<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2062</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/53</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-01-15</datum>
  <titel>Protokoll der 53. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/53 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
53. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 3709 A 
Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Aktuelle Stunde betr. Erhöhung der Neu-
verschuldung im Bundeshaushalt 1988 — 
Realistische Darstellung der Lage der Bun-
desfinanzen 
Wieczorek (Duisburg) SPD 	 3709 B 
Dr. Dregger CDU/CSU  3710B 
Frau Vennegerts GRÜNE 	 3711B, 3716 C 
Dr. Weng (Gerlingen) FDP  3712B 
Dr. Spöri SPD 	  3713 B 
Spilker CDU/CSU  3714 B 
Gattermann FDP 	  3715 C 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF 	. 	 3716D 
Dr. Apel SPD 	  3718D 
Carstens (Emstek) CDU/CSU 	 3719C 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi . 	 3720 C 
Esters SPD 	  3722 A 
Dr. Rose CDU/CSU 	  3722 D 
Schulhoff CDU/CSU  3723 D 
Zusatztagesordnungspunkt 7: 
Aussprache über die Vorfälle bei der Firma 
Nukem 
Dr. Töpfer, Bundesminister BMU 	. . . . 3725 A 
Dr. Wallmann, Ministerpräsident des Landes 
Hessen 	  3726 D 
Dr. Hauff SPD 	  3729 D 
Baum FDP  3731B 
Schily GRÜNE 	  3733 B 
Dr. Laufs CDU/CSU 	  3735 B 
Tagesordnungspunkt 23: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ar-
beitszeitgesetzes (Drucksache 11/360) 
b) Erste Beratung des von der Fraktion DIE 
GRÜNEN eingebrachten Entwurfs eines 
Arbeitszeitgesetzes (Drucksache 11/1188) 
c) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ar-
beitszeitgesetzes (Drucksache 11/1617) 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 3736 D 
Dreßler SPD 	  3739 A 
Louven CDU/CSU 	  3741 D 
Hoss GRÜNE  3744 B 
Heinrich FDP 	  3746 B 
Schreiner SPD  3748 A 
Müller (Wesseling) CDU/CSU 	 3750 B 
Frau Steinhauer SPD 	  3751 C 
Tagesordnungspunkt 24: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Brahmst-Rock, Weiss (München) und 
der Fraktion DIE GRÜNEN: Schnellbahn-
verbindung Köln—Paris (Drucksache 11/387 
[neu]) 
Weiss (München) GRÜNE 	 3752 C 
Bauer CDU/CSU 	  3753 B 
Haar SPD 	  3754 A 
Kohn FDP  3754 D 
Nächste Sitzung 	  3755 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 3756* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  3756* B 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3709 
53. Sitzung 
Bonn, den 15. Januar 1988 
Beginn: 9.01 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, interfraktionell ist ver-
einbart worden, die heutige Tagesordnung um die 
Aussprache über die Vorfälle bei der Firma Nukem zu 
erweitern. Für die Aussprache wird eine Runde mit 
Zehnminutenbeiträgen vorgeschlagen. Sind Sie da-
mit einverstanden? — Ich höre keinen Widerspruch. 
Dann ist es so beschlossen. 
Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt 6 auf: 
Aktuelle Stunde 
Erhöhung der Neuverschuldung im Bundes-
haushalt 1988 — Realistische Darstellung der 
Lage der Bundesfinanzen 
Die Fraktion der SPD hat nach Nr. 1 Buchstabe c der 
Anlage 5 unserer Geschäftsordnung diese Aktuelle 
Stunde verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Wieczorek (Duisburg). 
Wieczorek (Duisburg) (SPD): Guten Morgen, Herr 
Präsident! Guten Morgen, meine Damen und Herren! 
Herr Minister, der Anlaß dieser Aktuellen Stunde in 
einer der ersten Sitzungswochen des neuen Jahres ist 
wohl ziemlich einmalig in der Geschichte der Bundes-
republik Deutschland. Der Bundesfinanzminister hat 
schon zu Beginn des Jahres die Kontrolle über die 
Bundesfinanzen verloren. 
(Dr. Vogel [SPD]: Leider wahr! — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Sehr richtig!) 
Schon sechs Wochen nach Verabschiedung des 
Haushalts 1988 hier in diesem Hause und drei Wo-
chen nach Verabschiedung im Bundesrat steht der 
Bundesfinanzminister vor dem Offenbarungseid 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Na, na, na!) 
und gibt der Bundesfinanzminister der erstaunten Öf-
fentlichkeit bekannt, daß die Zahlen des Bundeshaus-
halts 1988 falsch sind und nicht 29,5 Milliarden DM, 
sondern 40 Milliarden DM neue Schulden auf genom-
men werden müssen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Vorerst!) 
Nur sieben Tage nach Inkrafttreten des Haushaltsjah
-
res am 1. Januar gibt der Bundesfinanzminister 
10 Milliarden DM neue Schulden mehr als vorgese-
hen bekannt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Unkorrekt!) 
Vor diesem Hintergrund, Herr Dr. Schuldenberg 
— Herr Dr. Stoltenberg —, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war aber ein 
gelungener Gag!) 
kann man doch wohl nur davon sprechen, daß Sie das 
Parlament und die Öffentlichkeit Ende letzten Jahres 
getäuscht haben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Schon der Haushaltsentwurf 1988 war unrealistisch, 
geschönt und unsolide. Deshalb hat die SPD im Herbst 
1987 einen Antrag im Deutschen Bundestag einge-
bracht, den Haushalt 1988 auf eine realistische Basis 
zu stellen und den Finanzplan zu überarbeiten. Hor-
rormeldungen haben Sie uns damals vorgeworfen. 
Herr Bundesfinanzminister, Sie selbst haben doch bei 
der Ablehnung unseres Antrags am 15. Oktober an 
dieser Stelle erklärt — ich zitiere wörtlich — : 
Die Aufforderung der Opposition, hier eine Art 
neuen Haushalt vorzulegen, ist, um das kurz zu 
sagen, nach den jetzt vorliegenden Erkenntnis-
sen vollkommen unbegründet. 
„Vollkommen unbegründet" haben Sie gesagt, und 
heute, zwölf Wochen später, zeigt sich, wie berechtigt 
der Antrag der SPD damals war. Zwölf Wochen später 
geben Sie selbst zu, daß die Zahlen des Haushaltes 
schlicht und einfach falsch sind. 
Noch Ende 1987 haben Sie sich in der zweiten und 
dritten Lesung des Bundeshaushaltes 1988 hier hinge-
stellt und gesagt, über die Größenordnung für die 
Mehrbelastung durch die EG gebe es keine politi-
schen Beschlüsse, und Sie hätten sie deshalb im Bun-
deshaushalt schlicht und einfach nicht berücksich-
tigt. 
Heute, wenige Wochen später, gibt es immer noch 
keine Beschlüsse der EG. Jetzt plötzlich kennen Sie 
die Größenordnung und beziffern die Mehrbelastun-
gen für 1988 mit 4 Milliarden DM. Der Herr Bundes-
kanzler muß Sie ergänzen und rückt für 1989 mit 
6 Milliarden DM Mehrbelastung heraus. Und da wol-
len Sie uns weismachen, Sie hätten das alles sechs 
Wochen vorher nicht gewußt? „Wir werden in vier 
3710 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Wieczorek (Duisburg) 
oder sechs Monaten klarer erkennen, um welche 
Größenordnungen es sich handelt", haben Sie hier 
vollmundig erklärt. Drei Wochen später gehen Sie 
dann von einer Größenordnung von 40 Milliarden DM 
aus. Herr Dr. Stoltenberg, eine solche Schuldenlast 
hat noch keiner Ihrer Vorgänger in diesem Lande zu 
tragen und zu verantworten gehabt, und Sie haben sie 
zu verantworten. 
(Beifall bei der SPD) 
Ganz interessant ist für uns natürlich auch Ihre per-
sönliche Demontage, Herr Bundesminister; denn Sie 
waren immer das Ausstellungsstück Ihrer Koalition. 
(Lachen bei der SPD) 
Aber mittlerweile ist es ja wohl so, daß sich der Bun-
deskanzler anderer Kollegen bedient, um Ihnen zu 
sagen, wie es eigentlich weitergeht. Denn schließlich 
hat der Kollegen Carstens, seinerseits haushaltspoliti-
scher Sprecher der CDU, unseren Antrag in diesem 
Hause am 15. Oktober abgelehnt und damals von dem 
Horrorgemälde gesprochen. Heute nun muß der Kol-
lege Carstens mit den endgültigen Zahlen von 40 Mil-
liarden DM neuen Schulden herausrücken. 
Ich sage Ihnen, Herr Bundesminister: Machen Sie 
Kassensturz, legen Sie die wirklichen Zahlen über die 
Bundesfinanzen offen auf den Tisch, 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Ja, Kassensturz!) 
legen Sie einen realistischen Jahreswirtschaftsbericht 
vor, und hören Sie auf, sich und uns etwas vorzugau-
keln! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Dregger. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Erstens. Herr Kollege Vogel, der 
Bundesfinanzminister 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja!) 
hat die Haushaltsrisiken dieses Jahres rechtzeitig und 
vollständig beschrieben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wo waren sie denn? — La
-
chen und weitere Zurufe von der SPD und 
den GRÜNEN) 
Ihre gegenteilige Behauptung war falsch. Sie zurück-
zunehmen ist ein Gebot der Fairneß. Schreien nützt 
hier gar nichts! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP 
— Zurufe von der SPD) 
Zweitens. Unsere Ausgabenpolitik ist sparsam. 
(Dr. Apel [SPD]: Aber nur intellektuell! 
— Weitere Zurufe und Lachen bei der SPD 
und den GRÜNEN) 
Der Ausgabenzuwachs unter Ihrer Verantwortung be-
trug im Jahresdurchschnitt 9 %. 
(Dr. Vogel [SPD]: Aha!) 
Wir haben ihn nun schon fünf Jahre lang auf weniger 
als 3 % bis 1 % abgesenkt. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Schuldenma
cher!) 
Das ist die größte Konsolidierungsleistung der Finanz-
geschichte; darauf sind wir stolz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP 
— Zurufe von der SPD) 
Drittens. Auch unsere Schuldenpolitik ist solide. 
(Lachen und anhaltende Zurufe von der SPD 
und den GRÜNEN — Glocke des Präsiden
ten) 
— Herr Präsident, ich bitte um Verlängerung der Re-
dezeit für meinen Beitrag. 
(Dr. Vogel [SPD]: Heiterkeit ist erlaubt, Herr 
Kollege! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich habe die Heiterkeit ja 
auch nicht unterbunden. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Ich wiederhole: Auch un-
sere Schuldenpolitik ist solide. 
(Erneutes Lachen und Zurufe von der SPD 
und den GRÜNEN) 
Ich begründe das: Zu den Zinslasten von mehr als 
30 Milliarden DM jährlich, die wir von Ihnen wegen 
Ihrer unsoliden Ausgabenpolitik übernehmen muß-
ten 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD) 
und heute noch finanzieren müssen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
treten in diesem Jahre drei Einnahmeausfälle hinzu, 
von denen zwei nicht in unserer Hand lagen: 
(Zuruf von der SPD: Aber gewußt haben Sie 
es!) 
Ausfall des Bundesbankgewinns infolge des Dollar-
verfalls, Einnahmeübertragung an die EG, Entlastung 
der Steuerzahler um 14 Milliarden DM. Das ist die 
zweite Stufe. Die dritte folgt nicht 1989, sondern 1990. 
Der Bundesfinanzminister hat sie gestern auf den Weg 
gebracht. 
(Müller [Schweinfurt] [SPD]: Er hat es wieder 
versprochen!) 
Viertens. Daß wir das durch die Einnahmeausfälle 
entstehende hohe Haushaltsdefizit in diesem Jahre 
bewußt nicht zurückführen, ist unser deutscher Bei-
trag zum Ausgleich der weltwirtschaftlichen Un-
gleichgewichte. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen und Zu
rufe von der SPD) 
— Ja, Sie verstehen von diesen Dingen offenbar 
nichts. — 
(Dr. Spöri [SPD]: Aktive Konjunkturpolitik!) 
Die Defizitländer, die unsere Exporte aufnehmen 
— und wir sind die größte Exportnation der Erde —, 
erwarten das von uns. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3711 
Dr. Dregger 
Fünftens. Das Statistische Bundesamt hat die Lage 
der Deutschen vor wenigen Tagen wie folgt beschrie-
ben: Wirtschaftswachstum, Steuerentlastung, realer 
Einkommenszuwachs, Beschäftigungszuwachs trotz 
schrumpfender Branchen — der Beschäftigungszu-
wachs wäre noch höher, wenn der notwendige Struk-
turwandel in Nordrhein-Westfalen nicht verhindert, 
sondern von der Landesregierung gefördert worden 
wäre —, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — La
-
chen bei der SPD) 
Weltspitze im Export. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Muß der Mann ver
zweifelt sein!) 
Wenn wir zugunsten der EG, auf die wir angewie-
sen sind, die zuvor drastisch gesunkenen Bezinpreise 
durch die Mineralölsteuer um ein paar Pfennig erhö-
hen, dann bleibt deshalb kein Auto im Schuppen ste-
hen, und kein Auto bleibt ungekauft. 
Meine Damen und Herren, was soll Ihr Geschrei? 
Wollen Sie den Menschen den Mut nehmen zu kaufen 
und zu investieren? Wollen Sie der deutschen Wirt-
schaft und den deutschen Arbeitnehmern Schaden 
zufügen? 
(Zuruf von der SPD: Sie machen das!) 
Keiner hat Anlaß, sich von diesen falschen Propheten 
in Angst jagen zu lassen, meine Damen und Her-
ren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir bleiben bei unserem Kurs der Sparsamkeit, der 
Solidität und der Leistungsförderung. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Schulden
regierung!) 
Dieser Kurs ist richtig, wie der Erfolg gezeigt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP 
— Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Vennegerts. 
Frau Vennegerts (GRÜNE) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wie sehr diese Regierung am 
Ende ist, das hat gerade der Beitrag von Herrn Dreg-
ger eindeutig gezeigt. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Im Falle der Wirtschafts- und Finanzpolitik der 
Bundesregierung schmerzt es sehr, zu sehen, wie sehr 
und vor allen Dingen wie schnell sich die eigenen Pro-
gnosen und Warnungen bewahrheiten. Ich möchte 
Ihnen einmal sagen: Das ist gar kein tolles Gefühl. 
Jenseits des verantwortungslosen Umgangs mit 
Wachstums-, Haushalts- und Verschuldungszahlen 
wird das erkennbar, was wir der Regierung immer 
wieder auf den Kopf zugesagt haben, nämlich die 
totale Unfähigkeit, auf die real existierenden nationa-
len und internationalen Wirtschaftsprobleme mit kon-
kreten wirkungsvollen Programmen zu reagieren. 
Herr Dregger, das waren gerade Luftblasen, nichts 
mehr. Es passiert nichts. 
Statt dessen haben sich Wirtschafts- und Finanzmi-
nister in einem konzertierten Akt der Arroganz und 
Selbstgerechtigkeit in ideologischen Wunschvorstel-
lungen vergaloppiert und werden zu Rekordhaltern 
der Neuverschuldung. Das ist einmalig in der Ge-
schichte der Bundesrepublik Deutschland. Sie über-
treffen die Sozialdemokraten. Das ist so. 
Ein Finanzminister und ein guter Wirtschaftsmini-
ster brauchen zwei Eigenschaften, nämlich soziales 
Verantwortungsgefühl und die Fähigkeit, die Zeichen 
der Zeit zu erkennen und entsprechend zu handeln. 
(Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: Beides ha
ben sie!) 
Daß der Dollarkurs nach unten tendiert, war späte-
stens seit Anfang des letzten Jahres erkennbar. Es war 
keine Naturkatastrophe, die auf uns zugekommen ist. 
Sie stellen es jetzt nur so dar. 
Daß das US-amerikanische Defizit über kurz oder 
lang nicht mehr tragbar sein würde und damit die ein-
seitige Exportorientierung der deutschen Wirtschaft 
an einem seidenen Faden hängt, auch das ist seit 
einem Jahr ein offenes Geheimnis. Tun Sie doch nicht 
so, als wäre das alles innerhalb von vier Wochen plötz-
lich vom Himmel gefallen; das stimmt einfach nicht. 
Sie, Herr Stoltenberg, können sich nicht auf die 
Position zurückziehen, von den Ereignissen überrollt 
und in währungspolitische Unwägbarkeiten schick-
salhaft verstrickt worden zu sein. Deshalb trifft 
Art. 115 des Grundgesetzes auch für Ihre Politik zu. 
Darum können Sie sich nicht herummogeln. 
Börsen- und Dollarkrise sind das Ergebnis von Rea-
ganomics und Thatcherismus und all der unseligen 
Spielarten Ihrer angebotsorientierten Wirtschaftspoli-
tik. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Seit Beginn der Haushaltsberatungen im Septem-
ber 1987 hat sich der Wert des Dollars um mehr als 
10 % verringert. Auch das ist ein Fakt. Für den Airbus 
würde das bedeuten, daß in 1988 weitere 70 Millionen 
DM an Subventionen auf uns zukommen. 
Nun habe ich mir einmal den Luxus erlaubt, im 
Finanzministerium nachzufragen, 
(Glos [CDU/CSU]: Haben Sie eine Auskunft 
gekriegt?) 
— genau, Herr Glos — , und dort habe ich eine un-
heimlich aussagekräftige Auskunft bekommen, näm-
lich die, man habe keinen Hinweis vom Wirtschafts-
ministerium bekommen, man müsse nicht reagieren. 
Herr Bangemann reagiert nicht, der künftige Luft-
fahrtminister Riedl reagiert nicht. Also macht das Fi-
nanzministerium wieder nichts. So sieht es nämlich 
aus. 
Ich frage Sie ganz konkret, Herr Stoltenberg — und 
das will ich von Ihnen hier heute wissen — : Schließen 
Sie eine Erhöhung der Subventionen bei Airbus für 
1988 aus? 
Genausowenig wie der Herr Bangemann hier eine 
Antwort weiß, bietet er konjunkturpolitische und 
strukturpolitische Maßnahmen zur Lösung der Werf-
ten- und der Kohle-und-Stahl-Strukturkrise an. Auf 
3712 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Frau Vennegerts 
Wirtschaftsminister Bangemann treffen in diesem Zu-
sammenhang die im „Stern" dieser Woche aufgezähl-
ten Adjektive „hilflos" , „ratlos", „einfallslos" in ihrer 
vollen Breite und Länge zu. 
(Dr. Vogel [SPD]: Aber selbstgefällig!) 
Finanzminister Stoltenberg beherrscht den in sei-
nem schleswig-holsteinischen Landesverband hoch
-
entwickelten politischen Stil der Vertuschung von 
Fakten bzw. der Vorspiegelung falscher Tatsachen 
perfekt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Während der Wirtschaftsminister einem das Gefühl 
vermittelt, daß er ständig auf sein Gerede selbst her-
einfällt, handelt der Finanzminister offensichtlich wi-
der besseres Wissen, frisiert den Datenkranz des 
Haushalts 1988 so zurecht, daß unter dem Strich das 
herauskommt, was ihm für das Durchpeitschen der 
Steuerreform opportun erscheint: falsche Wachstums-
angaben, unzulängliche Steuereinschätzung, Nicht-
berücksichtigung anfallender Zusatzbelastungen in 
Höhe von 4 Milliarden DM für die Finanzierung 
des EG-Haushalts, seit der Sommerpause bekannt, 
euphorische Bundesbankgewinne etc. pp. 
Der Haushalt war bereits am Tag der Verabschie-
dung überholt, Makulatur. Das ist eine Blamage erster 
Klasse, Herr Stoltenberg. Sowohl dem Haushaltsaus-
schuß als auch dem gesamten Parlament sind vorsätz-
lich falsche Angaben vom Finanzministerium vorge-
legt worden. Ein allgemeiner Hinweis auf Risiken 
reicht hier nicht, Herr Stoltenberg. Die Finanz- und 
Haushaltspolitik, die Sie als Gratwanderung bezeich-
net haben, .. . 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Abgeordnete, bitte 
kommen Sie zum Schluß. 
Frau Vennegerts (GRÜNE): ... führte schon nach 
wenigen Wochen in den Abgrund. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Weng. 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Mit Jahresbeginn mußten wir zur 
Kenntnis nehmen, daß durch den stark gesunkenen 
Dollarkurs — der Kurs stand am 31. Dezember bei 
1,58 DM — 
(Lachen bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Lest 
ihr denn keine Zeitung?) 
die Einnahme aus Bundesbankgewinn, die im Bun-
deshaushalt 1988 mit 6 Milliarden DM angesetzt war, 
entfallen würde. In Verbindung mit dem Beschluß der 
Bundesregierung vom vergangenen November, die 
zu erwartenden Mehrausgaben für die Europäische 
Gemeinschaft nicht, wie ursprünglich geplant, durch 
Erhöhung von Verbrauchsteuern zu finanzieren, um 
der Wirtschaft Auftriebsimpulse zu geben, führt das 
zu einer neuen Haushaltssituation 1988, die öffentlich 
ja schon breit diskutiert wird. Bereits zu Beginn des 
Jahres muß davon ausgegangen werden, daß rund 
10 Milliarden DM nicht gedeckt sind. 
(Walther [SPD]: Reicht doch bei weitem 
nicht!) 
Die Bundesregierung hat auf unsere Aufforderung 
hin umgehend darauf reagiert und beschlossen, bei 
weiter hoher Ausgabendisziplin eine Erhöhung der 
Nettoneuverschuldung auf rund 40 Milliarden DM im 
laufenden Jahr zu akzeptieren. 
(Dr. Vogel [SPD]: Da schmunzelt er selber!) 
Gleichzeitig wurde verdeutlicht, daß man im kom-
menden Jahr diese Erhöhung wieder absenken will. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wir werden Sie erinnern! 
— Frau Unruh [GRÜNE]: Entzückend!) 
— Ich frage mich, ob Sie am Ende gar nicht wollen, 
Herr Vogel, daß dies so geschieht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Vogel [SPD]: Die Botschaft hör ich 
wohl!) 
— Die Frage, wieviel Glaube bei Ihnen ist, Herr Kol-
lege Vogel, brauchen wir hier, meine ich, nicht zu dis-
kutieren. 
(Dr. Vogel [SPD]: Eine ganze Menge, mein 
Lieber! — Frau Unruh [GRÜNE]: Kürzen Sie 
die Renten doch noch mal!)  
Ohne nun die Details des Beschlusses des Kabinetts 
in der Kürze der Zeit hier breit diskutieren zu können: 
Der Beschluß ist in seiner Grundtendenz richtig und 
zeigt den notwendigen Weg auf. Er befriedigt nicht 
vollständig und sollte durch die Bereitschaft ergänzt 
werden, erforderlichenfalls auch auf der Ausgaben-
seite künftiger Haushalte Einschnitte zu akzeptie-
ren. 
(Beifall bei der FDP — Frau Unruh [GRÜNE]: 
Kürzen Sie die Sozialhilfe auch bitte noch 
mal!) 
Diese Forderung, meine Damen und Herren, muß 
mit dem dringenden Appell an das Bundeskabinett 
verbunden sein, die problematische Gesamthaus-
haltssituation auch bei den eigenen künftigen Anfor-
derungen in Rechnung zu stellen. Diese dringende 
Aufforderung an die einzelnen Ressortminister ver-
binden wir mit dem Wunsch, alles Mögliche zu tun, 
damit die Verschuldung des laufenden Jahres nicht 
über die genannten 40 Milliarden DM anwächst. Die 
noch bestehenden Risiken sind bekannt. Wir sind der 
Auffassung, daß die Automatik, an die wir uns zu 
gewöhnen drohen, daß fehlende Einnahmen und ge-
gebenenfalls überraschende Mehrausgaben aus-
schließlich durch zusätzliche Verschuldung abge-
deckt werden, nicht akzeptabel ist. 
Es sollte ebenso dafür Sorge getragen werden, daß 
entsprechend den Ankündigungen im Jahre 1989 
wieder der Rahmen der Finanzplanung erreicht wird. 
Denn nur derart solides Haushalten wird die Preissta-
bilität und damit die weiter positive wirtschaftliche 
Entwicklung ermöglichen. Vor dieser Entwicklung, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3713 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Herr Kollege Vogel, sollte die Opposition die Augen 
wirklich nicht verschließen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Dann macht ihr sie mal 
auf!) 
Das ist für die Einnahmeseite des Haushalts und damit 
für unsere finanzpolitische Handlungsfähigkeit von 
großer und entscheidender Bedeutung. 
Wir werden, meine Damen und Herren, die Ausga-
bendisziplin von Parlamentsseite her flankieren. Zu-
sätzliche Ausgabenwünsche ohne konkrete Dek-
kungsvorschläge werden im Haushaltsausschuß ent-
sprechend unserer besonderer Verantwortung auch 
nach § 96 der Geschäftsordnung des Deutschen Bun-
destages genau geprüft und gegebenenfalls zurück-
gewiesen werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Der richtige Kurs der Haushaltskonsolidierung und 
die Eingrenzung des Ausgabenwachstums über sechs 
Jahre sind ein Erfolg unserer Koalition, den wir uns 
auch von der Opposition nicht zerreden lassen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: 40 Milliarden 
neue Schulden!) 
Es ist und bleibt unsere Absicht, auf dem Weg von 
Steuersenkungen mehr Geld bei den Bürgern zu las-
sen. 
(Zuruf von der SPD: Was ist mit den Steuer
-
erhöhungen?) 
Auch in einer wirtschaftlich schwierigen Lage dürfen 
wir das nicht aus dem Auge verlieren. Die Notwendig-
keit soliden Haushaltens bei Rückführung der Ver-
schuldung und damit Verminderung künftiger Zinsla-
sten bleiben Ziel der Politik unserer Fraktion. 
(Zuruf von der SPD: Das glaubt Ihnen nie
mand mehr!) 
Hierin wissen wir uns mit dem Koalitionspartner ei-
nig. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das ist unred
lich!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Spöri. 
Dr. Spöri (SPD): Herr Präsident! Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! 
(Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: Er sieht 
ganz schön müde aus heute morgen!) 
— Ja, ich komme von Freiburg, — heute nacht um 
zwei. 
Vor sieben Wochen hat die Koalition mit ihrer Mehr-
heit hier im Deutschen Bundestag den Haushaltsent-
wurf 1988 durchgesetzt. Schon damals war erkenn-
bar, daß dieser Haushalt 1988 in wesentlichen Eckda-
ten und Positionen nichts mehr mit der wirtschaftli-
chen Realität in der Bundesrepublik zu tun hat. Ich 
habe Sie, Herr Bundesfinanzminister, in der abschlie-
ßenden Debatte hier eindringlich darauf hingewiesen, 
daß insbesondere der Bundesbankgewinn, die euro
päischen Lasten und die Steuereinnahmen völlig un-
realistisch angesetzt sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Stoltenberg, Sie haben schon damals die fau-
len Punkte Ihres Zahlenwerks ganz genauso gut ge-
kannt wie wir. Daß Sie diesen Deutschen Bundestag 
über die wahre Lage der Staatsfinanzen bewußt ge-
täuscht haben, nur um Ihren finanzpolitischen Offen-
barungseid noch ein paar Wochen hinauszuschieben, 
ist eine einmalige Verhöhnung des Königsrechts die-
ses Parlaments, 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
nämlich des Haushaltsrechts des Deutschen Bundes-
tages. Dieser Täuschungsversuch war aber auch ein 
politisches Eigentor. Denn schon am 7. Januar hat Sie 
der Herr Bundeskanzler auf die Bundespressekonfe-
renz geschickt, nur weil er nicht selbst das Scheitern 
Ihrer Finanzpolitik verkünden wollte. Aber dort haben 
Sie wieder nur die halbe Wahrheit gesagt. Sie rechnen 
weiter mit unrealistischen Wachstumsannahmen, un-
realistischen Arbeitslosenzahlen und unrealistischen 
Steuereinnahmen. Sie sind bei 45 Milliarden DM Net-
tokredit und nicht bei nur 40 Milliarden DM. Sie wol-
len die bittere Wahrheit über die Lage der Staatsfinan-
zen weiter bis nach den Landtagswahlen in Baden-
Württemberg und Schleswig-Holstein verschleiern. 
Es nützt Ihnen nichts, wenn Sie sich diese Wahrheit 
scheibchenweise von uns anringen lassen. Das Miß-
trauen in Ihre Finanzpolitik wird in der Bevölkerung 
ständig größer. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Herr Stoltenberg, Sie als Finanzminister werden si-
cherlich in die Geschichte dieser Bundesrepublik ein-
gehen, aber nicht — wie geplant — als solider Haus-
haltsvater, sondern als größter Schuldenmacher aller 
Zeiten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Herr Dregger, das Schlimme daran ist: Sie finanzieren 
mit Ihrer Kreditexplosion nicht beschäftigungswirk-
same Investitionen, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Zinsen! — Altla
sten!) 
sondern stopfen Löcher, die als Folge einer verfehlten 
Wirtschafts- und Finanzpolitik zusätzlich entstanden 
sind. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Sie finanzieren mit dieser Politik keine einzige Mark 
an zusätzlicher Nachfrage oder an Investitionen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Genau!) 
Herr Stoltenberg, Sie sind mit Ihrer Finanz- und 
Wirtschaftspolitik auf Grund gelaufen. Sie gehen in 
einen Abschwung mit einer einmaligen Rekordar-
beitslosigkeit und Rekordverschuldung hinein. Sie 
haben in der Hochkonjunktur eine Scheinkonsolidie-
rung mit Bundesbankgewinnen betrieben. Sie haben 
unsere finanziellen Reserven, die wir jetzt zur kon- 
3714 	Deutscher Bundestag — 1 1. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Dr. Spöri 
junkturellen Stützung dringend bräuchten, völlig ver-
braucht, ja, überzogen. Deshalb greifen Sie jetzt zu 
Verbrauchsteuererhöhungen, obwohl Sie damit die 
lahme Konjunktur noch weiter abbremsen. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Aber auch diesmal, meine Damen und Herren, ver-
sucht der Bundesfinanzminister, die konkreten Mehr-
belastungen bei den Verbrauchsteuern, seine steuer-
politischen Kröten, den Bürgern erst nach den Land-
tagswahlen dieses Jahres zu servieren. Das ist das 
gleiche plumpe Spiel wie im letzten Jahr. 
(Walther [SPD]: Richtig!) 
Herr Stoltenberg, Sie leiten mit diesem Versteckspiel 
eigentlich nur die nächste Runde Ihrer Eigendemon-
tage ein. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: Das glaubt 
Ihnen doch niemand, Herr Spöri!) 
Herr Bundesfinanzminister, Ihre Finanz- und Steu-
erpolitik ist gescheitert. Herr Stoltenberg, ziehen Sie 
endlich die Konsequenzen! Überwinden Sie falsches 
Prestigedenken, überwinden Sie Selbstgerechtigkeit, 
machen Sie hier endlich einen ehrlichen Kassensturz. 
Lassen Sie uns gemeinsam den notwendigen Kurs-
wechsel vollziehen. 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
— Hören Sie zu! Erstens: Reduzieren Sie das ruinöse 
Steuerpaket 1990 auf eine verkraftbare Größenord-
nung! 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens: Konzentrieren Sie den dann vertretbaren 
steuerpolitischen Entlastungsspielraum auf eine kon-
junkturwirksame Entlastung der mittleren und der 
kleinen Einkommen. Drittens: Lassen Sie endlich die 
Hände von den Plänen zur Verbrauchsteuererhö-
hung; sie sind Gift für Konjunktur, Wachstum und 
Beschäftigung. 
Danke schön. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Beifall bei 
den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Spilker. 
Spilker (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Spöri, ich glaube, Sie sagten, daß 
Sie aus dem Wahlkampf aus Freiburg kommen. Wenn 
Sie dort mit diesen Methoden weitermachen, wün-
sche ich Ihnen viel Vergnügen, wenn auch keinen 
Erfolg. 
(Dr. Spöri [SPD]: Wir haben schon 5 % zuge
-
legt! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Jeder in diesem Hause wußte, weiß und hatte auch 
zu wissen, daß jeder Haushalt, vor allem Dingen ein 
solches Zahlenwerk, seine Risiken hat. 
(Dr. Spöri [SPD]: Die Welt ist schwierig!) 
Da bedurfte es eigentlich keiner Hinweise, weder vom 
Finanzminister noch von Kollegen der Regierungsko-
alition. Trotzdem sind Hinweise dieser Art zur Ge-
nüge erfolgt, sowohl vom Finanzminister als auch vom 
Fraktionsvorsitzenden, von den Kollegen Carstens, 
Roth und von mir selbst. 
Eine Aktuelle Stunde, mit der Sie uns hier vorführen 
wollen, 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Nein, Sie führen sich 
doch selber vor!) 
wird Ihnen keinen Erfolg bringen. 
(Weitere Zurufe von der SPD) 
— Jetzt seien Sie einmal einen Moment ruhig; Sie 
haben genug gestört. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es ist richtig, daß Sie hier eine laute, verleumderische, 
nicht der Wahrheit entsprechende Opposition prakti-
zieren. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Unruhe 
bei der SPD) 
Das kann man nicht bestreiten. 
(Dr. Apel [SPD]: Also, Herr Präsident! Was 
sind denn das für Worte? — Dr. Waigel 
[CDU/CSU]: Sehr richtig! Der Mann hat 
recht!) 
Herr Kollege Vogel, Sie schreiben einen Brief an den 
Bundestagspräsidenten, 
(Dr. Apel [SPD]: Na und! Der war doch rich
tig!) 
werfen dem Bundesfinanzminister Unwahrheit vor 
(Dr. Apel [SPD]: Ist doch wohl wahr!) 
und bedienen sich unwahrer Behauptungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — Dr. 
Apel [SPD]: Das ist doch wohl unglaub
lich!) 
Was Sie geschrieben haben, war wider besseres Wis-
sen. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: 40 Milliar
den!)  
— Ich bin noch gar nicht am Ende. — Nun könnte das 
ja eine spontane Entgleisung sein. Herr Vogel, wir 
kennen uns seit Jahrzehnten: Nein, das war eine 
wohlüberlegte Unwahrheit, um einen anderen Men-
schen zu diffamieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Waigel [CDU/CSU]: Richtig! Das ist seine 
Art!) 
Nun können Sie das ja in Ordnung bringen. Ich frage 
mich nur: Können Sie das? Haben Sie die Fähigkeit, 
haben Sie die menschliche Größe? Ich vermute: 
nein. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Nein, die hat er 
nicht, noch nie gehabt!) 
Ich würde mich aber gern täuschen. 
Noch ein anderes Wort: Ich muß sagen, ich ärgere 
mich langsam. Ich habe nichts gegen harte Opposi-
tion, aber einiges gegen Unsachlichkeit und laute Op-
position. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Wird auch 
Zeit, daß ihr wieder dahin kommt!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3715 
Spilker 
Lieber wäre mir etwas Konstruktives. Aber Sie verlas-
sen die Wahrheit, und das, meine Damen und Herren, 
ist eine ganz schlechte Sache. Damit kommen Sie bei 
uns nicht durch. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen bei der 
SPD) 
Ich gebe ja zu, daß Sie Meister der Demagogie sind. 
Sie sind Meister der Verleumdung, und das in der 
Opposition. 
(Dr. Apel [SPD]: Herr Präsident!) 
Herr Spöri, Sie waren Meister auch im Schuldenma-
chen. Darum haben Sie doch den Namen Schulden-
macherpartei verdient. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das war einmal! — 
Dr. Apel [SPD]: Zweimal Verleumdung! Da 
bin ich einmal neugierig!) 
Was haben Sie sich denn erlaubt? Ausgaben über 
Ausgaben, Finanzierung nicht möglich, Netto-Neu-
verschuldung erhöht. Dies geschah über Jahre. Es 
waren damals 37 Milliarden DM, die auf 50 Milliar-
den DM heraufgegangen wären, wenn wir nicht so-
fort nach Regierungsübernahme durch eine geeignete 
Politik, die gegriffen hat, 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Auf 40 Milliar
-
den DM gekommen seid!) 
die Verschuldung zurückgeführt hätten. — Wollen Sie 
vergessen, was sich 1983 hier abgespielt hat? 
(Dr. Apel [SPD]: Da habt ihr regiert!) 
Meine Damen und Herren, über Ihre Fehlleistun-
gen brauchen wir uns, glaube ich, nicht lange zu un-
terhalten. Das sind nicht nur Erscheinungen in der 
Finanz- und Steuerpolitik, über die wir hier diskutie-
ren. Denken Sie an die übrige Politik, sei es die Sicher-
heitspolitik, die Sozialpolitik oder andere mehr. Heute 
stellen Sie sich hin, wie wenn Erfolge dieser Regie-
rung die Ihren wären, wie wenn Sie daran mitgearbei-
tet hätten. Ja, glauben Sie denn, daß wir Ihnen dies 
erlauben? 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wenn Sie Opposition machen wollen, dann mögen Sie 
das tun. Wenn Sie die Wahrheiten verdrehen, meine 
Damen und Herren von der Opposition, treffen Sie auf 
unseren Widerstand. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Wann reden Sie 
denn einmal von den Wahrheiten Ihres Fi
nanzministers?) 
Das gilt auch für die Politik, über die wir hier in dieser 
Aktuellen Stunde sprechen. Damit werden Sie ge-
nausowenig Erfolg haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Apel [SPD]: Jetzt wollen wir einmal se
hen, ob Sie einen Ordnungsruf geben, Herr 
Präsident! Wie ist das hier mit einem Ord
nungsruf für zweimal „Verleumdung"? — 
Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Herr Apel kriti
siert das Präsidium!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Gattermann. 
Gattermann (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Natürlich war die amtliche 
Wechselkursnotierung des Dollars am Silvestertag 
für uns alle miteinander kein erfreuliches Ereignis, 
(Dr. Spöri [SPD]: Haben Sie aber doch schon 
vorher gewußt!) 
bedeutet dies doch, daß, wie Sie alle wissen, aus unse-
rer Einnahmenrechnung 6 Milliarden DM ausgefal-
len sind. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Sie haben spe
kuliert, und das darf man nicht!) 
Aber, verehrter Herr Kollege Wieczorek, was Ihr Frak-
tionsvorsitzender als Oppositionskabinettstückchen 
daraus mit der Personalisierung und Täuschungsvor-
würfen gegenüber dem Finanzminister gemacht hat, 
(Dr. Vogel [SPD]: Sind Tatsachen, verehrter 
Herr Gattermann!) 
das empfinde ich, verehrter Herr Kollege, als mensch-
lich schäbig. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Spöri [SPD]: Sie haben doch keine Argu
mente in der Sache! — Wieczorek [Duisburg] 
[SPD]: Das tut weh, das glaube ich!) 
Ich empfinde es, gemessen an der wirtschaftlichen 
Bedeutung insgesamt, auch ohne Maß. 
(Dr. Spöri [SPD]: Reden Sie einmal zur Sa
che!) 
—Herr Kollege Spöri, Sie haben vom Königsrecht des 
Parlaments gesprochen. 
(Zurufe von der SPD: Jawohl! — Dr. Spöri 
[SPD]: Jawohl, da sind wir beschissen wor
den!) 
—Ein solches Recht, verehrter Kollege, muß man auch 
mit einiger Würde wahrnehmen 
(Lachen bei der SPD) 
und nicht mit maßloser Polemik jenseits der Wahr-
heit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD) 
Was ist aktuell geschehen? 
(Dr. Vogel [SPD]: Wahrheit ist Würde!) 
Über die Finanzierungsprobleme größerer Geldüber-
weisungen nach Brüssel ist hier unter allen Beteiligten 
ausgiebig gesprochen worden. Es ist erklärt worden, 
daß ein Nachtragshaushalt notwendig werden wird, 
sobald die genauen Zahlen bekannt sind. 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ
NEN) 
— Es ist wahr. Lesen Sie doch die Protokolle nach. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Das haben wir ja! — 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das haben wir 
getan! — Weitere Zurufe von der SPD!) 
Im November ist erklärt worden, daß hierfür im Jahre 
1988 keine Verbrauchsteuererhöhungen eingesetzt 
werden sollen, obwohl die Koalition bereits im Fe-
bruar beschlossen hatte, dies über Verbrauchsteu-
ererhöhungen zu finanzieren. 
3716 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Gattermann 
Aktuell neu ist in der Tat die Konsequenz aus dem 
niedrigsten Dollarstand aller Zeiten ultimo 1987. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: So ist 
es!) 
Ich halte die Entscheidung der Bundesregierung nun 
wirklich aus konjunkturpolitischer Verantwortung 
und auch aus Verantwortung für die Weltwirtschaft, 
hierauf mit Ausweitung der Kreditfinanzierung zu 
antworten, für richtig, statt etwa herzukommen und zu 
versuchen, diese sechs Milliarden DM im Stile Brü-
ningscher Politik aus dem Haushalt herauszuquet-
schen. Das wäre für unsere wirtschaftliche Entwick-
lung sehr schädlich. Es wäre auch international schäd-
lich. Diese Ausweitung der Verschuldung, so bitter sie 
ist, hilft uns in den internationalen Auseinanderset-
zungen über die Frage, was man tut. 
(Dr. Apel [SPD]: Vor allem mit dem Botschaf
-
ter Burt!)  
Meine Damen und Herren, ich will mich über die 
Instrumente, die die Bundesregierung genannt hat, 
wie wir an die Finanzierungsmethoden der Jahre 1983 
und 1987 ab 1989 wieder anschließen wollen, jetzt 
hier im einzelnen nicht äußern. Darüber werden wir 
im Zusammenhang mit dem Jahreswirtschaftsbericht 
sicherlich ausgiebig diskutieren können. Ich will nur 
zwei kurze Anmerkungen machen. 
Erstens. Ohne die Erfolge der letzten fünf Jahre mit 
Ausgabensteigerungen unter 2 % hätten wir uns diese 
konjunkturpolitisch richtige Entscheidung nicht lei-
sten können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Zweitens. Alles hat sein Gutes. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Auch die 
Schulden? — Frau Vennegerts [GRÜNE]: 
Hauptsache, man tut es!) 
— Nein, aber, Herr Kollege Wieczorek, die Problema-
tik der Finanzierung über Bundesbankgewinne, die 
Probleme, die sich bei schwächerer Konjunktur aus 
geringer sprudelnden Steuern ergeben, die Probleme 
der Finanzierung der Steuerreform, sie dürften dem 
letzten in unseren Reihen klar machen, daß die Politik, 
die zu machen wir angetreten sind, nämlich Zurück-
führung der Staatsquote und Ausweitung des Privat-
sektors, 
(Jahn [Marburg] [SPD] und Wieczorek [Duis
burg] [SPD]: Gescheitert ist!) 
ihren Preis hat, Herr Kollege Jahn. Deshalb sage ich: 
Weitere ausgabenwirksame Gesetze dürften in dieser 
Legislaturperiode keine Chance mehr haben. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Eine Million 
Arbeitslose zusätzlich!) 
Und ich sage: Bereits beschlossene werden mit Si-
cherheit nicht zurückgenommen, 
(Dr. Spöri [SPD]: Konjunkturpolitischer 
Handlungsverzicht!) 
aber man wird über die Weisheit, insbesondere über 
Ausmaß und Zeitpunkt durchaus nachdenken. 
(Dr. Spöri [SPD]: Der spricht doch schon über 
5 Minuten!)  
Meine Damen und Herren, ich danke für Ihre Auf-
merksamkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Vennegerts. 
(Seiters [CDU/CSU]: Fortsetzung folgt!) 
Frau Vennegerts (GRÜNE): So ist es: Fortsetzung 
folgt. 
Ich muß hier einiges klarstellen. Herr Gattermann, 
ich glaube, es ist an der Zeit, zu den Fakten zurück-
zukehren. Ich habe es mir angetan und die Reden von 
Herrn Stoltenberg in der zweiten und dritten Lesung 
noch einmal nachgelesen, auch das, was er im Haus-
haltsausschuß gesagt hat. Es ist kein Wort zu lesen, 
von der gesamten Regierungskoalition nicht, über das 
Wort „Nachtragshaushalt", es ist nicht ein Wort dar-
über zu lesen, wie hoch die Risiken sind. Nicht ein 
Pfennig wurde angegeben. Ich bitte Sie, das hier end-
lich zur Kenntnis zu nehmen. Wenn Sie uns schon 
nicht glauben, dann lesen Sie das nach! Lesen sollten 
Sie schließlich können; das will ich hoffen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Wieczorek 
[Duisburg] [SPD]: Der hat doch einen Assi
stenten!) 
Auf jeden Fall möchte ich eines sagen: Hinsichtlich 
des Bundesbankgewinns war die Fraktion der GRÜ-
NEN die einzige, die einen Antrag auf Kürzung des 
Bundesbankgewinns um 3 Milliarden DM gestellt hat. 
Was ist passiert? Obwohl der Dollarkurs schon bei 
etwa 1,66 DM lag, hat weder die Regierungskoalition 
noch die SPD-Fraktion zugestimmt. Das sind die 
Wahrheiten. 
Die Steuerreform ist nach wie vor ein großer Flop. 
Die Nachfrage wird nicht belebt werden; schon jetzt 
sind die Wachstumsprognosen schon eher bei Null. 
Sie haben das Null-Wachstum, was wir immer gesagt 
haben, durch Ihre Politik automatisch bekommen. 
Aber eines ist ganz wichtig: Die Debatte um die 
Schulden darf nicht die verfehlte Wirtschaftspolitik 
der Regierung verdecken. Das möchte ich hier mal 
ganz klar sagen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Die zusätzliche Schuldaufnahme leistet keinen Bei-
trag zur Lösung der ökologischen und sozialen Pro-
bleme. Impulse in dieser Richtung sind auch nicht zu 
erwarten. Gucken Sie sich die Herren an! Die Initia-
tivlosigkeit dieser Regierung wird dadurch noch un-
terstrichen. Die derzeitige Krise ist nicht nur eine Krise 
des Herrn Stoltenberg, sie ist eine Krise des gesamten 
finanz-, haushalts- sowie wirtschaftspolitischen Kon-
zepts dieser Regierung. Sie ist gescheitert. Die Ablö-
sung der gesamten Regierung, nicht nur des Herrn 
Stoltenberg, wäre erforderlich. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich habe ge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3717 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
stern — wie immer etwa zum selben Zeitpunkt des 
Jahres — den Haushaltsabschluß des vergangenen 
Jahres 1987 vor der Bundespressekonferenz erläutert, 
und ich begrüße die Gelegenheit, auch einige Sätze 
heute hier vor dem Hohen Haus sagen zu können. 
Dieser Haushaltsabschluß zeigt, daß wir im fünften 
Jahr, seitdem diese Koalition Verantwortung trägt, die 
Ausgaben unterhalb der vom Finanzplanungsrat fest-
gelegten Linie von 3 % halten konnten. Es waren im 
vergangenen Jahr 2,9 %. Wir liegen damit erneut er-
heblich unter der Ausgabensteigerung der Bundes-
länder und auch der Gesamtheit der Kommunen, und 
wir haben mit einer geringen Abweichung von 
500 Millionen DM das Haushaltssoll fast eingehal-
ten. 
Diese Abweichung von 500 Millionen DM, meine 
Damen und Herren, kann man mit einem einzigen 
Gesetz erklären. Das von diesem Hohen Haus, wenn 
ich mich richtig erinnere, mit überparteilicher Mehr-
heit verabschiedete Gesetz zur Einführung des Erzie-
hungsgeldes ist nicht, wie man vermutet hatte, von 
rund 80 % der Frauen, die Kinder bekamen, in An-
spruch genommen worden, sondern von weit über 
90 %, und daraus ergeben sich Mehrausgaben von 
fast 700 Millionen DM. Das ist familienpolitisch zu 
begrüßen, aber ergibt eben eine geringfügige Über-
schreitung. Alle anderen Mehrausgaben und Minder-
ausgaben haben sich im letzten Jahr also saldiert, und 
insofern hat die Opposition mit ihrer Behauptung, wir 
würden die Ausgaben 1987 um Milliarden überschrei-
ten, unrecht gehabt. 
(Dr. Apel [SPD]: Sie haben doch EG-Ausga
-
ben verschoben, Herr Stoltenberg!) 
— Herr Kollege Apel, lassen Sie mich jetzt einmal zur 
Sache reden! Ich glaube, das ist gut und nach allem, 
was wir von Ihnen in den letzten Tagen gehört haben, 
auch dringend nötig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das heißt, unsere Probleme — darauf weise ich in 
dieser Debatte nicht zum erstenmal hin, sondern 
schon seit Jahren — liegen in der Tat auf der Einnah-
meseite. 
(Dr. Spöri [SPD]: Zu hohe Wachstumsannah
men!) 
Ich schätze auch — mit der Marge an Unsicherheit, 
die im Januar immer für den Ablauf eines Haushalts 
vorhanden ist — , daß dies auch im Jahr 1988 so sein 
wird. Ich kann nur widersprechen, wenn hier global 
gesagt wird, daß im Januar der Haushalt Makulatur 
sei. Ich nehme an, obwohl es sicher einzelne Risiken 
gibt — ich habe immer wieder auf das Risiko hinge-
wiesen, das wir aus Bürgschaften und Gewährleistun-
gen haben, die wir nicht kalkulieren können — , daß 
wir eine sehr gute Chance haben, wie in den vergan-
genen fünf Jahren auch in diesem Jahr den Kurs der 
sparsamen Ausgabenführung zu verwirklichen, deut-
lich unter 3 % und insofern in der Kontinuität der Poli-
tik zu bleiben, was nötig ist. Insofern widerspreche ich 
hier einer polemischen Feststellung, der Haushalt sei 
Makulatur. 
Die in den Haushaltsberatungen angesprochenen, 
aber in zwei entscheidenden Punkten nicht quantifi
zierbaren Risiken auf der Einnahmenseite haben zu 
der Verschlechterung geführt, über die wir heute dis-
kutieren. Das muß, glaube ich, in einer ernsthaften 
Diskussion auseinandergehalten werden. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Ernsthaft?) 
Dieser Kurs sparsamer Ausgabengestaltung ist 
— das gilt auch für die Zukunft — die Voraussetzung 
dafür, daß wir die Linie, die Konzeption der Politik der 
Steuerentlastungen und Steuerreform fortsetzen 
können; denn zur Bilanz der letzten Jahre gehört 
auch, daß wir die Steuern — bereits seit 1985 — um 
fast 30 Milliarden DM, d. h. mit der Steuererleichte-
rung, die jetzt zum 1. Januar in Kraft getreten ist, ge-
senkt haben, 
(Dr. Apel [SPD]: Aber für wen denn? — Ver
mögensteuer, Gewerbesteuer! Mehrwert
steuer?) 
— Herr Kollege Apel, das ist ja ein grundlegender 
Unterschied zwischen uns: Wir sind der Überzeu-
gung, daß diese Politik der Steuersenkungen und 
Steuerreform gerade in wirtschaftlich schwierigeren 
Zeiten nicht nur der Angebotsseite unserer Wirtschaft, 
sondern auch der Nachfrageseite dient und daß sie 
von daher konjunkturpolitisch begründet ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Das Thema Einnahmeseite ist intensiv und offen 
diskutiert worden. Niemanden wird es überraschen, 
wenn ich Ihnen sage, daß ich der Koalition zu Beginn 
dieser Wahlperiode empfohlen habe — das ist in der 
Koalitionsvereinbarung vom Februar ja niedergelegt, 
d. h. der Öffentlichkeit bekannt und in der Öffentlich-
keit auch diskutiert worden —, 
(Dr. Vogel [SPD]: Was sagt denn Herr Strauß 
dazu? Sagen Sie dem das einmal!) 
Konsequenzen für die Einnahmeseite zu ziehen. Dort 
steht eben der Satz, daß im Hinblick auf weitere Ab-
führungen an die Europäische Gemeinschaft der 
Bund einen Ausgleich braucht. Und dort steht der 
Satz: „Erforderlich ist dafür ein begrenzter Spielraum 
bei spezifischen Verbrauchsteuern." Insofern knüpft 
der Kabinettsbeschluß vom vergangenen Donnerstag 
in dem öffentlich diskutierten Punkt voll an die Ver-
einbarung der Koalitionsparteien und -fraktionen 
an. 
Er bleibt notwendig, auch wenn wir uns aus kon-
junkturpolitischen Gründen entschieden haben — das 
ist zu Recht gesagt worden — , diesen Beschluß nicht 
1988, sondern zum 1. Januar 1989 zu verwirklichen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Wir haben Massen
arbeitslosigkeit!) 
Das ist notwendig, wenn wir den Kurs der Steuersen-
kungen und der Steuerreform absichern wollen. Wir 
wollen diesen Kurs verwirklichen. 
Ich bin den Kollegen dankbar, die die unsachlichen 
Attacken des Herrn Kollegen Vogel gegen mich zu-
rückgewiesen haben. Ich kann allen, die daran inter-
essiert sind, nur empfehlen — Herr Kollege Vogel, Sie 
wissen das ja; wir haben Ihnen die Texte zugeleitet —, 
die Protokolle des Deutschen Bundestages noch ein-
mal nachzulesen. Ich habe in der ersten Lesung des 
3718 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Haushalts am 9. September 1987 das Thema EG und 
die daraus erwachsenden Risiken klar und ausführlich 
angesprochen. Es ist nicht zu bestreiten: In jeder De-
batte bis Ende November war das ein Thema. Ich habe 
dazu Stellung genommen und gesagt, daß wir den 
erkennbaren zusätzlichen Bedarf in diesem Jahr noch 
nicht quantifizieren können, daß wir aber handeln 
werden, wenn er vereinbart oder wenn er genauer 
erkennbar ist. 
Ich habe auch in den Schlußberatungen des Haus-
haltes — in der zweiten und dritten Lesung — mehr-
fach gesagt — ich zitiere — , „daß wir Risiken durch 
die internationale Währungsentwicklung der letzten 
Wochen, die jüngsten Turbulenzen auf den Devisen- 
und Aktienmärkten auf der Einnahmenseite haben 
werden". Ich habe in der letzten Rede während der 
Haushaltsberatung im November gesagt: 
Auf welchem Niveau sich die Aktien- und Devi-
senmärkte letztlich einpendeln werden, darüber 
zerbrechen sich die Experten weltweit die Köpfe. 
Das können Sie ebensowenig vorhersagen wie 
den Dollarkurs zum Bilanzstichtag am 31. dieses 
Jahres, auf dem der Bundesbankgewinn beruht. 
(Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: Eine präzise 
Formulierung!) 
Ich will Ihnen einmal sagen, daß eine Woche nach 
Abschluß der Beratungen im Haushaltsausschuß — 
hier haben wir ja über die Vorlage des Haushaltsaus-
schusses diskutiert und entschieden — der Dollarkurs 
bei 1,7159 DM lag. Nach dem Stand vom 16. Novem-
ber 1987 hätten wir 400 Millionen DM Abschrei-
bungsbedarf bei der Bundesbank gehabt. Jetzt sind es 
'7 Milliarden DM. Herr Vogel, wer das wie Sie ja im-
mer schon alles im voraus wußte, der hätte Mitte No-
vember Anlageberater werden sollen. Das empfehle 
ich Ihnen hinsichtlich Ihrer weiteren beruflichen 
Überlegungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Das müssen ausgerechnet 
Sie sagen!)  
Der wäre ein reicher Mann geworden; vielleicht ist 
das noch Ihr Lebensziel. 
Ich sage Ihnen, daß niemand zum Zeitpunkt der 
Schlußberatung des Haushaltsausschusses — wo wir 
eine sehr vernünftige Debatte gehabt haben, aus der 
ich wegen der Vertraulichkeit leider nicht zitieren 
kann — , aber auch während der Schlußberatungen im 
Deutschen Bundestag in der letzten Novemberwoche 
erkennen konnte, wie hoch dieser Abschreibungsbe-
darf ist. Der Punkt ist angesprochen worden. 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
Wenn wir auf Grund des erkennbaren Themas EG 
und des nicht erkennbaren Themas Abschreibungs
bedarf von 7 Milliarden DM auf der Einnahmenseite 
(Dr. Vogel [SPD]: Die gesamten Bundes
bankgewinne einzustellen, ist unsolide!) 
eine drastisch veränderte Lage haben, dann stellen 
wir uns dieser Diskussion. Aber ich empfehle Ihnen, 
diese Diskussion auch fair und sachlich zu führen. 
Meine Damen und Herren, wir brauchen eine Kom-
bination jener Schritte, die im Kabinettsbeschluß be-
schrieben sind: konsequente Ausgabendisziplin, Ab-
bau von Subventionen und in der Tat den Ausgleich 
für den Bund wegen der neuen Abführungen an die 
Europäische Gemeinschaft. Wir nehmen vorüberge-
hend eine Neuverschuldung in Kauf, die höher ist, als 
jeder Finanzminister es sich wünschen kann. Wir fol-
gen damit den dramatischen Appellen aus dem In-
und Ausland, die Finanzpolitik stärker für die Kon-
junkturpolitik einzusetzen, auch Anträgen und Forde-
rungen aus den Reihen der Sozialdemokratischen 
Partei. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ach so! Ihr folgt uns?) 
Aber wir machen zugleich klar, daß das nur vorüber-
gehend möglich ist, daß wir die Nettokreditaufnahme 
im nächsten Jahr deutlich zurückführen, weil wir auf 
die Dauer mit einem solchen Defizit nicht vernünftig 
leben können, nicht nur wegen der Zinsbelastungen, 
die daraus erwachsen, sondern wegen der negativen 
Zinserwartungen, die die konjunkturelle Entwicklung 
erschweren können. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Beseitigen Sie die 
Armut!) 
Dies ist eine Wanderung auf einem schmalen Grat; 
aber nicht durch Polemik und Widersprüche der Op-
position, sondern nur durch eine sachbezogene Dis-
kussion können wir den richtigen Kurs bestimmen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Apel. 
Dr. Apel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Beginnen wir mit der Frage: Wie 
war es nun wirklich? Herr Kollege Stoltenberg, ich 
habe Ihnen am 25. November bei der zweiten Lesung 
des Bundeshaushalts — das war vor knapp acht Wo-
chen — genauestens vorgerechnet, wie es um die 
Bundesfinanzen bestellt ist. Sie haben daraufhin aus-
weislich des Protokolls festgestellt, dies sei eines der 
neuen Horrorgemälde des Herrn Apel. 
(Dr. Vogel [SPD]: So ist es!) 
Und heute behaupten Sie allen Ernstes, Sie hätten 
damals die Wahrheit gesagt. 
(Zustimmung bei der SPD — Zuruf von der 
SPD: Das war Verleumdung!) 
Sie haben sich dann, hochverehrter Herr Kollege 
Stoltenberg, am 18. Dezember im Bundesrat einen 
Haushalt mit einer Nettokreditaufnahme von 
29,5 Milliarden DM beschließen lassen. Aber dort 
wurde Ihre Strategie dann sichtbar. Sie haben aus-
weislich des Protokolls gesagt, in vier bis sechs Mona-
ten wisse man, wie es laufe. Da war klar, was geplant 
war: Sie wollten die Bürgerinnen und Bürger vor zwei 
wichtigen Landtagswahlen erneut täuschen. Sie woll-
ten die Wahrheit schrittweise, stückchenweise her-
auslassen, in diesem Fall zur Mitte des Jahres. Nur, 
Ihre eigenen Fraktionskollegen, der Herr Carstens 
(Emsteck) und andere — augenscheinlich vorge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3719 
Dr. Apel 
schickt von Dritten — , haben Ihnen dann diese Tour 
vermasselt. 
(Zuruf von der SPD: Er war beauftragt! — 
Weitere Zurufe von der SPD — Widerspruch 
von der CDU/CSU) 
Sie mußten dann Anfang Januar hier auftreten und 
die Wahrheit sagen. Da kann ich nur sagen: Diejeni-
gen — auch mein Fraktionsvorsitzender — , die sich 
über diese Art von perfider Strategie empört zeigen, 
haben recht, wenn sie sagen, das Parlament sei ge-
täuscht worden. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber auch jetzt gibt es die Wahrheit nur auf Raten. 
Da sagen Sie, die Sozialdemokraten hätten Ihnen in 
diesen Tagen alles Mögliche vorgerechnet. Dann neh-
men Sie doch einmal Stellung zu diesen Zahlen, 
(Dr. Spöri [SPD]: Genau!) 
zu diesen konservativen Rechnungen — die wir hier 
angestellt haben — , die keine Horrorzahlen sind. 
Dann nehmen Sie doch einmal Stellung und sagen 
Sie, wie es wirklich ist! 
(Dr. Spöri [SPD]: Der kann doch gar nicht!) 
Sagen Sie zumindest eines — wie Ihnen ja auch der 
Kollege Rose aus der eigenen Fraktion bereits gesagt 
hat — : daß 40 Milliarden DM schon wieder die Un-
wahrheit sind. 43 Milliarden DM hat der Herr Rose 
prognostiziert, und er hat doch recht. 
(Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: Rose kommt 
gleich noch!) 
Der Bundesfinanzminister sagt auf der einen Seite, es 
gebe eine rückläufige ökonomische Entwicklung, auf 
der anderen Seite ist er nicht bereit, die Steuerausfälle 
dagegenzurechnen. 
Meine Damen und Herren, wir können uns diese 
Art von Finanzpolitik nicht leisten. Dieses Land 
braucht angesichts der prekären konjunkturellen Si-
tuation endlich klare wirtschafts- und finanzpolitische 
Vorgaben. Das Hickhack in der Steuerpolitik und die 
anhaltende Mogelei in der Bonner Haushaltspolitik 
müssen beendet werden. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Ven
-
negerts [GRÜNE]) 
Meine Damen und Herren, diese Koalition und auch 
der Bundesminister der Finanzen müssen ja wirklich 
von allen guten Geistern verlassen sein, wenn sie in 
dieser wackeligen Konjunkturlage auch noch von 
Verbrauchsteuererhöhungen reden, sie beschließen 
und hier erneut von Herrn Bundesfinanzminister Stol-
tenberg auch noch begründen lassen. Sie sagen, Herr 
Dregger, das Defizit sei Ihr internationaler Beitrag. 
Mit Konjunkturpolitik hat das nichts zu tun. Aber viel-
leicht haben der Herr Bundesfinanzminister und auch 
Herr Dregger gelesen, was der amerikanische Bot-
schafter Burt Ihnen dazu gesagt hat. Er hat Ihnen 
gesagt, daß diese Verbrauchsteuererhöhungen Gift 
sind; und sie sind Gift. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Er ist der rich
tige Schuldenberater!) 
Eines will ich allerdings hinzufügen: Der amerikani
sche Botschafter ist nicht der Protektor und der Gou
verneur des 51. amerikanischen Staates. Er möge sich 
gefälligst aus den innerdeutschen Debatten heraus-
halten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU und der 
FDP) 
Wir fordern Sie auf, die geplanten Verbrauchsteu-
ererhöhungen zurückzunehmen, das Steuerpaket auf 
eine machbare Größenordnung zu reduzieren, es auf 
kleine und mittlere Einkommen zu konzentrieren und 
endlich eine Beschäftigungs- und Investitionsoffen-
sive zu starten, sonst werden wir alle dank Ihrer Politik 
in einer Rezession enden. Die kann niemand wollen. 
Im Gegensatz zu Ihnen gibt es bei uns keine Sontho-
fener Strategie. Deswegen bieten wir Ihnen Zusam-
menarbeit an. 
Danke schön. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Carstens (Emstek). 
Carstens (Emstek) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine verehrten Damen und Herren! Ich möchte zu-
nächst einmal feststellen, daß die SPD in ihren Reden, 
aber mehr noch in ihren Papieren der letzten Tage 
Zahlen aufgetischt hat und von Annahmen ausgeht, 
die kaum einen Bezug zur Realität haben, 
(Dr. Vogel [SPD]: Das haben Sie vorher auch 
gesagt!) 
was zwangsläufig dazu führt, daß wir es hier mit Hor-
rorgebilden und Übertreibungen zu tun haben, mit 
denen man sich kaum sachlich auseinandersetzen 
kann. Deswegen werde ich gezwungen sein, gleich 
noch einmal unsere klare Linie vorzutragen. 
Des weiteren aber stelle ich fest, daß der Fraktions-
vorsitzende der SPD, Herr Vogel, 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Keine Horrorge
mälde macht!) 
offensichtlich nicht bereit ist, sich für die Entgleisun-
gen gegenüber dem Bundesfinanzminister zu ent-
schuldigen. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Dem fehlt es an 
Schamgefühl!) 
Diese Sache ist noch nicht bereinigt, 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Das ist wahr! Der 
Stoltenberg soll das in Ordnung bringen!) 
schon gar nicht durch die Ausführungen hier des Kol-
legen Apel. 
(Dr. Vogel [SPD]: Der Stoltenberg soll sich 
entschuldigen! — Gegenruf des Abg. 
Dr. Waigel [CDU/CSU]: Bei wem denn? — 
Dr. Vogel [SPD]: Beim Parlament!) 
Denn wenn man dem Bundesfinanzminister vorwirft, 
daß er das Parlament hier bei den Haushaltsberatun-
gen Ende 1987 getäuscht habe, dann ist das absurd 
und wahrheitswidrig, 
(Dr. Spöri [SPD]: Das haben Sie doch be
legt!) 
3720 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Carstens (Emstek) 
wie die Ausführungen von Gerhard Stoltenberg so
-
eben ja bewiesen haben, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn der Kollege Apel davon sprach, daß irgend 
etwas Perfides passiert sei — ich weiß nicht genau, 
was er gemeint hat — , so meinte er bestimmt nicht die 
Art und Weise, wie wir mit diesen Zahlen auch der 
Öffentlichkeit gegenüber umgegangen sind. Wir ha-
ben, sobald erkennbar war, daß ein höheres Defizit zu 
verzeichnen sein würde, die Öffentlichkeit informiert, 
nicht heimlich, still und leise, sondern über das offi-
zielle Organ der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, den 
„Deutschland-Union-Dienst", wie sich das gehört, 
meine Damen und Herren. 
(Zuruf von der SPD: Nachdem Sie zuvor das 
Parlament übers Ohr gehauen haben! Was ist 
das denn für eine Reihenfolge?) 
Und nun zu den Fakten. Es gibt sicherlich nieman-
den, der sich darüber freut, daß wir aller Wahrschein-
lichkeit nach im Jahre 1988 zu einem Defizit von rund 
40 Milliarden DM kommen werden. Nur, es gibt er-
hebliche Unterschiede in der Qualität der Politik der 
Jahre 1986, 1987 und auch 1988 und der Politik der 
Jahre 1981 und 1982. Denn der maßgebliche Unter-
schied besteht darin, 
(Zuruf von der SPD: Daß wir eine Million 
Arbeitslose mehr haben!) 
daß wir die Staatsausgaben im Griff haben. 
(Lachen bei der SPD) 
Der Staat lebt nicht über seine Verhältnisse. Wir ha-
ben eine Ausgabensteigerung innerhalb der letzten 
fünf Jahre von durchschnittlich 2 % — 2 % jährlich im 
Durchschnitt der letzten fünf Jahre! Das ist das Merk-
mal dieser Finanzpolitik. 
Sie stellen jetzt mit uns fest, daß wir auf ein Defizit 
von 40 Milliarden DM kommen. Das ist auf die beiden 
Positionen Bundesbankgewinn und erhöhte Kosten 
für die Europäische Gemeinschaft zurückzuführen. 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Was ist mit Air
bus?) 
Das alles fällt mit einer nachhaltigen Steuerentla-
stung in den letzten zwei Jahren zusammen. Um an-
nähernd 30 Milliarden DM ist entlastet worden, ohne 
daß wir auf der anderen Seite Steuererhöhungen vor-
genommen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir werden imstande sein, wie es die Bundesregie-
rung vor einigen Tagen beschlossen hat, nach dem 
Anstieg der Neuverschuldung im Jahre 1988 die Ver-
schuldung schon 1989 ein ganzes Stück, vielleicht um 
mehr als 10 Milliarden DM, zu reduzieren. 
(Dr. Apel [SPD]: Darauf nageln wir euch 
fest!) 
Dafür hat sich die Regierung ausgesprochen; die Re-
gierungskoalition steht hinter diesem Beschluß, wie 
Sie es vorhin von der FDP gehört haben und wie auch 
ich es noch einmal für unsere Fraktion zum Ausdruck 
bringe. 
Wir wollen nicht die Steuern erhöhen, um darüber 
andere Steuersenkungen zu finanzieren. Wir brau
chen Steuererhöhungen bei den Verbrauchsteuern 
nicht, um dieses Haushaltsloch zu schließen, 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
sondern wir brauchen, wie in der Koalitionsvereinba-
rung im März 1987 festgelegt, diesen Rahmen ledig-
lich, um die erhöhten Abflüsse für die Europäische 
Gemeinschaft zu finanzieren. So ist es abgemacht; 
dafür ist es gedacht. 
(Dr. Spöri [SPD]: Ist ja gar nicht wahr! Sie 
brauchen doch 10 Milliarden DM zusätz
lich!) 
Wir haben darüber hinaus erklärt, daß wir für ein 
Jahr diese erhöhte Verschuldung aus weltwirtschaftli-
chen Gründen akzeptieren; da mag es sogar er-
wünscht sein. Binnenwirtschaftlich können wir es ver-
kraften, weil wir sowohl bei den Zinsen als auch beim 
Geldwert stabile Faktoren haben. Ab 1989 geht die 
Verschuldung dann wieder mit einem erheblichen 
Schritt zurück, wodurch wir dann die Konsolidie-
rungspolitik in die 90er Jahre hinein mit allen Vortei-
len für die deutsche Bevölkerung fortsetzen können. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister für Wirtschaft. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Wenn das Parlament sein Königsrecht wahr-
nehmen will, was jede Regierung nur begrüßen kann, 
dann kann das nur dadurch geschehen, daß man zur 
Sache Ausführungen macht. Deswegen ist es im Inter-
esse der Sache richtig und wichtig, daß wir zunächst 
einmal feststellen und festhalten, was im Verlauf des 
vergangenen Jahres hier von diesem Pult und an an-
derer Stelle ständig wiederholt worden ist, daß näm-
lich zwei Positionen nicht eindeutig bestimmbar wa-
ren, einmal die Mehrausgaben für die Europäische 
Gemeinschaft und der Bundesbankgewinn, der aus 
Bilanzierungsgründen, wie jeder weiß, erst am Ende 
des Jahres festgestellt werden kann. 
Deswegen ist es einfach nicht richtig, und es ent-
spricht auch nicht, finde ich, dem Stil einer vernünfti-
gen parlamentarischen Auseinandersetzung, in der 
das Parlament sehr wohl auch das kritisieren sollte, 
was die Regierung falsch macht, wenn hier Herr Apel 
von einer perfiden Strategie spricht. 
Der Bundesfinanzminister und alle Haushaltsspre-
cher der Koalitionsfraktionen haben in der Haushalts-
debatte mehrfach darauf hingewiesen, daß es diese 
beiden noch nicht geklärten Positionen gibt und daß 
man deswegen darüber noch keine verbindlichen und 
endgültigen Aussagen machen kann. Das kann nicht 
bestritten werden; das haben wir alle gemeinsam da-
mals festgestellt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: An der Situa
tion hat sich nichts geändert!) 
Wenn das so ist, dann muß jetzt, nachdem diese 
Tatsachen bekannt sind, entschieden werden — die 
Regierung hat natürlich die Verpflichtung, als erste 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3721 
Bundesminister Dr. Bangemann 
Vorschläge zu machen — , wie diese Mindereinnah-
men oder Mehrausgaben im Falle der EG gedeckt 
werden können. 
Da gab es eine Entscheidung zu treffen, die im 
Grunde nur drei Möglichkeiten zuließ: Entweder man 
hätte die Ausgaben gekürzt, oder man hätte die Steu-
ern erhöht, oder man hätte das vorgeschlagen, was die 
Regierung — übrigens bereits zu Beginn ihrer Tätig-
keit — in der Koalitionsvereinbarung festgeschrieben 
hatte und was sie am 2. Dezember noch einmal im 
Kabinett beschlossen hatte, nämlich automatische 
Stabilisatoren wirken zu lassen oder, im Klartext, die 
Nettokreditaufnahme zu erhöhen. 
Konjunkturell ist von diesen drei Alternativen 
— entweder Steuererhöhung in diesem Jahr oder 
Kürzung von Ausgaben in diesem Jahr oder aber Er-
höhung der Nettokreditaufnahme — die von der Re-
gierung vorgeschlagene Möglichkeit die einzige rich-
tige. 
Ich möchte wissen, was Sie, meine Damen und Her-
ren von der Opposition, sagen würden, wenn wir zur 
Deckung dieser Mehrausgaben und Mindereinnah-
men vorschlagen würden, Ausgaben zu kürzen oder 
die Steuern in diesem Jahr zu erhöhen. Ich möchte 
wirklich wissen, was Sie dazu sagen würden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Spöri [SPD]: Sie erhöhen doch die Ver
-
brauchsteuern! — Weitere Zurufe von der 
SPD und den GRÜNEN) 
— Wir erhöhen in diesem Jahr die Steuern nicht, Herr 
Spöri. 
(Dr. Spöri [SPD]: Im nächsten Jahr!) 
Es zeigen ja Ihre ganze Taktik und Strategie, daß Sie 
nicht einmal das zur Kenntnis nehmen wollen. Sie 
wissen ganz genau, daß die Regierung beschlossen 
hat, für dieses Jahr keine Steuererhöhungen vorzu-
nehmen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Apel [SPD]) 
Das ist ja der wesentliche Inhalt dieses Beschlusses. 
Das ist konjunkturell richtig. Ich habe bereits gestern 
vor dem Konjunkturrat darauf hingewiesen, daß die 
objektiven Daten, die wir für dieses Jahr bereits ha-
ben, überhaupt keinen Anlaß bieten, davon auszuge-
hen, daß der Wachstumspfad verlassen wird. Wir wer-
den auch in diesem Jahr Wirtschaftswachstum haben, 
und zwar vermutlich in der Höhe des vergangenen 
Jahres. 
Wir haben allein einen Überhang von fast 1 %. 
Selbst wenn wir in diesem Jahr überhaupt kein Wirt-
schaftswachstum hätten, wäre mit diesem Überhang 
1 % zu erzielen. 
Wir werden darüber hinaus Wirtschaftswachstum 
haben. Wir werden eine Erhöhung der Kaufkraft um 
50 Milliarden DM haben, und das bei einer Preisstei-
gerungsrate, die praktisch Preisstabilität bedeutet. 
Mit anderen Worten, die konjunkturelle Situation 
für dieses Jahr ist mindestens so gut wie im vergan-
genen Jahr. Wir werden mit den niedrigen Zinsen 
auch die Investitionsvoraussetzungen so gestalten 
können, daß Investitionen vorgenommen werden 
können. 
(Zuruf des Abg. Dr. Spöri [SPD] — Frau Un
ruh [GRÜNE]: Das glaubt Ihnen doch kei
ner!) 
Wir haben einen einzigen Schwachpunkt. 
(Dr. Spöri [SPD]: So eine Gesundbeterei!) 
Auf diesen Schwachpunkt hat die Regierung mit ihrer 
Verbesserung der Kreditmöglichkeiten der KfW be
reits reagiert. Es sind die öffentlichen Investitionen. 
Die zusätzlichen Kreditmöglichkeiten von 21 Milli-
arden DM auch für kleine und mittlere Betriebe be-
deuten, daß in diesem Jahr zusätzliche erleichterte 
Kreditmöglichkeiten von 7 Milliarden DM Wirkung 
zeigen können. 
Wenn man den Multiplikator bei der Investitions-
summe mit 2 ansetzt — und das ist sehr konservativ 
gerechnet — , kommt man auf ein zusätzliches Investi-
tionsvolumen von 14 Milliarden DM. 
Das alles zusammengenommen rechtfertigt die 
Aussage, daß wir mit diesem Beschluß, den wir in aller 
Offenheit bereits im vergangenen Jahr diskutiert und 
in seinem Kern und seinen Grundzügen gefaßt hatten, 
richtige Signale setzen. Ich warne: Wir haben bei den 
Börsenturbulenzen gesehen, daß eine ganz geringfü-
gige Entscheidung, die damals von der Bundesbank 
durchaus vernünftig gedacht und gemeint war, als fal-
sches Signal mißverstanden werden kann. In dieser 
Situation dürfen wir keine falschen Signale setzen. So 
ist der Beschluß der Bundesregierung angesichts der 
unvermeidbaren Tatsachen zu würdigen, die auch 
durch Diskussionen nicht aus der Welt geschafft wer-
den können. Sie können den niedrigen Dollarkurs 
vom Ende des vergangenen Jahres nicht durch Dis-
kussionen aus der Welt schaffen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Wundertäter 
Apel!) 
Daß die Bundesbank daraufhin nach ihren Bilanzie-
rungsvorschriften ihren Gewinn bei Null ansetzen 
muß oder jedenfalls nicht in der Höhe ansetzen kann, 
wie wir ihn eingestellt und mit der wir gerechnet ha-
ben, ist wohl ein Faktum, das man niemandem zum 
Vorwurf machen kann. Die erhöhten Ausgaben für 
die EG sind auch eine Investition in die Zukunft. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Wollen Sie denn vor den Gipfeln, die wir jetzt in Brüs-
sel und in Hannover unter deutscher Präsidentschaft 
zu bestehen haben, daß die Zukunftsaufgabe EG 
daran scheitert, daß wir diese Mehrausgaben selber 
nicht übernehmen wollen? 
(Dr. Spöri [SPD]: Wer hat denn das ge
sagt?) 
Wenn das niemand sagt, Herr Spöri, dann müssen Sie 
10 Milliarden DM finanzieren. Dann kommen auch 
Sie trotz Ihres Wahlkampfes an den drei fundamenta-
len Möglichkeiten nicht vorbei: entweder die Steuern 
zu erhöhen — das wollen Sie nicht, und das wollen 
auch wir nicht — oder die Ausgaben zu kürzen — das 
wollen Sie offenbar nicht und auch wir nicht — oder 
die Nettokreditaufnahme zu erhöhen. Sie wissen 
3722 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Bundesminister Dr. Bangemann 
ganz genau, Sie müßten das, wenn Sie in der Regie-
rung wären, ebenfalls tun. Gott sei Dank sind Sie aber 
nicht in der Regierung. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Esters. 
Esters (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Bundeswirtschaftsminister, Sie begehen 
in einem Punkt einen Irrtum, nämlich in dem folgen-
den: Wir gehen immer davon aus, daß das, was die 
Kollegen von der Koalition uns heute sagen, mit dem 
übereinstimmt, was uns 1981 und 1982 unter Feder-
führung von Herrn Häfele hier immer zur Verwen-
dung des Bundesbankgewinns dargelegt worden ist. 
Unwahrhaftig und unehrlich ist derjenige, der in die-
sen Dingen einen Maßnahmenkatalog in Richtung 
Karlsruhe in Gang setzt, um andere zu bewerten, sich 
selbst aber nirgendwo daran hält. In all den Jahren 
seit 1983, in denen Sie jetzt regieren, 
(Seiters [CDU/CSU]: Gute Jahre!) 
haben Sie genau das, was Sie uns immer gesagt ha-
ben, daß nämlich der Bundesbankgewinn nicht zur 
normalen Haushaltsfinanzierung herangezogen wer-
den dürfe, nirgendwo beachtet. Dies ist unehrlich, und 
dies macht Sie auch unglaubwürdig. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Carstens [Emstek] [CDU/ 
CSU]: Im Jahre 1988 machen wir es!) 
Im Jahre 1988 müssen Sie es machen, weil Sie da in 
diesem Bereich nichts mehr haben. 
Bereits einen Tag nach der Verabschiedung des 
Haushalts im Haushaltsausschuß sprachen verschie-
dene Kollegen der Koalition davon, daß mit einem 
Nachtragshaushalt gerechnet werden müsse. Herr Fi-
nanzminister, die Ausgaben im EG-Bereich, die Sie 
jetzt nach dem, was das Kabinett beschlossen hat, in 
den Nachtrag bringen wollen, betreffen ja nicht 1988 
— in bezug auf den Haushalt dieses Jahres gibt es 
bekanntlich in Europa noch keine Einigung — , son-
dern sind Nachschläge für 1987, und diese waren am 
Ende der Haushaltsberatungen für jeden, der sehen 
wollte, erkennbar. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Ich habe davon gesprochen, daß dieser Haushalt 
nun auch an dem berühmten Art. 115 des Grundge-
setzes gemessen werden muß, der besagt, daß die Ein-
nahmen aus Krediten die Summe der im Haushalts-
plan veranschlagten Ausgaben für Investitionen nicht 
überschreiten dürfen. Bestimmt wird hierin auch, daß 
Ausnahmen nur zur Abwehr einer Störung des ge-
samtwirtschaftlichen Gleichgewichts zulässig sind. 
Sie haben Gelegenheit, beim Jahreswirtschaftsbe-
richt dazu Stellung zu nehmen. Entweder gilt der erste 
Satz des Art. 115 oder der zweite, und dann sind Sie 
hier bei uns in der Erklärungspflicht. 
Wir alle haben gewußt, daß das, was im Zuge der 
Verabschiedung des Bundeshaushalts an verschiede-
nen Punkten auf der Ausgaben- und auf der Einnah-
menseite eine Rolle spielte, schon damals unreali
-
stisch war, als wir hier die zweite und dritte Lesung 
machten. Wenn ich mir ansehe, was wir auf der Aus-
gabenseite — ich habe dies schon einmal gesagt — im 
Verteidigungsbereich z. B. für den Panzerabwehr-
hubschrauber, den Jäger 90 und anderes und im Be-
reich der Raumfahrt für die Zukunft ins Rohr gescho-
ben haben, dann stelle ich fest, daß hier Ausgaben 
zwangsläufig steigen und Einnahmen von Ihnen ge-
kürzt werden. Von daher deutet sich jetzt schon die 
Entwicklung an, daß es ein Dauerzustand wird, daß 
die Kreditobergrenze des Art. 115 des Grundgesetzes 
von Ihnen überschritten wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Nach den Kriterien, meine Damen und Herren von der 
CDU/CSU, die Sie selbst zur Bewertung nach Karls-
ruhe gegeben haben, haben Sie nach 1983 keinen 
einzigen Haushalt vorgelegt oder gefahren, der mit 
diesen Kriterien konform ging. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Das, was Sie dem höchsten deutschen Gericht zur 
Bewertung gegeben haben, ist unredlich, ist unehr-
lich, und damit werden Sie unglaubwürdig. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Rose. 
(Dr. Apel [SPD]: 43 Milliarden!) 
Dr. Rose (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die heutige Aktuelle Stunde hätte 
die Stunde der Opposition sein können; sie ist es 
nicht. 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD) 
Denn die Angriffe von SPD und GRÜNEN laufen ins 
Leere. 
Was wirft denn die Opposition der Bundesregierung 
vor? Herr Kollege Esters, der soeben gesprochen und 
hier wieder groß getönt hat, hat am 5. Januar 1988 in 
einer internen Information der SPD-Fraktion festge-
stellt, daß der Bundesbankgewinn ausfällt, weil der 
Dollarkurs ausgerechnet zum Stichtag 31. Dezember 
1987 auf dem Tiefststand war. Das ist inzwischen be-
kannt; darüber brauchen wir nicht mehr zu streiten. 
Das hätten Sie nicht anders machen können, so ist es 
also. 
(Dr. Vogel [SPD]: 43 Milliarden!) 
Niemand von der Opposition wie auch niemand von 
der Regierung konnte etwas dagegen tun. Folgerich-
tig muß die in mühsamen Haushaltsberatungen fest-
gelegte Nettokreditaufnahme im Jahre 1988 um 
6 Milliarden DM erhöht werden. Das meinte auch 
Helmut Esters, als er schrieb, die geplante Neuver-
schuldung für 1988 in Höhe von 29,5 Milliarden DM 
werde auf mehr als 35 Milliarden DM anwachsen. 
Kollege Esters, Sie haben nicht von einem größeren 
Betrag gesprochen, Sie sind bei diesen 35 Milliarden 
DM hängengeblieben. 
(Esters [SPD]: Ich bin eben vorsichtig!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3723 
Dr. Rose 
Da müßte Ihr Fraktionsvorsitzender Sie doch eigent-
lich der Täuschung bezichtigen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
weil Sie nämlich auch von nur 35 Milliarden DM ge-
sprochen haben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist Rabulistik! — Dr. 
Spöri [SPD]: Mühsam ernährt sich das Eich
-
hörnchen! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Daran sehen Sie ja, wie das bei Ihnen läuft. 
(Dr. Vogel [SPD]: 43 Milliarden! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Auf weitere Spekulationen, meine Damen und Her-
ren, ließ sich der vorsichtige Kollege aus dem Haus-
haltsausschuß also nicht ein. 
Wir sehen hier, daß die Opposition — wie immer — 
ein Doppelspiel betreibt. 
(Zuruf von der SPD: Hahaha!) 
Denn einerseits redet sie von Täuschung, andererseits 
aber kennt sie die Beratungen im Haushaltsausschuß 
und weiß daher, worüber wir dort gesprochen haben. 
Die Risiken sind dort immer angeschnitten worden, so 
daß man immer genau wußte, was kommen kann, falls 
etwas eintritt. Man kann aber nicht vorher schon fest-
schreiben, daß der Dollarkurs zum 31. Dezember 1987 
so sein wird, wie er tatsächlich war. Es ist vorhin ja 
deutlich gesagt worden, daß wir zu dem Zeitpunkt, in 
dem der Haushalt verabschiedet wurde, noch von ei-
nem anderen Dollarkurs ausgehen mußten. Wer von 
Ihnen, wer von uns hätte das irgendwie anders ma-
chen können? 
Als Tatsache bleibt also festzuhalten: Von den mög-
lichen Haushaltsrisiken sind zwei Wirklichkeit gewor-
den, nämlich der Ausfall des Bundesbankgewinns 
wegen des niedrigen Dollarkurses und der höhere 
Beitrag zu dem EG-Haushalt. Diese Tatsache haben 
wir dem deutschen Volk zu Beginn des Jahres 1988 
gesagt. Das ist doch richtig. 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD und 
den GRÜNEN) 
Sie ist für das Haushaltsjahr 1989 — dafür beginnen ja 
jetzt die Referentengespräche — vielleicht sogar heil-
sam, weil der Druck zur öffentlichen Sparsamkeit 
wächst. Auf diesem Feld hat sich die Bundesregierung 
wahrhaftig nichts vorzuwerfen. Denn noch geringere 
Ausgabenzuwächse als die von durchschnittlich 
1,7 %, konnte man beim besten Willen nicht haben. 
Die SPD war dazu früher überhaupt nicht in der 
Lage. 
So muß man festhalten, daß die neu erhöhte Netto-
kreditaufnahme nicht wegen einer ausufernden staat-
lichen Ausgabenpolitik erfolgt. Es sind die Einnah-
men, die rückläufig waren. Diese geringeren Einnah-
men wiederum sind nicht auf eine schlechte Gesamt-
situation zurückzuführen, sondern sind größtenteils 
gewollt. So führt das völlige Fehlen der' Inflation zu 
geringeren Steuereinnahmen. Es ist auch gewollt, daß 
durch die beiden ersten Stufen der Steuerentlastung 
1986 und 1988 knapp 30 Milliarden DM in den Ta
schen der Bürger bleiben und nicht zum Finanzamt 
wandern. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Überhaupt sind, meine Damen und Herren, die 
Realeinkommen der Bürger in unserer Regierungs-
zeit, besonders 1987, kräftig gestiegen. Auch das soll-
ten wir festhalten, damit hier nicht ein Horrorgemälde 
gemalt wird und der Eindruck entsteht, als gehe es 
drunter und drüber, wie auch die Kollegin Vennegerts 
vorhin meinte, als sie sagte, daß schon alles am Ende 
sei. 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Natürlich!) 
Sie waren in dieser Woche nicht einmal mehr im 
Haushaltsausschuß vertreten. Vielleicht ist deshalb 
bei Ihnen schon alles am Ende. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich halte es mit einem Kommentar der „Süddeutschen 
Zeitung" vom 7. Januar, in dem es heißt: 
So unschön das 40-Milliarden-Loch für die Bun-
desregierung und ihren Finanzminister ist, so we-
nig Anlaß bietet es unter den gegebenen Umstän-
den für eine Dramatisierung . . . 
Entscheidend ist, daß es 1988 anders wird. Da kön-
nen sich auch die Kollegen der Opposition bewähren. 
Es geht nicht, auf der einen Seite zu jammern, daß 
man zuwenig ausgibt, und auf der anderen Seite zu 
beklagen, daß man eine zu hohe Nettoverschuldung 
hat. 
Es paßt auch nicht zu Ihnen, darüber zu jammern, 
daß wir im Jahre 1989 Steuern erhöhen, denn wir 
haben sechs Jahre lang keine Steuern erhöht. Fragen 
Sie sich selbst einmal, wie Sie das früher geschafft 
haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — Dr. 
Apel [SPD]: Das ist die Unwahrheit! — Wei
tere Zurufe von der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schulhoff. 
Schulhoff (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Aktuelle Stunde und die Diskus-
sion im Vorfeld haben wieder deutlich gemacht, um 
was es der Opposition eigentlich geht: Ihr geht es 
nicht um Sachlichkeit; ihr geht es weder um die Soli-
dität unseres Haushalts noch um eine möglichst ge-
ringe und gerechte Steuerbelastung der Bürger. Ihr 
geht es vielmehr darum, mit Angstkampagnen Unsi-
cherheit und Unruhe in der Bevölkerung zu entfa-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das schadet uns allen. Insbesondere schadet es un-
serer Wirtschaft. Herr Spöri, Sie sind dabei, die Wirt-
schaft kaputtzureden! 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Lachen 
bei der SPD) 
Da über die Ausgabenseite mehrfach gesprochen 
wurde, möchte ich mich in diesem Zusammenhang 
mehr mit der Einnahmenseite befassen 
(Zuruf des Abg. Dr. Spöri [SPD]) 
3724 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Schulhoff 
— ich komme noch zu Ihnen, Herr Spöri — , nämlich 
mit den Steuern. Ich kann es Ihnen nicht ersparen, 
einmal nachzukarten. Wie war es denn bis 1982? Die 
Belastung der Bürger und Unternehmen mit Steuern 
explodierte förmlich. 
(Dr. Spöri [SPD]: Weniger Arbeitslose!) 
Allein die Lohnsteuer stieg von 1970 bis 1982 dreiein-
halbmal so schnell wie die Löhne selbst. Zwar hat man 
in dieser Zeit versucht, die Steuerlast durch Laborie-
ren am Tarif etwas zu mildern, aber gleichzeitig hat 
man die Verbauchsteuern kräftig angehoben: 
(Dr. Spöri [SPD]: Die Lohnsteuerquote war 
niedriger als bei Ihnen!) 
die Tabaksteuer, die Mineralölsteuer und auch mehr-
fach die Mehrwertsteuer. 
Herr Spöri, die Auflistung Ihrer Steuererhöhungen 
füllt ein ganzes DIN-A4-Blatt. Ich werde Ihnen diese 
Aufstellung übergeben, damit Sie Ihr Gedächtnis ein-
mal auffrischen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie wollen doch jetzt erhö
-
hen!) 
Geben Sie es aber bitte auch Herrn Apel; der hat es 
auch nötig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
In 13 Jahren SPD-Regierung gab es unter dem 
Strich eine Steuerentlastung von nur 26 Milliarden 
DM. Sie wurde aber sofort durch heimliche Steuerer-
höhungen kompensiert. Der Bürger wurde mehr und 
mehr belastet. Die Steuerquote stieg mehr und 
mehr. 
(Dr. Spöri [SPD]: Bei Ihnen stieg die Lohn
steuerquote dauernd!) 
Diese Entwicklung verstärkte sich noch durch die 
Art des Steuertarifs. Sie haben auch vergessen, daß 
Helmut Schmidt 1982 deshalb vor Ihrer Fraktion aus-
führte: 
(Dr. Spöri [SPD]: Er hatte 400 000 Arbeitslose 
weniger als Sie!) 
Geholt haben wir uns das Geld immer von den Arbeit-
nehmern. 
Das müßte Ihnen doch unter die Haut gehen. Die 
Koalition der Mitte hat zum Glück einen anderen Weg 
eingeschlagen. Ihr gelang es, schon in wenigen Jah-
ren die Steuern effektiv um fast 30 Milliarden DM zu 
senken, und dies bisher ohne Kompensation. 
(Dr. Spöri [SPD]: Und die Lohnsteuerbela
stung steigt!) 
Auch eine geplante begrenzte Erhöhung von Ver-
brauchsteuern zur Abdeckung der EG-Lücken wird 
diesen Trend nicht unterbrechen. 
(Dr. Spöri [SPD]: Und die Konjunktur brem
sen!) 
Bei der dritten Stufe der Steuerreform geht es 
darum, diesen positiven Trend nachhaltig fortzuset-
zen, um endlich einmal auf Dauer einen linear-pro-
gressiven Steuertarif zu bekommen, der Schluß macht 
mit der erdrückenden Grenzsteuerbelastung. Ab 
1990 gehen dann nicht mehr wie bisher von 1 DM 
Mehrverdienst 42 Pfennig an das Finanzamt, sondern 
nur noch 28 Pfennig. 
(Dr. Apel [SPD]: Das glaubst du doch wohl 
selbst nicht!) 
Dies, Herr Vogel, haben Sie als „schädliche Steuer-
geschenke" bezeichnet. Ich frage Sie hier, Herr 
Dr. Vogel 
(Dr. Vogel [SPD]: Hier!) 
— ich sehe, daß Sie hier sind — : Ist es schädlich, wenn 
1990 500 000 Bürger keine Steuern mehr zu zahlen 
brauchen? 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie erhöhen doch! — Dr. 
Spöri [SPD]: Fragen Sie Herrn Rommel!) 
Ich frage Sie weiter: 
(Dr. Spöri [SPD]: Sie bescheißen doch die 
kleinen Leute!) 
Ist es schädlich, wenn wir den Eingangssteuersatz, 
den Sie während Ihrer Regierungszeit erhöht haben, 
wieder auf 19 Prozentpunkte senken? 
Ich frage Sie weiter: Ist es schädlich, wenn von 
40 Milliarden DM Bruttoentlastung 12,5 Milliarden 
DM auf den unteren Tarifbereich und 21 Milliarden 
DM auf den mittleren Tarifbereich entfallen? Ich frage 
Sie: Ist es schädlich, wenn wir endlich wieder etwas 
für die Familien tun und die Kinderfreibeträge erhö-
hen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Hören Sie doch auf!) 
Und ich frage Sie: Wie ist es mit Ihren haltlosen 
Argumenten, dies sei eine Umverteilung von unten 
nach oben? 
Ich könnte den Fragenkomplex noch fortsetzen. 
Leider ist meine Zeit abgelaufen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich kann zum Schluß die Bundesregierung nur 
nachhaltig ermutigen, treu auf Kurs zu bleiben: weiter 
konsolidieren, weiter Sparkurs und weiter nachhaltig 
Steuern senken, wie geplant. Zu dieser Politik gibt es 
keine Alternative. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
die Aktuelle Stunde ist beendet. 
Ich rufe Zusatzpunkt 7 der Tagesordnung auf: 
Aussprache über die Vorfälle bei der Firma 
Nukem 
Meine Damen und Herren, interfraktionell ist, wie 
schon angekündigt, vereinbart worden, für die Bera-
tung einen Beitrag bis zu zehn Minuten für jede Frak-
tion vorzusehen. — Kein Widerspruch. Dann ist so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Herrn 
Bundesminister für Umwelt, Naturschutz und Reak-
torsicherheit das Wort. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3725 
Dr. Töpfer, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! 
(Unruhe) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich bitte die Damen und 
Herren Abgeordneten, entweder Platz zu nehmen 
oder den Saal zu räumen. 
Dr. Töpfer, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Am gestrigen Donners-
tag bin ich kurz nach 12 Uhr von meinem zuständigen 
Abteilungsleiter telefonisch davon unterrichtet wor-
den, daß die Firma Nukem bereits seit Mitte des Jah-
res 1987 von Plutoniumverunreinigungen in Fässern, 
die von der Firma Transnuklear transportiert wurden, 
gewußt haben müsse. Diese Information habe er, der 
Abteilungsleiter, soeben vom Staatssekretär im hessi-
schen Umweltministerium telefonisch übermittelt be-
kommen. 
Auf der Grundlage dieser Benachrichtigung habe 
ich unverzüglich telefonischen Kontakt mit dem hes-
sischen Umweltminister Weimar und mit Ministerprä-
sident Dr. Wallmann gesucht. Nach 13 Uhr ist zu-
nächst das Gespräch mit Minister Weimar zustande 
gekommen. Dabei bestätigte mir der hessische Kol-
lege, daß die Nukem spätestens bereits im Sommer 
des Jahres 1987 über Informationen verfügte, die den 
Schluß auf Unregelmäßigkeiten durch die Transnu-
kle ar bei Transporten und Konditionierungsvorgän-
gen radioaktiver Abfälle der Nukem nahelegten. 
Herr Weimar teilte mir außerdem mit, daß in meh-
reren atomrechtlichen Aufsichtsgesprächen mit der 
Nukem über den Komplex Transnuklear von der 
Firma hierauf nicht hingewiesen worden sei, obwohl 
der gesamte Vorgang angesprochen worden sei. — 
Diese Vorgänge ereigneten sich bereits ab dem Jahre 
1983, spätestens 1985. 
Herr Weimar berichtete mir ferner, daß das hessi-
sche Umweltministerium am 8. Januar dieses Jahres 
mehrere interne Unterlagen der Firma Nukem erhal-
ten habe. Bei der Auswertung dieser Unterlagen, die 
er in seinem Hause am Mittwoch dieser Woche vorge-
nommen habe, seien diese Feststellungen getroffen 
worden. Herr Weimar habe am Mittwochabend den 
hessischen Ministerpräsidenten darüber unterrichtet. 
Dieser habe entschieden, für den nächsten Morgen 
die verantwortlichen Personen des Aufsichtsgremi-
ums der Nukem nach Wiesbaden zu laden. In diesem 
Gespräch seien auf der Grundlage der Erkenntnisse 
die Vertreter der Nukem aufgefordert worden, kurz-
fristig die beiden Geschäftsführer der Nukem zu beur-
lauben. 
Außerdem berichtete mir Kollege Weimar, daß er 
persönlich über einen Informanten Hinweise darauf 
erhalten habe, daß aus Mol von der Transnuklear 
spaltbares Material nach Lübeck transportiert wor-
den sein. Von dort sei es nach Libyen und Pakistan 
verschifft worden. Von diesen Hinweisen habe er un-
verzüglich die zuständige Staatsanwaltschaft sowie 
den hessischen Ministerpräsidenten unterrichtet. 
Diese Informationen, meine Damen und Herren, 
sind mir kurz danach in einem Telefongespräch auch 
vom hessischen Ministerpräsidenten Dr. Wallmann 
bestätigt worden. Herr Kollege Weimar und ich haben 
gestern abend in einer umfassenden Sitzung des zu-
ständigen Ausschusses darüber weiter informiert. 
Die Nukem ist zu zwei Dritteln Anteilseigner der 
Transnuklear. Darüber hinaus bestehen Verflechtun-
gen zwischen beiden Firmen, zumindest im kaufmän-
nischen Bereich. Auf Grund eines Berichts des Wirt-
schaftsprüfungsunternehmens, das ich zur Überprü-
fung der Firma Transnuklear eingesetzt habe, waren 
mir Anfang dieser Woche Mängel in der Aufsichtstä-
tigkeit der Geschäftsführung Nukem über die Trans-
nuklear bekanntgeworden. Aus diesem Grunde habe 
ich bereits im Rahmen der Regierungserklärung vor-
gestern in diesem Hohen Hause darauf hingewiesen, 
daß auch die Firma Nukem dieser unabhängigen 
Überprüfung durch ein Wirtschaftsprüfungsunterneh-
men unterzogen wird. 
Hieraus und auf Grund der mir am 14. Januar mit-
tags, gestern mittag, übermittelten Erkenntnisse des 
hessischen Umweltministers, die über die vorhande-
nen Erkenntnisse bei der Transnuklear hinausgingen, 
ergeben sich erhebliche Zweifel an der Zuverlässig-
keit der Nukem sowohl in personeller wie auch in 
organisatorischer Hinsicht. Das war für mich Anlaß, 
bis zum Abschluß der notwendigen Aufklärung und 
einer vorzunehmenden Zuverlässigkeitsprüfung die 
der Nukem erteilten atomrechtlichen Genehmigun-
gen auszusetzen. 
(Baum [FDP]: Sehr gut!) 
Diese Entscheidung habe ich fernmündlich dem hes-
sischen Umweltminister mitgeteilt. Sie ist fernschrift-
lich gestern gegen 17 Uhr dem hessischen Umweltmi-
nisterium übermittelt worden. 
Ich betone: Das ist keine Vorverurteilung. Diese 
Maßnahme stellt sicher, daß nach Recht und Gesetz 
untersucht werden kann. Es entspricht dem Rechts-
staat, dem wir alle verpflichtet sind, daß wir am Ende 
einer Untersuchung urteilen und, wenn erforderlich, 
auch harte Entscheidungen treffen. Wer vorher verur-
teilt, stellt die Lauterkeit seiner Absichten und Argu-
mente in Frage. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Ich möchte daher auch ausdrücklich darauf hinwei-
sen, daß sich die von mir veranlaßte Aussetzung der 
atomrechtlichen Genehmigung allein auf die Vor-
gänge bei der Nukem beziehen, die mit der Behand-
lung der 50 Fässer schwach- und mittelradioaktiven 
Abfalls bekanntgeworden sind. Sie gründen auch auf 
der Tatsache, daß nach ergänzender Mitteilung des 
hessischen Umweltministers zwei Fässer, die eben-
falls aus Belgien stammen und nach Angaben der 
Firma Nukem schwach- und mittelradioaktiven Abfall 
aus dem Kontrollbereich enthalten, bisher nicht nach-
gewiesen werden können. Ein Zusammenhang zwi-
schen diesen zwei Fässern und den Hinweisen und 
Gerüchten über einen Verstoß gegen den Nichtver-
breitungsvertrag ist bisher nicht hergestellt worden. 
Ich betone: Nicht Grundlage meiner Entscheidung 
sind die Hinweise, die ich von der hessischen Landes-
regierung bezüglich des Verdachts eines Verstoßes 
gegen den Atomsperrvertrag bekommen habe. Eine 
telefonische Rücksprache, die am heutigen Morgen 
3726 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Bundesminister Dr. Töpfer 
mein zuständiger Abteilungsleiter mit der ermitteln-
den Staatsanwaltschaft in Hanau führte, hat außer-
dem die Mitteilung ergeben, daß die Staatsanwalt-
schaft, die in dieser Angelegenheit ermittelt, bisher 
über keine belastbaren Erkenntnisse verfügt. Ange-
sichts des ungeheuerlichen Verdachts, daß über 
Deutschland spaltbares Material nach Libyen oder 
Pakistan verbracht worden sein könnte, habe ich er-
gänzend zur staatsanwaltschaftlichen Ermittlung alle 
Maßnahmen zur Aufklärung eingeleitet. Noch heute 
wird ein Gespräch mit der belgischen Behörde hier in 
Bonn stattfinden. 
(Baum [FDP]: Sehr gut!) 
Die Feststellung von Firmen, die in Lübeck oder im 
Raum Lübeck über atomrechtliche Genehmigungen 
verfügen, ist angewiesen. Die erneute Überprüfung 
spaltbaren Materials durch die IAEO in der fraglichen 
Zeit ist veranlaßt. Die Zusammenarbeit mit den für 
den Ni chtweiterverbreitungsvertrag zuständigen Mi-
nisterien, dem Bundesforschungsministerium und 
dem Auswärtigen Amt, ist hergestellt. 
Durch meine Entscheidung, die atomrechtliche Ge-
nehmigung auszusetzen, so daß die Nukem davon 
vorläufig keinen Gebrauch machen kann, wird die 
Überprüfung der Zuverlässigkeit der Nukem in per-
soneller und organisatorischer Hinsicht ohne den Ver-
dacht verschleiernder Handlungen sichergestellt. Ich 
habe außerdem angewiesen, daß die Nukem schrift-
lich darzulegen hat, ob und gegebenenfalls welche 
personellen und organisatorischen Konsequenzen 
sie aus dem Vorfall zu ziehen gedenkt. Hierbei ist die 
Nukem von der hessischen Aufsichtsbehörde darauf 
hinzuweisen, daß für den Fall einer länger ausstehen-
den Mitteilung oder einer Äußerung, die nach Prü-
fung eventuell als nicht überzeugend erscheint, der 
Widerruf atomrechtlicher Genehmigungen auf der 
Grundlage des § 17 Abs. 3 Nr. 2 des Atomgesetzes 
erwogen wird und spätestens Anfang Februar 1988 
eine Anhörung nach § 28 des Verwaltungsverfahrens-
gesetzes mit einer vierwöchigen Frist für die Abgabe 
einer Stellungnahme durchgeführt wird. Zu der An-
ordnung habe ich die sofortige Vollziehung verfügt. 
In der Regierungserklärung, die ich zu den Vorgän-
gen um die Firma Transnuklear vorgestern in diesem 
Hohen Hause abgegeben habe, habe ich sehr deutlich 
festgestellt, daß das Vertrauen in die Kernenergie, daß 
das Vertrauen in die Integrität einiger dort Handeln-
der zutiefst erschüttert worden ist. Die ungeheuerli-
chen Verdächtigungen hinsichtlich einer Verletzung 
des Vertrages über die Nichtweiterverbreitung von 
Kernbrennstoffen würden, sollten sie sich bewahrhei-
ten, diese Vertrauenskrise in eine ganz neue Dimen-
sion bringen. Wir alle sollten in hohem Maße daran 
interessiert sein, daß dieses Geflecht von Verdächti-
gungen und Unterstellungen, von Spekulationen und 
Hinweisen durch die Strafverfolgungsbehörden, aber 
auch durch aufsichtsrechtliche Maßnahmen der Be-
hörden ohne Wenn und Aber und ohne Rücksicht auf 
die dabei beteiligten Personen entwirrt wird. Meine 
Entscheidungen dazu habe ich in vollem Umfange mit 
dem Herrn Bundeskanzler abgestimmt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Dem bleibt nichts an
-
deres übrig!) 
Wir sollten ebenso gemeinsam darauf hoffen, daß 
sich diese Verdächtigungen nicht bestätigen; denn 
der daran anknüpfende Schaden ginge weit über 
Transnuklear und Nukem, ginge über die friedliche 
Nutzung der Kernenergie hinaus. Dies sollten alle be-
denken, die sich an derartigen Spekulationen beteili-
gen. 
Mein Ziel ist und bleibt es, durch Fakten Klarheit zu 
schaffen 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
und auf der Grundlage von Fakten unverzüglich und 
hart zu handeln. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Friedliche Nutzung 
gibt es nicht!) 
Durch die Entscheidung über eine grundsätzliche 
Veränderung des Kontroll- und Überwachungssy-
stems bei radioaktiven Abfallstoffen, das ich in die-
sem Hohen Hause vorgestern in der Regierungserklä-
rung vorgestellt habe, ist außerdem über die erf order
lichen Vorsorgemaßnahmen entschieden worden. 
Aus gleichem Grunde werde ich die Unternehmen des 
Brennstoffkreislaufs in der Bundesrepublik Deutsch-
land insgesamt von unabhängigen Prüfern untersu-
chen lassen — auch mit dem Ziel, Grundlagen für not-
wendige Entflechtungen zu erhalten. 
Die Bundesregierung will Klarheit in dieser Angele-
genheit. Der Bundesminister für Umwelt ist entschlos-
sen, wenn nötig, auch tief zu schneiden, damit eine 
grundsätzliche Gesundung möglich ist. Unser Ziel ist 
die Gesundung und nicht der Tod des Patienten. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Wer ist der 
Patient?) 
Ich bitte das Parlament, mich bei dieser Aufgabe, die 
ich ehrlich in Angriff nehme, zu unterstützen. 
Ich danke Ihnen sehr herzlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile dem Herrn Mi-
nisterpräsidenten des Landes Hessen das Wort. 
Ministerpräsident Dr. Wallmann (Hessen): Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! 
Die Sachverhaltsschilderung, die wir eben von Herrn 
Bundesminister Professor Töpfer gehört haben, wird 
hier von mir ausdrücklich in allen Punkten als zutref-
fend unterstrichen. 
Ich denke, meine Damen und Herren, ich sollte zu-
nächst kurz darlegen, wie der Zeitablauf in diesem 
schwerwiegenden Bereich — wann wir was erfahren 
haben, wann wir informiert haben — gewesen ist. 
Am Beginn, Herr Präsident, meine Damen und Her-
ren, darf ich feststellen, daß am gestrigen Abend, wie 
ich heute erfahren habe, eine Reihe von Verdächti-
gungen geäußert worden sind, daß hier irgendwo et-
was zurückgehalten worden sei, etwa durch den Bun-
desumweltminister, durch die hessische Landesregie
rung, den hessischen Umweltminister. Alles dies trifft 
nicht zu. 
(Lennartz [SPD]: Das sagen Sie!) 
Der Bundesumweltminister konnte, als er die Erklä
rung vor dem Deutschen Bundestag abgab, gar nicht 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3727 
Ministerpräsident Dr. Wallmann (Hessen) 
informiert sein, weil in diesem Augenblick auch der 
hessische Umweltminister nicht informiert war und 
also auch ich nicht informiert sein konnte. Wären wir 
in diesem Augenblick informiert gewesen, hätten wir 
selbstverständlich, weil wir keine Gegengewichts
-
politik betreiben, die Informationen sofort nach Bonn 
weitergegeben. Das liegt auf der Hand. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Das Zweite. Am Mittwoch, das war also der 13. Ja-
nuar, vorgestern, abends etwa um 18.30 Uhr, bin ich 
von dem Chef der Staatskanzlei darüber informiert 
worden, daß unmittelbar zuvor der hessische Umwelt-
minister, Herr Kollege Weimar, ihn angerufen habe. 
Es habe sich bei diesem Anruf um zwei Komplexe 
gehandelt, nämlich erstens, daß im Zusammenhang 
mit Nukem, der Mutterfirma von Transnuklear, gra-
vierende, schwerwiegende Verstöße gegen die gel-
tenden rechtlichen Bestimmungen vorlägen, daß seit 
dem Jahr 1982 die Bestimmungen nicht beachtet wor-
den seien, daß Proben gezogen worden seien — min-
destens seit 1985 —, daß Material nach Mol geliefert 
worden sei, geliefert und zurückgenommen worden 
sei. Es sei festgestellt worden, daß es sich um Material 
handele, das beispielsweise mit Cäsium kontaminiert 
gewesen sei, daß damit ein wichtiger Verdacht und 
Hinweis gegeben sei, daß es sich auch um Plutonium-
kontaminierungen handeln könne. Ich will diesen 
Sachverhalt nicht weiter beschreiben, sondern es da-
mit bewenden lassen. Dies war der erste Komplex. 
Der zweite Komplex war, daß am gleichen Tage, 
und zwar am Nachmittag, Herr Kollege Weimar infor-
miert worden ist, daß ihm gegenüber behauptet 
wurde, es habe unter Verletzung des Atomwaffen-
sperrvertrages von Mol durch Transnuklear eine Lie-
ferung von atombombenfähigem Material nach Lü-
beck gegeben, von Lübeck sei dieses Material nach 
Libyen und Pakistan verschifft worden. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: In Lübeck sind die 
Demonstranten verprügelt worden!) 
Herr Präsident, gestatten Sie mir diese Bemerkung 
— auch insofern möchte ich nachdrücklich unterstrei-
chen, was der Bundesumweltminister eben gesagt 
hat — : Es hat im Zusammenhang mit diesem Hinweis 
keinerlei Concreta gegeben, keinen konkreten Hin-
weis auf handelnde Personen oder sonst irgendeinen 
Sachverhalt, sondern lediglich die Behauptung, von 
Mol sei durch Transnuklear nach Lübeck spaltbares 
Material verbracht worden, aus dem Atombomben 
hergestellt werden könnten. 
Ich habe auf der Fahrt hierher eben noch einmal mit 
unserem Justizminister gesprochen. Ich lege Wert auf 
die Feststellungen, die ich von ihm erfahren habe. Die 
Staatsanwaltschaft, die vom Umweltminister infor-
miert wurde, hat gestern einen gleichen, aber auch 
nicht konkretisierten Hinweis auf die Verletzung des 
Nichtverbreitungsvertrages erhalten. Die Staatsan-
waltschaft geht diesem Verdacht selbstverständlich 
mit aller Entschlossenheit nach. Sie hat sofort Interpol 
informiert. Es sind Namen von sogenannten Briefka-
stenfirmen in der Schweiz genannt worden. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Alles neu!?) 
Inwieweit dies zutrifft, vermag ich nicht zu sagen. Es 
gibt bis zur Stunde keinerlei Hinweise, daß aus deut-
schen kerntechnischen Anlagen spaltbares, atomwaf-
fenfähiges Material irgendwohin ins Ausland ver-
bracht worden ist. 
Meine Damen und Herren, wir haben überhaupt 
nichts zu verheimlichen, und wir werden nichts ver-
heimlichen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Es gibt ja auch einen 
Untersuchungsausschuß!) 
Denjenigen, meine Damen und Herren, die eben da-
zwischengerufen haben, die so getan haben — auch 
gestern ist das in der Berichterstattung manchmal so 
zum Ausdruck gebracht worden — , als lägen hier ge-
sicherte Erkenntnisse vor, möchte ich antworten: Als 
ich gestern vor den Ausschüssen für Recht und Um-
welt des Hessischen Landtags war und dort die Aus-
künfte gegeben habe, die ich geben konnte, habe ich 
gesagt, daß es über diesen ersten Komplex hinaus, 
über den ich hier zu Beginn gesprochen habe, den wir 
als gesichert annehmen können und müssen, weitrei-
chende weitergehende Verdachtsmomente gebe. Ich 
habe, nicht auf Anfrage eines Journalisten oder ir-
gendeiner Fraktion, gesagt, daß es weitreichende 
weitergehende Verdächtigungen gibt. Ich bin dann 
gefragt worden, ob unter diesen Verdächtigungen 
etwa auch enthalten sein könne, daß es zu Verletzun-
gen des Atomwaffensperrvertrages gekommen sei. 
Diese Frage wurde mir von einem Abgeordneten der 
GRÜNEN gestellt. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Gott sei 
Dank!) 
Ich habe gesagt, meine Damen und Herren: Dieses ist 
in der Tat möglich. Aber ich kann nur sagen: Es ist 
möglich. Wir gehen dem nach. Die Staatsanwaltschaft 
wurde sofort informiert, Interpol ist eingeschaltet, 
selbstverständlich alle Behörden. Aber genau wie 
Herr Töpfer eben gesagt hat, will ich hier auch noch 
einmal zum Ausdruck bringen: auch in einer solchen 
Situation, mit einem so ungeheuren Verdacht, mit 
Konsequenzen — auch da stimme ich zu — , die weit 
über die Frage der friedlichen Nutzung der Kernener-
gie hinausgehen, 
(Stratmann [GRÜNE]: Es gibt keine fried
liche Nutzung der Atomenergie!) 
die nicht nur innenpolitisch von überragender Bedeu-
tung sind, kann ich nur und darf ich nur die Erklärun-
gen abgeben, die ich verantworten kann. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Ich kann erst bewerten, ich kann erst urteilen, wenn 
mir die Fakten bekannt sind. Bis jetzt sind sie mir nicht 
bekannt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Abschalten!) 
An dem darauf folgenden Donnerstag, gestern, am 
14. Januar, hatte ich für acht Uhr in der Frühe, wie am 
Mittwoch abend sofort entschieden, die Vertreter der 
sogenannten Muttergesellschaften, die im Aufsichts-
rat ihre Aufgabe wahrzunehmen haben, in die Staats-
kanzlei gerufen. An dem Gespräch hat natürlich auch 
Herr Kollege Weimar teilgenommen. Es hat knapp 
zwei Stunden gedauert. Ich habe mit all dem, was wir 
3728 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Ministerpräsident Dr. Wallmann (Hessen) 
bis dahin wußten, also auch mit diesem Verdacht, die 
anwesenden Herren konfrontiert. Ich habe gesagt, ich 
erwarte rückhaltlose Aufklärung. Sie haben mir dar-
auf geantwortet: Wir erfahren von alledem in diesem 
Augenblick durch Sie und durch den Umweltminister 
des Landes Hessen zum ersten Mal. 
(Lachen bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Sie haben mir erklärt, sie hielten es für ausgeschlos-
sen, daß spaltbares Material, das bei ihnen produziert 
worden ist, aus dem Atombomben gebaut werden 
können, ins Ausland verbracht worden sei. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das ist ja wie ein 
Bananenstaat!) 
Ich habe dieses zur Kenntnis genommen und gleich-
zeitig gesagt: Wir erwarten auch von Ihnen eine rück-
haltlose Aufklärung; auch an Sie richtet sich in den 
Aufsichtsgremien die Frage nach der Zuverlässig-
keit. 
(Baum [FDP]: Sehr wahr!) 
Ich habe gesagt: Nachdem die Vertrauensgrundlage, 
ob das strafrechtlich oder wie auch immer relevant ist, 
zutiefst erschüttert ist, erwarte ich, daß umgehend die 
Geschäftsführung, die Geschäftsleitung und alle Ver-
antwortlichen in diesem Zusammenhang abberufen 
werden. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU) 
Ich habe gesagt, daß wir — da ich keine unmittelbare 
Weisungsbefugnis habe, das wissen Sie — im Einver-
nehmen mit dem zuständigen Bundesumweltminister 
sämtliche Konsequenzen ziehen, die gezogen werden 
müssen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Haben wir alles 
schon gehört!) 
— Wenn Sie das schon gehört haben und Sie das nicht 
interessiert, frage ich, warum Sie daran interessiert 
sind, daß hier über diesen Sachverhalt gesprochen 
wird. Ich frage Sie: Was hätten Sie eigentlich gesagt, 
wenn ich in diesem Augenblick nicht hier gewesen 
wäre? Es ist noch kein Regierungschef eines Landes in 
einer solchen fachspezifischen Angelegenheit hierher 
gekommen und hat sich dem Deutschen Bundestag 
gestellt. Nehmen Sie das bitte zur Kenntnis! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Herr Kollege Weimar ist am Donnerstag dann an-
schließend im Ausschuß im Landtag gewesen. Ich sel-
ber habe ein kurzes Gespräch mit ihm — — 
(Fortgesetzte Zurufe von der SPD und den 
GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich bitte um Ruhe. 
Ministerpräsident Dr. Wallmann (Hessen) : Ich habe 
ein kurzes Gespräch mit dem Bundeskanzler gehabt, 
und ich habe dann das Gespräch mit Herrn Kollegen 
Töpfer geführt, und wir sind uns in diesem Gespräch 
über die Maßnahmen, die vom Bundesumweltmini-
ster getroffen werden müssen, völlig einig gewesen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich sage 
noch einmal: Diese verschiedenen schwerwiegenden 
Vorfälle sind dem hessischen Umweltminister am ver-
gangenen Mittwoch, also vorgestern etwa gegen 
18 Uhr, bekanntgeworden. Wenn gestern behauptet 
worden ist, er sei imstande gewesen, bereits am 8. Ja-
nuar 1988 zu informieren, dann ist dieses falsch. 
(Dr. Hauff [SPD]: Wann hat er denn angefan
-
gen zu fragen?) 
An jenem 8. Januar 1988 haben sich die Beamten sei-
nes Ministeriums mit den Staatsanwälten bei Nukem 
in Hanau befunden. Sie haben dort die Gespräche 
geführt. Zum erstenmal ist bei dieser Gelegenheit den 
Beamten und den Staatsanwälten mitgeteilt worden, 
daß zwei Proben gezogen worden seien. Außerdem ist 
am 7. Januar 1988 abends um 21.43 Uhr ein Bündel 
von sogenannten Notizen, ungeordnet, über Telefax 
im Umweltministerium eingegangen. Am nächsten 
Tage waren diese Beamten dort in Hanau. Das war der 
Freitag. Sie sind dann am Montag, als sie wieder im 
Dienst waren, daran gegangen, dies alles zu ordnen, 
zu sichten, zu bewerten, 
(Zurufe von der SPD) 
und sie haben ihren Minister in der Zusammenkunft 
informiert, die bereits angesetzt war, also vorgestern, 
am Mittwoch. Sie mögen den Vorwurf erheben — das 
muß ich dann hinnehmen —, die Beamten hätten 
nicht bis zum Mittwoch warten dürfen, sie hätten den 
Umweltminister bereits am Montag oder Dienstag, 
wann immer sie erfahren haben, worum es sich hier 
handelte, informieren sollen. 
(Zurufe von der SPD) 
— Wenn Sie es vorher gewußt haben sollten, verehrter 
Herr Abgeordneter, frage ich Sie, warum Sie nieman-
den informiert haben. Diese Frage muß ich überhaupt 
stellen; denn einige tun heute so, als hätten sie schon 
länger etwas gewußt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD und den GRÜNEN) 
Unterlassen Sie, meine Damen und Herren, diese un-
glaublichen Verdächtigungen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Herr Wallmann, ab
schalten!) 
Ich habe mich vor meinen Amtsvorgänger, Herrn 
Börner, und vor alle Fachminister aus Vorgängerre-
gierungen gestellt. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Ich gehe davon aus, daß sie nichts von dem gewußt 
haben, was zu ihrer Zeit geschehen ist. 1982 hat das 
ganze begonnen. Ich unterstelle ihnen nicht etwas; 
ich warne davor, hier etwa parteipolitisches Kapital in 
einer so zentralen Frage von dieser Bedeutung schla-
gen zu wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Zurufe von der SPD und 
den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Ministerpräsident, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Stratmann? 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3729 
Ministerpräsident Dr. Wallmann (Hessen) : Nein. Ich 
möchte im Zusammenhang vortragen. 
(Fortgesetzte Zurufe von der SPD und den 
GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, wir haben nach dem 
5. April eine Aufgabe übernommen. 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich bitte, die Zwischenrufe zu unterlassen und die 
Informationen in Ruhe entgegenzunehmen. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Es hat jeder die Möglichkeit, hier zu reden, aber ich 
bitte, die Informationen jetzt in Ruhe entgegenzuneh-
men. Das ist kein angemessener Stil, wie wir mitein-
ander umgehen. 
(Schily [GRÜNE]: Das sind Bewertungen! — 
Zuruf von der SPD: Wir sind doch hier nicht 
in der Schule!) 
Ministerpräsident Dr. Wallmann (Hessen): Meine 
Damen und Herren, ich bin nicht Mitglied dieses Ho-
hen Hauses, und ich habe nicht zu bewerten, was ich 
hier auf der linken Seite dieses Hauses erlebe. Ich 
sage Ihnen noch einmal: Unterlassen Sie diese Ver-
dächtigungen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
auch Verdächtigungen, wie ich sie heute und gestern 
erfahren habe, als mir vorgeworfen worden ist, ich 
hätte vor dem Wahltag, dem 5. April 1987, mit Vertre-
tern der Nukem darüber gesprochen und sie veran-
laßt, die Anzeige erst nach dem Wahltag herauszuge-
ben. Das ist eine Unverschämtheit. Ich habe nichts 
davon gewußt, ich habe mit niemandem darüber ge-
redet. Heute wollen Sie den Bundesumweltminister 
als jemanden darstellen, der vor zwei Tagen seine 
Aussagen hier wider besseres Wissen gemacht hat. 
Ich halte das für unerhört. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Herr Präsident, gestatten Sie mir, daß ich in diesem 
Zusammenhang noch darauf hinweise, daß die dritte 
Atomrechtsnovelle 1975 zu Zeiten des Bundeskanz-
lers Schmidt hier verabschiedet worden ist. Gestatten 
Sie mir den Hinweis, daß das ein ungewöhnlich 
schlechtes Gesetz gewesen ist. Ich muß daran erin-
nern, daß Sie, meine Damen und Herren, im Lande 
Hessen überr 11 1 /2 Jahre nicht dafür gesorgt haben, 
daß die erforderlichen Entscheidungen, und zwar Ge-
nehmigungen oder Versagungen — so haben wir es in 
der Koalition abgesprochen — , wirklich getroffen 
worden sind. Diese Entscheidungen sind jetzt zu tref-
fen. 
Wir wollen nicht, daß der Weiterbetrieb unter Beru-
fung auf dieses Gesetz wie bisher stattfindet, daß In-
vestitionen aus wirtschaftlichen Gründen unterlassen 
werden. Was der Umweltminister Weimar insofern in 
den vergangenen Wochen und Monaten geleistet hat, 
das kann sich sehen lassen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Abschalten!) 
Wir werden dafür sorgen, daß diese Rechtsgrundla-
gen jetzt auch für alle Hanauer Betriebe, auch für 
Nukem, hergestellt werden. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sie werden für gar 
nichts mehr sorgen!) 
Ich sage: Alles das darf nicht verharmlost werden. 
Hierbei handelt es sich um so schwerwiegende, so 
unglaubliche Vorfälle. Keine Aufsichtsbehörde ist 
auch nur im Ansatz über Jahre hinweg, seit 1982, 
informiert worden. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Abwarten! — Frau 
Nickels [GRÜNE]: Warum nehmen Sie denn 
niemand fest? — Frau Unruh [GRÜNE]: Weil 
sie nur Demonstranten festnehmen!) 
Wenn das so ist, haben wir uns selbstverständlich zu 
fragen: An welcher Stelle können und müssen wir 
deswegen noch mehr tun, um Sicherheit zu gewähr-
leisten? 
Innerhalb der hessischen Landesregierung habe 
ich gestern Konsequenzen gezogen. Es wird z. B. der 
gesamte Strahlenschutzbereich aus der Gewerbeauf-
sicht, die beim Sozialminister ressortiert, herausge-
nommen und in die Verantwortung des Ministers für 
Umwelt und Reaktorsicherheit überführt. 
Natürlich werden wir uns auch mit den Kollegen im 
Bund darüber zu unterhalten haben, was etwa unter 
dem Gesichtspunkt der Kontrolle von Transporten 
und dergleichen geschehen kann und muß. Alles das 
wird von der Koalition geleistet werden. 
Ich sage noch einmal: 
(Sellin [GRÜNE]: Es reicht!) 
Hier war nichts zu verheimlichen, hier ist nichts ver-
heimlicht worden, hier wird nichts zurückgehalten. 
Hier ist zum frühestmöglichen Zeitpunkt so entschlos-
sen und so schnell wie nur möglich gehandelt worden. 
Wir haben die Öffentlichkeit zum frühesten Zeitpunkt 
ohne Wenn und Aber orientiert. Das bleibt unsere 
Politik. Wir werden uns in Zukunft genauso verhalten, 
wie wir uns jetzt verhalten haben. 
(Stratmann [GRÜNE]: Über die Atommafia 
sollten Sie reden!) 
Die Menschen, die Bürgerinnen und Bürger, kön-
nen sich darauf verlassen, daß wir wissen, welche 
Verantwortung in unsere Hände gelegt ist, und daß 
wir dieser Verantwortung gerecht zu werden haben. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Hauff. 
Dr. Hauff (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Es ist ein einmaliger Vorgang 
in der Geschichte der Bundesrepublik, daß eine Bun-
desregierung 24 Stunden nach einer Regierungser-
klärung eingestehen muß, daß sie das Parlament 
falsch informiert hat. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Unglaublich! — 
Dr. Laufs [CDU/CSU]: Stimmt doch nicht!) 
3730 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Dr. Hauff 
Wir Sozialdemokraten bedauern es, daß jetzt auf 
Grund von Fehlern im Management die Arbeitneh-
mer in den Betrieben wieder einmal die Leidtragen-
den dieser Entwicklung sind. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: So eine Scheinheiligkeit!) 
Sie, Herr Töpfer, haben gestern abend im Ausschuß 
und heute vormittag noch einmal gesagt, daß Sie den 
Vorgang bedauern — ich nehme Ihnen das ab; ich 
habe keinen Anlaß, daran zu zweifeln —, 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Er kann doch 
nichts dafür!) 
Sie sagen, daß Sie schon deswegen keine Verantwor-
tung für diese skandalöse Behandlung eines Skandals 
tragen, weil Sie von Ihren Parteifreunden in Hessen 
nicht rechtzeitig informiert wurden. Aber ich sage Ih-
nen: So billig geht es nicht, denn es hat nicht an Hin-
weisen und an Aufforderungen zur Aufklärung ge-
fehlt. 
Erstens. Am 17. Dezember 1987 haben meine Kolle-
gen Harald Schäfer und Bernd Reuter verlangt, daß 
den Gerüchten zur Verletzung des Atomwaffensperr-
vertrages nachgegangen wird. Sie haben sich nicht in 
Kenntnis gesetzt. Ich werde nie behaupten, daß Sie 
wider besseres Wissen gehandelt haben, aber ein Mi-
nister trägt nicht nur die Verantwortung dafür, was er 
tut, sondern er trägt auch die politische Verantwor-
tung dafür, was er nicht tut, welche Fragen er nicht 
stellt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Zweitens. Am 30. Dezember 1987 habe ich Sie auf-
gefordert, die Betriebsgenehmigung für Nukem zu 
entziehen, mit konkreten Hinweisen. Das haben Sie 
damals abgelehnt. Vorgestern waren Sie noch unwis-
send, was für unglaubliche Schlampereien im Um-
gang mit den Sicherheitsvorschriften dort vorgekom-
men sind. Warum eigentlich ist der Herr Stephany 
entlassen worden? Welche Fragen haben Sie im An-
schluß daran gestellt, um unmittelbar zu handeln? 
(Vorsitz : Vizepräsident Frau Renger) 
Drittens. Im Dezember des letzten Jahres habe ich 
Sie aufgefordert, jenen Kraftwerken die Betriebsge-
nehmigung zu entziehen, die die besonderen Dienste 
von Transnuklear in Anspruch genommen haben, es 
sei denn, sie weisen zweifelsfrei nach, daß sie mit den 
kriminellen Machenschaften von Transnuklear nichts 
zu tun hatten. Sie haben bis zur Stunde abgelehnt, 
dieses Vorgehen zu akzeptieren und die entsprechen-
den Beweise zu verlangen. 
Vor zwei Tagen habe ich Sie hier im Deutschen 
Bundestag gefragt: Warum haben Sie in Ihrer Regie-
rungserklärung kein Wort dazu gesagt, was in Mol 
wirklich passiert ist, oder wollten Sie das möglicher-
weise gar nicht wissen? Das war meine Frage vor zwei 
Tagen. Diese Frage blieb unbeantwortet. Nein, Herr 
Töpfer, so geht es nicht. Unser Vorwurf an Sie ist: Sie 
haben sich nicht um die Aufklärung bemüht. Sie ha-
ben nach dem Prinzip der vorauseilenden Unwissen-
heit, der selbstschützenden Unwissenheit gehandelt. 
Sie laufen der Entwickung nur hinterher. Sie sind 
nicht mehr Herr des Verfahrens. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Dr. Laufs [CDU/CSU]: Un-
seriös! — Schmidbauer [CDU/CSU]: Das ist 
bös!) 
Meine Damen und Herren, das ist die eine Seite des 
Problems. Die andere Seite ist wirklich gravierend: 
Wenn sich erhärten sollte, daß unter Beteiligung deut-
scher Firmen waffenfähiges Nuklearmaterial ins Aus-
land verschoben wurde, dann wäre das erstmals in der 
Geschichte der Menschheit eine Verletzung des 
Nichtverbreitungsvertrages. Wir Sozialdemokraten 
hoffen und wünschen, daß es gelingt, diesen unglaub-
lichen Vorwurf glaubwürdig und rasch aus der Welt 
zu schaffen im Interesse unseres Landes. 
(Beifall bei der SPD) 
Tschernobyl war eine technische Katastrophe. Der 
Atommüllskandal war eine moralische Katastrophe. 
Was wir heute hier diskutieren, ist eine politische Ka-
tastrophe für unser Land. 
(Beifall bei der SPD) 
Es war nach dem Zweiten Weltkrieg wohlbegrün-
det, daß die Bundesrepublik Deutschland auf die Pro-
duktion und den Besitz von Atomwaffen verzichtet 
hat. Unter der jetzigen Bundesregierung kann erst-
mals die Beschuldigung erhoben werden, daß deut-
sche Firmen in den illegalen Handel mit waffenfähi-
gem Nuklearmaterial verstrickt sind, und das auch 
noch mit dem Herrn Gaddafi aus Libyen. 
Meine Damen und Herren, jede Stunde, die ver-
streicht, ohne daß die größtmöglichen Anstrengungen 
unternommen werden, um eine vollständige Aufklä-
rung dieses Vorwurfs zu erreichen, schadet unserem 
Volk. 
(Beifall bei der SPD) 
Für mich hat die gestrige Sondersitzung des Umwelt-
ausschusses gezeigt, daß die hessische Landesregie-
rung total überfordert war, mit diesem Problem ange-
messen umzugehen. 
(Beifall bei der SPD — Pfeffermann [CDU/ 
CSU]: Der Herr Börner und der Herr Fischer 
vielleicht! — Weitere lebhafte Zurufe von der 
CDU/CSU — Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: 
Vorsicht!) 
Meine Damen und Herren, daran ändert auch die 
lange und inhaltsleere Rechtfertigungsrede des hessi-
schen Ministerpräsidenten heute vormittag im Bun-
destag überhaupt nichts. 
(Beifall bei der SPD — Bohl [CDU/CSU]: Sie 
sind überfordert! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU — Abg. Stratmann [GRÜNE] mel
det sich zu einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Hauff (SPD): Nein! 
Vizepräsident Frau Renger: Nein. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3731 
Dr. Hauff (SPD): Dieser Atommüllskandal ist nicht 
nur der größte Vertrauensskandal einer Industrie-
branche seit Bestehen der Bundesrepublik. Heute 
steht auch das internationale Vertrauen in die Frie-
denspolitik der Bundesrepublik auf dem Spiel. Wir 
können es uns nicht leisten, daß unser Friedenswille 
und unsere Fähigkeit zum friedlichen Miteinander 
der Völker in Zweifel gezogen werden. Der Verdacht 
des illegalen Handels mit waffenfähigem Nuklearma-
terial muß sofort aufgeklärt werden. 
Unseres Erachtens ist es dringend angebracht, daß 
hier ein Krisenstab gebildet wird. Ich begrüße es, daß 
der Bundeskanzler in dieser Debatte anwesend ist. 
Hier müssen in der Tat alle Anstrengungen unternom-
men werden. Man darf dies nicht delegieren, um die-
sen schwerwiegenden Vorwurf, der unserem Land 
bereits dadurch schadet, daß er existiert, so rasch und 
umfassend wie nur irgend möglich aus der Welt zu 
schaffen. 
(Beifall bei der SPD) 
Hier muß in der Tat schnell, klar und entschlossen 
gehandelt werden. In der Tat, es geht darum, Schaden 
vom deutschen Volk zu wenden. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und Her-
ren, das Wort hat der Abgeordnete Baum. 
(Unruhe) 
— Ich bitte, mit den Zwischenrufen etwas zurückhal-
tender zu sein. 
Baum (FDP): Frau Präsident! Meine Damen und 
Herren! 
(Stratmann [GRÜNE]: Wieder eine Seifen
-
rede!) 
—Wissen Sie, es ist wirklich unfair, eine Rede zu qua-
lifizieren, bevor Sie sie gehört haben. 
(Stratmann [GRÜNE]: Wir haben Ihre letzte 
gehört!) 
— Ja, gut. 
Mit den neuen Informationen hat der Fall Transnu-
klear eine völlig neue Dimension bekommen. Es ist 
jetzt nicht nur ein Skandal Transnuklear, sondern ein 
Skandal Nukem, der ganze Teile der deutschen 
Atomwirtschaft umfaßt. Das Vertrauen in die zuver-
lässig kontrollierte Nutzung der friedlichen Kern-
energie ist stärker erschüttert als je zuvor. Es wird 
schwer sein, dieses Vertrauen wieder aufzubauen. 
Neue Informationen haben zwar mehr Aufklärung ge-
bracht, als wir sie noch am Mittwoch hatten, sie haben 
aber gleichzeitig gezeigt, daß uns vieles noch nicht 
bekannt ist. Es muß die ganze Wahrheit auf den Tisch. 
Wir vermuten, daß es sich hier nur um die Spitze eines 
Eisbergs handelt. 
Ich habe in der Debatte am Mittwoch nach der Rolle 
der Firma Nukem vom Jahre 1985 gefragt. Wir haben 
jetzt einige Informationen bekommen. Die Informatio-
nen aber sind längst nicht befriedigend. Es steht fest, 
daß diese Firma jahrelang Vertrauensbrüche gegen-
über den Aufsichtsbehörden und gegenüber der Öf-
fentlichkeit zu verantworten hat und daß mit hoher 
Wahrscheinlichkeit Straftaten begangen wurden. 
Umweltminister Töpfer hat zu Recht, wie auch von 
uns gefordert, die Betriebserlaubnis für Nukem entzo-
gen. Es ist aber ganz und gar unbegründet, der hessi-
schen Landesregierung oder dem Umweltminister 
hier eine Täuschungsabsicht vorzuwerfen. Die hessi-
sche Landesregierung hat aufgeklärt und hat gestern 
ihren Landtag informiert. 
(Frau Unruh [GRÜNE] : Abwarten!) 
Umweltminister Töpfer hat uns immer alles gesagt, 
was er gewußt hat, 
(Dr. Hauff [SPD]: Richtig!) 
und alle notwendigen Konsequenzen gezogen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Sie, Herr Hauff, stehen mit diesen Vorwürfen in der 
Öffentlichkeit völlig allein. Sie hätten es so wohl 
gerne; aber so ist es nicht. 
Wir müssen jetzt die gesamten Tätigkeiten und Ver-
flechtungen dieser Firmen durchleuchten. Es gibt 
z. B. über zehn Beteiligungsgesellschaften, auch in-
ternationaler Art, der Transnuklear. Der ganze Be-
reich muß strukturell, personell und organisatorisch 
neu geordnet werden. Auf der bisherigen Basis, meine 
Damen und Herren, ist nichts mehr zu machen. 
Es müssen vom Bund her rechtliche Konsequenzen 
gezogen werden. Ich halte die Änderung des Atomge-
setzes für unabweislich. Auch die Kontrolle und die 
Aufsicht durch den Bund sind zu verstärken. Dieses 
Bundesamt für kerntechnische Sicherheit ist unser 
Vorschlag. Das Kabinett hat grundsätzlich zuge-
stimmt. Ich erwarte in der nächsten Woche eine förm-
liche Entscheidung des Bundeskabinetts in dieser Sa-
che. 
Wir gehen davon aus, daß der Kreis der Verant-
wortlichen wesentlich größer ist, als bisher angenom-
men. Die immer noch nicht aufgeklärten Schmier-
geldzahlungen und die Selbstmorde haben offenbar 
einen ernsteren, alarmierenderen Hintergrund, als 
wir bisher angenommen haben. Es ist richtig, Herr 
Wallmann, hier ist nach der Verantwortung der Eigen-
tümerfirmen und aller Aufsichtsgremien dieser Fir-
men zu fragen. 
(Dr. Hauff [SPD]: Nach deren Zuverlässig
keit!) 
Sie haben richtig gehandelt. 
Es fragt sich auch, ob der bisherige Kernbrennstoff
Kreislauf nicht mit Risiken befrachtet ist, die auf 
Dauer nicht beherrschbar sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich weiß, welche Konsequenzen diese Frage haben 
könnte. Ich bekräftige die Position meiner Partei, die 
jetzt vom Sachverständigenrat für Umweltfragen er-
neut bestätigt worden ist, den Weg einer direkten 
Endlagerung weiterzuverfolgen und ihn offenzuhal-
ten. 
Meine Damen und Herren, wir haben hier über den 
ungeheuren Verdacht gesprochen, daß möglicher-
weise unter Beteiligung von Deutschen spaltbares 
Material an Drittstaaten gegangen sein könnte. Ich 
würde das für einen bisher nie dagewesenen Vorgang 
mit unabsehbaren, auch außenpolitischen Folgen hal- 
3732 	Deutscher Bundestag — 1 i Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Baum 
ten. Jedem noch so geringen Verdacht muß nachge-
gangen werden. 
Ich habe nicht zu kritisieren, was hier der Bundes-
umweltminister und Herr Wallmann angekündigt und 
in die Wege geleitet haben. Wir werden dann über die 
Fakten sprechen. 
Wenn es sich als wahr erweisen sollte, wird auch 
darauf zu achten sein, daß die Firma Transnuklear 
nicht nur ein Transporteur war, sondern ein Entsor-
ger, der in Mol durch eigenes Personal mit entsorgt 
hat. 
Wir fordern die unverzügliche Einschaltung der In-
ternationalen Atomenergieagentur; von Euratom ist 
hier auch zu reden. 
Meine Damen und Herren, die Konsequenzen kön-
nen möglicherweise darüber hinausgehen. Wir haben 
von Gasbildung in anderen Fässern gehört, die eine 
Endlagerung gefährden könnten. Wir müssen uns fra-
gen, welche Gefährdungen sich aus den Naßver-
aschungen ergeben könnten, die nach deutschen Ver-
fahren in Belgien durchgeführt worden sind. Bisher 
gibt es dafür keine Anhaltspunkte. 
Die Konsequenzen, das ist heute sicher, werden 
aber über die bloße Bewältigung des Skandals im 
engeren Sinne hinausgehen müssen. Neben der Not-
wendigkeit einer rückhaltlosen Aufklärung und einer 
Verstärkung von Kontrolle und Aufsicht, einer Besei-
tigung der zersplitterten Zuständigkeiten und einer 
Verbesserung der Kooperation aller Beteiligten, ne-
ben der notwendigen Neuordnung dieses ganzen Be-
reichs in personeller, organisatorischer und struktu-
reller Hinsicht stellen sich grundsätzliche Fragen nach 
dem Stand der Entsorgung und der Zukunft der Kern-
energie selbst. Entsorgung muß erfolgen. Selbst wenn 
wir heute auf Kernenergie verzichten würden, ergibt 
sich für alle die politische Verantwortung tragen, eine 
Entsorgungsverantwortung. 
Es hat hierbei Fortschritte gegeben — das haben 
wir gehört — , aber auch Rückschläge und Verzöge-
rungen, und es gibt weitere Risiken. Ich ermuntere die 
Bundesregierung, uns wie bisher auch über diese Risi-
ken zu informieren. 
Meine Damen und Herren, wir werden aus diesen 
Vorgängen heraus Konsequenzen für dieses Entsor-
gungskonzept zu entwickeln haben. Bei seiner Aus-
füllung und Ausführung muß es auf eine neue Grund-
lage gestellt werden, zumindest, Herr Töpfer, was die 
mittel- und schwachaktiven Abfälle angeht. 
Dieser Fall macht erneut mit Nachdruck deutlich, 
daß die Kernenergie — ich wiederhole meine Worte 
von Mittwoch — nicht die letzte Antwort auf die Ener-
gieprobleme sein kann und sein darf. Sie ist Über-
gangsenergie und darf über den bisherigen Ausbau-
stand nicht hinausgehen. Es stellt sich die Frage, 
wann und wie der Übergang beginnen kann und wie 
wir ihn weiter beschleunigen können. 
(Abg. Frau Saibold [GRÜNE] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Baum (FDP) : Nein, das möchte ich nicht. 
Es ist ein schwerer Weg, denn eine Rückkehr zu 
fossilen Brennstoffen wie Kohle und Öl ist nicht mög-
lich und nicht verantwortbar. Es bleiben nur zwei 
Wege in die Zukunft: Der erste Weg ist die Energie-
einsparung. Sie muß und kann noch verstärkt werden, 
auch durch staatliche Hilfe und die Markteinführung 
neuer Formen der Energieeinsparung. 
Der zweite Weg sind alternative, neue Energiefor-
men. 
(Abg. Frau Saibold [GRÜNE] hält ein 
Spruchband hoch.) 
Vizepräsident Frau Renger: Einen Augenblick, Herr 
Baum. 
Bitte nehmen Sie sofort dieses Plakat weg, Frau 
Abgeordnete Saibold; ich rufe Sie sonst zur Ord-
nung. 
(Stratmann [GRÜNE]: Geht Ohu ans Netz 
oder nicht?) 
— Seien Sie ruhig, Herr Stratmann. Wenn Sie länger 
hierbleiben wollen, sollten Sie nicht dauernd diese 
Sitzung stören. 
(Stratmann [GRÜNE]: Geht Ohu ans Netz 
oder nicht?) 
—Sie möchten hier bitte die gegebenen Formen wah-
ren; dazu rufe ich Sie auf. Dieses Thema ist sehr ernst; 
es betrifft uns alle. Ich bitte wirklich sehr herzlich, sich 
mit diesem Ernst zu verhalten. 
(Fortgesetzte Zurufe des Abg. Stratmann 
[GRÜNE]) 
— Ich bitte Sie, mich hier nicht mehr anzuschreien, 
Herr Stratmann. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Herr Abgeordneter Baum, fahren Sie bitte fort. 
Baum (FDP): Der Sachverständigenrat für Umwelt-
fragen hält es für möglich, daß zur Jahrtausendwende 
schon 7 % Energie aus diesen neuen Energiequellen 
kommen können. 
Ein sofortiger Ausstieg — meine Damen und Her-
ren, das sagen wir auch jetzt — wäre aus unserer Sicht 
nicht zu verantworten. Er würde erhebliche Nachteile 
mit sich bringen und ist nicht realisierbar. Auch ein 
realisierbares, verantwortbares, überzeugendes kurz-
fristiges Ausstiegsszenario ist uns nicht bekannt, 
überzeugend ist auch nicht das der Sozialdemokraten. 
Selbst in Ihren eigenen Reihen gibt es Zweifel. 
Dennoch sage ich auch im Bewußtsein, daß es 
Windscale gegeben hat — das dürfen wir in dieser 
Stunde ja auch nicht vergessen — mit den Worten des 
Sachverständigenrats für Umweltfragen : Eine nüch-
terne Diskussion von Risiken wird dadurch belastet, 
daß unsere Gesellschaft die Schwierigkeiten des Um-
gangs mit den von ihr selbst produzierten Risiken 
kaum bewältigt. Damit taucht die Frage auf, ob sich 
langfristig das Denken und Fühlen der Menschen den 
Risiken anzupassen hat — was in der Regel als ratio-
nales Verständnis bezeichnet wird — oder ob unsere 
Gesellschaft auf die Produktion von Risiken verzich- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3733 
Baum 
tet, die ihre Mitglieder nicht bewältigen können. 
Diese Frage müssen wir weiter ernsthaft diskutie-
ren. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Ich sage zum Abschluß: Bundesminister Töpfer hat 
unser volles Vertrauen. Die Art, wie er uns, das Parla-
ment, die Öffentlichkeit informiert hat und wie er wel-
che Konsequenzen gezogen hat, ist nicht zu beanstan-
den. Er hat unsere Zustimmung. Wir begrüßen diese 
Art der Krisenbewältigung. Die Bundesregierung hat 
weiter unser Vertrauen und unsere volle Unterstüt-
zung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schily. 
Schily (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren Kollegen! Die neuesten Hiobsbotschaften 
aus Hanau werden möglicherweise den Herrn Bun-
deskanzler wiederum Zuflucht bei der Formel suchen 
lassen, die Situation sei über ihn gekommen. 
(Heiterkeit bei den GRÜNEN und der SPD) 
Ob der Bundeskanzler der von den schockierenden 
Nachrichten aus Hanau mit Recht äußerst beunruhig-
ten Bevölkerung noch andere Kommentare zu bieten 
hat, werden wir während dieser Debatte erfahren —
oder auch nicht. 
Jedenfalls hat der immerhin manchmal schwach 
aktive Umweltminister Töpfer eine Konsequenz gezo-
gen, die wir begrüßen, und die seit langem fällige 
Schließung der Firma Nukem verfügt, wenn auch nur 
vorläufig bis zur vollständigen Klärung des Sachver-
halts, wie es heißt. 
Ich meine aber nicht, daß das Anlaß bietet, beson-
dere Lobeshymnen auf Herrn Töpfer anzustimmen. 
Vergessen wir bitte nicht, daß diese Entscheidung 
nach dem Atomgesetz zwingend vorgeschrieben ist. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: So ist es!) 
Aber so weit sind wir ja offenbar gekommen, daß wir 
einer Regierung schon dankbar sein müssen, daß sie 
sich an die gesetzlichen Vorschriften hält. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Wir haben in der Vergangenheit eine Vielzahl er-
schreckender Erkenntnisse sammeln müssen, daß es 
beispielsweise möglich ist, daß in Hanau eine Reihe 
von Nuklearbetrieben mit einem besonders hohen 
Gefährdungsgrad errichtet und eröffnet worden sind, 
ohne daß die gesetzlich vorgeschriebenen Errich-
tungs - und Betriebsgenehmigungen erteilt worden 
sind. Vor dem Hintergrund der heutigen Erkenntnis-
lage wirkt dieser Zustand besonders dramatisch. 
(Beifall bei den GRÜNEN sowie bei Abge
-
ordneten der SPD) 
Dafür — das sage ich sowohl an die Adresse dieser 
Seite als auch an die Adresse der Sozialdemokratie — 
tragen Sie gemeinsam die Verantwortung. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das müssen Sie heute ernst nehmen. 
Ich glaube, das ist auch der Grund dafür, daß gerade 
Sie sich in Ihren Reihen seit langem gegen eine voll-
ständige Aufklärung sperren, daß Sie sich einem Un-
tersuchungsausschuß im Hessischen Landtag verwei-
gert haben und daß Sie sich einem Untersuchungs-
ausschuß hier im Bundestag verweigert haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Widerspruch bei 
der SPD) 
Das wollen wir hier festhalten. 
Lieber Herr Hauff, ich sage Ihnen eines. Sie haben 
hier heute mit großem Tremolo verkündet: Jede 
Stunde, die die Aufklärung verzögert wird, schadet 
unserem Volk. Ja, wo waren Sie denn im vergangenen 
Jahr? Wo waren Sie denn, als es darum ging, einen 
Untersuchungsausschuß einzusetzen? Da habe ich 
nichts von Ihnen gehört. Warum waren Sie nicht hier 
im Bundestag und haben sich unseren Forderungen 
angeschlossen, solche Aufklärung vorzunehmen? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Kann eigentlich irgend jemand, meine Damen und 
Herren, von den Vorkommnissen bei den Hanauer 
Nuklearbetrieben wirklich überrascht sein? 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage der Abgeordneten Frau Dr. Hamm-Brü-
cher, Herr Abgeordneter Schily? 
Schily (GRÜNE): Bitte schön. 
Vizepräsident Frau Renger: Bitte, Frau Kollegin. 
Frau Dr. Hamm - Brücher (FDP): Herr Abgeordneter 
Schily, könnten Sie uns einmal sagen, wer vor einem 
Jahr Umweltminister in Hessen war? 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Könnten 
Sie mal sagen, wer ihn gehindert hat, Hanau 
stillzulegen?) 
Schily (GRÜNE) : Frau Kollegin Hamm-Brücher, es 
ist sehr gut, daß Sie mir diese Frage stellen, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
weil Sie mir damit Gelegenheit geben, ein wirklich 
bösartiges Argument, das ja auch häufig in der Öffent-
lichkeit einzuführen versucht wird, zu widerlegen. Sie 
wissen doch sehr genau, daß Joschka Fischer nicht 
die atomrechtliche Zuständigkeit im hessischen Kabi-
nett hatte, daß er der erste gewesen ist, der sich um 
diese Hanauer Nuklearbetriebe intensiv gekümmert 
und die Schließung dieser Betriebe verlangt hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
und daß die hessische Koalition daran gescheitert ist, 
weil sich genau bei dieser Frage die Sozialdemokratie 
nicht entschließen konnte. Das sollten Sie zur Kennt-
nis nehmen, Frau Hamm-Brücher; das ist die Wahr-
heit. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die GRÜNEN warnen seit Jahren vor den Gefahren 
der Atomindustrie. Wir haben die angebliche Super-
sicherheit von Atomreaktoren stets bestritten. Unsere 
Bedenken haben sich bestätigt. Wir haben erklärt, daß 
es kein verläßliches Konzept zur sicheren Entsorgung 
3734 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Schily 
des atomaren Mülls gibt. Unsere Auffassung hat sich 
bestätigt. 
Die Bundesregierung kann insoweit nichts als leere 
Versprechungen, unbegründete Hoffnungen und Illu-
sionen bieten, deren Wert etwa so hoch anzusetzen ist, 
wie im Ablaßhandel das Angebot zur Vergebung der 
Sünden und der Seligkeit im Himmel. 
Die seltsame Logik, Herr Töpfer, es seien nun mal 
Atomkraftwerke vorhanden und atomarer Müll müsse 
in jedem Fall irgendwo sicher endgelagert werden, 
deshalb könne unbedenklich die weitere Produktion 
von atomarem Müll fortgesetzt werden, ist ja wohl 
alles andere als beruhigend. Was wäre denn von einer 
Feuerwehr zu halten, die uns verspricht, irgendwann 
einmal in fernerer Zukunft gebe es Wasser, um ein 
Flammenmeer zu löschen, aber einstweilen wird lu-
stig tralalala noch Benzin ins Feuer geschüttet, damit 
es sich noch weiter ausbreiten kann? Eine solche 
Feuerwehr wäre wohl nicht die richtige Methode. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Diese Methode wird jedenfalls heute praktiziert. 
Es mutet makaber an, meine Damen und Herren, 
auch nach den Ausführungen von Herrn Baum, daß 
ausgerechnet heute angesichts dieser alarmierenden 
Nachrichten aus Hanau in Bayern in feierlicher Zere-
monie die Betriebsgenehmigung für ein neues Atom-
kraftwerk Ohu II übergeben und neuer atomarer Müll 
produziert wird. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Starrsinnig hält die Bundesregierung an der These 
fest, die Risiken der Atomenergie seien beherrschbar. 
Diese These, meine Damen und Herren, ist längst 
widerlegt. Die Sicherheitsmängel bei den Hanauer 
Nuklearfirmen und die skandalösen Vorkommnisse 
beweisen, daß die Behauptung, die Risiken der Atom-
energie seien beherrschbar, eine Täuschung der Öf-
fentlichkeit und bestenfalls eine Selbsttäuschung ist. 
Das einzige, was vielleicht das Wort „Beherrschbar-
keit" gerechtfertigt erscheinen läßt: Die Bundesregie-
rung erweist sich immer noch als weitgehend be-
herrschbar von den Imperativen der Atomindustrie; 
das ist der Sachverhalt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wie anders kann erklärt werden, daß die Bundesre-
gierung immer noch an den Konzept der Wiederauf-
arbeitungsanlage in Wackersdorf und an dem Projekt 
des Schnellen Brüters in Kalkar festhält, mit denen das 
Gefährdungspotential an spaltbarem waffenfähigen 
Material beträchtlich erweitert wird? 
Geben Sie bitte endlich den Aberglauben auf, durch 
irgendwelche neuen Institutionen und durch irgend-
welche organisatorischen Reparaturen könnten Sie 
dieses Gefährdungspotential in den Griff bekommen. 
Nicht die Schaffung neuer Stellen wird das Übel an 
der Wurzel packen; damit schaffen Sie nur neue 
Adressen für Bargeldkuverts. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Erinnern Sie sich daran, daß Sie die Warnungen der 
GRÜNEN vor der Weiterverbreitung von waffenfähi
gem Material in den Wind geschlagen haben! Sie ha- 
ben uns Panikmache, Sie haben uns Sensationslü-
sternheit und was nicht alles vorgeworfen. Und jetzt 
müssen Sie zugestehen, daß ein konkreter Verdacht 
eines Verstoßes gegen den Atomwaffensperrvertrag 
besteht. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie uns doch ei-
nen Moment innehalten. Bemühen Sie doch einmal 
Ihre Vorstellungskraft und überdenken Sie, was es 
heißt, wenn sich der Verdacht bestätigt, daß waffen-
fähiges Material von oder über bundesdeutsche 
Atomfirmen nach Pakistan und Libyen exportiert wor-
den ist, welche ungeheuerlichen historischen Dimen-
sionen dabei im Spiel sind. Müssen dann nicht eigent-
lich alle bisherigen Maßnahmen der hessischen Lan-
desregierung und der Bundesregierung verblassen, 
als unzureichend erscheinen? Wo ist denn eigentlich 
die bundesweite Fahndung? 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Richtig!) 
Wo ist denn eigentlich ein wirklich energisches Vor-
gehen? 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Wo ist eine Vorkehrung gegen Verdunkelungsmaß-
nahmen? Interessanterweise sind ja all die Dinge, 
über die wir heute diskutieren, durch Quasi-Selbstan-
zeigen ans Licht gekommen. Das ist ja sehr interes-
sant. Warum werden nicht alle Anlagen des Brenn-
stoffkreislaufs, in denen waffenfähiges Material an-
fällt, sofort geschlossen und einer rigorosen Überprü-
fung unterzogen? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Versiegelt werden muß das, alles muß durchforstet 
werden. Das Tohuwabohu, das dort herrscht, muß 
doch endlich aufgeräumt werden. 
Viele Fragen sind zu klären, sicherlich: Wer wußte 
was, wer wußte eigentlich was wann? Welche Gelder 
sind an wen geflossen? Diese ominösen 21 Millio-
nen DM, wo kommen die denn eigentlich her? Aus 
wessen Taschen, aus welcher Kasse stammen sie? 
(Schmidbauer [CDU/CSU]: Und wo gehen 
sie hin, das ist die Frage!) 
— Und wo gehen sie hin, für welchen Zweck? Das ist 
doch wohl eine Frage, die sich hier besonders drama-
tisch stellt. 
Und wie ist es eigentlich zu verstehen, wenn z. B. 
22 Kilo Plutonium einfach verschwinden? So etwas 
fällt offenbar gar nicht weiter auf; 22 Kilo Plutonium 
sind in einem Nuklearbetrieb einfach verschwun-
den. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Wo denn? — Baum 
[FDP]: Wo sind die verschwunden?) 
Zwei Fässer mit ungeklärtem Inhalt verschwinden bei 
Hanauer Nuklearbetrieben. Welche internationale 
kriminelle Bande, meine Damen und Herren, ist hier 
eigentlich am Werke, um waffenfähiges Material zu 
verschieben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, Sie sind doch sonst mit 
dem Verdacht von kriminellen Vereinigungen und 
ähnlichen Vedächtigungen immer sehr schnell bei der 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3735 
Schily 
Hand. Jetzt wäre es einmal angebracht, jetzt machen 
Sie einmal von diesem Straftatbestand Gebrauch! 
(Beifall bei den GRÜNEN — Bohl [CDU/ 
CSU]: Sie sehen sich hier offensichtlich 
schon wieder als Verteidiger!) 
Meine Damen und Herren, Vertuschung, Verharm-
losung, Beschönigung und Beschwichtigung müssen 
ein Ende haben. Zaghaftigkeit, politisches Larifari, 
wie wir es von der Bundesregierung gewohnt sind, ist 
nicht mehr gefragt, meine Damen und Herren. Die 
Legende von der friedlichen Nutzung der Kernener-
gie ist vorbei — ein für allemal! 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wer Atomanlagen baut und betreibt, gefährdet den 
Frieden. 
(Bohl [CDU/CSU]: Das ist reinste Demago
-
gie, die Sie hier betreiben! Richtiger jakobi
nischer Eifer, den Sie an den Tag legen!) 
Der einzig sichere Ausweg heißt deshalb: sofortiger 
Ausstieg aus der Atomenergie, Schluß mit dem Atom-
wahnsinn! 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Beginnen wir unverzüglich mit einem ökologischen 
Umbau der Energieversorgung. 
Ich danke Ihnen schön. 
(Anhaltender Beifall bei den GRÜNEN 
— Bohl [CDU/CSU]: Wo ist eigentlich der 
Ebermann? Der Ebermann fehlt leider! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU — Frau 
Unruh [GRÜNE]: Sparen Sie Ihre billigen 
Witze!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Laufs. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Unsere tiefe Erregung 
gilt seit gestern dem Gerücht, dem Verdacht, daß ge-
gen den Atomwaffensperrvertrag verstoßen und 
spaltbares Material von der Firma Transnuklear in 
außereuropäische Länder verbracht worden sein 
könnte. Dieser Verdacht wurde zur gleichen Zeit öf-
fentlich diskutiert, als Unregelmäßigkeiten bei der 
Hanauer Firma Nukem bekannt wurden, die zum Ein-
schreiten der staatlichen Aufsicht Anlaß gaben. 
Die Schmiergeld- und Bestechungsaffäre, die 
Falschdeklaration von Atommüllfässern, die neuen 
Zweifel an der Zuverlässigkeit der Geschäftsführung 
eines Nuklearbetriebs und dieser furchtbare Verdacht 
bilden den Hintergrund, vor dem ein gewaltiger Ver-
trauensschwund eintreten kann. Diese schubweisen 
Enthüllungen haben eine verheerende Wirkung auf 
die Bereitschaft der Menschen, die Risiken der moder-
nen Industriegesellschaft als zumutbar zu akzeptie-
ren. 
Diese Vorgänge sind auch der Nährboden für Spe-
kulationen und Gerüchte. Wer Verantwortung trägt, 
kann nur den Stand der gesicherten Erkenntnisse zur 
Grundlage seiner Stellungnahmen und Entscheidun-
gen machen. 
Es gibt zur Stunde eine Fülle an einfachen, bedrük-
kenden Fragen, aber einen Mangel an belastbaren 
Antworten. Wenn die SPD von der Spitze des Eisbergs 
spricht — Herr Kollege Hauff, Sie haben das dieser 
Tage getan —, 
(Dr. Hauff [SPD]: Herr Baum hier heute! 
— Zurufe von den GRÜNEN) 
haben wir Sie zu fragen: Haben Sie weiterreichende 
Informationen? 
(Bohl [CDU/CSU]: Sehr gute Frage!) 
Weshalb halten Sie diese Erkenntnisse zurück? 
(Bohl [CDU/CSU]: Sehr gute Frage!) 
Entweder machen Sie sich mitschuldig, oder Sie be-
treiben hier eine ganz und gar unverantwortliche, 
bösartige Kampagne. 
(Bohl [CDU/CSU]: So ist es! — Dr. Vogel 
[SPD]: Herr Baum hat das gesagt!) 
Der Bundesumweltminister und die hessische Lan-
desregierung haben unverzüglich und mit der gebo-
tenen Härte gehandelt. Wir wünschten uns, daß die 
frühere hessische Landesregierung Börner/Fischer, in 
deren Regierungszeit dies alles geschah, ebenso ent-
schlossen Aufsicht geführt und gehandelt hätte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die betroffene Industrie kann verlorenes Vertrauen 
nur wiedergewinnen, wenn auch sie selbst alle nur 
denkbaren Anstrengungen unternimmt, die Wahrheit 
ans Licht zu bringen. 
Die Berichte des Bundesumweltministers, des hessi-
schen Umweltministers und anderer Vertreter von 
Ressorts gestern bei der Sondersitzung des Umwelt-
ausschusses lassen es naheliegend erscheinen, vor-
sichtig zu unterscheiden. 
Erstens. Es gibt keine Hinweise, daß die Firma Nu
kem etwas mit dem Verdacht eines Verstoßes gegen 
den Nichtverbreitungsvertrag zu tun hat. Es gibt auch 
keine Hinweise, daß spaltbares Material aus deut-
schen Anlagen abgezweigt und über Belgien ins Aus-
land verbracht worden ist. Es gibt keine Hinweise 
nach dem heutigen Erkenntnisstand. 
Zweitens. Die Unregelmäßigkeiten bei Nukem ha-
ben nichts mit der Entsorgungskonzeption der Bun-
desregierung zu tun. Nukem produziert Hochtempe-
raturbrennelemente und ist ein Versorgungsbetrieb. 
Der Entsorgungsnachweis wird dadurch nicht be-
rührt. 
Drittens. Es gibt weiterhin keine Hinweise, daß 
durch radioaktive Strahlung Leben, Gesundheit und 
Umwelt gefährdet worden sind. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Sie glauben es 
erst, wenn Sie unter der Erde liegen!) 
Diese Behauptung der SPD ist nach wie vor nicht be-
legt. Sie belegen diese Behauptung einfach nicht. Sie 
wiederholen sie immer; dadurch wird sie nicht rich-
tig. 
(Zuruf der Abg. Frau Blunck [SPD]) 
3736 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Dr. Laufs 
Ich brauche von meiner Kritik am Verhalten der Op-
position, die ich hier vor zwei Tagen vorgetragen 
habe, kein Wort zurückzunehmen. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Wiederholen Sie 
sie bitte!) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich weiter 
folgendes feststellen. Es ist absolut klar, daß die Zu-
verlässigkeit der Geschäftsführung in der Nuklearin-
dustrie eine zentrale Voraussetzung für die Kernener-
gienutzung ist. Wir begrüßen das Vorhaben von Pro-
fessor Töpfer, die Verflechtungen und gegenseitigen 
Abhängigkeiten der Unternehmen im Bereich des 
Kernbrennstoffkreislaufs und darüber hinaus im Be-
reich der Kernenergie insgesamt von außen durch ein 
international anerkanntes Wirtschaftsprüfungsinstitut 
gerade unter dem Aspekt der Zuverlässigkeit prüfen 
zu lassen. 
Es ist nicht auszuschließen, daß die notwendigen 
Untersuchungen auch in den internationalen Bereich 
ausgeweitet werden müssen. Wir brauchen zur 
Durchsetzung hoher Schutzziele und sicherheitstech-
nischer Maßnahmen ein enges gemeinsames Vorge-
hen mit unseren EG-Partnerländern. Die Wirksamkeit 
lückenloser Kontrollen durch die internationale Atom-
energiebehörde und EURATOM gehört ebenfalls auf 
den Prüfstand. 
Es ist die Frage gestellt worden nach den Schwach-
stellen bei der internationalen Spaltflußkontrolle. 
Können Reste von Kernbrennstoffen in Abfällen mit-
tels fortgeschrittener Aufbereitungsverfahren wie 
etwa des im Kernforschungszentrum Karlsruhe ent-
wickelten Naßveraschungsverfahren in erheblicher 
Menge wiedergewonnen, abgezweigt werden? Die-
sen Fragen werden wir mit großem Ernst nachgehen. 
Die Technik läßt vieles zu. 
Deshalb haben die IAEO und EURATOM mit großer 
Sorgfalt geprüft, daß z. B. in der geplanten Wiederauf-
arbeitungsanlage in Wackersdorf in allen Bereichen 
die Umdeklaration und Abzweigung von Abfällen si-
cher ausgeschlossen und die internationale Kontrolle 
des spaltbaren Materials gewährleistet ist. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das ist unmög
-
lich!) 
Es gibt schwachaktive Abfälle, die unbedeutende 
Spuren von Spaltstoffen enthalten und den Kontrollen 
nicht unterworfen sind. Ein Beispiel dafür sind diese 
321 Fässer aus Belgien, die kleine Mengen von Pluto-
nium enthalten. 
(Zuruf von der SPD: 200 mg!) 
Würde aus diesen Fässern das Abfallplutonium entzo-
gen, würde man allerdings, hundert Prozent Ausbeute 
unterstellt, den Abfall aus 1,5 Millionen Fässern benö-
tigen um ein Kilogramm Plutonium zu gewinnen. Das 
ist ja wohl nicht machbar, wie ich das schon in der 
letzten Debatte dargestellt habe. 
Meine Damen und Herren, die Frage des menschli-
chen Fehlverhaltens beschäftigt uns seit eh und je, 
wenn es um die friedliche Nutzung der Kernenergie 
geht. Der Risikofaktor Mensch steht im Mittelpunkt 
der Sicherheitsüberlegungen, wo große Gefahren für 
Mensch und Umwelt auftreten können. Nationale 
Vorschriften und Aufsicht sowie internationale Kon-
trollen ergänzen sich. 
Es ist uns bewußt und in diesen Wochen schmerzli-
che Erfahrung, daß ein Restrisiko bleibt. Es kann und 
muß weiter vermindert werden. Unsere offene demo-
kratische Gesellschaft verfügt über sensible Instru-
mente zur Aufdeckung und Korrektur von Mißstän-
den. Es ist unsere Pflicht, mit großem Ernst und Härte 
an der Bewältigung der schlimmen Vorkommnisse 
mitzuwirken. Ich bin sicher, daß uns dies wie in frü-
heren Fällen voll gelingen wird. 
(Vosen [SPD]: Prinzip Hoffnung!) 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe damit die Aussprache. 
Ich rufe die Punkte 23 a bis 23 c der Tagesordnung 
auf : 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Arbeitszeitge-
setzes (ArbZG) 
— Drucksache 11/360 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
b) Erste Beratung des von der Fraktion DIE GRÜ-
NEN eingebrachten Entwurfs eines Arbeits-
zeitgesetzes (AZG) 
— Drucksache 11/1188 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
c) Erste Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Arbeitszeitge-
setzes (ArbZG) 
— Drucksache 11/1617 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Ausschuß für Verkehr 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
gemeinsame Beratung dieser Tagesordnungspunkte 
90 Minuten vorgesehen. — Kein Widerspruch. Dann 
wird es so gehandhabt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Frau Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
geltende Arbeitszeitordnung stammt aus dem Jahre 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3737 
Bundesminister Dr. Blüm 
1938. Wir können also in diesem Jahr das 50jährige 
Jubiläum feiern. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Das ist kein Jubi
-läum!) 
Aber da gibt es nichts zu feiern. Denn diese Arbeits-
zeitordnung stammt aus einer anderen Welt, mit der 
wir alle nicht tauschen wollen, aus einem totalitären 
Staat, aus einem totalitären Denken. Das erweist sich 
bereits in der Sprache. Die Arbeitnehmer werden dort 
als „Gefolgschaftsmitglieder" bezeichnet, der Ar-
beitsminister als „Reichstreuhänder der Arbeit" . 
(Frau Weyel [SPD]: Das ist doch was, Herr 
Blüm!) 
— Nein, weder nach dem Titel, noch nach der Zeit 
sehnen wir uns alle zurück. 
Damals gab es keine freien Gewerkschaften, da-
mals gab es keine freien Arbeitgeberverbände und 
deshalb auch keine Tarifautonomie. Staat und Gesell-
schaft waren miteinander verschmolzen. Anstelle der 
Sozialpartner gab es eine autoritäre Arbeitsfront, die 
das Leben nach geradezu militärischem Muster ord-
nete. Es entsprach dem Denken dieser Zeit, daß die 
Arbeitszeit, auch die Wochenarbeitszeit, vom Staat 
geregelt wird. Es gab auch niemanden, der dem Staat 
diese Arbeit abnehmen konnte, weil die Tarifpartner 
vernichtet waren. 
(Schreiner [SPD]: Worüber redet der?) 
Wer die Wochenarbeitszeit weiter vom Staat gere-
gelt haben will, folgt dieser Spur. Wir wollen eine 
neue Spur ziehen. Der Staat ist für den Rahmen zu-
ständig. Die Tarifpartner füllen ihn aus. Sie können es 
auch viel besser, als es der Staat je könnte. Sie sind 
näher an den unterschiedlichen Umständen. Sie kön-
nen der Entwicklung besser folgen, auch den Chan-
cen, als der Gesetzgeber. 
Deshalb tritt der neue Arbeitszeitgesetzentwurf, 
den wir vorlegen, gar nicht in Wettbewerb zur alten 
Arbeitszeitordnung. Wir schlagen ein ganz neues Ka-
pitel auf. Das läßt sich deshalb auch überhaupt nicht 
vergleichen. Wir konzentrieren uns auf den Gesund-
heitsschutz. Deshalb: Höchstarbeitszeitgrenzen. Aber 
eine Grenze der Höchstarbeitszeit heißt nicht, daß 
das die normale Arbeitszeit sein soll. Wir legen fest, 
wann Pausen aus gesundheitlichen Gründen einge-
legt werden müssen. Die Tarifpartner sind frei, das 
anders zu regeln. Wir legen fest, welche Mindestruhe-
zeiten zwischen zwei Arbeitszeiten sein müssen. Aber 
das bedeutet keine Vorschrift. Es bedeutet nur den 
Rahmen. 
Wenn wir den Achtstundentag als den normalen 
Arbeitstag festlegen, heißt das nicht, wir hätten die 
48 - Stunden -Woche vorgeschrieben. Das wäre so ähn-
lich, als ob jemand, der die 40-Stunden-Woche fest-
legt, damit gleichzeitig das 52-Wochen-Arbeitsjahr 
festgelegt hätte. Nein, es bleibt bei der Errungen-
schaft des Achtstundentages. Im Sinne einer flexiblen 
Arbeitsverteilung kann die tägliche Arbeitszeit auf 
10 Stunden erhöht werden. Wer daraus allerdings 
eine 60-Stunden-Woche konstruiert, der macht sich 
einer Unterschlagung schuldig. 
(Schreiner [SPD]: Das ist eine Drohung!) 
Denn dieses Gesetz sieht vor, daß in einem Aus-
gleichszeitraum von 16 Wochen die durchschnittliche 
Tagesarbeitszeit 8 Stunden betragen muß. 
(Andres [SPD]: Aber die 60 Stunden sind 
möglich!) 
Die 60-Stunden-Woche daraus zu schließen, daß in 
einer flexiblen Verteilung bis zu 10 Stunden gearbei-
tet werden kann — ich wiederhole mich — , das hieße 
Unterschlagung der Tatsache, daß die durchschnittli-
che Arbeitszeit in einem Ausgleichszeitraum von 
4 Monaten — 16 Wochen — 8 Stunden bleiben muß. 
Sagen wir es einmal konkret. Würden in einem Ex-
tremfall ein Parteimitarbeiter im Wahlkampf — was 
hier naheliegt — oder Spezialisten einer Messe 3 Mo-
nate lang jede Woche 60 Stunden arbeiten, dürften sie 
im 4. Monat überhaupt nicht arbeiten. Deshalb bitte 
ich, wenn der Angriff der 60-Stunden-Woche gefah-
ren wird, bei der Wahrheit dieses Textes zu bleiben: 
Es bleibt beim Achtstundentag. Es sind Ausgleichs-
zeiträume vorgesehen. Ich lade alle ein: Laßt uns über 
die Ausgleichszeiträume diskutieren: ob sie ausrei-
chend sind, ob sie anders angeordnet werden müs-
sen. 
Ich glaube, daß wir ganz neue Arbeitszeitformen 
brauchen, daß möglicherweise die Wochenarbeitszeit 
gar nicht mehr das Korsett ist, mit dem Arbeitszeiten 
geregelt werden können. Möglicherweise brauchen 
wir auch größere Packungen, etwa Jahresarbeitszei-
ten, damit die Arbeitszeiten wieder Rhythmus bekom-
men, wie sie ihn in früheren Zeiten hatten, damit sie 
auch mehr den Bedürfnissen der Menschen im Le-
bensablauf folgen. Wir sollten Teilzeitformen, die sich 
keineswegs auf die Teilung der Tagesarbeitszeit be-
schränken, sondern möglicherweise zu größeren Frei-
zeiten im Jahr und zu größeren zusammenhängenden 
Arbeitszeiten führen, organisieren. Wer das — gar als 
Gesetzgeber — mit der Wochenarbeitszeit regeln 
wollte, würde ein solches Wechseln von Arbeit und 
Freizeit geradezu verhindern. 
Ich bin ganz sicher, daß die Bedürfnisse nach Indi-
vidualisierung der Arbeitszeit wachsen werden. Die 
Bedürfnisse der Menschen nach unterschiedlichen 
Arbeitszeiten sind doch auch ein Fortschritt. Mögli-
cherweise will man in der Altersphase andere Arbeits-
zeiten haben als als junger Arbeitnehmer; in bestimm-
ten Familienzeiten will man Freizeit anders mit Er-
werbsarbeit kombinieren als in späteren Zeiten. Es 
wäre ein Fortschritt in Richtung Selbständigkeit, 
wenn es mehr Selbstbestimmung bei der Arbeitszeit, 
mehr Arbeitszeitsouveränität, gäbe. Dem darf nicht 
durch ein Arbeitszeitgesetz ein Riegel vorgeschoben 
werden, weil dieser Riegel Freiheit verhindern 
würde. 
Schon geht ja auch die Tarifpolitik mit ihren Rege-
lungen in größere Bandbreiten. Die Metallindustrie 
von Südbaden hat eine Bandbreite zwischen 36,5 und 
39 Stunden. Der Einzelhandel in Baden-Württemberg 
hat zwar die 38,5-Stunden-Woche, aber diese 38,5-
Stunden-Woche gilt in einem Zeitraum von 52 Wo-
chen. Auch da gibt es also den Versuch, eine mittlere 
Linie zu vereinbaren, um die herum man pendeln 
kann, was freilich heißt, daß man dann, wenn man in 
einer Zeit mehr arbeitet, in einer anderen Zeit weniger 
arbeiten muß, wobei der Arbeitsschutz die Höchst- 
3738 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Bundesminister Dr. Blüm 
grenzen bestimmen muß, damit das Mehr nicht auf 
Kosten der Gesundheit geht. 
Wenn die 40-Stunden-Woche durch die Arbeitszeit-
ordnung festgeschrieben würde, wäre die Verände-
rung überhaupt nicht sehr groß. 46,7 % der tarifver-
traglich erfaßten regelmäßigen Wochenarbeitszeiten 
betrugen im Jahre 1987 38,5 Stunden. Fast die Hälfte 
liegt also schon unter 40 Stunden. In 49,6 % der Fälle 
sieht der Tarifvertrag die 40-Stunden-Woche vor. Wir 
würden also nur etwas verkünden, was die Tarifpart-
ner schon gemacht haben, und ich bleibe dabei: Die 
Tarifpartner können es besser. In der alten Arbeits-
zeitordnung gab es keine Tarifpartner. Wir können 
die heutigen Verhältnisse nicht an dem messen, was 
in der Nazizeit geschehen ist. 
Ein Problem, das hier freilich auch diskutiert wer-
den muß, sind die Überstunden. Ich teile die Ansicht 
derjenigen, die sagen: Überstunden als regelmäßige 
Arbeitszeit sind ein Solidaritätsverstoß gegenüber 
denjenigen, die null Stunden arbeiten müssen, weil 
sie arbeitslos sind. Die Frage ist nur, wer diese Über-
stunden am besten regelt. Ich glaube, auch hier haben 
die Tarifpartner die größten Chancen. 
Im übrigen hat das Beschäftigungsförderungsge-
setz — von Ihnen häufig attackiert — mit dem befri-
steten Arbeitsvertrag einen spürbaren Beitrag zum 
Abbau von Überstunden geleistet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich stütze mich dabei auf eine Fragebogen-Untersu-
chung der IG Metall, die ja über den Verdacht erha-
ben ist, mir zuliebe Zahlen ermittelt zu haben. Dieser 
Fragebogen betraf immerhin 2,7 Millionen Beschäf-
tigte bzw. ihre Betriebsräte. Dort wurde festgestellt, 
daß der befristete Arbeitsvertrag in 20 % der Fälle 
dazu beigetragen hat, daß Überstunden abgebaut 
werden können. 
Ein weiteres Thema ist die Nachtarbeit. Meine Da-
men und Herren, ich halte die Nacht nicht für die nor-
male Arbeitszeit. Nachtarbeit kann nicht einfach mit 
Tagesarbeit verglichen werden. Der Mensch ist ein 
sonnenhungriges Wesen, kein mondsüchtiges. Wer 
mondsüchtig ist, ist krank. Wer sonnenhungrig ist, ist 
nicht krank. Schon daran können Sie sehen, daß der 
Mensch auf Tagesarbeit angelegt ist. 
Dennoch wird es Nachtarbeit geben müssen; sie ist 
unvermeidbar. Wenn man diese Nachtarbeit ein-
schränkt, sehe ich allerdings keinen Sinn darin, sie 
nur für Arbeiterinnen einzuschränken. Worin besteht 
denn der Unterschied zwischen Arbeiterin, Beamtin 
und Angestellter? Wenn Nachtarbeit mit besonderen 
gesundheitlichen Belastungen verbunden ist, gilt das 
für die Arbeiterin, für die Angestellte, für die Beamtin 
und übrigens auch für die Männer. Laßt uns über 
Gesundheitsschutz für die Nachtarbeiter nachden-
ken. Das ist aus meiner Sicht kein geschlechtsspezifi-
sches Thema. 
Ein weiteres sicherlich auch mit diesem Arbeitszeit-
gesetz zu diskutierendes Thema ist die Sonntagsar-
beit. Ich will jedenfalls als meine unumstößliche Posi-
tion festhalten: Der Sonntag muß Sonntag bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich bin für Flexibilität, ich bin für eine ganz neue Zeit-
mischung, aber daraus darf kein Zeitbrei entstehen, 
denn, meine Damen und Herren, am Sonntag, am sie-
benten Tage, ruhte Gott. Das ist nicht nur eine bibli-
sche Nachricht aus dem Schöpfungsbericht, sondern 
in dieser Botschaft sind auch uralte kulturelle Erfah-
rungen enthalten. So wie das Jahr Feste braucht, so 
braucht die Woche Ruhetage, auch aus familiären 
Gründen. Nicht nur aus religiösen, sondern auch aus 
kulturellen Gründen sollten wir die Sonntagsarbeit 
auf das Notwendige beschränken. Freilich wird man 
Sonntagsarbeit nicht total abschaffen können. Im 
Krankenhaus muß sonntags gearbeitet werden. 
(Schreiner [SPD]: In den Kirchen!) 
— Falls Sie Pfarrer sind, Herr Schreiner, werden Sie 
auch sonntags arbeiten müssen, und falls Sie nicht 
Pfarrer sind, gehen Sie sonntags in die Kirche. Das ist 
keine Arbeit, das ist ein Fest. 
Meine Damen und Herren, ich rate uns, in den Bera-
tungen dieses Gesetzes über den Sonntagsschutz 
nicht nur nachzudenken, sondern gemeinsame An-
strengungen zu unternehmen, wie wir die Sonntags-
arbeit auf das Notwendige beschränken können. 
Im Gesetz selber ist das Sonntagsarbeitsverbot über 
die alte Gesetzgebung hinaus ausgedehnt, denn in 
der alten Gesetzgebung war das Sonntagsarbeitsver-
bot auf die Gewerbeordnung beschränkt und galt da-
mit nicht für Betriebe außerhalb der Gewerbeord-
nung. Ich bleibe dabei: Sonntagsarbeit wird man nicht 
verbieten können, aber sie muß auf das unumgängli-
che Maß beschränkt werden: sie soll nur aus Gründen 
des Gemeinwohls möglich sein. Das Gemeinwohl ist 
keine nur buchhalterische Kategorie, sondern darin 
gehen religiöse, familiäre und kulturelle Erfordernisse 
ein. 
Dieses Gesetz leistet einen Beitrag zur Entbürokra-
tisierung. Wenn Sie es auf der Grundlage der Vorlage 
der Bundesregierung beschließen, die verbesserungs-
bedürftig, verbesserungsfähig ist — ich lade Sie alle 
dazu ein — , werden 7 Gesetze und 22 Verordnungen 
überflüssig. 
(Urbaniak [SPD]: Der Bundesarbeitsminister 
auch!) 
Ich finde, daß das ein Beitrag zur Entlastung gerade 
auch des kleinen Mittelstandes ist. Unser Arbeitsrecht 
ist so kompliziert geworden, daß es manche Initiative 
verhindert. 
(Zuruf von der SPD) 
— Wir brauchen Arbeitsrecht, keine Angst! — Aber 
ein kompliziertes Arbeitsrecht erfordert vom kleinen 
Handwerksmeister, daß er nachts studiert, was er am 
Tag richtig machen muß. Manchmal habe ich den Ein-
druck, die Sammlung der Verbote wird umfangrei-
cher als eine Sammlung dessen, was alles erlaubt ist. 
Deshalb: Ich bin für Arbeitsschutz, aber laßt die Kir-
che im Dorf! Kompliziert ihn nicht! Ich bin auch dafür, 
daß Arbeitsschutz vom Gesetzgeber geregelt wird, 
jedoch nicht im Sinne eines Perfektionismus. Man soll 
einen Rahmen setzen, und die Tarifpartner sollten die 
Chance haben, diesen Rahmen auszufüllen. 
Wir bringen diesen Gesetzentwurf wieder ein, der 
in der letzten Legislaturperiode auf Grund der Über- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3739 
Bundesminister Dr. Blüm 
beschäftigung des Ausschusses für Arbeit und Sozial-
ordnung nicht zu Ende beraten werden konnte. Ich 
lade Sie alle dazu ein, daß wir gemeinsam einen bes-
seren Arbeitsschutz, eine bessere Arbeitszeitordnung 
als die geltende beschließen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dreßler. 
Dreßler (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Es gibt wohl zwei Motive, die Arbeitszeitord-
nung aus dem Jahre 1938 zu novellieren. Da ist er-
stens das sozial-demokratische Motiv. Bei ca. 2,4 Mil-
lionen registrierten arbeitssuchenden Männern und 
Frauen sagen wir, daß über 1,5 Milliarden Überstun-
den jährlich unerträglich sind. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die seit 1918 geltende Regelarbeitszeit von 48 Stun-
den wöchentlich ist überholt, ist unvertretbar und ist 
durch die Praxis der tarifvertraglichen Regelarbeits-
zeit von 37 bis 40 Stunden durch freie Vereinbarungen 
im Rahmen der Tarifautonomie schlicht Geschichte. 
Dann gibt es zweitens das konservativ-wirtschafts-
liberale Motiv. Das stellt sich auf der Grundlage des 
vorliegenden Gesetzentwurfes so dar, daß die Erfolge 
der freien Vereinbarungen innerhalb der Tarifautono-
mie schlicht unterlaufen werden sollen. Der Fort-
schritt des Jahres 1988 muß zurückgedreht werden. 
Weil Konservative und Wirtschaftsliberale noch eine 
zahlenmäßige Mehrheit im Parlament haben, machen 
sie in ihrer Rückwärtsfahrt gegen den Fortschritt, ge-
gen die Vernunft und gegen die Tarifautonomie nicht 
im Jahre 1938 halt — warum auch?; das geltende 
Gesetz stammt ja aus dem Jahre 1938 —, nein, Kon-
servative und Wirtschaftsliberale überwinden im 
Rückwärtsgang das ganze 20. Jahrhundert und gehen 
gleich bis ins vorige Jahrhundert zurück. So sieht das 
in Wahrheit aus. 
(Zurufe von der SPD: So ist es! Genau!) 
Ich muß Ihnen sagen, Herr Blüm, auf mich wirken 
hilflose Appelle geradezu lächerlich, und zwar nicht 
von Ihnen allein, sondern auch von Ihren Staatssekre-
tären und auch von einigen Abgeordneten der Koali-
tionsfraktionen. Sie appellieren an Unternehmer, Sie 
appellieren an Betriebsräte, Sie appellieren an Arbeit-
nehmerinnen und Arbeitnehmer, Sie appellieren an 
Tarifvertragsparteien, den Überstundenberg abzu-
bauen. 
(Ronneburger [FDP]: Wir appellieren an den 
mündigen Bürger!) 
— Diese Art, Herr Ronneburger, gehört in das Kapitel 
„Tarnen und Täuschen" : Rhetorisch den Überstun-
denberg beklagen und im Parlament einen Gesetz-
entwurf vertreten, der das genaue Gegenteil bewirkt, 
nämlich Festschreibung der 48-Stunden-Woche, mo-
natelang die 60-Stunden-Woche, Ausdehnung der 
Sonntagsarbeit, Ausweitung der Nachtarbeit, gene-
relle Hineinnahme der Samstagsarbeit in die wö-
chentliche Arbeitszeit; das sind die Grundlagen Ihres 
Gesetzentwurfs. CDU und CSU sind nach meinem 
Eindruck unfähig, den vernünftigen Kompromiß zwi
-
schen der Verwertung von Kapitalinteressen und den 
Bedürfnissen der Menschen zu organisieren. 
Über die Notwendigkeit der Ersetzung der uralten, 
noch aus der Nazizeit stammenden Arbeitszeitverord-
nung wird seit langer Zeit geredet. Daß das, was exakt 
vor 50 Jahren Gesetz wurde, auf die heutige Situation 
paßt wie die sprichwörtliche Faust aufs Auge, ist nicht 
nur den Experten klar, sondern auch den Arbeitneh-
mern und Arbeitnehmerinnen sehr bewußt. Was vor 
50 Jahren zur Absicherung der Rüstungsproduktion 
der Nazis erdacht wurde, hat mit der Situation der 
Bundesrepublik Deutschland wohl nichts mehr ge-
meinsam. Daraus die Konsequenzen zu ziehen, hat 
der Gesetzgeber jahrzehntelang sträflich vernachläs-
sigt. Sechsmal hat die sozialdemokratische Bundes-
tagsfraktion versucht, ein fortschrittliches Arbeitszeit-
gesetz durchzusetzen. Es fehlte uns eine Mehrheit. 
CDU/CSU und FDP haben unsere Bemühungen zu-
nichte gemacht. Das geht nun schon seit 1976. 
Es liegen heute sehr unterschiedliche Konzepte auf 
dem Tisch des Hauses. Ich denke, das ist ein Vorteil. 
Dann kann man zwischen Alternativen unterscheiden 
und entscheiden. Für die SPD, für die Beschäftigten 
und ihre Gewerkschaften ist die Meßlatte, was Ar-
beitsschutz heißen muß, klar: 
Erstens. Ein Arbeitszeitgesetz muß einen angemes-
senen Beitrag leisten, daß Arbeitsplätze gesichert und 
geschaffen werden. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Das Volumen an Mehrarbeit, an Überstunden, macht 
rein rechnerisch um 900 000 Vollzeitarbeitsplätze aus. 
Es ist leider wahr, daß dieses Potential an Arbeitsplät-
zen bisher ungenutzt blieb. 
Zweitens. Ein Arbeitszeitgesetz muß den notwendi-
gen Gesundheitsschutz sicherstellen, den Gefahren 
entgegentreten, auch und gerade den Unfallgefahren 
durch überlange Arbeitszeiten. Arbeitszeitschutz muß 
deshalb auch vorbeugender Gesundheitsschutz sein. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Drittens. Ein Arbeitszeitgesetz muß familienpoli-
tisch konzipiert sein. Das heißt, die regelmäßige Ar-
beitszeit darf nicht nur im Durchschnitt, Herr Blüm, 
acht Stunden pro Tag und 40 Stunden in der Woche 
nicht überschreiten. Das Wochenende, Samstag und 
Sonntag, muß soweit wie irgend möglich frei sein, und 
zwar auch, aber nicht nur, um dem christlichen Kul-
turkreis Rechnung zu tragen, in dem wir leben. Die 
5-Tage-Woche von Montag bis Freitag und das freie 
Wochenende sind für das gesellschaftspolitische En-
gagement und das gesellschaftliche Engagement in 
Vereinen, Verbänden, Parteien, Gewerkschaften un-
verzichtbar notwendig. 
Für den Gesetzentwurf der Bundesregierung gilt: 
Alle vorgegebenen Kriterien werden kraß verfehlt. 
Was die Bundesregierung, und zwar erneut, vorgelegt 
hat, ist völliger Unsinn, weil erstens die 48-Stunden-
Woche festgeschrieben wird, obwohl für fast alle Be-
schäftigten tarifvertraglich die 40- bis 37-Stunden-
Woche vereinbart ist; zweitens weil die Sechs-Tage-
Woche wieder eingeführt werden soll, obwohl tarif-
vertraglich allgemein die Fünf-Tage-Woche gilt, ab-
gesehen von den Bereichen, wo es organisatorisch 
3740 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Dreßler 
nicht anders geht — aber die Wochenendarbeit unter 
der Überschrift des Renditedenkens wurde lange Zeit 
erfolgreich zurückgedrängt, bis die Wende die Arbeit-
geber ermunterte, zum Gegenschlag auszuholen —; 
drittens weil Überstunden nicht begrenzt werden 
— nach den Vorstellungen der Bundesregierung sol-
len sogar ein monatelanger Zehn-Stunden-Tag, eine 
60-Stunden-Woche möglich sein, obwohl Mehrarbeit 
beschäftigungsfeindlich ist und Unfallzahlen durch 
Mehrarbeit extrem steigen —; viertens weil eine Aus-
dehnung der Arbeitszeit betrieblichen Bedürfnissen 
untergeordnet wird, also einmal mehr die Arbeitneh-
merinnen und Arbeitnehmer den Maschinen unterge-
ordnet werden; fünftens weil das Gebot der Sonntags- 
und Feiertagsruhe noch weiter durchlöchert wird, ob-
wohl das freie Wochenende von besonderer familien-
politischer Bedeutung ist. 
Mit dem Entwurf eines Arbeitszeitgesetzes hat es 
die Bundesregierung geschafft, sich zwischen alle 
Stühle zu setzen. Herr Blüm, eine Kritik von allen Sei-
ten ist keine Bestätigung, daß man die goldene Mitte 
erreicht habe. Die Bundesregierung wäre gut beraten, 
die Kritik ernst zu nehmen. 
Daß die Gewerkschaften ein vernichtendes Urteil 
abgegeben haben, ist der Bundesregierung so, wie 
wir sie kennen, völlig egal. Diese Bundesregierung 
hat sich in diesen Fragen seit jeher völlig einseitig auf 
die Arbeitgeberseite geschlagen. 
An die Kritik der Kirchen haben sich die Parteien 
mit dem „C" inzwischen auch gewöhnt. Darüber wer-
den Herr Blüm und andere genauso hinweggehen wie 
über die Mahnung — zuletzt der Evangelischen Kir-
che Deutschlands — , endlich gegen die sich ausbrei-
tende Massenarbeitslosigkeit, insbesondere Langzeit-
arbeitslosigkeit, vorzugehen. 
Die Pläne der Bundesregierung zur Aufweichung 
des Grundsatzes der Sonntags- und Feiertagsruhe 
sind aus unserer Sicht strikt abzulehnen. Aber auch 
der freie Samstag muß verteidigt werden; denn schon 
durch regelmäßige Samstagsarbeit ist auch der Sonn-
tag betroffen. Er erhält seinen besonderen, herausge-
hobenen Charakter übrigens auch dadurch, daß ihm 
der freie Samstag zur Erledigung von außerberufli-
chen, von familiären und hauswirtschaftlichen Arbei-
ten vorausgeht. Wenn deshalb neuere Untersuchun-
gen ergeben haben, daß nicht weniger als ein Drittel 
der Beschäftigten regelmäßig an Wochenenden arbei-
ten muß, zeigt das das ganze Ausmaß dessen, was der 
Gesetzgeber bisher leichtfertig übersehen hat. 
Die Opposition hat die Aufgabe, nicht nur zu kriti-
sieren, sondern auch Alternativen zu entwickeln. Das 
haben wir mit unserem Entwurf eines Arbeitszeitge-
setzes während der Oppositionsjahre jetzt schon zum 
drittenmal getan. Wir wollen endlich erreichen, daß 
der Acht-Stunden-Tag und die 40-Stunden-Woche als 
höchstzulässige regelmäßige gesetzliche Arbeitszeit 
festgeschrieben werden. Wir wollen endlich errei-
chen, daß die Mehrarbeit auf unvorhergesehene und 
unvermeidbare Fälle begrenzt wird. Unvermeidbare 
Mehrarbeit muß dabei kurzfristig durch Freizeit aus-
geglichen werden. Durch eine Begrenzung der Über-
stunden können kurzfristig mindestens 200 000 Ar-
beitsplätze geschaffen werden. Das ist doch keine Er-
findung von uns, sondern von den Arbeitsmarktfor
-
schern wiederholt errechnet worden. Auch der Präsi-
dent der Bundesanstalt für Arbeit, Herr Franke, hat 
dies wiederholt bestätigt. 
Wir wollen, daß besondere Arbeitszeiten, Sonn- und 
Feiertagsarbeit, Nacht- und Schichtarbeit, und Ar-
beitsformen, etwa Arbeit auf Abruf, kapazitätsorien-
tierte variable Arbeitszeit, die sich auf die Arbeitneh-
merinnen und Arbeitnehmer besonders belastend 
auswirken, nicht oder nur unter sehr eingeschränkten 
Voraussetzungen zugelassen werden. 
Wir fordern, das Nachtarbeitsverbot für Arbeiterin-
nen unangetastet zu lassen, Herr Blüm. Es muß dar-
über hinaus erreicht werden, daß Nachtarbeit, die im-
mer gesundheitsschädlich ist, Zug um Zug zurück-
gedrängt wird, und zwar im Interesse aller, der Arbei-
ter, der Angestellten und der Beamten, und nicht das 
Gegenteil eintritt, wie Sie es vorhaben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir fordern, die Arbeit an Sonn- und Feiertagen auf 
wenige, genau definierte Ausnahmen zu beschrän-
ken, und wir fordern, die Fünf-Tage-Woche von Mon-
tag bis Freitag als Regel anzuerkennen. Wir wollen 
ein fortschrittliches Arbeitszeitgesetz, und dieses Ge-
setz muß Bestandteil einer anderen Politik sein. Der 
Anstieg der Massenarbeitslosigkeit muß endlich wirk-
sam bekämpft werden. Ein fortschrittliches Gesetz ist 
dazu ein Baustein. Bisher hat die Bundesregierung 
nichts dazugelernt; statt der Massenarbeitslosigkeit 
wird nach wie vor die Arbeitslosenstatistik bekämpft. 
Mit diesem ganzen Unsinn muß endlich Schluß 
sein. 
Mit einer Begrenzung der Überstunden auf das un-
vermeidliche Maß kann die Politik einen Beitrag zur 
Bekämpfung der Arbeitslosigkeit leisten; einen Bei-
trag, den diese Bundesregierung seit ihrem Amtsan-
tritt im Jahre 1982 nicht geleistet hat. Denn daran 
müssen Sie sich nach wie vor messen lassen, Herr 
Blüm: Ihr Kanzler war es, der seinen Regierungsantritt 
als das beste Beschäftigungsprogramm bezeichnet 
hat, das denkbar sei. 
1982, am Ende der weltwirtschaftlichen Schwäche-
periode, gab es 22,3 Millionen beschäftigte Arbeit-
nehmer in der Bundesrepublik, 25,6 Millionen Er-
werbstätitge insgesamt. 1987, nach fünf Jahren welt-
wirtschaftlicher Belebung, gab es in der Bundesrepu-
blik rund 25,8 Millionen Erwerbstätige, darunter 
22,5 Millionen beschäftigte Arbeitnehmer. Mit ande-
ren Worten: Nach fünf Jahren relativ guter Konjunk-
tur gibt es in der Bundesrepublik ein geringes Mehr 
an Beschäftigung. Das ist die Bilanz. 
Da hilft es wenig, wenn die Regierung zum Ver-
gleich immer die schlechteste Zahl aus ihrer Regie-
rungszeit heranzieht, um den Erfolg ihrer Arbeits-
marktpolitik zu belegen. Diese Bundesregierung hat 
in sechs Jahren guter Konjunktur auf dem Arbeits-
markt nicht viel zuwege gebracht; 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
denn es reicht ja nicht, allein die Köpfe zu zählen. Man 
muß das Arbeitsvolumen insgesamt sehen, und man 
muß sehen, was in Ihren Statistiken sonst noch steckt, 
um sich schönzurechnen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3741 
Dreßler 
Ihre Bilanz ist schlecht: keine zusätzlichen vollwer-
tigen Arbeitsplätze im Aufschwung, gesunkene Qua-
lität der Arbeitsplätze durch Befristung und durch 
Schwächung von Arbeitnehmerrechten. Und jetzt? 
Was machen Sie in diesem Jahr, im nächsten Jahr? 
Selbst regierungsfreundliche Institute rechnen allen-
falls noch mit 1 % realem Wirtschaftswachstum. Wer 
bei nahezu 2,4 Millionen Arbeitslosen, deren Zahl 
noch wächst, die 60-Stunden-Woche festschreiben 
will, der verhindert — das ist mein Vorwurf — ganz 
bewußt die Schaffung zusätzlicher Arbeitsplätze. 
(Beifall bei der SPD) 
Es wird nicht ausbleiben, daß Sie wieder einmal 
allen, die auf Tatsachen, die auf unbestreitbare Zah-
len verweisen, Schwarzmalerei vorwerfen. Ob es das 
Statistische Bundesamt, ob es die Bundesanstalt für 
Arbeit oder ob es die Zahlen der Wirtschaftsfor-
schungsinstitute sind, Sie weigern sich einfach, die 
Wirklichkeit zur Kenntnis zu nehmen. Die Wirklich-
keit heißt: Nach nun fast fünf Jahren Ihrer sogenann-
ten Angebotspolitik gibt es weniger bezahlte Arbeit 
und weniger öffentliche und private Investitionen als 
je zuvor. Umverteilung, Abbau sozialer Sicherung, 
Abbau von Arbeitnehmerrechten — es war umsonst, 
Ihre Politik ist gescheitert. Sie mußte scheitern an Ih-
rer eigenen nach rückwärts gerichteten Philosophie, 
die einfach keine Basis hergibt für eine erfolgverspre-
chende Politik. 
Ihre Politik, meine Damen und Herren von der Ko-
alition, läßt sich auf drei Leitsätze reduzieren. 
Erstens. Jeder ist seines Glückes Schmied. Wer 
nicht wohlhabend ist, wer keinen Arbeitsplatz hat, 
wer keine vernünftige Altersversorgung hat, wer 
keine gute Ausbildung vorweisen kann, hat selbst 
schuld. Deshalb die beständigen Angriffe auf Arbeit-
nehmerrechte. Deshalb auch die tatenlos hingenom-
mene Arbeitslosigkeit. Deshalb auch die Eingriffe in 
soziale Leistungen. 
Dann kommt Ihr zweiter Leitsatz. Der heißt: Ge-
rechtigkeit lähmt die Gesellschaft und den einzelnen, 
Solidarität ist Zwang. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wer hat denn das ge
-
sagt?) 
Deshalb die Angriffe auf die Gewerkschaften. Des-
halb die wahnsinnigen Kinderfreibeträge, Herr Blüm, 
statt einheitlichem Kindergeld. Deshalb auch die 
neuerlichen Steuergeschenke für jene, die sowieso 
schon Schwierigkeiten mit ihrer Einkommensteuerer-
klärung haben. 
(Zustimmung bei der SPD — Dr. Blüm [CDU/ 
CSU]: Wer hat etwas gegen Gerechtigkeit 
gesagt?) 
Das geht dann sozusagen logisch in Ihren dritten 
Leitsatz über. Der heißt: Der Staat als Organisation 
der Gemeinschaft übernimmt sich, wenn er wirt-
schaftlich und sozialen Fortschritt zusammenführen 
will. Deshalb gilt für Sie: Der Markt regelt alles, die 
Gewinner werden hofiert, und die Verlierer werden 
sich selbst überlassen. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wer sagt denn das 
schon wieder?!) 
Bangemanns Einschätzung des Sozialstaats macht 
das überdeutlich. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Ganz genau!) 
Er hält den Sozialstaat, den er Wohlfahrtsstaat nennt, 
für schlimmer als Sklaverei. Wer so denkt wie Herr 
Bangemann und augenscheinlich einige Kabinetts-
kollegen — 
(Schreiner [SPD]: Blüm z. B.!) 
von denen habe ich nämlich bisher keinen Wider-
spruch gehört —, der muß — das will ich zwangsläufig 
zugeben — auch so eine Politik machen, wie Sie es 
tun. Gemessen an diesen Grundsätzen ist Ihre Politik 
insofern sogar konsequent. Aber ökonomisch erfolg-
reich kann eine solche Politik nicht sein; übrigens so 
wenig, wie es die Sklavenhaltergesellschaft war. Ihr 
Schuldenberg, die steigende Arbeitslosigkeit, die 
mehr als bescheidenen wirtschaftlichen Zukunftsaus-
sichten belegen das eindeutig. 
Meine Damen und Herren, Ihre Vorstellungen von 
der Funktionsweise einer modernen und leistungsfä-
higen Gesellschaft sind für ein Land wie die Bundes-
republik Deutschland schlicht und ergreifend unge-
eignet. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Louven. 
Louven (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Herr Dreßler, als ich 
heute morgen die „Welt der Arbeit" aufschlug — das 
tue ich ab und an —, 
(Frau Steinhauer [SPD]: Immerhin!) 
wurde mir die Stoßrichtung klar, die Sie hier heute 
vorhaben würden 
(Dreßler [SPD]: Erzählen Sie mal! Was habe 
ich denn da gesagt?) 
— ich komme darauf —, nämlich über Überstunden-
abbau neue Arbeitsplätze zu gewinnen. 
(Dreßler [SPD]: So ist es!) 
Der „Welt der Arbeit" haben Sie gesagt: Damit lassen 
sich 200 000 neue Arbeitsplätze gewinnen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
— Sie haben hier soeben einmal von 900 000 gespro-
chen, 
(Dreßler [SPD]: Rein rechnerisch! — Frau 
Steinhauer [SPD]: Gut zuhören!) 
später dann wieder von 200 000. 
(Abg. Dreßler [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Herr Dreßler, lassen Sie mich hier zu Ende reden. 
Ich lasse keine Zwischenfrage zu. 
(Dreßler [SPD]: Wenn Sie hier falsche Zahlen 
zitieren, dann lassen Sie bitte eine Zwischen
frage zu!) 
3742 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Louven 
— Ich habe ja nun gerade erst angefangen. Lassen Sie 
mich hier wirklich erst einmal weitere Ausführungen 
machen. 
(Dreßler [SPD]: Sie haben falsche Zahlen zi-
tiert!) 
Herr Dreßler, in der „Welt der Arbeit" haben Sie auf 
die Frage: „Nun könnte man doch sagen, was im Ar-
beitszeitgesetz steht, ist egal; denn der Tarifvertrag 
bestimmt die Arbeitszeit", die erstaunliche Feststel-
lung getroffen: Aber der Tarifvertrag ist eigentlich 
nicht dazu da, Überstunden zu verbieten. Herr Dreß-
ler, wie ist das beispielsweise mit der Erklärung der 
Herren Breit und Esser vom 14. Dezember 1984 in Ein-
klang zu bringen, in der sie die Tarifpartner ausdrück-
lich auffordern, in diesem Bereich tätig zu werden? Sie 
haben das ausdrücklich getan; ich habe diese Erklä-
rung dabei. Ich könnte sie Ihnen hier gerne weiter 
zitieren. 
(Dreßler [SPD]: Schön!) 
Herr Dreßler, ist es in Wirklichkeit nicht so, daß 
Betriebsräte und Betriebsleitungen teilweise schulter-
klopfend Überstunden verabreden? Dies — da ist dem 
Minister recht zu geben — ist eine Versündigung an 
unseren Arbeitslosen. 
Das, was Sie hier sagen, und die Wirklichkeit müs-
sen Sie bei der AfA anprangern und dürfen dem Mini-
ster hier nicht vorwerfen, die Appelle seien kläglich, 
(Dreßler [SPD]: Das habe ich auch nicht ge
sagt!) 
wenn hier andere gleiche Appelle an die Öffentlich-
keit richten. 
Meine Damen und Herren, wir unterstützen den 
Gesetzentwurf der Bundesregierung. Dieser Gesetz-
entwurf löst die alte Arbeitszeitordnung von 1938 ab, 
die ja eine Menge zuließ, Herr Dreßler. Dabei steht 
fest, daß heute mehr als 99 % aller Arbeitnehmer 
40 Stunden und weniger arbeiten. 
(Dreßler [SPD]: Warum wollen Sie sie 
48 Stunden arbeiten lassen?) 
— Ich komme darauf. 
Der Gesetzentwurf gliedert sich im wesentlichen in 
drei Abschnitte, nämlich erstens in die „werktägliche 
Arbeitszeit und arbeitsfreie Zeiten", zweitens in 
die „Sonn- und Feiertagsruhe" und drittens den 
„Frauenarbeitsschutz". Mit diesem Gesetz wollen wir 
ganz bewußt 
(Frau Steinhauer [SPD]: Alles durchlö
chern!) 
nicht einer zusätzlichen Zielsetzung Rechnung tra-
gen, Arbeitszeiten zu limitieren und damit Arbeit um-
zuverteilen. Dieses Feld überlassen wir den Tarifver-
tragsparteien 
(Dreßler [SPD]: Das ist ganz klar! Wenn die 
Gewerkschaften die 35-Stunden-Woche for
dern, dann beschimpfen Sie sie! Das ist klar! 
Völlig logisch!) 
und den Verantwortlichen in den Unternehmen und 
Betrieben. Arbeitgeber, Betriebs- und Personalräte 
und die Tarifvertragsparteien haben die notwendige 
Nähe zur Arbeitswelt, um vorrangig die notwendigen 
Betriebsabläufe zu sichern. 
(Dreßler [SPD]: Pauschal tarnen und täu
schen! Immer das gleiche!) 
Im ersten Abschnitt des Gesetzentwurfs werden, am 
Gesundheitsschutz der Arbeitnehmer orientiert, 
Grenzen für die höchstzulässige tägliche Arbeitszeit, 
für Ruhepausen während der Arbeitszeit und für Min-
destruhepausen zwischen Beendigung und Wieder-
aufnahme der Arbeit festgelegt. 
Das Gesetz konzentriert sich dabei auf übersichtli-
che, am Gesundheitsschutz orientierte Grundnormen. 
Die Ausfüllung und Anpassung dieser Normen an die 
Notwendigkeit des Arbeitslebens überlassen wir ganz 
bewußt den Tarifvertragsparteien. Deshalb ist dieses 
Konzept des Arbeitszeitgesetzes dynamisch und an-
passungsfähig. Meine Damen und Herren, Tarifver-
träge werden auf Zeit abgeschlossen und ermöglichen 
eine ständige Überprüfung und Korrektur. Ein Gesetz 
sollte länger Bestand haben. 
Entsprechend langjähriger Erfahrung läßt dieses 
Gesetz eine flexible Verteilung der Arbeitszeit bis 
zehn Stunden zu, falls innerhalb eines Ausgleichszeit-
raumes von vier Monaten im Durchschnitt acht Stun-
den werktäglich nicht überschritten werden. 
(Dreßler [SPD]: Auf der Basis von sechs 
Tagen!) 
Für Abweichungen von den Grundnormen liegt die 
Zuständigkeit auch hier bei den Tarifpartnern. Wir 
glauben, daß damit das Bewußtsein für einen Über-
stundenabbau geschärft wird. Mit starren Regelun-
gen, wie sie die Gesetzentwürfe von SPD und GRÜ-
NEN vorsehen, löst man diese Problematik nicht, Herr 
Dreßler. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Sehr 
gut!) 
Insbesondere für kleine und mittlere Betriebe brau-
chen wir Flexibilität und betriebsnahe Regelungen. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Ist klar!) 
Ich habe oft den Eindruck, daß Ihre Einlassungen nur 
auf Erfahrungen in Großbetrieben beruhen. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: So ist 
es!) 
Wir müssen uns bei diesem Problem aber darüber im 
klaren sein, daß es in vielen Bereichen, Herr Dreßler, 
ohne Überstunden nicht gehen kann und der Zwang 
zum Abfeiern oft äußerst problematisch ist. Ich könnte 
dafür Beispiele bringen, aber darauf kommen wir 
sicher in der Ausschußberatung ausgiebigst zurück. 
Der Frauenarbeitsschutz ist ein weiterer wichtiger 
Punkt des Gesetzentwurfs. Hier lautet der Grundsatz: 
Vorschriften über erhöhten Schutz für Frauen werden 
aufrechterhalten, soweit geschlechtsspezifisch und 
zum Schutz werdenden Lebens erforderlich. Darüber 
hinausgehende Vorschriften werden aus Gründen der 
Gleichbehandlung von Frauen und Männern aufge-
hoben. Dies bedeutet dann z. B., daß zukünftig Frauen 
auch Lastwagen über 3,5 t lenken dürfen. Es bedeutet 
unter Umständen auch Beschäftigung am Bau. Es be-
deutet aber nicht Beschäftigung unter Tage. 
Deutscher Bundestag — 1 1. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3743 
Louven 
Dies ist kein Abbau des besonderen Arbeitsschut-
zes für Frauen, sondern die längst überfällige Aufhe-
bung von Bestimmungen, die Frauen benachteiligen, 
indem sie ihnen den Zugang zu bestimmten Arbeiten 
erschweren. 
Ein weiterer wichtiger Punkt des Gesetzentwurfs ist 
die Sonn- und Feiertagsruhe. Mein Kollege Alfons 
Müller wird sich mit dieser Problematik noch grund-
sätzlich auseinandersetzen. Lassen Sie mich als je-
manden, der auf Grund seines Berufes gezwungen 
war, fast ein Leben lang sonntags zu arbeiten, und 
zwar jeden Sonntag, als erstes ein besonderes Be
-
kenntnis zum Arbeitsverbot an Sonn- und Feiertagen 
ablegen. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Sehr gut! — Beifall 
bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ich möchte bei uns keine 
amerikanischen Verhältnisse. Für sonntags frei spre-
chen religiöse, verfassungsrechtliche und familienpo-
litische Gründe. Wir sollten uns jedoch vor einer tota-
len Ideologisierung dieses Themas hüten. 
Ohne Sonntagsarbeit geht es nicht. Diese Erkennt-
nis kommt auch in Ihrem jetzigen Entwurf, meine 
Damen und Herren von der SPD, deutlicher zum Tra-
gen als im vorherigen. Wir werden auch hierüber noch 
sehr intensiv zu reden haben. Dabei dürfen wir dann 
allerdings nicht die Augen vor dem verschließen, was 
derzeit in unseren Nachbarländern geschieht, erst 
recht nicht, wenn es um den Erhalt von Arbeitsplätzen 
geht. 
(Heinrich [FDP]: Wettbewerb!) 
Dabei ist es sicher richtig, die Wettbewerbsbedingun-
gen zwischen deutschen und EG-Unternehmen bei 
den Maschinenlaufzeiten zu überprüfen und das Er-
gebnis abzuwarten. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Alles freiwillig!) 
Wenn ich mir, Herr Minister, den Ausnahmekatalog 
des § 7 und die dazugehörigen §§ 8 und 9 ansehe, 
drängt sich mir die Frage auf, ob nicht generellere 
Lösungen denkbar sind. Wenn wir anerkennen, daß 
lebenswichtige Arbeiten, Arbeiten für den Freizeit- 
und Gesundheitsbereich und Arbeiten, die dem seeli-
schen Bedürfnis unserer Bürger dienen, erlaubt sind, 
geht es vielleicht ohne den Katalog in § 7 und ohne die 
schwerverständlichen Regelungen in den §§ 8 und 9. 
Muß es beim Katalog bleiben, erlaube ich mir schon 
heute die Anmerkung, daß dort die Bestatter nicht 
erwähnt sind. Aber auch Firmen außerhalb des ga-
stronomischen Bereichs, die sich auf dem Gebiet des 
Party-Services betätigen, müßten sicherlich eine Auf-
nahme finden. Es gibt auch keine Regelung über die 
Arbeitszeit von Abgeordneten, Herr Minister, wenn 
ich mir die scherzhafte Anmerkung erlauben darf. 
(Dreßler [SPD]: Er erlaubt es Ihnen großzü
gig!) 
Der § 8 regelt dies nicht. 
Die in § 9 vorgesehenen Ermächtigungen, Anord-
nungen und Bewilligungen können, wenn sie unter-
schiedlich gehandhabt werden, zu großen Verzerrun-
gen führen. Auch hierüber müssen wir nachdenken. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es führt 
zu weit, auf die Bemerkungen des Bundesrates näher 
einzugehen. Für mich gibt es hier eine Reihe interes-
santer Vorschläge; nicht alle Ablehnungen der Bun-
desregierung vermag ich nachzuvollziehen. Diese 
Punkte werden uns ebenfalls im Gesetzgebungsver-
fahren beschäftigen müssen. 
(Dreßler [SPD]: Massive Kritik an der Bun
desregierung! Ihr lebt euch völlig auseinan
der! ) 
— Keine Sorge, Herr Dreßler; machen Sie sich keine 
Sorgen. Dies werden wir in großem Einvernehmen 
über die Runden bringen. 
Ich komme zu einer abschließenden Gesamtbewer-
tung: Wir begrüßen dieses Gesetz. Wir begrüßen es, 
daß insbesondere die Tarifpartner Zuständigkeiten 
bekommen, die sie bisher nicht hatten und die sie hof-
fentlich demnächst nutzen werden. Dieses Gesetz ist 
im wesentlichen ein Arbeitsschutzgesetz und kann 
kein Gesetz zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit 
sein. 
(Dreßler [SPD]: Weil ihr es nicht wollt!) 
Viele Bürger glauben, mit der Herabsetzung der 
Regelarbeitszeit auf 40 Wochenstunden würden auto-
matisch Arbeitsplätze gewonnen. Dabei muß man 
wissen, daß 99% aller Arbeitnehmer bereits 40 Stun-
den und weniger arbeiten. 
(Dreßler [SPD]: Sie distanzieren sich also 
vom Präsidenten der Bundesanstalt!) 
— Nein, vom Deutschen Gewerkschaftsbund. — Jetzt 
kommt es, Herr Dreßler. 
Der Deutsche Gewerkschaftsbund — damit komme 
ich auf den 48seitigen Negativkatalog des DGB — 
traut sich und seinen Gewerkschaften sowie den Ta-
rifpartnern offensichtlich wenig zu. Sie sollten doch 
einmal im Überstundenbericht nachlesen, wieviel Ta-
rifvereinbarungen es inzwischen gerade in dem Be-
reich der Überstunden gibt. Wir sind nicht bereit, den 
dirigistischen Vorstellungen des DGB zu folgen. 
Sehr geehrter Herr Minister Dr. Blüm, der Gesetz-
entwurf ist lang, vielleicht zu lang. Sie machen zu 
Recht darauf aufmerksam, daß mit diesem Gesetz sie-
ben Gesetze und 22 Verordnungen außer Kraft ge-
setzt werden. Berücksichtigt man jedoch, daß es im 
Bereich des Arbeitsrechtes noch viele Gesetze zu be-
achten gibt — mich stört hier insbesondere die viel zu 
umfangreiche und kaum handhabbare Arbeitsstätten-
verordnung —, dann sollte es unser gemeinsames Ziel 
der Gesetzesberatung sein, dieses Gesetz kürzer und 
einfacher zu machen. 
Brauchen wir wirklich den § 11? Damit mich nie-
mand mißversteht: Auch ich will wirklich nicht 
Frauen, die unter Tage im Bergbau, in Kokereien oder 
an Hochöfen arbeiten müssen. Aber ist denn dies bei 
uns überhaupt noch denkbar? Ich meine: nein. 
Wenn der § 11 jedoch bleiben muß, dann müßte er 
um weitere Arbeiten ergänzt werden, die Frauen aus 
gesundheitlichen Gründen ebenfalls nicht ausüben 
sollten. 
Bevor ich zum Schluß komme, meine Damen und 
Herren, noch einige Anmerkungen zu den hier zur 
3744 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Louven 
Beratung anstehenden Gesetzentwürfen zum Arbeits-
zeitrecht der SPD und der GRÜNEN: Meine Damen 
und Herren von der SPD, es blieb mir, der Ihren Ge-
setzentwurf erst seit Dienstag vorliegen hat, nicht die 
Zeit, ihn gründlich durchzuarbeiten. Ich habe jedoch 
den Eindruck, daß Ihr jetziger Entwurf bei Mehrarbeit 
noch starrer, noch restriktiver ist als Ihr Entwurf der 
letzten Legislaturperiode. Im Interesse unserer vielen 
Klein- und Mittelbetriebe lehnen wir daher Ihren Ent-
wurf im wesentlichen ab. 
Nur einen Satz zum Entwurf der GRÜNEN: Wer 
diesen Gesetzentwurf liest, muß den Eindruck gewin-
nen, daß es Ihnen am liebsten gewesen wäre, Arbeit 
generell zu verbieten. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Quatsch! — Schily 
[GRÜNE]: Wie bitte? Sagen Sie das noch ein- 
mal!) 
— Am liebsten generell zu verbieten, Herr Schily, 
wenn Sie mich nicht verstanden haben. — Wir kom-
men in der Ausschußberatung darauf zurück. Dann 
wird Ihnen einmal vorzutragen sein, was die ganzen 
Paragraphen, die Sie hineingeschrieben haben, für 
die Arbeitswelt bedeuten. 
(Schily [GRÜNE]: Das ist ja ein Horrorbild!) 
Meine Damen und Herren, es wird nötig sein, zu 
diesem Gesetzentwurf eine Anhörung durchzuführen. 
Mit Verbänden, Organisationen und Kirchen muß die-
ser Entwurf sachlich und gründlich erörtert werden. 
Wir sind dazu bereit. Wir stimmen einer Überweisung 
zu. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Heyenn [SPD]: Das war eine ganz kleine 
Brücke, Herr Kollege!) 
Vizepräsident Frau Renger: Als nächstem Redner 
erteile ich dem Abgeordneten Hoss das Wort. 
Hoss (GRÜNE): Frau Präsidentin! Verehrte Kolle-
ginnen und Kollegen! Ich habe hier nun für DIE GRÜ-
NEN Gelegenheit, den vorgelegten Gesetzentwurf 
vorzustellen. Ich muß sagen, daß die Ähnlichkeiten 
zwischen dem von der Bundesregierung vorgelegten 
und unserem Entwurf nicht sehr groß sind und daß ich 
kaum Möglichkeiten sehe, den Entwurf der Bundes-
regierung so zu verändern, weil er grundsätzlich an-
dere Positionen aufnimmt, 
(Dreßler [SPD]: Das ist wohl wahr!) 
so daß wir da in eine harte Auseinandersetzung kom-
men. 
(Dreßler [SPD]: Auch das ist wahr!) 
In Baden-Württemberg ist der Entwurf der Bundes-
regierung von der IG Metall bei einem Vergleich da-
hin charakterisiert worden, daß er schlimmer sei als 
die Regelung von 1938 in der Nazizeit. Ich lasse das 
für den formalen Vergleich gelten; darin stimme ich 
zu. 
Aber es sind zwei Vorbehalte zu machen. Die Nazis 
haben den Acht-Stunden-Tag 1938 eingeführt, um die 
Arbeiter zu gewinnen und einzustimmen, für sie in 
den Krieg zu ziehen. Zweitens haben die Nazis nie 
daran gedacht, das, was sie dort festgelegt haben, ein-
zuhalten. Wir wissen, daß es schon 1939, 1940 den 
Zehn-Stunden-Tag und Zwangsarbeit und überhaupt 
keine Regelung zum Arbeiterschutz gab und daß die, 
die dagegen zu meckern versuchten, den Gestel-
lungsbefehl bekamen und an die Front geschickt wur-
den. Das war damals die Realität. 
Aber beim formalen Vergleich gehe ich davon aus, 
daß der vorgelegte Entwurf der Bundesregierung, 
versetzt in die heutige Zeit, ein ganz schlimmer Ent-
wurf ist, der die Situation — Herr Blüm, das werde ich 
Ihnen ganz sachlich zu erklären versuchen — ver-
schlechtert, 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wir haben doch kei
-
nen Arbeitskampf!) 
und zwar in wesentlichen Punkten. 
Der erste betrifft die Ausdehnung der Arbeitszeit. 
Sie geben die Möglichkeit, die Arbeitszeit auf 
60 Stunden pro Woche auszudehnen. Sechsmal zehn 
Stunden erlauben Sie durch das Gesetz. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Sagen Sie mal etwas 
zum Ausgleichszeitraum!) 
— Darauf komme ich zurück. 
Die Überstundenproblematik wird bei Ihnen über-
haupt verschwiegen. 
(Dreßler [SPD]: Richtig!) 
Wenn Sie darauf eingehen, wird sie höchstens so be-
handelt, daß Sie noch mehr Überstunden ermögli-
chen, nämlich bis zu 60 Stunden in der Woche, wobei 
Sie sogar erreichen, daß Sie die Überstundenzu-
schläge wegmogeln, weil Sie da diesen Ausgleichs-
zeitraum haben, über den Sie sagen, nach dem Gesetz 
müssen, wenn man es genau sieht, innerhalb von vier 
Monaten, durchschnittlich 48 Stunden erreicht sein. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Acht-Stunden-Tag! 
Zur Wochenarbeitszeit sagen Sie gar 
nichts!) 
— Der Acht-Stunden-Tag? Ihr Gesetzentwurf, Herr 
Blüm, zeichnet sich dadurch aus, daß er bestimmte 
Dinge festschreibt und eine solche Menge von Aus-
nahmen und Regelungen offenläßt, daß Sie das sozu-
sagen dem freien Spiel der Kräfte überlassen und sa-
gen, das kann im Bereich der Tarifpolitik gemacht 
werden. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Kann? Soll!) 
Mit der Ausdehnung der Arbeitszeit auf 60 Stunden 
in der Woche setzen Sie darauf, daß Sie den Rationa-
lisierungseffekt in der Arbeitszeitgestaltung hier ge-
setzlich fixieren und damit eine Rationalisierung und 
ein Hinausdrücken von Arbeitnehmern aus der Pro-
duktion und den Verwaltungen bewirken, weil Sie 
damit den Rationalisierungsbestrebungen der Unter-
nehmer entgegenkommen. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wenn ich einen Acht
Stunden-Tag habe, kann ich nicht auf 
60 Stunden kommen! Mathematik!) 
Der zweite wesentliche Punkt ist, daß Sie die ver-
fügbare Zeit des einzelnen Arbeitnehmers wegneh-
men und unter die Interessen der Produktion und des 
Unternehmens stellen, indem Sie den geregelten Ar- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3745 
Hoss 
beitstag und die Verläßlichkeit, daß jemand sagen 
kann, ich arbeite acht Stunden pro Tag und kann 
danach planen — Familie, Weiterbildung, Kultur —, 
wegnehmen und den Bedürfnissen der Produktion 
unterordnen, die — das gebe ich zu — vom Markt her 
wechselhaft und flexibel sind. Sie ordnen die Men-
schen diesen Bedürfnissen völlig unter. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Den Bedürfnissen der 
Menschen! — Schily [GRÜNE]: Ausbeutung 
des Arbeitnehmers im gesetzlichen Rah
-
men!) 
Sie, Herr Louven, sagen, unsere Kritik am Entwurf 
der Bundesregierung baue darauf auf, daß wir am 
liebsten nicht mehr arbeiten möchten. Das dürfen Sie 
mir und unserer Fraktion nicht sagen. Wir kommen 
aus der Arbeitswelt; wir wissen das ganz genau und 
bringen die Erfahrungen, die wir von da haben, ein. 
Drittens. Die Schutzrechte der Arbeitnehmer wer-
den zugunsten vermeintlicher Freiheitsräume aufge-
geben. Nun, Herr Louven und Herr Blüm, bitte ich Sie, 
aufzupassen. Sie haben mit diesem Entwurf einen 
Autonomiebegriff und einen Freiheitsbegriff in die 
Debatte gebracht, indem Sie sagen: Der Gesetzgeber 
kann nicht alles festlegen; wir müssen das den Tarif-
partnern überlassen. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Richtig! Subsidiari
tät!) 
Aber wir kennen die Reihenfolge in der Rechtsord-
nung. Wir haben a) die Betriebsvereinbarungen — die 
gelten für den Betrieb und das, was dort ausgemacht 
wird — , b) den Tarifvertrag — der gilt für den Be-
reich — und c) das übergeordnete Gesetz. 
Sie erlauben im Gesetz die 60-Stunden-Woche und 
anderes und sagen: Die Tarifpartner können sich ja 
austoben. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wie kommen Sie 
beim Acht-Stunden-Tag auf eine 60-Stun
den-Woche? Grundrechnen!) 
Aber die Frage der Überstunden und der Arbeitszeit-
gestaltung wird in den Betrieben entschieden. Das 
müßten Sie wissen, Herr Blüm, wenn Sie ein wenig 
Ahnung von Betrieben hätten; Sie waren schon lange 
nicht mehr dort. Wenn Sie sagen, da gebe es eine 
Gleichheit der Bedingungen, dann trifft das nicht 
zu. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Bei den Tarifverhandlungen haben wir die Möglich-
keit zu streiken. Die Gewerkschaften können sagen: 
Wir stellen Forderungen, und wenn wir damit nicht 
durchkommen, dann wird hier gestreikt. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Tarifvertrag geht vor 
Betriebsvereinbarung!)  
Herr Louven, im Betrieb sind die Betriebsräte und 
Personalräte gebunden. Sie haben keine Streikmög-
lichkeit; sie können nicht kämpfen; sie müssen die 
Einigungsstelle anrufen, 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Tarifvertrag geht vor! 
— Schily [GRÜNE]: Der Blüm muß sich mal 
wieder auf die Regierungsbank setzen, damit 
er zuhört!) 
und die Einigungsstelle — das kann ich nun hundert-
prozentig auf Grund von Verhandlungen sagen, bei 
denen ich dabei war — orientiert sich letztendlich am 
Gesetz. Das Gesetz ermöglicht 60 Stunden in der Wo-
che, zehn Stunden pro Tag, und das sechsmal in der 
Woche. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Unser Entwurf steht dem völlig entgegen. Deswe-
gen lehnen wir Ihren Autonomiebegriff, der im 
Grunde verlogen ist, Herr Blüm, ab. Wenn Sie es ma
chen wollen, dann bringen Sie auch in Ihren Entwurf 
ein, daß das Streikrecht und das Kampfrecht in den 
Betrieben für Betriebsräte und für Belegschaften her-
gestellt wird, wenn es um die Gestaltung der betrieb-
lichen Arbeitszeit oder um die Frage der Überstunden 
geht. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Unser Entwurf berücksichtigt — und das tun Sie 
überhaupt nicht — die wirtschaftliche Entwicklung, 
die mit immer größerer Unsicherheit vonstatten geht, 
und die Zunahme der Arbeitslosigkeit. Wir gehen da-
von aus, daß der Entwurf des Arbeitszeitgesetzes 
Maßnahmen enthalten muß, die dafür sorgen, daß 
Erleichterungen in den Betrieb hineinkommen und 
daß die Arbeitslosigkeit abgebaut wird. 
Wir sehen da im einzelnen Folgendes vor. Was die 
Frage der Überstunden angeht, wissen wir, daß zur 
Zeit bis zu 2 Milliarden Überstunden gefahren wer-
den. 
(Louven [CDU/CSU]: In Wirklichkeit sind es 
weniger!)  
— Es gibt diesen Arbeitszeitreport von Nordrhein-
Westfalen, der sogar von 2,1 Milliarden Überstunden 
ausgeht. Das entspricht, umgerechnet auf einen Acht-
Stunden-Tag, 900 000 Arbeitsplätzen. Wenn es uns 
nur gelänge, einen Abbau von Überstunden um ein 
Drittel zu erreichen, könnten wir 300 000 Arbeitslose 
in den Arbeitsprozeß mit einbringen. Da ist der Ge-
setzgeber gefragt, 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
weil es in den vergangenen Jahren bisher nicht gelun-
gen ist, den Abbau von Überstunden zu erreichen. Die 
Überstunden nehmen sogar noch tendenziell zu. 
Genauso schreiben wir, Herr Louven, die 40 - Stun-
den -Woche fest. Wir wollen 40 Stunden in der Woche 
arbeiten — tariflich geregelt gibt es ja schon die 37- 
Stunden-Woche — und acht Stunden werktäglich von 
montags bis freitags, wobei wir den Samstag und den 
Sonntag als Tage nehmen, die nur im Ausnahmefall 
zur Arbeit verwendet werden dürfen, aber dazu gibt 
es ja genügend Ausnahmeregelungen. 
Wir wollen weiterhin Freistellungen erreichen. Wir 
wollen das militärische Arbeitszeitregime, das sich 
eingebürgert hat, abbauen und den Leuten Gelegen-
heit geben, sich für ihre eigenen Bedürfnisse aus dem 
Betrieb befreien zu können, was heute nicht möglich 
ist, und damit Luft machen, daß die Betriebe gezwun-
gen sind, andere Leute einzustellen. Das soll z. B. für 
berufliche, wissenschaftliche und kulturelle Weiter-
bildung gelten. Wir wollen den persönlichen Hausar-
beitstag für Mann und Frau und wir wollen, daß in 
einem Volumen von insgesamt 20 Tagen im Jahr für 
3746 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Hoss 
diesen Bereich bezahlte Freistellungen gewährt wer-
den. 
Wir wollen auch, daß im Arbeitszeitgesetz geregelt 
ist — das ist bisher nicht der Fall, und Sie lassen das 
völlig außen vor —, daß Leute die Möglichkeit haben 
müssen, sich für Zeiten der Kindererziehung aus dem 
Betrieb zu befreien und sich beurlauben zu lassen, 
und zwar mit dem Anspruch, daß der Arbeitsplatz 
erhalten bleibt. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Schily 
[GRÜNE]: Das ist eine kinderfreundliche Po
-
litik! Daran kann sich Herr Blüm mal ein Bei
spiel nehmen!) 
Das können wir genauso handhaben — wenn Sie sa-
gen, das, was ich vorschlüge, sei von vorgestern —
wie bei der Bundeswehr. Da ist es auch möglich, daß 
die Leute für eineinhalb Jahre aus dem Betrieb mit 
Beibehaltung des Anspruches auf den Arbeitsplatz 
herausgezogen werden und daß sie nachher wieder 
zurückkommen können. 
So schlagen wir angesichts von Massenarbeitslosig-
keit eine Reihe von Freistellungen vor, die ich jetzt aus 
Zeitgründen nicht im einzelnen darlegen kann. 
(Louven [CDU/CSU]: Sagen Sie doch mal, 
wer das bezahlen soll!) 
Zur Frage der Bezahlung. Das ist eine Frage, die ja 
auch schon bei der letzten Debatte, die wir 1984 und 
1985 hatten, vorgetragen wurde. Man sagt, unsere 
Vorstellungen seien von vorgestern und nicht real. 
Wir haben differenzierte Vorschläge zur Finanzie-
rung der Freistellungen für die abhängig Beschäftig-
ten und verteilen die Kosten gleichmäßig. 
(Louven [CDU/CSU]: Auf wen?) 
Wir wollen Freistellungen, für die die Leute selber 
aufkommen, bei denen sie sich also selber auf eigene 
Kosten befreien können; wir wollen, daß die Unter-
nehmen einen Teil der Kosten für bestimmte Freistel-
lungen bezahlen; wir wollen, daß die Krankenversi-
cherungen im Falle von plötzlicher Krankheit bezah-
len und daß auch der Staat, also die öffentliche Hand, 
bestimmte Kosten übernimmt, z. B. für Kindererzie-
hungszeiten, wo ein Sondergesetz zu schaffen ist. 
Wenn Arbeitszeit gesetzmäßig geregelt ist, soll man 
sich aus dem Betrieb befreien können, und die Lohn-
ersatzleistungen sollen dann vom Bund bezahlt wer-
den. 
Zum Schluß — meine Redezeit ist jetzt abgelau-
fen — kann ich Ihnen noch kurz sagen: Wenn wir die 
Mittel für die Ehesubventionierung streichen, dann 
gewinnen wir 23 Milliarden DM, mit denen z. B. die 
Lohnersatzleistungen für Kindererziehung finanziert 
werden können. Wir müssen die Dinge nur richtig 
anpacken, dann werden Sie auch richtig gelöst wer-
den können. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Heinrich. 
Heinrich (FDP): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Übereinstimmung besteht sicherlich dar- 
über, daß die aus dem Jahre 1938 stammende Arbeits-
zeitordnung überarbeitet werden muß. 
(Louven [CDU/CSU]: Und dann hört es schon 
auf!) 
Und Übereinstimmung besteht bei uns, daß das, was 
hier im Entwurf vorliegt, selbstverständlich weitaus 
beer ist als das, was aus dem Jahre 1938 und den 
Jahren zuvor stammt und was wir hier überarbeiten. 
— Herr Kollege Hoss, Ihre Vergleiche waren fast eine 
Zumutung. 
Für uns muß sich ein Arbeitsgesetz heute an drei 
Kriterien orientieren: erstens an der Sicherstellung 
des notwendigen Gesundheitsschutzes der Arbeit-
nehmer und der Vermeidung von Überforderungen. 
Zweitens. Gesetzliche Regelungen müssen diesem 
Ziel dienen. Sie müssen auch so formuliert sein, daß 
die Flexibilität nicht auf der Strecke bleibt. 
Drittens. Bestehende Beschäftigungsverbote oder 
Beschäftigungseinschränkungen, die nicht mehr aus 
gesundheitlichen Gründen zu rechtfertigen sind, 
müssen gestrichen werden. Mit anderen Worten: Ge-
sundheitsschutz — ja, in dem gebotenen Umfang, 
aber keine Gefährdung der Beschäftigung durch 
überzogene Arbeitszeitregelungen. 
Jedermann weiß, daß die Flexibilität auf dem Ar-
beitsmarkt in der Bundesrepublik zu wünschen übrig 
läßt. Die Flexibilität des Arbeitsmarktes ist jedoch, so 
eine hochrangige OECD-Sachverständigengruppe, 
eine wichtige Voraussetzung für die Bewältigung des 
Strukturwandels. Änderungen der Arbeitszeit, so die 
gleiche Arbeitsgruppe, bieten nicht nur die Möglich-
keit, individuelle Wünsche und wirtschaftliche Erfor-
dernisse miteinander zu verbinden, sondern an ihnen 
zeigt sich auch die grundsätzliche Einstellung zur Fle-
xibilität. 
Betrachtet man unter diesen Aspekten die vorlie-
genden Gesetzentwürfe der Opposition, so wird deut-
lich, daß nicht Flexibilität, sondern Reglementierung 
im Vordergrund steht. Schon in der vergangenen Le-
gislaturperiode hat der Kollege Lutz von der SPD die 
im Gesetzenwurf der GRÜNEN versprochenen Frei-
zeiten in eindringlicher Weise aufgelistet und ihre 
Feststellung, die Restkosten seien für die Wirtschaft 
und die öffentliche Hand vertretbar, mit den Worten 
kritisiert: Ein Gesetzentwurf, der ernstgenommen 
werden will, ist kein Polit-Happening. Fürwahr! 
Wenn Sie jetzt darüber hinaus noch Höchstgrenzen 
für die betriebsdurchschnittliche arbeitsgebundene 
Zeit, d. h. also Arbeitszeit plus Wegezeit plus Pausen 
etc., festlegen und in den Fällen, in denen dies über-
schritten wird, z. B. eine Absenkung der Betriebszeit 
fordern, dann schaffen Sie damit zusätzliche Beschäf
tigungshemmnisse, gerade für Pendler aus struktur-
schwachen Gebieten. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Berücksichtigt man all diese Maßnahmen, so 
scheint die von Ihnen selbst errechnete Erhöhung von 
Lohnkosten der Unternehmen um etwa 3 noch zu 
niedrig. Was dies allerdings für die Beschäftigung be-
deuten würde, sollten Sie eigentlich selbst abschätzen 
können. Mit anderen Worten: Ihr Entwurf stellt einen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3747 
Heinrich 
weiteren Schritt auf dem Weg zur Abschaffung der 
Industriegesellschaft bei vollem Lohnausgleich dar. 
(Zuruf des Abg. Reimann [SPD]) 
Ihre Aussagen, Herr Kollege Hoss, haben dies vorhin 
auch wieder deutlich unterstrichen. 
Auch der SPD-Gesetzentwurf ist von dem Gedan-
ken staatlicher Reglementierung voll durchdrungen. 
Ihr Gesetzentwurf ist — dies muß man deutlich sa-
gen — als ein Instrument genereller Arbeitszeitver-
kürzung anzusehen, so daß man Sie eigentlich fragen 
muß, warum Sie nicht gleich die 35- oder 30-Stunden-
Woche gesetzlich einführen und Überstunden gene-
rell verbieten wollen. 
Bei der Realisierung Ihres Gesetzentwurfs hätte ich 
erhebliche Zweifel, ob beispielsweise 
(Schreiner [SPD]: Sie müssen die Kinderar
-
beit wieder einführen!) 
— der Zwischenruf zeigt ja, in welchem Zustand Sie 
argumentieren — 
(Heyenn [SPD]: Er hat sich konsequent in 
Ihre Argumentation hineinversetzt!) 
die sehr kurzfristigen Umbauarbeiten auf der „Queen 
Elizabeth" auf einer Bremer Werft, die mit bewun-
dernswerter Qualität und auch Schnelligkeit durchge-
führt wurden, zu realisieren gewesen wären. 
Was wäre denn die Konsequenz gewesen? 
(Reimann [SPD]: Sie wollen gesetzliche Ver
stöße legitimieren!) 
Der Auftrag wäre nicht nach Deutschland gegangen, 
die Beschäftigungslage an der Küste wäre noch 
schlechter geworden, Herr Kollege Heyenn. 
(Heyenn [SPD]: Man merkt, daß Sie mit der 
Küste nichts zu tun haben!) 
— In der Sensibilität der Beurteilung dieses Auftrags 
wahrscheinlich noch mehr als Sie, Herr Ko llege. 
(Heyenn [SPD]: Ist Ihnen eigentlich bekannt, 
wieviel arbeitslose Werftarbeiter wir ha
ben?) 
Man sollte bei der Überstundenproblematik auf 
sachgerechte Regelungen der Ta rif- und Betriebspart-
ner vertrauen — dahin gehören sie auch — und von 
gesetzgeberischen Maßnahmen absehen. 
Mit Sorgfalt wird man auch prüfen müssen, ob der 
vorliegende Regierungsentwurf praxisgerecht ist 
— darüber müssen wir uns noch unterhalten —, ob er 
den Besonderheiten beispielsweise der Montagebe-
triebe, der Medien, des Pressevertriebs und auch der 
freien Wohlfahrtspflege und anderer ausreichend 
Rechnung trägt. 
Was das Thema der Sonn- und Feiertagsarbeit an-
geht, so empfiehlt sich zur Information ein Blick nach 
Belgien. Auf Initiative der dortigen Sozialpartner hat 
nach meinen Informationen der belgische Gesetzge-
ber nach mehrjährigen Modellversuchen 1987 das 
Verbot der Sonn- und Feiertagsarbeit unter bestimm-
ten Kautelen aufgehoben. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Am besten rund um 
die Uhr!) 
Voraussetzung für diese Änderungen sind allerdings 
positive Beschäftigungseffekte. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wir wollen sonntags 
in die Kirche gehen!) 
— Darüber reden wir noch im Ausschuß, Herr Blüm. 
Vor diesem Hintergrund und auch im Hinblick auf 
die Koalitionsvereinbarung, die eine Überprüfung in 
der Frage der Maschinenlaufzeiten vorsieht, halte ich 
es für erwägenswert, ernsthaft über den Vorschlag 
des Bundesrats nachzudenken, für bestimmte Berei-
che, insbesondere hochmechanisierte und hochtech-
nisierte Bereiche, Ausnahmen zuzulassen; 
(Reimann [SPD]: Den Maschinen zuliebe!) 
denn die Dauer der Nutzung von Maschinen ist in 
einer Reihe von Bet rieben oder Branchen entschei-
dend für die internationale Wettbewerbsfähigkeit. Im 
internationalen Vergleich — dies hat der Sachver-
ständigenrat in seinem Gutachten hervorgehoben — 
stecken in den niedrigen Maschinenlaufzeiten in der 
Bundesrepublik noch nennenswerte Rese rven, um 
Produktionskosten zu drücken. 
Wir kennen natürlich auch die Stellungnahme der 
Kirchen, und wir werden uns auch mit dieser Stellung-
nahme ernsthaft auseinandersetzen. 
(Heyenn [SPD]: Und sie dann beiseite le
gen!) 
Noch ein Wort zum Thema Frauenarbeitsschutz. 
Der vorliegende Regierungsentwurf sieht den Abbau 
beschäftigungshemmender Vorschriften für Frauen 
dort vor, 
(Frau Steinhauer [SPD]: Ach du lieber Gott, 
das hat mir noch gefehlt!) 
wo sie aus Gesundheitsgründen nicht mehr gerecht-
fertigt sind, so z. B. im Bauhauptgewerbe. Dies ist 
übrigens eine alte Forderung der FDP. 
Was das Nachtarbeitsverbot für Arbeiterinnen an-
geht, so hat die Kollegin Adam-Schwaetzer schon frü-
her an Hand konkreter Beispiele aufgezeigt, welche 
negativen Auswirkungen dieses Verbot für die Be-
schäftigung von Arbeiterinnen haben kann. Wir sind 
uns sicherlich darin einig, daß es so wenig Nachtarbeit 
wie möglich geben sollte. Nachtarbeit für weibliche 
Angestellte zuzulassen, für Arbeiterinnen aber nicht, 
dies überzeugt nicht. Deshalb sieht die Koalitionsver-
einbarung auch zu Recht die Aufhebung des Nachtar-
beitsverbots für Arbeiterinnen vor. 
Zusammenfassend ist zu bemerken: Die vorliegen-
den Gesetzentwürfe — auch der Regierungsent-
wurf — bedürfen gründlicher Beratung, wie wir das ja 
immer tun. Der notwendige Gesundheitsschutz muß 
sichergestellt werden, ohne daß eine überzogene 
Reglementierung Beschäftigungsmöglichkeiten ver-
schüttet und die Flexibilität, von der wir letztendlich 
leben, über Gebühr beeinträchtigt wird. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
3748 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schreiner. 
(Heyenn [SPD]: Jetzt kommt wieder eine ver
-nünftige Rede!) 
Schreiner (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Schönen Dank für das Vorauskom-
pliment. 
(Bohl [CDU/CSU]: Werden Sie dem auch ge
recht!) 
— Ich werde dem auch gerecht werden 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Hochmut kommt vor 
dem Fall!) 
und will gleich zu Beginn sagen: Wenn ich Polemiker 
wäre, müßte ich feststellen, 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Nein, das sind Sie 
nicht!) 
daß der Gesetzentwurf von den drei Zentnern Inkom-
petenz an der Spitze des Bundeswirtschaftsministeri-
ums stammen könnte, aber nicht aus dem Hause 
Blüm. Da ich kein Polemiker bin, versuche ich mich in 
der Sache mit dem Gesetzentwurf des Ministeriums 
auseinanderzusetzen. 
(Zuruf von der FDP: Sehr löblich!) 
Das erste, was meines Erachtens von den Regie-
rungsfraktionen und auch von der Regierung selbst zu 
begründen ist, ist die Frage: Warum in Sachen Ar-
beitszeitgesetz ein vollständiger Rückzug des Staates 
aus der Verantwortung? Welche Gründe veranlassen 
die Bundesregierung, die Koalitionsfraktionen, dem 
Gesetzgeber, dem Staat jeden Einfluß auf die Gestal-
tung der Arbeitszeit zu nehmen und das vor dem Hin-
tergrund von inzwischen weit mehr als 3 Millionen 
Arbeitslosen, vor dem Hintergrund von unverändert 
hohen Mehrarbeitsquoten, vor dem Hintergrund der 
Tatsache, die in jedem medizinischen Gutachten 
nachgelesen werden kann, daß mehr als 50 % der töd-
lichen Unfälle im Betriebsbereich bei denjenigen pas-
sieren, die in den sieben Tagen zuvor mehr als 
40 Stunden gearbeitet haben, also Mehrarbeit lei-
sten? 
Herr Kollege Heinrich von der FDP, wenn Sie sa-
gen: Sicherstellung des Gesundheitsschutzes, dann 
weisen doch alleine diese Zahlen nach, daß die Bun-
desregierung mit dem vorgelegten Entwurf offenkun-
dig diese Quoten an tödlichen Unfällen billigend in 
Kauf zu nehmen bereit ist; denn diese Zahlen sind seit 
Jahren bekannt, und seit Jahren ist bekannt, daß die 
Mehrarbeit in den Betrieben nicht nachgelassen 
hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Zweiter Punkt: Wenn Sie sagen, Herr Kollege Hein-
rich, wir müßten diejenigen Regelungen, die nicht 
dem Gesundheitsschutz dienen, aus den bestehenden 
Gesetzen entfernen, dann ist dies in der Tat die Posi-
tion, die als Grundmuster dem Gesetzentwurf zu-
grunde liegt; denn eine solche Position verabsolutiert 
den Aspekt des betrieblichen Interesses, beispiels-
weise vor dem Aspekt Familie, beispielsweise vor dem 
Aspekt soziale Kontakte, die ja ebenfalls bei der Ge-
staltung der Arbeitszeit eine gewisse Rolle spielen 
müßten. 
Zu diesem Punkt als einzigem Punkt will ich etwas 
zitieren, eine Erklärung des Diözesanrates der Katho-
liken im Bistum Aachen. Das müßte eigentlich auch 
den Minister interessieren; denn er hat eben eine ver-
gleichbare liberalistische Position vertreten. 
(Müller [Wesseling] [CDU/CSU]: Dazu ha
ben wir beide Stellung genommen!) 
Er hat gesagt: Was wir beobachten, was wir wollen, ist 
eine immer stärkere Individualisierung der Arbeit. — 
Diese Individualisierung der Arbeit läuft aber nicht 
nach den Interessen der einzelnen Arbeitnehmer ab, 
sondern nach den Interessen der jeweiligen Arbeitge-
berseite. 
Ich will Ihnen also dazu, auch zu der Begründung 
für Ihren Gesetzentwurf, die Stellungnahme des Diö-
zesanrates der Katholiken im Bistum Aachen nicht 
vorenthalten, weil ich denke, daß hier in wenigen 
prägnanten Sätzen der Kern der Kritik an diesem Ge-
setzentwurf formuliert wird. Die Katholiken im Bistum 
Aachen weisen darauf hin, daß das Ziel des Gesetz-
entwurfes identisch sei mit der Unternehmerstrategie 
zur Auflösung sogenannter starrer arbeitsrechtlicher 
Vorschriften und tarifvertraglicher Regelungen. Ziel 
sei die flexible Anpassung der Arbeits- und Industrie-
welt an die modernen Erfordernisse. Diese Erforder-
nisse würden dem zunehmenden Konkurrenz- und 
Rationalisierungsdruck sowohl binnenwirtschaftlich 
als auch auf dem internationalen Markt zugrunde ge-
legt. 
Flexible Arbeitsverhältnisse und flexible Arbeits-
zeiten sollen die Kostenbelastung der Unterneh-
men verringern, die Wettbewerbsfähigkeit und 
die Gewinne steigern. 
Das ist der Hintergrund, den Sie eigentlich einräumen 
müßten. Mit Ausnahme der FDP ist niemand bereit, 
auch nicht von Ihrer Seite der Regierungskoalition, 
deutlich zu machen, was denn nun der Hintergrund 
ist. Die sagen das zumindest noch. 
Nun kommt die Kritik: 
Aus dem Maßnahmenkatalog zur Durchsetzung 
dieser Ziele bereitet uns die Einbeziehung des 
jetzt arbeitsfreien Wochenendes in die Regelar-
beitszeit besondere Sorge. Die soziale Errungen-
schaft des freien Samstags und die christliche 
Deutung des Sonntags stellen Werte dar, die 
nicht leichtfertig unternehmerischen und betrieb-
lichen Belangen geopfert werden dürfen. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Kollege Heinrich, das ist nicht nur eine Frage des 
Gesundheitsschutzes — den Sie im Rahmen Ihres Ge-
setzentwurfes eh schon nicht ernst nehmen. Es gibt 
auch andere Interessen, die betrieblichen Interessen 
vorgelagert sind, zumindest nach unserem Verständ-
nis vom Menschen und gelegentlich auch nach dem 
christlichen Verständnis vom Menschen. 
Die Kritik fährt fort: 
Ausweitung von Schichtarbeit und Wochenend-
arbeit über ein gesellschaftlich notwendiges Maß 
hinaus schränkt zwar die Quantität der Freizeit 
nicht ein, sie beeinträchtigt jedoch die Aufnahme 
und Pflege sozialer Kontakte und damit die Qua-
lität der Freizeit. Freizeit, die soziale Kontakte 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3749 
Schreiner 
ermöglichen soll. Sozialzeit, setzt voraus, daß an-
dere ebenfalls gleichzeitig ihre Freizeit verbrin-
gen. 
Ich will es noch auf einen Punkt bringen, ebenfalls 
vom Diözesanrat der Katholiken im Bistum Aachen 
formuliert: 
Der Wegfall des Wochenendes als gemeinsame 
Freizeit beeinträchtigt das Familienleben. Insbe-
sondere das Verhältnis der Kinder zu ihren er-
werbstätigen Vätern und Müttern wird unnötig 
gestört und erschwert. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wer macht das 
denn?) 
Gemeinsame Unternehmungen der Familie wer-
den, besonders bei Erwerbsarbeit beider Eltern-
teile mit unterschiedlicher Freizeit, nahezu un-
möglich gemacht. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Popanz!) 
— Sie können das ja unterstellen. Dann diskutieren 
Sie! 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Mache ich ja!) 
— Dann begründen Sie, warum Sie das anders se-
hen! 
Die Schlußfolgerung ist sehr kurz und bündig: 
Die Einbeziehung des Wochenendes in die Re-
gelarbeitszeit 
—das liegt Ihrem Gesetzentwurf zugrunde; vielleicht 
sagt der Kollege von der KAB nachher etwas dazu; 
auch die Stellungnahme der KAB wären hier seiten-
lang zitierbar, etwa der KAB Süddeutschland — 
(Andres [SPD]: Der darf heute nicht reden, 
der Müller! — Zuruf von der CDU/CSU: Der 
kommt als nächster!) 
beeinträchtigt den Menschen als Person und im 
Gefüge seiner sozialen Beziehungen in erhebli-
chem Maße. Wochenendarbeit kann nur gerecht-
fertigt sein im Dienst an der Ordnung der Perso-
nen, d. h. im sozialen Bereich, und in gesell-
schaftlich notwendigen Teilen des Dienstlei-
stungssektors, 
— Minister Blüm hat die Kirchen genannt — 
niemals aber im Dienste ökonomischer Interes-
sen. 
Das ist exakt die Konfliktfrage, die Entscheidungs-
lage: Wem räumen Sie Priorität ein? Räumen Sie in 
diesem Fall ökonomischen Interessen Priorität ein, 
oder räumen Sie die Priorität den persönlichen Inter-
essen der Menschen ein? Das ist die Entscheidungs-
lage, die Konfliktlage, die Sie in Ihrem Entwurf völlig 
eindeutig zu Lasten der Menschen und zugunsten 
bestimmter betrieblicher Interessen entschieden ha-
ben. 
(Abg. Heinrich [FDP] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
—Bitte schön. 
Vizepräsident Frau Renger: Bitte schön. 
Heinrich (FDP): Herr Kollege Schreiner, könnten Sie 
bestätigen, daß in das, was Sie anprangern — das mit 
dem öffentlichen Interesse — , auch der Dienstlei-
stungsbereich und weite Teile der Landwirtschaft ein-
bezogen werden müssen? Insofern habe ich bei Ihnen 
schon einen Widerspruch festgestellt. 
Schreiner (SPD): Nein. Bedauerlicherweise haben 
Sie bei mir keinen Widerspruch feststellen können, 
Herr Kollege. Ich habe aus der Stellungsnahme des 
Diözesanrates aus dem Bistum Aachen zitiert. 
(Zuruf des Abg. Dr. Blüm [CDU/CSU]) 
—Der Minister kann das Wasser wieder nicht halten. 
—Nach dessen Auffassung ist Wochenendarbeit nur 
gerechtfertigt, wenn sie im Dienste der sozialen Bezie-
hungen steht. Das kann man relativ weit interpretie-
ren. Dieser Rat hat aber abgegrenzt, daß eine bloße 
Indienststellung für rein ökonomische Interessen 
nicht vertretbar ist. Diese Grundposition teile ich. 
Diese Grundposition ist nicht die Grundposition des 
Gesetzentwurfs. 
(Beifall des Abg. Dreßler [SPD]) 
Ich darf Ihnen etwas dazusagen, Herr Kollege Hein-
rich, wenn Sie Flexibilität fordern. 
(Abg. Heinrich [FDP] bleibt am Mikrophon 
stehen) 
—Ihre Frage ist beantwortet. Ich wollte vielleicht noch 
ein paar Anmerkungen machen, da Sie sich jetzt doch 
ins Blickfeld gedrückt haben. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Zu gütig!) 
Ich darf Ihnen mitteilen, daß nach Untersuchungen, 
die Sie im „Arbeitszeitreport" nachlesen können, über 
drei Viertel aller Beschäftigten in der Bundesrepublik 
Deutschland keinen normalen Arbeitstag im Sinne 
starrer Arbeitszeit mehr haben, daß sie entweder Teil-
zeitarbeit oder andere Formen von flexibilisierten Ar-
beitsverhältnissen haben, aber jedenfalls nicht mehr 
den normalen Dauerarbeitstag mit festen Zeiten. Das 
heißt, wir haben bereits jetzt ein Flexibilisierungsaus-
maß, daß von denen, die zusätzliche Flexibilisierung 
fordern, permanent verschwiegen wird. Wenn die 
Zahlen, die mir zur Verfügung stehen, nicht trügen, 
haben wir in der Bundesrepublik Deutschland be-
triebliche Laufzeiten — im Gegensatz zu den Arbeits-
zeiten oder in anderen Worten: Maschinenlaufzeiten 
— im Bereich der Industrie im Schnitt von 60,6 Wo-
chenstunden. Ich sage Ihnen das Vergleichsdatum für 
Frankreich: 46 Stunden. Eben ist auf die EG-Situation 
hingewiesen worden. 
(Glocke der Präsidentin — Dr. Blüm [CDU/ 
CSU]: Andererseits gibt es aber auch Rede
-
zeiten!) 
—Es gibt Redezeiten. Sie sind ein so dankbares Ob-
jekt 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Publikum!) 
—Publikum — , angesichts der Politik, die Sie vertre-
ten. Man gibt nie die Hoffnung auf, daß vielleicht doch 
irgendwann einmal etwas fruchtet. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Der beste Beitrag 
zum freien Wochenende ist, wenn Sie jetzt 
Schluß machen!) 
3750 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Schreiner 
— Okay, ich bin auch genötigt, jetzt langsam zum 
Ende zu kommen. Ich wollte Ihnen im Blick auf den 
Hinweis auf die EG-Situation nur mitteilen, daß nach 
den Zahlen, die ich zur Verfügung habe, wir in der 
Bundesrepublik die längsten betrieblichen Laufzei-
ten, die längsten Maschinenlaufzeiten haben, daß wir 
nämlich im industriellen Bereich im Schnitt bei 
60,6 Stunden stehen, während Frankreich bei 46 
steht, und daß es auch von daher nicht den geringsten 
Anlaß gibt, auf diesem Feld Handlungsbedarf zu er-
zeugen. 
(Louven [CDU/CSU]: Die Franzosen und die 
Belgier sehen das ganz anders!) 
— Die Franzosen haben ganz andere Zahlen als wir, 
Herr Kollege Louven. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, Sie neh-
men Ihren Kollegen die Redezeit weg! 
Schreiner (SPD): Frau Präsidentin, ich bin im letzten 
Satz. 
Im Kern ist das, was Sie mit diesem Gesetzentwurf 
vorgelegt haben, nichts anderes als die konsequente 
Fortsetzung Ihrer bisherigen Politik seit 1982, nämlich 
eine Mobilisierungskampagne gegen die Arbeitneh-
mer. 
(Louven [CDU/CSU]: Das glauben die Ar
-
beitnehmer Ihnen gar nicht!) 
Das läßt sich auch mit der Arbeitszeitordnung verein-
baren. 
(Louven [CDU/CSU]: Das glauben nur ein 
paar Funktionäre!) 
Die gründete damals auf der Demobilisierungskam-
pagne 1918, und Sie setzen diese Demobilisierungs-
kampagne fort, und zwar im Sinne einer Mobilisie-
rungskampagne gegen die organisierte Arbeitneh-
merschaft. Das ist einer der Hauptpunkte, die Sie seit 
Jahren vorgetragen haben. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sie wollten doch sachlich 
bleiben!) 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Müller (Wesseling). 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Alfons, rette unsere 
Ehre!) 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kol-
lege Schreiner, wir sind uns darin einig, daß wir ge-
meinsam dafür sorgen, daß die Sonntagsruhe so weit 
wie möglich erhalten und, wenn uns das gelingt, auch 
verbessert wird. Wenn ich dann aber Ihren Entwurf 
durchlese, sehe ich die gleichen Ausnahmetatbe-
stände wie im Entwurf der Regierung — bis auf zwei 
Ausnahmen; es sind der Inventurtag und § 7 Abs. 19, 
zu dem ich noch etwas sagen muß. Bevor Sie solche 
hohen Erklärungen abgeben, müßten Sie also, meine 
ich, mit dafür sorgen, daß Ihr Entwurf auch entspre-
chend verbessert und verschärft wird. Erst dann ha
ben Sie die Legitimation, so zu reden, wie Sie es hier 
eben getan haben. 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Schreiner? 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Wenn Sie mir das 
nicht anrechnen, ja. 
Vizepräsident Frau Renger: Ich darf doch einmal 
darauf hinweisen, daß wir in der ersten Beratung 
sind. 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Also gut, wenn ich 
es nicht angerechnet bekomme. 
(Schreiner [SPD]: Ich rechne es nicht an, aber 
ich bin dafür nicht zuständig!) 
Vizepräsident Frau Renger: Es wird nie angerech-
net. 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Gut, bitte! 
Schreiner (SPD): Herr Kollege Müller, wären Sie 
eventuell bereit, Ihre Aussage zu korrigieren, wenn 
Sie zur Kenntnis nehmen, daß die Kritik des Diöze-
sanrates u. a. darin besteht, daß bei Einführung des 
Samstages als Arbeitstag der Sonntag seinen bisheri-
gen Charakter verliert, weil die Leute dann das, was 
sie bisher am Samstag zu erledigen versucht haben, 
auf den Sonntag transportieren werden, und daß un-
ser Gesetzentwurf in diesem Punkte mit Ihrem über-
haupt nicht zu vergleichen ist? 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Schreiner, das will bei uns kein Mensch! Das will 
überhaupt kein Mensch, und das wird auch mit die-
sem Entwurf gar nicht bezweckt. 
Meine Damen und Herren, ich möchte zu Beginn 
ein Wort des Dankes an den Bundesarbeitsminister 
Norbert Blüm für sein klares Bekenntnis zur Sonn-
tagsruhe sagen, 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Er scheint es nötig zu haben!) 
und ich möchte hinzufügen: Norbert Blüm steht in 
dieser Frage und in diesem Kampf nicht allein; er hat 
da unser aller Solidarität und Unterstützung und die 
vieler in der Union. Das will ich ganz deutlich sa-
gen. 
(Zurufe von der SPD: Aber nicht aller! — Das 
reicht aber nicht!) 
Ich begrüße, daß es bei dem Grundsatz bleibt, die 
Sonn- und Feiertagsarbeit aus rein wirtschaftlichen 
Gründen nicht zuzulassen. Ich erkenne auch das Be-
mühen der Bundesregierung an, durch § 7 Abs. 19 
eine weitere Durchlöcherung der Sonntagsruhe zu 
verhindern. In Sorge bin ich allerdings — das will ich 
offen sagen — in der Frage, ob diese Aufzählung aus-
reichend ist oder nicht besser durch eine General-
klausel ersetzt werden kann. Das sollten wir im wei-
teren Gesetzgebungsverfahren sehr sorgfältig prüfen, 
denn aus chemischen, biologischen, technischen oder 
physikalischen Gründen darf das Tor für neue Aus-
nahmegenehmigungen von Sonntagsarbeit nicht 
noch weiter geöffnet werden, und auch bei § 8 muß 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3751 
Müller (Wesseling) 
geprüft werden, ob die gefundenen Vorschriften 
praktikabel sind und nicht dem Grundanliegen wider-
sprechen. Meine Damen und Herren, der Sonntag 
muß Sonntag bleiben 
(Sehr gut! bei der SPD) 
und darf nicht auf Umwegen noch weiter ausgehöhlt 
werden. 
Sehr dankbar bin ich der Bundesregierung auch 
dafür — ich sage das mit allem Nachdruck —, daß sie 
dem Begehren des Bundesrates widerspricht, für den 
Betrieb von hochmechanischen und automatisierten 
Produktionsanlagen weitere Ausnahmen zuzulassen. 
Recht so, daß das abgelehnt wird. 
Mir stockt der Atem, wenn ich in der Begründung 
des Bundesrates lese, daß durch optimale Kapazitäts-
auslastung und durch Verlängerung der Maschinen-
laufzeiten auch an Sonn- und Feiertagen wesentliche 
Kostenentlastungen erreicht werden sollen. Meine 
Damen und Herren, das sind haargenau wirtschaftli-
che Gründe, die wir nicht akzeptieren wollen. 
(Dreßler [SPD]: So sind Ihre Parteifreunde 
von der CDU!) 
Wir sollten nicht alle Entscheidungen immer nur vom 
Geld und von der Rentabilität her sehen. Es gibt auch 
noch tragende Werte, die eine ethische Grundlage 
haben und die man nicht alleine unter dem Gesichts-
punkt der Produktivität sehen kann. Dazu gehört ohne 
Zweifel der Sonntag. 
Der Sonntag ist eines der höchsten Kulturgüter, und 
selbst atheistische Staaten halten sich an die Sieben-
Tage-Woche mit dem wöchentlich wiederkehrenden 
Ruhetag. Wenn wir jetzt allzu schnell und ohne gro-
ßen Widerstand dem Begehren auf noch mehr Aus-
nahmetatbestände nachgeben, dann werden wir den 
Sonntag auf Dauer nicht halten können. 
(Beifall des Abg. Dreßler [SPD]) 
Bereits jetzt arbeiten 1,2 Millionen Menschen jeden 
Sonntag. 
(Beifall des Abg. Dr. Blüm [CDU/CSU]) 
Insgesamt sind 4 Millionen Menschen von Sonntags-
arbeit betroffen, vorwiegend im Ordnungswesen, in 
den sozialen Berufen und im Dienstleistungsbe-
reich. 
Ich meine, der Sonntag gehört dem Herrgott, er 
gehört der Familie, er gehört dem Menschen. Als Ge-
setzgeber müssen wir die Technik zwingen, die Pro-
duktionsverfahren so zu entwickeln, damit am Sonn-
tag nicht unnötig gearbeitet wird. 
(Reimann [SPD]: Da muß aber die FDP jetzt 
zuhören!) 
Für mich als Abgeordneten einer C-Partei und vor 
allem auch als Vorsitzenden der KAB ist das eine 
Grundsatzfrage. Wir dürfen keine Entwicklung zulas-
sen, die den Menschen letztendlich der technischen 
Entwicklung total ausliefert und sich ihn unterord-
net. 
Ich bin sehr wohl für mehr Flexibilität in der Ar-
beitswelt, aber das darf nicht zu Lasten des Sonntags 
gehen. Der Mensch braucht den freien Sonntag, denn 
nur so macht er die Erfahrung, daß sich sein Wert nicht 
nur in der Nützlichkeit für andere erschöpft. 
Letzter Satz. Was soll das für eine Gesellschaft wer-
den, wenn in der Familie der eine montags, der andere 
mittwochs, ein dritter freitags, ein vierter samstags 
oder sonntags seinen freien Tag hat? Ich meine, wir 
sollten aus religiösen, ethischen, familiären, sozialen, 
gesellschafts- und auch staatspolitischen Gründen sa-
gen: Hände weg von noch mehr Sonntagsarbeit! 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Reimann [SPD]: Dann könnt ihr aber euer 
Gesetz wegwerfen, das ihr eingebracht 
habt!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Steinhauer. 
Frau Steinhauer (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Herren und Damen! Ich kann hoffen, 
daß die Ausführungen von Herrn Müller bei der zu-
künftigen Gesetzesberatung und bei der Formulie-
rung ihren Niederschlag finden. Unsere Unterstüt-
zung haben Sie. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Deswegen werden sie vorgetragen!) 
— Im jetzigen Gesetzentwurf steht das nicht so drin. 
Die heute zur ersten Beratung anstehenden Ar-
beitszeitgesetze haben eine besondere Bedeutung 
auch für erwerbstätige Frauen. In der Kürze der mir 
zur Verfügung stehenden Zeit möchte ich einige 
Punkte ansprechen. 
Der Entwurf der Bundesregierung — das sage ich 
im vollen Bewußtsein dessen, was Herr Müller eben 
gesagt hat — geht offenbar davon aus, daß Arbeits-
schutz ohnehin ein Hemmnis im Arbeitsleben dar-
stellt. Produktion am besten rund um die Uhr ein-
schließlich Sonn- und Feiertag ist das Gebot, 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Wo steht denn das im 
Gesetz?) 
und der Bundesrat erhärtet das auch noch. Übrigens, 
die Handschrift von Frau Minister Süssmuth vermisse 
ich in diesem Gesetz absolut. 
(Dreßler [SPD]: Nicht nur in diesem, in vielen 
Gesetzen vermissen wir die!) 
Ich bedaure, daß sie nicht mehr da ist. Wie sagte sie im 
Sommer 1987? Familienfreundliche Gestaltung des 
Arbeitslebens sei ein Schwerpunkt ihrer Frauenpoli-
tik. — Sie meinte damit wohl nur die Teilzeitarbeit. 
Der Arbeitsschutz und die familienfreundliche Ar-
beitszeitgestaltung blieben auf der Strecke. Im Ge-
setzentwurf ist dazu jedenfalls nichts zu finden. 
(Dreßler [SPD]: Sehr richtig!) 
Wie ist eigentlich zu verstehen, daß die Durchlöche-
rung des Nachtarbeitsverbots für Arbeiterinnen und 
die Verschlechterung der Pausenregelung sowie 
der Vor- und Abschlußarbeitenregelung von einer 
Frauenministerin hingenommen werden? Das ist mei- 
3752 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Frau Steinhauer 
nes Erachtens falsch verstandene Gleichberechti-
gung. 
(Dreßler [SPD]: Sehr richtig!) 
Weniger Nachtarbeit und ausreichende Pausen sind 
für Männer und Frauen notwendig. Das ist gesund-
heitsfördernd und familienfreundlich. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD  — 
Dr. Blüm [CDU/CSU]: Das ist doch keine 
Frauenfrage!) 
Die überwiegend von Arbeiterinnen ausgeübten Tä-
tigkeiten sind ohnehin ganz unten in der Lohnskala 
angesiedelt. Nun sollen die Arbeiterinnen auch noch 
Nachtarbeit machen. Dadurch werden die Arbeitsbe-
dingungen für sie nicht verbessert, sondern ver-
schlechtert, und die Gesundheit wird durch die nicht 
zu verleugnende Doppelbelastung in Familie und Be-
ruf noch weiter beeinträchtigt. Eine Ausweitung der 
Nachtarbeit ist nicht angezeigt. Es ist vielmehr umge-
kehrt eine Einschränkung der Nachtarbeit angezeigt. 
Ich sagte eben schon, Pausen und vieles andere sind 
für Männer und Frauen wichtig, und Nachtarbeit ist 
schädlich für alle. Frauenarbeitslosigkeit wird durch 
die Aufhebung der Nachtarbeit nicht abgebaut. Ich 
bin erschrocken, wenn ich hier wieder höre, Beschäf-
tigungshemmnisse würden dadurch abgebaut. 
Verbesserungen der Arbeitsmöglichkeiten der 
Frauen sollte die Bundesregierung durch eine aktive 
Beschäftigungspolitik erreichen, und hier gibt es nur 
Lippenbekenntnisse. 
(Dreßler [SPD]: Sehr richtig!) 
Ich verstehe übrigens Arbeitsschutz so, daß er weiter-
entwickelt und nicht zurückgedreht wird. Die Technik 
hat z. B. an der Belastung durch Dauer und Lage der 
Arbeitszeit nichts geändert. Es sind andere Belastun-
gen eingetreten, z. B. durch Arbeitstempo, Isolation 
bei Tätigkeiten in Großanlagen, gefährliche Arbeits-
stoffe, psychische Belastungen usw. Dies trifft eben-
falls Männer und Frauen. 
Aufgabe für uns alle wird es sein, den Arbeitsschutz 
für Männer und Frauen weiterzuentwickeln. Positiver 
Schutz ist das Gebot und nicht Durchlöcherung. Das 
ist Verbesserung der Chancengleichheit im Arbeitsle-
ben. Wir haben in unserem Gesetzentwurf zur Weiter-
führung des Arbeitsschutzes einen Anfang mit Au-
genmaß gemacht. 
(Dreßler [SPD]: Das kann man wohl sagen!) 
In diesem Sinne werden wir in den Ausschüssen bera-
ten, und ich beantrage hiermit Überweisung unseres 
Gesetzesantrages an die Ausschüsse. Dabei werden 
wir insbesondere darauf achten, daß Beruf und Fami-
lie insbesondere für Frauen, aber auch für Männer 
besser in Einklang gebracht werden können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das tun wir dann 
gemeinsam!) 
Zusammenfassend: Es geht hier nicht um die Ar-
beitskraft als Ware, sondern um den Schutz der Ar-
beitnehmerinnen und Arbeitnehmer als Menschen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. 
Es wird vorgeschlagen, die Gesetzentwürfe an die 
in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse sowie 
an den Ausschuß für Bildung und Wissenschaft zu 
überweisen. Ist das Haus damit einverstanden? — 
Kein Widerspruch; dann ist das so beschlossen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 24 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau 
Brahmst-Rock, Weiss (München) und der Frak-
tion DIE GRÜNEN Schnellbahnverbindung 
Köln—Paris 
— Drucksache 11/387 (neu)  — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Verkehr (federführend) 
Haushaltsausschuß 
Im Ältestenrat ist für die Beratung ein Beitrag bis zu 
5 Minuten je Fraktion vereinbart worden. — Es erhebt 
sich kein Widerspruch; dann ist das so beschlossen. 
Herr Abgeordneter Weiss hat das Wort. 
Weiss (München) (GRÜNE): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden 
Antrag versuchen wir, eine Alternative zu dem deut-
lich zu machen, was bisher vom Bundesverkehrsmini-
ster als europäisches Schnellbahnprojekt groß ver-
kündet worden ist. Es geht bei diesem Projekt um die 
Verbindung der Zentren, ein Konzept, das frühestens 
innerhalb von zehn Jahren verwirklicht werden 
kann. 
Es geht eigentlich mehr um die Grundsatzfrage, ob 
wir in der Bahnpolitik auf Großprojekte — Großpro-
jekte in Form von Schnellbahntrassen — setzen oder 
ob wir die Möglichkeit nutzen, andere Konzepte zu 
verfolgen, um die Bahn konkurrenzfähiger und lei-
stungsfähiger zu machen. Das haben wir in der Be-
gründung zu dem vorliegenden Antrag sehr umfang-
reich ausgeführt. Es gibt eine Reihe von Dingen, die 
sofort und jetzt gemacht werden könnten, wo man 
nicht warten muß, bis irgendwann nach der Jahrtau-
sendwende die Schnellbahn zur Verfügung steht. 
Heute verkehrt beispielsweise zwischen Köln und 
Aachen jede Stunde ein Zug. Umgekehrt haben wir 
auf belgischer Seite von Brüssel bis Welkenraedt 
— 15 Kilometer vor Aachen — jede Stunde einen In-
tercity. Das heißt, Sie haben hier praktisch schon den 
Stundentakt, nur besteht eine Lücke von 15 Kilome-
tern. Statt nun an diesem einfachen Problem etwas zu 
korrigieren, setzen wir bei irgend etwas an, was nach 
dem Jahr 2000 irgendwann einmal Wirklichkeit wer-
den soll. 
Ähnlich sind die Gegebenheiten bei den Zügen von 
Amsterdam nach Brüssel, bei den Zügen von Brüssel 
nach Paris. Es wäre ohne weiteres möglich, hier ein 
qualifiziertes Schnellbahnsystem auf der Grundlage 
bestehender Bahnverbindungen zu schaffen. In dem 
Fall droht auch nicht die Gefahr, die inzwischen schon 
etwas gebannt zu sein scheint, daß Aachen vom 
Schnellbahnnetz abgekoppelt wird. 
Meine Damen und Herren, wir leiden eigentlich bei 
allen Bahngroßprojekten immer darunter, daß die 
Bauzeit zehn Jahre beträgt, daß in dieser Zeit im-
mense Finanzierungskosten anfallen und daß hinter-
her die Betriebsergebnisse der beteiligten Bahnen un- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3753 
Weiss (München) 
wahrscheinlich belastet werden. Warum geht man 
nicht abschnittsweise vor und nimmt den Abschnitt, 
der fertig ist, sofort in Betrieb? 
Wir haben deshalb folgende Forderung aufge-
stellt: 
Erstens. Koordinieren Sie zunächst einmal die 
Fahrpläne. Da gibt es reichlich Mißstände, gerade bei 
den Linien Köln—Aachen—Lüttich—Brüssel—Brügge-
Ostende, bei den Linien Amsterdam—Brüssel—Mons-
Auinoye—Paris. Stimmen Sie die Fahrpläne miteinan-
der ab. 
Das zweite: Warum ist es bisher immer noch nicht 
möglich, aufeinander abgestimmte Fahrzeuge einzu-
setzen? Es verkehren viel zuwenig Mehrsystemloko-
motiven. Es gibt immer wieder unnötige Grenzaufent-
halte. Mit solchen Maßnahmen ist es beispielsweise 
möglich, die Fahrzeit zwischen Köln und Brüssel ge-
genüber dem heutigen Zustand zu halbieren. Aber 
das ist ja nicht Ihre Absicht, sondern Ihre Absicht ist 
das europäische Schnellbahnprojekt. Da stelle ich mir 
schon die Frage: Wenn Sie es nicht einmal schaffen, 
zwischen den beteiligten Bahnen so einfache Dinge 
wie Koordination der Fahrpläne und Einsatz besserer 
Fahrzeuge zustande zu bringen, wie soll das dann 
überhaupt mit diesem Hochgeschwindigkeitsprojekt 
werden? 
Deshalb wollen wir mit dem Antrag erreichen, daß, 
statt ein Großprojekt sofort durchzuziehen, sinnvoller-
weise ein dreigliedriges Vorgehen bevorzugt wird: 
erstens Koordination der Fahrpläne, zweitens Einsatz 
besseren Wagenmaterials, bessere Züge und drittens 
dann erst ein Streckenausbau zur Beschleunigung in 
einzelnen Abschnitten, wo das möglich ist. Also nicht 
alles in einem Zug! Es geht nämlich letztendlich zu 
Lasten der Eisenbahnkunden, was Sie mit dem euro-
päischen Schnellbahnprojekt vorhaben. Man kann 
zwar sagen, Sie tun einiges; man kann aber auch 
sagen: Bis zur Jahrtausendwende geschieht nichts, 
bis zur Jahrtausendwende sind nur schöne Worte zu 
hören, und was sofort möglich ist, wird mit Verweis 
auf dieses Großprojekt einfach nicht realisiert. 
Danke. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Bauer. 
Bauer (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine verehr-
ten Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns — so 
hoffe ich — in diesem Hohen Haus einig oder zumin-
dest fast einig in dem Bestreben, unserer Bahn eine 
Zukunft zu schaffen. Die Bahn der Zukunft soll und 
muß wieder größeren Anteil am wachsenden Ver-
kehrsaufkommen haben. Das ist vor allem auch er-
klärter politischer Wille der Bundesregierung und der 
sie tragenden Koalition. 
Eine besondere Bedeutung kommt hier dem grenz-
überschreitenden Verkehr und damit natürlich auch 
der Eisenbahn-Hochgeschwindigkeitsverbindung 
Paris—Brüssel—Köln bzw. Amsterdam zu. Mit einer 
Bahn von gestern kommen wir nicht weiter. Nostalgie 
ist schön und gut, aber hier ist sie tödlich. 
Jährlich bewegt sich ein Menschenstrom über un-
sere Grenzen, der fast der Einwohnerzahl unserer 
Bundesrepublik entspricht. An diesem Verkehr hat 
die Deutsche Bundesbahn jedoch bisher nur einen 
geringen Anteil. Fragt man nach den Ursachen für die 
mangelhafte Nutzung der Bahn, so muß man erken-
nen, daß die Reisezeiten mit der Bahn entschieden zu 
lang und nicht attraktiv genug sind. Genau hier setzt 
das Projekt der Schnellbahnverbindung Paris—Brüs-
sel—Köln bzw. Amsterdam an. Die Fahrzeit zwischen 
Köln und Paris könnte von fünf Stunden auf drei Stun-
den reduziert werden. Die Fahrzeit zwischen Brüssel 
und Köln könnte von zweieinviertel Stunden auf rund 
eineinhalb Stunden reduziert werden. Ich glaube, das 
sind ganz gewaltige Unterschiede in den einzelnen 
Reisezeiten. Damit kann letztendlich auch eine echte 
Konkurrenz einmal zum Pkw und zum anderen zum 
Flugzeug geschaffen werden. 
Die Verkehrsminister aller beteiligten Staaten 
— ich möchte hier unserem Bundesverkehrsminister 
ein besonderes Dankeschön für sein großes Engage-
ment in dieser Sache sagen — haben in ihrer Resolu-
tion vom 26. Oktober 1987 einen Trassenverlauf der 
Neu- und Ausbaustrecke zur Kenntnis genommen, 
der sowohl der Forderung nach Wirtschaftlichkeit als 
auch dem Umweltschutz gerecht wird. Die Eisen-
bahngesellschaften sollen das nun umsetzen, und 
zwar unter konzeptionellen und finanziellen Ge-
sichtspunkten. Das wird nicht nach 2000 geschehen, 
sondern das wird möglichst bald geschehen. 
Das Schnellbahnprojekt Paris—Brüssel—Köln bzw. 
Amsterdam mit Anschluß vor allem an den Kanaltun-
nel nach England ist der Grundstein für ein europäi-
sches Schnellverkehrsnetz. Wir müssen einfach über 
den Tellerrand kleinlicher Lösungen hinaus sehen. 
Wir müssen unser krämerhaftes Verhalten aufgeben, 
wenn wir eine Bahn der Zukunft und damit eine Zu-
kunft für unsere Bahn haben wollen. 
Ein vereinigtes Europa, ein gemeinsamer Markt er-
fordern ein gemeinsames Verkehrswegekonzept. 
Hierzu gehört neben Straßen, Wasserstraßen und 
Flugverkehr auch ein neues und in sich geschlossenes 
Schienenschnellverkehrsnetz. Hinzu kommt die über-
aus große Bedeutung — das möchte ich ganz beson-
ders betonen — für Nordrhein -Westfalen, speziell 
auch für die Wirtschaftsregion Aachen, mit seinen 
gewaltigen wirtschaftlichen Strukturproblemen. Wir 
alle haben noch sehr gut die Aktuelle Stunde von 
gestern in Erinnerung, als es um den Stahlstandort 
Rheinhausen ging. 
Die Fraktion DIE GRÜNEN beschränkt sich bei ih-
ren Vorschlägen für die Strecke Paris—Köln auf Ver-
besserungen der bestehenden Verbindungen, auf 
Fahrplanverbesserungen bei weitgehender Erhaltung 
der gegenwärtigen Infrastruktur unter Verzicht auf 
eine neue Fahrzeugtechnologie. Ich wiederhole: Wir 
können neue Märkte, neue Kunden nur mit einer mo-
dernen, mit einer schnellen Bahn gewinnen, die einen 
mit dem Auto vergleichbaren Komfort bietet. Deshalb 
halten wir an dem Konzept einer Eisenbahn-Hochge-
schwindigkeitsverbindung Paris—Brüssel—Köln bzw. 
Amsterdam fest. 
Bahn der Zukunft, Umweltschutz, Probleme Nord-
rhein-Westfalens, Zukunft Europas — unter diesen 
3754 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Bauer 
Gesichtspunkten werden wir den Antrag der GRÜ-
NEN im Ausschuß behandeln. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Haar. 
Haar (SPD): Frau Präsidentin! Verehrte Kolleginnen 
und Kollegen! Dem Ausbau des Schienenschnellver-
kehrs in Europa kommt eine herausragende Bedeu-
tung zu. Bisher lag das Schwergewicht der Aktivitäten 
sowohl bei uns als auch bei den Nachbarbahnen auf 
nationalem Gebiet. Unsere französischen Nachbarn 
sind zur Zeit dabei, eine zweite Strecke zu bauen. 
Auch bei uns kommt der Bau der Hochgeschwindig-
keitsstrecken Mannheim—Stuttgart und Hannover—
Würzburg zügig voran. Wenn alle Bauarbeiten abge-
schlossen und die neu entwickelten ICE-Fahrzeuge 
beschafft sind, wird auch bei uns der entscheidende 
Durchbruch zum Schienenschnellverkehr erreicht 
werden können. Es kommt darauf an, international 
die Weichen zu stellen. Die einzelnen nationalen 
Hochgeschwindigkeitsstrecken müssen zu einem zu-
sammenhängenden Ganzen verknüpft werden. 
Mit der Entscheidung Englands und Frankreichs, 
die Schienennetze beider Länder durch einen Kanal-
tunnel miteinander zu verbinden, ist ein ganz gewich-
tiger Schritt getan. Frankreich wird außerdem eine 
Schnellverbindung zwischen Paris und dem Kanal-
tunnel bauen. Ein Anschluß Brüssels an diese Strecke 
ist so gut wie sicher. 
Wir dürfen den Anschluß an diese Entwicklung 
nicht verpassen. Mit kleinen, kurzfristigen Maßnah-
men, wie sie in dem vorliegenden Antrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN gefordert werden, ist das allerdings 
nicht zu erreichen, obwohl wir uns in der Position 
einig sind, daß es nicht nur Fernverbindungen sein 
dürfen, die weit in die Zukunft hinein bedacht und 
strukturell geplant werden müssen. 
Notwendig ist eine durchgehende Schnellbahnver-
bindung von Paris bzw. London über Brüssel nach 
Köln, die durchgehend Geschwindigkeiten von 200 
bis 300 km/h erlaubt. Nur so können die erforderli-
chen Fahrzeitverringerungen erreicht und die Einbe-
ziehung der deutschen Waggonindustrie in die inter-
nationale Fahrzeugentwicklung auch für die Zukunft 
gewährleistet werden. 
Auch unter strukturpolitischen Gesichtspunkten 
kommt der Schnellbahnverbindung Paris—Brüssel-
Köln eine ganz wichtige Bedeutung zu. Reisezeiten 
von zweieinhalb Stunden zwischen Köln und Paris 
sowie von etwa einer Stunde zwischen Köln und Brüs-
sel erhöhen die Standortgunst der Städte an Rhein 
und Ruhr in entscheidendem Maße. Das gilt beson-
ders für Neuansiedlungen in den Bereichen Handel 
und Dienstleistungen. Der Landtag Nordrhein-West-
falen hat in einem von allen Fraktionen einstimmig 
angenommenen Antrag mit Nachdruck darauf hinge-
wiesen. 
Angesichts der großen Probleme, vor denen der Bal-
lungsraum Rhein/Ruhr steht, muß die Chance zur 
Aufwertung der Standortqualität, die der Schnell-
bahnanschluß an drei wichtige europäische Metropo-
len bietet, auf jeden Fall wahrgenommen werden. 
Wichtige Impulse zur Bewältigung des notwendigen 
Strukturwandels dieses Raums würden damit gege-
ben. 
Wir Sozialdemokraten begrüßen, daß angesichts der 
nachgewiesenen Rentabilität des Vorhabens notwen-
dige und richtige Vorentscheidungen bereits einge-
leitet und getroffen worden sind. Ich finde, weitere 
konkrete Schritte der Bundesregierung sind dabei un-
abdingbar. Wir alle wissen, daß die Finanzierung ins-
besondere des Abschnitts Lüttich—Aachen Schwierig-
keiten bereitet. Die Bahnen selbst können das Pro-
blem nicht lösen, und man darf es — ein entsprechen-
der Versuch ist gemacht worden — auch nicht auf sie 
verlagern. Diese Frage muß politisch entschieden und 
auf Regierungsebene geklärt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Viel Zeit dazu bleibt nicht, da zunehmend auch Fak-
ten geschaffen werden. Zögerliches Handeln auf un-
serer Seite erhöht die Gefahr, von wichtigen Entwick-
lungen abgekoppelt zu werden. 
Bei der Beratung des vorliegenden Antrages im 
Ausschuß sollten wir diese Aspekte mit berücksichti-
gen. In einem gemeinsam zu formulierenden Ent-
schließungsantrag, denke ich, sollten wir über die 
Fraktionsgrenzen hinweg gerade in dieser ganz wich-
tigen internationalen Frage der Bahnentwicklung zu 
gemeinsamen Positionen kommen können. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
Oft wird eine vermeintliche Konkurrenz zwischen 
der Strecke Paris—Brüssel—Köln und der zur Zeit 
ebenfalls untersuchten Strecke Paris—Saarbrücken-
Mannheim konstruiert. Das ist falsch, und das wäre 
auch schädlich. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Beide Vorhaben sind notwendig und haben unver-
zichtbare regionale Vorteile. Deswegen liegt mir 
daran festzustellen: Lediglich in zeitlicher Hinsicht 
besteht — bedingt durch die bereits gefallenen Vor-
entscheidungen — ein Unterschied zwischen beiden 
Vorhaben. Die Entscheidung über die Strecke Lille-
Brüssel—Köln sollte jetzt fallen. Geschieht das nicht, 
droht ein Abkoppeln der Bundesrepublik von wichti-
gen Entwicklungen. Die Entscheidung über die 
Strecke Pari s—Saarbrücken—Mannheim kann erst fal-
len, wenn die zur Zeit laufenden Untersuchungen ab-
geschlossen sind. Sobald das der Fall ist, werden wir 
Sozialdemokraten die notwendigen Initiativen zur 
Unterstützung dieser Verbindung ergreifen. Es ist 
deshalb gerechtfertigt, über beide Projekte getrennt 
zu entscheiden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kohn. 
Kohn (FDP): Frau Präsidentin! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Wir Liberalen wollen Europa. 
Deshalb sagen wir ja zur Verwirklichung des europäi-
schen Binnenmarktes bis 1992. Die Turbulenzen an 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 	3755 
Kohn 
den internationalen Devisenmärkten und an den Bör-
sen in den letzten Wochen 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Wir reden 
über die Bahn!) 
haben deutlich gemacht: Die europäischen Volkswirt-
schaften brauchen einen wirklich gemeinsamen 
Markt der 320 Millionen EG-Bürger. Eine wichtige 
Verkehrsinfrastrukturmaßnahme für diesen Binnen-
markt ist der Aufbau eines europäischen Schienen-
hochgeschwindigkeitsnetzes. Aus ökonomischen und 
aus ökologischen Gründen ist ein attraktives und lei-
stungsfähiges europäisches Schnellbahnsystem un-
verzichtbar. 
Ich begrüße deshalb für meine Fraktion ausdrück-
lich, daß der Bundeskanzler und Außenminister Gen-
scher beim 50. deutsch-französischen Gipfel im No-
vember des vergangenen Jahres ihren Willen zur 
Schaffung eines solchen Schnellbahnsystems noch 
einmal bekundet haben. 
Die beiden wesentlichen Elemente dieses europäi-
schen Schnellbahnsystems sind aus unserer Sicht die 
Strecken Paris—Brüssel—Köln und Paris—Saarbrücken-
Mannheim. 
Zunächst geht es darum, die Strecke Paris—Brüssel-
Köln zu verwirklichen. Dies ist im Zusammenhang mit 
der Untertunnelung des Ärmelkanals zu sehen sowie 
— darauf legen gerade wir Liberale besonderen 
Wert — mit der Perspektive einer Schnellbahn nach 
Norddeutschland und nach Berlin, vielleicht sogar 
mit der Weiterführung nach Osteuropa. Meine Par-
teifreunde in Nordrhein-Westfalen haben diese große 
Chance insbesondere für die wirtschaftliche Entwick-
lung des Ballungsraumes Rhein/Ruhr zu ihrer Sache 
gemacht und arbeiten mit Nachdruck daran. Eile ist 
aber auch geboten, wenn ich an die Vereinbarungen 
zwischen den anderen beteiligten Eisenbahngesell-
schaften denke. Kollege Haar hat dies soeben aus-
drücklich angesprochen. 
Von hervorragender Bedeutung ist sodann die 
Strecke Paris—Saarbrücken—Mannheim, die eine 
ideale Verknüpfung mit dem IC-Netz der Deutschen 
Bundesbahn bringt. Die Stichworte dazu: Rheintal, 
Frankfurt, Stuttgart. Auch hier sind die Liberalen im 
Saarland, in Rheinland-Pfalz, in Hessen und in Baden-
Württemberg mit großem Engagement dabei, die Vor-
aussetzungen für eine baldige Inangriffnahme dieses 
Projekts zu schaffen. 
Um diese großen Aufgaben anzupacken, müssen 
jetzt in der Zeit der deutschen Präsidentschaft in der 
EG die Weichen gestellt werden. Ich fordere deshalb 
die Bundesregierung und die Deutsche Bundesbahn 
auf, in diesem Frühjahr Zeichen zu setzen. Insbeson-
dere wird es darauf ankommen, daß die europäischen 
Bahnen zu einer stärkeren Kooperation kommen. 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat mit ihrem nörgeln-
den Antrag zur Strecke Paris—Brüssel—Köln zu erken-
nen gegeben, 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Der ist doch 
konstruktiv!) 
daß Sie mit der Dampflok zurück ins 19. Jahrhundert 
wollen. 
(Weiss [München] [GRÜNE]: Dann haben 
Sie den Antrag nicht gelesen!) 
Ich wünsche Ihnen dabei eine gute Reise. 
Wir Liberalen jedenfalls wollen mit modernen, 
attraktiven Hochgeschwindigkeitszügen ins Jahr 
2000 aufbrechen. Stärken wir die europäischen Bah-
nen! Schaffen wir Europa! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Damit schließe ich die 
Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, den Antrag an 
den Ausschuß für Verkehr als federführenden Aus-
schuß und zur Mitberatung an den Haushaltsaus-
schuß zu überweisen. — Es ist so beschlossen. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 20. Januar 1988, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.28 Uhr) 
3756* 	Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Januar 1988 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein ** 15. 1. 
Dr. Ahrens * 15. 1. 
Frau Beck-Oberdorf 15. 1. 
Frau Brahmst-Rock 15. 1. 
Dr. von Bülow 15. 1. 
Buschfort 15. 1. 
Carstensen (Nordstrand) 15. 1. 
Cronenberg (Arnsberg) 15. 1. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 15. 1. 
Egert 15. 1. 
Dr. Ehrenberg 15. 1. 
Frau Eid 15. 1. 
Engelsberger 15. 1. 
Eylmann 15. 1. 
Dr. Geißler 15. 1. 
Gerstein 15. 1. 
Grünbeck 15. 1. 
Grüner 15. 1. 
Grunenberg 15. 1. 
Dr. Haussmann 15. 1. 
Freiherr Heereman v. Zuydtwyck 15. 1. 
Frau Dr. Hellwig 15. 1. 
Frau Hoffmann (Soltau) 15. 1. 
Dr. Hüsch 15. 1. 
Ibrügger 15. 1. 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 15. 1. 
Kreuzeder 15. 1. 
Dr. Kunz (Weiden) 15. 1. 
Lenzer * 15. 1. 
Lowack 15. 1. 
Dr. Mahlo 15. 1. 
Menzel 15. 1. 
Meyer 15. 1. 
Nelle 15. 1. 
Frau Pack * 15. 1. 
Petersen 15. 1. 
Reuschenbach 15. 1. 
Roth 15. 1. 
Frau Rust 15. 1. 
Schartz (Trier) 15. 1. 
Dr. Scheer * 15. 1. 
Frau Schilling 15. 1. 
Frau Schmidt-Bott 15. 1. 
Schmitz (Baesweiler) 15. 1. 
von Schmude 15. 1. 
Schröer (Mülheim) 15. 1. 
Schulze (Berlin) 15. 1. 
Stahl (Kempen) 15. 1. 
Stobbe 15. 1. 
Dr. Vondran 15. 1. 
Dr. Warnke 15. 1. 
Frau Dr. Wisniewski 15. 1. 
Wissmann 15. 1. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 18. Dezember 1987 be-
schlossen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen 
Antrag gemäß Artikel 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das 
Haushaltsjahr 1988 (Haushaltsgesetz 1988) 
Achtes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den Finanzaus-
gleich zwischen Bund und Ländern 
Gesetz zur Änderung des Gemeindeverkehrsfinanzierungsge-
setzes 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den Ladenschluß 
Gesetz zur finanziellen Sicherung der Künstlersozialversiche-
rung 
Gesetz zur Verlängerung der Amtszeit der Jugendvertretungen 
in den Betrieben 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Errichtung einer Stiftung 
„Mutter und Kind - Schutz des ungeborenen Lebens" 
Gesetz über die Sicherung und Nutzung von Archivgut des Bun-
des (Bundesarchivgesetz - BArchG) 
Gesetz über die zentrale Archivierung von Unterlagen aus dem 
Bereich des Kriegsfolgenrechts 
Gesetz zur Änderung des Bundespersonalvertretungsgesetzes 
Gesetz zur Änderung des Benzinbleigesetzes 
Gesetz über die Feststellung des Wirtschaftsplans des ERP-Son-
dervermögens für das Jahr 1988 (ERP-Wirtschaftsplangesetz 
1988) 
Gesetz zu dem Zusatzabkommen vom 2. Oktober 1986 zum 
Abkommen vom 7. Januar 1976 zwischen der Bundesrepublik 
Deutschland und den Vereinigten Staaten von Amerika über 
Soziale Sicherheit und zu der Zusatzvereinbarung vom 2. Okto-
ber 1986 zur Vereinbarung vom 21. Juni 1978 zur Durchführung 
des Abkommens 
Gesetz zu dem Abkommen vom 14. November 1985 zwischen 
der Bundesrepublik Deutschland und Kanada über Soziale Si-
cherheit und der Vereinbarung zur Durchführung des Abkom-
mens sowie zu der Vereinbarung vom 14. Mai 1987 zwischen 
der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regie-
rung von Quebec über Soziale Sicherheit und der Durchfüh-
rungsvereinbarung hierzu 
Gesetz zu dem Abkommen vom 4. November 1985 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Schweizerischen Eidge-
nossenschaft über den Verzicht auf die Beglaubigung und über 
den Austausch von Personenstandsurkunden/Zivilstandsurkun-
den sowie über die Beschaffung von Ehefähigkeitszeugnissen 
Gesetz zu dem Abkommen vom 18. September 1985 zwischen 
der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Argentinien 
über die Wehrpflicht von Doppelstaatern 
Gesetz zu dem Abkommen vom 10. Oktober 1985 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Dänemark 
über die Wehrpflicht deutsch-dänischer Doppelstaater 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 11/253 Nr. 1.2 
Drucksache 11/561 Nr. 1.1, 1.2, 1.3 
Drucksache 11/1107 Nr. 1.1 
Drucksachen 11/552, 11/637 
Finanzausschuß 
Drucksache 11/1107 Nr. 1.2 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 11/1107 Nr. 1.7 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß sie 
die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von 
einer Beratung abgesehen haben: 
Innenausschuß 
Drucksache 10/5362 Nr. 18 
Drucksache 11/929 Nr. 2.1 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 11/1450 Nr. 2.1 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/253 Nr. 2.4 
Drucksache 11/561 Nr. 2.4 
Drucksache 11/779 Nr. 2,21 
Drucksache 11/1365 Nr. 3.1, 3.2 
Drucksache 11/1450 Nr. 2.3, 2.4, 2.5, 2.6 
Drucksache 11/1107 Nr. 2.2, 2.3, 2.4, 2.5, 2.6, 2.7 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 11/973 Nr. 2.7 bis 2.11 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Drucksache 11/1107 Nr. 2.10 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/883 Nr. 138</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11053.pdf</pdf_url>
    <id>2062</id>
    <dokumentnummer>11/53</dokumentnummer>
    <datum>1988-01-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
