<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2065</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/44</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1987-11-27</datum>
  <titel>Protokoll der 44. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/44 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
44. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Inhalt: 
Gedenkworte für die Opfer der Flutkata-
strophe in der Küstenprovinz Natal und des 
Taifuns Nina im Süden der Philippinen   3035 A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 3035 B 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP und der Fraktion 
DIE GRÜNEN: Erhöhung der Mitglieder-
zahl der Enquete-Kommission „Vorsorge 
zum Schutz der Erdatmosphäre" (Drucksa-
che 11/1351)   3035 B 
Tagesordnungspunkt III: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Haushaltsjahr 1988 (Haushalts-
gesetz 1988) (Drucksachen 11/700, 11/969, 
11/1051 bis 11/1079, 11/1081, 11/1360) 
Dr. Dregger CDU/CSU 	  3035 D 
Dr. Spöri SPD 	  3041 B 
Dr. Weng (Gerlingen) FDP 	 3047 C 
Kleinert (Marburg) GRÜNE  3051 A 
Dr. Rose CDU/CSU 	  3055 A 
Walther SPD 	  3057 C 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF 	. 	 3064 B 
Namentliche Abstimmungen 	 3069 B 
Ergebnisse . . . . 3070D, 3072B, 3073D, 3075B, 
3076D, 3078A, 3079C 
Präsident Dr. Jenninger 	  3056 B 
Nächste Sitzung 	  3081 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 3083' A 
Anlage 2 
Erklärung des Abg. Scharrenbroich (CDU/ 
CSU) zur Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag auf Drucksache 11/1314 .   3083* C 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 	  3083* D 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3035 
44. Sitzung 
Bonn, den 27. November 1987 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich eröffne die Sitzung. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Wieder haben Naturkatastrophen viele Menschen-
leben gefordert. Wir wollen der Opfer gedenken. Bei 
der Flutkatastrophe in der Küstenprovinz Natal sind 
über 300 Menschen ums Leben gekommen; 600 000 
wurden obdachlos. Der Taifun Nina zerstörte im Sü-
den der philippinischen Inselwelt ganze Dörfer. In 
Flutwellen starben 200 Menschen, Tausende wurden 
obdachlos. Den Hinterbliebenen und Opfern spreche 
ich in Ihrem Namen die Anteilnahme aus. 
Sie haben sich zu Ehren der Toten erhoben. Ich 
danke Ihnen. 
Im Ältestenrat ist vereinbart worden, die heutige 
Tagesordnung um die Beratung des interfraktionellen 
Antrags ,Erhöhung der Mitgliederzahl der Enquete-
Kommission „Vorsorge zum Schutz der Erdatmo-
sphäre" ' — Drucksache 11/1351 — zu erweitern. 
Gleichzeitig soll damit von der Frist für die Beratung 
abgewichen werden. Sind Sie damit einverstanden? 
— Ich höre keinen Widerspruch. Das ist also der 
Fall. 
Dann rufe ich diesen Zusatzpunkt 1 der Tagesord-
nung gleich auf: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN: 
Erhöhung der Mitgliederzahl der Enquete-
Kommission „Vorsorge zum Schutz der Erdat-
mosphäre" 
— Drucksache 11/1351 — 
Wer dem Antrag auf Drucksache 11/1351 zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Der Antrag ist ein-
stimmig angenommen. 
Ich rufe nunmehr Punkt III der Tagesordnung auf: 
Dritte Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1988 (Haushaltsgesetz 
1988) 
— Drucksachen 11/700, 11/969, 11/1051 bis 
11/1079, 11/1081, 11/1360 — 
Ich darf davon ausgehen, daß hinsichtlich der Un-
terrichtung über die in zweiter Beratung beschlosse-
nen Änderungen im Entwurf des Haushaltsgesetzes 
1988 auf Druchsache 11/1360 von der Frist des § 84 b 
unserer Geschäftsordnung abgewichen werden soll. 
— Auch da höre ich keinen Widerspruch. Dann ist das 
so beschlossen. 
Zu den verschiedenen Einzelplänen sowie zum 
Haushaltsgesetz liegen mehr als 20 Entschließungs-
anträge vor. Über diese Entschließungsanträge wird 
nach der Schlußabstimmung über das Haushaltsge-
setz abgestimmt. 
Ich möchte Ihnen auch gleich mitteilen, daß wir 
nicht weniger als sechs namentliche Abstimmungen 
haben werden, eine davon über den Haushalt selbst 
und fünf über Entschließungen. 
Im Ältestenrat ist vereinbart worden, für die dritte 
Beratung des Haushaltsgesetzes 1988 eine Dauer von 
drei Stunden vorzusehen. — Ich sehe, Sie sind damit 
einverstanden. 
Dann kann ich die Aussprache eröffnen. Das Wort 
hat der Abgeordnete Dr. Dregger. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Am Beginn der dritten Lesung er-
kläre ich im Namen der CDU/CSU-Bundestagsfrak-
tion, daß wir nicht nur das Zahlenwerk des Haushal-
tes billigen, sondern auch die Politik, die sich darin 
verkörpert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Bundeskanzler, wir danken Ihnen und Ihrer 
Regierung, 
(Dr. Vogel [SPD]: Ist ein bißchen ausge-
dünnt!) 
daß Sie durch Ihre Politik das exzessive Ausgaben-
wachstum beendigt, reales Wirtschaftswachstum ge-
nauso ermöglicht haben wie reale Einkommensstei-
gerungen für Rentner und Arbeitnehmer, daß unter 
3036 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Dr. Dregger 
Ihrer Verantwortung Hunderttausende neuer Arbeits-
plätze zusätzlich geschaffen wurden 
(Walther [SPD]: Die vorher von Ihnen ver
-
nichtet worden sind!) 
und daß auf diese Weise ein festes und solides Funda-
ment entstanden ist, von dem aus wir künftigen Her-
ausforderungen begegnen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mein zweites Wort richte ich an das ganze Haus, an 
die Koalition und an die Opposition. Der Bundestag 
sollte nicht nur Kampfplatz polemischer Auseinander-
setzungen sein, hinter denen sich nicht selten ein 
Stück Ratlosigkeit und Rechthaberei verbergen. Der 
Bundestag sollte auch Forum gemeinsamer Überle-
gungen sein, insbesondere dann, wenn neue Tatbe-
stände neue Entschlüsse verlangen. 
(Frau Traupe [SPD]: Das wäre gut!) 
Diese neuen Tatbestände gibt es zur Zeit in großer 
Fülle. Ich nenne die Eskalation der Gewalt auf unse-
ren Straßen mit zunehmender Gefährdung unserer 
Polizeibeamten. Ich nenne die beiden Null-Lösungen 
im Mittelstreckenbereich, die die Sicherheitsstruktu-
ren Europas grundlegend verändern. Ich nenne die 
Turbulenzen auf den internationalen Finanzmärkten 
und im Währungsgefüge. 
Diese Veränderungen verlangen neue Bewertun-
gen. Sie enthalten Risiken, aber auch Chancen, die 
wir nutzen sollten, vielleicht auch die Chance zu mehr 
Gemeinsamkeit hier in diesem Hause. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Traupe [SPD]: Aber nicht nur verbal!) 
Meine Damen und Herren, das setzt allerdings voraus, 
daß wir uns gegenseitig respektieren. Regierung und 
Opposition stehen sich im parlamentarischen System 
als Gegenspieler, vielleicht auch als Gegner gegen-
über, aber nicht als Feinde. 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
Es ist die gemeinsame Bindung an die Verfassung, die 
Respektierung der Menschenwürde des anderen, 
wozu gewiß auch der Schutz seiner Privatsphäre ge-
hört, was den demokratischen Konsens ausmacht. 
Kein politisches Ziel, keine politische Lage können es 
rechtfertigen, diesen Konsens zu verletzten. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Das muß auch bei der Aufklärung schlimmer Vor-
gänge gelten. Ich sage das ganz emotionslos und 
wohlüberlegt. Es widerspricht menschlichem An-
stand, persönliche Schuld auf davon nicht Betroffene 
übertragen zu wollen. Ich denke, daß das alle Seiten 
beachten sollten. 
Meine Überlegungen zur inneren Sicherheit 
möchte ich mit einem Zitat einleiten. Richard von 
Weizsäcker sagte am 6. November in München — ich 
zitiere: 
Die einzigartige Chance, die die Freiheit als Ver-
fassungsprinzip bietet, ist die Fähigkeit zur 
Selbstkorrektur . . . 
In der Politik der inneren Sicherheit sind Korrektu-
ren, auch Selbstkorrekturen erforderlich. Der Bundes-
vorstand der FDP hat dazu ein Zeichen gesetzt. Der 
Parteivorsitzende der FDP, Bundeswirtschaftsminister 
Bangemann, hat das am Dienstag überzeugend be-
gründet. Ich warne wie er davor, die sich darin zei-
gende Fähigkeit zur Selbstkorrektur jetzt als Schwä-
che oder Umfall oder ähnliches abzuwerten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn sich die Umstände ändern, müssen sich auch 
die politischen Bewertungen ändern, und die Um-
stände haben sich geändert. Die Gewalt der öffentli-
chen Demonstrationen geht nicht mehr — wenn es 
denn jemals so war — von jugendlichem Über-
schwang aus. Heute sind Profis am Werk. Ihre Gefähr-
lichkeit nimmt zu. 1984 sind 139, 1987 schon 818 Poli-
zeibeamte im Einsatz verletzt worden. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Wieviel Demon-
stranten?) 
Zwei Beamte wurden im Zuge einer Gewaltdemon-
stration ermordet. 
Wir können — ich sage das ohne Häme — unrecht-
mäßige Gewalt nicht dadurch aus der Welt schaffen, 
daß wir vor ihr kapitulieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die schwerwiegendere Fehlentscheidung des Ham-
burger Senats wurde nicht jetzt — auch das war eine 
Fehlentscheidung — sondern bereits vor sechs Jahren 
getroffen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: So ist es!) 
Damals verzichtete der Senat darauf, besetzte Häuser 
unverzüglich, d. h. binnen 24 Stunden, räumen zu las-
sen, wie es in anderen Bundesländern geschieht. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Da hätten Sie einmal 
die Berufsverbote abgeschafft!) 
Meine Damen und Herren, wer das staatliche Ge-
waltmonopol aufweicht, wer dem Faustrecht Raum 
schafft, kommt in eine ausweglose Lage, wie sie jetzt 
in Hamburg entstanden ist. Sosehr der „Friedensver-
trag mit der Hafenstraße ", wie es in der „Bild"-Zei-
tung hieß, zunächst als Erleichterung empfunden 
wird: In Wahrheit ist es eine schwere Niederlage des 
Rechtsstaates. Niemand von uns hat Anlaß, diese Nie-
derlage von Recht und Gesetz als Sieg zu feiern. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wie kommt es zu diesen Gewalttaten? Stehen Not 
oder Unterdrückung dahinter? Nein, eher Haß und 
Verachtung. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Die sind vielleicht 
aufgeschlossener als Sie!) 
Sie richten sich gegen den Staat, der seine „Bullen" 
— so heißt dieses menschenverachtende Schimpf-
wort — aufmarschieren läßt. Die Ohnmacht dieses 
Staates sichtbar zu machen, ihn dadurch der Lächer-
lichkeit und der allgemeinen Verachtung preiszuge-
ben, das ist wesentliches Motiv dieser Gewaltanwen-
dung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3037 
Dr. Dregger 
Daß dieser Staat der freiheitlichste und zugleich so-
zialste der deutschen Geschichte ist, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das „sozialste" las
-
sen Sie bitte weg!) 
ein Staat, der von keinem anderen Staat der Welt an 
Bürgerrechten und Bürgerfreiheiten übertroffen wird 
— all das hat ihn vor Haß und Feindschaft nicht ge-
schützt. 
Woran liegt das? Was hat Haß und Verachtung ge-
weckt? Die Schläger selbst geben darauf keine ver-
stehbare Antwort. Sie wollen Randale. Warum? Was 
steht dahinter? Ich zitiere jetzt einige Äußerungen, die 
uns nachdenklich machen sollten. 
Die Studentenvertretung der kirchlichen Hoch-
schule Berlin schrieb vor kurzem an die Synode der 
EKD — ich zitiere — , die „Wahllosigkeit Kreuzberger 
Knüppelnächte und Wackersdorfer Hetzjagden" ha-
ben nun ihre „Entsprechung in den Ausdrucksformen 
eines Teils des linken Spektrums gefunden" . Ein 
neues Zitat: „So blüht das Alibi für die kommenden 
Morde im Kreise der kommenden Pfarrer" — Kom-
mentar einer angesehenen Tageszeitung, dem zu wi-
dersprechen schwerfällt. Diese Studenten haben 
wahrscheinlich Schulen besucht, auf denen sie von 
Vertretern der „Konfliktpädagogik" belehrt wurden, 
Konflikt sei „die einzige Wahrheit der Gesellschaft". 
(Zuruf von der SPD: Lösungen!) 
Die Ordnung des Grundgesetzes sei keine Friedens-
ordnung, sondern eine Konfliktordnung; die Gesell-
schaft der Bundesrepublik Deutschland sei eine Klas-
sengesellschaft. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Denken Sie einmal 
an Beamte und Arbeitslose!) 
Günther Anders, den Sie sicherlich kennen — er 
nennt sich Philosoph — schrieb in der den Grünen 
nahestehenden Tageszeitung „taz" im Sommer — ich 
zitiere ihn wörtlich — : 
(Frau Olms [GRÜNE]: Die ist nicht grün
nah!) 
Wir werden nicht davor zurückschrecken, dieje-
nigen Menschen zu töten, 
— ich wiederhole: „Wir werden nicht davor zurück-
schrecken, diejenigen Menschen zu töten" — 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Das ist keine grüne 
Position!) 
die aus Beschränktheit der Phantasie oder aus 
Blödheit des Herzens vor der Gefährdung ... der 
Menschheit nicht zurückschrecken. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Das ist eine Beleidi
gung! — Frau Unruh [GRÜNE]: Sie sind ein 
Demagoge!) 
Menschen also sollen getötet werden, um die Mensch-
heit zu retten, jedenfalls dann, wenn ihnen „Be-
schränktheit der Phantasie" 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Dann ist der Redak
teur beschränkt, wenn er sowas schreibt!) 
oder „Blödheit des Herzens" vorzuwerfen ist. 
Das nun schon berühmt gewordene Zitat der Vor-
standssprecherin Ihrer Partei, Jutta Dithfurt, kann, 
Frau Unruh, in diesem Zusammenhang nicht uner-
wähnt bleiben. Es wurde wenige Tage vor der Ermor-
dung der beiden Polizeibeamten in Frankfurt ausge-
sprochen. Es lautet — ich zitiere — : 
Dieser Staat brauchte und braucht nichts so sehn-
süchtig wie den Terror, den Schrecken. Er 
braucht ihn, um von seiner eigenen tagtäglich 
geübten Gewalt abzulenken. 
(Dr. Czaja [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Diese Kostproben, die vermehrt werden könnten, sol-
len genügen. Sie erhellen den geistigen Hintergrund, 
vor dem Gewaltverharmlosung und Gewaltneigung 
wachsen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Der Ungeist!) 
Nun sind, meine Damen und Herren, die von mir 
Zitierten keine originellen Denker. Sie sind ideologi-
sche Nachfahren Herbert Marcuses, der eine ganze 
Studentengeneration beeinflußt hat. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Marcuse bezeichnete schon in den 60er Jahren Ge-
walt als legitimes Mittel 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Regelrechte 
intellektuelle Höhenflüge sind das!) 
gegen die — wie er sagte, und ich zitiere ihn — „struk-
turell gewalttätig angelegte liberale Demokratie". An 
anderer Stelle seines Buches „Repressive Toleranz" 
diffamiert er diese liberale Demokratie sogar als „to-
talitär". 
Die Herabsetzung unseres Staates und seiner frei-
heitlichen Verfassung konnte nicht ohne Folgen blei-
ben. Machen wir uns klar: Es ist Verachtung, die zu 
Haß, und es ist Haß, der zu Gewalt und schließlich zu 
Mord führt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die vom Bundespräsidenten angemahnte Selbst-
korrektur ist daher nirgendwo so notwendig wie in 
diesem Bereich. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Den nehmen wir ja 
auch ernst! — Gegenruf von der CDU/CSU: 
Aber Sie nimmt keiner ernst!) 
Wir müssen Pädagogen, Publizisten, Politiker jeder 
Richtung aufrufen, die einzigartige Freiheit unseres 
Gemeinwesens als kostbares Gut zu begreifen und es 
vor dem Größenwahn von Ideologen zu schützen, die 
ihre Meinung verabsolutieren und mit Gewalt durch-
setzen wollen. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Sie sollten 
etwas zu den Ursachen der Gewalt sagen!) 
Diese geistige Umkehr ist das Wichtigste, was wir 
bewirken müssen. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Die Wende!) 
Geeignete rechtsstaatliche Instrumente für Polizei 
und Justiz müssen hinzukommen. Ich weiß, daß es 
einige Politiker und Polizeiexperten gibt, die das nicht 
für notwendig oder gar für schädlich halten — wie ich 
meine, aus einer allzu verengten Sicht. Normen kön-
nen nicht allein an der Frage gemessen werden, ob 
3038 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Dr. Dregger 
und inwieweit sie der Polizei die Arbeit erleichtern. 
Wichtiger ist die Grenzziehung zwischen dem, was 
demokratisch legitim, und dem, was demokratisch 
illegitim ist. 
Zur Grenzüberschreitung gehören — und das müs-
sen wir klarmachen, nicht irgendwelche Polizeiexper-
ten — jede Art der Uniformierung, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
jede Art der Vermummung, d. h. Tarnung, und jede 
Form der Bewaffnung, auch der sogenannten passi-
ven Bewaffnung. Wer diese Mittel anwendet, über-
schreitet bereits die Grenze zur öffentlichen Gewalt-
anwendung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Diese Grenzüberschreitung kann nicht wie das 
Überschreiten eines Parkverbots mit einer Ordnungs-
strafe belegt werden. Es handelt sich hier um krimi-
nelles Unrecht. Unsere Aufgabe, die des Gesetzge-
bers, ist es, dieses Unrecht im Strafgesetzbuch als kri-
minell zu bewerten. Meine Damen und Herren, das ist 
unsere Pflicht! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Untergang der ersten deutschen Republik be-
gann mit der Aufstellung paramilitärischer Ver-
bände 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja, daraus haben Sie 
nichts gelernt!) 
— von der SA bis zum Rot-Front-Kämpferbund —, mit 
Gewaltdemonstrationen und politischen Morden. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Warum denn?) 
Das darf sich nicht wiederholen. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Nie was von 
Eskalation gehört?) 
Die „Schwarzen Blocks", die sich wie die Kader 
einer Bürgerkriegsarmee aufführen, dürfen auf unse-
ren Straßen nicht die Überhand gewinnen. Die Polizei 
darf nicht in eine rein passiv-defensive Rolle gedrängt 
werden — unter ständiger unzumutbarer Gefährdung 
der Beamten, für die wir Politiker auch eine Fürsor-
gepflicht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Gewalttäter müssen festgenommen, von den 
Gerichten verurteilt und einer Strafe zugeführt wer-
den, die der Bedeutung der Rechtsgüter entspricht, 
um die es geht, nämlich um die Sicherung der Demon-
strationsfreiheit und die Wahrung des inneren Frie-
dens. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — Dr. 
Mechtersheimer [GRÜNE]: Koste es, was es 
wolle!) 
„Recht ohne Macht ist Anarchie, und Macht ohne 
Recht ist Diktatur" , so sagte es Blaise Pascal. Gewalt-
losigkeit der politischen Auseinandersetzung ist die 
Grundlage der Demokratie. Sie zu sichern ist unsere 
gemeinsame Aufgabe. Darüber sollte Konsens in die-
sem Hause zwischen Regierung und Opposition mög-
lich sein. 
Meine Damen und Herren, auch die Wahrung des 
äußeren Friedens, die Wahrung der Sicherheitsinter-
essen des deutschen Volkes stellt uns vor neue Her-
ausforderungen. Die zwischen den beiden Weltmäch-
ten vereinbarte sogenannte doppelte Null-Lösung 
wird die Sicherheitsstrukturen Europas verändern. 
Wir haben der doppelten Null-Lösung zugestimmt, 
wenn auch aus unterschiedlichen Gründen. Die einen 
sehen in jeder Abrüstung einen Gewinn — ohne 
Rücksicht darauf, welche Auswirkungen das auf das 
Gleichgewicht der Kräfte und damit auf unsere Si-
cherheit hat. Die anderen — zu denen wir gehören — 
sind der Meinung, daß Abrüstung gut ist, wenn sie zu 
mehr Gleichgewicht — und das heißt: zu mehr Sicher-
heit — führt, für alle, auch für uns. 
Wir, die Union, begrüßen die doppelte Null-Lösung 
als Einstieg in weitere Abrüstungsmaßnahmen, die 
durch die Teilabrüstung im atomaren Mittelstrecken-
bereich nicht überflüssig, sondern dringlicher gewor-
den sind. 
Unsere Haltung hat ihren Niederschlag in den Be-
schlüssen des Deutschen Bundestages vom 4. Juni 
und 15. Oktober dieses Jahres gefunden. Diese Be-
schlüsse stimmen mit der Position überein, die die 
Außenministerkonferenz der NATO am 12. Juni 1987 
ebenfalls eingenommen hat. In Übereinstimmung mit 
unseren eigenen Beschlüssen und der Position der 
Außenministerkonferenz sage ich: 
Erstens. Wir wollen Abrüstung und Gleichgewicht 
im konventionellen Bereich, d. h. bei Panzern und 
Flugzeugen, die sich in Deutschland hautnah gegen-
überstehen. Die Sowjetunion verfügt hier über einen 
Waffenüberhang, den selbst sie nicht mehr generell 
bestreitet. Aus dieser Erkenntnis sollten unverzüglich 
Schlußfolgerungen gezogen werden. Statt die Zeit da-
mit zu vergeuden, das jetzige Kräfteverhältnis zu zäh-
len, sollte vereinbart werden, was jeder Seite für die 
Zukunft zuzugestehen ist, und auf diesen Stand kon-
trolliert abgerüstet werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich glaube, über diese Position besteht Übereinstim-
mung. 
Zweitens. Wir wollen totale und globale chemische 
Abrüstung. Wir fordern Ost und West auf, sie sobald 
wie möglich zu vereinbaren und zu verwirklichen. 
Aber da der Zeitpunkt nicht abzusehen ist, wann das 
geschieht, wollen wir auch an der Vereinbarung fest-
halten, die Bundeskanzler Kohl und Präsident Reagan 
am Rande der Konferenz von Tokio getroffen haben. 
Die Kollegen Wimmer, Todenhöfer und ich haben das 
vor zwei Jahren bei unserem Besuch in Washington 
vorbereitet. Danach sollen alle chemischen Waffen 
der USA von deutschem Boden verschwinden, sobald 
neue chemische Waffen in den USA produziert und 
dort gelagert werden. 
Drittens. Wir wollen atomare Abrüstung auch bei 
den Systemen, die von der doppelten Null-Lösung 
nicht erfaßt werden. 
Das gilt für die strategischen Systeme, deren Redu-
zierung auf 50 % die beiden Weltmächte bereits in 
Aussicht genommen haben. Was übrig bleibt, reicht 
sicher. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3039 
Dr. Dregger 
Es gilt vor allem für die landgestützten atomaren 
Systeme der Weltmächte, die wegen ihrer geringen 
Reichweiten von weniger als 500 km nahezu aus-
schließlich uns, die Deutschen beiderseits der Tei-
lungsgrenze, bedrohen. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Auch die 
französischen!) 
— Auch das muß so geregelt werden, wie das andere 
in der Allianz geregelt wird. Ich wirke in diese Rich-
tung. — Das Kräfteverhältnis beträgt hier 1 365 Flug-
körper auf östlicher und 88 auf westlicher Seite. Das ist 
ein Verhältnis von 15 : 1; das ungünstigste für den 
Westen, das es in irgendeinem Rüstungsbereich gibt. 
Es besteht daher nicht der geringste Anlaß, den Ab-
bau sowjetischer Überrüstung im Kurzstreckenbe-
reich zu verschieben, bis die Überrüstung der Sowjet-
union bei den chemischen oder konventionellen Waf-
fen beseitigt ist. Ich freue mich, daß Herr Kollege Gen-
scher sich diesen meinen Standpunkt schon vor eini-
ger Zeit ausdrücklich zu eigen gemacht hat. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Vogel [SPD]: Da seid ihr sprachlos! Lernt 
mal was hier!) 
— Ich freue mich, daß das allgemeine Zustimmung 
findet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir wollen — auch diese Klarstellung ist notwen-
dig — bei den atomaren Kurzstreckenwaffen Abrü-
stung auf einen Mindestbestand, der nach meiner 
Auffassung die Massierung konventioneller Angriff s-
verbände verhindern soll. Eine Null-Lösung ist in die-
sem Bereich so lange nicht diskutabel, wie das unge-
heure Ungleichgewicht bei chemischen und konven-
tionellen Waffen fortbesteht. 
Wenn von atomaren Waffen mit Reichweiten unter 
500 km die Rede ist, bleibt die atomare Rohrartillerie 
mit ihrer ungeheuren Zerstörungsgewalt auf deut-
schem Boden in der Regel unerwähnt. Bei der Erar-
beitung des westlichen Abrüstungs- und Sicherheits-
konzepts muß sie in die Überlegungen einbezogen 
werden. Wenn die atomare Rohrartillerie neben den 
verbleibenden Kurzstreckenraketen zur Abwehr kon-
ventioneller Angriffsmassierungen entbehrlich sein 
sollte — was militärisch zu prüfen ist — , dann sollte 
diese atomare Rohrartillerie von deutschem Boden 
verschwinden. 
(Richtig! bei den GRÜNEN) 
Ich fasse zusammen: Die doppelte Null-Lösung bei 
den atomaren Raketen der Weltmächte hat weitere 
Abrüstungsfortschritte nicht überflüssig, sondern 
dringlicher gemacht. Wir wollen ein Sicherheits- und 
Abrüstungskonzept der Allianz, das Gleichgewicht 
nicht durch westliche Aufrüstung, sondern durch so-
wjetische Abrüstung herstellt und das die Sicherheits- 
und Überlebensinteressen des deutschen Volkes voll 
berücksichtigt. 
Generalsekretär Gorbatschow fordere ich auf, ge-
rade in diesem Bereich ein Zeichen zu setzen. Die 
sowjetische Überlegenheit an atomaren Kurzstrek-
kensystemen von 1365 zu 88 zu Lasten des Westens 
kann mit Verteidigungsnotwendigkeiten nicht be-
gründet werden. Diese Überlegenheit ist bedrohlich. 
Sie führt nicht zu Vertrauen und Zusammenarbeit, auf 
die es jetzt ankommt, sondern gefährdet sie. Die So-
wjetunion sollte daher auf diesem Felde, auch ohne 
ein neues Abrüstungsabkommen, einseitig einen we-
sentlichen Abrüstungsschritt tun, um ihren Willen zur 
Abrüstung glaubhaft zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Opposition, insbesondere die Kolleginnen und 
Kollegen der SPD, bitte ich, zu prüfen, ob sie die von 
mir vorgetragenen Sicherheits- und Abrüstungsposi-
tionen unterstützen kann. Zu Gesprächen darüber 
sind wir bereit. Nationaler Konsens ist auf keinem 
Felde wichtiger als in der Außen- und Sicherheitspo-
litik. Wir sind dazu bereit. 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wir ver-
abschieden heute einen nationalen Haushalt vor dem 
Hintergrund europäischer und weltwirtschaftlicher 
Unsicherheit. Wenn wir ihn trotzdem auf feste Daten 
stützen und die Risiken eingrenzen können, dann auf 
Grund unserer Konsolidierungserfolge seit 1982, seit 
Übernahme der Kanzlerschaft durch Helmut Kohl. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Um die finanzpolitische Wende zu verdeutlichen: In 
der Ära Brandt/Schmidt stiegen die Bundesausgaben 
im Jahresdurchschnitt um 9 %. Von 1983 bis 1986 stie-
gen sie jährlich um 1,7 %. Diese Linie behalten wir 
bei. 
Das hat nicht nur zu totaler Geldwertstabilität, zu 
realem Wirtschaftswachstum, zur Vermehrung der 
Zahl der Arbeitsplätze um netto über 600 000 beige-
tragen; diese Konsolidierungsleistung hat uns auch 
ein Stück finanzieller Handlungsfähigkeit gerettet 
und wiedergewonnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir wären völlig hilflos, 
wenn es nach 1982 so weitergegangen wäre wie vor-
her. 
Um den Ungleichgewichten in der Weltwirtschaft 
zu begegnen, müssen die USA ihr Haushaltsdefizit 
verringern durch Ausgabenkürzung und Steuererhö-
hung. Dazu sind in Washington erste Beschlüsse ge-
faßt worden, die wir begrüßen. 
Die Überschußländer Japan und Deutschland — wir 
sind nicht die einzigen, aber wir werden immer ge-
nannt — werden aufgefordert, das Gegenteil zu tun. 
Von den Überschußländern wird erwartet, daß sie 
ihre Haushaltsdefizite erhöhen. Wir tun das vor allem 
durch unsere Politik der Steuersenkung. Sie war von 
Anbeginn nicht nur binnenwirtschaftlich, sondern 
auch außenwirtschaftlich motiviert. Sie erinnern sich, 
daß ich darauf immer wieder hingewiesen habe. Die-
ser außenwirtschaftliche Aspekt hat jetzt natürlich an 
Bedeutung gewonnen. 
Inzwischen wird uns nicht mehr vorgeworfen, wir 
täten in dieser Hinsicht zuviel, sondern eher zuwenig. 
Ich möchte dazu fünf Anmerkungen machen. 
Erstens. Wir könnten uns jetzt höhere Staatsausga-
ben und noch höhere Haushaltsdefizite, z. B. durch 
weitere Steuersenkungen, leisten, wenn die sozialde-
mokratisch geführte Bundesregierung am Anfang der 
3040 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Dr. Dregger 
70er Jahre darauf verzichtet hätte, zur Unzeit, als kei-
nerlei wirtschaftliche Notwendigkeiten dafür vorhan-
den waren, in dieser immensen Weise Schulden zu 
machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Matthäus-Maier [SPD]: Rezession, mein 
Junge!) 
Sie haben in guten Jahren nicht vorgesorgt, sondern 
Sie haben in guten Jahren das Geld zum Fenster hin-
ausgeworfen, und das vermindert unseren Spiel-
raum. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Die 30 Milliarden DM Zinslast jährlich, die wir aus 
der Ara Brandt/Schmidt übernehmen mußten, ver-
ringern natürlich unseren heutigen Handlungsspiel-
raum. 
(Walther [SPD]: Wer hat denn den Unsinn 
aufgeschrieben? — Frau Traupe [SPD]: Sie 
sollten Ihren Referenten entlassen!) 
Zweitens. Trotzdem haben wir zu den Stabilisie-
rungsbemühungen der großen Industrienationen an-
gemessen beigetragen, und wir werden das auch in 
Zukunft tun. Beitragen können wir dazu allerdings 
nur dann, wenn die anderen mitmachen. Deutsche 
Alleingänge zur Rettung der Weltwirtschaft wären 
eine absurde Selbstüberschätzung. 
(Frau Traupe [SPD]: Richtig!) 
Im Vergleich zu Japan ist die deutsche Wirtschaft mit-
telgroß, im Vergleich zu den USA ist sie eher klein. 
Um an Hand von Zahlen eine Vorstellung zu vermit-
teln: Das Bruttosozialprodukt 1986 betrug bei uns 
890 Milliarden Dollar, in Japan 1 958 Milliarden Dol-
lar, also mehr als das Doppelte, und in den USA 
4 166 Milliarden Dollar, das ist das Viereinhalbfa-
che. 
Drittens. Für uns ist es von großer Bedeutung, daß 
unsere Wirtschaft eingebettet ist in die Europäische 
Gemeinschaft und das Europäische Währungssy-
stem. Ihre Fortentwicklung zu einer Europäischen 
Wirtschafts- und Währungsunion hat an Bedeutung 
gewonnen. Wir begrüßen die darauf gerichteten Be-
mühungen der Bundesregierung, wozu auch, Herr 
Bundeskanzler, die Vereinbarung zwischen der deut-
schen und der französischen Regierung zur Gründung 
eines Wirtschafts- und Finanzrats gehört. Wir sehen 
darin einen Schritt auf dem richtigen Weg, der nicht 
exklusiv bleiben wird, sondern Europa insgesamt ein-
schließen wird. 
Viertens. Wir bereiten uns darauf vor, im Rahmen 
eines mit den anderen Industrienationen abzustim-
menden Konzepts neue Entschlüsse zu fassen, wenn 
die Lage es erfordert. Weitere allgemeine steuerliche 
Entlastungen können bei uns nicht im Vordergrund 
stehen, erst recht keine Erhöhung der Staatsausga-
ben. Vordringlich ist die Förderung von Inlandsinve-
stitionen, 
(Walther [SPD]: Das wird langsam Zeit! Es 
werden immer weniger!)  
insbesondere die Förderung privater Inlandsinvesti-
tionen, die p rivates Kapital an den Industriestandort 
Deutschland binden. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Also doch „Arbeit 
und Umwelt" !) 
Nicht Kapitalexport, sondern Investitionen in 
Deutschland müssen jetzt im Vordergrund stehen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Das setzt aber voraus, daß Staat und Tarifpartner kein 
Kostenniveau schaffen, das dazu Anreiz gibt, an-
derswo die Arbeitsplätze zu schaffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Spät kommt ihr, doch ihr 
kommt!) 
Fünftens. Auch eine Verbrauchssteigerung wäre 
situationsgerecht, nicht durch unangemessene Erhö-
hung der Lohnkosten; davor haben auch die Fünf 
Weisen und die wirtschaftswissenschaftlichen Insti-
tute gewarnt. 
(Walther [SPD]: Die irren sich nun lau-
fend!) 
Es kann nur darum gehen, den vorhandenen Spiel-
raum jetzt weniger für Arbeitszeitverkürzungen und 
mehr für Lohnerhöhungen zu nutzen, da das die Bin-
nennachfrage steigern und dadurch Arbeitsplätze si-
chern würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Walther [SPD]: 
Wie soll die denn gesteigert werden, wenn 
die Löhne niedriger sind?) 
Der diesbezügliche Hinweis des Bundesfinanzmini-
sters war durchaus berechtigt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Geben Sie den Ar-
men Geld, dann haben Sie Binnennach-
frage!) 
— Sie gehören offenbar zu den Armen. 
Meine Damen und Herren, noch wichtiger aller-
dings ist es, den Sprung der Deutschen von der Kon-
sumfähigkeit zur Konsumbereitschaft nicht durch un-
überlegtes Krisengerede zu gefährden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist auch sehr 
wichtig!) 
Wir Deutschen gehören im Sparen ja zu den Weltmei-
stern. Das ist gewiß eine Tugend, aber eine, die in der 
gegenwärtigen Situation nicht übertrieben werden 
sollte. 
(Frau Traupe [SPD]: Ach nein!) 
An Konsumfähigkeit fehlt es jedenfalls nicht. Das 
zeigt der erhebliche Anstieg der verfügbaren Einkom-
men. Sie steigen nach Schätzung der Sachverständi-
gen 1987 real um 3,5 % und 1988 real um 4,5 %. Auch 
das ist ein großer Erfolg unserer Wirtschafts-, Finanz-
und Sozialpolitik; denn vor 1982, Herr Kollege Vogel, 
sanken die Realeinkommen der Rentner und Arbeit-
nehmer. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP — Dr. Vogel [SPD]: Der Ar-
beitnehmeranteil war noch nie so niedrig wie 
jetzt! Noch 58 %!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3041 
Dr. Dregger 
Abschließend hierzu: Es ist selbstverständlich, daß 
die Bundesregierung Optionen vorbereiten muß für 
den Fall, daß zusätzlicher Handlungsbedarf entsteht. 
Das geschieht. Im internationalen Vergleich stehen 
wir gut da. Die Politik von Regierung und Koalition hat 
das möglich gemacht. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, trotz un-
serer Spitzenstellung im internationalen Vergleich 
stehen wir infolge expansiver Ausgabenpolitik in den 
70er Jahren und Anfang der 80er Jahre jetzt an der 
Grenze dessen, was der Staat für seine Bürger tun 
kann. Haushaltskonsolidierung, Kostendämpfung im 
Gesundheitswesen und Rentenstrukturreform sind 
Stichworte, die das anzeigen. Die Aufgaben, die jetzt 
zu erfüllen sind, sind trotzdem viel leichter als das, 
was nach dem Kriege beim Wiederaufbau zu leisten 
war. Damals hat unser Volk gezeigt, über welch unge-
heure geistige und moralische Kraft es verfügt, wenn 
die Lage es erfordert. Jetzt kommt es vor allem auf die 
junge Generation an. Ich kann mir nicht vorstellen, 
daß sie weniger leistungsbereit, weniger befähigt und 
weniger dynamisch sein könnte als die Generation 
ihrer Väter und Mütter. 
Unserer Jugend sage ich: Denkt daran, daß in ande-
ren Teilen der Welt, nicht nur in den alten Industrie-
nationen, sondern z. B. auch in Südostasien eine junge 
Elite heranwächst, mit der ihr euch in Zukunft messen 
müßt. Ihr werdet es schaffen, wenn ihr nicht wehleidig 
seid, wenn ihr euch anstrengt, wenn ihr eure Fähig-
keiten ausbildet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Deshalb rufe ich euch das zu, was vor 25 Jahren 
John F. Kennedy seinen Mitbürgern gesagt hat: Fragt 
nicht, was euer Land für euch tun kann, fragt euch, 
was ihr für euer Land tun könnt! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich füge dem einen Satz hinzu, den einer der Grün-
dungsväter unserer Republik, Konrad Adenauer, in 
der letzten Rede seines Lebens gesagt hat: „Entschei-
dend aber ist die Liebe zu unserem Volk." So ist es: 
Ihm, dem deutschen Volk, wollen wir dienen, noch 
besser und wirkungsvoller als bisher. 
Vielen Dank. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Spöri. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Jetzt kommt der Ken
-
nedy-Typ! — Heiterkeit) 
Dr. Spöri (SPD) : Vielen Dank für das Kompliment. 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Der Herr Kollege Dregger ist in seiner Tour 
d'horizon vor allen Dingen auch auf die Perspektiven 
der Abrüstung eingegangen, die sich jetzt abzeich-
nen, wenn das INF-Abkommen zustande kommt, was 
wir alle hoffen. 
Ich, Herr Kollege Dregger, erlebe es in meinem 
Wahlkreis Heilbronn, einem Pershing-II-Standort, 
hautnah, welche Erleichterung auf Grund dieses Ab-
kommens entstanden ist. Wir danken allen Verant-
wortlichen auf beiden Seiten, daß dieses Abkommen 
möglich war. Wir danken auch der Friedensbewe-
gung, die unser Bewußtsein für diese Dinge geschärft 
hat. 
(Beifall bei der SPD — Cronenberg [Arns-
berg] [FDP]: Der Bundesregierung auch!) 
— Ich habe gesagt: Allen Verantwortlichen auf beiden 
Seiten in dem Paktsystem. 
(Beifall bei der FDP) 
Meine Damen und Herren, ich bin der Auffassung 
des Herrn Kollegen Dregger, daß wir die Chance nut-
zen sollten, den Prozeß, der jetzt in Gang gekommen 
ist, auf anderen Ebenen über die Mittelstreckenrake-
tenebene hinaus fortzusetzen im Bereich der strategi-
schen Interkontinentalwaffen. 
Dabei sind Ziele für uns Sozialdemokraten zunächst 
einmal der Abbau der konventionellen Ungleichge-
wichte in Mitteleuropa und gleichzeitig parallel, Herr 
Kollege Dregger, auch der Abbau der nuklearen 
Kurzstreckensysteme unter 500 km Reichweite. Für 
uns sind weitere Ziele — ich weiß nicht, ob Sie damit 
einverstanden sind — der Einstieg in eine chemiewaf-
fenfreie Zone und in einen atomwaffenfreien Korri-
dor. Im Namen der SPD-Fraktion möchte ich sagen, 
daß wir froh sind, daß Sie unser Gesprächsangebot 
des letzten Jahres für größere Gemeinsamkeiten im 
Bereich der Abrüstungspolitik und der Sicherheits-
politik hier in Ihre Rede aufgenommen haben, und ich 
sehe durchaus hoffnungsvolle Ansätze, daß es zu die-
ser Gemeinsamkeit in diesem Hause kommt. Denn 
das Gewicht der Bundesrepublik ist um so größer, je 
geschlossener wir hinter diesen Abrüstungszielset-
zungen stehen. 
Eine Bedingung aber haben wir für diese Zusam-
menarbeit, Herr Kollege Dregger. Wenn diese Zusam-
menarbeit auf dem Feld der Sicherheitspolitik in die-
sem Hause zwischen unseren Fraktionen besser wer-
den soll, dann darf es keine mehrheitliche Meinungs-
bildung in Ihrer Fraktion für eine Nachrüstung bei 
nuklearen Kurzstreckenraketen in Europa geben. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Die gibt es 
nicht!) 
Und dann, Herr Kollege Dregger, müssen Sie jene in 
Ihrer Fraktion zurückdrängen, die schon gegen die 
doppelte Null-Lösung gewesen sind, und Sie müssen 
jene zurückdrängen, die Sicherheitspartnerschaft als 
Selbstaufgabe des Westens denunzieren. 
(Beifall bei der SPD) 
Und Sie müssen jene in Ihrer Fraktion zurückdrängen, 
die für eine Militarisierung des Weltraums eintreten, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies sind unsere Bedingungen für eine Zusammenar-
beit auf diesem Feld. 
Sie haben im Bereich der inneren Sicherheit viele 
Dinge angesprochen, die mich bedrücken, aber die 
sind schon in der Debatte vorgestern ausgeräumt wor-
den. Ich möchte nur noch einmal auf die Hafenstraße, 
auf das Stichwort „Hamburg", eingehen. Sie haben 
3042 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Dr. Spöri 
den Bürgermeister der Hansestadt Hamburg attak-
kiert, und Sie haben hier wörtlich gesagt, das, was 
Herr Dohnanyi gemacht habe, sei eine Niederlage 
unseres Rechtsstaats. Ich sage Ihnen: Das, was Herr 
von Dohnanyi gemacht hat, ist ein humaner Sieg des 
Rechtsstaats, 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Nein, das war 
ein Verrat am Rechtsstaat!) 
der die Verhältnismäßigkeit der Mittel in diesem 
Rechtsstaat beachtet hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU: Das war die Kapi
-
tulation vor der Gewalt!) 
Ich sage Ihnen — die Bevölkerung sieht es mehrheit-
lich genauso — : Dieser Mann ist mit seinem Handeln 
zum Symbol für einen politischen Mut geworden, der 
dem Gesetz Geltung verschafft ohne weitere unnötige 
Gewalteskalation und unnötiges Blutvergießen. Wir 
alle, auch Sie in der Union, sollten diesem Mann zu 
Dank verpflichtet sein. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Klaus von Dohnanyi zeigte uns beispielhaft politische 
Kultur, auch indem er Fehler im politischen Handeln 
eingestanden und sich dafür entschuldigt hat, was 
eine wahre Wohltat im Geschrei der Rechthaberei die-
ses Hauses war. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: 
Daran sollte sich Stoltenberg ein Beispiel 
nehmen!) 
Herr Kollege Dregger, Ihre Kritik an Klaus von Doh-
nanyi ist aus dieser Sicht erbärmlich und disqualifi-
ziert Sie nur selbst. 
Nun zum eigentlichen Thema des heutigen Tages 
oder dieser Woche, nämlich zum Haushalt 1988. Seit 
der letzten Haushaltsdebatte im September hat sich 
die wirtschaftliche Situation weltweit dramatisch ver-
ändert. Auf den ersten schwarzen Montag folgte ein 
zweiter und dann noch ein rabenschwarzer Dienstag. 
Der Dollarkurs lag 1985 noch bei einem Spitzenwert 
von 3,47 DM, gestern beim Fixing lag er bei 1,66 DM. 
Die Bundesregierung hat dies, wenn man das prakti-
sche Handeln zugrunde legt, völlig reaktionslos zur 
Kenntnis genommen. Der Bundesfinanzminister, der 
in dieser Situation eigentlich in erster Linie gefordert 
wäre, hält sich unentschlossen und in Kiel beschäftigt 
zurück, und der Bundeskanzler sitzt mal wieder alles 
aus. 
Statt endlich in dieser Debatte der tiefgreifenden 
wirtschaftlichen Vertrauenskrise durch eine glaub-
würdige aktive Politik konjunktur- und beschäfti-
gungspolitisch entschlossen entgegenzutreten, hat 
der Herr Bundesfinanzminister wieder mal nur mit 
geringen Abstrichen noch an seinem Bild von der öko-
nomisch heilen Welt gezeichnet. Über die wirklichen 
Gefahren, nämlich z. B. auf die zunehmende Kurzar-
beit in der Exportindustrie, Herr Stoltenberg, sind Sie 
nur mit unverbindlichen Ankündigungen hinwegge-
gangen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Leider wahr!) 
Sie verspielen so auch noch den letzten Rest an Ver-
trauen in die Finanzpolitik dieser Bundesregierung. 
Dieser Vertrauensverlust ist aber nicht nur Ihr persön-
liches Problem, mit dem wir leben könnten, Ihre Fi-
nanzpolitik wird zunehmend auch zum Konjunktur- 
und Beschäftigungsrisiko, das die schon vorhandene 
wirtschaftliche Unsicherheit bei Bürgern und Wirt-
schaft verstärkt. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir beraten hier über 
einen Haushaltsplan, der ganz offensichtlich nur noch 
wenig mit der Realität zu tun hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der Mann kommt 
aus Baden-Württemberg und redet so da-
her!)  
Die Koalition wird hier mit ihrer Mehrheit ein Haus-
haltsgesetz beschließen, 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Das ist rich-
tig!) 
von dem sie schon heute weiß, daß es so nicht vollzo-
gen werden kann. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Das ist 
falsch!) 
Die zentralen Schwachstellen dieses Haushalts hat 
nicht der Bundesfinanzminister und schon gar nicht 
Herr Dregger heute morgen in dieser Debatte ausräu-
men können. 
Meine Damen und Herren von der Koalition, wo 
sollen denn eigentlich die 222 Milliarden DM Steuer-
einnahmen in diesem Haushalt herkommen, wenn 
nicht ein konjunkturelles Wunder geschieht?, frage 
ich Sie. Aus der neuen Wirtschaftsprognose des Sach-
verständigenrates — und die ist noch sehr optimistisch 
— ergibt sich schon ein zusätzlicher Steuerausfall von 
mindestens 3 Milliarden DM, und der ist noch gar 
nicht berücksichtigt. 
Wo, Herr Bundesfinanzminister, soll eigentlich der 
Bundesbankgewinn von 6 Milliarden DM in diesem 
Haushalt herkommen? Wenn der Dollar bei 1,66 DM 
bleibt, dann fehlen Ihnen in diesem Haushalt minde-
stens 3 Milliarden DM. Auch das ignoriert Ihr Haus-
haltsplan. 
Wo sind in Ihrem Haushalt die berühmten unab-
weisbaren Milliarden für die Europäische Gemein-
schaft eingestellt? Sagen Sie doch endlich einmal kon-
kret und verbindlich, wie Sie das im Jahre 1988 fi-
nanzieren wollen. Dazu ist diese Debatte da. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Stoltenberg, Ihr Ziel, die Neuverschuldung 
des Bundes im nächsten Jahr unter 30 Milliarden DM 
zu halten, haben Sie nur auf geduldigem Papier er-
reicht. Merken Sie eigentlich nicht, daß Ihnen diese 
Zahl draußen niemand mehr abnimmt? 
(Walther [SPD]: Hier drinnen auch nie-
mand!) 
Damit wir uns richtig verstehen: Ich werfe Ihnen, Herr 
Bundesfinanzminister, in dieser konjunkturellen Si-
tuation nicht vor, daß die tatsächliche Nettokreditauf-
nahme im Jahr 1988 höher sein wird, als es auf diesem 
geduldigen Haushaltspapier steht. Ich werfe Ihnen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3043 
Dr. Spöri 
vor, daß Sie dieses der Öffentlichkeit und dem Parla-
ment bewußt verheimlichen wollen und daß die er-
höhte Neuverschuldung nicht zur Finanzierung wirk-
lich beschäftigungswirksamer Maßnahmen genutzt 
wird. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Jung [Lörrach] [CDU/CSU]: 
In der Gegenwart hat man nichts zu kritisie-
ren! Da muß man in die Zukunft gehen!) 
Ihre finanzpolitische Glaubwürdigkeit — das wis-
sen Sie — ist erschüttert, nicht nur bei uns, sondern 
auch bei unseren internationalen Partnern. Sie haben 
unseren Partnern im Februar im Louvre-Abkommen 
zur Wechselkursstabilisierung zugesagt, zur Stärkung 
unserer Binnennachfrage die Steuersenkung 1988 um 
5,2 Milliarden DM aufzustocken. Das haben Sie ge-
macht. Okay. Ebenfalls im Februar wurde aber in der 
Koalitionsvereinbarung die Erhöhung von Verbrauch-
steuern für 1988 festgeschrieben. Sie haben das extra 
vor kurzem noch einmal bestätigt. Das hat fatale Fol-
gen auf internationaler Ebene. 
(Seiters [CDU/CSU]: Zitieren Sie doch ein
-
mal genau!) 
Wie sollen Sie denn gegenüber unseren Partnern noch 
glaubwürdig sein, Herr Stoltenberg, wenn Sie Ver-
sprechungen — zusätzliche Steuersenkungen — , die 
Sie international abgegeben haben, zu Hause klamm-
heimlich in Form von höheren Verbrauchsteuern wie-
der einsammeln? Bei diesem Spiel mit gezinkten Kar-
ten darf sich niemand wundern, daß negative Reaktio-
nen unserer Partner kommen. 
Es stimmt: Sie, Herr Bundesfinanzminister, können 
nicht für die großen Fehler verantwortlich gemacht 
werden, die anderswo gemacht worden sind, z. B. in 
den USA. Das wäre töricht. Niemand will und soll hier 
die verheerenden Folgen der verantwortungslosen Fi-
nanz- und Geldpolitik der Reagan-Administration 
für die Weltwirtschaft verniedlichen, meine Damen 
und Herren. Aber ich frage mich manchmal: Wo 
sind heute eigentlich die großen Bewunderer der 
Reaganomics aus den Koalitionsreihen geblieben? Wo 
sind die großen Fans der Reaganomics geblieben? 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben doch noch vor Jahresfrist wahre Wallfahr-
ten in die USA organisiert, um mit glänzenden Augen 
das Wirtschaftswunder dort zu bestaunen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Wer denn? Kein 
Mensch!) 
Meine Damen und Herren, unabhängig von der ver-
heerenden Hypothek dieser amerikanischen Finanz-
politik: 
(Dr. Vogel [SPD]: Alles ins Weltall geschmis
sen, das schöne Geld!) 
Daß das Louvre-Abkommen geplatzt ist und die Bun-
desrepublik heute mit als Störenfried der Weltwirt-
schaft dasteht, hat Ihre Finanzpolitik, Herr Stolten-
berg, mit zu verantworten. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Schaden, den Sie dadurch für unsere Wirtschaft 
mit zu verantworten haben, ist unabsehbar. Das Ex-
portwachstum, das im kommenden Jahr die Konjunk-
tur über Wasser halten sollte, wird bei dem heutigen 
Dollarkurs blanke Illusion bleiben. Vor allem unsere 
Exportwirtschaft, die ein Drittel unseres Sozialpro-
duktes erwirtschaftet, wird die Zeche zu zahlen haben 
und ebenso die Arbeitnehmer, von denen jeder vierte 
für den Export arbeitet. 
Wir brauchen, Herr Bundesfinanzminister, endlich 
eine wirksame Politik zur Stabilisierung der Wechsel-
kurse. Stabilere Wechselkurse setzen aber voraus, 
Herr Stoltenberg, daß nicht allein die Notenbanken 
wie bisher die Last der Wechselkursstabilisierung tra-
gen müssen, sondern daß sie in dieser Aufgabe durch 
eine glaubwürdige, vertrauenschaffende Wirtschafts- 
und Finanzpolitik entlastet werden, damit die Welt-
wirtschaft ohne tiefen Einbruch wieder ins Gleichge-
wicht kommt, damit die Handelsströme auf hohem 
Niveau angeglichen werden können. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Wer tut das 
mehr als wir?) 
Wenn die gegenwärtigen Unsicherheiten andau-
ern, ist die Weltkonjunktur und unsere eigene Wirt-
schaftsentwicklung in unabsehbarer Weise gefährdet. 
Natürlich waren die Budget- und Handelsbilanzdefi-
zite der USA der zentrale Auslöser der heutigen Krise. 
Aber, Herr Stoltenberg, die Lösung dieser Probleme in 
der Perspektive, in der Zukunft liegt nicht in einem 
Billardspiel internationaler Schuldzuweisungen, wie 
Sie es gegenwärtig betreiben. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Herr Bangemannn hat doch in einem Punkt sei-
nes wirtschaftspolitischen Brandbriefs an Sie vom 
10. November völlig recht: Hören Sie endlich mit dem 
Spiel auf, Herr Bundesfinanzminister, nur tatenlos den 
Schwarzen Peter über den Atlantik hin- und herzu-
schieben! Wir laufen sonst tatsächlich Gefahr, daß die 
internationale Kritik an der Bundesrepublik immer 
größer wird und wir noch weiter in eine isolierte Posi-
tion hineingeraten. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Cronenberg? 
Dr. Spöri (SPD): Ja. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Kollege, wür-
den Sie bitte die Güte haben, dem Hause mitzuteilen, 
in welchem Briefe das steht? Offensichtlich existieren 
mehrere Briefe. In dem bekannten ist das nicht der 
Fall. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das wissen Sie noch gar 
nicht? Der schreibt jeden Tag!) 
Dr. Spöri (SPD): Es ist der Brief, den Sie wohl nicht 
gelesen haben, von Herrn Bangemann an Herrn Stol-
tenberg vom 10. November. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Da steht das 
genau nicht drin! — Dr. Vogel [SPD]: Brief 
verteilen! — Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: 
Der ist verteilt!) 
3044 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Dr. Spöri 
— Doch, da steht das drin. 
(Conradi [SPD]: Als Bundestagsdrucksa
-
che!) 
— Das kommt in eine Bundestagsdrucksache. Das ist 
ein guter Vorschlag. 
Wir werden nicht umhinkommen, unseren eigenen 
angemessenen Beitrag zur Verbesserung der realen 
Grundbedingungen in der Weltwirtschaft zum besse-
ren Ausgleich der Handelsbilanzen zu leisten. Ver-
weigern Sie sich dem nicht länger, Herr Bundesfi-
nanzminister. 
(Lachen des Bundesministers Dr. Stolten
berg) 
— Ja, da geht er hoch. — 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Nein, er lacht 
sich kaputt!) 
Herr Stoltenberg, Sie sollten als Finanzminister der 
größten Handelsnation die eindringlichen Worte ei-
nes führenden Mannes der Wirtschaft wie Edzard 
Reuter, hier endlich zu handeln, nicht einfach in den 
Wind schlagen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Oder 
von Herrn von Kuenheim!) 
Ich sage Ihnen: Die Art, wie Sie diesen anerkannten 
Mann der Wirtschaft, gerade als er zum „Manager des 
Jahres 1987 " gewählt worden war, hier im Deutschen 
Bundestag in übler Weise abqualifizierten, disqualifi-
ziert nur Sie selbst als Person. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Und 
was ist mit dem BMW-Kuenheim?) 
— Dann noch eine kleine Zusatzinformation: Wenn 
Sie sich über den Herrn Edzard Reuter aufregen, dann 
lesen Sie doch mal nach, was gestern Eberhard von 
Kuenheim 1 ) gesagt hat. Der hat dasselbe gesagt, Herr 
Bangemann, nur noch etwas schärfer. 
(Dr. Bangemann [FDP] : Kuenheim 2 )!) 
— Der Herr von Kuenheim 2), sehr richtig. Ich be-
danke mich. — Guten Morgen, Herr Wirtschaftsmini-
ster! Aufgewacht? 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, das zeitliche Vorziehen 
des Steuerpakets 1990 kann allerdings ein solcher 
positiver Beitrag nicht sein. Die wirtschaftspolitische 
Position der Bundesrepublik würde dadurch nicht im 
Sinne eines wirkungsvollen konjunkturellen Gegen-
steuerns verbessert; denn dieses Steuerpaket wird 
nicht die notwendigen Impulse für mehr Binnennach-
frage und Beschäftigung bringen. 
Wegen der einseitigen Konzentration der Steuer-
senkungen auf hohe und höchste Einkommen ist die-
ses Steuerpaket nicht nur ungerecht, sondern auch 
wirtschafts- und beschäftigungspolitisch verfehlt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie wissen es doch 
besser!) 
1) „ue" gesprochen wie „ü" 
2) „ue" gesprochen wie „u"  
— Ja, natürlich, ich weiß, daß Sie das nicht gerne 
hören. Ich sage es aber trotzdem. 
Ihr Steuerpaket ist für die Mehrheit der Bevölke-
rung, die zunächst Ihrem 1 000-DM-Steuerverspre-
chen Glauben geschenkt hatte, jetzt nach den Finan-
zierungsbeschlüssen erst recht eine große Enttäu-
schung. Wenn das nicht so wäre, hätte es nicht einen 
so dramatischen Verlust der steuerpolitischen Glaub-
würdigkeit dieser Bundesregierung geben können, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Man sollte Umfragen nicht überbewerten. Das tue 
ich auch nicht. Aber sie sind natürlich, auch wenn 
immer ein methodischer Fehler in ihnen steckt, durch-
aus ein gutes Stimmungsbarometer für Veränderun-
gen. Neueste Umfragen, meine Damen und Herren 
von der Koalition, zeigen, daß 62 % unserer Bürger 
das Steuerpaket der Bundesregierung ablehnen. 73 
der Bürger sind der Meinung, die Steuerpolitik der 
Bundesregierung begünstige einseitig die Spitzenver-
diener. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist der Erfolg 
Ihrer Demagogie!) 
So sieht es die Bevölkerung. Die Bürger haben jetzt 
erkannt, daß die vielen Millionen Normalverdiener für 
die lukrativen Steuergeschenke an Spitzenverdiener 
die Zeche zahlen müssen, meine Damen und Her-
ren. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Die Bürger haben nach den Finanzierungsbeschlüs-
sen auch erkannt, daß die Bundesregierung ihr großes 
Versprechen, jeder würde 1 000 DM weniger Steuern 
zahlen, für die normal verdienenden Arbeitnehmer 
endgültig gebrochen hat. Das sind die Fakten. 
(Beifall bei der SPD — Dr. F riedmann [CDU/ 
CSU]: Das stimmt nicht!) 
Viele Bürger mußten sogar erkennen, daß für sie 
das Steuerpaket der Bundesregierung zu einer massi-
ven Steuermehrbelastung führt. Sie fühlen sich zu 
Recht von dieser Bundesregierung getäuscht. 
Jetzt sage ich: Gehen Sie einmal in die Druckereien 
hinein. Die Arbeitnehmer in den Druckereien und in 
anderen Betrieben, die durch Sonntags - , Feiertags- 
und Nachtarbeit ihre Gesundheit und ihr Familienle-
ben für die Allgemeinheit opfern, wissen ganz genau, 
daß sie von dieser Bundesregierung massiv zur Kasse 
gebeten werden. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU: Ist das Unwissenheit oder Böswillig-
keit, was Sie da behaupten? — Das ist reine 
Böswilligkeit, was Sie behaupten! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU und der FDP) 
Sie werden durch diese Steuerpolitik nicht weniger, 
sondern mehr Steuern und Abgaben zu zahlen haben; 
das ist für die Arbeitnehmer in diesem Bereich die bit-
tere Wahrheit über die Steuerpolitik dieser Bundesre-
gierung. 
Und jetzt kommt erst mein Landsmann aus Baden-
Württemberg. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3045 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Bangemann? — Bitte schön, Herr Abgeordneter. 
Dr. Bangemann (FDP): Herr Kollege Spöri, würden 
Sie bitte endlich zur Kenntnis nehmen, daß die Bun-
desregierung niemals versprochen hat, jedem Steu-
erzahler einen Nachlaß von 1000 DM durch die Steu-
erreform zu gewähren. 
(Zurufe von der SPD: Immerzu! — Doch! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Das konnte sie gar nicht, weil es auch Steuerzahler 
gibt, die weniger als 1000 DM an Steuern bezahlen. 
Sie hat lediglich gesagt: Der Steuerzahler wird durch-
schnittlich um 1000 DM entlastet. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lebhafte Zurufe von der SPD) 
Wären Sie dann bereit, diese unwahrhaftigen Aus-
führungen in Zukunft zu unterlassen? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Anhaltende Zurufe von der SPD — Abg. 
Dr. Bangemann [FDP] nimmt wieder auf dem 
Abgeordnetensitz Platz) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, es ist 
unsere Gewohnheit, am Mikrophon stehenzublei-
ben. 
Dr. Spöri (SPD): Meinetwegen brauchen Sie nicht 
stehenzubleiben. Aber die Ordnung des Hauses erfor-
dert es. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sagen Sie doch 
was zur Sache!) 
Herr Bangemann, ich sage jetzt etwas zur Sache. Es 
ist richtig, was Sie sagen. Aber Sie und Herr Stolten-
berg sagen erst jetzt, also hinterher, daß jeder Bürger 
durchschnittlich 1000 DM bekommt. Aber vor der 
Bundestagswahl hat die CDU eine Wahlkampfzeitung 
herausgebracht, in der wortwörtlich stand: Jeder Bür-
ger bekommt mindestens 1000 DM mehr durch die 
Superreform in die Tasche. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU und der FDP — Dr. Vogel [SPD]: 
Die 1000 DM-Lüge! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Diese Zeitung zeige ich Ihnen. Ich kann Ihnen auch 
die CDU-Wahlkampfanzeigen aus dem hessischen 
Wahlkampf dazu zeigen, wenn Sie das wollen. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Wer nicht in 
die Schule geht, kriegt auch keine Schulfe
-
rien! — Abg. Uldall [CDU/CSU] und Abg. 
Dr. Stoltenberg [CDU/CSU] melden sich zu 
Zwischenfragen) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, es gibt 
noch mehr Wünsche nach Zwischenfragen. 
Dr. Spöri (SPD): Wenn es jetzt nicht zu einer Mas-
senaudienz ausufert dann gerne. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Dann hat zunächst der Ab-
geordnete Uldall zu einer Zwischenfrage das Wort. 
(Dr. Vogel [SPD]: Die nächste Frage stellt der 
Bundeskanzler!) 
Uldall (CDU/CSU): Herr Kollege Spöri, ist Ihnen 
bekannt, daß die eben von Ihnen zitierten Drucker 
durch ihre Gewerkschaft IG Druck und Papier eine 
Vorlage bekommen haben, in der ihnen an Hand von 
vier Rechenbeispielen vorgerechnet wird, daß sie an-
geblich weniger bekommen, und haben Sie sich ein-
mal die Mühe gemacht, diese Beispiele nachzurech-
nen, und dabei festgestellt, daß alle vier Rechenbei-
spiele der IG Druck und Papier falsch sind? Kennen 
Sie eine ähnliche Druckschrift der ÖTV? 
Vizepräsident Westphal: Augenblick! Eine Frage 
kann zweigeteilt sein, aber mehr nicht. 
Dr. Spöri (SPD): Wenn Sie so lange reden, sind wir 
noch heute mittag da. 
Uldall (CDU/CSU): Das war aber lediglich ein Ne-
bensatz, der jetzt noch folgen sollte. Vielleicht darf ich 
noch eben anfügen: Herr Kollege Spöri, es fällt sicher-
lich auf — — 
Dr. Spöri (SPD): Jetzt bitte kurz und bündig. Ich 
muß mit meiner Rede ja auch einmal fortfahren. 
Uldall (CDU/CSU): Dann lassen Sie mich eben noch 
rasch den Nebensatz vollenden, Herr Spöri. Kennen 
Sie eine ähnliche Schrift der ÖTV, — 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege, das ist kein 
Nebensatz mehr. 
Uldall (CDU/CSU): — die nicht vier, sondern sogar 
acht Beispiele vorlegt, und wissen Sie, daß alle acht 
Beispiele der ÖTV falsch sind? 
(Zurufe von der SPD) 
Dr. Spöri (SPD): Herr Uldall, ich bewundere Sie, daß 
Sie trotz des intensiven Parlamentarierlebens so viel 
Zeit haben, so viele Gewerkschaftszeitungen zu lesen. 
Das tut Ihnen nur gut. Das bildet fort. Aber wir stützen 
uns auf Beispiele, Herr Kollege Uldall, die wir selbst 
gerechnet haben und die nicht die Gewerkschaft ge-
rechnet hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie jetzt eine Zwischenfrage des Abgeordne-
ten Dr. Stoltenberg? — Bitte schön, Herr Dr. Stolten-
berg. 
Dr. Stoltenberg (CDU/CSU): Herr Kollege Spöri, 
darf ich Sie daran erinnern, daß wir bereits vor Mona-
ten in einer ausführlichen Debatte dieses Hohen Hau-
ses an Hand des Textes der Wahlkampfzeitung darge-
stellt haben, daß es hieß „im Schnitt 1 000 DM" und 
nicht, wie Sie wahrheitswidrig behaupten, „minde-
stens 1 000 DM"? 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
3046 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Dr. Spöri (SPD): Lieber Kollege Stoltenberg, darf ich  
Sie daran erinnern, daß der Ablauf anders war.  
(Zurufe von der CDU/CSU: Nein!)  
— Lassen Sie mich das einmal sagen. — Es war präzise  
so, daß ich Herrn Stoltenberg auf die Annonce der  
CDU hingewiesen habe, in der gestanden hat: Jeder  
kriegt durch die sogenannte Superreform mindestens  
1 000 DM mehr in die Tasche. — Ich bin zu Ihnen  
gegangen und habe Ihnen diese Annonce gegeben.  
(Zurufe von der SPD: Stimmt!)  
Dann, Herr Kollege Stoltenberg, haben Sie gesagt: Ich  
habe das unseren Leuten in der Partei ja ganz anders  
gesagt; ich habe denen in der Partei gesagt: Jeder  
kriegt 1 000 DM durchschnittlich mehr in die Ta-
sche.  
(Dr. Vogel [SPD]: Wahlkampfzeitung in  
Schleswig-Holstein!)  
Aber das ändert nichts an der falschen Propaganda,  
die Sie betrieben haben, Herr Stoltenberg.  
(Beifall bei der SPD)  
Dr. Stoltenberg (CDU/CSU): Ich möchte das richtig-
stellen. Herr Kollege Spöri, da Sie aus einem persön-
lichen Gespräch nicht ganz richtig zitieren:  
(Widerspruch bei der SPD)  
darf ich Sie daran erinnern, — 
Dr. Spöri (SPD): Das war in einer Debatte und steht  
im Protokoll.  
Dr. Stoltenberg (CDU/CSU) : — daß zwei Dinge ver-
mischt werden: Unsere Wahlkampfzeitung vor der  
Wahl ist in der Schlagzeile korrekt beschrieben. Sie  
haben sich anschließend auf eine regionale Anzeige  
in Hessen nach der Bundestagswahl bezogen. Das  
sollten Sie fairerweise nicht erneut miteinander ver-
wechseln.  
(Zustimmung bei der CDU/CSU)  
Dr. Spöri (SPD): Herr Kollege Stoltenberg, ich stelle  
fest: Der Bundesfinanzminister distanziert sich von  
der unsachlichen Wahlpropaganda der hessischen  
CDU. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und bei  
Abgeordneten der GRÜNEN)  
Jetzt machen wir weiter.  
Herr Bundesfinanzminister, Sie haben den Bogen  
mit Ihrer Steuerpolitik überspannt.  
(Seiters [CDU/CSU]: Und Sie mit Ihrer  
Rede!)  
Die Fakten sehen so aus: Ein Einkommensmillionär  
erhält unter dem Strich jährlich 36 000 DM Entla-
stung. Trotz gegenteiliger Versprechungen der Bun-
desregierung werden dagegen für die Arbeitnehmer  
der Weihnachtsfreibetrag, der Arbeitnehmerfreibe-
trag abgeschafft. Der Essensfreibetrag wird gestri-
chen. Die Zuschläge zu Sonntags-, Feiertags- und  
Nachtarbeit und die Personalrabatte werden in Zu-
kunft teilweise besteuert. Dazu kommen die Abschaf
-
fung des Altersfreibetrags für Rentner und Pensionäre  
und viele weitere Einschnitte.  
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Und die Steuer  
wird gesenkt!) 
 
Sie haben den Bogen überspannt. Das politische  
Ansehen des für die Steuerpolitik der Bundesregie-
rung verantwortlichen Bundesfinanzministers ist 
doch nicht von ungefähr auf dem Politbarometer des  
ZDF so dramatisch gefallen.  
(Beifall bei der SPD)  
Das hat keineswegs — Herr Stoltenberg, da Sie eben  
soviel gefragt haben, hören Sie mir jetzt vielleicht  
auch ein bißchen zu — nur etwas mit den Vorgängen  
in Schleswig-Holstein zu tun. Dieser Ansehensverlust  
Ihrer Person hat seinen zeitlichen Ausgangspunkt in  
den steuerpolitischen Beschlüssen der Koalition vom  
Februar 1987. Ihre Steuerpolitik, Herr Stoltenberg,  
war von Anfang an unredlich. Sie haben den Bürgern  
zuerst nur die Speckseite gezeigt und versucht, sie  
damit zum richtigen Kreuz auf dem Wahlzettel bei der  
Bundestagswahl und bei den Landtagswahlen dieses  
Jahres zu verlocken. Als die letzte Landtagswahl des  
Jahres vorbei war, haben Sie die Katze aus dem Sack  
gelassen: nach Ihren Zahlen 18 Milliarden DM Steu-
ererhöhung, damit Sie Ihre Steuergeschenke an Spit-
zenverdiener finanzieren können. Unsere Bürger las-
sen sich dieses Spiel nicht gefallen, meine Damen und  
Herren.  
(Beifall bei der SPD — Abg. Cronenberg  
[Arnsberg] [FDP] meldet sich zu einer Zwi-
schenfrage)  
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, da ist  
schon wieder ein Wunsch nach einer Zwischen-
frage.  
Dr. Spöri (SPD) : Jetzt gibt es keine Zwischenfrage  
mehr, auch diese nicht mehr.  
(Dr. Vogel [SPD]: Nur noch Minister dürfen  
fragen! — Dr. Klejdzinski [SPD]: Der Bundes-
kanzler darf noch fragen! — Hinsken [CDU/  
CSU]: Aber dann hören Sie endlich mit dem  
Lügen auf! Demagogisch ist so etwas!)  
— Sie, die Argumente sitzen im Kopf und nicht im  
Kehlkopf!  
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Hins-
ken [CDU/CSU]: Erbärmliches Geschöpf!)  
Wenn man die Quellensteuer nimmt: Herr Bundes-
finanzminister, können Sie sich eigentlich noch im  
Spiegel ansehen, ohne rot zu werden? Sie haben die  
Sozialdemokraten jahrelang bewußt mit falschen Ar-
gumenten attackiert, weil wir gefordert haben, daß  
auf hohe Kapitalerträge auch tatsächlich Steuern ge-
zahlt werden. Sie werden es jetzt wohl hinnehmen  
müssen, daß sich diese verantwortungslose Agitation  
jetzt gegen Sie selbst richtet. Das haben Sie sich selbst  
zuzuschreiben, Herr Stoltenberg.  
(Beifall bei der SPD)  
Sie haben es sich auch selbst zuzuschreiben, daß Ihre  
Quellensteuer als ungerecht und wirtschaftspolitisch  
verfehlt abgelehnt wird. Sie wollen eine Quellen-
steuer einführen, die die kleinen Sparer fängt und die  
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3047 
Dr. Spöri 
großen Finanzanlagen weiter schont und die diese 
Finanzanlagen gegenüber Investitionen für neue Ar-
beitsplätze fälschlicherweise weiter steuerlich bevor-
zugt. Genau umgekehrt müßte es sein, und genau 
umgekehrt haben wir es hier beantragt. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie bauen leider darauf, daß Sie die Quellensteuer 
von vielen Kleinsparern, die — wegen Unwissenheit 
oder weil sie von dem Befreiungsverfahren überfor-
dert sind — keine Steuern auf ihre Sparzinsen zahlen 
müßten, dennoch abkassieren werden. Auf der ande-
ren Seite nehmen Sie es weiter augenzwinkernd hin, 
daß die Bezieher riesiger Kapitaleinkünfte aus Fi-
nanzanlagen, statt 56 % Steuern zu zahlen, die nach 
dem Gesetz fällig wären, mit 10 % davonkommen. Ich 
sage Ihnen: Wenn Sie dann noch die volle Anonymität 
des Abzugsverfahrens bei der Quellensteuer gesetz-
lich sichern wollen, dann ist das nichts anderes als 
Anstiftung zur Steuerhinterziehung größten Stils. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, der skandalöse Zustand, 
daß auf der einen Seite Millionen arbeitswillige Mit-
bürger zur Arbeitslosigkeit verurteilt sind und auf der 
anderen Seite unabweisbare Arbeiten — z. B. im Um-
weltbereich — unerledigt bleiben, muß endlich abge-
stellt werden. Wir fordern deshalb, unser Programm 
„Arbeit und Umwelt" für mehr öffentliche und private 
Investitionen endlich zu verwirklichen, damit die Ar-
beitslosigkeit jetzt abgebaut wird und damit wir die 
natürlichen Lebensgrundlagen für uns und unsere 
Kinder sichern. 
Wir fordern eine Stärkung der Finanzkraft insbe-
sondere der finanzschwachen Länder und Gemein-
den, damit notwendige öffentliche Investitionen nicht 
noch mehr dem Rotstift zum Opfer fallen. Wir fordern 
bei den bestehenden Steuersenkungsspielräumen, 
Steuerentlastungen auf kleine und mittlere Einkom-
men zu konzentrieren, z. B. durch eine gezieltere Er-
höhung des Grundfreibetrages. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter! 
Dr. Spöri (SPD): Ich komme zum Schluß, Herr Prä-
sident. — Herr Bundesfinanzminister, geben Sie end-
lich Ihre Blockadehaltung auf, mit der Sie richtige und 
notwendige wirtschaftspolitische Maßnahmen nur 
deshalb unterlassen, weil sie von den Sozialdemokra-
ten gefordert werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie ab von Ihrer Finanzpolitik des „Weiter so". 
Handeln Sie endlich durch Schaffung einer gerechten 
und nachfragewirksamen Steuerpolitik und einer be-
schäftigungswirksamen Investitionsoffensive zur 
ökologischen Erneuerung unserer Gesellschaft, die 
eine Existenzfrage für diese Gesellschaft ist. 
Eines müssen Sie erkennen, Herr Bundesfinanzmi-
nister: Heute hilft Ihnen kein neuer Exportboom in 
dieser Lage, kein weltwirtschaftlicher Aufschwung, 
kein Ölpreisverfall wie nach 1982. Jetzt müssen Sie 
eigenverantwortlich einmal selbst wirtschaftspoli-
tisch und ökologisch handeln. Tun Sie das endlich  
zum Wohle unseres Landes, zum Wohle unserer Bür-
ger. 
Ich danke Ihnen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Weng (Gerlingen). 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Wenn hier jeder 
Redner seine Wahrheit erzählt und wenn jeder eine 
andere Wahrheit hat, wenn immer nur eine Seite der 
Medaille aufgezeigt und die andere Seite der Me-
daille verschwiegen wird, dann wird dies dazu führen, 
daß wir Kommentare wie gestern in der „Frankfurter 
Allgemeinen Zeitung" lesen, die im Zusammenhang 
mit der Haushaltsdebatte geschrieben hat: „Auf aus-
gefahrenen Gleisen." Die Öffentlichkeit will dieses 
Rollenspiel einfach nicht. Ich meine, dies ist ein Appell 
an alle, denn solche Überschriften müssen nachdenk-
lich machen. Sie müssen vielleicht besonders uns 
nachdenklich machen, die wir als Parlamentarier den 
Haushalt in umfangreicher Arbeit im Ausschuß vorbe-
raten haben und jetzt mit Redebeiträgen die Plenar-
debatte mitgestalten. 
Ich will hier die Frage offenlassen, ob die Presse 
nicht ausführlich berichtet, weil ihr die Reden nicht 
gut genug erscheinen, oder ob die Reden vielleicht 
nicht so gut sind, weil man sowieso weiß, daß die 
Presse nichts davon berichtet. 
Aber ich will versuchen, zur Besserung beizutragen. 
Ich möchte Dinge differenziert darstellen, von ver-
schiedenen Seiten beleuchten, Dinge, die ja auch 
komplex sind und deren Vereinfachung sicherlich ei-
nen Teil der hier monierten Verödung ausmacht. 
Ein Beispiel mag dies verdeutlichen. Vielleicht ist es 
ein einseitiges Beispiel; man kann ja nicht alles darle-
gen. Ein Sprecher der SPD hat in den vergangenen 
Tagen bezüglich der Gesamtwirtschaftslage und der 
Finanzentwicklung bedauernd erklärt, es seien in der 
Vergangenheit rund 70 Milliarden DM ins Ausland 
geflossen. Die Klage leuchtet spontan ein. Jeder wird 
das Gefühl haben, daß es gut wäre, wenn diese Be-
träge hier bei uns investiert worden wären; dies ist 
ganz zweifelsfrei. Ich unterstelle einmal, daß die Zahl 
stimmt. Aber wie wollte man denn verhindern, daß 
solche Gelder abfließen? Das muß doch dann die 
nächste Frage sein. Es kann wohl niemand ernsthaft 
einen staatlich reglementierten Kapitalmarkt wün-
schen. Wenn wir uns bemühen, die marktmäßigen 
Voraussetzungen dafür zu schaffen, daß möglichst 
viel Kapital im Inland bleibt, dann wird mit bekann-
tem Wehklagen der Aufschrei laut, man gebe es den 
Reichen. 
Meine Damen und Herren, natürlich sind Forderun-
gen wie bei Robin Hood selig immer sehr populär, daß 
man es den Reichen nehmen und den Armen geben 
soll. Ich meine, seriös ist, wenn man hier sagt und 
definiert, wen man für reich hält, gegebenenfalls wo-
durch er reich geworden ist, und warum und wieviel 
man ihm wovon nehmen will. Wer nämlich die Bela-
stung der Einkommen der Wirtschaft in vergleichba- 
3048 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Dr. Weng (Gerlingen) 
ren Ländern sieht, der weiß, daß eher weitere Absen-
kung der Lasten bei uns notwendig ist. 
(Beifall bei der FDP) 
Nicht staatliche Abschöpfungen sind das Gebot der 
Stunde, wenn der aus wirtschaftlicher Wohlfahrt ent-
standene Wohlstand unserer Bürger erhalten bleiben 
soll. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, nach dem Motto 
„Wer nichts macht, macht nichts falsch" ist es sicher 
angenehmer, eine Oppositionsrede zu formulieren. 
Aber dieses Motto trifft nicht zu, wenn man einen 
Moment darüber nachdenkt, denn Stillstand ist ja 
Rückschritt, und Handeln ist immer erforderlich. Han-
deln muß sich auch der Kritik stellen, und wenn Kritik 
gar konstruktiv ist, ist sie um so wünschenswerter. 
Meine Damen und Herren, der Haushaltsplan für 
1988 und die mittelfristige Finanzplanung müssen in 
der jetzigen Situation differenziert gesehen werden. 
Wer die Entwicklung der Ausgabenseite sieht, kann 
nur bestätigen, daß ein konsequenter Konsolidie-
rungskurs gefahren und fortgesetzt wird. 2,4 % Aus-
gabenanstieg ist in der Kontinuität auch der vergan-
genen vier Jahre ausdrücklich maßvoll. 
(Beifall bei der FDP und des Abg. Hinsken 
[CDU/CSU] — Frau Vennegerts [GRÜNE]: 
Mehr Dynamik brauchen wir!) 
Konsolidierung allerdings — Frau Kollegin Venne-
gerts — bis zur Haushaltssanierung benötigt einen 
äußerst langen Atem. Wer andererseits nämlich die 
Entwicklung der Einnahmenseite betrachtet, muß 
Sorgen bekommen, die durch den Haushaltsvollzug 
des laufenden Jahres, 1987, einschneidend verstärkt 
werden. Hatten wir im Haushaltsgesetz eine Netto-
neuverschuldung von ca. 22 Milliarden DM veran-
schlagt, so wird der Abschluß bei einer Nettoneuver-
schuldung von möglicherweise bis zu 30 Milliarden 
DM liegen, und dies ist mit Blick auf die Zukunft nicht 
akzeptabel, auch dann nicht, wenn die Gründe noch 
so plausibel erscheinen. 
Die internationalen Turbulenzen, auf die ich noch 
näher eingehen werde, dürfen uns nicht den Blick auf 
die nationale Situation verstellen. Wir leben, haus-
haltsmäßig betrachtet, ständig und weiterhin über un-
sere Verhältnisse, und der ständig wachsende Schul-
dendienst engt ja unsere Handlungsspielräume auch 
immer stärker ein. Dies sind nicht nur die Sünden der 
weiter zurückliegenden Vergangenheit. Wer ausga-
benwirksam handeln muß, wer handeln will, ohne daß 
auf der Einnahmenseite entsprechende Spielräume 
aufzuzeigen sind, muß eben auch den Mut zur Kür-
zung anderer Ausgaben haben. Schuldenmachen ist 
zwar leichter, aber in der Konsequenz falsch. Man 
schiebt damit nicht nur eine Last, sondern eine ständig 
wachsende Lawine vor sich her, und da auf dieser 
Welt alles bezahlt werden muß, stellt sich nur die 
Frage, wer bezahlt und zu welchem Zeitpunkt. 
(Beifall bei der FDP) 
Im Grundsatz gibt es dafür zwei Möglichkeiten: 
Entweder wird der riesige Schuldenberg eines Tages 
der vielzitierten jungen Generation hinterlassen, oder 
wir werden über künftige Geldwertentwicklungen 
die Sparer zur Kasse bitten, die im Vertrauen auf den 
Staat das Sparen zur Grundlage ihrer Vorsorge ge-
macht haben. Beides kann und darf nicht unser Ziel 
sein. Wer leichten Herzens fordert, daß jeder Rück-
gang der — ja auf Schätzungen beruhenden — staat-
lichen Einnahmen durch zusätzliche Verschuldung 
ausgeglichen werden soll, hat nur das Heute, viel-
leicht das Morgen, aber sicher nicht das Übermorgen 
im Auge. 
Wie schwierig die aktuelle Lage ist, macht auch das 
an dieser Stelle inkonsequente Verhalten der Deut-
schen Bundesbank deutlich. Noch vor wenigen Wo-
chen hat die Bundesbank davor gewarnt, daß sämtli-
che Gebietskörperschaften nicht solide genug haus-
halten. Deswegen wurden bei möglicherweise gleich-
zeitiger Geldmengenverknappung — also bei einem 
Verbleiben im Korridor, den die Bundesbank aber 
längst verlassen hat — Zinserhöhungen in Aussicht 
gestellt. Jetzt aber hat die Bundesbank unter dem Ein-
druck der vorhin erwähnten internationalen Entwick-
lung genau gegenteilig gehandelt. Keiner der Ratge-
ber, die eine höhere Schuldenaufnahme empfehlen, 
erklärt, wo dies enden soll. Wenn es immer wieder 
„vorübergehende Erhöhung der Verschuldung" 
heißt, sage ich ausdrücklich, meine Damen und Her-
ren, daß dann irgendwo auch einmal greifbar werden 
muß, wann dieses „vorübergehend" ein Ende hat. 
Auch der Rat der Sachverständigen mit seinem 
Gutachten — dessen Empfehlungen sich ja sonst fast 
wie ein Parteiprogramm der FDP anhören, wie dieje-
nigen, die die Presseberichte darüber gelesen haben, 
festgestellt haben dürften — läßt an dieser wichtigen 
Stelle eine Lücke. Egal, ob man nun Massenkaufkraft 
oder staatliche Einnahmeverzichte durch Steuerentla-
stungen fordert, die zusätzlichen Schulden und die 
daraus resultierende, künftig immer weiter vergröß-
erte Zinsbelastung sind Hypotheken für die Zu-
kunft. 
Meine Damen und Herren, wenn Vertrauen ein 
wichtiger, sogar ein ganz wesentlicher Faktor in der 
Wirtschaft ist, dann ist jeder kurzatmige und kurzfri-
stige Aktionismus fehl am Platze. Wir sollten uns da-
vor hüten, mit Rezepten von gestern die Probleme von 
heute auf die Generation von morgen abzuwälzen. 
(Beifall bei der FDP und des Abg. Seiters 
[CDU/CSU]) 
Als ich einen sehr bedeutenden Staatssekretär der 
Bundesregierung kürzlich darauf hingewiesen habe, 
daß — — 
(Zuruf von der SPD: Gibt es gar nicht! — Cro-
nenberg [Arnsberg] [FDP]: Sie hat nur be-
deutende!) 
— Ich habe diesen Zwischenruf beinahe erwartet. Ich 
hatte ursprünglich im Konzept stehen: einen bedeu-
tenden. Dann fiel mir ein, daß wie nur bedeutende 
haben, und daraufhin habe ich von einem sehr bedeu-
tenden gesprochen, denn dadurch kann man differen-
zieren, ohne die Bedeutung aller zu mindern. Ich be-
danke mich aber für die Anregung, Herr Kollege Cro-
nenberg. 
Ich habe diesen Staatssekretär also in einem Ge-
spräch kürzlich darauf hingewiesen, die im „Spiegel" 
veröffentlichten Forderungen von Professor Schiller 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3049 
Dr. Weng (Gerlingen) 
seien die gleichen wie 1972, aber die Ausgangslage 
habe sich ja doch erheblich gewandelt, weil wir auf 
einem Schuldenberg sitzen, der allein für den Bund 
— und zwar ohne die Sondervermögen des Bundes — 
im Augenblick eine Größenordnung von 450 Milliar-
den DM hat. Der Staatssekretär hat mir geantwortet, 
das sei schon richtig, die Voraussetzungen seien jetzt 
andere. Deswegen sei jetzt auch nur eine verhaltene 
Mehrverschuldung richtig. Natürlich erfolge ein Ab-
bau dieser Verschuldung, sowie die Wirtschaft wieder 
in Schwung sei. 
Meine Damen und Herren, seit fünf Jahren haben 
wir wirtschaftliches Wachstum. Einen Abbau der Ver-
schuldung hat es bisher nicht gegeben, nur eine Re-
duzierung des Zuwachses an Schulden. All die neuen 
Vergleichszahlen, die ja freundlicher aussehen — die 
neuen Zahlen in Relation zum Bruttosozialprodukt, 
Vergleiche mit anderen Ländern —, können nicht 
darüber hinwegtäuschen, daß dies eine ernste Situa-
tion ist. 
Lassen Sie mich versuchen, dies mit einem Ver-
gleich — jeder Vergleich hinkt natürlich ein wenig — 
zu verdeutlichen: Wenn ein Privatmann im Monat 
3 000 DM verdient und 3 500 DM ausgibt, dann wird 
sich seine Situation nicht wesentlich dadurch verbes
-
sern, daß er dann später bei Einkünften von 4 000 DM 
4 200 DM im Monat ausgibt und auf einem Schulden-
berg von rund 60 000 DM sitzt. Das sind in etwa die 
Relationen. 
Ich meine, daß uns dies durchaus nachdenklich ma-
chen muß. Denn irgendwo ist, ohne daß man es genau 
definieren kann — das ist in der Politik ja das Ange-
nehme, daß man nicht weiß, wo das dann genau sein 
wird — , das Ende der Fahnenstange. Ich meine, daß 
uns bewußt sein muß, daß Einnahmen und Ausgaben 
im Grundsatz übereinstimmen müssen, daß derjenige, 
der Ausgaben tätigen will, andere Ausgaben kürzen 
oder zusätzliche Einnahmen nachweisen muß. Dieses 
Haushaltsprinzip hat auch dann Gültigkeit, wenn es 
politisch einfacher ist, sich mit anderen Forderungen 
über den Tag hinwegzuretten. 
(Glos [CDU/CSU]: Guter Mann, blickt voll 
durch!) 
Meine Sorge um den Anstieg der Verschuldung 
betrifft nicht nur den kommenden Haushalt, sondern 
sie betrifft auch und insbesondere die Finanzplanung. 
Denn angesichts der dort stillschweigend vollzogenen 
Erhöhung der Schulden in der Fortschreibung — wer 
die Zahlen vergangener Jahre den neueren gegen-
überstellt, sieht ja, daß hier erhebliche Erhöhungen 
der Verschuldung schon heute prognostiziert werden, 
und zwar — unabhängig von der jetzigen schwierigen 
Wirtschaftslage auf Grund der internationalen Ent-
wicklung —; diese Zahlen, diese Ansätze kommen ja 
aus der ersten Jahreshälfte — muß man sagen: Buch-
halterisch mögen solche Erhöhungen in künftigen' 
Jahren korrekt sein, mit Blick auf solides Haushalten 
sind sie in der Höhe nicht akzeptabel. Wenn ich daran 
denke — Ihnen ist ja die Verpflichtung bewußt, die 
wir uns selbst auferlegt haben: keine neuen Lei-
stungsgesetze — , daß ab Mitte der Wahlperiode mit 
Blick auf dann wieder anstehende Wahltermine un-
zählige Wünsche nach Leistungsgesetzen auf das Par-
lament zukommen, dann kann ich an die Bundesre-
gierung nur dringend appellieren, auch hierbei ihrer 
Haushalts- und damit ihrer gesamtstaatlichen Verant-
wortung gerecht zu werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich habe in den letzten 
Tagen den § 96 der Geschäftsordnung des Deutschen 
Bundestages besonders sorgfältig studiert 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Das wurde höchste 
Zeit!)  
— natürlich erneut sorgfältig studiert, Herr Kollege 
Rose; ich bin sicher, daß jeder der Kollegen diesen 
Paragraphen immer präsent hat —, einen Paragra-
phen, der ja den Haushaltsausschuß in die Lage ver-
setzt, zu allen Finanzvorlagen eine gesonderte Erklä-
rung abzugeben. Das macht auch deutlich, daß dem 
Haushaltsausschuß hier eine zusätzliche Verantwor-
tung zukommt. Ich sage das auch mit Blick darauf, daß 
ein Fraktionskollege kürzlich bei der Vorberatung in 
der Fraktion zu mir gesagt hat: Ihr Haushälter habt ja 
den Ausgaben immer zugestimmt. 
(Walther [SPD]: Richtig!) 
Dies ist richtig, dieser Verantwortung müssen wir uns 
auch stellen. Aber wer dies sagt, muß eben auch damit 
leben, daß wir diese Verantwortung künftig vielleicht 
noch ernster nehmen. 
(Beifall des Abg. Walther [SPD]) 
Denn für die Prüfung durch den Haushaltsausschuß, 
ob solche Finanzvorlagen mit der Haushaltslage ver-
einbar und von ihr gedeckt sind, gibt es ja — wie für so 
vieles in unserer Geschäftsordnung — sehr gute 
Gründe. Wir waren in der Vergangenheit in der Beur-
teilung vielleicht ein wenig großzügig, manchmal zu 
großzügig. Ich sichere Ihnen zu, daß wir künftige Aus-
gabenwünsche, deren finanzielle Abdeckung allein 
aus dem großen Topf des Haushalts ohne nähere Kon-
kretisierung ablaufen soll, nach § 96 der Geschäfts-
ordnung prüfen und nicht mehr in jedem Fall einfach 
annehmen werden. Denn der große Topf ist leer. 
(Walther [SPD]: Gilt das auch für den „Jä-
ger 90", Herr Kollege?) 
— Herr Kollege Walther, der „Jäger 90" ist ja in der 
Finanzplanung berücksichtigt. Das heißt, wenn es bei 
den Ausgaben bleibt, die hier kalkuliert und berück-
sichtigt sind, wird es im Rahmen des ordnungsgemä-
ßen Haushaltsablaufs kein Problem sein, die erf order
lichen Mittel einzustellen. Ich unterstelle, daß es nicht 
zu neuen politischen Entscheidungen kommt. Das 
können wir nicht voraussagen. Ich habe dieser Tage in 
der Zeitung gelesen, daß es auf der Hardthöhe doch 
wieder neue Überlegungen anderer internationaler 
oder erweiterter internationaler Kooperation geben 
könnte. Ich kann nicht sagen, ob diese Meldung zu-
treffend ist. Aber wenn die Dinge so bleiben, wie sie 
sind, werden wir die ordnungsgemäße Finanzierung 
selbstverständlich akzeptieren. 
Anders ist es da, wo es mehr Ausgaben gibt, wie sie 
in den Jahren der alten Koalition manchmal eklatant 
gewesen sind. Das Stichwort „Tornado" beschreibt ja 
den traurigen Gipfel eines Eisbergs. Das wissen Sie. 
3050 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wir wollen so gut wie möglich bemüht sein, derlei zu 
verhindern. 
(Walther [SPD]: Ein bestimmter Hubschrau
-
ber kommt heute so teuer wie der Tor
nado!) 
Die SPD-Fraktion hat in ihrer Presseerklärung zum 
Haushalt 1988 von Notoperation und Flickschusterei 
gesprochen. Solche pauschale Abqualifizierung ist — 
das sage ich ausdrücklich — unberechtigt. 
Aber zumindest eine Operation, Herr Finanzmini-
ster, scheint mir dubios zu sein. Sie ist mir erst ganz am 
Schluß bewußt geworden. Vielleicht können wir im 
Plenum Ihre Auffassung dazu hören. Wenn entgegen 
der ursprünglichen Planung sämtliche Subventions-
zahlungen für Kokskohle im laufenden Jahr geleistet 
werden, obwohl die vierte Rate erst im kommenden 
Frühjahr fällig wird oder jedenfalls nicht notwendi-
gerweise in diesem Jahr bezahlt werden muß, dann 
geschieht das mit einer erheblich höheren Schulden-
aufnahme für den Vollzug des Haushalts 1987, der, 
wie wir wissen, ohnedies schwierig genug ist —
„schwierig" ist ein sehr höflicher Ausdruck. 
(Walther [SPD]: Dubios!) 
Wenn das dafür geschieht, daß 1988 nur drei Viertel 
der Zahlungen angesetzt zu werden brauchen, weil 
man die vierte Rate von über 500 Millionen DM erst im 
Frühjahr 1989 zu zahlen braucht, entspricht dies nicht 
der wünschenswerten Haushaltsklarheit. 
Die Notwendigkeit differenzierter Betrachtung gilt 
auch für Forderungen der Tarifpartner. Das ist natür-
lich nur politisch gemeint und kann gar keine Einfluß-
nahme in Tarifautonomie sein. Der Herr Bundesfi-
nanzminister hat am Mittwoch meiner Auffassung wi-
dersprochen, die Forderung der Gewerkschaft ÖTV 
nach schwerpunktmäßigen Arbeitszeitverkürzungen 
und geringerer Lohnerhöhung sei haushaltsmäßig 
sinnvoll. Natürlich weiß ich, daß Frau Wulff-Mathies 
mit dieser Forderung Ziele verbindet, die ich für nicht 
richtig halte, nämlich eine Ausweitung der Zahl öf-
fentlich Bediensteter. Es geht mir um eine vernünftige 
Rationalisierung im öffentlichen Dienst. Hier ist Ent-
bürokratisierung immer wieder eine Aufgabe für uns 
selber. Ich könnte viele Beispiele erzählen, daß Bürger 
in einer Weise überverwaltet werden, daß sich einem 
die Haare sträuben. Bei vernünftiger Rationalisierung 
ist eine Ausweitung der Zahl nicht erforderlich. Ich 
halte für das kommende Jahr die Grundforderung 
ausdrücklich für sinnvoll. Wenn wir sagen, es sei poli-
tisch wünschenswert, daß Einzelgewerkschaften dif-
ferenzierte Abschlüsse je nach Lage einzelner In-
dustriezweige und vielleicht auch nach Lage einzel-
ner Regionen tätigen, kann es doch nicht falsch sein, 
bei verschiedenen Gewerkschaften verschiedene 
Schwerpunktforderungen zu akzeptieren oder gar für 
nützlich zu halten und zu wünschen. 
Weitere Arbeitszeitverkürzungen, nämlich in der 
übrigen Wirtschaft, ohne entspechende Flexibilisie-
rung, gar bei vollem Lohnausgleich, würden eine 
große Zahl von Arbeitsplätzen gefährden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, beim Ausblick auf das 
Jahr 1988 dürfen Risiken des heute zu beschließenden 
Bundeshaushalts nicht außen vor bleiben. Die Frage, 
ob auf der Einnahmeseite der Bundesbankgewinn tat-
sächlich 6 Milliarden DM ausmachen wird, entschei-
det sich zum Jahresende, ohne daß wir dies beeinflus-
sen können. 
Die Frage nach Erlösen aus der Privatisierung wird 
sich im Laufe des Jahres entscheiden, wenn die Bör-
senkurse feststehen, ohne daß wir dies heute genau 
konkretisieren können, obwohl wir sagen: so viel Pri-
vatisierung wie möglich; das ist ordnungspolitisch 
wünschenswert. Wenn es dem Haushalt hilft, dann ist 
dies gerade im kommenden Jahr besonders wün-
schenswert. Ich meine, daß wir trotzdem sehen müs-
sen, daß hier durchaus das Risiko von Mindereinnah-
men gegeben ist. 
Wenn sich der Dollar auf einem vernünftigen 
Niveau stabilisiert — und dies hoffen wir alle, denn 
die Auswirkungen des schwankenden Dollarkur-
ses — 
—(Dr. Klejdzinski [SPD]: Was ist beim Dollar 
ein vernünftiges Niveau?) 
— Herr Kollege Klejdzinski, ich unterbreche hier 
gern. Ich habe dieser Tage in der Zeitung eine Grafik 
gesehen, aus der das Verhältnis des Dollarkurses zum 
DM-Kurs in Relation zur nationalen Kaufkraft der je-
weiligen Währung deutlich wurde. Natürlich kann 
man keine festen Vorgaben machen. Aus manchen 
Gründen leider, aus anderen Gründen wünschens-
wert sind starre Kurse nicht möglich. In Zeiten, in 
denen es starre Wechselkurse gab, hat dies der Wirt-
schaft erheblich genützt. Es hat allerdings an mancher 
Stelle zu Fehlentwicklungen geführt. 
Es ist vernünftig, sich den Kaufkraftunterschied vor 
Augen zu halten. Dabei ist zu fragen, wie man die 
Kaufkraft eigentlich definiert. Ich würde am ehesten 
mit einem Warenkorb arbeiten, ohne sagen zu kön-
nen, ob die Entwicklung tatsächlich so verlaufen wird, 
denn wir haben freie Kapitalmärkte. 
Wenn sich der Dollarkurs auf vernünftigem Niveau 
stabilisiert, wird vieles leichter sein. Dies kann natür-
lich kein Grund zur Untätigkeit heute sein. Kom-
mende Belastungen beispielsweise durch die Euro-
päische Gemeinschaft sind zwar noch nicht haushalts-
reif, aber in ihrer Größenordnung abschätzbar. Hier-
für Vorsorge getroffen zu haben wäre zumindest wün-
schenswert. Es fällt nicht ganz leicht, darauf zu ver-
zichten. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang ganz deutlich 
auf die deutschen Vorfinanzierungen für EG-Leistun-
gen im Agrarbereich hinweisen. Die Bundesanstalt 
für landwirtschaftliche Marktordnung — BALM — 
wurde von uns im vergangenen Jahr durch Gesetz für 
zwei Jahre in die Lage versetzt, den Landwirten ihre 
Ansprüche aus der Produktion quasi im Auftrag der 
EG auszuzahlen. Die ungefähre Größenordnung die-
ser im Bundeshaushalt nicht erscheinenden Zahlun-
gen beträgt 10 Milliarden DM in diesem Jahr und 
etwa 12 Milliarden DM im kommenden Jahr. 
Herr Minister Stoltenberg, Sie sind im Wort, daß 
diese Beträge der Europäischen Gemeinschaft in Ge-
genrechnung gebracht werden, wenn die Grundfra-
gen der EG-Finanzierung geklärt sind. Es wird ein 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3051 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Beweis für die Handlungsfähigkeit sein, ob diese 
Grundfragen noch beim diesjährigen Gipfeltreffen 
geregelt werden. 
Meine Damen und Herren, sicher ist es vom heuti-
gen Standpunkt aus gesehen eher wahrscheinlich, 
daß im kommenden Jahr ein Nachtragshaushalt erfor-
derlich wird. Ich sage das im Blick auf die vielen noch 
offenen Fragen und Risiken. Natürlich ist es besser, 
wenn ein solcher Nachtragshaushalt nicht notwendig 
ist, aber daraus soll man keinen Fetisch machen. 
Wenn es erforderlich ist, weil benötigte Daten erst 
nachträglich entstehen, dann muß es eben sein. 
Ich meine, Anfang des Jahres 1988, spätestens aber 
bei einem solchen eventuellen Nachtragshaushalt 
wird es sich zeigen, ob die Führungskraft der Regie-
rung ausreicht, den notwendigen Konsolidierungs-
kurs des Bundeshaushalts, dessen langfristiges Ziel ja 
die Sanierung sein und bleiben muß, fortzusetzen. 
Dies muß unser gemeinsames Anliegen sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Kleinert (Marburg). 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Es ist alles andere als ein-
fach, nach dem Kollegen Dr. Weng hier das Wort 
ergreifen zu müssen. Wer nach vier Tagen Haushalts-
debatte hier eine Bilanz versucht, wer Revue passie-
ren läßt, was in dieser Woche über die angeblich so 
grandiose Leistungsbilanz dieser Regierung alles ge-
sagt worden ist, der könnte fast meinen, wir lebten in 
der Bundesrepublik in einem Schlaraffenland. 
Wer hier gehört hat, wie sich diese Regierung ein-
mal mehr selbst gefeiert hat, wer dieses Ritual eines 
frohsinnigen Regierungsoptimismus erlebt hat, der 
kann nur feststellen: Gesundbeterei, Schönfärberei 
und all die anderen Formulierungen, die wir diese 
Woche schon gehört haben, sind noch viel zu schwa-
che Begriffe für das, was Sie uns hier vorgaukeln wol-
len. Mögen die Fakten auch noch so gegen Sie spre-
chen, mögen die Haushaltslöcher des Finanzministers 
noch so groß, die Bilanzen der Arbeitslosenstatistik 
noch so deprimierend und die umweltpolitischen Per-
spektiven noch so düster sein, Sie übertönen das alles 
mit lauter und mit anmaßender Selbstgerechtigkeit. 
(Beifall bei den GRÜNEN und des Abg. 
Walther [SPD]) 
Diese Selbstgerechtigkeit ist für mich in zwei Reden 
dieser Woche ganz besonders deutlich geworden: in 
der Rede des Bundeskanzlers am Dienstag und im 
Beitrag des Bundesfinanzministers am Mittwoch. 
Bundeskanzler Kohl hat mit Tremolo in der Stimme 
am Dienstag in seiner Stellungnahme zu den Vorgän-
gen in Kiel einen neuerlichen Beweis für seine un-
übertroffene Fähigkeit zur Darstellung inszenierter 
Betroffenheit geliefert. Er hat von „bedrückenden 
Vorgängen" gesprochen. Er hat dabei weiter ausge-
führt: 
Wir alle in der CDU sind zutiefst betroffen von 
diesen sehr bitteren Erfahrungen. Viele von uns 
— ich sage das auch für mich ganz persönlich — 
sind nach mancherlei Erfahrungen im politischen 
Leben mit Erfahrungen einer Dimension konfron-
tiert worden, die für uns in dieser Form nicht faß-
bar war. Die Fragwürdigkeit menschlichen Han-
delns ist hier offenbar geworden. 
Was immer gerade das letzte, „die Fragwürdigkeit 
menschlichen Handelns", bedeuten mag. 
Ich will gewiß niemandem die Fähigkeit zur Nach-
denklichkeit absprechen, auch Ihnen nicht, Herr Kohl. 
Es mag ja sogar sein, daß auch in der CDU Bestürzung 
und Betroffenheit über das empfunden wird, 
(Walther [SPD]: Ganz bedröppelt ist er!) 
was unter dem Stichwort vom „Waterkantgate" seit 
Monaten Schlagzeilen macht. 
Wenn aber in diesem Bundestag schon wohlvorbe-
reitete Nachdenklichkeit und Betroffenheit demon-
striert werden sollen, wenn die Stunde der Bekennt-
nisse anbricht, daß der Zweck nicht die Mittel heilige, 
daß in der Politik kein Freund-Feind-Verhältnis sein 
dürfe, und all die anderen Erbaulichkeiten vorgetra-
gen werden, dann muß schon etwas genauer nachge-
fragt werden, was da eigentlich abläuft, allemal dann, 
wenn es in der veröffentlichten Meinung von politi-
schen Moralisten mittlerweile nur so wimmelt, die 
treuherzig versichern, so etwas wie Kiel dürfe nie wie-
der sein. Nachgefragt werden muß nach den tatsäch-
lichen Chancen für wirkliche Konsequenzen. Nach-
gefragt werden muß nach den tieferen Ursachen, nach 
den Möglichkeiten für Konsequenzen jenseits wohl-
feiler Lippenbekenntnisse. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Dabei drängen sich dann Fragen auf, die auch hier 
im Bundestag endlich einmal gestellt werden müs-
sen. 
(Unruhe) 
— Herr Vorsitzender Walther, wenn Sie vielleicht ein 
bißchen ruhiger wären. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ich 
möchte Sie gern einmal einen Moment unterbrechen. 
Liebe Kollegen, wenn es endlich einmal ruhig und 
zum Zuhören gut geeignet ist, dann bringen Sie die 
Stenographen nicht in die Verlegenheit, Ihre Unter-
haltungen mit ins Protokoll zu nehmen. Das wollen Sie 
sicher nicht. Deswegen schlage ich Ihnen vor, auch 
Unterhaltungen solcher Art woanders zu führen und 
nicht hier vorne. 
Bitte schön, Herr Kleinert. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Es muß die Frage ge-
stellt werden, wie es eigentlich kommt, daß derselbe 
Bundeskanzler Kohl, der am Dienstag versammelte 
Nachdenklichkeit demonstrierte, am Abend des 
13. September, kurz nach Bekanntwerden der ersten 
Vorwürfe gegen Herrn Barschel, in der Bonner Runde 
zu vermelden wußte — ich zitiere — : „Herr Barschel 
ist ein großartiger Mann, ich habe jedes Vertrauen zu 
ihm." 
Wie kommt es weiter, daß Herr Kohl schon am glei-
chen Abend die Verantwortlichen für die angeblich 
haltlosen Anschuldigungen ausgemacht hatte, näm- 
3052 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Kleinert (Marburg) 
lieh die linke Kampfpresse? Wie kommt es eigentlich, 
daß fast alle maßgeblichen Repräsentanten der größe-
ren Regierungspartei knapp 14 Tage lang nach dem 
13. September fast jede denkbare Solidaritätsbekun-
dung mit Herrn Barschel zum Ausdruck brachten, ihn 
dann plötzlich fallen ließen, um schließlich kurz nach 
seinem Tod mit der Neuauflage jener Medienschelte 
zu beginnen, mit der ursprünglich der ganze Vorgang 
abgetan werden sollte? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Auch da war wieder der Kanzler Vorreiter, der 
Kanzler, der von „Fertigmachen" und von „Hetzjagd" 
sprach — auch das sind Zitate. 
Wie kommt so etwas eigentlich zustande? Und wie 
glaubwürdig kann dann ein Bekenntnis zur Ehrlich-
keit und zur Wahrhaftigkeit in der Demokratie sein, 
ein Bekenntnis, von dem der Kanzler am Dienstag 
selbst gesprochen hat? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wie ehrlich kann ein solches Bekenntnis sein, wenn 
sich schon durch die Chronologie der Ereignisse der 
Schluß aufdrängen muß, daß hier allein ein parteitak-
tischer Umgang mit dem Kieler Skandal maßgeblich 
war? Wie glaubwürdig können die ganzen feierlichen 
Gelöbnisse sein, in Zukunft werde nun alles besser 
gemacht, wenn man gleichzeitig sieht, daß schon der 
Streit um den neuen Wahltermin in Schleswig-Hol-
stein wieder davon geprägt ist, daß jede Seite bloß 
einen wahltaktischen Vorteil aus dem Skandal ziehen 
will? 
(Bohl [CDU/CSU]: Wie ist das denn mit dem 
Streit bei Ihnen in der grünen Fraktionssit
-
zung?) 
Die einen wollen den Wahltermin möglichst früh, da-
mit die Erinnerung noch frisch ist, die anderen wollen 
ihn möglichst spät in der wahrscheinlich sogar be-
gründeten Hoffnung, daß bis dahin die Medien längst 
eine neue Sau durchs Dorf get rieben haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Bohl [CDU/ 
CSU]: Die grünen Fraktionssitzungen sind 
ein Musterbeispiel für Vielfältigkeit!) 
Man muß fragen, ob nicht gerade dieser Umgang 
mit den Kieler Ereignissen ein Anzeichen dafür ist, 
daß sich gerade nichts Entscheidendes ändern wird, 
und man muß fragen, ob nicht die hartnäckige Weige-
rung des Bundeskanzlers ebenso wie die Weigerung 
des Finanzministers, die Selbstverständlichkeit hier 
vorzunehmen und sich bei Herrn Engholm zu ent-
schuldigen, ebenso ein solches Anzeichen ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Kuhlwein? 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Bitte. 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön, Herr Kuhl-
wein. 
Kuhlwein (SPD): Herr Kollege Kleinert, Sie haben 
auch die Haltung der schleswig-holsteinischen SPD  
angesprochen. Können Sie sich nicht vorstellen, daß 
die Forderung der SPD in Schleswig-Holstein nach 
möglichst schnellen Neuwahlen damit zu tun hat, daß 
Schleswig-Holstein möglichst schnell wieder eine 
handlungsfähige Regierung bekommen muß und daß 
die Bürger nach den Ereignissen in Kiel das Recht 
haben müssen, die Zusammensetzung des Landtags 
möglichst schnell neu zu entscheiden? 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Kollege, ich bin 
für eine Neuwahl; denn eine Neuwahl ist die einzige 
Möglichkeit, die einzige politische Konsequenz, die 
auf dieser Ebene zu ziehen ist. Noch wichtiger ist aber 
in diesem Zusammenhang, daß man, wenn man hier 
schon von Bewältigung und Konsequenzen spricht, 
sehr genau hinsieht, wo die eigentlichen Ursachen für 
solche Entwicklungen wie in Kiel zu suchen sind. Da 
wird man sehr schnell feststellen, daß die eigentlichen 
Ursachen auch darin liegen, daß es darum geht, aus 
rein parteitaktischem Kalkül mit dem umzugehen, 
was dort ans Tageslicht kommt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Im übrigen, Herr Kollege, ist es natürlich grotesk, 
wie die CDU versucht, Ursache und Wirkung durch-
einanderzubringen. Gerade wenn Sie, Herr Stolten-
berg, die reine Weste haben, die Sie im Zusammen-
hang mit Kiel immer wieder für sich in Anspruch neh-
men, muß man Sie doch fragen, was Sie daran hindert, 
hier im Bundestag zu erklären: Jawohl, ich bin Lan-
desvorsitzender der CDU in Schleswig-Holstein, und 
deshalb entschuldige ich mich als Landesvorsitzender 
in aller Form bei Herrn Engholm. Was hindert Sie 
daran, gerade wenn die weiße Weste so weiß ist, wie 
Sie am Dienstag hier wieder erklärt haben? 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Ich meine, daß auch da wieder offensichtlich wird: 
Schon in der Reaktion auf die Ereignisse kommt etwas 
von dem zum Vorschein, was zu diesen Ereignissen 
selbst erst beigetragen hat. 
Meine Damen und Herren, wer nach dem Kieler 
Politskandal wirklich Konsequenzen ziehen wollte, 
der wird sich nicht mit dem Auftrag an seinen Reden-
schreiber begnügen können, ein paar wohlgesetzte 
Worte für den Auftritt im Bundestag vorzusehen. Er 
wird sich die Frage stellen müssen, ob nicht solche 
Vorgänge vielleicht mit dem Zustand einer Gesell-
schaft zusammenhängen könnten, in der der Satz 
„Nichts ist erfolgreicher als der Erfolg" mittlerweile 
schon zur selbstverständlichen Grundausstattung zu-
mindest all jener geworden ist, die eben diesen Erfolg 
auf ihre Fahnen geschrieben haben, wo all das als 
legal oder legitim gilt, was einer hinkriegt, und dies 
zum Lebens- und Karriereideal erhoben wird. 
Ist es in einer solchen Gesellschaft nicht geradezu 
folgerichtig, daß solche Dinge dann irgendwann vor-
kommen können? Es ist in diesem Zusammenhang 
eine fast schon bittere Ironie, daß gerade die CDU, die 
ansonsten gern über den Verfall von Sitte, Moral und 
Anstand hier lamentiert, einen solchen Skandal pro-
duziert hat. Herr Geißler führt die Moral ständig im 
Munde, Ihre intellektuellen Berater warnen seit mehr 
als zehn Jahren vor der Verflüssigung der Grund-
werte, und Sie selbst beweisen dann praktisch, wie es 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3053 
Kleinert (Marburg) 
um Ihre eigene Bindung an Anstand und Moral be-
stellt ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN und des Abg. 
Walther [SPD]) 
Ich muß Ihnen in diesem Zusammenhang auch ein-
mal ganz offen sagen, daß gerade deshalb Ihr ständi-
ges Einfordern st rikter Rechtsstaatlichkeit — das ist 
Ihre Lieblingsveranstaltung hier — für mich häufig 
genug den Geruch des bloß Phrasenhaften hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Man muß sich weiter fragen, ob es nicht vielleicht 
sogar so ist, daß gerade unter der Käseglocke des Bon-
ner Politspektakels, in der die Politik selbst mehr und 
mehr zur bloßen Inszenierung degradiert wird 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Nicht nur über die ei
gene Partei reden!) 
— ich habe überhaupt keine Probleme, über die ei-
gene Partei zu reden — , genau jene Eigenschaften auf 
das Vortrefflichste gedeihen, die Kiel und ähnliches 
erst möglich machen? 
Ich habe den Eindruck, daß gerade der Kanzler die-
ser Bundesregierung nach außen ziemlich exakt ge-
rade das verkörpert, was zur Zeit in allen möglichen 
gelehrten und weniger gelehrten Diskussionsrunden 
über die politische Kultur in der Bundesrepublik in 
besonderer Weise angeprangert wird: die Reduktion 
des Politischen auf die Machtfrage an sich. Wer sich 
nämlich wie Herr Kohl allzu deutlich allein schon an 
der bloßen Tatsache berauscht, das höchste Amt 
selbst auszuüben, wer im selbstzufriedenen Genuß 
daran und der gewiß gekonnten Absicherung dieser 
persönlichen Macht schon den eigentlichen Zweck 
seines eigenen politischen Handelns sieht, der muß 
sich die Frage gefallen lassen, ob er nicht gerade 
selbst noch einen Beitrag zu dem leistet, was am Ende 
Kiel möglich gemacht hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD — Glos [CDU/CSU]: Sie sind 
unverschämt!) 
Damit, meine Damen und Herren, schließt sich auch 
der Kreis zur Rede vom Dienstag, und deshalb sage 
ich hier auch in aller Offenheit: Herr Bundeskanzler, 
ich glaube Ihnen das alles nicht, was Sie da so wort-
reich und so wohlgesetzt vorgetragen haben. Für mich 
sind Sie in dieser Frage völlig unglaubwürdig. 
Ich fürchte, daß sich durch den Kieler Politskandal 
eigentlich nichts Entscheidendes ändern wird. Es wird 
sicher noch einige Zeit der Aufregung geben, mal 
mehr, mal weniger; aber eines Tages wird das Ganze 
ebenso in die Skandalchronik dieser Republik einge-
hen wie der Flick-Skandal und andere Skandale zu-
vor. Ein Unterschied freilich wird vermutlich bleiben: 
Der Kieler Politskandal hat die Krise der Politik und 
die Krise der politischen Repräsentanten sichtbarer 
gemacht als jemals zuvor. 
(Kuhlwein [SPD]: Die Krise der CDU, Herr 
Kollege! — Bohl [CDU/CSU]: Das ist Ihre 
Krise! Reden Sie doch mal von der Krise der 
GRÜNEN) 
Aber da kaum jemand wirklich an die Ursachen dieser 
Krise heran will, wird sich so schnell vermutlich nichts 
ändern; die Selbstgerechtigkeit wird weiter bleiben, 
und auch das unbehagliche Gefühl wird weiter blei-
ben, einmal mehr Zeuge wohlinszenierter Betroffen-
heit geworden zu sein, die selbst zu nichts anderem als 
zur Durchsetzung des nackten machtpolitischen Kal-
küls dient. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es ist in Zwischenrufen verschiedentlich die Frage 
aufgeworfen worden: Wie ist es denn mit Ihnen? 
(Bohl [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Wir haben verdammt viele Probleme in unserer Partei. 
Wir haben verdammt viele Probleme in dieser Frak-
tion. Und wir machen auch verdammt viele Fehler. 
Aber eines, denke ich, haben wir uns bis heute immer 
noch bewahren können. Ich will uns hier auch nicht zu 
den Gralshütern der politischen Moral in der Bundes-
republik hochstilisieren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dazu besteht auch 
kein Anlaß!) 
Das wäre falsch. Aber eines können Sie uns abneh-
men, meine Damen und Herren: Wir sind wenigstens 
noch in der Lage, über das zu diskutieren, was zu so 
etwas führt wie in Kiel, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
und wir sind in der Lage, über das zu reflektieren, was 
den politischen Prozeß zu dem bringt, was dann in 
Kiel an Auswirkungen sichtbar geworden ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das, glaube ich, können die GRÜNEN nach wie vor 
für sich beanspruchen. 
Noch ein paar Bemerkungen zur Haushaltsdebatte. 
Der Kanzler stand in seiner Selbstgerechtigkeit in die-
ser Woche nicht allein. Selbstgerecht war auch die 
Rede des Finanzministers, 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Auch die von 
Kleinert [Marburg] ! ) 
der angesichts finanzpolitischer Verwerfungen, wie 
sie in den letzten Tagen schon häufig genug deutlich 
geworden sind, dennoch von begründeter Zuversicht 
und Stabilität für 1988 gesprochen hat. Herr Minister 
Stoltenberg, wenn selbst die sicher nicht gerade oppo-
sitionsfreundliche „Wirtschaftswoche" in ihrem Vor-
bericht über den Haushaltsentwurf von wackliger 
Etatakrobatik spricht, wenn schon jetzt feststeht, daß 
Sie 1988 einen Kreditrahmen von 40 Milliarden DM 
brauchen werden, dann finde ich es eigentlich ziem-
lich unverfroren, wenn Sie sich hier hinstellen und der 
Öffentlichkeit verkünden, Sie würden den bewährten 
Weg fortsetzen und alles sei im Grunde zum besten 
geregelt. Es hat mit der finanzpolitischen Wirklichkeit 
überhaupt nichts mehr zu tun, was Sie hier erklärt 
haben. 
Haushaltspolitik muß sich an ihrem Beitrag zur Lö-
sung der Probleme in der Gesellschaft messen lassen. 
Genau da aber haben Sie herzlich wenig zu bieten. 
Wo ist denn der Beitrag dieser Bundesregierung zum 
Abbau der Massenarbeitslosigkeit? Wo ist die um-
weltpolitische Initiative, die mit diesem Haushalt er- 
3054 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Kleinert (Marburg) 
griffen würde? Wo ist Ihr wirksamer Beitrag zur Be-
kämpfung der neuen Armut? Nichts davon ist in die-
sem Haushaltsentwurf zu spüren. 
Nichts ist es mit dem Abbau der Arbeitslosigkeit, 
wie wir mittlerweile längst wissen. Wir müssen nach 
den jüngsten Prognosen des Sachverständigenrats 
davon ausgehen, daß wir für 1988 eine weitere Zu-
nahme der Arbeitslosigkeit erleben werden. Wir ha-
ben heute schon über 2 Millionen Arbeitslose. Wir 
haben heute schon über 2 Millionen registrierter Sozi-
alhilfeempfänger. Diese Haushaltspolitik, meine Da-
men und Herren, schreibt die Massenarbeitslosigkeit 
fort. Was fast noch schlimmer ist: In Ihren Haushalts-
reden kommt das ganze Problem schon gar nicht mehr 
vor. 
Bundesarbeitsminister Blüm hat sich gestern hier 
hingestellt und einen Beitrag gehalten, wo er sich als 
Streiter gegen Rekordgewinne der Pharmaindustrie 
und ärztliche Einkommensprivilegien zu profilieren 
versucht hat. Er hat dabei das Kunststück fertigge-
bracht, nicht ein Wort zur Arbeitslosigkeit zu verlie-
ren. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Nicht ein Wort zur Arbeitslosigkeit in der Haushalts-
rede des Arbeitsministers, nicht ein Wort zur sozialen 
Armut, nicht ein Wort zur Altersarmut! Früher hörten 
wir wenigstens noch geschönte und äußerst kühne 
Prognosen, wie diese Regierung der Arbeitslosigkeit 
beikommen werde. Heute ziehen Sie es vor, sich dazu 
lieber erst gar nicht zu äußern. Heute lautet Ihr Re-
zept: Wenn schon die soziale Realität so aussieht, 
dann wollen wir wenigstens nicht mehr darüber re-
den. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die ökologische Bilanz der Bundesregierung sieht 
nicht besser aus. Die minimalen Zuwachsraten im Etat 
des Umweltministers können nicht darüber hinweg-
täuschen, daß sich außer etwas Umweltkosmetik und 
Reparaturbetrieb praktisch nichts bewegt hat. Die 
Möglichkeiten des Bundes, präventive Umweltpolitik 
zu betreiben, bleiben weiter ungenutzt. In wichtigen 
Bereichen wie der Energiepolitik oder der Chemiepo-
litik schreiben Sie einen schlechten Stillstand fest. 
Statt Mittel in den Umbau der Energiewirtschaft zu 
stecken, setzen Sie weiter auf Atomkraft. Altlasten-
sanierung, Kraftwerksentschwefelung, Forschungs-
anstrengungen bei den Umwelttechnologien: überall 
Fehlanzeige. Die größte umweltpolitische Leistung in 
der Kanzlerschaft von Helmut Kohl war die Ernen-
nung eines Umweltministers. 
(V o r sitz : Präsident Dr. Jenninger) 
Das hat Ihnen gewiß geholfen, damals die Wahl in 
Niedersachsen zu überstehen. Die Umwelt freilich 
und die Menschen haben bis heute wenig davon ge-
habt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Äußerste Großzügigkeit allerdings legt der Finanz-
minister da an den Tag, wo es um die Begüterten in 
dieser Gesellschaft geht. Ihre Freunde in den Chef-
etagen, alle die, die es heute schon so schlecht nicht 
haben, sie werden bestens bedient. Sie wissen, was 
sie an dieser Regierung haben. Wo im Umweltbereich  
um jede Million gefeilscht wird, ist der Finanzminister 
bei der Steuerrefom äußerst spendadel: 25 Milliarden 
DM Steuermindereinnahmen pro Jahr, das macht gar 
nichts, wenn bloß die bevorzugte Klientel der Regie-
rungsparteien dabei gut bedacht wird. Daß Sie den 
Kommunen dabei den Finanzhahn zudrehen, daß das 
Geld fehlt für dringende ökologische und soziale Auf-
gaben, es stört Sie nicht weiter. 
Das einfache Grundmuster dieser Politik, das aber 
der Wahrheit ziemlich nahe kommt, lautet: Oben wird 
spendiert, und unten wird kassiert. So einfach liegt 
das zutage. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, dieser Bundeshaushalt 
und die finanzpolitische Gesamtstrategie dieser Re-
gierung werden die ökologischen und sozialen Pro-
bleme dieser Gesellschaft nicht lösen helfen. Notwen-
dige Impulse zu ökologischen Investitionen werden 
ignoriert. Die Schere zwischen oben und unten wird 
durch diesen Haushalt eher noch größer werden. Ge-
sellschaftliche Minoritären werden noch mehr an den 
Rand gedrückt. Ökologisch perspektivlos und sozial 
verheerend, das ist die Gesamtbilanz dieser Politik. 
Die ganze Grundrichtung ist falsch. 
Deshalb muß eine grundsätzliche Neuorientierung 
her. Wie das aussehen könnte, dazu haben wir in die-
ser Haushaltsdebatte konkrete Vorschläge gemacht. 
Wir haben Anträge zum Umbau der Energiewirtschaft 
vorgelegt. Wir haben ein Programm zum Umbau der 
Chemieindustrie vorgelegt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Bringen Sie erst 
mal Ihre Partei in Ordnung!) 
Wir haben Vorschläge gemacht für die Sicherung des 
Trinkwassers. Wir haben Maßnahmen zur Stadtsanie-
rung gefordert. Wir haben beantragt, die Mittel für 
ökologische Forschung auszuweiten. Wir haben als 
GRÜNE ein Sofortprogramm zur Bekämpfung der Ju-
gendarbeitslosigkeit vorgelegt. Wir haben konkrete 
Schritte zur Abrüstung gefordert, durch die erhebli-
che Mittel frei würden. — Das Thema Abrüstung ist ja 
schließlich nicht dadurch erledigt, daß übernächste 
Woche in Washington ein Abkommen unterschrieben 
wird. Diesem wichtigen Schritt nach vorn müssen wei-
tere folgen. Die Bundesrepublik kann durch Abrü-
stungsschritte im konventionellen Bereich dazu einen 
wichtigen Beitrag leisten, auch wenn Sie hier herge-
hen und die Sondersitzung, die wir aus diesem Anlaß 
beantragt haben, ablehnen, was ich, gerade was das 
Verhalten der SPD betrifft, überhaupt nicht verstehe. 
Meine Damen und Herren, Sie haben diese Vor-
schläge niedergestimmt. Ein Beweis mehr dafür, daß 
Sie trotz aller schönen Sonntagsreden über Umwelt-
politik immer noch nicht die Zeichen der Zeit erkannt 
haben. Die grüne Tünche bröckelt rasch ab, wenn es 
um konkrete Maßnahmen geht, die Geld kosten. 
Meine Damen und Herren, der Streit, der darüber 
zu führen ist, geht um die ganze Grundrichtung der 
Politik, nicht allein um Einzelanträge und um Haus-
haltslöcher. Diesen Streit werden wir weiter führen. 
Sie haben mit diesem Haushalt die Weichen in die 
falsche Richtung gestellt. Das macht es uns leicht, die-
sen Haushalt abzulehnen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3055 
Kleinert (Marburg) 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Rose. 
Dr. Rose (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich vergleiche immer gerne mit dem 
Sport. Wie ein Sportvergleichskampf kamen mir die 
vier Tage dieser Haushaltsdebatte in Bonn vor. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Sie bekommen gleich 
eine rote Karte!) 
Jede Seite versuchte Punkte zu sammeln und für 
künftige politische Entscheidungen Startvorteile zu 
erreichen. Bei Ihnen hatte ich allerdings den Eindruck 
— und die letzte Rede war genau so — daß Sie ein 
bißchen auf die Schienbeine geklopft, aber sonst 
nichts erreicht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zusammengezählt wird nämlich am Schluß. Und da 
stehen Sozialdemokraten und GRÜNE ohne Lorbeer 
da. 
Was haben diese Herrschaften in dieser Woche 
nicht alles empfohlen? Es begann schon am Dienstag 
mit Herrn Vogel. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Ich dachte, Sie woll
-
ten über Sport reden!) 
Finanzpolitisch hat dieser eigentlich gar nichts gebo-
ten. Außer seiner salbungsvollen Ankündigung, er 
wolle nicht abrechnen, sondern nur die Sorgen der 
Bürger ausbreiten, ist er so ziemlich alles schuldig 
geblieben; 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
denn er und seine Fraktionskollegen, auch heute noch 
mal Herr Kollege Spöri, 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Wer hat Ihnen denn 
diesen Unsinn aufgeschrieben?) 
sagten „Haushalt" und meinten „Kiel", sie sagten 
„Neubeginn" und zogen Stoltenberg in den Dreck, 
(Bindig [SPD]: Der liegt schon drin!) 
sie forderten Entschuldigung und betrieben gleichzei-
tig Beschuldigung. Das war Ihr Auftakt in die Haus-
haltsdebatte und nicht die Sorge um die Bürger. 
Der Versuch, meine Damen und Herren, dem hoch-
angesehenen Bundesfinanzminister am Zeug zu flik-
ken oder ihn in den Sumpf zu ziehen, ist mißlun-
gen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Bindig [SPD]: Der steckt schon im Sumpf!) 
Genausowenig gelang der wirtschafts- und finanz-
politische Schlagabtausch. Was hätten Sie von der 
sozialdemokratischen Seite und Sie von den GRÜ-
NEN auch wirtschafts- und finanzpolitisch bieten sol-
len? Außer der Pauschalkritik an allem doch nichts 
Konstruktives. Das ist — ich sage es wirklich mit Be-
dauern — eigentlich schade. 
Herr Vogel, Herr Apel und Herr Spöri haben nur 
vorgerechnet, was ihrer Meinung nach nicht gut ist. 
Aber sie haben nicht vorgedacht, was besser gemacht 
werden kann. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das können sie 
auch nicht!) 
Sollen wir denn, meine Damen und Herren, das soge-
nannte Acht-Punkte-Programm des Herrn Apel ernst 
nehmen? Er hat doch nur sattsam Bekanntes wieder-
holt. 
(Dr. Spöri [SPD]: Das unterstützt doch Herr 
Franke! Zuruf von der SPD: Oder Herr Schar-
renbroich heute im „Express"!) 
Er hat bei seinen Forderungen nach mehr öffentlichen 
Investitionen, nach anderen Steuerplänen und nach 
einer Beseitigung der Verschuldung der Dritten Welt 
alles schön dargestellt. Aber eines hat er vergessen: Er 
hat schlichtweg nichts zu den Kosten gesagt. Wer sich 
hier nur hinstellt und auflistet, was zusätzlich getan 
werden muß, der ist unglaubwürdig, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Garbe [GRÜNE]: Das war alles ge-
deckt!) 
vor allem dann, wenn er dann gleichzeitig auch eine 
zu hohe Verschuldung beklagt. 
Unsere Aufgabe ist nach wie vor, durch eine verhal-
tene Ausgabenentwicklung zur öffentlichen Spar-
samkeit beizutragen. Die großen Aufblähungen, die 
die SPD-Haushalte hatten, wollen wir dem Steuerzah-
ler nicht zumuten. Im Gegenteil: Wir wollen die Steu-
ern senken. Das wird auch von vielen im Lande be-
grüßt. 
Warum ist denn die SPD so sehr dagegen — übri-
gens wieder einmal im Schulterschluß mit dem Deut-
schen Gewerkschaftsbund? Wollen diese Leute, daß 
der Staat immer tiefer in den Geldbeutel der Bürger 
greift, oder sind sie nur dagegen, weil SPD-geführte 
Länder und Kommunen pleite sind? Haben sie tat-
sächlich die Sorge, wie Herr Vogel sagte, daß die 
Gewinne aus der Steuerreform ins Ausland transfe-
riert oder daß, wie Apel meinte, neue Steuerhinterzie-
her hervorgebracht werden? 
Ich kann nur sagen: Die Herren müssen ja saubere 
Bekannte haben. Ich erinnere mich dunkel an so man-
che DGB-Bosse und deren Villen im Tessin oder an die 
Neue Heimat und deren Verbindung zu Südame-
rika. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Spöri? 
Dr. Rose (CDU/CSU): Gerne, Herr Kollege Spöri. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte, Herr Kollege Spöri. 
(Glos [CDU/CSU]: Der Herr Störi!) 
Dr. Spöri (SPD): Auch noch ein Kompliment, mein 
lieber Michel. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte stellen Sie eine 
Frage, Herr Kollege. 
Dr. Spöri (SPD): Lieber Kollege Rose, ist Ihnen ei-
gentlich bekannt, daß wir in diesem Deutschen Bun- 
3056 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Dr. Spöri 
destag einen Antrag eingebracht haben, die zweite 
Steuerentlastungsstufe des Steuersenkungsgesetzes 
1986/88 so umzustrukturieren, daß 70 % der Ledigen 
und 80 % der Verheirateten stärker entlastet werden 
als in Ihrer Entlastungskonzeption, so daß die Aus-
sage, daß wir die Leute nicht entlasten wollen, eine 
grobe Unwahrheit ist? 
Dr. Rose (CDU/CSU): Bekannt ist ja nur eines, Herr 
Kollege Spöri: Draußen polemisieren Sie gegen die 
Steuerreform insgesamt, und hier bringen Sie mal die-
sen und mal jenen Antrag. Alle diese Anträge führen 
zu nichts. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Klejdzinski [SPD]: Ein billiger Jakob sind 
Sie! - Glos [CDU/CSU]: Das ist ja so, als 
wenn eine Prostituierte Keuschheit fordert!) 
Ich sage deshalb: Sie sollten aufhören, gegen die 
Steuerreform insgesamt zu polemisieren. Sie haben 
gegen die Steuerreform nichts vorzubringen. Denn 
sonst müßten Sie ja auch sagen, daß Sie nicht damit 
einverstanden sind, daß z. B. ein Industriearbeiter, der 
momentan — sagen wir — 48 000 DM verdient und 
dafür rund 11 000 DM Steuern bezahlt, dann, wenn 
der Tarif 1990 eingeführt ist, um rund 3 000 DM weni-
ger Steuern bezahlt. Sind Sie dagegen? 
Wenn Sie dieses Gehalt — wie es auch der Herr 
Bundesfinanzminister in dieser Woche bereits ge-
macht hat — unter Berücksichtigung der normalen 
Gehaltserhöhungen und vielleicht auch eines Zu-
wachses, weil er mehr Leistung bringt, auf das Jahr 
2000 hochrechnen, bekommt er bis zu 40 000 DM 
Steuerentlastung. Sind Sie dagegen? Wenn Sie näm-
lich dagegen sind, dann müssen Sie auch sagen, daß 
Sie arbeitnehmerfeindlich sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren von der Opposition, Sie 
haben ja aus den gleichen Ursachen heraus auch kei-
nen Grund gegen den Haushalt zu polemisieren. 
(Abg. Dr. Klejdzinski [SPD] und Abg. Frau 
Matthäus-Maier [SPD] melden sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine weitere Zwischenfrage der Abgeord-
neten Frau Matthäus-Maier? 
Dr. Rose (CDU/CSU): Ich gestatte jetzt keine mehr, 
weil eine ganze Litanei da sitzt und ich genausowenig 
zur Audienz bereit bin wie der Kollege Spöri. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege Klejdzinski, 
nehmen Sie Platz! Er läßt keine Zwischenfragen zu. 
(Abg. Dr. Klejdzinski [SPD] bleibt am Mikro -
fon stehen) 
Sie haben keine Zwischenfrage, Herr Kollege Klej-
dzinski. Bitte nehmen Sie Platz! Ich rufe Sie zur Ord-
nung. 
(Zurufe von der SPD) 
Das geht nicht. 
Bitte fahren Sie fort, Herr Kollege Rose. 
(Anhaltende Zurufe)  
— Meine Damen und Herren, ich bitte doch darum, 
daß wir die Beratungen in geordneter Weise abwik-
keln. 
(Zuruf der Abg. Frau Matthäus-Maier [SPD]) 
—Frau Kollegin Matthäus-Maier, der Redner ent-
scheidet darüber, ob er eine Zwischenfrage zuläßt. Er 
hat ausdrücklich erklärt, daß er eine Zwischenfrage 
nicht zuläßt. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Deshalb 
braucht man doch nicht gleich zu schimp-
fen!) 
Dr. Rose (CDU/CSU): Ich habe eine Zwischenfrage 
zugelassen und nur gesagt: Wenn eine ganze Batte rie 
von Kollegen fragen möchte, dann habe ich leider 
keine Zeit. 
(Walther [SPD]: Litanei hast du gesagt, nicht 
Batterie!)  
Die Opposition hat auch keinen Grund, gegen den 
Haushalt 1988 insgesamt zu protestieren. Wir geben 
ja zu, 
(Zuruf von der SPD: Na endlich!) 
daß die Zeiten schwieriger geworden sind. Darüber 
brauchen wir ja nicht zu reden; das liest ja jeder in den 
Zeitungen. Was Sie machen, ist ja nichts anderes, als 
daß Sie das aufzählen, was an Schwierigkeiten auf 
uns zugekommen ist. Nur, hier den Schwarzen Peter 
irgend jemandem zuzuschieben halte ich wiederum, 
wenn ich die Haushaltsberatungen im Ausschuß Re-
vue passieren lasse, für unangebracht. Sie sollten ehr-
lich genug sein, anstatt zu polemisieren zuzugeben, 
daß wir unter den gegebenen Umständen das Beste 
aus dem Haushalt gemacht haben. 
Gegen Risiken können auch Sie nichts machen. Wir 
müssen die Risiken, die sich aus manchen Problemen 
ergeben, eben auch in den Haushalt einbauen. 
(Dr. Spöri [SPD]: Wie Strauß sagt: Es muß 
sinken, immer tiefer!) 
Von einer allgemeinen Trendwende oder gar von 
einer Finanzkatastrophe, wie sie manche so gerne an 
die Wand malen möchten, kann keine Rede sein. Der 
notwendige Anstieg der Neuverschuldung hat seine 
klar erkannten Gründe. Kein Geringerer als Ihr frühe-
rer Superminister Karl Schiller hat das auch positiv 
erläutert. Schwächere Steuereingänge und zusätzli-
che Ausgaben für allgemein gewünschte Projekte 
bringen diese Neuverschuldung. 
Ich frage Sie deshalb: Hätten wir für die Besucher 
aus der DDR nichts machen sollen? Das kostet 
240 Millionen DM. Hätten wir für die Kohlearbeiter 
nichts tun sollen? Das kostet jetzt zusätzlich in diesem 
Zusammenhang 170 Millionen DM. Hätten wir für die 
Arbeitslosenhilfe nichts machen sollen? Das kostet 
434 Millionen DM. Hätten wir für die Schul- und Be-
rufsausbildung jugendlicher Zuwanderer nichts tun 
sollen? Das kostet 40 Millionen DM. Ich könnte diese 
Liste fortsetzen. Sie haben im Ausschuß meistens zu-
gestimmt, und deshalb können Sie jetzt nicht herkom-
men und den Haushalt insgesamt wieder ablehnen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Es kommt darauf 
an, wo Sie kürzen!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3057 
Dr. Rose 
Wir haben Ihnen daher auch nahegelegt, den Haus-
halt insgesamt zu befürworten. 
Ich ziehe am Ende der Haushaltsdebatte als Fazit: 
Zur Haushalts- und Finanzpolitik der Koalition gibt es 
nach wie vor keine Alternative. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
SPD und GRÜNE haben zwar insgesamt viel kritisiert, 
sie haben aber keine brauchbaren Gesamtkonzepte 
vorgestellt. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Das ist ja unglaublich!) 
So werden wir auch das Jahr 1988 mit der bewährten 
Politik Gerhard Stoltenbergs bewältigen. 
(Dr. Spöri [SPD]: Hurra!) 
Ich möchte mir erlauben — weil nach mir auch noch 
der Vorsitzende des Haushaltsausschusses kommt —, 
als stellvertretender Vorsitzender auch einen Dank zu 
sagen. Aber nachdem der Herr Vorsitzende diesen 
Dank ebenso wie die Obleute am Mittwoch dieser 
Woche hauptsächlich an die eigene Adresse gerichtet 
haben — darunter auch an Herrn Dr. Knott, dem ich 
mich selbstverständlich anschließe —, 
(Glos [CDU/CSU]: Ein guter Mann, der Herr 
Dr. Knott!) 
möchte ich bei allem Lob für die eigenen Reihen den 
Dank nicht an jene vergessen, die die Arbeit für uns 
überhaupt erst möglich gemacht haben. Das sind 
nämlich die deutschen Steuerzahler. Hätten wir keine 
Steuerzahler, bräuchten wir über die Umverteilung 
nicht zu streiten. Deshalb gilt den Steuerzahlern für 
ihre Opferbereitschaft unser eigentlicher Dank. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Es liegt also ein Haushalt des Augenmaßes vor. In 
Verbindung mit der zweiten Steuerentlastung gehen 
wir in ein Jahr, das sowohl für den Arbeitnehmer wie 
für die Wirtschaft Erfolge verzeichnen kann. Wir ge-
hen in ein Jahr, das von Risiken getragen ist, die wir 
nicht ausschließen können — das weiß jeder — , ob es 
jetzt bei der EG ist — dort hört man jetzt schon wieder 
andere Meldungen —, ob es bei der Deutschen Bun-
desbahn ist, ob es beim Dollarverfall ist, wo ja keiner 
ein Rezept hat. Aber wir werden diesen Haushalt ord-
nungsgemäß abwickeln. Ich glaube, daß wir ihm des-
halb auch insgesamt zustimmen können. 
(Glos [CDU/CSU]: Mit gutem Gewissen!) 
Meine Damen und Herren, wenn jemand jetzt noch 
einmal den Herrn Bundesfinanzminster Stoltenberg 
wegen des in der Bundeskasse fehlenden Geldes kri-
tisieren sollte, dann tröste ich ihn mit einem Satz des 
alten chinesichen Weisen Lao-tse. Als Strauß-Schüler 
darf ich mit Genehmigung des Herrn Präsidenten ja 
wohl zitieren. Ich habe hier ein kleines Büchlein: 
„Quellen chinesischer Weisheit. " Dort steht: 
Genug zu haben, ist Glück, 
mehr als genug zu haben, 
ist unheilvoll. 
Das gilt vor allen Dingen beim Geld. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, angesichts der Tatsache, 
daß gleich eine Reihe von namentlichen Abstimmun-
gen durchgeführt wird, möchte ich für unsere Fraktion 
erklären: Der Bundeshaushalt ist in eine derartige 
Form gegossen, daß wir ihm zustimmen können. All 
dem, was von der Seite der Opposition — sowohl von 
Rot als auch von Grün — gesagt wurde, kann nicht 
zugestimmt werden. 
Ich danke Ihnen für die heutige Debatte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Walther. 
Walther (SPD): Sehr verehrter Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Rose hat hier 
zum Schluß ein paar Sätze gesagt, von denen ich nicht 
sehen kann, daß sie sich in Übereinstimmung mit dem 
Appell des Fraktionsvorsitzenden der CDU, Herrn 
Dr. Dregger, von heute morgen befinden, man möge 
sich bemühen, zu möglichst viel Konsens zu kommen. 
Man muß sich schon entscheiden, was man will: Kon-
sens oder Streit. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Friedmann [CDU/ 
CSU]: Die chinesische Weisheit war doch 
gut!) 
Da ich auf Grund meiner Redezeit kaum eine Chance 
habe, noch auf das eingehen zu können, was Dr. Rose 
gesagt hat, 
(Seiters [CDU/CSU]: Das hängt mit dem 
Spöri zusammen! Der hat Ihnen die Redezeit 
weggenommen!) 
lassen Sie mich meine Erwiderung auf die Ausführun-
gen von Herrn Rose auf diese wenigen Sätze be-
schränken. 
Ich will zunächst einige Bemerkungen machen 
— Herr Dr. Rose, Sie haben sie ja angekündigt — , die 
der Ausschußvorsitzende am Ende dieser vier Tage 
traditionsgemäß, aber auch gerne macht. Ich möchte 
zunächst darauf hinweisen, daß es die unendliche 
Weisheit des Ältestenrates war, die uns in diesem Jahr 
für die Beratung eine Sitzungswoche weniger ge-
schenkt hat. Wir hatten nur fünf Wochen — gleich 
zehn Sitzungstage — zur Verfügung, um einen Haus-
halt im Umfang von 275 Milliarden DM prüfen zu kön-
nen. Das ist so wenig wie noch nie. Deshalb haben wir 
uns die Berlin-Sitzung, die wir sonst traditionsgemäß 
zu Beginn der Haushaltsberatung im Herbst durch-
führen, schenken müssen. Aber ich denke, unsere 
Berliner Freunde werden ein Nachsehen haben, wenn 
sie wissen, daß wir nächste Woche nahezu alle drei 
Tage in Berlin sein werden und daß wir dann das 
nachholen können, was, wie gesagt, zu Beginn auf 
Grund der Terminenge nicht möglich war. 
Ich will allen Kolleginnen und Kollegen im Aus-
schuß einen herzlichen Dank sagen. Die Berichter-
statter haben ja eine schwere Arbeit gehabt. Insbe-
sondere wegen der Terminenge mußten viele von ih-
nen in den sitzungsfreien Wochen hier sein, um ihren 
Pflichten als Berichterstatter nachzukommen, wäh-
rend andere zu Hause sein konnten. — Herr Vize- 
3058 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Walther 
präsident Cronenberg, Sie nicken mir so freundlich 
zu. Wenn Sie im Ältestenrat dafür sorgen könnten, das 
wir im nächsten Jahr mehr Zeit für die Beratung ha-
ben, dann wären wir alle Ihnen herzlich dankbar. 
(Zustimmung bei der FDP — Cronenberg 
[Arnsberg] [FDP]: An dem Versuch soll es 
nicht fehlen!) 
Daß der Dank natürlich auch allen Mitarbeitern und 
Mitarbeiterinnen in den Bundesministerien gilt, in-
sonderheit denen im Bundesfinanzministerium, aber 
ganz besonders Ihnen, Herr Dr. Knott der Sie nun in 
Pension gehen wollen — ja, Sie kommen auch noch 
dran, Herr Bangemann, aber in einem ganz anderen 
Zusammenhang — , will ich hier gern und aus Über-
zeugung sagen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Die Steuerzahler 
nicht vergessen!) 
Herzlichen Dank auch dem Bundesrechnungshof, 
der uns beraten und begleitet hat. 
Ein herzlicher Dank — das sage ich auch mit voller 
Überzeugung — den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-
tern im Sekretariat unseres Haushaltsausschusses, 
die in diesen Wochen und Monaten weit mehr als nur 
ihre Pflicht getan haben. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Letztlich gilt mein Dank auch denjenigen Mitarbei-
terinnen und Mitarbeitern in der Bundestagsverwal-
tung, die dafür gesorgt haben, daß die vielen, vielen 
Papiere, die wir leider anfertigen mußten, rechtzeitig 
zu den Beratungen auf den Tischen lagen. Ich sage 
das in der Hoffnung, daß jeder sie gelesen hat und 
weiß, worüber er abstimmt. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, gestatten 
Sie mir, daß ich insonderheit auch die Obleute der 
Arbeitsgruppen im Haushaltsausschuß nenne. Für die 
CDU/CSU ist es Manfred Carstens 
(Vereinzelter Beifall bei der SPD — Sielaff 
[SPD]: Einen Ordnungsruf muß er haben!) 
— er kann im Moment nicht zuhören, aber, Jochen, 
vielleicht kannst du dem Manfred einmal sagen, daß 
ich gerade zu ihm rede — , der ja insbesondere bei den 
Abschlußberatungen nie seine souveräne Ruhe verlo-
ren hat. Als einer, der in der früheren Koalition das 
Amt des Obmannes in der größeren Regierungsfrak-
tion wahrgenommen hat, kann ich ermessen, welchen 
Pressionen, Schwierigkeiten, Drohungen man unter-
liegt, wenn das Geld noch knapper wird und man sich 
darüber hinaus öffentlich festgelegt hat, welche Neu-
verschuldungsgrenze man nun partout nicht über-
schreiten will. Diesmal sollten es nicht mehr als 
30 Milliarden DM sein. Damals hat uns der Koalitions-
partner bei Strafe der Aufkündigung der Koalition 
gesagt: Nicht mehr als 28 Milliarden DM sollten es 
sein. Nun sind wir schon bei 30 Milliarden DM, Herr 
Kollege Cronenberg: Sie waren damals aktiv an der 
Operation beteiligt. 
Ich danke auch Wolfgang Weng, dem Kopiloten der 
FDP in der Koalitionsarbeitsgruppe, bei dem mir auch 
heute morgen wieder aufgefallen ist, daß er sich mehr 
und mehr an seinem Vorbild Hans-Günter Hoppe  
orientiert und so ein bißchen Opposition in der Koali-
tion spielt. 
(Zuruf von der SPD: Aber nur spielt!) 
— Er wird ja von Jahr zu Jahr besser. Sobald er einen 
bestimmten Parlamentarischen Staatssekretär aus 
dem Bundesfinanzministerium sieht, läuft er zu großer 
Form auf, was diese Rolle angeht. 
Ich danke auch Ihnen, Frau Kollegin Christa Ven-
negerts von den GRÜNEN. Lassen Sie mich das ein-
mal so persönlich sagen: Sie haben gezeigt, daß man, 
wenn man mit einem ordentlichen Beruf ins Parla-
ment kommt, auch ordentliche parlamentarische Ar-
beit leisten kann. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Mein Dank gilt auch Heide Simonis von der SPD, 
denn sie hatte eine besonders schwere Arbeit zu lei-
sten. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Sie hat nicht nur den lange erkrankten Obmann Hel-
mut Wieczorek, dem übrigens — ich hoffe, im Namen 
aller — unsere herzlichen Genesungswünsche gel-
ten 
(Beifall) 
zu vertreten, sondern sie hat auch eine Menge zusätz-
licher Berichterstatterpflichten übernehmen müssen. 
Frau Kollegin Simonis, wenn ich Sie zuletzt nenne, 
dann nicht deshalb, weil ich zu Ihnen besonders un-
höflich sein sollte, sondern weil ich mit dieser persön-
lichen Bemerkung an Sie zu dem überleiten möchte, 
was ich für meine Fraktion vorzutragen habe. 
(Glos [CDU/CSU]: Machen Sie doch Ihre Lie-
beserklärungen privat! — Heiterkeit) 
— Dies mache ich nur dann, lieber Kollege Glos, wenn 
ich so oft wie Sie mit der Frau Kollegin Simonis auf 
Dienstreise bin. 
(Große Heiterkeit) 
Das, was Heide Simonis in den letzten Wochen und 
Monaten geleistet hat, prädestiniert sie noch mehr als 
vorher, wenn sie sich im nächsten Jahr erneut um das 
Amt der Finanzministerin im hochverschuldeten Land 
Schleswig-Holstein bewirbt. 
(Beifall bei der SPD — Carstensen [Nord-
strand] [CDU/CSU]: Nun mach uns keine 
Angst!)  
Aber da wir — nun ganz im Ernst — auch in dieser 
Woche über Schleswig-Holstein reden müssen: Herr 
Bundesfinanzminister, als Landesvorsitzenden der 
Schleswig-Holsteiner CDU frage ich Sie erneut, wann 
Sie sich öffentlich für das entschuldigen wollen, was 
durch Mitglieder Ihrer Partei geschehen ist, wann Sie 
sich endlich bei Björn Engholm und seiner Familie 
öffentlich entschuldigen wollen. 
(Beifall bei der SPD — Carstensen [Nord-
strand] [CDU/CSU]: Jetzt fängt der auch 
noch an!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3059 
Walther 
Wenn Sie dies heute täten, würden Sie endlich einen 
Beitrag zur Verbesserung der politischen Kultur auch 
in Ihrem Bundesland leisten. 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Meine Damen und Herren, sosehr ich das persönli-
che Klima der Haushaltsberatungen lobe, so sehr muß 
ich den Verfahrensgang in der Sache tadeln. Unge-
wöhnlich viele Entscheidungen mußten bis zu Berei-
nigungssitzungen des Ausschusses zurückgestellt 
werden, in denen die Beratungsqualität trotz Nacht-
sitzungen unter der gedrängten Zeit schwer leiden 
muß. Wer sich den Katalog der zurückgestellten Be-
schlußfassungen genau ansieht, der hat ein getreues 
Spiegelbild der Haushaltsrisiken und der volkswirt-
schaftlichen Krisenbereiche vor Augen: der Kohletitel 
mit Regionalprogramm und Anpassungshilfen, die 
Werfthilfen, Arbeitslosenhilfe, Bundesbahn, Airbus-
Finanzierung und die drei Weltraumprojekte. Die 
quälenden Verzögerungen sind nicht den Berichter-
stattern anzulasten. Sie sind vielmehr dem verworre-
nen, mangelhaft koordinierten Entscheidungsprozeß 
innerhalb der Bundesregierung zuzuordnen, der es an 
Führung und an Konzepten fehlt. 
(Beifall bei der SPD) 
So konnte — Herr Kollege Zander, Sie haben darunter 
sehr leiden müssen — der Ausschuß z. B. die Entschei-
dung der Bundesregierung zu den drei Weltraumpro-
jekten entgegen allen Zusagen, die parlamentari-
schen Rechte zu wahren, letztlich nur im nachhinein 
absegnen, weil der zuständige Bundesminister nach 
einem endlosen Tohuwabohu nur unter dem Druck 
der unmittelbar bevorstehenden ESA-Ministerratsta-
gung Handlungsfähigkeit erlangte. 
(Zander [SPD]: Das ist wahr!) 
Der Parlamentsvorbehalt, den der Minister — mal se-
hen, ob er überhaupt da ist — wahrte, ist kein Ersatz 
für eine vorherige parlamentarische Zustimmung, 
weil er zumindest der Koalitionsmehrheit die Freiheit 
der Entscheidung nimmt. Herr Bundesminister, ich 
weiß, daß daran nicht allein Sie schuld sind, daß an-
dere noch schuldiger waren; nur sage ich ausdrück-
lich: Ein ordnungsgemäßer Verfahrensgang war das 
nicht, und das werden Sie auch nicht bestreiten kön-
nen. 
Zum Verfall der Entscheidungskraft der Bundesre-
gierung, zu einem Verfall, der die Ausschußarbeit be-
hindert hat, gehören die zahlreichen Dementis, die 
sich Mitglieder der Bundesregierung vor dem stau-
nenden Ausschußplenum gegenseitig erteilten: 
Der Forschungsminister ist der guten Hoffnung, daß 
die Hälfte der Weltraumkosten mittelfristig nicht aus 
seinem Haushalt, sondern aus dem Gesamthaushalt 
zu finanzieren ist. Der Finanzminister stellt dies aus-
drücklich als abwegig hin. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Der Koordinator für Luft- und Raumfahrt, unser ge-
schätzter früherer Ausschußkollege Dr. Riedl, legt 
dem Ausschuß nahe, Vorsorge für eine höhere Air-
bus -Finanzierung infolge des Dollarverfalls zu tref-
fen. Der Finanzminister bezeichnet dies als persönli-
che Auffassung eines ansonsten geschätzten Kolle-
gen. 
(Zuruf von der SPD: Eine Laienspielschar!) 
Der Bundesarbeitsminister schließlich liefert sich 
vor dem Ausschuß ein erregtes Gefecht mit der Selbst-
verwaltung der Bundesanstalt für Arbeit und ver-
sucht, sowohl den Vertretern der Arbeitgeber- als 
auch denen der Arbeitnehmerbank zu verbieten, von 
einer wachsenden Arbeitslosigkeit zu sprechen. Das 
hat er denen verboten! So temperamentvoll und so 
klein, wie er gebaut ist, hat er denen das verboten! Bei 
der Vorstellung des Sachverständigengutachtens vor 
wenigen Tagen im Kanzleramt hat er sich allerdings, 
obwohl die Sachverständigen genau dieselbe Aus-
sage gemacht haben, ganz anders, nämlich viel 
freundlicher verhalten. 
Ebenfalls vor dem Ausschuß bescheinigt der Ar-
beitsminister dem Präsidenten der Bundesanstalt für 
Arbeit, daß er dessen Forderung nach einem Kon-
junkturprogramm als Äußerung eines Privatmanns 
ansieht, der derzeit nun leider mal ein Amt innehat. 
Der schüchterne Hinweis des Präsidenten, daß ihn 
dieses Amt kraft Gesetzes zur Bekämpfung der Ar-
beitslosigkeit verpflichtet, wird weggewischt; denn 
die Ablehnung eines wie immer gearteten Konjunk-
turprogramms ist der Fetisch, der die Koalition in der 
Wirtschafts- und Haushaltspolitik zusammenhält. 
Heinrich Franke, ein sehr geschätzter früherer Kol-
lege in diesem Hause und Parlamentarischer Staatsse-
kretär bei Herrn Blüm, hat in dieser Woche seine Sor-
gen und Vorschläge wiederholt. Wir begrüßen das. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir fordern deshalb nachher in einem Entschlie-
ßungsantrag, den wir auch zur namentlichen Abstim-
mung stellen, den Bundestag auf, sich voll hinter die 
Vorschläge des CDU-Kollegen Heinrich Franke zu 
stellen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Nun habe ich heute im „Express" gelesen, daß un-
ser Kollege Heribert Scharrenbroich genau dieselbe 
Forderung aufgestellt hat, heute im „Express" ! 
(Zuruf von der SPD: Wo ist er denn?) 
Nun wollen wir einmal sehen, ob der Herr Scharren-
broich nachher hier ist, ob er sich an der Abstimmung 
beteiligt und wie er sich zu dem stellt, was er heute im 
„Express" selber gefordert hat. 
(Seiters [CDU/CSU]: Völlig klar!) 
— Herr Kollege Seiters, wenn Sie die Glaubwürdig-
keit Ihres Kollegen Scharrenbroich schon im vorhin-
ein so in Zweifel ziehen, tut es mir wahnsinnig leid für 
Ihre Fraktion. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, weil wir gerade bei den 
Dementis sind: Dementis tauschen schließlich regel-
mäßig der Bundesfinanzminister und der Bundesver-
teidigungsminister aus, wenn es um die Frage eines 
Zuschlags in der Finanzplanung geht, den wiederum 
der Bundeskanzler halb und halb in Aussicht gestellt 
3060 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Walther 
hat, obwohl dafür überhaupt kein Geld zur Verfügung 
steht. 
Präsident Dr. Jenninger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage der Frau Abgeordneten Dr. Hamm-Brü-
cher? — Bitte sehr. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Herr Kollege und 
Vorsitzender des Haushaltsausschusses Walther, wä-
ren Sie bereit, in Ihre Mängelrüge auch den Haus-
haltsansatz aufzunehmen, den ich gestern in meiner 
persönlichen Erklärung bezüglich der historischen 
Museen besonders gerügt habe? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Walther (SPD): Frau Kollegin Hamm-Brücher, ich 
kenne Ihren Beitrag von gestern abend. Wir haben 
darüber gesprochen. 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Kollegin Hamm-Brü-
cher, es ist üblich, daß man die Antwort stehend ent-
gegennimmt. 
Walther (SPD): Ich habe Ihnen ausdrücklich zuge-
stimmt, aber wenn ich alle Mängelrügen an diesem 
Haushalt aufzählen müßte, würde ich wahrscheinlich 
noch länger als eine Stunde nur über dieses Thema 
reden müssen. Sie haben mir ja freundlicherweise die 
Arbeit abgenommen, Frau Kollegin. 
An allen diesen Dementis, von denen ich soeben 
geredet habe, meine Damen und Herren, waren min-
destens immer zwei Bundesminister beteiligt. Ein ein-
ziges Regierungsmitglied hatte allerdings den dialek-
tischen Freimut, sich mit sich selbst in Widerspruch zu 
setzen, nämlich der Bundeswirtschaftsminister. 
(Dr. Spöri [SPD]: Ja!) 
Er berichtet dem Ausschuß bei der Beratung seines 
Einzelplanes am 5. November ganz wohlgelaunt, wie 
wir das von ihm kennen, freundlich, breit und rund 
Optimismus ausstrahlend, 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Fröh
-
liche Leute machen gute Arbeit!) 
von einem zufriedenstellenden Wirtschaftswachstum 
für die Zukunft. Fünf Tage später, am 10. November, 
schreibt er dem „Sehr verehrten Kollegen Stolten-
berg", daß er ernste Gefahren für die Weltkonjunktur 
und unsere eigene Wirtschaftsentwicklung sehe 
— Durchschlag an den „Sehr geehrten Herrn Bundes-
kanzler". 
(Dr. Vogel [SPD]: Strauß soll auch einen 
Durchschlag bekommen haben! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Also, lieber Herr Bangemann, zwischen beiden Aus-
sagen muß doch mehr als ein mißratenes Wochenende 
gelegen haben. 
(Bundesminister Dr. Bangemann: Ein Bör
senkrach!) 
— Aber doch nicht in den fünf Tagen, lieber Herr Ban-
gemann. Also, so weit reicht unser beider Gedächtnis 
doch, um zu wissen, daß Ihr Zwischenruf in der Sache 
falsch ist. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich beschränke meine 
Verfahrenskritik nicht auf die Überfrachtung der 
Bereinigungssitzung mit Beratungspunkten infolge 
der Schwäche der Bundesregierung. Ich kritisiere 
auch, daß die Koaltitionsfraktionen selbst nicht fähig 
sind, die Einzelpositionen des Haushalts in den Griff 
zu bekommen, um einen ausgeglichenen Gesamt-
haushalt nach ihren Zielen zu gewinnen, sondern sich 
— genau wie im Vorjahr — auf zweifelhafte Kraftakte 
verlegen. 
Dazu gehört wiederum die globale Minderausgabe 
in Höhe von 590 Millionen DM, die ausgebracht 
wurde, obwohl der Ausschuß ihr mehrfach ausdrück-
lich abgeschworen hatte, weil sie nämlich die Parla-
mentsrechte auf den Bundesfinanzminister über-
trägt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
Ich geb ja zu, daß wir diese Dummheit früher auch 
einmal gemacht haben. Aber wir haben daraus ge-
lernt, daß man das nicht noch einmal machen darf. 
Doch die Koalition in ihrer Haushaltsnot macht das 
gleiche noch einmal. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber zu den, meine Damen und Herren, wirklichen 
Böse-Buben-Streichen, die in der letzten Bereini-
gungssitzung gemacht worden sind, gehört die Kür-
zung der Personalstellen um 1 %, mit der ein erhebli-
cher Teil wohlbegründeter und zunächst bewilligter 
Stellen wieder eingesammelt wird. Damit wird auch 
die Arbeitslosenzahl in Nürnberg um einige Tausend 
erhöht und kostet deshalb an anderer Stelle eine 
Menge öffentliches Geld. Daß Sie damit die Gewerk-
schaften des öffentlichen Dienstes desavouieren, daß 
Sie damit Ihren Bundeskanzler desavouieren, der 
noch wenige Tage vorher beim Deutschen Beamten-
bund etwas ganz anderes erzählt hatte, juckt Sie of-
fenbar überhaupt nicht. 
(Beifall bei der SPD) 
Zu diesen Tollheiten gehört auch die Ausgaben
sperre von 3 % in den Obergruppen 51 bis 54, die nach 
der hohen Ausgabensperre des laufenden Jahres die 
Arbeitsfähigkeit der Bundesbehörden erneut beein-
trächtigt. Wir haben ja in diesem Jahr gehört, daß es 
zumindest ein Bundesministerium gibt, das wegen 
dieser Sperre nicht in der Lage war, noch richtig zu 
telefonieren, und die Bürger bitten mußte, selbst an-
zurufen, weil es kein Geld mehr zum Telefonieren 
hatte; das haben wir ja im Haushaltsausschuß gehört. 
Trotzdem wird dieser Fehler wieder gemacht. Aber 
schwerer noch, meine Damen und Herren — ich 
wende mich jetzt einmal an die Berichterstatter für die 
entsprechenden Einzelpläne —, wirkt sich aus, daß 
diese Sperre diesmal expressis verbis für alle Zuwen-
dungsempfänger, also ohne Ausnahme, gilt. Also, die 
Deutsche Sportjugend wird wieder jammern, die gan-
zen karitativen Verbände werden mir B riefe schrei-
ben, wie im letzten Jahr. Sie haben daraus nicht ge-
lernt. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Diesmal sind es 
nur 3 %, letztes Jahr waren es 6 %!) 
— Diesmal sind es zwar nur 3 %, aber dafür für alle. 
Und beim letzten Mal konnte man ausweichen. Das 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3061 
Walther 
haben Sie in diesem Jahr ausdrücklich ausgeschlos-
sen. Und damit kriege ich, sage ich einmal, als Aus-
schußvorsitzender wieder all die Protestbriefe für eine 
Tollheit, die Sie zu verantworten haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Daß Sie, meine Damen und Herren, diese Schwä-
chung in Kauf nehmen und daß Sie bei der Personal-
kürzung die Bereiche der inneren Sicherheit, der Ge-
richte und des Militärs ausnehmen, zeigt, daß Ihre 
Parole von der Entstaatlichung zugleich Züge des 
Nachtwächterstaates traditioneller Art aufweist. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Die aufgezählten globalen Kraftakte der Ausschuß-
mehrheit desavouieren die mühevolle Detailarbeit der 
Berichterstatter des Haushaltsausschusses und ma-
chen sie teilweise zunichte. 
(Zuruf von der SPD: Leider wahr!) 
Wieder ist durch den Pauschalcharakter der Maßnah-
men ein Stück parlamentarischen Gestaltungsrechts 
auf den Bundesfinanzminister übertragen. Dies alles 
tun Sie, um der Chimäre einer Nettokreditaufnahme 
von weniger als 30 Milliarden DM nachzulaufen, die 
Sie sich in einer schweren Fehleinschätzung am An-
fang der Haushaltsberatungen vorgestellt hatten. 
(Beifall bei der SPD) 
Daraus entwickelt sich ein weiterer Verlust parlamen-
tarischer Rechte, auf den ich nachdrücklich hin-
weise. 
Was ich Ihnen jetzt vortrage, ist auch für die Mit-
glieder des Haushaltsausschusses ganz neu. 1987 sind 
überplanmäßige Ausgaben in Höhe von sage und 
schreibe 1,6 Milliarden DM angefallen. Normaler-
weise hätte der Bundesfinanzminister bei einer sol-
chen Summe einen Nachtragshaushalt vorlegen müs-
sen, 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
und sich nicht mit Hunderten über- und außerplan-
mäßiger Ausgaben ein bißchen am Rand des Haus-
haltsrechts entlang bewegen dürfen. 
1988 wird das noch schlimmer werden. 
(Zander [SPD]: Ja!) 
Das sage ich schon jetzt voraus. Denn diese Ausgaben 
sind nicht parlamentarisch bewilligte Ausgaben, son-
dern Ausgaben, die der Haushaltsausschuß im nach-
hinein lediglich zur Kenntnis nimmt, weil sie in der 
Verantwortung des Bundesfinanzministers ergehen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wir haben doch 
die Kreditermächtigung nicht erweitert!) 
— Entschuldigen Sie! Das ist doch nicht eine Frage 
von Formalismus, sondern das ist eine Frage von Poli-
tik, Herr Kollege Dr. Friedmann, wie man mit dem 
Parlament umgeht. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie sich gefallen lassen, daß dieser Finanzmini
-
ster nach schleswig-holsteinischer Gutsherrenart mit 
dem Parlament umgeht, dürfen Sie sich nicht wun-
dern, wenn er Sie weiter so behandelt. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein Beratungsverfahren wie in diesem Jahr höhlt 
Rechte des Haushaltsausschusses, aber auch des ge-
samten Deutschen Bundestages aus und verlagert die 
Gestaltungsgewichte auf die Bundesregierung. Ich 
bitte Sie von der Mehrheit herzlich: Sorgen Sie dafür, 
daß sich ein solches Verfahren nicht wiederholt! 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist eine Frage des Ansehens des Parlaments. 
Auch inhaltlich kann diesem Haushalt mit gutem 
Gewissen niemand zustimmen. Er gibt überhaupt 
keine Antwort auf die drängenden Fragen dieser Zeit. 
Es ist noch gar nicht so lange her, daß ich nächtens im 
Autoradio gehört habe, dieser unser aller Bundes-
kanzler habe vor der Industrie- und Handelskammer 
— ich glaube, der Pfalz — gesagt, es gebe nun kein 
drängenderes Problem der deutschen Politik als die 
Bekämpfung der Massenarbeitslosigkeit. 
(Dr. Vogel [SPD]: Aha!) 
Donnerwetter, habe ich gedacht, merkt der Mann das 
nach fünf Jahren Kanzlerschaft endlich schon? Und 
dann habe ich gedacht, der redet jetzt mal mit dem 
Kollegen Stoltenberg und sagt: Lieber Gerhard — ich 
vermute, die Herren duzen einander —, 
(Frau Simonis [SPD]: Nie!) 
nun habe ich denen versprochen, wir wollen jetzt mal 
so richtig die Arbeitslosigkeit bekämpfen; was steht 
denn in deinem Haushalt drin, und was können wir 
denn noch machen; vielleicht gibt es, da es sowieso so 
viele Nachschiebeteile gibt, ja nun mal Vorschläge, 
wie wir den Investitionsanteil des Bundeshaushalts 
für 1988 nachträglich erhöhen können. Aber weit ge-
fehlt. Der Investitionsanteil des Bundeshaushalts 
sinkt auf einen historischen Tiefstand, während die 
Massenarbeitslosigkeit wächst und wächst, wie uns ja 
erst in diesen Tagen wieder von den Sachverständi-
gen — was immer man sonst von ihnen halten mag — 
prophezeit worden ist. 
(Carstensen 	[Nordstrand] 	[CDU/CSU]: 
Stimmt doch gar nicht!) 
— Aber natürlich stimmt das. Lesen Sie es doch mal 
richtig! In den Krisenbranchen — z. B. Kohle, Stahl 
und Werften — brennt es lichterloh; weitere Massen-
entlassungen stehen da bevor. 
(Dr. Struck [SPD]: Und was tut Bange-
mann?) 
Aber die Bundesregierung verhält sich wie jemand, 
dem man ein Bein abgehackt hat und der darauf war-
tet, daß es von selber nachwächst. 
(Heiterkeit und Zustimmung bei der SPD) 
Jetzt rächt es sich, daß die Bundesregierung zwar 
zum Teil mit Geldern aus der Europäischen Gemein-
schaft scheibchenweise Sterbehilfe geleistet, jedoch 
nie den Versuch einer entschiedenen Strukturpolitik 
zur Schaffung neuer Arbeitsplätze gemacht hat. Es ist 
das Paradoxon eingetreten, daß Herr Stoltenberg im- 
3062 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Walther 
mer mehr sparen wollte und gleichwohl immer mehr 
Schulden aufgehäuft hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Sparsamkeit, Herr Dr. Stoltenberg, ist sicher eine gute 
Eigenschaft. Aber Sparsamkeit als Selbstzweck ist 
phantasielos, wenn sie nicht dem Zweck dient, Mittel 
für produktive, beschäftigungsfördernde Verwen-
dung freizumachen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Struck [SPD]: 
Schuldenminister!) 
Ich habe gelesen, Franz Josef Strauß soll über Herrn 
Stoltenberg gesagt haben, er sei ein phantasieloser 
Sparer. Wenn er das gesagt hat, stimme ich dem zu. 
In den Jahren 1983 bis 1987 wird dieser Finanzmi-
nister 135 Milliarden DM neue Schulden gemacht ha-
ben. Neue Schulden! Nicht zurückgezahlt! Neue hat 
er gemacht! Wären nicht 55 Milliarden DM Bundes-
bankgewinne und über 6 Milliarden DM für die Ver-
scherbelung von Bundesvermögen dazugekommen, 
dann betrüge das Haushaltsdefizit in diesen Jahren 
weit über 190 Milliarden DM. Herr Kollege Cronen-
berg, das hätten wir uns in sozialliberaler Zeit mal lei-
sten sollen! Wie wäre dann der Hans von der Höppe 
an diesem Mikrophon auf- und abgehüpft! 
(Beifall bei der SPD) 
Die Schuldenbilanz des gegenwärtigen Finanzmi-
nisters wird im Jahre 1988 noch trostloser. Statt der 
jetzt eingesetzten fast 30 Milliarden DM werden es 
eher 40 Milliarden DM sein, wie das Haus Bange-
mann vorausschätzt. 
Natürlich — das wird überhaupt nicht bestritten — 
haben wir während der sozialliberalen Regierungszeit 
auch Kredite aufgenommen. Nur haben wir uns im-
mer gefragt: Wofür machen wir neue Schulden? Bei 
allen Irrtümern, die auch uns gelegentlich unterlaufen 
sind — überall dort, wo Menschen arbeiten, werden 
Fehler gemacht; das ist völlig unstrittig — , können wir 
aber sagen, daß wir mit erheblichen Teilen die Be-
kämpfung der Arbeitslosigkeit finanziert haben, 
(Beifall bei der SPD) 
während die Schulden von Herrn Stoltenberg zum 
Stopfen von Haushaltslöchern gebraucht wurden. 
(Zander [SPD]: Und für neue Subventio
-
nen!) 
— Und für neue Subventionen. Herr Kollege Zander, 
Sie haben ausdrücklich recht. 
Der Vorwurf der Konservativen lautet doch immer, 
unsere kreditfinanzierten Beschäftigungsprogramme 
seien Strohfeuerprogramme gewesen. Meine Damen 
und Herren, im Ernst: Bei Ihnen gibt es auf dem Ar-
beitsmarkt ja noch nicht einmal ein Strohfeuer, wäh-
rend z. B. als Folge des Zukunftsinvestitionspro-
gramms im Jahre 1980 die Arbeitslosenzahlen deut-
lich unter 900 000 lagen. 
Es ist doch nicht wahr, wie in den vier Tagen hier 
vorgetragen wurde, daß es im Jahre 1987, also im fünf-
ten Jahr eines — wenn auch bescheidenen und jetzt 
abrutschenden — Wachstums, in nennenswertem 
Umfang mehr Beschäftigte in der deutschen Volks-
wirtschaft gebe als 1982 auf dem Tiefpunkt einer welt-
weiten tiefsitzenden Rezession. Es ist ja nicht wahr, 
daß es mehr Beschäftigte gibt. 
Diejenigen Arbeitsplätze, die in den letzten Jahren 
hinzugekommen sind, sind fast deckungsgleich mit 
denjenigen, die in den ersten beiden Jahren der Re-
gierung Kohl vernichtet wurden. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Sie können die Zahlen beim Statistischen Bundes-
amt abfragen. Es gibt im Jahre 1987 nicht mehr Be-
schäftige als im Krisenjahr 1982. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie das nicht glauben, dann lesen Sie doch 
einmal die Jahresberichte aus dem Hause Bange-
mann nach. Dort steht es auch; man muß es nur lesen 
wollen. Die Bücher sind so dick, weil man hofft, daß sie 
dann keiner liest. Ich lese das, und daher weiß ich, daß 
das stimmt, was ich eben vorgetragen habe. 
Meine Damen und Herren, das Credo konservativer 
Wirtschaftspolitik lautet doch: Die Kleinen müssen 
Opfer bringen, die Löhne müssen niedrig bleiben, die 
Gewinne müssen kräftig steigen, und mit diesen Ge-
winnen müssen mehr Investitionen finanziert werden, 
die dann wieder zu mehr Arbeitsplätzen führen. Das 
war doch die ideologische Unterfütterung der Umver-
teilung von unten nach oben. 
Nun, die Rechnung ist nicht aufgegangen. Abgese-
hen von den Krisenbranchen sind die Gewinne kräftig 
gestiegen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Explodiert sind sie!) 
Die Lohnquote ist so niedrig wie seit 20 Jahren nicht 
mehr. Aber auch die Investitionsquote in der deut-
schen Volkswirtschaft, Kollege Cronenberg, ist so 
niedrig wie schon lange nicht mehr. Wir haben in 
unserer Volkswirtschaft eine Investitionsquote von 
lediglich 20 %. Wir hatten 1982 noch 23,5 %. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Sie haben 
die Zusammenhänge nicht begriffen! Die 
Eigenkapitalquote ist gestiegen!) 
—Wenn es um Zusammenhänge geht, sage ich Ihnen: 
Die Investitionsquote ist in der deutschen Volkswirt-
schaft so niedrig wie seit vielen Jahren nicht mehr, 
trotz der gestiegenen Gewinne. Wo ist das Geld ge-
blieben? Es ist zu einem erheblichen Teil ins Ausland 
gewandert. 
(Zurufe von der CDU/CSU — Zuruf des Bun-
desministers Dr. Bangemann) 
— Lieber Herr Bangemann, in Ihrem Jahresbericht 
habe ich doch gerade nachgelesen. 1985 sind 51 Mil-
liarden DM netto an Kapital exportiert worden. 1986 
waren es 69 Milliarden DM, und im ersten Halbjahr 
1987 waren es 25 Milliarden DM. 
Das sind Beträge, die der deutschen Binnenkauf-
kraft entzogen wurden. Anders gesagt: Während die 
Amerikaner jahrelang über ihre Verhältnisse lebten, 
haben wir unter unseren Verhältnissen gelebt und 
damit zusätzliche Arbeitslosigkeit produziert. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, die Massenarbeitslosig-
keit kostet unsere Volkswirtschaft jährlich mindestens 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3063 
Walther 
60 Milliarden DM. Auf der anderen Seite Seite gibt es 
Millionen Menschen, die arbeiten wollen und nicht 
können. Es gibt eine Menge Arbeit, die auf der Straße 
liegt, Arbeit für Aufgaben, die dringend gelöst wer-
den müßten: im Umweltschutzbereich, im Bereich der 
Energieeinsparung, bei der Dorf- und Stadterneue-
rung. Das sind nur Beispiele. Aber niemand in der 
Regierung macht sich die Mühe, phantasievolle Stra-
tegien zu entwickeln, wie Arbeit statt Arbeitslosigkeit 
finanziert werden kann. 
Unser Programm „Arbeit und Umwelt" ist ein sol-
cher phantasievoller Versuch, der ja immerhin auch 
nach Schätzung des Forschungsinstituts der Bundes-
anstalt für Arbeit 750 000 neue Arbeitsplätze brächte. 
Wir sagen: 450 000. Das ist aber auch eine Menge 
Holz. Wir bitten Sie deshalb dringend: Legen Sie Ihre 
ideologischen Scheuklappen doch endlich einmal ab, 
und begeben Sie sich mit uns gemeinsam auf den 
Weg, der nicht nur hunderttausende neue Arbeits-
plätze schafft, sondern auch eine nachhaltige Verbes-
serung der Umwelt verheißt. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Schil
-
ling [GRÜNE]) 
Herr Kollege Glos, es ist eben kein bürokratisches 
Programm, wie Sie fälschlicherweise behauptet ha-
ben. Es ist ein marktwirtschaftliches Programm. Es 
wirkt schnell und hilft endlich der realen Umweltver-
besserung auf die Sprünge, und es kostet die öffentli-
che Hand trotzdem weniger als die zusätzlichen 10 
Milliarden DM neue Schulden, die sich nach Schät-
zung des Hauses Bangemann 1988 über die jetzt ge-
nannten 30 Milliarden DM hinaus ergeben werden. 
Indem man die Arbeitslosigkeit passiv hinnimmt, 
macht man 10 Milliarden DM mehr neue Schulden, 
aber niemand ist bereit, aber auch nur einen Pfennig 
mehr auszugeben zur Bekämpfung der Arbeitslosig-
keit. 
(Beifall bei der SPD — Glos [CDU/CSU]: Sie 
haben doch gerade die Schulden kritisiert! 
Sie widersprechen sich doch!) 
Wenn Sie jetzt nicht handeln wollen, wann wollen Sie 
denn, bitte schön, endlich handeln? 
(Beifall bei der SPD) 
Ihre Hinweise auf die zukünftigen Steuerentlastun-
gen überzeugen doch auch kaum noch jemanden. Das 
gilt für den 88er-Teil, aber noch viel mehr für den 
dubios finanzierten 90er-Teil. Denn wenn Sie wirklich 
Binnennachfrage schaffen wollten, müßten Sie die 
Entlastungen bei den unteren Einkommen erheblich 
verstärken, also bei den Menschen, die — wenn sie 
sich zu Hause umschauen — genau wissen, was ihnen 
noch fehlt. Statt dessen geben Sie den Kleinen relativ 
wenig, weit unter 1 000 DM, den Großen aber viel. 
Damit schaffen Sie wenig kaufkräftige Nachfrage, 
aber ein erhebliches Potential für Finanzanlagen, die 
am Arbeitsmarkt vorbeigehen, letztendlich die Inve-
stitionshaushalte der Länder und vor allem der Ge-
meinden erheblich beeinträchtigen und dazu auch 
noch die Schulden des Bundes kräftig in die Höhe 
treiben. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, das ist nun wirklich öko-
nomischer Unsinn; denn im Zweifel borgt sich der 
Bund die zusätzlichen Kredite bei denen, die durch 
seine Steuerpolitik das zusätzliche Geld für weitere 
Finanzanlagen bekommen. Anders gesprochen: Erst 
gibt man es denen, und dann borgt man es sich bei 
denen, damit man die Schulden bezahlen kann. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, die wirtschaftspoliti-
sche Kompetenz dieser Koalition wird deshalb ernst-
haft auch noch kaum von jemandem behauptet. Wer 
es nicht glaubt, mag heute in „Die  Welt" schauen, was 
der BMW-Chef Eberhard von Kuenheim *) über die 
wirtschaftspolitische Kompetenz dieser Bundesregie-
rung gesagt hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU und der FDP: 
Kuenheim **) ! ) 
— Dann heißt er eben Kuenheim * * ), aber die Aussage 
ist doch richtig, Herr Bangemann. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Sage mir, wen 
du zitierst, und ich sage dir, wer du  bist!)  
— Daß ausgerechnet ein FDP-Mann einen Unterneh-
mer diskriminiert, wie Sie das tun, Herr Kollege 
Dr. Weng, das nimmt mich nun wirklich wunder. 
Meine Damen und Herren, obwohl wir ein anderes 
Konzept haben, sagen wir Ihnen: Wir würden uns 
nicht versagen, wir würden mitmachen, wenn Sie auf 
die Idee kommen, noch schnell und unbürokratisch 
Investitionsprogramme auf den Weg zu bringen, die 
die dringend notwendige Verstärkung der Nachfrage 
wahrnehmen würden. Mehr an Kooperationsbereit-
schaft können Sie heute von uns nicht erwarten. 
Meine Damen und Herren, es fehlt dieser Regie-
rung nicht nur an wirtschaftspolitischer Kompetenz, 
es fehlt ihr auch an finanzpolitischer Kompetenz. Das 
moderne Märchen von „Des Kaisers neuen Kleidern" 
ist nun endgültig geplatzt, nämlich das Märchen, daß 
da hieß, Herr Stoltenberg sei ein konsequenter Haus-
haltssanierer. Wir haben immer gesagt, daß der ei-
gentliche Sanierungserfolg der hohe Bundesbankge-
winn sei, den es zu sozialliberalen Zeiten in dieser 
Höhe nie gegeben hat. Die Richtigkeit dieser unserer 
Behauptung stellt sich jetzt immer mehr heraus. Mit 
Notoperationen und Flickschusterei will die Koalition 
die Nettokreditaufnahme unter 30 Milliarden DM 
halten. Dies wird nicht gelingen; denn für die Risiken 
aus der zunehmenden Arbeitslosigkeit, aus der Kon-
junktur, aus den Steuereinnahmen, aus dem Bundes-
bankgewinn, aus der Airbus-Finanzierung, aus dem 
Dollar-Verfall, aus dem EG-Haushalt, für all diese Ri-
siken ist nirgendwo Vorsorge getroffen worden, nicht 
im Haushalt 1988, schon gar nicht in der mittelfristi-
gen Finanzplanung. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben es fertiggebracht, in einem flachen, aber 
vorhandenen Wachstum eine hohe Nettokreditauf- 
*) „ue" gesprochen wie „ü" 
* *) „ue" gesprochen wie „u" 
3064 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Walther 
nahme zu benötigen, um den Haushalt auszuglei-
chen. Sie haben es fertiggebracht, daß sich die Ar-
beitslosigkeit trotz steigender Verschuldung erhöht, 
weil Sie die Haushaltsmittel fehlleiten. Sie haben die 
Weichen dafür gestellt, daß sich die Schere zwischen 
den Einnahmen des Staates einerseits und den Aus-
gaben andererseits mittelfristig weiter öffnet, so daß 
die hohe Neuverschuldung verstetigt wird. Es fehlt 
Ihnen an Phantasie und konzeptioneller Kraft, das 
Grundübel der Massenarbeitslosigkeit auch nur an-
satzweise zu lösen. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, unser umfassendes Kon-
zept, welches viele Ihrer Redner aus gedanklicher 
Trägheit erst gar nicht zur Kenntnis genommen ha-
ben, weil sie es gar nicht gelesen haben, ergibt sich 
aus unserem Entschließungsantrag, der ebenfalls 
nachher zur Abstimmung steht und um dessen An-
nahme wir das ganze Haus bitten. 
Meine Damen und Herren, zum Schluß: Jedermann 
muß sich entscheiden, ob er die große Geißel unserer 
Zeit, die Massenarbeitslosigkeit entschieden be-
kämpfen oder ob er sie tatenlos hinnehmen will. Wo 
wir Sozialdemokraten stehen, ist in dieser Debatte 
hinlänglich klargeworden. 
Meine Damen und Herren, ein Haushalt, der unter 
so vielen Fehlern und kritikbedürftigen Punkten lei-
det, kann unsere Zustimmung nicht finden. Wir ma-
chen uns nicht mitschuldig daran, daß ein Haushalt 
verabschiedet wird, der die Massenarbeitslosigkeit 
verstetigt. 
Vielen Dank. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister der Finanzen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Zunächst ein-
mal möchte ich sagen: Herr Kollege Bangemann hat 
im Hinblick auf die Geschäftslage und die Zeitsitua-
tion des Hauses auf eine Zwischenfrage verzichtet, 
Herr Walther. Statt dessen hat er mich gebeten, darauf 
aufmerksam zu machen, daß es sich bei der Schreib-
weise „ue" in bekannten Namen wie z. B. von Kuen-
heim oder Lueg um das mittelhochdeutsche Deh-
nungs-e handelt, 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP) 
daß also die Schreibweise „ue" nicht dazu führen darf, 
daß man die Namen solcher bekannten Persönlichkei-
ten aus Wirtschaft und Publizistik falsch ausspricht. Es 
heißt also Herr von „Ku(e)nheim", nicht Herr von 
„Künheim" und Herr „Lu(e)g", nicht Herr „Lüg". Im 
Hinblick auf einige Bemerkungen der Sozialdemokra-
ten liegt es nahe, auch an die alte Formel von „Lug 
und Trug" zu erinnern, aber das will ich jetzt hier im 
einzelnen nicht vertiefen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Lug und Trug in Schles
-
wig-Holstein! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
— Darauf komme ich noch zu sprechen. 
Meine Damen und Herren, Herr Vorsitzender des 
Haushaltsausschusses, ich möchte als zweites gerne 
einen Punkt ansprechen, in dem ich mich Ihnen an-
schließen kann. Auch ich möchte gerne wie Sie und 
andere zum Schluß der Haushaltsberatungen allen 
Kolleginnen und Kollegen des Haushaltsausschusses 
und den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Aus-
schusses ein herzliches Wort des Dankes sagen für die 
ungewöhnlich umfangreiche und schwierige Arbeit in 
dieser knappen Zeit und dafür, daß die fachliche und 
sachliche Zusammenarbeit mit dem Bundesfinanzmi-
nisterium und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbei-
tern gut war. Ich bin auch Ihnen, Herr Walther, wie 
auch den anderen Sprechern der Fraktionen, die es 
getan haben, dankbar, daß Sie die Arbeit unserer Mit-
arbeiter gewürdigt haben, und hier vor allem auch 
— ich unterstreiche das — die Arbeit von Herrn Mini-
sterialdirektor Knott, der nach einer langen verdienst-
vollen Laufbahn zum letztenmal an einer Plenarsit-
zung über den Bundeshaushalt teilnimmt. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich muß allerdings unter dem Eindruck Ihrer Aus-
führungen, Herr Walther, und der von Herrn Spöri — 
da sagen wir nicht „Spori", sondern „Spöri", das ist 
kein Dehnungs-e — 
(Heiterkeit) 
sagen, daß schon hier die Gemeinsamkeit ziemlich ihr 
Ende findet. 
Ich will zu den Ausflügen, die Herr Kollege Spöri in 
die internationale Wirtschafts- und Währungspolitik 
vorgenommen hat, nicht sehr ausführlich Stellung 
nehmen. Die zweite Lesung hat am Mittwoch Gele-
genheit zu einer umfassenden und vertieften Erörte-
rung dieser internationalen Situation und möglicher 
Folgen der jüngsten Turbulenzen an den Aktien- und 
Devisenmärkten geboten. Heute ist hierzu in der Sa-
che von der Opposition nichts Neues gesagt worden, 
nichts, was weiterführt. Statt dessen haben wir von 
dem Herrn Kollegen Spöri, der sich offenbar auf seine 
Rolle als Wahlkämpfer in Baden-Württemberg vorbe-
reitet, eine Reihe ganz abwegiger Unterstellungen 
gehört. Das konnte man im verteilten Manuskript 
nachlesen. 
Ich will dazu ein paar Anmerkungen machen. Die 
Bundesregierung und besonders auch der Bundesfi-
nanzminister sind für vieles verantwortlich und dem 
Hohen Hause natürlich auch Rechenschaft schuldig 
— das ist ja der Sinn parlamentarischer Kontrolle —, 
aber sie sind ganz sicher nicht, Herr Kollege, verant-
wortlich für die inneramerikanischen Konflikte im 
Oktober und die vor allem daraus erwachsenden Tur-
bulenzen. Da überschätzen Sie uns. 
(Dr. Spöri [SPD]: Das habe ich auch gar nicht 
gesagt!) 
Die Bundesregierung ist auch in dieser Diskussion 
nicht isoliert. Ich verweise auf die wichtigen abge-
stimmten Erklärungen, die wir gemeinsam mit unse-
ren europäischen Partnern zur Stabilisierung des Eu-
ropäischen Währungssystems erreicht haben. Der 
Sachverhalt ist bedeutsam, daß wir unter dem Vorzei-
chen eines rückläufigen Dollars bis heute — ich 
nehme an, daß das weitergeht — Stabilität im Euro-
päischen Währungssystem haben. Bundesbank und 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3065 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Bundesregierung haben in den letzten Wochen, ohne 
viel darüber zu reden, hier einen ganz erheblichen 
Beitrag geleistet. Daß wir nicht isoliert sind, Herr Kol-
lege, entnehmen Sie der Tatsache, daß die Stellung-
nahme der Finanzminister der Europäischen Gemein-
schaften, eine gemeinsame Positionsbestimmung, wie 
zu Recht in Brüssel von den Journalisten in der euro-
päischen Presse berichtet wurde, auf einer deutschen 
Initiative und mit minimalen Änderungen einem deut-
schen Entwurf beruht. Also hören Sie auf, derartige 
Märchen über die Isolierung der Bundesrepublik 
Deutschland zu verbreiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was die Entwicklung der Konjunktur anbetrifft, so 
können wir heute im Wirtschaftsteil der Zeitungen 
lesen, daß wir bis Oktober sehr ermutigende Zahlen in 
den Auftragseingängen haben. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich erlaube mir, aus Statistiken zu berichten, Herr 
Kollege, die heute zu lesen sind. So hat der zuvor von 
einem Rückgang betroffene Maschinenbau im letzten 
Monat seine Auftragseingänge im Vergleich zu dem 
relativ schwachen Vorjahresmonat um 8 % , preisbe-
reinigt um 6 %, steigern können. 
(Kühbacher [SPD]: Man kann nicht von Mo
-
natszahlen ausgehen!) 
— Nein. Aber Sie können die Vormonatszahlen hin-
zunehmen, Herr Kühbacher. Ich sage dies nur als die 
neueste Information. 
Dies unterstreicht, daß wir uns bis weit in den 
Herbst hinein nach der Schwächeperiode im Winter-
halbjahr auf dem Weg der Erholung befinden. Es 
bleibt für mich offen — ich bekräftige es noch ein-
mal — , in welchem Umfang wirklich die jüngsten Tur-
bulenzen hier zu einer spürbaren Abschwächung füh-
ren werden. 
Die verstärkte internationale Zusammenarbeit seit 
Februar zeigt die erste positive Wirkung; insoweit 
auch die Pariser Vereinbarung, die nicht abgeschrie-
ben werden darf, die nicht tot ist. Ich widerspreche 
hier auch dem Kollegen Graf Lambsdorff, der eine sol-
che Einschätzung in der wirtschaftspolitischen Dis-
kussion hier gegeben hat. 
(Zuruf von der SPD: Aha!) 
— Ich widerspreche ihm; wir haben hier einen Dis-
sens. Es ist doch vollkommen legitim, daß es in einer 
solchen Frage auch Auffassungsunterschiede gibt. — 
Sie muß nach einer erneuten Analyse der eingetrete-
nen Veränderung erneuert werden; das ist das Ziel. 
Darüber diskutieren wir in ersten Sondierungen und 
Kontakten auch über Europa hinaus. Aber man kann 
jetzt nicht über Nacht bei der Schwierigkeit, der Viel-
schichtigkeit der zugrunde liegenden weltwirtschaft-
lichen Probleme und auch der inneren Probleme der 
Beteiligten, etwa der USA, hastig Rezepte zusammen
basteln oder zusammenmischen, sprachlich richtiger 
gesagt. Wir müssen jetzt feststellen, inwieweit es eine 
gemeinsame Grundlage gibt, und daran arbeiten 
wir. 
Herr Kollege Kleinert, die Unterstellung, wir hätten 
hier am Mittwoch gesagt, es sei alles in Ordnung, ist  
abwegig. Ich habe auf der ersten Seite — Sie können 
es im amtlichen Protokoll der Rede nachlesen — ein-
deutig auf Risiken hingewiesen, die sich aus dieser 
kurzfristig veränderten Lage auch für die Finanzpoli-
tik ergeben. Wir haben diese Risiken, wie ich glaube, 
hier in manchen Beiträgen — aber auch von der Re-
gierungsbank — vernünftig erörtert, und deswegen 
wäre es gut, wenn Sie das in eine spätere Würdigung 
auch hineinnehmen könnten. 
Ich habe gesagt, die Finanz- und Haushaltspolitik 
befindet sich unter diesen verschärften Bedingungen 
und dem Zielkonflikt der unterschiedlichen Erwartun-
gen, die wir hier erörtert haben, jetzt auf einer Grat-
wanderung, allerdings — das bekräftige ich erneut — 
durch die Erfolge der Konsolidierungspolitik von 1982 
bis 1986 bei Bund, Ländern und Gemeinden auf einem 
festeren Fundament als zuvor, aber auf einer Grat-
wanderung. Wir müssen immer wieder Positionsbe-
stimmungen vornehmen, um den richtigen Weg zu 
finden. Wir sollten das gemeinsam tun, sachorientier-
ter, ernsthafter, als das leider bei Herrn Spöri heute 
der Fall war. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nun erlauben Sie mir nach soviel Kritik an der Re-
gierung auch ein paar Bemerkungen der sachlichen 
Kritik zur Position der Opposition. Die Sozialdemo-
kraten haben — zuletzt Herr Kollege Walther — eine 
wieder ansteigende Neuverschuldung bitter beklagt, 
vor allem auch in den Wirkungen für Länder und 
Kommunen. Sie haben aber, wenn man Ihre vorlie-
genden Anträge sieht, vor allen Dingen den Ent-
schließungsantrag, über den wir abstimmen, im 
Grunde Forderungen erhoben, die eine massive Stei-
gerung der Neuverschuldung bewirken würden, nach 
einer ersten Berechnung meiner Mitarbeiter zu dem 
Antrag, über den wir abstimmen, von über 10 Milliar-
den DM jährlich gegenüber dem, was wir an Neuver-
schuldung eingeplant haben und was man an zusätz-
lichen Risiken aus den genannten Gründen durchaus 
diskutieren kann: Rückverlagerung von Ausgaben 
von der Bundesanstalt zum Bund, noch höhere Lei-
stungen an Kohle und Stahl, höhere Finanzzuweisun-
gen an bestimmte Länder wegen Kohle und Stahl, 
Erhöhung der Investitionen des Bundes, Übernahme 
aller Volkszählungskosten, Verbesserung von Ausbil-
dungsleistungen, zusätzliche Leistungen des Bundes 
im sozialen Bereich; das sind Stichworte. Herr Kollege 
Walther, es ist überhaupt nicht glaubwürdig, wenn 
Sie die höhere Neuverschuldung beklagen und zur 
selben Zeit die Annahme eines solchen Antrags emp-
fehlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe hier nur die wichtigsten Punkte genannt. Die 
Liste kann man weiterführen. 
Genauso wenig glaubwürdig ist die Wiederholung 
sattsam bekannter Behauptungen durch Herrn Wal-
ther und Herrn Apel anläßlich der zweiten Lesung am 
Mittwoch, die Bundesregierung habe die öffentlichen 
Investitionen verkommen lassen. Herr Walther hat 
hier mit großem Pathos erklärt: Die hohen Schulden 
unserer Regierungszeit haben der Bekämpfung der 
Arbeitslosigkeit gegolten. — Was haben Sie mit den 
3066 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
öffentlichen Investitionen des Bundes gemacht, meine 
Damen und Herren der Opposition? 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Wir haben Arbeits
-
plätze beschafft, was Sie nicht können!) 
Die Investitionsquote des Bundes betrug 1969 17 %. 
Sie stieg die ersten Jahre an, bis 1973 auf 18,7 %, und 
ist dann in einem jähen Fall bis 1982 auf 13,1 % zu-
rückgegangen. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Und wie hoch ist sie 
heute?) 
— Ich komme darauf. Sie brauchen sich nicht zu erre-
gen. Ich nehme zur aktuellen Lage Stellung. Ich brau-
che dazu nicht Ihre Zwischenrufe. 
(Sielaff [SPD]: Es wird Zeit! Wir haben 
5 nach 12!) 
Die Investitionsquote des Bundes liegt jetzt bei 12,9 %. 
97 % des Rückgangs fallen in die Zeit sozialdemokra-
tischer Regierungstätigkeit, mit negativen Folgen für 
Wirtschaft und Beschäftigung. Das ist die schlichte 
Wahrheit, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Genauso verzerrend sind Ihre Behauptungen über 
die Finanzsituation der Kommunen. Die höchsten De-
fizite der Städte, Kreise und Gemeinden hatten wir in 
den Jahren 1981 und 1982 mit 10,1 bzw. 7,3 Milliar-
den DM. 1986 betrugen die Defizite der Städte, Kreise 
und Gemeinden nur noch 1,6 Milliarden DM. Sie 
wachsen in diesem Jahr auf über 3 Milliarden DM an, 
liegen damit aber lediglich ein Drittel so hoch wie im 
Jahre 1981. Sie sind wirklich nicht geeignet, sich hier 
als die Anwälte der Städte, Kreise und Gemeinden 
und ihrer Investitionen darzustellen. Die Sachinvesti-
tionen der Städte, Kreise und Gemeinden sind in Ihren 
letzten drei Regierungsjahren zurückgegangen. Sie 
sind seit 1984 wieder um 13 % angestiegen, im ersten 
Halbjahr dieses Jahres noch einmal um 3 %. Die Tat-
sachen widerlegen Sie, meine Damen und Herren der 
Opposition. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das, was Sie dem deutschen Volk durch falsche 
Behauptungen unbeirrt vormachen wollen, bedarf der 
Richtigstellung. Das gilt vor allem auch für den Bei-
trag des Kollegen Spöri zu den steuerpolitischen Dis-
kussionen. Ich will hier gerne hervorheben, daß ich in 
dieser Woche mit einem Kollegen der sozialdemokra-
tischen Fraktion eine faire und sachorientierte De-
batte zur Steuerpolitik geführt habe. Das war aller-
dings nicht im Deutschen Bundestag, sondern gestern 
abend im „Zweiten Deutschen Fernsehen" mit dem 
Kollegen Hermann Rappe. Ich hebe das hervor und 
freue mich, daß das möglich ist. Es wäre auch schön, 
wenn das mit der ersten Bank der SPD einmal wieder 
möglich wäre, hier, in der deutschen Öffentlichkeit, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit Herrn Spöri ist das nicht möglich. Ich stelle das 
einfach fest, nach dem, was er heute hier geboten 
hat. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Im übrigen war die Diskussion vor allem deshalb 
interessant, weil zunächst Herr Rappe Kritik aus der 
Sicht eines sozialdemokratischen Gewerkschafters 
und anschließend der Präsident des Bundesverbandes 
der Deutschen Industrie sachorientiert Kritik an der zu 
geringen Senkung der Unternehmenssteuern geübt 
hat. Nachdem ich dies beides gehört und erörtert 
habe, bin ich mit anderen zu der Überzeugung ge-
kommen, daß wir, wenn diese Kritik von beiden Sei-
ten kommt, Unternehmen wie Gewerkschaften, wahr-
scheinlich mit Steuersenkungen in Höhe von 45 Milli-
arden DM den richtigen und gerechten Mittelweg 
gefunden haben, der allen Bürgern und Bürgerinnen 
unseres Landes dient, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Weng hat die Frage gestellt — ich 
nehme sie auf — , ob manche unfreundlichen Kom-
mentare in großen deutschen Zeitungen zu den Dis-
kussionen dieser Wochen nicht auch darauf beruhten, 
daß bestimmte Debatten immer wiederholt werden 
müssen, ohne jede Wirkung einer vorhergehenden 
klärenden Diskussion. 
Herr Kollege Apel hat zum drittenmal versucht, 
(Dr. Apel [SPD]: Nein, zum zehnten!) 
die Entlastungswirkung unserer Steuergesetzgebung 
nur am Jahr 1988 darzustellen. Zweimal haben wir 
darauf hingewiesen, daß wir in einem Gesetz eine 
abgestimmte Konzeption verwirklicht haben, 1986 zu-
nächst bevorzugt Entlastungen für die sozial Schwa-
chen und die Familien, 1988 im Tarif — ein Gesetz. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Das 
vergessen die immer wieder!) 
Man kann, Herr Apel — ich sage es Ihnen zum drit-
tenmal — fairerweise, redlicherweise die sozialen 
Wirkungen eines Gesetzes auch nur im Zusammen-
hang beider Schritte bewerten. So müßte es eigentlich 
sein, wenn wir vernünftig debattieren wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Spöri, Sie haben in Ihrem Hinweis auf die 
Wahlaussagen der CDU, meiner Partei, vor der Bun-
destagswahl und die damalige Schlagzeile in der 
Wahlkampfzeitung die Unwahrheit gesagt. Wir haben 
das hier schon einmal ausgetragen. Damals hatte ich 
das Exemplar hier. Ich habe nicht gedacht, daß Sie das 
ein zweites Mal versuchen würden. Es hieß dort: im 
Schnitt 1 000 DM. — Wenn man Ihnen das vorhält, 
weichen Sie auf eine regionale Anzeige in Hessen, 
zwei Monate später, aus. Das ist nicht in Ordnung. Das 
ist unfair. Machen Sie Schluß mit diesen Methoden im 
Deutschen Bundestag. 
(Zahlreiche Mitglieder der Fraktion der SPD 
halten Kopien der Anzeige hoch) 
— Ja, das ist die Anzeige vom Februar. Aber Herr 
Spöri hat hier von der Wahlkampfzeitung der CDU 
Deutschlands vor der Bundestagswahl geredet. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? — 
(Unruhe bei der SPD) 
— Ich bitte dem Kollegen Gelegenheit zu geben, eine 
Zwischenfrage zu stellen. — 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3067 
Präsident Dr. Jenninger 
Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr Bundesmi-
nister? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Aber natürlich. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege Spöri, bitte. 
Dr. Spöri (SPD): Herr Kollege Stoltenberg, sind Sie, 
erstens, bereit zur Kenntnis zu nehmen, daß Ihre Par-
tei in einer Wahlkampfannonce in Hessen 
(Seiters [CDU/CSU]: Sagt er doch! — Wei
-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
wörtlich geschrieben hat: 
Jeder Steuerzahler behält mindestens 1 000, —
DM jährlich mehr in der ... Tasche. 
Sind Sie bereit, sich davon zu distanzieren? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hat er doch!) 
Zweitens. Sind Sie bereit, ein Telegramm zur 
Kenntnis zu nehmen, das mich eben erreicht hat, in 
dem ein Drucker schreibt: 
Die Nacht- und Spätzuschläge der Steuerreform 
sind falsch. Die deutschen Drucker bekommen 
nach Herrn Stoltenbergs Steuerreform zwischen 
300 DM und 500 DM weniger pro Monat. 
Heinz Förber, Axel-Springer-Verlag, Tiefdruk-
ker 
Ist das Ihr Durchschnittsprinzip? Das ist Klasse! Das ist 
wirklich Klasse. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Das 
sind zwei Fragen, Herr Spöri. Ich werde zu der ersten 
Frage Stellung nehmen, aber dann auch kurz zu der 
zweiten. 
Ich habe die Anzeige, die Sie verteilt haben, hier. 
Das ist eine Anzeige vom 27. Februar 1987, also vier 
Wochen nach der Bundestagswahl. Der Hinweis auf 
diese regionale Anzeige ist doch nicht eine Rechtfer-
tigung Ihrer falschen Behauptung, wir hätten dies in 
unserer Wahlkampfzeitung vor der Bundestagswahl 
behauptet. Daran müssen Sie sich doch messen las-
sen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zum zweiten Teil Ihrer Frage, Herr Kollege Spöri: 
Ich habe gestern bei der Vorbereitung auf diese Fern-
sehdiskussion von den fachlich zuständigen Referaten 
des Bundesfinanzministeriums eine Reihe von Be-
hauptungen in der „Welt der Arbeit", der Zeitung des 
Deutschen Gewerkschaftsbundes, in Publikationen 
der IG Druck und auch in Anzeigen sozialdemokrati-
scher Bundestagskollegen im Hinblick auf die Neure-
gelung der Nachtzuschläge überprüfen lassen. Das 
Ergebnis ist, daß sie in wesentlichen Berechnungs-
grundlagen falsch sind. Deswegen vermute ich — ich 
vermute es, ohne es natürlich jetzt aus dem Handge-
lenk sicher sagen zu können — , daß auch der Absen-
der dieses Schreibens auf Grund Hascher Informatio-
nen zu dieser Folgerung gekommen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich fahre fort und will 
Ihnen folgendes sagen: Sie argumentieren nicht kor-
rekt. 
Präsident Dr. Jenninger: Haben Sie eine weitere 
Zwischenfrage, Herr Kollege Spöri? 
Dr. Spöri (SPD): Ja, ich habe eine weitere Frage. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ich 
möchte jetzt fortfahren, wenn Ihnen das recht ist, Herr 
Spöri, 
(Zuruf von der SPD: Es ist besser, daß Sie 
fortfahren, aber weit weg!) 
Ich möchte mich jetzt mit Herrn Spöri auseinanderset-
zen und dann auch das Hohe Haus nicht noch zeitlich 
zu lange in Anspruch nehmen. 
Herr Kollege Spöri, wie unzutreffend Sie argumen-
tieren — ich sage das ganz höflich — , wird aus Ihrem 
verbreiteten Manuskript sichtbar. Sie sagen: „Die Ar-
beitnehmer und Rentner müssen bei der Finanzierung 
des Steuerpaketes 1990 die Hauptlast tragen. " Sie 
wissen doch, daß sich durch die Erhöhung des Grund-
freibetrages das steuerfreie Einkommen der Rentner 
erheblich erhöhen wird. Ein Rentnerehepaar hatte im 
Jahre 1985 ein steuerfreies Einkommen aus Renten-
bezügen in Höhe von 47 134 DM. Dies steigt im Jahre 
1990 auf 50 584 DM. Wie können Sie hier behaupten, 
daß die Rentner die Hauptbelastung der Steuerreform 
tragen müssen? Das hat doch mit Wahrhaftigkeit 
nichts mehr zu tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Spöri [SPD]: Was ist mit dem Altersfrei-
betrag?) 
Meine Damen und Herren, ich möchte es bei diesem 
Beispiel belassen 
(Dr. Spöri [SPD]: Was ist mit dem Altersfrei-
betrag?) 
und kurz noch einen Punkt des Kollegen Weng hier 
aufnehmen. 
Herr Kollege Weng, Sie haben die Frage gestellt, 
wie es mit der Kokskohle sein wird. Ich habe mich 
erkundigt. Die sachverständigen Mitarbeiter der 
Haushaltsabteilung sagen, daß im Gegensatz zu Ihrer 
Vermutung auch in diesem Haushalt, also im kom-
menden Jahr 1988, die Leistungen des Bundes für die 
Kokskohle in vier Quartalssummen gezahlt werden, 
so daß sich insoweit am bisherigen System nichts än-
dert. 
Aber, meine Damen und Herren, ich muß noch ein-
mal auf die systematische Verbreitung von Unwahr-
heiten durch sozialdemokratische Politiker in Verbin-
dung mit der Steuerreform zurückkommen. Den gan-
zen Sommer lang haben Kollegen der Sozialdemokra-
tischen Partei in einer bundesweiten Aktion behaup-
tet, die Bundesregierung wolle die steuerfreie 
Übungsleiterpauschale sowie die Freibeträge bei der 
Körperschafts- und Gewerbesteuer für wirtschaftli-
che Betätigungen von Sportvereinen abschaffen. Wir 
haben aus allen Teilen der Bundesrepublik besorgte 
Anfragen gehabt, weil offenbar die gleichen Schrei-
ben von vielen SPD-Kollegen von Baden-Württem- 
3068 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
berg bis Schleswig-Holstein verbreitet wurden. Dafür 
gab es schon damals keinen Anhaltspunkt. 
Spätestens seit den Entscheidungen der Koalition 
vom Oktober über den Abbau von Steuersubventio-
nen und Sonderregelungen ist endgültig klar, daß die 
Koalition und die Regierung diese Übungsleiterpau-
schale und die anderen Bestimmungen nicht in das 
Umschichtungspaket aufgenommen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist klar, wie unredlich die Kampagne der Sozialde-
mokratischen Partei gewesen ist. 
(Dr. Spöri [SPD]: Durch den Widerstand der 
Sportvereine!) 
— Herr Kollege Spöri sagt: durch den Widerstand der 
Sportvereine. Da will ich Ihnen sagen: Dennoch wird 
diese üble Kampagne bis in die letzten Tage hinein 
fortgesetzt. Am 13. November dieses Jahres, Wochen 
nach unseren klarstellenden Beschlüssen, hat der Kol-
lege Egon Bahr zahlreiche Vereine und Verbände im 
Kreis Schleswig-Flensburg erneut mit den mittler-
weile eindeutig widerlegten unwahren Behauptun-
gen angeschrieben. 
Der Kollege Egon Bahr, Spitzenkandidat der Sozial-
demokraten in Schleswig-Holstein bei der letzten 
Bundestagswahl, behauptet wahrheitswidrig Dinge. 
Ich will Ihnen zwei Beispiele dafür vorlesen, weil ein-
mal Schluß sein muß mit dieser Art der Verfälschung 
und Unredlichkeit in der steuerpolitischen Debatte. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Penner? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage. Ich möchte im 
Zusammenhang fortfahren, Herr Penner. 
Ich zitiere aus diesem Schreiben von Egon Bahr vom 
13. November: 
Viel wahrscheinlicher als Steuererleichterungen 
zugunsten des gemeinnützigen Sports sind Emp-
fehlungen der Kommission zur Prüfung des Ge-
meinnützigkeitsrechts zur Einschränkung der 
Gemeinnützigkeit. Geplant ist u. a. die Abschaf-
fung der 1974 eingeführten steuerfreien Jahres-
pauschale für Übungs- und Jugendleiter, die 
durch die sozialliberale Koalition 1979 von 1 200 
auf 2 400 DM erhöht wurde. 
Ich habe mich gestern bei meinen zuständigen Mitar-
beitern erkundigt, ob es in den mir bisher nicht be-
kannten Überlegungen oder Vorschlägen der unab-
hängigen Kommission von Wissenschaftlern und Ex-
perten einen solchen Text gibt. Die Mitarbeiter haben 
mir erklärt, es gibt im jetzigen Stand der Arbeiten der 
Kommission keinen solchen Textvorschlag. 
Der Kollege Egon Bahr schreibt dann — ich zi-
tiere — : 
Die auch von der sozialliberalen Koalition deut-
lich angehobenen Freibeträge für die Umsatz-, 
Körperschaft- und Gewerbesteuer auf wirtschaft-
liche Tätigkeit von Sportvereinen stehen auf der 
Streichliste. Sie wissen am besten, welche Wir-
kungen die geplanten Maßnahmen der Bundes-
regierung auf Ihre Arbeit haben würden. 
Ich sage Ihnen, meine Damen und Herren: Das ist 
die schlichte Unwahrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Nach dem, was die Koalition im Oktober beschlossen 
und was der Kollege Hansjörg Häfele hier auf Grund 
von Anfragen erklärt hat, kann man sich nicht einmal 
auf Irrtum berufen. Ich empfinde das als ganz uner-
hört. Ich rate der Sozialdemokratischen Partei in 
Schleswig-Holstein, zunächst einmal ihren eigenen 
miserablen Stil zu überprüfen, bevor ständig Anforde-
rungen an andere gerichtet werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP — Dr. Spöri [SPD]: Wer solche 
Wahlkampfanzeigen macht! Scheinheilig! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
— Wer im Glashaus sitzt, soll nicht im Steinen werfen, 
meine Damen und Herren der Linken in diesem 
Hause. 
(Fortgesetzte Zurufe von der SPD) 
Es muß wirklich einmal zu einer sachorientierten und 
fairen steuerpolitischen Diskussion in der Bundesre-
publik Deutschland kommen, wenn wir Fortschritte 
erzielen wollen. 
(Dr. Spöri [SPD]: Herrenreiter! — Weitere 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich bitte um Ruhe. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Auch das gehört zum Stil der Sozialdemokratischen 
Partei hier im Haus und in der deutschen Öffentlich-
keit. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kuhlwein 
[SPD]: Pfui Teufel! — Reuter [SPD]: Das ist 
der Hauptverantwortliche für das, was in 
Schleswig-Holstein passiert ist! — Zuruf von 
der SPD: Zum Kotzen! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
— Sie sind durch Dokumente widerlegt worden in den 
Ansprüchen, die Sie erheben. 
Ich will zum Schluß folgendes sagen. 
(Kuhlwein [SPD]: Herr Biedermann Stolten-
berg!) 
Die Risiken der letzten Wochen für unsere Finanz- 
und Wirtschaftspolitik sind offen erörtert worden. Wir 
müssen diese Diskussion miteinander fortsetzen, um 
einen richtigen Weg für die Zukunft unseres Landes 
zu finden. Aber die Finanzpolitik dieser Koalition 
bleibt in der Kontinuität. Sie ist zugleich bereit, sich 
flexibel auf neue Herausforderungen einzustellen. 
Mit dem Bundeshaushalt 1988 ist dafür nach meiner 
Überzeugung eine gute Grundlage gegeben. 
(Langanhaltender Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP — Anhaltende Buh-Rufe von 
der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3069 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen nun zu den Abstimmungen. 
Es liegen zahlreiche Entschließungsanträge vor. 
Wir müssen über das Haushaltsgesetz und über diese 
Entschließungsanträge abstimmen. Es sind Anträge 
auf sieben namentliche Abstimmungen gestellt. 
Wir wollen folgendermaßen verfahren: Zunächst 
wird in einer namentlichen Abstimmung über das 
Haushaltsgesetz abgestimmt. Während der Auszäh-
lung der Stimmen wollen wir über die Entschließungs-
anträge entscheiden, die heute ohne namentliche Ab-
stimmung zu verabschieden sind. Im Anschluß daran 
werden die restlichen sechs namentlichen Abstim-
mungen hintereinander durchgeführt. 
Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur 
Schlußabstimmung über das Haushaltsgesetz. Die 
Fraktionen der CDU/CSU und der FDP verlangen 
nach § 52 unserer Geschäftsordnung namentliche Ab-
stimmung. Ich eröffne die namentliche Abstim-
mung. 
Meine Damen und Herren, ist noch ein Mitglied 
dieses Hauses anwesend, das seine Stimme nicht ab-
gegeben hat? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe die 
Abstimmung. Ich bitte alle Schriftführer, mit der Aus-
zählung zu beginnen.* ) 
Meine Damen und Herren, wir kommen nun zur 
Abstimmung über eine Reihe von Entschließungsan-
trägen zu den Einzelplänen. 
Ich darf zunächst den Entschließungsantrag zum 
Einzelplan 08 auf Drucksache 11/1285 aufrufen. Wer 
stimmt für den Entschließungsantrag? — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Der Entschließungsantrag 
ist abgelehnt. 
Ich rufe den Entschließungsantrag zum Einzel-
plan 09 auf Drucksache 11/1262 auf. Wer stimmt für 
den Entschließungsantrag? — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Der Entschließungsantrag ist abge-
lehnt. 
Wir kommen zu den Entschließungsanträgen zum 
Einzelplan 11. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 11/1263? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 11/1264? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 11/1286? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 11/1287? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Ich rufe den Entschließungsantrag zum Einzel-
plan 15 auf Drucksache 11/1265 zur Abstimmung auf. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag? — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Der Entschließungsantrag 
ist abgelehnt. 
') Ergebnis Seite 3070D 
Ich rufe jetzt die Entschließungsanträge zum Einzel-
plan 23 auf. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 11/1266? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 11/1267? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Es ist beantragt, den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 11/1268 zur federführenden Beratung an 
den Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
und zur Mitberatung an den Auswärtigen Ausschuß 
sowie an den Haushaltsausschuß zu überweisen. Sind 
Sie damit einverstanden? — Dann ist die Überwei-
sung so beschlossen. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das stimmt 
doch gar nicht!) 
Ich rufe nunmehr die Entschließungsanträge zu den 
Einzelplänen 27 und 30 zur Abstimmung auf. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag zum Ein-
zelplan 27 auf Drucksache 11/1269? — Gegenprobe! 
— Enthaltungen? — Der Entschließungsantrag ist ab-
gelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag zum Ein-
zelplan 30 auf Drucksache 11/1352? — Gegenprobe! 
— Enthaltungen? — Der Entschließungsantrag ist ab-
gelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag zum Ein-
zelplan 30 auf Drucksache 11/1361? — Gegenprobe! 
— Enthaltungen? — Der Entschließungsantrag ist ab-
gelehnt. 
Ich rufe nunmehr die Entschließungsanträge zum 
Einzelplan 31 zur Abstimmung auf. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 11/1288? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 11/1359? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Wir stimmen nunmehr über den Entschließungsan-
trag der Fraktion DIE GRÜNEN zum Haushaltsgesetz 
auf Drucksache 11/1358 ab. Wer stimmt für den Ent-
schließungsantrag? — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
(Walther [SPD]: So schnell können wir wirk-
lich nicht folgen, wie es im Sprechzettel 
steht!) 
—Ich habe abstimmen lassen: Wir stimmen nunmehr 
über den Entschließungsantrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN zum Haushaltsgesetz auf Drucksa-
che 11/1358 ab. Ich habe gefragt: Wer stimmt für den 
Entschließungsantrag? — Ich wiederhole diese Frage 
noch einmal: Wer stimmt für den Entschließungsan-
trag? — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Der Ent-
schließungsantrag ist abgelehnt. 
Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt zu den 
namentlichen Abstimmungen über die Entschlie-
ßungsanträge. 
Zunächst rufe ich den Entschließungsantrag der 
Fraktion DIE GRÜNEN zum Einzelplan 09 auf Druck- 
3070 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Präsident Dr. Jenninger 
sache 11/1261 auf. Ich eröffne die namentliche Ab-
stimmung. 
Meine Damen und Herren, haben Sie alle Ihre 
Stimme abgegeben? — Im Interesse einer schnellen 
Abwicklung bitte ich Sie, etwas disziplinierter zu ver-
fahren. 
Ich darf nochmals fragen, ob noch jemand anwe-
send ist, der seine Stimme nicht abgegeben hat. — 
Das ist nicht der Fall. Ich schließe die Abstimmung 
und bitte die Schriftführer, mit der Auszählung zu 
beginnen. Das Ergebnis werde ich später bekanntge-
ben. ' ) 
Wir kommen jetzt zur namentlichen Abstimmung 
Nr. 3 über den Entschließungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN zum Einzelplan 31 auf Drucksa-
che 11/1353. Ich eröffne die namentliche Abstim-
mung. 
Meine Damen und Herren, haben Sie alle Ihre 
Stimme abgegeben? — Das ist der Fall. Ich schließe 
die Abstimmung und bitte die Schriftführer, mit der 
Auszählung zu beginnen. Auch das Ergebnis dieser 
namentlichen Abstimmung werde ich später bekannt-
gegeben. * * ) 
Wir kommen nunmehr zu den namentlichen Ab-
stimmungen über die Entschließungsanträge der 
Fraktion DIE GRÜNEN und der Fraktion der SPD zum 
Haushaltsgesetz 1988. Ich lasse darüber in der Rei-
henfolge der Drucksachennummern abstimmen. 
Wir stimmen zuerst über den Entschließungsantrag 
der Fraktion DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/1270 
ab. Das ist die vierte namentliche Abstimmung. Die 
Abstimmung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, haben alle Ihre Stimme 
abgegeben? — Das ist der Fall. 
Ich schließe die Abstimmung und bitte die Schrift-
führer, mit der Auszählung zu beginnen. Das Ergebnis 
werde ich später bekanntgeben. * * * ) 
Wir kommen jetzt zur fünften namentlichen Abstim-
mung, und zwar über den Entschließungsantrag der 
Fraktion DIE GRÜNEN auf der Drucksache 11/1289. 
Ich eröffne die fünfte namentliche Abstimmung. 
Ich bitte die Schriftführer, zum Auszählen zu kom-
men. 
Hat jemand bei der fünften namentlichen Abstim-
mung seine Stimme noch nicht abgegeben? — Das ist 
nicht der Fall. Ich schließe die Abstimmung und bitte 
die Schriftführer, mit der Auszählung zu beginnen. 
Das Ergebnis auch dieser namentlichen Abstimmung 
werde ich später bekanntgeben. * * * *) 
Wir kommen zur sechsten namentlichen Abstim-
mung, und zwar über den Entschließungsantrag der 
*) Ergebnis Seite 3072 B 
* *) Ergebnis Seite 3073 D 
* * *) Ergebnis Seite 3075 B 
* * * *) Ergebnis Seite 3076 D 
Fraktion der SPD auf der Drucksache 11/1313. Ich er-
öffne die sechste namentliche Abstimmung. 
Haben alle Abgeordneten ihre Stimme abgegeben? 
— Das ist der Fall. Ich schließe die Abstimmung und 
bitte die Schriftführer, mit der Auszählung zu begin-
nen. Das Ergebnis auch dieser Abstimmung wird spä-
ter bekanntgegeben. * ) 
Wir kommen zur letzten namentlichen Abstim-
mung, und zwar über den Entschließungsantrag der 
Fraktion der SPD auf Drucksache 11/1314. 
Zur Abstimmung über diesen Entschließungsantrag 
hat der Abgeordnete Scharrenbroich eine Erklärung 
zu Protokoll überreicht. * * ) 
Ich eröffne die siebente und zugleich letzte nament-
liche Abstimmung. 
Meine Damen und Herren, ist noch jemand im Saal, 
der seine Stimme nicht abgegeben hat? — Ich stelle 
fest, daß alle ihre Stimme abgegeben haben. Ich 
schließe die Abstimmung. * * *) Ich bitte die Schriftfüh-
rer, mit der Auszählung zu beginnen. 
Meine Damen und Herren, ich darf jetzt das von den 
Schriftführern ermittelte Ergebnis der namentlichen 
Abstimmung zum Haushaltsgesetz 1988 bekanntge-
ben. Von den voll stimmberechtigten Mitgliedern des 
Hauses haben 385 ihre Stimme abgegeben. Davon 
ungültige Stimmen: keine. Mit Ja haben gestimmt 
228, mit Nein haben gestimmt 157. Enthaltungen: 
keine. 
17 Berliner Abgeordnete haben ihre Stimme abge-
geben. Davon ungültige Stimmen: keine. Mit Ja ha-
ben gestimmt 11, mit Nein haben gestimmt 6. Enthal-
tungen: keine. 
*) Ergebnis Seite 3078 A 
* *) Anlage Seite 3083 C 
* * *) Ergebnis Seite 3079 C 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 384 und 17 Berliner Abgeordnete; da-
von 
ja: 	227 und 11 Berliner Abgeordnete 
nein: 156 und 6 Berliner Abgeordnete 
ungültig: 	1 
Ja 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Austermann 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Dr. Biedenkopf 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Dr. Czaja 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3071 
Präsident Dr. Jenninger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Engelsberger 
Eylmann 
Dr. Fell 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Dr. Hüsch 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Kiechle 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Dr. Kohl 
Kolb 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Louven 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Miltner 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Oswald 
Frau Pack 
Pesch 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Dr. Riesenhuber 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart ) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Strube 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zink 
Berliner Abgeordnete 
Frau Berger (Berlin) 
Buschbom 
Feilcke 
Kittelmann 
Dr. h. c. Lorenz 
Lummer 
Dr. Pfennig 
Schulze (Berlin) 
Straßmeir 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Dr. Bangemann 
Baum 
Beckmann 
Cronenberg (Arnsberg) 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Gallus 
Gries 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Neuhausen 
Nolting 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Sohns 
Dr. Thomae 
Timm 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zywietz 
Berliner Abgeordnete 
Hoppe 
Lüder 
Nein 
SPD 
Amling 
Andres 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bernrath 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Unna) 
Büchler (Hof) 
Frau Bulmahn 
Catenhusen 
Frau Conrad 
Conradi 
Diller 
Frau Dr. Dobberthien 
Dreßler 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Esters 
Ewen 
Fischer (Homburg) 
Dr. Gautier 
Gerster (Worms) 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Graf 
Großmann 
Frau Hämmerle 
Hasenfratz 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Dr. Holtz 
Ibrügger 
Jahn (Marburg) 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Koltzsch 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Lennartz 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt ) 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Rappe (Hildesheim) 
Reimann 
Frau Renger 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Scherrer 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Salzgitter) 
Dr. Schmude 
Schröer (Mülheim) 
Schütz 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Frau Simonis 
Singer 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
3072 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Präsident Dr. Jenninger 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Urbaniak 
Vahlberg 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Weiermann 
Frau Weiler 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Dr. de With 
Wittich 
Zander 
Zeitler 
Zumkley 
Berliner Abgeordnete 
Egert 
Dr. Mitzscherling 
Stobbe 
Wartenberg (Berlin) 
DIE GRÜNEN 
Frau Beer 
Frau Brahmst-Rock 
Dr. Briefs 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Ebermann 
Frau Eid 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Häfner 
Frau Hensel 
Hüser 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Dr. Mechtersheimer 
Frau Nickels 
Frau Oesterle-Schwerin 
Frau Rust 
Frau Saibold 
Frau Schilling 
Frau Schmidt-Bott 
Frau Schoppe 
Stratmann 
Frau Teubner 
Frau Unruh 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Wetzel 
Frau Wilms-Kegel 
Frau Wollny 
Wüppesahl 
Berliner Abgeordnete 
Frau Olms 
Sellin 
Das Haushaltsgesetz 1988 ist damit angenommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, bis die Ergebnisse der 
anderen namentlichen Abstimmungen vorliegen, un-
terbreche ich die Sitzung für einige Minuten. 
(Unterbrechung von 12.47 bis 12.55 Uhr) 
Meine Damen und Herren, ich darf die unterbro-
chene Sitzung fortsetzen. Ich kann drei von den 
Schriftführern ermittelte Ergebnisse von Abstimmun-
gen bekanntgeben. 
Zunächst einmal die zweite namentliche Abstim-
mung über den Entschließungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/1261. Abgegebene 
Stimmen: 403; davon ungültige Stimmen : keine; mit 
Ja haben gestimmt 158; mit Nein haben gestimmt 245; 
Enthaltungen: keine. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 401; davon 
ja: 	157 
nein: 244 
Ja 
SPD 
Amling 
Andres 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bernrath 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Unna) 
Büchler (Hof) 
Frau Bulmahn 
Catenhusen 
Frau Conrad 
Conradi 
Diller 
Frau Dr. Dobberthien 
Dreßler 
Egert 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Esters 
Ewen 
Fischer (Homburg) 
Gerster (Worms) 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Graf 
Großmann 
Grunenberg 
Frau Hämmerle 
Hasenfratz 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Dr. Holtz 
Ibrügger 
Jahn (Marburg) 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Koltzsch 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Lennartz 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Dr. Mitzscherling 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt ) 
Müntefering 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Reimann 
Frau Renger 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Scherrer 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Salzgitter) 
Dr. Schmude 
Schröer (Mülheim) 
Schütz 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Frau Simonis 
Singer 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stobbe 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Frau Dr. Timm 
Urbaniak 
Vahlberg 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Wartenberg (Berlin) 
Weiermann 
Frau Weiler 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Dr. de With 
Wittich 
Zander 
Zeitler 
Zumkley 
DIE GRÜNEN 
Frau Beer 
Frau Brahmst-Rock 
Brauer 
Dr. Briefs 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Ebermann 
Frau Eid 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Häfner 
Frau Hillerich 
Hüser 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Dr. Mechtersheimer 
Frau Nickels 
Frau Oesterle-Schwerin 
Frau Olms 
Frau Rust 
Frau Saibold 
Frau Schilling 
Frau Schmidt-Bott 
Frau Schoppe 
Sellin 
Stratmann 
Frau Teubner 
Frau Unruh 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Wetzel 
Frau Wilms-Kegel 
Frau Wollny 
Wüppesahl 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Austermann 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Frau Berger (Berlin) 
Dr. Biedenkopf 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3073 
Präsident Dr. Jenninger 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Dr. Czaja 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Engelsberger 
Eylmann 
Feilcke 
Dr. Fell 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Dr. Hüsch 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Frau Limbach  
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Dr. h. c. Lorenz 
Louven 
Lummer 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Miltner 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Oswald 
Frau Pack 
Pesch 
Dr. Pfennig 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Dr. Riesenhuber 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schulze (Berlin) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Voss  
Dr. Waffenschmidt 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zink 
SPD 
Dr. Gautier 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Nagel 
Rappe (Hildesheim) 
Steiner 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Dr. Bangemann 
Baum 
Beckmann  
Cronenberg (Arnsberg) 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Gallus 
Gattermann 
Gries 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Hoppe 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Lüder 
Neuhausen 
Nolting 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Solms 
Dr. Thomae 
Timm 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zywietz 
Der Antrag ist damit abgelehnt.  
Zweitens das Ergebnis der namentlichen Abstim-
mung über den Entschließungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/1353. Abgegebene 
Stimmen: 384; davon ungültige Stimmen: keine; mit 
Ja haben gestimmt 148; mit Nein haben gestimmt 231; 
Enthaltungen: 5. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 383; davon 
ja: 	147 
nein: 231 
enthalten: 	5 
Ja 
SPD 
Amling 
Andres 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bernrath 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Unna) 
Büchler (Hof) 
Frau Bulmahn 
Catenhusen 
Frau Conrad 
Diller 
Egert 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Esters 
Ewen 
Fischer (Homburg) 
Dr. Gautier 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Graf 
Großmann 
Grunenberg 
Frau Hämmerle 
Hasenfratz 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Dr. Holtz 
Ibrügger 
Jahn (Marburg) 
3074 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Präsident Dr. Jenninger 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Koltzsch 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Lennartz 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Dr. Mitzscherling 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt) 
Müntefering 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Reimann 
Frau Renger 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Scherrer 
Schluckebier 
Schmidt (Salzgitter) 
Schütz 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Frau Simonis 
Singer 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stobbe 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Frau Dr. Timm 
Urbaniak 
Vahlberg 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Wartenberg (Berlin) 
Weiermann 
Frau Weiler 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Dr. de With 
Wittich 
Zander 
Zeitler 
Zumkley  
DIE GRÜNEN 
Frau Beer 
Frau Brahmst-Rock 
Brauer 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Ebermann 
Frau Eid 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Frau Hensel 
Hüser 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Dr. Mechtersheimer 
Frau Nickels 
Frau Olms 
Frau Rust 
Frau Saibold 
Frau Schilling 
Frau Schmidt-Bott 
Frau Schoppe 
Sellin 
Stratmann 
Frau Teubner 
Frau Unruh 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Frau Wilms-Kegel 
Wüppesahl 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Austermann 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Dr. Biedenkopf 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Dr. Czaja 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Engelsberger 
Eylmann 
Feilcke 
Dr. Fell 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. F riedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Glos 
Dr. Göhner  
Dr. Götz 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Dr. Hüsch 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Dr. h. c. Lorenz 
Louven 
Lummer 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Miltner 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Oswald 
Frau Pack 
Pesch 
Dr. Pfennig 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Dr. Riesenhuber 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendort) 
Sauter (Ichenhausen) 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schulze (Berlin) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Weirich 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zink 
SPD 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Nagel 
Rappe (Hildesheim) 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Cronenberg (Arnsberg) 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3075 
Präsident Dr. Jenninger 
Funke 
Gallus 
Gattermann 
Gries 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Hoppe 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Lüder 
Nolting 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Dr. Solms 
Dr. Thomae 
Timm 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zywietz 
Enthalten 
SPD 
Stahl (Kempen) 
FDP 
Frau Folz-Steinacker 
Dr. Hoyer 
Neuhausen 
Frau Seiler-Albring 
Der Antrag ist damit abgelehnt. 
Ferner das Ergebnis der namentlichen Abstimmung 
über den Entschließungsantrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN auf Drucksache 11/1270. Abgegebene 
Stimmen: 403; davon ungültige Stimmen: keine; mit 
Ja haben gestimmt 161; mit Nein haben gestimmt 240; 
Enthaltungen: 2. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 402; davon 
ja: 	160 
nein: 239 
enthalten: 	2 
ungültig: 1 
Ja 
SPD 
Amling 
Andres 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bernrath 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Unna) 
Büchler (Hof) 
Frau Bulmahn 
Catenhusen 
Frau Conrad 
Conradi 
Diller 
Frau Dr. Dobberthien 
Dreßler 
Egert 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Esters 
Ewen 
Fischer (Homburg) 
Dr. Gautier 
Gerster (Worms) 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Graf 
Großmann 
Frau Hämmerle 
Hasenfratz 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Dr. Holtz 
Ibrügger 
Jahn (Marburg) 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Koltzsch 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Lennartz 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Dr. Mitzscherling 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt) 
Müntefering 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Reimann 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Scherrer 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Salzgitter) 
Dr. Schmude 
Schröer (Mülheim) 
Schütz 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Frau Simonis 
Singer 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stobbe 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Frau Dr. Timm 
Urbaniak 
Vahlberg 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Wartenberg (Berlin) 
Weiermann 
Frau Weiler 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Dr. de With 
Wittich 
Zander 
Zeitler 
Zumkley 
DIE GRÜNEN 
Frau Beer 
Frau Brahmst-Rock 
Brauer 
Dr. Briefs 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Ebermann 
Frau Eid 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Häfner 
Frau Hensel 
Frau Hillerich 
Hüser 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Dr. Mechtersheimer 
Frau Nickels 
Frau Oesterle-Schwerin 
Frau Olms 
Frau Rust 
Frau Saibold 
Frau Schilling 
Frau Schmidt-Bott 
Frau Schoppe 
Sellin 
Stratmann 
Frau Teubner 
Frau Unruh 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Wetzel 
Frau Wilms-Kegel 
Frau Wollny 
Wüppesahl 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Austermann 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Dr. Biedenkopf 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Dr. Czaja 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Engelsberger 
Eylmann 
Feilcke 
Dr. Fell 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
3076 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Präsident Dr. Jenninger 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Dr. Hüsch 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Dr. h. c. Lorenz 
Louven 
Lummer 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Miltner 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Oswald 
Frau Pack 
Pesch 
Dr. Pfennig 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Dr. Riesenhuber 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schulze (Berlin) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zink 
SPD 
Grunenberg 
Nagel 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Dr. Bangemann 
Baum 
Beckmann 
Cronenberg (Arnsberg) 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Gallus 
Gattermann 
Gries 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Hoppe 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Lüder 
Neuhausen 
Nolting 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Solms 
Dr. Thomae 
Timm 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zywietz 
Enthalten 
SPD 
Rappe (Hildesheim) 
Frau Renger 
Der Antrag ist abgelehnt. 
Weitere Ergebnisse liegen noch nicht vor. Ich unter-
breche die Sitzung erneut bis zur Vorlage weiterer 
Ergebnisse. 
(Unterbrechung: 12.56 bis 13.07 Uhr) 
Meine Damen und Herren, wir fahren in der Sitzung 
fort. Ich darf nun die restlichen von den Schriftführern 
ermittelten Ergebnisse der namentlichen Abstimmun-
gen bekanntgeben. 
Zunächst das Ergebnis der namentlichen Abstim-
mung über den Entschließungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN auf der Drucksache 11/1289. Abgege-
bene Stimmen: 402. Davon ungültig: keine. Mit Ja 
haben gestimmt 159. Mit Nein haben gestimmt 242. 
Enthaltungen: 1. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 399; davon 
ja: 	158 
nein: 240 
enthalten: 	1 
Ja 
SPD 
Amling 
Andres 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bernrath 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Unna) 
Büchler (Hof) 
Frau Bulmahn 
Catenhusen 
Frau Conrad 
Conradi 
Diller 
Frau Dr. Dobberthien 
Dreßler 
Egert 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Esters 
Ewen 
Fischer (Homburg) 
Dr. Gautier 
Gerster (Worms) 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Graf 
Großmann 
Frau Hämmerle 
Hasenfratz 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Dr. Holtz 
Ibrügger 
Jahn (Marburg) 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Koltzsch 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3077 
Präsident Dr. Jenninger 
Lennartz 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Dr. Mitzscherling 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt) 
Müntefering 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Reimann 
Frau Renger 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Scherrer 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Salzgitter) 
Dr. Schmude 
Schröer (Mülheim) 
Schütz 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Frau Simonis 
Singer 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stobbe 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Frau Dr. Timm 
Urbaniak 
Vahlberg 
Vosen 
Waltemathe 
Wartenberg (Berlin) 
Weiermann 
Frau Weiler 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Dr. de With 
Wittich 
Zander 
Zeitler 
Zumkley 
DIE GRÜNEN 
Frau Beer 
Frau Brahmst-Rock 
Brauer 
Dr. Briefs 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Ebermann 
Frau Eid  
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Häfner 
Frau Hensel 
Frau Hillerich 
Hüser 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Dr. Mechtersheimer 
Frau Nickels 
Frau Oesterle-Schwerin 
Frau Olms 
Frau Rust 
Frau Saibold 
Frau Schilling 
Frau Schmidt-Bott 
Frau Schoppe 
Sellin 
Stratmann 
Frau Teubner 
Frau Unruh 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Wetzel 
Frau Wilms-Kegel 
Frau Wollny 
Wüppesahl 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Austermann 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Dr. Biedenkopf 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Dr. Czaja 
Daweke 
Deres 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Engelsberger 
Eylmann 
Feilcke 
Dr. Fell 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Dr. Göhner 
Dr. Götz  
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Dr. Hüsch 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Dr. h. c. Lorenz 
Louven 
Lummer 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Miltner 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Oswald 
Frau Pack 
Pesch 
Dr. Pfennig 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Dr. Riesenhuber 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe  
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart ) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schulze (Berlin) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zink 
SPD 
Grunenberg 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Nagel 
Rappe (Hildesheim) 
Stahl (Kempen) 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Dr. Bangemann 
Baum 
Beckmann 
Cronenberg (Arnsberg) 
3078 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Präsident Dr. Jenninger 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Gallus 
Gattermann 
Gries 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Hoppe 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Lüder 
Neuhausen 
Nolting 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Solms 
Dr. Thomae 
Timm 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göt tingen) 
Frau Würfel 
Zywietz 
Enthalten 
SPD 
Walther 
Der Antrag ist abgelehnt. 
Sodann das Ergebnis der namentlichen Abstim-
mung über den Entschließungsantrag der Fraktion 
der SPD auf der Drucksache 11/1313. Abgegebene 
Stimmen: 399. Ungültige Stimmen: keine. Mit Ja ha-
ben gestimmt 129. Mit Nein haben gestimmt 243. Ent-
haltungen: 27. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 399; davon 
ja: 	129 
nein: 243 
enthalten: 27 
Ja 
SPD 
Amling 
Andres 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bernrath 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Unna) 
Büchler (Hof) 
Frau Bulmahn 
Catenhusen 
Frau Conrad 
Conradi 
Diller 
Frau Dr. Dobberthien 
Dreßler 
Egert 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Esters 
Ewen 
Fischer (Homburg) 
Dr. Gautier 
Gerster (Worms) 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Graf 
Großmann 
Grunenberg 
Frau Hämmerle 
Hasenfratz 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Dr. Holtz 
Ibrügger 
Jahn (Marburg) 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Koltzsch 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Lennartz 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Dr. Mitzscherling 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt) 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Rappe (Hildesheim) 
Reimann 
Frau Renger 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Scherrer 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Salzgitter) 
Dr. Schmude 
Schröer (Mülheim) 
Schütz 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Frau Simonis 
Singer 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stobbe 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Frau Dr. Timm 
Urbaniak 
Vahlberg 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Wartenberg (Berlin) 
Weiermann 
Frau Weiler 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Dr. de With 
Wittich 
Zander 
Zeitler 
Zumkley 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Austermann 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Dr. Biedenkopf 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Dr. Czaja 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Engelsberger 
Feilcke 
Dr. Fell 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Dr. Hüsch 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Dr. h. c. Lorenz 
Louven 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3079 
Präsident Dr. Jenninger 
Lummer 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Miltner 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Oswald 
Frau Pack 
Pesch 
Dr. Pfennig 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Dr. Riesenhuber 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schulze (Berlin) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zink 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Dr. Bangemann 
Baum 
Beckmann 
Cronenberg (Arnsberg) 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Gallus 
Gattermann 
Gries 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Hoppe 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Lüder 
Neuhausen 
Nolting 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Solms 
Dr. Thomae 
Timm 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zywietz 
DIE GRÜNEN 
Dr. Briefs 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Ebermann 
Frau Hillerich 
Hüser 
Frau Krieger 
Frau Oesterle-Schwerin 
Frau Olms 
Frau Schmidt-Bott 
Stratmann 
Enthalten 
DIE GRÜNEN 
Frau Beer 
Frau Brahmst-Rock 
Brauer 
Frau Eid 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Häfner 
Frau Hensel 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Dr. Mechtersheimer 
Frau Nickels 
Frau Rust 
Frau Saibold 
Frau Schilling 
Frau Schoppe 
Sellin 
Frau Teubner 
Frau Unruh 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Wetzel 
Frau Wilms-Kegel 
Frau Wollny 
Wüppesahl 
Der Antrag ist abgelehnt. 
Schließlich das Ergebnis der namentlichen Abstim-
mung über den Entschließungsantrag der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 11/1314. Abgegebene Stim-
men: 395. Ungültig: keine. Mit Ja haben gestimmt 
163. Mit Nein haben gestimmt 238. Enthaltungen: 4. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 403; davon 
ja: 	162 
nein: 237 
enthalten: 	4 
Ja 
SPD 
Amling 
Andres 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bernrath 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Unna) 
Büchler (Hof) 
Frau Bulmahn 
Catenhusen 
Frau Conrad 
Conradi 
Diller 
Frau Dr. Dobberthien 
Dreßler 
Egert 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Esters 
Ewen 
Fischer (Homburg) 
Dr. Gautier 
Gerster (Worms) 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Graf 
Großmann 
Grunenberg 
Frau Hämmerle 
Hasenfratz 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Dr. Holtz 
Ibrügger 
Jahn (Marburg) 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Koltzsch 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Lennartz 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Dr. Mitzscherling 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt) 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Rappe (Hildesheim) 
Reimann 
Frau Renger 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Scherrer 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Salzgitter) 
Dr. Schmude 
Schröer (Mülheim) 
3080 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Präsident Dr. Jenninger 
Schütz 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Frau Simonis 
Singer 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stobbe 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Frau Dr. Timm 
Urbaniak 
Vahlberg 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Wartenberg (Berlin) 
Weiermann 
Frau Weiler 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Dr. de With 
Wittich 
Zander 
Zeitler 
Zumkley 
DIE GRÜNEN 
Frau Beer 
Frau Brahmst-Rock 
Brauer 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Frau Eid 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Häfner 
Frau Hensel 
Frau Hillerich 
Hüser 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Frau Krieger 
Dr. Mechtersheimer 
Frau Nickels 
Frau Oesterle-Schwerin 
Frau Rust 
Frau Saibold 
Frau Schilling 
Frau Schmidt-Bott 
Frau Schoppe 
Sellin 
Stratmann 
Frau Teubner 
Frau Unruh 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Frau Wilms-Kegel 
Frau Wollny 
Wüppesahl 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Austermann 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Dr. Biedenkopf 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Dr. Czaja 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Engelsberger 
Eylmann 
Feilcke 
Dr. Fell 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Dr. Hüsch 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Dr. h. c. Lorenz 
Louven 
Lummer 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Miltner 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Oswald 
Frau Pack 
Pesch 
Dr. Pfennig 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Dr. Riesenhuber 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schulze (Berlin) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zink 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Dr. Bangemann 
Baum 
Beckmann 
Cronenberg (Arnsberg) 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Gallus 
Gattermann 
Gries 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Hoppe 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Lüder 
Neuhausen 
Nolting 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Solms 
Dr. Thomae 
Timm 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zywietz 
Enthalten 
DIE GRÜNEN 
Dr. Briefs 
Ebermann 
Frau Olms 
Wetzel 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3081 
Präsident Dr. Jenninger 
Der Antrag ist abgelehnt. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Wir haben eine anstrengende Woche schwieriger 
Haushaltsberatungen hinter uns. Ich möchte allen 
Kolleginnen und Kollegen, aber auch ganz besonders 
den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern sehr herzlich 
danken. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 2. Dezember 1987, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.08 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 	3083* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 27. 11. 
Bahr 27. 11. 
Frau Beck-Oberdorf 27. 11. 
Böhm (Melsungen) *  27. 11. 
Brandt  27. 11. 
Büchner (Speyer) * 27. 11. 
Dr. von Bülow 27. 11. 
Dr. Dollinger 27. 11. 
Duve 27. 11. 
Ehrbar 27. 11. 
Dr. Faltlhauser 27. 11. 
Frau Faße 27. 11. 
Dr. Feldmann * 27. 11. 
Frau Fuchs (Verl) 27. 11. 
Frau Geiger 27. 11. 
Grünbeck 27. 11. 
Dr. Geißler 27. 11. 
Dr. Haack 27. 11. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 27. 11. 
Frau Dr. Hellwig 27. 11. 
Heyenn 27. 11. 
Hiller (Lübeck) 27. 11. 
Horn 27. 11. 
Hoss 27. 11. 
Huonker 27. 11. 
Jansen 27. 11. 
Frau Karwatzki 27. 11. 
Klose 27. 11. 
Kraus 27. 11. 
Kreuzeder 27. 11. 
Dr. Graf Lambsdorff 27. 11. 
Leidinger 27. 11. 
Lenzer * 27. 11. 
Dr. Lippelt 27. 11. 
Lowack 27. 11. 
Frau Luuk * 27. 11. 
Möllemann 27. 11. 
Dr. Möller 27. 11. 
Dr. Müller *  27. 11. 
Müller (Pleisweiler) 27. 11. 
Niggemeier 27. 11. 
Frau Pack 27. 11. 
Paintner 27. 11. 
Paterna 27. 11. 
Petersen 27. 11. 
Pfeifer 27. 11. 
Repnik 27. 11. 
Reuschenbach 27. 11. 
Scheer 27. 11. 
Schmidt (München) *  27. 11. 
Schmitz (Baesweiler) 27. 11. 
Dr. Schöfberger 27. 11. 
Frau Steinhauer 27. 11. 
Dr. Todenhöfer 27. 11. 
Frau Trenz 27. 11. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Voigt (Frankfurt) 27. 11. 
Dr. Waigel 27. 11. 
Graf von Waldburg-Zeil 27. 11. 
Weisskirchen (Wiesloch) 27. 11. 
Wieczorek (Duisburg)  27. 11. 
Wilz 27. 11. 
Wischnewski 27. 11. 
Würtz 27. 11. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlage 2 
Erklärung 
des Abg. Scharrenbroich (CDU/CSU) 
zur Abstimmung über den Entschließungsantrag 
auf Drucksache 11/1314 
Auch wenn ich der Bewertung der aktuellen und 
künftigen Arbeitsmarktentwicklung durch den Präsi-
denten der Bundesanstalt für Arbeit, Herrn Hein rich 
Franke, in der Neuen Osnabrücker Zeitung vom 
24. Oktober zustimme, lehne ich den von der SPD-
Bundestagsfraktion gestellten Entschließungsantrag 
ab. Im besagten Interview hat der Präsident der Bun-
desanstalt für Arbeit keineswegs für den Bundeshaus-
halt 1988 bereits ein Städtebauprogramm von 10 Mil-
liarden DM gefordert. Eine solche Forderung ist auch 
von mir in meinem heutigen Interview mit der Kölner 
Tageszeitung Express nicht erhoben worden. Auch 
die Sozialausschüsse der CDA sprechen - im Gegen-
satz zur SPD - von öffentlichen Investitionen im Kom-
munalbereich zu Lasten des Bundeshaushalts von vier 
Milliarden DM für die nächste Zeit. Vor allem kann 
dem SPD-Antrag nicht zugestimmt werden, weil in 
dem jetzt zur Verabschiedung anstehenden Bundes-
haushalt 1988 ein solches Programm nicht finanziert 
werden kann. 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat mitgeteilt, daß sie ihren Antrag „Da-
tenspeicherungspraxis beim Bundeskriminalamt" - Drucksache 
11/1015 - zurückzieht. 
Die Fraktion der SPD hat mitgeteilt, daß sie ihren Antrag „Änderung 
der Richtlinien der Bundesregierung für die Vergabe von Mitteln an 
Verfolgte nichtjüdischer Abstammung zur Abgeltung von Härten in 
Einzelfällen im Rahmen der Wiedergutmachung" - Drucksache 
11/743 - zurückzieht. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß sie 
gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer Beratung 
der nachstehenden Vorlagen abgesehen haben: 
3084* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 44. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. November 1987 
Finanzausschuß 
Drucksache 11/883 Nr. 47 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 11/840 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/462 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 11/85 
Drucksache 11/86 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Drucksache 11/883 Nr. 122 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß sie 
die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von 
einer Beratung abgesehen haben: 
Innenausschuß 
Drucksache 11/138 Nr. 3.5  
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/138 Nr. 3.24 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 11/253 Nr, 2.9, 2.10, 2.11, 2.12, 2.13, 2.14, 2.15, 2.16, 
2.17, 2.18, 2 .19 2 .20, 2.21 2 .22, 2 .2 3 , 2.24, 2.25 
Drucksache 11/339 Nr. 2.3, 2.4, 2.5, 2.6 
Drucksache 11/561 Nr. 2.8, 2.9, 2.10, 2.11, 2.12 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Drucksache 11/138 Nr. 137 
Drucksache 11/883 Nr. 113, 114 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Drucksache 11/138 Nr. 3.156 
Drucksache 11/883 Nr. 120, 121 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Drucksache 11/883 Nr. 124 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Drucksache 11/929 Nr. 2.32 
Drucksache 11/973 Nr. 2.16</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11044.pdf</pdf_url>
    <id>2065</id>
    <dokumentnummer>11/44</dokumentnummer>
    <datum>1987-11-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
