<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2086</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/11</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1987-05-08</datum>
  <titel>Protokoll der 11. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/11 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
11. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 635 A 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
Leistungen der gesetzlichen Rentenversi-
cherung für Kindererziehung an Mütter der 
Geburtsjahrgänge vor 1921 (Kindererzie-
hungsleistungs-Gesetz) (Drucksache 11/197) 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 635 B 
Frau Steinhauer SPD 	  637 B 
Frau Verhülsdonk CDU/CSU 	 639 D 
Frau Unruh GRÜNE 	  641 D 
Frau Würfel FDP  643 B 
Günther CDU/CSU 	  644 D 
Peter (Kassel) SPD  646 A 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister 
BMJFFG 	  648 A 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Verlängerung des Versicherungsschutzes 
bei Arbeitslosigkeit und Kurzarbeit (Druck-
sache 11/198) 
in Verbindung mit 
Erste Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Wiederherstellung eines ausreichenden 
Schutzes bei Arbeitslosigkeit (Drucksache 
11/132) 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 649 B 
Heyenn SPD 	  652 A 
Feilcke CDU/CSU  653 D 
Hoss GRÜNE 	  655 A 
Dr. Thomae FDP  656 C 
Schreiner SPD 	  657 D 
Scharrenbroich CDU/CSU 	 660 D 
Präsident Dr. Jenninger  650 A 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die sechzehnte Anpassung der Leistungen 
nach dem Bundesversorgungsgesetz (Sech-
zehntes Anpassungsgesetz — KOV — ) 
(Drucksachen 11/150, 11/199) 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 662 A 
Kirschner SPD 	  663 C 
Heinrich FDP  665 B 
Frau Unruh GRÜNE 	  666 B 
Louven CDU/CSU  667 D 
Frau Weiler SPD 	  669 A 
Beratung des Antrags der Fraktion DIE GRÜ-
NEN: Einsetzung einer Enquete-Kommis-
sion „AIDS" (Drucksache 11/248) 
in Verbindung mit 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Jugend, Fami-
lie, Frauen und Gesundheit zu dem Antrag 
der Fraktion der SPD: Gefahren von AIDS 
und wirksame Wege zu ihrer Eindämmung 
zu dem Antrag der Fraktionen der CDU/CSU 
und FDP: Einsetzung einer Enquete-Kom-
mission „AIDS" 
zu dem Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN: 
Einsetzung einer Enquete-Kommission 
(Drucksachen 11/117, 11/120, 11/122, 11/244 
(neu]) 
Frau Wilms-Kegel GRÜNE 	 670 C 
II 	 Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Aktuelle Stunde betr. neueste Hinweise auf 
einen alarmierenden Anstieg bei der Ver-
seuchung von Grund- und Trinkwasser 
durch Einsatz von Pflanzenschutzmitteln 
Frau Garbe GRÜNE 	  671 B 
Dr. Göhner CDU/CSU  672 A 
Frau Blunck SPD 	  673 A 
Frau Dr. Segall FDP  674 A 
Schmidbauer CDU/CSU 	  675 A 
Frau Flinner GRÜNE  676A 
Dr. Rüttgers CDU/CSU 	  676 C 
Reuter SPD 	  677 B 
Baum FDP 	  678B 
Pfuhl SPD  679 A 
Grüner, Parl. Staatssekretär BMU . . .  	680A 
Dr. Friedrich CDU/CSU 	  682 A 
Lennartz SPD 	  683 B 
Michels CDU/CSU  684 B 
Nächste Sitzung 	  685 C 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 686 * A 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 635 
11. Sitzung 
Bonn, den 8. Mai 1987 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, nach einer interfraktio-
nellen Vereinbarung soll die heutige Tagesordnung 
um einen Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf 
Drucksache 11/248 und um die Beratung der Be-
schlußempfehlung des Berichts des Ausschusses für 
Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit auf der 
Drucksache 11/244 (neu) zur Einsetzung einer Kom-
mission „AIDS" erweitert werden. Diese beiden 
Zusatzpunkte sollen nach Punkt 10 der Tagesordnung 
ohne Aussprache aufgerufen werden. Sind Sie mit der 
Erweiterung der Tagesordnung einverstanden? — Ich 
höre keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 8 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
Leistungen der gesetzlichen Rentenversiche-
rung für Kindererziehung an Mütter der 
Geburtsjahrgänge vor 1921 (Kindererzie-
hungsleistungs - Gesetz — KLG) 
— Drucksache 11/197 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (f) 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Haushaltsausschluß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Meine Damen und Herren, interfraktionell sind für 
die Beratung ca. 70 Minuten vorgesehen. — Ich höre 
keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Herrn 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung das 
Wort. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wir 
beraten heute den Abschluß eines der wichtigsten 
sozialpolitischen Gesetze der letzten Jahrzehnte. Die 
Einbeziehung der Mütter in das Rentenrecht, die 
Anrechnung von Kindererziehungszeiten wird heute 
in ihrem letzten Teil zur Beratung gestellt. 
Vor der Wahl haben wir unser Wort gegeben. Auch 
die vor 1921 geborenen Frauen werden in die Aner-
kennung von Kindererziehungszeiten im Renten-
recht einbezogen. Wir haben schnell gehandelt: Drei 
Tage nach der Wahl — wie angekündigt — ist der 
Gesetzentwurf vorgelegt worden. Das Kabinett hat  
ihn verabschiedet. Der Bundesrat hat ihn im ersten 
Durchgang beraten. Jetzt, bereits in der fünften 
Tagungswoche, diskutiert der Bundestag diesen 
Gesetzentwurf. 
Die Bürger, ganz besonders die älteren Mitbürger, 
können sicher sein: Wir handeln schnell. Wir haben 
ihre Sorgen aufgenommen. Wir tun, was wir verspro-
chen haben. 
Die Einführung von Kindererziehungszeiten im 
Rentenrecht ist die wichtigste Neuerung seit der gro-
ßen Rentenreform unter Konrad Adenauer. Erstmals 
in der hundertjährigen Geschichte der deutschen 
Rentenversicherung begründet und erhöht jetzt die 
Erziehung von Kindern Rentenansprüche. 
Bisher hatte der Generationenvertrag einen gravie-
renden Mangel: Wer Kinder erzog und deshalb aus 
dem Erwerbsleben ausschied, bezahlte dafür mit Ein-
bußen bei der späteren Rente. Das ist eine grobe 
Ungerechtigkeit; denn Kinder sind überhaupt die 
Voraussetzung dafür, daß die Rentenversicherung 
überlebt. Ohne Kinder heute gibt es morgen auch 
keine Beitragszahler. Die Einbeziehung von Kinderer-
ziehungszeiten im Rentenrecht ist kein Werk der 
Barmherzigkeit, sondern der Gerechtigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP sowie bei 
Abgeordneten der SPD) 
Bereits im vergangenen Jahr haben 350 000 ältere 
Frauen eine höhere Rente durch die Berücksichtigung 
von Kindererziehungszeiten erhalten. 
(Frau Steinhauer [SPD]: 5 DM!) 
— Frau Kollegin, ich bin Ihnen für Ihren Zwischenruf 
dankbar, um ihn korrigieren zu können. Nicht 5 DM 
war die Erhöhung, vielmehr betrug die durchschnitt-
liche Erhöhung 54 DM; sie ist also elfmal höher, als Sie 
mit ihrem Zwischenruf behauptet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Also um eine ganze 
10er-Potenz hat sie sich in der Rente wieder 
geirrt!) 
50 000 Frauen haben durch die Einführung unseres 
Gesetzes, des bereits geltenden Gesetzes, zum ersten-
mal überhaupt Rente erhalten, also einen Rentenan-
spruch auf Grund der Anrechnung von Kindererzie-
hungszeiten bekommen. Um noch einmal die Bedeu- 
636 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Bundesminister Dr. Blüm 
tung zu schildern: Bereits im ersten Jahr erhalten 
350 000 Mütter zum erstenmal die Kindererziehung 
anerkannt mit einem durchschnittlichen Erhöhungs-
betrag von 54 DM, und 50 000 haben zum erstenmal 
Rente erhalten. Das sind im übrigen, Herr Kollege, 
50 000, die zu Zeiten der SPD-geführten Bundesregie-
rungen nichts erhalten haben, es sind 350 000, über 
die Sie immer geredet haben, ohne für sie etwas zu 
tun. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Ha, ha!) 
Und jetzt werden auch in diesem Jahr 350 000 bis 
400 000 Frauen auf Grund des geltenden Gesetzes in 
den Genuß von Rente für Kindererziehungsjahre 
kommen. Auch die jüngeren Mütter kommen also 
Schritt für Schritt jeweils mit ihrem Eintritt ins Renten-
alter in den Genuß von Kindererziehungsjahren, Jahr 
für Jahr zwischen 300 000 und 400 000 zusätzlich! 
Heute beraten wir darüber, daß in vier großen 
Schritten auch die Mütter, die sich bereits in Rente 
befinden, in die Geltung der Kindererziehungszeiten 
einbezogen werden. Das werden im ersten Schritt 
nicht wie bei den jüngeren Müttern 350 000 sein, son-
dern, wenn der Bundestag diesem Gesetz zustimmt, 
bereits in diesem Jahr 1,2 Millionen Rentnerinnen der 
Geburtsjahrgänge vor 1907. Es werden also noch in 
diesem Jahr, wenn sie diesem Gesetz zustimmen, 
1,2 Millionen Mütter der älteren Jahrgänge in die 
Anerkennung von Kindererziehungszeiten einbezo-
gen. 
Die Jahrgänge vor 1921 kommen mit größeren 
Schritten in den Genuß von Kindererziehungszeiten 
als die Jahrgänge nach 1921. Insgesamt werden wir 
also noch in diesem Jahr rund 2 Millionen Mütter 
haben, die Kindererziehungszeiten im Rentenrecht in 
Anspruch nehmen können; 1987 sind es also 2 Millio-
nen Mütter, die in den Genuß von Kindererziehungs-
zeiten kommen! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Im Jahr 1990 werden wir am Ziel sein. Dann werden 
5,5 Millionen Frauen deshalb eine höhere Rente oder 
überhaupt zum erstenmal Rente erhalten, weil es Kin-
dererziehungszeiten, durch diese Koalition einge-
führt, gibt; noch in dieser Legislaturpe riode werden es 
5,5 Millionen Mütter sein, die bis dahin nichts, über-
haupt nichts bekommen haben. 
Der Betrag ist dynamisiert. Er wächst also auch mit 
der allgemeinen Entwicklung der Renten. Im vergan-
genen Jahr betrug die Rentensteigerung pro Kind und 
Monat rund 25 DM, ab 1. Juli 1987 sind es schon 
27 DM. Die Kindererziehungszeiten bleiben also nicht 
stehen, sondern wachsen mit den Renten. 
Meine Damen und Herren, auch ich hätte mir vor-
stellen können, daß dieser Durchbruch in einem 
Schritt geschieht, so daß alle gleichzeitig in den 
Genuß gekommen wären. Aber jetzt appelliere ich an 
die Erfahrungen der Sozialpolitiker in allen Fraktio-
nen, Herr Kollege. 
(Dreßler [SPD]: Man mußte leider den Spit
-
zensteuersatz senken, da hatten wir kein 
Geld mehr!) 
— Sie haben zwar den Spitzensteuersatz nicht 
gesenkt, aber Sie haben in Sachen Kindererziehungs-
zeiten überhaupt nichts gemacht. Wenn es also daran 
gelegen hätte, hätten Sie die Kindererziehungszeiten 
doch 1970 einführen müssen; Sie haben sie aber trotz-
dem nicht eingeführt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dreßler [SPD]: So war das!) 
— Ja, so war das. Ich bestätige ausdrücklich, daß Sie 
nichts gemacht haben. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Dreßler 
[SPD]: Aber für Millionäre haben Sie etwas 
getan!)  
Nun, meine Damen und Herren, ich will noch ein-
mal an die Erfahrungen der Sozialpolitiker erinnern. 
Die beste Sozialpolitik hat nie gewartet, bis das 
Wünschbare machbar ist. Sie hat das Mögliche heute 
möglich gemacht. Evolution und schrittweise Weiter-
entwicklung sind das ganze Erfolgsgeheimnis der 
Lebensnähe der Sozialpolitik. Ideologen malen sich 
auf Reißbrettern immer die Welt und warten, bis das 
Reißbrett Wirklichkeit wird. Meistens bleiben Ihre 
Ideen auf dem Reißbrett stehen, und schlimm ist es 
häufig, wenn die Reißbrettideen die Welt verändern 
wollen. Nein, Schritt für Schritt das heute Mögliche 
jetzt tun, das ist unser Motto für die Sozialpolitik. 
Nun noch einmal zu den Müttern, die vor 1921 
geboren sind, die in vier Schritten in den Genuß der 
Kindererziehungszeiten kommen. Anders als die neu 
in die Rente kommenden Frauen erhalten diese Müt-
ter ihren Kinderzuschlag pauschal. Sie erhalten die 
Leistung also auch dann, wenn sie keine Renten 
beziehen und selbst bei Berücksichtigung ihrer Kin-
dererziehungszeiten die fünf Jahre Mindestbeitrags
z
eit nicht zusammenbekommen würden. Wir muten 
also diesen älteren Müttern nicht zu, um Kindererzie-
hungszeiten zu erhalten, auf mindestens fünf Jahre 
Anspruchszeit zu kommen, weil ich glaube, daß man 
z. B. einer 80- oder 30jährigen Mutter mit zwei Kin-
dern zumuten kann, jetzt für drei Jahre noch nachzu-
zahlen, damit sie die fünf Jahre Wartefrist erfüllt. Das 
kann man den jüngeren Müttern, die diese fünf Jahre 
meistens auch dank eigener Erwerbstätigkeit 
zustande bringen, schon zumuten, den älteren nicht. 
Das ist wiederum ein Beweis dafür, daß nicht alles, 
was systematisch genau stimmt, sozialpolitisch erträg-
lich ist. System ja, aber man darf das System nicht so 
hoch hängen, daß es das Leben vergewaltigt. Deshalb 
bieten wir den älteren Müttern eine andere, eine ein-
fachere Lösung ohne jede bürokratische Belastung. 
Sie sind also nicht gezwungen, Beiträge noch nachzu-
entrichten; denn das wäre unzumutbar. 
Die weitere Folge dieses Grundsatzes ist es, daß die 
betroffenen Frauen auch dann die Leistungen erhal-
ten, wenn sie im ersten Jahr der Erziehung des Kindes 
erwerbstätig waren. Das ist eine bürgerfreundliche, 
unbürokratische Regelung. Wir können auch gar 
nicht nachprüfen, wer im Jahre 1912 erwerbstätig 
war. Im übrigen waren damals die Lebensverhältnisse 
anders als heute. Die älteren Mütter erhalten eine 
ihrer Lebenslage angepaßte Regelung. 
(Frau Saibold [GRÜNE]: Ich denke, es geht 
um die Kinder!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 637 
Bundesminister Dr. Blüm 
— Ja, verehrte Frau Kollegin, in der Tat geht es um 
Kinder und Mütter. Das sind für uns nicht zwei 
Gegensätze, sondern gerade in diesem Gesetz — aber 
nicht nur in diesem Gesetz — sehen wir sie im Zusam-
menhang. 
Wichtig ist auch, daß die Leistungen für Kinderer-
ziehungszeiten nicht auf Sozialhilfe und Wohngeld 
angerechnet werden. Wenn wir das tun würden, wür-
den wir gerade den Ärmsten den Erfolg von Kinderer-
ziehungszeiten wieder wegnehmen. Sie werden nicht 
auf die einkommensabhängigen Leistungen der So-
zialpolitik angerechnet. Auch wieder ein Beispiel für 
unsere Absicht, die unterschiedlichen Lebenslagen zu 
berücksichtigen. 
Meine Damen und Herren, wir stellen uns gerne der 
Kritik, die Einführung der Kindererziehungszeiten 
komme zu spät. Wir sind aber erst vier Jahre in der 
Regierung. Lange ist darüber geredet worden, viele 
Vorschläge hat die heutige Opposition in ihren 13 Jah-
ren beraten, der Öffentlichkeit vorgestellt, in Wahl-
kämpfen dargestellt, aber es ist nie etwas gemacht 
worden. 
(Schily [GRÜNE]: Nee, nee!) 
— Ja, 18 Jahre davor haben wir es nicht gemacht, in 
der Tat. Jetzt machen wir es. Reden wir nicht über die 
Vergangenheit. Nur, wer uns jetzt kritisiert, wir hätten 
es zu spät gemacht, der muß den Grund liefern, 
warum er es in seinen 13 Jahren nicht gemacht hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Erfahrung ist: Liebe Mitbürger, richtet euch 
nicht so viel nach Programmen, richtet euch nicht so 
viel nach Reden, sondern richtet euch nach dem alten 
biblischen Satz: An ihren Früchten sollt ihr sie erken-
nen. 
(Zuruf von der SPD: An den Früchtchen sollt 
ihr sie erkennen!) 
Wir können uns mit unseren Früchten sehen lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Steinhauer. 
Frau Steinhauer (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Herren und Damen! Als ich heute morgen 
die Rundfunknachrichten hörte, wurde dort mitge-
teilt, daß heute über ein Gesetz beraten wird, das allen 
Müttern, die vor 1921 geboren sind, ein Kindergeld-
zuschlag gewähren soll. Ich dachte: Nun kriegen wir 
kurzfristig einen neuen Gesetzentwurf vorgelegt. 
(Dreßler [SPD]: Das ist die Desinformations
-
kampagne von Herrn Blüm!) 
Ich bin ganz enttäuscht, daß das nicht so ist. 
Nun habe ich soeben gehört, Sozialpolitik habe 
nichts mit Barmherzigkeit, sondern mit Gerechtigkeit 
zu tun. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Deshalb regie
ren Sie ja nicht mehr!) 
Aber dieses, uns heute zur ersten Lesung vorgelegte 
Gesetz markiert eine neue Qualität von Sozialpolitik, 
die nicht als soziale Gerechtigkeit zu sehen ist, son-
dern als Willkür. 
(Beifall bei der SPD — Oh-Rufe von der CDU/ 
CSU) 
Die Bundesregierung rühmt sich, mit der stufenwei-
sen Anerkennung eines Babyjahres für die vor 1921 
geborenen Mütter, eine kostengünstige Lösung 
gefunden zu haben. Man muß an dieser Stelle aber 
darauf hinweisen, daß sie die Finanzierung durch 
Verschiebungen bei der Bundesanstalt für Arbeit vor-
nimmt. Durch Kürzungen und durch inaktive Arbeits-
marktpolitik sind nämlich Überschüsse entstanden. 
Das Geld kommt also aus der Kasse der Bundesanstalt 
für Arbeit, und zwar zu Lasten der Arbeitslosen. 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Abgeordnete, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage der Frau Abgeordneten 
Limbach? 
Frau Steinhauer (SPD) : Bitte schön, wenn das nicht 
angerechnet wird, Herr Präsident. 
Präsident Dr. Jenninger: Wir rechnen grundsätzlich 
nichts an! 
(Heiterkeit) 
Bitte sehr, Frau Limbach. 
Frau Limbach (CDU/CSU): Frau Kollegin, könnten 
Sie mir darin zustimmen, daß es gerechter ist, eine 
stufenweise Regelung einzuführen, als 13 Jahre lang 
überhaupt nichts zu tun? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Frau Steinhauer (SPD): Ach, wissen Sie, Frau Kolle-
gin, ich habe nicht ein so kurzes Gedächtnis. Ich kann 
mich noch daran erinnern, daß die CDU 1972 über-
haupt nicht zugestimmt hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben ja gar 
nichts gemacht! Wo sollen wir zustimmen, 
wenn Sie nichts machen? Null-Lösung!) 
— Seien Sie doch einmal ruhig! Ich komme ja noch 
darauf. In den 70er Jahren haben Sie die Idee gehabt, 
den zukünftigen Versicherten und nicht den Rentnern 
Zuschläge zu gewähren, während wir das schon in 
den Programmen für 1976/80 stehen hatten. Das kön-
nen Sie nachlesen! Alle in diesem Hause haben 
damals aber gesagt: Dies soll mit der 84er Regelung 
eingeführt werden. 
(Kolb [CDU/CSU]: Nur für berufstätige 
Frauen, Frau Kollegin!) 
Da aber waren wir, wenn ich das richtig sehe, nicht 
mehr an der Regierung. Wir haben dies damals schon 
für alle im Blick auf die 84er Regelung in Gang 
gesetzt. 
(Beifall bei der SPD) 
Des weiteren, liebe Frau Kollegin: Ich habe hier frü-
her vergeblich einen Antrag der damaligen Opposi- 
638 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Frau Steinhauer 
tion CDU/CSU zum Kindergeld gesucht. Ich habe ihn 
nie gesehen, habe ihn nie gefunden. 
(Zustimmung bei der SPD — Zuruf von der 
CDU/CSU: Wir suchen bei Ihnen noch heute! 
Null! Null! Null!) 
Nun aber zu dem Gesetz. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Die Mütter haben von 
Ihren Ankündigungen nichts gehabt!) 
Auf Grund von Annahmen über die Lebenserwartung 
ist auch noch einkalkuliert, daß viele der stufenweise 
begünstigten älteren Mütter vor dem jeweiligen 
Beginn der Zahlung einer Kindererziehungsgeldlei-
stung sterben. So wird z. B. angenommen, daß von 
den Jahrgängen 1907 und früher jede 5. Rentnerin vor 
dem 1. Oktober 1987, also vor Beginn des denkbaren 
Leistungsbezugs, stirbt. Es ist damit zu rechnen, daß 
von den Jahrgängen von 1907 bis 1911, deren Ange-
hörige ab 1. Oktober 1988 eine Kindererziehungs-
geldleistung erhalten sollen, jede 7. Mutter vor dem 
Tag, an dem sie den Anspruch hat, stirbt. Wenn die 
Jahrgänge von 1917 bis 1920 am 1. Oktober 1990 end-
lich dran sind, könnte bis dahin bereits jede 13. der 
Angehörigen dieser Jahrgänge verstorben sein. Der 
Tod ist also Kalkulationsgrundlage für die Finanzie-
rung dieses Gesetzes. 
(Dreßler [SPD]: Das ist leider wahr!) 
So wird hier auf dem Rücken gerade der Frauen 
gehandelt, die gespart und unter schwierigsten 
Bedingungen in Kriegs- und Nachkriegszeiten ihre 
Kinder großgezogen haben, die oft ums Überleben, 
um die Versorgung mit Nahrungsmitteln kämpfen 
mußten und die einen wichtigen Beitrag zum Aufbau 
unserer Bundesrepublik geleistet haben. 
(Zuruf von der SPD: So ist das!) 
Das Sparen am falschen Ende benachteiligt ausge-
rechnet die Frauengeneration, die ihr Leben lang ent-
sprechend dem tradierten Rollenbild von Frauen 
überwiegend für die Familie gelebt hat, 
(Reimann [SPD]: So ist es!) 
und benachteiligt auch die Frauen, die wegen ihrer 
Herkunft 
(Reimann [SPD]: So ist es! Das ist CDU-Poli
-
tik!) 
aus dem ländlichen Bereich, aus der Arbeiterschaft 
oder anderen weniger gut situierten gesellschaftli-
chen Gruppen kaum eine Chance hatten, einen Beruf 
zu erlernen, und die sich daher häufig mit niedrig 
bezahlten Tätigkeiten zufriedengeben mußten. Die 
Zeche zahlen diese Frauen im Alter sowieso schon mit 
niedrigen Renten. Häufig liegen diese Renten unter 
Sozialhilfeniveau. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Das war 
vor 13 Jahren auch schon der Fall, nicht erst 
heute!) 
Die Armut älterer Frauen ist bekannt und auch in die-
sem Hause schon mehrfach thematisiert worden. 
(Bohl [CDU/CSU]: Warum haben Sie nichts 
dagegen getan?) 
Die Bescheidenheit der älteren Frauengeneration 
wird von dieser Koalition vorausgesetzt und ausge-
nutzt. 
Nun zu Ihrem Zwischenruf, Herr Bohl: Wer war es 
denn, der sich überhaupt erst einmal um das Problem 
der Situation älterer Frauen gekümmert hat? Ihre Par-
tei nicht! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir haben aber 
gehandelt! Sie haben geredet, und wir haben 
gehandelt!) 
Wir sollten hochbetagten Frauen nicht zumuten, ihre 
Rechte und Leistungsansprüche in langwierigen 
Rechtsstreitigkeiten durchzusetzen. Eindeutige und 
klare Gesetze sind notwendig, und zwar ohne Wenn 
und Aber; denn es gilt, für die Frauen das Recht klar 
und übersichtlich zu machen. Es darf nicht hingenom-
men werden, daß die hochbetagten Frauen langwie-
rige Prozesse — es laufen ja bereits jetzt einige beim 
Bundesverfassungsgericht — zur Durchsetzung ihrer 
Rechts- und Leistungsansprüche führen müssen. 
Ich wende mich daher auch ganz entschieden 
gegen die 1985 bei der Debatte über das Hinterblie-
benenrecht und das damalige Kindergeldzuschlags-
gesetz von Frau Verhülsdonk hier zum Ausdruck 
gebrachte Auffassung, in dieser arg gebeutelten Frau-
engeneration sei eine Opferbereitschaft vorhanden. 
Sie sagte, die von ihr befragten Großmütter hätten 
geantwortet: Fangt auf jeden Fall mit den Erziehungs-
zeiten an; wir sind zwar traurig, daß wir nicht berück-
sichtigt werden, aber unsere Töchter und Enkelinnen 
sollen nicht darunter leiden, daß wir nicht einbezogen 
werden; fangt an! 
Ich sage: Nein, Schluß mit der Bescheidenheit, dem 
ständigen Opfern und dem ständigen Zurückstehen
m
üssen in Familie und Gesellschaft! 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Diese Frauengeneration hat genug geopfert, hat wich-
tige Lebensjahre den Folgen der NS-Zeit und des 
Krieges opfern müssen. Warum gönnt man dieser 
Frauengeneration nicht von Anfang an, das heißt vom 
1. Januar 1986 an, die 25 DM im Monat mit steigender 
Tendenz? Warum sind an dieser Stelle fünf bis sechs 
Milliarden DM zuviel, während man in anderen Fäl-
len außerordentlich großzügig mit dem Geld umgeht, 
so z. B. bei der Finanzierung der Steuerreformpläne? 
Deutlicher können christlich-konservative Kräfte und 
die von ihr getragene Bundesregierung diese Mißach-
tung von Frauenleistungen überhaupt nicht ausdrük-
ken. 
Diese Gesetzesvorlage bestätigt schwarz auf weiß: 
Die Bundesregierung nimmt die Interessen der weib-
lichen Bevölkerungsmehrheit, zumal der älteren mit 
noch geringer Lebenserwartung, überhaupt nicht 
ernst. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Was Sie jetzt gesagt haben, nehmen 
wir auch nicht ernst und kann man nicht 
ernst nehmen!) 
Sie institutionalisieren mit der uns vorgelegten stufen
weisen Regelung nicht nur ein schreiendes Unrecht, 
sondern riskieren sogar einen Verstoß gegen das 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 639 
Frau Steinhauer 
gesetzlich verankerte Gleichbehandlungsgebot in der 
Verfassung. Bisher hat mir noch niemand einen 
Grund, der verfassungsrechtlich einwandfrei wäre, 
für eine unterschiedliche Behandlung von Müttern bei 
der Anerkennung von Erziehungszeiten nennen kön-
nen. Die gesellschaftliche Anerkennung von Famili-
enarbeit kann ja wohl nicht vom Alter der Mütter 
abhängig gemacht werden. Die offizielle Begründung 
des Regierungsentwurfs bestätigt dies übrigens auch. 
Ein Anreiz für die Erhöhung der Geburtenfreudigkeit 
steht ja bei dem heute zur Beratung anstehenden 
Gesetz wohl auch nicht zur Debatte. 
Allerdings sollte bei der Begründung zur Anerken-
nung von Kindererziehungszeiten die Verbesserung 
einer eigenständigen sozialen Sicherung gerade der 
älteren Frauen eingeschlossen sein. Die seinerzeit im 
Ausschuß bei den früheren Beratungen von der CDU/ 
CSU/FDP-Mehrheit vorgetragene bequeme Auffas-
sung, wer 65 Jahre oder älter sei, gehöre typischer-
weise bereits zum Rentenbestand, seine Rentenbio-
graphie sei abgeschlossen, hält einer am Gleichbe-
handlungsgrundsatz orientierten verfassungsrechtli-
chen Bewertung also keineswegs stand. 
Die Verfassungswidrigkeit des Ausschlusses älterer 
Frauen bei der Berücksichtigung der Kindererzie-
hungszeiten wird auch von einer kürzlich in der Zeit-
schrift „Der Betrieb" veröffentlichten Verlautbarung 
und einem Gutachten ganz besonders deutlich. 
Auch aus der Systematik des Rentenversicherungs-
rechts kann, da es sich bei den Erziehungszeiten, wie 
wir ja alle bestätigen, um versicherungsfremde Lei-
stungen handelt, nicht der Schluß gezogen werden, 
daß der Ausschluß der Trümmerfrauengeneration aus 
systematischen Gründen, d. h. aus der Natur der 
Sache, gerechtfertigt sei. 
Die finanziellen Gründe, die gegen eine Einbezie-
hung der vor 1921 geborenen Frauen angeführt wur-
den, gelten aus verfassungsrechtlicher Sicht ja völlig 
als sachfremd. Gerade die ausgegrenzten Frauen 
haben, gemessen an den sozialpolitischen Vorstellun-
gen und Zielen den Rentenzuschlag auf jeden Fall 
nötig und verdient. Mit derselben Argumentation gilt 
die gewählte Stichtagsregelung als sachlich unver-
tretbar. 
Fazit: Nichts rechtfertigt die von der Bundesregie-
rung und der CDU/CSU/FDP-Mehrheit beschlossene 
Ungleichbehandlung. Ihre vorgelegte Stufenregelung 
mindert das soziale Unrecht lediglich. Ich bin sehr 
erschüttert darüber, daß uns der Bundesarbeitsmini-
ster soeben sagte, hier finde eine abschließende 
gesetzliche Regelung statt. 
Nach wie vor bleiben nämlich die älteren Frauen 
grundsätzlich schlechtergestellt. Sie erhalten Kinder-
erziehungsgeldleistungen wesentlich später als die 
Frauen, die nach dem 31. Dezember 1920 geboren 
sind. Daraus erwächst außer einer konkreten finan-
ziellen Einbuße auch die Gefahr, daß viele Frauen nie 
die Leistung in Anspruch nehmen werden, weil sie 
vorher sterben. 
Diesem makabren Verstoß gegen das verfassungs-
rechtliche Gleichbehandlungsgebot verweigert die 
SPD-Bundestagsfraktion entschieden ihre Zustim-
mung. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn ich eingangs von Willkür sprach, wird diese 
auch noch dadurch deutlich, daß mit dem jetzt vorge-
legten Kindererziehungsleistungsgesetz — das sind ja 
alles Zungenbrecher; das ist ja wieder eine andere 
Bezeichnung als bei dem 1985 verabschiedeten 
Gesetz — 
(Bohl [CDU/CSU]: Kürzen Sie es doch ab!) 
ein völlig anderes Recht geschaffen wird als mit dem 
Hinterbliebenen- und Kindererziehungszeitengesetz 
von 1985. 
Die SPD-Bundestagsfraktion wie auch die Sozial-
verbände — übrigens, auf diesen Druck haben Sie 
sich ja überhaupt erst zu diesem Gesetz noch durch-
gerungen — 
(Beifall bei der SPD) 
haben auf die Ungleichheiten der bisherigen Aner-
kennung von Kindererziehungszeiten, also im bishe-
rigen Gesetz, schon mehrfach hingewiesen. Ich frage 
nur beispielsweise: Was hat es noch mit sozialer 
Gerechtigkeit zu tun, wenn Mütter, die nach der 
Geburt weitergearbeitet, freiwillige Beiträge gezahlt 
oder sich seinerzeit nachversichert haben, keinen 
oder nur einen niedrigen Kindererziehungszuschlag 
nach dem bisherigen Recht erhalten? Wir haben auf 
die Reparatur des Gesetzes schon mehrfach hingewie-
sen. Die Bundesregierung hätte jetzt die Gelegenheit 
gehabt, die Ungerechtigkeiten, die in dem 85er 
Gesetz enthalten sind, zu beseitigen. Statt dessen 
werden neue Ungleichheiten gesetzlich verankert. 
(Zuruf von der SPD: Sehr gut!) 
Wir fordern die Bundesregierung erneut auf, allen 
Müttern unabhängig von Altersgrenzen und Stichtag-
regelungen ein Babyjahr oder einen Kindererzie-
hungsgeldzuschlag zu gewähren. 
(Beifall bei der SPD) 
Diesem Vorhaben würden wir unsere Unterstützung 
gewähren. Sie haben Gelegenheit dazu, Ihr Gesetz 
bei den Ausschußberatungen noch entsprechend zu 
ändern. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Verhülsdonk. 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Frau Kollegin Steinhauer, 
Sie sind Sozialpolitikerin wie ich. Sie wissen so gut 
wie ich, daß seit hundert Jahren in unserem Land ein 
Rentenrecht besteht, das Kindererziehung überhaupt 
nicht berücksichtigt hat. Jetzt stellen Sie sich hierhin, 
nachdem wir endlich diese Gerechtigkeit für Mütter 
einführen, und nennen das Willkür. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ihre Argumentation finde ich einfach schäbig, wenn 
Sie sagen: Da werden Millionen Frauen sterben, die 
nicht mehr in den Genuß dieser Leistung kommen. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
640 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Frau Verhülsdonk 
Millionen von Frauen sind gestorben, ohne je für die 
Leistung der Kindererziehung auch nur einen Pfennig 
bekommen zu haben. Auch in den 13 Jahren, in denen 
Sie regiert haben, sind Millionen Frauen gestorben; 
davon reden Sie überhaupt nicht. 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Abgeordnete, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage? 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Ich will noch einen 
Satz sagen. 
Sie wollten doch mit Ihrer Regelung, die Sie 1972 
einmal auf den Weg gebracht haben, überhaupt nur 
künftige Mütter bedenken und gar nicht in die Ver-
gangenheit gehen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Aber 15 Jahre 
länger!) 
Wir sind einen ersten Schritt in die Vergangenheit 
gegangen und greifen jetzt auf alle zurück. 
Herr Kollege Dreßler, bitte. 
Dreßler (SPD): Frau Kollegin Verhülsdonk, stimmen 
Sie mir zu, daß die Kollegin Steinhauer die Einführung 
nicht als „Willkür" bezeichnet hat, sondern als „Will-
kür" bezeichnet hat, daß Sie Tausende von Frauen 
älterer Jahrgänge nach einem ganz bestimmten Prin-
zip, das sie das Wegsterben genannt hat, ausschlie-
ßen? 
(Beifall bei der SPD) 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Herr Kollege Dreß-
ler, ich werde in meiner Rede jetzt genau auf diesen 
Punkt eingehen und Ihnen damit antworten. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Bleiben Sie ste
-
hen!) 
— Nein, er muß nicht stehenbleiben. 
(Heiterkeit bei allen Fraktionen) 
Indem ich Ihnen erkläre, was wir machen, wird näm-
lich Ihre Frage beantwortet. 
Meine Damen und Herren, entscheidend ist: Wir 
halten Wort. Was wir vor der Wahl versprochen 
haben, wird jetzt sogleich in die Tat umgesetzt, unmit-
telbar nach Beginn der Legislaturpe riode. Die Frauen, 
die vor 1921 geboren wurden, erhalten für jedes Kind 
die gleiche Leistung, die auch die jüngeren Frauen 
seit dem 1. Januar 1986 dann bekommen, wenn sie in 
die Rente gehen. Die Einbeziehung der älteren 
Frauen in die Anerkennung von Kindererziehungs-
zeiten wird in vier Stufen bis 1990 wirksam werden. 
Wir beginnen noch in diesem Jahr mit den ältesten 
Frauen. Damit wollen wir die Erziehungsleistung der 
Frauengeneration anerkennen, die unter den schwie-
rigsten Bedingungen des Krieges und der Nach-
kriegszeit ihre Kinder erzogen haben. Sie sollen dafür 
jetzt im Alter ein Stück soziale Gerechtigkeit erfah-
ren. 
Ich erinnere mich nur ungern an die hitzige und 
unsachliche Debatte, die wir mit Ihnen, der SPD, im 
vorigen Sommer über dieses Thema führen mußten, 
eine Debatte, die die älteren Frauen sehr verunsichert 
hat, weil Sie diese älteren Frauen zu Wahlkampf-
zwecken mißbrauchen wollten. Und auch heute — wir 
stehen ja immer noch in Wahlkämpfen — spielt bei 
dem, was Sie gesagt haben, dies sicher eine Rolle. Ich 
finde das sehr bedauerlich. 
Die Union hat immer betont — und wir haben das 
zur Maxime unserer Politik erhoben — , daß wir keine 
Leistungen versprechen, die wir nicht langfristig 
finanzieren können. Davon haben wir uns auch im 
Vorfeld der Bundestagswahl nicht abb ringen lassen. 
Deshalb haben wir zunächst in einem ersten Schritt, 
der für alle künftigen Frauengenerationen von ganz 
erheblicher Bedeutung ist, die Leistungen der Kinder-
erziehung in das System der sozialen Rentenversiche-
rung integriert. 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Abgeordnete, gestat-
ten Sie eine weitere Zwischenfrage der Abgeordneten 
Frau Matthäus-Maier? 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Ja, bitte schön. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Frau Kollegin Verhüls-
donk, halten Sie den Hinweis auf die mangelnde 
Finanzierbarkeit eigentlich für glaubwürdig, wenn 
Sie gleichzeitig über eine halbe Milliarde DM zur 
Verfügung hatten, um die Frühpensionierung von 
45 Jahre alten Berufsoffizieren zu bezahlen? 
(Beifall bei der SPD) 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Liebe Frau Kollegin, 
Sie sind so lange im Deutschen Bundestag, und Sie 
waren ja viele Jahre lang maßgeblich im Finanzaus-
schuß. Sie wissen ganz genau, daß man nicht einen 
Haushalt gegen den anderen aufrechnen kann und 
nicht einfach Mittel, die in einem bestimmten Bereich 
sachlich geboten und notwendig sind, für etwas ande-
res in Anspruch nehmen kann. Wenn das möglich 
wäre, wären wir Sozialpolitiker wahrscheinlich sehr 
viel weiter, nämlich so weit, wie es uns allen ums Herz 
ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Gestatten Sie eine weitere 
Zwischenfrage, Frau Kollegin Verhülsdonk? 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Ja, bitte, wenn der 
Herr Präsident mir das nicht anrechnet. 
Präsident Dr. Jenninger: Ich habe schon verkündet, 
daß ich grundsätzlich nichts anrechne. Bitte sehr. 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Sie sind heute ganz 
großzügig, Herr Präsident. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Glauben Sie, Frau Kol-
legin, daß dieses Ihr Argument von den älteren Frauen 
verstanden wird, die sehen, daß 45 Jahre alte Offiziere 
schon pensioniert werden, aber sie selber mit über 
65 Jahren eben kein Geld für ihre Kindererziehungs-
leistung bekommen haben? 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Frau Kollegin, es 
scheint, daß die älteren Frauen dies verstanden 
haben. Sonst wäre nicht die Tatsache zu vermelden, 
daß wir bei der letzten Bundestagswahl gerade von 
den älteren Frauen ganz überproportional gewählt 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 641 
Frau Verhülsdonk 
worden sind. Das war unsere stabilste Wähler-
schicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich komme auf meine Ausführungen von eben 
zurück. Wir haben angefangen, in der Rentenversi-
cherung Erziehungszeiten einzuführen, weil wir 
damit die Möglichkeit schaffen wollen, daß Frauen, 
die Kinder erziehen, ihre Lücken auffüllen können, 
die in ihrer Rentenbiographie für diese Zeit in der 
Regel entstehen. 
Ich sagte schon: Mehr als ein Erziehungsjahr war 
auf Anhieb nicht finanzierbar. Jeder, der hier sitzt, 
hätte gern mehr gewollt. Das geht halt nicht. Aber es 
hat uns auf der Seele gebrannt, ganz besonders den 
Kolleginnen meiner Fraktion, die das ja immer wieder 
hier gesagt haben, auch die älteren Mütter gerecht zu 
behandeln und ihnen die gleiche staatliche Leistung 
zu geben. 
Ich danke an dieser Stelle ganz besonders Ihnen, 
Frau Minister Süssmuth, für Ihr engagiertes Eintreten 
im Kabinett und in der Fraktion, daß es jetzt möglich 
geworden ist, daß wir trotz großer Finanzenge in diese 
Regelung einsteigen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Natürlich hätten wir am liebsten sofort alle älteren 
Frauen begünstigt. Da das aber nicht finanzierbar ist, 
beginnen wir mit den ältesten. Ich halte das für die 
gerechteste Lösung, nach Altersgruppen vorzuge-
hen. Ich bitte die jüngeren Frauen wiederum um Ver-
ständnis dafür, daß sie noch etwas warten müssen. 
Immerhin erhält eine Frau, die heute 66 Jahre alt ist 
und die also am längsten warten muß, nämlich bis 
1990, bereits ab ihrem 70. Lebensjahr diese Erzie-
hungsrente, also 10 Jahre früher als die Frauen, die 
jetzt als erste begünstigt werden. Gerade unter den 
älteren Frauen gibt es — da bin ich mit Ihnen einer 
Meinung, Frau Steinhauer — viele mit kleinen Alters-
einkommen, mit sehr kleinen Witwenrenten. Wir alle 
kennen die Gründe, warum das so ist: niedrige Ein-
kommen der Ehemänner, und was da alles eine Rolle 
spielt und auf ihre Renten durchschlägt. Oft sind das 
zugleich die Frauen, die mehrere Kinder großgezogen 
haben. Sie sollen dafür jetzt endlich bessergestellt 
werden. 
Frau Steinhauer, wir haben für die älteren Frauen 
aus gutem Grund einen anderen Weg gewählt als für 
die Frauen, die in das Rentenrecht noch eingepaßt 
werden können. Wir sind froh, daß ein verwaltungs-
technisch unkomplizie rtes Verfahren gefunden wor-
den ist. Es wird den alten Frauen nicht zugemutet, mit 
einem Berg von Belegen bei den Ämtern zu erschei-
nen. Und es ist auch ein Vorteil für die Rentenversi-
cherung, wenn sie abgeschlossene Rentenakten nicht 
erneut öffnen muß. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Dagegen haben wir 
ja auch nichts!) 
Sie wäre wohl schwerlich in der Lage, die ersten Lei-
stungen bereits am 1. Oktober 1987 termingerecht zu 
zahlen, wenn wir ein anderes Verfahren gewählt hät-
ten. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Dagegen sind wir ja 
nicht!) 
Und noch eins war uns wichtig: Die älteren Frauen 
sollen alle — ohne Ausnahme — in diese Regelung 
uneingeschränkt und ohne Vorleistung einbezogen 
werden, vor allen Dingen auch ohne Rücksicht auf 
ihre finanzielle Situation 
(Kolb [CDU/CSU]: Das wollte doch der Herr 
Dreßler wissen!) 
und ohne Rücksicht darauf, ob sie eine Rente bezie-
hen oder nicht. Das wurde mit dem vorliegenden 
Gesetzentwurf erreicht. Jetzt erhalten sie bei Vorlage 
der Geburtsurkunde für jedes lebendgeborene Kind 
nach dem Stand dieses Jahres rund 27 DM monatlich, 
und zwar als Zuschlag zu ihren jeweiligen Altersein-
kommen. Dabei lag uns besonders am Herzen, daß 
gerade die Frauen mit den kleinsten Einkommen, 
nämlich die Sozialhilfeempfängerinnen, besserge-
stellt werden. Und deswegen haben wir Leistungen 
auf Grund dieser Regelung auf die Sozialhilfe ebenso-
wenig anrechenbar gemacht wie Leistungen auf 
Grund des Erziehungsgeldgesetzes. 
Wie schon gesagt: Das Gesetz steht auf einem soli-
den Finanzfundament. Ein Rentenjahr für jedes Kind 
für alle Mütter — das ist ein Meilenstein in der 
Geschichte der Rentenversicherung. Und es ist ein 
weiterer wichtiger Schritt auf dem Weg zur Gleich-
wertigkeit von Familienarbeit und Erwerbstätigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE) : Herr Präsident! Volksvertre-
ter und Volksvertreterinnen! Es ist etwas ganz Tolles: 
Soziales — typisch Frauen; Fraktionen besetzt — 
natürlich fast nur mit Männern. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ja, nun, ich habe ja nichts gegen Männer. — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hoffentlich! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU: Na?) 
Ich freue mich, daß ich jetzt etwas erfahren habe, 
nämlich daß Sie, die großen Fraktionen, sich darüber 
einig waren, erst ab 1984 daran zu denken, daß es in 
dieser Gesellschaft in der Tat Mütter gibt, die Enor-
mes leisten. Und siehe da: Seitdem die GRÜNEN im 
Deutschen Bundestag sitzen, hat man Ihnen noch 
etwas mehr Pfeffer gegeben. Im übrigen sind die 
GRÜNEN die einzigen, die überhaupt Wählerstim-
menzuwachs bekommen haben. Wenn Sie sich, Frau 
Kollegin, damit brüsten, daß gerade alte Frauen im 
besonderen die Christparteien wählen — — 
(Dr. Rumpf [FDP]: Ältere, alte Frauen gibt es 
nicht!) 
— Ach Gott, wir sind stolz darauf, daß wir alt gewor-
den sind. Und Sie können uns nicht vormachen, daß 
Altsein etwas Häßliches ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Im Gegenteil! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
— Ja, nicht „so". Also, verzeihen Sie bitte. Ich würde 
mich wirklich nicht trauen, Ihnen „so" zu zeigen. 
Denn „so" zu zeigen — und das von einer solch tollen, 
642 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Frau Unruh 
echten Dame —, das ist nun keine Form hier in diesem 
Hohen Hause. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Was wollen Sie denn 
damit zum Ausdruck bringen?) 
Also, so geht es wirklich nicht. 
Aber nun zur Sache: Herr Blüm, ich freue mich, daß 
auch Sie hier sind. Ich weiß, daß Sie ein barmherziges 
Herz haben. Sie haben es ja auch im Ausschuß für 
Arbeit und Sozialordnung gezeigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Was?) 
—Nun klatschen Sie nicht zu früh. — Aber genau mit 
dieser Barmherzigkeit täuschen Sie, seit es diesen 
Deutschen Bundestag gibt, die Frauen draußen. Sie 
beuten sie aus, schlimmer geht's nicht! 
(Bundesminister Dr. Blüm: Ich?) 
Sie geben ihnen Niedriglöhne. Die Gewerkschaften 
sorgen nicht dafür, daß diese Billiglöhne und anderes 
wegkommen. Und dann kommt der große Zynis-
mus. 
(Günther [CDU/CSU]: Ach du lieber Him
-
mel! — Dr. Rumpf [FDP]: Von welchem Land 
sprechen Sie?) 
— Ach Gott, nun lassen Sie es bitte, ja. Denn gerade 
Ihr Kopf, mit Beton ausgerüstet, signalisiert nach 
draußen, daß wir von dieser Generation Männer, die 
nur Karrieredenken für sich im Kopf haben, nichts zu 
erwarten haben, schon gar nicht wir alten Frauen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD — Günther [CDU/CSU]: Wie 
war das mit dem Beton, was war mit dem 
Beton? — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Wort halten! 
(Dr. Rumpf [FDP]: Was war mit dem 
Beton?) 
— Mit Beton meine ich z. B., was Sie an Subventionen 
für Dinge bereit sind zu schieben, die uns vernichten. 
Auch im letzten Krieg sind viele, viele Millionen ver-
nichtet worden. Die Frauen, die heute alt sind, haben 
diesen Krieg überlebt. Es ist Ihnen ohne den Druck 
von außen nicht eingefallen, diesen Frauen irgend-
wann zumindest eine Mindestrente zu geben. Es gibt 
bei Ihnen eine Frau Ministerin Süssmuth. Die Ministe-
rin ist gut, aber die Fraktion taugt nichts. 
(Heiterkeit und Beifall bei den GRÜNEN und 
der SPD) 
Was nutzt da eine Ministe rin? 
(Kolb [CDU/CSU]: Karneval ist aber vor
bei!) 
Da bin ich in einer viel, viel besseren Obhut. 
(Beifall bei den GRÜNEN und Heiterkeit bei 
der SPD — Lachen bei der CDU/CSU und der 
FDP — Dr. Rumpf [FDP]: Da taugen die Mini
ster nichts!) 
Die Fraktion der GRÜNEN steht voll dahinter. — Oh, 
lassen Sie mal. Der Minister in Hessen — wenn Sie 
den Joschka meinen — hat Zeichen ganz besonderer 
Art gesetzt. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Rumpf 
[FDP]: Müllexport zum Beispiel!) 
Sie haben nur Glück gehabt. Er hat Zeichen gesetzt, 
wie man mit genau demselben Geld Besseres fürs 
Volk tun kann. Dreißig verstrahlte Arbeiter — mehr 
geht nicht, meine Damen und Herren. 
(Zuruf des Abg. Dr. Rumpf [FDP] — Günther 
[CDU/CSU]: Jetzt gehen Sie mal zum Gesetz 
über!) 
— Jetzt kommen wir zum Gesetz, genau. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe nur sieben Minuten. Nur wollen Sie es ja 
gern. Wenn ich durch eine Parlamentsreform genau
soviel Redezeit bekomme wie Sie, dann können wir 
das ganz wunderbar in Ruhe ausdiskutieren. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Wenn Sie 50 % der 
Wähler haben, kriegen Sie auch mehr Rede
zeit!) 
— Sie werden sich wundern. Schon 2 1/2 % der Men-
schen über sechzig haben die GRÜNEN gewählt, ob 
Sie es glauben oder nicht, weil hier Ansatzpunkte zu 
spüren sind, die ehrlich sind. 
Sie, Herr Minister, gehen im Wahlkampf damit 
hausieren: Alle Mütter bekommen etwas. Was bleibt 
unter dem Strich übrig? Bei den nach 1921 geborenen 
Müttern — wohlgemerkt — wird auf Sozialhilfe 
angerechnet. Das muß man sich einmal vorstellen. 
Die Ärmsten der Armen bekommen von Ihren 
390 DM — — 
(Feilcke [CDU/CSU]: Es sind nicht alle älte
ren Frauen arm!) 
— Wissen Sie überhaupt, was 390 DM sind? Das ist für 
Sie ein Sektfrühstück mit zwei charmanten jungen 
Frauen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Reimann [SPD]: 
Prost! — Feilcke [CDU/CSU]: Junge Frauen 
trinken Champagner!) 
—Er hat mir gerade gesagt, mit seinen jungen Frauen 
trinkt er Champagner. 
(Lachen bei der [CDU/CSU] und der FDP) 
Ich kann mit Ihnen gar nicht ernst werden, weil ich Sie 
nicht ernst nehme. Ich nehme Sie wirklich nicht ernst. 
Was haben Sie in der Vergangenheit alles versäumt! 
Aber Sie haben eine große Chance. Das muß ich 
sagen. Sie können das berichtigen. Die alten Mütter 
werden Sie nicht mehr wählen. Dafür werde ich sor-
gen. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP) 
— Natürlich. Die Graue-Panther-Organisation ist 
querbeet durch die Bundesrepublik organisiert. Mit 
einer Unterschriftenliste werden wir dafür sorgen, daß 
auch der Herr Blüm seiner Ministerkollegin soviel 
Schützenhilfe gibt und daß der Minister Stoltenberg in 
Schleswig-Holstein so viel Angst kriegt, daß die alten 
Frauen ihn nicht wählen könnten, daß er dann groß- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 643 
Frau Unruh 
zügig die sieben Milliarden DM herausrückt, die nötig 
sind, um Gerechtigkeit für diese Frauen zu schaf-
fen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Mir schlottern 
schon jetzt die Knie! — Kolb [CDU/CSU]: 
Wissen Sie, was sieben Milliarden sind?) 
— Ach Gott, ach Gott. Sie haben doch gehört, Sie wol-
len den Besserverdienenden neun Milliarden DM 
zuschieben und haben bis heute keine Deckung. 
Auch Frau Ministe rin Süssmuth bedauert, daß es nicht 
geht. Herr Stoltenberg hat es abgelehnt, weil keine 
Deckung da wäre. Freunde, hier wird mit Maßstäben 
gemessen, daß einem Menschen, der sein Leben 
außerhalb dieses Parlaments gelebt hat, elend und 
schlecht wird. Wie wird hier mit Schicksalen, mit 
Menschen umgegangen? Was sind 390 DM Sozial-
hilfe? 
Man nennt Sie einen Anreißer in der CDU/CSU-
Fraktion. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der SPD) 
Reißen Sie einmal Ihre CDU/CSU-Fraktion an. Die 
Chance haben Sie noch. Sie haben Millionen Wähler-
stimmen verloren. Sie werden weitere Millionen ver-
lieren. Herr Blüm, nehmen Sie Ihren Finanzminister 
an die Brust. Er soll das Geld herausrücken. Die ganze 
Regierungsbank wird sich blamieren, alle politischen 
Kräfte hier im Bundestag. Ein Drittel der Stimmen hier 
im Bundestag brauchen wir. Bundestagsfrauen und 
-männer, gehen Sie mit uns zusammen in eine Nor-
menkontrollklage. Dieses Gesetz ist so ungleich, 
ungleicher geht es nicht. Und die nächste Wahl 
kommt! 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU): Bestimmt!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Würfel. 
Frau Würfel (FDP): Sehr geehrter Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wenn wir uns das Kinder-
erziehungsleistungs-Gesetz ansehen, so ergeht es uns 
möglicherweise wie einem Menschen, der ein Glas 
mit Inhalt betrachtet: Dem einen erscheint dieses Glas 
halbvoll, dem anderen dagegen erscheint es halb-
leer. 
Die Opposition verfährt heute morgen nach dem alt-
bekannten Strickmuster: Die Vorschläge der Bundes-
regierung werden leider verdammt, weil sie den 
Maximalforderungen der Opposition nicht entspre-
chen. Nun ist das in diesem Fall ein bißchen peinlich, 
denn es war ja gerade die SPD, die in der soziallibe-
ralen Koalition die Einführung der Anrechnung von 
Kindererziehungszeiten auf die Rente in einer ver-
nünftigen Form nicht gewähren ließ. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD: Nun reicht es aber! — 
Sie sind noch viel zu neu, als daß Sie dazu 
einen Satz sagen könnten! — Wer hat Ihnen 
diesen Quatsch aufgeschrieben? — Frau 
Matthäus-Maier [SPD]: Das war Herr Kol
-
lege Cronenberg! — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Jetzt kommen die Sünden der Vergan
genheit ans Licht! — Weitere Zurufe — 
Unruhe — Glocke des Präsidenten) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich bitte um Aufmerksamkeit für die Kollegin. 
Frau Würfel (FDP): Es war bereits damals ein Anlie-
gen der FDP, die Leistungen aller Mütter in der Rente 
zu berücksichtigen. Es steht ja fest, daß in der vergan-
genen Legislaturpe riode der erste bedeutende Schritt 
in die richtige Richtung getan wurde und damit Wei-
chen gestellt wurden. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Daß man sich eine teilweise andere Ausgestaltung des 
Gesetzes hätte denken können, ist unbestritten. Die 
finanziellen Zwänge ließen dies jedoch nicht zu. 
Es ist vielleicht einmal ganz interessant, sich in die-
sem Zusammenhang anzusehen, was die SPD gewollt 
hätte. Hätten sich die Vorstellungen der SPD verwirk-
lichen lassen, wie sie in der vergangenen Legislatur-
periode vorgelegen haben, wäre es zu einer Ausgren-
zung eines Teils der älteren Frauen gekommen, und 
zwar derjenigen, die als Selbständige oder als mithel-
fende Familienangehörige weder eine eigene Rente 
beziehen noch eine Hinterbliebenenrente haben. 
(Kolb [CDU/CSU]: Und das wären mehr 
gewesen!) 
Nach dem Konzept der SPD gingen aber auch dieje-
nigen Frauen und Mütter leer aus, deren Mann noch 
lebt und die sich ihre Rentenansprüche bei Heirat hat-
ten auszahlen lassen; und das sind im Grunde genom-
men sehr viele. 
Nach den Vorstellungen der Koalition nun — das 
kann man nicht oft genug betonen — werden alle 
Frauen der Jahrgänge vor 1921 gleichbehandelt, und 
zwar unabhängig davon, ob sie jemals in einer Bezie-
hung zur Rente gestanden haben oder nicht. 
Auch die Zahlen sind wichtig: Rund zwei Millionen 
Mütter kommen in diesem Jahr in den Genuß einer 
höheren Rente, bis 1990 werden 5 1 /2 Millionen 
Frauen eine höhere Rente beziehen können, weil sie 
Kinder erzogen haben. 
Sie sehen, meine Damen und Herren, für mich ist 
das erwähnte Glas halbvoll, wenn ich bei diesem Bei-
spiel bleiben darf. Ganz voll ist es jedoch noch 
nicht. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Trink es aus!) 
— Frau Unruh, ich muß Sie wirklich einmal fragen, 
haben Sie eigentlich das, was man eine gute Kinder-
stube nennt, von innen gesehen? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der CDU/CSU: Die hatte nur eine 
Spielecke! — Frau Unruh [GRÜNE]: In der 
Politik nicht!) 
Die generelle Anrechnung der Erziehungszeiten für 
alle Mütter in der Rente verstehe ich als einen Hin-
weis, als ein Signal zum Umdenken in der Bewertung 
der Leistungen der Mütter durch unsere Gesell-
schaft. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Bis dahin sind die 
Mütter gestorben!) 
644 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Frau Würfel 
Meine Damen und Herren, wir stehen im sozialen, 
ökonomischen, anthropologischen und ökologischen 
Bereich vor Aufgaben, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Na, na, mal lang
-
sam!) 
die es noch nie zuvor in einem solchen Umfang, aber 
auch noch nie mit einer solchen Wichtigkeit für die 
fundamentalen Voraussetzungen des menschlichen 
Lebens gegeben hat. Die Art der Bewäl tigung dieser 
Aufgaben wird entscheidend die Situation der kom-
menden Generation beeinflussen. 
Nun ist aber die wesentliche Voraussetzung für die 
erfolgreiche Überwindung der vor uns liegenden Pro-
bleme der unbelastete — damit meine ich den seelisch 
gesunden, produktiven und kreativen — Mensch. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Die kriegen das von 
der Sozialhilfe abgezogen! Sie sind jung!) 
Das bedeutet, daß die Gesellschaft diesen Typus von 
Mensch schon in seiner Kindheit zu erziehen begin-
nen muß. 
(Zuruf von der SPD: Anthropologie!) 
Nun ist es in der Regel immer noch die Mutter, die die 
Kinder erzieht, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Leider, leider!) 
während man die Kinder als die wich tigsten Garanten 
für die Sicherung unserer eigenen Zukunft anzusehen 
hat. Von der Erziehungsleistung wird es also entschei-
dend abhängen, wie die Zukunft unserer Gesellschaft 
sein wird. Damit ist die Situation der Kinder — aber 
ebenso auch die der Mutter — so op timal wie nur 
möglich zu gestalten. Dies müßte meines Erachtens 
das wichtigste Ziel gesellschaftspolitischen Handelns 
sein. 
Sicher ist in dieser Beziehung gerade von der jetzi-
gen Regierung sehr viel Posi tives getan worden, 
offensichtlich aber noch nicht genug. Zahlen sprechen 
unter Umständen eine sehr beredte Sprache. Auf 
unsere Kinder bezogen bedeutet dies, daß eine Viel-
zahl statistischer Daten einen beunruhigenden K lima-
wechsel in der Einstellung zum Kind in unserer 
Gesellschaft signalisieren. Nach diesen Statistiken ist 
beispielsweise jedes vierte deutsche Kind sprachge-
stört. Als Grund und Ursache wird angenommen der 
mangelnde Kontakt zu den Eltern und das stunden-
lange Aufhalten vor dem Fernseher. 
Die Brutalität zwischen Kindern nimmt in erschrek-
kendem Maße zu. Die Kinder werden teilweise 
zusammengeschlagen von den Schulhöfen gekarrt. 
Wir stellen eine zunehmende Kriminalität bei Kindern 
und Jugendlichen fest, und bei den drogentoten 
Jugendlichen liegen wir 300 % über Japan und sind 
noch vor den USA Weltspitze. Darüber hinaus — und 
das ist etwas ganz besonders Schlimmes — müssen 
wir jedes Jahr bis zu 500 Kinderselbstmorde bekla-
gen. Hunderttausende von noch nicht schulpflichti-
gen Kindern schlucken Beruhigungsmittel. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Was hat das denn 
mit dem Kindererziehungszeitengesetz zu 
tun?) 
10 000 Fälle von Kindesmißhandlung werden pro Jahr 
aktenkundig, und erschreckend viele Kinder beenden 
ihr Leben als Verkehrstote im Straßenverkehr. 
Ich denke, daß wir uns mit diesen Fakten auseinan-
dersetzen müssen, und zwar nicht nur wegen der 
betroffenen Kinder, sondern auch wegen der sie erzie-
henden Mütter oder Väter. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Denn die Kraft der Familie oder aber ihre Bereitschaft 
zum Zerfall, ihre Geltung oder aber ihre Abwertung 
sind immer zugleich mitentscheidend über die Stel-
lung der Mutter in der Gesellschaft wie aber auch 
über die Stellung des Kindes in der Gesellschaft. 
(Beifall bei der FDP — Frau Beck-Oberdorf 
[GRÜNE]: Und die Stellung der Väter!) 
— Richtig. 
Unsere Parteitagsbeschlüsse, aber auch unsere 
Koalitionsbeschlüsse, geben uns vor, uns dieser auf-
gezeigten Problematik anzunehmen. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Frau Kollegin, was 
hat das mit den Kindererziehungszeiten zu 
tun?) 
Das Kindererziehungsleistungs-Gesetz ist ein ent-
scheidender Schritt nach vorne, bei dem wir es aber 
nicht belassen dürfen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Günther. 
Günther (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine lieben 
Kolleginnen und Kollegen! Bei der Beratung dieses 
Gesetzes will ich zunächst noch einmal darauf hinwei-
sen, daß es diese Bundesregierung und die sie tragen-
den Koalitionsfraktionen waren, die es überhaupt erst 
ermöglicht haben, sich über diese Leistung hier im 
Parlament und draußen in der Bevölkerung zu freuen. 
Ich will das einmal deutlich am Anfang sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Seit 1986 begründet Kindererziehung Rentenan-
sprüche. Das ist etwas völlig Neues im sozialpoliti-
schen Raum der Bundesrepublik Deutschland. Meine 
Damen und Herren, man kann das deshalb nicht oft 
genug sagen, weil ich oft den Eindruck habe, daß das 
einige auch hier in diesem Parlament immer noch 
nicht begriffen haben oder einfach nicht begreifen 
wollen. 
Man muß auch eine Frage stellen. Diese Frage wird 
ja erneut deutlich, wenn die von mir ansonsten sehr 
geschätzte Kollegin Steinhauer — mit großem Sach-
verstand ausgestattet, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Aber sie macht davon 
keinen Gebrauch!) 
aber in dieser Rede hier wahrscheinlich der Not 
gehorchend — immer wieder so tut, als wenn hier 
nichts geschehen wäre. Ich muß sagen: Kollegin 
Steinhauer, Sie wissen selber doch ganz genau — das 
ist doch an Fakten ablesbar und die Datenlage ist auch 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 645 
Günther 
eindeutig —, daß nun wirklich in Ihrer Regierungszeit 
absolut nichts geschehen ist. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Sie haben über
-
haupt keinen Antrag gestellt! Wo waren Sie 
da?) 
Frau Kollegin Steinhauer und alle, die das tun: Es 
nutzt nichts, daß Sie hier ständig beklagen, daß Vor-
schläge da waren, daß Ideen da waren, daß Halbfer-
tiges eingebracht wurde, daß die böse Opposition 
damals noch etwas Besseres wollte, wie Sie das auch 
dauernd wollen. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Besser? Gucken Sie 
einmal in Ihren Programmen nach!) 
Fakten sind entscheidend, und die Fakten sagen deut-
lich: Bei Ihnen war Null. Gar nichts ist geschehen. Das 
ist eindeutig. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Bohl [CDU/ 
CSU]: Doppel-Null! — Frau Steinhauer 
[SPD]: Das darf doch nicht wahr sein!) 
Ich will auch noch einmal auf folgendes hinweisen. 
Wir haben eine Leistung eingeführt, die nicht nur 
Geburten nach Inkrafttreten eines Gesetzes zugute 
kommt, sondern wir haben auch eine Leistung einge-
führt, die rückwirkend gilt. Das ist fast einmalig bei 
sozialen Leistungsgesetzen. Das ist, glaube ich, auch 
noch einmal zu verdeutlichen. 
Es ist immer unsere Absicht gewesen — ich habe 
das selber im vorigen Jahr auch erklärt — , auch die 
älteren Jahrgänge, wenn es möglich ist, einzubezie-
hen. Das geschieht heute mit dem vorgelegten 
Gesetzentwurf bzw. bei dessen Verabschiedung rest-
los. Sie sprechen immer davon, daß noch welche 
übrigbleiben. Es bleibt niemand mehr übrig. 
(Zuruf von der SPD: CDU-Mengenlehre!) 
Im übrigen finde ich, daß es auf seiten der Sozialde-
mokraten ein makabres Spiel ist, ständig mit der Ster-
betafel zu argumentieren. Ich tue das nicht gerne, 
aber wenn Sie das nicht lassen, muß ich das auch noch 
einmal verdeutlichen: Während Ihrer Regierungszeit 
sind sehr viele alte Frauen gestorben, die überhaupt 
nichts bekommen haben. Das sind weit mehr gewesen 
als jene, die möglicherweise jetzt sterben, wenn wir 
die Stufenregelung einführen. Das waren weit mehr. 
Deshalb habe ich die Bitte, daß Sie dieses Argument 
nicht weiter verwenden. 
Ich halte es auch nicht für eine sinnvolle Sache, 
alten Menschen ständig zu erzählen, daß sie bald ster-
ben. Ich halte das für eine ganz schäbige Sache. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das wissen die 
selbst!) 
Was den Inhalt des Entwurfs angeht, so ist festzu-
stellen, daß wir keine schlichte Ausdehnung der ren-
tenrechtlichen Regelungen des Hinterbliebenen- und 
Erziehungszeitengesetzes auf die vor 1921 geborenen 
Mütter vorgenommen haben. Das hätte nämlich 
bedeutet, daß 4,6 Millionen Rentenfälle hätten aufge-
rollt werden müssen. Wer etwas von den Dingen ver-
steht, Frau Unruh, weiß, daß das, auch in Anbetracht 
des Alters dieser Menschen, unmöglich gewesen 
wäre. 
Der Erste Direktor des Verbandes Deutscher Ren-
tenversicherungsträger, der von uns allen sicher sehr 
geschätzte Herr Dr. Kolb, dem wir in dieser Woche 
unsere Glückwünsche zum 60. Geburtstag über-
bracht haben — 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und ich möchte deshalb die Gelegenheit nehmen, ihm 
auch von dieser Stelle aus für seine großartigen Lei-
stungen in der Sozialversicherung, insbesondere in 
der Rentenversicherung, noch einmal sehr herzlich zu 
danken —, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Der wird ja dafür 
bezahlt!) 
hat in sehr überzeugender Weise dargelegt, daß die 
Rentenversicherungsträger überhaupt nicht in der 
Lage gewesen wären, diese 4,6 Millionen Rentenfälle 
auf einmal zu bearbeiten, wenn wir so beschlossen 
hätten. Alleine aus verwaltungsmäßigen Gründen 
wäre es also zu Stufen gekommen. Wenn Sie also die 
Argumente, die wir anführen, schon nicht gelten las-
sen wollen, dann gehen Sie in die Praxis und schauen 
sich dort um. In der Praxis wäre es ohnehin so gekom-
men. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Überhaupt keine 
Ahnung!) 
Der jetzt vorgelegte Gesetzentwurf sieht daher vor, 
daß die Mütter der Geburtsjahrgänge vor 1921 in Stu-
fen für jedes lebend geborene Kind eine Leistung für 
Kindererziehung erhalten, allerdings in der gleichen 
Höhe wie nach dem Hinterbliebenen- und Erzie-
hungszeitengesetz, also rund 27 DM zur Zeit. Damit 
erhalten diese Mütter die Leistung schon bei nur 
einem Kind, ohne daß die Wartezeit von 60 Monaten 
in der Rentenversicherung erfüllt sein bzw. nachge-
wiesen werden muß. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Das wollten wir 
auch. Das müssen Sie einmal nachlesen!) 
— Liebe Kollegin Steinhauer, ich habe das eben schon 
ausgeführt und will es gerne wiederholen: Was Sie 
wollten, ist alles schön und gut. Getan haben Sie 
nichts. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Jedenfalls ist in diesem Parlament kein Beschluß mit 
Ihrer Mehrheit zustande gekommen. Machen Sie bitte 
nicht immer die Opposi tion, die in der Minderheit war, 
für das verantwortlich, was Sie mit Ihrer Mehrheit 
nicht geschafft haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das wäre ja ein seltsames Parlament, das von Minder-
heiten bestimmt würde. Das können sie draußen doch 
wirklich keinem klarmachen. 
(Zuruf von der SPD: Warum haben Sie nicht 
mitgestimmt?) 
Wir unterstützen den Entwurf der Bundesregie-
rung. Ich muß an dieser Stelle auch noch einmal aus-
drücklich sagen, daß ein großes Verdienst unserem 
Bundesarbeitsminister zukommt, der diese Problema-
tik bei Antritt seines Amtes sehr beherzt angepackt 
646 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Günther 
und mit uns allen gemeinsam letztendlich gelöst 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich hoffe, daß sich die Opposition dieser großartigen 
Leistung für die älteren Mütter besinnt und auch 
zustimmt. Wer dieses Gesetz ablehnt, lehnt ältere 
Mütter ab. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Das ganze Gesetz ist 
verfassungswidrig, auch das vorherge
-
hende!) 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Abgeordnete Unruh, 
bitte halten Sie sich zurück! 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Verzeihung!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Peter (Kassel). 
Peter (Kassel) (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Zunächst einmal scheint es über eines in 
diesem Hause von Frau Unruh bis zu Herrn Günther 
Einigkeit zu geben: Einigkeit darüber, daß die Zielset-
zung, alle Mütter in den Genuß von Kindererzie-
hungszeiten zu bringen — in diesem Fall in den 
Genuß einer pauschalen Erziehungszeit — , berechtigt 
ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Allerdings verpflichtet das Prinzip, Wort zu halten, 
nach Bundestagswahlen nicht, schlechte Dinge 
— weil sie ungerecht sind — wieder vorzulegen, son-
dern es ist durchaus Lernfähigkeit möglich und 
erlaubt, wenn man einen vorgelegten Gesetzentwurf 
besser machen kann. 
(Heyenn [SPD]: Sehr gut!) 
Dieser Gesetzentwurf, Herr Bundesarbeitsminister 
Blüm, reiht sich in die Tradition Ihrer Gesetzentwürfe 
ein. Er ist eine Blümsche Mogelpackung par excel-
lence, d. h., die Verpackung verspricht mehr, als der 
Inhalt hält. Herr Blüm, ich habe es Ihnen schon einmal 
gesagt: Sie sind ein Verpackungsminister für Mogel-
packungen par excellence und mit beachtlichen 
alchemistischen Fähigkeiten. — 
(Beifall bei der SPD) 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat das im Ausschuß 
für Arbeit und Sozialordnung schon einmal volkstüm-
licher erklärt. Er meinte damals: Na ja, man muß aus 
allem, was es da gibt, Gold machen können. — Aber 
bei Alchemisten ist es so, daß das bisher noch nieman-
dem gelungen ist. Herr Blüm, es scheint auch Ihnen 
nicht zu gelingen. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Wenn schon, 
dann der Christo der Sozialpolitik!) 
Wenn man Mogelpackungen vorlegt, ist man auf 
der anderen Seite auch dazu verpflichtet, Sprüche zu 
klopfen, dann ist man dazu verpflichtet, mit diesen 
Sprüchen Unzulänglichkeiten des Gesetzes zu über-
decken. Das haben wir am Beispiel des Gesetzes zur 
Anerkennung der Kindererziehungszeiten in der 
Rentenversicherung 1985 erlebt. Da haben die älteren 
Frauen zunächst auch einmal gedacht, sie seien ein-
bezogen, und dann waren die über 65jährigen nicht 
darin. Da haben auch die Mütter, die nach der Geburt 
eines Kindes weitergearbeitet haben, gedacht, sie 
seien einbezogen, und als das Gesetz in Kraft trat, 
waren sie nicht darin. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Das 
stand aber im Gesetz d rin!) 
— In der allgemeinen Wahlkampfargumentation, 
Herr Dr. Becker, haben Sie diese Differenzierung 
nicht vorgenommen. — Dasselbe gilt auch für die 
Mütter, die freiwillige Beiträge nachentrichtet haben, 
um Ansprüche zu erlangen. Plötzlich stellten sie fest, 
sie waren auch nicht darin. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Stand 
auch schon im Entwurf!) 
Das sind Mogelpackungen. Das Gesetz, das Sie hier 
eben wieder vorgelegt haben, ist eigentlich dasselbe. 
Es ist nicht das Zelebrieren eines Jahrhundertereig-
nisses. 
(Dr. Rumpf [FDP]: Aber immerhin des Jahr
zehnts! — Feilcke [CDU/CSU]: Aber Sie 
müssen das doch nicht immer schlechtma
chen, wenn es gut ist!) 
Dann kommen Sie jetzt mit dem historischen Rück-
blick. Da sage ich Ihnen: Weder die Gnade der späten 
Geburt, Frau Würfel, noch andere Gründe entbinden 
von der Pflicht zur historischen Wahrheit. Am Anfang 
der Geschichte der Kindererziehungszeiten standen 
ein sozialliberaler Gesetzentwurf und eine Ableh-
nung dieses Gesetzentwurfes durch die CDU. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: Für 
berufstätige Frauen! Nur für die!) 
— Herr Kolb! — Dann haben Sie das mit einem ande-
ren Beschluß gekoppelt, und zwar mit der Öffnung 
der Rentenversicherung für andere Gruppen, die 
gleichzeitig das Geld gebunden und weggenommen 
hat, in der Zeit danach mit finanzieller Verantwort-
lichkeit die volle gewünschte Lösung durchzusetzen. 
Diese Seite des Beschlusses von 1972 gehört auch 
dazu. 
Es waren ja auch keine 13 Jahre, in denen im Hin-
blick auf Kindererziehungszeiten nichts passiert ist. 
1976 beim Versorgungsausgleich ist dieses Prinzip 
anerkannt worden, das wissen Sie. 1978/79 beim Mut-
terschaftsurlaubsgeldgesetz ist dieses Prinzip aner-
kannt worden. 
(Beifall bei der SPD) 
Auch das wissen Sie, nur verschweigen Sie es hier aus 
vordergründigen politischen Motiven. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben das Kin
dergeld gekürzt!) 
Die Einführung der Rente nach Mindesteinkommen 
war letztlich ebenfalls eine Leistung, die Müttern 
zugute gekommen ist, wenn sie gearbeitet und dabei 
unterdurchschnittliche Löhne erhalten haben. 
Das ist das Problem, Herr Arbeitsminister, der histo-
rischen Redlichkeit, und ich meine es nicht als 
Schimpfwort, sondern ich meine es als Appell an künf-
tige Diskussionsbeiträge. 
(Beifall bei der SPD — Dreßler [SPD]: Ob das 
wohl was hilft?) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 647 
Peter (Kassel) 
Wenn man ein Jahrhundertereignis zelebriert, dann 
ist das wie bei allen Jahrhundertereignissen: Es gibt 
Opfer, und diese Opfer müssen aus dem Bewußtsein 
verdrängt werden. Im Falle dieses Gesetzes sind es 
die älteren Frauen, die durch den Stufenplan noch 
weiter hingehalten werden. Darüber müssen wir uns 
klar sein, unabhängig von der politischen Einschät-
zung: Wenn Menschen ihren Lebensabend in Angst 
verbringen müssen, ob sie eine vorgesehene Leistung 
noch erhalten oder nicht, dann ist das bedenklich. 
Wenn das bewußt geschieht und aus dem öffentlichen 
Bewußtsein verdrängt wird, kann man auch von 
Zynismus sprechen. 
Unsere Einschätzung dieses Entwurfs ist nicht eine 
Frage: halbvolles Glas, halbleeres Glas, sondern ist 
die Frage, was in dem Glas drin ist. Wir meinen, der 
Entwurf ist ungerecht, dafür aber auch systemwidrig. 
Unter dem Diktat des Finanzministers sind Sie aus der 
Logik der gesetzlichen Rentenversicherung ausge-
stiegen, weil Ihnen dieser Ausstieg aus der Logik der 
gesetzlichen Rentenversicherung Tür und Tor für 
finanzpolitische Erwägungen und damit für Willkür 
öffnet. 
Unser Vorschlag, mit einem Zuschlag in der gesetz-
lichen Rentenversicherung vier Millionen betroffene 
Frauen einzubeziehen, hätte allen Frauen mehr 
genützt als der Vorschlag eines Stufenplanes mit War-
tezeiten. 
(Bohl [CDU/CSU]: Stimmt nicht! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU: Nein!) 
Herr Günther — ich sehe ihn im Moment nicht — Ihr 
Problem: 4,6 Millionen Rentenfälle aufrollen, ist ein 
Papiertiger. Ich empfehle Ihnen die Lektüre unseres 
damaligen Gesetzentwurfs. Darin steht, daß wir pau-
schalieren wollten, und darin steht, daß die Renten-
versicherung von sich aus die betroffenen Frauen 
angeschrieben hätte. Das hätte keinen Deut mehr 
bürokratischen Aufwand bedeutet wie jetzt bei Ihrem 
Gesetzentwurf, wo ja ebenfalls die Rentenversiche-
rungsträger die betroffenen Frauen anschreiben müs-
sen und wo ebenfalls, wie bei uns auch, der Nachweis 
der Berechtigung an das Vorlegen der Geburtsur-
kunde gekoppelt gewesen wäre — also kein bürokra-
tisches Verfahren, sondern das wäre mit beiden 
Lösungen möglich gewesen. Sie haben sich allerdings 
für die andere Lösung entschieden. Dabei haben Sie 
sich um die Tatsache herumgedrückt, daß es durchaus 
gesetzliche Regelungsbereiche gibt, wo das Prinzip 
der sozialen Gerechtigkeit im Zielkonflikt mit der 
Finanzierung aufrechterhalten werden muß. Daß wir 
in diesem Falle hier von der Lösung für alle Frauen 
abgehen, bedeutet, daß Menschen, die die Rente noch 
nicht erhalten haben, in Angst gestürzt werden, Men-
schen im Alter von über 65 Jahren. Das finde ich nicht 
verantwortungsvoll gehandelt. Vor allen Dingen finde 
ich es dann nicht verantwortungsvoll gehandelt, wenn 
Sie mir nichts, dir nichts in der Lage sind, auf den 
Spitzensteuersatz zu verzichten, wenn Sie mir nichts, 
dir nichts in der Lage waren, Vermögensteuer zu sen-
ken. 
(Kolb [CDU/CSU]: 1990!) 
und damit Milliarden eingespart haben — das mit der 
Vermögensteuersenkung war in der Vergangen
-
heit — , und wenn Sie Ihre Vorliebe für die 45jährigen 
Offiziere den Bundeshaushalt 600 Millionen DM 
kosten lassen. 
Sie kalkulieren natürlich mit der Sterbetafel. Ich 
sage auch das nicht als Vorwurf, ganz bewußt nicht als 
Vorwurf, sondern Sie müssen damit kalkulieren, weil 
in den Vorlagen für die künftigen Haushaltspläne 
— in dem Vorschlag für das Haushaltsjahr 1988 ist das 
bereits belegt — steht: Im nächsten Jahr werden 
0,2 Millionen der betroffenen Anspruchsberechtigten 
bereits gestorben sein. — Das ist nicht Zynismus, son-
dern das ist in der Logik und in der Technik des Geset-
zes angelegt, und ein Gesetz, das solch eine Logik 
enthält, ist ein Gesetz, das, finde ich, verbessert wer-
den muß. 
Deshalb kann die Schlußfolgerung nur lauten: Alle 
Frauen müssen von Anfang an in das Gesetz einbezo-
gen werden. Dazu müssen die finanziellen Prioritäten 
— das steht fest — anders gesetzt werden. Sie haben 
in der Vergangenheit bewiesen, daß Sie bei anderen 
Interessentengruppen dazu immer in der Lage gewe-
sen sind. Warum denn eigentlich nicht bei den alten 
Frauen, so frage ich Sie einmal. 
(Beifall bei der SPD — Egert [SPD]: Das 
genau ist der Punkt, Herr Kollege!) 
Noch haben Sie ja Zeit, sich im Laufe der Gesetzesbe-
ratungen einen Ruck zu geben. Druck hat Sie ja auch 
in der Vergangenheit mehrfach dazu bewegt, Ihre 
Absichten zu verändern. 
Die jüngste Geschichte dieses Gesetzes begann ja 
mit einer Stichtagsregelung nur für die Mütter, die 
hineinwachsen, die im Arbeitsleben stehen. Nachdem 
es Widerstand gab, war der nächste Schritt die Einbe-
ziehung der bis zu 65jährigen; das war für Sie zumin-
dest der Anteil, der Ihnen finanzierbar zu sein schien. 
Der nächste Schritt ist die Stufenregelung. Machen 
Sie doch jetzt noch den entscheidenden Schritt und 
lassen Sie alle Mütter in den Genuß dieser Leistung 
kommen! Dazu werden Sie unsere Unterstützung 
haben. 
Wir unterstützen allerdings auch die Kritiker des 
Gesetzes — VdK, Reichsbund, Frauenorganisationen 
usw. — , und unsere Kritik bleibt bestehen, wenn Sie 
nicht zu einer Änderung kommen. Sie schaffen mit 
den Bedingungen für den Anspruch auf die Berück-
sichtigung von Kindererziehungszeiten neue Unge-
rechtigkeiten gegenüber den nach 1921 geborenen 
Müttern. Sie grenzen innerhalb der bisher ausge-
grenzten Gruppe ganze Jahrgänge bis 1991 aus, und 
Sie finanzieren das Ganze mit den Geldern anderer, 
die dieses Geld für andere soziale Ansprüche bitter 
notwendig haben. Ich nenne als ein Beispiel nur die 
Arbeitslosen. Das ist ungerecht, meine Damen und 
Herren von den Regierungsparteien. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau 
Unruh [GRÜNE]) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, die 
vorgesehene Redezeit ist zu Ende. Bitte kommen Sie 
zum Schluß! 
Peter (Kassel) (SPD): Der letzte Satz: Das Gesetz ist 
ungerecht, unmenschlich 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
648 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Peter (Kassel) 
und in der dahinterstehenden politischen Philosophie 
zynisch, weil Sie Menschen ausschließen, die einen 
wohlerworbenen Anspruch hätten. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau 
Unruh [GRÜNE]) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile der Frau Bun-
desminister für Jugend, Familie, Frauen und Gesund-
heit das Wort. 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, 
Familie, Frauen und Gesundheit: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mit der Einbringung des 
Gesetzes wird hier heute erneut darüber gestritten, 
wer was wann gemacht hat und was für die Frauen 
alles hätte geschehen können. Wenn ich an das 
Schlußwort meines Vorredners erinnere, der gesagt 
hat, das Gesetz sei ungerecht, unmenschlich und 
zynisch, dann muß ich einmal zurückfragen, seit wann 
denn überhaupt an den Lebensabend der älteren 
Frauen gedacht wird. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Aber Sie waren 
wirklich nicht die erste! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
— Ich habe nie behauptet, daß irgend jemand der 
erste oder der letzte war, aber ich muß Ihnen geste-
hen: wenn solche Versäumnisse gegenüber der 
Geschichte faktisch aufweisbar sind, dann sollte man 
in seiner Kritik zurückhaltender sein 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und sollte sich nicht als diejenigen aufspielen, die 
alles zum besten der Frauen gerichtet hätten. Ich muß 
Ihnen sagen: Wenn schon in den sehr viel üppigeren 
70er Jahren mehr Vorsorge für Frauen in der Renten-
versicherung, in der Frage der Reduzierung der 
Anzahl von Sozialhilfeempfängerinnen und in der 
Frage der Pflegebedürftigkeit getroffen worden wäre, 
dann wäre der Berg, der jetzt — in der zweiten Hälfte 
der 80er Jahre — vor uns liegt, nicht so hoch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich denke, daß wir hier zu Recht darüber streiten, ob 
es hier nicht eine Alternative zur Stufenlösung gege-
ben hätte. Aber — hier möchte ich Frau Würfel und 
alle anderen Redner, die vor mir gesprochen haben, 
unterstützen — es geht doch jetzt auch einmal darum, 
zu sagen, daß endlich eine durchgreifende Lösung 
erreicht worden ist, zwar spät, aber, ich hoffe, nicht zu 
spät. 
(Peter [Kassel] [SPD]: Für eine Million 
Frauen zu spät!) 
— Ich muß Ihnen sagen: für 0,2 Millionen Frauen zu 
spät, nach dem, was wir heute wissen. Ich halte es für 
unmöglich, daß wir in die politische Diskussion per-
manent die Sterberaten einbeziehen 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und noch darüber diskutieren, ob wir mit den Sterbe-
raten kalkulieren. 
(Peter [Kassel] [SPD]: Sie können sie ja raus
-
lassen! — Feilcke [CDU/CSU]: Bei der SPD 
wäre niemand in den Genuß der Kinder
erziehungszeiten gekommen!) 
Ich muß Ihnen sagen: Wir haben uns mit den Kollegen 
aus den Fraktionen unserer Koalition, mit Vertretern 
der Regierung wochenlang um die Finanzierung 
bemüht. Wenn ich heute noch einmal, auch stellver-
tretend für Norbert Blüm, sage, daß es hierbei ja nicht 
um 160 Millionen oder 0,5 Milliarden DM geht, son-
dern daß bis 1989 10 Milliarden DM finanziert werden 
müssen, dann ist das kein Pappenstiel; es ist eine so-
zialpolitische Leistung, die sich, bei allen Schwächen, 
die dieser Kompromiß hat, durchaus sehen lassen 
kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn es einmal darum geht, zu fragen, wer was 
gemacht hat, dann zählt in der Tat endlich die Ent-
scheidung, daß jemand etwas bekommt und nicht, ob 
die Prinzipien der anderen besser waren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Aber den Anspruch des 
Besseren darf man doch noch aufrechterhal
ten!)  
— Ich habe eben gesagt, daß es Ihr Recht und Ihre 
Pflicht ist, über die Richtigkeit von Gesetzentwürfen 
zu streiten; nur, pharisäisch für sich in Anspruch zu 
nehmen, daß man immer den Part der Frauen und im 
besonderen der älteren Frauen vertreten hätte, das 
kann ich nicht nachvollziehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dreßler [SPD]: Das machen Sie doch, da sind 
doch Sie Meister drin!) 
Ich möchte einen weiteren Punkt unterstreichen. 
Hinsichtlich des Anspruches der Systemgerechtigkeit 
möchte ich noch einmal geltend machen: Wenn es 
weiterhin nur nach Systemgerechtigkeit geht, dann 
kommen die Frauen in der Rentenversicherung nur 
als Erwerbstätige vor, mit geringen Einschränkungen 
und Ausweitungen. Ich denke, gerade die Systemwid-
rigkeit ist die einzige Chance für uns Frauen, in der 
Alterssicherung in Zukunft besser berücksichtigt zu 
werden als bisher. Wenn wir schon nach Wahrheit 
oder Unwahrheit in der Geschichte fragen, dann müs-
sen Sie deutlich sagen, daß Sie bis zur letzten Legis-
laturperiode klare Begrenzungen nach Altersjahrgän-
gen und Gruppen von Frauen vorgenommen haben, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ausgrenzung 
wurde betrieben!) 
so daß darin die nicht Erwerbstätigen, das heißt die 
Frauen, die keinen Rentenanspruch hatten, auch nicht 
vorkamen. Dies war eine Lösung in Form einer Ver-
besserung der sozialen Sicherung für erwerbstätige 
Frauen. Wir sind immer noch weit davon entfernt, 
Tätigkeit im Erwerbsleben und Tätigkeit außerhalb 
des Erwerbslebens für Familie, Erziehung und Pflege 
—ich schließe auch die vielen im Ehrenamt ein — 
gleichgewichtig zu verankern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich glaube, das ist die Frage, die uns für die nächsten 
Jahre maßgeblich beschäftigen wird. 
Da meine Redezeit zu Ende geht, möchte ich 
abschließend nur an das erinnern, was der Bundes- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 649 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
präsident am 8. Mai gesagt hat: Wir haben alle einen 
erheblichen Nachholbedarf in der Würdigung der 
Geschichte, wenn es um Frauenleistungen geht. Auch 
die Kriegs- und Nachkriegsleistungen der Frauen sind 
uns sehr spät eingefallen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. Der Ältestenrat 
schlägt Überweisung der Vorlage auf Druck-
sache 11/197 an die in der Tagesordnung aufgeführ-
ten Ausschüsse vor. 
Gibt es anderweitige Vorschläge? — Das ist nicht 
der Fall. Dann ist die Überweisung so beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 9 auf: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Verlängerung des Versicherungsschutzes bei 
Arbeitslosigkeit und Kurzarbeit 
— Drucksache 11/198 — 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Wiederherstellung eines ausreichenden 
Schutzes bei Arbeitslosigkeit 
— Drucksache 11/132 — 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
gemeinsame Beratung dieser Tagesordnungspunkte 
eine Stunde vorgesehen. — Ich sehe keinen Wider-
spruch. Dann ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
freue mich, daß ich schon wieder da bin, um zu bewei-
sen: Wir sind eine solide Regierung; wir halten uns an 
das, was wir im Wahlkampf versprochen haben. Kaum 
ist der Bundestag wieder zusammengetreten, da 
legen wir heute zum zweiten Mal ein Gesetz vor, das 
wir im Wahlkampf angekündigt haben. Das ist in der 
Tat ein Kontrastprogramm zu Ihren Wahlkämpfen in 
früheren Zeiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Wo haben Sie denn das 
abgelesen?) 
— Den Zwischenruf, Herr Kollege, will ich doch noch 
einmal aufgreifen: Darf ich Sie daran erinnern, was 
Sie alles in Sachen Renten in Wahlkämpfen verspro-
chen haben und was Sie nach den Wahlkämpfen 
jeweils getan haben? Soll ich die ganze Liste auffüh-
ren? Aber ich will mich dem Gesetzentwurf und den 
Arbeitslosen zuwenden, die sind noch wich tiger als 
die Opposition, bei allem Respekt vor Ihnen. 
Nun, dieser Gesetzentwurf hat drei Ziele: erstens 
besserer Schutz aller Arbeitnehmer bei Arbeitslosig-
keit, zweitens gezielte Verbesserung für ältere 
Arbeitslose und drittens Hilfe für die Arbeitnehmer 
der Stahlindustrie. Die Verbesserungen sind möglich 
auf Grund der verbesserten Finanzlage der Bundes-
anstalt für Arbeit. Ich erinnere dieses Hohe Haus: Als 
ich mein Amt angetreten habe, stand für die Bundes
-
anstalt ein Defizit von 12 Milliarden DM ins Haus, 
12 Milliarden DM rote Zahlen! 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Im wahrsten 
Sinne des Wortes!) 
Was man sich immer merken kann: Rote Zahlen sind 
schlecht. Bei roten Zahlen haben Sie nichts zu vertei-
len. Wir haben gespart, das gebe ich zu. Es war 
schmerzhaft. 
(Zuruf von der SPD: Auf wessen Kosten?) 
— Ja, darauf komme ich auch noch zurück. Wir haben 
gespart, um die roten Zahlen wegzubekommen, weil 
Sie bei roten Zahlen nichts zu verteilen haben. Diese 
Mathematik haben Sie nie beherrscht. 
(Zurufe von der SPD) 
— Sie sollten mit Zwischenrufen vorsichtig sein. Ich 
weiche nämlich sonst vom Text ab und rechne einmal 
aus, war wir gespart haben und was wir inzwischen 
verbessert haben. 
Wir haben schmerzhaft bei den Arbeitslosen 
gespart, die keine Kinder haben: Wir haben das 
Arbeitslosengeld für diesen Personenkreis von 68 % 
auf 63 % gesenkt. Wenn das Verursacherprinzip gilt, 
dann muß die Beschwerde darüber an die Verursa-
cher gerichtet werden. Das ist die SPD. Gut, wir haben 
gespart. Ja, um rd. 900 Millionen DM haben wir 
gekürzt. Inzwischen haben wir das Arbeitslosengeld 
zweimal verlängert, und mit der heutigen Verlänge-
rung werden wir dafür über 3 Milliarden DM aufge-
bracht haben. Sie sehen: Wir haben nicht gespart, 
weil uns Sparen Spaß macht, sondern um neue Spiel-
räume für eine Sozialpolitik zu gewinnen, die sich den 
Bedürftigen zuwendet. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sparen ist kein Selbstzweck, aber ohne Sparen erhal-
ten Sie überhaupt keinen Spielraum. Ich halte es für 
sinnvoll, gerade den älteren Arbeitslosen einen ver-
besserten Schutz zukommen zu lassen; denn, meine 
Damen und Herren, auch das ist ja eine Erfahrung: 
Gerade die Älteren haben es schwer, wieder Arbeit zu 
finden. Eine Sozialpolitik, die nicht mit der Gießkanne 
arbeitet, muß gerade diesen unterschiedlichen Ver-
hältnissen Rechnung tragen. 
Es läßt sich geradezu eine Regel aufstellen: Je älter, 
um so länger arbeitslos. Darauf muß in zweierlei 
Weise geantwortet werden: Zunächst mit einer ver-
stärkten Anstrengung, den Älteren wieder Arbeit zu 
verschaffen. Das ist nämlich das erste. 
(Sellin [GRÜNE]: Davon kann man nichts 
merken!) 
—Auch darauf eine Antwort in Zahlen: Als wir unsere 
Regierung antraten, gab es 260 000 Umschüler, Fort-
zubildende. Inzwischen gibt es über 500 000. Selbst 
ein grüner GEW-Lehrer wird zugeben müssen, daß 
500 000 mehr sind als 260 000. 
(Kolb [CDU/CSU]: Jetzt kommt die Mengen
lehre! — Beifall bei der CDU/CSU) 
— Ich habe von der Mathema tik gesprochen, Ent-
schuldigung. 
650 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Blüm, Bundesminister: Bitte. 
Sellin (GRÜNE): Sie wissen vielleicht, daß ich 
Berufsschullehrer bin, und daher habe ich ein Inter-
esse an anerkannten — — 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege, wenn Sie 
eine Zwischenfrage stellen, dann nehmen Sie bitte 
Ihre Hände aus der Tasche! Es ist nicht üblich, daß 
man mit Händen in der Tasche redet. Bitte, nehmen 
Sie die Hand aus der Tasche. Ich bitte, diesen Anwei-
sungen des Präsidenten zu folgen. 
Sellin: (GRÜNE): Also, wie ich mich verhalte, das 
unterliegt auch noch mir. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege, ich bitte, die-
sen Anweisungen zu folgen. Ich rufe Sie zur Ord-
nung. 
(Stratmann [GRÜNE]: Aber doch nicht mit 
solchen Methoden!) 
Ich rufe Sie zum zweiten Mal zur Ordnung und weise 
Sie darauf hin, daß ich Sie dann des Saales verweisen 
muß. 
Sellin: (GRÜNE): Dann verzichte ich auf die Zwi-
schenfrage. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Meine Damen und Herren, dann will ich den-
noch diesen Gedanken fortführen: Nichts tun, diesen 
Vorwurf hören wir häufig; er wird durch keine Zahl 
belegt. Als ich mein Amt antrat, gab es 29 000 Arbeits-
beschaffungsmaßnahmen, inzwischen sind es über 
100 000. Wir geben für aktive Arbeitsmarktpolitik, 
Herr Kollege, inzwischen 12,5 Milliarden DM aus; 
1982 waren das 6,9 Milliarden DM. 
Meine Damen und Herren, der Gesetzentwurf sieht 
erstens die Verkürzung des Verhältnisses der soge-
nannten Vorbeschäftigungszeiten zu den Zeiten des 
Anspruchs auf Arbeitslosengeld vor, nämlich von bis-
her 3:1 auf 2:1. 
(Zurufe von der SPD: Hände aus der 
Tasche!) 
— Bitte, mit dem Ausdruck des Bedauerns ziehe ich 
die Hand aus der Tasche und wende mich Ihnen in 
voller Aufmerksamkeit zu. 
Meine Damen und Herren, 3:1 war bisher das Ver-
hältnis; jetzt wird es 2:1, was die sozialen Ansprüche 
derjenigen, die in Arbeitslosigkeit sind, verbessert. 
Um es noch einmal mit einem Beispiel zu sagen: Für 
einen Anspruch auf ein Jahr Arbeitslosengeldbezug 
reichen statt bisher drei Jahre künftig zwei Jahre 
Beschäftigung. Das ist die Verbesserung des Verhält-
nisses, und das kommt auch und ganz besonders den 
Saisonarbeitern zugute, die häufig aufgrund ihrer 
Beschäftigungszeit gar nicht ein Jahr mit Anspruchs-
berechtigung überbrücken konnten. 
Zweitens verlängern wir — ich komme auch darauf 
wieder zurück — den Arbeitslosengeldanspruch für 
die Älteren, weil die am längsten arbeitslos sind. Wir 
wollen eine differenzierte Arbeitsmarktpolitik, nicht 
einfach eine globale Arbeitsmarktpolitik, die für alle 
die gleichen Maßnahmen vorsieht. 
Ich möchte die Gelegenheit zu dem besonderen 
Appell nutzen, sich der Lage der älteren Arbeitneh-
mer zuzuwenden. Da hat sich nämlich etwas verän-
dert. Ich rede mit Ihnen allen über den Kampf gegen 
die Jugendarbeitslosigkeit, aber laßt uns darüber 
nicht die Lage der Arbeitnehmer aus den älteren Jahr-
gängen vergessen! Wir müssen der Versuchung 
widerstehen, daß die Gesellschaft nur an Jugendlich-
keit Maß nimmt und daß, wer älter ist, vergessen 
wird. 
(Abg. Hoss [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Bitte sehr, Herr Kollege. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege Hoss, wenn 
Sie eine Zwischenfrage stellen wollen, drücken Sie 
bitte auf den Knopf, sonst ist das hier nicht ersichtlich. 
— Bitte schön. 
Hoss (GRÜNE): Herr Minister, Sie haben darüber 
gesprochen, daß man für die älteren Arbeitnehmer, 
die arbeitslos sind, mehr tun muß. Sind Sie sich dar-
über im klaren, daß Sie, ausgehend von der bisheri-
gen Unterstützung 58jähriger Arbeitnehmer, mit 
Ihrem Gesetzentwurf inzwischen 42jährige Arbeit-
nehmer zu „älteren Arbeitnehmern" machen, und wie 
stehen Sie dazu? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Darauf komme ich gleich zurück, denn ich 
wollte auch an diesem Beispiel beweisen, daß wir dif-
ferenziert arbeiten, daß wir die Verlängerung des 
Arbeitslosengeldes in Stufen vornehmen, von den 
42jährigen bis zu den 58jährigen. Allerdings geben 
wir dem 58jährigen einen längeren Anspruch als dem 
42jährigen. Der gesunde Menschenverstand spricht ja 
auch dafür, daß er länger Beitrag gezahlt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch bei den GRÜNEN) 
— Ich finde schon, daß einer, der 30 Jahre lang zur 
Arbeit gegangen ist, der 30 Jahre lang Beitrag gezahlt 
hat, auch den Anspruch hat, länger unter dem Dach 
der Arbeitslosenversicherung zu bleiben als ein 
20jähriger, der vielleicht zwei Jahre lang Beitrag 
gezahlt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lassen Sie mich aber bei dem Beispiel der Älteren 
bleiben. Wir sollten der Versuchung, die Älteren 
abzuschreiben, gemeinsam widerstehen. Wir brau-
chen ihre Erfahrung im Berufsleben und nicht nur im 
Berufsleben. Wir wollen keine Gesellschaft, die einem 
Jugendwahn folgt. Es gibt ja immer solche modischen 
Bewegungen. Es gab Zeiten, da galt der Mensch nur 
etwas, wenn er älter war; da mußten sich 12jährige mit 
einer Perücke versehen und weiß pudern, damit sie 
wie Greise erschienen. Das war offenbar eine Zeit, die 
das Alter geschätzt, aber vielleicht sogar überschätzt 
und die Jugend unterschätzt hat. Jetzt scheinen wir in 
das andere Extrem zu verfallen; jetzt muß man sich 
offenbar jugendlich maskieren, um noch ernst genom- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 651 
Bundesminister Dr. Blüm 
men zu werden. Ich sage: Bleibt jedem Lebensalter 
treu, spielt nicht jung gegen alt aus, und vor allen 
Dingen: Verzichtet in den Betrieben nicht auf die 
Erfahrung der älteren Arbeitnehmer! Die sind unver-
zichtbar. 
(Zuruf von der SPD: Der Laienprediger!) 
Das gilt nicht nur für die Verbesserung des sozialen 
Schutzes; das gilt auch für Bildung und Weiterbil-
dung. Wir sollten Bildung und Weiterbildung nicht in 
das erste Drittel des Lebens einzwängen. Auch der 
ältere Arbeitnehmer muß auf der Höhe der Zeit blei-
ben. Bildung kann nicht nur Aufstiegsbildung bedeu-
ten; Bildung muß auch bedeuten, daß man im erlern-
ten Beruf auf der Höhe der Zeit bleibt. Was nützt es 
denn einem Dreher, einem Werkzeugmacher, daß er 
vor 20 oder vor 30 Jahren ein hervorragendes Fachar-
beiterergebnis erzielt hatte? Wenn er sich nicht wei-
terbildet, läuft er Gefahr, daß sich seine Arbeitsmarkt-
chancen mindern. Deshalb muß Bildung die Men-
schen ein ganzes Leben lang begleiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist nicht nur Aufgabe der Bundesanstalt für 
Arbeit. Das ist auch Aufgabe der Unternehmer. Zu 
einem modernen Unternehmer, wie ich ihn verstehe, 
gehört nicht nur, daß er in Investitionsplanungen 
denkt, daß er Maschinen erneuert, sondern auch, daß 
er Arbeitnehmer qualifiziert. Das ist eine wich tige 
Voraussetzung eines modernen Unternehmers. Die 
Bundesanstalt kann das nur begleiten, flankieren; sie 
kann diese unternehmerische Aufgabe nicht erset-
zen. 
Drittes Ziel dieses Gesetzentwurfes: Wir verbessern 
das Kurzarbeitergeld in der Stahlindustrie. Das ist 
sozusagen die Sofortantwort, die prompte Antwort auf 
die Krisensituation in einer Branche. Der Kurzarbei-
tergeldbezug in der Stahlindustrie wird auf 36 Monate 
verlängert. Sie sehen, wir haben nicht lange geredet, 
wir haben gehandelt. Diese Verlängerung des Kurzar-
beitergeldbezuges soll auch dazu beitragen, Massen-
entlassungen zu verhindern. Ich appelliere hier auch 
an die Stahlindustriellen, den strukturellen Anpas-
sungsprozeß ohne Entlassungen vorzunehmen. Die 
Kurzarbeitergeldregelung kann solche strukturellen 
Anpassungsprozesse ohne Entlassungen möglich 
machen. Das ist jedenfalls ein Beitrag, mit dem Struk-
turwandel fertigzuwerden. 
Die Gespräche zwischen IG Meta ll, Stahlunterneh-
mern und Bundesregierung haben ja in einer sehr auf-
geschlossenen, kooperativen Atmosphäre stattgefun-
den. Das Kurzarbeitergeld ist ein Beitrag, ein Schritt. 
Das ist noch nicht alles. Ich plädiere dafür, daß alle 
drei ihre Zusammenarbeit, ihre Kooperation fortset-
zen: IG Metall, Stahlindustrie und Bundesregierung. 
Einer allein schafft es nicht, weder die Bundesregie-
rung allein noch die IG Metall allein noch die Stahlin-
dustrie. Drei müssen vor den Wagen gespannt wer-
den, drei müssen den Stahlkochern helfen. Unser Bei-
trag, von dem ich gesprochen habe, ist die Verlänge-
rung des Kurzarbeitergeldbezuges in der Stahlindu-
strie. 
Meine Damen und Herren, alle Schutzmaßnahmen 
können nicht die Anstrengung ersetzen, wieder 
Arbeit zu schaffen. Die schönste soziale Schutzpolitik 
ist nicht soviel wert wie die Anstrengung, Arbeit zu 
schaffen, damit man den Schutz gar nicht in Anspruch 
nehmen muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deshalb bleibt im Vordergrund: Arbeit für alle. Das 
kann die Sozialpolitik nicht allein leisten. Das muß 
Wirtschaftspolitik in Bund und Land leisten, das müs-
sen die Tarifpartner leisten, das müssen die Unterneh-
mer leisten. Nicht Klassenkonflikte lösen das Problem, 
sondern Kooperation ist das Gebot der Stunde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will an dieser Stelle die Arbeitslosen auch 
gegen den Kollektivvorwurf in Schutz nehmen, sie 
seien alle Drückeberger oder Faulenzer. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das fehlte ja auch 
noch! — Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
- Ich nehme sie ja in Schutz, wie Sie hören. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Aber wie!) 
Daß es Mißbrauch gibt, wird ja wohl niemand bestrei-
ten. Den gibt es im übrigen in vielen, vielen sozialen 
Einrichtungen. Den gibt es nicht nur von Arbeitneh-
mern. Den gibt es auch von Arbeitgebern. Wir sind auf 
keinem Auge blind. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Den gibt es auch in 
diesem Haus!) 
— Den gibt es sogar unter Politikern. Auch do rt soll 
es ihn geben. Wo Mißbrauch auftritt, wird er von uns 
bekämpft, und zwar der Ehrlichen wegen. Das ist 
Schutz für die Ehrlichen. Wenn wir den Mißbrauch 
nicht bekämpfen, dann leisten wir einer Verdachtspo-
litik Vorschub, die auch diejenigen, die es gar nicht 
verdient haben, unter den Verdacht stellt, sie würden 
den Sozialstaat ausbeuten. 
(Kolb [CDU/CSU]: So wie der Herr Beck
-
mann!)  
— Ja, ich halte es beispielsweise für einen ausgespro-
chenen Mißbrauch, wenn Arbeitgeber dem Arbeit-
nehmer den Kündigungsschutz abkaufen, indem sie 
in den letzten drei Monaten den Lohn kräftig erhöhen, 
um dem Arbeitnehmer dadurch ein höheres Arbeits-
losengeld zu sichern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir prüfen zusammen mit der Bundesanstalt für 
Arbeit, wie wir illegaler Beschäftigung zu Leibe rük-
ken können, Schwarzarbeit zu Leibe rücken können, 
wie wir die Kontrolle verbessern. Das ist keine Politik 
gegen die Arbeitnehmer, sondern eine Politik für die 
ehrlichen Arbeitnehmer, für diejenigen, die unseren 
Sozialstaat mitfinanzieren, die ja schließlich ihren Bei-
trag leisten, damit die Solidargemeinschaft intakt 
bleibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, der Gesetzentwurf der 
SPD zur Wiederherstellung eines ausreichenden 
Schutzes bei Arbeitslosigkeit, mit dem sie ja vor der 
Hessenwahl noch schnell Propaganda get rieben hat, 
hätte 6 Milliarden gekostet. Das ist überhaupt das 
Betriebsgeheimnis der SPD: Sie verteilt immer Geld, 
652 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Bundesminister Dr. Blüm 
das gar nicht vorhanden ist. Das sind die Zauberkünst-
ler der Verteilungspolitik. 
(Schily [GRÜNE]: Das macht ihr doch auch! 
Wo ist denn das Geld für die Steuerre
-
form?) 
6 Milliarden Mark für einen Vorschlag, der in Eile 
zusammengebastelt war, um den hessischen Wahl-
kampf auszustaffieren. Wir bleiben einer soliden Poli-
tik treu. Dieser Gesetzentwurf soll den sozialen Schutz 
aller Arbeitnehmer bei Arbeitslosigkeit verbessern. Er 
wendet sich gezielt den älteren Arbeitnehmern zu. Er 
hilft den Arbeitnehmern in der Stahlindustrie. 
Ich bitte Sie, Opposi tion und Regierungsparteien, 
im Interesse der Betroffenen um eine zügige Bera-
tung. Je schneller das Gesetz in Kraft ist, desto eher 
kommt es bei denjenigen an, denen geholfen werden 
soll. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Heyenn. 
Heyenn (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Bundesarbeitsminister, der von den 
Sozialdemokraten vorgelegte Gesetzentwurf hat den 
Vorteil, daß er die bei der Bundesanstalt für Arbeit 
entstandenen Überschüsse auch zugunsten der 
Arbeitslosen verwendet und diese nicht in einer 
Mogelpackung landen wie bei Ihrem Gesetzent-
wurf. 
(Günther [CDU/CSU]: Schon wieder eine 
Mogelpackung!) 
— Natürlich, das ist der Minister der Mogelpackun-
gen, Herr Günther. 
Die Überschüsse landen in einer Mogelpackung, 
weil Sie nämlich die Zahlungszeit des Arbeitslosen-
geldes verlängern mit dem einzigen Ziel, über die Ein-
sparung bei der Arbeitslosenhilfe mehr Geld im Bun-
deshaushalt zu haben, um damit die Kindererzie-
hungszeiten zu finanzieren. Insofern hätten wir 
eigentlich den heute morgen zuerst gelesenen 
Gesetzentwurf mit diesem Gesetzentwurf zusammen-
behandeln können. 
(Peter [Kassel] [SPD]: Sehr richtig!) 
Herr Minister, ich habe in einer nach der Auflage 
großen deutschen Tageszeitung vor vier Wochen 
gelesen, daß die Antwort auf die Frage, warum Nor-
bert Blüm immer so fröhlich sei, laute, er habe als 
Arbeitsminister wenig zu lachen. Dafür hat er uns 
heute morgen, glaube ich, wieder ein deutliches Bei-
spiel gegeben. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Da fragen Sie 
doch mal die Arbeitslosen, was sie zu lachen 
haben! Das ist herzlos, was Sie da  sagen!) 
Der Arbeitsmarkt ist vom Konjunkturabschwung 
erreicht. Der Konjunkturschwindel ist aufgedeckt; das 
muß sogar Herr Bangemann zugeben. Es wird zu 
Recht nur noch von einer jahreszeitlich bedingten 
Entlastung auf dem Arbeitsmarkt gesprochen. Die 
Zahl der Arbeitslosen ist seit der Wende um nahezu 
eine halbe Million gestiegen. 
(Zuruf von der SPD: Nur die offizielle! Die 
andere noch mehr!) 
Es ist also selbstverständlich, daß wir die Zahlen bei 
den ABM-Maßnahmen und die Zahlen bei Aus- und 
Weiterbildung erhöhen mußten. Das ist kein Ruhmes-
blatt, sondern selbstverständliches Handeln, Herr 
Bundesarbeitsminister. 
Sie haben in den vergangenen vier Jahren die 
Arbeitslosenversicherung gründlich demon tiert und 
den Arbeitslosen das Geld aus der Tasche gezogen. 
Wir haben es am Mittwoch im Ausschuß für Arbeit 
und Sozialordnung erlebt — und das, was wir eben 
gehört haben, war ein Aufguß der Rede vom vergan-
genen Mittwoch 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Genau!) 
— vielen Dank, Frau Unruh — , daß der Bundesar-
beitsminister an aktiver Arbeitsmarktpolitik nichts 
einzubringen hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir mußten im Ausschuß sogar nachfragen, ehe er 
sich bequemte, zu der ernüchternden Entwicklung 
der Arbeitslosenzahlen in diesem Frühjahr überhaupt 
Stellung zu nehmen. Kein Wort dazu, daß wir inzwi-
schen drei Millionen Sozialhilfeempfänger haben, daß 
sich die Zahl der arbeitslosen Sozialhilfeempfänger in 
Ihrer Regierungszeit verfünffacht hat, Herr Bundesar-
beitsminsiter. 
(Zurufe von der SPD: Sehr wahr! — Mit stei
gender Tendenz!) 
32 To der Arbeitslosen sind länger als ein Jahr 
arbeitslos. Dieser Anteilswert hat sich in den vergan-
genen vier Jahren verdoppelt. 
(Dreßler [SPD]: Leider auch wahr!) 
Die durchschnittliche Dauer der Arbeitslosigkeit ist 
in Ihrer Regierungszeit von siebeneinhalb auf zwöl-
feinhalb Monate gestiegen. Immer mehr Arbeitslose 
erhalten weder Arbeitslosengeld noch Arbeitslosen-
hilfe. Nur noch 35 % der gemeldeten Arbeitslosen 
erhalten Arbeitslosengeld. Vor fünf Jahren waren das 
noch mehr als 50 % . 
Große Teile der nachwachsenden Genera tion sind 
vom Arbeitslosenhilfebezug ausgeschlossen, nämlich 
dann, wenn sie nach Abschluß der berufsbildenden 
Schulen, ohne in einem versicherungspflichtigen 
Beschäftigungsverhältnis gewesen zu sein, oder nach 
Abschluß in Fach- und Hochschulen keine Arbeit fin-
den. 
(Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
— Neue Armut unter den Arbeitslosen, lieber Herr 
Kolb, ist bittere Rea lität. Immer mehr Arbeitslose müs-
sen Sozialhilfe in Anspruch nehmen. Immer mehr 
Arbeitslose werden vom Leistungsbezug ausge-
grenzt. Wenn die Bezugszeit von Arbeitslosengeld zu 
Ende ist, wird heute beim 50jährigen Arbeitslosenhil-
feempfänger die 80jährige Mutter von ihren 1 500 DM 
Rente etwas abgeben; sie muß es abgeben, damit ihr 
50jähriger Sohn Arbeitslosenhilfe bekommt. Ich 
glaube, das ist ein unwürdiger Tatbestand. Sie schlie- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 653 
Heyenn 
ßen immer mehr vom Bezug von Arbeitslosengeld 
und Arbeitslosenhilfe aus: Jugendliche, soweit sie 
noch nie oder nur vorübergehend erwerbstätig waren, 
Frauen, soweit sie nach der Phase der Kindererzie-
hung wieder erwerbstätig werden wollen, und Mehr-
facharbeitslose, die nach kurzen Einstellungsperio
-
den wieder entlassen werden. 
Durch den schleichenden Verfall der Arbeitslosen-
versicherung sind die arbeitsmarktpolitischen Pro-
bleme mehr und mehr auf Städte und Kommunen ver-
lagert worden. Die Kommunen müssen mit der Sozial-
hilfe die entstandenen Lücken schließen, die in der 
Arbeitslosenversicherung aufgerissen worden sind. 
(Reimann [SPD]: Zwei Milliarden! — Zuruf 
des Abg. Dreßler [SPD]) 
Die Antwort der Bundesregierung auf diese — nur 
kurz skizzierte — Lage der Arbeitslosen ist mehr als 
schlicht, und sie ist auch gesellschaftspolitisch drama-
tisch, wenn wir hier vom Bundesminister hören, daß 
Arbeitslose über 42 Jahre für ihn schon ältere Men-
schen, nämlich ältere Arbeitslose sind. Soll das etwa 
heißen, daß Sie, Herr Minister, wenn die Entwicklung 
so weitergeht, uns in zwei Jahren hier mit 35jährigen 
Arbeitslosen kommen und sie als ältere Arbeitslose 
bezeichnen? Ich halte das schlichtweg für einen Skan-
dal. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten wollen das Geld, das an 
Überschüssen durch Ihre Kürzungspolitik entstanden 
ist, den Arbeitslosen zugute kommen lassen, aber kei-
nen Verschiebebahnhof neuer Art eröffnen, wie Sie es 
tun, und damit die Kindererziehungszeiten finanzie-
ren. Wir wollen die Wende zu Lasten der Arbeitslosen 
zurücknehmen, d. h. die nachhaltige Demontage der 
Arbeitslosenversicherung durch Norbert Blüm rück-
gängig machen. Wir wollen sicherstellen, daß Arbeits-
lose im Regelfall Arbeitslosengeld oder Arbeitslosen-
hilfe erhalten und nicht der Sozialhilfe zu Last fal-
len. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Bravo!) 
Abgänger von berufsbildenden Schulen, Fachschu-
len, Fachhochschulen, Hochschulen und gleicharti-
gen Ausbildungsstätten sollen, wenn sie keinen 
Arbeitsplatz finden, Anspruch auf Arbeitslosenhilfe 
erhalten. Zeiten der Betreuung und Erziehung von 
Kindern und pflegebedürftigen Personen wollen wir 
den Vorbeschäftigungszeiten gleichstellen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Richtig!) 
Wir wollen die Familien durch eine weitgehende 
Nichtberücksichtigung der genannten Verwandten-
einkommen massiv entlasten. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Richtig!) 
Wir wollen also mit unserem Gesetzentwurf insbe-
sondere die Benachteiligung der Frauen auf dem all-
gemeinen Arbeitsmarkt abbauen helfen. 
Norbert Blüm hält von all diesen Intentionen nichts. 
Er hält nichts davon, das durch seine Kürzungen ein-
gesparte Geld bei der Bundesanstalt für Arbeit den 
Arbeitslosen zurückzugeben. Das ist der eigentliche 
Skandal bei diesem Gesetzentwurf. 
Wir wollen weiter mit unserem Entwurf die lokalen 
Beschäftigungsinitiativen unterstützen. Die Arbeit, 
die dort geleistet wird, kann zwar — das ist wahr — 
die Probleme grundsätzlich nicht lösen. Aber in 
Ergänzung anderer Maßnahmen ist das, was hier in 
den Arbeitsloseninitiativen getan wird, eine wirksame 
Hilfe. Weil wir nach wie vor der Auffassung sind, daß 
die Arbeitslosenzentren sinnvolle Aufgaben leisten, 
wollen wir sie finanziell unterstützen. 
Wir weisen erneut darauf hin, daß § 128 AFG ersatz-
los zu streichen ist. Denn diese Vorschrift hat sich im 
Laufe der Jahre geradezu ins Gegenteil verkehrt. 
(Kolb [CDU/CSU]: Da ist kräftig geplündert 
worden!)  
— Das Recht auf Arbeit gehört für uns zu den sozialen 
Grundrechten. Arbeit heißt nach unserem Verständ-
nis auch Selbstverwirklichung, heißt Teilhabe an der 
gesellschaftlichen und sozialen Entwicklung. Arbeits-
losigkeit ist genau das Gegenteil. Wir wollen, daß zur 
Arbeitslosigkeit nicht auch noch materielle Not hinzu-
kommt. Deswegen wiederholen wir seit Jahren, daß 
die Wiederherstellung eines ausreichenden Schutzes 
bei Arbeitslosigkeit dringend erforderlich ist. 
(Vorsitz: Vizepräsident Westphal) 
Mit dem von der Bundesresgierung vorgelegten 
Gesetzentwurf wird dieses Ziel nicht erreicht. Wir 
appellieren an die Regierungsparteien, die aufgelau-
fenen Überschüsse bei der Bundesanstalt für Arbeit 
auch zugunsten der Arbeitslosigkeit und nicht zur teil-
weisen Sanierung des Bundeshaushaltes und zur 
Finanzierung der Kindererziehungszeiten einzuset-
zen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau 
Unruh [GRÜNE]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Feilcke. 
Feilcke (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Sehr geehrter Herr Kollege Heyenn, 
wenn man Sie so hört, dann hat man den Eindruck, Sie 
handeln nach der Devise: Wir wollen alles, und zwar 
subito, und das finanzieren wir nach altem Strickmu-
ster mit roten Zahlen. — Ich glaube, das ist nicht die 
Redlichkeit, die hier bei einem solchen Gesetz ange-
sagt ist. Dies um so weniger, als Sie zu dem Zeitpunkt, 
als Sie das Regierungsgeschäft aufgeben mußten, in 
der Kasse der Bundesanstalt für Arbeit eine Fehlfinan-
zierung von 12 Milliarden DM hatten. Wir dagegen 
können sagen: Wir werden das, was in diesem Gesetz 
zu finanzieren ist, mit 12,5 Milliarden DM genau aus 
der Kasse der Bundesanstalt für Arbeit finanzieren. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Aber nicht auf Kno
chen der Armen!)  
— Nicht auf Knochen der Armen, nicht auf Kosten der 
Armen, sondern zugunsten der Armen, Frau Unruh. 
Und, lieber Herr Kollege Heyenn: Auch wenn Sie — 
Ihrem oppositionellen Selbstverständnis entspre-
chend — hier den Madigmacher herausgekehrt 
haben, so habe ich doch den Eindruck, daß wir uns 
654 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Feilcke 
verständigen können; denn im Ziel sind wir uns 
einig. 
(Zuruf von der SPD: Nun machen Sie den 
Schönfärber!) 
Ich finde, das ist für die vor uns liegenden Ausschuß-
beratungen ermutigend. Wir jedenfalls sind der Auf-
fassung, daß dieses Gesetz ein hervorragendes sozial-
politisches Angebot ist, insbesondere für diejenigen, 
die unserer Hilfe bedürfen: für die längerfristig — 
insbesondere älteren — Arbeitslosen. Dabei ist auch 
klar, daß Jüngere, die nach relativ kurzer Zeit der 
Berufserfahrung arbeitslos werden, davon profitieren 
werden. 
Wir sind uns alle darüber im klaren, daß es sich nur 
um ein Kurieren an Symptomen handelt. Wir müssen 
die Ursachen beseitigen, aber wir müssen nicht nur 
die Ursachen, sondern auch die Arbeitslosigkeit selbst 
beseitigen. Da sind wir alle gefordert. 
(Heyenn [SPD]: Dazu muß man etwa tun, 
darüber darf man nicht nur reden! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
—Bitte, blasen Sie sich hier nicht so auf wie ein Och-
senfrosch. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Helfen Sie dabei, hier Lösungen zu finden. — 
(Dreßler [SPD]: Sie sind ein exzellenter 
Schwätzer! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Sie haben uns das Regierungsgeschäft übergeben, 
weil Sie versagt haben. Wir machen das Beste dar-
aus. 
(Stratmann [GRÜNE]: Sie machen sich 
lächerlich! — Weitere Zurufe von den GRÜ
-
NEN) 
Und wenn wir noch ein paar Jahre mehr haben, dann 
werden Sie sehen, daß wir auch diese Probleme im 
Griff haben werden. 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ
NEN) 
Meine Damen und Herren, es darf nicht unser politi-
sches Ziel sein. Arbeitslosigkeit zu verwalten oder 
möglichst günstig zu gestalten. 
(Zuruf von der SPD: Nehmen Sie einmal die 
Hand aus der Tasche!) 
— Als Redner darf man das. — 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Nein! — Weitere 
Zurufe von den GRÜNEN und der SPD) 
Wichtig ist vielmehr, daß wir versuchen, die Ursachen 
für die strukturellen und die internationalen Probleme 
an der Wurzel zu packen. 
Lassen Sie mich aber, da die Zeit ja relativ knapp 
bemessen ist, auch noch zu zwei Fragezeichen bei 
diesem Gesetz kommen, die in unseren Ausschußbe-
ratungen, Herr Minister, sicherlich eine gewisse Rolle 
spielen werden. Einen Punkt haben Sie selbst ange-
sprochen; ich bin darüber sehr froh. Ich glaube, wir 
sollten bei allem, was wir an Gutem tun, auch dieje-
nigen im Auge haben, die ein gutes Gesetz möglicher-
weise zu mißbrauchen versuchen. Damit schaden 
wir nicht dem guten Ansatz des Gesetzes, sondern wir 
helfen, so glaube ich, denen, die unserer Hilfe bedür-
fen. Dabei sollten wir Anreize zum Mißbrauch eines 
Gesetzes eben innerhalb dieses Gesetzes nach Mög-
lichkeit ausschließen. Es ist sehr richtig und sehr wich-
tig, Herr Minister 
(von der Wiesche [SPD]: Der hört doch gar 
nicht zu!) 
— doch, er hört sehr gut zu, er hat nämlich zwei 
Ohren —, 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
daß in den Koalitionsvereinbarungen davon die Rede 
ist, daß Sie, Herr Minister, angekündigt haben, es 
werde eine Arbeitsgruppe gebildet, die sich u. a. auch 
mit der Frage des Mißbrauchs befaßt. Ich bin der Auf-
fassung — und ich weiß, daß diese Meinung von vie-
len Kollegen geteilt wird — , daß man eventuelle Miß-
brauchstatbestände nach Möglichkeit innerhalb eines 
Gesetzes, das möglicherweise auch dem Mißbrauch 
Türen öffnet, regeln sollte. Lohnersatzleistungen, 
meine Damen und Herren, dürfen niemals so attraktiv 
sein, daß die Motivation zur Arbeitsaufnahme 
dadurch möglicherweise geschwächt wird. Ich 
glaube, in diesem Ziel sind wir uns alle einig. 
(Egert [SPD]: Herr Feilcke hat die Hand in 
der Tasche!) 
— Ja, aber in meiner Tasche, Herr Egert. — 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Lassen Sie mich noch kurz einen zweiten Gesichts-
punkt ansprechen: Ich bin der Auffassung, wir sollten 
bei den Beratungen im Ausschuß sehr sorgfältig prü-
fen, 
(Egert [SPD]: Der Kollege von den GRÜNEN 
hatte die Hand auch in seiner eigenen 
Tasche!) 
ob wir die Leistungsfähigkeit der Bundesanstalt für 
Arbeit langfristig nicht möglicherweise überfordern, 
wenn wir alle Überschüsse zugunsten eines so wich-
tigen und richtigen Gesetzes verbrauchen. Denn es ist 
nicht ausschließlich die Aufgabe der Bundesanstalt 
für Arbeit, die Arbeitslosigkeit zu verwalten und nach 
Möglichkeit zu gestalten, sondern sie sollte in erster 
Linie dafür Sorge tragen, daß Menschen in Arbeit 
kommen. Das Geschäft der Bundesanstalt ist in erster 
Linie Beratung, Vermittlung, Wiedereingliederung 
und Erhaltung und Schaffung von Arbeitsplätzen. 
Diese Ziele dürfen nicht aus dem Auge verlorenge-
hen. Ich glaube, wenn das sichergestellt ist, dann wer-
den wir alle diesem Gesetz zustimmen. 
(Frau Ganseforth [SPD]: Das ist aber nicht 
sichergestellt!) 
Es ist erforderlich, in einer Zeit längerfristiger Arbeits-
losigkeit insbesondere von älteren Arbeitnehmern 
darauf zu achten, daß wir die Folgen dieser Arbeitslo-
sigkeit mildern. Der Gesetzentwurf, der heute hier zur 
Beratung steht, dient diesem Ziel. Er beweist gleich-
zeitig unsere Solidarität mit den Betroffenen, vor 
allem den älteren Arbeitslosen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Heyenn [SPD]: Durchgefallen!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 655 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Hoss. 
(Schily [GRÜNE]: Jetzt wird zur Sache gere
-
det!) 
Hoss (GRÜNE): Herr Präsident! Kolleginnen und 
Kollegen! Um zu einer richtigen Beurteilung des vor-
liegenden Gesetzentwurfes der Bundesregierung zu 
kommen, ist es notwendig, sich damit auseinanderzu-
setzen, woher die Mittel stammen, die hier zur Vertei-
lung anstehen. Wenn der sozialpolitische Strahle
m
ann Blüm sich im Grunde anschickt, die Beute zu 
verteilen, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Die sozialpolitische 
Dunkelziffer Hoss!) 
die er in einem Raubzug seit 1984 gemacht hat, indem 
er in die Taschen der Arbeitslosen, derjenigen, die 
nicht zu den Vermögenden gehören, gegriffen hat, 
dann ist das der eigentliche Punkt, um den es hier 
geht. Er hat gesagt: Wir haben gespart, seitdem wir an 
der Regierung sind. 
Für mich ist der Begriff des Sparens eigentlich 
damit verbunden, daß es sich um mich handelt, daß 
ich spare und daß es dann mein Geld ist. Er hat nicht 
von sich aus oder von seiner Klasse, von den Vermö-
genden aus gespart, sondern er hat mit dem Geld der 
Arbeitslosen gespart, indem er sie geschröpft hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Das Arbeitslosengeld wurde ab 1984 von 68 % auf 
63 % gekürzt, die Arbeitslosenhilfe von 58 % auf 
56 %. 
(Kolb [CDU/CSU]: Nur für einen Teil!) 
Das Unterhaltsgeld bei Qualifizierungsmaßnahmen 
—heute reden Sie von einer Qualifizierungsoffensive 
— haben Sie von 80 % auf 63 % gekürzt. 
(Schily [GRÜNE]: Hört! Hört!) 
Sie haben den Zugang zum Versicherungsschutz 
erschwert, indem Sie die Anwartschaftzeiten verdop-
pelt haben. Sie haben die Dauer verkürzt, während 
der man Anspruch auf Arbeitslosengeld hat, und Sie 
haben den gesetzlichen Rentenversicherungen Ren-
tenbeiträge aus der Arbeitslosenversicherung vorent-
halten. Damit haben Sie Gelder angehäuft. Der nor-
male Bürger wird davon ausgehen, daß bei zuneh-
mender Arbeitslosigkeit in der Bundesrepublik die 
Kassen in Nürnberg leerer werden. Man höre und 
staune: Genau das Umgekehrte ist passiert. Sie haben 
über die Sparmaßnahmen bei den Arbeitslosen und 
indem Sie die Ausgaben der Bundesanstalt für Arbeit 
reduziert haben und damit die einzelnen Betroffenen 
geschröpft haben, Geld zusammengebracht und 
einen Zustand erreicht, daß heute in der Kasse mehr 
Geld ist als vorher, obwohl die Arbeitslosigkeit ange-
stiegen ist. Das ist Ihre Sozialpolitik, die Sie hier 
immer blendend zu verkaufen versuchen 
(Schily [GRÜNE]: Der Falschmünzer!) 
und mit Ihren Späßchen hier über die Bühne bringen 
wollen. 
(Beifall bei den GRÜNEN sowie des Abg. 
Dreßler [SPD]) 
Diese Schröpfung geschieht in der Zeit Ihrer Regie-
rung, in der sich — ich nenne nur eine Zahl — die 
Einkünfte aus Unternehmenstätigkeit, aus Vermögen 
und Kapital um 70 Milliarden DM erhöht haben. Die 
Einkommen der Arbeitnehmer und Rentenempfänger 
haben sich um 60 Milliarden DM verringert. Das sind 
die Tatsachen. Das sind die Fakten. 
(Bohl [CDU/CSU]: Was sind das für Rech
nungen, die Sie aufstellen? Das ist Unsinn!) 
—Diese Rechnungen sind schon in Ordnung. Sie kön-
nen mir glauben, daß ich, wenn ich mich hier hinstelle 
und etwas sage, die Dinge genau prüfe. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie können mir das Gegenteil beweisen. 
Weiterhin: Wir sind selbstverständlich für eine 
Rückgabe der Gelder, die sich dort angesammelt 
haben und die den Arbeitslosen gehören. Sie gehören 
nicht Ihnen, Herr Blüm. Das ist die Kasse derjenigen, 
die die Beiträge zur Arbeitslosenversicherung 
gezahlt haben, und diese haben einen Anspruch auf 
eine solidarische Verteilung nach sozialpolitisch 
weitgehend gleichen Kriterien und gleichen Vortei-
len. Es geht nicht an, daß Sie bestimmte Gruppen aus-
nehmen. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Das wäre ein 
Argument für Beitragssenkungen, Herr Kol
lege Hoss!) 
— Bitte stören Sie mich nicht, Herr Cronenberg, ich 
habe nur sieben Minuten Zeit. 
(Kolb [CDU/CSU]: Jetzt sind es nur noch drei 
Minuten!) 
Ich will Ihnen zwei Punkte nennen: Erstens schaffen 
Sie künstlich und willkürlich neue Kriterien für die 
Ausgabe von Geldern für Leute, die arbeitslos gewor-
den sind. Sie schaffen das Kriterium des Alters; Sie 
machen heute einen 42jährigen Arbeitnehmer zu 
einem „alten" Arbeitnehmer, der über einen längeren 
Zeitraum Arbeitslosengeld bekommt als derjenige, 
der 41 Jahre alt ist. Sie müssen sich einmal auf der 
Zunge zergehen lassen, was es bedeutet, was Sie da 
anrichten. 
Sie sind nicht mehr nur damit zufrieden und stellen 
sich darauf ein, daß wir eine Teilung in unserer 
Gesellschaft haben zwischen solchen, die in Lohn und 
Gehalt stehen, und solchen, die keine Arbeit haben; 
Sie schaffen jetzt auch noch eine Polarisierung unter 
den Arbeitslosen, indem Sie Arbeitslose zweier Kate-
gorien schaffen, nämlich solche, die längere Zeiten, 
und solche, die geringere Zeiten der Arbeitslosigkeit 
durchlaufen haben. 
Das ist dasselbe Konzept, Herr Blüm, das Sie bei den 
Trümmerfrauen angewandt haben. Auch da haben sie 
eine willkürliche Zahl, den Jahrgang 1921 genommen 
und ihn zum Maßstab gemacht, und der Jahrgang 
1920 geht leer aus. Hier machen Sie es bei den 
Arbeitslosen genau so. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir konnten uns mit der 58er Regelung noch 
anfreunden, Herr Blüm, weil das eine Regelung war, 
bei der man einen Übergang in die normale Rente 
schaffen konnte. Aber mit dem, was Sie hier mit 42jäh- 
656 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Hoss 
rigen machen — Sie stempeln einen Großteil unserer 
Arbeitnehmer als zum alten Eisen gehörig ab —, 
gehen Sie weiter als manche andere. 
(Günther [CDU/CSU]: Reden Sie doch nicht 
solchen Quatsch!) 
Der zweite Punkt ist folgender. Mit der Art und 
Weise, wie Sie die Mittel verteilen, helfen Sie im 
Grunde den Stoltenbergschen Etat sanieren. Wenn 
ich kurz einmal den Stahlbereich herausgreifen darf: 
Im Stahlbereich stellt sich eigentlich eine Strukturauf-
gabe, die nur gemeinschaftlich gelöst werden kann. 
Mich fasziniert es, daß Sie in Fortsetzung Ihrer soge-
nannten Sozialpolitik der erste sind, der einen Gesetz-
entwurf einbringt, der der Sanierung der Stahlregio-
nen dienen soll, und zwar auf Kosten der Arbeitslosen. 
Indem Sie aus der Kasse der Nürnberger Bundesan-
stalt die Mittel zur Verlängerung der Zahlung des 
Kurzarbeitergeldes bereitstellen, 
(Bundesminister Dr. Blüm: Sollen wir es las
-
sen?) 
helfen Sie mit, die Situation in den Stahlregionen zu 
verbessern. 
(Kolb [CDU/CSU]: Also wollen Sie das strei
chen!) 
Dabei tun Sie nichts, um die Konzerne, die dort in der 
Pflicht sind, und die öffentliche Hand ins Spiel zu brin-
gen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wenn hier über Subventionen geredet wird, muß 
ich folgendes sagen. Die Stahlindustrie wie auch die 
Kohle und die Werften sind Industrien, die nie diese 
Größe erreicht hätten 
(Bundesminister Dr. Blüm meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
— Herr Blüm, lassen Sie mich diesen Gedanken aus-
führen; Sie kommen gleich dran — , wenn es sich nicht 
um Industrien handelte, die für den damaligen Staat 
wichtig waren. Riesige Subventionen sind vor dem 
Ersten und vor dem Zweiten Weltkrieg in die Stahlin-
dustrie geflossen. 
Was heute ansteht, ist genau dasselbe: Man darf 
nicht auf Kosten der Arbeitnehmer eine Sanierung aus 
der Kasse der Bundesanstalt für Arbeit im Bereich der 
Stahlindustrie finden, sondern muß eine Lösung fin-
den, die diejenigen in die Pflicht nimmt, die in der 
Vergangenheit — auch durch die Führung von Krie-
gen — in den Stahlregionen verdient haben. 
(Kolb [CDU/CSU]: Ihre Redezeit ist um!) 
Diese wollen wir in die Pflicht nehmen und nicht die 
Arbeitslosen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Jetzt sind Sie dran. 
Vizepräsident Westphal: Nein, so leid es mir tut, 
aber Sie sind jetzt schon über Ihre Zeit, Herr Hoss. 
Dann muß auch der Abgeordnete Blüm auf eine 
Zusatzfrage verzichten. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Geben Sie die Frage zu 
Protokoll!) 
Herr Hoss, Ihre Redezeit ist leider beendet. 
Hoss (GRÜNE): Einen Schlußsatz? 
Vizepräsident Westphal: Einen Schlußsatz! 
Hoss (GRÜNE): Wir werden im Verlauf der Bera-
tungen unsere Vorschläge in einen Änderungsantrag 
einbringen, der darauf abzielt, eine solidarische und 
gerechte Verteilung dieser Gelder zu erreichen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Dr. Thomae. 
Dr. Thomae (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Arbeitslosigkeit soll verhindert und nicht 
verwaltet werden. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Richtig!) 
Das Frühjahrsgutachten der wirtschaftswissenschaft-
lichen Forschungsinstitute bestätigt trotz unter-
schiedlicher Prognosen, daß die Politik der Bundesre-
gierung sehr erfolgreich ist. Hohe Preisstabilität, 
erhebliche Einkommenszuwächse und ein weiterer 
Beschäftigungsanstieg werden von allen vorausge-
sagt. Wir werden mit einer umfassenden Steuerreform 
die weitere Beschäftigung sichern. Und trotzdem: Es 
bleibt eine zu hohe Zahl von Arbeitslosen. Es bleiben 
Bürger, die einen Anspruch haben, daß wir uns um sie 
kümmern. Dazu gehören sogenannte Unterqualifi-
zierte ebenso wie die Arbeitnehmer der Problemindu-
strien sowie vor allen Dingen ältere Arbeitnehmer. 
Neben der Durchsetzung einer soliden liberalen 
Wirtschaftspolitik hat diese Bundesregierung mehr als 
jede andere Bundesregierung dafür gesorgt, daß die 
Bürger, die arbeitslos sind, fort- und weitergebildet 
werden. Mehr als 530 000 sind 1986 in Bildungsmaß-
nahmen eingetreten. Dies war möglich, weil wir die 
Arbeitslosenversicherung konsolidiert haben. 
Wir wissen, wie schwierig es gerade für ältere 
Arbeitslose ist, eine neue Anstellung zu finden. Diese 
Personen, die meistens jahrzehntelang Beiträge in die 
Arbeitslosenversicherung gezahlt haben, können 
nicht mit einem Jahr Arbeitslosengeld abgespeist 
werden. Deshalb waren wir bereits in der vergange-
nen Legislaturpe riode für die längere Zahlung des 
Arbeitslosengeldes, deshalb auch der vorliegende 
Gesetzentwurf der Bundesregierung. Deshalb begrü-
ßen wir von den Liberalen es, daß es nach langen 
Bemühungen demnächst gelingen wird, die 
Mischnick-Vorstellungen zu realisieren, wonach die 
Länge der Leistungsgewährung von der Dauer der 
Beitragszahlung abhängig gemacht wird. 
Ich möchte Sie noch einmal darauf aufmerksam 
machen, daß nach den Koalitionsvereinbarungen bei 
finanziellen Spielräumen der Bundesanstalt für Arbeit 
Beitragssenkungen vor Leistungsverbesserungen 
gehen. 
(Beifall bei der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 657 
Dr. Thomae 
Herr Hoss, die Beitragssenkungen sind möglich, weil 
wir neue Arbeitsplätze geschaffen haben. Das waren 
600 000. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Und die Arbeitszeit
-
verkürzung!) 
Außerdem müssen Sie feststellen, daß die Dauer der 
Jugendarbeitslosigkeit und die Arbeitslosigkeit der 
älteren Bürger dank der soliden Politik dieser Regie-
rung abgenommen haben. 
Der Gesetzentwurf der SPD ist unse riös. Die SPD 
glaubt wieder einmal, als Oppositionspartei tief in die 
große Wundertüte greifen und soziale Wohltaten aus-
schütten zu können. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Billige Polemik!) 
Für die Folgen hätten Sie ja nicht aufzukommen. 
(Reimann [SPD]: Genausowenig wie Sie!) 
Der SPD-Vorschlag würde in kurzer Zeit die Bun-
desanstalt wieder in rote Zahlen bringen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sie verlieren keinen 
sozialen Besitzstand!) 
Der von der SPD gemachte Vorschlag würde 5 Mil li
-arden DM kosten. Weitere 5 Milliarden DM würde die 
Verwirklichung der SPD-Forderung kosten, daß die 
Bundesanstalt für Arbeit für ihre Leistungsbezieher 
wieder volle Rentenversicherungsbeiträge zahlen 
soll, also summa summarum 10 Milliarden DM. Dieser 
Vorschlag ist unseriös und auch nicht finanzierbar. 
Meine Damen und Herren, die Tarifpartner tragen 
selbst eine sehr hohe Mitverantwortung für Wohl-
stand und Arbeit. Es darf nicht vergessen werden, daß 
die Tarifpartner den Preis für die Arbeit gemeinsam 
bestimmen und damit einen entscheidenden Einfluß 
auf die Beschäftigung haben. Daß vor zwei Wochen 
ein Arbeitskampf in der Metallindustrie vermieden 
worden ist, haben wir mit Erleichterung aufgenom-
men. Die zusätzlichen Beschäftigungskosten können 
von großen Firmen verkraftet werden und durch 
Rationalisierungsmaßnahmen aufgefangen werden. 
Oh dies den kleineren Betrieben gelingt, ist eine 
andere Frage. 
(Beifall des Abg. Cronenberg [Arnsberg] 
[FDP]) 
Mir scheint, daß die Verhandlungspartner auf der 
Arbeitgeberseite mehr an die Großindustrie gedacht 
haben als an den Mittelstand. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Dabei ist es gerade den vielen kleinen Bet rieben im 
letzten Jahr gelungen, neue Arbeitsplätze zu schaf-
fen. 
Mittelstandsfeindlich ist bekanntlich die SPD. Wie 
sonst könnte sie die Streichung des Überbrückungs-
geldes fordern, mit dem wir die Gründung einer 
selbständigen Existenz erleichtern wollen? Wir Libe-
rale wollen diese Maßnahmen von drei auf maximal 
sechs Monate verlängern. Es ist besser, jemandem 
den Schritt in die Selbständigkeit zu erleichtern, als 
ihn weiter arbeitslos zu lassen. 
(Beifall bei der FDP) 
Darüber hinaus schaffen diese Selbständigen auch 
zusätzliche Arbeitsplätze. 
Arbeitsmarktpolitik bedarf einer hohen Phantasie 
und Flexibilität aller Beteiligten. Erstens. Die Arbeit-
nehmer müssen mobiler und in stärkerem Maße zur 
Umschulung bereit sein. Zweitens. Die Gewerkschaf-
ten müssen endlich akzeptieren, daß sich bet riebliche 
Arbeitszeiten nicht nach Einheitstarifverträgen rich-
ten können. 
(Schreiner [SPD]: Am besten gleich verbie
ten!)  
Drittens. Die Arbeitgeber müssen endlich die Teilzeit-
arbeit fördern. Viertens. Wir brauchen endlich neue 
Berufsbilder für einfachere Tätigkeiten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
Letzter Punkt — darauf wird die FDP verstärkt 
Gewicht legen — : Wir brauchen endlich eine betrieb-
liche und überbetriebliche Fortbildung, die verstärkt 
in die Tarifverträge einbezogen wird. 
Hier liegt eine außerordentlich wichtige Aufgabe 
für die Arbeitgeber und für die Gewerkschaften. Nur 
wenn sie gemeinsam mit der Bundesregierung die 
Qualifizierungsoffensive fördern, kann die Beschäfti-
gungsoffensive erfolgreich sein. Nur so können wir 
Schritt für Schritt in der Bekämpfung der Arbeitslosig-
keit weiterkommen, was die FDP als oberste Priorität 
ansieht. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schreiner. 
Schreiner (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Nach der Rede des Bundesarbeitsministers 
habe ich mich gefragt, was denn schlimmer sei: eine 
Hand in der Tasche oder ein Brett vor dem Kopf? 
(Zustimmung bei der SPD und den GRÜNEN 
— Oh-Rufe bei der CDU/CSU) 
— Es kommt noch. 
(Kolb [CDU/CSU]: Ich dachte, Ihre Jusozei
ten sind vorbei! — Feilcke [CDU/CSU]: Und 
Sie haben kein Brett vor dem Kopf beim 
Reden?) 
—Sie sind von Brettern geradezu umzingelt, Herr Kol-
lege Feilcke. Sie brauchen da überhaupt nichts zu 
sagen. 
Der Bundesarbeitsminister hat mit der Bemerkung 
begonnen, die Bundesregierung habe sich bislang an 
alles gehalten, was man versprochen habe. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Juso
Stil!) 
Herr Bundesarbeitsminister, ich darf Sie an die ver-
schiedenen Erklärungen der Bundesregierung zum 
Problem der Massenarbeitslosigkeit in der Vergan-
genheit erinnern. Ich darf aus der Regierungserklä-
rung vom 4. Mai 1983 zitieren. Damals hatte Kohl im 
Deutschen Bundestag gesagt: 
Aufgabe Nummer eins ist die Beseitigung der 
Massenarbeitslosigkeit. Hier geht es für uns nicht 
658 	Deutscher Bundestag — 11, Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Schreiner 
nur um ein wirtschaftliches Problem, sondern vor 
allem um ein Gebot der Mitmenschlichkeit. 
(Bundesminister Dr. Blüm: Richtig!) 
Bundesarbeitsminister Blüm hatte in der „Bild" -Zei-
tung am 8. Juni 1983 folgende Überschrift produ-
ziert: 
Blüm: „1 Million Arbeitslose weniger — so 
geht's." 
Ihr Kollege Geißler hatte in derselben Zeitung — das 
scheint Ihr Leib- und Magenblatt zu sein — am 3. Mai 
1983 folgende Überschrift produziert: 
Geißler: „In zwei Jahren 1 Million Arbeitslose 
weniger. " 
Das waren die Absichtserklärungen, die Verspre-
chungen der Bundesregierung in den 80er Jahren, 
nachdem Sie die Macht in diesem Lande übernom-
men hatten. 
(Kolb [CDU/CSU]: Wir regieren, wir haben 
keine Macht!) 
Von diesen Versprechungen ist überhaupt nichts ein-
gelöst worden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Ganz im Gegenteil: 
(Dreßler [SPD]: Alles nur Bluff!) 
In der jüngsten Regierungserklärung ist innerhalb von 
zweieinhalb Stunden, in denen sich der Bundeskanz-
ler hier produziert hat, über das Problem der Massen-
arbeitslosigkeit so gut wie kein Satz gesprochen wor-
den. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Einige wenige Platitüden, die von Ihnen hätten über-
nommen sein können: die wi rtschaftlichen Rahmen-
bedingungen verbessern, in die Zukunft blicken. Das 
war es dann schon. 
Das legt den Schluß nahe, Herr Arbeitsminister, daß 
sich die Bundesregierung mit dem Problem der Mas-
senarbeitslosigkeit nicht mehr beschäftigen will, daß 
die Bundesregierung auf gesellschaftliche Gewöh-
nungseffekte, auf gesellschaftliche Verdrängungs-
prozesse spekuliert, mit einem hohen Sockel von Mil-
lionen arbeitslosen Mitbürgerinnen und Mitbürgern 
zu leben: weit über 2 Millionen, stille Reserve über 
1 Million, insgesamt 3 Millionen. 
Mir steht es nicht zu, Ihnen Ihre Wahlergebnisse zu 
neiden. Sie mögen Ihre Wahlergebnisse interpretie-
ren, wie Sie wollen, aber eines ist gewiß: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das tun wir 
auch!) 
Angesichts der historischen Erfahrung in Deutschland 
tragen Sie vor dem Hintergrund von über drei Millio-
nen arbeitslosen Mitbürgerinnen und Mitbürgern 
(Günther [CDU/CSU]: Es gibt keine drei Mil
-
lionen Arbeitslose!) 
ein hohes Maß an Verantwortung. Dieses hohe Maß 
an Verantwortung könnte irgendwann einmal in ein 
hohes Maß an Schuld umkippen. Wir brauchen Sie 
nicht daran zu erinnern, daß, wenn die Entwicklung 
so weitergeht, wenn die Bundesregierung so tut, als 
gäbe es diese Probleme nicht, wenn die Bundesregie-
rung die Massenarbeitslosigkeit nicht mehr zur 
Kenntnis nimmt, wir strukturell einer Situation entge-
gensteuern können, die mit der Ausgangslage in den 
30er Jahren im Deutschen Reich vergleichbar sein 
kann. 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE] — 
Zuruf von der FDP: Völliger Quatsch!) 
— Das ist kein völliger Quatsch. Ich prophezeie Ihnen 
eines: Der zweite deutsche Demokratieversuch wird 
in schwere Wasser geraten, wenn das Problem Mas-
senarbeitslosigkeit für die Regierung nicht stattfin-
det. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Ich prophezeie Ihnen keine Wiederholung der 30er 
Jahre, aber ich sage Ihnen, daß sich die Arbeitslosen 
das nicht auf Dauer bieten lassen werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und bei 
Abgeordneten der GRÜNEN) 
Ich sage Ihnen dazu, daß die arbeitslosen Mitbürge-
rinnen und Mitbürger an dieser Demokratie verzwei-
feln, wenn wir als Land nicht in der Lage sind, denen, 
die arbeiten wollen, auch wirklich die Möglichkeit zu 
geben, selbständig auf die eigenen Füße zu kom-
men. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zuruf von der CDU/CSU: 
Sie reden von einem anderen Land!) 
— Ich habe in der Tat bei Ihren Reden den Eindruck 
gehabt, Sie reden von einem anderen Land. Ich 
komme darauf zurück. 
Ihr Gesetzentwurf ist ein Tropfen auf den heißen 
Stein. Der Kollege Hoss hat einiges über die Genesis 
der letzten Jahre referiert. Ich will mir das ersparen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war ja auch 
falsch!) 
Ich will Ihnen aber zwei Bemerkungen nicht ersparen. 
Erstens. Das Motiv für Ihren Gesetzentwurf ist nicht 
das Kümmern um die materielle Not von Arbeitslosen, 
sondern das Motiv ist ausschließlich finanzpolitisches 
Geschiebe, Entlastung des Bundes und zusätzliche 
Belastung der Bundesanstalt für Arbeit. Das ist das 
tragende Motiv Ihres Gesetzentwurfes. Als Abfallpro-
dukt kommt dabei eine tendenzielle Verbesserung 
der Situation einiger Arbeitsloser herüber. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Das stört Sie 
auch? — Feilcke [CDU/CSU] : Was stört Sie 
daran, Herr Kollege? — Weiterer Zuruf von 
der CDU/CSU: So was nennt der Abfallpro
dukt!) 
Zweite Bemerkung. Ein Herr von der FDP hat eben 
hier berichtet, die SPD wolle soziale Wohltaten aus-
schütten. Ich will Ihnen einmal sagen, lieber Herr von 
der FDP, 
(Beckmann [FDP]: Gott sei Dank ist das ein 
Herr!)  
wenn Sie uns beschuldigen, mit Blick auf die mate
rielle Situation der Arbeitslosen soziale Wohltaten 
ausschütten zu wollen: Fragen Sie sich doch erst ein- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 659 
Schreiner 
mal, aus welchem Grund eigentlich die FDP an die 
Reichsten der Reichen dieser Republik fortgesetzt 
soziale Wohltaten ausschüttet, zuletzt noch in Form 
der Absenkung des Spitzensteuersatzes! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Dr. Stark [Nürtingen] 
[CDU/CSU]: So kommt er auf die 25 %!) 
Ich zitiere — ich hoffe, Sie gehen sonntags in die 
Kirche — einen Kirchenmann vom 21. Ap ril 1987. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Dr. Stark [Nür
-
tingen] [CDU/CSU]: Das nützt auch nichts!) 
— Ja, das vermute ich in der Tat; denn Sie sind die 
klassische Verkörperung des Pharisäertums. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der CDU/ 
CSU) 
Wenn derjenige, der damals den Tempel von den Pha-
risäern und Falschmünzern leergfegt hat, hier wäre, 
wäre Ihre Fraktion die erste, die draußen vor der Tür 
wäre. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Lachen bei der CDU/CSU — Kolb [CDU/ 
CSU]: Sie sind heute nicht auf dem Juso
Kongreß!) 
Zitat aus der „Frankfurter Neuen Presse" vom 
21. April 1987. 
(Bohl [CDU/CSU]: Muß das immer so laut 
sein? — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Herr Präsident, die sind fortgesetzt so laut, daß ich 
hier kaum noch zur Rede komme. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Könnten Sie dieses Brüllorchester hier vorne etwas 
mäßigen? 
Vizepräsident Westphal: Lieber Herr Kollege 
Schreiner, es gibt auch beim Reden Ursache und Wir-
kung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Schreiner (SPD): Die Frage ist, welche Reihen-
folge. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Herr Kollege 
Schreier!) 
— Sie sind ein Kollege Quatschkopf! Aber wirk lich, 
das ist unglaublich. 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Schreiner, 
das geht nicht. Nun lassen Sie sich einmal unterbre-
chen. Dies ist eine Sache, die ich hier so nicht gelten 
lasse. Es ist unparlamenta risch, was Sie gemacht 
haben. 
Schreiner (SPD): Meinen Sie den Kollegen 
Feilcke? 
(Kolb [CDU/CSU]: Nein, Sie!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Schreiner, 
das, was Sie zu einem anderen Kollegen gesagt 
haben, war unparlamenta risch. Ich finde das nicht in 
Ordnung. Sie sollten das aus Ihrem Wortschatz strei-
chen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sehr vornehm!) 
Schreiner (SPD): Also, Herr Präsident, ich bemühe 
mich um viel guten Willen. 
Ich zitiere nun wirk lich die „Frankfurter Neue 
Presse" vom 21. April 1987: 
Die Evangelische Kirche schätzt die Zahl der 
Menschen in der Bundesrepublik, die nicht 
genug Geld haben, um menschenwürdig leben 
zu können, auf rund drei Millionen. Der Präsident 
des Diakonischen Werkes der evangelischen Kir-
che, Pfarrer Neukamm, forde rte deshalb am 
Oster-Wochenende eine deutliche Erhöhung der 
Sozial- und Arbeitslosenhilfe. „Es geht nicht an, 
daß die Bundesanstalt für Arbeit Milliardenüber-
schüsse macht und Hunderttausende von Lang-
zeitarbeitslosen und jungen Arbeitslosen in 
Armut, in bitterer Armut leben", sagte Neu-
kamm. 
Wenn man vor dem Hintergrund derjenigen, die, wie 
hier geschildert, in der Tat in bitterer Armut leben, 
von sozialen Wohltaten redet, und das von einer Par-
tei, die, was Wohltaten anbelangt, überhaupt keine 
andere gesellschaftliche Gruppe in ihr Blickfeld gera-
ten läßt als diejenigen, die es nun wirklich am wenig-
sten nötig haben, 
(Louven [CDU/CSU]: Das ist ja unerhört!) 
dann ist das ein derartiger Zynismus denen gegen-
über, die nicht wissen, wie sie ihren Kindern die Butter 
aufs Brot bringen sollen, daß Sie sich schämen sollten, 
wenn Sie einen Rest von Anstand im Leib hätten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zuruf von der SPD: 
Bravo!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Cronenberg? 
Schreiner (SPD): Wenn mir das nicht angerechnet 
wird, gerne. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Kollege Schrei-
ner, haben Sie einmal zur Kenntnis genommen, daß 
das Bemühen um Steuersenkungen aus unserer Sicht 
insbesondere für die mittleren und kleinen Unterneh-
men aktive Beschäftigungspolitik ist? Haben Sie zur 
Kenntnis genommen, daß die Ursache für die vielen 
Pleiten und damit für die hohe Arbeitslosigkeit man-
gelndes Eigenkapital, zu hohe Steuerzahlungen sind? 
Ist Ihnen das bewußt? 
(Zurufe von der SPD und von Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Schreiner (SPD): Herr Cronenberg, ich habe in den 
vergangenen Monaten anläßlich einer Reihe von 
Gesprächen mit Vertretern des Mittelstandes immer 
wieder hören müssen, daß die Steuerpolitik der Bun-
desregierung am allergeringsten geeignet ist, die Pro- 
660 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Schreiner 
bleme der kleinen und mittelständischen Bet riebe zu 
lösen 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
— das ist fortgesetzt gesagt worden —, daß Sie, wenn 
man die Entwicklungen der vergangenen Jahre prä-
zise beobachtet, ganz im Gegenteil eine gewaltige 
Umverteilung innerhalb der Unternehmerschaft 
erreicht haben, nämlich hin zu den Kassen, die eh 
schon gefüllt sind. Gucken Sie sich die Gewinnsi-
tuation bei einer Reihe von deutschen Großunterneh-
mungen an, gucken Sie sich die Verfünffachung der 
Transferierung deutschen Besitzes ins Ausland an, 
gucken Sie sich die massenhafte Form von Aufkäufen 
auswärtiger Firmen durch deutsche Großunterneh-
mungen an! Das sind doch nicht Meine Bäcker, kleine 
Handwerker, kleine Metzger und kleine Schuster, die 
in den USA Firmen aufkaufen. Das ist ein Produkt 
Ihrer Politik, im übrigen mit nega tiven zusätzlichen 
Auswirkungen auf den deutschen Arbeitsmarkt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Jetzt reicht es; ich wollte zum Ende kommen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Das wäre auch gut so!) 
Ich wollte einen Punkt noch besonders herausstellen, 
der, wie ich denke, es we rt ist, daß man einige Sätze 
dazu sagt, weil der Bundesarbeitsminister in seiner 
ideologischen Blindheit soeben hier darauf hinwies, 
daß es ja wohl angemessen sei, daß jemand, der län-
gere Zeit Beiträge zahlt, auch für längere Zeit in den 
Genuß von Lohnersatzleistungen kommt. Sie biegen 
sich Ihre Argumente so zusammen, wie Sie sie gerade 
brauchen. Wenn dieses Argument im Grundsatz rich-
tig wäre, gäbe es überhaupt keinen Grund, die Jung-
gesellen anders zu behandeln als die Verheirateten, 
bei gleicher Beitragszahlung und bei gleicher Bei-
tragslänge. Genau das haben Sie gemacht. Das heißt: 
Sie machen immer das hier vorne, was Ihnen gerade 
in den Kram paßt. 
(Dr. Blüm [CDU/CSU]: Sie sind so einfallslos, 
daß Sie glauben, es gäbe nur ein Kriterium! 
— Günther [CDU/CSU]: Außerdem ist das 
falsch, was Sie sagen!) 
— Es ist nicht falsch. Der Bundesarbeitsminister 
begründet den Ausschluß von Hunderttausenden von 
arbeitslosen Jugendlichen aus dem Gesetzentwurf 
der Bundesregierung damit, daß er sagt: Es ist wohl 
angemessen, längere Beitragszahlungen auch mit 
einem längeren Inanspruchnehmen von Lohnersatz-
leistungen zu honorieren. 
Jetzt wi ll ich einige Bemerkungen zur Situa tion der 
jugendlichen Arbeitslosen machen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege, das wird 
nicht mehr gelingen. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP) 
Schreiner (SPD): Ich komme zum Schluß. Ich finde 
es bemerkenswe rt , daß Sie es zum Anlaß eines allge-
meinen Gegrinses nehmen, wenn man Ihnen mitteilt, 
daß im Jahre 1987 über 250 000 junge Menschen in 
der Sozialhilfe sitzen, 
(Louven [CDU/CSU): Ihr habt sie aus der 
Krankenversicherung geschmissen!) 
daß im Jahre 1987 in wachsendem Maße arbeitslose 
Jugendliche überhaupt keinen Anspruch mehr auf 
Arbeitslosenunterstützung haben, daß im Jahre 1987 
in wachsendem Maße junge Leute ganz vom Arbeits-
markt abgekoppelt werden, daß im Jahre 1987 die 
jugendlichen Arbeitlosen, die noch einen Anspruch 
haben, ein Durchschnittsgeld von 500 DM im Monat 
haben. Das reicht nicht zum Leben, und zum Sterben 
ist es ein bißchen zuviel. 
Wer angesichts dieses Hintergrundes von sozialen 
Wohltaten redet, hier albern rumfeixt, rumgrinst, aber 
keinen Satz zu der Notlage dieser jungen Leute 
sagt, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
der hat auch kein Recht, diejenigen öffentlich zu 
beschimpfen, — 
(Zurufe von der CDU/CSU: Unerhört! — Ein 
großer Schreihals ist das!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter! 
Schreiner (SPD): — die mit diesem Staat nichts 
Rechtes mehr anfangen können. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, das 
war Ihr Schlußsatz. — Herr Kollege Schreiner, ich muß 
doch noch eine Bemerkung zu dem Anfang Ihrer Rede 
machen. Die Sache mit dem Brett vor dem Kopf fand 
ich auch nicht sehr parlamentarisch. Allerdings würde 
ich gern hinzufügen, daß eine große deutsche Schrift-
stellerin, Marie von Ebner-Eschenbach, zu dem 
Thema gesagt hat: „Jeder Mensch hat sein Brett vor 
dem Kopf. Es kommt allerdings auf die Entfernung 
an." 
(Heiterkeit und Beifall — Zuruf von der SPD: 
Einige haben mehrere!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Scharrenbroich. 
Scharrenbroich (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Schreier — 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP) 
— Verzeihen Sie vielmals, Herr Schreiner, ich wi ll 
 mich nicht auf Ihr Niveau begeben. — Ich finde es 
empörend, wie Sie sich z. B. mit jungen Leuten gleich-
setzen. Wenn hier über Sie gegrinst worden ist, dann 
hat das nichts mit den jungen Leuten zu tun. Und 
wenn Sie sich über das Thema Massenarbeitslosigkeit 
auslassen, dann bitte ich doch, sich daran zu erinnern, 
daß die Arbeitslosigkeit in der Zeit, als Ihre Partei die 
Regierung stellte, im Jahre 1981 in einem Jahr um 
41 % und im Jahre 1982 um 42 % gesteigert wurde. Sie 
sollten sich an Ihre Geschichte erinnern. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 661 
Scharrenbroich 
Die Melodie des heutigen Tages heißt: Versprechen 
vor der Wahl werden prompt eingelöst. Ich singe jetzt 
praktisch die zweite Stimme dazu, Herr Minister. 
(Zurufe von der SPD: Aber nicht wiederho
-
len!) 
Wir danken der Bundesregierung, insbesondere dem 
Bundesarbeitsminister Blüm, daß er dafür gesorgt 
hat, 
(Zuruf von der SPD: Amen!) 
daß dieses Gesetz bereits zum 1. Juli in Kraft treten 
kann. 
(Zuruf von der SPD: Eine Ergebenheits
adresse!) 
Ich sage auch ganz offen — ich halte das auch für 
guten demokratischen Stil — : Ich danke auch der 
SPD, daß sie zu erkennen gegeben hat, daß sie im 
Bundestagsausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
die Voraussetzungen dafür schaffen will, daß dieses 
wichtige Gesetz pünktlich in Kraft treten kann. Herz-
lichen Dank! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dreßler [SPD]: Was verstehst du denn unter 
„pünktlich" ? Sozial wäre es gewesen, das 
1986 in Kraft zu setzen! Sie haben doch auf 
den Milliarden gehockt!) 
— Ach, Herr Dreßler, jetzt setzen Sie doch nicht die 
Schreierei Ihres Kollegen fort. 
(Dreßler [SPD]: Das ist unglaublich! — Wei
tere Zurufe von der SPD) 
— Ach, das ist Ihnen gerade noch eingefallen; danke 
schön für den Hinweis. 
Ich meine aber trotzdem, klarmachen zu müssen, 
daß wir dem Entwurf der SPD nicht zustimmen kön-
nen. Ich habe Verständnis dafür, daß ihr nichts ande-
res übriggeblieben ist, als vor der hessischen Land-
tagswahl einen Entwurf einzubringen, der allen a lles 
bietet, aber der den großen Nachteil hat, daß er nicht 
zu finanzieren ist. Wir dürfen nicht noch einmal in den 
Fehler zurückverfallen, daß die Finanzen der Bundes-
anstalt für Arbeit kaputtgehen und daß die Beitrags-
zahler, die Steuerzahler und die Arbeitslosen diejeni-
gen sind, die das austragen müssen. Das werden wir 
verhindern. Deswegen bitte ich um Verständnis, daß 
wir dem SPD-Gesetzentwurf nicht nahetreten kön-
nen. 
(Zurufe von der SPD: Ausreden!) 
Wir stimmen dem Gesetzentwurf der Bundesregie-
rung aus drei Gründen zu: erstens, weil er sozial treff-
sicher ist, zweitens, weil er ökonomisch sinnvoll ist 
und drittens, weil er solide finanziert ist. 
Sozial treffsicher: Natürlich möchten wir die Lei-
stungen für alle Arbeitslosen gerne anheben, aber wir 
stehen vor der Alterna tive: Was machen wir mit dem 
Geld? Da halte ich es für richtiger, daß man für dieje-
nigen, die längere Zeit arbeitslos sind — im Schnitt 
mehr als zwölf Monate — , die Bezugsdauer des 
Arbeitslosengeldes verlängert. Das ist die Alternative. 
Wir mußten uns entscheiden, und das haben wir 
gemacht. 
Aber wir lassen auch die jugendlichen Arbeitslosen 
nicht alleine. Deswegen haben wir jetzt wieder das 
Verhältnis zwischen Beitragszahlung und dem Bezug 
von Arbeitslosengeld von 3 zu 1 auf 2 zu 1 verändert. 
Wer jetzt ein Jahr Beitrag gezahlt hat, der bekommt 
also demnächst wieder maximal sechs Monate 
Arbeitslosengeld. 
Herr Hoss, ich muß das, was Sie gesagt haben, noch 
einmal korrigieren. Wir reden hier nicht davon, daß 
die 42jährigen Ältere sind, aber wir müssen einfach 
zur Kenntnis nehmen, daß bereits 42jährige schwerer 
vermittelbar sind, weil bei ihnen ein längerer zeitli-
cher Abstand zur Ausbildung besteht; sehr wahr-
scheinlich liegt es daran. Die Zahlen belegen, daß sie 
erheblich schwerer vermittelbar sind. Deswegen 
meine ich doch, daß es richtig ist, daß wir auch bereits 
den 42jährigen helfen. Sie wollen das doch wohl hof-
fentlich nicht abstreiten. 
Wir werden durch diesen Gesetzentwurf das Kurz-
arbeitergeld für Stahlarbeiter erneut auf 36 Monate 
verlängern. Jetzt kommen Sie mir bitte nicht daher 
und sagen: Ist das das einzige, was Sie für die Stahl-
arbeiter machen? Wir haben die große Stahldiskus-
sion bereits hier im Bundestag geführt. Wir können in 
einem Gesetz nicht alles gleichzeitig regeln, aber wir 
müssen zur Kenntnis nehmen, daß es Arbeitslose gibt, 
und davor verschließen wir die Augen nicht. Deswe-
gen helfen wir ihnen. 
Wenn ich sage, das Gesetz ist ökonomisch sinnvoll, 
dann mache ich darauf aufmerksam, daß durch die 
Verlängerung der Bezugsdauer des Arbeitslosengel-
des viel weniger Menschen in die Arbeitslosenhilfe 
und dann in die Sozialhilfe kommen und daß dadurch 
die Gemeinden entlastet werden. Das ist doch auch 
ökonomisch wichtig; denn gerade die kommunalen 
Investitionen sind die wichtigsten öffentlichen Investi-
tionen zur Anhebung der Beschäftigung. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Denken Sie doch ein
mal an die Menschen statt an die Kommu
nen!) 
Ich möchte das noch einmal zurückweisen, Herr 
Heyenn: Wir machen diesen Gesetzentwurf nicht, um 
das Trümmerfrauenmodell zu finanzieren — das 
erleichtert uns die Sache zwar —, sondern wir machen 
das Gesetz um der Menschen willen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte zusammen-
fassen. Wir müssen diesen vorsichtigen, sozial richti-
gen und ökonomisch richtigen Weg gehen, damit das 
Arbeitsförderungsgesetz in seiner Grundidee, die 
darin besteht, den Arbeitslosen zu helfen und der pro-
duktiven Arbeitsmarktpolitik zu dienen, nicht wieder 
kaputtgemacht wird. Denn das war doch das 
Schlimme: In der Zeit, als die Automationswelle auf 
die Arbeitnehmer zuraste, war das Arbeitsförderungs-
gesetz nicht mehr in der Lage — weil Sie es haushalts-
politisch kaputtgefahren haben — , die Arbeitslosen 
auf die neuen Erfordernisse vorzubereiten. Deswegen 
bedanken wir uns bei der Bundesregierung für diesen 
Gesetzentwurf und werden ihn kräftig unterstützen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
662 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Vizepräsident Westphal 
Der Ältestenrat schlägt Überweisung der Vorlagen 
auf den Drucksachen 11/132 und 11/198 an die in der 
Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vor. Weiter-
hin ist interfraktionell vereinbart worden, den Gesetz-
entwurf auf 11/132 zusätzlich an den Ausschuß für 
Bildung und Wissenschaft zur Mitberatung zu über-
weisen. Gibt es dazu anderweitige Vorschläge? — Das 
ist nicht der Fall. Dann sind die Überweisungen so 
beschlossen. 
Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 10 auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die sechzehnte Anpassung der Leistungen 
nach dem Bundesversorgungsgesetz (Sech-
zehntes Anpassungsgesetz — KOV 
—16. AnpG-KOV) 
— Drucksachen 11/150, 11/199 — 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat ist für die Beratung eine Stunde 
vorgesehen. — Ich sehe dazu keinen Widerspruch. 
Dann ist so beschlossen. 
Die Regierung will den Gesetzentwurf begründen. 
Das Wort hat der Bundesminister für Arbeit und So-
zialordnung. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Auch dieser dritte Gesetzentwurf steht in der Linie der 
Verläßlichkeit der Regierungsparteien und der Bun-
desregierung. 
Die Kriegsopfer werden, wie die Rentner, an der 
Entwicklung der verfügbaren Einkommen der 
Arbeitnehmer teilnehmen. Das ist die Zusage der 
Regierungserklärung. Wir lösen sie heute mit diesem 
16. Anpassungsgesetz der Kriegsopferversorgung 
ein. 
Um 3 % — genau 3,03 % — sollen die Renten der 
Kriegsopfer, der Wehrdienstopfer und der Opfer von 
Gewalttaten zum 1. Juli 1987 erhöht werden. Damit 
bleiben Kriegsopfer wie Rentner im Anpassungsver-
bund. Damit bleiben Kriegsopfer wie Rentner an die 
Lohnentwicklung der Arbeitnehmer gekoppelt. Es ist 
aus meiner Sicht eine wichtige sozialpolitische Errun-
genschaft, daß Rentner und Kriegsopfer in eine Auto-
matik eingebunden sind, daß sie nicht bittstellend an 
den Gesetzgeber herantreten müssen, sondern daß sie 
im Verbund mit der Lohnentwicklung, mit der Ein-
kommensverbesserung der Arbeitnehmer bleiben. 
Die Rentenanpassung wie die Kriegsopferanpas-
sung folgen den Löhnen des Vorjahres. Keine Lohner-
höhung geht also — auch dies an die älteren Mitbür-
ger und an die Kriegsopfer als nochmalige Informa-
tion — an den Kriegsopfern vorbei; mit einjährigem 
Abstand — anders geht es aus technischen Gründen 
nicht — folgen die Renten wie die Kriegsopferversor-
gung der Lohnentwicklung. Früher waren es einmal 
drei Jahre Abstand. Wir haben den Abstand verkürzt, 
um den Zusammenhang zwischen aktiv Beschäftigten 
und Rentnern und Kriegsopfern und damit auch die 
Solidaritätsverpflichtung deutlicher zu machen. 
Ich glaube, die Bedeutung dieser 3 % Rentenanpas-
sung und Kriegsopferversorgungsverbesserung wird 
zu kurz geachtet, wenn man sie nicht ins Verhältnis 
zur Preisentwicklung setzt. Erst die Preisstabilität 
macht diese 3 % besonders wertvoll. Was haben denn 
Rentner und Kriegsopfer von Schmidtschen Rentener-
höhungen, von 4 % gehabt — man ist versucht, 
zunächst einmal hurra zu rufen — , wenn die Preise in 
der gleichen Zeit um 6,3 % stiegen? 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP) 
Es kommt doch nicht darauf an, was du im Geldbeutel 
hast, sondern es kommt darauf an, was du damit kau-
fen kannst! 3 % bei Preisstabilität, das ist eine ehrliche 
Sozialpolitik, das ist eine Sozialpolitik, die den Men-
schen nicht mehr verspricht, als sie halten kann. Infla-
tion ist immer ein Betrug, besonders an den kleinen 
Leuten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Angesichts der Preisstabilität haben die Rentner-
haushalte im vergangenen Jahr den höchsten realen 
Einkommenszuwachs seit 1978 gehabt. Das sind die 
Früchte auch der Stabilitätspolitik der Bundesregie-
rung. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch 
einen ganz aktuellen Bezug machen: Glaubt jemand, 
die IG Metall oder die IG Druck hätte bei Inflation 
einen dreijährigen Tarifvertrag abschließen können? 
Die Stabilität ist überhaupt erst die Voraussetzung, 
daß man langfristige, kalkulierbare Einkommenspoli-
tik betreiben kann. Sehen Sie: Das Vertrauen der IG 
Metall in die Stabilitätspolitik der Bundesregierung ist 
größer als das der Opposition. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Hätte sie nicht das Vertrauen, daß wir diesen Stabili-
tätskurs halten, sie würde ihre Mitglieder um den 
Erfolg des Tarifabschlusses bringen. 
(Kirschner [SPD]: Das wissen Sie doch auch 
besser!) 
— Das weiß ich so gut, weil ich meine Kollegen in der 
IG Metall für so vernünftig halte, daß sie einen drei-
jährigen Tarifabschluß nur machen können bei einer 
Politik der Preisstabilität. Das ist die beste Hilfe, auch 
für die Tarifpartner. 
(Kirschner [SPD]: Warum sie für drei Jahre 
abgeschlossen haben, das wissen Sie doch 
besser!) 
Eine Politik der Solidität kommt gerade den 1,6 Mil-
lionen Kriegsopfern zugute. Unsere Kriegsopferver-
sorgung hat sich seit ihren Anfängen zu einem diffe-
renzierten, umfangreichen Leistungssystem entwik-
kelt. Daran haben mehrere Regierungen, auch Ihre, 
mitgearbeitet, der Weiterentwicklung unserer Kriegs-
opferversorgung zu dienen. Den Kriegsopfern kann in 
den unterschiedlichsten Lebenslagen ja auch nur 
durch ein differenziertes System geholfen werden. 
Kein Leistungssystem ist vollkommen. 
(Kirschner [SPD]: Auch Sie nicht!) 
— Ich bin kein Leistungssystem! 
(Heiterkeit — Frau Weyel [SPD]: Sollten Sie 
aber sein!) 
Deshalb wird es auch in Zukunft eine strukturelle 
Verbesserung der Kriegsopferversorgung geben. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 663 
Bundesminister Dr. Blüm 
Die Regierungsparteien haben sich im Rahmen ihrer 
Koalitionsvereinbarungen darauf festgelegt — jetzt 
zitiere ich — , „das Leistungssystem in der Kriegsop-
ferversorgung durch strukturelle Verbesserungen 
weiterzuentwickeln, um ein sozial ausgewogenes 
Versorgungsniveau zu erreichen" . Der Bundeskanz-
ler hat dies in der Regierungserklärung angekündigt. 
Wir sehen dies für die Mitte der Legislaturperiode 
vor. 
Ich will aber aus Anlaß der Verabschiedung dieses 
Anpassungsgesetzes darauf aufmerksam machen, 
daß gerade in diesem Jahr doch eine Reihe von Ver-
besserungen, auch strukturellen Verbesserungen, für 
die Kriegsopferversorgung in Kraft treten. Fast 
200 000 Berechtigte profitieren von der Erhöhung des 
Berufsschadensausgleichs und des Schadensaus-
gleichs. Bis zu 159 DM im Monat erhält der einzelne 
Versorgungsberechtigte zusätzlich. Für Beschädigte 
mit einer Minderung der Erwerbsfähigkeit um 50 % 
und 60 % ist die Ausgleichsrente spürbar angehoben 
worden. Das macht für den einzelnen Betroffenen 
eine Einkommensverbesserung von bis zu 143 DM 
monatlich aus. Die materiellen Hilfen bei der orthopä-
dischen Versorgung werden verbessert, und zwar ist 
das eine Verbesserung jüngsten Datums: 1987. 
100 000 Kriegsopfer erhalten für ihre orthopädische 
Versorgung bessere materielle Hilfen. 
Die Kriegsopfer haben — das soll nie vergessen 
werden — Anspruch auf Anerkennung, Solidarität 
der Generationen. 
(Zuruf der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
— Ja, das haben sie, denn sie haben viel geleistet. Das 
ist auch eine Generation, der wir den Wiederaufbau 
mitverdanken. Mit weniger Wehleidigkeit als heute in 
leichteren Zeiten haben sie 1949 dieses Land wieder 
aufgebaut. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Ah!) 
— Wenn ich manchmal, Frau Kollegin Unruh, die Dar-
stellung unserer Gesellschaft im Jahre 1987 höre, 
dann erinnere ich einmal an das, was die Kriegsopfer
-
generation nach 1945 geleistet hat mit weniger Selbst-
mitleid, mit weniger Selbstbedauern. Es gab Millio-
nen Flüchtlinge, Heimatvertriebene, Kriegsgefan-
gene mit zerstörter Gesundheit, zerstörte Städte, zer-
bombte Fabrikhallen. Da ist nicht gejammert worden, 
da ist nicht bei Karl Marx nachgelesen worden, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Rüstungswahn
sinn!) 
da ist auch nicht bei den GRÜNEN Zuflucht genom-
men worden; die gab es damals Gott sei Dank noch 
nicht. Da hat man sich an die Arbeit gemacht durch 
Zusammenarbeit. Das bleibt auch unser Erfolgsge-
heimnis. Jammern bringt die Welt nicht weiter. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ihr jammert doch seit 
40 Jahren!) 
Praktische Hilfe, das ist das, was von der Politik gefor-
dert wird. 
Ich möchte die Gelegenheit nutzen, auch den 
Kriegsopferverbänden zu danken. Das ist sozialstaat-
licher Dienst, was sie tun: hunderttausende von 
ehrenamtlichen Helfern, die tagtäglich Dienst lei-
sten 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Geht es schon wieder 
los!) 
für ihre Nachbarn, für ihre Nächsten. Sie entlasten 
den Sozialstaat auch von vielen bürokratischen 
Anstrengungen. Deshalb gilt es auch aus Anlaß dieser 
Gesetzgebung, den Verbänden, ihren Mitgliedern, 
ihren Mitstreitern, ihren Mitarbeitern Dank zu 
sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Nun eröffne ich die Aus-
sprache. Das Wort hat der Herr Abgeordnete Kirsch-
ner. 
Kirschner (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Dies war wieder einmal ein typischer Blüm
s
cher Blumenstrauß, aber, Herr Minister, es waren lei-
der Kunstblumen. Wenn man Sie so reden hört, Herr 
Minister, könnte man eigentlich das Anpassungsge-
setz gleich in zweiter und dritter Lesung beschließen, 
denn anscheinend ist ja alles in bester Ordnung: Die 
Kriegsopfer werden nicht älter, ihre Beschwerden und 
die ihrer Pflegepersonen nehmen nicht schädigungs-
folgenbedingt zu. 
Sie, Herr Minister, nehmen nicht zur Kenntnis, was 
der Bundesrat beispielsweise an Strukturverbesse-
rungen gefordert hat. 
(Günther [CDU/CSU]: Zur Kenntnis schon!) 
— Ja, zur Kenntnis schon, aber Sie ziehen daraus nicht 
die notwendigen Konsequenzen. Dabei sind das doch 
auch CDU/CSU-regierte Bundesländer gewesen. Sie 
nehmen genauso wenig das zur Kenntnis — bzw. neh-
men es zur Kenntnis, ziehen aber nicht die Konse-
quenzen — , worauf der Präsident des VdK, Herr Weis-
häupl — und da genügt es eben nicht, wenn man nur 
den Dank ausspricht, dem wir uns anschließen — , zu 
Recht hinweist, nämlich daß das Durchschnittsalter 
der Kriegsbeschädigten 68 Jahre und das der Witwen 
74 Jahre beträgt. Diese Menschen erwarten nach 
Ihren Vorwahlkampfversprechungen mehr als nur 
warme Worte, Herr Minister! 
Zwar ist die Anpassung der Versorgungsbezüge 
nach dem Bundesversorgungsgesetz um 3,03 % zum 
1. Juli 1987 grundsätzlich zu begrüßen, denn die nach 
dem Bundesversorgungsgesetz Versorgungsberech-
tigten haben sie wirklich nötig; aber Sie tun nicht 
mehr als das, wozu Sie letzten Endes verpflichtet 
sind. 
Empörend ist, daß sich die Bundesregierung mit 
ihrer Gesetzesvorlage rigoros über die teils schon seit 
Jahren von den Kriegsopfern und ihren Verbänden 
erhobenen Forderungen nach dringend notwendigen 
strukturellen Leistungsverbesserungen hinwegsetzt 
und keine dieser Forderungen aufgreift, und dies, 
obwohl eindeutige anderslautende Versprechungen 
und Zusagen vorausgegangen sind. Insoweit ist, so 
meinen wir, der Gesetzentwurf völlig unzureichend. 
Er muß in den weiteren Beratungen verbessert wer-
den. 
664 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Kirschner 
Die vorgesehene Anpassung der Versorgungsbe-
züge nach dem Bundesversorgungsgesetz rechtfertigt 
keineswegs die selbstgefälligen Töne und den regie-
rungsamtlichen Optimismus, den der Bundesarbeits-
minister auch heute hier wieder mit dicken Rauchwol-
ken in punkto Preisstabilität 
(Bundesminister Dr. Blüm: Das ist die Wahr
-
heit!) 
und in punkto Abschluß der jüngsten Tarifverträge — 
für die Sie ja übrigens nichts können — von sich gege-
ben hat. 
(Günther [CDU/CSU]: Aber erwähnen darf 
man das doch, oder?) 
— Natürlich darf man das erwähnen, aber Sie wissen 
genau, daß die lange Dauer der Tarifverträge ja vor 
allem mit anderen Dingen etwas zu tun hat, nicht nur 
mit Preisstabilität. Sie können auch keine Garantie 
dafür geben, daß die Preisstabilität in zwei oder drei 
Jahren noch so ist, wie sie heute ist. 
Im übrigen, Herr Minister, tun Sie doch nicht so, als 
ob die Höhe des Dollar und die Ölpreise letzten Endes 
im Bundeskanzleramt festgesetzt würden. Die werden 
an ganz anderen Märkten auf dieser Erde festge-
setzt! 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben in dieser Woche sicher auch den „Spiegel" 
gelesen. Da können Sie einmal schön nachlesen, wie 
die Rohstoffpreise in den letzten 12 Monaten gefallen 
sind. Das alles sind Dinge, auf die Sie keinen Einfluß 
haben, bei denen Sie aber so tun, als ob die Entwick-
lung letzten Endes Ihr Verdienst wäre. 
Ich meine, dies alles kann nicht darüber hinwegtäu-
schen, daß die Kriegsopferrenten — trotz aller Preis-
stabilität — 1986 real 0,3 To niedriger waren als 1982, 
im Jahr der „Wende" . Erst jetzt, im fünften Jahr Ihrer 
Regierungszeit, wird ein spürbarer Einkommenszu-
wachs zu verzeichnen sein. 
Bei der Beurteilung der Anpassung übersehen Sie, 
Herr Bundesarbeitsminister, auch geflissentlich, daß 
die mit dem Haushaltsbegleitgesetz 1983 unter Ihrer 
Federführung auf Dauer vorgenommene Verschie-
bung des Anpassungstermins vom 1. Januar auf den 
1. Juli eines jeden Jahres auch in das Jahr 1987 fort-
wirkt und das Niveau der Versorgungsleistungen ver-
mindert. 
(Günther [CDU/CSU]: Sie haben ein ganzes 
Jahr ausgesetzt!) 
— Das haben wir nicht! Sie wissen genau, daß es 1972 
zwei Anpassungen gab. 
(Günther [CDU/CSU]: Ich spreche nicht von 
1972!) 
Dies sollten Sie, Herr Arbeitsminister, nicht ver-
schweigen, wenn Sie die Anpassung der Versor-
gungsleistungen hier so lobpreisen. Wie gesagt, es ist 
übrigens auch Ihre Pflicht, daß Sie die Leistungen ent-
sprechend anheben. 
Im übrigen ist der Anpassungssatz zum 1. Juli 1987 
wiederum um einen Abschlag in Höhe des weiteren 
Eigenanteils der Rentner der Rentenversicherung an 
ihrem Krankenversicherungsbeitrag reduziert. Damit 
wird seit Einführung des Krankenversicherungsbei-
trages bei den Sozialrenten im Jahre 1983 ein renten-
mindernder Gesamtabschlag in Höhe von 5,9 
erreicht. 
Zur Rechtfertigung dieses Anpassungsvorschlages 
verweisen Sie, Herr Bundesarbeitsminister, immer auf 
den bestehenden Anpassungsverbund zwischen 
Sozialversicherungsrenten und Kriegsopferrenten. 
(Günther [CDU/CSU]: Und auf den Gesetz
entwurf der SPD!) 
Eigentlich könnten wir Ihnen dankbar sein, daß Sie 
bei solchen Gelegenheiten immer wieder die großen 
Erfolge sozialdemokratischer Politik für die Kriegsop-
fer, die Sie ja sonst immer in Abrede stellen, hervor-
heben. Denn wir waren es, die diesen Anpassungsver-
bund 1970 geschaffen haben, der sich bewäh rt hat 
und den wir auch erhalten wollen. Er war doch erst die 
Grundlage dafür, daß die Kriegsopfer nicht weiter für 
die Anpassung ihrer Versorgungsleistungen in Bonn 
demonstrieren mußten und diese seitdem der Erhö-
hung der Bruttolöhne und -gehälter folgen. 
Dieser Dynamisierungsverbund darf sich aber doch 
nicht derart denaturierend auf den entschädigungs-
rechtlichen Charakter des Bundesversorgungsgeset-
zes — und darauf möchte ich ausdrücklich hinwei-
sen — , zu dessen Grundanliegen die kostenfreie 
medizinische Rehabilitation zählt, auswirken, daß 
den Kriegsopfern systemwidrig ein Beitrag zu ihrer 
medizinischen Versorgung auferlegt wird. Hier kön-
nen Sie nicht die Begründung aus den Sozialrenten 
heranziehen. Ich sage deutlich, wir haben uns mit die-
ser Problematik auch schon im Zusammenhang mit 
den Beratungen des 14. und des 15. Anpassungsge-
setzes in den letzten zwei Jahren auseinandergesetzt. 
Sie sind unserem Antrag auf volle Anpassung ohne 
Berücksichtigung eines Abschlages in Höhe des Kran-
kenversicherungsbeitrages bedauerlicherweise nicht 
gefolgt. Wir meinen, in der Zwischenzeit hat sich an 
der Berechtigung dieser Forderung nichts geändert, 
so daß wir uns auch im Zusammenhang mit dem vor-
liegenden Gesetzentwurf damit wieder mit Ihnen aus-
einandersetzen werden. 
Hinsichtlich der strukturellen Weiterentwicklung 
der Kriegsopferversorgung ist die Gesetzesvorlage 
ein klarer Beweis dafür, wie weit Reden und Handeln 
bei der Bundesregierung auseinanderklaffen. Sie wei-
sen zu Recht auf die Regierungserklärung, auf die 
Koalitionsvereinbarungen hin. Nur, ich meine, schöne 
Reden bei Jubiläen oder Treffen mit Kriegsopferver-
bänden sind für diese Bundesregierung eine Sache. 
Die Umsetzung konkreter Zusagen oder Verspre-
chungen bei der Gesetzgebungsarbeit sind aber 
offensichtlich wieder eine ganz andere Seite der 
Medaille. 
(Beifall bei der SPD) 
Da fühlen Sie sich an frühere Aussagen überhaupt 
nicht mehr gebunden und glauben, sich mir nichts dir 
nichts aus der Verantwortung stehlen zu können. 
Obwohl wiederholt die Absicht bekundet wurde, 
die Kriegsopferversorgung strukturell weiterzuent-
wickeln, findet sich in dem Gesetzentwurf, bei dem 
dazu nicht nur die Möglichkeit, sondern sogar die 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 665 
Kirschner 
Verpflichtung bestanden hätte, nichts. Sie haben 
damit den Versorgungsberechtigten eine bittere Ent-
täuschung bereitet und damit in Ihren politischen 
Aussagen an Glaubwürdigkeit verloren. 
(Günther [CDU/CSU]: Die Bürger sehen das 
anders!) 
Oder was, meinen Sie, sollen z. B. die Mitglieder 
des Reichsbundes der Kriegsopfer, Behinderten, Sozi-
alrentner und Hinterbliebenen, eines der großen Sozi-
alverbände unseres Landes, davon halten, wenn sich 
der Herr Bundeskanzler gegenüber dem Präsidium 
dieses Verbandes noch im Dezember letzten Jahres 
für eine — ich zitiere wortwörtlich — „zielgerichtete 
Weiterentwicklung des Kriegsopferrechts und die 
Schließung bestehender Lücken im Versorgungssy-
stem " ausspricht, aber schon bei dem im März dieses 
Jahres vom Kabinett beschlossenen Gesetzentwurf 
davon nichts mehr wahr ist? Für mich ist es nicht ver-
wunderlich, wenn auf Grund solcher Erfahrungen das 
Vertrauen in die Wahrhaftigkeit politischer Aussagen 
erschüttert wird. 
Geradezu zynisch ist es, wenn die Bundesregierung 
in ihrer Gegenäußerung zu der Stellungnahme des 
Bundesrates, der ja, wie gesagt, strukturelle Verbes-
serungen in der Kriegsopferversorgung verlangt, lapi-
dar erklärt, daß sie den Änderungsvorschlägen der-
zeit nicht zustimmen könne und den Gesetzentwurf 
— das steht wortwörtlich drin — „vor allem wegen der 
zeitlichen Gegebenheiten für die Beratung und recht-
zeitige Verabschiedung als reinen Anpassungsge-
setzentwurf vorgelegt habe". 
Dies ist doch reine Augenwischerei; denn wir wis-
sen alle, daß Sie sich in der Koalition dahin abgespro-
chen haben, bis 1988 keine Leistungsverbesserungen 
vorzunehmen. Sagen Sie den Versorgungsberechtig-
ten offen, daß dies nach Ihrem Willen das Aus für 
deren Hoffnungen auf eine baldige Realisierung ihrer 
berechtigten Forderungen bedeutet. 
Wir Sozialdemokraten werden dies nicht mitma-
chen; darauf können Sie sich für die weiteren Geset-
zesberatungen einstellen. Für uns haben die sofortige 
strukturelle Verbesserung der Leistungen nach dem 
Bundesversorgungsgesetz und die Erleichterungen 
der durch die Folgen des Krieges erschwerten 
Lebensbedingungen der Kriegsopfer besonderes 
Gewicht. Dieser Zielsetzung entsprechend werden 
wir konstruktive Anträge in das weitere Gesetzge-
bungsverfahren im Ausschuß einbringen. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Heinrich. 
Heinrich (FDP): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Gestatten Sie mir zu Beginn 
eine persönliche Bemerkung. Als neuer Abgeordneter 
vertrete ich heute die Posi tionen der FDP 
(Zurufe von der SPD: Das fällt schwer! — 
Hoffentlich nicht mehr lange!) 
in einem Bereich, in dem ich selber in dem Ausschuß 
nicht mitberaten konnte. Naturgemäß war ja die Bera-
tung vorher. 
(Zuruf von der SPD: Die war noch gar 
nicht!) 
Ich möchte auch deutlich machen, daß mir die 
Begründungen, warum wir in diesem Gesetzentwurf 
keine wesentlichen strukturellen Verbesserungen 
einbringen 
(Kirschner [SPD]: Überhaupt keine!) 
— keine wesentlichen; ich verweise hier auf die Aus-
sagen von Herrn Minister Blüm —, 
(Kirschner [SPD]: Es gibt doch überhaupt 
keine Verbesserungen!) 
nicht leicht fällt. 
Ich selbst bin als Kriegerwaise groß geworden und 
kenne sehr wohl die großen Opfer, die dieser Perso-
nenkreis für unser Land erbracht hat; 
(Beifall der Abg. Frau Matthäus-Maier 
[SPD]) 
ich weiß, wovon ich rede. Insofern habe ich sehr viel 
Verständnis für die Forderungen der Kriegsopferver-
bände nach strukturellen Verbesserungen. In der Tat 
erfordert die sich ändernde Altersstruktur auch, daß 
das Leistungsspektrum den sich wandelnden Bedürf-
nissen adäquat angepaßt wird. 
In den Koalitionsverhandlungen haben wir auch 
deshalb festgelegt — ich freue mich außerordentlich, 
daß Herr Bundesarbeitsminister Blüm das hier auch 
noch einmal zum Ausdruck gebracht hat — , daß das 
System der Kriegsopferversorgung weiterentwickelt 
und verbessert werden muß. Das ist eine klare Aus-
sage, und dazu stehen wir. Nur müßte, so meine ich, 
der Herr Bundesfinanzminister vielleicht seine vor-
nehme Zurückhaltung in dieser Frage etwas aufge-
ben. Denn ohne Geld können wir ja bekanntlicher-
weise in der Sozialpolitik überhaupt nichts ausrich-
ten. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang auch an die 
Rede des Herrn Bundeskanzlers erinnern, die er beim 
10. Ordentlichen Verbandstag vor dem VdK Deutsch-
lands vor etwa einem Jahr gehalten hat. Ich zitiere: 
„Die Kriegsopferversorgung ist ein Maßstab für das 
soziale Verantwortungsbewußtsein unserer Gesell-
schaft. " 
Hierzu möchte ich die Aussage von Minister Blüm 
unterstreichen, in der Mitte der Legislaturpe riode hier 
entsprechende strukturelle Veränderungen vorneh-
men zu wollen. Der Koalitionsbeschluß, die nächsten 
zwei Jahre keine Leistungsgesetze zu verabschieden, 
läßt derzeit keinen Spielraum. Ich hoffe aber, wie 
gesagt, auf die Zeit danach. 
Verbesserungsvorschläge liegen ja genug auf dem 
Tisch. Als Beispiele können genannt werden: Anhe-
bung des Berufsschadenausgleichs und Schadenaus-
gleichs für Witwen, Verbesserung der Anspruchsvor-
aussetzungen für Kuren von Kriegsopfern und deren 
Hinterbliebenen, Erhöhung der Zulagen für die 
Begleitung von Blinden, weitere Abkoppelung von 
der Sozialhilfe und damit verbundene entsprechende 
Verbesserungen. Ich glaube, das ist ein ganz beson- 
666 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Heinrich 
ders wichtiger Punkt, daß wir hier diese Posi tion in der 
Zukunft im Auge behalten. 
Aber das, was wir heute auf den Weg bringen, ist 
trotz aller Kritik besser als sein Ruf. Mit dem 
16. Anpassungsgesetz zur Kriegsopferversorgung 
wird die bewährte Politik, Kriegsopfer und ihre Ange-
hörigen an der allgemeinen Entwicklung des Lebens-
standards teilhaben zu lassen, konsequent fortge-
setzt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Dies ist sachgerecht und notwendig. 
Durch den Anpassungsverbund mit der Rentenver-
sicherung wird sichergestellt, daß sich Kriegsopfer- 
und Sozialrenten in dem gleichen Umfang ändern. An 
diesem sachgerechten System sollten wir auch künftig 
festhalten. Es führt in diesem Jahr dazu, daß sich die 
Rente der Kriegsopfer tatsächlich um 3,03 % erhöht. 
Die Kosten dieses Beschlusses sind Ihnen bekannt. Sie 
belaufen sich 1987 auf 134 Millionen und 1988 auf 
258 Millionen DM. 
Weiter muß man darauf hinweisen, daß die Leistun-
gen für Kriegsopfer, Kriegsopferversorgung und 
-fürsorge zu den wesentlichen Posi tionen im Haushalt 
des BMA gehören. Etwa ein Fünftel der 60 Milliarden 
DM fließen in diese Richtung. Diese Zahlen unterstrei-
chen die Bedeutung, die wir den Kriegsopfern auch 
künftig beimessen. 
Auch ich gebe zu bedenken, was die 3 To bei unse-
rer derzeitigen Geldwertstabilität bedeuten. Herr 
Kollege Kirschner von der SPD, ob wir das alles selber 
erarbeitet haben oder nicht, die Tatsache, daß die 3 
bei den Betroffenen ankommen, läßt sich wohl nicht 
verheimlichen und nicht bestreiten. Wir haben hier 
einen direkten Zuwachs von 3 % zu verzeichnen. Daß 
damit natürlich die geringe Inflationsrate besonders 
diesen Gruppen zugute kommt, ist selbstverständlich. 
Es ist deshalb die beste Sozialpolitik, auch dafür zu 
sorgen, daß die Inflationsrate gering ist. 
Ich sage Ihnen: Für die Freien Demokraten wird es 
kein Ende der strukturellen Weiterentwicklung 
geben, sondern wir werden uns für eine Fortentwick-
lung des sozialen Entschädigungsausgleichs im Rah-
men der finanziellen Möglichkeiten auch künftig ver-
stärkt einsetzen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Heinrich, Sie 
haben noch nichts an Ausschußberatungen versäumt. 
Dies ist die erste Lesung. Die Ausschußberatungen 
kommen danach. Erst dann verabschieden wir das 
Gesetz. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Er meinte die 
Rentenversicherung!) 
Als nächste hat Frau Unruh das Wo rt . 
Frau Unruh (GRÜNE): Daß man eine Mark nur ein-
mal ausgeben kann, ist gerade den alten Menschen 
bekannt. Deshalb möchte ich das mal von einer ganz 
anderen Seite her anfassen. Die gestrige Debatte zum 
Beispiel über den deutschen Standpunkt zur Lage der 
Weltabrüstungsgespräche hat mir drastisch vor 
Augen geführt, daß eine bestimmte Gruppe von Men-
schen in diesem hohen Hause seit dem Kriegsende 
1945 überhaupt nichts dazugelernt hat. Es wurde 
nicht etwa Gott gedankt, daß man Kosten einsparen 
könnte, daß endlich Amerikaner und Russen bereit 
sind, sich einander anzunähern. Statt dessen mußte 
ich hören, daß „wir Deutschen" mal wieder die Größ-
ten sein sollen: „Wir Deutschen werden sorgfältig 
überlegen, ob wir zustimmen." 
Es wurde mir elend, als ich diesen Machtwahn aus 
erster Hand gestern hier hören mußte. Wo bleibt denn 
jetzt die „Gnade der späten Geburt", wenn man 
heute, mehr als 40 Jahre nach dem letzten, wahnsin-
nigen Weltkrieg über diese paar Pfennige, diese paar 
Mark Erhöhung reden muß, wo 40 Jahre danach ein 
neuer Weltkrieg, wie ihr sagt, verhindert worden ist? 
Aber bitte schön, der Verteidigungshaushalt umfaßt 
immer noch 51 Milliarden und an versteckten Ausga-
ben in anderen Haushaltsbereichen 17 Milliarden 
DM. 
Ich persönlich gehöre zu jener Genera tion. Ich 
genoß nicht die „Gnade der späten Geburt". Ich war 
„mittendrin", wie man das so schön nennt. 1939 brach 
der Krieg aus. Da war ich 14 Jahre alt. Ich muß Ihnen 
mit Recht sagen, wie schnell junge Menschen reifen, 
über ihre Zeit hinaus fast kaputtreifen, wenn sie einer 
Diktatur ausgeliefert sind, unter der einem Menschen 
von knapp 16 Jahren wie mir mit Befehlsgewalt 
befohlen wurde, nach einem Vergeltungsbombenan-
griff die Leichenteile zerfetzter Menschen aufzusam-
meln. So etwas prägt einen Menschen. 
Und was muß ich 40 Jahre danach erleben? Daß wir 
andere tödliche Vernichtungsmittel geschaffen 
haben, daß wir den Einsatz von Hunderten von Mil li
-arden von Geldern gefahren haben, allerdings nicht, 
um da irgend etwas gutzumachen. Denken Sie einmal 
an die ganzen Zwangsarbeiter. Die GRÜNEN haben 
ja Gott sei Dank noch andere Anträge eingebracht. 
40 Jahre danach müssen wir dummes Volk erfahren — 
ich habe es letztlich auch erst erfahren, als ich mich 
intensiv damit befaßt habe —, daß Menschen, die aus-
gebeutet, geknechtet, versklavt worden sind, noch 
immer Herr Barmherzigkeitsminister Blüm, irgendwo 
darauf warten, daß dieses Parlament end lich 
Beschlüsse faßt, die die Würde der Menschen, die 
heute alt geworden sind, nicht so vernachlässigen, 
wie das jetzt mit diesen Alten passiert. Denn a lle, die 
heute alt sind, haben diesen letzten Weltkrieg über-
lebt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Und jetzt komme ich einmal zu den Kriegsbeschä-
digtengrundrenten. Wenn sich — jetzt kommt es wie-
der — die Menschen draußen, die Betroffenen, nicht 
schon vor vielen Jahren in Verbänden zusammenge-
schlossen hätten, wäre dieses Parlament sehr wahr-
scheinlich überhaupt nicht munter geworden. Des-
halb sage ich: Die Kriegsopferverbände usw. waren 
die Bürgerinitiativen, wie wir sie heute, wenn auch 
anderer Art , kennen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es waren Bürgerinitiativen ohne ideologische Fratzen. 
Denn die Alten wollen keinen Krieg mehr. Und Sie 
hier im Parlament reden immer von Frieden, Frieden, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 667 
Frau Unruh 
Frieden, kommen aber Ihren Verpflichtungen als 
Staatsminister 
(Zuruf von der FDP: Bundesminister!) 
letztlich nicht nach. Und was Ihren knickrigen Haus-
haltsminister angeht: Ich weiß auch nicht, wieso der 
der „große Klare" aus Schleswig-Holstein sein soll. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zum Thema!) 
In meinen Augen ist er ein Sparminister an der total 
falschen Stelle in einem sozial verpflichteten Rechts-
staat. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Und nun zu Ihren mickrigen Grundrenten, damit 
die Menschen überhaupt einmal wissen, was da läuft. 
Es wird natürlich schön eingeteilt nach Prozenten: Bei 
30 % gibt's 131 DM, bei 50 % gibt's 296 DM, bei 100 
— Blinde und ähnlich behinderte Menschen — gibt's 
850 DM. Und jetzt kommt — das hört sich toll an — die 
Rentenankoppelung. Nur, man sollte einmal wissen, 
wieviel Millionen Rentner und Rentnerinnen Nie-
drigstrenten übelster Art bekommen. Das sieht fol-
gendermaßen aus: Sie haben es in diesem Hohen 
Hause geschafft, daß mir z. B. 1983 ein Rentenspiegel 
zu Gesicht kam, wonach die kleinen Renten aus der 
Arbeiter- und Angestelltenversicherung kraft ihrer 
großen Rese rve hier im Hause um 25 % abdynamisiert 
worden sind, daß also in der Rententüte nach 40 
anrechnungsfähigen Rentenjahren eben nicht 1 467 
DM — alle Beamten hier und die, die das Protokoll 
nachlesen, bitte gut zuhören — , sondern nur die 
gebremsten 1 260 DM waren. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Richtig!) 
Muß sich dieser Staat nicht schämen, Menschen, die 
alt geworden sind, so im sauren Regen, wie die GRÜ-
NEN sagen, stehenzulassen, wo Sie doch vor „Barm-
herzigkeit" nur so triefen? 
(Günther [CDU/CSU]: Und Sie triefen vor 
Quatsch!) 
— Wenn ich vor Quatsch triefe, dann verlassen Sie 
hier den Saal! Ich bin zwar nicht der Präsident, aber 
Ihr Ausdruck ist schlimmer als die Tatsache, daß ein 
Mensch eine Hand in der Hosentasche hat — er ist 
hier vor dem Hause deswegen öffentlich blamiert wor-
den —, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
ein junger Mensch, der lernfähig ist. Sie mit Ihren 
Betonköpfen sind überhaupt nicht lernfähig. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Kolb [CDU/ 
CSU]: Sie sind es nicht! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Und deshalb müssen Sie bald abgelöst werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Günther [CDU/ 
CSU]: Was sind Sie primitiv! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich bin auch nicht p rimitiv. 
(Günther [CDU/CSU]: Doch!) 
Ich bin ein Mensch, ob Sie's wollen oder nicht, viel-
leicht wie Ihre Ehefrau zu Hause. 
(Seiters [CDU/CSU]: Dann müssen Sie auch 
nicht andere beleidigen!) 
— Ich beleidige niemanden. 
(Seiters [CDU/CSU]: Doch, laufend!— Kolb 
[CDU/CSU]: Sie lernen es nicht! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich sorge mit meinen Worten dafür, daß diese Demo-
kratie sehr lebendig werden wird. Ich habe eine Frak-
tion — sie heißt DIE GRÜNEN — , die Sie wegen der 
Volkszählung verteufeln. Aber diese im wesentlichen 
jungen Leute — auch wir haben einen Ältestenrat — 
tragen nicht die Kriegsverherrlichung, wohl aber die 
soziale Gerechtigkeit in dieser Gesellschaft voll mit. 
Das ist das sehr, sehr Gute, das sehr, sehr Gute. 
(Kolb [CDU/CSU]: Der Herr Beckmann, 
indem er Arbeitslosengeld kassiert!) 
Davon müssen Sie sehr viel lernen. 
Vizepräsident Westphal: Frau Kollegin Unruh — — 
Frau Unruh (GRÜNE): Ich komme zum Ende. — 
Sehr viele von Ihren Köpfen werden verschwinden, 
und dafür sitzen hier dann Frauenköpfe. Dann geht es 
anders. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Seiters [CDU/ 
CSU] : Das war ein toller sachlicher Bei- 
trag!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Louven. 
Louven (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Liebe Frau Kollegin 
Unruh, es lohnt eigentlich nicht, auf Ihre Rede einzu-
gehen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Doch! — Heiterkeit 
bei der SPD) 
Aber auf zwei Bemerkungen tue ich es dennoch. 
Erstens entscheiden nicht Sie darüber, wer hier 
abgelöst wird. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Die Wähler!) 
—Gott sei Dank. — Zweitens sollten Sie zur Kenntnis 
nehmen, daß uns die Wähler gerade erst bestätigt 
haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich versuche, mir vorzustellen, Frau Kollegin, wie 
wohl die heutige Debatte verlaufen würde, wenn wir 
nicht den Sparminister Stoltenberg gehabt hätten. 
(Zurufe von der SPD: Was?) 
Wahrscheinlich könnten wir dann heute nicht über 
Erhöhungen von mehr als 3 % für unsere Kriegsopfer 
reden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Sind Sie auch Beam
-
ter?) 
668 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Louven 
Wie im vergangenen Jahr erfahren die Kriegsopfer 
auch diesmal einen deutlichen realen Einkommens-
zuwachs. 
Dieses Gesetz ist in der Tat, Herr Kirschner, ein rei-
nes Anpassungsgesetz. Es sieht keine strukturellen 
Verbesserungen vor. Es steht jedoch die Zusage des 
Bundeskanzlers, gegeben in der Regierungserklä-
rung vom 18. März, daß ab Mitte dieser Wahlperiode 
strukturelle Verbesserungen für unsere Kriegsopfer 
erfolgen müssen. 
Es sei mir an dieser Stelle der Hinweis erlaubt, Herr 
Kirschner, daß gerade zum 1. Januar 1987 strukturelle 
Verbesserungen von 70 Millionen DM in Kraft getre-
ten sind. Der Herr Minister hat einige Punkte genannt. 
Es würde mich reizen, Ihnen die gesamte Liste der 
strukturellen Verbesserungen unserer letzten Legisla-
turperiode hier einmal vorzutragen. 
Es bleibt beim bewährten Anpassungsverbund. Wir 
wollen dies. Ich habe mit Befriedigung zur Kenntnis 
genommen, daß Sie das genauso sehen. Kriegsopfer-
renten und Sozialrenten entwickeln sich auch künftig 
im Gleichklang. 
Die Zunahme von gut 3 % bei einer Inflationsrate 
von praktisch 0 % ist ein spürbarer Zugewinn für 
unsere Kriegsopfer. Hier bewahrheitet sich einmal 
wieder das Wort von Minister Blüm, daß die Politik der 
Preisstabilität eine Politik für die kleinen Leute ist. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Für alle ist das 
etwas!) 
Von daher muß ich mich über die Kritik wundern, 
die der Reichsbund in seiner Zeitschrift, Ausgabe 
Nordrhein-Westfalen, äußert. Dort heißt es schon in 
der Überschrift, dieses Gesetz sei kaum mehr als eine 
Null-Lösung. Wenn der Reichsbund in dieser Veröf-
fentlichung erklärt, der Verband werde dafür sorgen, 
daß die Kriegsopfer nicht weiter zur Sparbüchse des 
Bundesfinanzministers werden, dann, meine ich, muß 
dieses zurückgewiesen werden. 
(Egert [SPD]: Wieso?) 
Ähnlich haben Sie, Herr Kirschner, hier heute argu-
mentiert. 
(Kirschner [SPD]: Nein!) 
Ich habe mir heute morgen Ihre Rede nochmals durch-
gelesen, 
(Heyenn [SPD]: Sagen Sie etwas zu den Ein
-
sparungen seit 1983!) 
die Sie vor genau einem Jahr gehalten haben, nämlich 
am 15. Mai. Das war fast das gleiche. Do rt haben Sie 
uns erhebliche Vorwürfe gemacht, wir sparten zu 
Lasten der Kriegsopfer. Ich darf Sie einmal daran erin-
nern, Herr Kirschner, daß Sie 1978 eine Anpassung 
völlig haben ausfallen lassen und sich von 1979 bis 
1981 bei der Anpassung überhaupt nicht an der Lohn-
entwicklung orientiert haben. 
(Egert [SPD]: Das war immer noch mehr, als 
Sie jetzt vorschlagen!) 
Von daher haben Sie eigentlich den Anspruch ver-
wirkt, uns mit diesem Gesetzentwurf Vorwürfe zu 
machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Bundeskanzler hat in seiner Regierungserklä-
rung 1983 erklärt: Die Leistungen für die Kriegsopfer 
werden von Sparmaßnahmen ausgenommen. 
(Kirschner [SPD]: Das haben Sie aber noch 
nicht gemacht!) 
— Dies haben wir gehalten, Herr Kirschner, und zwar 
in vollem Umfang. 
(Egert [SPD]: Aber um ein halbes Jahr ver
schoben!) 
Ich will Ihnen dazu einmal einige Zahlen nennen: 
Von 1982 bis 1986 sank die Zahl der Versorgungsbe-
rechtigten von 1,85 Millionen auf 1,59 Millionen; das 
sind 14,1 %. Dagegen sanken die Ausgaben für die 
Kriegsopferversorgung und Kriegsopferfürsorge nur 
um 4,6 %, nämlich von 12,8 auf 12,2 Milliarden DM. 
Für den einzelnen bedeutet dies, daß seine Einkünfte 
von 1982 bis 1986 um 11,3 % gestiegen sind, während 
die Gesamtausgaben des Haushalts in der gleichen 
Zeit nur um 7,7 % zunahmen. Ich denke, diese Zahlen 
beweisen, daß wir das gehalten haben, was der Bun-
deskanzler 1983 erklärt hat. 
(Kirschner [SPD]: Das ist Zahlenspielerei, 
was Sie hier vortragen, Herr Louven!) 
— Sie haben nachher Gelegenheit, auf diese, wie Sie 
meinen, Zahlenspielerei einzugehen. 
(Kirschner [SPD]: Machen Sie es im Aus
schuß!) 
Ich kann mir nicht vorstellen, daß es Ihnen gelingen 
wird, diese Zahlen zu entkräften. 
(Kirschner [SPD]: Sie haben die Rentenan
passung vom 1. Januar auf den 1. Juli ver
schoben!) 
Dies sind, Herr Kirschner, Fakten, die ich Ihnen vor-
getragen habe, da kann von einer Sparpolitik zu 
Lasten der Kriegsopfer nicht gesprochen werden. 
(Zuruf von der SPD: Was haben Sie denn im 
Haushaltsbegleitgesetz 1983 und 1984 
gemacht? — Zuruf von der CDU/CSU: Weil 
die Kassen leer  waren!)  
Der Ihnen jetzt vorgelegte Gesetzentwurf macht 
deutlich, daß die Kriegsopfer die Gewißheit haben 
können, daß ihre Opfer nicht vergessen sind und ihr 
Anspruch auf eine angemessene und würdige Versor-
gung außer Frage steht. 
Wir vergessen auch nicht, daß es die Kriegsopfer 
waren, die unter erschwerten Bedingungen einen 
wichtigen Beitrag zum Aufbau unserer Republik 
geleistet haben. Sie, die Kriegsopfer, können sich 
auch in Zukunft auf diese Koalition und auf diese 
Regierung verlassen. 
Ich möchte mich abschließend bei Ihnen, meine 
Damen und Herren von der SPD, bedanken, daß Sie 
eine zügige Beratung dieses Gesetzentwurfs ermögli-
chen. Damit ist sichergestellt, daß die Verbesserungen 
für die Kriegsopfer pünktlich zum 1. Juli gezahlt wer-
den können. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 669 
Louven 
Meine Damen und Herren, soweit Sie noch an der 
anschließenden Ausschußsitzung teilnehmen, kön
-
nen Sie noch nicht ins Wochenende gehen; allen 
anderen wünsche ich ein schönes Wochenende. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Auch ich darf mich für die 
guten Wünsche beim Redner bedanken und gebe das 
Wort an Frau Weiler. 
Frau Weiler (SPD): Herr Präsident! Meine Herren 
und Damen! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf zur 
Anpassung der Leistungen nach dem Bundesversor-
gungsgesetz kommt die Bundesregierung lediglich 
ihrer gesetzlichen Anpassungsverpflichtung nach. 
Darüber hinaus hält sie es leider nicht für notwendig, 
etwas für die Weiterentwicklung der Kriegsopferver-
sorgung zu tun. So enthält — das hat auch Herr Blüm 
zugegeben — der vorgelegte Gesetzentwurf keinen 
einzigen Regelungsvorschlag, der eine strukturelle 
Leistungsverbesserung zum Ziel hätte. Nichts, aber 
auch gar nichts von den vielfältigen Versprechungen 
gegenüber den Kriegsopfern und ihren Verbänden 
findet darin seinen Niederschlag. Dies ist für uns So-
zialdemokraten unannehmbar und einmal mehr Aus-
druck der sozialen Kälte, wie sie zum Markenzeichen 
Ihrer konservativen Politik geworden ist. 
(Beifall bei der SPD — Louven [CDU/CSU]: 
Aber, Frau Weiler!) 
Es kann wahrlich kein Trost für die Kriegsopfer sein, 
daß sie nicht die einzige gesellschaftliche Gruppe 
sind, die diese soziale Kälte zu spüren bekommt, daß 
sie in dieser Hinsicht ein gemeinsames Schicksal 
haben z. B. mit den Rentnern, den Arbeitslosen, den 
Behinderten oder den Sozialhilfeempfängern, die seit 
der Wende schmerzlich erfahren mußten, was soziale 
Ungerechtigkeit bedeutet. 
(Beifall bei der SPD) 
Weiterführen kann uns die Entwicklung nur, wenn die 
soziale Gerechtigkeit wieder Richtschnur politischen 
Handelns wird. Dafür bestehen aber bei dieser Bun-
desregierung und den Koalitionsfraktionen wenig 
Aussichten. Im Gegenteil, die Steuerpläne der Bun-
desregierung zeigen vielmehr, daß wieder einmal den 
Reichen geholfen und die Arbeitnehmer und ihre 
Familien im Stich gelassen werden sollen. 
(Beifall bei der SPD) 
Am Ende wird es gar so sein, daß die Kriegsopfer, die 
ohnehin zu den Verlierern des Steuergerangels gehö-
ren werden, zur Finanzierung der Steuererleichterun-
gen für Hochverdienende über erhöhte Mehrwert-
steuer und Verbrauchsteuern herangezogen wer-
den. 
Solche Absichten werden wir Sozialdemokraten 
allerdings wie bisher unseren Widerstand entgegen-
setzen. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: Wie 
oft haben Sie die Mehrwertsteuer erhöht?) 
Zur Anpassung der Versorgungsbezüge nach dem 
Bundesversorgungsgesetz hat mein Kollege Klaus 
Kirschner schon im Detail Stellung genommen. 
Ich möchte deshalb auf die Notwendigkeit der 
strukturellen Weiterentwicklung eingehen, die im 
vorgelegten Entwurf nicht vorkommt. Ich möchte dies 
insbesondere mit dem Blick auf die Tausenden von 
Frauen tun, die im Zusammenhang mit den Kriegs-
auswirkungen ein sehr schweres Leben auf sich neh-
men mußten, sei es als selbst unmittelbar Kriegsbe-
schädigte, sei es als Mütter, denen die Kinder genom-
men wurden, oder sei es als Witwen, deren Ehemän-
ner nicht mehr aus dem Krieg zurückkamen, oder 
etwa als Ehefrauen, die für ihre schwerbeschädigten 
Ehemänner sorgen und sie pflegen. 
Solche Einzelschicksale müssen wir vor Augen 
haben, wenn wir beurteilen wollen, ob die bestehen-
den Entschädigungsleistungen und Hilfen noch aus-
reichend sind oder ob sie verbessert werden müssen. 
Dabei wissen wir — ich denke, das kann ich auch im 
Namen aller Fraktionen des Hauses sagen — , daß 
man allein mit Geldleistungen natürlich nicht alle 
Nachteile ausgleichen kann, von denen die Kriegsop-
fer betroffen sind. Aber dies wissen die Kriegsopfer 
auch und verlangen es auch nicht. 
Ich möchte die Bundesregierung, insbesondere 
Bundesminister Blüm, fragen: Haben Sie bei der Kon-
zeption dieses Entwurfs nicht an die Frauen gedacht, 
für die der Verlust des Ehegatten oder des Kindes oft 
jahrzehntelang nachhaltige physische und psychische 
Belastungen zur Folge hatte, die zu behandlungsbe-
dürftigen gesundheitlichen Schäden führten, und 
denen Sie die Gewährung von Badekuren zur Stabili-
sierung des Gesundheitszustandes verweigern? 
Haben Sie nicht an die Frauen gedacht, deren Kin-
der an Kriegsfolgen gestorben sind, deren Elternren-
ten seit 1950 die geringste Steigerung erfahren haben 
und denen Sie die längst fällige überproportionale 
Rentenanhebung auf ein dem sozialen Entschädi-
gungsrecht angemessenen Niveau verweigern? 
Herr Blüm, haben Sie nicht an die Frauen gedacht, 
deren Schadensausgleich, mit dem ihnen z. B. die 
durch den Verlust des Ehemannes entstandenen wirt-
schaftlichen Einbußen ausgeglichen werden soll, 
einer wirksamen Entschädigung nicht mehr gerecht 
wird und denen Sie eine spürbare Verbesserung der 
Entschädigungsquote verweigern? 
Und haben Sie nicht an die Frauen gedacht, die in 
bewundernswerter Weise etwa ihre kriegsblinden 
Ehemänner be treuen und pflegen und die zwischen-
zeitlich ein Alter erreicht haben, das in zahlreichen 
Fällen die Fortführung der Pflege in dem erforderli-
chen Umfang erschwert oder gar unmöglich macht? 
Sie lassen weiterhin zu, daß die Aufwendungen für 
die Fremdpflege dem Ehegatten auf den Pauschbe-
trag der Pflegezulage angerechnet wird, obwohl der 
Ehegatte auch weiterhin in nicht unerheblichem 
Umfang Pflegeleistungen erbringt; denn der tatsäch-
liche Pflegebedarf geht ja in aller Regel weit über die 
mit fremden Personen vereinbarten Zeiten hinaus. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Grund ist wohl, daß Sie der Meinung sind, im 
Zusammenhang mit der alten und mit der neuen Müt-
terlichkeit seien diese Aufgaben mit einigen Dankes-
worten zum Mutte rtag für die Frauen abgegolten. 
670 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Frau Weiler 
Haben Sie schließlich nicht an die selbst kriegsblin-
den Frauen gedacht, denen Sie — wie übrigens auch 
den kriegsblinden Männern — die überfällige Erhö-
hung der Beihilfe für fremde Führung verweigern. 
Und dies, obwohl mit fortgeschrittenem Lebensalter 
die Ehegatten von Kriegsblinden oft nicht mehr in der 
Lage sind, die notwendige Begleitung durchzuführen, 
so daß zusätzlich finanziell zu entschädigende fremde 
Begleitpersonen in Anspruch genommen werden 
müssen? 
Ich fürchte, Sie haben solche Sachverhalte nicht vor 
Augen gehabt; denn sonst hätte der Gesetzentwurf 
nicht so unzureichend sein dürfen, wie er ist. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE]) 
Für uns Sozialdemokraten ist er in dieser Form unan-
nehmbar. Er wird sowohl aus sozialpolitischer als auch 
aus entschädigungsrechtlicher Sicht der Situation der 
Kriegsopfer auch nicht annähernd gerecht. 
Wir werden deshalb in den Ausschußberatungen 
alles daransetzen, ihn zu verbessern. Ich hoffe, die 
Koalitionsfraktionen werden ihre engherzige Haltung 
noch einmal überprüfen und sich bereit finden, den 
Entwurf mit strukturellen Verbesserungen so zu 
ergänzen, daß er auch in den Augen der Betroffenen 
bestehen kann, und zwar jetzt zu verbessern und nicht 
erst kurze Zeit vor den nächsten Bundestagswahlen. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE]) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß noch dies sagen: Die durch den Krieg beson-
ders betroffenen Bevölkerungsgruppen erwarten 
nicht nur soziale Gerechtigkeit, sondern sie erwarten 
von dieser Regierung auch, daß a lles getan wird, um 
einen weiteren Krieg zu verhindern. Ich erwähne das 
ausdrücklich noch einmal deshalb, weil die Debatte 
gestern ja gezeigt hat, wie wenig Sie bereit sind, end-
lich eine aktive Friedenspolitik zu beginnen, und wie 
wenig Sie bereit sind, die Abrüstungsverhandlungen 
zwischen den USA und der UdSSR zu unterstützen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Ich schließe die Ausspra-
che. 
Der Ältestenrat schlägt Überweisung der Vorlage 
auf Drucksache 11/150 an die in der gedruckten 
Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vor. Gibt es 
dazu anderweitige Vorschläge? — Das ist nicht der 
Fall. Dann ist die Überweisung so beschlossen. 
Ich rufe die Zusatzpunkte 13 und 14 der Tagesord-
nung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion DIE GRÜ-
NEN 
Einsetzung einer Enquete-Kommission 
„AIDS" 
— Drucksache 11/248 — 
Beratung der Beschlußempfehlung und des 
Berichts des Ausschusses für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit (13. Ausschuß) 
zu dem Antrag der Fraktion der SPD 
Gefahren von AIDS und wirksame Wege zu 
ihrer Eindämmung 
zu dem Antrag der Fraktionen der CDU/CSU 
und FDP 
Einsetzung einer Enquete-Kommission 
„AIDS" 
zu dem Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN 
Einsetzung einer Enquete-Kommission 
— Drucksachen 11/117, 11/120, 11/122, 11/244 
(neu) — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Dr. Voigt (Northeim) 
Eine Aussprache ist nicht vorgesehen, aber die 
Fraktion DIE GRÜNEN hat um Gelegenheit zur 
Begründung des Antrags gebeten. Dazu hat Frau 
Wilms-Kegel das Wort. 
Frau Wilms-Kegel (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich wi ll es ganz kurz machen und 
nur darstellen, warum wir uns bei der Abstimmung 
wie verhalten. 
Zu dem Tagesordnungspunkt „Einsetzung einer 
Enquete-Kommission" legen DIE GRÜNEN heute 
einen eigenen Antrag vor, den ich persönlich — 
abweichend von der Beschlußempfehlung des Aus-
schusses für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit, 
dessen Vorsitzende ich bin — unterstütze, da ich mich 
auch nach Vorlage eines gemeinsamen Antrages der 
Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP nicht mit 
Inhalt und Zielvorstellungen einverstanden erklären 
kann. Wenn wir unseren Antrag zur Einsetzung einer 
Enquete-Kommission „AIDS" stellen, wollen wir 
damit ganz deutlich machen, daß es uns nicht darum 
geht, die Diskussion aus der Gesellschaft in ein Wis-
senschaftlergremium zu tragen. 
Wir erwarten, daß in der Enquete-Kommission 
Lösungsvorschläge erarbeitet werden, die es möglich 
machen, die Diskussion erfolgversprechend in die 
Gesellschaft zu tragen. Aufgabe der Kommission darf 
es nach meiner Auffassung keinesfalls sein, Vor-
schläge zu erarbeiten, die darauf hinauslaufen, eine 
Veränderung des sexuellen Verhaltens der Menschen 
zu fordern. Ganz im Gegenteil: Gerade ich als Ärztin 
erwarte von der Kommission, daß sie sicherstellt, daß 
die sexuelle Selbstbestimmung und das Recht der 
Menschen auf Sexualität nicht beschnitten werden, 
und darüber hinaus Lösungsvorschläge erarbeitet 
werden, die garantieren, daß an AIDS erkrankte und 
HIV-positive Menschen in keiner Form diskriminiert 
werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das ist für mich im Gegensatz zu der Fragestellung 
wichtig, wie der Ausbreitung von AIDS verwaltungs-
mäßig und rechtlich entgegengewirkt werden kann. 
Ich fürchte auf Grund der Aufgabenbeschreibung des 
gemeinsamen Antrages von CDU/CSU, SPD und FDP, 
daß immer noch die Meldepflicht erwogen wird, die 
ich auf Grund meiner beruflichen Erfahrung mit HIV
-
positiven Menschen jedoch grundsätzlich ablehne. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 671 
Frau Wilms-Kegel 
(Beifall bei den GRÜNEN — Eimer [Fürth] 
[FDP]: Die Kommission hat die Aufgabe, zu 
untersuchen und nicht die Aufgabe, vorher 
festzulegen, was herauskommen soll!) 
Ich erwarte von einer Enquete-Kommission, daß sie 
sich nicht als Verteiler von lukrativen Forschungspro-
jekten entpuppt, sondern ihr ganzes Wissen dazu ein-
bringt, eingetretenes Leid, eingetretene Diskriminie-
rung, eingetretene Angst durch das Aufzeigen von 
Lösungsvorschlägen zu beenden. Wenn sich daran 
eine breite Diskussion in der Gesellschaft anschließt, 
wird der Bundestag in die Lage versetzt sein, Maßnah-
men zu ergreifen, mit denen ein Leben mit AIDS in 
unserer Gesellschaft ermöglicht wird. 
(Eimer [Fürth] [FDP]: Wenn Sie in die 
Enquete-Kommission mit festen Meinungen 
hineingehen, ist sie schon von vornherein 
zum Scheitern verurteilt!) 
Dies ist gerade mir als Ärztin, die HIV-positive Men-
schen betreut hat, am wichtigsten für die Zukunft. 
Wir werden uns bei dem gemeinsamen Antrag der 
CDU/CSU, SPD und FDP der Stimme enthalten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Wir kommen nunmehr zur 
Abstimmung über den Antrag der Fraktion DIE GRÜ-
NEN auf Drucksache 11/248. Wer für diesen Antrag 
stimmt, den bitte ich um das Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Damit ist dieser 
Antrag mit Mehrheit abgelehnt. 
Wir stimmen jetzt über die Beschlußempfehlung des 
Ausschusses für Jugend, Familie, Frauen und 
Gesundheit ab. Wer den Nr. 1 bis 3 der Beschlußemp-
fehlung auf Drucksache 11/244 (neu) zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? Wer enthält sich der Stimme? — 
Damit ist diese Beschlußempfehlung des Ausschusses 
bei Enthaltung der Fraktion DIE GRÜNEN angenom-
men. 
Ich rufe nun Zusatztagesordnungpunkt 12 auf: 
Aktuelle Stunde 
Neueste Hinweise auf einen alarmierenden 
Anstieg bei der Verseuchung von Grund- und 
Trinkwasser durch Einsatz von Pflanzen-
schutzmitteln 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat gemäß Nr. 1 c der 
Anlage 5 unserer Geschäftsordnung eine Aktuelle 
Stunde zum genannten Thema verlangt. 
Ich eröffne dazu die Aussprache. Das Wort hat Frau 
Garbe. 
Frau Garbe (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Ein halbes Jahr ist es her, da hat die 
Katastrophe von Sandoz die Zerstörungskraft der che-
mischen Produktion wieder einmal unter Beweis 
gestellt. Hunderttausende von toten Fischen trieben 
auf dem Rhein. 39 Wasserwerke entlang des Rheins 
mußten Brunnen stillegen, und zwar bis zu 14 Tage 
lang. Die langfristigen Schäden an den Ökosystemen 
Rhein und Nordsee sind noch nicht abzuschätzen. Das 
war das Ergebnis von 20 bis 30 Tonnen der ach so 
harmlos genannten Pflanzenschutzmittel. 
Sandoz und andere Unfälle in der chemischen Pro-
duktion sind aber nur ein Aspekt der Zeitbombe Che-
mie. Die Vergiftung der Umwelt findet nämlich täg-
lich statt. 160 000 Tonnen Pestizide, die zum Töten 
und Zerstören gemacht worden sind, werden in der 
Bundesrepublik pro Jahr hergestellt und gelangen 
tonnenweise mit den Abwässern der chemischen 
Industrie in die Flüsse. 30 000 Tonnen Pestizide wer-
den in der Bundesrepublik pro Jahr angewendet. Das 
sind 2,6 bis 4 Kilogramm pro Hektar landwirtschaftli-
cher Fläche, und bis zu 5 % der gespritzten Menge 
werden sofort in die Gewässer abgeschwemmt. Da ist 
es kein Wunder, daß Pestizide allgegenwärtig sind, in 
Gewässern, im Boden, als sogenannte Rückstände in 
Lebensmitteln, in Babycremes und nun auch im 
Grund- und Trinkwasser. 
Der Bundesverband der Gas- und Wasserwirtschaft 
warnt vor dem alarmierenden Anstieg der Konzentra-
tionen im Trinkwasser. Bestätigt werden diese Anga-
ben auch von einem Institut, das der Frau Gesund-
heitsministerin Süssmuth untersteht, dem Institut für 
Wasser-, Boden- und Lufthygiene des Bundesgesund-
heitsamts. Die Wasserversorgungsunternehmen zie-
hen aus der Brunnenvergiftung die einzig richtige 
Konsequenz: Sie fordern ein Anwendungsverbot für 
alle Pestizide, die im Grund- und Trinkwasser nach-
gewiesen werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Dagegen steht nur eines, meine Damen und Herren: 
das Profitinteresse der Hersteller, vertreten vom Indu-
strieverband Pflanzenschutz und dem Verband der 
Chemischen Indust rie. 
Nun bedarf es keiner hellseherischen Fähigkeiten, 
um vorhersagen zu können, für welche Seite sich die 
Bundesregierung entscheiden wird. Nicht ein einziger 
Giftstoff wird aus dem Verkehr gezogen werden, 
solange die Industrie diesen verkaufen will. 
Nun führt der Industrieverband Pflanzenschutz seit 
1986 selber ein Untersuchungsprogramm Pestizide im 
Grundwasser durch. Nach einer ersten Auswertung 
teilte man den Vertretern von Bund, Ländern, Bundes-
gesundheitsamt, Umweltbundesamt und Wasserver-
sorgungsunternehmen am 27./28. Mai 1986 in Frank-
furt mit: Pestizide im Grundwasser sind kein Problem. 
Selbst in den Brunnen der Gelsenwasser AG, die 
bereits vor Monaten die Öffentlichkeit über Atrazin in 
ihren Brunnen informiert hatte, fanden die Herren der 
IPS nichts. Sie hatten einfach nicht nach Atrazin 
gesucht und folglich auch nichts nachgewiesen. Ähn-
liche Verfälschungen und Manipulationen sind auch 
aus anderen Bundesländern bekanntgeworden. Die-
ses Beispiel, meine Herren und Damen, zeigt deutlich 
die verantwortungslose Gesinnung der chemischen 
Industrie auf. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Zange der chemischen Indust rie hat uns fest im 
Griff. Wenn sich die gefährliche Trinkwassersituation 
noch zum Positiven ändern soll, meine Herren und 
Damen von der Bundesregierung, muß die Entschei-
dung zugunsten der Bevölkerung recht bald fa llen. 
Handeln Sie, ehe es zu spät ist! 
672 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Frau Garbe 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Göhner. 
Dr. Göhner (CDU/CSU): Herr Prsäsident! Meine 
Damen und Herren! Die in jüngster Zeit bekanntge-
wordenen Untersuchungen über Belastungen des 
Grundwassers mit chemischen Pflanzenschutzmit-
teln sind zweifellos besorgniserregend, wenngleich 
sie nichts mit dem Katastrophengemälde zu tun 
haben, das hier gerade gezeichnet worden ist. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das ist doch immer 
so bei Ihnen! — Frau Unruh [GRÜNE]: Das ist 
doch amtlich, Mensch!) 
Es handelt sich um Einzelfälle, die Konsequenzen 
nach sich ziehen müssen, nämlich die konsequente 
Umsetzung des neuen Pflanzenschutzgesetzes, seit 
1. Januar dieses Jahres in Kraft, des neuen Wasser-
haushaltsgesetzes, seit 1. Januar dieses Jahres in 
Kraft, der neuen Trinkwasserverordnung mit den 
Grenzwerten ab 1. Januar 1989 und der zu novellie-
renden Anwendungsverordnung. 
Der Schutz unseres Grund- und Trinkwassers hat 
für uns zweifellos absolute Priorität, zumal langjäh-
rige Versäumnisse auf dem Gebiet des Grundwasser-
schutzes vorliegen. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Leider wahr!) 
Das Ziel des neuen Pflanzenschutzgesetzes ist klar: 
kein Pflanzenschutz, der bei bestimmungsgemäßem 
Gebrauch schädliche Auswirkungen auf das Grund-
wasser hat, 
(Zuruf von der SPD: Wer bestimmt das 
denn?) 
keine Zulassung mehr für solche Mittel, Anwen-
dungsverbote, gegebenenfalls Rücknahme der erfolg-
ten Zulassungen. Gesetzliche Voraussetzung dafür ist 
das Feststellen der schädlichen Auswirkungen auf das 
Grundwasser. Das können nicht wir feststellen, son-
dern die Biologische Bundesanstalt und das Umwelt-
bundesamt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das ist doch amtlich 
festgestellt!) 
Wir erwarten, daß diese Prüfung z. B. bei Atrazin mög-
lichst bald abgeschlossen wird und daß im Rahmen 
der zu novellierenden Anwendungsverordnung — 
jedenfalls rechne ich persönlich damit — Atrazin ver-
boten wird. 
Die bisherigen Zulassungsbedingungen nach dem 
alten Pflanzenschutzgesetz brauchten und haben 
offensichtlich auch nicht hinreichend den Schutz des 
Grundwassers berücksichtigt. Nach dem jetzt gelten-
den, von uns verschärften Gesetz ist das aber vorge-
schrieben. Deshalb müssen alle derzeit zugelassenen 
Pflanzenschutzmittel, nicht nur Atrazin, unverzüglich 
erneut auf diese verschärften Voraussetzungen über-
prüft werden. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Verboten wer
-
den!) 
Vorrang für den Grundwasserschutz heißt erhöhte 
Umweltanforderungen in Wasserschutzgebieten und 
die erhebliche Ausweitung dieser Gebiete. 
(Zuruf von der SPD: Nicht nur!) 
Für beides haben wir mit dem neuen, ebenfalls seit 
dem 1. Januar 1987 in Kraft befindlichen Wasserhaus-
haltsgesetz die Voraussetzungen geschaffen, ein-
schließlich der Entschädigungen für die unausweich-
lichen besonderen Nachteile der betroffenen Bauern. 
Umsetzen müssen das die Länder, dafür hat der Bund 
keine Zuständigkeit. Es besteht großer Nachholbedarf 
in diesem Bereich. 
Die ganz besonders strengen Werte der Trinkwas-
serverordnung gelten für Trinkwasser: 0,1 Millionstel 
Gramm als Grenzwert bei Pflanzenschutzmitteln ab 
1. Januar 1989 heißt jedoch nicht — damit das ganz 
klar ist —, daß jeder darüberliegende Wert gesund-
heitlich bedenklich wäre. Die Trinkwasserverord-
nung ist Lebensmittelrecht und entspricht dem Mini-
mierungsgebot. Die Grenzwerte orientieren sich nicht 
an toxikologischen Gesichtspunkten oder dem Krite-
rium der Gesundheitsgefährdung, sondern an dem 
Prinzip: so wenig Fremdstoffe wie möglich, unabhän-
gig von der Gesundheitsgefährdung. Das wollen wir 
so, dazu bekennen wir uns nachdrücklich, und des-
halb darf kein Zweifel daran bestehen, daß die dorti-
gen Grenzwerte überall in Schutzgebieten eingehal-
ten werden müssen. 
(Zuruf von der SPD: Nur in Schutzgebie
ten!) 
Die Annahme allerdings, die Grenzwerte der T rink-
wasserverordnung könnten überall im Grundwasser 
eingehalten werden, ist ebenso abwegig. Man müßte 
sonst in etwa von Menschenhand völlig unberührten 
Berggebieten sozusagen das Grundwasser verbieten, 
weil zu hohe Eisen-, Aluminium-, Mangan- oder Kali-
umgehalte vorliegen. 
(Zuruf von der SPD: Das ist doch gar nicht 
das Problem!)  
Eine WHO-Expertenkommission hat gerade für 
Atrazin eine Bewertung vorgenommen und einen 
Trinkwassergrenzwert von 2 Millionstel Gramm pro 
Liter vorgeschlagen. Das ist das 20fache von dem, was 
wir festgesetzt haben und woran wir festhalten wol-
len. 
Italien hat gerade einen Grenzwert von 1,7 Mikro-
gramm festgesetzt. Das ist das 13fache dessen, was 
wir festgelegt haben und was wir behalten wollen. 
Meine Damen und Herren, aus Vorsorgegründen 
wollen wir diesen strengeren Grenzwert überall dort, 
wo Trinkwasser gewonnen wird. Das, was z. B. auf 
Föhr gefunden worden ist — 0,7 Mikrogramm —, ist 
das Siebenfache des Zulässigen. Deshalb muß dort 
konsequent gehandelt werden, einschließlich Atra-
zin-Verbot, und zwar auch dann, wenn noch keine 
Gesundheitsgefährdung vorliegt. 
Die Festsetzungen der Trinkwasserverordnung sind 
deshalb überall dort unbedingt einzuhalten, wo Was-
serschutz, Trinkwassergewinnungs- und - einzugsbe-
reiche bestehen. Wasserschutzauflagen müssen kon-
sequent erfolgen, und die entsprechenden besonde-
ren Nachteile der Bauern müssen ausgeglichen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 673 
Dr. Göhner 
werden. Das ist die notwendige Vorsorge nach dem 
Minimierungsprinzip, das für uns Grundlage des 
Schutzes des Trinkwassers ist. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Blunck. 
Frau Blunck (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Seit Jahren müssen wir mit einer hohen 
Nitratbelastung unseres Grundwassers leben. Im 
Bericht des Bundesumweltamtes 1986/87 heißt es: 
Die nachgewiesenen Belastungen sind sympto-
matisch für eine Entwicklung, die mit der Inten-
sivierung der Landwirtschaft begonnen hat und 
sich selbst bei geänderten Rahmenbedingungen 
— davon ist hier bisher ja wahrlich nichts zu spü-
ren — 
wegen der langen Verweilzeiten im Untergrund 
noch über Jahrzehnte auswirken wird. 
Und: 
Die Folgen können ... kaum abgeschätzt wer-
den. 
Kürzlich haben nun neue Untersuchungsergebnisse 
den alarmierenden Beweis erbracht, daß das Trink-
wasser auch noch zusätzlich hochgradig durch Pflan-
zenschutzmittel verseucht ist, und zwar länderüber-
greifend von Schleswig-Holstein bis Bayern. Wenn 
man bedenkt, daß es bislang nur wenige und auch 
unsystematisch vorgenommene Grundwasserunter-
suchungen gibt, dann braucht man keine allzu große 
Phantasie, um sich vorzustellen, daß wir es hier erst 
mit der Spitze eines Eisberges zu tun haben. 
Die jetzt von der deutschen Gas- und Wasserwirt-
schaft dankenswerterweise vorgelegten Ergebnisse 
zeigen, daß die Hälfte der ermittelten Rückstands-
werte sogar noch über den für die Summe aller Pflan-
zenbehandlungsmittel nach der Trinkwasserverord-
nung zugelassenen Höchstwerten von 0,5 Mikro-
gramm pro Liter liegen. 
Nun hilft es überhaupt nicht, wenn die Bundesre-
gierung dem Problem durch Verharmlosung — die 
Auflistung enthielt ja auch Daten aus dem Ausland — 
und Schuldzuweisung an die Landwirte, die Bela-
stung sei Folge unsachgemäßer Anwendung, Herr zu 
werden versucht. 
Wir Sozialdemokraten haben es bereits 1985 bei 
dem Entwurf der Trinkwasserverordnung als eine 
Kapitulation vor der Chemie- und Agrarlobby ange-
prangert. Die nun veröffentlichten Rückstandsdaten 
haben unsere damaligen Befürchtungen noch bei 
weitem übertroffen. 
(Fellner [CDU/CSU]: Sitzen Sie noch im 
Agrarausschuß?) 
Das gilt besonders für das Unkrautvernichtungsmittel 
Atrazin, das sich zwischen 300 und 500 Tagen im 
Ackerboden hält und von dort nach und nach in das 
Grundwasser eindringt. Hier wurden überall hohe 
Konzentrationen ermittelt; 
(Fellner [CDU/CSU]: Hat Ihnen das der Herr 
Rappe aufgeschrieben? Was sagt denn der 
Herr Rappe dazu?) 
in Schleswig-Holstein wurde bei einer Untersuchung 
der Vordergeest in einem Fall sogar eine Höchstkon-
zentration von 17,52 Mikrogramm pro Liter festge-
stellt — das ist bei weitem höher als das, was Sie hier 
als schlechtes Beispiel genannt haben — , und dies bei 
einem erst ab 1989 geltenden Summenhöchstwert von 
0,5 Mikrogramm pro Liter. 
30 000 Pestizide, ca. 1,3 Millionen t Stickstoffmine-
ralien, rund 0,8 Millionen t Stickstoffstalldung werden 
innerhalb eines Jahres auf unsere Böden ausge-
bracht. 
Wir brauchen jetzt durchgreifende Sofortmaßnah-
men zum Schutz des Grund- und Trinkwassers: 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Erstens. Verbot der Anwendung und des Abgebens 
von Atrazin. Das Pflanzenschutzgesetz bietet hierzu 
die rechtlichen Möglichkeiten. Herr Göhner, ich habe 
das, was Sie gesagt haben, als Appell an die Regie-
rung verstanden, das endlich umzusetzen. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Wir haben es in die 
Wege geleitet! Das hat der Wallmann doch 
gemacht!) 
Nach § 15 Abs. 1 Nr. 3 darf die Zulassung nur erteilt 
werden, wenn das Pflanzenbehandlungsmittel keine 
schädlichen Auswirkungen auf das Grundwasser hat. 
Die schädlichen Auswirkungen können nicht länger 
bestritten werden, da das Grundwasser wegen Über-
schreitens der in der Trinkwasserverordnung festge-
setzten Grenzwerte ohne besondere Aufbereitung für 
die Trinkwasserversorgung nicht mehr verwendet 
werden darf. 
Zweitens. Für die Bundesrepublik muß ein Boden-
kataster erstellt werden. 
Drittens. Für besondere Standorte wie Sand- oder 
Torfböden müssen wegen der geringen Filterwirkung 
dieser Böden alle wassergefährdenden Pflanzenbe-
handlungsmittel verboten werden. Eine Beschrän-
kung des Verbotes auf Wasserschutzgebiete allein, 
wie es im Entwurf vorgesehen ist, reicht nicht aus, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
da das Grundwasser generell, unabhängig von Was-
serschutzgebieten vor schädlichen Auswirkungen zu 
schützen ist. 
Viertens, sofortige Einhaltung der Grenzwerte bei 
den Pflanzenbehandlungsmitteln, für die heute schon 
Analyseverfahren vorliegen. Bei Pflanzenbehand-
lungsmitteln, für die keine Nachweisverfahren vorlie-
gen, muß die Zulassung entzogen werden. 
Das Trinkwasser ist unser wichtigstes Nahrungs- 
und Lebensmittel. Es darf nicht länger hingenommen 
werden, daß weiterhin Gifte in die Trinkwasserquel-
len gelangen, die dann, wenn überhaupt, nur mit gro-
ßem Kostenaufwand beseitigt werden können. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
674 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Frau Dr. Segall. 
Frau Dr. Segall (FDP): Herr Präsident, Kollegen und 
Kolleginnen! Wenn wir uns heute mit dem Gewässer-
schutz befassen, der sowohl den Schutz des Oberflä-
chenwassers als auch des Grundwassers bewirken 
soll, so haben wir einen Bereich der Umweltpolitik vor 
uns, der sicher zu den wichtigsten zählt. Wasser ist 
wahrscheinlich der elementarste Rohstoff, den die 
Menschheit benötigt. 
Dies hat die FDP schon frühzeitig erkannt und 
bereits im Jahre 1981 in ihrem ökologischen Aktions-
programm Vorschläge zum Grundwasser- und Ober-
flächenwasserschutz gemacht. Diese Linie haben wir 
stets weite rverfolgt, auch in den jüngsten Koalitions-
vereinbarungen. 
Im Bereich des Gewässerschutzes wird es in der 
neuen Legislaturpe riode weitere Fortschritte geben. 
Bislang hat die öffentliche Aufmerksamkeit im 
Bereich des Gewässerschutzes, vor allem dem Ober-
flächenwasser gegolten. 
Aber auch die Sorge um das Grundwasser wächst. 
Vielfältige Belastungen bedrohen das Grundwasser. 
Als ein Beispiel seien nur die von den Mülldeponien 
und den Düngemitteln ausgehenden Gefahren 
genannt. Diesen Belastungen sollen das Pflanzen-
schutzgesetz, das Wasserhaushaltsgesetz und die ent-
sprechenden Verordnungen entgegenwirken. 
Die FDP begrüßt es, daß die Bundesregierung in 
ihrem Umweltressort alle Belastungen aufmerksam 
beobachtet. Dadurch wurde festgestellt, daß bei dem 
Pflanzenschutzmittel Atrazin die Gefahr besteht, daß 
es bis ins Grundwasser gelangt, wahrscheinlich selbst 
bei sachgemäßer Verwendung und bei Beachtung der 
pflanzenschutzrechtlichen Bestimmungen. 
Konkret gilt es, hinsichtlich des Stoffes Atrazin, aber 
auch selbstverständlich anderer Pflanzenschutzmittel 
und sonstiger Verunreinigungen, zwei Fragenkom-
plexe zu prüfen. 
Zum einen muß festgestellt werden, welche Bela-
stungen bei welchen Messungsmethoden festzustel-
len sind. Erst auf Grund gesicherter Erkenntnisse 
kann dann die Frage entschieden werden, welche 
Maßnahmen zu treffen sind. 
(Zuruf von der SPD: Dann wird es soweit 
sein, daß wir kein sauberes Wasser mehr 
haben!) 
Natürlich entspricht diese Differenzierung nicht dem 
aktionistischen Vorhaben der Opposition. 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Eine Ungeheu
-
erlichkeit; Sie haben nichts beg riffen!) 
Sie wünscht ein sofortiges Verbot. Es ist jedoch not-
wendig, differenziert vorzugehen, um den Grundwas-
serschutz wirklich zu gewährleisten. 
Außerdem wird bei solchen Verbotsforderungen 
vergessen, daß jedes Verbot einer gesetzlichen 
Grundlage bedarf. Wohlgemerkt, dies bet rifft nur das 
generelle Verbot, nicht die Möglichkeit, Auflagen für 
die Handhabung von Atrazin durch Einschränkung 
weitergehend zu regeln. 
Die §§ 6 und 7 des Pflanzenschutzgesetzes bieten 
keine Grundlage für ein Verbot, da diese Paragraphen 
den Nachweis einer schädlichen Einwirkung voraus-
setzen. Genau diese Einwirkung muß nachgewiesen 
werden. Hier gibt es noch erhebliche Schwierigkei-
ten. Wie schon erwähnt, gestaltet sich die Messung 
solcher Substanzen äußerst schwierig. 
So möchte ich die Opposition einmal fragen, ob ihr 
bekannt ist, daß bei der Messung von Atrazin in der 
Analytik im Spurenbereich Abweichungen von plus/ 
minus 100 % möglich sind. 
(Zurufe: Nein!) 
Wie wollen Sie bei dieser wissenschaftlich nicht 
gesicherten Grundlage dem gesetzlichen Erfordernis 
so aktionistisch, wie von Ihnen gefordert, genügen? 
Und wie wollen Sie darüber hinaus sicherstellen, daß 
ein solches Verbot den wirklich schädlichen Stoff 
erfaßt? 
Richtiger ist es, mit dem Bundesministerium für 
Umwelt erst zu prüfen, ob wir tatsächlich einen steti-
gen Anstieg der Gehalte von Pflanzenschutzmitteln 
haben, die im Sinne der §§ 6 und 7 des Pflanzen-
schutzgesetzes ein sofortiges Verbot rechtfertigen. 
Dann erst kann man Maßnahmen ergreifen, um die 
schädliche Einwirkung zu reduzieren. 
Wir werden außerdem darauf hinwirken, daß die 
Bundesregierung bei den anstehenden Novellierun-
gen des Pflanzenschutzgesetzes, des Wasserhaus-
haltsgesetzes und den entsprechenden Verordnun-
gen die Erkenntnisse des Bundesforschungsministeri-
ums hinsichtlich des Stoffes Atrazin berücksichtigt. 
Den Verwendern von Atrazin Auflagen zu machen, ist 
Sache der Länder. Die Länder Schleswig-Holstein und 
Baden-Württemberg belegen die Verwender von 
Atrazin bereits mit umfassenden Auflagen. In Nord-
rhein-Westfalen hingegen wurde erst vor vier Wochen 
in lediglich einem Regierungsbezirk, nämlich dem 
Regierungsbezirk Münster, für die Stever-Talsperre, 
eine entsprechende Auflage erlassen. 
Was nun Auflagen allgemein anbetrifft, die aus libe-
raler Sicht nicht die optimale Lösung darstellen, da sie 
der Überwachung bedürfen, so kann der Bund hier 
leider nicht mehr tun, als eine Anregung geben; denn 
die Kompetenzverhältnisse sind noch immer so gela-
gert, daß ein ganz erheblicher Teil umweltrelevanter 
Gesetzgebung in den Zuständigkeitsbereich der Län-
der fällt. Dem neuen Umweltminister, der heute leider 
nicht bei dieser Debatte anwesend ist, 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Das ist das 
Interesse an Umwelt) 
wünsche ich viel Glück für seine Aufgaben und 
möchte ihn darum bitten, zu prüfen, ob die Kompe-
tenzverhältnisse nicht geändert werden können. 
Zum Schluß: Man sollte das Problem möglichst so 
angehen, daß dem Verursacherprinzip weitgehendst 
Rechnung getragen wird und ökonomische Anreize 
dafür sorgen, daß belastende, d. h. gesundheitsge-
fährdende bis toxische Stoffe so wenig und so sparsam 
wie möglich eingesetzt werden. Vergessen wir dabei 
eines nicht: Die Toxizität ist immer auch ein Mengen-
problem, wie bereits Paracelsus erkannte. Mehr zu 
tun, mag propagandistisch wirkungsvoll sein, läßt 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 675 
Frau Dr. Segall 
aber die Rechtslage unbeachtet und trägt den tatsäch-
lich bestehenden, sachlichen Gegebenheiten kaum 
Rechnung. 
Vizepräsident Westphal: Frau Kollegin, das war ein 
Schlußsatz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das Wort hat der Abgeordnete Schmidbauer. 
Schmidbauer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau Kolle-
gin Garbe: Die Jagd ist auf; Strohfeuergefechte! Ich 
habe auch nach Ihrem Einstand im Ausschuß an sich 
gedacht, daß Sie nicht in die alte S trategie verfallen, 
die DIE GRÜNEN in der letzten Legislaturpe riode in 
alphabetischer Reihenfolge von Atomstrom über 
Formaldehyd über all die Reizbegriffe hier durchge-
zogen haben. Ich war darauf gespannt, weil dieses 
Thema ein ernstes Thema ist und diese Strategie nicht 
verträgt, ob Sie hier einmal von Ihrer alten S trategie 
abweichen, die Bevölkerung zu verunsichern, Hor-
rorszenarien aufzubauen. Aber, Frau Kollegin: kei-
nerlei konstruktive Ansätze. 
(Zuruf der Abg. Frau Garbe [GRÜNE]) 
Ich gebe Ihnen ja recht, daß in fünf Minuten in einer 
Aktuellen Stunde — was daran aktuell ist, vermag ich 
im Augenblick nicht zu beurteilen — — Was Ihren Bei-
trag angeht: Sie haben Zahlen gebracht, die zehn 
Jahre alt sind, Frau Kollegin. 
(Zuruf des Abg. Wetzel [GRÜNE]) 
— Vielleicht regen Sie sich einmal von hier aus auf 
und gewöhnen sich daran, daß von hier vorne geredet 
wird und nicht von hinten solche unsachlichen Bei-
träge laufen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ihnen ist dieses Umweltthema natürlich wieder Mit-
tel zum Zweck. Das bedauere ich außerordentlich. 
Frau Kollegin Blunck, ich stimme Ihnen zu, daß wir 
hier in einigen Bereichen nachfassen müssen. Sie 
haben davon gesprochen, daß hier einiges von der 
Bundesregierung nicht rechtzeitig aufgegriffen 
wurde. Ich darf einmal daran erinnern, daß wir seit 
dem Januar 1987 das neue Pflanzenschutzrecht 
haben. Ich darf zitieren. Da heißt es — was auch Ihnen 
bekannt ist — in einer Auskunft der Bundesregie-
rung: 
Die vor Inkrafttreten des neuen Pflanzenschutz-
gesetzes zugelassenen Pflanzenschutzmittel wer-
den zur Zeit von der Biologischen Bundesanstalt 
und den beteiligten Behörden, Bundesgesund-
heitsamt und Umweltbundesamt, daraufhin über-
prüft, ob sie den Anforderungen des neuen 
Gesetzes genügen. Bei Fehlen dieser Vorausset-
zung wird eine Rücknahme der Zulassung erfol-
gen. Dies ist die gesetzlich vorgeschriebene Vor-
aussetzung für ein Anwendungsverbot. 
Ich denke, wir haben in kurzer Zeit wesentliche 
Rahmenbedingungen erlassen. Herr Kollege Göhner 
hat darauf hingewiesen: Das Wasserhaushaltsgesetz 
1986, das neue Pflanzenschutzgesetz am 1. Januar 
1987, neue Trinkwasserversorgung im Oktober 1986, 
ausgehend von der Richtlinie 80 der EG. Im übrigen 
denke ich, daß es hier einige Probleme gibt. Herr Kol-
lege Göhner hat auf die Grenzwerte hingewiesen, auf 
den Grenzwert 0,1 Mikrogramm und auf den ppb
-
Bereich. Das bedeutet im Verhältnis — weil die Zah-
len hier nur so schwirren — in einer 4-Milliarden-
Weltbevölkerung die Suche nach vier Personen. In 
diesem analytischen Bereich bewegen wir uns bei die-
sem Grenzwert. Das hat nichts mit Verharmlosung zu 
tun. Im übrigen, Herr Kollege Schäfer, schlägt die 
WHO 2 Mikrogramm vor, 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Alles bekannt!) 
die Vereinigten Staaten 70 Mikrogramm, um nur 
einige Beispiele zu nennen. 
Vergleichen Sie bitte einmal diese Grenzwerte mit 
denen anderer Stoffe, deren Toxizität viel größer ist. 
Beispiele: Der Grenzwert bei Arsen ist 400mal höher, 
der bei Blei ebenfalls 400mal höher. Daraus ersehen 
Sie, daß hier in der Tat eine wichtige Vorsorge betrie-
ben wurde. 
Ein weiterer Punkt, weil die Frau Kollegin vorhin 
Werte angesprochen hat: Frau Kollegin, ein Trink-
wasser-Monitoring-Programm, das Sie zitiert haben, 
dessen Ergebnis Ihnen aber offensichtlich nicht 
zugänglich war, sagt folgendes aus: Bei insgesamt 
über 12 000 Einzelanalysen sind nur bei 200 über-
haupt Spuren dieser Mittel nachgewiesen worden. 
(Frau Weyel [SPD]: Wer hat die denn 
gemacht?) 
— Das waren Institute, das war teilweise IPS, das 
waren Wissenschaftler, die mit modernen Analyseme-
thoden versucht haben, in diesem schwierigen 
Bereich Einzelergebnisse zu analysieren. Ich denke, 
daß dies zugänglich gemacht wird. 
(Frau Blunck [SPD]: 90 % der schleswig-hol
steinischen Trinkwasserbrunnen sind hoch 
belastet!)  
Ich würde auch anregen, Frau Kollegin Blunck, daß 
wir die Diskussion im Ausschuß fortführen und daß 
wir uns einmal einen Sachstandsbericht über den 
Vollzug der Gesetze und über die notwendigen Ver-
ordnungen, die aus diesen Gesetzen resultieren, 
geben lassen. 
(Baum [FDP]: Sehr gut!) 
Da gibt es offene Fragen, die auch der BGW ange-
schnitten hat. 
Im übrigen war es natürlich sehr reizvoll, festzustel-
len — und die Anfrage der GRÜNEN bezieht sich ja 
wohl auf diese Briefe des Bundesverbandes Gas/Was-
ser — , daß es verschiedene B riefe mit verschiedenen 
Formulierungen gab. Es ist reizvoll, den Brief vom 
9. April mit dem vom 27. April zu vergleichen. Im 
ersten Brief stand noch „die alarmierende Zunahme". 
Als man nachgedacht hat, ist man zu völlig anderen 
Formulierungen gekommen. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Besorgniserre
gende Verunreinigungen!) 
— Man ist zu anderen Formulierungen gekommen, 
und ich denke, dies sollte für uns Anlaß sein, die auf-
geworfenen Fragen einmal im Ausschuß zu bespre-
chen. 
676 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist überschritten. 
Schmidbauer (CDU/CSU): Ich bitte die Bundesre-
gierung, uns im Ausschuß über den Sachstand zu 
informieren. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Flinner. 
Frau Flinner (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Im Jahresgutachten 1986/87 zum 
Thema „Agrarpolitik" stellt selbst der Sachverständi-
genrat fest, daß die heutige intensiv bewirtschaftende 
Landwirtschaft die natürliche Umwelt gefährdet. 
30 000 Tonnen Pestizide, das sollte uns zu denken 
geben und uns wachrütteln! Es kann und darf mit der 
Umweltvergiftung auch in der Landwirtschaft nicht 
mehr so weitergehen! Wir haben es in unserem Land 
schon so weit gebracht, daß das Gesundheitswesen 
fast nicht mehr zu finanzieren ist. Ich denke nur an die 
vielen Allergien, die nicht heilbar sind. 
Es wird ja immer behauptet, so schlimm sei es mit 
den chemischen Spritzmitteln gar nicht. Heute haben 
wir dafür wieder genug Beispiele vorgeführt bekom-
men, vor allem von der FDP und der CDU. Ich möchte 
zwei Beispiele nennen, die das widerlegen: 
Auf dem Beipackzettel eines Halmverkürzers — ich 
könnte Ihnen auch den Namen nennen — steht: Das 
Stroh nicht an das Vieh verfüttern. Warum wohl? Was 
aber wird aus den Körnern? Der Qualitätsweizen, 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Den Sie ohne 
Halmverkürzer nicht kriegen!) 
den wir Verbraucher essen! 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Ohne Halmverkür
-
zer haben Sie eine höhere chemische Bela
stung als mit!) 
Es wird auch gefordert, beim Umgang mit den 
Spritzmitteln Schutzanzüge und Handschuhe zu 
benutzen. Auch das kommt nicht von ungefähr. Das 
sind Tatsachen, meine Damen und Herren! 
Wir fordern die Bundesregierung auf, ein Produk-
tions- und Anwendungsverbot für alle Pestizide aus-
zusprechen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir fordern Schulung und Aufklärung über die 
Gefahren der chemotechnischen Landwirtschaft, kon-
krete Hilfen zur Umstellung auf ökologischen Land-
bau 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
sowie die Unterrichtung in ökologischem Land- und 
Gartenbau an den bereits vorhandenen Schulen. 
Eine ökologische und umweltfreundliche Land-
wirtschaft würde auch die Produktionsüberschüsse 
abbauen. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Flächenstillegungen — wie von Ihnen gefordert — 
kann nicht die Lösung sein, denn es ist vorauszuse
hen, daß auf der Restfläche dann noch mehr Chemie 
und Dünger verwendet werden. A lles spricht für öko-
logischen Landbau, nur nicht die Lobby der chemi-
schen Industrie. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Die Bundesregierung ist aufgefordert, das Recht der 
Bürger auf eine gesunde Umwelt und Nahrung höher 
zu schätzen als vordergründige Industrieinteressen. 
Danke. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Rüttgers. 
Dr. Rüttgers (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Grundwasser ist 
sehr empfindlich, und der Abbau von Verunreinigun-
gen dauert Jahre, ja, Jahrzehnte. Ich meine, die Men-
schen reagieren mit Recht sehr sensibel, wenn sie von 
Verunreinigungen im Grundwasser und dann noch im 
Trinkwasser hören. Deshalb will ich auch klar sagen, 
Pflanzenschutzmittel haben im Grundwasser nichts 
zu suchen. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Das war und ist Grundlage der Politik der CDU/CSU-
Fraktion. 
(Lachen bei den GRÜNEN) 
Der Gesundheit des Menschen hat sich jedes andere 
Interesse zu beugen; selbst wenn Sie es nicht gerne 
hören, so ist es. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Um dies sicherzustellen — und dies ist bereits vorge-
tragen worden —, wurden im Wasserhaushaltsgesetz, 
im Pflanzenschutzgesetz und in der Trinkwasserver-
ordnung das notwendige rechtliche Instrumentarium 
auch geschaffen. Die Werte, die hier zugrunde gelegt 
worden sind, bedeuten, daß im Trinkwasser so gut wie 
keine Pflanzenschutzmittel enthalten sein dürfen. 
(Zurufe von den GRÜNEN und der SPD) 
Dennoch gibt es in diesem Bereich Probleme, die 
gelöst werden müssen. Sie haben gemerkt, daß wir 
dies hier auch nicht verschweigen. Diese Probleme 
müssen gelöst werden, um einen optimalen Schutz 
des Grundwassers vor Pflanzenschutzmitteln sicher-
zustellen. Täglich werden rund hundert Tonnen 
Pflanzenschutzmittel auf Felder, Gärten und Anlagen 
aufgebracht, aber von 300 verschiedenen Wirkstoffen, 
die zugelassen sind, haben wir nur für ein Drittel 
geeignete Nachweisverfahren. 
(Zurufe von den GRÜNEN und der SPD) 
Der heutige Wissensstand über das Transportverhal-
ten von Pflanzenschutzmitteln im Boden ist zu gering. 
Es bedarf neuer Analyseverfahren. 
(Zurufe von den GRÜNEN und der SPD) 
Die den Herstellern bekannten Analyseverfahren 
sind den Wasserbehörden oft nicht bekannt. Ich 
meine, die Forschung auf diesem Gebiet bedarf neuer 
Impulse, auch von seiten der chemischen Indust rie; 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 677 
Dr. Rüttgers 
denn ihre Verantwortung endet nicht mit dem Ver-
kauf ihrer Produkte. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Untersuchungen von Grundwässern und Trinkwäs-
sern werden — und auch das, meine ich, muß man 
sagen — erst seit einiger Zeit vermehrt durchgeführt, 
und dies ist sicherlich ein Fehler gewesen. Mit Aus-
nahme von Untersuchungsräumen in Baden-Würt-
temberg liegen eben nur punktuelle Messungen vor. 
Dringend notwendig, meine ich, sind flächendek-
kende Meßprogramme in Trinkwassereinzugsberei-
chen, um Veränderungen feststellen zu können. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich meine, es darf bei dieser Debatte hier aber auch 
nicht der Eindruck entstehen, als ob der kleine Land-
wirt alleine der Schuldige sei. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zurufe) 
Auch die Produzenten von Pflanzenschutzmitteln 
müssen über neue Wege nachdenken. Dies bedeutet 
zunächst, daß chemische Pflanzenschutzmittel ent-
wickelt und angeboten werden müssen, die viel selek-
tiver wirken als die heute üblichen. Auch die Biotech-
nologie eröffnet neue Wege. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Das Bundesministerium für Forschung und Technolo-
gie fördert zur Zeit 17 Projekte im Bereich des biolo-
gischen Pflanzenschutzes. Ich meine, gerade dieses 
Beispiel, das wir heute diskutieren, zeigt, daß Aufklä-
rung und Forschung hier noch viel bewirken kön-
nen. 
Ich fasse zusammen. Der Schutz der Gesundheit 
und damit des Trinkwassers bleibt oberster Grundsatz 
der Wasserwirtschaftspolitik der CDU/CSU-Fraktion. 
Durch eine konsequente Anwendung des bestehen-
den rechtlichen Instrumentariums, durch weitere For-
schung und durch den Abbau noch bestehender Voll-
zugsdefizite bleibt das Grundwasser auch in Zukunft 
sauber. — Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Reuter. 
Reuter (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Der Bundesverband der Deut-
schen Gas- und Wasserwirtschaft schlägt Alarm, nicht 
irgendwer, sondern die Fachleute, die sich mit dieser 
Materie befassen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich verstehe auch nicht ganz, Herr Kollege Schmid-
bauer, wenn Sie hier fragen: Wo ist die Aktualität? Es 
ist aktuell. Wenn die Betroffenheit dieser Fachleute 
hier zum Ausdruck kommt, hat das Parlament auch 
das Recht — ich sage, es hat die Pflicht — , sich damit 
zu befassen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, anstatt hier in diesem 
Parlament allgemeine Betroffenheit zu erzeugen und 
festzustellen, stelle ich immer wieder die Gesundbe-
terei der Koalitionäre hier fest, die immer so tun, als 
habe das alles schon seine Ordnung, weil man einmal 
ein Gesetz gemacht hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf des Abg. Baum [FDP]) 
— Es geht mir nicht um Schuldzuweisungen, Herr 
Kollege Baum. 
(Baum [FDP]: Lösen Sie sich auch mal von 
Ihren Feindbildern!) 
— Na, Sie waren doch auch mal Minister; da hätten 
Sie doch schon mal in dieser Zeit etwas machen sol-
len. 
Es geht hier nicht darum, Schuldzuweisungen an 
die chemische Industrie oder an die kleinen Anwen-
der, an die Landwirte und Gärtner, zu machen; 
(Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: 
Dann lassen Sie es doch!) 
vielmehr sollten wir überlegen, wie wir hier im Parla-
ment durch geeignete Instrumente das Problem lösen, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es ist anscheinend nicht der Fall, daß wir ausrei-
chende Instrumente haben. Denn seit dem 1. Januar 
1987 ist die Neufassung des Pflanzenschutzgesetzes 
in Kraft. 
Aber, meine Damen und Herren, die Novelle der 
Pflanzenschutzmittelverordnung und der Pflanzen-
schutzanwendungsverordnung befinden sich zur Zeit 
in der Ressortabstimmung der zuständigen Ministe-
rien. Diese Novellen berücksichtigen aber nicht die 
veränderte gesetzliche Grundlage, 
(Beifall der Abg. Frau Blunck [SPD]) 
daß der Schutz des Grundwassers gleichrangig neben 
den Schutz von Mensch, Tier und Naturhaushalt 
gestellt wird. 
(Schmidbauer [CDU/CSU]: Woher weißt du 
das?) 
—Ja, das weiß ich deshalb, weil ich es in einem B rief 
der Gas- und Wasserfachleute gelesen habe. 
(Schmidbauer [CDU/CSU]: Aber die wissen 
es auch nicht!) 
Meine Damen und Herren, ich kann nur feststellen, 
daß der Umweltminister gefordert ist. Es geht um die 
Gesundheit unserer Bürger. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Doch der neue Minister, meine Damen und Herren, 
setzt die unrühmliche Tradition s eines Vorgängers 
Wallmann fort, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
öffentlich lautstarke Erklärungen abzugeben, anstatt 
hier im Parlament oder auch im Ausschuß sein Pro-
gramm und seine Politik vorzutragen. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Also, Reuter, er ist 
auf der Umweltministerkonferenz und seit 
zwei Tagen im Amt!) 
—Ich weiß ja, wo er ist. Aber dessen ungeachtet hätte 
er ja einmal, bevor er, Herr Kollege Dr. Göhner, laut-
stark in der Öffentlichkeit ankündigt, daß sein Mini- 
678 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Reuter 
sterium zwei neue Abteilungen brauche, erst einmal 
im Ausschuß mit uns reden müssen, wie wir die Dinge 
sehen. Denn wir sind der Gesetzgeber — das sage ich 
auch an die Frau Kollegin Dr. Segall — , nicht irgend-
wer. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Wir haben seit sei
-
nem Amtsantritt noch keine Ausschußsit
zung gehabt! Zur ersten Ausschußsitzung 
kommt er!)  
Wenn Sie mir nicht glauben, meine Damen und 
Herren, wenn Sie sagen: Das ist ja alles gar nicht so 
schlimm, was da im Wasser ist 
(Baum [FDP]: Wer sagt das denn? Das sagt 
doch niemand!) 
— doch, das ist hier von dieser Stelle aus auch gefal-
len — , dann darf ich nur dagen: Wenn Sie mir nicht 
glauben, glauben Sie einmal den Bierbrauern. Denn 
ein namhafter Bierbrauer aus München hat auf dem 
Sparkassentag in Hessen erklärt: Das Reinheitsgebot 
für Bier gerät zur Farce, wenn wir auf der anderen 
Seite feststellen, daß das Grundwasser verunreinigt ist 
und wir dann andere Verunreinigungen im Bier 
haben, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Jeder Mensch ist auf sauberes Wasser angewiesen. 
Wasser bedeutet Leben. Deshalb sind wir hier in die-
sem Parlament gefordert. 
Ich begrüße ja ausdrücklich, Herr Kollege Schmid-
bauer, daß Sie ankündigen, daß wir uns im Ausschuß 
damit befassen. Diese Aktuelle Stunde hat den Sinn, 
einmal öffentlich zu dokumentieren, daß wir die Sor-
gen unserer Bürger ernstnehmen. Das kann sich 
natürlich nicht in dieser Aktuellen Stunde erschöpfen, 
sondern wir müssen jetzt sachgerecht im Ausschuß 
diese Probleme lösen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dazu sind wir alle aufgerufen. Wenn uns das gelingt, 
dann brauchen wir auch Kontrollmechanismen. Es 
genügt nämlich nicht nur, Gesetze zu machen; wir 
müssen auch entscheidende Schritte einleiten, wie 
wir bundesweit das kontrollieren, was wir hier 
beschließen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Baum. 
Baum (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Reuter, warum erwecken Sie den Ein-
druck, als ginge es uns nicht um den Schutz des 
Grundwassers? Ich halte diesen Bericht für wert, hier 
im Parlament diskutiert zu werden; er muß diskutiert 
werden. Diese fünf Minuten, die wir heute haben, rei-
chen überhaupt nicht aus. Wir brauchen andere 
Erkenntnisgrundlagen. Die flächendeckende Mes-
sung ist unbedingt notwendig. 
An dem Bericht kann man nicht kommentarlos vor-
beigehen, auch die Bundesregierung nicht. Das heißt 
also, wenn jetzt die Umsetzung des Pflanzenschutzge-
setzes in den genannten Verordnungen erfolgt, wird 
man auf diese Messungen Rücksicht nehmen müssen. 
Pflanzenschutzmittel der genannten Art haben im 
Grundwasser nichts zu suchen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir müssen uns überlegen, wie wir das sicherstellen. 
Aber es ist doch nicht so, daß Sie hier eine allgemeine 
Schreckensszenarioberechtigung hätten. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Schrecklicher 
als die Wahrheit kann man es nicht 
machen!) 
Es sind Stichproben, und denen muß nachgegangen 
werden. Wir müssen sehen, wie wir das Ziel erreichen, 
die Pflanzenschutzmittel zu verringern und herauszu-
halten. Das ist nicht nur ein Bemühen von heute, son-
dern das ist immer schon geschehen. Aber was bisher 
geschehen ist, reicht noch nicht. 
Deshalb haben wir in der Koalitionsvereinbarung 
eine ganze Reihe von Punkten, mit denen wir den 
Boden, das Wasser, Oberflächengewässer und das 
Grundwasser, besser schützen wollen. Wir haben die 
Bundesregierung gebeten, eine Grundwasserkonzep-
lion vorzulegen. Das gleiche gilt für den Bodenschutz. 
Wir haben uns in der vorigen Legislaturpe riode über 
den Gewässerschutz, das Wasserhaushaltsgesetz, das 
Wasserabgabengesetz, das Waschmittelgesetz unter-
halten. Wir wollen auch das noch einmal überprüfen. 
Wir haben in der Koalitionsvereinbarung die ver-
stärkte Förderung des integ rierten Pflanzenbaus als 
einen gesonderten Punkt erwähnt, weil das natürlich 
ein Anknüpfungspunkt ist, um solche Stoffe zurück-
zuhalten. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Ein Popanz ist 
das!) 
Im übrigen teile ich die Meinung, die hier geäußert 
worden ist: Es ist nicht nur die Landwirtschaft. Guk-
ken Sie sich mal die Atrazin-Verwender an! Das ist 
zum Beispiel der Wegebau. Gucken Sie sich mal an, 
was die Deutsche Bundesbahn mit Atrazinmitteln 
macht und was da möglicherweise ins Grundwasser 
geht! 
(Zuruf der Abg. Frau Blunck [SPD]) 
Oder gucken wir uns doch selber an! Wir haben doch 
Gärten. Was tun wir denn in Kleingärten, Hausgärten 
usw.? 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
All dies gehört in die Betrachtung. 
(Zuruf der Abg. Frau Weyel [SPD]) 
Wir wollen also, daß diese ganze Palette der Maß-
nahmen, die wir vorgesehen haben, jetzt umgesetzt 
wird. Dazu brauchen wir keine zusätzlichen Aufforde-
rungen. Dazu brauchen wir keine zusätzlichen Kata-
strophenszenarien, mit denen Sie ja immer arbeiten. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Pfui!) 
Wir wollen, daß die Instrumente, die wir haben, so 
geschärft werden, daß sie sich anwenden lassen. Das 
gilt besonders für die Ausfüllung des Pflanzenschutz-
gesetzes durch die genannten Verordnungen. Es 
besteht hier durchaus, besonders durch diese Infor-
mationen, die wir bekommen haben, ein Recht des 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 679 
Baum 
Parlaments, wie Herr Kollege Schmidbauer ausge-
führt hat, uns zu vergewissern, daß die Absichten des 
Gesetzgebers in diesen Verordnungen zum Tragen 
kommen. 
Das heißt, wir werden uns im Ausschuß möglichst 
bald über die Lage unterhalten müssen. In diesem 
Sinn und in dieser Zielsetzung brauchen wir keine 
Aufforderung und keine Stöße von Ihnen. Das machen 
wir schon selber. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lebhafte Zurufe von den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Pfuhl. 
Pfuhl (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Sehr verehrter Herr Kollege Baum, ich bin der 
Meinung: Das Parlament als Ganzes hat eine Auf-
gabe, nicht nur die Opposition und nicht nur die 
Regierungsparteien. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Richtig!) 
Aus diesem Grund sollten Sie uns auch nicht die Ehr-
lichkeit absprechen, daß wir dazu etwas zu sagen 
haben. 
(Baum [FDP]: Wir auch!) 
— Ja, ja. 
Als ich dieses Thema „Neueste Hinweise auf einen 
alarmierenden Anstieg bei der Verseuchung von 
Grund- und Trinkwasser durch Einsatz von Pflanzen-
schutzmitteln " gelesen habe, habe ich mich gefragt: 
Ist dies das einzige Problem, das wir im Bereich des 
Grundwassers haben? Wir alle wissen, daß dies nur 
ein Teilbereich ist. Als ich dann gehört habe, daß man 
Messungen durchgeführt hat, die teilweise nur im 
Bereich der Landwirtschaft, andererseits aber in den 
Uferfiltraten stattgefunden haben, habe ich gedacht: 
Nun machen wir das Thema etwas weiter. Denn die 
Messungsergebnisse bei den Uferfiltraten sind ja 
wohl nicht auf Verunreinigungen durch Pflanzen-
schutzmittel der Landwirtschaft zurückzuführen, son-
dern die könnten meiner Ansicht nach doch viel eher 
von Sandoz &amp; Co. kommen, die an den Flüssen ihre 
Betriebe haben und dort ihre Abwässer einleiten. Des-
wegen sollten wir hier weiter als nur in den Bereich 
der Landwirtschaft greifen. Leider Gottes schien es 
vielen, die die Zeitung aufschlugen, als seien hier die 
Bauern die Schuldigen. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Völlig falsch!) 
Dagegen wende ich mich. Denn den Beelzebub bei 
der Landwirtschaft zu suchen, ist zu einfach. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Sehr gut! — Frau 
Dr. Vollmer [GRÜNE]: Aber bei den land
-
wirtschaftlichen Beratern!) 
Die Landwirtschaft kann unter den Rahmenbedin-
gungen, unter denen sie arbeitet, doch nicht der 
Schuldige an der Geschichte sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ja, meine Damen und Herren! 
Niemand, der Verantwortung trägt, wird die Gefah-
ren verniedlichen, die im Zusammenhang mit der 
Verunreinigung des Grundwassers bestehen. Und 
niemand wird hier bestreiten, daß auch im Bereich des 
Pflanzenschutzes — das ist ja der Grund, warum das 
Gesetz gemacht wurde und warum wir hier neue 
Möglichkeiten der flächendeckenden Überprüfung 
erörtern — die Ernsthaftigkeit auf allen Seiten vorhan-
den ist. 
Wir sollten uns aber hüten, einen auszugucken, ihn 
als den Schuldigen hinzustellen und dabei zu verges-
sen, daß das Spektrum dessen, was wir hier abzudek-
ken haben, weit ist. Das Thema ist also nach meiner 
Ansicht in dieser Hinsicht etwas zu kurz gegriffen. 
Aber die Gas- und Wassermänner, wie ich sie nenne 
— ich selber gehörte in meiner Bürgermeisterzeit die-
sem Verein an —, scheinen mir hier nur die Notwen-
digkeit zu sehen, auf andere zu deuten, statt zu prü-
fen, inwieweit sie selber durch überproportionale 
Ausbeutung des Grundwassers zu diesen Problemen 
beigetragen haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Auch dies möchte ich an dieser Stelle einmal sagen. 
Allerdings bin ich ihnen dankbar, daß sie dieses 
Thema in diesem Fall aufgegriffen haben. 
Die Landwirtschaft kann -- das habe ich soeben 
gesagt — nur innerhalb der Rahmenbedingungen, die 
wir gesetzt haben, arbeiten. 
(Schmidbauer [CDU/CSU]: Gut!) 
Und solange der Landwirt seine Existenz nur dadurch 
sichern kann, daß er immer mehr und mehr produ-
ziert, wird er einfach gezwungen, Einsatz und Ver-
wendung von Pflanzenschutz- und Düngemitteln zu 
intensivieren. Das heißt: Wir müssen neue Rahmenbe-
dingungen für die Agrarpolitik schaffen, damit die 
Landwirtschaft existieren kann. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir alle haben ja in den Debatten hier jeweils erklärt, 
daß wir dafür sind, so viel landwirtschaftliche 
Betriebe, Existenzen wie möglich zu sichern. Also 
müssen wir auch dazu beitragen, den Landwirten die 
Möglichkeit zu geben, zum einen weiterhin zu produ-
zieren und davon zu leben, aber zum anderen ihre 
Aufgabe als Umweltschützer im Rahmen der Dienst-
leistungsbereiche auch honoriert zu bekommen. Es 
gilt also, die Landwirte nicht nur zu loben, sondern 
ihre Arbeit auch zu honorieren. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich glaube, dies ist etwas, was wir tun sollten. Leider 
Gottes haben wir in der Vergangenheit, z. B. bei der 
Verabschiedung des Wasserhaushaltsgesetzes, nicht 
dafür gesorgt, bundeseinheitliche Regelungen für die 
Entschädigung zu schaffen. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Aber Sie haben 
denen doch zugestimmt!) 
— Herr Göhner, darüber haben wir uns ja gestritten. 
Sie sollten das einmal schnell nachholen. Dann hätten 
wir vielleicht eine bessere Ausgangsposition für die 
Landwirtschaft. 
680 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Pfuhl 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Göhner [SPD]: Sie 
haben denen im Ausschuß doch zuge
-
stimmt!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Parla-
mentarische Staatssekretär beim Bundesminister für 
Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit, Herr 
Grüner. 
(Pfuhl [SPD]: Jetzt kommt die freie Markt
wirtschaft!) 
Grüner, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Her-
ren! Ich möchte zunächst sagen, daß Herr Umweltmi-
nister Töpfer es tatsächlich sehr bedauert, daß er bei 
dieser aktuellen Diskussion nicht dabeisein kann; 
Frau Dr. Segall hat es angesprochen. Sie wissen wahr-
scheinlich, daß er sich auf der Umweltministerkonfe-
renz in Bremen befindet. Die Themen, die do rt anste-
hen, sind von herausragender Bedeutung, u. a. auch 
das Thema, das wir hier behandeln — mit einem ent-
sprechenden Antrag aus dem Kreise der Länder, den 
wir für sehr förderungswürdig halten. Ich bitte des-
halb in seinem Namen ausdrücklich um Verständnis, 
daß er angesichts der Bedeutung der L ander für den 
Umweltschutz nach entsprechender Abwägung seine 
Anwesenheit als neuer Umweltminister bei dieser 
Konferenz für richtig gehalten hat. 
(Lennartz [SPD]: Es sei ihm verziehen! — 
Pfuhl [SPD]: Er ist exkulpiert!) 
— Ich finde es sehr dankenswert, daß Sie das sagen, 
und möchte hinzufügen: Es ist hier kritisiert worden, 
daß Herr Töpfer seine organisationspolitischen Vor-
stellungen vor der Personalversammlung dargestellt 
hat. Ich meine, es war wirklich der richtige O rt , daß er 
bei seinem Antritt — — 
(Lennartz [SPD]: Das ist ungehörig! Darüber 
entscheidet das Parlament, der Haushalts
ausschuß! — Reuter [SPD]: Das zeigt seine 
Einstellung zum Parlament!) 
— Nein, ich glaube nicht, daß man das so sehen 
kann. 
(Widerspruch des Abg. Lennartz [SPD]) 
Denn es ist doch wohl klar, daß für die Organisa tion 
des Ministeriums auch in unserer parlamentarischen 
Demokratie der Minister zuständig ist und daß das 
Personal von solchen Entscheidungen in besonders 
hohem Maße betroffen wird. Ich bin im übrigen zuver-
sichtlich, daß die von ihm angestrebten Personal- und 
insbesondere Sachentscheidungen im Bereich der 
Organisation auf die volle Zustimmung des Ausschus-
ses stoßen werden, weil es ja im Kern ausschließlich 
darum geht, die Aktivität und die Intensität der Arbeit 
in wichtigen Bereichen unseres Umweltschutzes zu 
verstärken. 
Ich möchte auch dem Eindruck entgegentreten, der 
hier verschiedentlich erweckt worden ist, als ob die 
Bundesregierung oder die Koalitionsfraktionen die 
hier diskutierten Fragen verharmlosen oder gar 
beschönigen wollten. 
(Frau Blunck [SPD]: Genau das wollen Sie! — 
Weitere Zurufe von der SPD und den GRÜ
NEN) 
Die Darstellung des Sachverhaltes, die Darstellung 
dessen, was wir im Augenblick wissen, die ehrliche 
Darstellung auch dessen, was wir nicht wissen, kann 
nicht als Verharmlosung angesehen werden. 
(Schmidbauer [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Wir sind dankbar dafür, daß der Bundesverband der 
deutschen Gas- und Wasserwirtschaft dieses Thema 
aufgegriffen hat, daß er mit seinen Feststellungen 
dazu beigetragen hat, daß diese Aktuelle Stunde statt-
findet. Ich begrüße ausdrücklich, daß hier angekün-
digt worden ist, daß wir Gelegenheit haben werden, 
diese Fragen im Ausschuß eingehend zu besprechen 
— ich hoffe, unter Hinzuziehung auch der Wissen-
schaftler, die wir brauchen — , um darstellen zu kön-
nen, was wir feststellen und was wir nicht feststellen 
können. 
(Lennartz [SPD]: Sehr gut! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
Ich halte den Hinweis für wich tig, daß das Regie-
rungshandeln an die Gesetze gebunden ist, die Sie 
hier im Deutschen Bundestag gemacht haben. Das 
heißt konkret: Wir sind nicht in der Lage, auf Verdacht 
zu verbieten. Das hat uns der Deutsche Bundestag 
verboten. 
(Frau Blunck [SPD]: Das ist kein Verdacht 
beim Atrazin, das ist eine Feststellung!) 
Wenn hier jemand anderer Meinung sein sollte, dann 
sollte er als Parlamentarier das auf den Tisch legen. 
Dann sollte hier ein Antrag vorgelegt werden, der die 
Bundesregierung auffordert, ohne eine entspre-
chende Rechtsgrundlage zu entscheiden. Ich glaube, 
daß die Diskussion einer solchen Frage uns sehr rasch 
deutlich machen würde, wohin das notwendigerweise 
führen würde. 
Die Bundesregierung hat -- das ist von Herrn 
Dr. Göhner und anderen eingehend dargelegt wor-
den — mit der Fünften Novelle zum Wasserhaushalts-
gesetz die notwendigen rahmenrechtlichen Regelun-
gen zur Verbesserung des Grundwasserschutzes 
geschaffen. Wir erarbeiten zur Zeit eine Konzeption 
für weitere Maßnahmen zum Grundwasserschutz. In 
dieser Konzeption — Schwerpunkte des Grundwas-
serschutzes — werden auch die Probleme der Grund-
wassergefährdung durch Pflanzenschutzmittel 
behandelt und Maßnahmen zur Problemlösung vor-
gestellt. 
Die jetzt mitgeteilten Meldungen über das Auftre-
ten von Pflanzenschutzmitteln im Grundwasser und 
auch in Trinkwasserbrunnen sind sicher auch darauf 
zurückzuführen, daß die 1989 in Kraft tretenden 
Grenzwerte für Pflanzenschutzmittel in der Trinkwas-
serverordnung vermehrte Aufmerksamkeit gefunden 
haben. Das heißt, allein diese Grenzwerte — das ist 
hier dargestellt worden — , die extrem niedrig, an der 
Grenze der Nachweisbarkeit sind, haben das ausge-
löst, was wir umweltpolitisch wollen, nämlich: Unter-
suchungen, Vorsichtsmaßnahmen. Ich verstehe voll- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 681 
Parl. Staatssekretär Grüner 
kommen, daß die Wasserwerke schon heute Alarm 
rufen, weil sie nicht in die Lage kommen wollen, 1989 
bekennen zu müssen, daß diese Grenzwerte im 
Grundwasser nicht eingehalten sind. 
(Frau Blunck [SPD]: Das ist doch schon nach
-
gewiesen!) 
Sie wollen schon jetzt die Verantwortlichen feststel-
len. Ich meine, wir müssen hier ehrlich zugestehen, 
daß heute niemand sagen kann, ob die von uns fest-
gesetzten Werte in allen Fällen 1989 auch eingehalten 
werden. 
(Frau Blunck [SPD]: Das können Sie heute 
schon!) 
Ich finde es ungeheuer wichtig, daß wir das hier auch 
sagen, weil tatsächlich niemand ganz genau weiß, 
was schon geschehen und nicht mehr rückholbar 
ist. 
(Frau Blunck [SPD]: Das weiß man doch! 
Lesen Sie die Äußerungen vom Bundes
amt!) 
Ich meine deshalb, daß es uns nicht erspart bleibt, 
diese Grenzwerte festzustellen, daß wir aber nicht in 
die Gefahr kommen dürfen, auf Grund dieser Grenz-
werte den Vorwurf zu bekommen, wir hätten nicht 
rechtzeitig gehandelt. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Flexi
bilisieren! Sie können doch flexibilisieren!) 
Wir haben so rechtzeitig gehandelt, 
(Frau Blunck [SPD]: 1989!) 
wie das nach unseren Kenntnissen möglich war. 
Nach dem Kenntnisstand, den wir derzeit haben, 
muß auch offen bleiben, ob es sich wirklich um einen 
stetigen Anstieg der Gehalte von Pflanzenschutzmit-
teln handelt 
(Frau Blunck [SPD]: Das kann doch nicht 
wahr sein!) 
oder ob nicht erst die neuen Messungen diesen Gehalt 
ergeben haben. Aber die Sorgen müssen außeror-
dentlich ernst genommen werden. Denn die vor 
Inkrafttreten des neuen Pflanzenschutzgesetzes zuge-
lassenen Pflanzenschutzmittel werden im Augenblick 
erst überprüft. Das ist ja betont worden. 
(Frau Weyel [SPD]: Erst wenn die Zulassung 
abgelaufen ist! Das ist doch das Problem!) 
Leider erfordert diese Überprüfung einen sehr erheb-
lichen Zeitraum. Für eine Rücknahme von Zulassun-
gen ist gesetzliche Voraussetzung, daß eine solche 
Überprüfung zu dem Ergebnis der Schädlichkeit 
führt. 
(Frau Blunck [SPD]: Beim Atrazin ist das der 
Fall!) 
Darauf habe ich hingewiesen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Windig!) 
Prioritär muß natürlich die Überprüfung von Atrazin 
sein. Das ist völlig richtig. Dies ist die vordringliche 
Aufgabe, die wir den dafür zuständigen Behörden 
gestellt haben. 
(Frau Blunck [SPD]: Wie lange wollen Sie 
prüfen? Bis Sie nichts mehr prüfen kön
nen?) 
— Frau Kollegin, die Grenzwerte, die in der Trinkwas-
serverordnung festgelegt worden sind — ich unter-
streiche, was hier schon gesagt worden ist —, 
(Lennartz [SPD]: Das gilt nur für das Atra
zin!) 
sind extrem niedrig. Der Grenzwert ist nicht toxikolo-
gisch begründet. Er drückt aus, daß Pflanzenschutz-
mittel aus Vorsorgegründen nicht im Trinkwasser auf-
treten sollen. 
(Frau Blunck [SPD]: Wollen Sie das 
ändern?) 
Grenzwertüberschreitungen sind deshalb kein 
gesundheitliches Risiko, 
(Frau Blunck [SPD]: Und das ist eine gesi
cherte Erkenntnis? — Dr. Daniels [Regens
burg] [GRÜNE]: Wozu haben Sie die Grenz
werte?) 
solange sie zeitlich begrenzt sind. 
(Zurufe von der SPD) 
— Es ist richtig, daß wir vieles nicht wissen. Aber wir 
wehren uns dagegen, daß Sie hier so tun, als ob Sie 
alles wüßten. Das ist leider nicht der Tatbestand. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) 
Wir wissen leider vieles nicht, und wir müssen 
gemeinsam dafür sorgen, daß wir möglichst schnell 
einvernehmliche Grundlagen für mehr Zusammenar-
beit auf diesem Sektor finden. 
Das gilt auch für die Rolle des Landwirts. Selbstver-
ständlich kann er nicht an den Pranger gestellt wer-
den, sondern es geht um die 
(Zuruf von den GRÜNEN: Die Politiker!) 
Mittel, die wir ihm zur Verfügung stellen und die wir 
überprüfen müssen. Aber wir müssen auch mit der 
Gefahr rechnen, daß ein Verbot zu Beschränkungen 
führt, die auch den Landwirt betreffen können, wenn 
man an die Stelle der zu verbietenden Mittel nicht 
etwas anderes setzen kann. 
Lassen Sie mich abschließend deutlich die Zielset-
zung nennen: scharfe Anforderungen an das Zulas-
sungverfahren, Stärkung der Eigenverantwortung der 
Anwender — auch durch sachgerechte Beratung —, 
Ausweisung aller notwendigen Trinkwasserschutzge-
biete, um durch Auflagen und durch intensive Über-
wachung Restrisiken zu vermindern — hier die 
bedeutende Zuständigkeit der Länder — und insbe-
sondere möglichst rasche Entwicklung umwelt-
freundlicherer Pflanzenschutzmittel durch die Che-
mieindustrie. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Der Baum hat sich 
geändert; den kenne ich von früher ganz 
anders! — Zurufe von der SPD: Da haben wir 
uns geirrt! — Der deutsche Gummibaum!) 
682 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8 Mai 1987 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Friedrich. 
Dr. Friedrich (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich denke, man muß zunächst 
einmal feststellen, daß wir von der Union die Diskus-
sion für notwendig halten. Aber das ändert nichts 
daran, daß die Begründung für diese Aktuelle Stunde 
abenteuerlich ist. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Wieso das denn?) 
Uns werden doch zur Begründung dieser angeblich 
neuen Hinweise Listen vorgelegt, die viele Vorgänge 
und Messungen aus dem Ausland enthalten. Soweit 
die Messungen überhaupt in Deutschland stattgefun-
den haben, liegen sie oft jahrelang zurück. Das 
eigentlich Traurige ist, daß erst die neue Koalition aus 
diesen Listen die richtigen Konsequenzen gezogen 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von den 
GRÜNEN) 
— Ich will hier nichts verharmlosen. — Gestern haben 
mir die Behörden — das ist allerdings wirklich neu —, 
auch die bayerischen Behörden bestätigt, die jetzt erst 
anlaufenden systematischen Messungen hätten auch 
in Bayern ergeben, daß die neu festgesetzten Grenz-
werte, die noch gar nicht gelten, teilweise überschrit-
ten werden. 
Meine Damen und Herren, das sind überhaupt 
keine erfreulichen Prognosen. Darüber müssen wir 
diskutieren. Aber wir brauchen erst einmal systemati-
sche Meßergebnisse. Bevor Sie schon zu Beginn der 
Messungen den Alarm ausrufen, sollten wir hier 
zunächst einmal festhalten, daß die neuen Gesetze 
diese systematischen Messungen erst einmal ausge-
löst haben. 
(Zuruf der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Wir hinken, Frau Kollegin, in diesem Bereich nicht 
dem Stand von Wissenschaft und Technik hinterher, 
sondern wir waren gar nicht in der Lage, die schon 
beschlossenen Grenzwerte sofort in Kraft zu setzen, 
weil die Analysemethoden zum Teil noch fehlen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Aber an wem liegt 
das denn?) 
Wir von der Union und wir in der neuen Koalition 
benutzen bewußt den technischen Fortschritt, um uns 
immer genauere Kenntnisse zu verschaffen nicht nur 
über die Gefährdung des Menschen, sondern auch 
über die Verunreinigung von Luft, von Wasser, von 
Boden. 
Meine Damen und Herren, wenn man aus neuen 
Erkenntnissen immer den Schluß zieht, daß die Risi-
ken für den Menschen zunehmen, dann halte ich das 
für einen Fehlschluß. Er ist manchmal richtig, häufig 
falsch, und es ist vor allem ein typisch grüner Fehl-
schluß. Sie haben es geradezu für notwendig gehal-
ten, von Verseuchung zu sprechen. Sie versetzen 
damit die Menschen völlig unnötig in Panik. 
(Widerspruch bei den GRÜNEN) 
Ich habe hier nicht die Zeit, um Ihnen zu erläutern, 
was es bedeutet, wenn ein nach dem Vorsorgewert 
festgelegter Grenzwert überschritten wird. Das kann 
ich hier aus Zeitgründen nicht. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Sie wissen es wahrscheinlich nicht, was das bedeutet; 
vielleicht wissen Sie es aber auch. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Doch wenn Sie das wissen, dann befolgen Sie halt die 
Handlungsanleitung Ihres Fraktionssprechers, der 
uns erst vor kurzem wieder im „Spiegel" darauf auf-
merksam gemacht hat, was Sie eigentlich hier wollen: 
Sie wollen in diesem Staat einiges aufmischen, Sie 
wollen einiges in Unruhe bringen, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Pfui!) 
und Sie wollen polarisieren, steht da. Für diese Politik 
brauchen Sie den verunsicherten Bürger, 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
und wir wollen den aufgeklärten Bürger. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Unverschämt!) 
— Frau Kollegin Unruh, Zwischenrufe sollte man nicht 
nach der Zahl und nicht nach der Lautstärke beurtei-
len, sondern nach dem Inhalt; und da schneiden Sie 
ganz schlecht ab. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von den 
GRÜNEN: Sie sind ein Schlaumeier!) 
Von den GRÜNEN unterscheidet uns nicht die 
Sehnsucht nach der heilen Welt, sondern die Erkennt-
nis, daß den Menschen bei Ihrem Handeln Grenzen 
gesetzt sind. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Jetzt wird es ver
-
rückt!) 
Wenn man nicht jedes Molekül, das man mit verfei-
nerter Nachweistechnik überall in unserer Welt nach-
weisen kann, schon zum Problem erklärt, dann wer-
den Sie sich vielleicht wundern: Ich bin für die Null-
Lösung, bezogen auf die Reststoffe der Pflanzen-
schutzmittel im Grundwasser. Bloß, wir brauchen 
dafür ein bißchen Zeit. Die Gesetze sind doch kaum in 
Kraft getreten. Wir wenden sie jetzt an. Die ersten 
Ergebnisse der Analysen zeigen doch den Zustand vor 
der neuen Gesetzeslage auf. Das Ganze bewirkt doch 
etwas. 
(Frau Weyel [SPD]: Von welchem Gesetz 
sprechen Sie denn, Herr Kollege?) 
Warum können wir denn optimistisch sein? Selbst 
das hier angesprochene Atrazin hat nach meinen 
Informationen eine Zerfallzeit von sechs Monaten. Wir 
können da ja noch Weiteres entwickeln. Ich bin hoff-
nungsvoll. Wir müssen das neue Wasserhaushaltsge-
setz erst einmal richtig anwenden. Der Kollege Göh-
ner hat es schon gesagt. 
Meine Damen und Herren, in Mittelfranken gibt es 
einen Praxisversuch mit mechanischer Unkrautbe-
kämpfung. Das ist übrigens von einer CSU-Mehrheit 
beschlossen worden. Ich sage jetzt nicht von wem. Da 
hatten die Bauern ursprünglich gesagt: Jetzt spinnen 
auch die CSUler. 
(Zurufe von der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8 Mai 1987 	 683 
Dr. Friedrich 
Und gestern habe ich mit dem Obmann des Bauern-
verbandes in meinem Wahlkreis geredet. Er sagt: Da 
ist in Sachen integ rierter Pflanzenschutz eine erfolg-
reiche Lösung gefunden worden. 
(Zuruf der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
— Frau Unruh, Sie dürfen doch nicht erwarten, daß die 
Bauern in Mittelfranken und erst recht die in Schles-
wig-Holstein die neuen Maschinen jetzt schon ken-
nen und schon anwenden können. Das dauert ein biß-
chen. Wir brauchen Geduld. 
Meine Damen und Herren, ich muß hier etwas 
abkürzen, weil ich immer auf Zwischenrufe eingehe. 
Deshalb nur folgendes. 
Vizepräsident Westphal: Sie können nur noch einen 
schönen Satz sagen. 
Dr. Friedrich (CDU/CSU): Ich möchte deshalb nur 
folgendes abschließend anmerken. Unsere Landwirte 
entwickeln ein Umweltbewußtsein. Wir sollten sie 
dabei unterstützen und nicht behindern. Das, was wir 
von ihnen erwarten, kostet mehr Arbeit, kostet mehr 
Geld. Das finanzielle Ergebnis darf nicht nur bei den 
Landwirten landen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist überschritten. 
Dr. Friedrich (CDU/CSU): Ich bin beim letzten 
Satz. 
Meine Damen und Herren, die Landwirte sind nicht 
in der Lage, allein vom Umweltbewußtsein zu 
leben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Lennartz. 
Lennartz (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Kollege, es war Ihre Jungfernrede. Ich 
will hoffen, daß die nächste vom Inhalt her ein bißchen 
besser aufbereitet wird. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Göhner [CDU/ 
CSU]: Jawohl, Herr Oberlehrer! — Schmid
-
bauer [CDU/CSU]: Warum denn so gehäs
sig?) 
— Wissen Sie, wenn einer so gehässig ist gegenüber 
der Kollegin Unruh mit ihren Zwischenrufen, obwohl 
die Kollegin sich nicht wehren kann, dann muß man 
auch einen Satz über die Form sagen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Meine Damen und Herren, wir halten fest: Unser 
Trinkwasser ist in Gefahr, weil immer mehr Pflanzen-
schutzmittel ins Grundwasser gelangen. Im Laufe der 
letzten zehn Jahre, Herr Kollege Göhner, ist der Ein-
satz von Pflanzenschutzmitteln in der Bundesrepublik 
um 60 % gestiegen. 60 %! Wir dürfen annehmen, daß 
die Verunreinigung unseres Grundwassers im selben 
Maße zugenommen hat. 
Das Grundübel bei der drohenden Verseuchung 
des Grundwassers ist wieder einmal u. a. die indu-
strielle landwirtschaftliche Produktion. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Glaubensbekenntnis der bundesrepublikani-
schen und europäischen Landwirtschaftspolitik — 
immer mehr, immer größer, Masse statt Klasse — 
zwingt nicht nur die Landwirte in einen ruinösen 
Wettbewerb bei der Ausbeutung der Böden; diese irr-
sinnige Lehre beschert uns auch Fleisch voller Che-
mie, Obst und Gemüse mit Wachs- und Chemie-
schicht. Auch bedroht sie die Trinkwasserversorgung 
der Menschen in den Industrienationen. 
(Beifall bei der SPD) 
Allein in der Bundesrepublik Deutschland fördern 
die öffentlichen Wasserversorger jede Stunde knapp 
750 Millionen Liter Wasser, von dem Menschen trin-
ken können, sollen, müssen. Die Menschen erwarten 
von der Bundesregierung zu Recht, daß sie unsere 
Lebensgrundlagen schützt, erhält und behütet. Die 
Bundesregierung enttäuscht diese Erwartungen bit-
ter. Nicht nur bei der Reinhaltung unserer Atemluft, 
unserer Nahrungsmittel und der Böden, auf denen die 
Nahrungsmittel wachsen, auch bei der Reinhaltung 
des Lebenselixiers Wasser versagt diese Bundesregie-
rung. Diese Regierung und diese Koalition und ihre 
mangelhaften Regelwerke werden zum wiederholten 
Male von der Rasanz der zunehmenden Vergiftung 
überholt. 
(Beifall bei der SPD) 
Was für unsere Luft das Brüsseler Katalysator-Deba-
kel, die mangelhafte Großfeuerungsanlagen-Verord-
nung, die butterweiche TA Luft sind, sind für unser 
Wasser das Wasserhaushaltsgesetz und das Pflanzen-
schutzgesetz: 
(Beifall bei der SPD) 
ungenügend, zu viele Ausnahmen, kein wirksames 
Regelwerk zum Schutz des Trinkwassers. 
Ein Großteil der Grundwasservorkommen in der 
Bundesrepublik Deutschland ist besonders anfällig 
gegen die Auswaschung von Pflanzenschutzmitteln 
aus den Böden, weil sie eben von stark wasserdurch-
lässigen Mitteln und Schichten bedeckt sind. 
Was gibt es zu tun, wenn man politische Verantwor-
tung ernst nimmt? Das hat die SPD-Bundestagsfrak-
tion auf den Tisch gelegt. Erstens. Grundwasser muß 
unabhängig von den Wasserschutzgebieten vor 
schädlichen Auswirkungen der Pflanzenschutzmittel 
geschützt werden. Das sieht der Pflanzenschutzan-
wendungsentwurf nicht vor. Zweitens. Pflanzen-
schutzmittel dürfen nicht angewendet werden, wenn 
sie den Naturhaushalt beeinträchtigen. Drittens. Der 
Staat muß flächendeckend die Qualität des Grund-
wassers messen und die bekannten Nachweisverfah-
ren für die Bestimmung von Pflanzenschutzmitteln im 
Grundwasser offenlegen lassen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die 6 500 öffentlichen Wasserversorger in der Bun-
desrepublik Deutschland bedürfen dringend dieser 
staatlichen Unterstützung, um ihre Arbeit vernünftig 
machen zu können. 
684 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8 Mai 1987 
Lennartz 
Aber die Offenlegung der Nachweisverfahren 
alleine genügt nicht. Von den 300 Pflanzenschutzmit-
teln, die bei uns eingesetzt werden, sind zur Zeit nur 
knapp 50 durch Analysen nachweisbar, d. h. von 250 
angewendeten Pflanzenschutzmitteln wissen wir 
überhaupt nicht, ob sie das Grundwasser schädigen, 
ob sie überhaupt im Grundwasser sind. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Die politische Konsequenz muß doch demzufolge 
zwingend sein: Pflanzenschutzmittel dürfen nur 
genehmigt werden, wenn sie auch analytisch nach-
weisbar sind. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Umgekehrt heißt das doch: Ein Mittel, bei dem wir 
nicht messen können, wie weit es uns schon vergiftet 
hat, gehört nicht in den Handel und darf nicht zuge-
lassen werden. Das ist politische Konsequenz. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Alles andere ist Selbstmord auf Raten. Das gilt auch 
auf Ministerebene. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Bodenschutz muß auch gesetzlich unzweideutig 
Gewässerschutz werden. Der Bodenschutz muß eine 
stärkere Verankerung auch im Wasserhaushaltsge-
setz erfahren. Eine vernünftige Landwirtschaftspolitik 
wird auch unsere Böden schonen, weil sie dann weni-
ger Chemie brauchen. Weniger Chemie im Boden 
bedeutet weniger Chemie im Grundwasser und mehr 
Gesundheit für die Menschen. 
Herr Kollege Rüttgers, bei Ihrer Rede mußte man 
den Eindruck gewinnen, per Verordnung bleibt das 
Grundwasser sauber. Jetzt zitiere ich einmal den 
neuen Umweltminister, den Kollegen Töpfer. Der 
bemerkt zum Thema Grundwasserverseuchung mit 
Pestiziden, daß wir in Zukunft eher mehr denn weni-
ger haben werden. Ihre Aussage ist: weniger. Er sagt 
genau das Gegenteil. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da haben Sie nicht 
zugehört!) 
Auf die Frage, ob denn nicht nur solche Stoffe zuge-
lassen werden sollten, die auch in Spuren mit einfa-
chen Mitteln nicht nachzuweisen sind, antwortet Töp-
fer: Die Nachweisanalytik sollte in das Genehmi-
gungsverfahren einbezogen werden. 
Ich kann nur hoffen, daß der Kollege Töpfer nicht 
wie beim Raucher-Pfennig in dieser Frage ebenfalls 
umkippt. Wir werden ihn prüfen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Schmidbauer [CDU/CSU]: Nur das Alter ent
-
schuldigt diese Rede!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Michels. 
Michels (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Niemand sollte sich hier hinstellen und 
sich dieses, wie wir alle doch glauben, so wichtigen 
Themas oberlehrerhaft annehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Erhalt unserer natürlichen Lebensgrundlagen 
ist das Werk der Landwirtschaft und der in ihr arbei-
tenden Menschen seit vielen Generationen. Vor weni-
gen Monaten haben wir das neue Pflanzenschutzge-
setz verabschiedet. Wer die heutigen Werte, über die 
wir diskutieren, beurteilen will, muß sich doch fragen: 
Welche Werte gab es denn früher? Noch nie haben wir 
es mit so feinen Meßmethoden wie heute zu tun 
gehabt. Vor wenigen Jahren überhaupt noch nicht 
faßbare Mengen erscheinen heute an der fünften 
Stelle hinter dem Komma auf der Skala der Meßge-
räte. 
So wie die Landwirtschaft verpflichtet ist, alles 
Erdenkliche zu tun, um einen Eintrag von Schadstof-
fen in Boden und Wasser zu verhindern, so sind aber 
auch alle untersuchenden Stellen verpflichtet, die 
Genauigkeit der Proben zu garantieren, die zur 
Ermittlung von Meßwerten entnommen werden. Die 
Wissenschaft tut gut daran, einmal die realen Men-
genverhältnisse darzustellen. Das ist hier heute von 
dieser Stelle aus schon einmal geschehen. Ich darf es 
noch einmal sagen: Ein Nanogramm steht zu einem 
Liter im Verhältnis wie eine vierköpfige Familie zur 
gesamten Weltbevölkerung. — Klarheit bringt Wahr-
heit. 
Wenn die begründbare Gefahr besteht, daß ein 
Pflanzenschutzmittel negative Gesundheitswirkun-
gen hat, dann muß es aus dem Verkehr gezogen wer-
den. Auch können durch Nutzungsänderungen in 
Trinkwasserschutzgebieten natürliche Schutzdämme 
errichtet werden. Das Land Schleswig-Holstein hat 
hier eine zukunftsweisende Vereinbarung über die 
Änderung der landwirtschaftlichen Nutzung getrof-
fen, und zwar auf der Insel Föhr. Für die Umwandlung 
von Ackerland in Dauergrünland mit entsprechenden 
Einschränkungen im Pflanzenschutz- und Düngebe-
reich werden jährlich 675 DM je Hektar an die Land-
wirte als Ausgleich gezahlt. 
Ich fordere alle Kritiker auf, für ganz Europa die 
gleichen Rückstandsbegrenzungen zu fordern und 
durchzusetzen 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und keine importierten Nahrungsmittel zu kaufen, die 
unter weniger gesundheitsbezogener Auflage produ-
ziert sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Eine Verniedlichung dieses Problems wäre natür-
lich genauso verhängnisvoll wie die hier heute wie-
derholt gehörte Überzeichnung. Wenn der Landwirt 
in Wasserschutzgebieten auf den Einsatz von Atrazin 
verzichtet und ein anderes Mittel verwendet, so ist 
auch dies ein Kostenfaktor von ganz enormer Bedeu-
tung. 
Wir sollten hier nicht direkt und auch indirekt 
immer nur jede Gelegenheit suchen, bei diesem 
Thema die Landwirtschaft an den Pranger zu stel-
len. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das machen wir doch 
gar nicht!) 
Wir haben auch keinen Grund anzunehmen, daß die 
Landwirte dieses recht teure ertragssichernde Pro- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 	 685 
Michels 
duktionmittel mehr als wirklich nötig einsetzen. 
Gerade mit Rücksicht auf die jungen Landwirte muß 
hier einmal gesagt werden, daß sie mit einer hervor-
ragenden Ausbildung und mit einer Verantwortung, 
wie sie beispielhaft ist, sich der Anwendung dieser 
Pflanzenschutzmittel angenommen haben. 
Die Zahl der bei uns zugelassenen Pflanzenschutz-
mittel ist sogar rückläufig. Wir haben heute insgesamt 
weniger Pflanzenschutzmittel im Umlauf, als das frü-
her der Fall war. Die Landwirtschaft hat seit Urzeiten 
die Menschen ernährt, ihre Gesundheit gesichert. Die 
Landwirtschaft wird doch nicht die Menschen, für die 
sie arbeitet, in ihrer Gesundheit gefährden. 
Meine Damen und Herren, ich wünsche Ihnen allen 
ein schönes Wochenende. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Michels, das 
wollte ich mir gerade vorbehalten. 
Ich kann Ihnen verkünden, daß wir am Ende der 
Aktuellen Stunde sind. 
Wir sind damit auch am Schluß unserer heutigen 
Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 20. Mai 1987, 13 Uhr 
ein. 
Auch ich wünsche Ihnen ein schönes Wochen-
ende. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.33 Uhr) 
686* De utscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 11. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Mai 1987 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 8. 5. 
Antretter * 8. 5. 
Bahr 8. 5. 
Bindig 8. 5. 
Bredehorn 8. 5. 
Dr. Briefs 8. 5. 
Bühler (Bruchsal) * 8. 5. 
Buschbom 8. 5. 
Dr. Ehrenberg 8. 5. 
Frau Fuchs (Köln) 8. 5. 
Dr. Gautier 8. 5. 
Gerster (Worms) 8. 5. 
Dr. Glotz 8. 5. 
Haar 8. 5. 
Dr. Haussmann 8. 5. 
Hiller (Lübeck) 8. 5. 
Frau Hoffmann (Soltau) 8. 5. 
Ibrügger 8. 5. 
Jung (Düsseldorf) 8. 5. 
Kastning 8. 5. 
Kiehm 8. 5. 
Kittelmann *  8. 5. 
Koschnick 8. 5. 
Dr.-Ing. Laermann 8. 5. 
Lambinus 8. 5. 
Leidinger 8. 5. 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Lemmrich * 8. 5. 
Dr. Lippelt (Hannover) 8. 5. 
Magin 8. 5. 
Dr. Müller * 8. 5. 
Frau Pack * 8. 5. 
Petersen 8. 5. 
Pfeiffer 8. 5. 
Reschke 8. 5. 
Reuschenbach 8. 5. 
Roth (Gießen) 8. 5. 
Frau Schilling 8. 5. 
von Schmude 8. 5. 
Freiherr von Schorlemer 8. 5. 
Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd) 8. 5. 
Seehofer 8. 5. 
Dr. Soell * 8. 5. 
Dr. Spöri 8. 5. 
Steiner * 8. 5. 
Dr. Stoltenberg 8. 5. 
Dr. Unland * 8. 5. 
Dr. Warnke 8. 5. 
Dr. Weng (Gerlingen) 8. 5. 
Wilz 8. 5. 
Wissmann 8. 5. 
Frau Wollny 8. 5. 
Zierer 8. 5. 
Frau Zutt 8. 5. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11011.pdf</pdf_url>
    <id>2086</id>
    <dokumentnummer>11/11</dokumentnummer>
    <datum>1987-05-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
