<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2109</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/129</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-02-24</datum>
  <titel>Protokoll der 129. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/129 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
129. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 16: 
Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Innenausschusses zu 
dem Antrag der Abgeordneten Frau Dr. 
Vollmer und der Fraktion DIE GRÜNEN: 
Verleihung einer kommunalen Ehren-
bürgerschaft an Verfolgte des National-
sozialismus 
zu dem Antrag der Fraktion der SPD: 
Verbesserung der Situation der Sinti und 
Roma (Drucksachen 11/1395, 11/224, 
11/2196) 
Frau Dr. Wisniewski CDU/CSU 
	
9489 B, 9491 A 
Schröer (Mülheim) SPD 	  9489 D 
Frau Dr. Vollmer GRÜNE  9492 A 
Lüder FDP 	  9493 A 
Schröer (Mülheim) SPD (Erklärung nach § 31 
GO) 	  9494 A 
Tagesordnungspunkt 17: 
a) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Graf von Waldburg-Zeil, Dr. Hornhues, 
Dr. Pinger, weiterer Abgeordneter und 
der Fraktion der CDU/CSU sowie der Ab-
geordneten Hoppe, Frau Dr. Hamm
-
Brücher, Dr. Feldmann, weiterer Abge-
ordneter und der Fraktion der FDP: Die 
besondere Verantwortung der Bundes-
republik Deutschland für Namibia und 
alle seine Bürger (Drucksache 11/3934) 
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Toetemeyer, Verheugen, Dr. Ehmke 
(Bonn), weiterer Abgeordneter und der 
Fraktion der SPD: Unabhängigkeit für 
Namibia (Drucksache 11/3996) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Beratung des Antrags der Fraktion DIE 
GRÜNEN: Förderung des Unabhängig-
keitsprozesses in Namibia (Drucksache 
11/4039) 
Klein, Bundesminister BMZ 	 9494 D 
Toetemeyer SPD 	  9496 D 
Dr. Hornhues CDU/CSU 	  9499 C 
Frau Eid GRÜNE 	  9501 C 
Irmer FDP 	  9503 D 
Schäfer, Staatsminister AA 	 9505 D 
Verheugen SPD 	  9507 D 
Graf von Waldburg-Zeil CDU/CSU 	 9510 B 
Tagesordnungspunkt 18: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Anpassung der Renten 
der gesetzlichen Rentenversicherung 
und der Geldleistungen der gesetzlichen 
Unfallversicherung im Jahre 1989 
(Drucksache 11/4027) 
b) Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung Bericht der Bundesre-
gierung über die gesetzlichen Rentenver-
sicherungen, insbesondere über deren Fi-
nanzlage in den künftigen 15 Kalender-
jahren, gemäß §§ 1273 und 579 der 
Reichsversicherungsordnung, § 50 des 
Angestelltenversicherungsgesetzes und 
§ 71 des Reichsknappschaftsgesetzes 
(Rentenanpassungsbericht 1988) 
Gutachten des Sozialbeirats zur Anpas-
sung der Renten der gesetzlichen Ren-
tenversicherung zum 1. Juli 1989 und zu 
den Vorausberechnungen der Bundesre- 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
gierung über die Entwicklung der Fi-
nanzlage der gesetzlichen Rentenversi-
cherung (Drucksache 11/3735) 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 9512 A 
Heyenn SPD 	  9513 A 
Müller (Wesseling) CDU/CSU 	 9514 C 
Frau Unruh GRÜNE 	  9515 C 
Heinrich FDP 	  9516 B 
Zusatztagesordnungspunkt 7: 
Aktuelle Stunde betr. die Haltung der 
Bundesregierung zu Behauptungen in 
der Presse über das amerikanische NSA-
System (Nationale Sicherheits-Agentur) 
Frau Beer GRÜNE 	 9517 B, 9524 D 
Lamers CDU/CSU  9518 A 
Dr. de With SPD 	  9518 C 
Dr. Hirsch FDP 	  9519 C 
Schäfer, Staatsminister AA 	 9520 C 
Dr. Nöbel SPD 	  9521 D 
Dr. Olderog CDU/CSU 	  9522 D 
Heimann SPD 	  9523 C 
Schwarz CDU/CSU 	  9524 B 
Lüder FDP 	  9525 A 
Becker (Nienberge) SPD 	  9526 A 
Nächste Sitzung 	  9526 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 9527* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  9527* D 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9489 
129. Sitzung 
Bonn, den 24. Februar 1989 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 16 auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des Be-
richts des Innenausschusses (4. Ausschuß) 
zu dem Antrag der Abgeordneten Frau 
Dr. Vollmer und der Fraktion DIE GRÜNEN 
Verleihung einer kommunalen Ehrenbürger-
schaft an Verfolgte des Nationalsozialismus 
zu dem Antrag der Fraktion der SPD 
Verbesserung der Situation der Sinti und 
Roma 
— Drucksachen 11/1395, 11/224, 11/2196 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Frau Dr. Wisniewski 
Schröer (Mülheim) 
Lüder 
Frau Dr. Vollmer 
dazu 
Bericht des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
— Drucksache 11/2223 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Deres 
Frau Simonis 
Frau Seiler-Albring 
Kleinert (Marburg) 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat sind für die Beratung 30 Minuten 
vorgesehen. — Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist 
das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Frau Pro-
fessor Wisniewski. 
Frau Dr. Wisniewski (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Ich bitte um Entschuldi-
gung, es geht zunächst um eine kurze Bemerkung als 
Berichterstatterin. 
Es ist eine Klarstellung zu Punkt I.2. der von den 
Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vorgelegten 
Beschlußempfehlung auf Drucksache 11/2196 vom 
25. April 1988 notwendig. Dort wird auf die 50. Wie
-
derkehr der sogenannten Reichskristallnacht verwie-
sen und dazu eine Empfehlung an die Kommunen 
ausgesprochen. Diese Empfehlung, zum Zeitpunkt 
der Abfassung der Entschließung, also im Ap ril 1988, 
formuliert, ist zwar heute, bedingt durch mehrere Ver-
schiebungen der Beratung im Plenum, zeitlich über-
holt, in der politischen Zielsetzung aber genauso und 
weiterhin gültig. Deshalb wurde auf Änderungen am 
Wortlaut der Passage verzichtet. Die Verzögerung der 
Beratung ist im übrigen eine Folge des Falles Nach-
mann, bei dessen Bekanntwerden die damals vorge-
sehene Beratung dieses Tagesordnungspunktes auf 
Bitte der SPD-Fraktion abgesetzt wurde. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Schröer hat das Wort. 
Schröer (Mülheim) (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Der Antrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN, Verfolgten des NS-Regimes auf Antrag die 
Ehrenbürgerschaft ihrer Gemeinde zu verleihen, ist 
gut gemeint und in seiner Absicht ehrenwert. Aber er 
weist den falschen Weg, die Erinnerung an Verfolgte 
und Bedrängte, an „tausendjährige" Schrecken auch 
vor Ort wachzuhalten. 
Politisch Verantwortliche müssen die Konsequen-
zen ihres Handelns bedenken, zumal dann, wenn es 
um einzelne Menschen geht. Das soll sagen: Die best-
gemeinte Absicht kann sich für die Betroffenen ins 
Gegenteil verkehren. Die Wirklichkeit unserer Ge-
sellschaft ist Ihnen, Frau Vollmer, so gut bekannt wie 
mir. Würden Sie wirklich einem Zwangssterilisierten, 
einem sogenannten Asozialen, einem verfolgten Ho-
mosexuellen zuraten, unter Hinweis auf erlittenes Un-
recht einen Antrag auf Ehrenbürgerschaft zu stellen? 
Würden Sie ihm zuraten, einen solchen Antrag zu stel-
len, wenn er in einer Kleinstadt lebt, wo jeder jeden 
kennt? Einen Antrag, der dann in Amtsstuben und 
Ratsgremien durchgehechelt und schließlich, nach-
sichtig belächelt, öffentlich diskutiert wird? Wer Süffi-
sanz ertragen muß, fühlt sich erniedrigt. Erniedrigung 
verletzt häufig mehr als körperlicher Schmerz. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Nichtachtung 
verletzt auch!) 
Wir wollen diese Erfahrungen niemandem zumuten. 
Deshalb werden wir Ihrem Antrag nicht folgen. 
9490 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Schröer (Mülheim) 
Meine Damen und Herren, ich denke, uns stünde 
auch gut an, Scheu davor zu haben, Menschen dazu 
zu nötigen, per Antragsvordruck mehr als das aus 
ihrer Erinnerung hervorzuholen, was sie selbst noch 
ertragen können. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Genau das ist 
aber in den jetzigen Fragebögen der Fall!) 
—Dazu komme ich gleich; das ist ein anderer Punkt. 
Ich bin zunächst bei Ihrem Antrag. 
Ist jedem von uns bewußt, daß wir mit Formularen, 
die aus solchen Anträgen entstehen, Menschen, die 
Schreckliches erlebt haben, erneut weh tun, daß wir 
womöglich in intimste Bereiche ihres Lebens eindrin-
gen? Frauen und Männer, die von ihren Peinigern 
gezwungen worden sind, sich vor ihnen psychisch 
und physisch zu entblößen — und das im Wortsinn —, 
dürfen uns achtungsvolle Behutsamkeit abfordern. 
Ich habe jetzt die verfassungsrechtliche Problema-
tik Ihres Antrages, die Sie ja kennen, bewußt außer 
acht gelassen. Mir kommt es darauf an, zu verdeutli-
chen, daß viele der Menschen, über die wir reden, 
auch heute noch häufig nur Achselzucken, schamlose 
Neugier, aber auch unverhohlene Diskriminierung er-
fahren. 
Sicher ist richtig: Unsere Gesellschaft hat das Bar-
barische abgestreift. Aber wir erleben noch immer 
— wenn auch in subtileren Formen — die Diskrimi-
nierung von sozialen Gruppen. Daß dies so ist, bela-
stet uns, belastet uns zumal in den Augen der Opfer 
von damals. Ich sage: Ohne dieses Bekenntnis eigener 
Schuld wird es uns nicht möglich sein, ihnen aufrecht 
zu begegnen. 
Meine Damen und Herren, ich bin dankbar, daß 
sich alle Fraktionen in der uns vorliegenden Be-
schlußempfehlung dazu bekannt haben — jetzt zitiere 
ich — , 
daß wir gesellschaftlicher Diskriminierung ein-
zelner oder einzelner Gruppen — wo und in wel-
cher Form auch immer sie erkennbar wird — mit 
Entschiedenheit entgegentreten. 
Nur, machen wir uns nichts vor. Ein solcher Be-
schluß des Bundestages verändert wenig in den Köp-
fen und Herzen der Menschen. Aber er setzt Maß-
stäbe für unser eigenes politisches Handeln. 
Dies gilt auch für die Anerkennung der ethnischen 
Minderheiten der Sinti und Roma, für ihre Anerken-
nung als deutsche Volksgruppen mit eigener Sprache 
und kultureller Identität. Ihre Geschichte ist unver-
zichtbarer Bestandteil unserer eigenen Geschichte. 
Das Ziel der NS-Schergen war es, diese Volksgrup-
pen auszurotten. Es gehört zu den Peinlichkeiten der 
Nachkriegsgeschichte, daß es Jahrzehnte gedauert 
hat, bis ein Kanzler der Bundesrepublik Deutschland 
— es war Helmut Schmidt — öffentlich erklärte, daß 
die Verbrechen des NS-Regimes an Sinti und Roma 
aus der nazistischen Rassenideologie resultierten und 
als Völkermord anzusehen seien. Ich bekräftige: Sie 
waren Völkermord. 
Dies zuzugestehen, ist vielen schwergefallen, auch 
wegen einer unverständlichen Rechtsprechung des 
Bundesverfassungsgerichts, die Vorurteilen Vor-
wände lieferte. Eine veränderte Rechtsprechung hat 
die Diskriminierung von Sinti und Roma und ihre Aus-
grenzung nicht behoben. Bis in die jüngsten Tage 
erleben wir Beispiele dafür, daß Sinti und Roma von 
Behörden, Richtern, Medien und Politikern wie 
„Fremde im eigenen Hause" behandelt werden. 
Wir schämen uns darüber. 
Meine Damen und Herren, um so unverständlicher 
ist uns, daß die Koalitionsfraktionen unseren Antrag 
abgelehnt haben, allen Sinti und Roma, denen nach 
1945 der deutsche Paß entzogen wurde, die deutsche 
Staatsangehörigkeit zuzuerkennen. Wir fordern, daß 
Sinti und Roma, die sich ohne Staatsbürgerschaft oder 
mit ungeklärter Staatsbürgerschaft in der Bundesre-
publik Deutschland aufhalten, einen Fremdenpaß 
ausgestellt bekommen. Mehr noch: Wir brauchen 
eine europäische Regelung, wonach jedem Sinti und 
Roma, der in einem westeuropäischen Land ansässig 
ist, ein Aufenthaltsrecht und eine Arbeitserlaubnis 
auch in allen anderen westeuropäischen Ländern zu-
erteilt wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn wir es mit der sogenannten Wiedergutmachung 
ernst meinen, dann ist dies eine Bringschuld. Wir for-
dern die Bundesregierung auf, mit den übrigen euro-
päischen Staaten hierüber Gespräche zu führen. 
Nebenbei bemerkt: Bevor die Bundesregierung 
diese Gespräche führt, sollte sie aus ihrem eigenen 
Sprachgebrauch den Begriff „Zigeuner" tilgen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Ich empfinde es nur mehr als peinlich, daß noch in 
einem Schreiben des Parlamentarischen Staatssekre-
tärs beim Bundesfinanzminister vom 17. Februar 1989 
an den Innenausschuß wiederholt die Bezeichnung 
„Zigeuner" für die Volksgruppen der Sinti und Roma 
verwandt wird. Alle Ehre beginnt damit, daß man 
jemanden bei seinem Namen nennt. „Zigeuner" ist 
nicht deren Name. Sie heißen „Sinti" und „Roma". 
Meine Damen und Herren, wir bleiben auch bei 
unserer Auffassung, daß in den Beirat für den Wieder-
gutmachungsdispositionsfonds ein Vertreter des 
Zentralrates Deutscher Sinti und Roma zu berufen ist. 
Auch diesem Anliegen sind die Koalitionsfraktionen 
nicht gefolgt. Deshalb bitte ich um Verständnis dafür, 
daß wir der Beschlußempfehlung des Innenausschus-
ses nur hinsichtlich des Punktes A zustimmen werden. 
Den Punkt B müssen wir ablehnen. 
Ich bitte deshalb, Frau Präsidentin, über die 
Punkte A und B getrennt abstimmen zu lassen. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch 
eine bedrückende Erfahrung der letzten Monate an-
sprechen. Die Ausführung der vom Bundestag be-
schlossenen sogenannten Härterichtlinien für die 
vergessenen Opfer des NS-Regimes wächst sich zu-
nehmend zu einem Skandal aus. Von den im Haushalt 
des Bundestags veranschlagten 300 Millionen DM 
sind in 1988 nur 5,9 Millionen DM tatsächlich abge-
flossen. Es mehren sich die Beschwerden über ein von 
uns Sozialdemokraten nicht gewolltes bürokratisches 
Prüfverfahren und über das Problem der Anrechnung 
von Leistungen aus diesem Fonds auf Sozialhilfelei-
stungen. Auch die Anrechnung des Famileineinkom- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9491 
Schröer (Mülheim) 
mens ist ein Ärgernis, das wir nicht länger hinzuneh-
men gewillt sind. 
Wir wollten eine unbürokratische Lösung. Damit 
haben wir uns nicht durchsetzen können. Was wir 
heute erneut fordern, ist mehr Sensibilität für Men-
schen, die wahrlich genug gelitten haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wiedergutmachung darf sich nicht in der Ausgabe 
von Antragsformularen erschöpfen. Der Deutsche 
Bundestag ist gefordert, hierzu Fakten zu setzen, mit 
denen er sich auf die Seite der Bedrängten und Ver-
folgten stellt, um endlich einzulösen, was uns Gustav 
Heinemann — unvergessen — als Vermächtnis mit 
auf den Weg gegeben hat, nämlich daß sich die demo-
kratische Qualität eines Staates daran erweist, wie er 
mit seinen Minderheiten umgeht. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Professor Wisniewski. 
Frau Dr. Wisniewski (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Die dem Deutschen Bun-
destag heute vorliegende Beschlußempfehlung trifft 
Aussagen über die Bemühungen der Kommunen, die 
Schrecken des nationalsozialistischen Unrechts nicht 
in Vergessenheit geraten zu lassen, und über Verfol-
gung und Wiedergutmachung gegenüber Sinti und 
Roma. Sie wurde von den Fraktionen der CDU/CSU, 
der SPD und der FDP gemeinsam erarbeitet und im 
Ausschuß verabschiedet. Ich verstehe nicht, Herr 
Schröer, wieso diese Gemeinsamkeit eben aufgekün-
digt wurde. Im Gegenteil, ich fand, daß die Gemein-
samkeit ein bemerkenswerter Vorgang ist, der zeigt, 
wie breit letztlich doch der Konsens in grundlegenden 
Fragen in unserer Gesellschaft ist. 
Die Entschließung, die auf der Grundlage der An-
träge von SPD und GRÜNEN erarbeitet wurde, be-
kräftigt einmal mehr die Absicht, das vergangene 
dunkelste Kapitel der deutschen Geschichte nicht 
durch Schweigen zu verdrängen, sondern in ange-
messener Weise Erinnerung und Trauer wachzuhal-
ten. Sie erkennt die Bemühungen, die viele Städte 
und Gemeinden in dieser Hinsicht unternommen ha-
ben, dankbar an. 
Die Dokumentation von Ulrike Puvogel „Gedenk-
stätten für Opfer des Nationalsozialismus auf dem 
Gebiet der Bundesrepublik Deutschland" legt davon 
ein beeindruckendes Zeugnis ab. Es steht zu hoffen 
und es ist dringend zu wünschen, daß die Bürger un-
seres Volkes in dieser wichtigen Form der inneren 
Bewältigung nationalsozialistischen Unrechts auch 
über den 50. Jahrestag der sogenannten Reichskri-
stallnacht hinaus, auf den hin, wie gesagt, die Ent-
schließung ursprünglich mit konzipiert war, fortfahren 
werden. Deshalb haben wir den Text unverändert 
gelassen. 
Im Mittelpunkt der Entschließung steht die Erklä-
rung, daß den Sinti und Roma und verwandten Grup-
pen schweres Unrecht zugefügt wurde, das als Völ-
kermord anzusehen ist. Damit wird auf die Verfolgun-
gen verwiesen, denen Sinti und Roma und verwandte 
Gruppen ebenso wie die jüdischen Mitbürgerinnen 
und Mitbürger wegen ihrer angeblichen rassischen 
Minderwertigkeit ausgesetzt waren. 
Die Fakten und Zahlen sind erschreckend. Sie 
seien, da wenig bekannt, kurz dokumentiert. Bereits 
1933 verlangte das Rasse- und Siedlungsamt der SS in 
Berlin, wie es heißt, „Zigeuner und Zigeunermisch-
linge" zu ste rilisieren. Die sogenannten Nürnberger 
Rassegesetze von 1935 stellten dann Sinti und Roma 
in der „gesetzlichen Verfolgung" mit den Juden 
gleich. 
Die Einweisungen von Sinti und Roma in die Kon-
zentrationslager wurden seit 1936 durchgeführt. Als 
letzte Stufe wurde 1938 ein Erlaß zur Bekämpfung der 
— damals so genannten — „Zigeuner" in Kraft ge-
setzt. 
Seit Mai 1940 ließ Himmler deutsche Sinti und 
Roma in die Gettos und Konzentrationslager im östli-
chen Europa deportieren. Die genaue Zahl der Toten 
ist nicht bekannt. Es heißt aber, daß von den 35 000 bis 
40 000 erfaßten deutschen und österreichischen Sinti 
und Roma über 25 000 ermordert wurden. 
Im Frühjahr 1942 begann die systematische Ver-
schleppung aus den besetzten europäischen Ländern. 
Schätzungen zufolge fielen dieser Verfolgung insge-
samt etwa eine halbe Million Menschen zum Opfer. 
Alwin Meyer stellt dazu fest — ich zitiere mit Erlaub-
nis der Frau Präsidentin — : 
Vor dem Zweiten Weltkrieg lebten in Polen rund 
20 000 Zigeuner, nach der Befreiung nur noch 
6 000. 1927 wurden in der Slowakei 62 000 Zigeu-
ner gezählt. In der gesamten Tschechoslowakei 
waren es 1952 nicht mehr als 16 200. 
Soweit diese wenig bekannten, erschütternden Zah-
len. Sie machen verständlich, weshalb hier von Völ-
kermord gesprochen werden muß. 
Der Deutsche Bundestag schließt sich mit seiner 
Erklärung und auf den mehrfach vorgetragenen 
Wunsch der Vertreter der Sinti und Roma hin aus-
drücklich den vorangegangenen Verurteilungen die-
ses Völkermords durch die verschiedenen Bundesre-
gierungen an. Zuletzt geschah das in den Antworten 
der Bundesregierung vom 21. Dezember 1982 — auf 
Drucksache 9/2360 nachzulesen — und vom 3. Mai 
1985 — auf Drucksache 10/3292 nachzulesen — und 
schließlich in der Rede von Bundeskanzler Helmut 
Kohl am 7. November 1985, zu finden im Plenarproto-
koll 10/171. 
Es sind eine ganze Reihe von Maßnahmen begon-
nen worden, um Sinti und Roma bei ihren Bemühun-
gen um ihre eigene Geschichte und Kultur zu unter-
stützen, aber auch um diese Geschichte besser be-
kanntzumachen und verstehen zu lernen. Dazu ge-
hört vor allem der Aufbau eines Kulturzentrums in 
Heidelberg. Ebenfalls in Heidelberg ist der Aufbau 
einer Geschäftsstelle erfolgt, so daß dort das kulturelle 
und — wenn man so will — politische Zentrum der 
Sinti und Roma besteht bzw. entsteht. 
Da wir in dieser Entschließung an kommunale 
Dinge erinnern, sei erwähnt: Besondere Verdienste 
um den Aufbau der Geschäftsstelle und um den Auf-
bau des geplanten Zentrums hat die Stiftung der 
Firma Freudenberg in Weinheim. Es sei dies mit 
9492 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Frau Dr. Wisniewski 
Dankbarkeit vermerkt und anerkannt. Dies ist ein 
Stück Wiedergutmachung, das stellvertretend für alle 
Bürger der Bundesrepublik auf Grund von privater 
Initiative geleistet wurde. 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion sieht es als ihre 
Verpflichtung an, in ihren Bemühungen fortzufahren, 
die materielle Wiedergutmachung an Sinti und Roma 
zu verbessern und alles zu tun, um wissenschafts- und 
kulturpolitisch daran mitzuwirken, das kulturelle 
Erbe der Sinti und Roma zu erfassen und zu erhalten 
und damit ein Stück Leben dieser verfolgten Men-
schen zu bewahren. Dies ist Ausdurck unserer Trauer 
und unserer Bestürzung über das Unrecht, das an die-
sen Menschen begangen wurde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Vollmer. 
Frau Dr. Vollmer (GRÜNE): Frau Präsidentin! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Es ist in dreieinhalb Minu-
ten, oder, wie ich jetzt gehört habe, in fünf Minuten 
schwierig, die ganzen Irrwege der Debatte um einen 
Antrag nachzuzeichnen. Ich will es deswegen nur in 
Kürze versuchen. 
Was war das Motiv, warum wir den Antrag auf die 
Verleihung kommunaler Ehrenbürgerschaften an 
Verfolgte des Nationalsozialismus gestellt haben? Be-
gründet war das damals in der Ohnmacht und auch in 
der Verzweiflung, die wir über das hatten, was auf 
Bundesebene beschlossen worden ist, nämlich genau 
jene Härteregelung, deren katastrophalen Ergebnisse 
wir gestern gesehen haben. Unsere damalige Kritik ist 
insofern schon ein bißchen prophetisch gewesen. Weil 
wir auf der Bundesebene nicht weiterkamen, haben 
wir gesagt: Dann muß man an den wirklichen Ort des 
alltäglichen Unrechts zurückgehen, nämlich in die 
Gemeinden, denn da hat die Diskriminierung ihren 
Anfang genommen, da war sie auch im Bewußtsein 
der Bevölkerung verwurzelt, und da muß man sie 
auch wieder aufsuchen, wenn man eine neue Gesell-
schaft aufbauen will, in der diesen Verfolgten ein an-
derer, ein wirklich ehrenvoller Platz zugewiesen 
wird. 
Die Einwände, die dagegen gekommen sind, Herr 
Schröer, waren weniger die, daß das nicht sensibel 
genug wäre, sondern sie waren zum einen, daß man 
gesagt hat, wir könnten uns doch nicht in die Angele-
genheiten der Gemeinden einmischen, und zum an-
deren ist damals ein sehr böser Satz gefallen, der hieß: 
„Verfolgung ist kein Verdienst, die erduldet man." 
(Schröer [Mülheim] [SPD]: Der ist aber nicht 
von uns gekommen!) 
— Er ist nicht von Ihnen gekommen, aber er spiegelt 
einen bestimmten Geist wider, der wirklich das Leben 
der Verfolgten geprägt hat. — Denn was hat ihnen in 
diesen Jahren gefehlt? Diejenigen, die überlebt ha-
ben, hatten immer die Hoffnung, sie würden in einer 
neuen Gesellschaft gebraucht, gerade sie würden 
mehr als alle anderen gebraucht, auch ihre Erfahrun-
gen würden gebraucht. Sie haben sich aber nicht nur 
auf eigenartige Weise weiter als diskriminiert erfah-
ren, sondern auch als unnütz, so daß sie ihre Erfahrun-
gen als entwertet betrachten mußten. 
Als verdienstvoll wird in dem Antrag alles das ge-
schildert — deswegen habe ich sehr bedauert, daß die 
SPD den ersten Teil mit unterstützt hat —, was die 
Gemeinden getan hätten, als wäre es denn so unend-
lich viel gewesen — ich zitiere — 
. . . wir ... werden weiter versuchen, in redlicher 
Weise zur Versöhnung und Wiedergutmachung 
beizutragen. 
„Redlich", „weiter" ? Ich erinnere nur an die Bilanz, 
die wir gestern gehört haben. Aus dem Härtefonds, 
der 50 Millionen DM ausweisen sollte, sind nicht, Herr 
Schröer, 5,9 Millionen DM, sondern, wie wir gestern 
im Ausschuß gesehen haben, über die früheren Rege-
lungen hinaus nur ganze 1,6 Millionen DM ausgege-
ben worden. 
Es heißt weiter: 
Dabei wurde den aus vielfältigen Gründen Ver-
folgten, insbesondere auch solchen, die aus un-
terschiedlichen politischen Motiven Widerstand 
geleistet haben, Achtung gezollt. 
„Achtung" wurde ihnen „gezollt"? „Vielfältig"? aus-
gerechnet den politisch Verfolgten, die durch die 
Wiedergutmachungsregelung j a ausgeschlossen 
wurden? Allein die elende Praxis mit den Fragebögen 
beweist das Gegenteil. Nein, die vergessenen Opfer 
blieben vergessen. Viel Lob, wenig Selbstkritik für die 
Praxis der Gemeinden. Der Antrag folgt der Parole 
„Weiter so! ". 
Es heißt an anderer Stelle: 
Der Deutsche Bundestag geht davon aus, daß sol-
che Bemühungen ... auch in Zukunft dazu bei-
tragen müssen, ... der Jugend durch Benennung 
herausragender Persönlichkeiten Vorbilder zu 
geben. 
Schön wäre es ja gewesen, wenn wir wirklich Berichte 
der Verfolgten, die bereit gewesen wären, über ihre 
Erfahrungen zu reden, in den Schulen gehabt hätten. 
Unser Vorschlag sollte gerade ein Anlaß sein, denen, 
die bereit sind, dieses zu tun — wir haben korrigiert: 
auch in anderen Formen der Ehrung — , die Möglich-
keit zu eröffnen, daß ihre Erfahrungen in den Schulen, 
in den Zeitungen, in den täglichen Debatten wichtig 
würden. 
Ich komme zum anderen Teil, zu den Sinti und 
Roma. In diesem Antrag gibt es eine Mischung aus 
Richtigem und Falschem. Richtig und notwendig war 
es, darüber zu diskutieren, daß es sich wirklich um 
Völkermord an den Sinti und Roma gehandelt hat. 
Schlecht ist, daß hier wieder der Ausdruck „und ver-
wandte Gruppen" auftaucht. Der Zentralrat der Sinti 
und Roma hat darauf hingewiesen, daß „artverwandte 
Gruppen" ein Nazi- Sprachgebrauch war. 
Gut ist, daß die Unterstützung der kulturellen Ar-
beit, der Forschung, der Archive und das Ende der 
polizeilichen Sondererfassung hier thematisiert wer-
den. Schlecht ist, daß nicht vom Bleibe-, Aufenthalts-, 
Wohn- und Arbeitsrecht der heimatlosen Roma ge-
sprochen wird, daß keine Quoten für die Städte ge-
nannt werden, daß die Menschen- und Bürgerrechte 
für die Roma in Ost- und Südeuropa und auch für die-
jenigen in diesem Land nicht erwähnt werden. Wo ist 
die Anerkennung der Sinti und Roma als ethnische 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9493 
Frau Dr. Vollmer 
Minderheit, die seit 600 Jahren als Volksgruppe hier 
leben? 
Weil dieser Antrag eine ziemlich heillose Vermen-
gung von Richtigem und Falschem ist, bitten wir um 
Einzelabstimmung über die einzelnen Absätze. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Lüder. 
Lüder (FDP): Fau Präsidentin! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Zu den beiden Anträgen, die hier 
eingebracht wurden, haben wir Ihnen eine Beschluß-
empfehlung vorgelegt, die meiner Meinung nach in 
der bisherigen Beratung ein bißchen zu kurz gekom-
men ist. 
Wir haben die Anträge ernst genommen. Wir haben 
in die Beschlußempfehlung aufgenommen, was wir 
sagen mußten und sagen wollten. Als wir uns vor fast 
einem Jahr im Innenausschuß auf die heute hier vor-
liegende Beschlußempfehlung verständigten, wußten 
und ahnten wir nicht, wie bitter notwendig eine poli-
tische Manifestation des Deutschen Bundestages 
heute sein würde. 
Für uns war es eine Selbstverständlichkeit, festzu-
halten, daß das schwere Unrecht, das den Opfern 
nationalsozialistischer Verfolgung zugefügt wurde, 
nicht vergessen werden darf. Für uns war es eine 
Selbstverständlichkeit, die Kommunen zu ermuntern 
— damit komme ich zu einem Teil aus dem Antrag der 
GRÜNEN — , in vielfältiger Form bemüht zu bleiben, 
die Schrecken des nationalsozialistischen Terrors 
nicht in Vergessenheit geraten zu lassen. Dazu ge-
hörte auch, daß wir ein klares Wort zu der Verfolgung 
der Sinti und Roma und verwandter Gruppen durch 
die Nationalsozialisten formuliert haben. 
Ich finde es gut, richtig und notwendig, daß wir die-
ses hier noch einmal bekräftigen. Der Völkermord an 
den Sinti und Roma kann nicht weggeleugnet wer-
den. Es darf keine Diskriminierung von Minderheiten, 
einzelnen gesellschaftlichen Gruppen oder einzelnen 
Angehörigen solcher Gruppen geben. Dieses in der 
Resolution festzuschreiben, halte ich für richtig und 
notwendig. 
Herr Kollege Schröer, Sie haben gesagt, daß Sie auf 
die Punkte 1 und 6 des SPD-Antrags noch einmal zu-
rückkommen wollten, auf die Einbeziehung der Sinti 
und Roma in den Kölner Beirat und die Frage der 
Staatsangehörigkeit. Ich meine, daß muß Sie nicht 
hindern, heute dem Teil B der Beschlußempfehlung 
zuzustimmen, weil wir selbstverständlich nicht — das 
darf ich auch für die Kollegen von der CDU sagen — 
den Einwand erheben würden, daß das Thema erle-
digt sei und von Ihnen nicht wieder angesprochen 
werden dürfe. Wir bleiben in beiden Punkten ge-
sprächsbereit, ohne damit die Zusage zu geben, Ihnen 
auch die Mehrheit für das Ergebnis zu bringen. Ich 
wollte nur sagen, wie wir uns verhalten würden, wenn 
Sie erneut einen solchen Antrag einbrächten. Ich 
finde, das gehört auch zu dem Umgang, den wir in 
dieser Angelegenheit bisher miteinander gepflogen 
haben. 
Meine Damen und Herren, ich halte die Situation 
gerade nach den Berliner Wahlen für wichtig und 
ernst, und ich halte es auch für notwendig, daß wir 
etwas dazu sagen, was in dieser Resolution ausge-
drückt ist. 
Wir haben ausgeführt, daß die Erinnerung an das 
schwere Unrecht, das den Opfern nationalsozialisti-
scher Verfolgung zugefügt wurde, nicht verlorenge-
hen darf. Wir haben dargelegt, daß wir uns um ge-
rechte Wiedergutmachung bemühen. Ich nehme das 
auf, was an Fragezeichen dazu gekommen ist, ob wir 
das Ziel der Härteregelung im Wiedergutmachungs-
fonds wirklich erreicht haben, wenn wir weniger als 
10 % der Ausgaben getätigt haben, die geplant waren. 
Ich nehme das auf, und wir werden darüber weiter 
beraten müssen. 
Politisch bleibt aber wichtig: Spätestens seit den 
Berliner Wahlen wissen wir, daß am rechten Rand 
unseres Parteienspektrums die Ewiggestrigen mit der 
Parole auftreten, Vergangenheit müsse vergessen 
werden. Dazu sagen wir heute in dieser Resolution 
— deswegen ist sie so aktuell und notwendig — laut 
und deutlich: nein. Vergeßlichkeit ist fehl am Platze. 
Zum Vergessen darf es nicht kommen, da heute und 
in Zukunft Lehren aus den Unrechtstaten der Vergan-
genheit gezogen werden müssen. 
Zum Vergessen kann es auch nicht kommen, so-
lange die Opfer unter uns leben und sich die Täter 
ohne Scheu zur eigenen NS-Vergangenheit beken-
nen wie der Vorsitzende einer Partei, die nun auch 
noch in die Bundesversammlung einziehen wird. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und der Abg. 
Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]) 
Meine Damen und Herren, wenn Herr Schönhuber 
einerseits glaubt, stolz darüber sein zu können, frei-
willig zur SS gegangen zu sein, und andererseits den 
Schlußstrich unter die Erinnerung an die NS-Verbre-
chen fordert, dann ist das für mich rechtsradikaler 
Extremismus. 
(Beifall bei der FDP, der SPD, den GRÜNEN 
und des Abg. Dr. Hornhues [CDU/CSU]) 
Ich erinnere an das Wort, das, in meinen Augen 
noch heute gültig, 1952 vom damaligen Bundespräsi-
denten Theodor Heuss gesagt wurde. Er sagte, „daß 
die Völker, die Opfer gebracht haben, nie vergessen 
werden und nie vergessen können, was ihnen ange-
tan wurde". Er fügte aber hinzu — dieses Wort muß 
uns nach wie vor leiten — : 
Die Deutschen dürfen nie vergessen, was von 
Menschen ihrer Volkszugehörigkeit in diesen 
schamreichen Jahren geschah. 
Wir dürfen nicht vergessen, und wir sagen mit unserer 
Resolution heute auch: Wir wollen nicht vergessen. 
Die Erinnerung muß uns weiter mahnen. 
Danke. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Beschluß-
empfehlung des Innenausschusses auf Drucksache 
9494 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
11/2196. Die Fraktion der SPD und die Fraktion der 
GRÜNEN verlangen hierzu getrennte Abstimmung. 
Wir werden drei Abstimmungsvorgänge im Buchsta-
ben A haben und kommen erst dann zur Abstimmung 
über den Buchstaben B. 
Wer stimmt für Buchstabe A Abschnitt I Nr. 1 bis 3 
der Beschlußempfehlung auf Drucksache 11/2196? — 
Wer stimmt dagegen? — Wer enthält sich? — Der 
Buchstabe A Abschnitt I Nr. 1 bis 3 ist mit den Stim-
men der Fraktionen der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD angenommen. 
Ich komme zum zweiten Abstimmungsvorgang, 
und zwar über Abschnitt II Nr. 1 und 2. Wer stimmt 
zu? — Wer stimmt dagegen? — Wer enthält sich? — 
Buchstabe A Abschnitt II Nr. 1 und 2 ist bei Enthal-
tung der Fraktion der GRÜNEN angenommen. 
Dritte Abstimmung, und zwar über Buchstabe A 
Abschnitt II Nr. 3 bis 5. Wer stimmt zu? — Wer ist 
dagegen? — Wer enthält sich? — Die Beschlußemp-
fehlung Buchstabe A Abschnitt II Nr. 3 bis 5 ist ein-
stimmig angenommen. 
Bevor wir zur nächsten Abstimmung kommen, hat 
das Wort der Abgeordnete Schröer zu einer Erklärung 
zur Abstimmung. 
Schröer (Mülheim) (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Die SPD-Bundestagsfraktion ist 
für ihre parlamentarische Fairneß bekannt. Ange-
sichts der Besetzung des Plenums modifiziere ich 
meine soeben gemachte Äußerung, wir würden den 
Buchstaben B ablehnen, dahingehend, daß wir uns 
bei dieser Abstimmung enthalten werden. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Gewaltig!) 
Nun sind ja von Ihnen, meine Damen und Herren von 
der Koalition, so viele gekommen, daß die Mehrheits-
verhältnisse nicht mehr so eindeutig sind wie vorhin, 
aber dennoch modifiziere ich, wie gesagt, meine Mei-
nung dahin gehend, daß wir nicht ablehnen, sondern 
uns der Stimme enthalten werden, aber mit der aus-
drücklichen Maßgabe, daß wir die Punkte 1 und 6 
unseres eigenen Antrages erneut in eine Debatte des 
Deutschen Bundestages einbringen werden. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU] : Jetzt herrscht vollständige Klarheit! 
Jeder hat das verstanden!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Wer stimmt dem Buch-
staben B der Beschlußempfehlung auf Drucksache 
11/2196 zu? — Wer stimmt dagegen? — Wer enthält 
sich der Stimme? — Buchstabe B der Beschlußemp-
fehlung ist gegen die Stimmen der GRÜNEN und bei 
Enthaltung der SPD angenommen. 
Ich rufe Punkt 17 der Tagesordnung und Zusatzta-
gesordnungspunkt 6 auf: 
17. a) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Graf von Waldburg-Zeil, Dr. Hornhues, 
Dr. Pinger, Frau Geiger, Feilcke, Hedrich, 
Höffkes, Dr. Kronenberg, Dr. Kunz (Wei-
den), Frau Männle, Frau Fischer, Dr. Pohl-
meier, Schreiber, Schwarz, Dr. Stercken, 
Graf Huyn, Vogel (Ennepetal) und Genos-
sen und der Fraktion der CDU/CSU sowie 
der Abgeordneten Hoppe, Frau Dr. Hamm-
Brücher, Dr. Feldmann, Irmer, Dr.-Ing. 
Laermann, Dr. Hirsch, Ronneburger, 
Dr. Hoyer, Nolting, Beckmann, Frau Seiler-
Albring, Bredehorn, Lüder, Dr. Hitschler, 
Frau Folz-Steinacker, Dr. Solms, Timm, 
Frau Walz, Zywietz, Wolfgramm (Göttin-
gen) und der Fraktion der FDP 
Die besondere Verantwortung der Bundes-
republik Deutschland für Namibia und alle 
seine Bürger 
— Drucksache 11/3934 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Toetemeyer, Verheugen, Dr. Ehmke 
(Bonn), Bahr, Bindig, Brück, Duve, Gansel, 
Dr. Glotz, Dr. Hauchler, Dr. Holtz, Kosch-
nick, Luuk, Dr. Niehuis, Dr. Osswald, Ren-
ger, Schanz, Dr. Scheer, Schluckebier, 
Dr. Soell, Stobbe, Dr. Timm, Voigt (Frank-
furt), Wieczorek-Zeul, Wischnewski, Würtz, 
Dr. Vogel und der Fraktion der SPD 
Unabhängigkeit für Namibia 
— Drucksache 11/3996 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
ZP6 Beratung des Antrags der Fraktion DIE GRÜ-
NEN 
Förderung des Unabhängigkeitsprozesses in 
Namibia 
— Drucksache 11/4039 — 
Überweisungsvorschlag: 
Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Meine Damen und Herren, nach einer interfraktio-
nellen Vereinbarung sind für die gemeinsame Bera-
tung dieser Tagesordnungspunkte 90 Minuten vorge-
sehen. — Ich sehe keinen Widerspruch; dann ist das so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Bundesmi-
nister Klein. 
Klein, Bundesminister für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit: Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren Kollegen! In 35 Tagen soll der 
Unabhängigkeitsprozeß Namibias beginnen. Kon-
kret: Ab 1. April 1989 sollen 4 650 UNO-Soldaten, ver-
mutlich 500 Polizisten und 1 000 internationale Wahl-
beobachter auf Grund des in der vergangenen Woche 
vom Weltsicherheitsrat einstimmig gebilligten Vor- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9495 
Bundesminister Klein 
schlags von UNO-Generalsekretär Perez de Cuellar in 
Namibia stationiert werden. Südafrika und SWAPO 
beachten bereits den ausgehandelten Waffenstill-
stand. Der Abzug der kubanischen Truppen aus An-
gola hat — wenn auch zunächst nur mit einem sym-
bolischen Kontingent — begonnen. Die UNITA hat 
eine angeblich vorbereitete Offensive ausgesetzt. 
Die weltpolitischen Rahmenbedingungen begün-
stigen eine friedliche, demokratische und auf wirt-
schaftlichen wie sozialen Erfolg zielende Lösung. Der 
Wille der Völkergemeinschaft richtet sich entschieden 
gegen Gewalt und Krieg, gegen Ungerechtigkeit und 
Unterdrückung. Dies sollten die Menschen in Nami-
bia, über deren Schicksal in den letzten Jahrzehnten 
stets von Mächten und Kräften außerhalb des Landes 
verhandelt wurde, als ein Zeichen der Ermutigung 
erkennen. 
Namens der Bundesregierung danke ich den Frak-
tionen des Hohen Hauses für die Namibia-Anträge, 
die wir heute behandeln. Sie alle heben, wiewohl mit 
unterschiedlichen Akzenten, die besondere Verant-
wortung der Bundesrepublik Deutschland für Nami-
bia und seine Menschen hervor. Der Antrag der Koali-
tionsfraktionen deckt sich in allen, der Antrag der 
SPD-Fraktion in den meisten, der Antrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN zumindest in einigen Punkten mit der 
Auffassung der Bundesregierung. 
Für die Finanzierung der Übergangshilfegruppe 
— United Nations Transition Assistance Group, 
UNTAG — stellt die Bundesregierung zunächst 
60 Millionen DM als Pflichtanteil bereit. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Wann?) 
Darüber hinaus wird sie etwa 50 Wahlbeobachter ent-
senden sowie rund 170 Fahrzeuge für UNTAG und an 
die 60 Kfz-Mechaniker stellen. 
Die Bundesregierung wird selbstverständlich ge-
meinsam mit ihren internationalen Partnern alle An-
strengungen unternehmen, um die wirtschaftlichen 
Grundlagen Namibias zu erhalten und auszubauen, 
und sie wird bei der Regierung der Republik Süd-
afrika darauf drängen, daß diese den Verpflichtungen 
gerecht wird, die ihr aus über 70jähriger Besetzung 
des Landes erwachsen sind. 
Es entspricht dem von der Bundesrepublik Deutsch-
land seit jeher beachteten Grundsatz der Nichteinmi-
schung, daß die Bundesregierung im Gespräch mit 
allen wichtigen politischen Kräften Namibias die 
Übergangszeit bis zur Wahl einer verfassungsgeben-
den Versammlung Anfang November nutzen wird, 
um unbeschadet parteipolitischer Profilierungsnot-
wendigkeiten der einzelnen namibischen Gruppie-
rungen ein Klima der Vertrauensbildung, der Zusam-
menarbeit und der Aussöhnung zu befördern, um die 
Verwirklichung rechtsstaatlich demokratischer Ver-
hältnisse und die Gewährleistung der Menschen-
rechte einzufordern, wie sie in dem sogenannten Prin-
zipienkatalog für eine Friedenslösung im südwestli-
chen Afrika festgeschrieben sind, und um schließlich 
die strukturellen Voraussetzungen für eine wirksame 
Entwicklungszusammenarbeit zu erörtern. 
Unsere besondere Hinwendung zu dem Land, das 
dreieinhalb mal so groß wie die Bundesrepublik 
Deutschland ist, aber nur knapp 1,2 Millionen Ein-
wohner hat, entspringt historischer und moralischer 
Verantwortung. Als Bismarck 1884 die Erwerbungen 
des Bremer Kaufmanns Adolf Lüderitz unter den 
Schutz des Deutschen Reiches stellte, war die von dem 
deutschen Missionar Carl Hugo Hahn gegründete 
Ausbildungsstätte für Herero-Lehrer in Otjimbingwe 
bereits 20 Jahre alt. 
Schon 1814 hat der deutsche Missionar Johann 
Heinrich Schmelen im westlichen Nama-Land eine 
später von der Rheinischen Mission weitergeführte 
Station gegründet. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Wollen 
Sie jetzt die Kolonialgeschichte vortragen?) 
Als erster Deutscher hat vermutlich der Nürnberger 
Kartograph und Schöpfer des berühmten ersten Glo-
bus Martin Behaim 1486 als Begleiter des portugiesi-
schen Seefahrers Diego Cao an der Skelettküste Fuß 
auf namibischen Boden gesetzt. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Wollen 
wir die Rede nicht in den alten Reichstag ver
-
legen?) 
Mit der Inbesitznahme Südwestafrikas, das jetzt als 
Namibia endlich seiner Unabhängigkeit entgegen-
sieht, war Deutschland in den Kreis der Kolonial-
mächte eingetreten, als letzter europäischer Staat, ein 
innen- wie außenpolitisch umstrittenes Statussymbol 
für das überhitzte Selbstbewußtsein des Kaiserreichs. 
Wirtschaftlicher Gewinn und strategische Vorteile, 
die vorgeblichen Gründe für das koloniale Engage-
ment, standen indes in keinem Verhältnis zu dem 
enormen finanziellen und militärischen Aufwand. 
Nach gut drei Jahrzehnten war alles vorbei. In 
Deutsch-Südwest kapitulierten am 9. Juli 1915 die 
2 000 Berufssoldaten und 7 000 Reservisten der deut-
schen Schutztruppe vor 40 000 bestens ausgerüsteten 
und ausgebildeten Soldaten der mit England verbün-
deten Südafrikanischen Union. 
(Frau Eid [GRÜNE] : Was ist mit dem Völker
mord an den Hereros?) 
So unsinnig ehedem die hemmungslose Glorifizie-
rung dieser Epoche war, so undifferenziert ist heute 
ihre hemmungslose Diffamierung. Deutsche Farmer, 
Handwerker, Techniker, Gelehrte und Missionare ha-
ben eindrucksvolle Pionierleistungen vollbracht. Zu-
gleich aber gab es rücksichtslose Ausbeutung und 
mörderische Kolonialkriege. 
Doch nicht nur das beispielhafte Schul- und Berufs-
ausbildungssystem, die Straßen, die Eisenbahn, das 
eigene Bergrecht und das traulich-idyllische Ludwig-
Richter-Erscheinungsbild der Städte haben dem Land 
in den 31 Kolonialjahren deutsche Züge gegeben. Die 
Menschen haben — unbeeindruckt von Südafrikas 
Militärregierung, Mandatsverwaltung, Annexions-
versuchen, Apartheid und dem nun schon über ein 
Jahrzehnt währenden kriegsähnlichen Übergangszu-
stand — eine innere Bindung an die Deutschen. 
Das galt für den ermordeten Herero-Führer Cle-
mens Capuo wie es für den Ngandjera-Ovambo Sam 
Nujoma, den Kwanjama-Ovambo Peter Kalangula, 
den Buren Dirk Mudge oder den Damara Justus Ga-
roeb gilt. Und es gilt für ungezählte Kavango, Nama, 
9496 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Bundesminister Klein 
Farbige, Caprivier, Buschmänner, Rehoboth-Baster 
und Tswana. Wir werden sie nicht enttäuschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Sie kön-
nen doch nicht im Ernst den Widerstand für 
deutsche Positionen in Anspruch nehmen!) 
Die Bundesrepublik Deutschland wird nach Kräften 
an einer schiedlich-friedlichen Entwicklung des Lan-
des mitwirken. Dabei ist unser aller moralischer und 
materieller Einsatz gefordert. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Wo war Ihre Moral, als 
Sie bei den Einsetzungsfeierlichkeiten der 
Interimsregierung in Windhuk waren?) 
Am Schluß des weltweiten Entkolonisierungsprozes-
ses darf nicht noch einmal der Schreckensablauf ste-
hen, der die ersten Jahrzehnte der Unabhängigkeit so 
vieler Staaten auf dem schwarzen Kontinent gekenn-
zeichnet hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die amerikanisch-sowjetischen Bemühungen um ei-
nen Abbau des für die Dritte Welt so folgenschweren 
Ost-West-Konflikts und die Abkehr der UdSSR von 
einer Politik des Revolutionsexports haben auch dem 
konfrontativen Afro-Kommunismus den Boden entzo-
gen. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Und was machen die 
USA mit der Unterstützung der Unita?) 
Ein unabhängiges Namibia hat alle Chancen, zum 
Modell eines rasch aufblühenden Entwicklungslan-
des zu werden. 
Und es liegt auch im wohlverstandenen Interesse 
der Republik Südafrika, den Erfolg dieses Modells zu 
befördern, 
(Zuruf von der SPD: Das ist richtig!) 
so wie es im Interesse Namibias liegt, die lebenswich-
tigen Verbindungslinien mit dem wirtschaftsstarken 
südlichen Nachbarn nicht zu kappen. Und gelingt den 
Namibiern der friedliche Ausgleich zwischen Rassen 
und Bevölkerungsgruppen, wird das seinen positiven 
Eindruck auf die letzten Apartheidsanhänger nicht 
verfehlen. 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Der Bundeskanzler hat den Bundesaußenminister 
und den Bundesminister für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit beauftragt, die notwendigen Vorbereitun-
gen für umfassende deutsche Hilfe beim Aufbau ei-
nes unabhängigen Namibia zu treffen. 
Die Bundesregierung wird schon in allernächster 
Zeit eine Gruppe von Fachleuten aus renommierten 
Forschungsinstituten nach Namibia entsenden, um 
eine solide Bestandsaufnahme aller Entwicklungs-
möglichkeiten, vom Fischereiwesen über den Berg-
baubereich, die Landwirtschaft, die gewerbliche Wirt-
schaft, den Tourismus bis zu den Notwendigkeiten für 
Aus- und Fortbildungsmaßnahmen, zu machen. Denn 
das Land verfügt über bedeutende Potentiale hochbe-
gabter, fleißiger Menschen und wertvoller Boden-
schätze. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Uran vor allem!) 
Es hat eine hervorragende Infrastruktur. Und seine 
einmaligen, bewahrenswerten Naturschönheiten, 
seine vielfältige Fauna und Flora gehören zum Schön-
sten, was der afrikanische Kontinent zu bieten hat. 
Den rund 25 000 Namibia-Deutschen, viele von ih-
nen Nachfahren der vor 100 Jahren eingewanderten 
Siedler oder Schutztruppler, fällt bei der Entwick-
lungszusammenarbeit mit der Bundesrepublik 
Deutschland eine wichtige Brückenfunktion zu. Sie 
haben auch in schweren Zeiten die kulturelle Verbin-
dung zum Land ihrer Vorfahren aufrechterhalten. 
Und sie waren unter den ersten Weißen in Namibia, 
die vor mehr als einem Jahrzehnt schon für den Aus-
gleich zwischen Rassen und Stämmen eintraten. Die 
Fürsorge für sie gehörte zu den entscheidenden Be-
weggründen dafür, daß sich die Bundesrepublik 
Deutschland in der sogenannten Fünfergruppe für 
den in der UNO-Resolution 435 formulierten Lö-
sungsvorschlag so stark engagiert hat. 
Was immer auf dem langen Weg bis zu ihrer Ver-
wirklichung über diese Resolution gesagt werden 
konnte, eines hat sie mit Sicherheit bewirkt: In der 
hochexplosiven Lage zu Ende der 70er Jahre hat sie 
wesentlich dazu beigetragen, einen Krieg um Nami-
bia zu verhindern. 
Jetzt — unter günstigen internationalen Vorzei-
chen — gilt es, den Frieden zu gewinnen. Dabei wer-
den die Menschen in Namibia die Bundesrepublik 
Deutschland an ihrer Seite finden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Toetemeyer. 
Toetemeyer (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Angesichts der Präsenz im Plenum darf 
ich sagen: Liebe Namibia-Freunde! 
(Zuruf von der SPD: Das gilt nicht für alle!) 
Ich möchte gleich zu Anfang unserer Aussprache 
deutlich machen, daß mir daran liegt, daß aus den 
unterschiedlichen Anträgen aller Fraktionen am Ende 
ein, so hoffe ich, einmütiger Antrag hier im Plenum 
wird. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Nein!) 
Zehn Jahre, meine sehr verehrten Kolleginnen und 
Kollegen, ist die Implementierung der UNO-Resolu-
tion 435 eingefordert worden. Als wir vor etwa Jah-
resfrist das letzte Mal über dieses Thema diskutiert 
haben, hat keiner unter uns ahnen können, daß es auf 
einmal so schnell gehen würde. 
Ich möchte, um einer Legendenbildung vorzubeu-
gen, hier noch einmal deutlich machen, daß es über-
haupt keinen Zweifel darüber gibt, daß ohne die Eini-
gung zwischen Reagan und Gorbatschow im Mai letz-
ten Jahres in Moskau es zu diesem Zustand nicht 
gekommen wäre. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
Beide Großmächte wollten die Belastungen loswer-
den, mit unterschiedlichen Motiven, die USA aus in-
nenpolitischen Gründen, die Sowjetunion wegen der 
Aufgabe ihrer finanziellen Belastungen in Angola. 
Deswegen halte ich es für so wichtig, daß wir die 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9497 
Toetemeyer 
Großmächte in dieser Frage im Obligo behalten; denn 
es wird noch eine schwierige Zeit kommen. 
Wenn daher im Annex zum Protokoll von Brazza-
ville vom 13. Dezember letzten Jahres die USA und 
die UdSSR als Mitglieder der dort festgelegten soge-
nannten Joint Commission genannt werden, so be-
werte ich das nicht negativ, sondern positiv. Damit 
bleiben sie im Obligo. Und das halte ich für wichtig. 
Wer heute, meine Damen und Herren, als Deutscher 
über Namibia spricht — und das hat auch Herr Bun-
desminister Klein gerade getan — , der kann die Ver-
gangenheit nicht ausklammern. Nur würde ich sie 
anders bewerten als der Kollege Klein. 
(Zustimmung bei der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
Daher der Hinweis in unserer Begründung. Herr Kol-
lege Klein, Herr Minister, es geht nicht um hem-
mungslose Diffamierung — der würde ich widersste-
hen —, es geht aber auch nicht um eine falsche Glo-
rifizierung. Das will ich sehr deutlich sagen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU: Hat er doch nicht 
gemacht!) 
Lassen Sie mich, meine Damen und Herren, aus die-
sem Grunde, weil dieses Thema nicht neu in der deut-
schen Parlamentsgeschichte ist, aus zwei Debatten 
unserer Kollegen im Deutschen Reichstag Anfang un-
seres Jahrhunderts zitieren. Ich zitiere hier ganz be-
wußt — Sie werden nachher merken, warum — aus 
der 126. Sitzung des Reichstags vom 19. März 1908, 
Protokoll Seite 4116. Hier hat der Erbprinz zu Hohen-
lohe-Langenburg von der Reichspartei folgendes aus-
geführt — ich zitiere — : 
Nun fragt es sich: wird der Eingeborne im Stande 
sein, sich auf diese höhere Kulturstufe aus eige-
ner Kraft hinaufzuarbeiten, oder wird das nicht 
möglich sein? Ich glaube, das wird im verneinen-
den Sinne zu beantworten sein. Eine lange Ge-
schichte hat gezeigt, daß die schwarze Rasse 
— möge sie auch in vielen Beziehungen begabt 
sein — in ihrer Begabung und eigenen Entwick-
lungsfähigkeit weit hinter der weißen Rasse zu-
rücksteht. 
(Koschnick [SPD]: Hat er „Rasse" gesagt, 
oder hat er „die Schwarzen" gesagt?) 
— „Rasse". 
Man braucht ja kaum darauf hinzuweisen, wenn 
man bedenkt, daß im Laufe vieler tausend Jahre 
die Neger eigentlich ganz auf demselben Stand-
punkte geblieben sind und erst allmählich zu hö-
herer Kultur erweckt worden sind, als die euro-
päischen Nationen kolonisierend zu ihnen ka-
men. 
In der nächsten Legislaturperiode ist in der 50. Sit-
zung des Reichstags über das gleiche Thema erneut 
diskutiert worden. Ich zitiere aus der Sitzung vom 
29. April 1912, Protokollseite 1520, meinen Kollegen 
von damals, den Abgeordneten Henke: 
... nun haben wir (hier) ... Äußerungen gehört, 
die verraten, daß es auch im Reichstag Abgeord-
nete gibt, die den Neger nicht für einen Men-
schen halten. 
Das Protokoll vermerkt hier: 
(Hört! hört! bei den Sozialdemokraten.) 
Der Herr Vizepräsident Paasche war es, der von 
den Negern als von Arbeitstieren sprach. 
(Hört! hört! bei den Sozialdemokraten.) 
Ob das christlich ist, weiß ich nicht; ich meine, das 
Christentum muß sehr merkwürdig sein bei ei-
nem Mann, der solche Urteile über die Eingebo-
renen abgibt. 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, 
dieses Denken ist in Namibia nicht ausgestorben. Die 
Resolution 435 wird von der Mehrheit der Weißen 
und leider auch unserer deutschen Landsleute nicht 
akzeptiert. 
(Lowack [CDU/CSU]: Das stimmt doch gar 
nicht!) 
Ich zitiere aus der kürzlichen Befragung einer nami-
bianischen Wochenzeitung. Da sagt ein Farmer aus 
der Gegend von Otjimbingue: 
Das Beste wäre es, das Flugzeug mit der SWAPO-
Führung schon beim Anflug auf Windhoek vom 
Himmel zu holen. 
Ein anderer Farmer aus der Gegend von Karibib sagt 
—ich zitiere — : 
Wenn 435 tatsächlich eingesetzt wird, dann knallt 
es, dann passiert was. Wenn es tatsächlich zu 
einer SWAPO-Regierung kommen sollte, dann 
gehen wir in den Busch und führen Krieg. 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Herr Toetemeyer, 
was soll denn das hier? — Lowack [CDU/ 
CSU]: Sie hetzen doch nur auf!) 
Als erstes müssen wir dann die weißen SWAPO-
Mitglieder liquidieren. 
Meine Damen und Herren, ich meine, daß das 
ganze Haus einem solchen Denken entschieden ent-
gegentreten muß. Denn sonst wird es zu einer friedli-
chen Lösung in Namibia nicht kommen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP — Dr.-Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: Wir folgen aber nicht Ih
ren Verallgemeinerungen!) 
— Ich verallgemeinere nicht, Herr Kollege, ich zi-
tiere. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Woraus denn? 
Wann? Wo?) 
—Ich nehme an, Sie nehmen die Kollegen im Reichs-
tag genauso ernst wie ich. 
Die Gerüchteküche in Namibia — das werden die, 
die vor kurzem da waren, bestätigen — brodelt über. 
Ich will nur einige aus vielen Beispielen hier anfüh-
ren. 
Erstes Beispiel. 40 000 Hereros kommen jetzt aus 
Botswana zurück. Das ist der Versuch des „divide et 
impera" : Hereros gegen Ovambos auszuspielen. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Die seit 1904 dort 
sind!) 
Zweitens. 80 000 Ovambos kehren zurück, die ihre 
Waffen mit einschmuggeln. 
9498 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Toetemeyer 
Drittens. Das Land wird zwischen Hereros und 
Ovambos aufgeteilt. 
Viertens. Am 1. April wird Nujoma in Windhuk Prä-
sident. 
Fünftens. Am 1. April wird gewählt. 
Das sind lauter Gerüchte. Was zeigen diese Ge-
rüchte, meine Damen und Herren? Das ist ein ganz 
ernster Punkt, der hier in der Debatte angesprochen 
werden muß. 
Nur ganz wenige Weiße und Schwarze kennen den 
Inhalt der Resolution 435. 
(Frau Eid [GRÜNE]: So ist es!) 
Unwissenheit führt zu solchen Legenden und Gerüch-
ten. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Auch bei manchen  Re
-gierungsmitgliedern!) 
Das sind Folgen — meine Damen und Herren, das ist 
eindeutig — der staatlichen gelenkten Propaganda 
durch die Medien in Namibia, Folgen der Desinforma-
tion. Unsere Aufgabe, unsere entscheidende Aufgabe 
ist es daher, für Information zu sorgen. Nur bei einem 
friedlichen Wandel wird Namibia eine Chance ha-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
der Abg. Frau Eid [GRÜNE]) 
Hier fällt den politischen Stiftungen, die ja schon tätig 
sind, hier fällt insbesondere den Kirchen in Namibia 
eine große Aufgabe zu. 90 To aller Schwarzen sind 
Mitglieder einer christlichen Kirche. Hier haben die 
Kirchen mit dafür zu sorgen, daß Information ge-
schieht, um friedlichen Wandel zu erreichen. 
Aber, meine Damen und Herren, das alles ist 
zwecklos, wenn nicht die Rahmenbedingungen ver-
bessert werden. Wir wissen, daß die Republik Süd-
afrika ab 1. Ap ril dieses Jahres mit Beginn des neuen 
Haushalts ihren Zuschuß an den Haushalt in Namibia 
von ursprünglich 500 Millionen Rand im Haushalts-
jahr 1986/87 über 308 Millionen Rand im Haushalts-
jahr 1987/88 auf nunmehr 83 Millionen Rand kürzt. 
Das führt dazu — das müssen wir wissen — , daß ab 
1. Ap ril in Namibia keine staatlichen Investitionen 
mehr stattfinden können. Das ist ein schlechter Start. 
Das bedeutet, daß in große Erziehungsinstitutionen, 
beispielsweise in die Akademie in Windhuk, keine 
Zuschüsse mehr gezahlt werden können. Das bedeu-
tet einen schlechten Start. Wir werden im Ausschuß 
sehr darüber nachzudenken haben, wie wir das ver-
hindern. Denn wenn das so bleibt, wird es keinen 
friedlichen Wandel in Namibia geben. Ich sage das 
hier und heute schon sehr deutlich. 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Sehr gut, Herr 
Kollege!) 
Auch die Stärke der UNO -Überwachungstruppe ist 
in diesem Zusammenhang wichtig. Deswegen haben 
wir das in unseren Antrag bewußt aufgenommen. Wir 
wissen zwar inzwischen — unser Antrag ist in diesem 
Punkt vielleicht überholt — , daß der Sicherheitsrat am 
16. Februar, vor etwa einer Woche, beschlossen hat, 
zunächst — im Text heißt es: initially — 4 650 Solda-
ten nach Namibia zu schicken und 2 350 in Reserve zu 
halten. Damit wäre die alte Zahl 7 000 wieder erreicht. 
Aber, meine Damen und Herren — der Minister hat es 
richtig ausgeführt — , Namibia ist so groß wie die Bun-
desrepublik plus Frankreich plus Schweiz zusammen 
mit nur 1,2 Millionen Einwohnern, wovon 80 % auf 
dem Lande leben. 
(Dr. -Ing. Kansy [CDU/CSU]: In der Namib-
Wüste brauchen wir keine Beobachter!) 
— Seien Sie vorsichtig. Sie kennen sich nicht gut 
aus. 
(Frau Eid [GRÜNE]: So ist es!) 
Die Buschleute sind aus der Namib-Wüste, 
(Dr. -Ing. Kansy [CDU/CSU]: Nicht so gut wie 
Sie!) 
und die sind gerade mißbraucht worden: als Fährten-
sucher gegen die Ovambos. Ich will Sie ein bißchen 
aufklären, Herr Kollege, damit wir hier mit gleichem 
Wissensstand diskutieren. 
Sie müssen wissen, meine sehr verehrten Kollegin-
nen und Kollegen, daß die Hälfte der so gefürchteten 
Koevoet — die Waffen-SS der Südafrikaner habe ich 
sie immer genannt — in die Polizeitruppe der 6 000, 
die im Lande verbleiben, integriert worden sind. Das 
sind Schwarze, die dazu erzogen worden sind, andere 
Schwarze umzubringen, grausam umzubringen, wie 
wir wissen. 6 000 Mann, davon die Hälfte Koevoet, 
plus 1 500 von der südafrikanischen Armee bleiben, 
und denen stehen nur 4 650 Blauhelme gegenüber. 
Man muß die Zahlen und die Größe des Landes in 
Relation bringen. 
Ich teile die Auffassung des Vertreters des Auswär-
tigen Amtes, Herrn Dr. Sulimma, die er vor wenigen 
Tagen in Namibia geäußert hat. Ich habe heute vom 
Minister zwar eine andere Zahl, was den Beitrag zur 
UNTAG angeht, gehört, aber ich gehe jetzt einmal 
von der optimistischeren Zahl aus, die Sie, Herr 
Dr. Sulimma, genannt haben, nämlich von 93 Millio-
nen DM. Die Bundesregierung sollte das noch intern 
abstimmen. 
Sie haben die Zahl der Kfz genannt, und Sie haben 
die Zahl der Kfz-Mechaniker genannt, die den UNO-
Apparat unterhalten sollen. Ich teile — das wird ver-
ständlich auf dem Hintergrund dessen, was ich so-
eben gesagt habe — auch ausdrücklich die Hinweise 
zur Neutralität der Medien, zu einer Änderung der 
Haltung der Medien. Ich hoffe sehr, daß wir da Erfolg 
haben werden. 
Schon jetzt, meine sehr verehrten Kolleginnen und 
Kollegen, müssen wir die Voraussetzungen für eine 
wirtschaftliche Zusammenarbeit schaffen. Deswegen 
haben wir unseren Antrag so formuliert. Ich hoffe, daß 
wir uns am Ende darüber verständigen. 
Die Nichtregierungsorganisationen sind in diesem 
Zusammenhang unentbehrlich. Ich freue mich, daß 
die uns nahestehende Stiftung inzwischen begonnen 
hat, die Übersetzung der UNO-Resolution 435 in die 
Eingeborenensprachen zu unterstützen, weil ich In-
formation an diesem Punkt für unglaublich wichtig 
halte. Ich bitte die Bundesregierung, alle politischen 
Stiftungen, die etwas Ähnliches tun, hier nachhaltig 
zu unterstützen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9499 
Toetemeyer 
Meine Damen und Herren, in einem Punkte folge 
ich dem Minister. Ich folge ihm, wenn er, wie gesche-
hen, sagt, dieser Ansatz eines friedlichen Miteinan-
ders von Weißen und Schwarzen in einem afrikani-
schen Land darf nicht scheitern. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die Republik Südafrika wartet nur darauf, daß er 
scheitert. 
(Frau Eid [GRÜNE]: So ist es!) 
Deswegen, meine Damen und Herren, sollten wir mi-
litanten Tönen von allen Seiten widersprechen. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Auch die von der 
CSU!) 
Wir sollten den Weißen widersprechen, wenn sie 
jetzt in einer großen Informationskampagne durch die 
südafrikanische Armee über die kommunistische Ge-
fahr, die uns angeblich droht, aufklären wollen, und 
wir sollten allen Weißen widersprechen, die heute 
noch sagen: Der Kampf gegen die SWAPO ist nötig. 
Wir sollten all den Weißen widersprechen, die sagen: 
Wir müssen jetzt die Stämme in Namibia gegeneinan-
der ausspielen. Wir sollten allen widersprechen, die 
heute sagen: Wir wollen das Land verlassen. Ihre An-
wesenheit im Lande ist lebensnotwendig. 
Wir sollten auch der SWAPO widersprechen, wenn 
sie sagt — ich nenne nur zwei Beispiele — : Wir wer-
den nach der Wahl zur Verfassunggebenden Ver-
sammlung keine weitere Wahl durchführen. Dem soll-
ten wir widerstehen; denn wer eine Verfassung erar-
beitet, muß nach dieser Verfassung wählen lassen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Wir müssen der SWAPO zweitens widersprechen, 
wenn — im Überschwang des bevorstehenden Sie-
ges — gesagt wird: Jetzt wollen wir beispielsweise die 
DHPS, die deutsche private höhere Schule in Wind-
huk, auflösen. — Dies wäre schlecht. Dies würde nicht 
zum Frieden zwischen Weißen und Schwarzen beitra-
gen. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Aber geändert werden 
muß sie doch!) 
— Liebe Uschi Eid, wir müssen militanten Tönen von 
Weißen und von Schwarzen widersprechen. Es gibt an 
der DHPS vieles zu ändern; darüber sind wir uns 
einig. Aber man darf nicht sagen: Es gibt keine 
Chance mehr für weiße deutsche Kinder in dieser 
Schule. Darum geht es mir. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
möchte schließen, indem ich noch einmal das zitiere, 
was der Kirchenrat, der CCN, in Namibia zu dem, was 
sich jetzt abspielt, gesagt hat — ich schließe mich dem 
ausdrücklich an — : „Wir hoffen und beten" , so hat er 
formuliert, „daß alle Beteiligten es ehrlich und ernst 
meinen. " — Dies heißt im Blick auf die deutsche evan-
gelisch-lutherische Kirche, daß ihr Auszug aus dem 
gemeinsamen Kirchenrat mit den Schwarzen nicht in 
die Landschaft paßt. Auch das sollte hier und heute 
deutlich gesagt werden. 
Von der weiteren friedlichen Entwicklung im südli-
chen Afrika hängt hinsichtlich der Entwicklung Nami-
bias vieles ab. Wir sollten alle Anstrengungen unter-
nehmen — auch in der Beratung im Auswärtigen Aus-
schuß, von der ich hoffe, daß sie bald stattfindet, damit 
es noch aktuell bleibt —, 
(Frau Eid [GRÜNE]: Heute abstimmen, das 
wäre das Richtige!) 
um diesen Prozeß des friedlichen Wandels, den ich zu 
skizzieren versucht habe, zu unterstützen. 
Mich stimmt die Meldung von vorgestern optimi-
stisch, wonach der Sprecher der südafrikanischen Ar-
mee in Namibia bekanntgegeben hat, daß die Aus-
gangssperre im Norden des Landes seit gestern auf-
gehoben ist; es handelte sich um eine Ausgangssperre 
von Sonnenuntergang bis Sonnenaufgang. Dies ist ein 
hoffnungsvolles Zeichen. Als offizielle Begründung 
der Armee wird angegeben: „Die SWAPO hat ihre 
Tätigkeit im Norden Namibias eingestellt. " Ein hoff-
nungsvolles Zeichen, ein Zeichen auf einem Wege am 
Beginn eines f riedlichen Prozesses. Wir sollten alles 
tun, um diesen Prozeß zu unterstützen. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Hornhues. 
Dr. Hornhues (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Der Beginn des 
Unabhängigkeitsprozesses für Namibia steht am 
1. April 1989, also unmittelbar, bevor. Für meine Frak-
tion begrüße ich diese Entwicklung. Ich möchte na-
mens meiner Fraktion allen danken, die zu den Proto-
kollen von Brazzaville und dem Abkommen von New 
York beigetragen haben. Ich möchte — ich will dies 
nicht verhehlen — insbesondere dem amerikanischen 
Chefunterhändler Chester Crocker danken, der sich 
persönlich erheblichen Anteil daran erworben hat, 
daß diese Lösung am Ende nun doch so kommen 
konnte. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, wir sind 
sicher, daß damit der Weg in die Unabhängigkeit Na-
mibias gebahnt ist, und wir hoffen, daß auch für An-
gola bald eine Beendigung des Krieges möglich ist. 
Die Frage, ob andere Wege zur Unabhängigkeit 
Namibias denkbar gewesen wären, ob eine Unabhän-
gigkeit, international anerkannt, eher erreichbar ge-
wesen wäre, auf anderem Wege erreichbar gewesen 
wäre, dies, meine sehr geehrten Damen und Herren, 
sollte heute für uns Schnee von gestern sein. Jetzt geht 
es darum, alles zu tun, damit das ehemalige Deutsch-
Südwest, das heutige Namibia eine gute Zukunft hat. 
Die Bundesregierung, die Fraktionen dieses Hauses 
haben, wenn ich richtig zugehört habe, in der Vergan-
genheit und heute immer die besondere Verantwor-
tung der Bundesrepublik Deutschland für Namibia 
und alle seine Bürger betont. Mit dem vorgelegten 
Antrag der Koalitionsfraktionen fordern wir die Bun-
desregierung auf, dieser besonderen Verantwortung 
nunmehr gerecht zu werden. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich werte 
die Tatsache, daß heute morgen — ein wenig unge-
wöhnlich — der Bundesminister für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit als erster zum Antrag des Parla-
ments gesprochen hat, als einen Hinweis darauf, daß 
9500 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Dr. Hornhues 
die Bundesregierung tatsächlich entschlossen ist, die-
ser Verantwortung nunmehr gerecht zu werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Eid [GRÜNE]: Was hat München mit 
Namibia zu tun?) 
Wir erwarten von Südafrika, wir erwarten von den 
Vereinten Nationen, daß sie sich in dem Prozeß zur 
Unabhängigkeit unparteilich verhalten, alle Anstren-
gungen unternehmen, um faire und freie Wahlen zur 
Verfassunggebenden Versammlung und später zur 
Nationalversammlung entsprechend den eingegan-
genen Verpflichtungen zu garantieren. Wir erwarten, 
daß unsere Regierung alles tut, um dies nach Kräften 
zu unterstützen. Wir erwarten insbesondere von Süd-
afrika, daß es während des Übergangsprozesses sei-
ner Verantwortung gegenüber allen Namibianern ge-
recht wird. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, auf vielen 
Seiten — das ist eben schon angeklungen — gibt es 
mit dem beginnenden Unabhängigkeitsprozeß in Na-
mibia Sorge und Angst. Diese Sorgen und Ängste sind 
sowohl bei den aus dem Ausland zurückkehrenden 
Namibianern gegeben wie bei denjenigen, die im 
Lande leben. Auf vielen Seiten ist tiefes Mißtrauen 
vorhanden. Es wirkt eben noch nach, daß bis gestern, 
bis eben, bis vor kurzem noch Gewalt und Gegenge-
walt die Auseinandersetzung bestimmten. Für man-
chen kommen da die Terroristen und Handlanger des 
Kommunismus ins Land zurück, für andere heißt das 
Feindbild weiter Rassist, Unterdrücker, Kollaborateur 
des Rassismus, für manch dritten ist die Dominanz 
einer ethnischen Gruppe das Bedrohliche, das er mit 
dem Stichtag und dem beginnenden Prozeß verbin-
det. Zudem steht ein Wahlkampf bevor, der Emotio-
nen in gefährlichem Ausmaß schüren kann. Meine 
sehr geehrten Damen und Herren, in dieser Situation 
ist es für einen f riedlichen Übergang in die Unabhän-
gigkeit von entscheidender Bedeutung, daß nicht 
nachgekartet, nicht auf- und nicht abgerechnet wird, 
sondern daß Prozesse der Aussöhnung, der Versöh-
nung, der Vertrauensbildung eingeleitet werden, je 
eher, je besser. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
In diesem Zusammenhang kommt den Kirchen in Na-
mibia ob ihrer hohen Autorität im Lande eine überra-
gende Bedeutung zu. Vor allem da die Kirchen die 
Reintegration der aus dem Ausland zurückkehrenden 
Namibier übernommen haben, appellieren wir an die 
deutschen Kirchen, ihre Schwesterkirchen in Namibia 
bei diesen Aufgaben zu unterstützen. An die Bundes-
regierung richten wir die Aufforderung, in Vertiefung 
von Kontakten und Gesprächen mit den politischen 
Kräften Namibias zu einem solchen Prozeß der Ver-
trauensbildung beizutragen. Wir begrüßen in diesem 
Zusammenhang, daß in wenigen Tagen, Anfang kom-
menden Monats, die Beobachtungsmission der Bun-
desrepublik Deutschland in Namibia eintreffen 
wird. 
Insgesamt geht Namibia in eine durchaus kritische 
Phase von einem Jahr bis zur Unabhängigkeit, wenn 
denn alles klappt. Hier zu helfen, hier zu unterstützen, 
hier zu versöhnen, hier mitzuwirken, daß man zusam-
menfindet, nachdem man weit voneinander entfernt 
war, halte ich für eine der zentralen Aufgaben nicht 
nur der offiziellen deutschen Politik, sondern auch von 
uns allen, die wir uns hier im Plenum des Deutschen 
Bundestages immer wieder für dieses Land einzuset-
zen versucht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD — Frau Eid [GRÜNE]: Aber mit sehr 
unterschiedlicher Intensität!) 
Wir erwarten von der Bundesregierung, daß sie im 
Zusammenwirken mit ihren internationalen Partnern, 
vor allen Dingen auch innerhalb der Europäischen 
Gemeinschaft, mithilft, daß die wirtschaftlichen 
Grundlagen Namibias erhalten werden, wenn mög-
lich ausgebaut werden. Herr Kollege Toetemeyer hat 
Probleme in diesem Zusammenhang bereits ange-
sprochen. Wir halten es mit Blick auf die Zukunft für 
besonders wichtig, daß sofort mit den wichtigsten po-
litischen Kräften Namibias der Dialog über eine um-
fassende entwicklungspolitische und wirtschaftliche 
Zusammenarbeit begonnen wird. Fragen des Schut-
zes der Ressourcen Namibias, der Fischgründe vor der 
Küste z. B., 
(Frau Eid [GRÜNE]: Sofern sie noch da 
sind!) 
aber auch anderer Bereiche, die Frage eines möglichst 
umgehenden Beitrittes zum Lomé-Abkommen, dies 
alles wären Punkte, die unter Umständen im Konsens 
mit allen Parteien bereits heute in Angriff genommen 
werden könnten, wo die Bundesregierung Erhebli-
ches leisten kann. 
In diesem Zusammenhang haben wir, wenn meine 
Informationen stimmen, mit Genugtuung zur Kennt-
nis genommen, daß die Bundesregierung bereits in 
den nächsten Wochen den entsprechenden Dialog be-
ginnen wird. Soweit mir bekannt ist, werden Delega-
tionen der SWAPO, der DTA und anderer Parteien aus 
Namibia hier zu Gesprächen eintreffen. Wir begrüßen 
dies nachdrücklich und freuen uns, daß diese Anre-
gung aus unseren Anträgen schon so schnell umge-
setzt wird, bevor der Antrag überhaupt verabschiedet 
ist. Das ist immer sehr schön, wenn die Bundesregie-
rung so schnell ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Bei diesen Gesprächen erwarten wir, daß die Bun-
desregierung insbesondere auch auf die Einhaltung 
der von ihr ausgehandelten Verfassungsprinzipien 
und der damit festgelegten Grundsätze rechtsstaat-
lich -demokratischer Verhältnisse für ein unabhängi-
ges Namibia drängt. 
(Zustimmung des Abg. Lowack [CDU/ 
CSU]) 
Je mehr die eben angesprochenen Grundprinzipien, 
die damals, 1982, ausgehandelt worden sind und die 
in den Bericht des UN-Generalsekretärs aufgenom-
men worden sind, in der Verfassung und dem politi-
schen Handeln Namibias realisiert werden, desto 
leichter wird es für uns sein, vor unseren Wählern eine 
vielleicht überdurchschnittlich hohe Hilfe für Namibia 
zu verantworten. 
Von besonderer Bedeutung für den Übergangspro-
zeß wird es sein, daß die im Lande lebenden Weißen 
das Land nicht verlassen. Ein größerer Exodus der 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9501 
Dr. Hornhues 
Weißen würde angesichts der gegebenen Wirtschafts-
struktur einen Zusammenbruch der Wirtschaft Nami-
bias bedeuten können. Von daher nehmen wir mit 
Befriedigung vor allen Dingen die Stimmen zur 
Kenntnis — man muß auch einmal, Herr Toetemeyer, 
andere Stimmen zur Kenntnis nehmen, nicht immer 
nur die, die einen ärgern —, vor allem aus dem Be-
reich der schwarzen Mehrheit, die in den letzten Mo-
naten immer lauter und deutlicher den Appell und die 
Bitte an die bisher dominierende weiße Minderheit 
richten, im Lande zu bleiben, gemeinsam an der Zu-
kunft des Landes mit allen anderen zu arbeiten. 
In diesem Sinne appellieren wir auch an die deut-
sche Minderheit im Lande, den Unabhängigskeitspro-
zeß nicht nur zu erdulden, zu ertragen, abzuwarten, 
sondern konstruktiv mitzutragen und mitzugestalten. 
Sie, die deutsche Minderheit in Namibia, hat dieses 
Land immer auch als ihre Heimat begriffen. Wir wer-
den das, was in unseren Kräften steht, tun, daß dies so 
bleiben kann. 
Im Rahmen einer neu und weiter zu entwickelnden 
auswärtigen Kulturpolitik mit einem unabhängigen 
Namibia werden wir uns für die berechtigten Interes-
sen der deutschsprachigen Minderheit in Namibia 
einsetzen. Der Kollege Toetemeyer hat bereits einige 
Punkte in diesem Zusammehang konkret angespro-
chen. 
Dies alles und auch dieses Eintreten für die Deut-
schen im Lande wird für uns um so leichter sein, je 
mehr sich die Deutschen in Namibia für die Entwick-
lung des Landes und für eine gemeinsame Zukunft 
mit allen im Lande engagieren. 
An dieser Stelle möchte ich vielen, auch vielen 
Deutschen, im Lande danken, die, oft scheel angese-
hen, ja von manchen beschimpft und verspottet, seit 
vielen Jahren sehr konkret für die Beseitigung der 
Apartheid gewirkt haben und die sich für Verstehen 
und Verständigung eingesetzt haben. Ich möchte sie 
auffordern, gerade in dieser historischen Phase ihres 
Landes mit aller Kraft in diesem Bemühen fortzufah-
ren. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Wir, meine sehr geehrten Damen und Herren, sind 
daran interessiert, daß Namibia ein freiheitliches Land 
mit demokratischen Strukturen und einer vernünfti-
gen Wirtschaftsordnung wird. Wir sind daran interes-
siert, daß sich Namibia zu einem Land entwickelt, in 
dem verschiedene Rassen gleichberechtigt und, wenn 
es geht, harmonisch in einem Zustand wachsenden 
Wohlstandes miteinander leben können. Wir sind in 
diesem Sinne daran interessiert, daß auf diese Weise 
Namibia gut in die Unabhängigkeit kommt und eine 
gute Zukunft nach der Unabhängigkeit hat. 
Wir verpflichten uns selber, zu tun, was in unseren 
Kräften steht, um an einer solchen Zukunft Namibias 
mitzuwirken, und wir erwarten dies auch von der Bun-
desregierung. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat die Abge-
ordente Frau Eid. 
Frau Eid (GRÜNE): Frau Präsidentin! Kollegen und 
Kolleginnen! Elf Jahre nach der Verabschiedung der 
Resolution 435 scheint es nun endlich soweit zu sein: 
Namibia steht vor dem letzten Stück des Weges zu 
seiner Unabhängigkeit. Die Resolution 435 soll ver-
wirklicht und die vor mehr als hundert Jahren mit dem 
deutschen Kolonialismus begonnene Fremdherr-
schaft soll beendet werden. 
Wir freuen uns gemeinsam mit den Menschen in-
nerhalb und außerhalb Namibias, die nun darauf war-
ten, ihre Geschicke selbst zu bestimmen und selbst zu 
gestalten. Wir freuen uns mit allen, die zu diesem 
bevorstehenden Erfolg beigetragen haben. 
Der vorletzte große Kolonialkonflikt in Afrika geht 
mit dem am 1. April beginnenden Prozeß wohl end-
gültig seinem Ende entgegen. 
Wir GRÜNEN teilen die Feststellung von Perez 
de Cuellar, daß dieser Tag ein historischer Tag der 
Vereinten Nationen ist. 
(Toetemeyer [SPD]: Sehr wahr!) 
Vor einem Jahr noch hatte niemand eine solche Ent-
wicklung für möglich gehalten. 
Eingeleitet wurde der unaufhaltsame Rückzug der 
südafrikanischen Besatzer durch deren militärische 
Niederlage bei Cuito-Cuanavale in Angola. Denn mit 
dieser Niederlage war für alle Seiten der Mythos von 
der Überlegenheit oder gar der Unbesiegbarkeit der 
südafrikanischen Luftwaffe zerstört. 
Nicht weniger wichtig waren die Veränderungen 
auf Seiten der beiden Supermächte. Die Sowjetunion 
hatte ihre Bereitschaft zur friedlichen Regelung der 
großen Regionalkonflikte signalisiert. Die USA griffen 
dies auf, um ihre Linkage-Politik im südlichen Afrika 
doch noch verwirklichen zu können. 
Diese beiden Faktoren begünstigten die schwarze 
und weiße Opposition in Südafrika bis tief hinein in 
das burisch-konservative Lager. Südafrikas Kriegs-
und Besatzungspolitik gegen Angola und Namibia 
forderte zu hohe menschliche und finanzielle Opfer. 
Trotzdem, alle bisherigen Erfahrungen mit Südafrikas 
Politik gegenüber den Nachbarn lehren: Südafrika 
bleibt weiterhin der unkalkulierbare Unsicherheits-
faktor in der weiteren Entwicklung des Unabhängig-
keitsprozesses. 
Hier ist die Bundesregierung gefordert. Jahrelang 
hat sie, außer Lippenbekenntnisse abzugeben, nichts 
zur Verwirklichung der Resolution 435 unternom-
men. Jetzt möchte sie auf der Seite der Gewinner ste-
hen. Noch vor weniger als vor einem Jahr hat sich der 
Koalitionspartner CSU massiv gegen die Einlösung 
der Resolution 435 gestellt. Ich bin nicht Ihrer Mei-
nung, Herr Kollege Hornhues, 
(Zurufe von der SPD: Der ist nicht in der 
CSU) 
daß man jetzt nicht zurückschauen, sondern verges-
sen und nur nach vorne schauen soll. Nein, ich denke, 
man muß auch die Geschichte und die Entwicklung 
bis zum heutigen Tage berücksichtigen. 
9502 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Frau Eid 
In der ersten großen Afrika-Debatte des Bundestags 
nach der Verabschiedung der Resolution 435 am 
18. Januar 1980 erklärte Dr. Jaeger für die CDU/CSU-
Fraktion, es gehe in Namibia — ich zitiere — „nicht 
um die Vorherrschaft einer weißen Minderheit, son-
dern um die Frage: Demokratie oder Diktatur". Keiner 
der CDU/CSU-Redner ging in dieser Debatte auf das 
Selbstbestimmungsrecht des namibischen Volkes 
ein. 
Vergessen wollen wir auch nicht, daß der heutige 
Bundesminister Klein gemeinsam mit dem damaligen 
FDP-Abgeordneten Rumpf und dem CDU-Abgeord-
neten Hedrich und dem damaligen Präsidenten des 
Bundesverfassungsgerichts Zeidler von der SPD an 
den Einsetzungsfeierlichkeiten der illegalen Interims-
regierung teilgenommen hat. Daß Sie, Herr Minister 
Klein, heute morgen hier das Wort ergreifen — ich 
finde, da fehlt Ihnen ein bißchen Schamgefühl. Ich 
hätte erwartet, daß Sie heute zumindest ein kritisches 
Wort zu Ihren damaligen Tätigkeiten sagen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Diese Regierung wird dort 
heute wesentlich besser beurteilt als Sie 
wahrhaben wollen!) 
Wir erinnern uns aber ebenso nur allzu deutlich, in 
welchen Hasensprüngen sich die damalige Bundesre-
gierung z. B. kurz vor der Unabhängigkeit Zimbab-
wes „umorientiert" hat. Dieses opportunistische 
Schauspiel erleben wir jetzt wieder: jungfräulich und 
— schuldiges Augenklimpern auf allen Seiten, wenn 
in wenigen Tagen Sam Nujoma auch von Regierungs-
vertretern empfangen wird; 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Den habe ich 
schon oft getroffen, da wußten Sie noch gar 
nicht, wie der heißt!) 
zugleich aber — wie auch vor der Unabhängigkeit 
Zimbabwes — eine besonders widerliche Hetzkam-
pagne gegen die SWAPO. 
Da streuen CDU-Funktionäre wie etwa der Vertre-
ter der Konrad-Adenauer-Stiftung in Windhuk Paro-
len vom „absoluten Chaos und womöglich sogar Bür-
gerkrieg" nach der Unabhängigkeit. Namhafte CDU-
und CSU-Politiker arbeiten mit der Bonner Filiale der 
Propagandaabteilung der völkerrechtswidrigen Inte-
rimsregierung zusammen. Da werden Greuelmärchen 
etwa über die mögliche Wirtschaftspolitik der SWAPO 
verbreitet, anstatt sich mit dem Positionspapier der 
SWAPO ernsthaft auseinanderzusetzen 
(Lowack [CDU/CSU]: Lesen Sie sich das bitte 
mal durch!) 
— bevor Sie einen Zwischenruf machen, Herr Kollege 
Lowack — , das diese am 28. November vergangenen 
Jahres veröffentlicht hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Da werden Horrorgeschichten aufgetischt, die nur zur 
Kapitalflucht weißer Unternehmer führen sollen, an-
statt den nüchternen Feststellungen etwa der Bundes-
stelle für Außenhandelsinformation zu folgen, die von 
„kurzfristigen Übergangs- und Anpassungsschwie-
rigkeiten" spricht. 
Da wird von der bevorstehenden SWAPO-Diktatur 
geredet und bewußt unterschlagen, daß die SWAPO 
sich rechtsverbindlich auf die 1982 vom Sicherheitsrat 
der Vereinten Nationen beschlossenen „Grundsätze 
für die Verfassunggebende Versammlung und für das 
Grundgesetz eines unabhängigen Namibia" gestellt 
hat, wo es u. a. heißt — ich zitiere, damit diejenigen, 
die nicht wissen, was die Resolution 435 bedeutet, 
endlich einmal informiert werden —: 
Eine Erklärung der Grundrechte hat folgendes 
einzuschließen: das Recht auf Leben, persönliche 
Freiheit und Freizügigkeit; Gewissensfreiheit; 
Meinungsfreiheit inklusive Rede- und Pressefrei-
heit; Versammlungsfreiheit, auch für politische 
Parteien und Gewerkschaften; das Recht auf ein 
ordentliches Gerichtsverfahren und Gleichheit 
vor dem Gesetz; Schutz gegen willkürliche Ent-
eignung von Privateigentum oder Enteignung 
ohne gerechte Entschädigung; Schutz vor rassi-
scher, ethnischer, religiöser oder geschlechtlicher 
Diskriminierung .. . 
Die Hetzkampagne ist unhaltbar. Die Glaubwürdig-
keit der Liebeserklärungen der Bundesregierung an 
Namibia ist auch daran zu messen, wie sie mit solcher 
Propaganda umgeht. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Hetzen tun nur Sie 
jetzt, sonst niemand!) 
Sie ist zweitens daran zu messen, ob die Bundesre-
gierung nun all ihre Möglichkeiten nutzt, jeder Ver-
zögerung oder anderen Störung des Unabhängig-
keitsprozesses durch Südafrika entgegenzuwirken. 
Die bevorstehenden Monate bis zur schließlichen 
Unabhängigkeit des Landes sind voller Schwierigkei-
ten. Das haben die verschiedenen Redner schon ge-
sagt. Auf einige konkrete Schwierigkeiten möchte ich 
kurz hinweisen. 
Erstens. Die vorgesehene Reduzierung der UN-
TAG: Wir sind strikt gegen diese Reduzierung und 
fordern gemeinsam mit dem Namibischen Kirchenrat 
die Beibehaltung der ursprünglichen Zahlen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: GRÜNE fordern 
mehr Soldaten!) 
Zweitens. Es gibt heute bereits genügend Beispiele 
dafür, daß die südafrikanische Armee bzw. die soge-
nannten südwestafrikanischen Territorialstreitkräfte 
die Bevölkerung einzuschüchtern versuchen. Selbst 
Mordanschläge zur Einschüchterung der Wähler sind 
nach allen bisherigen Erfahrungen zu befürchten. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Einschüchtern 
tun ganz andere!) 
Drittens. Die südwestafrikanischen Territorial-
streitkräfte mit ihren über 20 000 Mann müssen ent-
waffnet und aufgelöst werden. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Die Tatsache, daß es diese Marionettentruppen bei 
Verabschiedung der Resolution 435 noch nicht gab, 
kann nicht heißen, daß über deren Verbleib neu zu 
verhandeln wäre. Hierzu fordern wir eine eindeutige 
Stellungnahme der Bundesregierung. 
Viertens. Südafrika muß unverzüglich die noch feh-
lenden drei Kontrollposten entlang der angolanisch- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9503 
Frau Eid 
namibischen Grenze einrichten, damit das Treiben 
dort zur Unterstützung der UNITA beendet wird. 
Fünftens. 60 000 bis 100 000 rückkehrende Flücht-
linge werden in Namibia erwartet. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die Zahl glaubt 
ja kein Mensch mehr, selbst in Namibia 
nicht!) 
— Deswegen habe ich gesagt: 60 000 bis 100 000; 
bitte hören Sie genau zu. — 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die SWAPO hat 
50 000 zugemogelt und kassiert! — Gegenruf 
von der SPD: Kansy hat keine Ahnung!) 
Das bringt unvorstellbare Probleme bei der Unterbrin-
gung und Versorgung dieser Menschen, die nun be-
rechtigterweise an der Wahl ihrer eigenen Regierung 
teilnehmen wollen. Hier ist jede humanitäre Unter-
stützung von seiten der Bundesregierung zu geben. 
Sechstens. Südafrika hat jetzt schon angekündigt, 
daß es schikanöse Kontrollen bei der Einreise der 
Flüchtlinge durchführen will. Hier muß ein Riegel vor-
geschoben werden. Weder die geforderten Geburts-
nachweise sind zu akzeptieren noch die angekündig-
ten AIDS-Tests. 
Ein klares Wort erwarten wir heute auch von der 
Bundesregierung zur Frage der Auslandsschulden 
der südafrikanischen Besatzungsmacht Namibias. 
Seit 1980 wurden 750 Millionen Rand bei Kreditinsti-
tuten außerhalb Namibias aufgenommen, um die süd-
afrikanische Verwaltung in Namibia zu finanzieren. 
Hierfür hat die südafrikanische Regierung eine bedin-
gungslose Garantie übernommen. Es kann nicht hin-
genommen werden, daß ein unabhängiges Namibia 
für diese Schulden seiner ehemaligen Besatzer auf-
kommen soll. 
Wenn schon die Bundesregierung nicht bereit ist, 
ihre Zusammenarbeit mit Südafrika zu beenden, dann 
muß sie zumindest unmißverständlich klarmachen, 
daß Südafrika selber für diese Schulden aufzukom-
men hat. Der Apartheidstaat ist mit 23 Milliarden Dol-
lar im Ausland verschuldet. 3 Milliarden davon sind 
im kommenden Jahr fällig, weitere 12 Milliarden ein 
Jahr später. Einer Umschuldung darf die Bundesre-
gierung in keinem Fall zustimmen. 
Abschließend noch kurz zu den vorliegenden An-
trägen: Der Antrag der Koalitionsparteien beschönigt 
den deutschen Anteil an dem Schicksal des namibi-
schen Volkes und ist unzureichend. Es reicht nicht 
aus, festzustellen, daß sich die südafrikanische Regie-
rung vor der Unabhängigkeit nicht aus der finanziel-
len Verpflichtung entlassen darf. Hier hätte vor allem 
ein klares Wort zur Schuldenfrage gesagt werden 
müssen. 
Unglaubwürdig ist z. B. die Betonung — ich zitiere 
aus dem Antrag — , „auch im Fall Namibia" für eine 
konsequente Menschenrechtspolitik einzutreten. Wo 
hat denn die von dieser Koalition getragene Regie-
rung das bisher in Namibia getan? Sie haben ge-
schwiegen. Dem Bundeskanzler war Namibia für 
seine Außenpolitik so belanglos, daß er in seiner Re-
gierungserklärung zu Beginn dieser Legislaturpe-
riode mit keinem Wort darauf eingegangen ist. 
Auch für den Antrag der SPD gilt: Beschönigung 
der deutschen Geschichte 
(Toetemeyer [SPD]: Na, lieb sein!) 
und Einmischung in die souveränen Angelegenheiten 
eines zukünftigen unabhängigen Namibia. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ihr seid aber mit 
nichts zufrieden!) 
Über unseren eigenen vorliegenden Antrag hinaus 
fordern wir zusätzlich und ganz konkret den Finanz-
minister auf, unverzüglich den freiwilligen Beitrag der 
Bundesrepublik zur Finanzierung der UNTAG auf 
20 Millionen DM zu erhöhen und den Pflichtanteil in 
Höhe von 8,26 % umgehend anzuweisen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Das machen wir aus 
eurem Ökofonds!) 
Die Bundesregierung, die entgegen den Bestim-
mungen des Dekrets Nr. 1 jahrelang die Ausbeutung 
namibischer Ressourcen geduldet hat, muß einem un-
abhängigen Namibia Kompensationszahlungen für 
diesen Raubbau leisten bzw. diese bei den beteiligten 
Firmen und Banken erwirken. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Abgeordnete Eid, 
gestatten Sie noch eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Brück? 
Frau Eid (GRÜNE): Nein. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das wird doch nicht 
angerechnet!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das wäre nicht ange-
rechnet worden. 
Das Wort hat der Abgeordnete Irmer. 
(Brück [SPD]: Ich wollte Sie fragen, wo die 
deutsche Kolonialgeschichte beschönigt 
wird! Das müssen Sie einmal sagen! — 
Dr. Todenhöfer [CDU/CSU]: Das steht nicht 
im Manuskript!) 
Irmer (FDP): Guten Morgen, Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Lieber Kollege Brück, es 
ist natürlich sehr schwer: Wenn die Uschi Eid nicht so 
nett wäre, dann müßte man ja böse sein. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Das hat mit Nettigkeit 
überhaupt nichts zu tun!) 
Aber Frau Eid, das kann man doch alles nicht ernst 
nehmen, was Sie da gesagt haben. Es ist wirklich 
Geschichtsklitterei schlimmster Sorte. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie tun damit auch der Sache überhaupt keine Gefal-
len. 
Damit bin ich gleich beim Punkt — Frau Eid, Sie 
haben es gesagt — : Endlich kommt etwas Erfreuli-
ches an Nachrichten aus dem südlichen Afrika, und 
wir sollten uns alle darüber freuen. 
Jetzt reden wir einmal von dem Anteil, den die Bun-
desregierung an dieser Entwicklung gehabt hat! Die 
Bundesregierung und allen voran Bundesaußenmini- 
9504 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Irmer 
ster Hans-Dietrich Genscher hat doch an der Resolu-
tion 435 über die ganzen Jahre beharrlich festgehal-
ten. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Aber der Kaolitionspart
-
ner, was hat denn der verhindert?) 
Ich räume Ihnen ein, daß es auch in diesem Hause 
eine ganze Menge Widerstand gegen diese Resolu-
tion gegeben hat, 
(Frau Eid [GRÜNE]: Dann darf man doch 
heute nicht so tun, als wäre das alles nicht 
gewesen!) 
zum Teil von Menschen, denen die ganze Richtung 
nicht gepaßt hat, zum Teil von anderen, die einen 
Absprung gesucht haben, um davon wegzukommen, 
weil ihnen diese Resolution inhaltlich suspekt gewe-
sen ist. Die historische Wahrheit dieser Vergangen-
heitsbewältigung gebietet es, glaube ich, daß man 
dies auch einmal ganz klar sagt. Ich möchte jedenfalls 
feststellen, daß sich kaum ein Politiker in der Welt so 
beharrlich und so mutig immer wieder für die Ver-
wirklichung der Resolution 435 eingesetzt hat, wie 
unser Bundesaußenminister. Das muß doch der Ehr-
lichkeit halber hier einmal gesagt werden dürfen. 
(Beifall bei der FDP) 
Zweitens meine ich, wir sollten auch der UNO 
dankbar sein. Wir haben erlebt, daß über die UNO 
immer hergezogen wurde — „machtlos", „einfluß-
los" — , daß man sie verlacht hat. Es zeigt sich in der 
letzten Zeit doch zunehmend, daß die UNO Erfolg hat. 
Auch hier muß man sagen: Die Bundesregierung und 
insbesondere wiederum der Bundesaußenminister 
haben immer auf die Karte der UNO gesetzt, die UNO 
immer unterstützt 
(Frau Eid [GRÜNE]: Fragen Sie einmal Herrn 
Bundesminister Klein, ob er das auch getan 
hat!) 
und gegen Versuche in Schutz genommen, die Rolle 
der UNO herunterzuspielen oder zu verkleinern. 
Meine Damen und Herren, kommen wir von der 
Vergangenheit hin zu dem, was jetzt zu geschehen 
hat! Wir sollten zwischen zwei Phasen unterscheiden. 
Die erste ist die Überleitungsphase vom 1. Ap ril an, 
dem Beginn der Durchsetzung, der Verwirklichung 
der Resolution 435, bis zum Tage, an dem Namibia 
unabhängig wird, und die zweite ist die Zeit da-
nach. 
In der Überleitungsphase kommt es darauf an, daß 
sich alle unmittelbar Beteiligten st rikt an die Abma-
chungen in den New Yorker Vereinbarungen halten. 
Dies gilt insbesondere für Südafrika. Es muß jeder 
Versuch einer militärischen oder sonstigen Inte rven-
tion unterbleiben. Ich möchte Südafrika schon heute 
davor warnen, mit Destabilisierungsversuchen das 
Spiel weiterzutreiben, das es über die Jahre hinweg 
mit anderen Nachbarn get rieben hat. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Die Mahnung geht aber auch an Kuba und an Ango
la. Die kubanischen Truppen müssen fristgerecht ab
gezogen werden. In Angola müßten sich die Parteien 
darum bemühen, f riedliche Lösungen zu finden, 
(Zustimmung des Abg. Lowack [CDU/ 
CSU]) 
damit sich die in Aussicht genommene Namibia-Lö-
sung auch positiv auf die innere Entwicklung Angolas 
auswirken kann. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Zur deutschen Beteiligung an den Überleitungs-
maßnahmen möchte ich hier nichts mehr sagen; das 
ist schon gesagt worden. Für meine Fraktion möchte 
ich die Maßnahmen, die die Bundesregierung ange-
kündigt hat, ausdrücklich begrüßen. Wir halten sie für 
gut. Wir sollten beobachten, ob sie auf Dauer ausrei-
chend sind. Ich habe keinen Zweifel daran, daß die 
Bundesregierung hier zulegen würde, wenn sich die 
Notwendigkeit dazu herausstellen sollte. 
Ich möchte aber über die Zeit nach dem Tage der 
Unabhängigkeit noch ein paar Worte sagen. Es ist 
richtig, wenn Minister Klein gesagt hat, daß wir uns 
Namibia durchaus als ein Modell für konstruktive Ent-
wicklungszusammenarbeit ausersehen sollten. 
(Fau Eid [GRÜNE]: Haben Sie Namibia ge-
fragt, ob die das wollen?) 
— Liebe Frau Eid, ich könnte mir kaum vorstellen, daß 
die Namibier es nicht wollen, wenn wir kommen und 
sagen: Wir bieten euch Zusammenarbeit an, um die ja 
einigermaßen ordentliche Infrastruktur dieses Landes 
zu erhalten, um sie auszubauen, um sie zu verbessern. 
Darauf kommt es doch an. Es hat doch keinen Sinn, 
hier zu sagen: Weil sie vielleicht andere politische 
Vorstellungen, weil sie vielleicht eine andere Ideolo-
gie haben, deshalb weisen sie unsere Entwicklungs-
hilfe zurück. Frau Eid, das ist doch gerade das Pro-
blem. Ich muß jetzt wirklich einmal fast böse mit Ihnen 
werden. 
(Hüser [GRÜNE]: Erst einmal tief Luft ho-
len!) 
Das ist doch das Problem. Sie sind doch immer dieje-
nigen, die hier die Ideologie hereinbringen. Wir sagen 
doch: Wir machen Entwicklungszusammenarbeit 
(Frau Eid [GRÜNE]: Das müssen Sie mir erst 
beweisen!) 
mit allen Ländern auf der Welt, die es nötig haben, 
ungeachtet ihres politischen Systems. Da muß ich die 
Einschränkung machen, daß natürlich brutale und sy-
stematische Menschenrechtsverletzungen Ausnah-
men rechtfertigen. Deshalb sage ich jetzt auch an die 
Adresse des Ministers Klein: Es wird höchste Zeit, daß 
wir die Entwicklungszusammenarbeit mit Angola 
ganz massiv aufnehmen. 
(Beifall bei der FDP — Zuruf von der SPD: 
Nicaragua!) 
— Zu Nicaragua habe ich letzte Woche geäußert, daß 
es die Bedingungen jetzt erfüllen soll. Das ist aber jetzt 
nicht das Thema. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Irmer, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abgeord-
neten Eid? 
Irmer (FDP): Wird das auf die Zeit angerechnet? 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9505 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Nein. 
Irmer (FDP): Ich bedanke mich. Außerdem muß ich 
es eigentlich gestatten, nachdem ich sie so angemacht 
habe. 
Frau Eid (GRÜNE): Herr Kollege, sehen Sie einen 
Unterschied zwischen den folgenden beiden Formu-
lierungen: „Wir machen aus Namibia einen Modell-
fall bundesdeutscher Entwicklungshilfe" und: „Wenn 
die Namibier es wollen, dann bieten wir ihnen an, sie 
zu unterstützen, damit sich ihr unabhängiges Land 
zum Besten hin entwickelt" ? Sehen Sie darin einen 
Unterschied? 
Irmer (FDP): Liebe Frau Eid, ich sehe selbstver-
ständlich den Unterschied. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Gut!) 
Ich sage sogar, daß die zweite Formulierung wesent-
lich besser ist. Ich bitte aber um Verständnis: Es ver-
fügt ja nicht jeder über Ihre Sprachgewalt, ich zumin-
dest nicht. 
(Heiterkeit bei der FDP) 
Ist die Frage damit befriedigend beantwortet? 
(Frau Eid [GRÜNE]: Dann müssen Sie unsere 
Anträge eben genau lesen! Da steht es näm
-
lich so drin!) 
— Die habe ich ja gelesen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Es kann auch 
nicht jeder so genau lesen!) 
Wir sind für das Modell für Entwicklungszusam-
menarbeit. Die Voraussetzungen sind günstig. Ich bin 
auch der Meinung, daß wir schon jetzt im Rahmen der 
Europäischen Gemeinschaft Namibia ganz klar an-
kündigen sollten, daß es nach der Unabhängigkeit als 
Partner des Lomé -Abkommens hochwillkommen sein 
wird. 
Die wichtigste Voraussetzung dafür, daß auch eine 
gedeihliche wirtschaftliche Entwicklung Namibias 
auf Dauer erwartet werden kann, ist aber, daß der 
innere Friede im Land geschaffen und gesichert wer-
den kann und daß die Wunden der Vergangenheit 
geheilt werden können. Hier trägt insbesondere die 
SWAPO, die stärkste politische Kraft in Namibia, ein 
hohes Maß an Verantwortung. 
Ich möchte hier eigentlich das Beispiel eines ande-
ren Landes empfehlen, das erst vor kurzer Zeit die 
Unabhängigkeit erlangt hat: Simbabwe. Zwar sind 
nicht alle Hoffnungen in Erfüllung gegangen, die man 
an das unabhängige Simbabwe geknüpft hatte — zum 
Teil auch wegen der Destabilisierungsversuche sei-
tens Südafrika —, 
(Toetemeyer [SPD]: Sehr wahr!) 
trotzdem war die Basis der Politik des unabhängigen 
Simbabwe von Anfang an die Aussöhnung, reconcili-
ation. Mugabe hat allen Bevölkerungsgruppen im 
Lande, auch früheren Gegnern, auch Minderheiten, 
die Hand zur Versöhnung hingestreckt und hat ver-
sucht, allen im Land eine Hoffnung und eine Zukunft 
zu geben. Daran sollte sich Sam Nujoma ein Beispiel 
nehmen. 
Wenn auf diese Weise das unabhängige Namibia zu 
einem Modell werden kann, dann meine ich: Es 
könnte auch ein Modell für das Funktionieren einer 
gemischtrassigen Gesellschaft werden, in der die 
Menschen- und auch Minderheitenrechte gewahrt 
werden. 
(Toetemeyer [SPD]: Jawohl!) 
Das wiederum hätte dann nämlich ganz entschei-
dende Auswirkungen auch auf die Situation innerhalb 
der Republik Südafrika. Dies könnte nämlich dort von 
der weißen Mehrheit, von den Vernünftigen inner-
halb der weißen Mehrheit zum Anlaß genommen wer-
den, zu sagen: Bitte, so geht es auch. Es könnte die-
jenigen, die immer sagen, ob ein Mensch gut oder 
schlecht ist, ob er Rechte haben darf oder nicht, hänge 
von der Hautfarbe ab, dazu bringen, anzuerkennen: 
Ja, die Schwarzen können es auch, wenn man ihnen 
die Möglichkeit dazu gibt. — Und es ist möglich, daß 
Menschen verschiedener Hautfarbe f riedlich mitein-
ander leben. 
Machen wir uns doch nichts vor: Wir freuen uns 
über die neuen Entwicklungen in und um Namibia, 
aber das südliche Afrika wird erst dann zur Ruhe kom-
men, wenn das Apartheidregime endgültig und rest-
los beseitigt ist. 
Ich danke Ihnen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat Staatsmini-
ster Schäfer. 
Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen Amt: Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Der 1. April 
1989 ist der Tag, an dem die Anwendung der Resolu-
tion 435 und des hierauf gestützten westlichen Lö-
sungsplans für Namibia beginnt. Damit ist die Unab-
hängigkeit Namibias endlich in greifbare Nähe ge-
rückt. 
Der Weg dahin war nicht einfach, Frau Kollegin Eid. 
Gewalt und regionaler Unf rieden, Rückschläge und 
oftmals enttäuschte Hoffnungen auf schnelle Lösun-
gen waren die Etappen eines zehnjährigen Weges, 
der von der Erarbeitung der Resolution 435 1978 bis 
zu der am 16. Februar 1989 beschlossenen Ermächti-
gungsresolution des Sicherheitsrates geführt hat. 
Die Bundesregierung hat diesen historischen Pro-
zeß von Anfang an aktiv und konstruktiv begleitet. 
Herr Kollege Irmer, ich bin Ihnen dankbar, daß Sie 
insbesondere auf die Rolle von Bundesaußenminister 
Genscher hingewiesen haben. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Aha! Man höre genau 
auf die Betonung!) 
Er war zusammen mit den Außenministern der USA, 
Großbritanniens, Frankreichs und Kanadas sowohl ei-
ner der Väter dieser Resolution als auch einer der In-
itiatoren des diese Resolution ergänzenden westli-
chen Lösungsplans. 
Wir haben, ungeachtet aller Schwierigkeiten 
— wenn ich in die Besucherloge sehe, dann weiß ich, 
wovon ich bei dem Begriff „Schwierigkeiten" rede —, 
die uns hier gemacht worden sind, an diesem Plan 
entschlossen festgehalten und unbeirrt auf seine Ver- 
9506 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Staatsminister Schäfer 
wirklichung hingearbeitet. Die Entwicklung bestätigt, 
daß eine erfolgreiche Politik eine klare Konzeption 
und einen langen Atem verlangt. Die Resolution 435 
und der Lösungsplan entsprechen in allen Teilen ei-
nem verpflichtenden Grundprinzip demokratischer 
Politik: der Ausübung des Selbstbestimmungsrechtes 
des namibischen Volkes. 
Dieses Ziel hat die Bundesregierung zu keinem 
Zeitpunkt aus den Augen verloren. Die Resolution 435 
wurde überdies stets von der überwältigenden Mehr-
heit der Mitglieder der Vereinten Nationen unter-
stützt und getragen. Die Interimsregierungen, die uns 
gelegentlich angedient wurden, konnten nie eine Al-
ternative zur Unabhängigkeit Namibias sein. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Hat das Herr Bundesmi
-
nister Klein auch so gesehen?) 
Wir können jetzt sagen: Wenn die Unabhängigkeit 
Namibias jetzt mit dem Beginn der Implementie-
rungsphase der Resolution 435 in Sichtweite gerückt 
ist, so ist dies nicht zuletzt auch ein Erfolg kontinuier-
licher deutscher Außen- und Afrikapolitik. 
Unsere Genugtuung über die jetzt bevorstehende 
Namibia-Lösung darf uns allerdings nicht den Blick 
für die fortdauernden Probleme in der Region verstel-
len. Der Abzug der südafrikanischen und kubani-
schen Soldaten aus Angola bringt diesem Land noch 
nicht den inneren Frieden. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Solange die Unita durch 
die USA unterstützt wird!)  
Das Vertragswerk von New York sieht vor, daß es in 
Angola keine fremden Militärinterventionen mehr 
geben soll. Nach wie vor stehen sich Angolaner aber 
in einem blutigen Bürgerkrieg gegenüber. Angola er-
hält jetzt jedoch die Chance, seine inneren Probleme 
aus eigener Kraft zu lösen. Wir hoffen, daß der Bür-
gerkrieg in Angola, der bereits so viele Menschenle-
ben gefordert und ein ganzes Volk ins Unglück ge-
stürzt hat, schnell beendet wird. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Dann wirken Sie auf die 
USA und Zaire ein!) 
Wir unterstützen alle Bemühungen, insbesondere der 
afrikanischen Regionalstaaten, zur Herbeiführung 
des Friedens in Angola. Dieses Ziel, Frau Kollegin Eid, 
wäre leichter zu erreichen, wenn jede militärische 
Unterstützung von außen beendet würde. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Dies gilt sowohl für Waffenlieferungen und militäri-
sche Unterstützung an die MPLA-Regierung als auch 
für die UNITA. 
Das namibische Volk soll Anfang 1989 in freien, fai-
ren und international überwachten Wahlen — meine 
Damen und Herren, es klang ja heute morgen an: das 
heißt es erst noch sicherzustellen; Herr Kollege Toete-
meyer, auch wir sehen hier manche Klippe, die noch 
zu überwinden ist — eine verfassunggebende Ver-
sammlung wählen, die über die zukünftige staatliche 
und gesellschaftliche Ordnung entscheiden soll. Wir 
vertrauen darauf, daß diese Staatsordnung entspre-
chend den Verfassungsprinzipien gestaltet wird, die 
von der Kontaktgruppe erarbeitet und von den Ver-
einten Nationen, der SWAPO und Südafrika aner-
kannt worden sind. Das unabhängige Namibia wird 
eine demokratisch legitimierte Regierung erhalten. Es 
braucht eine Verfassung, die von Pluralismus, Recht 
und Demokratie getragen wird. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Südafrika wird gemäß dem Lösungsplan während 
der Übergangszeit bis zur Unabhängigkeit für eine 
geordnete Verwaltung Namibias verantwortlich sein. 
Dazu gehört auch die Sicherstellung der finanziellen 
Grundlagen 
(Sehr gut! bei der SPD) 
für eine funktionierende öffentliche Verwaltung. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, dieser Verantwortung 
kann und darf sich Südafrika weder unter Hinweis auf 
eigene Haushaltsprobleme noch unter Hinweis auf 
internationale Schulden noch unter irgendeinem an-
deren Vorwand entziehen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die Bundesregierung hat sich immer zu einer be-
sonderen Verantwortung für Namibia bekannt. Un-
sere Beteiligung an der westlichen Kontaktgruppe, 
die Periode deutscher Kolonialherrschaft in Namibia 
und nicht zuletzt die beträcht liche deutsche und 
deutschstämmige Minderheit sind die Gründe für 
diese Haltung. 
Die Bundesregierung wird — darauf hat der Kollege 
Klein hingewiesen — durch ihre finanziellen und per-
sonellen Beiträge sowie durch Sachleistungen die 
Friedensbemühungen der Vereinten Nationen nach 
besten Kräften unterstützen. So werden wir unseren 
Pflichtbeitrag für die Kosten der — wie es so schön 
heißt — United Nations Transition Assistance Group, 
UNTAG, in voller Höhe unverzüglich bereitstellen. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Wann ist ,,unverzüg-
lich"?) 
— Die Mittel stehen schon bereit. 
Zusätzlich stehen uns noch Mittel für freiwillige 
Leistungen zur Verfügung. Davon werden Kraftfahr-
zeuge geliefert. Sie werden noch im März, also vor 
Beginn der Implementierung von Resolution 435, in 
Namibia eintreffen. Weiter bemühen wir uns, zur 
Wartung des Wagenparks von UNTAG Kfz-Mechani-
ker zur Dienstleistung bei den Vereinten Nationen zu 
entsenden. Auch das ist auf dem Wege. Darüber hin-
aus haben wir dem UN-Sekretariat angeboten, uns an 
der Wahlbeobachtergruppe der Vereinten Nationen 
zu beteiligen. 
Die Rückführung der namibischen Flüchtlinge in 
ihre Heimat ist ein weiteres besonderes Problem. Die 
Bundesregierung prüft deshalb, ob weitere Mittel für 
einen freiwilligen Beitrag zu dem Programm des Ho-
hen Flüchtlingskommissars der Vereinten Nationen 
bereitgestellt werden können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ab Anfang März 1989, also schon in wenigen Ta-
gen, werden wir eine diplomatische Beobachtermis- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9507 
Staatsminister Schäfer 
sion in Windhuk errichten, um den Unabhängigkeits-
prozeß vor Ort zu verfolgen. 
(Toetemeyer [SPD]: Sehr gut!) 
Diese Entscheidung soll auch der Vertrauensbildung 
in der schwierigen Zeit des Übergangs zur Unabhän-
gigkeit dienen. 
Die mit der Resolution des Sicherheitsrates der Ver-
einten Nationen vom 16. Februar 1989 endgültig be-
schlossene Verwirklichung des Friedensplans für Na-
mibia bedeutet einen tiefen Einschnitt in der Ge-
schichte dieses Landes. Erforderlich ist die Schaffung 
von Vertrauen über ethnische und politische Grenzen 
hinweg, damit in Namibia ein Staat entstehen kann, in 
dem Menschen verschiedener Rassen und unter-
schiedlicher Stammeszugehörigkeit f riedlich zusam-
menleben können. 
Die Bundesregierung hat stets den Dialog mit allen 
politischen Kräften Namibias gefördert und selbst den 
Dialog mit ihnen gesucht und geführt. Wir werden 
diese Politik fortsetzen. Wir wollen ebenso mit der 
SWAPO wie mit den anderen Parteien in Namibia 
sprechen. Wir messen den Gewerkschaften, den Kir-
chen und anderen gesellschaftlichen Gruppen wie 
z. B. der Interessengemeinschaft deutschsprachiger 
Südwester eine bedeutende Integrationskraft zu. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Sie ist unerläßlich, um Ausgleich und Versöhnung in 
Namibia zu erreichen. 
Vorhin ist auf die Übergangsphase in Rhodesien/ 
Simbabwe hingewiesen worden. Da waren ja einige 
Kollegen und ich als Beobachter dabei. Dort haben 
uns am Abend vor der Wahl einige gesagt: Wenn 
Mugabe gewinnt, werden wir das Land verlassen. Ich 
glaube, man sollte aus der Entwicklung in Afrika ler-
nen. Solche Befürchtungen sind sicher auch in diesem 
Falle übertrieben. Man soll bleiben, und man soll 
daran mitwirken, daß ein Zusammenwirken aller 
Kräfte in Namibia zustande kommt, 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
statt schon vorher sozusagen die Flinte ins Korn zu 
werfen, wenn die Partei, die einem nicht liegt, ge-
wählt wird. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU — Toetemeyer 
[SPD]: Nicht ins Korn geworfen, sondern in 
den Schrank gestellt haben sie die Flinte; das 
ist das Schlimme!) 
Das wäre der falsche Weg. 
Man kann schon jetzt sagen: Wer auch immer die 
Wahlen zur verfassunggebenden Versammlung für 
sich entscheiden kann, er trägt eine große Verantwor-
tung für die Entwicklung der namibischen Gese ll
-schaft zu Pluralismus und Demokratie und damit für 
die Zukunft des Landes. Die Verfassungsprinzipien, 
die 1982 einvernehmlich von allen Beteiligten verein-
bart worden sind — sie wurden vorhin verlesen —, 
bilden ein solides Fundament für eine demokratische 
Verfassungsentwicklung Namibias. Es ist nun an den 
Parteien Namibias, diesen Rahmen in einer Weise 
auszufüllen, daß die Voraussetzungen für eine friedli-
che und wirtschaftlich erfolgreiche Zukunft Namibias 
geschaffen werden. 
Noch ein Wort zur Rolle der Deutschen und der 
Deutschstämmigen in Namibia: Wir wollen, daß sie in 
diesem Lande bleiben. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wir hoffen, daß sie ein dynamisches Element einer 
neuen namibischen Nation werden. Es wird dabei das 
Anliegen der Bundesregierung sein, ihnen zu helfen, 
ihre kulturelle Identität zu bewahren. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege Lowack, ich weiß, daß das Ihnen persön-
lich ein besonders großes Anliegen ist. 
Die Bundesregierung hat die Absicht, mit einem 
unabhängigen Namibia intensiv und eng zusammen-
zuarbeiten. Hierauf bereitet sich die Bundesregierung 
derzeit vor. Sie bereitet ein Programm vor, das nach 
Inhalt und finanziellem Einsatz der Größenordnung 
unseres politischen Engagements für das unabhän-
gige Namibia gerecht wird. Sie soll sich auf die Berei-
che der politischen Zusammenarbeit, der Entwick-
lungshilfe und der wirtschaftlichen Kooperation sowie 
auf eine möglichst umfassend angelegte kulturelle 
Zusammenarbeit erstrecken. 
Wir rechnen auf eine breite Zustimmung und Unter-
stützung zu diesen Plänen im Deutschen Bundestag. 
Wir alle wollen, daß Namibia ein geachtetes Mitglied 
der internationalen Staatengemeinschaft wird und ein 
Beispiel gibt für ein f riedliches Zusammenleben von 
Menschen unterschiedlicher Rassen. Eine solche Ent-
wicklung Namibias wird zugleich ein wichtiges Signal 
für die innere Entwicklung Südafrikas setzen. 
Die Bundesregierung wird alles in ihren Kräften 
Stehende tun, dazu beizutragen, dieses Ziel zu errei-
chen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Verheugen. 
Verheugen (SPD) : Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich glaube, in diesem 
Raum haben wir ganz besonderen Anlaß, sehr sorgfäl-
tig mit der deutschen Geschichte umzugehen, Frau 
Kollegin Eid; darum muß ich mich noch einen kurzen 
Augenblick mit Ihrem Vorwurf der Verharmlosung 
der deutschen Kolonialgeschichte in Namibia ausein-
andersetzen. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Es fehlt einiges!) 
In dem Antrag Ihrer Fraktion, Frau Eid, steht zum 
Punkt der deutschen Kolonialgeschichte in Südwest-
afrika folgender Satz: 
Diese Verantwortung ergibt sich nicht nur aus der 
Tatsache, daß das Deutsche Reich es war, das mit 
der Kolonisierung des damaligen Südwestafrika 
vor über 100 Jahren den Grundstein für die bis 
heute bestehende Fremdherrschaft legte, und 
daß immer noch viele deutschsprachige Men-
schen dort leben. 
9508 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Verheugen 
Das ist alles, was in Ihrem Antrag zu diesem Thema 
steht. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Sagen Sie etwas zu der 
Ausbeutung der Ressourcen!) 
Im Antrag der SPD heißt es: 
Von 1884 bis 1918 war das Deutsche Reich Kolo-
nialmacht im damaligen Deutsch-Südwest-
Afrika. In dieser Zeit hat es im Kolonialkrieg von 
1904 bis 1907 mehr als ein Viertel der Menschen 
des Herero-Stammes ausgerottet, Zehntausende 
von Namas umgebracht und die Überlebenden 
total unterworfen. 
— Frau Eid, in welchem Antrag wird die deutsche 
Kolonialgeschichte in Südwestafrika verharmlost, in 
Ihrem oder in unserem? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU — Frau Eid [GRÜNE]: Sie hört 
aber doch nicht 1904 auf!) 
Aber wir brauchen uns darüber nicht zu streiten. Ich 
weiß ja, daß wir beide uns einig sind, daß am Anfang 
der neueren Geschichte dieses unglücklichen Landes 
ein Völkermord gestanden hat und daß für diesen 
Völkermord eine Politik verantwortlich war, die im-
mer noch mit einem ganz gefährlichen Mythos umge-
ben ist, dem Mythos der deutschen Kolonialge-
schichte, die heute noch immer so dargestellt wird, als 
sei sie besser gewesen als die der anderen Kolonial-
mächte. Ich glaube, wir sollten das vergessen: Sie ist 
nicht nur nicht besser gewesen, sondern sie hat sich 
durch besondere Grausamkeit, durch besondere 
Menschenverachtung ausgezeichnet. 
Das muß hier festgestellt werden, weil anders kaum 
zu verstehen ist, warum wir auch heute noch eine 
wirklich ganz besondere, auch moralische Verantwor-
tung für dieses Land, Namibia, und seine Menschen 
empfinden müssen und warum das nicht einfach in 
Mark und Pfennig ausgedrückt werden kann. 
Meine Damen und Herren, man wagt es kaum zu 
glauben, aber man muß es wohl, wenn hier alle Frak-
tionen und die Bundesregierung so übereinstimmend 
den Prozeß, der in Gang gekommen ist, loben und sich 
zu ihm bekennen. Trotzdem frage ich mich: Haben 
wir in den letzten Jahren denn geträumt? Ist das alles 
gar nicht wahr gewesen, was es hier an Diskussionen 
gegeben hat? 
Hier sitzen eine Reihe von Kolleginnen und Kolle-
gen, deren Äußerungen in dem Werk des von Süd-
afrika finanzierten fleißigen Public-Relations-Büros 
„Namibia Information Office" dokumentiert sind; zu 
Dutzenden sind Sie dort zitiert, wie Sie alle die Reso-
lution 435 für überholt und falsch erklären und die 
Bundesregierung kritisieren, daß sie daran festhält. 
Ich frage mich: Woher kommt der plötzliche Mei-
nungswandel? 
Tatsache ist jedenfalls, daß die in den 70er Jahren 
konzipierte Namibia-Politik der Bundesregierung, die 
damals zur Resolution 435 und zur Mitwirkung der 
Bundesrepublik Deutschland in der Kontaktgruppe 
geführt hat, in den letzten Jahren von der Opposition 
dieses Hauses gegen Widerstand aus den Regierungs
-
fraktionen verteidigt werden mußte; so ist es gewe-
sen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Sie werden sich selber damit noch auseinanderset-
zen müssen, wie Sie damit umgehen wollen, wenn 
Sam Nujoma als Präsident von Namibia nach Bonn 
kommt — ich hoffe, daß er kommt — und wenn er sich 
dann natürlich daran erinnert, welche Diskussionen 
es hier bei früheren Besuchen gegeben hat — Herr 
Bötsch liest so interessiert die Zeitung; Sie wissen, daß 
ich Sie meine —, wer hier den künftigen Präsidenten 
dieses Landes als Mörder und Terroristen bezeichnet 
hat, wer noch im vergangenen Jahr hier auf den Stra-
ßen in Bonn Demonstrationen organisiert und Flug-
blätter gegen den Terroristen Nujoma und die 
SWAPO verteilt hat. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Wer? Ich?) 
— Nein, nicht Sie persönlich. — 
Nein, Sie sollten das nicht so ohne weiteres abtun; 
denn das wird Ihnen in der vor Ihnen liegenden Zeit 
noch Schwierigkeiten machen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Wir können es Ihnen nicht durchgehen lassen, daß Sie 
hier heute so tun, als sei die Politik der Koalitionsfrak-
tionen in irgendeiner — auch nur der geringsten — 
Weise dafür ursächlich, daß das Volk von Namibia 
nun die Chance zur Unabhängigkeit bekommt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es ist gegen Ihren Willen geschehen; Sie haben etwas 
anderes gewollt. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Vielleicht haben Sie 
uns überzeugt!) 
Und wenn Sie es nicht glauben wollen: Dem Deut-
schen Bundestag 
(Irmer [FDP]: Herr Verheugen, wieso haben 
Sie denn gerade gesagt: „Koalitionsfraktio-
nen"?) 
— das gilt auch für Sie, Kollege Irmer — 
(Zustimmung bei der SPD) 
haben in den letzten Jahren Dutzende von Anträgen 
vorgelegen, in denen der Bundestag dazu aufgefor-
dert worden ist, sich zur Resolution 435 zu beken-
nen. 
(Koschnick [SPD]: Richtig!) 
Nicht eine einzige dieser Resolutionen hat eine Mehr-
heit in diesem Bundestag gefunden, 
(Frau Eid [GRÜNE]: So ist es!) 
auch nicht die Stimmen Ihrer Fraktion, Herr Irmer. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Ver-
heugen, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Irmer? 
Verheugen (SPD): Aber gerne! 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Dann beruhigt er 
sich auch wieder! — Weiterer Zuruf des Abg. 
Dr. Bötsch [CDU/CSU]) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9509 
Irmer (FDP) : Herr Kollege Verheugen, können Sie 
mir einmal, nachdem Sie das soeben so pauschal ge-
sagt haben, so ein, zwei, drei, vier Zitate nennen, in 
denen aus den Reihen der FDP etwas gegen die Reso-
lution 435 gesagt worden wäre? Es wäre doch ganz 
nett, wenn man solche Behauptungen belegen 
könnte, wenn man sie schon aufstellt. 
Verheugen (SPD): Ja selbstverständlich! Die Äuße-
rungen Ihres früheren Kollegen und heutigen Staats-
sekretärs in Rheinland-Pfalz, Rumpf, in dieser Hin-
sicht 
(Frau Eid [GRÜNE]: Sprechen Bände!) 
sind in vielen Publikationen des Namibia Information 
Office dokumentiert. 
(Irmer [FDP]: Haben Sie nicht von der „Poli
-
tik der Koalitionsfraktionen" gesprochen?) 
—Ja. Die ergibt sich — — 
(Irmer [FDP]: Nennen Sie mir eine Äußerung 
eines Fraktionssprechers hierzu oder gar des 
Außenministers! — Gegenruf von der SPD: 
Sie haben unsere Anträge abgelehnt!) 
—Herr Kollege Irmer, das ergibt sich daraus, daß sich 
auch Ihre Fraktion nicht in der Lage gesehen hat, im 
Bundestag Anträgen zuzustimmen, in denen es um 
die Unterstützung der Resolution 435 gegangen ist. 
Ich meine, wir kennen ja die Regeln des Geschäfts. Ich 
weiß auch, daß Ihr Grund dafür gewesen ist, daß Sie 
hier nicht mit wechselnden Mehrheiten operieren 
wollen. Aber Sie sollten nicht so tun, als seien Sie die 
großen Kämpfer gewesen, 
(Frau Eid [GRÜNE]: Ja, so ist es!) 
während in Wahrheit innenpolitische, taktische Rück-
sichtnahmen Sie davon abgehalten haben, sich hier 
im Bundestag zu dem zu bekennen, was Sie für richtig 
halten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Ich möchte ein
mal wissen, was dies den Leuten in Namibia 
hilft!) 
Meine Damen und Herren, es ist in dieser Frage 
nach wie vor Wachsamkeit geboten. Die Republik 
Südafrika ist ja, was das Verhältnis zu ihren Nachbarn 
angeht, nicht gerade als besonders vertragstreu be-
kannt. In der vergangenen Woche hat es in Harare 
eine Zusammenkunft der Präsidenten der Frontstaa-
ten mit den Führern der Befreiungsbewegungen in 
Anwesenheit von sozialdemokratischen Parteien aus 
Europa gegeben. Bei dieser Gelegenheit haben die 
Präsidenten von Zimbabwe, Sambia, Botswana und 
Mosambik ihre Erfahrungen mitgeteilt und sich mit 
der SWAPO intensiv unterhalten. Bei den schwarzen 
Führern in der Region überwiegt Skepsis. 
Und ich denke, dazu haben sie allen Anlaß. Denn 
das Verhalten der südafrikanischen Regierung ist ja 
jetzt schon mehr als zweifelhaft. Ich finde es sehr 
merkwürdig, daß die südafrikanische Regierung an 
der Finanzierung eines unabhängigen Namibia 
— auch in der Übergangsperiode — nicht mehr mit-
wirken will, nachdem sie dieses Land jahrzehntelang 
ausgebeutet hat, 
(Beifall des Abg. Toetemeyer [SPD]) 
bis an die Grenzen des Raubbaus und darüber hinaus. 
Es wird sich ja erst noch zeigen müssen, was für wirt-
schaftliche Möglichkeiten und Überlebenschancen 
das unabhängige Namibia überhaupt noch hat, was 
die Südafrikaner überhaupt übriggelassen haben 
werden. 
Es ist richtig, daß darauf hingewiesen wurde, daß in 
diesem Zusammenhang auch die Bundesrepublik 
nicht sehr gut dasteht. Ich habe es, Herr Kollege Schä-
fer, immer für einen Mangel der von mir an sich für 
richtig gehaltenen Namibia- und Südafrikapolitik Ih-
rer Seite gehalten, daß Sie nicht bereit gewesen sind, 
das Dekret Nr. 1 des Namibia-Rates der Vereinten 
Nationen und diesen Namibia -Rat der Vereinten Na-
tionen selbst in seiner völkerrechtlichen Verantwor-
tung für Namibia zu akzeptieren. Wir würden heute 
besser dastehen, wenn wir es getan hätten. 
(V o r sitz : Vizepräsident Stücklen) 
Und unsere Chancen, mit denjenigen vertrauensvoll 
zusammenzuarbeiten, die in Namibia die Politik künf-
tig bestimmen werden, wären sicher etwas besser. 
(Dr. -Ing. Kansy [CDU/CSU]: Woher wissen 
Sie eigentlich so genau, wer da alles die Poli
tik bestimmen wird?!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir ha-
ben einiges über entwicklungspolitische Zusammen-
arbeit gesprochen. Das war sicher notwendig. Aber 
wir wollen nicht übersehen, daß es natürlich auch 
politische Einwirkungsmöglichkeiten jenseits der 
Entwicklungshilfe gibt. Wir haben ja in unterschiedli-
chem Ausmaß Kontakte nach Namibia. Ich habe 
schon beobachtet, daß der Reiseverkehr der jüngsten 
Zeit wieder ziemlich hektisch gewesen ist. Das ist 
auch nicht schlimm, wenn wir uns dabei darüber einig 
sind, daß wir, jeder auf seine Weise und jeder mit den 
Gesprächspartnern, die er hat, gute Dienste in Nami-
bia leisten wollen. 
Wir sind dazu bereit, mit der SWAPO, mit der uns 
eine sehr lange Zusammenarbeit verbindet, mit der 
wir regelmäßige vertrauensvolle Kontakte haben, 
sehr ernsthaft auch in der Zukunft zu reden und, wenn 
sie unseren Rat annehmen will, ihr den Rat auch zu 
geben, den wir jetzt für richtig halten, nämlich den, 
mit allen Kräften in Namibia dafür zu sorgen, daß eine 
demokratische und pluralistische Gesellschaft ent-
steht, daß Namibia nicht den Weg einer Einparteien-
diktatur geht, sondern daß es wirklich ein Modell ei-
ner demokratischen, nichtrassistischen Zusammenar-
beit wird. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Einparteiensystem muß 
nicht unbedingt Diktatur heißen!) 
Wir sind bereit, das zu tun, obwohl ich durchaus weiß, 
daß eine gewisse Zumutung für die SWAPO darin 
liegt, wenn sie sich von uns Ratschläge anhören soll, 
nachdem sie allzulange auf Unterstützung durch die 
offizielle Politik dieses Landes hat warten müssen. 
Was die andere Seite angeht: Der Kollege Schäfer 
hat mit Recht auf die positive Rolle hingewiesen, die 
die Interessengemeinschaft der deutschsprachigen 
Südwester spielen kann. Ich teile Ihre Meinung. Ich 
glaube, da können sie eine Menge tun. Und hier sehe 
ich einige andere, die haben noch andere Kontakte in 
9510 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Verheugen 
Namibia. Auch die können sicher eine Menge dafür 
tun, daß es eben nicht zu dem kommt, was der eine 
oder andere vielleicht eben doch wünscht, 
(Frau Eid [GRÜNE]: Insgeheim wünscht!) 
daß die Weißen das Land verlassen oder daß die Flinte 
doch wieder aus dem Schrank genommen wird, so daß 
man jedenfalls nach ein paar Jahren sagen kann: Na-
mibia ist den Weg der ganzen Region gegangen. Na-
mibia hat mit ähnlichen Schwierigkeiten zu kämpfen 
wie Angola und Mosambik. 
Wir müssen ja diese Namibia-Frage ganz sicherlich 
im Kontext der gesamten Politik im südlichen Afrika 
sehen. Für die Republik Südafrika ist das, was jetzt 
geschieht, wirklich eine Flammenschrift an der Wand. 
Vor ein paar Jahren noch war Südafrika von kolonia-
len Territorien umgeben. Inzwischen ist die Apartheid 
auf das Kernland Südafrika selbst zurückgedrängt. 
Die Luft zum Überleben für die Apartheid wird dün-
ner; daran kann es keinen Zweifel geben. Es kann ein 
weiteres positives Modell entstehen, so daß sich die 
Weißen in Südafrika fragen werden: Wäre es denn 
wirklich so schlimm, wenn die Schwarzen in diesem 
Land gleiche politische, soziale und ökonomische 
Rechte hätten? 
Wir müssen uns vor einer falschen Einschätzung der 
Lage in Südafrika heute hüten. Südafrika verdient in 
meinen Augen für die Zustimmung zur Namibia-Lö-
sung keinen internationalen Kredit und kein Honorar. 
Sie haben das nicht getan, weil sie zu einer besseren 
Einsicht gekommen wären, sondern sie haben es ge-
macht, weil die politischen und ökonomischen Kosten 
des Krieges in Angola und Namibia für Südafrika sel-
ber nicht mehr vertretbar gewesen sind. Es wäre ganz 
fatal, wenn wir der südafrikanischen Propaganda auf 
den Leim gingen, die sagt: Na, seht doch, wir sind in 
Südafrika doch schon ganz vernünftig geworden. An-
gola, Namibia haben wir gemacht. Die Sharpeville Six 
haben wird begnadigt, und im Delmas-Prozeß hat es 
auch keine Todesurteile gegeben. — Dem muß man 
entgegenhalten, daß gerade dieser letzte Prozeß jede 
bisher legale Opposition in Südafrika gegen das 
Apartheidssystem für kriminell erklärt hat. 
Es ist richtig, was Herr Schäfer und auch Herr Irmer 
gesagt haben: Das Problem in der Region ist größer als 
das der Unabhängigkeit Namibias. Eine f riedliche Zu-
kunft für Namibia, eine friedliche Zukunft für die 
ganze Region südliches Afrika kann es nur geben, 
wenn es einen substantiellen, grundlegenden Wandel 
in Südafrika selber gibt. Südafrika ist die Quelle der 
Gewalt, des Unf riedens und der Unfreiheit in diesem 
Teil der Welt. Da muß die Politik geändert werden. 
Dann kann auch Namibia die Chance zu einer glück-
lichen Zukunft haben. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Graf von Waldburg-Zeil. 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
glaube, eine Klarstellung sollten wir vorweg treffen: 
Am deutschen Wesen soll die Welt mit Sicherheit 
nicht genesen, auch in Namibia nicht. Es ist nur umge-
kehrt so, daß es eine Flucht aus weltpolitischer Ver-
antwortung für einen Staat, dessen Lebensstandard 
vom Export abhängt, ebensowenig geben darf. 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Heute haben wir uns unserer besonderen Verant-
wortung in Namibia zu stellen. Wir sind — und wir 
preisen uns deswegen selig — keine Kolonialmacht. 
Aber wir waren einmal eine und haben Spuren hin-
terlassen. Unsere Geschichte beginnt weder mit 1949 
noch mit 1919, noch übrigens mit 1870, was heute 
nicht nur die Reden von Herrn Bundesminister Klein, 
von Herrn Toetemeyer und von Ihnen, Frau Eid, ge-
zeigt haben, im Guten wie im Bösen. Ich fand es be-
eindruckend, wie deutlich geworden ist, daß Ge-
schichte nichts Versteinertes ist, sondern in die heu-
tige Politik fortwirkt. 
Unsere besondere Verantwortung für Namibia 
brauchen wir aber nicht so lange zurückzuverfolgen. 
Die Bundesrepublik Deutschland hat sich insbeson-
dere im Rahmen der westlichen Kontaktgruppe be-
sonders für das Zustandekommen und die Implemen-
tierung der UN-Resolution 435 eingesetzt. Sie trägt 
nun auch Mitverantwortung für das Gelingen der Ak-
tion. 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: So ist es!) 
Natürlich tragen wir auch geschichtliche Verantwor-
tung aus unserer kolonialen Zeit. Wir tragen schließ-
lich Verantwortung für eine beachtliche deutschstäm-
mige Minderheit, der wir helfen wollen, ein konstruk-
tives Element beim Aufbau eines unabhängigen Na-
mibia zu werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Niemand Politik- und Geschichtsbewußter wird 
eine besondere, eine Schwerpunktverantwortung der 
Bundesrepublik Deutschland für Namibia glattweg 
verneinen wollen, wird uns vorschlagen, hier nicht 
mehr engagiert zu sein als irgendwo anders. 
Wenn wir nun aber schon besondere Verantwor-
tung tragen, dann treffen wir auf einen einmaligen 
Glücksfall. Entwicklungspolitik hat einen langen 
Weg von Versuch und Irrtum hinter sich. Wie oft hät-
ten wir gerne noch einmal angefangen, um Irrwege zu 
vermeiden, die begrenzten Finanzmittel besser einzu-
setzen und vernachlässigte Fragen des soziokulturel-
len Umfeldes einzubeziehen. Hier ist die Chance. Hier 
können wir — vorausgesetzt, die künftigen Partner 
wollen dies, Frau Eid — zeigen, daß wir aus Erfahrun-
gen gelernt haben. Dann können wir erfolgverspre-
chende Modelle realisieren. Wir würden damit nicht 
nur Namibia-helfen, sondern auch Mißtrauen im be-
nachbarten Südafrika abbauen. 
(Beifall des Abg. Dr. Hornhues [CDU/CSU]) 
Herr Kollege Toetemeyer, natürlich gibt es in Süd-
afrika Leute, die meinen: Herrlich, wenn der Fall miß-
lingt; dann ist die Wagenburg um so wirksamer!  — 
Aber wir dürfen nicht vergessen, daß es in Südafrika 
auch viele gibt, die mit Hoffnung auf dieses Modell 
schauen. Das möchte ich hinzugefügt haben. 
Vielleicht darf ich eine kleine Bemerkung dazuma-
chen. Herr Kollege Toetemeyer — man darf das über 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9511 
Graf von Waldburg-Zeil 
Parteigrenzen hinweg sagen —, mir hat Ihr Vortrag 
ganz ausgezeichnet gefallen. Man merkt, daß Sie von 
dieser Region nicht nur viel wissen, sondern auch ein 
bißchen mit dem Herzen daran hängen. Deshalb ha-
ben Sie es vermieden, innenpolitischen Streit in diese 
wichtige außenpolitische Frage zu tragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Hier könnte das Beispiel gelingen, daß viele Grup-
pen harmonisch miteinander leben und zum Wohle 
aller zusammenwirken. Wir könnten den f riedlichen 
Wiederaufbauprozeß in Angola fördern. Wir könnten 
Impulse für das gesamte südliche Afrika setzen hel-
fen. 
Ein weiterer Glücksfall kommt hinzu. Ohne die 
Amerikaner und ohne die Sowjetunion — das möchte 
ich ganz ausdrücklich sagen — hätte die UNO-Reso-
lution 435 weiter vergeblich auf ihre Verwirklichung 
gewartet. Herr Verheugen, ich glaube, man sollte hier 
eines dazusagen: Wenn es diese außenpolitische 
Sternstunde nicht gegeben hätte, hätte es sein kön-
nen, daß es noch sehr lange gedauert hätte. Was bei 
uns immer wieder diskutiert worden ist, war die 
Frage: Was machen wir während dieser Zeit? Können 
wir da gar nichts tun? Oder können wir nicht z. B. mit 
freien Trägern anfangen, diesem Lande zu helfen? 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Beide Weltmächte wollen Frieden in dieser Region. 
In solcher Atmosphäre kann Entwicklungszusam-
menarbeit auch Früchte tragen. 
Nun ist gewiß kein Grund zur Euphorie gegeben. In 
Namibia stehen sich viele Gruppen mit Mißtrauen 
gegenüber. Dieses Mißtrauen abbauen zu helfen ist 
die zunächst wichtigste Aufgabe, an der auch wir uns 
beteiligen sollten, und zwar von allen Seiten her. Wir 
wollen weiterhin Kontakte und Gespräche zwischen 
allen politischen Kräften Namibias fördern. Wir wol-
len auf die Garantie der Menschenrechte sowie auf 
die Einhaltung der in den Verfassungsprinzipien von 
1982 festgelegten Grundsätze rechtsstaatlich-demo-
kratischer Verhältnisse drängen. Wir wollen das 
Überparteilichkeitspaket der Vereinten Nationen für 
die Parteien und Organe der UNO auch für uns selbst 
ernst nehmen. Ich meine, wir sollten, da sich die Situa-
tion geändert hat, vielleicht auch den Kirchen emp-
fehlen, jetzt neutral zu sein. 
Mißtrauen herrscht in Namibia aber nicht nur zwi-
schen Gruppen und Parteien. Es geht auch Angst um, 
zwar feierlich von vielen in die Unabhängigkeit be-
gleitet zu werden, aber dann wirtschaftlich hängenge-
lassen zu werden. Wir müssen deshalb auch Mitver-
antwortung dafür übernehmen, die wirtschaftlichen 
Grundlagen Namibias zu erhalten und auszubauen, 
und wir müssen uns unverzüglich darauf vorbereiten, 
sofort nach Implementierung der Resolution 435 in 
den Dialog mit der frei gewählten Regierung Nami-
bias einzutreten und, wenn diese es will, in diesem 
Lande einen Schwerpunkt deutscher Entwicklungs-
zusammenarbeit zu setzen und es vom Erfolg her zu 
einem besonderen Modellfall deutscher Entwick-
lungshilfe zu machen. Aber es geht nicht darum, die-
sem Land etwas aufzuoktroyieren. 
Ich freue mich, daß neben dem Antrag der Koali-
tionsparteien CDU/CSU und FDP auch die SPD und 
die GRÜNEN in eigenen Anträgen auf unsere beson-
dere Verantwortung hingewiesen haben. Die Anträge 
diffe rieren hinsichtlich der Begründung dieser Ver-
antwortung, ergeben aber insgesamt gesehen eine 
sehr positive Schnittmenge in der politischen Willens-
bekundung, Namibia nicht nur mit Worten, sondern 
auch mit Taten zu unterstützen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, die Anträge 
auf den Drucksachen 11/3934 und 11/3996 an die in 
der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu über-
weisen. Ist das Haus damit einverstanden? — Ich sehe 
und höre keinen Widerspruch. Es ist so beschlossen. 
Weiter ist interfraktionell vereinbart worden, daß 
über den Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN — „För-
derung des Unabhängigkeitsprozesses in Nami-
bia" — , anders als in der Tagesordnung vorgesehen, 
sofort abgestimmt werden soll. 
Ich nehme diesen Antrag der Fraktion DIE GRÜ-
NEN auf. Wir kommen zur Abstimmung. Wer für die-
sen Antrag ist, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei vier Ja-Stim-
men für den Antrag der GRÜNEN und ohne Enthal-
tungen ist dieser Antrag mit großer Mehrheit abge-
lehnt. 
Ich rufe Punkt 18 der Tagesordnung auf: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Anpassung der Renten der gesetzlichen 
Rentenversicherung und der Geldleistungen 
der gesetzlichen Unfallversicherung im Jahre 
1989 
— Drucksache 11/4027 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß mitberatend und gem. § 96 GO 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Bericht der Bundesregierung über die gesetzli-
chen Rentenversicherungen, insbesondere 
über deren Finanzlage in den künftigen 15 Ka-
lenderjahren, gemäß §§ 1273 und 579 der 
Reichsversicherungsordnung, § 50 des Ange-
stelltenversicherungsgesetzes und § 71 des 
Reichsknappschaftsgesetzes (Rentenanpas-
sungsbericht 1988) 
Gutachten des Sozialbeirats zur Anpassung der 
Renten der gesetzlichen Rentenversicherung 
zum 1. Juli 1989 und zu den Vorausberechnun-
gen der Bundesregierung über die Entwick-
lung der Finanzlage der gesetzlichen Renten-
versicherung 
— Drucksache 11/3735 — 
9512 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Vizepräsident Stücklen 
Überweisurigsvorschlag des Altestenrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat ist eine Aussprache von 30 Minu-
ten vorgesehen. Ist das Haus damit einverstanden? — 
Ich sehe Zustimmung. Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Herrn 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung das 
Wort. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Aus 
gegebenem Anlaß möchte ich am Beginn meiner Rede 
folgende Klarstellung vornehmen: Meldungen in der 
heutigen Presse, daß angeblich alle Polen Rente bei 
uns bekommen, sind nicht zutreffend. Das Abkom-
men zwischen der Bundesrepublik Deutschland und 
der Volksrepublik Polen über Renten- und Unfallver-
sicherung aus dem Jahre 1975 regelt, daß Rentenbe-
rechtigte ihre Ansprüche dort geltend machen kön-
nen, wo sie ihren Wohnsitz haben. Durch das drasti-
sche Anwachsen der Zahl von Aussiedlern wie von 
Asylbewerbern entsteht eine neue Lage. Deshalb be-
reiten wir eine Anpassung des Fremdrentengesetzes 
vor und streben eine einvernehmliche Anpassung des 
deutsch-polnischen Abkommens an. 
Meine Damen und Herren, es muß sichergestellt 
werden, daß Aussiedler aus Polen hier nicht besserge-
stellt werden als andere Rentenbezieher. 
(Reimann [SPD]: War das bis jetzt so?) 
Soweit zu dieser Frage. 
Nun zum Rentenanpassungsgesetz. Wir halten 
auch mit der Rentenerhöhung 1989, was wir immer 
zugesagt haben: Keine Lohnerhöhung geht an den 
Rentnern vorbei. Renten und verfügbare Arbeitneh-
mereinkommen entwickeln sich im Gleichklang. Zum 
1. Juni 1989 sollen die Renten nach dem Vorschlag im 
Entwurf des Rentenanpassungsgesetzes 1989 effektiv 
um 2,34 % ansteigen. Sie folgen damit der Lohnent-
wicklung des Vorjahres. Da war die Bruttolohnent-
wicklung nach Angaben des Statistischen Bundesam-
tes nach dem jetzigen Stand 3 %. Aber auch die Ar-
beitnehmer leben nicht vom ihrem Bruttolohn, son-
dern von dem, was übrigbleibt, wenn Beiträge und 
Steuern gezahlt sind. 
Die Rentner zahlen einen Krankenversicherungs-
beitrag. Deshalb steht in diesem Gesetz der effektive 
Anpassungssatz 2,34. Dank der Gesundheitsreform 
wird er allerdings höher sein. Wir werden ihn noch 
einmal nach oben korrigieren müssen, er wird für die 
Rentner besser sein, weil sich die Beiträge in der Kran-
kenversicherung anders entwickelt haben, als von 
uns geschätzt. Mit anderen Worten: Die Erfolge der 
Gesundheitsreform zeigen sich schneller, als wir sel-
ber geschätzt haben. 
(Beifall des Abg. Dr. Becker [Frankfurt] 
[CDU/CSU]) 
Wir hatten angenommen, daß die Beiträge in der 
Krankenversicherung steigen würden, wie das bisher 
Jahr für Jahr der Fall war, und zwar auf 13,4 %. Bei der 
Erstellung des Entwurfs des Anpassungsgesetzes ha-
ben wir das bereits auf 13 % korrigiert. Jüngste Ergeb
-
nisse zeigen: Auch 13 % sind noch zu hoch, der durch-
schnittliche Krankenversicherungsbeitrag beträgt 
12,9 %. 
Ich sage noch einmal, die Rentner profitieren bereits 
von den Ergebnissen der Gesundheitsreform. Die Bei-
träge zur Krankenversicherung steigen nicht wie in 
den ganzen Jahren, sie sind niedriger, als wir selbst 
geschätzt haben. 
(Lachen bei der SPD — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Das ist wirklich unverschämt!) 
Für die Rentner bleibt entscheidend: Das Nettoren-
tenniveau, das anzeigt, wie hoch die Rente im Ver-
hältnis zum Nettoeinkommen eines vergleichbaren 
Arbeitnehmers ist, wird auf hohem Niveau stabilisiert. 
Dieses Nettorentenniveau liegt bei einem Rentner mit 
einem Druchschnittsverdienst und 45 Vesicherungs-
jahren bei gut 72 %. Auch die Kaufkraft der Rente 
wird sich im Jahre 1989 weiter verbessern und um 
rund 7 % — Kaufkraft! — über dem Stand des Jahres 
1985 liegen. Das ist ein eindrucksvoller Beweis für 
solide Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik. 
Die Rücklagen in der Rentenversicherung entwik-
keln sich ebenfalls positiv. Nach dem vorläufigen 
Rechnungsergebnis betrug die Schwankungsreserve 
der Rentenversicherung, also das Sicherheitspolster, 
am Ende des vergangenen Jahres 23,2 Milliarden 
DM; es lag damit 500 Millionen DM höher, als im vor-
liegenden Rentenanpassungsbericht angenommen 
wurde. 
Die Ergebnisse sind besser, als wir selbst geschätzt 
haben; sowohl die Entwicklung bei den Rücklagen ist 
besser wie auch die Beitragsentwicklung in der Kran-
kenversicherung, an die die Rentner angekoppelt 
sind. Das Polster entspricht dem Stand von 1,9 Mo-
natsausgaben, dieses Polster ist aber kein sanftes Ru-
hekissen. 
Der Rentenanpassungsbericht zeigt auch, daß eine 
Rentenreform notwendig ist, wenn auch in den 90er 
Jahren noch Rentensicherheit gewährleistet sein soll. 
Wir können diese notwendige Rentenreform aber jetzt 
ohne Einsturzgefahr des Systems durchführen. 
Ich will die Gelegenheit auch dazu nutzen, allen zu 
danken, die sich daran beteiligt haben, daß wir diese 
Reform in großer Einigkeit vollziehen. 
(Zurufe von der SPD) 
— Noch sind wir nicht am Ziel. — Ich möchte allen 
danken, die an der Einigung beteiligt waren. Alle Zei-
chen stehen gut, daß wir es schaffen. Ich finde, das 
sind wir gemeinsam den Rentnern schuldig. 
Im übrigen halte ich das auch für einen Beitrag zur 
politischen Kultur. Daß wir uns in einer Sache heftig 
streiten können und auch weiterhin streiten werden, 
gehört zur Demokratie; es gehört zur Demokratie, daß 
Alternativen gebildet werden. Daß wir aber ebenso 
fähig sind, in einer anderen Sache Konsens zu bilden, 
könnte den Bürgern vorführen, daß unsere politische 
Gegnerschaft nicht Feindschaft ist, sondern daß wir 
unsere Politik von der Sache her machen. 
(Reimann [SPD]: Hätten Sie das mal auch in 
der Gesundheitsreform gemacht!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9513 
Bundesminister Dr. Blüm 
In der Gesundheitsreform, Herr Abgeordneter, hatte 
ich nie die Hoffnung, daß Konsens möglich ist. Dazu 
sind die Interessengegensätze viel zu verwickelt. Sie 
sehen ja, da ist der Widerstand der Lobbyisten auch 
ungeheuer. 
(Sielaff [SPD]: „Blüm ohne Hoffnung", das ist 
eine Überschrift!) 
Ich bleibe dabei: Ich bedanke mich bei allen, die 
diese Anstrengung unternommen haben, und ich ver-
binde damit die Hoffnung, daß diese Anstrengung 
nicht nachläßt, daß wir im Interesse unserer älteren 
Mitbürger über Parteischatten springen und eine ge-
meinsame Rentenreform zustande bringen. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Heyenn. 
Heyenn (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Lassen Sie mich zunächst wie der Herr Bun-
desarbeitsminister einige Worte zum Fremdrentenge-
setz sagen. Wir haben Anfang der 70er Jahre im Zu-
sammenhang mit der neuen Deutschland- und Ost-
politik diejenigen, die Deutsche sind und zu uns kom-
men, so gestellt, als hätten sie ihre Beschäftigung in 
der Bundesrepublik Deutschland zurückgelegt. Das 
nannten wir Integrationsprinzip. An diesem Integra-
tionsprinzip wollen wir festhalten. Ich gebe Ihnen zu, 
Herr Bundesarbeitsminister, daß es gewisse Unzu-
länglichkeiten und Übertreibungen gibt, 
(Kolb [CDU/CSU]: Vor allem in der Bewer
-
tung!) 
und da sind wir gern bereit, diese Dinge in aller Ruhe 
zusammen zu bereinigen. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Wird  an
-genommen!) 
Aber ich warne vor Hektik, und ich warne davor, hier 
zusammen mit der „Bild-Zeitung" zu operieren, die 
Stimmungsmache gegen die Aussiedler betreibt, und 
diese Stimmungsmache verurteile ich mit allem Nach-
druck. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Lassen Sie mich zum Rentenanpassungsgesetz ei-
nige Worte sagen. Die Renten werden zum 1. Juli 1989 
um 3 % brutto erhöht, netto um 2,34 %. Das liegt an 
der Belastung der Rentner aus der Gesundheitsre-
form, Herr Bundesarbeitsminister. Sie können diese 
Gesundheitsreform nicht schönrechnen, auch wenn 
Sie sich vielleicht um einen Prozentpunkt hinter dem 
Komma verrechnet haben. Diese erneute einseitige 
Belastung der Rentner, so hoffen wir, wird der letzte 
punktuelle Eingriff in das Rentenniveau sein, den 
diese Koalition zu verantworten hat. 
Zu dem Rentenanpassungsbericht ist aus unserer 
Sicht die gleiche Kritik wie in den vergangenen Jah-
ren vorzubringen. Es ist seit 1983 leider schon Tradi-
tion geworden, daß die finanzielle Vorausberechnung 
ungeheure Milliardenlöcher aufweist, ohne daß etwas 
Nachhaltiges unternommen wird. Auch das wird, so 
hoffen wir, 1992 aufhören. 
Auch wenn die Rentenkassen einstweilen, d. h. für 
die nächsten zwei bis drei Jahre, zahlungsfähig sind, 
wird sich die Situation wegen der Auswirkungen des 
Geburtenrückganges und der anhaltend ungünstigen 
Arbeitsmarktsituation langfristig dramatisch entwik-
keln, wenn dieser Deutsche Bundestag untätig bleibt. 
In der 15-Jahres-Rechnung des Rentenanpassungsbe-
richts fehlen je nach der Rechnungsart bis zum Jahre 
2002 zwischen 345 und 470 Milliarden DM in den 
Rentenkassen. Im letzten Rentenanpassungsbericht 
der Regierung Helmut Schmidt aus dem Jahre 1982 
steht: Bei der günstigsten Variante haben wir einen 
Überschuß von 106 Milliarden DM. Bei Ihnen haben 
wir heute bei der günstigsten Variante ein Minus von 
345 Milliarden DM. Heute kommen im übrigen auf 
rund 100 Beitragszahler etwa 59 Renten, im Jahre 
2000 werden auf 100 Beitragszahler 75 Renten kom-
men, und im Jahre 2010 werden auf 100 Beitragszah-
ler 90 Renten kommen. 
Aber es gibt nicht allein in der Rentenversicherung 
der Arbeiter und Angestellten Probleme, auch die 
anderen Alterssicherungssysteme sind betroffen. 
Zwar gibt es kaum Statistiken über diese Systeme und 
erst recht keine regierungsamtlichen Prognosen; aber 
ich frage: Warum hat sich die Bundesregierung bisher 
gescheut, einen jährlichen Bericht über die Ausgaben 
z. B. für Beamtenpensionen vorzulegen? 
(Kolb [CDU/CSU]: Habt ihr das gemacht?) 
Warum hat sich die Bundesregierung bisher gescheut, 
Jahr um Jahr für 15 Jahre vorauszuberechnen, wie 
sich das entwickeln wird? 
Prognos sagt: Im Jahre 2015 werden mehr als 55 
der Sozialleistungen aller öffentlichen Körperschaften 
Beamtenpensionen sein, die zu zahlen sind. Im Jahre 
2030 sollen es 70 % sein. 
Noch eine andere Zahl: Wenn wir die Beamtenver-
sorgung wie die Rentenversicherung finanzieren wür-
den — das wollen wir nicht; wir wollen, daß das ein 
eigenständiges System bleibt, Herr Kollege Hirsch — 
und wenn wir einen Staatszuschuß von 17,24 % ein-
setzen würden, dann müßte sich heute ein Beitrag — 
Arbeitgeber- und Arbeitnehmeranteil zusammen — 
auf 32 % und nicht auf 18,7 % belaufen wie in der 
Rentenversicherung. Dieser Beitrag würde sich bis 
zum Jahre 2000 auf über 39 % und bis zum Jahre 2010 
auf fast 45 % steigern. 
Deswegen sagen wir Sozialdemokraten: Die künfti-
gen zusätzlichen Beitragsbelastungen der Arbeitneh-
mer, die in der Rentenversicherung versichert sind, 
müssen in der Beamtenbesoldung ihren Niederschlag 
finden. Deswegen sagen wir: Bei linearen Besol-
dungsanpassungen für aktive Beamte müssen künftig 
auch die wachsenden demographischen Belastungen 
der Alterssicherungssysteme berücksichtigt werden. 
Ich glaube, dies ist eine Aussage, für die der Konsens 
der Sozialpolitiker in Sachen Rentenreform eine breite 
Grundlage bildet. Dies ist auch von den Fraktionen 
und den Parteivorständen der beteiligten Parteien so 
beschlossen worden. 
Reparaturgesetze, meine Damen und Herren, kön-
nen diese Probleme nicht lösen. Wir brauchen eine 
Reform. Das, was ich gesagt habe, bedeutet aber 
nicht, daß die Rentenversicherung nicht mehr refor- 
9514 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Heyenn 
mierbar ist und daß es sich um ein überholtes System 
handelt. Die Schlußfolgerung, die wir teilweise aus 
dem konservativen Lager hören, daß nämlich ein 
völlig neues Einheitsrentensystem auf Existenzmini-
mumniveau eingeführt werden müßte, ist falsch. 
So, wie Sie es in der Vergangenheit gemacht haben, 
meine Damen und Herren von der Koalition, kann es 
nicht weitergehen. Es ist Ihnen zwar gelungen, und 
zwar erst im Jahre 1985 nach vier Anläufen und vier 
Konsolidierungsgesetzen, die Rentenversicherung 
kurzfristig zu konsolidieren und Löcher zu stopfen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Wer hat denn die schiefe 
Ebene gebaut, Herr Kollege?) 
Aber dies hat mittel- und langfristig keine Wirkung. 
Es wäre den betroffenen Rentnern und Rentnerin-
nen vieles erspart geblieben, wenn Sie einsichtig ge-
wesen wären und unserem Reformentwurf aus dem 
Jahre 1984 zugestimmt hätten. Viele dieser Grund-
sätze, die wir damals dem Deutschen Bundestag vor-
gelegt haben, sind heute Grundlage des möglichen 
Rentenkompromisses. 
Uns ist diese Zusammenarbeit in Sachen Alterssi-
cherungssysteme nicht leicht gemacht worden, und 
sie war für uns nicht leicht. Aber sollten wir die Lösung 
dieser Probleme Ihnen allein überlassen? Die schlim-
men Resultate, Herr Bundesarbeitsminister, Ihres Ge-
sundheitsreformgesetzes — ich bleibe dabei, das kön-
nen Sie nicht mehr schönreden — und unser Verant-
wortungsbewußtsein haben dies nicht zugelassen. 
Denn konnten wir es aus parteitaktischen Überlegun-
gen zulassen, Millionen von Rentnerinnen und Rent-
nern mit Ihnen alleinzulassen, und konnten wir es 
zulassen, daß die Rente nach Mindesteinkommen 
nicht verlängert wird und daß die Altersgrenzen trotz 
Massenarbeitslosigkeit schon ab 1995 heraufgesetzt 
werden? Sollten wir tatenlos zusehen, wie Frauen be-
nachteiligt werden? Wir haben uns entschlossen, das 
zu verhindern. Ich sage: Wir haben es in langen Ver-
handlungen, die sehr fair waren, gemeinsam ge-
schafft, dies zu verhindern. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir werden in den kommenden Wochen über Ein-
zelheiten debattieren. Aber ich möchte hier mit allem 
Ernst und mit allem Nachdruck betonen, daß der Ren-
tenkonsens noch nicht perfekt ist. Er wird erst dann 
Wirklichkeit, wenn die gleichgewichtigen Maßnah-
men für die Beamtenversorgung vereinbart sind, und 
zwar in Gestalt klarer und eindeutig interpretierbarer 
Eckwerte, die bis zum Herbst in einem konkreten 
Gesetzentwurf umgesetzt werden. 
Wenn wir auf diese klaren Eckwerte verzichten, 
dann bedeutet das, daß Grundsätze, die das deutsche 
Parlament hier aufstellt, aktuellen Einflußnahmen un-
terworfen und daher veränderbar sind. Das wollen wir 
eindeutig verhindern. Wir wollen, daß das, was zum 
Rentenreformgesetz vereinbart worden ist, in andere 
Alterssicherungssysteme übertragen wird, so auch in 
die Beamtenversorgung. 
Für die SPD-Fraktion würden die Geschäftsgrund-
lagen für den Kompromiß in dem Moment wegfallen, 
in dem erkennbar wird, daß die Koalitionsparteien 
oder eine Partei der Koalition nicht bereit sind, auch 
die aktiven Beamten und Pensionäre in dem Umfang 
zur Sicherung ihrer Altersversorgung heranzuziehen, 
wie wir dies auch den Rentnern und Versicherten der 
Rentenversicherung zumuten müssen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Hirsch [FDP]: Wie 
sieht es denn mit der Knappschaft aus?) 
Das schließt übrigens auch ein, daß die Reform der 
Beamtenversorgung in der Lastenverteilung zwischen 
der aktiven und der älteren Generation ebenso ausge-
wogen sein muß, wie wir dies in der Rentenreform 
vorhaben. 
Vielen Dank fürs Zuhören. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Müller (Wesseling). 
Mü ller (Wesseling) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kol-
lege Heyenn, ich freue mich, daß wir in der Frage des 
Fremdrentengesetzes gar nicht so weit auseinander 
sind. Ich gebe hier ein eindeutiges Bekenntnis zum 
Fremdrentengesetz auch für die Zukunft ab. Aber nie-
mand in unserem Lande versteht es, wenn Renten an 
Spätaussiedler gezahlt werden, die höher sind, als 
diejenigen erhalten, die hier bei uns ein Leben lang 
gearbeitet und Beiträge gezahlt haben. Es geht 
darum, daß wir einige Verzerrungen aus der Welt 
schaffen. 
(Reimann [SPD]: Vergleichbare Tätigkeit!) 
Meine Damen und Herren, nach dem derzeitigen 
Stand sind die Bruttoarbeitsentgelte im Jahre 1988 um 
3 % gestiegen. Auch die Renten sollen jetzt um diesen 
Prozentsatz zum 1. Juli 1989 angepaßt werden. Die-
selbe Erhöhung gilt auch für die Altershilfe für Land-
wirte. 
Damit werden die Rentner weiterhin am wirtschaft-
lichen Aufschwung in der Bundesrepublik beteiligt. 
Ich möchte auch hier mit Nachdruck feststellen, daß 
dies ebenso für die Geldleistungen gilt, die im Renten-
recht für Kindererziehungszeiten gezahlt werden. 
Wir helfen damit vielen Frauen, die in schwerer Zeit 
ihre Kinder ohne Kindergeld großgezogen haben. Für 
diese Frauen bedeuten die jetzigen Zuschläge eine 
spürbare Aufbesserung der Rente. Ich freue mich 
auch, daß dieser Reformschritt, der von uns vor eini-
gen Jahren eingeführt wurde, jetzt im Rahmen der 
Rentenreform weiter ausgebaut wird. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir dür-
fen nicht außer acht lassen, daß die Erhöhung des 
Krankenversicherungsbeitrags der Rentner die 3 
auf 2,4 % herunterdrückt. Ich darf deutlich feststellen, 
daß hier noch eine leichte Verbesserung eingetreten 
ist, weil die Erhöhung der Krankenversicherungsbei-
träge nicht so stark war, wie es ursprünglich im Ent-
wurf stand. Ohne das Gesundheitsreformgesetz wä-
ren die Beiträge weitaus höher angestiegen. Dann 
hätten die Rentner noch mehr zahlen müssen. Ich 
halte das für einen eindeutige Erfolg. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die verfügbaren Renten werden also um 2,4 % hö-
her liegen als im vergangenen Jahr. Zum Vergleich: 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9515 
Müller (Wesseling) 
Auch die Nettoverdienste der Arbeitnehmer stiegen 
laut Informationen aus dem Ministerium im Jahre 
1988 um 2,3 %. 
Ich möchte ergänzen, daß die anpassungsfähigen 
Geldleistungen der Unfallversicherung ebenfalls um 
2,4 % erhöht werden. 
Durch diese 31. Rentenanpassung werden die Net-
torenten auf hohem Niveau stabilisiert. Unser Ziel 
muß jetzt und in der Zukunft sein, denen, die ein 
Leben lang fleißig gearbeitet und Beiträge gezahlt 
haben, im Ruhestand ein Leben in Würde und sozialer 
Sicherheit zu ermöglichen. 
Nach der bevorstehenden Rentenreform werden die 
Renten keine Bruttoanpassung mehr erfahren, son-
dern eine Nettoanpassung. Die Entwicklung hat ge-
zeigt, daß sich Rentenhöhe und Arbeitnehmerein-
kommen auseinanderentwickelt haben und die Rent-
ner bislang einen höheren Zuwachs bekamen als die 
Arbeitnehmer. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das glauben Sie doch 
selbst nicht!) 
Das war lange Jahre auch nötig und richtig. Das Brut-
toprinzip war erforderlich, um ein angemessenes Ren-
tenniveau zu erreichen. Auf Grund der veränderten 
Bedingungen darf sich diese Schere aber nicht weiter 
öffnen. Keinesfalls heißt das aber, daß es den Rent-
nern in Zukunft schlechter gehen wird. Mit über 70 
des vergleichbaren Nettolohns für langjährig Versi-
cherte ist jetzt ein beachtliches Rentenniveau er-
reicht. 
Das Ziel der Rentenanpassung war in der Vergan-
genheit, dem Rentner langfristig das verdiente hohe 
Rentenniveau zu garantieren. Dank Norbert Blüms 
intensiver und ausdauernder Bemühung wird diese 
Garantie auch weiterhin Bestand haben. 
(Günther [CDU/CSU]: So ist es!) 
Ich möchte daher die Gelegenheit nicht ungenutzt las-
sen, dem Bundesarbeitsminister für seinen unermüd-
lichen Einsatz zu danken, die Renten langfristig sicher 
zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir bauen auch wieder eine beachtliche Schwan-
kungsreserve auf, die inzwischen bei über 22 Milliar-
den DM liegt. Jetzt sind wieder 1,9 Monatsrenten als 
Reserve in der Kasse. 
Ich freue mich auch, daß es zum Konsens zwischen 
CDU/CSU, FDP und SPD gekommen ist. Er bildet eine 
gute Grundlage für die weiteren Beratungen. Die 
Renten müssen so weit als möglich aus dem Parteien-
streit herausgehalten werden. 14 Millionen Rentner 
vertrauen auf die Sicherheit der Rentenversicherung. 
Die veränderten demographischen Bedingungen ma-
chen ein gemeinsames Handeln notwendig. 
Wir sollten den erreichten Kompromiß von nieman-
dem in Frage stellen lassen. Ich sage das vor allem an 
die Adresse von Johannes Rau und seinem Arbeitsmi-
nister Hermann Heinemann, die den Kompromiß hef-
tig kritisiert haben. Ich weise diese Kritik zurück, da 
sie jeder sachlichen Grundlage entbehrt und wohl nur 
mit Blick auf die im nächsten Jahr stattfindenden 
Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen geübt wor-
den ist. 
(Günther [CDU/CSU]: So ist es!) 
Ich glaube, wir müssen uns auch einig darin sein, 
daß wir die Beamten aus diesen Regelungen nicht 
ausklammern können. Die zunehmenden Lasten der 
demographischen Veränderungen müssen alle ge-
meinsam tragen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Und die Abgeordne
-
ten?) 
— Frau Unruh, dazu gehören selbstverständlich auch 
die Abgeordneten. 
Ich möchte noch einmal betonen: Eine sichere und 
stabile Rente zu gewährleisten, sollten wir alle den 
Rentnern schuldig sein. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Herr Präsident! Volksvertre-
terinnen und Volksvertreter! Die einzige Opposition, 
die übergeblieben ist, 
(Zuruf von der SPD: Ist Frau Unruh!) 
sind DIE GRÜNEN. Die Grauen Panther — das ist jetzt 
eine Kampfansage — werden das Rententhema zum 
Wahlkampfthema Nummer eins machen, ob Sie das 
jetzt wollen oder nicht. Das ist Beschlußlage der 
Grauen Panther. Wir danken den GRÜNEN, daß sie 
die einzige Opposition in dieser Frage geblieben 
sind. 
Was Sie, Herr Minister, so brav als Geburtstagspa-
ket verkaufen, ist die neue Rentenbetrügerei, die an-
läuft. Sie von den Regierungsparteien und Sie von der 
SPD wollen das Rentenniveau, das 1984 bei 73,4 
lag, bis 1992 auf 70 % oder darunter angleichen. Das 
heißt auf deutsch — das versteht der Rentner, das ver-
steht die Rentnerin draußen — : Seit 1984 fehlen dann 
ca. 20 Milliarden DM in den Rententüten. Wenn Sie 
das mit Ihrem Volksvertretergewissen verantworten 
können, dann, liebe SPD, macht diesen Rentendeal. 
Ich kann die SPD überhaupt nicht mehr verstehen. 
Gott sei Dank wird Johannes Rau in Nordrhein-
Westfalen, zu dem ich auch ein gespaltenes Verhält-
nis habe, endlich einmal aufmüpfig; sehr wahrschein-
lich, weil der der EKD angehört. Auch die Kirchen 
wollen natürlich nicht das, was Sie wollen. 
SPD, was heißt denn Rente nach Mindesteinkom-
men? Das heißt doch, 
(Zuruf des Abg. Reimann [SPD]) 
— hören Sie auf! — daß Sie anstatt 500 DM nach 
35 Jahren, die angerechnet werden müssen — hören 
Sie mal gut zu — , dann 600 DM in der Tasche ha-
ben. 
Da kann doch wohl der Arbeitsminister nicht durch 
die Lande ziehen und sich auf die Brust klopfen, was 
er für ein Kerl ist. Nein, wissen Sie, was der Deutsche 
Beamtenbund sagt? Jetzt hören Sie doch einmal zu, 
das ist doch Ihre Klientel! Wir GRÜNEN haben ihn 
9516 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Frau Unruh 
besucht. Er sagt, die Abdynamisierung in diesen klei-
nen Rentenkassen hätte nie im Leben stattfinden dür-
fen, wenn der Bundeszuschuß mit 32 % immer voll 
eingezahlt worden wäre. 
Auf einmal entdecken Sie ein Fremdrentengesetz. 
Es ist ja himmlisch, was Sie auf einmal entdecken. Sie 
wissen doch, daß seit 1957 aus diesen Rentenkassen 
über 500 Milliarden DM für Fremdzwecke, auf Pan-
ther-Deutsch: geklaut worden sind. Und Sie machen 
hier Herr und Frau Biedermann, nehmen anderen et-
was aus den Kassen und lassen dieselben Menschen 
draußen dafür bluten. Das verstehen der Rentner und 
die Rentnerin Gott sei Dank nicht mehr. 
(Heyenn [SPD]: Es versteht sowieso keiner, 
was Sie sagen!)  
— Das glauben Sie mal! Sehen Sie sich einmal die 
Briefe auf Ihrem Schreibtisch an, da gehen Ihnen aber 
die Augen über! Die SPD versteht niemand mehr. 
Wenn der Ehrenberg jetzt sagt: Liebe Rentnerinnen 
und Rentner, seid doch friedlich, euch passiert doch 
nichts, so kann ich nur sagen: Während der Zeit Eh-
renberg, verehrte Sozialdemokraten, wurden densel-
ben Rentnern 25 % aus ihren Rententüten abdynami-
siert. Ja, was meinen Sie, was sich 14 Millionen Rent-
ner draußen noch gefallen lassen? 
Was geben Sie denn als Abgeordnete von Ihren 
Scherflein ab? Sie bezahlen doch gar nichts. Ich be-
zahle ja auch nichts für das, was ich dann an Rente 
bereits nach sechs Jahren bekommen könnte. Meinen 
Sie, darauf wäre ich als Volksvertreterin stolz? Ich 
wäre glücklich gewesen, wenn Sie bei sich angefan-
gen hätten. Ich wäre glücklich gewesen, wenn dann 
aus der Solidarität der Abgeordneten die Solidarität 
der Beamten geworden wäre. Die Beamtenmindest-
pension beträgt nach sechs Jahren nämlich 1 640 DM. 
Meinen Sie, die Rentner und Rentnerinnen würden 
Ihnen das noch abnehmen? Die Grauen Panther, die 
GRÜNEN sorgen dafür, daß dies nicht passiert. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Hein rich. 
Heinrich (FDP): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Kolleginnen und Kollegen! Liest man einmal die 
Protokolle der Reden nach, die anläßlich der Einbrin-
gung des Rentenanpassungsgesetzes 1988, also fast 
vor einem Jahr, gehalten wurden, so wird deutlich, 
daß damals die Frage „Konsens oder nicht?" im Mit-
telpunkt gestanden hat. Heute sind wir, so glaube ich, 
ein sehr gutes Stück weitergekommen. Befürchtun-
gen, Bedenken, die damals vorhanden waren, haben 
sich im Rahmen von sachbezogenen Verhandlungen 
verflüchtigt. Dies ist gut so. Denn das Vertrauen in die 
Rentenversicherung, in dieses über 100jährige Unter-
nehmen, ist nur dann zu erhalten, wenn sie den geän-
derten gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Gege-
benheiten angepaßt wird und dafür eine breite Ak-
zeptanz vorhanden ist. Die Anpassung der Rentenver-
sicherung an die künftigen Aufgaben und Belastun-
gen ist kein Face-lifting, sondern eine notwendige 
Sanierung eines in einzelnen Teilen etwas alters
-
schwach gewordenen, aber im großen und ganzen 
erhaltenswerten Systems. 
Wenn das Rentenreformgesetz zum 1. Januar 1992 
in Kraft treten wird, dann wird es keine Rentendebat-
ten in dieser traditionellen oder, anders gesagt, ritua-
lisierten Form mehr geben, denn Rentenanpassungen 
werden dann per Rechtsverordnung festgelegt. Ich 
bezweifle allerdings, ob dies das Ende der Diskussion 
um Renten und um Alterssicherung sein wird. Dies ist 
ein viel zu wichtiges, den einzelnen Bürgern und un-
ser gesamtes Gemeinwesen berührendes Thema, als 
daß man es allein der jeweiligen Bundesregierung 
überlassen kann. Es wird deshalb aus der politischen 
Diskussion und Auseinandersetzung nicht verschwin-
den. 
Effektiv werden die Renten — hierzu zählt auch die 
Altershilfe für Landwirte — zum 1. Juli 1989 um 2,4 % 
ansteigen. Eine solche Erhöhung trägt — so steht es in 
der Ausführung des Sozialbeirats — dem Grundsatz 
gleichgewichtiger Entwicklung von Renten und ver-
fügbarem Einkommen Rechnung. Der Sozialbeirat 
weist in seinem Gutachten auch darauf hin, daß im 
Durchschnitt des gesamten Kalenderjahres 1989 die 
Zunahme des Rentenzahlbetrags 2,7 % beträgt und 
damit über der von manchen prognostizierten Infla-
tionsrate liegt. Über den Wert derartiger Prognosen, 
das wissen wir allerdings, kann man in diesem Hause 
ein Lied singen. 
Der Rentenanpassungsbericht macht aber auch 
deutlich, daß Handlungsbedarf für eine umfassende 
Reform besteht und daß ein paar Schönheitspfläster-
chen nicht genügen, damit die Rente in neuem Glanz 
erstrahlen kann. 
Wenn wir die Sorgen der Bürger ernst nehmen, 
dann müssen wir auf eine ausgewogene Lastenvertei-
lung hinwirken. Wir müssen dem Bürger aber auch 
klarmachen, daß auch nach der Reform der gesetzli-
chen Rentenversicherung auf die beiden anderen 
Beine der Altersversorgung, nämlich die betriebliche 
und private Vorsorge, nicht verzichtet werden kann. 
Wir müssen uns weiterhin immer bewußt sein, daß 
eine florierende Wirtschaft die beste Voraussetzung 
für den Erhalt unserer sozialen Sicherung ist; das gilt 
gerade auch beim Zusammenwachsen der Völker und 
Volkswirtschaften. Im künftigen europäischen Bin-
nenmarkt müssen wir darauf achten, daß nicht nur bei 
uns, sondern auch in den anderen Staaten der alte 
Grundsatz beherzigt wird: Nur was zuvor erwirtschaf-
tet worden ist, kann auch verteilt werden. 
(Abg. Heyenn [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Jetzt und künftig muß die Devise lauten: Ein stabiles 
Rentensystem hat Vorfahrt vor Rentensteigerung. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage? 
Heinrich (FDP): Bitte sehr, Herr Kollege Heyenn. 
Heyenn (SPD): Herr Kollege Heinrich, teilen Sie 
meine Auffassung, daß als Folge des Rentenreformge-
setzes, wenn wir es gemeinsam in den Bundestag ein-
bringen, auch die Versorgung der Abgeordneten des 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9517 
Heyenn 
Deutschen Bundestages, der Minister und der Parla-
mentarischen Staatssekretäre angepaßt werden muß, 
und können Sie sich mit mir gemeinsam daran erin-
nern, daß wir zu der Frage der Betriebsrenten in den 
Konsensgesprächen mit dem Bundesarbeitsministers 
und den Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP kei-
nerlei Aussage getroffen haben, weil das eine Sache 
ist, die im Bereich der Tarifhoheit der Tarifpartner 
liegt? 
Heinrich (FDP) : Herr Kollege Heyenn, zu der Frage 
der Betriebsrente: Das ist richtig. Da stimme ich Ihnen 
zu. 
Zu der Frage, inwieweit die Abgeordneten, Minister 
und Staatssekretäre einbezogen sind: Wir werden 
auch da eine Übertragung bekommen und bekom-
men müssen. Ich kann mir das anders überhaupt nicht 
vorstellen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn 
keine weiteren Fragen mehr sind, ist meine Rede be-
endet. 
Herzlichen Dank. 
(Heiterkeit — Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Vorlagen auf den 
Drucksachen 11/3735 und 11/4027 an die in der Ta-
gesordnung aufgeführten Ausschüsse zu überweisen. 
Ist das Haus damit einverstanden? — Ich sehe Zustim-
mung. Es ist so beschlossen. 
Ich rufe rufe den Zusatztagesordnungspunkt 7 
auf: 
Aktuelle Stunde 
Die Haltung der Bundesregierung zu Behaup-
tungen in der Presse über das amerikanische 
NSA-System (Nationale Sicherheits-Agentur) 
Meine Damen und Herren, die Fraktion DIE GRÜ-
NEN hat gemäß unserer Geschäftsordnung diese Ak-
tuelle Stunde verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Beer. 
Frau Beer (GRÜNE): Sehr geehrter Herr Präsident! 
Liebe Freundinnen und Freunde! Sehr geehrte Da-
men und Herren! Der Bericht des Hamburger Nach-
richtenmagazins „Der Spiegel" vom 20. Februar die-
ses Jahres über den amerikanischen Abhörmulti, NSA 
(National Secu rity Agency), gewährt einen erschrek-
kenden Einblick in die Unfähigkeit der Bundesrepu-
blik, ihren Bürgerinnen und Bürgern Schutz vor der 
Verletzung ihrer Grundrechte zu gewährleisten. Es 
fehlt — auch dies ist sehr deutlich geworden — am 
Willen der Bundesregierung, die Gewährleistung der 
Grundrechte auch nur zu versuchen. Beihilfe zur Be-
spitzelung statt Wahrnehmung der Interessen der 
Bürgerinnen und Bürger in unserem Land ist hier das 
Prinzip der Bundesregierung. Etwas anderes hätten 
wir von dieser Regierung eigentlich auch nicht erwar-
tet. 
(Bohl [CDU/CSU]: Was soll das denn?) 
Einen vollständigen Überblick über die Dichte der 
geheimdienstlichen Zugriffe läßt sich aus dem „Spie-
gel" -Artikel allerdings, trotz all seiner Ausführlichkei-
ten, noch lange nicht gewinnen. Weder die Vielzahl 
ungenannter Aufklärungsstationen noch die Ver-
knüpfung mit einer ganzen Reihe anderer Geheim-
dienste in den USA selber und in der Bundesrepublik 
gehen aus dem Artikel hervor. Beispielsweise im 
Standort Augsburg ist eine Aufklärungsanlage der 
Bundeswehr selber in die größte europäische Aufklä-
rungsanlage der USA integriert. In der dortigen Prinz-
Karl-Kaserne residieren in trauter Eintracht der MAD, 
der BND und das US-amerikanische Foreign Opera-
tion Battalion. 
Aus dieser Zusammenarbeit hiesiger und amerika-
nischer Geheimdienste nun aber schließen zu wollen, 
die Bundesregierung würde die Ergebnisse der 
Lauschangriffe des großen transatlantischen Bruders 
mitgeteilt bekommen, wäre völlig verfehlt; denn nur 
wenn die US-Regierung dies für opportun — vor allen 
Dingen für politisch opportun — hält, werden der 
Bundesregierung die Ergebnisse der aus den Grund-
rechtsverletzungen elektronisch gewonnenen Spit-
zelergebnisse mitgeteilt. Insofern ist die Bundesregie-
rung tatsächlich sokratischer Weisheit sehr nahe: sie 
weiß, daß sie nichts weiß. 
Der beste Kenner der NSA, James Bradford, hat 
bereits 1985 in einem Buch sehr deutlich gemacht, daß 
der Auftrag der NSA nicht allein in der Ausspähung 
feindlicher oder neutraler Staaten besteht. 
(Dr. Hirsch [FDP]: 1982!) 
Es gehe auch um die Aufdeckung der kleinen Ge-
heimnisse zwischen den Bündnispartnern. Wirt-
schaftsspionage und die Ausforschung persönlicher 
Schwächen wichtiger Persönlichkeiten werden routi-
nemäßig betrieben. Nicht umsonst liegt der europäi-
sche Hauptstützpunkt des amerikanischen Spionage-
kartells am Bankenplatz Frankfurt. 
Vor diesem Hintergrund muß sich die Bundesregie-
rung fragen, aus welcher Quelle die periodisch auftre-
tenden Enthüllungen über von ihr gedeckte oder ge-
duldete Exporte friedensgefährdender Güter stam-
men. Ich erinnere nur an die Aufdeckung der Aus-
landsaktivitäten der MBB-Raketenbauer in Argenti-
nien, Ägypten und im Irak oder an die Debatte um das 
libysche Rabita. 
Wird etwa der Verbund aus Wirtschaftsspionage, 
militärischer Aufklärung und politischer Überwa-
chung hier gegen die Bundesrepublik und sogar ge-
gen die kollaborierende Bundesregierung instrumen-
talisiert? Instrumentalisiert in ökonomischer Hinsicht 
gegen die Exportnation Nummer eins und einen wich-
tigen Konkurrenten der USA? Instrumentalisiert in 
militärischer Hinsicht gegen die nukleare Eigenbröte-
lei — „Blödelei" wäre auch nicht schlecht — der Bun-
desregierung und gegen die Bemühungen des Bun-
desaußenministers Genscher um eine weltweite Ab-
schaffung chemischer Waffen? 
Ich hoffe, daß Sie in dieser Debatte hierzu zumin-
dest dem Parlament Antworten geben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
9518 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Lamers. 
Lamers (CDU/CSU): Herr Präsident! Verehrte Kol-
leginnen und Kollegen! Der den Anlaß für unsere heu-
tige Debatte bietende Artikel des „Spiegel" ist nicht 
nur geeignet, sondern nach meiner Überzeugung 
auch dazu bestimmt, die hierzulande seit einiger Zeit 
entflammte und manchmal merkwürdige Blüten trei-
bende Debatte über angebliche Souveränitätsdefizite 
anzufachen. Wie man aus der Beantragung dieser 
Aktuellen Stunde sieht und den Ausführungen von 
Frau Kollegin Beer entnehmen konnte, ist diese Ab-
sicht, natürlich auch bei Ihnen, erfolgreich gewesen. 
Diese Debatte hat, meine verehrten Kolleginnen und 
Kollegen, eine eindeutige Spitze gegen die Vereinig-
ten Staaten. 
(Bohl [CDU/CSU]: So ist es!) 
Diese Vorbemerkung soll nicht bedeuten, daß ich 
illegale Lauschaktionen fremder Geheimdienste auf 
deutschem Territorium gegenüber deutschen Bürgern 
nicht als schwerwiegenden Vorgang betrachtete. Na-
türlich wäre ein solcher Gedanke für unser Souverä-
nitätsverständnis und für unser Rechtsverständnis ein 
schwer, nein, ein nicht erträglicher Gedanke. Aber bei 
näherem Hinsehen sind die Tatsachenbehauptungen 
des „Spiegel" mehr als dünn, und der Neuigkeitswert 
seiner Ausführungen ist dürftig. 
Ich gehe davon aus, daß die Bundesregierung erklä-
ren wird, daß erstens die Rechtsverhältnisse klar sind 
und daß zweitens keine Erkenntnisse über Aktionen 
vorliegen, die deutsches Recht und Vereinbarungen 
mit den Alliierten verletzen. Ich füge jedoch hinzu: Es 
dürfen solche Erkenntnisse auch gar nicht vorliegen 
können. Deswegen ist zu prüfen, ob angesichts der 
außerordentlich erweiterten, wohl zutreffend be-
schriebenen technischen Möglichkeiten, die wenn ich 
es richtig sehe, vor zwei Jahrzehnten getroffenen Re-
gelungen und Vereinbarungen veraltet sind und an-
gepaßt werden müssen. Dazu wird Kollege Olderog 
Näheres sagen. 
Als Angehöriger einer Partei und Fraktion, die sich 
in besonderer Weise der Bedeutung der deutschame-
rikanischen Beziehungen bewußt ist, und als jemand, 
der persönlich den törichten und gefährlichen anti-
amerikanischen Aufwallungen mit Entschiedenheit 
entgegentritt, fühle ich mich besonders legitimiert, 
unsere amerikanischen Freunde um Verständnis für 
diese ja eigentlich auch selbstverständliche Überle-
gung zu bitten. Es muß so weit wie möglich jeder Ver-
dacht ausgeräumt werden. 
Damit aber, meine sehr verehrten Kolleginnen und 
Kollegen, sollten wir es, so meine ich, was dieses 
Thema angeht, auch bewenden lassen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Allerdings!) 
Es gibt doch andere Gremien im Deutschen Bundes-
tag, in denen über diese Fragen angemessener gere-
det werden kann als im Plenum. 
(Bohl [CDU/CSU]: So ist es! — Frau Beer 
[GRÜNE]: Ja, unter Ausschluß der GRÜ
-
NEN) 
Es gibt weiß Gott wichtigere Fragen, auch wichtigere 
außenpolitische Fragen, als diese. Die wichtigste ist, 
wie wir eine politische Ordnung in Europa errichten, 
die bei aller Vorsicht und bei allem sicher auch not-
wendig bleibenden Mißtrauen, gleichzeitig aber bei 
allem Mut zu mehr Vertrauen, dazu führt, daß solche 
Einrichtungen, jedenfalls solche von anderen auf 
deutschem Boden, überflüssig werden. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Sie brauchen es nur 
noch Entspannung zu nennen!) 
Das ist gewiß ein langer und steiniger Weg, aber es 
gibt Chancen, dieses Ziel zu erreichen. Das letzte, was 
wir dabei brauchen können, ist Mißtrauen zwischen 
den Verbündeten, vor allem zwischen den Vereinig-
ten Staaten und der Bundesrepublik Deutschland. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Das gibt es doch 
längst!) 
Daher werden wir allen Versuchen, solches Miß-
trauen zu schüren, mit Entschiedenheit entgegentre-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Abgeord-
nete de With. 
Dr. de With (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Nach Art. 10 des Grund-
gesetzes ist das Post- und Fernmeldegeheimnis un-
verletzlich. Beschränkungen — so heißt es dort — 
dürfen nur auf Grund eines Gesetzes angeordnet wer-
den. Entsprechend restriktiv und mit Sicherheitskau-
telen ausgestaltet sind unsere Bestimmungen in der 
Strafprozeßordnung und im G-10-Gesetz für Deutsche 
in diesem Lande. 
Diese sehr einengend ausgestalteten Rechtsgaran-
tien wurden 1968, zur Zeit der Großen Koalition, im 
Rahmen der Notstandsgesetzgebung eingeführt. Es 
lohnt sich ein Blick zurück. Der damalige Bundesmi-
nister des Innern, Paul Lücke, hat in der ersten Lesung 
hierzu erklärt, daß diese Gesetze im Rahmen der Not-
standsregelungen nötig seien, um die bis dahin beste-
henden alliierten Vorbehaltsrechte abzulösen. Wört-
lich hat er formuliert: „Einer Notstandsverfassung, die 
den Fragenkreis der alliierten Sicherheitsvorbehalte 
endgültig und restlos ablöst". 
In der dritten Lesung hat der damalige Parlamenta-
rische Staatssekretär beim Bundesminister des Aus-
wärtigen — er hieß Gerhard Jahn — ausgeführt: 
Schon nach dem Wortlaut des Art. 5 Abs. 2 des 
Deutschlandvertrages erlöschen die alliierten 
Vorbehalte in dem Augenblick, in dem es eine 
eigene deutsche Gesetzgebung gibt. Darüber 
kann kein Zweifel bestehen. 
Er hatte damit einem insistierend fragenden Opposi-
tionellen geantwortet, der den Namen Hans-Dietrich 
Genscher trug. 
(Dr. Nöbel [SPD]: Der Mann mit den Oh-
ren!) 
Dieser hatte so gefragt — hören Sie gut zu — : 
Wir wünschen, daß hier klargestellt wird, daß es 
sich bei den anderen Diensten nur um solche han-
delt, die im Gesetz selbst genannt sind, nicht etwa 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9519 
Dr. de With 
um ausländische Dienste oder im Gesetz nicht 
genannte dunkle Dienste. Das erscheint uns als 
besonders wichtig, weil wir klarstellen möchten, 
daß in Zukunft auf deutschem Boden nur Dienste 
tätig sein können, die hier in dem Gesetz genannt 
sind. 
Verstöße gegen die damals initiierten und noch 
heute gültigen Gesetze sind mit Strafe bedroht. Das 
alles wissen wir. Der Standardkommentar zum 
Grundgesetz von Maunz-Dürig-Herzog sagt hierzu 
ganz lapidar: 
Durch ihn wurden ... die alliierten Vorbehalts-
rechte auch insoweit abgelöst. 
So gut, möchte man sagen, hat der Gesetzgeber einen 
wichtigen Teil des Rechts auf ungestörte Privatheit 
abgesichert. 
Nur — es wurde schon gesagt —, der „Spiegel" 
meint in seiner neuesten Titelstory, die Wirklichkeit 
sähe anders aus: Er unterstellt, daß die Amerikaner in 
der Bundesrepublik unerlaubt abhören, obwohl er 
nicht klar und eindeutig behauptet, daß die Amerika-
ner tatsächlich gezielt unerlaubt Rechte usurpieren. 
Man muß die entsprechenden Passagen wirklich ge-
nau lesen. 
Zweimal allerdings sind Minister schon gestürzt, 
unter deren Ägide es zu Lauschangriffen kam. Und 
gegen einen Parlamentarischen Staatssekretär außer 
Diensten läuft ein entsprechendes Ermittlungsverfah-
ren. Stets aber gab der „Spiegel" hierzu Anstöße oder 
die Anstöße. 
Wenn wir auch nicht wissen, was sich hinter dem 
„Spiegel"-Artikel verbirgt, so haben wir doch, meine 
ich, nach allem, was geschehen ist — insoweit stimme 
ich Ihnen zu — , die Pflicht, bei der Bundesregierung 
auf Klarstellung zu drängen. Der Bürger hat ein Recht 
darauf. Das hat nichts mit Amerikafeindlichkeit zu 
tun. Auch die USA müssen ein Interesse daran haben, 
daß es hier wirklich zu Klarstellungen kommt. 
Wir Sozialdemokraten müssen um so mehr fragen, 
als wir hier auf eine Rede von Wilhelm Liebknecht im 
Deutschen Reichstag vor sage und schreibe fast genau 
109 Jahren zurückgreifen können. Dort hat er ausge-
führt — man beachte — : 
In einer dem Deutschen Reich bisher sehr freund-
lich gesinnten amerikansichen Zeitung, der „Illi-
nois-Staatszeitung" , befindet sich ein Artikel 
über eine Unterredung, welche der amerikani-
sche Postmaster General Mr. Key unter Hinzuzie-
hung des Chefs für das auswärtige Postwesen Mr. 
Blackfan mit einem englischen Zeitungsbericht-
erstatter über die Frage der Verletzung des B rief-
geheimnisses in Deutschland gehabt hat. In die-
ser Unterredung sprachen sich die Herren Black
-fan und Key, also die beiden obersten Beamten 
der Vereinigten Staaten, die Kollegen des Herrn 
Generalpostmeisters für Deutschland, dahin aus, 
daß bis jetzt allerdings keine Beweise dafür vor-
lägen, daß amerikanische Briefe in Deutschland 
direkt erbrochen werden, wohl aber seien Klagen 
sehr häufig, daß Postsendungen aus Amerika in 
Deutschland zurückgehalten würden. 
(Heiterkeit) 
Wir fragen deshalb die Bundesregierung: Ist das 
noch richtig, was 1968 der heutige Oppositionelle und 
damalige Vertreter des Auswärtigen Amtes Gerhard 
Jahn für die Bundesregierung dem damaligen Oppo-
sitionellen und heutigen Bundesminister des Auswär-
tigen Hans-Dietrich Genscher 
(Dr. Nöbel [SPD]: Der mit den Ohren!) 
antwortete, nämlich daß die Fernmeldekontroll-
rechte der Alliierten bei uns wirklich abgelöst sind? 
Was wird zwischen unseren Diensten und den ande-
ren Diensten ausgetauscht? Wenn sich inzwischen 
Abhörlücken ergeben haben sollten, was tut die Bun-
desregierung — so fragen wir — , um diese zu schlie-
ßen? 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Präsident! Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Es ist schon ein merkwürdiger 
Einfall, über einen Artikel in einem zwar sehr namhaf-
ten und von mir sehr geschätzten Magazin eine De-
batte im Bundestag zu führen, bevor alle dafür zustän-
digen Gremien, z. B. die Parlamentarische Kontroll-
kommission — bei der G-10-Kommission weiß ich es 
nicht — , die Gelegenheit hatten, sich überhaupt erst 
einmal darüber zu vergewissern, ob sich seit 1952 
oder seit 1968 an bekannten Sachverhalten etwas ge-
ändert hat. 
Die Vorstellung, daß eine unbekannte, geheimnis-
volle Macht die Möglichkeit hat, sich überall hinein-
zuschleichen und politische Macht in unkontrollierter 
Weise auszuüben, regt natürlich die Phantasie der 
Menschen in ungeahnter Weise an. 
Nun ist es zweifellos richtig — darüber sollte man 
nicht hinwegreden — , daß die moderne Technik 
Möglichkeiten eröffnet, über die sich manche Men-
schen keine Klarheit verschaffen. Es geht natürlich, 
daß man über 200 oder mehr Kilometer 
(Dr. Penner [SPD]: Tausend!) 
— „tausend" sagt Herr Penner, er weiß es wahr-
scheinlich besser — Funkgespräche, Telefongesprä-
che, die über Funk abgewickelt werden — ob über 
Satelliten oder über öbL, wie es heißt — , oder den 
Funkverkehr einer Taxizentrale in einer viele hundert 
Kilometer weit entfernten Stadt abhören kann. Natür-
lich kann man Satellitenaufnahmen mit einem so ho-
hen Auflösungsvermögen gewerblich kaufen, daß 
man wirklich staunt, was an Einzelheiten auf solchen 
Aufnahmen zu erkennen ist. Das ist die Wirklich-
keit. 
Solche Abhöranlagen haben die meisten namhaf-
ten Staaten dieser Erde, nicht nur die Amerikaner; es 
gibt auch viele Europäer, die so etwas haben; die 
Sowjetunion gehört ebenfalls dazu. 
(Zuruf der Abg. Frau Beer [GRÜNE]) 
9520 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Dr. Hirsch 
— Ich sage Ihnen das ja gleich. Sie müssen nur zuhö-
ren, und dann hören Sie alles, was Sie wissen wol-
len. 
(Schwarz [CDU/CSU]: Die wollen ja gar 
nichts wissen!) 
— Wenn Sie etwas wissen wollen. — 
(Lamers [CDU/CSU]: Genau, das ist es!) 
Ich kenne keinen Nachrichtendienst dieser Erde, der 
verfügbare Informationen, wenn er sie bekommt und 
wenn sie einigermaßen interessant sind, nicht auf-
nimmt. Das ist die Wirklichkeit, die wir alle kennen. 
Das ist aber gar nicht die entscheidende Frage. Die 
entscheidende Frage ist: Haben denn irgendwelche 
anderen Staaten im Rahmen des Truppenstatuts in der 
Bundesrepublik irgendwelche Vorzugsrechte, oder 
mißbrauchen sie diese? Dazu muß man sagen — das 
ist hier ganz eindeutig ausgeführt und auch eindeutig 
erklärt worden — : Wir haben eine Verpflichtung zur 
Zusammenarbeit auch hinsichtlich der Sicherheit von 
Truppen, die im Rahmen des Truppenstatuts in der 
Bundesrepublik sind. Diese Verpflichtung nehmen 
wir ernst; da gibt es gar kein Zucken. Wenn im Rah-
men einer solchen Zusammenarbeit der Eindruck ent-
steht, daß das Überwachen eines Telefongesprächs 
notwendig ist, dann geschieht das ausschließlich ge-
mäß den Regeln des G-10-Gesetzes; 
(Frau Beer [GRÜNE]: Das glauben Sie doch 
selber nicht!) 
andere rechtliche Möglichkeiten sind nicht vorhan-
den. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Wir hören tagtäglich, 
daß es nicht so ist!) 
Die Entscheidung liegt beim Minister, und die Ent-
scheidung liegt bei den dafür eingesetzten Gremien. 
Das ist die Rechtslage. 
Ich habe keine tatsächlichen Anhaltspunkte dafür, 
daß über diese Rechtslage hinaus Möglichkeiten in 
der Bundesrepublik mißbräuchlich wahrgenommen 
werden oder daß unsere Nachrichtendienste in einer 
systematischen Weise zusammenarbeiten und Nach-
richten aufnehmen, die in illegaler Weise gewonnen 
worden sind. Es gibt zur Zeit für uns, für mich nicht 
den geringsten Anhaltspunkt dafür, etwas Derartiges 
anzunehmen. Wir haben aber darum gebeten, in der 
Parlamentarischen Kontrollkommission — das wird in 
der nächsten Sitzung geschehen — darüber in allen 
Einzelheiten zu berichten. Es ist völlig klar — davon 
können die deutsche Öffentlichkeit und auch dieses 
Haus ausgehen — , daß wir natürlich handeln werden, 
wenn der Eindruck entstehen sollte, daß diese recht-
lichen Grenzen nicht gewahrt werden. 
Nun hat der Kollege Lamers — damit möchte ich 
schließen — noch die Souveränitätsfrage angespro-
chen. Ich finde, es wäre überhaupt kein Beinbruch, 
wenn wir nach so vielen Jahren hergehen und uns 
fragen, ob das NATO-Truppenstatut überarbeitet 
werden sollte. Ich hätte keine Bedenken, wenn man 
die Frage prüft, ob wir bei Einrichtungen, die auf dem 
Boden der Bundesrepublik installiert sind, auch die 
Möglichkeit haben sollten zu prüfen, ob sie im Rah-
men der geltenden Gesetze tätig werden. Ich fände es 
ganz gut, wenn wir hinsichtlich der Gerichtshoheit, 
wenn es sich um Straftaten von Angehörigen eines 
Entsendestaates handelt — Straftaten zum Nachteil 
eines Angehörigen des Aufenthaltsstaates, etwa 
grobe Verstöße gegen Luftverkehrsgesetze —, über 
das jetzige Truppenstatut hinaus die Möglichkeit hät-
ten, an einem solchen gerichtlichen Verfahren mitzu-
wirken, wie das im innerdeutschen Recht in der Form 
eines Nebenklägers ganz selbstverständlich ist. 
Warum eigentlich nicht? 
Wenn Sie diese Frage aufwerfen: Das kann man 
ohne alle Aufgeregtheit mit Gelassenheit tun, ge-
nauso wie wir diese Angaben im „Spiegel"-Artikel in 
der Parlamentarischen Kontrollkommission überprü-
fen werden und auch handeln werden, wenn es sich 
als notwendig erweisen sollte. Ich habe keine An-
haltspunkte dafür. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Ich erteile dem Herrn 
Staatsminister im Auswärtigen Amt das Wort. 
Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen Amt: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie 
mir zunächst einige grundsätzliche Bemerkungen: 
Die Bundesrepublik Deutschland und die Vereinig-
ten Staaten von Amerika sind seit nunmehr vier Jahr-
zehnten aufs engste miteinander verbunden. Enge 
freundschaftliche bilaterale Beziehungen zwischen 
beiden Ländern und Regierungen sowie die gemein-
same Zugehörigkeit zum Nordatlantischen Bündnis 
sind eine feste Klammer. Unsere Zusammenarbeit be-
ruht auf gemeinsamen demokratischen Grundvorstel-
lungen und Interessen, auch — aber nicht nur — im 
sicherheitspolitischen Bereich. Der amerikanische 
Schutz und die Anwesenheit amerikanischer Truppen 
in der Bundesrepublik Deutschland sind für unsere 
Sicherheit nach wie vor existentiell und unverzicht-
bar. 
Wie dem Parlament und allen Fraktionen bekannt 
ist, besitzt die Bundesrepublik Deutschland auf Grund 
der Pariser und Bonner Verträge seit 1955 die volle 
Macht eines souveränen Staates über ihre inneren 
und äußeren Angelegenheiten. Mit den drei Westalli-
ierten und anderen Entsendestaaten von Stationie-
rungstruppen sind Verträge geschlossen, die den Auf-
enthalt dieser Stationierungstruppen ermöglichen 
und ihre Rechtsstellung regeln. Diese Verträge bilden 
eine wichtige Grundlage gerade in unserer Zusam-
menarbeit mit den USA. In ihnen ist die Respektie-
rung deutschen Rechts ausdrücklich sichergestellt, 
d. h. im vorliegenden Fall die Respektierung des von 
Art. 10 des Grundgesetzes und des Gesetzes zur Be-
schränkung des B rief-, Post- und Fernmeldegeheim-
nisses — Gesetz zu Art. 10 des Grundgesetzes, G-10-
Gesetz — vom 13. August 1968. Die Vorschrift, die 
diese Rechtspflicht zur Beachtung des deutschen gel-
tenden Rechts vorschreibt, ist Art. II des NATO-Trup-
penstatuts. In ihm heißt es: 
Eine Truppe und ihr ziviles Gefolge, ihr Mitglie-
der sowie deren Angehörige haben die Pflicht, 
das Recht des Aufnahmestaates zu achten und 
sich jeder mit dem Geiste dieses Abkommens 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9521 
Staatsminister Schäfer 
nicht zu vereinbarenden Tätigkeit, insbesondere 
jeder politischen Tätigkeit im Aufnahmestaat zu 
enthalten. 
Für das Verhältnis der Stationierungstruppen zu 
den deutschen Behörden schreibt Art. 3 des Zusatz-
abkommens zum NATO-Truppenstatut u. a. vor — ich 
zitiere —: 
1. In Übereinstimmung mit den im Rahmen des 
Nordatlantik-Vertrages bestehenden Ver-
pflichtungen der Parteien zu gegenseitiger 
Unterstützung arbeiten die deutschen Behör-
den und die Behörden der Truppen eng zu-
sammen, um die Durchführung des NATO-
Truppenstatuts und dieses Abkommens si-
cherzustellen. 
2. Die in Abs. 1 vorgesehene Zusammenarbeit 
erstreckt sich insbesondere 
a) auf die Förderung und Wahrung der Si-
cherheit sowie den Schutz des Vermögens 
... der Bundesrepublik, der Entsendestaa-
ten und der Truppen, namentlich auf die 
Sammlung, den Austausch und den Schutz 
aller Nachrichten, die für diese Zwecke 
von Bedeutung sind .. . 
4. Die deutschen Behörden und die Behörden 
des Entsendestaates treffen alle zur Durchfüh-
rung des NATO-Truppenstatuts und dieses 
Abkommens erforderlichen Verwaltungsmaß-
nahmen und schließen zu diesem Zweck, so-
weit erforderlich, Verwaltungsabkommen 
oder andere Vereinbarungen ab. 
Zu den Einzelheiten dieser Zusammenarbeit hat der 
Sprecher der Bundesregierung am 2. August  1973 im 
Hinblick auf eine ähnliche Situation als Ermittlungs-
ergebnis eines Staatssekretärsausschusses u. a. fol-
gende Erklärung abgegeben — ich zitiere —: 
Auf Grund des Zusatzabkommens zum NATO-
Truppenstatut vom 3. August 1959 und entspre-
chender Vereinbarungen mit den Drei Mächten 
können diese beim Bundesamt für Verfassungs-
schutz oder beim Bundesnachrichtendienst ent-
sprechende Maßnahmen anregen, nicht verlan-
gen. Die Entscheidung über eine Anordnung tref-
fen ausschließlich entweder der Bundesminister 
des Innern in den Fällen des Paragraphen 2 oder 
der Bundesminister der Verteidigung in den Fäl-
len des Pragraphen 3 des Gesetzes zu Artikel 10 
GG. Das auf Grund einer solchen Beschrän-
kungsmaßnahme anfallende Mate rial wird den 
ermächtigten Beauftragten der Drei Mächte 
übergeben, soweit dieses Mate rial für Sicher-
heitsbelange der Drei Mächte von Bedeutung 
ist. 
Von der obengenannten Möglichkeit, eine Über-
wachungsmaßnahme anzuregen, ist von den Drei 
Mächten wiederholt Gebrauch gemacht worden. 
In einem Teil der Fälle ist der Anregung entspro
-
chen worden. Alle Fälle dieser Art haben die Zu-
stimmung der im Gesetz zu Artikel 10 GG vorge-
sehenen Dreier-Kommission gefunden. Die Korn-
mission, die aus Vertretern der drei im Bundestag 
vertretenen Parteien besteht, 
— damals war die Situation anders — 
hat in keinem Falle eine Verletzung der Grund-
rechte festgestellt. 
Die Deutsche Bundespost hat die Maßnahmen 
nach diesem Gesetz durch entsprechende Schal-
tungen technisch zu ermöglichen. Es kann mit 
Sicherheit ausgeschlossen werden, daß die Deut-
sche Bundespost bei Überwachungsmaßnahmen 
im Post- und Fernmeldeverkehr ohne Vorliegen 
einer entsprechenden Anordnung mitwirkt. 
Von illegalen Eingriffen in das öffentliche Fern-
meldenetz der Bundesrepublik, wie sie zur Zeit in 
der Presse dargestellt werden, ist dem Bundesmi-
nister für das Post- und Fernmeldewesen nichts 
bekannt. 
Das war die Erklärung von 1973. 
Über Einzelheiten betreffend die vorgenannten 
Überwachungsmaßnahmen ist wiederholt in der Par-
lamentarischen Kontrollkommission gesprochen 
worden. Unter dem 29. Oktober 1987 ist den Mitglie-
dern dieser Kommission ein ausführlicher Bericht 
übermittelt worden, der in seiner Schlußbemerkung 
erneut zusammenfaßt, daß nach Kenntnis der Bundes-
regierung die Nachrichtendienste der drei westlichen 
Verbündeten die Souveränität der Bundesrepublik 
Deutschland und das innerstaatliche Recht beachten. 
Im übrigen weist dieser Bericht darauf hin, daß der 
Bundesregierung kein Fall eigenmächtiger Abhör-
praktiken durch die in Rede stehenden drei Länder 
bekannt sei. 
Am 20. Februar dieses Jahres erklärte ein Regie-
rungssprecher auf Anfrage zudem, die Bundesregie-
rung habe nach wie vor keine Hinweise, daß die USA 
oder die anderen Alliierten diese Rechtslage nicht 
beachten. Staatssekretär Ost hat dies zwei Tage spä-
ter gegenüber „AFP" bekräftigt. 
Unter diesen Umständen sieht die Bundesregierung 
keine Notwendigkeit, mit den Verbündeten über eine 
Veränderung der völkerrechtlichen Grundlagen 
— Truppenstatut, Zusatzabkommen — in eine Erörte-
rung einzutreten. 
Im übrigen bitte ich Sie um Verständnis dafür, daß 
die Bundesregierung zu Presseberichten über angeb-
liche nachrichtendienstliche Vorgänge nicht öffent-
lich Stellung nimmt. Bei der nächsten Sitzung der Par-
lamentarischen Kontrollkommission am 15. März be-
steht die Gelegenheit, die gesamte Materie einge-
hend zu erörtern. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Nöbel. 
Dr. Nöbel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich will nicht, daß das hier ein Geisterspiel 
wird. Ich will aber auch nichts herunterspielen. Wir 
9522 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Dr. Nöbel 
haben es erstens mit einem konkreten Problem und 
zweitens mit der grundsätzlichen Frage zu tun: Sind 
wir politisch in der Lage, die Technik so weit zu be-
herrschen, daß wir unser Land gegen alles das, was 
hier Thema ist, abschirmen können, und zwar so, wie 
wir es wollen? 
Aktuell an dieser Aktuellen Stunde ist der „Spie-
gel" -Bericht von Anfang dieser Woche. Ich würde sa-
gen: Dieses Thema ist immer aktuell. Das ist der 
Punkt. Ich nehme das Thema an sich ernst. Ich denke, 
es ist müßig, meine Damen und Herren, darauf hinzu-
weisen, daß dieser Bericht bereits 1982 in den USA 
vorgelegen hat, daß er 1986 übersetzt worden ist, daß 
er abgeschrieben worden ist usw. Ich will das alles 
nicht werten. Aber ich glaube, wir sollten uns gemein-
sam mit diesen Dingen befassen. 
Es stellt sich die Frage: Wie weit ist die Politik in der 
Lage, die Technik im Griff zu behalten? Ich nehme das 
so. Das ist für mich der Sinn der Geschichte hier, wenn 
es überhaupt einen Sinn macht. 
(Schwarz [CDU/CSU]: Wenn es überhaupt 
einen Sinn macht!) 
— Herr Schwarz, wir haben gestern die Frauende-
batte gehabt. Ich könnte jetzt fragen: Wann machen 
wir die Kinderdebatte? Wann findet also die Revolu-
tion der Mütter und der Väter statt? Denn es wird 
zukünftig so sein, daß man sich nicht mehr unterhal-
ten kann, ohne daß man abgehört wird, ohne daß mit-
geschnitten werden kann. Es gibt praktische Fälle. Es 
kann passieren, daß man in der UdSSR — ich könnte 
auch ein anderes Beispiel nennen — auf dem Weg 
nach Minsk aus dem Frankenwald abgehört wird, 
wenn sich zwei Leute im Auto unterhalten. Jüngster 
Fall: wenn man zwischen Tunis und Norwegen tele-
foniert. Oder denken Sie an das, was im „Spiegel" 
darüber steht, was Hermann Gö ring alles fertigge-
bracht hat, einen Mitschnitt von London nach Prag. 
Liebe Freunde, machen wir uns doch nicht gegensei-
tig etwas vor. Hier geht es eigentlich um das Problem: 
Politik und Technik. Es geht um die Frage der Beherr-
schung dieser Technik. 
Jetzt haben wir einen konkreten Punkt. Die Leute 
sind etwas verunsichert. Ich will das nicht herunter-
spielen. Der „Spiegel" hat des öfteren ja auch recht 
gehabt, nicht zu knapp — um das sehr höflich auszu-
drücken — , und auch manches bewirkt. Wenn wahr 
ist, was da zu lesen ist, dann fragt man sich: Ist es 
wirklich so, daß man jetzt nicht mehr ungestört mit-
einander telefonieren kann? 
Was kann man machen? Ich bin nicht Mitglied des 
G-10-Gremiums. Aber ich denke, man müßte Überle-
gungen in dieser Richtung anstellen. Ich meine, das ist 
auch geschehen. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Es reicht, wenn Sie das 
sagen!) 
Wir Sozialdemokraten wollen — das sage ich Ih-
nen — , daß die Leute ihre Ruhe haben. Das ist ihr 
Grundrecht, und darauf haben sie ein Anrecht. Die 
Leute wollen in Ruhe gelassen werden. Sie wollen ein 
Privatleben haben, wo sie nicht gestört werden. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Das brauchen Sie mir 
nicht zu erzählen!) 
— Ja, doch. Dann machen Sie bitte keinen Zwischen-
ruf in dieser Richtung. Die Leute wollen ihre Ruhe 
haben und wollen nicht gestört werden. 
Jetzt geht es bei uns, Herr Dregger, um die Frage: 
Wie weit sind wir überhaupt in der Lage, Vorsorge zu 
treffen, daß das machbar ist? Es gibt diese Technik. Es 
gibt Geheimdienste. Das Problem kann man in einer 
Aktuellen Stunde nicht in den Griff kriegen. Wir ha-
ben gemeinsam — ich denke, das ist ein Problem aller 
Parteien — zunächst einmal den Bundesminister des 
Innern gebeten, in der nächsten Sitzung des Innen-
ausschusses einen Bericht zu geben. Aus dem Ergeb-
nis sollten wir, glaube ich, alle gemeinsam — gemein-
sam, denn das interessiert uns alle — Schlußfolgerun-
gen ziehen: Was können wir überhaupt bewirken? 
Was können wir tun? 
Eines wäre falsch, Herr Lamers — Sie wissen, Sie 
stehen bei mir in hohem Ansehen — : die Leute zu 
beschwichtigen, so zu tun, als täte sich da nichts oder 
als ginge es hier gegen die Amerikaner. Es geht aus 
meiner Sicht nicht gegen die Amerikaner. Es geht hier 
— deshalb führe ich das immer wieder auf diesen 
Punkt zurück — um eines: Wie kann Politik die Tech-
nik irgendwie bewältigen? Wir werden es nie ganz 
schaffen, weil die Technik immer vorne ist. Hier ha-
ben wir es mit einem sensiblen Bereich zu tun, und wir 
müssen gemeinsam versuchen, das Problem irgend-
wie in den Griff zu kriegen. Mehr kann ich in einer 
Aktuellen Stunde dazu nicht sagen. 
Ich sage für die sozialdemokratische Fraktion: Wir 
wollen versuchen, unseren Beitrag zu leisten. Das ist 
ernst gemeint. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Olderog. 
Dr. Olderog (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Herr Nöbel, das 
technisch Mögliche ist das eine; das, was tatsächlich 
geschieht, ist das andere. Nach allem, was ich als Mit-
glied der PKK weiß, kann man von diesem „Spiegel"-
Artikel nur als einer antiamerikanischen Gruselge-
schichte sprechen. Sie müssen das einmal genau le-
sen. Die Redakteure und Juristen des „Spiegel" sind 
ja mit beachtlicher Raffinesse vorgegangen. Bei ra-
scher Lektüre entsteht der Eindruck — ein solcher 
Eindruck soll ja auch entstehen — , als ob US-Geheim-
dienste völlig hemmungslos Tag für Tag massenhaft 
das Telefongeheimnis brächen und als ob damit ein 
sensibler Bereich unserer Verfassung mit Füßen ge-
treten werde. 
Wenn Sie das aber einmal genau lesen, dann zeigt 
sich, daß sich die Redakteure und Juristen in diesem 
Gebräu von Tatsachen, Halbwahrheiten und Phanta-
sien wohlweislich hüten, den Amerikanern auch nur 
ein einziges Mal konkret vorzuwerfen, sie hätten das 
deutsche Recht gebrochen, denn dagegen könnte 
man ja auch mit rechtlichen Schritten vorgehen. 
Typisch ist z. B. die Formulierung: 
Ein hoher deutscher Nachrichtendienstler kann 
sich beispielsweise gut vorstellen, daß die NSA 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9523 
Dr. Olderog 
abhört, was der Hamburger Senat mit dem bayri-
schen Innenministerium zu besprechen hat. 
An anderer Stelle heißt es: 
So kann sich der amerikanische Funkelektronik
-
experte David Watters durchaus vorstellen, daß es 
bei uns Leute gibt, die sich dafür interessieren, 
(Paterna [SPD]: Können Sie sich das nicht 
vorstellen?) 
was bei euch die Petra Kelly dem Gert Bastian 
mitzuteilen hatte. 
Meine Damen und Herren, was bei flüchtigem Le-
sen wie eine Tatsachenbehauptung aussieht und haf-
ten bleibt, ist tatsächlich nur die Aussage darüber, was 
sich irgendwelche unbekannten Personen angeblich 
vorstellen können. Mit solchen unfairen Tricks mani-
puliert der „Spiegel" seine Leser. Hier soll der US-
Bündnispartner mit allen Tricks journalistischer Un-
fairneß diffamiert werden. 
(Bohl [CDU/CSU]: So ist es!) 
Ich sage das in aller Deutlichkeit. 
Das Telefongeheimnis, das Fernmeldegeheimnis 
gehört nach dem Grundgesetz und nach den einfa-
chen Gesetzen zu den zentral geschützten Rechts-
positionen unserer Bürger. Eingriffe sind nur in be-
sonders eng umschriebenen Ausnahmefällen mög-
lich. Das ist dargelegt worden. Das gilt auch für unsere 
auf dem Boden der Bundesrepublik tätigen Bündnis-
partner. 
Die Bundesregierung hat in der Parlamentarischen 
Kontrollkommission dargelegt, daß auch heute — es 
hat früher ja einmal die Staatssekretärskommission 
gegeben — keinerlei Anhaltspunkte dafür bestehen, 
daß sich unser Bündnispartner nicht an die maßgebli-
chen deutschen Vorschriften und an die mit ihm abge-
schlossenen völkerrechtlichen Verträge hält. 
(Paterna [SPD]: Besonders in Berlin!) 
Auch auf Grund weiterer und neuester Informatio-
nen, die mir als Mitglied der PKK zugegangen sind, 
habe ich Vertrauen in diese Erklärung der Bundesre-
gierung. Ich denke, wir alle sollten deshalb die Ver-
dächtigungen des „Spiegel" als haltlos zurückwei-
sen. 
Wir dürfen davon ausgehen, daß die USA die 
Souveränität der Bundesrepublik Deutschland unein-
geschränkt achten, daß sie abgeschlossene völker-
rechtliche Verträge einhalten und daß sie die uns als 
Bündnispartner geschuldete Loyalität uns auch tat-
sächlich entgegenbringen. 
Allerdings gilt — das sage ich auch; ich nehme da-
bei auf, was Kollegen hier gesagt haben — : Der ra-
sante technische Fortschritt hat früher nicht vorstell-
bare Möglichkeiten geschaffen, Telefongespräche 
— insbesondere im Richtfunk — mitzuschneiden. Un-
ter diesen Umständen müssen wir uns natürlich mit 
der Frage auseinandersetzen, ob bisher zum Schutz 
des Fernmeldegeheimnisses getroffene Vorkehrun-
gen, vielleicht auch Vorschriften ausreichen. Müssen 
wir unsere Schutzmaßnahmen, müssen die Verant-
wortlichen die getroffenen Schutzmaßnahmen und 
auch Kontrollen dieser technischen Entwicklung nicht 
anpassen? 
Die Parlamentarische Kontrollkommission bemüht 
sich gerade im Gespräch auf der Ebene des Bundes-
tages und mit der Bundesregierung, ihre Arbeit er-
heblich zu intensivieren und effektiver zu gestalten. 
Die Privatsphäre unserer Bürger zu schützen und spe-
ziell das Telefongeheimnis zu wahren, ist eine unserer 
zentralen Aufgaben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Unsere Bürger können sicher sein: Szenarien, wie sie 
der „Spiegel" ausmalt, werden bei uns auch im An-
satz niemals Wirklichkeit werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Abgeord-
nete Heimann. 
Heimann (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Das Thema von heute ist nicht grundsätzlich 
neu. Es steht in einer Reihe von vergleichbaren The-
men, die am Ende alle in eine einzige zentrale Frage-
stellung einmünden: Ist die Bundesrepublik Deutsch-
land wirklich ein gleichberechtigter Partner im 
Bündnis, oder ist es vielleicht Ende der 40er, Anfang 
der 50er Jahre, nachdem der Kalte Krieg in voller 
Wucht ausgebrochen war, etwas zu schnell gegan-
gen? Damals wurden sozusagen über Nacht aus Be-
satzungstruppen Verbündete. Könnte es sein, daß der 
damalige Besatzungszustand nicht gründlich genug 
abgelöst wurde, sondern das alte Besatzungsrecht, 
nur mit einem neuen Etikett versehen, in vielerlei 
Relikten in das neue NATO-Vertragsrecht übernom-
men wurde? 
(Zustimmung des Abg. Roth [SPD]) 
Manche fragen sich an dieser Stelle: Wie souverän 
ist die Bundesrepublik Deutschland eigentlich? Ei-
nige, die so fragen, sind schnell als die neuen Ratten-
fänger von rechtsaußen zu erkennen. Ich frage des-
halb auch so nicht, denn der Beg riff der Souveränität, 
der am Anfang der Neuzeit stand, ist heute am Ende 
der Neuzeit sehr fragwürdig geworden. 
(Lamers [CDU/CSU]: Sagen Sie das dem Kol
legen Bahr!) 
Welcher Staat kann in einer Zeit globaler Interdepen-
denzen noch für sich in Anspruch nehmen, wirklich 
souverän zu sein? Deshalb sollten wir auch die Frage 
ganz anders stellen: Ist die Bundesrepublik, gemessen 
an den anderen Bündnispartnern, wirklich gleichbe-
rechtigt, oder muß sie etwa durch die Stationierung 
verbündeter Truppen auf ihrem Gebiet Lasten tragen 
und Einschränkungen in der Geltung ihrer Rechts-
ordnung hinnehmen, die man anderen NATO-Staa-
ten nicht zumuten würde? Dieses Thema — da bin ich 
sicher — wird auf der Tagesordnung bleiben, und der 
Deutsche Bundestag wird es auf Dauer nicht nur 
punktuell an Hand von Einzelfällen wie heute behan-
deln können. Ich möchte ankündigen, wir Sozialde-
mokraten werden uns auf eine solche generelle De-
batte gründlich vorbereiten. Ich habe gehört — und 
ich bin dankbar dafür — , daß die Sprecher der Koali-
tion eine entsprechende Bereitschaft zu erkennen ge-
geben haben. 
Was ich bis jetzt gesagt habe, gilt für die Bundesre-
publik. In bezug auf Berlin (West) stellt sich die Lage 
9524 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Heimann 
sowohl tatsächlich wie auch rechtlich ganz anders dar. 
Hier haben die drei Westmächte die oberste Gewalt nie 
aus den Händen gegeben, sondern sich alle „Rechte 
und Verantwortlichkeiten" , wie es im Deutschlandver-
trag vom Mai 1955 heißt, „in bezug auf Berlin und auf 
Deutschland als Ganzes einschließlich der Wiederverei-
nigung Deutschlands und einer friedensvertraglichen 
Regelung" vorbehalten. In seinem innersten Kern ist 
also der Status von Berlin, auf dem auch das Viermäch-
teabkommen ruht, nach wie vor Besatzungsrecht. 
Trotzdem wird niemand diesen Status leichtfertig in 
Frage stellen, solange es für die Stadt keine andere, 
bessere Rechts- und Lebensgrundlage gibt. Aber ande-
rerseits: Was in bezug auf die Bundesrepublik noch eine 
ungeklärte Frage sein mag — wir haben viel dazu ge-
hört — , in bezug auf Berlin (West) gibt es gar keine 
Zweifel: Dort bestreitet niemand, daß z. B. Telefonge-
spräche von den Alliierten abgehört werden, ohne daß 
es eine G-10-Kommission oder irgendeine andere 
rechtsstaatliche Kontrolle gäbe. Dort ist, wie das Bei-
spiel Gatower Schießplatz zeigt, nicht einmal der ge-
setzliche Richter, wie ihn unser Grundgesetz vorsieht, 
garantiert, falls es sich um Maßnahmen der alliierten 
Militärregierungen handelt. 
Was sollen die Berliner tun, die einerseits den Status, 
solange er unverzichtbar ist, nicht in Frage stellen wol-
len, andererseits aber wie die Bürger der Bundesrepu-
blik in einem demokratischen Rechtsstaat leben wol-
len? Sollen sie etwa auf eine europäische Friedensord-
nung warten, die ihnen irgendwann vielleicht einen 
anderen, besseren Status bringt? Nein, ich nehme an, 
diesen Rat will auch hier im Deutschen Bundestag nie-
mand den Berlinern geben. Der einzige Ausweg besteht 
darin, daß die drei Westmächte selbst erkennen und 
notfalls zu dieser Erkenntnis gedrängt werden — da 
könnte auch die Bundesregierung etwas nachhelfen —, 
daß es nicht nur einen rechtlichen, sondern auch einen 
politischen Status von Berlin gibt. Der politische Status 
verlangt, daß die Anwesenheit der Drei Mächte von der 
Berliner Bevölkerung wirklich und auch auf weitere 
Zeit akzeptiert wird. Das setzt aber voraus, daß die Drei 
Mächte, wenn sie als Schutz- und nicht als Besatzungs-
mächte betrachtet werden wollen, von ihren Rechten 
äußerst zurückhaltend Gebrauch machen und an jede 
ihrer Handlungen selbst die Elle der Demokratie und 
des Rechtsstaats anlegen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Schwarz. 
(Dr. Penner [SPD]: Jetzt kommt Schwarz! All 
die ehemaligen Innenminister wissen von 
nichts!) 
Schwarz (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Die Freiheit des Abge-
ordneten und von Fraktionen schließt natürlich auch 
ein, Blödsinn zu machen. Ich rechne es zum Blödsinn, 
daß die GRÜNEN jede Woche zu irgendeinem Thema 
eine Aktuelle Stunde beantragen. Das ist meine Mei-
nung. 
(Hüser [GRÜNE]: Wir sind nicht in der Parla
-
mentarischen Kontrollkommission!) 
Ich halte es für Blödsinn, daß die GRÜNEN diese Ak-
tuelle Stunde beantragt haben, weil in einem Ham-
burger Nachrichtenmagazin irgendeine Story steht. 
Wenn da in Hamburg über irgend etwas geschrieben 
worden ist, unterhalten wir uns jede Woche, hier in 
einer Aktuellen Stunde darüber, damit sich die GRÜ-
NEN sieben Minuten lang hier produzieren können. 
(Hüser [GRÜNE]: Es hat sich schon sehr oft 
als wahr erwiesen, was darin stand! Fahren 
Sie doch nach Hause!) 
Wir anderen Fraktionen gehen dann auch darauf ein 
und nutzen die Zeit ganz aus. Gott sei Dank tut die 
CDU dies bei dieser Debatte nicht. 
Was will das Magazin aus Hamburg? Das Magazin 
aus Hamburg schreibt von der Besatzungsmacht USA. 
Was dieses Magazin aus Hamburg — ich habe nicht 
die Liebe zu dem Blatt, wie Sie, Herr Kollege Hirsch, 
sie hier eben geäußert haben — 
(Zuruf des Abg. Dr. Hirsch [FDP]) 
über die Besatzungsmacht USA schreibt, trifft sich 
genau mit dem, was die GRÜNEN von den USA mei-
nen. Nun haben wir eine Aktuelle Stunde und müssen 
darüber reden. Ich mache diesen Blödsinn, finde ich, 
nicht mit. 
Was hier gesagt worden ist vom Kollegen Hirsch, 
von Ihnen, Herr Nöbel, was man heute technisch alles 
machen kann, das ist ein ganz anderes Thema 
(Dr. Nöbel [SPD]: Das ist das Thema!) 
— das ist das Thema — , aber das sollte man nicht 
behandeln, weil da irgendein Magazin irgend etwas 
zusammengeschrieben hat, mehr Dichtung als Wahr-
heit, wie das als Verkaufsmasche üblich ist. Wir soll-
ten das nicht zum Anlaß nehmen, hier darüber zu 
reden. 
Ich hoffe, daß das, was hier gesagt worden ist — daß 
unsere Verantwortlichen in der PKK und in der G-10
Kommission das Thema laufend behandeln — , unser 
Thema bleibt. Dann brauchen wir nicht immer auf die 
dummen Anfragen und Aktuellen Stunden der GRÜ-
NEN einzugehen. Wenn wir unser Parlamentsver-
ständnis als Mehrheit so sehen, leisten wir einen gu-
ten Beitrag zur Parlamentsreform. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Beer. 
Frau Beer (GRÜNE): Solange die heute so oft ge-
lobte PKK und der G-10-Ausschuß unter Ausschluß 
der GRÜNEN tagen werden, solange dies weitergeht 
und verhindert wird, daß gewählte Abgeordnete eine 
Kontrolle ausüben, bin ich dafür, daß diese Aus-
schüsse und Gremien abgeschafft werden. Das nur im 
voraus. 
Wir werden uns nicht daran gewöhnen, daß diese 
Bundesregierung und ihre Organe Grundrechte der 
Bürgerinnen und Bürger schmälert, aushöhlt und ein-
engt. Wir werden uns auch nicht daran gewöhnen, 
daß dieselbe Bundesregierung für die Bespitzelung 
von Bürgern und Bürgerinnen bis hin zu den Abge-
ordneten verantwortlich ist und war. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9525 
Frau Beer 
Der Einsatz von Geheimdiensten und der Miß-
brauch von Geheimdiensten sind nicht zu trennen. 
Der Mißbrauch solcher Dienste ist gerade ihr Exi-
stenzzweck. Die staatlichen Organe verweigern den 
Bürgern Einblicke in ihre Tätigkeiten. Geheimnis-
tuerei, Irreführung, Lügen sind an der Tagesordnung. 
Umgekehrt verschaffen sich staatliche Stellen unter 
Bruch der Grundrechte alle Informationen über die 
Bürger, die sie möchten. Nicht der Staat, sondern die 
Bürger sind inzwischen über ihr Tun rechenschafts-
pflichtig. 
Die Schnüffeleien der bundesdeutschen und der 
US-amerikanischen Geheimdienste sind unerträglich. 
Die Bundesregierung sollte sofort die unerträglichen 
Praktiken der NSA und ihrer Schwesterorganisation 
unterbinden und die eigenen Dienste an der Bespitze-
lung der Bürger hindern. Wir erwarten dies nicht von 
der gegenwärtigen Regierung — sie ist dazu unfähig 
und unwillig — , aber vielleicht kann uns die Bundes-
regierung zumindest im Parlament einmal erzählen 
und erklären, was denn die französischen Dienste in 
Pinneberg und in Landau in der Pfalz und die Briten in 
Jever und im Harz so treiben. Dies möchten wir wis-
sen. Oder hat Ihnen das auch niemand erzählt? 
Vielen Dank. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Lüder. 
Lüder (FDP): Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Viele von uns haben sich gewun-
dert, wieso der Artikel so aktuell und bedeutend war, 
daß hier am Ende der Woche eine Aktuelle Stunde 
beantragt wurde. Das, was auf den Fotos im „Spiegel" 
zu sehen ist, ist ja durchaus beeindruckend, aber nir-
gendwo verheimlicht. Ich glaube, niemand von uns 
hatte bisher den Eindruck, daß diese Bauwerke ledig-
lich zur Landschaftspflege oder aus Gründen der Ar-
chitektur in die Gegend gestellt worden sind. Keiner 
von uns konnte auch glauben, daß auf dem Teufels-
berg Gummibärchen produziert werden. Jeder von 
uns wußte, daß hier Geheimanlagen sind. 
Solange wir einvernehmlich noch glaubten, daß wir 
uns gegenüber der Gefahr aus dem Osten aufmerk-
sam verhalten müßten — ich will es einmal ganz vor-
sichtig sagen; früher haben wir es ja alle geglaubt, 
jetzt glauben es nur noch die meisten —, haben wir 
auch begrüßt, daß bis zum Ural abgehört werden 
konnte und daß wir durch diese Anlagen, ob sie am 
Teufelsberg oder auf Teneriffa stehen, ein bestimmtes 
Maß an Sicherheit erhalten können. Das war doch die 
Ausgangslage, mit der wir uns befaßt haben. 
Nun wissen wir, warum die Aktuelle Stunde bean-
tragt wurde, nämlich um endlich die Bundesregierung 
mit „Abgeordnetenbespitzelungen" , „Einschränkung 
von Grundrechten" und anderem zu diffamieren. 
Daß wir unseren Streit mit der Bundesregierung 
dann austragen, wenn es darum geht, deutsche Ge-
setze absolut rechtssicher und möglichst liberal zu 
gestalten, daraus machen wir gar keinen Hehl. Aber 
das machen wir in Fairneß, und das machen wir in 
Offenheit. Dazu brauchen wir nicht die Bilder über die 
amerikanischen Abhöranlagen in Europa. 
Aber während auf westlicher Seite diese Anlagen 
fotografiert werden dürfen und wir die Möglichkeit 
haben, diese Fotos auch zu veröffentlichen, ist man 
mit keinem einzigen Wort darauf eingegangen, daß es 
auch andere Seiten gibt, die die gleiche Technik in 
gleichem Maße gegen uns einsetzen, nur mit anderer 
Absicht, als sie bisher hier vorgetragen worden ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Als weiteres: Wir müssen doch auch einmal sehen, 
wo wir eigentlich als deutsches Parlament eingreifen 
können und wo wir eingreifen müssen. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Und wo Sie eingreifen 
wollen!) 
Da greife ich auf, was Kollege Hirsch vorhin gesagt 
hat. Wir müssen die Fragen, die sich aus dem NATO-
Truppenstatut ergeben, und zwar einfach aus der Tat-
sache heraus, daß sich in diesen 36 Jahren technisch 
und politisch in der Zusammenarbeit vieles verändert 
hat, freundlich und freundschaftlich mit unseren Ver-
bündeten erörtern. Das muß auch möglich sein, ohne 
daß Mißtrauen entsteht, daß wir etwa nicht mehr auf 
die Verteidigungskraft oder auf die Verteidigungswil-
ligkeit der Amerikaner setzen würden. Es muß im 
Bündnis möglich sein, nach 36 Jahren auch einmal zu 
überprüfen, ob wir hier nicht andere und neue und 
modernere Regelungen machen können. Aber dazu 
brauchen wir nicht die Fotos der Abhöranlagen, die in 
dieser Woche veröffentlicht worden sind. Dieses muß 
vom Grundsatz her von uns aus kommen. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Es geht doch nicht um 
Fotos!) 
Zweiter Punkt: Wir müssen darauf achten und si-
chergehen, daß keiner unserer Mitbürger zu Unrecht 
eine Einschränkung seiner Freiheitsrechte dadurch 
erfährt, daß solche technischen Möglichkeiten instal-
liert sind, ob sie nun auf Malta oder im Schwarzwald 
stehen. Dies ist ein Punkt, auf den Herr Minister Schä-
fer eingegangen ist und zu dem er gesagt hat, daß es 
hier nicht zu Beeinträchtigungen gekommen ist. Herr 
Dr. Hirsch hat gesagt: Wir werden das auch in der 
PKK weiter verfolgen. Hier werden wir kritisch und 
aufmerksam hören, aber nicht in eine Totalverun-
glimpfung eintreten. 
Letztlich: Uns kommt es darauf an, daß wir nicht, 
weil wir sehen, der große Bruder im Westen oder der 
große Gegner im Osten können technisch mehr, als 
wir bisher offenbar vielfach glaubten, meinen, die 
kleinen und gründlich zu bearbeitenden Fragen, etwa 
das G-10-Gesetz bei der Postreform, außer acht lassen 
zu können. Wir müssen unser deutsches Recht 
deutschrechtlich sauberhalten. 
Herr Kollege Heimann, ich glaube nicht, daß Ihre 
Berlin-Passagen wirklich Bestand haben. Hier haben 
unsere deutschen Stellen, soweit ich bisher sehe, sehr 
viele Handreichungen gemacht und sehr viele Bitten 
und Wünsche geäußert. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Wenn wir deutschrechtlich nicht die Alliierten bitten, 
uns Illegales zu geben, dann, bin ich sicher, werden 
sie es auch nicht tun. So herum würde ich anfangen, 
d. h. erst einmal bei uns. Damit kommen wir, glaube 
ich, leichter über die Runden, als wenn wir Besat- 
9526 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 
Lüder 
zungsmächte, die heute Schutzmächte sind, über die 
Bundesregierung ansprechen wollen. Lassen Sie uns 
im eigenen Bereich anfangen. Da ist noch viel zu tun, 
und das ist wichtig genug. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Becker (Nienberge). 
Becker (Nienberge) (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Viele Kollegen 
haben hier schon die Ablösung der alliierten Vorbe-
haltsrechte beschrieben und auf eine eventuelle Fort-
schreibung von Bestimmungen und Gesetzen hinge-
wiesen. Ich will für die Kollegen des G-10-Gremiums 
ganz kurz das deutsche Recht erläutern, und zwar an 
fünf Punkten, damit wir überhaupt wissen, um was es 
geht. Ich muß nämlich immer wieder feststellen: Es 
gibt auf diesem Sektor sehr viel Unkenntnis. 
Als die Vorbehaltsrechte abgelöst wurden, gab es 
das deutsche Gesetz zur Beschränkung des Brief - , 
Post - und Fernmeldegeheimnisses vom 13. August 
1968; das ist im übrigen ein denkwürdiges Datum. In 
Art. 1 ist festgelegt, was denn eigentlich der Gegen-
stand ist: 
Zur Abwehr von drohenden Gefahren für die frei-
heitliche demokratische Grundordnung oder den 
Bestand oder die Sicherheit des Bundes oder ei-
nes Landes einschließlich der Sicherheit der in 
der Bundesrepublik Deutschland stationierten 
Truppen der nichtdeutschen Vertragsstaaten des 
Nordatlantikvertrages oder der im Land Berlin 
anwesenden Truppen einer der Drei Mächte sind 
die Verfassungsschutzbehörden des Bundes und 
der Länder, das Amt für Sicherheit der Bundes-
wehr und der Bundesnachrichtendienst berech-
tigt, dem Brief-, Post- oder Fernmeldegeheimnis 
unterliegende Sendungen zu öffnen und einzuse-
hen, sowie den Fernschreibverkehr mitzulesen, 
den Fernmeldeverkehr abzuhören und auf Ton-
träger aufzunehmen. 
Das ist die gesetzliche Bestimmung. 
Nun ist zu fragen: Welches sind die Tatbestände, 
die vorliegen müssen? Solche Beschränkungen dürfen 
angeordnet werden, wenn tatsächliche Anhalts-
punkte für den Verdacht bestehen, daß jemand plant, 
begeht oder begangen hat: Straftaten des Friedens-
oder des Hochverrats, Straftaten der Gefährdung des 
demokratischen Rechtsstaates, Straftaten des Landes-
verrats und der Gefährdung der äußeren Sicherheit, 
Straftaten gegen die Landesverteidigung, Straftaten 
gegen die Sicherheit der in der Bundesrepublik statio-
nierten Truppen. Ich glaube, niemand von uns will 
bestreiten, daß das dann wohl auch berechtigt wäre. 
Nun ist die Frage zu stellen: Wer kann diese An-
träge stellen? Antragsberechtigt sind das Bundesamt 
für Verfassungsschutz, die Verfassungsbehörden der 
Länder, das Amt für Sicherheit der Bundeswehr und 
der Bundesnachrichtendienst. 
Wer ist zuständig, so etwas anzuordnen? Das sind 
nur die jeweiligen Bundesministerien. 
Nun kann man sagen: Das sind alles administrative 
Maßnahmen. Deshalb hat der Gesetzgeber damals 
genau überlegt, wer kontrollieren soll, ob alles recht-
mäßig ist. Nach § 9 des Gesetzes hat der Deutsche 
Bundestag ein Gremium gebildet, das aus fünf vom 
Deutschen Bundestag bestimmten Abgeordneten be-
steht, das über die Durchführung des Gesetzes in re-
gelmäßigen Abständen unterrichtet wird. Dieses Gre-
mium kann auch initiativ tätig werden. Das ist die par-
lamentarische Kontrolle. Wir haben hier beschlossen, 
wer das machen soll. 
Dieses Gremium bestellt — das ist eigentlich eine 
doppelte Sicherheit — eine Kommission mit einem 
Vorsitzenden, der die Befähigung zum Richteramt be-
sitzen muß, und zwei Beisitzern sowie den entspre-
chenden Vertretern. Beide Institutionen überwachen 
die Durchführung des Gesetzes zu Art. 10 nach be-
stem Wissen und Gewissen. Sie sind zum Schutz der 
Bürgerinnen und Bürger vor unerlaubten Eingriffen in 
die Bestimmungen des Art. 10 des Grundgesetzes tä-
tig. 
In Art. 10 des Grundgesetzes steht — damit das 
noch einmal jedem bewußt wird —: 
(1) Das Briefgeheimnis sowie das Post- und Fern-
meldegeheimnis sind unverletzlich. 
(2) Beschränkungen dürfen nur auf Grund eines 
Gesetzes angeordnet werden. Dient die Be-
schränkung dem Schutze der freiheitlichen de-
mokratischen Grundordnung oder des Bestandes 
oder der Sicherung des Bundes oder eines Lan-
des, so kann das Gesetz bestimmen, daß sie dem 
Betroffenen nicht mitgeteilt wird und daß an die 
Stelle des Rechtsweges die Nachprüfung durch 
von der Volksvertretung bestellte Organe und 
Hilfsorgane tritt. 
Das ist eine umfassende Sicherheit, die den Bürgerin-
nen und Bürgern gegeben wird. 
Nun noch ein Schlußsatz. Im vorliegenden Fall hat 
eine ordnungsgemäße Berichterstattung durch die 
Bundesregierung stattgefunden. Ich sage persönlich 
noch etwas hinzu: Es besteht kein Grund zu besonde-
rer Aufregung. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Bevor ich die Aktuelle 
Stunde für beendet erkläre, möchte ich auf Grund 
eines Redebeitrages des Herrn Abgeordneten 
Schwarz feststellen, daß nach der Geschäftsordnung 
jede Fraktion das Recht hat, eine Aktuelle Stunde zu 
beantragen. Der Ältestenrat hat übereinstimmend 
festgestellt, daß diese Aktuellen Stunden auf drei in 
der Woche zu beschränken sind. Das nur zur Richtig-
stellung. 
Ich erkläre die Aktuelle Stunde für beendet. 
Meine Damen und Herren, ich berufe die nächste 
Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, 
den 8. März 1989, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.46 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 129. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1989 	9527* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Ahrens SPD 24. 02. 89 * 
Dr. Apel SPD 24. 02. 89 
Austermann CDU/CSU 24.02.89 
Bahr SPD 24.02.89 
Bohlsen CDU/CSU 24.02.89 
Dr. Briefs GRÜNE 24. 02. 89 
Clemens CDU/CSU 24. 02. 89 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD 24. 02. 89 
Frau Dempwolf CDU/CSU 24. 02. 89 
Egert SPD 24. 02. 89 
Erler SPD 24. 02. 89 
Eylmann CDU/CSU 24. 02. 89 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 24. 02. 89 ** 
Frau Fuchs (Verl) SPD 24. 02. 89 
Gallus FDP 24. 02. 89 
Dr. Geißler CDU/CSU 24. 02. 89 
Genscher FDP 24. 02. 89 
Dr. Glotz SPD 24. 02. 89 
Dr. Götz CDU/CSU 24. 02. 89 
Dr. Haack SPD 24. 02. 89 
Frau Hasselfeldt CDU/CSU 24. 02. 89 
Dr. Hauchler SPD 24. 02. 89 
Dr. Hauff SPD 24. 02. 89 
Frau Hämmerle SPD 24. 02. 89 
Heimann SPD 24. 02. 89 
Horn SPD 24. 02. 89 
Dr. Hüsch CDU/CSU 24. 02. 89 
Ibrügger SPD 24. 02. 89 
Dr. Jahn (Münster) CDU/CSU 24. 02. 89 
Jaunich SPD 24. 02. 89 
Jung (Düsseldorf) SPD 24. 02. 89 
Kalisch CDU/CSU 24. 02. 89 
Kastning SPD 24. 02. 89 
Frau Kelly GRÜNE 24. 02. 89 
Kirschner SPD 24. 02. 89 
Dr. Kreile CDU/CSU 24. 02. 89 
Link (Diepholz) CDU/CSU 24. 02. 89 
Louven CDU/CSU 24. 02. 89 
Dr. Mertens (Bottrop) SPD 24. 02. 89 
Meyer SPD 24. 02. 89 
Dr. Mitzscherling SPD 24. 02. 89 
Dr. Müller CDU/CSU 24. 02. 89 * 
Dr. Probst CDU/CSU 24. 02. 89 
Reschke SPD 24. 02. 89 
Reuschenbach SPD 24. 02. 89 
Ronneburger FDP 24. 02. 89 ** 
Dr. Rose CDU/CSU 24. 02. 89 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Roth (Gießen) CDU/CSU 24. 02. 89 
Frau Rust GRÜNE 24. 02. 89 
Rühe CDU/CSU 24. 02. 89 
Schmidt (München) SPD 24. 02. 89 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 24. 02. 89 
Dr. Schmude SPD 24. 02. 89 
Schreiber CDU/CSU 24. 02. 89 
Steiner SPD 24. 02. 89 
Stiegler SPD 24. 02. 89 
Dr. Voigt (Northeim) CDU/CSU 24. 02. 89 
Dr. Vondran CDU/CSU 24. 02. 89 
Vosen SPD 24. 02. 89 
Frau Wieczorek-Zeul SPD 24. 02. 89 
Frau Will-Feld CDU/CSU 24. 02. 89 
Wischnewski SPD 24. 02. 89 
Wissmann CDU/CSU 24. 02. 89 
Wittich SPD 24. 02. 89 
Würzbach CDU/CSU 24. 02. 89 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 11/1674 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksachen 11/1760, 11/1761 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Drucksache 11/2032 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 11/2724 Nr. 11-20 
Drucksache 11/2899 Nr. 3.10, 3.12-3.19 
Drucksache 11/3021 Nr. 2.6-2.9 
Drucksache 11/3117 Nr. 2.3, 2.6-2.10 
Drucksache 11/3200 Nr. 2.10, 2.12-2.30 
Drucksache 11/3311 Nr. 2.10-2.18 
Drucksache 11/3558 Nr. 3.13-3.35 
Drucksache 11/3636 Nr. 2.11-2.14 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Drucksache 11/3311 Nr. 2.19 
Drucksache 11/3831 Nr. 26 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/2198 Nr. 2.12</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11129.pdf</pdf_url>
    <id>2109</id>
    <dokumentnummer>11/129</dokumentnummer>
    <datum>1989-02-24</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
