<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2112</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/18</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1987-06-16</datum>
  <titel>Protokoll der 18. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/18 
Deutscher Bundesta g  
Stenographischer Bericht 
18. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 1157 A 
Begrüßung des Präsidenten der Großen Tür-
kischen Nationalversammlung und einer 
Delegation   1143 A 
Beratung des Berichts des Petitionsausschus-
ses: Bitten und Beschwerden an den Deut-
schen Bundestag 
Die Tätigkeit des Petitionsausschusses des 
Deutschen Bundestages im Jahre 1986 
(Drucksache 10/6807) 
Dr. Pfennig CDU/CSU 	  1135 C 
Peter (Kassel) SPD  1138B 
Frau Dr. Segall FDP 	  1141 A 
Frau Nickels GRÜNE  1143 B 
Haungs CDU/CSU 	  1145 B 
von der Wiesche SPD  1146 D 
Frau Dempwolf CDU/CSU 	 1148 A 
Reuter SPD 	  1149D 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 1151D 
Fuchtel CDU/CSU 	  1152B 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
über die Neuorganisation der Marktord-
nungsstellen (Drucksache 11/479) 
Susset CDU/CSU 	  1153B 
Müller (Schweinfurt) SPD 	  1153 D 
Dr. Weng (Gerlingen) FDP  1154 C 
Kreuzeder GRÜNE 	  1155B 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär BML 	 1156B 
Zusatztagesordnungspunkt 2: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Kelly und der Fraktion DIE GRÜNEN: 
Errichtung einer internationalen Begeg-
nungsstätte für Frieden und Versöhnung in 
Gernika, Baskenland (Drucksache 11/362) 
in Verbindung mit 
Antrag der Fraktion der SPD: Geste des Frie-
dens und der Freundschaft durch die Bun-
desrepublik Deutschland gegenüber der 
baskischen Stadt Guernica in Spanien 
(Drucksache 11/483) 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 	 1157 B 
Dr. Pohlmeier CDU/CSU  1158 A 
Westphal SPD 	  1159A 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 1160A 
Zusatztagesordnungspunkt 3: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
den Schutz der Topographien von mi-
kroelektronischen Halbleitererzeugnissen 
(Halbleiterschutzgesetz) (Drucksache 11/ 
454) 
	
 1160 C 
Zusatztagesordnungspunkt 4: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Übereinkommen vom 11. Oktober 1985 
zur Errichtung der Multilateralen Inve-
stitions-Garantie-Agentur (MIGA-Überein-
kommen) (Drucksache 11/466)  1160D 
Nächste Sitzung 	  1160 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  1161* A 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1135 
18. Sitzung 
Bonn, den 16. Juni 1987 
Beginn: 12.00 Uhr 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
die Sitzung ist eröffnet. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll die 
heutige Tagesordnung erweitert werden. Die Punkte 
sind in der Ihnen vorliegenden Zusatzpunktliste auf-
geführt: 
1. Erste Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU und 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
des Gesetzes über die Neuorganisation der Marktordnungs-
stellen 
— Drucksache 11/479 —
2. Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau Kelly und der 
Fraktion DIE GRÜNEN 
Errichtung einer internationalen Begegnungsstätte für Frie-
den und Versöhnung in Gernika, Baskenland 
— Drucksache 11/362 —
3. Erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über den Schutz der Topographien 
von mikroelektronischen Halbleitererzeugnissen (Halblei-
terschutzgesetz) 
— Drucksache 11/454 —
4. Erste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 
11. Oktober 1985 zur Errichtung der Multilateralen Investi-
tions-Garantie-Agentur (MIGA -Übereinkommen) 
— Drucksache 11/466 — 
Zugleich soll mit der Aufsetzung der Zusatzpunkte, 
soweit erforderlich, von der Frist für den Beginn der 
Beratung abgewichen werden. Sind Sie damit einver-
standen? — Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist 
das so beschlossen. 
Ich rufe nun Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Berichts des Petitionsausschusses 
(2. Ausschuß) 
Bitten und Beschwerden an den Deutschen 
Bundestag 
Die Tätigkeit des Petitionsausschusses des 
Deutschen Bundestages im Jahre 1986 
— Drucksache 10/6807 — 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung zwei Stunden vorgesehen. — Auch da sehe 
ich keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlos-
sen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Pfennig. 
Dr. Pfennig (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren Kollegen! Der Tätigkeitsbericht 
des Petitionsausschusses für das Jahr 1986, den ich 
Ihnen hier als Vorsitzender vorstelle, ist gewisserma-
ßen die letzte Ausgabe des gesammelten Werkes mei-
ner Vorgängerin, meiner Berliner Kollegin Lieselotte 
Berger. Liebe Frau Berger, ich freue mich sehr, daß 
Sie heute in Ihrer neuen Funktion als Parlamentari-
sche Staatssekretärin anwesend sind. 
(Beifall) 
Mit der Übernahme Ihres neuen Amtes und mit der 
Übernahme des Vorsitzes des Petitionsausschusses 
durch mich ist gewiß eine Ära zu Ende gegangen, und 
eine neue hat begonnen. Ich weiß, daß es Ihnen nicht 
leichtgefallen ist, sich von diesem Ausschuß zu tren-
nen. Mehr als 14 Jahre waren Sie Vorsitzende in die-
sem Ausschuß, mit blumigen Beinamen wie „Mutter 
Courage", „der Kummerkasten", „die Notrufsäule" 
oder „die Mutter der Nation" belegt. Ich nehme an, 
mich wird der Volksmund wohl kaum als „Vater der 
Nation" benennen, aber hoffentlich auch als „Kum
-
merkasten" oder als „Notrufsäule" anerkennen. 
Liebe Frau Berger, Sie haben dem Ausschuß Anse-
hen und Profil verschafft. Ihre Arbeit, Ihre Leistung 
verdient Respekt. Sie haben dem Amt Ihren Stempel 
aufgedrückt. 
Ich möchte ein paar Fakten erwähnen, die das bele-
gen. 
Im Jahre 1975, zwei Jahre nach Ihrem Amtsantritt, 
fand die damalige Reform des Petitionswesens ihren 
Abschluß. Der Petitionsausschuß wurde im Grundge-
setz verankert. Das „Gesetz über die Befugnisse des 
Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages" 
trat in Kraft. 
1975 wurde erstmals ein Bericht über die Tätigkeit 
des Ausschusses vorgelegt und veröffentlicht. Er 
erschien in der Reihe „Zur Sache", die das Presse- und 
Informationszentrum des Deutschen Bundestages 
herausgibt. Seitdem erscheint er jetzt wohl wieder 
regelmäßig. 
1136 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Dr. Pfennig 
Im Juli 1979 wurde der Bericht über die Tätigkeit 
des Ausschusses erstmals als Bundestagsdrucksache 
veröffentlicht; im Plenum des Bundestages fand die 
erste Debatte über den Bericht statt. 
Im Jahre 1983 schließlich erteilte der Ausschuß 
einem Verfassungsrechtler den Auftrag, ein Gutach-
ten zur Klärung von Inhalt und Schranken des parla-
mentarischen Petitionsbehandlungsrechts zu erstel-
len. Dieses Gutachten von Professor Graf Vitzthum 
liegt seit November 1984 vor. 
Ich spreche wohl im Namen aller Kollegen, insbe-
sondere aber im Namen der Kollegen im Petitionsaus-
schuß, wenn ich Ihnen, liebe Frau Berger, für die gute 
Zusammenarbeit, Ihr Engagement und Ihren Einsatz 
danke. 
(Beifall) 
Wenn ich diesen Dank auch im Namen aller Bürger 
ausspreche, dann deswegen, weil ich aus den zahlrei-
chen Dankesschreiben weiß, wie sehr sich die Bürger 
dem Ausschuß und auch Ihnen persönlich gegenüber 
zu Dank für die Arbeit verpflichtet gesehen haben. 
Vielleicht verbindet die Exekutive mit meiner 
Nachfolge neue Hoffnungen — die frühere Vorsit-
zende war für sie ein sehr hartnäckiger, unbequemer 
Partner bei der Petitionsbehandlung — . Ich sage 
gleich, daß diese Hoffnungen trügen werden. Auch 
unter meinem Vorsitz wird der Petitionsausschuß 
hartnäckig die — glücklicherweise nur sehr selten 
vorkommenden — Unglaublichkeiten aus aller Her-
ren und Damen Ämter aufspießen, Ich hoffe, die Bür-
ger werden es den Abgeordneten danken. 
Im Zusammenhang mit der Petitionsbehandlung 
möchte ich Sie, meine Damen und Herren Kollegen, 
und die Öffentlichkeit darüber informieren, daß wir im 
Zuge der notwendigen Maßnahmen zum Umbau des 
Bundeshauses von der Verlegung auch unserer 
Dienststelle betroffen sind. Die Abteilung Petitionen 
und Eingaben, der administrative Hilfsdienst des Peti-
tionsausschusses, mußte nach Dottendorf umziehen. 
61 Mitarbeiter haben diesen Umzug durchgeführt. 
Der Ausschußdienst und die Ausschußmitglieder wer-
den alles tun, um dadurch bedingte Beeinträchtigun-
gen der Arbeit so gering wie möglich zu halten. Auf-
tretende Schwierigkeiten werden dadurch beseitigt, 
daß wir moderne Kommunikationssysteme einsetzen, 
um einen reibungslosen Informationsaustausch 
sicherzustellen. Ich kann versichern, daß, wenn diese 
Techniken bereitstehen, im Interesse aller Bürger die 
Arbeit wohl reibungslos wie bisher laufen wird. 
Viele meiner Kollegen sind im Ausschuß neu. Es ist 
bekannt, daß häufig Parlamentsneulinge in den Peti-
tionsausschuß gelangen. Aber gerade in der 11. Wahl-
periode ist die Zahl erfahrener Parlamentskollegen im 
Ausschuß sehr hoch. Dies ist sicher ein Ausdruck 
dafür, daß der Petitionsausschuß von allen Fraktionen 
als ein wichtiger Ausschuß angesehen wird. Man hat 
gelernt, daß sich auch hinter der unscheinbarsten 
Petitionsakte ein menschliches Schicksal verbergen 
kann. Im Ausschuß werden bekanntlich keine wohl-
klingenden Reden geschwungen, sondern es wird 
hart gearbeitet, gemeinsam zwischen den Fraktionen 
gearbeitet. Wir können nachmessen, ob und was wir 
bewirkt haben; und das ist häufig nicht sehr wenig. 
Dennoch sieht sich der Petitionsausschuß nicht als 
Überausschuß oder gar als Nabel des Parlamentaris-
mus. Als Nahtstelle oder Klammer zwischen Parla-
ment und Öffentlichkeit sind wir jedoch ein wichtiger 
Ausschuß. Wir sind in erster Linie ein Reparaturbe-
trieb, der im großen und ganzen im stillen arbeitet und 
nicht unmittelbar am politischen Geschehen beteiligt 
ist. Primär versuchen wir, Hilfe für den einzelnen in 
persönlichen Härtefällen zu geben, deren Ursachen 
meist im Handeln staatlicher Institutionen liegen. Wir 
müssen immer wieder feststellen, daß manchmal die 
Auslegung von Zuständigkeiten und gesetzlichen 
Vorschriften sowie das Berufen auf abgelaufene Fri-
sten durch die Verwaltung im Ergebnis herzlos ge-
genüber dem Bürger wirken, nicht nur im Bund, wofür 
wir zuständig sind, sondern auch in den Ländern und 
Gemeinden — ich kann sagen, eigentlich überall in 
unseren westeuropäischen Demokratien, wie ich aus 
meiner früheren Tätigkeit als Europaabgeordneter 
weiß. Wir können so etwas in einer Demokratie nicht 
durchgehen lassen. Als Vertreter des Volkes haben 
die Abgeordneten den Bürger auch vor bürgerun-
freundlicher Verwaltung zu schützen, die es zum 
Glück aber nicht unendlich häufiger gibt als Unzu-
länglichkeiten der Gesetzgebung, für die wir selbst 
verantwortlich sind. 
Im Jahresbericht wird der Fall eines fast erblindeten 
Kraftfahrers geschildert, der bei der Bundesversiche-
rungsanstalt für Angestellte vergeblich um eine 
Erwerbsunfähigkeitsrente nachgesucht hatte. Ein 
Gutachter hatte ihn für fähig gehalten, weiterhin als 
Kraftfahrer tätig zu sein. Im Verlauf des Petitionsver-
fahrens mußte die Bundesversicherungsanstalt zuge
-
ben, daß eine Fehldiagnose des Gutachters vorgele-
gen hatte. Der Petent erhielt später eine Erwerbsunfä-
higkeitsrente. 
Ein anderer Fall: Ein Flugzeug der Bundeswehr 
hatte beim Absturz ein Fabrik- und ein Wohngebäude 
zerstört. Der Ehemann der Petentin war dabei getötet 
worden — Sie alle werden sich an diesen Fall noch 
erinnern —; einer ihrer Söhne hatte schwere Verlet-
zungen erlitten. Der Frau gelang es mit Mühe, den 
Bestand des Unternehmens zu erhalten. Die zustän-
dige Wehrbereichsverwaltung gewährte zwar Scha-
densersatz hinsichtlich der entstandenen Sachschä-
den, lehnte es jedoch ab, den durch den Tod des Ehe-
manns verursachten Umsatzrückgang auszugleichen. 
Mit Hilfe des Petitionsausschusses konnte ein außer-
gerichtlicher Vergleich erzielt werden, durch den alle 
Ansprüche der Petentin befriedigt wurden. 
Wie schon früher hervorgehoben, ist die Aufgabe 
des Petitionsausschusses nicht nur auf Abhilfe bei 
unrichtigem Verwaltungshandeln beschränkt. Die 
Auswertung von Petitionen verschafft dem Parlament 
einen Überblick über Unzulänglichkeiten der gesetz-
lichen Regelungen und über Mängel im Verhältnis 
von Bürger und Staat. Sie gibt dem Parlament Ein-
blick in die Stimmungslage der Bevölkerung. Parla-
mentarische Petitionsinstanzen sind auf diese Weise 
auch ein „politisches Fieberthermometer" des Parla-
ments. Meine Vorgängerin, Frau Berger, hat sie auch 
einmal den „Resonanzboden der Gesetzgebung" 
genannt. Das zeigt sich in fast allen Petitionen zur 
Gesetzgebung. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1137 
Dr. Pfennig 
Das Petitionsrecht ist kein Mitwirkungs- oder Mit-
gestaltungsrecht; auch darauf hat meine Vorgängerin 
schon des öfteren hingewiesen. Petitionen sind nichts 
anderes als Anregungen für die Entscheidungsfin-
dung von Regierung, Verwaltung und Parlament, und 
in diesen Entscheidungen finden sie durchaus ihren 
Niederschlag. So bewirkten z. B. die Petitionen meh-
rerer alleinstehender Vollwaisen, die der Bundesre-
gierung zur Berücksichtigung überwiesen worden 
waren, daß seit dem 1. Januar 1986 durch das 
11. Gesetz zur Änderung des Bundeskindergeldge-
setzes vorgesehen ist, daß nunmehr auch alleinste-
hende Vollwaisen Kindergeld erhalten; bis dahin hat-
ten sie keinen Anspruch auf Kindergeld. Eine Ände-
rung der Beihilfevorschriften bewirkte beispielsweise, 
daß an Schuppenflechte erkrankte Personen in den 
Genuß von Heilkuren am Toten Meer in Israel kom-
men können. Insoweit konnten also die Beihilfevor-
schriften auf Grund der vorliegenden Petitionen 
erfolgreich geändert werden. 
Ziel der Arbeit des Ausschusses ist es aber auch, 
den Staat und seine Institutionen für die Bürger aus 
einer gelegentlich vorhandenen Anonymität zu lösen. 
Wir können auf diese Weise versuchen, die Distanz 
zwischen Bürger und Staat zu verringern und die Ein-
sicht in staatliches Handeln zu fördern. 
Der Petitionsausschuß hat in der vergangenen 
Wahlperiode das Gutachten des Verfassungsrechtlers 
Graf Vitzthum ausgewertet. Es liegen uns auch eine 
Reihe von Petitionen vor, die sich mit dem Petitions-
recht und auch mit dem Petitionsverfahrensrecht ein-
gehend auseinandersetzen. Mit den Ergebnissen die-
ser schon vorgenommenen Auswertung wird sich der 
Ausschuß in der 11. Wahlperiode befassen. Damit 
kommt eine besondere Aufgabe auf ihn zu: Der Aus-
schuß wird an Hand des Gutachtens und der einge-
gangenen Petitionen zu entscheiden haben, ob und 
wie er seine Verfahrensgrundsätze neu gestaltet. Wir 
werden, so vermute ich, zu einer generellen Überar-
beitung des Petitionsrechts und seiner Verfahrens-
grundsätze kommen. 
Ich möchte ein paar Bemerkungen zu dem Umfang 
der Arbeit machen. Wir haben im vergangenen Jahr 
12 000 Petitionen gehabt. Dies ist eine Zahl, die in der 
Mitte einer seit 1975 annähernd konstanten Zahl liegt. 
Wir haben von 1975 bis heute pro Jahr immer eine 
Anzahl von Petitionen zwischen 11 000 und 13 000 
gehabt. Die Zahl ist jedoch keineswegs mit der Zahl 
der behandelten Anliegen identisch. Oft enthält eine 
Petition einerseits mehrere Anliegen — diese werden 
in unserer Statistik nicht gesondert erfaßt — , und 
andererseits gibt es auch Petitionen, sogenannte Mas-
sen- und Sammeleingaben, die sich bei der Zählung 
der Neueingänge zahlenmäßig letztendlich nur als 
eine einzige Petition niederschlagen, weil wir nur dem 
Wortführer einer solchen Massenpetition einen 
Bescheid mit der Bitte um Weiterleitung erteilen. Ich 
glaube, daß der Petitionsausschuß und die Verwal-
tung des Deutschen Bundestages überfordert wären, 
wenn in solchen Fällen allen ein Bescheid erteilt wer-
den müßte. Der Vorschlag einer Petentengruppe, 
Massen- und Sammelpetitionen künftig einzeln zu 
erfassen und jedem Einsender einen Endbescheid zu 
erteilen, erscheint mir persönlich nur sehr schwer rea-
lisierbar, wenn es denn überhaupt realisierbar ist. Im 
vergangenen Jahr hatten wir z. B. 3 421 Eingaben zur 
Novellierung des Tierschutzgesetzes, die sehr oft auf 
einem vorgefertigten Formular eingingen und alle 
den gleichen Inhalt hatten. Zum Thema „Arzt im 
Praktikum" gingen insgesamt 2 754 Eingaben mit 
zusätzlich 2 882 Unterschriften ein. Und auf den 
Reaktorunfall in Tschernobyl reagierten 965 Bürger 
mit Petitionen. Allein diese Zahlen zeigen — mir 
jedenfalls — , daß es unmöglich sein wird, in Zukunft 
anders zu verfahren als so, wie wir bisher schon ver-
fahren, nämlich daß dem Hauptpetenten einer sol-
chen Massenpetition in einem Bescheid des Petitions-
ausschusses mitgeteilt wird, wie sein Anliegen behan-
delt worden ist. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Kühbacher? 
Dr. Pfennig (CDU/CSU): Ja, bitte. 
Kühbacher (SPD): Herr Kollege Pfennig oder Herr 
Ausschußvorsitzender, halten Sie es eigentlich mit 
unserem Parlamentsverständnis für vereinbar, zu 
sagen, wir können 900 oder 3 000 Petenten nicht 
bescheiden, wenn gleichzeitig der Bundesregierung 
Gelder für Massenbroschüren zur Verfügung stehen, 
die sie 35 000fach verteilen kann? Wir können nicht 
900 Briefe beantworten?! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dr. Pfennig (CDU/CSU): Herr Kollege, Sie wissen 
aus Ihrer Arbeit im Petitionsausschuß doch selber, daß 
die Verteilung von Einzelschreiben im Unterschied 
zur Verteilung einer Massenbroschüre einen ganz 
anderen Verwaltungsaufwand bedingt. Wenn Sie es 
allerdings verantworten wollen — Sie sind ja auch 
Haushaltsausschußmitglied —, daß der Apparat des 
Petitionsausschusses dafür noch vergrößert wird, noch 
mehr Schreibautomaten und ähnliches bekommt, 
dann kommen wir vielleicht dazu. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
— Wir werden uns im Ausschuß intensiv darüber 
unterhalten, wie in Zukunft dabei verfahren werden 
sollte. Ich habe ausdrücklich gesagt, was meine per-
sönliche Meinung ist. 
Der Petitionsausschuß hat sich in der Behandlung 
von Sammel- und Massenpetitionen, wie gesagt, 
zunächst einmal entschlossen, daß dem Absender 
oder Initiator einer Eingabe mitgeteilt wird, wie seine 
Petition beschieden worden ist. Nur dann, wenn die 
Petenten keine gemeinsame Kontaktadresse angege-
ben haben, gehen wir auch mit Einzelbenachrichti-
gungen vor, die übrigens auch in Form einer öffentli-
chen Bekanntmachung erfolgen können. Dieses Ver-
fahren wurde zumindest in der Vergangenheit so 
praktiziert, obwohl es in den Verfahrensgrundsätzen 
des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages 
noch nicht verankert ist. 
Sieht man von den Masseneingaben ab, so lagen die 
Schwerpunkte der Eingaben im vergangenen Jahr 
wiederum hauptsächlich in den Bereichen der Sozial- 
1138 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Dr. Pfennig 
Ordnung mit rund 20 % und Arbeitsverwaltung mit 
rund 12 %. Dies muß natürlicherweise so sein, weil in 
diesem Bereich, wenn man einmal von Wehr- und 
Zivildienstverwaltung absieht, die umfangreichste 
bundeseigene Verwaltung besteht, nämlich durch die 
Rentenversicherungsträger und die Bundesanstalt in 
Nürnberg. Für diese Bundesverwaltung ist bekannt-
lich allein der Petitionsausschuß des Deutschen Bun-
destages zuständig. 
Im Bereich Sozialordnung betrafen die meisten Ein-
gaben das Rentenversicherungsrecht. Es ging vor 
allem um die Anrechnung bestimmter Zeiten als Ver-
sicherungszeiten, um die Höhe der zu berechnenden 
Renten und um die Gewährung von Zahlungen in 
Krankheitsfällen. Ein weiterer Schwerpunkt lag im 
Bereich des Bundesministers der Finanzen mit 14% 
der Eingaben. Die Petitionen betrafen vorwiegend das 
Versicherungs- und das Kreditwesen, aber auch das 
Steuerrecht, insbesondere die Kraftfahrzeugsteuer 
und die mit den Ermäßigungen wegen Schadstoffar-
mut von Kfz verbundenen Probleme. 
Rund 10 % der Eingaben gingen zum Verteidi-
gungsbereich ein, meist Eingaben, die im Zusammen-
hang mit der Ableistung des Grundwehrdienstes oder 
der Einberufung zu Wehrübungen standen. 
Um den Überblick abzurunden, möchte ich auch 
noch die Zahlen für die gesamte 10. Wahlperiode nen-
nen. Insgesamt wurden beim Petitionsausschuß 
50 024 Eingaben abgegeben, durchschnittlich, wie 
bereits angedeutet, 12 500 Eingaben pro Jahr. Rund 
40 % der vom Bundestag sachlich behandelten Petitio-
nen konnte durch einen Rat oder durch eine Auskunft, 
durch Übersendung von Material oder durch Verwei-
sung an eine andere Stelle erledigt werden. In 16 % 
aller Fälle wurde dem Anliegen entsprochen. Dies ist 
eine Erfolgsbilanz von immerhin über 50 %. Sie zeigt 
jedem Bürger, daß es Zweck hat, von seinem Peti-
tionsrecht Gebrauch zu machen. 
Wenn sich trotzdem weniger als 1 % der Bevölke-
rung in jedem Jahr an die Parlamente wendet — ich 
meine dabei nicht nur den Bundestag, sondern auch 
die Eingaben an die Länderparlamente, an den Wehr-
beauftragten und auch direkte Eingaben an die Abge-
ordneten des Bundestages und der Landtage — , so ist 
dies in meinen Augen auch ein Ausdruck für das ins-
gesamt gute Funktionieren unserer Demokratie. 
Schließlich ist die Petition der von der Verfassung 
garantierte Weg des eigentlichen Souveräns, des Vol-
kes, zu seinen gewählten Vertretern. 
Ich kann als Vorsitzender des Petitionsausschusses 
nur sagen: Die Tür zu Beschwerden über uns, die 
Regierung und die Verwaltung steht jederzeit offen! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD und den GRÜ-
NEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Peter. 
Peter (Kassel) (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Das „Beschwerdebuch der Nation" des 
Jahres 1986, ein, wie ich meine, angemessener Name 
für den jeweiligen Jahresbericht des Petitionsaus-
schusses über seine Tätigkeit, trägt letztmalig die 
Unterschrift „Frau Berger (Berlin), Vorsitzende". Das 
ist mehr als der zum parlamentarischen Ablauf zu 
Beginn einer Legislaturperiode gehörende Wechsel 
im Vorsitz eines Ausschusses, das stellt für uns alle 
eine Zäsur dar. 
Ihr Name, Frau Staatssekretärin, liebe Frau Berger, 
ist mit der Entwicklung des Petitionswesens verbun-
den, nicht nur in der Bundesrepublik, sondern weit 
darüber hinaus. Jeder, der mit Ihnen, Frau Berger, im 
Petitionsausschuß zusammengearbeitet hat, hat sehr 
schnell begriffen, daß die Tätigkeit im Petitionsaus-
schuß nicht Routine sein darf, daß es bei jeder Petition 
aufs neue notwendig ist, sich in die Sorgen, Nöte oder 
Anliegen von Petenten hineinzuversetzen und auch 
als Anwälte für deren Interessen Partei zu ergreifen, 
sei es für eine Person oder auch für mehrere. 
Ich meine, jeder von uns hat von Ihnen gelernt und 
dankt Ihnen persönlich über Parteigrenzen hinweg. 
Ich übermittle Ihnen heute den Dank der SPD-Frak-
tion, insbesondere auch der Mitglieder der Arbeits-
gruppe „Petitionen". 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Da die offizielle Verabschiedung im Ausschuß noch 
aussteht, haben wir alle in unserem Terminkalender 
dafür einen Termin freigehalten, auch wenn sie mor-
gens früh um 7 Uhr stattfindet, und sei es, daß der 
Termin dadurch erzwungen wird, daß wir vom Befug-
nisgesetz — hier wird sich vielleicht eine übereinstim-
mende Meinung über die Anwendung des Befugnis-
gesetzes finden lassen — Gebrauch machen und 
einen Regierungsvertreter, in diesem Falle die Frau 
Staatssekretärin, vorladen. 
(Heiterkeit — Zuruf von der CDU/CSU: Gute 
Anregung!) 
Meine Damen und Herren, mit dem Dank an die 
Vorsitzende des Ausschusses verbindet sich der Dank 
an die Mitarbeiter, die es mit uns nicht immer leicht 
haben; aber es geht schließlich darum, die Verbin-
dung zwischen Bürger und Parlament über das Peti-
tionsrecht sicherzustellen, und dafür arbeiten wir alle, 
oft auch über die tariflich oder beamtenrechtlich fest-
gesetzten Arbeitszeiten hinaus. 
Meine Damen und Herren, wichtige Dinge, die Frau 
Berger angestoßen hat, werden uns in der neuen 
Legislaturperiode weiter beschäftigen. Wir von der 
SPD-Fraktion empfinden das als Chance, das Peti-
tionswesen und das Petitionsverfahren weiterzuent-
wickeln. Frau Berger hat mit dem Gutachten des 
Tübinger Staatsrechtlers Professor Dr. Graf Vitzthum 
„Petitionsrecht und Volksvertretung" einen Stein ins 
Wasser geworfen. Es wird unsere Sache sein, dafür zu 
sorgen, daß das Wasser zumindest so lange nicht wie-
der zur Ruhe kommt, bis wesentliche Fragen beant-
wortet sind: Wie stellt sich der Deutsche Bundestag zu 
der Politisierung des Petitionsrechts? Gibt es die über-
haupt? 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Natürlich gibt es 
die!) 
Sind für einzelne Petitionskategorien besondere Ver-
fahren notwendig? Entsprechen die in den Grundsät-
zen des Petitionsausschusses festgelegten Arten der 
Erledigung von Petitionen den sich aus dem Petitions- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1139 
Peter (Kassel) 
recht ergebenden Erfordernissen? Ist es notwendig, 
die Anwendung des Befugnisgesetzes als Recht der 
Ausschußminderheit zu normieren? Sollte das Befug-
nisgesetz auf Bitten ausgeweitet werden? Bieten 
schließlich das Petitionsrecht und der parlamentari-
sche Umgang mit diesem die Chance, das Verhältnis 
der Bürger zum Parlament und des Parlaments zu den 
Bürgern zu verbessern? 
Ich werde mich an diesen Fragen reiben und viel-
leicht auch neue Steine ins Wasser werfen. Meine Kol-
legen von der Wiesche und Reuter werden auf wich-
tige Einzelelemente des Jahresberichts eingehen. 
Allein die Tatsache, daß seit dem Jahresbericht 
1985 und der damit verbundenen Debatte die zuneh-
mende Politisierung der Ausschußarbeit und der 
politischen Wahrnehmung des Petitionsrechts kriti-
siert wird, ist Zeichen dafür, daß in der politischen 
Wirklichkeit das Verständnis vom Petitionsrecht mög-
licherweise verkümmert ist. 
(Beifall der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
Von Beginn an hatte das Petitionsrecht immer einen 
emanzipatorischen und partizipatorischen Akzent. 
Aber umstritten ist das Petitionsrecht immer genau 
dann, wenn es vom Petenten als Recht auf Einmi-
schung, als Partizipationsrecht oder Kontrollrecht im 
politischen Sinne wahrgenommen wird. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Statt zu fragen, warum sich die Petitionen zu aktuellen 
politischen Fragen häufen — gleichgültig, ob als Ein-
zel- oder Massenpetition — , ob das möglicherweise 
ein Zeichen dafür ist, daß Gruppen in der Bevölke-
rung zunehmend in Widerspruch zur herrschenden 
Politik geraten, ob sie möglicherweise in Einzelfragen 
wie Abrüstung, Ausstieg aus der Atomenergie, Tier-
schutz — um nur einige zu nennen — ihren Protest 
unabhängig von ihrer Parteipräferenz und -zugehö-
rigkeit anmelden wollen, wird allzu leicht von Miß-
brauch des Petitionsrechts gesprochen. Wäre da nicht 
die bessere Antwort, sensibel auf diese Anliegen der 
Petenten zu reagieren, statt die Methode des Aussit-
zens, die von der jetzigen Bundesregierung als wirk-
samstes Prinzip des Umgangs mit Bürgerprotesten 
praktiziert wird, parlamentarisch zu verlängern? 
Es war Franz Josef Strauß, der als Bundesratspräsi-
dent bei der Einführung unseres Bundespräsidenten 
am 1. Juli 1984 erklärte: 
Unsere Gesellschaft steht aller Wahrscheinlich-
keit nach vor grundlegenden politischen Wei-
chenstellungen, vielleicht vor einem neuen 
Abschnitt deutscher, europäischer und weltpoliti-
scher Geschichte. Sind die Entscheidungen erst 
einmal getroffen, können sie entweder gar nicht 
mehr oder nur noch unter größten Schwierigkei-
ten rückgängig gemacht werden. Deshalb dürfen 
Weichenstellungen auch immer nur so erfolgen, 
daß die Mehrheit der nächsten Wahl noch Kor-
rekturen vornehmen kann, die dann nach demo-
kratischem Grundsatz vorgenommen werden 
müssen und vornehmbar sind ... Gerade deshalb 
sollten wir lernen, 
— immer noch Strauß — 
vor Entscheidungen, die wir heute für spätere 
Generationen treffen, wieder mehr aufeinander 
zuzugehen. Nur wenn wir uns dieser gemeinsa-
men Verantwortung stellen und ihr nicht aus 
falsch verstandener Furcht oder opportunisti-
scher Haltung ausweichen, können wir hoffen, 
daß unsere Entscheidungen von den Bürgern, 
gerade auch von den jungen Bürgern, mitgetra-
gen werden. Nur so wird es uns gelingen, verlo-
rengegangenes politisches Kapital zurückzuge-
winnen, Politikverdrossenheit abzubauen und 
das Vertrauen in unsere staatliche Ordnung zu 
festigen . . . 
So weit Strauß. 
Ist die politische Wahrnehmung des Petitionsrechts 
nicht eine Chance für das Parlament, Bürgermeinun-
gen in Entscheidungen rechtzeitig einzubeziehen, 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Sehr 
wahr!) 
Petenten als „alternative Experten" zu verstehen und 
damit Aussagen wie die eben zitierte aus dem Umfeld 
feierlicher Handlungen auf die Ebene konkreten par-
lamentarischen Tuns zu heben? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
bei Abgeordneten der FDP) 
Damit es klar ist: Niemand will und kann aus dem 
Petitionsrecht ein im juristischen Sinne plebiszitäres 
Grundrecht konstruieren. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Dazu brauchen wir 
Volksentscheide! ) 
Aber wer versucht, das Recht auf Petitionen auf den 
Bereich der privaten Beschwer abzudrängen, wie es 
weite Teile der Juristen — die herrschende Mei-
nung — tun, verkennt die politische Seite des Peti-
tionsrechts 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Wer tut das 
denn?) 
und drückt sich vor dem Nachdenken über die Ursa-
chen der Zunahme der Zahl der Petitionen zu aktuel-
len politischen Themen. 
Die Politisierung des Petitionsrechts zu beklagen, 
mit der herrschenden Staatslehre zwischen „priva-
ten" und „politischen" Petitionen zu unterscheiden, 
davor zu warnen, daß der Petitionsausschuß nicht zu 
einem Überausschuß werden dürfe, das Recht auf 
sachliche Prüfung restriktiv zu interpretieren kann für 
Abgeordnete nicht die angemessene Antwort sein, 
wenn sich Petenten politisch einmischen wollen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
bei der Abg. Frau Dr. Hamm-Brücher 
[FDP]) 
Gesucht werden muß vielmehr nach Wegen, dem 
Recht, „sich einzeln oder in Gemeinschaft mit ande-
ren mit Bitten und Beschwerden an die zuständigen 
Stellen oder die Volksversammlung zu wenden" , in 
einem allseits akzeptierten Verfahren gerecht zu wer-
den. Die Diskussion des Vitzthum-Gutachtens dürfte 
uns für die Notwendigkeit dieser Suche nach dem 
angemessenen Verfahren sensibel gemacht haben. 
Die wichtigste Voraussetzung: Wir Parlamentarier 
müssen uns bemühen, den Blickwinkel der Petenten 
1140 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Peter (Kassel) 
einzunehmen, nicht den der Bundesregierung oder 
den der Regierungsfraktionen und auch nicht den der 
Oppositionsfraktionen. 
Für Petenten — gleichgültig, ob „einzeln oder in 
Gemeinschaft mit anderen" — gibt es zwei prinzi-
pielle Ansätze für Petitionen. Entweder wendet sich 
der Petent an die Volksvertretung, damit diese auf die 
zuständigen Stellen, die Bundesregierung, einwirkt, 
einer Beschwerde nachzukommen und den beklagten 
Mißstand abzustellen, indem sie ihrem Kontrollrecht 
nachkommt. Weder unterscheidet der Petent dabei 
zwischen Bitte und Beschwerde noch stellt er tiefgrün-
dige Überlegungen darüber an, ob das P rivate nun 
politisch oder ob das Private nur privat ist. 
Der zweite Weg ist: Die Petition wendet sich an das 
Parlament als zuständige Stelle, damit dieses in 
Wahrnehmung seiner Gesetzgebungskompetenz 
selbst Abhilfe schafft. In diesem Zusammenhang wird 
es erforderlich sein, Normen zu fassen, die klarstellen, 
daß solche Petitionen nur über die Fraktionen in den 
Gesetzgebungsgang des Bundestags einbezogen 
werden können. 
(Kühbacher [SPD]: Sehr wahr!) 
Deshalb bedarf das in den Grundsätzen des Peti-
tionsausschusses vorgesehene Votum „Überweisung 
an die Fraktionen zur Kenntnis" der Ausgestaltung. 
Die Petenten müssen erfahren, ob sich die Fraktionen 
eine Petition zu eigen machen bzw. ob sie in die Mei-
nungsbildung bei eigenen Anträgen einbezogen wird 
oder nicht. Deshalb muß nach unserer Auffassung den 
Fraktionen eine Rückmeldungsfrist gesetzt werden, 
und das Ergebnis der Rückmeldung muß den Peten-
ten mitgeteilt werden. Es sind immerhin 8 % der Peti-
tionen, die sich an das Gesetzgebungsorgan als 
zuständige Stelle wenden. 
Dazu gehört in den Fraktionen aber auch die not-
wendige Sensibilität für die Wahrnehmung des Peti-
tionsrechts. Das heißt, auch mancher Parlamentari-
sche Geschäftsführer sollte darum kämpfen, die not-
wendige Zeit zur Beratung von Einzelpetitionen im 
Bundestag bereitzustellen und nicht zwischen dem 
Beschluß des Petitionsausschusses und der Beratung 
im Plenum eine für die Petenten unzumutbare Zeit-
spanne auftreten zu lassen. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Bei der Suche nach der Weiterentwicklung des 
Umgangs mit Petitionen aus dem Blickwinkel der 
Petenten ist ein zentrales Problem, ob das Petitionsin-
formationsrecht, das durch das Befugnisgesetz aus-
gestaltet ist, nachdem der Petitionsausschuß bei 
Beschwerden — in dem nach meiner Meinung zuvor 
umfassend beschriebenem Sinne — das Recht auf 
Auskunft, Akteneinsicht, Ladung, Anhörung von 
Petenten und Sachverständigen und Amtshilfe hat, 
durch Entscheid der Ausschußmehrheit verkürzt wer-
den darf. Beispiele aus dem Berichtszeitraum zeigen 
die Brisanz auf, wenn die Mehrheit in der Absicht, der 
Regierung den Rücken freizuhalten — dafür hat auch 
die Opposition durchaus Verständnis — , die Anwen-
dung des Befugnisgesetzes verweigert. 
Ein Hauptmann der Bundeswehr beispielsweise 
beschwerte sich über die Verhängung einer Diszipli
-
narstrafe und seine damit im Zusammenhang ste-
hende Versetzung an einen anderen Standort, weil er 
mitverantwortlich dafür gewesen sei, daß 20 Rekruten 
seiner Einheit bei einem feierlichen Gelöbnis erklärt 
hatten, sich an ihr Gelöbnis nur gebunden zu fühlen, 
solange die Bundesrepublik und ihre Verbündeten 
keine ABC-Waffen einsetzten. 
Ein Antrag der SPD-Fraktion, nach dem Befugnis-
gesetz den Petenten im Ausschuß anzuhören, wurde 
abgelehnt. Hier hätte ein Minderheitenrecht viel-
leicht verhindert, daß die Bundesregierung vor dem 
Bundesverwaltungsgericht eine Niederlage einstek-
ken mußte. Ich habe das Urteil dabei. 
Ein anderer Fall: Ein Referatsleiter im Bundesver-
teidigungsministerium trug dem Petitionsausschuß 
seine Besorgnis vor, als Leiter des zuständigen Amtes 
abgelöst zu werden, weil er in einer wichtigen Rechts-
frage aus einem seiner Aufgabengebiete die Auffas-
sung des Verteidigungsministers nicht teile. Die 
unterschiedliche Auffassung hatte der Beamte in 
einer Petition niedergelegt. Kollege von der Wiesche 
wird darauf eingehen. 
Die SPD wollte vom Befugnisgesetz Gebrauch 
machen, um herauszufinden, ob dem Petenten wegen 
der Wahrnehmung seines Petitionsrechts ein Nachteil 
entstanden sei. Auch hier verkürzte die Ausschuß-
mehrheit — nach unserer Auffassung aus politischen 
Gründen — die Inanspruchnahme des Befugnisgeset-
zes im Interesse des Petenten. 
Mit Aufmerksamkeit und Neugierde werden wir bei 
künftigen Petitionen, bei denen die Inanspruch-
nahme des Befugnisgesetzes eindeutig im Interesse 
der Petenten liegt, beobachten, ob sich bei den Mehr-
heitsfraktionen ein Lernprozeß abzeichnet. Schon 
jetzt kündige ich an, daß wir bei einer Massenpetition, 
in der sich Petenten darüber beschweren, daß der 
Bundesumweltminister ohne ausreichende rechtliche 
Prüfung die Erteilung der Betriebsgenehmigung der 
Plutoniumfabrik Alkem betreibe, die Anwendung des 
Befugnisgesetzes beantragen werden. Wir hoffen 
jedoch, daß die im Ausschuß bei der Beratung des 
Vitzthum-Gutachtens angedeutete Bereitschaft von 
CDU-Abgeordneten, die Anwendung des Befugnis-
gesetzes als Minderheitenrecht zu normieren, sich zu 
einem gemeinsamen interfraktionellen Antrag auf 
Änderung des Befugnisgesetzes verdichtet. Das wäre 
ein wichtiger Schritt zur Weiterentwicklung des Peti-
tionsverfahrens im Interesse der Petenten. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. 
Peter (Kassel) (SPD): Ich komme zu meinem letzten 
Abschnitt. (Heiterkeit) 
Vizepräsident Westphal: Einen Satz würde ich 
Ihnen noch gönnen, aber keinen ganzen Abschnitt. 
Peter (Kassel) (SPD): Die zentrale Frage ist meines 
Erachtens die angemessene Behandlung von Peti-
tionen zu aktuellen, politisch umstrittenen Fragen. 
Diese Petitionen dürfen nicht diskriminiert werden. 
Dahinter tritt der Umgang mit Massenpetitionen in 
seiner Bedeutung zurück. Wir sollten, meine Damen 
und Herren, die Chance nutzen, durch eine Erweite- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1141 
Peter (Kassel) 
rung des Petitionsverfahrens etwas weniger 
„Zuschauerdemokratie", dafür aber ein wenig mehr 
an „Beteiligungsdemokratie" zu erreichen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Dr. Segall. 
Frau Dr. Segall (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Meine Vorredner haben bereits 
die Verdienste der Frau Berger hervorgehoben. Es 
kann aber nicht oft genug gesagt werden: Ohne die 
Arbeit der ehemaligen Vorsitzenden wären die vielen 
berechtigten Anliegen der Bürger nicht so zügig und 
effektiv bearbeitet worden. Doch nicht nur die gelei-
stete Arbeit, sondern vor allem die Persönlichkeit von 
Frau Berger war für die Arbeit des Petitionsausschus-
ses von ausschlaggebender Bedeutung. Ich möchte 
Ihnen, Frau Berger, dafür im Namen der vielen Peten-
ten, denen Sie zu helfen versucht haben und in vielen 
Fällen auch helfen konnten, danken. Außerdem 
möchte ich auch noch einmal darauf hinweisen, daß 
Sie mit Ihrer ganzen Persönlichkeit und Ihrer Arbeit 
dem Ansehen des Deutschen Bundestages in den 
Augen der Bürger sehr geholfen und es sehr gestärkt 
haben. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Bevor ich sachlich auf die Inhalte der behandelten 
Fragen zu sprechen komme, möchte ich dem Hohen 
Hause einen anderen Punkt vortragen. Um es einmal 
ganz klar und ohne jede Beschönigung zu sagen: Die 
Verlegung des Petitionsausschußbüros nach Dotten-
dorf halte ich nicht für eine räumlich zwingende Maß-
nahme. 
(Beifall bei Abgeordneten aller Fraktionen) 
Sie wirft vielmehr ein vielsagendes Licht auf das 
Ansehen und die Wertschätzung, die diesem Aus-
schuß beigemessen werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, der SPD 
und den GRÜNEN) 
Die gesetzesvorbereitende Arbeit anderer Aus-
schüsse mag wichtig sein, Bürgerschicksale sind 
gleich wichtig. 
(Beifall bei Abgeordneten aller Fraktionen) 
Das ist eine Erkenntnis, die sich leider nur schwer 
durchsetzen läßt. Wie schon in einem gemeinsamen 
Brief der Obleute am 18. März 1987 mitgeteilt wurde, 
wird die Ausschußarbeit durch die Verlegung des 
Ausschußbüros erheblich erschwert, und es ist zu 
befürchten, daß der Petitionsausschuß die Anträge 
von Bürgern nicht mehr so behandeln kann wie bis-
her. Die Verantwortung dafür weise ich eindeutig 
denjenigen zu, die diesen unvertretbaren Umzug ver-
anlaßt haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, der SPD 
und der GRÜNEN) 
Einen allgemeinen Überblick über die Arbeit des 
Petitionsausschusses hat Herr Pfennig ja bereits gege-
ben. Einige Punkte möchte ich dennoch ergänzen. 
Bereits bei der Beratung des Berichts des Jahres 1985 
hatte ich darauf aufmerksam gemacht, daß das Peti-
tionsrecht vereinzelt dazu mißbraucht wird, allge-
meine politische Anliegen vorzutragen. Grundsätzlich 
ist daran nichts auszusetzen; schließlich sieht Art. 17 
des Grundgesetzes ausdrücklich die Möglichkeit vor, 
gemeinsam Petitionen einzureichen. Der Mißbrauch 
beginnt jedoch da, wo auf dem Umweg über den Peti-
tionsausschuß schon erörterte politische Fragen 
erneut vorgebracht werden. Die Kapazitäten des Peti-
tionsausschusses werden dann blockiert, Anliegen 
von Bürgern kommen dann zu kurz. Ich appelliere 
dringend an die Initiatoren solcher mißbräuchlichen 
Petitionen, die nicht zuletzt sicherlich auch bei den 
GRÜNEN sitzen dürften, dies zu unterlassen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Woher wissen Sie 
das eigentlich?) 
Oder sind den GRÜNEN Einzelschicksale von Bür-
gern weniger wichtig als öffentlich wirksame Massen-
petitionen? 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Du große Güte!) 
Bei einer Reform des Petitionsverfahrens werde ich 
darauf dringen, solchen Mißbräuchen im Interesse 
aller Bürger einen Riegel vorzuschieben. 
Es wurde schon gesagt, daß — wie schon in den 
Vorjahren — die meisten Eingaben den Geschäftsbe-
reich des Bundesministers für Arbeit und Sozialord-
nung betrafen. Einen dieser Fälle möchte ich heraus-
greifen: Ein nun 76jähriger Rentner hat im Jahre 1974 
freiwillig Beiträge nachgezahlt. Die Beitragsklasse 
wurde ihm schriftlich in einem recht kompliziert 
gefaßten Rentenbescheid mitgeteilt. Darum bemerkte 
der Petent die falsche Einstufung nicht. Ohne jetzt 
weitere Details anzuführen — ich verweise dazu auf 
den Jahresbericht, Seite 25 — , kann festgestellt wer-
den, daß dem Petenten durch die Anerkennung eines 
Amtshaftungsanspruchs seitens des Versicherungs-
trägers geholfen wurde. Damals hatte der Petitions-
ausschuß ganz allgemein um eine eindeutigere 
Erläuterung der Rentenbescheide gebeten; diese 
wurde dann ja auch zugesichert. Nun liegt dem Peti-
tionsausschuß jedoch erneut ein ähnlich gelagerter 
Fall vor. Hier wie dort führt der Antragsteller den Ver-
lust von Ansprüchen auf die Kompliziertheit von Ren-
tenbescheiden zurück. Mag dieser Fall auch etwas 
anders gelagert sein, so gibt er doch dazu Anlaß, 
erneut die Versicherungsträger anzuhalten, Renten-
bescheide noch klarer zu fassen. 
Ich tue dies von dieser Stelle aus, um der Wichtig-
keit dieser Forderung Nachdruck zu verleihen. 
(Beifall des Abg. Neuhausen [FDP]) 
Alle Versicherungsträger müssen begreifen, daß die 
Adressaten ihrer Bescheide nicht Volljuristen, son-
dern ältere Bürger aller Schichten sind, für die der 
Rentenbescheid von ausschlaggebender Bedeutung 
für ihren Lebensabend ist. 
Petitionen sind nur bedingt am Allgemeinwohl aus-
gerichtet. In den meisten Fällen werden Einzelschick-
sale vorgetragen, und es wird darum gebeten, Abhilfe 
1142 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Frau Dr. Segall 
zu schaffen. So verständlich dies ist und so sehr man 
akzeptieren muß, daß die Versagung von Ansprüchen 
eine soziale Härte darstellt, so besorgt bin ich doch 
darüber, in welch erschreckender Weise sich eine 
Mentalität durchgesetzt hat, vor allem den eigenen 
Besitzstand sichern zu wollen. Soziale Gerechtigkeit 
wird immer häufiger als Sicherung egoistischen Mate-
rialismus mißverstanden. 
Um es noch einmal ganz deutlich zu machen: Es 
geht hier nicht um die vielen Fälle, in denen sich aus 
dem Lebenslauf des Petenten soziale Härten ergeben, 
die oft nicht mehr auszubessern sind, ganz zu schwei-
gen von den Fällen, in denen mit Hilfe des Petitions-
ausschusses Gerechtigkeit hergestellt werden kann. 
Es geht um etwas anderes: Es gibt Personen, die unab-
hängig von ihrer sozialen Stellung Ansprüche einkla-
gen und Gesetzesänderungen, die diese Ansprüche 
nehmen, als grob ungerecht diffamieren. Werden hier 
nicht Ungerechtigkeit und Verteilungspriorität ver-
wechselt? Ist es dem Bürger nicht klar, daß staatliche 
Verteilungsentscheidungen immer auch bedeuten, 
anderen Gruppen etwas zu nehmen? 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Fragt sich nur, wel-
chen Gruppen!) 
Hier zeigt sich die ganze Problematik des Besitz-
standsdenkens, das sich immer mehr zum Bremsklotz 
auf dem Weg zu den notwendigen Reformen unserer 
sozialen Sicherungen entwickelt. Nimmt man dazu 
noch die extensive Auslegung des Eigentumsbegriffs 
des Art. 14 des Grundgesetzes durch das Bundesver-
fassungsgericht, auch wenn es sich dabei — wie im 
System der Rentenversicherung — um Umverteilung 
im Rahmen des Generationenvertrages handelt, so 
wird es immer schwieriger, sozial gerechte Reformen 
durchzusetzen. 
Das Grundgesetz kennt aber nicht nur das Recht auf 
Eigentum, sondern auch die Sozialpflichtigkeit des 
Eigentums, wie sie in Art. 14 Abs. 2 des Grundgeset-
zes festgelegt ist. Diese Sozialpflichtigkeit dient dazu, 
hemmungsloser Ausnutzung von Besitzstandsgaran-
tien entgegenzutreten. Eigentum findet hier eine ver-
fassungsrechtliche Schranke, die genutzt werden 
muß, um einem schrankenlosen Besitzstandsdenken 
entgegenzuwirken. 
(Kühbacher [SPD]: Sehr gut!) 
Würde sich ein etwas liberaleres Selbstverständnis bei 
den Bürgern durchsetzen, so könnte man dieser Men-
talität noch wirksamer entgegentreten. Diese Kritik 
richtet sich auch als Warnung an alle Parlamentarier. 
Ich denke nämlich, daß wir alle es waren, die der 
Anspruchsmentalität nicht entschieden genug entge-
gengetreten sind oder sie sogar gefördert haben. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Vielleicht durch 
eigenes schlechtes Beispiel!) 
Wir sollten uns da wirklich einmal an die eigene Brust 
schlagen. 
Meine Damen und Herren, es wird Ihnen auf gef al-
len sein, daß ich bisher zwei Arten von Petitionen 
erwähnt habe, zum einen Petitionen, bei denen Peten-
ten in Einzelschicksalen vom Petitionsausschuß Hilfe 
erwarten, und zum anderen solche Petitionen, die all-
gemein einen Mißstand beklagen und allgemein um 
Abhilfe bitten. Daneben gibt es noch eine dritte Kate-
gorie von Petitionen, deren Wichtigkeit man ebenfalls 
nicht unterschätzen sollte. Dabei handelt es sich um 
Petitionen, in denen ganz grundlegend Ängste von 
Bürgern zum Ausdruck kommen. 
Im Jahre 1986 wurden Bürger durch das Reaktorun-
glück in Tschernobyl veranlaßt, dem Petitionsaus-
schuß ihre Besorgnis über die Kernkraft mitzuteilen. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das waren mehr als 
Ängste!) 
Die Art der Petitionen zeigt sehr deutlich, daß es sich 
nicht um einen Mißbrauch des Petitionsrechts, son-
dern um tatsächliche Besorgnisse breitester Bürger-
schichten handelte. 
(Häfner [GRÜNE]: Allerdings!) 
Die Kernenergie wurde in diesem Hause schon aus 
vielen Sichten beleuchtet. Ökonomische, ökologische 
und sicherheitstechnische Erwägungen wurden dabei 
angestellt. Sosehr diese Aspekte in der inhaltlichen 
Diskussion zu beachten sind, so sehr muß doch gese-
hen werden, wie wichtig ein energiepolitisches Ver-
trauen der Bevölkerung ist. 
(Häfner [GRÜNE]: Wo soll denn das herkom
-
men?) 
Ich bedaure es sehr, daß die Diskussion um die Atom-
energie ideologisch derart überfrachtet ist, daß Argu-
mente allein nicht mehr helfen, 
(Häfner [GRÜNE]: Tschernobyl war ein ideo
logischer Akt!) 
zumal, wenn sie sich für die Atomkraft aussprechen. 
An die Bundesregierung appelliere ich darum, die 
Sorgen der Bürger, die in Petitionen hinsichtlich der 
Atomkraft zum Ausdruck gekommen sind, zum Anlaß 
zu nehmen, maßgeblich auf das Bewußtsein der Bür-
ger einzuwirken. Es muß wieder möglich werden, 
über die Atomkraft sachlich zu diskutieren. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Ach du liebe Zeit! 
Machen wir doch nur!) 
Dazu ist es notwendig, pure Angst zu reduzieren, und 
so auf das Bewußtsein der Bürger einzuwirken. 
Gerade in den Petitionen zur Atomkraft fiel mir näm-
lich auf, wie sehr die Angst und wie wenig die Argu-
mente im Vordergrund stehen. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das stimmt über
haupt nicht!) 
An das Ministerium für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit richte ich daher meine Bitte, zur 
Versachlichung der Diskussion beizutragen und das 
Energiekonzept der Regierung dem Bürger verständ-
licher zu machen. Ein so herzustellender energiepoli-
tischer Grundkonsens ist geeignet, Ängste abzu-
bauen. Es wird sich in den weiteren Jahren der Arbeit 
des Petitionsausschusses zeigen, ob es gelungen ist, 
die Ängste der Bürger abzubauen. 
Zum Schluß möchte ich noch einmal in eigener 
Sache etwas zur Arbeit des Petitionsausschusses 
sagen. Ihnen allen dürfte bekannt sein, daß das Peti-
tionsverfahrensrecht auf der Grundlage eines von Pro-
fessor Dr. Graf Vitzthum vorgelegten Gutachtens und 
unter Berücksichtigung der Beratungen des Aus- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1143 
Frau Dr. Segall 
schusses zu diesem Gutachten überarbeitet wird. Die 
Obleute des Petitionsausschusses sind übereinge-
kommen, dieser Reform verstärkt ihre Aufmerksam-
keit zu schenken. Gemeinsam werden wir darauf hin-
wirken, daß die Verfahrensgrundsätze des Petitions-
ausschusses im Sinne der Bürger reformiert werden. 
Es wird uns dabei darauf ankommen, das Grundrecht 
des Art. 17 des Grundgesetzes durch das geänderte 
Verfahren effektiver zu machen und es den Bürgern 
so zu ermöglichen, ihr Recht aus Art. 17 des Grundge-
setzes in verstärktem Maße wahrzunehmen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
bevor ich das Wort weitergebe, möchte ich Sie davon 
unterrichten, daß auf der Ehrentribüne eine Delega-
tion unter Leitung des Präsidenten der Großen Tür-
kischen Nationalversammlung, Herrn Necmettin 
Karaduman, Platz genommen hat. Ich habe die Ehre, 
Sie im Deutschen Bundestag sehr herzlich zu begrü-
ßen. Wir wünschen Ihnen noch einen angenehmen 
Aufenthalt und nützliche politische Gespräche in 
unserem Land. Wir danken Ihnen auch für Ihren mor-
gigen Besuch in Berlin und das Interesse, das Sie 
damit der besonderen Lage der geteilten Stadt entge-
genbringen. Sie haben sich dafür ein besonderes 
Datum ausgesucht. Vielen Dank für Ihren Besuch! 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
Das Wort hat nun die Abgeordnete Frau Nickels. 
Frau Nickels (GRÜNE): Lieber Herr Präsident West-
phal! Sehr geehrte Damen und Herren! Zu Beginn 
dieser Legislaturperiode hat es einige mehr oder 
weniger große oder kleine Änderungen im Petitions-
ausschuß gegeben. Bemerkenswert finde ich aller-
dings alle. Zuallererst ist natürlich unsere Frau Vorsit-
zende Berger auf die Regierungsbank befördert wor-
den. Das finde ich positiv, weil ich viel davon halte, 
daß tüchtige Frauen befördert werden und auch ein-
mal Karriere machen. Zweitens ist es für mich auch ein 
Anzeichen dafür, daß der Petitionsausschuß eben 
nicht ein Abstellgleis und ein toter Bahnhof für hoff-
nungslos idealistisch gebliebene Menschen sein 
muß. 
(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen) 
Obwohl Frau Berger also bei uns herausrotiert ist, ist 
der Frauenanteil im Petitionsausschuß erstaunlicher-
weise rapide angestiegen, aber nicht etwa durch die 
Benennung einer neuen Frau Vorsitzenden oder 
womöglich von vier Obfrauen. Nein, offensichtlich 
haben alle Fraktionen ihre neuen Frauen in die Siele 
des Petitionsausschusses geschickt. Ich fürchte nur, 
das ist nicht unbedingt ein Ausdruck von Wertschät-
zung der Frauen noch der einer besonderen Wert-
schätzung dieses Ausschusses. Es scheint mir viel-
mehr umgekehrt ein Beleg dafür zu sein, daß Frauen 
wie fast überall im öffentlichen oder privaten Leben 
eher dahin beordert werden, wo viel Arbeit und wenig 
Ehre zu erwarten ist, während die Männerwelt, Herr 
Dr. Göhner, zu Höherem drängt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Selbstverständlich ist uns allen klar und bewußt, 
daß der Petitionsausschuß Verfassungsrang genießt 
und damit aus der Mitte der anderen Ausschüsse her-
vorragt. Auch wenn in keiner Fraktion Mandatsträger 
in diesen Ausschuß drängen — ich will selbstkritisch 
sagen: auch bei uns nicht; wir hatten für zwei Vollaus-
schußsitze genau zwei freiwillige Frauen, die dort hin-
ein wollten —, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
so ist uns doch allen klar, daß die Arbeit dieses Aus-
schusses sehr wichtig ist. 
(Zurufe von der SPD) 
— Bei uns sind die Männer auch nicht viel besser als 
bei Ihnen in der Fraktion. 
(Zuruf von der SPD: Das stimmt uns tröstlich! 
— Häfner [GRÜNE]: Hoffnungslos in der 
Minderheit!) 
Weil aber alle diese Arbeit sehr schätzen und wir 
dafür auch sehr gelobt werden und uns notfalls selber 
loben, wie das jetzt wieder wie jedes Jahr bei der 
Debatte des Jahresberichts passiert, 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
haben uns dieses Mal unsere Parlamentarischen 
Geschäftsführer einen besonders herausgehobenen 
Termin für die Debatte unseres Jahresberichtes spen-
diert, quasi ein Solo für den Petitionsjahresbericht. Ich 
finde, liebe Geschäftsführerinnen und Geschäftsfüh-
rer, das ist nicht mehr als recht und billig für diese 
schwere, harte und wichtige Arbeit. 
Für mich persönlich aber ist das so ähnlich wie 
Muttertag: 
(Heiterkeit) 
Einmal im Jahr werden die Mütter auf den Sockel 
gestellt und hoch gefeiert und geehrt, damit sie dann 
ein ganzes Jahr wieder fleißig malochen und für die 
anderen die Arbeit machen. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Das hat auch damit zu tun, daß die Mütter ja immer als 
unbezahlbare Frauen gerühmt werden und dann tat-
sächlich null DM kriegen. 
Ich möchte nicht, daß das beim Petitionsausschuß 
ähnlich gehandhabt wird. Ich glaube, daß dieses Par-
lament und natürlich besonders wir Mitglieder in die-
sem Petitionsausschuß sehr sorgsam darauf achten 
müssen, daß nicht mit wohlfeilen Worten von Lob und 
Ehre über die Petitionsausschußarbeit von Bestrebun-
gen abgelenkt wird, diese Nahtstelle zwischen Parla-
ment und Bürgern und Bürgerinnen einflußlos und 
machtlos zu halten. 
Bedenklich finde ich auch, daß nun, nachdem Frau 
Berger auf die Regierungsbank rotierte, der Aus-
schußvorsitz nicht von der Opposition eingenommen 
worden ist. 
(Zuruf von der SPD: Das ist wahr!) 
1144 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Frau Nickels 
Daß die Opposition den Vorsitz 1983 nicht angestrebt 
hat, ist mir sehr verständlich. Frau Berger, Sie waren 
zu dem Zeitpunkt eine anerkannte Institution. Ich 
glaube, es ist verständlich, daß man dann Hemmun-
gen hat und daß es auch etwas pietätlos ist, wenn man 
eine anerkanntermaßen sehr wichtige Frau, die eine 
sehr gute Arbeit gemacht hat, einfach vom Sockel 
stößt. Die Hemmungen fand ich 1983 berechtigt. Der 
demokratische Normalfall sollte aber sein, daß der 
Vorsitz im Petitionsausschuß der Opposition zusteht 
und auch von dieser eingenommen wird, 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
denn die Petitionen der Menschen sind in aller Regel 
gegen Regierungshandeln gerichtet. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Richtig!) 
So hat sich wohl auch kaum jemand gewundert 
— Frau Segall hat das schon angesprochen — , daß 
beim Anwachsen der Raumbedürfnisse der Fraktio-
nen zu Beginn der 11. Legislaturpe riode nicht etwa 
Teile der Verwaltung, sondern — wer denn sonst? — 
der Petitionsausschuß aus dem Regierungsviertel ver-
bannt wurde. 
Diesen Äußerlichkeiten, die ich gerade genannt 
habe, entspricht die Aufgabenzuweisung und 
Arbeitsweise, auf die viele Mitglieder dieses Parla-
ments den Petitionsausschuß gerne festlegen möch-
ten. Als Kummerkasten der Nation, wo der gebeutelte 
kleine Mann und die kleine Frau von der Straße ihr 
Herz ausschütten können, so liebt der Deutsche Bun-
destag seinen Petitionsausschuß. Unersetzlich für jede 
Regierung ist er auch als Fieberthermometer der 
Nation. Der Petitionsausschuß zeigt der Regierung 
sicher und blitzschnell an, wenn sie es mit Spar- und 
Kürzungsmaßnahmen auf Kosten der Schwachen zu 
toll getrieben hat, ob sie die Menschen mit militäri-
schem Tieffluglärm und dem krebsartigen Wuchern 
von Truppenübungsplätzen gar zu schamlos malträ-
tierte, ob der Umweltschutz nicht doch ein kleines biß-
chen mehr Platz in dieser Republik bekommen muß, 
damit die Volksseele nicht überkocht. 
Natürlich dürfen die empörten Massenpetenten 
nicht zu viel oder gar alles kriegen, was sie wollen. Die 
Regierung aber hat einen großen Koffer mit Fieberpil-
len parat, um den Zorn abzukühlen. Graf Vitzthum, 
der 1984 ein Gutachten über das Petitionsrecht und 
die Volksvertretung vorlegte, nennt dies vornehm 
— ich zitiere — „Hilfestellung bei der Integration des 
Gemeinwesens insgesamt". 
Mir ist noch eine Veränderung aufgefallen, eine 
Veränderung vieler Menschen. Die typischen Stamm-
wähler und Stammwählerinnen sind im Schwinden 
begriffen. Viele Menschen haben keine Lust mehr, 
sich ein für allemal für eine Partei zu entscheiden und 
diese dann an ihrer Stelle denken zu lassen. Die Leute 
werden immer eigensinniger und politischer. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Gott sei Dank!) 
Dabei ist es natürlich nur logisch, daß die Arbeit des 
Petitionsausschusses — das einzige Türchen der viel-
beschworenen Aktivbürger und -bürgerinnen zum 
Parlament — politisiert wird. Es ist auch im Jahresbe-
richt des Petitionsausschusses niedergelegt worden, 
daß häufiger als früher Petitionen mit politischen 
Anliegen eingebracht werden. 
Bereits bei der Debatte des Jahresberichts 1985 
— am 19. Juni 1986 — wurde diese Tendenz von den 
Regierungsparteien heftig beklagt. Die Forderung 
meines Kollegen Horst Fritsch nach Minderheiten-
rechten und Minderheitenvoten im Petitionsaus-
schuß sowie der Möglichkeit, das Befugnisgesetz 
auch für Bitten zur Gesetzgebung zu eröffnen, statt 
dieses einseitig auf Beschwerden zu reduzieren, trug 
ihm harsche Vorwürfe z. B. von Herrn Dr. Göhner ein. 
Herr Dr. Göhner mutmaßte, die GRÜNEN wollten 
(von der Wiesche [SPD]: So ein schlimmer 
Bube!) 
„die Schaffung eines Sonderrechts für bestimmte Peti-
tionen dieser Art, 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: So ist es!) 
ein Sonderrecht, das dann für die Petitionen einzelner 
Bürger nicht zur Verfügung stände". 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: So ist es!) 
Frau Segall hat diesen Vorwurf ausgedehnt und uns 
der Herzlosigkeit gegenüber dem Einzelanliegen 
geziehen. Ich will das ganz energisch zurückweisen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Darum geht es hier überhaupt nicht. Sie haben damit 
ganz falsch gelegen, Herr Dr. Göhner. 
Umgekehrt wird allerdings ein Schuh daraus. Heute 
sind nach dem Befugnisgesetz die Beschwerden 
gegenüber den Bitten eindeutig bevorzugt. Massen-
petitionen sind in aller Regel Bitten zur Gesetzgebung 
und damit benachteiligt. Die Forderungen nach 
Gleichstellung der Bitten mit den Beschwerden und 
Aufnahme eines Minderheitenschutzes in das Befug-
nisgesetz von 1975 sind nicht einmal auf unserem 
eigenen grünen Mist gewachsen. Bereits 1975 plä-
dierten viele Abgeordnete der CDU dafür. Gucken Sie 
einmal in den Protokollen nach. Die damalige Regie-
rung aus FDP und SPD sprach sich seinerzeit genauso 
vehement dagegen aus, wie die heutige FDP/CDU- 
Regierung das tut. 
Ich weiß tatsächlich nicht, was es hier zu fürchten 
gibt. Wir wissen doch alle — leider wissen das offen-
sichtlich viele Petenten noch nicht, sonst würden sie 
uns noch viel mehr scheuchen, als das zur Zeit der Fall 
ist — , daß die Regierung durch unsere hart erarbeite-
ten wunderschönen Petitionsbeschlüsse zu nichts ver-
pflichtet wird, wenn die Regierung etwas nicht will. 
(Reuter [SPD]: Absetzen!) 
Deshalb ist das Mindeste, was wir Ausschußmitglie-
der einfordern müssen, als hochpolitischer und selbst-
bewußter Ausschuß arbeiten zu können. Dazu muß 
das Befugnisgesetz erweitert werden. Ebenso müssen 
die Verfahrensrichtlinien des Petitionsausschusses 
um Minderheitenrechte erweitert werden. Sehr viele 
fundierte Anregungen dazu liegen mit der Petition 
vom Komitee für Grundrechte und Demokratie und 
mit den Vorschlägen der Vereinigung zur Förderung 
des Petitionsrechts in der Demokratie vor. Ich habe 
gestern erfahren, daß diese Vereinigung sogar Klage 
gegen den Petitionsausschuß vor dem Verwaltungs- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1145 
Frau Nickels 
gericht führen will. Ich selber bin deshalb nicht belei-
digt. Denn gegen das, was einem egal ist, wehrt man 
sich nicht. Daran übt man keine Kritik. Wenn der Peti-
tionsausschuß von Bürgerinnen und Bürgern für wert 
erachtet wird, daß Zeit, Geld und Nerven für Petitions-
belange aufgewendet werden, dann betrachte ich das 
als ein Lob und eine Aufwertung dieses Ausschus-
ses. 
Zum Schluß möchte ich noch eines sagen. Frau Ber-
ger, die Ära, die Sie in den vielen Jahren geprägt 
haben, in denen Sie Vorsitzende waren, ist zu Ende 
gegangen. Der Stil, den Sie maßgeblich mitgeprägt 
haben — nämlich sich nicht en passant mit den vielen 
Einzelfällen zu befassen, sondern mit Tatkraft und 
auch mit Herz dabeizusein — , ist uns eine Verpflich-
tung, die wir uns zu Herzen nehmen wollen; in diesem 
Stil wollen wir weiterarbeiten. Aber ich bin nicht der 
Meinung wie Herr Dr. Pfennig, daß die Reform des 
Petitionswesens in Ihrer Ära zum Abschluß gekom-
men ist. Gerade die Tatsache, daß Sie befördert wor-
den sind, ist für mich ein Beweis dafür, daß jetzt der 
Petitionsausschuß endlich einmal befördert werden 
muß 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
und daß die Bitten — also die sogenannten politischen 
Petitionen — den Beschwerden der Bürger gleichge-
stellt werden müssen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD sowie 
bei Abgeordneten der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Haungs. 
Haungs (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auch heute wurde der Petitionsausschuß 
zu Recht wieder als Kummerkasten und Notrufsäule 
bezeichnet. Es ist sicherlich die eine Seite, die p rivate 
Seite unserer Arbeit, wenn sich Menschen an uns 
wenden, denen Behörden und Ge richte nicht zu ihrem 
Recht verhelfen, wie sie meinen. Von vielen großen 
und kleinen Hilfen, die der Petitionsausschuß — übri-
gens meistens mit sehr großer Mehrheit über die Par-
teigrenzen hinweg — den Petenten geben konnte, 
bleiben bei der Rückschau auf die Arbeit eines Jahres 
einige in Erinnerung. 
Ich erwähne den spektakulären Unglücksfall eines 
jungen Mädchens, das beim Überqueren der Bahn-
gleise von einem Triebwagenzug der Deutschen Bun-
desbahn erfaßt worden war. Ein Zugrad hatte ihren 
linken Unterschenkel zertrümmert — mit der Folge, 
daß er zehn Zentimeter unterhalb des Knies amputiert 
werden mußte. Zu dem Unfall war es gekommen, weil 
die Schülerin das Anfahren des Zuges im Bahnhof 
nicht bemerkte, als sie, 60 m vom Bahnhof entfernt, 
einen ungesicherten Bahnübergang betrat. 
Es war sicher nicht einfach, nach abgeschlossenem 
Gerichtsverfahren in zwei Instanzen ein gutes Ergeb-
nis zu erreichen. Es spricht für den Ausschuß und 
seine ehemalige Vorsitzende, daß in konzentrierter 
Arbeit gemeinsam vieles für die Verunglückte und 
deren Familie erreicht werden konnte, was zwar den 
Unfall nicht ungeschehen machte, wohl aber dessen 
Folgen erträglich gestaltete. 
Aber auch ein solcher Fall von persönlicher Wieder-
gutmachung hat politische Dimensionen: Wieder ein-
mal wurden wir auf die Gefahren bei unbeschrankten 
Bahnübergängen hingewiesen. Die Sicherheitssitua-
tion in diesem Bahnhof ist inzwischen entscheidend 
verbessert worden. Ähnliche Gefahrenquellen im 
Bereich der Deutschen Bundesbahn wurden über-
prüft. 
In den letzten Jahren und auch heute wurde und 
wird sehr engagiert darüber diskutiert, wie politisch 
der Petitionsausschuß sein darf oder sein soll. Kann 
ein Ausschuß, der im Regelfall eine Stunde in der 
Woche — und dies noch frühmorgens — tagt, mehr 
tun als dem einzelnen in persönlichen Notlagen, bei 
Ungerechtigkeiten und Härtefällen Hilfe leisten? 
Kann er — um zwei Beispiele zu nennen — nach lan-
gen kontroversen Debatten im Sozialausschuß ein 
dort mit Mehrheit beschlossenes Gesetz zum Thema 
Arbeitslosigkeit oder zum Thema Streikrecht wieder 
aufgreifen, oder kann er eine Massenpetition zur 
Abrüstung sinnvoll behandeln? Er wird es wohl müs-
sen, denn der Petent hat unabhängig davon, wie der 
Gesetzgebungszeitplan der Ausschüsse und des Ple-
nums aussieht, ein Recht darauf, daß sein Thema auf 
die Tagesordnung gesetzt wird. Da aber der Petitions-
ausschuß kein Überausschuß sein kann und nach 
eigenem Selbstverständnis auch nicht sein will, resul-
tiert seine Stärke auch aus einer weisen Selbstbe-
schränkung. 
Bei vielen politischen Petitionen kommt es auf den 
richtigen Zeitpunkt der Eingabe an. Im Vorfeld von 
Gesetzesberatungen können Petitionen von Erfolg 
gekrönt sein, wie ein Beispiel aus dem Bundesfern-
straßenbau zeigt: Als Verbindung zwischen Rhein 
und Bodensee war der großzügige Ausbau einer über-
lasteten Bundesstraße von zwei auf vier Streifen mit 
Standspuren geplant. Ein Teilabschnitt, eine dringend 
benötigte Ortsumgehung, stand kurz vor dem Baube-
ginn. Die Gerichtsverfahren vor dem Verwaltungsge-
richt waren abgeschlossen, alle Einsprüche abgewie-
sen. 
Teile der Bevölkerung demonst rierten gegen ein in 
ihren Augen überzogenes Bauvolumen und forderten 
eine generelle Neuplanung. Bewohner der lärmge-
plagten Ortschaft hingegen forderten — ebenfalls in 
Demonstrationen — den sofortigen Baubeginn der 
Ortsumgehung. Beide Gruppen richteten Petitionen 
an Land und Bund. Ein gemeinsamer Ortstermin fand 
statt, und wir suchten nach tragbaren Lösungen. 
Die gleiche Problemstellung ergab sich 150 km wei-
ter südöstlich bei derselben Bundesstraße am Boden-
see: auch hier die Forderung nach einem schnellen 
Bau der Ortsumgehung einerseits und andererseits 
der energisch vorgetragene Wunsch von Naturschüt-
zern, keine autobahnähnliche Straße zu bauen, um 
Natur und Landschaft zu erhalten; auch hier die 
Suche nach Lösungen in einem gemeinsamen Ortster-
min — was übrigens für unsere Ausschußarbeit immer 
sehr zeitaufwendig ist. 
Beim Bundesminister für Verkehr frug man sich 
inzwischen: Baut der Petitionsausschuß jetzt Straßen? 
Nein, das nicht, aber er hat im harten Kleinkampf zwi-
schen Landes- und Bundesbürokraten friedenstiftend 
gewirkt, er hat das emotionale Engagement in ratio- 
1146 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Haungs 
nale Bahnen gelenkt, die Streithähne an einem Tisch 
versammelt und Dinge bewegt, die angeblich nicht zu 
bewegen sind. 
Im nächsten Monat wird eine dieser im Petitions-
ausschuß behandelten Straßen dem Verkehr überge-
ben. Es konnte keine vollkommene Neuplanung wer-
den, da wir sonst die Petenten, die seit zehn Jahren 
und länger auf ihre Ortsumgehung warten, nochmals 
fünf Jahre hätten vertrösten müssen. Selbst aber die 
Petenten, die eine völlige Neuplanung — Ausbau statt 
Neubau — forderten, haben sehr viel erreicht: 
Erstens. Durch die Tieferlegung der Trasse und den 
Verzicht auf einige untergeordnete Anschlüsse wurde 
das Bauvolumen des Brückenbauwerkes über einen 
Schwarzwaldfluß um ca. 50 % vermindert. 
Zweitens. Bei der Neufassung des Bundesverkehrs-
wegeplanes wurde auf zweibahnigen und vierstreifi-
gen zukünftigen Ausbaustandard verzichtet; es soll in 
ferner Zukunft nur dreistreifig durch das enge 
Schwarzwaldtal gehen, wobei der dritte Streifen als 
wechselseitige Überholspur unverzichtbar ist. 
Das Votum des Petitionsausschusses — ich bringe 
dieses Beispiel, um das politische Gewicht zu zeigen, 
das vorhin in einigen Debattenbeiträgen angezweifelt 
wurde — trug ganz wesentlich — — 
(Peter [Kassel] [SPD]: Nicht angezweifelt! 
Das ist falsch!) 
— Ich habe es so verstanden, aber nicht bei Ihnen! 
(Reuter [SPD]: Die meisten Debatten resul-
tieren aus Mißverständnissen! — Heiterkeit 
bei der SPD) 
Um dieses Mißverständnis aufzuklären: Das Votum 
des Petitionsausschusses trug ganz wesentlich dazu 
bei, daß im Fachausschuß, dem Verkehrsausschuß, 
die Meinungsäußerungen von über 1 000 Bürgern der 
Region — das ist schon so etwas ähnliches wie eine 
Massenpetition — politisch berücksichtigt wurden. 
Die Petitionen zur Weiterführung einer Autobahn 
und einer autobahnähnlichen Bundesstraße am 
Bodensee wurden der Bundesregierung in einer 
ungewohnten Ausführlichkeit zur Berücksichtigung 
überwiesen. Bis ins Detail wurden Ausbauquer-
schnitte, die Zahl der Grünbrücken, Forderungen 
nach Umweltverträglichkeitsprüfungen in dem 
Beschluß festgelegt, und all dies wurde von der Bun-
desregierung auch berücksichtigt. 
(Häfner [GRÜNE]: Aber die Tunnel-Lösung 
wurde verworfen!) 
— Die Tunnel-Lösung wurde verworfen, weil es eine 
unrealistische Lösung war. 
(Häfner [GRÜNE]: Das sagen Sie! Das wäre 
die gemeinsame Lösung gewesen!) 
Sie müssen ja immer noch den Unterschied zwischen 
Straßenbau und Verteidigungsanstrengungen sehen. 
Sie können ja nicht ein ganzes Dorf untertunneln, 
wenn es gleichwertige landschaftsschonende Lösun-
gen gibt, die nur ein Viertel kosten, und Sie können 
hier nicht Ausführungen machen, denen zufolge alle 
anderen Alternativen an anderen Orten aus finanziel-
len Gründen abzulehnen seien. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben im Petitionsausschuß alle Varianten erör-
tert. Die Tunnel-Lösung wurde verworfen, weil sie 
nicht sachgerecht war. Es war die von allen politi-
schen Parteien getragene Grundentscheidung, in 
Zukunft für einen umweltschonenden und flächen-
sparenden Straßenbau Sorge zu tragen. 
Es muß allerdings abschließend darauf hingewiesen 
werden — nur um die Dramatik unserer Arbeit im 
Petitionsausschuß zu beleuchten — , daß das Votum 
des Petitionsausschusses, die vorhandene Bundes-
straße auszubauen — also nach der Richtschnur „Aus-
bau vor Neubau" —, zwar die einstimmige Zustim-
mung des Verkehrsausschusses erhielt, sich inzwi-
schen aber eine 1986 gegründete Bürgerinitiative 
wieder mit Petitionen an Land und Bund mit dem 
Bestreben wendet, eine neue, seeferne Trasse zu rea-
lisieren. 
Wenn der Petitionsausschuß auch in Zukunft mehr 
ist als die Anlaufstelle zur Behebung ganz persönli-
cher Anliegen und Beschwerden, wenn er in größe-
rem Maße als früher auch von Bürgerinitiativen zur 
Durchsetzung politischer Ziele genutzt wird, so muß 
dies kein Schaden für unsere Arbeit sein. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Da haben Sie 
recht!) 
Entscheidend für die Effizienz unserer Arbeit bleibt 
allerdings die Konzentration auf das Wesentliche. Ich 
denke an die knappe Zeit, die uns für die Ausschuß-
beratung zur Verfügung steht; wir tagen nur einmal 
pro Sitzungswoche. In dieser kurzen Zeit lassen sich 
auch bei bestem Willen aller Teilnehmer nicht alle 
Probleme dieser Welt lösen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete von der Wiesche. 
von der Wiesche (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Der vorliegende Jah-
resbericht des Petitionsausschusses macht wieder ein-
mal deutlich, welche zusätzlichen — ich betone: 
zusätzlichen — Arbeiten neben der normalen Parla-
mentsarbeit notwendig sind, um den Nöten, den 
Beschwerden und den Sorgen der Bürgerinnen und 
Bürger gerecht zu werden. Wir merken, daß Bürgerin-
nen und Bürger wirklich mündiger geworden sind 
und einen immer stärkeren Druck und Einfluß auf 
Verwaltung und Gesetzgebung ausüben. Dies ist 
besonders beim Petitionsausschuß — auch durch die 
1986 wiederum mehr als 12 000 eingegangenen Ein-
gaben — zu vermerken. 
Wir als Petitionsausschuß sind und bleiben eine 
besondere Anlaufstelle. Dies läßt sich leider nicht ver-
ändern. Durch diese Eingaben wird aber auch klar, wo 
Lücken im politischen Handeln sind, wie der Bürger 
Politik versteht und was er vom Gesetzgeber erwartet. 
Dieses politische Stimmungsbarometer wird leider zu 
wenig beachtet. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1147 
von der Wiesche 
Wenn Probleme im Ergebnis nicht immer so zu 
lösen waren, wie dies uns und dem Petenten wün-
schenswert erschien, lag es nicht zuletzt daran, daß 
gesetzliche oder andere Regelungen dem entgegen-
standen oder daß im Ausschuß halt keine politische 
Mehrheit für den Bürger oder den Petenten zu finden 
war. Hier mußten und hier müssen wir stets die Gren-
zen im Auge behalten, die dem Petitionsausschuß 
gesetzt sind. 
Es wurde heute schon einige Male darauf hingewie-
sen, und auch ich habe an dieser Stelle schon einmal 
betont: Der Petitionsausschuß ist kein Gesetzge-
bungsausschuß und schon gar kein Überausschuß. 
Wir waren dies nicht, und wir wollen dies auch in 
Zukunft nicht sein. Wir wollen auch nicht den Fach-
ausschüssen in die Quere kommen, und wir wollen 
dem Bürger nicht etwas versprechen, was der Fach-
ausschuß als nicht zweckmäßig oder nicht vordring-
lich ansieht. Das bedeutet jedoch nicht, daß wir dem 
Fachausschuß keine Anregungen geben dürfen, die 
sich aus den Petitionsinhalten ergeben, oder gar daß 
wir den Fachausschuß nicht zur Eile mahnen dürfen, 
was manchmal dringend notwendig ist. 
Der Kollege Peter wies auf eine Petition oder, wie 
ich genauer sagen muß, einen Petenten hin. Wenn ich 
mir die Petition zur Kriegswaffenkontrolle anschaue, 
die bereits seit einigen Jahren im Deutschen Bundes-
tag schmort und mittlerweile im Auswärtigen Aus-
schuß eine ganze Reihe von Jahren nicht weiter 
behandelt wird, bei der es um die Frage der abschlie-
ßenden Beratung und der Unterzeichnung der Genfer 
Zusatzprotokolle I und II geht, dann ist dies einfach 
nicht mehr zu begreifen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich meine, der Petent und auch der Petitionsausschuß 
müssen sich vorkommen, als würden sie zumindest in 
dieser Frage an der Nase herumgeführt. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Es wird allerhöchste Zeit, diese Beratungen endlich 
abzuschließen. 
Eine ganze Reihe von Petitionen, die der Deutsche 
Bundestag auf einmütige Empfehlung des Ausschus-
ses der Bundesregierung zur Erwägung oder zur 
Berücksichtigung überwiesen hat, wird von dem 
zuständigen Ministerium viel zu lang geprüft. Die 
Verwirklichung des Beschlusses des Bundestages 
wird hinausgezögert. Oft werden sogar die Kompe-
tenzen zwischen den Ministerien hin und her gescho-
ben. Der Beschluß bleibt unerledigt. Eine ganze Reihe 
von Beispielen hierfür ließe sich aufzählen. Ich 
beschränke mich auf ein Beispiel. Herr Kollege Göh-
ner — ich sehe ihn im Moment nicht mehr — , wir 
haben diese Petition zur Einkommensteuer miteinan-
der behandelt. Wir sehen absolut kein Ende in dieser 
Frage, obwohl es hier einmütige Beschlüsse sowohl 
des Petitionsausschusses als auch des Deutschen Bun-
destages gibt. Ich hoffe, daß nun endlich auch diese 
Prüfung geregelt wird, um diese Frage ins Reine zu 
bringen. 
Der Be richt des Petitionsausschusses kann bei der 
großen Zahl von Einzelfällen und Sammeleingaben 
die Arbeit natürlich nur exemplarisch behandeln. 
Deshalb gehe ich nur auf ein paar Fälle ein. Ich weise 
z. B. auf die Massenpetition zum § 116 des Arbeitsför-
derungsgesetzes hin. Diese Petition wurde sehr 
schnell als erledigt angesehen, weil dieses Gesetz 
gerade erst durch den Deutschen Bundestag geändert 
worden war. Aber müssen wir uns nicht gerade an 
dieser Stelle fragen, ob nicht oftmals durch unver-
ständliche Gesetze, die dieses Haus verabschiedet, 
Petitionen geradezu provoziert werden? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Nachkarten!) 
— Es gibt Dinge, die man gar nicht oft genug sagen 
kann, damit sie endlich begriffen werden. 
(Beifall bei der SPD — Reimann [SPD]: Damit 
die dort es begreifen!) 
Zahlreiche Eltern wandten sich gegen die durch das 
Steuersenkungsgesetz 1986/88 getroffene Neurege-
lung, wonach der Kinderfreibetrag bei dauernd 
getrennt lebenden oder geschiedenen Ehegatten 
sowie für nichteheliche Kinder ab 1. Januar grund-
sätzlich jeweils zur Hälfte gewährt wird. Der Aus-
schuß kam zu dem Ergebnis, daß die neue Regelung 
zwar im Grundsatz als sachgerecht anzusehen sei, daß 
aber eine ganze Reihe von Härten hier Berücksichti-
gung finden müsse. Inzwischen wurde zumindest ein 
Teilerfolg für die Betroffenen erreicht. Weitere Prü-
fungen folgen. Das Ergebnis insgesamt jedoch ist zur 
Zeit noch unbefriedigend. 
Das gleiche gilt auch für die Frage des Darlehens
-
Erlasses im BAföG -Bereich. Es gibt eine Reihe von 
Fällen, in denen Härteregelungen Anwendung finden 
müßten. Das Bundesministerium für Bildung und Wis-
senschaft lehnt eine konkrete Hilfe jedoch ab. Ich 
meine, dies sollte hier noch einmal überdacht wer-
den. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, dies 
waren nur ein paar Beispiele aus der weitgefächerten 
Palette der Themen, mit denen der Ausschuß befaßt 
wird. Die Mitglieder des Petitionsausschusses und die 
Bediensteten im Petitionsbüro, meine Damen und 
Herren, waren und sind stets um eine kontinuierliche 
Arbeit bemüht. Da ich meine, daß auch dieser Bereich 
heute nicht oft genug angesprochen werden kann, 
muß ich auch hier noch einmal nachkarten, Herr Kol-
lege: Ich meine die Fehlentscheidung, den Petitions-
ausschuß und das Petitionsbüro räumlich so weit von-
einander zu trennen. 
(Reuter [SPD]: In die Verbannung 
geschickt!) 
Ich bin der Auffassung, daß eine kontinuierliche 
Arbeit dadurch gewaltig gestört ist. Allein schon 
durch den enormen zusätzlichen Zeitaufwand wird 
die Arbeit im Ausschuß und im Büro nicht voll zu ver-
kraften sein. Dies wird auch durch noch so gute Tech-
nik nicht aufgefangen werden können. 
(Reuter [SPD]: So ist es!) 
Deshalb hier und heute meine Forderung: 
(Reuter [SPD]: Jawohl!) 
Schaffen Sie schnellstens wieder tragbare Zustände 
für die Arbeit des Ausschusses und des Petitionsbü-
ros! 
1148 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
von der Wiesche 
Meine Damen und Herren, dies waren nur einige 
Anmerkungen zum Jahresbericht des Petitionsaus-
schusses. Dieser Bericht ist es wert, die besondere 
Beachtung aller Kolleginnen und Kollegen des Deut-
schen Bundestages, aber auch der Öffentlichkeit zu 
finden. Deshalb bitte ich Sie, meine sehr verehrten 
Damen und Herren: Unterstützen Sie uns in unserer 
oft nicht sehr leichten Arbeit! 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Dempwolf. 
Frau Dempwolf (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir haben gehört, daß sich 12 000 
bis 13 000 Bürger jährlich an den Petitionsausschuß 
wenden. Es sind oft genug Hilferufe, diktiert von Rat-
losigkeit, Verbitterung und Verzweiflung. Wer sich 
die Eingaben gründlich ansieht, der lernt sehr schnell, 
zwischen den Zeilen zu lesen und das dahinterste-
hende menschliche Schicksal zu erkennen. Es gibt 
kaum einen anderen Bundestagsausschuß, dessen 
Themen so weit gefächert sind wie die des Petitions-
ausschusses. Die Eingaben berühren Fragen der So-
zialpolitik ebenso wie Probleme des Steuerrechts oder 
Themen aus dem Verteidigungsbereich. 
Von besonderer Bedeutung für mich ist es, die 
Öffentlichkeitsarbeit des Petitionsausschusses zu 
verstärken; denn diese Arbeit ist letztlich Arbeit für 
den Bürger. Wir müssen den Ausschuß über die 
Medien, über die Presse noch näher an den Bürger 
heranbringen. Ich hoffe, daß uns dies wenigstens teil-
weise gelingt, damit immer mehr Bürger auf diese 
Weise erfahren, wie es ist, ein Grundrecht wahrzu-
nehmen und sich „mit Bitten oder Beschwerden ... an 
die Volksvertretung zu wenden", wie es in unserer 
Verfassung heißt. 
Der Bürger ist wacher geworden; er muckt gegen 
die Obrigkeit schneller auf. Ich glaube feststellen zu 
können, daß der Petitionsausschuß seine Rolle als 
soziales Frühwarnsystem, wie es einmal formuliert 
wurde, erfüllt. Immer wieder erhält er auf Grund der 
Vielzahl von Eingaben Einblicke in die Wirkung staat-
licher Regelungen, die von seinen Mitgliedern, die ja 
zugleich in anderen Bundestagsausschüssen mitar-
beiten, in parlamentarische Initiativen umgesetzt wer-
den. 
Meine Arbeit als Mitglied des Petitionsausschusses 
liegt mir sehr am Herzen. Deshalb bin ich in dieser 
Wahlperiode auch ganz freiwillig in diesen Ausschuß 
zurückgekehrt, und ich bin froh darüber. Denn so bin 
ich für die Bürger, auch und vor allem für die in mei-
nem Wahlkreis, eine Anlaufstelle, an die sie sich mit 
ihren Sorgen und Anliegen wenden können. Ich kann 
mich dafür einsetzen und ihnen in speziellen Fällen 
oft helfen. 
Weit über eine halbe Million registrierte Ausreise-
wünsche von Menschen deutscher Volkszugehörig-
keit aus den Ostblockländern sind uns nach Auskunft 
des Deutschen Roten Kreuzes bekannt. Diese Hilfe-
rufe erreichen uns, die einzelnen Abgeordneten, den 
Petitionsausschuß, der auch in diesem Jahresbericht 
unter dem Stichwort Familienzusammenführung auf 
die Gesamtproblematik eingeht und dies nun schon  
seit vielen Jahren. Familienzusammenführung be-
deutet in diesem Zusammenhang die Aussiedlung 
von Menschen deutscher Volkszugehörigkeit aus 
osteuropäischen Ländern sowie Übersiedlung Deut-
scher aus der DDR und in besonderem Maße solcher 
Personen, die zu ihren Familien kommen oder die, wie 
es eigentlich selbstverständlich sein sollte, mit ihren 
Familien leben möchten. 
Friedland liegt in meinem unmittelbaren Heimat-
bereich. Ich mache dort regelmäßig Besuche auch mit 
Besuchergruppen aus meinem Wahlkreis Hannover. 
Die Problematik der Aussiedler ist darum für mich 
immer wieder sehr deutlich sichtbar. Wir sprechen 
zwar heute über den Jahresbericht 1986, aber sicher-
lich kennen Sie die aktuellen Informationen und Pres-
seberichte der letzten acht bis zehn Tage: ein Massen-
ansturm auf das Lager Friedland. Überschrift in der 
Presse: „Das Lager Friedland ist überfüllt". Vielleicht 
— ich hoffe es — ist dies ein Zeichen unserer ständi-
gen Politik. 
Das Durchgangslager Friedland bei Göttingen 
erlebt in diesen Tagen eine Invasion von deutschen 
Aussiedlern aus der Volksrepublik Polen, vor allem 
aber auch — und das ist neu — aus der Sowjetunion. 
Ihr Durchschnittsalter ist Mitte dreißig. Die Men-
schen, die zu uns kommen, haben eine relativ gute 
Schul- und Berufsausbildung. 800 Menschen, so 
beschreibt der Leiter des Grenzdurchgangslagers die 
Situation, haben bei familiengerechter Unterbringung 
im Lager Platz. Seit Tagen jedoch schlafen die Men-
schen auch in Massenquartieren, bis zu 52 Männer, 
Frauen und Kinder in einem Saal. Eine Lagerstätte für 
103 Menschen wird gerade in einem Vortrags- und 
Versammlungsraum, dem St.-Ansgar-Haus einge-
richtet. 1 200 Menschen etwa sind zur Zeit täglich im 
Lager. Weil die Abfertigung länger dauert — das Per-
sonal ist auf diesen Andrang nicht eingestellt — , müs-
sen diese Menschen bis zu einer Woche in Friedland 
leben. Die Deutschen, aus Polen kommend, reisen 
zumeist als Touristen in die Bundesrepublik. Sie pak-
ken das Liebste in ihre Autos und tun so, als führen sie 
in die Ferien. Insgesamt kamen im Mai 1987 4 015 
Menschen aus Staaten Ost- und Südosteuropas in die 
Bundesrepublik, darunter 1 926 aus Polen, ein, wie ich 
hoffe, Ergebnis unserer beharrlichen Politik. 
Darum ist es mir auch ein ganz besonderes Bedürf-
nis, auch als Abgeordnete aus Niedersachsen, einmal 
von dieser Stelle aus den Helfern, den Vertretern der 
Kirchen, dem Leiter und seinem Stellvertreter im 
Lager Friedland Dank zu sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) 
Diese Menschen leisten oft selbstlos zusätzliche Hilfe 
und bringen hier ganz selbstverständlich ihre Freizeit 
mit ein. 
Ich stelle immer wieder fest, daß es bei den Aussied-
lern sehr viele bedrückende Einzelschicksale gibt. Im 
Petitionsbericht 1986 war die Ausreisezahl aus der 
Sowjetunion im Vergleich zu den vorigen Jahren ein 
wenig gestiegen. Die Zahlen stehen jedoch noch 
immer in keinem Verhältnis zu den Zahlen, die uns 
vom Auswärtigen Amt und vom Deutschen Roten 
Kreuz vorliegen. Hier geht es um Reiseanliegen von 
zirka 180 000 Personen. Diese Zahlen machen die 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1149 
Frau Dempwolf 
Größe des Problems und auch das, was noch auf uns 
zukommt, recht deutlich. Die lange Bearbeitungs-
dauer von Reiseanträgen und die restriktive Handha-
bung von Ausreisegenehmigungen lassen bei den 
Ausreisewilligen ihr Ziel oft als ausweglos erschei-
nen. 
Der Petitionsausschuß unterstützte auch 1986 die 
Ausreiseanliegen, insbesondere auch die Übermitt-
lung von Härtelisten. So wurden Härtelisten für die 
UdSSR, Polen und Rumänien dem deutschen Delega-
tionsleiter beim KSZE-Expertentreffen über menschli-
che Kontakte, das im April in Bern stattfand, zuge-
sandt mit der Bitte, sie den jeweiligen Gesprächspart-
nern zu übergeben. 
Die Übersiedlungszahlen aus der DDR haben im 
Vergleich zum Vorjahr stagniert. Petitionen dazu sind 
bisweilen erschütternd. Die Tatsache zeigt, daß sich 
die Erledigung der Übersiedlungsverfahren wieder 
verzögert. Die DDR hat 1985 nach unserem Petitions-
bericht zirka 18 000 Übersiedlungswilligen die Aus-
reise gestattet. Im Jahr zuvor, 1984, waren es doppelt 
so viele. Damit stieg natürlich die Zahl der Altfälle 
an. 
Allgemein ist festzustellen, daß die Verfahren auch 
in der DDR viel zu lange dauern und bei den Betrof-
fenen mit schweren seelischen und körperlichen Stra-
pazen verbunden sind. Ausreiseanträge führen viel-
fach zu Benachteiligungen im Berufsleben und auch 
im Ausbildungsleben der Kinder. 
Meine Damen und Herren, wenn ich mich nur die-
sem einen Thema zuwende, dann erkennen Sie daran, 
wie wichtig mir dieses Thema ist. Die Staaten Osteu-
ropas sind aufgefordert, sich an die internationalen 
Verträge zu halten und entsprechende Freizügigkeit 
zu gewähren. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der 
FDP und der SPD — Frau Unruh [GRÜNE]: 
Niedersachsen soll warme Zelte aufstellen! 
Wie wollt ihr da mit einer Katastrophe fertig
-
werden? Da kommen einem ja die Tränen bei 
dieser Unfähigkeit!) 
Ich erinnere an die allgemeine Erklärung der Men-
schenrechte der Vereinten Nationen, und ich berufe 
mich auf die Schlußakte von Helsinki, die die Famili-
enzusammenführung ausdrücklich vereinbart. Ich 
glaube, sehr geehrte Frau Unruh, daß die Art, wie wir 
diese Frage hier klären wollen, sicherlich die wir-
kungsvollste ist. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Nein, nein, jetzt ist ja 
in Niedersachsen was los!) 
Ich begrüße, daß sich der Bundespräsident, der Bun-
deskanzler, der Außenminister und die Ministerpräsi-
denten gegenüber osteuropäischen Regierungen 
nachhaltig für Familienzusammenführung einsetzen. 
Wir unterstützen diese Initiativen auch durch Kon-
takte des Petitionsausschusses, z. B. zur rumänischen 
Nationalversammlung. 
Wenn wir über den Petitionsbericht diskutieren, 
können wir selbstverständlich nur wenige Petitionen 
ansprechen. Wie in den vergangenen Jahren erhielt 
der Ausschuß auch im Berichtsjahr mehrere Eingaben 
sorgeberechtigter Elternteile, die über die Entführung  
ihres Kindes durch den Nichtberechtigten Elternteil 
klagten. Die Entführungen erfolgten durch den deut-
schen oder ausländischen Elternteil jeweils ins Aus-
land. Die deutschen Auslandsvertretungen können in 
diesen Fällen nur begrenzt helfen. 
In einem Entführungsfall aus dem Jahr 1982, der 
dem Petitionsausschuß vorlag, konnten jedoch nach 
rund dreieinhalbjähriger Trennung zwei Kinder im 
Januar 1986 zu ihrer Mutter zurückkehren. Der deut-
sche Vater hatte das Besuchsrecht ausgenutzt und 
seine elf beziehungsweise sieben Jahre alten Kinder 
entführt. Auf Grund einer von ihm gelegten falschen 
Fährte wurden er und die Kinder zunächst im Nahen 
Osten vermutet. Nach langwierigen und schwierigen 
Ermittlungen fand man ihn mit den beiden Kindern in 
einem südamerikanischen Staat. Da bei der Einlei-
tung eines gerichtlichen Verfahrens zu befürchten 
war, daß er mit den Kindern unverzüglich untertau-
chen würde, beschränkten sich die Behörden darauf, 
seinen Aufenthaltsort zu beobachten. Die deutsche 
Botschaft konnte mit den Behörden des Gastlandes 
vereinbaren, die Kinder der Mutter zu übergeben und 
den Vater in die Bundesrepublik abzuschieben. Hier 
wurde er am 2. Februar 1986 festgenommen und 
inzwischen zu drei Jahren Freiheitsstrafe verurteilt. 
Ich wünsche mir, daß wir im Sinne der Petenten die 
Arbeit im Petitionsausschuß gemeinsam so sachlich 
wie bisher erledigen werden. Unsere gemeinsame 
Arbeit im Ausschuß ist gut. Es ist nicht üblich, daß man 
sich im Parlament gegenseitig lobt. Aber, ich denke, 
wir arbeiten sehr fair miteinander. Ich sage das auch 
ganz besonders an die Adresse der Kollegen der 
Oppositionsparteien. Ich wünsche mir, daß es auch so 
bleibt. Gelegentliche Auseinandersetzungen gehören 
zum politischen Alltag — ich finde, das ist auch gut 
so — , aber das Menschliche sollte nicht zu kurz kom-
men. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FPD und der 
SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Reuter. 
Reuter (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Petitionen sind ein politisches 
Stimmungsbarometer. Sie stellen jedoch keinen re-
präsentativen Querschnitt des Meinungspektrums 
unserer Bürger dar. Deshalb kann auch aus der 
Anzahl der Eingaben zu einem Problem nicht ohne 
weiteres auf dessen Bedeutung für die Gesamtbevöl-
kerung geschlossen werden. 
In dem vorliegenden Tätigkeitsbericht für das Jahr 
1986 ist erstmals der Bereich Umwelt und Natur-
schutz, bedingt durch ein neues Ministerium, geson-
dert ausgewiesen. Es waren zwar nur 1,11 % oder 
94 Eingaben, die diesen Bereich betroffen haben. 
Allerdings sind die Petitionen hierzu erst seit August 
1986 erfaßt, also für fünf Monate. Natürlich ist diese 
Zahl von 94 im Verhältnis zu den 2 768 Petitionen, die 
in die Zuständigkeit des Bundesministers für Arbeit 
und Soziales fallen, gering. Jedoch bin ich der Mei-
nung, daß sie für uns von ihrem Inhalt und von ihrer 
1150 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Reuter 
Bedeutung her in der Bearbeitung und in der Bera-
tung von großer Tragweite sein werden. 
Ich will in der gebotenen Kürze einige Beispiele vor-
tragen. Vier Petitionen zielten auf eine Auslagerung 
der Zuständigkeit für die Aufgaben des Tierschutzes 
aus dem Bundesministerium für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten ab, und zwar in das neu geschaf-
fene Ministerium für Umwelt, Naturschutz und Reak-
torsicherheit. Diese Petitionen wurden der Bundesre-
gierung als Material überwiesen. Ich will an dieser 
Stelle einmal sehr deutlich sagen — das ist schon 
einige Male angeklungen — : Es darf nicht so sein, daß 
wir Petitionen als Mate rial an die Bundesregierung 
überweisen und daß sie dort in einer großen Materi-
alsammlung Eingang finden, ohne daß dann irgend-
eine Reaktion erfolgt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Hier meine herzliche Bitte an die Regierung, schneller 
und mit mehr Initiative an die Dinge heranzugehen, 
damit wir auch bald Ergebnisse zur Kenntnis nehmen 
können. 
Eine Sammelpetition hat sich für die Einführung 
eines einklagbaren Umweltgrundrechtes in das 
Grundgesetz ausgesprochen. Diese Petition hatte 
3 500 Unterschriften. Der Bundestag lehnte einen ent-
sprechenden Gesetzentwurf der GRÜNEN ab und sah 
deshalb auch die Petition als erledigt an. Aber auch 
hier stelle ich fest, daß eine solche Petition nicht nutz-
los im Winde verweht, sondern daß auch daraus noch 
Ergebnisse resultieren; denn demnächst werden wir 
im Bundestag intensiv über die Verankerung des 
Umweltschutzes als Staatszielbestimmung im Grund-
gesetz beraten. 
Der Tierschutz — das Verbot von Tierversuchen, 
von Massentierhaltung, von rituellem Schlachten — 
war Gegenstand einer Anzahl Petitionen. Hier hat der 
Ausschuß gemäß § 109 der Geschäftsordnung des 
Deutschen Bundestages eine Stellungnahme des 
Fachausschusses eingeholt. Diese Petitionen sind 
dann als Material an das Ministe rium weitergeleitet 
worden. 
Aber auch selbst kleine Dinge nehmen wir in die-
sem Petitionsausschuß ernst, meine Damen und Her-
ren, wie z. B. das Verkaufsverbot für Maulwurfsf al-
len. Auch das war eine wichtige Petition, weil diese 
Tierart vom Aussterben bedroht ist. Wir bitten die 
Regierung, die Abstimmung mit den Kleingärtnern zu 
beschleunigen, damit endlich ein Erlaß herauskommt, 
wonach diese Maulwurfsfallen verboten werden. 
Meine Damen und Herren, eine andere Petition 
begehrte das sofortige nationale Verbot der Herstel-
lung von fluorchlorkohlenwasserstoffhaltigen Spray-
dosen in der Bundesrepublik. Die Verwendung von 
FCKWs in den übrigen Bereichen sollte kurzfristig 
drastisch eingeschränkt werden, weil die Ozonschicht 
gefährdet ist. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Auch diese Petition ging an das Bundesministerium 
für Umweltschutz sowie an das Bundeskanzleramt. 
Ich möchte auch die Petition erwähnen, die die 
Anregung enthält, daß die Bundesministerien und das 
Bundeskanzleramt mehr Recyclingpapier verwenden 
sollten, um auch so etwas Nennenswertes für den 
Umweltschutz zu tun. 
Veranlaßt durch den Reaktorunfall in Tschernobyl 
Ende Ap ril 1986 richteten mehrere tausend Bürger 
Petitionen an den Deutschen Bundestag, in denen 
überwiegend der sofortige oder mittelfristige Ausstieg 
aus der Kernenergie, der Verzicht auf die Brütertech-
nologie und die Wiederaufarbeitung sowie ein verän-
dertes umweltverträgliches Energiekonzept gefordert 
wurden. Bei dieser Petition konnte der Ausschuß in 
seiner Entscheidungsfindung jedoch nicht in allen 
Teilen den Petenten Rechnung tragen; denn die Frak-
tionen sind im Petitionsausschuß in demselben Ver-
hältnis vertreten wie in den Fachausschüssen und wie 
hier im Plenum des Deutschen Bundestages. 
Ich will als erfreulich die Tatsache würdigen, daß 
die Koalitionsfraktionen mehr als früher bereit sind, 
auch bei Petitionen, die den Umweltschutz betreffen, 
diese mit einem qualifizierten Votum auszustatten, 
nämlich an die Regierung zu leiten, sei es nun mit der 
Formel „zu berücksichtigen" öfter aber auch nur „als 
Material" . 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Kein Wunder!) 
Ich will den Kolleginnen und Kollegen der Koalitions-
fraktionen dafür danken, wenngleich ich manchmal 
ein bißchen den Eindruck habe, daß der Grund für das 
Entgegenkommen darin zu sehen ist, daß man kontro-
verse Debatten hier im Plenum vermeiden möchte, 
wie der Kollege Dr. Göhner es einmal in seiner char-
manten offenen Art ausgeführt hat. 
Meine Damen und Herren, es ist in dieser Debatte 
schon oft dargelegt worden, daß der Petitionsaus-
schuß kein Ober- oder Überausschuß sein soll. Er ist 
auch kein Instrument der Opposition. Die kontrover-
sen politischen Diskussionen müssen vorrangig in den 
Fachausschüssen geführt werden. Die kurzfristige 
Korrektur von Mehrheitsentscheidungen, wie z. B. 
der Ausstieg aus der Kernenergie oder wie das Abrü-
sten, das Beseitigen der Raketen, kann deshalb nicht 
das Ergebnis realistischer Oppositionsarbeit im Peti-
tionsausschuß sein. 
Ich will hier aber auch einmal deutlich auf die Ziel-
konflikte mit den Fachausschüssen hinweisen, und 
zwar am Beispiel einer Petition zum Thema Tiefflug-
lärm. 80 Eingaben von Einzelpersonen, Bürgerinitiati-
ven und Gebietskörperschaften haben sich mit der 
Bitte an den Deutschen Bundestag gewandt, etwas 
Entscheidendes gegen diese Lärmbelästigung zu tun. 
Nun hat der Petitionsausschuß nach § 109 der 
Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages diese 
Petition an den Verteidigungsausschuß weitergelei-
tet. Der Verteidigungsausschuß hat als Resultat aus 
einer Anhörung einen Entschließungsantrag gefaßt. 
Dort heißt es: 
Die Bundesregierung wird aufgefordert, das 
berechtigte Interesse der Bevölkerung an der 
Vermeidung von Lärmbelästigungen, die 
Gesundheit und Lebensqualität beeinträchtigen 
können, mit den verteidigungspolitischen Not-
wendigkeiten militärischer Übungen soweit wie 
möglich in Einklang zu bringen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1151 
Reuter 
Meine Damen und Herren, dieses „soweit wie mög-
lich" bestimmt dann das Bundesverteidigungsmini-
sterium. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Genau!) 
Da bin ich in Sorge, wenn ich die Äußerungen eines 
Staatssekretärs Würzbach höre, der wegen des Rust-
Flugs nach Moskau meint, auch wir müßten jetzt noch 
tiefer fliegen, damit alles seine Ordnung hat. Mit die-
ser Art von Behandlung kann der Petitionsausschuß 
nicht einverstanden sein, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Der Petitionsausschuß darf sich damit nicht zufrieden 
geben. Unsere Aufgabe beschränkt sich nicht auf das 
bloße Weiterleiten von Petitionen. Wir müssen uns sel-
ber mit den anliegenden Problemen der Menschen 
vertraut machen, die ihre Petitionen an uns weiterrei-
chen. Wir müssen hier die Problemstellungen heraus-
arbeiten, das Pro und Kontra gegenüberstellen. 
Folgendes darf hier nicht zur Regel werden. Wenn 
sich der Petent während eines Gesetzgebungsverfah-
rens an uns wendet, dann geben wir das nach § 109 an 
den Fachausschuß weiter, und manchmal sehen wir 
von der Petition nie wieder etwas. Frau Dr. Segall hat 
gesagt: Wir wollen Mißbrauch bei dem Petitionswe-
sen abstellen. Wer entscheidet denn, was Mißbrauch 
ist? 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Das ist die Frage!) 
Da ich hier jetzt kein probates Konzept erkennen 
kann, muß ich sagen: Wir schaffen doch auch nicht 
das Eigentum ab, weil es Diebstahl gibt. Also können 
wir nach meiner Ansicht auch hier nicht von vornher-
ein etwas machen wollen, was nicht in die richtige 
Richtung weist. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Ich will auch noch deutlich machen: Wenn sich 
jemand nach dem Gesetzgebungsakt an uns wendet 
und die Petition dann beschieden wird, holen wir mei-
stens erst eine Stellungnahme des Ministe riums ein. 
Das Ministerium sagt: Wir haben festgestellt, daß sich 
der Anwender des Gesetzes ordnungsgemäß verhal-
ten hat und genau nach dem Gesetz verfahren ist. 
— Das wäre ja noch schöner, wenn das nicht so 
wäre! — Dann schreiben wir dem Petenten in dem 
Bescheid: Wir bedauern, Ihre Erwartungen nicht 
erfüllen zu können; denn die Aussagen des Ministeri-
ums sind nicht zu beanstanden. Meine Damen und 
Herren, das weiß der Petent in aller Regel. Er kommt 
zu uns und will eine Änderung des Gesetzes, das so 
auf ihn wirkt, wie er es eigentlich nicht für sinnvoll 
hält. Deshalb müßten wir uns nach meinem Dafürhal-
ten gerade auf diesem Sektor etwas mehr als bisher 
überlegen, wie wir diese Probleme lösen können. 
Ich will auch sehr deutlich sagen — das ist heute 
morgen schon angeklungen — , daß das Zusammen-
spiel mit den Fraktionen und den Fachausschüssen 
verbessert werden muß. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Sehr rich-
tig!) 
Als Probe aufs Exempel frage ich nach sechs Monaten 
bei den Fraktionen mal nach solchen Petitionen, die 
wir dort zur Kenntnis bringen, ob in der Fraktion über-
haupt jemand dafür zuständig ist, ob überhaupt 
jemand weiß, was daraus resultiert. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Das ist eine gute 
Frage!) 
Wir können doch Petitionen nicht im Prinzip einer 
Beerdigung erster Klasse zuführen und dann so tun, 
als hätten wir die Probleme unserer Welt gelöst. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
des Abg. Dr. Pfennig [CDU/CSU]) 
Ich will zum Schluß noch einmal allen Mitarbeite-
rinnen und Mitarbeitern des Büros sehr herzlich dan-
ken. Auch ich habe in dieser Stunde, wo wir diesen 
Jahresbericht 1986 diskutieren, den sehnlichen 
Wunsch, daß die Mitarbeiter bald wieder aus ihrem 
unfreiwilligen Getto jenseits der Schranken mehr in 
das Zentrum der Macht kommen können; denn ich 
meine, gerade der Petitionsausschuß ist ein Ausschuß, 
der auf Akten angewiesen ist. Da macht es für mich 
keinen Sinn, wenn einige Kilometer zwischen dem 
Petitionsbüro und unserer Arbeit hier liegen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte mit der Fest-
stellung schließen, daß der Petitionsausschuß seiner 
Funktion als Mittler zwischen dem einzelnen Bürger 
und den politischen Entscheidungsträgern auch im 
zurückliegenden Jahr wieder gerecht werden konnte. 
Die Bürgerinnen und Bürger unseres Landes können 
davon ausgehen, daß ihre Sorgen, Anregungen, 
Bedenken und Probleme bei dem Petitionsausschuß 
des Deutschen Bundestages in guten Händen sind. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher: (FDP): Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie auch 
einem Nichtmitglied des Petitionsausschusses, hier 
einmal zwei Anmerkungen zu machen, weil ich mir 
nun seit vielen Jahren diese Jahresdebatten mit gro-
ßem Interesse anhöre und am Anfang meines langen 
politischen Lebens in den 50er Jahren selber jahre-
lang Mitglied eines Petitionsausschusses im Bayeri-
schen Landtag war. 
(V o r sitz : Vizepräsident Frau Renger) 
Ich finde, Frau Kollegin Nickels, daß diese Lehrzeit für 
jeden Abgeordneten sehr hilfreich ist, und ich bin 
ganz sicher, daß nicht nur Frau Berger, sondern viele 
der jungen Frauen, der neuen Abgeordneten, die jetzt 
im Petitionsausschuß mitarbeiten, davon sehr viel für 
ihre eigene politische Laufbahn profitieren werden. 
Ich wünsche jedenfalls vielen Frauen, daß sie wie Frau 
Berger eines Tages auch mal auf der Regierungsbank 
sitzen. 
Weshalb ich mich aber gemeldet habe, Frau 
Nickels, ist, daß Sie gesagt haben, das sei so eine Art 
Muttertagsveranstaltung, einmal im Jahr. — Ich 
möchte stellvertretend für alle Abgeordneten, die 
nicht Mitglied des Petitionsausschusses sind, den 
Ausschußmitgliedern aus vollem Herzen danken und 
sagen: Was Sie im Petitionsausschuß stellvertretend 
1152 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
für uns alle leisten, ist für mich eigentlich der Inbegriff 
dessen, was in Art. 38 Abs. 1 unseres Grundgesetzes 
steht, daß wir nämlich „Vertreter des ganzen Volkes" 
sind. Das verwirklicht sich doch in Ihrer Arbeit. Ich 
würde mir wünschen, daß das Fernsehen so eine 
Debatte übertragen würde, damit der Bürger auch 
einmal das Kernstück unserer Arbeit, Ihre Arbeit, bes-
ser kennenlernte, als das bei so strittigen Schau-
kampfdebatten hier im Hause der Fall ist. Also, vielen 
Dank für Ihre Bemerkungen, vielen Dank für die vie-
len Anregungen, die von Kollegen aus allen Fraktio-
nen gekommen sind. 
Mir ist heute eines ganz klargeworden: Eine Stär-
kung des Petitionsrechts, eine Verbesserung der 
Möglichkeit des Bürgers, hier ernst genommen zu 
werden, ist das Kernstück der Parlamentsreform, die 
wir uns vorgenommen haben, überhaupt; 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
denn wir sind die erste Gewalt im Staate und haben 
die Aufgabe, die Exekutive, die heute hier erfreulich 
zahlreich vertreten ist, zu kontrollieren. Und wo 
gelänge das besser als über den Petitionsausschuß? 
Wir haben die Aufgabe, uns zu informieren und Initia-
tiven zu ergreifen. All das findet, wie in einer Nuß-
schale, in Ihrem Petitionsausschuß statt. 
Wir haben auch eine interfraktionelle Initiative, die 
erstaunlich angewachsen ist. Herr Präsident, sie hat 
jetzt 50 % mehr Mitglieder als in der vorigen Legisla-
turperiode. Wir werden eine kleine Arbeitsgruppe bil-
den und uns dort überfraktionell speziell mit dieser 
Aufgabe der Stärkung des Petitionsausschusses 
beschäftigen; 
(Sehr gut! bei der SPD) 
denn, bei allem Respekt vor unseren Geschäftsfüh-
rerinnen und Geschäftsführern, die Aufgabe der Par-
lamentsreform dürfen wir ihnen allein nicht überlas-
sen; dann kommen wir nämlich nicht weiter. 
(Beifall bei Abgeordneten aller Fraktionen) 
Das wollte ich bei dieser Gelegenheit, ermutigt durch 
die vielen Anregungen, die hier von allen Seiten 
gekommen sind, sagen. Packen wir die Parlamentsre-
form an, und beginnen wir bei der Stärkung der Peti-
tionsausschußarbeit! 
Vielen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und Her-
ren, das Wort hat der Herr Abgeordnete Fuchtel. 
Fuchtel (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Es wird behauptet, daß Erfahrun-
gen das politische Auge schärfen. Auf der anderen 
Seite ist aber vielleicht das Auge eines Neulings im 
Petitionsausschuß noch ungetrübt. Ich freue mich, daß 
beides hier in diese Aussprache eingebracht werden 
kann. 
Wir reden heute über 13 000 Eingaben. Man muß 
sich diesen Aktenberg einmal vorstellen. Ich möchte 
es einmal bildlich sagen: Es ist ein Aktenberg, höher 
als der „Lange Eugen". Bedenkt man die Geduldig-
keit von Papier, ist eine Trefferquote von 16 % doch 
sehr beachtlich. 
Offensichtlich konnte das Petitionsrecht über die 
Jahre so geformt werden, daß die Qualität der Bear-
beitung nicht unter der Masse leidet. Ich meine, das 
Parlament hat den Art. 17 des Grundgesetzes tatsäch-
lich in den Dienst der Bürger gestellt. Dies ist eine 
große Leistung, und wir jungen Abgeordneten, so 
glaube ich, haben allen Anlaß, unseren Vorgängern 
zu danken, die dies geschaffen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir sollten in der Aus-
sprache über einen solchen Bericht aber nicht ver-
schweigen, daß das Petitionsrecht in vielen Fällen 
Schlichtweg überstrapaziert wird. Ich meine hier nicht 
nur gewisse Strategien zur Politisierung, sondern 
auch die Effizienz in vielen Fällen. 
Folgender Fall läuft derzeit: Der Petent fordert 
Schadensersatz. Der Grund: Bei einer Bewerbung an 
das Bundesverteidigungsministerium wurden die ein-
gereichten Unterlagen — man höre und staune — 
gelocht und ein Paßbild auf einen Personalbogen auf-
geklebt. Streitwert: 4,50 DM. Die Frage, ob es effizient 
ist, wenn eine ganze Maschinerie in Bewegung 
gesetzt wird, stellt sich hier, glaube ich, zu Recht. 
Diese Petition zeigt aber auch, wie gründlich jeder 
Fall bearbeitet wird: Stellungnahme des Verteidi-
gungsministeriums, dann Entschuldigung an den 
Petenten für das Aufkleben des Paßbildes. Dann 
kommt auch noch der letzte Beweis der Gründlichkeit 
der Arbeit des Petitionsbüros: Zusätzliche Ermittlun-
gen — so heißt es — hätten ergeben, daß das Lochen 
von Bewerbungsunterlagen auch bei anderen Bun-
desministerien nicht unüblich sei. — 
(Heiterkeit) 
Man läßt es auch nicht an einem Hinweis auf den 
Nutzen fehlen, nämlich in der Form: Die gelochten 
Unterlagen seien wieder verwendbar. — 
(von der Wiesche [SPD]: Ich loche auch!) 
Meine Damen und Herren, der Fall macht deutlich, 
wie perfekt man sich bemüht, dem Anliegen des Bür-
gers Rechnung zu tragen, auch dann, wenn das Anlie-
gen nicht für jedermann einsichtig zu sein vermag. 
Das Recht der Petition ist wichtig. Noch wichtiger 
wäre es, wenn es nicht so vieler Petitionen bedürfte, 
wenn mehr von unseren Verwaltungen, ja auch von 
den Parteien und letztlich auch von uns Mitmenschen 
selbst aufgefangen würde. Die Petition an den Mit-
menschen sollte in unserer Gesellschaft ebenfalls 
mehr gehört werden. Martin Luther King hat einmal 
gesagt: 
Wir haben gelernt, wie die Vögel zu fliegen und 
wie die Fische zu schwimmen, aber wir haben die 
einfache Kunst verlernt, wie Brüder zu leben. 
(von der Wiesche [SPD]: Und Schwestern!) 
Meine Damen und Herren, wir bejahen das heutige 
Petitionsrecht. Die Petition an staatliche Institutionen 
sollte jedoch nicht zum Routinemittel werden. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1153 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Es mag mir erlaubt sein, noch einmal auch von die-
ser Stelle den Abgeordneten, die im Petitionsausschuß 
arbeiten, ebenso wie den Mitarbeitern sehr herzlichen 
Dank zu sagen. Für viele Bürger unseres Landes ist er 
oft die letzte Station der Hilfe, die sie erwarten kön-
nen. Vielen konnte ja doch noch geholfen werden. 
Vielen herzlichen Dank! 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt 1 auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
über die Neuorganisation der Marktord-
nungsstellen 
— Drucksache 11/479 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
(federführend) 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Interfraktionell ist für die Beratung ein Beitrag bis 
zu fünf Minuten für jede Fraktion vereinbart worden. 
— Dies ist so beschlossen, denn ich sehe keinen 
Widerspruch. 
Zuerst hat das Wort der Herr Abgeordnete Susset. 
Susset (CDU/CSU): Frau Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Zunächst möchte ich 
mich bei allen Fraktionen recht herzlich bedanken, 
daß es möglich war, diesen Gesetzentwurf zur Neuor-
ganisation der Marktordnungsstellen so unkompli-
ziert auf die heutige Tagesordnung zu bringen. 
Was wir jetzt beraten, beruht auf gesetzlicher Ver-
pflichtung. Wir müssen dies im Interesse der Land-
wirtschaft beraten, weil wir sicherstellen müssen, daß 
die Finanzverpflichtungen, denen die EG in absehba-
rer Zeit nicht mehr nachkommen kann, national über-
brückt werden. Wir können nicht zulassen, daß das 
Netz der Marktordnungen, das unsere Landwirtschaft 
vor Schlimmerem bewahrt, noch in diesem Jahr reißt. 
Das Gesetz soll sicherstellen, daß die Marktordnun-
gen weiter funktionsfähig bleiben. 
Die derzeitige Finanzlage der EG läßt es nicht zu, 
daß die notwendigen Marktordnungsmaßnahmen 
uneingeschränkt bis zum Jahresende fortgeführt wer-
den können. Es liegen Vorschläge auf dem Tisch, die 
eine Modifizierung der EG -Agrarfinanzierung vorse-
hen. Durch die Umstellung von dem bisherigen Vor-
schuß- auf ein Erstattungsverfahren soll ein Beitrag 
zur Erhaltung der Zahlungsfähigkeit der EG geleistet 
werden. 
Für die Mitgliedstaaten bedeutet das, daß der Zeit-
raum bis zur Erstattung aus dem EG-Haushalt durch 
Kassenkredite überbrückt werden muß. Es kann 
wegen der bestehenden Finanzierungslücke nicht 
ausgeschlossen werden, daß die EG-Kommission ihre 
Vorschußzahlungen schon vor Ende der Sommer-
pause kürzen oder später, wenn nicht gehandelt wird, 
ganz einstellen müßte. Es ist also unbedingt notwen-
dig, daß wir schon jetzt national die notwendigen 
gesetzlichen Ermächtigungen schaffen und der Bun-
desanstalt für landwirtschaftliche Marktordnung die 
Möglichkeit zur Aufnahme von Kassenkrediten ein-
räumen. Dieses Ziel verfolgt der vorliegende Gesetz-
entwurf. 
Meine Damen und Herren, ich bin überzeugt, daß 
wir heute über diesen Entwurf nicht beraten müßten, 
wenn die EG-Kommission die von der Bundesregie-
rung vorgeschlagenen Wege der Mengenrückfüh-
rung beschritten hätte. Was die Kommission getan 
hat, ist lediglich eine Forcierung der angekündigten 
Preisdruckpolitik ohne die flankierenden Maßnah-
men. Die vielversprechenden Ansätze zur Vorruhe-
standsregelung, zur Flächenstillegung, zur Extensi-
vierung der Produktion und zur Erhöhung der Wirt-
schaftskraft der gesamten ländlichen Räume wurden 
vernachlässigt und schleppend behandelt. Die Kom-
mission und die Nationalstaaten, die die Kommission 
in ihrer Grundeinstellung unterstützen, müssen einse-
hen, daß die Politik des Preisdrucks ohne die erwar-
tete Wirkung verpufft. Überproduktion kostet Geld, 
meine Damen und Herren, und ich glaube, das haben 
wir in der Zukunft nicht uneingeschränkt. 
Mit der Politik, wie sie die EG zur Zeit auch als 
Anbieter auf dem Weltmarkt betreibt, müssen wir 
schließlich finanziell scheitern. Alle, die meinen, daß 
es nur um das Halten von Marktanteilen geht, werden 
feststellen, daß dies sowohl für die Landwirtschaft in 
der Europäischen Gemeinschaft als auch für die Land-
wirtschaft jenseits des Atlantik, beispielsweise in den 
USA, auf Dauer nicht gutgehen kann. 
Eine wirksame Lösung der Agrarproblematik 
— davon sind wir als CDU/CSU-Fraktion über-
zeugt — muß von der Spitze kommen. Eine Vorausset-
zung dazu ist eine einheitliche Linie in der EG. Auf 
dem Gipfel Ende Juni besteht dazu die Chance. Ich 
bitte in aller Eindringlichkeit darum, daß sie genutzt 
wird. 
Das vorliegende Gesetz, meine Damen und Herren, 
muß rasch verabschiedet werden, damit die Markt-
ordnungen weiter ihre marktstabilisierenden Aufga-
ben erfüllen können. Ich bitte, der Überweisung an 
den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten und zur Mitberatung an den Haushaltsaus-
schuß zuzustimmen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Müller (Schweinfurt). 
Müller (Schweinfurt) (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kol-
leginnen! Liebe Kollegen! Herr Kollege Susset, es ist 
eine schlechte Angewohnheit, kein guter Stil und 
sollte wirklich Ausnahme sein, Bundestagsausschüs-
sen kurz vor der Sommerpause eilige Gesetzentwürfe 
vorzulegen und sie so in ihren Beratungen unter Zeit-
druck zu setzen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Im Juni 1986 mußten die betroffenen Ausschüsse in 
aller Eile das Gesetz zur Beitragsentlastung im Agrar-
bereich beraten. Jetzt, wiederum vor der Sommer- 
1154 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Müller (Schweinfurt) 
pause, sollen wir eine vom Umfang wie von den Aus-
wirkungen her doch durchaus beachtliche Änderung 
der Agrarfinanzierung absegnen. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Wenn es genauso 
segensreich ist!) 
Hatte und hat das eventuell etwas mit den Landwirten 
und den Landtagswahlen 1986 in Niedersachsen, jetzt 
in Schleswig-Holstein zu tun? 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Wir haben 
immer Landtagswahlen!) 
Zur Sache selbst, Herr Kollege Susset, ist festzustel-
len — ich gebe Ihnen recht — : Die EG ist pleite. Bis zu 
12 Milliarden DM fehlen 1987. Die Bundesregierung 
aber ist zumindest mitverantwortlich an diesem Deba-
kel. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Na, na!) 
Denn sie behindert seit Jahren eine durchgreifende 
Agrarreform. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie verspricht den Landwirten alles mögliche, verwei-
gert gleichzeitig jedoch das notwendige Geld für die 
weitere Integration der EG. Die Landwirte wie die 
übrige betroffene Agrarwirtschaft haben einen unmit-
telbaren Rechtsanspruch auf Zahlung von Beihilfen, 
Exporterstattungen usw. Diese Ansprüche müssen 
erfüllt werden. Die agrarpolitische Misere — auch da 
stimme ich Ihnen zu — darf nicht zu Lasten der Bauern 
gehen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Aber diese Misere haben Sie mitverursacht. 
Mit diesem Gesetz sollen nunmehr alle Marktord-
nungskosten durch von der Bundesanstalt für Land-
wirtschaftliche Marktordnung aufzunehmenden Kre-
dite bezahlt werden können, soweit die EG nicht ein-
springt. Ist das eine endgültige Sicherung der Zah-
lungsansprüche der Landwirte und der übrigen 
Agrarwirtschaft? 
(Susset [CDU/CSU]: Das ist schon 1970 so 
vereinbart worden! — Frau Weyel [SPD]: Das 
ist mühsam wieder abgeschafft worden!) 
Was geschieht, Herr Kollege Susset, wenn die EG die 
Zahlung endgültig verweigert? Ist diese Art der 
Finanzierung haushaltsrechtlich unbedenklich, oder 
ist es der Einstieg in einen neuen Schattenhaushalt? 
Werden unsere Nachbarländer ähnliche nationale 
Regelungen treffen? Hat man wegen dieser Fragen 
mit ihnen Kontakt aufgenommen? 
(Frau Weyel [SPD]: Bestimmt nicht!) 
Besteht nicht die Gefahr der Verlagerung von Waren-
strömen aus den Nachbarländern in die Bundesrepu-
blik, wenn nur bei uns eine solche nationale Zwi-
schenfinanzierung Anwendung findet? Würden dann 
deutsche Produkte vom Markt weg in die Intervention 
gedrängt? Müßte dann nicht auch damit gerechnet 
werden, daß der jetzt vorgesehene Kreditrahmen 
nicht ausreicht? 
Sie sehen, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, es sind sehr viele Fragen zu stellen. Sie bedürfen 
der Antwort. Der von der Bundesregierung vorge-
schlagene Gesetzentwurf, eingebracht von den Frak-
tionen der Koalition, bedarf deshalb einer eingehen-
den Beratung und einer sorgfältigen Prüfung in den 
zuständigen Ausschüssen. 
Herr Kollege Susset, wir sind lange genug in diesem 
Ausschuß, und wir wissen, wie hilfreich es ist, wenn 
zwischen der ersten und zweiten Lesung ein längerer 
Zeitabstand besteht, um eventuell nachfragen zu kön-
nen, um sich das noch einmal zu vergegenwärtigen. 
Dazu besteht diesmal keine Zeit. Ich bedaure dies. 
Deswegen sagte ich anfangs: Ich hoffe, daß es wirk-
lich Ausnahme bleibt. 
Der Überweisung, Herr Kollege Susset, stimmen wir 
zu. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Weng. 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Euro-
päische Gemeinschaft hat mitgeteilt, daß sie nicht 
mehr über die nötige Liquidität für Garantieausgaben 
für die Landwirtschaft verfügt. Das bedeutet in der 
Konsequenz, daß der Bund die Finanzlücke abdecken 
muß. 
Die FDP-Fraktion ist allerdings unangenehm über-
rascht, daß die Bundesregierung trotz längerer Kennt-
nis des Problems erst jetzt aktiv wurde, um eine 
Lösung in Angriff zu nehmen, 
(Müller [Schweinfurt] [SPD]: Sehr gut!) 
und die Fraktionen dringend gebeten hat, auf Grund 
der zeitlichen Situation mit ihrer Initiative zügig vor-
anzuschreiten. Meine Damen und Herren, die Beden-
ken des Kollegen der SPD-Fraktion sind nicht völlig 
von der Hand zu weisen. Die Finanzsituation ist ein 
erneuter Beweis dafür, daß es endlich zu einer 
— wenigstens mittelfristig — abschließenden Rege-
lung der EG -Finanzierung kommen muß. Die FDP-
Fraktion will in jedem Fall sicherstellen, daß die 
Betroffenen, also unsere Landwirte, nicht die Leidtra-
genden dieser verworrenen Finanzierungssituation 
werden, 
(Beifall des Abg. Paintner [FDP]) 
sondern daß die rechtlichen Verpflichtungen termin-
gerecht erbracht werden. Es kann ja wohl nicht ange-
hen, meine Damen und Herren, daß gerade in der 
Erntezeit die Landwirte ihre dringend benötigten Gel-
der nicht bekommen, obwohl sie — das muß hier 
wirklich ganz deutlich gesagt werden — einen 
Rechtsanspruch darauf haben. Um das gewünschte 
Ziel zu erreichen, muß deshalb der Bund die Zahlun-
gen vorübergehend sicherstellen, denn die Europäi-
sche Gemeinschaft bleibt ja zur Rückzahlung dieser 
ausgelegten Beträge verpflichtet. 
Meines Erachtens hätten sich zwei mögliche Wege, 
dieses Ziel zu erreichen, angeboten, zum ersten eine 
Finanzierung durch Kassenverstärkungskredite nach 
§ 3 des Haushaltsgesetzes. Dies hat das Bundesfi-
nanzministerium aus formalem Grund, man könnte 
fast sagen, aus dem ein bißchen formalistischen Grund, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1155 
Dr. Weng (Gerlingen) 
hier handele es sich nur um eine EG-Verpflichtung, 
nicht um eine Verpflichtung des Bundes, die abgesi-
chert werden müsse, abgelehnt. Meine Damen und 
Herren, da ja in der Konsequenz der Bund haftet, hätte 
man hier nach meinem Dafürhalten auch anders ent-
scheiden können. 
Es blieb dann nur die zweite Möglichkeit, nämlich 
eine gesetzliche Regelung. Auf Grund der auch von 
den Vorrednern erwähnten zeitlichen Enge jetzt kurz 
vor der Sommerpause und im Blick auf das, was bei 
der EG eben an möglicher Nichterfüllung von Zah-
lungsverpflichtungen ansteht, mußten wir den vorlie-
genden Gesetzentwurf heute einbringen, um über-
haupt die Lösung noch termingerecht zu ermögli-
chen. 
Der Entwurf geht allerdings in seinen Konsequen-
zen weit über das Ziel hinaus, das wir anstreben und 
das hier definiert worden ist. Er wird deswegen in sei-
ner jetzigen Form nicht abschließend Bestand haben; 
es wird Änderungen geben müssen. 
Meine Damen und Herren, bis Ende des Jahres wird 
ja klar sein, ob die Europäische Gemeinschaft ihre 
Verpflichtungen erfüllt oder ob hier gegebenenfalls 
tatsächlich auf Grund der rechtlichen Situation eine 
haushaltsmäßige Veranschlagung erforderlich wird. 
Deswegen meinen wir, daß in den Entwurf eine Befri-
stung eingebracht werden soll, damit sichergestellt 
bleibt, daß im weiteren Verlauf haushaltstechnisch 
ordnungsgemäß verfahren wird, daß aber — dies will 
ich abschließend auch noch einmal ganz eindeutig 
betonen — den Landwirten in ihrer sowieso schon 
sehr schwierigen Lage keine Nachteile entstehen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Kreuzeder. 
Kreuzeder (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Liebe Mitbürger! Ich verstehe die 
Aufregung bei der SPD und bei der CDU/CSU nicht. 
Der Ausschuß war letzte Woche in Brüssel, und auf 
zweimalige Nachfrage haben uns die Herren Narjes 
und Andriessen bestätigt, daß so ein Gesetzentwurf 
nicht nötig ist, weil die Mitgliedsländer sowieso ver-
pflichtet sind, bei Pleite der EG die Kasse zu überneh-
men. 
Was soll also der Antrag? Der Antrag hat nur einen 
einzigen Sinn: den Bauern auf dem Lande vorzugau-
keln, daß sich CSU, CDU und FDP für die bäuerliche 
Landwirtschaft einsetzen, und zwar dadurch, daß wei-
terhin Subventionen gezahlt werden. Das ist der ein-
zige Sinn! Die Gesetzesvorlage hat keinen anderen 
Sinn, als zu verdecken, daß z. B. die Fettsteuer abge-
lehnt wird — und das ist wesentlich schlimmer — und 
daß der Kiechle und seine Freunde schon lange Preis-
senkungen beschlossen haben, was viel, viel schlim-
mer ist, als wenn dieses Gesetz nicht durchs Parla-
ment geht. 
Es soll der EG signalisiert werden, daß die Bundes-
regierung unter Umständen bereit ist, mehr Geld aus-
zugeben, wenn es, was die bäuerliche Landwirtschaft  
angeht, nur so weiterläuft. Laut Meldung vom Nach-
mittag heißt das: 20 000 Bet riebe weniger, aber 
gleichzeitig Gewinnsteigerung bei Unilever, Nestlé 
usw. Das Gesetz ist also völlig sinnlos. Es geht nicht an 
die Ursachen; es ist ein Herumdoktern an den Sym-
ptomen, nichts anderes. Was soll der ganze Schwach-
sinn? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Paintner? 
Kreuzeder (GRÜNE) : Ich bin ein junger Abgeordne-
ter; ich brauche meine Zeit zum Reden. 
(Heiterkeit und Zustimmung bei den GRÜ
-
NEN) 
Das, was sich zur Zeit im Agrarbereich abspielt, die-
ser Schaukampf, den uns der Kiechle beim Währungs-
ausgleich vorführt, wird uns nichts mehr bringen. Wir 
alle wissen — der Kollege Eigen hat uns das vorge-
rechnet — , was 1 % Preissenkung bedeutet. Und 5 
Preissenkung sind beschlossene Sache! Das müssen 
wir den Bauern sagen, statt ihnen vorzugaukeln, daß 
mit so einer Gesetzesvorlage irgendwo eine Rettung 
in Sicht wäre. Was sagt denn der Gallus? Gallus 
sagt — — 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Die Wahrheit! 
— Heiterkeit bei der FDP und der CDU/ 
CSU — Zurufe von den GRÜNEN) 
—Ja, genau. 20 Jahre lang hat uns der Gallus gesagt: 
Es kann jeder Bauer bleiben, der Bauer bleiben 
möchte. 
(Paintner [FDP]: Das hat er nie gesagt! — 
Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Das hat die 
bayerische CSU gesagt!) 
Seit neuem sagt er: Es kann nicht mehr jeder Bauer 
bleiben, der Bauer bleiben möchte. Er hat sich mit 
dem Strauß gestritten. Und der Gallus sagt: Der Struk-
turwandel der nächsten zehn Jahre muß sich heuer 
erledigen. — Genauso schaut es aus. 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
— Für die CSU wäre es besser, wenn sie sich um die 
Bauern kümmern würde, anstatt im Parlament Zwie-
gespräche zu führen. 
Es wird gesagt, es werde Druck auf die Agrarpolitik 
ausgeübt, z. B. nicht gerade von Herrn Reagan, der 
die Überschüsse der amerikanischen Landwirtschaft 
in Europa loswird, aber z. B. von einem Unilever
freundlichen Mann wie unserem Staatssekretär von 
Geldern oder von Ministerpräsident Albrecht, einem 
ehemaligen Manager der Margarine-Industrie. Das 
sind die Hintergründe. Das sind die Gründe, warum 
die Regierung z. B. gegen die Fettsteuer ist, die für die 
kleinen Betriebe — 
(Staatsminister Frau Dr. Adam-Schwätzer: 
So ist es aber nun wirklich nicht!) 
— Klar, so ist es. Ich komme vom Fach, ich bin 
Bauer. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
1156 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Kreuzeder 
In meinen Augen ist die Gesetzesvorlage der CDU/ 
CSU und der FDP rein auf die Bekämpfung der Sym-
ptome abgestellt. Wie gesagt, die Aussage Andries-
sens lautet: Es ist völlig unnötig, das Gesetz einzubrin-
gen, weil die Mitgliedstaaten sowieso verpflichtet 
sind, zu zahlen, wenn die EG pleite ist. Im August wird 
es soweit sein. 
Wir brauchen also keine Änderung des Gesetzes, 
sondern wir brauchen Alternativen. Wir müssen bei 
den Ursachen ansetzen, nicht bei den Symptomen. 
Unter C Ihrer Gesetzesvorlage steht: „Alternativen 
keine". Das ist die Ursache der Agrarmisere. Die CSU, 
die seit 20 oder 30 Jahren sagt, sie sei für den Erhalt 
der bäuerlichen Landwirtschaft, hat keine Ahnung 
von der Landwirtschaft. Ihr vertretet nur noch Groß-
grundbesitzer, das Großkapital, Unilever, Nestlé 
usw. ; das sind eure Freunde und nicht mehr die 
Betriebe mit 15 ha, denen das Wasser zur Zeit bis zum 
Halse steht. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir schlagen Bestandsobergrenzen und eine Flä-
chenbindung vor. Und vor allem: Die Arbeitsleistung 
der Bauernfamilien beträgt 60 bis 70 Stunden in der 
Woche. Wir fordern eine gerechte Bezahlung für die 
Arbeit, die für uns alle lebenswichtig ist. Das fällt euch 
im Traum nicht ein; das interessiert euch gar nicht 
mehr. Es soll alles so weiterlaufen. Das Geld muß flie-
ßen für die Agrarindustrie, für die Lebensmittel verar-
beitende Industrie, die ja jetzt mehr umsetzen. Die 
Gesetzesvorlage der CSU hat jedenfalls nichts mit der 
bäuerlichen Landwirtschaft im Sinn. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, 
Ihre Redezeit ist schon abgelaufen. 
Kreuzeder (GRÜNE): Ich bedanke mich. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das klappt ja ausge-
zeichnet. Das Wort hat der Parlamentarische Staatsse-
kretär von Geldern. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Da sich 
der letzte Beitrag offensichtlich nicht auf diese 
Debatte und auf diese Beratung bezog, möchte ich 
dazu gar nichts sagen. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Das war das alte Thema, wenig variiert, was wir von 
den GRÜNEN schon oft gehört haben. Aber zu den 
anderen Beiträgen, die auf den Gesetzentwurf bezo-
gen waren, möchte ich einige ganz wenige Anmer-
kungen machen. 
Erstens. Ich bedaure mit den Rednern, die das hier 
beklagt haben, die Kurzfristigkeit, in der das Parla-
ment in dieser Sache arbeiten muß. Ich bin auch der 
Auffassung, daß dies die absolute Ausnahme bleiben 
muß und daß es auf die Dauer für das Parlament unzu-
mutbar ist, in so kurzer F rist über Gesetzesvorhaben 
zu entscheiden. 
Der Grund dafür, daß dies so kurzfristig auf uns 
zugekommen ist, liegt darin, daß die Europäische 
Kommission zwar schon vor einigen wenigen Wochen 
einen Vorschlag für die Umstellung der bisherigen 
Vorauszahlungen auf künftige nachträgliche Zahlun-
gen gemacht hatte, daß sich aber keine Mehrheit für 
diesen Vorschlag der Kommission abzeichnete und 
daß uns erst dann die tatsächliche Lage der EG-Finan-
zen zu dem Schluß bringen mußte, daß die Gefahr 
droht, daß die Zahlungen der Gemeinschaft auch 
ohne eine entsprechende rechtliche Änderung, wenn 
nicht entsprechende finanzielle Erweiterungen vor-
genommen werden, im Herbst dieses Jahres, mögli-
cherweise schon im August oder im September ver-
kürzt oder umgestellt oder eingestellt werden müssen, 
einfach weil die Finanzmittel nicht mehr in dem bis-
herigen Umfang für die Pflichtaufgaben der Gemein-
schaft zur Verfügung stehen. 
Ich möchte dann eine Bemerkung zu der Frage 
machen, ob es Alternativen zu dem jetzt beabsichtig-
ten Vorgehen gibt. Ich glaube, es ist sehr wichtig, daß 
der Finanzminister und auch die Koalitionsfraktionen 
mit diesem Gesetzentwurf darauf Wert gelegt haben, 
daß deutlich bleibt, daß es sich hier um Zahlungsver-
pflichtungen der Europäischen Gemeinschaft han-
delt und daß wir hier eine Erleichterung bei einem 
Liquiditätsproblem durch die Aufnahme von Kassen-
krediten durch die Bundesanstalt für Landwirtschaft-
liche Marktordnung schaffen wollen, daß wir aber 
keineswegs mit nationalen Zahlungen an die Stelle 
von Pflichtleistungen eintreten wollen, die auch in 
Zukunft Leistungen der Gemeinschaft bleiben müs-
sen. Deshalb ist hier dieser Weg und nicht der einer 
Änderung des Haushaltsgesetzes oder eines Nach-
tragshaushalts beschritten worden. 
Die Hauptaufgabe, die wir sehen und die mit die-
sem Gesetzentwurf geleistet werden soll, kann 
eigentlich niemand, der sich mit dem Thema in den 
letzten Tagen und Wochen befaßt hat, anders beurtei-
len, als es die Koalitionsfraktionen und auch die Bun-
desregierung tun. Die Hauptaufgabe besteht nämlich 
darin, die Ernährungs - und Landwirtschaft davor zu 
bewahren, daß sie künftig auf Grund finanzieller 
Schwierigkeiten der Europäischen Gemeinschaft 
nicht zu den ihr zustehenden pünktlichen Zahlungen 
kommt. Das ist der Hauptgrund, weswegen wir dies 
machen. 
(Kreuzeder [GRÜNE]: Aber nicht für die Bau
-
ern!) 
Das ist nicht — wie Sie, Herr Kreuzeder, hier in wirk-
lich unsachlicher Weise vorgetragen haben — ein 
Vorschlag zur Lösung der europäischen agrarpoliti-
schen Probleme. Die wurden und werden gestern und 
heute und morgen in Luxemburg weiter verhandelt; 
wahrscheinlich werden sie zu einem wichtigen Teil 
auch auf dem Europäischen Gipfel, der in 14 Tagen 
stattfindet, zur Sprache kommen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Faule Tricks!) 
Die Entscheidungen über die europäische Agrarpo-
litik fallen immer noch in Europa und nicht ausschließ-
lich im Deutschen Bundestag. Aber was wir tun kön-
nen, um die Landwirtschaft und die Ernährungswirt-
schaft von unnötigen Schwierigkeiten, die durch 
Finanzierungsprobleme der Europäischen Gemein- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1157 
Parl. Staatssekretär Dr. von Geldern 
schaft entständen, freizustellen, sollten wir tun und 
sollten wir gemeinsam tun. Das sehe ich als den 
Hauptsinn dieses Gesetzentwurfes an. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Die Bauern haben 
nichts davon!) 
Vizepräsident Frau Renger: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell ist vereinbart worden, den Gesetz-
entwurf an die in der Tagesordnung aufgeführten 
Ausschüsse zu überweisen. — Dagegen erhebt sich 
kein Widerspruch. Es ist so beschlossen. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 2 zur Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau 
Kelly und der Fraktion DIE GRÜNEN 
Errichtung einer internationalen Begegnungs-
stätte für Frieden und Versöhnung in Gernika, 
Baskenland 
— Drucksache 11/362 
—Überweisungsvorschlag: 
Auswärtiger Ausschuß 
Die Fraktion der SPD hat beantragt, den Zusatz-
punkt 2 zur Tagesordnung um ihren Antrag auf 
Drucksache 11/483 zu erweitern. Wird dem zuge-
stimmt? — Dem wird nicht widersprochen. Damit ist 
dem zugestimmt. 
Ich rufe also auch auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Geste des Friedens und der Freundschaft 
durch die Bundesrepublik Deutschland gegen-
über der baskischen Stadt Guernica in Spa-
nien 
— Drucksache 11/483 — 
Interfraktionell ist für die Beratung ein Beitrag bis 
zu fünf Minuten für jede Fraktion vereinbart worden. 
— Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Mechtersheimer. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Am 26. April 1937 
geschah etwas Ungeheuerliches. Die Glocke von 
St. Maria läutet Flugalarm. Ein Spähflugzeug erkun-
det zuerst, ob die Stadt über eine Flugabwehr verfügt. 
Eine dreifache Angriffswelle rollt an. In geringer Höhe 
— 60 bis 100 Meter — fliegen die Bomber über die 
Stadt, zuerst mit Platzbomben, die die Häuser zerstö-
ren, dann mit Brennbomben, die sie in Brand stecken. 
Zuletzt rasen die Jagdflugzeuge über die Stadt und 
beschießen mit Maschinengewehrsalven die fliehen-
den Menschen auf den Straßen, auf den Wegen und 
auf den umliegenden Feldern. Das Ganze wiederholt 
sich alle 20 Minuten während drei Stunden. So 
geschehen in Guernica im Baskenland am 26. April 
1937. 
Offiziell war eine Brücke das Angriffsziel, die aber 
nicht getroffen wurde. Die Waffenfabriken blieben 
verschont, ebenso die Reichenviertel Guernicas. Die 
Wohnbezirke und der Hauptplatz wurden beinahe 
total zerstört. 1 000 bis 2 000 Tote — man weiß es nicht 
genau — sind das Ergebnis dieses ersten Flächen-
bombardements über einer Stadt. Dieser Einsatz galt 
nicht einem taktischen Ziel, sondern der Demoralisie-
rung der Bevölkerung, einer übrigens völlig unge-
schützten und nicht gewarnten Bevölkerung. 
Dieser Terror, der von der Legion Condor der dama-
ligen Luftwaffe begonnen wurde, war die erste Sta-
tion, die über Coventry und Dresden bis Hiroshima 
und Nagasaki führte. Pablo Picasso hat dieses Kriegs-
verbrechen mit seinem berühmten Bild zu Recht zum 
Symbol der Barbarei gemacht. 
Zu den Tätern von damals hält beispielsweise der 
Kommodore des Jagdbombergeschwaders 31 der 
Luftwaffe in Nörvenich einen merkwürdigen und 
instinktlosen Kontakt. Es wird Traditionspflege, wie 
das heißt, betrieben. Einer der dabei besonders Akti-
ven ist der Oberst a. D. Freiherr von Beust, der Gol-
dene Ehrennadeln auch an Offiziere der Bundeswehr, 
der Luftwaffe, verteilt. Und dieser Oberst a. D. von 
Beust hat nach einer Monitor-Sendung vom 19. Mai 
dieses Jahres erklärt, Guernica sei ein ganz normaler 
Einsatz gewesen; die Legion Condor habe es verhin-
dert, daß Spanien heute ein bolschewistischer Staat 
sei. Doch das ist nur der erste Teil des Skandals. 
Der zweite ist politisch nicht minder wichtig: Als 
jetzt dieses 50. Jahrestages zu gedenken war, waren 
bei der Feier in Guernica, bei dem Gottesdienst, Ver-
treter und Besucher aus vielen Ländern anwesend. 
Die Bundesrepublik Deutschland war auf der unterst-
möglichen Ebene vertreten, nämlich durch den stell-
vertretenden Konsul aus Bilbao. 
Man muß nun wissen, was Guernica für die Basken 
bedeutet. Es ist eine Stadt, die schon seit dem 
14. Jahrhundert als Symbol für ihre eigene Identität 
und ihren Freiheitswillen steht. Deswegen hat man in 
dieser Stadt auch immer wieder versucht, von amtli-
cher deutscher Seite Zeichen der Versöhnung, der 
Verständigung und auch der Wiedergutmachung zu 
bekommen. Und es gibt eine lange, peinlich lange 
Liste von Aktivitäten: Bürgerinitiativen aus dieser 
Stadt haben versucht, Unterstützung für ihre Vorstel-
lung zu bekommen, daß man Zeichen setzen, daß man 
Begegnungszentren einrichten solle. Ein Bildhauer, 
Norbert Treß aus München, hat Initiativen ergriffen, 
Pater Jesus Arana hat sich bemüht — alles ohne 
Ergebnis. Es gab zwar hinhaltende Erklärungen der 
Bundesregierung, aber keinerlei konkrete Aktionen. 
Um diese Peinlichkeit zu beenden, beantragen die 
GRÜNEN — ich darf das stellvertretend für meine 
erkrankte Kollegin Petra Kelly hier tun — , endlich 
initiativ zu werden, d. h. der Bundestag solle die 
Errichtung einer internationalen Begegnungsstätte 
beschließen, die angesichts der Symbolik von Guer-
nica nicht nur dem Thema Frieden, sondern auch dem 
Thema Kulturaustausch dienen soll. Wir halten es für 
mehr als an der Zeit, daß jetzt endlich etwas geschieht, 
und zwar nicht nur auf der staatlichen, sondern auch 
auf der gesellschaftlichen Ebene, die von der Regie-
rung unterstützt werden sollte. Ich gehe davon aus 
— ich hoffe das dringend und appelliere an die Bun-
desregierung — , daß am nächsten Jahrestag, am 
1158 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Dr. Mechtersheimer 
26. April 1988, diese Peinlichkeit endlich abgestellt 
sein wird. Was sollen die schönen Reden von Aussöh-
nung und friedlicher Zusammenarbeit, wenn der 
Wille und wenn die Kraft fehlen, hier in Guernica eine 
ganz kleine Tat zu vollbringen? Bitte beenden Sie 
diese unerträgliche Situation von nichtbearbeiteter 
Vergangenheit! 
Vielen Dank. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Pohlmeier. 
Dr. Pohlmeier (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die Fraktion DIE 
GRÜNEN legt uns heute diesen Antrag vor, den Herr 
Mechtersheimer hier erläutert hat. Die Fraktion DIE 
GRÜNEN hat am 29. Ap ril eine Kleine Anfrage betref-
fend Guernica an die Bundesregierung gerichtet. Sie 
hat es nicht für nötig gehalten, zunächst die Antwort 
der Bundesregierung auf diese Anfrage abzuwarten, 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Die müßte 
längst da sein! — Weitere Zurufe von den 
GRÜNEN) 
um dann unter Umständen entsprechende Schritte zu 
unternehmen. 
(Duve [SPD]: Machen Sie doch keine Schuld-
zuweisungen in dieser Frage! — Weitere 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
— Das soll keine Schuldzuweisung sein, Herr Duve. 
Aber es gibt gewisse parlamentarische Verfahren und 
auch Reihenfolgen. 
(Duve [SPD]: Ja, daß man Fragen beantwor-
tet!) 
Die SPD-Fraktion legt uns jetzt in dieser Minute hier 
einen Antrag vor, den ich nur habe überfliegen kön-
nen. Auch das wäre in Sachen Verfahren zu bemän-
geln. Wenn Sie von uns ein vernünftiges Beratungs-
verfahren erwarten, dann muß das durch Vorlagen 
auch entsprechend untermauert sein. 
(Duve [SPD]: Wir wollen es ja in den Aus-
schüssen besprechen!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, der 
26. April 1937 war ein dunkler Tag in der spanischen 
und in der deutschen Geschichte. Ich glaube, darin 
sollten wir Deutschen, sollten wir uns in diesem 
Hohen Hause einig sein. 
(Zustimmung bei allen Fraktionen) 
Der Bundestag soll sich auch — ich plädiere mit Nach-
druck dafür — der moralischen Dimension bewußt 
sein, die dieses Ereignis in der historischen Nachwir-
kung hat. Pablo Picasso hat eines seiner bedeutend-
sten Kunstwerke, das über die Zeit hinaus wirken 
wird, diesem Ereignis gewidmet. Niemand kann sich 
— auch nicht nach 50 Jahren — dem Eindruck dessen 
entziehen, was dort in Guernica am 26. Ap ril vor 
50 Jahren geschehen ist. 
Die GRÜNEN fordern heute ein Signal zur Wieder-
gutmachung. Ich möchte hier nicht — das ist sicher 
nicht der Ort — in eine juristische Untersuchung, was 
Wiedergutmachung sein könnte, eintreten. Entschei-
dend bei der Bewertung der uns vorliegenden 
Anträge — und damit haben wir uns hier in der Rea-
lität zu beschäftigen — ist für uns, daß von seiten der 
spanischen Zentralregierung in Madrid wie auch von 
seiten der baskischen Provinzialregierung keinerlei 
Anträge, Anregungen, Wünsche bisher an die Bun-
desregierung oder an uns herangetragen worden 
sind. 
(Bindig [SPD]: Da kann man ja auch mal 
selbst aktiv werden!) 
Sie fordern nun eine internationale Begegnungs-
stätte, die sicherlich von einem p rivaten Träger orga-
nisiert und getragen werden sollte. Das scheint mir ein 
sehr weitgreifendes Vorhaben zu sein. Ich glaube, daß 
dafür in keiner Weise die Voraussetzungen geschaf-
fen sind. Mich hat ein spanischer katholischer Geistli-
cher, der offenbar dieser Initiativgruppe angehört, vor 
einigen Wochen aufgesucht und mir dieses Anliegen 
vorgetragen. Ich habe aus diesen Gesprächen nicht 
ermitteln können, welchen Realitätshintergrund die 
Bürgervereinigung aus Guernica tatsächlich hat. Das 
alles müßte klar sein; es müßte geprüft werden, ob 
hier etwas zu machen ist. 
(Duve [SPD]: Der Realitätshintergrund ist die 
Zerstörung von Guernica!) 
Die Möglichkeiten zur Realisierung eines so weitgrei-
fenden Vorhabens, wie Sie es vorschlagen, scheinen 
mir derzeit jedenfalls sehr zweifelhaft zu sein. Jeden-
falls müßte für uns ein konkretisierter Antrag der spa-
nischen Zentralregierung oder der baskischen Provin-
zialregierung vorliegen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
möchte mich hier nachdrücklich für symbolische Ver-
söhnungsgesten auch 50 Jahre nach Guernica aus-
sprechen. Wir hätten dazu den Vorschlag zu machen 
— das müßte geprüft werden; Sie haben das, glaube 
ich, auch in Ihrem Antrag angesprochen — , ob wir 
nicht von seiten der Bundesregierung Städtepartner-
schaften fördern. Ich glaube, entsprechende Schritte 
sind bereits veranlaßt. Die kommunalen Spitzenver-
bände sind aufgefordert worden, zu eruieren, welche 
Städte bereit sind, solche Städtepartnerschaften, aus 
denen man vieles in der freundschaftlichen Begeg-
nung entwickeln kann, ins Leben zu rufen. Wir wären 
auch sehr dafür, daß Jugendbegegnungen gefördert 
werden, die mit dem Ort und dem Ereignis Guernica 
zu verbinden wären. 
Was darüber hinausgeht, muß sorgfältig geprüft 
werden. Deswegen sprechen wir uns für die Überwei-
sung dieser Anträge an den zuständigen Ausschuß, 
den Auswärtigen Ausschuß, aus. Ich weiß nicht, ob 
andere Ausschüsse beteiligt werden sollen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
komme zum Schluß. Enge freundschaftliche Bezie-
hungen, Bindungen und Verbindungen zum spani-
schen Volk bejahen wir aus vollem Herzen. Wir wis-
sen uns in der Gemeinsamkeit der historischen Erfah
-
rung einer faschistischen Diktatur und einer national-
sozialistischen Diktatur verbunden. Nicht zuletzt aus 
dieser historischen Erinnerung, aus diesen gemeinsa-
men Erfahrungen ist die enge Friedensgemeinschaft 
entstanden, und wir, die Bundesrepublik Deutsch- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1159 
Dr. Pohlmeier 
land, haben uns mit Nachdruck für die Aufnahme 
Spaniens in die Europäische Gemeinschaft eingesetzt. 
Die historische Bewältigung der Vergangenheit kann 
durchaus in der Begegnung erfolgen und soll eine 
gemeinsame sein, doch der spanische Bürgerkrieg als 
solcher muß als historisches Ereignis zunächst von 
den Spaniern selbst verantwortet und selbst bewältigt 
werden. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Ich spreche mich dafür aus, daß wir diese Anträge 
an die Ausschüsse überweisen. 
Ich bedanke mich. 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Westphal. 
Westphal (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Sie muß tief gewesen sein, die Ent-
täuschung von Pater Dr. Jesus Arana über die Ant-
worten deutscher amtlicher Stellen auf jahrelange 
Bemühungen, die er unternommen hat, um eine deut-
sche Geste der Versöhnung für das, was deutsche 
Kampfflugzeuge der Legion Condor als Helfer des 
faschistischen Diktators Franco durch ihre Bombenab-
würfe auf die baskische Stadt Guernica in Spanien 
angerichtet haben. Enttäuscht wird Pater Arana wohl 
auch sein, wenn er sich darauf besinnt, daß die von 
ihm angesprochenen deutschen Organisationen und 
gesellschaftlichen Kräfte zwar Briefe an amtliche Stel-
len geschrieben haben, um die Bemühungen des 
Paters zu unterstützen, aber mehr auch nicht. 
Wir selbst müssen bekennen, daß wir ein für die 
Aufarbeitung der Geschichte unseres Landes wichti-
ges Datum erst dadurch wirklich zur Kenntnis genom-
men haben, daß aufmerksame Journalisten aus die-
sem Anlaß berichteten und dabei die ganze Serie von 
Versäumnissen offenlegten, die es auf unserer Seite 
gegeben hat. Man tritt deshalb eigentlich beschämt 
an dieses Pult, wenn man sagen muß, daß unser Aus-
wärtiges Amt seine Absagen zwar mit der Formel ein-
leitete, es verkenne nicht, daß die Zerstörung Guerni-
cas das Verhältnis zwischen Basken und Deutschen 
belaste, und auch sagt, es sei sich der moralischen 
Dimension einer Geste bewußt, aber — dann kommen 
die Aber — : Nicht die Regierung, sondern die gesell-
schaftlichen Kräfte sollten etwas tun; erst wenn die 
spanische Regierung ihr Einverständnis gibt, könnte 
sich die deutsche Regierung einschalten; zur Zeit 
erlaube die Haushaltslage nicht — und so weiter, und 
so weiter. 
Man spürt die Angst der Diplomaten, aber auch der 
politisch Verantwortlichen, in eine neue Schuldaner-
kenntnisdebatte für deutsches Fehlverhalten hinein-
gezogen zu werden. Man hat den Eindruck, daß der 
Begriff „Wiedergutmachung" nur in einem sehr mate-
riellen Sinn verstanden wird und daß davor Ängste 
bestehen. 
Dabei geht es gar nicht darum: Die Basken, die Bür-
ger der Stadt Guernica, von denen Tausende am 
Markttag in der nordspanischen Kleinstadt vor 
50 Jahren Opfer einer von deutschen Kampfflugzeu-
gen ausgeführten Bombardierung wurden, diese Bür-
ger wünschen sich eine Freundschaftsgeste von uns. 
Sie denken an ein gemeinsames Signal, das in die 
Zukunft weist. Sie möchten mit uns den Frieden dau-
erhaft machen. Sie können — gleich uns — nun end-
lich wieder frei sprechen. Auch für sie ist eine faschi-
stische Diktatur zu Ende gegangen, später als bei uns. 
Mit ihnen gemeinsam die Zukunft anzugehen, ist an 
uns. Es ist ein beschämendes, aber erfreuliches 
Signal, das von dort zu uns als Angebot gekommen ist. 
Dem darf sich dieses Haus nicht verschließen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir müssen etwas tun. Vielleicht ist es gut, Herr 
Staatsminister des Auswärtigen, daß die Kleine 
Anfrage, die aus dem Ap ril dieses Jahres stammt, 
noch nicht beantwortet worden ist. Dadurch können 
Sie eine negative Festlegung Ihres Hauses bei der 
Beantwortung vermeiden, nachdem Sie diese Debatte 
gehört haben. 
Der 50. Jahrestag als geeignetes Datum wurde ver-
paßt. Das darf uns nicht hindern, Versäumtes nachzu-
holen. Meine Damen und Herren, es liegen mehrere 
Vorschläge vor, was geschehen könnte: Zwei junge 
Bildhauer, ein Spanier und ein Deutscher, wollen ein 
Versöhnungsdenkmal schaffen und brauchten Unter-
stützung. Stipendien und Städtepartnerschaften sind 
Ideen, die in eine solche richtige Richtung zielen 
könnten. Die Anregungen im vorliegenden Antrag 
der GRÜNEN sind diskussionswert. Das bedarf der 
Beratung. 
Wir Sozialdemokraten steuern einen weiterführen-
den Gedanken bei: Unser Antrag, der Antrag der 
SPD-Fraktion, fordert dazu auf, gemeinsam mit der 
Landesregierung des Baskenlandes und der spani-
schen Regierung — Herr Minsiterpräsident Gonzales 
hat grundsätzlich die Zustimmung zur Verwirkli-
chung einer solchen deutschen Geste bereits im Sep-
tember 1984 mitgeteilt — das Konzept eines interna-
tionalen Forschungs- und Begegnungszentrums zu 
erarbeiten, das sich der Frage widmet, wie die Völker 
künftig vermeiden können, was sich beginnend mit 
Guernica und dann immer schlimmer werdend mit 
den Namen von Rotterdam, Coventry, Dresden und 
schließlich Hiroshima und Nagasaki verbindet. 
Meine Damen und Herren, das darf nicht so stehen-
bleiben oder gar weitergehen. Unsere Friedensfor-
schungsinstitute könnten die Partner sein; sie sollten 
Vorbereitungen mit den spanischen und baskischen 
Partnern treffen, an denen sich dann auch andere Län-
der beteiligen könnten. Das brennende Guernica, ver-
ewigt durch das Gemälde des berühmten spanischen 
Malers Picasso, ist zum Symbol des Beginns einer 
Epoche neuer mörderischer Kriegstechnik geworden. 
Zivilisten, Frauen, alte Menschen und Kinder waren 
die Opfer, die nicht am Kriegsgeschehen an den Fron-
ten beteiligt waren. 
Lassen Sie uns die Beschämung ausräumen und bis-
her nicht Getanes durch Handeln ersetzen. Bitten wir 
den Auswärtigen Ausschuß, eine — hoffentlich — 
gemeinsame Antwort zu erarbeiten, mit der wir Deut-
schen den Basken und Spaniern das nicht nur 
gewünschte, sondern das zwingend erforderliche Zei-
chen geben: Wir möchten mit ihnen etwas zusammen 
tun, um Frieden dauerhaft werden zu lassen. 
1160 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 
Westphal 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und der 
FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm - Brücher (FDP) : Frau Präsidentin! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dem bisher Gesag-
ten ist von seiten der Liberalen in der Sache selber 
nichts mehr hinzuzufügen. 
Ich habe mich gefreut, daß wir in der Nachdenklich-
keit und auch in der Ernsthaftigkeit übereinstimmen, 
dieses Problem zu lösen, nämlich ein bestimmtes Ver-
säumnis wiedergutzumachen. Wir sollten versuchen, 
im Auswärtigen Ausschuß sehr schnell eine gemein-
same Lösung bzw. einen gemeinsamen Vorschlag zu 
finden. Vielleicht schaffen wir das ja noch in der näch-
sten Woche. Ich weiß es nicht genau, aber wir können 
es ja einmal versuchen. 
Auch wir sind der Meinung, daß die Bombardierung 
von Guernica 1937 ein Signal war. Ich erinnere mich, 
daß ich damals als Kind zum erstenmal die Schrecken 
des Krieges erlebt habe, als ich davon hörte, was deut-
sche Flieger dort unschuldigen Zivilisten angetan hat-
ten. Ich erinnere mich sehr gut daran. Die Linie von 
dieser ersten Bombardierung über die weiteren deut-
schen Bombardierungen im Laufe des Krieges bis 
schließlich zu den Atombomben zu ziehen, wie das 
hier getan wurde, ist deshalb berechtigt. Das ist auch 
eine Erinnerung daran, daß auch der konventionelle 
Krieg keine Möglichkeit mehr ist, politische Probleme 
zu lösen. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
Wir müssen aufhören, sozusagen erleichtert zu sein, 
wenn wir im atomaren Bereich abrüsten. Wir müssen 
es auch im konventionellen Bereich tun, natürlich 
unter Berücksichtigung der gegenseitigen Sicher-
heitsinteressen. Daran erinnert uns dieses Ereignis. 
Wir haben den 50. Tag der Wiederkehr dieses 
schrecklichen Bombenwerfens deutscher Flieger 
übersehen. Ich muß gestehen, ich habe auch nicht 
darauf geachtet. Das wäre eine gute Gelegenheit 
gewesen, zu beraten, ob wir nicht auch etwas wieder-
gutzumachen haben in dem Sinne des Zeichenset
zens, wie das ja auch schon gesagt wurde. Das ist nun 
ein wenig verspätet gekommen. Aber es läßt sich doch 
wieder in Ordnung bringen. 
Ich verstehe Ihre Staatsgläubigkeit nicht, die Sie 
immer an den Tag legen. Das Auswärtige Amt hat die 
Aufgabe, die diplomatischen Beziehungen zu pfle-
gen. Wir können die Sache doch selber in die Hand 
nehmen. Das werden wir dann auch tun. Ich bin 
sicher, daß das Auswärtige Amt unseren Willen nicht 
nur respektieren wird, sondern uns dabei unterstützen 
wird, zu vernünftigen Lösungen zu kommen. Herr 
Kollege Pohlmeier hat ja auch Vorschläge gemacht, 
ebenso die SPD und DIE GRÜNEN. Dann sind wir 
doch Frauen und Männer genug, um daraus einen 
vernünftigen Antrag zu machen. 
Wir sind es unseren heutigen Freunden und Nach-
barn in Spanien, im Baskenland schuldig, etwas in 
diesem Sinne zu tun. Daß muß ja gar nicht enorm viel 
Geld kosten. Darum geht es, glaube ich, nicht. Herr 
Kollege Westphal und Herr Pohlmeier haben das auch 
gesagt. Aber notwendig ist ein Zeichen der Aussöh-
nung, der Erinnerung, des Gedenkens daran, daß wir 
eine fortwirkende Verantwortung auf uns geladen 
haben. Ein solches Zeichen zu setzen wäre eine gute 
Sache und läge auch im Sinne der großen Rede, die 
unser Bundespräsident am 8. Mai 1985 im Deutschen 
Bundestag gehalten hat. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Frau Renger: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell ist vereinbart worden, die vorlie-
genden Anträge an den Auswärtigen Ausschuß zu 
überweisen. Das Haus ist damit einverstanden? — 
Dann ist das so beschlossen. 
Ich rufe die Zusatztagesordnungspunkte 3 und 4 
auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
den Schutz der Topographien von mikroelek-
tronischen Halbleitererzeugnissen (Halbleiter-
schutzgesetz) 
— Drucksache 11/454 — 
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Forschung und 
Technologie 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 GO 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem 
Übereinkommen vom 11. Oktober 1985 zur 
Errichtung der Multilateralen Investitions-
Garantie-Agentur (MIGA-Übereinkommen) 
— Drucksache 11/466 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit (federführend) 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 GO 
Eine Aussprache ist nicht vorgesehen. Interfraktio-
nell ist vereinbart worden, die Gesetzentwürfe an die 
in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu 
überweisen. Besteht Einverständnis darüber? — Das 
ist der Fall. 
Wir sind am Ende unserer Tagesordnung. Der Deut-
sche Bundestag tritt zum Gedenken an den 17. Juni 
1953 morgen um 10 Uhr zusammen. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.41 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 18. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 16. Juni 1987 	1161* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Frau Beck-Oberdorf 17. 6. 
Dr. Biedenkopf 17. 6. 
Böhm (Melsungen) 17. 6. 
Cronenberg (Arnsberg) 17. 6. 
Ehrbar 16. 6. 
Frau Folz-Steinacker 17. 6. 
Francke (Hamburg) ** 17. 6. 
Glos 17. 6. 
Frau Hensel 17. 6. 
Höpfinger 17. 6. 
Dr. Hoyer 16. 6. 
Jansen 17. 6. 
Kiechle 17. 6. 
Kolbow 17. 6. 
Dr.-Ing. Laermann 17. 6. 
Meyer 17. 6. 
Frau Odendahl 17. 6. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Oswald 17. 6. 
Frau Pack 17. 6. 
Dr. Penner 17. 6. 
Rappe (Hildesheim) 16. 6. 
Reuschenbach 17. 6. 
Ronneburger ** 17. 6. 
Frau Schilling 17. 6. 
Schmidbauer 17. 6. 
Schmidt (München) * 16. 6. 
Schröer (Mülheim) 17. 6. 
Frau Simonis 17. 6. 
Spilker 17. 6. 
Frau Steinhauer 17. 6. 
Frau Würfel 17. 6. 
Dr. Wulff * 16. 6. 
Frau Zutt 17. 6. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11018.pdf</pdf_url>
    <id>2112</id>
    <dokumentnummer>11/18</dokumentnummer>
    <datum>1987-06-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
