<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2131</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/69</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-03-11</datum>
  <titel>Protokoll der 69. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/69 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
69. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 4686 C 
Tagesordnungspunkt 26: 
Aussprache über die Lage im Nahen Osten, 
insbesondere in den von Israel besetzten 
Gebieten 
Dr. Stercken CDU/CSU 	  4667 B 
Gansel SPD 	  4669 D 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 4672 B 
Schily GRÜNE 	  4674 B, 4680 D 
Genscher, Bundesminister AA 	 4674 C 
Frau Renger SPD 	  4676 D 
Frau Geiger CDU/CSU  4678 C 
Frau Bulmahn SPD 	  4681 D 
Tagesordnungspunkt 27: 
Zweite und dritte Beratung des vom Bundes-
rat eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Gesetzes über die Ent-
schädigung für Strafverfolgungsmaßnah-
men (Drucksachen 11/281, 11/1892, 
11/1943) 
Dr. Stark (Nürtingen) CDU/CSU 	 4683 D 
Singer SPD 	  4684 C 
Kleinert (Hannover) FDP 	  4684 D 
Frau Nickels GRÜNE  4685 C 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	 4686 A 
Beratung der Beschlußempfehlung des 
Haushaltsausschusses zu dem Antrag des 
Bundesministers der Finanzen auf Einwilli-
gung in die Veräußerung bundeseigener 
Grundstücke in Mannheim-Schönau 
(Drucksache 11/1992)   4686 C 
Tagesordnungspunkt 28: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. de With, Singer, Frau Dr. Däubler-Gme-
lin, Bachmaier, Klein (Dieburg), Dr. Pick, 
Schmidt (München), Schütz, Stiegler, Wie-
felspütz, Dr. Vogel und der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Rechts der Untersuchungs-
haft (Drucksache 11/688) 
Singer SPD 	  4686 D 
Marschewski CDU/CSU 	  4688 D 
Frau Nickels GRÜNE  4690 A 
Funke FDP 	  4691 B 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	 4692 B 
Nächste Sitzung 	  4693 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 4695* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  4695* C 
Anlage 3 
Beurteilung des Fan-Gutachtens und 
Gründe für die Nichtveröffentlichung; Kon-
sequenzen für die Vorbereitung der Fußball-
europameisterschaft 
MdlAnfr 75, 76 04.03.88 Drs 11/1937 
Brauer GRÜNE 
SchrAntw PStSekr Spranger BMI . . . . 4695* D 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4667 
69. Sitzung 
Bonn, den 11. März 1988 
Beginn: 9.01 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe Punkt 26 der Tagesordnung auf: 
Aussprache über die Lage im Nahen Osten, 
insbesondere in den von Israel besetzten Ge-
bieten 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung zwei Stunden vorgesehen. Stimmen Sie dem 
zu? — Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Stercken. 
Dr. Stercken (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Welchen Sinn hat diese Debatte, 
und was sollten wir mit ihr zum Ausdruck bringen? Es 
kann wirklich kein Zweifel mehr daran bestehen, daß 
die Völker des Nahen Ostens der Kriege und Konflikte 
überdrüssig sind. Sie werden sich einer gerechten 
Friedensordnung nicht widersetzen, wenn dies für sie 
Befreiung von Angst und Not bedeutet. Dieser weithin 
gewonnenen Erfahrung widersprechen nicht die An-
zeichen einer politischen und religiösen Radikalisie-
rung, die oft nur deshalb eine Chance erhalten, weil 
gerechte Lösungen auf sich warten lassen. 
Die Mehrheit will endlich Frieden, Sicherheit und 
Entwicklung. Wenn solche Einsicht auch noch nicht 
Allgemeingut ist, so sollten es eben unsere Gedanken 
und Beiträge sein, diejenigen zu ermuntern, die Frie-
den suchen. Es wäre verhängnisvoll, wenn am Ende 
die derzeitigen Spannungen noch verstärkt würden. 
Das kann nicht der Zielsetzung deutscher Außenpoli-
tik entsprechen; denn gerade aus unserem Lande 
sollte man Worte der Besonnenheit, der Versöhnung 
und der Aufforderung zur Zusammenarbeit hören 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wie soll denn auch nur einer dieser Konflikte enden, 
wenn diese vielfach historischen Auseinandersetzun-
gen nicht durch einen neuen Anfang überwunden 
werden, durch ein neues Prinzip der Zusammenar-
beit, durch die allein Frieden geschaffen wird? 
Das gilt insbesondere für den nun schon seit sechs 
Jahren anhaltenden Krieg zwischen dem Irak und 
dem Iran. Er ist Bestandteil der gesamten Konfliktsi-
tuation im Nahen Osten und kann daher nicht ausge-
klammert werden. 
Deutsche und europäische Politik ist gut beraten, 
wenn sie sich weiterhin mit beiden Seiten im Dialog 
befindet und das ganze politische und wirtschaftliche 
Gewicht darauf konzentriert, den Frieden, auf den 
sich die miteinander Kämpfenden besinnen sollten, 
als die Voraussetzung ihres Überlebens und einer 
menschenwürdigen Entwicklung ihrer Länder zu be-
greifen. 
Die barbarischen Luftangriffe auf die Zivilbevölke-
rung sind kein Weg zu diesem Frieden. Von den Völ-
kern ist längst zu hören, wie sehr sie diesen Krieg 
hassen. Die Verantwortung liegt allein bei den Regie-
renden, die auch nach dem Willen der Vereinten Na-
tionen an den Verhandlungstisch gehören, weil sie 
wie alle erfahrenen Beobachter wissen, daß dieser 
Krieg nicht gewonnen werden kann. 
Es gibt nicht die geringste Aussicht auf eine militä-
rische Entscheidung. Warum also wird das Morden 
fortgesetzt? Diese eindringliche Frage an die Regie-
renden und die Regierten sollte den Willen bestärken, 
das Schlachtfeld mit dem Verhandlungstisch zu tau-
schen. Auch ein noch so trickreiches Konzept führt 
nicht an dieser einzigen Lösungsmöglichkeit vorbei. 
Der Brief des iranischen Außenministers an den 
Generalsekretär der Vereinten Nationen vom 28. Fe-
bruar 1988 scheint ein Schritt auf dem Weg zur Re-
spektierung der Resolution 598 des Sicherheitsrates 
zu sein. Leider sind inzwischen von einem Regie-
rungssprecher in Teheran erneut Vorbedingungen 
geltend gemacht worden, die nicht Bestandteil der 
Resolution sind. 
Es sollte keinen Zweifel an unserer Haltung geben: 
Wir erwarten von den Kriegführenden, daß sie sich 
der eindringlichen Bitte der gesamten Völkergemein-
schaft der Vereinten Nationen unterwerfen. Bringen 
Sie Ihren Völkern den Frieden, den Ihnen Gott aufge-
tragen hat! Das ist nämlich sein Wille. 
Es war seit dem Ausbruch der Kampfhandlungen 
auch für uns Deutsche schwer, in manchen Grenzbe-
reichen des Exports das Sensible vom Unbedenkli-
chen zu unterscheiden. Aber machen wir daraus bitte 
keine Waffenlieferungen an Kriegführende! Das will 
niemand von uns, und deshalb sollten wir es uns auch 
nicht unterstellen. 
(Gansel [SPD]: Wir sollten es auch nicht 
tun!) 
4668 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Dr. Stercken 
Andere müssen sich fragen lassen, ob sie weiterhin 
die Verantwortung tragen können, an der Fortsetzung 
dieses Krieges mitzuwirken. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Um den Krieg geht 
es doch gar nicht!) 
Die deutsche Außenpolitik hat in Teheran wie in 
Bagdad in diesem Sinne mitgewirkt. Wie die Verein-
ten Nationen und interparlamentarische Initiativen 
hat sie sich bemüht, die Gefahr einer Ausgrenzung 
des Irans zu vermeiden. Ich hatte in Teheran den Ein-
druck, daß man dies als einen guten Dienst bewertet 
hat. 
Mit solchen Bemühungen ist allerdings nicht zu ver-
einbaren, was von seiten der Hizbollah im Libanon 
unter deutlichen Verbindungen mit Teheran unserem 
Landsmann Rudolph Cordes angetan wird. Seit sich 
vor drei Wochen der stellvertretende iranische Mini-
sterpräsident über das Fernsehen an die französische 
Regierung gewandt hat, wissen wir, daß ein direkter 
Zusammenhang zwischen den Geiselnahmen im Li-
banon und Zielsetzungen der iranischen Politik aus-
drücklich bestätigt worden ist. Seine Erpressung war 
überdeutlich: Wenn Frankreich seine Politik gegen-
über dem Iran nicht ändere, könne eine Befreiung der 
französischen Geiseln im Libanon nicht erwartet wer-
den. Dies ist nach meiner Erkenntnis das erste Mal, 
daß sich die iranische Regierung mit kriminellen Ak-
tionen identifiziert. Wir übersehen nicht, wie oft dies 
in der Praxis geschieht, aber es ist doch etwas anderes, 
ob dies ohne erkennbare Schuldige geschieht oder ob 
sich eine Regierung offen zu einem Verbrechen be-
kennt. Um dies auch als Ch rist klar auszusprechen: 
Ein Staat, der sich ausdrücklich auf sein Handeln im 
Namen Gottes beruft, sollte davor zurückschrecken, 
in seinem Namen Verbrechen zu billigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Präsident Assad hat dem Bundesminister des Aus-
wärtigen wie auch mir die volle Unterstützung Sy-
riens bei der Befreiung aller Geiseln zugesagt. Mein 
Besuch im Libanon hat mir gezeigt, daß dies ernst 
gemeint ist. Sy rien bringt darin auch seinen Wunsch 
zum Ausdruck, seine Beziehungen zur Europäischen 
Gemeinschaft, insbesondere zur Bundesrepublik 
Deutschland, zu verbessern. Ich empfehle, dieses In-
teresse zu nutzen. Dies kann auch dazu dienen, die 
Bereitschaft zum Dialog in der Region zu fördern. 
Ohne Frieden gibt es keine wirtschaftliche Entwick-
lung, ohne Frieden gibt es auch keine Investitionen. 
Können wir also in der Frage der Geiseln im Libanon 
der Unterstützung Syriens sicher sein, so möchte ich 
von dieser Stelle einmal mehr an die Regierung in 
Teheran appellieren, die konstruktive deutsche Au-
ßenpolitik dadurch zu erleichtern, daß durch ein 
Machtwort des Iran dieser menschenverachtende Ter-
ror beendet und Rudolph Cordes seiner Familie zu-
rückgegeben wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Ein weiterer Bruder Hamadei befindet sich zur Zeit 
in Teheran. Mit ihm kann die iranische Regierung 
jederzeit in Verbindung treten, nm dem Eindruck ent-
gegenzuwirken, daß sie sich weiterhin mit Verbre
-
chen zu identifizieren gedenkt. Ich kann mir vorstel-
len, daß sich der ganze Deutsche Bundestag dieser 
Aufforderung anschließt. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Zeichen des Friedens und der Zusammenarbeit 
braucht auch der Libanon. Seine Destabilisierung ist 
nicht die Folge der Anwesenheit fremder Truppen auf 
seinem Territorium. Die untereinander verfeindeten 
Gruppen in seinem Land müssen zur nationalen Ein-
heit zurückkehren und sich auf ein Arbeitsprogramm 
verständigen, an dessen Ende eine von allen gebil-
ligte staatliche Ordnung steht. Es wird keinen dauer-
haften Frieden und keine nationale Unabhängigkeit 
geben, solange sich die Konfliktparteien nicht darauf 
verständigen, ihr Staatswesen gemeinschaftlich zu 
betreiben. Unzureichende staatliche Machtmittel ma-
chen den Libanon weiterhin von außerlibanesischen 
Interventionen abhängig. Auch hier verstärkt eine 
Parteinahme für diese oder jene Gruppe das Span-
nungsfeld. 
Unser Rat für das noch funktionsfähige Parlament 
sollte daher sein, die verbliebenen Institutionen natio-
naler Zusammenarbeit zu stärken, um einen neuen 
Anfang zu ermöglichen. Nicht fremde Mächte sind 
gefordert, sondern die Libanesen selbst. Wenn die 
staatliche Ordnung wieder gefestigt ist, gibt es keinen 
Grund und keinen Vorwand mehr, fremde Truppen, 
syrische oder israelische und schließlich auch die der 
Vereinten Nationen, auf libanesischem Territorium zu 
stationieren. 
Das wird allerdings kaum möglich sein, wenn nicht 
zugleich eine Lösung für das Los unzähliger Flücht-
linge, vor allem im Libanon, in Syrien, in Jordanien, 
aber auch für das Schicksal der in den von Israel 
besetzten Gebieten lebenden Palästinenser gefunden 
wird. Wer 40 Jahre seines Lebens in Lagern verbrin-
gen mußte, ist mit Sprüchen nicht mehr abzuspeisen. 
Er verlangt nach Menschlichkeit und Freiheit. Dies 
hätte sich gegebenenfalls schon erreichen lassen kön-
nen, wenn nicht in den 50er und 60er Jahren die 
Parole von der Vernichtung Israels die Politik vieler 
arabischer Staaten und Organisationen bestimmt 
hätte. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist wahr!) 
Lange Jahre hat der Staat Israel diesen Existenzkampf 
führen müssen. Niemand in der Region war bereit, 
den Überlebenden eine Heimstatt zu geben und ih-
rem Staat Grenzen des Friedens zu gewähren. 
Dies hat sich heute allerdings grundlegend geän-
dert. Ein Blick auf alle Nachbarn Israels und auf die 
politische Einschätzung in aller Welt zeigt, daß es im 
Augenblick keine ernsthafte Bedrohung für die Exi-
stenz des Staates Israel gibt und daß sich daher unser 
Augenmerk auch auf eine menschliche und gerechte 
Lösung für das Schicksal all derer richten muß, die 
endlich aus den öden, kollektiven und inhumanen 
Lebens- und Herrschaftsformen befreit werden müs-
sen. 
Doch dies ist nur auf dem Weg der Verhandlung 
und der Zusammenarbeit, nicht durch eine neue Kon-
frontation zu erreichen. Auf eine solche Zielsetzung 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4669 
Dr. Stercken 
sollten sich alle unsere Beiträge konzentrieren. Mit 
naßforschen Erklärungen ist niemandem geholfen, 
am allerwenigsten denen, deren Leiden wir beenden 
möchten. Da sollten wir uns eher an den intensiven 
Bemühungen des amerikanischen Außenministers 
orientieren, der mit großer Geduld den Versuch unter-
nommen hat, schon jetzt einen Durchbruch zu erzie-
len. 
Ich will nicht untersuchen, wie günstig der augen-
blickliche Zeitpunkt dafür war. Nach meinem Urteil 
wird sich vor den Wahlen in Israel wenig bewegen. 
Um so eindringlicher ist schon jetzt unser Appell, da-
nach an der Organisation von Menschlichkeit und 
Gerechtigkeit aktiv mitzuwirken. Dies darf nicht an 
formalen Einwänden scheitern. Auch für die Interes-
sen der Israelis gibt es heute viel mehr Verständnis bei 
seinen Nachbarn, weil sich auch ihre Sicherheit, ihr 
Frieden und ihre Unabhängigkeit nicht einseitig orga-
nisieren lassen. 
Auch die Sowjetunion scheint inzwischen zu erken-
nen, daß einseitige Optionen Konflikte verlängern, 
die von niemandem gewonnen werden können. Die 
offenbar erwogene Aufnahme diplomatischer Bezie-
hungen könnte sich daher positiv auf diesen Prozeß 
auswirken. Wenn die von mir dargestellte Analyse so 
zutrifft, dann kann unser Rat im Augenblick nur sein, 
bis zur Aufnahme der Gespräche behutsam und 
menschlich zu verfahren. Ich meine, daß es gerecht-
fertigt ist, auf einen solchen Gang der Dinge zu ver-
trauen. Man wird sich noch einige Monate gedulden 
müssen. Um so wichtiger ist es, daß bald ein Zeichen 
aller gegeben wird, daß Menschlichkeit und Gerech-
tigkeit für alle am Ende des jetzt begonnenen Prozes-
ses stehen. 
Ich verzichte auf Ratschläge, wie das alles im Rah-
men vieler Konferenzen erreicht werden könnte. Al-
len Betroffenen muß die Gelegenheit gegeben wer-
den, für ihr Recht zu plädieren. Wie soll am Ende ein 
Frieden stehen, wenn sich der Kampf im Untergrund 
fortsetzt? 
In dieser Auffassung bin ich auch durch den frühe-
ren Außenminister und jetzigen Vorsitzenden des 
Auswärtigen Ausschusses der Knesset, Abba Eban, 
bestärkt worden. Er empfiehlt uns nicht, die Biogra-
phien palästinensischer Führer zu studieren, sondern 
zu erforschen, was sie heute denken. Was sind jetzt 
ihre Vorstellungen? Wie stellen sie sich ihren Frieden 
mit Israel vor? Wer nimmt ein repräsentatives Mandat 
für sie wahr? 
Als Parlamentarier sind wir Parlamentäre. Der Aus-
wärtige Ausschuß wird in der nächsten Woche mit 
einer Delegation in Tunis sein. Ich habe Arafat bitten 
lassen, uns auf diese Fragen Antwort zu geben. Gilt 
sein Wort für alle, ist dies ein Wort des Friedens und 
der Versöhnung, dann werde ich jedenfalls meinen 
israelischen Freunden empfehlen, einen neuen Weg 
zu wagen. 
Ich sage dies als Angehöriger eines Volkes, dessen 
politische Führung einen Abgrund zwischen den Völ-
kern der Deutschen und der Juden aufgerissen hat. 
Die Erinnerung bleibt Bestandteil unserer Gegenwart 
und unserer Zukunft. Mit guten Gedanken haben wir 
dennoch stabile Brücken über diese Schlucht gebaut. 
Wir wissen, wie schwer das war. Warum soll die 
Feindschaft der letzten Jahrzehnte, die so viel Leid bei 
Israelis und Arabern verursacht hat, nicht ähnlich 
überwunden werden? Achtung und Zusammenarbeit 
statt Haß und Krieg! 
In Europa schaffen wir heute historische Gesten des 
Friedens und der Versöhnung. Warum schließen wir 
dies für die Lösung der Probleme im Nahen Osten 
aus? Die Woche der Brüderlichkeit habe ich nie selek-
tiv verstanden. Sie betrifft auch die Brüderlichkeit mit 
den arabischen Semiten. Wer jemanden ausschließt, 
trägt letztlich nicht zum Frieden bei. 
Wenn wir uns in der Europäischen Gemeinschaft 
nicht so intensiv mit den formellen Fragen beschäftigt 
hätten, wäre vielleicht das politische Beispiel deutlich 
geworden, das wir mit der Organisation dieser Frie-
densordnung aller Welt gegeben haben. Wir haben 
gezeigt, daß man Frieden nicht herbeireden oder nur 
einen Friedensvertrag unterschreiben muß, sondern 
daß dieser Frieden die Organisation von Zusammen-
arbeit ist. Daher ist die Gemeinschaft wie kein anderer 
Gesprächspartner befähigt, Empfehlungen zu erläu-
tern, die nicht einen Kirchhofsfrieden im Nahen Osten 
entstehen lassen, sondern die den Umgang miteinan-
der konstruktiv mit Leben erfüllen. 
Nahum Goldmann hat schon vor drei Jahrzehnten 
— ich komme zum Schluß -- solche Gedanken ausge-
sprochen. Er war seiner Zeit voraus. Der Ministerrat 
der Europäischen Gemeinschaft hat im Gespräch mit 
König Hussein von Jordanien erfahren können, wel-
che Gedanken sich in diesem Dialog der Verantwort-
lichen für die Sache des Friedens erschließen lassen. 
Nur darum muß es uns in dieser Stunde des Ringens 
für den Frieden gehen. 
Salam, Shalom! 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Gansel. 
Gansel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Eine „Aussprache über die Lage im Nahen 
Osten, insbesondere in den von Israel besetzten Ge-
bieten", wie es in der Tagesordnung des Bundestages 
heute heißt, kann nicht eine Aussprache nur über die 
anderen sein. Sie ist in einem deutschen Parlament 
unvermeidlich auch eine Aussprache über uns selbst. 
Eine Aussprache über den Nahen Osten kann sich 
aber auch nicht auf die Politik Israels beschränken; 
denn in zweifacher Weise gilt, was der Theologe Hel-
mut Gollwitzer so formuliert hat: 
Wo jüdisches Unrecht größer gemalt wird und mit 
strengeren Maßstäben gemessen wird als Un-
recht anderswo, da regt sich Antisemitismus in 
moralischer Tarnung. 
Das größte Unrecht im Nahen Osten ist der Krieg. 
Deshalb spreche auch ich zunächst über das größte 
Unrecht im Nahen Osten, den Krieg zwischen dem 
Irak und dem Iran. In diesem Krieg sind nunmehr seit 
acht Jahren fast eine Million Menschen getötet, ver-
wundet, vertrieben worden. Die Rüstungsindustrien 
der ganzen Welt profitieren davon, auch bei uns. Die 
4670 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Gansel 
Menschen scheinen darüber in Vergessenheit geraten 
zu sein, auch bei uns. 
Wo blieb die Entrüstung derer, die heute die Benut-
zung jugendlicher Steinewerfer für den gewalttätigen 
Protest der Palästinenser beklagen, als Tausende jun-
ger Iraner für die alljährliche Frühjahrsoffensive in 
das Maschinengewehrfeuer geschickt wurden? Wo 
war die Kritik, die heute am Tränengas der israeli-
schen Armee Anstoß nimmt, als die irakische Luft-
waffe mit Giftgasgranaten und -bomben die chemi-
sche Kriegsführung begann? 
Herr Außenminister, hat die Bundesregierung wirk-
lich alles getan, urn auszuschließen, daß Firmen aus 
der Bundesrepublik Deutschland bei der Produktion 
dieser Chemiewaffen dabei waren? Wir sind für die-
sen Krieg mitverantwortlich, solange die Waffen der 
iranischen Infanterie auf Maschinen produziert wer-
den, für die die Bundesrepublik noch im letzten Jahr 
Ersatzteillieferungen genehmigt hat. Solange iraki-
sche Raketen in den Städten des Iran einschlagen und 
noch ein irakischer Offizier Raketentechnik an einer 
Bundeswehrhochschule studiert, sind wir beteiligt, 
Herr Vorsitzender. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die SPD hat den Beitrag von Außenminister Gen-
scher zu dem Beschluß 598 des UN-Sicherheitsrats 
mit der ultimativen Forderung, die Feindseligkeiten 
einzustellen, begrüßt. Aber seit August 1987 streiten 
die Diplomaten darüber, ob dieser Beschluß nur als 
Ganzes oder schrittweise umgesetzt werden kann. In-
zwischen wird weiter geschossen und gestorben. 
Wenn der Iran nicht wiederum mit Herrn Genscher 
taktiert, sondern wirklich bereit ist, einen Waffenstill-
stand zu akzeptieren, sobald eine internationale Kom-
mission durch die UNO eingesetzt wird, um die 
Kriegsschuldfrage zu klären — also nicht erst, wenn 
sie die Kriegsschuld des Irak festgestellt hat — , dann 
sollte diese Chance genutzt werden. Andernfalls wer-
den gezielte und abgestufte Sanktionen gegen den 
Iran und möglicherweise auch gegen den Irak not-
wendig. Es geht jetzt auch um die Funktionsfähigkeit 
und Glaubwürdigkeit der UNO, die für die Zukunft 
unserer Welt so wichtig ist. 
Es gibt an der UNO berechtigte und viel unberech-
tigte Kritik. Wer sich aber von Vorurteilen freimachen 
kann, wird gerade im Nahen Osten sehen, daß es ohne 
die Vereinten Nationen mehr Krieg und Elend und 
weniger Hoffnung gäbe. 
Im Libanon leisten die Hilfsorganisationen der UNO 
und das Internationale Rote Kreuz eine großartige Ar-
beit, die wir weiter — auch finanziell — unterstützen 
müssen. Dort herrscht nun seit 13 Jahren ein Bürger-
krieg religiöser, ethnischer und sozialer Gegensätze, 
aber auch ein Stellvertreterkrieg fremder Einmi-
schung von Palästinensern, Syrern, Israelis, Iranern 
und Amerikanern, von dem man sich in Deutschland 
erst betroffen fühlte, als auch Deutsche zu Opfern von 
Geiselnahmen wurden. „Im Libanon ist ein ganzes 
Volk zur Geisel genommen" sagte der libanesische 
Staatspräsident, als er besorgt nach dem Schicksal der 
Deutschen befragt wurde. Man vergißt allzu leicht 
über dem Leid eines Deutschen, dessen Heimkehr wir 
fordern, 3 Millionen Libanesen. 
Die Innenminister in der Bundesrepublik Deutsch-
land — und wir — müssen verantworten, wie mit Asyl-
bewerbern aus dem Libanon umgegangen wird. Wer 
Frauen und Kinder in den Libanon zurückschickt, 
kann sie zu Geiseln machen. Wer Männer zurück-
schickt, macht sie womöglich zu Geiselnehmern. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der FDP) 
Die Soldaten der UN-Friedenstruppen, die Blau-
helme, sind in diesem archaischen Krieg die wahren 
Helden. Sie versuchen, Frieden zu schaffen, ohne 
Waffen einzusetzen, und mehr als 100 von ihnen ha-
ben dabei ihr Leben geopfert. Der kommandierende 
General aus Irland, sein Adjutant von den Fidschi-
nseln und sein spanischer Zivilberater, wie ich sie 
1983 in Beirut erlebt habe, symbolisieren für mich die 
gemeinsame Verantwortung der Menschheit für ihr 
Überleben, die Hoffnung auf eine mit Machtmitteln 
ausgestattete internationale Rechtsordnung, die eines 
Tages die nationalen Heere und die Milizen ablösen 
und den Krieg und Bürgerkrieg der Zukunft verhin-
dern wird. 
Aber das ist schöne Utopie. Häßliche Realität ist die 
Eskalation der Gefühle und Gewaltmanifestationen 
zwischen Palästinensern und Israelis: Straßenbarrika-
den und prügelnde Soldaten, Steinwürfe und tödliche 
Schüsse — auch auf Frauen und Kinder —, Terror und 
Gegenterror. 
Sind wir Deutsche zu solchen wechselseitigen Be-
schreibungen berechtigt? Müssen oder dürfen wir für 
die israelische oder für die palästinensische Seite Par-
tei ergreifen? Ist eine Nahostpolitik der Bundesregie-
rung überhaupt zu legitimieren? 
Es gibt bei uns die Tendenz, diese Frage zu umge-
hen, indem die Formulierung von Nahostpolitik in die 
Gremien der Europäischen Gemeinschaft verlagert 
wird. Ich bin aber überzeugt, daß wir uns von der Last 
der Geschichte nicht befreien können. 
(Sehr wahr! bei der FDP) 
Wir können sogar für die Politik frei werden, indem 
wir uns zu dieser Last bekennen. 
Ich sage das als deutscher Sozialdemokrat. Carlo 
Schmid ist 1945 Mitglied der SPD geworden, weil die 
SPD als einzige Partei nach Naziherrschaft und Krieg 
ihren Namen nicht ändern mußte — so sagte er. Die 
Reichstagsfraktion der SPD hat keine Stimme für Hit-
ler gegeben. Meine Partei hat keine Nürnberger Ge-
setze und keinen Globke wiedergutzumachen. Die 
Frauen und Männer, die die SPD für meine Genera-
tion erhalten haben, sind selbst durch die Hölle der 
KZs, den Schmerz der Emigration und die Gefahr des 
Widerstands gegangen. Viele haben mit und für ihre 
jüdischen Brüder und Schwestern gelitten. 
Ich habe bei Kurt Schumacher gelesen und bei Willy 
Brandt gelernt, daß sie das nicht für die SPD gemacht 
haben, sondern für ihre Mitmenschen und für ihr 
Volk. Sollte es also eine Kollektivschuld des deut-
schen Volkes je gegeben haben und gar weiter geben, 
so wäre es nicht möglich, sich als Sozialdemokrat von 
seinem Teil durch das moralische Guthaben der eige-
nen Partei zu befreien. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4671 
Gansel 
Ich gehöre zwar zu der Generation, in der es aus 
Altersgründen eine individuelle Schuld an den Ver-
brechen gegen die Juden nicht mehr geben kann. 
Aber ich kann doch die Haftung für die Taten der 
Generation meiner Eltern nicht von mir weisen und 
die Scham für die historischen Untaten meines Volkes 
nicht abstreifen. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN sowie des 
Abg. Dr. Hirsch [FDP]) 
Ja, ich bin überzeugt, daß wir nur insoweit Deutsche 
sein können, wie wir uns zu dieser Bindung beken-
nen. 
Es gibt nicht die Gnade der späten Geburt, und eine 
Arroganz der Spätgeborenen darf es nicht geben. 
(Beifall bei der SPD den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der FDP) 
Sich so nach Gelegenheit zu drücken ist eine deutsche 
Untugend, wie es auch eine deutsche Untugend ist, in 
der Politik extrem zu vereinfachen: Die einen Deut-
schen wollen am erfolgreichen Israel bewältigen, was 
Deutsche den Juden angetan haben, indem sie die 
Politik Israels vorbehaltlos unterstützen. Die anderen 
identifizieren sich mit der PLO, weil sie eine Wieder-
gutmachung für die Leiden der Palästinenser wollen, 
die sie als „Opfer der Opfer" bezeichnen. In dieser 
Formulierung liegt eine unerträgliche Gleichsetzung 
von Nazi-Deutschland mit Israel, also von Tätern und 
Opfern. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und der 
FDP) 
Der Staat Israel war für die Juden nicht nur die 
Erfüllung einer religiösen und politischen Sehnsucht 
des letzten Jahrhunderts. Er war auch die notwendige 
Form des Überlebens nach den Jahren der Verfol-
gung, des Holocaust. Durch diese Staatsgründung 
wurden die Palästinenser Opfer weiter wirkender Un-
taten, die die Deutschen an den Juden begangen hat-
ten. Die Kausalkette, die die Nazis in Gang gesetzt 
hatten, reicht eben von Polen bis Palästina, von 1933 
bis 1988 und weiter. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Historische Kausalität nimmt uns aber nicht die 
politische Entscheidungsfreiheit. Selbst die einfachen 
Positionen der einen wie der anderen Deutschen wer-
den nämlich in dem Maße problematisch, wie die Poli-
tik Israels im eigenen Land und die der PLO in den 
eigenen Reihen umstritten sind. 
Weil er sich gegen die offizielle Politik für den fried-
lichen Ausgleich entschieden hatte, wurde unser 
Freund, der PLO-Funktionär Issam Sartawi, auf der 
Konferenz der Sozialistischen Internationale 1983 er-
mordet. Wir müssen heute an ihn denken. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Weil sie der Gewalt der Waffen und der harten Linie 
ihrer Regierung nicht mehr trauen, haben junge Isra-
elis den militärischen Dienst im Libanon verweigert 
und jetzt in Massen für die Menschenrechte der Palä-
stinenser in den besetzten Gebieten demonstriert. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Nein, wir alle können der Entscheidung für eine 
selbstverantwortete Politik nicht entgehen. Ich bin 
überzeugt, daß Geschichte einen Sinn haben könnte, 
hielte sie Vergebung für die Deutschen bereit, so 
weit, wie sie zu einem sicheren Überleben und zu 
einem friedlichen Nebeneinander von Israelis und Pa-
lästinensern beitragen könnten. Es liegt an uns, der 
Geschichte diesen Sinn zu geben, auch indem wir es 
versuchen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der GRÜNEN und der CDU/CSU) 
Eine deutsche Nahostpolitik ist nicht aus Opportu-
nismus, sondern aus Überzeugung eine Politik, die 
weder anti-israelisch pocht antipalästinensisch ist. 
Wir sind pro-israelisch und pro-palästinensisch. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wir sollten deshalb weniger verurteilen und mehr hel-
fen. 
Unsere Aufgabe ist es nicht, den vielen Nahostplä-
nen weitere hinzuzufügen. Vielleicht können wir 
dazu beitragen, daß Selbstvertrauen und Vertrauen 
wachsen, daß endlich mit einem begonnen wird. Is-
rael muß wissen, daß wir seinem Recht auf staatliche 
Existenz und sichere Grenzen fest verbunden sind. 
Aber durch brennende Autoreifen, durch Streiks und 
selbst durch Steinwürfe palästinensischer Jugendli-
cher wird die Sicherheit Israels nicht gefährdet. Eine 
Armee, die gegen solchen Widerstand eingesetzt 
wird, kann nicht militärisch siegen, sie kann politisch 
verlieren. Es helfen deshalb nur politische Lösungen. 
Auch das rechte Spektrum der israelischen Politik 
muß dabei erkennen, daß eine schleichende Anne-
xion der besetzten Gebiete, die den Palästinensern 
nur Bürgerrechte zweiter Klasse gewährt, nicht gelin-
gen kann. Israel wird kein Apartheidstaat werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Der militärische Flügel der PLO muß erkennen, daß 
der unbewaffnete Aufstand im Gaza-Streifen und im 
Westjordanland in der Weltöffentlichkeit und in der 
Staatengesellschaft für die Sache der Palästinenser 
mehr bewirkt hat als die Kommando- und Terroraktio-
nen der letzten Jahre. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Immer mehr Israelis werden erfahren, daß die Palä-
stinenser ein Volk sind mit dem Recht auf Selbstbe-
stimmung. „Wir sind ein Volk, der Feind macht uns 
ohne unseren Willen dazu, wie das immer in der Ge-
schichte so war" , hat Theodor Herzl, der Begründer 
der zionistischen Bewegung, vor über hundert Jahren 
über die Juden geschrieben. „In der Bedrängnis ste-
hen wir zusammen, und da entdecken wir plötzlich 
unsere Kraft." Erkennen die Israelis in diesem Zitat 
heute nicht auch das Werden einer palästinensischen 
Nation? 
4672 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Gansel 
Ob die Palästinenser ihre organisatorische Identität 
in einem souveränen Staat, in einer Konföderation mit 
Jordanien oder in anderer Weise finden, wird erst am 
Ende eines Friedensprozesses und nicht an seinem 
Anfang beantwortet werden können. Diese Antwort 
wird nicht ohne die PLO gegeben werden, die die 
überwiegende Mehrheit der Palästinenser als ihre 
Sprecherin anerkennt. 
Wer jetzt aber aus der Bundesrepublik Maximalfor-
derungen nach einem souveränen Palästinenserstaat 
in die eine Richtung oder begrenzte Autonomie in die 
andere Richtung aufstellt, der muß wissen, daß er sich 
nicht nur klüger gibt als die Betroffenen selbst, son-
dern auch dazu beitragen kann, daß der Verhand-
lungsprozeß überhaut nicht beginnt. 
Das palästinensische Volk ist auf der Suche nach 
seinem Staat, und es wird ihn mit Gewalt finden, wenn 
ihm nicht durch Verhandlungen geholfen wird. Auch 
dabei wird die UNO wieder eine wichtige Rolle spie-
len. Es wäre gut, wenn die Generalversammlung die 
Resolution revidieren würde, in der der Zionismus mit 
dem Rassismus gleichgesetzt wird, 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
und es wäre gut, wenn das israelische Parlament jenes 
Gesetz aufheben würde, das israelischen Bürgerinnen 
und Bürgern verbietet, mit Mitgliedern der PLO zu 
sprechen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Herr Präsident! In diesen Tagen wird der Staat Is-
rael 40 Jahre alt. Wir wünschen ihm zum Jahrestag 
alles Gute. Wir wünschen dem Staat Israel das Beste: 
eine friedliche Zukunft und glückliche Entwicklung 
mit den Staaten, die seine Nachbarn sind und seine 
Nachbarn sein werden. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm - Brücher (FDP) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, wir alle waren 
von den letzten Worten, die Sie gesprochen haben, 
Herr Kollege Gansel, sehr bewegt. Ich möchte Ihnen 
ausdrücklich dafür danken und auch daran anknüp-
fen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, die heutige Debatte 
steht im Schatten - das haben die Vorredner auch 
zum Ausdruck gebracht fortgesetzter und eskalieren-
der Unruhen in den von Israel besetzten Gebieten der 
West Bank und des Gazastreifens. Sie steht unter dem 
Eindruck von Gewalttätigkeiten und Übergriffen auf 
israelischer Seite sowie von neuerlichen Terrorüber-
fällen auf seiten der Palästinenser. Auf diese Eskala-
tion von Gewalt und Gegengewalt reagiert auch die 
deutsche Öffentlichkeit teilweise mit berechtigtem 
Entsetzen und Empörung. Beides darf nach unserer 
Überzeugung auch in dieser Debatte nicht ausge-
klammert werden. Dennoch kann diese Debatte nur 
dann wirklich weiterführen, wenn auch heute unmiß-
verständlich deutlich wird, daß die Bundesregierung 
und der Deutsche Bundestag das Recht Israels auf 
Existenz in gesicherten Grenzen bekräftigen — wie 
die Vorredner das auch getan haben — wie Sie das 
Selbstbestimmungsrecht der Palästinenser anerken-
nen, sowie wir das übrigens schon seit Jahren in allen 
Regierungen vertreten haben. 
Meine Damen und Herren, wenn es auch derzeit 
den Anschein haben mag, daß beide Prinzipien zu 
einem schier unvereinbaren Gegensatz auseinander-
driften, so müssen wir dennoch alles in unseren 
Kräften stehende versuchen, um dazu beizutragen, 
daß sich die gemäßigten Kräfte in beiden Lagern im 
Sinne einer künftigen Vereinbarkeit aufeinander zu-
bewegen. Sie haben das auch vorhin ausgeführt, Herr 
Kollege Gansel. Nur wenn es gelingt, beiden Prinzi-
pien zur Anerkennung zu verhelfen, dann wird der 
Friedensprozeß im Nahen Osten in Gang kommen 
und mit viel Geduld schließlich auch erfolgreich sein 
können. Darum ist die Bundesregierung seit Jahren 
bemüht. Diese Bemühungen werden von meiner 
Fraktion im Rahmen der Europäischen Gemeinschaft, 
derzeit unter deutscher Präsidentschaft, nachdrück-
lich unterstützt. 
Wir danken in diesem Zusammenhang Bundes-
außenminister Hans-Dietrich Genscher, der sich in 
diesem Geiste unverdrossen um eine Deeskalation 
bemüht. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich denke, daß wir mit 
dieser Unterstützung unserer besonderen Verant-
wortung, von der unsere Beziehungen zum Staate 
Israel geprägt sind, am besten gerecht werden kön-
nen. Deshalb brauchen wir gegenüber unvertretbaren 
Gewalttätigkeiten und Übergriffen, die von einzelnen 
israelischen Soldaten ausgeübt wurden und die dafür 
bestraft werden sollen, nicht blind und stumm zu sein. 
Wir dürfen aber auch nicht blind und stumm sein 
gegenüber dem keineswegs gewaltfreien Vorgehen 
überwiegend jugendlicher Palästinenser, die ihrer-
seits die hierauf nicht vorbereiteten israelischen Sol-
daten provozieren. Man kann das Abend für Abend 
im Fernsehen sehr genau beobachten. Es wird oft 
auch sehr einseitig dargestellt, daß es allein die israe-
lischen Soldaten seien, die sich Übergriffe zu schulden 
kommen lassen. An diese besondere Verantwortung 
gilt es auch mit Blick auf die 40. Wiederkehr der Grün-
dung des Staates Israel zu erinnern — wie das Herr 
Kollege Gansel schon getan hat — sowie an die Tat-
sache, daß im gleichen Zeitraum vor 40 Jahren die 
Gründung der Bundesrepublik Deutschland auf den 
Trümmern des nationalsozialistischen Unrechtsstaa-
tes, der den einmaligen Völkermord an über 6 Millio-
nen Juden verschuldet hatte, ihren Anfang nahm. 
An der Wiege des Staates Israel standen die Todes-
ängste der Überlebenden des Holocaust. In Yad Vas-
hem sind sie zu Stein geworden, jeden Besucher, vor 
allem jeden deutschen Besucher, von neuem erschüt-
ternd und mahnend. Diese Ängste, neuerlich vertrie-
ben und vernichtet zu werden, fanden in dem niemals 
aufgegebenen Haß und dem Vernichtungswillen auf 
arabischer Seite immer neue Nahrung während dieser 
40 Jahre. Diese Todesängste haben die Politik dieses 
Staates und das Bewußtsein der Israelis geprägt. Sie 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4673 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
bestimmen ihren Überlebenswillen und ihr Überle-
benwollen, meine Damen und Herren. Wer als Deut-
scher diese Ängste, neuerlich vertrieben und vernich-
tet zu werden, nicht begreift, nicht begreifen will, 
nicht immer von neuem zu begreifen versucht, dem 
wird es nicht gelingen, das Vertrauen des jüdischen 
Volkes zu gewinnen und damit zur Aussöhnung zwi-
schen Deutschen und Juden beizutragen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der GRÜ
-
NEN) 
Es ist Herbert Riehl-Heyse zuzustimmen, wenn er 
kürzlich in der SZ schreibt: 
Die Wahrheit ist, daß ein Volk, aus dessen Mitte 
sechs Millionen Menschen abgeschlachtet wor-
den sind, nicht ohne Grund eine traumatische 
Angst vor wirklichen und eingebildeten Feinden 
entwickelt hat. Erst von von diesem Punkt aus . . . 
kann die Auseinandersetzung beginnen. 
Es ist auch dein Stuttgarter Oberbürgermeister 
Manfred Rommel zuzustimmen, wenn er sagt, daß er 
persönlich die Meinung nicht teile, daß die Deutschen 
angesichts ihrer Vergangenheit berufen seien, zu mo-
ralischen und grundsätzlichen Fragen in der ganzen 
Welt Aussagen zu machen. Ich finde das mutig und 
richtig. 
Wer diese Todesängste ignoriert oder auch bagatel-
lisiert, der muß auch heute hier in dieser Debatte an 
die ungezählten Äußerungen des unvermindert tödli-
chen Hasses seitens der Araber und Palästinenser er-
innert werden, wie sie in ungezählten Bekundungen 
und ja auch in wiederholten Ang riffskriegen zum 
Ausdruck kamen. Ich zitiere aus Flugblättern, die am 
8. und 9. Januar dieses Jahres in den von Israel besetz-
ten Gebieten verteilt wurden: 
Das sind die Juden, die Brüder der Affen, die Pro-
fitmörder, die Blutsauger und Kriegshetzer. Laßt 
das Blut unserer Toten nicht umsonst vergossen 
worden sein, sondern verwandelt jeden Bluts-
tropfen in eine Feuerbombe und in einen Spreng-
satz. der die Juden in Fetzen reißen wird! 
Das ist der Ton, meine Damen und Herren, den wir 
verurteilen müssen und dem wir eine Absage erteilen 
müssen, auch in dieser Stunde. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Meine Damen und Herren, angesichts dieser tödli-
chen Bedrohung — niemand kann sie wegleugnen — 
sei festgestellt: Wenn man sich über die Gewalttätig-
keiten einzelner israelischer Soldaten in der Tonlage 
empört, wie es derzeit ziemlich einseitig und einäugig 
von der „Nationalzeitung" bis hin zu antiisraelischen 
linken Verfechtern im Brustton der Selbstgerechtig-
keit geschieht, dann werden wir unserer fortwähren-
den Verantwortung gegenüber dem Staat Israel und 
seinen Bürgern ganz sicher nicht gerecht werden kön-
nen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD 
sowie bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Wie wir aus unserer eigenen leidvollen Geschichte 
wissen, erzeugt Haß immer neuen Haß, Gewalt immer 
neue Gewalt, Unrecht immer neues Unrecht, und das 
in einem scheinbar unausrottbaren Teufelskreis. Die-
sen Teufelskreis zu durchbrechen, meine lieben Kol-
leginnen und Kollegen, muß das erste und wichtigste 
Ziel einer deutschen und europäischen Nahostpolitik 
sein, und das in engster Kooperation und Abstimmung 
mit den amerikanischen Bemühungen. Es kommt dar-
auf an, die Gemäßigten, die zu Verhandlungen berei-
ten Politiker auf beiden Seiten zu unterstützen. Das ist 
das Gebot der Stunde. Wir müssen mit vereinten west-
lichen Kräften den europäisch-arabischen Dialog för-
dern und darauf hinwirken, daß die arabische Seite 
endlich von ihrem dreifachen Nein gegen das Exi-
stenzrecht Israels Abstand nimmt. Dieses dreifache 
Nein wurde zuerst auf der Konferenz von Khartum 
1967 ausgesprochen. Es lautet: 
Kein Friede mit Israel. 
Keine Verhandlung mit Israel. 
Keine Anerkennung Israels. 
Dann müssen wir die Israelis zumindest davon zu 
überzeugen versuchen, daß ohne Beteiligung der Pa-
lästinenser ein Friedensprozeß im Nahen Osten nicht 
in Gang kommen kann. Dieser Prozeß muß auf den 
Resolutionen des VN-Sicherheitsrats 242 und 338 
nach dem Grundsatz „Land gegen Frieden" entwik-
kelt werden. 
Wir bitten die Bundesregierung, die amerikani-
schen Bemühungen um umgehende Einleitung des 
Friedensprozesses zu unterstützen. Wir meinen, der 
Shultz-Plan enthält doch neue, konkrete Elemente, 
die von gemäßigten arabischen Staaten sehr vorsich-
tig, von Ägypten bereits voll unterstützt werden. Das 
gleiche gilt für eine große Zahl der gemäßigten israe-
lischen Politiker — ich erinnere nur an die Aussagen 
von Außenminister Peres und Verteidigungsminister 
Rabin — , und vor allem gilt es für eine zunehmende 
Zahl israelischer Burger. Es ist zu hoffen — und wir 
möchten das hier ausdrücklich aussprechen — , daß 
Ministerpräsident Schamir seinen Widerstand aufgibt 
und — wie seinerzeit sein Vorgänger Menachem Be-
gin — diese vielleicht letzte Chance, den Friedenspro-
zeß einzuleiten, begreift und darauf eingeht. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD 
und bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Natürlich, meine Damen und Herren — und das kann 
man ja täglich lesen und hören — , ist der Ausgang der 
bevorstehenden Wahlen die große Unbekannte für 
die innenpolitische Entwicklung in Israel. Es ist nur zu 
hoffen, daß es bis dahin nicht zu spät ist, den Prozeß 
umzukehren. 
Sehr wichtig erscheint der FDP, daß sich die Euro-
päische Gemeinschaft durch konkrete Hilfspro-
gramme weiter bemüht, die Lage der Palästinenser in 
den besetzten Gebieten zu verbessern. Ich möchte 
gleich hinzufügen: Die Lebensbedingungen der Palä-
stinenser sind ja nicht nur in den besetzten Gebieten 
zu beklagen; auch in den sogenannten Flüchtlingsla-
gern in den benachbarten arabischen Staaten leiden 
sie, wie man sich überzeugen kann, nicht ohne Schuld 
der Gastländer unter beklagenswerter Not und Ar-
mut. Von brüderlicher arabischer Hilfe und Unterstüt- 
4674 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
zung ist bei diesem Anblick weiß Gott wenig zu spü-
ren. 
(Frau Rönsch [Wiesbaden] [CDU/CSU]: Das 
ist richtig!) 
Gewiß, meine Damen und Herren, diese Debatte ist, 
wie sich zeigt, nicht leicht zu führen. Aber sie ist not-
wendig, und sie kann auch hilfreich sein, wenn sie der 
deutschen und internationalen Öffentlichkeit unmiß-
verständlich signalisiert, was Bundespräsident Ri-
chard von Weizsäcker anläßlich des Staatsbesuchs 
des israelischen Präsidenten Chaim Herzog wie folgt 
formuliert hat: 
Wir Deutschen fordern und unterstützen das Exi-
stenzrecht Israels 
— sagte der Bundespräsident — 
in anerkannten und sicheren Grenzen. Dafür ist 
eine Friedensordnung notwendig, die das Selbst-
bestimmungsrecht aller Betroffenen achtet. Wir 
treten stets dafür ein, daß die Verwirklichung des 
Selbstbestimmungsrechts für die Palästinenser 
wie für alle Völker, auch für das deutsche, nicht 
zu Lasten anderer Völker gehen, nicht Rechte 
anderer ungebührlich beeinträchtigen darf. Ein 
dauerhafter, gerechter und umfassender Friede 
wird im Nahen Osten nur von allen Beteiligten, 
und zwar selbst, geschaffen werden können. 
Dieser klaren Aussage, meine lieben Kolleginnen und 
Kollegen, habe ich seitens der Fraktion der FDP nur 
noch ein „Schalom" hinzuzufügen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD 
und bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schily. 
Schily (GRÜNE) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Lieber Kollege Gansel, Sie haben heute eine 
sehr eindrucksvolle Rede gehalten. Was Sie zum Golf-
Krieg, zum Libanon, zum israelisch-palästinensischen 
Kon flikt gesagt haben — in allem kann ich Ihnen vor-
behaltlos zustimmen. 
Ich werde mich heute sehr bewußt auf den palästi-
nensisch - israelischen Konflikt konzentrieren und be-
ginnen mit dem Satz eines jüdischen Freundes: 
Das Scheitern einer Bewältigung dort, wo der 
Monströsität des Verbrechens halber Bewälti-
gung sich als vergeblich offenbart, angestrengte 
Mühe, die sich bestenfalls als aussichtsloser Ent-
sorgungsversuch von Schuld erweist, all das ge-
biert eine Kultur, die von einem durch Auschwitz 
hervorgerufenen Schuldgefühl geprägt ist, das 
ständig nach Entlastung sucht. 
So beschreibt Dan Diner die Strategie des Vergessens 
in Deutschland. 
Zweifel sind berechtigt, ob die heutige Bundestags-
debatte die Entlastungssuche nicht mindestens un-
freiwillig fördert. Auch wir GRÜNEN, die diese De-
batte verlangt haben, müssen uns diesem Zweifel stel-
len. 
In den Schluchten der deutschen Geschichte sind 
falsche und gierige Gleichungen unterwegs, die die 
drakonischen israelischen Militäraktionen in den be-
setzten Gebieten mit dem industriellen Massenmord 
während der Nazizeit auf eine Stufe stellen wollen. 
Von den Opfern der Opfer ist in zwielichtiger Weise 
die Rede. 
Ich habe mit eigenen Ohren unlängst die Äußerun-
gen eines Deutschen gehört, der seinen Abscheu vor 
den Brutalitäten der Israelis gegenüber den Palästi-
nensern zum Ausdruck brachte. Im gleichen Atemzug 
entrüstete er sich darüber, daß die Juden den Deut-
schen immer noch die alten Geschichten vorhalten. 
Seine auftrumpfende Logik war: Wir sind quitt! 
Das Blut läßt sich aber nicht abwaschen. 
(Beifall bei Abgeordneten aller Fraktionen) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister des Auswärtigen. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Niemand wird 
sich der Bewegung dieser Aussprache entziehen kön-
nen. Ich wünsche mir die Erinnerung, die Sie, Herr 
Kollege Gansel, mit dem Wort Helmut Gollwitzers 
gegeben haben, in das Ohr all derjenigen, die sich 
jetzt und künftig an der Debatte über die Lage im 
Nahen Osten beteiligen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Der Blick in den Nahen Osten kann nicht dem Blick 
auf den irakisch - iranischen Krieg ausweichen. Das ist 
hier zu Recht gesagt worden. Es ist ein schrecklicher 
Krieg. Es ist auch zu Recht gesagt worden: Er könnte 
nicht — nicht so lange, nicht so schrecklich — geführt 
werden, wenn er nicht Zulieferung von außen er-
hielte. 
Um so wichtiger ist es, daß wir den Weg weiterge-
hen, den wir im Juli beschritten haben mit der Ent-
schließung 598 des Sicherheitsrates, eine Entschlie-
ßung, die nur zustande kommen konnte, weil West 
und Ost, Nord und Süd im Sicherheitsrat sich auf 
einen Friedensweg verständigt haben. Wenn es jetzt 
darum geht, mit aller Kraft die Anwendung dieser 
Entschließung durchzusetzen, muß es bei dieser Ein-
heit zwischen West und Ost, Nord und Süd bleiben; 
sonst wird die Sicherheitsratsentschließung in ihrer 
Wirkung verpuffen. 
Aber vielleicht ist diese Entscheidung des Sicher-
heitsrats ein Anfang gewesen für ein neues Umgehen 
von West und Ost bei der Lösung der Konflikte der 
Dritten Welt, ein Anfang, der von der Erkenntnis ge-
tragen ist, daß, aus welchem Konflikt immer, aus wel-
chem Krieg immer, weder West noch Ost wahrhaft 
einen Vorteil ziehen könnten, auch ein Anfang gestei-
gerter Friedensverantwortung des Nordens für das, 
was in anderen Teilen unserer Welt vor sich geht. 
Im Mittelpunkt dieser Debatte stehen die schweren 
Unruhen, die am 8. Dezember 1987 in den von Israel 
besetzten Gebieten ausgebrochen sind. Sie dauern 
mit unverminderter Heftigkeit heute, drei Monate da-
nach, noch immer an. Diese Unruhen sind offensicht-
lich spontan und ohne Einwirkung von außen entstan- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4675 
Bundesminister Genscher 
den. Sie sind eine Bürgererhebung. Das macht sie um 
so gewichtiger, und das macht ihre Auswirkungen um 
so schwerwiegender. 
Diese Erhebung hat nichts zu tun und nichts gemein 
mit den von außen gesteuerten Kommando-, Terror-
aktionen, die sich gegen Israelis richten. Diese Erhe-
bung ist das Aufbegehren einer Bevölkerung, deren 
Jugend vor allem alle Hoffnung zu verlieren droht. 
Repressionen und Siedlungspolitik in den besetzten 
Gebieten erhöhen die Spannungen weiter. 
Diese Entwicklung in den besetzten Gebieten zeigt, 
daß der Nah-Ost-Konflikt in eine neue, noch brisan-
tere Phase eingetreten ist. Für die Bundesrepublik 
Deutschland und für die Staaten der Europäischen 
Gemeinschaft liegt der Nahe Osten auch geogra-
phisch nicht fernab. Er ist in Wahrheit für uns eine 
Nachbarregion, deren Frieden und deren Stabilität 
von unmittelbarer Bedeutung für die Lage in Europa 
sind. Die Sicherheit des Nahen Ostens ist in Wahrheit 
auch unsere eigene Sicherheit. 
Wir Deutschen sind durch über eine lange Zeit ge-
wachsene Freundschaft mit der arabischen Welt ver-
bunden. Wir Deutschen sind uns jederzeit der ge-
schichtlichen und der moralischen Dimension unseres 
Verhältnisses zum jüdischen Volk bewußt und noch 
mehr unserer sich daraus ergebenden Verantwor-
tung. 
Dieser Verantwortung für das jüdische Volk und 
für den Staat Israel werden wir uns niemals entzie-
hen, wir könnten uns dieser Verantwortung auch gar 
nicht entziehen. Der Bundespräsident hat das in sei-
ner Rede am 8. Mai 1985 eindrucksvoll dargestellt. 
Diese innere Haltung muß unsere Haltung zum Staate 
Israel stets bestimmen. Das Mahnmal des Denkens 
und Fühlens in unserem eigenen Innern, von dem der 
Bundespräsident sprach, veranlaßt uns, bei allen Lö-
sungsbemühungen für das Recht Israels auf Existenz 
in anerkannten und sicheren Grenzen einzutreten. 
Wir wissen, daß es Frieden im Nahen Osten — und 
das heißt auch Frieden für Israel — nur geben wird, 
wenn das Selbstbestimmungsrecht des palästinensi-
schen Volkes verwirklicht werden kann. 
In Israel gibt es tiefe Betroffenheit und große Sorge 
über die Entwicklung in den besetzten Gebieten. Die 
dort angewandten Methoden, vor allem die schweren 
Übergriffe, stellen für viele Israelis die Frage nach 
dem Selbstverständnis der israelischen Demokratie. 
Bei meinem Besuch im Januar in Israel konnte ich 
feststellen, daß die Entwicklung in den besetzten Ge-
bieten zu einer tiefgreifenden Diskussion in der israe-
lischen Regierung, im Parlament und in der Öffent-
lichkeit geführt hat. Der erste Botschafter Israels in der 
Bundesrepublik Deutschland, Asher Ben Natan, hat 
zur Eröffnung der Woche der Brüderlichkeit von der 
Spaltung der öffentlichen Meinung Israels gespro-
chen. Ich glaube aber, diese Diskussionen können 
helfen, den Weg zum Frieden zu finden. 
Wir jedenfalls müssen unsere Aufgabe darin sehen, 
die Kräfte zu stärken, die sich jetzt entschlossen um 
die Sache des Friedens bemühen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD 
und bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, nur wer die Geschichte 
der Gründung des Staates Israel nicht vergißt, nur wer 
daran denkt, daß diese Gründung des Staates Israel 
der Überlebenskampf der Überlebenden des Holo-
caust war, der wird das in sichereren Teilen der Welt 
manchmal schwer verständliche Sicherheitsbedürfnis 
Israels richtig einschätzen können. Dennoch wächst 
in Israel die Erkenntnis, daß der Status quo überwun-
den werden muß. Der Status quo in den besetzten 
Gebieten ist unhaltbar geworden. 
Ein Gespräch mit palästinensischen Persönlichkei-
ten aus den besetzten Gebieten bestätigte den Ein-
druck, daß die Perspektivlosigkeit im Leben der palä-
stinensischen Bevölkerung in politischer, in wirt-
schaftlicher und in sozialer Hinsicht die schwerwie-
gendste Ursache für die seit Anfang Dezember anhal-
tenden Unruhen ist. Enttäuschung darüber, daß es 
keine Fortschritte bei den Lösungsversuchen gibt, hat 
gerade bei der Jugend zu Verbitterung und Verzweif-
lung geführt. 
Dazu kommt die in der gesamten arabischen Welt 
feststellbare verstärkte Rückbesinnung auf die Werte 
des Islam. Es ist charakteristisch, daß diese Stimmung 
vor allem im überfüllten Flüchtlingslager von Gaza 
um sich griff. 
Die Bundesregierung hat sich zusammen mit den 
europäischen Partnern gegen Übergriffe gewandt. 
Wir haben uns auch an den Beschlüssen des Sicher-
heitsrates beteiligt, die sich gegen Ausweisungen von 
Palästinensern richten. 
Unseren Vorsitz im Ministerrat der Europäischen 
Gemeinschaft nutzen wir für eine aktive Rolle bei der 
friedlichen Lösung des arabisch-israelischen Konflikts 
und für eine Verbesserung der Lage in den besetzten 
Gebieten. Wir haben das am 8. Februar 1988 hier in 
Bonn getan, wo wir auch erneut eine internationale 
Konferenz unter der Schirmherrschaft der Vereinten 
Nationen unterstützt haben. Wir betrachten eine sol-
che Konferenz weiter als den geeigneten Rahmen, um 
den Friedensprozeß in Gang zu bringen. 
Wir können heute mit Befriedigung feststellen, daß 
dieser Gedanke in jüngster Zeit auch Eingang in die 
Vorschläge gefunden hat, die die Vereinigten Staaten 
zur Zeit den am Nahostkonflikt beteiligten Parteien 
unterbreiten. Wir begrüßen das amerikanische Enga-
gement für eine Friedenslösung im Nahen Osten, wir 
werden diese Bemühungen mit unseren Möglichkei-
ten unterstützen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, die deutsche Nahost-
politik steht auf der Grundlage der gemeinsamen eu-
ropäischen Positionen. Ihre wichtigsten Elemente sind 
das Existenzrecht Israels in sicheren und anerkannten 
Grenzen, das Selbstbestimmungsrecht des palästi-
nensischen Volkes und der Gewaltverzicht. 
Wir nutzen den euroarabischen Dialog, um um 
Verständnis für friedliche Lösungen auch dort zu wer-
ben. Das Selbstbestimmungsrecht des palästinensi-
chen Volkes haben wir in den Vereinten Nationen als 
erstes europäisches Land seit 1974 beständig unter-
stützt. Der Europäische Rat hat 1980 in der Erklärung 
von Venedig das Selbstbestimmungsrecht des palästi- 
4676 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode -- 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Bundesminister Genscher 
nensischen Volkes gleichberechtigt neben das Exi-
stenz- und Sicherheitsrecht Israels wie auch das aller 
anderen Staaten der Region gestellt und von den Kon-
fliktparteien den Verzicht auf Gewaltanwendung ge-
fordert. Unser Appell für die internationale Konferenz 
wird hoffentlich bald zu Ergebnissen führen. 
Die Einladung der zwölf Außenminister an den jor-
danischen König in seiner Eigenschaft als Präsident 
der arabischen Gipfelkonferenz von Amman sollte 
eine Unterstützung für Bemühungen um friedliche 
Lösungen des Nahostkonflikts darstellen. In der Tat, 
diese Gipfelkonferenz von Amman hat die Möglich-
keiten für eine friedliche Lösung verbessert. 
Neben den Bemühungen um eine politische Lösung 
sehen wir auch die Notwendigkeit, der Bevölkerung 
der besetzten Gebiete Hilfe zu leisten. Am 9. März hat 
das Europäische Parlament erneut seine Zustimmung 
zu den Protokollen mit Israel verweigert. Es hat zur 
Begründung auf die andauernden schweren Unruhen 
in den besetzten Gebieten hingewiesen. Ich hatte 
mich als Vorsitzender des Ministerrates im Europäi-
schen Parlament für eine Freigabe dieser Mittel ein-
gesetzt. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Ich möchte diesen Appell zur Freigabe auch heute von 
hier aus wiederholen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, eine Zustimmung zu die-
sen Protokollen darf aber nicht dazu führen, daß die 
berechtigten Interessen der Europäischen Gemein-
schaft an wirtschaftlicher Zusammenarbeit mit der 
Bevölkerung in den besetzten Gebieten behindert 
werden. Die Behinderung der Direktexporte landwirt-
schaftlicher Produkte aus den besetzten Gebieten 
durch die israelischen Behörden trifft auf die Ableh-
nung des Europäischen Parlaments und der Mitglied-
staaten der Europäischen Gemeinschaft. Der politi-
sche Zwang, dem die Bevölkerung dort täglich ausge-
setzt ist, darf nicht auch noch durch wirtschaftlichen 
Zwang verstärkt werden. 
Wir gewähren humanitäre Hilfe, und wir unterstüt-
zen die VN-Organisationen dabei, die Flüchtlinge im 
Nahen Osten zu versorgen. Wir versuchen mit den 
Instrumenten unserer Entwicklungspolitik, den Palä-
stinensern verbesserte Lebensmöglichkeiten zu ver-
schaffen. Wir werden unsere Kontakte fortsetzen, um 
zur Friedenslösung beizutragen. Ich werde in Kürze 
mit dem algerischen Außenminister in seiner Eigen-
schaft als Vorsitzender des Ausschusses der Arabi-
schen Liga für die besetzten Gebiete zusammentref-
fen. Ich hoffe, daß ein solches Zusammentreffen in 
Kürze auch mit dem israelischen Außenminister mög-
lich sein wird. 
Der Nahostbeauftragte der amerikanischen Regie-
rung hat uns gestern über die amerikanischen Bemü-
hungen im Nahen Osten unterrichtet. Wir alle wissen: 
Der Nahostkonflikt befindet sich in einer wirklich kri-
tischen Phase, aber vielleicht auch in einer Phase, die 
zum erstenmal eine wirkliche Friedenslösung ermög-
licht. Die spontane Erhebung der palästinensischen 
Bevölkerung zeigt, daß nicht mehr viel Zeit übrig ist. 
Dieser Verantwortung müssen wir uns alle stellen. 
Meine Damen und Herren, wenn wir für das Selbst-
bestimmungsrecht des palästinensischen Volkes ein-
treten, so ist es nicht unsere Sache, darüber zu ent-
scheiden, wie dieses Selbstbestimmungsrecht ausge-
übt wird; das ist Sache der Palästinenser selbst. Nur 
eines muß auch sicher sein: Das Existenzrecht Israels 
darf dadurch nicht beeinträchtigt werden. Das ergibt 
sich aus dem Grundsatz des friedlichen Zusammenle-
bens der Völker. 
Europa kann bei der Suche nach Lösungen eine 
wichtige Rolle spielen. Wir wollen das auch. Ich 
denke, daß gerade die Bundesrepublik Deutschland 
-- und das muß den Sinn dieser Debatte ausma-
chen — hier ihre Verantwortung erkennen muß. Wir 
können uns der Hoffnung anschließen, die Asher Ben 
Natan in seiner Rede zur Woche der Brüderlichkeit 
ausgesprochen hat, nämlich daß das, was heute schon 
zwischen Deutschen und Juden möglich ist, eines Ta-
ges auch in Jerusalem eintreffen und gelingen möge, 
ein Tag der Versöhnung und ein Tag der Brüderlich-
keit zwischen Juden und Arabern. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Renger. 
Frau Renger (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! In der ersten Hälfte dieses 
Jahrhunderts hat Europa in zwei Weltkriegen einen 
sich ins Unermeßliche steigernden Sturm der Gewalt 
erlebt. Wir waren Zeugen der Verbrechen und der 
Menschenverachtung des Hitler-Regimes. Als um so 
bedrückender empfinden wir das unübersehbare 
Ausmaß an Gewalt und Barbarei, das wir seit dem 
Ende des Zweiten Weltkrieges in weiten Teilen der 
Welt beobachten müssen. 
Das Erschreckende ist nicht allein die ungeheure 
Zahl der Opfer von Krieg, Folter und anderen physi-
schen und psychischen Verletzungen, sondern glei-
chermaßen die Erfahrung, daß der Circulus vitiosus 
der Gewalt nur in den seltensten Fällen durchbrochen 
werden konnte. Seit 1945 — so stellte Willy Brandt 
fest — hat es durch Kriege und Bürgerkriege mehr als 
20 Millionen Tote, davon 95 % Zivilisten, gegeben. Ich 
erwähne dies, um die Proportionen dieser Gewalt hier 
einmal ins rechte Licht zu rücken. 
Friedensbemühungen in diesen weltweiten Kon-
flikten waren meist vergeblich, und auch die Verein-
ten Nationen mußten immer wieder ihre Ohnmacht 
erkennen und büßten zudem dadurch an Autorität 
ein, daß sie sich in ihren Verurteilungen von Gewalt 
oft einseitig von Machtinteressen und Mehrheitsinter-
essen leiten lassen mußten. Sie sind eben nicht stär-
ker, als wir sie alle machen. 
Das hat gerade Israel, besonders in der letzten Zeit, 
im Übermaß zu spüren bekommen. Seit der Staats-
gründung Israels am 14. Mai 1948, also schon lange 
bevor es besetzte Gebiete gab, sieht sich Israel krie-
gerischen Angriffen bis hin zu Vernichtungsdrohun-
gen der arabischen Welt ausgesetzt. Dennoch hat Ben 
Gurion den Arabern damals als gleichberechtigten 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4677 
Frau Renger 
Nachbarn Frieden und Zusammenarbeit angeboten. 
Der seinerzeitige Generalsekretär der Arabischen 
Liga antwortete: Das wird ein Blutbad werden wie zur 
Zeit der Mongolen und der Kreuzzüge. — Bereits am 
15. Mai 1948, also wenige Stunden nach der Prokla-
mierung des Staates Israel, überschritten die Streit-
kräfte Ägyptens, Transjordaniens, des Iraks, Sy riens 
und des Libanons die Grenzen. Mehrere Angriffs-
kriege mußte Israel abwehren, und bis heute ist Israel 
auch dem Terror weiter ausgesetzt, wie auch der 
letzte Anschlag auf den zivilen Bus wieder bewiesen 
hat. 
Meine Damen und Herren, wenn ich heute zutiefst 
die Toten im besetzten Gaza-Streifen und in anderen 
Teilen beklage, wenn ich die unverantwortlichen 
Übergriffe von israelischen Soldaten verurteile — üb-
rigens wie die meisten Israelis selbst —, wobei ich 
nicht unerwähnt lassen möchte, daß die Verantwortli-
chen auch bestraft werden — so habe ich natürlich 
nicht vergessen, daß jahrelang jüdische Kibbuzim 
vom Golan beschossen wurden, oder ich erinnere 
auch an das Massaker 1972, als 11 Mitglieder der 
israelischen Olympiamannschaft brutal getötet wur-
den. Den organisierten palästinensischen und arabi-
schen Terror hat ja auch vielfältig die westliche Welt 
erlebt. 
Viele glauben, es sich heute leicht machen zu kön-
nen, indem sie Israel für die Spannungen und Krisen 
im Nahen Osten verantwortlich machen, ja manche 
wollen Israel am liebsten vor ein Tribunal stellen. Das 
kann nicht hingenommen werden. Wer richten will, 
der muß erst einmal seine Legitimation nachweisen. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Ich bin sehr glücklich, daß in dieser Debatte hier ein 
anderer Ton herrscht, nämlich der Ton, allen Seiten 
gerecht zu werden. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Es darf nicht vergessen werden, wenn wir über Is-
rael und die Situation in dieser Region sprechen, daß 
in diesem Staat Israel vor allem die Überlebenden des 
Naziterrors eine neue ersehnte Heimstatt gefunden 
haben, nachdem sie nicht mehr in den Ländern leben 
konnten, in denen sie und ihre Familien als Freiwild 
gejagt worden waren und das Grauen über die Ermor-
dung von sechs Millionen jüdischer Menschen aus 
ganz Europa allgegenwärtig war. In dieses Land Israel 
waren viele Juden gekommen, die als verfolgte Min-
derheiten in anderen Teilen der Welt nun endlich frei 
und in Sicherheit leben wollten. Aber bis heute gibt es 
keine völkerrechtlich anerkannten und gesicherten 
Grenzen. Das muß man wissen. 
Ich frage eigentlich mehr nach draußen, wo man 
auch an den Stammtischen redet: Kann es wirklich 
einen Menschen geben, der den Juden dieses Land 
wieder streitig machen will? Muß nicht jeder verste-
hen, daß das Sicherheitsbedürfnis, auch wenn es 
übersteigert sein sollte, Bestandteil des täglichen Le-
bens ist? Sollten nicht gerade wir Deutschen in der Art 
und Weise, wie wir sprechen, zurückhaltend sein, 
(Dr. Stercken [CDU/CSU]: Richtig!) 
auch mit guten Ratschlägen? 
Ich erinnere an die Worte Kurt Schumachers, der 
gleich nach dem Zweiten Weltkrieg sagte: 
Die Hitler-Barbarei hat das deutsche Volk durch 
Ausrottung von sechs Millionen jüdischer Men-
schen entehrt. An den Folgen dieser Entehrung 
werden wir unabsehbare Zeiten zu tragen ha-
ben. 
Ich glaube, heute hat es keiner besser als Norbert 
Gansel gesagt, wie man das tragen kann. Ich füge 
hinzu: Das ist nun einmal die Last unserer Geschichte, 
aber auch unsere Chance, diese Last durch eine unan-
fechtbare klare und gerade Haltung abzutragen. 
Denen aber, die in Schmutzzeitungen einen neuen 
Antisemitismus direkt oder unterschwellig unter dem 
Deckmantel einer moralischen Entrüstung über — si-
cher empörende - Ausschreitungen einzelner in 
Gaza und anderswo propagieren, führen eine junge 
Generation erneut in die Irre. Dagegen müssen wir 
uns wenden. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich will keineswegs unerwähnt lassen, daß auch 
Israel völkerrechtswidrige Aktionen unternommen 
hat, die auf unseren heftigen Widerspruch gestoßen 
sind, aber auch in Israel scharfe Kritik gefunden ha-
ben. Wo gab es denn Demonstrationen gegen solche 
falschen Entscheidungen? Es war die erste wichtigste 
Handlung von Ministerpräsident Peres und Verteidi-
gungsminister Rabin, der heute so in der Kritik steht, 
die israelischen Truppen aus dem Libanon herauszu-
führen. 
(Beifall bei der SPD) 
Gerade die Freunde Israels müssen dann reden, wenn 
von dieser Seite Unrecht geschieht. Aber es kommt 
immer darauf an, aus welchen Beweggründen man 
das tut. Sicher ist zu bedauern, daß die Israelis auch 
politische Gelegenheiten ungenutzt gelassen haben. 
Der in seinen Ansätzen positive Camp-David-Vertrag 
hatte nach der Ermordung des ägyptischen Präsiden-
ten Sadat keine Basis mehr. Man fragt sich auch, 
warum er wohl ermordet worden ist. Die Leistung 
Sadats, dieses wahrhaft großen Mannes, versandete, 
obwohl die Israelis mit der Rückgabe des wirtschaft-
lich schon erschlossenen Sinai ihren Teil des Vertrags 
gegenüber Ägypten erfüllt hatten. Aber wo waren 
auch die palästinensischen Gesprächspartner? Es war 
ja unendlich schwer, sie ausfindig zu machen. Und es 
ist schon gesagt worden: Stellten sie sich zur Verfü-
gung, so war die Bedrohung für sie selbst nachher so 
groß, daß sie mit ihrem Leben manchmal schon ab-
schließen mußten. 
Es muß heute versucht werden, den Zipfel des Man-
tels der Geschichte wieder zu ergreifen: im Interesse 
Israels und für die Menschen, die insbesondere in 
Gaza und auch in der Westbank in einer nicht zu ertra-
genden Situation leben. Da hilft es gar nichts, wenn es 
ihnen in manchen Teilen besser als früher geht. Sie 
wollen nicht unter fremder Herrschaft leben. Das Pro-
blem der palästinensischen Araber muß gelöst wer-
den, will man sie nicht in die Arme eines verhängnis-
vollen Fundamentalismus treiben. Aber auch aus ein-
facher schlichter Menschlichkeit müssen wir helfen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
4678 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Frau Renger 
Die israelische Siedlungspolitik hat leider das Pro-
blem nicht leichter gemacht. Die israelische Zeitung 
der Arbeiterpartei, „Spektrum", schreibt sinngemäß: 
Es ist keine Überraschung, daß der Aufstand im Gaza
-
Streifen entstand, in dem über 600 000 Palästinenser 
in überfüllten Lagern ohne eine Zukunftsperspektive 
leben. Es kann nur eine politische Lösung zwischen 
Israel und denen geben, die von den Palästinensern 
autorisiert sind, in ihrem Namen zu sprechen. 
Wir Sozialdemokraten betrachten es nicht als Ein-
mischung in die Angelegenheiten eines anderen Staa-
tes, wenn wir uns erlauben, unsere Meinung zu einem 
Kon flikt zu äußern, der, wenn er nicht beigelegt wird, 
zu einer uns alle betreffenden K rise werden kann. Das 
Pulverfaß Nahost liegt vor unserer Haustür. Deshalb 
betonen die Parteien in der Sozialistischen Internatio-
nale, daß der gefährlichen Situation der Gewalt in den 
besetzten Gebieten ein Ende gesetzt werden und den 
Menschenrechte volle Geltung verschafft werden 
muß. 
Der SI-Nahostausschuß unterstützt wie die Arbei-
terpartei unter ihrem Vorsitzenden, den Außenmini-
ster Shimon Peres, die Initiative zu einer internatio-
nalen Friedenskonferenz unter der Autorität der fünf 
ständigen Mitglieder des Sicherheitsrates der Verein-
ten Nationen. Die Initiative des Außenministers der 
Vereinigten Staaten, George Shultz, ist ein entschei-
dender Schritt auf dieses Ziel hin. 
Meine Damen und Herren, Konfliktlösung bedeu-
tet, von bloßen Deklarationen wegzukommen und 
praktische Schritte einzuleiten. Sicher sollten wir 
Deutschen uns nicht einbilden, hier Vorreiter sein zu 
können. Ähnliches gilt für die Europäische Gemein-
schaft in ihrer Gesamtheit, deren Parlament — auch 
der Außenminister hat das eben beklagt — leider ge-
rade bereits abgeschlossene Handelsvereinbarungen 
abgelehnt hat. Solche Strafmaßnahmen gegen einen 
demokratischen Staat hat es noch niemals gegen ei-
nen nichtdemokratischen Staat ergriffen. Dieses Ver-
halten stärkt nämlich nur die Intransigenten in allen 
Lagern dieser Region. 
Jetzt kommt es aber darauf an, gerecht zu urteilen 
und produktiv an Konfliktlösungen mitzuarbeiten. 
Das heißt u. a., den kompromißbereiten Kräften in Is-
rael und bei den Palästinensern Mut zu machen und 
sie auch in geeigneter Weise außenpolitisch zu unter-
stützen, Kräfte, die — wie der israelische Außenmini-
ster und mit ihm ein großer Teil der israelischen Bevöl-
kerung sagte — vernünftige Lösungen auf dem Ver-
handlungswege erreichen wollen. Es wäre zu begrü-
ßen, wenn sich der Premierminister Schamir dieser 
Auffassung anschließen könnte, die inzwischen welt-
weites Echo gefunden hat. 
Wir alle gehen davon aus, daß eine Lösung nicht 
anders möglich sein kann als so, daß sie natürlich 
wirklich sichere Grenzen Israels und sein Existenz-
recht bestätigt. 
Wir wissen, wie schwer es ist, nach einer langen Zeit 
der Verhärtung, ja des Hasses, zu tragfähigen Kom-
promissen zu kommen. Die europäischen Staaten sind 
aufgerufen, hierbei zu helfen, sich politisch zu enga-
gieren und auch feste materielle Zusicherungen zu 
geben, sich an dem wirtschaftlichen Aufbau zu betei-
ligen. Die Welt wartet darauf, daß es nicht nur bei 
verbalen Bekundungen bleibt, sondern daß auf israe
lischer wie auf palästinensischer Seite um einen dau-
erhaften Frieden ernsthaft gerungen wird. Eine Frie-
denskonferenz darf nicht eine Tribüne zur Selbstdar-
stellung oder eine Tribüne sein, wo der eine dem an-
deren das Schlimmste unterstellt. Es ist Zeit für Ent-
scheidungen im Interesse der Menschen in dieser Re-
gion. Hier sind die Großmächte besonders gefordert, 
die für den Frieden in diesem Teil der Welt mitverant-
wortlich sind. 
In diesem Sinne: Shalom! 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP sowie der Abg. Frau Garbe [GRÜNE]) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Geiger. 
Frau Geiger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Selten habe ich so 
lange über eine Bundestagsrede nachgedacht, und 
selten ist es mir so schwergefallen, die passenden 
Worte zu finden; denn wir sehen jeden Tag erschüt-
ternde Bilder im Fernsehen. 
Gernot Römer hat dies in der „Augsburger Allge-
meinen" vom 23. Februar 1988 so beschrieben: 
Erschreckendes geschieht im Namen Israels: Sol-
daten der ruhmreichsten Armee in Nahost, Söhne 
und Enkel von Hitlers Opfern, schießen auf Kin-
der; brechen Palästinensern gewollt Knochen; 
haben versucht, ... Araber ... bei lebendigem 
Leib zu begraben. 
Dürfen wir dazu schweigen? Dürfen wir dies ver-
dammen? Wir Deutschen sind ganz sicher die letzten, 
die den Staat Israel anklagen dürfen. Aber wir müssen 
mahnen und klarmachen, daß Gewalt kein Mittel der 
Politik sein darf, ganz gleich, in welchem Gebiet der 
Erde. 
Beim Aufstand im Westjordanland und in Gaza 
werden, wie wir uns tagtäglich im Fernsehen über-
zeugen können, Kinder, Jugendliche und Frauen vor-
geschickt. Das stellt die israelischen Soldaten vor eine 
sehr schwierige Aufgabe. Auf solche Situationen sind 
die jungen Israelis nicht vorbereitet. Es kommt zu fal-
schen Reaktionen. Die jungen Soldaten sind für Kin-
deraufstände nicht geschult worden. 
Israel hat vier Kriege zur Selbsterhaltung führen 
müssen und damit ehrenvoll abgeschnitten. Beim jet-
zigen Kampf gegen die zivile Bevölkerung fühlen sich 
manche Soldaten so stark provoziert, daß sie auf 
schlimme Weise überreagieren. Die israelische Justiz 
versucht, die Übergriffe zu ahnden, und die Presse 
prangert das Unrecht an; denn es gibt glücklicher-
weise in Israel eine funktionierende, westlich ge-
prägte, im Abendland verwurzelte Demokratie. 
Ich rede nicht dem Verschweigen oder Vertuschen 
das Wort. Meine Fraktion hat stets die Übergriffe so-
wohl der israelischen Soldaten als auch der Palästi-
nenser verurteilt und beide Seiten zur sofortigen Ge-
walteinstellung aufgefordert. Denn eines ist sicher: 
Jeder geworfene Stein, jeder abgefeuerte Schuß 
schaffen Haß und machen die Aussöhnung zwischen 
dem israelischen und dem palästinensischen Volk 
noch schwieriger. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode - 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4679 
Frau Geiger 
Die Situation in den besetzten Gebieten hat sich in 
den letzten Jahren sehr verschlechtert. Dies hat zu 
Eruptionen der Gewalt auf beiden Seiten geführt. 
Manfred Rowold beschrieb dies in der „Welt" vom 
22. Januar 1988 folgendermaßen: 
Als 1967 das kleine Israel sich der drohenden ara-
bischen Übermacht erwehren mußte und dies mit 
Bravour tat, da gebührte den drei Millionen Ju-
den auf diesem Landstrich von der Größe Hes-
sens die Bewunderung der Welt, zumindest der 
westlichen — David hatte Goliath besiegt. In den 
zwei Jahrzehnten seither haben sich die Rollen 
vertauscht, die Sympathien sind ins Wanken ge-
raten. Denn aus David ist in den Augen der brei-
ten Öffentlichkeit ein Goliath geworden. Und 
jene Palästinenser, die Steine werfen, sind für 
viele die neuen Davids. 
Vor allem das Stagnieren des Friedensprozesses 
zwischen Israelis und Arabern hat bei den Bewohnern 
der besetzten Gebiete mehr und mehr zu Frustratio-
nen geführt. Stillstand kann diese Probleme nicht 
lösen, sondern verschärft sie. Das gilt auch für das 
israelisch-arabische Verhältnis. Die fehlende Zu-
kunftsperspektive für ihr politisches Schicksal hat die 
Palästinenser radikalisiert. Die Radikalisierung 
macht jetzt ihrerseits die Aussichten auf eine Verstän-
digung zunichte. 
Die Ausschreitungen einzelner israelischer Solda-
ten haben das Klima weiter angeheizt. Wer hier wen 
provoziert — wer kann diese Frage heute in diesem 
Strudel von Gewalt überhaupt noch beantworten? 
Deshalb wäre es auch völlig verfehlt, wenn wir hier im 
Bundestag einseitige Schuldzuweisungen vornäh-
men. Das würde das Gegenteil von dem bewirken, 
was wir erreichen wollen. Die Fronten würden sich 
weiter verhärten, statt Dialogbereitschaft zu fördern. 
Die Krise hat in Israel selbst zu einer quälenden 
Gewissenserforschung geführt. Viele Israelis stellen 
sich erschrocken die Frage: Wie konnte dies alles ge-
schehen? Fast täglich protestieren israelische Bürger 
gegen das blutige Geschehen in den besetzten Gebie-
ten und gegen die Palästinenserpolitik ihrer Regie-
rung. 
Es spricht für Israel, daß es die Berichterstattung in 
den besetzten Gebieten nicht behindert hat, sondern 
daß es sich tagtäglich mit diesen schlimmen Bildern 
auseinandersetzt. Wo sonst geschieht dies auf der 
Welt, wo Bevölkerungsgruppen gegen eine Staatsge-
walt aufbegehren? 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Sehr 
wahr!) 
Von über 100 Toten in Aserbeidschan wird gespro-
chen, vom Einsatz von Panzern in Armenien, von Un-
ruhen in den baltischen Gebieten, in Kronstadt, in Sri 
Lanka, im Punjab, um nur einige zu nennen. Bildbe-
richterstattung oder gar Fernsehfilme gibt es darüber 
nicht, obwohl diese Ereignisse nicht minder erschüt-
ternd sind. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wir, die Bundesrepublik Deutschland, haben aus mo
-
ralischen und politischen Gründen nicht nur das 
Recht, sondern auch die Pflicht, im Rahmen unserer 
Möglichkeiten zu einer Friedensregelung im Nahen 
Osten beizutragen. Daß wir dies nicht allein, sondern 
mit unseren EG-Partnern und vor allem auch in Ab-
sprache mit den USA tun, ist selbstverständlich. 
Meine Fraktion rät zur Behutsamkeit und zur politi-
schen Zurückhaltung. Das bedeutet nicht fehlende 
Teilnahme oder fehlendes Engagement für alles, was 
den Konflikt entschärft, was die Sprachlosigkeit über-
windet und den Ausgleich vorbereitet. Wir unterstüt-
zen die Bundesregierung in ihrer Haltung, wie sie 
auch in der gemeinsamen Erklärung der EG zum Aus-
druck kommt. 
Wir halten es für absolut erforderlich, daß die Le-
bensbedingungen für die Bewohner der besetzten 
Gebiete verbessert werden. Deshalb ist es zu begrü-
ßen, daß die EG Hilfe gewähren will und bestimmten 
Erzeugnissen aus diesen Gebieten präferentiellen Zu-
gang zum Gemeinschaftsmarkt einräumt. Israel sollte 
diese Maßnahmen nicht länger behindern. Auf der 
anderen Seite war es aber auch ein großer Fehler, daß 
das Europaparlament mit den Stimmen der Sozialisten 
verhindert hat, daß die jüngsten Kooperationsabkom-
men mit Israel in Kraft treten können. Sanktionen 
— wo auch immer — haben keinen Sinn. 
Bei einer Debatte über den Nahen Osten sollte der 
Blickwinkel nicht auf das ungelöste israelisch-palästi-
nensische Dilemma und schon gar nicht auf Israel und 
die PLO verengt werden. Wir haben es schließlich mit 
einem ganzen Herd von unterschiedlichen und doch 
irgendwie untereinander verbundenen Konflikten zu 
tun. Der ganze Nahe Osten ist heute Krisengebiet. 
Eine einfühlsame deutsche Politik in Nahost kann der 
schrittweisen Befriedung ganz sicher dienlich sein. 
Noch mehr Gewicht hat die einheitliche Politik der 
Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaft, wie 
sie in der Erklärung der Außenminister zum Nahen 
Osten vom 23. Februar 1988 in Brüssel formuliert 
wurde. 
Für unsere deutsche Politik im Nahen und Mittleren 
Osten gelten die folgenden Grundsätze: 
Erstens. Die Mitverantwortung für die Existenz Is-
raels in sicheren Grenzen gehört zu den Grundfesten 
der deutschen Außenpolitik. Diese Mitverantwortung 
bedeutet aber nicht das automatische Einverständnis 
mit allen Positionen der israelischen Politik. Das galt 
und gilt insbesondere für Israels Politik in den besetz-
ten Gebieten. Die Siedlungspolitik in diesen Gebie-
ten, von der Israels Freunde im Westen abrieten, hat 
sich als Bumerang erwiesen. Sie hat Israel letztlich 
nicht mehr, sondern weniger Sicherheit gebracht. 
Zweitens. Seit Bestehen der Bundesrepublik 
Deutschland gehört der Verzicht auf Androhung und 
Anwendung von Gewalt zur Durchsetzung politischer 
Ziele zu den Grundsätzen unserer Außenpolitik. Da-
her fordern wir die Anerkennung und Einhaltung die-
ser Norm zur Konfliktlösung auch für Nahost. Solange 
die PLO nicht glaubwürdig auf Haß und Terror gegen-
über Israel verzichtet, kann sie unserer Auffassung 
nach kein hilfreicher Partner in dem Prozeß zur fried-
lichen Konfliktregelung sein. Einer israelischen Re-
gierung könnte kein Staatsgebilde in nächster Nähe 
zugemutet werden, in dem eine PLO das Sagen hätte, 
4680 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Frau Geiger 
die zu brutalen Anschlägen und Geiselnahmen bereit 
ist. 
Drittens. Genauso wie wir das Selbstbestimmungs-
recht für unser eigenes deutsches Volk fordern, treten 
wir auch für das Selbstbestimmungsrecht des palästi-
nensischen Volkes ein. Das darf aber nicht zu Lasten 
anderer Völker in Nahost gehen und muß die Lebens-
interessen Israels berücksichtigen. Besondere Maß-
nahmen zur Gewährleistung der Sicherheit Israels, 
eventuell eine Entmilitarisierung besetzter Gebiete, 
könnten dem Rechnung tragen. 
Viertens. Wir treten für eine einvernehmliche Ver-
handlungslösung ein, da nur so ein Ausgleich der 
Rechte beider Seiten erreicht werden kann. Wir unter-
stützen dabei alle Initiativen, die dein Friedensprozeß 
neue Impulse geben und den Dialog zwischen den 
Beteiligten wiederaufleben lassen. 
Ich wiederhole: Der erste und wichtigste Schritt ist 
die Einstellung der Gewalt auf beiden Seiten. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Auf der Grundlage dieser Leitlinien tritt die Bundes-
republik Deutschland seit Jahren für Frieden und Sta-
bilität in der für uns politisch, strategisch und wirt-
schaftlich so wichtigen Region ein. Leider ist diese 
Region heute friedloser denn je. Die Hoffnungen auf 
einen Erfolg, die 1979 mit dem Camp-David-Abkom-
men und nachfolgenden Initiativen verbunden waren, 
sind geschwunden. Im Libanon halten die Spannun-
gen und die Bürgerkriegssituation an. Der Krieg zwi-
schen Irak und Iran geht brutaler denn je weiter und 
ist gerade in diesen Tagen wieder eskaliert, ohne daß 
wir im Bundestag darüber eine Debatte geführt ha-
ben. 
Wir müssen befürchten, daß es so schnell nicht zur 
Stabilisierung der Region kommt. Das Mißtrauen sitzt 
tief und ist durch diejenigen mitzuverantworten, die 
mit Mord und Terror jahrelang Politik zu machen ver-
suchten. Außer Leid, Fanatismus und Entsetzen hat 
diese Strategie der Gewalt nichts gebracht. Mit ihr 
muß eindeutig und endgültig gebrochen werden. Ich 
sage das bewußt auch vor dem Hintergrund des jüng-
sten Terroranschlags im Süden Israels, der in dieser 
Woche wieder sechs Menschenleben gekostet hat. 
Der Bürgermeister von Jerusalem und Friedens-
preisträger des Deutschen Buchhandels, Teddy Kol
-
lek, ein Mann, der sich um ein f riedliches Miteinander 
von Juden und Arabern große Verdienste erworben 
hat, hat erst in diesen Tagen die Europäer um Geduld 
gebeten und an unsere eigene lange und leidvolle 
Geschichte bis zur Verständigung und Aussöhnung 
erinnert. Es steht zu befürchten, daß sich der Nahe 
Osten jetzt auf diesem langen und leidvollen Weg 
befindet, und wir sollten diesen Weg mit allem Nach-
druck zu begradigen versuchen und dabei sowohl 
unsere guten Beziehungen zu Israel als auch zu den 
arabischen Staaten einsetzen. Noch haben wir und die 
Europäer Einfluß auf beide Seiten, den es zu nutzen 
gilt. Dabei müssen wir unseren Dialog mit den Ara-
bern intensivieren, um ihre Bereitschaft zur Beteili-
gung an den Friedensbemühungen zu fördern. 
Frieden im Nahen Osten ist auch ohne die Groß-
mächte weder denkbar noch haltbar. Sie können mit 
allen Konfliktparteien den Frieden durchsetzen und 
glaubhaft garantieren. Die Vereinigten Staaten sind 
dankenswerterweise bereits aktiv geworden. Für die 
Bemühungen von US -Außenminister Shultz hätte ich 
mir allerdings in den letzen Wochen eine stärkere 
europäische Rückendeckung gewünscht, auch wenn 
der Erfolg der Shultz-Mission noch ungewiß ist. Shultz 
hat zumindest mit einer wahren Kärrnerarbeit ver-
sucht, positive Anstöße zu geben. Und den Arabern 
möchte ich sagen: Die Aufrichtigkeit des Shultz-En-
gagements können Sie schon daran sehen, daß die 
jetzige amerikanische Regierung die eventuellen 
Früchte dieser Politik ja gar nicht mehr selbst ernten 
kann. Die Araber sollten ebenso wie die Israelis die 
Vorschläge also ernsthaft prüfen. 
Alle Länder im Nahen Osten haben das Recht, in-
nerhalb sicherer, anerkannter und garantierter Gren-
zen in Frieden zu leben. Solange jedoch um das glei-
che Stück Land verschiedene Besitzansprüche mitein-
ander in Fehde liegen, sind die Chancen auf einen 
dauerhaften Frieden leider gering. 
Schließen möchte ich heute mit den Worten von 
Asher Ben Nathan, dem ersten Botschafter des Staates 
Israel in der Bundesrepublik, anläßlich des 40-Jahre-
Jubiläums am vergangenen Sonntag. Er hat gesagt: 
Wie oft, wenn alles schwarz und hoffnungslos 
aussieht, gibt es Lichtstrahlen, die Quellen neuer 
Hoffnung sind, die Erkenntnis vieler Araber, daß 
Israel eine Tatsache ist, mit der man sich abfinden 
muß und die mit Gewalt nicht zu beseitigen ist. 
Andererseits wird die auf beiden Seiten sich 
durchsetzende Erkenntnis, daß man miteinander 
verhandeln muß, letzthin zu Lösungen führen, die 
allen Beteiligten das Recht auf Sicherheit, Identi-
tät und Selbstverwaltung garantieren. 
Ich wünsche sehr, daß er recht behalten wird. 
Danke schön. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schily. 
Schily (GRÜNE): Der historische Ort, in dem auch 
nach 40 Jahren diese Debatte stattfindet, bleibt auch 
in diesem Jahr, 1988, Auschwitz. Zwischen Juden und 
Deutschen gibt es für alle Zeiten keine einfachen 
Wahrheiten. Wir müssen der Versuchung der heimli-
chen oder offenen Entlastung widerstehen. Auch mit 
einer noch so polierten Patentmoral können wir uns 
nicht vor den Schatten der Vergangenheit in Sicher-
heit bringen. Weder vergessen noch verzweifeln: Das 
ist der schwierige Rat, den es anzunehmen gilt. Das 
begründet das Bündnis des Gewissens mit Israel, Is-
rael als Hoffnung und Zuflucht für die Juden auf der 
ganzen Welt. Das begründet zugleich die Verpflich-
tung auf die Unteilbarkeit der Menschenrechte ohne 
Ausnahme und überall. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode - 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4681 
Schily 
Deshalb muß das Existenzrecht Israels von uns 
ebenso selbstverständlich anerkannt werden wie das 
Selbstbestimmungsrecht der Palästinenser. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Diese zwei Gerechtigkeiten, das Existenzrecht Israels 
und das Selbstbestimmungsrecht der Palästinenser, 
stehen scheinbar in einem unauflösbaren Wider-
spruch. Nach Karl Marx entscheidet zwischen zwei 
gleichen Rechten die Gewalt. Dieser elende Satz, dem 
vermutlich viele Völkerrechtler zustimmen, führt aber 
unweigerlich in den Untergang und zur Aufhebung 
der jeweils eigenen Legitimation. Gewalt verwandelt 
Gerechtigkeit in Ungerechtigkeit. Das war es, was 
eine Palästinenserin meinte, als sie einem israelischen 
Soldaten zurief: „Seid Ihr verrückt geworden? Ihr zer-
stört Euer eigenes Land. " 
Die Machtkonkurrenz der beiden Lager im Nahen 
Osten, die Siegesbesessenheit, die Sicherheit durch 
die fortwährende Ausdehnung des jeweiligen Macht-
bereichs zu erlangen trachtet, wird in Zerstörung und 
Selbstzerstörung enden. Der israelische Ministerprä-
sident Schamir auf der einen Seite, im starren Festhal-
ten an dem expansiven Ziel eines Groß-Israel unter 
Einbeziehung der besetzten Gebiete, und PLO-Au-
ßenminister Kadumi auf der anderen Seite, der unver-
hüllt den ebenso expansiven Machtanpsruch auf Ge-
samtpalästina unter Einbeziehung Israels prokla-
miert, sie werden den Frieden nicht erreichen. Un-
menschlichkeit, Terror und Gegenterror, getötete pa-
lästinensische und jüdische Kinder und Frauen, Haß 
und Rache werden so nie aufhören. 
Zwei Gerechtigkeiten können nur zueinander kom-
men, wenn sie sich wechselseitig anerkennen. Der 
fatalistischen Formel von Marx ist der Gedanke eines 
arabischen Freundes von Henryk Broder vorzuziehen, 
der meinte, der Klügere gebe erfahrungsgemäß nicht 
immer nach, daher müsse der Stärkere den ersten 
Schritt tun. Die israelische Friedensbewegung ist ent-
schlossen, den ersten Schritt zu gehen. Sie demon-
striert für „Land gegen Frieden". Ihr vertrauen wir, sie 
ist unsere Hoffnung, ihr gilt unsere Unterstützung. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Unsere Hoffnung sind die israelischen Offiziere, 
von denen einige dem Generalstab angehören, die in 
einem Brief an Ministerpräsident Schamir zu Ver-
handlungen mit den Palästinensern aufgefordert ha-
ben. Unsere Hoffnung sind israelische Soldaten, die 
von ihrem Recht auf Befehlsverweigerung Gebrauch 
machen. Unsere Hoffnung sind israelische Intellektu-
elle, die zu Gesprächen mit der PLO auffordern. Un-
sere Hoffnung sind Palästinenser wie Hana Seniora, 
die ohne Vorbehalte Gespräche mit Israelis führen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Unsere Hoffnung sind Uri Avneri und Mate Peled und 
viele andere, die sich für Verständigung und Zusam-
menarbeit zwischen Juden und Arabern einsetzen. 
Unsere Hoffnung ist die Tochter des ermordeten palä-
stinensischen Politikers Sartauwi, die erst vor kurzem 
zu Gesprächen mit Israelis zusammengetroffen ist. 
Unsere Hoffnung sind die Juden in der Diaspora, die 
in ihrer überwältigenden Mehrheit für eine Verstän-
digung mit den Palästinensern eintreten. Unsere Hoff-
nung sind alle Juden und Araber, die sich nicht ent-
mutigen und, von wem immer, einschüchtern las-
sen. 
Alle Hoffnung hängt davon ab, daß Gespräche und 
Verhandlungen in Gang kommen und die Waffen 
schweigen. Eine internationale Friedenskonferenz 
unter der Schirmherrschaft der UNO und mit Beteili-
gung aller Konfliktparteien einschließlich der PLO 
darf nicht länger hinausgezögert werden. Eine umfas-
sende Lösung kann nicht am Anfang der Verhandlun-
gen stehen. Die direkte Straße geradeaus zum Frie-
den: Wo soll sie sein? Es kommt darauf an, Übergänge 
zu finden. Jeder Vorschlag im Sinne von Annäherun-
gen an den Frieden sollte willkommen sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD sowie 
bei Abgeordneten der FDP) 
Die Shultz-Initiative ist möglicherweise ein solcher 
Vorschlag, der bei gutem Willen Bewegung in die ver-
härteten Fronten bringen könnte, auch wenn er noch 
nicht eine endgültige Friedensregelung enthält. Der 
Shultz-Plan kann hilfreich sein, wenn er als Inte rims-
lösung verstanden wird. Nicht zufällig lehnen sowohl 
der israelische Ministerpräsident Schamir als auch der 
syrische Staatspräsident Assad den Shultz-Plan kate-
gorisch ab. Schamir befürchtet offenbar, daß jede 
Autonomieregelung nur eine Zwischenphase dar-
stellt, an deren Ende ein palästinensischer Staat nicht 
mehr zu verhindern ist. Das bewog ihn seinerzeit 
dazu, gegen die Ratifizierung des Camp-David-Ab-
kommens zu stimmen. Diesem Widerstreben liegt die 
richtige Erkenntnis zugrunde, daß eine Autonomiere-
gelung eine bessere Ausgangsposition für die Grün-
dung eines palästinensischen Staates ist als der ge-
genwärtige Zustand. Einige arabische Regierungen 
widersetzen sich dem Shultz-Plan, weil sie einer De-
facto-Anerkennung Israels ausweichen wollen. 
Zu einer internationalen Friedenskonferenz gibt es 
nur eine tödliche Alternative. Wer die Gewalt nicht 
zum Schiedsrichter machen will, wird auf Maximalfor-
derungen verzichten und Kompromisse suchen müs-
sen. Nur das eröffnet die reale Aussicht auf eine fried-
liche Nachbarschaft Israels mit einem palästinensi-
schen Staat, auf wirtschaftliche Kooperation zwischen 
Israelis und Palästinensern und auf Freiheit der Kultu-
ren und Religionen in der gesamten Region. 
Shalom! Salam! 
(Beifall bei den GRÜNEN, der SPD und der 
CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Bulmahn. 
Frau Bulmahn (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es ist vielleicht die überzeugendste Rede, 
die aus innerer Bewegung abgebrochen wird. Ich 
danke Otto Schily dafür. Ich danke ihm aber auch 
dafür, daß er weitergemacht hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU und der 
FDP) 
4682 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Frau Bulmahn 
Diese Aussprache hat uns allen, besonders uns Jün-
geren, gezeigt, daß eine Nahost-Debatte für uns auch 
eine Debatte über unsere Vergangenheit, über unsere 
schwere Erbschaft, über unser Selbstverständnis und 
über unsere Zukunft ist. Die neuerliche Zunahme von 
Gewalt, die zahlreichen Todesfälle im Gaza-Streifen 
und in dem Westjordanland bereiten uns allen große 
Sorge. Die bekanntgewordenen Übergriffe israeli-
scher Soldaten, die Anwendung von Gewalt gegen 
Kinder, Jugendliche und Frauen verstoßen gegen fun-
damentale Menschenrechte. Sie sind nicht zu recht-
fertigen und können von uns nicht schweigend über-
gangen werden. Aber das ist nur eine Seite. Wir dür-
fen die andere Seite nicht übersehen: fanatisierte Kin-
der und Jugendliche, die mit Steinen und Molotow-
cocktails auf israelische Soldaten werfen, Israelis, die 
überfallen und ermordet werden, nicht nur Soldaten, 
sondern auch Zivilisten. 
Moralische Selbstgerechtigkeit und Überheblich-
keit, einseitige Schuldzuweisungen, wie sie in den 
letzten Wochen häufiger vorkamen, sind in dieser Si-
tuation völlig fehl am Platze. Unser historisches Erbe 
und damit einhergehend die besondere Verantwor-
tung, in der wir stehen, sind keine Frage des Alters, 
keine Frage einer bestimmten Generation. Sie ist ge-
schichtlicher Fakt, ein Fakt, der uns allen, ob jung 
oder alt, eine besondere Zurückhaltung im Israel/Pa-
lästina-Konflikt auferlegt, ein Fakt, der uns auch be-
sonders sensibel für die Bewegungen in unserem 
Lande machen sollte, die wieder das Motto „Am deut-
schen Wesen soll die Welt genesen" predigen und die 
selbstgerecht auf andere zeigen. 
Unsere Geschichte gibt keinen Anlaß, uns wie Herr 
Bundesbildungsminister Möllemann moralisch über 
das Verhalten der israelischen Besatzungstruppen zu 
entrüsten, einseitige Verurteilungen vorzunehmen 
und mit Sanktionen zu drohen. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und der 
CDU/CSU sowie der Abg. Frau Dr. Hamm
-
Brücher [FDP]) 
Es ist gespenstisch, wenn Herr Möllemann erklärt, 
Israels Ministerpräsident Schamir setze offenbar kühl 
darauf, daß vor dem Hintergrund des ungeheuerli-
chen Völkermordes an den Juden während der Nazi-
herrschaft kaum jemand bereit sei, die derzeitige Poli-
tik Israels zu kritisieren. Diese einseitige Verurteilung 
Israels, zudem noch verbunden mit Drohungen durch 
deutsche Politiker, gibt nur jenen Alt- und Neunazis 
Auftrieb, die dankbar jede Gelegenheit ergreifen, die 
Verbrechen der NS-Zeit zu relativieren und zu ver-
harmlosen und sie gegen andere Verbrechen aufzu-
rechnen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das, was in dem Zusammenhang der Nahostde-
batte gesprochen worden ist, gesagt worden ist, ge-
schrieben worden ist, in der Presse und in der Öffent-
lichkeit, hat mich persönlich verletzt. Das macht mir 
Angst; es macht mir Angst um die Zukunft unserer 
Demokratie. Meine Damen und Herren, die Förde-
rung antisemitischer Tendenzen, die Verharmlosung 
der nationalsozialistischen Verbrechen dürfen wir 
nicht zulassen. Wenn wir sie zulassen, machen wir uns 
erneut schuldig. Was im deutschen Namen in Europa 
während des Nationalsozialismus geschehen ist, dul
det keinen Vergleich. Der planmäßige Mord an Mil-
lionen von Juden ist ein in der Menschheitsgeschichte 
unvergleichbares Verbrechen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Angesichts von Auschwitz und Treblinka kann daher 
eine deutsche Verurteilung Israels nur zur Verhärtung 
der Fronten innerhalb Israels führen. 
Meine Damen und Herren, ich selbst habe ein Jahr 
in einem Kibbuz in Israel am Rande der Negev gelebt 
und gearbeitet. Ich weiß aus meiner persönlichen Er-
fahrung, wie mißtrauisch und sensibel Israelis — un-
abhängig von ihrer politischen Einstellung — auf eine 
derartige Einmischung aus Deutschland reagieren. 
Sie sind dann, wenn sie Vertrauen zu der Person ge-
faßt haben, zu diesem Gespräch bereit, aber sie weh-
ren sich gegen plakative, pauschale, der Kompliziert-
heit der Situation nicht angemessene Kritik — meines 
Erachtens zu Recht. 
Vor dem Hintergrund des Holocaust, der zahlrei-
chen Verfolgungen und Progrome in den anderen 
Ländern heißt Israeli zu sein, immer mit der Bedro-
hung und Angst zu leben: vor dem Krieg, vor dem 
Tod, dem eigenen, dem Tod der Kinder, der Verwand-
ten, zu leben mit der Angst vor Überfällen, vor dem 
Verlust der Heimat. Kein Israeli wächst ohne diese 
Angst auf. Sichtbarer Ausdruck hierfür sind die Solda-
tinnen und Soldaten, das Gewehr auf der Schulter der 
Zivilisten, die Wachen, die nachts patrouillieren, der 
Luftschutzbunker unter dem Spielplatz, der Bunker 
vor dem Gemeinschaftsraum nahe der Synagoge, die 
militärischen Verteidigungsanlagen und die Camps. 
Jeder weiß, daß diese Bedrohung nicht der Vergan-
genheit angehört. Überfälle, mehr oder minder ge-
waltsame Auseinandersetzungen, Grenzverletzun-
gen erlebt man täglich. Man hört und man liest dar-
über. Sie sind Bestandteil des normalen Lebens. Die 
Bedrohung ist Gegenwart, sie ist nicht eingrenzbar, 
und sie wirkt sich bis in das kleinste Dorf aus. Viele 
Israelis leben daher in dem Bewußtsein: Wir sind auf 
uns allein gestellt und müssen uns selbst verteidigen 
und schützen, und im Gegensatz zu unseren Groß-
eltern können wir dies und tun es auch. 
Eine oberflächliche Betrachtungsweise, zu der die 
Wahrnehmung des Israel/Palästina-Konflikts per Bild 
und Film geradezu verführt, macht blind für Ursache 
und Entwicklung des Konflikts, 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Sehr 
wahr!) 
und sie macht — das ist genauso entscheidend — 
blind für die vielfältigen politischen Strömungen und 
Gruppierungen in Israel und bei den Palästinensern 
und deren unterschiedliche Einschätzungen. Es gibt 
in Israel keine einheitliche Sicht des Palästina-Pro-
blems. Es gibt die Gruppe derjenigen, die die Palästi-
nenser als Erbfeinde betrachten, die sie am liebsten 
auch aus den besetzten Gebieten restlos vertreiben 
würden, die ein Israel ohne Palästinenser wollen. Es 
gibt aber auch die wesentlich stärkere Friedensbewe-
gung, die sich für eine Räumung der besetzten Ge-
biete, für ein nachbarschaftliches Verhältnis, für das 
Selbstbestimmungsrecht der Palästinenser seit lan-
gem einsetzt, die ihnen gleiche Rechte und Chancen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4683 
Frau Bulmahn 
einräumen will. Es gibt die Arbeiterpartei, die sich, 
wie Annemarie Renger bereits ausgesagt hat, mit 
ganz konkreten Schritten um einen dauerhaften Frie-
den bemüht. Es gibt den Likud-Block, und es gibt 
viele andere kleine Parteien, jeweils mit einer unter-
schiedlichen Sichtweise. Und — das sollte man nicht 
vergessen — es gibt die vielen jungen Israelis, die 
endlich einmal unbelastet, ohne das Schwert im Nak-
ken zu spüren, leben möchten, 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
viele, die endlich Frieden wollen, weil es so viele an-
dere notwendige Aufgaben in Israel zu erledigen 
gibt. 
Zur inneren Tragik des Nahost-Konfliktes gehört es, 
daß die Gründung des Staates Israel nur um den Preis 
neuer Opfer und neuer Leiden möglich war. Dem Exi-
stenzrecht Israels steht das Selbstbestimmungsrecht 
der Palästinenser gegenüber. Beide Ansprüche sind 
legitim und schließen sich so lange gegenseitig aus, 
wie es den Israelis und Palästinensern nicht gelingt, 
sich auf einen für beide Seiten tragfähigen Kompro-
miß zu verständigen. Eine Lösung des Nahost-Kon-
flikts ist für beide Seiten eine Frage des Überlebens, 
eine Frage der Erhaltung ihrer persönlichen, aber 
auch ihrer politischen und moralischen Integrität. 
Eine deutliche Sprache spricht in diesem Zusam-
menhang ein Aufruf, den fast 500 israelische Psycho-
logen, Psychiater, Sozialarbeiter und Geisteswissen-
schaftler unterschrieben haben: 
Seit 20 Jahren leben die Araber in besetzten Ge-
bieten — ohne Bürgerrechte, in Furcht und De-
mütigung. Diese Situation hat einen schreckli-
chen Einfluß auf die jüdische Bevölkerung selbst. 
Wir sind jeden Tag mit Akten der Unterdrückung 
beschäftigt. Wir sind dabei, unser Gefühl für 
menschliches Leid zu verlieren, und unsere Kin-
der wachsen auf mit den Werten von Diskriminie-
rung und Rassismus. Von einem todbringenden 
Standpunkt haben wir unsere Soldaten in eine 
unmögliche Situation gebracht. 
Die Situation der Palästinenser ist trostlos. Sie füh-
len sich im Stich gelassen von den übrigen arabischen 
Ländern. Besonders die Menschen, die in Lagern le-
ben, haben nichts als Hoffnungslosigkeit, Armut und 
den Wunsch nach Rache kennengelernt. Sie sind auf-
gegeben worden, auch von ihren angeblichen Freun-
den, für die sie — das ist immer mehr Palästinensern 
deutlich geworden — nur ein Spielball für deren Inter-
essen waren. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Krieg ist kein Zustand, der unbegrenzt andauern 
kann, ohne daß die Beteiligten Schaden nehmen. Es 
muß möglich sein, eine Friedensordnung zu finden, 
die sowohl dem Existenzrecht Israels wie dem Selbst-
bestimmungsrecht der Palästinenser Rechnung trägt. 
Es gibt keine andere Wahl. 
Es gibt aber auch Zeichen der Bewegung, Zeichen 
der Hoffnung. So zeigte die arabische Seite in den 
vergangenen Jahren, wie etwa auf der 9. Arabischen 
Gipfelkonferenz von 1982 in Fes, zunehmend Bereit-
schaft, die staatliche Existenz Israels anzuerkennen. 
Ähnliches ist auch in neueren Erklärungen Arafats 
erkennbar. Hoffnung machen auch die Vorschläge 
von Außenminister Shultz oder die Vorschläge des 
israelischen Außenministers Peres, der baldige 
Wahlen und Autonomieverhandlungen für die besetz-
ten Gebiete sowie eine internationale Nahost-Frie-
denskonferenz befürwortet. 
Gesprächs- und Kompromißbereitschaft sowie Ver-
handlungen sind der einzige Weg, der aus dieser 
scheinbar ausweglosen Lage herausführen kann. Ge-
rade deshalb hilft es weder Israel noch den Palästinen-
sern, wenn wir Deutschen Schuldzuweisungen aus-
sprechen und den moralischen Zeigefinger heben. 
Was notwendig ist, ist, die Bereitschaft zu fördern, mit-
einander zu reden, nicht nur auf Staatsebene, sondern 
auch von Frau zu Frau, von Mann zu Mann. Schuld-
zuweisungen und deklamatorische Appelle helfen in 
einer derartigen Situation nicht, sondern verhärten 
die jeweilige Seite, die sich nun noch einmal mehr im 
Recht fühlt. Sie verhindern somit die Bereitschaft zur 
Annäherung, zur Akzeptanz des anderen und stärken 
damit die Gegner eines Friedensplans im jeweiligen 
Lager. 
Wir alle wollen auf dem Weg zum Frieden helfen. 
Wir dürfen dabei aber zumindest nicht weiter stö-
ren. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache zu diesem Tagesord-
nungspunkt. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 27 auf: 
Zweite und dritte Beratung des vom Bundesrat 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ä n-
derung des Gesetzes über die Entschädigung 
für Strafverfolgungsmaßnahmen 
— Drucksache 11/281 — 
a) Beschlußempfehlung und Bericht des Rechts-
ausschusses (6. Ausschuß) 
— Drucksache 11/1892 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. de With 
b) Be richt des Haushaltsausschusses (8. Aus
-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
— Drucksache 11/1943 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Diller 
von Schmude 
Frau Vennegerts 
(Erste Beratung 16. Sitzung) 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat sind für die Beratung 30 Minuten 
vorgesehen. — Ich sehe keinen Widerspruch; dann ist 
so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Stark. 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
(Unruhe) 
4684 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, wenn 
ich Sie kurz unterbrechen darf. Ich bitte die Damen 
und Herren, entweder Platz zu nehmen oder den Saal 
zu verlassen. 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Wie ein Staat 
seine Bürger behandelt, die er zunächst rechtmäßig 
durch seine Strafbehörden verfolgt und bei denen sich 
dann letztlich herausstellt, daß die Verfolgung unge-
rechtfertigt war, ist signifikant dafür, ob ein Staat 
Rechtsstaat im besten Sinne des Wortes ist. 
Die Entschädigung für zu Unrecht erfolgte Straf-
verfolgungsmaßnahmen war bis zum Jahre 1970 nicht 
so geregelt, wie sie im Rechtsstaat unseres Grundge-
setzes sein sollte. Bis dahin mußte der zu Unrecht Ver-
folgte praktisch seine Unschuld beweisen, um in den 
Genuß von Entschädigungsleistungen zu kommen für 
zu Unrecht erfolgte Untersuchungshaft, für zu Un-
recht erfolgte Entziehung des Führerscheins oder son-
stige Maßnahmen der Strafverfolgungsbehörden. 
Dieser Bundestag hat im Jahre 1970 einstimmig ein 
meines Erachtens hervorragendes Entschädigungs-
recht für zu Unrecht erfolgte Strafverfolgungsmaß-
nahmen geschaffen. 
(V o r sitz : Vizepräsident Westphal) 
Er hat die Unschuldsklausel abgeschafft. Er hat die 
Beschränkung der Entschädigungsgelder aufgeho-
ben, die damals auf 75 000 DM Kapitalabfindung oder 
4 500 DM Jahresrente begrenzt waren. Und er hat et-
was eingeführt, um das es heute geht; er hat neben 
der Erstattung des erlittenen Vermögenschadens, 
z. B. Verdienstausfall, einen Entschädigungsbetrag 
für den zu Unrecht erlittenen immateriellen Schaden 
eingesetzt, und zwar pro Tag erlittener Freiheitsent-
ziehung 10 DM. Der Betrag ist nicht sehr groß. 
Es wurde in diesem Zusammenhang von manchen 
Kollegen von Schmerzensgeld gesprochen. Das ist 
meines Erachtens aber falsch, weil der Staat diese 
ungerechtfertigten Strafverfolgungsmaßnahmen ja 
nicht schuldhaft ergriffen hat, sondern fehlerhaft, wie 
sich nachträglich heraustellt, wenn die Maßnahme 
aufgehoben wird. Schmerzensgeld gibt es bekannt-
lich nur bei Verschulden, z. B. unerlaubter Handlung 
oder Vorsatz. Deshalb ist der Begriff Schmerzensgeld 
hier meines Erachtens falsch. Man könnte vielmehr 
sagen: Der Staat will seinen Fehler mit dieser Zahlung 
für immaterielle Schäden anerkennen, er will dem 
Bürger gegenüber, der zwar rechtmäßig, aber letztlich 
zu Unrecht mit diesen Strafverfolgungsmaßnahmen 
überzogen wurde, zum Ausdruck bringen: Wir leisten 
eine gewisse Genugtuung. 
Dieser Betrag war 1970 mit 10 DM pro Tag ange-
setzt worden. Wir erhöhen ihn heute auf 20 DM. Es 
wird eingewandt, auch das sei nicht schrecklich hoch. 
Aber ich habe schon gesagt: Der Betrag soll nicht eme 
Art Schmerzensgeldfunktion haben, sondern im 
Grunde genommen ein Anerkennungsbetrag in dein 
Sinne sein, daß der Staat zum Ausdruck bringt: Wir 
haben hier Fehler gemacht, es tut uns leid, und dafür 
kriegt der Bürger, der letztlich zu Unrecht in diese 
Verfolgungsmaßnahmen gekommen ist, in Zukunft 
diese 20 DM pro Tag. 
Das ist der wesentliche Inhalt dieses vom Bundesrat 
vorgelegten Gesetzentwurfs. Wir stimmen diesem Ge
-
setzentwurf für die CDU/CSU voll und mit Freude 
zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Singer. 
Singer (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Stark hat mit Recht darauf hingewiesen, 
daß uns auch bei dem jetzt vorgeschlagenen Betrag 
unwohl ist, weil er uns als zu gering erscheint. Tat-
sächlich kann man sehr nachdenklich werden, wenn 
der immaterielle Schaden, den jemand durch eine 
24stündige Inhaftierung erleidet, dem Staat nur 
20 DM Entschädigung wert ist. 
Daß wir uns aber im Rechtsausschuß zunächst mit 
diesem Betrag abgefunden haben, liegt daran, daß 
der Löwenanteil dieser Entschädigungen nicht vom 
Bund, sondern von den Ländern aufgebracht werden 
muß. Angesichts der zahlreichen Gesetze, die hier in 
den letzten Jahren verabschiedet worden sind, die 
sich kostenmäßig in erster Linie bei Ländern und Ge-
meinden ausgewirkt haben, sollte man zunächst die 
Entwicklung in den Ländern abwarten, um dann — so 
haben wir als SPD das im Rechtsausschuß bean-
tragt — zu überprüfen, ob wir eine weitere Anhebung 
des Betrages empfehlen müssen. Ich bin dankbar da-
für, daß der Rechtsausschuß dem Antrag der SPD auf 
Beobachtung der Entwicklung und Überprüfung in 
drei Jahren gefolgt ist. 
Ich bin nicht so pessimistisch, daß wir nicht zu einer 
anderen Lösung kommen könnten; denn gerade im 
Bereich der strafrechtlichen Entschädigung haben 
sich in den letzten Jahren Entwicklungen ergeben, 
die zu einer finanziellen Entlastung führen könnten. 
Den Löwenanteil bei den Entschädigungsmaßnah-
men machen — und ich möchte hier einfügen: Gott sei 
Dank — nicht Entschädigungen für Inhaftierungen 
aus, sondern für Sicherstellungen von Fahrerlaubnis-
sen, Führerscheinen. Die Zahl der ungerechtfertigten 
Sicherstellungen ist in den letzten Jahren zurückge-
gangen, indem man bei der Polizei in verstärktem 
Maße von diesen Tütchen zu Digitalgeräten übergeht, 
die sorgfältiger arbeiten und so die Zahl der unge- 
rechtfertigten Beschlagnahmen zurückgehen lassen. 
Das setzt auch Mittel frei, die wir hier sinnvoller ver-
wenden könnten. 
Ich bin ganz dankbar, daß wir als nächsten Tages-
ordnungspunkt — das steht in einem gewissen Zu-
sammenhang — über die Reform der Untersuchungs-
haft zu reden haben, die nach unserer Auffassung 
auch die Zahl der unberechtigten, ungerechtfertigten 
Inhaftierungen und Freiheitsentzügen zurückgehen 
lassen und uns, so hoffe ich, in die Lage versetzen 
wird, den eigentlich von allen als zu gering empfun-
denen Betrag, der hier in Rede steht, weiter anzuhe-
ben. 
Auch die SPD wird dem Gesetzentwurf zustimmen, 
und ist dankbar dafür, daß die Beratungen so zügig 
und schnell erfolgen konnten. 
(Beifall bei der SPD) 
Kleinert (Hannover) (FDP): Meine sehr verehrten 
Damen! Meine Herren! — — 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4685 
Vizepräsident Westphal: Sie kriegen erst durch 
mich das Wort, Herr Kleinert; aber ich tue es gerne. 
Bitte schön, Sie sind dran. 
Kleinert (Hannover) (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich 
für die Worterteilung, und ich benutze die letzte Aus-
führung des Herrn Vorredners, um nicht nur die zü-
gige Beratung im Ausschuß und im Parlament, son-
dern auch die zügige Beratung heute morgen lobend 
hervorzuheben. Ich hoffe, daß ich mich dem Stil der 
Herren Vorredner insoweit anpassen kann. 
Unsere bürgerliche Rechtsordnung ist sehr zurück-
haltend mit dem Ersatz des immateriellen Schadens. 
Zu meinem größten Bedauern ist die Rechtsprechung 
über meiner Ansicht nach zwingende Vorschriften in 
diesem Bereich — § 847 BGB — mit einer hier be-
kannten Entscheidung hinausgegangen. 
Diese Zurückhaltung beim Ersatz des immateriellen 
Schadens hat doch wohl ihren Grund darin, daß man 
das, was der einzelne erleidet, vernünftigerweise 
nicht messen kann und daß man es auch nie äquiva-
lent wird ausgleichen können, so daß man einerseits 
Leuten aufsitzen kann, die sich ausnahmsweise — das 
will ich gerne unterstellen — pudelwohl gefühlt ha-
ben und dafür erhebliche Beträge verlangen, wäh-
rend andererseits in der großen Mehrzahl aller Fälle 
niemand auf die Idee kommen wird, sich die Tatsache, 
daß er sich plötzlich seiner Freiheit beraubt fühlt 
— und dies zumeist unter recht mißlichen Umstän-
den —, durch irgendeinen Betrag entgelten zu las-
sen. 
Kollege Hirsch hat mich vorhin in einer Unterhal-
tung darauf aufmerksam gemacht, daß die einzige 
vernünftige Bemessungsmethode für dieses immate-
rielle Schmerzensgeld sein würde, zu prüfen, für wel-
chen Betrag sich der einzelne freiwillig in Haft bege-
ben würde. Das wäre dann der angemessene Betrag, 
um die erlittene Inhaftierung zu entschädigen. 
Wir werden uns diesem Betrag mit der Verdoppe-
lung von 10 auf 20 DM nicht nähern. Es ist uns nach 
wie vor unbehaglich bei dem Versuch, hier einen ganz 
kleinen Ausgleich für eine zu Unrecht erlittene Frei-
heitsentziehung oder für die Unbill bei anderen Straf-
verfolgungsmaßnahmen — der Herr Vorredner hat 
auf die Führerscheinproblematik hingewiesen — zu 
gewähren. 
Die Verdopplung ist ja an sich eine statistisch gese-
hen großartige Tat. Dahinter verbirgt sich allerdings 
das in FDP-Kreisen bestens bekannte Geheimnis der 
kleinen Basiszahl; man kann leichter von 10 auf 20 
verdoppeln, als von höheren Beträgen her eine Ver-
dopplung vornehmen. 
(Bohl [CDU/CSU]: Das gilt auch für 
Wahlen!) 
Deshalb wollen wir diese Ruhmestat hier nicht wei-
ter feiern, sondern hoffen, daß auch der jetzt verdop-
pelte Betrag möglichst selten ausgezahlt werden muß, 
weil möglichst wenige Fälle vorkommen mögen, in 
denen Strafverfolgungsmaßnahmen zu Unrecht erlit-
ten werden. Das ist eine Aufgabe, an der sicherlich 
unsere Rechtsprechnung täglich arbeitet, der sich alle 
bewußt sind, die aber nicht ernst genug genommen 
werden kann und für die hier auch nicht annähernd ir
-
gendeine Form von erleichterndem Ersatz gegeben 
werden kann. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Nickels. 
Frau Nickels (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Herr Kleinert hat es gerade schon 
gesagt: Eine Ruhmestat ist das nicht, was wir da heute 
beschließen, aber es ist besser als nichts. Es ist eine 
Verdopplung von 10 auf 20 DM. 
Der Entwurf, den wir heute zur Abstimmung haben, 
ist ein Überbleibsel schon aus der zehnten Periode. 
Wichtig ist hier: der § 7, der den zu Unrecht Inhaf tier
ten einen Anspruch auf Schadenersatz gibt. 
Wichtig ist dabei, daß der Schaden, der durch die 
Verhinderung des Einsatzes der Arbeitskraft ent-
stand, ohnehin ersetzt wird. Das gilt auch für entgan-
gene Gewinnchancen. Diese 10 DM, die bisher pro 
Tag bei solchen Menschen gezahlt wurden, die zu 
Unrecht verurteilt wurden oder einsitzen mußten, gel-
ten für den Nicht -Vermögensschaden. Darunter ver-
steht man z. B. psychische, gesundheitliche und an-
derweitige Schäden, die nicht so ohne weiteres in 
Mark und Pfennig abgerechnet werden können. 
Allerdings sind — das muß man sagen, und das 
haben wir auch im Rechtsausschuß gemeinschaftlich 
festgestellt — 10 DM erheblich zu wenig. 20 DM sind 
auch zu wenig. Wir als GRÜNE hatten den Vorschlag 
gemacht: Wenn man den Schaden, den die zu Unrecht 
Inhaftierten erlitten haben, wirklich wiedergutma-
chen wollte, müßte man sich Gedanken darüber ma-
chen, den Schaden analog zum Zivilrecht zu ersetzen, 
wo im Rahmen eines Prozesses der Schaden exakt 
festgestellt wird und dann von der Justiz zu tragen ist. 
Eine derartige gesetzliche Regelung wäre angebracht 
und würde auch der Rechtssystematik entsprechen; 
im Verwaltungsrecht müssen staatliche Stellen die 
Schäden ja auch komplett ersetzen. 
Im Rechtsausschuß wurde von seiten der andern 
Fraktionen — auch von Seiten der SPD, Herr Singer — 
geltend gemacht, die finanziellen Lasten seien von 
den Ländern zu tragen, und da die Finanzlage ohne-
hin angespannt sei, könne man es nicht verantworten, 
das den Ländern von oben her aufzugeben. Ich bin der 
Meinung, daß das wieder einmal ein Beispiel dafür ist, 
daß auch im Rahmen der anstehenden Steuerreform 
Gelder verfrühstückt werden, die man für solche not-
wendigen und gerechten Dinge eigentlich bräuchte. 
Dafür ist dann kein Geld mehr da, und aus diesem 
Grunde haben wir gesagt: Wir enthalten uns der 
Stimme. 20 DM sind mehr als 10 DM, aber das ist bei 
Gott keine Wiedergutmachung, und es ist nicht dem 
angemessen, was eigentlich angebracht wäre. 
Ich hofffe, daß in drei Jahren nicht nur Bestandsauf-
nahme gemacht wird, sondern daß man sich endlich 
zu einer angemessenen und gerechten Lösung durch-
ringt. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der CDU/CSU und der SPD) 
4686 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister der Justiz. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Herr Kollege 
Dr. Stark, aber auch die anderen Vorredner haben es 
dankenswerterweise bereits übernommen, hier einige 
Klarstellungen vorzunehmen und über das aufzuklä-
ren, was hier gezahlt werden kann und wie die Ent-
stehungsgeschichte dieser gesetzlichen Bestimmung 
ist. Ich halte das für wichtig, weil wir uns in diesem 
Zusammenhang vergegenwärtigen müssen, daß es 
bis zum Jahre 1971 einen solchen Betrag, dessen Ver-
doppelung wir nun beschließen wollen, überhaupt 
nicht gegeben hat. Zustande gekommen ist er damals 
auf Grund einer Initiative der Justizministerkonferenz 
aus dem Jahre 1965, und bei den Beratungen im Deut-
schen Bundestag hat man sich schließlich auf den 
Pauschalbetrag von 10 DM geeinigt, um sicherzustel-
len, daß an dieser Stelle nicht eine Differenzierung 
— etwa unter sozialen Kategorien — stattfindet, son-
dern dieser Betrag jedem, aber auch jedem Betroffe-
nen zugute kommt. 
Nun kann man sich, wenn man weiß, daß es sich 
— darauf ist dankenswerterweise gleichfalls bereits 
hingewiesen worden — um ein Schmerzensgeld nicht 
handelt und auch nicht um eine Entschädigung, die 
den Verlust an Freiheit ausgleichen soll, trefflich dar-
über streiten, welcher Betrag eigentlich angemessen 
wäre. Ich will in diesem Zusammenhang noch einmal 
darauf hinweisen, daß das, was an Vermögensent-
schädigung von den Ländern aufgebracht werden 
muß und ausbezahlt wird, nach einer uns vorliegen-
den Statistik mehr als das Fünffache dessen ist, was 
hier heute Gegenstand der Beratung ist. 
Ich begrüße es, daß wir zu der Verdoppelung kom-
men. Sie entspricht den wirtschaftlichen Entwicklun-
gen. Man wird eines ferneren Tages auch wieder über 
eine Erhöhung nachzudenken haben. Wir tun hier 
einen wichtigen und richtigen Schritt, einen Schritt 
auf einem sicher auf Kompromiß angelegten Weg, der 
aber dadurch nicht unrichtiger wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Einzelberatung und Abstimmung 
über den Gesetzentwurf des Bundesrates. Ich rufe die 
Art. 1 bis 3, Einleitung und Überschrift in der Aus-
schußfassung auf. Wer den aufgerufenen Vorschriften 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Danke schön. Wer stimmt dagegen? — Ent-
haltungen? — Bei Stimmenthaltung der Frakion DIE 
GRÜNEN sind die aufgerufenen Vorschriften ange-
nommen. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein und kommen zur Schlußabstimmung. Wer dem 
Gesetzentwurf als Ganzem zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich, sich zu erheben. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Bei denselben Enthaltungen wie bei 
der Abstimmung in der zweiten Lesung ist der Gesetz-
entwurf angenommen. 
Meine Damen und Herren, nach einer interfraktio-
nellen Vereinbarung soll die heutigen Tagesordnung 
erweitert werden um die Beratung der Beschlußemp-
fehlung des Haushaltsausschusses zu dem Antrag des 
Bundesministers der Finanzen auf Einwilligung in die 
Veräußerung bundeseigener Grundstücke in Mann-
heim-Schönau. Das ist die Drucksache 11/1992. Eine 
Aussprache darüber soll nicht stattfinden. — Ich sehe 
keinen Widerspruch gegen die Aufsetzung auf die 
Tagesordnung. Dann ist das so beschlossen. 
Ich rufe diesen Punkt jetzt auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung des Haus-
haltsausschusses zu dem Antrag des Bundes-
ministers der Finanzen auf Einwilligung in die 
Veräußerung bundeseigener Grundstücke in 
Mannheim-Schönau 
— Drucksache 11/1992 — 
Wer für die Beschlußempfehlung des Haushaltsaus-
schusses stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Bei Ent-
haltungen der Fraktion DIE GRÜNEN ist die Be-
schlußempfehlung angenommen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. de With, Singer, Frau Dr. Däubler-Gmelin, 
Bachmaier, Klein (Dieburg), Dr. Pick, Schmidt 
(München), Schütz, Stiegler, Wiefelspütz, 
Dr. Vogel und der Fraktion der SPD einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ände-
rung des Rechts der Untersuchungshaft 
— Drucksache 11/688 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung 45 Minuten vorgesehen. — Dazu sehe ich 
keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. Ich 
eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abgeord-
nete Singer. 
Singer (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Vollzug von Untersuchungshaft be-
zweckt die Sicherung des Strafverfahrens, soll die 
Vollstreckung einer Freiheitsstrafe sicherstellen und 
eine funktionstüchtige Strafrechtspflege gewährlei-
sten. Dabei darf die Untersuchungshaft nicht vorweg-
genommene Strafe sein. Sie dient lediglich der Siche-
rung der Person des Beschuldigten und der Integrität 
der Beweismittel, von denen die Feststellung der 
Wahrheit und damit die gerechte Entscheidung ab-
hängt. Sie darf nur angeordnet werden, wenn sie un-
bedingt notwendig erscheint. Da kaum eine andere 
staatliche Maßnahme derart nachhaltig in die 
menschliche Existenz eingreift, ist die Beachtung des 
Verhältnismäßigkeitsgrundsatzes hier von ganz be-
sonderer Bedeutung. Der Eingriff ist nur zulässig, 
wenn und soweit die vollständige Aufklärung der Tat 
und die rasche Durchführung des Verfahrens, ein-
schließlich der Urteilsvollstreckung, nicht anders gesi-
chert werden können. 
Meine Damen und Herren, seit Februar 1987, d. h. 
seit über einem Jahr, liegt eine von der Bundesregie-
rung in Auftrag gegebene empirische Untersuchung 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4687 
Singer 
zur Rechtswirklichkeit der Untersuchungshaft in der 
Bundesrepublik Deutschland vor, die allen Anlaß gibt, 
das geltende Recht der Untersuchungshaft gründlich 
zu überarbeiten. Nach den Feststellungen dieser Un-
tersuchung und nach den Feststellungen der deut-
schen Strafverteidiger im Deutschen Anwaltverein 
wird in der Bundesrepublik Deutschland, verglichen 
mit westeuropäischen Staaten, nach wie vor zu oft, zu 
schnell und für zu lange Zeit verhaftet. 
(Beifall des Abg. Gilges [SPD]) 
Nur gegen etwa die Hälte der Untersuchungsgefan-
genen wird anschließend eine Freiheitsstrafe ohne 
Bewährung verhängt. Das sind etwa 55 %. 
Die Haftrichter erhalten vor Erlaß der Haftbefehle 
nur selten ausreichende Informationen über die per-
sönlichen und sozialen Verhältnisse der Beschuldig-
ten. Häufig sind ihnen nicht einmal die strafrechtli-
chen Vorbelastungen bekannt. Haftbefehle wegen 
Flucht oder Fluchtgefahr, die nach wie vor den Lö-
wenanteil von über 90 % ausmachen, werden immer 
noch zu häufig lediglich mit formelhaften und nichts-
sagenden Wendungen begründet. Ebenfalls häufig 
wird bei der Anordnung der Untersuchungshaft der 
Verhältnismäßigkeitsgrundsatz nicht genügend be-
achtet. So wird Untersuchungshaft vielfach auch im 
Bagatellbereich, z. B. wegen Beförderungserschlei-
chung, wegen Hausfriedensbruchs durch Übertre-
tung von Hausverboten in Bahnhöfen und selbst bei 
Vermögensdelikten mit Schäden von unter 100 DM 
verhängt. 
Der hohe Rang des Rechtsguts der persönlichen 
Freiheit erfordert daher ein Einschreiten des Gesetz-
gebers, damit der Auftrag der Verfassung, das Grund-
recht der persönlichen Freiheit zu schützen, und die 
Erfordernisse einer funktionstüchtigen Strafrechts-
pflege in ein zeitgerechtes, ausgewogenes Verhältnis 
gebracht werden und den Anforderungen unseres 
Grundgesetzes entsprochen wird. 
Der von uns vorgelegte Gesetzentwurf berücksich-
tigt die rechtstatsächlichen Ergebnisse der von mir 
erwähnten empirischen Untersuchungen. Ziel des 
Entwurfs ist es insbesondere, den Haftgrund der 
Fluchtgefahr zurückzudrängen und den verfassungs-
mäßigen Grundsatz der Verhältnismäßigkeit wieder 
stärker wirksam werden zu lassen. Wir knüpfen in 
unserem Entwurf den Erlaß eines Haftbefehls an en-
gere Voraussetzungen. Für den Vollzug der U-Haft 
wegen Verdunklungsgefahr wird eine absolute 
Höchstdauer, wie sie bisher nur für die Untersu-
chungshaft wegen Wiederholungsgefahr gilt, be-
stimmt. 
Im einzelnen sieht der Entwurf vor: Der Haftgrund 
der Fluchtgefahr wird künftig nur noch dann bejaht 
werden können, wenn auf Grund bestimmter Tatsa-
chen die dringende Gefahr besteht, daß der Beschul-
digte oder Angeklagte sich nicht nur vorübergehend 
dem Verfahren entziehen will. Beim vorübergehen-
den Sich-Entziehen kann nach unserer Ansicht mit 
polizeilicher Vorführung und dergleichen wirksam 
gearbeitet werden. Dazu bedarf es nicht des gravie-
renden Eingriffs einer mehrere Tage, mitunter sogar 
Wochen dauernden U-Haft. 
(Beifall des Abg. Gilges [SPD]) 
Darüber hinaus soll gesetzlich klargestellt werden, 
daß bei der Würdigung der Umstände des Einzelfalls 
auch die persönlichen und sozialen Verhältnisse und 
Umstände des Beschuldigten berücksichtigt werden 
müssen. In vielen Fällen hat sich herausgestellt, daß 
bei rechtzeitiger Einschaltung von Gerichtshelfern 
und Bewährungshelfern Untersuchungshaft vermie-
den werden kann. Schließlich wird ein Grundsatz, daß 
die Fluchtgefahr nicht allein mit der Höhe der zu er-
wartenden Strafe begründet werden darf, ausdrück-
lich in das Gesetz aufgenommen. Dieser Grundsatz ist 
in den Entscheidungen des Bundesgerichtshofs und 
der Oberlandesgerichte zwar mehrfach bekräftigt 
worden. Wie die Dokumentation für das Forum des 
Deutschen Anwaltsvereins zum Recht der Untersu-
chungshaft nachweist, gibt es jedoch nach wie vor 
eine Fülle von Haftentscheidungen, in denen gegen 
diesen Grundsatz immer wieder verstoßen wird. 
Auch für Bagatelldelikte wird die Möglichkeit, Un-
tersuchungshaft anzuordnen, eingeschränkt. In der 
Zukunft darf die Untersuchungshaft bei Taten, die nur 
mit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geld-
strafe bedroht sind, nur angeordnet werden, wenn der 
Beschuldigte sich dem Verfahren bereits einmal ent-
zogen hatte, Anstalten zur Flucht getroffen hat oder in 
der Bundesrepublik Deutschland ohne festen Aufent-
halt ist. 
Der sogenannte Haftgrund der Tatschwere nach 
§ 112 Abs. 3 StPO wird, der neueren Rechtsprechung 
des Bundesverfassungsgerichts folgend, in der Weise 
eingeschränkt, daß für den Erlaß eines Haftbefehls in 
diesen Fällen der Schwerkriminalität jedenfalls hin-
reichende Anhaltspunkte für das Vorliegen eines 
Haftgrunds gegeben sein müssen. 
Auch beim Haftgrund der Wiederholungsgefahr, 
der in der Praxis — hier bin ich fast geneigt, zu sagen: 
Gott sei Dank — nicht die Rolle spielt, die sich seine 
Befürworter seinerzeit vorgestellt haben, kommen wir 
zu einer Einschränkung. Er wird an eine Straferwar-
tung von mehr als zwei Jahren Freiheitsstrafe und 
damit im Gegensatz zum geltenden Recht an eine 
Strafhöhe gebunden, bei der eine Strafaussetzung zur 
Bewährung nicht mehr in Betracht kommt. Wir halten 
das für logisch und zwingend. Außerdem darf Unter-
suchungshaft aus diesem Grund künftig nur noch ver-
hängt werden, wenn der Beschuldigte während der 
letzten drei Jahre — statt früher fünf Jahre — wegen 
einer Straftat gleicher Art verurteilt worden ist. 
Auf der anderen Seite erweitern wir allerdings die 
Voraussetzungen, und zwar auf die besonders ge-
meinschädlichen Fälle der §§ 283, 283 a StGB (Ban-
krott, besonders schwerer Fall des Bankrotts) und auf 
die §§ 330, 330a StGB (schwere Umweltgefährdung 
und schwere Gefährdung durch Freisetzung von Gif-
ten). 
Schließlich wollen wir die bisher geltende Höchst-
dauer der Untersuchungshaft wegen Wiederholungs-
gefahr auch auf die Fälle der Haft wegen Verdunk-
lungsgefahr erstrecken. Die Höchstdauer soll ein Jahr 
betragen. Wir gehen von der Annahme aus, daß selbst 
in schwierigen und umfangreichen Verfahren inner-
halb eines Jahres ein Fall so weit durchermittelt wer-
den kann, daß Verdunklungsversuche fehlschlagen. 
Nur für den Fall, daß sich während dieses einen Jahres 
4688 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Singer 
ein neuer Haftgrund nach § 112 ergibt, darf die F rist 
um ein Jahr verlängert werden. 
Wir haben uns auch zu einer völligen Neufassung 
des § 116 StPO entschlossen, von dem leider zu wenig 
Gebrauch gemacht wird. Um unnötige Haftbefehle zu 
vermeiden, wird gesetzlich klargestellt, daß ein Haft-
befehl nicht erlassen werden darf, wenn mildere 
Maßnahmen geeignet erscheinen, den Zweck der Un-
tersuchungshaft zu erreichen. Zu diesen milderen 
Maßnahmen gehören Meldepflicht bei der Polizei und 
ständiger Kontakt zum Bewährungshelfer. Das wird 
schon nach geltendem Recht so gehandhabt. Nur, das 
hat bisher lediglich dazu führen können, daß ein Haft-
befehl erlassen und außer Vollzug gesetzt wurde. Wir 
möchten, daß der Haftbefehl in diesen Fällen, in de-
nen die milderen Maßnahmen ausreichen, gar nicht 
erst in Kraft gesetzt wird, um auf diese Weise die Stig-
matisierung des Beschuldigten zu vermeiden. 
Abs. 2 Satz i des neuen § 116 StPO verbietet dar-
über hinaus Anordnungen, mit denen der Beschul-
digte nicht einverstanden ist. Diese Regelung verwun-
dert auf den ersten Blick etwas. Aber es gibt durchaus 
Fälle, wo die sogenannten milderen Maßnahmen ei-
nem Beschuldigten weniger erträglich als die Unter-
suchungshaft erscheinen. Wir meinen, daß der Be-
schuldigte, der sich dagegen wehrt, die Untersu-
chungshaft in Kauf nehmen muß. 
Die einzelnen Maßnahmen des neuen § 116 ent-
sprechen im wesentlichen dem Katalog des bisher 
geltenden Rechts, nur heben wir die Zuordnung zu 
ganz bestimmten Haftgründen auf. Das hat sich in der 
Praxis nicht bewährt, und das halten wir auch für ent-
behrlich. 
Wir wollen die Sicherheitsleistung auch für weni-
ger wohlhabende, weniger vermögende Beschuldigte 
erweitern. Auch diesen muß die Möglichkeit einge-
räumt werden, durch Gestellung einer Sicherheit, ei-
ner Kaution, die Haft abzuwenden. Uns hat es immer 
gestört, daß diese Art der Haftbefehlsvermeidung ein 
Privileg für Vermögende und Wohlhabende war. 
Schließlich werden wir durch die Einführung des 
§ 131 a der Strafprozeßordnung gesetzlich klarstellen, 
daß zur Aufklärung der persönlichen und sozialen 
Umstände des Beschuldigten die Gerichtshilfe heran-
gezogen werden kann und der Haftrichter auch den 
Bewährungshelfer, sofern einer bestellt ist, fragen soll 
und fragen kann. Diese Möglichkeiten werden zu we-
nig genutzt. Sie können in vielen Fällen Irrtümer und 
mangelnde Informationen beseitigen. 
Logischerweise erweitern wir natürlich die Mög-
lichkeiten der sofortigen polizeilichen Vorführung 
im Verfahren. Wer die Untersuchungshaft ein-
schränkt, muß, um eine zügige Durchführung des 
Strafverfahrens zu gewährleisten, hier dem Richter 
die Möglichkeit geben, schon mit der Ladung, wenn 
er erwartet, daß der Angeklagte nicht kommt, zu ver-
fügen, daß die polizeiliche Vorführung angeordnet 
wird. Das belastet den Beschuldigten weit weniger als 
die U-Haft und sichert das Verfahren. 
Zusammenfassend läßt sich feststellen, daß der von 
uns vorgelegte Gesetzentwurf die Zahl der Fälle von 
Untersuchungshaft mit hoher Wahrscheinlichkeit zu-
rückgehen läßt, damit auch zu weniger Entschädi
-
gungszahlungen, von denen wir eben gesprochen ha-
ben, führen wird, und insgesamt einen Schritt zu mehr 
rechtsstaatlichen Verhältnissen bedeutet. 
Interessant war für mich in diesem Zusammenhang 
die Reaktion des Bundesjustizministeriums auf unse-
ren Entwurf. Nach dem mir vorliegenden Zitat aus der 
„Frankfurter Rundschau" vom 12. August 1987 sei 
unser Entwurf „unseriös, weil ohne jede fachliche Ab-
sicherung durch die Erfahrungen der anwaltlichen 
und gerichtlichen Praxis". Auf der anderen Seite ist in 
derselben Stellungnahme des Ministeriums erklärt 
worden, daß unsere Vorschläge in weiten Teilen mit 
den Lösungsansätzen eines Positionspapiers des Mi-
nisteriums deckungsgleich seien. Wir sind gespannt 
darauf; dieses Positionspapier ist uns noch nicht be-
kannt. 
Wir sehen den Beratungen im Rechtsausschuß mit 
Interesse entgegen und sind sicher, daß wir zu einer 
vernünftigen, angemessenen und zeitnahen Lösung 
kommen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Marschewski. 
Marschewski (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Kollege Singer hat hier den 
Begriff der Notwendigkeit eingeführt. Ich will das 
zum Anlaß nehmen, kurz einmal in die Geschichte 
zurückzublicken. Wenn es nicht nötig ist, Herr Kol-
lege Singer, ein Gesetz zu erlassen, so ist es nowendig, 
keines zu erlassen. Ich meine, dieser Montesquieu-
sche Imperativ sollte den Regelungsdrang insbeson-
dere der Rechtspolitiker ein wenig begrenzen hel-
fen. 
Wird in der Bundesrepublik wirklich zu viel und zu 
schnell verhaftet und zu lange eingesperrt, wie es der 
Deutsche Anwaltverein vor ein paar Jahren, Herr Kol-
lege, behauptet hat? 
(Zuruf von der SPD: Ja, es wird!) 
Dieser ersten Frage folgt eine weitere: Woran liegt es 
eigentlich, daß nach der dann einsetzenden Diskus-
sion die Haftzahlen, die Haftpopulation nicht uner-
heblich zurückgegangen sind? Es gibt wohl keine an-
dere Erklärung als diese: Die öffentliche Diskussion 
hat insbesondere zu einer großen Sensibilisierung bei 
Ge richten und bei Ermittlungsbehörden geführt. Eine 
Reduzierung der Haftzahlen von 40 000 auf 30 000 
zeigt, welch großen Spielraum das geltende Recht der 
Praxis gegeben hat. 
Zugleich, meine ich, ist dies aber ein erfreuliches 
Zeichen dafür, daß die Praxis bereit ist, problemati-
sche Entwicklungen auch ohne Rechtsänderungen zu 
korrigieren. Denn, meine Damen und Herren, das 
Strafprozeßrecht und seine Anwendung ist, so meine 
ich, der Seismograph der Staatsverfassung. Dies hat 
insbesondere da deutlich zu werden, wo es um den 
schwerwiegendsten Eingriff in die Freiheitsrechte des 
Einzelnen, um die Verhaftung, geht. 
Daher sage ich dem Herrn Bundesjustizminister 
herzlichen Dank dafür, daß er unmittelbar nach Ein- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4689 
Marschewski 
setzen der Diskussionen eine Untersuchung zur 
Rechtswirklichkeit der Untersuchungshaft in Auftrag 
gegeben hat, deren Ergebnisse nunmehr festliegen. 
Die Dauer der Untersuchungshaft, ist danach mit 
durchschnittlich 114 Tagen im europäischen Ver-
gleich immer noch zu hoch. Da stimme ich Ihnen, Herr 
Kollege Singer, selbstverständlich zu. 
Nachdenklich stimmt auch, daß bei nicht einmal der 
Hälfte der Fälle, in denen die Fluchtgefahr wegen der 
Höhe der Straferwartung Anlaß für einen Haftbefehl 
war, das Verfahren mit einer Freiheitsstrafe von über 
einem Jahr abgeschlossen wurde. Dies stellt, so meine 
ich, genauso eine Nichtbeachtung des Grundsatzes 
der Verhältnismäßigkeit dar wie die Tatsache, daß in 
etwa 18 % der Haftbefehl bei Bagatelldelikten ein 
Ausspruch erfolgte. Auch dies, so meine ich, sollte 
überlegt werden. 
Was die Haftverschonung, die Sie auch angespro-
chen haben, betrifft: Nicht einmal in einem Viertel der 
Fälle wurde die Untersuchungshaft ausgesetzt. Dies 
zeigt natürlich, daß ein gewisser — ich sage ganz be-
wußt: gewisser — gesetzgeberischer Handlungsbe-
darf besteht. 
Wir werden uns daher der ständigen Aufgabe stel-
len, die Rechte des einzelnen und die Interessen der 
Gesellschaft gegeneinander abzuwägen. Wir werden 
den Freiheitsanspruch des Bürgers sichern; wir haben 
aber auch gleichzeitig die Funktionstüchtigkeit der 
Strafrechtspflege zu beachten. 
Nun ein paar Worte zum Antrag der SPD-Fraktion. 
Ich meine, soweit die Problemanalyse gewisse Postu-
late hervorruft, stimmen wir sicherlich bei dem einen 
oder anderen überein, Herr Kollege Singer. Soweit in 
Ihrem Antrag das Ziel verfolgt wird, den Grundsatz 
der Verhältnismäßigkeit oder die Haftentscheidungs-
hilfe zu verbessern, kann man selbstverständlich über 
verschiedene Dinge reden. Ich bin der Meinung, daß 
Ihr Entwurf nicht immer dem Umstand Rechnung 
trägt, die Durchführung eines geordneten Verfahrens 
zu gewährleisten und die spätere Vollstreckung si-
cherzustellen. Ich habe — lassen Sie mich dies einmal 
sagen — den Eindruck: Ihr Entwurf ist hier doch ein 
wenig übereilt gefertigt worden. Ich werde versu-
chen, dies ein bißchen zu erläutern. 
Ich denke z. B. an Ihren Vorschlag, Fluchtgefahr 
nur dann anzunehmen, wenn die dringende Gefahr 
besteht, daß der Beschuldigte sich nicht nur vorüber-
gehend dem Strafverfahren entziehen werde. Meinen 
Sie wirklich, daß die rein deklaratorische Festlegung 
und Hervorhebung der persönlichen Verhältnisse im 
Gesetzestext geeignet ist, die Zahl der Haftfälle zu 
mindern? Dies wird ja — das wissen Sie — bereits 
nach geltendem Recht berücksichtigt. 
Was Ihren Vorschlag angeht, daß Fluchtgefahr nur 
dann angenommen werden dürfe, wenn die drin-
gende Gefahr bestünde, daß sich der Beschuldigte 
dem Verfahren nicht nur vorübergehend entziehen 
werde: Die Realisierung dieses Vorschlags hätte zur 
Folge, daß ein Haftbefehl selbst dann nicht ergehen 
könnte, wenn eindeutig feststeht, daß sich der Be-
schuldigte ein paar Tage vor dem Hauptverhand-
lungstermin dem Verfahren durch kurzfristige Flucht 
entziehen wird. Das will doch, so meine ich, keiner in 
diesem Hause. 
Das gilt auch für den SPD-Vorschlag zu § 113 der 
Strafprozeßordnung, nämlich für den Ausschluß der 
Untersuchungshaft bei sogenannter kleiner Krimina-
lität. Das sind Verfahrensvorschriften, aber wir wollen 
sie kurz ansprechen. Sie schlagen vor, daß, wenn eine 
Tat mit einer Freiheitsstrafe von bis zu zwei Jahren 
bedroht ist, Untersuchungshaft wegen Fluchtgefahr 
nur dann angeordnet werden soll, wenn sich der Be-
schuldigte dem Verfahren bereits einmal entzogen 
oder Anstalten zur Flucht getroffen hat. Dies hat aber 
— Herr Kollege Singer, Sie wissen das natürlich aus 
Ihrer beruflichen Tätigkeit als Staatsanwalt — zur 
Folge, daß bei Delikten wie schwerem Hausfriedens-
bruch oder bei Bestechungsdelikten in der Form der 
Vorteilsannahme und Vorteilsgewährung oder bei 
Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte Untersu-
chungshaft grundsätzlich von vornherein ausge-
schlossen ist. Ich meine, eine solche Regelung wäre 
schwerlich mit dem Zweck der Untersuchungshaft 
vereinbar, die Durchführung des Verfahrens zu si-
chern. 
Dies ist auch, so glaube ich, bei Ihrem Vorschlag zu 
befürchten, den Sie gerade noch einmal angespro-
chen haben, nämlich die Untersuchungshaft wegen 
Verdunkelungsgefahr grundsätzlich auf ein Jahr zu 
beschränken. Auch dies widerspricht der Praxis. Ich 
denke insbesondere an etwas umfangreiche Wirt-
schaftsstrafverfahren. 
Dieser Widerspruch wird, so meine ich, auch nicht 
dadurch aufgelöst, daß in Ihrem Entwurf ausnahms-
weise eine Haftstrafe von zwei Jahren — abstrakt na-
türlich — vorgesehen wird; denn diese Ausnahme soll 
ja nur dann gelten, wenn ein neuer Haftgrund der 
Verdunkelungsgefahr hinzukommt. Gerade in die-
sem Punkt sollten wir doch etwas sensibel sein, meine 
Kollegen von der SPD. Ich glaube nicht, daß der Bür-
ger das akzeptieren und wirklich als angemessen be-
greifen würde. 
Recht ist doch eigentlich — so verstehen wird es — 
auf Übereinstimmung angelegt. Diese Übereinstim-
mung wollen wir erzielen. Wir werden Sie von der 
Spannung, die Sie vorher hatten — ich darf das unter 
Kollegen einmal so sagen — , ein bißchen zu erlösen 
versuchen: 
Erstens. Wir werden darüber nachdenken, die Un-
tersuchungshaft wegen Fluchtgefahr bei kleiner Kri-
minalität von der Straferwartung des konkreten Falles 
abhängig zu machen; keine Untersuchungshaft also, 
wenn im Einzelfall eine Freiheitsstrafe von höchstens 
einem Jahr zu erwarten ist ; aber im konkreten Falle, 
nicht im abstrakten Falle, wie Sie es in Ihrem Entwurf 
vorsehen. Wir tun das, weil wir damit ungefähr 40 % 
der bisherigen Fälle erfassen. Das wird sicherlich dazu 
führen, die U-Haft-Zahlen herabzusetzen. 
Ein Zweites: Erforderlich ist auch, so meine ich, 
etwas öfter als bisher Haftverschonung anzuordnen. 
Wir sollten gemeinsam darüber nachdenken, den Ka-
talog des § 116 der Strafprozeßordnung ein wenig zu 
erweitern, wobei ich z. B. an einen Paß- oder Perso-
nalausweisentzug denke. 
Drittens — ein ganz wichtiger Punkt — : Diese 
Koalition wird sich darüber hinaus mit den Vorausset- 
4690 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Marschewski 
zungen und der Durchführung der Untersuchungs-
haft bei jungen Menschen beschäftigen müssen. 
(Richtig! bei den GRÜNEN) 
Herr Minister, apokryphe Haftgründe: Untersu-
chungshaft in der Regel vielleicht erst ab 16 Jahren, 
pädagogische Betreuung, mehr Heimplätze. Das sind 
in diesem sehr wichtigen Bereich — auch wegen der 
Kürze der Zeit — nur ein paar sehr bemerkenswerte 
Stichpunkte. 
Wir werden natürlich über Aufgaben, Zweck und 
Grenzen der U-Haft erneut befinden müssen; denn 
darin sind wir uns, so hoffe ich — davon gehe ich 
aus —, in diesem Hause alle einig: Die Freiheit darf 
nur eingeschränkt werden, wenn das zur Sicherung 
der Rechtspflege und zur Bewahrung des Rechtsfrie-
dens unabweisbar notwendig ist. Insbesondere wir 
Rechtspolitiker sind aufgefordert, hier insgesamt die 
richtigen, die unabweisbaren Grenzlinien zu ziehen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Nickels. 
Frau Nickels (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir selber haben auch einen Ge-
setzentwurf zu dieser Problematik in Arbeit. Von da-
her gesehen hätte ich gerne viel dazu gesagt. Das geht 
nicht; ich beschränke mich auf die wichtigsten Sa-
chen. 
Der Entwurf der SPD geht — wie schon richtig ge-
sagt wurde — auf eine angespannte Situation bezüg-
lich der Zahl der Untersuchungsgefangenen zu Be-
ginn der 80er Jahre zurück. Damals wurden sehr viele 
Menschen eingesperrt, die hinterher nicht verurteilt 
wurden. Das ist zu Recht kritisiert worden. Die Kritik 
der Anwaltsvereinigungen richtete sich vor allen Din-
gen gegen die Praxis der Gerichte, mit pauschalen 
Begründungen und eine überhöhte Straferwartung 
voraussetzend in vielen Fällen Untersuchungshaft an-
zuordnen, in denen sie an sich nicht erforderlich ge-
wesen wäre. 
Die meisten der damaligen Gesetzesvorschläge be-
gnügten sich weitgehend damit, die Voraussetzungen 
in § 112 der Strafprozeßordnung für die Anordnung 
der Untersuchungshaft dadurch einzuschränken, daß 
der Begriff der Fluchtgefahr, der in 94 % der Fälle als 
Grund für den Haftbefehl genannt wird, durch hinzu-
fügen des Wortes „dringend" konkretisiert werden 
sollte. 
Der Arbeitskreis Strafprozeßreform trat 1983 mit 
einem kompletten Entwurf zur Regelung der Untersu-
chungshaft an die Öffentlichkeit. Dieser Entwurf geht 
weit über die DAV-Stellungnahmen und auch über 
den jetzt vorgelegten SPD-Entwurf hinaus. Nach die-
sem Entwurf sollte Untersuchungshaft z. B. nur mög-
lich sein, wenn wegen der in Rede stehenden Tat eine 
vollstreckbare Freiheitsstrafe von mindestens einem 
Jahr zu erwarten sei. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Langsamer!) 
Wir sind der Meinung, daß die Regelung, die die 
SPD jetzt in ihrem Entwurf vorgelegt hat, der damali-
gen Diskussion nicht angemessen ist. Wir werden in 
unserem Entwurf eine absolute Höchstdauer von 
sechs Monaten bis zum Beginn der Hauptverhand-
lung vorschlagen. Es ist ja immer noch so, daß trotz 
U-Haft von der Unschuldsvermutung auszugehen ist. 
Die Untersuchungsgefangenen haben als unschuldig 
zu gelten. Wir finden, es ist angemessen, daß in diesen 
Fällen eine intensivere und konzentriertere Ermitt-
lungstätigkeit der Staatsanwaltschaft und Polizei 
durchgeführt wird, damit die Betroffenen nicht so 
lange in U-Haft sitzen müssen. 
Ein ganz wichtiger Punkt in der Debatte ist auch die 
Tatsache, daß bereits der Arbeitskreis Strafprozeßre-
form ebenso wie der Deutsche Strafverteidigertag 
eine Streichung der §§ 112 Abs. 3 und 112a Strafpro-
zeßordnung, als mit dem Strafverfahrensrecht unver-
einbare Vorschriften zur reinen Gefahrenabwehr ge-
fordert haben. Das ist ein ganz heißes Eisen; das wis-
sen wir. Aber wir glauben, Herr Singer, daß die SPD 
hier überhaupt nichts Substantielles vorgelegt hat, 
daß das heiße Eisen nicht angefaßt worden ist. 
Es ist ja so, daß selbst in der hier von Schöch und 
Schreiber im Auftrag der Bundesregierung vorgeleg-
ten umfangreichen Untersuchung festgestellt und kri-
tisiert wird, daß bei vielen Urteilen ein Automatismus 
im Zusammenhang mit § 112 Abs. 3 zu beobachten 
ist. Diese Kommission hat angeregt, entweder § 112 
Abs. 3 zu streichen oder zumindest die §§ 129a und 
311 Strafgesetzbuch aus § 112 Abs. 3 herauszuneh-
men und die Vorschrift insgesamt an die Rechtspre-
chung des Bundesverfassungsgerichts anzupassen. 
Dem ist im SPD-Entwurf nicht Rechnung getragen 
worden, und man hat sogar noch die alte Tradition 
— die bisher immer sichtbar war — , den Haftgrund 
der Wiederholungsgefahr über Jahrzehnte immer 
weiter auszudehnen, fortgesetzt. 
Sie haben schon gesagt, Herr Singer, daß Sie hier 
schwere Umweltkriminalität mit hineingenommen 
haben. Wir glauben, daß die Debatte darüber natür-
lich geführt werden muß, aber nicht im Zusammen-
hang mit U-Haft. Da muß ganz woanders angesetzt 
werden, weil die Elemente der U-Haft-Regelung 
überhaupt nicht geeignet sind, der schweren Umwelt-
kriminalität vorzubeugen. 
Besonders wichtig ist für uns auch noch die Frage 
einer Pflichtverteidigung für U-Häftlinge. Unserer 
Vorstellung nach soll der Beschuldigte sofort, nach-
dem er verhaftet worden ist, einen Pflichtverteidiger 
gestellt bekommen, wenn U-Haft droht. Denn nur ein 
Anwalt ist in der Lage, für eine verbesserte Erkennt-
nisbasis im Interesse des Beschuldigten zu sorgen, 
indem er dem Haftrichter Informationen über das per-
sönliche und soziale Umfeld des Beschuldigten anbie-
tet. Das Einsperren eines nach der Verfassung als 
unschuldig geltenden Bürgers ist ein so gravierendes 
„Sonderopfer", daß eine vernünftige Betreuung und 
auch Vertretung dieses Gefangenen gewährleistet 
sein muß. 
Herr Präsident, wenn Sie gestatten, würde ich ganz 
gern noch einen Punkt anführen, der mir in dem Zu-
sammenhang ganz wichtig ist — Herr Marschewski 
hat das ja auch schon angesprochen - : In dem Ent-
wurf der SPD fehlt vollständig der Bereich Untersu- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4691 
Frau Nickels 
chungshaft für Jugendliche. Jugendliche haben hier 
sehr stark zu leiden. Es ist so, daß im Jugendgerichts-
gesetz schon Möglichkeiten vorgesehen werden, an-
derweitige Lösungen zu finden. Sie haben das ja auch 
vorgeschlagen. Aber wir glauben, daß das nicht aus-
reicht. 
In der Untersuchung von Schöch und Schreiber 
wird auf Seite 154 festgestellt, daß gerade junge Men-
schen, Jugendliche und Heranwachsende, die in U-
Haft genommen wurden, später sogar noch seltener 
zu vollstreckbaren Freiheitsstrafen verurteilt werden 
als Erwachsene. Dabei ist es so, daß gerade Jugendli-
che, die bisher noch nicht mit der Strafvollzugsanstalt 
in Berührung gekommen sind, besonders häufig sehr 
stark gebrochen werden und überhaupt nicht mit die-
ser Situation fertig werden. In dem Zusammenhang 
muß man auch die Selbstmordrate von jugendlichen 
U-Häftlingen ansprechen. Wir glauben, daß hier un-
bedingt etwas passieren muß. 
Insgesamt ist es wichtig, daß die öffentliche De-
batte, die auch jetzt schon zu einer Senkung der Zahl 
der Untersuchungshäftlinge geführt hat, weiterge-
führt wird. Aber, Herr Marschewski, man muß auch 
sicherstellen, daß in Zeiten, in denen die Debatte nicht 
mehr so intensiv geführt wird, nicht über das Gesetz 
festgeschrieben bleibt, daß wieder eine unangemes-
sene Anzahl von Menschen, bei denen das nicht nötig 
wird, in U-Haft genommen werden können. 
Danke schön. 
Vizepräsident Westphal: Frau Nickels, es ist ja im-
mer wieder erstaunlich, wie viele Worte auf eine Zeit-
einheit gehen, gerade wenn man das mit den folgen-
den Rednern in Vergleich setzt. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Herr Präsident, ich 
habe dafür meine Zeit in der vorhergehen
-
den Debatte gar nicht ausgeschöpft!) 
Herr Funke ist der nächste Redner. 
Funke (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich werde mich bemühen, auch etwas schnel-
ler zu sprechen. 
Vizepräsident Westphal: Vielleicht erreichen Sie ei-
nen Mittelwert zwischen den letzten drei Rednern. 
Funke (FDP): Ich sage das deshalb, weil Sie ja ge-
sagt haben: wenn man das mit den folgenden Red-
nern in Vergleich setzt. 
Meine Damen und Herren, wir sehen mit großem 
Interesse, daß es offensichtlich die Politik der Sozial-
demokraten im rechtspolitischen Bereich geworden 
ist, kurz vor Veröffentlichung der Gesetzentwürfe der 
Bundesregierung das gleiche Thema auch einmal auf-
zugreifen, um sozusagen in der Öffentlichkeit den 
Eindruck entstehen zu lassen, als ob die Bundesregie-
rung nunmehr auf Grund des Drucks der Sozialdemo-
kraten aktiv werde. Dies konnten wir in der Vergan-
genheit häufiger feststellen. 
(Zurufe von der SPD) 
— Herr Kollege Singer, ich will das auch gar nicht 
kritisieren, sondern lediglich einmal feststellen 
— denn wir sehen das ja in den Debatten der letzten 
Wochen — : Sie kommen jedesmal mit einer Gesetzes-
initiative, zu der wir dann sagen können: Die Bundes-
regierung wird in einem oder zwei Monaten ebenfalls 
eine Gesetzesinitiative ergreifen; die Arbeiten dazu 
sind voll in Gang. Ich kritisiere das auch gar nicht, 
sondern ich stelle das lediglich fest. Ich gewinne dem 
sogar gute Seiten ab, Herr Singer, weil auf diese 
Weise diese wichtigen rechtspolitischen Aufgaben, 
die wir uns alle gestellt haben, auch hier in der Öffent-
lichkeit — wenn allerdings offensichtlich auch in ei-
nem sehr kleinen Rahmen — problematisiert werden. 
Das hat auch seine guten Seiten. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Familiär wie im
mer, Herr Kollege, in der Rechtspolitik!) 
Meine Damen und Herren, diese Diskussion — dar-
auf haben Herr Singer und Herr Marschewski schon 
hingewiesen — geht seit 1982/83. Ich erinnere in die-
sem Zusammenhang an das Schlagwort, das vom 
Deutschen Anwaltsverein geprägt worden ist, in der 
Bundesrepublik werde zu viel und zu lange verhaftet. 
Aber solche oberflächlichen Schlagworte — das muß 
ich gegenüber meinem eigenen Verein, in dem ich 
auch Mitglied bin, sagen — helfen uns bei der Geset-
zesberatung wenig. Deswegen waren empirische Un-
tersuchungen in allen Bundesländern notwendig. 
Diese liegen jetzt vor. Sie haben eine wissenschaftli-
che Begleitung bekommen. Mit diesen Ergebnissen 
können wir etwas anfangen. Sie sind eine gute Dis-
kussionsgrundlage für unser Gesetzesvorhaben. 
Ich will auch gleich sagen, dazu zähle ich auch den 
Entwurf der Sozialdemokraten, denn diesen sollten 
wir ebenfalls als Diskussionsgrundlage nehmen. So 
erscheint mir z. B. die beabsichtigte Neufassung des 
§ 112 Abs. 3, also die Angleichung an die Rechtspre-
chung des Bundesverfassungsgerichts, vom Grund-
satz her sehr akzeptabel zu sein. Sicherlich werden 
wir dieses hier mitaufnehmen. 
Das gleiche gilt für § 116 hinsichtlich der Ersatz-
maßnahmen. Insoweit könnte man Ihren Antrag, Herr 
Singer, auch noch weiter fassen, indem wir Paß- und 
Personalausweis-Entzug mit vorsehen. Ich glaube, da 
werden wir auf einen gemeinsamen Nenner kommen 
können. 
Ob die Ergänzung der Haftbefehlsvoraussetzun-
gen, wie Sie es in § 112 Abs. 2 StPO vorsehen, eine 
wesentliche Entlastung bei den Untersuchungshaft-
zahlen mit sich bringt, wagen wir zu bezweifeln. Statt 
dessen scheint uns eine Regelung unter dem Ge-
sichtspunkt der Verhältnismäßigkeit sinnvoll, wo-
nach im Regelfall keine U-Haft erforderlich ist, wenn 
keine höhere Strafe zu erwarten ist als Geldstrafe oder 
Freiheitsstrafe bis zu einem Jahr, deren Vollstreckung 
zur Bewährung ausgesetzt wird. Ich glaube, insoweit 
sind wir völlig identisch, Herr Marschewski. Wir kön-
nen da eine ganz vernünftige Regelung finden. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Wesensgleich 
sind wir in der Frage!) 
Eine solche Regelung wird auch insoweit einen gewis-
sen Erfolg haben, als damit die bisherigen Untersu-
chungshaftfälle um 40 % verringert werden können. 
Das scheint mir auch notwendig zu sein. 
4692 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Funke 
Lassen Sie mich bitte in diesem Zusammenhang 
noch eines sagen. Mich bedrückt wirklich, daß wir 
heute noch einen Strafvollzug in der Untersuchungs-
haft haben, der allzu häufig menschenunwürdig ist. 
Auch insoweit möchte ich Frau Nickels recht geben: 
Die Vermutung der Unschuld der Untersuchungshäft-
linge gilt nun einmal, wir wollen auch davon ausge-
hen darum müssen wir diesen Menschen dann auch 
eine menschenwürdige Unterkunft geben. Ich sage 
einmal bewußt: Unterkunft. Ich weiß, daß die Gefäng-
nisse weder im sanitären noch im sozialen Bereich 
diesen Erfordernissen gerecht werden. Ich weiß, daß 
die Länder zur Zeit kein Geld haben. Aber wenn wir 
die Untersuchungshaftzeit verkürzen, und zwar ent-
scheidend verkürzen, können wir natürlich auch Mo-
dernisierungsmaßnahmen einleiten, die dazu führen, 
daß die Untersuchungshaftanstalten moderner wer-
den und dem Grundsatz der Verhältnismäßigkeit ent-
sprechen. 
Lassen Sie mich abschließend sagen, daß wir der 
Novellierung des Rechts der Untersuchungshaft eine 
hohe Priorität einräumen und diese zu erwartende 
Novelle zügig beraten werden. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister der Justiz. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Untersuchungshaft 
ist der schwerste Eingriff in die persönlichen Rechte, 
den die Rechtsgemeinschaft im Interesse der Siche-
rung der Strafrechtspflege dem Bürger abverlangt. 
Dabei sprechen wir hier — das kann gar nicht oft ge-
nug betont werden — von einem Bürger, für den noch 
die Unschuldsvermutung streitet. 
(Beifall der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
Die Praxis der Untersuchungshaft muß deshalb auch 
immer wieder kritisch betrachtet werden. 
Ich bin der deutschen Anwaltschaft dankbar, daß 
sie Ende 1982 eine solche Wertung eingefordert hat. 
Ihr Vorwurf, es werde zu oft, zu schnell, zu lange ver-
haftet, konnte sich darauf stützen, daß wir Anfang die-
ses Jahrzehnts im Vergleich zu anderen westeuropäi-
schen Staaten mit 30 Fällen von Untersuchungshaft 
pro 100 000 Einwohner im oberen Bereich lagen. 
Ich habe bei der damals wieder begonnenen Dis-
kussion — Jahreswende 1982/83 — die Untersuchung 
bei der Universität Göttingen in Gang gesetzt. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Dankenswerterweise hat Herr Kollege Marschewski 
das in der Dimension schon besonders lobend hervor-
gehoben. Ich glaube aber, daß das Bundesministe-
rium der Justiz gerade hier sein Licht nicht unter den 
Scheffel zu stellen braucht. Denn es war ja über die 
Jahre und Jahrzehnte immer wieder so, daß diese 
Frage von Zeit zu Zeit in die Diskussion kam. Da wur-
den kluge Worte gewechselt, da wurde heftig gestrit-
ten, nur: immer auf dem Hintergrund eines weithin 
fehlenden rechtstatsächlichen Wissens. Da traten 
häufig der Glaube und die Überzeugung und einzelne 
sehr eindrucksvolle Beispiele an die Stelle dessen, 
was man im Grunde braucht, wenn man vernünftige 
Arbeit leisten will, nämlich ganz handfeste Zahlen 
und Ergebnisse über einen längeren Zeitraum. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Deswegen habe ich damals gesagt: Jetzt wird ei-
nige Jahre — leider — Sendepause sein müssen. Denn 
eine sorgfältige Untersuchung nimmt Zeit in An-
spruch. Wir haben die Untersuchung aus Göttingen 
im Mai 1987 bekommen. Sie hatten den Februar er-
wähnt, Herr Kollege Singer. Das war der erste und 
vorläufige Bericht. Wir legen schon Wert darauf, nach 
dem endgültigen zu arbeiten, und haben uns daran 
orientiert. Wir haben dann zunächst mit den Ländern 
sehr eingehende Besprechungen geführt. Das muß ja 
auch sein. 
Wenn die SPD hier vorprellend — was ihr gutes 
Recht, ja vielleicht auch die Pflicht der Opposition 
ist — einen Beitrag mit einem Entwurf geleistet hat, so 
ist das nicht zu beanstanden. Ich sage nur: Es wird in 
aller Kürze seitens der Bundesregierung ein sehr fun-
dierter und abgerundeter Entwurf vorgelegt werden, 
der dann alles, aber auch alles und insbesondere auch 
das, was wir in den Gesprächen mit den Ländern an 
zusätzlichem Wissen und an Kenntnissen erhalten ha-
ben, einbezieht. 
Der Entwurf der SPD-Fraktion — darauf ist bereits 
hingewiesen worden — will bei Straftaten, die mit 
höchstens zwei Jahren Freiheitsstrafe bedroht sind, 
Haft wegen Fluchtgefahr ganz ausschließen. Das 
wäre auf das Ganze gesehen aber ein sehr wenig 
wirksames Mittel, da nur 3 % aller Fälle von Untersu-
chungshaft damit erfaßt würden. Zum anderen halte 
ich es für bedenklich, bei allen diesen Delikten Unter-
suchungshaft generell zu untersagen. Es muß hier auf 
den Einzelfall abgestellt werden. 
Es wäre wohl besser, an konkrete Straferwartun-
gen anzuknüpfen. Untersuchungshaft könnte etwa 
dann entfallen — auf diesen Gedanken ist ja bereits 
hingewiesen worden — , wenn keine höhere Strafe als 
Geldstrafe oder Freiheitsstrafe von einem Jahr mit 
Bewährung zu erwarten ist. Im Bereich der kleineren 
Kriminalität könnte dann dem Verhältnismäßigkeits-
grundsatz am ehesten Rechnung getragen werden. 
Eine solche Regelung wäre in bis zu 40 % aller Unter-
suchungshaftfälle anwendbar. Der Richter könnte die 
erforderliche Prognose im übrigen auch durchaus stel-
len. Und diese Regelung würde es in bestimmten Ein-
zelfällen aber auch möglich machen, die Haft anzu-
ordnen. 
Mir geht der Vorschlag der SPD-Fraktion zu weit, 
Untersuchungshaft von dringender Fluchtgefahr und 
nicht nur von der bloßen Gefahr abhängig zu machen. 
Dazu ist bereits eine Menge gesagt worden. 
Ich möchte abschließend noch auf einen Punkt zu 
sprechen kommen. Das ist die wichtige Frage der 
Jugendlichen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Ja!) 
Wir werden uns dieses Problems in mehrfacher Weise 
besonders annehmen, weil die Untersuchung der Uni-
versität Göttingen in eindrucksvoller Weise ergeben 
hat, daß der Jugendrichter sehr häufig nicht aus Be-
denkenlosigkeit, aus Nachlässigkeit, aus Fehlerhaf- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4693 
Bundesminister Engelhard 
tigkeit, nein, aus einer zwingenden Verlegenheit her-
aus zum Mittel der U-Haft greift, wenn er es mit einem 
Betroffenen zu tun hat, bei dem klar ist, daß er mit 
einem deutlichen und harten Griff aus kriminellem 
Milieu herausgeholt werden muß, das ihn umgibt und 
in das er sich begeben hat, wenn Schlimmeres nicht 
noch folgen soll. Und weil dann häufig die Möglich-
keiten anderweitiger Unterbringung fehlen, greift 
man zum Mittel der U-Haft, die dafür nicht gemacht 
ist. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Das ist aber ein 
Länderproblem!) 
Aber in einem Lande wie diesem mit geordneten wirt-
schaftlichen Verhältnissen muß es möglich sein, an-
derweitige Unterbringungsmöglichkeiten zu schaf-
fen. Es darf nicht auf die Knappheit der Haushalte 
abgeschoben werden, daß dies nicht gehe. Andere 
Mittel der Unterbringung gerade für Jugendliche zu 
finden — das ist ein ganz zentraler Punkt, dem wir uns 
verpflichtet fühlen. 
Es ist erwähnt worden, daß die Fälle der U-Haft in 
der letzten Zeit um mehr als ein Drittel zurückgegan-
gen sind. Da sieht man, was Diskussion, öffentliche 
Diskussion in einem solchen Bereich mit sich bringen 
kann. Denn daß andere Gründe dafür maßgeblich 
sein sollen, ist nicht zu sehen. 
Wir werden uns den Fragen weiter sehr nachdrück-
lich zu widmen haben. Ich glaube, wir können uns auf 
diese wichtige Diskussion alle gemeinsam freuen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf der 
Fraktion der SPD an den Rechtsausschuß zu überwei-
sen. Gibt es dazu anderweitige Vorschläge? — Das ist 
nicht der Fall. Dann ist die Überweisung so beschlos-
sen. 
Damit sind wir, meine Damen und Herren, am 
Schluß unserer heutigen Tagesordnung. 
Ich wünsche Ihnen eine gute Osterpause mit ein 
bißchen Erholung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 13. Ap ril 1988, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.59 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 	4695* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 11. 3. 
Bahr 11. 3. 
Frau Beck-Oberdorf 11. 3. 
Becker (Nienberge) 11. 3. 
Bindig 11. 3. 
Frau Brahmst-Rock 11. 3. 
Buschbom 11. 3. 
Buschfort 11. 3. 
Catenhusen 11. 3. 
Frau Conrad 11. 3. 
Ebermann 11. 3. 
Frau Fuchs (Köln) 11. 3. 
Dr. Gautier 11. 3. 
Dr. Glotz 11. 3. 
Dr. Götz 11. 3. 
Gröbl 11. 3. 
Dr. Hauff 11. 3. 
Dr. Haussmann 11. 3. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 11. 3. 
Frau Hensel 11. 3. 
Dr. Holtz 11. 3. 
Dr. Hüsch 11. 3. 
Ibrügger 11. 3. 
Dr. Jobst 11. 3. 
Frau Kelly 11. 3. 
Kiechle 11. 3. 
Klein (Dieburg) 11. 3. 
Klein (München) 11. 3. 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 11. 3. 
Koschnick ** 11. 3. 
Lemmrich 11. 3. 
Lintner 11. 3. 
Frau Luuk 11. 3. 
Dr. Mechtersheimer 11. 3. 
Dr. Mertens (Bottrop) 11. 3. 
Meyer 11. 3. 
Müller (Schweinfurt) 11. 3. 
Dr. Neuling 11. 3. 
Oostergetelo 11. 3. 
Dr. Pinger 11. 3. 
Reimann 11. 3. 
Repnik 11. 3. 
Reschke 11. 3. 
Reuschenbach 11. 3. 
Frau Roitzsch (Quickborn) 11. 3. 
Sauer (Salzgitter) ** 11. 3. 
Schäfer (Mainz) 11. 3. 
Frau Schilling 11. 3. 
von Schmude 11. 3. 
Dr. Schneider (Nürnberg) 11. 3. 
Dr. Schöfberger 11. 3. 
Schreiber ** 11. 3. 
Schütz 11. 3. 
Schulze (Berlin) 11. 3. 
Seehofer 11. 3. 
Frau Simonis 11. 3. 
Dr. Spöri 11. 3. 
Stiegler 11. 3. 
Frau Teubner 11. 3. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Frau Trenz 11. 3. 
Frau Unruh 11. 3. 
Verheugen 11. 3. 
Frau Dr. Vollmer 11. 3. 
Dr. Waigel 11. 3. 
Graf von Waldburg-Zeil 11. 3. 
Wieczorek (Duisburg) 11. 3. 
Wilz 11. 3. 
Wischnewski 11. 3. 
Wissmann 11. 3. 
Dr. de With 11. 3. 
Frau Wollny 11. 3. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Die Fraktion der SPD hat mit Schreiben vom 7. März 1988 mitgeteilt, 
daß sie ihren Antrag „Wiederherstellung demokratischer Verhältnisse 
in der Republik Südkorea", Drucksache 11/525, zurückzieht. 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses hat mitgeteilt, daß der Aus-
schuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer Be-
richterstattung zu nachstehenden Vorlagen absieht; 
Drucksache 11/883 Nr. 48 
Drucksache 11/1526 Nr. 1.3 
Drucksache 11/1450 Nr. 1.1, 1.2 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß sie 
die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von 
einer Beratung abgesehen haben: 
Innenausschuß 
Drucksache 11/1656 Nr. 3.1 
Finanzausschuß 
Drucksache 11/1707 Nr. 1 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Drucksache 11/1656 Nr. 3.38 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Spranger auf die Fragen des 
Abgeordneten Brauer (GRÜNE) (Drucksache 11/1937 
Fragen 75 und 76) : 
Wie bewertet die Bundesregierung die Ergebnisse des jüng-
sten Fan-Gutachtens, und welche Gründe sprachen nach An-
sicht der Bundesregierung gegen die ursprünglich geplante Ent-
scheidung einer offiziellen Übergabe des Gutachtens an die 
Öffentlichkeit? 
Welche Schlußfolgerungen zieht sie für die Vorbereitung der 
bevorstehenden Fußballeuropameisterschaft, und wie soll nach 
Ansicht der Bundesregierung der internationale Fan-Melde-
dienst funktionieren bzw. ausgestaltet werden? 
4696* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 69. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. März 1988 
Zu Frage 75: 
Das Gutachten „Fankultur und Fanverhalten" 
wurde von den Mitgliedern der Projektgruppe „Sport 
und Gewalt" des Bundesinstituts für Sportwissen-
schaft als Weiterführung der ersten Studie zu „Sport 
und Gewalt" erstellt. 
Im Mittelpunkt des Gutachtens stehen Beschrei-
bungen der heutigen Jugendkultur und ihres Struk-
turwandels, der Fankultur und Fanrealität, der Reak-
tionen von Sportvereinen, Medien und Polizei auf das 
Fanverhalten und eine Begründung der pädagogi-
schen Arbeit mit Fußballfans aus der Sicht der Verfas-
ser, was noch der kritischen Überprüfung bedarf. 
Der Bundesminister des Innern hat die Erstellung 
zwar initiiert, auf die inhaltliche Ausgestaltung des 
Gutachtens aber keinen Einfluß genommen. 
Ich bin z. B. der Ansicht, daß die im Gutachten im-
mer wieder auftauchende Kritik am Polizeieinsatz 
nicht hilfreich ist. Bürger, auch Fußballzuschauer, ha-
ben Anspruch, vor einer gewaltorientierten Minder-
heit von Jugendlichen, für die der im Gutachten undif-
ferenziert verwandte Begriff „Fan" im Grunde falsch 
ist und die Bezeichnung „Rowdy" besser paßt, ge
-
schützt zu werden. Die im Gutachten geforderte soge-
nannte Rückbindung des Polizeieinsatzes ist erst dann 
möglich, wenn keine gravierenden Rechtsverstöße 
durch Besucher von Fußballspielen mehr zu befürch-
ten sind. 
Ursprüngliche Vorüberlegungen das Gutachten im 
Rahmen eines Pressegesprächs selbst der Öffentlich-
keit vorzustellen hat der Bundesminister des Innern 
nach Vorlage des Gutachtens nicht weiter verfolgt, 
weil er wie dargetan, sich nicht inhaltlich mit ihm 
identifizieren kann. 
Zu Frage 76: 
Unmittelbare Schlußfolgerungen für die Vorberei-
tungen der Sicherheit zur Fußball-Europameister-
schaft 1988 in der Bundesrepublik Deutschland sind 
dem Gutachten nicht zu entnehmen. 
Zwischen den EG-Partnerstaaten ist mit Zustim-
mung der verantwortlichen Bundesländer vereinbart, 
daß sicherheitsrelevante Fakten über einreisende 
Fan-Gruppen während der Fußball-Europameister-
schaft 1988 rechtzeitig über einen zentralen An-
sprechpartner an die zuständigen Polizeibehörden 
der Länder gesteuert werden.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11069.pdf</pdf_url>
    <id>2131</id>
    <dokumentnummer>11/69</dokumentnummer>
    <datum>1988-03-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
