<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2138</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/78</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-05-06</datum>
  <titel>Protokoll der 78. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/78 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
78. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 24: 
a) Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU und FDP eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Strukturre-
form im Gesundheitswesen (Gesund-
heits-Reformgesetz) (Drucksache 11/ 
2237) 
b) Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung der Reichsversicherungsord-
nung (Drucksache 11/280) 
c) Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Än-
derung des Krankenhausfinanzierungs-
gesetzes (Drucksache 11/1623) 
d) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Einordnung der Vorschriften 
über die Meldepflichten des Arbeitge-
bers in der Kranken- und Rentenversi-
cherung sowie im Arbeitsförderungs-
recht und über den Einzug des Gesamt-
sozialversicherungsbeitrags in das 
Vierte Buch Sozialgesetzbuch — Ge-
meinseme Vorschriften für die Sozialver-
sicherung — (Drucksache 11/2221) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 5: 
Erste Beratung des von der Abgeordne-
ten Frau Unruh und der Fraktion DIE 
GRÜNEN eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Finanzierung einer besse-
ren Pflege (Bundespflegegesetz) (Druck-
sache 11/1790 [neu]) 
Dr. Blüm CDU/CSU 	  5273 D 
Dreßler SPD 	  5281 A 
Dr. Blüm CDU/CSU (Erklärung nach § 30 
GO) 	  5287 C 
Dreßler SPD (Erklärung nach § 30 GO) . 	 5288 A 
Cronenberg (Arnsberg) FDP 	 5288 A 
Frau Wilms-Kegel GRÜNE  5292 D 
Günther CDU/CSU 	  5296 B 
Egert SPD 	  5299 B 
Seehofer CDU/CSU 	  5303 B 
Frau Unruh GRÜNE  5306B, 5324 A 
Dr. Thomae FDP 	  5308 A 
Heyenn SPD  5309 D 
Dr. Becker (Frankfurt) CDU/CSU 	. . . 	 5311D 
Dr. Knies, Minister des Landes Niedersach
-
sen, Beauftragter des Bundesrates . . . 	 5314 C 
Jaunich SPD 	  5316A 
Wüppesahl fraktionslos 	  5318D 
Zink CDU/CSU 	  5320 B 
Haack (Extertal) SPD  5321 D 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 5324 B 
Nächste Sitzung 	  5325 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 	 5327* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  5327* C 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5273 
78. Sitzung 
Bonn, den 6. Mai 1988 
Beginn: 9.03 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, ich rufe den Punkt 24 
sowie den Zusatzpunkt 5 der Tagesordnung auf: 
a) Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zur Strukturreform im Gesund-
heitswesen (Gesundheits-Reformgesetz — 
GRG) 
— Drucksache 11/2237 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Innenausschuß 
Finanzausschuß 
b) Erste Beratung des vom Bundesrat eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung der 
Reichsversicherungsordnung 
— Drucksache 11/280 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Innenausschuß 
c) Erste Beratung des vom Bundesrat eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des 
Krankenhausfinanzierungsgesetzes 
— Drucksache 11/1623 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestensrates: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Innenausschuß 
d) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Einordnung der Vorschriften über die Melde-
pflichten des Arbeitgebers in der Kranken- 
und Rentenversicherung sowie im Arbeitsför-
derungsrecht und über den Einzug des Ge-
samtsozialversicherungsbeitrags in das Vie rte 
Buch Sozialgesetzbuch — Gemeinsame Vor-
schriften für die Sozialversicherung —
— Drucksache 11/2221 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Innenausschuß 
Finanzausschuß 
ZP 5 Erste Beratung des von der Abgeordneten Frau 
Unruh und der Fraktion DIE GRÜNEN einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Finan-
zierung einer besseren Pflege (Bundespflege-
gesetz) 
— Drucksache 11/1790 (neu)  — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit (fe-
derführend) 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Haushaltsausschuß mitberatend und gem. § 96 GO 
Im Ältestenrat ist vereinbart worden, für die ge-
meinsame Beratung vier Stunden vorzusehen. Kein 
Widerspruch? — Dann ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Blüm. 
Dr. Blüm (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Mit dem Entwurf des Gesundheits-
Reformgesetzes lösen die Koalitionsfraktionen die Ko-
alitionsvereinbarung und die Ankündigung in der Re-
gierungserklärung des Bundeskanzlers vom 18. März 
1987 ein, 
(Frau Steinhauer [SPD]: Das ist aber alles!) 
eine Strukturreform im Gesundheitswesen unver-
züglich einzuleiten. Wir halten, was wir verspre-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SDP) 
Die Koalition hat sich auf einem schwierigen Feld als 
handlungs- und entscheidungsfähig erwiesen. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Beim Kassieren!) 
Wer auf Verzögern oder gar auf Scheitern setzt, hat 
sich verkalkuliert. 
5274 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Dr. Blüm 
Dies ist ein Rettungsversuch in letzter Minute. 
Während Rentenversicherung 1957, Unfallversiche-
rung 1963 und Arbeitslosenversicherung 1969 schon 
eine Reform erfahren haben, blieben alle Versuche, 
die Krankenversicherung zu reformieren, stecken. 
Um so größer ist der Reformdruck heute. Das ist auch 
jedem bewußt, denn niemand bestreitet die Unaus-
weichlichkeit der Reform. Jeder sagt, es muß etwas 
geschehen, aber keiner will selbst Opfer bringen. 
Vorschläge gibt es in Hülle und Fülle, aber meistens 
sind sie nach dem Sankt-Florians-Prinzip an andere 
gerichtet. Alle reden. Wir müssen handeln für die Ver-
sicherten, für die Patienten, 
(Dreßler [SPD]: Gute Besserung, Herr 
Blüm!) 
für die Beibehaltung unseres freiheitlichen Gesund-
heitssystems. Wir reden nicht, wir handeln gegen Wi-
derstände, Geschmacklosigkeiten und Unwahrhei-
ten. Es scheint ja nichts mehr heilig zu sein; selbst die 
Wartezimmer werden zur Agitation mißbraucht. Arz-
neimittelhersteller schüren die Angst von Versicher-
ten, um sie vor den Karren ihrer Geschäftsinteressen 
zu spannen. 
Ist unsere Gesellschaft noch reformfähig oder befin-
det sich der Staat in der Gefangenschaft von Grup-
penegoismen und Besitzstandswahrung? Diese Frage 
muß auch am Beispiel der Krankenversicherungsre-
form beantwortet werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Über unsere Reformvorschläge kann und muß ge-
stritten werden. Aber wer die Angst vor dem Tod ein-
setzt, um seine Interessen durchzusetzen, hat keine 
Argumente. Deshalb zurück zur Sache. Um was geht 
es? Was wollen wir? 
Unsere gute alte Krankenversicherung steht vor 
dem Zusammenbruch. Unsere gute alte Krankenver-
sicherung muß vor Ausbeutung und Mißbrauch ge-
schützt werden. Wir brauchen das Geld für die wirk-
lich Kranken. Während von 1960 bis 1987 die Löhne 
und Gehälter um das Fünffache stiegen, fand im Ge-
sundheitswesen im gleichen Zeitraum eine Kostenex-
plosion statt. Die Ausgaben der Krankenversicherung 
stiegen um fast das Vierzehnfache. Kluge Leute ha-
ben ausgerechnet, daß in hundert Jahren, wenn sich 
nichts ändern würde, das gesamte Sozialprodukt von 
der gesetzlichen Krankenversicherung aufgezehrt 
würde. Sie sehen, wie irrational es wäre, einfach wei-
terzumachen und nicht eine Wende herbeizuführen. 
Zu den einzelnen Bereichen: Allein für Arzneimittel 
stiegen die Ausgaben von 4,2 Milliarden DM im Jahre 
1970 auf 18,9 Milliarden DM im Jahre 1987. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Wer ist denn 
schuld?) 
Glaubt jemand, weil wir fünfmal mehr für Arzneimit-
tel ausgeben, geht es unserer Gesundheit fünfmal 
besser? 
Für die zahnärztliche Behandlung gab die Kran-
kenkasse 1970 2,5 Millarden DM aus, 17 Jahre später 
13,6 Milliarden DM; mehr als fünfmal soviel. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sagen Sie doch ein-
mal, warum!) 
Für das Krankenhaus 1970 6 Milliarden DM, 1987 
39,3 Milliarden DM; eine Steigerung um mehr als das 
Sechsfache in 17 Jahren. Glaubt jemand, die Gesund-
heit ist sechsmal besser als vor 17 Jahren? 
Für Heil- und Hilfsmittel 1970 700 Millionen DM, 
1987 7,8 Milliarden DM; eine Steigerung um mehr 
als das Zehnfache in 17 Jahren. 
(Zuruf von der SPD) 
— Rufen Sie nicht ständig dazwischen; sonst frage ich, 
wer von 1970 bis 1982 regiert und nichts gemacht 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
1984 lag der Beitrag bei 11,4 %. Hätten wir damals 
angesichts einer optimalen gesundheitlichen Versor-
gung die Beiträge festgeschrieben, hätten wir 14 Mil-
liarden DM an Beitragssteigerungen gespart. 14 Mil-
liarden DM sind aber genau der Betrag, den wir jetzt 
einsparen müssen. 1984 nur einen Beitragsstopp, 
dann hätten wir es uns jetzt ersparen können, 14 Mil-
liarden DM zu sparen. Wer jetzt nicht spart, wird in 
drei Jahren nicht 14 Milliarden DM sparen müssen, 
sondern 30 oder 40 Milliarden DM. Und 14 Milliarden 
DM zu sparen fallen uns schon schwer. Deshalb: Dies 
ist der Rettungsversuch in letzter Minute. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist ein Irrtum, anzunehmen, mehr Geld bedeute 
mehr Gesundheit. Die Gleichung „Je teurer, desto 
besser" stimmt nicht; Gesundheit ist nicht lediglich 
Geldsache. Der Aberglaube „Mehr Geld — mehr Ge-
sundheit" erlaubt den Anbietern jedes Geschäft und 
schützt die Kranken und Fleißigen nicht vor den Cle-
veren, die die Krankenversicherung ohne Rücksicht 
darauf ausnutzen, daß sie schließlich von denen be-
zahlt wird, die Tag für Tag zur Arbeit gehen und die 
Krankenversicherung mit ihren Beiträgen treu und 
brav unterhalten. Der kleine Handwerksmeister kann 
die hohen Beiträge nicht mehr zahlen. Er stellt Arbeit-
nehmer nicht ein, sondern entläßt sie. Deshalb ist die 
Krankenversicherungsreform auch ein Beitrag für die 
Arbeitslosen, für ihre Chance, wieder Arbeit zu fin-
den, für den Mittelstand, für die Versicherten, für den 
Patienten. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Deshalb darf er nicht 
mehr in die Krankenkasse eintreten! — Wei
tere Zurufe von der SPD) 
Wir sparen nicht für den Staat, wir sparen nicht für 
Millionäre, wir sparen für die, die in der Krankenver-
sicherung Mitglieder sind. Keine Mark von dem, was 
wir sparen, geht den Beteiligten verloren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch bei der SPD) 
Alles, was wir machen, bleibt in der Krankenversiche-
rung; keine Mark geht verloren: Entweder kommt es 
den Versicherten als Beitragssenkung zugute oder 
wird für neue, notwendige Leistungen ausgegeben, 
beispielswiese für die Pflege von Schwerpflegebe-
dürftigen, für die Vorsorge. Keine Mark geht verloren, 
sondern das Geld wird für neue Notwendigkeiten, die 
bisher nicht berücksichtigt wurden, die bisher vorges-
sen waren, oder für Beitragssenkungen ausgege-
ben. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5275 
Dr. Blüm 
Wir brauchen, meine Damen und Herren, ein neues 
Gleichgewicht zwischen Solidarität und Eigenver-
antwortung. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Durch Abkassie-
ren!) 
Wenn die Eigenverantwortung verkümmert, wird die 
Solidarität überfordert. Wer von der Krankenversiche-
rung alles verlangt, was gesundheitlich wünschbar ist, 
der entzieht ihr das Geld, um den wirklich Kranken zu 
helfen. Gesundheit ist auch — nicht nur — das Ergeb-
nis eigener Anstrengungen. Der Krankenschein kann 
nicht der allgemeine Zahlungsschein für jeden Ge-
sundheitswunsch sein. Sonst müßten wir ja noch ge-
sunde Ernährung auf Krankenschein finanzieren, 
müßten wir noch Reformhäuser finanzieren. Nein, er 
kann nur dazu da sein, über die Solidarbeiträge den 
Kranken zu helfen, nicht aber für alles, was gesund-
heitspolitisch erwünscht ist, die Finanzierung zu lie-
fern. 
Dem, der krank ist, muß mit allen Mitteln geholfen 
werden, die notwendig und möglich sind. Aber die 
Krankenversicherung ist nicht für jede Bagatelle und 
jeden Luxus zuständig. Und vor allen Dingen: Sie darf 
den Preisforderungen von Produzenten und Anbie-
tern nicht wehrlos ausgesetzt werden. Wenn die Kran-
kenversicherung z. B. jeden — jeden! — Arzneimit-
telpreis bezahlt, ja, warum sollten dann nicht Höchst-
preise verlangt werden? 
Deshalb: Wir müssen die Grenzen der Solidarität 
neu bestimmen und auf manches, was vor 100 Jahren 
unerläßlich war, heute verzichten, damit wir neue 
Notwendigkeiten abdecken können. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sie brauchen darauf 
nicht zu verzichten, andere Ärzte!) 
So verzichten wir schweren Herzens auf das Sterbe-
geld, allerdings mit einer langfristigen Übergangsre-
gelung. 
(Dreßler [SPD]: „Schweren Herzens", man 
sieht es Ihnen an!) 
Die Solidarität, die wir für die Kranken brauchen, muß 
durch Eigenverantwortung der Versicherten und 
durch Wettbewerb unter den Anbietern unterstützt 
werden. 
Das Kernstück der Reform — das wichtigste der 
neuen Strukturelemente unserer erneuerten Kran-
kenversicherung — sind die Festbeträge. 
(Anhaltende Unruhe — Glocke des Präsiden-
ten) 
Wir verbinden damit den Schutz der Solidarität mit 
dem notwendigen Druck des Wettbewerbs. Das Not-
wendige wird voll bezahlt. Deshalb allen Versicher-
ten: Niemand braucht Angst zu haben, das, was er 
braucht, werde die Krankenversicherung nicht mehr 
bezahlen. Der Festbetrag deckt das Notwendige ab: 
bei den Arzneimitteln, bei den Heil- und Hilfsmit-
teln. 
(Jaunich [SPD]: Das wird auch durch Wieder-
holung nicht richtiger, Herr Blüm!) 
Und das Wichtigste: Dort, wo Festbetrag eingeführt 
ist, fallen die bisherigen Zuzahlungen weg. Abkas-
siermodell? Es fallen mehr als 700 Millionen DM an 
Zuzahlungen für Versicherte weg. Das unterschlägt 
die SPD mit ihrem dummen Wort vom Abkassieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es fallen also Zuzahlungen weg. Und, meine Damen 
und Herren, wie merkwürdig: Wenn der Versicherte 
spart, ja, dann verlieren auch die Anbieter Einnah-
men. Man kann doch nicht Versicherte und Anbieter 
auseinandernehmen. Der Festbetrag — um das noch 
einmal zu sagen — verlangt von den Patienten keine 
Zuzahlung, aber er löst einen Wettbewerbs- und 
Preisdruck auf die Anbieter aus. 
(Dreßler [SPD]: Gute Besserung, Herr 
Blüm!) 
— Das hätten Sie vor allen Dingen nötig, damit Sie 
endlich Ihre dumme Propaganda gegen dieses fort-
schrittliche Gesetz einstellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Festbetrag ist originell, aber das Prinzip ist nicht 
neu. 
(Jaunich [SPD]: Sie sollten Ihre dummen 
Sprüche unterlassen!) 
Der Festbetrag konkretisiert nur das Wirtschaftlich-
keitsgebot, das schon immer in unserer Reichsversi-
cherungsordnung verankert war. Dort heißt es: „Die 
Krankenpflege muß ausreichend und zweckmäßig 
sein; sie darf jedoch das Maß des Notwendigen nicht 
überschreiten." Das war bereits das Gebot unserer 
Reichsversicherungsordnung. Nur hat sich niemand 
an das Maß gehalten, 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Wen meinen Sie 
in dem Fall mit „niemand" , die Ärzte oder 
wen?) 
und deshalb machen wir eigentlich nichts anderes als 
das, was immer Sinn der Sozialversicherung war, jetzt 
handhabbar zu machen. 
Warum — so frage ich noch einmal — soll die Kran-
kenkasse, wenn das eine Medikament 7,50 DM, das 
andere 39,40 DM kostet und in beiden der gleiche 
Wirkstoff ist, gleich gut, das teuerste Medikament be-
zahlen und damit Geld verlieren, das sie für andere 
wichtige Sachen braucht? 
Es sind Zweifel geäußert worden, ob der Arzneimit-
telbereich einen ausreichenden Betrag zum Sparen in 
der Krankenversicherung leistet. Die SPD versteigt 
sich da in die Behauptung, er sei gänzlich ausgeklam-
mert. Die Pharmaindustrie, die Apotheker sehen das 
anders. Die Pharmaindustrie rechnet sogar mit einem 
Betrag von 3,4 Milliarden DM; 
(Jaunich [SPD]: So viel wollen Sie gar 
nicht!) 
das ist weit, weit übertrieben. Aber wir erwarten allein 
durch den Festbetrag bei Arzneimitteln eine Entla-
stung der Krankenkasse von 2 Milliarden DM, wozu 
die Arzneimittelhersteller rund 1 Milliarde DM — al-
lerdings schrittweise — beitragen. Im ersten Jahr wer-
den die Arzneimittelhersteller, so haben wir ge-
schätzt, rund 400 Millionen DM von den erwarteten 
1 Milliarde DM aufbringen. Zur zeitlichen Überbrük-
kung bis zum Sparziel verlangen wir einen Solidar-
beitrag. Das hat nichts mit neuen Strukturen in der 
5276 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Dr. Blüm 
gesetzlichen Krankenversicherung zu tun, sondern 
das ist nur ein Überbrückungsbeitrag. So war das von 
Anfang an gedacht. Wenn die Arzneimittelhersteller 
allerdings schätzen, schon im ersten Schritt würden 
2,5 Milliarden DM eingespart, dann würde der Druck 
auf den Solidaritätsbeitrag wegfallen. Dann wären wir 
über das Sparziel hinaus. 
Wir können das auch durch die Praxis entscheiden 
lassen. Wir bleiben bei unserer Schätzung. Ich will 
hinzufügen: Die Pharmahersteller haben noch ein 
dickes Polster zum Sparen, bevor überhaupt For-
schung in Gefahr kommt. Wenn ich sehe, daß sie für 
diese Sammlung von Unwahrheiten allein in einer 
Zeitung 500 000 DM ausgeben — das ist eine Samm-
lung von Unwahrheiten —, dann muß ich sagen: Da 
scheint noch viel Geld bei der Pharmaindustrie zum 
Sparen vorhanden zu sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Von den Apothekern erwarten wir zusätzlich zu den 
Gesetzgebungsverfahren bei der Überprüfung der 
Arzneimittelpreisverordnung, die nichts mit diesem 
Gesetz zu tun hat, einen weiteren Beitrag zur Entla-
stung der Krankenversicherung. Alle — jetzt wende 
ich mich an Ärzte, Zahnärzte, Apotheker, Arzneimit-
telhersteller, Versicherte — leben von unserer Kran-
kenversicherung, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Und viele Betrü-
ger!) 
und deshalb müssen alle helfen, damit die Kranken-
versicherung überlebt. Die Hilfe kann nicht mit Wor-
ten geschehen; jeder muß seinen Beitrag leisten. 
(Jaunich [SPD]: Herr Blüm, Sie auch!) 
Wir geben der Eigenverantwortung eine neue 
Chance. Das ist sozusagen auch die Grundlage unse-
rer Sozialpolitik, die Solidarität mit Mitverantwor-
tung zu entlasten. Eigenverantwortung und Solidari-
tät sind doch keine Gegensätze. Eigenverantwortung 
schwächt die Solidarität nicht, sondern stärkt sie, weil 
sie die Solidarität vor Überforderung schützt. Wer 
durch Eigenverantwortung für seine Zukunft im Maße 
seiner Möglichkeiten die Solidarkasse schont, der 
sollte auch von der Solidarkasse belohnt werden. Des-
halb wird derjenige, der durch regelmäßige Zahnvor-
sorge für seine Zahngesundheit sorgt, im Bedarfsfall 
des Zahnersatzes einen höheren Zuschuß als der von 
seiner Krankenversicherung erhalten, der es nicht ge-
tan hat. 
(Andres [SPD]: Ein Zahn Zulage!) 
Sie sehen auch an diesem Beispiel: Eigenverantwor-
tung und Solidarität müssen sich wechselseitig stüt-
zen. Wir schlagen zum erstenmal eine Brücke von der 
Eigenverantwortung zur Solidarität, indem die Solida-
rität Eigenverantwortung auch belohnt. 
Ganz vorsichtig und um Erfahrungen mit neuen 
Modellen zu sammeln, erproben wir ein Rückvergü-
tungssystem. Der Versicherte soll eine Beitragsrück-
gewährung bis zu einem Monatsbeitrag im Jahr be-
kommen, wenn er seine Krankenkasse geschont hat. 
Auf diesem Wege wollen wir einen Anreiz für mehr 
Kosteninteresse der Versicherten und für Mitverant-
wortung aller für unsere Krankenversicherung schaf-
fen. Wer seine Pflichten als Beitragszahler Tag für Tag 
mit seinen Beiträgen treu erfüllt, wer diese Kranken-
versicherung finanziert und nicht wegen jeder Klei-
nigkeit die Krankenversicherung in Anspruch nimmt, 
wer auch einmal fragt, ob denn jede Leistung, z. B. 
noch eine zweite Röntgenaufnahme, notwendig ist, 
der sollte für diese Mitverantwortung und für das In-
teresse einen finanziellen Anreiz erhalten. Denn alle 
Appelle — ich sage es auch selbstkritisch — waren in 
die Luft geschrieben. Wir brauchen für die Appelle ein 
Instrument. 
Im Zahnbereich hat sich seit 15 Jahren eine unheil-
volle Entwicklung Bahn gebrochen. Wir geben zuviel 
für Zahnersatz und zuwenig für Zahnerhaltung aus. 
Mit anderen Worten: Wir sind zu schnell beim Zahn-
ersatz und nicht lange genug bei der Zahnbehand-
lung. Der Beweis dafür ist, daß in früheren Zeiten für 
Zahnersatz nur halb soviel ausgegeben wurde wie für 
Zahnbehandlung. Heute sind die Ausgaben in beiden 
Bereichen gleich hoch. 
Deshalb führen wir beim Zahnersatz eine Zuschuß-
leistung ein, die zunächst auf 50 % begrenzt ist. Die 
Selbstverwaltung wird die Möglichkeit erhalten, die 
Zuschüsse nach oben wie nach unten zu differenzie-
ren. So sollen beispielsweise 60 % bei einem einfa-
chen, 50 % bei einem mittleren und 40 % bei einem 
aufwendigen Zahnersatz gezahlt werden. Je aufwen-
diger also der Zahnersatz ist, desto niedriger soll der 
Zuschuß sein. Bei regelmäßiger Zahnvorsorge zahlt 
die Krankenkasse noch einmal 15 % dazu. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Blüm, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Sellin? 
Dr. Blüm (CDU/CSU) : Bitte. 
Sellin (GRÜNE): Herr Kollege, ich möchte Sie fra-
gen: Wieviel Kleinkredite werden aufgenommen, 
weil in Zukunft der Versicherte 50 % zum Zahnersatz 
zuzahlen muß? 
Dr. Blüm (CDU/CSU): Da wir eine Härteklausel ha-
ben und die sozial Schwachen überhaupt nichts zu-
zahlen müssen, entfällt der Sinn Ihrer Frage. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich komme noch einmal auf die Härteklausel zu-
rück. 
Die Fahrtkosten sind aus dem Ruder gelaufen; auch 
das ist ein weiter Bereich. Mancherorts ist der Kran-
kenschein zum Freifahrtschein für den öffentlichen 
Nahverkehr geworden. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
— Wenn Sie das bezweifeln, nenne ich Ihnen einige 
Zahlen: 1970 haben wir 184 Millionen DM für die 
Transporte ausgegeben; das ist 17 Jahre her. Inzwi-
schen geben wir 1,6 Milliarden DM aus. 1970 gab es 
weniger öffentlichen Nahverkehr und weniger Pkw. 
Es wird doch wohl niemand sagen, die Steigerung von 
184 Millionen auf 1,6 Milliarden DM sei gesundheits-
politisch notwendig. Nein, hier sind Mitnahmeeffekte, 
die auf Kosten der Gelder gehen, die wir für die Kran-
ken brauchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5277 
Dr. Blüm 
Ich bin ja gerade nach der Härtefallregelung gefragt 
worden. Wir nehmen soziale Rücksicht. Der Gesetz-
entwurf sieht zwei Härtefallregelungen vor. Bei Zahn-
ersatz, Fahrtkosten und stationären Kuren entfällt 
jede Zuzahlung. Bei einem Bruttoeinkommen von 
1 232 DM für Alleinstehende, von 1 694 DM für Versi-
cherte mit Ehepartner, von 2 000 DM für Verheiratete 
mit einem Kind und von unter 2 300 DM für Verheira-
tete mit zwei Kindern entfällt eine Zuzahlung. 
Auch die Überforderungsklausel ist ganz neu. Nie-
mand soll unterhalb der Beitragsbemessungsgrenze, 
also unterhalb eines Monatsgehaltes von 4 500 DM, 
mehr als 2 % seines Bruttoeinkommens für Zuzahlun-
gen aufwenden müssen. Ich will auch das in Zahlen 
sagen. Ein Arbeitnehmer mit einem durchschnittli-
chen Einkommen von 2 300 DM — das ist der Durch-
schnittsverdienst — muß, wenn alles zusammen-
kommt, als Alleinstehender im Monat 64 DM und als 
Verheirateter mit zwei Kindern höchstens 42 DM zu-
zahlen. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Was ist mit den 
Alleinstehenden mit Kind?) 
Kinder unter 18 Jahren sind mit Ausnahme von Zahn-
ersatz und Fahrtkosten generell befreit. 
Meine Damen und Herren, unser Gesundheitssy-
stem kennt nicht nur Verschwendung und Miß-
brauch, sondern auch Mangel und Unterversorgung. 
Deshalb brauchen wir ein neues Gleichgewicht. Wir 
müssen Überversorgung, Verschwendung und Miß-
brauch abbauen, um Unterversorgung und Mangel 
beseitigen zu können. Da appelliere ich wieder an die 
Erfahrungen vieler Mitbürger. Die können die Frage 
beantworten, ob es Verschwendung gibt. Jeder kennt 
sie, die Tabletten, die vom Arzt verschrieben, von der 
Apotheke verkauft, von der Krankenkasse bezahlt 
und von den Patienten in den Mülleimer geworfen 
werden. Die kennt jeder. Das ist Verschwendung, die 
wir mit dem Krankenschein nicht auch noch finanzie-
ren können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Und jeder kennt das Krankenhaus, in dem Patienten 
zu lange liegen, weil leere Betten unwirtschaftlich 
sind. Weil der Nachfolgepatient noch nicht da ist, blei-
ben in manchen Krankenhäusern die Patienten länger 
liegen, als es der Gesundheit not tut. Jeder weiß von 
überflüssigen Labor- und Röntgenuntersuchungen, 
die zunächst in der ambulanten Praxis gemacht wer-
den und später im Krankenhaus wiederholt werden, 
die doppelt und doppelt bezahlt werden. Jeder kennt 
die Massagen, die auf Krankenschein genommen 
werden, obwohl sie nur den Saunaaufenthalt verschö-
nern. Jeder kennt sie. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Jeder kennt sie, die Heil- und Hilfsmittel, 
(Widerspruch bei der SPD) 
deren Herstellung 5 DM kostet, für die die Kranken-
versicherung aber 50 DM bezahlt. Dieser Verschwen-
dung sagen wir mit diesem Gesetzentwurf den Kampf 
an, weil wir das Geld besser anlegen wollen, besser 
anlegen wollen für die, die der Hilfe bedürfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der FDP) 
Auch wenn Zahnärzte, Apotheker, Ärzte, Pharmaher-
steller Opfer bringen müssen: Das Opfer ist leichter 
als die bisher nicht gewährte Hilfe für Pflegebedürf-
tige. Bessser das Geld ausgegeben für Pflegebedürf-
tige, die zu Hause rund um die Uhr gepflegt werden. 
Damit wird manches Opfer gerechtfertigt. Das schafft 
mir auch das gute Gewissen, daß wir Opfer verlangen 
können, um anderen Notleidenden, Hilfebedürftigen 
nun endlich einmal helfen zu können, und zwar nicht 
mit Worten, endlich einmal mit Taten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
630 000 Schwer- und Schwerstpflegebedürftige wer-
den zu Hause gepflegt — rund um die Uhr. Von diesen 
stillen Samaritern im Lande redet niemand. Die ma-
chen auch keine Protestveranstaltung, die verteilen 
keine Flugblätter. Aber wir handeln nicht auf Prote-
ste, wir handeln auf Grund von Notwendigkeiten. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Hören Sie auf! 
— Weitere Zurufe von den GRÜNEN) 
Deshalb: Diesen Stillen im Lande, denen wird zum 
ersten Mal mit unserem Gesetzentwurf geholfen. 
Über 6 Milliarden DM geben wir dafür aus, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP — Zuruf der Abg. Frau 
Dr. Volmer [GRÜNE]) 
fast die Hälfte des Sparprogramms. Die Mutter, der 
Vater, die ihre Kinder pflegen, die Kinder, die ihre 
Eltern pflegen, die Oma, die den Opa pflegt — rund 
um die Uhr — : endlich werden sie nicht alleingelas-
sen, 
(Lachen bei der SPD — Zuruf von der SPD: 
Das ist doch unverschämt!)  
endlich nehmen wir das Geld, das wir durch Opfer 
eingespart haben, um den Hilfsbedürftigen zu helfen. 
— Ja, ich weiß, daß Ihnen das weh tut. Sie haben jah-
relang darüber geredet. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Wir handeln. Das ist Sozialpolitik mit Herz, nicht die 
Sozialpolitik der Sprüche. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Heyenn [SPD] meldet sich zu einer Zwi
schenfrage) 
— Nein, jetzt stelle ich das im Zusammenhang dar. 
Herr Dreßler, bevor Sie Ihr Abkassiermodell wie-
derholen: Schämen Sie sich vor jenen alten Leuten, 
die endlich einmal Hilfe bekommen, schämen Sie sich 
vor der Mutter, die endlich einmal vier Wochen Ur-
laub machen kann, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der FDP — 
Zuruf von der SPD: Unerhört! — Weitere Zu
rufe von der SPD) 
wenn Sie sagen, es wäre ein Abkassiermodell. Ja, 
doch, da wird einmal abgerechnet. Zum erstenmal 
kann die Mutter, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Hören Sie auf! Das ist 
ja furchtbar! — Zurufe von der SPD) 
5278 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Dr. Blüm 
die rund um die Uhr pflegt, vier Wochen Urlaub ma-
chen, 
(Zurufe der Abg. Frau Dr. Vollmer [GRÜNE] 
sowie weitere Zurufe von den GRÜNEN und 
der SPD) 
kann sie einmal aufatmen und bekommt dafür eine 
Ersatzperson. — Doch, Urlaub zum erstenmal von der 
Krankenversicherung! 
(Anhaltende Zurufe) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich bitte um etwas mehr Ruhe. 
Dr. Blüm, (CDU/CSU): Ja, ich bekenne: Das ist 
keine Sozialpolitik aus Ideologie, das ist keine Sozial-
politik aus den Lehrbüchern, das ist Sozialpolitik mit 
Herz, und dazu stehen wir. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Vier Wochen Urlaub und ab 1991 entweder eine täg-
liche Sachleistung oder 400 DM Geldleistung. Dafür 
sparen wir auch für die Beitragszahler, für den kleinen 
mittelständischen Handwerker, für den Arbeitnehmer 
und für die Pflegebedürftigen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das ist ja erst 
1991!) 
Das ist der Sinn dieser Reform. 
Zu den Neuerungen dieser Reform gehört auch, daß 
wir die sozialpädiatrischen Zentren zum ersten Mal 
mit einem eigenen Leistungskatalog versehen. Damit 
räumen wir den behinderten Kindern nun tatsächlich 
auch in der Krankenversicherung eine eigene Stelle 
ein, in der ihnen auf besondere Weise geholfen wer-
den kann. 
Lassen Sie mich auch zur Wirtschaftlichkeit etwas 
sagen. Jedes Unternehmen muß sehen, daß seine Gel-
der sinnvoll verwendet werden. Auch die Kranken-
versicherung hat keine Mark zu verschenken. Ein Bei-
trag zur Rationalisierung des Krankenversicherungs-
systems ist die Erhöhung der Transparenz. Die Kran-
kenversicherung ist heute weitgehend eine Dunkel-
kammer. Rund eine Milliarde Krankenscheine, Re-
zepte, Krankenhausrechnungen und ähnliche Belege 
müssen die Kassen gegenwärtig sozusagen im Hand-
betrieb prüfen. Das ist so, als würde man in Zeiten, in 
denen die Deutsche Bundesbahn Weltrekord fährt, 
den öffentlichen Personenverkehr mit der Kutsche be-
treiben. 
Nein, wir wollen auch die Krankenversicherungen 
auf die Höhe einer Informatikgesellschaft bringen. 
Die Datentechnik soll sinnvoll ausgenutzt werden. Es 
werden gar keine neuen Daten beschafft — von we-
gen „gläserner Patient" . Alle Daten sind da, wir brau-
chen sie nur sinnvoll auszunutzen. Sie sollen nicht im 
Keller vermodern. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Daten vermo-
dern! Grufti! — Heiterkeit bei der SPD und 
den GRÜNEN) 
Wenn Kassen und Ärzte ihre Daten zusammenfüh-
ren, entsteht dadurch doch nicht der gläserne Patient, 
sondern es entsteht — wie ich zugebe — eine bessere 
Überwachung und Kontrolle. Jeder Handwerksmei-
ster, jeder Schreiner, der ein Produkt liefert, muß den 
Kunden sagen, wofür er sein Geld verlangt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Warum kann die Krankenversicherung nicht verlan-
gen, was bei ihr abgerechnet wird? Was ist daran 
unschamhaftig? 
„Gläserner Patient" — die p rivate Krankenversi-
cherung hat seit eh und je Kenntnis über das, was 
abgerechnet wird. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja, natürlich!) 
Auch bei der Beihilfe ist es so. Nur wenn wir unsere 
Krankenversicherung jetzt einmal in die Lage verset-
zen wollen, die Kosten besser überwachen zu können, 
schreit alles: „Gläserner Patient" ! Das ist ein Vor-
wand, eine Vogelscheuche, damit weiterhin im Dun-
keln gemunkelt werden kann, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und mit diesem Dunkel ist es jetzt zu Ende. 
Meine Damen und Herren, ich sage nicht — damit 
auch das klar ist — , daß alle Anbieter unter Miß-
brauchsverdacht stehen. Daß es aber Mißbrauch gibt, 
wird doch wohl niemand abstreiten, und es sind leider 
Gottes keine Einzelfälle mehr. Allein 6 000 Verfahren 
laufen derzeit wegen Abrechnungsbetrügereien. 
Im übrigen will ich noch einmal sagen: Jeder Anbie-
ter der sich verantwortungsvoll verhält, muß die Über-
wachung doch auch nicht fürchten. Der Patient erhält 
nach dem Gesetz ebenfalls ein Recht, daß ihm die 
Krankenkasse Auskunft gibt, was für ihn abgerechnet 
wird. 
Der sozialmedizinische Dienst tritt an die Stelle des 
alten Vertrauensarztes, von dem wir wissen, daß er bei 
der Rentenversicherung bei der falschen Stelle ange-
siedelt war. Er wird damit auch effektiver als eine 
Instanz, die die Qualität unserer Krankenversicherun-
gen erhöhen soll. 
Auch das Krankenhaus muß sich den wirtschaftli-
chen Überlegungen stellen. Es darf kein toter Winkel 
unserer Sparmaßnahmen sein. Wir sind noch nicht am 
Ziel, 
(Zuruf von der SPD: Das ist richtig!) 
aber nach dem Krankenhausneuordnungsgesetz 1984 
und der Bundespflegesatzverordnung 1985 folgen 
jetzt weitere Schritte. Die Krankenkasse .erhält ein 
Kündigungsrecht gegenüber unwirtschaftlichen und 
überflüssigen Krankenhäusern, das freilich an die Zu-
stimmung der Landesbehörden gebunden bleibt. 
(Zuruf von der SPD) 
— Lieber Herr Dreßler und meine Damen und Herren 
von der Opposition, wenn Sie sich doch ein bißchen 
beruhigen wollten! Sie können ja sagen, wir machten 
im Krankenhaus zuwenig. Den Vorwurf ließe ich mir 
gefallen. Wir machen aber immerhin noch mehr, als 
Sie in 13 Jahren im Krankenhaus gemacht haben, viel, 
viel mehr. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5279 
Dr. Blüm, 
Wer selber kaum etwas zustande gebracht hat, soll 
sich hier nicht als Lehrmeister aufspielen. 
(Zuruf von der SPD: Lüge!) 
Ambulante und stationäre Versorgung werden bes-
ser miteinander verzahnt, Leerlauf und Doppelunter-
suchungen sollen vermieden werden. Preisver-
gleichslisten gibt es auch für das Krankenhaus. Der 
tagesgleiche, voll pauschalierte Pflegesatz hat ausge-
dient. Auch die Zeiten eines falschverstandenen 
Selbstkostendeckungs-Prinzips gehen zu Ende. 
Die Krankenversicherung der Rentner — ein wei-
teres Thema — bleibt Bestandteil der Krankenversi-
cherung. Wir sind aber der Auffassung, daß für Er-
werbstätige und für Rentner künftig der gleiche Bei-
tragssatz gelten soll. Der Beitragssatz aus der Rente 
soll daher an den durchschnittlichen allgemeinen Bei-
tragssatz der Krankenversicherung angeglichen wer-
den. Alt und jung sitzen in einem Boot. Wenn die Bei-
träge in der Krankenversicherung steigen, steigen sie 
dann auch für die Rentner; wenn sie sinken, sinken sie 
dann auch für die Rentner. Damit ist zum erstenmal 
auch das Interesse der Rentner an guten Beiträgen 
hergestellt. Alt und jung sitzen in einem Boot. 
Im übrigen: Vorschlägen, die Rentner auszuglie-
dern, widersprechen wir. Es braucht sich niemand 
übervorteilt zu fühlen. Die Alten waren auch einmal 
jung, haben auch einmal mehr gezahlt als die damals 
Alten, und die Jungen werden auch einmal alt. Inso-
fern gibt es da einen ganz gerechten Ausgleich inner-
halb eines Lebenslaufes. Deshalb werden wir uns al-
len Versuchen widersetzen, die Rentner anders zu 
behandeln oder gar schlechter zu behandeln. Sie wer-
den mit den Jungen gleichbehandelt. Das ist unsere 
Philosophie. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Was wollen Sie denn 
sonst mit den Rentnern machen?) 
Weitere Reformschritte müssen und werden diesem 
Gesetz folgen. Wir machen einen wichtigen, großen 
Schritt. Damit sind wir nicht schon am Ziel und kön-
nen nicht die Hände in den Schoß legen. Ich sage aus-
drücklich, daß weitere Schritte in der Organisations-
reform folgen müssen. Erste legen wir hier vor. Wir 
beseitigen den alten Unterschied zwischen Arbeitern 
und Angestellten, der die Arbeiter diskriminiert hat, 
weil sie in ihrer Wahlfreiheit anders behandelt wur-
den. Das ist ein Zopf aus dem 19. Jahrhundert. 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE] — 
Dreßler [SPD]: Es ist unglaublich, was Sie 
hier für einen Stuß erzählen!) 
Wir schaffen Ausgleichsmechanismen; das ist ein 
wichtiger Beitrag. Für das Krankenhaus werden wir 
aus dem Bericht, den wir noch in diesem Jahr dem 
Parlament zuleiten werden, Konsequenzen ziehen. 
Ich finde es auch ganz sinnvoll, daß man erst einmal 
die Erfahrungen mit vorhandenen Gesetzen auswer-
tet — sie sind noch nicht so alt — , um dann neue 
Schritte vorzunehmen. 
(Zuruf von der SPD: Versagen ist neuerdings 
Erfahrung!) 
Wir brauchen Kapazitätsbegrenzungen bei den 
Ärzten; denn wir haben Jahr für Jahr 12 500 Medizin-
studenten. In den Vereinigten Staaten mit vierfach so 
hoher Bevölkerungszahl gibt es 17 500 Medizinstu-
denten. Hier bestehen auch Grenzen für eine qualita-
tiv befriedigende Ausbildung. Der kranke Mensch, 
der Gegenstand der Ausbildung ist, ist Gott sei Dank 
nicht beliebig vermehrbar. Deshalb muß es Grenzen 
der Ausbildung geben. Hier sind die Länder in der 
Pflicht. Deshalb richte ich von dieser Stelle aus den 
ausdrücklichen Appell an die Länder, ebenso wie der 
Bund, ihrer Pflicht gerecht zu werden, unsere Kran-
kenversicherung zu retten, und nun die Kapazitäts-
verordnungen vorzulegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Penner? 
Dr. Blüm (CDU/CSU): Bitte. 
Dr. Penner (SPD): Herr Minister, reden Sie damit 
einer Bedürfnisprüfung bei der Anzahl der Ärzte das 
Wort? 
Dr. Blüm (CDU/CSU): Nein, ich rede nicht einer 
Bedürfnisprüfung das Wort, sondern man sollte zur 
Ausbildung nicht mehr zulassen, als verantwortlicher
-
weise zur Ausbildung zugelassen werden können. 
Das hat mit einer Bedürfnisprüfung überhaupt nichts 
zu tun. 
Für den öffentlichen Dienst werden wir im Beihilfe-
recht parallele Umstellungen zustande bringen. Denn 
es muß auch Gerechtigkeit in dem Sinne gelten, daß 
das Opfer nicht nur von den Krankenversicherten ge-
fordert wird, sondern analoge Umstellungen auch im 
öffentlichen Dienst notwendig sind. 
(Zuruf von der SPD: Also doch Opfer!) 
— Soll ich es wiederholen? Opfer, damit wir endlich 
den Pflegebedürftigen helfen und die Vorsorge aus-
bauen können! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Abg. Andres 
[SPD] meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine weitere Zwischenfrage? 
Dr. Blüm (CDU/CSU): Ich möchte das jetzt im Zu-
sammenhang vortragen. 
Das Reformkonzept der Koalition ist in der Öffent-
lichkeit lebhaft diskutiert worden. Daß es kritisiert 
wurde, überrascht mich nicht. 
(Zuruf von der SDP: Das ist erstaunlich!) 
— In Ihrer Regierungszeit konnten Reformvorschläge 
nie diskutiert werden, weil Sie keine hatten. Wenn 
nichts da ist, kann auch nichts diskutiert werden. Null 
kann man nicht diskutieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich bin nicht überrascht, daß Kritik von allen Seiten 
kommt. Dies bestätigt, daß wir kein einseitiges Kon-
zept haben. In zahlreichen Gesprächen haben wir 
sachliche Einwände zur Gesundheitsreform mit den 
5280 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Dr. Blüm 
Betroffenen diskutiert. Sie haben auch Eingang in die 
Erarbeitung dieses Gesetzentwurfes gefunden. 
(Andres [SPD]: Auch mit der Pharmaindu-
strie diskutiert!) 
—Polemik ist nicht das Mittel, unseren Gesetzentwurf 
zu verändern. Aber für sachliche Argumente werden 
wir immer offenstehen. 
(Lachen bei der SPD — Abg. Andres [SPD] 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
— Ich komme gerade zur SPD, haben Sie bitte etwas 
Geduld! Die SPD präsentiert jetzt einen schönen Auf-
satz zur Reform der Krankenversicherung und be-
zeichnet ihn als „Entwurf " . Kein einziger handhabba-
rer Paragraph, nur heiße Luft, und das nennen Sie 
einen Entwurf zur Krankenversicherungsreform! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Jahn [Marburg] 
[SPD]: Davon verstehen wir auch etwas!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Blüm (CDU/CSU): Jetzt nicht. 
Präsident Dr. Jenninger: Grundsätzlich nicht mehr 
oder von Fall zu Fall? 
Dr. Blüm (CDU/CSU): Jetzt will ich einmal das Ver-
halten der SPD im Zusammenhang darstellen. Diesen 
Zusammenhang brauche ich schon. 
Da braucht man nicht sehr viele Worte, das läßt sich 
alles zusammenführen. Im Grunde will die SPD einen 
neuen Gesundheitssowjet. In jedem Land soll es neue 
Planungsbehörden geben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Lachen bei der SPD) 
Das ist die ganze Phantasie der SPD. Wenn die SPD 
aufgerufen wird, sie soll sich etwas Neues einfallen 
lassen, was fällt ihr dann ein? Eine neue Bürokratie. 
Planung auf allen Stufen — das ist der ganze Einfalls-
reichtum der SPD. Neue Planstellen für Funktionäre, 
hin zur Einheitsversicherung — das ist Ihre alte For-
derung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wer nichts anderes anzubieten hat als alte Ladenhüter 
und wessen Vorschläge nur zur Einheitsversicherung 
führen, der soll sich aus der Zukunft der Krankenver-
sicherung verabschieden; er hat dazu nichts beigetra-
gen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Und wer uns vorwirft — 
(Abg. Andres [SPD] meldet sich zu einer Zwi-
schenfrage) 
ich bin noch nicht fertig — , bei den Versicherten abzu-
kassieren, und wer zugleich selbst — wie Sie es durch 
angesehene Mitglieder Ihrer Fraktion, wie Hermann 
Rappe, tun — die Pharmaindustrie vor Reformen 
schützen will, der sollte erst einmal für Ordnung in 
den eigenen Reihen sorgen, bevor er uns Vorwürfe 
macht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei den GRÜNEN) 
Das haben wir gern! 
Dieses Reformkonzept ist kein Kostendämpfungs-
gesetz, das mit der Notbremse von Zwangsmaßnah-
men arbeitet. Wir erneuern Strukturen, wir nehmen 
eine Neubestimmung der Solidaritätsgrenzen vor. 
(Andres [SPD]: Das heißt abkassieren!) 
Ich nenne weiter: Festbeträge für Arznei-, Heil- und 
Hilfsmittel, Ausbau der Vorsorge, regelmäßige Vor-
sorgeuntersuchungen — auch Ausbau der Vorsor-
geuntersuchungen bei Kindern bis zum Schulalter —, 
Vorsorgeuntersuchungen nicht nur auf Krebs konzen-
triert, sondern umfassende Vorsorgeuntersuchungen, 
von der Krankenkasse finanziert, Betonung der Ei-
genverantwortung, Hilfe für Pflegebedürftige — über 
6 Milliarden DM, fast die Hälfte, werden wir dafür 
ausgeben —, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Tun Sie ja leider 
nicht!) 
Kostenerstattung beim Zahnersatz — damit leisten 
wir auch einen Beitrag dazu, daß die Kosten wirklich 
bekannt werden — , Beitragsrückgewähr, neue Wirt-
schaftlichkeitsüberprüfung, mehr Transparenz, so-
zialmedizinischer Dienst. 
Nach 100 Jahren punktueller gesetzgeberischer 
Eingriffe in die Krankenversicherung schaffen wir 
zum erstenmal eine Kodifizierung des Krankenversi-
cherungsrechts. Die ständigen punktuellen Änderun-
gen in der Krankenversicherung haben das Recht nur 
noch für Profis lesbar gemacht. Wir fassen das Recht 
der Krankenversicherung im Fünften Buch des 
Sozialgesetzbuchs zusammen. Damit erhält die Idee 
eines Sozialgesetzbuchs, über das die SPD ja jahre-
lang philosophiert hat, zum erstenmal einen materiell
-
rechtlichen Inhalt. Erstmals wird soziales Leistungs-
recht in das Sozialgesetzbuch hineingenommen. Das 
Krankenversicherungsrecht wird dadurch für die Ver-
sicherten — für sie ist es ja gedacht — lesbar. Das ist 
ein vertrauenschaffender Beitrag für den Sozial-
staat. 
Das Recht muß von den Bürgern verstanden wer-
den. Das Zutrauen zum Sozialstaat hängt nicht nur 
von der Höhe der Leistung ab, die er gewährt, sondern 
auch von der Durchschaubarkeit dessen, das er anbie-
tet. Deshalb ist dies ein wichtiger reformerischer Ein-
druck für den Versicherten, auch für den Handwerks-
meister; der hat keinen Sozialrechtsberater, der ihm 
jeden Paragraphen erklären kann. Er muß das auf 
einen Blick erkennen können, und dafür schaffen wir 
jetzt die Voraussetzungen mit der Vereinheitlichung 
der Kodifizierung unserer Krankenversicherung. 
An eine Reform — das sage ich voller Selbstbewußt-
sein, meine Damen und Herren — , wie wir sie vorha-
ben, hat sich in den letzten 20 Jahren niemand heran-
getraut. Und selbst wenn der Lobbyismus in der Ge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5281 
Dr. Blüm 
stalt eines Goliaths anträte — wir gehen vor Lob-
byisten nicht in die Knie! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch und Lachen bei der SPD — 
Abg. Andres [SPD] meldet sich zu einer Zwi-
schenfrage) 
Das Notwendige muß durchgesetzt werden. Das 
Gemeinwohl braucht eine Chance, wenn wir nicht in 
der Unregierbarkeit landen wollen. Meinungsbefra-
gungen und Populismus sind kein Ratgeber für Mut, 
aber Mut ist gefordert bei dieser Reform. Den wün-
sche ich uns allen für den Rest des schweren We-
ges. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU/ 
CSU — Beifall bei der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dreßler. 
Dreßler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! In seiner Regierungserklärung vom 18. März 
1987 hat der amtierende Bundeskanzler angekün-
digt: 
Wir brauchen ... eine Generalüberholung der 
sozialen Krankenversicherung mit dem Ziel er-
höhter Wirtschaftlichkeit bei vertretbaren Bei-
tragssätzen. Eine umfassende Strukturreform im 
Gesundheitswesen wird unverzüglich eingelei-
tet. 
Meine Damen und Herren, mit dem, was uns die 
Koalitionsfraktionen von CDU/CSU und FDP heute 
als Gesetzentwurf andienen, soll bei den Bürgerinnen 
und Bürgern der Eindruck erweckt werden, die An-
kündigung von Herrn Kohl in seiner Regierungserklä-
rung werde erfüllt. 
Mit seinem sattsam bekannten Wortschwall ver-
sucht insbesondere der Bundesarbeitsminister, der 
Öffentlichkeit einzureden, dies sei die versprochene 
Gesundheitsreform. Für die SPD-Fraktion stelle ich 
fest: Das, was wir heute in erster Lesung beraten, hat 
mit einer Gesundheitsreform nichts, aber auch gar 
nichts zu tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Das, was wir heute debattieren, ist vielmehr eine 
Fortsetzung der Politik der gnadenlosen Umvertei-
lung von unten nach oben. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Sie sollten sich einmal etwas Neues 
einfallen lassen!) 
Was wir heute beraten, ist ein reines Abkassierungs-
modell zu Lasten der Versicherten, zu Lasten der 
Kranken und zu Lasten der Patienten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Da sagt dieser Arbeitsminister hier, das sei Politik mit 
Herz. Wissen Sie, was das ist, Herr Blüm? Sozialpolitik 
aus dem Geldbeutel der kleinen Leute. Das ist das, 
was Sie hier betreiben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wenn die Fraktionen der CDU/CSU und der FDP 
das heute zur Beratung anstehende Abkassierungsge-
setz als ersten Schritt zu einer Strukturreform im Ge-
sundheitswesen ausgeben, so betreiben sie Etiketten-
schwindel. Ja, sie betreiben eine bewußte Täuschung 
der Öffentlichkeit. Ziel ist, von den eigentlichen unso-
zialen Auswirkungen ihres Vorhabens abzulenken. 
Diskussion und Wortwahl im Regierungslager im 
Zusammenhang mit diesem Gesetzesvorhaben sind in 
den vergangenen Wochen und Monaten auf erstaun-
liche Weise verschoben worden. War noch in der Re-
gierungserklärung des Bundeskanzlers die „sachge-
mäße, die qualitativ hochwertige und finanzierbare 
Versorgung der Patienten" Ziel einer Gesundheitsre-
form, so wird heute vor allen Dingen von der Senkung 
angeblich zu hoher Lohnnebenkosten gesprochen. 
Nicht mehr die sachgerechte Versorgung der Patien-
ten bei stabilen Beitragssätzen steht im Vordergrund, 
sondern die Senkung der Ausgaben der Betriebe für 
die Gesundheit der Bürgerinnen und Bürger. Das ist 
etwas ganz anderes. 
(Frau Steinhauer [SPD]: So ist es!) 
Sie wollen die Unternehmer entlasten und die kran-
ken Arbeitnehmer belasten, Herr Blüm. Das ist die 
Quintessenz. 
(Beifall bei der SPD) 
Ihr Abkassierungsmodell im Gesundheitswesen 
fügt sich nahtlos an Ihre unsoziale Steuerreform an. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Den Kleinen wird genommen und den Großen wird 
gegeben. 
(Frau Limbach [CDU/CSU]: Das ist doch un
-
wahr! Das wissen Sie doch!) 
— Meine Damen und Herren von der CDU/CSU, ein 
guter Ratschlag, weil Sie sich so aufregen: 
(Frau Limbach [CDU/CSU]: Aber nicht von 
Ihnen!) 
Laufen Sie bitte schnell zum nächsten Arzt. Lassen Sie 
sich noch einmal das Beruhigungsmittel Valium ver-
schreiben. Das wird nämlich auch gestrichen. 
(Frau Limbach [CDU/CSU]: Das brauchen 
Sie, Herr Dreßler! — Dr. Becker [Frankfurt] 
[CDU/CSU]: Das heißt jetzt Diazepam!) 
Senkung der Lohnnebenkosten: Das zeigt, wie Sie 
über das, was sich mit diesem Beg riff verbindet, den-
ken. „Lohnnebenkosten", das meinen Sie doch ab-
wertend. Sie verstehen darunter doch überflüssigen 
Ballast, den es abzuwerfen gelte. So ist das von Ihnen 
doch gemeint. 
(Heyenn [SPD]: So ist es!) 
Als sich der Bundestag im vergangenen September 
zum erstenmal mit diesen Plänen beschäftigte, hat 
Herr Blüm — wie üblich — das Blaue vom Himmel 
versprochen. Ausgewogen sollte das Gesetz werden. 
Die Lasten sollten gleichmäßig auf Patienten und 
Kranke einerseits und auf Ärzte, Zähnärzte und 
Pharma-Industrie andererseits verteilt werden. Der 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat von 
5282 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Dreßler 
dieser Stelle aus sein Wort gegeben, vor den mächti-
gen Interessengruppen der Anbieter im Gesundheits-
wesen nicht in die Knie zu gehen. Und wie sieht das 
heute aus? 
(Feilcke [CDU/CSU]: Genauso!) 
Sie, Herr Blüm, haben Ihr Wort gebrochen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Herr Blüm, Sie sind in die Knie gegangen vor Verbän-
den der Ärzte, der Zahnärzte und vor allen Dingen vor 
der pharmazeutischen Indust rie. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Von Ausgewogenheit keine Spur. 
Das beste Beispiel ist der von Ihnen angekündigte 
Solidarbeitrag der pharmazeutischen Industrie. Sie 
haben Ihr Wort gegeben, daß es ein Gesetz ohne einen 
Solidarbeitrag der pharmazeutischen Indust rie nicht 
geben werde. Sie haben sogar die Höhe dieses soge-
nannten Solidarbeitrages festgelegt: 1,7 Milliarden 
DM sollten es sein. Herr Blüm, ich frage Sie: Wo ist der 
Solidarbeitrag der pharmazeutischen Industrie, den 
Sie zur Vorbedingung für dieses Gesetzesvorhaben 
gemacht haben? — Ich stelle fest: Einen Solidarbei-
trag der Pharmaindustrie gibt es nicht. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Fragen Sie 
Herrn Apel! — Feilcke [CDU/CSU]: Den hat 
Apel verhindert!) 
Die pharmazeutische Indust rie erklärt zudem ver-
bindlich, einen solchen Solidarbeitrag werde es auch 
in Zukunft nicht geben. Der Bundesarbeitsminister 
hat die Öffentlichkeit hinters Licht geführt. Das ist 
Täuschung und Wortbruch, Herr Blüm. 
(Beifall bei der SPD) 
Als wir uns vor 14 Tagen in einer Aktuellen Stunde 
mit dem Gesundheitswesen befaßten, hat der Arbeits-
minister von dieser Stelle aus erklärt, das, was im 
Gesundheitswesen eingespart werde — das hat er 
heute auch wieder gesagt — , gehe den Versicherten 
nicht verloren, es werde ihnen vielmehr zurückgege-
ben 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es doch!) 
in Form von neuen Leistungen und in Form von Bei-
tragssatzsenkungen. Zurückgegeben? — Das ist eine 
Verhöhnung der Versicherten und Patienten, Herr 
Blüm. Sie kassieren bei den Kranken durch drastische 
Selbstbeteiligungsregelungen ab und wollen damit 
die Leistungen für die Pflegebedürftigkeit verbes-
sern. Es ist der Gipfel sozialer Ungerechtigkeit, wenn 
die Kranken die Pflegebedürftigen finanzieren müs-
sen, Herr Blüm. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Herr Blüm, seit wann muß eine benachteiligte 
Gruppe für die Benachteiligungen anderer Gruppen 
einstehen? — Seit Sie Arbeitsminister sind, seit dieser 
Zeit ist das der Fall. 
(Beifall bei der SPD) 
Fällt Ihnen eigentlich angesichts der Ärzteeinkom-
men von durchschnittlich über 150 000 DM im Jahr, 
von Zahnärzteeinkommen von durchschnittlich über 
200 000 DM im Jahr, von Spitzengewinnen in der 
pharmazeutischen Indust rie wirklich keine andere Fi-
nanzierung für die notwendige Verbesserung der Lei-
stungen bei Pflegebedürftigkeit ein, als ausgerechnet 
die Kranken zur Kasse zu bitten? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Das 
Schlimme ist, daß Sie wissen, daß es nicht 
stimmt!) 
Was Sie hier betreiben — Herr Cronenberg, auch 
Sie —, hat nichts mit Ausgewogenheit zu tun. Das ist 
sozialer Zynismus, was Sie hier betreiben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Das ist eine 
infame Lüge!) 
Vor drei Tagen hat der amtierende Arbeitsminister 
im Rahmen seiner öffentlichen Auftritte — hier war es 
das Westdeutsche Fernsehen — mit sichtbar stolz ge-
schwellter Brust — heute auch wieder — zu seinem 
Gesetzentwurf wörtlich erklärt: „So weit hat sich noch 
niemand vorgetraut. " Diese entlarvende Feststellung 
will ich dick unterstreichen: Kein Sozialminister, egal, 
ob Sozialdemokrat oder Christdemokrat, hat mit sol-
cher Kaltschnäuzigkeit den Patienten das Geld aus 
der Tasche gezogen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zurufe von der CDU/CSU) 
So weit ist tatsächlich noch niemand gegangen. So 
weit sind in der Vergangenheit auch noch keine Ab-
geordneten der CDU/CSU gegangen. 
(Zustimmung bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Sie sind die ersten, die so weit gehen. 
2,5 Milliarden DM streichen Sie beim Zahnersatz. 
1 Milliarde DM, später 2 Milliarden DM beim Sterbe-
geld. 2,4 Milliarden DM Beitragserhöhung in der 
Rentnerkrankenversicherung. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Geben 
wir zurück, wenn der Beitrag sinkt!) 
500 Millionen DM werden abkassiert durch Erhö-
hung der Rezeptgebühr. 150 Millionen DM Strei-
chungen bei Heilmitteln, 760 Millionen DM bei B ril-
len, 170 Millionen DM bei Hörgeräten, 300 Millionen 
DM bei Hilfsmitteln, 250 Millionen DM bei der Kiefer-
orthopädie, 170 Millionen DM bei Kuren, 800 Millio-
nen DM bei Fahrtkosten. — Ja, Herr Blüm, es ist rich-
tig: So weit hat sich noch niemand vorgetraut. 
Deshalb wenden wir uns jetzt dem Kapitel Bagatel-
len und dem Kapitel Luxus zu. Originalton Blüm als 
Rechtfertigung: 
Bagatellen werden nicht mehr bezahlt. Luxus ist 
nicht Sache der Krankenversicherung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Eine der vielen unstrittigen Bla-Bla-Erklärungen! 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Das be
-
haupten Sie doch selbst!) 
Bereits im Dezember 1987, vor fünf Monaten, habe 
ich von dieser Stelle aus gefragt: Ist es eine Bagatelle, 
wenn ein Arbeitnehmer mit 2 500 DM Monatsein- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5283 
Dreßler 
kommen für seine Zahnprothese von 3 000 DM — ein 
üblicher Preis — zukünftig 1 500 DM selbst bezahlen 
muß? 
(Zuruf des Abg. Seehofer [CDU/CSU]) 
— Ist das eine Bagatelle, Herr Seehofer? 
(Seehofer [CDU/CSU]: Das ist doch kon-
struiert, was Sie sagen!)  
Oder soll es neuerdings so sein, daß die Zahnprothese 
unter „Luxus" fällt? 
Im Dezember wurde diese Frage nicht beantwortet. 
Der Arbeitsminister, die CDU/CSU, die FDP hatten 
nun fünf Monate Zeit, sich eine Antwort zu überlegen. 
Ich bin gespannt, ob die Regierungsparteien mittler-
weile sprachfähig geworden sind. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Sie hören ja nicht zu!) 
Diese Regierung ist so sozial, daß sie den Kranken 
per Gesetz für die zukünftig hohen Zahnarztrechnun-
gen Raten- und Abschlagszahlungen gewährt. 
(Urbaniak [SPD]: Unerhört! — Weitere Zu-
rufe von der SPD) 
Diese Bundesregierung und die CDU/CSU wissen 
also genau, daß die Patienten die Rechnungen nicht 
mehr bezahlen können. 
(Urbaniak [SPD]: Kredithaie!) 
Meine Damen und Herren von der Koalition, ein 
Wort zum Sterbegeld. Sie wollen den Bürgern das 
Sterbegeld brutal zusammenstreichen oder ganz 
wegnehmen. Warum sagen Sie den Bürgern nicht, 
daß den Mitgliedern des Deutschen Bundestages ein 
Sterbegeld von 16 908 DM zusteht? Diejenigen, die 
fast 17 000 DM an Sterbegeld bekommen, nehmen 
den kleinen Leuten das Sterbegeld weg! Da kann ich 
nur sagen: Pfui Deibel! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Lachen bei der CDU/CSU) 
Was Sie hier machen — und da lachen die noch! —, ist 
eine Politik nach dem Motto: den Kleinen Wasser pre-
digen, aber selber den Wein saufen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Über Sie kann man 
nur noch weinen!) 
Wenn die Bürger angesichts einer solch schamlosen 
Verhaltensweise die Auffassung vertreten, die da 
oben würden sich auf Kosten der kleinen Leute zu-
nächst einmal selbst bedienen, wer wollte dem dann 
noch widersprechen? Was hat das noch mit Solidarität 
zu tun? 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Herr Dreßler, 
haben Sie bei der Diätenerhöhung zuge-
stimmt?) 
Wir werden unser besonderes Augenmerk auch auf 
die Haltung der CDU-Sozialausschüsse richten. Der 
vorgelegte Gesetzentwurf ist mit den Beschlüssen des 
letzten Bundeskongresses der Christlich-Demokrati-
schen Arbeitnehmerschaft unvereinbar. Er läuft den 
Erklärungen vom Oktober 1987 diametral entgegen. 
Es wird sich zeigen, ob sich die Sozialausschüsse 
— wie so oft in der Vergangenheit — als Trojanisches 
Pferd in den Reihen der Arbeitnehmerschaft mißbrau-
chen lassen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sehr gut!) 
Es wird sich zeigen, ob einmal mehr nach dem Grund-
satz verfahren wird: Was schert mich mein dummes 
Geschwätz — sprich: meine Beschlußlage — von ge-
stern? 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Deswegen ha
-
ben wir die Festbeträge!) 
Was wollten Sie noch alles? Sie wollten die andere 
Hälfte der abkassierten Milliarden den Beitragszah-
lern zurückgeben — ein starkes Stück angesichts der 
tatsächlichen Auswirkungen Ihres Gesetzes. Da fällt 
mir zuallererst die von Ihnen geplante Beitragsrück-
erstattung für die Gesunden ein. Sie schröpfen die 
Alten und Kranken und geben es den Gesunden und 
Jungen zurück. Was hat das mit sozialer Gerechtigkeit 
zu tun, frage ich Sie. 
(Beifall bei der SPD — Scharrenbroich [CDU/ 
CSU]: Das ist pure Demagogie, was Sie da 
betreiben!) 
Es ist schon schlimm genug, daß Sie die kleinen 
Leute mit Ihrer Politik durch den Kakao ziehen, aber 
das Sie von ihnen verlangen, diesen Kakao auch noch 
selbst auszutrinken, das ist eine bodenlose Verhöh-
nung. 
(Frau Limbach [CDU/CSU]: Und was Sie be
treiben, das ist bodenlose Demagogie!) 
Herr Blüm will unser Gesundheitswesen billiger 
machen, sagt er. Wer hätte denn etwas dagegen? Es 
ist genug da, was billiger werden könnte. Aber genau 
da verändert Herr Blüm nichts. Statt dort zu sparen, 
piesacken Sie die kleinen Leute mit Selbstbeteiligun-
gen oder verschlechtern ihre Versorgung: beim Zahn-
ersatz, in der Kieferorthopädie, beim Sterbegeld, beim 
Rentnerkrankenversicherungsbeitrag, um nur einiges 
zu nennen. 
Keine schnoddrige Bemerkung ist diesem Sozialmi-
nister zu billig und kein Vergleich verächtlich genug. 
Gegenüber der „Dithmarscher Landeszeitung", Aus-
gabe vom 2. Mai 1988, erklärte dieser Bundesminister 
— ich zitiere wörtlich — : 
Früher sind die Leute mit 35 Jahren fröhlich ge-
storben, heute jammern sie sich bis 80 durch. 
(Pfui-Rufe von der SPD — Jahn [Marburg] 
[SPD]: Das ist doch nicht zu fassen!) 
Herr Blüm, Sie überschreiten mit solchen verächtli-
chen Äußerungen die Grenze des Zumutbaren. 
(Dr. Vogel [SPD]: Noch einmal langsam wie
derholen! — Weitere Zurufe von der SPD — 
Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Und das aus 
Ihrem Munde?) 
Wenn Ihnen die Argumente fehlen, Herr Blüm, um 
Ihre unsoziale Politik zu verteidigen, ersparen Sie den 
Bürgerinnen und Bürgern solche unzumutbaren Äu-
ßerungen! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
5284 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Dreßler 
Da stellt er sich hier hin und sagt: Wir handeln 
gegen Geschmacklosigkeiten. Herr Blüm, jammern 
Sie hier nicht herum, wenn Sie mit Ihren Geschmack-
losigkeiten Ihre Kritiker einholen und sogar noch 
überbieten. 
(Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: Der 
Dreßler beißt wieder ins Mikrophon!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Reimann? 
Dreßler (SPD): Bitte. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Zwischenfrage 
hat das Wort der Abgeordnete Reimann. 
Reimann (SPD): Herr Kollege Dreßler, dieses Zitat 
habe ich nicht verstanden. Würden Sie es noch einmal 
vortragen? 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Dreßler (SPD): Herr Kollege Reimann, ich will das 
Zitat gerne wiederholen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja, und bitte langsam!) 
Gegenüber der „Dithmarscher Landeszeitung", Aus-
gabe vom 2. Mai 1988, hat Herr Blüm wörtlich — das 
ist in Anführungszeichen ausgedruckt; ich habe das 
Exemplar bei mir — folgendes gesagt: 
Früher sind die Leute mit 35 Jahren fröhlich ge-
storben, heute jammern sie sich bis 80 durch. 
(Zurufe von der SPD: Pfui! — Unglaublich! — 
Unerhört! — Frau Unruh [GRÜNE]: Wollen 
Sie sich distanzieren? — Dr. Vogel [SPD]: 
War das ein Blackout, oder was?) 
Ich will mich einem anderen Kapitel zuwenden. 
Herr Blüm hat eine Senkung der Krankenversiche-
rungsbeiträge versprochen. Wenn ich das schon höre! 
Auch in diesem Punkt führen Sie doch die Öffentlich-
keit hinters Licht, auch dieser Punkt ist doch Schwin-
del! Im Oktober des vergangenen Jahres lagen die 
Beitragssätze zur Krankenversicherung durchschnitt-
lich bei 12,8 %. Dann kamen Sie mit Ihren glorreichen 
Gesetzesplänen. Ende dieses Jahres werden die Bei-
tragssätze nach Schätzungen des Arbeitsministeriums 
durchschnittlich bei 13,4 % liegen — ausschließlich 
verursacht durch Sie und durch Ihre Abkassierungs-
pläne. Wenn dann Ihr Gesetz am 1. Januar 1989 in 
Kraft getreten ist, soll sich die Beitragslast der Versi-
cherten bis 1991 auf 12,7 % absenken. Das muß man 
sich einmal vorstellen; 12,8 % Beiträge, bevor Herr 
Blüm mit seinem Gesetz begann, und 12,7 % Beitrags-
satz drei Jahre danach; 0,1 % Unterschied nach Ihren 
eigenen Zahlen! 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Ein Milchmäd-
chen ist dagegen ein Mathematikprofessor!) 
Wissen Sie eigentlich, was das heißt? Der Versi-
cherte mit 3 000 brutto im Monat spart genau eine 
Mark und fünfzig Pfennige, der Arbeitgeber auch. 
Das sind Ihre Beitragssenkungen! 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Denken Sie 
doch einmal in die Zukunft! — Kolb [CDU/ 
CSU]: Und wohin kämen Sie, wenn Sie dran 
wären? O weh!) 
— Ich sehe Unruhe im Regierungslager. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich möchte die Arbeit der parlamentarischen Ge-
schäftsführung und auch die Arbeit der Bundesregie-
rung erleichtern 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Dann gehen Sie 
herunter!) 
und möchte die Ausgabe dieser Zeitung aus Schles-
wig-Holstein überreichen, aber bevor ich sie überrei-
che, möchte ich das Zitat noch einmal vorlesen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja, bitte sehr!) 
Ich habe nämlich nur dieses eine Exemplar. Herr Blüm 
am 2. Mai 1988 gegenüber der „Dithmarscher Lan-
deszeitung" : 
Früher sind die Leute mit 35 Jahren fröhlich ge-
storben, heute jammern sie sich bis 80 durch. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Im Boulevardthea
-
ter nennt man das „en suite" ! — Frau Traupe 
[SPD]: Ein dreister Bursche!) 
Ich überreiche Ihnen also diese Zeitung und darf dann 
fortfahren. 
Ich fasse die Summe zusammen: Erst über 8 Milli-
arden DM Jahr für Jahr bei den Kranken abkassieren 
und dann den Versicherten eine Mark und fünfzig 
Pfennige im Monat zurückgeben! Das, was der Versi-
cherte an Beitrag einspart — ich wiederhole: eine 
Mark und fünfzig Pfennige — , hat er vorher als Viel-
faches an Selbstbeteiligung ausgegeben. Meine Da-
men und Herren, Ihr Gesetzentwurf trägt nicht nur das 
Kainsmal grober sozialer Ungerechtigkeit; nein, er 
wird auch alles noch teurer machen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sie sind der personi
fizierte grobe Unfug!) 
Wenn Sie die Sicherung im Pflegefall zur Aufgabe der 
Krankenversicherung machen, statt sie, wie es sach-
gerecht wäre, aus Steuermitteln zu finanzieren, legen 
Sie einen Sprengsatz an die Beiträge der Krankenkas-
sen. 
Da sind wir gleich bei einem weiteren Stichwort. Sie 
wollen die Beiträge der Rentner für ihre Krankenver-
sicherung „anpassen". „Anpassen", welch schönes 
Wort für einen ziemlich unanständigen Tatbestand! 
Anpassen? Nein, erhöhen wollen Sie sie! Sie wollen 
die Beiträge der Rentner für ihre Krankenversiche-
rung ab 1. Januar 1989 erhöhen, und zwar nach der-
zeitigen Berechnungen um 0,6 % , und Sie wollen dazu 
auch der Rentenversicherung 0,6 % mehr abnehmen. 
Warum führen Sie eigentlich die Rentner mit so schö-
nen Worten wie „anpassen" in die Irre? Warum sagen 
Sie nicht klar und deutlich, was Sie vorhaben: Bei-
träge erhöhen und abkassieren? 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dreßler (SPD): Aber selbstverständlich. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte sehr, Herr Kollege 
Lammert, eine Zwischenfrage. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5285 
Dr. Lammert (CDU/CSU): Herr Kollege Dreßler, 
nachdem Sie im Verlauf Ihrer Rede ausnahmslos 
sämtliche Vorschläge aus dem Konzept der Bundesre-
gierung als entweder ungeeignet, unsozial oder zy-
nisch dargestellt haben: 
(Heyenn [SPD]: Beurteilt das irgend jemand 
anders?) 
Würden Sie noch vor Beendigung Ihrer Rede dem 
Deutschen Bundestag die große Gefälligkeit erwei-
sen, die eigenen konkreten Vorschläge der SPD zur 
Lösung der Probleme darzustellen, wobei Sie selbst 
bei anderer Gelegenheit erklärt haben, daß eine Ko-
stendämpfung unvermeidlich sei, die aber ganz offen-
sichtlich in der Weise erfolgen muß, daß alles so bleibt, 
wie es ist? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Kein einziger Vor-
schlag!) 
Dreßler (SPD): Herr Kollege Lammert, Sozialdemo-
kraten haben das so an sich, sie erfüllen natürlich auch 
Wünsche der Christdemokraten, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
und zwar unverzüglich. Es dürfte Ihnen nicht entgan-
gen sein, daß wir beantragt haben, die Debatte auf 
vier Stunden festzulegen, damit der Deutsche Bun-
destag ausreichend Gelegenheit haben würde, sich 
mit den konstruktiven Vorschlägen der SPD für eine 
Strukturreform im Gesundheitswesen auseinanderzu-
setzen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Dann sagen Sie mal was!) 
Herr Kollege Lammert, noch ein Hinweis bitte: 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Nehmen Sie bitte 
zur Kenntnis, daß es eine interfraktionelle 
Vereinbarung war!) 
Meine Fraktion hat heute fünf Redner angemeldet; 
und sie werden von allen fünfen zu diesem Thema 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Nichts hören!) 
konstruktive Vorschläge hören. Und ich hoffe, Sie 
werden sich dann endlich mit diesen Vorschlägen 
sachlich auseinandersetzen. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]: Sie haben bisher noch nichts gesagt! 
— Feilcke [CDU/CSU]: Und Sie sind als 
Dreschflegel vorgesehen!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine weitere Zwischenfrage des Abgeord-
neten Dr. Weng? 
Dreßler (SPD): Aber selbstverständlich, bitte. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte sehr, Herr Kollege 
Weng. 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Kollege Dreßler, 
verstehe ich Sie richtig, daß Sie, weil die Redezeit, die 
Sie sich ursprünglich vorgenommen hatten, kürzer  
ist, als es Ihre Fraktion für Sie gewünscht hätte, nur 
den Teil Polemik hier abladen? 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Zuruf von der CDU/CSU: Er ist 
fürs Grobe!) 
Dreßler (SPD): Herr Kollege Weng, von einem Ab-
geordneten einer Fraktion — der FDP — , die sich in 
der Auseinandersetzung um eine Strukturreform im 
Gesundheitswesen in einem DIN-A-4-Blatt 
(Kolb [CDU/CSU]: Jetzt kommt wieder  Pole
-
mik!) 
mit Kontoangabe der FDP-Spendenkontostelle als 
„Zahnärztepartei" andient, 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Auch dies ist 
falsch!) 
habe ich eine solche Zwischenfrage erwartet. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der SPD: 
Setzen!) 
— Sie können sich setzen, Herr Weng. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Dr.- 
Ing. Kansy [CDU/CSU]: Er gefährdet die 
Achse Lambsdorff-Lafontaine! — Dr. Bötsch 
[CDU/CSU]: Was sagt denn da der Herr La
fontaine?) 
Meine Damen und Herren, es gibt noch mehr be-
sonders prägnante Beispiele für weitere Täuschungs-
versuche. In Ihrem allerersten Gesetzentwurf hat die 
Regierung zum Wohlgefallen der Arbeitgeberver-
bände etwas von „Teilarbeitsunfähigkeit" nieder-
geschrieben. Sie wollten damit durchsetzen, daß 
kranke Arbeitnehmer zumindest teilweise an die Ar-
beit geschickt werden können. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Ich finde, Sie sollten 
das Konzept auswechseln!) 
Dafür sind Sie zu Recht gescholten worden. Eine sol-
che Regelung ist gesundheitspolitisch falsch, unsozial 
und dient einseitigen Interessen. 
In einem späteren Entwurf war dieser Paragraph auf 
einmal verschwunden — so dachte man zumindest. 
Aber das Gegenteil war richtig. Er tauchte in völlig 
anderem Sachzusammenhang wieder auf. Statt „Teil-
arbeitsfähigkeit" heißt es nun „stufenweise Wieder-
eingliederung". Das klingt zwar besser, beinhaltet 
aber die gleichen unsozialen Möglichkeiten. 
Ich frage Sie, warum täuschen Sie eigentlich die 
Bürger wiederum? Warum sagen Sie ihnen nicht die 
Wahrheit? Warum sagen Sie ihnen nicht, daß Sie es 
möglich machen wollen, daß etwa qualifizierte Fach-
arbeiter im Krankheitsfall unter Umständen zum Sor-
tieren von Akten eingesetzt werden können? Warum 
sagen Sie ihnen das nicht? 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Das gibt 
es doch nicht!) 
Unter die Rubrik Täuschung fällt folgende Rege-
lung: Sie brüsten sich mit der Einführung von zahn-
medizinischen Vorsorgeuntersuchungen als Kassen-
leistungen. „Gruppenprophylaxe" und „Individual-
prophylaxe" nennen die Damen und Herren der CDU/ 
CSU das. Sie versprechen den Bürgern, daß die Kran- 
5286 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Dreßler 
kenkasse ihnen einen höheren Zuschuß zum Zahner-
satz zahlen würde, wenn sie diese Individualprophy-
laxe immer und regelmäßig in Anspruch genommen 
hätten. Das hört sich gut an. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Ist es 
auch! — Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Das 
ist auch gut!) 
— Nur, beim genauen Hinsehen stellt man fest: Ei-
gentlich, Herr Kollege Cronenberg, ist alles auch wie-
der ganz anders. Es ist nämlich so: Die zahnmedizini-
sche Vorsorgeleistung übernimmt die Kasse nur für 
Versicherte bis 25 Jahre, also bis zu einem Lebensal-
ter, wo in der Regel noch gar kein Zahnersatz notwen-
dig ist. Wer älter als 25 Jahre ist, erhält überhaupt 
keine zahnmedizinischen Vorsorgeleistungen. 
(Kolb [CDU/CSU]: In welcher Welt leben Sie 
denn? — Zuruf von der CDU/CSU: Haben 
Sie eine Ahnung!) 
Die muß er nämlich dann selbst bezahlen. 
Wenn man Ihnen vorhält, in welch schrecklichem 
Umfang Sie Leistungen kürzen und bei den Kranken 
abkassieren, dann führen Sie immer an, soziale Här-
ten würden durch sogenannte Härtefallregelungen 
gemildert. Fällt Ihnen eigentlich nicht selbst auf, wie 
unaufrichtig eine solche Argumentation ist? Härtefall-
regelungen braucht doch nur der, der durch seine 
Gesetze erst Härtefälle schafft. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer in einem Gesetz Härtefallregelungen braucht, 
um soziale Härten zu mildern, der beweist, daß er ein 
unsoziales Gesetz vorgelegt hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine Ihrer famosen Härtefallregelungen besagt, daß 
der einzelne Versicherte, wenn er krank ist, im Monat 
bis zu 2 % seines Einkommens für Selbstbeteiligung 
auszugeben hat. Wer 3 000 DM im Monat verdient 
und krank ist, der hat also neben seinem Krankenver-
sicherungsbeitrag jährlich darüber hinaus bis zu 
720 DM seines Einkommens für Fahrtkosten, für Arz-
neimittel und für Heilmittel auszugeben. So sieht das 
aus. 
Was Sie eine Härtefallregelung nennen, ist in Wirk-
lichkeit eine 2 %ige Strafsteuer für die Kranken. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Dr. Becker [Frankfurt] 
[CDU/CSU]: Wieder ein teutonischer Rund-
umschlag!) 
Strafsteuern für die Kranken und Beitragsrückerstat-
tung für die Gesunden — das ist die soziale Gerech-
tigkeit à la Blüm. 
Nein, Herr Arbeitsminister, damit wollen wir Sozial-
demokraten nichts, aber auch gar nichts zu tun ha-
ben. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Jetzt kommt 
endlich die Alternative!) 
Ich verspreche Ihnen: Wir werden alles in unseren 
Kräften Stehende tun, um Ihr unsoziales Machwerk zu 
Fall zu bringen. Wir werden die Bürgerinnen und Bür-
ger über jede Einzelheit dieses Gesetzesmonstrums, 
das Sie Gesundheitsreformgesetz nennen, aufklä-
ren. 
(Seehofer [CDU/CSU]: Was wollen Sie?) 
Wir werden keine Ruhe geben. Aber nicht nur das. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ihre Vor
-
schläge!) 
Wir werden Ihrem Abkassierungsmodell unser Kon-
zept einer Gesundheitsreform gegenüberstellen. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Nun mal los!) 
Wir werden klarmachen, was Reform des Gesund-
heitswesens eigentlich heißt, nämlich erstens den Pa-
tienten in den Mittelpunkt des Bemühens stellen, und 
zwar den Patienten als kranken Menschen, dem man 
helfen muß, und nicht den Patienten als Dukatenesel, 
bei dem man abkassieren kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens. Wir werden den Versicherten in den Mit-
telpunkt stellen, ihm die Gewißheit geben, daß für ihn 
im Krankheitsfall gesorgt ist und daß er das alles auch 
bezahlen kann. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Jetzt sind wir 
aber gespannt! — Frau Rönsch [Wiesbaden] 
[CDU/CSU]: Jetzt sagen Sie mal, wie!) 
Sie werden mit Ihrem Gesetz eine gigantische Auf-
blähung des bürokratischen Gesundheitsapparates 
heraufbeschwören. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sie!) 
Was haben Sie nicht alles vor: Kostenkonten für jeden 
Versicherten, bei den Krankenkassen einen neuen 
medizinischen Dienst, neue bürokratische Apparate 
bei den Krankenkassen zur Ermittlung der 2 %igen 
Strafsteuer usw. usw. Humanisierung des Gesund-
heitswesens heißt unser Stichwort, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha!) 
Bürokratisierung heißt Ihr Stichwort. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Ihrem bürokratischen Abkassierungsmodell setzen 
wir unser Konzept entgegen: mehr Patientenunab-
hängigkeit — — 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Lammert? 
Dreßler (SPD): Nein, jetzt nicht mehr. 
Mehr Patientenunabhängigkeit, mehr Freiheit für 
die Betroffenen, ihre Angelegenheiten in eigener Ver-
antwortung zu regeln, mehr Freiheit für die Versicher-
ten, sich die eigene Krankenkasse auszuwählen — 
alle, ob Rentner oder Arbeiter, ob Angestellter oder 
Arbeitsloser, müssen wählen können —, 
(Zustimmung bei der SPD) 
mehr finanzielle Gerechtigkeit bei der Aufbringung 
der Kosten für unser Gesundheitswesen. Uns geht es 
nicht um die Verwirklichung willkürlich vorgegebe-
ner Einsparpotentiale, sondern uns geht es um die 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5287 
Dreßler 
Schaffung sachgerechter Strukturen, die den Bedürf-
nissen der Menschen entsprechen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Blasen!) 
Wir wollen auch, wenn Sie so wollen, ein Stück 
mehr Marktwirtschaft an einigen Stellen. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Bisher bestimmen allein die Kassenärztlichen Vereini-
gungen über die ambulante ärztliche Versorgung in 
einer Region. 
(Kolb [CDU/CSU]: Jetzt kommt der Pferde-
fuß!) 
— Nun hören Sie doch zu. Sie wollten doch unser 
Konzept hören. Jetzt nenne ich Ihnen einen elemen-
taren Bestandteil. 
Wir wollen eine Gesundheitskonferenz, in der die 
Anbieter, diejenigen, die zahlen müssen, und die 
Kommunen die Versorgung bestimmen und die Hono-
rare aushandeln. 
(Frau Limbach [CDU/CSU]: Bestimmen die 
auch, wer krank ist?) 
Die CDU/CSU und gerade der amtierende Arbeitsmi-
nister bezeichnen eine Gesundheitskonferenz in ihrer 
Einfaltslosigkeit als Gesundheitssowjet. 
(Frau Limbach [CDU/CSU]: Das ist gut!) 
Mit anderen Worten: Wenn Ärzte und Pharmaver-
bände allein die Preise bestimmen, dann ist die CDU/ 
CSU glücklich, aber wenn die Krankenkassen für ihre 
Mitglieder mitbestimmen sollen, weil sie es bezahlen, 
dann fällt den Christdemokraten nur noch Moskau 
ein. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Moskau ist zur Zeit besser als Sie!) 
Sie sind mir wirklich famose Marktwirtschaftler. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Wann kommt 
das Konzept?) 
Ich habe Ihnen Stichworte für die Gesundheitsre-
form der Sozialdemokraten genannt. Meine Kollegen 
von der SPD-Fraktion werden das im Detail darstel-
len. Wir werden die Koalition auf diesen Feldern stel-
len. Punkt für Punkt werden wir Sie zur Abstimmung 
zwingen, um dann deutlich zu machen, wo die Unter-
schiede liegen: zwischen einem Abkassierungsmodell 
der CDU/CSU und FDP und einer Strukturreform der 
Sozialdemokraten im Gesundheitswesen. 
Schönen Dank. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD — Zuruf 
von der FDP: Fünf! Setzen! — Kolb [CDU/ 
CSU]: Für nichts so viel Beifall! — Dr.-Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: Das kann nur der Anfang 
des Applauses für Cronenberg sein!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Cronenberg. — Entschuldigung. Zu einer kurzen 
direkten Erwiderung nach § 30 der Geschäftsordnung 
darf ich dem Abgeordneten Blüm das Wort erteilen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich bitte um Nachsicht. 
Dr. Blüm (CDU/CSU): Der Abgeordnete Dreßler hat 
mir eine solche Ungeheuerlichkeit unterstellt, 
(Zuruf von der SPD: Ach Gott! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
daß ich Sie bitten möchte, dafür Verständnis zu haben, 
daß ich direkt antworte. 
Vor Millionen Zuschauern hat er mir sozusagen un-
terstellt, ich wolle, daß die Menschen mit 35 Jahren 
fröhlich sterben. 
(Lebhafter Widerspruch bei der SPD) 
— Die Suggestion — ein Zynismus — war, ich wolle, 
daß die Menschen mit 35 Jahren fröhlich sterben. 
(Erneuter Widerspruch bei der SPD — 
Glocke des Präsidenten) 
Meine Damen und Herren, ist Ihnen eigentlich kein 
Mittel zu schade zur Diffamierung? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Haben Sie das gesagt 
oder nicht? Das haben Sie doch gesagt! — 
Weitere Zurufe von der SPD — Abg. Rei
-
mann [SPD] meldet sich zu einer Zwischen
frage) 
— Ich bin bei der Klarstellung. — 
Meine Damen und Herren, ich habe mich in einer 
Wahlversammlung in Dithmarschen 
(Zuruf von der SPD: Aha!) 
mit der Nostalgie jener auseinandergesetzt, die den 
Eindruck erwecken, früher sei alles gut gewesen und 
unsere moderne Zeit sei schlecht, katastrophenhaltig 
und vergiftet. Und ich habe mit der Karikierung dieser 
aussteigenden Nostalgiker gesagt: So gut kann es ja 
früher nicht gewesen sein. Vor 100 Jahren war 
das durchschnittliche Lebensalter der Menschen 
35 Jahre. Und so schlecht kann es heute nicht sein; 
denn heute werden die Menschen doppelt so alt. 
Und ich habe in diesem Ang riff, in dieser Ka rikatur 
gesagt: Wenn es so wäre, wie die Nostalgiker sagen, 
dann müßte es ja so sein, daß die Leute früher fröhlich 
gestorben wären und heute mit 80 traurig sterben. 
(Kolb [CDU/CSU]: Jetzt sind wir an dem 
Punkt!) 
Das ist eine Karikatur jener Aussteiger, doch nicht 
meine Meinung! Mir diese Meinung zu unterstellen 
halte ich für eine böswillige Verunglimpfung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Pfui!) 
Ich sage noch einmal: Lieber Herr Dreßler, wenn 
Ihnen in dieser Debatte nichts anderes als Diffamie-
rung einfällt, dann gibt es zwischen uns keinen Dialog 
mehr. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Zurufe von der SPD — Zuruf von 
der CDU/CSU: Der Dreßler sollte sich ent
schuldigen!) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
zu einer ebenfalls direkten Erwiderung nach § 30 der 
5288 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Präsident Dr. Jenninger 
Geschäftsordnung erteile ich das Wort dem Herrn Ab-
geordneten Dreßler. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Der entschuldigt sich 
jetzt! — Kolb [CDU/CSU]: Jetzt gibt es einen 
neuen Dreßler! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU — Zuruf von der FDP: Jetzt zeigt 
sich, ob er Anstand hat!) 
Dreßler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich habe vor dem Deutschen Bundestag so-
eben folgendes erklärt: Gegenüber der „Dithmar-
scher Landeszeitung", Ausgabe vom 2. Mai 1988, er-
klärte dieser Bundesarbeitsminister — ich zitiere 
wörtlich — : 
Früher sind die Leute mit 35 Jahren fröhlich ge-
storben, heute jammern sie sich bis 80 durch. 
Herr Blüm, ich frage Sie: Haben Sie das gesagt oder 
nicht? 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das hat er doch schon richtiggestellt! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Wir fahren in der Ausspra-
che fort. Das Wort hat der Abgeordnete Cronen-
berg. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Präsident! Ver-
ehrte Kolleginnen und Kollegen! Entgegen allen Un-
kenrufen legen wir Ihnen heute ein Gesundheits-
struktur-Reformgesetz vor. Und, Herr Kollege Dreß-
ler, das ist kein Etikettenschwindel. Der einzige Eti-
kettenschwindel, der hier heute morgen bet rieben 
worden ist, das ist Ihre Bemerkung, es handele sich 
um ein Abkassierungsmodell. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Das stimmt doch! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Mit welcher Niveaulosigkeit die Auseinandersetzun-
gen heute hier betrieben werden, zeigt die Berner-
kung von Ihnen eben hier. Es ist niveaulos, dem Kol-
legen Blüm, auch nachdem er das noch einmal klar-
gestellt hat, zu unterstellen, eine solche Bemerkung 
gemacht zu haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich hätte erwartet, daß der Kollege Dreßler den An-
stand besessen hätte, sich für diesen Irrtum hier zu 
entschuldigen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lachen bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: Hat 
er aber nicht! — Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, die Auseinandersetzung 
mit diesem Reformgesetz — — 
Präsident Dr. Jenninger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Heyenn? 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Nein, Herr Präsi-
dent. Im Prinzip ja, aber dies muß erstmal klargestellt 
werden, weil es eine Ungeheuerlichkeit ist. 
Präsident Dr. Jenninger: Keine Zwischenfragen. Ich 
bitte, Platz zu nehmen. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Präsident, mit 
diesen Methoden wird auch dieses Haus diffamiert. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Vogel [SPD]: Was ist denn los: Hat er es 
gesagt, oder hat er es nicht gesagt? — Wei
-
tere Zurufe von der SPD) 
—Herr Abgeordneter Vogel, der Kollege Blüm hat die 
Zusammenhänge deutlich, und zwar unmißverständ-
lich klargestellt, 
(Heyenn [SPD]: Er hat es doch gesagt! — 
Dr. Vogel [SPD]: Hat er es gesagt oder 
nicht?) 
und damit ist die Unterstellung des Kollegen Dreßler 
eine Diffamierung übelster Art. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Kuhlwein [SPD]: Herr Blüm ist wörtlich zi
tiert worden, Herr Cronenberg! Sie verdre
hen die Tatsachen!) 
— Herr Präsident, ich bedauere es außerordentlich, 
daß dies möglicherweise von meiner Redezeit ab-
geht. 
(Zurufe von der SPD) 
Aber ich möchte das noch einmal klarstellen: Wenn 
hier Zeitungsberichte mit auseinandergerissenen Zi-
taten angeführt werden, so ist es erforderlich, wenn 
Sie einen Rest von menschlicher Anständigkeit ha-
ben, das hier in Ordnung zu bringen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, die Rede 
des Kollegen Dreßler zeichnet sich noch durch eine 
andere Feststellung aus. 
(Kuhlwein [SPD]: Zahnärztepartei!) 
— Darauf gehe ich gleich auch noch ein. 
(Jaunich [SPD]: Sagen Sie dann mal, welche 
Summen eingekommen sind! — Heyenn 
[SPD]: Wie war denn das Spendenergeb
nis?) 
Sie haben versucht, mit eingeübter Rhetorik das 
Niveau von Norbert Blüm, um das der eine oder an-
dere ihn beneidet, zu erreichen. Man kann darüber 
denken, wie man will, aber Sie haben bei der Einü-
bung Ihrer Polemik offensichtlich vergessen, den Ge-
setzentwurf zu lesen, und das ist bedauerlich. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Im Gegensatz zu einigen Behauptungen enthält 
diese Gesetzesvorlage durchaus strukturverändernde 
Elemente, aber — das gebe ich zu — auch klassische 
Kostendämpfungsmaßnahmen. Beide sollen und müs-
sen die Finanzierbarkeit eines alles in allem leistungs-
fähigen und reformwürdigen Systems sicherstellen. 
Die Notwendigkeit einer Reform kann niemand 
ernsthaft bestreiten. Steigende Beiträge in der Kran-
kenversicherung schränken — Herr Kollege Dreßler, 
das sollte Sie besonders interessieren — die frei ver-
fügbaren Einkommen von Arbeitnehmern ein. Sie 
verteuern den Preis für Arbeit, sind beschäftigungs-
feindlich, kosten Arbeitsplätze unserer exportorien-
tierten Wirtschaft. Machen Sie sich noch einmal be-
wußt: Für einen Arbeitnehmer mit einem Bruttojah-
reseinkommen von 54 000 DM werden 20 000 DM So- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5289 
Cronenberg (Arnsberg) 
zialversicherungsbeiträge abgeführt. Das bedeutet, 
daß jemand, der einen Monatslohn von 2 800 bis 
3 000 DM hat, bis zu 3 000 DM zusätzliche Lohnne-
benkosten verursacht. Der Arbeitnehmer hat Glück, 
wenn er zum Schluß 2 000 DM ausgezahlt bekommt. 
Sie sind ebenso wie wir verpflichtet, diese Situation zu 
berücksichtigen. 
Wie bei der Steuerreform geht es um eine entschei-
dende Grundfrage: Wieviel von den sauer verdienten 
Groschen der Bürger darf der Staat für Sozialversiche-
rung abkassieren? Hier unterscheiden wir uns von 
den Umverteilungsfetischisten jedweder Couleur hier 
und außerhalb des Hauses. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir wollen, daß den Bürgern möglichst viel Geld in 
der Tasche bleibt, weil wir überzeugt sind, daß es da 
besser als beim Finanzamt oder bei der AOK aufgeho-
ben ist. 
(Beifall bei der FDP) 
Deshalb sehen wir in der Stabilisierung, wenn mög-
lich auch Senkung der Beiträge, das Ziel unserer Be-
mühungen. 
Meine Damen und Herren, für uns sind die sozialen 
Sicherungssysteme ein unverzichtbarer Bestandteil 
unserer Marktwirtschaft. Aber diese Sicherungssy-
steme werden mit Zwangsabgaben finanziert. Von 
der Höhe der Abgaben hängt es auch ab, ob diese 
Pflichtversicherung, diese notwendigen Solidarsy-
steme, auf Dauer von der Bevölkerung akzeptiert wer-
den. Die Akzeptanz ist eine Voraussetzung für die 
Funktionsfähigkeit dieser Systeme. 
Die Stabilisierung der Beiträge ist um so wichtiger, 
als wir es in der Zukunft mit zwei zusätzlichen Proble-
men zu tun haben werden: erstens einer erfreulich 
steigenden Lebenserwartung der Menschen und 
zweitens einem begrüßenswerten medizinischen 
Fortschritt. Beides kostet zusätzlich Geld, und nie-
mand will ja die zusätzlichen Leistungen den Men-
schen bei uns verweigern. Aber es ist auch ein Beweis 
für die Notwendigkeit unserer Bemühungen und 
nicht, wie dümmliche Kritiker immer wieder behaup-
ten, ein Grund dafür, alles so zu belassen, wie es sei, 
weil wir die Beiträge ohnehin nicht senken könn-
ten. 
(Heyenn [SPD]: Das war Niveau eben! Ihre 
Kritiker sind dümmlich!) 
Meine Damen und Herren, wer ernsthaft in Kauf 
nehmen will, daß Kosten und Ausgaben weiter stei-
gen, Herr Kollege Heyenn, der gefährdet die freiheit-
liche Organisation unseres Gesundheitswesens, und 
zwar mehr als mancher regelungswütige Beamter des 
Bundesarbeitsministeriums. 
Ein Kernpunkt der Reform ist die Neubestimmung 
der Aufgaben der sozialen Krankenversicherung. 
Dabei geht es um eine Neuabgrenzung zwischen der 
mit Pflichtbeiträgen finanzierten Solidargemeinschaft 
und der Eigenverantwortung des einzelnen. 
Ich meine, der Schutz der Solidargemeinschaft soll 
dort beginnen, wo die Überforderung des einzelnen 
anfängt. Im Gegensatz zu früheren Generationen ge-
ben unsere Mitbürger immer weniger von ihrem Net-
toeinkommen für die Befriedigung von Grundbedürf-
nissen — Essen, Trinken, Wohnen — aus, und erfreu-
licher- und dankenswerterweise steigen die Ausga-
ben für Urlaub, für Auto und für Hobby. Deswegen ist 
es doch geradezu selbstverständlich, daß wir uns die 
Frage stellen, ob sich er Österreich-Urlauber mit teil-
kaskoversichertem Pkw den Fingerling oder die 
Schuheinlage mit viel bürokratischem Aufwand tat-
sächlich von einer Krankenkasse bezahlen lassen 
muß. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Deswegen ist es gerechtfertigt, Bagatellmittel von der 
Erstattung auszunehmen. Deswegen ist es gerechtfer-
tigt, das Sterbegeld nach einer großzügigen Über-
gangsregelung auf Dauer abzubauen. Deswegen ist 
es auch gerechtfertigt, Fahrtkosten nur dann zu be-
zahlen, wenn der einzelne überfordert ist. 
Ich bestreite nicht, daß dies Kostendämpfung ist. 
Darauf kann auch nicht verzichtet werden, denn wir 
brauchen die knappen Mittel für andere, wichtigere 
Aufgaben. 
Wir machen aber mehr als nur Kostendämpfung. 
Niemand wird bestreiten können, daß z. B. die Ein-
führung von Festbeträgen für Heil- und Hilfsmittel 
und für Medikamente eine bedeutsame strukturelle 
Veränderung ist. Dabei ist es selbstverständlich, daß 
für den Versicherten im Krankheitsfalle alle notwen-
digen Leistungen ermöglicht werden müssen. Aber 
besser als zu reparieren und als zu heilen, ist es, 
Krankheit zu vermeiden, und zwar durch Vorbeu-
gung. Anreize für ein gesünderes Leben und Vorsorge 
bedeuten Kostenersparnis und nicht, wie uns vorge-
worfen wird, Kostenausweitung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, aus leidvoller Erfah-
rung, auch aus leidvoller gemeinsamer Erfahrung wis-
sen wir, daß sich Appelle zu mehr Sparsamkeit als 
wenig erfolgreich erwiesen haben. Auch Kontrollen 
können bestenfalls nur disziplinieren; sie motivieren 
aber nicht zu vernünftigen Verhaltensweisen. 
Deswegen ist es so wichtig, daß die Verhaltenswei-
sen aller Beteiligten, von Versicherten wie von Lei-
stungserbringern, durch sinnvolle Anreize so verän-
dert werden, daß die persönliche Interessenlage so-
wohl der Versicherten wie auch der Leistungserbrin-
ger mit der Interessenlage der Gemeinschaft überein-
stimmt. Höchstmögliche Effektivität ist auch im Ge-
sundheitswesen ganz entscheidend. Das wiederum 
hängt von den Organisationsstrukturen ab. 
Hier, Herr Kollege Dreßler, gibt es entscheidende 
Unterschiede zum SPD-Konzept. Sie wollen Gesund-
heitsversorgung durch mehr Plan und durch Büro-
kratie organisieren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Eben! — Zuruf 
von der SPD: Davon müssen Sie gerade re
-
den!) 
Sie nennen das vornehm zurückhaltend „Regional-
konferenz". 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ja, eben!) 
Aber Sie verwechseln dabei offensichtlich Konferenz 
mit Behörde. Mit der Einbeziehung des Staates in den 
5290 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Cronenberg (Arnsberg) 
Sicherstellungsauftrag — das ist ja Ihr Vorschlag — 
für die Versorgung mit Gesundheitsleistungen unter-
minieren Sie die bewährte Selbstverwaltung. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Die Kapazitäts- und Bedarfsfestlegung, die da am grü-
nen Tisch vorgenommen werden soll, ist — darum 
kommen Sie nicht herum — praktizierte Planwirt-
schaft. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es! — La-
chen bei der SPD) 
Wir vertrauen auf die freiberuflichen niedergelasse-
nen Ärzte, 
(Dreßler [SPD]: Auch die Zahnärzte!) 
— auf die Zahnärzte, richtig — , Apotheker, Masseure 
und eigenverantwortlich arbeitenden Optiker, Zahn-
techniker und Orthopäden. 
(Beifall bei der FDP) 
Mir sind p rivate und gemeinnützige wirtschaftlich ar-
beitende Krankenhäuser dreimal lieber als folgeko-
stenträchtige Landratsgedächtniskrankenhäuser. 
(Beifall bei FDP und der CDU/CSU — Zuruf 
von der SPD: Das hat alles zur Kostenexplo-
sion beigetragen?) 
Ich bin überzeugt davon, daß ein quasi beamteter, 
einkommens- und leistungsgedeckelter, in seiner 
Therapiefreiheit eingeschränkter Arzt à la SPD-Ge-
sundheitsprogramm 
(Widerspruch bei der SPD) 
ein uneffektiver, ein teurer und demotivierter Lei-
stungserbringer ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, natürlich kommt man 
ohne Kontrollen nicht aus, jedenfalls solange nicht, 
wie man an einem anonymen Sachleistungssystem 
festhalten will. Für abgerechnete wie für veranlaßte 
Leistungen werden neue Formen der Wirtschaftlich-
keitsprüfung eingeführt. Wie schon bisher ist dies 
Aufgabe der paritätisch besetzten Selbstverwaltung. 
Wirtschaftlichkeitsprüfungen dürfen aber nicht zum 
Selbstzweck und nicht zur Dauerbeschäftigung von 
Prüfern werden. 
(Zuruf von der SPD: An wen richten Sie sich 
jetzt?) 
Ich habe erhebliche Zweifel, daß eine quartalsmäßige 
Prüfungsquote von 2 % wirklich sinnvoll ist. Mir er-
scheint unter Berücksichtigung der gewaltigen Ko-
sten, die das verursacht, 1 To als Mindestquote ausrei-
chend. 
(Zuruf von der SPD: Herr Cronenberg, an 
wen richten Sie sich jetzt? Nach rechts guk-
ken!)  
Den Rest kann die Selbstverwaltung erledigen. 
Aber ich möchte nicht mißverstanden werden: Wir 
stellen die Wirtschaftlichkeitsprüfung nicht in Frage. 
Neuerdings werden diese Prüfungen abgelehnt. Ich 
bitte die Ärzte und ihre Standesorganisationen ein-
dringlich und herzlich, auch und gerade im Interesse 
des Berufsethos unsere Bemühungen um eine sinn-
volle und notwendige Wirtschaftlichkeitsprüfung zu 
unterstützen. Je größer das Vertrauen in die Prüfung 
ist, je besser ist es um das Ansehen und um das Ver-
trauen des ärztlichen Berufsstandes bestellt. 
(Beifall bei der FDP und bei der CDU/CSU) 
Ich bin ohnehin überzeugt davon, daß es sich nur um 
wenige schwarze Schafe handelt. 
Im direkten Zusammenhang mit der Wirtschaftlich-
keitsprüfung stehen die Fragen der Transparenz. Der 
Versicherte muß die Möglichkeit haben zu erfahren, 
was das Heilen gekostet hat. Kostenerfassung darf 
aber kein Selbstzweck sein. Gewiß ist es nicht leicht, 
die Grenzen zwischen gewünschter und notwendiger 
Transparenz und unzulässiger Datenschnüffelei zu 
ziehen. Wir haben dafür gesorgt, daß das, was die 
Kassen erfassen, strengen gesetzlichen Zweckbestim-
mungen und Löschungsfristen unterliegt. Wir waren 
und sind hartnäckig der Meinung, daß das, was bei 
den Kassenärztlichen Vereinigungen erfaßt wird, 
nicht bei den Kassen erfaßt werden muß. Diagnoseda-
ten und sonstige Angaben über ärztliche Leistungen 
dürfen nicht obligatorisch bei den Krankenkassen er-
faßt werden. 
(Beifall bei der FPD) 
Nur bei Stichproben werden die erforderlichen Lei-
stungsdaten zwischen den Kassen und den Kassen-
ärztlichen Vereinigungen ausgetauscht; übrigens so, 
wie das auch heute in den paritätisch besetzten Prüf-
gremien geschieht. Insoweit ist das nichts Neues. 
Es ist für mich auch selbstverständlich, daß dies mit 
modernen EDV-Anlagen gemacht werden kann. 
Ebenso ist es aber selbstverständlich, daß es strenge 
gesetzliche Vorschriften geben muß, damit die Daten, 
wenn der Zweck erfüllt ist, auch gleich wieder ge-
löscht werden. 
Vieles, was ursprünglich an Datenerfassung und 
Datenverwendung vorgesehen war, hat berechtigte 
Unruhe geschaffen. Ich möchte mich bedanken, daß 
man unsere Argumente in diesem Zusammenhang 
berücksichtigt hat. Noch aber hat der Bundesdaten-
schutzbeauftragte keine schriftliche Stellungnahme 
zu dem ganzen Komplex abgegeben. Sollten sich Be-
denken ergeben, müssen diese Bedenken im Laufe 
des Gesetzgebungsverfahrens selbstverständlich ei-
ner ernsthaften Prüfung unterzogen werden. 
(Beifall bei der FPD und Abgeordneten der 
CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ein kurzes Wort auch zu 
dem medizinischen Dienst. Ich weiß, daß im BMA 
einige sicherlich ehrenwerte Ministerialbürokraten 
traurig sind, daß der medizinische Dienst das Licht der 
Welt nicht in der ursprünglich vorgesehenen Form 
erblickt hat. Ich hoffe sehr, daß mir niemand übel-
nimmt, wenn ich sage: Ich habe mich darüber gefreut 
und verleugne meine Mittäterschaft nicht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Waigel [CDU/CSU]: Ein bißchen klat
-
sche ich mit!) 
— Ein bißchen klatscht Kollege Waigel mit, okay. 
Meine Damen und Herren, eine weitere bedeut-
same strukturelle Änderung ist die Einführung des 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5291 
Cronenberg (Arnsberg) 
Kostenerstattungssystems bei der Kieferorthopädie 
und beim Zahnersatz. Das ist ein wichtiger Schritt 
weg vom anonymen Sachleistungsprinzip. Man kann 
darüber denken, wie man will, Kollege Egert, aber es 
ist eine strukturelle Änderung; darüber gibt es keinen 
Streit. Ich rechne es den Zahnärzten hoch an, daß sie 
entgegen ihrer vordergründigen Interessenlage seit 
langem für Kostenerstattung und Festbeträge eintre-
ten. Sie tun das auch jetzt, wo die Kostenerstattung für 
ihren Bereich kommt. Sie stehen zu dem, was sie vor-
her gesagt haben. 
Bei allem Streit, den es über die Höhe der Zuschüsse 
beim Zahnersatz geben mag: Ich habe Respekt vor 
dieser ordnungspolitischen Haltung. Jedenfalls gehö-
ren die Zahnärzte nicht zu jenen Lobbyisten oder Kri-
tikern, die ich in den letzten Wochen immer wieder 
erlebt habe, die mir erst vernünftige Vorschläge ma-
chen, dann aber, wenn wir sie durchgesetzt haben, 
dicke Kullertränen in den Augen haben und sich an 
die Spitze der Protestbewegung setzen. Ich meine, die 
Zahnärzte haben in diesem Bereich eine Haltung ein-
genommen, die Respekt verdient. 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Den Zahnärzten geht es so wie der FDP: Sie werden 
zum Prügelknaben der Nation gemacht. 
(Beifall bei der FDP — Dr. Vogel [SPD]: Trä-
nen! — Lachen bei der SPD) 
— Natürlich. — Richtig ist, daß seit den 70er Jahren im 
Bereich des Zahnersatzes überproportionale Ausga-
bensteigerungen zu verzeichnen waren. 
Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, klop-
fen wir uns doch einmal an die Brust. Wer hat das denn 
verursacht? — Waren es denn nicht die Sozialgerichte, 
in deren Gefolge der Gesetzgeber 1974 den Zahner-
satz zur Sachleistung gemacht hat? Es ist verdammt 
billig und einfach, erst jedem einen einklagbaren An-
spruch auf ein goldenes Gebiß zu gewähren, 
(Lachen bei den GRÜNEN — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Das haben nur die Beamten  be
-kommen!) 
es anschließend als politische Glanzleistung zu ver-
kaufen und im Anschluß den ganzen Berufsstand der 
Zahnärzte und die Zahntechniker undifferenziert als 
Kostentreiber der Nation zu prügeln. 
(Beifall bei der FDP — Dr. Vogel [SPD]: 
Mund auf! Was haben Sie denn für ein Ge-
biß? — Frau Unruh [GRÜNE]: Unver-
schämt!) 
Tatsache ist, daß es in den 70er Jahren Leistungsaus-
weitungen gegeben hat, 
(Dr. Vogel [SPD]: Mund auf!) 
die heute nicht mehr finanzierbar sind. Mit ordnungs-
politisch ordentlichen Instrumenten werden diese 
Dinge in Ordnung gebracht. Das hätte Ihre Zustim-
mung und nicht eine bösartige Kritik verdient. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Zugegebenermaßen hat sich die Ministerialbüro-
kratie nicht immer gerade sensibel gezeigt, als sie die 
Bewertung der zahnärztlichen und zahntechnischen 
Leistungen durch Rechtsverordnung vorzunehmen 
gedachte. Das wäre ein grober Verstoß gegen den 
Vorrang der Selbstverwaltung gewesen. 
Der Gedanke, daß Ministerialbeamte die Bewer-
tung von Leistung — wo auch immer — vornehmen 
sollen, von der sie im Grunde genommen genausowe-
nig verstehen wie ich, 
(Zuruf von der SPD: Na, na, na!) 
ist und bleibt für mich unakzeptabel. 
Die Erhaltung eines vielfältigen Arzneimittelange-
bots zum Vorteil der Patienten und zu Preisen, die sich 
im Wettbewerb gebildet haben, war und ist Ziel unse-
rer Bemühungen. Lassen Sie mich das mit aller Deut-
lichkeit sagen: Ich bin fest davon überzeugt, daß For-
schung und Wettbewerb keine Gegensätze sind, wie 
uns einige in den letzten Wochen einzureden versucht 
haben. Wer die Vielfalt des Arzneimittelangebots und 
die Forschung gewährleisten will, der darf sich nicht 
Positivlisten oder gesetzlich verordneter Preisstopps 
bedienen. Das wäre wirklich das Ende für eine for-
schungsintensive Indust rie. 
(Zuruf von der SPD: Festbeträge stehen in 
den Listen, Herr Cronenberg! — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Mein Gott! Wovon reden wir 
hier?) 
Zwangspreissenkungen wie auch „freiwillige" 
Zwangsbeiträge sind mit meinen ordnungspolitischen 
Vorstellungen unvereinbar. 
Meine Damen und Herren, sie sind auch dann un-
akzeptabel, wenn sie uns trickreich in Form eines 
Gegengeschäfts angeboten werden. Wenn ich Preis-
stopps, Zwangsrabatten oder Positivlisten zustimmen 
würde, müßte man mich zu Recht aus der Ludwig-
Erhard-Gesellschaft hinausschmeißen. So, wie die 
Hersteller ihre Preise autonom bilden sollen, müssen 
auch die Versicherungen das Recht haben, festzule-
gen, in welcher Höhe sie die Kosten übernehmen. 
Mir hat bisher noch niemand halbwegs überzeu-
gend darlegen können, warum mit den Beiträgen mei-
ner Mitarbeiter und den Beiträgen meiner Firma 
30 DM für ein Medikament gezahlt werden sollen, 
wenn ich es für 10 DM bekommen kann. Das gilt ganz 
besonders für vergleichbare Produkte, z. B. wirkstoff-
gleiche Medikamente. Deswegen bin ich für die Ein-
führung der Festbeträge. Ich halte sie für wirksam, 
ordnungspolitisch korrekt und lobenswert, überall da, 
wo vergleichbare Voraussetzungen bestehen. 
(Zuruf von der SPD: Für alle oder nur für 
Dritte?) 
Der Sinn ist nicht mehr bezahlen als nötig, wenn ein 
besseres Angebot vorliegt. So kaufen Sie ein, und so 
kaufe auch ich ein. Insoweit ist es eine ganz vernünf-
tige Regelung. Sie kann aber nur dort angewandt wer-
den, wo es, wie ich bereits sagte, vergleichbare The-
rapiemöglichkeiten und Therapieangebote gibt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Also Aufklärung!) 
Für einen Wirkstoff, der aus dem Patent- bzw. Ver-
wertungsschutz herausfällt, kann frühestens zwei 
Jahre nach dem ersten Nachahmer ein Festbetrag ge-
bildet werden. 
5292 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Cronenberg (Arnsberg) 
Es ist auch ordnungspolitisch richtig und einleuch-
tend, daß die Kassen unter Mitwirkung der Apothe-
ken und Pharmahersteller festlegen, wo Festbeträge 
festgelegt werden sollen. Die Einführung solcher Fest-
beträge muß mit dem Sachverstand derjenigen ge-
schehen, die davon etwas verstehen. 
(Beifall bei der FDP) 
Das ist sicherlich auch im Sinne des Kollegen Rappe 
von der SPD, der sich große Sorge um die Pharmain-
dustrie macht und sich dazu kritisch kontrovers zu mir 
geäußert hat. Sie wissen, daß ich ihn sehr schätze, 
aber diesen Dissens kann ich hier nicht leugnen. 
Der stellvertretende Vorsitzende des DGB Muhr hat 
sich in dieser Sache völlig anders geäußert. Man kann 
sehen, daß auch er über die Probleme nachgedacht 
hat und gelegentlich zu dem gleichen Ergebnis 
kommt wie die Freien Demokraten. 
Niemand kann ernsthaft bestreiten, daß mit dieser 
Strukturveränderung die Indust rie und die Apotheker 
einen sehr bedeutsamen Beitrag zur Reform leisten. 
Wer über diese einschneidenden Maßnahmen hinaus 
Sonderopfer in Milliardenhöhe verlangt, der würde 
wirklich eine export- und forschungsintensive Indu-
strie zum Nachteil der Patienten gefährden. Auch für 
die Apotheken werden Festbeträge zu Umsatzeinbu-
ßen führen. Deshalb wäre eine Erhöhung des Kassen-
rabatts nicht zu verantworten gewesen. 
Wir haben in der Koalition vereinbart, daß ab 1991 
statt der festen Rezeptblattgebühr sinnvollerweise 
eine prozentuale Zuzahlung eingeführt wird. Das hat 
viel, viel Überzeugungsarbeit gekostet, aber sie war 
nicht vergeblich. Das ist ein weiteres wirksames 
marktwirtschaftliches Steuerungsinstrument im Arz-
neimittelbereich. Das ist eine Strukturveränderung. 
Ich meine, über die Höhe der Selbstbeteiligung wird 
noch bis zum Abschluß des Gesetzgebungsverfahrens 
zu entscheiden sein. 
Ich habe für die ideologisch verblendete K ritik der 
SPD gegen die prozentuale Selbstbeteiligung kein 
Verständnis. Zum einen hat es so etwas bereits in 
SPD-Regierungszeiten gegeben, und zum anderen 
halte ich eine sozial vertretbare Selbstbeteiligung al-
lemal für besser als die Bevormundung und die 
Zweiklassenmedizin durch Positivlisten. 
(Beifall bei der FDP) 
Das ist der Unterschied. Mit Ihrem bürokratischen 
Zuteilungskonzept soll die Masse auf ein Mindestmaß 
gedrückt werden. 
Meine Zeit erlaubt es mir nicht, auf das Kapitel 
„Krankenhaus- und Krankenkassenstrukturreform", 
bei dem letzteren gibt es viel Übereinstimmung mit 
den Sozialdemokraten, an dieser Stelle einzugehen; 
mein Kollege Dr. Thomae wird dies tun. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen 
Sie mich zum Schluß folgendes sagen. Alle unsere 
Bemühungen sollen zur Erhaltung unseres freiheitli-
chen Gesundheitssystems mit freier Arztwahl und 
Therapiefreiheit beitragen. Es ist bösartig, zu be-
haupten, diese Reform diene nicht den Versicherten. 
Jede Mark, die sinnvoll und vertretbar eingespart 
wird, brauchen Sie, wir und andere beim Beitragszah-
ler nicht mehr abzukassieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Kolb [CDU/CSU]: Das ist die Abkassiere
-
rei!) 
In diesem Zusammenhang ist das Wort „Abkassieren" 
richtig. 
Natürlich weiß ich, daß die jeweilige Opposition 
versucht, die Regierung madig zu machen und ihr 
wahlpolitisches Süppchen zu kochen. Das ist auch 
heute versucht worden. Aber so wie ich mich in der 
Vergangenheit bemüht habe und mich auch in Zu-
kunft bemühen werde, Argumente, auch wenn sie von 
der Opposition kommen, auf ihre Richtigkeit hin zu 
untersuchen und dies alles richtig zu gewichten, so 
bitte ich Sie ebenfalls, sich um Objektivität zu bemü-
hen. Nicht nur die SPD, sondern auch die Leistungs-
erbringer bitte ich, 
(Beifall bei der FDP) 
sich mit diesen Dingen objektiv auseinanderzuset-
zen. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß folgendes sagen. Vom Erfolg oder Mißerfolg 
dieser Reform hängt es ab, ob wir auf Dauer ein frei-
heitliches Gesundheitssystem oder ein verstaatlichtes 
Gesundheitssystem haben werden. 
(Frau Traupe [SPD]: Das ist ja Quatsch! — 
Gegenruf des Abg. Dr. Waigel [CDU/CSU]: 
Das Wort „Quatsch" nehmen Sie zurück! — 
Frau Traupe [SPD]: Nein, Quatsch ist das!) 
Letzteres bedeutet: Weniger Freiheit, höhere volks-
wirtschaftliche Kosten und schlechtere Leistungen. 
Wer das nicht will, meine Damen und Herren, der muß 
unsere Bemühungen unterstützen — wenn schon 
nicht aus Begeisterung, dann wenigstens aus Ein-
sicht. 
Herzlichen Dank für Ihre Geduld. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der FDP 
und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Wilms-Kegel. 
Frau Wilms-Kegel (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Liebe Mitbürgerinnen und Mit-
bürger, die Sie jetzt an den Radios und an den Fern-
sehschirmen sitzen! 
(Unruhe und Lachen bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Ich möchte mich heute insbesondere an jene Men-
schen in unserem Lande wenden, die mit Hoffen und 
Bangen in dieser Stunde nach Bonn sehen und uns 
hören, nämlich die Kranken, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Zum Glück haben die 
ja Sie!) 
die chronisch Kranken, die Behinderten, die Rentne-
rinnen und Rentner, die Arbeitsunfähigen, an die Mil-
lionen von Mitbürgerinnen und Mitbürger, die 
— wenn nicht heute, so bestimmt doch in Zukunft — 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5293 
Frau Wilms-Kegel 
mit den Untaten des Ministers Blüm bestraft wer-
den. 
Sie alle sollen zunächst einmal wissen, mit welchen 
Versprechungen, Zusagen, Vertröstungen und An-
kündigungen Minister Blüm versucht hat, im Deut-
schen Bundestag am 4. Dezember 1987 alle diejeni-
gen zu beruhigen, die dieses unsoziale — ja, ich 
möchte sagen: asoziale — Gesetzesvorhaben richtig 
erahnten. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Herr Blüm führte damals u. a. aus — ich zitiere — : 
Wir erwarten einen Solidarbeitrag der Pharmain-
dustrie. Ohne diesen Solidarbeitrag ist diese 
Krankenversicherungsrefom nicht zu machen. 
Wir wollen mit den Arzneimittelherstellern über 
die Wege reden. Aber ich bin ganz sicher, daß das 
Gesetz die dritte Lesung dieses Bundestages 
nicht ohne einen solchen Solidarbeitrag — um 
das ausdrücklich zu sagen — der Pharmaindu-
strie erreichen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Heute, Herr Minister, wissen wir es besser. 
(Zuruf von der SPD: Wortbruch!) 
Sie wollten nicht in die Knie gehen; dabei zitterten 
Ihre Knie damals schon. Die Bauchlandung ist mittler-
weile vollzogen, und Tatsache ist, daß die Mittel in 
Höhe des Solidarbeitrags nicht von der Pharmain-
dustrie erbracht werden, sondern von den Rentnerin-
nen und Rentnern in der Bundesrepublik Deutsch-
land, und zwar in Höhe von 1,5 Milliarden DM. Welch 
ein Zufall! Genau in dieser Größenordnung sollte 
auch das Opfer der Pharmaindustrie liegen. 
Schämen Sie sich eigentlich nicht, Herr Minister, 
daß Sie den Tritt, den man Ihnen in die Kniekehle 
gegeben hat, so daß Sie umgefallen sind, an Rentne-
rinnen und Rentner weitergeben, die Ihr Kostendämp-
fungsgesetz durch Beitragserhöhungen weitgehend 
finanzieren sollen? 
Darüber hinaus wird gerade diese Gruppe unserer 
Bevölkerung durch vielfache Selbstbeteiligungen bei 
Massagen, Fangopackungen, Arzneimitteln, Taxi-
fahrten und Zahnersatz kräftig zur Ader gelassen. Der 
soziale Minister Blüm fuhr damals fort: 
Deshalb: Zieht Euch warm an. Es wird uns ein 
kalter Wind entgegenwehen. Ich sage entschlos-
sen: Wir werden uns auch von Lobbyisten nicht 
umstoßen lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD und den GRÜNEN ...) 
Herr Blüm, ich fordere Sie auf, heute vormittag 
einen Verband, eine Institution, irgendeinen Betroffe-
nen außerhalb der Regierungsfraktion zu nennen, die 
mit Ihrer Diskriminierungskampagne einverstanden 
sind. Sind Sie wirklich der Meinung, daß es ein Aus-
druck von Stärke ist, ja gar ein Ausdruck von demo-
kratischem Verhalten, wenn Sie ungeachtet aller 
Mahnungen und Bitten um Verständnis einzelner Be-
troffener die Bundesrepublik mit Gesetzen überzie-
hen, deren Auswirkungen nicht nur finanziell brutal, 
sondern auch inhuman sind? 
An welchen betroffenen Gruppen, Verbänden und 
Institutionen ist der Kelch des Ministers Blüm vorbei-
gegangen? Welche von ihnen sind von der Dampf-
walze des Ministers nur leicht geschrammt worden, 
und welche Gruppen unserer Bevölkerung sind von 
der Wucht und der asozialen Dampfwalze aus dem 
Arbeitsministerium total erfaßt worden? 
(Feilcke [CDU/CSU]: Welche Ärztegruppe 
vertreten Sie denn? — Günther [CDU/CSU]: 
Wissen Sie überhaupt, was „asozial" ist?) 
Zunächst einmal können sich die Arbeitgeber zu-
frieden in ihren Sesseln zurücklehnen. Deren Ziele 
haben Sie erfolgreich umgesetzt, Herr Minister, näm-
lich die Lohnnebenkosten in Hundertmillionenhöhe 
zu reduzieren, so daß die positiven Bilanzen weiterhin 
zu bersten drohen. Für die haben Sie Ihren eben so 
beschworenen „Rettungsversuch in letzter Minute" 
gemacht. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Die Lobbyistenzentrale der Arbeitgeber hier in Bonn 
hat sich bereits jetzt mehr als bezahlt gemacht. 
Zufrieden mit Ihnen, Herr Blüm, lehnen sich auch 
die Vertreter des Bundesverbandes der Pharmazeuti-
schen Industrie in ihre Ledersessel zurück und dan-
ken ebenfalls ihren Lobbyisten hier in Bonn für die 
Ersparnis von 1,7 Milliarden DM, 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Sie le
-
sen die Zeitung nicht, Frau Wilms-Kegel!) 
die nun, wie ich bereits ausführte, von den Rentnerin-
nen und Rentnern aufgebracht werden. 
Es war eben ein 	Herr Blüm, dieses soge
nannte Solidaropfer von 1,7 Milliarden DM zur Kanz-
lersache zu machen. Wenn wir uns nämlich jetzt die 
Ergebnisse dieses Kamingespräches zwischen dem 
Kanzler und dem Bundesverband der Pharmazeuti-
schen Industrie anschauen, dann wird endgültig klar, 
wer in Wahrheit die Gesundheitspolitik bei uns 
macht. 
Mit ein paar Abstrichen nehmen auch die Apothe-
ker Ihren Gesetzentwurf freudig zur Kenntnis, waren 
doch die ursprünglichen Pläne so ausgestattet, daß 
auch die Apothekerschaft einen merklichen Beitrag 
leisten sollte. 
(Louven [CDU/CSU]: Sie nehmen uns jetzt in 
Schutz vor den Ang riffen der Apotheker!) 
Auch hier hat sich Lobbyismus ausgezahlt, wobei wir 
nicht verkennen, daß es sehr viele kleine Apotheken 
gibt, die trotzdem um ihre Existenz und um die Ar-
beitsplätze ihrer Beschäftigten bangen müssen. 
Daß die Gesundheitslobby von vornherein gegen 
Sie Front gemacht und versucht hat, ihre Klientel zu-
friedenzustellen, ist noch nachvollziehbar. Was mir 
aber ganz und gar nicht nachvollziehbar ist, ist die 
Tatsache, daß es eine Institution gibt, die bewußt von 
Anfang an ihren Mitgliedern in den Rücken gefallen 
ist und sich auf Ihre Seite und auf die Seite der Arbeit-
geber geschlagen hat, nämlich der Deutsche Gewerk-
schaftsbund. Bis kurz vor der Veröffentlichung des jet- 
5294 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Frau Wilms-Kegel 
zigen Gesetzentwurfes haben immer wieder maßgeb-
liche Mitglieder des DGB darauf verwiesen, daß sie 
Ihre Forderungen, Herr Blüm, nach mehr Transpa-
renz, Festzuschüssen für Arzneimittel und Selbstbe-
teiligung unterstützen. Erst einen Tag vor Bekannt-
gabe Ihres Gesetzentwurfes hat sich der DGB mit Be-
dauern dahin gehend geäußert, daß er nunmehr das 
Gesetzeswerk nicht mehr mittragen will. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Das ist 
das Lafontaine-Trauma von SPD und DGB! 
— Gegenruf des Abg. Dr. Vogel [SPD]: Ach 
ja!) 
Doch war der DGB dabei die einzige große Institution, 
die Ihnen in den letzten Monaten als Verbündete zur 
Seite stand. 
Wer aber sind nun die Verlierer? Wer bezahlt dieses 
sogenannte Reformwerk? Wer wird überwacht? Wer 
wird ausgehorcht? Bei welchen Menschen wird Ihre 
Dampfwalzenpolitik sichtbar? Die Bundesregierung 
hat allen Mahnungen zum Trotz Ihr sogenanntes Re-
formwerk unter ungeheurem Zeitdruck produziert. So 
sieht es auch aus. 
Selbst konservative, Ihnen nahestehende Wissen-
schaftler, Herr Blüm, und fachkundige Journalisten 
halten das Werk für schlecht, unausgegoren und un-
sozial. Aber während die Lobbyisten in den letzten 
Monaten ungeheuer viel Geld und Tinte in die Kritik 
über die ihren Besitzstand angeblich gefährdenden 
Teile des GRG gesteckt haben und doch offene Ohren 
und Türen bei Ihnen vorgefunden haben, so haben die 
wirklich Betroffenen — die chronisch Kranken, die 
behinderten Menschen — kein Geld und keine Lobby 
gehabt. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Aber die brauchen 
das!) 
Die Verzweiflung der wirklich Betroffenen wurde 
nicht einmal zur Kenntnis genommen. 
Symptomatisch hierfür ist folgendes Beispiel, das 
mich — ehrlich gestanden — so furchtbar erschreckt 
hat, daß ich mich während des Gespräches mit dem 
Patientensprecher der Krankenanstalten Bethel für 
alle Politiker und Politikerinnen geschämt habe. Wie 
Sie sicherlich wissen, leben in den Anstalten von Be-
thel ca. 6 000 Langzeitkranke. Deren Patientenspre-
cher hat in einem langen und ausführlichen B rief an 
Sie, Herr sozialer Minister, die Sorgen, Probleme und 
Ängste der Patienten dargelegt und natürlich gehofft 
— mit den übrigen 6 000 —, daß Sie es für nötig befin-
den, diesen Brief im Detail zu beantworten. Aber was 
macht der christliche Sozialminister? Im Gegensatz zu 
den Lobbyisten hier in Bonn bekommen der Patien-
tensprecher und damit die 6 000 Kranken einen Form-
brief mit der Anschrift: Sehr geehrte Frau, sehr geehr-
ter Herr; nicht Zutreffendes durchgeixt; dann ein 
Standardbrief mit hohlen Phrasen ohne jeglichen Be-
zug! Daß dieser Brief eine riesengroße Enttäuschung 
hervorgerufen hat, brauche ich wohl nicht besonders 
zu betonen. 
Ich frage Sie, Herr Minister: Schämen Sie sich ei-
gentlich nicht, daß Sie da, wo Geld- und Machteinfluß 
herrschen, mit diesen Verbänden stundenlange Ge-
spräche führen und einer so großen Behindertenein-
richtung einen Formbrief zukommen lassen? Das war 
der Beweis für Ihre herzlose, asoziale Dampfwalzen-
politik. 
Herr Blüm, ich hätte Sie herzlich gebeten, heute 
morgen nicht wieder die Sprüche loszulassen: Jeder 
bekommt das, was nötig ist. Seien Sie wenigstens 
heute morgen einmal ehrlich und sagen Sie der Bevöl-
kerung, daß Kranke, Behinderte, chronisch Kranke, 
Rentnerinnen und Rentner nur dann keine Nachteile 
durch Ihr Reformwerk erfahren werden, wenn sie fi-
nanziell in der Lage sind, Ihre Streichungen auszu-
gleichen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Sie erfassen jeden — außer diejenigen, die in der Lage 
sind, sich selbst zu versichern; denn von den sozial-
versicherungspflichtig Beschäftigten erreicht nur 
etwa ein D rittel annähernd gesund das Rentenalter, 
ein weiteres D rittel muß meist wegen chronischer Er-
krankungen vorzeitig verrentet werden, und das 
letzte D rittel stirbt bereits vorher. Das ist die Aus-
gangslage. 
Tun Sie nicht immer so, als läge die gesamte Bevöl-
kerung, insbesondere die Rentnerinnen und Rentner, 
auf Ihrer Ministertasche! Durch Ihre geplanten finan-
ziellen Selbstbeteiligungen bei Hörgeräten, B rillen, 
Massagen, Kuren, Krankenhausaufenthalten, Arznei-
mitteln und Krankentransporten werden insbeson-
dere die einkommensschwachen, die am häufigsten 
und schwersten Erkrankten, am stärksten belastet. 
Bei entsprechender Höhe der Selbstbeteiligung wer-
den sich Arbeiter, Angestellte und Rentner überlegen, 
ob sie einen Arzt aufsuchen, ob sie medizinische Ver-
sorgung in Anspruch nehmen können. Sie können 
später, vielleicht sogar zu spät medizinische Hilfe er-
halten. 
Die von Ihnen geforderten Selbstbeteiligungen, 
besser gesagt: zusätzlichen Selbstbeteiligungen, sind 
also nicht nur zutiefst unsozial, sondern widerspre-
chen auch dem medizinischen Grundsatz: Vorbeugen 
ist besser als heilen. 
Hier sei ein Beispiel angeführt. Ein Arbeitnehmer 
benötigt unbedingt 6 Massagen plus 6 Fangopackun-
gen. Dieser Arbeitnehmer bezahlte für diese Maßnah-
men bisher 8 DM Selbstbeteiligung. In Zukunft wird 
er statt 8 DM 48 DM Selbstbeteiligung aufzubringen 
haben, wenn er wieder halbwegs gesund werden 
will. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es gibt eine Funk
-
tionseinheit, Frau Kollegin!) 
Dies, Herr Blüm, ist eine 600 %ige Steigerung der 
Selbstbeteiligung. Geben Sie mir einmal eine logische 
Begründung dafür, warum ich in meinem Wohnort 
Bad Breisig 4 DM zuzahlen muß, kure ich aber in 
Baden-Baden, erhalte ich die Massage gratis. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Ist das 
wahr?) 
Ich möchte noch ein Beispiel bringen. Familie X, 
Papa, Mama und zwei Kinder von elf und neun Jah-
ren, Bruttoeinkommen 2 500 DM monatlich, netto 
2 100 DM; kein Härtefall also! Im Jahre 1 nach GRG 
braucht der Vater eine Oberkieferprothese für sechs 
Zähne, eine Unterkieferprothese für 8 Zähne mit drei 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	5295 
Frau Wilms-Kegel 
Kronen. Dafür mußte er schon bisher 1 700 DM zuzah-
len. Nun sind es 3 000 DM zu seinen Lasten. Mama X 
merkt, daß es beim Zahnarzt nicht so schlimm ist und 
braucht nun auch eine Brücke für 3 Zähne. Bisher 
kostete sie das 410 DM, nun zahlt sie 820 DM. Die 
beiden Kinder müssen, wie das häufig so ist, in kiefer-
orthopädische Behandlung, müssen also Klammern 
tragen. Diese Behandlung dauert im Durchschnitt 
etwa vier Jahre und kostet pro Kind und Jahr noch 
einmal rund 1 000 DM, wovon 600 DM sofort vorfi-
nanziert werden müssen. 
(Hört! Hört! bei der SPD — Zuruf von den 
GRÜNEN: Christlich-sozial ist das!) 
In diesem Jahr kommt also auf die Familie X eine 
zusätzliche Belastung allein für zahnmedizinische Be-
handlung von 4 500 DM zu. Das sind 375 DM monat-
lich und damit unter Umständen sogar mehr als der 
ohnehin gezahlte Krankenkassenbeitrag. Das setzt 
übrigens voraus, daß in der Familie keiner anderwei-
tig krank wird; denn dann müssen sie noch einmal 
zuzahlen. 
(Zuruf von der SPD: Sozialpolitik fürs 
Herz!) 
Die über 500 Millionen DM, die Sie für zahnmedizi-
nische Prophylaxe ausgeben wollen, sind herausge-
schmissenes Geld, solange sie mit der Werbung für 
Gummibärchen konkurrieren müssen. 
Sie machen es sich wirklich zu leicht, Herr Blüm. Sie 
erklären die Standardversorgung zum Luxus, und 
schon müssen die Beitragszahler erneut drauflegen. 
Die Zahnarztpraxen und Kieferorthopäden der Zu-
kunft sind also wahrscheinlich mit einer zusätzlichen 
Kreditabteilung ausgestattet. Da bekanntermaßen 
heute schon sehr viel teurer, wenig haltbarer Schrott 
von den Spitzenverdienern unter den Zahnärzten in 
unsere Münder kommt: Gibt es vielleicht bald auch 
Leasingmodelle? 
Durch die Ausgrenzung von Medizin mit sogenann-
ten umstrittenen Nutzen durch schulmedizinisch be-
setzte Kommission aus der Kassenerstattungspflicht 
besteht die Gefahr, daß Medizin aus dem naturheil-
kundlichen Bereich völlig diskriminiert wird und ver-
schwindet. Wenn Patienten auf bewährte Naturheil-
mittel zurückgreifen müssen, müssen sie diese in Zu-
kunft selbst bezahlen. 
Oder nehmen wir einen Landarzt. Der muß in Zu-
kunft entweder bei der Diagnose pfuschen, um seinen 
Patienten eine kostenlose Krankenwagenfahrt zu er-
möglichen, oder er muß den Patienten mit Verdacht 
auf Rippenbruch im überfüllten Bus zum 20 Kilometer 
entfernten Kreiskrankenhaus schaukeln lassen, damit 
der Patient dort geröntgt werden kann. Nicht überall 
herrschen auf Grund der Verkehrspolitik der Bundes-
regierung wirklich gute öffentliche Nahverkehrsver-
bindungen vor. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Die zynischen Rechenschieber aus Ihrem Ministe-
rium ziehen mit diesem Gesetzentwurf den Leuten mit 
wenigen Federstrichen Tausende von Mark im Jahr 
aus der Tasche. 
(Kolb [CDU/CSU]: Bei Ihnen gibt es keinen, 
der einen Rechenschieber betätigen kann!) 
— Das kann ich auch. — Die Bürgerinnen und Bürger 
müssen sich von Ihnen vorrechnen lassen, daß sie ab 
1989 die Wahl haben: entweder Urlaub oder Zahner-
satz; und 1990 heißt es dann: Urlaub oder B rille. Zum 
Schluß wartet auf uns ja die Pflegeabsicherung. 
Was aber machen die Leute, die schon heute nichts 
zum Tauschen haben? 
Und überhaupt, Herr Blüm: Wieso maßen Sie sich 
an, über die Pflegeabsicherung als eine große Errun-
genschaft zu sprechen, die doch frühestens 1991 in 
Kraft tritt, wenn nicht Sie, sondern hoffentlich ein 
GRÜNER Arbeitsminister sein wird? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die sogenannte Sozialklausel, die Sie sich ausge-
dacht haben, reicht hinten und vorne nicht aus. Dieses 
Alles-oder-nichts-Prinzip, nach dem jeder, der nur 
eine Mark über der Blümschen Härteschwelle liegt, in 
vollem Umfang draufzahlen muß, ist unmenschlich 
und geht an den sozialen Realitäten vorbei. 
Herr Minister, was haben Sie sich eigentlich bei der 
von Ihnen erfundenen stufenweisen Wiedereinglie-
derung — zu deutsch: Teilarbeitsfähigkeit — ge-
dacht? Sie haben nun vor, mit Ihrem Medizinischen 
Dienst — besser gesagt: den Blockwarten der Ge-
sundheit, den Oberkontrollettis — die kranken Ar-
beitnehmerinnen und Arbeitnehmer so lange zu ver-
folgen, um sie dann beim Hausarzt zu denunzieren, 
die Krankheit sei keine Krankheit mehr, die Krank-
heitsdauer könne abgekürzt werden, die Kranken-
tage sollten aufgeteilt werden zwischen Erholung und 
stundenweisem Arbeiten. Was haben Sie nur für ein 
Menschenbild, Herr Blüm! Lassen Sie die Arbeitneh-
merinnen und Arbeitnehmer in Ruhe gesund werden, 
und lassen Sie es nicht zu, daß die Spitzel des Gesund-
heitswesens in diskriminierender Form diese Men-
schen verfolgen! 
Den niedergelassenen ärztlichen Kolleginnen und 
Kollegen möchte ich sagen: Lassen Sie sich nicht miß-
brauchen von diesen Gesundheitsagenten des Mini-
sters Blüm! 
Ein weiterer trauriger Gipfel Ihres Werkes Inhuma-
nität ist der § 51, nach dem das Krankengeld dann 
gekürzt oder gestrichen werden kann, wenn der 
Nachweis geführt wird, daß der Versicherte diese 
Krankheit selbst verschuldet hat. Es ist einfach eine 
Unverschämtheit, den Arbeitnehmerinnen und Ar-
beitnehmern zu unterstellen, sie würden ihre Krank-
heiten bewußt selbst herbeiführen. 
In welche Lage versetzen Sie eigentlich die behan-
delnden Ärzte, die Sie so unter Druck setzen lassen, 
einmal durch die Krankenkasse, zum anderen durch 
den Arbeitgeber und zum dritten durch Ihren soge-
nannten Medizinischen Dienst? Das ist eine unmögli-
che Situation für die Hausärztin bzw. den Hausarzt, 
die während der ganzen Praxiszeit hin- und hergeris
-
sen sind: Auf welche Seite schlage ich mich nun: auf 
die Seite des Patienten, der Zeit braucht, um gesund 
zu werden, oder auf die Seite der Krankenkassen oder 
des Herrn Ministers Blüm? 
Sie machen sich keine Gedanken darüber, die 
nachgewiesenen Gründe für Erkrankungen zu besei-
tigen, seien es nun Umwelt-, Arbeits- oder Lebensbe- 
5296 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Frau Wilms-Kegel 
dingungen. Nein, Sie bestrafen diese krank Geworde-
nen noch damit, daß Sie versuchen, die Krankheit, die 
Sie durch Ihre Umwelt- und Gesundheitspolitik pro-
duzieren, so darzustellen, als sei der Erkrankte selbst 
daran schuld. Das ist nicht christlich, das ist nicht 
sozial, das ist nicht menschenachtend; das ist einfach 
und schlicht eine Verhöhnung des kranken Men-
schen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD — 
Heyenn [SPD]: Zynismus ist das!) 
Herr Blüm, die Presse zitiert Sie mit dem Satz: 
Komm, Junge, wir haben doch gewonnen! Dieser auf-
munternde Satz zu Ihrem Mitstreiter Herrn Jung läßt 
für mich eine Schlußfolgerung zu: Sie haben an Erfah-
rung gewonnen, daß man so nicht mit der Gesund-
heitspolitik umspringen sollte. Gesundheitspolitik ist 
zum Durchpeitschen nicht geeignet. Sie verwechseln 
Gesundheitspolitik mit Boxkämpfen. Die Gesundheit 
unserer Bevölkerung ist zum Erringer von politischen 
K.o.-Siegen wahrlich keine geeignete Disziplin. 
Ich hoffe, Sie haben auch die Einsicht gewonnen 
und stehen zu Ihrer Aussage vom 4. Dezember 1987, 
daß, wenn der Solidarbeitrag der Pharmaindustrie 
nicht gezahlt wird, dieses Gesetzeswerk die dritte Le-
sung nicht sehen wird. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie haben die Chance, heute Ihr Gesicht wiederzufin-
den. 
(Zuruf von der SPD: Er hat keines mehr!) 
Sie haben die Chance, gegenüber der bundesdeut-
schen Bevölkerung Ihr Gesicht zu wahren, indem Sie 
ganz einfach nur ihre Aussage in die Tat umsetzen 
und Ihren Gesetzentwurf, eingebracht durch CDU/ 
CSU und FDP, zurückziehen lassen. Halten Sie doch 
wenigstens einmal Ihr Wort! 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Günther. 
Günther (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich möchte mich zu-
nächst bei dem Kollegen Julius Cronenberg von der 
FDP-Fraktion sehr herzlich dafür bedanken, daß er 
noch einmal richtiggestellt hat, was der Minister ge-
meint hat. 
(Zuruf von der SPD: Hat er nicht!) 
Der Minister ist ja vom Kollegen Dreßler falsch zitiert 
worden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, damit könnte man es 
eigentlich bewenden lassen, wenn nicht das ständige 
Wiederholen durch den Kollegen Dreßler deshalb er-
folgt wäre, weil er mit einer wechselnden Zuschauer-
schaft vor dem Fernsehen gerechnet hat. Deswegen 
will ich noch einmal festhalten, was der Minister zur 
Korrektur selber gesagt hat. Herr Blüm hat das Ge-
rede von der guten alten Zeit karikiert. Das hat er hier 
auch erklärt. Nach diesem Gerede wäre nämlich, so 
hat er gesagt, derjenige glücklich gewesen, der mit 
35 Jahren gestorben ist, und wer heute 80 Jahre alt 
wird, wäre unglücklich. Dieses Denken wollte er kari-
kieren; er wollte zum Ausdruck bringen, daß das nicht 
so ist. Auf den Fortschritt der heutigen Medizin und 
auf den Fortschritt in der Gesundheitsvorsorge wollte 
er hinweisen. Dann ist er hier vom Kollegen Dreßler 
mit diesem einen Satz aus der Presse sinnverdrehend 
zitiert worden, womit das Ganze zur Unwahrheit 
wurde. 
(Kolb [CDU/CSU]: Obwohl Herr Dreßler das 
Metier sehr gut kennt!) 
Herr Dreßler, ich muß Ihnen deutlich sagen: Sie wis-
sen, daß Sie auch selber von der Presse schon oft 
falsch zitiert wurden, und Sie haben sich darüber 
— und zwar noch vor kurzem — sehr aufgeregt. Wenn 
Sie sich hier nun so aufführen, ist das in der Tat nie-
derträchtig, ehrabschneidend und charakterlos. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Es wäre sicherlich sinnvoll gewesen, wenn Sie die 
Kraft besessen hätten, sich dafür hier zu entschuldi-
gen oder wenigstens zu sagen, daß Sie sich vertan 
haben. 
(Kolb [CDU/CSU]: Er weiß nicht, was das ist! 
— Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Er kann es 
nicht, Herr Kollege Günther! Wenn er den 
Mund aufmacht, kommt immer Polemik her
aus!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das paßt 
natürlich zu den blindwütigen und maßlosen Attak-
ken der Gegner dieses Reformgesetzes, die wir seit 
Wochen erleben. 
(Reimann [SPD]: Es wird ja immer peinli
cher!) 
Gegen sachliche und konstruktive Kritik kann man ja 
nichts einwenden, aber davon ist leider sehr wenig zu 
hören. Statt dessen zieht man mit Feuer und Schwert 
gegen das Reformvorhaben zu Felde, denn, meine 
Damen und Herren, man führt in der Tat einen Glau-
benskrieg. Die Ungläubigen allerdings sind in diesem 
Falle wir, die Koalition, denn wir glauben nicht an das 
Heil einer Vergesellschaftung des Gesundheitswe-
sens. Aber diese Vergesellschaftung ist das Konzept 
Ihrer Partei, der Sozialdemokratischen Partei. 
(Zuruf von der SPD: Wo steht das?) 
Dies können Sie in Ihrem eigenen Konzept nachlesen. 
Herr Dreßler hatte nicht den Mut, es hier vorzutragen, 
und die nachfolgenden Redner Ihrer Partei werden 
den Mut auch nicht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich zitiere deshalb, weil Sie Ihr eigenes Konzept 
nicht wahrhaben wollen, aus diesem Konzept, 
(Dreßler [SPD]: Aber bitte vollständig, Herr 
Kollege, von vorne bis hinten!) 
und zwar in Form von Stichworten aus Ihrer Presse-
erklärung, Herr Dreßler, und der des Gesundheitsmi-
nisters von Nordrhein-Westfalen, der der Sprecher der 
SPD-Gesundheitsminister ist. Ich zitiere: 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5297 
Günther 
Regionale Gesundheitskonferenzen, bestehend 
aus Gebietskörperschaften, 
(Zurufe von der SPD: Richtig! — Sehr gut!) 
Krankenkassen und Leistungsanbietern, die alle-
samt 
— hören Sie gut zu — 
in öffentlich-rechtlichen Körperschaften organi-
siert sind, 
(Zurufe von der SPD: Ja! — Richtig!) 
legen die Angebotskapazitäten fest und erstellen 
den Gesundheitsbedarfsplan einer Region. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Die brauchen den 
hauptamtlichen Patienten!)  
Meine Damen und Herren, reicht Ihnen das schon, 
oder soll ich weiter aus dem SPD-Konzept zitieren? 
(Zuruf von der SPD: Ja, bitte!) 
Die Herren selber tun das ja nicht. Öffentlich-rechtli-
che Körperschaften, also Behörden, sollen Ihren und 
meinen Gesundheitsbedarf planen, sie sollen den Ge-
sundheitsbedarf aller Bürger planen! Planwirtschaft 
kennzeichnet andere Staatsformen als die unsere; sie 
wirkt sich stets zum Nachteil aller Bürger aus. 
(Dreßler [SPD]: Sie sollen zitieren, Herr Kol-
lege, nicht kommentieren!) 
Deshalb lehnen wir sie ab. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dies ist die Struktur des Gesundheitswesens, die 
wir nicht wollen, und deshalb führt die SPD in der Tat 
diesen Glaubenskrieg. Sie diffamiert unser Konzept 
als ein sogenanntes Abkassierungsmodell, und sie 
wird dies — das sage ich zur ganzen Bevölkerung — 
in den nächsten Monaten ständig wiederholen. 
Natürlich muß man der SPD holzschnittartige Ver-
einfachungen durchaus zugestehen. Das, gebe ich zu, 
gehört auch zur Politik. Aber was uns hier vorgewor-
fen wird, geht in der Tat unter die Gürtellinie. Es soll 
bei den Versicherten, bei den Menschen im Lande 
den Eindruck erwecken, als sei die gesamte Reform 
nur darauf angelegt, ihnen Nachteile zuzufügen. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Diese Darstellung ist wissentlich unwahr; denn Sie 
können unser Gesetz lesen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Wenn man lesen kann!) 
Es ist unanständig gegenüber allen Parteien der Ko-
alition, diese so hinstellen zu wollen, als sei ihr politi-
sches Sinnen und Trachten darauf gerichtet, dem Bür-
ger allenthalben Nachteile zuzufügen und seinen 
Krankenversicherungsschutz zu untergraben. 
Genau das Gegenteil, meine Damen und Herren, ist 
der Fall. Unser Gesetzentwurf will die Leistungsfähig-
keit der Krankenversicherung auf Dauer sichern — 
und dieses ist wichtig: auf Dauer sichern. Das Konzept 
lautet: Gegen die Ausuferung der Aufgaben der ge-
setzlichen Krankenversicherung und ihre Überforde-
rung durch allerlei Wünschenswertes setzen wir die 
Konzentration der Solidarität auf das Notwendige. 
Wer krank ist — und dies kann man nicht oft genug 
wiederholen, weil es immer bestritten wird — , dem 
wird auch künftig mit allen Kräften und mit allen ge-
eigneten Mitteln geholfen werden. 
(Zuruf von der SPD: Abkassiert wird!) 
Deshalb bauen wir Überversorgungen ab, wir be-
kämpfen Verschwendung, um Notwendiges auch in 
Zukunft auf Dauer finanzieren zu können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, wir sichern die Mittel für 
die notwendigen Leistungen und für neue, bisher ver-
nachlässigte Aufgaben, nämlich Pflege, Vorsorge und 
Früherkennung. 
Die Unwahrhaftigkeit des Vorwurfs der Opposition 
mit ihrem berühmten Schlagwort des Abkassierungs-
modells ergibt sich aus allen Bestandteilen des Re-
formkonzepts und aus dessen Inhalt insgesamt. Meine 
Kollegen der Koalition, die noch sprechen werden, 
werde dieses für andere Bereiche ausführen; ich wer-
den auf wichtige Teile des Leistungsrechts eingehen, 
damit die Bürger vernünftig und sachlich informiert 
werden. 
Gerade anhand der Festbeträge kann ich zeigen, 
daß es der Opposition auch in diesem Punkt nicht um 
eine sachliche Auseinandersetzung geht, sondern 
schlicht um die bloße Herabsetzung und Diffamierung 
einer Konzeption, und zwar deshalb, weil der Opposi-
tion wegen ihrer planwirtschaftlichen Vorstellungen 
die ganze Richtung nicht paßt. 
(Dreßler [SPD]: Karnevall ist aber vorbei!) 
Denn Sie wollen in der Tat die Planung. Wir wollen ein 
freiheitliches und soziales System. Dem entspricht das 
Festbetragsmodell, und es ist zudem völlig marktkon-
form. Deshalb paßt es der SPD auch nicht. Sie will — 
ich muß es wiederholen — die totale Planung im Ge-
sundheitswesen. 
Aber weil das Festbetragsmodell marktkonform ist 
— denn es beschränkt sich auf die Bestimmungen des 
Leistungsrahmens der Krankenversicherung — , paßt 
es auch der Arzneimittelindustrie nicht; denn diese 
wünscht keineswegs mehr Wettbewerb und mehr 
Markt, sondern sie möchte den paradiesischen Zu-
stand bewahren, bei dem sie sehr weitgehende Spiel-
räume der Preisgestaltung hat und die Krankenkassen 
alles bezahlen müssen. Aber wenn wir diesem, wenn 
wir es beibehielten, wirklichen Abkassierungsmodell 
zu Leibe rücken wollen, versucht die SPD, uns mit 
allen Mitteln daran zu hindern. Dieses muß auch noch 
einmal deutlich gesagt werden. 
Fragen Sie, meine Herren von der SPD, einmal 
Herrn Rappe, was er davon hält. Vor diese Wahl ge-
stellt, werden ihm die Festbeträge sicher dreimal lie-
ber sein. 
Auch der DGB war die ganze Zeit über bis vor weni-
gen Tagen für Festbeträge. Das war auch logisch; 
denn Festbeträge bei Arzneimitteln, im übrigen auch 
bei Brillen, bei Hörgeräten, bei Heil- und Hilfsmitteln, 
bedeuten: Der Versicherte erhält alle notwendigen 
Leistungen in vollem Umfang und ohne jede Zuzah-
lung. Ich sage noch einmal: Sie brauchen sich über 
eine erhöhte Zuzahlung bei Heil- und Hilfsmitteln 
nicht aufzuregen. Wenn es dort Festbeträge gibt, wird 
der Versicherte auch dort überhaupt nichts zuzuzah- 
5298 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Günther 
len brauchen, und die Krankenkassen sind aufgeru-
fen, mit den zuständigen Organen hier schnellstmög-
lich zu handeln. Dies fordere ich von dieser Stelle sehr 
eindringlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, dafür wird auch jeder 
Bürger sein; denn seine Interessen stehen bei immer 
weiter steigenden Beiträgen in der gesetzlichen Kran-
kenversicherung auf dem Spiel. Immerhin reden wir 
hier für über 90 % der gesamten Bevölkerung. 
Wer also Gutes will, der muß sich darum bemühen, 
daß die Festbeträge sobald wie möglich und so weit 
wie möglich verwirklicht werden. 
Nun ist der DGB neuerdings allerdings nicht mehr 
für die Festbeträge; denn der Schulterschluß mit der 
SPD ist wichtiger als die Versorgung der Bürger. 
(Kolb [CDU/CSU]: Schulterschluß vor Ver-
nunft!) 
Außerdem hätte man ansonsten einen weiteren bri-
santen Konfliktstoff gehabt. Nach der unerledigten 
Konflikt-Thematik der Arbeitszeitverkürzung kann 
man das im Augenblick nicht gebrauchen. 
(Dreßler [SPD]: Erzählen Sie doch mal, wofür 
die DAG ist!) 
Jawohl, meine Damen und Herren, so ist es und 
nicht anders. Aus solchen Gründen und auf diese 
Weise werden die Versicherteninteressen, die Interes-
sen von 90 % und mehr der Bevölkerung, geopfert. Da 
das letztlich auch gar nicht anders vom DGB zu erwar-
ten war, brauchte man nur noch einen guten Vor-
wand, um sich von der für richtig angesehenen Fest-
betragslösung zu verabschieden. Da kommt natürlich 
das Stichwort prozentuale Selbstbeteiligung. 
Ich habe überhaupt kein Problem, mich zur Frage 
der prozentualen Selbstbeteiligung eindeutig zu er-
klären. Ich war und bin kein Befürworter der prozen-
tualen Selbstbeteiligung. Das gilt besonders für Arz-
neimittel. 
(Jaunich [SPD]: Aber sie kommt!) 
Denn ich bin davon überzeugt, daß richtig ist, was der 
Bundesverband der pharmazeutischen Industrie sel-
ber dazu sagt — ich darf zitieren — : 
Die Konzentration der Arzneimittelausgaben auf 
relativ wenige Personen, insbesondere in den hö-
heren Altersgruppen, kann als Hinweis auf die 
begrenzte Wirksamkeit prozentualer Selbstbetei-
ligungsregelungen mit Härtefallklauseln gewer-
tet werden. 
Dazu noch eine Erläuterung. Zur Konzentration der 
Arzneimittelausgaben auf relativ wenige Personen 
wird im Jahresgutachten 1987 des Sachverständigen-
rats für die Konzertierte Aktion im Gesundheitswesen 
ausgeführt, daß rund 80 % der Arzneimittelausgaben 
auf 25 % der Versicherten entfallen und daß die soge-
nannten verordnungsintensiven Patienten vor allem 
in den höheren Altersgruppen zu finden sind. Die 
Pharmaindustrie sagt also selbst: Prozentuale Selbst-
beteiligungen mit Härtefallklauseln — denn diese 
werden von allen für notwendig gehalten — haben 
nur eine begrenzte Steuerungswirkung. Aber gerade 
deshalb sind natürlich die Pharmaindustrie, andere 
Leistungserbringer und andere Anbieter dafür. 
Von diesem Instrument ist also weder hinsichtlich 
einer Dämpfung der Preise noch hinsichtlich einer 
Dämpfung der Menge der Leistungen Wesentliches 
zu erwarten. Für uns ist deshalb klar: Ab Inkrafttreten 
des Gesetzes kommen Festbeträge. Das ist für die Arz-
neimittel mit denselben Wirkstoffen, also für die 
Nachahmerpräparate der Gruppe eins der entspre-
chenden Gesetzesvorschrift, unproblematisch mach-
bar. Diese Aussage gilt auch für einen Teil der Gruppe 
zwei, also für die Arzneimittel mit pharmakologisch-
therapeutisch vergleichbaren Wirkstoffen. 
In diesem Bereich der Arzneimittel entfällt somit für 
den Versicherten jede Zuzahlung. Heute zahlt er 
2 DM pro Medikament, in Zukunft zahlt er dafür über-
haupt nichts. Dabei rechne ich damit, daß bis 1991 
über 50 % der Arzneimittel unter den Festbetrag fal-
len werden. Also auch an dieser Stelle wieder nichts 
vom Abkassierungsmodell. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
In diesem Bereich spart der Versicherte bei jedem 
verordneten Arzneimittel die berühmten 2 DM, und 
die Krankenversicherung spart Ausgaben, die wir im 
Jahre 1989 zunächst vorsichtig auf 500 Millionen DM 
schätzen, im Jahre 1990 auf 950 Millionen DM, im 
Jahre 1991 auf 1,4 Milliarden DM und im Jahre 1992 
auf 2 Milliarden DM; zum Wohle der Versicherten 
und zur Beitragsstabilität, meine Damen und Herren. 
Die Arzneimittelindustrie und die Apotheker gehen 
von erheblich höheren Zahlen aus. Das kann ich ver-
stehen. Sie sind meines Erachtens aber falsch. Klar ist 
jedenfalls, daß es die Leistungserbringer sind, die die 
Umsatzeinbußen in hundertfacher Millionenhöhe hin-
nehmen müssen, während die Krankenkassen und 
damit selbstverständlich die Versicherten in entspre-
chender Höhe entlastet werden. 
Hieran ändert das Vorhaben überhaupt nichts, daß 
ab 1991 neben den Festbeträgen mit einer prozentua-
len Selbstbeteiligung gearbeitet wird; denn die Fest-
beträge gelten auch über 1991 hinaus weiter. Es gilt, 
daß auch ab 1991 weiterhin alle dafür geeigneten Arz-
neimittel nach und nach in die Festbetragslösung 
überführt werden. Auch das wird oft verschwiegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auch das Verfahren, nach dem Festbeträge zu-
stande kommen, ist einwandfrei und klar geregelt. 
Der Bundesausschuß Ärzte und Krankenkassen be-
stimmt, für welche Gruppen von Arzneimitteln Fest-
beträge festgesetzt werden. Dabei sind Sachverstän-
dige der medizinischen und pharmazeutischen Wis-
senschaft und Praxis sowie die Arzneimittelhersteller 
und die Apotheker beteiligt. Fachlicher Sachverstand 
und sachliche Richtigkeit sind also gewährleistet. 
Nicht die Politiker bestimmen die Festbeträge, son-
dern die Krankenkassen setzen die jeweiligen Festbe-
träge fest. 
Ich bin Herrn Heitzer vom AOK-Bundesverband 
sehr dankbar, daß er in der Sendung im ZDF gestern 
abend noch einmal sehr deutlich gesagt hat, daß die 
Krankenkassen die Versicherten nicht im Stich lassen 
und dafür sorgen würden, daß nach wie vor eine ver- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5299 
Günther 
nünftige, medizinisch notwendige Versorgung ge-
währleistet sein werde durch das Festsetzen der Fest-
beträge durch die Krankenkassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Scharrenbroich 
[CDU/CSU]: Der Kollege Reimann von der 
IG Chemie hat das immer noch nicht verstan-
den!) 
Über die Arzneimittel hinaus soll auch die Versor-
gung der Versicherten mit Heil- und Hilfsmitteln auf 
Festbeträge umgestellt werden. Kritik an dieser Be-
stimmung des gesamten Leistungsrahmens der Kran-
kenversicherung ist daher nicht berechtigt; denn für 
mehr als diesen Rahmen, also für mehr als das Not-
wendige, ist die Solidarkasse nicht zuständig. 
Herr Dreßler, ich muß Ihnen sagen: Wenn Sie hier 
dazu auffordern, schnell noch Valium zu besorgen, 
weil es dies demnächst nicht mehr gibt, ist das genau 
eine Aufforderung zur Ausbeutung der Krankenversi-
cherung. 
(Lachen bei der SPD — Jaunich [SPD]: Das 
muß doch wohl ein Arzt verschreiben, oder 
ist das nicht verschreibungspflichtig? — 
Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Dafür 
gibt es heute schon Generika! — Dr.-
Ing. Kansy [CDU/CSU] : Nach dessen Rede 
können die Leute nicht mehr schlafen!) 
Denn wenn das Ihr Konzept ist, dann können Sie da-
mit erst recht einmal abtreten. Dies, meine Damen 
und Herren, ist die Wahrheit, Sie haben dies hier 
heute getan. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Wider-
spruch bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, diese Gesundheitsre-
form ist mit das bedeutendste gesellschaftspolitische 
Vorhaben dieser Wahlperiode. 
(Jaunich [SPD]: Was ist das, was war das? 
Können Sie das noch einmal wiederholen?) 
Wir streben eine solidarische Erneuerung der gesetz-
lichen Krankenversicherung an. Wir wollen das hohe 
Niveau unseres Gesundheitswesens langfristig si-
chern und die Krankenkassen auf Dauer finanziell sta-
bilisieren. 
Und wir stehen, meine Damen und Herren, um das 
noch einmal unmißverständlich zu sagen, solidarisch 
zu unserem hervorragenden Arbeitsminister Dr. Nor-
bert Blüm. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Egert. 
(Seiters [CDU/CSU]: Vorsichtig, Blutdruck, 
Blutdruck! — Weiterer Zuruf von der CDU/ 
CSU: Ein bißchen Valium!) 
Egert (SPD): Herr Präsident! Meine Damen! Meine 
Herren! Ich wollte eigentlich zur Sache reden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der FDP: Jetzt darf er nicht 
mehr!) 
Wenn mir das unmöglich gemacht wird, dann hat das 
damit zu tun, daß der Bundesarbeitsminister hier ver-
sucht hat, ein Zitat — ein Zitat! —, das mein Kollege 
Dreßler hier verlesen hat, in Abrede zu stellen. Er hat 
nicht versucht, dem Herrn Minister etwas zu unter-
stellen und aus seinem Kopf heraus zu erfinden. 
(Günther [CDU/CSU]: Eine böse Unterstel
-
lung war das! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
nein, er hat aus der „Dithmarscher Landeszeitung" 
zitiert. 
(Günther [CDU/CSU]: Aus dem Zusammen
hang gerissen!) 
Der Minister hätte kurz und klar sagen können: 
Diese Auffassung teile ich nicht; wenn ich es gesagt 
haben sollte, bedaure ich es. Damit wäre es aus der 
Welt gewesen. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU) 
Statt dessen ist der Kollege Günther hier soeben her-
gegangen und hat gesagt, mein Kollege Dreßler sei 
ein Ehrabschneider. Diese und andere Verbalinjurien 
sind hier gefallen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das können Sie 
ruhig wiederholen, das ist schon richtig!) 
Nun würde ich den Kollegen Dreßler selber schel-
ten, wenn er es, wie gesagt, erfunden hätte. Um so 
schlimmer ist es, daß der Minister die Übersicht über 
die Vielzahl seiner starken Sprüche offensichtlich ver-
loren hat. 
(Beifall bei der SPD — Scharrenbroich [CDU/ 
CSU]: Jetzt geht das schon wieder los! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Denn der gleiche Minister hat diesen ungeheuerli-
chen Satz bei der Wirtschaftsvereinigung der CDU in 
Hamm ebenfalls gesprochen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ja, also scheint er doch ein Wiederholungstäter zu 
sein. 
(Lachen und Beifall bei der SPD und bei Ab
geordneten der GRÜNEN) 
Nun wollen wir ihn dazu bringen, daß er in seinem 
Sprüchekästlein Ordnung schafft und diesen Spruch 
da endgültig heraustut. Dazu gehört, daß er sich hier 
entschuldigt und nicht der Kollege Dreßler beschimpft 
wird, Herr Kollege Günther. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Egert, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten 
Frau Limbach? 
Egert (SPD): Ja. 
Vizepräsident Stücklen: Bitte sehr. 
(Seiters [CDU/CSU]: Achten Sie bitte auf 
Ihren Blutdruck!) 
5300 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Frau Limbach (CDU/CSU): Herr Egert, könnte es 
sein — — 
Egert (SPD): Mein Blutdruck ist so gut. Aber eigent-
lich ist er immer zu niedrig. Sie schaffen es, ihn auf die 
richtige Höhe zu bringen. 
(Heiterkeit bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Aber Sie fallen 
nicht unter die Bagatellgrenze!) 
Frau Kollegin Limbach hat das Wort. 
Frau Limbach (CDU/CSU): Das Wort erteilt, soviel 
ich weiß, der Präsident. Aber ich danke Ihnen, daß ich 
eine Zwischenfrage stellen darf. 
Egert (SPD): Ja, weil die Herren mich hier stören, 
mußte ich die Worterteilung vornehmen. 
Frau Limbach (CDU/CSU): Herr Kollege Egert, 
könnte es sein, daß Ihnen dadurch, daß Sie hier noch 
nicht anwesend waren, entgangen ist .. . 
Egert (SPD): Ich war hier von Beginn an anwe-
send! 
Frau Limbach (CDU/CSU):..., daß erstens der Kol-
lege Dreßler behauptet hat, er zitiere aus einem Inter-
view 
(Zuruf von der SPD: Nein!) 
— doch, das hat er wohl gesagt — 
(Seiters [CDU/CSU]: Das werden wir nachle-
sen!) 
mit einer Zeitung — deren Name ist mir im Moment 
entfallen — , und könnte es zweitens sein, Herr Egert, 
daß Ihnen entgangen ist, daß Herr Blüm in seiner Stel-
lungnahme hier ausdrücklich dargelegt hat, daß dies 
eine ironisierende Bemerkung im Zusammenhang ei-
ner Rede war, 
(Zuruf von der SPD: Er sollte diese Ironie las-
sen!) 
in der er darüber gesprochen hat, daß, wenn die Men-
schen heute älter werden, dies eine erfreuliche und 
keine beklagenswerte Tatsache ist? Könnte es sein, 
daß Ihnen das alles entgangen ist? 
Egert (SPD): Ist das eine Einlassung zur Sache oder 
eine Frage? 
Frau Limbach (CDU/CSU): Herr Egert, ich habe 
eine Frage gestellt. 
Egert (SPD): Nein, Sie haben keine gestellt, Sie 
machen Ausführungen in der Sache. Aber bitte. Das 
wird der Präsident jetzt gleich feststellen. 
Frau Limbach (CDU/CSU): Nein, nein. Ich habe Sie 
gefragt, ob es Ihnen entgangen ist, daß . . . 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war eine klare 
Frage!) 
Egert (SPD): So. Frau Kollegin Limbach, ich ant-
worte Ihnen wie folgt: Ich war von Beginn an anwe-
send. 
(Seiters [CDU/CSU]: Vielleicht körperlich!) 
Ich habe alles gehört: die Einlassungen des Kollegen 
Dreßler, die Einlassungen des Ministers Blüm. Und ich 
stelle fest: Wenn er sagt, er habe ironisiert, dann frage 
ich mich, ob man mit diesen Tatbeständen, mit Entset-
zen Scherz treiben darf. Ich halte das für ungeheuer-
lich. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
So. Aber nun möchte ich gern wieder zu Ihrem an-
spruchsvollen Gesundheits-Reformgesetz zurückfin-
den. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Nein, jetzt 
kommt die Alternative, die angekündigte!) 
—Wissen Sie, ich rede noch zu dem, was ich will, und 
nicht zu dem, was Sie wollen, Herr Kollege Scharren-
broich. Daran müssen Sie sich gewöhnen. Sie können 
hier — —
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Er hat gar nichts 
gesagt!) 
—Dann waren Sie der Frechling. Ist doch egal, wer es 
nun war. 
(Heiterkeit bei der SPD und den GRÜNEN — 
Scharrenbroich [CDU/CSU]: Und trotzdem 
haben Sie keine Alternative! Das ist der 
Punkt!) 
Sie versuchen die ganze Zeit, mich zu stören. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Trotzdem ha
-
ben Sie keine Alternative!) 
— Entschuldigung. Ich will mich mit dem auseinan-
dersetzen, was in diesem Hohen Haus Gegenstand 
dieser Debatte ist. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Ihre Vorstel
lungen sind jedenfalls kein Gegenstand der 
Reform!) 
Ein Gesundheits-Reformgesetz — mit diesem an-
spruchsvollen Titel versuchen Sie vor der Öffentlich-
keit immer wieder den Eindruck zu vermitteln, Sie 
würden wirklich eine umfassende Strukturreform im 
Gesundheitswesen durchführen und Ihr Versprechen 
einlösen. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Eine der größ
ten Reformen dieser Legislaturperiode!) 
Nun haben der Bundesarbeitsminister und auch die 
Koalitionsabgeordneten dieses Ziel inzwischen mehr-
fach relativiert. Sie haben gesagt, das sei ein erster 
Schritt, dann kommt der zweite Geleitzug. Herr Kol-
lege Cronenberg hat gesagt, daß das natürlich auch 
kostendämpfende Entwicklungen hat. Aber selbst 
diese bescheideneren Zielsetzungen werden mit Ih-
rem Gesetzentwurf nicht erfüllt. Im Gegenteil, von 
wirksamen Reformen ist keine Spur. Statt dessen — 
das wiederhole ich hier, weil man es gar nicht häufig 
genug sagen kann — gibt es eine einseitige Umver-
teilung, neue Belastungen für die Versicherten und 
die weitgehende Schonung der Leistungserbringer im 
Gesundheitswesen. Dies wird auch nicht dadurch 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5301 
Egert 
falsch, daß der Kollege Günther sagt, dies sei nicht so. 
Die Realität spricht leider dagegen. 
(Frau Limbach [CDU/CSU]: Das wird auch 
nicht dadurch richtig, daß Sie sagen, es sei 
so!) 
Was Sie präsentieren, ist, wie ich finde, ein besonders 
schlimmer Akt in dem Schauerstück sozialer Unge-
rechtigkeit, das diese Koalition nun seit Oktober 1982 
in Permanenz aufführt. 
Nun will ich an einem Punkt etwas sagen, was mich 
betroffen macht. Sie fangen mit dem an, was Sie tun. 
Sie dürfen das alles tun, weil Sie die Mehrheit haben 
und die Wählerinnen und Wähler Sie gewählt haben. 
Aber Sie dürfen die Begriffe nicht in ihrem Sinn ver-
kehren. 
(Jaunich [SPD]: Richtig!) 
Sie können aus dem Begriff der Solidarität nicht ein 
Synonym für Abkassierung machen. Dies können wir 
Ihnen politisch nicht erlauben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Sie können Eigenverantwortung nicht mit den Merk-
würdigkeiten belegen, mit denen Sie das in diesem 
Gesetz machen. Ich bin politisch in der Sozialdemo-
kratischen Partei mit den Begriffen von Solidarität, 
Gerechtigkeit und Freiheit aufgewachsen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Warum gucken 
Sie denn immer dahin?) 
— Da bin ich aufgewachsen, Gott sei Dank nicht bei 
Ihnen. 
Wir werden abwehren müssen, daß Sie die Men-
schen mit Begriffen von Solidarität, Gerechtigkeit und 
Freiheit besoffen reden, als hätte das mit neu be-
stimmter Solidarität zu tun. Die Wahrheit ist anders. 
Die Wahrheit ist, daß die Solidarität zwischen den 
Kranken und den Gesunden verkürzt wird. Der eine 
Punkt ist, daß sie zwischen den unterschiedlichen Be-
lastungssituationen finanziell verkürzt wird, und die 
Solidarität wird schlagseitig ausschließlich auf die 
Seite der Versicherten und Beitragszahler verkürzt, 
weil man die Arbeitgeber aus diesem Konzert raus-
läßt. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Was haben Sie 
gegen niedrigere Beiträge?) 
Herr Minister Blüm wird nicht müde, zu sagen: Al-
les geht an die Versicherten zurück. Dies ist die erste 
Unwahrheit. An die Versicherten geht nicht alles zu-
rück, sondern ein Teil geht, wenn es denn die erwar-
teten Beitragssenkungen geben kann, an die Arbeit-
geber zurück. Schon dieses Wort ist also unwahr. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Auch eine Verdre-
hung!) 
Dann rühmen Sie sich — das haben wir schon in 
einer Aktuellen Stunde diskutiert — , daß Sie endlich 
was zur Pflege tun. Wie sieht es denn nun mit der 
Solidarität aus? Die Solidaritätsfrage wird immer wie-
der als Schirm vor diesen ganzen Unfug gestellt, und 
da sieht es mit der Solidarität so aus, daß Sie — davon 
kommen Sie nicht weg — die Krankenversicherten 
und die Rentnerinnen und Rentner diesen Pflegeein-
stieg bezahlen lassen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Da wird in der Sache nichts gegen einen notwendigen 
Einstieg in die Pflegesicherung gesagt, sondern nur 
dagegen, wie das Unternehmen finanziert wird. Ge-
stern hat mir Herr Jung, der Abteilungsleiter, in ande-
rem Zusammenhang erzählt: Es ist eben nicht möglich 
gewesen, das Geld von Herrn Stoltenberg zu kriegen; 
aber es ist offensichtlich leichter, in die Taschen der 
Krankenversicherten und in die Taschen der Rentne-
rinnen und Rentner zu fassen, um das zu bezahlen. Da 
kommen Sie mir doch nicht mit Solidarität! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das hat gar nichts damit zu tun, daß ich die Rege-
lung in der Sache richtig finde und nur die Art und 
Weise, wie das finanziert wird, falsch finde. Herr Mini-
ster, Sie kommen nicht darum herum, sich mit Ihrem 
merkwürdigen Solidaritätsbegriff, mit dieser Art von 
Finanzierung auseinanderzusetzen. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine weitere Zwischenfrage des Abgeordneten 
Schemken? 
Egert (SPD): Nein. Jetzt gestatte ich keine Zwi-
schenfragen mehr. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt kommt das 
Konzept!) 
Weil die Herren und Damen vorhin so viel dazwi-
schengelärmt haben, brauche ich nun die Zeit, um in 
der Sache weiterzukommen, Herr Präsident. Dies gilt 
für die ganze Zeit, damit Sie das wissen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Ihre Zeit ist abgelau
-
fen!) 
Nun will ich mich noch ein paar Minuten mit der 
Solidarität auseinandersetzen. Mein Freund Dreßler 
hat schon zu Recht gesagt: Jemand, der keine Härte-
fälle schafft, braucht keine Härtefallregelung. Auch 
da wird die Solidarität verkürzt. 
Nun haben Sie noch eine semantisch schöne Übung 
gemacht. Sie sagen: Wir schaffen noch ein Übriges. 
Damit wird Selbstbeteiligung nicht ins Grenzenlose 
wächst, machen wir eine Überforderungsklausel. Die 
Wahrheit ist: Sie schaffen einen Selbstbeteiligungs-
begrenzungsfonds und nicht eine Überforderungs-
klausel. Denn wenn Sie mit uns einig wären und 
das Sachleistungsprinzip verteidigen würden, dann 
bräuchten wir die Überforderungsklausel nicht, weil 
im Sachleistungsprinzip die Selbstbeteiligung kei-
nen Platz hat. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Nur werden 
die Versicherten dann durch zu hohe Bei
träge überfordert!) 
Wir brauchen also keine Überforderungsklausel. 
Sie kommen mir vor, Herr Minister, wie jemand der 
sagt: Lassen Sie uns einen begrenzten Waldbrand 
machen, und der gleich die Spritzen verteilt und ver- 
5302 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Egert 
kündet: Es darf hier aber nur in diesem Umfang ge-
brannt werden; wehe, der Brand greift über. 
(Jaunich [SPD]: Brandstifter ist er ja ohne-
hin!) 
Da sage ich, Herr Brandstifter: Das Problem ist, wer 
einmal zum Brandstifter wird, der kann davon nicht 
lassen; er wird zum Gewohnheitstäter. 
(Jaunich [SPD]: Ein Pyromane ist das!) 
Ich fürchte also, daß die prozentuale Selbstbeteili-
gung, die es bei Arzneimitteln, bei Heil- und Hilfsmit-
teln, bei Fahrtkosten, bei Zahnersatz usw. geben soll, 
ausgeweitet wird. Damit zerstören wir eines der tra-
genden Prinzipien unserer gesetzlichen Krankenver-
sicherung. Genau dagegen sind wir allerdings als So-
zialdemokraten; das soll hier mit uns nicht verhandelt 
werden. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]: Das wissen wir ja nun! Wofür sind Sie 
denn? Konzept!) 
Ich komme jetzt zu Ihrer Überforderungsklausel. 
Sie hat ja einen „Charme", den die Menschen drau-
ßen kennen müssen. Bei Heil- und Hilfsmitteln und 
bei Arzneimitteln gibt es keine Härtefälle. Also gibt es 
einkommensbezogen 2 % Strafsteuer — so hat mein 
Kollege Dreßler gesagt — für jede und jeden, vom 
Sozialhilfeempfänger über die Rentnerin bis zu den 
vom Einkommen her Bessergestellten. Da existiert 
keine Härtefallregelung, sondern da greift Ihre für-
sorgliche Überforderungsklausel, nach der bei den 
Sozialhilfeempfängern vom Existenzminimum noch 
2 % für Arzneimittel und Heil- und Hilfsmittel kassiert 
werden, also bei einer Rentnerin mit 1 200 DM Rente 
24 DM im Monat. Dies soll solidarisch sein? Wenn dies 
solidarisch ist, dann heiße ich ab sofort Karl Egon. Dies 
ist das Gegenteil von solidarisch; dies ist das Abkas-
sierungsmodell. 
(Dr. Vogel [SPD]: Karl Egon ist doch ein 
schöner Name! Norbert heißt er!) 
— Norbert möchte ich nun — mit Verlaub, mein Vor-
sitzender — wirklich nicht heißen. Da gibt es Vorgän-
ger, die mir diesen Vornamen suspekt machen. 
Zu dem Solidaritätsmodell: Ich will Ihnen bei der 
Solidarität noch einen Punkt ins Gedächtnis rufen, 
nämlich den des Zahnersatzes. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wann kommen 
Sie zu Ihrem Programm? — Zuruf von der 
FDP: Wann kommt denn Ihr Konzept?) 
Wir haben das hier alles so diskutiert, als wäre das 
sozusagen nur eine Frage der Beträge. Nein, die Be-
träge stehen ja im Zusammenhang mit den Möglich-
keiten der Menschen. Frau Kollegin Wilms-Kegel hat 
sinnvollerweise darauf schon hingewiesen. 
Ich will das noch einmal bewußt machen. Sehen Sie 
denn nicht, welche soziale Unmöglichkeit Sie mit die-
sem Kostenerstattungsprinzip bei Zahnersatz etablie-
ren? Es ist doch eine verrückte Idee, wenn Kleinkre-
dite dafür aufgenommen werden müssen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Dann kommt wegen der Solidarität wieder die finan-
zielle Möglichkeit der einzelnen und des einzelnen 
zum Tragen. Hier ist schon gesagt worden: Er oder sie 
hat die Entscheidung, auf die Leistung zu verzichten 
— das ist eine Möglichkeit — , oder er oder sie hat die 
Entscheidung, sich zu verschulden. 
Von dem bürokratischen Unfug, der insgesamt an-
gerichtet wird, will ich überhaupt nicht reden. Das 
haben die Krankenkassen viel besser drauf, so daß ich 
das nicht mehr in die Debatte einführen muß. Auch da 
verstoßen Sie wieder gegen das Sachleistungsprinzip. 
Das wendet sich dann gegen Ihre Idee der Festbe-
träge. Sie halten diese als das einzige steuernde In-
strument hoch. Da muß ich Ihnen sagen: Auch wir 
Sozialdemokraten sind, weil wir für das Sachlei-
stungsprinzip sind, gegen das Kostenerstattungsprin-
zip, erstens weil es die Menschen überfordert und 
zweitens weil wir es auch für einen Systembruch in 
der gesamten Krankenversicherung halten. Ich 
denke, daß Sie von daher auch dort unsere Unterstüt-
zung nicht erwarten können. 
Nun komme ich zu den Festbeträgen. Wissen Sie, 
da haben wir Sozialdemokraten eine andere Idee. 
Diese hätten wir übrigens in der letzten Legislaturpe-
riode schon verwirklichen können. Wenn die Bereit-
schaft auf dieser Seite des Hauses vorhanden gewe-
sen wäre, hätten wir streng marktwirtschaftlich orien-
tierte vertragliche Beziehungen zwischen Kranken-
kassen und Pharmaindustrie herstellen können. 
(Günther [CDU/CSU]: Warum haben Sie es 
vorher nicht gemacht?) 
— Wir haben den Gesetzentwurf hier eingebracht. Sie 
haben ihn aus Ignoranz abgelehnt, und dieser Herr 
kommt jetzt daher und sagt, es habe keine Vorschläge 
gegeben. Es hat Vorschläge gegeben; sie waren in der 
Ausschußberatung; sie hätten verabschiedet werden 
können; sie sind nicht verabschiedet worden. Unsere 
Vorschläge halten wir für eine Alternative zu dem 
Festbetragskonzept. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Mit Markt
-
wirtschaft hat das nichts zu tun! Das ist die 
systematische Zerstörung von mittelständi
schen Betrieben!)  
— Herr Cronenberg, aber der Festbetrag hat etwas mit 
Marktwirtschaft zu tun. Nun lassen Sie sich doch aus-
lachen. Wenn ich zur Firma Mercedes-Benz gehe und 
ihr 75 % der Jahresproduktion abnehme, dann möchte 
ich einmal wissen, ob ich von der Firma Mercedes-
Benz nicht günstigere Konditionen bekommen kann 
als die gesetzliche Krankenkasse von der Pharmain-
dustrie. Ich glaube, das ist doch ein Widersinn, Herr 
Kollege Cronenberg. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie als Fahnenstangenfabrikant wissen das besser als 
ich. Also kommen Sie mir nicht mit so dummen Zwi-
schenrufen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der SPD: 
Bravo!) 
Hier hätte es eine Möglichkeit geben können, etwas 
zu tun. Ich sage gleich dazu, daß das Festbetragskon-
zept eine Alternative ist. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Sie haben 
die Marktwirtschaft nicht beg riffen!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5303 
Egert 
— Ach, wissen Sie, Herr Cronenberg, jetzt will ich 
Ihnen einmal ein Kolleg in Marktwirtschaft halten. 
Der Pharmamarkt ist nun wirklich monopolartig 
strukturiert in unserer Gesellschaft — wirklich mono-
polartig; gehen Sie zum Kartellamt, und lassen Sie es 
sich erzählen — , weil sieben große Unternehmen den 
Markt nach Produktionen unter sich verteilt haben. 
Erzählen Sie mir doch nicht, daß da Wettbewerb und 
Markt funktionieren. Dies ist doch wirklich grober 
Unfug. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU — Abg. Cronenberg 
[Arnsberg] [FDP] meldet sich zu einer Zwi-
schenfrage) 
—Wir werden in den Ausschüssen noch Gelegenheit 
haben, uns über Ihre Vorstellungen weiter auseinan-
derzusetzen. Ich will Ihnen hier heute nur sagen, daß 
Sie — — 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Wo kommen 
denn die vielen Generika her?) 
— Nein, es erregt, was Sie da an Unfug in die Welt 
setzen wollen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Machen Sie den 
Dreßler nicht neidisch!) 
Wir werden nicht zulassen, daß Sie mit Ihrem unsozia-
len Machwerk die Bürgerinnen und Bürger darüber 
hinwegtäuschen, daß Sie tatsächlich strukturell neue 
Wege gehen wollen. Das sind aber Wege in ein neues 
System, das die gesetzliche Krankenversicherung zer-
schlagen soll. Dabei sind Sie hier auf dieser Seite, 
ganz rechts außen von mir, die Schrittmacher. 
(Beifall bei der SPD) 
Vielen Dank für Ihre aufgeregte Geduld. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und den 
GRÜNEN — Lachen bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Seehofer. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt kommt wie-
der Sachlichkeit in die Debatte!) 
Seehofer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich fühle mich an eine alte Lebens-
weisheit aus meiner bayerischen Heimat erinnert: Die 
lautesten Kühe geben die wenigste Milch. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wir diskutieren jetzt seit 9 Uhr; seit zweieinhalb Stun-
den ist die SPD nicht in der Lage, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Hormonspritzen sind 
schlimmer!) 
hier vor der deutschen Öffentlichkeit zu sagen, wie sie 
die Strukturreform im Gesundheitswesen durchfüh-
ren möchte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, es ist das Recht der Oppo-
sition, Kritik zu üben, aber es ist auch eine Pflicht der 
Opposition, selbst die Karten auf den Tisch zu legen 
und zu sagen, wie man selbst diese Reform durchfüh-
ren möchte. 
(Dreßler [SPD]: Herr Kollege, haben Sie le
-
sen gelernt oder nicht?) 
Herr Egert, Sie haben am 7. Mai 1987 — exakt vor 
einem Jahr — im Pressedienst Ihrer Fraktion geschrie-
ben, daß Sie die Bundesregierung aus ihrem gesund-
heitspolitischen Dämmerzustand aufwecken wollen. 
(Egert [SPD]: Das werden wir auch tun!) 
Hochmut kommt vor dem Fall. Während Sie als SPD 
noch in Ihrem Schrebergarten sitzen und überlegen, 
ob und was Sie säen sollen, steht diese Koalition be-
reits vor der Ernte. 
(Zuruf von der SPD: Vor dieser Ernte würde 
ich mich an Ihrer Stelle aber fürchten! — 
Heyenn [SPD]: Warum sind Sie gegen Schre
bergärten?) 
Und es ist für die Versicherten eine gute Ernte; denn 
wir diskutieren seit Mitte der 70er Jahre über die 
Absicherung des Pflegefallrisikos. Jetzt ist die Zeit 
unverbindlicher Programme und Überlegungen vor-
bei. 
(Heyenn [SPD]: Er hat etwas gegen Schre
bergärten! — Zuruf von der CDU/CSU) 
Mit diesem Gesundheitsreformgesetz werden Hilfen 
für die Schwerpflegebedürftigen eingeführt. Die Zeit 
des Redens und der leeren Programme ist vorbei, 
meine Damen und Herren. 
Nach Wiedereinführung der Kinderfreibeträge im 
Steuerrecht, nach Einführung des Erziehungsurlaubs 
mit Erziehungsgeld, nach Anerkennung der Erzie-
hungszeiten im Rentenrecht ist dies der vierte famili-
enpolitische Durchbruch seit dem Kurswechsel 
1982. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Genauso ungerecht wie alles davor!) 
Wir lassen im Gegensatz zu Ihnen die Familien nicht 
links liegen, 
(Dreßler [SPD]: Sie lassen sie rechts lie
gen!) 
sondern wir unterstützen die Familien als Fundament 
einer freien und menschlichen Gesellschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Steinhauer 
[SPD]: Schwach!) 
Meine Damen und Herren, während bei einer 
Krankheit umfassende Absicherung und Versorgung 
von der gesetzlichen Krankenversicherung gewähr-
leistet ist — die Krankenkassen finanzieren alles —, 
muß ein Pflegebedürftiger in aller Regel die hohen 
Pflegekosten selbst tragen. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Hundertpro
zentig selbst bezahlen! — Zuruf von der 
SPD) 
Dieses ist ein Alles-oder-nichts-Prinzip, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
und dieses Alles-oder-nichts-Prinzip ist sozialpolitisch 
nicht länger vertretbar. Es geht nicht weiter an, daß 
jede Bandage, die leichteste Erkrankung über die 
5304 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Seehofer 
Krankenversicherung bezahlt wird, aber das hohe Ri-
siko der Pflege jeder solidarischen Absicherung ent-
behrt. Dies ist ein sozialpolitischer Skandal, der jetzt 
sein Ende findet. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir lassen die Pflegebedürftigen nicht allein. Wir 
kassieren nicht ab; wir sichern ab, meine Damen und 
Herren. Das ist der wesentliche Unterschied zu dem, 
was Sie uns ständig vorwerfen. Wir führen mit dieser 
Gesundheitsreform eine entscheidende Verbesserung 
für die Pflegebedürftigen ein, wobei im Mittelpunkt 
unserer Hilfe steht, daß wir die häusliche Pflege stär-
ken und die Angehörigen, die seit vielen Jahren Pfle-
gebedürftige unterstützen, entlasten. 
Ich meine, es ist human und vernünftig, wenn Pfle-
gebedürftige die Zuwendung ihrer Angehörigen er-
fahren und die sozialen Bindungen durch Verbleiben 
in der gewohnten Umgebung erhalten bleiben. Wir 
setzen auf die ambulante Versorgung, weil sie 
menschlicher und auch finanziell vorteilhafter ist als 
die stationäre Versorgung. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Uns geht es um mehr als um die bloße Verwahrung 
pflegebedürftiger Menschen. Wir wollen auch die 
menschliche Zuwendung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — Dr. 
Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Das ist rich-
tig und wichtig!) 
Meine Damen und Herren, die Pflege ist auch 
Dienst am Nächsten und fordert in erster Linie die 
Familien. Viele Angehörige nehmen sich in aufopfe-
rungsvoller Weise dieser Aufgabe an. Zwischen 80 
und 90 % der Hilfebedürftigen werden in vertrauter 
Umgebung zu Hause gepflegt. Dies ist ein unersetz-
bares Zeugnis von Mitmenschlichkeit in unserer Ge-
sellschaft. 
Nun sind pflegende Angehörige oft nicht in der 
Lage, die Pflege über mehrere Jahre ohne Entlastung 
und Unterstützung zu leisten. Werden diese Pflege-
kräfte ständig überfordert, ist einmal der Weg des 
Pflegebedürftigen in die Heimunterbringung vorge-
zeichnet, oder aber es besteht die Gefahr, daß aus dem 
Pflegenden von heute der Pflegebedürftige von mor-
gen wird, und das müssen wir verhindern, meine Da-
men und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir führen deshalb für Schwerpflegebedürftige in 
zwei Schritten folgende neue Leistungen in der ge-
setzlichen Krankenversicherung ein. Ab 1. Januar 
1989 wird die gesamte häusliche Pflege für vier Wo-
chen im Jahr übernommen, wenn die Pflegeperson 
wegen Krankheit, Urlaub oder aus einem sonstigen 
Grund ausfällt, und ab 1. Januar 1991 werden zusätz-
lich Pflegehilfen gewährt, und zwar bis zu 25 Pfle-
geeinsätze von ambulanten Diensten je Kalendermo-
nat; wahlweise zahlt die Krankenkasse auch eine 
Pflegehilfe als Geldbetrag von 400 DM je Monat. 
Wir haben uns in der Regierungskoalition trotz 
mancher Widerstände in der öffentlichen Diskussion 
für die sogenannte Krankenversicherungslösung ent-
schieden, d. h. das Leistungsrecht der gesetzlichen 
Krankenkassen wird um einen neuen Versicherungs-
fall der Pflegebedürftigkeit ergänzt. Es gibt eine 
ganze Reihe guter Gründe, warum wir uns für diese 
organisatorische Lösung entschieden haben. 
Es ist heute sehr schwer, Pflegebedürftigkeit und 
Krankheit voneinander abzugrenzen. Diese Abgren-
zungsfragen verlieren entscheidend an Schärfe, wenn 
sowohl bei der Krankheit wie der Pflegebedürftigkeit 
ein und derselbe Träger die Leistung erbringt. Dar-
über hinaus steht mit den Krankenkassen eine Trä-
gerorganisation bereit, die besondere Erfahrungen 
mit der Durchführung von gesundheitlichen und so-
zialen Aufgaben aufweist. Wir vermeiden damit eine 
neue Sozialbürokratie. Wir greifen zurück auf das Be-
währte, auf eine Organisation, die sich seit über 
100 Jahren bewährt hat. 
Schließlich bringt die Krankenversicherungslösung 
auch den Vorteil, daß wir umfängliche neue Vorschrif-
ten für das Beitragsrecht und für den versicherten Per-
sonenkreis vermeiden. 
Meine Damen und Herren, die Leistungen der Pfle-
gehilfe gefährden auch nicht unser Ziel der Beitrags-
satzstabilität in der gesetzlichen Krankenversiche-
rung. Beitragssatzstabilität darf nicht mit dem Ver-
zicht auf gesundheitliche Gestaltung gleichgesetzt 
werden. 
(Günther [CDU/CSU]: Sehr wichtig ist das!) 
Auch bei stabilen Beitragssätzen ist es möglich, neue 
Leistungen einzuführen, neuen Herausforderungen 
gerecht zu werden, wenn man auf der einen Seite 
gesundheitspolitische Prioritäten setzt und gleichzei-
tig Einsparvolumen erzielt, wie wir es mit dieser Ge-
sundheitsreform erreichen. 
Auch die Solidargemeinschaft der Beitragszahler 
wird nicht überfordert. Neue Leistungen der Pflege-
hilfe werden erst in Kraft gesetzt, wenn die Einspa-
rungsvolumen vorhanden sind. Deshalb verwirkli-
chen wir diese Pflegehilfe in zwei Schritten. Zudem ist 
der anspruchsberechtigte Personenkreis beschränkt 
auf die Schwerpflegebedürftigen. Das sind die Men-
schen, die rund um die Uhr der Pflege bedürfen. Es 
sind etwa 600 000 in der Bundesrepublik Deutsch-
land, 1 % der Bevölkerung. 
Darüber hinaus erhalten nur diejenigen Versicher-
ten Pflegeleistungen, die länger in diese Solidarge-
meinschaft einbezahlt haben. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja, Ja!) 
Frau Unruh, es muß vermieden werden, daß jemand 
zeit seines Lebens in der Privatversicherung ist, mit 
57 Jahren in die Solidargemeinschaft der gesetzlichen 
Krankenversicherung kommt und dann gegen das Ri-
siko des Pflegefalls abgesichert ist. Deshalb sollen nur 
die einen Vorteil von dieser Absicherung haben, die 
auch den Hauptteil ihres Lebens in diese Solidarge-
meinschaft einbezahlt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und des Abg. Cro
-
nenberg [Arnsberg] [FDP]) 
Das Vorliegen der schweren Pflegebedürftigkeit 
muß durch den medizinischen Dienst überprüft wer-
den. Das, was oft in der Öffentlichkeit befürchtet wird, 
Deutscher Bundestag — 1 i. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5305 
Seehofer 
daß es zu einer Entscheidung nach Aktenlage kommt, 
findet nicht statt. 
Schließlich kann die Geldleistung in Höhe von 
400 DM nur derjenige beanspruchen, der selbst aus-
reichend Zeit hat, die Pflege durchzuführen. Eine 
volle Erwerbstätigkeit und gleichzeitig Bezug des 
Pflegegeldes sind nicht möglich. Damit vermeiden wir 
ein Ausufern von Mitnahmeeffekten, und das ist sehr 
wichtig. 
Zugleich muß man bei all diesen Finanzierungs-
überlegungen berücksichtigen, daß die Hilfe bei der 
häuslichen Pflege auch zu einer Entlastung der Kran-
kenhäuser von Fehlbelegungen durch Pflegefälle 
führt und daß die Absicherung der ambulanten Pflege 
einen ganz entscheidenden Anreiz dafür darstellt, daß 
künftig Pflegebedürftige nicht in das Krankenhaus 
eingewiesen werden, obwohl die Voraussetzungen 
für eine Krankenhausbehandlung überhaupt nicht 
vorliegen. 
Meine Damen und Herren, die Solidargemeinschaft 
wird den privaten Aufwand und Einsatz für Pflege nie 
ersetzen können. Wenn wir jedoch heute nicht den 
Mut aufbringen, die familiäre Pflege zu ergänzen, zu 
unterstützen und vor Überforderung zu schützen, 
dann wird uns dieses Problem auf Dauer sehr teuer 
kommen, weil wir damit der Abschiebung in Pflege-
heime und Krankenhäuser Vorschub leisten. Es ist die 
Erfahrung aus Ihrer Regierungszeit, meine Damen 
und Herren von der SPD, daß eine Politik, die an der 
Familie spart, letztendlich alle teuer zu stehen 
kommt. 
(Zuruf von der SPD: Das sollten Sie einmal 
berücksichtigen bei Ihrer Entscheidung zum 
BAföG!) 
Die gesetzliche Krankenversicherung leistet mit 
dieser Pflegehilfe im Rahmen ihrer Aufgabenstellung 
das Erforderliche und, wie ich hinzufüge, das finanzi-
ell Zumutbare. Eines stelle ich in aller Deutlichkeit für 
unsere Fraktion fest: Mit der jetzt vorgesehenen Pfle-
gehilfe hat die gesetzliche Krankenversicherung ih-
ren Beitrag zur Pflegefallabsicherung geleistet. Es ist 
der einzige Beitrag. Weitere Schritte müssen außer-
halb der gesetzlichen Krankenversicherung erfolgen, 
und dafür ist ein Gesamtkonzept notwendig. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Kolleginnen und Kollegen, materielle Förde-
rung ist wichtig, aber sie ist nicht alles. Ganz entschei-
dend kommt es auch darauf an, daß wir auch in der 
Zukunft ein waches Bewußtsein für die nicht aufheb-
bare Solidarität zwischen den Generationen erhal-
ten. Die Verantwortung der Familie beschränkt sich 
nicht allein auf die Verpflichtungen von Eltern gegen-
über Kindern. Dazu gehört auch die Verantwortung 
von Kindern ihren Eltern gegenüber, wenn sie im Al-
ter hilfsbedürftig werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn eine Mutter drei Kinder großziehen kann, dann 
muß es auch möglich sein, daß sich die drei Kinder im 
Alter um die Mutter kümmern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe heute wiederholt den Vorwurf gehört, die 
von uns angestrebte Stärkung der Eigenverantwor-
tung und Solidarität bedeute eine Privatisierung der 
Risiken, die Einführung einer Zweiklassengesell-
schaft. Dies ist schlichtweg Unsinn. Ich wiederhole 
jetzt zum drittenmal für unsere Fraktion: Keine Mark, 
die eingespart wird, geht den Beitragszahlern und 
Versicherten verloren. 
(Zuruf von der SPD: Die Kranken bezahlen, 
das ist es doch!) 
Sie bekommen das Sparvolumen zurück über die Bei-
tragssenkungen und über eine neue Gesundheitspoli-
tik. Ein wesentlicher Eckpfeiler dazu ist die Pflegefall-
hilfe. Herr Dreßler, so einfach kann man es sich nicht 
machen, ein Jahr herauszuziehen und zu sagen: In 
diesem Jahr sinken die Beiträge um 0,2 Prozent-
punkte, für den Arbeitnehmer also um 0,1 Prozent-
punkte, und das sind 1,50 DM. Sie müssen die Rech-
nung vielmehr folgendermaßen anstellen, Herr Dreß-
ler: 1970 waren es 8%, heute sind es 13,5 %, und wenn 
wir nicht reagieren, dann beträgt der durchschnittli-
che Beitrag Anfang der 90er Jahre 16 bis 17 %. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das bedeutet, daß die Differenz zwischen den Beiträ-
gen von 1970 und heute rund 10 % ausmacht; das sind 
für den Arbeitnehmer 5 %. Wenn ich jetzt bei Ihrem 
Beispiel eines Verdienstes von 3 000 DM bleibe, dann 
bedeutet dies eine Entlastung von 150 DM im Monat, 
die der Arbeitnehmer durch eine Strukturreform im 
Gesundheitswesen erfährt. Das ist in etwa der gleiche 
Betrag, den ein Durchschnittsverdiener im Wege der 
Steuerreform zurückbekommt. 
Es würde ja wenig Sinn machen, wenn dieser Bun-
destag auf der einen Seite den Menschen 150 DM 
zurückgibt und auf der anderen Seite wieder 150 DM 
für die Sozialversicherung abkassiert. 
(Dreßler [SPD]: 1,50 DM kriegt er!) 
Ich komme jetzt auch zu der Härtefallregelung. Herr 
Dreßler, Sie haben in Ihrer Regierungszeit die 5 DM 
für die Fahrtkosten eingeführt. 
(Dreßler [SPD]: Wie bitte?) 
— Die haben Sie eingeführt. 
(Dreßler [SPD]: Wie bitte? — Zuruf von der 
CDU/CSU: So ist es!) 
Wenn nun jemand regelmäßig zur Dialyse muß, wenn 
jemand regelmäßig zur Bestrahlung muß — beispiels-
weise eine Frau nach einer Brustamputation — , dann 
zahlt er heute je Fahrt 5 DM. Wenn das dreimal in der 
Woche geschieht, sind das schon 15 DM und in einem 
Monat 60 DM. Dieselbe Person wird auf Grund der 
von uns vorgesehenen Überforderungsklausel 2 
des Einkommens von 2 000 DM bezahlen, also 40 DM. 
Auf Grund unserer Überforderungsklausel steht der 
Versicherte heute also besser da als nach der Lösung, 
die Sie mit den 5 DM in Ihrer Regierungszeit einge-
führt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: So ist es richtig!) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage? 
5306 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Seehofer (CDU/CSU): Meine Damen und Herren, 
so lange die SPD keine Antworten auf die anstehen-
den Fragen gibt, hat sie auch nicht das Recht, hier 
Fragen zu stellen. 
(Widerspruch bei der SPD — Dreßler [SPD]: 
Das ist ja unglaublich! — Jaunich [SPD]: 
Was, ich habe nicht das Recht, Fragen zu 
stellen? Ist das Ihre Art von Demokratie?) 
Meine Damen und Herren, unsere Sozialpolitik ist 
nach vorn gerichtet. Wir lösen die drängenden Zu-
kunftsprobleme Schritt für Schritt. Die SPD verfügt 
auch drei Stunden nach Beginn dieser Debatte nicht 
über eine diskutable Alternative. Sie setzen nach wie 
vor — wie seit Oktober 1982 — Schlagworte an die 
Stelle von Argumenten. Neid und Hetzkampagnen 
sind aber keine Antwort auf die Herausforderungen 
dieser Zeit, meine Damen und Herren, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ihre Sozialpolitik tritt auf der Stelle. Der einzige, der 
dies erkannt hat, ist Lafontaine. 
(Zuruf von der SPD: Aha!) 
Sie haben jede Fähigkeit verloren, Probleme unserer 
Zeit vorausschauend anzupacken und auch zu lösen, 
meine Damen und Herren. Deshalb gibt es auch in der 
Zukunft keine Alternative zu dieser Koalition von 
CDU/CSU und FDP. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Herr Präsident! Werte Volks-
vertreter und Volksvertreterinnen! Ich spreche Ihnen 
ab, daß es keine Alternative zu Ihnen geben solle. 
(Seiters [CDU/CSU]: Keine vernünftige!) 
Dann lebten wir ja nicht in einer Demokratie, und es 
bräche nicht immer mehr Bürgerwille hervor, daß 
dringend etwas geändert werden müsse. Das bet rifft 
gerade diesen Bereich, den Sie so hübsch mit „alte 
Menschen", „hilflose Menschen" — Sie haben natür-
lich die jungen Behinderten vergessen — , mit dem 
geprägten Wort der „Familie" usw. umschreiben. 
(Seehofer [CDU/CSU]: Das ist unsere Poli-
tik!) 
Ich nehme es dem Minister Blüm ab, daß er es 
irgendwo ein Stück gut meint. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist ja 
prima!)  
Ich nehme ihm ab, daß er auch einmal ebenso ausflip-
pen kann wie ich. Aber ich glaube nicht, daß er es 
verdient hat, hier mit einem Satz so dargestellt zu wer-
den: Früher fröhlich mit 35 gestorben und heute jam-
mern bis 85! 
(Beifall bei den GRÜNEN und des Abg. 
Scharrenbroich [CDU/CSU]) 
Das — so denke ich — bewirkt eine Vergiftung der 
Atmosphäre, Herr Dreßler, die unnötig ist. 
Ich meine schon, daß wir jetzt ein neues Jahrhun-
dertwerk angehen müssen, und zwar im gesamten 
Pflegebereich. Den kleinsten Anfang, den Sie, Herr 
Minister, gemacht haben, begrüße ich, aber es ist ein 
falscher Anfang. Der Pflegebereich muß grundsätz-
lich aus dem Komplex „Krankenkasse" herausgelöst 
werden, aus dem Gedanken an Kranksein, Krankwer-
den, Hilfloswerden, Behindertwerden, vielleicht über 
ein Jahrzehnt oder zwei Jahrzehnte hinweg. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Pflegebedürftig
keit meinen Sie!) 
Sich nicht selbst helfen können ist etwas ganz anderes 
als das, was Sie mit dem Beg riff „Familie" und sonsti-
gen Hinweisen hier hineinbringen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das wissen wir Alten selbst; denn wir haben selber 
Söhne, Töchter usw. 
Jetzt kommt ja das Novum: Wir GRÜNEN — ich als 
Parteilose — es ist das Verdienst der GRÜNEN, daß 
ich als Graue Pantherin hier stehen darf — und wir 
Alten haben seit 1975 ein eigenes Konzept entwickelt, 
mit dem wir uns letztlich auch vor unseren es gut mei-
nenden 50jährigen Söhnen oder 50jährigen Töchtern, 
Schwiegertöchtern oder Schwiegersöhnen retten kön-
nen. Tun Sie doch nicht so, als ob Sie immer so leben 
würden, wie Sie es hier im parlamentarischen Raum 
verbraten. Die Lebenswirklichkeit sieht doch total an-
ders aus. — Herr Minister, wenn ich Sie einmal ein 
Stück in Schutz nehme, dann erwarte ich aber auch, 
daß Sie mir zuhören! 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir haben ein ganz vorzügliches Konzept — es ist 
nicht vom Himmel gefallen — , das Ihnen auch vor-
liegt. Das ist durchdacht von alten Menschen, von 
betroffenen Menschen und von ehrlichen Söhnen und 
Töchtern. Ich glaube, wir kommen nur weiter, wenn 
wir mit diesem Konzept anfangen. 
Sie reden von 7 Milliarden DM, Herr Minister, aber 
wissen ganz genau, daß sie jetzt am Anfang höchstens 
ca. 500 Millionen DM lockermachen können. Sie sa-
gen ja so nebenbei: Das andere Geld sind wieder die 
großen Vorsorgekonzepte; wir müssen ja forschen, 
forschen und forschen, für Krebs usw. Es geht hoffent-
lich auch um die Ebene einer alternativen Forschung, 
um eine Gerontologie ganz anderer Art. Das wissen 
Sie, Herr Kollege Dr. Becker, ganz genau. Diese Ehr-
lichkeit vermisse ich in Ihrem ganzen Gehabe, das Sie 
an den Tag legen. 
Der letzte Redner aus Bayern hat eine Abschiebe-
mentalität entwickelt, die wir Alten ja kennen. 
(Seehofer [CDU/CSU]: Die wollen wir ja ver
meiden!) 
Zum guten Schluß nimmt man Mütterchen oder Vä-
terchen zwar in die Villa auf. Man findet sich dann 
oben im Mansardenstübchen wieder, weil man euch 
nämlich 10 Jahre vorher die Villa oder sonstwas ge-
schenkt hat. Wir denken oben auf unserem Stübchen: 
Ja, haben wir denn das eigentlich verdient? 
Wir wollen Freiheit haben. Wir Alten haben genug 
geleistet. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Sie sind doch 
noch jung!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5307 
Frau Unruh 
Wir wollen die Freiheit haben, auch in Würde zu ster-
ben. Das finden Sie alles in diesem Gesetzentwurf. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Er enthält etwas ganz Neues an Ideen und Selbst-
kontrolle. Das heißt nämlich: Wir fordern unser Pfle-
gegeld auf die Hand. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir wollen eben nicht, daß die weißen Kittel, die 
Ärzte, mit uns machen, was ihnen paßt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir haben uns doch nicht die Rezepte verschrieben. 
Wir haben doch nicht, wenn wir in Heimen herumla-
gen, gebeten: Nun setzt uns unter Valium! Nun setzt 
uns unter Drogen, wir haben das ja alles so gern! 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Dafür kassieren Wohlfahrtsverbände dann pro Bett 
3 000, 4 000 DM ab. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Das ist wirklich 
die Demokratisierung des Gesundheitswe-
sens!) 
Sie können, wenn Sie neue Denkstrukturen an 
Hand dieses politischen Diskussionsmodells entwik-
keln, fast kostenneutral — ich behaupte das — ein 
ganz, ganz anderes Jahrhundertwerk schaffen, als Sie 
es sich je erträumt haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Denn Ihnen ist doch bekannt, daß Milliarden von den 
Wohlfahrtsverbänden abkassiert werden, wovon die 
Betroffenen in den Betten oder die Mitarbeiter in So-
zialstationen überhaupt nichts haben. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Genau!) 
Ich habe gestern in der Aktuellen Stunde gefragt: 
Herr Pfeifer, wissen Sie, weiß die Bundesregierung, 
wie viele Zivildienstleistende für qualifizierte Arbei-
ten eingesetzt werden und daß die Wohlfahrtsver-
bände dann dafür das Geld abkassieren, was eine 
qualifizierte Kraft verdienen würde? Sie, Herr Pfeifer, 
haben gesagt: Nein, nicht bekannt. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Soziale Spar-
maßnahmen!) 
Ich kann es Ihnen sagen: Das sind über 2 Milliarden. 
Zivildienstleistende arbeiten den Wohlfahrtsverbän-
den über 2 Milliarden DM zu. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Ausbeutung!) 
Das muß man sich einmal vorstellen. Wo bleibt denn 
eigentlich das Geld? Ich meine, Sie lesen genauso wie 
ich die Presse. Sie wissen von den Mißhandlungen. 
Sie wissen von den Menschenrechtsverletzungen. 
Und jetzt wollen Sie so etwas noch vertiefend über 
eine Krankenkassenreform reinbringen? Das darf 
nicht der Sinn eines neuen Strukturdenkens werden. 
Sie nämlich sind die Alten von morgen. Was Sie jetzt 
für uns tun, tun Sie auch für sich selbst. 
Mit diesem Modell ist ferner verbunden, daß es min-
destens über 200 000 Arbeitsplätze bringt. Warum 
kümmern Sie sich nicht um dieses Modell? Ich weiß 
sehr wohl, daß der Herr Fink und solche, die christli-
che Grundwerte etwas ernster nehmen, oder die, die 
sich CDA-Flügel nennen oder Katholische Arbeitneh-
merbewegung, 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Oder Kol
-
ping!) 
diese Gedanken im Kopf haben, 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Aber die Ge
danken kommen nicht heraus!) 
nur, sie haben keine Zeit, sich darum zu kümmern. Es 
ist nun einmal immer noch so: Altsein ist doch nichts 
Besonderes. 
Interessant war das mit der Gründung der Senio-
ren -Union. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Ja!) 
Männer bitte schön ab 62 Jahren dürfen Mitglied wer-
den, Frauen bitte schön ab 60 Jahren, aber redet nur 
nicht über das Alter vom Bundeskanzler, redet nur 
nicht über das Alter von Geißler mit seinen 58! Oh 
Gott, oh Gott, irgendwo hat ja Senioren-Union etwas 
damit zu tun: Man kümmert sich etwas um die Alten; 
aber ich bin doch nicht alt — um Gottes willen! 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Das bestätigen 
wir Ihnen! Sie sind nicht alt!) 
— Freund Scharrenbroich, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hauptsache, Sie 
hat „Freund" gesagt!) 
ich kämpfe! Ich kämpfe als Graue Pantherin fraktions-
übergreifend. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Für mich bitte 
nicht!) 
Damit wir uns recht verstehen: Wer sich einmal die 
Zustände in Pflegeheimen angeguckt hat, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Haben wir ge
macht!) 
wer sich einmal Zustände in Psychiatrien angeguckt 
hat — — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Deshalb Fami
lie!) 
— Hören Sie doch mit Ihrer Familie auf! Was wollen 
Sie denn als Familie tun, wenn Sie selbst arbeitslos 
sind? Was wollen Sie denn als Familie tun, wenn Sie 
als Sohn zweimal geschieden sind oder die fünfte 
Schwiegertochter ranschleppen? 
(Heiterkeit bei den GRÜNEN) 
Was wollen Sie denn als Familie tun? Sie tun ja gerade 
so, als lebten wir in einer heilen Welt. 
Gucken Sie sich doch einmal an: Wer hat denn das 
politische Sagen? Das sind doch die Männer. Wenn 
hier zur Hälfte Frauenköpfe säßen, sähe doch das Fa-
milienbild viel ehrlicher aus. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie können gut über Taten reden, aber ausbaden müs-
sen doch wir Frauen Ihre Taten. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Genauso! — 
Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Bei Ihnen halten es die Männer 
nicht aus! Das ist das Problem!) 
5308 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Frau Unruh 
So geht es eben nicht, Herr Minister, daß Sie ab 
1991 im Monat 25 Pflegestunden geben wollen, der 
Familie aber nur 400 DM geben wollen. Die Bezahlten 
kriegen dann schon wieder 750 DM. Also: Folgen Sie 
den GRÜNEN! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Tun Sie das lieber 
nicht!) 
Das Gesamtkonzept ist da, und die deutsche alte Be-
völkerung und diejenigen, die alt werden, werden 
Ihnen allen dankbar sein. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Thomae. 
(Zuruf von der SPD: Jetzt kommt der Phar-
malobbyist!) 
Dr. Thomae (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es gibt kaum ein zweites Reformvorha-
ben, dessen sachliche Probleme so komplex sind, bei 
dem die Interessen so aufeinanderprallen wie bei die-
ser Strukturreform. Es geht nicht nur darum, umzuver-
teilen, sondern es geht vor allen Dingen darum, 
14 Milliarden DM zu sparen. Neben diesen Kosten-
dämpfungsmaßnahmen haben wir neue Strukturen 
eingebaut. Ich räume jedoch ein, daß einige zentrale 
Fragestellungen ausgeklammert wurden, um zu ei-
nem ersten Konsens zu kommen. So ist bisher eine 
umfassende Refom der Krankenhausfinanzierung un-
erledigt geblieben. 
(Beifall bei der FDP) 
Die Zahlen liegen jedoch schon heute vor, daß hier 
womöglich der wichtigste Bedarf einer Strukturreform 
liegt. 
(Heyenn [SPD]: An sich fängt man mit dem 
Wichtigsten an!) 
Aber die Hoheit der Länder für die Krankenhausver-
sorgung erweist sich wieder einmal als das größte 
Reformhindernis. 
Dem Versicherten ist es sehr schwer verständlich zu 
machen, daß Verträge mit den Krankenhäusern, 
wenn für sie kein Bedarf besteht oder wenn sie sogar 
unwirtschaftlich sind, von den Krankenkassen nicht 
gekündigt werden können, wenn die Landesbehör-
den dagegen sind. Ich habe viel Verständnis dafür, 
wenn der Versicherte hier die Politiker in die Pflicht 
nehmen will; denn bisher muß allein der Beitragszah-
ler politische Entscheidungen im Rahmen des Kran-
kenhauses selber tragen. 
Kernproblem der Krankenhausversorgung ist das 
Selbstkostendeckungsprinzip. Auch in seiner modifi-
zierten Form fördert es nicht die Wirtschaftlichkeit. Es 
ist keine Kunst, Kosten zu produzieren, diese nachzu-
weisen und sich diese dann erstatten zu lassen. Zu 
mehr Wirtschaftlichkeit in der stationären Versorgung 
werden wir aber erst dann kommen, wenn wir von 
diesem Selbstkostendeckungsprinzip wegkommen. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir werden erst dann zu mehr Wirtschaftlichkeit 
kommen, wenn wir bereit sind, ebenfalls den tages-
gleichen Pflegesatz abzuschaffen. Erst dann, wenn 
die Verantwortung für die Kapazitäten, für die Inve-
stitionen und für die Nutzung in einer Hand liegt, sind 
die Voraussetzungen geschaffen, daß die Finanzie-
rung der gesetzlichen Krankenversicherung auch von 
dieser Seite her abgesichert ist. 
An der Stelle, wo es um die Verzahnung von ambu-
lantem und stationärem Sektor geht, haben wir Libe-
rale über die Pflege diskutiert; denn die nachgewie-
sene hohe Fehlbelegungsquote von teuren Kranken-
hausbetten steht in einem unmittelbaren Zusammen-
hang mit der Möglichkeit der häuslichen Versorgung. 
Nur in dem Umfang, wie Fehlbelegungen in den 
Akutbetten der Krankenhäuser abgebaut werden 
können, und nur in dem Umfang, wie Krankenhaus-
aufenthalte erst gar nicht notwendig werden bzw. ver-
kürzt werden können, kann und darf die gesetzliche 
Krankenversicherung häusliche Pflege leisten. 
Niemand bestreitet, daß sich unsere Gesellschaft 
mit der Pflegeproblematik auseinandersetzen muß. 
Eine Lösung über die Krankenversicherungssysteme 
kann es nicht geben. Ich lege deshalb großen Wert auf 
die Feststellung, daß dies nicht der Einstieg in die 
Lösung des Pflegeproblems ist und daß es auf keinen 
Fall der Einstieg in die Übernahme der stationären 
Pflegekosten durch die gesetzliche Krankenversiche-
rung ist. 
(Beifall bei der FDP) 
Vielmehr sind die vorgesehenen Pflegeleistungen der 
maximale Beitrag der gesetzlichen Krankenversiche
-
rung zur Unterstützung der häuslichen Pflege, um 
Krankenhausaufenthalte zu vermeiden. Ich sage ganz 
bewußt: der maximale Beitrag; denn hier gibt es den 
gemeinsamen Beschluß der Koalitionsfraktionen, daß 
nur die Hälfte der insgesamt realisierten Einsparun-
gen abzüglich der Vorsorgeleistungen für Pflegelei-
stungen ausgegeben werden dürfen. 
(Jaunich [SPD]: Das legt jeder so aus, wie er 
gerne möchte!) 
Meine Damen und Herren, mit dieser Reform schaf-
fen wir mehr Wettbewerb bei der Leistungserbrin-
gung. Was noch fehlt, ist mehr Wettbewerb im System 
der gesetzlichen Versicherer. Die Öffnung der Kas-
sen, die Einführung des Kassenwahlrechts für alle 
Versicherten gehört zu der Kernforderung einer Re-
form, die mit der gebotenen Behutsamkeit auch in der 
gesetzlichen Krankenversicherung mehr Markt er-
zeugt. 
(Beifall bei der FDP) 
Es sollte daher in dieser Legislaturperiode die Orga-
nisationsstruktur in Angriff genommen werden, mit 
der auch die Voraussetzungen zum Abbau der gravie-
renden Beitragssatzunterschiede geschaffen werden 
müssen. Natürlich könnte dies durch kassenübergrei-
fenden Finanzausgleich geschehen. Das würde aber 
sehr schnell zu einheitlichen Beitragssätzen und auch 
zu einer Einheitsversicherung führen. Jede Form des 
kassenartenübergreifenden Ausgleichs, ob einnah-
men- oder ausgabenorientiert, fördert die Unwirt-
schaftlichkeit und nimmt den Kassen jedes Interesse 
am sparsamen Umgang mit den Beitragsgroschen. 
(Beifall bei der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5309 
Dr. Thomae 
Die hohen Beitragssatzunterschiede sind auch ein 
kasseninternes Problem. Der Unterschied zwischen 
Ortskrankenkassen und Ersatzkassen beträgt, bun-
desweit betrachtet, nicht einmal 1 %. Hier stellt sich in 
der Tat die Frage, ob die starke Regionalisierung ins-
besondere bei den Ortskrankenkassen auf Dauer zu 
halten ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ja, natürlich! — 
Jaunich [SPD]: Wollen Sie die europäische 
Ortskrankenkasse?) 
Wir begrüßen die Möglichkeit der Erprobung von 
Kostenerstattung und Beitragsrückgewähr, weil dies 
die Selbstverwaltung stärkt, Anreize zu wirtschaftli-
chem Verhalten schafft und damit einen wichtigen 
Schritt in Richtung auf mehr Markt in der gesetzlichen 
Krankenversicherung bedeutet. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der FDP) 
Die Kassen sollen gesetzlich zu einer wirtschaftli-
chen Betriebsführung verpflichtet werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da hat er wieder 
recht!) 
Hier fehlt es leider an effizienteren Regelungen in 
dem Gesetzentwurf. Ich kündige jetzt schon an, daß 
der Entwurf an dieser Stelle unserer Auffassung nach 
verbessert werden muß. Es ist zu prüfen, wie die Wirt-
schaftlichkeitsprüfungen verbessert und die Prüfdien-
ste insgesamt neu gestaltet werden können. Wir zie-
hen jede private Wirtschaftlichkeitsprüfung einer 
staatlichen Prüfung vor. 
(Beifall bei der FDP) 
Lassen Sie mich zum Schluß noch einige grundsätz-
liche Bemerkungen zum Konzept der SPD machen. 
(Günther [CDU/CSU]: Haben Sie denn 
eines?) 
Das, was Sie, meine sehr verehrten Kolleginnen und 
Kollegen von der Opposition, vorgelegt haben, ist der 
an vielen anderen Stellen schon als untauglich erwie-
sene Versuch, ökonomische Knappheitsprobleme mit 
bürokratischen Zuteilungsmitteln zu lösen. 
(Jaunich [SPD]: Was ist denn wohl bürokrati-
scher als dieser Entwurf?) 
— Ihr Entwurf! — Die medizinischen Bedürfnisse — 
die Nachfrage nach Leistungen, die im engeren und 
im weiteren Sinne der Gesundheit dienen — sind fast 
unendlich. Dies macht eben politische Entscheidun-
gen über die Konzentration der knappen Ressourcen 
auf das, was den einzelnen überfordern könnte, erfor-
derlich. Darum geht es nämlich bei dieser Reform: Es 
geht um die Neubestimmung des Verhältnisses von 
Eigenverantwortung einerseits und Zuständigkeit des 
Staates andererseits. 
Das ist der große Unterschied zu Ihrem Konzept. Wir 
wollen ganz bewußt die Allzuständigkeit staatlicher 
Sozialpolitik zurückdrängen. Sie wollen die Knapp-
heit bürokratisch umverteilen. 
(Jaunich [SPD]: Wo haben wir denn eine 
Knappheit? Ich denke, wir haben ein Ober
-angebot!) 
Während wir marktwirtschaftliche Steuerungsele-
mente schaffen, begeben Sie sich an das Werk, eine 
gigantische Planungsbehörde aufzubauen. Während 
Ihre Gesundheitsräte über möglichen Bedarf diskutie-
ren und die Berechtigung zur Leistungserbringung 
konzessionieren, schaffen wir die Voraussetzungen 
dafür, daß die Patienten auch in Zukunft ihren Mas-
seur, ihren Zahnarzt, ihren Apotheker oder sogar ih-
ren Arzt frei wählen können, 
(Jaunich [SPD]: Was heißt „sogar"?) 
auch wenn er über 65 ist. 
(Jaunich [SPD]: Wieso machen Sie beim Arzt 
Einschränkungen? Das ist ja sehr interes
-
sant!) 
Ich frage mich ohnehin, wie Ihre Regionalplanung 
funktionieren soll. Wollen Sie im ganzen Lande Pla-
nungsbehörden errichten, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Jawohl, das wol
len die! — Den Gesundheitssowjet!) 
in denen Beamte damit beschäftigt sein werden, fest-
zulegen, welche Krankheiten auftreten können und 
wie die gesundheitlichen Probleme gelöst werden? 
Wie soll das funktionieren? Statt daß Sie Lehren aus 
der unglücklichen staatlichen Planung im Kranken-
hausbereich ziehen, wollen Sie jetzt neue staatliche 
Bereiche schaffen. Das kann doch wohl nicht wahr 
sein! 
Meine Damen und Herren, wir wollen die Eigen-
vorsorge, die Eigeninitiative und die Selbstverant-
wortung stärken. Dies können wir nur erreichen, in-
dem wir die Selbstbeteiligung, die Kostenerstattung, 
die Beitragsrückgewähr und die Bonusregelung aus-
bauen, den Wettbewerb zwischen den Kassen inten-
sivieren und zu einem monistischen Krankenhaus-
finanzierungssystem übergehen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Pure Ideologie!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Heyenn. 
(Seehofer [CDU/CSU]: So, jetzt kommt das 
Konzept!) 
Heyenn (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Bevor ich zum Konzept der Sozialdemokraten 
komme — selbstverständlich sage ich etwas dazu, 
Herr Kollege Seehofer —, möchte ich mir erlauben, 
aus einem Flugblatt zu zitieren, das die Christlich
Demokratische Union ab dem Wochenende bundes-
weit verteilen will. 
(Zuruf von der SPD: Wird dementiert!) 
Darin heißt es: 
Auch wenn das notwendige Arzneimittel noch so 
teuer ist, zahlt die Krankenkasse ohne Zuzahlung 
des Patienten. 
Hier wird der Eindruck erweckt, als würde es in Zu-
kunft keine Rezeptblattgebühr mehr geben, die aber 
für mindestens drei Viertel der Medikamente erhalten 
bleibt und dann noch von zwei auf drei DM erhöht 
wird. Herr Bundesarbeitsminister Blüm, Sie sind auch 
stellvertretender Bundesvorsitzender der CDU. Ich 
5310 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Heyenn 
fordere Sie auf, dafür zu sorgen, daß dieses Flugblatt 
mit seinen unwahren Behauptungen nicht verteilt 
wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine Bemerkung zu Ihnen, Herr Dr. Thomae: Ist es 
nicht mehr Selbstverantwortung, wenn wir die Betrof-
fenen beteiligen, wenn wir diejenigen, die bezahlen, 
nämlich die Krankenkassen im Auftrag der Versicher-
ten, an der Planung beteiligen? Das ist Selbstverant-
wortung. Selbstbeteiligung ist das Gegenteil von 
Selbstverantwortung und von Solidarität. 
(Egert [SPD]: Der Griff in die Tasche! — Zu-
ruf von der CDU/CSU: Das ist doch Un-
fug!) 
Wenn Sie von mehr Bürokratie reden, dann 
schauen Sie sich einmal an, was die Krankenkassen 
Ihnen sagen, was Sie für Bürokratien mit Ihren Rege-
lungen im neuen Gesetz errichten. 
(Egert [SPD]: Monstren!) 
Wenn Sie das, was Sie mehr an Bürokratie dort hin-
einbringen, offen als Arbeitsbeschaffungsprogramm 
deklarierten, könnten wir uns vielleicht sogar darüber 
unterhalten. 
Doch ich möchte angesichts der ganzen Diskussion 
einmal grundsätzlich fragen, was die Gesundheitsre-
form eigentlich leisten soll. Ich glaube, da muß die 
Antwort lauten: Wir müssen endlich den kranken 
Menschen in den Mittelpunkt der Politik stellen. Eine 
humanere Gesundheitsversorgung 
(Seehofer [CDU/CSU]: Pflegehilfe!) 
muß unser Ziel sein, daß der kranke Mensch die Be-
handlung bekommt, die für ihn notwendig ist, und der 
gesunde beraten wird, wie er sich gesund halten 
kann. Ich glaube, das sind die Notwendigkeiten in 
unserem Gesundheitswesen, und das muß der Aus-
gangspunkt für eine Neugestaltung sein. 
(Seehofer [CDU/CSU]: 6 1/2 Milliarden Pfle-
gehilfe!) 
Auf diese Grundfrage, nämlich den Menschen in 
den Mittelpunkt zu stellen, gehen Sie in Ihrem Ge-
setzentwurf überhaupt nicht ein. Von einer Verbesse-
rung der Behandlung, von einer Humanisierung der 
Versorgung ist nicht die Rede. Für uns ist eine Ge-
sundheitsreform, die sich nicht am Wohl des Patienten 
orientiert, nichts wert. Herr Blüm bietet hier nichts. 
Ihr Entwurf erschöpft sich in finanztechnischen Ma-
növern. Es wird umverteilt, von alt auf jung, 
(Günther [CDU/CSU]: „Von unten nach 
oben" !) 
von unten nach oben; 
(Günther [CDU/CSU]: Das kennen wir 
schon!) 
die Kranken werden durch Selbstbeteiligung zur 
Kasse gebeten, und den Gesunden werden die Bei-
träge erstattet. — Unsere Prädikate lauten: Das ist 
unsolidarisch, das ist unsozial. 
Wo sind eigentlich Ihre Vorschläge, um die schwer-
wiegenden Verwerfungen innerhalb des Kranken-
versicherungssystems zu beseitigen? Wo sind Ihre 
Vorschläge, um Schluß zu machen mit der Tatsache, 
daß das Mitglied einer Allgemeinen Ortskranken-
kasse in Norddeutschland 1 000 DM im Jahr mehr an 
Beiträgen zahlt als das Mitglied einer AOK in Baden-
Württemberg bei gleichem Lohn? Keine Antwort. 
(Seehofer [CDU/CSU]: Wo sind Ihre Vor
-
schläge?) 
Wo sind Ihre Vorschläge zur Beseitigung der Un-
gleichbehandlung von Arbeitern und Angestellten? 
Keine Antworten. 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Schauen Sie doch mal auf die Tagesordnung, Herr 
Louven: Da steht Ihr Gesetzentwurf, nicht unsere Eck-
daten. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie wollen doch nur ablenken. Sie wollen nicht, daß 
wir über dieses Abkassierungsmodell sprechen. Sie 
möchten über alles reden, nur nicht über diese Abkas-
sierung. Wo tun Sie etwas um die Selbstverwaltung zu 
reformieren? Davon sprechen Sie immer nur. Im Ent-
wurf steht nichts drin. Wo tun sie etwas, damit die 
Krankenkassen endlich in die Lage versetzt werden, 
die Interessen ihrer Mitglieder zu vertreten? 
(Günther [CDU/CSU]: Dreieinhalb Stunden 
ohne Alternativen!) 
Davon ist nichts enthalten. 
Was in Ihrem Entwurf weiter fehlt, ist eine inhaltli-
che Orientierung, eine Konzentration auf Sachfragen. 
Wo sind Ihre Vorschläge, Herr Seehofer, die den Pa-
tienten in den Mittelpunkt stellen, den Patienten als 
kranken Menschen, 
(Seehofer [CDU/CSU]: Pflegehilfe, 6 1/2 Milli
arden!) 
— ja, wann kommt der erste Einstieg — , den kranken 
Menschen, dem man helfen muß — und nicht als dem, 
den man zur Kasse bittet, bei dem man abkassiert. Das 
ist nämlich der zentrale Punkt Ihres gesamten Gesetz-
entwurfes. 
Viele Ärzte kritisieren inzwischen selbst eine Ge-
bührenordnung, die sie daran hindert, ihren Patien-
ten Zeit zu widmen. Sie werden oft daran gehindert, 
das zu tun, was sinnvoll ist. Ein Abrechnungssystem, 
das auf Arzneimittel und Medizintechnik setzt, ihre 
Behandlung bis ins Detail schematisiert, kann dazu 
führen, daß Patienten wie am Fließband abgefertigt 
werden. Wo sind dazu Ihre Vorschläge? 
Wir wollen mit unserem Konzept die gesellschaftli-
che Vorsorge in den Mittelpunkt stellen. Wir wollen 
eine Gesundheitspolitik — keine Krankenpolitik, die 
Sie betreiben — , die mithilft, Lebensbedingungen zu 
schaffen, die das Entstehen von Krankheiten vermei-
den. 
(Beifall bei der SPD) 
Dazu gehört, Arbeitsbedingungen so zu gestalten, daß 
sie zumindest nicht mehr krankheitsfördernd sind. 
Dazu gehört, den Giftgehalt in Gebrauchsstoff zu 
reduzieren. Es gilt, die Lebensmittel gesünder zu ma-
chen. 
(Seehofer [CDU/CSU]: Wie?) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5311 
Heyenn 
Das wäre ein politischer Ansatz für eine neue Gesund-
heitspolitik, die wir wirklich benötigen. 
(Seehofer [CDU/CSU]: Über die Kranken-
kasse?) 
— Nicht über die Krankenkasse. Das können Sie sich 
doch wohl vorstellen. 
Arbeitsschutz, Verbraucherschutz und Umwelt-
schutz sind für uns wesentliche Teile einer Gesund-
heitspolitik. 
(Beifall bei der SPD) 
Dann ist es doch abenteuerlich, daß heute das Ge-
sundheitswesen aus millionenfachen, täglichen Ein-
zelentscheidungen besteht, daß jährlich nahezu 
250 Milliarden DM ausgegeben werden, ohne daß 
eine übergeordnete Ziel - und Aufgabenstellung vor-
liegt. Wir wollen, daß sich der Deutsche Bundestag 
damit beschäftigt, daß er Prioritäten vorgibt und daß 
auf Grund dieser inhaltlichen Zielvorgaben festgelegt 
wird, welche Finanzmittel einzusetzen sind. 
Wir wollen das Gesundheitswesen endlich vom 
Kopf auf die Füße stellen. Wir wollen den Weg weg 
von den großen, zentralen Einheiten und die Bürger 
vor Ort beteiligen. Und das diffamieren Sie mit dem 
Schlagwort der Bürokratisierung, weil Sie nämlich die 
Beteiligung der Bürger überhaupt nicht wollen. Sie 
wollen den Bürger nur insofern beteiligen, als er Ihnen 
sein Portemonaie hinhalten soll. Das ist Ihre Bürger-
beteiligung. 
(Beifall bei der SPD — Günther [CDU/CSU]: 
Wer sitzt denn in der Selbstverwaltung? Das 
ist eine Beschimpfung der Selbstverwal-
tung!) 
Im regionalen Rahmen muß, so meinen wir, Ge-
sundheitspolitik zuallererst betrieben werden von 
denjenigen, die zahlen, also den Krankenkassen, von 
denjenigen, die politisch verantwortlich sind — den 
Städten, Gemeinden und Kreisen — , und von denje-
nigen, die versorgen, den Ärzten, den Zahnärzten, 
den Krankenhäusern. Hier sollen alle diese Gruppen 
zusammenarbeiten. Auf diesem Sektor hat Herr Blüm 
ebenfalls nichts anzubieten. 
Wir wollen die Beziehungen zwischen den Kran-
kenkassen und den Leistungserbringern neu ord-
nen. 
(Seehofer [CDU/CSU]: Das ist doch allge-
meines Gerede!) 
Während Sie, Herr Blüm, die Krankenkassen zum 
Kontrollapparat gegen die Versicherten und zum 
Sparkommissar im Blick auf die Lohnnebenkosten 
machen wollen, 
(Günther [CDU/CSU]: Auch wieder falsch!) 
geht es uns grundsätzlich um etwas anderes. Wir wol-
len die Krankenkassen versichertennäher machen, 
und wir wollen die Selbstverwaltung der Krankenkas-
sen durch neue Aufgaben stärken. 
(Günther [CDU/CSU]: Das machen wir 
auch!) 
Wir wollen sagen, wie mehr Bedarfsgerechtigkeit ge-
schaffen wird, wie ein Zuviel ebenso verhindert wer-
den kann wie ein Zuwenig. 
Sie lassen bei Ihrer Reform alles beim alten. Sie wol-
len in bürokratisch-zentralistischer Manier weiter aus 
dem Ministerium heraus wurschteln. Wenn Sie von 
Verantwortung der Versicherten sprechen, denken 
Sie nicht an Demokratisierung, an Beteiligung, son-
dern Sie denken an Selbstbeteiligung, an den Griff ins 
Portemonaie. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir denken an 
Selbstverwaltung!) 
Wir wollen schließlich auch die Krankenversiche-
rung modernisieren. Hier gibt es immer noch die Be-
nachteiligung der Arbeiter, hier gibt es unerträgliche 
Beitragssatzunterschiede, die die Versicherten ausba-
den müssen. Hier gibt es Wettbewerbsverzerrungen, 
die die Benachteiligten weiter benachteiligen und die 
Privilegierten weiter privilegieren. Wir sind für die 
Schaffung gleicher Voraussetzungen im Wettbewerb 
der Krankenkassen; denn wir wollen, daß der Wettbe-
werb allen Versicherten zugute kommt. 
Sie wollen abkassieren, die Kranken zusätzlich be-
lasten 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und was wollen 
Sie?) 
und damit für die Krankheit bestrafen. Wir sagen Ih-
nen: Unser Gesundheitssystem braucht keine Abkas-
sierung, sondern es braucht eine Therapie, es muß 
kuriert werden. Und das wäre es, was gemeinsam 
hätte gelöst werden können. 
(Beifall bei der SPD — Seehofer [CDU/CSU]: 
Nebel, alles Nebel! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Nebel!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Becker. 
Dr. Becker (Frankfurt) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir sind 
heute bei der Einführung eines Gesundheits-Reform-
gesetzes. Und ich hätte mir eigentlich — auch mit 
Blick auf die Bürger draußen im Lande — gewünscht, 
daß die Polemik hier einmal zu Hause geblieben 
wäre. 
(Heyenn [SPD]: Dann hätten Sie Herrn Blüm 
nicht ans Pult lassen dürfen! — Gilges [SPD]: 
Dann hätten Sie dem Blüm Redeverbot ge
-
ben müssen! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Ich will versuchen, mit meinem Beitrag sachlich zu 
bleiben, und ich würde Sie bitten, auf diese sachlichen 
Überlegungen einzugehen. 
Hier wurde soeben gesagt, Kranke sollen die neuen 
Leistungen zahlen. 
(Heyenn [SPD]: Ja!) 
In erster Linie, Herr Heyenn, sind dies doch diejeni-
gen, die nie krank sind. Die sollte man einmal beden-
ken, und das ist der Solidaransatz. 
Unser Gesundheitswesen hat in der Welt einen gu-
ten Ruf. Aber es gibt auch eine ganze Reihe von 
Schwachstellen. Zu nennen sind nicht nur die chroni-
schen Finanzierungsschwierigkeiten. In der ganzen 
Diskussion ist bisher eigentlich nur darüber gespro-
chen worden. Dabei haben sich die einzelnen dann in 
5312 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Dr. Becker (Frankfurt) 
einer Diffamierungskampagne ohnegleichen hervor-
getan. Mit diesem ersten Schritt der Reform soll hier 
eine dauerhafte Entlastung bei den finanziellen 
Schwierigkeiten gebracht werden. Das geht zwar 
nicht von heute auf morgen, der volle Spareffekt wird 
jedoch in drei Jahren erreicht. 
Eine weitere Schwachstelle in unserem Gesund-
heitswesen ist die zu geringe Gesundheitsvorsorge 
und Gesundheitsförderung. Unser System ist über-
wiegend auf die Behandlung von Krankheiten einge-
richtet, weniger auf die Verhinderung von Krankhei-
ten. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
50 % der Krankheiten in unserem Land sind aber 
durch falschen Lebensstil 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Und durch Umwelt-
gifte!) 
und durch gesundheitliches Fehlverhalten bedingt, 
nur 20 % durch medizinische Gründe, je 15 % durch 
Erbanlagen und Umweltschäden. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Oh, das ist viel höher, 
das stimmt nicht!) 
In der Gesundheitsförderung und -vorsorge liegen die 
großen Chancen der Zukunft. Hier muß sich jeder 
bewußt werden, daß er für seine eigene Gesundheit 
mitverantwortlich ist. Daher unterstützt dieser Ge-
setzentwurf die Bürger bei dieser wichtigen Aufgabe 
in besonderem Maße. 
Die Krankenkassen haben ihre Versicherten über 
Gesundheitsgefährdungen allgemein aufzuklären. 
Sie sollen beraten, wie solche Gefährdungen vermie-
den werden können. Leistungen zur Erhaltung und 
Förderung der Gesundheit sind in den Satzungen vor-
gesehen. Art und Umfang dieser Leistungen sind zu 
bestimmen. Bei der Durchführung dieser Maßnahmen 
ist die Zusammenarbeit mit kassenärztlichen Vereini-
gungen oder auf diesem Gebiet tätigen Ärzten beson-
ders wichtig. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Jau-
nich? 
Dr. Becker (Frankfurt) (CDU/CSU): Ja, bitte, Herr 
Jaunich. 
Jaunich (SPD): Herr Kollege Becker, ist es richtig, 
daß Sie vor vielen Monaten einmal eine Initiative star-
ten wollten, wonach gesundheitsgefährdende Güter 
wie Rauchwaren und Alkoholika mit einer Sonderab-
gabe belegt werden sollten, die dann den Kassen zu-
gute käme, und müssen Sie nicht eingestehen, daß Sie 
mit dieser Initiative in Ihren Reihen gescheitert 
sind? 
Dr. Becker (Frankfurt) (CDU/CSU): Nein, diese In-
itiative ist nicht irgendwo eingeschlafen, sie ist nach 
wie vor im Gespräch. Und hier sind die Dinge, die in 
die Weiterentwicklung gehen. Nur würde ich bevor-
zugen, daß die Bürger jetzt schon erkennen, daß das 
Rauchen eben besonders gesundheitsgefährdend ist. 
Und hier begrüße ich die Initiative in unserem Aus-
schuß, daß wir für die ersten zwei Stunden der Vor- 
und Nachmittagssitzungen das Rauchen bei uns im 
Ausschuß eingestellt haben. Dies sind die Maßnah-
men, die beispielgebend sind. 
(Egert [SPD]: „Unter unserem Vorsitzen
-
den! ") 
— Unter dem Vorsitz von Herrn Egert. 
Ich möchte nun die besonderen Maßnahmen nen-
nen, die zu einer entsprechenden Förderung der Ge-
sundheit führen können: Kurse zur Raucherentwöh-
nung, Ernährungsberatung und auch zur Streßbewäl-
tigung. 
Neu eingeführt wird ein Gesundheits-Check-up. 
Ab dem 35. Lebensjahr kann sich jeder Versicherte 
jedes zweite Jahr zur Vorbeugung auf Herz-, Kreis-
lauf-, Bluthochdruck-, Nieren- und Zuckerkrankheit 
untersuchen lassen. Hierzu gehört auch die Beratung 
des Patienten über die Ergebnisse. Denn über 50 % 
der Todesfälle in unserem Land sind die Folge der 
genannten Krankheiten. Hier können Tod, aber auch 
Siechtum durch rechtzeitige Vorsorge und Behand-
lung hinausgeschoben werden. 
Die Zahngesundheit wird jetzt schon in frühem Kin-
des- und Jugendalter besonders gefördert, und zwar 
durch die Einführung der Zahnkrankheitsprophy-
laxe. Der frühe Beginn dieser Maßnahmen ist beson-
ders wichtig; denn der Zahnzustand in unserer Bevöl-
kerung hat sich in den letzten Jahrzehnten massiv ver-
schlechtert. 
(Frau Garbe (GRÜNE): Zuckersteuer einfüh
ren!) 
Wenn bei den Musterungsuntersuchungen nur noch 
1 % aller jungen Männer über ein völlig gesundes 
Gebiß verfügt, dann zeigt sich hier diese Schwach-
stelle in besonderem Maße. Mit mehr Zahnpflege, 
Vorbeugung und rechtzeitiger konservierender Be-
handlung von kleinen Schäden wird auf Dauer mehr 
Zahngesundheit und damit auch eine Kostenentla-
stung der Krankenversicherung erreicht. Zahnersatz, 
die teuerste Zahnbehandlung, kann damit hinausge-
schoben werden. 
Der rechtzeitige Gang des Patienten in jedem Jahr 
zum Zahnarzt zur Überprüfung bringt dem Versicher-
ten weiteren Vorteil. Das gilt auch über das 25. Le-
bensjahr hinaus. Herr Dreßler, dies müßten Sie in Ih-
rem Referat entsprechend verbessern. Benötigt der 
Patient jedoch einen Zahnersatz, erhält er dann nach 
laufender Kontrolle nach fünf Jahren auch einen hö-
heren Zuschuß, um 10 %, nach zehn Jahren sogar um 
15 %. Beim vollwertigen Gebiß in einfacher, solider 
Ausführung erhält der Patient dann 70 % bzw. 75 
Zuschuß zu diesem Zahnersatz. Derzeit sind es ca. 
80 % . So zahlt sich Prophylaxe auch bei den Versi-
cherten aus. Die Versicherten sollten sich daher durch 
Diffamierungskampagnen — auch heute morgen von 
der Opposition — über die Kosten nicht verunsichern 
lassen. 
(Egert [SPD]: Nun sagen wir die Wahrheit, 
und dann — — ) 
Die Vorsorgeuntersuchungen für Kinder werden 
vom 4. auf das 6. Lebensjahr erweitert. Aus präventi-
ver Sicht erscheint dies besonders sinnvoll, um die 
Früherkennung von Hör- und Sehstörungen, Sprach- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5313 
Dr. Becker (Frankfurt) 
fehlern und Haltungsschäden ist für die rechtzeitige 
und dadurch günstige Behandlungsmöglichkeit und 
für die Weiterentwicklung des Kindes besonders 
wichtig. Eltern sind auch für eine Früherkennungsun-
tersuchung vor Beginn der Schule als eines neuen 
Lebensabschnittes besonders aufgeschlossen. 
Erstmals sollen sozialpädiatrische Zentren in das 
Leistungsrecht der Krankenkassen mit aufgenommen 
werden. Sie dienen der Früherkennung und Frühthe-
rapie von Schädigungen und Störungen im Kindesal-
ter. Hier ist oft eine ganze Reihe von gezielten inte-
grierten medizinischen, psychologischen, pädagogi-
schen und sozialen Maßnahmen notwendig. Bisher 
werden sie zumeist nur in fachübergreifend arbeiten-
den sozialpädiatrischen Zentren angeboten. Um den 
grundsätzlichen Vorrang der ambulanten Versorgung 
durch niedergelassene Kassenärzte auch in diesem 
Bereich zu unterstreichen, werden in Zukunft in Ge-
samtverträgen zwischen der KV und den Kassenver-
bänden auch Vergütungen für nicht-ärztliche Leistun-
gen im Rahmen sozialpädiatrischer und sozialpsychi-
atrischer Tätigkeit der niedergelassenen Ärzte verein-
bart. Ich halte dies auch für einen wichtigen Schritt in 
der Besserung dieser Zustände. 
Die schon bestehenden sozialpsychiatrischen Insti-
tutsambulanzen sollen durch eine Neuordnung, d. h. 
eine direkte Finanzierung durch die Krankenkassen, 
in ihrer Wirksamkeit verstärkt werden. Die Behand-
lung in diesen Ambulanzen ist aber auf diejenigen 
Versicherten auszurichten, die wegen der Art, der 
Schwere oder der Dauer ihrer Erkrankung oder we-
gen zu großer Entfernung von dem nächst erreichba-
ren Arzt auf die Behandlung in diesen Einrichtungen 
angewiesen sind. 
Aus Zeitgründen kann ich leider nicht auf weitere 
vorbeugende gesundheitsschützende Maßnahmen 
eingehen, wie Mütterkuren, insbesondere auch Müt-
tergenesungskuren, die Mutter-Kind-Kuren, die Ge-
sundheitsuntersuchungen zur Früherkennung der 
Krebserkrankungen. Letztere gibt es heute schon; sie 
werden aber von unserer Bevölkerung immer weniger 
wahrgenommen, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Weil sie Angst vor 
dieser Untersuchung haben!) 
nur noch von 30 % der Frauen und nur noch von 10 
der Männer. Jetzt wird versucht, durch eine günstige 
Koordinierung und Zusammenlegung der angebote-
nen Untersuchungsmöglichkeiten eine bessere Wir-
kung zu erreichen. 
Unser Reformkonzept sieht auch bei der Nachsorge 
und der Rehabilitation eine Verbesserung der Kas-
senleistungen vor. Die Bedeutung der Rehabilitation 
für das Leistungsrecht der gesetzlichen Krankenversi-
cherung wird besonders herausgestellt. 
(Günther [CDU/CSU]: Auch Reform!) 
— Auch Reform, jawohl. Rehabilitationsmaßnahmen 
sind besonders wichtig im Hinblick auf die neu einge-
führte Leistung bei der ambulanten Schwerpflegebe-
dürftigkeit. Denn durch Rehabilitationsmaßnahmen 
kann Pflegebedürftigkeit vermieden oder vermindert 
werden. Die Bestimmungen über die ambulanten Re-
habilitationskuren und über die stationären Rehabili-
tationskuren werden eindeutiger gefaßt. Sie geben 
damit auch den Institutionen und Einrichtungen, die 
sich damit befassen, eine vernünftige Grundlage. 
Die Einführung des Medizinischen Dienstes hat vor 
allem in Ärztekreisen große Kritik hervorgerufen, 
während Krankenkassen und Arbeitgeber- und Ar-
beitnehmerorganisationen dies seit längerem fordern. 
Der jetzige Vertrauensärztliche Dienst, bei den Lan-
desversicherungsanstalten angesiedelt, wird als Ar-
beitsgemeinschaft wieder bei den Krankenkassen, wo 
er auch hingehört, eingerichtet. Für seine Aufgaben 
werden in den Richtlinien Anhaltspunkte für die Aus-
wahl der erforderlichen Fälle aufgenommen. Es ist 
keine Institution, die die Kranken irgendwie in beson-
derer Weise aufnehmen soll, um sie dort entsprechen-
den Drangmaßnahmen und Drangsalen auszusetzen, 
im Gegenteil: Hier soll durch rechtzeitige Rehabilita-
tion eine Verbesserung der Versorgung erreicht wer-
den. 
Die Krankenkassen sollen den Medizinischen 
Dienst außerdem für allgemeinmedizinische Fragen 
der gesundheitlichen Versorgung, für Vertragsver-
handlungen mit den Leistungserbringern und für Be-
ratungen in den gemeinsamen Ausschüssen der Ärzte 
und Krankenkassen zu Rate ziehen. Über diesen Me-
dizinischen Dienst als sogenannte Mammutbehörde 
und seine Kosten gab es gezielte Horrormeldungen. 
Sie gehören zu den zahlreichen Diffamierungskam-
pagnen vor allem von Leistungserbringerseite. 
Zu den Diffamierungskampagnen mit der gezielten 
Verunsicherung der Patienten — was das Bedauer-
lichste dabei ist — gehören auch die Meldungen über 
den „gläsernen Patienten", die auch von Ihnen, Herr 
Dreßler, heute morgen wieder aufgenommen worden 
sind. 
(Dreßler [SPD]: Lieber Herr Kollege, ich habe 
dieses Wort nicht in den Mund genommen! 
Sie waren augenscheinlich nicht anwe
-
send!) 
— Dann war es von dem Nachfolger. 
Es ist jedem Einsichtigen sofort klar, daß eine Orga-
nisation wie die gesetzliche Krankenversicherung mit 
über 55 Millionen Versicherten für die Erbringung ei-
ner effizienten und effektiven Leistung ohne die mo-
dernen technischen Mittel nicht auskommen kann, 
die heute bereits in Kleinunternehmen gang und gäbe 
sind. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Zu den Aufgaben der gesetzlichen Krankenversi-
cherung gehört es auch, die Leistungen und die Ko-
sten transparent zu gestalten. Bei den Daten im Be-
reich einer Krankenversicherung handelt es sich um 
sensible Daten. Daher müssen die Vorschriften des 
Datenschutzes besonders beachtet werden. Die Zu-
sammenführung der Daten in diesem Bereich kann 
nur unter Einhaltung der Vorschriften zugleich mit 
der Festlegung der genauen Aufgabe erfolgen, für die 
die Daten gebraucht werden, einschließlich der Lö-
schungsfristen. In diesem Reformgesetz sind nach 
mehrfacher Konsultation mit dem Datenschutzbeauf-
tragten des Bundes die genauen Festlegungen getrof-
fen worden. Hier bedeutet dies, daß der Patient in 
5314 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Dr. Becker (Frankfurt) 
jedem Fall vor einer solchen Offenlegung seiner per-
sönlichen Probleme und seiner persönliche Daten zu 
schützen ist. 
Bei den Gruppen, die diese Diffamierungen in die 
Welt setzen und sie auch heute noch verbreiten, kann 
man sich des Eindrucks nicht erwehren, daß dies er-
folgte, um eine Wirtschaftlichkeitsprüfung bei Lei-
stungserbringern von vornherein ineffizient zu ma-
chen. Die gesetzliche Krankenversicherung und da-
mit auch alle Leistungserbringer unterliegen dem be-
sonderen Wirtschaftlichkeitsgebot. Daher sind Wirt-
schaftlichkeitsprüfungen erforderlich. Denn Leistun-
gen müssen ausreichend, zweckmäßig und wirt-
schaftlich sein. Sie dürfen das Maß des Notwendigen 
nicht übersteigen. Dies ist die obere Maxime im Be-
reich der gesetzlichen Krankenversicherung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Prüfungen werden von gemeinsamen Prüfungs- 
und Beschwerdeausschüssen der Ärzte und Kranken-
kassen nach genau vereinbarten Verfahren, nach 
Durchschnittswerten bei Überschreitung von Richt-
größen, auch nach Stichproben vorgenommen. Prü-
fungen ähnlicher Art gab es schon immer. Sie gewin-
nen aber eine besondere Bedeutung durch die Mög-
lichkeiten der Datenverarbeitung. 
Von Versichertenverbänden wird in der Kritik häu-
fig behauptet, daß nur die Versicherten von diesem 
Gesetz belastet würden, während die Leistungser-
bringer nur unwesentlich beteiligt würden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist falsch!) 
Der lautstarke Protest aller Leistungserbringer be-
weist schon, daß diese Behauptung nicht stimmen 
kann. Wer sich die Mühe macht, einmal die einzelnen 
Vorschriften auf die jeweiligen Belastungen zu prü-
fen, wird erkennen, daß zwar zu Beginn die Versi-
cherten proportional mehr belastet werden; die Maß-
nahmen bei den Leistungserbringern kommen aber 
wegen einer nicht zu ändernden Vorlaufzeit etwas 
später voll zum Tragen. So wird sich dann bald ein 
ausgewogenes Verhältnis einstellen. Dies ist zur Ak-
zeptanz in der Bevölkerung auch besonders wichtig. 
In den neuen Regelungen gibt es Möglichkeiten, 
daß die Selbstverwaltung Modelle schafft, um Lei-
stungen, Maßnahmen, Verfahren zu erproben. Diese 
Erprobungsregelungen sind auf längstens fünf Jahre 
befristet. Hierzu zählen Kostenerstattungsregelung, 
Beitragsrückzahlungen — alles Maßnahmen zur Ge-
sundheitsförderung, Gesundheitserziehung. 
Auch die Unterstützung der Versicherten bei der 
Verfolgung von Schadenersatzansprüchen bei der 
Inanspruchnahme von Versicherungsleistungen aus 
Behandlungsfehlern wird ermöglicht. 
Meine Damen und Herren, mit dieser ersten Stufe 
des Reformgesetzes, dessen weitere Stufen, Herr 
Heyenn, mit der Neuorganisation der Krankenkas-
senstrukturen — was Sie gerügt haben — , der Über-
prüfung der Krankenhausgesetze und einer Lösung 
der Überkapazitätsfragen noch in dieser Legislaturpe-
riode angegangen werden müssen, wird erreicht, daß 
wir unser gutes, freiheitlich orientiertes gegliedertes 
Gesundheitssystem und Versorgungssystem wieder 
stabilisieren können. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der FDP — 
Günther [CDU/CSU]: Reform Stück für 
Stück!) 
Vizepräsident Stücklen: Ich erteile das Wort dem 
Beauftragten des Bundesrats, Herrn Professor 
Dr. Knies. 
Minister Dr. Knies (Niedersachsen), Beauftragter 
des Bundesrates: Herr Präsident! Verehrte Damen! 
Meine Herren! Wenn der Bundesrat beim Deutschen 
Bundestag einen Gesetzentwurf einbringt, so schuldet 
er diesem Hohen Haus wenigstens ein paar Sätze der 
Begründung. Als Beauftragter des Bundesrats will ich 
deshalb mit einigen Bemerkungen verdeutlichen, was 
Anlaß und Ziel der Gesetzesinitiative des Bundesrats 
sind. 
Ziel des Gesetzentwurfs ist die Streichung des § 17 
Abs. 4 a Satz 2 des Krankenhausfinanzierungsgeset-
zes. Diese Bestimmung sieht vor, daß — ich zitiere — 
die „Kosten des theoretischen Teils der Ausbildung" 
für die Krankenpflege- und therapeutischen Berufe 
nur bis zum 31. Dezember 1988 im Pflegesatz zu be-
rücksichtigen sind. 
Bis zum Jahresende ist also die volle Finanzierung 
der Ausbildungskosten über den Pflegesatz klar und 
gesichert. Aber was geschieht danach? Was passiert 
ab 1. Januar 1989 mit den „Kosten des theoretischen 
Teils der Ausbildung", was immer das sein mag? 
(Zuruf von der SPD: Sehr richtig! — Seehofer 
[CDU/CSU]: Das ist in der Koalition genau 
vereinbart worden!) 
Das Gesetz sagt ja nur negativ, daß sie nicht mehr 
über den Pflegesatz finanziert werden sollen. Aber 
wer sie tragen soll, das sagt das Gesetz nicht aus-
drücklich. 
Nun wird die Auffassung vorgetragen, es seien die 
Länder, die ab 1. Januar 1989 diese Kosten zu tragen 
hätten. 
(Egert [SPD]: Richtig!) 
Es wird sogar behauptet, die Übertragung der Finan-
zierungsaufgabe auf die Länder sei mit deren Zustim-
mung durch das Krankenhaus-Kostendämpfungsge-
setz von 1981 geschehen. 
Ich will deshalb daran erinnern, daß der Bundesrat 
schon 1981 im Zusammenhang eben mit dem Kran-
kenhaus-Kostendämpfungsgesetz in einem Beschluß 
vom 28. Mai dieser Auffassung der Bundesregierung 
ausdrücklich und nachdrücklich widersprochen hat. 
Und an diesem Widerspruch hat sich bis heute nichts 
geändert. Der Bundesrat konnte 1981 dem Kranken-
haus-Kostendämpfungsgesetz zustimmen, weil das 
Gesetz die Frage, wer denn nun die Kosten des „theo-
retischen Teils der Ausbildung" ab 1. Januar 1989 tra-
gen solle, gerade nicht geregelt hat, sondern offenließ. 
Auch darauf hat der Bundesrat in dem erwähnten 
Beschluß ausdrücklich hingewiesen. 
Vizepräsident Stücklen: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage? — Herr Abgeordneter Egert, bitte. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5315 
Egert (SPD): Der Bundesrat hat dies aber sicher in 
Kenntnis — ich möchte Sie fragen, ob das so ist — des 
einheitlichen Willens des Bundestages getan, daß dies 
eine Ausschlußfrist sein sollte. 
Minister Dr. Knies (Niedersachsen), Beauftragter 
des Bundesrates: Nein, Herr Abgeordneter, dazu muß 
ich sagen: Ich kann hier nicht die Beschlüsse des Bun-
desrats, die ich Ihnen eben mit teils wörtlichen Zita-
ten, aber sinngerecht, gebracht habe, hinweginter-
pretieren, und ich muß Ihnen vor allen Dingen die 
Einschätzung des Bundesrats, wie er sie jetzt auch im 
Rückblick auf diesen Beschluß getroffen hat, korrekt 
vortragen. Sie sind so, wie ich sie Ihnen vortrage. Es 
meinen nun manche — — 
Vizepräsident Stücklen: Herr Beauftragter, noch 
eine Zusatzfrage? — 
Egert (SPD): Muß ich daraus schließen, daß der 
Bundesrat die Debatten und Beschlüsse des Bundes-
tages ignoriert? 
Minister Dr. Knies (Niedersachsen), Beauftragter 
des Bundesrates: Nein, Sie müssen nicht daraus 
schließen, daß der Bundesrat die Debatten und Be-
schlüsse des Bundestages ignoriert, aber er hält an 
seinen eigenen Beschlüssen fest und erbittet eine glei-
che Beachtung auch durch den Deutschen Bundes-
tag. 
Nun meinen manche, ungeachtet dieser gerade von 
mir geschilderten Lage gäbe es dennoch einen schnel-
len Weg, zu einer Finanzierungspflicht der Länder zu 
kommen. Dazu werden „theoretische Ausbildung 
gleich Berufsschule" und sodann „Berufsschule 
gleich Landesaufgabe " gesetzt, und man glaubt, da-
mit die Lösung zu haben: weil Landesaufgabe auch 
Landesausgabe. 
Meine Damen und Herren, wer über die Brücken 
dieser drei Gleichungen geht, befindet sich aber sach-
lich und verfassungsrechtlich auf Abwegen; denn 
schon die erste Gleichsetzung stimmt nicht. In der 
Krankenpflegeausbildung ist nämlich die theoreti-
sche Ausbildung nicht gussonderbar und mit Berufs-
schule gleichzusetzen. 
Es macht ja gerade das Eigentümliche der Ausbil-
dung zu den Krankenpflegeberufen aus, daß sie eine 
einheitliche, daß sie eine ganzheitliche ist, daß sie 
eben nicht in das duale Schema üblicher Berufsausbil-
dung mit zwei voneinander getrennten, organisato-
risch geschiedenen Lernorten einzuordnen ist. In der 
Krankenpflegeausbildung gehen praktische Ausbil-
dung und theoretische Ausbildung in eins. Diese ein-
heitliche und ganzheitliche Ausbildung ist nicht nur 
das Ergebnis einer faktischen Entwicklung; sie ist ge-
setzlich so gewollt und so festgelegt. 
Als 1981 das Krankenhaus-Kostendämpfungsge-
setz erlassen wurde, gingen die damalige Bundesre-
gierung und die sie tragende Koalition noch davon 
aus, daß auch die Ausbildung zu den Krankenpflege-
berufen nach dem dualen Schema üblicher Ausbil-
dungsberufe geteilt und geordnet werden sollte. Aber 
dazu ist es nicht gekommen, im Gegenteil: Im Kran-
kenpflegegesetz und im Hebammengesetz von 1985 
ist der besondere, nämlich der einheitliche und ge-
rade nicht duale Charakter dieser Ausbildung bewußt 
fixiert worden. Im Gesetzgebungsverfahren hat die 
Bundesregierung mehrfach und zu Recht darauf hin-
gewiesen. 
Meine Damen und Herren, es ist deshalb nicht ver-
wunderlich, daß die Krankenhausträger, vor allen 
Dingen auch die beiden großen Kirchen, in der Ge-
setzesinitiative des Bundesrates auch gar nichts Spek-
takuläres gesehen haben, sondern sie einfach für das 
gehalten haben, was sie ist, nämlich die logische und 
notwendige Konsequenz der 1985 getroffenen bun-
desgesetzlichen Entscheidung über die Struktur der 
Ausbildung zu den Krankenpflegeberufen. 
Genau dieser Strukturentscheidung des Bundesge-
setzgebers würden die Länder zuwiderhandeln, zuwi-
derhandeln müssen, wenn sie nun anfingen, einen 
„theoretischen Teil der Ausbildung" organisatorisch 
auszusondern und institutionell zur Schule zu verselb-
ständigen. Ich kann mir nicht vorstellen, meine Da-
men und Herren, daß diejenigen, die bisher der Initia-
tive des Bundesrates noch zweifelnd, zögernd oder 
gar ablehnend gegenüberstehen, eine solche Ver-
schulung der Krankenpflegeausbildung wünschen. 
Meine Damen und Herren, die Gesetzesinitiative 
des Bundesrates ist nicht spektakulär. Folgenschwer 
wäre es aber, wenn ihr nicht stattgegeben würde. 
Denn: Bliebe es bei der jetzigen Regelung des Kran-
kenhausfinanzierungsgesetzes, so wären es nicht die 
Länder, es wären vielmehr die Krankenhausträger, 
die als Träger der Krankenpflegeausbildung die „Ko-
sten des theoretischen Teils der Ausbildung" zu tra-
gen hätten, wie immer sie zu definieren und zu be-
rechnen wären. 
Nicht nur die beiden Kirchen, auch Organisationen 
kommunaler Krankenhausträger haben bereits ange-
kündigt, daß sie dann von 1989 an neue Ausbildungs-
verhältnisse nicht mehr abschließen können. Ich 
meine, niemand sollte diese Ankündigung auf die 
leichte Schulter nehmen und als die übliche leere 
Drohgebärde von Lobbyisten abtun. Da für die Kran-
kenpflegeausbildung Schulgeld nicht erhoben wer-
den darf, würden deren Träger zu defizitärem Wirt-
schaften gezwungen, wenn das Krankenhausfinan-
zierungsgesetz in dem fraglichen Punkte unverändert 
bliebe. Das kann und darf man von den Trägern füg-
lich nicht erwarten. 
Kostendämpfung im Gesundheitswesen ist das 
Thema und die Aufgabe nicht nur dieses Tages. Es ist 
aber kein Beitrag zur Kostendämpfung im Gesund-
heitswesen, wenn eine Kostenlast lediglich von den 
Kassen auf die Krankenhausträger verlagert wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Würden gar die Länder die theoretische Ausbildung 
zu den Krankenpflegeberufen in berufsschulischer 
Form betreiben, so käme es gar zu erheblichen Ko-
stensteigerungen im Gesundheitswesen. Das ist un-
bestritten; denn dann müßte das wesentlich teurere 
Besoldungsschema des öffentlichen Dienstes zu-
grunde gelegt werden. 
Wer dies alles nicht will, der muß den Gesetzesan-
trag des Bundesrates aufnehmen. Darum bitte ich Sie 
alle namens des Bundesrates. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
5316 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Abgeord-
nete Jaunich. 
Jaunich (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es ist schon etwas merkwürdig, wenn man 
feststellt, wie sich die Koalition und der Bundesmini-
ster in der Mate rie, die wir heute behandeln, verhal-
ten. Da hat sich eine Wagenburgmentalität entwik-
kelt. Man hat sich eingeigelt, und man stilisiert die 
Kritik, die von allen Seiten kommt, dazu hoch, daß 
dies nur der Ausdruck sich gegenseitig widerstreiten-
der gruppenspezifischer Einzelinteressen sei. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Sie bringen ja 
nur eine Null-Lösung!) 
— Über Nullen reden wir nicht, ich möchte Sie nicht 
dauernd ansehen müssen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Null bleibt Ihr 
Konzept!) 
Herr Blüm, Sie haben sich in dieser Frage so verstie-
gen, daß Sie alles, was an sachlicher Kritik vorge-
bracht wurde, pauschal diffamiert haben. Ich stimme 
Ihnen dort zu, wo Sie sich gegen Extremkritik, die von 
den Buchstaben der Entwürfe und jetzt dieses Gesetz-
entwurfes nicht gedeckt ist, zur Wehr setzen. Das 
sollte jeder tun. Aber so, wie Sie an das Thema her-
angegangen sind, aus der Kritik abzuleiten, daß Sie 
doch wohl den Stein der Weisen gefunden hätten, dies 
ist nicht nur eine schamlose Übertreibung, sondern 
stellt die tatsächlichen Verhältnisse auf den Kopf. 
(Beifall bei der SPD — Heyenn [SPD]: So ist 
er eben!) 
Stichwort: Bürokratiemonster. Das ist doch ange-
zeigt gewesen. Wenn auch im Laufe der Prozesse von 
den Eckwertbeschlüssen über die einzelnen Stationen 
der Koalitionsverhandlungen zu einem Vorentwurf, 
einem Referentenentwurf und einem zweiten Refe-
rentenentwurf etwas abgeschmolzen ist, dann ist das 
doch nur auf die nachhaltige K ritik solcher Gruppen 
zurückzuführen gewesen, die das sehr schnell er-
kannt haben. Dazu gehört auch die Kritik, die meine 
Fraktion sehr frühzeitig zu dem Thema vorgebracht 
hat, sowohl zu den Überbürokratisierungen — davon 
sind immer noch welche übriggeblieben — wie auch 
zu dem Thema, daß die Leistungsdaten der Versicher-
ten in einem einheitlichen Leistungskonto zusammen-
gefaßt würden. 
Da muß ich Sie an das erinnern, was im Zusammen-
hang mit der Volkszählung berechtigterweise an Sor-
gen von den Menschen vorgetragen worden ist. Ich 
muß Sie aber auch an das erinnern, was das Bundes-
verfassungsgericht zum Datenschutz gesagt hat. Da 
können wir gar nicht sensibel genug sein. Auch das, 
was jetzt noch drinsteht, werden wir ganz sorgfältig 
untersuchen; denn für Datenschutz ist diese Regie-
rung, insbesondere mit Herrn Zimmermann versehen, 
wirklich kein Gütesiegel. 
(Beifall bei der SPD) 
Deswegen werden Sie begreifen müssen, daß wir dies 
sehr sorgfältig untersuchen. 
Hier sind häufig genug die Lösungen, die wir in die 
Diskussion eingebracht haben, diffamiert worden. Da 
ist einerseits gefragt worden, wo denn unsere Lö-
sungsbeiträge seien. Andere haben sich mit ihrer Kri-
tik daran orientiert. Auf eines müssen Sie sich nun 
einmal verständigen, was Gültigkeit haben soll! 
Ich greife einmal solche Bemerkungen aus Sonn-
tagsreden heraus wie Freiheit, freiheitliches Gesund-
heitswesen und Marktwirtschaft. Dies alles soll Ihrem 
„bürokratischen Monster" hier entsprechen? Und 
eine Lösung, die wirklich marktwirtschaftlich ist — 
nämlich eine Verhandlungslösung zum Thema Arz-
neimittelpreisgestaltung — ist dann eine Lösung, 
über der der Sowjetstern steht — da kann ich doch 
wirklich nur lachen! Was ist denn wohl marktwirt-
schaftlicher? Wir wollen das Preissetzungsmonopol 
aufbrechen und sagen: Für alle Leistungstatbestände 
der gesetzlichen Krankenversicherung haben wir 
doch schon Verhandlungslösungen eingeführt, nur 
hier nicht. Deshalb meinen wir — lassen Sie mich die-
sen Satz erst zu Ende bringen, Herr Cronenberg, dann 
können Sie Ihre Zwischenfrage stellen — : Hier müs-
sen Verhandlungen einsetzen, wobei wir vorher die 
Krankenkassen dazu in den Stand gesetzt haben. 
Als es Befürchtungen gegen diesen Entwurf gab 
— es war übrigens ein Gesetzentwurf, der hier vorge-
legen hat — , wurde philosophiert, die Kassenvertreter 
könnten so rückständig sein, daß sie die nachgewie-
senen Forschungskosten nicht berücksichtigten. Das 
ist Quatsch. Ich kann mir keinen Kassenvertreter vor-
stellen, der nachgewiesene Forschungsaufwendun-
gen nicht zu den berücksichtigungsfähigen Kosten im 
Rahmen solcher Preisverhandlungen zählen würde. 
Aber wenn es denn sein soll, dann bin ich sofort 
bereit zu sagen: Schreiben wir das doch in einen sol-
chen Gesetzentwurf hinein; dies ist allemal markt-
wirtschaftlicher als die bürokratische Hürde, die Sie 
mit Ihrem Festbetragsmodell errichten. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Bitte, Herr Abgeordneter 
Cronenb erg. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Kollege Jau-
nich, nachdem Sie und einige Vorredner Ihrer Frak-
tion immer wieder behaupten, wir hätten es im Phar-
mabereich mit einem Monopol zu tun, frage ich Sie: 
Wie erklären Sie sich dann, daß in den vergangenen 
Jahren die Generika — insbesondere von mittleren 
und kleinen Unternehmen hergestellt — einen so be-
achtlichen Marktanteil erwerben konnten? Ist das 
Folge des Monopols oder praktizierten Wettbe-
werbs? 
Jaunich (SPD): Herr Kollege Cronenberg, wenn 
man sich diese Frage stellt, dann muß man natürlich 
auch einmal untersuchen, welches der angeblich klei-
neren Pharmaunternehmen nicht ein Ableger eines 
großen, monopolartigen Unternehmens ist. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
So billig kommen Sie mit dieser Fragestellung nicht 
davon. 
Im übrigen ist das auch keine Antwort auf unser 
Konzept, das wir vorgelegt haben, nämlich Preisver-
handlungen zwischen denjenigen, die das zu bezah- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5317 
Jaunich 
len haben — den Kassen —, und denjenigen, die diese 
Waren herstellen. 
Herr Cronenberg! 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Positiv ist dies doch 
nur für einige Leute. 
Jaunich (SPD): Wissen Sie, es ist mir ja schon bei-
nahe peinlich, daß gerade die Pharmaindustrie zwi-
schenzeitlich unser Modell als besser lobt als Ihres! 
(Zurufe von der CDU/CSU: Eben! — Das ist 
ja bezeichnend! — Cronenberg [Arnsberg] 
[FDP]: Das ist verdächtig! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU und der FDP) 
— Sehen Sie, jetzt sind Sie wieder bei Ihrer Wagen-
burg-Mentalität. Jetzt erachten Sie eine solche K ritik 
als nicht sachgerecht, Sie beachten sie nicht, sondern 
Sie diffamieren sie als eine gruppenegoistische Aus-
sage. 
Nein, wie Sie es mit der Marktwirtschaft halten, das 
dürfen Sie nicht nur in Sonntagsreden beschreiben, 
das müssen Sie dann auch in der Praxis durchhal-
ten. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Nun komme ich zu einem anderen Thema. Trick-
und fintenreich mogelt sich diese Bundesregierung 
um eine sachgerechte Lösung des Themas „Pflegebe-
dürftigkeit" herum, insonderheit Herr Blüm. Die 
Kranken werden am 1. Januar 1989 abkassiert — in 
Höhe von fast 9 Milliarden DM —, und die Pflegebe-
dürftigen werden bis zum Jahr 1991 zurückgestellt. 
(Seehofer [CDU/CSU]: 1989 beginnen wir, 
Herr Jaunich!) 
— Ja, ich komme ja noch auf die Details zu sprechen, 
Herr Seehofer, auch auf Ihre Aussagen zur stationären 
Versorgung. Da waren nämlich ein paar sehr bedenk-
liche Zungenschläge zu hören. Warten Sie es nur 
ab. 
(Seehofer [CDU/CSU]: Ich warte ja schon!) 
Also, die Regelung für die Pflegebedürftigen mit 
ihrem großen Kostenanteil wird primär auf das Jahr 
1991 verschoben. 1991 ist doch irgend so ein Datum, 
nicht wahr? In dem Jahr ist doch etwas? — Ach ja, 
Bundestagswahl! 
Die Pflegebedürftigen werden also vertröstet — 
man kann auch sagen „verschoben", Herr Blüm. Uns 
ist der Koalitionskonflikt, der in dieser Frage steckt, ja 
nicht verborgen geblieben. Er ist hier auch heute mor-
gen deutlich geworden. Während Herr Seehofer die 
Regelungen dieses Gesetzentwurfs als Einstieg be-
trachtet, hat Herr Thomae darauf hingewiesen und 
deutlich gesagt, daß dies für seine Fraktion nicht der 
Einstieg in eine Regelung der Pflegeproblematik sei. 
Wenn wir uns in diesem Punkte sachlich sogar mit der 
FDP treffen, dann muß das doch auch einmal ausge-
sprochen werden können. Auch wir halten den Ein-
stieg über die gesetzliche Krankenversicherung für 
einen falschen Einstieg. Ein gesamtgesellschaftliches 
Risiko kann man auch nur gesamtgesellschaftlich ab-
sichern. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Seehofer 
hat doch begründet, warum es anders richti
-
ger ist!) 
Deswegen muß man sich in der Frage der Pflegebe-
dürftigkeit auf eine andere Lösung verständigen. 
(Seehofer [CDU/CSU]: Hauptsache, es wird 
gemacht, würde ich sagen!) 
Es ist ja zu Recht von meinem Kollegen Egert darauf 
hingewiesen worden. Da haben sich die Herrschaften, 
die möglicherweise einen anderen Weg gehen woll-
ten, bei Herrn Stoltenberg blutige Nasen geholt, weil 
er das Geld dafür nicht zur Verfügung stellen kann, da 
er es durch eine sogenannte Steuerreform verpulvert, 
ja dazu im Grunde noch neue Schulden machen muß. 
Deswegen kann man eine vernünftige Lösung doch 
nicht an so etwas scheitern lassen! 
Wie wollen Sie es eigentlich auch sozialpolitisch 
verantworten, daß jene, die in der gesetzlichen Kran-
kenversicherung pflichtversichert sind, diese neue 
Pflegeleistung durch den Verzicht auf 9 Milliarden 
DM Leistung erkaufen, und jene, die nicht pflichtver-
sichert sind, im Falle der Pflegebedürftigkeit Leistun-
gen nach dem Bundessozialhilfegesetz bekommen? 
Und zwar Leistungen nach dem Bundessozialhilfege-
setz, welche vom Steuerzahler finanziert werden. Just 
jene Pflichtversicherten in der gesetzlichen Kranken-
versicherung zahlen dann doppelt: Sie zahlen mit ih-
rem Leistungsverzicht in der gesetzlichen Kranken-
versicherung, und sie zahlen mit ihren Steuern. Das ist 
ein einzigartiger Skandal, der sich hier auftut. 
(Beifall bei der SPD) 
Natürlich kann man an die Lösung dieser Frage 
nicht herangehen, indem man meint, mit einem 
Schlag könnte man hier eine komplette Lösung des 
Themas Pflegebedürftigkeit finden. Nein! Entschei-
dend ist, wie ich in das Thema einsteige. Wenn ich die 
Weichen am Anfang falsch stelle, muß ich mich nicht 
wundern, wenn der Zug in die verkehrte Richtung 
geht. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun ist ja der Herr Blüm ein bewährter Weichenstel-
ler. Er hat ja die rote Mütze längst verdient, weil er die 
Gleise immer stellt. Aber häufig genug hat er sie in die 
falsche Richtung gestellt. 
Zur Gesamtlösung gehört, daß die Pflegebedürfti-
gen und ihre Angehörigen, die sie pflegen, eine so-
ziale Absicherung erfahren. „Soziale Absicherung" 
für jene, die pflegebedürftige Personen betreuen, 
heißt auch, ihre Alterssicherung zu gewährleisten. 
(Beifall bei der SPD) 
Dafür z. B. hätte ein erster Einstieg gefunden werden 
sollen, können oder müssen in einem Gesamtkon-
zept, 
(Frau Limbach [CDU/CSU]: Aber doch nicht 
in der Krankenversicherung!) 
auch wenn es stufenweise realisiert wird. Wir werden 
Ihnen in Kürze einen solchen Leistungsgeldgesetz- 
5318 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Jaunich 
entwurf für ein Bundespflegegesetz vorlegen. Dies 
wird unsere Alternative auf diesem Feld zu Ihren un-
ausgegorenen Vorstellungen sein, die in die falsche 
Richtung gehen. 
(Dreßler [SPD]: Richtig!) 
Dann sage ich Ihnen, Herr Seehofer, noch auf Ihre 
Bemerkung zur ambulanten versus stationären Be-
treuung: Also ich mache ein solches Spiel nicht mit, 
daß ambulante Betreuung gegen stationäre Betreu-
ung ausgespielt wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies sind wir auch jenen Menschen schuldig, für die 
es gar keine Alternative gibt. Diese Klarstellung sind 
wir auch all denen schuldig, die sich mit großer Auf-
opferung jenen Menschen widmen. 
Frau Unruh, Sie haben recht: Natürlich gibt es un-
würdige Zustände in Pflegeheimen. Ich wehre mich 
aber dagegen, dies alles so mit einem Federstrich 
wegzutun und so zu tun, als ob nur die ambulante 
Betreuung pflegebedürftiger Leute, also in der eige-
nen Häuslichkeit, das ist, was der Menschenwürde 
angemessen wäre. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Das hat auch 
niemand gesagt!) 
Ich stelle das deswegen so deutlich heraus, weil aus 
Ihren Äußerungen so etwas herauszuhören war. 
Ich erinnere daran, daß der Bundestagsausschuß für 
Jugend, Familie und Gesundheit vor Jahren einmal 
eine Reise nach Holland gemacht hat und wir uns dort 
mit den holländischen Parlamentariern über das 
Thema unterhalten haben. Da waren es die deutschen 
Konservativen, die da ihren Freunden die Idee nahe-
legen wollten, ob es denn nicht richtiger sei, daß man 
die Familien in den Stand versetzt, ihre alten Leute 
ausschließlich zu Hause pflegen zu können. Es waren 
die holländischen Konservativen, die gesagt haben: 
Wir beobachten die Szene in der Bundesrepublik 
Deutschland ja auch; da lesen und hören wir so viel 
von Emanzipation. Soll das für eure alten Menschen 
nicht gelten? Sollen denn eure alten Menschen nicht 
gefälligst selbst entscheiden dürfen, wo sie hinwollen, 
wenn sie pflegebedürftig sind: ob sie in eine Einrich-
tung wollen oder ob sie zu Hause gepflegt werden 
wollen? 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Richtig! Das 
hat niemand bestritten! — Seehofer [CDU/ 
CSU]: Genau! Richtig!) 
— Herr Seehofer, da Sie jetzt so lautstark dazwischen 
rufen, sage ich Ihnen: Warum machen Sie denn diesen 
Unterschied? Warum machen Sie Ihre Einstiegslösun-
gen so, daß den Pflegebedürftigen die Pflegeleistung 
über die Kasse gewährt wird? Warum scheuen Sie sich 
denn so davor, daß der Pflegebedürftige selbst die 
Wahl trifft? Wenn ich ihm ein Pflegegeld zur Verfü-
gung stelle, hat er die Möglichkeit, die Pflegeleistung 
bei dem einzukaufen, von dem er meint, daß sie für 
ihn am besten gewährleistet wird. Dies ist ein freiheit-
liches Modell. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein solches Modell werden wir hier vorlegen. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Jau-
nich, gestatten Sie eine Zwischenfrage? — Bitte sehr, 
Frau Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Gehe ich recht in der An-
nahme, daß Sie eigentlich so denken wie ich, nur mei-
nen, ich würde eingleisig denken? Oder meinen Sie 
nicht auch, daß Sie jetzt das nachvollziehen, was ich 
immer gesagt habe: Die selbstbestimmte Abrufung 
muß vorrangig sein? 
Jaunich (SPD): Frau Kollegin Unruh, ich vermag 
mich nicht völlig in Ihre Denkstrukturen hineinzube-
geben. Deswegen kann ich auf Ihre Frage nicht ein-
gehen, weil Sie mich gefragt haben, ob ich so denke, 
wie Sie denken. Also, so kann man nicht fragen. 
Zum Abschluß dieses Themas folgendes. Wir nei-
den niemandem, daß Sie jetzt für diejenigen Perso-
nen, die Pflegeleistungen erbringen, eine vierwö-
chige Freistellung vorsehen. Auch unser Konzept 
sieht das vor, nur eben nicht über die gesetzliche 
Krankenversicherung, sondern auf dem Wege eines 
Bundes-Leistungsgeldgesetzes. Die anderen Angehö-
rigen im Gesundheitswesen mokieren sich darüber 
und sagen: Ihr habt ja schon die Tatsache unberück-
sichtigt gelassen, wie sich der Altersaufbau heute dar-
stellt und daß er sich für die Zukunft immer ungünsti-
ger darstellen wird, ihr habt also keine Alterskompo-
nente, keinen Alterskoeffizienten in eure Überlegun-
gen einbezogen. Dann dürfen wir aber eine neue, mit 
Sicherheit ausgabenträchtige Leistung nicht der ge-
setzlichen Krankenversicherung überantworten, 
denn sonst wird das, was jetzt ein Leistungsverzicht 
von knapp 9 Milliarden DM ist, in zwei, drei Jahren 
erneut um eine zweite und dritte Stufe des Abkassie-
rens aufgestockt werden. Das wollen wir vermei-
den. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Wüppesahl. 
Wüppesahl (fraktionslos): Liebe Bürgerinnen und 
Bürger! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein beson-
deres Dankeschön an das Präsidium, daß es so flexibel 
auf meinen Redewunsch und auf die Hindernisse, die 
dem im Wege gestanden haben, reagiert hat. 
Bei all dem Gesagten können wir wohl in jedem Fall 
zu den Redetexten, die wir heute gehört haben, fol-
genden Wunsch formulieren: Gute Besserung! Wir 
können gleich die Frage anschließen: Für wen? 
Egal, wer in die engere Wahl kommt: Die Versicher-
ten sind es jedenfalls nicht. Diesen wäre mit rechtzei-
tiger Sachinformation der Wende-Regierung zum 
Thema Gesundheitswesen möglicherweise gedient 
worden. Doch statt dessen wird der eher blasse, aber 
dafür um so kostenintensivere Versuch unternom-
men, den gern so genannten mündigen Bürger mit 
plakativen Plattitüden abzuspeisen. Vermutlich wird 
kaum jemand, der seine fünf Sinne beisammen hat, 
mit den inhaltsleeren Fragen an Norbert Blüm, wie sie 
auf Plakatwänden zu lesen sind, nutzbringende Infor-
mationen verbinden. 
Ein Gesichtspunkt ist bei dieser Debatte verloren-
gegangen, und zwar die Tatsache, daß im Verhältnis 
der Anteil der Gesundheitskosten am gesamten Brut- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5319 
Wüppesahl 
tosozialprodukt ständig gesunken ist. Allein die Ver-
gleichszahlen von 1981 zu 1986 von 13,5 % auf 12,6 % 
dokumentieren, daß diese Regierung mit den vorge-
sehenen Einsparungen ganz andere Dinge refinanzie-
ren möchte, als sie vorgibt, 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Da wa-
ren zwei Kostendämpfungsgesetze dabei!) 
nämlich die Gesundheit der Bevölkerung zu stär-
ken. 
80 % der Ausgaben der gesetzlichen Krankenversi-
cherung werden durch Ärzte verschrieben, veranlaßt 
oder verordnet. Nimmt man die Zahnärzte hinzu, stellt 
man fest, daß es mehr als 90 % der Ausgaben sind, die 
durch ärztliche Kugelschreiber gesteuert werden. Ein 
sehr oft eingeschränktes ärztliches Bewußtsein be-
stimmt also das Sein, bestimmt die finanzielle Situa-
tion der gesetzlichen Krankenversicherung. Wohlbe-
finden und Gesundheit sind nicht in Mark und Pfen-
nig aufzuwiegen. 
(Zuruf von der SPD: Das ist wohl wahr!) 
Ich will keine fundamentalen Exkursionen machen, 
sondern nur einen Hinweis darauf geben, daß täglich 
40 000 Kinder auf der Welt sterben, an Hunger ster-
ben, und darauf, was wir uns alles im Gesundheitssy-
stem zu leisten in der Lage scheinen. 
Herr Blüm, Sie bitten ja immer um konkrete Vor-
schläge. Deshalb möchte ich Ihnen einige Hilfen für 
tatsächliche Einsparungsmöglichkeiten mit auf den 
Weg geben für die zweite und dritte Lesung. Das häu-
figste von Menschen über 65 Jahren in der ärztlichen 
Praxis geäußerte Symptom ist Schwindel, also ein all-
gemeiner Schwindel mit Kopfschmerzen und allen 
möglichen Sachen, für die es 576 Ursachen gibt, also 
im Grunde gar keine. Es gibt keine körperlich faßbare 
Erklärung dafür. Die bodenlos gewordene soziale Si-
tuation alter Menschen in unserer Gesellschaft gibt 
viel schlüssigere Erklärungen für den allgemeinen 
Schwindel. Die Ärzte reagieren mit der Verschrei-
bung von durchblutungsfördernden Substanzen, de-
ren Wirkung noch nicht einmal bewiesen ist. 
Diese Arzneimittelklasse wurde zur ausgabenstärk-
sten Arzneimittelgruppe für die gesetzliche Kranken-
versicherung. 20 Millionen Rezepte jährlich kosten 
1,3 Milliarden DM. Dies entspricht — da wäre eine 
sinnvollere Gesundheitspolitik möglich — 25 000 
Vollzeitbeschäftigten — Krankengymnasten, Ergo-
therapeuten, also Körpertrainern, oder Ärzten — , be-
zahlt nach BAT III. Bei einer 40-Stunden-Woche 
könnten also theoretisch 1 Million Therapieeinheiten 
einzeln oder mehrere Millionen in Gruppen geleistet 
werden. Statt 20 Millionen Rezepte jährlich auszustel-
len, könnten 25 000 Beschäftigte — das ist genau die 
Größenordnung, die Sie im Krankenhausbereich beim 
Pflegedienst einsparen wollen — im Gesundheitswe-
sen die Rezeptempfänger mit gruppenorientierter, so-
zusagen sozialer Durchblutungsförderung regelmä-
ßig betreuen. Das sind genau die Dinge, die wir favo-
risieren. 
Kostendämpfung bedeutet also nicht zugleich mehr 
Humanität, stellt nicht gleich eine humanitäre Medi-
zin dar. 
Ich möchte Ihnen ein zweites Beispiel mit auf den 
Weg geben, Herr Blüm, das alles das an Geld herein-
bringen könnte, was Sie zur Zeit den Schwachen in 
dieser Gesellschaft mit Ihren Vorschlägen aus der Ta-
sche ziehen. Die Krankenhäuser werden bei Ihnen 
nicht angetastet. Die Krankenhäuser produzieren 
aber ein Drittel der Gesamtkosten im Gesundheitsbe-
reich. Das heißt, von 120 Milliarden DM werden 
40 Milliarden DM Kosten durch das Krankenhauswe-
sen produziert. 
Gleichzeitig wissen wir, daß die Weltgesundheitsor-
ganisation, eine Sonderorganisation der Vereinten 
Nationen, empfiehlt, daß ein Drittel der Krankenhaus-
betten der Bundesrepublik Deutschland gestrichen 
werden sollten. Sie sind schlicht überflüssig. Da fin-
den permanent verkappte Freiheitsentzüge und ähn-
liches statt. Wenn ich an solche Exzesse wie im Johan-
niter-Krankenhaus in Geesthacht mit Schoppmeyer 
und Co denke, wird mir besonders grauslich. Ein Drit-
tel Einsparung bei den Gesamtkosten der Kranken-
häuser in Höhe von 40 Milliarden DM machte minde-
stens 10 Milliarden DM aus; man kann die Relation 
nicht ganz linear herstellen. Damit sind Sie bei der 
Größenordnung, die Sie zur Zeit den Schwachen im 
Lande aus der Taschen ziehen. 
Neben einigen Antworten für eine sinnvollere Ko-
stendämpfung im Gesundheitsbereich unter gleich-
zeitiger Anhebung des Standards in diesem gesell-
schaftlichen Problemfeld, die ich Ihnen gegeben 
habe, stellen sich folgende Fragen. Mit welchem An-
spruch machen Sie eigentlich das, was Sie als Struk-
turreform im Gesundheitswesen bezeichnen? Da kön-
nen wir lesen — auch in der Werbung — von weniger 
Essen, weniger Trinken, weniger Frauen, kein Über-
gewicht. Stellen wir uns gedanklich nur einmal die 
Regierungsbank vor; die meisten fehlen ja im Mo-
ment. Stellen wir uns Herrn Kohl, Herrn Bangemann, 
auch Sie, Herr Blüm vor — allesamt satt, mit Überge-
wicht, mit Sicherheit keine Asketen im Gebrauch von 
Genußmitteln. Wir können uns auch die Graue Emi-
nenz, Herrn Strauß, vorstellen und viele andere, die 
heute alle nicht anwesend sind. 
Mit welch fehlender Glaubwürdigkeit gehen Sie 
eigentlich genau in diesen Bereichen an die Taschen 
der Schwachen in dieser Gesellschaft? Sind Sie, so wie 
Sie hier sitzen und aussehen, etwa das Gesundheits-
idol der Nation? 
(Günther [CDU/CSU]: Aber Sie, was?) 
Eine andere Frage: Wo bleibt in dieser Diskussion 
eigentlich Frau Süssmuth, die Vorzeigeministerin die-
ser Regierung? 
(Günther [CDU/CSU]: Gute Frau!) 
Natürlich ist sie von den Vorschlägen tangiert. Die 
Abtreibung beispielsweise kann man mit über die 
Kostenregelung lenken, ebenso viele andere Dinge. 
Wo bleibt Frau Süssmuth? Ich glaube, diese Frage ist 
nicht zu beantworten. 
Herr Blüm, Ihr Fauxpas, aufgetan durch das Zitat 
des Kollegen Dreßler von der SPD-Fraktion, war si-
cherlich auch dem letzten so eingängig, daß ihm klar 
ist, daß Ihre Kumpelhaftigkeit, der auch ich lange Zeit 
aufgesessen bin, inzwischen mehr Maske und Fas-
sade ist, als daß Sie damit authentische Ausstrahlung 
5320 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Wüppesahl 
betreiben könnten. Ich glaube, der Kollege Dreßler 
hat Sie heute so gut entlarvt wie schon lange niemand 
mehr aus diesem Hause. 
Ich möchte einen letzten Gesichtspunkt anführen. 
Welches Menschenbild steht eigentlich hinter dieser 
Form der sogenannten Strukturreform im Gesund-
heitswesen? 
(Günther [CDU/CSU]: Dahinter steckt eine 
Konzeption!) 
Wir können lesen oder auch von Ihnen hören: Die 
Deutschen haben soviel Geld, daß sie ihre Urlaubsrei-
sen bezahlen können. Gleichzeitig machen Sie Wer-
bung für Vorsorgeuntersuchungen; „Prävention" ist 
das große Stichwort. Bei wem wollen Sie denn bei den 
geringen wissenschaftlichen Erkenntnissen, die dar-
über existieren, was Vorsorgeuntersuchungen tat-
sächlich bewirken, Vorsorgeuntersuchungen ma-
chen? Im Kern reduziert sich das dann wieder auf Miß-
stände im Lebensverhalten, z. B. darauf, daß sich Ma-
nager, die zuviel Schweinefett essen, ausreichend dia-
gnostisch untersuchen lassen können. Den sozial en-
gagierten Arzt, den Hausarzt, der in der Tat so viele 
soziologische und psychologische Kenntnisse über 
den Patienten hat wie niemand sonst und wie keine 
Institutionen im Gesundheitswesen — wenn es denn 
diesen alten Hausarzt noch gäbe — , stärken Sie nicht; 
Sie unterstützen das den EDV-Programmen der Kas-
sen angepaßte Verschreibungsverhalten von Ärzten, 
die mehr ihren eigenen Geldbeutel im Sinn haben. 
Das alles sind Elemente, die meines Erachtens 
völlig an den tatsächlichen Problemen vorbeigehen. 
Die Fragestellung war: Was für ein Menschenbild 
steht dahinter? Dahin möchte ich jetzt noch einmal 
führen. Wir hören Stichworte wie „Gesundheitspaß". 
Frau Wilms-Kegel hat aber sehr schön ausgeführt, wer 
tatsächlich benachteiligt wird, und sie hat die Grup-
pen angeführt. Sie, meine Damen und Herren, brin-
gen zum Ausdruck — auch wenn Sie es nicht an jeder 
Stelle explizit sagen — , daß es für Sie inzwischen 
nutzlose Esser gibt, Schwache und Bedürftige. Diese 
Gruppen interessieren Sie in der Tat einen Dreck. 
(Günther [CDU/CSU]: So ein Quatsch! Nur 
Quatsch erzählen Sie da!) 
Mein Eindruck ist, Herr Blüm, daß Sie im gedankli-
chen Überbau langsam auf eine moderne Form einer 
schleichenden Euthanasie hinauskommen. Es gibt 
Gruppen, die Sie in dieser Weise völlig ignorieren. Die 
Lesart Ihres Gesetzentwurfes gibt mir da wohl recht. 
Vielen Dank für die Aufmerksamkeit. 
(Günther [CDU/CSU]: Unglaublich, was Sie 
da von sich geben! Man merkt, daß Sie nie-
mandem Rechenschaft ablegen müssen!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Zink. 
Zink (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Am Ende dieser Debatte 
(Jaunich [SPD]: Sie ist noch nicht zu Ende!) 
darf ich feststellen, daß sich die Regierungskoalition 
als handlungsfähig erwiesen hat. 
(Zuruf von der SPD: Im Abkassieren!) 
Eines der schwierigsten Reformvorhaben dieser Le-
gislaturperiode ist auf den Weg der Gesetzgebung 
gebracht. Der Gesetzentwurf liegt vor. Das erzielte 
Ergebnis ist auch ein persönlicher Erfolg für Bundes-
arbeitsminister Dr. Norbert Blüm. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Jaunich [SPD]: Wieso Ergebnis?) 
Es ist auch ein Erfolg der Mitglieder der Arbeits-
gruppe der Koalitionsfraktionen, 
(Jaunich [SPD]: Haben Sie nicht gehört, was 
Herr Thomae gesagt hat?) 
die mit der Vorbereitung der Entscheidung beauftragt 
war. Diese Mitglieder haben fast ein ganzes Jahr un-
unterbrochen getagt, und ich meine, das sollte Aner-
kennung finden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte den Kollegen Dr. Becker, Günther und 
Seehofer aus meiner Fraktion besonders Dank sagen, 
schließe aber auch die Kollegen von der FDP-Fraktion 
mit ein. Bei allen Problemen, die es — auch in Sach-
fragen — immer gibt, hat man sich am Ende, glaube 
ich, gut zusammengerauft. 
(Dreßler [SPD]: Am Ende habt ihr euch aufs 
Abkassieren verständigt!) 
Meine Damen und Herren, der Regierungskoalition 
ist es gelungen, die Weichen für eine solidarische 
Erneuerung der Krankenversicherung zu stellen. Es 
wird dabei nicht nur gespart, es wird auch gestaltet. 
Die heutige Debatte hat gezeigt, daß es eine Alterna-
tive zum Gesetzentwurf der Bundesregierung nicht 
gibt. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Die wollen Sie nur 
nicht hören!) 
Nach dem Verlauf der Debatte muß sich die Oppo-
sition eine Reihe von Fragen gefallen lassen: Stellt sie 
in Frage, daß ein ungebremstes Wachstum der Ausga-
ben angesichts der für die Beitragsentwicklung auf-
gezeigten Konsequenzen nicht länger in Betracht 
kommen kann? 
(Jaunich [SPD]: Antwort: Nein!) 
Geht es der Opposition wirklich um die Beitragssen-
kungen, um das Wohl der Versicherten und die best-
mögliche medizinische Versorgung? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Antwort: Nein!) 
Gibt sie dem System der gesetzlichen Krankenversi
-
cherung eine Chance für die Zukunft, oder will sie 
hier ein Manövrieren in eine Sackgasse vornehmen? 
(Jaunich [SPD]: Nein!) 
Meine Damen und Herren, wenn Beitragsbelastun-
gen unerträglich geworden sind, ist es zum Reformie-
ren zu spät. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Heyenn [SPD]: 
Muß man dann den Arbeitgeber entlasten 
und den Kranken belasten?) 
Von „Abkassierungsmodell" sollte der nicht spre-
chen, der Versicherte über Jahre mit steigenden Bei-
trägen zur Ader gelassen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5321 
Zink 
Bei dem Gesetzentwurf, den die Bundesregierung 
vorgelegt hat, ist gerade vermieden worden, die 
Finanzierungslasten einseitig auf die Versicherten zu 
verlagern. 
(Jaunich [SPD]: Glauben Sie das denn sel-
ber?) 
— Davon können Sie ausgehen. 
Tatsache ist: Von den 14 Milliarden DM, die gespart 
werden, soll die eine Hälfte zur Beitragssenkung ver-
wandt werden. Die andere Hälfte der Einsparungen 
ermöglicht es, neue, drängende gesellschaftspoliti-
sche Ausgaben und Aufgaben in Ang riff zu neh-
men. 
Welchen Beitrag zur Lösung des Pflegeproblems 
hat es eigentlich zwischen 1969 und 1982 gegeben? 
(Seehofer [CDU/CSU]: Null-Lösung!) 
Alle Beteiligten müssen ihren Beitrag zur Reform 
der gesetzlichen Krankenversicherung leisten. Die 
Koalition nimmt in erster Linie und nachhaltig die Lei-
stungserbringer in die Pflicht. Dem entspricht der hef-
tige Widerstand aller Gruppen von Leistungserbrin-
gern gegen die angestrebte Strukturreform. Die Lei-
stungserbringer richten ihre K ritik aber bezeichnen-
derweise nicht gegen diese Maßnahmen, sondern sie 
geben vor, sich ausschließlich im Interesse der Versi-
cherten gegen die angebliche Schaffung des „gläser-
nen Patienten" , gegen den angeblichen Aufbau über-
mächtiger Bürokratien und gegen angebliche Ver-
schlechterungen des Leistungsniveaus und des Um-
fangs der Versicherung zu wenden. 
(Jaunich [SPD]: Wo sie recht haben, haben 
sie recht, auch wenn man mit ihnen nicht ver-
heiratet ist! — Seehofer [CDU/CSU]: Aber 
verwandt!) 
Eckpfeiler der Strukturreform im Gesundheitswe-
sen sind die Festbeträge und der Beitrag der gesetzli-
chen Krankenversicherung zur Absicherung des Pfle-
gerisikos. Der Festbetrag garantiert, daß der Versi-
cherte eine medizinisch ausreichende und wirtschaft-
liche sowie in der Qualität gesicherte Versorgung 
ohne Zuzahlung erhält. 
(Günther [CDU/CSU]: So ist es!) 
Die Festbeträge machen Zuzahlungn überflüssig. Sie 
sind versichertenfreundlich und fördern den Preis-
wettbewerb unter den Leistungserbringern. 
(Jaunich [SPD]: Auch das ist strittig!) 
Die Festbeträge werden nur schrittweise verwirklicht 
werden können. Dies bedeutet aber absolut nicht, daß 
nach 1991 keine Festbeträge mehr eingeführt werden 
könnten. 
(Jaunich [SPD]: Jetzt reden Sie gegen die 
FDP, oder wie?) 
Im Gegenteil, auch wenn ab 1991 prozentuale Selbst-
beteiligung wirksam wird, bleibt es dabei, daß Fest-
beträge für alle dafür weiter geeigneten Arzneimitttel 
festgesetzt werden können. 
(Günther [CDU/CSU]: So ist es!) 
Die Einführung der prozentualen Selbstbeteiligung 
ab 1991 
(Haack [Extertal] [SPD]: 15 %!) 
für eine Übergangszeit und für einen Rest der Arznei-
mittel, 
(Jaunich [SPD]: Für eine Übergangszeit? Wo 
steht denn das? Herr Cronenberg, hören Sie 
gut zu!) 
die nicht festbetragsfähig sein werden, bedeutet eine 
ganz nachhaltige Herausforderung, die Umstellung 
der Festbeträge so bald und so zügig wie überhaupt 
nur möglich vorzunehmen. Die Selbstverwaltung im 
Gesundheitswesen wird sich sicherlich dieser Auf-
gabe stellen und zeigen, daß sie diese Herausforde-
rung ihrerseits annehmen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Alle Einsparungen im Zusammenhang mit Festbe-
trägen, Bagatelleistungen oder zuvor übermäßig aus-
geweiteten Leistungen lassen die vollwertige Versor-
gung der Versicherten mit allem medizinisch Notwen-
digem unberührt. Leistungen, die keiner solidari-
schen Absicherung bedürfen, sollen aus dem Lei-
stungskatalog herausgenommen werden. Die Solidar-
gemeinschaft der Beitragszahler kann nicht für alles 
zuständig sein, was wünschenswert ist, sie muß das 
medizinisch Notwendige zahlen. 
(Günther [CDU/CSU]: Das kann man nicht 
oft genug sagen! — Jaunich [SPD]: Eine 
halbe Prothese ist medizinisch notwendig?) 
Aus zeitökonomischen Gründen lege ich einiges auf 
die Seite. Wir werden noch viel Zeit haben, miteinan-
der zu reden. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die ge-
setzliche Krankenversicherung ist über 100 Jahre alt. 
Sie wurde unter Bismarck im Jahre 1883 mit dem 
Gesetz betreffend die Krankenversicherung der Ar-
beiter geschaffen. 
(Jaunich [SPD]: Jetzt können wir zustim
-
men!) 
Heute sind in der gesetzlichen Krankenversicherung 
einschließlich der mitversicherten Familienangehöri-
gen 56 Millionen Bundesbürger versichert. Das sind 
92 % der Bevölkerung. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich darf 
mich für Ihre Aufmerksamkeit sehr herzlich bedan-
ken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Haack (Extertal). 
Haack (Extertal) (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wir diskutieren heute 
in erster Lesung den Entwurf des Gesundheits-Re-
formgesetzes. Ich möchte mich in meinem Diskus-
sionsbeitrag mit dem Herzstück der Reform, nämlich 
mit dem Festbetragsmodell auseinandersetzen. 
Generell haben die Bürgerinnen und Bürger drau-
ßen im Lande beg riffen: Es handelt sich bei diesem 
Gesetzentwurf nicht um eine Reform, sondern ledig- 
5322 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Haack (Extertal) 
lich — ich muß es wiederholen — um ein Abkassie-
rungsmodell. 
(Jaunich [SPD]: Das kann man nicht oft ge-
nug sagen!) 
Im Rahmen der Festbeträge — ihres Herzstückes — 
und der daraus resultierenden Möglichkeit der Selbst-
beteiligung sollen allein rund 3 Milliarden DM einge-
spart werden. 
In der Anlage zu Ihrem Gesetzentwurf kann man 
nachlesen, wo eingespart werden soll. Abkassiert 
werden bei den Patienten im Bereich Arzneimittel 
über 2 Milliarden DM. Abkassiert werden bei Roll-
stuhlfahrern, Prothesenträgern und anderen Behin-
derten 110 Millionen DM. Abkassiert werden bei Bril-
lenträgern 760 Millionen DM. Abkassiert werden bei 
Heilmittelbenutzern 150 Millionen DM. 
(Günther [CDU/CSU]: Aber nicht nur bei den 
Versicherten!) 
Abkassiert werden bei den Trägern von Hörgeräten 
170 Millionen DM. Im Rahmen des Festbetragsmo-
dells insgesamt über 3 Milliarden DM. Aber treuher-
zig verkündet der Bundesarbeitsminister landauf, 
landab, im Fernsehen und heute auch hier: Ein jeder 
bekommt das medizinisch Notwendige, 
(Günther [CDU/CSU]: So ist es!) 
nur wer mehr will, muß mehr zahlen. 
(Richtig! bei der CDU/CSU) 
Ich sage Ihnen drei Punkte zu dem Festbetragsmo-
dell. Das Festbetragsmodell ist der von der FDP ge-
wollte Einstieg in die Selbstbeteiligung von 15 % bei 
Arzneimitteln, Heil- und Hilfsmitteln und damit eine 
Strafsteuer für Kranke; 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
denn bis 1991 werden beispielsweise auf dem Arznei-
mittelmarkt lediglich ein Drittel erfaßt. 
(Günther [CDU/CSU]: Das wissen Sie doch 
gar nicht!) 
— Herr Günther, Sie verbreiten doch schon Presse-
meldungen, in denen Sie Herrn Cronenberg vorwer-
fen, er wolle nach 1991 keine Festbetragsregelungen 
mehr zulassen. 
(Günther [CDU/CSU]: Das habe ich nir-
gendwo erklärt. Das ist unwahr!)  
Gehen wir also davon aus: 1991 ein D rittel im Festbe-
trag, der Rest 15 To Selbstbeteiligung. 
Zweite Bemerkung: Das Festbetragsmodell belastet 
das Vertrauensverhältnis zwischen Arzt und Patient. 
Dritte Bemerkung: Das Festbetragsmodell läßt die 
kostentreibenden Strukturen gerade auf dem Phar-
mamarkt unbereinigt. 
Zu den Festbeträgen bei Heil- und Hilfsmitteln, zum 
Einstieg in die Selbstbeteiligung in Höhe von 15 %: 
Tragende Säule im jetzigen System der gesetzlichen 
Krankenversicherung, also bisher, ist das Sachlei-
stungsprinzip, d. h. der Patient bekommt aus Mitteln 
der Solidargemeinschaft das therapeutisch Notwen-
dige an Arznei-, Heil- oder Hilfsmitteln. Nunmehr 
wird festgelegt: Die Kassen sollen einzelne Leistun-
gen nur noch in Höhe festgelegter Festbeträge über-
nehmen. Den Rest soll der Versicherte aus eigener 
Tasche bezahlen. Er wird das sicherlich auch tun wol-
len, wenn ihm der Hausarzt z. B. zu einem bestimmten 
Medikament rät, 
(Jaunich [SPD]: Was soll er auch anderes 
tun?) 
welches im Preis über den Festbetrag der Kasse hin-
ausgeht. 
Das gleiche gilt natürlich auch für Hörgeräte, Hilfs-
mittel der Orthopädie und auch für andere Sachen. 
Ab 1991 — das wird der Streit innerhalb der Koali-
tion sein — soll dann bei all den Arznei-, Heil- und 
Hilfsmitteln eine Selbstbeteiligung von 15 % einge-
führt werden, für die es bisher zu keiner Festlegung 
von Festbeträgen gekommen ist. 
(Günther [CDU/CSU]: Wo steht das eigent
-
lich?) 
— Besorgen Sie sich einmal die Pressemitteilungen 
und Presseauszüge von Herrn Cronenberg. Darin 
können Sie das alles nachlesen. Das ist die Lesart der 
FDP: ab 1991. 
Dazu prophezeie ich Ihnen: Die von der Festbe-
tragsregelung betroffenen Leistungsanbieter, also die 
Pharmaindustrie sowie die Hersteller von Heil- und 
Hilfsmitteln, müssen ein Interesse daran haben, die 
Arbeit in dem ZK — wenn ich Ihnen das zurückgeben 
darf — der Bundesausschüsse, die darin besteht, die 
jeweiligen Festbeträge festzulegen, zu verschleppen 
und zu blockieren über Gutachterstreite, um das ret-
tende Ufer der Selbstbeteiligung ab 1991 zu errei-
chen. 
(Sehr gut! bei der SPD — Günther [CDU/ 
CSU]: Das reden Sie ihnen jetzt ein!) 
Einen Volltreffer landen Sie, Herr Minister, bei je-
nen, die ständig Medikamente einnehmen müssen: 
Herz-Kreislauf-Kranke, Diabetiker, Rheuma- und Al-
lergiekranke. Von diesen Krankheiten sind viele 
Menschen in unserem Lande betroffen, vor allen Din-
gen viele ältere Mitbürgerinnen und Mitbürger. Diese 
werden nun um die ärztliche Verordnung feilschen 
müssen, und zwar in der Praxis ihres Arztes — trotz 
Härteregelungen, trotz Überforderungsklauseln. 
Und da bin ich bei dem zweiten Thema: Das Fest-
betragsmodell belastet das Vertrauensverhältnis zwi-
schen Arzt und Patient. In § 81 Abs. 5 des Referenten-
entwurfs, Herr Minister, heißt es — ich darf einmal 
zitieren — : 
Verordnet der Arzt auf Wunsch des Versicherten 
ein Arzneimittel, dessen Preis den Festbetrag 
nach § 35 überschreitet, hat der Arzt den Versi-
cherten auf die sich aus seiner Verordnung erge-
bende Pflicht zur Übernahme der Mehrkosten 
hinzuweisen. 
Wurde das Verhältnis zwischen Arzt und Patient bis-
her ausschließlich durch die Frage bestimmt „Wie 
werde ich wieder gesund, was kann meine Krankheit 
lindern? ' , so wird der Arzt dem Kranken, dem Behin-
derten oder dem Rentner ab kommendem Jahr etwas 
darüber sagen müssen, was die jeweilige Verordnung 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5323 
Haack (Extertal) 
— sei es ein Medikament, sei es ein Rollstuhl, ein Hör-
gerät — kostet 
(Frau Limbach [CDU/CSU]: Was ist denn 
daran falsch? — Scharrenbroich [CDU/CSU]: 
Sie können doch nur Geld aus dem Fenster 
schmeißen, sonst können Sie gar nichts!) 
und welchen Anteil der Patient zu tragen hat. 
Und nun will ich Ihnen das bildlich darstellen. Man 
stelle sich vor, Arzt und Patient beugen sich zwecks 
gemeinsamen Studiums über Preislisten der Anbieter 
mit dem Ergebnis, daß der Patient dem Arzt dann 
gestehen muß, daß er sich eine bestimmte, vom Arzt 
vorgesehene Verordnung finanziell nicht leisten 
kann. Also, er muß den Rentenbescheid jeweils dabei-
haben. 
Ich glaube, hier wird die Unsäglichkeit Ihres Sy-
stems besonders deutlich. Durch die durch Festbe-
träge und Selbstbeteiligung ausgelöste Frage „Was 
kann ich mir leisten, und was kann ich mir nicht lei-
sten?" wird das Verhältnis Arzt-Patient in einer unver-
antwortlichen Weise belastet. Und, Herr Blüm: Sind 
Sie sich eigentlich darüber im klaren, daß Sie mit die-
ser Bestimmung aus dem Sprechzimmer des Arztes 
einen Basar für Arzneimittel-, Heilmittel- und Hilfs-
mittelhersteller machen? 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Cro-
nenberg? 
Haack (Extertal) (SPD): Ja, darf er. 
Vizepräsident Stücklen: Bitte, Herr Abgeordneter 
Cronenberg. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP) : Herr Kollege Haack, 
würden Sie dem Hause bestätigen, daß die von Ihnen 
aufgezeigte Problematik deswegen nicht entstehen 
kann, weil Festbeträge, z. B. bei wirkstoffgleichen 
Medikamenten, immer sicherstellen, daß die Versor-
gung in diesen Fällen ordentlich gesichert ist und nur 
derjenige, der andere Medikamente, Medikamente 
unter anderem Namen haben will, dann eventuell 
mehr zahlen muß, daß aber zunächst einmal sicherge-
stellt ist, daß diese Versorgung ordentlich erfolgt und 
das von ihnen aufgezeigte Problem damit nicht entste-
hen kann? 
Haack (Extertal) (SPD): Nein, Herr Cronenberg. 
Entschuldigen Sie bitte, da täuschen Sie die Öffent-
lichkeit mit Ihrer Frage. Denn mit den Festbeträgen 
werden lediglich Monosubstanzen bei Arzneimitteln 
erfaßt; die kann man über Festbeträge festlegen. Da 
ist der Preiswettbewerb übrigens ohnehin vorhanden, 
im Generika-Markt; das bestreiten wir gar nicht. Aber 
die Blümsche Bremse der Festbetragsregelung wird 
ab 1991 nicht mehr ziehen. Das ist der Punkt, und 
darum erzähle ich Ihnen das hier alles. 
(Beifall bei der SPD) 
Also, ich komme zum Dritten: Das Festbetragsmo-
dell und die Selbstbeteiligung bereinigen nicht die 
kostentreibenden Strukturen des Arzneimittelmark-
tes. Der Arzneimittelmarkt der Bundesrepublik weist 
einige Merkwürdigkeiten auf: Es gibt zu viele Medi-
kamente, der Markt ist überschwemmt von Präpara-
ten, von denen bekannt ist, daß sie kaum einen thera-
peutischen Nutzen haben, die aber von der Kranken-
kasse bezahlt werden müssen. Gegenüber den Indu-
striestaaten vergleichbarer Art besteht in der Bundes-
republik ein Hochpreisniveau. 
(Günther [CDU/CSU]: Aha! — Zuruf von der 
SPD: Ja, da sind die Spitze!) 
Es wäre jetzt Gelegenheit gewesen, Herr Minister, 
durch geeignete Maßnahmen eine Bereinigung die-
ses Zustandes vorzunehmen. 
(Günther [CDU/CSU]: Genau das machen 
wir!) 
Statt dessen zementieren Sie die Verhältnisse auf dem 
Pharmamarkt. Denn: Das Festbetragsmodell und die 
Selbstbeteiligung von 15 
(Günther [CDU/CSU]: Wo steht das denn? 
Das ist Ihre Erfindung, die Sache mit den 
15 0/0!  Sie dürfen hier keine Unwahrheit in 
die Bevölkerung streuen! — Frau Limbach 
[CDU/CSU]: Wo steht denn das mit der 
Selbstbeteiligung von 15 %?) 
belassen die therapeutisch sinnlosen Arzneimittel auf 
dem Markt, begrenzen nicht die hohe Zahl der Arz-
neimittel und belassen damit die Unübersichtlichkeit 
für den behandelnden Arzt, halten das Hochpreisni-
veau, finanziert über Selbstbeteiligung, hoch. 
Erlauben Sie mir dazu einige Anmerkungen, bezo-
gen auf unser Modell. 
(Kolb [CDU/CSU]: Da hat Ihnen jemand et
-
was Falsches aufgeschrieben!) 
Die SPD schlägt die Gründung eines Arzneimittelin-
stitutes, getragen von Krankenkassen, Kassenärzten 
und Apothekern, vor. Dieses Institut erhält die Auf-
gabe, den Arzneimittelmarkt unter dem Gesichts-
punkt einer therapeutisch hochwertigen Arzneiver-
sorgung zu sichten und die Präparate auszuwählen, 
die für die hausärztliche Versorgung geeignet sind. Es 
kommt also zu einer längst überfälligen Strukturbe-
reinigung auf dem Arzneimittelmarkt; erstes Ergeb-
nis. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Die Behörde 
bestimmt, was gekauft werden darf?!) 
— Sind Ärzte, Apotheker, ist die kassenärztliche Ver-
einigung 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Ein Institut, 
ein Institut!) 
eine Behörde? — Also, es kommt zu einer längst über-
fälligen Strukturbereinigung. 
Über den Preis dieser einzelnen Arzneimittel wird 
dann zwischen Krankenkasse und Hersteller direkt 
verhandelt. In den Verhandlungen kann dann die Ko-
stenstruktur innovativ tätiger Arzneimittelhersteller 
berücksichtigt werden. Unser Modell ist also nicht for-
schungsfeindlich. Nach den Verhandlungen erschei-
nen diese dann in einer Positivliste, die es bereits in 
5324 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 
Haack (Extertal) 
der Schweiz, in England und in Frankreich gibt, und 
das sind keine Sowjets. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: Die 
haben die Diskussion auch nicht! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Herr Cronenberg, in der Bundesrepublik wird das 
schon im Krankenhaus, in den Therapiekommissio-
nen und bei der Bundeswehr praktiziert. Da wird nach 
dem Modell eingekauft. Also ist dies nicht eine neue 
Erfindung. Unser Modell ist also ein Marktmodell, und 
wir können uns damit, meine ich, sehen lassen. 
(Heyenn [SPD]: Der versteht mehr davon als 
Sie, Herr Cronenberg!) 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, das von 
der Koalition als Herzstück der Reform gepriesene 
Festbetragsmodell ist unsozial, vertrauensschädigend 
und wirtschaftspolitisch äußerst bedenklich. Die vor-
gesehene Selbstbeteiligung wirkt kostentreibend, 
nicht kostensenkend und nimmt dem kleinen Mann 
das Geld aus der Tasche. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Die GRÜNEN haben noch 
eine Minute. Deshalb ein sachlicher Hinweis: Unser 
Bundespflegegesetz soll über den Bundeshaushalt fi-
nanziert werden. Es paßt gut in die Landschaft: Entla-
stung von mindestens 6 Milliarden DM für Kommu-
nen und Länder, was Sie ja auch, SPD-Länder, CDU-
Länder, fraktionsübergreifend gemacht haben. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Ich erteile dem Herrn Bun-
desminister für Arbeit und Sozialordnung das Wort. 
(Heyenn [SPD]: Der war doch schon mal da! 
— Jaunich [SPD]: Jetzt als Minister! Die Häu-
tung ist passiert!) 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Vielleicht darf ich dem Kollegen Haack als meine Ant-
wort auf seinen Diskussionsbeitrag den Gesetzent-
wurf überreichen, denn dann kann er seine Kennt-
nisse vielleicht auf die Höhe des Entwurfs bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Scharrenbroich [CDU/CSU]: Das ist drin-
gend notwendig!) 
Zur Sache selber: Ich wollte abschließend doch 
noch einmal zur Grundphilosophie unseres Gesetz-
entwurfs Stellung nehmen. Die entscheidende Frage 
ist: Was ist Solidarität? Ich antworte darauf: Den 
Schwachen helfen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Jaunich [SPD]: Richtig, dem Zahnarzt!) 
durch Pflege, die bisher unberücksichtigt blieb, durch 
Schutz vor Überforderung im Sinne des Festbetrags. 
Was ist Solidarität? Schutz vor Ausbeutung. Das war 
das Instrument der Arbeiterschaft, das sie Solidarität 
nannte. Ich denke, wir brauchen heute, um Solidarität 
zu schützen, auch ein Instrument, um uns vor Ausnut-
zung zu schützen, nämlich vor denjenigen, die die 
Solidarkassen mißbrauchen. Deshalb auch der Ver-
such einer Beitragsrückgewährung, deshalb Kosten-
kenntnis und Transparenz. 
Drittens. Was ist Solidarität? Die beste Sozialpolitik 
ist Hilfe zur Selbsthilfe. Insofern dient auch die Vor-
sorge dazu, der Mitverantwortung neue Spielräume 
zu geben. 
(Abg. Jaunich [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Lassen Sie mich in diesen wenigen Minuten, Herr 
Jaunich, die uns noch zur Verfügung stehen — — 
(Jaunich [SPD]: Von „wenigen Minuten" 
können Sie wohl kaum reden!) 
Wenn Sie mir Gelegenheit geben, Herr Präsident? 
Vizepräsident Stücklen: Die Gelegenheit bekommt 
der Minister natürlich selbstverständlich, wenn er der 
Bitte entspricht. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Bitte, Herr Jaunich. 
Jaunich (SPD): Wenn Sie die Festbetragsregelung 
als Instrument zur Vermeidung von Überforderung 
bezeichnen, warum haben Sie dann bei dem Thema 
Zahnersatz nicht eine Festbetragsregelung in Ihren 
Entwurf gechrieben? 
(Dreßler [SPD]: Eine interessante Frage!) 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Ihre Frage gibt mir Gelegenheit, die Festbe-
tragsphilosophie noch einmal darzustellen. Ein ganz 
konkretes Beispiel: Ein Herz- und Blutdruckmittel ko-
stet bei uns 61,95 DM. 
(Heyenn [SPD]: Das ist doch unhöflich! Erst 
die Frage beantworten!) 
Ein gleich gutes Mittel kostet 27,75 DM. Jetzt frage 
ich Sie: 
(Jaunich [SPD]: Muß ich nach den Regeln der 
Geschäftsordnung noch stehenbleiben, Herr 
Präsident?) 
Warum soll die Solidarkasse das für 61 DM.bezahlen, 
wenn das gleich gute für 27 DM zu haben ist? Wo wird 
da abkassiert? Wenn da abkassiert wird, höchstens bei 
den Höchstpreisherstellern. Die tragen die Folgen des 
Festbetrags. 
(Heyenn [SPD]: Diese Arroganz!) 
— Das ist keine Arroganz. Es tut mir leid, daß Sie 
immer schreien, wenn ich Ihnen etwas erkläre. Ich bin 
gerade bei der Antwort. Herr Kollege Heyenn, seien 
Sie nicht so nervös! 
(Heyenn [SPD]: Dann gucken Sie dahin? 
Hier ist der Fragesteller!) 
Zur Zuzahlung: Wir haben mit Abstand den größten 
Leistungskatalog. Bei uns werden Kronen und Brük- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	 5325 
Bundesminister Dr. Blüm 
ken noch bezahlt, die in den meisten Ländern nicht 
mehr bezahlt werden. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich antworte allen, nicht nur Ihnen. 
(Jaunich [SPD]: Die Frage bezog sich auf den 
Festbetrag!) 
Das will ich Ihnen auch noch beantworten. In Ihrem 
Musterland Schweden gibt es eine 50prozentige Zu-
zahlung zu einem Leistungskatalog, der viel geringer 
ist als bei uns. In der Schweiz gibt es eine Zuzahlung 
von 95 %, in den USA von 100 %. 
(Jaunich [SPD]: Das war Ihre Antwort?) 
— Das war meine Antwort. 
(Lachen bei der SPD) 
— Wenn ich nichts zu bieten hätte als nur Beschim-
pfungen, dann würde ich nicht lachen, sondern trau-
rig den Saal verlassen. 
Das ist, meine Damen und Herren, das letzte, was 
ich hier sage: Suchmeldung: Ich fordere alle auf, zu 
suchen, wo der Gesetzentwurf der SPD ist. Außer ver-
quasten Vorstellungen zur Bürokratie und außer gläu-
bigem Planungsfetischismus gibt es nichts als Be-
schimpfungen, und mit Beschimpfungen ist unsere 
Krankenversicherung nicht zu retten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Heyenn [SPD] [ein Flugblatt hochhal-
tend]: Was ist mit diesen Lügen?) 
Vizepräsident Stücklen: Einen Augenblick, Herr 
Bundesminister. So geht es nicht, Herr Heyenn. Sie 
haben sich ordnungsgemäß gemeldet, und ich habe 
den Minister jetzt unterbrochen. Herr Minister, ge-
statten Sie jetzt eine Zwischenfrage? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Nein. 
Meine Damen und Herren, ich möchte jetzt zur 
Pflege nur das eine sagen. Sie können hier kunstvolle 
Debatten führen, wie Pflege sein soll, wann Pflege 
stattfinden soll, welche ordnungspolitischen Vorstel-
lungen es gibt. Ich habe heute morgen so viel Hätte, 
Wäre, Sollte, Möchte, Dürfte und Könnte gehört. Wir 
antworten darauf: Wir machen es. Es ist lange darüber 
geredet worden. Wir sind die Regierung, die es macht, 
und darauf bin ich stolz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deshalb lade ich ein, diesen Gesetzentwurf gegen 
alle Widerstände parlamentarisch zu verabschieden. 
Wir sind es den Beitragszahlern und wir sind es den 
Hilfsbedürftigen schuldig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Gesetzentwürfe an 
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu 
überweisen. Interfraktionell ist vereinbart worden, die 
Vorlagen zu den Tagesordnungspunkten 24 a bis 24 d 
zusätzlich zur Mitberatung an den Innenausschuß so-
wie die Gesetzentwürfe zu den Tagesordnungspunk-
ten 24 a und 24 d außerdem zur Mitberatung an den 
Finanzausschuß zu überweisen. Ist das Haus damit 
einverstanden? — Ich sehe keinen Widerspruch. Dann 
ist es so beschlossen. 
Dann bleibt mir noch, die nächste Plenarsitzung 
einzuberufen. Ich berufe die nächste Sitzung des 
Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 18. Mai 
1988, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.43 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 78. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1988 	5327* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein * 6. 5. 
Dr. Ahrens * 6. 5. 
Dr. Bangemann 6. 5. 
Frau Beck-Oberdorf 6. 5. 
Becker (Nienberge) 6. 5. 
Frau Blunck * 6. 5. 
Böhm (Melsungen) * 6. 5. 
Büchner (Speyer) * 6. 5. 
Bühler (Bruchsal) * 6. 5. 
Catenhusen 6. 5. 
Frau Conrad 6. 5. 
Daweke 6. 5. 
Dr. Dregger 6. 5. 
Frau Fischer * 6. 5. 
Frau Flinner 6. 5. 
Gallus 6. 5. 
Gattermann 6. 5. 
Frau Geiger 6. 5. 
Geis 6. 5. 
Dr. Geißler 6. 5. 
Dr Götz 6. 5. 
Dr. Hauff 6. 5. 
Dr. Haussmann 6. 5. 
Frhr. Heeremann von Zuydtwyck 6. 5. 
Hiller (Lübeck) 6. 5. 
Dr. Hitschler * 6. 5. 
Ibrügger 6. 5. 
Jansen 6. 5. 
Jungmann 6. 5. 
Klein (Dieburg) 6. 5. 
Klein (München) 6. 5. 
Dr. Klejdzinski 6. 5. 
Leidinger 6. 5. 
Lemmrich * 6. 5. 
Link (Diepholz) 6. 5. 
Frau Luuk * 6. 5. 
Meyer 6. 5. 
Dr. Müller * 6. 5. 
Dr. Neuling 6. 5. 
Niegel * 6. 5. 
Frau Pack * 6. 5. 
Pfeifer 6. 5. 
Dr. Probst 6. 5. 
Reddemann * 6. 5. 
Regenspurger 6. 5. 
Reuschenbach 6. 5. 
Dr. Riedl (München) 6. 5. 
Ronneburger 6. 5. 
Roth (Gießen) 6. 5. 
Frau Rust 6. 5. 
Dr. Scheer * 6. 5. 
Scheu 6. 5. 
Schmidt (München) * 6. 5. 
von Schmude * 6. 5. 
Dr. Schneider (Nürnberg) 6. 5. 
Schreiner 6. 5. 
Schröer (Mülheim) 6. 5. 
Frau Simonis 6. 5. 
Steiner * 6. 5. 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Uelhoff 6. 5. 
Dr. Unland * 6. 5. 
Dr. von Wartenberg 6. 5. 
Wimmer (Neuss) 6. 5. 
Wissmann 6. 5. 
Würtz 6. 5. 
Zierer * 6. 5. 
Dr. Zimmermann 6. 5. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 29. Ap ril 1988 beschlossen, 
den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag gemäß 
Artikel 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
Gesetz über die Anpassung der Renten der gesetzlichen Ren-
tenversicherung und der Geldleistungen der gesetzlichen Un-
fallversicherung im Jahre 1988 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Entschädigung für 
Strafverfolgungsmaßnahmen 
Gesetz zur Änderung der Strafprozeßordnung 
Gesetz zur Ausführung zwischenstaatlicher Anerkennungs- und 
Vollstreckungsverträge in Zivil- und Handelssachen (Anerken
-
nungs- und Vollstreckungsausführungsgesetz - AVAG) 
Gesetz zu dem Übereinkommen vom 10. April 1984 über den 
Beitritt der Republik Griechenland zu dem am 19. Juni 1980 in 
Rom zur Unterzeichnung aufgelegten Übereinkommen über 
das auf vertragliche Schuldverhältnisse anzuwendende Recht 
Gesetz zu der Änderung vom 16, Oktober 1985 des Überein-
kommens vom 3. September 1976 über die Internationale See-
funksatelliten-Organisation (INMARSAT - Übereinkommen) 
Gesetz zu dem Dritten Protokoll vom 12. Mai 1987 zur Ände-
rung des Vertrages vom 27. Oktober 1956 zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland, der Französischen Republik und 
dem Großherzogtum Luxemburg über die Schiffbarmachung 
der Mosel 
Gesetz zu dem Übereinkommen vom 11. Dezember 1987 zwi-
schen den Vereinigten Staaten von Amerika und dem König
reich Belgien, der Bundesrepublik Deutschland, der Italieni-
schen Republik, dem Königreich der Niederlande und dem 
Vereinigten Königreich Großbritannien und Nordirland über 
Inspektionen in bezug auf den Vertrag zwischen den Vereinig-
ten Staaten von Amerika und der Union der Sozialistischen 
Sowjetrepubliken über die Beseitigung ihrer Flugkörper mitt-
lerer und kürzerer Reichweite 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu nachstehenden Vorlagen absieht: 
Rechtsausschuß 
Drucksache 10/5012 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Drucksache 11/841 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß sie 
die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von 
einer Beratung abgesehen haben: 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/2089 Nr. 3 - 8 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Drucksache 11/1895 Nr. 2.35 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 11/929 Nr. 2.28 
Drucksache 11/1107 Nr. 2.11 
Drucksache 11/1707 Nr. 29 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/779 Nr. 2.55 
Drucksache 11/1365 Nr. 3.30 
Drucksache 11/1656 Nr. 3.39 
Anlagen zum Stenographischen Bericht</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11078.pdf</pdf_url>
    <id>2138</id>
    <dokumentnummer>11/78</dokumentnummer>
    <datum>1988-05-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
