<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2153</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/180</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-12-01</datum>
  <titel>Protokoll der 180. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/180 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
180. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Pauli, Vogt (Düren) und Dr. Kreile . 13869 A 
Tagesordnungspunkt VII: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr 
1990 (Haushaltsgesetz 1990) (Drucksa-
chen 11/5000, 11/5321, 11/5389, 11/5551 
bis 11/5578, 11/5581) 
Dr. Dregger CDU/CSU 	  13869 B 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD 	 13874 C 
Mischnick FDP 	  13880 C 
Kleinert (Marburg) GRÜNE 	 13882 C 
Dr. Rose CDU/CSU 	  13887 B 
Wüppesahl fraktionslos  13891 A 
Dr. Weng (Gerlingen) FDP 	 13892 D 
Walther SPD 	  13894 C 
Dr. Waigel, Bundesminister BMF 	. . . 	 13900 C 
Kleinert (Marburg) GRÜNE (Erklärung nach 
§ 31 GO) 	  13906A 
Dr. Knabe GRÜNE (Erklärung nach § 31 
GO) 	  13907 A 
Namentliche Abstimmungen 	13906 A, 
13907B, 13907 C 
Ergebnisse 	. . . . 	13908C, 13911* C, 13913* A 
Anlagen 2 und 3 
Nächste Sitzung 	  13909 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 13911* A 
Anlage 2 
Endgültiges Ergebnis der namentlichen Ab-
stimmung über den Entschließungsantrag 
der Fraktion DIE GRÜNEN auf Drucksache 
11/5874   13911* C 
Anlage 3 
Endgültiges Ergebnis der namentlichen Ab-
stimmung über den Entschließungsantrag 
der Fraktion der SPD auf Drucksache 
11/5945   13913' A 
Anlage 4 
Amtliche Mitteilungen 	  13914* C 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13869 
180. Sitzung 
Bonn, den 1. Dezember 1989 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Guten Morgen! Die Sit-
zung ist eröffnet. 
Ich möchte zunächst zum Geburtstag gratulieren. 
Drei Kollegen feiern ihren 60. Geburtstag, der Kollege 
Pauli, der Kollege Vogt (Düren) und der Kollege 
Dr. Kreile. 
(Beifall) 
Allen dreien einen herzlichen Glückwunsch! 
Ich rufe Punkt VII der Tagesordnung auf: 
Dritte Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Haushaltsjahr 1990 (Haushaltsgesetz 
1990) 
— Drucksachen 11/5000, 11/5321, 11/5389, 
11/5551 bis 11/5578, 11/5581 — 
Zu verschiedenen Einzelplänen sowie zum Haus-
haltsgesetz liegen Entschließungsanträge vor. Über 
diese Entschließungsanträge wird nach der Schlußab-
stimmung über das Haushaltsgesetz abgestimmt. 
Namentliche Abstimmungen finden bei der Schluß-
abstimmung über das Haushaltsgesetz 1990 sowie 
über die Entschließungsanträge der Fraktion DIE 
GRÜNEN sowie der Fraktion der SPD auf den Druck-
sachen 11/5874 und 11/5945 statt. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung drei Stunden vorgesehen. Ich sehe, Sie sind 
damit einverstanden. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Dr. Dregger. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Wir stehen am Ende der Haus-
haltsberatungen. Das herausragende Ereignis dieser 
Woche war der Deutschlandplan des Bundeskanzlers, 
allerdings auch die Art und Weise, wie die Fraktionen 
dieses Hauses darauf reagiert haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Qualität dieses Plans liegt da rin, daß er die 
Deutschlandpolitik, die Europapolitik, die Ost-West-
Sicherheitspolitik miteinander verbindet und dadurch 
Perspektiven auf einen nationalen und internationa
-
len Konsens aufzeigt, ohne den die deutsche Frage 
nicht gelöst werden kann. 
Wer Unklarheiten an der einen oder anderen Stelle 
moniert, weiß nicht, worum es geht. Meine Damen 
und Herren, auch wenn Sie das meinen, Drehbücher 
für geschichtliche Abläufe im Detail kann es nicht 
geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Notwendig in einer Zeit des Wandels — das ist auch 
immer eine Zeit der Ungewißheiten — ist ein festes 
Fundament, ein klares politisches Ziel und eine weit-
reichende Perspektive. Die Union verfügt darüber. 
Unser Fundament ist Deutschland und Europa in ei-
nem untrennbaren Zusammenhang. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Unser klares politisches Ziel ist die Wiederherstellung 
der staatlichen Einheit Deutschlands in einer Födera-
tion. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Unsere Perspektive ist eine gesamteuropäische Frie-
densordnung, an der die Sowjetunion im Osten, die 
Vereinigten Staaten im Westen und das vereinigte 
Europa von Polen bis Portugal in der Mitte als frie-
denserhaltende Mitte zwischen den Weltmächten be-
teiligt sind. Das ist diese weitreichende Perspektive. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, was wir zuerst brau-
chen, ist der nationale Konsens. Er schien am Diens-
tag wenigstens in diesem Hause nahe zu sein. Der 
Sprecher der SPD, Karsten Voigt, ein ausgewiesener 
Kenner der Außen- und Sicherheitspolitik, erklärte 
nach der Rede des Bundeskanzlers, das Konzept des 
Bundeskanzlers sei auch das Konzept der SPD. Er 
sagte wörtlich: „Deshalb stimmen wir Ihnen in allen 
zehn Punkten zu." 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie, meine Damen und Herren der SPD, sollten Ih-
ren Sprecher deswegen nicht schelten, denn auch 
Willy Brandt, Ihr Ehrenvorsitzender, den Sie gerade 
zum Aushängeschild, wenn man das so sagen darf, 
Ihrer Deutschlandpolitik erkoren haben, 
(Duve [SPD]: Was ist das für eine Formulie-
rung!)  
13870 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Dr. Dregger 
erklärte in Berlin, es gebe nichts, was an dem 
Deutschlandplan des Kanzlers zu kritisieren sei. 
(Conradi [SPD]: Das ist schmählich, Herr 
Dregger, wie Sie Herrn Brandt bezeichnen! 
— Duve [SPD]: Was für ein Schild sind Sie 
denn?) 
Inzwischen hat sich die SPD von dem Konsens, der 
sich am Dienstag anzubahnen schien, wieder ent-
fernt. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Sie tun das!) 
Das ist mir unverständlich, da doch das Eingehen auf 
den Vorschlag einer gemeinsamen Entschließung, der 
aus allen Fraktionen des Hauses kam, der SPD die 
Möglichkeit geboten hätte, sich aus einer Position in 
der Deutschlandpolitik zu befreien, die angesichts 
der Veränderungen in Osteuropa, in Mitteleuropa 
und in der DDR doch völlig unhaltbar geworden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Sie haben sich doch be
-
wegt! — Bindig [SPD]: Sie sind doch der 
Wendehals!) 
Frau Seebacher-Brandt hatte Sie, meine Damen und 
Herren der SPD, doch in einem Aufsatz in der „Frank-
furter Allgemeinen Zeitung" vor einer solchen Torheit 
gewarnt, aber offenbar vergebens. 
(Dr. Vogel [SPD]: Die typische Konsensrede! 
— Bohl [CDU/CSU]: Und der Bahr ist als 
Metternich bezeichnet worden!) 
Das ist nicht unser, das ist Ihr Problem. 
Was mich, meine Damen und Herren, betroffen 
macht, ist die Tatsache, daß es nichts mehr zu geben 
scheint, was von Ihrer Seite, Herr Vogel 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist die typische Kon
sensrede!) 
— ich kann ja verstehen, daß Sie das alles aufregt, 
aber Ihr Verhalten ist wirklich aufregend, auch vom 
nationalen Standpunkt aus, bedauerlich, sehr be-
dauerlich; aber die Wahrheit wird man Ihnen sagen 
müssen, und wir haben sie Ihnen nie erspart und wer-
den das auch heute natürlich nicht tun — , was von 
weiten Kreisen Ihrer Fraktion und Partei nicht unter 
Wahlkampfgesichtspunkten gewertet wird. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das müssen Sie sagen! — 
Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Jetzt muß man 
aber mal lächeln! — Bindig [SPD]: Wende
hals!) 
Und das machen Sie noch falsch. 
Ich sage Ihnen: Wer den nationalen Konsens 
(Duve [SPD]: Was heißt das?) 
in der Deutschlandpolitik auf der Grundlage eines 
Konzepts, das alle Zukunftschancen offenhält und alle 
Entwicklungsmöglichkeiten bündelt — das ist beim 
Deutschlandplan des Bundeskanzlers der Fall — und 
das ja Ihren Sprecher Karsten Voigt veranlaßt hat, 
spontan zu sagen „Das ist auch unser Konzept!" , 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Das haben sie schon 
bereut! — Dr. Rose [CDU/CSU]: Der kommt 
schon nicht mehr ins Plenum!) 
ablehnt, wird nicht nur die Bundestagswahl verlieren, 
sondern wird sich auch völlig unabhängig davon un-
fähig machen, auf die weitere Gestaltung unseres na-
tionalen Schicksals Einfluß zu nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit anderen Worten: Wer sich in dieser Stunde ver-
sagt, der versagt; 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Duve [SPD]: Sie versagen!) 
so hat es einer meiner Vorgänger im Amt des Vorsit-
zenden dieser Fraktion, Rainer Barzel, einmal formu-
liert. 
Meine Damen und Herren, Ihren Entschließungsan-
trag werden wir ablehnen, sollten Sie ihn zur Abstim-
mung stellen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Polnische Westgrenze ab-
lehnen, ja? Selbstbestimmung ablehnen?) 
Wir halten nichts von unaufhörlichen Entschließun-
gen, die massenweise produziert werden. Ich glaube 
nicht, daß das die beste Politik ist. Aber wenn Sie es 
wollen, wenn Sie Ihren Entschließungsantrag zur Ab-
stimmung stellen, werden wir ihn ablehnen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Im Sinne des Konsenses! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Heute, meine Damen und Herren, steht die 
Deutschlandpolitik auf der Tagesordnung, nicht die 
Westgrenze Polens. 
(Zuruf von der SPD. Das ist doch ungeheuer-
lich! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Dazu haben wir bereits am 8. November eine gemein-
same Entschließung gefaßt. 
(Duve [SPD]: Minus 26!) 
Heute stehen auch nicht die atomaren Kurzstrek-
kenraketen und die atomaren Gefechtsfeldwaffen auf 
der Tagesordnung. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Ablen-
kungsmanöver!) 
Das wird der Fall sein, wenn die konventionellen Ab-
rüstungsverhandlungen in Wien, die zügig und kon-
struktiv verlaufen, zu einer Vereinbarung geführt ha-
ben; wir rechnen damit im nächsten Jahr. Dann wird 
das atomare Thema hier wieder auf dem Tisch liegen, 
und dann geht es nicht nur um die Kurzstreckenrake-
ten, sondern auch um die atomare Rohrartillerie, zu 
der ich, wie Sie wissen, eine ganz bestimmte Meinung 
habe. Sie haben das in Ihrem Entschließungsantrag 
zur Deutschlandpolitik, obwohl Sie dieses Thema do rt 
 behandelt haben, zunächst vergessen, dann aber in 
Ihrem zweiten Antrag nachgebessert. 
Meine Damen und Herren, aber darum geht es ja 
jetzt gar nicht. Entscheidend ist doch die Frage: 
Warum dieses Draufsatteln mit Themen, die entweder 
gerade behandelt oder/und zur Zeit nicht aktuell 
sind? 
(Zuruf von der SPD: Nichts begriffen!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13871 
Dr. Dregger 
Das alles, meine Damen und Herren, sind doch Nebel-
kerzen, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Ablen
-
kungsmanöver!) 
die verhüllen sollen, wie nackt, wie zerstritten und wie 
hilflos Sie in Ihrer Deutschlandpolitik dastehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Duve [SPD]: Das ist der nationale Kon
sens!) 
Sie haben Ihre Position in den letzten 40 Jahren 
eben zu häufig verändert und sind daher heute nicht 
in der Lage, auf neue Entwicklungen richtig zu rea-
gieren. Wir dagegen können bei unserem klaren Kurs 
bleiben, 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD) 
den wir seit 40 Jahren verfolgen — der übrigens der 
Verfassungslage entspricht, die ja noch wichtiger als 
Ihre Beschlußlage ist, die sich dauernd ändert — 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und der sich als offenbar erfolgreich erweist. 
Meine Damen und Herren, Deutschland geht nicht 
nur Deutschland an. Deshalb steht in diesen Wochen 
neben der Deutschlandpolitik die Europapolitik vorn. 
Beide sind ineinander verschränkt, sie können nicht 
voneinander getrennt werden. 
Der Bundeskanzler steht ständig in persönlichem 
und telefonischem Kontakt mit unseren Verbündeten. 
Seine Aufgabe in einer „Führungsrolle der Allianz", 
so hat es der amerikanische Präsident Bush bei seinem 
letzten Staatsbesuch hier in der Bundesrepublik 
Deutschland formuliert, nimmt er intensiv und erfolg-
reich wahr. Vor allem mit dem französischen Staats-
präsidenten Mitterrand und dem amerikanischen Prä-
sidenten Bush hält er beides zusammen: die Europäi-
sche Gemeinschaft und die Allianz. Das gilt in ande-
rer Weise auch für unser Verhältnis zur Sowjetunion 
und zu den Ländern Ostmitteleuropas. Es gibt stän-
dige Telefonkontakte mit Staatspräsident Gorba-
tschow und mit den Ministerpräsidenten Polens und 
Ungarns, der beiden Reformländer in Ostmitteleu-
ropa. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Und wie kommt 
es denn, daß niemand von nichts wußte?) 
Meine Damen und Herren, man kann ohne Über-
treibung sagen: Die konstruktive Ro lle der Bundesre-
publik Deutschland in der Europäischen Gemein-
schaft und in der NATO und die sich verstärkende 
Zusammenarbeit der Bundesrepublik Deutschland 
mit der Sowjetunion und den Ländern Ostmitteleuro-
pas tragen zur Zeit entscheidend dazu bei, daß sich 
der Wandel in den sozialistischen Ländern, der unver-
meidlich ist, friedlich und weitgehend im Konsens 
vollzieht. Das ist unsere Rolle. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Daß die Bundesrepublik Deutschland, der west-
deutsche Teilstaat des besiegten Deutschlands, diese 
konstruktive Aufgabe erfüllen kann, ist das Ergebnis 
der Politik, die von Konrad Adenauer, dem ersten 
Bundeskanzler und dem ersten Parteivorsitzenden 
der CDU, begründet worden ist und von Helmut Kohl 
so erfolgreich weitergeführt wird. 
(Duve [SPD]: Die haben alle in Leipzig de-
monstriert!) 
Helmut Kohl ist nach Konrad Adenauer der erfolg-
reichste Kanzler der Bundesrepublik Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen bei der 
SPD — Frau Matthäus-Maier [SPD]: Da feh-
len die Namen Brandt und Schmidt!) 
Die Grundlage unserer Erfolge ist die klare Ent-
scheidung für den Westen, d. h. für Freiheit, Demo-
kratie und Menschenrechte. Ohne diese Entschei-
dung, die wir zusammen mit der FDP gegen die SPD 
und andere Oppositionsparteien durchgesetzt haben, 
hätten wir heute weder Verbündete im Westen noch 
Optionen im Osten, sondern der Ring des Mißtrauens 
hätte sich wieder um uns herum geschlossen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
An dieser Westbindung halten wir fest. 
Die Europäische Gemeinschaft haben wir in dieser 
Legislaturperiode erheblich nach vorne gebracht. Das 
ist vor allem dem engen Zusammenwirken von Bun-
deskanzler Helmut Kohl, Staatspräsident Mitterrand 
(Duve [SPD]: Dem Sozialisten!) 
und dem ausgezeichneten Präsidenten der Europäi-
schen Gemeinschaft, Jacques Delors, zu verdanken. 
(Zuruf von der SPD: Auch Sozialist!) 
— Meine Damen und Herren, wenn Sie so gut wären 
wie die französischen Sozialisten, dann wären Sie 
schon viel weiter. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Vogel [SPD]: 
Dregger für Sozialismus! Dregger lobt Sozia-
listen!)  
— Wenn sie es verdient haben, lieber Herr Vogel, 
selbstverständlich; ich bin doch gerecht. 
(Duve [SPD]: Sie sind selbstgerecht!) 
Im Vordergrund steht jetzt die Europäische Wäh-
rungsunion. Das ist ein bewegendes Thema. Es geht 
dabei um die D-Mark, um die Unabhängigkeit der 
Notenbank, 
(Beifall des Abg. Dr. Schwörer [CDU/CSU]) 
um die Geldwertstabilität, d. h. um all das, was die 
Franzosen als die Force de frappe der Deutschen be-
zeichnen. Es geht aber zugleich um die politische 
Union zunächst Westeuropas, die wir wollen, und 
zwar als Modell, wie der Bundeskanzler es in seinem 
Deutschlandplan gesagt hat, für eine größere, ganz 
Europa umfassende Friedensordnung. 
Zu dieser politischen Union gehören drei Elemente: 
die Wirtschaftsunion, die Währungsunion und auch 
die Sicherheitsunion. Diese Elemente parallel zuein-
ander zu entwickeln wäre gesamtpolitisch optimal. 
Diese Zielsetzung wird nicht von allen unseren Pa rt
-nern geteilt. Großbritannien zeigt bisher wenig Inter-
esse an Entwicklungen, die über den Binnenmarkt 
hinausgehen. Frankreich scheint vor a llem, und zwar 
möglichst bald, das eine zu wollen: die europäische 
Notenbank, vielleicht auch die europäische Wirt- 
13872 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Dr. Dregger 
schaftsunion, die europäische Sicherheitsunion bisher 
jedenfalls nicht. 
Angesichts dieser Lage sollten wir diese Parallelität, 
von der ich gesprochen habe, und zwar insbesondere 
zwischen Fortschritten in der Wirtschafts- und in der 
Währungsunion, immer wieder anmahnen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wir sollten ferner dafür eintreten, daß der Weg zur 
Währungsunion sachgerecht beschritten wird. Das 
heißt, das Ziel der Währungsunion muß stufenweise 
angegangen werden. Wir dürfen die zweite und vor 
allem die dritte Stufe des Delors-Planes erst betreten, 
wenn die erste Stufe die Voraussetzungen dafür ge-
schaffen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sonst könnten wir stolpern. Ich meine nicht die Bun-
desrepublik Deutschland, sondern die Europäische 
Gemeinschaft als Ganze. 
Die Vorstufe, das Europäische Währungssystem, 
EWS, war für alle Beteiligten ein Erfolg. In diesem 
EWS, in dem Unterschiede in der Wirtschaftsentwick-
lung und in der Geldwertstabilität nach wie vor durch 
den Wechselkursmechanismus ausgeglichen werden 
können, seit einiger Zeit aber leider nicht mehr aus-
geglichen werden, ist die Bundesbank Anker der Sta-
bilität für alle. Das hat allen genutzt, zumal sich die 
Bundesbank vor ihren Entscheidungen, die sie in Un-
abhängigkeit trifft, mit allen Betroffenen abstimmt, für 
die es von Bedeutung ist. Trotzdem müssen wir Deut-
schen Verständnis dafür haben, daß diese starke Stel-
lung der deutschen Notenbank nicht überall gern ge-
sehen wird. Aber die Rolle der Bundesbank kann erst 
enden, wenn eine gleichwertige und gleich hand-
lungsfähige 
(Dr. Faltlhauser [CDU/CSU]: Gleich unab
-
hängige!) 
auf Geldwertstabilität verpflichtete, d. h. auch unab-
hängige europäische Notenbank an ihre Stelle treten 
kann, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und das nicht nur verbal, sondern auch tatsächlich. 
Dafür sind wesentliche Voraussetzungen schon ge-
schaffen. Der Delors-Plan, an dem auch der Chef der 
deutschen Notenbank mitgewirkt hat, enthält unsere 
Prinzipien. Es geht nur darum, daß sie in die Tat um-
gesetzt werden. Dafür müssen die Voraussetzungen 
geschaffen werden. 
Das setzt voraus, daß in der ersten Stufe des Delors
Plans, die jetzt beginnt, die Wirtschafts-, die Finanz-, 
die Haushalts-, die Geld- und die Steuerpolitiken aller 
EG-Partner zur Konvergenz gebracht werden. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das ist ent
scheidend! — Zustimmung bei der CDU/ 
CSU) 
Das ist eine schwierige Aufgabe, in der wir Anfangs- 
und Teilerfolge haben, die aber als Ganzes noch vor 
uns steht. 
Lassen Sie mich, meine Damen und Herren, noch 
einige Überlegungen zur Deutschlandpolitik vortra
gen. Ich wiederhole, was ich zu Beginn sagen 
durfte. 
(Conradi [SPD]: So gut war es nun wirk lich 
nicht!) 
Der Deutschlandplan des Bundeskanzlers führt die 
Deutschland- und Europapolitik und die Ost-West-
Sicherheitspolitik zusammen und öffnet damit Per-
spektiven für ein Ziel, das nur im Konsens und nur im 
Zusammenwirken aller Beteiligten erreicht werden 
kann. 
Dabei ist klar, daß die Entwicklung der sowjeti-
schen Innenpolitik auch für die Ost-West-Beziehun-
gen von größter Bedeutung ist. Deshalb wünschen wir 
den Reformbemühungen des sowjetischen Staatsprä-
sidenten nicht nur Erfolg, wir unterstützen sie auch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir unterstützen sie auch durch Zusammenarbeit in 
der Wirtschaft und — selbstverständlich in Abstim-
mung mit unseren Verbündeten — auch durch Zu-
sammenarbeit in der Abrüstungspolitik. Wir sind uns 
ferner klar darüber, daß auch die Reformbemühun-
gen Ungarn und Polens und der anderen Staaten Ost-
mitteleuropas, die sich jetzt auf diesen Weg begeben, 
eine Voraussetzung für den Erfolg der Reformbemü-
hungen in der DDR und damit in Deutschland sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zusammenarbeit, nicht Konfrontation, ist die be-
stimmende Größe des neuen Europas. Das gilt nicht 
nur für den Westen, wo wir diesen Grundgedanken 
schon weithin verwirklicht haben. Es gilt jetzt auch für 
den Osten. Staatspräsident Gorbatschow hat erkannt, 
daß die Sowjetunion die Kooperation mit dem We-
sten braucht. Diese Zusammenarbeit mit dem Westen 
ist für die Sowjetunion wichtiger als die Aufrechter-
haltung eines Systems von Zwangsverbündeten in 
Ostmitteleuropa, das ihr nur noch Lasten — morali-
sche, politische und ökonomische Lasten — gebracht 
hat. Wenn Sie beobachten, wie die Sowjetunion auf 
die Veränderungen in Ungarn reagiert — aus einer 
Volksrepublik wird eine freie Republik mit marktwirt-
schaftlicher Ordnung und einem Mehrparteiensy-
stem — , dann können Sie sehen, daß die Sowjetunion 
heute auch so handelt, von diesem Grundsatz ausge-
hend. Die Kooperation ist wichtiger als das Zwangssy-
stem. Ich habe das übrigens bereits vor fünf Jahren in 
einer Buchveröffentlichung vorausgesagt. Das ist jetzt 
Gott sei Dank eingetroffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
In dieser Zusammenarbeit zwischen Westeuropa 
und Osteuropa eröffnet sich die Zukunftschance für 
die Deutschen, auch ihre staatliche Einheit in Freiheit 
zu vollenden. Ich möchte in diesem Zusammenhang 
an eine Aussage des deutschlandpolitischen Beraters 
von Gorbatschow, Professor Datschischew, erinnern. 
Datschischew sagte Ende Oktober in Weikersheim, in 
Freiheit und Einheit solle das Deutsche Volk sein 
Schicksal selber bestimmen. Das brauche Zeit. Allein 
im gesamteuropäischen Ansatz könne die Deutsche 
Frage gelöst werden. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Das ist auch unsere 
Ansicht!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13873 
Dr. Dregger 
Eine Neutralisierung Deutschlands, wie früher vorge-
schlagen, verliere ihren Sinn, wenn es keine Konfron-
tation mehr gebe. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Völlig richtig!) 
— Völlig richtig, das meine ich auch. Dem können wir 
zustimmen. 
Die Verhandlungen in Wien über die konventio-
nelle Abrüstung verlaufen zügig und konstruktiv. 
Dazu tragen beide Weltmächte in gleicher Weise bei, 
die Amerikaner auch in Erfüllung eines Versprechens, 
das sie uns auf dem NATO-Gipfel am 30. Mai 1989 
gegeben hatten. Daß wir Deutschen diese auf Abrü-
stung zielende Politik der beiden Weltmächte in Wien 
nach Kräften unterstützen, ist klar. Das ergibt sich 
auch aus unseren nationalen Interessen, und zwar in 
jeder Hinsicht. 
Aber so wichtig es ist, durch eine kluge Deutsch-
land-, Europa- und Ost-West-Politik die Rahmenbe-
dingungen zu schaffen, unter denen es den Deutschen 
möglich wird, ihr Recht auf Selbstbestimmung aus-
zuüben, wichtiger noch ist im Augenblick das Verhal-
ten der Deutschen selbst. Der Bundeskanzler hat dazu 
am Dienstag in unserem Hause folgendes gesagt 
— ich zitiere — : 
Wie ein wiedervereinigtes Deutschland schließ-
lich aussehen wird, das weiß heute niemand. Daß 
aber die Einheit kommen wird, wenn die Men-
schen in Deutschland sie wollen, dessen bin ich 
sicher. 
Das entspricht exakt meinen Überzeugungen, die ich 
immer vertreten habe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Worauf es jetzt ankommt, ist, alle Deutschen — so-
weit sie sich als solche fühlen; das ist natürlich eine 
Voraussetzung — an ihre Pflicht zu nationaler Solida-
rität zu erinnern. Das gilt zunächst und vor allem für 
die Deutschen in der Bundesrepublik Deutschland. 
Der Lafontaine-Vorstoß mit dem Ziel, die Deutschen 
aus der DDR vom — ich zitiere — „Zugriff" auf unser 
Sozialsystem auszuschließen 
(Zurufe von der CDU/CSU: Unerhört! 
— Pfui! — Lafontaine redet wie Schönhu
-
ber!) 
— so ist die Sprache des stellvertretenden SPD-Vorsit-
zenden —, war kalt, rücksichtslos und in höchster 
Weise unsolidarisch. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Stark [Nür
tingen] [CDU/CSU]: Und unch ristlich! — Zu
rufe von der SPD) 
Der Gourmet von der Saar sollte zur Kenntnis neh-
men, daß die Massenflucht aus der DDR nicht durch 
unsere Solidarität ausgelöst wurde, sondern durch das 
Gewaltsystem der Unterdrücker, in dem der Lafon-
taine-Freund Honecker eine besondere Rolle gespielt 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Pfui-Rufe bei 
der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Dummes Zeug! 
Das ist der Konsensredner Dregger!) 
— Pfui, muß ich auch sagen. 
(Conradi [SPD]: Hetzer!) 
Wenn die Menschen in der DDR wirk lich frei sind, 
wird die Ost-West-Bewegung aufhören. Mit dem So-
zialismus wird auch die Flucht vor dem Sozialismus 
enden. So einfach ist das. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir, die CDU/CSU, wollen, daß Mitteldeutschland 
wie Westdeutschland zu einem freien und blühenden 
Land wird. Das geht nur durch eine enge Zusammen-
arbeit aller Deutschen in Ost und West. 
(Frau Dr. Vo llmer [GRÜNE]: Den Bürgern 
drüben graust es vor Ihnen!) 
Ich bitte meine Landsleute in Westdeutschland, sich 
nicht von der Neidkampagne des saarländischen Mi-
nisterpräsidenten beeinflussen zu lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Unsere Landsleute in der DDR bitte ich, sich nicht von 
interessierter Seite einreden zu lassen, wir hier woll-
ten sie belehren, gängeln und bevormunden. Das ist 
doch alles Unsinn! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Bundeskanzler hat mit seinem Deutschland-
plan den Menschen in der DDR ein Angebot gemacht. 
Eine frei gewählte Volkskammer — natürlich nicht 
das jetzige Regime, das ohne Legitimität ist — kann 
dieses Angebot annehmen, sie kann es verwerfen, 
oder sie kann Veränderungsvorschläge dazu machen, 
über die wir mit ihr sprechen werden. Das ist unter 
Demokraten doch völlig selbstverständlich. 
Im übrigen, meine Landsleute in der DDR — ich 
wende mich jetzt unmittelbar an Sie —, wir, die CDU/ 
CSU, schätzen Sie hoch ein. Ich denke dabei nicht 
einmal in erster Linie an Ihre Fähigkeiten auch in 
technischer und ökonomischer Hinsicht, 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Wie gnädig!) 
an Ihre kulturellen Leistungen, 
(Duve [SPD]: Eine Hochnäsigkeit!) 
an Ihre großen Musiker, Maler und Wissenschaftler, 
die wir bewundern. Ich denke vor allem an das mora-
lische Kapital, das Sie sich durch Ihre friedliche Revo-
lution in aller Welt erworben haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das war wirklich eine Weltpremiere. Das hat es 
noch nicht gegeben. Sie haben zu Hunderttausenden 
auf Ihren Straßen demonst riert, und keine Scheibe ist 
dabei zu Bruch gegangen, kein Mensch ist dabei ver-
letzt oder gar getötet worden. 
(Conradi [SPD]: Wenn, dann wäre das Nöti-
gung gewesen!) 
Sie haben keine Waffen gehabt. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Keiner hat sich ver-
mummt!) 
Sie haben nur Ihre Kerzen durch Ihre Straßen getra-
gen und sie den Bewaffneten vor die Stiefel gestellt. 
Ich habe schon in der Nacht des 9. November im 
Bundestag gesagt: Ich bin stolz darauf, einem Volk 
anzugehören, das seinen Willen zum Frieden und zur 
Freiheit so zum Ausdruck gebracht hat, wie es die 
Menschen in Leipzig, in Dresden, in Ost-Berlin und in 
13874 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Dr. Dregger 
anderen Städten und Gemeinden der DDR getan ha-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
40 Jahre der Trennung waren lang; aber eine über 
tausendjährige Geschichte, die uns verbindet, war 
länger. Deswegen meine ich, daß wir jetzt miteinan-
der darüber sprechen sollten, wie wir unsere gemein-
same Zukunft gestalten. Dazu brauchen Sie und wir 
Zeit. Der Deutschlandplan des Bundeskanzlers läßt 
uns diese Zeit. Keiner von uns weiß schon jetzt im 
einzelnen, was das Richtige ist. Aber wir können von-
einander lernen, wenn wir miteinander sprechen. 
Lassen Sie mich abschließend sagen: Wir, die CDU/ 
CSU-Bundestagsfraktion, sind in den 40 Jahren der 
Trennung immer ohne Schwanken, klar und entschie-
den für die Einheit und Freiheit Deutschlands einge-
treten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir solidarisieren uns daher ganz selbstverständ-
lich mit denen in der DDR, die in ihren f riedlichen 
Demonstrationen gerufen haben: Wir sind das Volk! 
Wir bleiben hier! 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Dann mißbrau
-
chen Sie diese Parolen auch nicht für Ihren 
Wahlkampf!) 
Wir antworten ihnen: Ja, wir sind e i n Volk. Wir lassen 
uns nicht auseinanderdividieren, weder von der SED 
noch von den GRÜNEN noch von der Lafontaine-SPD, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Garbe [GRÜNE]: So ein Unsinn!) 
Wenn Sie in der DDR zustimmen, werden wir ge-
meinsam unseren Staat bauen, eine Föderation, wie 
der Bundeskanzler gesagt hat, d. h. einen Bundes-
staat, in dem alle Teilstaaten über ein hohes Maß an 
Autonomie verfügen, in dem die Vielfalt der deut-
schen Landschaften und der deutschen Geschichte 
erhalten bleibt. 
(Conradi [SPD]: Mit welchen Grenzen, Herr 
Dregger?) 
Dieser Staat wird ein Staat des Friedens und der Zu-
sammenarbeit mit allen Nachbarn sein. Er wird eine 
Politik verfolgen, die dem Vorbild entspricht, das Sie, 
meine Damen und Herren in der DDR, in Ihrem ge-
waltfreien Kampf für die Freiheit gegeben haben. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Dann erst einmal hier 
abrüsten!) 
Diese Politik verbürgt die Zukunft Deutschlands und 
Europas in einer Welt des Friedens. Wir in der Bun-
desrepublik Deutschland danken Ihnen in der DDR 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Herr Dregger, 
Sie sind ein Utopist und kein Realpolitiker! — 
Gegenruf von der CDU/CSU: Ruhe!) 
für den großen Beitrag, den Sie für unsere gemein-
same Zukunft bereits geleistet haben. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Conradi, den Zwi-
schenruf „Hetzer" 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Unglaublich!) 
muß ich als unparlamenta risch zurückweisen. 
Das Wort hat jetzt die Abgeordnete Frau Dr. Däub-
ler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Am Anfang unserer Haus-
haltswoche standen die Lage in Deutschland und die 
Selbstbefreiung der Tschechoslowakei. Heute, am 
Ende dieser Woche, steht ein Mord, der unser Land 
erschüttert. Dr. Alfred Herrhausen ist gestern heim-
tückisch ermordet worden. Jakob Nix, sein Fahrer, 
liegt mit lebensgefährlichen Verletzungen im Kran-
kenhaus. Wir alle sind entsetzt und aufgerüttelt. 
Der Mord hat gezeigt, mit welchen Gewaltpotentia-
len wir es in unserer Gesellschaft zu tun haben. Wir 
alle wissen, Dr. Herrhausen war eine eindrucksvolle, 
offene Persönlichkeit. Wir schätzten seinen Sachver-
stand und seine Bereitschaft zu Gespräch und Rat 
auch in kontroversen Fragen. Sein Eintreten für den 
Schuldenerlaß für die ärmsten Länder dieser Welt ist 
unvergessen und hat ihm großen Respekt ver-
schafft. 
Meine Damen und Herren, wir wissen, dieses At-
tentat hat großes Leid über zwei Familien gebracht. 
Wir fühlen mit Frau Herrhausen und mit Frau Nix und 
mit ihren Kindern. Wir hoffen, daß Herr N ix seine Ver-
letzungen übersteht, und wünschen ihm gute Gene-
sung. 
(Beifall) 
Wir wissen aber auch, die Mörder finden in unserer 
Gesellschaft keine Unterstützung. Sympathie für das, 
was immer sie mit solchen Methoden durchsetzen 
wollen, gibt es nicht, nicht einmal Neugier. Entsetzen 
und Ablehnung ist das einzige, was sie zu erwarten 
haben. Wir erwarten, daß die zuständigen Behörden 
alles tun, um die Täter zu ergreifen. Aus leidvoller 
Erfahrung wissen wir, daß im Kampf gegen den Ter-
rorismus und für den inneren Frieden Fahndungser-
folge entscheidend sind. Wir bleiben besonnen. Der 
Haß, den diese Mordtat zum Ausdruck bringt, könnte 
den inneren Frieden unserer Demokratie beschädi-
gen. Wir werden ihn nicht aufkommen lassen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Zwei Bilder, meine Damen und Herren, welch ein 
Gegensatz: der Bombentod in Bad Homburg und die 
friedliche, gewaltlose, ja sanfte Revolution, die wir auf 
den Straßen Leipzigs oder Prags in diesen Tagen erle-
ben. Gert Weisskirchen, unser Kollege, hat diese Re-
volution richtig beschrieben: Sie ist bunt und fröhlich, 
durch und durch europäisch, und — wir sehen es 
jeden Tag mit neuem Erstaunen — sie will kein Ende 
nehmen. Auch bei uns braucht es ganz offensichtlich 
Zeit, vollständig zu begreifen, was alles, gerade auch 
bei uns in Deutschland, seit dem 9. November in Gang 
gekommen ist. Bilder bleiben im Gedächtnis, Bilder 
aus Berlin, dieser „glücklichsten Stadt der Welt", wie 
Walter Momper sie in jener Nacht genannt hat: das 
Hin und Her durch die Mauer und über die Mauer, das 
Treiben auf der Mauer, aber auch die Trabikolonnen, 
die unbehelligt durch immer neue Grenzübergänge 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13875 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
fahren. Diese Bilder bleiben haften, gerade weil sie 
gegen Erinnerungen an ganz andere düstere Bilder 
stehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Willy Brandt hat in seiner großen Rede hier im Bun-
destag davon gesprochen, und ich erinnere mich an 
die bitterkalte Vorweihnachtszeit 1963 beim ersten 
Passierscheinabkommen in Berlin: Wir Studierende 
der Berliner Hochschulen — einige von uns sind Ab-
geordnete dieses Hauses: Wolfgang Roth, Wolfgang 
Lüder, auch noch andere — versuchten, den vielen 
alten Menschen mit Sitzgelegenheiten und Decken zu 
helfen, und die mußten lange warten, bevor sie die 
Mauerdurchlässe passieren und nach mehr als zwei 
Jahren Trennung ihre Familien wiedersehen konn-
ten. 
Damals habe ich begriffen: Es war eine vernünftige, 
weil menschliche Ostpolitik, die das ermöglicht hat, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
und seit dieser Zeit kenne ich den Wert der Politik der 
kleinen Schritte, die damals in Berlin von Willy Brandt 
und den Sozialdemokraten gegen den erbitterten Wi-
derstand der Union eingeleitet wurde. 
(Beifall bei der SPD) 
Was haben die sich damals, was haben wir uns damals 
alles an Kritik, an Beschimpfungen, an Verdrehungen 
und Verleumdungen gefallen lassen müssen! Und 
doch hat diese Politik über die Sta tionen der Ostver-
träge, des KSZE-Abkommens von Helsinki, über die 
Abrüstungsvereinbarungen und Abrüstungsverhand-
lungen genau zu den tiefgreifenden Veränderungen 
unserer Tage im östlichen Mitteleuropa geführt, die 
wir erleben dürfen. 
Jetzt wird eine europäische Friedensordnung mög-
lich, die diesen Namen auch verdient. Spaltung in 
Europa, in Deutschland wird überwunden; aus der 
bloßen Abwesenheit von Krieg zwischen Staaten, die 
mit tödlichen Massenvernichtungswaffen vollgestopft 
sind, wird Interessenausgleich mit f riedlichen, mit po-
litischen Mitteln. Diese Friedensordnung macht um-
fassende Beziehungen auf allen Gebieten zwischen 
guten Nachbarn in Freiheit, Selbstbestimmung und 
Partnerschaft möglich. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sind dabei, wir bauen an diesem Europa mit. 
Die Europäische Gemeinschaft wird weiter entwik-
kelt und in Richtung unserer östlichen Nachbarn ge-
öffnet. Wenn wir die Chance richtig nutzen, haben 
auch wir Deutsche in Europa unseren Platz mit enge-
ren Formen der Kooperation beider deutschen Staa-
ten, mit Konföderation oder letztlich auch staatlicher 
Einheit, wenn sich die Menschen in der DDR und bei 
uns dafür entscheiden. 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung des Abg. 
Baum [FDP]) 
So weit sind wir freilich noch lange nicht, aber jetzt 
kann, wie Willy Brandt sagt, wieder zusammenwach-
sen, was zusammengehört. 
(Beifall bei der SPD) 
Diese europäische Friedensordnung war seit 
40 Jahren eines der großen Ziele der deutschen So-
zialdemokraten. Auch Gustav Heinemann kämpfte — 
zunächst als CDU-Mitglied, bis er merkte, daß es kei-
nen Sinn hat — darum in seinen bitteren Auseinan-
dersetzungen mit Adenauer. Der Deutschland-Plan 
der SPD von 1959, die Ostpoli tik der sozialliberalen 
Regierung, darauf haben sie alle hingearbeitet. Wir 
haben heute einen Entschließungsantrag vorgelegt, 
der sagt, worum es geht: um die Wahrung aller Mög-
lichkeiten der Deutschen, in freier Selbstbestimmung 
die Einheit und Freiheit Deutschlands zu vollenden 
und in einem vereinten Europa dem Frieden der Welt 
zu dienen. 
Am Dienstag hat nun der Bundeskanzler hier im 
Bundestag seine Zehn-Punkte-Erklärung zur 
Deutschland- und Europapolitik vorgetragen, die so-
gleich — wir meinen, etwas hochtrabend — „deutsch-
landpolitisches Sachkonzept" oder gar „Deutschland-
Plan" getauft wurde. Wenn es etwas bescheidener 
ginge, wäre es ganz gut, denn es fehlt wirklich viel an 
Präzision und auch vieles an Punkten. Trotzdem ha-
ben wir diese Erklärung begrüßt, und, Herr Dregger, 
wir tun das auch heute, 
(Beifall bei der SPD) 
schon deshalb, weil der Bundeskanzler weitgehend 
unsere Vorstellungen übernommen hat. Wir finden da 
viele alte Bekannte wieder, auch viele Vorschläge, die 
Sie vor kurzer Zeit noch abgelehnt, ja sogar schroff 
zurückgewiesen haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie akzeptieren jetzt — das begrüßen wir natür-
lich — , daß wir in der Bundesrepublik den Reform-
prozeß im östlichen Teil Europas nicht einfach als 
Zuschauer betrachten können, sozusagen im Ohren-
sessel in der ersten Reihe. Wir sind da rin, und wir sind 
ganz dicht dran: Wenn der Reformprozeß gelingt, 
dann ist das auch für uns gut, und wenn er scheitert, 
werden auch wir die Folgen schrecklich spüren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
Deswegen sagen wir, wir müssen die Reformer und 
die Reformen aktiv unterstützen, auch in unserem ur-
eigensten Interesse. 
In der DDR drängt es besonders; jeder Tag ist hier 
wichtig, damit neue Hoffnung für die Menschen ge-
schaffen werden kann, damit die Menschen Zukunft 
haben. Die Zeit drängt; sonst drängen die Menschen. 
Das sehen wir an den vielen Übersiedlern gerade 
auch in den letzten Tagen. 
Sie sagen jetzt in der Erklärung mittlerweile ja zu 
Soforthilfe im humanitären Bereich, zu Hilfen, die 
Westreisen erleichtern. Das sagen auch wir, und des-
halb begrüßen wir diesen Punkt. Wir sagen aber auch: 
Jetzt gibt es kein Hindernis mehr für einen Devisen-
fonds. Er muß noch in diesem Jahr errichtet werden, 
damit endlich die Probleme mit dem Besuchergeld 
aufhören. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dazu fordern wir Sie auf. 
Sie sagen, Kooperation und baldige Hilfe sollen 
nicht mehr von immer neuen Vorbedingungen und 
13876 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Auflagen abhängig gemacht werden. Gut, sagen wir; 
das begrüßen wir. Es wird ja auch endlich Zeit. Wir 
sagen das schon etwas länger. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Sie rennen doch offene 
Türen ein!) 
Die Voraussetzungen, die vorhanden sein müssen, 
nämlich die Verständigung in der DDR mit der politi-
schen Opposition über freie Wahlen und eine Verfas-
sungsänderung, halten auch wir für vernünftig; 
(Feilcke [CDU/CSU]: Sagen Sie etwas zu 
Herrn Lafontaine!) 
die gibt es schon, und der „runde Tisch" , er kommt. 
Also kann es jetzt losgehen mit der Hilfe, und zwar 
nicht erst übermorgen oder am Tage danach. Wir sa-
gen, wer jetzt immer noch neue Bedingungen formu-
liert oder neue Hemmnisse aufbaut — und in Ihrer 
Haushaltsrede, Herr Bundesminister Waigel, waren 
schon wieder solche Anklänge zu hören — , der richtet 
Schaden an bei den Reformern und den Reformen in 
der DDR, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
der schadet gleichzeitig uns in der Bundesrepublik 
und hat auch noch nicht verstanden, daß sich die Men-
schen in der DDR, die sich gerade ihr Selbstbestim-
mungsrecht erkämpfen, nicht schon wieder von ir-
gendwem, auch von uns nicht, auch von Ihnen nicht, 
bevormunden lassen wollen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU: Wer will denn 
das?) 
Die mahnenden Worte der Ost-Berliner Theaterleute 
an Bundeskanzler Kohl sollten Ihnen allen, meine Da-
men und Herren, in den Ohren klingen. 
In der Zehn-Punkte-Erklärung vom Dienstag gibt es 
noch vieles andere, was wir begrüßen, zum Beispiel, 
daß Sie jetzt anfangen, die Politik der kleinen Schritte 
zu loben. 
(Beifall bei der SPD) 
Gut, sagen wir. Wir haben uns auch wirk lich geärgert, 
weil Sie uns lange genug und hämisch genug deswe-
gen angegriffen haben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Weiß Gott!) 
Sie bezeichnen jetzt auch den KSZE-Prozeß als 
Herzstück der Deutschland- und Europapolitik. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: 
Wende, Wende, Wende!) 
Herr Dregger, warum wundert es Sie eigentlich, daß 
wir das begrüßen? 
(Feilcke [CDU/CSU]: Stört Sie das?) 
— Nein, es stört uns nicht. Wir haben lange genug 
darauf gewartet. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Dann freuen Sie sich 
doch einmal!) 
Sie haben doch Ostverträge und Helsinki-Vereinba-
rung bekämpft. 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU und Ge
-
genrufe von der SPD) 
Hans-Jochen Vogel hat schon am Dienstag darauf 
hingewiesen, wie das damals war, daß es nur drei 
politische Gruppierungen in Europa gegeben hat, die 
damals nein sagten, als die Sozialdemokraten und die 
Freien Demokraten um die parlamentarische Zustim-
mung zum KSZE-Vertrag geworben haben. Das wa-
ren Sie, nämlich die CDU/CSU, die italienischen Neo-
faschisten und die albanischen Kommunisten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Dr. Vogel [SPD]: Eine gute 
Nachbarschaft: Das ist eine Vereinigung!) 
Sie haben nein gesagt, und ich kann nur sagen, da 
befinden Sie sich in einer phantastischen Gesell-
schaft. Und Sie, meine Damen und Herren, meinen, 
Sie könnten uns irgendwelche Versäumnisse in der 
Ostpolitik vorwerfen! Umgekehrt wird ein Schuh dar-
aus. Wir freuen uns über Ihre heutige Auffassung. Das 
hat Karsten Voigt erklärt, und das sage ich auch 
heute. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Rose [CDU/CSU]: 
Und trotzdem stimmen Sie nicht zu?) 
Mit Ihrer falschen Behauptung, Herr Dregger, wir 
würden heute von dem abrücken, was Karsten Voigt 
sagte, können Sie sich auf ihn nicht berufen. Sie müß-
ten vielleicht einmal seine Rede nachlesen. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Jetzt kommt die Über-
setzung!) 
Er hat nämlich begrüßt, wie und wo Sie sich geän-
dert haben, aber er hat auch mit ganz klaren Wor-
ten — — 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich weiß, es ist Ihnen schrecklich unsympathisch. 
Deswegen sage ich es ganz langsam noch einmal: Er 
hat ihnen auch klargemacht, wo die Ungereimtheiten 
in dieser Zehn-Punkte-Erklärung liegen, und er hat 
mit spitzem Finger auf diese schrecklichen Wischi-
Waschi-Formulierungen in der Erklärung hingedeu-
tet, 
(Dr. Faltlhauser [CDU/CSU]: Aber er hat in 
der Fraktion Prügel gekriegt!) 
die nur so tun, als sagten Sie etwas Fortschrittliches, 
und mit denen Sie doch gleichzeitig nur Ihren rechten 
Flügel besänftigen wollen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da lachen ja die 
Hühner!) 
Daß wir das nicht durchgehen lassen, daß wir das 
nicht begrüßen, darüber wundert sich außer Ihnen 
wohl niemand. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber bleiben wir bei der Architektur Europas, blei-
ben wir beim KSZE-Prozeß. Warum sagen Sie eigent-
lich nichts Genaues in der Zehn-Punkte-Erklärung zu 
den Schritten, wie es denn in der EG weitergehen soll, 
oder über das Verhältnis von EG und EFTA-Ländern? 
Wie stellen Sie sich denn eigentlich die Öffnung der 
EG zu den Ländern Mitteleuropas vor? Darum geht es 
doch. Das müßte in dem Zehn-Punkte-Papier ste-
hen! 
Herr Dregger, nicht nur wie der Bundeskanzler die 
polnische Westgrenze behandelt hat, sondern auch 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13877 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
das, was Sie dazu gesagt haben, war schlichtweg 
schändlich. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie bitte?) 
In der Zehn-Punkte-Erklärung steht überhaupt nichts 
darüber. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir haben doch 
Ostverträge durch Sie!) 
Sie wissen doch, daß jeder heute sofort aufhören kann, 
über den Bau einer europäischen Friedensordnung zu 
reden, wenn in dieser Frage der Garantie der polni-
schen Westgrenze keine eindeutige Klarheit be-
steht. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP und der GRÜNEN) 
Wer will — das müßten Sie doch eigentlich langsam 
verstehen — , daß zusammenwächst, was zusammen-
gehört in Deutschland, der muß hier ganz eindeutig 
sein. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Wer über Kooperation, wer über Konföderation, 
wer über konföderative Elemente oder staatliche Ein-
heit der Deutschen nachdenkt — alles Gedanken, von 
denen Sie wissen, daß sie bei uns auf Interesse und 
Zustimmung stoßen, wenn sie auf jede Stufe an die 
Menschen in der DDR und die Zustimmung der Men-
schen bei uns und dort gebunden sind — , wer unseren 
Platz in Europa bestimmen will, der darf in der Frage 
der polnischen Westgrenze keinen Millimeter Raum 
für Zweifel lassen, 
(Beifall bei der SPD) 
und der sollte auch mit dem Beg riff der Wiederverei-
nigung etwas behutsamer umgehen, als dies die Er-
klärung des Bundeskanzlers tut, als er dies macht, als 
Sie das machen. Sie setzen nämlich einfach vor „Ver-
einigung" das Wort „Wieder", obwohl das gar nicht 
im Grundgesetz steht. So, wie Sie das machen, weist 
das in unsere Vergangenheit zurück, in die Vergan-
genheit des Deutschen Reiches, in die Grenzen von 
1937, und das macht Angst, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
das macht Mißtrauen, und das brauchen wir nicht, 
wenn wir um Modelle für die Zukunft ringen. 
Übrigens: Ihr Bundesaußenminister, der weiß das. 
Er hat mit völkerrechtlicher Bindungswirkung die Ga-
rantie der polnischen Westgrenze vor der UNO er-
klärt, 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Das ist auch 
Ihrer!) 
und der Bundestag — Herr Weng, Sie haben völlig 
recht — hat das mit großer Mehrheit übernommen, 
Gott sei Dank; es war ja schwer genug; man weiß ja, 
wie das intern bei Ihnen ausgesehen hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber der Herr Bundeskanzler, meine Damen und Her
-
ren, der hat auf der Polenreise das befreiende Wort 
dazu leider nicht gesprochen, und dabei haben es die 
Menschen erwartet, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Er hat Wahrheiten 
ausgesprochen!) 
nicht nur in Polen, sondern auch hier. Das müßte Ih-
nen der jubelnde Beifall doch eigentlich gezeigt ha-
ben, den Bundesminister Genscher ausgerechnet an 
dieser Stelle bei jener Kundgebung vor dem Schöne-
berger Rathaus erhalten hat. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zuruf von der CDU/CSU: 
Davon hätte ich nicht gesprochen!) 
Meine Damen und Herren, Zweifel gibt es bei Ihnen 
leider immer, auch gerade in letzter Zeit, in Reden, 
aber auch in Beschlüssen. Jetzt hat die CSU ihren 
alten Standpunkt trotzig und stur wiederholt. Wir sa-
gen: So geht das nicht. Das müßten Ihnen spätestens 
die Stellungnahmen nach dem Dienstag zeigen, die 
aus Polen, aber auch aus anderen Nachbarländern im 
Westen gekommen sind. Eigentlich hätten Sie die Äu-
ßerung des sowjetischen Außenministers dazu gar 
nicht brauchen dürfen. 
Nein, es ist so: Von der Klarheit in dieser Frage 
hängt nicht nur Ihre Glaubwürdigkeit ab, sondern 
auch die Chance, daß aus Ihrer Zehn-Punkte-Erklä-
rung überhaupt irgend etwas wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Armer Karsten 
Voigt!) 
In dieser Frage müssen Sie Farbe bekennen. Wir tun 
das; unser Entschließungsantrag liegt vor. Er sagt 
ganz deutlich, daß dies eine unabdingbare Vorausset-
zung für den Prozeß des Zusammenrückens in 
Deutschland ist. Das bleibt der fehlende 11. Punkt der 
Erklärung. Wir sagen: Der muß dazu! 
(Beifall bei der SPD) 
Aber, meine Damen und Herren, das ist es nicht 
allein. Wo Sie von Abrüstung sprechen und wo die 
Erklärung von Abrüstung spricht, reicht sie nicht. Da-
bei wissen wir doch alle: Abrüstung ist heute nicht nur 
nötiger denn je, sondern auch möglich geworden. Wir 
fragen Sie: Wann wollen Sie eigentlich Schluß ma-
chen mit der Rüstung, wenn nicht jetzt, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
wo doch die Bilder der f riedlichen und der fröhlichen 
Revolution in den Ländern des Warschauer Pakts tag-
täglich über das Fernsehen in alle unsere Stuben kom-
men, nicht nur in unsere in der Bundesrepublik, son-
dern auch in die unserer Nachbarn? Unsere Freunde 
in Amerika sehen doch, was los ist. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wir haben ab-
gerüstet, aber Sie zu Ihrer Zeit nicht!) 
Die Sicherheitslage hat sich verändert, und Ihre Er-
klärung enthält außer allgemeinen Sprüchen nichts. 
Sie sagen nichts zur NATO, Sie sagen nichts zur Zu-
kunft der Bündnisse, und heute, am Ende der Haus-
haltsberatungen, ist das alles noch viel unglaubwürdi-
ger geworden; denn gestern haben Sie gegen unseren 
ausdrücklichen Wunsch und gegen unsere Stimmen 
den Verteidigungsetat in einsame Höhen gehoben, 
trotz aller Streichungsvorschläge etwa zum Jä- 
13878 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
ger 90 oder zu anderen Vorhaben. Das geht nicht, und 
es geht auch nicht, daß Sie diese Unsicherheit bei den 
Atomwaffen belassen. Wir brauchen Klarheit, daß bei 
uns keine Atomwaffen, keine Raketen mehr moderni-
siert oder stationiert werden. Oder läßt es Sie eigent-
lich wirklich kalt, daß mit solchen Waffen auf das War-
schau Lech Walesas, auf das Prag von Alexander Dub-
ček und auf die DDR einer Christa Wolf gezielt wer-
den würde? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir sagen dazu nein. Wir haben auch das in unseren 
Entschließungsantrag aufgenommen. Die Menschen 
warten darauf. 
Sie warten auch darauf, daß Sie dem zustimmen, 
meine Damen und Herren von den Regierungsfraktio-
nen, zumal der Herr Dregger heute wieder dieses 
Wort vom nationalen Konsens, von der Gemeinsam-
keit der Deutschen in der Deutschland- und Ostpoli-
tik, im Munde geführt hat. Herr Dregger, Sie haben 
heute das Wort vom nationalen Konsens mehrfach im 
Munde geführt. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sie haben „Het
-
zer" gesagt!) 
Ich sage Ihnen: Wir sind dazu bereit, trotz Ihrer Rede, 
die so gar nichts von Gemeinsamkeit und Konsens 
verraten hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Uns geht es hier um die Menschen, uns geht es um die 
Sache, und uns geht es darum, daß Ihre Zehn-Punkte-
Erklärung wenigstens eine kleine Chance auf Reali-
sierung hat. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Haben Sie „Het
zer" gerufen? — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Wer hat „Hetzer" gerufen?) 
Unser Entschließungsantrag ist eine gute Grund-
lage für diese Gemeinsamkeit auch dann, wenn wir 
wissen — Ihre Zwischenrufe zeigen das doch ganz 
deutlich —, daß das Reden vom nationalen Konsens 
bei Ihnen nur die eine Seite ist. 
(Dr. Faltlhauser [CDU/CSU]: Wer hat denn 
„Hetzer" gerufen?) 
Das fällt doch langsam auf. Was habe ich denn da in 
den letzten Tagen z. B. in der „International Herald 
Tribune" gelesen? Parteipolitik, so heißt es da, sei 
immer ein Teil des Kohlschen Denkens. Ich glaube, 
der Mann hat recht. Bei Herrn Dregger weiß ich das. 
Der redet nicht nur parteipolitisch, sondern macht hier 
ganz billige Wahlkampfpolemik. Ich finde das ziem-
lich traurig. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist doch 
Quatsch! — Dr. Faltlhauser [CDU/CSU]: 
Schon wieder Hetzerei!) 
Beschwörungen der nationalen Gemeinsamkeit und 
gleichzeitig Tritte gegen das Schienbein, wenn es 
geht, auch besonders schmerzhaft, das kommt nicht in 
Frage. So hätten Sie es zwar gern, aber ich sage Ihnen: 
Wir sind da ganz selbstbewußt. Da treffen Sie bei uns 
nicht ins Schwarze. Die Bürgerinnen und Bürger mer-
ken längst, wo es bei Ihnen doppelzüngig wird, und 
sie merken auch, wo Sie mit falschem nationalen Pa
thos rücksichtslos über die Interessen der Menschen 
hinweggehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die haben ein ganz feines Gespür dafür. 
Meine Damen und Herren, wir sagen: Wer es wirk-
lich ernst meint mit dieser Zehn-Punkte-Erklärung, 
wer es, wie wir, ernst meint mit der Deutschland- und 
Europapolitik, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Stimmt ihr zu?) 
der muß auch ein Wort zur Verwirklichung sagen, zur 
Umsetzung, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Der muß auch zustim-
men!) 
der muß das Zusammenwirken der demokratischen 
Kräfte in der Bundesrepublik wollen 
(Feilcke [CDU/CSU]: So ist es, ganz ein-
fach!) 
— wir haben das in unserem Entschließungsantrag 
zum Ausdruck gebracht —, aber der muß auch ein 
Wort zum Geld sagen. Wir können uns doch nicht 
darüber hinwegtäuschen, daß das alles Geld kostet. 
Herr Bundesfinanzminister, wieviel das kostet und 
woher Sie das nehmen wollen, hätten wir gern in den 
Haushaltsberatungen von Ihnen gehört. 
(Beifall bei der SPD) 
Dazu ist allerdings kein Wort gefallen, auch von Ihnen 
nicht, Herr Bundesfinanzminister, und das macht uns 
mißtrauisch. 
Uns ärgert auch, daß Sie nicht darauf eingegangen 
sind, was Berlin zusätzlich braucht, obwohl der Regie-
rende Bürgermeister Berlins, Walter Momper, immer 
wieder darauf hingewiesen hat, obwohl der Berliner 
Finanzsenator Meisner konkrete Zahlen genannt 
hat. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Aber die Zahlen än-
dern sich jeden Tag!) 
Sie sind ausgewichen. Berlin ist heute nicht nur eine 
Stadt der Wiedersehensfreude — Sie als Berliner müß-
ten das wissen — , nicht nur eine Stadt der Begeg-
nung; 
(Feilcke [CDU/CSU]: Vor drei Tagen 
780 Millionen, heute nur noch 300 Millionen! 
Was soll man eigentlich glauben?) 
die Berliner Bürgerinnen und Bürger tragen vielmehr 
ein viel höheres Maß an Belastungen als das, was jetzt 
schon erhöht auf die Städte, auf die Gemeinden, auf 
die Verbände und auf die Kirchen zukommt, was mit 
einer bewunderungswürdigen Bereitschaft zum En-
gagement geleistet wird. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Darauf setzen wir auch!) 
Wir sagen deshalb: Wir müssen helfen, und wir hoffen 
sehr ernsthaft, daß heute bei dem Treffen mit Bürger-
meister Momper endlich klarer Tisch gemacht wird. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Kommt darauf an, 
wie der sich benimmt!) 
Sie, meine Damen und Herren von den Regierungs-
fraktionen, wissen übrigens noch etwas anderes ge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13879 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
nauso gut wie wir, nämlich daß viele Menschen auch 
bei uns in der Bundesrepublik die Übersiedlerzahlen 
mit Sorge sehen. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Und deswegen be
-schränkt Herr Momper den Zuzug für Ost
Berliner!?) 
Sie wissen auch, warum das so ist; denn Sie bekom-
men ja auch täglich die B riefe, da bin ich ganz sicher. 
Die Menschen schreiben uns, gerade die Männer und 
Frauen, die seit Jahren im Schatten Ihrer Regierungs-
politik stehen. Die plagt die Sorge, wer denn eigent-
lich die zusätzlichen Belastungen zu tragen haben 
wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt wird wieder 
geholzt!) 
Das sind die über 700 000 Langzeitarbeitslosen, also 
die Männer und Frauen, die seit mehr als einem Jahr 
vergeblich nach Arbeit suchen und die wir uns — ich 
meine, da sollten wir uns doch eigentlich einig sein — 
in unserer boomenden Wirtschaft nicht leisten kön-
nen. Die schreiben uns, und die schreiben nicht aus 
Neid, wie es manche von Ihnen so locker unterstellen 
möchten. Auch die wollen, daß wir die Reformen in 
der DDR unterstützen. Die sind auch nicht gegen die 
Menschen, die zu uns kommen. Aber die haben Sor-
gen, und die nehmen wir ernst. Und auch Sie sollten 
das tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Mir schreiben da alleinerziehende Mütter und Fa-
milien mit Kindern, die nicht viel verdienen, die sich 
durch Ihre Anzeigenkampagne regelrecht verhöhnt 
fühlen, mit der Sie glauben, Frauen oder Familien ver-
künden zu müssen, wie schön es sei, Kinder zu haben. 
Daß dies schön ist, daß Kinder eine Bereicherung sind, 
verehrter Herr Kollege, das wissen die Menschen so 
gut, wie Sie es wissen oder wie ich es weiß. Aber ich 
sage Ihnen, was sie nicht wollen. Sie wollen nicht, daß 
das immer zum Vorwand genommen wird, daß sie sich 
hinten an der Schlange anstellen müssen, wenn es 
Ihrer interessengebundenen Regierungspolitik paßt. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Hüser 
[GRÜNE]) 
Diese Männer und Frauen haben ganz andere 
Schwierigkeiten. Zum Beispiel wenn sie eine Woh-
nung suchen, die sie bezahlen können, da fühlen sie 
sich von Ihnen alleingelassen. Sie fürchten, daß diese 
hohen Übersiedlerzahlen die Wohnungssuche genau 
für sie noch schwieriger macht, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was wollen Sie 
denn jetzt?) 
und sie befürchten das zu Recht. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Jetzt kommt Lafon
taine!)  
Denn das, was im sozialen Wohnungsbau der vergan-
genen Jahre von Ihnen versäumt wurde, läßt sich so 
schnell nicht nachholen. Das wissen Sie, und das wis-
sen wir. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Neid und Mißgunst!) 
Das müssen Sie und wir den Menschen auch sagen. 
(Zuruf der Abg. Frau Limbach [CDU/CSU]) 
— Ich weiß, daß Sie das nicht gern hören. Aber 
schreien Sie nur weiter. Ich kann Ihnen nur sagen: 
Eines Tages werden auch Sie den Ruf dieser Men-
schen hören müssen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Rüttgers [CDU/ 
CSU]: Jeder blamiert sich so gut, wie er 
kann!) 
Wir werden das den Menschen aus der DDR sagen 
müssen, die zu uns kommen wollen. Sie müssen damit 
rechnen, daß sie lange Zeit bei uns in Notunterkünf-
ten leben. Jene, die heute Wohnungen suchen — die 
Schlangen vor den Wohnungsämtern waren ja schon 
lang vor den zahlreichen Aus- und Übersiedlern und 
sind immer länger geworden — , Sie wissen das eben-
falls. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was schlagen Sie 
vor?) 
Was Sie jetzt an Wohnungsbauprogrammen vorha-
ben — wir sehen das ja —, reicht nicht aus. Das wissen 
auch Sie. Wir sagen deshalb: Sie müssen erheblich 
aufstocken. Vor allem ist es wichtig, daß Sie das genau 
und stetig auf mindestens zehn Jahre anlegen. 
(Beifall bei der SPD) 
Deswegen wiederhole ich: Ich habe viel Verständ-
nis dafür, wenn mir eine Apothekenhelferin von ihren 
Sorgen schreibt, die netto 1 600 DM verdient, davon 
700 DM Miete für ihre Wohnung bezahlt, deren Toch-
ter in die 12. Klasse geht, die aber nach Ihren Strei-
chungen beim Schüler-BAföG einfach nichts mehr 
bekommt. Wenn die mir jetzt voll Sorge schreibt, wer 
denn die Belastungen tragen soll, die neu auf uns 
zukommen, dann sage ich: Die Frau hat recht. Das ist 
eine berechtigte Frage. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist eine Milch-
mädchenrechnung!) 
Die nehmen wir auf, und nicht nur heute. Denn jeder 
von uns weiß, was an notwendiger Hilfe für die DDR 
sein muß und was wir für die Übersiedler brauchen. 
Jeder von uns weiß: Es ist enorm. Wir sagen: Das muß 
auf den Tisch des Bundestags, und es muß klar sein, 
daß nicht schon wieder gerade diejenigen zusätzlich 
belastet werden, die sowieso schon wenig haben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Auch deshalb hätten wir eine andere Steuerreform 
für richtig gehalten. Frau Matthäus-Maier hat am 
Mittwoch darauf hingewiesen: Ihre Steuerreform ist 
ungerecht. Sie gibt denen viel zurück, die das gar 
nicht brauchen, aber den Arbeitnehmern und den Fa-
milien wenig. Im übrigen haben sie das durch die 
Erhöhung der Verbrauchsteuern ja schon alles vorfi-
nanziert. Sie beharren auf Ihren falschen Vorstellun-
gen. Ja, Sie gehen sogar so weit, neue Steuersenkun-
gen in Milliardenhöhe für Spitzenverdiener und Un-
ternehmer zu versprechen. Woher Sie allerdings die 
Bausumme für das gemeinsame Haus Deutschland 
und Europa nehmen wollen, das müssen Sie uns sa-
gen. 
(Beifall bei der SPD) 
13880 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Ich wiederhole: Das sind Milliardenbeträge, wenn 
Sie auch nur das ernst nehmen, was in der Zehn-
Punkte-Erklärung steht. Wir beharren hierauf, — ich 
kann das nur noch mal sagen — , und wir werden das 
auch in Zukunft tun. Wir sagen: Diese Belastungen 
dürfen nicht denen aufgebürdet werden, die sowieso 
nur wenig haben. Darauf werden wir achten. 
Für viele junge Leute steht heute der Kampf um die 
Erhaltung und Verbesserung der natürlichen Le-
bensbedingungen im Vordergrund. Das ist bei uns so 
und auch in der DDR. Das ist ihnen wichtig. Das ver-
bindet auch mehr, gerade diese jungen Menschen, als 
alles andere. 
Die Menschen in der DDR und bei uns haben eine 
Überzeugung gemeinsam: Nicht nur im Fichtelge-
birge sterben die Wälder — obwohl es dort besonders 
schlimm ist — , sondern auch bei uns im Schwarzwald 
und auch im Harz. Nicht nur in der DDR sind Umwelt-
schutz und Zusammenarbeit dringend erforderlich, 
und wir fordern Sie auf, wirklich bald damit anzufan-
gen; nein, unsere Lebens- und Wirtschaftsweise muß 
hier wie dort wie auch in ganz Europa verändert wer-
den. Umweltgerechtes Produzieren muß billiger, um-
weltschädliches Verhalten muß auch finanziell teurer 
werden. 
(Krey [CDU/CSU]: Ein Sammelsurium!) 
Auch das gehört zu einem deutschland- und europa-
politischen Konzept. Das betonen wir an dieser 
Stelle. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sprach vorhin von den Bildern von jener fröhli-
chen und friedlichen Revolution, die wir erleben. Uns 
alle fasziniert die Fröhlichkeit. 
(Krey [CDU/CSU]: Das war jetzt fröhlich?) 
— Ich weiß nicht, ob Sie das so finden, aber wir auf 
jeden Fall, auch die Menschen, die hier zuhören, auf 
jeden Fall. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Lächeln Sie doch 
mal!) 
Uns alle faszinieren die Fröhlichkeit, der Mut zum auf-
rechten Gang und das demokratische Selbstbewußt-
sein, das wir dort sehen und mit dem die Bürgerinnen 
und Bürger auch Ihnen ins Stammbuch schreiben: Wir 
sind das Volk. Wir haben das Sagen. Das ist etwas 
ganz Neues in Deutschland, meine Damen und Her-
ren, und etwas ganz Wertvolles. Darauf sollten wir 
hören. Ich sage deshalb: In Deutschland gibt es seit 
dem November, seit dem 9. November, exakt, einen 
neuen Stolz, auf die Friedlichkeit und auf die Verant-
wortlichkeit für uns und für das ganze Europa. 
(Beifall bei der SPD) 
Christian Graf Krockow hat dieses schon vor 18 Jah-
ren „Patriotismus in weltbürgerlicher Absicht" ge-
nannt. Da hat er recht. Darauf sind wir stolz. 
Danke schön. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Mischnick. 
Mischnick (FDP): Frau Präsidentin! Verehrte Kolle-
ginnen und Kollegen! Frau Kollegin Däubler-Gmelin, 
zunächst eine kurze Bemerkung zu dem, was Sie zum 
Wohnungsbau gesagt haben. Verehrte Frau Kollegin, 
das, was wir aus dem Lande hören, ist nicht die Frage: 
mehr Geld, sondern ist die Frage: Arbeitskräfte, 
Grundstücke 
(Krey [CDU/CSU]: Baugenehmigungen!) 
und Abbau von Genehmigungshemmnissen, damit 
man schneller zum Ergebnis kommt. Das sind die 
Punkte, die im Vordergrund stehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Zur Steuerreform: Wenn Sie hier wieder einmal 
gerechnet haben, die Erhöhung der Verbrauch-
steuern gleiche das aus, was es an Steuersenkung 
gebe, dann ist das einer der üblichen Rechenfehler, 
die bei Ihnen in der Fraktion ständig wieder passieren. 
Diese Behauptung, daß die Verbrauchsteuererhöhun-
gen genauso hoch oder höher gewesen seien als die 
Steuersenkungen, die wir beschlossen haben und die 
noch in Kraft treten, ist völlig falsch. Das Gegenteil ist 
richtig. Und durch die Steuersenkungen haben wir 
jetzt so viel Steuermehreinnahmen, weil sie die Kon-
junktur gefördert haben und uns auch für die näch-
sten Jahre — durch weitere Steuerreformen — in die 
Lage versetzen werden, die Haushalte entsprechend 
zu gestalten und beweglich zu machen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aber nun zu den anderen Fragen, die heute im Vor-
dergrund stehen: Meine Damen und Herren, es ist 
auch interessant, daß es über Tage und Wochen im-
mer wieder den Vorwurf gab, es fehle bei der Bundes-
regierung, beim Bundeskanzler ein Konzept, man sei 
völlig hilflos gegenüber der Entwicklung. Nachdem 
ein Sachkonzept in zehn Punkten vorgelegt worden 
ist, da geht es plötzlich los, daß man fragt: Warum muß 
man eigentlich so vieles bringen, das bringen und 
jenes bringen, daß diejenigen, die im Ausland zu-
nächst davon gesprochen haben, das sei alles eine 
Frage der möglichst bald vor der Tür stehenden Wie-
dervereinigung, wenn jetzt Überlegungen langfristi-
ger Art dargestellt werden, plötzlich dazu unter dem 
Motto Stellung nehmen, das könne eigentlich eine 
nicht ganz gewünschte, gefährliche Entwicklung wer-
den? Hier sieht man, wie schnell dieselben Kommen-
tatoren, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Argumentatoren das Gegenteil von dem vertreten, 
was sie gestern gesagt haben. 
(Krey [CDU/CSU]: Von Karsten zu Herta!) 
Meine Damen und Herren, wir sehen in diesen zehn 
Punkten eine Arbeitsgrundlage für die nächste Zeit. 
Manche davon müssen schnell angepackt werden, 
andere sind mittelfristig und langfristig von Bedeu-
tung. So haben wir das verstanden. Wir werden dies 
auch entsprechend umsetzen. 
Meine Sorge ist, daß im Augenblick das, was in den 
Punkten 7, 8, 9 und 10 steht, die Diskussion beherrscht 
und daß völlig vergessen wird, daß die Punkte 1, 2 und 
3 das wiedergeben, was uns unter den Nägeln brennt 
und was wir in den nächsten Wochen gemeinsam zu 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13881 
Mischnick 
bewältigen haben. Darüber sollten wir uns unterhal-
ten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Hier ist mit Recht davon gesprochen worden, daß 
der Devisenfonds möglichst schnell kommen soll. Wir 
sind der gleichen Meinung. Wir haben ja Angebote 
gemacht. Nur gehört dazu, daß beide Seiten zustim-
men. Es ist ja nun nicht so, daß wir nur etwas vorlegen 
und die andere Seite es nur mitnimmt. Es muß viel-
mehr gemeinsam geschehen. Die Verhandlungen 
darüber laufen. Ich bin guten Mutes, daß dies jetzt 
noch vor Weihnachten entschieden wird. 
Mit Recht ist gesagt worden, es solle keine Bedin-
gungen geben. Natürlich, wir haben immer den 
Standpunkt vertreten, daß es keine Bedingungen ge-
ben soll. Wir haben allerdings auch klar gemacht, daß 
bestimmte Hilfeleistungen, die wir uns vorgenommen 
haben, nur dann wirksam sind, wenn die Vorausset-
zungen innerhalb der wirtschaftlichen Entwicklung in 
der DDR dafür vorhanden sind. Wenn man genau 
nachliest, was in den letzten Tagen und Wochen , sei 
es von Herrn Modrow als Regierungschef, sei es von 
Professor Ardenne, der ja sehr eng mit Modrow zu-
sammenarbeitet, über die wirtschaftliche Umstruktu-
rierung in der DDR gesagt wird, dann stellt man fest, 
daß das genau die Voraussetzungen sind, von denen 
wir sprechen. Wir wissen, daß dort gesetzgeberische 
Maßnahmen im Gange sind, um beispielsweise Joint
-
ventures möglich zu machen. Daß das alles ein paar 
Tage dauert, das ist ja nicht bestreitbar. Daß sie dabei 
sogar ihre eigene Verfassung beiseite legen müssen, 
da es ja verfassungswidrig wäre, jetzt Joint-ventures 
zu machen, das wissen wir. Wir gehen davon aus, daß 
diese Entwicklung in den nächsten Wochen in dem 
guten Tempo weitergeht. 
Wir Freien Demokraten bemühen uns jedenfalls 
darum, die Gespräche sachlich zu führen, beispiels-
weise noch im Dezember über Wirtschaftsfragen und 
Touristikfragen und in einem Symposium miteinander 
über praktische Maßnahmen zu reden und hier nicht 
nur Pläne aufzustellen und Überlegungen anzustel-
len, die dann nicht umgesetzt werden, weil man sich 
vor den Konsequenzen scheut. 
Meine Damen und Herren, mit Recht ist darauf hin-
gewiesen worden, daß die eigenständige Entwick-
lung in der DDR von den Bürgern gewollt wird. Das 
respektieren wir; das haben wir immer respektiert. Ich 
füge allerdings noch eines hinzu: Wir haben uns im-
mer darauf verständigt: Wir reden nicht hinein; wir 
sind bereit, Ratschläge zu geben, wenn man sie von 
uns haben will . 
Ich füge ein weiteres hinzu: Ich bin etwas erstaunt 
darüber, wie man das, was in den letzten Jahrzehnten 
geschehen ist, in letzter Zeit bei uns oft beurteilt und 
verurteilt. Sind wir uns eigentlich immer alle bewußt, 
daß diejenigen in der DDR, die noch einen freien Staat 
erlebt haben, heute 68 oder 70 Jahre alt sind? Das 
heißt, das praktisch 80 % oder 90 % der Bevölkerung 
in der DDR nichts anderes als die Nazi-Diktatur und 
diesen Zwangsstaat erlebt haben. Bitte machen wir es 
uns nicht so einfach, dann über einzelne urteilen und 
sie verurteilen zu wollen, ohne selbst in dieser Situa-
tion gelebt zu haben. Das ist mir zu einfach. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und SPD 
sowie bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, wie es nun bei Haus-
haltsberatungen so ist: Da wird Kritik geübt. Das ist 
notwendig. Die Opposition muß Kritik üben; das ist 
ihre Aufgabe. Aber es gibt auch Punkte, über die man 
versucht gemeinsam Politik zu gestalten. Die 
Deutschlandpolitik war lange Zeit ein solcher Bereich, 
wo es gemeinsame Entscheidungen in diesem Haus 
gab. 
Ich begrüße sehr, daß die Zustimmung zu dem Ar-
beitsprogramm, das in den zehn Punkten zum Aus-
druck kommt, gegeben worden ist. Ich muß Ihnen 
aber ganz offen sagen: Ich verstehe nicht, weshalb 
man dann glaubt, nun wiederum in Entschließungen 
Dinge miteinander verbinden zu sollen, die so nicht 
zusammengehören. 
(Widerspruch bei der SPD) 
— Vielleicht sind Sie so nett und hören sich auch die 
Begründung an, die ich dafür b ringe, weshalb ich die-
ser Meinung bin. 
In der Debatte am vergangenen Dienstag hat der 
Bundesaußenminister gesagt, er würde es begrüßen, 
wenn der Bundestag dem zustimmen würde. Er hat 
hinzugefügt — ich darf hier aus dem Protokoll zitie-
ren — : 
Wie haben neulich in der Frage der polnischen 
Westgrenze eine wichtige gemeinsame Entschei-
dung getroffen. 
(Zuruf von der SPD: Also gehört es doch zu-
sammen!) 
Das übersehen Sie. Wir haben hier eine Entscheidung 
getroffen. Wer diese Entscheidung ständig aufs neue 
zur Entscheidung stellt, stellt in Frage, ob diese Ent-
scheidung ernst gemeint war. Wir haben sie ernst 
gemeint. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
400 Abgeordnete haben dieser Entschließung zu-
gestimmt. Dies ist ein Faktum. Wer ständig neue Ent-
schließungsanträge dazu stellt, muß doch draußen 
den Eindruck erwecken, als gelte eine solche Ent-
schließung nicht. Für uns gilt die Entschließung, vom 
Beschluß an bis heute. Das gilt ebenso für die 
78 Punkte, denen wir hier zugestimmt haben. Wollen 
Sie durch das Herausgreifen einzelner Punkte viel-
leicht auch noch den Eindruck erwecken, anderes, 
was wir beschlossen haben, sei nicht so wichtig? Es ist 
ein gefährlicher Weg, den Sie mit dieser Form Ihrer 
Entschließung gehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Schreiben 
Sie es doch in die Zehn-Punkte-Erklärung! 
— Weitere Zurufe von der SPD) 
Ich kann Sie nur herzlich bitten, sich noch einmal zu 
überlegen, was es bedeutet, wenn Sie immer wieder 
versuchen, bestimmte Punkte herauszulösen und da-
mit den Gesamtwert des Beschlusses, den wir hier 
— ich sage: ich freue mich darüber — mit 400 Abge- 
13882 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Mischnick 
ordneten beschlossen haben, in Frage zu stellen. Den 
Zweifel säen doch nicht diejenigen, die draußen Fra-
gen stellen 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber die 
Zehn-Punkte-Erklärung sät den Zweifel!) 
und die wir auf den Beschluß verweisen können, son-
dern den Zweifel säen diejenigen, die meinen, man 
müsse hier ständig aufs neue über diese Dinge be-
schließen. Ich bedauere das. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Zweiter Punkt. Sie bringen in dieser Entschließung 
zum Ausdruck, man solle nun über die Kurzstrecken-
raketen reden. Sie wissen doch ganz genau, daß fest-
gelegt ist, daß über diese Frage 1992 entschieden 
wird, und zwar angesichts der Entscheidungen, die in 
Wien im konventionellen Bereich anstehen. Jeder von 
uns ist sich im klaren darüber, daß ein Fortschritt bei 
der Abrüstung der konventionellen Waffen entschei-
dend dafür ist, wie es bei den nuklearen Waffen wei-
tergeht. Deshalb ist es für die Verhandlungen nicht 
hilfreich, sondern belastend, wenn man heute in die-
ser oder jener Form dazu Stellung nimmt. Sie machen 
denselben Fehler, den Sie bei den Mittelstreckenra-
keten gemacht haben, als Sie zwar den Beschluß ge-
meinsam mit uns gefaßt haben, ihn dann aber nicht 
durchgestanden haben. Das Durchstehen der Ent-
scheidung ist der Grund, warum wir heute in der Ab-
rüstung so weit gekommen sind. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen der 
SPD, auch in der Opposition — wir haben das in der 
Zeit der Großen Koalition bewiesen — muß man in 
solchen Fragen, die von uns gemeinsam zu tragen 
sind, auch einmal durchstehen können. 
Lassen Sie mich allerdings eines deutlich hinzufü-
gen: Für uns hat es nie einen Zweifel gegeben, daß 
alle Überlegungen zur Deutschlandpolitik in die eu-
ropäische Entwicklung eingebettet sind. Für uns hat 
es nie einen Zweifel gegeben, daß alle Fragen der 
Deutschlandpolitik, der Wiederherstellung der Ein-
heit als eine europäische Frage angesehen werden. 
Nicht die Überwindung der Spaltung Deutschlands 
führt zur Überwindung der Spaltung Europas, son-
dern die Überwindung der Spaltung Europas führt zur 
Überwindung der Spaltung unseres Vaterlandes. Das 
ist der Weg, den wir immer gegangen sind und von 
dem wir nicht abweichen werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Warum sagen wir unseren Verbündeten, unseren 
Partnern in Ost und West nicht immer wieder, daß dies 
die Basis ist? Erwecken wir nicht den falschen Ein-
druck, es sei notwendig, solche Grundkonzeptionen 
ständig durch neue Entschließungen hier zu unter-
streichen. 
Wir haben in diesem Hause diesen zehn Punkten als 
Arbeitspapier gemeinsam zugestimmt. Damit wird 
deutlich, daß es eine Basis ist. Ich habe wenig Ver-
ständnis dafür, daß man sich nicht vorher verständi-
gen konnte, die Entschließung an die Ausschüsse zu 
überweisen — dort liegen noch verschiedene zur 
Deutschlandpolitik, über die man reden muß — , son
-
dern daß man glaubt, man müsse hier mit einer Ab-
stimmung etwas vorführen. 
Meine Damen und Herren, die Menschen in der 
DDR wollen von uns praktisches Handeln, aber nicht 
ständig neue Entschließungen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kleinert (Marburg). 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Es ist gut, wenn auch am 
letzten Tag dieser Haushaltsdebatte das Thema eine 
zentrale Ro lle spielt, das uns seit Wochen mehr als 
alles andere beschäftigt hat, nämlich der revolutio-
näre Umbruch in Osteuropa und besonders die Ent-
wicklung in der DDR. Wir erleben in diesen Tagen 
Veränderungsprozesse von historischen Ausmaßen, 
und es ist wahr, daß nichts mehr so ist, wie es noch vor 
drei Monaten aussah. Es ist auch wahr, daß uns alle 
hier diese Entwicklung mehr oder weniger unvorbe-
reitet getroffen hat und daß das sicher auch gar nicht 
anders sein konnte; denn niemand hier hat sich vor-
stellen können, daß die über Jahrzehnte festgefügte 
politische Nachkriegsordnung in Europa auf diese 
Weise in Bewegung geraten würde, und schon gar 
nicht, daß dies in einer solchen Geschwindigkeit der 
Fall sein würde. 
Gemessen aber an der Tragweite dieser Vorgänge 
hat es in dieser Debatte diese Woche viel zuwenig 
nachdenkliche Töne gegeben, viel zuwenig sorgfäl-
tige Analysen der ungeheuren Chancen, aber auch 
der Risiken, die mit dieser Umwälzung verbunden 
sind, 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Haben Sie ge-
fehlt, Herr Kleinert?) 
und es sind umgekehrt viel zuviel vorschnelle Ent-
schlossenheiten demonst riert worden, und es gab viel 
zuviel durchsichtige Versuche, traurige und mitunter 
schreckliche Bilanzen, die besonders in der DDR ge-
zogen werden müssen, zum innenpolitischen Kampf-
instrument in der Bundesrepublik umzufunktionie-
ren. 
Wer in dieser Woche mit anhören mußte, wie in vie-
len Reden von maßgeblichen Unionspolitikern das 
Scheitern realsozialistischer Gesellschaftsmodelle ge-
gen jedes Wort von Sozialismus überhaupt eingesetzt 
worden ist, 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Sowieso!) 
der muß einfach die Frage stellen: Hat es die f riedliche 
revolutionäre Bewegung in der DDR tatsächlich ver-
dient, in dieser Weise zu innenpolitischen Kampf-
zwecken in der Bundesrepublik mißbraucht zu wer-
den? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich komme jedenfalls an der Bewe rtung nicht vorbei, 
daß von manchen diese demokratische Massenbewe- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13883 
Kleinert (Marburg) 
gung zu solchen innenpolitischen Kampfzwecken bei 
uns eingesetzt werden soll 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir sind gegen 
den Sozialismus!) 
und daß das von Leuten bet rieben wird, die ansonsten 
in Massendemonstrationen bei uns fast immer nur 
staatsgefährdende Veranstaltungen zur Nötigung von 
Regierungen erblicken konnten. Wir wissen, wovon 
wir in diesem Zusammenhang reden. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Um so weniger kann ich an dieser Stelle verstehen, 
was die SPD am Dienstag dazu bewogen hat, gegen-
über dem Bundeskanzler eilig ihre Bereitschaft zum 
nationalen Konsens zu erklären. Ich will Ihnen hier 
auch ganz deutlich sagen: Ich kann es gerade als Grü-
ner nur schwer ertragen, wie sich am Dienstag jene 
mit ihrer Zustimmung triumphierend und selbstge-
recht an die Brust schlagen konnten, die sich in den 
70er Jahren nicht einmal zur Zustimmung zu den Ost-
verträgen entschließen konnten, die gegen den 
Grundlagenvertrag geklagt haben und die damals 
nicht einmal der KSZE zugestimmt haben. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Sie sind ein va
-
terlandsloser Geselle!) 
Ich habe das hier nur sehr schwer ertragen können, 
sage ich Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, diese kritische Gesamt-
bilanz trifft in besonderer Weise das vom Bundeskanz-
ler am Dienstag vorgelegte Zehn-Punkte-Programm. 
Dabei geht es nicht so sehr um einzelne Details. Da 
gibt es Punkte, gegen die man gar nicht sein kann. Da 
gibt es andere Punkte, die unterschiedlichste Ausle-
gungen und Interpretationen ermöglichen, und da 
gibt es viel Widersprüchliches. Wer wollte bestreiten, 
daß die Entwicklung in den beiden deutschen Staaten 
etwas mit der gesamteuropäischen Entwicklung zu 
tun haben muß? Wer wollte widersprechen, wenn in 
der Erklärung zügige Schritte in der Abrüstung gefor-
dert werden? 
Das Problem dieser Erklärung aber sind weniger 
einzelne Sätze und Formulierungen; das Problem ist 
der politische Gesamtkontext, in dem dieses Pro-
gramm steht, und das Problem sind die politischen 
Absichten, die dahinterstecken. Das Problem sind das 
Getöse und der Gestus, mit denen das Programm in 
dieser Woche eingebracht worden ist, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Diese Absichten sind zunächst einmal sehr stark 
von innenpolitischen Zielsetzungen bestimmt, wobei 
innenpolitisches Kalkül und die Bereitschaft zu 
außenpolitischem Vabanquespiel sich zu einem pro-
blematischen Zusammenhang verbinden. 
Worum ging es innenpolitisch? Innenpolitisch ging 
es darum, daß Herr Kohl nach einer längeren Phase, in 
der diese Regierung in Sachen Wiedervereinigungs-
rhetorik eine eher pragmatische Zurückhaltung an 
den Tag gelegt hat, eines demonstrieren wollte: Er 
wollte demonstrieren, die CDU ist die Partei der natio
nalen Wiedervereinigung. Das war der entscheidende 
Punkt, um den es Ihnen bei dieser Sache ging. 
Wozu das führt und welche Untertöne damit jetzt 
schon freigesetzt sind, hat schon in diesen Tagen Herr 
Rühe noch viel deutlicher gemacht als Herr Kohl. 
Während der Kanzler noch bemüht war, in seiner 
Rede den Widerspruch zwischen einer gesamteuro-
päischen und einer deutschnationalen Grundorientie-
rung durch ein paar Europafloskeln zu übertünchen, 
macht die Plakatkampagne der CDU längst viel deut-
licher, wohin die Reise eigentlich gehen soll. Nationa-
ler Taumel ist angesagt. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wir sind e i n 
Volk, so heißt es! Wenn Sie das bestreiten, 
sind Sie ein vaterlandsloser Geselle!) 
— Ich komme noch zu dem „vaterlandslosen Gesel-
len", Herr Friedmann; Sie können sich da ruhig abre-
gen. — Nationaler Taumel ist angesagt. Dabei wird 
keine Rücksicht darauf genommen, was die Folgen für 
die demokratischen Bewegungen in Osteuropa sein 
werden oder jedenfalls sein können. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ihnen geht es darum: Helmut Kohl will die kommen-
den Wahlen als Wiedervereinigungs-Kanzler gewin-
nen. Und weil das so ist, ist die Union auch bereit, das 
zu gefährden, was in Wirklichkeit Voraussetzung für 
den weiteren demokratischen Entwicklungsprozeß in 
der DDR und in Osteuropa ist. 
Meine Damen und Herren, als Herr Kohl diesen 
Vorstoß machte, befand er sich natürlich unter dem 
Druck jener konservativen Leitartikler, die energi-
sches Voranschreiten dieser Regierung in der nationa-
len Frage seit Wochen einfordern 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Gott sei Dank!) 
und die selbst die über französische Umwege übermit-
telten Warnungen aus Moskau nur für antideutsche 
Propaganda in Frankreich halten. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Sie sind doch 
völlig isoliert!) 
— Ach, du meine Güte. 
Aber der Druck kommt auch von einer anderen 
Seite. Am Montag dieser Woche hat Herr Schönhuber 
deutlich gemacht, wie ganz rechts über dieses Thema 
gedacht wird. Herr Schönhuber hat gesagt, daß das 
wiedervereinigte, blockfreie und bewaffnete Gesamt-
deutschland die Zielsetzung von ganz rechtsaußen 
sein soll. Ich behaupte nicht, daß die Mehrheit der 
CDU so denkt wie Herr Schönhuber 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das will ich dir 
auch nicht raten!) 
— daß wir uns hier nicht mißverstehen — , aber ich 
behaupte wohl, daß manche bei Ihnen im Grunde das 
denken, was Herr Schönhuber offen auszusprechen 
wagt, nämlich: Deutschland zuerst! 
Und genau das ist in diesem Zusammenhang das 
Problem. 
(Beifall der Abg. Frau Schoppe [GRÜNE]) 
Das Problem ist weiter, daß Sie auch diese Leute inte-
grieren wollen und dafür das Risiko eingehen, bei uns 
13884 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Kleinert (Marburg) 
eine nationale Welle in Gang zu setzen, von der ich 
fürchte, daß sie am Ende nicht einmal bei Ihnen halt-
machen wird und mit dazu beitragen kann, jene ganz 
rechten Kräfte einmal mehr weiter hoffähig zu ma-
chen, die Sie ansonsten angeblich so energisch be-
kämpfen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Klei-
nert, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Krey? 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE):: Wenn es nicht ange-
rechnet wird. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Nein, wird nicht ange-
rechnet. 
Krey (CDU/CSU): Herr Kollege, sind Sie der Auffas-
sung, daß die Bewegungen etwa in den baltischen 
Staaten, in Polen, aber auch die Äußerungen der Men-
schen in Leipzig, die die Einheit der deutschen Nation 
oder die Einheit der polnischen Nation oder die Ein-
heit der Litauer, Esten und Letten betreffen, etwas 
gegen den Gedanken der Zusammenarbeit und des 
friedlichen Miteinander der Völker in Europa Gerich-
tetes oder Ausdruck von real existierenden Tatsachen 
sind? 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Natürlich sind das 
real existierende Tatsachen. Ich kann Sie beruhigen: 
Auf das Problem eines denkbaren osteuropäischen 
Nationalismus komme ich später noch zurück. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Da sind wir aber 
dankbar! Kleinert verstreut Goldkörner!) 
Wenn Sie so lange vielleicht warten können. 
Ich greife den innenpolitischen Gedanken an dieser 
Stelle weiter auf. Herr Schönhuber hat offen gesagt: 
Deutschland zuerst! In der Union sagt man dies so 
nicht. Aber daß manche so denken, das ist in diesem 
Haus hinlänglich bekannt. 
Ich will in diesem Zusammenhang nur ein Beispiel 
anführen: Was ist denn bei Ihnen passiert, als Herr 
Geißler 1988 davon gesprochen hat, daß die Vorstel-
lung von der „Wiedervereinigung in den Grenzen von 
19XY" überholt und gesamtdeutsche Vereinigung 
nur im Rahmen gesamteuropäischer Abstimmung 
möglich sei? — Es gab einen Streit, Sie haben Herrn 
Geißler zurückgepfiffen, und mittlerweile haben Sie 
ihn fast schon kaltgestellt. Meine Damen und Herren, 
da können Sie doch nicht davon reden, daß es Natio-
nalismus in der Union als Problem nicht mehr gebe. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, ich will Ihnen auch sa-
gen, was dahinterliegt: Über Jahrzehnte ist in der 
Union ein Problem nicht wirklich aufgebrochen, das 
immer schon bestanden hat, nämlich das Spannungs-
verhältnis zwischen Europa und der sogenannten na-
tionalen Frage. Es ist deshalb nicht aufgebrochen, 
weil die westeuropäische Integration realpolitisch 
machbar erschien, das Thema Wiedervereinigung da-
gegen nur in der politischen Rhetorik eine Rolle 
spielte. Jetzt erscheint die Zukunft der deutsch-deut-
schen Beziehungen offen, und jetzt offenbart sich Ihr 
ganzes realpolitisches Dilemma: Fahren Sie einen 
pragmatischen Kurs der kleinen Schritte bei wirkli-
cher Anerkennung der souveränen Entscheidungs-
möglichkeiten der DDR und nehmen Sie die Sicher-
heitsinteressen und Besorgnisse der europäischen 
Nachbarn vor dem Wiedererstarken eines gesamt-
deutschen Nationalstaates wirk lich ernst, dann müs-
sen Sie fürchten, jene deutschnationalen und rechten 
Kräfte zu verprellen, die von Ihnen gerade jetzt den 
Durchmarsch erwarten. 
Umgekehrt aber wissen Sie selbst sehr gut, welche 
Risiken für den Prozeß einer gesamteuropäischen 
Friedensordnung quer zu den heutigen Blockgrenzen 
durch deutschnationale Töne und Wiedervereini-
gungsrhetorik entstehen. Das ist das politische Pro-
blem. 
Der Kanzler hat den Ausweg aus diesem Problem in 
einem Parforceritt gesehen, der gewiß professionell 
gemacht war, der alles umspannen sollte: das Be-
kenntnis zum gemeinsamen europäischen Haus 
ebenso wie die Aufnahme jener deutschnationalen 
Strömungen, für die Europa immer mehr eine Ersatz-
lösung für den abgeschnittenen Weg zu nationaler 
Größe und Macht der Deutschen war. Ich finde es 
traurig, wie es Ihnen dabei sogar gelungen ist, auch 
die Sozialdemokraten zu einer völlig unnötigen Geste 
der Unterwerfung zu veranlassen. 
(Widerspruch bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU — Frau Matthäus-Maier [SPD]: 
Erzähl das nur oft genug!) 
Spätestens ein zweiter Blick auf Ihr Zehn-Punkte-
Programm zur deutschen Wiedervereinigung macht 
klar, daß dieser Ausweg kein Ausweg ist, und er 
macht klar, wie sehr maßgebliche Teile der CDU nach 
wie vor in national-konservative Zielvorstellungen 
verstrickt sind, die nie davon abgelassen haben, die 
deutsche Wiedervereinigung als Voraussetzung für 
die Wiedererlangung nationaler Bedeutung zu verste-
hen. 
Daß das so ist, kann man bei genauem Hinsehen 
selbst an Ihrem Text noch erkennen. Denn die Bot-
schaft dieses Textes lautet gerade nicht: Wir wollen 
die gesamteuropäische Friedensordnung; wir wollen 
die Überwindung nationalstaatlichen Denkens; und 
wie sich dann, wenn das erreicht ist, die beiden deut-
schen Teile der gesamteuropäischen Friedensord-
nung zueinander verhalten, das muß niemanden äng-
stigen. — Genau so lautet die Botschaft nicht. 
Die Botschaft lautet umgekehrt: Wiedervereinigung 
zuerst, wenn auch in Etappen, und danach wird das 
Ganze mit ein paar europapolitischen Floskeln ange-
reichert. Meine Damen und Herren, diese Anreiche-
rungen haben vor allem die Funktion, Ihren Wieder-
vereinigungsvorstoß außenpolitisch abzusichern, kei-
neswegs umgekehrt. Das ist das Problem in dieser 
Auseinandersetzung. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Was immer auch bei den GRÜNEN an unterschied-
lichen Schattierungen zum Thema Europa- und 
Deutschlandpolitik zu hören ist, in einem können Sie 
ganz sicher sein — jetzt komme ich zu Ihnen, Herr 
Friedmann — : Wir werden für ein solches Spiel mit 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13885 
Kleinert (Marburg) 
dem Feuer unsere Zustimmung nicht geben. Herr 
Friedmann, Sie können uns als vaterlandlose Gesellen 
beschimpfen, solange Sie wollen — das ist mir 
gleich — , wir werden es gelassen hinnehmen. Wir 
werden es um so gelassener hinnehmen, weil wir alle 
miteinander eigentlich wissen müßten, daß es in der 
deutschen Parlamentsgeschichte meistens gerade 
keine Sternstunden waren, wenn sich alle Parteien 
einig waren. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Probst 
[CDU/CSU]: Der Umkehrschluß gilt aber 
nicht!) 
Wir sagen auch ganz deutlich: Keine fünf Jahr-
zehnte nach Auschwitz hätten wir allesamt äußerst 
allergisch auf alle Töne zu reagieren, die fahrlässig 
oder absichtsvoll, leichtsinnig oder beabsichtigt natio-
nalistische Wogen in Gang setzen oder in Gang setzen 
können. Sie können mir bei allen Interpretationskün-
sten hier nicht erzählen, daß dieses Risiko mit dieser 
Kampagne, die jetzt losgetreten ist, nicht verbunden 
ist. 
Wir sagen: Gerade in Deutschland muß man mit 
solchen Dingen aus der Erfahrung der deutschen Ge-
schichte eine Vorsicht an den Tag legen. Daß Sie dies 
eilfertig, in Eilgeschwindigkeit nicht getan haben, das 
muß ein zentraler Vorwurf in dieser Debatte sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Der Bundeskanzler weiß so gut wie wir, daß ohne 
Gorbatschow und seine Politik der Öffnung die ganze 
Entwicklung in Osteuropa nicht in Gang gekommen 
wäre. Sie wissen auch, mit welchen ungeheuren poli-
tischen und ökonomischen Problemen die Sowjet-
union konfrontiert ist. Sie müßten deshalb auch sehr 
genau wissen, wie sehr nicht nur Gorbatschow, son-
dern die ganze demokratische Entwicklung in Ost-
europa durch Ihre Vorstöße gefährdet ist. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist doch Un
-sinn!) 
Sie müßten auch zur Kenntnis genommen haben, wie 
sehr die Entwicklung in Osteuropa Gefahren des An-
wachsens nationalistischer Strömungen mit sich 
bringt. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die sind schon 
vorher dagewesen!) 
Wollen Sie solche Prozesse zusätzlich dadurch ansta-
cheln, daß auf deutschem Boden eine Renationalisie-
rung von Politik stattfindet, die anderswo zu entspre-
chenden Reaktionen führt? Es würde nämlich die Per-
spektive für ein offenes, f riedliches und ökologisches 
Gesamteuropa verbauen, meine Damen und Herren, 
wenn sich ein neuer Nationalismus in Europa wech-
selseitig hochschaukeln würde. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ungeheuerlich! — 
Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sie predigen 
ihn!) 
Wem soll damit gedient sein, wenn durch deutsch
-
deutsche Vorschläge und Entwicklungen in der So
wjetunion ein Prozeß in Gang kommt, an dessen Ende 
statt Gorbatschow ein Kriegsmarschall im Kreml 
sitzt? 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das haben die 
Bürger in Leipzig auch nicht gefragt!) 
Meine Damen und Herren, wie sieht es im Westen 
aus? Der dänische Ministerpräsident erklärt, er halte 
eine deutsche Wiedervereinigung nicht für wün-
schenswert. In Frankreich stoßen Sie auf Skepsis bis 
Ablehnung. In Italien liegen die Dinge ebenso. Mitt-
lerweile wissen wir, daß niemand im Westen wie im 
Osten vom Vorstoß des Bundeskanzlers informiert 
war. 
Wie vereinbaren Sie das mit Ihren Floskeln, nach 
denen die deutsch-deutsche Entwicklung angeblich 
nur im Kontext gesamteuropäischer Entwicklungen 
gesehen werden darf? 
(Krey [CDU/CSU]: Wir sind doch ein souve-
räner Staat!) 
Ich will es Ihnen ganz klar sagen: Sie vereinbaren es 
gar nicht. In Wahrheit ist es so, daß Sie mit Ihren Über-
legungen noch hinter Geißler zurückgefallen sind. 
Weil Herr Kohl die Chance sieht, als Kanzler der Wie-
dervereinigung ins Wahljahr 1990 zu gehen, werden 
diese Risiken leichtfertig eingegangen. Weil das so ist, 
sind Sie auch bereit, eine Sogwirkung in die DDR hin-
ein auszulösen, die das Gegenteil Ihrer immer wieder-
kehrenden Behauptung, Sie setzten auf das Selbstbe-
stimmungsrecht der Menschen in der DDR, zur Folge 
hat. Denn, meine Damen und Herren, wie soll das 
Selbstbestimmungsrecht der Menschen in der DDR 
überhaupt hergestellt werden, wenn der reiche Onkel 
aus der Bundesrepublik jetzt schon den denkbaren 
Endpunkt eines Prozesses vorwegnimmt? Wie soll das 
denn geschehen? 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Rüttgers 
[CDU/CSU]: Wie die Demonstranten in  Leip
zig!) 
Statt durch eine pragmatische Politik der Hilfeleistung 
ohne Vorbedingungen 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Pragmatische 
Politik bei 2 000 Flüchtlingen pro Tag! Ein 
Eiertanz ist das wieder hier!) 
und der intensivierten ökologischen und wirtschaftli-
chen Kooperation die Zeit und die Möglichkeit für 
eine souveräne eigene Entscheidung in der DDR zu 
schaffen, werden wochenlang die Bedingungen für 
bundesdeutsche Finanzhilfen höhengeschraubt und 
wird schließlich den Menschen klargemacht: Wir hier 
im Westen aus der Reiche-Onkel-Position kennen das 
Ergebnis der weiteren Entwicklung eigentlich schon 
längst. Ihr könnt vielleicht irgendwann noch etwas 
dazu sagen. Aber im Grunde wissen wir heute schon, 
wo das Ganze hingehen wird. — Das ist die Pose, aus 
der heraus Sie hier auftreten. 
Ich meine, wer es mit dem Selbstbestimmungsrecht 
der Menschen in der DDR wirk lich ernst meint, der 
darf gerade nicht Bedingungen schaffen, die diesen 
Menschen in der DDR eine echte Entscheidungsalter-
native nicht mehr lassen. 
Gerade Sie, die Sie in der Vergangenheit immer mit 
dem Selbstbestimmungsrecht operiert haben, sind es 
13886 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Kleinert (Marburg) 
jetzt, wo es eine Chance gibt, daß dieses Selbstbestim-
mungsrecht tatsächlich wahrgenommen werden 
könnte, jetzt, wo es eine Chance gibt, daß es im näch-
sten Jahr in der DDR eine demokratisch legitimierte 
Regierung als Verhandlungspartner gibt, die nicht be-
reit sind, Verhältnisse zu schaffen, damit dieses Recht 
wirklich souverän ausgeübt werden kann. Sie setzen 
vielmehr eine Entwicklung in Gang, die die Gefahr in 
sich birgt, daß das über die Menschen eigentlich 
schon hinwegrollt, daß die Vorzeichen für das, was am 
Schluß herauskommen soll, im Grunde genommen 
jetzt schon gesetzt werden. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — 
Dr. Probst [CDU/CSU]: Aber Marx darf ja 
nicht sterben!) 
Meine Damen und Herren, aus all diesen Gründen 
steht derzeit etwas anderes an als ein Stufenplan zur 
deutschen Wiedervereinigung. 
(Pesch [CDU/CSU]: Das ist eine gefährlich 
dumme Bemerkung!) 
— Das war eine gefährlich dumme Bemerkung, die 
ich gerade gehört habe. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sie wollen aus 
der DDR eine ökologische Spielwiese ma
-
chen!) 
Unerträglich. Ihr intellektuelles Niveau ist wirklich 
bemerkenswert. 
(Beifall des Abg. Such [GRÜNE]) 
Es ist furchtbar, was man hier hören muß, grauen-
haft. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die DDR sind 
nicht Herr Heym und Frau Bohley!) 
Aus all diesen Gründen steht etwas anderes an als 
ein Stufenplan zur deutschen Wiedervereinigung. — 
Man glaubt gar nicht, wie das intellektuelle Niveau, 
das man sonst aus der ersten Reihe hört, noch weiter 
unterschritten werden kann. Man glaubt es gar nicht! 
— Die Menschen in der DDR brauchen ein uneinge-
schränktes Recht zur Selbstbestimmung ihres eigenen 
Weges. Um das festzustellen, muß man nicht den 
Traum jener für realistisch halten, die glauben, die 
DDR könnte es aus eigener Kraft allein schaffen, ein 
attraktives Alternativmodell zu bilden. Jede Vorweg-
nahme der Entscheidung über Zweistaatlichkeit oder 
Wiedervereinigung widersp richt dem Selbstbestim-
mungsrecht der Menschen in der DDR diametral. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Das müssen Sie Ihrer eigenen 
Fraktion sagen! — Dr. Rose [CDU/CSU]: Und 
bei uns!) 
Wir hätten die Aufgabe, durch humanitäre Hilfe, 
durch Finanzhilfe, durch wirtschaftliche Unterstüt-
zung, 
(Dr. Probst [CDU/CSU]: Geld, das Sie nicht 
verdienen wollen!) 
durch ökologische Zusammenarbeit dazu beizutra-
gen, daß Voraussetzungen entstehen, die die Aus-
übung des Selbstbestimmungsrechts ermöglichen. 
Die Politik in der Bundesrepublik hätte die Aufgabe, 
die Chancen zu nutzen, die mit der gesamten Ent
wicklung in der DDR und Osteuropa dann verbunden 
sind, wenn diese Entwicklung eingebettet wird in den 
Prozeß der Ausbildung einer gesamteuropäischen 
Friedensordnung, einer bundesstaatlichen Ordnung 
in Gesamteuropa. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Heute gibt es ungeahnte Chancen zur Blocküber-
windung und zu substantieller Abrüstung in aller-
nächster Zeit. Es gibt Chancen, die die Mittel frei wer-
den ließen, die dringend gebraucht werden, wenn 
dem Prozeß der ökologischen Selbstzerstörung bei 
uns wie im Osten Einhalt geboten werden soll. 
Die Chancen für eine f riedliche demokratische Ent-
wicklung in Europa stehen günstiger als je zuvor. Es 
wäre wahrhaftig ein riesiger Gewinn für die demokra-
tische Kultur in ganz Europa, wenn in der DDR und in 
Osteuropa eine demokratische Erneuerung zum Er-
folg führen würde und auch Bestand hätte. Mögen 
sich Eigentumsformen und Höhe der Staatsquote am 
Ende signifikant oder nur graduell unterscheiden von 
dem, was hierzulande in der künftigen Auseinander-
setzung herauskommen wird — diese Auseinander-
setzung wird es immer geben — , das ist dann gar nicht 
mehr das Problem. 
Wir wollen eine supranationale, gesamteuropäische 
Friedensordnung mit starken dezentralen und födera-
len Entscheidungsstrukturen im Rahmen bundes-
staatlicher Vorstellungen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aha!) 
Wir wollen kein Europa, das im Grunde als Europa der 
Vaterländer auftritt, sondern wir wollen die Überwin-
dung der Epoche der Nationalstaaten. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sagen Sie mal, 
ist das jetzt die Meinung der GRÜNEN oder 
die von Frau Oesterle-Schwerin?) 
Wir wollen ein Europa, in dem ernst gemacht wird mit 
der multikulturellen Gesellschaft, in der eine Vielzahl 
unterschiedlicher kultureller Traditionen miteinander 
existieren, sich durchmischen oder auch f riedlich mit-
einander koexistieren. 
Wenn das einmal Realität sein sollte, wird die Frage, 
wie Bundesrepublik und DDR als Teile einer gesamt-
europäischen, bundesstaatlichen Lösung ihr weiteres 
Verhältnis zueinander gestalten, gar nicht mehr so 
wichtig sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es wird jedenfalls nicht mehr entscheidend sein für 
das, was die Menschen in Europa bewegt. Darum muß 
es in der Zukunft gehen. Wer allerdings die Chancen 
für eine solche Entwicklung durch Vorstöße gefähr-
det, die das Risiko nationaler Stimmungsmache, die 
dann nicht nur auf Bundesrepublik und DDR begrenz-
bar bliebe, in sich bergen, verspielt mehr Chancen für 
einen solchen Prozeß, als daß er ihn tatsächlich in 
Gang setzen kann. 
Wer das vorrangig deshalb betreibt, weil er sich 
davon innenpolitischen Gewinn verspricht, instru-
mentalisiert eine Chance von historischen Ausmaßen 
für die Zwecke der eigenen Machterhaltung. Genau 
darum geht es in dieser Auseinandersetzung. Das ist 
unser Vorwurf an Ihre Adresse. Deshalb haben wir in 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13887 
Kleinert (Marburg) 
dieser Woche so energisch widersprochen, sicher 
nicht immer argumentativ so ausdifferenziert, wie das 
vielleicht wünschenswert gewesen wäre. Aber wir ha-
ben deutlich machen können, daß wir uns aus guten 
Gründen gegen diesen nationalen Taumel, der jetzt 
erzeugt werden soll, stellen und weiter stellen wer-
den. 
Ich meine, daß es auch der anderen Oppositionspar-
tei sehr gut angestanden hätte, wenn sie nicht gleich 
Unterschlupf unter dem breit angelegten Mantel des 
Herrn Dr. Kohl gesucht hätte. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Kleinert, Ihre Rede-
zeit ist abgelaufen. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Es hätte Ihnen sehr 
gut angestanden, nicht aus Angst, Sie könnten ir-
gendwie aus dem Rennen geraten, nicht aus Angst, 
als Neinsager dazustehen, wo die nationale Welle an-
rollt, bei Herrn Kohl Unterschlupf zu suchen. Es hätte 
Ihnen gut angestanden, klarzumachen, daß Sie einen 
eigenen Weg befürworten, einen eigenen Vorschlag 
haben. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Kleinert, Sie müs-
sen zum Schluß kommen. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Letzter Satz: Meine 
Damen und Herren, deswegen kann ich die SPD am 
Schluß nur auffordern: Korrigieren Sie die verhäng-
nisvolle Position, die Sie hier am Dienstag vertreten 
haben! 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Widerspruch bei 
der SPD — Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Ein 
schöner Eiertanz!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Dr. Rose. 
Dr. Rose (CDU/CSU) : Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wenn ich im Rahmen 
der dritten Lesung des Bundeshaushalts wieder auf 
haushalts- und finanzpolitische Möglichkeiten zu-
rückkomme, dann fasse ich zusammen, was im Rah-
men dieser Woche gesagt wurde. 
Es werden drei Linien sichtbar. 
Erstens. Haushalts-, finanz- und wi rtschaftspolitisch 
sind wir weiterhin auf dem richtigen Weg. Auch die 
Opposition erkannte erstmals unseren Erfolg an; denn 
die Konjunktur ist großartig. Aber sie ist nicht ge-
schenkt, sondern durch eine kluge Politik herbeige-
führt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zweitens. Die Opposition befindet sich auf einem 
schweren Schlingerkurs. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich spreche jetzt nicht mehr von der Deutschlandpoli-
tik; da sind die Wendehälse inzwischen bekannt. Ich 
beziehe mich auf den Finanzkurs der Sozialdemokra-
ten und der GRÜNEN; denn wieder einmal hat die 
eine Gruppe mehr Geld zum Ausgeben gefordert und 
die anderen Genossen eine zu hohe Verschuldung 
bemängelt. Eine klare Linie ist das nicht. Aber konse-
quent mag sie sein; denn mit derartiger Unsolidität 
ging es mit der SPD-Finanzpolitik schon einmal den 
Bach hinunter. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Drittens. Um von der eigenen Unzulänglichkeit ab-
zulenken, versuchte sich die Opposition wieder in den 
alten Tricks der Demagogie, des Klassenkampfes und 
des Neids. 
(Zuruf von der SPD: Klaus, jetzt hör' aber 
auf!) 
Letztlich erreichte die Opposition mit diesem Horror-
gemälde aber gar nichts. 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Abwarten!) 
Im Gegenteil: Wie der Kölner Dom zwar von Tauben 
beschmutzt werden kann und trotzdem nichts von sei-
ner Großartigkeit verliert, so gut steht auch die Er-
folgsbilanz dieser Koalition im objektiven Fachurteil 
da. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deshalb, meine Damen und Herren, zunächst ei-
nige Fakten: Im Gegensatz zum SPD-Kurs der 70er 
Jahre ist unser Markenzeichen: Seit 1983 ist das 
durchschnittliche Ausgabenwachstum mit 2,5 % nur 
halb so hoch wie das nominale Bruttosozialprodukt. 
Bei der SPD lag es bei 8 oder 9 %; das war weit mehr 
als das Sozialprodukt. Die SPD hat also mehr ausge-
geben als eingenommen. 
Im Gegensatz zum SPD-Kurs der 70er Jahre ist un-
ser Markenzeichen: Seit 1983 geht der prozentuale 
Zuwachs der Neuverschuldung deutlich zurück. 
Hatte die SPD 1982 bei einem geringeren Haushalts-
volumen als heute sage und schreibe 37,7 Milliarden 
DM neue Schulden gemacht, so kamen wir in diesem 
Jahr auf unter 17 Milliarden DM und werden auch 
nächstes Jahr mit 26,9 Milliarden DM trotz Steuerre-
form und bei geringerer Ansetzung des Bundesbank-
gewinns deutlich unter der SPD-Hochwassermarke 
liegen. 
Genau gesagt stiegen die SPD-Schulden von 1969 
bis 1982 um 15,9 % pro Jahr. Im Finanzplanungszeit-
raum bis 1993, also unter unserer Verantwortung, 
werden es nur mehr rund 5 % sein. 
Die Zinsen für die alte SPD-Verschuldung belaufen 
sich auf jährlich mehr als 30 Milliarden DM, 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
also auf deutlich mehr als die heutige Nettokreditauf-
nahme. Das heißt, ohne die SPD-Schulden könnten 
wir tatsächlich alle bestehenden Probleme beseiti-
gen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dann würde aber der traurige Zustand eintreten, daß 
wir keine Opposition mehr brauchten; dann wäre es 
ein bißchen langweilig. 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Es ist ja auch jetzt 
langweilig!) 
Deshalb noch ein drittes Faktum. Die SPD wollte 
immer Beschäftigungsprogramme und deshalb hö- 
13888 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Dr. Rose 
here Steuern. Am Ende standen nicht nur 5 % Infla-
tion, sondern auch hohe Schulden und Zinsen sowie 
eine hohe Arbeitslosigkeit. Wir lehnten staatliche Be-
schäftigungsprogramme ab, senkten die Steuern und 
haben jetzt 1,3 Millionen neue Arbeitsplätze. Wir ha-
ben niedrige Zinsen, wir haben eine geringe Geldent-
wertung und endlich wieder nahezu unglaublich zu-
rückgeschraubte Steuer- und Staatsquoten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, Sie werden verstehen, 
daß wir diesen Kurs für richtig halten und ihn im Inter-
esse der Deutschen auch lange fortsetzen wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Daß durch die Beratungen im Haushaltsausschuß 
noch zusätzliche Verbesserungen der Rahmendaten 
möglich wurden, freut uns und gibt uns die Zuversicht 
auf nächstes Jahr; denn auch für 1991 werden wir so 
solide, so rechtzeitig und sachgerecht wie bisher den 
Haushalt beraten. 
Ich möchte nicht unter Vorwegnahme auf den Vor-
sitzenden, den verehrten Kollegen Walther, aber als 
sein Stellvertreter allen Kolleginnen und Kollegen für 
die zurückliegenden Wochen herzlich danken und 
auch schon im voraus aufrichtigen Dank sagen, wenn 
wir im nächsten Jahr trotz Wahljahrs ebenfalls gut 
beraten werden. 
In dieser Woche zeichnete sich noch etwas ab, auch 
darüber sollte man reden: Während die zehn Punkte 
des Herrn Bundeskanzlers zur Zukunft Deutschlands 
bei den Sozialdemokraten zumindest am Anfang Zu-
spruch fanden, geht eine schleichende Welle für einen 
neuen Sozialismus um, diesmal mit einem menschli-
chen Antlitz oder mit einem demokratischen Aufkle-
ber. Man wird doch nicht durch die Hintertür einer 
neuen Deutschlandpolitik auf neue Mehrheiten für 
olle Kamellen hoffen. 
Meine Damen und Herren, bitte nehmen Sie zur 
Kenntnis: 1945 war ganz Deutschland ein Trümmer-
haufen. Später, schon nach 15 bis 20 Jahren, war jener 
Teil Deutschlands mit der Marktwirtschaft die stärk-
ste Wirtschaftsmacht Europas und die zweitgrößte 
Handelsmacht der Welt. Der andere Teil, jener mit der 
Planwirtschaft, blieb zurück und gesteht jetzt sein 
Scheitern ein. Das liegt einerseits an Ludwig Erhard 
und andererseits an Karl Marx. Das liegt aber auch an 
der Architektur eines modernen, freiheitlichen, lei-
stungsfähigen sozialen Rechtsstaats. 
(Borchert [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Wir halten nun einmal die Einheit für richtig: demo-
kratischer Rechtsstaat, parlamentarische Demokratie, 
Soziale Marktwirtschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Man kann keines dieser Elemente herauslösen, ohne 
daß die beiden anderen über kurz oder lang ausge-
höhlt und zum Einsturz gebracht werden. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die gehören zu
-
sammen!) 
Die Soziale Marktwirtschaft ist damals gegen die 
SPD erkämpft und durchgesetzt worden, wie übrigens 
vieles andere auch. Wir lassen sie nicht über den 
Umweg eines falsch verstandenen neuen Deutsch-
lands kaputtmachen. Wir wollen bei uns weder einen 
demokratischen Sozialismus noch einen Steinzeitso-
zialismus, noch einen postkommunistischen Sozialis-
mus. Wir wollen gar keinen Sozialismus. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Denn wir lieben Land und Leute und wollen nicht, daß 
unsere Mitbürger ihrer Heimat davonlaufen müssen, 
weil sie es nicht mehr aushalten, weil sie die Nase voll 
haben. 
Wir erleben derzeit wieder das leidige Thema: Marx 
und sein Erbe. Die SPD ist unfähig, sich von Marx zu 
trennen. 
(Dr. Probst [CDU/CSU]: Jawohl!) 
Sie ist aber auch außerstande, sich offen zu ihm zu 
bekennen, und das schafft Verklemmungen. 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Marx bedeutet 
Murks!) 
Wir müssen aufpassen, daß sich die Geschichte 
nicht wiederholt. 
Das plötzliche Auftauchen Willy Brandts — es klang 
heute schon an — läßt Ahnungen aufkommen. Es wer-
den doch nicht seine 69er Visionen wiederkommen, 
seine Träumereien, seine Heilspläne. Von Sprüchen 
wie damals, „Wir fangen mit der Demokratie erst an", 
hatten wir bald genug. Wir brauchen jetzt auch nicht 
die Sprüche vom Anfang eines demokratischen Sozia-
lismus, denn schon damals ging es schief. 
Bald nach dem Neubeginn ab 1974 begann die hohe 
Dauerarbeitslosigkeit, die Staatsfinanzen gerieten 
durcheinander, die Schuldenpolitik begann. Am 
Schluß, Ende 1982, gab es das Fiasko. 
Meine Damen und Herren, in der Ökonomiewissen-
schaft wird gerne von Konjunkturzyklen geredet. Der 
Herr Finanzminister hat am Mittwoch bereits davon 
gesprochen, daß die biblische Zahl sieben aufgelöst 
ist, daß sie von uns außer Kraft gesetzt wurde. Aber 
wir haben ein anderes Gesetz, das gilt: Wenn es eine 
christlich-liberale Regierung gibt, dann stellt sich eine 
gute Konjunktur ein; wenn die sozialliberale Regie-
rung kam, ging es mit der Konjunktur abwärts; dann 
kamen wir wieder mit der christlich-liberalen Regie-
rung, da ging es wieder aufwärts. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Du bist ein 
Glückspilz!) 
Aber wir wollen nicht, daß es wieder zu einer sozial-
liberalen, sozial-grünen oder irgendwie sonstigen 
Truppe kommt, die uns das konjunkturelle Klima ka-
puttmacht. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Wieczorek 
[Duisburg] [SPD]: Du bist ein Glücksritter!) 
Wir haben also in den sieben Jahren der jetzigen 
Koalition wieder Boden unter den Füßen bekommen. 
— Kollege Weng, Sie haben natürlich völlig recht, 
wenn Sie sagen, daß ich die Liberalen völlig heraus-
gelassen habe; denn so etwas würden sie nie mehr 
wieder machen, dafür garantieren ja Sie. — Wir haben 
also wieder Boden unter den Füßen bekommen. Den 
lassen wir uns nicht entziehen. Die Deutschen haben 
es nicht verdient, in den 90er Jahren wieder auf die 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13889 
Dr. Rose 
schiefe Bahn zu kommen. Deshalb werden wir auch 
alle jüngsten Vorschläge und Bemerkungen der Op-
position, besonders in Berlin bei der rot-grünen Toma-
tentruppe, genau registrieren, natürlich auch, was bei 
unserem Gedankenaustausch hier im Haus gesagt 
wurde. 
Vogel, Matthäus-Maier, Wieczorek und Genossen, 
sie alle malten das Bild der Armut und der sozialen 
Ungerechtigkeit an die Wand. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Dummes Zeug! 
Sie haben mir am Anfang doch noch zuge
-
klatscht!) 
Den Arbeitnehmern gehe es schlecht, hieß es bei Ih-
nen, Wohnungen fehlten, das Geld zum Studieren 
fehle, die Zahl der Sozialhilfeempfänger nehme zu, 
und was Sie sonst noch alles erzählt haben. Ich ge-
stehe: Natürlich sind auch wir kein Land ohne Pro-
bleme. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Aha! Mehr ha
ben wir nicht gesagt!) 
Hunderttausende von Aus-, Um- und Übersiedlern 
müssen erst einmal versorgt werden. Wir nehmen uns 
aber der Herausforderung an, im Gegensatz zu Lafon-
taine, der diese Leute als unerwünscht betrachtet. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir nehmen uns auch der neuen Studentenexplo-
sion an, die vom Wunsch unserer jungen Menschen 
nach qualifizierter Bildung zeugt. Es sind ja nicht 
mehr die Soziologen, Politologen oder auch Philolo-
gen, die die Hörsäle bevölkern, es sind jetzt die jun-
gen Studierenden, die Informatiker, Techniker, Che-
miker, Physiker oder Diplom-Ingenieure werden wol-
len. Davon braucht unsere Gesellschaft in Zukunft 
noch mehr. Deshalb unterstützen wir die neue Kraft-
anstrengung der Bundesregierung und der Länder, 
soweit sie mitmachen können und wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Populistisch hat Frau Matthäus-Maier gesagt, sie sei 
für Wohnungen statt Kasernen. 
(Beifall bei der SPD — Frau Matthäus-Maier 
[SPD]: Kam gut an, nicht?) 
Sie sind ja so sympatisch, es ist im Grunde genommen 
alles nett, was Sie sagen, nur es muß nicht stimmen. 
(Dr. Probst [CDU/CSU]: Schlichter geht es 
gar nicht!) 
Aber Sie reden wohl nicht mit den SPD-Verteidi-
gungspolitikern, denn sonst würden Sie auch wissen, 
daß auch in den Kasernen die Soldatenbuden moder-
nisiert werden müssen und daß im Verteidigungs-
haushalt einiges dafür getan wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie reden offensichtlich auch nicht mit dem Münche-
ner Oberbürgermeister, Ihrem Parteigenossen Krona
witter, der nämlich in einem B rief vor einem Monat an 
den Gewerkschaftsvorsitzenden Ernst Breit die Ver-
kaufsabsicht der Neuen Heimat Bayern als ein ver-
werfliches Geschäft bezeichnet hat. 
(Walther [SPD]: Recht hat er!) 
Aber wir sind es ja gewohnt, hier die großen Moral-
töne zu hören und dann knurrend die Fehltritte von 
SPD-Wirtschaftskritikern zu erleben. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Lappas in Ket-
ten!)  
— Herr Kollege Kansy, Sie haben recht, Onkel Lappas 
läßt grüßen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU] und Dr. Rüttgers 
[CDU/CSU]: Der sagt jetzt immer: „Freiheit 
statt Sozialismus"!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Rose, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abgeord-
neten Frau Matthäus-Maier? 
Dr. Rose (CDU/CSU): Aber gern. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Herr Kollege, würden 
Sie mir, da Sie in diesem Hause als Haushaltspolitiker 
besser als andere wissen, daß im Verteidigungshaus-
halt 3,9 Milliarden DM für militärische Bauten enthal-
ten sind, nicht zustimmen, daß dann — das haben wir 
gefordert — , wenn man 300 Millionen DM davon be-
nutzt, um den sozialen Wohnungsbau zu verstärken, 
immer noch sehr viel Geld übrigbleibt, um z. B. zugige 
Kasernen zu sanieren, was wir dringend wollen? 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Das waren gerade 
die 300 Millionen DM! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Doch! 300 Millionen DM von den 3,9 Milliarden 
DM. 
Dr. Rose (CDU/CSU): Frau Kollegin Matthäus-
Maier, ich sage nachher sowieso noch etwas zum Ver-
teidigungshaushalt; da kommt das extra noch vor. Wir 
haben natürlich gute Experten, die uns vorgerechnet 
haben, was man im Einzelplan 14 streichen kann. Wir 
haben auch einiges gestrichen, was sinnvoll ist, aber 
nicht mit dieser allgemeine Tour „Wohnungen statt 
Kasernen" ; das ist einfach zu billig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Matthäus-Maier [SPD]: Nein, das ist zu-
treffend!) 
Frau Kollegin, Sie reden offensichtlich auch nicht 
mit Ihren Parteigenossen, die ländliche Wahlkreise 
haben; sonst hätten Sie nicht Ihre Steuerpläne wieder-
holt, die besonders die Fernpendler betreffen. Ich muß 
hier ganz brutal auch einmal sagen, weil Sie hier den 
Klassenkampf so sehr schüren und immer wieder Ab-
geordnete und Großverdiener als die eigentlich 
schlechten Menschen dieser Gesellschaft darstellen: 
Es ist natürlich ein Unterschied, ob man mit dem Pri-
vat-Pkw tagtäglich 100 Kilometer zum Arbeitsplatz 
und zurück fahren muß, oder ob man mit dem Dienst-
auto vom eigenen Heimatort hierher gefahren wird. 
Das ist ein Unterschied. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich selber bin Vertreter eines ländlichen Wahlkreises; 
ich weiß, was es bedeutet, und ich weiß, wie meine 
Leute zu Hause unter einem solchen Steuererhö-
hungsplan leiden müssen. 
(V o r sitz : Vizepräsidentin Renger) 
13890 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Dr. Rose 
Hier passen Dichtung und Wahrheit einfach nicht 
zusammen. 
(Zustimmung des Abg. Borchert [CDU/CSU] 
— Dr. Probst [CDU/CSU]: So ist es!) 
Das gilt vor allem auch für die großzügige Ankündi-
gung, das Kindergeld erhöhen zu wollen. Das sind nur 
Sprüche, denn am Ende der SPD-Herrschaft wurde 
das Kindergeld bekanntlich gekürzt, und jetzt sind Sie 
plötzlich wieder dafür, es zu erhöhen. 
Meine Damen und Herren, es ist daher besser, sich 
weder auf Lafontaines „Rückschritt 90" noch auf Frau 
Matthäus-Maiers Steuererhöhungspläne einzulassen. 
Waigel hält die finanzpolitische Linie, so lauteten die 
anerkennenden Kommentare nach seiner großen 
Rede am Mittwoch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Diese Linie wird von uns im Haushaltsausschuß unter-
stützt. 
Die Wirtschaftspolitik des Wachstums durch Steu-
erentlastungen ist richtig. Entlastet werden die Bür-
ger, aber auch die Unternehmen. Wenn die SPD 
meint, wie in dieser Woche geschehen, angesichts der 
guten Konjunktur brauche man keine Unternehmens-
steuersenkungen, so verwechselt sie auch hier Ursa-
che und Wirkung. So wie Arbeitnehmer trotz gestie-
gener Einkommen steuerlich entlastet wurden, weil 
sich dies als sozialpolitisch und konjunkturpolitisch 
wünschenswert darstellte, so brauchen auch die Un-
ternehmen dort Entlastung, wo sie im internationalen 
Vergleich schlechtergestellt sind und wo sie die Zu-
kunft erst noch bestehen müssen. Kräftige Unterneh-
mensgewinne, punktuell betrachtet, sagen noch 
lange nichts über die Sanierung oder die Wettbe-
werbsfähigkeit der Bet riebe aus. Es ist unbest ritten, 
daß Frankreich, Japan, Kanada und sogar Österreich 
den Körperschaftsteuersatz gesenkt haben, Oster-
reich besonders drastisch von 55 auf 30 %. Bei uns 
liegt er bei 56 %. Es kann doch niemand behaupten, 
daß dieser Zustand auf Dauer haltbar ist. Höchstens 
die Neid- und Strafadvokaten halten diese Höhe für 
gerecht. Wenn zum 1. Januar 1990 die Absenkung 
von 56 % auf 50 % und beim Einkommensteuerspit-
zensatz von 56 % auf 53 % kommt, so ist das gut, aber 
nicht genügend. Vor allem gibt es auch dringenden 
Reformbedarf bei der Gewerbekapitalsteuer und bei 
der betrieblichen Vermögenssteuer. 
Wer meint, es gehe darum, den Unternehmern 
Wohltaten zukommen zu lassen, der liegt falsch. Es 
geht in erster Linie um eine Reform der Besteuerung 
von Arbeitsplätzen. Da müßte doch eigentlich auch 
der Deutsche Gewerkschaftsbund zu gewinnen sein. 
Der Investitionsstandort Bundesrepublik muß auf ho-
hem Niveau gehalten, möglichst verbessert werden. 
Die drängenden Zukunftsaufgaben aller Deutschen 
verlangen dies. 
Meine Damen und Herren, wie ein roter Faden zog 
sich der Verteidigungsetat durch die Haushaltsreden 
der Opposition. Der Einzelplan 14 scheint inzwischen 
zur Melkkuh für die nach sozialer Gerechtigkeit Dür-
stenden geworden zu sein. Abgesehen von der agrar-
wissenschaftlichen Einsicht, daß man Kühe auch nur 
dann melken kann, wenn man sie gut füttert und 
wenn man ihnen immer wieder Erholungspausen 
gibt, spricht auch die sicherheitspolitische Lage nicht 
für drastische Kürzungen, wohlgemerkt im Haushalt 
1990, über den wir reden. Wenn sich für spätere Jahre 
— und ich sage das ganz freimütig — bei guten Er-
gebnissen bei den Verhandlungen in Wien ein Hand-
lungsbedarf in Richtung Truppenreduzierung oder 
Verteidigungsstrukturänderungen ergibt, wird sich 
niemand gegen Neuerungen sperren, 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Da freuen wir 
uns!) 
wobei nicht gesagt ist, daß es unbedingt billiger 
kommt. Auch darüber könnte man noch reden; denn 
auch solche Maßnahmen kosten bekanntlich Geld. 
Ich frage nur, wenn man hier immer Vorleistungen 
bringt: Hat denn die DDR ihren Verteidigungshaus-
halt schon gekürzt? Man kann doch die Bundesrepu-
blik nicht immer mit der Sowjetunion vergleichen. Wir 
sind in ein Bündnis eingebaut. Dieses Bündnis war 
Jahrzehnte gut für unsere Sicherheit. Für diese 
Sicherheit, für dieses Bündnis verzichtet man nicht so 
leicht, schon gar nicht, solange nicht mehr Schwalben 
einen wirklichen echten Friedenssommer machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir sind deshalb an den Verteidigungshaushalt 
sehr verantwortungsbewußt herangegangen. Die SPD 
sprach vom teuersten Verteidigungshaushalt. Ja, gut, 
in absoluten Zahlen mag das stimmen; aber noch vor 
wenigen Jahren lagen zum Beispiel Verteidigungs-
haushalt und Sozialhaushalt eng beisammen. Jetzt 
stehen allein im Bundeshaushalt für das Sozialwesen 
rund 70 Milliarden DM, und dann kommen noch die 
Länderhaushalte und die Bezirke und die Kommunen 
hinzu. Man soll also die Kirche im Dorf lassen. Außer-
dem ist mehr als die Hälfte für Personal- und Sachauf-
wand vorgesehen, während sich die Neubeschaffung 
auf das zwingend Notwendige beschränkt. So stark 
könnte man also die Kuh gar nicht melken. Außerdem 
wollen wir unseren Soldaten kein falsches Signal ge-
ben; sie erfüllen den Auftrag dieses Parlaments, den 
Frieden zu sichern, und sie brauchen sich deshalb 
auch nicht als unerwünscht zu fühlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wenn wir mit der dritten 
Lesung den Abschluß für dieses Jahr finden, heißt das 
nicht, daß wir den Blick nicht in die Zukunft richten. In 
der großen Außen- und Deutschlandpolitik, den 
Finanz- und Wirtschaftsfragen werden auch Probleme 
im Mittelpunkt stehen, die unsere Mitbürgerinnen 
und Mitbürger persönlich betreffen. Da sind die klei-
nen Handwerks- und Mittelstandsbetriebe, die unter 
Nachwuchssorgen leiden. Wir dürfen die Augen nicht 
davor verschließen, daß z. B. Friseure, Bäcker oder 
Schlosser bald vor dem Ende stehen, wenn die jetzige 
Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt so weitergeht; sie 
finden keinen Nachwuchs mehr. Auch eine außer-
tarifliche Bezahlung scheint kein Anreiz mehr zu sein. 
Die Krawattenberufe haben überhand genommen. 
Die kostengünstige Schwarzarbeit bekommt beäng-
stigende Ausmaße. Es müssen also andere Rahmen-
bedingungen her. Das gleiche gilt weithin für die 
Landwirtschaft, die am stärksten unter dem Struktur-
wandel leidet. Unsere pflegerischen Berufe, aber auch 
die so gern als Bürokraten verteufelten Angehörigen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13891 
Dr. Rose 
des öffentlichen Dienstes, wozu Eisenbahner, Postler, 
Finanz- oder Zollbeamte gezählt werden müssen, sie 
alle brauchen unsere Unterstützung, sie alle erwarten 
neue Rahmenbedingungen. Wir können insgesamt 
mit dem 90er Haushalt zufrieden sein. Wir können 
und wir werden uns aber nicht zufrieden zurückleh-
nen. 
Im Bewußtsein, auch für die nächsten Jahre voll 
gefordert zu werden, stimmen wir dem vorliegenden 
Bundeshaushalt und dem Haushaltsgesetz gern zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
das Wort hat Herr Abgeordneter Wüppesahl. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Wüppesahl (fraktionslos): Das Protokoll vermerkt 
an dieser Stelle regelmäßig aufwallende Freude im 
Hause. 
Meine Damen und Herren, wer die ersten knapp 
zwei Stunden aufmerksam verfolgt hat, der muß den 
Eindruck haben, er habe ein falsches Video einge-
schaltet. Es wurde schlicht und einfach am Thema vor-
bei gesprochen. Auch die drei Erklärungen, von de-
nen zumindest zwei am Ende der dritten Lesung des 
Bundeshaushalts 1990 zur namentlichen Abstimmung 
gestellt werden, gehörten eigentlich in die Deutsch-
landdebatte von vor zwei Wochen. Ich sehe mich aber 
genötigt, dieser Vorgehensweise entsprechend, ei-
nige zusätzliche Gedanken in die Debatte einzubrin-
gen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Gedanken?) 
Ich möchte eingangs den mittleren Part einer Erklä-
rung aus der DDR vorlesen, die von allen gesellschaft-
lich relevanten Gruppen dort inzwischen unterzeich-
net worden ist, weil ich glaube, daß es dem Anspruch 
auf Selbstbestimmung, die von der rechten Seite des 
Hauses ja ebenfalls eingeklagt wird, am nächsten 
käme, wenn die Bundesregierung ihre Politik daran 
ausrichtete. 
Dort ist zu lesen: 
Entweder: 
können wir auf der Eigenständigkeit der DDR 
bestehen und versuchen, mit allen unseren 
Kräften und in Zusammenarbeit mit denjenigen 
Staaten und Interessengruppen, die dazu bereit 
sind, in unserem Land eine solidarische Gesell-
schaft zu entwickeln, in der Frieden und soziale 
Gerechtigkeit, Freiheit des einzelnen, Freizügig-
keit aller und die Bewahrung der Umwelt ge-
währleistet sind. 
Oder: 
wir müssen dulden, daß, veranlaßt durch starke 
ökonomische Zwänge und durch unzumutbare 
Bedingungen, an die einflußreiche Kreise aus 
Wirtschaft und Politik in der Bundesrepublik ihre 
Hilfe für die DDR knüpfen, ein Ausverkauf unse-
rer materiellen und moralischen Werte beginnt 
und über kurz oder lang die Deutsche Demokra-
tische Republik durch die Bundesrepublik ver-
einnahmt wird. 
Laßt uns den ersten Weg gehen. 
Dies, meine Damen und Herren, ist tatsächlich von 
allen relevanten Kräften der DDR unterzeichnet wor-
den. 
Die DDR wird also eine Gratwanderung machen 
müssen zwischen fortschreitenden Versorgungs-
schwierigkeiten einerseits und weiterem Abgleiten in 
die wirtschaftliche Abhängigkeit von westlichen Wirt-
schaften, insbesondere der Bundesrepublik, anderer-
seits. Was aber, wenn die Menschen in der DDR die 
Chance nutzen zu einem sozialen und ökologischen 
Aufbau ihrer Gesellschaft einschließlich Selbstbe-
stimmung in Wirtschaft, Bet rieb, Verwaltung und 
Politik? Eine derartige Definition der Selbstbestim-
mung des deutschen Volkes wird hierzulande zu eini-
ger Verstimmung der Mächtigen (West) führen, und 
das dürfte auch der Grund dafür sein, daß diese 
Selbstbestimmungsmöglichkeit bereits im Vorfeld zu 
zerschlagen versucht wird. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist doch 
Dummheit, was Sie da sagen!) 
Kohl kam mit seinem Zehn-Punkte-Katalog nicht in 
die Deutschlanddebatte, sondern in den Haushalt, 
weil er genau das betreibt, was von den GRÜNEN 
heute sehr gut herausgearbeitet wurde, nämlich Ab-
lenkung, Ablenkung von den eigentlichen Proble-
men, die wir auf der Welt und in der Bundesrepublik 
haben. 
Es bestand ja auch kein Abstimmungsbedarf mit 
den westlichen Alliierten oder irgendein anderer 
plausibler Grund, weshalb Herr Kohl erst zwei Wo-
chen nach der eigentlichen Debatte mit diesem Kon-
zept kommt. Wir haben erfahren, daß keinerlei Ab-
stimmung durchgeführt wurde, nicht einmal in der 
Koalition. Herr Genscher, Herr Lambsdorff, Herr Wai-
gel, selbst Herr Rühe waren nicht informiert, als am 
Dienstag dieses Zehn-Punkte-Konzept vorgetragen 
wurde. 
Natürlich, man kann den Standpunkt vertreten — 
das ist wohl auch der tiefere Grund dafür, daß sich die 
SPD am vergangenen Dienstag so vorbehaltslos un-
terworfen hat — , daß es hier um die nationale Frage 
geht. Es geht aber nicht an, daß das durch folgende 
Umstände begleitet wird: Die DDR wird erpreßt — das 
ist eindeutig angesichts der Art und Weise, in der die 
Bedingungen formuliert worden sind — , und die 
Grenzen von 1937 werden als Option auch in diesem 
Zehn-Punkte-Katalog aufrechterhalten. Von dieser 
Art und Weise des Vorgehens sind drei Länder betrof-
fen, die Sowjetunion, die Tschechoslowakei und Po-
len. 
So hat Gorbatschow gestern in Rom auch völlig zu 
Recht formuliert, daß der elfte Punkt fehlt, nämlich die 
Festschreibung dieser Grenzen, bevor die Deutschen 
mit einer solchen Vehemenz — Gorbatschow nannte 
es tolpatschig und plump, was Herr Kohl gemacht hat 
— die deutsche Frage in den Vordergrund der Diskus-
sion rücken. 
Herr Dregger kann die fehlende Abstimmung mit 
den westlichen Alliierten auch nicht dadurch heilen, 
daß er sagt, Kohl stünde in ständigen Telefonkontak-
ten. Nachträgliche Informationen sind doch nicht mit 
Konsultationen zu verwechseln. Das, was die Bundes-
republik ständig von Washington, von Pa ris und Lon- 
13892 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Wüppesahl 
don einklagt, nämlich daß man vor wichtigen Ent-
scheidungen gefragt wird, hätte auch hier geschehen 
müssen. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Wüppesahl als An
-
walt der Alliierten!) 
Um so erbärmlicher ist natürlich, daß als vierte Kom-
ponente die „Kleinigkeit" festzustellen ist, daß dieses 
Konzept auch vorbei am Parlament als deutsche Poli-
tik nach außen dargestellt wird. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Nein, er hat es hier 
vorgetragen, Herr Kollege!) 
Das ist besonders erbärmlich für die SPD, aber das 
richtet sich vor allen Dingen an die Fraktionen von 
FDP und CDU/CSU. Es ist erbärmlich, daß Sie bei 
Ihrem Selbstverständnis als Parlamentarier in der 
Lage sind, sich ein solches Konzept vortischen zu las-
sen — nicht einmal die Spitzen Ihrer Fraktionen sind 
ja informiert gewesen — und nachträglich nur noch 
mit dem Kopf zu nicken. Die Gestaltung, die politische 
Linie, die durch die erste Gewalt in diesem Lande, das 
Parlament, gezogen werden müßte, geht aber völlig 
verloren. 
Die gouvernementalen Anflüge von Vogel sind in 
der SPD-Fraktion zu Recht auf Widerstand gestoßen. 
Wir erkennen wesentliche Kritiken an dieser Unter-
werfung der SPD vom letzten Dienstag in der Resolu-
tion nicht mehr wieder. Kräfte in der SPD haben ein-
fach auch erkannt, daß die Profilierung zur Zeit 
schwer ist, daß sie aber notwendig ist in einer Zeit, in 
der die Wählerinnen und Wähler im Lande Bonn so 
ziemlich vollständig in einen Topf zu werfen gewillt 
sind. 
Die SPD steht an dieser Stelle, wo es wieder um eine 
nationale Grundfrage geht, in einer wirklich trauri-
gen historischen Kontinuität. Ich will das nicht länger 
ausführen; 
(Zurufe von der SPD: Das ist auch besser! — 
Das ist auch gut so!) 
aber sowohl die Zustimmung zu den Kriegskrediten 
während des ersten Weltkrieges 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Junge, du 
tickst doch nicht richtig!) 
als auch die sogenannten Antiterroristengesetze in 
den 70er Jahren, die nach der Verfassungssystematik 
des Grundgesetzes schändlichstes Unrecht darstellen, 
sind solche Beispiele. 
Meine Damen und Herren, wenn Herr Kohl meint, 
er müsse noch in diesem Jahr in die DDR fahren — wir 
haben eine unselige Diskussion darüber öffentlich er-
leben müssen — , dann schlage ich vor, daß Herr Kohl 
mit den Bedingungen, die jetzt in diesem Zehn-
Punkte-Katalog formuliert sind, am 24. Dezember als 
Knecht Ruprecht und einem entsprechenden Sack auf 
den Schultern in der DDR erscheint. Das versinnbild-
licht sehr viel deutlicher als mühevolle Analysen über 
dieses Zehn-Punkte-Konzept, wie zur Zeit die tatsäch-
liche Rolle der Bundesrepublik gegenüber der DDR 
aussieht. 
Ich möchte in diese abschließende Haushaltsde-
batte aber noch einen anderen Aspekt einbringen: 
Vergangenen Mittwoch erlebte die Südafrikapoli-
tik der Bundesregierung einen schweren Rückschlag. 
Zum erstenmal seit 1978 wurde die Bundesregierung 
wegen ihres Waffenhandels und wegen ihrer Han-
delsbeziehungen mit Südafrika von der Vollversamm-
lung der Vereinten Nationen mit überwältigender 
Mehrheit verurteilt. Es war der U-Boot-Skandal, der 
das Faß zum Überlaufen brachte. Mit 106 : 17 Stimmen 
forderte das Plenum der internationalen Staatenge-
meinschaft eine Strafverfolgung der Firmen HDW und 
IKL. Es forderte eine st rikte Einhaltung des UN-Rü-
stungsembargos gegen Südafrika durch die Bundes-
republik in der Zukunft. 
Ich weiß wirklich nicht, wann der Herr Bundeskanz-
ler und der Herr Außenminister Genscher begreifen 
werden, daß sich der U-Boot-Skandal nicht aussitzen 
läßt. Sie haben es nach drei Jahren noch immer nicht 
geschafft, daß das Thema aus den Schlagzeilen ver-
schwindet. Im Gegenteil, sie haben es geschafft, daß 
die Bundesrepublik von der UNO-Vollversammlung 
veurteilt wurde. Sie haben es geschafft, die Bundesre-
publik zum zweitgrößten Handelspartner des Apart-
heidregimes und zu dessen größtem Waffenlieferan-
ten zu machen. Moralische Werte werden immer 
hochgehalten, wobei wir inzwischen aber so ziemlich 
alle hier wissen dürften, daß Politik und Moral leider 
sehr wenig miteinander zu tun haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Besonders bei Ih-
nen!) 
In der Südafrika-Frage ist die Bundesregierung heute 
politisch isoliert. Sie steht für alle sichtbar nicht auf der 
Seite der Menschenrechte und der Freiheit, sondern 
auf der Seite der Rassisten und weißen Unterdrücker. 
Nicht nur der Kanzler und der Bundesaußenminister, 
sondern auch Verteidigungsminister Stoltenberg wa-
ren in dieses schmutzige Geschäft involviert, und mit 
großer Wahrscheinlichkeit auch Finanzminister Wai-
gel und Innenminister Schäuble. 
Das Abstimmungsergebnis in der UNO-Vollver-
sammlung kam zustande, obwohl die Bundesrepublik 
eine diplomatische Offensive sondergleichen gestar-
tet und Druck vor allem auf die ärmsten Länder dieser 
Welt unternommen hatte, um sie zu einer Änderung 
ihres Abstimmungsverhaltens zu bewegen — ein Vor-
gehen, das hoffentlich genauso scheitern wird wie die 
augenblicklich — seit zwei Tagen stattfindende diplo-
matische Offensive im Bereich der Deutschland-
politik, um zu versuchen, der Welt deutlich zu ma-
chen, weshalb Deutschland bereits vor der weiterge-
henden Integration der EG wiede rvereinigt werden 
soll. 
Ich hoffe, daß einige Argumente wenigstens zum 
Nachdenken angeregt haben, und danke für die Auf-
merksamkeit. 
(Dr. Langner [CDU/CSU]: Die Hoffnung ist 
vergebens!) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Dr. Weng. 
(Dr. Langner [CDU/CSU]: Jetzt kann man 
wenigstens wieder zuhören!) 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Der grüne Kollege Klei- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13893 
Dr. Weng (Gerlingen) 
nert hat heute morgen geäußert, bei einmütigen Par-
lamentsbeschlüssen sei Deutschland immer auf 
schlimme Wege gekommen. Ich halte diese Äußerung 
vor einem Parlament frei gewählter Abgeordneter für 
eine Frechheit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Diese Äußerung enthält außerdem Geschichtsklitte-
rung, weil nicht dargestellt ist, welche Art Parlament 
unter welchen Umständen bestimmte Beschlüsse ge-
faßt hat, die Deutschland in schwere Lagen gebracht 
haben. 
Ich sage Ihnen etwas anderes. Wer sich an die Vor-
stellung des Kollegen Kleinert hier erinnert, weiß, was 
ich meine: Das deutsche Volk war immer besonders 
schlecht beraten, wenn es unk ritisch hinter Schreihäl-
sen hergelaufen ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Vennegerts [GRÜNE]: Haha! — Frau 
Garbe [GRÜNE]: Aber, aber!) 
Was der Haushaltsausschuß in sorgfältiger detail-
lierter Beratung seit September erarbeitet hat, hat der 
Deutsche Bundestag nach der Debatte dieser Woche 
gestern abend in zweiter Lesung verabschiedet. 
Heute geht es in dritter Lesung erneut um den Etat des 
Jahres 1990. Natürlich stand die Plenardebatte zu Be-
ginn unter dem Eindruck der ernormen Umwälzun-
gen in unseren östlichen Nachbarländern, insbeson-
dere in der DDR. Der Herr Bundeskanzler hat im Rah-
men dieser Haushaltsdebatte seine politische Füh-
rungsaufgabe klar ergriffen und mit seinem Zehn-
Punkte-Programm zur Entwicklung des Verhältnisses 
zur DDR die Vorgaben gesetzt, an denen sich die 
künftige Politik orientieren muß. Unsere Fraktion, die 
das Ziel eines Europas freier Bürger seit langen Jah-
ren konsequent verfolgt hat, ist ihm hierbei gefolgt. Es 
ist auch der richtige Augenblick, dem Bundesaußen-
minister Hans-Dietrich Genscher und unserem Frak-
tionsvorsitzenden Wolfgang Mischnick nochmals 
herzlich für ihr politisches Wirken zu danken, das zu 
der jüngsten Entwicklung einen wichtigen Beitrag 
geleistet hat. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Die notwendigen haushaltspolitischen Konsequenzen 
werden wir in der Folge ziehen, wenn wir auf Grund 
von Fakten handeln müssen und handeln können. 
Wir beraten heute in dritter Lesung über einen Bun-
deshaushalt, der auf der Basis solider Finanzierung 
und bestmöglicher wirtschaftspolitischer Gegeben-
heiten entstanden ist: Trotz der erheblichen Mehrbe-
lastungen z. B. durch die wichtigen wohnungsbau-
politischen Beschlüsse und auch durch bereits gelei-
stete Vorsorge zur Integration von Aus- und Übersied-
lern konnte das Ausgabenvolumen gegenüber dem 
Regierungsentwurf von 301,3 Milliarden DM um 
1,3 Milliarden DM auf ca. 300 Milliarden DM gesenkt 
werden, was eine Steigerungsrate der Ausgabenseite 
des Haushalts von nur 3 % bedeutet. Die günstige Pro-
gnose bei der Steuerschätzung ermöglichte es uns, 
zusätzlich die Nettokreditaufnahme gegenüber dem 
Regierungsentwurf um 6,7 Milliarden DM auf weni-
ger als 27 Milliarden DM zu reduzieren, und dies trotz 
der großen Steuerentlastung, die mit der Steuerreform 
zu Beginn kommenden Jahres in Kraft treten wird, 
eine Steuerreform — ich sage dies erneut — , die eine 
der großen Leistungen der Koalition in dieser Wahlpe-
riode ist und bleibt. 
Das laufende Haushaltsjahr 1989 wird nach dem 
augenblicklichen Stand der Haushaltsrechnung mög-
licherweise mit einer Schuldensituation enden, die 
erstmals seit langen Jahren echte interne Stabilität 
bedeutet, daß heißt, die Zinsquote im Bundeshaushalt 
steigt nicht mehr an. Das konnten wir für das kom-
mende Jahr in der Prognose der Finanzplanung noch 
nicht erreichen. Es bleibt unser Ziel, dies langfristig zu 
erreichen. Die Stabilität unserer Währung und die In-
flationsfestigkeit wären gefährdet, wenn wir das Ziel 
einer weiteren Senkung der Schulden aus dem Auge 
verlören. 
Und es benötigt, meine Damen und Herren, deutli-
ches wirtschaftliches Wachstum, wenn wir in der kom-
menden Wahlperiode, wie es ja auch hier von der 
Bundesregierung in der Haushaltsdebatte angekün-
digt worden ist, Spielräume für weitere notwendige 
steuerliche Entlastungen in der Wirtschaft zur Verfü-
gung haben wollen. Solche Entwicklungen sind er-
wünscht, sie sind notwendig, sie müssen aber wie seit-
her solide finanziert werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Geldpolitik der Deutschen Bundesbank spielt 
für uns eine wichtige Rolle, nicht nur wegen der Geld-
mengenpolitik, sondern auch ganz direkt wegen der 
Höhe der Zinsen, die ja inzwischen einen der großen 
Ausgabeposten im Bundeshaushalt darstellen. Die 
Deutsche Bundesbank ist unabhängig in ihren Ent-
scheidungen, im Unterschied zu anderen Ländern, wo 
die dortigen Zentralbanken politisch bestimmt sind. 
Damit ist auch das Urteil der Deutschen Bundesbank 
und ihre Flankierung für unsere handelnde Politik von 
besonderer Bedeutung. Zustimmung der Bundes-
bank, meine Damen und Herren, das ist so wie Zu-
stimmung des Sachverständigenrats, da kann man 
sich als Haushaltspolitiker in seiner Entscheidung zu-
sätzlich sicher fühlen. 
Ich möchte nochmals auf die enorm verbesserte 
Situation am Arbeitsmarkt hinweisen, wo seit dem 
Herbst 1983 1,3 Millionen zusätzliche Arbeitsplätze 
geschaffen worden sind. Und ich will besonders dar-
auf hinweisen, daß auch für das kommende Jahr der 
Sachverständigenrat mit rund 400 000 zusätzlichen 
Arbeitsplätzen rechnet. Die Finanz-, die Wirtschafts- 
und die Haushaltspolitik der Koalition, die wir konse-
quent fortsetzen, hat diesen Erfolg ermöglicht. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Diese Selbst-
gerechtigkeit ist ja schon schlimm!) 
Auch heute muß die Opposition und muß insbeson-
dere die SPD daran erinnert werden, welche Entwick-
lung von ihr als Ergebnis der Politik der Koalition vor-
ausgesagt und immer wieder beschrien wurde. Zah-
len von 3 oder 4 Millionen Arbeitslosen wurden in den 
Raum gestellt, Zahlen von 40 Milliarden DM Netto-
neuverschuldung waren nicht zu hoch, um in der Öf-
fentlichkeit Horrorgemälde vorzuführen. 
(Beifall bei der FDP) 
13894 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Es ist auch in der Debatte der vergangenen Tage wie-
der deutlich geworden, an welcher Stelle die Sozial-
demokraten munter werden: wenn es darum geht, die 
Bürger stärker zu belasten, wenn es darum geht, hö-
here Steuern, mehr Abgaben, Sonderopfer zu verlan-
gen, und wenn es darum geht, von staatlicher Seite 
aus ganz viel Geld auszugeben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Diskussion über den Etat des Umweltministeri-
ums hat das ja besonders verdeutlicht. Sie erinnern 
sich an die Ausführungen der Frau Matthäus-Maier 
ganz zu Beginn der Haushaltsdebatte. Anstatt die gro-
ßen Erfolge im Bereich der Umweltpolitik, Verbesse-
rung von Luft und Wasser, diese offensichtlichen Er-
folge zu begrüßen, anstatt die internationale Zusam-
menarbeit zu begrüßen, ohne die es auf der „kleiner 
gewordenen" Erde letztendlich überhaupt keinen 
Sinn macht, Umweltpolitik zu betreiben, wird am Vo-
lumen eines Einzelhaushalts herumgemäkelt, der nun 
wirklich keinerlei Aussagekraft über die tatsächlich 
erreichten Fortschritte in der Umweltpolitik hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ist doch Blöd
-
sinn! — Frau Garbe [GRÜNE]: Der hat keine 
Ahnung, der Mann!) 
Die Koalition ist geradlinig und auf gesicherter 
Grundlage ihren Weg durch die Haushaltsberatungen 
gegangen. Das gilt für den Ausschuß in gleicher 
Weise wie hier in dieser Woche für das Plenum des 
Deutschen Bundestages. Die Haushaltsdebatte als 
eine „Stunde der Opposition" , wie es eigentlich sein 
sollte, als Generalabrechnung mit der Regierungs-
politik, als Darstellung eigener Alternativen der Op-
position, meine Damen und Herren, hat nicht stattge-
funden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn das oft unsubstantiierte und — ich erinnere an 
die Diskussion über den Verteidigungsetat — rein 
emotionale Feldgeschrei zur Seite bleibt, dann kann 
man mit Gelassenheit und natürlich auch mit der 
Freude des Erfolgreichen feststellen: Die Opposi tion 
hat keine ernstzunehmende Alternative zur Regie-
rungspolitik geboten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Soell [SPD]: Diese Selbstgerechtigkeit!) 
— Das sind, Herr Kollege Soell, Fakten. 
(Dr. Soell [SPD]: Wir sprechen uns wieder!) 
Und wenn Sie in dem Umfang, wie ich es in dieser 
Woche als Sprecher meiner Fraktion für diesen Be-
reich getan habe, hier die Debatte verfolgt hätten, 
dann würden Sie mir recht geben, anstatt hier negativ 
zwischenzurufen. 
Die FDP-Fraktion befindet sich an der Seite der lei-
stungsbereiten Bürger, die den Staat tragen und den 
Wohlstand unserer Menschen erarbeiten. Die Attrak-
tivität der Bundesrepublik wird uns ja nun wirklich 
zur Zeit täglich eindrucksvoll vor Augen geführt. Un-
ser Weg ist der richtige. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, die Regierungspolitik 
der Koalition der Mitte, die im vorliegenden Haushalt 
für 1990 ihre konsequente Fortsetzung findet, hat Be-
stand. Die Bundestagsfraktion der FDP als bewe-
gende und tragende Kraft stimmt dem Bundeshaus-
halt 1990 auch in der dritten Lesung zu. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das trieft ja 
wieder vor Selbstgefälligkeit!) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
das Wort hat der Abgeordnete Walther. 
Walther (SPD): Liebe Frau Präsidentin! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Beginn als 
noch amtierender Ausschußvorsitzender 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Das werden Sie 
noch lange bleiben!) 
ein paar Bemerkungen allgemeiner Art machen. 
Denn hinter uns liegen Wochen, die für alle Mitglieder 
des Haushaltsausschusses ein Höchstmaß an Anspan-
nung und an Arbeit bereithielten. In Anbetracht der 
großen, umwälzenden politischen Ereignisse seit dem 
9. November war es für uns nicht immer ganz leicht, 
uns auf die Routine der Haushaltsberatungen zu kon-
zentrieren. Das lag auf der Hand. 
Vizepräsidentin Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie bereits eine Zwischenfrage des Herrn Ab-
geordneten Wieczorek? 
Walther (SPD): Ja, aber es wird nicht angerechnet, 
Frau Präsidentin. 
Wieczorek (Duisburg) (SPD): Herr Kollege Walther, 
ich bin ein bißchen geschockt. Sie sind unser Vorsit-
zender. Gibt es einen Anlaß für Ihre nebulöse Bemer-
kung „noch amtierender Ausschußvorsitzender"? 
Walther (SPD) : Sie wissen doch, daß dies ein Amt ist, 
das der Opposition zusteht, und die nächste Wahl 
steht vor der Tür. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Wir haben uns aber, um jetzt wieder zurückzukom-
men, den sachlichen Zwängen folgend, gleichwohl 
um eine umfassende Beratung des Haushalts im Rah-
men des knappen Zeitplanes bemüht. Daß dies mög-
lich war, meine Damen und Herren, ist zum einen den 
Obleuten Jochen Borchert, Wolfgang Weng, Helmut 
Wieczorek und Christa Vennegerts zu verdanken. Sie 
waren auch in diesem Jahr in besonderem Maße ge-
fordert. Für ihre kooperative Zusammenarbeit be-
danke ich mich herzlich. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Zum anderen, meine Damen und Herren, haben 
alle Mitglieder des Haushaltsausschusses als Bericht-
erstatterinnen und Berichterstatter zu den jeweiligen 
Einzelplänen die Beratungen sorgfältig, gründlich 
und mit hohem Sachverstand vorbereitet. Die Aus-
schußarbeit ist hierdurch in vielen Fällen von unnöti-
gem Ballast befreit worden, so daß die Beratungen 
überwiegend straff und auch in streitigen Punkten 
konzentriert geführt werden konnten. Für diese gute 
Vorbereitung sage ich allen meinen Kolleginnen und 
Kollegen im Ausschuß sehr herzlichen Dank. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13895 
Walther 
In diesem Dank schließe ich auch die Mitarbeiterin-
nen und Mitarbeiter der Ministerien, insonderheit, 
Herr Bundesfinanzminister, die Mitarbeiterinnen und 
Mitarbeiter Ihres Ministeriums und — das darf ich sa-
gen — alle die hilfreichen Geister in der Bundestags-
verwaltung mit ein, die uns in diesen vielen Tagen 
hier im Bundestag so hilfreich betreut haben. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Man soll das eigene Haus nicht ganz vergessen. 
Hohes Lob verdienen auch in diesem Jahr wieder die 
Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Sekretariats des 
Haushaltsausschusses für ihren unermüdlichen Ein-
satz. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Daß ich naturgemäß, Kollege Wolfgang Weng — 
das liegt so in der Natur der Sache — , dieses hohe Lob 
Ihrem Haushalt nicht zollen kann, das will ich hier 
einleitend bemerken. Aber ich will mich zunächst an 
den Kollegen Mischnick wenden. 
Ich möchte noch einmal auf Ihre doch sehr emotio-
nal hier vorgetragenen Vorwürfe in Richtung unserer 
Fraktion im Hinblick auf die Absätze in der von uns 
vorgelegten Entschließung, von der Sie meinen, sie 
gehörten nicht hinein, zurückkommen. Ich sage Ih-
nen: Wer über zehn Punkte für Deutschland spricht, 
darf diese beiden wichtigen Punkte nicht vergessen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie sagen, das, was der Bundeskanzler hier 
vorgelegt hat, ist nun einmal das Gesamtbild seiner 
Deutschlandpolitik, wie er sich sie vorstellt, dann ge-
hören die polnische Westgrenze und der Verzicht auf 
weitere Aufrüstung untrennbar dazu. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Mischnick [FDP]: Das haben wir doch be
-
schlossen!) 
— Herr Kollege Mischnick, wir haben auch anderes 
beschlossen, was in diesen zehn Punkten steht, und 
trotzdem steht es da rin. 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Die SPD hat doch 
den zehn Punkten zugestimmt!) 
Ich denke, lieber Herr Kollege Mischnick, das war 
eine Antwort, die Sie mit Rücksicht auf die CDU/CSU-
Mitglieder dieses Hauses geben mußten. 
(Mischnick [FDP]: Das ist schon bei allen 
Entschließungen meine innerste Überzeu
gung gewesen!) 
— Daß es Ihre Überzeugung ist, das weiß ich doch. 
Aber Sie mußten uns deswegen beschimpfen, daß wir 
Ihre Überzeugung zu Papier bringen, 
(Mischnick [FDP]: Das habe ich nicht ge
macht! Ich habe appelliert, darüber nachzu
denken!) 
um die Damen und Herren hier zu bef riedigen. 
(Beifall bei der SPD) 
Dann wollte ich mich noch gerne an den Kollegen 
Kleinert wenden. 
(Zurufe von der SPD: Er ist aber nicht da!) 
— Doch, er ist ausnahmsweise da. Kollege Kleinert, 
wir haben ja in den Ausschußberatungen und auch an 
Ihrem Verhalten in dieser Woche gesehen, wie wenig 
konsensfähig Sie sind, wie wenig kompromißfähig Sie 
sind, wie regierungsunfähig Sie sind und wie politik-
unfähig Sie sind. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Deshalb sage ich Ihnen: Wenn Sie uns vorwerfen, 
unsere Haltung zu der Erklärung des Bundeskanzlers 
sei verhängnisvoll, dann sage ich: Das, was Herta 
Däubler-Gmelin heute morgen hier vorgetragen hat, 
war nicht nur hervorragend, sondern auch überzeu-
gend und alles andere als verhängnisvoll. 
(Zustimmung bei der SPD — Zuruf von der 
CDU/CSU: Ein Eiertanz war das!) 
Vizepräsidentin Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Herrn Abgeordneten Kleinert, Herr 
Kollege? 
Walther (SPD): Bitte schön. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Kollege Wal-
ther, sind Sie nicht wie ich der Auffassung, daß diese 
Erklärung des Bundeskanzlers in erster Linie darauf 
abzielt, in der innenpolitischen Auseinandersetzung 
der Bundesrepublik klar und deutlich herauszustel-
len, daß die CDU die Wiedervereinigungspartei in der 
Bundesrepublik Deutschland ist und daß dahinter im 
Blick auf den Dezember 1990 eindeutig auch schon 
Wahlkampfüberlegungen stehen, und sind Sie nicht 
wie ich der Auffassung, daß dieser Vorschlag erhebli-
che Risiken enthält, Risiken, die sehr sorgfältig über-
legt und analysiert werden müßten, und daß es des-
wegen auch für Ihre Partei angebrachter gewesen 
wäre, zunächst einmal innezuhalten und abzuwä-
gen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das kostet Zeit!) 
ob man sich auf diesen nationalen Konsens einlassen 
sollte? 
Walther (SPD): Frau Präsidentin, ich hoffe, die drei 
Minuten, die der Kollege Kleinert gebraucht hat, um 
hier zehn Fragen zu stellen, werden nicht auf meine 
Redezeit angerechnet. 
Vizepräsidentin Renger: Ich verkünde jetzt allge-
mein: Zwischenfragen werden nicht auf die Redezeit 
angerechnet. 
Walther (SPD): Herr Kollege Kleinert, daß bei allem, 
was der Bundeskanzler tut, natürlich auch parteipoli-
tische Ranküne im Spiel ist, wissen wir. Aber Sie kön-
nen sich darauf verlassen, daß wir Sozialdemokraten 
ihm nicht auf den Leim gehen werden und dafür sor-
gen werden, daß unverwechselbare sozialdemokrati-
sche Positionen wie z. B. die Anerkennung der West-
grenze und keine weitere Nachrüstung in das Be-
wußtsein der Öffentlichkeit geraten. 
(Beifall bei der SPD — Dr. F riedmann [CDU/ 
CSU]: Die GRÜNEN sind der deutschen 
Frage nicht gewachsen!) 
13896 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Walther 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, nun aber 
zum Haushalt. Es liegt ein Ergebnis vor, von dem die 
Bundesregierung und die Koalitionsfraktionen mei-
nen, es könne sich sehen lassen. In der Tat vermitteln 
die grundlegenden Eckwerte — die Nettoneuver-
schuldung und die Begrenzung des Aufwuchses ge-
genüber dem Vorjahr auf 3 v. H. — auf den ersten 
Blick ja auch eine passable Optik. Das ist nicht zu 
bestreiten. 
Aber wie so oft täuscht auch hier der erste Eindruck, 
denn die Ergebnisse des Haushalts sind teilweise ge-
schönt. Wäre alles mit rechten Dingen zugegangen 
—ich komme auf die Anhörung vom letzten Freitag 
zurück —, läge die Steigerungsrate erheblich höher; 
Sie wissen, wovon ich spreche. 
Der Verkauf der Salzgitter AG erscheint nicht, wie 
die Bundeshaushaltsordnung es zwingend vor-
schreibt, in einem Einnahmetitel. Die Verwendung 
des Erlöses wird nicht in Mark und Pfennig in einem 
Ausgabetitel angegeben, sondern schamhaft in einem 
Leertitel ohne Ansatz vermerkt. Der Zweck dieser 
Operation ist klar: Die ordnungsgemäße Veranschla-
gung hätte die Ausgaben um 2,5 Milliarden DM stei-
gen lassen. Dies hätte die Optik verdorben. 
Die Koalitionsfraktionen nehmen um dieses zu ver-
meidenden Ergebnisses willen einen Verstoß gegen 
das Gesetz, nämlich gegen § 15 der Bundeshaushalts-
ordnung, bewußt in Kauf, und das, obwohl der Präsi-
dent des Bundesrechnungshofes in der letzten Sitzung 
des Ausschusses ausdrückliche und berechtigte Be-
denken gegen dieses Verfahren erhoben hat. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Er hat gesagt, es 
sei rechtlich zulässig!) 
—Das hat er nicht gesagt, Herr Kollege Roth. Lesen 
Sie es bitte nach! 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Genau das hat er 
gesagt: Rechtlich zulässig! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
—Nein, ich bitte um Entschuldigung; er hat auf die 
Erklärung des Kollegen Carstens hin mehrfach den 
Finger gehoben und wollte das, was Herr Carstens 
gesagt hat, zurechtrücken. Ich als Ausschußvorsitzen-
der habe dann die Sitzung abgebrochen, weil Sie alle 
nach Hause wollten. Das ist die Wahrheit. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Herr Vorsitzender, 
nehmen Sie zur Kenntnis, daß ich nicht nach 
Hause wollte! — Lebhafte weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, unabhängig von dem 
formalen Vorwurf ist in der Sache der Vorwurf zu 
erheben, daß Sie mit dem Verkauf der Salzgitter AG 
eine ganze Region verunsichern und nach der Daim-
ler-Benz/MBB-Fusion zum zweitenmal aktiver Tauf-
pate einer Mammutfusion sind und die Macht einer 
weiteren Großbank stärken, und das auch noch bei 
einem vermutlich zu niedrigen Verkaufspreis. 
Es ist weiter der Vorwurf zu erheben, daß sich dieser 
Haushalt dadurch auszeichnet, daß er Risiken aus-
blendet, auf Grund derer schon heute abzusehen ist, 
daß es bei den jetzigen Ausgabenansätzen nicht blei-
ben kann. Dies gilt zunächst und in erster Linie im 
Hinblick auf die aktuelle Entwicklung seit dem 9. No
-
vember. Ich suche bei der haushaltsmäßigen Aufar-
beitung dieser Ereignisse, die uns alle tief bewegen, 
keinen Streit. Gleichwohl appelliere ich vor allen Din-
gen an Ihre Adresse — damit meine ich Sie auf der 
rechten Seite des Hauses — für mehr Nachdenklich-
keit; denn die Grundannahmen, auf denen der Haus-
halt für 1990 beruht, gelten seit Öffnung der Mauer 
nicht mehr. Alles, was der Haushalt zur Berlin-Hilfe, 
zum Begrüßungsgeld, zur Zonenrandförderung, zur 
Osteuropahilfe, zu unserem System der sozialen Si-
cherheit enthält, ist heute schon weitgehend Makula-
tur. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Fraktion geht deshalb davon aus, daß ein 
Nachtragshaushalt erforderlich werden wird, der in 
vielen Bereichen die jetzigen Ansätze korrigiert. Herr 
Kollege Weng, ich habe Sie eben so verstanden, daß 
Sie dieser meiner Feststellung nicht widersprechen 
wollen. 
Dabei hätten mit ein bißchen gutem Willen zur Zu-
sammenarbeit einzelne Probleme schon heute — je-
denfalls ansatzweise — gelöst werden können. Ich 
nenne als Beispiel die Berlin-Hilfe, von der bereits 
heute feststeht, daß sie nicht ausreichen wird und 
nicht ausreichen kann. Es ist zwar richtig, daß nie-
mand genau weiß, wie sich die Dinge im Jahre 1990 
exakt und genau auswirken und entwickeln werden. 
Aber Ihr Argument, die Situation müsse abgewartet 
werden — so haben Sie argumentiert — , verfängt 
nicht; denn, meine Damen und Herren, die Situation, 
sie ist schon da. 
Es darf nicht mehr zugewartet werden. Ein Blinder 
mit einem Krückstock kann angesichts der bewegen-
den Fernsehbilder aus Berlin fühlen, daß auf den Ber-
liner Haushalt zusätzliche Ausgaben im gesamtdeut-
schen Interesse zukommen, die er allein nicht tragen 
kann. Dies ist übrigens nicht nur die Einschätzung 
unserer Fraktion oder des Regierenden Bürgermei-
sters von Berlin; fast alle, die sich politisch äußern, 
sind derselben Meinung. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Wir haben 
auch das gesagt!) 
— Das ist klar. Aber Sie hätten, wenn Sie den guten 
Willen dazu gehabt hätten, dem Antrag meines Kolle-
gen Dr. Diederichs zustimmen sollen, der zur damali-
gen Zeit exakt ausgerechnet hat, daß allein für den 
Nahverkehr 372 Millionen DM fehlen. Ihre General-
sekretärin, Schmalz-Jacobsen, hat sich zur gleichen 
Zeit ähnlich geäußert. Nun mag es sein, daß Sie von 
der Dame nichts halten. Aber ich finde: Sie hat sich an 
der Stelle richtig geäußert. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Das ist eine 
üble Unterstellung, die ich zurückweise! — 
Rossmanith [CDU/CSU]: Das nehmen Sie so-
fort zurück!) 
— Das nehmen wir zu Protokoll. 
Zunächst ist ein Gutteil der Chancen vertan wor-
den, in Richtung Berlin ein Signal zu geben, daß der 
Bund heute und jetzt — nicht nur irgendwann — zu 
schneller und effizienter Hilfe bei der Lösung der ak-
tuellen Probleme bereit ist. Wer seine Abneigung ge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13897 
Walther 
gen den von ihm ungeliebten Berliner Senat so offen-
kundig zur Schau trägt, ist ein schlechter Verlierer. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Schlechte Verlierer bestraft erfahrungsgemäß der 
Wähler. 
Dennoch hoffe ich — vielleicht kann der Finanzmi-
nister, wenn er nachher redet, dazu etwas sagen —, 
daß das heute endlich zustande gekommene Ge-
spräch zwischen dem Bundeskanzler und dem Berli-
ner Senat diesen schweren Fehler korrigiert. Ich hoffe, 
Herr Kollege Waigel, daß Sie, wenn Sie nachher re-
den, das Ergebnis mitteilen. Das wäre schön. Dann 
würde ein Teil meiner eben gemachten Anmerkun-
gen obsolet. 
Signale fehlen auch in anderer Hinsicht. Ich bleibe 
bei dem hier schon vielzitierten Verteidigungsetat, 
Herr Kollege Rose. Mit einem Aufwuchs von 2,8 
paßt er nicht mehr in die aktuelle politische Land-
schaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Seine nicht nur marginale Absenkung — so haben 
Sie es gemacht — wäre ein wirkliches Zeichen gegen-
über den Völkern unserer osteuropäischen Nachbar-
staaten gewesen, die darangegangen sind, gegen 
große Widerstände in ihren eigenen Ländern Refor-
men durchzusetzen. Daß diese Reformprozesse gelin-
gen, liegt auch in unserem Interesse; denn Freiheit 
und Demokratie in den Ländern des Ostens tragen 
mehr zur Sicherheit in Europa bei als der Jäger 90, 
neue Tornados, neue Panzerabwehrhubschrauber 
oder andere Großwaffensysteme. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sparen an dieser Stelle, wie es meine Fraktion vor-
geschlagen hat, wäre nicht nur buchhalterische Zah-
lenkosmetik, sondern ein wirkliches Signal auch in 
Richtung der Wiener Verhandlungen über die kon-
ventionelle Abrüstung gewesen. Dies ist eben nicht 
mehr die Zeit für die kriegsmäßige Aufstockung der 
Munition, für Tiefflüge über bewohnten Gebieten 
oder für waffenstarrende Großmanöver. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dabei verkenne ich nicht, daß in einigen Bereichen 
der Bundeswehr nach wie vor höhere Mittel erf order-
lich sind. Das Attraktivitätsprogramm mit seinen Ver-
besserungen für den einzelnen Soldaten war lange 
überfällig. Gestern hat Herr Kollege Kühbacher hier 
überzeugend dargelegt, daß Sie bei dem Programm 
die Unteroffiziere ganz vergessen haben, was nur 
7 Millionen DM gekostet hätte. 
(Müller [Wadern] [CDU/CSU]: Ist ja gar nicht 
wahr! Das wissen Sie ganz genau!) 
Das hat Ihnen gestern abend weh getan. Aber es ist 
völlig verfehlt, die High Tech der Waffensysteme mit 
einer Verbissenheit weiter vorwärtszutreiben, als ob 
sich in den osteuropäischen Staaten nichts bewegt 
hätte und wir noch mitten in den Zeiten des Kalten 
Krieges lebten. Wenn schon die jüngste Entwicklung 
in den Staaten des Ostblocks die Bundesregierung 
nicht zum Umdenken veranlaßt, dann sollten dies we-
nigstens fiskalische Gründe tun. Denn die Entwick-
lung und Beschaffung des Jägers 90 mit Lebenslauf
-
kosten von 100 Milliarden DM engen —ebenso wie 
die durch den Tornado verursachte Bugwelle — die 
Handlungsspielräume in unvertretbarer Weise ein. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, der Etat 
des Verteidigungsministers bietet nach unserer Auf-
fassung Einsparungsmöglichkeiten in Höhe von 
3,2 Milliarden DM, Beträge, die wir für andere wich-
tige Bereiche abziehen könnten — über die wir ja in 
diesen Tagen geredet haben — , ohne daß der Vertei-
digungsauftrag hierdurch Schaden nehmen würde. 
Herr Kollege Rose, es ist doch nicht so, wie Sie gesagt 
haben, daß wir den Soldaten an den Pranger stellen — 
um Himmels willen! Das ist überhaupt nicht unsere 
Absicht 
(Müller [Wadern] [CDU/CSU]: Ihre nicht, 
aber die anderer!) 
— nein, das ist überhaupt nicht unsere Absicht —, 
sondern wir meinen, daß angesichts der Entwicklun-
gen, über die wir jetzt in diesen Wochen reden, hier an 
der Stelle andere Signale hätten gegeben werden 
müssen, die mit dem Soldaten, der seine Pflicht für uns 
tut, überhaupt nichts zu tun haben. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Rose [CDU/CSU]: 
Im Haushalt 1990 geht das nicht!) 
—Aber natürlich, ich rechne Ihnen das genau vor. Da 
wär' noch viel mehr Luft drin gewesen. Es lohnt sich, 
hier mit noch spitzerem Bleistift zu rechnen, z. B. bei 
den Bundeswehrbeschaffungen mit Verträgen zu 
Selbstkostenpreisen. — Da guckt der Bernhard F ried-
mann gleich weg, weil er weiß, daß er da eine Nieder-
lage erlitten hat.  — 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Und Sie sind der 
strahlende Sieger? — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Nach wie vor steht zu befürchten, daß viele Millionen 
D-Mark zu Unrecht in den Schatullen der Rüstungsin-
dustrie verschwinden. Aber auch in dieser Frage ist 
die Bundesregierung, vor allem der Bundeswirt-
schaftsminister — angeblich aus ordnungspolitischen 
Gründen — wider besseres Wissen hartnäckig geblie-
ben und nicht bereit, dem Bundesrechnungshof ein 
wirksames Kontrollrecht einzuräumen, das Mißbräu-
che verhindern kann. Es war bei uns im Ausschuß ja 
immer gemeinsame Auffassung, Bernhard F riedmann 
— aller Mitglieder des Haushaltsausschusses —, daß 
dem Bundesrechnungshof ein effizientes Prüfungs-
recht gegeben werden muß. Herausgekommen ist mit 
Ihren Stimmen ein schlappes Anwesenheits- und In-
formationsrecht des Rechnungshofes bei Ausübung 
des Preisprüfungsrechts durch das Bundeswehrbe-
schaffungsamt. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Der Rech- 
nungshof hat gesagt, das reicht aus!) 
— Weil Sie ihm keine anderen Instrumente zu geben 
bereit waren, Herr Kollege Dr. F riedmann. — 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Aber es ist 
manchmal besser, überhaupt mit etwas an-
zufangen!) 
In der Sache haben sich die Mitglieder der Koalitions-
fraktionen damit von der Bundesregierung geschla-
gen gegeben und, wie Kollege Helmut Esters hier an 
13898 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Walther 
dieser Stelle ausgeführt hat, den Rechnungshof zu 
einer zahnlosen Gouvernante degradiert, die nur noch 
als Kurschatten fungiert. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Sehr gut!) 
Aber damit hatte Helmut Esters natürlich nicht ganz 
recht; denn einen zahnlosen Kurschatten kann ich mir 
nicht vorstellen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und den 
GRÜNEN) 
Aber, meine Damen und Herren, gleichwohl fügt 
sich diese Entscheidung nahtlos an eine andere der 
Koalitionsmehrheit an, nämlich an diejenige, dem 
Bundesrechnungshof die personellen Ressourcen teil-
weise vorzuenthalten, die notwendig wären, seine 
Bonner Außenstelle zu einer echten, schlagkräftigen 
Abteilung auszubauen. 
Ich bedauere diese Entscheidung sehr, weil sie dem 
Bundesrechnungshof und seiner Bonner Außenstelle 
nicht gerecht wird; denn gerade dieser Außenstelle 
verdanken wir wertvo lle Prüfhinweise. Als Beispiel 
nenne ich das Thema, über das wir im Haushaltsaus-
schuß stundenlang gestritten haben, nämlich den Be-
richt des Rechnungshofes darüber, daß der Bundes-
verteidiungsminister in den vergangenen Jahren weit 
über 1 000 ehemalige aktive Soldaten nach ihrer Pen-
sionierung mit ihrem Einverständnis zu langdauern-
den, jahrelang dauernden Wehrübungen herangezo-
gen hat und diese ehemaligen Soldaten dann auf 
Grund ihrer Pensionsbezüge und der Leistungen nach 
dem Unterhaltssicherungsgesetz höhere Nettobezüge 
als ein vergleichbarer aktiver Soldat hatten. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
In den Genuß dieser Fürsorge sind vor allem hohe und 
höchste Offiziere gekommen, die nicht gerade zu den 
6 Millionen Armen zählen, die es bei uns dank der 
Politik dieser Bundesregierung noch gibt und die in 
Johnny Kleins Märchenbüchern überhaupt nicht vor-
kommen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ein ähnliches Maß an fürsorglicher Hingabe für die 
Soldaten hätte ich mir vom Minister an anderer Stelle 
erwartet, nämlich bei der Versorgung von Soldaten 
auf dem Wohnungsmarkt. Jedermann weiß, daß die 
Soldaten dort, wo sie stationiert sind, große Probleme 
mit Wohnungen haben, die vom Bund für diese 
Zwecke gefördert wurden. 
Ich sage immer der staunenden Öffentlichkeit: Als 
wir das alles im Haushalt erörtert haben, hat der zu-
ständige Staatssekretär gesagt: Das Problem hätten 
wir für 1990 glatt vergessen — glatt vergessen, hat er 
gesagt! Das heißt, die Schwierigkeiten der Soldaten 
werden nicht immer ernst genug genommen. 
Wenn sich so etwas schon in dem überschaubaren 
Bereich der Wohnungsfürsorge der Bundeswehr ab-
spielt, was dürfen wir dann eigentlich von dem ange-
kündigten Wohnungsbauprogramm der Bundesregie-
rung halten? Ich respektiere und begrüße natürlich, 
daß sich auf diesem Sektor etwas bewegt, aber dieser 
Bundesregierung ist dies nicht als Verdienst anzu-
rechnen. Sie zieht lediglich in letzter Minute die Not-
bremse, weil sie endlich erkennt, daß sie vor dem von 
ihr selbst ange richteten wohnungspolitischen Scher-
benhaufen steht. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich weiß noch — ich war ja dabei — , wie auf Antrag 
des jetzigen Parlamentarischen Staatssekretärs Jür-
gen Echternach, der damals Berichterstatter im Haus-
haltsausschuß für den Wohnungsbau war, die Koali-
tionsmehrheit den sozialen Mietwohnungsbau 
schlicht und einfach gekippt und gestrichen hat, herz-
los gestrichen hat. Nun stehen Sie vor dem Ergebnis 
Ihrer eigenen Politik, und der Jürgen Echternach, der 
diese Entwicklung persönlich mit zu verantworten 
hat, sitzt immer noch im Wohnungsbauministerium. 
(Beifall bei der SPD — Frau Matthäus-Maier 
[SPD]: Raus muß er! — Dr. Rose [CDU/CSU]: 
Schäbig, was Sie da sagen!) 
Nun, meine Damen und Herren, Sie werden sagen, 
im Zusammenhang mit der Entwicklung auf dem 
Wohnungsmarkt wird sich der Jürgen Wohlrabe — 
Entschuldigung, der Jürgen Echternach — etwas da-
bei gedacht haben. — Wie komme ich auf Wohlrabe? 
— Ach, Berlin, ja. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Das wird ein schöner 
Abend! — Heiterkeit) 
Ich sage noch einmal: Der Jürgen Echternach hat 
sich dabei wahrscheinlich etwas gedacht. Auch Sie 
von der Koalition haben nämlich immer gesagt, es 
gebe keinen Bedarf mehr für Mietwohnungen, höch-
stens noch einen geringen in Frankfurt und München, 
und das könnten die Länder locker aus der Hosenta-
sche bezahlen — so hat er argumentiert. Diese Ent-
wicklung war vorauszusehen. Sie haben es doch erst 
gemerkt, als Sie die Berliner Wahlen verloren und 
analysiert hatten, woran das lag. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, ich sage Ihnen: Das Gros 
der Probleme auf diesem Sektor ist hausgemacht, weil 
Sie sehenden Auges in Kauf genommen haben, daß 
Einkommensschwache, Alte, Alleinstehende, Behin-
derte und kinderreiche Familien sich kaum noch mit 
preiswertem Wohnraum versorgen können. Sie haben 
diese Probleme bewußt rechts liegengelassen. Ich 
sage „rechts" , weil dort durch Armut, soziale Deklas-
sierung und auch durch mangelnden Wohnraum der 
Boden aufbereitet wird, auf dem jene Partei erstarkt, 
die hoffentlich wir alle nicht wollen. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Richtig!) 
Ihre bisherige Wohnungspolitik fügt sich damit naht-
los in eine Gesellschafts-, Wirtschafts- und Sozialpoli-
tik ein, die die Zweidrittelgesellschaft zementiert und 
die Interessen des letzten Drittels ausblendet — sechs 
Millionen Arme! 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich befürchte, daß Sie aus den Fehlern der Woh-
nungsbaupolitik nichts lernen und sie in anderen Fel-
dern der Sozialpolitik wiederholen. Anzeichen hierfür 
haben wir z. B. im Rahmen der Beratungen des Haus-
halts für die Bundesanstalt für Arbeit zur Kenntnis 
nehmen müssen. Das koalitionsinterne Gezerre um 
die Länge und um die Mittel für die Sprachkurse für 
Ausiedler war ein Trauerspiel, das mit einer Nieder- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13899 
Walther 
lage für Arbeitsminister Blüm und der Streichung von 
150 Millionen DM endete. 
Ich kann mir nicht vorstellen, daß Sie im Ernst an-
nehmen, Aussiedler könnten in sechs Monaten die 
deutsche Sprache erlernen. Ich kann mir Ihr Engage-
ment, die Kurse und die Mittel zu kürzen, nur mit 
Ihrem schlechten Gewissen darüber erklären, daß Sie 
die Finanzierung dieser Kurse nicht dem allgemeinen 
Bundeshaushalt, sondern dem Beitragszahler der 
Bundesanstalt für Arbeit in verfassungswidriger 
Weise aufgebürdet haben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Nur, die Konsequenzen hieraus dürfen nicht hei-
ßen: Kürzung der Mittel, sondern müssen heißen: 
Übernahme der erforderlichen Beträge in den allge-
meinen Bundeshaushalt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
des Abg. Scharrenbroich [CDU/CSU]) 
Ihr Rezept, meine Damen und Herren, versagt da-
gegen den Aussiedlern grundlegende Integrations-
hilfen und verordnet ihnen das, was die Bundesregie-
rung angesichts der massiven Probleme nicht selten 
auszeichnet, nämlich Sprachlosigkeit. 
Im Hinblick auf die nach wie vor hohe Zahl der 
Arbeitslosen enthält der Bundeshaushalt keine zu-
kunftsweisenden Weichenstellungen. Insbesondere 
werden die Belange der vielen Langzeitarbeitslosen 
nicht hinreichend berücksichtigt. Das Programm zur 
Bekämpfung der Langzeitarbeitslosigkeit, das seinen 
Niederschlag auch im Etat gefunden hat, ist zwar ein 
erster Schritt in die richtige Richtung. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Es ist voll an
-
genommen worden!) 
— Ja, mit 6 000, habe ich gelesen. — Aber es reicht 
nicht aus, um dem Problem wirklich Herr zu werden, 
Herr Scharrenbroich. Wir haben deshalb einen Antrag 
eingebracht, der forderte, die Eingliederung Lang-
zeitarbeitsloser zu unterstützen, und dabei die hohe 
Massenarbeitslosigkeit als das sichtbarste Zeichen für 
das Versagen der Politik der Bundesregierung kriti-
siert. Im Ausschuß hat jemand von der Koalition die-
sen Antrag als Frechheit bezeichnet. Ich sage Ihnen, 
meine Damen und Herren: Wir Sozialdemokraten 
werden uns so lange die Freiheit zu solchen Frechhei-
ten nehmen, bis die Probleme der Massenarbeitslosig-
keit gelöst sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun hat Kollege Weng den Umwelthaushalt gelobt. 
Aber Sie wissen, daß das Schönfärberei ist. Ich komme 
gleich darauf zu sprechen. Der Bundeskanzler hat 
unter der Überschrift „Arbeitsprogramm der Bundes-
regierung, Perspektiven der 90er Jahre" am 27. Ap ril 
hier in diesem Hause pathetisch ausgeführt: „Die 
Schöpfung bewahren, die Zukunft gewinnen — unter 
diesem Leitgedanken steht unser Arbeitspro-
gramm. " 
Ich bezweifle jedoch, daß aus dem Haushalt des 
Bundesumweltministers soviel innovative Kraft 
kommt, damit die Schöpfung bewahrt werden kann. 
Der Aufwuchs um 80 % ist zwar beeindruckend; aber 
wenn man näher hinschaut, weiß man, daß das zum 
großen Teil Umschichtungen vom Wirtschaftsetat auf 
den Umweltetat sind. Daher kommt die Steigerung zu 
einem nicht unerheblichen Teil. Herr Töpfer hat ge-
rade 0,3 % vom ganzen Bundeshaushalt. Er erhält 
ebensoviel, wie der Verteidigungsminister im näch-
sten Jahr für die Beschaffung des Waffensystems Tor-
nado bekommt. Zieht man hiervon die Mittel für 
Strahlenschutz und Reaktorsicherheit ab, so verbleibt 
für den echten Umweltschutz nur soviel, wie die Bun-
deswehr für Benzin ausgeben darf. Für den Natur-
schutz im engeren Sinne sind 50 Millionen DM ange-
setzt. Das entspricht dem Betrag, den die Bundeswehr 
an Ersatzleistungen für Übungsschäden und Entschä-
digungen für Fluglärm ausgeben darf. 
Ich habe diesen Vergleich zum Etat des Verteidi-
gungsministers nicht zufällig gewählt. Denn es gab 
tatsächlich den Plan, ein sogenanntes Umweltkapitel 
im Einzelplan des Bundesministeriums der Verteidi-
gung einzustellen. Dort fanden wir so hervorragende 
Umweltschutzzwecke wie: Entschädigungen für 
Fluglärm. Das wurde als Umweltschutz angesehen. 
Wäre das durchgekommen, wäre es die Lachnummer 
des Jahres geworden, meine Damen und Herren. 
Denn mit dem Motto „erst Krach machen, dann zah-
len" ist die Losung des Bundeskanzlers, „die Schöp-
fung bewahren, die Zukunft gewinnen" , nicht zu ver-
wirklichen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Hier wären Maßnahmen ganz anderen Kalibers ge-
fragt gewesen, wie wir sie vorgeschlagen haben: Pro-
gramm „Arbeit und Umwelt", Stärkung des öffentli-
chen Personennahverkehrs, Ausbau des Bundes-
bahnnetzes, Ausbau des kombinierten Schienen-Stra-
ßen-Verkehrs. Wir können und dürfen nicht zulassen, 
meine Damen und Herren, daß wir und unsere Kinder 
an den Belastungen des Individualverkehrs buchstäb-
lich ersticken. 
(Beifall bei der SPD) 
Unsere Gewässer schreien nach Sanierung. Mosel 
und Saar verdrecken, Nord- und Ostsee verrecken. 
Die Bundesregierung sieht tatenlos zu, mit der ernst 
dreinblickenden, aber unbeteiligten Miene eines Lei-
chenbestatters, der nicht an den Toten, dafür um so 
mehr an seinen Geldbeutel denkt. Ich vermag ange-
sichts der drohenden Umweltkatastrophe nicht zu ver-
stehen, warum wir Sozialdemokraten mit unserem 
Antrag zur Rettung der Nord- und Ostsee und zur 
Sanierung von Saar und Mosel auf taube Ohren sto-
ßen. Ich vermag das wirklich nicht zu verstehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Müller 
[Wadern] [CDU/CSU]: Strukturhilfemittel!) 
— Ich komme gleich darauf. — Der Hinweis von Herrn 
Töpfer — und Ihr Zwischenruf eben —, die Bundes-
länder könnten zur Sanierung der grenzüberschrei-
tenden Flüsse die Mittel des Strukturhilfegesetzes 
einsetzen, grenzt wirklich an Zynismus. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das kann man 
wohl sagen!)  
Es ist ein Unding, daß sich die Bundesregierung 
durch internationale Vereinbarungen verpflichtet, 
Gewässer zu sanieren, dann aber, wenn es ans Bezah- 
13900 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Walther 
len geht, die Verantwortung den Bundesländern mit 
dem Hinweis auf das Strukturhilfegesetz zuschiebt, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
genau wissend, daß die Länder die Strukturhilfemittel 
nicht nur für Gewässerschutz, sondern auch für ganz 
andere regionale Investitionen benötigen, bei denen 
sie dann aber sparen müssen. 
Mit diesem Teufelskreis kommen wir nie weiter. 
Wenn Bundesminister Töpfer das schon nicht uns So-
zialdemokraten glaubt, dann sollte er wenigstens sei-
nem rheinland-pfälzischen Parteifreund Minister Kel-
ler glauben, der in diesem Zusammenhang am 
22. September im Bundesrat folgendes gesagt und da-
mit das Dilemma auf den Punkt gebracht hat: „Der 
Bund bestellt, und die Länder sollen bezahlen." So hat 
es der Christdemokrat Keller im Bundesrat gesagt. So 
kann und darf die Vorsorge für die Zukunft nicht be-
trieben werden. 
In ganz anderen Bereichen hat die Mehrheit — dar-
über haben wir am Dienstag gesprochen — dagegen 
den Vorsorgegedanken auf die Spitze get rieben. Für 
die Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregierung weist 
der Etat, quer durch alle Einzelpläne, die giganti-
sche Summe von fast 450 Millionen DM aus. Das ist 
doppelt so viel wie 1982 und 100mal so viel, wie für die 
Förderung der Erprobung neuer Wege in der Arbeits-
marktpolitik, also für Modellprojekte für schwer ver-
mittelbare jugendliche Arbeitslose angesetzt ist. In 
solchen Zahlen spiegelt sich das Selbstverständnis 
dieser Regierung wider. Die Optik und die Selbstdar-
stellung werden wichtiger als die Lösung der Sach-
probleme. 
Dieser Befund läßt sich nicht mit dem Hinweis auf 
steigende Informationsbedürfnisse der Bürgerinnen 
und Bürger entkräften, wie es Bundesminister Klein 
im Haushaltsausschuß treuen Auges vorgetragen hat. 
So viel Informationsbedarf, wie die Bundesregierung 
vorgibt, besteht gar nicht; schon deshalb nicht, weil 
kein Mensch die Zeit hätte, die vielen Broschüren mit 
den schönen und weniger schönen Konterfeis unserer 
Minister genau zu studieren. In Wahrheit geht es denn 
auch um etwas ganz anderes: um Wahlwerbung im 
Jahre 1990. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten haben die Vorgaben des 
Bundesverfassungsgerichts in demjenigen Urteil 
nicht vergessen, das die CDU 1977 als Oppositions-
partei gegen die frühere sozialliberale Regierung er-
stritten hat. Ihre Klageschrift ist uns ein Wegweiser. 
An Ihren damals erhobenen Forderungen werden wir 
Sie heute und im kommenden Jahr messen. 
(Zustimmung bei der SPD — Dr. Bötsch 
[CDU/CSU]: Das können Sie!) 
— Herr Bötsch, an Ihnen kann sich sowieso keiner 
messen, jedenfalls nicht an der Qualität Ihrer Zwi-
schenrufe. 
Dieser Haushalt ist deshalb ein Haushalt der Unzu-
länglichkeiten, der weggeschobenen Probleme und 
der falschen Prioritätensetzung. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das glauben Sie 
doch selber nicht!) 
Kurzum: Er ist ein Erbsenzählerhaushalt, der den 
wahren Problemen und den weiteren Entwicklungen 
nicht standhalten wird. Er zeigt nicht nach vorn, 
meine Damen und Herren. Genaugenommen zeigt er 
nirgendwo hin. Ein solcher Haushalt kann deshalb 
nicht unsere Zustimmung finden. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Bundes-
minister der Finanzen, Herr Dr. Waigel. 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Frau Prä-
sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Mit Betroffenheit und Erschütterung haben wir ge-
stern von dem feigen Anschlag auf den Vorstandsvor-
sitzenden der Deutschen Bank Alfred Herrhausen ge-
hört. 
Mit Alfred Herrhausen haben wir eine außerge-
wöhnliche Persönlichkeit verloren. Er war nicht nur 
Vorstandsvorsitzender der größten deutschen Bank, 
sondern gewichtige Stimme in der öffentlichen Dis-
kussion und Ratgeber der Politik. Er wußte dabei im-
mer um die gesellschaftliche und soziale Verantwor-
tung des von ihm geleiteten Kreditinstituts und der 
privaten Unternehmen insgesamt. Seine Stellungnah-
men, insbesondere zur Lösung der internationalen 
Verschuldungskrise und zuletzt zur wi rtschaftlichen 
Kooperation mit den Ostblockstaaten, haben die öf-
fentliche Diskussion entscheidend vorangebracht. 
Der Anschlag auf das Leben Alfred Herrhausens ist 
eine Herausforderung an Demokratie und Freiheit. 
Jeder, der ein herausgehobenes politisches, gesell-
schaftliches oder wirtschaftliches Amt ausübt, muß 
sich dieser Herausforderung stellen. Wir müssen uns 
mit unserer ganzen Persönlichkeit für Demokratie und 
Freiheit einsetzen. Nur wenn wir uns vorbehaltlos und 
im Bewußtsein aller Risiken dieser hohen Aufgabe 
verpflichten, können wir Terror und Gewalt die Stirn 
bieten. 
Der Anschlag von gestern ist auch die Eskalation 
eines unverantwortlichen Geredes über die angebli-
che Herrschaft eines militärisch-industriellen Kom-
plexes in der Bundesrepublik Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es muß mit dieser gefährlichen politischen Semantik 
Schluß sein. 
Ich fordere alle Politiker, die Verantwortlichen in 
den Unternehmen, Gewerkschaften, Kirchen und alle 
gesellschaftlichen Gruppen auf, sich gemeinsam der 
Herausforderung des Terrors zu stellen. Es gibt keine 
Toleranz gegenüber der Intoleranz der Gewalt. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Wir dürfen denjenigen, die die Botschaft von Frieden 
und Freiheit immer noch nicht verstanden haben, 
keine Chance geben. 
Meine Damen und Herren, ich darf als Finanzmini-
ster dem Haushaltsausschuß, allen Mitgliedern des 
Haushaltsausschusses und seinem bewährten Vorsit- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13901 
Bundesminister Dr. Waigel 
zenden, Rudi Walther, meinen herzlichen Dank aus-
sprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD — Walther [SPD]: Danke!) 
Lieber Rudi Walther, du hast dich an das Amt ge-
wöhnt, wir haben uns an dich gewöhnt, und du sollst 
auch Vorsitzender bleiben. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD) 
— Da hinten hat einer deiner Kollegen mitgeklatscht. 
Er hat vorher euer kleines Theater nicht mitbekom-
men, das ihr da zusammen eingeübt habt. 
Ich bedanke mich selbstverständlich auch beim 
Sekretariat des Haushaltsausschusses, wo eine groß-
artige, umfangreiche und sehr präzise Arbeit geleistet 
wird. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich danke den Fachausschüssen, die sich dem 
Haushalt intensiv gewidmet haben, und den Fraktio-
nen und Arbeitsgruppen. 
(Walther [SPD]: Die waren sehr teuer, die 
Fachausschüsse!) 
— Ja, es ging so. Aber da der Haushaltsausschuß als 
der Oberausschuß aller Ausschüsse das Ganze am 
Schluß zusammengefaßt hat, ist es doch zu einem 
guten Ende gekommen. 
Ich danke natürlich auch den Fachministerien und 
nicht zuletzt — ich glaube, das wird mir niemand ver-
argen — insbesondere den Damen und Herren im 
Finanzministerium, vor allen Dingen in der Haushalts-
abteilung, die sehr, sehr intensiv und sehr fachkundig 
auch den Abgeordneten zugearbeitet haben. Herz-
lichen Dank dafür! 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, man hat uns 1982 
vorgehalten, daß wir einen strikten Konsolidierungs-
kurs höchstens ein, zwei Jahre durchhalten würden. 
Tatsächlich liegt der Ausgabenanstieg des Bundes 
auch nach acht Jahren mit 3 % klar auf Konsolidie-
rungskurs und entspricht der Rate, die der Finanzpla-
nungsrat immer wieder gefordert hat. 
(Jäger [CDU/CSU] : Sehr gut!) 
Im Durchschnitt der Jahre 1982 bis 1990 nahmen die 
Ausgaben des Bundes nur um 2,6 % zu. Gleichzeitig 
stieg das Bruttsozialprodukt im Durchschnitt um 
5,2 %, also exakt doppelt so schnell. Das ist beispiel-
hafte Konsolidierungspolitik. Dafür erhalten wir das 
Lob der nationalen wie der internationalen Organisa-
tionen, von der OECD bis zum Internationalen Wäh-
rungsfonds. 
Die Staatsquote wird nach den neuesten Zahlen 
1990 nur noch 44 % betragen. Die Steuerbelastung 
wird mit einer Steuerquote von 22,5 % den niedrig-
sten Stand seit 1959 erreichen. Hätten wir die Steuern 
nicht gesenkt, läge heute der Kreditfinanzierungsbe-
darf von Bund, Ländern und Gemeinden, rein rechne-
risch, bei null. Nur, das ist eine fiktive Rechnung, weil 
wir natürlich mit der Steuersenkung die Wirtschafts-
belebung erreicht haben und mit der Wirtschaftsbele
-
bung wieder die steigenden Steuereinnahmen: ein 
Bilderbuch der Finanz-, Wirtschafts- und Sozialpoli-
tik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
In den Reden der Frau Kollegin Matthäus-Maier 
und des Kollegen Struck war immer wieder von einem 
dramatischen Anstieg der Neuverschuldung des Bun-
des im nächsten Jahr die Rede. Ja, meine Damen und 
Herren, warum haben Sie die Reden eigentlich nicht 
1980, 1981 oder 1982 gehalten? Das hätte uns nämlich 
gutgetan. Wir hätten uns dann bei der Konsolidierung 
und auch bei der Akzeptanz dieser schwierigen Maß-
nahmen nicht so schwer getan. 
Natürlich wird die Nettokreditaufnahme 1990 im 
Zusammenhang mit einer Steuerentlastung, die allein 
den Bund 10,5 Milliarden DM an Steuereinnahmen 
kostet, wieder zunehmen. Aber, meine Damen und 
Herren, es geht doch nicht an, hier immer nur mit den 
absoluten Zahlen zu arbeiten. Sie müssen doch im-
merhin bedenken, daß das Bruttosozialprodukt nun 
um 40 % höher ist als 1982. 
Entscheidend ist doch der Anteil der Nettokredit-
aufnahme des Bundes, aber auch der anderen Ge-
bietskörperschaften, am Bruttosozialprodukt, und da 
stehen wir gut da. Das ist die entscheidende Konsoli-
dierung, die wir herbeigeführt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Von diesem nun höheren Bruttosozialprodukt bean-
spruchen Bund, Länder und Gemeinden in diesem 
Jahr nur noch 1,3 % und auch im nächsten Jahr trotz 
der Steuerentlastung nur 1,9 %. Die entsprechenden 
Anteile für die Jahre 1981 und 1982 lauten 4,9 bzw. 
4,4 %. 
Ich will noch etwas hinzufügen, was man in der Dis-
kussion vielfach zuwenig berücksichtigt. Man muß 
oder kann in die Haushalte von Bund, Ländern und 
Gemeinden auch noch die Sozialversicherung ein-
rechnen; auch sie gehört zum öffentlichen Bereich mit 
dazu. Wenn man das tut, so erwirtschaftet der Staat in 
diesem Jahr insgesamt sogar einen leichten Ober-
schuß. Dagegen machte 1981 der Anteil des Staatsde-
fizits am Bruttosozialprodukt noch 3,1 % und 1982 
3,8 % aus. 
Ich bitte Sie, meine Damen und Herren von der 
Opposition, sich einmal den Outlook des Internationa-
len Währungsfonds vom Sommer dieses Jahres anzu-
sehen. Dort werden die großen Industrienationen auf-
gefordert, ihre Sozialausgaben, ihre sozialen Siche-
rungssysteme langfristig, nicht nur über Jahre, son-
dern über Jahrzehnte hinweg so zu gestalten, daß sie 
bestehen können. Wir sind fast das einzige Wirt-
schaftsland in diesem Geflecht, das sich dieser Her-
ausforderung gestellt hat und das in einer Legislatur-
periode sowohl die Gesundheitskosten wie auch die 
Rentenfinanzen über Wahlperioden hinaus langfristig 
auf eine verläßliche Grundlage gestellt hat und damit 
beispielhaft alles positiv beantwortet hat, was die in-
ternationale Wirtschafts-, Währungs-, Geld- und So-
zialpolitik von uns fordert. Was will man eigentlich 
noch mehr tun? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
13902 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Bundesminister Dr. Waigel 
Dann kommt natürlich wieder die alte Leier mit dem 
Lohnsteuerstaat. Da wird der Marsch in den Lohn-
steuerstaat beklagt. Meine Damen und Herren, es gibt 
doch nur eine einzige Möglichkeit, um den Anstieg 
der Steuerbelastung der Arbeitnehmer zu verhin-
dern, nämlich die Abflachung des Tarifverlaufs. Weil 
wir mit der Steuerreform 1990 den gradlinig und sanft 
ansteigenden Lohn- und Einkommensteuertarif ver-
wirklichen, 1986 bereits einen entscheidenden Schritt 
durchgeführt haben, 1988 nochmals, geht die Lohn-
steuerbelastung der Arbeitnehmer zurück; im Ver-
gleich des Ta rifs 1990 gegenüber dem Tarif 1985 für 
einen verheirateten Arbeitnehmer mit Durchschnitts-
einkommen und zwei Kindern um über 40 %. 
Ich mache ja immer wieder den Vorschlag, wie man 
objektiv und ohne eine Mark für Informationen aus 
dem Bundespresseamt die Wahrheit darstellen 
könnte, nämlich indem man im nächsten Jahr in die 
Steuerbescheide oder in die Gehaltszettel hinein-
schreibt: „Das ist Ihre Steuerschuld oder Ihr Lohn 
nach dem Tarif 1990", und dahinter in Klammern: 
CDU, CSU und FDP; Klammer zu. Darunter sollte man 
schreiben: „Das wäre Ihre Steuerschuld nach dem 
Tarif 1982"; in Klammern SPD. Weil ich koalitions-
freundlich bin, lasse ich die FDP in diesem Zusam-
menhang weg. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, der Zusammenhang 
zwischen marktwirtschaftlichen Reformen, Konsoli-
dierung, umfassenden Steuerentlastungen und zu-
nehmender wirtschaftlicher Dynamik kann doch von 
niemand mehr geleugnet werden. Ich zitiere nur den 
Sachverständigenrat, vor wenigen Tagen: 
Mit Blick auf die wachstumspolitische Aufgabe 
ist und bleibt es wichtig, die Abgabenbelastung 
weiter zu senken. 
Mit dem Beispiel Österreichs können Sie nun wirk-
lich nicht mehr kommen. Österreich hat doch unter 
einem sozialdemokratischen Kanzler seinen Einkom-
mensteuerspitzensatz von 62 % auf 50 % und den Kör-
perschaftsteuersatz sogar auf 30 % gesenkt. Mein Kol-
lege, der sozialdemokratische Finanzminister Lacina, 
spricht in diesem Zusammenhang vom „Niedrigsteu-
erland Österreich" . Was müssen denn die Genossen in 
Österreich über die Parolen der SPD denken? 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Auch von einer reinen Umschichtung bei den Un-
ternehmenssteuern kann in Österreich keine Rede 
sein. Die Tarifsenkung der Einkommensteuer und 
Körperschaftsteuer wird nur zu einem Teil durch die 
Erweiterung der Bemessungsgrundlage, im übrigen 
jedoch durch höhere Verbrauchsteuern finanziert. Ist 
das denn Ihr Vorbild? 
Großbritannien, Frankreich, Belgien und Japan 
sind dabei, ihre Unternehmen zum Teil massiv zu ent-
lasten. Auch Ihre Behauptung, die Steuerreform in 
den Vereinigten Staaten führe zu einer Mehrbela-
stung der Unternehmen, ist nur die halbe Wahrheit. 
Bezieht man nämlich die erste Stufe von 1981 mit ein, 
ergibt sich vielmehr eine deutliche Verbesserung. Im 
übrigen will ich klar sagen, daß ich nicht die gesamte 
Haushalts- und Fiskalpolitik der Vereinigten Staaten 
als Beispiel dargestellt haben möchte. Hier hat es ge-
nau an der Abstimmung zwischen Finanzpolitik und 
monetärer Politik gefehlt, und das Budgetdefizit ist 
mit ein Grund — deswegen ist es auch in den entspre-
chenden Kommuniqués der G 7 und der G 10 mit ver-
ankert — für die Ungleichgewichte, die entstanden 
sind und die wir wieder zurückführen wollen. 
Wir haben trotz der Reduzierung der Staatsquote, 
trotz der Reduzierung der Steuerquote und sinkender 
Kreditaufnahme im Bundeshaushalt 1990 zusätzliche 
Mittel für neue Aufgaben bereitgestellt und damit 
Prioritäten gesetzt. Ich nenne das Programm für Lang-
zeitarbeitslose, die Verdoppelung der Wohnungsbau-
, mittel bis 1993, höhere Ansätze für Familien und Aus-
bildung, zusätzliche Investitionen in der Verkehrsin-
frastruktur und die Fortführung des von mir besonders 
geschätzten Programms „Stadtsanierung und Dorfer-
neuerung" mit 660 Millionen DM auf einen langfristi-
gen Zeitraum, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
damit sich Länder, Kommunen und alle Beteiligten 
auch darauf verlassen können. 
(Dr. Schroeder [Freiburg] [CDU/CSU]: Ein 
hervorragendes Programm!) 
Dies ist soziale Politik dieser Bundesregierung, und 
die Platte von der „Umverteilung von unten nach 
oben" zieht nicht mehr. Den Menschen ist immer noch 
am besten geholfen, wenn sie in die Lage versetzt 
werden, sich selbst helfen zu können. 
Aber auch im unmittelbaren Bereich der Sozialpoli-
tik haben wir erhebliche Verbesserungen erreicht. So 
wurden z. B. die Eckregelsätze in der Sozialhilfe zwi-
schen 1983 und 1989 um real fast 14 % angehoben. In 
den letzten sechs Jahren der Regierungsverantwor-
tung der Sozialdemokratischen Partei gingen sie dem-
gegenüber um fast 8 % real zurück. 
Wer uns vorwirft, wir hätten in der Familienpolitik 
nichts bewegt, der spricht hier bewußt die Unwahr-
heit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Im Jahre 1990 werden die Leistungen für Familien 
insgesamt rund 39 Milliarden DM ausmachen und lie-
gen damit um rund 18 Milliarden DM über dem Be-
trag des Jahres 1985. 
(Jäger [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Wir brauchen uns, was Familienpolitik anbelangt 
— sie ist das Herz und Kernstück unserer Gesell-
schaftspolitik — , von niemandem einen Vorwurf ma-
chen zu lassen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und schon gar nicht von denen, die noch in den 70er 
Jahren über die Familie als Sozialisationsagentur der 
Gesellschaft gesprochen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: 
Selbstbestimmung durch die Eltern!) 
Auch in der Agrarpolitik haben wir in diesem Jahr 
wieder Akzente gesetzt. Hauptschwerpunkt ist die 
Agrarsozialpolitik. Wenn man hier sieht, daß die Aus-
gaben im Jahre 1990 um 3,7 auf 5,3 Milliarden DM 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13903 
Bundesminister Dr. Waigel 
gestiegen sind, während 1983 dafür nur 3,5 Milliarden 
DM ausgegeben worden sind, dann ist dies neben den 
Ausgaben für die Gemeinschaftsaufgabe eine gute 
Bilanz. Wir haben auch in diesem Jahr drei wichtige 
neue Maßnahmen, die Produktionsaufgaberente, die 
Flächenstillegung und die Extensivierung sowie den 
soziostrukturellen Einkommensausgleich anlaufen 
lassen, die insbesondere den bäuerlichen Familienbe-
trieben zugute kommen. 
Die Politik von Ignaz Kiechle zahlt sich aus. Es zeigt 
sich, daß sie richtig war. Abbau der Überschüsse er-
möglicht wieder Spielräume für Preispolitik. Die 
Agrarsozialpolitik trägt, Landwirtschaft und Ökologie 
kommen zunehmend in Einklang. Ignaz Kiechle ist 
der beste Garant dafür, daß diese Regierung die Bau-
ern nicht im Stich läßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Oostergetelo? 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Ich bitte 
um Verständnis. 
Ich möchte noch ein Wort zur Salzgitter-Privatisie-
rung sagen. Die SPD hat sich, wie erwartet, gegen den 
Verkauf der Salzgitter AG an Preussag gestellt. Wir 
halten an diesem Plan fest. Wir haben die Privatisie-
rungspläne dieser Bundesregierung bisher ganz kon-
sequent durchgeführt und damit ausgezeichneten Er-
folg gehabt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zu Ängsten und Bedenken besteht kein Anlaß. Durch 
den neuen Konzernverbund wird die Abhängigkeit 
des Unternehmens von der Stahl- und Werftkonjunk-
tur spürbar vermindert und damit die Sicherheit für 
Arbeitsplätze verbessert. 
Der Erwerber Preussag hat dem Bund im übrigen 
vertraglich zugesichert, die Funktions- und Verwal-
tungsstandorte beider Unternehmen zu erhalten und 
weiterzuentwickeln. Die Arbeitsplätze in Salzgitter, 
Peine, Kiel und an anderen Orten sind deshalb durch 
den Zusammenschluß nicht bedroht. 
Ich bin auch sicher, die Preussag wird den großen 
Wohnungsbestand in der Region Salzgitter ebenso 
verantwortungsvoll und mit der gleichen sozialen 
Rücksichtnahme verwalten wie bisher die Salzgitter 
AG. Der Vorstand der Preussag AG hat vertraglich 
zugesichert, keine Veränderungen in den Grundsät-
zen der Wohnungsverwaltung vorzunehmen. Darüber 
hinaus sollen bei der Salzgitter Wohnungs-AG, abge-
sehen von den im normalen Geschäftsgang anfallen-
den Grundstückstransaktionen, keine Wohnungsver-
käufe in größerem Umfange vorgenommen werden. 
Ich bin sicher, die Salzgitter AG wird im neuen Kon-
zernverbund ihren in den letzten Jahren erfolgreichen 
Weg fortsetzen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dieser richtigen zielgerichteten und sachlich be-
gründeten Politik haben auch andere, verantwor-
tungsvolle Vertreter in den Ländern und in den Ban-
ken zugestimmt. Das waren Männer und Frauen aus 
allen Parteien, die sehr wohl wissen, was hier die 
sachgerechte Lösung bedeutet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die SPD tut sich natürlich ein bißchen schwer, weil 
wir ihr durch die Verwendung des Erlöses die Spra-
che genommen haben; denn man kann natürlich nicht 
gut gegen etwas sein, was man sonst sehr intensiv 
fordert. Wenn ich nur zusammenrechne, daß 2,5 Mil-
liarden DM einem Zweck zugeführt werden, den wir 
eigentlich alle begrüßen, dann ist das in einem Jahr 
fast mehr, als die SPD während ihrer ganzen Regie-
rungszeit für Umweltpolitik überhaupt ausgegeben 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich muß die Kritik vom Kollegen Rudi Walther we-
gen der Etatisierung in diesem Punkt zurückweisen. 
Dem Gebot der Haushaltsklarheit und -wahrheit wird 
Rechnung getragen, indem im Bundeshaushalt ein 
eigener Titel für die Salzgitterveräußerung mit klarer 
Zweckbestimmung und Ausweisung der Höhe des 
Verkaufserlöses in den Erläuterungen dazu ausge-
bracht worden ist. Das ist doch der typische Fall eines 
durchlaufenden Postens; so ist das veranschlagt wor-
den. Im übrigen hat der Bundesrechnungshof dazu 
gesagt, das sei zwar bisher einmalig — die Idee ist 
auch einmalig und darum sehr positiv —, aber keines-
wegs als unvereinbar mit den haushaltsrechtlichen 
Vorschriften bewertet. Damit ist es in Ordnung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordne-
ten Walther? 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Ihm kann 
ich es nicht abschlagen. 
Walther (SPD): Also, lieber Theo Waigel, dann frage 
ich mal so: Wenn das so eine schöne Idee ist, warum 
machen wir das nicht bei allen Titeln? Denn die Steu-
ern sind ja alle durchlaufende Einnahmen zur Finan-
zierung von anderen Ausgaben. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Dann können wir doch einen Bundeshaushalt eigent-
lich mit Null abschließen. 
(Beifall bei der SPD) 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Der Bun-
desrechnungshof hat das akzeptiert. 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Er hat das kriti-
siert!) 
Er hat gesagt: Das ist zwar ein einmaliger Vorgang 
— wir haben eine solche Stiftung aus Bundeserlösen 
noch nicht gemacht —, 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Das stimmt 
nicht!) 
aber es ist mit der Haushaltswahrheit und -klarheit in 
Einklang zu bringen. Es ist alles enthalten, was man 
wissen muß, sowohl der Verwendungszweck als auch 
die Höhe. Mehr kann man eigentlich nicht verlangen. 
13904 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Bundesminister Dr. Waigel 
— Damit muß sich auch der Vorsitzende des Haus-
haltsausschusses zufriedengeben. 
(Walther [SPD]: Daß ich mich damit zufrie
-
dengeben muß, weiß ich! Trotzdem stimmt 
das nicht!) 
Lassen Sie mich noch eine Bemerkung zu dem Vor-
schlag machen, einen deutsch-deutschen Währungs-
fonds zu errichten. Wir sind bereit, jede Möglichkeit 
der Zusammenarbeit mit der DDR auf wirtschaftli-
chem Gebiet unvoreingenommen zu prüfen und auch 
unkonventionelle Wege zu gehen. Aber es macht zur 
Zeit wenig Sinn, wie Frau Kollegin Matthäus-Maier 
über einen deutsch-deutschen Währungsfonds zu 
spekulieren, solange elementare Voraussetzungen für 
eine solche geldpolitische Kooperation nicht vorlie-
gen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das soll ja ver
einbart werden!) 
Der in Aussicht genommene Fonds für Reisedevisen 
kann nur begrenzte Aufgaben erfüllen, nämlich den 
Bürgern Reisen in den Westen durch den Umtausch 
ihrer Währung in Devisen zu ermöglichen. Eine allge-
meine Annahmeverpflichtung der Deutschen Bun-
desbank für Ostmark ist zum jetzigen Zeitpunkt völlig 
illusionär. Die Bundesbank kann keine Währung auf-
kaufen und in ihre Reserven einstellen, die überhaupt 
nicht konvertibel ist. Voraussetzung für Bundesbank-
interventionen wäre deshalb zunächst die Freigabe 
des Exports und Imports der Ostmark durch die Regie-
rung der DDR. 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Immer die Be
dingungen!) 
Angesichts der durch Subventionen völlig verzerr-
ten Preisstruktur in der DDR gibt es zu Zeit auch keine 
Grundlage für ein realistisches Austauschverhältnis 
zwischen der Ostmark und unserer Währung. Jede 
Verteidigung eines unrealistischen Kurses würde er-
hebliche Interventionen erfordern und damit die 
Geldwertstabilität in der Bundesrepublik gefährden. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das stimmt!) 
Nun hat der Kollege Walther ebenso wie auch an-
dere Kollegen der Opposition die Frage nach einem 
Nachtragshaushalt gestellt. 
(Walther [SPD]: Richtig!) 
Für eine konkrete Ankündigung in dieser Richtung ist 
heute die Zeit noch nicht reif. Aber es ist davon aus-
zugehen, daß die in Punkt 2 der Zehn-Punkte-Erklä-
rung des Bundeskanzlers aufgeführten Sofortmaß-
nahmen auch haushaltsrechtliche Vorkehrungen er-
fordern werden. Auch im Falle eines Nachtragshaus-
halts werden wir aber an den bewährten Haushalts-
prinzipien festhalten, d. h. wir werden die Notwen-
digkeit der Ausgabedisziplin nicht aus dem Auge ver-
lieren. Es ist geradezu der klassische Fall eines Nach-
tragshaushalts, sobald wir nämlich einigermaßen 
sicher wissen, in welche Größenordnungen das gehen 
kann. Ich glaube, darüber gibt es keine geteilten Mei-
nungen in diesem Hause. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich in dieser 
dritten Lesung des Haushalts noch eine Bemerkung 
machen, die im Hinblick auf Europa, auf den Binnen
markt, auf den Finanzplatz Deutschland von besonde-
rer Wichtigkeit ist. Die Verbesserung der Rahmenbe-
dingungen des Finanzplatzes Deutschland ist ein 
wichtiger Ansatzpunkt unserer Wachstumspolitik. Ein 
leistungsfähiger Finanzmarkt trägt zur volkswirt-
schaftlich wirksamsten Verwendung des Kapitals und 
zur Finanzierung privater Investitionen bei. 
Wir haben zuletzt durch die Verabschiedung des 
Börsengesetzes die Rahmenbedingungen für die 
Gründung einer deutschen Terminbörse geschaffen 
und der Anwendung neuer technischer Möglichkei-
ten im Börsenhandel den Weg geebnet. Investment-
richtliniengesetz und Verzicht auf die Genehmi-
gungspflicht bei Inlandsschuldverschreibungen sind 
die Stichworte zu weiteren Initiativen. 
Ich habe bereits vor einiger Zeit die Abschaffung 
der Börsenumsatzsteuer und der Gesellschaftsteuer 
zu einem möglichst frühen Termin, auf jeden Fall je-
doch vor dem 1. Januar 1993 zugesagt. Ich habe mich 
jetzt entschlossen, den parlamentarischen Gremien 
die Abschaffung sowohl der Börsenumsatzsteuer als 
auch der Gesellschaftsteuer zum 1. Januar 1991 vor-
zuschlagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Damit erfüllen wir einen wichtigen Wunsch aller 
Börsenbeteiligten. Die Attraktivität des deutschen Fi-
nanzplatzes und seine internationale Bedeutung wer-
den damit schon zu einem sehr frühen Zeitpunkt ent-
scheidend verbessert werden. Das ist bereits vor In-
krafttreten des Binnenmarktes ein Signal. Es ist euro-
papolitisch ein Zeichen. Es entspricht dem, was der 
Kollege Dregger, was Ministerpräsident Wallmann, 
was der Finanzminister Kanther und was auch Ober-
bürgermeister Hauff von Frankfurt gefordert haben. 
Ich hoffe, wir kommen in dieser Frage im Interesse der 
Finanzpolitik der Bundesrepublik Deutschland zu 
einem übergreifenden Konsens. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch 
eine Schlußbemerkung machen. Frau Kollegin Däub-
ler-Gmelin, Sie hatten heute ein schwierige Aufgabe. 
Sie müssen zwar gerade telefonieren, aber wenn Sie 
mir einen Moment zuhören könnten: Wir hätten na-
türlich neben dem, was Sie uns berichtet haben, sehr 
gern einen Bericht über Ihre Fraktionssitzung von vor-
gestern abend bekommen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Dr. Vogel [SPD]: Die war wunder-
bar! Herzlich eingeladen! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
— Ich komme gern, Herr Vogel. Sie dürfen dann aber 
nicht erschrecken. Ich komme aber nur dann, wenn es 
so spannend zugeht wie vorgestern abend. 
(Dr. Vogel [SPD]: Es ist bei uns niemals lang-
weilig!) 
Ich weiß nicht, ob Sie solche Fraktionssitzungen gern 
öfter haben. Wir hätten gern etwas davon gehört. Ich 
habe den Eindruck, da hat sich herauskristallisiert, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13905 
Bundesminister Dr. Waigel 
daß die SPD mehr Flügel hat als normalerweise ein 
Vogel. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Ich gebe dem Kollegen Rudi Walther uneinge-
schränkt recht, wenn er den GRÜNEN Politikunfähig-
keit vorwirft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich wäre ihm nur sehr dankbar, wenn er das auch den 
Berliner Genossen mitteilen würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lieber Kollege Walther, zwingen Sie mich nicht, Sie 
nach Ihrer wirklichen Meinung über die Finanzpolitik 
des Berliner Senats zu fragen. Sie sind viel zu erfah-
ren, als daß Sie die dilettantische Art, wie dort mitun-
ter Finanzpolitik betrieben wird, nicht auch einer kri-
tischen Würdigung unterziehen würden. Jeden Tag 
hören wir neue Zahlen; jeden Tag eine neue Forde-
rung. So kann man doch miteinander nicht umge-
hen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, es lohnt sich nicht, auf 
das einzugehen, was die GRÜNEN in dieser Woche 
hier geboten haben. Es ist bodenlos. Ich will nur, da-
mit es nicht unwidersprochen im Protokoll des Bun-
destages steht, das, was der Kollege Wüppesahl an 
Unterstellungen gegenüber der Bundesregierung und 
anderen hier vorgebracht hat, als Unverschämtheiten 
zurückweisen. Im übrigen ist die Bundesregierung 
von der UNO nicht verurteilt worden. Auch das war 
eine unkorrekte Darstellung dessen, was sich dort 
vollzogen hat. 
Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, am Ende der anstrengenden viertägigen 
Haushaltsdebatte sind wir zunächst einmal alle froh, 
daß wir das hinter uns gebracht haben. Aber einige 
sind fröhlicher, weil sie glauben, die besseren Argu-
mente vorgetragen zu haben und über die wirksame-
ren Konzeptionen für die Gestaltung der Zukunftsauf-
gaben zu verfügen. Ich gebe ehrlich zu, uns hat diese 
Debatte ausgesprochen Spaß gemacht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nun habe ich Verständnis dafür, daß mich die Kol-
legen der SPD wohl nicht als einen objektiven 
Schiedsrichter der zu Ende gehenden Debatte aner-
kennen wollen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Weiß Gott nicht!) 
Halten wir es doch vielleicht so, daß wir als Schieds-
richter ein allgemein geschätztes unabhängiges Blatt 
nehmen, nämlich die „Süddeutsche Zeitung", die der 
Kollege Struck am Abend des 6. September bei der 
ersten Lesung des Haushalts bemüht hat. Er hat da-
mals die „Süddeutsche Zeitung" wie folgt zitiert: 
Die oppositionelle SPD kann für sich verbuchen, 
der Debatte die thematische Kontur gegeben zu 
haben. 
Gestern schrieb Gerhard Hennemann in der „Süd-
deutschen Zeitung" : 
Bundesfinanzminister Theo Waigel konnte am 
zweiten Tag der Bonner Haushaltsdebatte einen 
überraschend klaren Punktsieg über seine 
finanzpolitische Widersacherin Ing rid Matthäus-
Maier verbuchen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Dr. Vogel [SPD]: Wie müde! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
— Entschuldigung; es tut mir leid; aber er hat's ge-
schrieben; er hat's geschrieben. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich bin gezwungen, weiter zu zitieren: 
Er reagierte sachkundig und abgewogen auf die 
Vorwürfe der SPD-Opposition. Deren 
— auch das ist noch wörtliches Zitat — 
Rhetoriktalent Ing rid Matthäus-Maier mißlang es 
weitgehend, mit den deutschlandpolitischen 
Mauerbrocken auch Funken in der Finanzpolitik 
zu schlagen. 
(Zurufe von der SPD) 
Waigel brillierte, 
—ich werde fast rot — 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
ohne daß sich der Eindruck einer haushaltspoli-
tisch kaschierten Wahlkampfrede aufdrängte. 
(Dr. Vogel [SPD]: Mein Gott, ist das pein-
lich!) 
— Ja, über Sie hat das die „Süddeutsche" noch nie 
geschrieben, Herr Vogel; es tut mir leid. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wie sagte damals der Kollege Struck? Ich zitiere 
wörtlich: 
Der Kollege von der Süddeutschen Zeitung, der 
das geschrieben hat, hat das gut und auch richtig 
geschrieben. 
Ich habe dem nichts hinzuzufügen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, ich bedanke mich bei 
Ihnen allen für diese Debatte. 
Ich bitte um Zustimmung zu diesem Haushalt. Wer 
diesem Haushalt heute in dritter Lesung zustimmt, der 
hat gut entschieden und kann mit dieser Haushalts-
woche zufrieden sein. 
Ich danke Ihnen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Meine sehr verehrten Da-
men und Herren, ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen jetzt zu mehreren Abstimmungen. 
Wir stimmen jetzt zuerst in der Schlußabstimmung 
über das Haushaltsgesetz 1990 ab. 
Hierzu ist gemäß § 52 unserer Geschäftsordnung 
von allen Fraktionen namentliche Abstimmung ver- 
13906 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Vizepräsidentin Renger 
langt worden. Das Verfahren ist Ihnen bekannt. Ich 
eröffne die namentliche Abstimmung. Meine Damen 
und Herren, sind alle Stimmkarten abgegeben wor-
den? Können wir die Abstimmung schließen? — Ich 
schließe die Abstimmung. Ich bitte um Auszäh-
lung. * ) 
Meine Damen und Herren, ich bitte wieder Platz zu 
nehmen, da wir in den Beratungen fortfahren. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über die Ent-
schließungsanträge. Dazu hat nach § 31 der Ge-
schäftsordnung der Abgeordnete Kleinert (Marburg) 
das Wort. 
(Anhaltende Unruhe) 
— Noch einen Moment, Herr Abgeordneter. Ich bitte 
erstens die Rednertribüne freizugeben und zweitens 
Platz zu nehmen. Sonst können wir nicht fortfahren. 
Herr Kollege, versuchen Sie es, bitte. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE) : Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Ich will zu den hier vorlie-
genden Entschließungsanträgen die Position meiner 
Fraktion darstellen. Wir werden dem Antrag der 
sozialdemokratischen Fraktion auf Drucksache 
11/5933 deshalb nicht zustimmen, weil in diesem An-
trag die Auffassung zum Ausdruck kommt, daß der 
Vorschlag des Bundeskanzlers vom vergangenen 
Dienstag der Ausübung des Rechts der DDR-Bevölke-
rung auf freie eigene Entscheidung über ihre Zukunft 
genutzt habe. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was denn 
sonst?) 
Wir sind dieser Auffassung gerade nicht und können 
diesem Antrag deshalb nicht zustimmen. 
Wir haben deshalb unseren eigenen Antrag einge-
bracht. Dieser eigene Antrag ist für uns deshalb wich-
tig, weil für uns im Rahmen der Weiterentwicklung 
der deutsch-deutschen Beziehungen zwei Dinge im 
Vordergrund stehen: 
Erstens. Jede Intensivierung der deutsch-deutschen 
Kooperation, die wir ausdrücklich wollen, muß so an-
gelegt sein, daß dies der Entwicklung hin zu einer 
gesamteuropäischen Friedensordnung nützt und 
nicht umgekehrt eine solche Entwicklung gefährden 
kann. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Und das bedeutet, daß jeder Renationalisierung von 
Politik in den beiden deutschen Staaten entgegenge-
treten werden muß und nicht umgekehrt eine solche 
Renationalisierung gefördert werden darf. 
Zweitens gehen wir davon aus, daß sich Vorschläge, 
die in der Bundesrepublik Deutschland zur Entwick-
lung des deutsch-deutschen Verhältnisses gemacht 
werden, grundsätzlich daran orientieren sollten, 
(Bohl [CDU/CSU]: Was soll das hier alles? 
Wir haben eine dreistündige Debatte gehabt! 
Das hätten Sie doch in den drei Stunden sa-
gen können! Das gehört nicht mehr dazu!) 
*) Ergebnis S. 13908 B 
daß sie nicht im Widerspruch zur Ausübung des 
Rechts der Menschen in der DDR auf freie, souveräne 
Entscheidung über ihren zukünftigen Weg stehen 
dürfen. 
Vizepräsidentin Renger: Herr Abgeordneter, Sie 
geben hier nicht Abstimmungsbegründungen, son-
dern einen Debattenbeitrag. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Das macht er 
immer so!) 
Ich bitte sich kurzzufassen. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Ich habe noch zwei 
Minuten, und dann bin ich auch fertig. 
Vizepräsidentin Renger: Ja, aber Sie sollen Ihr Ab-
stimmungsverhalten begründen. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Wir haben deshalb 
eine eigene Erklärung vorgelegt, die diese beiden ele-
mentaren Punkte besonders herausstellt und die her-
ausstellt, welche Schritte jetzt nötig wären im Rahmen 
der weiteren Entwicklung zwischen beiden deut-
schen Staaten, nämlich kurzfristige humanitäre Hilfe, 
langfristige Wirtschafts- und Finanzhilfe, intensive 
ökologische Zusammenarbeit. 
Wer wirklich eine gesamteuropäische Friedensord-
nung will, kann jetzt nicht mit vorschnellen Parforce-
ritten Zeichen setzen und riskante Entwicklungen in 
Gang bringen, 
(Bohl [CDU/CSU]: Alles Sachbeitrag!) 
sondern muß sehr sorgfältig eine Politik der Schritte 
anlegen, die das Selbstbestimmungsrecht der Men-
schen in der DDR ebenso berücksichtigt wie den Pro-
zeß einer gesamteuropäischen Friedensordnung. 
Vizepräsidentin Renger: Herr Abgeordneter, Sie 
begründen einen Antrag, und Sie reden nicht zur Ab-
stimmung. Ich bitte, sich jetzt wirklich kurzzufassen. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Meine Damen und 
Herren, ich habe hier dargelegt, wieso wir die Not-
wendigkeit gesehen haben, diesen eigenen Antrag 
hier zu formulieren, 
(Bohl [CDU/CSU]: Das steht Ihnen nicht 
zu!) 
und wieso dieser Antrag für uns ein ganz besonderes 
Gewicht hat. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
das Wort zur Abstimmung hat Herr Abgeordneter 
Knabe erbeten. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Wir lassen uns von 
diesen Kerlen terrorisieren! Das ist unglaub-
lich!) 
Dr. Knabe (GRÜNE): Ich glaube nicht, daß ich 
irgend jemanden terrorisiere. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13907 
Dr. Knabe 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Es ist 
das Recht eines jeden Abgeordneten — 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Aber im Rahmen 
der Geschäftsordnung!) 
Herr Bötsch, das müßten auch Sie wissen —, bei ab-
weichenden Meinungen hier etwas zu sagen. 
Wenn Sie das einem Abgeordneten beschneiden 
wollen, dann sollten Sie vielleicht das Haus momen-
tan verlassen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Sie haben das Wort, Herr 
Knabe. Bitte fassen Sie sich möglichst kurz, und reden 
Sie zur Abstimmung. 
Dr. Knabe (GRÜNE): Der Antrag der GRÜNEN ent-
hält wichtige, von mir voll geteilte Positionen im Ver-
hältnis der beiden deutschen Staaten und der Einbin-
dung in den Prozeß der Friedenssicherung und Eini-
gung Europas. Wir dürfen die Staaten Osteuropas 
über den Beziehungen zur DDR nicht vernachlässi-
gen. 
(Dr. Langner [CDU/CSU]: Das ist schon wie
-
der ein Debattenbeitrag!) 
Aber ich halte zwei Worte für überflüssig. Im Ab-
schnitt 7 steht: 
Getrennt, aber gemeinsam haben DDR und Bun-
desrepublik die Chance, zum Aufbau des ge-
meinsamen europäischen Hauses einen wichti-
gen Beitrag zu leisten. 
Ich meine, diese Chance haben sie nur gemeinsam. 
(Zustimmung bei Abgeordneten aller Frak
tionen) 
Dieses muß ich hier ausdrücken. Getrennt hieße, dem 
Selbstbestimmungsrecht der Deutschen vorzugreifen. 
In welcher Form dieses Gemeinsame zu erfolgen hat, 
ob in zwei getrennten Staaten oder in einem Staat 
oder in einer Konföderation, das muß wirklich den 
Deutschen hier und dort überlassen bleiben. Ich hatte 
für die Streichung der beiden ersten Worte gestimmt 
und werde mich jetzt der Stimme enthalten. 
(Beifall bei Abgeordneten aller Fraktionen) 
Vizepräsidentin Renger: Meine sehr verehrten Da-
men und Herren, wir kommen jetzt zu den weiteren 
namentlichen Abstimmungen. Die Fraktion DIE 
GRÜNEN verlangt — wie Sie wissen — zu ihrem Ent-
schließungsantrag auf Drucksache 11/5874 nament-
liche Abstimmung. 
Meine Damen und Herren, ich eröffne die Abstim-
mung. 
Sind alle Stimmkarten abgegeben worden? — Ich 
schließe die Abstimmung und bitte um Auszäh-
lung. * ) 
*) Ergebnis Anlage 2 
Ich rufe die nächste namentliche Abstimmung auf. 
Wir kommen jetzt zur namentlichen Abstimmung 
über den Entschließungsantrag der Fraktion der SPD 
auf Drucksache 11/5945 zum Einzelplan 23. Ich er-
öffne die Abstimmung. Meine Damen und Herren, 
sind alle Stimmkarten abgegeben worden? — Ich 
schließe die Abstimmung und bitte um Auszäh-
lung. * ) 
Wir fahren gleich in den Beratungen fort. 
(Unruhe) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, Platz zu 
nehmen, weil wir Einzelabstimmungen durchführen 
und ich sonst nicht die Mehrheitsverhältnisse feststel-
len kann. 
Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt zu den 
Entschließungsanträgen, bei denen keine namentli-
chen Abstimmungen verlangt worden sind. Ich rufe 
sie in der Reihenfolge der Einzelpläne zur Abstim-
mung auf. 
Ich rufe die Entschließungsanträge zum Einzel-
plan 04 auf. Wer stimmt für den Entschließungsantrag 
der Fraktion der SPD auf Drucksache 11/5933? — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Der Antrag ist mit 
großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag der Frak-
tion der SPD auf Drucksache 11/5934? — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Mit großer Mehrheit abge-
lehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag der Frak-
tion DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/5936? — Die 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei einigen Enthal-
tungen mit übergroßer Mehrheit abgelehnt. 
Wir kommen jetzt zu dem Entschließungsantrag der 
Fraktionen von CDU/CSU und FDP auf Drucksache 
11/5947. Wer wünscht zuzustimmen? — Die Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Bei Enthaltungen der SPD 
gegen die Stimmen der GRÜNEN mit Mehrheit ange-
nommen. 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat ihre Entschließungs-
anträge auf den Drucksachen 11/5924 und 11/5925 
zum Einzelplan 11 zurückgezogen. 
Ich rufe jetzt die restlichen Entschließungsanträge 
der Fraktion DIE GRÜNEN zum Einzelplan 11 zur 
Abstimmung auf. Wer stimmt für den Entschließungs-
antrag der GRÜNEN auf Drucksache 11/5926? — Die 
Gegenprobe! — Mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag der Frak-
tion DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/5927? — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Mit großer Mehrheit 
abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag der GRÜ-
NEN auf Drucksache 11/5928? — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Ich rufe jetzt die Entschließungsanträge zum Einzel-
plan 12 auf. Wer stimmt für den Entschließungsantrag 
*) Ergebnis Anlage 3 
13908 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Vizepräsidentin Renger 
der Fraktion DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/5899? 
— Die Gegenprobe! — Enthaltungen? — Abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag der Frak-
tion der SPD auf Drucksache 11/5944? — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Mit Mehrheit abgelehnt. 
Ich rufe jetzt die Entschließungsanträge der Frak-
tion DIE GRÜNEN zum Einzelplan 15 auf. Wer stimmt 
für den Entschließungsantrag der GRÜNEN auf 
Drucksache 11/5835? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag der GRÜ-
NEN auf Drucksache 11/5929? — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Der Antrag ist abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 11/5930? — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Der Antrag ist abgelehnt. 
Ich rufe jetzt den Entschließungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN zum Einzelplan 23 auf Drucksache 
11/5820 auf. Wer stimmt dafür? — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Bei einigen Enthaltungen der SPD 
mit Mehrheit abgelehnt. 
Ich rufe jetzt den Entschließungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN zum Einzelplan 27 auf. Wer stimmt 
dem Entschließungsantrag auf Drucksache 11/5837 
zu? — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Mit großer 
Mehrheit abgelehnt. 
Ich rufe jetzt den Entschließungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN zum Einzelplan 31 auf. Wer stimmt für 
den Entschließungsantrag auf Drucksache 11/5822? 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Abgelehnt. 
Wer stimmt für den Entschließungsantrag der GRÜ-
NEN auf Drucksache 11/5823? — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den 
Entschließungsantrag der Fraktion der SPD zum 
Haushaltsgesetz 1990 auf Drucksache 11/5896. Wer 
stimmt diesem Entschließungsantrag zu? — Die Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Bei Enthaltung der 
GRÜNEN mit Mehrheit abgelehnt. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am Ende 
unserer Haushaltsberatungen angekommen. 
Ehe ich den Dank ausspreche, darf ich noch das von 
den Schriftführern ermittelte Ergebnis der Schlußab-
stimmung über das Haushaltsgesetz 1990 bekanntge-
ben. Meine Damen und Herren, von den vollstimmbe-
rechtigten Mitgliedern des Hauses haben 378 ihre 
Stimme abgegeben. Mit Ja haben 226 Abgeordnete 
des Hauses, mit Nein haben 151 Mitglieder des Hau-
ses gestimmt; eine Enthaltung. 
13 Berliner Abgeordnete haben ihre Stimme abge-
geben. Mit Ja haben zehn Abgeordnete, mit Nein 
haben drei Abgeordnete des Hauses gestimmt. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 376 und 13 Berliner Abgeordnete; 
davon 
ja: 	225 und 10 Berliner Abgeordnete 
nein: 150 und 3 Berliner Abgeordnete 
enthalten: 	1 
Ja 
CDU/CSU 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels (Bonn) 
Daweke 
Deres 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Ehrbar 
Engelsberger 
Dr. Faltlhauser 
Dr. Fell 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geiger 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Frau Dr. Hellwig 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Dr. Hüsch 
Graf Huyn 
Jäger 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Frau Karwatzki 
Kiechle 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Dr. Kohl 
Kolb 
Kossendey 
Kraus 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lenzer 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Lintner 
Louven 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Dr. Möller 
Dr. Müller 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Oswald 
Pesch 
Petersen 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Reddemann 
Repnik 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Frau Schätzle 
Dr. Schäuble 
Scharrenbroich 
Schartz (T ri er) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Frau Schmidt (Spiesen) 
Schmitz (Baesweiler) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13909 
Vizepräsidentin Renger 
von Schmude 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Strube 
Stücklen 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Düren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warrikoff 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zierer 
Zink 
Berliner Abgeordnete 
Buschbom 
Feilcke 
Kalisch 
Kittelmann 
Dr. Neuling 
Dr. Pfennig 
Frau Rost (Berlin) 
Straßmeir 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Gallus 
Genscher 
Grünbeck 
Grüner 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Dr. Graf Lambsdorff 
Mischnick 
Neuhausen 
Nolting 
Paintner 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Thomae 
Timm 
Frau Walz 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zywietz 
Berliner Abgeordnete 
Hoppe 
Lüder 
Nein 
SPD 
Frau Adler 
Andres 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bindig 
Dr. Böhme (Unna) 
Brück 
Büchler (Hof) 
Frau Bulmahn 
Buschfort 
Frau Conrad 
Conradi 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Daubertshäuser 
Diller 
Dreßler 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Esters 
Fischer (Homburg) 
Frau Fuchs (Köln) 
Gansel 
Dr. Gautier 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Großmann 
Grunenberg 
Haack (Extertal) 
Frau Hämmerle 
Hasenfratz 
Dr. Hauchler 
Heistermann 
Heyenn 
Dr. Holtz 
Horn 
Huonker 
Jahn (Marburg) 
Jung (Düsseldorf) 
Frau Kastner 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Dr. Klejdzinski 
Klose 
Koltzsch 
Koschnick 
Dr. Kübler 
Lambinus 
Leidinger 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Frau Matthäus-Maier 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Meyer 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Niggemeier 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Opel 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Reimann 
Frau Renger 
Reuschenbach 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Dr. Scheer 
Scherrer 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schreiner 
Frau Schulte (Hameln) 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Singer 
Dr. Soell 
Frau Dr. Sonntag-Wolgast 
Dr. Sperling 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Stiegler 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Vahlberg 
Verheugen 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Frau Dr. Wegner 
Weiermann 
Frau Weiler 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Frau Wieczorek-Zeul 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Dr. de With 
Zeitler 
Zumkley 
Berliner Abgeordnete 
Stobbe 
Dr. Vogel 
Wartenberg (Berlin) 
DIE GRÜNEN 
Brauer 
Dr. Briefs 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Eich 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Frau Hensel 
Frau Hillerich 
Hoss 
Hüser 
Frau Kelly 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Frau Kottwitz 
Kreuzeder 
Frau Nickels 
Frau Rust 
Frau Schmidt (Hamburg) 
Frau Schoppe 
Stratmann 
Such 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Wetzel 
Frau Wollny 
Enthalten 
Fraktionslos 
Frau Unruh 
Meine Damen und Herren, das Haushaltsgesetz 1990 
ist damit angenommen. 
In Ihrer aller Namen danke ich allen Mitarbeiterin-
nen und Mitarbeitern der Verwaltung des deutschen 
Bundestages, die uns bei unserer Arbeit geholfen ha-
ben. 
(Beifall) 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 6. Dezember 1989, 13 Uhr 
ein. 
Gute Heimreise, schönes Wochenende! 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.57 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13911* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) Fraktion entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein CDU/CSU 01. 12. 89 
Dr. Ahrens SPD 01. 12. 89 * 
Antretter SPD 01. 12. 89 
Dr. Apel SPD 01. 12. 89 
Austermann CDU/CSU 01. 12. 89 
Frau Beck-Oberdorf GRÜNE 01. 12. 89 
Frau Beer GRÜNE 01. 12. 89 
Büchner (Speyer) SPD 01. 12. 89 * 
Cronenberg (Arnsberg) FDP 01. 12. 89 
Frau Dempwolf CDU/CSU 01. 12. 89 
Dr. Dollinger CDU/CSU 01. 12. 89 
Dreßler SPD 01. 12. 89 
Dr. Ehrenberg SPD 01. 12. 89 
Frau Faße SPD 01. 12. 89 
Gattermann FDP 01. 12. 89 
Dr. Haack SPD 01. 12. 89 
Haar SPD 01. 12. 89 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 01. 12. 89 
Frhr. Heereman von 
Zuydtwyck CDU/CSU 01. 12. 89 
Heimann SPD 01. 12. 89 
Höffkes CDU/CSU 01. 12. 89 
Ibrügger SPD 01. 12. 89 
Jaunich SPD 01. 12. 89 
Kißlinger SPD 01. 12. 89 
Klein (Dieburg) SPD 01. 12. 89 
Kolbow SPD 01. 12. 89 
Dr. Kreile CDU/CSU 01. 12. 89 
Kreuzeder GRÜNE 01. 12. 89 
Kuhlwein SPD 01. 12. 89 
Linsmeier CDU/CSU 01. 12. 89 
Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE 01. 12. 89 
Lowack CDU/CSU 01. 12. 89 
Frau Luuk SPD 01. 12. 89 
Maaß CDU/CSU 01. 12. 89 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 01. 12. 89 
Meneses Vogl GRÜNE 01. 12. 89 
Niegel CDU/CSU 01. 12. 89 * 
Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE 01. 12. 89 
Paterna SPD 01. 12. 89 
Pfeffermann CDU/CSU 01. 12. 89 
Pfeifer CDU/CSU 01. 12. 89 
Pfuhl SPD 01. 12. 89 
Frau Rock GRÜNE 01. 12. 89 
Frau Schilling GRÜNE 01. 12. 89 
Dr. Schmude SPD 01. 12. 89 
Schröer (Mülheim) SPD 01. 12. 89 
Schulze (Berlin) CDU/CSU 01. 12. 89 
Dr. Struck SPD 01. 12. 89 
Tietjen SPD 01. 12.89 
Dr. Todenhöfer CDU/CSU 01. 12. 89 
Frau Trenz GRÜNE 01. 12. 89 
Dr. Warnke CDU/CSU 01. 12. 89 
Dr. von Wartenberg CDU/CSU 01. 12. 89 
Frau Wilms-Kegel GRÜNE 01. 12. 89 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Endgültiges Ergebnis der namentlichen 
Abstimmung über den Entschließungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/5874 
Abgegebene Stimmen 386; davon 
ja: 	26 
nein: 355 
enthalten: 	5 
Ja 
SPD 
Schäfer (Offenburg) 
Weisskirchen (Wiesloch) 
DIE GRÜNEN 
Dr. Briefs 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Frau Hensel 
Frau Hillerich 
Hoss 
Hüser 
Frau Kelly 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Frau Kottwitz 
Kreuzeder 
Frau Nickels 
Frau Rust 
Frau Schoppe 
Stratmann 
Such 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Wetzel 
Frau Wollny 
Nein 
CDU/CSU 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels (Bonn) 
Deres 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Ehrbar 
Engelsberger 
Dr. Faltlhauser 
Feilcke 
Dr. Fell 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geiger 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Frau Dr. Hellwig 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Graf Huyn 
Dr. Hüsch 
Jäger 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Jung (Lörrach) 
Kalisch 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Frau Karwatzki 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Kossendey 
Kraus 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Dr. Lammert 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
13912* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lenzer 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Louven 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Dr. Möller 
Dr. Müller 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Dr. Neuling 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Oswald 
Pesch 
Petersen 
Dr. Pfennig 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Reddemann 
Repnik 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Frau Rost (Berlin) 
Roth (Gießen) 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Frau Schätzle 
Dr. Schäuble 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Frau Schmidt (Spiesen) 
Schmitz (Baesweiler) 
von Schmude 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Dr. Sprung 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Stücklen 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Düren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warrikoff 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zierer 
Zink 
SPD 
Frau Adler 
Andres 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bindig 
Dr. Böhme (Unna) 
Brück 
Büchler (Hof) 
Frau Bulmahn 
Buschfort 
Frau Conrad 
Conradi 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Daubertshäuser 
Diller 
Dreßler 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Esters 
Fischer (Homburg) 
Frau Fuchs (Köln) 
Gansel 
Dr. Gautier 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Großmann 
Grunenberg 
Haack (Extertal) 
Frau Hämmerle 
Hasenfratz 
Dr. Hauchler 
Heistermann 
Heyenn 
Dr. Holtz 
Horn 
Huonker 
Jahn (Marburg) 
Jung (Düsseldorf) 
Frau Kastner 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Dr. Klejdzinski 
Klose 
Koltzsch 
Koschnick 
Dr. Kübler 
Lambinus 
Leidinger 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Frau Matthäus-Maier 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Meyer 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Niggemeier 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Opel 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Reimann 
Frau Renger 
Reuschenbach 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schanz 
Dr. Scheer 
Scherrer 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schreiner 
Frau Schulte (Hameln) 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Singer 
Dr. Soell 
Frau Dr. Sonntag-Wolgast 
Dr. Sperling 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Stiegler 
Stobbe 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Vahlberg 
Verheugen 
Dr. Vogel 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Wartenberg (Berlin) 
Frau Dr. Wegner 
Weiermann 
Frau Weiler 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Frau Wieczorek-Zeul 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Wischnewski 
Dr. de With 
Zeitler 
Zumkley 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Gallus 
Genscher 
Grünbeck 
Grüner 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Hoppe 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Dr. Graf Lambsdorff 
Lüder 
Mischnick 
Neuhausen 
Nolting 
Paintner 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Thomae 
Timm 
Frau Walz 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zywietz 
Enthalten 
SPD 
Heimann 
DIE GRÜNEN 
Brauer 
Eich 
Frau Schmidt (Hamburg) 
Fraktionslos 
Frau Unruh 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 	13913* 
Anlage 3 
Endgültiges Ergebnis der namentlichen 
Abstimmung über den Entschließungantrag der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 11/5945 
Abgegebene Stimmen 384; davon 
ja: 	155 
nein: 227 
enthalten: 	2 
Ja 
SPD 
Frau Adler 
Andres 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bindig 
Dr. Böhme (Unna) 
Brück 
Büchler (Hof) 
Frau Bulmahn 
Buschfort 
Frau Conrad 
Conradi 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Daubertshäuser 
Diller 
Dreßler 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Esters 
Fischer (Homburg) 
Frau Fuchs (Köln) 
Gansel 
Dr. Gautier 
Gilges 
Frau Dr. Götte 
Großmann 
Grunenberg 
Haack (Extertal) 
Frau Hämmerle 
Hasenfratz 
Dr. Hauchler 
Heimann 
Heistermann 
Heyenn 
Dr. Holtz 
Horn 
Huonker 
Jahn (Marburg) 
Jung (Düsseldorf) 
Frau Kastner 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Dr. Klejdzinski 
Klose 
Koltzsch 
Koschnick 
Dr. Kübler 
Lambinus 
Leidinger 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Frau Matthäus-Maier 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Meyer 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Niggemeier 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Opel 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Dr. Pick 
Porzner 
Poß 
Purps 
Reimann 
Frau Renger 
Reuschenbach 
Reuter 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Dr. Scheer 
Scherrer 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schreiner 
Frau Schulte (Hameln) 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Sieler (Amberg) 
Singer 
Dr. Soell 
Frau Dr. Sonntag-Wolgast 
Dr. Sperling 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Stiegler 
Stobbe 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Vahlberg 
Verheugen 
Dr. Vogel 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Wartenberg (Berlin) 
Frau Dr. Wegner 
Weiermann 
Frau Weiler 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Frau Wieczorek-Zeul 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Wischnewski 
Dr. de With 
Zeitler 
Zumkley 
DIE GRÜNEN 
Brauer 
Dr. Briefs 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Eich 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Frau Hensel 
Frau Hillerich 
Hoss 
Hüser 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Frau Kottwitz 
Kreuzeder 
Frau Nickels 
Frau Rust 
Frau Schmidt (Hamburg) 
Frau Schoppe 
Stratmann 
Such 
Frau Vennegerts 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Wetzel 
Frau Wollny 
Fraktionslos 
Frau Unruh 
Nein 
CDU/CSU 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Börnsen (Bönstrup) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Bühler (Bruchsal) 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels (Bonn) 
Deres 
Dörflinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Ehrbar 
Engelsberger 
Dr. Faltlhauser 
Feilcke 
Dr. Fell 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geiger 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Frau Dr. Hellwig 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Graf Huyn 
Dr. Hüsch 
Jäger 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Limburg) 
Jung (Lörrach) 
Kalisch 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Frau Karwatzki 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Kossendey 
Kraus 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lenzer 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Louven 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Dr. Möller 
Dr. Müller 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Dr. Neuling 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Oswald 
Pesch 
Petersen 
Dr. Pfennig 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Reddemann 
Repnik 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Frau Rost (Berlin) 
Roth (Gießen) 
13914* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. Dezember 1989 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Frau Schätzle 
Dr. Schäuble 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schmidbauer 
Frau Schmidt (Spiesen) 
Schmitz (Baesweiler) 
von Schmude 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Dr. Sprung 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Stücklen 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Düren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vorndran 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warrikoff 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Dr. Wittmann 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zierer 
Zink 
FDP 
Baum 
Beckmann 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Gallus 
Genscher 
Grünbeck 
Grüner 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hitschler 
Hoppe 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Dr. Graf Lambsdorff 
Lüder 
Mischnick 
Neuhausen 
Nolting 
Paintner 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Thomae 
Timm 
Frau Walz 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Zywietz 
Enthalten 
FDP 
Dr. Hirsch 
DIE GRÜNEN 
Frau Kelly 
Anlage 4 
Amtliche Mitteilungen 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat mit Schreiben vom 15. November 
1989 bzw. 17. November 1989 mitgeteilt, daß sie ihre Anträge auf 
Drucksache 11/2659 „Keine Unterstützung einer rechtsradikalen Or-
ganisation in Israel durch die Bundesregierung" und Drucksache 
11/5639 „Erhalt der DB-Strecke Euskirchen—Bad Münsterelfel" zu-
rückzieht. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 11/2215 
Drucksache 11/2631 
Drucksache 11/2632 
Drucksache 11/3707 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 11/5388 
Verteidigungsausschuß 
Drucksache 11/4981 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/613 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Finanzausschuß 
Drucksache 11/4680 Nr. 2.1 
Drucksache 11/5277 Nr. 2.2 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/2580 Nr. 17 
Drucksache 11/3636 Nr. 2.8 
Drucksache 11/4337 Nr. 4 
Drucksache 11/4405 Nr. 3.4 
Drucksache 11/5197 Nr. 2.3-2.5 
Drucksache 11/5277 Nr. 2.3-2.8 
Drucksache 11/5497 Nr. 2.1-2.4, 2.7-2.9, 2.11, 2.12 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/3882 Nr. 3.44 
Drucksache 11/4161 Nr. 2.27 
Drucksache 11/4337 Nr. 26</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11180.pdf</pdf_url>
    <id>2153</id>
    <dokumentnummer>11/180</dokumentnummer>
    <datum>1989-12-01</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
