<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2164</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/168</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-10-20</datum>
  <titel>Protokoll der 168. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/168 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
168. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Inhalt: 
Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD und FDP eingebrach-
ten Entwurfs eines Elften Gesetzes zur 
Änderung des Abgeordnetengesetzes, 
eines Zehnten Gesetzes zur Änderung 
des Europaabgeordnetengesetzes und 
eines Gesetzes zur Änderung des 
Einkommensteuergesetzes (Drucksache 
11/5408) 
	
12707 A 
Zusatztagesordnungspunkt 7: 
Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP und der Fraktion DIE 
GRÜNEN für die Wahl der vom Deut-
schen Bundestag gemäß § 32 Abs. 1 des 
Poststrukturgesetzes vorzuschlagenden 
Mitglieder des Infrastrukturrats beim 
Bundesminister für Post und Telekom-
munikation (Drucksache 11/5409) 12707 A 
Tagesordnungspunkt 16: 
a) Zweite und dritte Beratung des von der 
Fraktion der SPD eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zum Verbot von Selbstbe-
dienung beim Verkauf von Arzneimit-
teln (Drucksachen 11/1127, 11/3048) 
b) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Vier-
ten Gesetzes zur Änderung des Arznei-
mittelgesetzes (Drucksache 11/5373) 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister BMJFFG 	 12707 D 
Jaunich SPD 12708 C 
Frau Würfel FDP 	  12710 B 
Frau Wilms-Kegel GRÜNE 	 12711 A 
Dr. Voigt (Northeim) CDU/CSU  12711 D 
Tagesordnungspunkt 17: 
Beratung des Antrags des Abgeordneten 
Reddemann und weiterer Abgeordneter: 
Unterrichtung des Deutschen Bundesta-
ges über den Stand der Unterzeichnung 
und Ratifizierung europäischer Abkom-
men und Konventionen durch die Bun-
desrepublik Deutschland (Drucksache 
11/5180) 
Dr. Soell SPD 	  12713 B 
Böhm (Melsungen) CDU/CSU 	 12714 C 
Frau Beer GRÜNE 	  12715 C 
Irmer FDP 	  12716 B 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer, Staatsminister 
AA 	  12717 A 
Zusatztagesordnungspunkt 8: 
Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU und FDP eingebrachten 
Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur Ä n-
derung des Dritten Verstromungsgeset-
zes (Drucksache 11/5392) 
Gerstein CDU/CSU 	  12718 A 
Jung (Düsseldorf) SPD  12719 D 
Dr.-Ing. Laermann FDP 	  12721 B 
Stratmann GRÜNE  12722 B 
Dr. Haussmann, Bundesminister BMWi . 	 12724 B 
Menzel SPD 	  12726 B 
Hinsken CDU/CSU 	  12727 D 
Zusatztagesordnungspunkt 9: 
Aktuelle Stunde betr. Beteiligung und 
Verantwortung der Bundesregierung an 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
der Entsendung der plutoniumbestück-
ten Jupitersonde Galileo in den Welt-
raum durch die NASA 
Frau Wollny GRÜNE 	  12729 B 
Dr. Rüttgers CDU/CSU 	12730 A, 12738 A 
Fischer (Homburg) SPD 	  12730 D 
Dr.-Ing. Laermann FDP  12731 D 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister BMFT 	 12732 D 
Vosen SPD 	  12734 C 
Seesing CDU/CSU 	  12735 B 
Dr. Daniels (Regensburg) GRÜNE 	 12735 D 
Timm FDP 	  12736 B 
Frau Ganseforth SPD 	  12737 B 
Seidenthal SPD  12739 A 
Jäger CDU/CSU 	  12740 A 
Tagesordnungspunkt 18: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Reform des Jugendgerichtsverfah-
rens (Drucksache 11/4892) 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD 	 12740 D 
Seesing CDU/CSU 	  12744 A 
Frau Nickels GRÜNE 
	
12745 B 
Irmer FDP 	  12746 D 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär BMJ 	 12748 B 
Tagesordnungspunkt 19: 
Beratung des Antrags des Abgeordneten 
Müntefering, weiterer Abgeordneter und 
der Fraktion der SPD: Soziale Fortent-
wicklung des Wohngeldes (Drucksache 
11/5267) 
Menzel SPD 	  12749 D 
Frau Rönsch (Wiesbaden) CDU/CSU 	 12751 C 
Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE 	 12753 D 
Dr. Hitschler FDP 	  12754 C 
Echternach, Parl. Staatssekretär BMBau 	 12755 C 
Nächste Sitzung 	  12756 D 
Berichtigung 12756 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 12757* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  12757* D 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12707 
168. Sitzung 
Bonn, den 20. Oktober 1989 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe Zusatzpunkt 6 der Tagesordnung auf : 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und FDP eingebrachten Ent-
wurfs eines Elften Gesetzes zur Änderung des 
Abgeordnetengesetzes, eines Zehnten Geset-
zes zur Änderung des Europaabgeordnetenge-
setzes und eines Gesetzes zur Änderung des 
Einkommensteuergesetzes 
— Drucksache 11/5408 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wahlprüfung, 
Immunität und Geschäftsordnung (federführend) 
Innenausschuß 
Haushaltsausschuß mitberatend und gem. § 96 GO 
Eine Aussprache ist nicht vorgesehen. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, den Gesetzent-
wurf auf der Drucksache 11/5408 an die in der Tages-
ordnung aufgeführten Ausschüsse zu überweisen. Die 
Vorlage soll außerdem an den Rechtsausschuß und 
den Finanzausschuß — zur Mitberatung — überwie-
sen werden. — Widerspruch dagegen erhebt sich of-
fensichtlich nicht. Dann darf ich dies als beschlossen 
feststellen. 
Ich rufe Zusatzpunkt 7 der Tagesordnung auf: 
Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU/CSU, 
SPD, FDP und der Fraktion DIE GRÜNEN 
für die Wahl der vom Deutschen Bundestag 
gemäß § 32 Abs. 1 des Poststrukturgesetzes 
vorzuschlagenden Mitglieder des Infrastruk-
turrats beim Bundesminister für Post und Tele-
kommunikation 
— Drucksache 11/5409 — 
Auch hier ist eine Aussprache nicht vorgesehen. 
Wir kommen zur Abstimmung über den interfrak-
tionellen Wahlvorschlag auf Drucksache 11/5409. 
Wer stimmt diesem Wahlvorschlag zu? — Wer stimmt 
dagegen? — Wer enthält sich? — Dann darf ich fest-
stellen, daß der Wahlvorschlag einstimmig angenom-
men worden ist. 
Ich rufe nun Punkt 16 der Tagesordnung auf: 
a) Zweite und dritte Beratung des von der Frak-
tion der SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zum Verbot von Selbstbedienung beim 
Verkauf von Arzneimitteln 
— Drucksache 11/1127 — 
Beschlußempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Jugend, Familie, Frauen und Ge-
sundheit (13. Ausschuß) 
— Drucksache 11/3048 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Jaunich 
(Erste Beratung 52. Sitzung) 
b) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Vierten Geset-
zes zur Änderung des Arzneimittelgesetzes 
— Drucksache 11/5373 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
(federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Meine Damen und Herren, der Ältestenrat schlägt 
Ihnen eine Debattenzeit von 30 Minuten vor. — Das 
Haus ist offensichtlich damit einverstanden. Dann darf 
ich dies als beschlossen feststellen. 
Ich eröffne die Debatte. Zunächst einmal hat die 
Ministerin um das Wort gebeten. Frau Minister Lehr, 
Sie haben das Wort. 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der vorgelegte Entwurf einer vier-
ten Novelle des Arzneimittelgesetzes soll das Zulas-
sungsverfahren beschleunigen und das Nachzulas-
sungsverfahren für Altarzneimittel vereinfachen. 
Eine unvorhersehbare Antragsflut im Jahre 1986 hat 
einen Antragsstau im Bundesgesundheitsamt ausge-
löst, der allein durch Personalverstärkung und orga-
nisatorische Maßnahmen nicht abgebaut werden 
kann. Abhilfe soll vor allem durch externen Sachver-
stand geschaffen werden, der in das Zulassungsver-
fahren einbezogen wird. Eine solche Nutzung exter- 
12708 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Bundesminister Frau Dr. Lehr 
nen Sachverstandes im Zulassungsverfahren ist nicht 
grundsätzlich neu. 
Es geht darum, das Amt in den Stand zu setzen, die 
Aussagen von anerkannten unabhängigen Experten 
der Zulassungsentscheidung zugrunde zu legen und 
die Zulassung in wesentlichen Teilen auf deren Aus-
sagen zu stützen. Das gilt vor allem bei bereits be-
kannten Arzneimitteln, kann jedoch im Einzelfall 
auch bei der Zulassung neuer Produkte notwendig 
und nützlich sein. In jedem Fall aber bleibt die arznei-
mittelrechtliche Zulassung eine Entscheidung der Zu-
lassungsbehörde. Soviel zur Einbeziehung externen 
Sachverstands in das Zulassungsverfahren. 
Ich stimme mit dem Bundesrat überein, daß bei der 
Beurteilung von Kombinationspräparaten der beson-
deren Therapierichtungen der Eigenart dieser Arznei-
mittel besonders Rechnung getragen werden soll. Das 
ist bereits in der Begründung des Gesetzentwurfs auf-
geführt. 
An dieser Stelle ist auch auf den Vorschlag des Bun-
desrates einzugehen, den Widerruf der Zulassung 
wegen mangelnder Wirksamkeit zu erleichtern. Jede 
Änderung an den Zulassungsversagungsgründen ge-
rade in dem sensiblen Bereich des Nachweises der 
Wirksamkeit würde neue Befürchtungen über die Exi-
stenz der Naturheilmittel wachrufen. Es besteht mei-
nes Erachtens zudem gar kein Anlaß, von der bisheri-
gen Konzeption abzuweichen, die auch für die Thera-
pierichtungen mit Naturheilmitteln Platz läßt. 
Die weit verbreiteten Befürchtungen in der Bevöl-
kerung sind wirklich unbegründet. Naturheilmittel 
sind bewährt und sollen erhalten bleiben. Dazu trägt 
die Gesetzesnovelle bei. Durch sie wird gleichzeitig 
auch Ihrem Wunsch, dem Wunsch des Parlaments, 
entsprochen, in der Arzneimitteltherapie die Vielfalt 
der Therapierichtungen zur Geltung zu bringen. 
Bestimmte Arzneimittelgruppen sollen auf die tra-
ditionelle Anwendung, auf tradierte Anwendungsver-
fahren hinweisen dürfen. Damit ist noch etwas Zusätz-
liches für die Gruppe der Vorbeugungsmittel und an-
derer Arzneimittel getan, deren Unbedenklichkeit ge-
sichert, deren Wirksamkeit aber nach objektiven Kri-
terien schwer nachweisbar ist. Wir können meines 
Erachtens nicht darauf verzichten, auch diese Arznei-
mittel einer Überprüfung zu unterziehen. 
Ein weiterer Schwerpunkt liegt im Bereich der 
Nachzulassung. Es ist vorgesehen, daß der pharma-
zeutische Unternehmer mit dem gesetzlich vorge-
schriebenen Antrag auf Verlängerung der fiktiven 
Zulassung zunächst nur die Unterlagen zur Identifika-
tion des Arzneimittels vorzulegen braucht. Alle übri-
gen Unterlagen müssen erst auf Anforderung der Zu-
lassungsbehörde eingereicht werden. Dadurch soll er-
reicht werden, daß zum Entscheidungszeitpunkt ak-
tuelle Unterlagen vorliegen und Nachbesserungen 
unnötig sind. 
Es ist abzusehen, daß eine ganze Reihe von Altarz-
neimitteln einer Anpassung an die Aufbereitungsmo-
nographien bedarf. Wir wollen erreichen, daß mög-
lichst viele Änderungen ohne ein formales Neuzulas-
sungsverfahren durch Änderungsanzeigen vollzogen 
werden können. 
Der Bundesrat hat angeregt, eine Erweiterung der 
bis jetzt vorgesehenen vereinfachten Anpassungs-
möglichkeiten zu prüfen. Wir kommen dieser Anre-
gung nach, sehen zusätzliche Möglichkeiten und wer-
den in der Beratung des Gesetzentwurfs dazu berich-
ten. 
Noch ein Satz zum EG-Binnenmarkt. Wir nähern 
uns dem Jahr 1993 und damit dem europäischen Bin-
nenmarkt. Dieser Binnenmarkt soll selbstverständlich 
auch für Arzneimittel gelten. Die Bundesregierung 
unterstützt dies. Nach der Vereinheitlichung der Zu-
lassungkriterien fordert sie im Grundsatz eine gegen-
seitige Anerkennung der nationalen Zulassungsent-
scheidungen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Jaunich. 
Jaunich (SPD): Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Die Frau Bundesminister hat hier 
eben wieder einmal, wie in der Vergangenheit häufig, 
davon gesprochen, daß Befürchtungen hinsichtlich 
der Naturheilmittel unbegründet seien. Aber Reden 
und Handeln sind bei dieser Bundesregierung oft weit 
auseinander. Was das eine Haus tut, daß läßt das an-
dere Haus noch lange nicht. Also sorgen Sie bitte 
dafür, daß solche Verunsicherungen durch die Pläne 
aus dem Hause Blüm, der ja mit dem, was die Öffent-
lichkeit als Negativliste erreicht hat, durchaus in Ihre 
Kompetenzen hineinregiert, nicht in die Öffentlich-
keit gelangen können. 
Auszuschließen ist diese Gefährdung nicht. Daran 
ändert auch das, was Sie hier gesagt haben, Frau 
Minister, nichts. 
Der Entwurf eines Vierten Gesetzes, der hier heute 
in erster Lesung behandelt wird, ist nun nicht der 
große Wurf. Es ist jetzt der dritte Versuch, des Zulas-
sungschaos, des Zulassungsstaus und der damit ver-
bundenen rechtlichen Probleme Herr zu werden. 
Zwischenzeitlich hat ja ein Gericht der Bundesre-
gierung bescheinigen müssen, daß die pharmazeuti-
schen Unternehmen einen Anspruch darauf haben, in 
angemessener Frist eine Entscheidung über ihre Zu-
lassungsanträge zu erhalten. Eine Untätigkeitsklage, 
die erhoben worden war, ist also positiv beschieden 
worden. Daß die Bundesregierung in die nächste In-
stanz geht, wird an der endgültigen Entscheidung 
nichts ändern. Denn die Bestimmungen im § 27 des 
Arzneimittelgesetzes sprechen eindeutig von vier Mo-
naten. Es können auch in Ausnahmefällen einmal drei 
Monate als Nachfrist hinzukommen. Aber die derzei-
tige Praxis, daß Entscheidungsprozesse jahrelang an-
hängig sind, bevor entschieden ist, ist mit rechtsstaat-
lichen Begriffen nicht mehr in Einklang zu bringen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun ist es auch nicht so, als ob Sie von dieser Pro-
blematik über Nacht überrascht worden wären. Die 
Bundesregierung wird im Laufe der Ausschußbera-
tungen darzulegen haben, was sie denn mit den Emp-
fehlungen des Bundesrechnungshofs gemacht hat. 
Sie wird darzulegen haben, was sie denn in der Ver- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12709 
Jaunich 
gangenheit unternommen hat, um diesen Zulassungs-
stau beim Bundesgesundheitsamt abzubauen. Sie 
wird auch darlegen müssen, was das, was mit der drit-
ten Novellierung des Arzneimittelgesetzes an Instru-
menten eingeführt worden ist, an Wirksamkeit er-
bracht hat. Darüber wäre eigentlich in der ersten Le-
sung etwas auszusagen gewesen. 
Auch der Nachzulassungsprozeß ist auf Sie nicht 
heruntergekommen wie ein Gewitterregen, Frau Mi-
nister. 
(Dr. Voigt [Northeim] [CDU/CSU]: Das ha-
ben wir von Ihnen übernommen!) 
— Damit haben Sie schon lange genug zu tun. 
Das Arzneimittelgesetz von 1976 ist am 1. Januar 
1978 in Kraft getreten. Von dem Zeitpunkt an war 
klar, daß zum Beginn des Jahres 1990 der Nachzulas-
sungsprozeß würde abgeschlossen sein müssen, 
meine Herren, die Sie so sachverständig nicken. 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Wir nicken im-
mer! — Dr. Voigt [Northeim] [CDU/CSU] [zu 
Abg. Dr. Hornhues gewandt]: Wenn es um 
Sachverstand geht!) 
— Sie nicken immer — schön, daß das im Protokoll 
festgehalten ist —, insbesondere wenn die Bundesre-
gierung etwas sagt? Das sind die rechten Parlamenta-
rier. Irgendwo habe ich mal „Nickneger" als treffende 
Bezeichnung für solche Verhaltensweisen gelesen — 
wenn das Schwarze sind. 
(Gilges [SPD]: Der Präsident guckt!) 
— Nein, das ist, glaube ich, nicht zu beanstanden. 
Vizepräsident Cronenberg: Das ist noch durchaus 
parlamentarisch. 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Das war rassi-
stisch, was er gesagt hat!) 
Jaunich (SPD): Nein, nein, wenn ich von „Schwar-
zen" spreche, meine ich immer Sie. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Schwarze Seelen!) 
Aber kommen wir zu dem Vorgang zurück, der uns 
hier beschäftigt, der vierten AMG-Novelle. Zwölf 
Jahre war bekannt, daß bis zum Beginn des Jahres 
1990 der Nachzulassungsprozeß würde absolviert sein 
müssen. Die Bundesregierung hat sich hier als nicht 
handlungsfähig erwiesen. 
(Dr. Voigt [Northeim] [CDU/CSU]: Ach du 
lieber Gott!) 
—Was heißt „Ach du lieber Gott"? Das sind doch die 
Fakten. Ich bitte Sie! Wovon reden wir denn hier? 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Das war doch Zustim-
mung!) 
Was hier an Instrumenten vorgeschlagen wird, ist 
nicht der große Wurf. Da frage ich die zuständige 
Ministerin: Sind denn nun wirklich alle Möglichkeiten 
durchdacht worden? Da ist z. B. als Möglichkeit ins 
Spiel gebracht worden, einen Gesundheits-TÜV für 
die Fragen der Arzneimittelzulassung zu installie-
ren. 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Igitt!) 
— „Igitt", sagt hier einer. Der hat wahrscheinlich im-
mer ein schlecht repariertes Auto, wenn er zum TÜV 
fährt, und von daher einen Horror vor dem TÜV. 
Aber ich sage Ihnen: Wir Sozialdemokraten legen 
Wert darauf, daß die Arzneimittelsicherheit oberste 
Priorität hat und behält. Aber wir nehmen nicht hin, 
daß Jahre vergehen, bis Präparate den Marktzugang 
finden, weil die Administration nicht in der Lage ist, 
innerhalb der gesetzlich vorgeschriebenen Zeiten die 
entsprechenden Lösungen zu finden. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Leider wahr!) 
Zum Thema Naturheilmittel noch ein paar Sätze: 
Frau Minister, da müssen wir nicht nur berücksichti-
gen, was der Bundesrat dazu ausgeführt hat, sondern 
ich darf Sie daran erinnern, daß der Deutsche Bundes-
tag am 28. November 1988 mit Mehrheit einen Ent-
schließungsantrag angenommen hat, den meine Frak-
tion eingebracht hat, der Sie zu entsprechendem Han-
deln verpflichtet. Wir werden bei den anstehenden 
Beratungen sehr sorgfältig darauf achten, daß die be-
sonderen Therapierichtungen nicht auf kaltem Wege 
eliminiert werden, weil die Möglichkeiten, diese The-
rapien anzuwenden, durch entsprechende Bestim-
mungen arzneimittelrechtlicher Art nicht gegeben 
sind. 
Letzte Bemerkung zum Selbstbedienungsverbot. 
Wir Sozialdemokraten haben, von dem Urteil des Bun-
desverfassungsgerichts und von unseren gesund-
heitspolitischen Vorstellungen ausgehend, wonach 
Arzneimittel keine normalen Waren sind, sondern 
Waren mit einem besonderen Charakter, die Konse-
quenz gezogen, daß wir Selbstbedienung an keinem 
Orte zulassen wollen. Sie sagen, das könne man so 
nicht lösen. Es wäre ein Übermaß, wenn wir den Ein-
griff so vornähmen. Das vermögen wir angesichts der 
Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts nicht 
einzusehen, welches diese Möglichkeit ausdrücklich 
einräumt. 
Vizepräsident Cronenberg: Sie sind bereit, eine 
Frage des Abgeordneten Weng zu beantworten? 
Jaunich (SPD): Ja, Herr Präsident. 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Könnten Sie, Herr Kol-
lege, in der Kürze der Zeit — es wird nicht ganz ein-
fach sein — vielleicht die Abgrenzungsfrage noch an-
sprechen: Was ist im Sinne Ihres Vortrags Arzneimit-
tel und was nicht? 
Jaunich (SPD): Herr Kollege, wenn Sie sich unseren 
Gesetzentwurf angeschaut hätten, wüßten Sie, daß 
der Arzneimittelbegriff in unserem Arzneimittelrecht 
so weit gefaßt ist, daß man nicht sagen kann, daß bei 
jedem Arzneimittel eine Gesundheitsgefährdung be-
steht, wenn es auf dem Wege der Selbstbedienung 
abgegeben wird. Denn Kamillentee z. B. ist ein Arz-
neimittel im Sinne unseres Arzneimittelgesetzes. Das 
wollten wir nicht. Wir haben in unserem Gesetzent-
wurf vielmehr vorgesehen, daß durch Rechtsverord-
nung, die der Zustimmung des Bundesrats bedarf, sol-
che Gruppen von Arzneimitteln ausgenommen wer-
den können, wo eine Gefährdung durch diese Ver-
triebsform nicht zu besorgen ist. Ein Blick in das Ge- 
12710 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Jaunich 
setz, Herr Kollege, hätte Ihnen diese Frage erspart. 
Aber gut! 
Auf diese Art und Weise hatte ich Gelegenheit, al-
len übrigen hier noch einmal zu erklären, was Gegen-
stand der Regelung in unserem Gesetzentwurf ist. 
Sie haben gemeint, daß Problem — das auch Sie 
erkennen — müsse man auf andere Art und Weise 
lösen, nämlich durch eine Verschärfung der Apothe-
kenpflicht. Das ist in der Tat ein weitergehender Ein-
griff. Jeder, der diesem Gedankengang anhängt, muß 
sich das vor Augen führen. 
Die Verkaufsform der Selbstbedienung in den Rang 
eines Verfassungsrechts zu erheben — das tun Sie mit 
Ihrer Argumentation — , halten wir für abenteuerlich. 
Wir sind der Auffassung, daß Arzneimittel besondere 
Waren sind, die einer sachgerechten Abgabe bedür-
fen. Und so haben wir unseren Vorschlag vorgelegt. 
Wir werden darauf bestehen. Er wird von Ihnen heute 
allerdings abgelehnt werden. Aber es wird Möglich-
keiten geben, das eines Tages zu korrigieren. 
Ich habe noch eine Bitte, Herr Präsident. Für die sich 
anschließende Abstimmung bitte ich die Beschluß-
empfehlung des Ausschusses vom 3. Oktober 1988 in 
den zwei Punkten nacheinander zur Abstimmung zu 
stellen. 
Ich danke. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Würfel. 
Frau Würfel (FDP): Sehr geehrter Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Kürze der zur 
Verfügung stehenden Zeit gebietet es, daß man sich 
wieder einmal auf einige wenige Punkte beschränkt. 
Ich möchte jedoch nicht versäumen, auf den gesund-
heitspolitischen Aspekt einzugehen, der uns zu einer 
vierten Änderung veranlaßt, nachdem das geltende 
Arzneimittelgesetz zum erstenmal 1983, dann 1986 
und erneut 1988 geändert werden mußte. Jetzt sind 
wir wieder dran. Sie sehen also, die Abstände, nach 
denen geändert werden muß, werden immer kürzer. 
Die Urheber der Zweiten Novelle zum Arzneimittel-
gesetz haben mit den Regelungen zur Aufbereitung 
der sogenannten Altarzneimittel und zur Nachzulas-
sung zweifellos eine theoretisch hervorragende Arbeit 
geleistet. Diese Arbeit ist hinsichtlich der Arzneimit-
telsicherheit besonders verdienstvoll. Der Gedanke 
der Arzneimittelsicherheit war es auch, der uns in den 
Vorbesprechungen zum vorliegenden Entwurf gelei-
tet brat und der in den kommenden Beratungen im 
Ausschuß für uns natürlich auch bestimmend sein 
wird. 
Es ist schon erwähnt worden, daß die jetzige Situa-
tion bedauerlicherweise durch einen unerträglichen 
Stau bei der Bearbeitung von Arzneimittelzulas-
sungsanträgen und dem Auslaufen der Nachzulas-
sungsfrist am Ende dieses Jahres gekennzeichnet ist. 
Man kann im Grunde genommen nun trefflich dar-
über streiten, ob die heutige Lage durch die Industrie 
verursacht worden ist, durch das Bundesgesundheits-
amt oder durch die Politik. Eine solche Erörterung ist  
im Grunde genommen müßig. Denn uns bleibt nicht 
mehr viel Zeit. Wir müssen nach vorne sehen. 
Worauf wir jetzt unsere Kraft konzentrieren müssen 
— und zwar alle gemeinsam, glaube ich —, ist, daß wir 
Mittel und Wege finden, wie wir den Patienten, den 
Herstellern und dem Bundesgesundheitsamt in dieser 
Situation gleichermaßen gerecht werden können. 
Dazu bieten sich grundsätzlich zwei Wege an. 
Wir können einerseits die Personalkapazität des 
Bundesgesundheitsamtes erhöhen. Wir können auch 
die Bearbeitungszeiten für Zulassungsanträge sowie 
die Fristen für die Nachzulassung verlängern. Wir 
können aber andererseits das Bundesgesundheitsamt 
von Aufgaben entlasten, die genausogut von anderen 
Institutionen wahrgenommen werden könnten. Wir 
könnten den Herstellern das Nachzulassungsverfah-
ren erleichtern, ohne Abstriche an der Arzneimittelsi-
cherheit machen zu müssen. Ich denke, obwohl der 
zweite Weg schwieriger sein wird, ist er im Ergebnis 
sicherlich bef riedigender. 
Allerdings, meine Damen und Herren von der Op-
position, brauchen wir auch dazu Ihren guten Willen. 
Wir müssen es einfach schaffen, das Gesetz bis zum 
1. Januar 1990 in Kraft treten zu lassen. Ich denke, daß 
der Entwurf der Bundesregierung diesen Zielsetzun-
gen weitgehend entspricht und daß wir unsere inhalt-
lichen Änderungswünsche in die Ausschußberatun-
gen einbringen können. 
Meiner Meinung nach müssen wir sicherstellen, 
daß die geschätzten 60- bis 80 000 Anträge auf Nach-
zulassung nicht nach der alten Rechtslage gestellt 
werden müssen, sondern daß diese dem Bundesge-
sundheitsamt bereits in der Form vorliegen, die wir 
mit der 4. Novelle sinnvollerweise schaffen wollen; 
denn andernfalls würde diese Antragsflut das Bun-
desgesundheitsamt bis zum Ende dieses Jahres errei-
chen mit der Folge, daß ab 1990 wiederum Tausende 
von Änderungsanzeigen an das Bundesgesundheits-
amt gehen, womit im Grunde genommen der Kollaps 
dieser wichtigen Institution vorprogrammiert wäre. 
Wir werden uns daher in den Beratungen dafür ein-
setzen, daß der Termin zur Abgabe der Verlänge-
rungsanträge bis Ende Mai 1990 verschoben wird. 
Dies ist ja auch der von der entsprechenden EG-Richt-
linie vorgesehene Termin, bis zu dem das Aufberei-
tungs- und Nachzulassungsverfahren abgeschlossen 
sein sollte. 
Weiterhin werden wir uns um eine Regelung bemü-
hen, die sicherstellt, daß die Herstellung der Identität 
zwischen den Angaben aus dem Zulassungsbescheid 
und den Texten der Packungsbeilage sowie der Fach-
information in die Verantwortung des Herstellers ge-
legt wird. Diese rein formale Prüfung muß nicht unbe-
dingt Aufgabe des Bundesgesundheitsamts sein; 
denn sie bindet Kräfte, die an anderer Stelle dringend 
benötigt werden. 
Schließlich werden wir dafür eintreten, daß es den 
Herstellern erleichtert wird, ihre Medikamente dem 
aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnisstand, der 
vornehmlich durch die Monographien repräsentiert 
wird, anzupassen. Hierbei versteht es sich von selbst, 
daß dies nicht auf Kosten der Arzneimittelsicherheit 
gehen kann. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12711 
Frau Würfel 
Eine Änderung der arzneilich wirksamen Bestand-
teile nach Art und Menge ist für mich dann durchaus 
akzeptabel, wenn damit den Vorgaben der Aufberei-
tungskommission entsprochen werden kann. Geklärt 
werden müßte allerdings noch eine Änderung von 
Indikationen oder ein „Springen" in verschiedene 
oder andere Anwendungsbereiche oder Anwen-
dungsgebiete. 
Abschließend noch ein Wort zu dem Gesetzentwurf 
der SPD. Sie kennen ja meine Haltung dazu; ich habe 
sie schon dargelegt. Wir können diesem Gesetzent-
wurf nicht zustimmen. Ein Selbstbedienungsverbot 
für Arzneimittel in Apotheken wird es mit uns nicht 
geben. Sie wissen ja: Wir halten von einer Bevormun-
dung unserer Bürger nichts. 
Danke. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Wilms-Kegel. 
Frau Wilms-Kegel (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Zuletzt haben wir uns vor andert-
halb Jahren mit einer AMG-Novelle beschäftigt, die 
deswegen nötig wurde, weil das Bundesgesundheits-
amt die ihm durch das Arzneimittelgesetz aufgegebe-
nen Aufgaben nicht angemessen erledigen konnte. 
Auch bei der heute vorliegenden 4. AMG-Novelle ist 
der Bewältigung dieser Tatsache ein ganzer Abschnitt 
gewidmet. Insgesamt jedoch besteht der vorliegende 
Gesetzentwurf aus Versuchen, Lösungen für ein gan-
zes Sammelsurium von Problemen zu schaffen. Eini-
ges davon ist durchaus ein Schritt in die richtige Rich-
tung, anderes erscheint uns schlichtweg nicht durch-
führbar, und weiteres ist keinesfalls ausreichend. 
Als ein Schritt in die richtige Richtung erscheinen 
uns im Augenblick die Regelungen, die sich mit Tier-
arzneimitteln befassen. Unzureichend erscheinen uns 
die Regelungen für den Import und Export von Arz-
neimitteln. 
Für besonders ärgerlich halte ich es, daß bei dem 
Exportverbot für Arzneimittel, die in der Bundesrepu-
blik nicht zugelassen sind, großzügige Ausnahmen 
gemacht werden können, wenn eine Genehmigung 
des Bestimmungslandes vorliegt. Dadurch können ob-
solete Arzneimittel und solche, die dem Standard der 
Industrienationen wegen der starken Nebenwirkun-
gen keinesfalls mehr entsprechen, als Billigprodukte 
unverändert in Länder der Dritten Welt abgegeben 
werden. 
Ärgerlich finde ich auch, daß in der 4. AMG-No-
velle allen gegenteiligen Beteuerungen zum Trotz 
weitere Hürden für Naturheilmittel eingebaut sind. 
Sie wissen sehr genau, daß etliche Regelungen der 
4. AMG-Novelle von den Herstellern von Naturheil-
kundemitteln nicht erfüllt werden können — mit dem 
Ergebnis, daß diese Naturheilmittel den Verbrau-
chern nicht mehr zur Verfügung stehen werden. Als 
Beispiel nenne ich hier nur die Einfügung der Nr. 5 a 
in Abs. 2 Satz 1 des § 25 des AMG. 
Naturheilmittel, insbesondere aus Pflanzen gewon-
nene Arzneimittel, sind keine Monosubstanzen, son-
dern immer komplexe Gebilde, so daß es selbstver-
ständlich nie gelingen kann, für jeden einzelnen arz-
neilich wirksamen Bestandteil eine ausreichende Be-
gründung der Wirkung zu liefern. Heilpflanzen sind 
eben nicht ein chemisches Produkt mit einheitlicher 
Wirkung, sondern eine diffizile Zusammenstellung 
unterschiedlicher Substanzen, deren Einzel- und Ge-
samtwirkung sich nicht mit den üblicherweise ange-
wandten Wissenschaftsmethoden überprüfen läßt. 
Eine fehlende Bemessungsgrundlage, letztlich auf ei-
nem Forschungsdefizit basierend, darf kein Grund 
sein, Zulassungen für Naturheilmittel zu versagen. 
Aber auch die sonstigen Regelungen dieser No-
velle, die sich auf Naturheilmittel beziehen, scheinen 
mir angesichts der derzeit erarbeiteten Negativliste 
des Bundesarbeitsministeriums schon überholt zu 
sein. Was nützt es einem Hersteller, wenn er seine 
Präparate laut AMG einer Monographie anpassen 
kann, das Präparat jedoch laut Negativliste schon vor-
her aus der Kassenerstattungspflicht herausgenom-
men wurde? Was nützt es dem Bundesgesundheits-
amt, wenn seine Kommissionen endlich Grundlagen 
für die Beurteilung von Kombinationsarzneimitteln 
der besonderen Therapierichtungen entwickeln, 
während beim Bundesarbeitsministerium die Zahl der 
per Gesetz wirksamen Kombinationen ausgewürfelt 
wird? Welche Befugnis hat das Bundesgesundheits-
amt überhaupt im Zusammenhang mit Arzneimitteln, 
wenn durch eine Verordnung des Bundesarbeitsmi-
nisteriums unverrückbare Tatsachen geschaffen wer-
den? Hier muß gefragt werden, bei wem die Zustän-
digkeit für die Arzneimittelkontrolle liegt, beim Bun-
desgesundheitsamt unter Aufsicht des Bundesge-
sundheitsministeriums oder beim Ministerium für Ar-
beit und Sozialordnung. 
Vielleicht werden wir ja im Rahmen der Beratungen 
im Ausschuß einige dieser Fragen klären. Schließlich 
ist extra eine Anhörung dafür ins Auge gefaßt. Nach 
den gemachten Erfahrungen befürchte ich jedoch, 
daß die Mehrheit der Koalitionsfraktionen auch die 
sinnvollsten Vorschläge aus der Anhörung mit der 
Begründung verwerfen wird, daß diese Bundesregie-
rung fehlerlos ist — das hören wir ja immer wieder —, 
obwohl Sie damit ein Wunder der Logik vollbringen, 
wenn die Regierung selbst durch zwei verschiedene 
Ressorts gegensätzliche Initiativen in derselben Pro-
blematik startet. Dabei fehlerlos zu bleiben ist sicher-
lich ein Wunder. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Voigt (Northeim). 
Dr. Voigt (Northeim) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau 
Wilms-Kegel, selbstverständlich ist diese Regierung 
fehlerlos, 
(Heiterkeit) 
aber wir werden die Fragen, die Sie angesprochen 
haben, zweifelsohne so behandeln, wie wir es bisher 
immer gemacht haben: Die Ergebnisse der Anhörung 
als Ergebnisse externer Befragung werden in das wei-
tere Verfahren eingehen. 
12712 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Dr. Voigt (Northeim) 
Herr Jaunich, mir tut es ja immer leid, wenn Sie über 
das Bundesgesundheitsamt so reden müssen. Sie wis-
sen selbst, daß das Bundesgesundheitsamt im Jahre 
1976 mit einer Aufgabe betraut worden ist — aller-
dings, da haben Sie völlig recht, mit der Zielrichtung 
1990 — , die eigentlich aus damaliger Sicht — wenn 
ich das jetzt einmal als Fachmann sagen darf — über-
haupt nicht zu bewältigen war. Wir sind mit den 
Ergebnissen nicht glücklich — das ist gar keine 
Frage — , aber es hat doch in diesem Bereich in der 
Zwischenzeit die Entwicklung gegeben, daß die An-
forderungen höher geworden sind, daß die Kritikfä-
higkeit zugenommen hat und daß die Meßverfahren 
genauer geworden sind. Das Bundesgesundheitsamt, 
für das die Gewährleistung der Arzneimittelsicherheit 
das oberste Ziel ist, ist mithin mit neuen, vielfältigen 
Aufgaben betraut worden. Das heißt, es ist im Grunde 
viel komplizierter geworden, ein Arzneimittel zuzu-
lassen, als wir es uns 1976 überhaupt denken konn-
ten. 
(Zuruf des Abg. Jaunich [SPD]) 
— Lieber Herr Jaunich, Sie müssen doch einfach in 
Rechnung stellen, daß wir dann, wenn wir nach wie 
vor der Auffassung sind, daß ein Arzneimittel zuver-
lässig sein muß, daß es hinsichtlich der Sicherheit 
unseren Wünschen entsprechen soll, auch in der Ent-
wicklung von neuen Befragungsmethoden oder Be-
wertungsmethoden weitergehen müssen. Von daher 
bin ich nicht glücklich über den Zulassungsstau, und 
ich bin der Meinung, daß wir da dringend Abhilfe 
schaffen müssen; aber wir müssen einfach auch se-
hen, daß dieses Amt in vielen Fragen überfordert ist, 
und zwar nicht durch eigene Inkompetenz, sondern 
einfach dadurch, daß sich die Fragestellungen verän-
dert haben. 
(Jaunich [SPD]: „Durch eigene Inkompe-
tenz" habe ich auch nicht gesagt, also unter-
stellen Sie mir das nicht!) 
— Nein, das will ich Ihnen auch nicht unterstellen, 
Herr Jaunich; bloß sagen Sie, daß wir das Problem 
nicht gelöst haben, 
(Gilges [SPD]: Ja, die Bundesregierung!) 
und ich will Ihnen nur zeigen, weswegen die Pro-
bleme schwieriger geworden sind und weswegen sie 
einfach nicht lösbar waren. 
(Widerspruch bei der SPD) 
—Wir bieten Ihnen ja die Möglichkeit, dem jetzt zuzu-
stimmen, und ich bin fest davon überzeugt, daß wir, 
wenn wir den externen Sachverstand in die Begutach-
tung einbeziehen, zu einer vernünftigen Lösung kom-
men, 
Lassen Sie mich noch eine weitere Bemerkung ma-
chen: Sie sprechen immer wieder die vermeintliche 
Diskrepanz zwishen dem, was aus dem Hause unseres 
Ministers Blüm kommt, und dem, was wir wollen, an 
und interpretieren das dann so, als ob wir in den Fra-
gen der Naturmedizin bzw. der Alternativen Thera-
pierichtungen nicht das erreichen, was wir auch wol-
len. Ich bin ganz sicher, daß wir gerade diese 4. No-
velle zum Arzneimittelgesetz sehr intensiv unter die-
sem Gesichtspunkt befragen werden. Sie wissen, daß 
wir es uns, weil wir der Meinung sind, daß hier eine 
seriöse Politik betrieben werden muß, nicht leisten 
können, alternative Therapierichtungen, die Natur-
heilverfahren anders zu bewerten, als wir es mit der 
„normalen Schulmedizin" oder der Allopathie ma-
chen. Das heißt also: Wir sind verpflichtet, hier die 
gleichen seriösen Maßstäbe anzulegen. 
Da wir das wollen, haben wir zum einen gesagt: Wir 
bitten den Forschungsminister, vernünftige For-
schungsarbeit zu leisten. Und wir sind zum anderen 
der Meinung, daß wir diese Dinge in der 4. Novelle 
bereits berücksichtigt haben. Sie wissen auch, daß 
über die Negativliste gerade in diesem Punkt eine 
sehr intensive Diskussion auch in unserer Fraktion 
eingesetzt hat. Sie wissen weiter, daß die Negativliste 
in dem Punkt, in dem die Naturheilverfahren, die Na-
turmittel betroffen sind, von uns nicht so akzeptiert 
wird, wie sie im Augenblick auf dem Tisch liegt. Dar-
über werden wir dann sicherlich noch reden kön-
nen. 
Zur Selbstbedienung, meine sehr verehrten Damen 
und Herren: Also, ich glaube, daß der weit gefaßte 
Arzneimittelbegriff, so wie er im Arzneimittelgesetz 
1976 formuliert ist — wenn wir ihn heute noch einmal 
formulieren würden, würde ich sicherlich meine Be-
denken haben, ob man da so weit gehen kann —, dazu 
geführt hat, daß dieses Problem aufgetaucht ist. Ich 
bin der Auffassung — da schließe ich mich Frau Wür-
fel an — , daß wir überhaupt keine Veranlassung ha-
ben, diese Selbstbedienung auszuschließen, daß wir 
die Möglichkeit der Gleichbehandlung der Abgabe-
stellen außerhalb der Apotheken und in den Apothe-
ken hier herstellen müssen. Aus diesem Grunde kön-
nen wir einer Ablehnung der Selbstbedienung, so wie 
Sie das vorschlagen, zweifelsohne nicht zustimmen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich bin 
sicher — und da komme ich auf den Ausgangspunkt 
zurück —, daß wir die von uns vorgeschlagene Anhö-
rung auch unter dem Gesichtspunkt der Negativliste 
sehr intensiv auswerten werden. Denn wir sind der 
Meinung, daß die alternativen Therapierichtungen, 
die in der Zwischenzeit für unsere Bevölkerung zu 
einem wichtigen Bestandteil der Medizin geworden 
sind, auch unter dem Gesichtspunkt der Eigenverant-
wortung des einzelnen beim Umgang mit sich und 
seinen Krankheiten eine wichtigen Stellenwert ha-
ben. Von daher glauben wir, daß diese Dinge auch bei 
der Beratung dieses Gesetzes berücksichtigt werden 
sollten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Da mir weitere Wort-
meldungen nicht vorliegen, können wir jetzt zur Ab-
stimmung kommen. Entsprechend dem Wunsch des 
Abgeordenten Jaunich lasse ich über die Beschluß-
empfehlungen Nr. 1 und 2 getrennt abstimmen. 
Wir kommen zunächst zum Gesetzentwurf der 
Fraktion der SPD zum Verbot von Selbstbedienung 
beim Verkauf von Arzneimitteln. Das liegt Ihnen auf 
Drucksache 11/1127 und 11/3048 vor. 
Der Ausschuß empfiehlt auf Drucksache 11/3048 
unter Nr. 1 die Ablehnung des Gesetzentwurfs der 
Fraktion der SPD auf Drucksache 11/1127. In diesem 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12713 
Vizepräsident Cronenberg 
Fall ist es ständige Praxis, über die Ursprungsvorlage 
abstimmen zu lassen. Das heißt also: Ich stelle jetzt 
den Gesetzentwurf der SPD zur Abstimmung. 
Ich rufe die Art. 1 bis 3, Einleitung und Überschrift 
auf. Wer diesen Vorschriften zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Wer stimmt 
dagegen? — Damit ist dieser Gesetzentwurf in zweiter 
Beratung abgelehnt. Ich brauche die weitere Bera-
tung somit nicht fortsetzen zu lassen. 
Es ist dann noch über eine Entschließung des Aus-
schusses für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
abzustimmen, dessen Annahme der Ausschuß auf 
Drucksache 11/3048 unter Nr. 2 empfiehlt. Wer 
stimmt für diese Entschließung? — Wer stimmt dage-
gen? — Enthaltungen? — Die Fraktion DIE GRÜNEN 
beteiligt sich an der Abstimmung nicht. 
(Dr. Voigt [Northeim] [CDU/CSU]: Die weiß 
gar nicht, worum es geht! — Dr. Weng [Ger-
lingen] [FDP]: Braucht sie auch nicht!) 
Darf ich noch einmal fragen: Enthaltung? — Also, bei 
Enthaltung der Fraktion DIE GRÜNEN ist diese Ent-
schließung angenommen worden. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, den Gesetzent-
wurf der Bundesregierung zur Änderung des Arznei-
mittelgesetzes auf Drucksache 11/5373 an die in der 
Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu überwei-
sen. — Weitere Vorschläge werden nicht gemacht. 
Dann darf ich dies als beschlossen feststellen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 17 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Redde-
mann, Dr. Ahrens, Dr. Abelein, Antretter, Frau 
Beer, Bindig, Frau Blunck, Böhm (Melsungen), 
Büchner (Speyer), Bühler (Bruchsal), Eich, Frau 
Fischer, Dr. Hitschler, Höffkes, Frau Hoffmann 
(Soltau), Dr. Holtz, Irmer, Kittelmann, Lenzer, 
Dr. Müller, Niegel, Pfuhl, Dr. Scheer, Schmidt 
(München), Schmitz (Baesweiler), von 
Schmude, Dr. Soell, Steiner, Frau Dr. Timm, 
Dr. Unland, Zierer 
Unterrichtung des Deutschen Bundestages 
über den Stand der Unterzeichnung und Rati-
fizierung europäischer Abkommen und Kon-
ventionen durch die Bundesrepublik Deutsch-
land 
— Drucksache 11/5180 — 
Auch hier ist eine Debattenzeit von 30 Minuten 
vorgesehen, wenn das Haus damit einverstanden ist. 
— Das ist offensichtlich der Fall. Dann kann ich die 
Debatte eröffnen. Das Wort hat Professor Soell. 
Dr. Soell (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Es ist sehr erfreulich, daß der 
Antrag auf Drucksache 11/5180, der sich mit der kon-
tinuierlichen Unterrichtung des Deutschen Bundes-
tags über den Stand der Unterzeichnung und Ratifi-
zierung von Abkommen und Konventionen des Euro-
parates durch die Bundesrepublik Deutschland be-
faßt, von Mitgliedern aus allen Bundestagsfraktionen 
der deutschen Delegation in der Parlamentarischen 
Versammlung des Europarats eingebracht worden ist. 
Dies ist ein sichtbares Zeichen für das gemeinsame 
Bewußtsein von der wachsenden Bedeutung des Eu-
roparats und seiner Parlamentarischen Versamm-
lung. 
Es ist nicht so, wie manche eher wohlwollenden 
Kommentare meinen, daß der Europarat jahrzehnte-
lang in einen Dornröschenschlaf versunken sei und 
erst in jüngster Zeit hätte wachgeküßt werden müs-
sen, z. B. durch Lech Walesa, der zusammen mit der 
Internationalen Helsinki-Vereinigung für Menschen-
rechte den Menschenrechtspreis des Europarats im 
Mai überreicht bekam, und durch den sowjetischen 
Staatspräsidenten und Generalsekretär der KPdSU, 
Gorbatschow, der am 7. Juli dieses Jahres durch seine 
Rede in Straßburg die Chancen des Europarats und 
seiner Institutionen im Prozeß der Vernetzung der In-
teressen zwischen Ost und West ausdrücklich gewür-
digt hat. Es ist übrigens die erste Rede gewesen, die er 
vor einer europäischen parlamentarischen Versamm-
lung gehalten hat. 
Es ist eher so, daß die Schweigsamkeit der Medien 
den Eindruck des Dornröschenschlafs erweckt hat. 
Dieses Schicksal teilt der Europarat weitgehend mit 
anderen parlamentarischen Versammlungen in West-
europa, bis hin zum direkt gewählten Europaparla-
ment. Erst langsam bilden sich Ansätze einer funktio-
nierenden europäischen Öffentlichkeit. Dennoch sind 
wir weit von einem Zustand entfernt, bei dem regel-
mäßig über Debatten der europäischen parlamentari-
schen Versammlungen berichtet und das Geschehen 
kommentiert wird, wie dies täglich auf der Ebene des 
Bundes, der Länder und der Gemeinden bei uns ge-
schieht. 
Der Europarat hat es außer seinem Engagement für 
die Menschenrechte und den über 130 Konventionen, 
die er bisher verabschiedet hat, durch eine Reihe von 
Aktionen verdient, stärker ins Bewußtsein gerückt zu 
werden. Ich erwähne nur drei dieser Aktivitäten. 
Ich nenne erstens die Kampagne für den ländlichen 
Raum von 1988, die von der Konferenz der Gemein-
den und Regionen Europas, die sich unter dem Dach 
des Europarats organisiert haben, entscheidend mit-
getragen worden ist und vor allem den Zweck ver-
folgte, den Auszehrungsprozeß, von dem zahlreiche 
ländliche Regionen in Europa betroffen sind, bewußt 
zu machen und gemeinsam nach Möglichkeiten zu 
suchen, diesen Prozeß umzukehren. 
Ich erwähne zweitens die im Januar 1988 eröffnete 
europäische Öffentlichkeitskampagne über die 
Nord - Süd -Problematik, Interdependenz und Solida-
rität, die in der Bundesrepublik von einem breiten 
Bündnis von Gewerkschaften, Gemeinden und 
Städten, Dritte-Welt-Aktionsgruppen sowie Jugend
-
verbänden getragen worden ist. 
Ich nenne drittens die Schaffung eines besonderen 
Gaststatus' für Parlamentsdelegationen aus Ost - und 
Südosteuropa, zunächst aus Ungarn und Polen und 
Jugoslawien sowie aus der Sowjetunion. Das ent-
spricht einem Beschluß der Parlamentarischen Ver-
sammlung im Frühjahr dieses Jahres. 
Ich möchte hier eine gewisse Autoreneitelkeit nicht 
verhehlen. Vor drei Jahren habe ich in einer Debatte 
des Europarats auf Grund von Erfahrungen, die wir im 
Rahmen der Interparlamentarischen Union gemacht 
haben, den Vorschlag gemacht, alle Mitgliedsländer 
12714 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Dr. Soell 
der Helsinki-Charta möglichst bald unter das Dach 
des Europarats zu bekommen, in welcher Form auch 
immer. Dieser Vorschlag ist vor drei Jahren mit großer 
Skepsis aufgenommen worden. Dafür mußte man 
Verständnis haben. Inzwischen ist der Vorschlag von 
allen politischen Richtungen voll akzeptiert worden. 
Daß die Mitglieder der sowjetischen Delegation in 
ihren biographischen Angaben stolz darauf hinwei-
sen, daß sie bei den jüngsten Wahlen zum Obersten 
Sowjet im ersten Wahlgang direkt gewählt worden 
sind — so etwas gab es früher bei Begegnungen mit 
Vertretern aus Parlamenten in Osteuropa und in der 
Sowjetunion nie —, wirft jedenfalls ein bezeichnendes 
Schlaglicht auf die Dynamik des dortigen Umbruchs, 
die so vor zwei oder drei Jahren noch nicht vorstellbar 
war. 
Auch aus diesen Gründen muß die Arbeit des Euro-
parates mehr Verbindlichkeit erhalten, müssen die 
Konventionen des Europarats und ihre Umsetzung 
auf nationaler Ebene stärker kontrolliert werden. 
Mir liegt eine sicher nicht vollständige Liste von 
Konventionen des Europarats vor — es sind rund drei 
Dutzend — , die von der Bundesrepublik teils unter-
schrieben, aber nicht ratifiziert worden sind, teils 
überhaupt nicht unterschrieben worden sind. Dazu 
gehören Konventionen, die teilweise 25 Jahre und äl-
ter sind, zu so wichtigen Gebieten wie z. B. zur inter-
nationalen Gültigkeit der Strafgerichtsbarkeit, zur Be-
rechnung von Rechtsfristen, zur Sozialversicherung, 
zur Haftung bei Verkehrsunfällen — wichtig gerade 
im grenzüberschreitenden Verkehr — , zu den interna-
tionalen Auswirkungen des Führerscheinentzuges, 
zur Produkthaftung in bezug auf Personenschäden 
oder Tod, zur Entscheidung über das Sorgerecht für 
Kinder, zur Verhinderung von Folter, unmenschlicher 
oder entwürdigender Behandlung oder Bestrafung — 
wir haben ja vor kurzer Zeit einen Antrag einge-
bracht, der sich speziell mit dieser Konvention be-
schäftigt und in dem die Bundesregierung aufgefor-
dert wird, sie baldmöglichst zu ratifizieren — und zur 
— auch ein immer wichtiger werdendes Gebiet ge-
rade im Zuge des Zusammenwachsens Europas — 
gegenseitigen Amtshilfe in Steuerangelegenheiten. 
Hier wollen wir künftig eine kontinuierliche Be-
richterstattung der Bundesregierung über Unter-
zeichnung und Ratifizierung und, wenn die Unter-
zeichnung abgelehnt worden ist oder wenn die Ratifi-
zierung — aus welchen Gründen auch immer — auf 
Hindernisse stößt, die Gründe dafür bekommen. 
Ich möchte mit einer Bemerkung über das Verhält-
nis der europäischen Versammlungen zueinander 
schließen. Wir haben in den Haushalten der Parla-
mentarischen Versammlung des Europarats wie der 
anderen Organe des Europarats, aber auch der West-
europäischen Union praktisch ein Nullwachstum. 
Wenn man das einmal in die Größenordnungsverhält-
nisse übersetzt — die Europäische Gemeinschaft hat 
inzwischen, im Jahr 1989, einen Haushalt von über 
95 Milliarden DM, während die Kosten für den Euro-
parat im Jahr 1989 ungefähr 130 Millionen DM betra-
gen —, dann kann man das praktisch nur noch in Pro-
millesätzen ausdrücken. Gerade angesichts der wach-
senden Aufgaben, der Möglichkeit, eine institutio-
nelle Brücke sowohl zu Osteuropa zu bilden als auch 
viele Initiativen hin zur Dritten Welt zu unterstützen, 
ist es wichtig, daß wir auch als Bundestag betonen, 
daß wir den Europarat sehr viel stärker fördern wol-
len. Es geht nicht um riesige bürokratische Wasser-
köpfe, aber um die Initiativen, die mit relativ wenig 
finanziellem Aufwand zu fördern sind. 
Im übrigen: Wir stimmen der Überweisung an den 
Auswärtigen Ausschuß zu und hoffen auf eine zügige 
Beratung. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Böhm (Melsungen). 
Böhm (Melsungen) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich stimme dem, was der 
Kollege Professor Soell gesagt hat — ebenfalls als Mit-
glied der deutschen Delegation in der Parlamentari-
schen Versammlung — , vollinhaltlich zu. Das ist ein 
gemeinsamer Antrag. Ich denke, daß wir ihn auch 
gemeinsam verabschieden werden. 
Wenn wir im Deutschen Bundestag und in der Öf-
fentlichkeit der Bundesrepublik Deutschland von Eu-
ropa sprechen, richten sich unsere Blicke zwangsläu-
fig nach Brüssel zur Europäischen Gemeinschaft. Sie 
steht im Mittelpunkt des deutschen Interesses, wenn 
es um Fragen der Europapolitik geht. Von ihr geht, 
gestützt auf ihre wirtschaftliche Bedeutung, in der Tat 
prägende Kraft für unsere gesamte Politik aus. 
Wer spricht schon angesichts der weit über 80 Mil-
liarden DM, die die Europäische Gemeinschaft jähr-
lich zur Verfügung hat, über den Europarat mit seinen 
rund 132 Millionen DM, die er im Gegensatz dazu 
jährlich bewegen kann? Da bleibt dem Europarat we-
nig an Beachtung, obwohl er als die erste europäische 
zwischenstaatliche Gemeinschaft, der mittlerweile 
alle 23 demokratischen Staaten Europas angehören, 
eine bedeutende politisch-moralische Institution ist. 
Als Verfechter der Demokratie und der Menschen-
rechte tritt er für die Wahrung der Grundwerte des 
menschlichen Zusammenlebens und der Lebensqua-
lität ein und kann dabei in den mehr als 40 Jahren 
seines Bestehens auf viele Erfolge verweisen. 
Seine Parlamentarische Versammlung, das erste 
internationale Parlament und die größte Versamm-
lung freiheitlich-demokratischer Staaten der Welt, hat 
in den 40 Jahren zahlreiche fachliche Initiativen er-
griffen, die zu rund 130 Konventionen auf den ver-
schiedensten Gebieten geführt haben. Diese mehrsei-
tigen internationalen Abkommen ersetzen eine große 
Anzahl von Vereinbarungen, die sonst zweiseitig zwi-
schen den Mitgliedstaaten hätten ausgehandelt wer-
den müssen. Mit Kompetenz und Sachverstand wur-
den dabei große politische Fragen angegangen: von 
der Garantie der Menschenrechte über die Sozial-
charta bis zum Umweltschutz, vom Drogenmißbrauch 
bis zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit. 
Diese Konventionen prägten in ganz entscheiden-
dem Maße die Gesetzgebung in den europäischen 
Mitgliedstaaten. Jene erwähnten 130 rechtlich ver-
bindlichen Konventionen und Verträge des Europa-
rates sind in der Tat ein großer Schritt hin zu einem 
gemeinsamen Rechtsraum im demokratischen Eu- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12715 
Böhm (Melsungen) 
ropa. Gäbe es nicht die Konventionen, wäre das glei-
che Ergebnis nur durch den Abschluß von weit über 
25 000 zweiseitigen Abkommen erreichbar gewe-
sen. 
Angesichts der rasch wachsenden und zu begrü-
ßenden Entwicklung der Europäischen Gemeinschaft 
wächst die Bedeutung des Europarates besonders als 
Brücke zu den europäischen Nichtmitgliedstaaten der 
EG, also zu den Staaten der EFTA, in zunehmendem 
Maße aber auch zu den Staaten Ost- und Südosteuro-
pas. 
Die stürmische politische Entwicklung im Osten 
Europas hat dazu geführt, daß seit Mitte dieses Jahres 
Vertreter der gesetzgebenden Körperschaften Un-
garns, Polens, Jugoslawiens und der Sowjetunion als 
ständige Gäste an den Sitzungen der Parlamentari-
schen Versammlung des Europarates teilnehmen und 
damit in das bereits bestehende gemeinsame europäi-
sche Haus Einzug gehalten haben. 
Diese politischen Entwicklungen führen in der Par-
lamentarischen Versammlung des Europarates zu ei-
nem neuen Selbstbewußtsein und fördern das Verlan-
gen, dieses in vier Jahrzehnten gewachsene europäi-
sche Instrument systematisch für die Zukunft des ge-
samten Kontinents zu nutzen. Dazu gehört nicht nur 
eine stärkere Beachtung der Arbeit der Parlamentari-
schen Versammlung durch das Ministerkomitee, son-
dern auch eine Diskussion in den nationalen Parla-
menten über das Schicksal der Konventionen und Ab-
kommen des Europarates in den einzelnen Mitglieds-
ländern. 
Diese Grundüberzeugung hat zu dem vorliegenden 
Antrag aus den Reihen der deutschen Delegation in 
der Parlamentarischen Versammlung des Europarates 
geführt, mit dem eine Unterrichtung des Deutschen 
Bundestages über den Stand der Unterzeichnung und 
Ratifizierung europäischer Abkommen und Konven-
tionen durch die Bundesrepublik Deutschland in 
zweijährigem Turnus verlangt wird. 
Auch in den anderen europäischen Mitgliedstaaten 
wird in den nationalen Parlamenten auf eine solche 
regelmäßige Berichterstattung gedrängt, sofern sie 
nicht schon erfolgt. 
Wir wissen, daß es in dem einen oder anderen Mit-
gliedsland, auch in der Bundesrepublik Deutschland, 
gute Gründe geben kann, daß Konventionen nicht 
sofort ratifiziert werden können; aber wir wollen diese 
Gründe kennen und diskutieren. 
Wir sind der festen Überzeugung, daß diese Kon-
ventionen Grundlage einer echten europäischen Ge-
setzgebung sind, und verweisen, wie ich meine, mit 
berechtigtem Stolz auf die wichtige Rolle, die die Par-
lamentarische Versammlung bei ihrer Ausarbeitung 
gespielt hat. 
Meine Damen und Herren, wir erwarten von den 
Staaten Osteuropas, die ihren Einzug in das gemein-
same europäische Haus der Freiheit vorbereiten, daß 
sie selbstverständlich nicht nur den grundlegenden 
Konventionen des Europarates beitreten, sondern so 
vielen Konventionen wie möglich, und das so bald als 
möglich. 
Die Kollegen aus den osteuropäischen gesetzge-
benden Körperschaften, die gemeinsam mit uns in 
Straßburg beraten, stellen schon die Frage, was aus 
den Empfehlungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung im Ministerkomitee wird, und sie fragen 
natürlich auch nach dem Schicksal der Konventionen 
in den einzelnen Mitgliedsländern. Wie ernst nehmen 
die Regierenden in den westlichen Staaten Europas 
das, was die Parlamentarier vorschlagen und be-
schließen? Ich hoffe nicht, daß die osteuropäischen 
Parlamentarier eines Tages zwischen der Bürokratie 
hier und der Bürokratie dort Vergleiche anstellen 
müssen. 
Alles in allem: Ein Grund mehr, hier bei uns mit 
Nachdruck auf einen sorgfältigen Umgang mit den 
Konventionen zu achten und alles daranzusetzen, un-
seren Beitrag zur Entwicklung des gemeinsamen eu-
ropäischen Rechtsraums zu leisten. Diesem Anliegen 
gilt der vorliegende Antrag. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Beer. 
Frau Beer (GRÜNE): Herr Präsident! Sehr geehrte 
Kolleginnen und Kollegen! Da wir schon so viele lo-
bende Worte über die Parlamentarische Versamm-
lung des Europarats gehört haben, möchte ich den 
Antragstext kurz erwähnen und damit auch inhaltlich 
diese Debatte mit anderen Punkten füllen. Die Über-
schrift lautet: „Unterrichtung des Deutschen Bundes-
tages über den Stand der Unterzeichnung und Ratifi-
zierung europäischer Abkommen und Konventionen 
durch die Bundesrepublik Deutschland" . 
In einer Zeit, wo das Wort „Europa" aus dem politi-
schen Alltag überhaupt nicht mehr wegzudenken ist, 
entspricht die Aufforderung des Deutschen Bundesta-
ges an die Bundesregierung, in regelmäßigem Turnus 
über den Stand der Unterzeichnung und Ratifizierung 
europäischer Abkommen und Konventionen zu unter-
richten, eigentlich einer Aufforderung zu einer Selbst-
verständlichkeit, der die Bundesregierung von sich 
aus auch ohne besondere Einladung eigentlich längst 
hätte nachkommen sollen. 
Die Vergangenheit hat allerdings gezeigt, daß dies 
keineswegs so ist. Ich erinnere in dieser Debatte an 
zwei Vorgänge: erstens die unverständlich lange Hin-
auszögerung der Ratifizierung der europäischen Anti-
Folter-Konvention, zweitens die Debatte vom 28. Sep-
tember dieses Jahres zum „Schengener Informations-
system".  
Diese Debatte hat ein ganz anderes Problem deut-
lich gemacht, das auch dieser Antrag berührt: Die 
Bundesregierung hat versucht, am Parlament vorbei 
ein Thema voranzutreiben, das tiefe Eingriffe in das 
Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung 
der betroffenen Bürger und Bürgerinnen vorprogram-
miert hat. Hier ist das Fehlen des Zwangs und der 
Aufforderung zur regelmäßigen Unterrichtung dazu 
mißbraucht worden, eine europäische Polizeipolitik 
voranzutreiben, weil sich die Bundesregierung sehr 
wohl darüber im klaren war, daß bei einer Debatte 
12716 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Frau Beer 
hier im Bundestag und in der Bundesrepublik innen-
politische Schwierigkeiten aufbrechen würden. 
Die Zunahme europäischer Abkommen darf auch 
von uns, von diesem Parlament nicht falsch verstan-
den werden: Europäische Abkommen sind keine Ent-
lastung der nationalen Parlamente, kein Grund mehr, 
hier noch weniger an Debatten teilzunehmen und sich 
auszuruhen. Sie sind keine Entlastung, sondern eine 
Herausforderung. Sie beinhalten eine größere Ver-
antwortung für uns und die Notwendigkeit der Ver-
stärkung der parlamentarischen Kontrolle. 
Der heute zur ersten Beratung stehende Antrag 
sieht eine zweijährliche Unterrichtung vor. Das Anlie-
gen meiner Fraktion war es immer und ist es — auch 
wenn ich diesen Antrag natürlich unterstütze — wei-
ter, den positiven Ansatz dieses Antrags im Rahmen 
der Beratung in den Ausschüssen dahin zu verbes-
sern, daß die Unterrichtung in noch kürzeren Zeitab-
ständen stattfindet. Die oben schon erwähnte Debatte 
zum Schengener Abkommen hat deutlich gemacht, 
daß es sich hier nicht um eine Legalisierung der Ver-
selbständigung der Bundesregierung handelt, son-
dern ein wirkliches Mitspracherecht der nationalen 
Parlamente auch in einem gemeinsamen Haus Europa 
gewährleistet sein muß. 
Ich möchte außerdem betonen, daß dieser Antrag 
für uns nicht der Ersatz für Forderungen ist, daß regel-
mäßige Berichte der zuständigen Ministerien vor und 
nach wichtigen Konferenzen in den Ausschüssen ge-
geben und bei Bedarf im Plenum diskutiert werden, 
daß jährlich schriftliche Berichte an das Parlament 
zum Stand und Inhalt europäischer Vorgänge gege-
ben werden und gegebenenfalls die Beratung darüber 
im Parlament erfolgt und daß Informations- und Ak-
teneinsichtsrechte der Parlamentarier und Parlamen-
tarierinnen der nationalen Parlamente in bezug auf 
alle relevanten Unterlagen und die Öffentlichkeit von 
europäischen Konferenzen für die zuständigen Aus-
schußmitglieder der Parlamente sämtlicher Partner-
staaten gewährleistet sein müssen. Diese Punkte sind 
die Ergänzung zu einem Ansatz der Information, der 
weitergehen muß zur Mitverantwortung für dieses 
Europa, das jetzt von allen so gern im Mund geführt 
wird. 
Vielen Dank für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei den GRÜNEN sowie bei Abge-
ordneten der SPD und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Irmer. 
Irmer (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich will nicht wiederholen, was unter meiner 
Zustimmung die Kollegen Soell, Böhm und auch Frau 
Beer gesagt haben. Es passiert selten, daß ich mit Frau 
Beer übereinstimme; diesmal war es weitgehend der 
Fall. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Das ist auch das erste 
Mal, daß ich Ihren Antrag mit unterstütze!) 
Ich möchte darauf hinweisen, daß schon ein hoch-
interessantes Dokument vorliegt, nämlich die Antwort 
der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der Ab-
geordneten Reddemann und anderer vom 8. Februar 
1989. Hier haben wir eine umfassende Darstellung, 
und da ist eigentlich schon das geliefert worden, was 
wir in unserem Antrag erbitten. Die Bundesregierung 
wird es leicht haben, wenn wir den Antrag verab-
schieden, dem Begehren gerecht zu werden; sie 
braucht nämlich nur dieses fortzuschreiben, was wir 
haben. Das Dokument ist außerordentlich interessant. 
Es geht vom Leichentransport bis zum Gesellschafts-
recht und von Randalierern in Fußballstadien bis zu 
Fragen der Menschenrechte — vielleicht hat das auch 
etwas miteinander zu tun — quer durch die gesamten 
europäischen Rechts- und Politikbereiche. 
Als ich das Dokument gelesen habe, hat mich der 
Umstand besonders gefesselt, daß hier das Span-
nungsverhältnis zwischen den einzelnen europäi-
schen Institutionen deutlich wird. Wir haben nämlich 
beispielsweise das europäische Übereinkommen 
Nr. 57 über die Niederlassung von Gesellschaften 
vom 20. Januar 1966. Hier wird als Begründung dafür, 
daß das noch nicht ratifiziert worden ist, angeführt, 
hierfür sei die Bundesrepublik gar nicht mehr zustän-
dig, nachdem die Kompetenz auf die Europäische Ge-
meinschaft übergegangen ist. In anderen Fällen wird 
zwar nicht die Zuständigkeit der Bundesrepublik ver-
neint, aber es wird gesagt: Das ist eigentlich durch 
EG-Richtlinien bereits erledigt. Ein faszinierender 
Vorgang. 
Meine Damen und Herren, überhaupt ist das Ver-
hältnis der einzelnen europäischen Institutionen zu-
einander in Fluß geraten. Wir hatten früher eine ganz 
klare Aufteilung: Die EG war für Wirtschaft zuständig, 
die WEU für Verteidigung und der Europarat so mehr 
oder weniger für die schönen Dinge des Lebens, für 
das kulturelle Erbe, für die Menschenrechte. Das war 
die allgemeine öffentliche Auffassung. Wir erleben 
heute, daß sich die EG selbst, auch stark gefördert 
durch die Arbeit des Europäischen Parlaments, durch 
die Einheitliche Europäische Akte, zurückgehend auf 
die Genscher-Colombo-Initiative, neue Zuständigkei-
ten zugelegt hat, nämlich im Bereich der Außenpoli-
tik. Es ist inzwischen allgemeine Meinung: Die EG 
soll zur europäischen Union ausgebaut werden, auch 
mit Kompetenzen für Sicherheitspolitik. Hier schafft 
nun allerdings die Entwicklung der letzten Monate 
und Wochen möglicherweise Bedarf zum Überprüfen 
dieser Konzeption. 
Der Europarat ist aufgewertet durch die Entwick-
lungen im Osten. Der Gaststatus für Polen, Ungarn, 
Sowjets und Jugoslawen ist hier bereits gewürdigt 
worden. Selbstverständlich kann es dabei aber nicht 
bleiben. Diese Länder werden eines Tages Vollmit-
glieder des Europarats sein, und einige von ihnen 
haben bereits gesagt, daß sie auch Mitglieder der EG 
werden möchten. Wir haben außerdem den Beitritts-
antrag eines neutralen Landes, Österreichs, und es 
stellt sich für uns in der EG die Frage, ob wir nach wie 
vor daran festhalten können, der europäischen Union, 
zu der die EG ausgebaut werden soll, letzten Endes 
auch die Kompetenz für Verteidigungsfragen zu ge-
ben. 
Ich gebe heute keine Antwort. Ich sage nur: Wir 
müssen hierüber erneut nachdenken, ob wir nicht das 
europäische Haus anders aufbauen müssen, als wir es 
bisher vorgesehen hatten. Von daher erfährt auch die 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12 717 
Irmer 
WEU heute eine bedeutende Aufwertung, weil wir 
zunächst den Aufbau des europäischen Pfeilers inner-
halb der NATO in der WEU betreiben sollten. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Müssen Sie den Kon-
sens denn jetzt zerbrechen?) 
Wie sich die Institutionen in Europa letzten Endes 
zueinander stellen werden, wie institutionell das ge-
meinsame europäische Haus ausschauen wird, das 
bleibt abzuwarten. Wir sollten alle Institutionen, die 
uns zur Verfügung stehen, nutzen, um auf dieses Ziel 
hinzuarbeiten. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Staats-
ministerin Frau Dr. Adam-Schwaetzer. 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer, Staatsminister im Aus-
wärtigen Amt: Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Die Absicht der Antragsteller aus 
allen Fraktionen des Deutschen Bundestages, so wie 
sie in dieser Debatte deutlich geworden ist, möchte ich 
einmal so zusammenfassen: mehr Öffentlichkeit für 
die Arbeit des Europarates, regelmäßige Information 
über die Arbeit der ministeriellen Ebene des Europa-
rates an die Parlamentarier und die Förderung des 
europäischen Rechtsraums. Alle diese Ziele teilt die 
Bundesregierung ausdrücklich. 
Wie ernst wir die Arbeit des Europarates nehmen, 
sehen Sie daran, daß die Bundesregierung schon jetzt 
jedes halbe Jahr einen Tätigkeitsbericht erstellt und 
ihn dem Deutschen Bundestag zuleitet. Aber dies 
kann selbstverständlich nur e i n Ansatzpunkt sein. 
Denn ich teile die Einschätzung, die hier auch geäu-
ßert worden ist: Die Bedeutung des Europarates steigt 
gerade in einer so bewegenden Zeit, wie wir sie jetzt 
erleben. Zwischen Ost und West ist viel in Bewegung 
gekommen. Wohin die Reise geht, macht der Beschluß 
der Parlamentarischen Versammlung des Europarates 
deutlich, Jugoslawien, Ungarn, Polen und der So-
wjetunion Gaststatus zu geben. Ich denke, daß dies 
nur der Beginn einer Entwicklung ist. 
Ich möchte Herrn Soell sagen, daß es durchaus in 
der Absicht der Bundesregierung liegt, diese stei-
gende Bedeutung des Europarates auch in den Mit-
teln zum Ausdruck zu bringen, die ihm für seine Ar-
beit zur Verfügung stehen. Allerdings ist dies nicht 
eine Entscheidung, die die Bundesregierung allein zu 
treffen hat, sondern hier muß eine Übereinstimmung 
mit allen anderen Partnerstaaten gefunden werden. 
Den fast aktuellsten Stand der Ratifizierung von 
Konventionen und Abkommen finden Sie in der Ant-
wort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der 
Abgeordneten Reddemann, Dr. Ahrens und Genos-
sen vom 8. Februar 1989. Die Antwort macht deutlich, 
daß die Vorstellungen über die Entwicklung des eu-
ropäischen Rechtsraums, so wie sie von den meisten 
Partnerstaaten gesehen wird, für uns nicht in allen 
Fällen relevant oder auch nur anwendbar sind. Ich 
möchte beispielhaft das europäische Abkommen zur 
sozialen Sicherheit von 1972 zitieren, das schon da-
mals und ganz sicherlich in der Folgezeigt nicht der 
Entwicklung und dem Stand der sozialen Sicherheit in 
der Bundesrepublik Deutschland Rechnung getragen 
hat und deshalb von der Bundesrepublik nicht ratifi-
ziert worden ist. Andere Dinge sind deshalb für uns 
problematisch, weil sie ein Rechtssystem reflektieren, 
das unserem gewachsenen Rechtssystem nicht ent-
spricht und deshalb in bestimmten Bereichen nicht 
damit in Übereinstimmung zu bringen ist. Trotzdem 
teile ich das, was hier zum Ausdruck gekommen ist, 
daß wir uns bemühen sollten, die Abkommen so 
schnell wie möglich zu ratifizieren, um auch deutlich 
zu machen, daß wir bereit sind, aktiv an der Herstel-
lung dieses europäischen Rechtsraums mitzuwirken. 
Besonders wichtig scheint mir das Profil des Euro-
parates in Sachen der Kultur und der Einforderung 
der Menschenrechte zu sein. Ich halte dies — Herr 
Kollege Irmer, Sie gestatten diese Anmerkung; ich 
widerspreche Ihnen nur äußerst ungerne — für einen 
der entscheidenden Punkte des Europarates. Dies ist 
nicht etwas, was nur so eine Art umrahmendes Ran-
kenwerk ist. Vielmehr hat der Europarat gerade bei 
der Einforderung und der Durchsetzung von Men-
schenrechten, aber auch bei der Formulierung des 
kulturellen Erbes, der kulturellen Wurzeln des gesam-
ten Europas unschätzbare und von einer anderen In-
stitution nicht wahrnehmbare Aufgaben. 
Ich möchte die Gelegenheit nutzen, darauf auf-
merksam zu machen, daß bei zwei besonders wichti-
gen Konventionen betreffend den Bereich des 
europäischen Menschenrechtsschutzes das Ratifizie-
rungsverfahren gerade abgeschlossen wurde. Es han-
delt sich um die Konvention zur Abschaffung der To-
desstrafe und das Zusatzprotokoll Nr. 8 zur Europäi-
schen Menschenrechtskonvention. Mit dem Inkraft-
treten des Zusatzprotokolls am 1. Januar 1990 wird 
die lange Verfahrensdauer vor den Konventionsorga-
nen Menschenrechtskommission und Menschen-
rechtsgerichtshof verkürzt und damit der Menschen-
rechtsschutz funktionsfähig erhalten. 
Zu der Bemerkung der Kollegin Beer, die Bundes-
regierung wolle im europäischen Raum irgend etwas 
am Parlament vorbei umsetzen 
(Frau Beer [GRÜNE]: Macht sie doch stän
-
dig!) 
— z. B. das Schengener Informationssystem —, 
möchte ich folgendes sagen. Die Bundesregierung 
wird dies nicht tun, kann dies nicht tun, denn das 
Abkommen, das wir mit den Schengen-Partnern auch 
zur Einführung eines solchen Informationssystems 
schließen wollen, muß in jedem Fall im Parlament rati-
fiziert werden. Jede Bundesregierung ist deshalb gut 
beraten, so früh wie möglich das Parlament einzube-
ziehen. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Wir wollen das Rück
spracherecht vorher, nicht erst bei der Ratifi
zierung!) 
Lassen Sie mich zum Schluß sagen, daß die Bundes-
regierung selbstverständlich bereit ist, dem Unterrich-
tungswunsch des Deutschen Bundestages, wie er sich 
aus dem vorliegenden Antrag ergibt, zu entspre-
chen. 
12718 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Staatsminister Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, den Antrag auf 
Drucksache 11/5180 an den Auswärtigen Ausschuß 
zu überweisen. Ist das Haus damit einverstanden? —
Das ist offensichtlich der Fall. Dann ist das so be-
schlossen. 
Ich rufe Zusatzpunkt 8 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs ei-
nes Zweiten Gesetzes zur Änderung des Drit-
ten Verstromungsgesetzes 
— Drucksache 11/5392 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Haushaltsausschuß mitberatend und gem. § 96 GO 
Der Ältestenrat schlägt vor, eine Debattenzeit von 
einer Stunde anzusetzen. Erhebt sich dagegen Wider-
spruch? — Das ist nicht der Fall. 
Wir können mit der Debatte beginnen. Das Wort hat 
der Abgeordnete Gerstein. 
Gerstein (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der heute vorliegende Entwurf zur 
Novellierung des Dritten Verstromungsgesetzes, den 
wir nun in erster Lesung beraten, dient dazu, die Ko-
alitionsvereinbarungen vom 19. Juli 1989 und die Er-
gebnisse der Gespräche zwischen dem Bundeskanz-
ler und den Ministerpräsidenten des Landes Nord-
rhein-Westfalen und des Saarlandes zur Lösung der 
Kohlenfrage praktisch umzusetzen. 
Ich bin der Meinung, daß diese Umsetzung gerade 
angesichts der großen Schwierigkeiten und des sehr 
komplizierten Sachverhalts sehr gut gelungen ist. Es 
ist Entscheidendes erreicht worden. Der Ausgleichs-
fonds zur Sicherung des Einsatzes deutscher Stein-
kohle in der Stromwirtschaft wird mit den vorgesehe-
nen Maßnahmen stabilisiert. Der Absatz deutscher 
Steinkohle an die Stromwirtschaft wird nun auf 
durchschnittlich 40,9 Millionen t je Jahr bis 1995 fest-
geschrieben. Das bedeutet aber auch, daß der Anpas-
sungsprozeß des deutschen Steinkohlenbergbaus so, 
wie er 1987 vereinbart worden ist, ohne Störungen 
ablaufen kann. Das gibt den Bergbauunternehmen 
Planungssicherheit für die kommenden Jahre. 
Mit der parallel zu den Vereinbarungen erfolgten 
Berufung der Mikat-Kommission, der ja alle Beteilig-
ten zugestimmt haben, ist darüber hinaus sicherge-
stellt, daß die notwendigen Anschlußregelungen für 
die Zeit nach 1995 rechtzeitig entwickelt werden kön-
nen. Wir werden, so hoffe ich, die ersten Ergebnisse 
dieser Kommissionsarbeit spätestens im März näch-
sten Jahres vorliegen haben. 
Meine Damen und Herren, durch das Gesetz — das 
ist neu — wird die Ausgleichsabgabe, der sogenannte 
Kohlepfennig, zum erstenmal für vier Jahre im voraus 
festgelegt werden. Mit einer Ausgleichsabgabe von 
8,25 %, die bis zum Jahre 1993 auf 7,5 % absinkt, kön-
nen nach heutigem Preisstand nicht nur die laufenden 
Ansprüche des Fonds bedient werden, sondern, wie 
dies bereits in diesem Jahr erfolgt, auch Schulden, die 
in den vergangenen Jahren aufgelaufen sind, abge-
tragen werden. 
Der Ausgleichsfonds wird darüber hinaus dadurch 
entlastet, daß die Elektrizitätswirtschaft einmalig auf 
Ansprüche in Höhe von 650 Millionen DM verzichtet, 
weil eine Steigerung der Abnahmemengen in den 
kommenden Jahren entfällt. Dabei ist zu berücksich-
tigen, daß der Fonds bereits durch Maßnahmen der 
Bundesregierung, nämlich durch die seit Anfang 1989 
geltende Heizölsteuererhöhung, entlastet worden 
ist. 
Weiterhin sieht der Gesetzentwurf vor, daß in Zu-
kunft die Erschwerniszuschläge für niederflüchtige 
Kohle und die Zuschüsse zum Ausgleich von Revier-
unterschieden gestrichen werden. Dadurch wird der 
Fonds jährlich um 480 Millionen DM entlastet. Es ist 
vereinbart — das festzuhalten ist wichtig — , daß die 
betroffenen Schachtanlagen für die Preisnachlässe, 
die sie nun in entsprechender Höhe ihren Abnehmern 
zu gewähren haben, Ausgleichszahlungen aus den 
Haushalten des Bundes und der Revierländer erhal-
ten. 
Meine Damen und Herren, vor der endgültigen Be-
schlußfassung des Deutschen Bundestages über die-
sen Gesetzentwurf müssen — das wird im Rahmen der 
anstehenden Beratungen auch geschehen — noch 
eine Reihe von Fragen abschließend und sicher ge-
klärt werden. Uns geht es dabei vor allen Dingen um 
folgende Punkte. 
Erstens. Es ist sicherzustellen, daß die Stromwirt-
schaft von der theoretischen, sich aus dem Vertrag 
ergebenden Möglichkeit, nach dieser Novellierung 
Vertragsverhältnisse zu kündigen, keinen Gebrauch 
macht. Hier sind noch Vereinbarungen erforderlich, 
die solche — natürlich nicht gewollten — Wirkungen 
der Novellierung sicher ausschließen. 
Zweitens. Dies ist ein ganz wichtiger Punkt, gerade 
für das Saarland, für das Ruhrrevier und die Außenre-
viere: Die Bergbauunternehmen, die durch den Weg-
fall der bisher aus dem Fonds gewährten Erschwer-
niszuschläge betroffen sind, müssen haushaltsrechtli-
che Sicherungen erhalten, die gewährleisten, daß 
zum Ausgleich in ausreichendem Umfange öffentli-
che Mittel zur Verfügung stehen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Drittens. Meine Damen und Herren, es muß alles 
getan werden, damit das gesamte Maßnahmenpaket 
von der EG-Kommission gebilligt wird. Wir gehen 
davon aus, daß dies möglich ist. Wir gehen ferner 
davon aus, daß durch die Beschlüsse des Deutschen 
Bundestages, die wir bis zur dritten Lesung zu fassen 
haben, die Möglichkeiten der Bundesregierung, bei 
der Kommission entsprechende Positionen hart zu 
vertreten, erheblich verbessert werden. 
Lassen Sie mich hinzufügen, daß sicherlich auch der 
neue deutsch-französische Kohlekonsens — ich be-
tone: Kohlekonsens —, der, wie wir hören, bei den 
Verhandlungen im Zusammenhang mit den Fragen 
der Kernenergie in Paris erzielt worden ist oder sich 
abzeichnet — vielleicht wird der Wirtschaftsminister 
noch Näheres darüber ausführen — , dazu beitragen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12719 
Gerstein 
wird, die Verhandlungen mit der EG-Kommission zu 
erleichtern. 
Bei den Beratungen wird natürlich gerade auch in 
Anbetracht der neuen Vierjahresfrist die Höhe der 
festzulegenden Ausgleichsabgabe für den genannten 
Zeitraum eine entscheidende Rolle spielen. Die jetzt 
vorgeschlagenen Sätze, die ich vorgetragen habe, 
sind notwendig, damit bei heutigem Preisstand nicht 
nur die Ausgleichszahlungen an die Stromwirtschaft, 
die jährlich entstehen, bedient werden können, son-
dern zusätzlich auch ein Schuldenabbau erfolgen 
kann. 
Dennoch — damit wende ich mich an die Kollegen 
aus den revierfernen Ländern — habe ich Verständ-
nis dafür, daß den revierfernen Ländern und den Kol-
legen, die deren Interessen hier im Deutschen Bun-
destag vertreten, die Zustimmung zu dieser Aus-
gleichsabgabe für vier Jahre und in dieser Höhe er-
hebliche Probleme bereitet. Ich bin hier heute morgen 
in der angenehmen Lage, darauf verweisen zu kön-
nen, daß sich der Kollege Hinsken in seinem Beitrag 
insbesondere mit dieser Frage beschäftigen wird. 
Insgesamt ist festzustellen — ich hoffe, Sie stimmen 
mit mir überein — : Der Gesetzentwurf und die damit 
zusammenhängenden Vereinbarungen sind für den 
deutschen Steinkohlenbergbau, seine Belegschaften 
und letztendlich für die Sicherung der Energieversor-
gung in der Bundesrepublik von hohem Wert. Ich 
möchte hinzufügen, daß diese Vereinbarungen im-
merhin bedeuten, daß der Absatz von mehr als 55 %, 
also von mehr als der Hälfte der Gesamtförderung des 
deutschen Steinkohlenbergbaus bis 1995 gesichert 
ist. 
Lassen Sie mich noch darauf hinweisen, daß die 
getroffenen Entscheidungen und Vereinbarungen, 
die natürlich nicht alle zufriedenstellen, auch im Hin-
blick auf die energiepolitischen Veränderungen der 
letzten Jahre gewürdigt werden müssen. Es fehlt die 
Redezeit, um diesen Gedankengang im einzelnen 
auszuführen. Ich möchte aber doch sagen, daß es 
weltweit eine ganze Reihe von Entwicklungen gibt 
— die wir ja auch, was den Schutz der Erdatmosphäre 
angeht, hier in einer Enquete-Kommission behan-
deln — , die in den letzten Jahren eben nicht so sehr 
für, sondern eher gegen den Einsatz teurer Stein-
kohle sprechen. 
Wir müssen weiter zur Kenntnis nehmen, daß das 
Argument, mit dem wir hier ja auch gemeinsam ope-
riert haben, nämlich die Frage der Sicherheit unserer 
nationalen Energieversorgung, nicht verlorengegan-
gen ist, aber doch immerhin auch weltweit zuneh-
mend angezweifelt wird. Auch die Aussagen der 
Weltenergiekonferenz in Montreal vor wenigen Wo-
chen haben deutlich werden lassen, daß weltweit die 
Fragen der Sicherung der Energieversorgung insge-
samt, was die zur Verfügung stehenden Primärener-
gieträger und -mengen angeht, zur Zeit eher ent-
spannt betrachtet werden. Dies bleibt nicht ohne Aus-
wirkungen auf den deutschen Steinkohlenbergbau. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch eine Bemerkung 
mit Blick auf die beginnenden Beratungen machen. 
Ich bitte, dabei folgendes zu bedenken. Der Bundes-
kanzler hat zur Lösung der Kohlefrage im Gespräch 
mit den Ministerpräsidenten der Revierländer Ge-
meinsamkeit — begrenzte Gemeinsamkeit, aber im-
merhin ein Stück Gemeinsamkeit — hergestellt, eine 
Gemeinsamkeit, die auch die Tarifpartner im wesent-
lichen mit einbezieht. Nur so sind die Vereinbarun-
gen, über die wir heute beraten, möglich geworden. 
Meine Damen und Herren, im Interesse einer siche-
ren Energieversorgung der Bundesrepublik, im Inter-
esse der Bergleute in den Revieren und im Interesse 
des Bergbaus selbst ist jetzt die Fortsetzung dieser 
Gemeinsamkeit in der Kohlefrage gefordert. Es wäre 
allerdings hilfreich, wenn diese Gemeinsamkeit auch 
für den Bereich der Kernenergie, der hier bisher aus-
geklammert ist, wiederhergestellt werden könnte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich bin sicher, wir können die noch offenstehenden 
Fragen, die ich hier kurz ange rissen habe, bis zur drit-
ten Lesung klären. Ich hoffe, meine Damen und Her-
ren von der Opposition, wir werden dann auch Ihre 
Zustimmung zu dem Gesetzentwurf erhalten. Das 
wäre doch wirklich für die Verhandlungen in Brüssel 
ganz besonders hilfreich. Denn wir brauchen dort 
Stärke und Einigkeit. Wir können damit, wie ich 
meine, ein sicheres und tragfähiges Fundament für 
den Einsatz deutscher Steinkohle in den nächsten 
Jahren sichern. 
Lassen Sie mich hinzufügen: Wie so oft in den ver-
gangenen Monaten und Jahren können sich der deut-
sche Steinkohlenbergbau und die Bergleute auf den 
Bundeskanzler und diese Koalition verlassen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Jung (Düsseldorf). 
Jung (Düsseldorf) (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Mit der von den Koalitionsfraktio-
nen praktisch in der letzten Minute eingebrachten 
Novelle zum Dritten Verstromungsgesetz versuchen 
Sie, den Scherbenhaufen wieder zu kitten, den Sie mit 
Ihrer verfehlten Kohlepolitik ange richtet haben. Aber 
ich meine, Herr Gerstein, allein dieser Versuch ist es 
wert, anerkannt zu werden. 
Wir erinnern daran, daß es der Bundeswirtschafts-
minister und starke Kräfte der Regierungsparteien 
insbesondere in den revierfernen Ländern waren, die 
mit ihrer Salamitaktik Stück für Stück aus dem Jahr-
hundertvertrag herausbrechen wollten und damit die 
nationale Kohlepolitik in die Krise gestürzt haben. Der 
damalige Wirtschaftsminister Bangemann hat es näm-
lich nach dem Ölpreisverfall und nach dem Absacken 
des Dollarkurses bewußt unterlassen, den Kohlepfen-
nig für die Jahre 1986 und 1987 rechtzeitig und ge-
setzeskonform anzuheben. Diese Unterlassung, die 
wir immer wieder kritisiert haben, hat den Verstro-
mungsfonds in die bekannten Finanzierungsschwie-
rigkeiten gebracht. 
Wäre der Kohlepfennig seinerzeit ausreichend er-
höht worden, dann hätte sich die Bugwelle von nicht 
erfüllten Ausgleichsansprüchen der Energieversor-
gungsunternehmen nicht so aufgetürmt. Dann wäre 
auch der Verstromungsfonds nicht in die Verschul- 
12720 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Jung (Düsseldorf) 
dung getrieben worden, die jetzt zum Anlaß für die 
Novellierung genommen wird. Dann hätte es nicht die 
völlig überflüssige Diskussion über den Beitrag der 
heimischen Steinkohle zur Sicherung unserer Ener-
gieversorgung gegeben. 
Wenn die Bundesregierung wirklich zur Kohle ge-
standen hätte, hätte sie auch nicht die Interventionen 
aus Brüssel herausgefordert, die jede nationale Kohle-
politik in der Zukunft erschweren werden. Die Krise 
der Kohlepolitik ist also hausgemacht, meine Damen 
und Herren. Sie hat einzig und allein politische 
Gründe. 
Erst als der Bundeskanzler, gedrängt von seinen 
Parteiverbänden in den Revierländern, mitbekam, 
daß die Kohlepolitik seines neuen Wirtschaftsmini-
sters Haussmann seine eigenen Zusagen an die Berg-
leute Lügen strafen könnte, hat er eingegriffen. Der 
vom Kanzler nun endlich geführte Dialog mit den 
Regierungschefs von Nordrhein-Westfalen und dem 
Saarland hat zu dem Kompromiß vom August geführt, 
der eine neue Ausgangslage geschaffen hat. Herr 
Haussmann, Sie sollten daher endlich damit aufhören, 
diesen Kompromiß durch so unbedachte Äußerungen 
wie auf dem Steinkohletag immer wieder zu gefähr-
den. 
(Beifall bei der SPD) 
Dieser Kompromiß mutet den Bergleuten, den Ze-
chengesellschaften und Revierländern zwar weitere 
Opfer zu, er könnte ihnen aber auch ein Stück Per-
spektive zurückgeben, wenn der Jahrhundertvertrag 
wirklich bis 1995 gesichert wird und eine Anschlußre-
gelung ermöglicht, die über das Jahr 2000 hinausgeht. 
Das muß aber bei der vorgelegten Novelle bezweifelt 
werden. 
Meine Damen und Herren, wir begrüßen es, daß der 
Jahrhundertvertrag bis 1995 gesichert bleiben soll. 
Wir begrüßen es auch, daß eine Expertenkommission 
eingesetzt wurde, die eine Konzeption für eine natio-
nale Kohlepolitik, die im künftigen Europäischen 
Energiebinnenmarkt Bestand hat, und insbesondere 
eine konsensfähige Anschlußregelung nach 1995 er-
arbeiten soll. Wir müssen allerdings anmerken, daß 
dies auch das Eingeständnis des Wirtschaftsministers 
ist, der sich selbst außerstande gesehen hat, der deut-
schen Kohle eine langfristige Perspektive zu geben. 
Wir nehmen zur Kenntnis, meine Damen und Her-
ren, daß die zu verstromende Menge heimischer 
Steinkohle bei 40,9 Millionen t im Jahr stabilisiert 
werden soll. Das schafft zumindest vorübergehend 
Planungssicherheit für alle Beteiligten. Wir können 
aber auch nicht übersehen, daß die Bundesregierung 
damit ihre Zusagen aus der Kohlerunde vom Dezem-
ber 1987 nicht eingehalten hat. 
Meine Damen und Herren, mit der vorgesehenen 
Novellierung bleiben eine ganze Reihe von Risiken 
bestehen, die sich nicht zuletzt aus der mangelhaften 
Absicherung des Gesetzesvorhabens ergeben. Ich 
möchte hier nur die wichtigsten erwähnen: 
Erstens. Dem Bundeswirtschaftsminister ist es nicht 
gelungen, einen substantiellen Solidarbeitrag der 
Stromerzeuger zur Konsolidierung der Finanzsitua-
tion des Verstromungsfonds zu erreichen, wahrhaft 
ein unzulängliches Ergebnis, wenn man sich daran 
erinnert, daß die Stromwirtschaft noch im Sommer 
1988 einen Betrag von 2 Milliarden DM angeboten 
hatte. Der jetzt vereinbarte Verzicht der Stromerzeu-
ger von rund 650 Millionen DM ist nämlich kein Soli-
darbeitrag; denn diese Ansprüche entstehen gar 
nicht, wenn die Verstromungsmenge auf 40,9 Millio-
nen t begrenzt wird. Dabei ist sogar noch unklar, ob es 
bei einer Mengenreduzierung von 3,9 Millionen t 
bleibt, die ja von den Vertragspartnern noch verhan-
delt wird. Wir wissen bis heute nicht, welche zusätzli-
chen Anpassungsverlangen von der Stromwirtschaft 
noch gestellt werden. Wer von Ihnen in der Koalition 
kann bei diesen Unklarheiten eigentlich garantieren, 
daß die Mengen bei 40,9 Millionen t festgeschrieben 
sind? Wann gibt es hierzu eine klare Vereinbarung 
zwischen der Elektrizitätswirtschaft und dem Berg-
bau? 
Wer kann darüber hinaus bestätigen, daß die mit 
Ihrer Novelle vorgesehene Stundung des Ölaus-
gleichs von allen Elektrizitätsversorgungsunterneh-
men akzeptiert wird? Man hört von heftigem Wider-
stand süddeutscher Energieversorgungsunterneh-
men. Wer kann angesichts dieser Unklarheiten garan-
tieren, daß alle Partner des Jahrhundertvertrags mit-
machen? Oders anders gefragt: Wann gibt es eine 
Erklärung der Elektrizitätsversorgungsunternehmen, 
daß sie bei den beabsichtigten Änderungen des Ver-
stromungsgesetzes auf die Möglichkeit verzichten, 
sich ihren Verpflichtungen aus dem Jahrhundertver-
trag zu entziehen? Darauf hätten wir gerne klare Ant-
worten des Bundeswirtschaftsministers. 
(Hinsken [CDU/CSU]: Kollege Jung, wann 
sind Sie dafür, daß der Konsens über die 
Kernenergie wiederhergestellt wird?) 
Zweitens. Die Herausnahme des Revierausgleichs 
und der Erschwerniszuschläge für die niederflüch-
tige Kohle sollen den Verstromungsfonds um jährlich 
480 Millionen DM entlasten. Völlig unklar ist, wie 
hoch der Selbstbehalt des Bergbaus angesetzt wird 
und welche Finanzlasten auf die Haushalte des Bun-
des und der Bergbauländer zukommen. Sie wissen so 
gut wie wir, daß eine Reihe von Zechen den Wegfall 
oder die Reduzierung der Erschwerniszuschläge für 
die niederflüchtige Kohle nicht verkraften können. 
Und Sie wissen auch, daß das Saarland bei seiner kri-
tischen Finanzsituation keine anteilige Übernahme 
für den ausfallenden Revierausgleich vornehmen 
kann. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Schlecht gewirtschaf
-
tet!) 
Drittens. Mit der Haushaltsfinanzierung werden 
neue Risiken im Hinblick auf die Genehmigungspra-
xis der Europäischen Gemeinschaft eingegangen. 
Wie aus Brüssel zu hören ist, gibt sich die Kommission 
mit den vorgelegten Plänen zum Abbau der Kohlehil-
fen ohnehin nicht zufrieden. Das bedeutet doch, daß 
die von der Bundesregierung verfolgte Strategie, mit 
der Kommission zu einer Verhandlungslösung zu ge-
langen, scheitern kann. Darum fordern wir die Bun-
desregierung nachdrücklich auf, meine Damen und 
Herren, der Klage der Bergbauunternehmen gegen 
die Entscheidung der Kommission vom März doch 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12721 
Jung (Düsseldorf) 
noch beizutreten, um keine Rechtspositionen aufzu-
geben. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Macht ihr mit, dann 
schaffen wir es!) 
Damit werden die Chancen für eine Verhandlungslö-
sung nach unserer Auffassung nicht geschwächt, son-
dern vielmehr gestärkt. Damit würden auch die Vor-
aussetzungen geschaffen werden, den Kohlepfennig 
in einer ausreichenden Höhe festzusetzen, um die Fi-
nanzierungssituation des Verstromungsfonds endgül-
tig zu konsolidieren. 
Viertens. Die degressive Gestaltung des Kohle-
pfennigs bis 1993 beinhaltet ein doppeltes Risiko. Ein-
mal ist überhaupt nicht erfindlich, warum Sie mit der 
Verstromungsnovelle die Ausgleichsabgabe nur bis 
zum Jahre 1993 festsetzen wollen. Das steht im offen-
sichtlichen Widerspruch zu der Erklärung der Bun-
desregierung, sie wolle den Jahrhundertvertrag bis 
1995 sichern. Das schafft erneut Verunsicherung bei 
allen Beteiligten. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Wir brauchen doch 
Spielraum in den letzten zwei Jahren, nach 
oben oder nach unten!) 
Zum anderen ist völlig unklar, wie sich der Ölpreis 
und der Dollarkurs in den nächsten Jahren entwickeln 
werden. Sollten sie beide oder auch nur einer von 
ihnen wieder sinken, dann bringen sie den Verstro-
mungsfonds erneut in Finanzierungsnöte, die in den 
letzten beiden Jahren des Jahrhundertvertrags noch 
schwerer zu überwinden sind. 
Meine Damen und Herren, die so mit der heißen 
Nadel zuammengenähte Novelle bleibt so lange ein 
Flickwerk, wie Sie nicht die Risiken beseitigt haben, 
die der Bergbau, die vor allem die Bergleute und ihre 
Familien zu tragen haben. Wir hätten uns eine soli-
dere Lösung der Probleme gewünscht, die bei gutem 
Willen auch möglich gewesen wäre. Aber an diesem 
guten Willen hat es eben gefehlt, zumindest beim 
zuständigen Bundeswirtschaftsminister. Ich hoffe da-
her auf die Koalitionsfraktionen. Wir sind zur Zusam-
menarbeit bereit. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Professor Laermann. 
Dr.-Ing. Laermann (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Das Dritte Ver-
stromungsgesetz ist die Rechtsgrundlage für den 
Jahrhundertvertrag zwischen Kohle- und Elektrizi-
tätswirtschaft. Er sichert neben dem Hüttenvertrag 
den größten Anteil des Absatzes der deutschen Kohle. 
Die Sicherstellung der Finanzierung des Jahrhundert-
vertrags ist für die Kohle buchstäblich von existentiel-
ler Bedeutung. Ich denke, wir sind uns darüber einig, 
daß die vorliegende Novelle diese Aufgaben für den 
übersehbaren Zeitraum von vier Jahren in einem 
energiepolitisch sehr schwierigen Umfeld erfüllt. 
Diese Novelle ist ein Schritt zu längerfristigen Per-
spektiven für den deutschen Steinkohlebergbau. Per-
spektiven und längerfristige Perspektiven braucht der 
deutsche Steinkohlebergbau. Durch den Preisverfall 
an den Energiemärkten, der länger anhält, als alle 
anfangs vorausgesehen haben, ist auch kohlepoliti-
scher Handlungsbedarf eingetreten. Aber die Steige-
rungen der Kohlebeihilfen sind über Jahre hinaus für 
die Volkswirtschaft nicht tragbar. Eine Entlastung ist 
schon deshalb notwendig, um den Jahrhundertver-
trag insgesamt nicht zu gefährden. 
Die immer wieder vorgetragene Forderung, Kern-
energie zugunsten der Kohle zurückzufahren, ist 
nicht nur ökonomischer Unsinn. Die Stromwirtschaft 
als Vertragspartner des Jahrhundertvertrages kann 
keine kapitalintensiven Kernkraftwerke abschalten, 
weil damit die Basis der Mischkalkulation zwischen 
Kohle und Kernenergie verlorengeht. Ich möchte hier 
noch einmal ausdrücklich darauf hinweisen, daß der 
Konsens Kohle/Kernenergie essentieller Bestandteil 
des Jahrhundertvertrags ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Wer aber die ökonomische Grundlage des Jahrhun-
dertvertrages in Frage stellt, der zerstört den gesam-
ten Vertrag, der verschlechtert die Zukunftschancen 
des Kohlebergbaus. Wie sollen wir den Stromverbrau-
chern in Deutschland, die bereits mit das höchste Ni-
veau in der Europäischen Gemeinschaft zu tragen 
haben, klarmachen, daß wir ihnen weitere Kosten auf-
bürden? Das kann niemand wollen, vor allen Dingen 
nicht im Hinblick auf die Wirtschaft. Das kann nie-
mand wollen, der die Wettbewerbsfähigkeit unserer 
Industrie für den europäischen Binnenmarkt stärken 
will. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
Die deutschen Stromverbraucher müssen noch auf 
Jahre hinaus mit einem sehr hohen Kohlepfennig le-
ben. Es fällt schwer genug, die notwendige Zustim-
mung zu den jetzt vorgesehenen Festschreibungen 
für die nächsten vier Jahre überhaupt zu erreichen. 
Die kritischen Anmerkungen aller revierfernen Län-
der sind nicht zu überhören. Auch die EG-Kommission 
— der Vorredner hat darauf hingewiesen — hat ihre 
Vorbehalte angemeldet, selbst zu den jetzt vorgeleg-
ten Regelungen. Der Kohlepfennig ist als Sicherheits-
prämie für die deutsche Kohle einfach zu teuer gewor-
den. Zwischen dem Mehr an Versorgungssicherheit 
und der dafür aufzuwendenden Risikoprämie besteht 
kein ausgewogenes Verhältnis mehr. 
Die revierfernen Länder machen uns deutlich, daß 
sie die Subventionen an die deutsche Kohle weniger 
als Preis für die Versorgungssicherheit, denn als Ver-
anstaltung zum Schutz regionaler Wirtschaftsinteres-
sen betrachtet. 
(Hinsken [CDU/CSU]: Genauso ist es!) 
Regionalpolitik in Nordrhein-Westfalen und an der 
Saar ist schließlich aber nicht Aufgabe der Stromver-
braucher in Bayern, Schleswig-Holstein und Nieder-
sachsen. Deshalb muß der Verstromungsfonds von 
den Kosten für Revierausgleich und Erschwernis-
zuschlag für niederflüchtige Kohle entlastet werden. 
Diese Zuschüsse sind Mittel der Absatzsicherung für 
die Randreviere und haben damit vor allem eine re-
gionalpolitische Funktion. Sie sollen künftig aus den 
Haushalten gezahlt werden. 
12722 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Dr.-Ing. Laermann 
Nordrhein-Westfalen und das Saarland müssen 
diese Hilfe mittragen. Die Landesregierung von Nord-
rhein-Westfalen hat diese Verpflichtung akzeptiert; 
ich begrüße dies hier ausdrücklich. Der saarländische 
Ministerpräsident hingegen verweigert eine eigene 
finanzielle Beteiligung an den Zuschüssen. Sein Hin-
weis auf den überlasteten Landeshaushalt an der Saar 
überzeugt aber so lange nicht, wie es ihm nicht ge-
lingt, eine sparsame und den gegebenen Notwendig-
keiten entsprechende Haushaltspolitik des Saarlan-
des darzustellen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Fischer [Homburg] [SPD]: Das ist eine Unver
-
schämtheit!)  
Er gefährdet mit einer grundsätzlichen Verweigerung 
der finanziellen Beihilfe und Beteiligung die Existenz 
von Randzechen wie Ibbenbüren und Sophia Jacoba 
und auch saarländischer Gruben. Ich kann die IG 
Bergbau und die SPD nur auffordern, ihren ganzen 
Einfluß geltend zu machen, damit das Saarland in den 
Gesprächen mit der Bundesregierung doch noch ein-
lenkt. 
(Müller [Wadern] [CDU/CSU]: Sehr rich-
tig!) 
Wir müssen uns in der Kohlefrage auch mit unseren 
europäischen Nachbarn und der Kommission verstän-
digen. Das heißt nicht, daß wir in Brüssel zu Kreuze 
kriechen. Im Gegenteil: Wir melden unser Interesse 
dort deutlich an. Die FDP-Fraktion begrüßt deshalb 
nachdrücklich die sachlichen Verhandlungen des 
Bundeswirtschaftsministers in Brüssel. 
(Beifall bei der FDP) 
Eine politische Lösung, wie mit dem Präsidenten 
der EG-Kommission vereinbart, läßt sich aber eben 
nicht vor dem Europäischen Gerichtshof ausfechten. 
Unser subventionspolitischer Hebel ist sehr kurz, 
wenn wir gleichzeitig fordern, daß andere Länder im 
Stahl arbeitsplatzerhaltende Subventionen unterlas-
sen müssen. Wir müssen uns dazu verpflichten lassen, 
auch die Subventionen bei der Kohle zurückzuführen; 
daran geht kein Weg vorbei. Wer dies nicht sieht, 
belügt die Bergleute und stellt die Weichen für die 
Zukunft falsch. 
Im Interesse des deutschen Steinkohlen-Bergbaues 
und der Bergleute sowie im Interesse der nationalen 
Sicherung der Energieversorgung bitten wir um eine 
zügige Beratung der Novelle, die jetzt vorgelegt 
wird. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Stratmann. 
Stratmann (GRÜNE): Liebe Mitbürgerinnen! Liebe 
Mitbürger! Der vorliegende Gesetzentwurf zur Novel-
lierung des Dritten Verstromungsgesetzes gibt zwei 
Ziele vor: Sicherung des Jahrhundertvertrages und 
Stabilisierung des Kohleausgleichsfonds. Er sagt in 
der Begründung ausdrücklich, daß damit die Be-
schlüsse aus dem Gespräch vom August dieses Jahres 
zwischen Bundeskanzler Kohl und den Ministerpräsi-
denten Rau und Lafontaine umgesetzt werden sollen, 
wobei in diesen Beschlüssen die derzeitige Verstro-
mungsmenge der heimischen Steinkohle von 40,9 
Millionen Jahrestonnen für die Zeit von 1991 bis 1995 
festgeschrieben wird. 
Ich möchte dieser Absichtserklärung des vorliegen-
den Novellierungsentwurfes den Vertragstext aus 
dem Jahrhundertvertrag entgegenhalten. In dem 
Jahrhundertvertrag ist für die Zeit von 1991 bis 1995 
für die gesamte Kraftwirtschaft — also öffentliche und 
industrielle Kraftwirtschaft sowie Deutsche Bundes-
bahn — eine Verstromungsmenge von 225 Millionen t 
heimischer Steinkohle als Mindestmenge vorgese-
hen. Das heißt, pro Jahr sollen mindestens 45 Millio-
nen Jahrestonnen verstromt werden. Als Höchst-
menge ist in dem Zeitraum von 1991 bis 1995 eine 
Gesamtmenge von 240 Millionen t vorgesehen. 
Orientieren wir uns an der Mindestmenge von 
45 Millionen t pro Jahr, und setzen wir das in Verbin-
dung zu dem vorliegenden Novellierungsentwurf. 
Dazu möchte ich aus dem Kommuniqué des Ge-
sprächs zwischen Kohl, Rau und Lafontaine zitieren. 
Dort heißt es in Punkt eins: 
Die Bundesregierung erklärt: Der Jahrhundert-
vertrag bleibt bis 1995 gesichert. Dabei wird die 
Abnahmemenge in den Jahren 1991 bis 1995 von 
40,9 Millionen Jahrestonnen für die Verstromung 
beibehalten. Die Länder Nordrhein-Westfalen 
und Saarland nehmen dies zur Kenntnis. 
Wenn hier — bei Kenntnisnahme von Rau und Lafon-
taine — behauptet wird, der Jahrhundertvertrag 
bleibe bis 1995 gesichert, kann ich nur entgegnen: 
Das Gegenteil ist der Fall. Hier wird im Konsens aller 
Beteiligten die Mindestverstromungsmenge von 1991 
bis 1995 von 45 Millionen auf 40,9 Millionen Jahres-
tonnen reduziert. Das heißt, wir haben es mit einem 
ganz ausdrücklichen Bruch des Jahrhundertvertra-
ges durch Reduzierung des Mengengerüsts zu tun. 
Das bedeutet in der Größenordnung, daß zwei 
Großzechen mit einer Förderleistung von insgesamt 
ca. 4 Millionen Jahrestonnen stillgelegt werden müs-
sen oder daß entsprechende Teilstillegungen über die 
Stillegungen hinaus erfolgen, die in der Kohlerunde 
im Dezember 1987 vereinbart worden sind; und da-
mals ist schon eine Stillegung von 10 bis 12 Millionen 
Jahrestonnen vereinbart worden, wodurch ca. 25 000 
Beschäftigte im Bergbau ihren Arbeitsplatz werden 
aufgeben müssen. Nun kommen also weitere 4 Millio-
nen Jahrestonnen mit zusätzlich 4 000 bis 5 000 Be-
schäftigten hinzu. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Stratmann (GRÜNE): Ja. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte schön, Herr Abge-
ordneter Lammert. 
Dr. Lammert (CDU/CSU): Herr Kollege Stratmann, 
würden Sie freundlicherweise unter Bezugnahme 
auch auf einschlägige Beschlüsse der GRÜNEN ver-
deutlichen, welche Mengen die GRÜNEN denn für 
das letzte Jahrfünft dieses Jahrhundertvertrages vor-
schlagen möchten? 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12723 
Stratmann (GRÜNE): Ja, lassen Sie mich nur vorher 
noch einen Gedanken einschieben, weil ich genau mit 
der Beantwortung dieser Frage meine Rede beenden 
möchte. 
(Dr. Lammert [CDU/CSU]: Aber ich verlasse 
mich darauf!) 
— Sie können sich darauf verlassen! 
Zur Bewertung dieses Sachverhaltes, daß der vor-
liegende Novellierungsentwurf den Jahrhundertver-
trag bricht, statt ihn zu sichern, möchte ich den Mi-
nisterpräsidenten Lafontaine zitieren. 
(Müller [Wadern] [CDU/CSU]: Wo ist der 
denn heute morgen? — Gilges [SPD]: Heute 
ist Bundesrat!)  
Ich möchte das wiedergeben, was er in der letzten 
Aktuellen Stunde zur Haltung der Bundesregierung 
in der Kohlefrage hier im Bundestag gesagt hat. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Da hat er der Kohle 
einen Bärendienst erwiesen!) 
Ich zitiere Herrn Lafontaine: 
Der Jahrhundertvertrag aber, meine Damen und 
Herren, dies müssen Sie endlich einmal lernen, 
sieht für das letzte Jahrfünft eine Ausweitung der 
Verstromungsmenge vor. Wer also zum Jahrhun-
dertvertrag steht, muß auch zu dieser Bestim-
mung des Jahrhundertvertrages stehen und nicht 
im nachhinein versuchen, der Kohle die Grund-
lage in der Verstromung zu entziehen. 
In der damaligen Auseinandersetzung mit Bundesmi-
nister Blüm hat Lafontaine verdeutlicht: 
Ich stelle noch einmal fest: Nicht nur die Äuße-
rungen des Hauses Haussmann, sondern auch die 
damaligen Äußerungen des damaligen Kanzler-
amtsministers Schäuble zielen auf eine weitere 
Kürzung des Mengengerüsts. Um nichts anderes 
geht es. Wer dies hier in Abrede stellt, ist ein Lüg-
ner, meine Damen und Herren, um dies einmal in 
aller Klarheit zu sagen. 
Herr Lafontaine hatte im Mai 1989 exakt recht mit 
dieser Aussage. Diese Aussage trifft voll zu auch für 
die Zielsetzung des vorliegenden Gesetzentwurfes. 
Ich wundere mich allerdings darüber, daß Herr Lafon-
taine dann heute die beabsichtigte Kürzung des Men-
gengerüsts und damit den beabsichtigten Bruch des 
Jahrhundertvertrages kommentarlos, heimlich, still 
und leise, zur Kenntnis nimmt. 
(Zuruf von der SPD: Das war ein Kompro-
miß!) 
Herr Lammert, zur Beantwortung Ihrer Frage: Wir 
GRÜNEN haben in den letzten Jahren immer deutlich 
gemacht, daß wir in der mittelfristigen Perspektive bis 
1995 die Einhaltung des Jahrhundertvertrages for-
dern, d. h. die Sicherung des Mengengerüsts als einer 
Mindestmenge für die heimische Kohleverstromung. 
Wir haben darüber hinaus deutlich gemacht, daß wir 
in einer langfristigen Perspektive, also ab 1995, einen 
Anschlußvertrag brauchen. Wir fordern einen An-
schlußvertrag an den Jahrhundertvertrag von 1995 bis 
2010, der allerdings kein reiner Verstromungsvertrag 
mehr sein darf. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Da sind wir doch da
-
bei!) 
Wir fordern einen Kraft -Wärme -Kopplungs -Vertrag. 
Das heißt, daß die dann auch weiterhin notwendigen 
Subventionen für die heimische Steinkohle an die Be-
dingung „Kraft-Wärme-Kopplung" gebunden wer-
den. Das bedeutet: in den Kraftwerken gleichzeitige 
Erzeugung von Strom und von genutzter Wärme. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Welche Menge 
denn? — Gerstein [CDU/CSU]: Wieder eines 
Ihrer Phantasiegebilde!) 
Wir sagen heute schon: bis 1995 Einhaltung des Jahr-
hundertvertrages im vollen Mengengerüst; ab 1995 
bis 2010 schrittweise und deutliche Reduzierung der 
Kohleverstromung, weil das CO2-Problem, das welt-
weite Klimaproblem, 
(Gerstein [CDU/CSU]: Wie viele Schachtan
lagen sind es dann, die stillgelegt werden?) 
eine Reduzierung der Nutzung aller fossilen Energie-
träger, natürlich auch der heimischen Kohle, drama-
tisch notwendig macht. Das können wir nur mittelfri-
stig in Gang bringen, weil wir heute schon in den 
Kohlerevieren eine erhebliche Arbeitslosigkeit ha-
ben. Wir müssen heute eine regionale Strukturpolitik 
zum Umbau der Kohleregionen und zum rechtzeiti-
gen Schaffen von Ersatzarbeitsplätzen einleiten. 
Als Alternative zu dem vorgelegten Gesetzentwurf, 
der ja den Kohlepfennig bis 1993 festschreiben will, 
fordern wir die Einführung einer Primärenergie-
steuer, auch auf die heimische Braunkohle, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt kommt's!) 
grundsätzlich auch auf die heimische Steinkohle, wo-
bei es dann zwischen der Primärenergiesteuer auf die 
heimische Steinkohle und der notwendigen Kohle-
subventionierung einen Verrechnungsakt geben 
muß. Man kann beides, statt beides zweimal hinter-
einander zu tun, in einem einheitlichen Verrech-
nungsakt machen. 
Aus dem dann beim Bundeshaushalt anfallenden 
Primärenergiesteueraufkommen von 50 Milliarden 
DM pro Jahr 
(Gerstein [CDU/CSU]: Der Verbraucher wird 
sich freuen!) 
kann der Kohleausgleichsfonds finanziert werden, 
und zwar in voller Höhe, wie es zur notwendigen Koh-
lesubventionierung auch nach 1995 notwendig ist. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Der Verbraucher wird 
sich freuen!) 
Ebenfalls können daraus ein notwendiges Klima-
schutzprogramm gegen den Treibhauseffekt und ein 
notwendiges Energiewendeprogramm finanziert wer-
den, das dem ökologischen Umbau in den Kohleregio-
nen durch den rechtzeitigen Aufbau alternaiver Er-
satzarbeitspläne zugute kommt. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Da kann ich nur sa
gen: Glück ab! — Dr. Fell [CDU/CSU]: Wie 
viele Bergwerke werden dann geschlos
sen?) 
12724 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Stratmann 
Danke schön. — Darf ich auf die Zwischenfrage 
gerade noch antworten? 
Vizepräsident Cronenberg: Also, ich sehe nicht, daß 
jemand eine Frage gestellt hat. 
Stratmann (GRÜNE): Es bezieht sich auf den Zwi-
schenruf. Einen Satz! 
Vizepräsident Cronenberg: Also, bitte schön, Herr 
Abgeordneter. 
Stratmann (GRÜNE): Sie rufen dazwischen „Wie 
viele Bergwerke werden dann geschlossen?" Wir sa-
gen: Es ist den Bergleuten und der gesamten Öffent-
lichkeit nur genutzt, wenn man ihnen heute, rechtzei-
tig die Wahrheit sagt, daß wir wegen Waldsterbens 
und Klimakatastrophe mittelfristig weniger heimische 
Steinkohle brauchen, und wenn man rechtzeitig, d. h. 
heute, eine Strukturpolitik betreibt, um Ersatzarbeits-
plätze vor Ort aufzubauen. Sie dagegen, die Sie völlig 
unglaubwürdig dazwischenrufen, legen die Berg-
werke heute schon still — Kohlerunde 1987, beabsich-
tigter Bruch des Jahrhundertvertrages — und stoßen 
damit auf unseren erheblichen Widerstand. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Hinsken [CDU/ 
CSU]: Kernenergie ist am umweltfreundlich-
sten! — Gerstein [CDU/CSU]: Sehr wider-
sprüchlich! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Nun hat der Bundesmi-
nister für Wirtschaft, Dr. Helmut Haussmann, das 
Wort. 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Präsident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! 
Nach den Reden von Herrn Jung und Herrn Strat-
mann ist mir eigentlich nicht klar geworden, auf was 
sich die Bergleute angesichts der Kohlepolitik der So-
zialdemokraten wirklich verlassen können. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Auf die Bundesregie-
rung! — Becker [Nienberge] [SPD]: Nicht auf 
Haussmann!) 
Ich habe gestern bei einer Tagung der Fried rich-
Ebert-Stiftung vernommen, daß der Wirtschaftsspre-
cher der Sozialdemokraten für einen energischen Ab-
bau der Subvention bei Kohle und Schiffbau eintritt. 
(Müller [Wadern] [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Ich habe vor einiger Zeit vor der Enquete-Kommis-
sion des Deutschen Bundestages gehört, daß die dor-
tigen Vertreter der Sozialdemokraten für eine Be-
schränkung der Kohlemengen eintreten. 
Ich habe heute nacht eine Fernsehdiskussion mit 
Ihrer Steuerexpertin miterlebt, die für eine allgemeine 
Energieabgabe eingetreten ist. Auf die Frage, ob man 
die Kohle hier ausnehmen dürfe, hat sie gesagt, die 
könne man aus Umweltgründen natürlich nicht aus-
nehmen. 
Meine Damen und Herren, deshalb warne ich nur 
davor, es sich zu einfach zu machen: Hier redet die 
Kohlefraktion, dort redet die Umweltfraktion, und dort 
redet die Steuerfraktion. Meine Gespräche im Bun-
deskanzleramt mit Herrn Rau, dem Ministerpräsiden-
ten, mit den sozialdemokratischen Mitgliedern in der 
Mikat-Kommission lassen auf ein weit höheres Maß 
an Konsens schließen, als Sie es hier vorgeführt ha-
ben. 
(Jung [Düsseldorf] [SPD]: Da haben Sie nicht 
richtig zugehört, Herr Haussmann!) 
Sie werden diesen Konsens in Brüssel noch brauchen. 
Und ich empfehle den Sozialdemokraten das Ge-
spräch mit ihren sozialistischen Vertretern in Pa ris, in 
Madrid und in Brüssel, meine Damen und Herren. 
(Jung [Düsseldorf] [SPD]: Das führen wir 
auch!) 
Wer Energiepolitik heute ausschließlich aus regio-
naler Sicht betreibt, wird langfristig scheitern. Ge-
nauso geht es all denjenigen, die Energiepolitik ledig-
lich als Branchenpolitik begreifen und die nicht sehen 
wollen, wie energiepolitische Weichenstellungen auf 
fast alle anderen Bereiche der Wirtschafts-, Umwelt- 
und Wettbewerbspolitik einwirken. 
(Gerstein [CDU/CSU]: So ist es!) 
Als verantwortlicher Minister habe ich diese Quer-
verbindungen zu berücksichtigen. Deshalb kommt es 
mir so sehr darauf an, einen möglichst breiten ener-
giepolitischen Konsens aller Fraktionen — bei den 
GRÜNEN weiß ich wirklich nicht, wo ich dran bin —, 
(Gerstein [CDU/CSU]: Das kann man auch 
nicht verlangen!) 
der klassischen Fraktionen zu erreichen. Daß zwi-
schen dem Bund, den Bergbauländern, vor allem dem 
Bergbauland Nordrhein-Westfalen — — 
(Gerstein [CDU/CSU]: Wo ist denn der Herr 
Jochimsen? — Abg. Müller [Wadern] [CDU/ 
CSU] meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Minister, Sie ge-
statten eine Zwischenfrage des Abgeordneten Müller 
(Wadern)? 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Gern. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte schön, Herr Abge-
ordneter. 
Müller (Wadern) (CDU/CSU): Herr Minister, ist Ih-
nen auch aufgefallen, daß gerade aus den Revierlän-
dern hier noch nicht einmal ein Beamter anwesend ist, 
weder aus Nordrhein-Westfalen noch aus dem Saar-
land — wenigstens ein Beamter hätte ja hier sein kön-
nen, wenn gleichzeitig Bundesratssitzung ist — , und 
steht das nicht in einem bemerkenswerten Gegensatz 
zu den Äußerungen der Politiker dieser Landesregie-
rungen in der Öffentlichkeit gegen die Bundesregie-
rung in Sachen Kohlepolitik? 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Wo ist der Bun
-
deskanzler denn? Das ist doch der Chef des 
ganzen Unternehmens!) 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: So 
ist es, Herr Abgeordneter. Ich habe die Debatte erlebt. 
Herr Lafontaine war hier. Er war sehr polemisch. 
Heute, da es wirklich um Konsens geht, sind weder er 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12725 
Bundesminister Dr. Haussmann 
noch eine Vertretung der anderen Länder anwe-
send. 
(Gilges [SPD]: Der Bundeskanzler gehört 
auch zur Kohlerunde!) 
— Bei der Kohle-Runde des Bundeskanzlers waren 
beteiligt: der Wirtschaftsminister des Saarlandes, der 
Wirtschaftsminister von Nordrhein-Westfalen und der 
Bundeswirtschaftsminister. Ich bin hier, weil ich das 
für eine ganz wichtige Frage halte. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Aber der Bun-
deskanzler fehlt!) 
—Der Bundeskanzler hat einen wesentlichen Beitrag 
dazu geleistet, 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Das haben die 
beiden auch!) 
daß sich die Revierländer, zumindest das Revierland 
Nordrhein-Westfalen, bewegt haben. Aber es wäre 
aller Ehren wert, daß bei dieser wichtigen Debatte 
wenigstens Beamte dabei sind. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Becker [Nienberge] [SPD]: Das Bundeskanz-
leramt muß auch da sein!) 
Meine Damen und Herren, die heute eingebrachte 
Novelle zum Dritten Verstromungsgesetz ist aus unse-
rer Sicht ein wesentlicher Schritt zur Stabilisierung 
des laufenden Jahrhundertvertrags und des Verstro-
mungssystems. Die Novelle ist notwendig, um die 
beim Bundeskanzler im Einvernehmen mit den Berg-
bauländern gefaßten kohlepolitischen Beschlüsse auf 
eine tragfähige Grundlage zu stellen. Wir haben uns 
bemüht, diese Entscheidung so zügig wie möglich 
umzusetzen. Herr Hinsken, ich bedaure auch, daß die 
Beratungszeit in den Arbeitskreisen und Fraktionen 
etwas kurz war. Ich bedaure dies. 
Nach schwierigen Verhandlungen mit den Berg-
bauunternehmen und der Elektrizitätswirtschaft ha-
ben sich die öffentlichen EVU bereit erklärt, zur Ent-
lastung des Verstromungsfonds einen Beitrag von 650 
Millionen DM zu leisten. Durch diesen Forderungs-
verzicht wird die Abnahmeverpflichtung von 40,9 
Millionen t jährlich nicht beeinträchtigt. 
Die Kernpunkte sind bereits genannt worden. Die 
mehrjährige Festsetzung des Kohlepfennigs macht 
die Fondssituation berechenbar. Mir ist völlig klar, 
daß die Stromverbraucher insbesondere in den revier-
fernen Ländern eine stärkere Absenkung des Kohle-
pfennigs fordern. Es kommt jetzt darauf an, die Finan-
zierung der jährlichen 40,9 Millionen t auf eine solide 
Grundlage zu stellen. Inzwischen ist nämlich im Fonds 
ein Defizit von fast 6 Milliarden DM aufgelaufen. Ein 
Abbau kann deshalb nicht länger aufgeschoben wer-
den. 
Die von der EG-Kommission geforderte Degression 
des Kohlepfennigs und der Abau des Defizits werden 
eingeleitet. Sie sind aber nur möglich durch den Bei-
trag der öffentlichen Elektrizitätswirtschaft und durch 
die Entlastung des Fonds von den Zuschüssen für Re-
vierausgleich und niederflüchtige Kohle. 
Einen Teil der daraus für die Steinkohle entstehen-
den Lasten müssen die Bergbauunternehmen über-
nehmen, soweit dies für sie tragbar ist. Die Bundesre-
gierung ist auch hier bereit, bei einem entsprechen-
den Beitrag der Bergbauländer den notwendigen 
Ausgleich aus dem Bundeshaushalt zu übernehmen. 
Ich möchte mich bei Herrn Waigel ausdrücklich be-
danken, der als Finanzminister auf Bundesebene ei-
nen eigenen Haushaltsanteil einbringt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Bundesregierung hat mit diesen Maßnahmen 
ihren Teil zum energiepolitischen Konsens geleistet. 
Dieser Konsens darf aber nicht bei der Kohle stehen-
bleiben. Er muß alle Energieträger einschließen. Nur 
so kann die Politik verläßliche Rahmenbedingungen 
schaffen. Diese brauchen wir für die zukünftigen Auf-
gaben und für die gerade in der Energiewirtschaft not-
wendige Planungssicherheit für langfristige Investi-
tionen. 
Die Opposition fordere ich erneut auf, nun auch 
ihren Beitrag zum Konsens in der Kernenergiepolitik 
zu leisten. 
Ich möchte mir wünschen, daß die Zusammenarbeit 
zwischen Bund und Ländern zukünftig auch hier vom 
Versöhnen und nicht vom Spalten geprägt wird. Herr 
Reuschenbach hat ja bei einem seiner letzten Auftritte 
auf dem Steinkohletag einen Beitrag leisten wollen. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Das war übel!) 
Aber wie ich höre, bekleidet er inzwischen sein Amt 
nicht mehr. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Strat-
mann? 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Nein. Ich bitte um Verständnis; ich möchte die De-
batte nicht aufhalten. Wir haben genügend Gelegen-
heit, das im Wirtschaftsausschuß zu diskutieren. 
Ich möchte deshalb zum Schluß kommen und drei 
abschließende Bemerkungen machen. 
Erstens. Die Belastung der Steuerzahler bzw. der 
Stromverbraucher durch die Kohlepolitik ist nach wie 
vor sehr hoch. Das ist überhaupt nicht umstritten. 
Auch SPD-Vertreter in revierfernen Ländern sagen 
genau dasselbe. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Hamburg!) 
Darüber sind wir uns einig. Die Lasten sind für die 
revierfernen Länder nur tragbar, wenn wir auch die 
Kernenergie so lange weiter nutzen, meine verehrten 
Kollegen von der Sozialdemokratie, wie keine ande-
ren umweltfreundlichen, preisgünstigeren Energie-
träger zur Verfügung stehen. Der Konsens zwischen 
Kohle und Kernenergie ist und bleibt Grundlage des 
Jahrhundertvertrags. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Zweitens. Wenn wir der Gefahr des Treibhauseffek-
tes begegnen wollen, müssen wir den CO2-günstige-
ren Energieträgern in Zukunft ein größeres Gewicht 
einräumen. Die Kernenergie ist sicher kein Königs-
weg zur Lösung der Klimafrage. Es kommt vor allem 
darauf an, Maßnahmen des Energiesparens, der Effi-
zienz beim Umwandlungsprozeß und der Förderung 
erneuerbarer Energien stärker als bisher in den Vor- 
12726 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Bundesminister Dr. Haussmann 
dergrund zu stellen. Die letzte Weltenergiekonferenz 
in Montreal und die Gespräche bei der IEA in Paris 
haben eindeutig gezeigt, daß diesem Aspekt auch in-
ternational große Bedeutung zukommt. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Drittens und abschließend: Energiepolitik kann in 
der Europäischen Gemeinschaft nicht mehr nur im 
nationalen Rahmen entschieden werden. Die Bundes-
regierung muß deshalb den Ausgleich mit der Kom-
mission finden. In diesem Zusammenhang ist auch ein 
wichtiges Element unser energiepolitisches Verhält-
nis zu Frankreich. Meine Gespräche und Verhand-
lungen mit Industrieminister Fauroux über die Zusam-
menarbeit in der Energiepolitik stehen vor dem Ab-
schluß. Ich erwarte, dem deutsch-französischen Gipfel 
in Kürze einen gemeinsamen Bericht vorlegen zu kön-
nen, der die Grundlage für eine bessere Zusammen-
arbeit bietet und der zugleich die deutschen Kohlein-
teressen wahrt. 
Ich habe der EG-Kommission heute in Fortsetzung 
der bisherigen Kontakte den Entwurf der Novelle 
übermittelt. Mit Kommissar Cardoso ist ein Termin in 
der nächsten Woche verabredet. Dann gilt es abzuklä-
ren, wie die EG-Kommission auf unsere Vorstellungen 
reagiert und ob und wo es eine Verhandlungslösung 
geben kann. Das wird auf dem Hintergrund der bis-
herigen Entscheidungen der Kommission schwierig 
sein. Aber gerade deshalb ist es so wichtig, daß ich auf 
einer Basis verhandeln kann, die von einem breiten 
nationalen Konsens getragen wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Menzel. 
Menzel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Herr Minister, Sie haben nach 
der Haltung der SPD gefragt. Wir sind für die Erfül-
lung der Vereinbarungen, die in der Kohlenrunde 
getroffen worden sind, und halten es für den Bergbau 
und für die Bergleute für unzumutbar, daß die Verein-
barung, wenn die Tinte darunter noch nicht trocken 
ist, schon wieder in Frage gestellt wird, ganz gleich 
von wem. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Laermann, daß bei der Kohle eine geringere 
Menge zum Einsatz kommt, als ursprünglich bei Ab-
schluß des Kohlevertrags vorgesehen war, kommt da-
her, daß die Prognosen, die damals gestellt worden 
sind und auf Grund derer den einzelnen Energieträ-
gern bestimmte Margen zugedacht worden sind, nicht 
in Erfüllung gegangen sind, daß aber die Industrie 
ihre Kernkraftwerke, die sie auf Grund dieser Progno-
sen errichtet hat, ohne Einschränkung ans Netz hat 
gehen lassen. Das mußte natürlich zu Lasten eines 
anderen Energieträgers gehen. Darin liegt das Pro-
blem. 
Wohl kaum ein Wirtschaftszweig benötigt eine der-
art langfristige Betriebsplanung wie der Bergbau. 
Seine Zielvorgaben aber werden stark von politischen 
Entscheidungen bestimmt. Das ist nicht neu. Damit 
mußte der Bergbau die letzten 30 Jahre leben. Die 
politischen Zielvorgaben aber sind immer wieder be-
stimmt von der jeweiligen Energiesituation auf der 
Welt. 
Die politischen Entscheidungen fielen und fallen in 
der Bundesrepublik weitgehend in diesem Hause. In 
immer stärkerem Maße erfolgt auch hier — genau wie 
in anderen Wirtschaftszweigen — die Integration in 
die Europäische Gemeinschaft. Bereits heute versucht 
die EG-Kommission, sich immer stärker in die deut-
sche Kohlepolitik einzumischen. Während wir mit 
dem Vertragswerk zur Kohleverstromung ein Kon-
zept haben, ist ein solches Konzept auf europäischer 
Ebene nicht zu erkennen. 
Die EG -Kommission hat zwar 1986 energiepolitische 
Leitlinien aufgestellt, die bis 1995 gelten sollten, ihre 
Energiepolitik weicht aber stark von diesen Leitlinien 
ab. 
Soweit es die Kohle betrifft, sahen diese Leitlinien 
eine Erhöhung des Anteils der festen Brennstoffe am 
Energieverbrauch vor. Trotz Stabilisierung der Stein-
kohlenförderung innerhalb der Gemeinschaft auf ca. 
200 Millionen t wird aber der Importanteil bei Kohle 
von 26 auf 33 % innerhalb der EG steigen. 
In der Bundesrepublik haben wir unsere Energie-
politik darauf ausgerichtet, den Erhalt einer bedeu-
tenden Förderkapazität für eine Grundversorgung 
mit Energie zu sichern. Das ist auch die Konsequenz 
aus den Ölpreiserhöhungen 1972 und 1978 und aus 
den Erfahrungen, die wir damals gemacht haben. 
Eine solche Grundversorgung mit Energie auch in Kri-
senzeiten hat uns die EG-Kommission bis heute noch 
nicht garantiert. Dazu ist sie wohl auch nicht in der 
Lage. 
Jeder weiß, daß die Kohle weiterhin erheblicher 
Hilfen bedarf, wenn die Förderkapazität im vereinbar-
ten Umfang erhalten bleiben soll. Letztlich dient auch 
der vorliegende Gesetzentwurf diesem Ziel, geht es 
doch darum, den Ausgleichsfonds so zu stabilisieren, 
daß der Absatz in der vom Bundeskanzler mit den 
kohlefördernden Ländern vereinbarten Menge in der 
Größenordnung von 40,9 Millionen t an die Strom-
wirtschaft materiell ermöglicht wird. 
Niemand wird bestreiten, daß es dazu einer großen 
Kraftanstrengung bedarf. Als Abgeordneter aus dem 
Revier sage ich allen Beteiligten, die zu dieser Rege-
lung beigetragen haben, meinen herzlichen Dank. Ich 
möchte aber daran erinnern, daß die Stimmung im 
Revier zu diesem Zeitpunkt auf dem Siedepunkt war, 
und dazu, Herr Minister, haben Sie mit Ihrer Untätig-
keit damals nicht unwesentlich beigetragen. Nun geht 
es darum, die Vereinbarung umzusetzen. 
Es ist aber falsch, so zu tun, als ob es sich bei diesen 
notwendigen Leistungen für die Kohle um ein Almo-
sen für den Bergbau und für die Bergleute handelt. 
Die Leistungen erbringen die Verbraucher, um sich 
einen Grundpfeiler an Sicherheit in der Energiever-
sorgung zu erhalten. 
Momentan leistet der deutsche Verbraucher einen 
Beitrag an die Kohle; das ist richtig. Ursache ist der 
Energiepreisverfall seit 1986. Dieser Energiepreisver-
fall hat uns in der Energieimportrechnung Ersparnisse 
von rund 60 Milliarden DM gegenüber 1985 gebracht. 
Er hat aber, da die Kohlehilfen vom jeweiligen Ener- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12727 
Menzel 
giepreis abhängen, die Kohlehilfen um ca. 5 Milliar-
den DM pro anno ansteigen lassen. Die Einsparungen 
durch den vorübergehenden Weltenergiepreisverfall 
machen also ein Mehrfaches von dem aus, was die 
deutschen Verbraucher durch diesen Preisverfall an 
die Kohle leisten, um die Versorgungssicherheit durch 
den Erhalt des Bergbaus in seiner jetzigen Größenord-
nung zu gewährleisten. Ich sage das an die Adresse 
derer, die davon reden, daß diese Leistungen der Wirt-
schaft nicht mehr zumutbar sind. 
Die Kritiker der Hilfen an die Kohle lassen auch 
außer acht, daß die Regelungswerte der Kohlepolitik 
so gestaltet sind, daß die Bergbauunternehmen unab-
hängig von den Weltenergiepreisen höchstens eine 
Kostendeckung erreichen können. Daraus folgt, daß 
in Zeiten von sehr hohen Weltenergiepreisen — da 
eine Anpassung der Kohlepreise an die Weltenergie-
preise hier im Lande nicht möglich war — keine Re-
serve für schwierige Jahre gebildet werden konnte. 
Niemand kann davon ausgehen, daß die derzeitigen 
Weltenergiepreise langfristig Bestand haben wer-
den. 
Wer glaubt, die heimische Kohle im nennenswerten 
Umfang zur Stromerzeugung durch Importkohle er-
setzen zu können, und weiter glaubt, daß das keinen 
Einfluß auf den Importkohlenpreis hätte, dem mögen 
folgende Zahlen zu denken geben: Die EG ist mit 
64 Millionen t größter Importeur von Kesselkohle. Da-
neben setzt sie ca. 150 Millionen t Kohle aus EG-För-
derung in den EG-Kraftwerken ein. Das Welthandels-
volumen für Kesselkohle liegt bei ca. 155 Millio-
nen t. 
Diese Zahlen lassen klar erkennen, daß jeder nen-
nenswerte Ausfall heimischer Kohle drastische Aus-
wirkungen auf den Weltkohlemarkt hätte. Gerade 
Marktwirtschaftlern dürfte einleuchten, daß das nicht 
ohne Folgen für die Energiepreise bleibt, was wir ja 
beim Ölpreis in den 70er Jahren schmerzlich zu spü-
ren bekommen haben. 
Bei der Bewertung der Hilfen für Kohle kann auch 
nicht die Rolle des Bergbaus als Produzent und Auf-
traggeber unberücksichtigt bleiben. Der Steinkohle-
bergbau beschäftigt heute nicht nur ca. 150 000 Men-
schen direkt, von ihm sind auch unmittelbar weitere 
200 000 Beschäftigte in den Zulieferindustrien und im 
Versorgungsbereich des Steinkohlebergbaus abhän-
gig. Der Produktionswert des deutschen Steinkohle-
bergbaus liegt bei 21 Milliarden DM. Das Auftragsvo-
lumen des Bergbaus an seine Zulieferer beträgt 
10 1/2 Milliarden DM. Da der Bergbau auf einige Re-
viere konzentriert ist, weiß jeder, welche Bedeutung 
er für diese Regionen hat. 
Unvollkommen wäre es, würde man die Bedeutung 
des Bergbaus für die Entwicklung neuer Technolo-
gien außer acht lassen. Der deutsche Maschinenbau 
ist weltweit der größte Exporteur von Bergwerksma-
schinen. Er hat auf diesem Gebiet einen Marktanteil 
von 40 % und liegt doppelt so hoch wie der durch-
schnittliche Weltmarktanteil des deutschen Maschi-
nenbaus. 
Wenn die deutschen Steinkohlekraftwerke hin-
sichtlich der Ausnutzung der eingesetzten Energie 
eine Weltspitzenstellung haben, wenn die bei uns ein-
gesetzten Technologien zur SO2- und NOx-Minde-
rung in der Welt ihresgleichen suchen, wenn bei uns 
eine Kraftwerksgeneration in der Entwicklung ist, 
durch die die eingesetzte Energie um 25 % besser 
genutzt werden kann als heute, dann ist auch dies das 
Ergebnis der engen Zusammenarbeit zwischen Koh-
leforschung und kohleverarbeitender Industrie. Je-
der, der die momentanen Hilfen für die Kohle bewer-
tet, darf auch diese Zusammenhänge nicht außer acht 
lassen. 
Alle Maßnahmen zum Erhalt der heimischen Stein-
kohleförderung, die sich langfristig aus Versorgungs-
sicherheitsgründen, aus regionalpolitischen Gründen, 
aus den Verpflichtungen, die wir alle gegenüber den 
Bergarbeitern haben, und aus technologischen Ge-
sichtspunkten ergeben, sind gut vertretbar. 
Der Bergbau und die Bergarbeiter sind keine Almo-
senempfänger der deutschen Wirtschaft und des deut-
schen Verbrauchers. Sie tragen mit ihrer Leistung 
dazu bei, die Sicherheit unserer Versorgung mit Ener-
gie und unseren technologischen Vorsprung auf die-
sem Sektor in der Welt zu erhalten. 
Wir alle haben Grund, den Bergarbeitern für ihre 
Leistungen zu danken. 
Das sind jedenfalls die Überlegungen, von denen 
aus wir an die Beratung des Gesetzentwurfes heran-
gehen werden. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Gerstein [CDU/CSU]: 
Da können wir ja auf Zustimmung hoffen!) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Hinsken. 
Hinsken (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Eben wurde 
darauf hingewiesen, daß sich seitens der Revierländer 
heute niemand auf der Bundesratsbank befindet. 
(Zurufe von der CDU/CSU: So ist es! — Ger- 
stein [CDU/CSU]: Schade!) 
Ich möchte das doch noch einmal aufgreifen, Herr Kol-
lege Becker, weil zumindest die Beamten hierher hät-
ten kommen können, damit das große und laute Dröh-
nen draußen auch durch Anwesenheit im Plenum un-
terstrichen wird, um hervorzuheben, wie sehr gerade 
dieses Problem auf den Nägeln brennt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP — Becker [Nienberge] [SPD]: Es ist 
Sitzung des Bundesrats!) 
Daß als einziges Bundesland das Land Bayern hier 
vertreten ist, spricht dafür, daß man auch als revierfer-
nes Land natürlich an der Entwicklung teilhaben 
möchte. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP — Becker [Nienberge] [SPD]: Dort 
sind die meisten Beamten!)  
Es spricht für die Bundesregierung, daß Sie, Herr Bun
-
deswirtschaftsminister, mit dem Staatssekretär und 
anderen Bundesregierungsmitgliedern heute zuge- 
12728 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Hinsken 
gen sind, um zu unterstreichen, welche Bedeutung 
gerade diese Debatte hat. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP — Becker [Nienberge] [SPD]: Der 
Bundeskanzler fehlt!) 
Herr Bundeswirtschaftsminister Haussmann hat be-
reits darauf hingewiesen, daß wir in den letzten Wo-
chen in einer gewissen Beratungshektik waren. Um 
die Zeit zu verkürzen, waren die Koalitionsfraktionen 
bereit, diesen Gesetzentwurf einzubringen. 
Der Gesetzentwurf ist ein Kompromißvorschlag, der 
den Vorstellungen der revierfernen Länder nicht ge-
recht wird. Deren Regierungen monieren vor allem, 
daß sie an der Entwicklung des sogenannten Kohle-
kompromisses, auf dem dieser Gesetzesvorschlag be-
ruht, nicht beteiligt waren. Herr Bundeswirtschaftsmi-
nister, ich möchte deshalb die Bitte aussprechen, nicht 
nur die Wirtschaftsminister von Nordrhein-Westfalen 
und vom Saarland hinzuzuziehen, sondern in Zukunft 
auch die revierfernen Länder zu berücksichtigen und 
mit einzuladen. 
Aber auch für die Revierländer weist gerade dieser 
Gesetzentwurf meines Erachtens keinen optimalen 
Weg. Für die Revierländer, auch für die Familien der 
Bergleute und für uns alle in der Bundesrepublik wäre 
es besser, statt in die Erhaltung einiger unwirtschaft-
licher Zechen in den Strukturwandel, hin zu moder-
nen, zukunftsträchtigen Industrien zu investieren. Er-
haltungssubventionen zementieren Mißwirtschaft 
und lähmen den notwendigen Strukturwandel. Zuviel 
Kapital und zuviel Techniker werden durch die Kohle 
gebunden und fehlen dann den Revierländern bei der 
Bewältigung der Zukunftsaufgaben. 
Die Auseinandersetzung, welchen Weg die Mehr-
heit der Bürger in Nordrhein-Westfalen und im Saar-
land in Zukunft gehen wollen, muß in den Ländern 
selbst geführt werden. Die revierfernen Länder und 
vor allen Dingen die bayerischen Stromverbraucher 
haben über den Ausgleichsfonds seit 1976 — das 
möchte ich besonders erwähnen — rund 3 Milliarden 
DM für die deutsche Steinkohle aufgebracht. Der Po-
sitivsaldo Nordrhein-Westfalens beim Ausgleichs-
fonds beläuft sich seit 1976 auf über 6 Milliarden DM. 
Wenn man sich vorstellt, dieses Geld wäre in eine 
zukunftsgerichtete Struktur- und Mittelstandspolitik 
geflossen, wann wären die Revierländer zugkräftige 
Motoren unseres Wirtschaftswachstums, und die Ar-
beitslosigkeit wäre wesentlich geringer. Aber ich 
fürchte, die notwendige Aufbruchstimmung in Nord-
rhein-Westfalen und im Saarland wird nicht zu errei-
chen sein, solange sich die zukunftsgerichteten Kräfte 
in diesen Ländern nicht durchsetzen und solange die 
alten Regierungen weiter werkeln, letztendlich sub-
ventioniert auch durch Milliardenzahlungen der 
Stromverbraucher, die aus anderen Bundesländern 
kommen. 
(Zurufe von der SPD) 
Es war daher höchste Zeit, daß wenigstens der Revier-
ausgleich und die Erschwerniszuschläge für nieder-
flüchtige Kohle aus dem Ausgleichsfonds herausge-
nommen werden. Zwar übernehmen die Revierländer 
nur einen Bruchteil dieser Kosten, die Hauptlast trägt 
aber der Bundeshaushalt. Aber so wird damit doch 
wenigstens deutlich, wo die Verantwortlichkeiten lie-
gen und worum es im Zentrum geht: weniger um die 
Sicherung der nationalen Energieversorgung, die an-
gesichts des gemeinsamen europäischen Marktes 
heute in ganz anderen Dimensionen erfolgt, sondern 
vielmehr um strukturpolitische, sozialpolitische und 
vielfach konservierende Maßnahmen für eine heute 
unwirtschaftliche Branche, die sich in zwei Bundes-
ländern konzentriert. 
Meine Freunde in der CDU und in der CSU haben 
stets den Standpukt vertreten, daß wir diese Länder 
angesichts der besonderen Probleme des Kohleberg-
baus nicht allein lassen können. Voraussetzung dafür 
ist und bleibt aber der Konsens in den Grundfragen 
der gesamten Energiepolitik. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Die SPD-geführten Regierungen der Revierländer 
haben mit ihrer Forderung nach einem Ausstieg aus 
der Kernenergie — das wurde heute mehrfach erneut 
betont — sowie mit ihrer Kohlevorrangpolitik diesen 
Konsens aufgekündigt. Nur wenn dieser Konsens wie-
dergewonnen wird und auch die Zukunft der Kern-
energie dauerhaft und verbindlich abgesichert wird, 
können die revierfernen Länder an der Zukunftssiche-
rung der Kohle mitwirken. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dies ist die materielle und politische Grundlage des 
Jahrhundertvertrages und damit auch des Kohlepfen-
nigs. Zumindest in der Begründung dieses Gesetzes 
muß deshalb klargestellt werden, daß die Kohlever-
stromungsfrage in engem Zusammenhang mit der 
friedlichen Nutzung der Kernenergie steht einschließ-
lich der Entsorgung der Kernkraftwerke und der End-
lagerung. 
Meine Kollegen, die EG hat der Bundesrepublik 
aufgegeben, ihre Kohleverstromungshilfen bis 1993 
abzubauen. Ein Abbau um nur einen Viertelprozent-
punkt jährlich entspricht weder den Vorstellungen 
der EG-Kommission, noch trägt er den berechtigten 
Interessen der Stromverbraucher der Nichtrevierlän-
der ausreichend Rechnung. In guter Gesellschaft mit 
dem FDP-Wirtschaftsminister des Landes Niedersach-
sen, Herrn Hirche, halte ich für das kommende Jahr 
einen Kohlepfennigsatz von unter 8 % und eine jähr-
liche Absenkung um rund 1 Prozentpunkt für zwin-
gend erforderlich, und das ist auch machbar. 
Meine Fraktion wird diese Frage nochmals über-
denken und hat hierzu eine Arbeitsgruppe eingesetzt. 
Diese wird auch die Möglichkeiten zu prüfen haben, 
den Kohlepfennigsatz stärker regional zu spreizen 
und den Ölausgleich zu plafondieren. 
Ich begrüße die vorgesehene Stundung von Forde-
rungen aus dem Ölausgleich in Abhängigkeit von den 
Zahlungsmöglichkeiten des Ausgleichsfonds. Auch 
der Verlängerung des 2-Milliarden-DM-Kredits kann 
grundsätzlich zugestimmt werden. 
Meine Damen und Herren, ich möchte zusammen-
fassen. Der vorgelegte Gesetzentwurf enthält richtige 
Ansatzpunkte, bedarf aber in einigen Positionen deut-
licher Verbesserungen und Ergänzungen. Dazu ein 
Beispiel. Ein mittelständischer Betrieb im struktur-
schwachen Gebiet meiner Heimat mit ca. 300 Be-
schäftigten könnte jedem Mitarbeiter jährlich ca. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12729 
Hinsken 
500 DM mehr Lohn zukommen lassen, wenn die Bela-
stung durch den Kohlepfennig nicht wäre. So kann es 
doch nicht weitergehen. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Wir können das 
doch aus der Landwirtschaft nehmen!) 
Der vorliegende Gesetzentwurf sieht zu Recht einen 
schrittweisen Abbau des Kohlepfennigs vor. Aber die 
Schritte sind zu klein. Wenn unsere Fraktion diesen 
Gesetzentwurf trotz vieler Bedenken eingebracht hat, 
so bringt sie damit zum Ausdruck, daß sie nach wie vor 
zur Erfüllung des Jahrhundertvertrages für die deut-
sche Steinkohle steht. Es liegt jetzt an Ihnen, meine 
Kollegen von der SPD, daß die Grundlage dieses Ver-
trages wiederhergestellt wird: der Konsens in den 
Grundfragen der gesamten Energiepolitik einschließ-
lich der friedlichen Nutzung der Kernenergie. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, den Gesetzent-
wurf der Fraktionen der CDU/CSU und FDP auf 
Drucksache 11/5392 an die in der Tagesordnung auf-
geführten Ausschüsse zu überweisen. — Keine Ge-
genstimmen. Dann ist das so beschlossen. 
Ich rufe Zusatztagesordnungspunkt 9 auf: 
Aktuelle Stunde 
Beteiligung und Verantwortung der Bundes-
regierung an der Entsendung der plutonium
-
bestückten Jupitersonde Galileo in den Welt-
raum durch die NASA 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat gemäß unserer Ge-
schäftsordnung eine Aktuelle Stunde zu dem genann-
ten Thema verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Wollny. 
Frau Wollny (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Ich kann mir denken, wie Sie auf 
diese Aktuelle Stunde und meine Rede reagieren wer-
den. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Scheint ja offen-
sichtlich zu sein!) 
Sie werden sagen: Wo ist die Aktualität?; alles gelau-
fen; die Sonde ist sicher gestartet; was wollen Sie 
denn noch? 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: So ist es!) 
Dazu habe ich zu sagen: Gott sei Dank ist sie heil nach 
oben gekommen, aber lieber wäre es uns, sie stünde 
noch am Boden, oder besser, sie wäre nie gebaut wor-
den. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Welch ein Wahnwitz, 22 Kilogramm Plutonium in 
den Weltraum zu schießen! Was wäre passiert, wenn 
es nicht gutgegangen wäre? 
(Jäger [CDU/CSU]: Nichts wäre passiert!) 
22 Kilogramm Plutonium aus großer Höhe über den 
Erdball verteilt, das hätte ausgereicht, um die gesamte 
Menschheit zu vernichten. 
Und, meine Damen und Herren, die Gefahr ist ja mit 
dem Start nicht vorüber. Noch zweimal wird sich die 
Sonde der Erde nähern, beim zweiten Mal auf 
3 000 Kilometer. 3 000 Kilometer sind im Weltraum-
maßstab ein Katzensprung. 
Was an diesem Unternehmen so empörend ist, ist 
die Kaltschnäuzigkeit der Verantwortlichen, die sich 
immer wieder mit einem „Es wird schon gutgehen" 
darauf einlassen, unverantwortliche Unternehmun-
gen zu unterstützen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie werden sagen: Für die Durchführung und die 
Sicherheit sind die Wissenschaftler verantwortlich, 
und auf die können wir uns verlassen. — Ich bedaure, 
meine Damen und Herren, niemand kann Sie aus der 
Verantwortung entlassen. Jemand, der Geld für ein 
solches Unternehmen gibt — die Bundesregierung ist 
mit 95 Millionen DM beteiligt — , ist mitverantwort-
lich. 
Sie werden uns vorhalten, die Gerichte in den USA 
hätten die Klage der Umweltgruppen, der wir uns 
angeschlossen hatten, abgelehnt, weil sie durch die 
NASA von der Unbedenklichkeit überzeugt worden 
wären. Jedenfalls steht es so in der Zeitung. Wie es 
gelegentlich vorkommt, ist das nur die halbe Wahr-
heit. Schon die Tatsache, daß die GRÜNEN im Bun-
destag vom Appellationsgericht als Mitkläger aner-
kannt wurden, beweist, daß die Richter die weltweite 
Gefahr anerkannt hatten. Wörtlich steht in der Be-
gründung des vorsitzenden Richters Ward: 
Die Ablehnung bedeutet keineswegs, daß das 
Gericht „frivolerweise" bemüht wurde, die Ab-
lehnung erfolgte wegen der Kürze der Zeit und 
dem Mangel an Sachverständigen beim Ge-
richt. 
Wenige Stunden vor dem ersten Start wurde ein 
Papier bekannt, nach dem in der Sonde 50 Schaltun-
gen der Firma Avantek eingebaut wurden, die wäh-
rend der letzten Jahre eine enorm hohe Fehlerquote 
aufwiesen. Seit Bekanntwerden dieses Papiers be-
schäftigen sich die NASA und das FBI mit dieser Tat-
sache. Das Shuttle wurde gestartet, obwohl die Zeit 
nicht ausreichte, alle Schaltungen zu überprüfen. Ich 
sagte, das FBI beschäftigt sich damit; denn die glei-
chen Instrumente sind in viele Waffensysteme einge-
baut worden, auch in solche, die in der Bundesrepu-
blik stationiert sind. 
Meine Damen und Herren, die Tatsachen, die ich 
bisher vorgetragen habe, sind nicht der einzige 
Grund, weshalb wir gegen den Start der Sonde prote-
stieren. Wir protestieren auch gegen die Verletzung 
des von der Bundesrepublik unterschriebenen Welt-
raumabkommens. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Wahrhaftig!) 
Dort steht in Artikel IX: „Die Vertragsstaaten führen 
die Untersuchung und Erforschung des Weltraums . . . 
so durch, daß eine Kontamination vermieden . . . 
wird. " 22 Kilogramm Plutonium im Weltraum, egal, 
12730 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Frau Wollny 
wie man es dreht und wendet, bedeutet eine Konta-
mination. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zum anderen soll ein Teil der Sonde in die Atmo-
sphäre des Jupiters eindringen. Damit besteht die 
Gefahr, daß irdische Bakterien und Staubpartikel in 
die Atmosphäre eingebracht werden mit Folgen, die 
niemand voraussehen kann. 
Sie werden sagen: Was interessiert uns das? Ich 
frage Sie: Wozu schließt man Abkommen, wenn man 
sie nicht einhält? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir können „Galileo" nicht zurückholen, aber wenn 
dieses Unternehmen nicht kritisiert und nicht abge-
lehnt wird, werden ähnliche Unternehmen folgen, 
und das müssen wir verhindern. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Rüttgers. 
Dr. Rüttgers (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Anfang Ihres 
Beitrages, liebe Frau Kollegin Wollny, war hochinter-
essant. Sie mußten zuerst einmal begründen, was 
diese Aktuelle Stunde überhaupt noch für einen Sinn 
hat. „Galileo" befindet sich bereits auf dem Weg zur 
Venus: ein Bilderbuchstart; keine Katastrophe. Folge: 
Diese Aktuelle Stunde ist form-, frist- und fruchtlos. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Es gibt ein schönes Zitat, das lautet: „Die Überbe-
wertung bestimmter persönlicher oder ideenbehafte-
ter Komplexe zwingt zum ständigen Kampf nach au-
ßen. " — So wird in der Psychologie eine krankhafte 
Erscheinung beschrieben. Ich muß dazusagen: Daran 
habe ich mich erinnert gefühlt, als ich einige Äuße-
rungen der vergangenen Monate zu der Jupitersonde 
„Galileo" nachgelesen habe. Ich will nur einen Kolle-
gen dieses Hauses zitieren, der eine „Katastrophe un-
vorstellbaren Ausmaßes" befürchtete und wahrhaftig 
gesagt hat, „die ganze Menschheit könne getötet wer-
den". Er fuhr dann fort: „Mit ,Galileo' wird der Zivili-
sation ein Höllengift gebracht. " 
(Richtig! bei den GRÜNEN) 
Mit Verlaub gesagt, das war und das ist unverantwort-
liches Geschwätz. 
Amerikanische Bundesrichter und auch große ame-
rikanische Umweltschutzorganisationen haben sich 
mit dieser Frage befaßt und den Start der Raumsonde 
mit dieser Isotopenbatterie für vertretbar gehalten. 
Interessant ist, daß es der Weltraumausschuß der Ver-
einten Nationen, in dem viele Staaten der Verwen-
dung von nuklearen Energiequellen in der Raumfahrt 
kritisch gegenüberstehen, für unstreitig hält, daß sol-
che Systeme bei entsprechenden Sicherheitsvorkeh-
rungen für Planetenmissionen durchaus verantwort-
bar sind. Ich meine, wir im Deutschen Bundestag hät-
ten allen Grund, uns dieser Einschätzung anzuschlie-
ßen. 
„Galileo" ist kein fliegender Kleinreaktor wie etwa 
der sowjetische Satellit „Kosmos 954", der 1978 ab-
stürzte. Eine künstliche Kernreaktion mit gefährlichen 
Spaltprodukten findet bei „Galileo" nicht statt. Viel-
mehr wird die natürliche radioaktive Zerfallswärme 
des Plutoniumdioxids zur Energieerzeugung genutzt. 
Diese verwendete Technik — auch das ist unter Fach-
leuten unstreitig — ist fehlerfreundlich. Sie ist nicht 
auf ein perfektes Funktionieren von Mensch und Ma-
schine ausgelegt. Das radioaktive Mate rial ist in einer 
vierfachen Ummantelung eingeschlossen. Es wird 
keine Strahlung in die äußere Umgebung abgegeben. 
Selbst einen höchst unwahrscheinlichen, unvorherge-
sehenen Wiedereintritt in die Erdatmosphäre würde 
das Sicherungssystem überstehen. Die Erfahrungen 
mit zwei verunglückten Missionen haben dies bereits 
belegt. 
(Zuruf von der SPD: Drei!) 
Sogar eine Explosion ähnlich der Challenger-Kata-
strophe führt nicht zu einem Bersten des vorhandenen 
Mantels. Selbst wenn bei einem Aufprall auf hartes 
Gestein das Behältersystem aufbricht, gibt es eben 
auch keine Katastrophe, denn das verwendete Pluto-
niumdioxid löst sich weder in Luft noch in Wasser auf, 
und es verteilt sich auch sonst nicht in die Umgebung. 
Deshalb kann von der Gefahr einer großflächigen 
Verseuchung in diesem Fall überhaupt keine Rede 
sein. 
Galileo und sein Energieversorgungssystem sind in 
den Vereinigten Staaten einer intensiven techni-
schen, rechtlichen und politischen Überprüfung un-
terzogen worden, an der auch Experten außerhalb der 
NASA und der Ministerien beteiligt waren. Eventuali-
täten und Fehlerszenarien sind berücksichtigt. Die 
Systeme sind entsprechend ausgelegt. Sicherheitsvor-
kehrungen sind getroffen. Ich glaube, auch das muß 
man einmal sagen: Bei der NASA arbeiten keine 
Selbstmörder, denn niemand hat ein größeres Inter-
esse an einer sicheren Mission als die Vereinigten 
Staaten und die NASA selbst. 
Von daher ist diese Aktuelle Stunde in der Sache 
nicht begründet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Fischer (Homburg). 
Fischer (Homburg) (SPD): Frau Präsidentin! Sehr 
geehrte Damen und Herren! Die Entscheidung für die 
Jupiter - Sonde „Galileo" ist vor zwölf Jahren gefallen. 
Schon 1977 ist nach einer Vereinbarung zwischen 
dem Forschungsministerium und der US-Raumfahrt-
behörde NASA mit den Vorbereitungen für den Flug 
begonnen worden. Zur Geschichte und zu den techni-
schen Einzelheiten möchte ich nichts sagen, weil mein 
Kollege Bodo Seidenthal nachher Ausführungen dazu 
machen wird. 
Der Start war erfolgreich, Frau Wollny; das stimmt, 
in der Tat. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Gott sei Dank!) 
Unter Umständen kann die gesamte Mission 1997 er-
folgreich beendet werden. 
Die Schwierigkeiten und Bedenken, die einen frü-
heren Start verhinderten — der Start hätte ja schon 
1982 erfolgen sollen — , konnten nach Ansicht der 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12731 
Fischer (Homburg) 
NASA-Experten vollständig ausgeräumt werden, wie 
Herr Rüttgers das soeben auch gesagt hat — und er 
glaubt daran — , so daß der amerikanische Präsident 
und die amerikanischen Ge richte den Start freigege-
ben haben. Aber keiner von uns weiß, wie glaubhaft 
die Angaben der amerikanischen Techniker sind und 
wie sie zu beurteilen sind. 
(Beifall bei der Abg. Frau Schoppe 
[GRÜNE]) 
Angeblich sollen die besonders geschützten Batte-
rien der Sonde praktisch unzerstörbar sein. Sie wür-
den sogar auch einen Absturz der Fähre überstehen. 
Die Wahrscheinlichkeit, daß der Container mit dem 
Plutonium beschädigt werde, sei nur 1 : 2 500. Die 
Chance, daß Plutonium austrete, sei noch viel gerin-
ger; so die Auskunft der NASA. 
Wir alle kennen heutzutage diese Wahrscheinlich-
keitsrechnungen und erfahren, wie Risikokalküle in 
verschiedenste Richtungen ausgelegt werden können 
und oft den Mund voller Mathematik, mit gegensätz-
lichen Ratschlägen zurückkommen. Mit Zahlen kann 
man sehr gut manipulieren. Ich weiß das, denn ich bin 
selbst Mathematiker. Ich glaube, selbst beurteilen zu 
können, was mit Statistiken, Zahlen und Wahrschein-
lichkeitsrechnungen angestellt werden kann. 
(Zuruf des Abg. Seesing [CDU/CSU]) 
— Herr Seesing, ich habe Ihre Pressemitteilung gele-
sen. Vielleicht wird nachher noch ein Kollege auf Ihre 
grünen Männchen auf dem Jupiter eingehen. 
Nach Tschernobyl mißtraut man diesen Zahlen zu 
Recht. Der bekannte Soziologe Ul rich Beck schreibt in 
seinem Buch „Die organisierte Unverantwortlichkeit" 
—ich zitiere — : „Die Wahrscheinlichkeit unwahr-
scheinlicher Unfälle wächst mit der Zeit und Zahl 
durchgesetzter Großtechnologien. " Er sagt weiter: 
„Auch die NASA gibt regelmäßig Erklärungen über 
die Sicherheit von Raumflügen ab, und die Lehrerin, 
die den Flug an Bord der Challenger mitmachen 
sollte, glaubte ihnen." 
Trotz der Untersuchung nach der Challenger-Kata-
strophe und den erdrückenden Beweisen, daß hier mit 
unverantwortlichem Leichtsinn gehandelt wurde, 
wird die NASA nicht müde, zu verkünden, Sicherheit 
sei immer ihr oberstes Ziel gewesen. 
Wir Sozialdemokraten nehmen die Ängste und Sor-
gen, die auch in zahlreichen B riefen von Bürgerinitia-
tiven an meine Fraktion zum Ausdruck gekommen 
sind, sehr ernst, auch wenn das Risiko dieses Projektes 
nach zahlreichen durchgeführten Tests und zumin-
dest nach den überprüfbaren Angaben nicht so groß 
gewesen sein soll. 
Wir fordern vor allen Dingen vom Bundesfor-
schungsministerium, daß ein paar kritische Anmer-
kungen gemacht werden, daß nicht nur in Selbstzu-
friedenheit solche Pressemitteilungen wie z. B. „Rie-
senhuber lobt das Projekt der Jupiter-Sonde Galileo" 
herauskommen. Man hätte dann ja wohl auch ein biß-
chen Kritik verlangen können. 
In dieser Aktuellen Stunde geht es nicht nur um 
„Galileo" — das möchte ich einmal sagen — , sondern 
auch um ein ganz bestimmtes Wissenschaftsverständ-
nis. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Technikgläubigkeit, die mögliche Gefahren und be-
rechtigte Sorgen nicht mehr wahrnimmt, verkommt 
zur Überheblichkeit. 
Die ministerielle Fortschrittsgläubigkeit haben wir 
bei der Aufbereitungsanlage, beim Schnellen Brüter 
und beim Hochtemperaturreaktor zur Genüge miter-
leben müssen. 
Es gibt Zusagen zu Projekten — solche Zusagen 
haben wir bei Hermes und Kolumbus —, obwohl die 
finanzielle Absicherung nicht geklärt ist. Auch das 
haben wir miterlebt. 
(Dr.-Ing. Laermann [FDP]: Zur Sache!) 
— Ja, gut, das ist eine Raumfahrtangelegenheit, 
selbstverständlich, genauso wie auch die Raumsonde 
eine Raumfahrtangelegenheit ist. 
Wir Sozialdemokraten vermissen in Ihrer Amtsfüh-
rung Einsichtsfähigkeit, kritische Untertöne und 
manchmal auch Zweifel. Immerhin sind bei 22 Raum-
fahrtprojekten — ich komme gleich zum Schluß, Frau 
Präsidentin —, die mit atomarer Energie versorgt wur-
den, drei Unfälle passiert. 
Wir fordern Sie daher auf, Herr Minister: Nehmen 
Sie die berechtigten Ängste und Sorgen ernst. Ver-
stärken Sie gerade in diesem Bereich die Grundlagen-
forschung — wir unterstützen ja diese Mission — , so 
daß zukünftige Projekte ohne diese Gefährdungen 
durchgeführt werden können. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
das Wort hat der Abgeordnete Dr. Laermann. 
Dr.-Ing. Laermann (FDP): Frau Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Auch ich habe 
einige Schwierigkeiten mit der Begründung einer Ak-
tuellen Stunde zu diesem Thema. Für mich kann die 
Begründung eigentlich nur darin gesehen werden, 
daß die Raumfähre Atlantis die Jupiter-Sonde nun 
erfolgreich auf die interplanetarische Mission gesetzt 
hat. Eine andere Aktualität sehe ich weiß Gott 
nicht. 
Diese Feststellung, Herr Daniels, begründe ich wie 
folgt: 
Erstens. Wir haben schon gehört, das Memorandum 
of Understanding über die „Galileo"-Mission wurde 
bereits vor zwölf Jahren zwischen der Bundesregie-
rung und der NASA unterzeichnet. Also, seit zwölf 
Jahren könnten wir das alles wissen. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Da wußte man vieles 
noch nicht!) 
Zweitens. Seit 1961 sind 21 Sonden mit Radioisoto-
penbatterien, den sogenannten RTGs — das sind 
keine Reaktoren, um das noch einmal deutlich zu sa-
gen —, 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Das ist ganz wich
-
tig!) 
12732 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Dr.-Ing. Laermann 
in erdnahen, lunaren und interplanetaren US-Missio-
nen zum Einsatz gekommen. Über die Zahl der sowje-
tischen Sonden mit ähnlichen Energieversorgungssy-
stemen habe ich leider in der Eile jetzt keine genauen 
Informationen einholen können. Aber ich schätze sie 
mindestens auf die gleiche Anzahl. 
Drittens. Wenn es wegen des Challenger-Unglücks 
nicht zu einer mehrjährigen Startverzögerung gekom-
men wäre, dann hätte die Sonde „Galileo" den Jupiter 
wohl schon erreicht. Wo ist da die Aktualität, heute 
darüber zu diskutieren? 
Viertens sage ich: Mindestens seit zweieinhalb Jah-
ren — hier empfehle ich den GRÜNEN, einmal auf-
merksam zuzuhören — wußte auch die Fraktion der 
GRÜNEN über die Radioisotopenbatterien in Raum-
sonden Bescheid, 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Natürlich wissen wir 
das!) 
insbesondere über „Galileo", das deutsch-amerikani-
sche Gemeinschaftsprojekt. Sie wissen das — ich 
kann das belegen — genau seit August 1986, wenn 
nicht schon länger. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Ja und? 
Wir wissen über so viel Unsinn Bescheid, daß 
wir viel zu tun haben!) 
— Ich begründe meine Feststellung, daß diese Aktu-
elle Stunde hier und heute durch Sie wirklich nicht 
begründet werden kann. Denn damals auf einer Dele-
gationsreise des F-und-T-Ausschusses unter Leitung 
des Ausschußvorsitzenden von der Fraktion DIE GRÜ-
NEN haben wir in den USA darüber diskutiert, ob die 
Startverzögerung eventuell eine neue Batterie erfor-
derlich mache, weil „Galileo" bereits soweit startklar 
war. 
Wenn ich mich recht erinnere, Herr Daniels, waren 
Sie doch wohl Mitarbeiter dieses Vorsitzenden. Nun 
frage ich mich, wenn Sie heute mit der Aktuellen 
Stunde kommen, ob Sie inzwischen von einer lunaren 
Mission zurückgekehrt sind; auf deutsch würde man 
sagen: vom Mond gefallen sind. 
Ich habe diese Frage — auch das möchte ich noch 
erwähnen — über die RTGs im Herbst 1986 im Aus-
schuß diskutiert. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Das macht nichts! 
Reden Sie nur so weiter! Die Leute werden es 
registrieren!) 
Bereits da haben wir auch über die Sicherheitsfrage 
diskutiert. Nach meinen Aufzeichnungen, sowohl aus 
den USA wie aus dem Ausschuß, haben wir dort be-
reits über die Sicherheitsfrage diskutiert. Offensicht-
lich haben Ihnen die damaligen Informationen ausge-
reicht. Wozu also jetzt auf einmal das Aufpushen? 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Wir haben 
eine neue Legislaturperiode!) 
Ich denke, hier geht es Ihnen weniger um sachliche 
Informationen. Hier wollen Sie offensichtlich nur emo-
tionale Reaktionen wecken. 
Wie gesagt: Schon damals haben wir uns, jedenfalls 
ich, über die Sicherheitsmaßnahmen, über die thermi-
sche und mechanische Widerstandsfähigkeit der 
RTGs, des RTG-Sicherheitsbehälters, informiert, und 
zwar über die Tests, über die Sicherheitsüberprüfun-
gen und über die Überwachungsmaßnahmen. Ich 
möchte deutlich herausstellen, daß wir dies also schon 
vor zweieinhalb Jahren gemacht haben. 
Schon damals ist eindeutig klargestellt worden, daß 
u. a. die Energieversorgung der Raumsonde allein 
Aufgabe der NASA sein würde. Auch das haben wir 
hingenommen. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Eben!) 
Ich meine, daß nun zum heutigen Zeitpunkt über-
haupt kein Anlaß besteht, das in einer Aktuellen 
Stunde abzuhandeln. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Wären wir vor zwei
-
einhalb Jahren dagewesen, wäre es anders 
gelaufen!) 
Ich bin mit Ihnen der Meinung, daß wir uns ernst-
haft mit diesen Fragen auseinandersetzen müssen. 
Aber das Problem erschlagen wir doch nicht in einer 
Aktuellen Stunde. Das ist unse riös. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Wollny [GRÜNE]: Scheint Ihnen aber 
peinlich zu sein, sonst würden Sie sich nicht 
aufregen!) 
Der Weltraumausschuß der Vereinten Nationen 
befaßt sich bereits seit Jahren mit der Erarbeitung von 
Sicherheitsprinzipien im Weltraum, Informationsver-
pflichtungen, Sicherheitsanalysen, Sicherheitsanfor-
derungen, Sicherheitsüberwachungen, Beistands- 
und Kompensationsregelungen. Und die Bundesre-
gierung drängt auf baldige Verabschiedung solcher 
international verbindlichen Sicherheitsprinzipien. Da 
müssen wir einsetzen. Da ist unsere Aufgabe, 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Wir sind dabei!) 
aber nicht in einer Aktuellen Stunde. 
Das einzige Aktuelle an dieser Aktuellen Stunde ist 
die dringende Bitte der FDP-Fraktion an die Bundes-
regierung, ihre diesbezüglichen Bemühungen zur 
Verabschiedung dieser internationalen Sicherheits-
prinzipien für den Weltraum, zur Ausfüllung und Er-
füllung des von Ihnen erwähnten § 9 des Weltraum-
abkommens fortzuführen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
das Wort hat der Herr Bundesminister Dr. Riesenhu-
ber. 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen! Herr Rütt-
gers hat den Sachverhalt zutreffend und präzise dar-
gestellt. Und das, was Herr Laermann ergänzt hat, 
kann ich nur querschreiben. Das trifft zu. 
Herr Fischer hat nach dem Wissenschaftsverständ-
nis gefragt: Herr Fischer, das Wissenschaftsverständ-
nis verlangt als eine notwendige, wenn auch noch 
nicht ausreichende Vorbedingung, daß man sich über 
die Sachverhalte klar wird und sie als Sachverhalte 
respektiert. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12733 
Bundesminister Dr. Riesenhuber 
Daran will ich jetzt messen, was Frau Wollny gesagt 
hat. Frau Wollny hat zu Beginn ihrer Rede darauf hin-
gewiesen, wenn hier ein Unglück passiere — ich wie-
derhole es, glaube ich, inhaltlich zutreffend — , könne 
es die gesamte Menschheit bedrohen — vielleicht 
sagten Sie sogar: vernichten. Nun ist es so, daß wir 
hier Untersuchungen haben, die jedermann offenlie-
gen. Die NASA hat ja ihr Environmental Impact Sta-
tement vorgelegt, und zwar im Mai dieses Jahres, das 
sie nach dem Gesetz vorlegen muß. In dem hat sie 
jedes der denkbaren Szenarien durchgespielt. Es ist 
auch in der weiteren Diskussion über die seit Mai vor-
liegende Dokumentation kein weiteres vorgetragen 
worden. 
Hier spricht man jetzt über zweierlei: Herr Fischer 
weist darauf hin, daß man mit komplexen Diskussio-
nen über die Wahrscheinlichkeit von Unfällen alles 
Mögliche verwirren kann. Dies trifft zu. Eine Risiko-
analyse enthält die Wahrscheinlichkeit, daß ein be-
stimmter Unfall eintritt und die Abschätzung der Fol-
gen des schlimmsten Unfalls, den man sich vorstellen 
kann. Beides ist in den Analysen der NASA — und, 
soweit ich sehe, in der Sache unbestritten — seit ei-
nem halben Jahr vor aller Augen auf dem Tisch. Ich 
will jetzt nicht wiederholen, welche verschiedenen 
Szenarien da ausdiskutiert werden, sonst komme ich 
in die Verlegenheit, die Sie beschrieben haben, näm-
lich daß ich mit irgendwelchen 10 -9-Wahrscheinlich-
keiten diskutiere, die niemand mehr in der inneren 
Struktur durchschauen kann. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: 10 -3 , 
höchstens!) 
Aber ich möchte doch darauf hinweisen, daß wir uns 
bei der Summierung dieser Wahrscheinlichkeiten für 
den Fall, daß solch ein Unfall eintritt, und seiner Fol-
gen immer noch in durchaus überschaubaren Verhält-
nissen bewegen. Es gibt nämlich eine extreme Un-
wahrscheinlichkeit eines Unfalls einerseits und ex-
trem geringe Auswirkungen des größten annehmba-
ren Unfalls andererseits. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Das be-
rühmte Restrisiko!) 
— Nein. Ich habe nicht davon gesprochen, Herr Da-
niels: Jetzt müssen wir präzise sein. Das Restrisiko 
betrifft die Wahrscheinlichkeit. Wenn man im Zusam-
menhang mit Restrisiko diskutiert, daß mit einer 
Wahrscheinlichkeit von einmal in zwei Milliarden 
Jahren oder wann auch immer irgend etwas passiert, 
kann man immer noch darüber die Diskussion führen, 
ob das, was passieren kann, unvertretbar sei. Insofern 
habe ich hier gesagt: Ich weise auch auf diese zweite 
Diskussion hin, nämlich, daß nach allen vorstellbaren 
Szenarios der NASA — die sind insofern nicht bestrit-
ten worden — auch für den Fall des schlimmsten an-
zunehmenden Unfalls die Auswirkungen außeror-
dentlich gering sind. Es ist also etwas, was in der 
Krebswahrscheinlichkeitsquote in der Größenord-
nung von 10 oder vielleicht 57 — das, glaube ich, ist 
der Extremfall, den man hatte — liegen kann, bei ei-
ner Kumulation negativer Annahmen für den Unfall. 
Ich möchte hier ein einzelnes Risiko nicht klein-
schreiben. Aber ich möchte sagen: Wenn man das mit 
anderen Risiken vergleicht, die zu akzeptieren wir uns 
täglich aufmachen, ist das eine vernünftige Angele-
genheit. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Was 
bekommen wir dafür?) 
— Nun fragen Sie: Was bekommen wir dafür? Ich 
komme sofort darauf zurück. Lassen Sie mich hier nur 
noch einen Punkt aufgreifen, damit ich das hier nicht 
vergesse. 
In diesem Zusammenhang ist natürlich auch das 
schlüssig, was hernach Fischer sagte. Mein sehr ver-
ehrter Herr Kollege Lothar Fischer sagte hernach zu-
sammenfassend: Wir unterstützen diese Mission. Das 
ist als Aussage seiner Fraktion eine Zusammenfas-
sung der Pros und Cons der Probleme und der Gegen-
argumente, aber auch dessen, was man sich davon 
verspricht, die eindeutig ist. Hier ist er natürlich in 
einer großen Tradition. Ich habe mit Freude nachge-
lesen, was Hans Matthöfer vor zwölf Jahren sagte, als 
er das Memorandum of Understanding unterschrieb. 
Er sprach sehr beeindruckt von dem Beweis des Lei-
stungsstands der deutschen Forschung. Er sprach von 
der fortschrittlichen Technik, von der sehr erfolgrei-
chen Zusammenarbeit zwischen Deutschland und 
den Vereinigten Staaten. Er sprach von den faszinie-
renden Fragen zur Atmosphäre und zur Magneto-
sphäre des Jupiters. Das sind schon faszinierende 
Punkte. Da steht man hier in einer ganz beachtlichen 
Kontinuität auch in der Argumentation, die heute Herr 
Fischer vorgetragen hat. 
Nun fragt Herr Daniels: Was kriegen wir dafür? 
Herr Kollege Daniels, bei der Grundlagenforschung 
kann man diese Frage immer stellen. Aber nun 
möchte ich zurückblenden. Es ist noch keine 400 
Jahre her — für die Wissenschaftsgeschichte eine be-
achtliche Zeit — , daß Galilei die Jupitermonde ent-
deckt hat. 1610 war es, glaube ich. Was daraus ent-
stand, war ein völlig neues Weltbild, ein Weltbild, das 
in die Keplerschen Bahnberechnungen einging, und 
jetzt über Pioneer und Voyager, die beide schon bei 
diesem Planeten waren, zu einer faszinierenden Er-
kenntnis über die Wirklichkeit dieses Planeten führt. 
Nun können wir diesen Planeten selbst besuchen, 
wissen, was dort ist. Wenn wir die menschliche Neu-
gier, die Faszination durch die Wissenschaft nicht 
mehr zulassen, dann ist der Fortschritt im Denken 
— ich spreche gar nicht von der Technik, sondern vom 
Fortschritt im Denken — in unserer abendländischen 
Kultur wahrscheinlich nicht mehr vorstellbar. Denn 
die Faszination, die eigentliche kulturelle Leistung 
der letzten zweihundert Jahre — — 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Aber ich gehe im
-
mer neugierig in den Wald, und ich möchte, 
daß der Wald stehenbleibt!) 
— Da bin ich mit Ihnen einverstanden. Nur reden wir 
nicht darüber, sondern wir tun etwas. Bis 1982 ist über 
den Wald dramatisch geredet worden. Aber die Wald-
schadensforschung im Forschungsministerium war 
bei 0,2 Millionen DM, bei anderthalb Wissenschaft-
lern. Bis 1982 ist über die Großfeuerungsanlagen-Ver-
ordnung dauernd geredet worden. Wir haben sie im 
12734 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Bundesminister Dr. Riesenhuber 
Februar 1983 verabschiedet. Damit mache ich die 
Klammer zu. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Fahren Sie in den 
Schwarzwald oder in den Harz!) 
Damit komme ich zurück zu der Frage: Was kriegen 
wir dafür? Wir kriegen hier eine faszinierende Sicht 
auf die Wirklichkeit der Welt. Die kulturelle Leistung 
des Abendlandes in den letzten zweihundert Jahren 
war wahrscheinlich die Fähigkeit, Natur zu verstehen 
und Natur in einer vernünftigen Weise zu gestalten. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Natur 
zu zerstören!) 
Nun sagt Frau Wollny — und Sie sagen gerade: zer-
stören — : Wir dürfen uns nicht auf die Meinung der 
Wissenschaftler verlassen. Verehrte Frau Wollny, die 
Grenze ist hier nicht die private Meinung von Wissen-
schaftlern. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Das habe ich nicht 
gesagt! Ich sagte, man darf die Verantwor-
tung nicht auf sie abschieben!) 
— Laßt doch mal. Ich diskutiere wirklich fair. — Sie 
haben gesagt, wir sollten uns nicht auf die Meinung 
der Wissenschaftler verlassen. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Habe ich nicht ge-
sagt!) 
Gnädige Frau, die Grenzen liegen nicht in der Mei-
nung der Wissenschaftler oder der Wissenschaft. Die 
Grenzen für die Risiken sind durch das Gesetz ge-
setzt, und zwar durch den Staat. Das sogenannte 
NEPA, der National Environmental Policy Act, ist das 
Gesetz, das dieses faßt, unbeschadet dessen — was 
Laermann dargestellt hat — , was wir weltweit ge-
meinsam anstreben müssen. Dieses Gesetz schreibt 
vor, was eingehalten werden muß, einschließlich des 
Environmental Impact Statement. Dies war die 
Grundlage für die Entscheidung der Gerichte. 
Es ist also nicht so, daß wir einer Wissenschaft das 
Wort reden, die sozusagen ihre eigenen Gesetze 
schreibt. Wir setzen Grenzen, wo Risiken aus der 
Technik und der Anwendung der Technik entstehen. 
Aber innerhalb der Grenzen geben wir der Wissen-
schaft ihre Freiheit, die die Voraussetzung dafür ist, 
daß sie gut ist und Neues entdeckt und daß sie Pro-
blemlösungen beispielsweise zur Rettung des Waldes 
schafft. Ihn kann ich nur mittelbar mit Weltraumfor-
schung zusammenbringen; aber wenn Sie sehen, was 
wir zur Zeit an Fernerkundungen entwickeln, daß wir 
aus dem Weltraum feststellen, wie geschädigt Wälder 
sind, dann gehört auch dies zu einer umfassenden 
Wissenschaft. 
Vor 12 Jahren hat Hans Matthöfer das Projekt unter-
schrieben. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Vor 12 Jahren wußte 
man vieles noch nicht!) 
In sieben, acht Jahren wird darüber zu diskutieren 
sein. Ich bin der festen Überzeugung, daß wir aus dem 
Geist des Muts und der Zuversicht, der Faszination vor 
dem Neuen, aber der Verantwortung für die Wirklich-
keit auch zukünftig die Wissenschaft in Deutschland 
als Beitrag Deutschlands in der Welt gestalten, und 
daß wir dazu beitragen werden, daß weltweite Pro-
bleme gelöst werden. In diesem Geist wollen wir ar-
beiten und diskutieren. Selbst wenn ich in 12 Jahren 
vielleicht nicht mehr Forschungsminister bin, werden 
wir hier im gleichen Geist die Debatte weiterbetrei-
ben. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Vosen. 
Vosen (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Die Ausführungen des Herrn 
Ministers sind aus meiner Sicht sehr technokratisch 
und auch sehr wissenschaftsgläubig. Ich meine, so 
leicht kann man es sich nicht machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Natürlich sagen wir ja zu einer solchen Grundlagen-
forschung. Sie ist ja von Sozialdemokraten auf den 
Weg gebracht worden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Stehst du noch 
dazu?) 
Natürlich ist eine solche Entwicklung allemal bes-
ser als der Bau von irgendwelchen sinnlosen Welt-
raumfahrzeugen, wie wir sie zur Zeit z. B. mit Frank-
reich betreiben. Das ist eine Forschung, die wir im 
Grundsatz begrüßen; da sind wir nicht auseinander. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Ihr habt sie ja 
auch angefangen!) 
Nur, diese Forschung darf keine Risiken bergen, die 
die Menschen verängstigen. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Keine Risiken?) 
Wenn man hier als Minister sagt: Das Krebsrisiko 
liegt zwischen 10 und 57 Personen, dann sage ich Ih-
nen: Die Angst, eine dieser Personen zu sein, ist mil-
lionenfach. Das ist doch das, was man begreifen muß. 
Wenn es nur einer wäre, wäre es schon zuviel. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das ist das Problem, das man begreifen muß. Man 
kann nicht einfach sagen: zwischen 10 und 57 Perso-
nen. Nein, man muß nach Alternativen suchen, Kol-
lege Rüttgers; das ist es doch. 
Gibt es nicht Energieversorgungssysteme, die die-
ses eine Risiko ausschließen? 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Welche?) 
Fragen Sie die Menschen, die ein Kind haben, wel-
ches Leukämie hat. Denen ist diese Aussage niemals 
zu erklären. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Deswegen muß man die Angst der Menschen ernst 
nehmen. Deswegen müssen wir forschen, ohne solche 
Risiken einzugehen. Deswegen ist die Bundesregie-
rung aufgefordert, im Rahmen der politischen Gesprä-
che mit unseren Freunden in Amerika darauf hinzu-
wirken, daß wir Alternativen entwickeln. Es gibt ja 
weniger gefährliche Alternativen. Ich meine, man 
sollte diesen Weg gehen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12735 
Vosen 
Niemand hier ist gegen Forschung, niemand ist ge-
gen Grundlagenforschung. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Das geht aber 
ohne Risiko nicht!) 
Niemand ist gegen Technologie; der Eindruck kann 
hier nicht vermittelt werden. Aber Plutonium, einer 
der gefährlichsten Stoffe überhaupt, sollte man ver-
meiden, wo man nur kann. Es kann doch nicht falsch 
sein, Herr Minister, wenn man diesen Weg geht, wenn 
wir ihn zusammen gehen und wenn wir das Risiko so 
weit minimieren, wie es überhaupt nur geht. 
Das ist unser Anliegen, und deswegen bin ich der 
Fraktion DIE GRÜNEN auch dafür dankbar, daß sie 
diese Aktuelle Stunde angeregt hat, die ja — ganz 
aktuell zu diesem Anlaß — schon am Mittwoch statt-
finden sollte. Und es kann doch nie zu spät sein, auch 
nach 22 Starts nicht, wovon ja drei in die Hose gegan-
gen sind, wie wir den Veröffentlichungen des „Spie-
gel" entnehmen können. Es kann doch nie zu spät 
sein, auf diesem Wege mit Bewußtseinsbildung anzu-
fangen! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, ich glaube also, daß es 
schon in Ordnung ist, daß wir hier endlich — eigent-
lich vielleicht schon zu spät, und deswegen ist es ja so 
dringlich — darüber reden, ob wir nicht andere Sy-
steme finden, und zwar — das ist unstrittig — unter 
Beibehaltung des Forschungsziels. Ich glaube, auch 
die GRÜNEN wollen ja nicht, daß Grundlagenfor-
schung nicht mehr bet rieben wird. Das muß ich im 
Blick auf diese Kollegen sagen, obwohl sie das sicher 
selber genauso zum Ausdruck bringen werden. 
Wir sollten uns also bemühen, sachlich zusammen-
zuarbeiten, um Alternativen zu finden und Grundla-
genforschung weiter wie bisher betreiben zu kön-
nen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Seesing. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Jetzt 
kommen die grünen Männchen!) 
Seesing (CDU/CSU): Dazu werde ich nachher et-
was sagen! — Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Ich wage zu bezweifeln, daß es in dieser Ak-
tuellen Stunde nur um die Sorge vor einem Plutoni-
umunfall auf dem Jupiter geht. Wenn man nämlich 
einmal zusammenstellt, was von Vertretern der GRÜ-
NEN zur Weltraumforschung schon alles gesagt 
wurde, muß der Verdacht aufkommen, daß nach der 
Kernenergie und der Gentechnologie nun die Welt-
raumforschung zum Ang riffsziel dieser — von mir aus 
gesehen — Antiforschungspolitik der GRÜNEN wer-
den soll. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Soweit sie 
andere Forschung benachteiligt!) 
Nun möchte ich etwas über den Namen sagen. Gali-
leo Galilei ist zwar schon vor 347 Jahren gestorben, 
aber sein Forschen, sein Denken, seine Erkenntnisse, 
vielleicht auch sein Versagen wirken bis heute nach. 
Über sein Versagen will ich gleich noch ein erläutern-
des Wort sagen. 
Seine Neugier, die Dinge der Erde und des Welt-
raums zu erfahren, hat ihn zum Forscher, zum Begrün-
der der modernen Naturwissenschaften werden las-
sen. Mit einem selbstgebauten Fernrohr, das seinen 
Namen trägt, entdeckte er vor 380 Jahren neben den 
Sonnenflecken auch vier große Jupitermonde, und 
damit sind wir schon fast beim Thema. 
Aber da ist noch das Versagen des Galileo Galilei. 
Schon vor seiner Geburt war im ermländischen Frau-
enburg der Domherr Nikolaus Kopernikus gestorben. 
Er hatte genügend geforscht und nachgedacht, um die 
Erde aus dem Mittelpunkt der Welt rücken zu können. 
Er widmete sein kopernikanisches Weltsystem mit der 
Sonne als Mittelpunkt des Planetensystems dem da-
maligen Papst Paul III. Ich glaube, er war gut beraten, 
so zu handeln, denn als Galileo Galilei diese Lehre 
bekräftigte, wurde er von der Inquisition zum Wider-
ruf gezwungen. Wenn es auch heißt, Galilei habe ge-
sagt „Und sie dreht sich doch" — gemeint ist: die Erd-
bahn um die Sonne —, so bleibt doch der Makel des 
Versagens an ihm haften. Wir würden heute sagen, er 
hat aus Angst um sein bißchen Leben gekniffen. Aber 
Galilei hat das Leben vorgezogen. Er setzte darauf, 
daß er schon recht bekommen würde — in der Zu-
kunft, irgendwann. Seine Erwartungen erfüllten 
sich. 
Die Neugier treibt den Menschen schließlich immer 
wieder dazu, nach neuen Erkenntnissen zu streben. 
Deswegen möchten wir z. B. auch alles über den Pla-
neten Jupiter wissen — wie einst Galilei. Wie ich ein-
gangs sagte, habe ich die große Sorge, daß die Bemü-
hungen der GRÜNEN — oder von Teilen der Fraktion 
DIE GRÜNEN — weniger mit den Isotopenbatterien 
der NASA-Jupitersonde „Galileo" zu tun haben; denn 
auf Grund der intensiven Überprüfungen, die in den 
USA von externen Experten bei jedem konkreten Pro-
jekt durchgeführt werden, darf ich davon ausgehen, 
daß für die Sicherheit alles nur Erdenkliche getan 
wurde. Ich kann mir nicht denken, daß ein For-
schungsminister Matthöfer das bei seinen Entschei-
dungen vorher nicht auch berücksichtigt hätte. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Sie 
können sich überhaupt nichts vorstellen!) 
Deswegen glaube ich auch nicht — und jetzt passen 
Sie bitte auf — an eine Gefährdung von Leben oder 
Lebewesen auf dem Jupiter, und ich denke dabei 
noch nicht einmal an diese grünen Männchen, son-
dern an einfachste Formen von Lebensäußerungen. 
Ich glaube eher daran, daß Sie, meine Damen und 
Herren von den GRÜNEN oder einige GRÜNE, sich 
nicht nur gegen den Fortschritt der Technik wenden, 
sondern nunmehr auch gegen den uralten Instinkt des 
Menschen, sein Wissen zu bereichern und seinen Ho-
rizont zu erweitern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Herr Dr. Daniels, Sie ha-
ben das Wort. 
Dr. Daniels (Regensburg) (GRÜNE): Meine Damen 
und Herren! Die GRÜNEN — um das noch einmal 
12736 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Dr. Daniels (Regensburg) 
deutlich festzustellen — sind auch daran interessiert, 
Informationen über Planeten, über den Weltraum ins-
gesamt zu bekommen. Aber uns kommt es darauf an, 
das mit einer Technik zu machen, die eben nicht so 
risikoträchtig ist. Es ist eben nicht notwendig, 22 kg 
Plutonium 238 in den Weltraum zu schießen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das kann man auch anders machen. 
Ich befürchte noch einen weiteren Zusammenhang: 
Der Umgang mit Plutonium oder überhaupt mit radio-
aktiven Stoffen im Weltraum ist ja auch ein Teil des 
SDI-Programms. Mit ihm sollen Kernreaktoren im 
Weltraum angesiedelt werden. Und das hier sind jetzt 
technische Vorbereitungen, um in dieser Hinsicht Er-
fahrungen zu sammeln. Also, wir werden uns in Zu-
kunft noch wesentlich ausführlicher mit Fragen der 
Radioaktivität im Weltraum zu beschäftigen haben. 
(Stratmann [GRÜNE]: Hört! Hört!) 
Herr Bundesminister, Sie haben von der angebli-
chen Faszination solcher Projekte gesprochen. Ich 
hoffe, daß diese Faszination nicht in einem faszinie-
renden Abenteuer mit der Verteilung von Pluto-
nium 238 im Weltraum oder in der Atmosphäre enden 
wird. Und ich habe von Ihnen — bisher zumindest — 
noch nichts über die Faszination gehört, die sinnvol-
lerweise mit der Herstellung erneuerbarer Techniken, 
mit umweltverträglichen und zukunftsträchtigen 
Techniken verbunden ist. Das ist meiner Meinung 
nach die Richtung, in der wirklich eine Faszination in 
der Bevölkerung erzeugt werden müßte. 
Ich finde es auch interessant, daß der frühere Bun-
desinnenminister Friedrich Zimmermann zeitweise, 
1983, zu einer internationalen Kampagne gegen nu-
kleare Weltraumflugkörper aufgerufen hat. In ideo-
logischer Verblendung jedoch wollte er einen Ver-
zicht auf Atomsatelliten nur von der Sowjetunion ver-
langen. 
(Lachen und Beifall bei den GRÜNEN) 
Das ist ein Faktum, das für diese Bundesregierung 
natürlich wieder typisch ist. Wie aber der Absturz 
amerikanischer Satelliten schon 1964 gezeigt hat, 
(Dr.-Ing. Laermann [FDP]: Einer!) 
ist die Gefährdung der Welt durch die atomaren Zeit-
bomben aus dem All kein Privileg der Sowjetunion. 
Schon das zeigt, daß es sinnlos ist, für solche Pro-
jekte tagtäglich auch nur eine Mark des Steuerzahlers 
auszugeben. Wir halten diese Politik für unverant-
wortlich. Aus dem Grunde lehnen wir dieses Projekt 
mit dem Transport von Plutonium in das Weltall ab. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Timm. 
Timm (FDP) : Frau Präsidentin! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Die Sonde „Galileo" ist zu-
nächst einmal erfolgreich auf den Weg gebracht wor-
den. Meine Fraktion und ich wünschen ihr den not-
wendigen Erfolg bei ihrer Mission. 
(Beifall bei der FDP und der CSU/CSU) 
Warum nun gerade sie als Sonde in die Schußlinie 
geraten sollte, ist eigentlich unerfindlich. Denn da 
Raumsonden aller Art seit vielen Jahren in den Welt-
raum geschickt und seit ungefähr 15 Jahren, insbe-
sondere bei den Fernraumsonden, auch Radionuklid-
batterien verwendet werden, 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Aber keine mit 
22 Kilo!) 
ist es eigentlich nicht korrekt, wenn Sie hier diese 
Sonde herausziehen und sagen, das sei sie nun, die 
böse, die man verurteilen sollte. Denn für die Radio-
nuklidbatterien gelten ja besonders strenge Kriterien, 
zumindest von seiten der amerikanischen Regierung. 
In diesen strengen Auswahl- und Genehmigungsver-
fahren werden ebenso viele Fehlerszenarien erprobt, 
die nach den Ergebnissen der bisherigen 21 Einsätze 
dazu geführt haben, daß es überzeugende Sicher-
heitsstandards gegeben hat, insbesondere nach dem 
Fehlversuch von 1964, als eine ungeschützte Batte rie 
in der Hochatmosphäre verglühte. Danach wurden 
die Batterien in sichere Kapseln eingeschlossen. Diese 
Kapseln haben sich bei zwei Fehlversuchen im 
Grunde bereits bewährt: Eine Kapsel wurde gebor-
gen, und zwar heil, nicht zerbrochen, nicht verglüht. 
Eine andere befindet sich noch auf dem Meeres-
grund. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Wie 
lange wird die noch auf dem Meeresgrund 
sein?) 
Weitere sind bei Fehlversuchen nicht zum Einsatz ge-
kommen. 
Für „Galileo" wurden außerdem weitere Sicher-
heitsmaßnahmen eingeführt. So wurde in dem Fall 
nicht Plutonium 238, sondern ein Dioxid genommen. 
Das heißt: höhere Schmelztemperatur, keine Wasser-
löslichkeit, auch keine Verbreitung in der Luft. 
Und es kommt als Sicherheitsmoment im Grunde 
auch noch folgendes hinzu: Das Plutonium 238 hat 
eine relativ geringe Halbwertszeit gegenüber Pluto-
nium 239, 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: 
90 Jahre!) 
nämlich von ungefähr 88 Jahren. Das Plutonium 239, 
das ja weitaus gefährlicher ist, hat eben eine Halb-
wertszeit von 24 000 Jahren. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Die Ra
-
dioaktivität ist auch viel höher!) 
Also, auch das ist ein Sicherheitsgesichtspunkt. Und: 
Das Plutonium 238 ist hinsichtlich der gesamten 
Menge ein Bruchteil der Menge des Plutoni-
ums 239. 
Daraus folgt doch, meine Damen und Herren, daß 
das Hauptkriterium für eine schadlose Nutzung von 
Radionuklidbatterien mit Plutonium 238 nicht das 
Plutonium 238 ist, sondern die äußeren Sicherheits-
maßnahmen. Das sind doch für die Nutzung die ent-
scheidenden Kriterien. Sie haben sich — so kann man 
jedenfalls derzeit sagen — bis jetzt bewährt. 
Es ist ja auch nicht so, daß in diesen Batterien etwa 
Kernspaltungsprozesse stattfinden, die gefährliche 
andere Isotope freisetzen, sondern es ist ein natürli- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12737 
Timm 
cher Wärmezerfall, und die Wärme wird für die Ge-
winnung von elektrischem Strom genutzt. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Die Wärme zerfällt 
doch nicht!) 
Das sind sogar Prozesse, wie sie — allerdings in gerin-
gem Umfang — mit Plutonium 238 auch in der freien 
Natur vorkommen, durch die intensive kosmische 
Strahlung beeinflußt. 
Von einer Gefahr der Verseuchung der Atmo-
sphäre und der Planetenräume kann meines Erach-
tens nicht gesprochen werden. Wollte man das in den 
Vordergrund stellen, meine Damen und Herren, dann 
wäre natürlich die grundsätzliche Frage — ich glaube, 
Frau Wollny hat das vorhin schon angesprochen — 
der direkten körperlichen Erforschung von anderen 
Planeten mit irdischen Materialien zu stellen. Ich halte 
diesen Einwand nicht für real. 
Es gibt den Forscherdrang des Menschen. Das ist 
zweifellos richtig. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Der hat schon genug 
kaputtgemacht!) 
Ich kann auch nicht erkennen, daß man Menschen 
davon abbringen kann, diese Forschung zu betreiben. 
Es ist Grundlagenforschung. Wenn wir vorher alles 
wüßten, brauchten wir überhaupt keine Forschung 
mehr zu betreiben. 
Ich möchte in Abwandlung eines Wortes von Gali-
leo Galilei sagen, daß man feststellen muß: Und es 
bewegt sich trotzdem. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Ganseforth. 
Frau Ganseforth (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kol-
legen und Kolleginnen! Wir können erleichtert sein: 
Alles ist gutgegangen. Das ist jedoch nicht selbstver-
ständlich. Viele Ereignisse der letzten Jahre haben auf 
schreckliche Weise klargemacht — dazu gehört auch 
das Challenger-Unglück — , daß es keine absolute Si-
cherheit gibt. Die Wahrscheinlichkeitsrechnungen 
sind so gut und so schlecht wie die Annahmen und 
Randbedingungen, die ihnen zugrunde liegen und 
mit denen die Rechnungen gefüttert werden. 
Bundesforschungsminister Riesenhuber hat in sei-
ner Presseerklärung vor dem Start der Jupitersonde zu 
den Radionuklidbatterien (RTGs) gesagt — jetzt 
kommt das Zitat —: „Für die Genehmigung der RTGs, 
die bereits mehr als zehn Missionen erfolgreich geflo-
gen sind, gibt es in den USA ein strenges Verfahren, 
welches alle denkbaren Fehlerszenarios unter-
sucht. " 
Damit soll das Thema der hochgiftigen Plutonium-
batterien abgehandelt sein. Dann fügte er noch beru-
higend hinzu, daß es sich nicht um Kernspaltung han-
delt, sondern um den natürlichen Zerfall des Plutoni-
ums. Das erweckt aber den Eindruck der Verharmlo-
sung und der Beschwichtigung. Das wird dem Pro-
blem nicht gerecht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
22 kg hochgiftiges Plutoniumdioxid 238, von dem be-
reits geringe Mengen tödlich sind und Mengen in der 
Größenordnung von Milligramm Lungenkrebs her-
vorrufen, dürfen nicht verharmlost werden. Auch das 
Risiko, über das Herr Riesenhuber hier geprochen hat, 
geht in die Richtung der Verharmlosung. 
Wir wissen, daß drei von den USA zur Stromversor-
gung von Raumfahrzeugen eingesetzte Plutonium-
batterien auf die Erde zurückgestürzt sind. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Von 
22!) 
Zwei landeten im Meer, eine barst und verseuchte die 
Atmosphäre mit Plutonium. 
Das ist nur der Anteil der USA. Wir wissen beispiels-
weise aber nicht, was auf seiten der UdSSR passiert 
ist. In diesem Fall sind wir — wie so oft — von besorg-
ten und sensibilisierten Bürgerinnen und Bürgern auf 
diese Gefahren aufmerksam gemacht worden. 
Ich muß kritisch anmerken, daß viele Entwicklun-
gen, die zu mehr Sicherheit geführt haben, leider 
nicht von den Verantwortlichen und von den Wissen-
schaftlern, also von innen her gekommen sind, son-
dern entweder dadurch, daß eine Katastrophe oder 
eine Beinahe-Katastrophe geschah, oder dadurch, 
daß kritische Menchen gewarnt und Widerstand ge-
leistet haben. Wir müssen also dankbar sein, wenn wir 
auf solche Gefahren aufmerksam gemacht werden; 
denn die Wissenschaftler selber, die an den Systemen 
arbeiten, leisten das nur in den seltensten Fällen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Daniels [Re
-
gensburg] [GRÜNE]: Im Elfenbeinturm!) 
Wenn sie es tun, werden sie zu Außenseitern gestem-
pelt. Wir haben das oft genug erlebt. 
Die Planetensonde „Galileo" ist ein System hoher 
Präzision und von hervorragender wissenschaftlicher 
Bedeutung. Aber die Akzeptanz der Weltraumfor-
schung, die ja einen großen finanziellen Einsatz ver-
langt, in der Bevölkerung darf nicht durch unverant-
wortliche Risiken aufs Spiel gesetzt werden. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr.-Ing. Laermann [FDP]: Auch nicht durch 
unqualifizierte Panikmache!) 
Die Wissenschaftler haben mit ihrer Leistungsfähig-
keit bei diesem Projekt viele Probleme gelöst und be-
wältigt, besonders auch nach dem Challenger-Un-
glück. Ich kann nicht glauben, daß die gefahrlose 
Energieversorgung das einzige Problem ist, das nicht 
gelöst werden kann. 
Weltraumforschung ist eine ehrgeizige und wich-
tige Grundlagenforschung, die wir bejahen, aber 
nicht um jeden Preis. Der Preis der Gefahr der radio-
aktiven Verseuchung der Erdoberfläche durch Pluto-
nium nach einem Unglücksfall ist zu groß, selbst wenn 
uns die NASA-Ingenieure sagen, das sei unwahr-
scheinlich, oder wenn der Forschungsminister meint, 
alle denkbaren Fehlerszenarios seien untersucht. 
Es geht nicht um die Verseuchung des Jupiter 
— wie Herr Seesing meint — , sondern es geht um die 
Verseuchung auf der Erde. Diesmal ist alles gutge-
gangen. Aber das Risiko dürfen wir nicht wieder ein-
gehen. 
12738 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Frau Ganseforth 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Rüttgers. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Jetzt 
sagen Sie noch einmal etwas zu dem 238er 
Plutonium! — Vosen [SPD]: Sind Sie schon 
wieder da?) 
Dr. Rüttgers (CDU/CSU): Ich freue mich, lieber Kol-
lege Vosen, daß ich Gelegenheit habe, zu Ihrer wirk-
lich epochemachenden Rede heute morgen kurz Stel-
lung zu nehmen. Sie haben sich hier hingestellt und 
gesagt: Jawohl, wir haben ein Problem; wir müssen 
über Risiken nachdenken, und Forschung geht nur 
dann, wenn Sie ohne Risiko abläuft. Für diese Er-
kenntnis schlage ich Sie zum Nobelpreis vor. Sie sind 
der erste Mensch, der es geschafft hat, Forschung 
ohne Risiko überhaupt anzudenken. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Jeder weiß, daß Forschung etwas ist, was sich mit 
Unbekanntem beschäftigt und insofern immer risiko-
behaftet ist. 
(Frau Wollny [GRÜNE]: Welches Risiko hatte 
„Galileo"?) 
Ein Risiko, das gegen Null geht — das will ich aller-
dings auch auf der anderen Seite sagen —, ist natür-
lich nicht gleich Null. Niemand kann mit letzter Si-
cherheit einen Unfall ausschließen, so unwahrschein-
lich das auch sein mag. 
(Fischer [Homburg] [SPD]: Minimieren, 
darum geht es!) 
Allerdings gibt es, lieber Kollege Fischer, zur Zeit 
zum Einsatz der Isotopenbatterie keine technisch 
nutzbare Alternative. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Dann 
lassen wir es!) 
Die Entfernung zur Sonne ist einfach zu groß, um 
Solarzellen noch sinnvoll einzusetzen. 
Herr Daniels, wenn Sie über regenerative Energie-
quellen sprechen, sollten Sie vielleicht auch dazusa-
gen, daß der Forschungsminister der Bundesrepublik 
Deutschland derjenige ist, der die meisten Mittel für 
die Erforschung der regenerativen Energiequellen 
weltweit einsetzt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch bei 
den GRÜNEN) 
— Daß Sie das aufregt, verstehe ich. 
Die Lösung ist nämlich nicht, wie Sie sagen, der 
Verzicht auf interplanetarische Forschung. Es ist zwar 
richtig, daß diese Forschung für das physische Über-
leben der Menschheit nicht unmittelbar notwendig 
ist. Aber diese Forschung gefährdet die Menschheit 
auch nicht. Die Galileo-Mission und auch das Ulysses-
Projekt bieten den Wissenschaftlern — ich finde, das 
ist eine faszinierende Angelegenheit — die Chance, 
neue Erkenntnisse über die Entstehung, die Struktur 
und die Zukunft des Universums zu gewinnen. 
(Vosen [SPD]: Das ist ja gut!) 
Das elementare Interesse vieler Menschen an die-
sem kulturellen Nutzen der Raumfahrt läßt sich ja 
auch an einer Vielzahl von Beispielen belegen, ange-
fangen bei Stephen Hawkings Buch „Eine kurze Ge-
schichte der Zeit" bis zu der Aufmerksamkeit, die die 
Giotto-Mission zum Kometen Halley gefunden hat. 
In einer hochkomplexen Gesellschaft ist es nun ein-
mal so, daß es nicht um Risikovermeidung, sondern 
immer auch um Risikoabwägung geht. Das ist das 
Kennzeichen unserer Gesellschaft. Das gilt für das 
tägliche Leben genauso wie für den Umgang mit 
Hochtechnologien. Es geht eben nicht um das völlige 
Ausschalten von Risiken — was Sie ja zu suggerieren 
versuchen nach dem Motto: Wenn ich damit nicht ein-
verstanden bin, dann lassen wir halt die Forschung, 
dann findet eben nichts statt — , sondern es geht 
darum, die Risiken so gering wie möglich zu halten. 
In diesem Zusammenhang geht es dann allerdings 
auch darum, darüber zu diskutieren und nachzuden-
ken, was eigentlich der Verzicht auf bestimmte Tech-
nologien für die Menschheit, für unsere Gesellschaft, 
für unser Land bedeutet. Da sind zwei Gesichtspunkte 
wichtig. 
Der erste: Natürlich brauchen wir offene Informa-
tionen und Transparenz der Entscheidungsstruktu-
ren; denn sie sind die beste Vorbeugung gegen Le-
gendenbildung und Horrorszenarien. Nebenbei ge-
sagt: Das dient auch der Glaubwürdigkeit von Exper-
ten und von Politikern. Das kann man heute morgen 
dem einen oder anderen hier sicherlich nur empfeh-
len. 
Der zweite Gesichtspunkt: Der Blick auf eine be-
stimmte tatsächliche oder vermeintliche Gefahr darf 
eben nicht den Blick auf den Gesamtzusammenhang 
verdecken. Das geht nämlich nicht so wie bei den 
Pawlowschen Hunden: daß man das Nachdenken 
breits reflexartig einstellt, wenn von etwas die Rede 
ist, was auch nur im weitesten Sinne mit Kernenergie 
zu tun hat. 
Heute morgen ist hier viel von Verantwortung ge-
genüber nachkommenden Generationen die Rede 
gewesen. Dies bedeutet auch, technische Optionen 
offenzuhalten; denn wir und auch spätere Generatio-
nen könnten es einmal sehr bedauern, wenn wir mit 
politischen oder ideologischen Denkverboten be-
stimmte Technologien in der Energieversorgung oder 
wissenschaftliche Forschung blockieren und dann 
keine Alternativen mehr haben. 
(Vosen [SPD]: Das will keiner!) 
— Das wollen Sie, Kollege Vosen, wenn Sie sich hier 
hinstellen und sagen: Ich trete für eine Forschung 
ohne Risiko ein. 
(Vosen [SPD]: Das habe ich so nicht ge
-
sagt!) 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12739 
Vizepräsidentin Renger: Darf ich mir eine Bemer-
kung erlauben, meine Damen und Herren: Wir über-
legen immer, wie aktuell diese Stunden sein sollen 
und wie wir sie möglichst kurz und knapp halten kön-
nen. Es stehen nun noch zwei CDU-Redner sowie ein 
SPD-Redner auf der Liste. Ich möchte einmal sagen: 
Wiederholungen bei der Argumentation sind nicht 
unbedingt nötig. Es steht mir eigentlich nicht zu, das 
zu sagen. Aber es wäre im Zusammenhang mit der 
Parlamentsreform ganz gut, auch einmal darüber 
nachzudenken, ob man die Redezeit bis zum letzten 
ausnutzt. — Danke, Herr Lenzer, Sie haben gerade 
Ihre Wortmeldung zurückgezogen. Das ist sehr lie-
benswürdig. 
Dann hat der Abgeordnete Seidenthal das Wort. 
Seidenthal (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Ich werde Ihr Angebot annehmen und 
mich sehr kurzhalten. 
(Zuruf von der FDP: Was heißt „kurzhal-
ten"?) 
— Ich werde von meinem Redemanuskript ein biß-
chen abweichen. 
Es ist hier heute morgen von der wissenschaftlichen 
Gläubigkeit gesprochen worden. Als Techniker, als 
Ingenieur einer jüngeren Generation hätte ich gern 
das Vertrauen, das jeder Berufsgruppe entgegenge-
bracht wird, wenn es nun auch Beamte oder Land-
wirte sind. Wir Techniker und Wissenschaftler möch-
ten dieses Vertrauen. Ich bin mir schon bewußt, was 
ich mache, und ich hoffe, daß diese Berufsgruppe das 
Vertrauen einmal bekommt. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Herr Rüttgers, Sie haben hier von einer Faszination 
gesprochen. Ich hatte den Eindruck, Sie selbst sind 
eine Faszination. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Danke schön!) 
Herr Minister, Sie haben Ihren Beitrag so gestaltet, 
daß ich gemeint habe, Sie seien an Bord der  „Atlan-
tis". 
Lassen Sie mich kurz zur Vorgeschichte kommen 
und zur Versachlichung dieses Themas beitragen: 
Das mit 1,4 Milliarden Dollar — fast 3 Milliarden 
DM — teuerste Projekt der interplanetarischen For-
schung der USA sollte bereits vor sieben Jahren ge-
startet werden und ist aus verschiedenen ernstzuneh-
menden Gründen schon mehrfach verschoben wor-
den. Daß sich Techniker Gedanken machen, liegt 
daran, daß es eben solange gedauert hat. 
Die Bundesrepublik Deutschland ist an diesem Pro-
jekt mit 95 Millionen DM beteiligt. Ich möchte noch 
einmal in Erinnerung rufen: An Bord befinden sich 
zwei von bundesdeutschen Wissenschaftlern verant-
wortete Experimentierinstrumente, und fünf weitere 
wissenschaftliche Expe rimente sind von der Bundes-
republik gestaltet. Zusätzlich ist das gesamte An-
triebssystem der Galileo-Sonde von einem deutschen 
Raumfahrtunternehmen entwickelt und gebaut wor-
den. — Soweit zur bundesdeutschen Beteiligung. 
Nach dem jetzt erfolgten Start soll „Galileo" auf der 
Reise zum Jupiter einer Bahn folgen — da kommt die 
Grundlagenforschung zum Tragen — , die die Sonde 
einmal an der Venus und zweimal an der Erde vorbei-
führen wird. Jupiter wird 1995 erreicht. 
Nach Beendigung der Aufgaben wird die Sonde 
neben vielen anderen Meßdaten ca. 50 000 Bilder 
übermittelt haben, so daß wir auf Grund dieser Infor-
mationen unser Wissen und Verständnis über das 
Sonnensystem vergrößern können. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, Hans 
Matthöfer ist hier schon mehrmals genannt worden. 
Wir Sozialdemokraten haben in unserem Antrag 
„Weltraumpolitik der Bundesrepublik" eindeutig un-
sere Vorstellungen beschrieben. Die wirtschaftliche 
Leistungsfähigkeit unseres Landes hängt entschei-
dend davon ab, welche forschungs- und industriepoli-
tischen Konzepte und Initiativen wir haben. Dazu ge-
hört nach unserer Auffassung auch die Weltraumpoli-
tik. 
Wir haben die Fortsetzung der Projekte der Grund-
lagenforschung im Weltraum, der Erdbeobachtung 
und der Erderkundung, Projekte an Bord des Space-
lab — die sogenannte D-2-Mission — sowie der Tele-
kommunikation im bisherigen Umfang gefordert. Die 
Bundesrepublik Deutschland hat auf dem Gebiet der 
Weltraumtechnik und der Weltraumforschung seit 
1972 durch sozialdemokratische Forschungsminister 
eine erfolgreiche Politik betrieben. 
Diese Politik hat dazu geführt, daß die zivilen Zwek-
ken gewidmete Weltraumforschung unser Wissen 
über die Entstehung des Universums und des Sonnen-
systems und auf vielen anderen Gebieten der Grund-
lagenforschung in diesen 30 Jahren entscheidend be-
reichert hat. 
Lassen Sie mich ein Weiteres anmerken. Diese Poli-
tik brachte uns wichtige Fortschritte, u. a. durch die 
weltweite Wetterbeobachtung und Erderkundung 
mittels Satelliten, durch die erdumspannenden Fern
-
melde-, Rundfunk- und Fernsehsatellitensysteme und 
durch die verbesserte Luft- und Seeverkehrsnaviga-
tion mit der sich abzeichnenden ständigen Erreichbar-
keit aller Flugzeuge und Handelsschiffe. 
Lassen Sie mich zum Schluß anmerken, daß durch 
die Weltraumfahrt mit Menschen an Bord der nächste 
Schritt zur zivilen Nutzung eingeleitet wurde. Auch 
hier werden wir viele Erkenntnisse gewinnen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Daniels [Regensburg] 
[GRÜNE]) 
— Herr Daniels, wenn wir diese Aktuelle Stunde aus 
einem aktuellen Anlaß durchgeführt hätten, wäre es 
zu einer vernünftigen Zusammenarbeit gekommen. 
Das sollten Sie sich auch einmal in Ihre Manuskripte 
schreiben: daß Sie hier eigentlich nur eine Politik für 
die Presse und die Tribüne machen. 
Lassen Sie mich noch eines anmerken. Die „Welt" 
hatte folgenden Aufmacher: „Galileos Zickzack-Kurs 
quer durchs Sonnensystem". Diesen Zickzack-Kurs 
sollten Sie verlassen, Herr Daniels. Wir sollten ge-
meinsam einen Weg gehen und eine Politik betreiben, 
die an den Sorgen und Nöten der Bürger unseres Lan-
des orientiert sind. 
12740 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Seidenthal 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Der letzte Redner ist, wenn 
ich es richtig verstanden habe, Herr Jäger. 
Jäger (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Meine Kollegen von der CDU/CSU und 
von der FDP haben mit einer geradezu minuziösen 
Detailgenauigkeit dargelegt, daß dieses Projekt unge-
fährlich, tragbar, verantwortbar und für die Grundla-
genforschung notwendig ist. Dem kann ich mich in 
vollem Umfang anschließen. Ich möchte mich für 
diese außergewöhnlich sachliche Information, die uns 
insbesondere der Bundesminister Riesenhuber gege-
ben hat, ausdrücklich bedanken. 
(Vosen [SPD]: In fünf Minuten!) 
Was mich hier beschäftigt, meine lieben Kollegin-
nen und Kollegen, ist die Frage, weshalb wir uns 
eigentlich auf Antrag der linksradikalen GRÜNEN 
(Lachen bei den GRÜNEN) 
mit einer solchen Aktuellen Stunde befassen müssen. 
Die Frage ist: Weshalb machen die Linksradikalen zu 
diesem Thema eine Aktuelle Stunde? Dafür gibt es 
drei Gründe. 
Der erste Grund: Ihre Antinuklearbesessenheit 
treibt inzwischen seltsame Blüten. Jetzt bekämpfen 
Sie nicht mehr bloß die Kernspaltung, sondern schon 
den ganz natürlichen Zerfall. Um ein bißchen ironisch 
zu werden: Ich habe den Eindruck, daß die Zerfalls-
prozesse in Ihrer eigenen Fraktion und die Unruhen, 
die da ausgebrochen sind, ein bißchen zu Ihrer Aller-
gie gegen Zerfallsprozesse beigetragen haben. Viel-
leicht ist das eine Teilerklärung für Ihren Antrag 
hier. 
(Heiterkeit — Dr. Daniels [Regensburg] 
[GRÜNE]: Aber eine sehr schlechte Erklä-
rung!) 
Das zweite — und das muß schon ernster genom-
men werden — : In letzter Zeit häuft sich die Behinde-
rung der sachlichen Parlamentsarbeit durch nutzlose, 
sinnlose, ja manchmal Nonsens-Anträge und -Initiati-
ven aus Ihren Reihen, 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Weil 
Sie sie nicht verstehen!) 
die wirklich nur Schaueffekte bewirken sollen, wie 
mein Vorredner zu Recht hier bemerkt hat. 
Ich will einmal darauf hinweisen, daß allein der 
Papierverbrauch, den Sie mit Ihren vielfältigen Non-
sens-Initiativen hier in diesem Haus verursachen, 
(Frau Wolny [GRÜNE]: Thema verfehlt, mein 
Herr!) 
ganze Wälder umholzt. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Sie haben ja keine 
Ahnung!) 
Wenn ich allein an die letzten Haushaltsberatungen 
im Forschungsausschuß denke, 
(Vosen [SPD]: Zur Sache!) 
wo Ihr Kollege B riefs mit zentimeterdicken Antrags-
papieren in den Ausschuß kam, 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Warum reden Sie 
nicht zum Thema?) 
von denen jedes bald einen halben Baum in Anspruch 
genommen hat, den man dafür umholzen mußte, dann 
kann ich nur sagen: Das ist der spezifische Beitrag der 
GRÜNEN zur Umweltpolitik, daß sie diesen Deut-
schen Bundestag mit einer wäldermordenden Papier-
flut überschwemmen. Auch das muß hier einmal ge-
sagt werden. 
(Vosen [SPD]: Was hat das mit Galileo zu 
tun? — Frau Nickels [GRÜNE]: Melden Sie 
sich zur Geschäftsordnung! Dann können Sie 
so reden, wenn Sie wollen! Unverschämt
-
heit!) 
Das dritte aber: Sie wollen Panikstimmung in die 
Öffentlichkeit tragen zum Thema Forschung und zum 
Thema Weltraumforschung ganz speziell. In der Tat 
geht es um die Akzeptanz in der Bevölkerung, aber 
solche Akzeptanz kann man auch durch Initiativen, 
wie sie die GRÜNEN hier vortragen, kaputtmachen, 
und ich habe den Eindruck, genau das ist Ihr Ziel. 
Wenn es, meine Damen und Herren, hier überhaupt 
eine Verseuchungsgefahr gibt, dann ist es die Verseu-
chung der Öffentlichkeit mit derartigen Brunnenver-
giftungen, wie Sie sie gegen die Weltraumforschung 
und die Weltraumsonde speziell, die hier zur Debatte 
steht, vortragen. Diese Art, das Parlament mit unsin-
nigen Initiativen zu beschäftigen und zu einem Instru-
ment zu machen, um die Öffentlichkeit gegen not-
wendige Forschung aufzubringen, kann man gar 
nicht scharf genug geißeln. 
Unser Trost besteht darin: Der Galileo wird den 
Jupiter nicht verseuchen, Ihnen wird es nicht gelin-
gen, die öffentliche Meinung zur Grundlagenfor-
schung zu verseuchen. Lassen Sie mich schließen mit 
einem Wort an unsere sozialdemokratischen Kollegin-
nen und Kollegen: Wer zusammengeht mit GRÜNEN, 
muß für seine Sünden sühnen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Mit diesem aktuellen Bei-
trag ist auch die Aktuelle Stunde beendet. 
Ich rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 18 auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Reform des Jugendgerichtsverfahrens 
— Drucksache 11/4892 — 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Beratung eine Stunde vorgesehen. Gibt es gegen 
diese eine Stunde Widerspruch? — Leider nicht. Dann 
ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Frau 
Dr. Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Es kommt nicht häufig vor 
und ist schon deshalb bemerkenswert, daß der Bun-
destag und der Bundesrat am gleichen Tag über ein 
und denselben Problemkreis diskutieren, und zwar an 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12741 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Hand von unterschiedlichen Initiativen. Heute tun wir 
das im Zusammenhang mit der Behandlung der Ju-
gendstrafrechtspflege, mit dem Jugendgerichtsge-
setz, und ich begrüße das, trotz — da stimme ich Ihnen 
ganz herzlich zu — der fortgeschrittenen Zeit. Aber, 
Frau Präsidentin, es liegt nicht an denen, die sich hier 
um Jugendliche und Jugendstrafrechtspflege bemü-
hen, den Zeitpunkt solcher Debatten festzulegen; 
sonst wäre das bestimmt früher geschehen. 
Ich glaube, wir sollten festhalten, daß Bundestag 
und Bundesrat gleichermaßen ernst nehmen, daß hier 
Veränderungen notwendig sind und daß wir auch fra-
gen müssen, ob wir vernünftig genug mit unseren 
Jugendlichen umgehen, gerade mit denen, die mit 
dem Gesetz in Konflikt geraten sind. Ich denke, wir 
müssen fragen, ob wir die vorhandenen und die denk-
baren staatlichen Mittel vom Erziehungsbereich bis 
hinein in den Bereich der Maßnahmen im Rahmen der 
Strafrechtspflege eigentlich sinnvoll genug, richtig 
und mit rechtsstaatlich geschultem Augenmaß einset-
zen, um Gesetzesverstöße zu verhindern, die 14- und 
15jährigen Kinder, die Jugendlichen und später dann 
die Heranwachsenden von weiteren Verstößen und 
Konflikten abzuhalten, um ihnen ein gesetzestreues 
Leben zu ermöglichen. 
Meine Damen und Herren, wer sich mit diesen Fra-
gen näher befaßt, wer mit den Praktikern redet, in den 
Erziehungsheimen, in den Strafanstalten, bei Gerich-
ten, in Jugendbehörden, bei Sozialbehörden, mit Ver-
teidigern, mit Sozialarbeiterinnen oder Sozialarbei-
tern diskutiert, der weiß ganz genau, daß wir relativ 
ernüchtert feststellen müssen: Unser Normenbestand 
ist wieder einmal weit, meilenweit hinter dem zurück, 
was heute eigentlich notwendig wäre. Wer dann noch 
darüber hinausgeht — das sollten wir Abgeordnete 
uns auch zur Pflicht machen — und zur Kenntnis 
nimmt, was uns viele engagierte Wissenschaftler hier 
für diesen Bereich an neuen Erkenntnissen vorlegen, 
der sieht diesen Eindruck bestätigt. 
(Beifall der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
Nur ergibt sich daraus, daß der Handlungsbedarf 
schon länger besteht, und noch viel größer ist, als wir 
ihn bisher angenommen haben. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau 
Nickels [GRÜNE] — Frau Nickels [GRÜNE]: 
Sie haben recht! Stimmt alles!) 
— Ganz herzlichen Dank. Es ist so; leider habe ich 
recht. 
Auch die Praxis ist uns weit voraus. Sie hat in den 
letzten Jahren mit ambulanten Maßnahmen, wie Be-
treuungsweisungen, sozialen Trainingskursen, Ar-
beitsweisungen oder aber dem schon weitgehend 
praktizierten Täter-Opfer-Ausgleich, die erzieheri-
schen Möglichkeiten des Jugendgerichtsgesetzes zu 
Lasten der stationären Maßnahmen längst erweitert. 
Lassen Sie mich auf die Wissenschaftler zurück-
kommen. Die haben nicht nur interessante Grundfra-
gen aufgegriffen oder Detailfragen geklärt, nein, die 
haben heute an Hand von langjährigen empirischen 
Untersuchungen nachgewiesen, daß solche Maßnah-
men auch für den Geldbeutel interessant sind. Sie sind 
auch unter diesem Gesichtspunkt effizient. „Weniger 
Haft zahlt sich aus", „die Abrüstung des Jugendstraf-
rechts vermeidet oft Rückfälle", so lauten, zwar etwas 
reißerisch formuliert, aber zutreffend Zeitungsüber-
schriften, die deutlich machen, worum es auch geht. 
Die Abrüstung des Jugendstrafrechts spart nach den 
Berechnungen etwa des Vorsitzenden der Deutschen 
Vereinigung für Jugendgerichte und Jugendgerichts-
hilfen, Professor Pfeiffer aus Hannover, mindestens 
170 Millionen DM im Jahr ein. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Und ganz viel 
Leid!) 
Bei der Eröffnung des 21. Jugendgerichtstags in Göt-
tingen vor zwei Wochen erklärte er, der Verzicht auf 
Haftstrafen sei deshalb möglich geworden, weil es 
mittlerweile eine ganze Menge Projekte von unten 
gebe, die Haftvermeidung möglich machten. Er führte 
aus, die größere Milde habe eben nicht die Abschrek-
kungswirkung des Strafrechts vermindert, sondern 
bringe eher günstige Resultate. Empirisch klar sei, 
daß es bei jugendlichen Tätern, die einmal im Jugend-
arrest gesessen hätten, eine höhere Rückfallquote 
gebe, während die niedrigsten Rückfallquoten dort zu 
beobachten seien — er nannte ausdrücklich Essen 
oder beispielsweise auch Köln — , wo Staatsanwälte, 
die sich das überlegen, Verfahren öfter einmal ein-
stellten und wo Richter mildere Strafen aussprä-
chen. 
Meine Damen und Herren, einige von uns waren in 
Göttingen; ich kann nicht gerade sagen: die Mehrzahl 
der hier Anwesenden, aber es war aber doch eine 
beachtliche Anzahl. Die Frau Bundestagspräsidentin, 
Frau Professor Süssmuth, hat dort ein beachtliches 
und auch viel beachtetes Referat gehalten. Sie hat 
besonders an die Verantwortung der Gesellschaft für 
jugendliche Straftäter erinnert. Die Beratungen auf 
diesem Kongreß haben bestätigt, daß dort, wo bereits 
jetzt in dem erwünschten Umfang von informellen 
Erledigungen und ambulanten erzieherisch wirksa-
men Maßnahmen Gebrauch gemacht wird, Untersu-
chungshaft, Arrest und Jugendstrafen zurückgegan-
gen sind, ohne — ich betone das — daß damit ein 
Anstieg der Kriminalitätsbelastung verbunden ist. 
Hinzu kommt — auch das war ein Ergebnis — , daß der 
Einsatz von informellen Erledigungsformen wie auch 
von ambulanten Maßnahmen mit einer besseren Le-
galbewährung verbunden ist. 
Mit diesen Ergebnissen hat die Kriminalpolitik von 
unten mit ihren inneren Reformen bewiesen, daß der 
Weg fortgesetzt werden kann. Die Verlagerung, die 
wir ausdrücklich wollen, schwächt die Rechtstreue 
der jungen Leute nicht etwa, sondern sie stärkt sie. Ich 
denke, davon sollten wir auch hier im Deutschen Bun-
destag ausgehen, weil das ja von niemandem mehr im 
Prinzip bestritten wird. Nur mit den Konsequenzen 
hapert es; die Bundesregierung ist am Zuge. 
Was haben wir von der Bundesregierung gehört? Im 
Dezember 1986 oder im August 1988 war zu hören: 
Jawohl, es ist richtig, das Jugendgerichtsgesetz von 
1953 muß geändert werden, es muß an die Ergebnisse 
neuer kriminologischer Forschungen und unsere heu-
tigen sozialpädagogischen Möglichkeiten angegli-
chen werden. Auch wir haben das so gesehen, und wir 
unterstreichen das heute. 1953 gab es zwar eine Neu-
formulierung des Gesetzes. Sie war dringend erfor- 
12742 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
derlich gewesen, weil die Nazis bekanntlich Anfang 
der 40er Jahre das, man kann schon sagen: vorbildli-
che, seiner Zeit weit vorauseilende Jugendgerichts-
gesetz von 1923 auf ihr typisches NS-Denken umge-
polt und auch mit ihrer pervertierten Sprache verse-
hen hatten. Das wollte man 1953 nicht mehr haben, 
das hat man 1953 geändert und die offenkundigsten 
Relikte der NS-Vergangenheit herausgenommen. 
Aber, meine Damen und Herren, einiges hat man 
nicht herausgenommen, und das gilt bis heute. 
Der erste Punkt, der mir wichtig ist, weil er auch 
jetzt wieder kommt, ist die verhängnisvolle Vermi-
schung von Erziehung und Strafe im konzeptionellen 
Ansatz. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die Ideologie also, Erziehung sei durch strafrechtliche 
Sanktionen möglich, diese Verzerrung des Erzie-
hungsgedankens ins Autoritäre, all das blieb im Ge-
setz, leider bis heute. Ich sage im 40. Jahr unseres 
Grundgesetzes mit besonders großem Nachdruck: 
Man muß sich entscheiden, was man will: erziehen 
oder strafen. Dabei ist klar, daß Strafe manchmal sein 
muß und dann auch und gerade bei Jugendlichen 
nach erzieherischen Grundsätzen ausgestaltet wer-
den muß. Die ideologisch verbrämte Vermischung 
geht aber nicht. 
Es gibt noch ein anderes, was im Gesetz geblieben 
ist und was heraus muß. Das ist der gummiartige, der 
dehnbare, eigentlich überhaupt nicht bestimmbare 
Begriff der sogenannten schädlichen Neigungen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Er bildet heute das Einfallstor einer zur Erziehung ver-
hängten Jugendstrafe, stammt ebenfalls aus der NS-
Ideologie von 1943 und muß gestrichen werden; 
(Beifall der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
übrigens schon deshalb, weil er — man muß sich das 
einmal vorstellen — einem Jugendlichen ein beson-
ders ärgerliches, ja schädliches Etikett aufdrückt. 
Schädliche Neigungen, was heißt das eigentlich? Das 
spricht doch diesem Jugendlichen von Anfang an jede 
Veränderungsperspektive und jede Veränderungs-
möglichkeit ab. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Der ist abgestem-
pelt fürs ganze Leben!) 
Diese Abstempelung — völlig richtig — muß raus aus 
dem Gesetz; darauf bestehen wir. In einem sozialpäd-
agogisch und rechtsstaatlich ausgerichteten Gesetz 
hat das nichts mehr zu suchen. 
Übrigens wäre es ganz gut, das auch deswegen zu 
tun — Sie sehen, ich spreche aus ganz pragmatischen 
Gründen — , weil damit der Widerspruch, der derzeit 
nur unter Verrenkungen und nur verbal aufzulösen 
ist, zwischen der Annahme schädlicher Neigungen als 
Voraussetzung für die Verhängung von Jugendstrafe 
und den Anwendungsvoraussetzungen der Strafaus-
setzung zur Bewährung aufgelöst werden könnte, und 
zwar endgültig. 
Sie wissen nun alle auch, daß es Versuche gegeben 
hat, solche grundlegenden Veränderungen schon frü-
her zu machen. Das ist gescheitert. In den 70er Jahren 
ist es gescheitert, als man versucht hat, einige Punkte 
im Zusammenhang mit dem sehr grundsätzlichen An-
satz des Jugendhilferechtes aufzugreifen. Dann hat es 
bis 1982, 1983 gedauert, bis der Herr Justizminister 
— im Frühjahr 1983 — einen Referentenentwurf hat 
vorlegen können. Dabei hat er sich auf die Vorarbei-
ten seines Vorgängers, auf den Arbeitsentwurf 1982 
stützen können. 
Das ist nun interessant, Herr Kollege Jahn, weil die-
ser Arbeitsentwurf aus dem Jahre 1982 einen der 
Punkte, um die es uns geht, nämlich die Herausnahme 
des Beg riffs der „schädlichen Neigungen" , bereits be-
rücksichtigt hatte. Der Entwurf des jetzigen Justizmi-
nisters aus dem Jahre 1983 sieht dies nicht mehr vor. 
Man hat im übrigen nichts mehr davon gehört. 
Jetzt haben wir — Gott sei Dank, darf ich sagen; der 
Bundesrat berät heute in erster Lesung, hat, glaube 
ich, zu diesem Zeitpunkt schon darüber beraten — 
einen Gesetzentwurf vorliegen. Wenn wir jetzt einmal 
vergleichen, was darin steht, dann müssen wir fest-
stellen: Da stehen einige vernünftige Dinge drin, aber 
es gibt auch eine ganze Reihe von Mängeln, auf die 
wir hinweisen müssen und die wir — das sage ich 
Ihnen ganz deutlich — zusammen in diesem Hause 
beheben sollten. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und den 
GRÜNEN) 
Wir haben in den letzten zwei Wochen noch eine 
Menge zusätzlichen Rat bekommen. Ich meine jetzt 
noch einmal den 21. Jugendgerichtstag. Dort war 
man sehr fair. Man hat nicht nur unseren Antrag, der 
schon ein bißchen älter ist als der Gesetzentwurf der 
Bundesregierung von Ende August, fair beurteilt und 
gesagt: Jawohl, es ist richtig, daß ihr in diese Richtung 
geht, sondern man hat auch den Gesetzentwurf der 
Bundesregierung nicht abgelehnt, hat gesagt: Jawohl, 
es gibt da einige Schritte; z. B. der Täter-Opfer-Aus-
gleich, der schon praktiziert wird, wird jetzt gesetzlich 
abgesichert und noch das eine oder andere, das wir in 
unserem Antrag auch haben. 
Der Entwurf, meine Damen und Herren — und dar-
auf möchte ich jetzt noch eingehen —, enthält aber 
eine Menge von zentralen Reformanliegen nicht. 
Auch das wurde in Göttingen festgestellt. Ihr Gesetz-
entwurf läßt nämlich Vorschläge vermissen, die die 
Möglichkeit der Anordnung von Untersuchungshaft, 
Jugendarrest und Jugendstrafe ohne Bewährung 
nachhaltig einschränken könnten. Das Problem der 
strafrechtlichen Behandlung Heranwachsender wird 
überhaupt nicht aufgegriffen, obwohl wir ganz genau 
wissen, daß heute 18- bis 21jährige häufig noch Ju-
gendlichen gleichzustellen sind; es werden die immer 
wieder in der Praxis beklagten Defizite bei der Mit-
wirkung von Verteidigern bei der Jugendgerichtsbar-
keit überhaupt nicht aufgegriffen, geschweige denn 
gelöst, und die unsinnige Trennung zwischen Erzie-
hungsmaßregeln und Zuchtmitteln wird ebenfalls 
nicht aufgegeben. Statt dessen führt man das noch 
weiter und führt jetzt auch bei den Zuchtmitteln die 
Arbeitsleistung ein. 
Was ich aber ganz besonders schlimm finde — ich 
denke, Sie sollten sich das noch einmal überlegen —, 
ist, daß entgegen dem, was der Justizminister mehr-
fach in der Öffentlichkeit erklärt hat, weiterhin Unter- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12743 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Buchungshaft und Jugendstrafe gegen 14- und 15jäh-
rige Kinder angeordnet werden können. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
des Abg. Irmer [FDP]) 
Meine Damen und Herren, das sind Kinder, und wir 
wissen das von unseren eigenen Kindern. Sie sind nur 
per definitionem Jugendliche im Sinne des Jugendge-
richtsgesetzes, und was für deren weiteres Leben ka-
puttgemacht wird, das wissen wir auch. Darum kön-
nen wir uns nicht weiter herummogeln. 
Ärgerlich finde ich auch, daß man nicht den Mut 
gehabt hat, die „schädlichen Neigungen" aus dem 
Gesetzentwurf herauszunehmen. Das unterscheidet 
ihn grundsätzlich von der Richtung, in die wir gehen 
wollen. Wir halten diesen Vorschlag für falsch, für 
nicht ausreichend und im übrigen für zuwenig mu-
tig. 
Ich darf wiederholen: Wir werden uns bemühen — 
wenn es geht, gemeinsam mit Ihnen — , diese Mängel 
im einzelnen während des Gesetzgebungsverfahrens 
wieder zu beseitigen. Natürlich kennen wir die Hin-
tergründe. Daß es Spannungen gegeben hat, ist uns 
nicht verborgen geblieben. Es gibt unterschiedliche 
Meinungen, auch unterschiedliche ideologische Aus-
richtungen in den Reihen der Regierungskoalition, es 
gibt aber auch Bremser und Zaghafte. Ich habe natür-
lich mit großem Vergnügen die Presseerklärung der 
Kollegen Wittmann und Seesing gelesen. Darin steht 
ja nun — ich darf das einmal zitieren — , „nach schwie-
rigen und langjährigen Verhandlungen habe man 
sich in den Koalitionsfraktionen auf diesen Gesetzent-
wurf geeinigt" . Jeder weiß, was das heißt. Hier ist also 
wieder einmal der kleinste gemeinsame Koalitions-
nenner gefunden worden. 
(Seesing [CDU/CSU]: Sie kennen das doch 
auch noch!)  
Das ist ja an sich nichts Unanständiges. Allerdings 
sage ich Ihnen: Man sollte — wir sind gerne dazu 
bereit — ein bißchen konsequenter vorwärtsgehen. 
Das liegt gerade im Interesse der jungen Leute, um die 
wir uns kümmern müssen und für die wir auch Ver-
antwortung tragen. 
Übrigens fordern nicht nur wir das. Ich habe schon 
darauf verwiesen, daß sich der Bundesrat heute mit 
dieser Mate rie befaßt. Ich finde es außerordentlich 
gut, daß der Bundesrat in einigen Punkten über das 
hinausgehen will oder in diesen Minuten schon hin-
ausgegangen ist, was in diesem Gesetzentwurf vorge-
schlagen wird. Er befindet sich damit in Übereinstim-
mung mit ganz zentralen Punkten unseres Antrages. 
Ich finde das ganz besonders bemerkenswert, weil die 
Länder in der Tat die Hauptlast der Organisation und 
auch der Finanzierung zu tragen haben. 
Es geht um dreierlei. Erstens hat der Bundesrat den 
Begriff der schädlichen Neigungen problematisiert. 
In der Tat, dieser Beg riff muß eliminiert werden. Das 
habe ich schon zweimal gesagt. 
Zweitens geht es um das Verhältnis der Erzie-
hungsmaßregeln zu den Zuchtmitteln. 
Es geht drittens um die grundsätzliche Abschaffung 
von Freizeit - und Kurzarrest. 
Ich hätte gerne noch mehr erreicht — das wissen 
Sie —, aber ich denke, in diesen drei Punkten müssen 
Sie sich auf jeden Fall bewegen. Dann nämlich fühlen 
sich auch die Praktiker und die Wissenschaftler, die 
uns in den letzten Jahren so hilfreich zur Seite stan-
den, von uns nicht immer nur entmutigt, sondern sie 
fühlen, daß sie wirklich ernst genommen werden. 
Wir schlagen weiter vor, auch bei der Ausbildung, 
bei der Fortbildung und bei der Festigung der Stel-
lung von Jugendstaatsanwälten und Jugendrichtern 
erheblich mehr zu tun. Wir werden in den Beratungen 
auch dazu einige Anträge vorlegen. 
Übrigens, die Göttinger Beratungen haben uns 
auch davon überzeugt, daß wir in engem Kontakt mit 
den Praktikern das eine oder andere verbessern kön-
nen. Wir haben z. B. — entsprechend dem Ergebnis 
der Jugendgerichtstagung — die Begrenzung im Zu-
sammenhang mit der von uns vorgeschlagenen Mög-
lichkeit, auch die Vollstreckung einer Jugendstrafe 
bis zu drei Jahren zur Bewährung auszusetzen, fallen-
gelassen. Wir haben uns überzeugen lassen, daß der 
österreichische Weg für die jungen Leute erfolgver-
sprechender ist, und wir werden diese Erkenntnisse 
im weiteren Beratungsgang berücksichtigen, und 
zwar aus dem Grunde, weil die Österreicher gute Er-
fahrungen mit ihrem Modell gemacht haben. 
Lassen Sie mich noch eines sagen. Wir hören immer 
wieder, die Kassen seien leer, das alles koste viel 
Geld, und niemand sei bereit, jetzt die notwendigen 
Investitionen vorzunehmen. Da die Kosten im we-
sentlichen von Ländern und Gemeinden zu tragen 
sind, ist das natürlich ein gewichtiges Argument. Las-
sen Sie mich dem jedoch zwei Dinge entgegenhal-
ten. 
Erstens. Ich habe die Berechnungen von Professor 
Pfeiffer und anderen angeführt. Wir müssen jetzt inve-
stieren. Dieses Geld kommt mittelfristig in Form von 
Ersparnissen um ein Vielfaches wieder herein. 
Zweitens. Meine Damen und Herren, wir müssen 
uns noch etwas genauer der Frage zuwenden: Wo 
fehlt das Geld? Es ist richtig: Die Gemeinden und die 
Länder haben heute weniger Geld. Das sage ich jetzt 
mit Blick auf Sie, mit Blick auf die Kollegen und Kol-
leginnen von der CDU/CSU und der FDP. Das hat sei-
nen Grund. Dies liegt nämlich in der Sozialpolitik und 
in der Steuerpolitik begründet, die die Belastungen 
der Gemeinden und Länder ins Unermeßliche an-
wachsen ließen. Allein die Sozialhilfehaushalte — das 
wissen wir alle — hängen wie Mühlsteine am Halse 
manchen Kämmerers. Ich treffe hier jetzt keine ab-
strakte Feststellung, sondern dieser Umstand schlägt 
sich in jedem einzelnen Punkt nieder, den wir hier 
durchsetzen wollen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Das geht zu Lasten 
der Schwachen!) 
Ein Beispiel will ich Ihnen nicht ersparen: Es gibt eine 
Menge sehr erfolgreich arbeitender Projekte für straf-
fällig gewordene Jugendliche, die wir alle — ob wir 
den Regierungsfraktionen angehören oder ob wir in 
Opposition zur Regierung stehen — wollen und die 
wir im Jugendgerichtsgesetz absichern wollen. Aber 
diese Projekte kämpfen mit drückenden Finanzsor-
gen. Im Aufbau befindliche neue Projekte werden von 
12744 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Gemeinden häufig so unzureichend finanziert, daß 
eine fachgerechte Arbeit kaum mehr möglich ist. Es ist 
ein Gebot der Ehrlichkeit, zu sagen, daß es nicht aus-
reicht, darauf zu verweisen, daß die Gemeinden die 
Finanzverantwortung dafür haben. Vielmehr werden 
wir im Gesetzgebungsverfahren sagen müssen, daß 
wir auch von seiten des Bundes hierfür Geld auszuge-
ben bereit sind. Ich denke, gerade unsere Verantwor-
tung für die jungen Leute, die mit dem Gesetz in Kon-
flikt gekommen sind, und gerade auch die gesell-
schaftliche Verantwortung, von der auch die Frau 
Bundestagspräsidentin geredet hat, erfordern dies. 
Ganz herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und den GRÜ-
NEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Seesing. 
Seesing (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Wie gesagt, der Bundesrat behan-
delt heute den Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Än-
derung des Jugendgerichtsgesetzes. Ich hoffe, daß wir 
noch im November hier im Bundestag die erste Le-
sung durchführen und die Ausschußberatungen be-
ginnen können. 
Da ich nicht weiß, wie sich der Bundesrat zu den 
einzelnen Vorschriften geäußert hat oder noch äußern 
wird, möchte ich zunächst einmal etwas mehr auf die 
grundsätzlichen Fragen der Jugendkriminalität und 
des Fehlverhaltens von Jugendlichen eingehen. Dies 
kommt ja nun, Frau Däubler-Gmelin, unter der Zif-
fer II in Ihrem Antrag ebenfalls vor. Das bedeutet eben 
auch, daß ich nicht zu allen anderen Forderungen des 
Antrages der SPD hier Stellung nehmen kann und 
will. Das wird aber bei den Beratungen des Rechtsaus-
schusses sehr ausführlich geschehen. 
Immer, wenn wir uns mit dem Schicksal von Men-
schen auseinandersetzen und uns hiermit befassen 
müssen, stellt sich mir die Frage, ob ich bei der Beur-
teilung dieses Menschen oder dieser Menschen ge-
recht bin. Besonders problematisch wird es ja gerade 
dann, wenn es um junge Menschen geht. Ich möchte 
nun auf statistische Bewertungen verzichten, die da 
z. B. besagen, daß die Hälfte der männlichen Jugend-
lichen zu irgendeinem Zeitpunkt registriert straffällig 
geworden sei. Ich meine, daß sich die Strafverfolgung 
von jugendlichen Tätern auf die wirklich eklatanten 
Fälle zu beschränken hat. 
Damit dieser Kreis möglichst klein gehalten werden 
kann, hat die Gesellschaft dafür Sorge zu tragen, daß 
das Lebensumfeld von Kindern und Jugendlichen 
stimmt. Die Förderung der Familie ist also ein ge-
samtgesellschaftliches Gebot, das wenig mit Bevölke-
rungspolitik, aber mit viel Menschenrechten und 
Menschenwürde zu tun hat. 
(Beifall der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
Das möglichst intakte Umfeld junger Menschen ist 
die Voraussetzung dafür, sich auf einen Lebensweg 
vorzubereiten, der der Familie, dem Umfeld, der Ge-
sellschaft und schließlich auch dem Staat dient. 
Wie sich nun der junge Mensch zum richtigen Zeit-
punkt aus seiner Familie lösen kann, ist auch ein Er-
gebnis der Erziehung, die jeder Mensch erfahren 
muß. Dieser Lösungsprozeß ist es ja, der einen jungen 
Menschen oft auch zum Widerstand gegen alles führt, 
was ihm Vorschriften oder Vorgaben machen will, 
eigentlich machen muß. Er scheint sich auch häufig 
gegen Vorbilder zu wehren. Aber dennoch greift er 
gerne danach. Vorbilder sind das, wonach sich sehr 
viele Menschen, gerade junge Menschen zu richten 
pflegen. Ich will ganz offen meine Meinung beken-
nen, daß es sehr stark von den Vorbildern abhängt, in 
welcher Richtung sich ein junger Mensch entwickeln 
wird. 
Ich folge dem SPD-Antrag, wenn dort gesagt wird, 
daß das Strafrecht viel zu spät eingreift, wenn man es 
denn überhaupt als Hilfe verstehen will. 
(Beifall der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
Wichtiger ist das, was zunächst die Familie zu ge-
ben vermag. Das hat nicht nur etwas mit der finanzi-
ellen Ausstattung der Familien zu tun, aber ganz si-
cher auch damit. Deswegen ist es richtig, wenn die 
Politik hier eine besondere Aufgabe sieht. 
Wenn ich aber jetzt an die geistig-seelische Ent-
wicklung der jungen Menschen denke, dann muß es 
eine ebenso wichtige Aufgabe sein, die Entwick-
lungsfähigkeit und Erziehungsleistung der Familie zu 
stärken. 
Natürlich darf auch die Rolle der Schule für die 
Entwicklung der jungen Menschen nicht unterbewer-
tet werden. Es wird mir von vielen Jungen und Mäd-
chen berichtet, die in den Schulen z. B. ihre erste Be-
gegnung mit Drogenverteilern und Drogenhändlern 
hatten, die hier zum erstenmal auf organisierte Ban-
den trafen. Ich weiß von manchem Betroffenen, daß 
er, von Abenteuerlust gepackt, glaubte, hier mitma-
chen zu müssen, und sich nur äußerst schwer aus die-
sen Kreisen befreien konnte. 
Ich plädiere auch auf Grund meiner eigenen schul-
praktischen Erfahrung von allerdings nur 27 Jahren 
dafür, sich mehr Gedanken über überschaubare Bil-
dungseinheiten zu machen. Zumindest die Grund-
schule sollte so nahe wie möglich beim Elternhaus lie-
gen. Überschaubare Schulgrößen sind Mammutinsti-
tuten immer vorzuziehen. 
Ich weiß, daß wir die gegenwärtigen Einheiten nicht 
einfach auflösen können. Ich könnte mir aber denken, 
daß Lehrer, Schultheoretiker, Facharchitekten, die 
noch nicht verblendet sind, und Regierungsbeamte, 
die sich von staatlich verordneter Ideologie lösen kön-
nen, dazu fähig sind, innerhalb großer Schuleinheiten 
zu neuen Gliederungen zu kommen. Damit müßte der 
Wille verbunden sein, den Kindern und Jugendlichen 
in den Schulen so etwas wie ein zusätzliches Zuhause 
zu bieten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und den GRÜ
-
NEN) 
Wenn wir das wollen, müssen wir uns allerdings fra-
gen lassen, ob wir immer die richtige Einstellung zu 
den Lehrerinnen und Lehrern haben. Wenn sie diese 
äußerst schwere Phase im Leben der Menschen posi-
tiv beeinflussen und gestalten sollen, dann brauchen 
sie Rückhalt und Anerkennung. Dann ist es mit 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12745 
Seesing 
20-Stunden-Verträgen und abgesenkter Eingangsbe-
soldung eben nicht getan. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Die brauchen 
unsere Ermutigung!) 
In gleicher Weise müßte ich auch auf die Fragen der 
Jugendhilfe, der Freizeitgestaltung, der Berufsfin-
dung und Berufsausbildung junger Menschen einge-
hen. Jede Deutsche Mark, die für diese Bereiche aus-
gegeben wird, verhütet ein finanziell vielfach höheres 
und dennoch notwendiges Engagement in Strafver-
folgung, Strafvollzug, Bewährungshilfe, um nur eini-
ges zu nennen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Frau Däubler, es ist nun nicht so, als ob die Länder 
unter dieser Finanzpolitik nur litten. Das Land Nord-
rhein-Westfalen hat bekanntgegeben, daß es 12 
mehr Einkommensteuereinnahmen in diesem Jahr 
hat, als bisher angenommen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU — Frau 
Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Und viel mehr 
Belastungen von seiten des Bundes!) 
Vielleicht ist es ganz gut, diese Dinge in diesem Zu-
sammenhang auch einmal vorzutragen. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Über diese 
Umverteilung wollen wir auch mal reden!) 
Trotz vieler Bemühungen gibt es dennoch junge 
Menschen — damit möchte ich auf das Thema zurück-
kommen — , die in schwerster Form mit den Gesetzen 
in Konflikt geraten. Für sie müssen wir nach Wegen 
suchen, wie sich Sühne und Vorbereitung auf ein 
neues Leben miteinander verbinden lassen. Ich bin 
der Auffassung, daß der Jugendrichter eine Fülle von 
Maßnahmen ergreifen können muß. Da sich mit ganz 
wenigen Ausnahmen jeder Mensch vom anderen un-
terscheidet, wird auch jeder straffällig gewordene 
junge Mensch unterschiedlich auf Maßnahmen der 
Rechtspflege reagieren. Insofern kommt eine ganz 
hohe Verantwortung auf Richter und Vollzugsbedien-
stete zu. Deswegen möchte ich nicht von vornherein 
sagen, daß bestimmte Maßnahmen ausgeschlossen 
werden sollten. Auch ich persönlich bin grundsätzlich 
dagegen, 14- oder 15jährigen Jungen oder auch Mäd-
chen, die straf- oder auffällig geworden sind, in Unter-
suchungshaft zu halten. Dennoch habe ich die Erfah-
rung gemacht, daß in Einzelfällen die begrenzte Un-
tersuchungshaft schon ein Stück der Therapie sein 
kann. Ich sage das hier ganz deutlich. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Das ist aber ganz 
falsch, Herr Seesing!) 
— Es gibt wirklich noch vieles zu bedenken. Ich 
meine, daß wir uns dafür im Rechtsausschuß Zeit neh-
men sollten. Ich glaube, es lohnt sich auch für die 
betroffenen jungen Menschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Nickels. 
Frau Nickels (GRÜNE): Sehr geehrte Frau Präsiden-
tin! Liebe Anwesende! Ich finde die Debatte interes-
sant, vor allen Dingen weil in Ihrem Beitrag, Frau 
Däubler-Gmelin, und in dem von Herrn Seesing zwei 
ganz wichtige Bereiche beleuchtet worden sind, bei 
Ihnen mehr mit dem rechtlichen und bei ihm mit dem 
sozialen Schwerpunkt. Ich finde es sehr wichtig, daß 
das heute noch einmal so beleuchtet worden ist. 
Im Grunde genommen besteht bei denen, die sich 
damit befassen, Einigkeit in der Analyse. Ich habe mir 
noch einmal die Unterlagen angeguckt. Herr Minister 
Engelhard hat schon am 31. März letzten Jahres ge-
sagt — ich zitiere — : 
Jugendkriminalität führt nicht notwendig zur Kri-
minalität im Erwachsenenalter. Sie ist vielmehr 
überwiegend Ausdruck jugendlichen Probierver-
haltens in einer für Jugendliche schwierigen Um-
welt. Gelassenheit, Hilfe und Vermittlung von 
Chancen sind deshalb die bessere Antwort auf 
jugendliches Fehlverhalten als Vergeltung, 
Sühne und Abschreckung. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Das hat er schön 
gesagt!) 
Frau Däubler-Gmelin hat das ja mit empirischen For-
schungen belegt. Also kann man sagen: Problem er-
kannt. Frage: Problem gebannt? 
Es ist wahr, wir haben jetzt einige Vorlagen. Die von 
der Regierung eingebrachte Novelle zum Jugendge-
richtsgesetz liegt vor. Wir haben sie alle auch schon 
analysiert. Von den GRÜNEN gibt es aus dem letzten 
Jahr einen Gesetzentwurf zur U-Haft, in dem dazu 
auch etwas gesagt ist. Und jetzt kommt Ihr Antrag. Ich 
finde gut, daß so viele Vorlagen da sind, weil das Pro-
blem breit diskutiert und von allen Seiten beleuchtet 
werden muß. 
Ich möchte noch gern auf die Statistik eingehen. 
Herr Seesing, Sie haben zwar gesagt, das könne man 
lassen; ich finde es aber wichtig, es zu tun. Ich meine, 
daß diese Analyse im SPD-Antrag sehr gut geleistet 
worden ist. 
Ich will ein paar Punkte herausgreifen: Auf Seite 3 
unten und auf Seite 4 oben sind die wichtigsten Fest-
stellungen getroffen worden. Die SPD hat hier erstens 
noch einmal ganz klar offengelegt, daß nur 5 % der 
jungen Menschen, gegen die ein Verfahren eingelei-
tet wird, und die verurteilt werden, wegen Gewaltkri-
minalität auffällig geworden sind. Das ist ein wichti-
ger Punkt. Die allermeisten Fälle sind Bagatelldelikte, 
die der Herr Minister ja als Ausdruck jugendlichen 
Probierverhaltens qualifiziert hat. 
Der zweite Punkt, den die SPD in ihrem Antrag dan-
kenswerterweise auch noch einmal zum Ausdruck 
bringt, ist, daß Dunkelfeldforschungen erwiesen ha-
ben, daß die allermeisten jungen Menschen in dieser 
Weise auffällig werden, aber daß diese Auffälligkei-
ten nicht verfolgt werden und auch ohne Intervention 
des Gesetzgebers verschwinden. Diese jungen Men-
schen werden also überhaupt nicht kriminell. Das ist 
ein ganz wichtiger Punkt. 
Der dritte bedeutende Punkt ist, daß die Rückfall-
quote bei den jungen Leuten, die „behandelt" worden 
sind — ich sage das wirklich ironisch — , die Jugend-
arrest oder Jugendstrafe bekommen haben, extrem 
hoch ist. Bei 15- bis 20jährigen beträgt sie 92,6 %. Die 
empirischen Erfahrungen haben umgekehrt gezeigt, 
daß bei den jungen Menschen, bei denen überhaupt 
12746 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Frau Nickels 
nichts gemacht wird bzw. wo bei schwereren Delikten 
ambulante Maßnahmen durchgeführt wurden, die 
Rückfallquote erheblich geringer war. Die Erfolgs-
quote war viel höher. 
Der vierte Punkt, den Sie auch in Ihrem Antrag 
ansprechen, ist das Problem der Untersuchungshaft 
für junge Leute. Ich finde, Frau Dr. Gmelin, Sie haben 
recht: Es ist unerträglich, daß junge Menschen von 14 
bis 17 Jahren, noch halbe Kinder, in U-Haft genom-
men werden können. Es ist furchtbar, wenn man in ein 
Gefängnis kommt und diese Milchgesichter sieht. 
U-Haft für junge Leute muß abgeschafft werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN, der SPD sowie des 
Abg. Irmer [FDP]) 
Sie haben zu Recht problematisiert, daß ein großer 
Teil der jungen Leute, die in U-Haft kommen, hinter-
her überhaupt nicht zu Haftstrafen verurteilt werden. 
Allein das spricht dieser Praxis Hohn. Hinzu kommt: 
Diese junge Menschen werden extrem belastet. Sie 
sind verzweifelt. Die Selbstmordrate ist überpropor-
tional hoch im Vergleich zum übrigen Strafvollzug. 
Das darf sich eine humanitäre Gesellschaft nicht lei-
sten. 
Diese vier wichtigen Bereiche hat die SPD in ihrem 
Antrag sehr gut analysiert. 
Ich bin aber der Meinung, Frau Däubler-Gmelin, 
daß Sie, obwohl Sie etliche gute Lösungsvorschläge 
gemacht haben, in einigen Punkten an den Problemen 
ein Stück weit vorbeigehen, daß die Vorschläge im 
Kern teilweise halbherzig sind. Ich will das an den vier 
Punkten festmachen, die ich gerade vorgetragen 
habe. 
Wenn es wirklich so ist, daß die allerwenigsten Ta-
ten der Gewaltkriminalität zuzuordnen sind, dann 
dürften für diese leichten Probierverhaltensdelikte 
— ich nehme den Ausdruck des Ministers auf — auch 
keine ambulanten Maßnahmen vorgesehen werden. 
Die Verfahren müßten eingestellt werden. Die Ba-
gatelldelikte müssen entkriminalisiert werden. Es ist 
die Frage, ob man sie nicht in das Ordnungswidrig-
keitenrecht übernehmen sollte. Das ist ganz wich-
tig. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Das heißt, die Verfahren müßten eingestellt werden, 
oder es müßte eine Verwarnung ausgesprochen wer-
den. 
Der zweite Punkt — das haben Sie schon ge-
nannt — : Die Jugendstrafe muß zurückgedrängt wer-
den. Ich stimme mit Ihnen völlig überein: Es darf 
keine Jugendstrafe unter dem Aspekt der „schädli-
chen Neigungen" geben. Das ist richtig. Das haben 
Sie dankenswerterweise klargestellt. Wir sind auch 
der Meinung, daß die Jugendstrafe für 14- bis 16jäh-
rige abgeschafft werden sollte. Bei schweren Delikten 
sollten die ambulanten Maßnahmen greifen. 
Wo die öffentliche Sicherheit wirklich bedroht ist, 
wo es gar nicht anders geht, sollten nach unserer Mei-
nung diese jungen Leute nach §§ 71 und 72 des Ju-
gendgerichtsgesetzes in Erziehungsheimen unterge-
bracht werden. 
Der vierte Punkt bet rifft die U-Haft. Wir sind der 
Meinung, für 14- bis 17jährige darf überhaupt keine 
U-Haft ausgesprochen werden. Wir sind auch der 
Meinung, daß die Voraussetzungen für U-Haft gene-
rell eingeschränkt werden müssen. Es gibt einen Ent-
wurf betreffend U-Haft von der SPD, und es gibt auch 
einen Entwurf von uns. Im SPD-Entwurf sind die Vor-
aussetzungen für U-Haft im Erwachsenenbereich teil-
weise ausgedehnt worden. Das ist ein bißchen wider-
sprüchlich. Ich möchte es in diesem Zusammenhang 
anmerken. 
Der fünfte Punkt, der uns wichtig ist: Die Höchst-
strafen für die jungen Menschen sind zu senken. Ich 
beziehe mich auf das, was auf dem Jugendgerichtstag 
in Göttingen gesagt wurde und auf dem wir beide 
waren, Frau Däubler-Gmelin. Dort wurde gesagt: 
Es geht darum, die Grundsätze von Subsidari-
tät, Verhältnismäßigkeit und Zweckmäßigkeit 
durchzusetzen. 
Das beinhaltet aber, daß auf jeden Fall die ambulan-
ten Maßnahmen nicht zur Ausweitung des Sanktio-
nenkatalogs führen dürfen, sondern eine Sperre ge-
gen eine Ausweitung eingebaut werden muß. Diese 
Sperre fehlt sowohl im Entwurf der Regierung als 
auch in Ihrem Antrag. Die SPD müßte darauf achten, 
daß eine echte Sperre in das JGG eingebaut wird, 
damit nicht das, was gut gemeint ist, hinterher dazu 
dient, den Sanktionenkatalog auszudehnen. 
Ich denke, daß wir darüber sehr eingehend beraten 
und im Interesse der jungen Leute ein ordentliches 
und gutes Konzept erarbeiten sollten. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Irmer. 
Irmer (FDP): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Dem SPD-Antrag, den wir heute diskutieren, 
ist in einem wesentlichen Punkt inzwischen entspro-
chen worden. Die Bundesregierung hat einen Gesetz-
entwurf vorgelegt. Ich möchte aus diesem Grunde 
heute auf diesen Gesetzentwurf eingehen und dabei 
einiges von dem aufgreifen, was in der Debatte gesagt 
worden ist. 
Es ist richtig, daß das derzeitige Jugendgerichtsge-
setz reformiert werden muß, weil der Grundsatz, daß 
erzieherische und soziale Maßnahmen in diesem Be-
reich anzusetzen sind und daß Strafe allenfalls als 
Ultima ratio in Frage kommt, im geltenden Recht 
nicht ausreichend verwirklicht ist, obwohl das gel-
tende Recht theoretisch von diesem Gedanken bereits 
beseelt ist. 
Das geltende Recht hat sich in manchen Fällen als 
Hemmschuh für eine sachgerechte, eine menschliche 
und eine jugendbezogene Konfliktlösung erwiesen. 
Dies soll geändert werden. Ich freue mich, daß es über 
weite Bereiche Einigkeit gibt. Alle sind der Meinung, 
daß der Erziehungsgedanke dadurch stärker ausge-
prägt werden kann, daß man den Katalog der Weisun-
gen in § 10 erweitert, daß man den Betreuungshelfer 
einführt, soziale Trainingskurse im Gesetz verankert 
und insbesondere den Täter-Opfer-Ausgleich ins Ge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12747 
Irmer 
setz hineinschreibt; denn es ist doch wohl so, daß sich 
manche Jugendlichen aus Leichtsinn oder Gedanken-
losigkeit zunächst gar nicht klarmachen, was die Fol-
gen für die Opfer sind. Wenn man ihnen dies deutlich 
vor Augen führt und sie sich somit in die Situation des 
Opfers hineinversetzen können, ist das gewiß eine 
wirksamere Vorbeugung gegen Wiederholung und 
Rückfall, als es irgendeine Strafe sein könnte, denn 
Einsicht ist sicherlich immer besser als Abschrek-
kung. 
Der Jugendrichter bekommt durch diese neuen In-
strumente die Möglichkeit an die Hand, flexibler und 
individueller auf den konkreten Fall einzugehen und 
dem Jugendlichen die Hilfestellung zu geben, die er 
braucht, um alle Chancen auf volle Wiedereingliede-
rung und Rehabilitierung nutzen zu können. Ambu-
lante Therapie statt stationärem Vollzug soll durch die 
Gesetzesänderungen erreicht werden. 
Wir sind uns auch darüber einig, daß die verfas-
sungsrechtlich ohnehin problematische Jugendstrafe 
von unbestimmter Dauer abgeschafft werden soll und 
daß erweiterte Möglichkeiten zur Strafaussetzung 
auf Bewährung eingeführt werden müssen. Frau 
Dr. Däubler-Gmelin hat vorhin gesagt, daß die SPD 
den Vorschlag, das auch auf die dreijährige Freiheits-
strafe auszudehnen, zurücknimmt. Hierüber könnte 
man streiten; aber wir haben ja ohnehin noch großen 
Beratungsbedarf. Wichtig ist, daß in Zukunft Verfah-
ren auch ohne förmliche Reaktion beendet werden 
können, jedenfalls in größerem Umfang, als das bisher 
der Fall war. 
Ich möchte hier einmal aus der Begründung des 
Entwurfes zitieren. Dort ist das nämlich sehr schön 
formuliert. Es spiegelt den Geist wider, von dem sich 
dank des Bundesjustizministers Hans Engelhard die 
Autoren des Entwurfes haben leiten lassen. Es heißt 
hier — Frau Präsidentin, ich zitiere mit Ihrer Geneh-
migung —: 
Für einen nicht unerheblichen Teil der leichteren 
Jugendkriminalität stellt das abweichende Ver-
halten junger Menschen eine eher normale Er-
scheinung dar, die nicht als Symptom einer be-
ginnenden oder möglichen kriminellen Verwahr-
losung beurteilt werden und die keinerlei über 
die Entdeckung der Tat und über den Kontakt mit 
Polizei, Jugendgerichtshilfe und Staatsanwalt-
schaft hinausgehende Folgen nach sich ziehen 
muß. Der Interventionsbedarf erscheint in sol-
chen Fällen wesentlich geringer, als bisher übli-
cherweise noch angenommen wird. 
Dies sind goldene Worte. Wenn man die Formulie-
rungen der Schwerfälligkeit der amtsdeutschen Aus-
drucksweise entkleidet, dann heißt das ungefähr fol-
gendes: Lieber Staat, schieße nicht mit Kanonen auf 
Spatzen. Jugendliche sind nun einmal noch nicht er-
wachsen und vor allem nicht angepaßt. Es wäre 
schlimm, wenn es anders wäre. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Richtig!) 
Erwachsen zu werden ist nicht leicht, 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Aber unvermeid-
lich!) 
über die Stränge zu schlagen ist höchst normal. 
Kommt es dabei zu Handlungen, die die Gesell-
schaft einfach nicht hinnehmen kann, so hüte dich vor 
Überreaktionen, lieber Staat. Nimm den Jugendli-
chen bei der Hand und hilf ihm dabei, zu sich selbst 
und aus Vernunft und Einsicht seinen eigenen Platz in 
unserer Gesellschaft zu finden. Er ist kein Verbrecher, 
sondern meist unreif und in jedem Fall hilfsbedürftig. 
Vor allem, lieber Staat, unterlasse alles, um einen Ju-
gendlichen in dieser Situation durch die Art, wie du 
ihn behandelst, erst zum Verbrecher zu machen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, wir haben heute nicht 
die Zeit, über alle Punkte zu sprechen. Wir beurteilen 
den Entwurf der Bundesregierung im wesentlichen 
positiv. Dies heißt aber nicht, daß er nicht auch einige 
ganz gravierende Pferdefüße enthält. Der eine Pferde-
fuß ist hier angesprochen worden: Untersuchungshaft 
für 14- und 15jährige wird nach wie vor möglich sein. 
Ich stimme mit allen Vorrednern überein, die dies 
erwähnt haben: Für eine zivilisierte Gesellschaft ist 
das angesichts dessen, was ringsrum in der Welt alles 
an Scheußlichkeiten geschieht, nicht hinnehmbar. Es 
muß gelten: Kinder gehören nicht in den Knast. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
Ich bedaure, daß die Kollegen, die hierzu anderer 
Meinung sind, heute der Debatte nicht beiwohnen 
können. Aber ich appelliere an Sie — Herr Seesing, 
vielleicht geben Sie das an Herrn Wittmann und an-
dere weiter — : Suchen wir doch gemeinsam eine 
menschlichere und — das sage ich jetzt auch an Ihre 
Adresse — christlichere Lösung für das Problem als 
die, die bisher im Gesetz vorgesehen ist. 
Sicher gibt es 14jährige, die gemeingefährlich sind 
— das kann niemand bestreiten — , die die Gesell-
schaft nicht frei herumlaufen lassen kann. Wenn je-
mand einen Mord und einen zweiten begangen hat, 
wenn er also einfach — selbst mit 14 Jahren — so 
strukturiert ist, dann ist das zwar sehr bedauerlich; 
aber er gehört dann eben in eine geschlossene Anstalt 
mit entsprechenden Therapiemöglichkeiten. In Un-
tersuchungshaft gehört er jedenfalls nicht. Ein Kind in 
Untersuchungshaft zu nehmen ist der schlechteste 
Weg, der denkbar ist. Es ist unmenschlich, es ist phan-
tasielos, hartherzig, kriminalitätsfördernd, kriminel-
lenbildend, 
(Beifall bei der FDP und den GRÜNEN) 
zur Problemlösung ungeeignet und steht auch in kras-
sem Widerspruch zu allen Grundsätzen, denen dieser 
Entwurf selbst verpflichtet ist. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Genau!) 
Meine Damen und Herren, wir werden uns in den 
Beratungen darum bemühen, dies noch wegzubrin-
gen. Wir werden dafür kämpfen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Da nehmen wir Sie 
beim Wort!) 
— Da können Sie mich beim Wort nehmen, Frau Nik-
kels, ganz selbstverständlich! Ich sage aber auch: Wir 
werden den Entwurf als solchen an dieser Frage nicht 
scheitern lassen. Denn mit diesem Entwurf ist, wie 
Frau Däubler-Gmelin richtig gesagt hat, das Thema 
„Jugendgerichtsverfahren und Jugendstrafrecht" ja 
12748 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Irmer 
keineswegs beendet. Auf Seite 36 der Begründung 
des Entwurfs ist ein ganzer Katalog von weiteren 
Themen aufgeführt, die in der Gesetzgebung abge-
hakt werden müssen. Die Bundesregierung sagt im 
Augenblick: Dazu ist die Zeit noch nicht reif, einfach 
weil die Vorarbeiten noch nicht erledigt sind. Herr 
Jahn, ich hoffe doch, daß wir, wenn nicht in dieser 
Legislaturperiode, so doch spätestens zu Anfang der 
nächsten Legislaturperiode einen neuen Vorstoß un-
ternehmen können, um auch diese Punkte zu erledi-
gen. 
Meine Damen und Herren, ich habe gesagt: Wir 
werden trotz einiger Kröten, die wir sehen, diesen 
Entwurf mittragen, wenn es uns nicht gelingt, im wei-
teren Beratungsverfahren die Änderungen, die wir 
wünschen, durchzusetzen. Aber ich sage Ihnen eines: 
Von uns verlange dann bitte niemand, daß wir dies als 
Schlußfolgerungen oder Errungenschaften liberaler 
Rechtspolitik verkaufen. Das werden wir nicht tun. 
Vielmehr werden wir auch der Öffentlichkeit gegen-
über erklären: In einer Koalition ist es nun manchmal 
so — das weiß hier auch jeder — , daß man sich nicht 
mit allem durchsetzen kann. Wenn wir diese Kröten 
schlucken müssen, weil der Entwurf insgesamt sonst 
scheitern würde, werden wir der Öffentlichkeit sagen, 
daß wir hiermit nicht einverstanden waren und daß 
wir andere Vorschläge gemacht haben. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Sie machen das ja auch, und das ist auch Ihr gutes 
Recht. Wir werden das auch eindeutig klarstellen. 
(Wiefelspütz [SPD]: Kämpfen Sie doch erst 
einmal, bevor Sie hier so etwas sagen!) 
Ein letzter Satz: Wir werden in den Beratungen in 
den Ausschüssen dafür kämpfen, daß diese Dinge, die 
wir nicht akzeptabel finden, noch bereinigt werden, 
(Wiefelspütz [SPD]: Kein vorauseilender Ge-
horsam, bitte! — Abg. Frau Nickels [GRÜNE] 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
damit das Gesetz so verabschiedet werden kann, daß 
man sagen kann: Es trägt zur Rechtskultur in unserem 
Lande und zu einer menschlichen Behandlung unse-
rer Jugendlichen bei. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Frau Nickels, es tut mir 
leid, aber die Redezeit ist abgelaufen. 
Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekretär 
Dr. Jahn. 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Justiz: Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Wenn ich das Votum von Frau 
Däubler-Gmelin zusammenfasse, dann heißt es: Spät 
kommt ihr, doch ihr kommt. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Wenigstens 
zum Teil!) 
— Wenigstens zum Teil, sagen Sie. Meine Antwort: 
Die Sozialdemokraten hatten von 1966 bis 1982 den 
Bundesminister der Justiz gestellt. Ich habe es bei uns 
im Hause noch einmal nachgeprüft. Eine Novellie-
rung des Jugendgerichtsgesetzes ist in dieser Zeit 
nicht in Angriff genommen worden. 
(Wiefelspütz [SPD]: Fällt Ihnen auch sonst 
noch etwas ein?) 
Es lag kein Referentenentwurf vor, und es wurde auch 
kein Regierungsentwurf beschlossen. 
Vizepräsidentin Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage? — Bitte schön, Frau Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Lieber Herr Kollege 
Jahn, würden Sie mir darin zustimmen, daß dieser 
Punkt schon x-mal eine Rolle gespielt hat und daß Sie, 
glaube ich, nicht bestreiten können, daß das zutrifft, 
was ich vorhin sagte, nämlich daß natürlich im Zusam-
menhang mit dem Jugendhilferecht große Problem-
kreise aufgegriffen wurden und daß im August 1982 
selbstverständlich ein Arbeitsentwurf vorlag, auf den 
Sie sich im Herbst 1983 ja gestützt haben? Aber wür-
den Sie mir auch darin zustimmen, daß ich lieber noch 
eine kleine Spitze von Ihnen hinnehme und Sie mir 
dafür garantieren, daß Sie aus Ihrem Entwurf etwas 
Vernünftiges machen? 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Justiz: Noch einmal meine Antwort: Sie haben 
meine Feststellung nicht bestritten, und ich füge 
hinzu, daß es bereits zu Ihrer Regierungszeit genü-
gend Anlaß gab, dieses Thema zu regeln, da die wis-
senschaftlichen Erkenntnisse, auf die Sie sich heute 
bezogen haben, zum Teil natürlich schon damals vor-
lagen. Aber ich greife gern auf, daß wir nicht das Tren-
nende herausstellen sollten, sondern das, was wir ge-
meinsam wollen. Das wollte ich zur Klarheit an den 
Anfang setzen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn ich 
heute Vergleiche anstelle, dann stelle ich fest: Es gibt 
viel Gemeinsamkeit. Ich begrüße dies, verspricht dies 
doch, daß bei den Beratungen des Regierungsent-
wurfs ein weitgehender politischer Konsens möglich 
sein kann. 
Die Reform des Jugendgerichtsgesetzes ist deswe-
gen ein vordringliches rechtspolitisches Anliegen, 
weil, wie gesagt wurde, neuere kriminologische For-
schungsergebnisse uns zeigen, da der frühere Ansatz 
des Gesetzgebers, bei Kriminalität von Jugendlichen 
möglichst früh und möglichst intensiv mit Sanktionen 
einzugreifen, heute keine Gültigkeit mehr beanspru-
chen kann. 
Die herausragendsten Ergebnisse der kriminologi-
schen Forschungen zum Jugendstrafrecht sind die Er-
kenntnisse von der vorübergehenden Natur der 
Straffälligkeit Jugendlicher. Nach diesen Erkenntnis-
sen ist für einen überwiegenden Teil der heute als 
Jugendkriminalität geltenden Auffälligkeit junger 
Menschen der Interventionsbedarf wesentlich gerin-
ger, als man noch 1953 angenommen hat. 
Angesichts dieser Erkenntnisse müssen wir von ei-
ner Praxis der frühen und intensiven kriminalrechtli-
chen Intervention im Jugendstrafrecht Abstand neh-
men. Es ist nach Überzeugung der Bundesregierung 
nicht damit getan, auf jugendliches Fehlverhalten mit 
Strafe und Repression zu reagieren, ohne den Anlaß 
oder die Gründe des Fehlverhaltens und die Folgewir- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12749 
Parl. Staatssekretär Dr. Jahn 
kungen solcher Reaktionen im Lichte neuerer Er-
kenntnisse in den Blick zu nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir müssen unseren jungen Menschen natürlich die 
Notwendigkeit klarmachen, Normen freiheitlichen 
und sozialen Zusammenlebens anzunehmen und zu 
respektieren, das Recht zu respektieren, die Akzep-
tanz des Rechts zu sehen. Dies muß aber nicht durch 
Kriminalstrafen erfolgen. Es gibt eben — das ist heute 
von allen Seiten des Hauses gesagt worden — effi-
zientere Möglichkeiten. 
Bessere Möglichkeiten als Strafe und Repression 
gibt es auch für jugendliche Straftäter, bei denen so-
ziale Benachteiligungen oder erzieherische Defizite 
mit ein Grund für das Fehlverhalten gewesen sind. In 
diesem Bereich müssen wir uns verstärkt darum be-
mühen, den jungen Menschen aus der Verstrickung 
in die Kriminalität herauszuhelfen. Dies gelingt, 
meine Damen und Herren, nach neuesten Erkenntnis-
sen besser mit ambulanten Maßnahmen und Betreu-
ungen als durch Arrest und freiheitsentziehende Stra-
fen; da stimmen wir überein. 
Diesen Erkenntnissen und Schlußfolgerungen trägt 
die Bundesregierung mit dem Entwurf eines Ersten 
Gesetzes zur Änderung des Jugendgerichtsgesetzes 
weitgehend Rechnung. Der Gesetzentwurf will den 
das Jugendstrafrecht beherrschenden Grundsatz stär-
ken, auf jugendliches Fehlverhalten mit erzieheri-
schen, helfenden und fördernden Maßnahmen statt 
mit repressiven Sanktionen zu reagieren. 
Der Entwurf verbessert deshalb die Möglichkeiten 
der informellen Erledigung eingeleiteter Verfahren. 
Er erweitert den Katalog erziehungswirksamer, am-
bulanter Maßnahmen um die sogenannte Betreu-
ungsanweisung, den sogenannten Trainingskurs und 
den Täter-Opfer-Ausgleich. Der Entwurf schränkt 
Untersuchungshaft gegen junge Menschen erheblich 
ein; er bleibt nicht beim Status quo. Der Bundesrat hat 
diese Haltung soeben in seiner Sitzung bestätigt. 
Der Entwurf streicht die Jugendstrafe von unbe-
stimmter Dauer. Er erweitert die notwendige Verteidi-
gung im Jugendstrafrecht um die Fälle, in denen Un-
tersuchungshaft gegen Jugendliche vollstreckt wird. 
Er erweitert behutsam die Möglichkeiten der Straf-
aussetzung zur Bewährung. Er schränkt die Verhän-
gung von Jugendarrest ein und erweitert die Möglich-
keiten des Vollstreckungsrichters, in besonders gela-
gerten Fällen von der Vollstreckung verhängten Ju-
gendarrests aus erzieherischen Gründen abzusehen. 
Und schließlich erweitert der Entwurf die Beteiligung 
der Jugendgerichtshilfe im Jugendstrafverfahren. 
Das sind Ziele und Absichten, die heute auf einen 
breiten Konsens treffen. 
Der Antrag der Opposition, Frau Kollegin Däubler-
Gmelin, geht über den Regierungsentwurf hinaus. Er 
spricht Sachbereiche an, die der Regierungsentwurf 
noch nicht aufgegriffen hat, in denen er aber in Teilen 
durchaus auch Regelungsbedarf sieht. Der Bundesrat 
hat in seiner Sitzung heute morgen zum Ausdruck 
gebracht, daß er einen Prüfungsauftrag erteilt, ob der 
Begriff „schädliche Neigungen" stehenbleiben soll 
oder nicht. 
Wir halten es seitens der Bundesregierung aus fach-
licher Sicht für unabdingbar, daß wir zunächst einge-
hende Gespräche führen, Frau Däubler-Gmelin, mit 
den Praktikern der Jugendgerichtsbarkeit und natür-
lich der Jugendhilfe und daß wir insbesondere mit den 
einschlägigen und interessierten Verbänden Verbin-
dung aufnehmen, um diese Materie, die Sie gern noch 
erweitern wollen, zu regeln. 
Weitergehende Regelungen kann man, wenn Kon-
sens besteht, in dieses Verfahren der Beratungen noch 
einbringen — das ist die Hoheit dieses Hauses —, 
oder man kann es in einer zweiten Novelle machen. 
Ich glaube, abschließend eines gemeinsam feststel-
len zu dürfen: daß das Thema Jugendgerichtsbarkeit 
eine sehr sensible Materie ist. Hier darf es keine 
Schnellschüsse geben. Es darf auch nicht im Hauruck
-
verfahren erledigt werden, sondern diese sensible 
Materie erfordert von uns, daß wir den Sachverstand 
aller am Gesetzgebungsverfahren Beteiligten nutzen. 
Ich bin sicher, wenn es der gemeinsame Wille ist, daß 
sich das auch in dieser Wahlperiode lösen läßt. 
Ich lade auf jeden Fall dazu ein, daß wir möglichst 
einen breiten Konsens in dieser sensiblen Materie fin-
den. Wir werden alles daransetzen, daß wir noch in 
dieser Legislaturperiode auch zur zweiten und dritten 
Lesung kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. Der Ältestenrat schlägt 
vor, den Antrag der Fraktion der SPD auf Drucksache 
11/4892 an die in der Tagesordnung aufgeführten 
Ausschüsse zu überweisen. — Kein Widerspruch; so 
beschlossen. 
Ich rufe Punkt 19 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Mün-
tefering, Menzel, Conradi, Großmann, 
Dr. Niese, Oesinghaus, Dr. Osswald, Reschke, 
Scherrer, Weiermann, Börnsen (Ritterhude), 
Dr. Vogel und der Fraktion der SPD 
Soziale Fortentwicklung des Wohngeldes 
— Drucksache 11/5267 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau 
(federführend) 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Haushaltsausschuß 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung 30 Minuten vorgesehen. — Das Haus ist da-
mit einverstanden. Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Menzel. 
Menzel (SPD): Frau Präsidentin! Meine lieben Kol-
leginnen und Kollegen! Die Wohnung ist ein elemen-
tarer Bestandteil des menschenwürdigen Daseins. 
Bürgern, deren Einkommen nicht ausreicht, eine an-
gemessene Wohnung zu mieten oder zu kaufen, hilft 
die Gemeinschaft mit Steuergeldern. Insoweit dürfte 
über alle Parteigrenzen hinweg in diesem Hause Ei-
nigkeit bestehen. 
12750 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Menzel 
Wir Sozialdemokraten unterschreiben diese Aus-
sage voll und ganz. Sie stammt übrigens nicht von mir, 
sondern ich habe sinngemäß wiedergegeben, was der 
Kollege Kansy am 20. Juli 1985 bei der Beratung des 
Wohngeldgesetzes hier an dieser Stelle ausgeführt 
hat. 
Mit dem Antrag, den wir heute in erster Lesung 
beraten, haben wir Sozialdemokraten die Konsequenz 
aus dieser Aussage und der aktuellen Entwicklung 
von Mieten und Preisen gezogen. Sozialer Woh-
nungsbau und Wohngeld waren und sind die beiden 
Grundpfeiler, über die der Bezug einer familienge-
rechten Wohnung für breite Schichten in unserem 
Lande sichergestellt werden soll. 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung des Abg. 
Scharrenbroich [CDU/CSU]) 
Das eine kann das andere nicht ersetzen. Aber na-
türlich hat die Frage eines ausreichenden Wohnungs-
angebots Einfluß auf die Höhe der Mieten. Wenn das 
Wohngeld gewissermaßen die individuelle soziale 
Abfederung sein soll, muß es auch auf die Mietent-
wicklung reagieren. Beides muß geschehen: Das 
Wohnungsangebot muß durch Neubau ausgeweitet 
werden, und das Wohngeld muß angepaßt und novel-
liert werden. 
Die Wohngeldleistungen sind zuletzt am 1. Januar 
1986, also vor fast vier Jahren, an die Mietentwick-
lung angepaßt worden. Seitdem sind die Mieten stän-
dig gestiegen, und zwar zweieinhalbmal so schnell 
wie die übrigen Preise. Dabei wissen Sie genausogut 
wie ich, daß der offizielle Mietindex die tatsächliche 
Entwicklung nicht richtig wiedergibt, sondern schönt. 
Seit einiger Zeit sind die Mietsteigerungen bei Neu-
vermietungen zweistellig. Das hat dazu geführt, daß 
ein immer größerer Teil des Nettoeinkommens — das 
betrifft insbesondere die Mieter der unteren Einkom-
mensgruppen — für Miete aufgewandt werden muß. 
Die unteren 40 % der Einkommensskala geben heute 
schon 31 % ihres Einkommens für Miete aus. In Bal-
lungsräumen wie München ist bei vielen die 50 %- 
Grenze schon überschritten. 
Mit dem vorliegenden Antrag zieht die SPD-Frak-
tion die notwendigen Konsequenzen aus dieser Ent-
wicklung, die sich ja schon lange nicht mehr auf die 
Ballungsräume beschränkt. Mit der Einführung der 
sechsten Wohngeldstufe, die wohl vom ganzen Hause 
getragen wird, werden wir zwar die Situation in den 
Ballungsräumen lindern, keinesfalls aber der allge-
meinen Mietsteigerung gerecht werden. 
Sie erhöhen die Wohngeldleistungen mit der sech-
sten Stufe um ca. ein halbes Prozent. Das ist ange-
sichts der Mietentwickung geradezu lächerlich. Dar-
über, daß eine allgemeine Wohngelderhöhung not-
wendig ist, dürfte es keine Meinungsverschiedenhei-
ten geben. Ich will einen unverdächtigen Zeugen zi-
tieren. Das Vorstandsmitglied der Deutschen Pfand-
briefanstalt Edgar Meister erklärte schon im Ap ril die-
ses Jahres: 
Ohne zusätzliche öffentliche Mittel werden künf-
tig die Mieten im freien Wohnungsmarkt für Ar-
beitnehmer nicht mehr zu bezahlen sein. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Diese Aussage wird durch das, was sich momentan 
auf dem Wohnungsmarkt abspielt, voll bestätigt. 
Der Deutsche Städtetag hat deswegen schon im Fe-
bruar dieses Jahres erklärt — im Februar! — , daß für 
eine wachsende Zahl von Haushalten das Wohngeld 
in seiner gegenwärtigen Höhe keine ausreichende 
Hilfe darstelle, um Wohnraum zu tragbaren Mieten zu 
finden. Wer es also ernst meint mit der Aussage, daß 
über das Wohngeld jedem der Bezug einer familien-
gerechten Wohnung ermöglicht werden soll, der muß 
auch bereit sein, die notwendigen Konsequenzen zu 
ziehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Hier, meine Damen und Herren von der CDU/CSU, 
wird es sich erweisen, ob Sie es wieder — genauso wie 
bei der pauschalierten Zahlung von Wohngeld an So-
zialhilfeempfänger — bei vollmundigen Erklärungen 
belassen oder ob Sie bereit sind, diese Erklärungen in 
die Tat umzusetzen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das glauben 
Sie doch selber nicht! Das ist doch von den 
Städten und Gemeinden verrissen worden, 
Herr Menzel!) 
— Herr Kansy, es ist mir klar, daß es Ihnen peinlich ist, 
wenn Sie an manches erinnert werden, was Sie hier 
verkündet haben. Aber Sie sollten sich einmal fragen, 
wie es bei Ihnen mit dem Selbstverständnis des Parla-
mentes aussieht. Das Parlament hat doch die Regie-
rung aufgefordert, einen Gesetzentwurf vorzulegen, 
der in eine bestimmte Richtung geht. Die Regierung 
ist dem nicht nachgekommen. Nun liegt ein Antrag 
auf dem Tisch des Hauses, und jetzt ist festzustellen, 
daß Sie nicht bereit sind, über Ihren eigenen Schatten 
zu springen und der Vorlage zuzustimmen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Nein! Wir ha
-
ben eine Anhörung mit den kommunalen 
Spitzenverbänden durchgeführt, und die ha
ben gesagt: Nein!) 
Darüber wird ja noch in der nächsten Woche zu reden 
sein. 
Ich wiederhole: Hier, meine Damen und Herren von 
der CDU/CSU, wird es sich eben erweisen, ob Sie es 
wieder bei vollmundigen Erklärungen belassen. 
Wenn Sie das Wohngeld als unerläßlich für eine 
marktwirtschaftliche Absicherung angemessenen, fa-
miliengerechten Wohnens und als einen wesentli-
chen Bestandteil der sozialen Wohnungsmarktwirt-
schaft — wie es der damalige Minister Schneider am 
20. Juni 1985 erklärte — betrachten, dann gibt es 
keine andere Konsequenz, als das Wohngeld der ver-
änderten Mietensituation anzupassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Für Sie ist das Wohngeld das zentrale Instrument 
der Wohnungspolitik. Das haben Sie nach der Wende 
ja immer erklärt. Aber Sie behandeln es nicht demge-
mäß. Im Zweifelsfall — das haben die verschiedenen 
Sparaktionen der letzten Jahre gezeigt — betrachten 
Sie das Wohngeld als finanzpolitische Verfügungs-
masse. 
Wo bleiben jetzt Ihre Vorschläge für die dringend 
erforderliche Anpassung? Gibt es Ihnen nicht zu den- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12751 
Menzel 
ken, daß Menschen auf die Straße gehen und prote-
stieren — wie gestern in München —, weil sie keine 
Wohnung finden oder sie nicht mehr bezahlen kön-
nen? 
Wir haben einen Vorschlag gemacht: Anpassung 
der Einkommensgrenzen und Miethöchstbeträge um 
10 %. Das bedeutet eine durchschnittliche Erhöhung 
des Wohngeldes um 270 DM pro Haushalt und Jahr. 
Über diese allgemeine Aufstockung hinaus halten wir 
eine Reihe von Korrekturen und Änderungen bei den 
Freibeträgen für erforderlich. 
Zunächst sollte der pauschale Abzug für steuer-
pflichtige Wohngeldbezieher der allgemeinen Ent-
wicklung der Abgabenlast angepaßt und erhöht wer-
den. Bei den Alleinerziehenden mit Kindern schlagen 
wir vor, den Freibetrag für jedes Kind auf 1 800 DM 
heraufzusetzen und die Altersgrenze für die zu be-
rücksichtigenden Kinder auf 16 Jahre zu erhöhen. Die 
Praxis hat gezeigt, daß die alten Regelungen den An-
forderungen der Wirklichkeit nicht mehr entspre-
chen. 
Auch die abzugsfähigen Aufwendungen für Unter-
haltspflichtige sollten jeweils in ihren verschiedenen 
Abstufungen nach § 12a des Wohngeldgesetzes er-
höht werden. 
Bei den Schwerbehinderten sieht unser Antrag eine 
Aufstockung des Freibetrages vor. 
Ich will hier darauf hinweisen, daß wir Sozialdemo-
kraten die jetzige Bagatellgrenze für ungerechtfertigt 
halten und für die Beseitigung oder jedenfalls Redu-
zierung auf ein vertretbares Maß eintreten. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sind der Auffassung, daß die Novelle so schnell 
wie möglich in Kraft treten sollte. Den Zeitraum Mitte 
nächsten Jahres halten wir für realistisch. 
Wir erwarten von der Bundesregierung daß sie die 
von diesem Hause geforderte Prüfung der Verbesse-
rung des Wohngeldes für Familien mit Kindern vor-
legt. Leider, muß ich sagen, haben wir die Erfahrung 
machen müssen, daß diese Regierung Beschlüsse des 
Parlaments in Sachen Wohngeld in sträflicher Weise 
mißachtet, wie wir es bei der Pauschalierung des 
Wohngeldes für Sozialhilfeempfänger erleben. 
(Müntefering [SPD]: Das ist eine peinliche 
Sache für die Koalition!) 
Darauf werden wir zurückkommen. 
Meine Damen und Herren, wenn Sie es ernst mei-
nen mit dem Wohngeld als sozialem Instrument der 
Wohnungspolitik, tun Sie das Ihrige und stimmen Sie 
unserem Antrag bei den Beratungen hier im Parla-
ment zu. 
Recht schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Rönsch. 
Frau Rönsch (Wiesbaden) [CDU/CSU]: Frau Präsi-
dentin! Meine Herren! Meine Damen! 
(Müntefering [SPD]: Jetzt machen Sie eine 
Zusage, Frau Kollegin!) 
Herr Kollege Menzel, da wir erkannt haben, daß es 
Verzerrungen bei dem Wohngeld gibt, werden wir 
uns am nächsten Freitagmorgen zu einer etwas besse-
ren Stunde hier im Parlament über unsere siebte 
Wohngeldnovelle unterhalten. 
(Müntefering [SPD]: Das sind doch Pea
-
nuts!) 
Sie haben die Proteste der Bürger in München an-
gesprochen. Ich kann die Bürger in München verste-
hen: Sie wohnen in einer sozialdemokratisch geführ-
ten Stadt, 
(Singer [SPD]: Das stimmt doch gar nicht! 
CSU und GRÜNE haben die Mehrheit!) 
die sich aus der Wohnungsbauförderung vollkommen 
verabschiedet hat, die sich weigert, den Dachge-
schoßausbau zu fördern, und bürokratische Hemm-
nisse aufbaut. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Ich habe Verständnis dafür, wenn die Bürger auf die 
Straße gehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich habe diese Bürger allerdings vermißt — wir ha-
ben gestern an gleicher Stelle darüber gesprochen —, 
als es um die Million Wohnungen der Neuen Heimat 
ging. 
(Zuruf von der SPD: Gut, daß wir sie haben; 
sonst wäre die Not noch größer!) 
Wo waren diese Bürger, als sie erkennen mußten, daß 
ihre Wohnungen für 1 DM verschleudert werden? 
(Abg. Singer [SPD] meldet sich zu einer Zwi
schenfrage) 
Vizepräsidentin Renger: Gestatten Sie? 
Frau Rönsch (Wiesbaden) (CDU/CSU): Aber bitte, 
Herr Singer. 
Singer (SPD): Frau Rönsch, ist Ihnen nicht bekannt, 
daß der Fraktionsvorsitzende der CSU im Münchner 
Stadtrat von einer Gestaltungsmehrheit von CSU, 
GRÜNEN und FDP gesprochen hat? 
Frau Rönsch (Wiesbaden) (CDU/CSU): Das ist mir 
nicht bekannt, da ich nicht immer genau verfolge, was 
im Münchner Rathaus passiert. Bekannt ist mir aber, 
daß Ihr Oberbürgermeister Kronawitter — er gehört 
wohl der SPD an — sich aus dem kommunalen Woh-
nungsbau verabschiedet hat, wie es auch in anderen 
sozialdemokratisch geführten Städten — ich habe Ih-
nen gestern Beweise aufgezeigt, Herr Müntefering — 
geschehen ist. Ich halte das angesichts der momenta-
nen Wohnungslage für einen Skandal. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine sehr geehrten Herren und Damen, wir wer-
den uns mit der CDU/CSU-geführten Bundesregie- 
12752 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
rung weiterhin um die soziale Fortentwicklung des 
Wohngeldes kümmern. 
(Müntefering [SPD]: Wann?) 
— Wir werden im nächsten Jahr beraten. 
Wir garantieren die zentrale Stellung des Wohngel-
des als Stütze gerade für die einkommenschwachen 
Haushalte. Durch seine Ausrichtung am persönlichen 
Bedarf bleibt das Wohngeld das treffsichere Instru-
ment der Absicherung von unteren Einkommens-
gruppen. 
Diesen Zielen dient auch die Anfang des Jahres in 
Kraft tretende und am nächsten Freitag zu beratende 
siebte Wohngeldnovelle. Sie führt eine zusätzliche 
sechste Wohngeldstufe für all die Gemeinden und 
Kreise ein, in denen das Mietenniveau der Wohngeld-
empfänger um 25 % über dem Bundesdurchschnitt 
liegt. Da müssen wir etwas tun. 
(Müntefering [SPD]: Da stimmen wir auch 
zu!) 
Diese neue Stufe entlastet die Menschen genau in den 
Regionen mit den größeren Engpässen auf dem Woh-
nungsmarkt. Jetzt komme ich noch einmal auf Mün-
chen zu sprechen. Dies sind die Gebiete mit der höch-
sten Dynamik im gegenwärtigen Wirtschaftsboom. 
Das sind die Gebiete, wo kommunalpolitisch für den 
Wohnungsbau nichts getan wird, siehe München. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Skandal!) 
Es sind aber auch jene Regionen, in denen die Bereit-
stellung von Wohnraum hinter dem übrigen Auf-
schwung herhinkt. Insgesamt elf Kreise und Gemein-
den erfahren jetzt das erhöhte Wohngeld der Wohn-
geldstufe sechs. 
Aber damit wollen wir es nicht bewenden lassen; 
wir tun noch mehr: Nicht nur die Mieter mit den Spit-
zenbelastungen erhalten eine Besserstellung, nein, 
auch weitere 60 Gemeinden und Kreise der unteren 
Mietenstufe werden höhergruppiert. Für Wohngeld-
empfänger bedeutet unsere Novelle je nach persönli-
cher Bemessungsgrundlage ein um 6 bis 13 % höheres 
Wohngeld. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Renger: Gestatten Sie eine weitere 
Zwischenfrage? 
Frau Rönsch (Wiesbaden) (CDU/CSU): Aber selbst-
verständlich. 
Vizepräsidentin Renger: Herr Abgeordneter Mün-
tefering. 
Müntefering (SPD): Frau Kollegin, finden Sie unse-
ren Antrag, den wir hier beraten, über den Sie aber 
noch nicht sprechen, gut? 
Frau Rönsch (Wiesbaden) (CDU/CSU): Ihr Antrag 
ist mit Sicherheit gut. Denn wenn es um Erhöhung von 
Wohngeld geht, ist er auch notwendig. Nur der Zeit-
punkt ist verkehrt. Wir werden uns an den Zeitrahmen 
halten und Ihren Antrag weiter mitberaten, wenn der 
Wohngeld- und Mietenbericht vorliegt. 
(Müntefering [SPD]: Darf ich nachfragen?) 
— Frau Präsidentin, mir wird die Zeit aber nicht ange-
rechnet? 
Vizepräsidentin Renger: Sie wird Ihnen nicht ange-
rechnet. 
(Müntefering [SPD]: Ich frage auch ganz 
kurz!) 
Frau Rönsch (Wiesbaden) (CDU/CSU): Danke. — 
Selbstverständlich. 
Müntefering (SPD): Werden Sie unseren Antrag un-
terstützen, wenn er gut ist? 
(Heiterkeit bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Wenn kein besserer vorliegt, 
werden wir unseren beschließen!) 
Frau Rönsch (Wiesbaden) (CDU/CSU): Wir werden 
eine Wohngelderhöhung unterstützen. Nur: Gute An-
träge, Herr Kollege? Ich habe sie in der letzten Zeit 
vermißt. Wir haben gerade gestern darüber gespro-
chen. Und auch gestern waren die Initiativen der SPD, 
die wir hier beraten haben, leider sehr spärlich. 
(Lachen bei der SPD) 
Aber, meine Herren und Damen gerade von der 
Opposition, ich glaube, wir sind alle darin einig, daß 
wir die Probleme der Wohnraumversorgung nicht al-
lein mit einer Höhergruppierung des Wohngeldes re-
geln können. Wir sind uns wohl alle bewußt: Das 
Wohngeld bewirkt zwar Erleichterung für die Mieter, 
aber keinen Wohnungsneubau. Dazu sind andere In-
strumente erforderlich. Diese Instrumente haben wir 
gestern hier diskutiert. 
Bereits 1988 wurden wir initiativ und stellten ange-
sichts des plötzlich wachsenden Aussiedlerstroms und 
der geburtenstarken Jahrgänge, die auf den Woh-
nungsmarkt gedrängt sind, 750 Millionen DM für den 
sozialen Wohnungsbau zur Verfügung. Wir unternah-
men diesen Schritt auch deshalb, weil insbesondere 
die SPD-regierten Bundesländer — da nenne ich ein-
mal Nordrhein-Westfalen — diesen ihren Verpflich-
tungen über Jahre nicht nachgekommen sind und dort 
die Defizite im Wohnungsbau deutlich zu spüren 
sind. 
(Müntefering [SPD]: In Nordrhein-Westfa
-
len?) 
— Der Herr Zöpel ist ja ein deutliches Beispiel da-
für. 
Schon in diesem Jahr haben wir den Betrag auf gut 
eine Milliarde DM erhöht und für 1990 eine weitere 
Aufstockung auf 1,6 Milliarden DM vorgenommen. 
Das sind Leistungen, Herr Müntefering, die Sie natür-
lich am liebsten ignorieren würden. 
(Großmann [SPD]: Für Nordrhein-Westfalen 
2,4 Milliarden!) 
Wir werden auch mittelfristig die Gelder für den Woh-
nungsbau den Erfordernissen des Wohnungsmarkts 
anpassen. 
(Menzel [SPD]: Sprechen Sie mal zur Miet
steigerung!) 
Vor kurzem schickten wir ein weiteres Maßnah-
menpaket auf den Weg — auch darüber wurde schon 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12753 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
diskutiert — , das die selbständigen Marktkräfte un-
terstützt. Mit einem Kreditvolumen von 2 Milliarden 
DM sollen Zinserleichterungen, Sonderabschreibun-
gen für die Schaffung neuer Wohnungen, 10 000 neue 
Studentenwohnungen und der Dachgeschoßausbau 
im Bestand finanziert werden können. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Teure 
Wohnungen!) 
Die Gemeinden erhalten günstige Kredite. Neue Flä-
chen für den Wohnungsbau können bereitgestellt 
werden, sofern die Gemeinden nicht sozialdemokra-
tisch geführt werden, weil auch dort die Hemmnisse 
bei der Bereitstellung neuer Grundstücke ganz deut-
lich zu vermerken sind. 
Die entschiedenen Maßnahmen sind ein Schritt in 
die richtige Richtung, potentielle Investoren durch 
Anreize zu bewegen. — Das ist kein Satz, der von mir 
stammt. Er stammt von der gemeinnützigen Woh-
nungswirtschaft. Und die steht Ihnen doch bekannt-
lich sehr nahe. Deutlicher kann Ihnen von der Oppo-
sition eigentlich nicht vor Augen geführt werden, daß 
unsere Politik Zustimmung erfährt. Und was für die 
weitere Entwicklung auf dem Wohnungsmarkt noch 
wichtiger ist: Sie erfährt Unterstützung auch durch 
bauwillige Kreise der Bevölkerung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Heute verzeichnen wir bei den Wohnungsbauge-
nehmigungen ein Plus von rund 25 % gegenüber dem 
Vorjahr. Ich hätte erwartet, daß Sie auch dazu einmal 
eine Aussage machen. 
(Frau Teubner [GRÜNE]: Wir hätten erwar-
tet, daß Sie das in Ihrem Antrag getan hät-
ten!) 
Beim Geschoßwohnungsbau beträgt der Zuwachs so-
gar ganze 60 %. Ich bin zuversichtlich, daß wir das von 
uns angepeilte Ziel innerhalb der nächsten drei Jahre 
erreichen werden. 
In diesen Tagen und Wochen — ich sage das ganz 
ohne Zwischenton — stehen wir vor der großen Her-
ausforderung, Zehntausende, ja Hunderttausende 
Aus- und Übersiedler aufzunehmen, unterzubringen 
und in die freie Welt zu integrieren. Sie sollten sich 
daran beteiligen. Wir und die Bundesregierung stel-
len uns dieser Aufgabe. Wir werden ihr gerecht wer-
den. 
Unsere Verantwortung gebietet es aber, allen ge-
genüber festzuhalten, daß niemand eine Bevorzu-
gung erfährt: weder bei der Wohnraumvergabe noch 
bei anderen sozialen Leistungen. Die deutschen 
Landsleute aus der DDR und aus Osteuropa sind herz-
lich willkommen. Wir kämpfen für sie auch hier in der 
Freiheit auf allen Gebieten, auch für den entsprechen-
den Wohnraum. Aber wir werden andere Bevölke-
rungskreise nicht benachteiligen. Deren Schwierig-
keiten kennen wir auch. Wir lassen sie nicht im Stich: 
die Studenten in den Universitätsstädten, die jungen 
Familien mit Kindern und Alleinerziehende, die Men-
schen ohne oder mit geringem Erwerbseinkommen. 
Für Angstlichkeit gegenüber den Zuwanderern aus 
der DDR oder aus Osteuropa besteht überhaupt kein 
Anlaß. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich warne vor der Neiddiskussion, die gerade jetzt in 
Nordrhein-Westfalen angefacht worden ist, 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Peinlich! — 
Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr bedauer
-
lich!) 
die sehr, sehr peinlich ist. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: O Heinemann, 
o Heinemann! — Dr. Dregger [CDU/CSU]: 
Selbst der Herr Rau macht da mit! Beschä
mend!) 
Wir liegen mit den Plänen, die wir vorgelegt haben, 
zeitlich in einem guten Rahmen. Ich wünsche mir aber 
und fordere die Bundesregierung auf, daß die Wohn-
geldanhebung zeitnah durchgeführt wird und daß der 
ursprünglich ins Auge gefaßte Zeitpunkt vorgezogen 
wird. 
Ihnen, meine Herren und Damen von der SPD-Frak-
tion, rate ich aber: Setzen Sie sich doch einmal mit 
Ihrem Kanzlerkandidaten in spe in Verbindung und 
sprechen Sie mal mit ihm! 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Mit welchem 
denn?) 
— Sie haben ja mehrere, aber einer hat da eine Kom-
mission Z geführt, und derjenige, der diese Kommis-
sion angeführt hat, sollte doch mal etwas über den 
Wohnungsbau aussagen. In seinen ganzen Aussagen 
hat er nicht ein Wort darüber verloren. 
(Menzel [SPD]: Nun sagen Sie doch was zu 
den Mieten!) 
Ich weiß auch, warum: Es ging zwar auf Kosten des 
kleinen Steuerzahlers, aber er hat wenigstens Gegen-
finanzierungen parat gehabt. Aber Sie haben für Ihre 
Vorschläge noch nicht einmal eine Gegenfinanzie-
rung. Wir werden Ihren Antrag überweisen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Oesterle-Schwerin. 
Frau Oesterle-Schwerin (GRÜNE): Frau Präsiden-
tin! Kolleginnen und Kollegen! Ich verstehe wirklich 
nicht, warum Sie es sich eigentlich so schwermachen. 
Sie werden den Antrag jetzt ablehnen, und wenn Sie 
Ihre Wohnungspolitik so fortsetzen, wie Sie das jetzt 
machen, wird das dazu führen, daß Sie einige Zeit 
später diesen Antrag selbst werden stellen müssen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Wir stellen un
sere eigenen, Frau Kollegin!) 
— Aber er wird sich im Inhalt nicht sehr unterschei-
den. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Woher wissen 
Sie das?) 
Es ist noch gar nicht allzu lange her, daß Bundesmini-
ster Schneider hier unheimlich stolz darauf war, wie-
viel die Bundesregierung für das Wohngeld ausgeben 
muß, obwohl unserer Meinung nach überhaupt kein 
Grund besteht, darauf besonders stolz zu sein. 
Im Gegenteil, die Erhöhung des Wohngeldes ist je-
desmal eine Bankrotterklärung der Wohnungspolitik 
der Bundesregierung. Es ist selbstverständlich, daß 
12754 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Frau Oesterle-Schwerin 
das Wohngeld bei der derzeitigen Situation erhöht 
werden muß. Viele Haushalte sind überhaupt nicht 
mehr in der Lage, ihre Miete zu bezahlen, und deswe-
gen wird sich kein vernünftiger Mensch dem Antrag 
der SPD widersetzen. Wenn allerdings die SPD, als sie 
selbst in der Regierung war, eine andere Wohnungs-
politik gemacht hätte, hätten Sie es heute nicht nötig, 
diesen Antrag zu stellen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist genauso 
falsch!) 
Das Wohngeld behält nämlich auch dann seine 
Konstruktionsfehler, wenn es erhöht wird, und die 
Konstruktionsfehler sind folgende — sie sind altbe-
kannt — : Erstens müssen Menschen, die Wohngeld 
haben wollen, die Schwelle zum Wohngeld über-
schreiten und dort in der Situation von Bittstellern und 
Bittstellerinnen ihre sämtlichen wirtschaftlichen und 
familiären Verhältnisse offenlegen. Viele scheuen 
diesen Gang zum Wohnungsamt. Ich sage, viele; nach 
Einschätzung der Wohlfahrtsverbände sind es über 
50 % der Wohngeldberechtigten, die ihren Anspruch 
nicht wahrnehmen. 
(Dr. Hitschler [FDP]: Soll das auf dem Silber-
tablett ins Haus gebracht werden?) 
Zweitens vergrößert der staatliche Zuschuß natür-
lich auch den Spielraum für Mieterhöhungen: Da, wo 
mehr ist, kann mehr geholt werden. Jedesmal, wenn 
das Wohngeld erhöht wird, werden auch die Mieten 
steigen. Das ist der zweite Konstruktionsfehler, dem in 
der Wohngeldtabelle schon dadurch begegnet wor-
den ist, daß es Höchstgrenzen gibt, über denen eine 
Miete nicht mehr gefördert werden kann. Dies scha-
det wiederum all denjenigen Mieterinnen und Mie-
tern, deren Miete oberhalb dieser Grenze liegt, und 
das sind heute schon weit über 30 % aller Wohngeld-
berechtigten. 
Das ist der Grund dafür, daß die GRÜNEN im Ge-
gensatz zur SPD mit Forderungen nach Erhöhung des 
Wohngeldes immer zurückhaltend sind. Die Tatsache, 
daß viele Haushalte infolge Ihrer Politik heute nicht 
mehr in der Lage sind, ohne Wohngeld zu existieren, 
darf nicht darüber hinwegtäuschen, daß das Wohn-
geld an sich kein taugliches Mittel zur Beseitigung 
der Wohnungsnot ist. Das Wohngeld schreibt soziale 
Ungerechtigkeiten fest und macht den Gang zum So-
zialamt zum programmierten Bestandteil der Woh-
nungspolitik. Wenn Sie gegen Wohnungsnot etwas 
tun wollen, dann müssen Sie anfangen mit der Be-
standserhaltung, dann müssen Sie den § 10e abschaf-
fen, dann müssen Sie nicht neue Steuergeschenke an 
Unternehmer geben, damit noch mehr teure Wohnun-
gen gebaut werden — wir haben genug teure Woh-
nungen — , sondern dann müssen Sie etwas tun, damit 
der Umwandlungsboom eingedämmt wird, und dann 
müssen Sie in jedem Jahr 100 000 neue Wohnungen 
bauen, 100 000 neue soziale Mietwohnungen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Alle in der Bau-
lücke!) 
Alles andere ist Augenwischerei. 
Trotzdem werden wir uns, weil wir uns in der Woh-
nungsnot befinden, weil es im Moment keine andere 
Möglichkeit gibt, selbstverständlich nach einer De-
tailprüfung dem Antrag der SPD anschließen, nicht 
weil wir Wohngeld gut finden, sondern weil wir wis-
sen, daß viele gar nicht mehr ohne Wohngeld existie-
ren können. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Hitschler. 
(Müntefering [SPD]: Der muß doch für uns 
sein, der ist FDP!) 
Dr. Hitschler (FDP): Warten Sie es ab, Herr Münte-
fering. Sie werden überrascht sein. 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Uns liegt hier ein Antrag zur sozialen Fortent-
wicklung des Wohngeldes vor, der inhaltlich zwei 
zentrale Forderungen enthält: einmal die generelle 
Erhöhung des Wohngeldes um 10 %, zum anderen 
eine drastische Erhöhung verschiedener Freibeträge 
bei der Ermittlung des für die Gewährung von Wohn-
geld maßgeblichen Einkommens. Beide Forderungen 
werden damit begründet, daß seit der letzten Anpas-
sung vom 1. Januar 1986 die Mieten, insbesondere 
jene im preiswerten Altbaubestand, erheblich stärker 
gestiegen seien als die allgemeinen Lebenshaltungs-
kosten. Letztere Feststellung ist richtig, aber dennoch 
keine hinreichende und sachgerechte Begründung 
für das vorgetragene Begehren, denn nicht das Ver-
hältnis der Mietsteigerung zur Entwicklung der Le-
benshaltungskosten, in denen die Mieten maßgeblich 
enthalten und inbegriffen sind, kann man und muß 
man als Berechtigungsnachweis für die Wohngeld-
anpassung betrachten, sondern das Verhältnis der 
Mietentwicklung zur Einkommensentwicklung oder 
das Verhältnis der Lebenshaltungskosten zur Ein-
kommensentwicklung. Nur die Betrachtung dieser 
Relation erlaubt eine Beurteilung der Notwendigkeit 
der Fortentwicklung des Wohngeldes. 
Lassen Sie mich dennoch zunächst etwas Grund-
sätzliches sagen. Die Freien Demokraten werden sich 
einer Anpassung des Wohngeldes nicht verschließen. 
Im Gegenteil, wir werden zu den ersten gehören, die 
dies fordern, weil sich das Wohngeld in unseren Au-
gen als ein sozial äußerst treffsicheres Instrument der 
Wohnungspolitik erwiesen hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Menschen, die Schwierigkeiten haben, ihre Miete 
zu zahlen, werden mit Hilfe des Wohngeldes in die 
Lage versetzt, eine Wohnung zu mieten, die sich an 
den Lebensbedürfnissen der Familie orientiert. Das 
Wohngeld wirkt auf dem Wohnungsmarkt, indem es 
die Nachfrage bedürfnisorientiert steuert und stärkt. 
Die FDP-Bundestagsfraktion ist daher der Auffas-
sung, daß das Wohngeld in der Tat als marktorien-
tiertes Mittel zur Sicherung angemessenen und fami-
liengerechten Wohnens dient. Wir sind deshalb eine 
wohngeldfreundliche Partei, Herr Müntefering, und 
messen dem Wohngeld eine zentrale Bedeutung 
bei. 
Aber wir lassen uns bei der Anpassung von objek-
tiven Kriterien leiten. Wir werden einer Anpassung 
zustimmen, wenn diese Kriterien — dazu gehört im 
wesentlichen eben das Verhältnis der Mietenent- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12755 
Dr. Hitschler 
wicklung zur Einkommensentwicklung — eine An-
passung erforderlich machen. Bei Beachtung dieser 
Beziehung von 1986 bis heute ist eine Anpassung 
gegenwärtig objektiv verfrüht, in der Höhe absolut 
überzogen und in der Wirkung einer erheblichen Aus-
weitung des Bezieherkreises unangebracht. 
(Frau Teubner [GRÜNE]: Was soll mit den 
Mieten denn noch passieren?) 
Von 1986 bis 1988 sind die verfügbaren Einkommen 
— Sie können statt der verfügbaren Einkommen auch 
die Bruttolöhne oder auch die Nettolöhne nehmen, 
ohne daß sich in der Grundaussage etwas ändert — 
doppelt so stark gestiegen wie die Mieten. Das ist eine 
Tatsache, an der Sie nicht vorbeikommen. Dabei sind 
merkwürdigerweise die Mieten im sozialen Woh-
nungsbau beispielsweise bei den Neubaumieten im-
mer wesentlich stärker gestiegen als im freifinanzier-
ten Wohnungsbau. Auch im Altbaubestand stellen wir 
fest, daß die Mietsteigerungen im freifinanzierten 
Wohnungsbau keineswegs stärker ausfallen als im 
sozialen Wohnungsbau. Dies ist eine Tatsache, die bis 
in den September 1989 festzustellen ist. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr interessant!) 
Das spricht nun nicht gerade für die von Ihrer Seite 
gern verbreitete These, daß sich private Vermieter am 
Wohnungsmarkt wie kapitalistische Ausbeuter gerie-
ren. Nein, die Mietenstatistik legt nahe, daß sich pri-
vate Vermieter ihrer sozialen Eigentumsverpflichtung 
in aller Regel durchaus bewußt sind und sich in ihrem 
Mietverlangen ausgesprochen sozial verhalten. 
Nun wissen wir alle, daß eine Übernachfrage am 
Wohnungsmarkt, wie wir sie gegenwärtig und wohl 
auch noch in nächster Zukunft haben werden, 
(Müntefering [SPD]: Wohnungsnot nennt 
man das!) 
Druck auf die Mieten ausübt und sie tendenziell stär-
ker steigen läßt, was wir seit Anfang dieses Jahres 
auch beobachten können. Wir wissen also gegenwär-
tig nicht, wie stark sich die Steigerungen ausprägen 
werden. Deshalb können wir gegenwärtig auch noch 
keineswegs sagen, ob im April, im Juni, im Oktober 
1989 oder erst im Frühjahr 1990 eine Wohngelderhö-
hung von den objektiven Kriterien her notwendig sein 
wird. 
Wir müssen diese Entwicklung genau beobachten 
und kündigen an, daß wir die Wohngeldanpassung 
zur rechten Zeit fordern und mit unserem Koalitions-
partner auch beschließen werden. 
Der heute vorgelegte Antrag, Herr Müntefering, ist 
ein Antrag auf Verdacht, der nicht solide begründet 
ist. Er zielt wohl darauf ab, sagen zu können: Wir 
waren die ersten, welche die Wohngelderhöhung ge-
fordert haben. 
Meine Damen und Herren, wenn wir uns in unse-
rem politischen Alltagsgeschäft wirklich mehr von sol-
chen im Blick auf bevorstehende Wahlen angestellte 
Überlegungen leiten ließen statt von sachlichen Argu-
menten, würden wir in den Augen unserer Bürger zu 
Recht unsere Glaubwürdigkeit ganz verlieren. Die 
Opposition ist mit diesem Antrag, mit seiner dürftigen 
Begründung, die in keinem realen Verhältnis zur wirt-
schaftlichen Entwicklung steht, auf ein bedenklich 
niedriges Niveau gesunken. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Lachen bei der SPD) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Parla-
mentarische Staatssekretär, Herr Echternach. 
Echternach, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau: 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Für die 
Bundesregierung ist das Wohngeld ein zentrales In-
strument, um ihre marktwirtschaftlich orientierte 
Wohnungspolitik auch sozial abzusichern. Soweit die 
gesetzlichen Voraussetzungen vorliegen, hat jeder 
Bürger einen Rechtsanspruch auf diese Leistungen, 
und dem entspricht die Verpflichtung, jährlich seine 
Miete, sein Einkommen und seine Haushaltsgröße of-
fenzulegen. Das Wohngeld vermeidet insofern die 
Fehlförderung, die uns in anderem Zusammenhang in 
diesem Bereich erhebliche Sorgen macht. 
Wir wissen aber auch, daß Wohngeld nicht alle Pro-
bleme am Wohnungsmarkt lösen kann. Die Bundesre-
gierung verfolgt mit ihrer Wohnungspolitik zwei 
Ziele, erstens die Wohnungsversorgung generell 
durch eine Ausweitung des Angebots zu verbessern 
und zweitens die Bürger individuell sowohl durch das 
soziale Mietrecht wie eben auch durch das Wohngeld 
sozial abzusichern. 
Die Entwicklung des Wohnungsmarktes hat in den 
letzten Jahren gezeigt, daß beide Ziele eng miteinan-
der verzahnt sind. Als vor wenigen Jahren Hundert-
tausende von Wohnungen leerstanden, hatten wir die 
geringste Mietsteigerungsrate der Nachkriegszeit mit 
1,8 % im Jahre 1987. Inzwischen steigt der Mietenin-
dex wieder um über 3 % jährlich an. Die von uns ein-
geleitete Ausweitung des Angebots soll also nicht nur 
den Engpaß am Wohnungsmarkt beheben, sondern 
soll auch den Druck auf die Mietenentwicklung mil-
dern. Ich verweise auf die Beschlüsse, die wir im Früh-
jahr dazu gefaßt haben und die eben zitiert wurden, 
aber auch auf die Sofortmaßnahmen, die wir zu Be-
ginn dieses Monats beschlossen haben. Daß dieses 
Programm greift, zeigen die Zahlen der Baugenehmi-
gungen, die deutlich gestiegen sind. 
Mit noch so umfangreichen Wohnungsbauprogram-
men kann aber nicht allen Haushalten geholfen wer-
den, die ihre Wohnkosten nicht aus eigener Kraft auf-
bringen können. Deshalb muß die individuelle Absi-
cherung über das Wohngeld weiter ein wesentlicher 
Bestandteil unserer Politik bleiben. Mit dem Wohn-
geld senken wir die durchschnittliche Wohnkosten-
belastung der knapp 2 Millionen Wohngeldempfän-
ger von über 40 % ihres Einkommens auf 24 %. Die 
Wohngeldleistungen sind seit 1982 um mehr als 
1 Milliarde DM gestiegen, und das Wohngeldsystem 
selbst haben wir in den letzten Jahren mit der Einfüh-
rung von fünf Gebietsstufen, die sich jeweils am örtli-
chen Mietniveau orientieren, weiter verfeinert. 12 To 
aller Mieterhaushalte und 1,5 % der Eigentümerhaus-
halte erhalten im Durchschnitt ein Wohngeld von 
148 DM im Monat. 
Wir wissen, daß das Wohngeld seiner Aufgabe auch 
künftig nur gerecht werden kann, wenn es rechtzeitig 
12756 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 
Parl. Staatssekretär Echternach 
an die Entwicklung des Marktes angepaßt wird. Inso-
fern gibt es gar keinen Dissens zu der Auffassung der 
SPD-Fraktion. Im Rahmen der 7. Wohngeldnovelle 
werden wir das Wohngeld in einem ersten Schritt an 
die unterschiedliche Entwicklung der regionalen 
Märkte anpassen. Wir werden über diese 7. Wohn-
geldnovelle am nächsten Freitag eingehend zu spre-
chen haben. Wir wissen aber, daß mit ihr nur punktu-
ell geholfen wird, und wir werden deshalb die allge-
meine Mietenentwicklung aufmerksam beobachten 
und rechtzeitig die notwendige allgemeine Anpas-
sung des Wohngeldes vornehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir werden im Dezember den Wohngeld- und Mie-
tenbericht vorlegen, und zwar auf der Basis aktueller 
Zahlen. Im Lichte dieses Berichtes werden dann Bun-
desregierung und Bundestag zu entscheiden haben, 
wann die nächste allgemeine Wohngelderhöhung er-
folgen soll. 
Vizepräsidentin Renger: Gestatten Sie noch eine 
Zwischenfrage, Herr Staatssekretär? 
Echternach, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau: Ja, 
gerne. 
Müntefering (SPD): Herr Staatssekretär, nach der 
positiven Bewertung der Funktion des Wohngeldes 
und nach dem Hinweis auf den Mietenbericht: Heißt 
das, daß in der für den 7. November angekündigten 
Stellungnahme der Bundesregierung, ausgelöst durch 
den Prüfungsauftrag des Bundeskanzlers, für das 
nächste oder übernächste Jahr keine Wohngeldmo-
delle enthalten sein werden? 
Echternach, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau: Ich 
kann Ihnen heute nicht sagen, was die Beschlüsse der 
Koalition im nächsten Monat ergeben werden, aber 
ich meine, der Wohngeld- und Mietenbericht der Bun-
desregierung ist ein wichtiges Datum und wird die 
Fakten darlegen, die der Bundesregierung und dem 
Bundestag eine sachgerechte Entscheidung ermögli-
chen. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich ab-
schließend festhalten: Daß das Wohngeld an die ge-
stiegenen Mieten und Einkommen anzupassen ist, ist 
für die Bundesregierung auch in Zukunft — ebenso 
wie in der Vergangenheit — eine Selbstverständlich-
keit. Dazu bedarf es keiner Aufforderungen der Oppo-
sition. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Wahrlich 
nicht! — Müntefering [SPD]: Aber hilfreich 
sind sie doch!) 
Beide Maßnahmen — Wohnungsneubau ebenso wie 
Wohngeldanpassung — sind wichtige Instrumente 
unserer sozial ausgerichteten Wohnungsmarktpolitik, 
die zusammen gesehen werden müssen und in ihrer 
Effizienz erhalten und weiter verbessert werden, wie 
unsere jüngsten Beschlüsse auch gezeigt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Müntefering [SPD]: Schönen Gruß an Herrn 
Waigel!) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
ich schließe hiermit die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Antrag der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 11/5267 an die in der Tages-
ordnung aufgeführten Ausschüsse zu überweisen. — 
Kein Widerspruch. So beschlossen. 
Wir sind damit am Ende der heutigen Tagesord-
nung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Dienstag, den 24. Oktober 1989, 
13.30 Uhr ein. Es geht in dieser Sitzung vorläufig nur 
um die Regierungsbefragung. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.41 Uhr) 
Berichtigung 
167. Sitzung, Seite 12600 B, Zeile 13: Statt „2020" ist 
„2000" zu lesen. 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 168. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Oktober 1989 	12757* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Ahrens SPD 20. 10. 89 
Amling SPD 20. 10. 89 
Andres SPD 20. 10. 89 
Austermann CDU/CSU 20. 10. 89 
Bachmaier SPD 20. 10. 89 
Frau Beck-Oberdorf GRÜNE 20. 10. 89 
Büchner (Speyer) SPD 20. 10. 89 * 
Bühler (Bruchsal) CDU/CSU 20. 10. 89 * 
Carstensen (Nordstrand) CDU/CSU 20. 10. 89 
Clemens CDU/CSU 20. 10. 89 
Frau Dempwolf CDU/CSU 20. 10. 89 
Duve SPD 20. 10. 89 
Eich GRÜNE 20. 10. 89 * 
Frau Eid GRÜNE 20. 10. 89 
Dr. Faltlhauser CDU/CSU 20. 10. 89 
Dr. Feldmann FDP 20. 10. 89 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 20. 10. 89 
Fuchtel CDU/CSU 20. 10. 89 
Gattermann FDP 20. 10. 89 
Dr. Geißler CDU/CSU 20. 10. 89 
Frau Dr. Götte SPD 20. 10. 89 
Dr. Götz CDU/CSU 20. 10. 89 
Grünbeck FDP 20. 10. 89 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 20. 10. 89 
Hauser (Esslingen) CDU/CSU 20. 10. 89 
Dr. Häfele CDU/CSU 20. 10. 89 
Häfner GRÜNE 20. 10. 89 
Freiherr Heereman von CDU/CSU 20. 10. 89 
Zuydtwyck 
Heimann SPD 20.10. 89 
Heinrich FDP 20. 10. 89 
Höffkes CDU/CSU 20. 10. 89 
Huonker SPD 20. 10. 89 
Irmer FDP 20. 10. 89 ** 
Kastning SPD 20. 10. 89 
Kittelmann CDU/CSU 20. 10. 89 ** 
Klein (Dieburg) SPD 20. 10. 89 
Kolb CDU/CSU 20. 10. 89 
Kolbow SPD 20. 10. 89 
Koltzsch SPD 20. 10. 89 
Dr. Köhler (Wolfsburg) CDU/CSU 20. 10. 89 
Kroll-Schlüter CDU/CSU 20. 10. 89 
Leidinger SPD 20. 10. 89 
Louven CDU/CSU 20. 10. 89 
Frau Luuk SPD 20. 10. 89 
Maaß CDU/CSU 20. 10. 89 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 20. 10. 89 
Dr. Mertens (Bottrop) SPD 20. 10. 89 
Michels CDU/CSU 20. 10. 89 
Mischnick FDP 20. 10. 89 
Möllemann FDP 20. 10. 89 
Oostergetelo SPD 20. 10. 89 
Paterna SPD 20. 10. 89 
Rappe (Hildesheim) SPD 20. 10. 89 
Reuschenbach SPD 20. 10. 89 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Rind FDP 20. 10. 89 
Rixe SPD 20. 10.89 
Sauer (Stuttgart) CDU/CSU 20. 10. 89 
Schanz SPD 20. 10. 89 
Schäfer (Mainz) FDP 20. 10. 89 
Dr. Scheer SPD 20. 10. 89 ** 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 20. 10. 89 
Dr. Schmude SPD 20. 10. 89 
Schreiner SPD 20. 10.89 
Schröer (Mülheim) SPD 20. 10. 89 
Schulze (Berlin) CDU/CSU 20. 10. 89 
Schütz SPD 20. 10. 89 
Frau Dr. Segall FDP 20. 10. 89 
Stobbe SPD 20. 10. 89 
Dr. Struck SPD 20. 10. 89 
Stücklen CDU/CSU 20. 10. 89 
Frau Trenz GRÜNE 20. 10. 89 
Verheugen SPD 20. 10. 89 
Voigt (Frankfurt) SPD 20. 10. 89 
Dr. Waigel CDU/CSU 20. 10. 89 
Dr. Warnke CDU/CSU 20. 10. 89 
Dr. von Wartenberg CDU/CSU 20. 10. 89 
Weiß (Kaiserslautern) CDU/CSU 20. 10. 89 
Westphal SPD 20. 10. 89 
Dr. Wieczorek SPD 20. 10. 89 
Wimmer (Neuötting) SPD 20. 10. 89 
Wissmann CDU/CSU 20. 10. 89 
Zander SPD 20. 10. 89 
Zierer CDU/CSU 20. 10. 89 * 
Dr. Zimmermann CDU/CSU 20. 10. 89 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Verkehr hat mitgeteilt, daß 
der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von 
einer Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Drucksache 11/3755 
Drucksache 11/3756 
Drucksache 11/4022 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Drucksache 11/5051 Nr. 40 
Ausschuß für Verkehr 
Drucksache 11/3882 Nr. 3.41 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Drucksache 11/883 Nr. 119 
Drucksache 11/4161 Nr. 2.26 
Drucksache 11/4534 Nr. 2.21</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11168.pdf</pdf_url>
    <id>2164</id>
    <dokumentnummer>11/168</dokumentnummer>
    <datum>1989-10-20</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
