<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2166</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/208</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1990-04-27</datum>
  <titel>Protokoll der 208. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/208 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
208. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 16387 A 
Antrag des Abg. Wüppesahl (fraktionslos) 
nach § 126 der Geschäftsordnung . . . . 16387 C 
Tagesordnungspunkt 19: 
a) Zweite Beratung und Schlußabstimmung 
des von der Bundesregierung einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem 
Übereinkommen vom 29. September 
1988 zwischen der Regierung der Verei-
nigten Staaten von Amerika, Regierun-
gen von Mitgliedstaaten der Europäi-
schen Weltraumorganisation, der Regie-
rung Japans und der Regierung Kanadas 
über Zusammenarbeit bei Detailentwurf, 
Entwicklung, Betrieb und Nutzung der 
ständig bemannten zivilen Raumstation 
(Drucksachen 11/4576, 11/6858) 
b) Zweite und dritte Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Übertragung 
von Verwaltungsaufgaben auf dem Ge-
biet der Raumfahrt (Raumfahrtaufgaben-
übertragungsgesetz) (Drucksachen 11/ 
5994, 11/6859) 
Dr. Rüttgers CDU/CSU 	  16388 A 
Fischer (Homburg) SPD  16389 B 
Dr.-Ing. Laermann FDP 	  16391 A 
Dr. Briefs GRÜNE  16391 D 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister BMFT 	 16392 D 
Vosen SPD 	  16393 B  
Zusatztagesordnungspunkt: 
Einspruch der Abgeordneten Frau Oe-
sterle-Schwerin und Meneses Vogl ge-
gen den am 26. Ap ril 1990 erfolgten Sit-
zungsausschluß   16394 B 
Tagesordnungspunkt 20: 
Wahl des Wehrbeauftragten 
Biehle CDU/CSU 	  16399 B 
Ergebnis 	  16399 B 
Tagesordnungspunkt 21: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesre-
gierung: Bericht über den Stand der Ver-
handlungen mit der DDR 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 4: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Vertrag über die polnische West-
grenze (Drucksache 11/6951) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 5: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Mitwirkung von Bundestag und 
Bundesrat am Prozeß der deutschen Eini-
gung (Drucksache 11/6952) 
Seiters, Bundesminister BK 	 16394 D 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD  16399 C 
Bohl CDU/CSU 	  16403 B 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 
Frau Dr. Vollmer GRÜNE 	  16406 A 
Dr. Graf Lambsdorff FDP  16408 D 
Wüppesahl fraktionslos 	  16413 A 
Frau Matthäus-Maier SPD  16414 D 
Dr. Graf Lambsdorff FDP 	 16415 D 
Lintner CDU/CSU 	  16418B 
Häfner GRÜNE  16420 D 
Mischnick FDP 	  16421 D 
Dreßler SPD  16422 C 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 16425 A 
Dreßler SPD 	  16425 D 
Dr. Briefs GRÜNE 	  16427 B 
Frau Unruh fraktionslos  16428A 
Stobbe SPD 	  16428 D 
Vizepräsident Cronenberg 	 16420 C 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Eidesleistung des Wehrbeauftragten 
Biehle, Wehrbeauftragter des Deutschen 
Bundestages 	  16431 A 
Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Aktuelle Stunde betr. Haltung der Bun-
desregierung zu Menschenrechtsverlet-
zungen in der Türkei und Ausnahmezu-
stand in den kurdischen Provinzen 
Frau Beer GRÜNE 	 16431 C, 16435 A 
Vogel (Ennepetal) CDU/CSU 	 16432 B 
Dr. Glotz SPD 	  16432 D 
Dr. Hirsch FDP  16433 C 
Frau Luuk SPD 	  16434 D 
Nächste Sitzung  16435 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . .16437 * A 
Anlage 2 
Einspruch gemäß § 39 der Geschäftsordnung 
der Abgeordneten Frau Oesterle-Schwerin 
und Meneses Vogl (GRÜNE)  16437 *B 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 	 16437 * C 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16387 
208. Sitzung 
Bonn, den 27. April 1990 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, interfraktionell ist ver-
einbart worden, die heutige Tagesordnung zu erwei-
tern. Die Punkte sind in der Ihnen vorliegenden Zu-
satzpunkteliste aufgeführt. 
ZP Einspruch der Abgeordneten Frau Oesterle-Schwerin und 
Meneses Vogl gegen den am 26. April 1990 erfolgten Sit-
zungsausschluß 
4. Beratung des Antrags der Fraktion der SPD: Vertrag über 
die polnische Westgrenze — Drucksache 11/6951 — 
5. Beratung des Antrags der Fraktion der SPD: Mitwirkung 
von Bundestag und Bundesrat am Prozeß der deutschen 
Einigung — Drucksache 11/6952 — 
ZP Eidesleistung des Wehrbeauftragten 
6. Aktuelle Stunde: Haltung der Bundesregierung zu Men-
schenrechtsverletzungen in der Türkei und Ausnahmezu-
stand in den kurdischen Provinzen 
Sind Sie mit der Erweiterung der Tagesordnung ein-
verstanden? — Ich sehe und höre keinen Wider-
spruch. Es ist so beschlossen. 
Herr Abgeordneter Wüppesahl hat sich zur Ge-
schäftsordnung gemeldet, aber er ist nicht anwe-
send. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Er schläft noch!) 
Er hat sich die Sache etwas erleichtert und bittet den 
amtierenden Präsidenten, für ihn das zu verlesen, was 
er in der Geschäftsordnungsdebatte sagen wollte. 
(Heiterkeit) 
Aber ich denke, man sollte dem Wunsch eines einzel-
nen Abgeordneten im Einzelfall nachkommen. 
(Widerspruch der Abg. Dr. Rüttgers [CDU/ 
CSU] und Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/ 
CSU]) 
Der Abgeordnete Wüppesahl verfolgt im Rahmen 
der heutigen Tagesordnung einen Antrag zur parla-
mentarischen Beteiligung am Prozeß der deutschen 
Einigung. Dieser Antrag hat nicht die nach der Ge-
schäftsordnung vorgesehene Unterstützung von  
26 Mitgliedern. Insoweit beantragt er eine Abwei-
chung von der Geschäftsordnung, da der Antrag nur 
seine Unterschrift trägt. Das ist ein Antrag nach § 126 
der Geschäftsordnung. 
Wir kommen zur Abstimmung, ob dieser Antrag des 
Herrn Abgeordneten Wüppesahl zulässig ist. Wer für 
die Abweichung von der Geschäftsordnung zu stim-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Keine Stimme dafür. Wer ist dagegen? — Wer enthält 
sich? — Eine Enthaltung. Dieser Geschäftsordnungs-
antrag ist mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Damit entfällt auch die Abstimmung über den vom 
Abgeordneten Wüppesahl weiter gestellten Antrag 
auf Erweiterung der Tagesordnung. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Das wird hier 
langsam wirklich zum Kaspertheater!) 
Aber es hätte nichts geschadet, wenn er wenigstens 
anwesend gewesen wäre. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Es ist so früh, Herr 
Präsident!) 
Ich rufe Punkt 19 der Tagesordnung auf: 
a) Zweite Beratung und Schlußabstimmung des 
von der Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zu dem Übereinkommen 
vom 29. September 1988 zwischen der Regie-
rung der Vereinigten Staaten von Amerika, 
Regierungen von Mitgliedstaaten der Euro-
päischen Weltraumorganisation, der Regie-
rung Japans und der Regierung Kanadas über 
Zusammenarbeit bei Detailentwurf, Entwick-
lung, Betrieb und Nutzung der ständig be-
mannten zivilen Raumstation 
— Drucksache 11/4576 — 
Beschlußempfehlung und Be richt des Aus-
schusses für Forschung, Technologie und Tech-
nikfolgenabschätzung (18. Ausschuß) 
— Drucksache 11/6858 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Dr. Rüttgers 
Fischer (Homburg) 
Dr.-Ing. Laermann 
(Erste Beratung 186. Sitzung) 
16388 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Vizepräsident Stücklen 
b) Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Übertragung von Verwaltungs-
aufgaben auf dem Gebiet der Raumfahrt 
(Raumfahrtaufgabenübertragungsgesetz — 
RAÜG) 
— Drucksache 11/5994 — 
Beschlußempfehlung und Be richt des Aus-
schusses für Forschung, Technologie und Tech-
nikfolgenabschätzung (18. Ausschuß) 
— Drucksache 11/6859 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Dr. Rüttgers 
Fischer (Homburg) 
Dr.-Ing. Laermann 
(Erste Beratung 186. Sitzung) 
Im Ältestenrat sind für die gemeinsame Beratung 
30 Minuten vereinbart worden. Ist das Haus damit 
einverstanden? — Ich sehe keine gegenteilige Mei-
nung. Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Dr. Rüttgers. 
Dr. Rüttgers (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich weiß nicht, ob 
es in Zukunft üblich ist, daß ich vielleicht irgend je-
manden in der Bundestagsverwaltung bitten kann, 
meine Rede hier zu verlesen, so daß ich mich inzwi-
schen mit wichtigeren Fragen beschäftigen kann. 
(von der Wiesche [SPD]: Gar nicht 
schlecht!) 
Ich glaube, es wird Zeit, daß wir einmal darüber nach-
denken, ob so etwas in Zukunft abgestellt werden 
kann. Ich meine, das ist der Würde des Hauses nicht 
angemessen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Meine werten Damen und Herren! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Wir beraten heute in zweiter und 
dritter Lesung zwei Gesetzentwürfe, die einen zentra-
len Bereich unserer Raumfahrtpolitik zum Gegen-
stand haben. Die Beteiligung an der internationalen 
Raumstation entspricht unserem langfristigen Inter-
esse an einer internationalen Kooperation auf diesem 
Gebiet. Sie ist so etwas wie unsere Eintrittskarte in die 
weltweit beginnende zweite Phase der Weltraumnut-
zung. 
Ich halte es für wichtig, darauf hinzuweisen, daß 
durch dieses Abkommen Optionen geschaffen und 
neue Wege eröffnet werden — dies sowohl in der 
Technologieentwicklung wie in den Weltraumwissen-
schaften, aber auch und nicht zuletzt gerade auch im 
Hinblick auf Friedenssicherung durch Erdbeobach-
tung. Nachdem man dieses Dokument genau studiert 
hat, kann man — so meine ich — , wirklich sagen, daß 
es sich um ein gutes Dokument handelt, weil es fair in 
den Mitbestimmungsrechten, ausgewogen bei der 
Kostenverteilung und partnerschaftlich bei der Nut-
zung ist. Ich meine weiter, man kann sagen, daß bei 
diesem Abkommen deutlich wird, daß sich der euro-
päische Kompetenzzuwachs, der in den letzten Jahren  
auch mit viel Geld und mit viel Arbeit und mit viel 
Know-how erst erarbeitet werden mußte, jetzt nieder-
schlägt und wir als gleichberechtigte Partner aner-
kannt werden. 
Aber ich will eines hier heute morgen sehr deutlich 
machen: Wir als CDU/CSU-Bundestagsfraktion wer-
den diesem Vertragsgesetz zustimmen, aber es ist 
kein Blankoscheck für Columbus, und es wird keine 
Raumstation um jeden Preis mit uns geben. Das unter-
scheidet uns ja, verehrter Herr Kollege Vosen: Wir 
wollen zuerst die Ergebnisse der zur Zeit laufenden 
Überprüfung haben. 
(Vosen [SPD]: Und dann aussteigen!) 
Wir wollen wissen, was im nächsten Jahr an Ergebnis-
sen vorgelegt werden wird. Das Projekt steht Mitte 
nächsten Jahres erneut auf dem Prüfstand. Dann wer-
den wir mehr über Zeitpläne und über den Kostenrah-
men wissen. Wir haben — das ist ja auch im Ausschuß 
diskutiert worden — auf Grund des Vertragstextes 
nach Artikel 15 — etwa durch den Haushaltsvorbe-
halt — die Möglichkeit, 
(Vosen [SPD]: Auszusteigen!) 
dann die entsprechenden Konsequenzen zu ziehen. 
Das Parlament wird auf jeden Fall durch diesen Ver-
trag in seinen Rechten nicht präjudiziert. Um so wich-
tiger ist es dann, festzuhalten, daß die politischen 
Gründe für eine Ratifizierung zum jetzigen Zeitpunkt 
sprechen. 
Würden wir heute dieser Ratifizierung nicht zustim-
men, wären die europäischen Staaten — nicht nur die 
Bundesrepublik Deutschland, sondern auch alle an-
deren kleineren europäischen Staaten — nicht in der 
Lage, die notwendigen Prozentzahlen der Beteiligung 
zu erbringen, um dem Vertrag dann auch in den Ver-
einigten Staaten zu einer Ratifikation zu verhelfen. 
Das heißt, wer hier heute nein sagt, muß wissen, daß 
er diese internationale Kooperation schwerstens be-
lastet — sowohl innerhalb Europas wie im internatio-
nalen Bereich. 
(Vosen [SPD]: Der müßte jein sagen!) 
Das zweite ist das Raumfahrtaufgabenübertra-
gungsgesetz, das wir hier behandeln. Unser Ziel war 
von Anfang an klar. Wir wollten keine klassische Pro-
jektträgerschaft, wir wollten keinen verlängerten Arm 
des Ministeriums, sondern wir wollten eine eigenver-
antwortliche und flexible Organisation. Ich finde es 
sehr gut, daß dieses Gesetz die deutliche Handsch rift 
des Parlamentes trägt. Wir wollten eine möglichst um-
fassende Aufgabenübertragung durch die Ressorts er-
reichen, und durch die entsprechenden Änderungen, 
die im Forschungsausschuß gefunden wurden, Kol-
lege Laermann, ist es uns gelungen, dies auch in aller 
Deutlichkeit klarzustellen. 
(Zuruf von der SPD: Ihr Wort in Gottes 
Ohr!) 
In Zukunft sind alle Ressorts durch diese Formulie-
rung, die hier heute sicherlich eine Mehrheit finden 
wird, verpflichtet, ihre Raumfahrtaktivitäten bei der 
DARA zu bündeln. 
(Vosen [SPD]: Das macht kein Mensch!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16389 
Dr. Rüttgers 
Ich bin dankbar dafür, verehrter Herr Vosen, daß es 
bei diesem Gesetz möglich war, auch mit der SPD-
Opposition konstruktiv zu einem Ergebnis zu kom-
men. Es wäre schön — das wäre eigentlich mein 
Wunsch — , wenn dies nicht nur bei einem solchen 
Organisationsgesetz möglich wäre, sondern wenn Sie 
auch bei anderen Fragen der Weltraumpolitik zu einer 
realistischen Basis zurückkommen könnten. Wenn 
wir allen Empfehlungen der SPD in der letzten Zeit 
gefolgt wären, dann hätten wir uns zwar von diesem 
Podium aus für internationale Kooperation ausgespro-
chen, hätten gleichzeitig aber alle Kooperationspro-
jekte verlassen, oder wir hätten uns für die Raumsta-
tion ausgesprochen und gleichzeitig unter Hinweis 
auf eine mögliche militärische Nutzung gesagt, 
(Widerspruch bei der SPD) 
mit der Sowjetunion wollen wir dann engstens zusam-
menarbeiten. Das paßt eben nicht zusammen. 
Ich meine — das haben wir in verschiedenen Debat-
ten schon gefordert —, es wird Zeit, daß die SPD-
Opposition 
(Vosen [SPD]: An die Regierung kommt!) 
gerade in ihrer Raumfahrtpolitik wieder mehr Strin-
genz zeigt, daß die endlich dazu zurückkommt, daß 
wir als Bundesrepublik Deutschland die Schritte, die 
wir gemeinsam angegangen sind, nun auch zu Ende 
führen. Das ist ein schwieriger Weg. Darin sind wir ja 
einer Meinung. Das wird auch im Hinblick auf die 
Finanzen noch einige harte Schnitte erfordern. Aber 
ich glaube, es gibt gerade im Hinblick auf die inter-
nationale Zusammenarbeit der Bundesrepublik 
Deutschland mit den europäischen Pa rtnern — insbe-
sondere mit Frankreich, aber auch mit den Vereinig-
ten Staaten — keine Alternative zu einer solchen 
Raumfahrtpolitik mit Augenmaß. 
Vielen herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Fischer (Homburg). 
Fischer (Homburg) (SPD): Herr Präsident! Sehr ge-
ehrte Damen und Herren! Durch Zufall, der uns trotz-
dem nachdenklich stimmen sollte, werden wir heute, 
fast genau vier Jahre nach Tschernobyl, über die bun-
desdeutsche Weltraumpolitik und speziell über die 
ständig bemannte Raumstation sprechen und zu ent-
scheiden haben. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Was hat das denn 
miteinander zu tun? — Carstensen [Nord-
strand] [CDU/CSU]: Nach dem 4:3-Verlust 
vom FC Homburg!) 
Vor vier Jahren, am 26. Ap ril 1986 um 1.23 Uhr, ist 
Tschernobyl, eine kleine Stadt in der Ukraine, in die 
Geschichte eingetreten. Ereignet hatte sich dieser 
GAU trotz aller Sicherheitsversprechen, und Tau-
sende von Menschen müssen jetzt für sehr lange Zeit 
mit den Auswirkungen der Katastrophe und der ver-
gifteten Umwelt leben. 
Diese schwere Katastrophe, deren gesamte Folgen 
heute noch nicht annähernd abzusehen sind, hat zu  
einem Umdenken bei großen Teilen der Forscher und 
Politiker über die Chancen und Risiken gegenüber 
den Großtechnologien geführt. Nach Tschernobyl 
mißtraut man zu Recht den vollmundigen Verspre-
chungen angeblich weltbeglückender Großtechnolo-
gien. Zu diesen Großtechnologien gehört neben der 
Atom- und der Gentechnologie sicher auch die Raum-
fahrt. Ihren Stellenwert für diese Regierung kann man 
u. a. an ihrem Anteil am gesamten Forschungsetat 
ablesen. Die Bundesregierung hat 1987 die Zustim-
mung zum Langzeitprogramm der ESA, der Europäi-
schen Weltraumbehörde, gegeben, obwohl es schon 
damals große Bedenken zu den hohen Kosten und 
dem zu erwartenden Nutzen gab. Für die drei ESA-
Großprojekte Columbus, Hermes und A riane V stehen 
nach den Berechnungen des BMFT im Zeitraum 1988 
bis zum Jahre 2000 knapp 22 Milliarden DM zur Ver-
fügung. Inzwischen beträgt aber schon das Defizit bei 
diesen drei Weltraumprojekten bis zum Jahre 2000 
8 Milliarden DM, und dies bei steigender Tendenz. 
Wenn Sie jetzt noch den aktuellen Be richt der For-
scher des Johnson Space Center in Houston vom März 
dieses Jahres zur Raumstation lesen, kommen Sie 
selbst bei minimalen Rechenkünsten auf ein Vielfa-
ches der ursprünglichen Kosten. Die genaue Höhe der 
Betriebskosten und die Kosten der Bodeninfrastruktur 
sind noch nicht einmal errechnet worden. 
(Vosen [SPD]: Der Riesenhuber kann nicht 
mit Geld umgehen! Das ist einwandfrei!) 
Es bleibt also festzuhalten: Die genauen Kosten sind 
unbekannt. Unbekannt ist bisher auch der for-
schungs- und wirtschaftspolitische Nutzen. Unbe-
kannt ist auch das oft angekündigte und immer noch 
nicht vorliegende bundesdeutsche Weltraumpro-
gramm, das 5. Weltraumprogramm, für die 90er Jahre. 
Auf dieser Grundlage wird hier Weltraumpolitik be-
trieben. Der Bundesforschungsminister, der zum gro-
ßen Erstaunen auch noch beim Marsflug mitmachen 
will, 
(Catenhusen [SPD]: Er kann den Hals nicht 
vollkriegen!) 
versteht die Raumfahrt „als einen Qualitätssprung ins 
Unerwartete". 
Das ist uns Sozialdemokraten und breiten Kreisen 
der Forschung und der Wirtschaft entschieden zu we-
nig. Wenn man das Plenarprotokoll unserer letzten 
parlamentarischen Auseinandersetzung zu diesem 
Thema im Dezember letzten Jahres, die Pressemittei-
lung der Kollegen Rüttgers und Lenzer und die des 
Kollegen Karl-Hans Laermann sorgfältig liest, ge-
winnt man schnell den Eindruck, daß der Minister 
bald alleine springen muß. Selbst der Bundesfinanz-
minister hat keine Lust, zusätzliche Mittel für diese 
Projekte auszugeben, und hat angesichts der hohen 
Kosten im Haushaltsausschuß erklärt, daß „eine er-
neute Überprüfung und Bewertung der deutschen 
Raumfahrtaktivitäten unter forschungs- und finanz-
politischen Gesichtspunkten vorzunehmen sein" 
wird. 
(Catenhusen [SPD]: Da sieht der Riesenhu
-
ber aber alt aus!) 
Gab es schon bei Columbus und Hermes seit ihrer 
Planung genügend Schwierigkeiten, so sollte doch 
16390 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Fischer (Homburg) 
wenigstens eine leistungsfähige Deutsche Raumfahrt-
agentur schnell gegründet werden. Dazu stehen wir 
auch heute noch. Das war das Ziel einer breiten Mehr-
heit hier im Parlament. Der ursprüngliche Sinn und 
Zweck der DARA war die Konzentration der deut-
schen Raumfahrtaktivitäten im Hinblick auf eine bes-
ser Interessenwahrnehmung gegenüber den europäi-
schen Partnern und den USA. Schon frühzeitig haben 
wir diese Bemühungen unterstützt, siehe Drucksache 
11/1641. Die DARA, die Deutsche Weltraumagentur, 
wurde aber erst 1989 nach großen Schwierigkeiten, 
Kompetenzgerangel der verschiedenen Ministerien 
und unklarer Aufgabenverteilung und Organisations-
struktur gegründet. 
Zusätzlich zu diesen teilweise noch immer nicht 
ausgeräumten Problemen ist die rechtliche Grund-
lage für die Tätigkeit der DARA, das hier vorliegende 
Raumfahrtübertragungsgesetz, recht schlampig kon-
zipiert. 
Bemängelt werden in erster Linie zwei Punkte. 
Erstens. Kritisiert wird an diesem Gesetzentwurf, 
daß die im Weltraum engagierten Ministerien nicht 
verpflichtet werden, Kompetenzen an die DARA ab-
zugeben. Wie ich mir inzwischen von Ju risten habe 
erklären lassen müssen, geht auch unsere zweite in 
den Ausschußberatungen teilweise gemeinsam ver-
faßte Version zu diesem Gesetzentwurf nicht weit ge-
nug. 
(Zuruf des Abg. Dr. Weng [Gerlingen] 
[FDP]) 
— Herr Weng, Sie haben vielleicht Ahnung vom 
Haushalt; aber hier geht es um Weltraumpolitik. 
Unsere Forderung, daß das Gesetz ein wirkliches 
Übertragungsgesetz wird, ist noch nicht erreicht wor-
den. 
Zweitens. Der zweite strittige Punkt waren die ver-
fassungsrechtlichen Bedenken. Der Rechtsausschuß 
hat einstimmig, Herr Weng, rechtliche und verfas-
sungsrechtliche Bedenken gegen den Gesetzentwurf 
erhoben, weil eine gebotene Aufsicht trotz Kabinetts- 
und Staatssekretärsausschusses über die DARA nicht 
sichergestellt ist. 
Angesichts dieser umfangreichen Raumfahrtaktivi-
täten der Bundesrepublik halten wir es aber nach wie 
vor für richtig, eine Raumfahrtagentur zu gründen. 
Wir werden jedoch dem Raumfahrtaufgabenübertra-
gungsgesetz nicht zustimmen, solange die beiden 
Punkte nicht genügend geklärt sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Auch an diesem Punkt zeigt sich wieder, daß sich 
die bundesdeutsche Raumfahrtpolitik unter der Ver-
antwortung des Bundesforschungsministers in den 
letzten Jahren zunehmend zu einem Ärgernis entwik-
kelt hat 
(Beifall bei der SPD) 
und daß daher selbst Fachleute, die sich für ein ver-
nünftiges Raumfahrtengagement einsetzen, durch 
diese wiederholten Schlampereien vor den Kopf ge-
stoßen werden. 
Der Gesetzentwurf zur Raumstation wird von uns 
aus mehrfachen Gründen abgelehnt. Ich möchte mich 
jetzt aber nur auf die beiden wichtigsten beschrän-
ken: 
Erstens. Eine ausschließlich friedliche Nutzung der 
Elemente des ESA-Projektes Columbus ist nicht gege-
ben, da jeder Partner, der ein Element bereitgestellt 
hat, bestimmt, ob eine geplante Benutzung des betref-
fenden Elements f riedlichen Zwecken dient. 
Zweitens. Bis heute liegen keine auch nur annä-
hernd genauen Kosten des Projektes vor. Bekannt ist 
nur, daß die Kosten trotz der Budgetkürzungen in den 
USA und der Tatsache, daß Teile des Projekts über 
Bord gegangen sind, steigen. Diese Änderungen wur-
den übrigens von den Amerikanern vorgenommen, 
ohne die europäischen Partner zu konsultieren. 
Vor dem Hintergrund dieser Aussagen und über-
prüfbaren Angaben halte ich es schlichtweg für eine 
große forschungspolitische Dummheit, einem Projekt 
zuzustimmen, dessen Nutzen, Kosten und Folgeko-
sten unbekannt sind. Wenn Sie Ihre mehrfach geäu-
ßerte Kritik an der Raumstation ernst meinen und zu 
Ihrer Erklärung vom 7. März 1990 stehen, eben kei-
nen Blankoscheck für die Raumstation zu unterschrei-
ben, dann müssen Sie diesen Entwurf ablehnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Niemand wird verstehen, daß wir ausgerechnet 
jetzt trotz der neuen internationalen Lage mit den 
Veränderungen in Mittel- und Osteuropa einem Ge-
setz zustimmen, das weitere militärische Forschung 
im Weltraum erlaubt. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Unfug, schlichter 
Unfug!) 
Wenn wir jetzt alle begrüßen, daß sich die interna-
tionale Sicherheitslage entspannt und damit weiter-
reichende Abrüstungsverhandlungen und -vereinba-
rungen ermöglicht werden, wenn die Menschheit den 
Weltraum nicht mehr als Ort zur Austragung ihrer 
Konflikte auf der Erde benutzt, dann müßte jetzt eine 
völlig neue internationale Arbeitsteilung und Koope-
ration möglich werden. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten plädieren deshalb für eine 
neue Weichenstellung in der nationalen und interna-
tionalen Raumfahrtpolitik. Wir sollten die Chance er-
greifen und die nationalen Finanznöte als positiven 
Anreiz zu mehr Kooperation und zur endgültigen Be-
seitigung von strategischen Weltraumprojekten be-
nutzen. 
In Zukunft sollten daher nur noch die programma-
tisch und wirtschaftlich sinnreichsten Projekte mit ei-
nem überschaubaren finanziellen Rahmen und einem 
erkennbaren Nutzen von uns realisiert werden. Die 
Ablehnung des Raumstationsabkommens und ein an 
den oben genannten Zielen ausgerichtetes fünftes 
Weltraumprogramm könnten uns auf diesem Wege 
ein beträchtliches Stück weiterb ringen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16391 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Laermann. 
Dr.-Ing. Laermann (FDP) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Mit der Verab-
schiedung des Raumfahrtaufgabenübertragungsge-
setzes wird eine weitere Voraussetzung erfüllt, die 
Deutsche Agentur für Raumfahrtangelegenheiten zu 
einer wirkungsvollen Organisation zu machen, um in 
sich schlüssige Konzepte der deutschen Raumfahrtak-
tivitäten zu entwickeln, um alle deutschen Raum-
fahrtaktivitäten zu koordinieren und um die deut-
schen Interessen in den internationalen Organisatio-
nen und gegenüber den Organisationen der Partner-
länder wirkungsvoll zu vertreten. Für die DARA müs-
sen dazu die notwendigen Handlungsräume geschaf-
fen werden. Sie muß mit den dazu notwendigen Kom-
petenzen ausgestattet werden. 
Nach der zur Verabschiedung anstehenden Fas-
sung von § 1 Abs. 1 des Raumfahrtaufgabenübertra-
gungsgesetzes geht die FDP-Fraktion davon aus, daß 
tatsächlich alle Weltraumaktivitäten — ich betone 
ausdrücklich: alle Aktivitäten — im konzeptionellen 
und Managementbereich der Bundesregierung, also 
allen beteiligten Ressorts, übertragen werden. Wir 
werden sehr sorgfältig verfolgen, ob dies auch ge-
schieht. Wir stellen hohe Anforderungen an die 
DARA. Unsere Erwartungen an die Leistungen der 
DARA sind sehr hoch; aber dann müssen auch die 
Bedingungen für eine erfolgreiche Arbeit stimmen. 
Deswegen bedarf es des Raumfahrtaufgabenübertra-
gungsgesetzes. 
Es wird gewiß keine leichte Arbeit sein, wie ich mit 
Bezug auf das zweite heute zur Verabschiedung an-
stehende Gesetz zu dem Übereinkommen zwischen 
den Regierungen der USA, den Mitgliedstaaten der 
europäischen Weltraumorganisationen, Japans und 
Kanadas über die Zusammenarbeit bei Entwurf, Ent-
wicklung, Betrieb und Nutzung der ständig bemann-
ten zivilen Raumstation feststellen möchte. 
Erstens. Welche technischen Schwierigkeiten wer-
den bei der Entwicklung der amerikanischen „Free-
dom" und in der Folge für Columbus auftreten? 
Zweitens. Wie werden sich die Kosten des Projektes 
Columbus entwickeln? 
Drittens. Wir fragen erneut, nicht erst durch jüngste 
Nachrichten aus Kreisen der NASA veranlaßt, nach 
den Folgekosten, den Betriebs-, den Wartungs-, den 
Nutzungskosten des Columbus-Projektes einschließ-
lich der übrigen europäischen Langzeitprojekte. 
Wenn der Direktor der Europäischen Weltraumor-
ganisation, Herr Engström, eine rasche Entwicklung 
anmahnt und dazu aufruft, jetzt müßten sich staatliche 
und private Nutzer für das Projekt interessieren, dann 
müssen doch zunächst einigermaßen verläßliche An-
gaben über Nutzerkosten vorliegen, abgesehen da-
von, daß allmählich Nutzerprojekte konkretisiert sein 
sollten. 
(Vosen [SPD]: Herr Kollege, die Fragen über-
wiegen!) 
Also, es müssen noch eine Vielzahl von Fragen beant-
wortet werden. 
(Vosen [SPD]: Richtig, das ist es!) 
Ich darf feststellen: Die FDP-Fraktion stimmt dem 
Gesetzentwurf unter der Prämisse zu, daß mit der 
Zustimmung das Recht von Regierung und Parlament 
zur Überprüfung der Entwicklungsergebnisse zu Co-
lumbus und die Freiheit der Entscheidung über wei-
tere Entwicklungsschritte in den verschiedenen Pha-
sen nicht beeinträchtigt wird. Ich stelle ausdrücklich, 
ich glaube, auch im Einvernehmen mit den Koalitions-
partnern, fest: Mit der Zustimmung zum Gesetz ist 
kein Blankoscheck für den weiteren automatisierten 
Ablauf des Projektes Columbus ausgestellt. 
(Vosen [SPD]: Ein beachtlicher Rückzug, 
Herr Kollege! Respekt, Respekt!) 
Es mag auch sein, daß die eine oder andere Festle-
gung im Übereinkommen nicht den Erwartungen ent-
spricht. Aber wer die Verhandlungen darüber verfolgt 
hat, der muß zugeben, daß die meisten und wichtig-
sten Positionen im Interesse der europäischen Part-
nerstaaten verhandelt worden sind. Dafür danken wir 
dem Verhandlungsführer. 
Wenn die FDP dem Gesetz heute zustimmt, dann tut 
sie dies auch und besonders in der Erkenntnis und in 
der Würdigung der Bedeutung des Übereinkommens 
für die internationale Zusammenarbeit, für die friedli-
che wissenschaftlich-technische Zusammenarbeit im 
Weltraum. Sie tut das in der Erwartung, daß die der-
zeitigen politischen Entwicklungen der Überwindung 
des Ost-West-Konfliktes dazu führen, daß über bilate-
rale Beziehungen hinaus in diese Zusammenarbeit 
auch die Sowjetunion und andere Staaten zukünftig 
einbezogen werden. 
Hier liegt eine ungeheure Chance, über eine f ried-
lichen Zwecken dienende wissenschaftliche Koopera-
tion die Gefahr eines Krieges der Sterne zu überwin-
den und das friedliche Zusammenleben der Men-
schen auf der Welt zu fördern. Ich denke, daß dies eine 
wichtige Aufgabe ist, die wir unter außenpolitischen 
internationalen Aspekten zu betrachten haben. Des-
wegen sind wir der Auffassung, daß wir in der Solida-
rität der europäischen Partnerstaaten diesem Gesetz-
entwurf heute zustimmen sollten. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Briefs. 
Dr. Briefs (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Karl Kraus hat einmal gesagt, sein Land 
sei ein Land, in dem man durch Erfahrung dumm 
werde. Er hat nicht das BMFT dieser Bundesregierung 
gekannt. Vielleicht hätte er sonst dieses spöttische 
Wort dem Bundesministerium für Forschung und 
Technologie des derzeitigen Bundeskabinetts zuge-
dacht. 
Nicht lernen will das BMFT nämlich insbesondere, 
daß die Weltraumfahrt und ihre Förderung wie die 
Förderung sonstiger sogenannter Schlüsseltechnolo-
gien uns nicht aus der technologischen Sackgasse 
herausführen, sondern noch tiefer hineinführen wer-
den. Auch die DDR ist übrigens nicht zuletzt an der 
Konzentration auf die Förderung von Schlüsseltech-
nologien politisch gescheitert. Schöne Grüße von 
16392 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Dr. Briefs 
Herrn Mittag an Herrn Bundesminister Riesenhu-
ber! 
Die BRD wird, wenn Sie, Herr Bundesminister Rie-
senhuber, so mit der einseitigen Förderung der Raum-
fahrt und anderer Lieblingstechnologien der deut-
schen Großindustrie weitermachen, scheitern: ökolo-
gisch scheitern, sozial scheitern und bei den Entspan-
nungsbemühungen scheitern. Sie strangulieren näm-
lich mit dem Wachstum der Raumfahrtförderung nicht 
nur Ihren eigenen Etat, sondern auch die notwendige 
sozialorientierte und umweltverbessernde For-
schungs- und Entwicklungspolitik. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Weltraumforschung hat einen Anteil von 10 % an 
den Ausgaben des Bundes für Forschung und Ent-
wicklung und von fast 20 % am BMFT-Haushalt, Um-
weltforschung dagegen nur 3 bzw. 6 %. Das allein ist 
schon ein Skandal. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Weltraumforschung hat von 1987 bis 1990 um 
38 v. H. zugenommen, die gesamten Forschungs- und 
Entwicklungsausgaben des Bundes dagegen nur um 
13 v. H. Von 1979 bis 1988 hat die Raumfahrtförde-
rung um 95 v. H. zugenommen, die Förderung der 
Umweltforschung dagegen nur um 73 v. H. 
Für sozialorientierte Forschung geben Sie übrigens 
eh nur Kleckerbeträge aus: Für TFA, für Technologie-
folgenabschätzung, ganze 0,04 v. H., für Friedensfor-
schung nur ganze 0,02 v. H. Sie klotzen bei der For-
schungsförderung zugunsten der Indust rie. Sie klek-
kern dagegen, wenn es um unsere Umwelt und um 
soziale Forschung geht. 
Unübersehbare weitere Milliarden Ausgaben für 
die Folgeprojekte, die Gefahr einer Kostenexplosion 
für die Raumfahrt insgesamt kommen auf die Bundes-
haushalte der Zukunft zu. — Das ist die erste Ge-
fahr. 
Die zweite Gefahr: Weder bei Trägerraketen noch 
bei Raumstationen ist die militärische Nutzung aus-
zuschließen. Sie weigern sich also, aus dem deutsch-
deutschen Umbruch, der dramatischen Veränderung 
der militärischen Konfrontationsbedingungen und 
dem Abbau von Spannungsfeldern in Europa und in 
der Welt zu lernen. 
Dagegen profitiert die Wirtschaft von der Welt-
raumfahrt und ihrer Förderung, insbesondere die 
kleine Zahl aggressiver High-Tech-Konzerne wie 
Daimler-Benz. Ihre Forschungs- und Entwicklungs-
politik macht die Indust rie und die Wirtschaftsland-
schaft in der Bundesrepublik immer High-Tech-lasti-
ger. 
Sie betreiben damit zudem industriepolitische In-
zucht, abseits vom Bedarf der Bevölkerung und ab-
seits von den Notwendigkeiten des Umweltschutzes. 
Nur 3 v. H. der Forschungs- und Entwicklungsauf-
wendungen der bundesdeutschen Industrie werden 
von den Raumfahrtkonzernen aufgebracht. Sie erhal-
ten aber 30 v. H. der Fördermittel. 
Die Weltraumfahrt ist eines der Paradepferde der 
FuT-Politik dieser Bundesregierung. Nur, gespannt 
werden diese Pferde ausschließlich vor den Karren der 
Industrie, die damit zu weiteren Profiten losrast. Ihre 
Forschungs- und Technologiepolitik und die Förde-
rung der Weltraumfahrt sind undemokratisch, weil sie 
zudem in kleinen Zirkeln von Wirtschaftsbossen, in-
dustrieorientierten Wissenschaftlern und Staatsbeam-
ten ausgekocht werden. Vielleicht brauchen wir auch 
bei uns in der BRD Bürgerkomitees, die sich einmal 
Zugang zu den Akten, Tresoren und Computeranla-
gen von Konzernen wie Daimler-Benz oder auch des 
BMFT verschaffen, so wie es in der DDR die Bürger-
komitees gemacht haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Der Rechtsausschuß befürchtet im übrigen zu 
Recht, daß die DARA nicht recht transparent und kon-
trollierbar sein wird. Also tatsächlich teilweise Ver-
hältnisse wie in der DDR? 
Wir lehnen daher aus diesen und grundsätzlichen 
Gründen das Raumfahrtaufgabenübertragungsgesetz 
ab. Die DARA scheint uns im übrigen vor allem auch 
Prestigegesichtspunkten Rechnung tragen zu sollen. 
Wir lehnen ebenso das Übereinkommen vom 29. Sep-
tember 1988 zur bemenschten Raumstation ab, insbe-
sondere da hier trotz der derzeitigen Entspannung 
und des Abbaus von Konfliktpotentialen technische 
Systeme, die für militärische Angriffszwecke und für 
Spionage nutzbar sind, entwickelt und gefördert wer-
den. Eine Umkehr in der Forschungs- und Technolo-
giepolitik tut dringend not. Die Bundesregierung muß 
sich endlich um die vordringlichen Aufgaben, insbe-
sondere im Umweltschutz, kümmern, statt riesige Mit-
tel für riskante großtechnologische Schauprojekte wie 
die Raumfahrt zu vergeuden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister für Forschung und Technolo-
gie. 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Herr Kollege B riefs, ich 
möchte eingangs nur zwei Punkte klarstellen. Sie sa-
gen, wir haben hier eine Förderung der Großprojekte 
zu Lasten der Projekte, die Sie als prioritär ansehen. 
Sie sprechen von Umweltforschung. Wir haben heute 
ein Umweltforschungsprogramm, das größer ist als 
alle Umweltforschungsprogramme unserer europäi-
schen Partnerstaaten gemeinsam. Wir geben mit über 
700 Millionen DM im Jahr zwei Drittel von dem aus, 
was die Vereinigten Staaten ausgeben. Wir haben 
Umweltforschung in jedem der vergangenen Jahre 
um das Zwei- bis Drei-, manchmal bis um das Vierf a-
che des Haushalts steigen lassen. Wir haben Klimafor-
schung in einer Zeit versiebenfacht, als mein Haushalt 
um 25 % gesteigert wurde. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Das ist immer noch zu 
wenig!) 
Wir wissen um die Verantwortung für die Prioritä-
ten, die wir setzen. Wir reden nicht nur in großartigen 
Worten über irgend etwas, was sein sollte. Wir fassen 
16394 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 
Bundesminister Dr. Riesenhuber 
die in den Verträgen festgeschrieben ist und zu der 
wir fest und entschieden stehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen zuerst zur Abstimmung über den von 
der Bundesregierung eingebrachten Entwurf des Ge-
setzes über die Zusammenarbeit bei Detailentwurf, 
Entwicklung, Bet rieb und Nutzung der ständig be-
mannten zivilen Raumstation auf den Drucksachen 
11/4576 und 11/6858. 
Ich rufe das Gesetz mit seinen Art. 1 bis 4, Einlei-
tung und Überschrift, auf. Wer dem Gesetz zuzustim-
men wünscht, den bitte ich, sich zu erheben. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Keine Enthaltungen. 
Damit ist dieses Gesetz angenommen. 
Wir kommen zur Einzelberatung und Abstimmung 
über den von der Bundesregierung eingebrachten 
Entwurf zum Raumfahrtaufgabenübertragungsgesetz 
auf den Drucksachen 11/5994 und 11/6859. 
Ich rufe die §§ 1 bis 5, Einleitung und Überschrift, 
mit der vom Ausschuß empfohlenen Änderung auf. 
Wer den aufgerufenen Vorschriften zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Keine Enthaltungen. 
Diese Vorschriften sind mit Mehrheit angenommen. 
Damit ist diese Beratung abgeschlossen. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein und kommen zur Schlußabstimmung. 
Wer dem Gesetzentwurf zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich, sich zu erheben. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Keine Enthaltungen. Dieses Gesetz ist 
in dritter Lesung mit Mehrheit angenommen. 
Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt auf: 
Einspruch der Abgeordneten Frau Oesterle-
Schwerin und Meneses Vogl gegen den am 
26. April 1990 erfolgten Sitzungsausschluß *) 
Der Einspruch ist fristgerecht vorgelegt worden. 
Über diesen Einspruch entscheidet der Bundestag ge-
mäß § 89 unserer Geschäftsordnung ohne Ausspra-
che. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Einspruch 
der Abgeordneten Oesterle-Schwerin und des Abge-
ordneten Meneses Vogl stattgeben möchte, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Bei einer Anzahl von Enthaltungen wurde 
der Einspruch mit Mehrheit abgelehnt, zurückgewie-
sen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf: 
Wahl des Wehrbeauftragten 
Die Fraktion der CDU/CSU hat für die Wahl den 
Abgeordneten Alfred Biehle, die Fraktion der SPD 
den Abgeordneten Horst Jungmann vorgeschlagen. 
*) Anlage 2 
Ich darf Ihnen mitteilen, daß die Vorgeschlagenen 
die in § 14 Abs. 1 des Gesetzes über den Wehrbeauf-
tragten des Deutschen Bundestages genannten Vor-
aussetzungen für die Wahl erfüllen. Diese Vorschläge 
entsprechen den Erfordernissen des § 13 des Gesetzes 
über den Wehrbeauftragten des Deutschen Bundesta-
ges. 
Meine Damen und Herren, ist ein Mitglied des Hau-
ses anwesend, bei dem über den Wahlmodus Unklar-
heiten bestehen. 
(Zurufe: Nein!) 
— Ich sehe, alle sind bestens informiert. Damit eröffne 
ich die Wahl. — 
Meine Damen und Herren, ich frage die Mitglieder 
des Hauses, ob die, die sich an der Wahl beteiligen 
wollen, ihre Stimme abgegeben haben? — Dies 
scheint der Fall zu sein. Ich schließe die Wahlhand-
lung. *) 
Wir fahren in der Tagesordnung fort. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 21 sowie die Zusatz-
punkte 4 und 5 der Tagesordnung auf: 
21. Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 
Bericht über den Stand der Verhandlungen mit 
der DDR 
ZP4 Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Vertrag über die polnische Westgrenze 
— Drucksache 11/6951 — 
Überweisungsvorschlag: Ältestenrat 
ZP5 Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Mitwirkung von Bundestag und Bundesrat am 
Prozeß der deutschen Einigung 
— Drucksache 11/6952 —
Überweisungsvorschlag: Ältestenrat 
Zur Regierungserklärung liegen Entschließungsan-
träge der Fraktion DIE GRÜNEN sowie ein Entschlie-
ßungsantrag der Fraktion der SPD auf den Drucksa-
chen 11/7016, 11/7025 und 11/7026 vor. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Aussprache drei Stunden vorgesehen. Ist das Haus 
damit einverstanden? — Ich sehe und höre keinen 
Widerspruch. Es ist so beschlossen. 
Ich erteile das Wort zur Abgabe der Regierungser-
klärung dem Bundesminister für besondere Aufgaben 
und Chef des Bundeskanzleramtes Seiters. 
Seiters, Bundesminister für besondere Aufgaben, 
Chef des Bundeskanzleramtes: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! In den zurückliegenden Wochen 
und Monaten haben wir auf dem Weg zu Freiheit, 
Menschenrechten und Selbstbestimmung für alle 
Deutschen Fortschritte gemacht, wie sie noch vor 
einem halben Jahr kaum jemand für möglich gehalten 
hätte. Niemand kann zweifeln: Wir sind der Einheit 
unseres Vaterlandes ein weiteres, großes Stück näher- 
*) Ergebnis Seite 16399 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16393 
Bundesminister Dr. Riesenhuber 
die Entscheidungen so, daß die Probleme rechtzeitig 
erkannt und beherrscht werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Hüser [GRÜNE]: So ein Quatsch!) 
Sie sprechen hier über Technikfolgenabschätzung. 
Wir haben Technikfolgenabschätzung unterstützt wie 
nie zuvor. Wie Sie auf Ihre Prozentbruchteile kom-
men, weiß ich nicht. Wir liegen weit über 100 Millio-
nen DM. 
Sie sprechen über die Geistes- und Sozialwissen-
schaften. Wir haben unsere Ansätze dazu um 100 % 
gesteigert, in einer Zeit, als der Haushalt um 25 % 
gesteigert wurde. Wir setzen die Prioritäten so, wie es 
der Sache angemessen ist. Aber wir machen auch 
große Projekte, an denen sich eine große Industriena-
tion in der Gemeinschaft der Völker beteiligen muß. 
Dazu gehört die internationale Raumstation Freiheit, 
und dazu gehört Columbus. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Was wir hier in den Verträgen erreicht haben, geht 
weit über das hinaus, was Skeptiker ursprünglich für 
möglich gehalten haben: eine faire Partnerschaft im 
Management, die freie Verfügung über das Wissen, 
die Möglichkeit des Technologietransfers, die garan-
tierten Zusagen des Transfers von Mate rial und Men-
schen und von Informationen von der Raumstation zur 
Erde, die kommerzielle Nutzung. Wir haben hier ei-
nen Vertrag erreicht, der in Fairneß und Partnerschaft 
Möglichkeiten nutzt — von der Erdbeobachtung bis 
zur Schwerelosigkeit, von dem Start interplanetari-
scher Missionen bis zu der Kooperation beim Blick in 
die Tiefe des Raums. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Gerne. 
Vosen (SPD): Herr Minister, könnten Sie freundli-
cherweise einmal sagen, wie Sie das alles, von dem 
Sie da schwärmen, bezahlen wollen? 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Herr Vosen, seit ich die Freude 
habe, dieses Amt zu führen — in einer Erbschaft, die 
ich von anderen übernommen habe —, 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD) 
bekomme ich hier diese Frage mit schöner Regelmä-
ßigkeit vorgelegt. 
Ich erinnere mich an eine faszinierende Haushalts-
debatte, bei der mir die Kollegen aus Ihrer Fraktion 
gesagt haben: Der Riesenhuber faßt die Großprojekte 
an. Sie werden ihm außer Kontrolle laufen, wie uns, 
den Sozialdemokraten, der Brüter und der Hochtem-
peraturreaktor aus der Kontrolle gelaufen sind. Inzwi-
schen laufen die Projekte. 
Hera in Hamburg ist mit 1,34 Milliarden DM im 
Haushalt, im Kostenplan und im Zeitplan auf den 
Punkt gebracht worden. GSI in Darmstadt wurde mit 
287 Millionen DM veranschlagt; 287 Millionen DM 
hat es gekostet. Wir haben hier die Schiffe gebaut; sie 
sind im Zeit- und Kostenplan. Es hängt nicht nur da- 
von ab, daß man hier großartig über die Großprojekte 
redet; ein bißchen handwerkliche Vernunft beim Ma-
nagement gehört dazu. Und bis jetzt haben wir es 
geschafft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Präsident, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, insofern haben wir hier ein Abkommen, das 
tragfähig ist. Wir sind uns darüber klar — und das ist 
in den Beschlüssen von Den Haag enthalten —, daß 
wir in der ersten Hälfte nächsten Jahres Columbus 
und Hermes neu überprüfen müssen, daß wir feststel-
len müssen, wie sich die Daten zu den Investitionsko-
sten und Bet riebskosten verhalten. Karl-Hans Laer-
mann hat das angesprochen. 
In beiden Verträgen — sowohl bei ESA als auch im 
Intergovernment Agreement — sind die Möglichkei-
ten eines Rücktritts — formal — d rin. Aber ich sage 
ausdrücklich: Wir wollen diese Zusammenarbeit. Wir 
wollen diese internationale Kooperation gerade in ei-
ner Zeit, in der die gemeinsamen Aufgaben zusam-
menwachsen. 
Die SPD mahnt an, daß wir hier auch mit dem Osten 
wieder stärker zusammenarbeiten sollen. Sie spre-
chen darüber. Wir aber machen die Verträge mit der 
DDR. Herr Jähn wird einer unserer Ausbilder sein. Wir 
machen die Verträge mit der Sowjetunion. Einer un-
serer Astronauten wird zur Raumstation mitfliegen. 
Wir arbeiten die Sache konsequent durch. Wenn Sie 
die Grundsätze zum Maßstab Ihrer Entscheidungen 
nehmen, dann können Sie dieser Sache nur zustim-
men. Ich lade Sie herzlich dazu ein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Was die Position der Bundesrepublik bet rifft: Mit 
38 %, Karl-Hans Laermann, haben wir eine Position, 
in der wir bei einer doppelten Zweidrittelmehrheit, 
die die Verträge verlangen, eine besondere Verant-
wortung dafür haben, daß sie unter vernünftigen und 
kontrollierbaren Kriterien entschieden werden. So 
werden wir auch die Kosten unter Kontrolle halten. 
Das Raumfahrtaufgaben-Übertragungsgesetz wird 
DARA zu dem flexiblen Instrument machen, das wir 
brauchen. Sie wird zügig aufgebaut. Wir werden 
Mitte des Jahres 160 Mitarbeiter haben. Wir werden 
ihr hoheitliche Aufgaben übertragen. Der For-
schungsminister hat alle Voraussetzungen geschaf-
fen, aus den Projektträgern und den Ministerien die 
entsprechenden Managementaufgaben an die DARA 
zu übergeben. Wir wollen eine starke und energische 
DARA. Wir freuen uns, daß sie uns schon jetzt in der 
ESA vertritt. 
Wenn wir dies alles zusammenfassen, dann haben 
wir eine Strategie, die stimmt, eine verantwortliche 
Haushaltsplanung, internationale Verträge, die trag-
fähig sind, eine wachsende Zusammenarbeit auch 
über die Grenzen der Blöcke hinweg und großartige 
Ziele, die uns helfen, in Zukunft die Probleme zu 
lösen, auch die Probleme auf der Erde. Daran wollen 
wir zusammen arbeiten. Wir werden im Rahmen des-
sen, was wir im Haushalt darstellen können, einen 
verantwortbaren Beitrag der Bundesrepublik zur 
friedlichen Nutzung des Weltraums in der Gemein-
schaft der Völker leisten — eine f riedliche Nutzung, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16395 
Bundesminister Seiters 
gerückt, so nahe wie niemals zuvor seit der Teilung 
unseres Landes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit den Wahlen vom 18. März 1990 haben unsere 
Landsleute in der DDR ein klares und überzeugendes 
Bekenntnis abgelegt zur freiheitlichen und rechts-
staatlichen Demokratie, zur Einheit unseres Vaterlan-
des, zur Sozialen Marktwirtschaft und zur Veranke-
rung Deutschlands in der Gemeinschaft freier Völker. 
Dieses Votum bestätigt gleichzeitig alle diejenigen, 
die immer davon überzeugt waren — und dies auch 
immer als ihre Überzeugung gesagt haben —, daß die 
Menschen in der DDR nicht nur die Freiheit, sondern 
auch die Einheit wählen würden, wenn sie denn die 
Gelegenheit dazu bekämen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit der Konstituierung der ersten frei gewählten 
Volkskammer erfüllt sich auch der Ruf „Wir sind das 
Volk", mit dem die Menschen im Herbst vergangenen 
Jahres ihr Recht auf Selbstbestimmung einforderten. 
Zum erstenmal nach 57 Jahren konnten in diesem Teil 
unseres Vaterlandes wieder frei gewählte Abgeord-
nete ins Parlament einziehen. Darauf können wir 
Deutschen in Ost und West mit Recht stolz und froh 
sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Volkskammer hat gleich zu Beginn ihrer Arbeit 
eine gemeinsame Erklärung verabschiedet, die in der 
ganzen Welt große Beachtung fand. Darin bekennen 
sich die Abgeordneten der Volkskammer in ein-
drucksvoller Weise zur gemeinsamen historischen 
Verantwortung aller Deutschen. Dies ist ein Doku-
ment der Einheit und der Gemeinsamkeit. 
Noch vor Ostern konnte eine neue Regierung gebil-
det werden, die von einer breiten parlamentarischen 
Mehrheit getragen wird. Diese Regierung unter Füh-
rung von Ministerpräsident Lothar de Maizière ist die 
erste demokratisch legitimierte Regierung in der 
DDR. Sie steht jetzt vor einer außerordentlich schwie-
rigen Aufgabe und trägt eine große Verantwortung. 
Sie verdient unser volles Vertrauen und unsere volle 
Unterstützung. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP, der SPD 
und der Abg. Frau Unruh [fraktionslos]) 
Mit der Regierungserklärung vom 12. Ap ril 1990 
hat sich die Regierung der DDR zur staatlichen Einheit 
Deutschlands, zu Freiheit, zu Rechtsstaatlichkeit, zu 
Föderalismus und zur Sozialen Marktwirtschaft be-
kannt. Damit ist auch zwischen Elbe und Oder die Zeit 
der totalitären Einparteienherrschaft zu Ende. 
Für die Bundesregierung bedeutet dies, daß wir nun 
endlich gemeinsam mit einem gleichberechtigten, de-
mokratisch legitimierten Partner den Weg zur Wieder-
herstellung der staatlichen Einheit Deutschlands ge-
stalten können. Wir sind fest entschlossen, diese große 
Chance für ganz Deutschland in nationaler Verant-
wortung, in Solidarität und auch im Bewußtsein unse-
rer Verantwortung gegenüber unseren Nachbarn in 
West und Ost zu nutzen. 
Wir haben unser Angebot — ein weitreichendes 
und mutiges Angebot — unterbreitet: die rasche Ver-
wirklichung der Währungsunion mit Wirtschafts- 
und Sozialgemeinschaft. Dies ist ein wichtiger Schritt 
auf dem Wege zur deutschen Einheit und eine der 
größten politischen Gestaltungsaufgaben der Nach-
kriegsgeschichte. Wir haben dieses Angebot ge-
macht, weil wir überzeugt sind, nur auf diesem Wege 
— der Einführung der D-Mark auch in der DDR — den 
Menschen eine überzeugende Perspektive für eine 
Besserung ihrer wirtschaftlichen Lebensverhältnisse 
zu geben. 
Es sollte ein Signal sein, den Strom von Übersied-
lern zu stoppen: 360 000 Übersiedler von Anfang No-
vember 1989 bis Ende März 1990. Die Zahlen sind 
jetzt rückläufig: Statt rund 74 000 Übersiedler im Ja-
nuar und 64 000 im Februar kamen im März noch 
46 000; im April wurden bis heute knapp 16 000 Über-
siedler registriert. 
Wir verkennen nicht, daß wir bei der Verwirkli-
chung dieser Aufgabe viele schwierige Probleme lö-
sen müssen. Mit dem Übergang von der maroden so-
zialistischen Mißwirtschaft nach über 40 Jahren zur 
Sozialen Marktwirtschaft betreten wir in vieler Hin-
sicht Neuland. Im Grunde ist dieses Unternehmen 
überhaupt nicht vergleichbar: die Umwandlung einer 
gescheiterten, über 40 Jahre gewachsenen sozialisti-
schen, zentralistischen Planwirtschaft in eine Soziale 
Marktwirtschaft innerhalb von wenigen Wochen und 
Monaten. Das macht die ungewöhnliche Dimension 
dieses Unternehmens deutlich, für die es bisher kein 
historisches Vorbild gibt. 
Eine solche Aufgabe erfordert von uns allen viel 
Mut und Energie, Phantasie und politischen Gestal-
tungswillen. Aber wir können sie lösen, wenn wir uns 
in der Bundesrepublik und in der DDR etwas zutrauen 
und diese große Aufgabe beherzt anpacken. Wir sa-
gen unseren Bürgern, daß von dem dynamischen 
wirtschaftlichen Aufholprozeß, den wir in dem Ge-
biet der DDR durch den Übergang zur Marktwirt-
schaft erleben werden, alle profitieren, nicht nur die 
Bürger im anderen Teil Deutschlands, sondern auch 
wir. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich sage aus tiefer Überzeugung: Zukunftspessimis-
mus, Kleinmut, Skepsis und Distanz gegenüber den 
notwendigen Veränderungen sind keine Basis für ei-
nen erfolgreichen Neuanfang. Ich kann nur an alle 
Beteiligten, an uns alle appellieren, den sicherlich 
schwierigen Neubeginn nicht durch polemische Ver-
zerrungen und das Schüren von Angst oder Neidge-
fühlen zu erschweren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es sollte auch niemand die Verantwortung auf sich 
nehmen, die Verwirklichung der Währungsunion zu 
verzögern. Der Übersiedlerstrom würde wieder an-
schwellen, und die Hoffnungen vieler Menschen wür-
den entäuscht. Dies kann niemand von uns wollen. 
Diese Bundesregierung und diese Koalition wollen es 
jedenfalls nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bundesregierung hält deshalb an ihrem Zeit-
plan fest. Das heißt konkret: Einigung über die we-
sentlichen Punkte der Währungsumstellung bis An- 
16396 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Bundesminister Seiters 
fang Mai und Verwirklichung der Währungsunion mit 
Wirtschafts- und Sozialgemeinschaft bis zum 2. Juli 
1990. 
Die Bundesregierung hat in dieser Woche mit der 
Regierung der DDR die Gespräche über einen Staats-
vertrag zur Verwirklichung der Währungsunion mit 
Wirtschafts- und Sozialgemeinschaft aufgenommen, 
unmittelbar nach dem umfassenden Meinungsaus-
tausch zwischen Bundeskanzler Helmut Kohl und Mi-
nisterpräsident de Maizière am vergangenen Diens-
tag in Bonn. Bei diesem Treffen ist dem Ministerprä-
sidenten der DDR das Arbeitspapier über die Gesprä-
che für einen Staatsvertrag überreicht worden. 
Am gleichen Tage bzw. am nächsten Morgen sind 
diese Unterlagen dem Oppositionsführer, allen Frak-
tionen des Deutschen Bundestages und allen Bundes-
ländern zugeleitet worden. Die Chefs der Staats- und 
Senatskanzleien der Länder wurden von mir am ge-
strigen Tage in einer Konferenz in Bonn unterrichtet, 
ebenso die Vorsitzenden und stellvertretenden Vorsit-
zenden der besonders befaßten Ausschüsse des Deut-
schen Bundestages. 
Ich sage dies mit Blick auf die Kritik, die Bundesre-
gierung würde parlamentarische Gremien, würde die 
Opposition oder die Länder nicht genügend unterrich-
ten und ihnen Unterlagen vorenthalten. Ich halte 
diese Kritik nicht für berechtigt. Wenn wir von gleich-
berechtigter Partnerschaft mit der DDR sprechen, 
dann muß der Regierungschef der DDR auch der erste 
sein, der die Vorschläge der Bundesregierung in die 
Hand bekommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Alles andere wäre nun wirklich kein akzeptables Ver-
fahren. 
Nach unseren Vorstellungen soll der Vertragstext 
ein klares Bekenntnis beider Seiten zur freiheitlichen 
demokratischen und sozialen Grundordnung im 
Sinne des Grundgesetzes enthalten. Das bedeutet 
auch, daß entgegenstehende Vorschriften der DDR-
Verfassung nicht mehr angewendet werden. Ich brau-
che ja nur Stichworte über einzelne Vorschriften zu 
nennen: die staatliche Leitung und Planung der 
Volkswirtschaft und aller anderen gesellschaftlichen 
Bereiche, das Währungs- und Finanzsystem als Sache 
des sozialistischen Staates, das sozialistische Eigen-
tum, sozialistische Bet riebe und Produktionsgenos-
senschaften mit der damit verbundenen Einschrän-
kung wirtschaftlicher Handlungsfreiheit, Gewerk-
schaften als umfassende Klassenorganisation einer 
sozialistischen Gesellschaft oder die staatliche Mono-
polisierung der Außenwirtschaft. 
In der Präambel des Vertrages soll auch ausdrück-
lich festgehalten werden, daß die Schaffung der Wäh-
rungsunion mit Wirtschafts- und Sozialgemeinschaft 
die Herstellung der staatlichen Einheit nach A rt. 23 
des Grundgesetzes unter Berücksichtigung der Tatsa-
che vorbereiten soll, daß die äußeren Aspekte der Ein-
heit Gegenstand der Gespräche im Rahmen Zwei plus 
Vier sind. 
Der Hinweis auf Art. 23 ist besonders wichtig. Das 
Grundgesetz ist anerkannt als Basis für die erste sta-
bile Demokratie auf deutschem Boden. Es ist die beste 
Verfassung, die Deutsche jemals hatten. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Das Wahlergebnis vom 18. März 1990, aber auch die 
öffentlichen politischen Erklärungen der überwiegen-
den demokratischen Kräfte in der DDR zeigen doch: 
Auch die Menschen in der DDR wollen die Einheit auf 
dem Boden des Grundgesetzes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ein gemeinsamer Regie-
rungsausschuß soll bei der Durchführung des Vertra-
ges das notwendige Einvernehmen gewährleisten. 
Über die parlamentarischen Fragen und über den Par-
lamentsausschuß werden wir ja noch miteinander 
— ich denke, gemeinsam — reden. 
Darüber hinaus beinhalten unsere Vorschläge je-
weils ein Kapitel mit Bestimmungen über die Wäh-
rungsunion, die Wirtschaftsgemeinschaft, die Sozial-
gemeinschaft sowie über Staatshaushalt und Finan-
zen. 
Kernpunkt der Ausführungen zur Währungsunion 
sind zweifellos die Grundsätze der Umstellungsmo-
dalitäten. Hierzu hat die Bundesregierung zu Beginn 
dieser Woche ihr Angebot an die DDR im einzelnen 
dargelegt. Es ist ein faires und großzügiges Ange-
bot. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Es ist kein taktisches Angebot. Es wird von der Ver-
antwortung gegenüber der wirtschaftlichen und so-
zialen Entwicklung in beiden Teilen Deutschlands ge-
tragen. Es wird getragen von der Verantwortung ge-
genüber unseren Landsleuten in der DDR, die ein 
schweres Schicksal zu tragen hatten, wie auch gegen-
über den Bürgern und Steuerzahlern der Bundesrepu-
blik Deutschland, denen wir Rechenschaft schulden. 
Es steht schließlich in der Verantwortung auch gegen-
über der Stabilität der D-Mark, an der die Menschen 
in beiden Teilen Deutschlands gleichermaßen ein 
ganz elementares Interesse haben müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir wissen, daß wirtschaftliche Instabilität immer 
auch den Keim politischer Instabilität in sich trägt. 
Deshalb werden wir die Stabilität der D-Mark nicht 
gefährden, sondern wahren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich füge hinzu: Unser Angebot geht über das hin-
aus, was der Bundeskanzler vor den Wahlen am 
18. März 1990 versprochen hat. Deshalb nur ein Satz: 
Ich weise auch an dieser Stelle die in den letzten 
Wochen aus den Reihen der Opposition erhobenen 
falschen und unwahren Vorwürfe mit allem Nach-
druck zurück. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich verweise darauf, daß Löhne und Gehälter 
grundsätzlich im Verhältnis 1 : 1 gegenüber dem jetzi-
gen Stand — ohne Ausgleichszahlung für Subven-
tionsabbau und bei Verwirklichung der Preisreform in 
der DDR — umgestellt werden sollen. Bundesregie- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16397 
Bundesminister Seiters 
rung und Koalition sind sich darüber einig, daß der 
künftigen Lohnpolitik in der DDR eine große und ent-
scheidende Bedeutung für die Wettbewerbsfähigkeit 
der Betriebe in der DDR zukommt. 
Ich verweise auch darauf, daß nach dem Vorschlag 
pro Person ein Betrag bis zu 4 000 Mark der DDR im 
Verhältnis 1 : 1 umgetauscht werden soll. Für eine 
vierköpfige Familie bedeutet das die Möglichkeit ei-
nes Umtauschs von 16 000 Mark der DDR im Verhält-
nis 1: 1 in D-Mark und eines darüber hinausgehenden 
Guthabens in Höhe von 2 : 1. 
All das ist vor dem Hintergrund der Angaben der 
DDR-Staatsbank zu sehen, wonach von rund 23 Mil-
lionen Sparkonten rund 16 Millionen über Guthaben 
von weniger als 5 000 Mark der DDR verfügen. Des-
halb wiederhole ich: Dies ist ein großzügiges und 
auch faires Angebot an unsere Landsleute in der 
DDR. 
Ich habe manchmal den Eindruck, daß in der DDR 
wie vor den Wahlen so auch jetzt ganz bewußt unter 
parteipolitischen Gesichtspunkten Ängste geschürt 
und Mißverständnisse gestreut werden. Ich kann mich 
über die Töne aus den Reihen der PDS nur wundern, 
also der Partei SED-PDS, die diesen Staat und insbe-
sondere unsere Landsleute in der DDR über viele 
Jahre ins Unglück gestürzt haben. Darüber gibt es 
doch wohl keine Meinungsverschiedenheiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Briefs [GRÜNE]: Mit der CDU! Die Block-
flöten sind jetzt Ihre Parteifreunde! — Frau 
Dr. Vollmer [GRÜNE]: 40 Jahre Kollabora-
tion der CDU! — Conradi [SPD]: Blockflöten-
partei! Das war bisher die CDU! Wo war 
denn die CDU? Haben Sie Ihre Parteifreunde 
vergessen?) 
— Meine Damen und Herren, ich kann mich wirklich 
nur wundern. Ich habe von der breiten parlamentari-
schen Mehrheit in der DDR gesprochen, von dem 
Bündnis der Kräfte der Mitte, die sich dort unter Füh-
rung von de Maizière zusammengefunden haben. 
Und der Außenminister ist Herr Meckel von der SPD. 
Ich setze mich ausschließlich mit denen der SED und 
PDS auseinander, die jetzt wieder Ängste schüren. Ich 
kritisiere das. Ich denke, in dieser Frage gibt es zwi-
schen uns keine Meinungsverschiedenheiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Soell [SPD]: Es wäre mehr Selbstkritik 
am Platz!) 
Bei den Bestimmungen zur Wirtschaftsgemein-
schaft geht es entscheidend um die Sicherung der not-
wendigen Rahmenbedingungen für die Funktionsfä-
higkeit der Sozialen Marktwirtschaft in der DDR. Bei 
der Sozialgemeinschaft geht es insbesondere um die 
Absicht der DDR, ein gegliedertes System der Sozial-
versicherung analog zum System der Bundesrepublik 
Deutschland einzuführen. 
Ich will besonders hervorheben, daß für die Rentner 
nach Auffassung der Bundesregierung mit Inkrafttre-
ten des Vertrages die sofortige Anhebung des Renten-
niveaus von derzeit etwa 50 % auf 70 % des durch-
schnittlichen Nettoarbeitsverdienstes vorgesehen 
werden soll, so wie dies unseren Regelungen ent-
spricht. Das bedeutet, daß die meisten Renten in 
D-Mark höher liegen werden als heute in Mark der 
DDR. Soweit sich in Einzelfällen ein niedrigerer Be-
trag in D-Mark gegenüber der bisherigen Höhe in 
Mark der DDR ergibt, wird sichergestellt, daß die bis-
herige Rentenhöhe in D-Mark gezahlt wird. 
Wichtig ist in diesem Zusammenhang: Unser Ange-
bot zur Anschubfinanzierung bei der Renten- und 
Arbeitslosenversicherung besteht unverände rt und 
soll auch im Vertragstext festgehalten werden. 
Hieraus wird mehr als deutlich: Wir sind bereit, Vor-
sorge für die Schwierigkeiten zu treffen, die sich beim 
notwendigen Übergang zur Sozialen Marktwirtschaft 
nicht vermeiden lassen. 
Der Bundeskanzler hat immer wieder betont, daß 
gerade die älteren Menschen, die den Krieg und über 
40 Jahre sozialistische Mißwirtschaft ertragen muß-
ten, heute in besonderer Weise unser Verständnis, 
unseren Respekt und unsere Zuneigung verdienen. 
Diesen Menschen fühlt sich die Bundesregierung in 
besonderer Weise verpflichtet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Von besonderer Bedeutung ist für die Bundesregie-
rung schließlich, die notwendigen strukturellen Ver-
änderungen auf dem Arbeitsmarkt durch eine aktive 
Arbeitsmarktpolitik zu gestalten. Dem dient unser 
Vorschlag, ein System der Arbeitsförderung mit 
den Schwerpunkten berufliche Qualifizierung und 
Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen einzuführen. 
Meine Damen und Herren, das Thema Staatshaus-
halt und Finanzen muß im Blick auf den Staatsvertrag 
sicher in einem besonders engen Zusammenhang mit 
den Währungsfragen gesehen werden. Denn das 
oberste Ziel ist es, in jedem Fall die Stabilität der 
D-Mark zu gewährleisten. Von daher kommt den Ver-
abredungen über Kreditaufnahme und Finanzzuwei-
sungen naturgemäß besondere Bedeutung zu. 
Ich betone in diesem Zusammenhang noch einmal: 
Die Bundesrepublik Deutschland ist — ich denke, das 
gilt nicht nur für den Bund — zur finanziellen Unter-
stützung der DDR bereit. Gleichzeitig besteht aber 
auch im Rahmen der Währungsunion mit Wirtschafts- 
und Sozialgemeinschaft die eigenständige finanz- 
und haushaltspolitische Verantwortung der DDR fort. 
Ebenso wie in der Bundesrepublik Deutschland muß 
daher auch in der DDR sorgfältig abgewogen werden, 
was finanziell machbar ist und was nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aus der dargestellten Grundstruktur unserer Vor-
schläge wird deutlich, daß es im Blick auf den Staats-
vertrag um zweierlei geht, zum einen um die notwen-
dige rechtliche Grundlage für die Verwirklichung der 
angestrebten Währungsunion mit Wirtschafts- und 
Sozialgemeinschaft, zum anderen aber auch um die 
vielfältigen Wechselwirkungen zwischen den Berei-
chen Währung, Wirtschaft, Haushalt, Finanzen und 
Soziales. 
Unser Hauptziel muß darin bestehen, in der DDR 
eine grundlegende wirtschaftliche Neuorientierung, 
d. h. den Wechsel zur Sozialen Marktwirtschaft zu 
vollziehen; denn nur dieser Wechsel setzt jene Kräfte 
16398 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Bundesminister Seiters 
frei, die bisher durch das sozialistische Wirtschaftssy-
stem verschüttet waren. 
Wenn die DDR in diesem zentralen Punkt, also bei 
der Durchsetzung der Sozialen Marktwirtschaft, kon-
sequent handelt, dann kann überhaupt kein Zweifel 
daran bestehen, daß dies der wirtschaftlichen Ent-
wicklung eine positive Wendung geben und vor allem 
das dringend notwendige p rivate Kapital in die DDR 
fließen lassen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Daß der Wirtschaftsraum zwischen Oder und Elbe 
— ich wiederhole — unter marktwirtschaftlichen Be-
dingungen attraktive Zukunftsperspektiven bietet, 
sehen deutsche und internationale Investoren offen-
sichtlich viel klarer als manche Angstpropheten hier-
zulande. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Um Mißverständnisse zu vermeiden: Richtig ist, daß 
in der vor uns liegenden Zeit erhebliche Finanzie-
rungsanstrengungen notwendig sein werden. Alle öf-
fentlichen Haushalte, also die von Bund, Ländern und 
Gemeinden, werden hierzu ihren Beitrag leisten müs-
sen und auch können. Dabei ist klar: Die zentrale 
Finanzierungsquelle ist und bleibt das Wirtschafts-
wachstum. Ich füge hinzu: Jede Unterstützung, die 
wir jetzt der DDR zukommen lassen, ist zugleich eine 
Investition in unsere eigenen Wachstumsmöglichkei-
ten. Denn von einem Wirtschaftswunder in der DDR 
profitieren alle, auch die Unternehmen und Beschäf-
tigten hierzulande. 
So wird das reale Wirtschaftswachstum nach dem 
neuesten Konjunkturgutachten der Forschungsinsti-
tute schon in diesem Jahr mit plus 4 % deutlich höher 
als erwartet ausfallen. Dies kann für 1990 und 1991 
allein bei den Steuern zu einem Plus von rund 30 Mil-
liarden DM führen. 
Wenn man, wie etwa die EG-Kommission, davon 
ausgeht, daß 1 Prozentpunkt mehr Wachstum bei den 
öffentlichen Haushalten insgesamt rund 10 Milliarden 
DM pro Jahr an Mehreinnahmen erbringt, dann sind 
die Belastungen für die Bundesrepublik Deutschland 
durchaus verkraftbar. 
Natürlich müssen wir bei unseren Investitionen in 
die deutsche Einigung zugleich neue Prioritäten bei 
den Aufgaben setzen. Wir werden bei den Ausgaben 
einsparen und umschichten müssen. Kurzfristig ent-
fallen etwa Zahlungen für die Transitpauschale, län-
gerfristig auch für Berlin-Hilfen. Nicht zuletzt ergeben 
sich Einsparungen und Umschichtungen im Zuge der 
Neuorientierung der Bundeswehr. 
Ein Weiteres kommt hinzu: Weil wir nach 1982 den 
Haushalt erfolgreich konsolidiert und eine solide 
Finanzpolitik bet rieben haben, ist jetzt auch eine vor-
übergehende und begrenzte Erhöhung der Nettokre-
ditaufnahme zur Finanzierung der Ausgaben für die 
DDR vertretbar. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Begrenzte!) 
Sie ist vor allem deswegen unbedenklich, weil es 
sich auch hierbei letztlich um die Vorfinanzierung 
zusätzlichen Wachstums und damit künftiger Einnah-
men handelt. 
Deshalb lassen Sie mich vor diesem Hintergrund 
klar sagen: Steuererhöhungen sind nicht notwendig 
und von dieser Bundesregierung nicht beabsichtigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Der Satz wird 
Ihnen noch im Halse steckenbleiben!) 
Wir wissen jedenfalls aus eigener Erfahrung zu gut, 
daß immer höhere Steuern und Abgaben die Lei-
stungsfähigkeit der Bürger und der Wirtschaft insge-
samt nicht stärken, sondern nachhaltig schwächen. 
Wir sind 1982 angetreten mit dem Ziel, der Sozialen 
Marktwirtschaft wieder umfassend Geltung zu ver-
schaffen, die Staatsfinanzen zu sanieren, den Lei-
stungswillen der Menschen zu stärken und unseren 
Unternehmen angemessene und verläßliche Rahmen-
bedingungen zu bieten. 
Die Bundesregierung hat damals unter schwierigen 
Bedingungen die notwendigen Weichenstellungen 
konsequent und beharrlich vollzogen. Heute ist der 
Erfolg bei uns und im Vergleich zum Ausland für 
jedermann offensichtlich. Es ist eine wirtschaftspoliti-
sche Erfolgsbilanz, die ihresgleichen sucht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sicher stehen wir jetzt in Deutschland vor anderen 
Problemen als 1982. Aber fest steht: Unsere Politik zur 
Erneuerung der Sozialen Marktwirtschaft hat zu Er-
gebnissen geführt, die sich sehen lassen können. Sie 
bieten eine klare und bewährte Orientierung für den 
vor uns liegenden Weg. 
Gefragt ist daher jetzt mehr denn je eine Wirt-
schaftspolitik, die Leistungsbereitschaft und Eigen-
initiative der Bürger und Unternehmen weiten Raum 
schafft. Dies ist — ich will es noch einmal sagen — 
dann zugleich eine sichere Quelle für wachsende 
Steuereinnahmen. Ein Anziehen der Steuerschraube 
wäre dagegen mit Sicherheit der falsche Weg. Die von 
uns verfolgte Politik versetzt uns in die Lage, das Not-
wendige zu tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Währungsunion mit Wirtschafts- und Sozialge-
meinschaft soll die Herstellung der staatlichen Ein-
heit vorbereiten. Die deutsche Einheit bet rifft aber die 
Deutschen nicht allein. Die innere Entwicklung muß 
deshalb mit Regelungen für die äußeren Aspekte zeit-
lich und sachlich verzahnt werden. 
Wir haben von Anfang an darauf geachtet, daß sich 
der Prozeß der deutschen Vereinigung in einem sta-
bilen europäischen Rahmen vollzieht. Es ist immer 
unser Ziel gewesen, als Europäer mit unseren Nach-
barn und nicht gegen sie die Teilung Deutschlands zu 
überwinden. Ein politisch und wirtschaft lich in der 
Europäischen Gemeinschaft integriertes geeintes 
Deutschland ist der unerläßliche Stabilitätsfaktor, den 
Europa gerade in seiner Mitte braucht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bundesregierung hält an der Leitlinie Konrad 
Adenauers fest, daß die deutsche Frage nur unter ei-
nem europäischen Dach gelöst werden kann. Das 
heißt für uns Deutsche: Wir achten die berechtigten 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16399 
Bundesminister Seiters 
Sicherheitsinteressen aller betroffenen Länder, ge-
rade auch der Sowjetunion. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die äußeren Aspekte betreffen nicht zuletzt die 
Rechte und Verantwortlichkeiten der Vier Mächte in 
bezug auf Berlin und Deutschland als Ganzes, die 
Grenzfragen wie auch die Sicherheitsstrukturen. 
Die ersten Gespräche auf Ministerebene gemäß der 
in Ottawa vereinbarten Formel Zwei plus Vier werden 
am 5. Mai in Bonn aufgenommen. Wir haben als Deut-
sche ein Interesse daran, daß diese Gespräche zügig 
vorangehen. Sie sollten bis zum KSZE-Gipfel Ende 
dieses Jahres zum Abschluß gebracht werden. 
Morgen findet in Dublin ein EG-Sondergipfel statt, 
der insbesondere dem Thema der deutschen Einheit 
gewidmet sein wird. Die Staats- und Regierungschefs 
werden sich intensiv mit der Frage der Einbeziehung 
der DDR in die Europäische Gemeinschaft befassen. 
Wir begrüßen es nachdrücklich, daß unsere Partner, 
die EG-Kommission und das Europäische Parlament 
uns in unseren Bemühungen um die Herstellung der 
staatlichen Einheit unterstützen und dies als europäi-
sche Aufgabe auch zu ihrer eigenen Sache machen. 
Unsere Mitbürger in der DDR sollen wissen, daß sie in 
der Gemeinschaft freier Völker willkommen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch 
einmal sagen: Wir wollen die Einheit Deutschlands in 
Übereinstimmung mit unseren Nachbarn. Das künf-
tige vereinte Deutschland wird ein verantwortungs-
voller und solidarischer Partner in einem Europa des 
Friedens und der Freiheit sein. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
ich gebe das Ergebnis der Wahl des Wehrbeauftrag-
ten des Deutschen Bundestages bekannt. Mitglieder 
des Bundestages: 519, abgegebene Stimmen: 492, da-
von gültig: 491, Enthaltungen: 16, ungültige Stim-
men: 1. Von den gültigen Stimmen entfielen auf den 
Abgeordneten Biehle 275 Stimmen 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und auf den Abgeordneten Jungmann 200 Stimmen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich stelle fest, daß damit der Abgeordnete Biehle die 
nach § 13 des Gesetzes über den Wehrbeauftragten 
des Deutschen Bundestages erforderliche Mehrheit 
der Stimmen der Mitglieder des Hauses erhalten hat. 
Er ist damit zum Wehrbeauftragten des Deutschen 
Bundestages gewählt worden. 
Ich frage den Abgeordneten Biehle, ob er die Wahl 
annimmt. 
Biehle (CDU/CSU): Herr Präsident, ich nehme die 
Wahl an, bedanke mich für das Vertrauen und wün-
sche eine gute Zusammenarbeit mit allen Fraktionen 
dieses Hauses. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Ich darf Herrn Abgeordne-
ten Biehle im Namen des ganzen Hauses sehr herzli-
che Glückwünsche aussprechen und ihm eine erfolg-
reiche Amtsführung wünschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Meine Damen und Herren, die Eidesleistung des 
Wehrbeauftragten des Deutschen Bundestages ist 
nach Schluß der Beratung zur Regierungserklärung, 
ungefähr um 13 Uhr, vorgesehen. 
Wir beginnen mit der Aussprache. Das Wort hat 
Frau Abgeordnete Däubler-Gmelin. 
Frau Däubler-Gmelin (SPD): Das Ja zur deutschen 
Einheit ist gesprochen. Jetzt geht es darum, das 
Deutschland zu bauen, in dem wir leben wollen. Un-
seren freiheitlichen Traditionen als Sozialdemokraten 
entspricht es, daß wir für ein föderal verfaßtes, ein 
europäisches einiges Deutschland, für ein internatio-
nal offenes und solidarisches Deutschland und für ein 
Deutschland der sozialen Gerechtigkeit und der öko-
logischen Reformen eintreten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Darf ich bitten, daß die 
Glückwünsche, die durchaus berechtigt sind, außer-
halb des Plenarsaals fortgesetzt werden? Herr Abge-
ordneter und Wehrbeauftragter, wenn Sie sich drau-
ßen für die Glückwünsche zur Verfügung stellten, 
wäre ich Ihnen dankbar. 
Frau Abgeordnete Däubler-Gmelin, bitte, fahren 
Sie fort. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Danke, Herr Präsi-
dent. — Auch ich darf Ihnen ganz herzlich gratulieren, 
Herr Wehrbeauftragter, und jetzt in meiner Rede fort-
fahren. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, Oskar 
Lafontaine, der Ministerpräsident des Saarlandes, der 
heute hier reden wollte, hätte den Gegenstand unse-
rer Debatte so oder ähnlich umschrieben. Genau 
darum geht es. Er kann das heute wegen des mörde-
rischen Anschlages auf ihn vor zwei Tagen nicht tun. 
Ich wünsche ihm auch von dieser Stelle aus weiterhin 
gute Genesung, sicherlich auch in Ihrem Namen, 
meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kol-
legen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die heutige Debatte ist nötig. Klarheit muß her — 
Klarheit, wie es weitergehen soll in Deutschland; 
denn diese Frage wird überall gestellt. Sie beschäftigt 
das Denken und das Fühlen der Menschen bei uns wie 
auch in der DDR. 
Aber, meine Damen und Herren, in den letzten Wo-
chen ist eine ganze Menge überflüssiger Unsicherheit 
dazugekommen. 
(Frau Rönsch [Wiesbaden] [CDU/CSU]: Das 
ist wahr!) 
16400 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Manche fühlen sich vom Tempo überfahren. Viele 
Menschen, meine Damen und Herren, verstehen nicht 
mehr, 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Das 
stimmt!) 
was sich zwischen Bonn und Ost-Berlin eigentlich tut. 
Viele von ihnen können die widersprüchlichen Mel-
dungen und Stellungnahmen aus Bonn, die da jeden 
Tag über ihre Bildschirme ins Wohnzimmer kommen, 
einfach nicht mehr in Einklang bringen: der Streit um 
die Umtauschkurse und ihre Bedeutung, die Diskus-
sion um die Auflösung des Bundestages, die Diskus-
sion um die Entsendung oder um Neuwahlen zum 
ersten gesamtdeutschen Parlament gleich nach der 
ersten Bundestagswahl und was da noch alles be-
hauptet wird. 
Ich sage Ihnen, Herr Bundeskanzler: Die Verwir-
rung geht auf Ihr Konto. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Lachen und Widerspruch bei der CDU/CSU 
— Kraus [CDU/CSU]: Weiter so! — Dr. Rütt-
gers [CDU/CSU]: Das ist doch nicht zu fas-
sen! — Jung [Lörrach] [CDU/CSU]: Jetzt muß 
sie selber lachen!) 
— Nein, ich muß nur lachen, wenn ich sehe, mit wel-
cher Ahnungslosigkeit Sie hier sitzen. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Jetzt fängt sie an 
zu pöbeln!) 
Sie scheinen nicht mehr viel Kontakt zu den Men-
schen im Land zu haben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, in Ihrer Regierung ist in 
den letzten Wochen alles durcheinandergegangen. 
Auch heute bei den einzelnen Punkten sagt der eine 
dieses und der andere jenes, ganz egal, ob Sie das jetzt 
bestreiten oder nicht, Frau Kollegin. Wir sagen: Hier 
muß Klarheit und Offenheit her. Die deutsche Einheit, 
meine Damen und Herren, ist nämlich nicht die Pri-
vatsache eines Bundeskanzlers. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie ist auch nicht eine Angelegenheit, die Sie als CDU 
und CSU als Ihre Parteiangelegenheit betrachten 
können. Die deutsche Einheit ist auch nicht die Ange-
legenheit von Regierungen und Regierungskommis-
sionen, sondern sie ist die Sache des gesamten Vol-
kes. 
(Beifall bei der SPD) 
„Teilung kann nur durch Teilen überwunden wer-
den." Mit diesem bemerkenswerten und auch bemer-
kenswert richtigen Satz des Ministerpräsidenten der 
DDR, den er in seiner Regierungserklärung gesagt 
hat, macht er deutlich, daß es Einheit zum Nulltarif 
nicht gibt, daß Solidarität gefordert ist — auch von 
uns. Viele Menschen in der Bundesrepublik sind dazu 
bereit. Das wissen wir alle. Aber, meine Damen und 
Herren, Solidarität ist in praktisches Handeln gegos-
sene soziale Gerechtigkeit. Wer Solidarität will, wer 
an Opferbereitschaft appelliert, muß Vertrauen schaf-
fen, muß die Menschen überzeugen, daß es gerecht-
fertigt und gerecht ist, was ihnen abverlangt wird. 
Deshalb ist Offenheit und Klarheit nötig — nötigen-
falls durch Streit hier in diesem Hohen Hause. 
Herr Seiters, Sie haben mit Ihren Informationen ei-
nen Anfang gemacht. Erwartet — das muß ich aller-
dings sagen — hätten wir, daß der Bundeskanzler das 
heute selber tut. Herr Bundeskanzler, die deutsche 
Einheit ist doch eine große, sie ist eine faszinierende, 
wenn auch eine ungemein schwierige Gestaltungs-
aufgabe. Herr Seiters sprach von einer der größten 
Herausforderungen an die Politik in der Nachkriegs-
zeit. Sie haben von einer historischen Aufgabe ge-
sprochen, Herr Bundeskanzler; und ich gebe Ihnen in 
dieser Frage recht. Wäre es da nicht angemessen ge-
wesen, Sie selbst hätten sich die Ehre gegeben, den 
Deutschen Bundestag zu informieren? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, wir alle finden es gut 
— angesichts der Verstimmungen und Versäumnisse 
der letzten Monate übrigens auch dringend erf order-
lich — , daß Sie, Herr Bundeskanzler, gestern persön-
lich zu Präsident Mitterrand gefahren sind. Aber ist 
der Deutsche Bundestag, ist die Volksvertretung die-
ses Landes in Ihren Augen wirk lich weniger wert als 
unsere Freunde jenseits des Rheins? 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Was 
soll denn das? — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Sie können vielleicht lachen, meine Damen und Her-
ren, aber dieses Parlamentsverständnis übersteigt das 
Fassungsvermögen sämtlicher Bürger in unserem 
Land. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Was Sie hier sa
-
gen, ja, das stimmt!) 
— Ja, regen Sie sich nur auf. Das wird noch viel 
schlimmer, keine Sorge. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Sie sind hier nicht 
im Ortsverein!) 
Herr Seiters, das, was Sie hier sagten, reicht nicht. 
Es geht nämlich heute nicht nur um die Verhandlun-
gen mit der DDR, wir müssen vielmehr zugleich deut-
lich machen, was passiert. Mit jedem Schritt, den wir 
jetzt vollziehen, gestalten wir unsere eigene Zu-
kunft. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Bravo!) 
Wir gestalten die Zukunft unseres geeinten Deutsch-
lands. Dieses Deutschland müssen wir bei allem, was 
wir tun, vor Augen haben. 
Ich hatte eingangs schon angedeutet, wie es ausse-
hen soll. Ich halte es für wichtig und will es deswegen 
ergänzen. „Wir sind das Volk", dieser Satz muß im 
geeinten Deutschland seine Bedeutung behalten. Da-
mit haben nämlich die Reformer in der DDR im Herbst 
des letzten Jahres den Staatskommunismus der SED 
zu Fall gebracht, die doch in den letzten 40 Jahren die 
ganze Misere mit ihren Blockparteien verschuldet hat, 
um einen Satz von Herrn Staatsminister Seiters aufzu-
nehmen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die Reformer waren es, die mit dieser Parole das Tor 
zur deutschen Einheit aufgestoßen haben. „Wir sind 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16401 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
das Volk" — das muß so bleiben. Es darf nicht nur die 
Parole gelten: Wir sind ein Volk. 
Schon deshalb muß die deutsche Einheit partner-
schaftlich gebaut werden. Deshalb müssen die deut-
sche Einheit und die gesamtdeutsche Verfassung, die 
auch meiner Meinung nach auf der Grundlage des 
Grundgesetzes errichtet werden sollte, in einer Volks-
abstimmung durch die Bürgerinnen und Bürger unse-
res Landes gebilligt werden. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos]) 
Meine Damen und Herren, international offen, eu-
ropäisch und solidarisch soll das Deutschland sein. Es 
soll einen eigenständigen Beitrag zur Überwindung 
der Ungerechtigkeit zwischen Nord und Süd in unse-
rer Zweidrittelwelt und zur Verhinderung der drohen-
den globalen Umweltkatastrophen leisten. Es soll, 
kurz gesagt, zukunftsfähig sein. 
Meine Damen und Herren, wir sind Deutsche und 
Europäer. Deshalb wollen wir — das sage ich mit al-
lem Nachdruck — nicht nur die deutsche, sondern 
zugleich auch die europäische Einigung. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb fordern wir Sie auf, mit derselben Entschlos-
senheit, mit der Sie die Vereinigung Deutschlands 
betreiben, auch die Vereinigung Europas anzugehen. 
Wir Deutschen dürfen nicht in den Verdacht kommen, 
uns sei bei der Schaffung der Währungsunion mit der 
DDR kein Risiko zu hoch, während wir bei der Errich-
tung einer europäischen Währungsunion jedes Risiko 
scheuen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Wir bringen heute einen weiteren Antrag zur ver-
traglichen Anerkennung der polnischen Westgrenze 
ein. Das hat seinen guten Grund. Wir wollen, daß die 
Absicht der vertraglichen Anerkennung der Oder-
Neiße-Grenze durch eine Bleichlautende Erklärung in 
Bundestag und Volkskammer bekräftigt wird. Das ist 
jetzt möglich geworden. Es geht uns um Klarheit und 
Sicherheit für Polen, auch in diesem Fall. Es geht uns 
um die gesamteuropäische Einbettung des deutschen 
Einigungsprozesses. Wir wollen gute kulturelle und 
wirtschaftliche Beziehungen. Wir wollen Offenheit 
und Vertrauen gerade auch im Verhältnis zu unseren 
östlichen Nachbarn. 
Meine Damen und Herren, der polnische Außenmi-
nister Skubiszewski und der Solidarnosc-Vorsitzende 
im polnischen Sejm, Geremek, haben uns gestern 
nochmals die Hand zur Versöhnung, zur Schaffung 
einer besseren Zukunft hingestreckt. Sie haben auch 
ausdrücklich auf das schreckliche Elend der deut-
schen Vertriebenen nach dem Zweiten Weltkrieg hin-
gewiesen, dafür sogar um Vergebung gebeten. Das ist 
eine wahrhaft große Geste. Wir sollten sie ebenso 
würdig beantworten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wir wollen als nächsten Punkt ein ökologisches und 
ein sozial gerechtes Deutschland bauen. Davon sind 
wir weit entfernt. Wir hören jeden Tag, wie es in der 
DDR aussieht. Dort hat sich jetzt die frei gewählte 
Regierung auf den Weg gemacht, den Karren aus dem 
Dreck zu ziehen, und dafür braucht sie unsere 
Hilfe. 
Manche bei uns tun aber so, als sei der Zusammen-
bruch der Kommandowirtschaft in der DDR bei offe-
nen Grenzen geradezu die Rechtfertigung für unsere 
Lebens- und Wirtschaftsweise. Sie tun so, als hätten 
wir in der Bundesrepublik auf einmal keine sozialen 
Probleme mehr, keine Krisenregionen und keine be-
drohlich geschädigte Umwelt. Ich sage Ihnen: Diesen 
Verdrängungsprozeß machen wir nicht mit. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos]) 
Er drängt die Menschen und ihre Probleme an den 
Rand. Wir haben zwei Millionen Arbeitslose. Wir ha-
ben Wohnungsnot. Wir haben nach so vielen Jahren 
Ihrer Regierung immer mehr Frauen und Männer, alte 
Menschen und Familien, die von Sozialhilfe leben 
müssen. Das sind annähernd drei Millionen Men-
schen. Wir haben Armut. Der Paritätische Wohlfahrts-
verband spricht von sechs Millionen armen Men-
schen. Deshalb ist erstens klar: Auch bei uns sind 
Änderungen nötig. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos] — Zuruf von der CDU/CSU: Sie 
sind wieder bei Ihrem Klassenkampf!) 
Zweitens: Jeder unserer Schritte zur deutschen Ein-
heit muß darauf Rücksicht nehmen. 
Das Ziel der Schritte muß hier wie in der DDR das-
selbe sein: soziale Gerechtigkeit und ökologische Um-
gestaltung unserer Lebensverhältnisse. Das schreibt 
übrigens die Koalitionsvereinbarung der DDR-Regie-
rung in sehr lesenswerter Weise fest. 
Aber, meine Damen und Herren, wir sagen auch: 
Unsere Politik der Einigung darf niemanden überfor-
dern, weder die Menschen hier noch die Bevölkerung 
in der DDR. 
(Beifall bei der SPD) 
Dafür braucht man Augenmaß und Zeit. Das ist für 
beide Teile nötig. Herr Bundeskanzler, für den Fa ll , 
daß Sie Zeit haben zuzuhören: Hier setzt unsere Sorge 
an und auch unsere Kritik an dem, was Sie hier als 
Pläne für einen Staatsvertrag vorgetragen haben. 
Ich sage nochmals: Wir wollen die Einheit, und wir 
werden selbstverständlich Lasten mitverantworten, 
die auf die Bundesrepublik zukommen; aber nur 
dann, meine Damen und Herren, wenn diese Lasten 
offen und ehrlich auf dem Tisch liegen und wenn sie 
gerecht verteilt werden, bei uns und in der DDR. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos]) 
Das erfordert nicht nur die Solidarität mit denen, die 
schlechtergestellt sind, sondern ist auch ein Gebot der 
politischen Klugheit. 
Kommen wir zur Währungsunion. Jetzt besteht 
Klarheit über den Termin und über die Umtausch-
kurse. Es ist gut, daß Sie nicht bei Ihren ursprüngli-
chen Plänen geblieben sind, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
16402 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
auch wenn das Unsicherheit verursachte. Das wäre 
nämlich einem Wortbruch gleichgekommen, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU — Zuruf von 
der CDU/CSU: Welche Pläne?) 
nach all dem, was da versprochen und suggeriert 
wurde. Ein Wortbruch hätte die denkbar schlechte-
sten Startbedingungen für unsere neue deutsche Ge-
meinsamkeit geschaffen. 
(Beifall bei der SPD) 
Deswegen ist es gut, daß Ihre Pläne vom Tisch sind. 
Wir waren dagegen. Die Proteste in der DDR und bei 
uns haben das bewirkt. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP) 
Jetzt komme ich zu den weiteren Risiken, von de-
nen die Abgeordneten der Union offensichtlich nichts 
hören wollen, zu den Risiken für die Menschen in der 
DDR. Dort werden viele Bet riebe zumachen. Das zu 
sagen ist nicht eine Frage des Neids oder der Panik. 
Das ist so sicher wie das Amen in der Kirche. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Warum denn?) 
Damit ist Arbeitslosigkeit vorprogrammiert, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Weil der Sozialis-
mus alles kaputtgemacht hat!)  
in Millionenhöhe, unbestritten. 
Zum anderen kommen auf Grund Ihres Weges Ge-
fahren für die Stabilität der D-Mark auf uns alle zu. 
Darauf hat neulich die Bundesbank und erst gestern 
besorgt der französische Staatspräsident hingewie-
sen. 
Wir erwarten Ihre Vorschläge, Herr Bundeskanzler, 
wie diese Risiken bis zum Eintritt der Währungsunion 
verhindert, abgemildert und abgefangen werden kön-
nen. 
Daß Sie im Vertragstext festhalten, die Umstel-
lungsmodalitäten seien so gewählt, daß Inflationsge-
fahr vermieden und sogar die Wettbewerbsfähigkeit 
der Betriebe gestärkt würde, ist nicht mehr als eine 
Beschwörungsformel. Ich sage Ihnen: Die Menschen 
werden merken, wie zynisch das ist, wenn Sie nichts 
dagegen tun. 
Aber unsere Fragen setzen auch bei anderen Rege-
lungen an. Sie wollen Geld auf Konten und Bargeld 
über 4 000 DM für DDR-Bürger zum Kurs von 2 : 1 und 
für Bundesbürger zum Kurs von 3 : 1 umtauschen, und 
zwar ohne Rücksicht auf die Höhe und die Herkunft 
dieser Gelder. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir fragen: Ist das vernünftig, ist das gerecht, ist das 
den Steuerzahlern in der Bundesrepublik zuzumu-
ten? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha!) 
Wie können Sie eigentlich sicherstellen, daß mit dem 
Geld der bundesrepublikanischen Steuerzahler nicht 
Stasi- und SED-Großverdiener begünstigt werden? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wie wollen Sie eigentlich gewährleisten, Herr Bun
-
deskanzler, daß Spekulanten der Bundesrepublik hier 
nicht auch noch eine schnelle Mark einstreichen? Das 
werden wir nicht zulassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir fragen auch: Ist die 
Umstellung der Betriebsschulden zum Kurs von 2 : 1 
statt einer Streichung wirklich so vernünftig, wie Sie 
sagen, Herr Seiters? Was kommt eigentlich den bun-
desrepublikanischen Steuerzahler teurer, und was ist 
die bessere Investition in unsere gemeinsame Zu-
kunft: wenn diese Bet riebe wegen ihrer Schuldenlast 
geschlossen werden mit der Folge von Arbeitslosig-
keit oder wenn Sie generell oder nach einer Prüfung 
im Einzelfall — sofern Sie dazu noch Zeit haben — die 
Streichung der Schulden beschließen? So könnte Ar-
beitslosigkeit verhindert werden. 
Für eine sozial gerechte und ökologische Gese ll
-schaft reicht das nicht aus, was Sie bisher zur Sozial-
union vorgesehen haben. Die Sozialunion reicht nicht 
aus, und von einer Umweltunion ist kaum eine Rede. 
Herr Blüm hat zwar von einem „guten Tag für den 
Sozialstaat Deutschland" gesprochen, aber ich frage 
hier: Ist das eigentlich Ihr Ernst, Herr Blüm: Markt-
wirtschaft ohne vernünftige Kündigungsschutzbe-
stimmungen im Arbeitsleben, Marktwirtschaft ohne 
wirksamen und angemessenen Mieterschutz, ohne 
Sozialpläne im Betriebsverfassungsgesetz? Da wer-
den die Arbeiternehmerinnen und Arbeitnehmer in 
der Bundesrepublik aber ganz große Ohren machen. 
Das sage ich Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sagen: Einheit darf nicht zur sozialen Spaltung 
führen. Deshalb sind hier Änderungen nötig. 
Das gilt auch in der Umweltpolitik. Wirtschafts-
wachstum darf Umweltschutz nicht mehr den Rang 
ablaufen; auch nicht in der DDR. Es gibt heute keine 
Rechtfertigung mehr für die Maxime: Hauptsache, der 
Schornstein raucht, egal, was er auspustet. Aber von 
diesem Gedanken geht bisher Ihr Vertragsentwurf 
aus. 
Sie werden in der Zeit, die Sie noch haben, das 
Tempo der Sozialunion und der Umweltschutzmaß-
nahmen stark forcieren müssen. 
Ihr Problem ist klar: Es liegt an der Finanzierung. 
Sie kommen nämlich jetzt nicht darum herum, zu sa-
gen, was die Einheit kostet und wer die Kosten tragen 
soll. 
(Beifall bei der SPD) 
Das fragen die Menschen schon seit langem. Heute 
hat Herr Seiters Steuererhöhungen dementiert. Herr 
Wallmann spricht davon. Andere führende Persön-
lichkeiten Ihrer Partei sprechen davon. 
Sie werden aber auch Schwierigkeiten haben, den 
Menschen in der Bundesrepublik klarzumachen, daß 
es sinnvoll und gerecht sei, die Verschuldung hochzu-
treiben oder den Griff in die Rentenkassen zu wagen 
oder Ländern und Gemeinden unzumutbare Bela-
stungen aufzubürden. 
(Hornung [CDU/CSU]: Schon wieder diese 
Hetze!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16403 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Das ist nicht zu verstehen. Wir haben ja noch 
den höchsten Verteidigungsetat der Nachkriegsge-
schichte, 
(Dr. Schroeder [Freiburg] [CDU/CSU]: 
Angstmacher!) 
obwohl die Bedrohung aus dem Osten auch für CDU-
Bundestagsabgeordnete nicht mehr besteht. Das ist 
auch nicht sinnvoll, solange Sie immer noch an den 
Steuerentlastungen für Unternehmen und Spitzenver-
diener in Höhe von mehr als 25 Milliarden DM fest-
halten. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir wissen: Die Herstellung der Einheit ist schwie-
rig. Da kommen viele Fragen auf uns zu. Sie soll der 
gemeinsame Ausschuß aufgreifen, den wir Ihnen vor-
schlagen. Hans-Jochen Vogel hat Ihnen, Herr Bun-
deskanzler, sogar die Zusammenarbeit der Sozialde-
mokraten schon im letzten Herbst angeboten. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP - 
Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: „Sogar"! Das 
scheint nicht sehr ernst gemeint gewesen zu 
sein!) 
Sie haben das, offensichtlich mit Zustimmung Ihrer 
politischen Freunde, ausgeschlagen. Wir sagen Ih-
nen: Wir sind zur Mitarbeit im Interesse der Menschen 
bei uns und in der DDR bereit. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Rüttgers [CDU/ 
CSU]: Nach dieser Rede können wir darauf 
verzichten! Das bringt nichts!) 
Aber wir sind nicht bereit, uns immer nur vor vollen-
dete Tatsachen stellen zu lassen. So geht das nicht. 
(Beifall bei der SPD — Pfeffermann [CDU/ 
CSU]: Sagen Sie doch konkret, was Sie wol-
len!) 
Ich wiederhole : Unsere Deutschlandpolitik, unsere 
Schritte zur Einheit 
(Zuruf von der CDU/CSU: Welche?) 
messen sich an den Zielen soziale Gerechtigkeit und 
ökologische Verantwortung in einem modernen, in 
einem solidarischen, in einem offenen und in einem 
europäischen einigen Deutschland. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Blabla!) 
Für diese Politik setzen wir uns ein. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau 
Dr. Vollmer [GRÜNE] und der Abg. Frau Un-
ruh [fraktionslos] — Carstensen [Nordstrand] 
[CDU/CSU]: Das war es? — Dr. Rüttgers 
[CDU/CSU]: Das war nichts!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Bohl. 
Bohl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Dr. Däub-
ler-Gmelin, angesichts Ihrer Vorwürfe gegen die 
Koalition bezüglich Unklarheit und Verwirrung — so 
nannten Sie es — muß ich doch sagen: Das war ja der  
erfolglose Versuch, von Ihrer Verunsicherungskam-
pagne in der Osterpause abzulenken. 
(Beifall des Abg. Carstensen [Nordstrand] 
[CDU/CSU] — Dr. Vogel [SPD]: Na, na, 
na!) 
Es ist doch ganz offenkundig, daß Sie in der Oster-
pause von dem angeblichen Wortbruch gesprochen 
haben. Das können Sie nun nicht mehr. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wir haben von den Men
-
schen in der DDR geredet!) 
Nicht unser Wort ist zusammengebrochen, sondern 
Ihre falschen Prophezeiungen sind zusammengebro-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Hornung [CDU/CSU]: Die sind schon oft zu-
sammengebrochen!) 
Was haben Sie nun hier wieder gesagt: Wir täten so, 
als wäre bei uns alles gelöst; hier sei eine Verdrän-
gung; wir hätten hier Armut. Das war ja wieder ein 
übles, düsteres Bild. Ich bin ganz sicher, daß die Men-
schen in der DDR dafür nur ein Hohnlachen übrig 
haben. Und die Zahl der Übersiedler straft doch Ihre 
Aussagen über das Bild der Bundesrepublik Deutsch-
land schlicht und einfach Lügen. Das ist doch die 
Wirklichkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Das ist aber ein Ver-
gleich!) 
Ich will ganz offen sagen: Was mich am meisten an 
Ihrer Rede geärgert und irritiert hat, liebe Frau Däub-
ler-Gmelin, ist die Tatsache, daß ich befürchte, daß 
viele Zuschauer am Fernsehschirm nach Ihrer Rede 
abgeschaltet haben und meine Rede nicht mehr hören 
können. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: 
Schon während der Rede, nicht erst danach! 
— Lachen bei der SPD — Frau Matthäus-
Maier [SPD]: Eine verständliche Reaktion! — 
Dr. Vogel [SPD]: Da versäumen die Leute gar 
nichts, wenn Sie bei Ihnen abschalten!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte für die Re-
gierungserklärung herzlich Dank sagen. Insbeson-
dere möchte ich Herrn Bundesminister Seiters für 
seine klaren Aussagen und auch für die umsichtige 
Führung der Gespräche und Verhandlungen mit der 
DDR danken. Sie können unserer Unterstützung 
sicher sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das Angebot der Bundesregierung an die DDR zur 
Gründung einer Währungsunion mit einer Wirt-
schafts- und Sozialgemeinschaft ist finanzpolitisch 
verantwortungsvoll, marktwirtschaftlich fundiert 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: 2 Millionen 
Arbeitslose!) 
und geprägt von Solidarität gegenüber unseren 
Landsleuten in der DDR. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: 3 Millionen 
Sozialhilfeempfänger!) 
16404 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Bohl 
Nach seinem Zehn-Punkte-Plan zur deutschen Ein-
heit beweist der Bundeskanzler damit erneut, daß er 
den Weg der Wiedervereinigung konsequent, mit 
Mut, aber auch mit dem notwendigen Augenmaß be-
schreitet. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Das glauben Sie doch selber nicht! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Herr Bundeskanzler, wir unterstützen Sie dabei ge-
schlossen und entschieden 
(Zuruf von der SPD: Und blind!) 
und freuen uns, daß Sie in dieser, wie wir finden, vor-
bildlichen Weise Verantwortung für Deutschland tra-
gen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Gar kein Beifall!) 
Wir begrüßen auch, daß Sie mit dem neuen Mini-
sterpräsidenten der DDR so schnell ein gutes persön-
liches Verhältnis gefunden haben. Das dient der ge-
meinsamen Sache. Herzlichen Dank, Herr Bundes-
kanzler! 
(Beifall bei der CDU/CSU und des Abg. 
Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir möchten auch 
Lothar de Maizière Anerkennung aussprechen. Er hat 
sein Amt in einer äußerst schwierigen Situation über-
nommen und die Koalitionsbildung in der DDR in ei-
ner sehr kurzen Zeitspanne ermöglicht, obwohl von 
der West-SPD zunächst versucht wurde, die DDR-SPD 
von der Mitarbeit in der Regierung abzuhalten. 
(Dr. Vogel [SPD]: Was ist denn das für ein 
Unsinn! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Dort war man aber Gott sei Dank klüger. 
Die Bundesregierung hat erklärt, sie werde der DDR 
ihr Angebot nach der Osterpause vorlegen, damit bis 
Anfang Mai grundsätzliche Übereinkunft erzielt wer-
den kann. 
(Dr. Vogel [SPD]: Der Mann hat keine Ah
-
nung, wovon er redet! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Der Termin 2. Juli für das Inkrafttreten der Wäh-
rungs-, Wirtschafts- und Sozialunion steht. Die Bun-
desregierung hat Wort gehalten und ihren gradlinigen 
Kurs in Richtung deutsche Einheit fortgesetzt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Na, na! — Frau Dr. Däub
ler-Gmelin [SPD]: Wenn Sie es mal glau
ben!) 
Damit, Herr Kollege Vogel — ich verstehe ja, daß 
Sie sich da aufregen — , ist der Unterschied zum Ver-
halten der SPD augenfällig. Das gilt für Ihre gesamte 
Deutschlandpolitik. 
(Hornung [CDU/CSU]: Schon seit längerer 
Zeit!) 
Erst waren Sie gegen die Wiedervereinigung, jetzt 
scheinen Sie dafür zu sein. Erst waren Sie für den 
Zehn-Punkte-Plan des Bundeskanzlers, am nächsten 
Tag waren Sie dagegen. Erst forderten Sie für die alte 
sozialistische Regierung in der DDR Wirtschaftshilfen 
ohne jede Vorbedingung, 
(Hornung [CDU/CSU]: Richtig! — Dr. Vogel 
[SPD]: Für die Menschen, nicht für die Regie-
rung! Reden Sie nicht einen solchen Stuß!) 
jetzt begleiten Sie unser Angebot an die neue, demo-
kratisch gewählte Regierung mit Zögern und Zau-
dern. Das macht doch keinen Sinn, das ist wider-
sprüchlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und des Abg. 
Dr. Graf Lambsdorff [FDP] — Dr. Vogel 
[SPD]: Unsinn, für die Menschen, nicht für 
die Regierung!) 
Der Abgeordnete Penner hat in diesen Tagen eine 
Verschiebung des Termins der Währungsunion gefor-
dert. Sie, Herr Vogel, streuen schon Zweifel aus, ob es 
denn bis zum 1. Juli gelingen könne. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja, ist denn das nicht er-
laubt?) 
Herr Bahr prognostiziert gesamtdeutsche Wahlen erst 
im Jahre 1992. Sie, Herr Kollege Vogel, prognostizie-
ren laut „taz" von heute Wahlen erst 1994. 
(Dr. Vogel [SPD]: Dummes Zeug! 1991 bis 
1994! — Weitere Zurufe von der SPD — Ge-
genruf des Abg. Dr. Jobst [CDU/CSU]: 
Warum denn so aufgeregt?) 
— Also, Herr Kollege Vogel, es liegt vielleicht an Ihrer 
falschen B rille. Ich gebe es Ihnen nachher; 
(Dr. Vogel [SPD]: Nein, lesen Sie vor!) 
Sie können es nachlesen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Von 1991 bis 1994!) 
— Also, Herr Kollege Vogel, die „taz" von heute, vom 
27. April 1990, bringt das so. Aber Sie können das 
nachher ja korrigieren. 
(Dr. Vogel [SPD]: Zitieren, vorlesen! Drücke-
berger! — Dr. Jobst [CDU/CSU]: Warum so 
aufgeregt, Herr Kollege Vogel?) 
— Also, es heißt da: 
„Wann das ist, darüber will ich nicht spekulieren. 
Das wird in der nächsten Legislaturperiode sein, 
1992 wäre ein vernünftiges Jahr, 
(Dr. Vogel [SPD]: Aha!) 
es könnte auch 1993 sein." 
Antje Vollmer: „... Es kann auch 1994 sein. " 
Hans-Jochen Vogel: „Na gut. " 
Vielen Dank! 
(Große Heiterkeit und Beifall bei der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ich empfehle Ihnen, da 
Zögern und Angstmachen Ihre Politik zu sein schei-
nen, sich ein Beispiel an der DDR-SPD zu nehmen. 
Der Vorsitzende der Volkskammerfraktion dort hat in 
Ihrer Fraktionssitzung von „Interessendivergrenzen" 
zwischen West- und Ost-SPD gesprochen. Er hat dan-
kenswerterweise festgehalten, daß bei der Währungs-
union Eile geboten sei. „Wir brauchen die D-Mark", 
so waren seine Worte. Wenn sie komme, dann würden 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16405 
Bohl 
Zutrauen, Risikobereitschaft und Initiative wachsen. 
Genau darauf setzen auch wir. 
Jetzt ist nicht der Zeitpunkt, ängstlich zu zögern. 
Wir stehen in einer historischen Verantwortung, und 
zukünftige Generationen würden es nicht verstehen, 
wenn wir unserer Verantwortung und der Chance zur 
Einheit jetzt nicht gerecht werden würden. 
Liebe Freunde, meine Damen und Herren, die 
Überwindung der Teilung Deutschlands in einem 
vereinigten Europa ist die Erfüllung einer 40jährigen 
Vision und Ergebnis einer konsequenten und gradli-
nigen Politik, die von CDU und CSU auf dieses Ziel 
gerichtet wurde und unter der Führung dieses Bun-
deskanzlers immer wieder angestrebt wurde. Die 
Wirtschaftsunion ist die große Chance für alle Deut-
schen. Jetzt ist Gemeinsamkeit gefragt. Für diesen 
Konsens gibt es als notwendige Voraussetzung Ver-
ständnis, glaube ich, in beiden Teilen Deutschlands. 
Wir müssen lernen: Fehler, die wir ab jetzt machen, 
werden uns nach dem 2. Juli gemeinsam treffen. Sie 
treffen dann nicht mehr nur die Deutschen in der DDR 
oder nur die Deutschen in der Bundesrepublik, sie 
treffen alle Deutschen. Ab sofort sitzen wir in einem 
Boot. 
Für unsere Mitbürger im anderen Teil Deutschlands 
bedeutet dies: Die Hilfe, die wir geben, kann nur eine 
Starthilfe sein, sie wird Hilfe zur Selbsthilfe sein. Un-
sere Vorstellung ist nicht, daß unsere Landsleute über 
viele Jahre am Subventionstropf hängen; damit wäre 
niemandem geholfen. Ich bin auch sicher, daß die 
Menschen in der DDR dies nicht wollen. Unsere 
Landsleute sind in einer freiheitlichen Ordnung ge-
nauso fleißig, motiviert und ideenreich wie wir. 
Meine Damen und Herren, wir setzen auf Optimis-
mus und Vertrauen und die Motivation unserer 
Landsleute, so wie wir dies 1949 bei der Einführung 
der Sozialen Marktwirtschaft getan haben. Wären wir 
damals so zögerlich gewesen wie heute die SPD, dann 
würden wir heute immer noch Essensmarken vertei-
len. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP) 
Wir haben Verständnis dafür, daß die Menschen in 
der DDR einen möglichst kräftigen Anschub aus der 
Bundesrepublik wünschen. Aber ich bitte die Mitbür-
ger in der DDR, auch die Situation in der Bundesrepu-
blik zu berücksichtigen. Wir haben unser Juwel in 
Sachen Wirtschaft, nämlich unsere D-Mark, zum ge-
meinsamen Aufbau in Deutschland angeboten. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Fetischist!) 
Aber es hat sicherlich auch keinen Sinn, daß dieser 
Juwel durch Inflationsschübe zu einem wertlosen 
Klunker würde. Wir wollen die D-Mark in die DDR 
bringen, damit wir gemeinsam Deutschland aufbauen 
können. 
An dieser Stelle sollte man darauf hinweisen: Hätte 
es die Wende in der DDR 1982, am Ende Ihrer 13jäh-
rigen Regierungszeit, gegeben, dann hätten wir unse-
ren Landsleuten in der DDR, wenn überhaupt, höch-
stens ein laues Lüftchen als Rückenwind geben kön-
nen. Jetzt können wir dank der erfolgreichen Wirt-
schaftspolitik kräftigen Anschub geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir haben einen ausgewogenen Mittelweg einge-
schlagen. Einerseits wird die Wirtschaft der Bundesre-
publik nicht über Gebühr belastet, andererseits 
kommt die Verbesserung unseren Mitbürgern in der 
DDR sofort zugute. Wer in der DDR über ein Spargut-
haben z. B. von 8 000 Ost-Mark verfügt, der konnte 
sich bisher gerade einen großen Farbfernseher kau-
fen. Nach dem Angebot der Bundesregierung würde 
er dafür am 2. Juli 6 000 DM erhalten. Das reicht für 
einen Farbfernseher und für einen guten Gebraucht-
wagen. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Und wie ist es 
mit dem Brot?) 
Ich glaube, auch das muß man den Menschen drüben 
in der DDR mit Deutlichkeit sagen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Es ist gut, daß neben dem Bund auch die Bundes-
länder bereits Wirtschaftshilfe für die DDR in Gang 
gesetzt haben. Bedauerlich ist aber, wie ungleich 
diese Wirtschaftshilfe verteilt ist. Allein das von der 
CDU — zusammen mit der FDP — regierte Bundes-
land Hessen hilft mehr als alle SPD-regierten Bundes-
länder zusammen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, alle unionsregierten Bun-
desländer leisten der DDR dreizehnmal soviel Auf-
bauhilfe wie die SPD-regierten Bundesländer. Das ist 
die Wirklichkeit. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Zurufe 
von der CDU/CSU: Wiederholen!) 
— Dreizehnmal soviel. Die SPD zögert nicht nur mit 
Hilfe für die DDR, sie knausert auch noch. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Aber  for
-dern!) 
Wir haben, Frau Kollegin Däubler-Gmelin, klar ge-
sagt, daß wir keine Steuererhöhungen wollen. Der 
Herr Finanzminister hat es gesagt. „Daß das der 
Finanzminister von vornherein ausgeschlossen hat, ist 
meiner Meinung nach ein Fehler ... (Ich) hätte eine 
Ergänzungsabgabe oder ... auch eine Erhöhung der 
Mehrwertsteuer für einen Zeitraum für vernünftiger 
gehalten" — so Ihre Finanzministerin in Schleswig-
Holstein, Heide Simonis. Landauf, landab warnen Sie 
vor Steuererhöhungen, obwohl wir sie ja ausgeschlos-
sen haben. Und siehe da, die SPD ist es, die tatsächlich 
Steuererhöhungen, Ergänzungsabgaben und son-
stige Werkzeuge zur Malträtierung der Bürger bereit-
hält. Das ist die Wirklichkeit. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Frau 
Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie Folterer!) 
Meine Damen und Herren, Sie sind wieder dabei, 
der Bundesregierung düstere Prophezeiungen anzu-
hängen: Nach dem schlechten Umtauschkurs, den Sie 
angekündigt haben, sollen jetzt belastende Steuerer-
höhungen kommen. Dieses Konzept haben Sie schon 
zuhäufig angewandt, es ist schon zu häufig als falsch 
16406 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 
Bohl 
entlarvt worden. Es ist zu durchsichtig, und es wird 
auch diesmal nicht aufgehen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Seit August Bebel 
immer das gleiche!) 
Wir appellieren an die SPD: Machen Sie endlich mit 
bei der deutschen Einigung! Stehen Sie nicht beiseite! 
Hören Sie auf zu zögern, zu knausern und zu nörgeln! 
Das war bisher Ihr Beitrag zur Deutschlandpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Deutschen sind kein egoistisches Volk. Sie las-
sen sich nicht spalten. Die Mehrheit der Deutschen 
denkt nach vorn und will helfen. Wir sind aufgefor-
dert, diese Bereitschaft zur Mithilfe und zur Solidarität 
zum Nutzen eines vereinten Deutschlands gemein-
sam umzusetzen. 
Die Bundesregierung mit dem Bundeskanzler darf 
sich bei den wichtigen Verhandlungen und Gesprä-
chen mit der DDR, die im Geist der Einheit geführt 
werden, der Unterstützung und des Vertrauens der 
Fraktion der CDU/CSU sicher sein. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Dr. Vollmer. 
Frau Dr. Vollmer (GRÜNE): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! In dieser Debatte wollte 
Oskar Lafontaine reden. Nun, da er nicht reden kann, 
fehlt er schon, bleibt eine Leerstelle in dieser Debatte. 
Ich wünsche ihm — auch im Namen meiner Frak-
tion — daß er sich die Zeit nimmt, richtig gesund zu 
werden. Es heißt ja, daß er schon wieder so weit bei 
sich ist, daß er bereits wieder freche Bemerkungen 
macht. Das ist beruhigend. Aber er wird noch mehr 
Mut brauchen. Er wird ja nicht nur im Saarland ge-
braucht, sondern eigentlich für einen Machtwechsel 
hier in Bonn, und das ist noch ein schweres Stück 
Arbeit. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Vor allem dauert 
es noch lange, lange, lange!) 
Ich wünsche ihm, daß er nach diesem Attentat kei-
nen Knacks in seiner Seele behält, wenn er nämlich 
verarbeiten muß, was wir alle wissen und immer ver-
drängen: daß Politik auch ein existentiell gefährlicher 
Beruf ist. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Dieses Attentat auf Oskar Lafontaine war nicht nur 
ein unmenschlicher, ein wahnsinniger und ein absur-
der Zufall — das war es auch —; wir sollten es aber 
auch zum Anlaß nehmen, über die Stimmung in unse-
rem Land nachzudenken. Wir sollten uns alle fragen, 
ob denn dieser politische und soziale Hochdruck noch 
lange verkraftbar ist. 
Ich frage mich schon seit längerem, warum der Pro-
zeß der deutschen Einigung so wenig das ist, was er 
eigentlich sein könnte. Die deutsche Einheit, das Ent-
stehen eines neuen Deutschlands war lange ein 
Traum der politischen Linken in diesem Land, und 
darauf bestehe ich auch. Das Zusammenwachsen 
zweier Gesellschaften mit teils unterschiedlichen und  
teils gemeinsamen Mentalitäten und Kulturen hätte 
eine große kreative Phase in der Geschichte dieser 
Republik sein können. 
Warum ist das nicht so? Warum müssen wir soviel 
kritisieren? Warum erleben wir einen fast unmensch-
lichen Druck und eine so große Beklemmung? Warum 
gehen wir in diese deutsche Einheit wie in die Fabrik 
am Montagmorgen? 
Ich sehe dafür zwei Gründe: Erstens die Unterwer-
fung und damit die faktische Leugnung eines eigen-
ständigen DDR-Beitrags in diesem kulturellen Groß-
expe riment des Zusammenwachsens zweier Gesell-
schaften — von der DDR soll nicht viel bleiben, nur so 
etwas wie ein Phantomschmerz — und zweitens die 
Tatsache, daß die Politik in dieser Phase einfach nicht 
zum ehrlichen Reden kommt. Es wird so sehr gelogen, 
daß sich die Balken biegen, und es wird so sehr ge-
glaubt, daß man sich nur wundern kann. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Soll ich Ihnen 
einen Spiegel holen?) 
Niemand traut sich in diesem Haus und in der Öf-
fentlichkeit, die Kosten der Einheit und des Aufbaus 
der DDR wirklich zu nennen. Für die Finanzierung der 
Arbeitslosenversicherung in der DDR greift die Regie-
rung einfach in die Kasse der Bundesanstalt für Ar-
beit. Die Reserven der Bundesanstalt für Arbeit gehö-
ren aber nicht Norbert Blüm, sondern den Beitrags-
zahlern. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Was jetzt geschieht, ist ein verdeckter Beitragsklau 
auf Raten. Es wird gleichzeitig nie und an keiner Stelle 
zugegeben, daß die DDR auch mit dem Umtauschkurs 
von 1 : 1 am 2. Juli in ein gewaltiges soziales Sommer-
loch fallen wird. Niemand weiß bisher, wie es zu stop-
fen sein wird, aber die Wahrheit ist: Die DDR be-
kommt mit der D-Mark eben nicht den BRD-Wohl-
stand, sie wird ihn auch auf Jahre nicht bekommen, 
sie bekommt zunächst Massenarbeitslosigkeit. 
Den Umtauschkurs von 1 : 1 begrüßen wir durchaus, 
aber er löst nicht im mindesten die sozialen und wirt-
schaftlichen Probleme, und das muß man auch sagen. 
Und warum sagt niemand in der Regierung den West-
deutschen, daß sie mit einer Erhöhung der Mehrwert-
steuer, mit einem Anstieg der Zinssätze und mit der 
Gefahr der Inflation zu rechnen haben? 
Es wird nicht offen darüber geredet, daß die Länder 
über den Länderfinanzausgleich auf Jahre zur Kasse 
gebeten werden und damit die Bürger über diese 
Länderebene auf der zweiten und dritten Ebene bela-
stet werden. 
Immer wieder werden die Ökonomen von den Poli-
tikern zum Schweigen gebracht, bis sie dann endlich 
in ihrer ironischen Sprache, wie Herr Pöhl sie benutzt, 
zugeben, daß die entsprechenden Entscheidungen 
eben „politisch" vernünftig seien. Das heißt im Klar-
text: Ökonomisch gehen wir so in dieser Eile den aller
-
teuersten der möglichen Wege. Gerade bei der 
schnellen Einheit werden viele Bet riebe der DDR als 
konkurrenzunfähig ruiniert, die bei langsamem Vor-
gehen durchaus hätten reformiert werden können. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16407 
Frau Dr. Vollmer 
Ich habe mich lange gefragt, warum die Analyse 
von Herrn Pöhl, die ja irgendwo säuberlich in schrift-
licher Form vorliegen muß, eigentlich noch nicht im 
„Spiegel" erschienen ist. Der „Spiegel" ist ja eine 
Zeitschrift, die an die geheimsten Stasi-Akten heran-
kommt, ebenso wie an die Regierungspapiere, lange 
bevor die Parlamentarier sie erhalten. Wieso ist ei-
gentlich die Analyse der Bundesbank noch nir-
gendwo öffentlich gemacht worden? 
Öffentlich werden dagegen Debatten über lauter 
Zahlen geführt: 2: 1 oder 1: 1, A rt. 23 oder Art. 146. 
Den Menschen in beiden Teilen Deutschlands wird 
bei diesen Zahlenspielen und bei dieser Berg- und 
Talfahrt von Hoffnung und Ohnmacht schwindelig, 
und das ist, glaube ich, auch der Sinn der Übung. Sie 
werden unmündig gehalten, damit sie alles den Bü-
rokraten und Experten in den Regierungsetagen 
überlassen. 
Die Absicht der Regierung bei diesem Versteck-
spiel ist klar: Sie will bei ihrem Tun möglichst wenig 
vom Parlament und von der Öffentlichkeit gestört 
werden; deswegen schaltet sie beides auch möglichst 
weitgehend aus. Funktionieren kann es aber bloß, 
wenn eine Opposition in der DDR und in der BRD 
kaum noch stattfindet oder kaum noch stattfinden 
kann. Deswegen kritisieren wir zusammen mit dem 
Bündnis 90, daß sich die SPD in der DDR als Junior-
partner in die Regierung eingereiht hat. Wir kritisie-
ren es auch deswegen, weil wir meinen, daß damit 
auch die SPD-Opposition hier gebunden ist. Statt ei-
ner großen öffentlichen Debatte, die einen Konsens in 
der Gesellschaft sucht, geht es immer mehr um einen 
Konsens zwischen den großen Machtzentralen, und 
wir fürchten ein bißchen, daß unter der Heussallee 
schon an einem Geheimgang zwischen Baracke und 
Kanzleramt gebaut wird. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So sieht es 
aus! Das ist unsere neueste Sorge!) 
Die Menschen in Deutschland werden unruhig, sie 
werden mißtrauisch, sie fragen immer wieder bohrend 
zurück, wenn ein und dieselbe Milliarde gleich drei-
mal verteilt wird. Schließlich wird ihnen die Antwort 
gegeben, die alle denkbaren Interessengegensätze 
und Zielkonflikte geradezu klassisch bereinigen soll: 
Es wird eben ein riesiges Wachstum in Großdeutsch-
land geben. „Wachstum", das ist das Zauberwort, 
Wachstum in der BRD und Wachstum in der DDR. 
Da bin ich denn beim Hauptgrund der beklomme-
nen Stimmung im Land. Bei diesem magischen Wort 
Wachstum wird eben nicht mehr vorbehaltlos in die 
Hände geklatscht oder gespuckt. Alle wissen nämlich, 
daß in derselben Zeit, in der dieses neue, große, öko-
nomisch potente Deutschland entsteht, ganz andere, 
größere Probleme wachsen, die unser Leben in Zu-
kunft mehr bestimmen werden als jede staatliche Ver-
faßtheit irgendeines Landes. 
Die Klimakatastrophe hat in diesem selben Jahr mit 
der Deutlichkeit von Orkanen laut und mehrmals an 
unsere Tür geklopft. Sie hat uns klargemacht, daß es 
mit dem Wachstum eben nicht mehr weitergeht. Auf 
diese große Zukunftsfrage aber hat die Regierung 
nicht den Hauch einer Antwort. Zwar hat der Umwelt-
minister auf einer Konferenz irgendwo weitab in den 
USA sagen dürfen, daß die Klimakatastrophe eigent-
lich nur zu verhindern wäre, wenn die Industriestaa-
ten mindestens eine Generation lang ohne Wachstum 
auskämen 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die DDR kommt 
schon die ganze Zeit ohne Wachstum aus! 
Und wie miserabel sieht es dort aus!) 
— das sagt sich schön auf einer Konferenz in der 
USA — , aber im Staatsvertrag steht gerade dazu 
nichts. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Dem bedauernswürdigen Herrn Töpfer hat der ganze 
Staatsvertrag keinen Platz für eine ökologische Rah-
menplanung gelassen. 
(Hüser [GRÜNE]: Er hat den wahrscheinlich 
noch nicht gelesen!) 
In diesem Wirtschaftswunder-Vertrag stehen dazu 
nur ein paar harmlose Floskeln, die gerade ein ganzes 
Drittel auf der allerletzten Seite einnehmen dürfen, 
unter dem schönen verräterischen Titel: „Regelun-
gen, die im weiteren Verlauf noch anzustreben 
sind". 
(Häfner [GRÜNE]: Hört! Hört!) 
Es besteht also ein fundamentaler Widerspruch zwi-
schen dem Wachstum für das Vaterland und der 
Schrumpfung für das Klima und die Überlebenschan-
cen der Erde. Darüber hilft auch die gekünstelte natio-
nale Eupho rie des Kanzlers in seiner leibhaftigen 
Größe nicht hinweg, 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Da haben Sie 
wohl einen Komplex!) 
die ohnehin weniger vom Herzen als von der Gesäß-
tasche kommt. 
Dieser D-Mark-Nationalismus kennt, wie Jürgen 
Habermas sagt, nur eine Rechnungseinheit für alle 
Themen: D-Mark-Wachstum und Wirtschaftswunder. 
Alle merken es: Diese Wachstumsmilitanz, dieser 
Wirtschaftswunder-Glaube erinnern an die 50er 
Jahre. Auch die Atmosphäre in der DDR erinnert an 
die 50er Jahre, in vielen kulturellen Einzelheiten. 
Auch die soziale Stimmung hier im Land erinnert an 
die 50er Jahre, und auch der Trotz und die mürrische 
Stummheit der Jugendlichen in diesem Land erinnern 
an die 50er Jahre. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo leben Sie denn 
eigentlich?) 
Aber da lag doch etwas dazwischen, zwischen 1955 
und 1990, nämlich die Emanzipation der Westdeut-
schen seit 1968 und die Revolution der Ostdeutschen 
im Herbst 1989. Was jetzt versucht wird, ist gerade die 
Umgehung dieser beiden zentralen Marksteine deut-
scher Geschichte. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Weinerliches Ge-
schwätz!) 
Aber gerade in diesen beiden demokratischen Bewe-
gungen, hier und drüben, liegt doch die Chance, 
gleichzuziehen mit den demokratischen Herausforde-
rungen der Revolutionen in den osteuropäischen 
16408 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Frau Dr. Vollmer 
Staaten und mit den ökologischen Herausforderun-
gen des neu entstehenden Europas. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Weng [Ger
-
lingen] [FDP]: Die Wünsche der Menschen 
sind Ihnen egal!) 
Statt dessen liegt uns nun dieser Staatsvertrag vor. 
Eine solche Ungleichheit von Verteilung von Rechten 
und Pflichten ist, glaube ich, völkerrechtlich einmalig. 
Dieser Vertrag ähnelt einem Kolonialvertrag, ge-
schrieben in Manchester 1890. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN — 
Pfeffermann [CDU/CSU]: Unverschämtes 
Weib ist das!) 
Das Budgetrecht gibt die DDR ab, und alle Gesetze 
der Bundesrepublik sollen denen der DDR übergeord-
net sein. Nach diesem Vertrag ist der Beitritt der DDR 
nach Art. 23 nur noch eine hohle Geste. Die DDR ist 
nämlich schon einverleibt. 
Aber dieser Staatsvertrag markiert auch noch etwas 
anderes. Darauf möchte ich Sie hinweisen. Er markiert 
auch das Ende der Bundesrepublik, wie wir sie kann-
ten. Wir tragen heute damit auch die uns bekannte 
Republik zu Grabe. Das sage ich auch mit Blick auf 
meine eigene Partei. Die Geschichte der Bundesrepu-
blik ist vorbei. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Die haben Sie im
mer bekämpft! Sie haben immer eine andere 
Republik gewollt! Welche wollen Sie denn? 
— Das ist unglaublich! So was Heuchleri
sches!) 
Deutschland ist nun beinahe eine Supermacht. In ei-
ner solchen Supermacht, wie wir sie werden, entste-
hen auch für die Opposition ganz neue Aufgaben. Das 
ist kein Grund zur Trauer, aber es ist ein Grund zum 
Innehalten, zum Nach- und Vorausdenken. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Das Ethos der Politik ist es, die Wahrheit zu den Pro-
blemen zu sagen und auf der Basis eines solch ehrli-
chen Redens Lösungen vorzuschlagen. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Fangen Sie doch 
mal damit an! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Ein weinerliches Feuilleton ist 
das, was Sie hier bieten!) 
Aber das geht nur mit einem demokratischen Ablauf. 
Das geht nur, wenn man die Menschen mitentschei-
den läßt. Das geht nur, wenn man ihnen reinen Wein 
über die Kosten des Prozesses und seine Chancen ein-
schenkt. Das geht nur mit einem Volksentscheid nach 
ausführlicher Debatte. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Diese Diskussion wollen wir. Wir werden uns auch die 
notwendige Zeit dafür nehmen. 
In diesem Land herrscht zur Zeit wirklich ein p rima 
Klima. Ein Jahr lang Wahlkampf à la DDR: Das über-
stehen wirklich nur die Dümmsten und die Härtesten. 
Aber — da bin ich ganz sicher — es wird auch hier 
bald wieder ein ganz frischer Wind oder auch ein 
Orkan vom Berge her wehen. Der Geist des Staatsver-
trages war davon geprägt, daß Vater Staat die Pro-
bleme der Einheit schon irgendwie regeln wird, daß 
die Bürger schlafen können und daß man ihnen nicht 
allzusehr wehtun will. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Weinerliches Ge-
schwätz!) 
Wir setzen darauf, daß die Gesellschaft stärker und 
emanzipierter ist und daß sie die beiden demokrati-
schen Traditionen wachhalten will. Deswegen setzen 
wir auch darauf, daß die Gesellschaft auch Wahrhei-
ten ertragen kann, wenn man sie wirklich mit den 
entscheidenden Fragen unserer Zeit konfrontiert. 
Das Konzept der Regierung ist es, den Wahlkampf 
unter der Parole zu führen: Wir machen das große 
Deutschland zur Nummer eins in der Welt. — Aus der 
großen Wachstumswundertüte soll für alle etwas ab-
fallen. Unser Gegenkonzept heißt: Wir machen die 
Zukunft dieser Erde zum Wahlkampfthema Nummer 
eins. Wir holen die Zukunft an den Kabinettstisch. Wir 
verschweigen durchaus nicht, daß die Zukunft, wenn 
sie denn eine sein soll, allen auch etwas an Verzicht 
und Lebensveränderung zumutet. Ich bin wirklich 
sehr gespannt, welchen Parolen und welchen Politi-
kern die Menschen in diesem Land dann eher folgen 
werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ihnen mit Sicher-
heit nicht!) 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Otto Graf Lambsdorff. 
Dr. Graf Lambsdorff (FDP) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen, meine Herren! Gerade weil 
wir dieses Land nicht zur Nummer eins der Welt und 
auch nicht zur Nummer eins in Europa machen wol-
len, sind wir in diesem Punkte mit der sozialdemokra-
tischen Opposition einig, nämlich daß wir dieses 
Deutschland in Europa integrieren wollen, daß wir 
den europäischen Weg und keinen nationalen Weg 
gehen wollen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Ich habe am letzten Sonntag in Washington einen 
Vortrag vor einem internationalen Gremium gehalten. 
Zum Schluß forderte der Vorsitzende dieser Veran-
staltung den anwesenden Vorsitzenden der Solidar-
ność-Fraktion im polnischen Parlament auf, sich doch 
mit einer Frage in der Diskussion an mich zu wenden. 
Herr Professor Geremek stand auf und sagte: Nun, 
wenn ein Pole einen Deutschen in diesen Tagen etwas 
zu fragen hat, dann ist das Thema klar, dann ist es 
nämlich die Frage nach der Oder-Neiße-Grenze. Ich 
werde Graf Lambsdorff nicht danach fragen, denn ich 
kenne seine Antwort. 
In dieser Frage war uns, was Ihren Antrag, meine 
Damen und Herren von der sozialdemokratischen 
Fraktion anlangt, von Anfang an klar: Wir haben mit 
Ihrem Antrag betreffend Deutschland und Polen 
keine inhaltlichen Probleme. Wir halten es aber für 
richtig, jetzt den Weg zu gehen, den der französische 
Staatspräsident und der Bundeskanzler nach Presse- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16409 
Dr. Graf Lambsdorff 
berichten gestern besprochen oder in Ang riff genom-
men haben, also eine Entschließung der beiden deut-
schen Parlamente zustande zu bringen. Wir werden 
der Überweisung Ihres Antrages an den Ausschuß 
zustimmen. 
Wir werden ebenso mit Ihrem Antrag auf Einset-
zung eines beratenden Ausschusses verfahren. Wir 
sind für die stärkere Beteiligung des Parlaments, wir 
sind aber nicht, Herr Vogel, für die Vermischung der 
Zuständigkeiten zwischen Bundestag und Bundesrat. 
Dazu werden wir im Ausschuß nein sagen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Der Staatsvertrag, der jetzt vorliegt, ist der Gegen-
stand der heutigen Debatte. Er soll die Grundlagen für 
die Wirtschafts-, Währungs- und Sozialunion liefern. 
Meine Damen und Herren, in der Frage einer 
Volksabstimmung sind wir, wie Sie wissen, nicht Ihrer 
Meinung. Ich glaube, Robert Leicht hat die Frage ge-
stern in der „Zeit " sehr richtig formuliert. Warum soll 
denn überhaupt abgestimmt werden, wenn ein Nein 
gar nicht möglich ist? Was soll denn der Sinn einer 
solchen Veranstaltung sein? 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Dieser Staatsvertrag ist ein faires Angebot. Die Bun-
desregierung ist bis an die Grenze des wirtschaftlich 
Möglichen und des wirtschaftlich Vertretbaren ge-
gangen. Sie wissen, daß ich von der ersten Mate rial-
sammlung gesagt habe — etwas spontan , wie ich 
zugebe — : Das liest sich wie ein Dokument der Unter-
werfung. Dies ist nicht mehr der Fall. 
(Zuruf von der SPD: Wieso denn das 
nicht?) 
Dieser Staatsvertrag jetzt verdient eine solche Cha-
rakterisierung nicht. 
Natürlich ist es richtig, daß die notwendige und 
angestrebte Rechtseinheit in so weiten Bereichen des 
politischen und wirtschaftlichen Lebens Souveräni-
tätseinbußen der Regierung der DDR mit sich bringt. 
Das ist ganz unvermeidlich, wenn Sie die D-Mark als 
Währung in die DDR einführen wollen. Darüber strei-
tet auch niemand. Die Sprache, in der das geschehen 
muß, muß aber vernünftig und angemessen sein. Ich 
denke, das ist im Staatsvertrag der Fall. Das zeigt ja 
auch die Reaktion der Regierung der DDR. 
Im einzelnen: Der 1. Juli muß bleiben — im Gegen-
satz zu einigen Anregungen aus Ihrer Fraktion. Jeder 
Tag Verzögerung macht die Sache nur teurer. Es läuft 
auch nichts mehr in der DDR. 
Zweitens. Das Angebot 70 % Renten — gemessen 
am Niveau der Einkommen in der DDR — ist ange-
messen und vernünftig. Gleichzeitig ist die Einfüh-
rung unseres Systems der Altersversorgung notwen-
dig; also ist es auch notwendig, den Krankenversiche-
rungsbeitrag für Rentner einzuführen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Typisch!) 
Ebenso muß darangegangen werden, den schnellen 
Aufbau der gegliederten Krankenversicherung zu-
stande zu bringen. Im übrigen wird das Thema Ren-
tenversicherung und ihre Finanzierung dann, wenn es 
mit der Arbeitslosigkeit einigermaßen glimp flich 
geht, bei dem sehr hohen Anteil von arbeitenden 
Menschen in der DDR nicht so schwierig sein. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Dann brauchen Sie 
auch den Krankenversicherungsbeitrag für 
Rentner nicht, Herr Kollege!) 
— Den brauchen wir wohl. Wir brauchen dasselbe 
System wie hier, und zwar von Anfang an das gleiche 
und nicht erst später mit verzögerter Einführung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Drittens. Meine Damen und Herren, ich habe seit 
Wochen gesagt, daß die Diskussion über Löhne und 
Gehälter 1: 1 oder 1 : 2 eine ökonomisch irreführende 
und falsche Diskussion ist. Der jetzige Einstieg ist eine 
Meßgröße. Es müssen unverzüglich Löhne und Gehäl-
ter ausgehandelt werden. Wenn die Preise freigege-
ben werden, dann werden auch die Preise für Arbeit 
freigegeben, und das sind nun einmal Löhne und Ge-
hälter. Diese Verhandlungen müssen in der Situation 
der DDR betriebsnah geführt werden. Deswegen ist 
die Wahl von Betriebsräten eine der dringendsten 
Notwendigkeiten in der DDR, damit es Gesprächs-
partner für die Bet riebsleiter gibt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
der Abg. Frau Matthäus-Maier [SPD] — Zu-
ruf von den GRÜNEN: Keine Ahnung!) 
— Ich nehme ja gern den Zwischenruf „keine Ah-
nung" entgegen, meine Damen und Herren. Ich habe 
überhaupt von nichts Ahnung; ich weiß. 
Meine Damen und Herren, es wäre ein grober Feh-
ler, der DDR in der jetzigen Situation flächendek-
kende Tarifverträge zu empfehlen, flächendeckende 
Tarifverträge, die die Flexibilität zwischen den einzel-
nen Betrieben ja nicht ausgleichen können und die 
auf die Gegebenheiten aus regionaler und vor allen 
Dingen aus branchenmäßiger und ertragsmäßiger 
Sicht keine Rücksicht nehmen können. Diese Rück-
sichtnahme muß aber sein. 
Wenn wir glauben, meine Damen und Herren, wir 
können den Zustand der Regulierung oder — wie ich 
sage — der Überregulierung, den sich die Bundesre-
publik Deutschland nach 40 Jahren erfolgreichen 
Wirtschaftens leistet, der DDR heute zumuten, dann 
müssen wir wissen, daß die dann nie aus den Startlö-
chern kämen. Wenn wir 1948 mit dem Regelnetzwerk 
angefangen hätten, das wir heute haben, dann säßen 
wir noch in derselben Situation wie 1948. 
(Beifall bei der FDP und CDU/CSU) 
Natürlich entscheiden die Lohnhöhe, die Höhe der 
Personalkosten auch über die Höhe der Arbeitslosig-
keit. Das hat übrigens etwas mit 1 : 1 und 1 : 2 zu tun. 
Bei 1: 1 kriegen Sie verhältnismäßig schnell eine hohe 
Arbeitslosigkeit und einen massiven Druck auf die 
Verbesserung der Produktivität. Aber dies ist ein 
ziemlich unbarmherziges Verfahren, während mir das 
bei 1 : 2 oder bei der Regelung, die wir jetzt gefunden 
haben, vernünftiger zu sein scheint. 
Die Anschubfinanzierung der Arbeitslosenversi-
cherung und der Renten muß aus der Bundesrepublik 
geschehen. Dabei sollte die Anschubfinanzierung 
16410 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Dr. Graf Lambsdorff 
nicht aus Beiträgen der Arbeitnehmer und der Arbeit-
geber zu unserem Sozialversicherungssystem erfol-
gen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und der SPD) 
Viertens. Der Umtauschsatz war doch nur bei der 
Frage der Bestände von Anfang an von wirklich ent-
scheidender Bedeutung, und er ist es bei den Schul-
den. Die Schulden sollen 1 : 2 umgestellt werden. Ich 
frage auch hier — das muß die Bundesregierung mit 
Herrn de Maizière und seinen Kollegen verhandeln 
— , ob die DDR-Wirtschaft diese Schulden eigentlich 
verzinsen und tilgen kann. Da muß man seine Zweifel 
haben. Natürlich darf man das auch nicht mit dem 
groben Raster machen. Die Hersteller von Meißner 
Porzellan können das natürlich, aber die Hersteller 
des Trabant können es nicht. Das ist die Situation. 
Hier haben Sie die weiten Spannbreiten. 
Die Umtauschfrage ist von entscheidender Bedeu-
tung bei Sparkonten und Bargeld. Ich denke: 4 000 
Mark Ost 1: 1, darüber hinaus 1 :2, aber — das ist ein 
ganz entscheidender Punkt — sofort verfügbar und 
marktmäßig verzinst. Wenn man das bankmäßig rech-
net, kommen Sie nämlich beinahe auf dasselbe, wie 
wenn Sie 1 : 1 mit Verfügungssperre und niedrigem 
Zinssatz ansetzen. Das ist ein Angebot, das sich auch 
nach unserer Überzeugung sehen lassen kann. Wir 
wissen, daß es noch Zusatzwünsche gibt. Darüber 
wird zu sprechen sein. 
Eine Inflationsgefahr besteht nach unserer Über-
zeugung bei dieser Handhabung nicht. Die In flations-
gefahr wird vermieden werden. Sie muß auch vermie-
den werden, und zwar nicht nur wegen der Bürger der 
Bundesrepublik — das ist wahrlich wichtig genug, das 
sind unsere Wähler — , sondern auch wegen der Bür-
ger in der DDR, die stabiles Geld haben wollen. Die 
wollen ihre Aluchips, ihr Spielgeld loswerden und 
endlich stabiles Geld bekommen und nicht damit an-
fangen, daß wir die D-Mark instabil machen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Frau Däubler-Gmelin hat gefragt: Wie macht man das 
denn? Das machen wir genauso, wie wir es hier 
gemacht haben: mit einer soliden Haushalts- und 
Steuerpolitik der Bundesregierung 
(Lachen der Abg. Frau Dr. Däubler-Gmelin 
[SPD]) 
und mit einer vernünftigen Geld-, Zins- und Wäh-
rungspolitik der Bundesbank. Wir haben doch die In-
flation heruntergebracht, und zwar ganz erheblich. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Das wird auch dort geschehen. 
Wenn Frau Vollmer meint, die Ökonomen seien alle 
beiseite geschoben, dann muß ich sagen: Bei Ihrem 
partiellen Wahrnehmungsvermögen lesen Sie offen-
bar das, was die Ökonomen in ihrem Frühjahrsgut-
achten geschrieben haben, gar nicht. Die haben näm-
lich alle diese Fragen so beantwortet, wie wir sie be-
antworten. Aber davon nehmen Sie keine Kenntnis. 
Das paßt nicht in Ihr Weltbild. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Das kann die nicht 
verstehen!) 
Das war auch ein zuversichtliches Gutachten und 
nicht so weinerlich; das paßt Ihnen nicht. 
Meine Damen und Herren, ein paar Anmerkungen 
der FDP zu diesem Staatsvertrag. Wir sind der Mei-
nung, daß ein Stichtag möglichst weit zurückliegend 
eingeführt werden muß, damit jeder Versuch von Spe-
kulation seit dem Anfang der Entwicklung in der DDR 
unterbunden wird. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD 
und bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Dabei muß man etwas vorsichtig sein. Es gibt auch 
Leute, die aus Angst ihre Sparkonten aufgeteilt ha-
ben, weil sie befürchtet haben, von ihrem Staat wieder 
gerupft zu werden. Wenn die das nachweisen können, 
muß man ihnen helfen. Man darf also nicht mit der 
großen Sense über alles hergehen. 
Zweitens. Im Staatsvertrag steht, daß Mißbrauch 
verhindert werden soll. Ich frage mich bei näherem 
Nachdenken ein wenig, ob das bei einem generellen 
Umtausch von Bargeld eigentlich wirklich sicherzu-
stellen ist 
(Beifall des Abg. Dr. Diederich [Berlin] 
[SPD]) 
oder man darüber nicht noch einmal reden und nach-
denken muß. 
Ich frage mich auch, ob man Konten aller und jeder 
Höhe 1 : 2 umstellen kann. Aber machen Sie es sich 
auch da nicht so leicht und sagen Sie nicht einfach, 
das seien Stasi- oder SED-Konten. Da haben Leute 
viel Geld verdient, die gleichzeitig in der SED waren, 
weil sie in ihrem Beruf tüchtige Leute waren. Herr 
Vogel, Marita Koch ist nicht 200 Meter in Weltrekord-
zeit gelaufen, weil sie in der SED war, 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Die soll auch 
ihr Vermögen behalten!) 
sondern sie war in der SED, weil sie Weltrekord laufen 
konnte. So geht das. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Dr. Vogel [SPD]: Darüber re-
den wir ja nicht!) 
Eine weitere Anmerkung zur Frage der Herstellung 
der Rechtseinheit und der Übernahme fast aller Ge-
setze der Bundesrepublik schon zum 1. Januar 1991. 
Ich fürchte, das kann nicht gehen. Das kann die DDR 
nicht schaffen. Wir müssen hier noch sortieren und 
sagen, was wirklich ganz wichtig ist. Sonst überfor-
dern wir die DDR. 
(Stobbe [SPD]: Das ist der Punkt!) 
Wir empfehlen, meine Damen und Herren, den DDR-
Bürgern gewissermaßen ein Vorkaufsrecht einzuräu-
men, wenn es darum geht, an dem bisherigen Staats-
besitz Beteiligungen zu erwerben, auch am Grundbe-
sitz. 
(Zustimmung bei der FDP) 
Aber das wirft Probleme der Eigentumsbehandlung 
in der DDR auf. Hier, Herr Bundeskanzler, bitten wir 
darum, daß Sie dem Ministerpräsidenten sagen, daß 
seine Regierungserklärung in diesem Punkt unbefrie-
digend ist. Im Staatsvertrag ist es kaum angesprochen 
worden. Das muß im Entwurf ja auch nicht sein. Aber 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16411 
Dr. Graf Lambsdorff 
nach den Vorstellungen von Herrn de Maizière soll 
der Erwerb von Eigentum an Grund und Boden in der 
DDR nicht möglich sein, lediglich Erbpacht und Erb-
baurecht. Auf dieser Basis werden Sie keine Investi-
tionsfinanzierung zustande bekommen, weil Sie keine 
Sicherheiten bekommen. Das kann nicht gehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich habe eine weitere Bitte an den Ministerpräsi-
denten der DDR, dessen Zähigkeit beim Verhandeln 
von Koalitionen ich übrigens durchaus bewundere. 
Sie müssen das nicht unbedingt nachahmen, Herr 
Bundeskanzler. Aber ich fand das schon ganz ordent-
lich. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU) 
Heute morgen hat Herr de Maizière nach Presse-
meldungen gesagt: Kein Abbau von Subventionen 
bei Energie und Wohnungen! Ich empfehle sehr, bei 
Neubauten die Zwangswirtschaft in der Wohnungs-
wirtschaft sofort aufhören zu lassen. Sonst geschieht 
nämlich überhaupt nichts. Er will die Energiepreise 
erst freigeben, so hat er nach diesen Meldungen ge-
sagt, wenn die Produktivität gestiegen ist. Das ist nun 
schlicht falsch. Der sparsame Einsatz von Energie 
folgt höheren Preisen, und das trägt zur Verbesserung 
der Produktivität bei. Sehen Sie sich einmal den Ener-
gieverbrauch in der DDR an. In der Bundesrepublik 
haben wir 6 Tonnen SKE je Einwohner und Jahr, in 
der DDR 7,5 Tonnen SKE je Einwohner und Jahr. Bei 
bedeutend höherer Produktion in der Bundesrepublik 
heißt das zu deutsch: eine maßlose Energiever-
schwendung in der DDR. 
Das hat natürlich auch etwas mit Umweltproblemen 
zu tun. 
(Zurufe von der SPD: Was haben Sie denn 
dann gegen Fortschritt 90?) 
— Wir kommen noch auf Fortschritt 90 zurück, keine 
Sorge. Sie werden doch nicht glauben, daß ich das 
ausließe. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU) 
Frau Däubler-Gmelin, Sie haben zum Thema Um-
welt gesprochen. Wir kommen hier vor ernsthafte und 
für die Bundesbürger nicht immer ganz bequeme Fra-
gen: Lohnt sich eigentlich ein massiver finanzieller 
Einsatz, um noch die letzten 2 % eines Schadstoffes 
aus unserer Produktion herauszuquetschen, oder 
lohnt es sich, das Geld dort drüben einzusetzen, um da 
40 % des gleichen Schadstoffs zu beseitigen? Das wer-
den wir uns wohl fragen müssen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Das, was Sie da 
sagen, ist aber gefährlich!) 
Frau Matthäus-Maier, ich will Sie gleich zitieren, 
aber natürlich freundlich. Laut „Express" haben Sie 
am 25. April gesagt: 
Ich rechne nach einer kurzen Phase des Über-
gangs in der DDR mit einem zweiten Wirtschafts-
wunder, das auch zu einem Wachstumsschub bei 
uns beiträgt. Nach der Einheit werden wir einer 
der besten Investitionsstandorte in der ganzen 
Welt sein. 
Das ist vollständig richtig, aber nicht mit der Wirt-
schaftspolitik der SPD, meine Damen und Herren. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Sie müßten im übrigen Ihre freundlichen Aufforde-
rungen einmal an Ihre eigenen Reihen richten. Ich 
darf zitieren, was sich auf dem Bundeskongreß der 
Jusos entwickelt: 
Die Wiedervereinigung ist ein konservatives Pro-
jekt und mit dem internationalistischen Ansatz 
der Arbeiterbewegung unvereinbar. 
(Lachen bei der FDP und der CDU/CSU) 
Führende Repräsentanten des Großkapitals der 
CDU/CSU und FDP geben sich bereits in Koloni-
alherrenmanier und erheben in immer aggressi-
verer Form die Forderung nach P rivateigentum 
an Produktionsmitteln und freier Betätigungs-
möglichkeit für das bundesdeutsche Kapital in 
der DDR und setzen dies für die wirtschaftliche 
Unterstützung der DDR voraus. 
Nun, meine Damen und Herren, wie sagte Frau 
Däubler-Gmelin: Wir wollen die Einheit. Da haben Sie 
aber noch einigen Missionsbedarf in Ihren eigenen 
Reihen, vor allen Dingen bei Ihren jüngeren Leuten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das Berliner Programm — Sie haben es ja eben er-
wähnt — beruft sich im Gegensatz zu dem, was die 
SPD in der DDR tut, ausdrücklich auf Karl Marx. Aber 
nicht einmal mit der Mund-zu-Mund-Beatmung 
durch die deutschen Sozialdemokraten wird marxisti-
sche Wirtschaftspolitik wieder lebendig, meine Da-
men und Herren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Manchmal — da wird es dann etwas ernster — frage 
ich mich, ob einige von Ihnen — ich will Sie nicht alle 
meinen — der DDR überhaupt helfen wollen. 
(Zuruf von der SPD: Das ist eine miese Unter- 
stellung! — Weitere Zurufe von der SPD) 
— Sie dürfen doch nicht glauben, daß ich einen sol-
chen Satz so stehen lasse. Nun schreien Sie doch nicht 
zu früh. Ich werde ihn begründen. 
Wenn Herr Schröder in Niedersachsen sagt, die 
Leute in der DDR sollten sich jetzt selber krummlegen, 
was ist das dann für eine Formulierung? Sie ist herzlos 
und kalt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Alles Wahlkampf!) 
— Gleich kommt noch ein anderer Punkt, der mit 
Wahlkampf überhaupt nichts zu tun hat. 
Wenn die sozialdemokratische Neuakquisition — 
Peter Glotz sei Dank — , Herr Otto Schily, am Abend 
des 18. März im Palast der Republik auf die Frage, wie 
dieses Wahlergebnis zustande komme, vor die Fern-
sehkameras geht und eine Banane dahin hält, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Pfui! — Schänd-
lich! — Dr. Dregger [CDU/CSU]: Ein 
Lümmel!) 
16412 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Dr. Graf Lambsdorff 
kalt spekulierend und kalt kalkuliert, dann ist das eine 
menschenverachtende Beschimpfung der Wähler in 
der DDR. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich freue mich über Ih-
ren Beifall, Frau Matthäus-Maier. Aber es hat keine 
Kritik aus der SPD-Spitze an diesem unglaublichen 
Verhalten gegeben. Keine! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie ist auch hier 
die einzige!) 
— Ja, aber sie hat den Mut, das zu tun, und dafür hat 
sie meinen Respekt. 
Meine Damen und Herren, es ist im übrigen schon 
eine merkwürdige Situa tion. In der Bundesrepublik 
hört man ja gelegentlich weinerliche Untertöne, das 
werde alles zu teuer, das sei ja a lles so schwierig, die 
Inflation komme, und die Zinsen und die Steuern wür-
den steigen. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Steigt die Infla
-
tion denn nun oder nicht? Was sagt denn die 
Bundesbank?) 
Es verbreitet sich langsam — glücklicherweise nicht 
überall — Mißmut. Von Ihnen wird er natürlich auch 
noch geschürt. 
Wenn man ins Ausland geht, hört man, daß die 
Leute dort alle sagen: Die Deutschen werden noch 
stärker; jetzt packen sie noch die DDR dazu, also noch 
16 Millionen fleißige und einfallsreiche Leute; die 
Deutschen werden noch stärker. Das kommt ja dann 
am Ende; dann werden wir doch die Nummer eins. 
Wenn es Ihnen ins Schema paßt, Frau Vollmer, wer-
den wir wieder die Nummer eins. 
Die Ausländer haben natürlich recht: Das wird eine 
Erfolgsstory. Die DDR-Wirtschaft ist gemessen am Vo-
lumen der Bundesrepublik 10 % von dem, was wir 
darstellen. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Fragen Sie mal 
Herrn Genscher, ob ihm Ihre Rede gefällt! 
Ich glaube, er runzelt die Stirn!) 
Die Einwohnerzahl ist so groß wie die von Nordrhein-
Westfalen. Und das, meine Damen und Herren, sollten 
wir nicht schaffen? 
Die Wirtschaftsverfassung der Bundesrepublik ist 
blendend, übrigens nicht zuletzt, weil wir 1982/1983 
diesen wirtschaftspolitischen Weg ermöglicht ha-
ben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Sie ist blendend! 
Ich sage sehr wohlüberlegt, weil ich das auch drau-
ßen im Ausland sage und keinen Widerspruch finde: 
Es gibt zur Zeit kein Land auf der Welt mit besseren 
Wirtschaftsdaten als die Bundesrepublik Deutsch-
land. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Um welchen 
Preis? — Dr. Briefs [GRÜNE]: Das sagen aber 
nur Sie!) 
Das brauchen wir genau jetzt. Wir haben ein unge
heures Glück. Aber es ist auch unsere Leistung, daß 
wir diese wirtschaftliche Situa tion in diesem Augen-
blick haben, wo wir unsere Wirtschaftskraft für die 
Aufgaben in der DDR brauchen. Das ist gut so. 
Was wir 1948 geschafft haben, das schafft auch die 
DDR 1990. Ihre Ausgangssituation ist doch viel bes-
ser, als es unsere damals war. Die DDR erhält ganz zu 
Beginn dieses Prozesses eine hochangesehene, inter-
national vertrauenbildende, stabile, konvertible Wäh-
rung auf dem silbernen Tablett angeboten. Das hätten 
wir einmal 1948 haben sollen; wieviel leichter wäre 
alles gewesen! Also, das muß doch gehen! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Voraussetzung für den Erfolg der DDR ist Mut zu 
marktwirtschaftlichen Entscheidungen, ist Optimis-
mus. Werden diese Entscheidungen richtig getroffen, 
dann werden wir das erwartete Aufbauwunder in der 
DDR erleben, allerdings, Frau Vollmer — das muß ich 
Ihnen doch sagen — , nicht mit Ihrer weinerlichen, lar-
moyanten Grundhaltung; damit wäre gar nichts zu 
erreichen. 
Unseren Landsleuten in der DDR sage ich: Habt 
Selbstvertrauen! Packt an! Ihr werdet Licht am Ende 
des Tunnels sehen! Ihr müßt durch diesen Tunnel 
noch hindurch; darum herumgehen ist nicht möglich; 
eigene Anstrengungen sind notwendig! Jeder in der 
DDR, mit dem man darüber spricht, akzeptiert das 
auch. 
Aber sie wollen Hoffnungen haben. Sie wollen für 
ihre Leistungen ein anständiges Stück Geld in die 
Hand bekommen und nicht diese Unsinnswährung. 
Sie wollen eine Aussicht sehen, daß sie für sich, ihre 
Kinder und ihre Familien etwas aufbauen können. Wir 
werden ihnen helfen, daß sie so etwas sehen kön-
nen. 
Lassen Sie mich zwei persönliche Bemerkungen 
machen. Wenn ich 25 Jahre jünger wäre, etwas er-
spart hätte und mich selbständig machen wollte, glau-
ben Sie, daß ich dann nach Köln oder Hamburg ginge? 
Ich ginge nach Leipzig oder Greifswald. Man muß sich 
doch nur umgucken; das Land schreit doch nach Ar-
beit. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Eine zweite Bemerkung. In meiner Studentenzeit 
im Jahre 1949, also kurz nach der Einführung der 
Währungsreform, habe ich mir in einem Reisebüro in 
Köln ein bißchen Geld verdient und mußte amerika-
nische Touristen betreuen. Sie kamen über ein Reise-
büro in Chicago hierher, das mit dem Werbespruch 
annonciert hatte: „If you want to see the ruins, go to 
Germany now" — wenn ihr die Ruinen sehen wollt, 
dann fahrt jetzt nach Deutschland. Ich sage den Tou-
risten aus aller Welt: Wenn ihr die Ergebnisse soziali-
stischer Mißwirtschaft in der DDR in Augenschein 
nehmen wollt, dann kommt bald; in wenigen Jahren 
haben wir sie dank sozialer Marktwirtschaft beseitigt, 
dann werdet ihr davon nichts mehr sehen. 
(Lebhafte Heiterkeit und lebhafter Beifall bei 
der FDP und der CDU/CSU — Beifall bei 
Abgeordneten der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16413 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Wüppesahl. 
(Oh-Rufe bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das ist ja wie eine Kneippkur!) 
Wüppesahl (fraktionslos): Diese Reaktion ist ein 
Ausdruck des Parlamentarismus, wie er real in der 
Bundesrepublik existiert. 
(Unruhe) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, 
Entschuldigung, wenn ich Sie unterbreche. Ich wäre 
dankbar, wenn im Hause die notwendige Ruhe herge-
stellt würde. Wer den Saal verlassen möchte, sollte das 
bitte sofort tun. Dann erwarte ich aber die notwendige 
Ruhe. — Bitte, Herr Abgeordneter. 
Wüppesahl (fraktionslos): Danke, Herr Präsident. — 
Das Thema lautet: Stand der Verhandlungen zwi-
schen der DDR und der Bundesrepublik. Der einzige, 
der dazu bisher etwas gesagt hat, war mein Vorredner 
Graf Lambsdorff. Weder der Sprecher der Regierung, 
Herr Seiters, noch die nachfolgenden Rednerinnen 
und Redner haben tatsächlich dazu gesprochen, son-
dern im wesentlichen ihren Wunsch- und Zielkatalog, 
was am Ende dieser Verhandlungen herauskommen 
soll, formuliert. 
Ich möchte nicht in diese Diskussion einsteigen; 
denn — wie die meisten hier im Hause wissen, auch 
wenn in der Öffentlichkeit immer noch ein anderes 
Bild vermittelt wird — es ist alles bereits gelaufen und 
weitestgehend entschieden. Selbst sehr konkrete Fra-
gen sind schon vorgefiltert, so daß kaum noch etwas 
zu ändern ist. Vielmehr möchte ich meinen Redebei-
trag darauf verwenden, was im grundsätzlichen Be-
reich mit uns als Parlamentariern gemacht worden ist 
und was wir als Parlamentarier zu einem guten Stück 
— das geht vor allen Dingen an die Fraktionen von 
den GRÜNEN und der SPD — mit uns haben machen 
lassen. 
Seit vielen Monaten trifft die Bundesregierung eine 
Entscheidung nach der anderen und informiert in der 
Regel erst im nachhinein die parlamentarischen Gre-
mien. Zu einem guten Teil findet eine Information des 
Parlaments nicht statt und muß geradezu erzwungen 
werden. — Wir haben gerade diese Woche einen sol-
chen kleinen Kraftakt erlebt. 
Gleichzeitig hat sich das Parlament nicht um eine 
aktive Rolle bemüht. Diese Tatsache ist sicherlich aus 
dem Rollenverständnis insbesondere der Regierungs-
fraktionen nachvollziehbar. Das bisherige Versagen 
der Oppositionsfraktionen hingegen ist aber kaum 
noch zu verstehen. 
So soll auch der im Bundeskanzleramt geborene 
und von der Bundesregierung selbst eingebrachte 
Vorschlag — jetzt jedoch durch die Unterzeichnung 
der SPD-Fraktion geradezu als besonderer Erfolg der 
Opposition darzustellende Antrag — , daß Bundestag 
und Bundesrat einen beratenden Ausschuß mit je elf 
Personen aus ihren Reihen zur Begleitung des deut-
schen Einigungsprozesses bilden sollen, nichts ande-
res bedeuten als einen schlechten Parlamentsersatz. 
Als Vorsitzende fungiert die Präsidentin des Deut-
schen Bundestages, eine aktive Wahlkämpferin. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Ja 
und?) 
Das Parlament wird tatsächlich nicht beteiligt. Der 
Ausschuß wird informiert. Mit einer solchen Zusam-
mensetzung kann er überhaupt nicht handlungsfähig 
koordinieren oder gar delegieren. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Erzählen Sie doch 
nicht einen solchen Unsinn! Sie wissen doch 
gar nicht, was los ist!) 
Mit dieser Form der Einbeziehung des Parlaments 
kann kein Abgeordneter des Deutschen Bundestages 
zufrieden sein. Vom Parlament gehören genauso wie 
von der Regierung die zuständigen Fachgremien ein-
geschaltet. Dies, meine Damen und Herren, war ge-
nau der Antrag, den Sie heute morgen als Geschäfts-
ordnungsantrag abgelehnt haben. 
Warum beschäftigt sich nicht jeder der Fachaus-
schüsse des Deutschen Bundestages genauso wie zur 
Zeit sämtliche Fachministerien in Bonn mit den Fra-
gen, die seine Zuständigkeit tangieren? 
(Toetemeyer [SPD]: Das ist richtig!) 
Warum werden nicht zumindest, wenn sich der Aus-
schuß als solcher aus dem „business as usual" nicht 
herauslösen will, Arbeitsgruppen in den Ausschüssen 
gebildet? 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
Die Meinungsbildung der Parlamentarier gehört 
organisiert und nicht diffus und hilflos einer gut vor-
bereiteten Regierung entgegengestellt. Die parla-
mentarischen Gremien müssen überhaupt erst einmal 
in den Stand gesetzt werden, mit eigenen Vorstellun-
gen und Positionen den täglichen Entscheidungsse-
rien im deutschen Einigungsprozeß ihre von der Ver-
fassungssystematik bestimmte Rolle gegenüberzu-
stellen. 
Im Augenblick, meine Damen und Herren, taumeln 
wir in den parlamentarischen Gremien bei diesen seit 
der Existenz der Bundesrepublik Deutschland ent-
scheidendsten Fragen wie nie zuvor. 
(Hornung [CDU/CSU]: Sie taumeln, sonst 
niemand!) 
Das ist eine Form von Ohnmacht, die mich wirklich 
zum Schreien veranlassen könnte. 
Vorgestern im Innenausschuß — das macht sicher-
lich auch der interessierten und zuhörenden Öffent-
lichkeit deutlich, wie zur Zeit tatsächlich entschieden 
wird — ist folgendes passiert: Der Innenausschuß als 
Ausschuß des Ministers, der nicht ganz zu Unrecht als 
Verfassungsminister bezeichnet und charakterisiert 
wird, hat sich bis heute noch nicht ein einziges Mal 
ernsthaft mit den verfassungsrechtlichen Fragen des 
deutsch-deutschen Einigungsprozesses befaßt. 
Auf einen Antrag von mir als einem fraktionslosen 
— ich sage lieber: unabhängigen — Abgeordneten 
des Deutschen Bundestages mit dem Inhalt, einen sol-
chen Bericht von der Bundesregierung zu bekommen, 
erfolgten auch Ausführungen von 25 Minuten Länge 
des Staatssekretärs Neusel. Während seiner Ausfüh- 
16414 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Wüppesahl 
rungen, die hochinteressant waren und viele Neuig-
keiten in sich bargen — zu polizeilichen Fragen, zu 
Ausländer- und Asylfragen, zu Wahlrechtsfragen etc., 
zu allem, was in die Zuständigkeit des Innenausschus-
ses gehört — , flogen spontan acht bis elf Finger von 
Abgeordneten der GRÜNEN und der SPD hoch, weil 
natürlich Beratungs- und Nachfragebedarf existierte 
und weil viele von uns diese Dinge noch nie gehört 
haben. 
Nachdem der Staatssekretär geendet hatte, meldete 
sich ein Abgeordneter aus den Koalitionsfraktionen 
und fragte, warum solche Ausführungen des Staatsse-
kretärs überhaupt erfolgten, wenn dieser Tagesord-
nungspunkt nicht aufgesetzt sei. Daß dann mein und 
auch anderer Kollegen Wunsch zur Aussprache über 
diesen Bericht des Staatssekretärs, für den die meisten 
sehr dankbar waren, nicht mehr möglich war, versteht 
sich von selbst. 
Der Innenausschuß wird sich erst wieder in zwölf 
Tagen mit dieser Mate rie befassen. In diesen zwölf 
Tagen werden aber wiederum die wesentlichen Ent-
scheidungen zur Währungsunion getroffen sein. Die 
ganzen Währungs- und Wirtschaftsfragen präjudizie-
ren verfassungsrechtliche Entscheidungen. 
Das ist nur ein Beispiel, ein sehr konkretes Beispiel, 
dafür, wie am Parlament zur Zeit permanent vorbei
-
gearbeitet wird, und zwar ganz bewußt. 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. Sonntag-Wolgast 
[SPD]) 
— Richtig, Frau Cornelie Sonntag, die Parlamentarier 
schlafen. Ich habe das vorhin gesagt. 
(Frau Dr. Sonntag-Wolgast [SPD]: Nicht 
alle!) 
— Nicht alle, richtig, aber im wesentlichen die Frak-
tionen der GRÜNEN und der SPD, die die Einmi-
schung aktiv fordern und auch betreiben könnten. 
Wir haben gestern abend — jetzt kommt noch ein 
zweites, kürzeres Beispiel — die Debatte über die 
Volksabstimmung gehabt. Das ist keine Kleinigkeit, 
sondern vom Procedere des Grundgesetzes nach 
Art. 146 und der Präambel zu weiten Teilen sogar 
gefordert. Es war der letzte Tagesordnungspunkt des 
gestrigen Sitzungstages. Wir erlebten bei einer mit 
Redebeiträgen von viermal zehn Minuten angesetz-
ten Runde der Fraktionen, daß der Vertreter der GRÜ-
NEN siebeneinhalb Minuten sprach, die Vertreterin 
der SPD, Frau Däubler-Gmelin, zwei Minuten 20 Se-
kunden, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Nein, vier 
Minuten 30!) 
Herr Kleinert sechs Minuten, der auch noch süffisant 
darauf hinwies, daß eine Wette zwischen Ihnen bei-
den existiert, wer den kürzeren Redebeitrag hält, und 
nur der Vertreter der CDU/CSU knapp zehn Minuten. 
Das ist eine grobe Mißachtung, ein Nichternstnehmen 
einer Frage, die auch seitens der Sozialdemokraten in 
der Öffentlichkeit relativ hochgehalten wird, nämlich 
der Frage, daß eine neue Verfassung formuliert wer-
den und eine Abstimmung der Bevölkerung darüber 
herbeigeführt werden müßte. 
Ich zitiere abschließend den Bundeskanzler, der am 
11. Februar 1990 — das ist also noch nicht sehr lange 
her — vor der internationalen Presse geäußert hat: 
Wir werden eine neue Verfassung zu schaffen 
haben. Ich bin dafür, daß das, was sich bewährt 
hat — und zwar auf beiden Seiten —, von uns 
übernommen werden sollte. Es gibt auch Ent-
wicklungen in der DDR in diesen vierzig Jahren, 
die es sich sehr lohnt anzusehen. Ich bin ganz und 
gar dagegen, eine Position einzunehmen, die auf 
Anschluß hinausgeht. 
Meine Damen und Herren, das ist auch meine Posi-
tion. Ich weiß auch, daß das die Position von vielen 
Kollegen und Kolleginnen hier im Hause ist. Ich weiß, 
daß sich viele Kolleginnen und Kollegen sehr intensiv 
mit den Verfassungsfragen beschäftigt haben und 
sehr gerne ihre Kompetenz in den Entscheidungsfluß 
einbringen möchten. Das ist ihnen nicht möglich, weil 
in den parlamentarischen Gremien solche Entschei-
dungsflüsse zur Zeit nicht entwickelt werden. 
Ich komme zum Schluß, Herr Präsident. 
(Frau Geiger [CDU/CSU]: Das ist ein guter 
Gedanke!) 
Ich denke, daß wir als Parlamentarier ebenso, wie das 
Bundeskabinett eine Arbeitsgemeinschaft „Verfas-
sungsrechtliche Fragen" gegründet hat — und des-
halb natürlich auch gut vorbereitet in die Diskussion 
hier im Plenum eintreten kann — , schon längst eine 
solche Arbeitsgruppe hätten einrichten müssen. 
Mein Entsetzen habe ich zum Ausdruck gebracht. 
Ich habe meine Redezeit wirklich ausschließlich die-
ser verfassungsrechtlichen Frage der Nichtbeteili-
gung des Parlamentes gewidmet 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir sind auch ent-
setzt!) 
und bedaure, daß ich auf Grund des relativ geringen 
Redekontingentes nicht mehr auf Sachfragen einge-
hen konnte. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie akzeptieren 
doch noch nicht einmal die Mehrheitsver-
hältnisse!) 
Ich glaube aber, daß diese Grundsatzfragen sehr viele 
der Sachfragen in einem solchen Maße determinieren, 
daß diese Schwerpunktsetzung mehr als gerechtfer-
tigt war. 
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit. 
(Hornung [CDU/CSU]: Und das wollen De-
mokraten sein!) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, jetzt hat Ing rid Matthäus-Maier das Wort. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Auf dem Weg zur deutschen 
Einheit stehen wir jetzt vor einem historischen Ter-
min: Anfang Juli beginnt die deutsch-deutsche Wäh-
rungs-, Wirtschafts- und Sozialunion. Es hat in den 
letzten Monaten kontroverse Diskussionen über die 
Frage gegeben, ob die Währungsunion rasch einge-
führt werden soll oder nicht. Dabei bestand in einem 
Punkt weitgehend Übereinstimmung: Wenn für den 
wirtschaftlichen Aufbau in der DDR ausreichend Zeit 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16415 
Frau Matthäus-Maier 
zur Verfügung gestanden hätte, hätte man ein schritt-
weises Zusammenwachsen der beiden deutschen 
Währungsgebiete aus wirtschafts- und währungs-
theoretischer Sicht vorgezogen. 
(Zuruf von der FDP: Richtig!) 
Tatsächlich hat die DDR aber diese Zeit nicht. Das 
unaufhörliche Ausbluten der DDR durch den Massen-
exodus ihrer Bürger hat gezeigt, daß die theoretisch 
denkbaren Alternativen in der Praxis nicht existieren. 
Die Menschen in der DDR brauchen jetzt durch die 
rasche Einführung der D-Mark ein überzeugendes 
Signal, daß es sich lohnt, zu bleiben und beim wirt-
schaftlichen Aufbau der DDR mitzuarbeiten. 
(Beifall bei der SPD) 
Frau Vollmer, Sie sagen, das sei der teuerste Weg. 
Das ist nicht der teuerste Weg, das ist der billigste 
Weg, weil es auf Grund der Situation in der DDR über-
haupt keinen anderen Weg gibt. Zum Teil wird ge-
sagt, dies sei der politisch richtige Weg, aber ökoni-
misch sei er falsch. Dazu kann ich nur sagen: Ein Weg, 
den es überhaupt nicht gibt, kann nicht ökonomisch 
richtiger sein als ein anderer. Deshalb ist unser Weg 
ökonomisch und politisch richtig. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU — Wider
-
spruch bei den GRÜNEN) 
Außerdem ist der Eigenbeitrag der DDR bei der 
raschen Einführung der Währungsunion am größten. 
Diese schafft nämlich den heilsamen Zwang, auch die 
notwendigen Wirtschaftsreformen zügig zu verwirk-
lichen und nicht in quälenden, monatelangen Prozes-
sen über 48, 49 oder 51 % bei einer Joint-Venture-
Verordnung zu diskutieren. 
Meine Damen und Herren, leider hat die Bundesre-
gierung bisher bei der Durchführung des Ganzen 
schwere Fehler gemacht: 
Erstens. Der Prozeß der Abstimmung mit der Bun-
desbank war offensichtlich unzureichend. 
Zweitens. Wochenlang wurden von Mitgliedern der 
Bundesregierung Umstellungskurse auf offenem 
Markt gehandelt. Karl Schi ller hat dies zu Recht als 
äußerst unprofessionell kritisiert. 
(Beifall bei der SPD) 
Drittens. Indem Herr Waigel und Herr Haussmann 
den 2 : 1-Vorschlag wochenlang als durchaus in Ord-
nung haben im Raume stehen lassen, haben sie aktiv 
dazu beigetragen, daß die Glaubwürdigkeit von Poli-
tik und Politikern schwer angeschlagen worden ist; 
denn wäre es bei 2 : 1 geblieben, wäre selbstverständ-
lich ein zentrales Wahlversprechen gebrochen wor-
den. Das ist nun Gott sei Dank — auch durch den Pro-
test der SPD in beiden Ländern — vom Tisch. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Ich glaube nicht, daß das die Ursache 
war!)  
Daß der Herr Bundeskanzler diese Fehler entweder 
selber mit gemacht oder zugelassen hat, hat dazu ge-
führt, daß das hervorragende Angebot einer Wäh-
rungs-, Wirtschafts- und Sozialunion zerredet, ja, in 
Teilen der Öffentlichkeit sogar diskreditiert worden  
ist. Ich halte das für einen schweren politischen Füh-
rungsfehler. Dies hat Schaden ange richtet, und die 
Menschen in der Bundesrepublik Deutschland haben 
von Tag zu Tag mehr den Eindruck gewonnen, daß 
die Einheit ohne ihre Beteiligung und über ihre Köpfe 
hinweg stattfindet. Dies hat eine größere Distanz der 
Menschen hier zur deutschen Einheit hervorgerufen. 
Das ist nicht gut so. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Lei-
der wahr!) 
Wir halten also den neuen Vorschlag der Bundesre-
gierung für eine diskussionswürdige Grundlage. 
Mehrere Probleme sind aber offensichtlich noch nicht 
gelöst. Ich möchte fünf nennen: 
Erstens. Wir sind uns sicher darüber einig, daß 
durch die Umstellung der DDR-Sparguthaben die Sta-
bilität unserer D-Mark auf keinen Fall gefährdet wer-
den darf. Der Vorschlag der Bundesregierung ist aber, 
glaube ich, stabilitätspolitisch nicht unbedenk lich. Ich 
bin sehr erstaunt, daß man mit Rücksicht auf die Preis-
stabilität, die ja im Interesse der Menschen sowohl in 
der DDR als auch in der Bundesrepublik Deutschland 
liegt, nicht den Weg gewählt hat, Sparguthaben ober-
halb einer bestimmten Grenze zeitlich nur gestaffelt 
freizugeben, zumal übrigens die meisten Bürger in 
der DDR damit gerechnet haben. 
Vizepräsident Cronenberg: Ich nehme an, Sie sind 
gerne bereit, eine Frage des Abgeordneten Dr. Graf 
Lambsdorff zu beantworten. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Ja. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte sehr, Herr Abge-
ordneter. 
Dr. Graf Lambsdorff (FDP): Frau Kollegin, darf ich 
Sie darauf aufmerksam machen, daß wir ähnliche Be-
denken hatten, daß uns die Bundesbank aber aus-
drücklich erklärt hat — Herr Pöhl hat dies gestern 
noch einmal in seiner Rede vor dem Bankentag wie-
derholt —, daß die Verfügungssperre für ihn und für 
die Bundesbank nicht in Frage gekommen sei und daß 
die jetzige Regelung, was die Geldmengensteuerung 
und die Inflationsgefahr angehe, unbedenklich sei? 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Das nehme ich gerne 
zur Kenntnis. Ich hoffe, daß es zutrifft, 
(Dr. Graf Lambsdorff [FDP]: Wir auch!) 
aber ich habe natürlich auch die Äußerung von Herrn 
Schlesinger vor wenigen Tagen im Kopf. Deshalb 
hätte ich den anderen Weg — wie ich sehe, offensicht-
lich mit Ihrem Einverständnis — für besser gehalten. 
Zweitens. Ich meine auch, daß die Einführung der 
D-Mark in der DDR den normalen Bürgern dienen 
soll, nicht den Spekulanten. Daher vermisse ich bisher 
geeignete Vorkehrungen, mit denen verhindert wird, 
daß im Zusammenhang mit der Währungsumstellung 
Spekulationsgewinne erzielt werden. Hier muß — 
z. B. durch die Einführung von Stichtagen — noch 
nachgearbeitet werden. 
(Beifall bei der SPD) 
16416 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Frau Matthäus-Maier 
Drittens. Was ist mit den hohen und höchsten Stasi- 
und SED-Funktionären? Diese dürfen doch wohl nicht 
Profiteure der Währungsumstellung sein. Wer 
40 Jahre lang die Bürger gepiesackt hat und dafür 
hohe und höchste Sparvermögen ergattert hat, darf 
doch nicht durch die Währungsunion Summen erhal-
ten, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
die die Sparguthaben der Durchschnittsbürger in der 
DDR weit übersteigen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Ich glaube aber, daß dieses Problem nicht mit der 
Umstellung und mit Kursen zu lösen ist. Dieses Pro-
blem muß die DDR lösen. 
(Mischnick [FDP]: Sehr richtig!) 
Ich denke, es ist von der DDR nicht zuviel verlangt, 
diesen Akt der Vergangenheitsbewältigung zu leisten 
und diese Vermögen durch ein geeignetes rechts-
staatliches Verfahren aus der Währungsumstellung 
herauszuhalten. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Viertens. Die Regelung der Betriebsschulden ist 
schlecht gelöst. Wir alle wissen, daß die Bet riebe in 
der DDR über die Höhe ihrer Kreditaufnahme nicht 
frei nach betriebswirtschaftlichen Gesichtspunkten 
entscheiden konnten, sondern daß ihnen die Schul-
den vom Staat einfach zugeteilt wurden. Das ist das 
Ergebnis von 40 Jahren Kommandowirtschaft. 
Auch wenn jetzt die Betriebsschulden halbiert wer-
den, besteht die Gefahr, daß viele Bet riebe, die ei-
gentlich wettbewerbsfähig wären, nur deshalb dicht-
machen müssen, und daß nur deshalb Arbeitsplätze 
verloren gehen, weil die Bet riebe die ihnen von der 
SED-Planungsbürokratie zugewiesenen Schulden 
nicht bedienen können. Das darf wegen der Arbeits-
plätze nicht passieren; es würde aber auch Kosten für 
die Bundesrepublik Deutschland verursachen, die ja 
dann die Arbeitslosigkeit in der DDR mitfinanzieren 
müßte. 
Wir schlagen deshalb vor, über diesen Punkt ge-
meinsam noch einmal nachzudenken. Wir schlagen 
vor, daß die DDR die Schulden der Betriebe, die fast 
alle dem Staat DDR gehören, als Eigentümer ganz 
oder teilweise übernimmt und die Bet riebe dann pri-
vatisiert. Mit dem Privatisierungserlös kann man dann 
die Schulden begleichen, und dieser Erlös ist auch 
selbstverständlich höher, wenn vorher die Bet riebe 
entschuldet worden sind. Dieses Problem muß unserer 
Ansicht nach die DDR lösen; sie darf das nicht Umstel-
lungskursen überlassen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Fünftens. Das Thema Arbeitsförderung kommt bis-
her bei der Wirtschafts-, Währungs- und Sozialunion 
zu kurz. In der DDR steht ein wichtiger Strukturwan-
del bevor. Unproduktive Arbeitsplätze, die es dort zu-
hauf gibt, gehen verloren. Neue Arbeitsplätze im 
Dienstleistungsgewerbe, im Handel, bei Banken und 
Versicherungen, in der Gastronomie und auch im 
Baugewerbe und im Handwerk werden entstehen. 
Die Menschen müssen für diesen Strukturwandel 
qualifiziert werden. Deswegen ist es wichtiger, sich 
um Arbeitsförderung, Umschulung, Qualifizierung 
und Weiterbildung zu kümmern, statt Arbeitslosen-
geld zu zahlen. Dazu gibt Ihr Staatsvertragsentwurf 
leider zu wenig her. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, die Bürger der Bundes-
republik Deutschland fragen sich seit Wochen: Was 
kostet uns die deutsche Einheit? Ich finde es nicht red-
lich, wenn die Bundesregierung diesen Menschen 
vorwirft, eine derartige Frage sei so etwas wie unmo-
ralisch, sie sei Ausdruck von Neid oder sogar ein Be-
weis dafür, daß diese Menschen die deutsche Einheit 
nicht wollten. Diese Vorwürfe zeigen, wie weit sich 
diese Kritiker von den Alltagssorgen und -nöten unse-
rer Bürger entfernt haben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
der Abg. Frau Unruh [fraktionslos]) 
Wer die Frage nach den Kosten der deutschen Einheit 
als unmoralisch bezeichnet, der weiß nicht, wie 
schwer es vielen Bürgern auch in unserem Lande fällt, 
mit ihren Familien finanziell über die Runden zu kom-
men. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos]) 
Wer wochenlang so tut, als sei die deutsche Einheit 
quasi aus der Portokasse zu bezahlen, der darf sich 
nicht wundern, daß nunmehr nach den Horrorzahlen 
des Finanzministers Verunsicherung und Distanz der 
Bürger zum Einigungsprozeß zunehmen. 
Ich sage: Die Bundesbürger sind zu solidarischer 
Hilfe bereit. Sie sind bereit, den Bürgern der DDR 
beim Aufbau ihres Landes zu helfen. Aber diese zur 
Solidarität bereiten Bundesbürger haben einen An-
spruch darauf, endlich zu erfahren, was auf uns alle 
zukommt. Deswegen fordere ich die Bundesregierung 
auf, endlich die Größenordnung der Kosten der Ein-
heit zu benennen, die einzelnen Kosten zu spezifizie-
ren und zu sagen, wie die Bundesregierung sie finan-
zieren will. Wir erwarten von Ihnen schnellstmöglich 
die Vorlage einer neuen mittelfristigen Finanzpla-
nung und ein konkretes Finanzierungskonzept. 
(Beifall bei der SPD) 
Uns geht es darum, daß bei der deutschen Einheit 
die soziale Gerechtigkeit nicht unter die Räder 
kommt. Hierzu gehört übrigens auch, daß sich die 
Bundesregierung mehr als bisher um die Nöte und 
Probleme der Menschen hier kümmert, als sie es bis-
her getan hat. Nach wie vor gibt es doch in der Bun-
desrepublik Deutschland soziale Ungerechtigkeiten 
wie z. B. Wohnungsnot, Arbeitslosigkeit, die unge-
rechte Gesundheitsreform und die ungerechte Steuer-
reform. Dies darf nicht wegen der deutschen Einheit 
von der Tagesordnung der westdeutschen Politik ver-
schwinden! 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos]) 
Wenn die Bundesregierung hoffen sollte, daß die 
Menschen dies vergessen, so wird sie sich irren. Mehr 
Aktivität im sozialen Wohnungsbau, Zinsbeihilfen für 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16417 
Frau Matthäus-Maier 
die von den hohen Zinsen gebeutelten Häuslebauer, 
die Wiedereinführung des Weihnachtsfreibetrages 
noch in diesem Jahr, wirkungsvolle Maßnahmen ge-
gen die Langzeitarbeitslosigkeit — dies alles werden 
wir Sozialdemokraten von Ihnen einfordern und hier 
im Deutschen Bundestag zur Abstimmung stellen. 
(Beifall bei der SPD — Bundesminister 
Dr. Waigel: Reden Sie einmal mit Herrn Pos
-
ser!) 
Und wenn Sie die Zahlen auf den Tisch legen, dann 
legen Sie gleich ein konkretes Finanzierungskonzept 
dazu. Verstehen Sie doch endlich: Sie müssen sparen, 
Herr Waigel. Sie müssen endlich Subventionen ab-
bauen, was Sie uns seit Jahren versprochen haben. Sie 
müssen endlich umschichten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Eine berufene 
Mahnerin!) 
Sie haben leider sehr viel Zeit verstreichen lassen. Das 
ist verlorene Zeit, die das Ganze nur teurer macht. 
Verlorene Zeit, die alles teurer macht — das war übri-
gens schon das Motiv für Oskar Lafontaines Vor-
schlag, 
(Hornung [CDU/CSU]: Das war auch schon 
so, als Sie in der Regierung waren!) 
alle finanziellen Anreize für Übersiedler zu stoppen. 
Diesen Vorschlag haben Sie heftig bekämpft, und das 
ist den deutschen Steuerzahler sehr teuer zu stehen 
gekommen; denn 100 000 Übersiedler mehr kosten 
1,8 Milliarden DM, und indem Sie das Übersiedeln so 
massiv gefördert haben, haben Sie Milliardenkosten 
zusätzlich verursacht. 
(Beifall bei der SPD — Hornung [CDU/CSU]: 
Jetzt wird auf einmal die Menschlichkeit so 
hingestellt!) 
Daß verlorene Zeit verlorenes Geld bedeutet, zeigt 
sich auch bei Ihrer bisherigen Weigerung, ernsthaft 
beim Verteidigungshaushalt einzusparen. 
(Zuruf von der FDP: Ja, die Platte war noch 
nicht dran!) 
Die Milliarden, die Sie deshalb ausgegeben haben, 
weil Sie hier nicht gespart haben, sind endgültig ver-
loren. 
(Hornung [CDU/CSU]: Und die 30 Milliar
den Zinsen, die wir für Ihre Schulden noch zu 
zahlen haben? — Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: 
Ihr habt noch nicht mal bezahlt!) 
Unsere Forderungen für die Zukunft sind Ihnen be-
kannt: Stopp des „Jäger 90", Einstellung der Tief-
flüge, Verkürzung des Wehrdienstes auf zwölf Mo-
nate, Schluß mit neuen milliardenschweren Rüstungs-
vorhaben. Auch das bringt uns Geld für die deutsche 
Einheit. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos]) 
Der Bundesfinanzminister tut bisher von all dem 
nichts. Statt dessen zieht er durchs Land und guckt, 
wo er anderen Leuten in die Tasche greifen kann, ins-
besondere Ländern, Gemeinden und der Rentenversi-
cherung. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau 
Dr. Vollmer [GRÜNE] und der Abg. Frau Un-
ruh [fraktionslos]) 
Ohne Zweifel ist die deutsche Einheit eine gesamt-
staatliche Aufgabe. 
(Dr. Langner [CDU/CSU]: Ja!) 
Aber daß Länder und Gemeinden zur Finanzierung 
der Wirtschafts-, Währungs- und Sozialunion zur 
Kasse gebeten werden, bevor der Bund überhaupt nur 
einen einzigen konkreten Einsparvorschlag in diesem 
Bereich gemacht hat, ist für die Länder nicht zumut-
bar. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
der Abg. Frau Unruh [fraktionslos] — 
Dr. Graf Lambsdorff [FDP]: Die SPD hat dazu 
überhaupt nichts beigetragen!) 
Die Rentenkassen haben wir doch nicht im Herbst 
gemeinsam konsolidiert, damit die Bundesregierung 
sich jetzt daraus bedienen kann. Dagegen werden wir 
als SPD stehen! 
(Beifall bei der SPD) 
Zu einer verantwortungsvollen Finanzpolitik gehört 
auch, daß die Bundesregierung endlich ihre Pläne 
aufgibt, in der nächsten Legislaturperiode die Steuern 
für Spitzenverdiener und Unternehmen um 25 Milli
-arden DM im Jahr zu senken. Derartige Steuersen-
kungen sind sachlich nicht zu rechtfertigen. 
(Dr. Graf Lambsdorff [FDP]: Doch!) 
— Sie rufen dankenswerterweise „Doch!" dazwi-
schen. Es wird ja manchmal bestritten, daß es so ist. 
Sie wollen das in der Tat: 25 Milliarden DM für Unter-
nehmen und Spitzenverdiener. 
Wenn ich das Wort „Spitzenverdiener" benutze, 
dann sagt der Herr Waigel immer, da sei ein Neidkom-
plex. Sie wollen erneut den Spitzensteuersatz sen-
ken. 
(Dr. Graf Lambsdorff [FDP]: Nein, wir wollen 
den Tarif senken!) 
Für die Bürger, die das vielleicht nicht so wissen, sage 
ich: Der Spitzensteuersatz setzt nach Ihrer famosen 
Steuerreform, bei der Sie ihn schon einmal gesenkt 
haben, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Famos war die wirk-
lich!) 
bei einem zu versteuernden Jahreseinkommen von 
240 000 DM ein. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das sind die Notleiden-
den!) 
Es kommt jetzt nicht darauf an, für Menschen mit 
240 000 DM Jahresgehalt die Steuern zu senken, son-
dern darauf, dieses Geld zu benutzen, um die deut-
sche Einheit zu finanzieren. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau 
Unruh [fraktionslos]) 
16418 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 
Frau Matthäus-Maier 
Ich bin davon überzeugt, daß wir zur Finanzierung 
der deutschen Einheit Steuererhöhungen nicht brau-
chen. 
(Bundesminister Dr. Waigel: Nicht brau
-
chen? — Hornung [CDU/CSU]: Warum denn 
dann so viel Gerede? — Weiterer Zuruf von 
der CDU/CSU: Ganz was Neues!) 
Wenn Sie hier einzelne Kollegen zitieren, dann kann 
ich nur sagen: Graf von Schwe rin, Herr Rommel, Herr 
Wallmann, Herr Fink, Herr Blüm, Herr Haussmann 
— alles Vertreter Ihrer Koalition — haben von solchen 
Steuererhöhungen gesprochen. 
(Dr. Graf Lambsdorff [FDP]: Herr Hauss
mann?) 
— Es war der Herr Haussmann, der von einer Mehr-
wertsteuererhöhung um zwei Punkte gesprochen hat; 
selbstverständlich, Herr Lambsdorff. 
(Hört! Hört! und Beifall bei der SPD  — 
Dr. Graf Lambsdorff [FDP]: Stimmt nicht!) 
Das wollen Sie nicht gern hören, weil Sie verstecken 
wollen, das Sie, wenn Sie nach der Wahl die Unter-
nehmenssteuern um 25 Milliarden DM senken, dafür 
die kleinen Leute und die Masse der Verbraucher 
über die Mehrwertsteuer zur Kasse bitten wollen. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos] — Kühbacher [SPD]: Jawohl, so 
ist es! — Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Ich 
hoffe nur, daß sie keine Gelegenheit dazu 
haben! — Widerspruch bei der CDU/CSU 
und der FDP — Mischnick [FDP]: Wir denken 
gar nicht daran!) 
Aber ich sage den Menschen: Lassen Sie sich nicht 
verschaukeln! Diese Mehrwertsteueranhebung wäre 
dann nicht für die deutsche Einheit; sie wäre dafür da, 
um reichen Leuten die Steuern zu senken. Und das 
wird es mit uns nicht geben. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD — Beifall 
bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Lintner. 
Lintner (CDU/CSU): Sehr geehrter Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Frau Kollegin Matthäus-
Maier, eigentlich kann man Ihnen zu Teilen Ihrer 
Rede durchaus gratulieren, weil sie immerhin von Ein-
sichten zeugen, 
(Hornung [CDU/CSU]: Am Anfang!) 
die jedenfalls nicht bei allen Ihren Kollegen vorhan-
den sind. 
(Sehr wahr! bei der FDP) 
Aber Sie sind dann in ein Sammelsurium von Schein-
argumenten und unse riösen Vorwürfen zurückgefal-
len. 
(Hornung [CDU/CSU]: Wie üblich!) 
Um gleich den letzten Vorwurf aufzugreifen: die 
Sache mit der Steuererhöhung. Warum fragen Sie 
eigentlich nicht nach den kompetenten Leuten und  
nach deren Äußerungen, nach denen des Bundes-
finanzministers, des Herrn Bundeskanzlers, 
(Dr. Vogel [SPD]: Sind Blüm und Haussmann 
nicht kompetent?) 
— auch des Herrn Haussmann, der ja in einem ganz 
anderen Zusammenhang von der Mehrwertsteuer ge-
sprochen hat? 
(Dreßler [SPD]: Blüm ist also inkompetent?) 
Warum also halten Sie sich nicht an die Leute und 
deren Äußerungen, die verbindlich für dieses Sachge-
biet sprechen? Warum zitieren Sie immer irgendwel-
che Stimmen, die da keine Kompetenz vorzuweisen 
haben? 
(Dreßler [SPD]: Halten wir einmal fest: Blüm 
ist irgendwer, nicht kompetent! — Weitere 
Zurufe von der SPD — Glocke des Präsiden-
ten) 
Ich bin auch der Meinung, daß Ihre Behauptung, die 
Bundesbank werde diesen Kurs nicht mittragen, na-
türlich nicht stimmt. Aber möglicherweise lesen Sie 
andere Zeitungen als ich. Ich jedenfalls habe erst ge-
stern wieder beispielsweise die letzte Äußerung von 
Herrn Pöhl gelesen, 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie lesen doch immer den 
„Bayern-Kurier" !) 
wonach er — im Grunde genommen ohne Wenn und 
Aber — zu diesem Kurs der Bundesregierung steht. 
Das Gerede von der Nicht-Information, Herr Dr. Vo-
gel, das im Grunde genommen, wenn man die Wahr-
heit und die Realität kennt, eher ein bißchen peinlich 
als wahr ist, 
(Dr. Vogel [SPD]: Das war doch in Ihrer eige-
nen Vorstandssitzung!) 
müßte jetzt eigentlich beendet sein, da ja ein Aus-
schuß mit der Bezeichnung „Deutsche Einheit" ge-
schaffen wird, der sich mit der Mate rie ausführlich 
befassen kann. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das hätten Sie vor drei Mo-
naten machen müssen!) 
Im übrigen: Sie haben immer angekündigt, der Haus-
haltsausschuß könne sich nur eine halbe Stunde mit 
der Materie befassen. Herr Staatssekretär Köhler und 
auch andere haben mehr als drei Stunden zur Verfü-
gung gestanden. Aber das wird hier dann nicht mehr 
erwähnt, sondern es bleibt der alte, unwahre Vorwurf 
einfach in der Öffentlichkeit stehen. 
Was die Spekulanten angeht, die Sie hier angespro-
chen haben: Natürlich ist jeder gegen spekulative 
Gewinne. Aber wenn Sie sich die Realität ansehen, 
Frau Matthäus-Maier, dann stellen Sie fest, daß diese 
Leute ihre Gewinne am Geldmarkt, bei der Bank 
längst haben realisieren können. Die haben ihre Gel-
der im Verhältnis von 1: 10 eingetauscht und können 
sie jetzt bei jeder Bank zum Kurs von 1 : 4,5 umtau-
schen. Das heißt also, sie haben den Reibach längst 
gemacht, sie brauchen dabei gar nicht auf die staatli-
che Festlegung zu warten. 
Noch eines: Sie werfen uns hier vor oder halten der 
Bundesregierung vor, sie habe die Kosten der Einheit 
nicht beziffert. Nun, sie wissen doch genausogut wie 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16419 
Lintner 
wir — im übrigen könnte Ihnen ein Anruf bei Ihren 
SPD-Kollegen in Ost-Berlin die nötige Information 
verschaffen — : Es gibt Dinge, die im Moment nicht 
bezifferbar sind, weil die notwendigen Zahlen, auch 
in der DDR, noch gar nicht verfügbar sind, 
(Dreßler [SPD]: Reden Sie doch keinen 
Stuß! ) 
weil noch nicht einmal die drüben wissen, wie ihre 
Bilanz tatsächlich aussieht. Wieso könnte also die 
Bundesregierung in der Lage sein, im Moment eine 
seriöse Antwort auf diese Frage zu geben? 
(Dr. Graf Lambsdorff [FDP]: Völlig richtig!) 
Im übrigen kann ich Sie beruhigen: Es bleibt trotz der 
Eilbedürftigkeit der Angelegenheit genügend Zeit, 
um all die positiven Anregungen aufzugreifen, die in 
Ihrer Rede ja durchaus vorhanden waren. 
Unsinnig, meine Damen und Herren, finde ich den 
Vorwurf, daß wir uns etwa bei der Rentenkasse bedie-
nen würden. Denn es kann doch wohl nicht sinnvoll 
sein, daß der Bund womöglich teures Geld am Kapi-
talmarkt aufnimmt, während andererseits öffentliche 
Kassen Festgelder anlegen und dafür wiederum hohe 
Zinsen kassieren. 
(Dr. Vogel [SPD]: Nachtigall, ... ! — Dreßler 
[SPD]: Ach nein? Ist das das Eingeständ
-
nis?) 
Das heißt also, es ist durchaus sinnvoll, wenn die öf-
fentlichen Kassen hier herangezogen werden. 
(Dr. Vogel [SPD] [zu Abg. Dr. Graf Lambs
dorff]: Aha, haben Sie gehört, Graf?) 
Entscheidend ist doch, daß der Bund dann zur Verfü-
gung steht, wenn das Geld wieder benötigt wird. 
(Dreßler [SPD]: Aha, das war also das Ein
geständnis!) 
Nun, meine Damen und Herren, der Bundeskanz-
ler, der Bundesfinanzminister und die ganze Bundes-
regierung haben, glaube ich, durch ihren Beschluß 
bewiesen, daß sie in der Lage sind, entschlossen, 
rasch und auch sachgerecht zu handeln, wenn es 
darum geht, den deutschen Einheitsprozeß zielstrebig 
vorwärtszubringen. Das schafft Vertrauen. Das war 
nötig; denn die Hängepartie in Sachen Währungsum-
stellung in den letzten Wochen hat an den Nerven der 
Bevölkerung hier und auch in der DDR zunehmend 
gezehrt. Die Ungewißheit mußte zwingend beendet 
und eine für alle kalkulierbare Basis mußte geschaffen 
werden; das ist geschehen. Und es dient sicher auch 
dem Umgang miteinander, daß es sich bei dem Be-
schluß des Bundeskabinetts um ein ehrliches, d. h., 
nicht um ein durch Verhandlungstaktik bestimmtes 
Angebot handelt. Im Klartext bedeutet dies aber in der 
Konsequenz natürlich auch: Die Eckdaten sind nicht 
veränderbar; das sollte vom Verhandlungspartner in 
der DDR realistisch gesehen werden. 
Die Bundesregierung war aber — und darauf 
möchte ich mich konzentrieren — auch gut beraten, 
bei ihren Vorschlägen auf Erwartungen und Empfind-
lichkeiten der Bevölkerung hier in der Bundesrepu-
blik Rücksicht zu nehmen. Meine Damen und Herren, 
dieser Aspekt ist außerordentlich wichtig; denn alle 
deutschlandpolitischen Maßnahmen — jetzt und in  
der Zukunft — müssen ja nicht nur von der Bevölke-
rung in der DDR akzeptiert werden, sondern vor allem 
auch hier im Lande mehrheitsfähig bleiben. Ohne 
diese Akzeptanz bei unserer Bevölkerung läßt sich der 
Einigungsprozeß nicht durchstehen. Das ist ein 
Aspekt, der mir in der DDR selbst zu wenig gesehen 
zu werden scheint. Dabei will ich anerkennen, daß 
gerade Ministerpräsident de Maizière selbst das mitt-
lerweile realistisch einzuschätzen scheint. Das heißt, 
das Fingerspitzengefühl, das von der Bundesregie-
rung verlangt wird, ist nicht nur hier im Land verlangt, 
sondern gilt genauso als Forderung an die Partner in 
der DDR. 
Dabei gibt es dann in der DDR auch noch Phäno-
mene, die nicht einfach hingenommen werden kön-
nen und zu denen man deshalb auch öffentlich kri-
tisch Stellung nehmen muß. In erster Linie gilt das für 
die Haltung der früheren SED und jetzigen PDS, auch 
des FDGB und ähnlicher Organisationen in der DDR. 
Ich halte es für schlechterdings unzumutbar, wenn die 
PDS etwa im „Neuen Deutschland" schreiben läßt, 
daß in der Bevölkerung der DDR ein Aufschrei wegen 
der 4 000-Mark-Limitierung des Umtauschs bei Spar-
guthaben zu registrieren sei. Nicht nur die PDS- und 
SED-Funktionäre selbst, sondern auch Staatsfunktio-
näre sonstiger Art haben sich in der Vergangenheit in 
der DDR schamlos zu Lasten der Bevölkerung berei-
chert, 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Das ist hier nicht 
anders! Hören Sie doch auf!) 
und die PDS will nun den Deutschen in beiden Staaten 
zumuten, diese Bereicherung auch noch mit 1 : 1 zu 
vergolden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unerhört!) 
Das können wir nicht mitmachen! Diese Art von 
schamloser Heuchelei ist perfide. Mit dem Präsiden-
ten des Industrie- und Handelstages, Herrn Stiehl, 
möchte ich erklären, daß ein Umtausch von 2 : 1 bei 
den hohen Sparvermögen solcher Leute während der 
Verhandlungen noch einmal überdacht werden sollte; 
da sind wir uns einig. Dabei geht es eben nicht um die 
Spargroschen der Arbeitnehmer oder der Rentner 
oder der hochbesteuerten Selbständigen, sondern um 
die unverdienten Vermögen von Staatsfunktionären. 
Wir müssen um des inneren Friedens Willen vermei-
den, daß aus den Unterdrückern von gestern die Neu-
reichen der ersten gesamtdeutschen Republik wer-
den, 
(Hornung [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
und dazu müssen die Verhandlungen führen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das muß die 
DDR vermeiden!) 
Im übrigen, meine Damen und Herren, kann bei-
spielsweise den selbständigen Handwerkern und den 
wenigen privaten Firmen, die jetzt Kapital zum Inve-
stieren brauchen, eine staatliche Förderung auf an-
dere Weise zuteil werden. Modelle dafür gibt es in den 
Mittelstandsförderungsprogrammen des Bundes und 
der Länder in der Bundesrepublik Deutschland in 
Hülle und Fülle. 
16420 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 
Lintner 
Auch eine Diktion, die ich in der „Berliner Zeitung" 
gelesen habe, es dürfe nicht eine Entwertung des jah-
relangen Sparmühens in der DDR zugelassen werden, 
ist, gelinde gesagt, irreführend. Die Entwertung der 
Währung, der Spargroschen in der DDR, hat durch die 
Mißwirtschaft des früheren Regimes lange vor der 
Währungsunion stattgefunden. Die Entwertung wird 
sozusagen jetzt erst sichtbar gemacht und aufgedeckt. 
Heute ist die Ost-Mark für den Bürger in der DDR 
praktisch bereits ein Vielfaches dessen wert, was sie 
beispielsweise noch im Herbst letzten Jahres wert 
war. Damals waren Bankkurse für die Ost-Mark von 
1: 10 und schlechter auf dem freien Markt keine Sel-
tenheit. Mittlerweile nähert sich der Kurs dem Ver-
hältnis 1 :4. 
Auch die Formulierung eines führenden DDR-Poli-
tikers, die DDR gebe nun bewußt ein Stück Souverä-
nität auf, aber zugunsten der Bundesbank, nicht der 
Bundesregierung, muß zurechtgerückt werden. Tat-
sache ist nämlich, daß es zur unverrückbaren Ge-
schäftsgrundlage der gesamten Währungsunion ge-
hört, daß die DDR-Regierung nicht einseitig neue Be-
lastungen für die Bundesrepublik Deutschland schaf-
fen darf. Das bedeutet eben nicht nur, daß die Bun-
desbank das finanz-, wirtschafts- und sozialpolitische 
Verhalten der DDR zu bewerten hat; vielmehr muß 
auch die Bundesregierung von Anfang an ein ent-
scheidendes Wort mitreden können. 
Ich hege, auch aufgrund meiner persönlichen Er-
fahrungen im Kommunalwahlkampf in der DDR, ei-
gentlich keinen Zweifel daran, daß für alle diese Maß-
nahmen und Bedingungen bei der großen Mehrheit 
der Bevölkerung in der DDR viel Verständnis vorhan-
den ist. Auch bei uns haben wir ja einen Beleg dafür, 
denn trotz der heftigen Diskussion der Risiken der 
Währungsunion sind nach einer Umfrage des ZDF-
Politbarometers 81 % der Bundesbürger unverändert 
für die Wiedervereinigung und 91 % der DDR-Bürger 
für die D-Mark als Währung in der DDR. Meine Da-
men und Herren, ich meine, das sind Umfrageergeb-
nisse, die beiden Teilen unseres Volkes ein gutes 
Zeugnis im Hinblick auf die politische Mündigkeit 
und das Verantwortungsbewußtsein ausstellen. 
Es gibt im übrigen aber natürlich auch in der DDR 
Realitäten, die das Gerechtigkeitsempfinden der 
Menschen in beiden Teilen Deutschlands kraß verlet-
zen. Dazu zähle ich beispielsweise die unglaublichen 
Rentenprivilegien, die sich SED-Kader und andere 
mit Hilfe sogenannter Sonderversorgungssysteme 
zugeschanzt haben. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Nach Zeitungsmeldungen handelt es sich dabei im-
merhin um etwa 900 000 Personen. Darunter finden 
sich Fälle, in denen die Rente höher ist als der letzte 
Bruttolohn. 
(Hornung [CDU/CSU): Und das war die an
-
geblich klassenlose Gesellschaft!) 
Hier besteht, meine ich, ein dringender Handlungs-
bedarf der Volkskammer, denn wir sind gebrannte 
Kinder im Zusammenhang mit anderen Dingen. Ein 
einziger Fall exemplarischer Ungerechtigkeit ist ge-
eignet, mehr politisches Porzellan zu zerschlagen, als 
unser gemeinsames großes Anliegen verträgt. 
Meine Damen und Herren, man muß sich auch 
große Mühe geben mit dem Sortieren der deutsch-
landpolitischen Stellungnahmen der SPD. Dazu ha-
ben ja der Kollege Bohl und der Herr Kollege Lambs-
dorff bereits einiges gesagt. Was da an Einerseits und 
Andererseits geliefert wird, kann nicht mehr unter 
einen logischen Hut gebracht werden. 
Herr Kollege Dreßler, weil ich Sie gerade sehe: Sie 
haben gestern, glaube ich, die Bundesregierung ge-
rügt und erklärt, das Zögern sei nicht nötig gewesen. 
Die SPD-Fraktion insgesamt hat etwa zur gleichen 
Zeit eine Presseerklärung herausgegeben, in der sie 
vor ultimativen Zeitvorgaben gewarnt hat. Den einen 
bei Ihnen geht es also zu langsam, den anderen zu 
schnell. Ich glaube, die SPD wäre in der Tat gut bera-
ten, zunächst einmal Ordnung in ihre eigenen 
deutschlandpolitischen Vorstellungen zu bringen, um 
uns dann zu helfen, daß die schwierigen Dinge, die da 
auf uns zukommen, gemeinsam bewältigt werden 
können. Wir haben gar nichts dagegen, wenn Sie da-
bei ein kritischer, aber konstruktiver Begleiter sind. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Bevor ich dem Abge-
ordneten Häfner das Wort gebe, erteile ich dem Abge-
ordneten Pfeffermann im Zusammenhang mit der 
Rede der Abgeordneten Frau Dr. Vo llmer einen Ord-
nungsruf. 
Herr Abgeordneter Häfner, Sie haben das Wort. 
Häfner (GRÜNE): Herr Präsident! Meine lieben Kol-
leginnen und Kollegen! Nicht Parteien, nicht Regie-
rungen waren es, die die demokratische Revolution 
in der DDR und in den Ländern Mittel- und Osteuro-
pas erkämpft haben. Es waren der Mut und die Kraft 
der Menschen, der einzelnen, der Basisinitiativen, der 
Bürgerbewegungen, des Volkes selbst, die das alte 
Denken, den vormundschaftlichen Staat und die tota-
litäre Herrschaft in die Knie gezwungen haben. Eine 
Revolution von unten hat das geschafft, nicht Politi-
ker, nicht Beamte und nicht Ju risten — das sage ich 
gerade als Rechtspolitiker auch mit einer gewissen 
Beschämung —, die gerade am allerwenigsten. 
Doch die Menschen haben diesen vormundschaftli-
chen Staat bestimmt nicht abgeschafft, um einen 
neuen Vormund zu erhalten. Schon im Wahlkampf 
erlebte die DDR eine ziemlich unerträgliche Invasion 
westdeutscher Parteien, verbunden mit a ll dem, was 
die Bürger bei den Wahlkämpfen hier ebenfalls nur 
noch mit Widerwillen über sich ergehen lassen. Das 
alles aber war noch nichts im Verhältnis zu dem, was 
jetzt passiert. 
Da bekommt die neu gewählte Volkskammer der 
DDR, noch bevor sie überhaupt richtig arbeiten kann, 
von der Bundesregierung bereits ihre Kapitulationsur-
kunde aufgedrückt. Geht es nach der Bundesregie-
rung, kommt den Parlamenten in beiden deutschen 
Staaten überhaupt nur noch eine Statistenrolle zu. Der 
Kanzler — barock auch hier — betrachtet Parlamen-
tarismus und Demokratie offenbar als eine zu ver- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16421 
Häfner 
nachlässigende Größe, als eine Einrichtung, mit der 
man nach Belieben umspringen kann. 
(Dr. Langer [CDU/CSU]: Wie kommen Sie 
denn auf diese Idee?) 
Monatelang hat die Bundesregierung das Parlament 
nicht oder — wie heute — absolut ungenügend infor-
miert und ihre Politik gänzlich an der Volksvertretung 
vorbei betrieben. Dabei geht es nicht um Kleinigkei-
ten, sondern es geht um die wichtigsten und tiefgrei-
fensten Weichenstellungen in der Geschichte unseres 
Landes. 
Es ist nicht nur eine Frage der Selbstachtung, son-
dern auf seines eigenen demokratischen Auftrags und 
seiner Verantwortung vor den Betroffenen, vor den 
Wählerinnen und Wählern, daß sich das Parlament 
eine solche Behandlung nicht gefallen läßt. Denn es 
ist im demokratischen Staat nicht Zuschauer, nicht 
Claqueur, nicht nachgeschaltetes Nota riat der Regie-
rung, sondern es ist — oder sollte sein — die erste 
Gewalt im Staat. Das Parlament wird deshalb diesen 
Staatsvertrag sehr gründlich und mit ausreichender 
Zeit in seinen Fachausschüssen — und nicht nur in 
dem in Rede stehenden Vereinigungsausschuß! — be-
raten. 
Zu diesem Staatsvertrag darf man, so wie er vor-
liegt, nicht ja sagen. Es ist ein Knebelungsvertrag 
nach dem Motto: „Friß, Vogel, oder stirb! " 
(Dr. Langner [CDU/CSU]: Haben Sie ihn gar 
nicht gelesen?) 
bzw. nach dem Leitsatz: „Wer zahlt, schafft an." 
Hier haben die Päpste des Wirtschaftsliberalismus 
am grauen Tisch ein Schlaraffenland der Wirtschafts-
freiheit aufgestellt, in dem Menschen, Umwelt, Demo-
kratie und soziale Belange praktisch nichts mehr zu 
melden haben. Der Staatsvertrag liest sich wie ein 
Wunschzettel des Bundesverbandes der Deutschen 
Industrie: Aussperrungen sind fast grenzenlos zuläs-
sig, Streiks aber kann es auf absehbare Zeit nicht 
geben, einfach weil es den Bestimmungen des Staats-
vertrages genügende Gewerkschaften nicht gibt. 
Die Leitsätze II, 6 und 7, die laut A rt. 4 Abs. 1 des 
Vertrages unmittelbar und einseitig die Organe der 
Gesetzgebung, der Verwaltung und der Rechtspre-
chung in der DDR binden, erlauben dieser keinerlei 
Einschränkung des Erwerbs von Grund und Boden, 
noch nicht einmal zu Naturschutzzwecken. Übrigens 
ist das Naturschutzgesetz selbst unter den lieblos im 
Anhang aufgeführten Umweltbestimmungen die un-
ter „ferner liefen" vielleicht am Sankt-Nimmerleins-
Tag verwirklicht werden könnten, nicht einmal er-
wähnt. 
Art. 7 erlaubt im Grundstücksverkehr als einziges 
Ziel die Förderung der Wirtschaftsinvestitionen und 
fordert keinerlei Abwägung mit ökologischen und so-
zialen Zielen. Autohaus statt Streuwiese also. Man 
kann Daimler Benz und der Hoechst AG bei solchen 
Gesetzen nur empfehlen, ihre Teststrecken oder ihre 
Freilandversuche in die DDR zu verlagern. Dort näm-
lich herrscht, geht es nach der Bundesregierung, bald 
Goldgräberstimmung. 
Dieser Staatsvertrag steht nach Art. 30, also der 
Schlußbestimmung, über Recht und Gesetz, ja sogar 
über der Verfassung der DDR. Das ist die Ersetzung 
der Politik durch Diktate. So, lieber Herr Bundes-
kanzler, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
entwickelt man keine Demokratie. Deshalb macht das 
Wort von der „Kohlonie" DDR, immer öfter mit einem 
„h" vor dem „1" geschriebenen, zu Recht in der DDR 
die Runde. 
Ich habe keine Angst vor der Vereinigung der bei-
den deutschen Staaten. Welch ungeheure Chancen 
könnten in einem freiheitlichen und demokratischen 
Prozeß der Neukonstitution eines Landes liegen, in 
dem dann Freiheit für alle gilt und kein Mensch mehr 
überwacht und bespitzelt wird, eines Landes, das sich 
seiner schon lange obsolet gewordenen Waffen entle-
digt und sich statt dessen auf seine weltweite Verant-
wortung für eine gerechte Wi rtschaftsordnung und 
die Linderung von Hunger und Armut besinnt, eines 
Landes, das im Einklang mit seiner Mit-, Um- und 
Nachwelt und mit allen seinen Nachbarn lebt und das 
endlich Ernst macht mit einer lebendigen Demokratie 
und der unmittelbaren Beteiligung der Menschen an 
politischen Sachentscheidungen! Doch diese histori-
sche Aufgabe, die sich für die Natur und für die Men-
schen hier und in der Dritten Welt bald schon als eine 
(Über-) Lebensnotwendigkeit erweisen wird, wird uns 
nicht gelingen, nicht mit dieser Regierung und nicht 
mit diesem Parlament. 
Was wir brauchen, ist keine Vereinigung von oben, 
sondern eine Vereinigung von unten, die von den 
Menschen selbst gestaltet und gesteuert werden 
kann. Wir brauchen deshalb eine Volksabstimmung 
zur Einheit, wir brauchen eine neue Verfassung, und 
wir brauchen — auch dies sei hier gesagt — keine 
Verschiebung der Bundestagswahl — so etwas wäre 
verfassungswidrig — , wir brauchen Zeit, um lieber 
gut und demokratisch als schlecht, per Diktat und im 
Widerspruch zu unserer Verfassung zu handeln. A lles 
andere wird sich rächen. 
Lassen Sie mich noch eines zum Abschluß sagen. 
Sollten Bundestag und Volkskammer am 17. Juni zu-
sammenkommen, so kann do rt nach unserer Auffas-
sung nur ein einziger Punkt gemeinsam befaßt und 
beschlossen werden — damit stehen wir im Wort, und 
da müssen wir die Schuld unseres Kanzlers abtra-
gen —, 
(Vogel [Ennepetal] [CDU/CSU]: Beschlossen 
werden kann da gar nichts!) 
nämlich die endgültige und jede Zweideutigkeit aus-
lassende Garantie der polnischen Westgrenze. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Mischnick. 
Mischnick (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Kolleginnen und Kollegen! Holzschnittartig 
muß ich Stellung nehmen, denn fünf Minuten sind 
wenig Zeit. Das, was Sie hier gesagt haben, Herr Kol-
lege Häfner — Kapitulationsurkunde, Knebelungs- 
16422 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Mischnick 
vertrag — , ist so unqualifiziert, daß es keinen Sinn hat, 
sich darüber auseinanderzusetzen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Häfner [GRÜNE]: Sie machen es sich ein- 
fach!) 
Dazu, daß die Diskussion über die Verrechnung 1: 2 
verunsichert hat, darf ich feststellen, daß der Bundes-
kanzler dazu über Wochen nichts gesagt hat, daß an-
dere die Diskussion geführt haben. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das durfte er 
nicht zulassen!) 
Zum Stichtag: Ich bin für die Festlegung eines 
Stichtages möglichst im September des vergangenen 
Jahres, damit die Gesamtentwicklung, Prag, Buda-
pest, nicht dazu führt, daß ungerechtfertigte Bereiche-
rungen drüben stattfinden können. Das alles müssen 
wir mit der DDR absprechen. 
Zur Mißbrauchsklausel teile ich selbstverständlich 
Ihre Meinung, daß das von der DDR formuliert werden 
muß. Da können wir nichts vorgeben. 
Eine Umwandlung der Betriebe in der DDR ist not-
wendig, ein Strukturwandel ist erforderlich. Deshalb 
ist eine entsprechende Umschulung vorrangig vor 
Zahlung von Arbeitslosengeld. Absolut einverstan-
den. 
Sie sehen, wir haben eine ganze Menge Dinge, die 
sehr miteinander übereinstimmen. 
Zu einem weiteren Punkt will ich nur feststellen: 
Wir wollen keine Steuern erhöhen, wir werden keine 
Steuern erhöhen, auch nicht die Mehrwertsteuer. 
Wenn Sie von der Opposition immer davon sprechen, 
muß man langsam auf den Verdacht kommen, daß Sie 
es selber wollen. Aber ich gehe davon aus, daß auch 
Sie es nicht wollen. Wir wollen sie nicht haben. 
Es ist mit Recht gesagt worden: Übersiedler sind 
teurer, als wenn man direkt handelt. Was ist die 
Quintessenz daraus? Alle Verunsicherung, die auf 
Verzögerungen hinausläuft, erhöht die Übersiedler
-
zahl. Alles, was auf Tempo drückt, hält sie niedriger. 
Deshalb komme ich zu dem Ergebnis: 
Erstens. Gesamtdeutsche Wahlen müssen so 
schnell wie möglich stattfinden. 
(Beifall bei der FDP) 
Zweitens. Voraussetzung dafür ist, daß die DDR den 
Beitritt zur Bundesrepublik Deutschland erklärt. Ich 
bin überzeugt, das wird relativ schnell geschehen. 
Drittens. Wenn dies schnell geschieht, müssen wir 
hier eine entsprechend schnelle Reaktion haben. Des-
halb ist für mich das Günstigste, wenn die Bundes-
tagswahl eine gesamtdeutsche Wahl wird, um zu ver-
meiden, daß das, was an Vertrauen bisher drüben 
investiert worden ist, nicht verschwindet, daß das 
Mißtrauen wieder größer wird und daß man Sorge hat, 
die Entwicklung wäre doch nicht unumkehrbar. Des-
halb muß versucht werden, hier so schnell wie mög-
lich zu handeln. 
(Beifall bei der FDP) 
International muß das alles abgesichert sein. Es ist 
spürbar, daß man international eine schnelle Lösung 
durchaus für sinnvoll hält, nicht zuletzt deshalb, weil  
man weiß, daß man sich, je schneller die Lösung 
kommt, wieder den gemeinsamen europäischen Pro-
blemen zuwenden kann; denn ein kurzer Zeitraum 
zwischen einer gesamtdeutschen Wahl und dem 1. Ja-
nuar 1993, dem Stichtag des Gemeinsamen Marktes, 
wäre schlecht, ein längerer Zeitraum ließe die Über-
gangsfristen auch für die DDR leichter werden. Des-
halb auch im Interesse der europäischen Zusammen-
arbeit so schnell wie möglich gesamtdeutsche 
Wahlen! Das alles bedingt natürlich eine Entschei-
dung der DDR, das ist selbstverständlich. Daß aber 
auch wir darauf vorbereitet sein müssen, in diesem 
Tempo mitzugehen, halte ich für notwendig. Ich 
wehre mich gegen alle Überlegungen, die eine solche 
schnelle Lösung erschweren, weil sie in Wahrheit die 
Dinge nicht nur teurer machen, nicht nur politisch 
schwerer machen, sondern auch im Gegensatz zum 
Willen der Menschen stehen, die wir am 9. November 
nach der Entscheidung in der DDR so herzlich begrüßt 
haben. Die Menschen wollen die schnelle Einheit, die 
schnelle gesamtdeutsche Wahl. Tun wir alles, damit 
das auch eintritt! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dreßler. 
Dreßler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! In einem waren wir uns in diesem Hause am 
9. November alle einig: daß den Menschen in der 
DDR unser ganzer Respekt gilt. Was aus dieser Einig-
keit über den Respekt vor den Menschen jetzt gewor-
den ist, wo der Zug zur Einheit rollt, ist es wert, ein 
wenig hinterfragt zu werden. 
Ministerpräsident de Maizière hat wohl zu recht 
darauf hingeweisen, daß die Menschen in der DDR 
etwas einzubringen haben in das gemeinsame 
Deutschland. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Richtig!) 
Aber er hatte auch Anlaß, auf diese Tatsache hinzu-
weisen; denn überdeutlich waren die Versuche von 
bundesdeutscher Seite, überheblich zu bevormun-
den. 
Wir sind uns doch, zumindest den verbalen Bekun-
dungen nach, einig: Wirtschaftliche und finanzielle 
Macht darf nicht zu politischer Macht umgemünzt, ja 
mißbraucht werden. Das ist das Wesen sozialer Demo-
kratie. Gilt dies etwa nicht für unser Verhältnis gegen-
über der DDR und ihren Bürgern? 
In vielen Maßnahmen der Bundesregierung gegen-
über der DDR erkenne ich die Anwendung der Prin-
zipien einer Politik des goldenen Zügels. Entspricht 
das dem Respekt vor den Menschen in der DDR, oder 
ist der Respekt des November 1989 hier nicht der 
Respektlosigkeit des Ap ril 1990 gewichen? 
Wir sind doch stolz darauf, daß die Deutschen in der 
DDR ihr Recht auf Selbstbestimmung wahrgenom-
men haben. Sollen sie das etwa jetzt bei der Bundes-
regierung abliefern? Weder der Deutsche Bundestag 
noch die Bundesregierung haben ein Mandat, für die 
Menschen in der DDR zu sprechen und zu handeln. 
Der Ministerpräsident der DDR heißt nicht mehr Stoph 
oder Modrow, er hat ein demokratisches Man- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16423 
Dreßler 
dat. Die Volkskammer spricht jetzt wirklich für die 
DDR. Es ist mehr als notwendig, die Bundesregierung 
eindringlich zu ermahnen, daß sie sich daran hält. 
CDU und CSU haben der DDR-Bevölkerung sugge-
riert, sie brauche nur die Allianz zu wählen; dann 
seien alle Probleme gelöst; dann könne jeder so leben, 
wie es im Werbefernsehen von ARD und ZDF zu se-
hen ist. Nur stürmische Proteste im Osten wie im We-
sten haben die Bundesregierung daran gehindert, ei-
nen Wahlbetrug zu begehen und den Menschen in 
der DDR die in Aussicht gestellte Währungsumstel-
lung von 1 : 1 zu verweigern. 
Ich denke, hier wird ein gefährliches Spiel gespielt. 
Der CDU/CSU muß doch klar sein, daß mit dieser Poli-
tik in der DDR genau jener Partei in die Hände ge-
spielt wird, die Verursacherin der dortigen Misere ist, 
der SED-Nachfolgeorganisation PDS. 
(Beifall bei der SPD) 
Daß Sie ausgerechnet dieser Organisation die Mög-
lichkeit bieten, sich in der Maske des Biedermannes 
zu präsentieren und die Chance zu dem Argument zu 
liefern: Wir haben doch immer gesagt, daß die euch 
das Fell über die Ohren ziehen, ist für mich besonders 
bedrückend. 
Nach Schätzungen aus dem Arbeitsministerium 
Bonn beträgt der durchschnittliche Bruttolohn in der 
DDR im Jahre 1990 1 142 Mark. Das ergibt Netto 
— ebenfalls nach Schätzungen des Ministeriums —
962 Mark. Es muß aber berücksichtigt werden: Durch 
den Abbau von Subventionen für Lebensmittel, Woh-
nungen etc. entsteht ein Realeinkommensverlust von 
mindestens 150 Mark im Monat. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Hört! 
Hört!) 
Die Regierung will ferner, daß die Sozialversiche-
rungsbeiträge der Arbeitnehmer von zur Zeit 10 % auf 
17,9 % erhöht werden. Der durchschnittliche Netto-
lohn nach der Währungsunion beträgt also 720 DM 
und nicht mehr 960 DDR-Mark. Der Reallohn wird um 
ein glattes Viertel gekürzt. Das wahre Umtauschver-
hältnis für Arbeitnehmer, so wie es dem Entwurf des 
Staatsvertrages zugrunde liegt, beträgt demnach 
i : 1,33 oder — klarer ausgedrückt — etwa 3 : 4. 
Wissen Sie eigentlich, wie es dann für die Rentner 
aussieht? Weder ein Ausgleich für die bisherigen Sub-
ventionen noch eine angemessene Fortführung der 
dort bestehenden und bewährten Mindestrenten ist 
vorgesehen. Was die Bundesregierung hier vorhat, 
wird das Thema Altersarmut in der DDR auf die Ta-
gesordnung setzen. 
(Zustimmung bei der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
Ein einfaches Zahlenbeispiel illustriert das Manö-
ver, das die Bundesregierung mit den Rentnern in der 
DDR vorhat. Ein Durchschnittsverdiener mit 45 Versi-
cherungsjahren, der 1990 Rentner wird, erhält heute 
480 Mark Rente und, wenn entsprechende freiwillige 
Beiträge gezahlt wurden, 120 Mark Zusatzrente, zu-
sammen also 600 Mark. Nach der Systemumstellung, 
wie sie die Bundesregierung will, bekommt er 70 % 
des durchschnittlichen Nettolohnes. Das wären rund 
670 DM. Gleichzeitig jedoch sollen die Subventionen  
für den täglichen Grundbedarf ohne Ausgleich weg-
fallen. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Unmöglich!) 
Das macht pro Kopf 150 bis 200 DM Realeinkommens-
verlust aus. Der Rentner, der vorher 600 Mark erhielt, 
bekommt dann wirklich nur noch rund 470 bis 
520 DM. Sozialunion à la Kohl heißt also für die Rent-
ner nach Entwurfstext: Realeinkommenskürzung um 
20%. 
Was die DDR-Rentenregelung für die Bundesrepu-
blik bedeuten wird, hat die Bundesregierung bis 
heute morgen verschwiegen. Sie weigert sich, die Ko-
sten zu nennen, vor allem aber, wer dafür geradeste-
hen soll. Es fehlt die klare Aussage, daß die Stützung 
der Rentenversicherung der DDR nicht Sache der Bei-
tragszahler der Bundesrepublik, sondern des Bundes-
haushalts ist. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
In diesem Zusammenhang will ich für die SPD-Bun-
destagsfraktion ausdrücklich die unmißverständliche 
Stellungnahme des FDP-Vorsitzenden Graf Lambs-
dorff von heute morgen begrüßen, 
(Vogel [Ennepetal] [CDU/CSU]: Wenigstens 
etwas, worüber Sie sich freuen!) 
weise aber darauf hin, Herr Kollege Vogel, daß aus-
gerechnet Ihr Fraktionskollege Lintner hier just vor 
wenigen Minuten für die CDU/CSU freimütig zuge-
geben hat, daß sie beabsichtigt, in die Rentenkasse zu 
greifen. 
(Zustimmung der Abg. Frau Unruh [frak-
tionslos] — Frau Matthäus-Maier [SPD]: Lei-
der, leider!) 
Es wird also noch ein hartes Stück Arbeit sein, mit der 
FDP und der SPD zusammen Herrn Waigel und die 
CDU/CSU an diesem Griff in die Rentenkasse und 
damit in die Taschen der Beitragszahler zu hindern. 
(Beifall bei der SPD — Lintner [CDU/CSU]: 
Herr Dreßler, ich habe zugesagt: Es wird zu-
rückgezahlt! — Gegenruf der Abg. Frau Un-
ruh [fraktionslos]: Es wird nicht zurückge-
zahlt! Das haben Sie nie getan!) 
Natürlich hat das Schweigen Gründe gehabt. Es ist ja 
mittlerweile in vielen Gazetten zu lesen gewesen, wo-
mit wir da rechnen müssen. Wenn das so liefe, käme 
— Herr Lintner, das sage ich Ihnen — zum Betrug an 
den DDR-Rentnern in dem von mir aufgezeigten Zu-
sammenhang der Rentenbetrug in der Bundesrepu-
blik Deutschland im Jahre 1990 hinzu. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos]) 
Wer den gesundheitspolitischen Teil Ihres Arbeits-
papiers zu einem Staatsvertrag prüft, stößt auf Er-
staunliches. Das Motto möchte ich so überschreiben: 
Bevormundung, präjudizieren, überstülpen. Statt in 
diesen Tagen, in dieser Stunde einmal innezuhalten 
und zusammen mit den Verantwortlichen in der DDR 
zu überlegen, wie wir zu einem vernünftigen gemein-
samen Ganzen im Gesundheitswesen kommen kön-
nen, wollen Sie unser System einfach exportieren. 
16424 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 
Dreßler 
Natürlich verkenne ich nicht den Druck, den die 
unübersichtliche und interessenverfilzte Verb ands-
landschaft des Gesundheitswesens in der Bundesre-
publik auf die Politik ausübt, wenn es um die Neuge-
staltung des Gesundheitswesens in der DDR geht. Da 
trappeln schon viele mit den Hufen, es herrscht so 
etwas wie Goldgräberstimmung; jeder war schon da, 
und jeder hat seine Claims abgesteckt. 
(Zuruf von der SPD) 
Aber diesem Druck gilt es zu widerstehen, und zwar 
— wenn das vernünftig liefe — gemeinsam. Es ist 
nämlich nicht Klientelpolitik gefordert, sondern die 
zügige Erarbeitung und Umsetzung eines in sich ge-
schlossenen Gesamtkonzeptes, das die Menschen 
überzeugt und das die sich bietende Chance nutzt, 
beim Aufbau eines gemeinsamen gesamtdeutschen 
Gesundheitswesens die Fehler und Mängel unseres 
Systems zu überwinden. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos]) 
Ich habe nicht den Eindruck, daß die Bundesregie-
rung mit ihrem Arbeitspapier dem Druck der Ver-
bände standhält. Im Gegenteil, sie hat dort textlich 
bereits nachgegeben. Sie ist insoweit drauf und dran, 
den politischen Verstand in dieser Frage an der  Gar-
derob e von Interessenverbänden abzugeb en. 
Ich verweise in diesem Zusammenhang auf die Ver-
einbarung der Pa rtner der DDR-Regierungskoalition. 
Hier ist der vernünftige Weg vorgezeichnet. Es ist 
richtig, beim Aufbau einer Krankenversicherungsor-
ganisation in der DDR mit einem Krankenversiche-
rungsträger in jeder Region zu beginnen, und zwar 
mit einem Träger, der kassenneutral ist. Mit einer sol-
chen Regelung würde nichts präjudiziert oder vor-
weggenommen. Sie schafft aber Zeit und Raum für 
Überlegungen. Sie vertagt die Entscheidung darüber, 
ob in der DDR das sogenannte gegliederte System 
bundesdeutscher Art übernommen werden soll, auf 
jenen Zeitpunkt, an dem sie sinnvollerweise ohnehin 
erst getroffen werden kann, nämlich wenn ein Grund-
gerüst der Krankenversicherung steht und die ent-
sprechende Betreuung für die Menschen erst einmal 
sichergestellt ist. 
Warum gehen Sie diesen vernünftigen Weg nicht? 
Frühere Entwurfsfassungen zum Staatsvertrag sahen 
dies ja vor. Was hat Sie eigentlich dazu veranlaßt, 
davon abzurücken? Aber vor allem interessiert uns die 
Frage: Wer steckt dahinter? 
In früheren Entwurfsfassungen zum Staatsvertrag 
war auch für die Krankenversicherung in der DDR 
eine Anschubfinanzierung aus Bundesmitteln vorge-
sehen, wenn die Beitragseinnahmen die Leistungs-
ausgaben nicht abdecken. Im jetzt präsentierten Ent-
wurf ist die Anschubfinanzierung weggefallen. Auch 
der Bundesregierung muß doch klar sein: Ohne An-
schubfinanzierung ist die Krankenversicherung in der 
DDR nicht auf die Beine zu stellen. Wenn die Bundes-
regierung sie verweigert, hat dies für die Menschen in 
der DDR entweder den Preis einer schlechten Ge-
sundheitsversorgung oder den Preis einer kaum trag-
baren Beitragslast. Sie zwingen die DDR also in eine 
verhängnisvolle, sozial unverantwortbare Alternative. 
Ich füge hinzu: Sie wollen der DDR einerseits ein 
Krankenversicherungssystem aufzwingen, das sie 
jetzt und so gar nicht will, und als Belohnung dafür 
streichen Sie die ihr in Aussicht gestellte Anschubfi-
nanzierung mit der Folge extremer Beitragsbelastun-
gen für die Menschen. Das ist eine politische Provo-
kation. 
Da wir gerade beim Thema der Provokation sind: 
Unter dieses Rubrum fallen auch die Vorschläge zur 
Finanzierung der in der DDR neu aufzubauenden Un-
fallversicherung. Jeder weiß, daß in der Bundesrepu-
blik die Beiträge zur Unfallversicherung ausschließ-
lich vom Arbeitgeber getragen werden. Wie kommt 
die Bundesregierung eigentlich dazu, der DDR eine 
Regelung zuzumuten, nach der sich die Arbeitnehmer 
zur Hälfte an den Beiträgen zur Unfallversicherung zu 
beteiligen haben? Krasser als hier kann man die Un-
gleichbehandlung und Benachteiligung doch kaum 
zum Ausdruck bringen. Sollte allerdings hinter dieser 
Ungleichbehandlung die Absicht stecken, über den 
Umweg DDR auch in der Bundesrepublik die Beteili-
gung der Arbeitnehmer zur Hälfte an den Beiträgen 
zur Unfallversicherung herbeizutricksen, 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Natürlich! — 
Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
dann sage ich der Bundesregierung: Ich warne Neu-
gierige. Wir würden diesen unanständigen Versuch 
der Fortsetzung Ihrer Umverteilungspolitik zum 
Scheitern bringen. Sie haben also noch Zeit, Klarheit 
zu schaffen. 
Meine Damen und Herren, die DDR braucht starke 
Gewerkschaften. Koalitionsfreiheit muß gewährt und 
Tarifautonomie muß gesichert werden. Die DDR 
braucht ein Tarifvertrags- und ein Betriebsverfas-
sungsgesetz, aber ein Bet riebsverfassungsgesetz mit 
Zähnen und nicht eines, das die Arbeitnehmerinnen 
und Arbeitnehmer in der DDR schutzlos werden läßt, 
wenn es zum Schlimmsten, nämlich dem Verlust des 
Arbeitsplatzes, kommt. Die Beschäftigten in der Bun-
desrepub lik haben nicht vergessen, daß Herr Blüm die 
Bestimmungen für Sozialpläne bei Konkursen und 
Vergleichen verschlechtert hat. Aber daß Sie jetzt der 
DDR eine Betriebsverfassung zumuten wollen, in der 
die Bestimmungen über den Sozialplan ganz gestri-
chen werden, das nenne ich wirklich ungeheuerlich 
und inakzeptabel. 
In der DDR gibt es keine offene Arbeitslosigkeit. 
Die ersten Erfahrungen der Menschen in der DDR mit 
Arbeitsämtern dürfen nicht Verwaltung von Arbeits-
losigkeit heißen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung rech-
net mit dem Verlust von 1 Million Arbeitsplätzen. An-
dere Einschätzungen gehen weit darüber hinaus. Es 
ist notwendig, mit Qualifizierungs- und Arbeitsbe-
schaffungsmaßnahmen sofort zu beginnen, und zwar 
noch vor dem angekündigten Stichtag der Währungs-
union. Ich erinnere erneut daran: Seit Mitte Dezember 
letzten Jahres steht das Angebot der Bundesvereini-
gung der Deutschen Arbeitgeberverbände, bei Um-
schulungsmaßnahmen in der DDR zu helfen. Die Bun- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16425 
Dreßler 
desregierung muß dieses Angebot endlich nutzen. 
Zuviel wertvolle Zeit ist verloren. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn ich das Papier für den Staatsvertrag abschlie-
ßend bewerte, so komme ich bei dem Kapitel Sozial-
union unabhängig von vielen im Detail richtigen Re-
gelungen zu folgendem Urteil. Es atmet den Geist der 
Allwissenheit und Unfehlbarkeit. Es dominiert die 
DDR, wo Partnerschaft gefragt ist. Es ist zumindest 
vom Text her in der Gefahr, die DDR als Hebel zu 
mißbrauchen, um die Politik des Sozialabbaus in der 
Bundesrepublik fortzusetzen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
der Abg. Frau Unruh [fraktionslos]) 
Daß die DDR-Regierung diesen Entwurf eines Staats-
vertrages so nicht akzeptiert, ist wohl verständlich. 
Dieser Entwurf ist, Herr Blüm, was Ihre Handsch rift 
betrifft, kein guter Anfang für ein einiges Deutsch-
land. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
der Abg. Frau Unruh [fraktionslos]) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
desminister Blüm. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wir 
stimmen doch darin überein: Wir wollen den Sozial-
staat Deutschland, und zwar den einen Sozialstaat 
Deutschland, nicht ein Vorderhaus und ein Hinter-
haus. Deshalb bietet das, was wir in die Verhandlun-
gen einbringen, die Voraussetzung, daß dieser Sozial-
staat Deutschland einheitlich ist, daß er nach gleichen 
Prinzipien gebaut ist. 
(Stobbe [SPD]: Dann müssen Sie es auch ma
-
chen!) 
Wenn wir uns zu dieser Sozialgemeinschaft beken-
nen, muß es einen einheitlichen Sozialstaat geben und 
nicht unterschiedliche Prinzipien. Deshalb will ich das 
an den einzelnen Sozialversicherungsinstitutionen 
deutlich machen. 
Rente. Daß die Rente in der DDR nach dem gleichen 
Muster gebaut wird wie hier, bedeutet für die Rentner 
in der DDR zwei große Vorteile. Endlich kommt die 
Rente von der Staatskasse weg und bildet eine eigene 
Kasse. Damit sind die Rentner weg von den jährlichen 
Verteilungskämpfen im Haushalt und müssen sich 
nicht ihr Geld neben Wohnungsbau, Straßenbau oder 
Bildungspolitik holen. Eine eigenständige Renten-
kasse wie bei uns ist ein Stück rentenpolitischer Si-
cherheit. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Die Rentenkas
sen sind auch genug geschröpft worden!) 
Zweiter Vorteil: Daß die Rente an die Löhne ange-
bunden wird, das ist die Perspektive der Besserung. 
Denn wir gehen doch davon aus, daß der Lebensstan-
dard steigen wird, daß die Löhne steigen. Wenn die 
Löhne steigen, steigen dann auch die Renten. Die 
Rentner müssen nicht jedes Jahr zittern, ob für sie 
noch etwas übrig ist, sondern sie sind an die Löhne  
angekoppelt. Das ist eine große Sicherheit gegenüber 
dem jetzigen Zustand in der DDR. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie brauchen nicht mehr beim Staat zu betteln, ob er 
etwas für sie übrig hat, sondern Alt und Jung sitzen in 
einem Boot. 
Jetzt stellen wir 1 : 1 um. Lieber Herr Kollege Dreß-
ler, bereits das ist das größte Angebot, das man für 
Arbeitnehmer wie für Rentner machen kann. Denn 
1 : 1, das ist auch unsere Hilfe. Die D-Mark ist doch 
eine anständige Währung. Dafür kann man sich etwas 
kaufen. Insofern sehe ich in der Umstellung 1 : 1 auch 
eine starke soziale Komponente. Nun zum Rentenni-
veau selber. Lassen wir dies einmal neben allen fach-
lichen Aspekten weg. Die Renten in der DDR werden 
auf das Niveau der Renten bei uns angehoben. Nach 
45 Beitragsjahren erreicht man 70 % des vergleichba-
ren Nettoeinkommens. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Ja, wer erreicht 
die denn? Wer kann die denn erreichen?) 
Herr Kollege Dreßler, wenn ich das Ihrer Aufmerk-
samkeit empfehlen darf: Das geht selbst über die Ko-
alitionsvereinbarung hinaus. Die Koalitionsvereinba-
rung der Parteien in der DDR hatte die schrittweise 
Annäherung an das Niveau von 70 % zum Ziel. Ich 
finde, es ist ein Fortschritt, daß wir nicht mehr ein lan-
ges Hin und Her, sondern sofort 70 To anbieten. 
(Dreßler [SPD]: Das hat einen anderen Zu-
sammenhang!) 
— Aber sehen Sie das nicht als einen Fortschritt? Stel-
len Sie sich einmal vor, wir wären schrittweise vorge-
gangen. Wir hätten doch pausenlos diskutiert, wann 
von 60 auf 70 % umgestellt wird usw. 
(Abg. Dreßler [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Bitte, Herr Kollege Dreßler. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte sehr, Herr Dreßler, 
Sie haben das Wort zu einer Zwischenfrage. 
Dreßler (SPD): Herr Minister Blüm, um der DDR-
Regierung nun wirk lich gerecht zu werden: Innerhalb 
der Koalitionsvereinbarungen war der erste Schritt 
eine Kompensation, also ein Ausgleich, für Subventio-
nen, die abgebaut werden, und Preisreform, und der 
zweite Schritt die Rentenreform, wie gerade von Ih-
nen richtigerweise skizziert. Diese Zusammenhänge 
haben also ein anderes zeitliches Tempo gehabt. 
Wenn Sie jetzt der DDR-Regierung anbieten, daß 
Sie die Preisreform und die Subventionshöhe über-
haupt nicht berücksichtigen, dann wird natürlich der 
Koalitionsvereinbarung dieser elementare Bestandteil 
weggenommen, und dann können Sie doch nur sofort 
in einem Zug eine Rentenreform von knapp 50 auf 
70 % machen. Würden Sie mir da zustimmen, daß das 
logisch ist? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Ich finde, daß wir, wenn wir uns darauf einigen 
— ich sehe auch überhaupt keinen Grund, warum wir 
uns nicht darauf einigen — , sofort auf 70 % zu gehen, 
ein großes Unruhemoment aus der weiteren Entwick- 
16426 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Bundesminister Dr. Blüm 
lung herausnehmen. Denn ein schrittweises Anheben 
hätte bedeutet, daß man sozusagen Monat für Monat 
gefragt hätte: Wann kommt der nächste Schritt? 
Wir gehen sofort auf 70 % bei einem Umtauschkurs 
von eins zu eins. Herr Dreßler, ein Kurs von zwei zu 
eins mit Kaufkraftausgleich wäre mit Sicherheit un-
günstiger gewesen 
(Dreßler [SPD]: Nicht zwei zu eins!) 
— ich sage es ja nur; ich will ein Modell nennen — , als 
die Klarheit eines Umtauschkurses von eins zu eins 
(Dreßler [SPD]: Dafür waren wir immer!) 
und dann ebenso die Klarheit von 70 % für die Rent-
ner. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das versteht jeder. 
Jetzt zu den Zahlen, auch für unsere Zuhörer. Wenn 
das Nettodurchschnittseinkommen der Arbeitnehmer 
1 000 DM beträgt — ich nenne jetzt eine runde 
Zahl —, dann beträgt die Rente bei 70 To nach 45 Jah-
ren 700 DM. Das ist mit der Einführung des Rentensy-
stems eine Rentenerhöhung von etwas über 100 DM, 
die die Rentner sofort erhalten. Mit der Einführung 
des Rentensystems wird die Rente also nicht nur im 
Verhältnis von eins zu eins umgestellt, sondern ein 
Großteil der Rentner wird eine sofortige Rentenanhe-
bung bekommen. 
Dem Teil — das werden besonders diejenigen mit 
wenigen Beitragsjahren sein — , die selbst bei dieser 
Umstellung ihre jetzige Rentenhöhe nicht erreichen 
würden, garantieren wir den Besitzstand. Ich denke, 
daß wir in der Rentenversicherung ein anständiges 
Angebot bringen; ich finde es wirklich anständig, 
auch im Sinne der Solidarität, zu der wir verpflichtet 
sind. 
Sie brauchen da nicht besondere Brücken zu Graf 
Lambsdorff zu schlagen. Ich bin mit von der Partie, 
wenn es darum geht, daß aus der Rentenkasse nicht 
die deutsche Einheit finanziert werden soll. 
(Beifall des Abg. Dreßler [SPD]) 
— Sie können in Ihrer Begeisterung ruhig noch lauter 
werden. 
(Dreßler [SPD]: Das haben wir ja jetzt im Pro
-
tokoll! — Frau Matthäus-Maier [SPD]: Bleibt 
es beim Bundeszuschuß?) 
Ich bleibe allerdings dabei — auch das will ich sa-
gen — : Ich will, daß keine Mischsysteme der Finan-
zierung entstehen. Denn solange das Lohngefälle so 
ist, wie es jetzt ist, können wir keine einheitliche Ren-
tenkasse haben. Aber sie wachsen zusammen. Natür-
lich kann man dann, wenn die Lohnverhältnisse aus-
gewogen sind, die Rentenkassen vereinigen. Aber so-
lange eine Sozialgemeinschaft mit unterschiedlichen 
Löhnen herrscht, brauchen wir auch eine getrennte 
Rentenkasse. 
Ich sage deshalb mit großem Nachdruck und gera-
dezu auch mit der Bitte, daß dies an unsere Rentner 
weitergegeben wird: Kein Rentner und keine Rentne-
rin hier bei uns braucht zu befürchten, daß nur eine  
müde Mark ihrer Rente durch die deutsche Einheit 
gefährdet wird. Das wollen wir einmal festhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es kann auf beiden Seiten nur besser werden. Ich 
glaube nämlich, daß an der deutschen Einheit auch 
große wirtschaftliche Chancen hängen. Da die Ren-
tenversicherung von der wirtschaftlichen Entwick-
lung abhängig ist, sind für beide Seiten, für beide 
Teile Deutschlands mit der Perspektive der deutschen 
Sozialeinheit nur Verbesserungen verbunden. 
Also halten wir fest: Kein Rentner in der DDR 
braucht zu befürchten, daß das, was er jetzt ausge-
zahlt bekommt, absinkt. Die übergroße Mehrheit wird 
eine sofortige Anhebung ihrer Rente haben und in den 
Genuß der dann beginnenden Automatik kommen. 
Nun zur Krankenversicherung. Ich will doch einmal 
festhalten, daß wir jetzt schon 500 Millionen DM in 
das Gesundheitssystem der DDR investiert haben, da-
mit es nicht zusammenbricht. Was das System selber 
anbelangt, bin ich kein Anhänger der Rosinentheorie, 
wobei jeder seine Lieblingsvorstellungen, die er hier 
nicht durchgesetzt hat, in der DDR durchzusetzen ver-
sucht. So wird eine soziale Einheit nicht funktionie-
ren; jeder hat seine Lieblingskinder. Deshalb bin ich 
für die Übernahme unseres gesamten Systems ein-
schließlich — Herr Kollege Dreßler, was Sie begrüßen 
sollten — der arbeitsrechtlichen Lohnfortzahlung in 
der DDR. Wie Sie wissen, gibt es dort nur die versi-
cherungsrechtliche Lösung. 
(Dreßler [SPD]: Das habe ich auch erwar-
tet!) 
Was die Arbeitslosenversicherung anbelangt, so 
stimmen wir hoffentlich darin überein — ich brauche 
nicht „hoffentlich" zu sagen; das halte ich für selbst-
verständlich — , daß wir alles tun, um Arbeitslosigkeit 
nicht als Dauermassenschicksal entstehen zu lassen. 
Ich sehe auch hierbei: A und O sind wirtschaftliche 
Besserungen, sind neue Arbeitsplätze. Deshalb sind 
wir alle aufgefordert, bei Investitionen, bei der Schaf-
fung von Arbeitsplätzen zu helfen. 
Für diejenigen, die in Arbeitslosigkeit kommen 
werden, muß ein sozialer Schutz aufgebaut werden. 
Frau Matthäus-Maier, Sie haben sich offenbar ge-
fragt, wie dieser soziale Schutz bei Arbeitsförderung 
aussehen soll: gestaltet nach unseren Mustern, also 
nicht nur Arbeitslosengeld, sondern auch das ganze 
Programm der Arbeitsförderung, Umschulung und 
Weiterbildung. Denn auch ich bin der Meinung: Die 
passive Form, nur Arbeitslosengeld zu zahlen, ist 
weitaus schlechter, als Umschulung und Fortbildung 
zu finanzieren. Es kostet fast dasselbe; nur ist das 
andere sinnvoller. Unser Konzept lautet also: Arbeits-
förderung zusammen mit Umschulung und Fortbil-
dung. 
Ich füge den Appell hinzu, daß Unternehmer, die 
sich in der DDR niederlassen, aus meiner Sicht nicht 
nur die Verpflichtung haben, dort Maschinen aufzu-
stellen. Modernisierung kann nicht nur Austausch des 
Maschinenparks heißen, sondern muß auch Qualifi-
zierung durch den Staat heißen. Hier wie dort gilt, daß 
Qualifizierung nicht nur eine staatliche Aufgabe, son-
dern auch eine Aufgabe der Unternehmer ist. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16427 
Bundesminister Dr. Blüm 
Wir werden in Übereinstimmung mit unserer Kolle-
gin in der DDR einen Kongreß „Ausbildung, Weiter-
bildung, Qualifizierung" noch im ersten Halbjahr 
1990 durchführen; denn auch ich glaube, daß das ein 
wichtiges Mittel ist. 
Zur Unfallversicherung kann ich Sie beruhigen, 
Herr Kollege Dreßler — vielleicht können wir dieses 
Mißverständnis am Ende des Vormittags noch ausräu-
men — : Kein Mensch denkt daran, die Unfallversi-
cherung in der DDR anders als bei uns aufzubauen, 
also auch nicht daran, andere Beitragsaufkommen 
vorzusehen. Eine entsprechende Passage zählt alle 
Sozialversicherungseinrichtungen auf und sagt, daß 
sie grundsätzlich aus den Beiträgen finanziert wird. 
Das „grundsätzlich" schließt ein, daß auch die Unf all-
versicherung nach den gleichen Mustern wie bei uns 
finanziert wird. Das jedenfalls ist unsere Vorstellung, 
und das muß freilich in die Verhandlungen einge-
bracht werden. 
Über die Finanzierungsfrage hinaus ist aus meiner 
Sicht lebenswichtig — wir müssen ja solidarisch den-
ken —, daß ordentliche Bet riebsräte gebildet werden, 
daß dort eine Betriebsverfassung geschaffen wird. 
Denn auch ich fürchte, daß der FDGB nicht beanspru-
chen kann, die Arbeitnehmer zu vertreten; dazu war 
er viel zu sehr der verlängerte Arm eines sozialisti-
schen Unterdrückungssystems. Aber wir können 
nicht warten, bis freie Gewerkschaften, die diesen 
Namen verdienen, aufgebaut sind. Man wird also or-
dentliche Betriebsräte brauchen, die von den Arbeit-
nehmern gewählt sind und deren Vertrauen besitzen. 
Die Betriebsräte kümmern sich in den wichtigen Ver-
handlungen dort, wo es noch keine Tarifverträge gibt, 
um die Lohnfindung. — Also eine Bet riebsverfassung 
nach unserem Grundmodell — auch hier vertreten wir 
keine Rosinentheorie — einschließlich der Montan-
mitbestimmung. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Natürlich brauchen wir ebenfalls einen ordentli-
chen Kündigungsschutz. Es ist immer ein Mißver-
ständnis gewesen, wenn jemand glaubte, die Soziale 
Marktwirtschaft wäre eine Marktwirtschaft ohne so-
zialen Schutz; sie wäre so etwas wie die kapitalisti-
sche Wirtschaft. Die Soziale Marktwirtschaft trägt das 
Wort „Sozial" nicht nur als schmückendes Beiwort. 
Deshalb muß auch Kündigungsschutz in der Sozialen 
Marktwirtschaft enthalten sein. 
Vizepräsident Cronenberg: Sind Sie bereit, Herr 
Bundesminister, eine Frage von Dr. B riefs zu beant-
worten? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Bitte sehr. 
Dr. Briefs (GRÜNE): Danke, Herr Minister. — Herr 
Minister Blüm, habe ich Sie richtig verstanden, daß in 
der DDR in Zukunft Bet riebsräte Lohn- und Tarifver-
handlungen durchführen und Verträge aushandeln 
können? Wie halten Sie es dann mit der Allgemein-
verbindlichkeitserklärung? Heißt das nicht, daß Sie 
praktisch zwei unterschiedliche Gewerkschaftssy-
steme und Systeme von Beziehungen zwischen Unter-
nehmern und demokratisch gewählten Vertretungen  
der Beschäftigten schaffen? Wie stellen Sie sich das 
Nebeneinander dieser beiden Systeme vor? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Wir wollen ja auch unser Ta rif- und Koalitions-
system anbieten, so daß in der Tat die Tarifpartner die 
Hauptträger der Lohnfindung sind. Nur, die Situation 
ist doch so, daß derzeit eine flächendeckende, verein-
barungsfähige Sozialpartnerschaft noch gar nicht vor-
handen ist. Jetzt kann man die in den Bet rieben arbei-
tenden Arbeitnehmer doch nicht ins Nichts stürzen 
lassen. Insofern wird für die Übergangszeit die Haupt-
last der Lohnfindung im Betrieb zu tragen sein, freilich 
mit der Perspektive, daß das von der Sozialpartner-
schaft, der Tarifpartnerschaft, abgelöst werden kann. 
Ich meine also nicht ein balkanisiertes Lohnfindungs-
system. Aber auch bei uns haben Bet riebsräte Rechte 
bei der Lohnfindung. Nur, solange keine Tarifpartner 
da sind, werden Sie die Arbeitnehmer in Sachen 
Lohnfindung nicht schutzlos lassen können. Deshalb 
stimmen Sie mir sicherlich zu, daß viel von dem, was 
die Gewerkschaften in normalen Zeiten machen, in 
der Übergangszeit von den Betriebsräten erledigt 
werden muß. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Ganz prak-
tisch!) 
Dr. Briefs (GRÜNE): Haben Sie Vorstellungen dar-
über, über welchen Zeitraum sich eine solche Über-
gangszeit erstrecken soll? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Nein, freie Gewerkschaften werden frei gebil-
det und nicht vom Staat verordnet. Es ist auch eine 
Frage an den Deutschen Gewerkschaftsbund, in wel-
chem Maße er dazu beiträgt, daß sich solche Gewerk-
schaften schnell bilden. Da kann man keinen Termin 
nennen. Das ist eine Sache der Selbstorganisation der 
Arbeitnehmerschaft. Gott sei Dank ist das der Unter-
schied zum FDGB. Sie dürfen ausnahmsweise einmal 
klatschen! 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Herr Minister, das 
ist doch Sache der Gewerkschaften insge-
samt!) 
Ich bin eigentlich am Ende dieser Debatte noch ein-
mal auf dieses Thema gekommen, um in der Tat einen 
Beitrag gegen Angst hier und dort zu leisten. Ich sehe 
große Chancen in der deutschen Einheit, auch für 
unseren Sozialstaat. Es kann für die Bürger der DDR 
doch nur besser werden, wenn sie jene sozialstaatli-
chen Prizipien übernehmen, die sich seit über 40 Jah-
ren bei uns bewährt haben. Jetzt wollen wir auch die 
Mauer im Kopf wegnehmen und an diesem Sozial-
staat bauen. 
Ich will entgegen meiner bisherigen f riedlichen Ab-
sicht am Schluß doch noch ein Wort sagen, Herr Dreß-
ler, das weniger f riedlich ist: Wenn Sie bemängeln, 
wir hätten es an Respekt gegenüber den Bürgern der 
DDR fehlen lassen, dann kann ich nur sagen: Sie hät-
ten sich eigentlich einmal an Ihren Neuzugang Schily 
wenden müssen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das haben wir heute schon 
einmal gehört!) 
16428 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Bundesminister Dr. Blüm 
— Ja, ich sage das noch einmal. Aber stimmen Sie mir 
wenigstens zu, Herr Vogel, daß das repektlos war. Das 
Volk hat nicht gerufen: Wir wollen Bananen! Es hat 
gerufen: Wir wollen ein einig Volk sein! Es war der 
Hunger nach Freiheit. 
Wenn wir darin übereinstimmen, dann kann ich mit 
diesem Satz und der Beruhigung sogar noch f riedlich 
schließen, daß wir für unsere Rentner in der DDR mit
-
sorgen, weil wir solidarisch sein wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Unruh. 
Frau Unruh (fraktionslos): Sehr geehrter Herr Präsi-
dent! Werte Volksvertreter und Volksvertreterinnen! 
Was Herr Minister Blüm so von sich gegeben hat, 
damit mag er selig sterben. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Laßt mal leben!) 
— Damit kann er selig sterben, letztlich entscheiden 
nämlich Wähler und Wählerinnen, was mit dieser 
CDU wird. Die Bürger und Bürgerinnen in der DDR 
haben gesagt: Wir wollen die D-Mark! Wir wollen 
Wohlstand! Das ist auch deren Recht. 
In dem, was Graf Lambsdorff vorhin gesagt hat, hat 
auch er recht: Wir sind in einem Gesamtdeutschland 
doch wohl in der Lage, ein Land — die DDR — so wie 
Nordrhein-Westfalen zur Wirtschaftsblüte zu bringen, 
aber selbstverständlich! Dann aber haben Sie gesagt: 
Wir haben bewiesen, daß es möglich ist, aus den 
Trümmern heraus alles ganz schnell wieder aufzu-
bauen usw. Nur, der Großteil der Menschen, der alten 
Menschen, die das vollbracht haben, haben nun kei-
nen Anteil an diesem Wirtschaftswunder. Das ist der 
Punkt, wo ich Herrn Minister Blüm eigentlich be-
daure, wo ich aber auch wieder sagen muß, Herr Kol-
lege Dreßler: Wunderbar, was Sie hier vorgetragen 
haben! 
Ich bin mit Ihnen voll d'accord. Da brauche ich nicht 
nachzufassen. Aber daß Sie sich haben verleiten las-
sen, keine Lobby für die Pflichtversicherten in dieser 
Bundesrepublik Deutschland zu bleiben und den Ren-
tendeal mit der CDU, der CSU und der FDP zu ma-
chen, das ist das große Versagen, ich möchte sagen: 
das geschichtliche Versagen dieser Sozialdemokra-
ten. Ich weiß von vielen von Ihnen, daß Sie das heute 
bereuen. Die von der CDU/CSU und der FDP wissen 
sich daran hochzuranken. Aber Sie haben dann da-
durch — letztlich als Mosaikstein — den Verlust in der 
DDR erlitten. 
Eines steht fest: Wir selbstbewußten Alten in der 
Bundesrepublik Deutschland haben uns genauso wie 
die selbstbewußten Alten in der DDR zusammenge-
tan. Wir haben uns unter der Organisation Graue Pan-
ther oder Die Grauen organisiert. Und Sie werden 
schon merken: Auch zum Schutz unserer Kinder und 
Kindeskinder werden wir das eisern beibehalten. Der 
Wohlstand ist wunderbar, aber die soziale Umvertei-
lung bei uns in eine Zwei-Drittel- und eine Ein-Drittel-
Gesellschaft kann doch wohl nicht alles gewesen 
sein. 
Deshalb sage ich es an dieser Stelle wieder. Sie 
schwingen Ihre Wahl- oder sonstwelche Reden. Aber  
wir brauchen ein neues Regulativ, was den Aufbau 
dieses Gesamtdeutschlands überhaupt angeht. Es 
darf eben nicht wieder passieren, daß wir in eine Klas-
sengesellschaft mit Berufsbeamtentum, mit hochbe-
zahlten Ministern usw. ausarten, die für Ihre Alters-
versorgung überhaupt nichts zu bezahlen haben, und 
die Pflichtversicherten, die ständig bluten müssen, 
nach 45 Jahren mit einer Rente in Ruhestand gehen 
müssen, für die wir uns, da wir ja auch nichts zahlen, 
eigentlich in Grund und Boden schämen müssen. 
Sie hätten die große, neue soziale Ordnung bringen 
können, und vielleicht schaffen wir es ja auch noch. 
Warum schaffen wir kein Volksversicherungssystem, 
wo alle einzahlen müssen? Das war der große Ansatz 
der Sozialdemokraten, der in dieser Bundesrepublik 
Deutschland ja einmal gelaufen ist. Warum wird das 
alles nichtachtend besehen? 
Warum schaffen wir keine Mindestrente? Die Bür-
ger und Bürgerinnen der DDR hatten sie. Aber Sie 
lassen 2,5 Millionen alte Menschen in dieser Bundes-
republik Deutschland mit Renten unter 900 DM leben 
— in einem Land, in dem die Mieten hochgeschossen 
sind, daß man nur fassungslos davorsteht. Deshalb 
kann die Rente in der DDR nicht stimmen, wenn über-
morgen aus einer Miete von 70 Mark eine Miete von 
250 Mark wird. Die Rentner der DDR fordern mit 
Recht: Der Teuerungsausgleich muß sofort aufge-
schlagen werden, damit sich die Menschen dann Es-
sen kaufen können, damit die Menschen ihre Heizung 
bezahlen können. Das sind doch die ganz primitiven 
Bedürfnisse eines menschlichen Lebens. 
Sie sagen, die Betriebe haben die Nichtsnutze oder 
die, die sonst eigentlich arbeitslos gewesen wären, 
bisher mitgeschleppt. Dazu kann ich nur feststellen: 
Ja, wir schleppen auch ein Berufsbeamtentum mit. 
Das bitte ich doch auch einmal zu bedenken. Ich habe 
nichts gegen die kleinen Beamten, aber die mittleren 
und die hohen und die politischen Beamten sind ge-
nau die Parasiten, die wir in diesem Staat nicht ertra-
gen können. 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Stobbe. 
Stobbe (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Der Prozeß zur Sicherung der 
Freiheit in der DDR ist noch keineswegs abgeschlos-
sen, und der Aufbau der Rechtsstaatlichkeit in der 
DDR beginnt gerade erst. Die DDR-Bürger, aber auch 
wir, stehen vor einer wirklich großen und bedeuten-
den Aufgabe. Diese Aufgabe, die Freiheit in der DDR 
dauerhaft zu sichern, ist mit dem Thema, über das wir 
hier heute reden, untrennbar verknüpft. Denn wir re-
den, wenn wir den Staatsvertragsentwurf diskutieren, 
über den Kern der inneren Einheit Deutschlands. 
Auch das ist für sich selbst genommen schon eine 
große und schwere Aufgabe. Es ist klar, daß beide 
Aufgaben in ihrer Verkoppelung Ängste und Sorgen, 
aber auch Hoffnung hervorrufen. 
Ich bin jemand, der glaubt, daß wir trotz aller 
Schwierigkeiten, die wir haben, niemals die Freude 
vergessen dürfen, welche die Gestaltung der Freiheit 
und Einheit für die Deutschen prinzipiell bedeutet. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16429 
Stobbe 
Das macht es dennoch notwendig, meine Damen 
und Herren, sich über die Ängste und Sorgen und den 
Umgang damit etwas genauer zu verständigen, als 
das hier heute der Fall war. 
Herr Seiters hat aus meiner Sicht zu Recht darauf 
hingewiesen, daß es in Deutschland eine politische 
Kraft gibt, nämlich die PDS, die in geradezu zynischer 
Weise den Prozeß der Einigung, der jetzt auf uns zu-
kommt, und die sozialen Fragen, die dabei aufgewor-
fen werden, in Verdrehung der geschichtlichen Wahr-
heit ausnutzt; denn sie ist für das, was in der DDR jetzt 
aufgearbeitet werden muß, verantwortlich. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Ich will ja einräumen, daß die Verbissenheit, mit der 
Sozialdemokraten in der DDR und auch hier bei uns 
um die richtige Gewichtung der drei großen Themen 
untereinander — Währungsunion, Wirtschaftsge-
meinschaft, Sozialgemeinschaft — kämpfen, von poli-
tischen Gegnern ausgenutzt werden kann, als sei die 
Sozialdemokratie in bezug auf das Ziel selbst zöger-
lich. Das sind wir nicht. Ich glaube, das ist auch in der 
heutigen Debatte klargeworden. Wir haben eigentlich 
als erste zur Währungsunion ja gesagt. Wir haben 
gesagt, daß man eine Währungsunion in der Tat nicht 
durchführen kann, wenn das große Gebiet des Wirt-
schafts- und Sozialrechts in der DDR nicht entspre-
chend verändert wird. Diesem Grundgedanken ver-
schließen wir uns in keiner Weise. 
Wenden möchten wir und gegen ein gewisses 
selbstgerechtes Pathos und eine gewisse satte Über-
heblichkeit, die häufig genug die Debatte in den ver-
gangenen Wochen zu diesem Thema dominiert ha-
ben. Da wurde ein meines Erachtens unangemesse-
nes Überlegenheitsdenken geradezu demonst riert. 
Welch verheerende Folgen das bei den jungen demo-
kratischen Kräften in der DDR anrichten kann, das 
sollten wir auch nicht übersehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein Wort zu der Art und Weise, wie die Verhandlun-
gen in den nächsten 14 Tagen oder drei Wochen ge-
führt werden. Ich sehe das so: Der Gedanke der Ein-
heit fordert von beiden deutschen Regierungen, die 
gesamtdeutsche Verantwortbarkeit für das, was be-
schlossen wird, höherzustellen als Einzelinteressen 
der beiden deutschen Staaten. Das wirkt nach beiden 
Seiten, meine Damen und Herren. Es ist klar: Die Bun-
desrepublik ist, was das Materielle angeht, in der Po-
sition des Gebers. Aber auch sie darf selbstverständ-
lich nicht überfordert werden. Das setzt Grenzen für 
das, was verlangt wird. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Sehr richtig!) 
Aber auch umgekehrt wird ein Schuh daraus. Es 
wäre nicht richtig, wenn wir den Deutschen den Ein-
druck erweckten, als gäbe es die Einheit kostenlos. 
Bei der Finanzdebatte ist ja deutlich geworden, wie 
unklar hierbei noch die Vorstellungen der Bundesre-
gierung sind. Wir stehen auch in der Verpflichtung, 
den Deutschen in der Bundesrepublik zu sagen, daß 
die Menschen in der DDR einen historischen An-
spruch darauf haben, daß ihnen von uns anständig 
geholfen wird. Das ist durch die Demokratiebewe-
gung, nicht nur durch die 40 Jahre, noch einmal ver-
stärkt worden. Es kommt also auf einen fairen Inter-
essenausgleich an. 
Ich fand es gut, Herr Seiters, daß Sie gestern nach 
Ihrer Besprechung in Ost-Berlin gesagt haben: Der 
Entwurf, der jetzt vorliegt, ist noch nicht das Endpro-
dukt. Das läßt auf echte Verhandlungen schließen. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Das haben wir 
immer gesagt, nicht erst gestern!) 
Ich hoffe, daß die Argumente der Sozialdemokratie, 
die in dieser Debatte genannt worden sind und auch 
weiterhin genannt werden, Eingang finden. Ich hoffe 
auch, daß sich das, was in der Koalitionsvereinbarung 
in der DDR steht und durch eine Sozialdemokratie, die 
den Weg zur deutschen Einheit mittragen will, we-
sentlich mitgeprägt ist, in positiven Veränderungen 
gegenüber dem Entwurf, wie wir ihn jetzt haben, nie-
derschlägt. 
(Beifall bei der SPD) 
Dann möchte ich gerne etwas zu Frau Vollmer und 
zur Debatte über Souveränitätsverluste der DDR sa-
gen. Ich finde, es gibt einen Unterschied zwischen 
Souveränität und Identität. Für mich wäre es ein Wi-
derspruch, die Einheit zu wollen und gleichzeitig die 
Souveränität der DDR bewahren zu wollen. Das geht 
nicht. Wenn man die Währungsunion will, dann muß 
die DDR ihre Verfügungsgewalt über den gesamten 
Bereich der Währung, der Finanzen und der finanzpo-
litischen Maßnahmen aufgeben. Das ist dann der Weg 
zur Einheit. Die politische Frage ist, in welcher Weise 
das dann ebenfalls für das neuzuschaffende Recht auf 
dem Gebiet der Wirtschaft und im Sozialbereich 
gilt. 
Ich finde, da gibt es in dem Vertrag einen richtigen 
Ansatz: Das Recht, das in der DDR neu entstehen muß, 
muß im Prinzip grundgesetznahe sein. Es muß nicht in 
jedem Punkt identisch sein, kann es auch nicht wegen 
der unterschiedlichen Lebensverhältnisse. Aber es 
muß sich auf das Grundgesetz hinbewegen, das 
schließlich über Artikel 23 in Anspruch genommen 
werden soll; das wollen die Menschen in der DDR. 
Wenn das geschieht, dann bedeutet das, daß das 
Recht, das dort entsteht, sich dem angleichen wird, 
das wir haben. 
Meine Damen und Herren, das ist die Souveräni-
tätsfrage. Die Identität der DDR aber, welche aus der 
erkämpften Demokratie erwächst, muß in der Einheit 
bewahrt und für die zukünftige deutsche Gesellschaft 
in eine Verstärkung ihrer freiheitlichen und liberalen 
Grundlagen einmünden. Das ist entscheidend. Wir 
dürfen den Deutschen in der DDR nicht das Gefühl 
geben, daß jetzt der Überstülp-Vorgang kommt, son-
dern daß, wie Herr de Maizière es gesagt hat — aus 
der Demokratiebewegung der DDR eine Kraft ent-
steht, die zu einer Verstärkung der freiheitlichen Ten-
denzen in unserer deutschen Gesellschaft und im zu-
künftigen Einheitsstaat führt. 
(Beifall bei der SPD) 
Noch ein Satz mit Bezug auf die Verhandlungen 
und ausdrücklich an Herrn Seiters gerichtet: Die Art 
und Weise, wie die deutschen Regierungen in den 
anstehenden Verhandlungen miteinander umgehen, 
wird auch das Maß des Vertrauens bestimmen, wel- 
16430 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 
Stobbe 
I ches andere Regierungen in Europa dem deutschen 
Einigungsprozeß entgegenbringen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich finde, das ist ein wichtiger Gedanke. Er schließt 
aus, daß in — wie hier heute fälschlicherweise, wie ich 
meine, gesagt wurde — Diktatkategorien gedacht 
wird. Es geht vielmehr um echte Partnerschaft, denn 
diese Partnerschaft ist in Zukunft von Deutschland 
nach West und Ost gefordert. Wir müssen beim Kern 
der deutschen Einigung unter uns selbst beweisen, 
daß wir zu dieser Partnerschaft wirklich fähig sind. 
Das wird ein wichtiger Punkt zur EG hin sein, aber das 
ist genauso wichtig — darauf will ich hier ausdrück-
lich hinweisen, weil das heute noch nicht gesagt wor-
den ist — nach Osteuropa hin. Die jungen Demokra-
tien dort dürfen nicht den Eindruck bekommen, daß 
unser Kampf um die Ausgestaltung der inneren Ein-
heit mit einem derart egoistischen — sage ich jetzt 
mal — Blick auf deutsche Belange geführt wird, daß 
das Wohlstandsgefälle sozusagen von der Elbe an die 
Oder verschoben wird, und die anderen von dem Pro-
zeß ausgeschlossen bleiben. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist ein ganz wichtiger Punkt. Ich kann die Regie-
rung nur dazu auffordern, das immer wieder deutlich 
zu machen. 
Nun noch ein anderer Gedanke. Sicherlich ist die 
Diskussion über die Chancen und die Risiken der 
finanzpolitischen, wirtschaftlichen und sozialen Ge-
gebenheiten nach dem Staatsvertrag der Kern der 
Sache. Aber mir geht es um ein anderes Problem, 
worüber ich mir Sorgen mache, und das will ich hier 
aussprechen: Ich glaube, daß die eigentlichen Pro-
bleme des Staatsvertrages erst beginnen werden, 
wenn er unterschrieben ist. Die Probleme liegen in der 
administrativen und rechtsstaatlichen Ausgestaltung 
der Leitsätze, wie sie im Staatsvertrag stehen und hof-
fentlich in einigen Punkten noch durch die DDR ver-
ändert werden. Es kann zu einer Art Gesetzgebungs-
stau in der Volkskammer kommen. Es kann zu einer 
mangelhaften verwaltungstechnischen Durchführung 
dieser Gesetze, die die Volkskammer beschließen 
muß, kommen. Die DDR könnte in große Schwierig-
keiten geraten, eine rechtsstaatliche Verwaltung auf-
zubauen für alles das, was neu gemacht werden 
muß. 
Ich möchte deshalb der Bundesregierung hier schon 
sagen: Wenn der Staatsvertrag eines Tages unter-
schrieben ist, dann können Sie die Hände nicht in den 
Schoß legen. Dann fängt die ganze Arbeit eigentlich 
erst an. Wir müssen der DDR beim Aufbau eines 
rechtsstaatlichen Systems helfen, das dann mit dem 
Neuen auch wirklich fertig wird, und zwar so fertig 
wird, daß die Menschen die deutsche Einheit als et-
was Positives erleben und nicht als etwas Bedrücken-
des. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Vielen Dank, 
daß Sie uns daran erinnern!) 
— Das muß ich nach diesem Zwischenruf hinzufügen: 
Der Entwurf des Staatsvertrags ist in dieser Frage äu-
ßerst unbef riedigend, weil die Abfolge der Entschei-
dungen, die in der DDR zu treffen sind, zwar enume-
riert ist, aber nichts darüber darin steht, wer wem 
dann in der DDR konkret dabei helfen soll, beispiels-
weise die Länder beim Aufbau bestimmter Verwal-
tungssysteme. Ich weise darauf hin, daß das ein gro-
ßes Problem wird. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Wir kennen 
den Vertrag gar nicht!) 
Ich komme zum Schluß. Die Verantwortung der So-
zialdemokratie gegenüber diesem Vertrag zeigt sich 
in dem Dringen auf eine soziale Ausgestaltung der 
deutschen Einheit und das Durchsetzen der Freiheits-
rechte gegen die immer noch vorhandenen Struktu-
ren des SED-Staates. Sie zeigt sich letztlich auch in 
einer Bejahung der sozialen Marktwirtschaft, wenn 
bestimmte Konditionen erfüllt sind, in der Einführung 
unserer Währung in der DDR und natürlich in der 
Bejahung einer vernünftigen Sozialordnung in der 
DDR. 
Aber unsere Zustimmung kann kein Automatismus 
sein. Ich verweise auf die harten Verhandlungen über 
die Koalitionsvereinbarungen in der DDR. Sie haben 
schon gezeigt, daß Sozialdemokraten mittragen wol-
len, aber dann auch wollen, daß Wesentliches von 
dem, was sie sagen, sich in den Beschlußpapieren 
wiederfindet. 
Natürlich wäre ein Konsens in der Frage des Staats-
vertrags aus gesamtdeutscher Verantwortung heraus 
wünschenswert. Er ist allerdings nur dann zu errei-
chen, wenn die Argumente der Sozialdemokratie dort 
in der DDR wie hier in Bonn ausreichend Berücksich-
tigung finden. 
Deshalb wäre es das wichtigste Ergebnis dieser De-
batte, wenn die Bundesregierung von einer Fortset-
zung des Alleingangs, wie sie ihn in den letzten Wo-
chen praktiziert hat, Abstand nähme. 
(Bohl [CDU/CSU]: Das ist doch Unsinn! 
Aber, aber, Herr Stobbe!) 
— Sie hat das getan. Es gab keine parlamentarische 
Begleitung der gesamten Prozesse. 
(Bohl [CDU/CSU]: Hören Sie doch auf!) 
Sie muß jetzt kommen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich kann vor einer Fortsetzung des Alleingang-Den-
kens nur warnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Damit sind wir am Ende 
dieser Debatte. 
Ich komme auf die Zusatztagesordnungspunkte 4 
und 5 und den Entschließungsantrag der GRÜNEN 
auf Drucksache 11/7016 zurück. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, die Vorlagen 
der Fraktion der SPD sowie der Fraktion DIE GRÜ-
NEN auf den Drucksachen 11/5951, 11/5952, 11/7025, 
11/7026 und den soeben erwähnten Entschließungs-
antrag auf Drucksache 11/7016 an den Ältestenrat zu 
überweisen. Der Ältestenrat wird ermächtigt, die Vor-
lagen nach Einsetzung des Ausschusses für die deut-
sche Einheit an diesen und die übrigen betroffenen 
Ausschüsse zu überweisen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16431 
Vizepräsident Cronenberg 
Ich frage das Haus, ob es mit dieser Regelung ein-
verstanden ist. — Das ist offensichtlich der Fall. Ich 
darf dies als beschlossen feststellen. 
Ich rufe den Zusatzstagesordnungpunkt 
Eidesleistung des Wehrbeauftragten 
auf. 
Heute vormittag ist Herr Alfred Biehle zum Wehr-
beauftragten des Deutschen Bundestages gewählt 
worden. 
Gemäß § 14 Abs. 4 des Gesetzes über den Wehrbe-
auftragten des Deutschen Bundestages leistet dieser 
vor dem Bundestag den in Art. 56 des Grundgesetzes 
vorgesehenen Eid. 
Herr Wehrbeauftragter, ich bitte Sie, zur Eideslei-
stung zu mir zu kommen. — 
Herr Wehrbeauftragter, ich bitte, jetzt den Eid zu 
sprechen. 
Biehle, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundesta-
ges: Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle des 
deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, 
Schaden von ihm wenden, das Grundgesetz und die 
Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine 
Pflichten gewissenhaft erfüllen und Gerechtigkeit ge-
gen jedermann üben werde. So wahr mir Gott helfe. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Wehrbeauftragter, 
Sie haben entsprechend dem Gesetz den Eid gespro-
chen. Ich beglückwünsche Sie dazu und wünsche Ih-
nen Gottes Segen, Glück und Erfolg und hoffe, daß Sie 
Ihre Arbeit vertrauensvoll zusammen mit dem Deut-
schen Bundestag im Interesse der Soldaten leisten 
können. 
Biehle, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundesta-
ges: Ich bedanke mich für die guten Wünsche. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, ich mache Sie darauf aufmerksam, daß wir noch 
eine Aktuelle Stunde vor uns haben, und wäre dank-
bar, wenn wir so langsam damit beginnen könnten. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Werden Sie doch 
einmal energisch, Herr Präsident!) 
— Frau Abgeordnete, wenn es freundlich geht — 
warum nicht? 
Dann komme ich jetzt, meine Damen und Herren, 
zum Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Aktuelle Stunde 
Haltung der Bundesregierung zu Menschen-
rechtsverletzungen in der Türkei und Ausnah-
mezustand in den kurdischen Provinzen 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat gemäß unserer Ge-
schäftsordnung die vorgenannte Aktuelle Stunde ver-
langt. 
Ich eröffne die Aussprache. Zunächst einmal hat die 
Abgeordnete Frau Beer das Wort. 
Frau Beer (GRÜNE): Herr Präsident! Verehrte 
— wenn auch in geringer Zahl anwesende — Kolle-
gen und Kolleginnen! Seit Jahren berichten Organisa-
tionen wie amnesty international über Menschen-
rechtsverletzungen in der Türkei. Fast schon ist es zur 
Gewohnheit auch für den Zeitungsleser hier gewor-
den. 
Dabei gerät meistens in den Hintergrund, daß Men-
schenrechtsverletzungen in der Mehrzahl nicht Ein-
zelschicksale sind, sondern Bevölkerungsminderhei-
ten davon betroffen sind, die in Ländern mit diktato-
rischen Strukturen unterdrückt werden. 
Kaum Beachtung finden hier Minderheiten wie das 
kurdische Volk, das, obwohl sich seine Geschichte 
nachweislich bis in die Bibel hinein zurückverfolgen 
läßt, nie das Recht, auf einen eigenen Staat durchset-
zen konnte. Die, die einem Vernichtungskampf schon 
immer am härtesten widerstehen mußten, werden nun 
auch noch mit Mißachtung gestraft; ihre Existenz wird 
geleugnet. 
Die 15 Millionen in der Türkei lebenden Kurden 
sind aller elementaren Rechte, z. B. der eigenen Kul-
tur und Sprache, beraubt. Die türkische Regierung 
Özal zieht es vor, die Existenz dieses Volkes zu leug-
nen, zu bestreiten. 
Gewalt erzeugt Gegengewalt; Terror erzeugt Ge-
genterror. Dies ist zu verurteilen, egal, ob er von einer 
Einzelperson oder von einem Staat ausgeht. 
Dem Terror der Sondereinsatzkommandos, des tür-
kischen Militärs und den sogenannten Rambos steht 
die kurdische Bevölkerung gegenüber, deren Mehr-
heit die PKK als Teil des Widerstandes gegen den täg-
lichen Terror anerkennt und unterstützt. 
Das Widerstandsrecht zur Wahrung der eigenen 
Identität ist international anerkanntes Recht. Seit ei-
nem Jahr werden Unterdrückung und Repression ge-
gen das kurdische Volk verschärft. Dorfbewohner 
wurden massakriert, zwangsumgesiedelt. Diese Ver-
nichtungs- und Unterdrückungspolitik löste einen 
Massenwiderstand unter dem kurdischen Volk aus, 
der sich im Frühling des Jahres in ganz Kurdistan aus-
breitete. Läden wurden geschlossen, Streiks und De-
monstrationen überall durchgeführt, z. B. Hunger-
streiks von Kutlu und Sargin. Sie waren gegen die 
Gesetzgebung gerichtet, die diese Notstandsmaßnah-
men erst ermöglicht. Die Bundesregierung hat die 
Pflicht, hierzu Stellung zu nehmen, und ich möchte 
später auch erklären, warum. 
Das, was von der Regierung Özal als terroristische 
Aktion einzelner Separatisten und Terro risten darge-
stellt wurde, ist ein Volksaufstand, den selbst die 
„FAZ" „Intifada in Kurdistan" nennt. 
Beantwortet wurde diese Bewegung mit Notstands-
gesetzen, massivster Einschränkung der Pressefrei-
heit und aller anderen grundlegenden Rechte. Es wird 
davon gesprochen, daß die Todesstrafe praktiziert 
werden soll — in einem Land, das sich demokratisch 
nennt. Am 1. Mai, dem Tag der Arbeit, im letzten Jahr 
gab es bereits Tote durch militärische Übergriffe. Wir 
befürchten, daß auf Grund der Massierung von Son-
dereinheiten gerade in Kurdistan in diesen Tagen vor 
dem 1. Mai und damit das Recht, den Tag der Arbeit 
16432 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Frau Beer 
zu begehen, mit massiven Übergriffen des türkischen 
Regimes zu rechnen ist. 
Die Türkei zählt sich als NATO-Mitgliedsland, als 
Europaratsmitglied und EG-Anwärterin zu den demo-
kratischen Staaten. Daß sich die angeblich demokra-
tische Türkei immer noch darauf berufen kann, in 
einem demokratischen Völkerbund zu sein, ist für uns 
eine besondere gegenseitige Verpflichtung. Aus die-
ser Verantwortung heraus fordern wir die Bundesre-
gierung auf, aktiv auf die Türkei einzuwirken, die 
Notstandserlasse rückgängig zu machen. Dies wird 
nur durch massiven Druck und nicht durch schlei-
chende Diplomatie zu erreichen sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Wir fordern die sofortige Beendigung der Rüstungs-
sonderhilfe für diesen NATO-Partner, die sofortige 
Einstellung der militärischen und polizeilichen Aus-
bildungen, ein Verbot türkischer Geheimdiensttätig-
keiten in der BRD und wirtschaftliche Sanktionen. 
Diese Schritte klingen massiv, aber sie haben ihre 
Begründung. Bundesdeutsche Ausbildung durch die 
GSG 9 für die Sondereinheiten, die im Moment die 
kurdische Bevölkerung terrorisieren, stellt die Verant-
wortung dar, die wir hier heute zu diskutieren haben. 
Diese Ausbildung durch militärische Sondereinhei-
ten, die Lieferung von Leopard-Panzern, von MBB-
Hubschraubern, die im Kampf gegen das kurdische 
Volk eingesetzt werden, sind Punkte, zu denen die 
Bundesregierung hier heute leider auch nicht Stel-
lung nehmen wird, sie aber zu verantworten und sich 
dazu zu äußern hat. 
Es geht nicht nur darum, daß irgendwelche Minder-
heiten als Terro risten dargestellt werden, sondern es 
geht auch darum, daß hier in der Bundesrepublik 
Menschen unter Verwendung der Argumentation ei-
nes Regimes wie dem der Türkei angeklagt werden, 
z. B. unter dem Verdacht der Mitgliedschaft einer an-
geblich terroristischen Vereinigung, der PKK, und ge-
rade dadurch die Menschenrechtsverletzungen in der 
Türkei, die heute passieren, legitimiert und weiterge-
führt werden können. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Vogel (Ennepetal). 
Vogel (Ennepetal) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Für die CDU/CSU-Frak-
tion gebe ich folgende Erklärung ab: 
Die CDU/CSU sieht in dieser wieder von den GRÜ-
NEN inszenierten Aktuellen Stunde kein geeignetes 
Mittel, ein zugegebenermaßen schwieriges und heik-
les innenpolitisches Problem der Türkei angemessen 
zu behandeln und ihm gerecht zu werden. Deshalb 
möchte ich nur einige wenige Anmerkungen machen 
und Ihnen gleichzeitig mitteilen, daß wir uns an dieser 
Aktuellen Stunde nicht mit weiteren Redebeiträgen 
beteiligen werden. 
(Frau Teubner [GRÜNE]: NATO-Hilfe ist 
keine Innenpolitik! — Frau Nickels 
[GRÜNE]: Totschweigen!) 
Auch wir kritisieren die A rt und Weise, wie in der 
Türkei die berechtigten Anliegen des kurdischen Be-
völkerungsteils behandelt werden. Wir werden das 
auch immer wieder gegenüber der Türkei zum Aus-
druck bringen. Wir fordern die türkische Regierung zu 
einem sensibleren Umgang mit der Pressefreiheit 
auf. 
Andererseits können und dürfen wir nicht überse-
hen, daß seit langer Zeit die innere Sicherheit in der 
Türkei durch organisierte radikale und separatisti-
sche kurdische Gruppen erheblich gefährdet ist und 
daß das für die Türkei eine große Herausforderung 
darstellt. Wir möchten klarstellen, daß separatistische 
Bestrebungen, die die ter ritoriale Integrität der Türkei 
in Frage stellen, von uns in keiner Weise unterstützt 
werden und daß wir jeden Eindruck einer solchen 
Unterstützung vermeiden möchten. 
Eine Bemerkung zum Schluß: Sie beklagen eine 
Eskalation in der südöstlichen Türkei. 
(Frau Beer [GRÜNE]: An der die Bundesre-
gierung Mitverantwortung trägt!) 
Nach unserer Auffassung tragen Sie mit Ihrer Art 
und Weise, in der Sie dieses Thema behandeln, zu 
dieser Eskalation bei. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Glotz. 
Dr. Glotz (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Zwei Bemerkungen am Anfang. Die erste: 
Daß wir hier im kleinen Kreis versammelt sind, finde 
ich verständlich. Daß das Auswärtige Amt nicht ver-
treten ist, bringt mich zu der Anregung, weitere 
Staatsministerstellen zu schaffen; denn wenn jemand 
etwas konkret tun kann, dann ist es die Regierung. 
Die sollte dabei wenigstens zuhören. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Frau Teubner [GRÜNE]: Und sich dazu 
äußern!) 
Zweite Bemerkung. Ich finde die Grundtendenz Ih-
rer Intervention, Frau Kollegin Beer, im Unterschied 
zu Herrn Vogel richtig. Ich zitiere ein paar Sätze von 
Günter Wallraff zur PKK: 
Die PKK ist eine der entsetzlichsten Guerillatrup-
pen, die es gibt. Sie basiert auf Individualterror 
und einer autoritären Führerpolitik. Als wir dort 
waren, haben z. B. Anhänger dieser Organisation 
einen Bus angehalten, diejenigen, die eine Kra-
watte trugen, erschossen und diejenigen, die 
keine trugen, am Leben gelassen. So schaukelt 
sich der Terror gegenseitig hoch. 
Das sollte man auch deutlich machen, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 	16433 
Dr. Glotz 
Ich füge hinzu: Das, worüber wir hier reden, ist kein 
Spezialproblem im Südosten der Türkei, sondern mei-
ner Meinung nach ein zentrales Problem der Außen-
politik der 90er Jahre, nämlich wiederaufbrechender 
Nationalismus, 
(Duve [SPD]: Sehr wahr!) 
das Hochschaukeln von Gewalt von der einen auf die 
andere Seite und die Unfähigkeit der nationalstaatli-
chen Ideologie, mit diesem Problem fertigzuwerden. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Sehr gut!) 
Meine erste Feststellung ist: Das, was mit den kur-
dischen Minderheiten in der Türkei, aber zum Teil ja 
auch im Iran und im Irak, passiert, ist strukturell ver-
gleichbar mit vielen anderen Konflikten, beispiels-
weise mit Konflikten im Kosovo oder in Siebenbürgen 
oder auch in den baltischen Staaten oder mit dem, was 
im Süden Bulgariens stattfindet. 
Wenn die Nationalstaaten ihre nationale Minder-
heitenpolitik nicht so ausrichten, daß wirklich kultu-
relle und politische Autonomie gegeben wird, dann 
wird es Mord und Totschlag an allen Ecken und En-
den Europas geben. Das ist es, was wir verhindern 
müssen, meine Damen und Herren. 
Zweite Feststellung: Die Kurden haben nie in einem 
eigenen Staat zusammengelebt. Ich glaube auch 
nicht, daß irgend jemand erreichen kann, daß sie in 
Zukunft in einem eigenen Staat zusammenleben. Da 
wir über diese Verhältnisse im Südosten der Türkei 
sprechen: Im osmanischen Reich ist das Problem in 
einem Nationalitätenstaat früher besser geregelt ge-
wesen als im Nationalstaat seit Atatürk und seit An-
fang der 20er Jahre. 
Ich füge hinzu, ganz praktisch, und da stimme ich 
der Kollegin Beer zu: Daß die ihre eigene Sprache 
nicht sprechen dürfen, daß beispielsweise in einer 
Schule der Lehrer, wenn er die kurdische Sprache 
benutzt, um sich mit kurdischen Kindern überhaupt 
verständigen zu können, Gefahr läuft, im Gefängnis 
zu landen und gefoltert zu werden, ist unerträglich, 
und das können wir nicht hinnehmen, auch wenn es 
ein NATO-Partner ist. Dagegen müssen wir uns in der 
Tat wenden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Meine dritte und letzte Feststellung lautet: Es 
könnte leicht sein, daß sich eine türkische Intifada 
bildet. Die PKK hatte viele Jahre keineswegs die Un-
terstützung der kurdischen Bevölkerung. Diese Un-
terstützung wächst jedenfalls, so bedauerlich wir das 
finden mögen. 
Wir mißbilligen die Methoden der PKK. Gleichzeitig 
mißbilligen wir die Minderheitenpolitik der Türkei. 
Damit das nicht bloß eine moralische Feststellung 
bleibt, füge ich hinzu: Wer Vollmitglied der Europäi-
schen Gemeinschaft werden will, muß seine Minder-
heiten anders behandeln, als die Türkei sie derzeit 
behandelt. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und den GRÜ
-
NEN) 
Das muß man so deutlich sagen. 
Lassen Sie mich am Schluß sagen: Europa darf nicht 
bloß eine Wirtschaftsgemeinschaft sein. Es muß eine 
Gemeinschaft von Völkern sein, in der es selbstver-
ständlich ist, daß sprachliche, kulturelle, wirtschaftli-
che und politische Rechte von Völkern respektiert 
werden. Die Kurden werden vielleicht keinen eigenen 
Staat bekommen. Aber sie sind selbstverständlich ein 
eigenes Volk. Das gilt für die Ungarn in Siebenbür-
gen, das gilt für die Albaner im Kosovo, und das Prin-
zip gilt genauso für die Kurden, ob in der Türkei oder 
im Iran, im Irak oder in Armenien. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, der Staatsminister im Auswärtigen Amt, Herr 
Schäfer, hat mich gebeten, dem Hause mitzuteilen, 
daß er sich bei mir entschuldigt hat. Bedingt durch die 
Verlängerung der Debatte um die Vereinigung 
Deutschlands kann er nicht an der Sitzung teilneh-
men, weil er einen anderen, unaufschiebbaren Ter-
min hat. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Es gibt doch noch 
andere in diesem Hause!) 
— Herr Abgeordneter, ich habe die mir vorgetragene 
Entschuldigung weitergegeben. 
Ich bitte nun den Abgeordneten Hirsch, das Wort zu 
ergreifen. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Kollege Glotz — der Präsident hat das 
eben schon zu einem Teil gesagt — , Herr Staatsmini-
ster Schäfer — das war mein Versäumnis — hat mich 
gebeten, ihn bei den Fraktionen zu entschuldigen und 
ein Einverständnis dazu herbeizuführen. Ich habe Sie 
leider nicht angesprochen. Er mußte zur Einweihung 
der syrischen Botschaft. Ich habe hier das Manuskript 
der Rede, die er gehalten hätte. Ich stelle es Ihnen und 
jedem Mitglied des Hauses, das es haben will, gern 
zur Verfügung. Das Auswärtige Amt ist auf Beamten-
ebene vertreten. Ich bitte, das zu verstehen, da in der 
Tat diese Verschiebung durch die Verlängerung der 
Tagesordnung, nicht vorauszusehen war. 
Wir begrüßen jede Unterstützung menschenrechtli-
chen Engagements, und ich sehe diese Debatte oder 
diese Aktuelle Stunde als einen Teil von Bemühun-
gen, den Einsatz der Bundesregierung für Menschen-
rechte überall in der Welt zu unterstützen. Zu Goethes 
Zeiten hat es einmal geheißen: Wenn hinten fern in 
der Türkei die Völker aufeinanderschlagen ... Das 
war ein Synonym dafür, daß das etwas ist, was uns 
nichts angeht. Ich glaube, da hat sich unser Weltbild 
verändert. Menschenrechtsverletzungen gehen uns 
überall an, wo sie stattfinden, und es ist hier von ver-
schiedener Seite ja in beredter Weise dargestellt wor-
den, wie die Verhältnisse in der Türkei sind, einem 
Land, für das wir auch sonst eine nicht unwesent liche 
Verantwortung haben, nicht nur wegen der vielen 
menschlichen Verbindungen, die zur Türkei beste-
hen, sondern weil die Türkei in vieler Hinsicht für uns 
auch ein wichtiger Partner ist und weil die Art, wie wir 
uns der Türkei gegenüber einstellen, für die Zukunft 
dieses Landes von großer Bedeutung ist, das sich an 
einem Scheideweg zwischen einem modernen demo- 
16434 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. April 1990 
Dr. Hirsch 
kratischen Staat auf der einen Seite und Tendenzen 
fundamentalistischer oder anderer Art auf der ande-
ren Seite befindet. 
Nun muß man aber sehen, daß bei aller berechtig-
ten Kritik an der Art, wie die türkische Regierung 
Minderheiten in ihrem Land gegenübertritt, die Tätig-
keit der PKK die Verhältnisse außerordentlich ver-
schärft hat. Wenn man sich die Zahlen ansieht, muß 
man feststellen, daß im Laufe der letzten zwei Jahre 
über 1 000 Menschen bei bewaffneten Auseinander-
setzungen ums Leben gekommen sind, Soldaten, un-
beteiligte Zivilisten und natürlich auch Mitglieder der 
PKK. Über 1 000 Menschen! 
Ich frage mich manchmal bei aller Kritik, die man 
von hier aus üben kann, wie wir uns eigentlich ver-
halten würden, in welche politische Situation wir in 
der Bundesrepub lik geraten würden, wenn sich terro-
ristische Aktivitäten in einem solchen Umfang in der 
Bundesrepublik abspielen würden. Darum muß man 
bei dem, was man tun will, darauf achten, daß man der 
Türkei auch Bewegungsmöglichkeit gibt. Wer am 
Pranger steht, kann sich nicht bewegen. 
Wir haben im Deutschen Bundestag vier Aktuelle 
Stunden diesem Thema gewidmet, wir haben in der 
letzten Sitzung des Auswärtigen Ausschusses über 
eine Stunde über dieses Thema geredet, 
(Vogel [Ennepetal] [CDU/CSU]: Unteraus
-
schuß!) 
wir haben im Unterausschuß „Menschenrechte und 
humanitäre Hilfe" über dieses Thema gesprochen. Es 
wird in Kürze eine Plenardebatte zu vorliegenden An-
trägen in diesem Hause stattfinden. Ich glaube, wir 
tun gut daran, dieses schwierige Thema nicht in der 
Art einer Aktuellen Stunde abzuhandeln, sondern 
darauf Wert zu legen, in einer Sachdebatte in aller 
Ruhe das differenzierte Bild, aber auch die Möglich-
keiten und den bisherigen Einsatz der Bundesregie-
rung gerade um das Schicksal kurdischer Flüchtlinge 
aus dem Irak, wo die Bundesrepublik eines der weni-
gen europäischen Länder ist, die sich dort finanziell 
massiv beteiligt hat, um das Schicksal dieser Men-
schen zu verbessern, darzustellen und an die Türkei in 
einer Weise zu appellieren, zu einer vernünftigen 
Menschenrechtspolitik zu kommen, die eine Chance 
auf Aussicht bietet. Das ist der Grund, warum wir uns 
so wie die CDU/CSU-Fraktion an dieser Debatte mit 
keinem weiteren Redner beteiligen werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Luuk. 
Frau Luuk (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich meine, daß es aber doch angeraten ist, auf 
die besonders schwierige Situation der Flüchtlinge, 
der Kurden, die aus dem Irak in die Türkei geflohen 
sind, hinzuweisen, weil ihre Situation durch die Ver-
schärfung der Lage in dem Südostteil des Landes be-
einflußt wird. Auch wenn bei einem Besuch, den der 
Abgeordnete Hirsch und ich in der letzten Woche 
durchgeführt haben, die Verbindung geleugnet 
wurde, die zwischen den Vorfällen in diesem Teil der 
Türkei und den Menschen in den Lagern bestehen  
soll, so kann man sagen, daß die Lage dieser Men-
schen negativ beeinflußt wird. 
Ich meine auch, daß man einen Punkt, der von allen 
Rednern angesprochen worden ist, der Verlust der 
kulturellen Identität, des Rechts, sich in der eigenen 
Sprache überhaupt äußern zu können, wie es auch 
Herr Glotz hier gesagt hat, besonders hervorheben 
sollte. So können z. B. die Kinder in diesen Flücht-
lingslagern keinen Schulunterrricht erfahren, nicht 
einmal dann, wenn er selbst organisiert und selbst auf 
den Weg gebracht wird. Er wird verboten. Das heißt, 
die Flüchtlingskinder, die sich seit zwei Jahren in die-
sen Lagern aufhalten, in denen 30 000 Flüchtlinge 
zusammengebracht sind, haben keine Möglichkeit, 
überhaupt eine Ausbildung oder eine Ansprache zu 
erfahren — und das deswegen, weil man sich in dieser 
Sprache nicht äußern darf. 
Es gibt für diese Flüchtlinge nicht die Möglichkeit, 
sich als de facto vorhanden registrieren zu lassen. Es 
wäre doch aber wichtig, daß man eine Liste der Na-
men derer, die sich in diesen Lagern befinden, hätte, 
damit sie überhaupt einen gewissen Schutz haben. 
Die Möglichkeit, das Lager zu verlassen, ist auch 
aufgehoben worden. Statt dessen müssen die Flücht-
linge eng an eng auf der Größe eines Fußballfeldes in 
Zelten untergebracht den ganzen Tag und die Nacht 
verbringen. Die Flüchtlinge sind also nicht mehr in der 
Lage, das Lager zu verlassen, oder wenn, dürfen sie 
sich nur in Diyarbakir und sehr eingeschränkt bewe-
gen. 
Ich muß sagen, daß es kritikwürdig ist und hier auch 
angemerkt werden muß, daß die Bundesrepublik, die 
sich an den humanitären Hilfsleistungen für diese 
Flüchtlinge beteiligt hat, nicht in der Lage war, zu 
erreichen, daß Mitglieder des Bundestages, die extra 
dort hingefahren waren, hineingehen konnten. Wir 
konnten um diese Lager herumschleichen und haben 
es auch geschafft, mit Vertretern aus diesen Flücht-
lingslagern zu sprechen. Aber es war uns wegen der 
schwierigen Sicherheitslage nicht möglich, in diese 
Lager hineinzugehen. Ich meine schon, daß man das 
hier kritisieren und anmerken muß. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Aus eigener Anschauung kann ich auch sagen, daß 
die Präsenz des Militärs und die Präsenz von Sicher-
heitskräften in diesem Teil des Landes fühlbar ist. Das 
trägt sicher nicht dazu bei, daß es die Versöhnung 
einer Minderheit mit der türkischen Republik geben 
kann. Ich meine, daß sich diese besonders schwierige 
Situation im Ostteil des Landes sehr erschwerend auf 
das Leben der Flüchtlinge, das ohne jede Perspektive 
ist, auswirkt. Es ist nur darauf hinzuweisen, daß 
400 Dörfer evakuiert wurden, daß sehr viele Men-
schen, Kurden zumal, aus diesem Teil des Landes 
umgesiedelt wurden, daß ein 30 km breiter Streifen 
diesseits und jenseits der Grenze sowohl im Irak als 
auch auf der türkischen Seite völlig geräumt worden 
ist, daß die Menschen ihre Dörfer verlassen mußten, 
daß sie ihr Vieh, ihre Felder nicht mehr versorgen 
können. 
Ich denke, daß dieser Ausnahmezustand zumindest 
Erwähnung finden muß, daß wir uns damit auseinan-
dersetzen müssen. Ich erwähne noch einmal, daß von 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16435 
Frau Luuk 
diesen fürchterlichen Maßnahmen ganz besonders 
die Flüchtlinge in diesem Lager betroffen sind, denen 
es jetzt noch schlechter geht. Das kann nicht so wei-
tergehen. Wir sind aufgerufen, uns aus humanitären, 
aus menschenrechtlichen Gründen darum zu küm-
mern. Ich denke, daß wir das auch in den Beratungen 
der nächsten Zeit unbedingt tun müssen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Beer. 
Frau Beer (GRÜNE): Wer angesichts der aktuellen 
Lage in der Türkei von Einmischung in innere Ange-
legenheiten spricht, versucht, sich vor der eigenen 
Verantwortung zu drücken. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Notstandsgesetze sind die Instrumente der Regieren-
den und Instrumente der Unterdrückenden. Das ist 
schon immer so gewesen. Das wird auch in der Türkei 
deutlich. 
Ich gebe Ihnen durchaus recht, Herr Glotz. Aber Sie 
müssen auch dazusagen, daß die Pressefreiheit ge-
rade deswegen auch gegenüber bürgerlichen Zeitun-
gen eingeschränkt worden ist, weil diese Zeitungen 
berichtet haben, daß angebliche Mordanschläge nicht 
von der PKK, sondern von türkischen Militärs verübt 
worden sind. Das war der eigentliche Anlaß dafür. 
Ich möchte noch einmal sagen: Die türkische Regie-
rung kann ihre Menschenrechtsverletzungen, die Un-
terdrückung oder auch gar die Vernichtung von Min-
derheiten so lange ungestört fortsetzen, wie die west-
europäischen Länder ihre Kritik auf einige Demar-
chen beschränken. Hier wird der Konsens der Demo-
kraten zur Beihilfe zum Mord. 
(Beifall der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
Schweigen wird zur Mittäterschaft. 
Eine demokratische Regierung läßt der offenen An-
drohung türkischer Militärs, C-Waffen gegen den 
Aufstand oder den Unwillen des kurdischen Volkes 
einzusetzen, keine offizielle Verurteilung folgen. Wir 
haben es im Irak schon erlebt, daß die kurdische Be-
völkerung vergast worden ist, übrigens unter Beihilfe 
deutscher Firmen zur Herstellung dieses Giftgases. 
Diese Verantwortung muß hier eigentlich das Thema 
sein. Denn was wollen Sie hinterher sagen? Diese 
Frage richte ich gerade auch an Herrn Hirsch. 
Wer hofft, daß diese Menschenrechtsverletzungen 
und die Vernichtung lautlos geschehen, muß sich vor-
werfen lassen, daß militärisch-strategische und wirt-
schaftliche Interessen über die Wahrung der Men-
schenrechte gestellt werden. Das war für uns der An-
laß, diese notwendige Aktuelle Stunde zu beantra-
gen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, damit sind wir am Schluß unserer Tagesord-
nung. 
Ich wünsche Ihnen ein erholsames Wochenende. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 9. Mai 1990, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.02 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 208. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Ap ril 1990 	16437* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion entschuldigt bis 
einschließlich 
Bahr SPD 27. 04. 90 
Frau Beck-Oberdorf GRÜNE 27. 04. 90 
Büchner (Speyer) SPD 27. 04. 90 * 
Buschbom CDU/CSU 27. 04. 90 
Frau Conrad SPD 27. 04. 90 
Frau Frieß GRÜNE 27. 04. 90 
Grünbeck FDP 27. 04. 90 
Dr. Hauchler SPD 27. 04. 90 
Jung (Düsseldorf) SPD 27. 04. 90 
Kolb CDU/CSU 27. 04. 90 
Koltzsch SPD 27. 04. 90 
Leidinger SPD 27. 04. 90 
Frau Limbach CDU/CSU 27. 04. 90 
Petersen CDU/CSU 27. 04. 90 
Rappe (Hildesheim) SPD 27. 04. 90 
Reuschenbach SPD 27. 04. 90 
Frau Schoppe GRÜNE 27. 04. 90 
Schröer (Mülheim) SPD 27. 04. 90 
Wiefelspütz SPD 27. 04. 90 
Frau Wollny GRÜNE 27. 04. 90 
Würtz SPD 27. 04. 90 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlage 2 
Einspruch gemäß § 39 der Geschäftsordnung 
der Abgeordneten Frau Oesterle-Schwerin 
und Meneses Vogl (GRÜNE) 
Hiermit erheben wir, Frau Oesterle-Schwerin, MdB, 
und German Meneses Vogl, MdB, Einspruch gegen 
den von Vizepräsident Stücklen in der 207. Sitzung 
am 26. April 1990 ausgesprochenen Ausschluß unse-
rer Person gem. § 39 der Geschäftsordnung des Deut-
schen Bundestages. 
Begründung 
Bei dem § 38 GO-BT handelt es sich um die schärf-
ste Ordnungsmaßnahme, die ein amtierender Präsi-
dent während einer Sitzung des Bundestags anwen-
den kann. 
Ein Blick in die Kommentierung Ritzel/Bücker Nr. I 
zu Abs. 1 unter a) aufgeführten schweren und fortge-
setzten Störungen der parlamentarischen Ordnung 
macht überdeutlich, daß das lediglich schweigende 
Enthüllen eines Transparentes im Bundestag eine sol-
che Maßnahme nicht im mindesten rechtfertigt. 
Wir haben weder die „Amtshandlungen des amtie-
renden Präsidenten namentlich durch dauerndes 
Schreien" behindert oder den „Redner durch fortge-
setzte Unterbrechungen seiner Rede" gestört, oder 
etwa „Tätlichkeiten", „grobe Beschimpfungen des 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Präsidenten oder der Abgeordneten" oder „gegen-
über Bundesorganen" von uns gegeben. 
Das Transparent, welches die Aufschrift „Auslän-
dergesetz - Die Demokratie stirbt weiter" hatte, ist 
eine politische Meinungsäußerung, die auch in einer 
Rede hätte verwendet werden können und die keine 
Verletzung gem. § 38 unserer Geschäftsordnung dar-
stellt. Schon das Grundgesetz verbrieft in Art. 5 Abs. 1 
das Recht eines jeden Menschen auf die Verbreitung 
seiner Meinung in Wort, Schrift und Bild. Dies kann 
die Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages 
nicht beschneiden. 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 6. April 1990 beschlossen, 
den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag gemäß 
Art . 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den Finanzausgleich 
zwischen Bund und Ländern 
Viertes Gesetz zur Änderung des Arzneimittelgesetzes 
Erstes Gesetz zur Änderung des Heimgesetzes 
Erstes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Errichtung 
von Rundfunkanstalten des Bundesrechts 
Drittes Gesetz zur Änderung des Bundes-Immissionsschutzge-
setzes 
Gesetz zur Änderung des Unterhaltssicherungsgesetzes und 
anderer wehrrechtlicher Vorschriften 
Gesetz über Gebühren für die Benutzung von Bundesfernstra-
ßen mit schweren Lastfahrzeugen 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 11/5950 
Drucksache 11/6075 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 10/5860 
Drucksache 11/555 
Drucksachen 11/2677, 11/2678 
Drucksache 11/3478 
Drucksache 11/3917 
Drucksache 11/4804 
Drucksache 11/5786 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Innenausschuß 
Drucksache 11/6423 Nr. 2.1 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/4019 Nr. 2.10 
Der Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland hat mit Schrei-
ben vom 5. April 1990 gemäß § 30 Abs. 4 des Bundesbahngesetzes 
vom 13. Dezember 1951 den 
Nachtrag zum Wirtschaftsplan der Deutschen Bundesbahn für 
das Geschäftsjahr 1989 
mit der Bitte um Kenntnisnahme übersandt. 
Der Bundesminister für Verkehr hat den Nachtrag zum Wirtschafts-
plan 1989 im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finanzen 
genehmigt. 
Die Unterlagen liegen im Parlamentsarchiv zur Einsichtnahme 
aus.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11208.pdf</pdf_url>
    <id>2166</id>
    <dokumentnummer>11/208</dokumentnummer>
    <datum>1990-04-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
