<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2170</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/59</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-02-05</datum>
  <titel>Protokoll der 59. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/59 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
59. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abg 
Hinsken 	  4088 B 
Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Aktuelle Stunde betr. Überlegungen der 
Bundesregierung, das Vorruhestandsgesetz 
am 31. Dezember 1988 auslaufen zu lassen 
Heyenn SPD 	  4083 B 
Müller (Wesseling) CDU/CSU 	 4084 B 
Hoss GRÜNE 	  4085 B 
Cronenberg (Arnsberg) FDP 	 4086 B 
Hinsken CDU/CSU 	  4087 B 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 	 4088 B 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA  4089 A 
Reimann SPD 	  4091 A 
Schemken CDU/CSU 	  4091 D 
Frau Fuchs (Köln) SPD  4092 D 
Dr. Haussmann FDP 	  4094 A 
Doss CDU/CSU  4095 A 
Stratmann GRÜNE 	  4096 B 
Dr. Warrikoff CDU/CSU 	  4097 A 
Tagesordnungspunkt 20: 
a) Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Die Zukunft Berlins zwischen Ost 
und West (Drucksache 11/1094) 
b) Beratung des Antrags des Abgeordneten 
Sellin und der Fraktion DIE GRÜNEN: 
Kürzung der Berlinförderung und Bil-
dung eines Finanzfonds zur Verbesse-
rung der ökonomischen, ökologischen 
und sozialen Situation der Stadt (Druck-
sache 11/1187 (neu)) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 7: 
Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/
-
CSU und der FDP: Zur Berlin- und Deutsch-
landpolitik (Drucksache 11/1758) 
Heimann SPD 	  4098 B 
Dr. Schäuble, Bundesminister BK 	. . . 	 4102B 
Sellin GRÜNE 	  4105 C 
Lüder FDP  4108A 
Diepgen, Regierender Bürgermeister des 
Landes Berlin 	  4109D 
Dr. Mitzscherling SPD 	  4112A 
Kittelmann CDU/CSU  4115 A 
Dr. Sohns FDP 	  4117 D 
Tagesordnungspunkt 21: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Dritten Geset-
zes zur Änderung des Waffengesetzes 
(Drucksache 11/1556) 
Clemens CDU/CSU 	  4118D 
Graf SPD 	  4120A 
Dr. Hirsch FDP   4121D 
Frau Olms GRÜNE 	  4122D 
Spranger, Parl. Staatssekretär BMI . . . 	 4123 C 
Nächste Sitzung 	  4124D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 4125* A 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  4125* C 
Anlage 3 
Sicherheitsvorkehrungen für Transport-
strecken und Standorte defekter Castorbe-
hälter 
MdlAnfr 18 29.01.88 Drs 11/1734 
Frau Wollny GRÜNE 
ErgSchrAntw PStSekr Gröbl BMU . . . . 4125* D 
Anlage 4 
Reise von Ministerpräsident Strauß als „Son-
derbotschafter" des Bundeskanzlers nach 
Südafrika; Erfolg der Reise 
MdlAnfr 32, 33 29.01.88 Drs 11/1734 
Schily GRÜNE 
SchrAntw StMin Dr. Stavenhagen BK . . 4126* A 
Anlage 5 
Reise des Ministerpräsidenten Strauß in das 
südafrikanische Homeland Bophutatswana 
im Auftrag des Bundeskanzlers sowie Unter- 
richtung der angolanischen Regierung über 
das Treffen mit dem Führer der Widerstands-
bewegung UNITA 
MdlAnfr 34, 35 29.01.88 Drs 11/1734 
Verheugen SPD 
SchrAntw StMin Dr. Stavenhagen BK . . 4126* C 
Anlage 6 
Beauftragung 	des Ministerpräsidenten 
Strauß mit einer Reise nach Südafrika durch 
den Bundeskanzler; Verlauf der Reise 
MdlAnfr 36, 37 29.01.88 Drs 11/1734 
Büchler (Hof) SPD 
SchrAntw StMin Dr. Stavenhagen BK . . 4126* D 
Anlage 7 
Beurteilung der außenpolitischen Lage Süd-
afrikas und Besuch Namibias durch den 
bayerischen Ministerpräsidenten Strauß in 
Begleitung des südafrikanischen Außenmi-
nisters 
MdlAnfr 38, 39 29.01.88 Drs 11/1734 
Lutz SPD 
SchrAntw StMin Dr. Stavenhagen BK . . 4127* C 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4083 
59. Sitzung 
Bonn, den 5. Februar 1988 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 6 der Tagesordnung 
auf : 
Aktuelle Stunde 
Überlegungen der Bundesregierung, das Vor-
ruhestandsgesetz am 31. Dezember 1988 aus-
laufen zu lassen 
Die Fraktion der SPD hat gemäß Nr. 1 c der An-
lage 5 unserer Geschäftsordnung diese Aktuelle 
Stunde verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Heyenn. 
Heyenn (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Zwei Meldungen bestimmen die Tages-
aktualität auf dem Arbeitsmarkt: Erstens. Die Arbeits-
losigkeit nimmt stark zu. Ohne das günstige Wetter 
hätte die Zahl der Arbeitslosen wesentlich über 
2,5 Millionen gelegen. Heinrich Franke sagt: Die un-
günstige Tendenz hält an. 
2,5 Millionen Arbeitslose bei einem Arbeitsmini-
ster, Herr Blüm, der noch vor wenigen Jahren die 
Arbeitslosenzahl auf unter 1 Million drücken wollte. 
Ich glaube, Herr Arbeitsminister, Sie haben auf der 
ganzen Linie versagt. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Leider wahr! 
— Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Das zweite: Gleichzeitig kassiert diese Regierung 
das Vorruhestandsgesetz. Dieses Gesetz ist ihr einzi-
ger bescheidener Beitrag zur aktiven Bekämpfung 
der Arbeitslosigkeit, zu dem sie sich überhaupt auf-
raffen konnte. Ich glaube, das ist gegenüber den Ar-
beitslosen eine unmenschliche Politik. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie wollten das 
Gesetz doch nicht!) 
Die Entwicklung zur 35-Stunden-Woche konnte 
von der Regierung mit dem Vorruhestand nicht torpe-
diert werden. Aber das gewiß sehr unvollkommene 
Vorruhestandsgesetz hat nach den Berechnungen des 
DIW mehr als 60 000 Neueinstelltingen ermöglicht, 
rund 40 000 Arbeitslosen zu einem neuen Arbeits-
platz verholfen. Daß man aber ausgerechnet in einer 
Zeit, in der mit einer neuen Welle der Massenarbeits-
losigkeit gerechnet werden muß, auch das wenige,  
was man noch hat, abschaffen will, ist blanker Zynis-
mus. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Regierung gibt damit eine beschäftigungs- und 
finanzpolitische Bankrotterklärung ab. 
Heute zeigt sich, daß die massiven Einsparaktionen, 
die tiefen Einschnitte ins soziale Netz umsonst gewe-
sen sind. Schon vor Jahren sind die finanziellen Reser-
ven, die ein aktives Handeln ermöglicht hätten, restlos 
verspielt worden. 
Mit der Abschaffung des Vorruhestandsgesetzes 
wird nun eine neue Welle des Sozialabbaus eingeläu-
tet. Die nächsten Schritte werden nach den Landtags-
wahlen in Baden-Württemberg und Schleswig-Hol-
stein folgen. 
Was macht die Regierung? Sie setzt zusammen mit 
den Koalitionsfraktionen eine Kommission ein. Wollen 
Sie damit eigentlich den Eindruck erwecken, es 
werde einen gleichwertigen Ersatz für den Vorruhe-
stand geben? Ich sage Ihnen: Das sind nur Ablen-
kungsversuche. Kohl und Blüm sollen das Gesicht 
wahren, und Sie wollen über die nächsten Landtags-
wahltermine kommen. Die Beerdigung erfolgt dann 
im Mai. 
Sie haben keine Wahl; denn diese Regierung ist 
finanzpolitisch am Ende. 
(Beifall bei der SPD) 
In der Rentenversicherung werden wir schon 1990 mit 
Milliardendefiziten zu rechnen haben. In Nürnberg 
bei der Bundesanstalt für Arbeit Ende 1989 ein Minus 
von 5 Milliarden DM. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
In der Krankenversicherung wollen Sie immer schnel-
ler steigenden Beiträgen mit Sozialabbau und Eigen-
beteiligung begegnen. Die Nettoneuverschuldung 
des Bundes liegt nach heutigen Schätzungen bei 
45 Milliarden DM — wie es bei Erdbeben heißt: auf 
der nach oben offenen Richterskala. Wir können da 
noch einiges erwarten. 
Ich glaube, meine Damen und Herren, die Endzeit 
dieser Regierung ist da. 
(Oh-Rufe bei der CDU/CSU) 
4084 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Heyenn 
Hier helfen auch nicht die Einsparungen von 400 Mil-
lionen DM für den gestrichenen Vorruhestand 1989. 
Sollten Sie allerdings einen bescheidenen Beitrag zur 
Bekämpfung der Arbeitslosigkeit leisten wollen, dann 
brauchen Sie keine Kommission, dann brauchen Sie 
keine Modelle, 
(Reimann [SPD]: Sehr gut!) 
dann brauchen Sie ganz einfach nur das Vorruhe-
standsgesetz zu verlängern. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/
-
CSU) 
Wir sind auch dafür, es zu verbessern. Aber zunächst 
geht es um die Abschaffung oder die Verlängerung; 
das ist die Nagelprobe. 
Meine Fraktion wird einen Antrag auf Verlänge-
rung des geltenden Rechts einbringen und damit auch 
diejenigen auffordern, Farbe zu bekennen, die zuerst 
immer ganz laut schreien und dann, wenn es zur Ab-
stimmung kommt, ganz leise und am liebsten heimlich 
mitstimmen. Ich meine, Herr Scharrenbroich, die Ar-
beitnehmervertreter in den Unionsfraktionen. 
Nützen Sie, meine Damen und Herren von der Ko-
alition, die nächsten Wochen, um etwas nachzuholen! 
Herr Geißler hat Ihnen bescheinigt, Sie hätten das 
Problem nicht richtig ausdiskutiert. Wenn Sie es in 
den nächsten Wochen ausdiskutieren, können Sie un-
serem Antrag auf Verlängerung in den kommenden 
Wochen zustimmen. 
Herr Blüm, zu Ihnen noch ein persönliches Wort: 
(Zuruf von der SPD: Kann man überhaupt 
persönliche Worte für den finden?) 
Man konnte in dieser Woche lesen, daß Sie vom Vor-
ruhestand persönlich bedroht sind, wenn Sie eine be-
stimmte Reise nicht unterlassen. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Das ist ja Karneval, was 
Sie hier treiben! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Nach diesem Spektakel in der Regierungskoalition 
kann ich für viele Arbeitslose nur sagen: Fahren Sie 
nach Südafrika, Herr Blüm! 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Müller (Wesseling). 
(Reimann [SPD]: Aber jetzt!) 
Müller (Wesseling) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kol-
lege Heyenn, ich will es gleich vorweg sagen: In der 
politischen Auseinandersetzung um den Vorruhe-
stand wird sehr viel geheuchelt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Beifall und Zu
rufe von der SPD) 
Auch Ihre Erklärungen und Reden, meine Damen und 
Herren von der Opposition, klingen scheinheilig. Ha-
ben Sie eigentlich vergessen, mit welcher Häme Sie 
im März 1984 unser Vorruhestandsgesetz bekämpft 
und abgelehnt haben? 
(Dr. Haussmann [FDP]: Aber wirklich!) 
Damals sind hier doch die gleichen Leute angetreten 
und haben uns lauthals beschimpft, die heute die Ver-
längerung des so verteufelten Gesetzes fordern, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Diese Unehrlichkeit ist unerträglich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich sage das auch an die Adresse der DGB-Gewerk-
schaften, die heute lauthals aufschreien, die es aber 
vier Jahre lang unterlassen haben, dieses Gesetz in 
ihre Tarifvereinbarungen einzubeziehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Und trotzdem, meine Damen und Herren, hat das Vor-
ruhestandsgesetz mehr als 120 000 älteren Arbeitneh-
mern das vorzeitige Ausscheiden aus dem Arbeitsle-
ben ermöglicht. 
(Zurufe von der SPD) 
Damit hat es Zehntausenden jungen Menschen und 
vielen Arbeitslosen einen Arbeitsplatz gebracht. 
(Heyenn [SPD]: Und darum muß damit 
Schluß sein? — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Das ist ein nicht zu übersehender Erfolg im Kampf 
gegen die überwiegend strukturell bedingte Arbeits-
losigkeit. 
Aber, meine Damen und Herren, wir rennen nicht 
blind auf dem einmal eingeschlagenen Weg weiter. 
Die in vier Jahren mit dem Gesetz gemachten Erfah-
rungen veranlassen uns, darüber nachzudenken, ob 
und in welcher Weise die Instrumente unserer Ar-
beitsmarktpolitik nicht noch wirksamer eingesetzt 
werden können. Nehmen Sie endlich zur Kenntnis, 
daß das Vorruhestandsgesetz nur ein Teil unserer Be-
mühungen im Kampf gegen die Beseitigung der Ar-
beitslosigkeit ist! 
(Lachen und Zurufe von der SPD) 
Diese Regierung, meine Damen und Herren, hat für 
die Beseitigung der Arbeitslosigkeit mehr getan, als 
Sie es je fertiggebracht haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Lachen und Widerspruch bei der SPD und 
den GRÜNEN) 
— Natürlich! Nehmen Sie doch die Fakten zur Kennt-
nis: mehr als 15 Milliarden DM für Qualifizierungs-
maßnahmen, dreimalige Verbesserung des Arbeitslo-
sengeldes und zahlreiche andere Maßnahmen. Meine 
Damen und Herren, sonst wäre die Arbeitslosigkeit 
doch noch viel höher, als sie heute leider ist. 
(Dr. Vogel [SPD]: Herr Ost begrüßt doch die 
Zahlen! — Weitere Zurufe von der SPD — 
Feilcke [CDU/CSU]: Vogel in den Vorruhe
stand!) 
Meine Damen und Herren, die Bekämpfung der 
Arbeitslosigkeit ist für uns die Herausforderung 
Nummer eins. Alle anderen Politikziele haben sich 
dieser Aufgabe unterzuordnen. Unter dem Vorsitz von 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4085 
Müller (Wesseling) 
Norbert Blüm wird jetzt eine Kommission einge-
setzt, 
(Lachen bei der SPD — Dreßler [SPD]: Das ist 
die Gesichtswahrungskommission, die Kom
-
mission zur Wahrung von CDU-Gesich
tern!) 
die besondere Maßnahmen überlegt, um Hilfen für 
die lebensälteren Arbeitslosen und für die Langzeitar-
beitslosen anzubieten, nämlich für die Arbeitslosen 
aus den Problemgruppen, für die, die nicht genügend 
qualifiziert sind, und für die vielen, die einen Teilzeit-
arbeitsplatz suchen oder die sich schrittweise aus dem 
Arbeitsleben zurückziehen wollen. Das ist doch das 
eigentliche Problem der Arbeitslosigkeit. 
Ich danke meinem Kollegen Scharrenbroich für sei-
nen engagierten Einsatz in dieser Frage. 
(Lachen bei der SPD) 
Ich danke aber auch dem DGB-Kollegen Günter Dö-
ding ausdrücklich für seine Vorschläge zum Teilvor-
ruhestand und ebenso dem Kollegen Roland Issen von 
der DAG. Diese Ideen werden wir aufgreifen. Ich halte 
es überhaupt für notwendig, daß wir die Erfahrungen 
der Sozialpartner stärker in diese Arbeit einbeziehen. 
Ich bin davon überzeugt, daß der Teilvorruhestand 
erhebliche Auswirkungen zur Entlastung des Arbeits-
marktes bringen kann und vor allem den vielen Teil-
zeitarbeit suchenden Arbeitslosen eine neue Chance 
geben kann. 
Meine Damen und Herren, die entscheidende Frage 
lautet: Wie schaffen wir noch mehr neue, sichere und 
rentable Arbeitsplätze? Ich meine, da kann sich die 
Bilanz Helmut Kohls sehen lassen: In den vergange-
nen vier Jahren ist die Zahl der Beschäftigten um fast 
800 000 gestiegen. 
(Dreßler [SPD]: 1,9 Millionen!) 
Ich möchte diese Regierung ermuntern, ihre Politik 
der Stetigkeit und der Stabilität fortzusetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Die Sozialausschüsse stehen fest in dieser Union ver-
ankert, und wir stehen zu unserem Kanzler, 
(Zurufe von der SPD) 
zu Norbert Blüm, zu dieser Koalition, und wir sind für 
alle Alternativlösungen offen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Heyenn [SPD]: Das Parlament lacht! — Dreß
ler [SPD]: Jetzt müssen sie sich schon im Ple
num hinter Kohl stellen!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Hoss. 
Hoss (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Mit den Vertretern der Regierungskoalition 
muß man mal Tacheles reden, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
und zwar nicht nur hier in diesem Parlament, sondern 
auch draußen bei den Bürgern; denn wie Sie mit den 
Menschen draußen umgehen, nicht nur an Rhein und 
Ruhr — das gilt auch für Töne, die von diesem Pult aus 
in der vergangenen Debatte über Rhein und Ruhr zu 
hören waren — , ist geradezu ein Skandal. Die Vor-
gänge um den Vorruhestand arten dagegen schon in 
Zynismus aus, und die Art und Weise, wie Sie mit den 
älteren Bürgern, mit Arbeiterinnen und Arbeitern, mit 
Angestellten umgehen, ist nichts anders als ein zyni-
sches Verhalten. Sie betrachten die alten Menschen 
als Manövriermasse. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zurufe von der 
CDU/CSU und der FDP) 
Der Zynismus besteht in folgendem. In einer Situa-
tion anhaltender Arbeitslosigkeit auf hohem Niveau, 
bei noch zunehmender Arbeitslosigkeit, die für das 
nächste und übernächste Jahr prognostiziert ist, und 
bei nicht gelöster Jugendarbeitslosigkeit, die uns seit 
Jahren plagt — wir haben 464 000 Jugendarbeitslose 
bis 25 Jahre — lassen Sie eine Maßnahme fallen, die 
immerhin 130 000 älteren Mitbürgern, Arbeitneh-
mern, die Möglichkeit gegeben hat, aus dem Arbeits-
leben herauszugehen, wodurch immerhin 70 000 Ar-
beitnehmer ein neues Arbeitsverhältnis finden konn-
ten. Sie lassen das fallen, ohne ein anderes Konzept zu 
haben, und forcieren damit weitere Zehntausende von 
Arbeitslosen zusätzlich zu denen, die wir jetzt schon 
haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Damit wir uns richtig verstehen — Herr Müller, das 
geht an Ihre Adresse — : Wir haben den Vorruhestand 
nie als den Königsweg zum Abbau von Massenar-
beitslosigkeit angesehen. Wir haben in der 84er De-
batte unsere Bedenken deutlich formuliert. Aber 
wenn es wirklich so wäre, wie Sie es damals darge-
stellt haben, wenn der Vorruhestand das Mittel zum 
Abbau von Massenarbeitslosigkeit wäre, dann dürf-
ten Sie ihn heute nicht fallenlassen. In dem Moment, 
wo Sie ihn fallenlassen, zeigen Sie, daß dieses Mittel 
nicht taugt und daß es nicht den Erfolg gebracht hat, 
den Sie damals prognostizierten. 
Das Schlimme an Ihrer Politik besteht aber darin: Es 
ist nicht so, daß Sie kein Geld hätten, diese Vorruhe-
standsregelung weiterzuführen. Sie haben dieses 
Geld. Sie haben nur das Denken und Handeln für die 
kleinen Leute, für die sogenannten Objekte der Wirt-
schaftspolitik der Bosse, die den Profit höher halten als 
das Wohl und Wehe der Leute, aufgegeben. 
(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP) 
—Ich will Ihnen das sagen. In Rheinhausen sagen Sie: 
Das ist Sache der Unternehmer; wir sind in einer 
freien Unternehmergesellschaft. In dieser Frage des 
Vorruhestands haben Sie das Sagen. Und Sie gehen 
mit den älteren Arbeitnehmern genauso um, was die 
Möglichkeit angeht, auch im nächsten und übernäch-
sten Jahr aus dem Arbeitsleben auszuscheiden und 
damit neue Arbeitsplätze zu schaffen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Also doch!) 
— Ja; ich kann Ihnen das nachher sagen. 
Man muß Ihnen unter die Nase reiben, daß Sie Geld 
haben. Sie haben 1,2 Milliarden DM sofort für die 
Frühpensionierung von Offizieren bereitgestellt. Das 
sind 1 200 Personen. Dieses Geld hatten Sie anläßlich 
eines Beförderungsstaus sofort zur Hand, während Sie 
hier für die Fortführung des Vorruhestands zumindest 
4086 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Hoss 
für das nächste oder übernächste Jahr kein Geld zur 
Verfügung stellen, obwohl Sie Milliarden haben, um 
sie in den Weltraum zu schicken, und die Steuerre-
form zu finanzieren, die den Besserverdienenden hilft, 
die in Lohn und Arbeit stehen und ihr Brot verdienen 
können, nicht aber denen, denen geholfen werden 
muß, weil sie arbeitslos sind. 
Ich habe hier das, was Sie, Herr Blüm, 1984 zur 
Begründung vorgebracht haben: 
Es geht um die Arbeitslosen. Über allem Streit um 
die Mittel sollten wir heute und überhaupt in der 
Auseinandersetzung nicht vergessen, um wen es 
geht: um die Arbeitslosen. 
Das ist Ihre damalige Rede im Zeichen des moralisch
-
geistigen Aufbruchs. Heute bleibt davon — trotz zu-
nehmender Arbeitslosigkeit — nichts mehr übrig. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wenn Sie etwas tun wollen, dann schaffen Sie nicht 
überhastet eine neue Kommission, die nur durch den 
Druck entstanden ist, der von draußen und in Ihrer 
Fraktion durch die Sozialausschüsse kommt, sondern 
lassen Sie den Vorruhestand so lange weiterlaufen, 
bis Sie eine gründliche, wirksame und überlegte Maß-
nahme treffen können. Das kann nur sein: Beseiti-
gung der Massenarbeitslosigkeit durch Bereitstellung 
von Mitteln für den ökologischen Umbau, durch Ar-
beitszeitverkürzungen, durch den Abbau von Über-
stunden. Schon durch den Abbau der 1 Milliarde 
Überstunden, die wir fahren, könnte man 400 000 Ar-
beitsplätze schaffen. 
In diesem Sinn wünsche ich uns allen, daß wir zu 
richtigen Mitteln zum Abbau der Arbeitslosigkeit 
kommen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Cronenberg. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Präsident! Ver-
ehrte Kolleginnen und Kollegen! Die beschäftigungs
politische Wirkung einer Vorruhestandsregelung 
nach Muster der Bundesregierung tendiert gegen 
Null. Dieses Gesetz wird letztendlich dazu führen, daß 
unsere Älteren in den finanziell abgestuften Ruhe-
stand geprügelt werden. Es läuft darauf hinaus, den 
Staat und die Vorruhestandsrentner in Anspruch zu 
nehmen, um die Betriebe von den Kosten der Sozial-
pläne zu entlasten. Diese Vorruhestandsregelung löst 
keines der drängenden beschäftigungspolitischen 
Probleme. 
Meine Damen und Herren, das sind nicht die Worte 
eines eiskalten Unternehmers, sondern das sind Zitate 
von Rudolf Dreßler und von Egon Lutz. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Zurufe von der CDU/CSU: 
Pharisäer!) 
Wer diese Äußerungen kennt, muß sich fragen, ob 
der leidenschaftliche Einsatz der Sozialdemokraten  
für das Vorruhestandsgesetz nicht mehr taktisch be-
dingtes Theater denn echtes Anliegen ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dreßler [SPD]: Das ist Unsinn, was Sie gesagt 
haben!) 
Warum wollen wir den Vorruhestand nicht verlän-
gern? 
(Dreßler [SPD]: Alternativgesetz!) 
Erstens. Der Vorruhestand hat arbeitspolitisch nicht 
das gebracht, was wir und viele von Ihnen sich davon 
erhofft haben. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Also ist es ent
schieden?) 
Zweitens. Der Vorruhestand ist summa summarum 
eine teure Angelegenheit, besonders für kleine und 
mittlere Betriebe. Großbetriebe haben mit einer miß-
bräuchlichen Handhabung der 59er Regelung und 
den Zuschüssen der Bundesanstalt, finanziert von den 
Menschen, die in den kleinen und mittleren Betrieben 
arbeiten, diese Gelegenheiten benutzt, ihre Beleg-
schaften zu durchforsten. 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Drittens. Man hat uns eingeredet, der Vorruhestand 
sei eine Alternative zur Wochenarbeitszeitverkür-
zung. Heute muß ich feststellen: Da waren wir wohl 
ein wenig blauäugig. Man sollte auch nicht vergessen, 
daß sich der Vorruhestand noch bis 1992 bei der Bun-
desanstalt für Arbeit auswirkt. Im übrigen ist es ja nie-
mandem verwehrt, Vorruhestandstarifverträge auch 
jetzt abzuschließen, wie es in diesen Tagen die Ge-
werkschaft HBV und Banken auch für die Zukunft 
unternehmen. 
Viertens. Die Befristung hatte ihren Sinn, zum ei-
nen, weil wir das Ergebnis bewerten wollten — ich 
habe das soeben getan — , zum anderen, weil uns der 
Vorruhestand damals als geeignetes Mittel zur Be-
kämpfung der überproportionalen Jugendarbeitslo-
sigkeit erschien. Heute ist diese überproportionale 
Jugendarbeitslosigkeit nicht mehr vorhanden — Gott 
sei Dank! 
Fünftens. Wir wissen alle, daß wegen der langfristi-
gen Stabilisierung der Alterssicherungssysteme die 
Menschen auf Dauer wieder länger werden arbeiten 
müssen. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Aha!) 
Wer jetzt den Vorruhestand über das Jahr 1990 hinaus 
verlängert, stellt die Weichen falsch, gibt falsche 
Signale. Auch Sie wissen, daß wir ab Mitte der 90er 
Jahre wieder länger arbeiten müssen. 
(Heyenn [SPD]: Verlängern wir doch erst mal 
bis 1990!) 
Damit werden aber wieder Besitzstände geschaffen, 
und damit wird zugleich deutlich, daß die seinerzei-
tige Befristung, verehrte Kollegen von der CDU/CSU, 
von Ihnen nicht so ernst genommen worden ist, wie 
wir Ihnen das geglaubt haben. 
Zu mehr Beschäftigung kommt man sicherlich 
durch Verteuerung des Faktors Arbeit. Das Gegenteil 
ist richtig. Dafür haben die Tarifpartner den Schlüssel 
in der Hand. Mehr Leistung bringt mehr Erfolg und 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4087 
Cronenberg (Arnsberg) 
damit mehr Arbeitsplätze. Nach diesem Rezept ver-
fährt auch der Fraktionsvorsitzende der SPD. Selbst 
jetzt im Plenum arbeitet er. Er nimmt keinen Vorruhe-
stand, er kennt keine 35-Stunden-Woche, keinen 
Mehrurlaub, und er gewährt auch ganz selbstver-
ständlich diese Vergünstigungen seinen Mitarbeitern 
nicht. Der Fraktionsvorsitzende Vogel hat das richtige 
Rezept. Verweigern Sie dieses Rezept nicht der deut-
schen Wirtschaft! 
(Heiterkeit) 
Präsident Dr. Jenninger: Sie haben Herrn Vogel mit 
Herrn Ehmke verwechselt. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): 1979 haben die Li-
beralen den Vorschlag gemacht, eine Teilrente und 
Teilarbeit in den letzten Jahren des Arbeitslebens 
einzuführen, sehr zum Protest beider hier anwesen-
den großen Fraktionen. Dieser Vorschlag muß auch 
längere Arbeitszeit als die Regelarbeitszeit vorsehen. 
Solche und ähnliche Lösungen, die die Finanzlage der 
Rentenversicherung nicht dauerhaft verschlechtern 
— auf diesen Satz lege ich großen Wert — , werden 
selbstverständlich von uns ernsthaft erörtert werden. 
Wir suchen nach konstruktiven, bezahlbaren Lösun-
gen 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Nehmen Sie erst mal 
die Beamten ran, nicht die kleinen Rent
-
ner!) 
und betreiben, Frau Unruh, keine Obstruktion. Wir 
legen aber Wert darauf, daß alle Vorschläge solide 
finanziert sind und nicht wie die Maßnahmen der Ver-
gangenheit von den kleinen und mittleren Unterneh-
men bezahlt werden, damit die großen ihre Probleme 
lösen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Hinsken. 
Hinsken (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Am 24. März 1984, vor 
knapp vier Jahren, stellten Bundesarbeitsminister 
Dr. Blüm und verschiedene Redner der Regierungs-
parteien fest: Die Vorruhestandsregelung ist ein Aus-
weg aus der Sackgasse der derzeitigen arbeitszeitpo-
litischen Verkrampfung, unter der die Sozialpartner 
leiden. Kollege Cronenberg, Sie sagten, Maßnahmen 
der Arbeitszeitverkürzung müßten freiwillig, rück-
nehmbar und gesamtwirtschaftlich kostenneutral 
sein. Ich möchte hinzufügen, sie sollten auch betriebs-
wirtschaftlich neutral sein. Mein Kollege Kolb führte 
damals ergänzend aus: Dieses Gesetz wird auf fünf 
Jahrgänge begrenzt, und dann sehen wir weiter. 
Ich gab eine persönliche Erklärung ab und wies 
unter anderem darauf hin, daß aufschlußreiche Zah-
len, wieviel Belastung auf wieviel Betriebe in den ver-
schiedenen Größenordnungen zukommt, leider noch 
nicht vorlägen. Jetzt haben wir Bilanz zu ziehen und 
uns zu fragen: Sind die Erwartungen erfüllt? 
Die Fakten liegen auf dem Tisch: Das Gesetz 
brachte nicht den gewünschten Erfolg. Deshalb ver-
stehe ich unseren Bundeskanzler, wenn er sagt, daß es  
auslaufen soll und wir uns anderen, wirksameren und 
— das halte ich für ganz entscheidend — von der Wirt-
schaft finanziell eher verkraftbaren Möglichkeiten zu-
wenden sollen. Es kommt nicht darauf an, was die 
Bundesanstalt für Arbeit zu zahlen in der Lage ist, 
sondern was die Wirtschaft leisten und erbringen 
kann. Schließlich haben wir in der Bundesrepublik 
Deutschland die teuersten Arbeitsplätze in der Welt. 
Diese Arbeitsplätze geraten durch zunehmende Ko-
sten mehr und mehr in Gefahr. 
Die 35-Stunden-Woche bei vollem Lohnausgleich 
wäre geeignet, die Arbeitslosigkeit im rasanten 
Tempo zu beschleunigen. Dann, meine Damen und 
Herren von der SPD und von den GRÜNEN, schaffen 
wir nämlich Arbeitsplätze in Hongkong, in Taiwan 
und in Südkorea, aber nicht bei uns. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Aber un
sere Brötchen werden wir uns nicht aus Tai
wan liefern lassen!) 
Die Drei-Punkte-Erklärung der CDU/CSU-Bundes-
tagsfraktion ist eine gute Grundlage für weitere 
Schritte. Aus ihnen ist erneut herauszulesen, daß wir 
ältere Mitbürger und Arbeitslose nicht abschreiben, 
sondern die Schlußfolgerung ziehen — die ziehe 
auch ich aus dem Auslaufen der Vorruhestandsrege-
lung — , daß gerade auch ältere und tüchtige Fachar-
beiter nicht immer so ohne weiteres ersetzt werden 
können. 
Erforderlich ist in diesem Zusammenhang vielmehr, 
die Arbeitszeit z. B. zu flexibilisieren und die Qualifi-
zierung zu verbessern. Aus vielen persönlichen Ge-
sprächen weiß ich, was es oftmals heißt, arbeitslos zu 
sein. Keine noch so hohe Unterstützung kann den 
Betroffenen den Mangel an Selbstwert ersetzen. 
Eines muß aber klar sein: Je höher der Anteil der 
Betriebe an der Finanzierung ist, um so weniger ist 
eine Verlängerung des Vorruhestandsgesetzes ge-
rechtfertigt. Denn die Personalnebenkosten, die oh-
nehin längst bereits die 80-Prozent-Marke überschrit-
ten haben, können nicht noch weiter in die Höhe ge-
trieben werden. Denn trotz Zuschuß beträgt die 
durchschnittliche Belastung des Arbeitgebers je Vor-
ruhestandsfall ca. 80 000 DM. 
Ich verstehe auch die Argumentation mancher Ge-
werkschaftsführer und von Ihnen von der SPD nicht, 
die 1984 gegen den Vorruhestand waren und jetzt 
vehement seine Fortsetzung verlangen. Oh ihr 
Heuchler!, möchte ich hier zurufen, meine Damen und 
Herren. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Das ist schon mehr als stark. Ich setze jedoch darauf, 
daß die Bundesbürger nicht so schnell vergessen und 
noch wissen, was Sie vor fünf Jahren gesagt haben. 
(Reimann [SPD]: Das hoffen wir aber 
auch!) 
Als mehr als unredlich muß auch der Versuch cha-
rakterisiert werden, der Regierungskoalition Untätig-
keit auf dem Gebiet der Arbeitsmarktpolitik vorzu-
werfen. Denn die Zahl der Beschäftigten hat von März 
1983 bis 1987 um 780 000 zugenommen. Die Jugend-
arbeitslosigkeit wurde entscheidend abgebaut. Die 
Lehrstellenbilanz ist mehr als positiv. Erstmals seit 
4088 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Hinsken 
1981 gibt es einen Angebotsüberhang an Ausbil-
dungsplätzen. Kollege Müller hat auf verschiedene 
positive Aspekte hingewiesen. Viele weitere Maßnah-
men wie die Verlängerung des Arbeitsiosengeidbe-
zugs, der leichtere Zugang von Jugendlichen zu Ma li
-nahmen zur beruflichen Weiterbildung, die Anhe-
bung des Unterhaltsgeldes bei Qualifikationsmaß-
nahmen können angeführt werden. 
Von solchen Erfolgen, meine Damen und Herren 
von der SPD, 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: 2 1/2 Millio
-
nen Arbeitslose sind kein Erfolg!) 
hätten Sie zu Ihrer Zeit nur träumen können. Was uns 
von Ihnen unterscheidet, ist die klare Tatsache, daß 
wir zeitlich beschränkte Maßnahmen nach dem Aus-
laufen auch kritisch unter die Lupe nehmen 
(Duve [SPD]: Die allgemeine Beschränkung 
ist der Unterschied!) 
und gewillt sind, daraus Konsequenzen zu ziehen, 
und zwar im Sinne einer verbesserten Wirksamkeit 
zum Wohle der Arbeitnehmer und der sie tragenden 
Wirtschaft. 
Ich darf mich für die Aufmerksamkeit bedanken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
der Abgeordnete Hinsken, der eben gesprochen hat, 
feiert heute seinen 45. Geburtstag. 
(Beifall — Zuruf von der SPD: Vorruhe
stand!) 
Herzlichen Glückwunsch! 
Das Wort hat die Abgeordnete Frau Schmidt (Nürn-
berg). 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Liebe Kollegen! 
Wir wenden uns mit diesem Tagesordnungs-
punkt den großen Sorgen unserer Bürger zu. Die 
großen Sorgen gelten der Arbeitslosigkeit und 
dem Erreichen von Vollbeschäftigung. Das sind 
die Themen, die 2 Millionen Arbeitslose interes-
sieren. 
... Wir gehen einen neuen Weg in der Beschäfti-
gungspolitik . . . 
Die Vorruhestandsregelung soll ein konkreter 
Beitrag sein, den Arbeitslosen zu helfen, und sie 
ist ein Beitrag zur Humanisierung der Alters-
grenze. Sie erfüllt drei Funktionen: die Chancen 
des sozialen Friedens zu erhöhen, den Arbeitslo-
sen zu helfen und die Altersgrenze zu humanisie-
ren. 
... Die Vorruhestandsregelung ist ... Arbeits-
zeitverkürzung , die mit einem Wiedereinstel-
lungsmechanismus verbunden ist . . . 
... Die Vorruhestandsregelung ist Ausdruck der 
Generationensolidarität. Alt und Jung sind zu-
sammengespannt in Form eines wechselseitigen 
Gehens und Nehmens. Der Altere, der geht, 
macht einen Arbeitsplatz für einen Jüngeren frei. 
Die Vorruhestandschance für den 59jährigen 
schafft eine Ausbildungschance mehr für den 
15jährigen. 
(Beifall bei der SPD) 
Alles Originalton Blüm am 20. Januar 1984. 
(Heiterkeit bei der SPD und Beifall bei Abge
ordneten der CDU/CSU) 
Wäre ich unhöflich, würde ich sagen: Blüm, große 
Klappe und wie immer nichts dahinter. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Aber da ich nicht unhöflich bin, frage ich Sie nur: Was 
gibt Ihnen das Recht, vor dem Hintergrund von 
21/2 Millionen arbeitslosen Männern und Frauen auch 
nur das winzigste Instrument, das helfen kann, über 
Bord zu werfen, ein Instrument, das Sie angesichts von 
2 Millionen Arbeitslosen für unverzichtbar gehalten 
haben? Was gibt Ministerin Süssmuth das Recht, vor 
wenigen Tagen die teilweise ausweglose Situation 
von arbeitslosen Vätern und Müttern und vor allem 
ihren Kindern, die, weil sie arbeitslos sind, von Sozi-
alhilfe leben müssen, zu beklagen? Welcher Teufel 
reitet Sie, zuzustimmen, die Rechtsgrundlage von 400 
Tarifverträgen über Bord zu werfen? 
Am Nachdenken soll man niemanden hindern, Herr 
Müller, nur muß man dazu ein Gesetz nicht abschaf-
fen; man kann es ändern, z. B. in dem Sinne, wie wir 
es 1984 vorgeschlagen haben. 
Der Kollege Blüm und ich gehören Gewerkschaften 
an, die der wöchentlichen Arbeitszeitverkürzung aus 
der Kenntnis ihrer Branchen den Vorzug gegeben 
haben. Dennoch wissen die Gewerkschaften: Wir 
brauchen alle Formen der Arbeitszeitverkürzung, 
wenn wir den Skandal von 2,5 Millionen Arbeitslosen 
nicht länger wie diese Regierung tatenlos hinnehmen 
wollen. 
(Beifall bei der SPD) 
Statt des von Ihnen beschworenen Beschäftigungs-
paktes der Taten findet eine Politik des Herumwur-
stelns und der Tatenlosigkeit statt. Eine Regierung, 
die den Anstieg um 210 000 Arbeitslose zum Anlaß 
nimmt, den Vorruhestand auslaufen zu lassen, ein 
Bundeskanzler, der öffentlich äußert, die Menschen 
müßten länger als bis zum 65. Lebensjahr arbeiten 
— Herr Cronenberg hat es hier wieder bestätigt —, 
und dabei in Kauf nimmt, daß dann die Jungen vor der 
Tür bleiben würden, erlaubt es, den Verdacht zu äu-
ßern, daß es mit der Vorruhestandsregelung von 1984 
in Wirklichkeit nicht um einen Beschäftigungspakt, 
nicht um Generationensolidarität ging, sondern 
darum, Zwietracht bei den Gewerkschaften zu säen, 
um die Streikbereitschaft für die 35-Stunden-Woche 
zu schwächen. Das ist Ihnen damals nicht gelungen. 
(Beifall bei der SPD) 
Und jetzt müssen Sie weiterwursteln. 
Weil Sie die Bundesanstalt mit sachfremden Lei-
stungen belastet haben, weil Sie die Arbeitslosen das 
Kindererziehungsjahr für die Rentnerinnen finanzie-
ren ließen, das Benachteiligtenprogramm bei der Bun-
desanstalt ansiedelten, wird das Defizit der Bundesan- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4089 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
stalt in diesem Jahr weiterwachsen und am Jahres-
ende über 1 Milliarde DM ausmachen. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Deshalb muß die großspurig angekündigte Qualifizie-
rungsoffensive beschränkt werden. Deshalb muß die 
Vorruhestandsregelung fallen. Deshalb werden Sie 
entweder die Beiträge erhöhen oder weitere Leistun-
gen einschränken müssen. Deshalb ist Ihre angekün-
digte Teilruhestandsregelung jetzt schon heiße Luft; 
denn entweder ist sie vernünftig ausgestaltet — dann 
ist sie nach Ihren Kriterien nicht zu bezahlen — , oder 
sie bleibt ein Tropfen auf den heißen Stein. 
Wer angesichts von 2,5 Millionen Arbeitslosen mit 
ihren Familien und Kindern die Chance verspielt, für 
einige Arbeit zu schaffen, wer sich dieses letzten be-
schäftigungswirksamen Instruments einer ansonsten 
tatenlosen Regierung begibt, handelt verantwor-
tungslos. Sorgen der Arbeitslosen, Herr Blüm, sollten 
endlich nicht mehr Objekt Ihrer Rhetorik, sondern ef-
fektiver Maßnahmen des Arbeitsministers sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung. 
(Unruhe bei der SPD) 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Frau Kollegin Schmidt, jedes Wort, mit dem Sie mich 
zitiert haben, kann ich heute wiederholen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich bin nicht sicher, ob Sie jedes Wort wiederholen 
wollen, das in ihrer Fraktion gesprochen worden ist. 
Wenn wir schon bei einem Zitatenaustausch sind: 
Sie werden von uns nicht erwarten, daß wir diese 
Mißgeburt als einen ernsthaften Versuch werten, 
den Tarifvertragsparteien, eine vernünftige Vor-
ruhestandsregelung anzubieten. 
Anke Fuchs, 44. Sitzung des Deutschen Bundestages, 
8. Dezember 1983! 
(Dreßler [SPD]: Gemessen an unserem Ge
-
setzentwurf war das völlig richtig!) 
— Herr Dreßler, schreien Sie nicht, auch Sie haben das 
Gesetz eine Mißgeburt genannt. 
(Dreßler [SPD]: Wir haben eine Alternative 
gehabt, und gemessen daran ist das eine 
Mißgeburt gewesen!) 
Meine Damen und Herren, was halten Sie von Leu-
ten, die das Ende eines Gesetzes bedauern, dessen 
Anfang Sie bekämpft haben? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was halten Sie von Leuten, die den Abbau eines Hau-
ses bedauern, dessen Aufbau sie nicht wollten? Wenn 
es dieses Gesetz nicht gäbe, könnten wir heute die 
Debatte gar nicht führen. In ihrer Zeit hätten wir die 
Debatte gar nicht führen können. 
(Dreßler [SPD]: Wenn es unser Gesetz gege
ben hätte, hätten wir weniger Arbeitslose! — 
Heyenn [SPD]: Roßtäuscherei ist das!) 
Jetzt will ich für meine Person festhalten: Der Vor-
ruhestand ist eine Arbeitszeitregelung mit hohem be-
schäftigungspolitischen Wirkungsgrad. Ich will für 
mich festhalten, daß der Vorruhestand eine erfolgrei-
che Arbeitszeitregelung im Sinne von Beschäftigung 
war. Von 300 000 Anspruchsberechtigten haben 
115 000 Arbeitnehmer den Vorruhestand in Anspruch 
genommen. Mehr als jeder Dritte hat das Angebot 
ergriffen. 115 000 sind damit vor Arbeitslosigkeit be-
wahrt geblieben. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Und warum verlän
gern Sie nicht?) 
67 500 haben die so freigemachten Arbeitsplätze 
wieder besetzt, sind also aus der Arbeitslosigkeit wie-
der in die Arbeit gekommen. Deshalb sage ich: Jeder 
Satz von mir, den Sie zitiert haben, gilt. 
Auch im Vergleich mit der Wochenarbeitszeitrege-
lung der IG Metall kann sich der Vorruhestand sehen 
lassen. Vier Millionen waren von der Verkürzung der 
Wochenarbeitszeit begünstigt; die IG Metall schätzt 
den beschäftigungspolitischen Effekt auf 100 000. 
(Hoss [GRÜNE]: Weil es keine 35 Stunden 
waren!)  
Im Vergleich damit kann sich der Vorruhestand sehen 
lassen! 
Aber der Vorruhestand war — das ist im Gesetz 
nachzulesen — von Anfang an als ein vorübergehen-
des Angebot gedacht. Wir diskutieren nur über die 
Frage „verlängern oder nicht verlängern?". Es ist gar 
nichts Neues geschehen! Er war von Anfang an als 
vorübergehendes Angebot gedacht, weil er in einer 
ungewöhnlichen Situation eine ungewöhnliche Ant-
wort war. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Und zwei
einhalb Millionen Arbeitslose sind wohl ge
wöhnlich?) 
Es kann aber keine generelle Regelung sein, daß die 
Lebensarbeitszeit immer weiter absinkt. Wir sollten 
uns doch gemeinsam dagegen wehren, daß sich sozu-
sagen die Mentalität festsetzt, daß die alten Menschen 
abgeschrieben werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deshalb geht es jetzt darum, nach einer Übergangsre-
gelung eine Dauerregelung zu finden. Lassen Sie uns 
gemeinsam den Versuch machen, eine Dauerrege-
lung zu finden, bei der der Beschäftigungseffekt stär-
ker mit dem Humanisierungsaspekt verbunden wird, 
bei der nicht nur die Beschäftigung, sondern auch die 
Humanisierung berücksichtigt wird. 
Ich lade uns alle ein, darüber nachzudenken, ob es 
so bleiben muß, wie es seit 100 oder 150 Jahren gere-
gelt ist, nämlich daß man von heute auf morgen aus 
der Erwerbsarbeit in den Ruhestand aussteigt. Dieser 
abrupte Übergang ist gegen alle menschliche Natur, 
gegen jeden Rhythmus. Er nimmt doch geradezu am 
Maschinentakt Maß. Aber es kann doch nicht ver-
nünftig sein, Menschen wie eine Maschine an- und 
abzustellen. 
(Beifall des Abg. Stratmann [GRÜNE] — Zu
rufe von der SPD) 
4090 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Bundesminister Dr. Blüm 
— Ach, schreien Sie doch nicht dazwischen! Kollege 
Reimann, Sie sollten nicht schreien. Ihre Gewerk-
schaft hat doch selber den Versuch gemacht! 
(Frau Steinhauer [SPD]: Er war ganz ru-
hig!) 
— Gut, dann will ich ausdrücklich die Zustimmung 
des Kollegen Reimann zur Kenntnis nehmen. Ihre Ge-
werkschaft selber hat doch den Versuch unternom-
men, durch Tarifvertrag die Übergänge sanfter zu ge-
stalten. Die Übergänge von der Erwerbsphase in den 
Ruhestand waren über Jahrhunderte ganz anders ge-
regelt. In einer bäuerlichen Gesellschaft hat man sich 
Schritt für Schritt zurückgezogen. Ich denke, daß die 
moderne Technologie es uns wieder erlaubt, aus den 
Gewohnheiten einer Fließbandgesellschaft, deren 
Rhythmus kollektiv bestimmt war, auszusteigen und 
wieder stärker zu individualisieren, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Richtig gedacht, aber 
nicht in die Altersarmut!) 
Familie und Arbeit, Lebensalter und Arbeit wieder 
miteinander zu versöhnen, sozusagen die Arbeit wie-
der in einen natürlichen Lebensrhythmus zurückzu-
holen. 
(Zuruf von der SPD: Welch ein Gesülze!) 
— Das ist kein Gesülze, sondern der ernsthafte Ver-
such, die starren Arbeitszeitregelungen zu entkramp-
fen. Wenn der Vorruhestand — darin sehe ich auch 
sein Verdienst — die erste Arbeitszeitregelung war, in 
der wieder viel stärker individuelle Entscheidungen 
enthalten waren, nämlich die Entscheidungen der 
einzelnen selber und nicht allein die kollektive Vor-
schrift, dann hat er etwas dazu beigetragen, im Den-
ken der Menschen die alten, starren Arbeitszeitrege-
lungen zu entkrampfen. Laßt uns auf diesem Wege 
weitermachen! Der Vorruhestand hatte sozusagen die 
Pfadfinderfunktion, aus den kollektiven Gewohnhei-
ten auszubrechen und wieder stärker zu individuali-
sieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch und Lachen bei der SPD) 
Mein Wunsch wäre: Arbeitszeit nach Maß, nach 
den Wünschen der Menschen, nicht Arbeitszeit von 
der Stange. 
(Sehr gut! bei der FDP) 
Auch das ist ein Teil des Fortschritts, den wir uns 
erlauben können. 
Freilich sind wir — auch das will ich hier festhal-
ten — dabei auf die Tarifpartner angewiesen. Wenn 
es Differenzierung geben soll, werden wir als Gesetz-
geber die Lösung nicht schaffen können. Der Gesetz-
geber steht immer unter dem Zwang der großen Ver-
allgemeinerung. Bei maßgeschneiderten Arbeitszeit-
modellen sind wir auf die Mitwirkung von Arbeitge-
bern und Gewerkschaften angewiesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Insofern weitet sich das Thema über die Arbeitszeit 
hinaus aus. Es weitet sich zu einer neuen Kooperation  
von Gesetzgeber und Tarifpartnern aus. Es weitet sich 
aus zum Thema Alter. 
(Lachen bei der SPD — Zuruf von der FDP: 
Was gibt's da zu lachen?) 
Ich glaube nämlich, daß unsere Gesellschaft auf die 
Frage nach dem Alter noch keine befriedigende Ant-
wort gefunden hat, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Da haben Sie 
recht!) 
daß unsere Gesellschaft geradezu mit einer Abschie-
bungsmentalität arbeitet. Schon das Wort Ruhestand 
lenkt die Erwartungen doch in falsche Richtungen: so 
als bräuchten wir die ältere Generation nicht mehr. 
Wir müssen sie wieder ins Leben heimholen, auch in 
ihrer Verantwortung. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Deshalb führt dieses Thema auch weiter in die Qua-
lifizierung hinein. Es ist eine Verengung der Bildungs-
politik, wenn sie auf das erste Drittel des Lebens be-
schränkt bleibt. Bildung muß das Erwerbsleben be-
gleiten; deshalb auch altersspezifische Bildungs-
programme, deshalb auch neue Anstrengungen der 
Vermittlung älterer Arbeitnehmer. 
(Heyenn [SPD]: Mit 60 wieder auf die Uni
-
versitäten!) 
Ich will ausdrücklich sagen: Wir können mit dem 
Zustand des Arbeitsmarktes nicht zufrieden sein. 
Über 2 Millionen Arbeitslose, 
(Heyenn [SPD]: 2,5 Millionen!) 
das muß jeden von uns quälen. Ich stehe hier doch 
nicht selbstzufrieden vor Ihnen. Nur wehre ich mich 
gegen die Behauptung, wir stünden mit leeren 
Händen da. Nach Jahren des Beschäftigungsabbaus 
haben wir wieder Beschäftigungsgewinn. 
(Lachen bei der SPD) 
Wir haben, meine Damen und Herren — wer es be-
streiten will, soll an dieses Rednerpult kommen und 
soll es mit Zahlen bestreiten — , den höchsten Beschäf-
tigungsstand, seitdem überhaupt Beschäftigungszah-
len ermittelt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben leider auch hohe Arbeitslosigkeit. Deshalb 
darf uns der Beschäftigungsrekord im Kampf gegen 
die Arbeitslosigkeit nicht erlahmen lassen. Nie — nie! 
— hat eine Bundesregierung mehr Geld für Arbeits-
marktpolitik ausgegeben als wir. Ich sage dies wieder 
nicht mit Selbstzufriedenheit, sondern wende mich 
nur gegen die Behauptung, wir stünden mit leeren 
Händen da, weil sie Resignation und Fatalismus ver-
breitet. 
Wir können vorankommen. Allerdings: Wir sind da-
bei auf Unternehmer mit Initiative und mit Mut, auf 
Gewerkschaften, auf alle, die guten Willens sind, an-
gewiesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Reimann. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4091 
Reimann (SPD): Herr Präsident! Meine Damen! 
Meine Herren! Die Vorruhestandsregelung war ein 
Beitrag zum Abbau der Arbeitslosigkeit. Zwar hat sie 
sich als arbeitsmarktpolitischer Knüller nicht erwie-
sen, aber immerhin haben, wie wir hören, rund 
115 000 ältere Arbeitnehmer sie in Anspruch genom-
men. Wenn sie jetzt gestrichen wird, geht es wohl ein-
mal wieder ums Sparen, obwohl der Wegfall des Vor-
ruhestands bei einer ständig steigenden Arbeitslosig-
keit den Ruin der Kassen der Bundesanstalt für Arbeit 
nicht aufhalten wird, 
(Beifall bei der SPD) 
insbesondere nicht, nachdem man sich der Nürnber-
ger Gelder zur Entlastung des Bundeshaushalts fleißig 
bedient hat. 
(Frau Steinhauer [SPD]: So ist das!) 
Die Öffentlichkeit interpretiert dieses Vorgehen 
richtigerweise als weiteren Schritt der Umverteilung 
von unten nach oben. Es ist eine Schande, wenn die 
Hochverdienenden in der Bundesrepublik mehr als 
die Hälfte der Steuerentlastung von 45 Milliarden DM 
einstecken, aber für den Vorruhestand nicht 3 Milliar-
den zur Verfügung stehen oder aufgebracht werden 
können. Hier wären Staatsausgaben sinnvoller ange-
legt als bei der Steuersenkung für die Reichen. 
(Beifall bei der SPD) 
Da wettern der Herr Kohl und der Herr Strauß vereint 
gegen hohe Lohn- bzw. Sozialkosten in der Bundesre-
publik, sie verlieren aber kein Wort darüber, wenn 
Herr Huber, der im Zusammenhang mit der Wiener-
Wald-Affäre zurückgetretene Präsident der Bayeri-
schen Landesbank 2,9 Millionen DM an Abfindung 
erhält. Was sagen dazu eigentlich die Arbeiter der 
Maxhütte? Was sagen dazu die Arbeiter in Rheinhau-
sen? Was sagen Sie dazu? 
(Feilcke [CDU/CSU]: Was sagen Sie zu Lap-
pas? — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Nach Berechnungen des Deutschen Instituts für Wirt-
schaftsforschung könnte die Vorruhestandsregelung 
eine erhebliche Entlastung der Massenarbeitslosig-
keit bewirken, während das Auslaufen des Vorruhe-
stands den Arbeitsmarkt in unverantwortlicher Weise 
belastet. 
Aber dem Arbeitsminister ging es 1984 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Dem Arbeitslosen-
minister!)  
auch um einen menschenwürdigen Abschluß eines 
langen Arbeitslebens. Ich zitiere: Die Vorruhestands-
regelung soll ein konkreter Beitrag sein, den Arbeits-
losen zu helfen, und sie ist ein Beitrag zur Humanisie-
rung der Altersgrenze. — Heute reden Sie davon, daß 
das gegen die Natur der Menschen sei. Herr Minister, 
ich kann Ihnen nur sagen: Sie haben hier am Redner-
pult schlechtere Sachen schon besser verkauft. 
(Beifall bei der SPD) 
Seinen Kabinettskollegen Kohl und Bangemann geht 
es heute um alles mögliche, nur nicht mehr um die 
humanisierenden Motive. 
Zukunftsbewältigung heißt das Zauberwort. Meine 
Damen und Herren, wer heute von der Verlängerung 
der Lebensarbeitszeit als Zukunftsbewältigung redet,  
hat entweder die Welt, in der wir leben, nicht begrif-
fen, oder er ist ein rücksichtsloser Zyniker. Er weiß, 
oder er will nicht wissen, wieviel Menschen nach ei-
nem anstrengenden Arbeitsleben von 35 bis 40 Ar-
beitsjahren ausgelaugt und ausgebrannt sind, obwohl 
sie mit 55 Jahren noch keine alten Menschen sind. 
Viele schleppen sich förmlich hin zur 59er Regelung, 
was bedeutet, ein Jahr lang arbeitslos zu sein und 
dann in die Rente zu gehen. Derjenige, der es gesund-
heitlich noch kann, bleibt doch von selbst länger im 
Arbeitsprozeß, vielleicht bis 65 oder, wenn es nach 
Herrn Kohl geht, bald noch länger. 
Wie sieht denn das Leben eines Industriearbeiters 
heute aus? 1986 hatte jeder 16. Erwerbstätige einen 
Arbeitsunfall erlitten. Wer kennt den Gesundheitsver-
schleiß am Arbeitsplatz durch den Umgang mit ge-
fährlichen Stoffen, durch die Auswirkungen von Mo-
notonie, Lärmbelästigung, Krankheiten durch Aller-
gien? Wer kennt die Not eines erkrankten Arbeitneh-
mers, der seine Berufskrankheit nachzuweisen hat? 
Meine Damen und Herren, fragen Sie doch einmal die 
Betroffenen. Es gibt kaum noch einen 60jährigen Bau-
arbeiter. Die Leute sind mit 55 Jahren verschlissen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es gibt auch keine 
jungen Bauarbeiter mehr!) 
Dasselbe gilt für Schweißer, Spritzlackierer, Näherin-
nen, für viele andere in der Industrie. 
Was ist mit der großen Schar der Schichtarbeiter, 
der Stahlarbeiter und der Bergarbeiter? Ein Schichtar-
beiter ist kaputt, wenn er 30 bis 35 Jahre Schicht gear-
beitet hat. Er hätte sich seine Rente mit 55 Jahren red-
lich verdient. Dann müssen Sie noch eine Kommission 
einsetzen, um so etwas festzustellen. 
Deshalb begrüßen wir Sozialdemokraten jede Re-
gelung des Vorruhestands, insbesondere bei Men-
schen, die sich in ihrem Arbeitsleben vorzeitig ver-
braucht haben und auch bereit sind, den nachrücken-
den jüngeren Menschen Platz zu machen. Geben Sie 
denen eine Chance, schrittweise kürzerzutreten. Die 
Vorschläge der Gewerkschaften greifen wir auf. Wir 
begrüßen sie. Der Gesetzgeber aber sollte an dieser 
Stelle heute das mindeste, eine Verlängerung der jet-
zigen Regelung, beschließen. Deshalb bitten wir Sie: 
Stimmen Sie dem Vorschlag der Sozialdemokraten 
zu. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schemken. 
Schemken (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Diskussion um das Vorruhe-
standsgesetz vor dem Hintergrund der Arbeitslosig-
keit bietet uns die Gelegenheit — dies ist sicherlich 
etwas Positives in dieser Stunde — , erneut über die 
Gestaltung der Arbeitszeit nachzudenken. Daß sich 
allerdings die SPD zum Gralshüter des Vorruhe-
standsgesetzes macht, ist wirklich mehr als ein drei-
ster Vorgang — das muß ich hier einmal ausdrücklich 
feststellen — 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
in Abwandlung der bekannten Formel: „Da macht 
sich der Bock wirklich zum Gärtner" , wenn es um die 
4092 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Schemken 
Bereitschaft geht, über flexible Arbeitszeit nachzu-
denken. 
Es ist nun einmal festzuhalten, daß das Vorruhe-
standsgesetz ein Angebot an die Tarifpartner war, 
sich über einen solchen Weg, über einen Weg der 
Lebensarbeitszeit bei entsprechender Ausgestaltung, 
zu einigen. Leider hat die unterschiedliche Bewertung 
auch durch unangemessene politische Begleitung der 
Opposition — dies wollen wir in diesem Hause noch 
einmal ausdrücklich festhalten — und auch weiter Be-
reiche des Gewerkschaftsbundes nicht dazu geführt, 
daß dieser Weg als eine Möglichkeit der Arbeitszeit-
gestaltung aufgenommen und gefestigt wurde. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Das ist ja nun wirk
-
lich verkehrt!) 
Im Gegenteil, Frau Schmidt hat das soeben deutlich 
gemacht, indem sie insgesamt 400 Tarifverträge an-
führte. Dann sage ich: Dann ist doch sicherlich das, 
was von den Tarifpartnern aufgenommen wurde, 
mehr als eine ganz schmale Ausbeute. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Was folgt 
daraus?) 
Die Kritiker von heute waren diejenigen, die mit 
allen Mitteln ein solches Gesetz bekämpft haben. Es 
folgt daraus, daß man mit Obstruktion — das ist drau-
ßen teilweise so gehandelt worden; ich habe das in 
Podiumsdiskussionen selber erfahren dürfen: mit 
Häme und Gelächter wurde dieses Gesetz begleitet — 
dem Schicksal des einzelnen Arbeitslosen nicht nach-
gehen kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
FDP: So ist es!) 
In der Abfolge der ständigen und immer enger wer-
denden Intervalle — das sollten wir in dieser Stunde 
auch einmal in aller Besonnenheit aufnehmen — , was 
die Frage der Technologie angeht, was die Frage der 
Gestaltung von Arbeit und Freizeit betrifft, und was 
auch die Problematik der Demographie bis hin zur 
Qualifizierung von Arbeitslosen, die wieder in den 
Arbeitsprozeß eingeführt werden sollten, angeht, 
müssen jetzt wirklich alle Möglichkeiten ausgelotet 
werden, um insbesondere mit dem Schwerpunkt der 
weiteren Bekämpfung der Arbeitslosigkeit fertigzu-
werden. 
Wir liegen heute wieder bei über 26 Millionen Er-
werbstätigen. Sie haben uns einen Markt überlassen 
mit knapp über 25 Millionen. Trotz der stagnierenden 
Zahl bei der Arbeitslosigkeit — das bedauern wir si-
cherlich alle ringsum — wurden in den letzten vier 
Jahren über 700 000 Arbeitsplätze mehr geschaffen. 
(Dreßler [SPD]: Aber es wird bei euch weni
ger: erst 800 000, jetzt 700 000!) 
— Über 700 000 mehr. 
Ich muß hier einmal auf die wirklich große Leistung 
der Wirtschaft insgesamt, des Handels, des Mittel-
stands, auch der Betriebsräte, die mitgeholfen haben, 
was die Frage der Arbeitslosigkeit angeht, auf den 
Ausbildungsstellenmarkt hinweisen: Immerhin ist bei 
der Jugendarbeitslosigkeit mit ständig sinkender 
Tendenz eine Entwicklung festzustellen: Wir haben  
mittlerweile über 18 000 jugendliche Arbeitslose we-
niger, fast 19 000. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Mal sehen, wieviel 
zur Bundeswehr gehen, weil sie arbeitslos 
werden!) 
— Auch das ist ein wichtiger Dienst im Staat, Frau 
Steinhauer, zur Bundeswehr zu gehen. 
Mit starren Forderungen wie nur Wochenarbeits-
zeitverkürzung kommen wir, auf die Zukunft gese-
hen, nicht zu Rande. Wer den Arbeitsmarkt flexibel 
gestalten will, um weiteren Arbeitslosen den Zugang 
zur Arbeit zu ermöglichen, muß bereit sein, den Her-
ausforderungen der 90er Jahre gerecht zu werden. 
Gestaltungsmöglichkeiten beinhalten auch die Ent-
scheidungen des einzelnen. Wir sollten die Vorausset-
zung schaffen für die Öffnung einer Diskussion. Wir 
denken hier an einen gleitenden Übergang aus dem 
Erwerbsleben in den Ruhestand — Minister Blüm hat 
dies soeben schon deutlich gemacht — , und wir den-
ken auch an mehr Teilzeitbeschäftigung. Damit kom-
men wir einem Anliegen eines großen Teils der Er-
werbslosen nach. 
Eine umfassende Bestandsaufnahme ist u. a. mit 
notwendig, um ein vielseitiges Angebot an die unter-
schiedlichsten Bedürfnisse der betroffenen Arbeitslo-
sen zu richten. Die Forderung der CDU/CSU-Fraktion 
geht dahin, in möglichst kurzer Frist zusätzliche Mög-
lichkeiten zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit zu 
prüfen. Dabei sollen alle Gestaltungsvarianten einge-
bracht werden, aber auch die Möglichkeit der Quali-
fizierung im Hinblick auf die Vermittlung bedacht 
werden. Denn wir stellen fest, daß bis zu 60 % der 
Arbeitslosen weder eine berufliche Ausbildung noch 
einen Hauptschulabschluß haben. 
Ich möchte hier einmal die SPD fragen, wieso sie 
heute so vehement für den Vorruhestandsweg eintritt 
und kämpft, nachdem sie ihn gestern als untauglich 
abgetan hat. 
(Dreßler [SPD]: Weil Sie sonst nichts, aber 
auch nichts zu bieten haben, Herr Kollege!) 
Präsident Dr. Jenninger: Ihre Redezeit ist abgelau-
fen. Bitte kommen Sie zum Schluß. 
Schemken (CDU/CSU): Ich fordere Sie alle deshalb 
auf — dies ist vor allen Dingen ein Appell an die Tarif-
partner — , mit flexiblen und breiten Angeboten an die 
Arbeitszeitgestaltung heranzugehen und den Heraus-
forderungen gerecht zu werden. Die Arbeitslosen 
warten hier auf unsere Antwort. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dreßler [SPD]: Das ist wohl wahr!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Fuchs (Köln). 
Frau Fuchs (Köln) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich will es gleich klarstellen, wie 
unsere Haltung war und wie sie heute ist: Der Bun-
desarbeitsminister hat darauf hingewiesen, daß eine 
ungewöhnliche Situation ungewöhnliche Maßnah-
men erfordert. Damals waren es zwei Millionen Ar- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4093 
Frau Fuchs (Köln) 
beitslose, und wir haben damals wie heute gesagt: 
Jegliche Maßnahme, die für Arbeitsplätze sorgt, und 
zum Abbau der Arbeitslosigkeit geeignet ist, wird 
von uns unterstützt. Deswegen haben wir gesagt: so-
wohl 35-Stunden-Woche als auch Vorruhestandsre-
gelung. Das war damals unsere Antwort, und das ist 
sie auch heute noch. 
Wenn Sie diese Maßnahmen ordentlich ausgestattet 
hätten, wenn Sie bei den Bedingungen des Vorruhe-
standes nicht so knickerig gewesen wären, dann wäre 
diese Maßnahme auch sehr viel besser gewesen, und 
wir hätten noch mehr Ersatzarbeitsplätze schaffen 
können. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/-
CSU und der FDP) 
Sie haben doch durch Ihre Politik dazu beigetragen, 
daß am Ende dieses Jahres die Bundesanstalt für Ar-
beit erneut Defizite haben wird. Sie müssen den Vor-
ruhestand doch auslaufen lassen, weil sie dort keine 
müde Mark mehr haben. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/-
CSU) 
Das ist Ihre Politik, weil Sie sagen: Das Benachteilig-
tenprogramm und die Sprachförderung für Aussiedler 
— eigentlich Aufgaben der Bundespolitik — werden 
auf die Beitragszahler abgewälzt. Deswegen ist kein 
Geld mehr da, und deswegen muß der Vorruhestand 
auslaufen. 
Meine Damen und Herren, ich habe heute morgen 
zugehört und festgestellt — und das ist wichtig für 
mich — : Kein Abgeordneter der Koalitionsfraktionen 
hat sich für die Beibehaltung des Vorruhestandes ein-
gesetzt. 
(Dreßler [SPD]: Leider wahr!) 
Dies gilt es festzuhalten. Die CDA, die Sozialaus-
schüsse haben draußen einmal wieder großartig ge-
pfiffen, aber Sie haben hier nicht klipp und klar er-
klärt, daß Sie für eine Verlängerung des Vorruhe-
stands eintreten werden. 
(Beifall bei der SPD — Andres [SPD]: Wo ist 
denn der Scharrenbroich?) 
Die Linie ist klar, Herr Müller. Sie sagen: Wir bleiben 
auf unserem Weg. Sie sagen: Massenarbeitslosigkeit 
ist die Herausforderung Nummer eins. Sie bleiben auf 
Ihrem Weg, heißt: Sozialabbau, § 116 Arbeitsförde-
rungsgesetz, Beschäftigungsförderungsgesetz, Aus-
laufen der Vorruhestandsregelung. Das ist die Her-
ausforderung Nummer eins, und so wird die Koalition 
auch weitermachen, denn Herr Cronenberg hat das ja 
bestätigt. 
Herr Cronenberg sagt: Das alles war zu teuer: Die 
35-Stunden-Woche geht auch nicht; jetzt muß man 
länger arbeiten. — Herr Cronenberg, 2,5 Millionen 
Menschen sind ohne Arbeit. Die fragen nicht nach 
dem Vorruhestand oder nach sonst etwas. Was sie 
möchten, ist ein Arbeitsplatz. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Richtig!) 
Das heißt also: Bevor wir darüber nachdenken, wie 
wir Menschen länger in Arbeit lassen, ist doch erst 
einmal die Frage zu stellen, woher die Arbeitsplätze 
kommen, damit 2,5 Millionen Menschen Arbeit fin-
den, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE] — Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: 
Arbeitsplätze schaffen, aber nicht verteilen! 
— Weitere lebhafte Zurufe von der CDU/
-
CSU und der FDP) 
Dies ist auch der einzige Weg, der sich rechnet. 
2,5 Millionen Arbeitslose sind das Teuerste, was sich 
eine Gesellschaft leisten kann. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE] — Fortgesetzte lebhafte Zurufe 
von der CDU/CSU und der FDP) 
Für diese 2,5 Millionen Menschen verkürzt sich die 
Arbeitszeit auf null. Dann ist es zynisch, das einzige 
Instrument, das diese Regierung geschaffen hat, zu 
beseitigen. 
Es ist besser, für Vorruhestand und für Ersatzar-
beitsplätze zu sorgen, als hinzunehmen, daß 2,5 Mil-
lionen Menschen eine Arbeitszeit von null haben, 
meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD — Hinsken [CDU/CSU]: 
Sie haben in der letzten Stunde nicht zuge
hört!) 
Nun — auch das ist wichtig für unsere Debatte, 
meine Damen und Herren — die neue Linie: Die 
Löhne sind zu hoch; die Arbeitsplätze sind zu teuer. 
Ich wundere mich ja, daß wir einen so großen Han-
delsbilanzüberschuß haben. Woher eigentlich kom-
men die 116 Milliarden — Milliarden! — DM Han-
delsbilanzüberschuß, wenn die deutsche Wirtschaft 
nicht wettbewerbsfähig ist? Ich sage: wegen unserer 
sozialen Bedingungen, 
(Dr. Vogel [SPD]: Dieses dumme Geschwätz 
mit Korea!) 
wegen der guten Löhne, weil die Menschen hier näm-
lich arbeiten. 
Herr Hinsken, wer soll denn Ihre schönen Brötchen 
noch kaufen, wenn die Menschen keine Kaufkraft 
mehr haben, weil Sie meinen, sie sollten nur so viel 
verdienen wie die Menschen in Hongkong? 
(Hinsken [CDU/CSU]: Sie wollen sie zu ei
nem vernünftigen Preis kaufen! Weil ich dem 
Wettbewerb ausgesetzt bin, liebe Frau Kolle
gin Fuchs!) 
Hören Sie also auf, hier das Gerücht zu verbreiten, 
hier sei nichts zu machen. 
Deswegen meine letzte Bitte. Wir sind es gewohnt, 
uns bei dieser Regierung an jeden Strohhalm zu klam-
mern. Herr Blüm ist kein Strohhalm mehr. Der Kanzler 
hat ihn nicht einmal gefragt, ob er eigentlich für die 
Verlängerung des Vorruhestands sei. 
(Hört! Hört! bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: 
Quantité négligeable!) 
Die Sozialausschüsse müssen erst einmal darauf auf-
merksam machen, daß hier eine falsche Richtung ein-
geschlagen wird. Ich denke, Ihr Pfadfinder ist offen-
sichtlich auch schon vor langer Zeit in den Vorruhe-
stand geschickt worden, denn er hat auch nicht mehr 
4094 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Frau Fuchs (Köln) 
die Aufgabe, neue Pfade zu ermöglichen, damit wir 
zum Abbau der Arbeitslosigkeit beitragen können. 
Deswegen sagen ich Ihnen: Wir werden Sie daran 
messen, ob Sie in der Lage sind, mehr zu tun, als nur 
Sprüche zu machen. Es geht darum, dafür zu sorgen, 
daß die Menschen in dieser Gesellschaft eine Chance 
haben, ihren Lebensunterhalt durch Arbeit zu verdie-
nen. Sie haben die Situation für diese Menschen ver-
schlechtert und nicht verbessert, seit Sie an der Regie-
rung sind. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE]) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Haussmann. 
Dr. Haussmann (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Liebe Frau Fuchs, es ist eine komi-
sche Debatte. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja!) 
Damals waren Sie mit falschen Argumenten gegen 
den Vorruhestand, 
(Dreßler [SPD]: Das ist doch nicht wahr, was 
Sie hier behaupten! Das ist die Unwahr-
heit!) 
heute sind Sie mit falschen Argumenten für die Fort-
setzung des Vorruhestandes, meine Damen und Her-
ren. 
(Beifall bei der FDP — Dreßler [SPD]: Das ist 
die Unwahrheit, Herr Haussmann! Das wis-
sen Sie ganz genau!) 
Wer das Schicksal von Arbeitslosen ernst nimmt, der 
ist zur Wahrheit verpflichtet und darf keine falschen 
Versprechungen machen. 
(Dreßler [SPD]: Dann reden Sie doch hier die 
Wahrheit! Die Wahrheit ist: Wir haben einen 
Gesetzentwurf eingebracht, und Sie haben 
ihn niedergestimmt!) 
Meine Damen und Herren, der Schlüssel für wett-
bewerbsfähige Arbeitsplätze in der Zukunft liegt er-
stens beim Staat, zweitens bei den kleinen und mitt-
leren Betrieben und drittens bei den Tarifpartnern. An 
diesen drei Kriterien müssen wir auch den Vorruhe-
stand messen, meine Damen und Herren. 
Die FDP hat mit ihrer Skepsis leider recht behalten. 
Auch im Unionslager gab es manche zu rosige Hoff-
nung. Was ist im Mittelstand passiert? Die Großkon-
zerne haben ihre Belegschaften mit staatlicher Unter-
stützung verjüngt. Das kann nicht Sache des Staates 
sein. Die kleinen und mittleren Betriebe fanden keine 
qualifizierten jungen Facharbeiter und konnten auf 
ihre qualifizierten 58jährigen nicht verzichten. Reden 
Sie einmal mit den mittleren Unternehmen. Die jähr-
lichen Kosten betragen 20 000 bis 30 000 DM über 
zwei bis fünf Jahre, je nach Laufzeit. Das waren die 
Zusatzbelastungen. 
Wenn wir das Vorruhestandsgesetz in seiner alten 
Form verlängern würden, würde dies Zahlungen bis 
in die Jahre 1995/96 bedeuten. Da muß ich in aller 
Offenheit sagen: Es wäre völliger Unsinn, die Abwer-
bung von Lehrlingen aus kleinen und mittleren Be-
trieben durch die Großkonzerne mit staatlichen Sub-
ventionen zu unterstützen. Dies aber wird die Situa-
tion sein, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Reimann [SPD]: Sie kennen Ihr eigenes Ge
-
setz nicht!) 
Es hat eben nicht geklappt, daß der erfahrene ältere 
Mitarbeiter durch einen unqualifizierten jüngeren 
Menschen ersetzt wurde. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Weil es zu mickrig 
ausgestattet war!)  
Das heißt, bevor wir mit der Qualifikation nicht weiter 
sind, hat das Gesetz keine positive Auswirkung. 
Zweiter Punkt: Auch Sozialdemokraten sollten sich 
mit dem Wert von älteren Arbeitnehmern und Ange-
stellten in unserer Gesellschaft ernsthafter auseinan-
dersetzen, wie Herr Blüm es gemacht hat. 
(Dreßler [SPD]: Jetzt fang nicht noch an, zy
nisch zu werden! Unglaublich!) 
— Wir wollen darüber schweigen, was Sie damals 
gesagt haben und was Sie heute sagen. 
Das Internationale Arbeitsamt, Herr Kollege, warnt 
vor den Gefahren der Frühverrentung. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Dreßler [SPD]) 
— Herr Dreßler, hören Sie mal zu. 
Das Internationale Arbeitsamt warnt vor dem Ver-
lust an Know-how von älteren Menschen, und es 
warnt vor der Vergeudung von Erfahrung der älteren 
Menschen im Industrieleben. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Deswegen brau
chen wir die Arbeitszeitverkürzung!) 
Wer die älteren Menschen ernst nimmt, eröffnet 
ihnen Möglichkeiten. Wer es mit dem Wert der älteren 
Menschen ernst nimmt, trägt nicht über staatliche 
Gelder dazu bei, daß das Fallbeil des Ruhestands her-
untergeht, unabhängig davon, ob sich ein älterer 
Mensch gut oder schlecht findet. 
Das ist eine liberale Einstellung. Nur Sozialisten 
können davon ausgehen, daß alle Menschen mit 
58 Jahren praktisch aus dem Arbeitsleben ausschei-
den müssen. 
(Stratmann [GRÜNE]: Sie werden sich wun
dern, wie liberal Sozialisten sein können! — 
Zurufe von der SPD) 
Drittens geht es auch um den Charakter von staat-
lichen Angeboten. Das Problem ist: Befristete staatli-
che Angebote können nicht befristet bleiben; sie wer-
den sofort zum Besitzstand. Es gibt immer nur Ein-
bahnstraßen. Es gibt immer nur die kürzere Arbeits-
zeit, nicht die Möglichkeit, in die andere Richtung zu 
gehen. Der öffentliche Dienst fordert sofort das glei-
che, meine Damen und Herren. 
Deshalb muß man in aller Ruhe über den Vorruhe-
stand diskutieren. Die FDP ist gern bereit, über bes-
sere Alternativen nachzudenken und in der Kommis-
sion mitzumachen. 
Im übrigen, meine Damen und Herren, wird hier 
eine zynische Diskussion geführt. Der Bundeskanzler 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4095 
Dr. Haussmann 
erreicht dieses Jahr das Vorruhestandsalter, der Vize-
kanzler ist schon über das Vorruhestandsalter hin-
aus. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Er hat auch nicht 
40 Jahre stramm gearbeitet!) 
Der Oppositionsführer ist bereits vier Jahre über dem 
Vorruhestandsalter. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Nur Sie lei-
der noch nicht!) 
Aber die Arbeitnehmer und die Angestellten werden 
bevormundet, sie müssen das Arbeitsleben verlassen. 
Bei dieser Politik wird die FDP nicht mitmachen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Schicken Sie mal den 
Lambsdorff in den Vorruhestand!) 
— Er ist Ihr Jahrgang, Herr Kollege. 
(Dr. Vogel [SPD]: Was ist mit Strauß? In den 
Endruhestand, weg!) 
Es liegt jetzt an den Tarifpartnern, dort, wo es not-
wendig ist, den älteren Arbeitnehmern Angebote zu 
machen. Aber wir müssen in Zukunft mehr auf zu-
kunftsfähige Arbeitsplätze in kleineren und mittleren 
Betrieben achten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Doss. 
Doss (CDU/CSU): Das Vorruhestandsgesetz — eine 
„Mißgeburt" ; liebe Kollegin Anke Fuchs, das haben 
Sie 1983 gesagt. Heute fordern Sie hier und gestern 
auch in der Presse die Verlängerung. 
(Dreßler [SPD]: Als Gesetzentwurf war es 
eine Mißgeburt!) 
Das ist wieder einmal das entschiedene „sowohl-als 
auch" oder „Wie es euch gefällt". 
Den Arbeitslosen gaukelt man damit Engagement 
vor. In Wirklichkeit ist es beschäftigungspolitischer 
Lärm, sonst nichts. 
Das Vorruhestandsgesetz wurde aus der Situation 
des Jahres 1983 heraus entwickelt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Und seitdem wurde alles 
besser!) 
Als zeitlich begrenztes Instrument sollte es Beschäfti-
gungseinbrüche, die Sie als Resultat Ihrer Politik 
selbst prognostiziert hatten, überbrücken helfen. 
(Widerspruch bei der SPD) 
— Aber selbstverständlich. 
Wenn wir heute vor veränderten Voraussetzungen 
stehen und wenn Politik noch etwas mit Kalkulierbar-
keit zu tun haben soll, dann müssen wir Wort hal-
ten. 
Die Situation von 1983 hat sich geändert. Sie gibt 
uns heute keine Hinweise auf die Arbeitsmarktpolitik 
der neunziger Jahre. 
(Dr. Vogel [SPD]: 2,5 Millionen Arbeits-
lose!) 
Im Gegensatz zur Opposition ist die Koalition flexi-
bel genug, ihre Politik an veränderte Situationen und  
sich abzeichnende Entwicklungen anzupassen und 
die Weichen für die Zukunft richtig zu stellen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Glaubt ihr das selber, was 
ihr da erzählt?) 
— Im Gegensatz zu Ihnen glauben wir wirklich, was 
wir sagen, während ich doch bei Ihnen nur taktische 
Winkelzüge vermuten muß. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ein flexibler Kanzler!) 
Der entscheidende Maßstab bei der Bewertung be-
schäftigungspolitischer Instrumentarien ist die Zahl 
der entstehenden Arbeitsplätze, insbesondere der 
Dauerarbeitsplätze in den Betrieben. So wichtig das 
Vorruhestandsgesetz von 1983 war — es hat die Be-
triebe 1,7 Milliarden DM jährlich gekostet; es hat je 
nach Branche zu weiteren Steigerungen der Lohnne-
benkosten um 5 bis 8 % beigetragen. Mit im Schnitt 
27 500 DM pro Mitarbeiter und Jahr und mit einem 
83 %igen Aufschlag auf den Lohn haben sich die 
Lohnnebenkosten zu einer der wesentlichsten Ein-
stellungsbarrieren entwickelt, die wir abbauen müs-
sen. Das Auslaufen des Vorruhestandsgesetzes trägt 
dazu bei. 
Für das Einhalten der in § 14 festgehaltenen Aus-
lauffristen sprechen darüber hinaus noch weitere 
Gründe: erstens die deutliche Senkung der Jugendar-
beitslosigkeit mit weiter rückläufiger Tendenz. 
Zweitens. Die demographische Entwicklung spricht 
gegen eine Verkürzung der Lebensarbeitszeit. Die 
Zahl der Erwerbsfähigen wird bis zum Jahre 2000 
— in nur 13 Jahren — um 6,5 %, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Und bis dahin?) 
die der 18- bis 21jährigen sogar um dramatische 33% 
zurückgehen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Und bis dahin?) 
Nur bei den über 60jährigen gibt es Zuwachsraten. 
Wir haben 160 000 weniger Berufsanfänger innerhalb 
von vier Jahren. 
Drittens. Vorruheständler sind in der Regel qualifi-
zierte Facharbeiter. Schon heute klagen fast 50 % der 
Unternehmen über Facharbeitermangel. Wie wird 
das erst in Zukunft sein? 
Nur 1,5 % der Betriebe konnten im letzten Jahr ih-
ren Facharbeiterbedarf decken. Die Köpfe und die 
Hände der Menschen — das ist unser Kapital, das sind 
unsere Ressourcen. Die von rund 1 Million Arbeitneh-
mern zwischen 58 und 65 Jahren geleisteten rund 
1,6 Milliarden Jahresarbeitsstunden sind ein wesent-
licher Teil davon, auf den unsere Volkswirtschaft 
nicht verzichten kann, morgen weniger als heute. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Alle diese 
Zahlenspielereien können nicht darüber hin
-
wegtäuschen, daß es 2,5 Millionen Men
schen ohne Arbeit gibt!) 
Viertens. Wenn wir die Arbeitslosigkeit beseitigen 
wollen — und das wollen wir wohl alle — , dann müs-
sen wir die Ursachen bekämpfen. Die Ursachen sind: 
die gesunkenen Investitionsquoten, die Verteuerung 
des Faktors Arbeit, die nationalen und internationalen 
Wettbewerbsnachteile, bürokratische Hemmnisse, 
4096 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung, Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Doss 
Einstellungsbarrieren und Qualifizierungsdefizite auf 
seiten der Arbeitslosen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Eine unökologi-
sche Wirtschaftspolitik!) 
Statt Fachkräfte freizusetzen, müssen wir ihre Zahl 
durch eine Qualifizierungsoffensive erhöhen. 51 % 
der Arbeitslosen sind ohne Berufsausbildung, wäh-
rend die Anforderungen moderner Arbeitsplätze an 
Bewerber ständig steigen. 
Offensive für mehr Beschäftigung heißt: Statt Fach-
kräfte zum Aussteigen, müssen wir Erwerbstätige und 
Arbeitslose zum Einsteigen in Fortbildungs- und Um-
schulungsmaßnahmen ermutigen, um ihre Beschäfti-
gungschancen zu verbessern. Statt starre tarifliche 
Rahmenbedingungen weiter zu zementieren, müssen 
die Tarifpartner für mehr Flexibilität sorgen. Statt die 
Betriebe weiter zu belasten, müssen wir sie entlasten 
und ihre Investitionsfähigkeit verbessern, um sie in 
die Lage zu versetzen, zusätzliche Arbeitsplätze zu 
schaffen. 
Bei den Investitionen liegen wir um drei Prozent-
punkte hinter den Zuwachsraten der siebziger Jahre 
zurück. Arbeitsplätze entstehen nicht durch Verwal-
tungsakte und nicht durch administrative Reglemen-
tierungen. Sie entstehen durch Investitionen und 
dann, wenn legale Arbeit bezahlbar ist. 
Ich danke Ihnen für das Zuhören. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
neten Stratmann. 
Stratmann (GRÜNE): Liebe Mitbürgerinnen! Liebe 
Mitbürger! Drei Punkte der Kritik und drei konkrete 
Vorschläge: Erstens. Herr Blüm, wir GRÜNEN lehnen 
den taktischen Umgang der Bundesregierung mit der 
Vorruhestandsregelung ab, weil wir es für unzumut-
bar halten, daß alte Menschen zur Manövriermasse 
der Arbeitsmarktpolitik, der Konjunkturpolitik und 
der Rentenfinanzierung werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zweitens. Wenn es darum geht — und darum muß 
es gehen — , die Arbeit zu humanisieren und die Ar-
beitslosigkeit wirksam zu bekämpfen, dann ist unter 
Fachleuten unbestritten, daß dazu die wirksamste 
Maßnahme die Verkürzung der Wochenarbeitszeit 
als auch, um ein Stichwort von eben aufzunehmen, 
der Abbau des Schichtsystems sind. Ich verweise auf 
die Stahlarbeiter und die Bergbauarbeiter. 
Drittens. Es darf keine Konkurrenz in Tarifausein-
andersetzungen zwischen Vorruhestandsregelung 
und Tarifrente auf der einen Seite und Wochenar-
beitszeitverkürzung auf der anderen Seite geben. Aus 
dem Grunde müssen Arbeitszeitregelungen für Al-
tere auf gesetzlichem Wege erfolgen. Nur auf diese 
Art und Weise kann man dieser Konkurrenz aus dem 
Wege gehen. 
Unsere konkreten Vorschläge sind: Erstens. Haupt-
ziel muß sein — Herr Blüm, da haben wir viele Ge-
meinsamkeiten — , für die alten Menschen die Zeit-
spanne zu verlängern und überhaupt erst einmal zu 
eröffnen, in der sie selbstbestimmt — darauf kommt es  
an — ihren Übergang von der Erwerbsarbeit in den 
Ruhestand sozusagen gleitend gestalten können. Das 
ist das Prinzip. Und ich sage Ihnen als Sozialist: Da 
gibt es keinen Gegensatz zwischen liberaler Gestal-
tung und sozialistischen Vorstellungen. 
(Hört! Hört! bei der SPD — Dr. Haussmann 
[FDP]: Sehr gut!) 
Zweitens, Wie macht man das? Konkreter Vor-
schlag: gesetzliche Herabsetzung der flexiblen Al-
tersgrenze auf 60 Jahre. Das haben wir schon in unse-
rem Grundrentenmodell gefordert. Damit diese fle-
xible Altersgrenze auch von möglichst vielen Men-
schen in Anspruch genommen werden kann, kommt 
es darauf an, gleichzeitig die finanzielle Ausgestal-
tung der Rente so vorzunehmen, daß Menschen die 
Regelung auch in Anspruch nehmen können und 
nicht aus finanziellen Gründen gezwungen sind 
— nämlich wegen der Rentenhöhe — , länger zu ar-
beiten. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Haussmann 
[FDP]: DIE GRÜNEN sind moderner als die 
SPD) 
Dritter konkreter Vorschlag: Gleichzeitig müssen 
politisch auch die Möglichkeiten gefördert werden, 
die es den Menschen erlauben, länger als bis zum 
65. Lebensjahr zu arbeiten. Aber damit das auch wie-
der möglich ist, müssen für die Menschen, die länger 
als bis zum 65. Lebensjahr arbeiten wollen, die Vor-
aussetzungen geschaffen werden, für sich die Wo-
chenarbeitszeit zu verkürzen, d. h. wir brauchen eine 
stärkere Ankoppelung der Wochenarbeitszeitverkür-
zung an das zunehmende Alter der Erwerbstätigen. Je 
älter also die Menschen werden, desto drastischer 
muß die Wochenarbeitszeit verkürzt werden. 
Noch ein letztes Wort, Herr Blüm, weil Sie damit 
immer wieder auflaufen. 
(Glocke des Präsidenten) 
— Lassen Sie mich noch einen Satz sprechen. — Herr 
Blüm, Sie haben eben wieder als angeblichen Erfolg 
der Wende-Regierung die Zunahme der Beschäftig-
tenzahl um 600 000 bis 700 000 ins Feld geführt. Herr 
Heinrich Franke, Präsident der Bundesanstalt für Ar-
beit, hat vor kurzem noch vor dem Wirtschaftsaus-
schuß dargestellt, daß von 1982 bis 1987 das Gesamt-
volumen der geleisteten Arbeitsstunden konstant ge-
blieben ist. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Das ist 
es!) 
Das heißt, bei konstantem Arbeitsvolumen, bei Wirt-
schaftswachstum haben Sie die Zunahme der Be-
schäftigtenzahl nur erreicht durch den Zwang zur 
Teilzeitarbeit und zu unbefristeten Arbeitsverträgen. 
Das ist ein abzulehnendes Mittel der Arbeitsumvertei-
lung. Sie haben durch Ihre Wachstumspolitik nicht zu 
einer Zunahme des Arbeitsvolumens beigetragen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4097 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Warrikoff. 
(Andres [SPD]: Wo ist eigentlich der Abge-
ordnete Scharrenbroich? — Dreßler [SPD]: 
Beim Interview! Herr Scharrenbroich fordert 
in Interviews die Verlängerung des Vorruhe-
stands!) 
Dr. Warrikoff (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Vorruhestand hat Erfolge 
gehabt. Aber es ist ganz sicher falsch, die Diskussion 
auf das Thema Vorruhestand zu verengen. Deswegen 
ist es richtig, eine Kommission einzusetzen, die die 
ganze Breite der Möglichkeiten untersucht. Ich würde 
mich freuen, wenn Sie dieser Kommission Erfolg wün-
schen und nicht dauernd Kritik üben würden. Das ist 
es doch, was Sie wollen: ein breites Spektrum. 
Frau Fuchs, Sie haben erklärt — völlig zu Unrecht 
übrigens — , daß sich unsere Vorschläge , unsere Maß-
nahmen auf den Vorruhestand begrenzt hätten. Das 
ist nicht wahr, und das wissen Sie. Es gibt sehr viele 
Maßnahmen. Aber nachdem wir nun eine Kommis-
sion einsetzen, die alle Alternativen untersuchen soll, 
sollten Sie ihr Erfolg wünschen. Ich wünsche ihr mit 
meinen politischen Freunden auf alle Fälle, daß sie 
Erfolg hat. Es ist ein ehrgeiziges Vorhaben, dieses 
große Gebiet in sechs Wochen zu bearbeiten. 
Aber wir sollten uns nichts vormachen. Die Rolle 
der Politik bei der Bekämpfung der Arbeitslosigkeit 
ist wichtig. Die Politik steht hier allerdings nicht allein, 
und sie kann auch nicht alles allein schaffen. 
Wir haben die höchsten Löhne und Gehälter. Wir 
sind Weltmeister hinsichtlich der Kürze der Arbeits-
zeit. Wir haben ein Hochmaß an sozialer Sicherung. 
Der Grund dafür, warum das so ist, ist einfach: Wir 
haben ganz ungewöhnlich tüchtige und leistungsfä-
hige Menschen, die in unserem Land arbeiten, und 
zwar auch ältere. Aber es gibt auch Grenzen für das, 
was geleistet werden kann. Diese Grenzen dürfen 
nicht überschritten werden. 
Hier kommt eine große Verantwortung auf die Ta-
rifvertragsparteien zu. Es gibt ja das wunderschöne 
Wort von der Tarifhoheit. Aber Hoheit heißt auch Ver-
antwortung. Wenn man mit Hilfe der Tarifhoheit in 
den Ansprüchen an das, was erwirtschaftet wird, un-
unterbrochen wer weiß wohin geht, darf man sich 
nicht wundern, wenn die Schaffung von Arbeitsplät-
zen immer schwieriger wird und auf immer größere 
Widerstände stößt. 
Meine Damen und Herren, auch auf die Opposition 
kommt in dieser Diskussion eine wichtige Verantwor-
tung zu. Sie haben sich ja — aus welchen Gründen 
auch immer — dazu entschlossen, ununterbrochen 
ein düsteres Bild, ein Bild voller Pessimismus, ein Bild 
voller Schrecken zu malen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ich denke, vorhin war von 
der Wahrheit die Rede! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
— Aber ja doch! — Wenn man Ihre Verlautbarungen 
hört, dann hat man ununterbrochen den Eindruck, als 
ob wir auf einem sinkenden Schiff seien, und das ist 
überhaupt nicht der Fall. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das sind wir auch!) 
Wir haben eine Wirtschaft, die seit Jahren ununterbro-
chen wächst. 
(Zurufe von der SPD) 
Wir haben nicht ein von Ihnen hochgelobtes Minus-
wachstum, sondern wirkliches Wachstum, auch in 
diesem Jahr noch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Reden Sie doch einmal mit 
Herrn Biedenkopf!) 
Die Reallöhne wachsen ständig, weil nämlich die Er-
höhung der Löhne und Gehälter deutlich über der 
Inflationsrate liegt. Es ist nicht so, wie es bei Ihnen der 
Fall gewesen ist, daß die Erhöhung der Löhne und 
Gehälter unter der Inflationsrate lag. Es gibt also sehr 
viel Positives. Aber wenn man Ihnen zuhört, bekommt 
man den Eindruck, daß alles überhaupt nur mies ist. 
Vor diesem Hintergrund erwarten Sie, daß die Leute 
investieren. Sie verschrecken ja jeden, der sich mit 
einer solchen Absicht trägt. 
(Lachen und Zurufe von der SPD) 
— Jawohl! 
(Hoss [GRÜNE]: Sie sind ein Gesundbeter, 
Herr Warrikoff!) 
Sie tragen wesentlich dazu bei, daß das Investitions-
klima in der Bundesrepublik schlecht ist. Da kommt 
eine große Verantwortung auf Sie zu. 
Herr Reimann, wenn Sie nun auch noch zusätzli-
chen Pessimismus verbreiten und sagen, daß die Qua-
lität der Arbeit plötzlich ständig schlechter werde: Ist 
Ihnen nicht aufgegangen, daß die Zahl der Arbeitsun-
fälle ständig sinkt und die Qualität der Arbeit sich 
verbessert? Aber es wird von der SPD überhaupt 
keine Möglichkeit ausgelassen, um nach Kräften 
mieszumachen, und das ist schlecht. Sie werden Ihrer 
Verantwortung nicht gerecht. 
Jetzt sage ich etwas, von dem ich hoffe, daß ich 
unrecht habe — ich würde mich freuen, wenn Sie mir 
widersprächen — : Ich habe manchmal das Gefühl, Sie 
wollen den Erfolg nicht, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Reden Sie von Sontho
-
fen?) 
sondern Sie wollen Mißerfolg, und zwar aus ganz 
kurzsichtigen, parteipolitischen Gründen: 
(Feilcke [CDU/CSU]: Die leben vom Miß
erfolg!) 
Sie versprechen sich von Mißerfolgen Wahlerfolge; 
das ist eine schreckliche Sache. 
(Dr. Vogel [SPD]: Dummes Zeug, dummes 
Geschwätz! Der redet ja wie der Strauß in 
Sonthofen! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, unterstützen wir die 
Kommission, unterstützen wir alle, die mit aller Kraft 
für Arbeitsplätze in unserem Land arbeiten! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
die Aktuelle Stunde ist beendet. 
4098 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Präsident Dr. Jenninger 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 20 und den Zu-
satztagesordnungspunkt 7 auf: 
20. a) Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD 
Die Zukunft Berlins zwischen Ost und 
West 
— Drucksache 11/1094 — 
Überweisungsvorschlag des Altestenrates: 
Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen (federfüh-
rend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Verkehr 
b) Beratung des Antrags des Abgeordneten 
Sellin und der Fraktion DIE GRÜNEN 
Kürzung der Berlinförderung und Bildung 
eines Finanzfonds zur Verbesserung der 
ökonomischen, ökologischen und sozialen 
Situation der Stadt 
— Drucksache 11/1187 (neu) — 
Überweisungsvorschlag des Altestenrates: 
Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen 
Haushaltsausschuß 
ZP7 Beratung des Antrags der Fraktionen der CDU/
-
CSU und FDP 
Zur Berlin- und Deutschlandpolitik 
— Drucksache 11/1758 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen 
Meine Damen und Herren, nach einer interfraktio-
nellen Vereinbarung sind für die gemeinsame Bera-
tung dieser Tagesordnungspunkte zwei Stunden vor-
gesehen. — Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Heimann. 
Heimann (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es ist mehr als ein Jahr her, da schrieb 
Joachim Bölke — unter den Journalisten einer der 
besten Kenner des Berlin-Status — in einem Leitarti-
kel des „Tagesspiegel" : „Bewegung ist nicht alles". 
Was er damit sagen wollte, ist klar: Der Status von 
Berlin enthält eine so empfindliche Balance von Inter-
essen, daß er allzu heftige Stöße und ruckweise Bewe-
gungen nicht verträgt. Auf der Grundlage dieses Sta-
tus muß nicht nur ein dauernder Ausgleich zwischen 
den drei Westmächten, der Bundesregierung und dem 
Senat von Berlin hergestellt werden, sondern der Sta-
tus muß sich auch als eine der wenigen blockübergrei-
fenden Institutionen bewähren, weil die Rechts- und 
Machtlage die Einbeziehung der Sowjetunion und 
selbstverständlich auch der DDR verlangt. Es ist also 
ein Spiel mit mindestens sechs, meistens sieben Bäl-
len. Richtig ist auch, daß dieser Status — wie übrigens 
auch das Viermächteabkommen — unverzichtbar ist  
und auch im Interesse der deutschen Seite aufrecht-
erhalten werden muß, solange für Berlin (West) im 
Rahmen einer dauerhaften europäischen Friedens-
ordnung keine andere, die Freiheit und Lebensfähig-
keit gleichermaßen garantierende Lösung in Sicht 
ist. 
Mit einem so empfindlichen und für längere Zeit 
noch unverzichtbaren Gut wird jedermann schon aus 
Eigennutz vorsichtig umgehen. Aber heißt das Still-
stand, Untätigkeit, bloßes Beharren? Kann man den 
Status bewahren, indem man den Status quo heilig
spricht? Kann die Politik in Berlin (West) Bewegungs-
losigkeit zum Prinzip erheben, wenn rundherum alles 
in Bewegung gerät? Das sind die Fragen, mit denen 
sich die Berliner Sozialdemokraten nicht erst seit 
heute beschäftigen. Das unterscheidet uns offenbar 
von der CDU/CSU, die sich mit ihrem eigenen Antrag 
verdammt viel Zeit gelassen hat, nämlich bis vorge-
stern. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das ist ja ein doller 
Vorwurf!) 
Aber Sie können sich trösten, Herr Kittelmann: Soweit 
Sie unsere Vorschläge übernommen haben — das ha-
ben Sie reichlich getan — , sind Sie unserer Zustim-
mung sicher. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Umgekehrt gilt das 
auch!) 
Was ich sagen wollte: Der Antrag der sozialdemo-
kratischen Bundestagsfraktion über die Zukunft Ber-
lins zwischen Ost und West ist ein Ergebnis der vielen 
Diskussionen und Überlegungen, die zuerst in Berlin 
stattfanden und jetzt hier in Bonn weitergeführt wer-
den. Aber warum hier in Bonn, warum jetzt im Bun-
destag? Die Antwort ist einfach. In Berlin sind die Pro-
bleme der Ost-West-Beziehungen, darin eingeschlos-
sen die Beziehungen zwischen den beiden deutschen 
Staaten, hautnah. Die dauernde Beschäftigung mit 
ihnen ist sozusagen selbstverständlich. Von der richti-
gen Beantwortung der Fragen hängt unter Umstän-
den und auf Dauer das Überleben ab. Aber weil es 
kaum eine wichtige Frage der Berlin-Politik gibt, die 
nicht zugleich die Interessen von sechs Mächten und 
Staaten berührt, ist meistens auch die Lösung auf der 
lokalen Berliner politischen Ebene nicht möglich. 
Vielleicht ein wenig überpointiert, aber dennoch 
richtig ist die Feststellung, Willy Brandt und Egon 
Bahr hätten die in Berlin begonnene Politik hinsicht-
lich der Passierscheinabkommen nicht zu einem nen-
nenswerten Ergebnis führen können, wenn sie nicht 
ein paar Jahre später in Bonn die einzigartige Chance 
gehabt hätten, die Berlin-Frage in den Gesamtrahmen 
der sozialliberalen Entspannungs- und Vertragspoli-
tik einzubauen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das bedeutet aber auch: Nur weil sie die Berlin-Frage 
zu einer Bedingung gemacht hatten, ohne die nichts 
geht, zu der Conditio sine qua non der Vertragspolitik, 
wurde das Viermächteabkommen möglich, das da-
mals, wie jedermann weiß, von der DDR nicht gerade 
enthusiastisch begrüßt wurde. Im Klartext: Die dama-
lige Bundesregierung unter Willy Brandt hatte das 
Schicksal der Verträge von Moskau und Warschau 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, cien 5. Februar 1988 	4099 
Heimann 
und des für später in Aussicht genommenen Grundla-
genvertrages mit der DDR von einer befriedigenden 
Berlin-Regelung abhängig gemacht. Sie hatte damit 
zugleich die befriedigende Berlin-Regelung zu ihrer 
eigenen politischen Überlebensfrage gemacht. 
Das war damals unter einem sozialdemokratischen 
Kanzler. Wie ist es heute? Was darf man in der Hin-
sicht von der heutigen Bundesregierung, vom Bun-
deskanzler erwarten? Weiterhin die schönen, aber in 
keinerlei Weise und Richtung nutzenden Worte von 
Berlin als der Hauptstadt der Nation? Solche Worte 
sind im doppelten Sinne billig: Sie kosten nichts und 
bringen nichts, es sei denn, man verwendet sie zur 
Täuschung, um dahinter eigene Tatenlosigkeit oder 
Schlimmeres, böse Absichten, zu verbergen. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Haben Sie es nicht 
ein bißchen kleiner?) 
— Ich sage es Ihnen gleich. 
Während der Kanzler und die CDU/CSU-Fraktion 
in ihrer kürzlichen Berlin-Sitzung noch einmal alle 
Register verbalpatriotischer Hinwendung zu Berlin 
zogen, war die Kürzung der Berlin-Förderung um fast 
1 Milliarde DM zur Finanzierung einer sowohl ver-
fehlten wie sozial ungerechten Steuerreform bereits 
ausgemacht. Wissen wir eigentlich, was alles sonst 
noch der unfinanzierbaren Steuerreform zum Opfer 
fallen wird, vielleicht eines Tages auch die geplante 
Eisenbahnverbindung Berlin—Hannover? 
Aber das ist nicht der einzige Fall. Keine Bundesre-
gierung unter sozialdemokratischer Führung hätte es 
gewagt, mit der DDR eine Zwei-Tage-Regelung für 
Besuche in der DDR auszuhandeln und dann nicht 
dafür zu sorgen 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
— ich sage: bis heute nicht dafür zu sorgen; es war 
Zeit nachzubessern — , daß diese Regelung da, wo sie 
wirklich gebraucht wird, in Berlin, Anwendung fin-
det. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Es gab noch nie den 
kleinen Grenzverkehr für Berlin!) 
Riesengroß, wenn es nur um Worte, schöne patrioti-
sche Worte für Berlin geht, aber zwergenklein schon 
bei einer gründlichen, auch vor Tabus nicht haltma-
chenden Analyse als Grundlage jedes folgerichtigen 
Handelns. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Das ist nicht seriös!) 
Eine Analyse der gegenwärtigen Lage von Berlin 
(West) ergibt Defizite, die sicher nicht mit denen ver-
gleichbar sind, die Anfang der 70er Jahre Willy Brandt 
und Egon Bahr zum Handeln zwangen. Heute stellen 
sich die Fragen neu, aber die Konsequenzen können, 
wenn keine zureichenden Lösungen durchgesetzt 
werden, auf längere Sicht sogar noch ernster sein. 
Hinter dem schönen Schein künstlich erzeugten Glan-
zes, für den der Senat Millionen ausgibt, werden Risse 
im Fundament sichtbar, auf dem Berlin (West) ruht. 
Unbeschadet des Status von Berlin, der, wenn man ihn 
nur rechtlich sieht, der Status von Groß-Berlin ist, ist 
Berlin (Ost) funktionell und faktisch zur Hauptstadt 
der DDR geworden und wird dies auch bleiben. Alle 
Protestnoten ändern nichts und sind höchstens in  
künftigen Verhandlungen ein Preis, der aber immer 
billiger wird, je länger man wartet. Ob Berlin (Ost) als 
Hauptstadt der DDR akzeptiert wird, ist nicht eine 
Frage, die davon abhängt, ob der in absehbarer Zeit 
fällige Staatsbesuch des Kanzlers der Bundesrepublik 
Deutschland in der Deutschen Demokratischen Repu-
blik in Berlin (Ost) stattfindet oder nicht und ob der 
Regierende Bürgermeister dort Gespräche mit dem 
Staatsratsvorsitzenden oder mit dem Ost-Berliner 
Oberbürgermeister führt oder nicht. Es gibt überhaupt 
keinen vernünftigen Grund, daß sich deutsche Politi-
ker anders verhalten als die westlichen Statusmächte 
selber, die dort Botschaften eingerichtet haben und 
deren Ministerpräsidenten, Außenminister und stell-
vertretende Außenminister selbstverständlich Berlin 
(Ost) nicht meiden, wenn sie mit der Regierung der 
DDR sprechen wollen. 
Nein, die eigentliche, die politische Entscheidung 
ist bereits am 13. August 1961 gefallen, als die West-
mächte die faktische Teilung der Stadt nicht verhin-
dern wollten und im Interesse des Friedens wohl auch 
nicht verhindern konnten. Die Gralshüter des Status 
von Berlin in der Berliner CDU werfen ihrem eigenen 
Regierenden Bürgermeister immer noch ein Stöck-
chen nach dem anderen zwischen die Beine — ich 
empfehle die Lektüre der „Hannoverschen Allgemei-
nen Zeitung" vom 18. Januar — , damit er nicht so 
souverän wie sein Vorgänger Richard von Weizsäk-
ker auftrete, der sein Gespräch mit Erich Honecker in 
Berlin (Ost) führte, ohne das diplomatisch strenge 
Stirnrunzeln der Westalliierten und einiger Vertreter 
der Bundesvertretung zu bemerken, weil er es nicht 
bemerken wollte, und ohne vom Ständigen Vertreter 
der Bundesrepublik Deutschland begleitet zu sein. 
Heute lautet die Kernfrage schon ganz anders: Was 
haben der Senat und die Bundesregierung den Bür-
gern unserer Stadt, den West-Berlinern also, zu bie-
ten, wenn in nicht allzu ferner Zeit alle bedeutenden 
westdeutschen Banken und Unternehmen zwar ein 
Büro in Berlin (Ost), aber nicht unbedingt in Berlin 
(West) haben werden? Dann wird auch der letzte kalte 
Krieger in der Berliner CDU merken, daß Berlin (Ost) 
Hauptstadt ist und Berlin-West nicht Hauptstadt ist 
und bei fortdauernder Zweistaatlichkeit auch nicht 
werden wird. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Was haben Sie denn 
für eine Perspektive!) 
Dann wird es ein schaler Trost sein, sich statt dessen 
„Hauptstadt der Nation" nennen zu dürfen. 
Wäre es übrigens nach Konrad Adenauer gegan-
gen, dann wäre Berlin in keinem Fall wieder Haupt-
stadt geworden. Denn Adenauer schrieb bereits im 
April 1946, als die Zukunft Deutschlands und Berlins 
noch offen war: 
Ich habe Herrn Kaiser 
— gemeint ist Jakob Kaiser; Frau Bundesministerin 
Wilms, Sie haben gestern in Berlin Jakob Kaiser ge-
ehrt, allerdings ohne dieses Zitat von Adenauer zu 
erwähnen — 
ausdrücklich erklärt, daß es für den Westen wie 
für den Süden Deutschlands ganz ausgeschlossen 
sei, daß nach einer Wiedererrichtung Deutsch-
lands die politische Zentrale des neuen Deutsch- 
4100 	Deutscher Bundestat¡ — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Heimann 
lands in Berlin ihren Sitz finde. Dabei sei es ganz 
gleichgültig, ob und von wem Berlin und der 
Osten besetzt sei. 
So Adenauer 1946. 
(Kuhlwein [SPD]: Im besten Mannesalter!) 
Mir geht es nicht darum, Salz in die ohnehin 
schmerzenden Wunden zu streuen, sondern nur 
darum, daß wir die Realität, wie sie ist, erkennen, um 
sie, wenn möglich, gemeinsam zu meistern. Der Dyna-
mik, die in jeder Hauptstadtrolle liegt und die sich in 
den nächsten Jahren potenziert zugunsten von Berlin 
(Ost) auswirken wird — die DDR ist ja alles andere als 
ein unwichtiger, unbedeutender Staat in Europa —, 
muß Berlin (West) etwas entgegenzusetzen haben. Ich 
jedenfalls stelle mir die Aufgabenverteilung nicht so 
vor, daß am Tage in Berlin (Ost) über Politik verhan-
delt wird und Geschäfte abgeschlossen werden und in 
der Nacht die Ergebnisse in Berlin (West) zwischen 
Philharmonie, Oper, Theater und Nachtbar gefeiert 
werden. 
(Dr. Mitzscherling [SPD]: Das wäre 
schlimm!) 
Nun sind wir uns in einer Antwort sicher alle einig: 
Meinungsfreiheit und Demokratie, die in Berlin 
(West) gewährleistet sind, sind ein hohes Gut und 
begründen im Streit der Ideologien eine Überlegen-
heit unserer Gesellschaftsordnung. Daß wir dieses 
Gut in Berlin (West) bewahren konnten, haben wir 
neben cien drei Westmächten vor allem den großen 
sozialdemokratischen Bürgermeistern dieser Stadt, 
Ernst Reuter und Willy Brandt, und selbstverständlich 
den Berlinern zu verdanken. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Daß Sie die auch 
noch nennen!) 
Was wir in diesen Tagen in Berlin (Ost) erlebt ha-
ben, zeigt, was die SED noch zu lernen hat, bevor sie 
rückwärtsgewandte Angstlichkeit und mangelnde 
Souveränität im Umgang mit kritischen Bürgern und 
abweichenden Meinungen überwunden hat. Aber 
täuschen wir uns nicht: Auf längere Sicht wird auch 
die SED lernen müssen, wenn sie will, daß die DDR ein 
moderner Staat wird, der sich in die europäische Völ-
kerfamilie einfügt und dessen politisches und gesell-
schaftliches System konkurrenzfähig bleibt. Daß die-
ser Lernvorgang schon begonnen hat, auch wenn er 
immer wieder stockt, haben wir glücklicherweise 
auch bemerken können. Über einen solchen Lernvor-
gang, zu dem es im Grunde gar keine Alternative gibt, 
würden wir uns mit allen Deutschen in West und Ost 
freuen. Aber dann steht unverändert die Frage: Was 
hat Berlin (West) auf Dauer der Dynamik, die in jeder 
Hauptstadtfunktion liegt, entgegenzusetzen? Ant-
wort: Berlin (West) muß seine eigene Rolle zwischen 
West und Ost finden, gleichermaßen nützlich und ak-
zeptiert von allen wie heute Wien und Genf. Berlin ist 
unbezweifelbar der Ort der kürzesten Wege zwischen 
West und Ost. Nur, unsere Kraft und Phantasie als 
Politiker hat bisher nicht ausgereicht, diese Wege in 
beiderlei Richtung begehbar zu machen. 
Im Gegenteil, wo immer an der Schwelle einer zwei-
ten Stufe der Entspannungspolitik Bewegung zwi-
schen West und Ost sichtbar wird, an Berlin (West)  
geht das allemal vorbei. Soll Berlin (West) überhaupt 
dabei sein, muß das immer noch Paragraph für Para-
graph, Wort für Wort der anderen Seite abgetrotzt 
werden, wobei viele der erreichten Kompromisse im-
mer noch nicht mehr sind als Verbalkompromisse, die 
dann in der Praxis wieder zu neuen Schwierigkeiten 
führen. 
Überhaupt, wer aktive Ostpolitik betreiben will, 
sollte paradoxerweise nicht aus Berlin (West) kom-
men. Als Ministerpräsident in München oder in Saar-
brücken sind seine Chancen ungleich besser als die 
des Regierenden Bürgermeisters, obgleich die Rege-
lungsnotwendigkeiten in Berlin genau umgekehrt 
proportional zu München oder Saarbrücken sind. Als 
Bundestagsabgeordneter ist es ein Vorzug, falls er in 
Moskau über Frieden und Entspannung in Zentraleu-
ropa sprechen will, nicht aus Berlin (West), sondern 
besser aus einem Wahlkreis an der Grenze zu Frank-
reich, Belgien, Luxemburg oder Holland zu kommen. 
Als Kommunalpolitiker sollte er nicht in Berlin (West) 
wirken, falls er sich eine Patenschaft zu einer Ge-
meinde in der DDR wünscht. 
Allerdings gebietet es die Wahrheit festzustellen, 
daß an dieser Käseglocke politischer Abstinenz und 
Sterilität, die künstlich von außen über Berlin (West) 
gestülpt wird, nicht nur die Sowjetunion und die DDR 
schuld sind. Als im Vorfeld der 750-Jahr-Feier Berlins 
Erich Honecker die führenden Politiker der im Abge-
ordnetenhaus von Berlin vertretenen Parteien zu ei-
nem Staatsakt nach Berlin (Ost) einlud, da schien es 
plötzlich möglich, auch weitere Barrieren bis hin zu 
der kommunalpolitischen Ebene der Doppelstadt Ber-
lin zu durchbrechen. Selbst Patenschaften zu West-
Berliner Bezirken waren greifbar nahe. Ein seit Jahren 
geführter Dialog zwischen der Berliner SPD und der 
SED hatte offenbar einen allmählichen Umdenkungs-
prozeß auf beiden Seiten befördern helfen. Die Bereit-
schaft aller, auch und gerade des Regierenden Bür-
germeisters, die Einladung Honeckers anzunehmen, 
bewirkte jedoch bei den westlichen Statusmächten 
mehr als nur ein mißbilligendes Stirnrunzeln. Als 
dann Wege gefunden wurden, die Annahme der Ein-
ladung praktisch unmöglich zu machen— eine Aus-
nahme machte nur die AL —, da war aus dem Rathaus 
Schöneberg deutliches Zähneknirschen einer ganz 
großen Koalition aller im Abgeordnetenhaus vertrete-
nen Parteien zu hören. Aber trotz Zähneknirschens 
hatte man dort die Lektion verstanden: Die vier Sie-
germächte wollten, was Berlin angeht, das Heft selbst 
in der Hand und den Dialog unter den Deutschen in 
Grenzen und unter Kontrolle behalten. 
Die westlichen Statusmächte, die in Berlin nach wie 
vor die oberste Gewalt und höchste Verantwortung 
innehaben, hatten bereits in den zurückliegenden 
Jahren nach innen in ihren Sektoren von Fall zu Fall 
durch den Mantel der Schutzmachtfunktion die 
Rechte einer Besatzungsmacht durchschimmern las-
sen. Der bekannteste Fall ist der des Schießplatzes 
Gatow; noch immer suchen West-Berliner Bürger den 
ihnen im Grundgesetz garantierten gesetzlichen Rich-
ter vergeblich. Nun begrenzten sie auch den äußeren 
Handlungsspielraum deutscher Politiker in Berlin 
(West). Wahrscheinlich hatte der Regierende Bürger-
meister sich nicht gewünscht, daß das Exempel aus- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4101 
Heimann 
gerechnet an seiner Person statuiert werden würde, 
als er am 8. Januar 1987 vor der Deutschen Gesell-
schaft für auswärtige Politik in Bonn sagte: 
Im Hinblick auf den Status ganz Berlins entsteht 
eine Scherenentwicklung zwischen den beiden 
Teilen Berlins. Das notwendige westliche Fest-
halten am Status quo für West-Berlin bei gleich-
zeitiger westlicher pragmatisch beweglicher Poli-
tik gegenüber Ost-Berlin birgt für West-Berlin die 
Gefahr des Status quo minus. Dieser könnte darin 
bestehen, daß Ost-Berlin sich außenpolitisch 
mehr und mehr in der Hauptstadtrolle verdeut-
licht, während deutschlandpolitisch der Anschein 
eines reduzierten Status von West-Berlin mit al-
len Folgen eingeschränkter Handlungsmöglich-
keiten West-Berlins verstärkt wird. 
Genau das ist der Tatbestand, der uns alle auf das 
Äußerste herausfordern muß: eingeschränkte Hand-
lungsmöglichkeiten für West-Berlin bei gleichzeitiger 
Entfaltung einer Hauptstadtdynamik für Ost-Berlin. 
Nun möchte ich nicht mißverstanden werden. Wir 
Sozialdemokraten betrachten das Plenum des Deut-
schen Bundestages nicht als Klagemauer für Berliner 
Bedrängnisse. Was wir mit diesem Antrag erreichen 
wollen, ist, die gegenwärtige Bundesregierung zu ei-
ner Kraftanstrengung zu veranlassen, die der der Re-
gierung Brandt/Scheel Anfang der 70er Jahre ver-
gleichbar ist. Nur die Bundesregierung kann gewähr-
leisten, daß bei Fortschritten auf der allgemeinen 
Ebene der Ost-West-Beziehungen und der deutsch-
deutschen Beziehungen ein Gleichtakt mit der Ent-
wicklung in Berlin ereicht wird, wie unser Bundesprä-
sident das gerade gefordert hat. Politisch und mora-
lisch ist die Bundesregierung in der höchsten Pflicht. 
Rechtlich gesehen sind es die Statusmächte, die han-
deln müssen. Dadurch, daß sie zunächst einiges abge-
blockt haben, was auf der deutschen Ebene möglich 
war, haben sie sich folgerichtig selbst in einen Hand-
lungszwang gebracht. 
Es ist gut, daß sie das auch begriffen haben, wie das 
Aide-mémoire zeigt, daß die Franzosen im Auftrag 
der Drei Mächte in Moskau übereicht haben. Aber 
auch aus Moskau und dem Politbüro der SED hört 
man, daß inzwischen intensiv über Berlin nachge-
dacht wird. Die Zeit ist günstig wie nie. 
Erfolgreich wird die Berlin-Initiative am Ende aber 
nur sein können, wenn sich insbesondere die Bundes-
regierung nicht abwartend auf die Rolle eines interes-
sierten Betrachters zurückzieht, wie man leider nur zu 
oft den Eindruck hat und was man übrigens auch ganz 
offen in den westlichen Hauptstädten als Vorwurf hö-
ren kann. Damit das Aide-mémoire nicht bloß diplo-
matische Routine bleibt, die man allenfalls als Alibi 
vorzeigen kann, hat der Oppositionsführer im Berliner 
Abgeordnetenhaus, Walter Momper, unablässig in 
Washington und London, demnächst auch in Paris, 
dafür geworben und die Vorstellungen der Berliner 
Sozialdemokraten erläutert. 
Ich weiß, wovon ich spreche, weil ich in London 
dabei war und mein Kollege Dietrich Stobbe in Wa-
shington. Wir haben dort einen entschlossenen Willen 
zu tatkräftiger und sachkundiger Unterstützung ge-
funden, weil die Drei Mächte in einem langen, nicht  
immer konfliktfreien Diskussionsprozeß, den die Ber-
liner SPD ausgelöst hat, begriffen haben, daß der Sta-
tus von Berlin, wenn sie ihn weiter in Anspruch neh-
men wollen, für sie kein Schlummerkissen ist. Bewe-
gung ist nicht alles. Aber ohne Bewegung zur rechten 
Zeit wird auch das gefährdet, was sicher bleiben 
muß. 
Worum geht es im einzelnen? Wir haben es oft ge-
sagt, und man kann es in unserem Antrag genau 
nachlesen. Ich möchte mich hier auf drei Punkte kon-
zentrieren. 
Erstens. Berlin (West) muß eng mit dem KSZE-Pro-
zeß verbunden werden. In der Schlußakte von Hel-
sinki hat zum erstenmal ein Europa institutionelle Ge-
stalt angenommen, das mehr ist als die Europäische 
Gemeinschaft und das nicht an der Elbe endet. Die 
Themen des KSZE-Prozesses — Sicherheit; Koopera-
tion in Handel, Industrie, Wissenschaft, Technik und 
Umwelt; humanitäre Fragen — werden blocküber-
greifend von Jahr zu Jahr an Bedeutung gewinnen. 
Der KSZE-Prozeß symbolisiert genau die europäische 
Rolle zwischen Ost und West, die es für Berlin (West) 
zu gewinnen gilt. Dabei wäre es Sache der DDR, selbst 
zu definieren, ob und inwieweit Berlin (Ost) an dieser 
Rolle teilhaben soll. Eine wichtige, aber im Grunde 
technische Frage, wer wohin einlädt, ist auf der 
Grundlage des Status von Berlin und des Viermächte-
abkommens lösbar. 
Zweitens. Im Luftverkehr ist die Zeit reif für ein 
Luftverkehrsabkommen zwischen den beiden deut-
schen Staaten, das allerdings eine Vorverständigung 
zwischen den Vier Mächten und den beiden deut-
schen Staaten über Landerechte der Lufthansa in Ber-
lin-Tegel einschließen muß. Ich persönlich meine, 
daß, ohne die Luftkorridore selbst oder das Regime in 
den Luftkorridoren anzutasten, dabei eine Lösung an-
gestrebt werden muß, die auch das Überfliegen der 
deutsch-deutschen Grenze und einen Parallelverkehr 
zu den Luftkorridoren oder einen Verkehr über ihnen 
ermöglicht. Alles andere sind halbe Sachen. Das Ziel, 
Berlin (West) nach allen Himmelsrichtungen in den 
europäischen Luftverkehr einzubinden, kann, wenn 
die Lärm- und Umweltbelastungen für Berlin (West) 
nicht unerträglich werden sollen, nur in Arbeitstei-
lung zwischen Berlin-Tegel und Berlin-Schönefeld er-
reicht werden. Deshalb ist eine schnelle, unkompli-
zierte und vertraglich garantierte Verbindung zwi-
schen den beiden Flughäfen notwendig. 
Nicht einverstanden sind wir Sozialdemokraten, 
wenn — was allerdings auch möglich ist — als Ergeb-
nis all der hochfliegenden Pläne am Ende lediglich die 
Verlagerung der europäischen Luftflotten einiger 
amerikanischen Fluggesellschaften nach Berlin-Te-
gel herauskommt, weil der Himmel über Frankfurt 
oder München buchstäblich zu ist und deshalb nach 
Berlin-Tegel ausgewichen wird. 
Drittens. Nach Abschluß des Viermächteabkom-
mens haben wir einige Zeit geglaubt, Berlin (West) 
könne sich nun auf seine inneren Probleme konzen-
trieren und zu einer „normalen" Stadt wie jede andere 
werden. Wir wissen inzwischen, daß das ein Irrtum 
war. Normalität kann Berlin (West) nur schrittweise in 
dem Maße erreichen, wie sich sein Verhältnis zum 
Umland politisch entspannt und in möglichst vielen 
4102 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Heimann 
Bereichen normalisiert. Gegenseitige Interessenver-
flechtungen mit der DDR, der Sowjetunion, mit Polen 
und der CSSR sind auch ein Stück zusätzlicher Sicher-
heit. 
Das wird nur gelingen, wenn wir gemeinsam darauf 
achten, daß die bekannten unterschiedlichen Rechts-
auffassungen nicht schon im Vorfeld zu Fallstricken 
werden. Das Viermächteabkommen ist und bleibt das 
Vorbild, wie man zu gegenseitig nützlichen Regelun-
gen trotz unterschiedlicher Rechtsauffassungen kom-
men kann. 
Wenn es West-Berlin nicht gäbe, 
— so sagt Peter Bender  — 
die Deutschen beider Seiten wüßten viel weniger 
voneinander und träfen sich nur halb so oft; 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Da hat er recht!) 
die deutschen Staaten hätten bei weitern nicht 
soviel miteinander zu tun. Die Insel zwischen ih-
nen ist für beide ein Problem, bringt beiden aber 
auch Vorteile; sie kann zu einem Bindeglied zwi-
schen Bundesrepublik und DDR werden, wenn 
sie als gemeinsames Problem erkannt und behan-
delt wird, wie es die Vier Mächte schon 1969 
taten. 
Wenn es West-Berlin nicht gäbe, so füge ich hinzu, 
man müßte es tatsächlich erfinden. Seine ungelösten 
Probleme sind die ungelösten Probleme Europas. Die 
Herausforderung, die darin liegt, wird, wie schon 
mehrfach in der Nachkriegsgeschichte, Anstoß sein 
zu größeren Lösungen. West-Berlin wird eine Zukunft 
haben, wenn Europa, das ganze Europa in West und 
Ost, eine gemeinsame Zukunft hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister für besondere Aufgaben und 
Chef des Bundeskanzleramtes. 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere Aufga-
ben, Chef des Bundeskanzleramtes: Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Bun-
deskanzler hat in seinem Bericht zur Lage der Nation 
im geteilten Deutschland am 15. Oktober vergange-
nen Jahres vor diesem Hohen Hause erklärt: 
... es bleibt eine wesentliche Aufgabe unserer 
Deutschlandpolitik, die Freiheit und Lebensfä-
higkeit Berlins zu bewahren und seine Anzie-
hungs- und Austrahlungskraft zu fördern — in 
wirtschaftlicher, politischer und kultureller Hin-
sicht. 
Deutschlandpolitik, meine Damen und Herren, ist im-
mer auch Politik für Berlin. An keiner anderen Stelle 
werden die Probleme der deutschen Teilung so bild-
haft klar wie in dieser Stadt. 
Der fortbestehende Viermächtestatus für Berlin als 
Ganzes, Herr Kollege Heimann, die Mauer, die in bru-
taler Weise die Stadt teilt, die Insellage der Westsek-
toren als westlicher Vorposten im östlichen Machtbe-
reich, all dies macht für jedermann deutlich, daß die 
deutsche Frage nicht gelöst ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn es keinen anderen Grund gäbe, so wäre allein 
die Situation Berlins Grund genug, daß die Deutschen 
sich nicht mit der Teilung Deutschlands abfinden kön-
nen. 
Für die aktuelle Politik kommt es auch hier darauf 
an, die gegebene Lage, mit der wir auf absehbare Zeit 
leben müssen, für die Menschen wenigstens erträgli-
cher zu machen. Solange die Mauer nicht beseitigt 
werden kann, müssen wir also versuchen, sie durch-
lässiger zu machen. Aber solange Berlin geteilt bleibt, 
Herr Kollege Heimann, kann die Lage Berlins nicht 
normal sein. Das geteilte Berlin ist keine normale 
Stadt. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Berliner dürfen auch nicht das Gefühl bekom-
men, von der Entwicklung im Westen abgekoppelt zu 
werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Grundlage aller Berlin-Politik aber muß der Vier-
mächtestatus der Stadt als Ganzer bleiben, der auf 
den originären Rechten der vier Siegermächte beruht 
und mit dem Sie, Herr Kollege Heimann, in Ihrer Rede 
in einer für mich nicht verantwortbaren Weise leicht-
fertig umgegangen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie haben nicht zu
-
gehört!) 
Nur auf der sicheren Grundlage dieses Viermächte
status kann eine aktive und dynamische Politik darauf 
gerichtet sein, Berlin und den Berlinern zu helfen. 
Die Bundesregierung bleibt deshalb den drei 
Schutzmächten dankbar für ihr beständiges und ver-
läßliches Engagement für Berlin und seine Bürger. 
Die Besuche der Staatsoberhäupter aller drei Schutz-
mächte in dem Jubiläumsjahr der deutschen Haupt-
stadt Berlin 
(Lachen bei den GRÜNEN) 
waren ein eindrucksvoller Beweis für dieses Engage-
ment. Erst kürzlich ist es durch den französischen 
Staatspräsidenten und den französischen Minister-
präsidenten bei dem Besuch von Herrn Honecker in 
Paris wieder zum Ausdruck gebracht worden. 
Berlin braucht ebenso den politischen, wirtschaftli-
chen und sozialen Rückhalt der Bundesrepublik 
Deutschland. Wir respektieren den Status von Berlin, 
aber zu diesem Status gehört auch, daß die Bindungen 
zwischen Berlin und dem Bund respektiert und, wie 
dies im Viermächteabkommen vorgesehen ist, weiter 
ausgebaut werden. Eine dynamische Entwicklung 
dieser Bindungen ist für die Lebensfähigkeit Berlins 
unerläßlich. 
Dazu gehört, daß für das geistige, kulturelle und 
wirtschaftliche Leben in Deutschland wichtige Ein-
richtungen in Berlin angesiedelt werden. Ich denke 
etwa an das Deutsche Historische Museum, an Ein-
richtungen wie die Kulturstiftung der Länder, an die 
Akademie der Wissenschaften 
(Frau Olms [GRÜNE]: Die Stadt zubauen!) 
oder auch an das Deutsch-Japanische Kulturzen-
trum. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4103 
Bundesminister Dr. Schäuble 
Dazu gehören auch große internationale Veranstal-
tungen, die von deutscher Seite ausgerichtet werden 
— in den Bereichen des Sports oder der Kultur und der 
Wissenschaft ebenso wie im Bereich der Wirtschaft 
und der Politik. Es sollte eine Selbstverständlichkeit 
sein, daß an internationalen Veranstaltungen in Berlin 
auch Vertreter osteuropäischer Staaten und Vertreter 
der DDR teilnehmen. Chancen zu friedlicher Zusam-
menarbeit müssen gerade hier genutzt werden. 
In diesem Herbst wird die Jahrestagung der Welt-
bank und des Internationalen Währungsfonds in Ber-
lin stattfinden, eine der bedeutendsten internationa-
len Veranstaltungen, die wir bisher in Deutschland 
gehabt haben. Diese Tagung ist für Berlin eine große 
Chance. Sie kann und sie soll für die Stadt in aller Welt 
werben. Die Berliner wissen das. Dies sollten auch alle 
bedenken, die die Arbeit von Weltbank und Wäh-
rungsfonds vielleicht mit kritischen Augen sehen. Bei 
allem Verständnis für Pluralismus — und hier sollten 
sich wirklich alle Gruppen angesprochen fühlen — 
dürfen sich mögliche Aktionen gegen diese Tagung 
nicht so abspielen, daß daraus Schaden für Berlin ent-
steht. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Berlin muß um seiner Attraktivität willen friedliches 
Forum und guter Gastgeber für internationale Veran-
staltungen sein und sein können. Wer sich daran nicht 
hält, schadet Berlin. 
Es gehört ebenso zur Ausgestaltung der Bindungen, 
daß Berlin an der Entwicklung der auswärtigen Be-
ziehungen der Bundesrepublik Deutschland und ins-
besondere an der Entwicklung der Beziehungen zur 
DDR voll teilnimmt. Für uns ist eine befriedigende 
Einbeziehung Berlins Voraussetzung für jeden Ver-
tragsabschluß, nicht nur mit der DDR, sondern mit 
allen Staaten. Das Berliner Potential muß in alle Ver-
träge auch praktisch voll einbezogen werden. Es geht 
dabei nicht um ein abstraktes Prinzip, sondern um 
konkrete, praktische Notwendigkeiten. 
Auf der anderen Seite können wir es nicht akzep-
tieren, wenn die Sowjetunion oder andere versuchen, 
neben den Beziehungen zur Bundesrepublik 
Deutschland Sonderbeziehungen mit Berlin (West) zu 
suchen. Wir müssen da sehr aufmerksam und vorsich-
tig sein. 
Schließlich und nicht zuletzt gehört zur Entwick-
lung der Bindungen Berlins an den Bund alles, was die 
wirtschaftliche Verflechtung der Stadt mit der Bun-
desrepublik Deutschland stärkt. Die Einbindung in 
die allgemeine wirtschaftliche Entwicklung bleibt 
eine wichtige wirtschaftspolitische Aufgabe. Der Bun-
deskanzler hat sich hierfür wiederholt — auch bei 
zwei Wirtschaftskonferenzen in Berlin — persönlich 
eingesetzt und im Zusammenwirken mit dem Senat 
von Berlin große Erfolge erzielt. Herr Kollege Hei-
mann, Sie haben völlig an der Wirklichkeit vorbei 
gesprochen! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zu Ihrer Zeit war Berlin in einer wirtschaftlichen Ab-
wärtsentwicklung begriffen; zu unserer Zeit haben 
wir eine deutliche Aufwärtsentwicklung in Berlin. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Sellin [GRÜNE]: Die höchste Arbeitslosig
-
keit! — Zurufe von der SPD: 100 000 Arbeits
lose!) 
Wir haben übrigens auch darauf geachtet und wer-
den darauf achten, daß bei den im Zuge der Steuerre-
form unumgänglichen Anpassungen Berlin relativ ge-
ringer betroffen wird und daß die günstigen spezifi-
schen Rahmenbedingungen für die Berliner Wirt-
schaft erhalten bleiben. 
(Zustimmung des Abg. Seiters [CDU/CSU] 
— Wartenberg [Berlin] [SPD]: Na, na!) 
Die wirtschaftliche Attraktivität der Stadt ist in den 
letzten Jahren gewachsen. Herr Kollege Heimann, 
das werden Sie wissen, wenn Sie dort überhaupt noch 
einmal gewesen sind. 
(Lachen bei der SPD) 
Wenn Sie sich die Statistiken anschauen, wissen Sie, 
daß es wieder einen Zuwanderungsgewinn der Stadt 
gibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dies alles spricht dafür, daß die Politik von Bundesre-
gierung und Senat für die wirtschaftliche Entwicklung 
Berlins erfolgreich gewesen ist. Wenn Sie solche Er-
folge gehabt hätten, hätten Sie hier Lobesarien gesun-
gen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sie hätten jeden 
Tag gefeiert! — Er kann nicht singen! — Er 
ist unmusikalisch!) 
— Er kann noch nicht einmal gut reden. 
Meine Damen und Herren, nach der Rede des Kol-
legen Heimann muß man darauf hinweisen, daß Ber-
lin-Politik immer auch Deutschlandpolitik ist und daß 
umgekehrt unsere Deutschlandpolitik immer auch 
eine konkrete Bedeutung für Berlin hat und haben 
muß. Der Bundeskanzler hat in seinen Gesprächen 
mit Herrn Honecker sehr klar gesagt, daß die Bezie-
hungen zwischen den beiden Staaten in Deutschland 
nur so weit entwickelt werden können, wie Berlin 
daran teilhat. Die Beziehungen zwischen den beiden 
Staaten in Deutschland können noch weniger als die 
Beziehungen zu auswärtigen Staaten um Berlin 
herum entwickelt werden. Das bringt immer wieder 
Probleme mit sich. Auch wenn das unbequem sein 
sollte. Herr Kollege Heimann, müssen wir damit leben 
und uns dieser Verantwortung stellen. 
Nach wie vor gibt es außer zu anderen Fragen ge-
rade zu Berlin grundsätzliche Meinungsverschieden-
heiten. Aber die DDR weiß, daß wir notfalls auch auf 
bestimmte Schritte verzichten, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
wenn nicht eine gleichwertige Behandlung Berlins 
gewährleistet ist. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
4104 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Bundesminister Dr. Schäuble 
Hier gibt es eine Solidarität auch der Bundesländer, 
auch der großen Städte mit Berlin, für die wir dankbar 
sind und die wir auch in Zukunft erhalten müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Bei der konkreten Zusammenarbeit kommt es dar-
auf an, die Meinungsverschiedenheiten in Grundsatz-
fragen nicht in den Vordergrund zu rücken, sondern 
zu versuchen, pragmatische Lösungen im Interesse 
der Stadt und ihrer Bewohner zu finden. Dazu gehört 
auch, daß Berlin zu seinem Umfeld ein an sachlichen 
Interessen ausgerichtetes Verhältnis entwickeln 
kann. Es kann dabei nicht um Sonderbeziehungen 
zwischen dem Senat und der DDR gehen; dies wider-
spräche den Interessen Berlins. Es kann immer nur um 
ein gewisses Maß an praktischer Zusammenarbeit 
dort gehen, wo sie notwendig ist. 
Allerdings muß Berlin wegen der besonderen poli-
tischen und rechtlichen Lage der Stadt im Umgang 
und in der Zusammenarbeit mit seinem Umfeld immer 
noch sorgfältiger sein als jede andere Stadt und jedes 
andere Land der Bundesrepublik Deutschland. 
(Sellin [GRÜNE]: Beispiel Sondermüllentsor-
gung!) 
Insbesondere muß Berlin darauf achten, daß jede Zu-
sammenarbeit und Absprache des Senats mit der DDR 
vorher mit den alliierten Schutzmächten und der Bun-
desregierung abgestimmt ist und in die übergreifende 
politische Zusammenarbeit zwischen der Bundesre-
publik Deutschland und der DDR eingebettet bleibt. 
Aber, meine Damen und Herren, wir sind den Alliier-
ten dafür dankbar, daß es ein Einvernehmen mit der 
Bundesregierung und dem Senat bei allen Fragen im 
Jubiläumsjahr Berlins gab 
(Heimann [SPD]: Das hört sich in Berlin aber 
anders an!) 
und daß es dieses Einvernehmen — Herr Kollege Hei-
mann — auch im Hinblick auf Begegnungen etwa des 
Regierenden Bürgermeisters mit führenden Politikern 
der DDR gibt. 
(Heimann [SPD]: Wo leben Sie denn? — 
Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist nun ein Ge-
rücht!) 
— Das ist überhaupt kein Gerücht, Herr Kollege 
Ehmke, das ist die Wahrheit, die Sie vielleicht nicht 
zur Kenntnis nehmen wollen und nicht gerne hören. 
Dies ist die reine Wahrheit. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wenn wir uns ein-
mal treffen, erzähle ich Ihnen die Details!) 
Es gibt eine voll übereinstimmende abgestimmte ge-
meinsame Position des Senats von Berlin der Bundes-
regierung und der Drei Mächte auch in der Frage von 
Begegnungen des Regierenden Bürgermeisters mit 
führenden Politikern der DDR. 
(Stobbe [SPD]: Da kommt es dann aber sehr 
auf die Konditionen an!) 
In dieser praktischen Zusammenarbeit ist in den 
vergangenen Jahren vieles zum Nutzen Berlins er-
reicht worden. In den Gesprächen zwischen dem Bun-
deskanzler und dem Generalsekretär Honecker im 
letzten Jahr sind weitere Anstöße gegeben worden. Es 
ist jetzt erstmals gelungen, eine Vereinbarung über  
eine Einbeziehung von Berlin (West) in den west-
deutschen Stromverbund auszuarbeiten und auch 
schon zu paraphieren. Bereits in den 70er Jahren ist 
dies vergeblich versucht worden. Sie alle haben das 
seitdem doch nicht mehr für möglich gehalten; wenn 
Sie ehrlich sind. Das ist jetzt ein großer Fortschritt für 
Berlin, den Sie nicht erreicht und nicht mehr für mög-
lich gehalten haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Straßenverbindungen sind schon in der Ver-
gangenheit erheblich verbessert worden. In wenigen 
Tagen werden gemäß der Verabredung beim Besuch 
von Generalsekretär Honecker die Sondierungsge-
spräche über den Ausbau einer leistungsfähigen, mo-
dernen Anforderungen entsprechenden Eisenbahn-
verbindung zwischen Berlin und Hannover aufge-
nommen werden. 
(Sellin [GRÜNE]: Was ist Ihre Position?) 
Es geht dabei um eine erhebliche Verkürzung der 
Fahrzeit und um eine erhöhte Zugfrequenz, die diese 
Verbindung langfristig attraktiv machen soll. Es wird 
dabei zunächst darum gehen, Herr Kollege, mit der 
DDR mögliche Varianten zu sondieren. Es besteht 
Einvernehmen mit der DDR, daß dieses Projekt der 
Eisenbahnverbindung Priorität hat; was übrigens 
meine Damen und Herren, auch heißt, daß andere 
Wünsche zurückgestellt werden müssen. 
Es handelt sich dabei um ein sehr kompliziertes Pro-
jekt. Es geht nicht nur um eine bessere Schienenver-
bindung nach Berlin, sondern es geht darüber hinaus 
um eine bessere Verkehrsverbindung in Deutschland 
und in Europa. Wir stehen jetzt vor Sondierungen mit 
der DDR; sie sind Aufgabe der Bundesregierung. In 
dieser Situation ist es wenig hilfreich, wenn Stimmen 
in der Öffentlichkeit hier bei uns — auch aus Berlin — 
sich mit Vorschlägen gegenseitig zu überbieten su-
chen. Jeder weiß, daß dieses Projekt auch einen Preis 
hat. Es wäre deshalb gut, wenn wieder etwas mehr 
darauf geachtet würde, daß das Rollen- und Wechsel-
spiel zwischen den verschiedenen politischen Kräften 
bei uns in einer Weise funktioniert, die der Bundesre-
publik Deutschland und dem Anliegen von Deutsch-
land als Ganzem gerecht wird. 
Ich brauche übrigens nicht zu betonen, daß beide 
Projekte, Stromverbund wie Eisenbahn, auch eine 
ganz besondere deutschlandpolitische Komponente 
haben. Sie schaffen Verbindungen und begründen 
gemeinsame Interessen auch zwischen den beiden 
Staaten in Deutschland. 
Die Bundesregierung hofft, daß mittelfristig auch 
der Luftverkehr von und nach Berlin substantiell ver-
bessert werden kann. Sie begrüßt deshalb nachdrück-
lich die gemeinsame Initiative der drei westlichen 
Schutzmächte gegenüber der Sowjetunion, die sich 
auf eine Verbesserung und Ausweitung des Flugver-
kehrs sowie auf den Ausbau Berlins als Konferenz-
stadt und auf mehr Kommunikation in der geteilten 
Stadt richtet. 
Der Luftverkehr von und nach Berlin hat sich in den 
letzten Jahren im übrigen kontinuierlich erweitert. 
Seit einigen Monaten ist ein wachsendes Interesse 
insbesondere der großen US-Fluggesellschaften am 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4105 
Bundesminister Dr. Schäuble 
Standort Berlin festzustellen. Die Initiative des ameri-
kanischen Präsidenten vom Juni vergangenen Jahres 
zielt auf eine Verbesserung der Nutzung der Korri-
dore durch die alliierten Gesellschaften, darüber hin-
aus aber auch auf erweiterte Anflugmöglichkeiten für 
alliierte und nichtalliierte Fluggesellschaften auf 
Strecken außerhalb der Korridore. Die Bundesregie-
rung unterstützt diese Bemühungen nachhaltig. 
Wenn es den gemeinsamen Bemühungen gelingt, 
die bisherige Blockierung Tegels für nichtalliierte Ge-
sellschaften durch die östliche Seite aufzubrechen 
und Möglichkeiten für den Anflug außerhalb der Kor-
ridore, beispielsweise im Nord-Süd-Verkehr, zu eröff-
nen, dann, meine Damen und Herren, wird auch die 
Lufthansa wieder nach Berlin fliegen können. Dann 
werden sich auch Chancen für Verbesserungen des 
innerdeutschen Luftverkehrs ergeben. Die Bundesre-
gierung setzt sich deshalb mit großem Nachdruck da-
für ein. 
Die Bundesregierung wird ihre stetige, berechen-
bare und erfolgreiche Deutschland- und Berlin-Poli-
tik fortsetzen. Diese Politik ist langfristig angelegt, ist 
ein Element praktischer Friedensarbeit in Europa. 
Sie bewegt sich auf der Basis der für die Bundesrepu-
blik Deutschland geschlossenen Verträge. Wir wer-
den bei dieser Politik Grundsatzpositionen nicht auf-
geben. Es gibt zur Zeit zwei Staaten in Deutschland. 
Aber die Menschen in beiden Staaten sind Deutsche 
und Angehörige einer Nation. Sie haben das Bewußt-
sein der Zusammengehörigkeit, und sie wollen zu-
sammenkommen können. 
Praktische Deutschlandpolitik ist nur durch Ent-
wicklung der Beziehungen zwischen den beiden 
Staaten in Deutschland möglich. Aber dabei dürfen 
die Gegensätze, die Ziele und Wertvorstellungen im 
Interesse der Glaubwürdigkeit und der Berechenbar-
keit nicht verschwiegen werden. Deshalb muß vor 
allen Gedankenspielen zur Lösung der deutschen 
Frage, die an den Wünschen und Empfindungen der 
Menschen in Deutschland vorbeigehen, gewarnt wer-
den. Sie führen zu nichts. Im Gegenteil, sie erwecken 
falsche Erwartungen, in der DDR wie bei allen unse-
ren Nachbarn in Europa. Sie bergen im übrigen eine 
Gefahr für den Konsens zwischen den großen politi-
schen Gruppen in der Bundesrepublik Deutschland 
über die Positionen, Ziele und Wertvorstellungen der 
Deutschlandpolitik. 
Sicher ist es in Berlin leichter, diesen Konsens zu 
erhalten. Im Bewußtsein der Berliner, von dem Sie, 
Herr Kollege Heimann, nach Ihrer Rede weit entfernt 
sind, 
(Frau Olms [GRÜNE]: Sie wissen doch gar 
nicht, was die für ein Bewußtsein haben!) 
geht es jedenfalls zuallererst darum, auch in Berlin 
unter denselben Lebensformen und -bedingungen zu 
leben wie in der Bundesrepublik Deutschland und an 
der gemeinsamen politischen, wirtschaftlichen und 
kulturellen Entwicklung und an dem Ausbau der Ge-
sellschafts-, Sozial- und Rechtsordnung der Bundesre-
publik Deutschland teilzunehmen und aktiv mitzu-
wirken. Die Berliner sind immer nüchterne Leute ge-
wesen. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Darum erkennen sie 
auch das, was Sie sagen!) 
Sie haben nie Gedankenspielen nachgehangen, son-
dern sich an das gehalten, was realistisch ist. Deshalb 
war es in Berlin immer leichter, einen Konsens in Fra-
gen der Deutschland- und Berlin-Politik zu finden. 
Den Berlinern war immer klar, worum es im Kern 
geht, nämlich um die Freiheit. 
Meine Damen und Herren, wir Deutschen in unse-
rem geteilten Vaterland sind in einer besonders labi-
len Lage. Deshalb brauchen wir Gemeinsamkeit in 
nationalen Grundfragen, wobei Gemeinsamkeit das 
Verständnis über unterschiedliche Rollen und Auf ga-
ben etwa von Regierung und Opposition einschließt. 
Nehmen wir uns an den Berlinern ein Beispiel und 
setzen wir Gemeinsamkeiten hier in Bonn nicht leicht-
fertig aufs Spiel! Gemeinsamkeit heißt, daß wir alle 
dem Auftrag unseres Grundgesetzes verpflichtet blei-
ben, in freier Selbstbestimmung die Einheit und Frei-
heit Deutschlands zu vollenden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es ist begrüßenswert, daß heute über die Zu-
kunft von Berlin (West) im Rahmen der gesamteuro-
päischen Politik debattiert wird. Die politisch-konzep-
tionellen Veränderungen in der Sowjetunion bewir-
ken Entwicklungschancen für das Verhältnis von 
West- und Osteuropa zueinander. 
Berlin (West) liegt geographisch in der Mitte Euro-
pas. Dieser Vorteil der geographischen Mitte ist kon-
frontiert mit der politischen Last und Spannung zu-
gleich, inmitten der DDR zu liegen. Die aktuellen Er-
eignisse in Berlin (Ost), der Hauptstadt der DDR, 
machten erneut deutlich, wie die politischen Wider-
sprüche zwischen Ost und West im Selbstverständnis 
über die Gewährleistung von individuellen Grund-
rechten aufeinanderprallen. 
Zugleich wurde eine große, wenn nicht sogar die 
größtmögliche Koalition offengelegt, die der Ost-
West-Gegensatz bisher kennengelernt hat. Die Bun-
desregierung, die Sozialdemokratie, die Evangelische 
Kirche in der DDR, die SED-Führung und offensicht-
lich auch die Sowjetunion plädieren für die Konzep-
tion: „Ruhe im Land". Unabhängige Oppositions-
gruppen der Friedens- und Okologiebewegung, die 
die demokratischen Grundrechte offensiv anwenden, 
sind in Ost- wie Westeuropa den herrschenden Eliten 
zu unbequem, d. h. sie werden in einem nicht öffent-
lich ausgetragenen Konsensverfahren zur Ruhe ge-
bracht. Die unfreiwillige Ausreise von Stephan 
Krawczyk und Freya Klier steht beispielhaft für solch 
eine Praxis. 
Herr Lambsdorff hat das gestern abend in der Ta-
gesschau offen dokumentiert: Wirtschaftliche Koope-
rationsinteressen z. B. über das Luftkreuz Berlin ge- 
4106 	Deutscher Bundestag — 11.Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag. cien 5. Februar 1988 
Sellin 
hen vor. Die Demokratisierung innergeseilschaftli-
cher Verhältnisse hat zurückzustehen. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das ist unerhört, 
was Sie da sagen!) 
Politische Opposition wird aus der Sicht der Herr-
schenden kanalisiert. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Das ist doch Ihre 
ideologische Einäugigkeit!) 
Der SPD-Antrag über die Zukunft Berlins klammert 
die politische Bewertung über die praktizierten Priori-
täten zwischen Interessen der Wirtschaft und der Poli-
tik in der Diplomatie von Ost und West aus. Diese 
Tatsache wird deutlich, wenn Gedanken für eine ge-
samteuropäische Perspektive in dem Antrag nicht 
vorhanden sind. Die Sozialdemokratie und die CDU 
betreiben im Bundestag und im Europa-Parlament 
eine euphorische Politik in Richtung auf eine Integra-
tion Westeuropas zu einem gemeinsamen Binnen-
markt. Der sich abzeichnende Koloß Europäische Ge-
meinschaft veranlaßt breits die EFTA-Staaten. z. B. 
das neutrale Österreich, über einen Beitritt in die EG 
nachzudenken, um nicht wirtschaftspolitisch erdrückt 
zu werden. Das gleiche Problem stellt sich für die ein-
zelnen Staaten des Ostblocks sowie für den Rat für 
Gegenseitige Wirtschaftshilfe. Eine übertriebene 
wirtschaftliche und politische Stärke der EG gegen-
über dem RGW kann ein schwerwiegendes politi-
sches Hindernis für einen beschleunigten Ausbau 
wirtschaftlicher Zusammenarbeit zwischen osteuro-
päischen Staaten und den EG-Staaten sein. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Also Schwäche 
ist gefordert?!) 
Die wirtschaftliche, ökologische und finanzielle 
Lage der Mehrzahl der osteuropäischen Länder ist so 
schlecht und perspektivlos, daß es eine westeuropäi-
sche Verantwortung für die Entwicklung der Lebens-
verhältnisse in osteuropäischen Ländern gibt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Diese politische Verantwortung wahrzunehmen ist 
Friedenspolitik im erstrangigen Sinne. Die reichen 
westeuropäischen Länder, insbesondere die Bundes-
republik, haben die politische Verpflichtung, Ost-
europa finanziell, technologisch und sozial für eine 
gesamteuropäische Lebensperspektive zu gewin-
nen. 
(Lummer [CDU/CSU]: Sie brauchen nur den 
Kommunismus abzuschaffen! Das einzige 
Problem ist der Kommunismus! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Die größtenteils hohe Verschuldung osteuropäi-
scher Länder gegenüber westeuropäischen Ländern 
sowie die Devisenknappheit als Hindernis für den 
Ausbau der wirtschaftlichen Zusammenarbeit dürfen 
nicht dazu führen, daß die Länder Osteuropas in Ver-
hältnisse getrieben werden, die bereits zwischen In-
dustrieländern des Westens und Schwellenländern 
der Dritten Welt bestehen. 
(Lummer [CDU/CSU]: Wer treibt sie denn 
dorthin, wenn nicht die Regierungen sel-
ber?) 
Berlin (West) als faktischer, politischer und volks-
wirtschaftlicher Teil der Bundesrepublik und Berlin 
(Ost) als Hauptstadt der DDR können Tagungsort für 
verstärkte Debatten und Perspektiven für ein zu bau-
endes Europäisches Haus sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Dies setzt jedoch voraus, daß die EG-Integration nicht 
als politischer Hebel gegen Osteuropa eingesetzt 
wird. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das ist ja ein 
Quatsch!) 
Der Antrag der SPD enthält eine Voraussetzung für 
die Akzeptanz beider Teile Berlins als internationale 
Tagungsstätte für Ost-West-Fragen, nämlich die fak-
tische und funktionelle Anerkennung von Berlin (Ost) 
als Hauptstadt der DDR. Damit wird gleichzeitig der 
Anspruch aufgegeben, daß Berlin (West) eine Haupt-
stadt im Wartestand sei, wie es Herr Schäuble hier 
noch vorgetragen hat. Mit dieser Bewertung läßt sich 
die Sozialdemokratie auf den praktischen Anerken-
nungsprozeß der Zweistaatlichkeit ein. Wir begrüßen 
dies ausdrücklich. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es wäre jedoch besser, wenn der vorgelegte Antrag 
den Begriff Zweistaatlichkeit enthalten würde. Es gibt 
nicht nur Berlin (Ost) und Berlin (West), sondern es 
gibt faktisch und funktionell zwei Staaten. Bei dieser 
Sicht der realen Verhältnisse müssen die DDR und die 
Sowjetunion akzeptieren, daß die West-Berliner ihre 
Stadt nicht als autonome Enklave, sondern als fakti-
schen, politischen und volkswirtschaftlichen Teil der 
Bundesrepublik Deutschland verstehen. Damit wen-
den wir uns gegen eine Interpretation, die Berlin 
(West) auf dem Territorium der DDR liegend sieht und 
damit für einen späteren Zeitpunkt die Zugehörigkeit 
zur DDR anstrebt, wie dies noch immer von der DDR 
und der Sowjetunion formuliert wird. Wir wenden uns 
gegen eine Funktionszuweisung, die Berlin (West) 
zum Faustpfand gegen deutsche Sonderwege zwi-
schen den Blöcken macht. Gucken Sie sich da auch 
einmal die Interessen der westlichen Alliierten an. 
Nimmt die Bundesregierung gegenüber den Alliier-
ten und den europäischen Nachbarländern in Ost und 
West die Zweistaatlichkeit als Bedingung für die wei-
tere gemeinsame Entwicklung Gesamteuropas an, 
dann können historisch erfahrene und berechtigte 
Angste gegenüber einem hegemonialen wiederverei-
nigten Deutschland in Europa beseitigt werden. 
Es wäre ein politischer Fortschritt, wenn die Sozial-
demokratie zugunsten einer europäischen Politik von 
dem Gedanken der Wiedervereinigung beider deut-
schen Staaten Abschied nehmen würde. Die CDU ist 
von dieser Einsicht in die realen europäischen Ver-
hältnisse noch weit entfernt. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Wir halten am 
Grundgesetz fest!) 
Herr Diepgen z. B. hat in einer Rede am 20. März 1987 
— im Landespressedienst veröffentlicht — angeregt, 
einen Patriotismus zu fördern, der sich nicht allein auf 
die Bundesrepublik Deutschland bezieht. Ich kann 
solchen politischen Werthaltungen nur entgegenset-
zen: Wer eine gesamteuropäische Perspektive will, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4107 
Sellin 
der sollte nationalen Patriotismus bewußtseinsmäßig 
beerdigen und die multikulturelle Lebensweise aller 
Menschen in Europa fördern. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Berlin (West) und Berlin (Ost) können Tagungsort 
für die KSZE-Folgekonferenzen werden, wenn der 
politische Zustand der Zweistaatlichkeit Ausgangs-
verständnis deutsch-deutscher Politik geworden ist. 
Die beiden Städte von Berlin gehören faktisch zum 
jeweils anderen Staat. Kein Standort ist besser für die 
internationale Debatte über die Verwirklichung bzw. 
Nichtverwirklichung von individuellen und sozialen 
Menschenrechten geeignet. 
Das überzeugende Engagement der unabhängigen 
Friedens- und Ökologiebewegung in Ost und West für 
die Verwirklichung individueller und sozialer Men-
schenrechte bildet die Basis einer alternativen Frie-
denspolitik für einseitige Abrüstungsschritte und das 
Eintreten für ein blockfreies Europa. Die utopischen 
Ziele lauten: Abzug aller sowjetischen und amerika-
nischen Armee-Einheiten aus West- und Osteuropa, 
Abbau aller atomaren, chemischen und nicht defensi-
ven konventionellen Waffensysteme und in einem er-
sten großen politischen Schritt die Bildung blockfreier 
mitteleuropäischer Staaten: Dänemark, DDR, Polen, 
Bundesrepublik, CSSR, Ungarn usw. 
Berlin (West) kann einen eigenen Beitrag zur einsei-
tigen Abrüstung leisten. Jeder weiß, daß die Stadt 
militärisch nicht zu verteidigen ist. Von daher leistet 
das Viermächteabkommen von 1971 die internatio-
nale Sicherung des äußeren Status von Berlin (West) 
durch die vier Siegermächte des Zweiten Weltkriegs. 
Durch eine Verminderung der alliierten Truppen auf 
symbolische Einheiten würde keine erhöhte Gefahr 
für die Aufrechterhaltung und Entwicklung derge-
wachsenen Bindungen und Verbindungen zwischen 
Berlin (West) und der Bundesrepublik entstehen. 
Ein anderes Thema bildet jedoch der innere Status 
von Berlin (West). Es ist schon ein Skandal, daß die 
drei Westalliierten ein Besatzungsrecht aufrechterhal-
ten und praktizieren, nach dem alle das innergesell-
schaftliche Leben betreffenden rechtsstaatlichen und 
demokratischen Grundsätze, wie sie für die Bürger 
Frankreichs, Großbritanniens, der USA und der Bun-
desrepublik selbstverständlich sind, nicht gelten. Es 
ist politisch richtig, daß heute, nach mehreren Jahren 
des Debattierens, Gesetzentwürfe im Berliner Abge-
ordnetenhaus behandelt werden, die die eklatante-
sten Relikte des Besatzungsrechts aufheben sollen, 
z. B. die Androhung der Todesstrafe. Die Alternative 
Liste Berlin fordert von den Westalliierten eine Erklä-
rung, daß sie sich in Zukunft einer Einmischung in 
innenpolitische Angelegenheiten der Stadt enthalten. 
Dies würde eine politische Änderung der Erklärung 
über Berlin vom 5. Mai 1955 bedeuten. Damit würde 
Berlin (West) ein größeres Maß an Selbständigkeit 
gegeben; der äußere Status würde jedoch nicht tan-
giert. 
Ein weiterer Übergangsschritt wäre die Schaffung 
eines Besatzungsstatuts für Berlin (West), das nicht 
nur größtmögliche Souveränität nach innen garan-
tiert, sondern weiterhin die militärische Präsenz als 
Mittel der politischen Sicherung abbaut. Dies könnte  
ähnlich dem Besatzungsstatut gestaltet werden, wie 
es von 1949 bis 1955 für die Bundesrepublik in Kraft 
war. Dies würde die Ablösung der Militärregierung 
und statt dessen die Einrichtung einer Alliierten Ho-
hen Kommission — drei Hohe Kommissare — bedeu-
ten, also die tatsächliche Entmilitarisierung von Berlin 
(West). 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Der SPD-Antrag nimmt außerdem Stellung zu eini-
gen konkreten Projekten wie dem Stromverbund mit 
der DDR und den Eisenbahntransitstrecken. Im Ge-
gensatz zur Sozialdemokratie halte ich von einem 
Stromverbund zwischen der DDR und der Bundesre-
publik solange nichts, wie dieser Stromverbund zum 
Absatz überschüssigen Atomstrompotentials der Bun-
desrepublik genutzt werden soll, z. B. aus Grohnde. 
(Beckmann [FDP]: Sie haben keine 
Ahnung!) 
Dezentrale, mit hohen Wirkungsgraden ausgestattete 
Energieversorgungsstrukturen in Berlin (West) sind 
die Alternative zum Atomstrom aus Großkraftwer-
ken. 
(Lummer [CDU/CSU]: Sie machen es lieber 
mit Braunkohle!) 
Der Ausbau der Eisenbahntransitstrecken soll nicht 
nach dem modernsten Stand der Technik in Form von 
Hochgeschwindigkeitszügen erfolgen, sondern es 
sollte unmittelbar und kurzfristig der Ausbau der 
Transitstrecken auf ein Geschwindigkeitsniveau für 
Intercity-Züge mit 160 Stundenkilometern und nach 
der Elektrifizierung mit 200 Stundenkilometern erfol-
gen. 
(Beckmann [FDP]: Und dann zurück zur 
Postkutsche!) 
Der stufenweise Ausbau aller fünf Eisenbahnstrek-
ken zwischen dem Bundesgebiet und Berlin (West) 
hat den Vorteil, daß die Reise durch alle Teile der DDR 
erfolgt und der Reiseverkehr sich nicht auf den Eisen-
bahnknotenpunkt Hannover konzentriert. Vielleicht 
sind die Beziehungen der DDR zur Bundesrepublik 
eines Tages so entkrampft, daß die Züge keine Tran-
sitzüge mehr sind, sondern die Verbindungen der ver-
schiedenen Regionen beider Staaten wiederherstel-
len, d. h. einschließlich des Ein- und Aussteigens in 
der DDR. 
Die Flugsubventionen in Höhe von mehr als 
100 Millionen DM pro Jahr sollten im Rahmen des 
Konkurrenzkampfes um die vermehrte Zulassung von 
Start- und Landerechten internationaler Airlines in 
Berlin-Tegel schleunigst umgewidmet werden für den 
beschleunigten Ausbau und die Nutzung aller Eisen-
bahntransitstrecken. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Eisenbahnfahren ist umweltfreundlicher als Autofah-
ren, erst recht umweltfreundlicher als das Fliegen. 
Eine kurze Bemerkung zum Schluß: Ein weiterer 
Diskussionsgegenstand ist die Berlin-Förderung. Ich 
habe leider nicht die Zeit, das hier im einzelnen vor-
zustellen. Ich will nur deutlich sagen: Uns geht es 
darum, die Berlin-Förderung tatsächlich finanziell zu 
kürzen, weil die Mitnahmeeffekte überwiegen. Wer 
4108 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Sellin 
sich das neue DIW-Gutachten anschaut, wird das dort 
bestätigt finden. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das ist eine nicht 
nachweisbare Behauptung!) 
Dieses Geld sollte Berlin in einem Finanzfonds zur 
Verfügung gestellt werden, aus dem die Gelder auf 
Antrag vergeben werden zugunsten von Subventio-
nen, die sich nach Kriterien richten wie primärener-
giesparend, emissionsmindernd, rohstoffsparend, 
lärmmindernd, flächensparend, körperlich schwere 
Arbeit ersetzend, gesundheitsgefährdende Arbeits-
stoffe und Arbeitsmittel ersetzend, ausbildungsplatz-
fördernd — insbesondere für Mädchen, ausländische 
Jugendliche und andere benachteiligte Gruppen —, 
behindertengerechte Arbeitsplätze und Verkehrsmit-
tel schaffend. 
Solch eine Konzeption der Berlin-Förderung steht 
allerdings völlig den Sparbemühungen der CDU ent-
gegen, die ihre verfehlte Steuerreform finanzieren 
muß. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Lüder. 
Lüder (FDP): Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Herr Kollege Sellin, ich glaube, 
wenn wir Ihre Rede später einmal in einer genußsüch-
tigen Stunde nachlesen und dann feststellen, was Sie 
hier alles ausgeführt haben, dann werden wir feststel-
len, daß diese Rede sicherlich nur dann hätte ernst 
genommen werden können, wenn sie hier in dieser 
Gegend eine Woche später gehalten worden wäre. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Aber den 
Schwulst, der von Ihrer Seite kam, den hören 
Sie sich an!) 
Es waren ein paar ernste Punkte in der Rede, auf die 
ich wenigstens stichwortartig eingehen will. Sie ha-
ben das DIW-Gutachten erwähnt, das erst dieser Tage 
veröffentlicht wurde. Dieses Gutachten wird dem, was 
Sie hier gesagt haben, nicht gerecht. Insbesondere 
steht dort nicht, was Sie dem Bundestag zu verkaufen 
versucht haben. Studieren Sie es einmal genauer. 
Zweitens vermögen wir dem nicht zu folgen, was 
Sie über die alliierten Schutzmächte gesagt haben. 
Wir vermögen dem nicht zu folgen, daß man im Zu-
sammenhang mit den Schutzmächten von einer skan-
dalösen Haltung spricht. Dieses wird dem Anspruch 
nicht gerecht, den die Alliierten nach 40 Jahren Hilfe 
für Berlin an uns stellen können. 
Auch bezüglich der EG haben Sie eine Auffassung, 
der wir nicht folgen können. 
(Abg. Sellin [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Ich habe nur relativ knappe Zeit. 
(Sellin [GRÜNE]: Das wird nicht angerech-
net!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Lüder, sind 
Sie bereit, eine Zwischenfrage zuzulassen? Bitte 
schön, Herr Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Ich möchte Sie nur auf den Punkt 
ansprechen, daß es keine Gründe gebe, die Alliierten 
zu kritisieren. Wie stehen Sie denn zu der Tatsache, 
daß ein Berliner Kriminalbeamter zusammen mit ei-
nem französischen Verbindungsoffizier versucht, un-
mittelbar Zugriff auf Sozialakten in Behörden von Ber-
lin (West), in dem Fall im Bezirk Wedding, zu neh-
men? 
Lüder (FDP): Erstens kenne ich den Fall nicht. Zwei-
tens halte ich es für einen Unterschied, ob man etwas 
kritisiert oder ob man gleich sagt, es sei ein Skandal, 
was die Alliierten machten. Dazwischen sehe ich 
schon einen Unterschied. Bisher war es eine gute 
Übung aller Senate, die ich kenne, daß wir das sach-
liche Gespräch mit den Alliierten geführt haben, um 
auch im innenpolitischen Bereich Berlins zu vernünf-
tigen Verhältnissen zu kommen, auch wenn es einmal 
einzelne Ausbüxer gab. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, aber auch dem, was der 
Kollege Heimann gesagt hat, können wir so nicht in 
allen Punkten zustimmen. Ich meine, wenn wir mehr 
Zeit hätten, sollten wir einmal viel Geduld aufwen-
den, um die Geschichte Berlins aufzuarbeiten. Das 
Nachdenken über die Konsequenzen aus dem 13. Au-
gust, das bei Herrn Heimann heute hier genannt 
wurde, hat ja erst verdammt spät eingesetzt. Aber 
auch, lieber Herr Schäuble, wenn Sie nur sagen, bis 
1981 sei es bergab gegangen und seitdem gehe es 
bergauf, können Sie von mir keine Zustimmung ver-
langen, und die Daten werden dem auch nicht ge-
recht. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Beiden großen Parteien sage ich: Wenn Sie verges-
sen, daß die progressive Berlin-Politik und die Ver-
tragspolitik hier im Deutschen Bundestag vom dama-
ligen Oppositionsführer Walter Scheel 1969 mit der 
Vorlage des Generalvertrages begann, und zwar ge-
gen den Widerstand von CDU/CSU und SPD, so erin-
nere ich Sie daran, daß auch dieses zur Entwicklung 
der Berlin-Politik mit dazugehört. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie bleiben der 
Tradition treu! — Stobbe [SPD]: Wir wollen 
das nicht vergessen!) 
Wir sollten uns vielleicht einmal zusammensetzen und 
in Ruhe aufarbeiten, was gewesen ist. Ein Schwarz-
Weiß-Standpunkt, wie er hier in manchen Reden 
durchkam, ist bekanntlich nur im Märchen Realität, 
nicht in der Politik. 
Meine Damen und Herren, wir unterstützen die Re-
solution, wie sie von den Koalitionsfraktionen hier 
vorgelegt wird. Der Antrag der Koalitionsfraktionen 
umreißt die Grundposition zur Berlin-Politik, wie sie 
aus dem Deutschen Bundestag heute dargestellt wer-
den muß. Er zeigt Perspektiven auf; er weist auf die 
notwendigen Eckpunkte der politischen Entwicklung 
Berlins hin. 
Diese Entwicklung Berlins wollen wir offensiv se-
hen und nicht in Reaktion, Herr Kollege Heimann, auf 
Glas, was in Ost-Berlin geschieht. Wir meinen nicht, 
daß wir uns einer Herausforderung der Dynamik der 
Hauptstadt Ost-Berlin, wie Sie es formulierten, entge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4109 
Lüder 
gensetzen müssen. Bisher war es gute Übung aller 
Senate in Berlin, und zwar sage ich jetzt: in Berlin 
(West), daß wir genug Selbstbewußtsein hatten, um 
unsere Stadt so zu prägen, daß die anderen Veranlas-
sung hatten, sich an die Attraktivität West-Berlins an-
zuhängen und daß nicht wir zur Attraktivität Ost-Ber-
lins schauten, um danach zu reagieren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, dieser Antrag zeigt die 
Perspektiven auf, die wir für Berlin entwickeln wollen. 
Wenn wir diesen Antrag aber ernst nehmen, müssen 
wir auch sehen, daß er Verpflichtungen für unser ei-
genes Handeln hier im Bundestag ebenso enthält wie 
Verpflichtungen für die deutschen Politiker in den 
Ländern. Wenn wir in diesem Antrag z. B. sagen, daß 
für uns, den Deutschen Bundestag, eine Deutschland-
Politik an Berlin vorbei undenkbar sei, wenn wir in 
diesem Beschluß unsere Solidarität mit Berlin bekun-
den, so darf beides keine leere Formel und keine ver-
bale Floskel bleiben. Jedes politische Handeln — das 
betrifft Mitglieder des Bundestages genauso wie Mit-
glieder des Bundesrates — muß sich dann an dieser 
Maxime orientieren. Es muß unsere Maxime sein, 
nach der sich jeder verantwortliche deutsche Politiker 
richten sollte, keine Schritte zu tun, die z. B. die Zuge-
hörigkeit Berlins zur EG in Frage stellen oder die Bin-
dungen Berlins an den Bund belasten oder gar Türen 
öffnen oder Weichenstellungen ermöglichen, durch 
die Grundsatzpositionen der Berlin-Politik in Frage 
gestellt würden. 
Meine Damen und Herren, deswegen war es für uns 
so wichtig, daß der Deutsche Bundestag einstimmig 
beschlossen hat, daß für die gemeinsame Kommission 
für Wirtschaftsfragen zwischen Bundesrepublik und 
DDR der Tagungsort Berlin (West) als möglich festge-
schrieben wird, und zwar — und dies füge ich jetzt aus 
aktuellem Anlaß hinzu — , ohne daß die Gnade Ost-
Berlins dem zustimmen müßte, möglicherweise au-
ßerdem noch zu einem politischen Preis. Wenn der 
Bundestag hier einstimmig etwas gefordert hat, so 
muß dem auch entsprochen werden. 
Deswegen, meine Damen und Herren, ist es für uns 
Liberale auch so wichtig, daß keine Behörde der Bun-
desrepublik Vorteile daraus ziehen darf, daß die Zu-
gehörigkeit Berlins zum Bund rechtlichen Sonderre-
gelungen unterliegt, die wir nicht ändern können und 
auch nicht wollen. Wer die Solidarität mit Berlin ver-
spricht, darf z. B. die Reisenden nach Berlin nicht als 
Reisende ins Ausland behandeln. Er darf keine an-
dersgearteten Paßkontrollen im Verkehr nach Berlin 
einführen als bei der Reise nach Hamburg, auch wenn 
die Sicherheitsbehörden mehr Kontrolle mit mehr Si-
cherheit verwechseln. 
(Sellin [GRÜNE]: Das fällt auch auf die Alli-
ierten zurück!) 
— Herr Kollege Sellin, ich meine die Kontrollen, die 
wir selbst verantworten und einführen können: vom 
Bundesgebiet nach Berlin. Diese Kontrollen wenig-
stens können wir der Praxis anpassen, wie sie zwi-
schen Bonn und Hamburg oder Bonn und München 
besteht. 
(Sellin [GRÜNE]: Und von Berlin nach 
Bonn?) 
Man sollte auch bei jedem außenpolitischen Schritt 
eines Vertreters einer Landesregierung darauf be-
dacht sein, daß die Betreuung von Reisenden und die 
Gestaltung des Programms durch die zuständigen 
Stellen der Bundesrepublik Deutschland so erfolgen, 
daß Art. 32 des Grundgesetzes so strikt angewendet 
wird, daß auch Berlin in die Lage versetzt wird, im 
Ausland keine Sonderrolle spielen zu müssen. 
Weil wir wissen und erwarten, daß die Zukunft eine 
stärkere Aufgabe und Funktion für die Europäische 
Gemeinschaft bringt, ist die Zugehörigkeit Berlins 
zur EG für uns von zentraler Bedeutung. Berlin ist in 
die Europäische Gemeinschaft eingebunden. Das gibt 
der Stadt, das gibt auch uns eine Chance der Entwick-
lung und der Möglichkeiten für Berlin. 
Auf der Grundlage des Viermächteabkommens 
über Berlin, eingebunden in das gute Verhältnis zu 
den Schutzmächten, auf Grund der Bindungen Berlins 
an den Bund und wegen der Einbeziehung Berlins in 
die Europäische Gemeinschaft hat die Stadt alle 
Chancen zu einer guten Entwicklung, zu einer inter-
national bedeutsamen Industrie-, Kongreß- und Kul-
turmetropole zu werden. Wir sehen, daß der Senat von 
Berlin — das sage ich auch als einer, der früher Ver-
antwortung getragen hat — auf diesem Weg gute 
Fortschritte gemacht hat, daß das Echo Berlins im Aus-
land besser geworden ist und daß die Stimmung in der 
Stadt gut ist. Die Stadt auf diesem Weg zu unterstüt-
zen bleibt Aufgabe des Bundestages. 
Dem soll die Resolution dienen. Mit der Zustim-
mung zum Antrag der Koalitionsfraktionen geben wir 
der Stadt unsere Solidarität auf diesem Weg. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Regie-
rende Bürgermeister von Berlin. 
Regierender Bürgermeister Diepgen (Berlin): Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Seit ungefähr einem Jahr ist die Berlin-Politik in Be-
wegung gekommen. Jedenfalls ist seit dem Abschluß 
des Viermächteabkommens nicht mehr so konstruktiv 
über Rang, Aufgabe und Perspektiven Berlins disku-
tiert worden wie zur Zeit. Dabei sind Konturen einer 
aktiveren Rolle der Stadt im West-West- und im West-
Ost-Dialog deutlich geworden. 
Gerade bei dieser Debatte und den Anträgen, die 
vorliegen, zeigen sich Gemeinsamkeiten über Frak-
tionsgrenzen hinweg. Dabei muß ich ausdrücklich das 
ausklammern, was von seiten des Abgeordneten Sel-
lin vorgetragen worden ist. Wenn Sie, Herr Sellin, 
nicht in dem Verdacht stünden, dies vor allen Dingen 
ideologisch begründet vorzutragen, würde ich Ihnen 
ein Privatissimum über die tatsächliche, wirtschaftli-
che, rechtliche und politische Situation anbieten. Aber 
ich weiß nicht, ob das sinnvoll ist. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Die Gemeinsamkeiten, die es über Fraktionsgrenzen 
hinweg gibt, sind allerdings zu begrüßen. 
Der SPD-Antrag greift beispielsweise Ziele und An-
liegen auch des Senats und der Bundesregierung auf. 
Die meisten Vorschläge sind bereits umgesetzt oder 
4110 	Deutscher Bundestag — 1 1. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Regierender Bürgermeister Diepgen (Berlin) 
aber in Arbeit. Das geht vom Stromverbund über die 
Bemühungen um eine moderne Eisenbahnverbin-
dung von Hannover nach Berlin, die Forderung nach 
mehr internationalen Konferenzen — insbesondere 
KSZE-Folgekonferenzen — in Berlin bis hin zu unse-
rem Verhältnis zu den Schutzmächten. 
Aber es gibt auch grundlegende Unterschiede in 
den Positionen, die ich nicht verschweigen möchte. 
So kann sich z. B. der Aufruf im Antrag der SPD-Frak-
tion zu einer wirklichen Versöhnung mit dem Umland 
nicht an uns, d. h. den Westen, richten, sondern doch 
wohl nur an diejenigen, die mit Mauer und Schuß-
waffe unfriedliche Grenzen errichtet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich vermisse auch das Bekenntnis zum Selbstbestim-
mungsrecht der Deutschen oder zur Einheit der Na-
tion, wie es beispielsweise der Kollege Schmude in 
seinem Beitrag in der Debatte zur Lage der Nation 
abgegeben hat. 
Aber diese und andere Bedenken gegen Hinter-
gründe, gegen Grundlagen des SPD-Antrages will ich 
ausdrücklich zurückstellen und hervorheben: Ich be-
grüße, daß sich mit diesem Antrag der SPD Möglich-
keiten zu Gemeinsamkeiten — jedenfalls zu mehr Ge-
meinsamkeiten — eröffnen, die in der Berlin- und dar-
über hinaus in der Deutschlandpolitik im ganzen von 
großer Bedeutung sind. Diese Gemeinsamkeiten er-
strecken sich vor allem auf praktische Maßnahmen 
und Vorhaben zum Wohle Berlins und der Deutschen 
in beiden Staaten. Und diese praktischen Maßnah-
men verändern die innerdeutsche Wirklichkeit auch 
eher als manche Theoriedebatte. Es darf bei der Erör-
terung einer Berlin- und Deutschlandpolitik der 90er 
Jahre nach meiner festen Überzeugung zwischen den 
Parteien, aber vor allem zwischen Ost und West eben 
nicht darum gehen, nur das Bestehende zu wahren, 
sondern es muß darum gehen — und dabei nehme ich 
Formulierungen auf, die hier bereits gefallen sind —, 
gegebene oder neue Handlungsmöglichkeiten nüch-
tern, illusionslos, aber auch entschlossen zu nutzen. 
Eine Berlin-Strategie in diesem Sinne muß fol-
gende Elemente, die ich hier stichwortartig vortragen 
möchte, enthalten: 
Erstens. Berlin muß in alle Fortschritte der Ost-
West-Beziehungen und insbesondere der innerdeut-
schen Beziehungen voll einbezogen werden. Das ist 
die Kanzler-Maxime, von Helmut Kohl beim Besuch 
des Generalsekretärs Honecker hier in Bonn und auch 
vom Kollegen Schäuble soeben besonders deutlich 
hervorgehoben. Das ist auch — neben den wichtigen 
Einzelfragen des Luftverkehrs — der Kernpunkt der 
Berlin-Initiative des Westens. Unbeschadet des Status 
von Berlin sind Verbesserungen der Lage in und um 
die Stadt möglich. Der Kern dieses Status muß dabei 
von allen Beteiligten sozusagen als ruhender Pol ak-
zeptiert werden. Das ist nicht mit einer „Käseglocke" 
zu verwechseln, die man über Entwicklungen in und 
um Berlin stülpen möchte. Gerade dieser Status der 
Stadt steht Entwicklungen nicht im Wege, ganz im 
Gegenteil: Wer Berlin als Hemmnis für eine frucht-
bare Entwicklung der West-Ost-Beziehungen heute 
noch immer mißversteht, der dient den Ost-West-Be-
ziehungen insgesamt nicht. Eine Strategie für Berlin  
muß sich vielmehr darum bemühen, solche Hemm-
nisse abzubauen. Berlin muß materiell so anziehungs-
kräftig sein, daß jede Nichtteilnahme oder Boykott-
strategie für den Osten eher Nachteile als Vorteile 
bringt. Der Weg an Berlin vorbei muß politisch teurer 
sein als der Weg nach Berlin oder über Berlin. 
Zur Erreichung dieses Ziels bedarf es — bei strikter 
Einhaltung, voller Anwendung und vor allen Dingen 
auch Ausschöpfung der Möglichkeiten des Viermäch-
teabkommens — besonderer Anstrengungen in Ber-
lin. Aber es bedarf genauso der solidarischen Anstren-
gung des Westens. Die Westbindung und ihre Ent-
wicklung, ihre Entwicklungsmöglichkeit, so wie sie 
im Viermächteabkommen auch ausdrücklich genannt 
ist, schafft die Grundlagen und die Handlungsfähig-
keit nach Osten. Vor dem Hintergrund der Zurufe in 
dem kleinen Frage- und Antwortspiel will ich hier 
ausdrücklich betonen: Hinsichtlich dieser Punkte, 
nämlich Entwicklung der Bindung nach Westen bei 
gleichzeitiger Entwicklung der Handlungsmöglich-
keiten nach Osten, auch für den Berliner Senat, gibt es 
eine abgestimmte Politik, eine abgestimmte Politik 
mit den Schutzmächten und der Bundesregierung — 
damit es hier keinen Zweifel über diese Tatsache 
gibt. 
Zweitens. Eine wichtige Voraussetzung für weitere 
Attraktivität von Berlin ist die langfristige Berechen-
barkeit der Berlinförderung. 
(Wartenberg [Berlin] [SPD]: Das müssen Sie 
der Bundesregierung sagen!) 
Das braucht der Arbeitnehmer in der Stadt, das 
braucht die Wirtschaft. Berlinförderung ist dabei 
keine Subvention im üblichen Sinne. Sie ist vielmehr 
ein Ausgleich politisch begründeter Standortnach-
teile, ein Ausgleich der Folgen des Zweiten Weltkrie-
ges, die die Stadt nach wie vor belasten. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Und deswegen wird 
sie gestrichen?!) 
Mir erscheint es auch heute richtig, nochmals — wie 
auch in meinem letzten Beitrag hier im Bundestag — 
auf das 3. Überleitungsgesetz hinzuweisen. Die Bun-
desrepublik Deutschland als Ganze hat eine Rechts-
pflicht gegenüber der Stadt übernommen. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Sie gucken in die fal
-
sche Richtung, Herr Diepgen, Sie müssen 
mehr nach rechts gucken!) 
Und es sollte auch keine Veranlassung bestehen, 
diese Rechtspflicht durch eine Debatte über die Ein-
zelheiten der Standortnachteile ausdrücklich zu be-
gründen. Diese meine Bemerkung betrifft die Berlin-
Förderung gleichermaßen wie auch die Berlin-Hilfe. 
Ich nehme hier ausdrücklich die Formulierung von 
Bundesminister Schäuble auf, der eben gesagt hat: 
Bei allen Finanzierungslasten wird Berlin relativ ge-
ringer beteiligt sein als andere Regionen. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Was ist „relativ"?) 
Diese Bemerkung veranlaßt mich zu Optimismus. 
Drittens. Aus dem Viermächteabkommen, der Tei-
lung der Stadt, der politisch-geographischen Situation 
ergeben sich für Berlin besondere Verpflichtungen. 
In dem Ballungsgebiet Groß-Berlin gibt es Aufgaben, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4111 
Regierender Bürgermeister Diepgen (Berlin) 
die nur miteinander, d. h. über die Demarkationsli-
nien hinweg, gelöst werden können. Dazu zählen z. B. 
der Umweltschutz, aber auch die Ver- und Entsor-
gung sowie die Verbindungswege auf der Straße, der 
Schiene, zu Wasser und in der Luft. Die Verantwortli-
chen in Ost und West tragen für das Ballungsgebiet 
Groß-Berlin dabei eine gemeinsame Verantwortung 
für die Zukunft der Menschen, und dieser gemeinsa-
men Verantwortung kann man sich auch unter Wah-
rung unterschiedlicher Rechtspositionen gemeinsam 
stellen. Wo sich ein Dissens nicht ausräumen läßt, 
können und müssen beide Seiten mit ihm zu leben 
lernen. Der Senat tritt jedenfalls für eine umfassende 
Zusammenarbeit ein, die den Menschen auf beiden 
Seiten nützt, und ich sage, eine solche Zusammenar-
beit schadet niemandem. 
Viertens. Berlin ist ein Symbol der Freiheit. Die 
daraus erwachsenden Aufgaben für Berlin selbst und 
für den Westen sind deutlich. Die Freiheit des westli-
chen Teils von Berlin im Sinne einer Abwehr zu si-
chern, das ist auch in Zukunft unverzichtbare Auf-
gabe für den ganzen Westen. Freiheit ist aber nicht 
nur ein Abwehrrecht, sondern in erster Linie ein Ge-
staltungsauftrag. In dieser Idee, in dieser Grundposi-
tion gibt es vielleicht einige Überlegungen, die hier 
auch von Herrn Sellin vorgetragen worden sind, näm-
lich die innere Gestaltung der Stadt in der Attraktivi-
tät in den Vordergrund zu stellen. Freiheit gibt es 
nicht nur von etwas, sondern vor allem für etwas, und 
je gesicherter der Frieden ist, desto wichtiger ist es 
auch für unsere Überzeugungskraft nach West und 
Ost, daß wir von unserer Freiheit verantwortungsvoll 
Gebrauch machen. Die Überzeugungskraft unserer 
freiheitlichen und sozialen Demokratie nach innen, 
aber auch nach Osten werden wir nur erhalten, wenn 
wir — wiederum durch praktische Arbeit — zeigen, 
wie wir mit dem Umweltschutz, mit dem Strukturwan-
del, mit der Beherrschung des technischen Fortschritts 
und auch im menschlichen Miteinander umgehen. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Was ist mit Kreuz-
berg?) 
Fünftens: Das Ziel der Deutschland- und Berlin-
Politik für die nächsten Jahre muß und kann ange-
sichts der globalen Bedingungen für jede Politik in 
Deutschland nur lauten: Wir wollen, daß die Einheit 
der Nation trotz der staatlichen Teilung für immer 
mehr Deutsche erlebbar wird. Es ist einer der Erfolge, 
eines der Ergebnisse der Deutschlandpolitik von Hel-
mut Kohl, daß genau dies durch die vielfältigen Reise-
und Besuchsmöglichkeiten, die in der letzten Zeit ent-
standen sind, die geschaffen worden sind, doch ein 
Teil deutscher Wirklichkeit geworden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Methoden zur Verfolgung dieses Ziels sind neben 
den Anstrengungen im Bereich des Reise- und Besu-
cherverkehrs eine Zusammenarbeit der beiden Staa-
ten in Deutschland, eine Veränderung der trennenden 
Wirklichkeiten, das gemeinsame Herangehen an ge-
meinsame Aufgaben und vor allem die Vernetzung 
der Infrastrukturen, und das erfordert von uns viel-
leicht noch mehr Bereitschaft zur Öffnung. Ich bin der 
festen Überzeugung: Bei einer Öffnung von uns aus, 
der Nutzung aller Chancen für Gemeinsamkeiten 
können wir nichts verlieren; denn unsere staatliche, 
gesellschaftliche Ordnung ist leistungsfähiger, flexi-
bler, zukunftsträchtiger, zukunftsfähiger als jedes ein-
zelne sozialistische oder kommunistische Regime, das 
sich auf überholte Lehrsätze aus dem vergangenen 
Jahrhundert stützt. Jede gemeinsam errichtete 
Rauchgasentschwefelungsanlage, jeder Waren- und 
Dienstleistungsaustausch, jeder West-Ost-Verkehrs-
weg ist gewissermaßen eine vertrauensbildende und 
trennungsmindernde Maßnahme. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Richtig!) 
Von besonderer Bedeutung ist dabei das, was im 
vorigen Jahr erreicht werden konnte und hier bereits 
genannt wurde: der Stromverbund, für Berlin auch 
das Glasfaserkabel. Die wichtigen Fragen der Eisen-
bahnverbindung sind hier schon erwähnt worden. Ge-
rade am Bereich der Eisenbahnverbindung hebe ich 
hervor: Wir würden die Teilung Deutschlands und 
Europas vertiefen und ein Stück Zukunft verbauen, 
wenn wir die verkehrlichen Infrastrukturen in West-
Ost-Richtung vernachlässigen würden. Das ist nur ein 
Beispiel, das ich hier im Sinn von Infrastrukturen und 
deren Vernetzung in diesem geteilten Kontinent, in 
diesem geteilten Land, nenne. 
Dabei geht es um den Rang der Deutschland-Poli-
tik. Es geht dabei um Prioritäten auch in Zeiten knap-
per Kassen. 
Meine Position dazu ist: Die Deutschland- und Ber-
lin-Politik ist nicht irgendein Politikfeld unter vielen, 
sondern ihr gebührt eine hohe Priorität, und dies 
ebenso wie etwa die Eisenbahnverbindung nicht nur 
wegen Berlin, sondern wegen der Zukunftsfähigkeit 
der geteilten Nation und der Entwicklungsmöglich-
keiten insgesamt in Europa. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sechstens. Diesen Weg der Zusammenarbeit und 
der Vernetzung von Infrastrukturen gehen, heißt 
nicht, die Systemunterschiede verschleiern oder „ver-
kleistern". Der Unterschied zwischen einer freiheitli-
chen Demokratie und dem System des sogenannten 
realen Sozialismus ist in den letzten Wochen und Ta-
gen wieder einmal deutlich geworden. Es gibt immer 
wieder Rückschläge. 
Wir müssen der DDR immer wieder sagen: Wir hal-
ten es nicht für eine Einmischung in unsere inneren 
Angelegenheiten, wenn die DDR unsere Gesellschaft 
in einigen Punkten hart kritisiert, wie sie es gerade in 
den letzten Wochen getan hat. Umgekehrt ist es aber 
eben auch keine Einmischung, wenn wir von uns aus 
die DDR an ihre Verpflichtungen beispielsweise aus 
der KSZE-Schlußakte erinnern. 
(Lummer [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Es war Generalsekretär Honecker selber, der noch im 
Oktober 1987 erklärt hat — ich zitiere — : 
Wir erachten die Mannigfaltigkeit der Meinun-
gen und Ideen, eine rege geistige Kommunika-
tion sowohl in unseren Reihen als auch mit An-
dersdenkenden als lebensnotwendig, weil nur so 
alle Potenzen unseres Volkes freigesetzt und er-
schlossen werden können. 
(Lummer [CDU/CSU]: Schön!) 
4112 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Regierender Bürgermeister Diepgen 
Die Menschen in Ost-Berlin und der DDR erinnern die 
DDR-Führung an diese Worte. 
(Lummer [CDU/CSU]: Gute Worte!) 
Stellungnahmen bei uns über die Verhältnisse in 
der DDR müssen mit Blick darauf abgegeben werden, 
was den Menschen in Ost-Berlin und in der DDR wirk-
lich hilft. 
Schließen möchte ich mit einem Satz aus dem An-
trag der Bundestagsfraktionen der CDU/CSU und der 
FDP: „Berlin als Ganzes führt das geteilte Deutsch-
land und das geteilte Europa zusammen. " Sich dieser 
Aufgabe auch durch praktische Politik zu stellen und 
sie Stück für Stück umzusetzen, soll und kann von 
Berlin aus gemeinsam mit der Bundesregierung und 
dem ganzen Westen eine gemeinsame Aufgabe sein, 
eine Aufgabe, die Hoffnung und Perspektiven schafft, 
Hoffnung und Perspektiven weit über Berlin hinaus. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Mitzscherling. 
Dr. Mitzscherling (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen, meine Herren! Berlin ist heute poli-
tisch sicherer und wirtschaftlich stärker als vor 1970 
— das wollen wir gern bestätigen —; aber nicht erst 
seit 1981. Das Viermächteabkommen über Berlin, die 
Verflechtung der Stadt mit der Europäischen Gemein-
schaft und die finanzielle und wirtschaftliche Hilfe 
und Förderung des Bundes haben entscheidenden 
Anteil daran. 
Doch trotz aller Fortschritte hat Berlin große Pro-
bleme. 100 000 Berliner, Herr Schäuble, sind arbeits-
los. Die Wirtschaft der Stadt ist beträchtlichen Struk-
turveränderungen ausgesetzt. Deshalb ist Berlin auf 
kontinuierliche Förderung angewiesen. 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat 
ihre Position zur Berlin-Förderung in der Debatte über 
den Bericht zur Lage der Nation deutlich gemacht. 
Wir sind dafür, ebenso wie der Regierende Bürger-
meister, daß diese Förderungsmaßnahmen nicht als 
schlichte Subventionen betrachtet werden. Sie sind 
für uns vielmehr ein notwendiger Ausgleich für 
Nachteile, die sich aus der besonderen Lage der Stadt 
ergeben, und diese Belastungen bestehen für die Bür-
ger Berlins und für die Wirtschaft der Stadt weiter, vor 
allem in Zeiten unsicherer wirtschaftlicher Erwartun-
gen und einer schwachen Konjunktur. 
Selbstverständlich sind auch wir dafür, die Berlin-
Förderung darauf zu überprüfen, ob sie wirkt, wie 
vom Gesetzgeber gewollt. Wir sperren uns nicht ge-
gen eine Novellierung des Berlin-Förderungsgeset-
zes, aber wir wollen erst dann eine Korrektur des 
Gesetzes, Herr Sellin, und eine Umverteilung des För-
dervolumens, wenn uns mit den Ergebnissen der 
Überprüfung neue Entscheidungskriterien zur Verfü-
gung stehen. 
Deshalb halten wir auch nichts von Ihrem vorlie-
genden Antrag. Er mag durchaus den einen oder an-
deren richtigen Ansatz enthalten, aber vieles daran ist 
in seinen wirtschaftlichen Auswirkungen nicht durch-
dacht. Würden Ihre Vorstellungen, meine Damen und 
Herren von den GRÜNEN, realisiert, dann käme es zu 
Arbeitsplatzverlusten, ohne daß an anderer Stelle zu 
gleicher Zeit neue Arbeitsplätze entstünden. Sie glau-
ben doch wohl nicht im Ernst daran, daß der Bundes-
finanzminister die von Ihnen avisierten 3 Milliarden 
DM ersparter Mittel für einen zusätzlichen Fonds zur 
Verfügung stellen würde! 
(Sellin [GRÜNE]: Das müßte unsere Forde
-
rung sein!) 
Herr Stoltenberg braucht doch jeden Pfennig, um 
seine als Jahrhundertwerk gefeierte Steuerreform zu 
finanzieren. Deswegen geht er auch ganz ungeniert 
und ohne Rücksicht auf die konjunkturellen Bedürf-
nisse und die schwache Investitionstätigkeit an das 
Investitionszulagengesetz und die Berlin-Förderung 
heran. Da wird nicht gekürzt, um bessere Wirkungen 
zu erreichen, sondern weil Finanzierungslücken ge-
schlossen werden müssen. Was sich die Bundesregie-
rung hier leistet, ist schlichtweg skandalös. Es grenzt 
schon an Unverfrorenheit, wenn Sie, meine Damen 
und Herren von den Koalitionsfraktionen, der Regie-
rung noch bescheinigen wollen, sie übe beständige 
und verläßliche Solidarität mit Berlin. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Sel-
lin? 
Dr. Mitzscherling (SPD): Ich möchte diesen Gedan-
ken zu Ende führen. 
Die Bundesregierung widerspricht mit dieser Politik 
geradezu dem, was Sie in Ihrem Antrag fordern, näm-
lich, daß Kontinuität und Verläßlichkeit Vorausset-
zungen dafür sind, daß Berlin als Ort für wirtschaftli-
ches Engagement attraktiv bleibt. Reden Sie doch mit 
Unternehmern, reden Sie mit der Industrie- und Han-
delskammer, reden Sie mit dem Berliner Handwerk: 
Diese Attraktivität wird nach den von Ihnen geplanten 
Maßnahmen in Frage gestellt. Diese geplanten Kür-
zungen schädigen Berlin, gefährden Arbeitsplätze 
und verstoßen eklatant gegen Grundsätze, die Sie 
sonst stets preisen, nämlich den Investoren Ver-
trauensschutz zu gewähren. 
Auch über den ökonomischen Ansatz dieses Wer-
kes, dieses Machwerkes, kann man sich nur wundern. 
Dreiviertel der geplanten Kürzungen gehen voll zu 
Lasten der Investitionstätigkeit. Sie gehen auch zu 
Lasten der kleinen und mittleren Betriebe, und dies 
alles in einer Zeit, in der die Investitionstätigkeit lahmt 
und im Interesse der Bekämpfung einer überhohen 
Arbeitslosigkeit eher der Stütze des Staates bedarf. 
Entschuldigen Sie bitte, Herr Sellin. 
Vizepräsident Westphal: Sie sind jetzt bereit, eine 
Zwischenfrage zuzulassen. — Bitte schön, Herr Sel-
lin. 
Sellin (GRÜNE): Danke schön, daß ich die Zwi-
schenfrage stellen darf. 
Herr Mitzscherling, wie stehen Sie zu einer Effi-
zienzprüfung? Das neue Gutachten des DIW wird un-
ter anderem folgendes aussagen: „Pro Erwerbstätigen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4113 
Sellin 
ist von 1970 his 1975 der Förderaufwand für unterneh-
mensbezogene Subventionen um 43 % gestiegen, von 
1975 bis 1980 um 45 %, von 1980 bis 1985 um 55 %. 
Durchschnittlich wird pro Erwerbstätigen in Berlin 
20 000 DM im verarbeitenden Gewerbe aufgewandt. 
In einigen Branchen stellt sich das so dar, daß die 
Subventionen höher sind als die Lohnkosten." Ist das 
effizient? 
Dr. Mitzscherling (SPD): Herr Sellin, ich verfüge 
nicht wie Sie über die Erkenntnisse aus dem Gutach-
ten. Wir hatten gestern ein Gespräch mit dem Berlin 
Finanzsenator Rexrodt. Er konnte uns aus dem Gut-
achten nichts mitteilen. Wenn sich aus dem Gutachten 
Erkenntnisse ergeben — das habe ich auch gesagt —, 
die eine Novellierung in bestimmten Bereichen sinn-
voll erscheinen lassen, dann wird diese Novellierung 
durchzuführen sein. Aber sie muß angesichts der ge-
genwärtigen Situation von einer Aufstockung oder 
einer Umverteilung des Förderungsvolumens an an-
derer Stelle begleitet sein. Denn in jedem Fall fällt 
gesamtwirtschaftliche Nachfrage aus. Und darüber 
wird zu diskutieren sein, wenn wir uns mit dem Gut-
achten zu beschäftigen haben. 
Es mag ja sein, daß die Bundesregierung das alles 
nicht sonderlich interessiert, was in Berlin der Deut-
sche Gewerkschaftsbund, was die SPD, was der Ber-
liner Senat selbst zu Ihrer Art von Berlinförderung 
sagen. Aber ich empfehle Ihnen — ich habe es Ihnen 
schon empfohlen — , sich einmal mit den Repräsen-
tanten der Berliner Wirtschaft, auch mit den gutach-
tenden Wissenschaftlern zu unterhalten. 
Wir, meine Damen und Herren von den Regierungs-
fraktionen, werden Ihren Weg nicht mitgehen. Wir 
werden auf die Widersprüche zwischen Ihren Worten 
und Ihrem Handeln verweisen, und wir werden durch 
unsere eigenen Vorstellungen versuchen, Schaden 
von Berlin abwenden zu helfen, den Sie anrichten und 
den Sie bereits heute angerichtet haben. Es ist ein 
Jammer, daß wir eine Politik der Schadensbegren-
zung betreiben müssen, während es doch sinnvoll 
wäre, unsere ganze Kraft darauf zu konzentrieren, wie 
wir Berlins wirtschaftliche Perspektiven durch eine 
phantasievolle und gleichzeitig realistische Politik 
verbessern können. 
Wir haben alle seit Abschluß des Viermächteab-
kommens erfahren, daß Verträge allein weder genü-
gen, um die rechtlichen, die wirtschaftlichen und die 
finanziellen Bindungen von Berlin (West) in größerem 
Rahmen weiterzuentwickeln, noch um der Stadt neue 
Funktionen im Beziehungsgeflecht zur DDR und den 
übrigen RGW-Staaten zu übertragen. Entscheidend 
hierfür war und ist noch immer, daß alle Vertragspart-
ner ein Interesse an einer solchen Entwicklung ha-
ben. 
Übereinstimmendes Interesse an einer Zusammen-
arbeit mit den östlichen Partnern gab es in manchen 
Bereichen, die wir zu Anfang der 70er Jahre als ent-
wicklungsfähig erkannt hatten, z. B. in der Energie-
versorgung — darauf wurde schon hingewiesen —, 
im Verkehr, zum Teil auch im Tourismus. Dieses ge-
meinsame Interesse hat zu Verhandlungen geführt,  
hat positive Ergebnisse gehabt. Wir haben eine Auto-
bahn von Berlin nach Hamburg bekommen. 
(Sellin [GRÜNE]: Keine Eisenbahn!) 
Die bestehenden Straßenverbindungen sind ausge-
baut worden. Der Teltowkanal ist vom Westen her 
geöffnet worden. Wir haben einen Stromverbund zwi-
schen West und Ost unter Einschluß Berlins, und wir 
beziehen sowjetisches Erdgas. In anderen Bereichen 
wird weiter verhandelt, z. B. in der Verbesserung des 
Eisenbahn- und des Flugverkehrs, auch im Umwelt-
schutz, im Strahlenschutz, auch in einer stärkeren 
Nutzung der touristischen Möglichkeiten für die Bür-
ger der Stadt. Aber vieles ist unerreicht geblieben. 
Vielleicht waren unsere Erwartungen auch zu hoch. 
Eine Drehscheibe des Ost-West-Handels ist Berlin 
nicht geworden. 
Dennoch glaube ich, daß wir nicht müde werden 
sollten, immer wieder auf die potentiellen Vorteile 
hinzuweisen, die der Wirtschaftsstandort Berlin allen 
bietet. Auf die solidarische Bereitschaft des Westens 
konnten wir immer setzen. Wir tun es auch weiterhin. 
Doch auch am östlichen Horizont werden Silberstrei-
fen sichtbar. Vieles ist in Bewegung geraten nicht nur 
Polen, Ungarn, Bulgarien und die Tschechoslowakei 
versuchen ihre planwirtschaftlich orientierten Wirt-
schaftssyssteme weit stärker als bisher den Impulsen 
des Weltmarktes auszusetzen. Auch die UdSSR hat 
den Markt entdeckt, will ihr Wirtschaftssystem refor-
mieren und flexibler gestalten, wünscht mehr Zusam-
menarbeit mit dem Westen. 
Entspannung durch Abrüstung und mehr wirt-
schaftliche Zusammenarbeit zwischen Ost und \Vest 
können und dürfen nicht an Be rl in (West) vorbeige-
hen. Zunehmend zeigt sich offenbar auch unseren öst-
lichen Nachbarn, daß Berlin (West) Vorteile aufweist, 
die man nutzen kann. Wenn sich hohe sowjetische 
Außenhandelsfunktionäre, wie das in den letzten Ta-
gen passiert ist, unter dem Hinweis auf das Viermäch-
teabkommen und die dort geregelte Einbeziehung 
von Berlin (West) in die zwischen der Bundesrepublik 
und der Sowjetunion geltenden Abkommen für mehr 
Zusammenarbeit mit der Stadt aussprechen, so ver-
dient das Beachtung, verdient Prüfung und gegebe-
nenfalls Konsequenzen, natürlich in enger Zusam-
menarbeit mit unseren Alliierten und mit der Bundes-
regierung. Dies gilt vor allem dann, wenn sich Per-
spektiven für eine Kooperation ergeben, die jenseits 
des reinen Warenaustausches liegt, wenn auch dessen 
Entwicklungsmöglichkeiten keinesfalls ausgeschöpft 
sind. 
Aber man sollte die Hemmnisse, die diesen Waren-
austausch belasten, durchaus sehen. Das sind auf öst-
licher Seite zunächst einmal die eingeschränkten Lie-
fermöglichkeiten und die eingeschränkten Absatz-
chancen auf westlichen Märkten. An Berlin werden 
vorwiegend Agrarprodukte, Rohstoffe, Brennstoffe 
und andere transportintensive Produkte verkauft, von 
der DDR, von UdSSR, von anderen RGW-Ländern. 
Diese Produkte sind billiger geworden. Damit 
herrscht Devisenmangel, der trotz großen Bedarfs die-
ser Länder die Einkaufsmöglichkeiten bei uns be-
grenzt. 
4114 	Deutscher Bundestag — 1 1. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Dr. Mitzscherling 
Der den Güteraustausch mit Berlin bisher eher bela-
stende Wunsch der östlichen Partner nach bilateralem 
Ausgleich der Handelsbilanzen sollte dagegen an Be-
deutung verlieren, je stärker Berlin als der westdeut-
schen Wirtschaft zugehörig begriffen wird; denn die 
Berliner Deutsche Mark unterscheidet sich nun mal 
nicht von der D-Mark der Bundesrepublik, und die in 
Berlin (West) verdienten Mark sind durchaus für 
Käufe von westdeutschen Erzeugnissen einzusetzen; 
das hat man wohl inzwischen auch gelernt. 
Andererseits ist auch die West-Berliner Wirtschaft 
nicht sonderlich im Warenaustausch mit den Staats-
handelsländern engagiert. Das kann man wirklich 
nicht sagen. Das lag in der Vergangenheit sicher auch 
daran, daß das Ostgeschäft kompliziert war und unter 
einer übermäßigen Planbürokratie litt und z. B. auch 
eine ständige Präsenz auf den Ost-Messen erfordert 
hat. Deshalb haben stets die Großen diesen Handel 
bestimmt. In Berlin herrschen kleine und mittlere Be-
triebe vor, die sich zurückgehalten haben, solange sie 
ihre Produkte auf vertrauten westlichen Märkten ab-
setzen konnten. Hier ändert sich einiges, und es tut 
sich auch einiges in der Stadt selbst. Es könnte noch 
mehr sein. 
Wir begrüßen es ausdrücklich, daß die Berliner Ab-
satzorganisation und auch die Industrie- und Han-
delskammer sich intensiver um die Beratung dieser 
Betriebe kümmern, daß sie neuerdings auch verstärkt 
an Unternehmen herantreten, um sie zum Handel mit 
der DDR und anderen RGW-Ländern zu ermuntern. 
Das ist ein guter, wenn auch ein schwieriger Weg; 
denn die gegenwärtige Berliner Erzeugnispalette ent-
spricht eben nur bedingt dem Bedarf der RGW-Län-
der. Deswegen muß auch nach anderen Formen der 
wirtschaftlichen Zusammenarbeit gesucht werden. 
Die Bildung von joint ventures, von Gemeinschafts-
unternehmen, wird von der Sowjetunion und anderen 
RGW-Ländern mit Ausnahme der DDR als eine neue 
Form der Unternehmenskooperation nunmehr be-
grüßt, sie wird gewünscht. Die Vorteile für die östli-
chen Partner liegen auf der Hand: leichterer Anschluß 
an moderne Technologien, Übernahme von moder-
nem Know-how und Management-Wissen, leichtere 
Planbarkeit, Zugang zum Vertriebsnetz des Partners 
und Entlastung der Devisenbilanz. Auch der westliche 
Partner profitiert durch Erleichterungen bei Marktzu-
gang, Spezialisierung und Rohstoffbeschaffung. An-
gesichts der Struktur der Berliner Wirtschaft sehe ich 
allerdings die Möglichkeiten hier eher begrenzt. 
Ganz anders hingegen bietet sich Berlin (West) in 
verschiedenen Dienstleistungsbereichen als Partner 
an. Sein wissenschaftlich-technisches Potential, seine 
Hochschulen, seine Forschungs- und Bildungsein-
richtungen, seine vielen Consultingfirmen und Bera-
tungsgesellschaften und sein weltoffenes Kongreß-
und Ausstellungswesen sind zweifellos attraktive 
Partner für alle Volkswirtschaften, die nach wissen-
schaftlich-technischer Kooperation auf hohem Stan-
dard drängen, die Wege zu einer rascheren Umset-
zung moderner Technologien in die Produktion su-
chen, die Marketing, Service, Produktgestaltung und 
Preisbildung auf westlichen Märkten studieren wol-
len und hinsichtlich ihrer Reformen auch müssen. Hier 
vor allem liegt das Angebot von Berlin (West). Hier  
liegt seine große Stärke, die sich als ein geopolitischer 
Vorteil herausstellen sollte. 
Der EG und ihrem wachsenden Binnenmarkt zuge-
hörig, ist Berlin von der DDR umgeben und den ande-
ren RGW-Ländern nahe. Polen ist 90 km, die CSSR 
220 km, die Sowjetunion 600 km entfernt, eine Di-
stanz, die etwa der zwischen Berlin und Köln ent-
spricht. Wirtschaftskontakte über und mit Berlin zu 
pflegen, die vielfältigen Leistungsangebote für eine 
marktnähere Entwicklung der eigenen Volkswirt-
schaften zu nutzen, auch betriebliches Fachpersonal 
einer unerläßlichen Schulung, Fortbildung und dem 
Studium moderner betriebswirtschaftlicher und tech-
nischer Verfahren und Methoden zuzuführen, dies ist 
den RGW-Ländern in Berlin einfach, schnell, zumeist 
auch visafrei und zu geringen Kosten möglich. 
Berlin (West) könnte also für die RGW-Länder zum 
Modell eines westlichen offenen Marktes werden, 
räumlich klar abgegrenzt, von zwei Millionen Men-
schen mit westlichen Kaufgewohnheiten bewohnt. 
Wo sonst findet sich ein ähnliches Testinstitut für Qua-
lität und Produktgestaltung, für Kundendienst und 
Preisfixierung, 
(Zustimmung des Abg. Heimann [SPD]) 
für Werbung und Marketing bei harter Konkurrenz 
auf dem Weltmarkt? Diese potentiellen Entwick-
lungschancen müssen genutzt werden, und dies erfor-
dert die volle Aufmerksamkeit und die Unterstützung 
der Bundesregierung und des Berliner Senats. 
Leider muß man in letzter Zeit den Eindruck gewin-
nen — ich habe schon darauf hingewiesen — , daß in 
den Bonner Amtsstuben Berliner Anliegen nicht mehr 
sonderlich gut aufgehoben sind. Die Kürzung der Ber-
lin-Förderung ist dabei nur das allerjüngste Beispiel; 
wir haben hier schon über andere diskutiert. Sieht 
denn die Bundesregierung nicht, daß Berlin nach wie 
vor gewaltige Strukturprobleme hat? Ich sprach von 
100 000 Berliner Arbeitslosen. Wenn die Konjunktur 
sich weiter abschwächen sollte, wenn die Berliner 
Probleme wieder ganz deutlich zutage treten, wenn 
sich der Binnenmarkt mit all seinen Vorzügen entfal-
tet, dann werden auch Nachteile sichtbar. Eine wei-
tergehende Liberalisierung wird dazu führen, daß be-
stimmte Berliner Branchen im Übermaß betroffen 
werden; ich nenne nur die elektrotechnische Indu-
strie. 
Dieser Strukturwandel ist, wenn neue Arbeitsplätze 
entstehen sollen, nur mit Investoren zu erreichen, die 
Vertrauen in die Kontinuität und in die Berechenbar-
keit der Politik haben können. Ich stimme dem Regie-
renden Bürgermeister an dieser Stelle ausdrücklich 
zu. Die Politik der Bundesregierung stärkt nicht dieses 
Vertrauen, sondern schwächt es im Moment und min-
dert damit die Attraktivität der Stadt. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Papperla
-
Papp!) 
Berlin kann seinen geopolitischen Vorteil nur ein-
setzen, wenn es wirtschaftlich stark ist. Nur dann kann 
die Stadt in der Weiterentwicklung der Entspan-
nungspolitik eine wichtige Rolle spielen, nur dann 
kann Berlin (West) zur Stätte der Kontakte zwischen 
Ost und West und der Erörterung aller Wirtschaftsfra- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4115 
Dr. Mitzscherling 
gen von gemeinsamem Interesse werden, und nur 
dann, wenn alle es wollen, kann die Stadt als Ausstel-
lungsfenster des Westens und des Ostens zugleich als 
Modell eines westlichen und weitgehend liberalisier-
ten Marktes auf allseitiges Interesse hoffen. Die Berli-
ner wären froh, wenn es dazu käme. Ihre Arbeits-
plätze wären sicherer. Ob es dazu kommt, hängt ent-
scheidend von der Bundesregierung ab. Ihre gegen-
wärtige Politik gibt zu Zweifeln Anlaß. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Kittelmann. 
Kittelmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die jüngsten Unruhen in Ost-Berlin 
haben einen wesentlichen Aspekt unserer Deutsch-
land- und Berlin-Politik wieder ins Rampenlicht ge-
rückt. Ich meine den Aspekt der Menschenrechte. Die 
CDU/CSU hat nie einen Zweifel daran gelassen, daß 
die Wahrung der Menschenrechte durch die DDR die 
wesentliche Voraussetzung für bessere Beziehungen 
zwischen beiden Teilen Deutschlands ist. Die Ereig-
nisse in Ost-Berlin haben uns wieder einmal vor Au-
gen geführt, daß hüben und drüben noch immer sehr 
unterschiedliche Auffassungen von Meinungsfreiheit 
bestehen. 
An unsere Diskussionen in der Aktuellen Stunde 
von Mittwoch erinnernd, möchte ich hier feststellen, 
daß diesen Ereignissen in Ost-Berlin durchaus Sym-
bolcharakter zukommt. Zunehmend werden immer 
mehr junge Menschen nicht bereit sein, sich von den 
Fesseln des Systems einengen zu lassen. Die Men-
schen sehen nicht mehr ein, daß sie für die Wahrneh-
mung ihrer verbrieften Rechte bestraft werden. 
Für viele drüben ist die Schmerzgrenze tolerierba-
rer Unterdrückung erreicht. Es ist an die DDR zu ap-
pellieren, daß sie verpflichtet ist, diesen Menschen 
eine andere Perspektive als das Gefängnis zu eröff-
nen, dies vor allen Dingen auch im eigenen Interesse 
der DDR. 
Die Ereignisse in Ost-Berlin zeigen uns, daß wir in 
der von uns betriebenen Politik menschlicher Er-
leichterungen fortfahren müssen. Das ist es auch, was 
die Deutschen in der DDR von uns erwarten und 
woran sie ihre Hoffnungen knüpfen. Wir müssen aus-
gehend von einer Politik zur Linderung der Teilungs-
folgen, eine Politik fortsetzen, die die Einheit der Na-
tion, also die Zusammengehörigkeit der Deutschen, 
stärkt. Eine solche Politik, die im Zeichen der nationa-
len Einheit steht, ist kein utopisches Ziel, sondern sie 
ist unsere tägliche Aufgabe. 
Meine Damen und Herren, Berlin hat ein großarti-
ges Jahr hinter sich. Die 750-Jahr-Feier hat die Blicke 
der Welt auf die geteilte Stadt gerichtet. Sie mußte 
sich bewähren, und sie hat sich im Blick der nationa-
len und internationalen Kritik bewährt und hat Her-
vorragendes geleistet. Dem Berliner Senat, aber vor 
allen Dingen Ihnen, Herr Regierender Bürgermeister, 
gehört dafür der hohe Respekt und ein herzliches 
Dankeschön der CDU/CSU-Fraktion. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die CDU/CSU dankt insbesondere unseren westli-
chen Schutzmächten, die Berlin im Rahmen der 750-
Jahr-Feier wieder stärker ins internationale Rampen-
licht und das Bewußtsein ihrer Bevölkerung rückten. 
Von ganz hervorragender Bedeutung, die wir gar 
nicht genug hervorheben können, ist die Berlin-Initia-
tive unserer Schutzmächte. Sie wurde mit der interna-
tional ausdrücklich geachteten Rede Präsident 
Reagans vor dem Brandenburger Tor 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
die wichtigste alliierte Initiative seit dem Zustande-
kommen des Viermächteabkommens. Hier wurde die 
Vision des Luftkreuzes Berlin wieder zum Leben er-
weckt. Es ist erfreulich, wie dieser ins Wasser gewor-
fene Stein so schnell positive Kreise zieht. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Sehr wohl!) 
Die DDR ihrerseits darf sich nicht ausschließlich 
darauf beschränken, Vergünstigungen und Vorteile 
entgegenzunehmen. Die DDR muß sich allmählich 
auch an Realitäten gewöhnen. 
Meine Damen und Herren, Berlin ist mehr als eine 
geteilte Stadt mit Bindung zu beiden Staaten in 
Deutschland, die darüber hinaus leider noch immer 
sehr unterschiedlich entwickelt sind. Berlin — Herr 
Heimann, dies haben wir in Ihrem Antrag vermißt — 
ist und bleibt die Hauptstadt der deutschen Nation. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Heimann [SPD]: 
Darüber haben wir doch die ganze Zeit ge
-
sprochen!) 
Wir würden uns freuen, wenn auch die SPD zu dieser 
gemeinsamen Grundüberzeugung zurückfände. 
Dies ist der Hintergrund, auf dem das Engagement 
des Bundes für die weitere Entwicklung Berlins als 
kulturelle und wissenschaftliche Metropole gesehen 
werden muß. Die Gründung der Kulturstiftung der 
Länder gehört, ohne sie überschätzen zu wollen, in 
diese Konzeption. Das Museum der deutschen Ge-
schichte markiert das Ziel der nächsten Etappe auf 
dem Weg, für den wir schon seit einiger Zeit konse-
quent arbeiten und auch positive Ergebnisse zeich-
nen. 
Der Status Berlins mit all seinen rechtlichen Bin-
dungen ist nicht nur, wie es sehr häufig zu hören ist, 
ein notwendiges Übel — auch der Regierende Bürger-
meister hat dies eben ausgeführt — , sondern auch 
Lebensgrundlage Berlins. Dies muß gegenüber zwei 
Mißverständnissen hier noch einmal klar herausge-
stellt werden: gegenüber dem böswilligen und be-
wußten Mißverständnis der anderen Seite, daß die 
Bindungen des Status nur für Berlin (West) gelten, 
denn die Rechtslage unterscheidet sich in beiden Tei-
len der Stadt nicht. Was für Berlin (Ost) gilt, sollte für 
Berlin (West) billig sein. Es ist eine abstruse Politik, 
einerseits den Hauptstadtcharakter von Berlin (Ost) 
betonen zu wollen und sich andererseits Mitsprache-
rechte in Berlin (West) anzumaßen. Entgegenzutreten 
ist auch dem blauäugigen Mißverständnis, daß der 
Status Berlins dem freien Teil der Stadt keine Ent-
wicklungsmöglichkeiten für seine Bindungen gibt. 
Sowohl der Regierende Bürgermeister als auch Herr 
Bundesminister Dr. Schäuble sind darauf ausführlich 
eingegangen. 
4116 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Kittelmann 
Die vergangenen Monate haben erhebliche Fort-
schritte in der Vertragspolitik der Bundesregierung 
mit der DDR und anderen Warschauer-Pakt-Staaten 
gebracht. An sich hätte ich hier — Herr Heimann, bei 
Ihnen nicht, aber vielleicht bei Herrn Mitzscherling — 
auch etwas Bewunderung für die Erfolge dieser Poli-
tik erwartet, die im wesentlichen von Ihnen, als Sie 
noch in der Regierung waren, angestrebt, aber nie 
erreicht wurden. Wir alle wissen, daß vor allen Dingen 
die Abkommen über wissenschaftlich-technische Zu-
sammenarbeit und Umweltschutz mit der DDR, die am 
8. September 1987 unterzeichnet werden konnten, 
wegen der berlinpolitischen Frage über viele Jahre 
nicht zustande gekommen sind. Die schließlich gefun-
denen Kompromisse sind pragmatisch und vernünftig. 
Freilich bedarf die Durchführung im einzelnen noch 
der genauen Beobachtung. Erneute Versuche zur Dis-
kriminierung Berlins und der Berliner müßten die 
praktische Zusammenarbeit auf beiden Seiten bela-
sten. 
Meine Damen und Herren, die CDU/CSU möchte 
hier ausdrücklich der Bundesregierung, Ihnen, Herr 
Dr. Schäuble, und Herrn Bundeskanzler Dr. Kohl für 
ihre konsequente Politik der Einbeziehung Berliner 
Interessen in diese Verträge ihren Dank ausspre-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Berlin braucht nicht nur zuverlässige Vereinbarun-
gen über seine Verbindungswege — Straße, Schiene, 
Binnenwasserstraßen — , sondern auch eine moderne 
Qualität dieser Verbindungswege. Es ist von allen Sei-
ten hier — insofern kann ich mich kurz fassen — dar-
über gesprochen worden, wie notwendig eine Einbin-
dung Berlins in das Intercity-Netz ist, und zwar nicht 
als Verbindung Hannover—Berlin, sondern als eine 
Verbindung Paris—Hannover—Berlin—Moskau. 
(Clemens [CDU/CSU]: Braunschweig nicht 
vergessen!) 
— Unter anderem vielleicht auch Braunschweig. 
Dies ist eine Politik nicht nur für Berlin, sondern für 
Europa. 
Meine Damen und Herren, in erster Linie ist es Auf-
gabe der DDR, in Gestalt der doch sehr erheblichen 
Transitpauschale, die wir immer wieder geben, dafür 
zu sorgen, daß die Verbindungswege in Ordnung 
sind. Allerdings ist hier deutlich zu machen — der 
Regierende Bürgermeister hat darauf hingewiesen 
und die CDU/CSU möchte dies ausdrücklich auch als 
ihre Meinung sagen — , daß die grundsätzliche Ver-
besserung des Standards der Verbindungen nicht 
ohne zusätzliche finanzielle Mittel möglich ist und daß 
wir uns in dieser Frage außerordentlich engagieren 
müssen. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
hat nach dem Besuch von Erich Honecker die Zeit 
nutzen können, auch die DDR für ihre Pläne zu gewin-
nen, daß gerade dieses Projekt der Schnellbahn auf 
die Schiene gesetzt wird. Wir wissen, daß dieses noch 
sorgfältiger Verhandlungen bedarf. Dennoch sollten 
alle Beteiligten wissen, daß wir keine Zeit mehr ver-
lieren dürfen. Die CDU/CSU wird darauf drängen, 
daß mit der DDR vertraglich vereinbarte Spielräume  
auch faktisch umgesetzt werden. Es darf und wird in 
der Berlin-Politik keinen Stillstand geben. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Zu den praktischen Verbesserungen für Berlin ge-
hört auch, unverständliche Diskriminierungen zu be-
seitigen, die sich im Reise- und Besucherverkehr er-
geben, und unnötige Belastungen des Reiseverkehrs 
abzubauen. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Ja, Bayern!) 
Die CDU/CSU wird nicht aufhören, darauf hinzuwei-
sen, solange dies nicht beseitigt ist. Eine überflüssige 
Diskriminierung der Berliner ist der Umstand, daß sie 
anders als Mitbürger im grenznahen Reiseverkehr 
keine spontanen Zweitagesreisen nach Berlin und in 
die DDR unternehmen dürfen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Da seid ihr schuld 
dran!) 
Die DDR vergibt damit die Möglichkeit, mit allen dar-
aus resultierenden wirtschaftlichen Vorteilen Berlin 
als natürliches Wochenendumfeld wieder zu öffnen. 
Es darf immer wieder daran erinnert werden, daß es 
unverständlich ist, wenn die DDR für bloße Tagesbe-
suche in Berlin (Ost) den vollen Mindestumtauschbe-
trag einfordert, den der Besucher am Wochenende 
doch gar nicht — oder wahrscheinlich nur mit 
Mühe — ausgeben kann oder dann aber bei seiner 
Verwandtschaft — oder wen er auch besucht — läßt. 
Die DDR ist hier noch immer nicht zu früheren Prinzi-
pien ihres Mindestumtausches zurückgekehrt. Wir 
fordern sie dazu auf. Dies gilt ebenso für die Rentner, 
die noch immer mit Mindestumtauschbeträgen bela-
stet werden; eine schlechte Visitenkarte für ein Re-
gime, das sich sozialistisch nennt. 
Meine Damen und Herren, es wäre auch ein Zei-
chen von Realitätsbewußtsein, die Diskriminierung 
von Berliner Bundestagsabgeordneten zu beenden 
sowie das willkürliche Einreiseverbot einzelner Bun-
destagsabgeordneter nach Berlin endlich einzustel-
len. Weder die DDR noch andere Warschauer-Pakt-
Staaten nutzen ihre wahren, wirklichen Vorteile, die 
ihnen die wirtschaftlichen, wissenschaftlichen und 
kulturellen Möglichkeiten Berlins bieten. 
Die CDU/CSU appelliert auch an die Sowjetunion, 
das Viermächteabkommen insoweit zur Kenntnis zu 
nehmen, als es der Sowjetunion bezüglich West-Ber-
lin konkrete Handlungsspielräume eröffnet. Dazu ge-
hört aber, daß die Sowjetunion endlich damit aufhö-
ren muß, ihre Berlin-Politik hinter den Stand der 
neuen Vereinbarungen und des Viermächtestatus zu-
rückzuführen. Ein positives Zeichen wäre es, wenn sie 
den geplanten Besuch des Auswärtigen Ausschusses 
des Bundestages nicht weiter mit unerfüllbaren Vor-
behalten behinderte. Die CDU/CSU geht davon aus, 
daß vor einer positiven Lösung dieser Frage kein an-
derer Bundestagsausschuß die Sowjetunion besuchen 
wird und daß wir so unsere Solidarität mit den zurück-
gewiesenen Kollegen unter Beweis stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, unsere Deutschland-
und Berlin-Politik soll vornehmlich eine Politik 
menschlicher Begegnungen und menschlicher Er-
leichterungen sein. Gegenseitige Kontakte sind nütz- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4117 
Kittelmann 
lieh und notwendig. Deshalb darf dieser Weg nicht 
durch einseitige Repressalien unterbunden werden. 
Es gibt von Berlin aus noch viele Gestaltungsmög-
lichkeiten. So denken z. B. die Berliner darüber nach, 
in welcher Form sie in die Partnerschaft der Bezirke 
mit der einen oder anderen Stadt in der DDR einbezo-
gen werden können. 
Meine Damen und Herren, nicht nur in der DDR, 
sondern auch bei uns stellen immer mehr junge Men-
schen konkrete Fragen und äußern Hoffnungen, die 
uns zeigen, daß das politische Bewußtsein für die 
deutsche Frage wieder zunimmt. Wir fordern im Hin-
blick auf illusionäre Vorschläge die Sozialdemokraten 
auf, sich von den Überlegungen Egon Bahrs zur Frage 
zweier Friedensverträge deutlich zu distanzieren. 
Herr Heimann, Sie hätten heute viel Zeit gehabt, die-
ses zu tun. 
(Heimann [SPD]: Haben Sie das überhaupt 
schon gelesen?) 
— Ich habe das gelesen, was im „Stern" sehr ausführ-
lich steht. 
(Heimann [SPD]: Da steht überhaupt nichts, 
das kommt nämlich erst noch!) 
— Wir haben Vorabdrucke; Sie haben es dann wahr-
scheinlich nicht gehabt. Sie müßten schneller sein, 
Herr Heimann. Ich habe den Eindruck, noch nicht ein-
mal Sie haben es gelesen. 
(Heimann [SPD]: Ich habe es gelesen, aber 
nicht im „Stern" ; da steht es nämlich 
nicht!) 
Diese Vorschläge von Bahr würden die Teilung 
Deutschlands festschreiben. Bahr verabschiedet sich 
von der Chance eines gemeinsamen Deutschlands 
und schreibt unsere langfristige Zukunftsvision Ber-
lins ab. Diese Gedankenspiele stehen in einer beäng-
stigenden Kontinuität zu vielen Spitzenpolitikern der 
SPD. Die CDU/CSU sagt eindeutig nein zu dieser Poli-
tik. 
Meine Damen und Herren, im Rahmen der Steuer-
reform gab es Diskussionen um die Berlin-Förde-
rung. 
(Zuruf von der SPD: Gibt es noch!) 
Die CDU/CSU geht davon aus, daß diese jetzt so 
schnell wie möglich beendet sein werden. Für Berlin 
ist eine langfristige Perspektive entscheidend und exi-
stentiell. Die CDU/CSU begrüßt, daß Berlin konkrete 
Vorschläge unterbreitet hat, wie es die hohen Bela-
stungen verkraften möchte. Für die Entwicklung Ber-
lins ist es unverzichtbar, daß für die betroffene Wirt-
schaft eine langfristige Grundlage für die Investitions-
entscheidungen festgelegt wird; denn Berlin muß als 
Standort auf lange Sicht für Investitionen attraktiv 
bleiben. Deshalb müssen die Rahmenbedingungen 
langfristig stabil und planbar sein. 
Die CDU/CSU bittet die Bundesregierung, die von 
Berlin vorgeschlagene Lösung zur Umsetzung der 
vorgesehenen Kürzungen zu akzeptieren. 
Wie wir wissen, haben sich alle Bundesregierungen 
mit großem Engagement bemüht, Berlin zu helfen. 
Das betrifft selbstverständlich auch die früheren von  
der SPD geführten Bundesregierungen. Dafür ist 
herzlich zu danken. Auch Bundeskanzler Helmut 
Kohl fühlt sich den Sorgen und Problemen der Stadt 
Berlin besonders eng verbunden. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Dafür danke!) 
Dieses wird in vielen Entscheidungen für die geteilte 
Stadt deutlich und positiv sichtbar. Für diese Unter-
stützung ein herzliches Dankeschön, besonders als 
Berliner Abgeordneter, aber auch für die CDU/CSU
-
Fraktion. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bonner Politik gibt den Rahmen, in dem die 
Berliner Politik gestaltet werden kann. Die letzten 
Jahre haben bewiesen, daß Berlin diese Möglichkei-
ten hervorragend genutzt hat. Berlin ist wieder — zu-
mindest das wird von Ihnen, meine Damen und Her-
ren von der SPD, in persönlichen Gesprächen zuge-
standen, auch wenn Sie das hier nicht mit Genuß hö-
ren werden — ein positiver Magnet für die nationale 
und internationale Politik geworden. Dafür dankt die 
CDU/CSU-Fraktion dem Berliner Senat, vor allen Din-
gen aber den Berlinern. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Olms [GRÜNE]: Wo sind die Blumen?) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Solms. 
Dr. Solms (FDP): Herr Präsident! Meine lieben Kol-
leginnen und Kollegen! Ich will mich in der gebotenen 
Kürze am Ende der Debatte nur mit den Problemen 
beschäftigen, die mit der Entwicklung der Berliner 
Wirtschaft und mit der Neugestaltung der Berlin-För-
derung zusammenhängen. 
Wie Sie wissen, hat sich die Berliner Wirtschaft in 
den letzten sieben Jahren besser, auch deutlich besser 
als das Bundesgebiet entwickelt. Wir hatten eine 
durchschnittliche Wachstumsrate des Bruttoinland-
produktes in Berlin von 2,5 %; sie lag im Bundesgebiet 
seit 1983 bei 2 %. 
Wie sich die Situation in Berlin verbessert hat, wird 
noch deutlicher erkennbar, wenn man untersucht, wie 
sich die Investitionen entwickelt haben und wie die 
Bevölkerungswanderungsbilanz aussieht. Denn wo-
durch kann man besser das Vertrauen in einen Stand-
ort ermessen als dadurch, daß Menschen bereit sind, 
ihr Geld dorthin zu geben, um dort zu investieren, als 
dadurch, daß Menschen sogar bereit sind, einen 
Wohnsitzwechsel vorzunehmen? Das zeigt sich in Ber-
lin ganz deutlich. Die Statistik weist aus, daß seit 1983 
rund 80 000 bis 90 000 Personen netto zuzüglich nach 
Berlin gezogen sind. 
Gerade in einem Augenblick, in dem sich die wirt-
schaftliche Situation verbessert hat, in dem das Ver-
trauen in das Land gestiegen ist, muß man die Sub-
ventionsgestaltung, die Förderung von Berlin natür-
lich daraufhin überprüfen, ob sie noch dort ansetzt, wo 
wirklich gefördert werden muß. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Sel-
lin? 
4118 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Dr. Solms (FDP): Ja, bitte schön. 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön, Herr Sellin. 
Sellin (CRÜNE): Sind Sie mit mir der Meinung, daß 
Betriebsverlagerungen aus verschiedenen Bundes-
ländern — aus Bayern, Baden-Württemberg, Bre-
men — nach Berlin nur deshalb vorgenommen wer-
den, weil es in Berlin höhere unternehmensbezogene 
Subventionen gibt, und daß diese Verlagerungen 
de facto keine neuen Industrieansiedlungen für die 
gesamte Bundesrepublik inklusive Berlin (West) be-
deuten? 
Dr. Solms (FDP): Wenn das so wäre, dann wäre das 
richtig, aber genau das ist nicht der Fall. Es ist in Berlin 
vielmehr zu deutlichen Nettoinvestitionen gekom-
men, Forschungseinrichtungen sind nach Berlin ver-
lagert worden. Das zeigt, daß auch die Qualität der 
Investitionen, die Qualität der Wirtschaft in Berlin 
deutlich zugenommen hat. Das beruht nicht allein 
darauf, daß Unternehmen umgesiedelt werden. 
Meine Damen und Herren, das Vertrauen, der Zu-
stand, die Atmosphäre, das Bild von Berlin haben sich 
deutlich verbessert. 
(Zustimmung hei der CDU/CSU) 
Auf der Basis dieser Entwicklung müssen wir nun 
überlegen, wie wir die Berlin-Förderung zielgerichte-
ter und zweckentsprechender gestalten können. 
Das müssen wir natürlich auch im Zusammenhang 
mit der grollen Steuerreform tun, auf Grund der na-
türlich auch die Bürger, die Arbeitnehmer und die 
Unternehmen in Berlin einen großen Vorteil erzielen 
werden. Das ist der Moment, in dem man auch bei den 
Subventionen zu Einsparungen kommen kann, weil 
netto insgesamt mehr Geld nach Berlin fließt bzw. in 
Berlin bleibt. 
Wir danken ganz besonders dem Senat von Berlin, 
dem Regierenden Bürgermeister und seinen Kollegen 
dafür, daß sie frühzeitig erklärt haben, daß Berlin, 
wenn es um den Abbau von Subventionen im Rahmen 
der Steuersenkungen geht, seinen Anteil leisten wird. 
Ich glaube, das ist ein mustergültiges Verhalten ge-
samtstaatlicher Finanzsolidarität. Damit hat Berlin 
eine Vorbildfunktion für andere Bundesländer über-
nommen, die es sich viel mehr erlauben könnten, ih-
ren Beitrag zu leisten, aber die — beispielsweise wenn 
es in Wahlkämpfe geht — um die kleinsten Subven-
tionen, die auch noch unberechtigt sind, kämpfen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Ich bin der Meinung, daß Berlin unser Dank gebührt 
und daß wir bei der Ausgestaltung der Berlin-Förde-
rung in der Zukunft auf die Ratschläge aus Berlin 
hören sollten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Wartenberg [Berlin] [SPD]: Das heißt, bis 
heute haben Sie es nicht getan!) 
Wir werden bei den Beratungen im Haushaltsaus-
schuß die Vorschläge, die aus Berlin kommen, über-
nehmen, und wir sollten dort keine eigenen Vorstel-
lungen einbringen ; denn die Betroffenen vor Ort sind 
immer diejenigen, die die besseren Informationen ha-
ben. 
:Meine Damen und Herren, ich will nur ein Wort zu 
dem Antrag der GRÜNEN sagen, der gerade in diese 
Situation hineinplatzt. Gott sei Dank droht ein solcher 
Antrag ja nicht realisiert zu werden. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Warten Sie es ab!) 
Deswegen wird er nicht ernstgenommen. Aber man 
sollte nicht vernachlässigen, was geschieht, denn das 
wird ja auch öffentlich diskutiert. Wenn solch ein An-
trag ernst genommen zu werden drohte, dann könnte 
nur ein Effekt entstehen: Die Unternehmen, die Un-
ternehmer und die qualifizierten Arbeitnehmer wür-
den Berlin in Scharen verlassen. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das wollen die 
wahrscheinlich doch!) 
Das scheint mir auch die Absicht zu sein. Sie wollen 
aus Berlin eine alternative Szene machen. Berlin ist 
uns zu lieb und zu teuer, als daß wir solche leichtfer-
tigen Experimente mitmachen würden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Denn es geht nun einmal nicht, pauschal 3 Milliar-
den DM Subventionen einzusparen, dieses Geld ei-
nem anonymen Fonds — bei dem die alternativen 
Kräfte dann natürlich ein Mitverfügungsrecht hät-
ten — zu überlassen und sie dann wohlfeil den ihnen 
geneigten Personen zukommen zu lassen. So können 
wir Wirtschaftspolitik nicht machen. Das ist nicht ernst 
zu nehmen. Mit solchen Vorschlägen — das muß ich 
Ihnen in aller Freundlichkeit sagen — werden Sie 
draußen auch immer weniger ernst genommen. Wenn 
Sie als Partei überleben wollen, sollten Sie sich solcher 
Spielereien enthalten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. Der Altestenrat schlägt 
vor, die Vorlagen an die in der Tagesordnung aufge-
führten Ausschüsse zu überweisen. Sind Sie damit 
einverstanden? — Ich sehe keinen Widerspruch. Dann 
ist die Überweisung so beschlossen. 
Ich rufe nun Punkt 21 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Dritten Gesetzes 
zur Änderung des Waffengesetzes 
— Drucksache 11/1556 
—Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Innenausschuß (federführend( 
Sportausschuß 
ausschuß für Wirtschaft 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat sind für die Beratung 30 Minuten 
vorgesehen. — Auch dazu sehe ich keinen Wider-
spruch. Dann ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Clemens. 
Clemens (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Die Vorlage des neuen 
Waffengesetzes zum jetzigen Zeitpunkt macht deut-
lich, daß die Handlungsfähigkeit der Koalition auch 
auf dem innenpolitischen Sektor besteht. Es hat ein 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4119 
Clemens 
bißchen lange gedauert, aber nun sind wir uns inner-
halb der Koalitionsparteien ziemlich einig geworden; 
es gibt kleine Änderungen, über die wir uns im Aus-
schuß noch beraten müssen. 
Ein maßgebliches Ziel des neuen Waffengesetzes ist 
der Abbau von Bürokratie, ohne dabei Sicherheitsrisi-
ken entstehen zu lassen. Das Gesetz reiht sich inso-
weit würdig in die von der Bundesregierung begon-
nene Kampagne der Entbürokratisierung ein. 
Auf der anderen Seite wird bei der Novellierung in 
verstärktem Maße notwendigen Sicherheitsaspekten 
Rechnung getragen wie z. B. beim Führen von Waffen 
bei öffentlichen Veranstaltungen. 
Das Waffengesetz ist ein Beweis dafür, mit welchem 
Übereifer jahrelang Gesetz für Gesetz erlassen wurde. 
Die Folge war ein Dschungel von Verordnungen und 
regulierenden Erlassen. Nicht nur den Behörden ist 
diese Regulierungsflut über den Kopf gewachsen. 
Hauptleidtragender war vor allem der gesetzestreue 
Bürger. Das neue Waffengesetz soll diesen gesetzes-
treuen Bürger von vermeidbaren Beschränkungen be-
freien. 
Die Sicherheitsbedürfnisse des öffentlichen und 
privaten Lebens setzen dem Waffengesetz natürliche 
Grenzen. Diese Grenzen sollen nicht angetastet wer-
den. Der Staat muß natürlich darauf achten, daß die 
Waffen nicht in falsche Hände geraten. 
Zwischen den Belangen der inneren Sicherheit auf 
der einen Seite und der notwendigen Entbürokratisie-
rung auf der andern Seite muß es daher zu einem ver-
nünftigen Ausgleich in diesem Gesetz kommen. 
Das Waffengesetz von 1972 wurde unter dem Ein-
druck von terroristischen Aktionen verabschiedet. 
Seitdem haben die Erfahrungen allerdings gezeigt, 
daß das Waffengesetz nicht als Instrument der Terro-
rismusbekämpfung gesehen werden kann. Es ist kein 
Fall bekannt, in dem ein Schwerverbrecher oder ein 
Terrorist aufgrund einer Strafnorm des Waffengeset-
zes verurteilt worden ist. Betroffen durch diese Straf-
normen sind vielmehr in erster Linie Waffensammler. 
Sie werden mit unverhältnismäßig hohen Strafen be-
droht. Die Mindeststrafe beträgt nämlich ein Jahr Ge-
fängnis. Jemand, der danach bestraft wird, gilt also als 
Verbrecher. Eine derartige Strafe ist sonst nur bei Tot-
schlag, Geiselnahme, Raub bzw. Menschenraub vor-
gesehen. Hier streben wir eine Reduzierung des Straf-
rahmens an. Eine Gefahr für die innere Sicherheit 
droht dadurch keineswegs. 
Schwerverbrecher und Terroristen benutzen bei ih-
ren Straftaten im allgemeinen halb- oder vollautoma-
tische Handfeuerwaffen. Diese unterliegen den Straf-
vorschriften des Kriegswaffenkontrollgesetzes mit 
seinen wesentlich restriktiveren Bestimmungen und 
härteren Strafen. 
Im übrigen unterscheidet das Waffengesetz nicht 
nur nach Kurzwaffen — Hand- oder Faustwaffen — 
und Langwaffen, sondern auch zwischen den bereits 
erwähnten voll- oder halbautomatischen Waffen und 
den Einzelladern oder Repetierwaffen. 
Repetierwaffen besitzen ein Magazin, so daß nicht 
einzeln nachgeladen werden muß. Bezüglich der Re-
petierwaffen ist es nun im Rahmen dieser Novellie-
rung zu einer Auseinandersetzung mit einigen Länd-
ern gekommen. Obwohl Sicherheitsbedenken bezüg-
lich des Repetiergewehrs gar nicht bestehen können 
— es ist, wie ich schon sagte, für Kriminelle und Ter-
roristen zu unhandlich und umständlich — , wenden 
sich die Länder gegen die geplante Erweiterung der 
Waffenbesitzkarte für Sportschützen. Mir ist das voll-
kommen unverständlich. Repetierwaften sind in vie-
len Schützenverbänden und Reservistenverbänden 
als Wettkampfwaffe zugelassen und teilweise vorge-
schrieben. Ich erwähne in diesem Zusammenhang die 
in Calgary hoffentlich wieder erfolgreiche Riege der 
Biathleten um Peter Angerer, die auch mit diesem 
Repetiergewehr schießen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Zuletzt aber 
schlecht! ) 
— Es kann ja nur besser werden. Ich glaube, die letz-
ten Ergebnisse zeigen, daß die Biathleten auf dem 
richtigen Weg sind. 
Auch im Deutschen Schützenbund wird mit Repe-
tierwaffen oft geschossen. Weil sie nicht nach jedem 
Schuß nachgeladen werden müssen, eignen sie sich 
hervorragend zu Trainingszwecken. Auch in der In-
ternationalen Schützenunion ist die sportliche Ver-
wendung dieser Waffe vorgesehen. 
Aber auch die große Anzahl der Jäger benutzt diese 
Repetiergewehre. Ohne Beanstandung durch die 
Länder dürfen die Jäger auf eine Waffenbesitzkarte 
bis zu acht Waffen ohne erneute Bedürfnisprüfung 
erwerben. Will aber ein Sportschütze eine Repetier-
langwaffe erwerben, muß er für jede neue Waffe die 
langwierige Bedürfnisprüfung über sich ergehen las-
sen. Er muß Bescheinigungen seines Verbandes bei-
bringen; er muß in Berlin ein Führungszeugnis bean-
tragen; er muß den Sachkundenachweis immer wie-
der erbringen. Das kann Monate dauern. Es gibt viel 
Papierkrieg. Diesen Bürokratismus wollen wir been-
den. Denn schließlich unterliegt der Sportschütze 
ständiger Überwachung durch seinen Verband und 
die zuständigen Behörden. Er ist auf seine Zuverläs-
sigkeit überprüft. 
Die Sportschützen sind genau wie die Jäger geset-
zestreue Bürger. Warum sollte ein Sportschütze nicht 
auch wie der Jäger bestimmte Waffen ohne neue Be-
dürfnisprüfung erwerben dürfen? Ich fordere daher 
gleiches Recht für alle, d. h. für Jäger und Sportschüt-
zen. Beide sollen in Zukunft nicht mehr eine neue ver-
waltungs- und zeitaufwendige Prüfung durchführen 
müssen, wenn sie eine neue Waffe erwerben. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, das 
war doch ein ganz guter Schlußsatz. 
Clemens (CDU/CSU): Ich habe nur noch einen Ab-
satz, und mir war gesagt worden, für mich seien sie-
ben Minuten angemeldet. Darf ich das vielleicht noch 
eben zu Ende bringen? 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Wir wollen doch 
alle Mittag haben! Machen Sie Schluß!) 
Vizepräsident Westphal: Wenn das so ist, dann geht 
das auf Kosten anderer. Aber ich frage gerne einmal 
den Geschäftsführer; er telefoniert gerade. Mir wurde 
4120 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Vizepräsident Westphal 
eine andere Zeit angegeben. — Herr Seiters, waren 
sieben Minuten angemeldet? 
(Seiters [CDU/CSU]: Acht, Herr Präsident!) 
R•clen Sie bitte weiter. 
Clemens (CDU/CSU): Ein Schlußsatz noch: Insge-
samt ist festzustellen, daß die Waffenrechtsnovelle 
notwendig und überfällig ist. Ihre Maximen sind Ent-
bürokratisierung und Vereinfachung für gesetzes-
treue Burger, Berücksichtigung der inneren Sicher-
heit und Anpassung an cien technischen Fortschritt. 
Ich bedanke mich. 
Vizepräsident Westphal: Den Streit hätten wir gar 
nicht gebraucht. 
Ich erteile das Wort dem Abgeordneten Graf. 
Graf (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Das Waffengesetz, mit dem wir 
uns hier heute befassen, wird sicherlich als parlamen-
tarisches Kuriosum in die Geschichte dieses Parla-
mentes eingehen. 
(Wartenberg [Berlin] [SPD]: So ist es!) 
Denn bereits 1983 hatte das Bundeskabinett das Dritte 
Gesetz zur Änderung des Waffengesetzes beschlos-
sen und dem Bundesrat zugeleitet. Der Bundesrat 
wiederum hatte bereits am 3. Februar 1984 seine Stel-
lungnahme abgegeben. Am 13. Juli 1984 ist dieses 
Gesetz dann mit einer entsprechenden Stellung-
nahme der Bundesregierung dem Bundesrat zugelei-
tet worden. Allerdings hat eine erste Lesung dieses 
Gesetzentwurfes bis zum heutigen Tage nicht stattge-
funden, weil nach unserer Einschätzung die Koali-
tionsfraktionen eine Beratung immer wieder hinaus-
gezögert haben, da aller Wahrscheinlichkeit nach der 
damalige Entwurf als äußerst peinlich angesehen 
\vurd e. 
Dieser Entwurf sah eine ganz erhebliche Aufwei-
chung der noch sehr strengen Bestimmungen des 
 deutschen Waffenrechtes vor. Im Bundesrat herrschte 
damals die einmütige Auffassung, daß den im Waffen-
bereich bestehenden Gefährdungen entgegenge-
wirkt werden müsse. Die vorgesehene Liberalisierung 
kam deshalb nicht in Betracht. 
Der damals entschlossen geäußerte Widerstand der 
Länder führte dazu, daß die Bundesregierung von ih-
rem Vorhaben Abstand nahm. Auch die Versuche des 
Bundesinnenministers, die Länder von ihrer ableh-
nenden Haltung abzubringen, indem er u. a. mit 
Schreiben vom 18. Juli 1983 seine Kollegen in den 
unionsregierten Ländern bat, aus allgemein politi-
schen Gründen dem Entwurf zuzustimmen, führten zu 
keinem Ergebnis. 
Da die Bundesregierung seinerzeit offenbar selbst 
erkannte, daß der Entwurf in der damals vorliegenden 
Form nicht aufrechterhalten werden konnte, wurde 
den Vorstellungen der Länder in dem nunmehr vorlie-
genden Gesetzentwurf vom 18. Dezember 1987 in 
Einzelbereichen weitgehend Rechnung getragen. 
Dieser Gesetzentwurf der Bundesregierung läßt 
dennoch erkennen, daß an der Zielsetzung, die stren-
gen Bestimmungen zu lockern und dadurch eine Li-
beralisierung des Waffenrechts herbeizuführen, nach 
wie vor festgehalten wird. 
Die SPD-Bundestagsfraktion begrüßt zwar grund-
sätzlich das Bemühen um Rechts- und Verwaltungs-
vereinfachung sowie den Abbau bürokratischer 
Hemmnisse; dieses darf jedoch nicht auf Kosten der 
Sicherheit geschehen. 
Um von vornherein denjenigen zu begegnen, die da 
meinen, daß der nunmehr vorliegende und hier zur 
Debatte stehende Gesetzentwurf eine Liberalisierung 
auf Kosten der Sicherheit nicht beinhaltet, empfehle 
ich, einen Blick auf das Vorblatt des uns vorliegenden 
Gesetzentwurfs zu werfen. Dort heißt es nämlich in 
der Beschreibung der Zielsetzung u. a. — ich zi-
tiere —: 
Gleichwohl soll auch im Bereich des Waffen-
rechts das Verhältnis zwischen Bürger und Ver-
waltung von vermeidbaren Konflikten entlastet 
werden, ohne daß dabei wesentliche Interessen 
der öffentlichen Sicherheit beeinträchtigt wer-
den. 
Ich denke, diese Formulierung macht jedem in diesem 
Hohen Hause deutlich, daß sicherheitspolitische Be-
denken bewußt und gewollt in Kauf genommen wer-
den. Nur, sie sind halt nicht „wesentlich". 
Uns Sozialdemokraten ist es gerade vor dem Hinter-
grund der so schrecklichen und nicht begreifbaren 
Morde an den beiden Polizeibeamten an der Start-
bahn West in Frankfurt unverständlich, wenn auf der 
einen Seite nach einer Verschärfung demonstrations-
rechtlicher Vorschriften gerufen wird, andererseits 
aber im gleichen Atemzuge das Waffenrecht liberali-
siert werden soll. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
In dem vor uns vorliegenden Gesetzgebungsverfah-
ren, insbesondere in den Ausschußberatungen, wer-
den wir uns mit einer Vielzahl offener Fragen zu be-
schäftigen haben. Dabei wird es beispielsweise um 
die Frage gehen, ob es angebracht ist, durch den ge-
planten Wegfall des Munitionshandelsbuches einem 
erleichterten Munitionserwerb Vorschub zu leisten. 
Dabei werden wir zu überlegen haben, ob es aus Prä-
ventionsgesichtspunkten richtig ist, auf die Möglich-
keit zu verzichten, über das Munitionshandelsbuch 
Hinweise auf möglich illegale Waffenhändler zu er-
halten. 
Darüber hinaus steht zu befürchten, daß für den 
Fall, daß die Buchführungspflicht künftig entfällt, in 
Zukunft Munition aus dem legalen Handel wesentlich 
verstärkt in das kriminelle Milieu hineingelangt. 
(Clemens [CDU/CSU]: Seit 1972 hat das 
Munitionshandelsbuch zur Aufklärung nicht 
mehr beigetragen!) 
— Das stellen Sie so fest, den Beweis sind Sie aber 
noch schuldig geblieben. Wir werden uns im Aus-
schuß darüber zu unterhalten haben, ob es so ist, wie 
Sie es darstellen, Herr Kollege Clemens. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Wir nehmen 
die Luftgewehrmunition auch noch mit 
rein!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4121 
Graf 
Der Nachweis der Herkunft und des Verbleibs der 
Munition durch die Führung des Munitionshandels-
buches und die damit mögliche Überwachung können 
dem entgegenwirken. Darauf, daß darüber hinaus die 
Beibehaltung der Buchführungspflicht aus Gründen 
der gewerberechtlichen Kontrolle zwingend erf order-
lich ist, will ich nur am Rande hinweisen. Derartige 
Pflichten sind für Gewerbebetriebe, die erfahrungs-
gemäß besondere Gefahren für die Allgemeinheit und 
besondere Versuchungen für die Gewerbetreibenden 
in sich bergen, selbstverständlich. Gerade die Ereig-
nisse in Hanau bei Transnuklear sollten uns hier sehr 
hellhörig machen. 
Im übrigen fühlen wir uns in unserer Auffassung 
auch durch das Bundeskriminalamt bestätigt. 
Lassen Sie mich noch kurz auf einen weiteren 
Aspekt des uns vorliegenden Entwurfs eingehen. Die 
Absicht der Bundesregierung, durch eine Änderung 
des § 29 des Waffengesetzes die Berechtigung zum 
Erwerb von Munition auf Inhaber von Waffenbesitz-
karten über den angemeldeten Altbesitz hinaus aus-
zudehnen, kann erhebliche Sicherheitsbedenken er-
zeugen. Dabei ist zu beachten, daß zum Teil durch die 
Anmeldung der Altwaffen illegaler Waffenbesitz le-
galisiert worden ist. 
Die Berechtigung zum Erwerb von Munition würde 
die Gefahr des Schußwaffenmißbrauchs erheblich er-
höhen, zumal der weitaus größere Teil der Altwaffen-
besitzer nicht zu den Sportschützen gehört und des-
halb bislang kaum Zugang zu Munition auf Schieß-
ständen hatte. Der Hinweis der Bundesregierung in 
der Begründung zu § 29, die geltende Regelung habe 
in der Vergangenheit dazu geführt, daß sich der ange-
sprochene Personenkreis häufig auf andere Weise 
Munition verschafft habe, kann allein kein Grund 
sein, eine entsprechende Gesetzesänderung vorzu-
nehmen. 
Wegen der Kürze der mir zur Verfügung stehenden 
Redezeit kann ich nicht auf all die Änderungen im 
vorliegenden Gesetzentwurf eingehen, die nach un-
serem Dafürhalten regelungsbedürftig sind. Ich 
möchte die mir zur Verfügung stehende Zeit vielmehr 
nutzen, noch auf einige Sachverhalte hinzuweisen, 
die von dem uns vorliegenden Gesetzentwurf nicht 
erfaßt werden. 
Zunächst einmal erlaube ich mir, darauf hinzuwei-
sen, daß der Herr Bundesbeauftragte für den Daten-
schutz in seinem 10. Tätigkeitsbericht Stellung zu 
dem vorliegenden Gesetzentwurf genommen hat. In 
seinem Bericht hat der Bundesbeauftragte gegenüber 
dem BMI die Empfehlung ausgesprochen, bei der Be-
arbeitung eines Antrags auf Erteilung einer waffen-
rechtlichen Erlaubnis Auskünfte bei anderen Behör-
den nicht ohne Mitwirkung bzw. Wissen des Antrag-
stellers einzuholen. 
(Clemens [CDU/CSU]: Dann kriegt er ganz 
bestimmt keine Waffenbesitzkarte!) 
Darüber hinaus, Herr Kollege Clemens, hat er auch 
Bedenken dahin gehend geäußert, daß er eine routi-
nemäßige Übermittlung personenbezogener Daten 
zur Unterrichtung der Polizeibehörden über den Erlaß 
von Waffenbesitzverboten nicht für sachgerecht hält. 
Er hat deshalb vorgeschlagen, diese nur im Einzelfall 
zuzulassen. Diesen Empfehlungen des Bundesbeauf-
tragten für den Datenschutz trägt der Gesetzentwurf 
in keiner Weise Rechnung. 
Lassen Sie mich noch kurz auf ein weiteres Problem 
eingehen: Es ist unzweifelhaft, daß in den letzten Jah-
ren verstärkt Straftaten begangen worden sind, bei 
denen Gas- oder Alarmpistolen verwandt wurden. 
Diese sahen echten Pistolen häufig täuschend ähn-
lich. 
Diese Tatsache hat vielfach zu folgenschweren Re-
aktionen der Bedrohten geführt. Anfang April 1987 
wurde die Polizei in Bonn von einer jungen Frau um 
Hilfe gerufen, die sich von ihrem Ehemann bedroht 
fühlte. Beim Eintreffen der Beamten drohte der Mann 
mit einer Waffe, worauf ein Polizeibeamter schoß und 
den Täter tödlich verletzte. Bei der Waffe des die Frau 
bedrohenden Mannes handelte es sich um eine 
Schreckschußpistole. Auf diesen Umstand hat die Ge-
werkschaft der Polizei in der Vergangenheit sehr häu-
fig hingewiesen. 
Ein weiterer Punkt, über den wir auch sprechen 
sollten, ist, wie wir das Problem lösen können, das sich 
verstärkt stellt, daß nämlich Hunde in besonderer 
Weise abgerichtet und zeitweilig als Waffe eingesetzt 
werden. Dieses Problem können wir sicherlich nicht 
direkt im Waffengesetz lösen, 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Maulkorb!) 
aber wir werden darüber zu sprechen haben. 
Meine Zeit ist abgelaufen — hier am Rednerpult, 
ansonsten sicherlich noch nicht. Lassen Sie mich zum 
Schluß kommen. Meine sehr verehrten Damen und 
Herren, ich darf für die SPD-Fraktion abschließend 
feststellen: Der uns vorliegende Gesetzentwurf der 
Bundesregierung wird unsere Zustimmung dort fin-
den, wo er bürokratische Hemmnisse und Übertrei-
bungen im Bereich des Waffenrechts abbaut. Wir wer-
den aber sehr genau darauf achten, ob hier in Teilbe-
reichen nicht bewußt eine Liberalisierung angestrebt 
wird, die möglicherweise zur Folge hat, daß ein wei-
teres Stück an innerer Sicherheit verlorengeht. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Präsident! Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Ich hatte damit gerechnet, als 
letzter Redner vor Karneval sprechen zu können. 
Diese hohe rheinische Ehre wird aber dem Staatsse-
kretär Spranger zuteil werden. Ich bin sicher, daß er 
dieser Verpflichtung gerecht werden wird. 
Hinsichtlich des Waffengesetzes gilt natürlich der 
Grundsatz: Entbürokratisierung: ja; Gefährdung der 
Sicherheit: nein. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Guter Grund
-
satz!) 
An der Diskussion über das Gesetz haben sich viele 
Interessierte und viele Interessenten beteiligt. Dem 
berechtigten Interesse der Polizei, daß so wenig Waf-
fen wie möglich unters Volk verteilt werden sollen, 
daß die ohnehin schwierige Kontrolle des Munitions- 
4122 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Dr. Hirsch 
handels so weit wie möglich erhalten bleiben sollte, 
steht das Interesse zweifellos ehrenwerter Sportschüt-
zen gegenüber, für die Ausübung ihres Sportes die 
dafür benötigten Waffen möglichst ohne größere 
Schwierigkeiten erwerben und sie natürlich, Herr 
Kollege Clemens, auch behalten zu können, wenn sie 
aus dem Sportverein ausgeschieden sind. Das gleiche 
gilt für das Interesse der Jäger, die eine ernsthafte 
Prüfung ablegen müssen, ehe sie den Jagdschein 
kriegen. Dann gibt es die Bauern, die die Schädlings-
bekämpfung mit der Schrotflinte fortsetzen wollen. 
(Heiterkeit) 
Es gibt die Waffensammler, die Angst um ihre Mu-
seumsexemplare haben, wenn sie der Beschußpflicht 
unterworfen werden. Es gibt die Ganoven, die sich 
einen „Ballermann" möglichst unproblematisch be-
schaffen wollen. 
(Erneute Heiterkeit) 
Es gibt die Leute, die ein geradezu erotisches Verhält-
nis zu einer Waffe haben. Und es gibt die Ängstlichen, 
die zu Hause mit der Pistole im Nachttisch auf einen 
Einbrecher warten. 
Vizepräsident Westphal: Und es kommt noch Kar-
neval, Herr Abgeordneter. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Die Gardisten 
mit einem Säbel!) 
Dr. Hirsch (FDP): Und es gibt schließlich die Waf-
fenindustrie, die neidvoll auf die National Rifle Asso-
ciation sieht, die mit Erfolg den Eindruck aufrechter-
hält, daß es zum Wesen der Freiheit gehört, eine Waffe 
führen zu können. Und die Waffe — — 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Kurz und gut: 
Alles Männer! — Gerster [Mainz] [CDU/-
CSU]: Die Frauen kämpfen mit anderen Waf-
fen!) 
— Gnädige Frau, ich habe den Eindruck, daß die Waf-
fen der Frauen mindestens ebenso gefährlich sind und 
daß da weit mehr unter Waffenschein gestellt werden 
sollte, als jemals im Gesetz steht. 
(Heiterkeit und Beifall — Zuruf von der FDP: 
Möglichst ohne Waffenschein!) 
Aber schließlich wollte ich noch zu den Beteiligten 
die Waffenindustrie rechnen, deren traurigste Lei-
stung — das muß man sagen — die Verbreitung die-
ser Selbstmordwaffen ist, die im Grunde genommen 
aufgemotzte Spielzeuge sind und den anderen dazu 
reizen, sofort tödlichen Ernst zu machen. 
Es ist nicht möglich, allen diesen Interessen gerecht 
zu werden. Ich habe den Eindruck, daß ein Teil der 
heftigen Novellierungsinitiativen darauf beruht, daß 
manche Verwaltungen der Länder nicht sicher genug 
zwischen denen unterscheiden, die ein berechtigtes, 
ernsthaftes Interesse an einer Waffe haben und die 
verantwortungsbewußt sind, damit richtig umzuge-
hen, und anderen, denen gegenüber eine gesunde 
Zurückhaltung geboten ist. Es ist ja interessant, daß 
als Beispiele für die Notwendigkeiten der Novellie-
rung meistens Fälle dargestellt werden, bei denen 
einfach eine Verwaltung auch auf der Grundlage des  
geltenden Rechts richtig hätte entscheiden können, es 
aber leider Gottes nicht tut. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Wie so oft!) 
Wir haben einige Probleme mit dem Gesetzentwurf. 
Da sind bestimmte Wünsche des Datenschutzbeauf-
tragten, da ist die Vorstellung, daß Waffenbesitzkar-
ten zum Munitionserwerb berechtigen sollten, eine 
Idee, die wir nicht für annehmbar halten. Da ist die 
Vorstellung, man könnte die Strafdrohung für den 
illegalen Besitz einer Kriegswaffe herabsetzen, eine 
Strafvorschrift, die gerade mit der Terrorismusbe-
kämpfung eingeführt worden war, und es gibt eine 
Reihe von Einzelheiten, zu denen wir noch einen Be-
ratungsbedarf sehen. 
Wichtig ist eine neue Vorschrift über das Mitführen 
von Waffen auf dem Weg zu öffentlichen Veranstal-
tungen, die wir positiv würdigen. 
Unseren Wunsch, das Waffengesetz bei einer sol-
chen Gelegenheit etwas lesbarer und verständlicher 
zu machen — man muß wirklich ein Jurist von hohen 
Gnaden sein, wenn man verstehen will, was darin 
steht — , erfüllt diese Novelle nicht, und ich weiß, daß 
er schwer erfüllbar ist. 
Wir halten es für wünschenswert, bei der Beratung 
des Gesetzentwurfs im Innenausschuß auch Vertreter 
der Polizei zu hören, die wirklich ein berechtigtes In-
teresse daran hat, ihre Meinung bei einem derartigen 
Gesetz unmittelbar zu Gehör bringen zu können. 
Wir stimmen also der Überweisung des Gesetzes an 
den Innenausschuß zu und werden mit dazu beitra-
gen, daß er nicht auf die lange Bank geschoben 
wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Olms. 
Frau Olms (GRÜNE): Meine Damen und Herren! 
Das einzig Erfreuliche an diesem Gesetzentwurf ist 
etwas, was nicht mehr drinsteht. Ich meine die in 
einem früheren Entwurf zur Änderung des Waffen
-
rechts so geschickt verpackte Strafminderung beim 
Vergehen gegen das Kriegswaffenkontrollgesetz. 
Die GRÜNEN haben dies seinerzeit so treffend als 
„Lex Rheinmetall" charakterisiert. Die Regierung 
Kohl wollte damit den strafbedrohten Rheinmetall-
Waffenschiebern zu Hilfe eilen. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Ach hör' doch 
auf, Mädchen, das ist jetzt wirklich eine Fast
nachtsrede!) 
Dies wurde von der kritischen Öffentlichkeit weitge-
hend verhindert. 
Der vorliegende Gesetzentwurf erweist sich schon 
bei flüchtiger Prüfung als ein klares Klientelgesetz, 
mit Lockerungen zugunsten der Steuerhinterzieher 
und Konkursstraftäter auf der einen Seite und irrwit-
zigen Strafandrohungen gegen politisch mißliebige 
Personen andererseits. Ich will das kurz ausführen. 
Erfolgte Verurteilung wegen Steuerhinterziehung, 
Gläubigerbegünstigung, Vergehen wie Baugefähr-
dung und unterlassene Hilfeleistung soll das nach 
dem Willen der Bundesregierung kein Hinderungs- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4123 
Frau Olms 
I grund mehr zum Besitz und Führen einer Waffe sein. 
Im Klartext heißt das: Ein Steuerhinterzieher darf 
zwar keine Kneipe mehr führen, kriegt aber einen 
Waffenschein. Ein Wirtschaftsverbrecher, dem die be-
troffenen Arbeiter oder Geschäftspartner nachstellen, 
soll sich wenigstens mit seiner Zimmerflak noch ihrer 
erwehren können. Gleiches gilt für die Architekten, 
deren Bauwerk mit den daraus resultierenden Folgen 
in sich zusammenbricht. 
All diese Personen bezeichnet der Regierungsent-
wurf als „im allgemeinen gesetzestreue Staatsbür-
ger". Da hat sich die Regierung wohl offensichtlich 
Lambsdorff und von Brauchitsch angenommen; die 
sollen ja schließlich nicht um ihre Knarre gebracht 
werden. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Ich glaube, da 
redet die Zimmerflak!) 
Andererseits wird künftig unter Strafe gestellt, wer 
seinen Nachbarn bei einer Demonstration eine Fla-
sche oder ein Taschentuch reicht; beides kann näm-
lich zur Herstellung eines Molotowcocktails verwen-
det werden. Wer es nicht glaubt, lese in der Erläute-
rung zu § 37 nach! 
Die Neufassung dieses Paragraphen gibt noch wei-
tere Rätsel auf, wenn wir uns die verschiedenen Er-
mächtigungen anschauen. Der Verdacht drängt sich 
auf, als solle das Bundeskriminalamt zu einer Art Ver-
schiebebahnhof für ansonsten verbotene Waffen aus-
gebaut werden. Wir werden und müssen im Ausschuß 
noch näher darauf eingehen. 
Wie eine Einladung zur Gründung und Ausbildung 
von Wehrsport- und Söldnergruppen liest sich der 
§ 44. Im Absatz 2 Nr. 1 wird das Schießen in geschlos-
senen Räumen für Waffen- oder Munitionshersteller 
ausdrücklich erlaubt. Aber es kommt noch dicker. 
Schießen dürfen nicht nur diese Personen, sondern 
auch jeder Waffenbesitzer, seine Familienmitglieder 
sowie Personen, die zu dem Inhaber des Hausrechts in 
einem freundschaftlichen Verhältnis stehen. Nicht 
nur der schon erwähnte Steuerhinterzieher oder Wirt-
schaftsverbrecher, sondern auch dessen Kumpel soll 
schießen lernen. Wenn die eigenen Schießkünste 
nicht ausreichen, treten private Sicherheitsdienste in 
Aktion, sofern der Straftäter nicht zufällig über ein 
Abgeordnetenmandat verfügt und von Staats wegen 
und auf Steuerkosten bewacht wird. Diesem privaten 
Schießgewerbe will die Bundesregierung offenbar 
künftig noch breiteren Raum geben. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Steuerlich för-
dern!) 
Trupps wie die Schwarzen Sheriffs sind ja für ihre 
Übergriffe in U-Bahn-Bahnhöfen bekannt und bewa-
chen größtenteils solche Anlagen und Objekte wie 
Atomkraftwerke, die wegen Fehlens der Akzeptanz 
vor der wütenden Bevölkerung geschützt werden 
müssen. Diese Anlagen müssen weg. Das ist eine 
Selbstverständlichkeit. Damit wird sich diese Sicher-
heitsfrage natürlich erledigen. Wir jedenfalls werden 
in der weiteren Beratung einer weiteren Privatisie-
rung des Sicherheitsbereichs entgegentreten. Gleich-
zeitig sind wir gegen eine weitere Militarisierung der 
Polizei. 
Es bedarf deshalb auch keiner Änderung des 
Kriegswaffenkontrollgesetzes, die die rechtlichen 
Grundlagen für eine solche Polizeiaufrüstung schaf-
fen soll. 
Abzulehnen ist auch jede Anpassung des Waffen-
rechts an US-amerikanische Verhältnisse. Die US-
Waffen-Depots müssen nicht besser bewacht werden, 
sondern sollen möglichst bald verschwinden. Wir wol-
len hier keine Verhältnisse wie im Wilden Westen. 
(Beifall der Abg. Frau Dr. Vollmer [GRÜNE] 
— Wartenberg [Berlin] [SPD]: Rasender Bei
-
fall!) 
Die an mehreren Stellen zu findenden Verordnungs-
ermächtigungen für den Bundesminister statt einer 
gesetzlichen Fixierung werden wir bei der Beratung 
ebenfalls zur Sprache bringen. 
Insgesamt bedeutet dieses Klientelgesetz einen An-
griff auf das allgemeine Rechtsempfinden. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Gerster [Mainz] 
[CDU/CSU]: Das war eine echte Büttenrede; 
eine gelungene Büttenrede! — Zuruf des 
Abg. Clemens [CDU/CSU]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Parla-
mentarische Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern, Herr Spranger. 
Spranger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
des Innern: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Der Kollege Graf hat recht eindrucksvoll den bis-
herigen Leidensweg dieses Gesetzes in der vorigen 
Wahlperiode geschildert. Vielleicht muß man tatsäch-
lich zu der karnevalistischen Stimmungslage, die Herr 
Hirsch hier zitiert hat, greifen, um nicht angesichts des 
Versuchs zu resignieren, hier etwas Vernünftiges auf 
den Weg zu bringen, nämlich zu einer Vereinfachung 
und einer vernünftigeren, praktischeren Handhabung 
dieses Bereichs zu kommen. Aber bei bestimmten 
Leuten scheint es aussichtslos zu sein, etwa wenn Sie 
hier von einer Entwicklung in Richtung Wilder We-
sten sprechen. Sie haben ja selber lachen müssen. Das 
ist die entsprechende Kommentierung dazu. 
Ich meine, dieses Gesetz mit seinen Verbesserun-
gen und Vereinfachungen ist überfällig. Wir beab-
sichtigen hier, das Waffenrecht zu modernisieren, um 
von vermeidbaren Reglementierungen wegzukom-
men. 
Die Ursachen der jetzigen Gesetzeslage stammen 
aus dem Jahr 1972. Das ist hier schon vom Kollegen 
Clemens zitiert worden. Es gab damals unter dem Ein-
druck der terroristischen Bedrohungen Entscheidun-
gen des Gesetzgebers mit der Folge erheblicher Ein-
schränkungen beim Erwerb und Besitz von Schuß-
waffen, die, wie die Praxis in vielfältiger Weise ge-
zeigt hat, sich in erster Linie nachteilig für den geset-
zestreuen Staatsbürger ausgewirkt haben. Nach den 
mit dem Vollzug des Waffengesetzes gemachten Er-
fahrungen erscheint es ohne Beeinträchtigung der Si-
cherheitsinteressen vertretbar, für den Erwerb und 
Besitz von Schußwaffen und Munition durch seriöse 
Waffenbesitzer gewisse Erleichterungen zuzulassen. 
Herr Graf, ich bin sicher, daß hier keine sicherheits-
politischen Lücken entstehen. Wenn Sie Transnuklear 
zitieren müssen, um Ihre Bedenken zu begründen, 
4124 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Parl. Staatssekretär Spranger 
zeigt dies, daß diese Befürchtungen sicher etwas am 
Rand liegen. Wir werden darüber in den Ausschüssen 
beraten können. 
Einige Vorschriften über den Erwerb und das Füh-
ren von Schußwaffen müssen in sicherheitspolizeili-
cher Hinsicht wirksamer gestaltet werden. Auch das 
ist die Absicht der Bundesregierung. Beim Vollzug 
des Gesetzes haben sich Mängel und Lücken heraus-
gestellt, die mit der Novelle beseitigt oder geschlossen 
werden sollen. 
Darüber hinaus soll die komplizierte Materie des 
Waffenrechts durch den Gesetzentwurf vereinfacht 
und übersichtlicher gestaltet werden. Dabei enthält 
— Herr Hirsch hat es erwähnt — natürlich auch der 
jetzige Entwurf eine solche Masse an Bestimmungen, 
daß man fragen kann, ob dieses Ziel erreicht wird. 
Aber es geht wohl nicht anders. 
Der Umgang mit Schußwaffen bedarf einer staatli-
chen Kontrolle. Die Bürger haben einen Anspruch 
darauf, daß die mit dem Umgang mit Schußwaffen 
verbundenen Gefahren in Grenzen gehalten werden. 
Staatliche Beschränkungen müssen sich an dem 
Grundsatz orientieren: Einschränkungen nur inso-
weit, als das Handeln die Rechte anderer oder die 
öffentliche Sicherheit beeinträchtigt. 
Der Gesetzentwurf beschränkt sich auf Erleichte-
rungen für Sportschützen sowie für die Inhaber von 
Waffenbesitzkarten über angemeldeten Altbesitz. 
Andererseits enthält der Gesetzentwurf eine Ver-
schärfung der Vorschriften über das Mitführen von 
Waffen und anderen gefährlichen Gegenständen bei 
nichtpolitischen öffentlichen Veranstaltungen, Vor-
schriften über höhere fachliche Anforderungen an das 
Personal von Bewachungsunternehmen sowie wei-
tere Beschränkungen von geringerer Bedeutung. 
Nach polizeilichen Erkenntnissen und Erfahrungen 
kommt es in der letzten Zeit immer häufiger zu ge-
waltsamen Ausschreitungen in Fußballstadien und 
auf den Anmarschwegen hierzu. Von den Störern 
werden dabei nicht nur Schuß-, Hieb- und Stoßwaf-
fen, sondern auch andere gefährliche Gegenstände 
mitgeführt und gegen die Polizei eingesetzt. Die vor-
gesehenen Verschärfungen — der Gesichtspunkt der  
inneren Sicherheit, Herr Graf, wird hier besonders 
angesprochen — erlauben es künftig, den Störern 
nicht nur die mitgeführten Gegenstände wegzuneh-
men, sondern auch strafrechtlich wirksamer gegen sie 
vorzugehen. 
Ferner enthält der Gesetzentwurf eine Verord-
nungsermächtigung, die Ausbildung des Personals 
von Bewachungsunternehmen im Umgang mit 
Schußwaffen näher zu regeln. Damit entspricht die 
Bundesregierung einer Zusage, die sie in einem Be-
richt an den Innen- und Haushaltsausschuß im Jahre 
1981 gegeben hat. 
Wegen der Beschränktheit der mir zur Verfügung 
stehenden Zeit möchte ich schließen mit der Hoffnung 
und der Bitte, daß die Mitglieder der beteiligten Aus-
schüsse die Vorschläge der Bundesregierung mög-
lichst zügig beraten, damit unser Waffenrecht bald 
den derzeitigen Anforderungen angepaßt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf der 
Bundesregierung an die in der Tagesordnung auf ge-
führten Ausschüsse zu überweisen. Interfraktionell ist 
vereinbart worden, die Vorlage zusätzlich zur Mitbe-
ratung an den Rechtsausschuß zu überweisen. Gibt es 
dazu anderweitige Vorschläge? — Das ist nicht der 
Fall. Dann ist die Überweisung so beschlossen. 
Wir sind am Schluß unserer Tagesordnung. Ich be-
rufe die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages 
auf Mittwoch, den 24. Februar 1988, 13 Uhr ein. 
Es wird darauf aufmerksam gemacht, daß dies nach 
Karneval liegt. Da ich aber weiß, daß die Einstellung 
der Abgeordneten zu Karneval, Fastnacht oder Fa-
sching sehr unterschiedlich ist, 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Einheitlich po
-
sitiv, Herr Präsident!) 
beschränke ich mich darauf, Ihnen ein gutes Wochen-
ende zu wünschen. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.52 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4125' 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Amling 5. 2. 
Frau Beck-Oberdorf 5.2. 
Brauer 5.2. 
Frau Dempwolf 5. 2. 
Dr. Dollinger 5. 2. 
Dr. Dregger 5. 2. 
Eylmann 5. 2. 
Frau Flinner 5. 2. 
Frau Garbe 5. 2. 
Gattermann 5.2. 
Dr. Geißler 5. 2. 
Dr. von Geldern 5. 2. 
Gerster (Worms) 5. 2. 
Grünbeck 5. 2. 
Hasenfratz 5. 2. 
Hedrich 5. 2. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 5.2. 
Frau Dr. Hellwig 5. 2. 
Dr. h. c. Herkenrath 5. 2. 
Höffkes 5.2. 
Hoppe 5. 2. 
Ibrügger 5. 2. 
Kiechle 5. 2. 
Kißlinger 5. 2. 
Klein (München) 5. 2. 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 5. 2. 
Kossendey 5. 2. 
Kreuzeder 5.2. 
Dr. Kunz (Weiden) 5. 2. 
Dr. Graf Lambsdorff 5. 2. 
Leonhart 5. 2. 
Louven 5.2. 
Lowack 5. 2. 
Frau Luuk 5. 2. 
Meyer 5.2. 
Mischnick 5.2. 
Dr. Müller * 5. 2. 
Pfeffermann 5. 2. 
Repnik 5. 2. 
Reschke 5. 2. 
Reuschenbach 5. 2. 
Ronneburger 5. 2. 
Roth 5. 2. 
Roth (Gießen) 5. 2. 
Rühe 5. 2. 
Dr. Rüttgers 5. 2. 
Frau Schilling 5. 2. 
Schluckebier 5. 2. 
Frau Schoppe 5. 2. 
Schütz 5. 2. 
Dr. Spöri 5. 2. 
Dr. Stoltenberg 5. 2. 
Frau Terborg 5. 2. 
Frau Dr. Timm 5. 2. 
Frau Traupe 5. 2. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Voigt (Frankfurt) ** 5. 2. 
Dr. Waffenschmidt 5. 2. 
Dr. Wernitz 5. 2. 
Wieczorek (Duisburg) 5. 2. 
Wiefelspütz 5. 2. 
Wischnewski 5.2. 
Dr. Wulff 5. 2. 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung hat 
mitgeteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäfts-
ordnung von einer Berichterstattung zu nachstehenden Vorlagen ab-
sieht: 
Drucksachen 10/2123, 10/2124, 10/2126 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mitgeteilt, daß der Aus-
schuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. 
von einer Beratung abgesehen hat: 
Drucksache 10/1991 Nr. 2 
Drucksache 11/1656 Nr. 3.2 
Anlage 3 
Ergänzende Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Gröbl auf die Zusatzfragen 
des Abgeordneten Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE) 
zur Frage der Abgeordneten Frau Wollny (GRÜNE) 
(Drucksache 11/1734 Frage 18, 57. Sitzung, Seite 
3944): 
Zu welchen spezifischen Standorten sollen gegebenenfalls 
defekte Castorbehalter gebracht werden, und welche Sicher-
heitsvorkehrungen gibt es hierfür entlang der spezifischen 
Transportstrecken und den jeweiligen Standorten? 
Wie von mir ausgeführt, ist es zutreffend, daß im 
Zwischenlager Gorleben Reparaturen an defekten 
Castorbehältern durchgeführt werden können und 
hierzu auch eine Genehmigung vorliegt. Reparaturen 
allerdings, die eine verstärkte Vorsorge gegen mögli-
che radiologische Belastungen erfordern, können im 
Zwischenlager nicht durchgeführt werden und müs-
sen im Bedarfsfall in anderen kerntechnischen Anla-
gen nach Maßgabe einer Genehmigung nach § 7 oder 
§ 9 Atomgesetz erfolgen. 
Entsprechende Genehmigungen haben beispiels-
weise die Kernkraftwerke Stade und Isar II; Beispiele 
von Kernkraftwerken, für die entsprechende Anträge 
gestellt wurden sind Würgassen, Brunsbüttel, Brok-
dorf und Emsland. 
Daneben sieht der Antrag auf Errichtung der Pilot-
konditionierungsanlage in Gorleben die Möglichkeit 
vor, dort Behälter mit abgebrannten Brennelementen 
zu reparieren. 
4126* 	Deutscher Bundestag — 1 1. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 
Im übrigen werden im Zwischenlager Gorleben nur 
dann Behälter akzeptiert, wenn sichergestellt ist, daß 
diese z. B. für einen Reparaturfall, der im Zwischenla-
ger nicht durchgeführt werden kann, in andere kern-
technische Anlagen aufgrund einer Genehmigung 
nach § '7 oder § 9 Atomgesetz verbracht werden kön-
nen. " 
Anlage 4 
Antwort 
des Staatsministers Dr. Stavenhagen auf die Frage des 
Abgeordneten Schily (GRÜNE) (Drucksache 11/1734 
Fragen 32 und 33): 
Ist der Bayerische Ministerpräsident Franz Josef Strauß als 
„Sonderbotschafter" von Bundeskanzler Kohl oder der gesam-
ten Bundesregierung im Januar dieses Jahres nach Südafrika 
gereist, und sieht ihn die Bundesregierung besonders qualif i-
ziert fur eine solche Mission, weil nach der von Strauß neuerlich 
bekräftigten Auffassung die Einführung des allgemeinen und 
gleichen Wahlrechts auch für die schwarze Bevölkerung vo n 
Südafrika ,,weder der Gerechtigkeit noch der Freiheit dient 
sondern dem Chaos den Weg bahnt"? 
Wie beurteilt die Bundesregierung den „Erfolg" der Südafri-
kareise von Ministerpräsident Strauß angesichts äufierst kriti-
scher Stellungnahmen, nicht zuletzt aus Kreisen dei südafrika-
nischen Kirchen und Gewerkschaften (Generalsekretär des süd-
afrikanischen Rates der Kirchen, Frank Chikane: Die Reise von 
Strauß habe bewirkt, „daß unsere Schmerzen und unser Leiden 
noch größer werden" laut Bericht Frankfurter Rundschau vorn 
28. Januar 1988, Seite 11? 
Zu Frage 32: 
Der Bundeskanzler hat den bayerischen Minister-
präsidenten Franz Josef Strauß gebeten, nach Mo-
sambik und Südafrika zu reisen, um hier in Gesprä-
chen Chancen für eine friedliche Entwicklung der 
Region zu erkunden und wenn möglich auch einen 
Beitrag hierzu zu leisten. 
Der Bundeskanzler hat Ministerpräsident Strauß 
diese Mission auch deswegen übertragen, weil er wie 
wenige Politiker durch persönliches Ansehen und 
Sachkenntnis Einfluß auf die Regierung Südafrikas 
hat. Ohne Mitwirkung der südafrikanischen Regie-
rung ist eine friedliche Lösung der inneren Konflikte 
Südafrikas nicht denkbar. Ministerpräsident Strauß 
hat sich auf Bitte des Bundeskanzlers hei der südafri-
kanischen Regierung intensiv um baldige Aufnahme 
des Dialogs zwischen allen politischen Kräften des 
Landes, um weiteren Abbau der Apartheid und um 
Freilassung der politischen Gefangenen bemüht. 
Zu Frage 33: 
Ziel der Südafrika-Politik der Bundesregierung ist 
es, zum Abbau der Konfrontation zwischen den Ras-
sen beizutragen und den Dialog aller politischen 
Kräfte über die Zukunft des Landes zu fördern. 
In diesem Sinne hat der Bundeskanzler Minister-
präsident Strauß gebeten, seine Kontakte in der Repu-
blik Südafrika zu nutzen. Strauß hat sich dabei vor 
allem an die südafrikanische Regierung gewandt, 
weil diese über den Schlüssel verfügt, der schwarzen 
und farbigen Bevölkerungsmehrheit des Landes ihre 
gerechte Beteiligung an der politischen Willensbil-
dung zu verschaffen. Logischerweise muß man vor 
allem mit denen sprechen, deren Politik man ändern 
will. 
Ministerpräsident Strauß hat der südafrikanischen 
Regierung die dringende Erwartung der Bundesregie-
rung hinsichtlich der Entlassung von politischen Ge-
fangenen, der Freisetzung von Mandela und der Öff-
nung zur Überwindung der Apartheid sehr deutlich 
gemacht. Ein erster Erfolg seines Einsatzes war die 
von der südafrikanischen Regierung zugestandene 
Entlassung einer Reihe politischer Gefangener. 
Anlage 5 
Antwort 
des Staatsministers Dr. Stavenhagen auf die Fragen 
des Abgeordneten Verheugen (SPD) (Drucksache 
11/1734 Fragen 34 und 35): 
Hat der Bundeskanzler den Bayerischen Ministerprasidenten 
Strauß beauftragt, das südafrikanische Homeland Bophutats-
wana zu besuchen und dort die Forderung nach voller Anerken-
nung der staatlichen Souveränität von Bophutatswana zu vertre-
ten? 
Hat der Bundeskanzler dafür Sorge getragen, daß die Regie-
rung der Volksrepublik Angola von dem Treffen des Bayeri-
schen Ministerpräsidenten Strauß, der im :Auftrag des Bundes-
kanzlers in das südliche Afrika gereist war,  mit dem Fuhrer der 
angolanischen Rebellenbewegung UNITA. Jonas Savimbi vor-
her unterrichtet wurde? 
Zu Frage 34: 
Nein. 
Der Besuch in Bophutatswana erfolgte nicht im Auf-
trag des Bundeskanzlers. Ministerpräsident Strauß 
selbst hat klargestellt, daß dieser Besuch seiner per-
sönlichen Entscheidung entsprach. 
Zu Frage 35: 
Nein. 
Dieses Gespräch entsprach einem persönlichen 
Wunsch von Ministerpräsident Strauß. Es erfolgte 
nicht im Auftrag des Bundeskanzlers und war mit die-
sem nicht vorher abgestimmt. 
Anlage 6 
Antwort 
des Staatsministers Dr. Stavenhagen auf die Fragen 
des Abgeordneten Büchler (Hof) (SPD) (Drucksache 
11/1734 Fragen 36 und 37): 
Aus welchem Grunde hat der Bundeskanzler mit der Reise in 
das südliche Afrika den Bayerischen Ministerpräsidenten Strauß 
und nicht den Bundesaulienminister Genscher beauftragt? 
Wie beurteilt der Bundeskanzler Ergebnisse und Verlauf der 
Reise des Bayerischen Ministerpräsidenten Strauß im Hinblick 
auf clie Tatsache, daß die führenden Vertreter der weißen und 
schwarzen Opposition in Sudafrika sowie der südafrikanische 
Kirchenrat und die katholische Bischofskonferenz fur das südli-
che Afrika Begegnungen mit dem Beauftragten des Bundes-
kanzlers abgelehnt haben? 
Deutscher Bundestag — 1 1. Wahlperiode — 59. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1988 	4127 
Zu Frage 36: 
Der Bundeskanzler hat Ministerpräsident Strauß 
nicht mit der Führung von Regierungsverhandlungen 
beauftragt. Ziel der Reise war vielmehr, Möglichkei-
ten zu erkunden, wie die Bundesregierung angesichts 
der sich verschlechternden Lage und der Zunahme 
der Gewalt bei der friedlichen Lösung der Konflikte 
des Südlichen Afrika hilfreich sein kann. 
Der bayerische Ministerpräsident Strauß verfügt im 
Südlichen Afrika über eine Reihe von Beziehungen 
und Kontakten, die der Bundeskanzler im Sinne der 
Friedenspolitik der Bundesregierung nutzen wollte. 
Zu Frage 37: 
Die Reise hat eine Reihe positiver Ansätze gebracht, 
die weiterverfolgt werden. Ministerpräsident Strauß 
hat insbesondere der Regierung Südafrikas, bei der 
der Schlüssel für die weitere Entwicklung der gesam-
ten Region liegt, die Erwartungen der Bundesregie-
rung für einen friedlichen Wandel verdeutlicht: 
Er hat die südafrikanische Regierung im direkten 
Gespräch auf die dringende Notwendigkeit eines um
-fassenden Abbaus der Apartheid, eines baldigen na-
tionalen Dialogs mit allen politischen Kräften des Lan-
des, der Überwindung von Gewalt und Gegengewalt 
und der Einhaltung der Menschenrechte hingewie-
sen. 
Er hat insbesondere versucht, die südafrikanische 
Regierung zu Fortschritten im Bereich der Menschen-
rechte zu bewegen. Ein unmittelbares Ergebnis war 
die von Südafrika zugesagte Freilassung einer Reihe 
von politischen Gefangenen. 
Anlage 7 
Antwort 
des Staatsministers Dr. Stavenhagen auf die Fragen 
des Abgeordneten Lutz (SPD) (Drucksache 11/1734 
Fragen 38 und 39): 
Hat der Bundeskanzler davon Kenntnis gehabt, daß der von 
ihm mit einer Reise in das südliche Afrika beauftragte Bayeri-
sche Ministerpräsident Strauß sich bei seinem Besuch in Nami-
bia vorn Außenminister der illegal in Namibia anwesenden 
Nlacht Namibias, nämlich der Republik Südafrika. begleiten las-
sen würde? 
Teilt der Bundeskanzler die Auffassung, die der von ihm mit 
einer Reise nach Südafrika beauftragte Bayerische .Ministerprä-
sident Strauß vertreten hat, daß kein Land so unfair behandelt 
würde wie Südafrika? 
Zu Frage 38: 
Der Auftrag des Bundeskanzlers bezog sich nicht 
auf die Reise von Ministerpräsident Strauß nach Na-
mibia, sondern ausdrücklich nur auf die Besuche in 
Mosambik und der Republik Südafrika. 
Bei dem Namibia-Besuch von Ministerpräsident 
Strauß handelte es sich daher um eine private Reise, 
bei der er über seine Begleitung in eigener Verant-
wortung zu entscheiden hatte. 
Zu Frage 39: 
Der bayerische Ministerpräsident Franz Josef 
Strauß war vom Bundeskanzler beauftragt, in der Re-
publik Südafrika Möglichkeiten zu sondieren, den 
Friedensprozeß und hier insbesondere den Dialog al-
ler politischen Kräfte des Landes zu fördern. 
In diesem Zusammenhang ergibt sich für den Bun-
deskanzler kein Anlaß, Wertungen über das Verhält-
nis zwischen Südafrika und der übrigen Welt zu kom-
mentieren.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11059.pdf</pdf_url>
    <id>2170</id>
    <dokumentnummer>11/59</dokumentnummer>
    <datum>1988-02-05</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
