<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2171</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/51</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-01-13</datum>
  <titel>Protokoll der 51. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/51 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
51. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der Ab-
geordneten Brandt und Gerstein 	. . . . 3597 C 
Erweiterung der Tagesordnung . 3597C, 3618 A 
Nachträgliche Überweisung des Antrags der 
Fraktion DIE GRÜNEN — Bewerbung der 
Bundesrepublik Deutschland für das Euro-
päische Markenamt mit Standort München-
Haidhausen — Drucksache 11/1011 — an 
den Auswärtigen Ausschuß   3597 D 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung: Die Behandlung schwach- und mittel-
aktiver Abfallstoffe aus Kernkraftwerken im 
Zusammenhang mit den Ereignissen um die 
Firma Transnuklear GmbH 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 2: 
Beratung des Antrags der Fraktion DIE GRÜ-
NEN: Einsetzung eines Untersuchungsaus-
schusses (Drucksache 11/1566 [neu]) 
Dr. Töpfer BMU 	  3598A, 3615D 
Dr. Hauff SPD  3601 C 
Dr. Laufs CDU/CSU 	  3603 B 
Kleinert (Marburg) GRÜNE (zur GO) . . 	 3606 B 
Seiters CDU/CSU (zur GO) 	 3606 D 
Becker (Nienberge) SPD (zur GO) . . . 	 3607 A 
Frau Wollny GRÜNE 	  3607 B 
Baum FDP 	  3609 A 
Reuter SPD  3611A 
Fellner CDU/CSU 	  3612 B 
Schäfer (Offenburg) SPD 	  3613 C 
Kleinert (Marburg) GRÜNE (Erklärung nach 
§ 31 GO) 	  3617B 
Namentliche Abstimmung 	 3618A 
Ergebnis 	  3618B 
Tagesordnungspunkt 1: 
Fragestunde 
— Drucksachen 11/1619 vom 8. Januar 1988 
und 11/1627 vom 12. Januar 1988 — 
Einstellung des Ermittlungsverfahrens der 
OFD Kiel gegen die Howaldtswerke-Deut-
sche Werft AG und das Ingenieurkontor 
Lübeck wegen des illegalen Exports von 
U-Boot-Blaupausen nach Südafrika; Einfluß-
nahme des Bundesministers Dr. Stoltenberg 
auf diese Entscheidung 
DringlAnfr 1, 2 12.01.88 Drs 11/1627 
Frau Eid GRÜNE 
Antw PStSekr Dr. Voss BMF 	 3581 B 
ZusFr Frau Eid GRÜNE 	 3581B, 3583 D 
ZusFr Bohl CDU/CSU  3581D, 3585 C 
ZusFr Frau Beer GRÜNE . . . 	 3582A, 3585 D 
ZusFr Eigen CDU/CSU 	  3582 B 
ZusFr Frau Hensel GRÜNE . . . 3582C, 3584 D 
ZusFr Volmer GRÜNE 	 3582D, 3585 B 
ZusFr Sellin GRÜNE  3582D, 3585 C 
ZusFr Dr. Struck SPD 	 3583A, 3584 C 
ZusFr Gansel SPD  3583B, 3585 A 
ZusFr Dr. Mechtersheimer GRÜNE 3583C, 3586 C 
ZusFr Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE . . 3583D, 
3586 B 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Wettbewerbsverzerrungen für die deutschen 
Kalb- und Schweinefleischerzeuger durch 
die Subventionen in Frankreich 
MdlAnfr 1, 2 08.01.88 Drs 11/1619 
Eigen CDU/CSU 
Antw PStSekr Gallus BML 	3586, 3587 B 
ZusFr Eigen CDU/CSU 	 3587 A, 3587 C 
Unterbindung des „Verkaufs" von Frauen, 
insbesondere aus Asien, durch Vermittlungs-
agenturen 
MdlAnfr 3, 4 08.01.88 Drs 11/1619 
Frau Dr. Dobberthien SPD 
Antw PStSekr Pfeifer BMJFFG 	3588A, 3588 D 
ZusFr Frau Dr. Dobberthien SPD 3588B, 3589 A 
ZusFr Börnsen (Ritterhude) SPD 	 3588 C 
Widerspruch gegen den Wegfall der Zonen-
randrichtlinien bei der Koordinierung der 
EG-Richtlinie über die Vergabe öffentlicher 
Aufträge 
MdlAnfr 10, 11 08.01.88 Drs 11/1619 
Dr. Jobst CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Riedl BMWi 	 3589 D 
ZusFr Dr. Jobst CDU/CSU  3590 A 
Verquickung von Staats- und Familieninter-
essen bei der Reise des Bundeswirtschaftsmi-
nisters nach Ägypten 
MdlAnfr 12 08.01.88 Drs 11/1619 
Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE 
Antw PStSekr Dr. Riedl BMWi 	 3590 D 
ZusFr Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE . 	 3591 A 
Ermächtigung der Staatsanwaltschaft beim 
Landgericht Kiel zur Verfolgung von Straftä-
tern im Zusammenhang mit dem Verkauf 
von U-Boot-Konstruktionsunterlagen an 
Südafrika 
MdlAnfr 14, 15 08.01.88 Drs 11/1619 
Gansel SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 3591D, 3592 A 
ZusFr Gansel SPD 	 3591D, 3592 B 
ZusFr Bohl CDU/CSU  3592 A 
Schadenersatzregelung bei Beschädigung 
von Gebäuden durch Tiefflüge von Militär-
maschinen 
MdlAnfr 13 08.01.88 Drs 11/1619 
Börnsen (Ritterhude) SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 3592 C 
ZusFr Börnsen (Ritterhude) SPD  3592 D 
Mindestflughöhe für Militärmaschinen über 
Naturparks 
MdlAnfr 17 08.01.88 Drs 11/1619 
Müller (Pleisweiler) SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 3593 B 
ZusFr Müller (Pleisweiler) SPD   3593 C 
ZusFr Büchner (Speyer) SPD 	 3593 D 
Beseitigung der Unpünktlichkeiten im Inter-
city-Verkehr und der Überbelastung des 
Zugpersonals 
MdlAnfr 18, 19 08.01.88 Drs 11/1619 
Toetemeyer SPD 
Antw PStSekr Dr. Schulte BMV 	 3594B, 3594 C 
ZusFr Toetemeyer SPD 	 3594 B, 3594 D 
Aufgaben, Organisationsform und Standort 
der Nationalen Agentur im Rahmen der 
Weltraumaktivitäten 
MdlAnfr 25, 26 08.01.88 Drs 11/1619 
Frau Ganseforth SPD 
Antw PStSekr Dr. Probst BMFT . 3595B, 3595 D 
ZusFr Frau Ganseforth SPD . . . 3595C, 3596A 
Bau einer Magnetschwebebahn zwischen 
Essen und Mannheim 
MdlAnfr 27, 28 08.01.88 Drs 11/1619 
Urbaniak SPD 
Antw PStSekr Dr. Probst BMFT 	 3596 B 
ZusFr Urbaniak SPD 	  3596 C 
ZusFr Cronenberg (Arnsberg) FDP . . . 	 3597 B 
Nächste Sitzung 	  3619D 
Berichtigungen 	  3620 A 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 3621* A 
Anlage 2 
Schreiben des Abg. Dr. Jens (SPD) vom 
10. 12. 1987 an den Präsidenten des Deut-
schen Bundestages   3621* B 
Anlage 3 
Unterstützung einer friedlichen Entwicklung 
in Angola durch Rückzug der ausländischen 
Truppen und Wiederbelebung des Alvor-
Abkommens 
MdlAnfr 7 08.01.88 Drs 11/1619 
Lowack CDU/CSU 
SchrAntw StMin Schäfer AA 	 3621* C 
Anlage 4 
Verhinderung der Einsparung von Arbeits-
plätzen für deutsche Zivilbeschäftigte bei 
den US-Streitkräften, z. B. durch Abbau von 
Überstunden und Nachtarbeit 
MdlAnfr 8 08.01.88 Drs 11/1619 
Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Voss BMF 	. . . . 3621* D 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	 III 
Anlage 5 
Veränderung der Wirtschaftsdaten seit der 
Haushaltsverabschiedung im Dezember 
1987 
MdlAnfr 9 08.01.88 Drs 11/1619 
Müller (Pleisweiler) SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Voss BMF 	. . . . 3622* A 
Anlage 6 
Benachteiligung der Ferienfluggesellschaf-
ten bei der Vergabe von Start- und Landezei-
ten im Luftverkehr 
MdlAnfr 16 08.01.88 Drs 11/1619 
Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Schulte BMV . . . 3622* B 
Anlage 7 
Konsequenzen aus der Battelle-Studie 
„Schwachstellen der Risikoeinschätzung 
beim Transport radioaktiver Materialien" 
MdlAnfr 20 08.01.88 Drs 11/1619 
Vahlberg SPD 
SchrAntw PStSekr Gröbl BMU 	 3622* C 
Anlage 8 
Höchstwerte für Radioaktivität in Lebensmit-
teln 
MdlAnfr 22, 23 08.01.88 Drs 11/1619 
Frau Wollny GRÜNE 
SchrAntw PStSekr Gröbl BMU 	 3622* D 
Anlage 9 
Durchführung des Transports abgebrannter 
Brennelemente am 12./13. Januar 1988 von 
Kahl nach Lübeck nach Entzug der Trans-
portgenehmigung für die Transnuklear 
MdlAnfr 24 08.01.88 Drs 11/1619 
Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE 
SchrAntw PStSekr Gröbl BMU 	 3623* C 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3581 
51. Sitzung 
Bonn, den 13. Januar 1988 
Beginn: 13.01 Uhr 
Vizepräsident Westphal: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Fragestunde 
— Drucksachen 11/1619, 11/1627 — 
Es liegen zwei Dringlichkeitsfragen der Abgeord-
neten Frau Eid vor. Ich rufe Frage 1 auf: 
\Vie bewertet die Bundesregierung die Entscheidung der 
Oberfinanzdirektion Kiel, das Ermittlungsverfahren gegen die 
Firmen Howaldtswerke-Deutsche Werft AG und Ingenieurkon-
tor Lübeck wegen des illegalen Exports  von U-Boot-Blaupausen 
nach Südafrika einzustellen? 
Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamenta-
rische Staatssekretär Dr. Voss zur Verfügung. Bitte 
schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Finanzen: Herr Präsident, Frau Kollegin Eid, die 
Oberfinanzdirektion Kiel hat als zuständige Behörde 
nach dem Außenwirtschaftsgesetz die Verfahren 
durchgeführt. Nach ihren Ermittlungen haben die ge-
lieferten Unterlagen nicht ausgereicht, um ein Unter-
seeboot oder einen wesentlichen Teil davon zu bauen. 
Sie ist hiernach zu dem Ergebnis gelangt, daß der fest-
gestellte Tatbestand rechtlich nicht als Verstoß gegen 
die außenwirtschaftlichen Bestimmungen geahndet 
werden kann. Dabei ist auch die Frage des Versuchs 
eines ordnungswidrigen Handelns im Sinne des Au-
ßenwirtschaftsgesetzes in die Prüfung einbezogen 
worden. Die Bundesregierung sieht keine Veranlas-
sung, die Entscheidung bei der von der Oberfinanzdi-
rektion festgestellten Sachlage zu beanstanden. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Frau 
Eid. 
Frau Eid (GRÜNE): Es hat nach dem Bekanntwer-
den dieses Verkaufs von U-Boot-Blaupausen Reaktio-
nen im Ausland gegeben, und man muß das Ausland 
mit berücksichtigen, wenn es um die Bewertung die-
ser jetzigen Entscheidung geht. 
(Bohl [CDU/CSU]: Falsch!) 
Damals hat die Bundesregierung versucht, das Aus-
land zu beruhigen. Ich möchte Sie fragen, ob Ihnen 
eine Sprachregelung bekannt ist, die die Bundesre-
gierung an die Botschaften gegeben hat, in der even-
tuell die Rede davon sein könnte, daß der Export von 
Blaupausen nach Südafrika eine klare Verletzung 
deutscher Gesetze darstelle. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Es handelt sich hier 
um eine rechtliche Würdigung, Frau Kollegin, und 
nach dieser rechtlichen Würdigung und der vorange-
henden Tatbestandsfeststellung steht fest, daß hier 
keine strafbaren Handlungen vorlagen und daß daher 
die Einstellung des Verfahrens erfolgen konnte. Das 
ist das Wesentliche dessen, was wir hier heute debat-
tieren. 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Frau Eid (GRÜNE): Der Bundesregierung ist ja 
— das vermute ich — bewußt, daß ausländische Staa-
ten bisher nur deshalb mit Protesten gegen den ille-
galen Blaupausenexport nach Südafrika zurückhal-
tend waren, weil ihnen von den deutschen Botschaf-
ten versichert worden war, daß der klare Verstoß ge-
gen deutsche Gesetze selbstverständlich verfolgt und 
bestraft würde. Wie beurteilen Sie nun vor diesem 
Hintergrund die Tatsache, daß die OFD das Verfahren 
eingestellt hat? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Wenn deutsche Ge-
setze verletzt sind, Frau Kollegin, werden natürlich 
die Taten, die damit im Zusammenhang stehen, ge-
ahndet. Aber hier ist das nicht der Fall. Hier ist nach 
der rechtlichen Prüfung und nach der Auslegung der 
vorliegenden Vorschriften der Schluß gezogen wor-
den, daß keine strafbare Handlung vorliegt, also eine 
Einstellung erfolgen konnte. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Bohl. 
Bohl (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, ist es richtig, 
daß, selbst wenn ein solcher außenpolitischer Scha-
den entstanden wäre, was durch die Auskünfte, die 
der Untersuchungsausschuß eingeholt hat, verneint 
wird, das deshalb an der Beurteilung nichts ändert, 
weil zunächst einmal Voraussetzung für die Erfüllung 
des Tatbestandes ist, daß mit den gelieferten Kon-
struktionsunterlagen überhaupt ein U-Boot gebaut 
werden kann? 
3582 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Bohl, ich 
kann Ihre Frage voll bejahen. Das habe ich eben auch 
ausgeführt. Ich habe in meiner Antwort bereits ge-
sagt, welche Voraussetzungen vorliegen müssen, daß 
diese Voraussetzungen nicht vorliegen und daß also 
eine Einstellung erfolgen konnte. Daher sehe ich gar 
keine Grundlage dafür, daß im Ausland über diese 
Entscheidung irgendwelche Irritationen entstehen 
könnten. 
Vizepräsident Westphal: Frau Beer, bitte schön. 
Frau Beer (GRÜNE): Abgesehen vom Problem der 
rechtlichen Würdigung, auf das Sie eben auf Grund 
der ersten Frage antworten wollten oder geantwortet 
haben, ist trotzdem auch eine politische Würdigung, 
denke ich, nicht zu umgehen. Bezogen auf die eben 
gestellte Zusatzfrage ist es eine Tatsache, daß Botha 
bekanntgegeben hat, daß Südafrika in der Lage ist, 
U-Boote zu bauen. 
(Bohl [CDU/CSU]: Das hat er nicht gesagt! 
Das ist falsch, was Sie sagen!) 
— Es gibt Zitate darüber und auch Nachweise. 
(Bohl [CDU/CSU]: Auch das ist falsch!) 
— Sie hatten Ihre Zwischenfrage, Herr Kollege. 
(Bohl [CDU/CSU]: Das muß nur zu Protokoll 
kommen! Deswegen sage ich es!) 
Ich möchte gerne wissen, ob die Bundesregierung 
ausschließen kann, daß die Einstellung des OFD-Ver-
fahrens gegen die Firmen HDW und IKL zu einer 
erheblichen Störung der auswärtigen Beziehungen 
der Bundesrepublik führen kann. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
habe schon häufiger hier geantwortet: Mit dem Aus-
schließen ist das so eine Sache. Aber in diesem Fall 
kann man sagen, daß trotz einer richtigen juristischen 
Entscheidung natürlich falsche Bewertungen auf 
Grund falscher Einstellungen möglich sind und daß es 
auf Grund dieser falschen Bewertungen dann bei dem 
einen oder anderen zu Meinungsverschiedenheiten 
oder zu Irritationen kommen kann. Das vermag ich 
nicht auszuschließen. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Eigen. 
Eigen (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, können Sie 
mir einmal helfen? Ich kann — vielleicht können Sie 
das besser als ich — die Dringlichkeit der Frage nicht 
recht erkennen. Aber da Sie ja Fachmann sind, wer-
den Sie mir helfen und sagen können, worin Sie die 
Dringlichkeit erkennen, zumal der Kollege Gansel 
sehr ähnliche Fragen zur selben Sache — das sind die 
Fragen 14 und 15 — gestellt hat. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Eigen, 
ich helfe Ihnen immer sehr gerne. 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege, dies ist mehr 
eine Sache des Bundestagspräsidenten. 
Eigen (CDU/CSU): Ich darf doch den Staatssekretär 
um Hilfe bitten. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Das ist aber eine 
Frage, die ich nicht zu entscheiden habe. Wenn der 
Bundestag entscheidet, daß es sich um eine Dringlich-
keitsfrage handelt, hat die Regierung diese als solche 
zu beantworten, und das tut sie hier. 
Vizepräsident Westphal: So ist es, Herr Parlamenta-
rischer Staatssekretär. Wenn Herr Kollege Eigen noch 
einen Moment zuhört, werde ich ihm das gerne erklä-
ren. Ob es sich um Dringlichkeitsfragen handelt, wird 
durch den Präsidenten des Hauses entschieden. 
(Eigen [CDU/CSU]: Das ist mir völlig klar! 
Ich wollte nur eine Hilfestellung vom Herrn 
Staatssekretär haben! — Heiterkeit bei allen 
Fraktionen) 
— Ich dachte, ich könnte Sie hier noch aufklären. 
Jetzt hat Frau Hensel eine Zusatzfrage. 
Frau Hensel (GRÜNE): Herr Staatssekretär, auch 
ich habe eine Frage, nämlich ob die Bundesregierung 
ausschließen kann, und zwar definitiv ausschließen 
kann, daß gegenwärtig in Südafrika mit Hilfe der 
Firmen HDW und IKL oder anderer deutscher Firmen 
U-Boote gebaut werden. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Ich habe eben bereits 
gesagt, Frau Kollegin, daß auf Grund des festgestell-
ten Sachverhaltes klar ist, daß mit den Dingen, die 
geschehen sind, weder ein U-Boot als Ganzes noch 
Teile eines U-Bootes gebaut oder gefertigt werden 
können. 
(Frau Hensel [GRÜNE]: Das wissen Sie defi
- nitiv?) 
Vizepräsident Westphal: Dann kommt eine Zusatz-
frage des Abgeordneten Volmer. 
Volmer (GRÜNE): Herr Staatssekretär, in der Ein-
stellungsverfügung der OFD war die Rede davon, daß 
HDW und IKL nicht vorsätzlich die Exportgesetze um-
gehen wollten und daß deshalb zu ihren Gunsten ent-
schieden werden mußte. Ist der Bundesregierung be-
kannt, daß die Firmen IKL und HDW bereits in der 
Vergangenheit illegale Rüstungsgeschäfte abgewik-
kelt haben und daß gegenwärtig in Schleswig-Hol-
stein Ermittlungen der Staatsanwaltschaft wegen des 
Verdachtes des erneuten illegalen Exports von Blau-
pausen, diesmal an den Iran, laufen, und wie wertet 
die Bundesregierung diesen erneuten mutmaßlichen 
Gesetzesverstoß der Firmen? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Ihre 
Unterstellung der Illegalität kann ich nicht teilen, und 
ich weise sie zurück. 
(Bohl [CDU/CSU]: Giftspritzerei!) 
Ich bin auch nicht bereit, in schwebende Verfahren 
einzugreifen, die in der einen oder anderen Form noch 
vor sich gehen, sondern ich vertraue hier der deut-
schen Justiz, daß sie nach Recht und Gesetz entschei-
det. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Ist der Bundesregierung bekannt, 
daß der Vertrag zwischen Südafrika und den Firmen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3583 
Sellin 
IKL und HDW bislang immer noch nicht vollständig 
gekündigt ist, und wie verträgt sich diese Tatsache mit 
der offiziellen Behauptung, das Geschäft sei been-
det? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: In bezug auf das, 
worüber wir hier debattieren, ist der Vertrag storniert, 
Herr Kollege, so daß wir uns über das, was Sie gerade 
ansprechen, hier nicht zu unterhalten brauchen. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Dr. Struck. 
Dr. Struck (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie in 
Ihrer Eigenschaft als Vertreter des Anteilseigners 
Bund bei der Firma HDW Auskunft darüber geben, ob 
die Firma HDW Blaupausen an den Iran verkauft 
hat? 
(Bohl [CDU/CSU]: Das gehört nicht zur 
Frage!) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, das ge-
hört nicht in den Bereich der Frage. 
Dr. Struck (SPD): Sie können es ja trotzdem beant-
worten, Herr Staatssekretär. 
Vizepräsident Westphal: Ich würde es gerne so ent-
scheiden, Herr Staatssekretär: Wenn Sie antworten 
wollen, habe ich nichts dagegen, aber Sie müssen 
nicht antworten, weil es wirklich ein neues und ande-
res Thema ist. 
(Dr. Struck [SPD]: Aber er will ja antworten, 
Herr Präsident!) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Ich wollte Ihnen nur 
sagen, Herr Kollege, daß das die Fragen sind, die im 
Untersuchungsausschuß sehr eingehend und sehr 
breit behandelt werden, und daß hier nicht der Ort ist, 
dies zu behandeln, weil das über den Rahmen der 
Frage hinausgeht. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Gansel. 
Gansel (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es zu, daß 
die Bundesregierung in internationalen Gremien bis-
her auf Kritik anderer Staaten an dem Export von 
Mikrofilmen für U-Boote nach Südafrika mit dem Hin-
weis geantwortet hat, die zuständigen Stellen in der 
Bundesrepublik untersuchten die Strafbarkeit dieses 
Vorganges, und im übrigen sei auch ein parlamenta-
rischer Untersuchungsausschuß intensiv an der Auf-
klärung der Vorgänge beteiligt, und, wenn dies zu-
trifft, wird die Bundesregierung in Zukunft sagen, der 
Export von Proben für U-Boot-Stahl im Gewicht von 
fünf Tonnen, von Blaupausen zum U-Boot-Bau im be-
trächtlichen Umfang an Südafrika sei rechtmäßig, 
aber immerhin gebe es noch einen parlamentarischen 
Untersuchungsausschuß, der vor der Weltöffentlich-
keit deutlich machen will, daß das deutsche Volk und 
der Deutsche Bundestag keine Rüstungszusammen-
arbeit mit dem Rassistenregime in Südafrika will? 
(Bohl [CDU/CSU] : So ein Quatsch!) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Der von Ihnen ge-
schilderte Sachverhalt ist insofern richtig, Herr Kol-
lege Gansel, als ein Untersuchungsausschuß einge-
setzt worden ist — maßgeblich auf Ihr Betreiben —, 
daß sich dieser Untersuchungsausschuß bemüht, die 
Sache aufzuklären und die Folgerungen daraus zu 
ziehen. Richtig ist auch, daß es ein Verfahren bei der 
Oberfinanzdirektion Kiel gegeben hat, das nach Recht 
und Gesetz abgewickelt worden ist und mit einer Ein-
stellung endet. Von daher müssen alle weiteren Ver-
lautbarungen, von welcher Stelle auch immer, ihren 
Ausgang nehmen. Wenn sie das tun, dann, glaube ich, 
hat die Sache völlig ihre Ordnung. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Mechtersheimer. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE) : Herr Staatssekretär, 
nach dem Einstellungsbescheid der OFD habe Süd-
afrika rundherum, wie es heißt, wertlose Pläne erhal-
ten. Wie erklärt sich die Bundesregierung die Tatsa-
che, daß für diese angeblich wertlosen Pläne 42 Mil-
lionen DM bezahlt worden sind? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Der Qualifikation, die 
Sie hier vornehmen, kann ich mich nicht so ohne wei-
teres anschließen. Vielmehr muß man darauf abstel-
len, daß diese Unterlagen nicht dazu ausreichten, ein 
gesamtes U-Boot oder Teile eines U-Bootes zu bauen. 
Das ist der Sachverhalt, der hier zu bewerten war. 
Alles andere liegt neben der Sache, Herr Kollege. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Dann sind 
sie nicht wertlos!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Lippelt. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Herr Staatssekre-
tär, wieso können Sie eigentlich so sicher sein, daß 
fehlende Teile nicht übermittelt worden sind? Es gibt 
doch moderne Verfahren wie Online und ähnliche 
Dinge. Wie kommen Sie zu dieser Sicherheit Ihrer 
Behauptung? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Auch das On-line
-
Verfahren ist geprüft worden, Herr Kollege, und auch 
darauf hat sich das Einstellungsverfahren dann bezo-
gen. Hier ist ausdrücklich gesagt, daß auch dadurch 
nicht die eventuell fehlenden Dinge übermittelt wor-
den sind, so daß der Sachverhalt feststeht: Mit dem, 
was übermittelt worden ist, konnten weder ein gesam-
tes U-Boot noch Teile eines U-Bootes gebaut werden. 
Das war die Grundlage für die Einstellungsverfü-
gung. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Dringlichkeits-
frage 2 der Frau Eid auf: 
Hat Bundesminister Dr. Stoltenberg auf die Entscheidung der 
Oberfinanzdirektion Kiel Einfluß genommen, das Verfahren ge-
gen die Firmen Howaldtswerke-Deutsche Werft AG und Inge-
nieurkontor Lübeck wegen des illegalen Exports von U-Boot
Blaupausen nach Südafrika einzustellen und ggf. in welcher 
Form? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
3584 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Bundesminister 
Dr. Stoltenberg hat keinen Einfluß auf die Entschei-
dungen der Oberfinanzdirektion Kiel genommen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Eid. Bitte schön! 
(Eigen [CDU/CSU]: Die Fragestellung ist 
schon unerhört! — Heyenn [SPD]: Das ist ja 
Blödsinn!) 
Frau Eid (GRÜNE): Wir wissen ja, daß die OFD 
einen Zwischenbericht und einen Endbericht jeweils 
dem Ministerium vorgelegt und auf eine Stellung-
nahme des Ministeriums gewartet hat; das wurde im 
Ausschuß bekanntgegeben. Wenn nun der Minister 
selber keinen Kontakt gehabt hat, dann frage ich, ob 
vielleicht Mitarbeiter seines Ministeriums, z. B. 
Staatssekretär Obert oder Ministerialdirigent Schmut-
zer, solche Kontakte gehabt haben, und wie sahen 
dann die Kontakte aus? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Es ist ganz selbstver-
ständlich, Frau Kollegin, daß sich die zuständigen Be-
amten, die zuständigen Abteilungen des Hauses mit 
diesen Zwischenberichten befaßt haben. 
Vizepräsident Westphal: Es gab noch einen Teil der 
Frage. Ich weiß nicht, ob Sie darauf noch antworten 
wollen. Es war danach gefragt, wie diese Kontakte 
aussahen. 
(Frau Eid [GRÜNE]: Ja, wie sahen die Kon
-
takte aus? — Bohl [CDU/CSU]: Berichts
pflicht!) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Die Kontakte waren 
im Rahmen der Berichtspflicht, im Rahmen der Be-
handlung der Sachverhalte, die dargeboten wurden, 
und bezogen sich natürlich auch auf die rechtliche 
Würdigung. 
(Bohl [CDU/CSU]: So ist es!) 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön, Frau Eid, Sie 
haben eine weitere Zusatzfrage. 
Frau Eid (GRÜNE): In einem Schreiben an Herrn 
Ministerialdirektor Dr. Schmutzer — ich glaube, das 
war im Mai 1986 — schrieb der Oberfinanzpräsident 
Hansen, er beabsichtige, gegen Herrn Nohse und die 
Firma IKL ein Bußgeld festzusetzen, da der Firma IKL 
die Genehmigungsbedürftigkeit der Ausfuhr in die 
Republik Südafrika bekannt war, ihr zum Zeitpunkt 
der Ausfuhr eine schriftliche Genehmigung des Bun-
desamtes für Wirtschaft aber nicht vorlag und auch 
deswegen der Vorwurf einer zumindest fahrlässig be-
gangenen ungenehmigten Ausfuhr aufrechterhalten 
werden müsse. Wie erklärt die Bundesregierung den 
Meinungswandel der OFD, die ja nun behauptet, eine 
Ausfuhr ohne Exportgenehmigung sei von den Fir-
men nie beabsichtigt worden? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, bei 
enger Auslegung Ihrer Frage steht dies, Herr Präsi-
dent, nach meinen Vorstellungen damit nicht im Zu-
sammenhang, aber ich will Ihnen folgendes sagen: 
Hier ist eine Rechtsauslegung vorgenommen worden. 
Nach der ursprünglichen Meinung der Oberfinanzdi-
rektion hätte es sein können, daß auch dann, wenn ein 
Fall des § 5 der Außenwirtschaftsverordnung nicht 
vorliegt, ein solcher des § 45 Abs. 3 vorliegen könnte. 
Aber nachdem sich die Oberfinanzdirektion mit dem 
Bundeswirtschaftsministerium, das an der Kreation 
dieser Vorschrift maßgeblich beteiligt war, auseinan-
dergesetzt hat, hat sie ihre Rechtsansicht geändert. 
Frau Kollegin, wie Sie wissen, wenn Sie in juristischen 
Dingen bewandert sind, kommt es sehr häufig vor, 
daß man, nachdem man mit einigen Leuten noch ge-
redet hat, die eine oder andere Vorschrift in einem 
anderen Licht sieht und schließlich zu einem anderen 
Ergebnis kommt. 
(Frau Traupe [SPD]: Vor allem zu einem für 
Sie nützlichen!) 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Dr. Struck. 
Dr. Struck (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich Sie 
fragen, seit wann der Entscheidungsvorschlag der 
Oberfinanzdirektion Kiel dem Bundesfinanzministe-
rium vorgelegen hat und wie lange der Entschei-
dungsprozeß in Ihrem Hause gedauert hat. Insbeson-
dere möchte ich Ihnen die Frage stellen, ob aus der 
Leitungsebene Ihres Hauses, Herr Staatssekretär, ge-
gen den Entscheidungsvorschlag der Oberfinanzdi-
rektion dann revoziert worden wäre, wenn Sie das 
Gefühl gehabt hätten, daß eine Entscheidung etwa in 
der Weise hätte fallen müssen, wie es die OFD seiner-
zeit schon einmal vorgeschlagen hatte. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, nach 
meiner Information sind wir seit Mitte Dezember mit 
dem Vorgang in diesem Punkt befaßt, aber ich darf 
Ihnen hier sagen, daß dann, wenn die Oberfinanzdi-
rektion zu der Entscheidung gekommen wäre, zu der 
sie ursprünglich kommen wollte oder zu kommen 
überlegte, von seiten des Bundesfinanzministeriums 
keinerlei Einwände erhoben worden wären. Ich habe 
Ihnen gesagt: Vom Bundesfinanzministerium ist in 
dieser Richtung kein Einfluß genommen worden, so 
daß die Entscheidung, auch wenn sie anders gewesen 
wäre, vom Bundesfinanzministerium akzeptiert wor-
den wäre. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage der Ab-
geordneten Frau Hensel. 
Frau Hensel (GRÜNE): Herr Staatssekretär, wieso 
trifft dann eine Meldung der „Kieler Nachrichten" 
vom 12. Januar 1988 zu, nach der der Meinungswan-
del der OFD auf den Druck höchster Bonner Regie-
rungskreise zurückzuführen sei, und um welche Re-
gierungskreise handelt es sich hierbei? 
(Bohl [CDU/CSU]: Die Meldung ist falsch!) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
will hier nicht Pressemeldungen qualifizieren. Wenn 
Sie sich das Pressebild in unserem Lande einmal häu-
figer ansehen, werden Sie feststellen, daß, je nach-
dem, wie der Standpunkt des betreffenden Organs ist, 
ganz divergierende, ganz gegensätzliche Meinungen 
vertreten werden. Ich halte das, was Sie hier gerade 
zitieren, für falsch. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3585 
Frau Hensel (GRÜNE) : Sie wollen damit also sagen, 
daß es nicht zutrifft? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Ja, es trifft nicht zu. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Gansel. 
Gansel (SPD): Herr Staatssekretär, aus welchem 
Grund hat der Geschäftsführer des IKL Lübeck, Herr 
Nohse, der ja die Aussage vor dem parlamentarischen 
Untersuchungsausschuß verweigert, Ende Oktober 
oder Ende November des vergangenen Jahres — ich 
habe das jetzt nicht genau im Kopf — das Bundes-
finanzministerium besucht, hat er dabei mit dem 
Finanzminister, mit Ihnen oder mit anderen leitenden 
Mitarbeitern gesprochen, und worüber hat er eigent-
lich gesprochen? 
(Bohl [CDU/CSU]: Er hat „Grüß Gott" ge
-
sagt!) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Präsident, ich 
muß auch hier wieder sagen: Das sprengt den Rah-
men der Frage. 
Vizepräsident Westphal: Nein, ich habe mir das ge-
nau überlegt. Das hängt mit der Frage „Einflußnahme 
des Ministers oder nicht?" zusammen. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Gansel, 
mit mir ist kein Gespräch dieser Art geführt worden. 
Mir ist zur Zeit auch nicht bekannt, mit wem ein der-
artiges Gespräch geführt worden ist, so daß ich Ihnen 
über den Inhalt — — 
Gansel (SPD): Ist Ihnen das Gespräch bekannt? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Nein, davon ist mir 
nichts bekannt. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Volmer. 
Volmer (GRÜNE): Herr Staatssekretär, ist der Bun-
desregierung bekannt, daß der Rechtsvertreter von 
IKL, Herr Dr. Zoglmann, bei einem Besuch bei der 
OFD im Dezember 1986 damit gedroht hat, belasten-
des Mate rial gegen Dritte zu enthüllen, wenn das 
OFD-Verfahren ungünstig verläuft, und ist der Bun-
desregierung bekannt, daß Herr Dr. Zoglmann in die-
sem Zusammenhang einen völligen Freispruch seiner 
Firma gefordert hat? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Dr. Zoglmann 
ist ein viel zu galanter Mann, als daß er drohen würde, 
Herr Kollege, 
(Lachen bei der SPD — Volmer [GRÜNE]: 
Andeuten, andeuten!) 
und ich weiß, daß er mit einem Ausgang des Verfah-
rens, wie wir ihn soeben hier debattiert haben, durch-
aus auch einverstanden gewesen wäre, wenn ich das 
einmal so sagen darf. 
Vizepräsident Westphal: Herr Staatssekretär, jetzt 
sind Sie mir mit Ihrer schnellen Antwort zuvorgekom
men. Ich hätte nämlich gesagt: Das paßte nicht 
mehr. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Das sind die genui-
nen Unterschiede zwischen uns beiden, Herr Präsi-
dent. 
Vizepräsident Westphal: Ich wäre dankbar, wenn 
man sich an den Text der ursprünglichen Frage halten 
und daraus seine Fragen ableiten würde. 
Herr Sellin ist der nächste. 
Sellin (GRÜNE): Herr Staatssekretär, handelt es 
sich bei dem belastenden Material, das Herr Dr. Zogl-
mann für den Fall präsentieren wollte, daß die OFD 
das Verfahren nicht einstellt, um Material, das eine 
Zustimmung der Bundesregierung zu dem U-Boot
Geschäft beweisen könnte? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, da 
müßten Sie Herrn Dr. Zoglmann fragen, und das Ma-
terial, das Sie hier ansprechen und das ich nicht 
kenne, müßte entsprechend geprüft werden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Bohl. 
Bohl (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, was gedenkt 
die Bundesregierung eigentlich zu tun, um die Beam-
ten in Schutz zu nehmen, die ja durch die Attacken der 
Opposition 
(Dr. Struck [SPD]: Quatsch!) 
in den Geruch kommen, Pflichtwidrigkeiten oder 
Amtspflichtverletzungen 
(Lachen bei der SPD) 
begangen zu haben, was ja ungeheuerliche Vorwürfe 
sind, die an den Beamten nach meiner Überzeugung 
auf keinen Fall hängenbleiben dürfen? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Bohl, 
erstens ist die Bundesregierung immer bemüht, daß 
alle Vorgänge, die sie betreffen und über die sie zu 
befinden hat, nach Recht und Gesetz behandelt wer-
den, und sie ist zweitens darum bemüht, daß alle an 
diesen Verfahren und Entscheidungen Beteiligten 
ebenfalls so gesehen und behandelt werden, weil sie 
Recht und Gesetz handhaben. Für Vorwürfe, gibt es 
überhaupt keinen Raum. Wenn derartige Vorwürfe 
erhoben werden, sind sie stark verleumderischer Na-
tur. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU — Dr. Struck 
[SPD]: Wer hat denn Vorwürfe gegen Be
amte erhoben? — Bohl [CDU/CSU]: Das 
macht ihr doch ständig! Strafverfolgung im 
Amt wollt ihr doch haben!)  
Vizepräsident Westphal: Augenblick! Frau Beer ist 
die nächste. Darf ich um Aufmerksamkeit für ihre 
Frage bitten. 
Frau Beer (GRÜNE): Herr Kollege, was wir äußern, 
sind Fragen und keine Unterstellungen. Das ist ein 
Unterschied. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
3586 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Frau Beer 
Ich frage die Bundesregierung, ob sie ausschließt, 
daß bundesdeutsche Parteien oder Politiker oder Mit-
glieder von Bundesregierung bzw. auch Landesregie-
rungen im Zusammenhang mit der OFD-Entschei-
dung und dem U-Boot-Geschäft Schmiergelder erhal-
ten haben; für den Fall, daß Sie dies ausschließen, 
würde ich gern wissen, wie die Bundesregierung 
erklärt, daß z. B. der Schweizer Rechtsanwalt Peter 
Alther, der Ex-Bundestagsabgeordnete Zoglmann 
und der Südafrikaner Karl-Friedrich Albrecht Provi-
sionszahlungen der Firmen HDW und IKL in Millio-
nenhöhe erhalten haben und diese teilweise zur Wei-
terleitug an Dritte bestimmt waren. Auch das ist keine 
Unterstellung, sondern es ergibt sich aus den Ak-
ten. 
(Dr. Jobst [CDU/CSU]: Steht aber mit der 
Frage in keinem Zusammenhang!) 
Vizepräsident Westphal: Ich bin im Zweifel, ob das 
dazugehört. Die Frage ist ja sehr gezielt auf die Lei-
tung des Ministeriums. Insofern frage ich Herrn Voss, 
ob er antworten will. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Ich stimme mit Ihnen 
überein, Herr Präsident. 
Vizepräsident Westphal: Das heißt: Wir beide zwei-
feln. Das ist das Resultat Ihrer Übereinstimmung? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Ja, ich stimme im 
Zweifel mit Ihnen überein. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Lippelt, bitte 
schön. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Herr Staatssekre-
tär, um nochmals auf die Ausgangsfrage zurückzu-
kommen: Ist denn der Meinungswandel in der OFD, 
von dem Sie sagen, daß das Finanzministerium darauf 
keinen Einfluß genommen habe, zumindest mit Auf-
atmen im Finanzministerium begrüßt worden, und 
können Sie auch verraten, ob möglicherweise der Mi-
nister mit aufgeatmet hat? 
(Heiterkeit bei den GRÜNEN und der SPD) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Emotionale Reaktio-
nen dieser Art, Herr Kollege, pflege ich im allgemei-
nen nicht wahrzunehmen. 
(Heiterkeit) 
Aber ich kann Ihnen hier sagen, Herr Kollege: Dieser 
Meinungswandel bei der Oberfinanzdirektion beruht 
auf rechtlichen Kriterien. 
(Dr. Struck [SPD]: Na, na!) 
Hier ist bei einer nochmaligen Prüfung der Vorschrif-
ten, die ich eben bereits genannt habe, ein anderes 
Ergebnis erzielt worden als das, das ursprünglich in 
Aussicht genommen war, um es einmal so zu sagen. 
Das wird ebenso als ein rechtsgültiges und nicht anzu-
fechtendes Faktum hingenommen, wie auch eine an-
dere Entscheidung hingenommen worden wäre. 
Vizepräsident Westphal: Sagen Sie das nicht Ihrer 
Frau, Herr Parlamentarischer Staatssekretär. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Das kann ich nicht, 
weil ich keine habe, Herr Präsident. 
(Heiterkeit) 
Vizepräsident Westphal: Entschuldigung. Aber das 
ist im Hinblick auf die Frage der Emotionen sonst sehr 
unsensibel. 
Jetzt ist Herr Dr. Mechtersheimer mit einer Zusatz-
frage dran. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE) : Vielleicht etwas we-
niger emotionsorientiert: Wie beurteilen Sie diese 
Entscheidung der OFD grundsätzlich für Ihre Waffen-
exportpolitik? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Ich beurteile die Ent-
scheidung der Oberfinanzdirektion Kiel nach Recht 
und Gesetz und habe eben bereits gesagt, daß keiner-
lei Anlaß besteht, sie in irgendeiner Form zu kritisie-
ren. 
(Gansel [SPD]: Im Gegenteil: Sie sind er
-
leichtert!) 
Sie ist rechtlich in Ordnung. Sie ist nach eingehender 
Aufhellung des Sachverhalts nach allen Richtungen 
zustande gekommen. Derartige Entscheidungen kann 
ich nicht kritisieren, darf ich nicht kritisieren und 
würde ich nicht kritisieren. Diese Entscheidung wird 
natürlich — wenn Sie eine politische Wertung wol-
len — im Rahmen des Gegebenen den einen oder 
anderen Einfluß haben. Denn es handelt sich um eine 
rechtliche Entscheidung, die man in zukünftige Über-
legungen einbeziehen kann. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Man kann 
doch wirklich das Parlament nicht so verar
schen!) 
Vizepräsident Westphal: Wir haben alle Frage-
rechte ausüben lassen. Ich danke dem Staatssekretär 
für die Beantwortung der Dringlichkeitsfragen. 
Wir kommen nun zum nächsten Geschäftsbereich. 
Der Geschäftsbereich des Bundesministers des Aus-
wärtigen braucht nicht ausgerufen zu werden, weil 
der Abgeordnete Lowack seine Frage 7 schriftlich be-
antwortet haben will. Die Antwort wird als Anlage 
abgedruckt. 
Ich komme dann zum Geschäftsbereich des Bun-
desministers für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten. Herr Parlamentarischer Staatssekretär Gallus 
ist zur Beantwortung der Fragen erschienen. 
Ich rufe die Frage 1 des Abgeordneten Eigen auf: 
Welche Maßnahmen gedenkt die Bundesregierung einzulei-
ten, um neuerliche Wettbewerbsverzerrungen durch die franzö-
sische Regierung zu verhindern, die bei Verfütterung von Voll-
milch an Kälber pro Kalb einen Zuschuß von 147,90 DNI ge-
währt? 
Bitte schön. 
Gallus, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: Herr Präsi-
dent! Herr Kollege Eigen, der Bundesregierung ist aus 
der Presse bekannt, daß Frankreich beabsichtigt, bei 
der Verfütterung von Vollmilch an Kälber pro Kalb 
einen Zuschuß von 500 FF — 147,90 DM — zu gewäh-
ren, wenn der Milchviehhalter seine Anlieferung von 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3587 
Parl. Staatssekretär Gallus 
Dezember 1987 bis März 1988 um mindestens 600 Li-
ter Milch pro subventioniertes Kalb zurückführt. 
Die Bundesregierung geht davon aus, daß Frank-
reich die geplante Maßnahme der Kommission ord-
nungsgemäß nach Art. 93 Abs. 3 EWG-Vertrag notifi-
ziert. Sie hat ferner die Kommission auf diesen Vor-
gang hingewiesen und erwartet von ihr eine Prüfung 
und Entscheidung über die Vereinbarkeit der Maß-
nahme mit dem Gemeinsamen Markt. 
Vizepräsident Westphal: Herr Eigen, Zusatzfrage, 
bitte. 
Eigen (CDU/CSU): Wird die Bundesregierung, Herr 
Staatssekretär, die Entscheidung der Kommission in 
der Frage, ob es sich um eine Wettbewerbsverzerrung 
handelt oder nicht, entsprechend kontrollieren, und 
wird sie nachprüfen, ob die Kommission auf die Aus-
sagen der Bundesregierung reagiert? 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Natürlich. Wir erwarten 
zunächst einmal die Entscheidung der Kommission. 
Danach können wir entscheiden, ob wir mit der Prü-
fung einverstanden sind oder nicht. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, bitte schön, Herr Eigen. 
Eigen (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, es ist nicht 
das erste Mal, daß ich in Fragen der Wettbewerbsver-
zerrung innerhalb der Europäischen Gemeinschaft 
die Bundesregierung dringlich frage. Hier gibt es wie-
der einmal eine Maßnahme, die den Landwirten in 
Frankreich die Einhaltung der Quote durch einen er-
heblichen Zuschuß erleichtert. Ein deutscher Land-
wirt hingegen, der befürchtet, seine Milchquote zu 
überschreiten, hat die Kosten für die Verfütterung 
ganz alleine zu tragen. Welche Konsequenzen wird 
die Bundesregierung daraus ziehen — außer nur in 
Brüssel dagegen zu protestieren? 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Konse-
quenzen kann die Bundesregierung erst ziehen, wenn 
wir wissen, welche Stellungnahme die EG abgibt. 
Voreiligkeit ist deshalb nicht am Platze, weil es in 
bezug auf die Bundesrepublik Deutschland schon 
Verfahren gegeben hat, als wir Maßnahmen getroffen 
haben, die anderen Staaten nicht gepaßt haben. Von 
diesen sind wir dann bei der EG-Kommission vorge-
führt worden. Wir werden jedenfalls, falls die Ent-
scheidung nicht unserer Auffassung entspricht, alles 
tun, um in Ihrem Sinne bei der Kommission eine Ent-
scheidung dahingehend anzumahnen, daß so etwas 
nicht stattfinden darf, weil die deutschen Landwirte 
sonst tatsächlich in Nachteil geraten würden. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe Frage 2 des Abge-
ordneten Eigen auf: 
Auf welche Weise wird der französische „ Stabiporc-Hilfs-
fonds " finanziert, aus dem die angeschlossenen Schweineerzeu-
ger einen höheren Zuschuß bekommen, als in der Bundesrepu-
blik Deutschland die Rendite in der Schweinemast zur Zeit be-
trägt? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Eigen, der 
französische „Stabiporc - Hilfsfonds" hat französi
-
schen Angaben zufolge ein Volumen von 220 Millio-
nen FF, rund 65 Millionen DM. Er wird finanziert von 
den Organisationen Unigrains und Ovival sowie von 
der staatlichen Agrar-Creditkasse. Aus diesem Hilfs-
fonds werden seit Herbst 1987 wieder Kredite an fran-
zösische Schweinefleischerzeuger gewährt, die zu ei-
nem Zinssatz von 8,25 % zu verzinsen sind und zu-
rückgezahlt werden müssen, sobald sich die Rendite 
in der Schweinemast wieder verbessert hat. 
Vertreter der französischen Regierung haben ge-
genüber der EG-Kommission und im Verwaltungs-
ausschuß „Schweinefleisch" erklärt, daß alle früheren 
aus dem Fonds gezahlten Kredite — zuletzt wurden 
solche Mittel im Jahre 1984 gewährt — inzwischen 
von den Erzeugern zurückerstattet worden sind. 
Wie von der zuständigen Dienststelle der EG-Kom-
mission zu erfahren war, hat die französische Regie-
rung die Maßnahme gemäß Artikel 93 Abs. 3 des 
EWG-Vertrages notifiziert. Die EG-Kommission prüft 
die Maßnahme auf ihre Vereinbarkeit mit dem Ge-
meinsamen Markt und hat eine Entscheidung zu tref-
fen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Eigen. 
Eigen (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, die Inten-
tion meiner Frage ist ja, ob dieser Fonds möglicher-
weise nicht nur mit Mitteln von agrarischen Organisa-
tionen gespeist wird — immer in bezug auf den Wett-
bewerb zwischen den verschiedenen Ländern der Eu-
ropäischen Gemeinschaft — , sondern ob auch öffent-
liche Mittel aus Frankreich in diesen Fonds eingeführt 
worden sind. Gerade bei der Schweinemast besteht ja 
im Moment eine besonders harte Konkurrenz inner-
halb der Europäischen Gemeinschaft. 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Ich habe Ihnen ja ge-
sagt, wie das finanziert wird. Nach dem, was wir bis-
her wissen, sieht es — außer der Tatsache, daß die 
Agrar-Creditkasse hier beteiligt ist — nicht danach 
aus, daß Haushaltsmittel direkt hineinfließen. Aber 
wir werden der Frage weiter nachgehen. 
Vizepräsident Westphal: Keine weitere Zusatz-
frage. 
Ein agrarpolitischer Subventionslaie wie ich darf 
vielleicht einmal die Frage stellen, ob „ Stabiporc-
Hilfsfonds " etwas mit stabilen Schweinen zu tun 
hat. 
(Heiterkeit — Eigen [CDU/CSU]: Nein! Es ist 
so etwas Ähnliches wie ein Stabi-Fonds 
Wein, aber etwas anders, weil da Mittel an 
Landwirte in einer Notlage verteilt wer- 
den!) 
— Aber „porc" kommt von „Schweinefleisch"? 
(Eigen [CDU/CSU]: Ja, „porc" kommt von 
„Schwein" ! ) 
Wir haben dann den Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
abgeschlossen. Danke schön, Herr Gallus, für Ihre 
Beantwortung der Fragen. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit auf. Herr 
3588 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Vizepräsident Westphal 
Parlamentarischer Staatssekretär Pfeifer steht zur Be-
antwortung der Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe Frage 3 der Abgeordneten Frau Dr. Dob-
berthien auf: 
Ist der Bunderegierung bekannt, daß nach wie vor Vermitt-
lungsagenturen ausländische, insbesondere asiatische, Mad-
chen und Frauen zum „Kauf" fur deutsche Männer anbieten, so 
daß Menschenhandel unter Ausnutzung der sozialen Situation 
der betroffenen Frauen stattfindet? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Pfeifer, Pari. Staatssekretär beim Bundesminister 
für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit: Herr 
Präsident! Frau Kollegin Dr. Dobberthien, wie ich be-
reits der Kollegin Adler im August 1987 auf Fragen 
zum internationalen Frauenhandel mitgeteilt habe, 
ist der Bundesregierung bekannt, daß ausländische 
Frauen — insbesondere aus Südostasien und Süd-
amerika — unter Vortäuschung eines Touristenauf-
enthaltes sichtvermerksfrei in die Bundesrepublik 
Deutschland einreisen, um hier einer Erwerbstätigkeit 
als Prostituierte nachzugehen. Die Anwerbung und 
Vermittlung der Frauen erfolgt überwiegend durch 
Besitzer von Bordellen, Barbetrieben und sogenannte 
Massagesalons oder durch Zuhälter. Die Ausländerin-
nen wandern in der Regel vor Ablauf der Dreimonats-
frist weiter. Ein Teil von ihnen wird, um einen dauern-
den Aufenthalt zu gewährleisten, mit Deutschen oder 
EG-Staatsangehörigen verheiratet. 
Die Polizeien des Bundes und der Länder unterneh-
men alles, um durch konsequente Anwendung aus-
länderrechtlicher Vorschriften und durch Ermitt-
lungsverfahren wegen Menschenhandels, Zuhälterei 
usw. diese Form des Frauenhandels zu verhindern. 
Der Bundesregierung ist weiter bekannt, daß es im 
Rahmen der an sich rechtlich zulässigen Heiratsver-
mittlung Fälle gibt, bei denen der Verdacht des Ver-
stoßes gegen das geltende Recht, insbesondere das 
Strafrecht, das Ausländerrecht oder das Gewerbe-
recht besteht. Hier ist es die Aufgabe der zuständigen 
Behörden, die notwendigen Maßnahmen zu ergrei-
fen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Frau 
Dr. Dobberthien. 
Frau Dr. Dobberthien (SPD): Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen bekannt, daß sich diese Formen der Frauenver-
mittlung nicht nur auf Prostitution beziehen, sondern 
inzwischen auch als Menschenhandel zu bezeichnen 
sind? In jüngster Zeit — vor Weihnachten — hat das 
bayerische Landeskriminalamt neue Fälle bekannt-
gegeben, in denen gegen zehn Heiratsvermittler er-
mittelt wird, die Menschen wie Waren behandelt ha-
ben. Dies ist eine Vermittlung, bei der die Frauen auf 
Probe mit Rückgabe- und Umtauschrecht gekauft 
werden können. Das alles kostet 10 000 DM und 
mehr. Diese Vermittlungen haben nur im Großraum 
München stattgefunden. Es ist zu vermuten, daß die 
Zahl bundesweit erheblich höher ist. Daß ist Men-
schenhandel und nicht nur Prostitutionsvermittlung. 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, darauf 
bin ich im letzten Teil meiner Antwort ausdrücklich 
eingegangen. Sie haben soeben selber darauf hinge-
wiesen, daß in den von Ihnen genannten Fällen die 
zuständigen Kriminalbehörden eingreifen. Das ist na-
türlich auch in anderen Ländern, in denen solche Ver-
dachtsmomente auftauchen, ihre Aufgabe. 
Vizepräsident Westphal: Herr Börnsen hat eine Zu-
satzfrage. Bitte schön. 
Börnsen (Ritterhude) (SPD): Herr Staatssekretär, 
Sie sagten in dem letzten Teil Ihrer Antwort, auf den 
Sie sich soeben bezogen, daß die Bundesregierung 
alles tue, um auch solche Vermittlungstätigkeiten ein-
zugrenzen oder unmöglich zu machen. Sie haben 
doch diese Möglichkeiten. Warum werden nicht ge-
setzliche Maßnahmen ergriffen, um solchen Vermitt-
lungsinstituten, die in Zeitungsannoncen — also auch 
genau nachvollziehbar - Frauen — ich sage es hier 
so, wie es dort abgedruckt ist — zu Billigstpreisen 
anbieten, dieses Anbieten von Frauen zu verbieten? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich habe 
in meiner Antwort darauf hingewiesen, daß es die 
Aufgabe der zuständigen Behörden ist, hier alles zu 
unternehmen. Ich möchte in meiner Antwort auf die 
Frage 4 noch auf die Maßnahmen zu sprechen kom-
men, die die Bundesregierung ergriffen hat. 
Vizepräsident Westphal: Im übrigen ist der Gesetz-
geber der Deutsche Bundestag, Herr Kollege Börn-
sen. 
Jetzt kommt die Frage 4 der Abgeordneten Frau 
Dr. Dobberthien. 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, uni die Werbung 
solcher Agenturen zu verbieten und grundsätzlich die Möglich-
keit des „Kaufs" von Frauen zu unterbinden? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Neben der Strafverfol-
gung von Menschenhandel und Zuhälterei unter Aus-
nutzung der Hilflosigkeit ausländischer Frauen und 
der Durchsetzung ausländerrechtlicher Vorschriften 
müssen vor allem die Verbindungen zwischen illega-
ler Heiratsvermittlung und dem Menschenhandel zu 
Prostitutionszwecken im einzelnen aufgedeckt wer-
den. 
Das Bundesministerium für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit hat dazu folgende Maßnah-
men ergriffen. 
Erstens. Wir vergeben im Frühjahr dieses Jahres 
einen Forschungsauftrag, um die verschiedenen An-
werbepraktiken für die Heiratsvermittlung für auslän-
dische Frauen, die weitere Durchführung der Heirats-
vermittlung unter besonderer Berücksichtigung men-
schenunwürdiger Formen, den Hilfebedarf der ver-
mittelten ausländischen Frauen und die Querverbin-
dungen zum internationalen Frauenhandel zu unter-
suchen. Ziel der Untersuchung ist es auch, Vorschläge 
und Empfehlungen zu entwickeln, um gegen sitten-
widrige Praktiken wirkungsvoller vorgehen und sit-
tenwidrige Werbung unterbinden zu können. 
Zweitens. Eine Modellförderung zum Ausbau eines 
Informations - und Beratungszentrums für hilfesu-
chende ausländische Frauen, die durch Heiratsver-
mittlung und Frauenhandel in die Bundesrepublik 
Deutschland gekommen sind, beginnt im Sommer 
1988. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3589 
Parl. Staatssekretär Pfeifer 
Drittens. Ein bundesweites Netzwerk der bereits 
bestehenden Informations- und Beratungsstellen in 
einigen Wohlfahrtsverbänden sowie bei verschiede-
nen Frauen- und Initiativgruppen wird mit unserer 
Unterstützung zur Zeit aufgebaut. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Frau 
Dr. Dobberthien. 
Frau Dr. Dobberthien (SPD): Herr Staatssekretär, es 
ist schön und gut: zu forschen, Beratungsstellen zu 
schaffen und ein Netzwerk zu bilden. Halten Sie es 
aber nicht für viel dringlicher, darüber hinaus Sofort-
maßnahmen zu ergreifen? Denn es findet ja offenbar 
eine außerordentlich laxe Handhabung der einschlä-
gigen Gesetze statt. Es gibt wohl erhebliche Vollzugs-
defizite. Ich kann doch nicht warten, bis Forschungs-
aufträge erfüllt sind! 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich bin 
nicht der Meinung, daß hier eine laxe Handhabung 
stattfindet. Ich bin auch nicht der Meinung, daß man 
hier generell von Vollzugsdefiziten sprechen kann. 
Ich darf Sie darauf hinweisen, daß die Bundesregie-
rung in der Antwort auf eine Große Anfrage — ich 
glaube, Ihrer Fraktion — vom August 1985 dazu, wie 
die rechtliche Situation ist und ob die Gesetze ausrei-
chen, im einzelnen Stellung genommen hat. Die von 
mir genannten Maßnahmen aber, die jetzt sofort in 
Gang kommen, sollen uns ja darüber hinausgehende 
Handlungsmöglichkeiten eröffnen. Ich denke, daß vor 
allem die Unterstützung dieses Modellprojekts, das 
ich genannt habe, eine der Maßnahmen ist, die sofort 
wirken. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine Zu-
satzfrage, Frau Dr. Dobberthien. 
Frau Dr. Dobberthien (SPD): Herr Staatssekretär, in 
der Zwischenzeit aber werden diese Heiratsvermittler 
ja weiter ihr Unwesen treiben. Dabei wollen Sie erst 
einmal tatenlos zusehen; so sehe ich das. Es ist zwar 
wunderschön, sofort den Auftrag zu vergeben, bis 
aber das Auftragsergebnis vorliegt, ist viel Zeit ins 
Land geschritten. Der Deutsche Bundestag hat sich 
heute doch nicht zum erstenmal mit dieser Frage be-
faßt. Aber passiert ist offensichtlich gar nichts. 
Die Frauenverbände berichten davon, daß der Men-
schenhandel und der Prostitutionstourismus zuneh-
men und nicht etwa abnehmen. Sie lassen erst for-
schen und eröffnen Beratungsstellen. Halten Sie das 
nicht für zu wenig? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich habe 
bereits in der Antwort auf Ihre Frage 3 gesagt, daß die 
zuständigen Behörden die Maßnahmen ergreifen. Sie 
selbst haben berichtet, daß beispielsweise vom Baye-
rischen Landeskriminalamt auch tatsächlich gehan-
delt wird. 
Vizepräsident Westphal: Wir sind damit am Ende 
des Geschäftsbereichs. Ich danke dem Parlamentari-
schen Staatssekretär für die Beantwortung der Fra-
gen. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundeskanzlers 
und des Bundeskanzleramtes auf. Die Fragen 5 und 6 
des Abgeordneten Menzel sollen schriftlich beant-
wortet werden. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
der Finanzen auf. Die Frage 8 des Abgeordneten 
Stiegler soll schriftlich beantwortet werden. Die 
Frage 9 des Abgeordneten Müller (Pleisweiler) soll 
wegen der nachher erfolgenden Regierungserklärung 
zum gleichen Thema entsprechend Nr. 2 Abs. 2 unse-
rer Richtlinien ebenfalls schriftlich beantwortet wer-
den. 
Jetzt kommt der Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Wirtschaft. Der Parlamentarische Staatsse-
kretär Dr. Riedl steht zur Beantwortung der Fragen 
zur Verfügung. 
Herr Dr. Jobst hat die erste Frage, die Frage 10: 
Trifft es zu, daß die EG-Kommission die Richtlinie 77/62 über 
die Koordinierung der Verfahren zur Vergabe öffentlicher Lie-
feraufträge dahin ergänzen will, daß regionale Präferenzen und 
somit die Zonenrandrichtlinien des Bundes und der Länder über 
das öffentliche Auftragswesen entfallen sollen? 
Bitte schön, Herr Riedl. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für Wirtschaft: Herr Präsident, darf ich die beiden Fra-
gen, also die Frage 10 und die Frage 11, gemeinsam 
beantworten? 
Vizepräsident Westphal: Da muß ich Herrn Jobst 
fragen. — Er bejaht das. Dann rufe ich ebenfalls die 
Frage 11 des Abgeordneten Dr. Jobst auf: 
Wird sich die Bundesregierung mit Nachdruck dafür einset-
zen, daß die Zonenrandrichtlinien über die Vergabe öffentlicher 
Auftrage beibehalten werden, damit den Zonenrandfirmen die 
Präferenz, auf die sie dringend angewiesen sind, erhalten 
bleibt? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Danke schön. 
Ihre Aussage, Herr Abgeordneter Dr. Jobst, trifft zu, 
soweit sie sich auf die Erste Lesung des Vorschlags 
der EG-Kommission zur Novellierung der  Lieferko-
ordinierungsrichtlinie bezieht. Auf der Tagung des 
Binnenmarktrates am 5. Oktober 1987 in Luxemburg 
hat die Delegation der Bundesregierung unter Lei-
tung von Staatssekretär Dr. Udo Schlecht den Korn-
missionsvorschlag in diesem Punkt zurückgewiesen. 
Staatssekretär Dr. Schlecht wies auf die im Zusam-
menhang mit der Teilung Deutschlands politisch 
hochsensible Zonenrand- und Berlin-Problematik 
hin. 
Allerdings zeigte die Diskussion im Rat, daß die 
Bundesrepublik Deutschland in dieser Frage weitge-
hend isoliert ist. Im Rahmen der Zweiten Lesung ent-
sprechend der Einheitlichen Europäischen Akte vom 
16. Dezember 1987 ist das Europäische Parlament wie 
schon in der Ersten Lesung bei seiner grundsätzlichen 
Haltung hinsichtlich der Frage der regionalen Präfe-
renzierung geblieben. Danach soll eine regionale Prä-
ferenzierung bei öffentlichen Aufträgen nur noch bis 
31. Dezember 1992 möglich sein — das ist das Stich-
datum für den gemeinsamen Binnenmarkt. 
Die Kommission ist derzeit dabei, entsprechend den 
Verfahrensvorschriften der Einheitlichen Europäi-
schen Akte ihre Stellungnahme zu den Beschlüssen 
des Europäischen Parlaments vom 16. Dezember 1987 
zu erarbeiten. Es bleibt abzuwarten, ob sich die  Kom- 
3590 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Parl. Staatssekretär Dr. Riedl 
mission in ihrer Stellungnahme in der Frage der regio-
nalen Präferenzierung dem Europäischen Parlament 
anschließen wird. 
Nach den derzeit vorliegenden Informationen wird 
die Kommission fristgerecht noch in diesem Monat 
ihre Stellungnahme vorlegen. Erst danach wird sich 
der Rat unter deutscher Präsidentschaft, wie Sie wis-
sen, erneut mit der Lieferkoordinierungsrichtlinie be-
fassen. Die Frage der regionalen Präferenzierung wird 
ein Schwerpunkt der kommenden Diskussionen blei-
ben. Die Bundesregierung wird sich wie auch in der 
Vergangenheit bei den zukünftigen Beratungen so-
wohl in der Ratsgruppe als auch in den Kontakten mit 
dem Europäischen Parlament sehr bemühen, unsere 
Auffassung bei der Vergabe der regionalen Präferen-
zierung hinsichtlich des Zonenrandgebiets möglichst 
erfolgreich zu vertreten. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Jobst, erste Zu-
satzfrage. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, teilen 
Sie meine Auffassung, daß bei einem gemeinsamen 
europäischen Binnenmarkt die Randlage des Zonen-
randgebietes und damit auch die nachteiligen Folgen 
für die Betriebe in diesen Regionen noch deutlicher 
zutage treten werden, als es derzeit schon der Fall 
ist? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Ich teile diese Auffas-
sung. Ein Blick auf die Landkarte Europas beweist, 
daß gerade das Zonenrandgebiet die äußerste Grenze 
der Europäischen Gemeinschaft darstellt und daß die 
Probleme so sind, wie Sie sie dargestellt haben, Herr 
Abgeordneter. Ich kenne das aus meiner täglichen 
Arbeit auch vor Ort, und ich kann Ihnen nur bestäti-
gen, daß die Bundesregierung alles tun wird, um in-
nerhalb der EG, in Rat, Kommission und Europäi-
schem Parlament, zu einer mehrheitlichen Abstim-
mung in dieser Frage zu kommen. Aber ich sagte 
Ihnen schon: Dies ist außerordentlich schwer zu errei-
chen. Die gesamteuropäischen Interessen sind in die-
sem Punkt nicht unbedingt zonenrandorientiert. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Jobst, die zweite 
Frage. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, stim-
men Sie mir zu, daß die Betriebe im Zonenrandgebiet 
zur Sicherung der Arbeitsplätze auf Aufträge außer-
halb ihrer Region in viel stärkerem Maße als Betriebe 
in den Ballungsräumen angewiesen sind? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Ich stimme Ihnen zu. 
Das entsprechende statistische Material beweist dies 
auch. 
Herr Abbgeordneter, wir sollten allerdings den Rea-
litäten ins Auge sehen und die uns bis 31. Dezember 
1992 auf alle Fälle gegebenen Chancen optimal nut-
zen. Wir können im Augenblick die vorhandenen För-
dermittel so einsetzen, wie es in der Vergangenheit 
möglich war. Ich empfehle dringend, daß die Verant-
wortlichen, die Städte, die Landkreise und auch die 
betroffenen Bundesländer, alle Anstrengungen unter-
nehmen, um zumindest die bis 31. Dezember 1992 
gegebenen Möglichkeiten — ich darf es wiederho-
len — optimal auszuschöpfen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Jobst, dritte 
Frage. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, ich darf 
also aus Ihrer Antwort entnehmen, daß die Bundesre-
gierung alles tun wird, damit die Präferenzen für das 
Zonenrandgebiet beibehalten werden können. Ich 
frage Sie: Reicht Art. 92 Abs. 2 Buchstabe e des EWG- 
Vertrages nicht aus, der doch besagt, daß Maßnah-
men zum Ausgleich der durch die Teilung Deutsch-
lands bedingten Nachteile mit EG-rechtlichen Grund-
sätzen vereinbar sind? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Ob das ausreicht, 
eine Mehrheitsentscheidung auf europäischer Ebene 
herbeizuführen, weiß ich nicht. Dazu kann ich im Au-
genblick nichts sagen. — Aber genau dieser Artikel ist 
für die Bundesregierung die Grundlage, auf der wir in 
Brüssel, in der EG unsere Position vertreten. 
Vizepräsident Westphal: Letzte Zusatzfrage, Herr 
Dr. Jobst. 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, ist die 
Bundesregierung bereit, Vorstellungen von Bundes-
tagsabgeordneten bei der EG-Kommission nachhaltig 
mit zu unterstützen und vor allem in persönlichen 
Gesprächen den deutschen Standpunkt mit darzule-
gen? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Dazu sind wir sehr 
gerne bereit. Die jetzt begonnene sechsmonatige 
deutsche Präsidentschaft ermöglicht in besonderer 
Weise solche Gespräche. Aber wir können dies ja 
auch vor Ort in Brüssel tun, Herr Abgeordneter. Die 
Bundesregierung ist also sehr gerne bereit, Abgeord-
nete aller Fraktionen des Deutschen Bundestages zu 
unterstützen und, wenn Sie so wollen, sie auch auf 
ihren Reisen nach Brüssel persönlich zu begleiten. Ich 
werde das in Ihrem Fall besonders gerne tun. 
(Dr. Jobst [CDU/CSU]: Schönen Dank! — 
Bohl [CDU/CSU]: Das ist natürlich ein großes 
Angebot!) 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 12 des 
Abgeordneten Lippelt auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung das Verhalten des Bundes-
ministers für Wirtschaft, der in Ägypten Staats- und Familienin-
teressen auf eine Weise verquickte, daß der Eindruck entstehen 
mußte, er lasse sich die Unterschrift unter ein Umschuldungsab-
kommen mit Ägypten durch Freistellung von den Kosten fur die 
Mitnahme seiner Familie zu einer Bildungsreise im Land der 
Pharaonen honorieren (vgl. SPIEGEL, Nr. 1, 1988, S. 16)? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Danke schön, Herr 
Präsident. — Das Umschuldungsabkommen zwischen 
der Bundesrepublik Deutschland und der Arabischen 
Republik Ägypten wurde am 8. Dezember 1987 vom 
Bundesminister des Auswärtigen in Kairo unterzeich-
net. Der Bundesminister für Wirtschaft, Herr Dr. Mar-
tin Bangemann, führte am 23. und 24. Dezember 1987 
und am 4. Januar 1988 Regierungsgespräche in 
Kairo. Er hielt sich zwischenzeitlich als Gast der ägyp- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3591 
Parl. Staatssekretär Dr. Riedl 
tischen Regierung im Lande auf. Er folgte damit mehr-
fachen Einladungen. 
(Frau Traupe [SPD]: Na so was!) 
Die Einladung erstreckte sich auf Herrn Bundesmini-
ster Dr. Martin Bangemann und seine Ehefrau. 
(Frau Traupe [SPD]: Warum hat er sie nicht 
mitgenommen? — Bohl [CDU/CSU]: Die war 
doch dabei!) 
Die Kosten für die weitere private Begleitung trägt 
der Herr Bundesminister persönlich. Dies wurde vor 
Beginn der Reise mit der ägyptischen Regierung ver-
einbart. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Dr. Lip-
pelt. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Herr Staatssekre-
tär, wie kommt es nur, daß der „Spiegel" sich immer 
so irrt? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Darf ich Sie bitten 
— das Büro des „Spiegel" ist gar nicht weit weg von 
hier —, daß Sie sich mal nach drüben begeben und 
fragen: Warum irren Sie so? 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine wei-
tere Zusatzfrage. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Herr Staatssekre-
tär, mal den hypothetischen Fall unterstellt, der „Spie-
gel" würde sich nicht irren: Glauben Sie, daß der Bun-
deswirtschaftsminister dann eine gemeinnützige 
Adresse fände, an die er den Gegenwert der empfan-
genen Wohltaten überweisen könnte? 
Dr. Riedel, Parl. Staatssekretär: Also, Herr Abgeord-
neter, ich weiß ja nicht, was Sie unter „empfangenen 
Wohltaten" verstehen. 
(Bohl [CDU/CSU]: Ist anstrengend, so eine 
Reise!) 
Aber ich darf Ihnen mal sagen, daß alle persönlichen 
Kosten, die anläßlich des Aufenthalts von Familienan-
gehörigen von Herrn Bundesminister Dr. Bangemann 
entstanden sind, von diesem selbst getragen werden. 
Ich darf Ihr Gewissen vielleicht auch noch dadurch 
beruhigen, daß ich Ihnen einmal vorlese, was das 
Bundesministerium für Wirtschaft am 12. November 
1987 dem Auswärtigen Amt für die deutsche Botschaft 
Kairo hierzu geschrieben hat: 
Kosten für Unterkunft sowie Transportkosten in 
den jeweiligen Orten werden für den Bundesmi-
nister vereinbarungsgemäß von der ägyptischen 
Seite getragen. 
Und jetzt kommt das, was Sie interessiert: 
Kosten für Begleitung — drei Kinder von Bundes-
minister Dr. Bangemann, zwei Sicherheitsbe-
amte — werden von diesem selbst getragen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Lippelt, an Ihrer 
Stelle hätte ich gefragt, warum die Bundesregierung 
diese Frage nicht dem Familienminister zur Beant-
wortung übergeben hat. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Weil die Bundesre-
gierung dem Parlament dienlich sein möchte, Herr 
Präsident. 
Vizepräsident Westphal: Wir sind damit am Ende 
dieses Geschäftsbereiches. Ich danke dem Herrn 
Staatssekretär für die Beantwortung der Fragen. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
der Verteidigung auf. Herr Parlamentarischer Staats-
sekretär Würzbach steht zur Beantwortung der Fra-
gen zur Verfügung. 
Herr Kollege Börnsen ist einverstanden, daß wegen 
der Ausschußtagungszeiten, durch die Herr Gansel 
und andere gefordert sind, die Fragen des Herrn Ab-
geordneten Gansel vorgezogen werden, und auch Sie 
sind einverstanden. 
Ich rufe Frage 14 des Herrn Abgeordneten Gansel 
auf: 
Ist es zutreffend, daß das Bundesministerium der Verteidi-
gung im Mai 1987 der Staatsanwaltschaft beim Landgericht Kiel 
mitgeteilt hat, daß die Überprüfung des Verkaufs von U -Boot
-
Konstruktionsunterlagen durch zwei Firmen aus der Bundesre-
publik Deutschland an Südafrika keine Anhaltspunkte dafür 
ergeben hätte, „daß geheimgeschützte Unterlagen betroffen 
seien" , wie es in einer Pressemeldung der Staatsanwaltschaft 
vom 5. Januar 1988 heißt, und bezieht sich diese Mitteilung des 
Ministeriums auch auf eine Überprüfung, ob beim Verkauf der 
Konstruktionsunterlagen an Südafrika Informationen über 
U-Boote weitergegeben worden sind, die auf Grund eines Ge-
heimschutzabkommens zwischen der Bundesregierung und der 
Regierung Indiens nach den deutschen VS-Vorschriften als ge-
heim klassifiziert worden sind und durch das deutsche Strafrecht 
entsprechend geschützt werden? 
Bitte schön, Herr Parlamentarischer Staatssekre-
tär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Herr Präsident, Herr Kollege 
Gansel, es ist zutreffend, daß das Verteidigungsmini-
sterium mitgeteilt hat, daß die Überprüfung des Ver-
kaufs der Unterlagen keine Anhaltspunkte dafür er-
geben hat, daß Verschlußsachen geliefert wurden. 
Diese Mitteilung bezieht sich auch auf Unterlagen, die 
gemäß Geheimschutzabkommen klassifiziert waren. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Gan-
sel. 
Gansel (SPD): Herr Staatssekretär, ist Ihnen be-
kannt — — Nein, ich komme jetzt etwas in Schwierig-
keiten, weil ich auf eine „geheim" klassifizierte Sit-
zung des Untersuchungsausschusses verweisen 
müßte. Ich darf dann nur fragen, Herr Staatsekretär: 
Sind Sie bereit, sich die Protokolle der letzten beiden 
„geheim" klassifizierten Sitzungen des Untersu-
chungsausschusses zu beschaffen, sie zu lesen und 
anhand dessen Ihre Auskunft noch einmal zu über-
prüfen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Dazu bin ich bereit, 
Herr Kollege. 
(Gansel [SPD]: Danke sehr!) 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Gansel. 
Gansel (SPD): Die zweite Zusatzfrage. Hat das Bun-
desverteidigungsministerium der OFD Kiel bzw. der 
3592 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung, Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Gansel 
Staatsanwaltschaft in Kiel das Geheimschutzabkom-
men zur Verfügung gestellt und wann? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Nach meiner 
Kenntnis haben wir das nicht zur Verfügung gestellt. 
Es ist aber entsprechend den Briefen, die Sie in Ihrer 
zweiten Frage hier zum Inhalt machen, beabsichtigt, 
es zuzustellen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Bohl. 
Bohl (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, fühlt sich die 
Regierung Indiens bisher durch irgendeinen Vorfall 
in der Bundesrepublik Deutschland bezüglich dieses 
Geheimschutzabkommens beschwert? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Dafür haben wir, 
Herr Kollege, keinerlei — keinerlei! — Hinweis. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe Frage 15 des 
Herrn Abgeordneten Gansel auf: 
Trifft es zu, daß die Staatsanwaltschaft beim Landgericht Kiel 
im Oktober 1987 in diesem Zusammenhang „nach Bekanntwer-
den neuer Umstände", wie es in ihrer Presseerklärung vom 
5. Januar 1988 heißt, mit einer Reihe von Fragen an das Bundes-
ministerium der Verteidigung herangetreten ist, die noch nicht 
beantwortet worden sind, und ist die Bundesregierung bereit, 
die in § 353b Abs. 4 StGB zur Strafverfolgung erforderliche 
Ermächtigung zu erteilen? 
Bitte schön. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Gan-
sel, mit Schreiben vom 16. Oktober 1987 wurde das 
Ministerium um Beantwortung einer Reihe von Fra-
gen gebeten. Die Beantwortung dieser Fragen macht 
Abstimmungen zwischen den verschiedenen betrof-
fenen Ressorts erforderlich. Deshalb wurden Zwi-
schenmitteilungen gegeben. Die Antwort wird in den 
nächsten Tagen versandt werden. Wenn ein entspre-
chender Antrag vorliegt, wird die Bundesregierung 
pflichtgemäß prüfen, ob die erforderliche Ermächti-
gung zu erteilen ist. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Gan-
sel. 
Gansel (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich fragen, 
aus welchem Grunde eine Anfrage einer Staatsan-
waltschaft in einer, wie wir vorhin erlebt haben, auch 
hochpolitischen Angelegenheit, die relativ einfache 
Fragen enthält, ein Vierteljahr braucht, um durch die 
Bundesregierung beantwortet zu werden? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, um, 
gerade weil es um eine hochpolitische Sache geht, 
gründliche Antworten zu geben und diese zwischen 
den Ministerien abzustimmen und auch das einzube-
ziehen, was im Ausschuß dieses Parlaments inzwi-
schen erörtert und zu Protokoll genommen wurde, 
sehe ich diese Frist nicht als zu lang an. Ein Vierteljahr 
ist es nicht einmal im Kalender. Wenn wir wissen, daß 
ab später Mitte Dezember auch in den Ressorts die 
Ansprechpartner, die Fachleute nicht mehr da sind, 
sehe ich das nicht als zu lang an, wenn in den näch-
sten Tagen eine gründlich abgestimmte Antwort ab-
geht. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Gansel. 
Gansel (SPD): Herr Staatssekretär, sind Sie bereit 
— das frage ich in bezug auf diese Frage und auf die 
vorhergehende Zusatzfrage von Herrn Bohl — , sich 
im Zusammenhang mit der Erteilung Ihrer Antwort 
und der Abstimmung zwischen den Ressorts beim 
Bundesminister des Auswärtigen zu erkundigen, was 
der Vertreter des Auswärtigen Amtes dem stellvertre-
tenden indischen Außenminister mitgeteilt hat, als er 
von diesem einbestellt und mit der Frage konfrontiert 
wurde, ob es zutreffend sei, daß an Südafrika die 
Pläne der U-Boote verkauft worden seien, die das 
Bundesunternehmen Howaldt und das Ingenieurkon-
tor Lübeck vorher für Indien angefertigt hatten? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ich bin zu all die-
sem Nachlesen, Herr Kollege, bereit, aber ich mache 
mir die Unterstellung in der Frage nicht zu eigen. 
(Gansel [SPD]: Bisher kennen Sie das nicht? 
Der Vorgang befindet sich in den Akten des 
Untersuchungsausschusses!) 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 13 des 
Abgeordneten Börnsen (Ritterhude) auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, bei baulichen Schäden auf 
Grund von Tiefflügen von militärischen Luftfahrzeugen einen 
angemessenen Schadensersatz zu leisten, und wie beurteilt die 
Bundesregierung die Realisierbarkeit von objektiv berechtigten 
Ansprüchen, z. B. angesichts der Unmöglichkeit, für den Zeit-
punkt eines Überschallfluges und der dabei eintretenden Schä-
den Zeugen benennen zu können? 
Bitte schön, Herr Parlamentarischer Staatssekre-
tär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Börn-
sen, wir sind grundsätzlich bereit, derartige Schäden 
zu regulieren. Dabei bestehen wir nicht, wenn ent-
sprechende Forderungen angemeldet werden, auf ei-
ner juristisch detaillierten Beweisführung, beispiels-
weise hinsichtlich des exakten Schadenszeitpunktes, 
des Flugzeugtyps und der Nummer durch den Schä-
diger, was möglicherweise manchmal unterstellt wird. 
Vielmehr begnügen wir uns unter Berücksichtigung 
der auch uns bekannten Schwierigkeiten des Nach-
weises oder der Glaubhaftmachung in diesem Zusam-
menhang mit der Darlegung — nun benutze ich einen 
juristischen Begriff — der adäquaten Verursachung. 
Ich will diesen Begriff übersetzen: Das heißt, wir se-
hen den Entschädigungsfall schon dann für gegeben 
an, wenn dargelegt werden kann, daß es eine Wahr-
scheinlichkeit dafür gibt, daß der Schaden durch ein 
militärisches Luftfahrzeug verursacht wurde. 
Sie fragen darüber hinaus nach den Überschallflü-
gen. Hier haben wir uns — das ist viele Male in der 
Fragestunde erörtert worden — selbst enorme Aufla-
gen gegeben, die ich jetzt im einzelnen nicht noch 
erörtern will. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Börnsen. 
Börnsen (Ritterhude) (SPD): Herr Staatssekretär, ist 
es dann zutreffend, daß Sie bei eingetretenen Schä-
den nicht den Nachweis eines Zeugen einfordern, der 
zu bezeugen hat, daß dieser Schaden im Moment ei-
nes Überfluges eingetreten ist? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wenn 
ein Überschallflug, auf den Sie im zweiten Teil der 
Deutscher Bundestag — 1 1. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3593 
Parl. Staatssekretär Würzbach 
Frage ja schwerpunktmäßig abheben, in vorschrifts-
widriger Form stattgefunden hat — tiefer, als wir es 
festgelegt haben — und ein Betroffener einen Scha-
den meldet, wobei er sagt, daß das damit zusammen-
hänge, ist festzustellen: Wenn es sich um ein einziges 
Haus handelt, bei dem beispielsweise das Dach abge-
deckt worden ist, dann ist es geradezu unwahrschein-
lich und technisch unmöglich, daß das auf den Über-
schallflug zurückzuführen ist. Das wäre eine lange 
Schneise, daß beträfe viele Häuser in einer Reihe und 
in einer großen Breite. Ein solcher Schaden kann nicht 
anerkannt werden. 
Wenn es aber eine typische Angelegenheit ist — ich 
glaube, die Antwort war klar — , dann werden wir zah-
len und den Schaden gutmachen, ohne daß durch 
Zeugen, durch Fotografien oder durch Uhrzeiten be-
legt werden kann, wer was verursacht hat. 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatzfrage, 
Herr Börnsen. 
Börnsen (Ritterhude) (SPD): Gilt das auch — ich 
gehe dabei auf eine Formulierung ein, die Sie eben 
benutzten — bei dem Überfliegen des Schadensge-
bietes in erlaubter Weise, d. h. in erlaubter Höhe und 
erlaubter Geschwindigkeit? Denn auch dann können 
Schäden eintreten. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Es gibt wissen-
schaftliche, bautechnische, statische Berechnungen, 
die das, was Sie soeben zur Grundlage Ihrer Behaup-
tung gemacht haben, nicht stützen, Herr Kollege. 
Wenn in vorschriftsmäßiger Weise geflogen wird, tre-
ten auch bei einem Tiefflug, wo wir ja die Höhe fest-
gelegt haben, in der mindestens geflogen werden 
muß, wo wir die Geschwindigkeit festgelegt haben, in 
der höchstens geflogen werden darf, keine Schäden 
ein, wenn das Bauwerk den technischen Bedingun-
gen entspricht. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt rufe ich die Frage 17 
des Abgeordneten Müller (Pleisweiler) auf: 
Wie begründet die Bundesregierung die Tatsache, daß über 
dem Naturpark Wattenmeer (mit Recht) für militärische 
Übungsflüge eine Mindestflughöhe von 1 000 Meter gilt, wäh-
rend der Naturpark Pfälzer Wald und die daran angrenzenden 
Gebiete der Süd- und Vorderpfalz weiterhin dem militärischen 
Tiefflug unter 1 000 Meter ausgesetzt sind? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Mül-
ler, die Mindestflughöhe von 3 000 Fuß — das ent-
spricht etwa 1 000 m — wurde für Teile und eben 
nicht für das gesamte Gebiet des Küstenstreifens des 
Wattenmeeres verfügt, in dem ein besonders hohes 
Vogelschlagrisiko besteht und es damit sonst zu einer 
erheblichen Gefährdung nicht nur der dort lebenden 
Bevölkerung, sondern auch unserer Maschinen käme. 
Diese Regelung dient also der Erhöhung der Flugsi-
cherheit und der Erhöhung der Sicherheit für die Be-
völkerung und läßt sich deshalb nicht auf andere Na-
turparks — wonach Sie fragen — übertragen. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Müller. 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Herr Staatssekretär, 
könnte man sagen, daß die zu begrüßende Schonung 
des Wattenmeers das Ergebnis eines Zusammenspiels 
von Druck des Abgeordneten und Kollegen Horst 
Jungmann einerseits und der Einsicht Ihres Ministers 
andererseits ist? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Nein, Herr Kol-
lege. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Müller. 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Wären Sie, Herr Staats-
sekretär und Abgeordneter des meerumschlungenen 
Landes Schleswig-Holstein, bereit, eine Einladung 
anzunehmen, zu uns in die Pfalz zu kommen, um dort 
zu studieren, welcher Belastung die Bevölkerung, 
welcher Belastung die dortige Tierwelt ausgesetzt ist, 
und — um auf Ihre Antwort einzugehen — festzustel-
len, daß Vögel auch dort so hoch fliegen, daß sie von 
den Flugzeugen durchaus erfaßt werden könnten, so 
daß also auch die Flugzeuge gefährdet sein könnten? 
Wenn Sie erlauben, würde ich Sie bei dieser Gelegen-
heit gern bitten, die versprochene Liste vom Mai letz-
ten Jahres über die Verstöße und Ahndungen mitzu-
bringen. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
habe in den letzten Jahren eine Reihe von Einladun-
gen vieler Kollegen mehrerer Fraktionen zu gemein-
samen Besichtigungen solcher betroffenen Gebiete 
— daß es solche Gebiete gibt, haben wir nicht geleug-
net — angenommen und werde dies ähnlich auch fort-
setzen. 
Nicht richtig ist, wenn Sie unterstellen, daß sich auf 
dem flachen Land, auf dem festen Land in einem Be-
reich genauso viele Vögel massiert bewegen, nieder-
lassen, nisten und damit auch fliegen wie über dem 
Wattenmeer. Nicht bewiesen ist — eher ist das Ge-
genteil richtig — , daß Tiere durch tieffliegende Flug-
zeuge beeinträchtigt werden. Wie gesagt, eher ist das 
Gegenteil richtig: Wir haben hier häufig über die Kari
-
bus in Labrador gesprochen, wo wir nicht in einer 
Höhe von 75 Metern, sondern in einer Höhe von weni-
ger als 30 Metern fliegen. Die Wissenschaftler haben 
festgestellt, daß das diesen Tieren nicht das geringste 
ausmacht. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Büchner. 
Büchner (Speyer) (SPD): Herr Staatssekretär, ist es 
richtig, daß z. B. im Voralpenraum — vielleicht aus 
anderen Gründen — ähnliche Ausnahmen gemacht 
werden, und in welchen Gebieten unseres Landes 
werden diesbezüglich weitere Ausnahmen ge-
macht? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es 
gibt bestimmte Gebiete, in denen wir nicht fliegen, 
überhaupt nicht fliegen, und andere, in denen wir 
nicht tieffliegen. 
Ich will Ihnen hier nur ein paar Beispiele nennen, 
um den Rahmen der Fragestunde nicht zu sprengen: 
Wir fliegen nicht entlang der Grenze zur DDR — aus 
logischen Gründen, die ich hier, glaube ich, nicht nä- 
3594 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Parl. Staatssekretär Würzbach 
her erläutern muß. Wir fliegen nicht in der Nähe von 
Flugplätzen, zivilen wie militärischen. Wir fliegen 
nicht in der Nähe — das ist Ausgangspunkt Ihrer 
Frage — gefährlicher Täler, in die man mit großer 
Geschwindigkeit möglicherweise wie in einen Kessel 
hineinfliegt, so daß man scharfe Manöver machen 
muß, um da wieder herauszukommen. Ähnliche wei-
tere Beispiele ließen sich anführen. 
Büchner (Speyer) (SPD): Herr Staatssekretär — — 
Vizepräsident Westpahl: Nein, das geht nicht, Herr 
Kollege Büchner. Unsere Regel ist, daß Sie nur eine 
Zusatzfrage stellen können. 
(Büchner [Speyer] [SPD]: Ich bitte um Ent
-
schuldigung!) 
Daran müssen wir uns halten. 
Das war's. Ich danke dem Parlamentarischen 
Staatssekretär für die Beantwortung der Fragen die-
ses Geschäftsbereichs. 
Ich rufe nun den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Verkehr auf. Herr Parlamentarischer Staats-
sekretär Dr. Schulte steht zur Beantwortung der Fra-
gen zur Verfügung. 
Die Frage 16 des Abgeordneten Stiegler soll schrift-
lich beantwortet werden. Die Antwort wird als Anlage 
abgedruckt. 
Jetzt kommen wir zur Frage 18 des Abgeordneten 
Toetemeyer: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß in letzter Zeit — vor 
allem im Jahr 1987 — im Intercity-Verkehr der Deutschen Bun-
desbahn (DB) die Unpünktlichkeit der Züge die Regel und die 
Pünktlichkeit die Ausnahme waren, und in welcher Weise ge-
denkt sie auf den Vorstand der DB einzuwirken, damit dieser 
— vor allem die Geschäftsreisenden sehr verärgernde Zu-
stand — umgehend abgeschafft wird? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Verkehr: Herr Kollege, Ihre Feststellung, daß 
im Intercity-Verkehr der Deutschen Bundesbahn die 
Unpünktlichkeit die Regel und die Pünktlichkeit die 
Ausnahme war, trifft nach Aussagen der Deutschen 
Bundesbahn nicht zu. Der Pünktlichkeitsgrad betrug 
im Jahr 1987 80 %. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine Zusatz-
frage, Herr Toetemeyer? 
Toetemeyer (SPD): Herr Parlamentarischer Staats-
sekretär, ich reise jeden Tag aus dem Wahlkreis nach 
Bonn an und möchte Sie fragen, wie Sie folgende pri-
vate Statistik des Jahres 1987 bewerten würden: Bei 
131 Fahrten mit dem Zug nach Bonn waren insgesamt 
18 Züge pünktlich in Bonn. Das ist — nach oben auf-
gerundet — ein Wert von 14 %. Würden Sie diese pri-
vate Berechnung eines Kollegen ernsthaft in Zweifel 
ziehen wollen? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, das 
habe ich nicht getan; dazu besteht auch überhaupt 
kein Anlaß. Ich habe von der Bundesbahn generell 
gesprochen, weil Sie nach der Bundesbahn generell 
gefragt haben. Generell gibt es einen Pünktlichkeits
grad von 80 %. Ich bin aber gern bereit, dieser priva-
ten Statistik nachzugehen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Toetemeyer. 
Toetemeyer (SPD): Herr Parlamentarischer Staats-
sekretär, würden Sie mir zustimmen, daß die Glaub-
würdigkeit der Angaben der Deutschen Bundesbahn 
Ihrem Haus gegenüber an Hand dieses Falles außer-
ordentlich in Zweifel zu ziehen ist? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
gehe Ihrer privaten Statistik nach. Aber ich würde 
nicht so weit gehen, wie Sie das gerade in der Frage 
getan haben. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 19 des 
Abgeordneten Toetemeyer auf: 
Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, daß diese Unzu-
länglichkeiten in engem Zusammenhang mit der Überbelastung 
des Zugpersonals — das noch nicht einmal in der Lage ist, ange-
ordnete Überstunden durch Freizeit auszugleichen — steht, und 
kann sie bestätigen, daß bis Mitte des Jahres 1987 wegen des 
Dienstanfalls 220 000 Resturlaubstage der Bediensteten nicht 
genommen werden konnten? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, der 
von Ihnen gesehene Zusammenhang zwischen Zug-
verspätungen und Mehrleistungen des Zugpersonals 
der Deutschen Bundesbahn trifft — ebenfalls nach 
Aussage der Deutschen Bundesbahn — nicht zu. Die 
Resturlaubstage des Zugpersonals beliefen sich Mitte 
1987, also drei Monate nach Beginn des neuen Ur-
laubsjahres, nicht auf 220 000 Tage, sondern nur auf 
rund 16 000 Tage; das entspricht 0,6 Tage je Mitarbei-
ter. Der bisherige Verlauf der Abwicklung des Urlau-
bes aus dem neuen, von April 1987 bis März 1988 lau-
fenden Urlaubsjahr läßt eine ähnliche Entwicklung 
wie in dem vorangegangenen Urlaubsjahr erwarten. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Toetemeyer. 
Totemeyer (SPD): Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär, hier muß ich ebenfalls nachfragen: Würden Sie 
es ernsthaft in Zweifel ziehen wollen, wenn Zugbe-
gleitpersonal im Intercity Abgeordneten, die den In-
tercity-Zug benutzen, mitteilen — ich nenne nur ein 
Beispiel — , daß sie noch 10 Tage Resturlaub hätten, 
diesen aber nicht nehmen könnten, weil der Dienst 
das nicht zulasse? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es 
mag sein, daß es im Einzelfall solche Beschwernisse 
gibt. Ich habe Ihnen die nachprüfbaren Zahlen der 
Deutschen Bundesbahn genannt. 
Ich schlage im übrigen vor, daß Sie die Fragestunde 
zum Anlaß nehmen, meine Aussagen Ihrerseits noch 
einmal zu überprüfen. 
Vizepräsident Westphal: Eine letzte Zusatzfrage, 
Herr Toetemeyer. 
Toetemeyer (SPD): Ich habe dazu keine Veranlas-
sung. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3595 
Toetemeyer 
Würden Sie mir zustimmen, daß es sinnvoll wäre, 
weil es eine große Verärgerung über den Intercity
-
Verkehr nicht nur bei den Abgeordneten, sondern 
auch bei den Geschäftsreisenden gibt — Sie wissen, 
daß dies ein lukrativer Zweig der Deutschen Bundes-
bahn ist — und daß es ernsthafte Veranlassung gibt, 
darüber nachzudenken, und sind Sie bereit, meine 
kritischen Anfragen dem Vorstand der Deutschen 
Bundesbahn zur Kenntnis zu bringen? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, um 
15 Uhr findet eine Sitzung mit dem Vorstand der 
Deutschen Bundesbahn im Bundesverkehrsministe-
rium statt. Ich komme Ihrer Aufforderung gern 
nach. 
Vizepräsident Westphal: Wir sind damit am Ende 
dieses Geschäftsbereichs. Ich danke dem Staatssekre-
tär für die Beantwortung der Fragen. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit auf. 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär Gröbl steht 
zur Beantwortung zur Verfügung. 
Die Fragen 20 des Abgeordneten Vahlberg und 24 
des Abgeordneten Dr. Lippelt (Hannover) können 
wegen der nachher anstehenden Debatte über eine 
Regierungserklärung zum gleichen Thema nach Nr. 2 
Abs. 2 der Richtlinien nur schriftlich beantwortet wer-
den. Die Antworten werden als Anlagen abge-
druckt. 
Ich rufe die Frage 21 des Abgeordneten Vahlberg 
auf — der aber nicht im Raum ist. Es tut mir leid, daß 
Sie, Herr Staatssekretär, vergeblich gekommen sind. 
Ich danke Ihnen trotzdem für Ihre Anwesenheit. 
Die beiden Fragen 22 und 23 von Frau Wollny sollen 
schriftlich beantwortet werden. Die Antworten wer-
den als Anlagen abgedruckt. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für Forschung und Technologie. Herr Parla-
mentarischer Staatssekretär Dr. Probst steht zur Be-
antwortung der Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 25 der Abgeordneten Frau Gan-
seforth auf: 
Welche Aufgaben soll die von der Bundesregierung vorgese-
hene Nationale Agentur im Rahmen der Weltraumaktivitäten 
erfüllen, und welche Organisationsform ist für diese Agentur 
vorgesehen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Forschung und Technologie: Frau Ganseforth, 
Ihre Frage 25 beantworte ich wie folgt. 
Die vorgesehene Deutsche Agentur für Raumfahrt 
soll folgende Aufgaben wahrnehmen: Vertretung der 
deutschen Interessen in der internationalen Zusam-
menarbeit, insbesondere in Gremien der ESA und 
durch Verbindung zu Raumfahrtorganisationen ande-
rer Staaten, Vorbereitung der Raumfahrtplanung der 
Bundesregierung, einschließlich Mitgestaltung von 
ESA-Programmen — z. B. Ergreifen von Programm-
initiative, -prüfung und -kontrolle — und Zuarbeit bei 
der Vorbereitung von Entscheidungen der Bundesres-
sorts; schließlich Durchführung von Programmen, und 
zwar die eigenverantwortliche Vergabe von Zuwen
dungen, auftraggeberseitiges Management von Pro-
jekten. 
Die Agentur kann in öffentlich-rechtlicher oder pri-
vatrechtlicher Form errichtet werden als Bundesbe-
hörde bzw. Bundesanstalt oder als GmbH. Welcher 
Organisationsform der Vorzug zu geben ist, ist noch 
nicht entschieden. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Frau 
Ganseforth. 
Frau Ganseforth (SPD): Herr Staatssekretär, eine 
Zusatzfrage: Halten Sie es für richtig, eine neue Bü-
rokratie zu schaffen, wo die Aufgaben, die Sie ge-
nannt haben, einerseits vom Ministerium selbst und 
andererseits von den bereits bestehenden Behörden, 
z. B. der DFVLR, wahrgenommen werden könnten? 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Es handelt sich hier 
nicht um eine neue Bürokratie, wie Sie sagen, sondern 
um eine Managementeinheit. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine zweite Zu-
satzfrage, Frau Ganseforth. 
Frau Ganseforth (SPD): Dann möchte ich die Frage 
wiederholen und das Wort „Bürokratie" ersetzen: 
Halten Sie diese Managementeinheit nicht für über-
flüssig, und können diese Aufgaben nicht von den 
bereits bestehenden Behörden wahrgenommen wer-
den? Es geht mir dabei auch darum, zu wissen, ob 
diese neu zu bildende Managementabteilung einen 
großen Beschäftigungseffekt haben wird. 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Zum ersten Teil Ih-
rer Frage möchte ich Ihnen sagen, daß sowohl unsere 
inländischen Erfahrungen als auch die vergleichbarer 
anderer Länder in der westlichen Welt gezeigt haben, 
daß es ohne eine Managementeinheit der Auftragge-
berseite nicht möglich ist, so große und auch teure 
Projekte, wie sie in der Raumfahrt anstehen, zu mana-
gen und ordentlich durchzuführen. Es ist deshalb für 
die Bundesrepublik Deutschland unerläßlich, eine 
solche Managementeinheit zu haben. Es geht dann 
um die Frage des Wie und Wo und Ob. Diese Frage ist 
nicht entschieden. Wir gehen davon aus, daß diese 
Managementeinheit so klein wie möglich, aber effek-
tiv sein soll. Das bedeutet, sie muß flexibel gestaltet 
werden und Austausch von Personal aus dem Bereich 
der Wissenschaft, der Industrie und der Verwaltungen 
ermöglichen. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 26 von 
Frau Ganseforth auf: 
Nach welchen Kriterien wird der Standort ausgewählt, und 
wann fällt die Entscheidung darüber? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Entscheidendes 
Kriterium für die Wahl des Standortes der Agentur 
wird die Funktionalität sein, d. h. sie muß ihren Sitz an 
einem Ort haben, an dem sie ihren Aufgaben am be-
sten gerecht werden kann. Ein Zeitpunkt für die Ent-
scheidung, wo der Sitz sein soll, ist bis jetzt noch nicht 
festgelegt. Ich gehe aber davon aus, daß wohl im 
Laufe der ersten Hälfte dieses Jahres hier Konkretes 
sichtbar werden wird. 
3596 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Frau 
Ganseforth. 
Frau Ganseforth (SPD): Kann man annehmen, daß 
die Stadt Hannover diese Kriterien, die Sie eben ge-
nannt haben, erfüllt? 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, wir 
haben Bewerbungen — ich habe jetzt die genaue Zahl 
nicht im Kopf — von mindestens 40 Initiativen, wo 
diese Einheit angesiedelt sein soll; und Hannover ge-
hört dazu. All diese Bewerbungen werden selbstver-
ständlich mit in den Entscheidungsprozeß einbezo-
gen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine Zu-
satzfrage, Frau Ganseforth. 
Frau Ganseforth (SPD) : Ich bin an sich davon aus-
gegangen, daß sie alle mit einbezogen werden. Meine 
Frage ging aber mehr dahin, ob diese Kriterien, die 
Sie genannt haben, die ja nur sehr lose waren, auf eine 
sehr große Zahl dieser 40 Standorte zutreffen. Können 
Sie das bestätigen? 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Ich kann nichts be-
stätigen, weil der Entscheidungsprozeß über die Be-
wertung der Einzelkriterien nicht abgeschlossen und 
die davon abhängige Standortentscheidung ebenfalls 
noch in der Beratung ist. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 27 des 
Abgeordneten Urbaniak auf: 
Treffen Meldungen zu, wonach der Bundesminister für For-
schung und Technologie in Verbindung mit der Deutschen Bun-
desbahn eine transrapid Magnetschwebebahn zwischen Essen 
und Mannheim bauen will? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Herr Präsident, wä-
ren Sie bereit, die beiden Fragen gemeinsam beant-
worten zu lassen? 
Vizepräsident Westphal: Da muß ich Herrn Urba-
niak fragen. 
Urbaniak (SPD): Ich bin bereit, der Herr Präsident 
sicherlich auch. 
Vizepräsident Westphal: Dann rufe ich auch noch 
die Frage 28 des Abgeordneten Urbaniak auf: 
Liegen dem Bundesminister für Forschung und Technologie 
Erkenntnisse darüber vor, wann das Planfeststellungsverfahren 
hierfür eingeleitet werden kann und welcher Zeitraum bis zum 
abschließenden Baurecht vorgesehen ist? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Ihre Fragen 27 und 
28 beantworte ich wie folgt: 
Meldungen dieser Art treffen nicht zu. Der Bundes-
minister für Forschung und Technologie plant nicht 
den Bau einer Magnetschnellbahnverbindung auf der 
Relation Essen—Mannheim. 
Richtig ist, daß der Bundesminister für Forschung 
und Technologie in Abstimmung mit dem Bundesmi-
nister für Verkehr und der Deutschen Bundesbahn die 
Versuchs- und Planungsgesellschaft für Magnetbahn-
systeme — kurz MVP genannt — im Rahmen der so-
genannten Einsatzfelderstudie beauftragt hat, eine 
Magnetschnellbahnverbindung im Korridor Köln—
Frankfurt zu untersuchen, und zwar um sie mit der 
entsprechenden Rad-Schiene-Planung der Deutschen 
Bundesbahn für diese Relation vergleichen zu kön-
nen. 
In dieser MVP-Studie wurden mit mehr orientieren-
dem Charakter auch zwei Langvarianten von Essen 
über Köln und Frankfurt nach Mannheim betrachtet, 
um aufzuzeigen, welchen Einfluß eine größere Aus-
dehnung der Magnetbahnstrecke auf die Ergebnisse 
einer vergleichenden Bewertung hat. 
Die MVP-Studie wird in Kürze fertiggestellt und 
veröffentlicht. Bezüglich des Inhalts möchte ich dieser 
Veröffentlichung heute nicht vorgreifen. 
Damit ergibt sich die Beantwortung der Frage 28 
automatisch. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr Ur-
baniak. 
Urbaniak (SPD): Herr Staatssekretär, dann kann ich 
davon ausgehen, daß diese Meldung eine Zeitungs-
ente war und sich die Planungsstudie auf den Raum 
Köln—Frankfurt konzentriert? 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Derzeit ja. Wir ha-
ben einen Zeithorizont bis etwa Sommer dieses Jah-
res, in dem man entscheiden kann, ob so etwas über-
haupt möglich ist. Das hängt von dem Zeithorizont der 
Einsatzfähigkeit der Magnetschwebetechnik ab. Das 
hängt aber auch von der Möglichkeit ab, Rad
-
Schiene- und Schwebetechnik verkehrstechnisch 
sinnvoll verbinden zu können. Die Entscheidung hier-
über ist nicht gefallen. Hier gibt es einige kritische 
Anmerkungen. Wenn das nicht positiv entschieden 
werden sollte, schließt das natürlich nicht aus, daß 
weitere Referenzstrecken vorgeschlagen, diskutiert 
und untersucht werden. 
Vizepräsident Westphal: Zweite Zusatzfrage, Herr 
Urbaniak. 
Urbaniak (SPD): Herr Staatssekretär, Sie schweben 
zur Zeit, das ist verständlich. 
(Parl. Staatssekretär Dr. Probst: Sehr schnell 
sogar!) 
— Sie schweben in dieser Frage hoffentlich nicht zu 
weit von der Realität weg. — Kann ich denn davon 
ausgehen, daß die Bundesregierung Vorstellungen 
hat, große Wirtschaftsräume mit diesem leistungsfähi-
gen Verkehrssystem zu verbinden, also den großen 
nordrhein-westfälischen Wirtschaftsbereich, Ruhrge-
biet und Köln mit Frankfurt und Mannheim, und daß 
Sie eine solche Perspektive für die Weiterentwicklung 
auch tatsächlich verfolgen? 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die 
Bundesregierung hat das zwar im Hinterkopf, sie weiß 
aber, daß das großräumige und weit entfernt liegende 
Gedankenflüge sind. Das Entscheidende ist, daß die 
Systemtechnik Magnetschwebebahn so vervollstän-
digt werden kann, daß sie auf einer Referenzstrecke 
getestet werden kann. Es ist keine Frage, daß die 
Magnetschwebetechnik eine sehr, sehr wichtige Auf-
gabe zwischen Bundesbahn und dem Flugverkehr ha- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3597 
Parl. Staatssekretär Dr. Probst 
ben wird, zumal die Flugdichte im Inland so hoch ist, 
daß eine Entlastung notwendig wird. Die Zeithori-
zonte sind allerdings oft zu optimistisch — vielleicht 
bezeichnen Sie das als Höhenflug — bewertet, und 
zwar auch in den Medien. 
Vizepräsident Westphal: Dritte Zusatzfrage, Herr 
Urbaniak. 
Urbaniak (SPD): Wenn Sie von einer Referenz-
strecke sprechen, mit der der Nachweis erbracht wer-
den soll, daß ein solches System beim Transport von 
Menschen und Gütern tatsächlich leistungsfähig ist: 
Wann, meinen Sie, würde eine solche Einrichtung 
überhaupt realisiert werden und dem allgemeinen 
Publikum und der verladenden Wirtschaft zur Verfü-
gung gestellt werden können? 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Ich gehe davon aus, 
daß eine Studie über den zweckmäßigen Einsatz einer 
Referenzstrecke in einem Zeithorizont von ein paar 
Jahren fertig sein kann. Ich hoffe, daß die Technik 
dann so weit ausgereift ist, daß auch mit dem Bau 
begonnen werden kann. 
Vizepräsident Westphal: Letzte Zusatzfrage, Herr 
Urbaniak. 
Urbaniak (SPD): Meinen Sie „ein paar Jahre" mit-
telfristig, so wie wir Haushaltspläne aufstellen, oder 
haben Sie da einen anderen Zeithorizont? 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Ich habe den Zeit-
horizont, daß wir im Sommer oder Frühherbst zu einer 
Entscheidung kommen müssen, ob diese Referenz-
strecke die Rheinschiene sein kann und ob das zeit-
lich, wirtschaftlich und technisch machbar ist. 
Wenn die Entscheidung gefallen ist, dann gibt es 
zwei Möglichkeiten. Entweder ist sie positiv; dann 
haben wir den Referenzstreckenbeschluß. Wenn sie 
negativ ist, dann muß sofort mit der Untersuchung 
einer möglicherweise anderen Referenzstrecke be-
gonnen werden. Hier besteht ein Engpaß, der parallel 
zur technischen Entwicklung verläuft. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt kommt Herr Cronen-
berg zu einer Zwischenfrage. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Staatssekretär, 
ist es richtig, daß als Referenzstrecke, insbesondere 
unter Berücksichtigung der von Ihnen angesproche-
nen Möglichkeit der Verbindung von Flughäfen, auch 
Hannover—Hamburg in der ernsthaften Diskussion 
ist? 
Dr. Probst, Parl. Staatssekretär: Es sind so viele Vor-
schläge für Referenzstrecken gemacht worden, daß 
ich sie gar nicht alle im einzelnen aufzählen möchte. 
Auch die von Ihnen genannte Strecke ist genannt. 
Vizepräsident Westphal: Hoffentlich bleiben Sie so 
magnetisch, daß Sie Ihre Bodenhaftung dabei behal-
ten. 
Ich danke dem Staatssekretär für die Beantwortung 
der Fragen. 
Wir sind am Ende der Fragestunde. 
Ich unterbreche die Sitzung für etwa 10 Minuten bis 
zum Beginn der Plenarsitzung mit der Regierungser-
klärung. 
(Unterbrechung von 14.20 bis 14.30 Uhr) 
Vizepräsident Cronenberg: Ich setze die unterbro-
chene Sitzung fort. 
Zunächst einmal habe ich die Freude, Geburtstags-
glückwünsche aussprechen zu können, und zwar dem 
Abgeordneten Willy Brandt — er feierte am 18. De-
zember seinen 74. Geburtstag — und dem Abgeord-
neten Gerstein — er feierte am 11. Januar seinen 
60. Geburtstag. Das Haus gratuliert sehr herzlich. 
(Beifall) 
Interfraktionell ist vereinbart worden, den Antrag 
der Fraktion DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/1566 
(neu) in verbundener Debatte zusammen mit der Re-
gierungserklärung auf die Tagesordnung zu setzen. 
Darüber hinaus soll die verbundene Tagesordnung 
um die in der Ihnen vorliegenden Zusatzpunktliste 
aufgeführten Punkte erweitert werden: 
3. Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau Hensel und 
der Fraktion DIE GRÜNEN: Vollzug des Abfallgesetzes — 
Drucksache 11/1624 —
4. Beratung der Beschlußempfehlung des Ausschusses für 
Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung (1. Aus-
schuß): Antrag auf Genehmigung der Fortsetzung eines 
Strafverfahrens — Drucksache 11/1567 —
5. Aktuelle Stunde: Äußerungen des Bundesministers für Wirt-
schaft zur Schließung des Stahlstandortes Rheinhausen 
6. Aktuelle Stunde: Erhöhung der Neuverschuldung im Bun-
deshaushalt 1988 — Realistische Darstellung der Lage der 
Bundesfinanzen 
Ich gehe davon aus, daß das Haus mit diesem Ver-
fahrensvorschlag einverstanden ist. — Das ist offen-
sichtlich der Fall. So ist dies beschlossen. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, den Antrag der 
Fraktion DIE GRÜNEN „Bewerbung der Bundesrepu-
blik Deutschland für das Europäische Markenamt 
mit Standort München-Haidhausen", Drucksache 
11/1011, nachträglich dem Auswärtigen Ausschuß zur 
Mitberatung zu überweisen. — Hiergegen erhebt sich 
kein Widerspruch. So ist auch das beschlossen. 
Ich rufe nunmehr die Zusatzpunkte 1 und 2 zur Ta-
gesordnung auf: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 
Die Behandlung schwach- und mittelaktiver 
Abfallstoffe aus Kernkraftwerken im Zusam-
menhang mit den Ereignissen um die Firma 
Transnuklear GmbH 
Beratung des Antrags der Fraktion DIE GRÜ-
NEN: Einsetzung eines Untersuchungsaus-
schusses 
— Drucksache 11/1566 (neu) — 
Meine Damen und Herren, interfraktionell gibt es 
eine Vereinbarung. Eine gemeinsame Beratung die-
ser Zusatzpunkte zur Tagesordnung von 90 Minuten 
ist vorgesehen. — Widerspruch erhebt sich nicht. 
Das Wort hat der Herr Minister Töpfer. 
3598 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Dr. Töpfer, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die skandalösen 
Ereignisse um die Firma Transnuklear haben das 
Vertrauen der Öffentlichkeit in die Verläßlichkeit, in 
die Zuverlässigkeit der Menschen erschüttert, die mit 
Kernenergie umgehen. 
(Schily [GRÜNE]: Das war schon vorher!) 
Finanzielle Manipulation in Millionenhöhe, Vorwürfe 
der Bestechung und der Bestechlichkeit selbst von 
Strahlenschutzbeauftragten in Kernkraftwerken so-
wie Mißachtung von Rechtsvorschriften sind sichtbar 
geworden. 
Es ist daher verständlich, daß viele Mitbürger im-
mer drängender fragen, ob diese Erkenntnisse, die 
von Staatsanwaltschaft und Behörden durchaus unter 
aktiver Mithilfe von betroffenen Unternehmen der 
Kernenergie zutage gefördert wurden, nicht bloß die 
Spitze eines Eisberges darstellen. Sie fragen, ob bei 
aller Gewährleistung von Sicherheit in der Technik 
die Kernenergie nicht doch die Grenze ihrer Verant-
wortbarkeit in der Fehlerhaftigkeit des Menschen ge-
funden hat. Besondere Zuverlässigkeit, zu Recht als 
Anforderung an die mit Kernenergie beschäftigten 
Menschen im Atomgesetz gefordert, erweist sich in 
diesem Fall als brüchig, bei einer Technik, die verhee-
rende Folgen haben kann, wenn sie nicht sicher be-
herrscht wird. Fraglich geworden ist wiederum die 
Fähigkeit des Menschen zur Verantwortung im Um-
gang mit unseren wachsenden Erkenntnissen über 
die Bausteine des Lebens, die sich im technologischen 
Fortschritt niederschlagen. Bestechlichkeit von Men-
schen ist geradezu die Konkretisierung der Besorgnis, 
die ethische und moralische Kraft der Menschen rei-
che nicht mehr aus, um die zuwachsenden techni-
schen Möglichkeiten zu verantworten. 
Diese Besorgnisse und Befürchtungen, ja diese 
Ängste in der Bevölkerung nimmt die Bundesregie-
rung außerordentlich ernst. Es muß daher tief ge-
schnitten werden, wenn Vertrauen wiedergewonnen 
werden soll. Und dennoch: Gerade in Kenntnis dieser 
Besorgnisse in der Öffentlichkeit ist mit Sachverstand 
und Nüchternheit, also in rationaler Bewertung der 
Fakten und der daraus abzuleitenden Konsequenzen 
zu handeln. Dies hat die Bundesregierung in den letz-
ten vier Wochen getan. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Natürlich war abzusehen, daß auch als Antwort auf 
die skandalösen Vorgänge um Transnuklear verstärkt 
die Forderung erhoben würde, die einzige angemes-
sene und sachgerechte Antwort auf die neu erkannten 
— diesmal menschlichen — Risiken im Umgang mit 
dieser Energietechnik sei der Ausstieg. Die Bundesre-
gierung hat demgegenüber stets die Auffassung ver-
treten und danach gehandelt, daß die Konsequenz aus 
erkannten Risiken technischen Fortschritts nicht der 
Ausstieg sein kann. Für eine Bewältigung der vor uns 
liegenden Probleme in unserem Lande und weltweit 
ist vielmehr die höhere Sicherheit bei der Nutzung 
der Technik die einzig vertretbare Konsequenz. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Das stimmt nicht!) 
Dies gilt auch dann, wenn — wie in diesem Fall — 
nicht Technik versagt hat, sondern der Mensch in sei
-
ner Unzulänglichkeit Ausgangspunkt des Skandals 
gewesen ist. 
Die Bundesrepublik Deutschland hat zudem diese 
Verpflichtung nicht nur für sich selbst zu tragen. Sie 
muß vielmehr auch einen entscheidenden Beitrag für 
die internationale Sicherheitspartnerschaft beim Um-
gang mit dieser Technik leisten. 
(Stratmann [GRÜNE]: Vor allem mit Bel
gien!) 
Um nicht mißverstanden zu werden: Staaten wie die 
Bundesrepublik Deutschland haben natürlich auch 
ihren Beitrag zu leisten für das Einsparen von Ener-
gien und für die Entwicklung neuer Energietechni-
ken. Nachhaltige Kraftanstrengungen zur Verbesse-
rung des Sicherheitsstandards, aber auch der Vorkeh-
rung gegen menschlichen Irrtum oder gegen bewuß-
tes Fehlverhalten — aus welchen Gründen auch im-
mer — waren und sind daher Maßstab für unsere Ver-
antwortung bei der Nutzung der Kernenergie und si-
cherlich auch gegenüber anderen neuen und zu ent-
wickelnden Technologien. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Abschalten!) 
Notwendig ist, den Menschen als Unsicherheitsfak-
tor bei der verantwortlichen Nutzung moderner Tech-
nologien zu akzeptieren. Wir können und wollen auch 
bei Kernenergie, aber auch bei Gentechnologie und 
anderen modernen Technologien den Menschen 
nicht das Grundrecht auf Irrtum absprechen, ebenso-
wenig wie wir den moralisch neuen Menschen dafür 
unterstellen. 
Sichergestellt werden muß vielmehr durch Organi-
sation und Kontrolle, daß der immer wieder fehler-
hafte Mensch durch sein Handeln keine Gefahren für 
Mensch und Umwelt auslösen kann. Um es ganz kon-
kret zu sagen: Menschliches Fehlverhalten — wie im-
mer begründet — muß in der Redundanz und Diversi-
tät, muß also im Vier-Augen-Prinzip, in der staatlichen 
Kontrolle aufgefangen werden. Der Ruf nach dem 
Ausstieg allein — bezogen auf die Kernenergie — 
wird dieser grundsätzlichen Anforderung an das Ver-
hältnis von Individuum, Staat und Gesellschaft im 
Umgang mit modernen Techniken nicht gerecht wer-
den. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Sicherlich sind diese rationalen Überlegungen in 
einer zu Recht hochsensibilisierten Öffentlichkeit im 
Zusammenhang mit dem Bestechungsskandal um die 
Firma Transnuklear schwerer zu verdeutlichen als das 
Aufgreifen einer emotionalen Grundstimmung. 
Nach wie vor muß die Eigenverantwortung der in 
der Kernenergie Tätigen immer wieder eingefordert 
werden. Und so ist es ganz selbstverständlich, daß 
auch in diesem Zusammenhang vor Pauschalverurtei-
lungen — so skandalös und schwierig sie auch sind — 
dringend zu warnen ist. Tausende und Abertausende 
arbeiten seit vielen Jahren mit hohem Verantwor-
tungsbewußtsein und hoher fachlicher Qualität in der 
deutschen Kernenergie. Diese Menschen sind in der 
Vergangenheit durch die Vorgänge um Transnuklear 
in besonderer Weise betroffen; sie sind unberechtigt 
in einen Strudel genereller Verunglimpfungen, Ver- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3599 
Bundesminister Dr. Töpfer 
dächtigungen und moralischer Fragwürdigkeit hin-
eingezogen worden. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Mit Recht!) 
Die Bundesregierung stellt sich vor diese Mitarbeiter 
in der Kernenergie. Sie dankt ihnen für ihre verant-
wortungsbewußt erbrachte Leistung in der Vergan-
genheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Ablenkung!) 
Neues Vertrauen in der Bevölkerung ist nur durch 
entschlossenes, notfalls auch hartes Handeln wieder-
herzustellen. Aber, meine Damen und Herren, wer 
dies gegenüber denen, die gefehlt haben, mit aller 
Klarheit tut, ist auch verpflichtet, bei denen, bei denen 
das nicht der Fall ist, zu sagen: Wir stellen uns für sie 
auf die Barrikaden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vertrauen wird nur erwartet werden können, wenn 
nichts verheimlicht und bagatellisiert, sondern wenn 
offen informiert und bewertet wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der 
FDP und der SPD) 
Information und schnelles, konsequentes Handeln 
waren und sind daher auch die Anforderungen an die 
Bewältigung des Transnuklear-Skandals. 
Für die Bundesregierung gab es nach der Erkennt-
nis, daß bei Transnuklear auch nuklearspezifische 
Verstöße vorgekommen sind, deswegen drei Hand-
lungsaufgaben: erstens kurzfristige Ermittlung, ob mit 
diesen Vorgängen eine akute Gefährdung für Mensch 
und Umwelt verbunden ist, sowie Aufklärung und 
Information über Ablauf und Ausmaß der Vorgänge, 
zweitens direkte Konsequenzen für die Behandlung 
schwach- und mittelradioaktiver Abfallstoffe aus 
Kernkraftwerken und deren staatliche Kontrolle und 
drittens mögliche Konsequenzen für die Bewältigung 
der Entsorgungsaufgabe in der Bundesrepublik 
Deutschland insgesamt. 
Die Bundesregierung hat auf allen drei Ebenen un-
mittelbar gehandelt. 
Zum ersten: Überprüfung möglicher Auswirkun-
gen. Folgende Maßnahmen sind ergriffen worden: 
Erstens. Unmittelbar nach Bekanntwerden hat der 
Bundesumweltminister die Länder beauftragt, Au-
ßenmessungen in den Faßlagern und insbesondere 
bei den aus Belgien zurückgelieferten Fässern vorzu-
nehmen. Alle betroffenen Bundesländer haben ge-
meldet, daß die Außenstrahlung im Rahmen der Ge-
nehmigungswerte verbleibt, so daß insofern eine Ge-
fährdung von Mitarbeitern oder Umgebung ausschei-
det. Das heißt nicht bagatellisieren, sondern nach 
Fakten informieren, meine Damen und Herren. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Lassen Sie die Fakten 
weg! — Gegenruf des Abg. Gerstein [CDU/ 
CSU]: Ja, das hättet ihr gerne! — Gegenruf 
der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]: Auf diese 
Fakten können wir verzichten!) 
— Ich muß ganz ehrlich sagen, ich halte diese Auf
-
gabe und das, was damit verbunden ist, wirklich für so 
ernst, daß man an dieser Stelle tatsächlich einmal den 
Ablauf einer Rede abwarten sollte, bevor man durch 
Zwischenrufe Meinungen und Wertungen abgibt. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Es lockert 
doch auf!) 
Ich verstehe dieses Haus auch darin, daß man dies 
durch Diskussionen in geordneter Form weiterführt. 
Ich bin dazu gerne bereit. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Ein bißchen Par
lamentarismus! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Zweitens. Der Bundesumweltminister hat unmittel-
bar gehandelt und die bestehenden Beförderungsge-
nehmigungen der Firma Transnuklear suspendiert so-
wie die Vergabe neuer Genehmigungen untersagt. 
Drittens. Der Bundesumweltminister hat unmittel-
bar eine Wirtschaftsprüfungsgesellschaft beauftragt, 
Transnuklear zu untersuchen, insbesondere bezüg-
lich der Organisationsabläufe, der internen Kontrolle 
und der Buchführung. Als erste Aufgabe wurde dem 
Wirtschaftsprüfungsunternehmen die Überprüfung 
der unternehmerischen Verflechtungen, insbeson-
dere bezüglich der Tochtergesellschaft Nukleare 
Transportleistung, aufgetragen. Die Ergebnisse die-
ser Überprüfung sind meinem Ministerium vor zwei 
Tagen mitgeteilt worden. Sie ergeben keine Grund-
lage für die Entziehung der bestehenden Transporter-
laubnis für NTL. Ich habe jedoch sichergestellt, daß 
Umgehungsgeschäfte von TN über NTL nicht vorge-
nommen werden können. 
(Baum [FDP]: Sehr gut!) 
Ich habe darüber hinaus sichergestellt, daß diese 
Wirtschaftsprüfungsgesellschaft in unserem Auftrag 
diese Untersuchung auch auf die Firma NUKEM aus-
dehnt. 
(Zuruf von der SPD: Schon vernünftig!) 
Viertens. Der Bundesumweltminister hat unmittel-
bar Kontakt zur belgischen Regierung aufgenommen 
mit dem Ziel, die dort verfügbaren Informationen di-
rekt in die Bewältigung dieses Vorgangs in Deutsch-
land einzubeziehen. Eine belgisch-deutsche Exper-
tengruppe arbeitet an dieser Aufgabe und wird den in 
Belgien bereits erstellten Zwischenbericht weiter 
konkretisieren. 
Fünftens. Der Bundesumweltminister hat unmittel-
bar in Wahrnehmung der Bundesaufsicht die Bundes-
länder auf politischer Ebene und auf Fachebene bei 
der Erarbeitung der notwendigen Maßnahmen heran-
gezogen und deren Umsetzung veranlaßt. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich an die-
ser Stelle ein Wort zur Bundesaufsicht sagen. Diejeni-
gen, die auch nur die vage Möglichkeit einer bundes-
aufsichtlichen Weisung etwa zu Kalkar als eine — ich 
zitiere — „Kriegserklärung an den Föderalismus" be-
werten, sollten in diesem Falle nicht mit faszinieren-
der Unbekümmertheit den Verzicht auf eine präven-
tive Weisung bei schwach- und mittelradiokativen 
Abfallstoffen beklagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
3600 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Bundesminister Dr. Töpfer 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich auch das 
hinzufügen: Wenn die SPD einen Untersuchungsaus-
schuß hier im Bundestag mit beantragt, so muß sie sich 
sicher fragen lassen, warum sie das gleiche Instru-
ment im Bundesland Hessen ablehnt, 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und den 
GRÜNEN — Zurufe von der SPD) 
in dem Bundesland, das über Jahre hinweg verant-
wortliche Genehmigungs- und Aufsichtsbehörde für 
Transnuklear gewesen ist, 
(Beckmann [FDP]: Hört! Hört!) 
gerade auch in den Jahren, in denen diese Bestechun-
gen und Manipulationen erfolgten. 
Sechstens. Der Bundesumweltminister hat unmit-
telbar über die Länder die in deutschen Zwischenla-
gern vorhandenen Fässer aus Belgien ermitteln las-
sen. Die dabei aufgetretenen Unstimmigkeiten bei 
den Zahlen der Fässer waren zum Teil — ich betone 
extra: zum Teil — von der Sache her begründet, da 
etwa auch Abfälle, die in Mol nicht konditioniert wer-
den können, zur entsprechenden Bearbeitung z. B. an 
das Kernforschungszentrum in Karlsruhe geliefert 
wurden und dort konditioniert wurden. Von diesen 
Fässern, die in Karlsruhe konditioniert wurden, gibt es 
rund 600 in den Zwischenlagern. 
Siebtens. Der Bundesumweltminister hält in Ab-
stimmung mit der Hessischen Landesregierung engen 
Kontakt zur ermittelnden Staatsanwaltschaft. 
Achtens. Der Bundesumweltminister hat unmittel-
bar veranlaßt, daß die aus Belgien zurückgelieferten 
Fässer überprüft werden, sowohl bezüglich der Be-
gleitpapiere als auch durch zerstörungsfreie und zer-
störende Untersuchung dieser Fässer. 
Neuntens. Der Bundesumweltminister hat unmittel-
bar eine allgemeine umfassende Bestandserfassung 
der in Zwischenlagern der Bundesrepublik Deutsch-
land liegenden Abfallstoffe veranlaßt. 
Zehntens. Der Bundesumweltminister hat unmittel-
bar gehandelt, auch dort, wo Gerüchte zu verfolgen 
waren. Er hat alle Störfallmeldungen und Revisions-
berichte aus dem Zeitraum Anfang bis Mitte der 80er 
Jahre dahin gehend überprüfen lassen, ob Hinweise 
auf die Freisetzung von spaltbarem Material vorlie-
gen, das möglicherweise unter Einsatz von Beste-
chungsgeldern nach Belgien verbracht wurde. Nach 
wie vor wird dieses von der belgischen Regierung 
ebenso wie von den Bundesländern nicht bestätigt. 
Zweiter Teilbereich: Die Maßnahmen, die bisher 
ergriffen wurden, beschränkten sich jedoch nicht auf 
die Aufdeckung dieses Skandals in der Firma Trans-
nuklear. Weitere Konsequenzen für die Kontrolle der 
Abfallstoffe sind vorgenommen worden, und zwar fol-
gende: Erstens. Pflicht zur Anzeige jedes derartigen 
Transports spätestens 48 Stunden vor Absendung. 
Zweitens. Klare Meßprotokolle für Gamma- und Al-
phastrahlung vor Absendung der Abfälle und Doku-
mentationspflicht. Drittens. Entnahme von Proben 
und deren Aufbewahrung zur jederzeitigen Überprü-
fung. Viertens. Intensivierte Stichproben. Fünftens. 
Dokumentation der Transportvorgänge. 
Über diese Konsequenzen für die Kontrollen hinaus 
wurde über die Entsorgungsstruktur selbst wie folgt 
entschieden: Erstens. Behandlung der Abfallstoffe so-
weit wie möglich beim Verursacher, also im Kern-
kraftwerk. Zweitens. Dadurch Minimierung der 
Transportvorgänge und somit Minimierung der Mani-
pulierbarkeit. Drittens. Schaffung von zentralen Be-
handlungseinrichtungen für schwach- und mittelra-
dioaktive Abfallstoffe in der Bundesrepublik Deutsch-
land selbst, vornehmlich von Verbrennungsanlagen. 
Viertens. Verstärkte Anstrengungen zur Verminde-
rung kontaminierter Abfälle. Fünftens. Konditionie-
rung für die Zwischenlagerung von vornherein unter 
den Bedingungen der Endlagerfähigkeit. 
Ich betone nachdrücklich, daß diese neue Kontroll-
struktur und diese technischen Anforderungen gene-
rell und nicht nur für die von der Firma Transnuklear 
beförderten Abfälle gelten. Die Kraftwerksbetreiber 
haben die technische Umsetzung zu unserer Überprü-
fung vorzulegen. Wir wollen die Betreiber von Kern-
kraftwerken nicht aus ihrer Verantwortung für die 
Behandlung der Abfallstoffe vor dem Endlager ent-
lassen. Der Staat kann nicht zum wohlfeilen Ausf all
-
bürgen bei privaten Mißständen werden. 
Die Überprüfung, die der Bundesumweltminister 
eingeleitet hat, bezieht sich keineswegs nur auf die 
Fragen der Radioaktivität. Mit gleichem Nachdruck 
habe ich die Überprüfung der Gasbildung in Fässern 
der Zwischenlager in die Wege geleitet. Nach unserer 
gegenwärtigen Kenntnis ist diese Gasbildung auf das 
Vorhandensein von organischen Substanzen, dabei 
auch auf chlorierte Verbindungen, wie sie für Löse-
mittel kennzeichend sind, zurückzuführen. Ich halte 
dies für eine sehr gravierende Erkenntnis und habe 
deswegen direkte Maßnahmen veranlaßt: 
In Ergänzung der Maßnahmen von Landesauf-
sichtsbehörden werden weitere Überprüfungen in der 
Kernforschungsanlage Jülich in meinem Auftrag 
durchgeführt. Ich habe eine Spurenanalyse der sich 
bildenden Gase veranlaßt. Bereits jetzt stelle ich je-
doch unmißverständlich fest, daß Fässer mit derarti-
gen Inhaltsstoffen nicht den Anforderungen an die 
Endlagerung entsprechen. 
(Baum [FDP]: Sehr gut!) 
Ich schließe bewußt nicht aus, daß über diese be-
reits in der Umsetzung befindlichen Maßnahmen hin-
aus weitere grundsätzliche Änderungen vorgenom-
men werden müssen. 
(Dr. Hauff [SPD]: Die kommen zur Molke!) 
Deutlich geworden ist für mich bei der Bearbeitung 
dieses Skandals um Transnuklear, daß die Bundesauf-
sicht ihren Verpflichtungen nur gerecht werden kann, 
wenn sie dafür personell entsprechend ausgerüstet 
ist. Es geht nicht um eine Veränderung der Zuständig-
keitsverteilung zwischen Bund und Ländern; bei ge-
gebener Zuständigkeit kann aber die Bundesaufsicht 
nur wirksam eingesetzt werden, wenn sie über konti-
nuierliche aktuelle Informationen verfügt. Ich habe 
daher Verständnis für die Forderung nach einem Bun-
desamt für Strahlenschutz. Das Bundeskabinett hat 
heute morgen diese meine Meinung bestätigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Drittens und abschließend: 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Abschalten!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3601 
Bundesminister Dr. Töpfer 
Die Bundesregierung ist sich bewußt, daß mit dem 
Skandal um Transnuklear, mit den erkannten Lücken 
und Schwächen bei der Behandlung schwach- und 
mittelradioaktiver Abfallstoffe das Entsorgungskon-
zept insgesamt in den Mittelpunkt der öffentlichen 
Diskussion gerückt ist. Dies ist nicht nur verständlich, 
sondern auch durchaus zu begrüßen; denn es gibt kei-
nen Zweifel daran, daß noch umfangreiche und 
durchaus schwierige Arbeiten bewältigt werden müs-
sen, bis das integrierte Entsorgungskonzept verwirk-
licht ist. 
Dies gilt für das Planfeststellungsverfahren zum 
Schacht Konrad ebenso wie für die Erkundung und 
den dann möglichen Ausbau des Salzstocks in Gorle-
ben. Dies gilt für die Nutzung der Zwischenlagerka-
pazität bei abgebrannten Brennelementen. Auch bei 
dieser schweren Aufgabe sucht und nutzt die Bundes-
regierung die Zusammenarbeit im internationalen 
Rahmen. 
Die Tatsache aber, daß sich Menschen als bestech-
lich erwiesen haben, stellt die technische Verwirkli-
chung der einzelnen Bausteine des Entsorgungskon-
zepts, das 1979 vom Bundeskanzler und allen Mini-
sterpräsidenten einvernehmlich beschlossen worden 
ist, nicht in Frage. Es geht nicht um ein „Weiter so", es 
geht um eine rationale Bewältigung der Entsor-
gungsaufgabe, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Die nicht möglich 
ist!) 
die in der Bundesrepublik Deutschland unabhängig 
von jeglicher parteipolitischer Zugehörigkeit bewäl-
tigt werden muß, 
(Sehr richtig! bei der FDP — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Aber wie?) 
weil wir gemeinsam bereits seit 30 Jahren Kernener-
gie nutzen und dabei Abfallstoffe entstanden sind. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das Vorhandene ja!) 
Die früheren Prognosen für den Ausbau der Kernener-
gie sind nicht eingetreten. Wir haben daher für die 
Umsetzung des integrierten Entsorgungskonzeptes 
mehr Zeit gewonnen. Wir stehen also nicht, wie von 
Kritikern immer wieder unterstellt, unter einem Zeit-
druck, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Natürlich! — Klei
-
nert [Marburg] [GRÜNE]: Jetzt müssen wir 
ständig noch mehr Müll produzieren!) 
der eine Zurückstellung von Sicherheitsbedenken aus 
einem Entsorgungsnotstand heraus besorgen ließe. 
Die Bundesregierung sucht, wo immer möglich, meine 
Damen und Herren, eine breite Gemeinsamkeit bei 
der technischen und rechtlichen, aber auch bei der 
sozial verträglichen Verwirklichung eines nationalen 
Entsorgungskonzeptes. 
(Frau Trenz [GRÜNE]: Wann werden Sie 
fündig?) 
Es ist für mich nicht verantwortbar, über dem Ruf 
nach Ausstieg die unumgängliche Notwendigkeit ei-
ner Entsorgung zu vergessen, die für diese und viele 
kommende Generationen keine Gefährdungen für 
Mensch und Umwelt befürchten läßt. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Dann rufen 
Sie doch wenigstens mal nach dem Ausstieg! 
Über das Zweite können wir dann reden!)  
Dies, meine Damen und Herren, ist und bleibt unsere 
Verpflichtung. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Abschalten!) 
Die Bundesregierung ist entschlossen, dieser Ver-
pflichtung in Verantwortung gerecht zu werden. 
Ich danke Ihnen sehr herzlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Hauff. 
Dr. Hauff (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Herr Bundesminister Töpfer, 
was ich an Ihrer Regierungserklärung kritisiere, hat 
wenig mit dem zu tun, was Sie gesagt haben, aber viel 
mit dem, was Sie verschwiegen haben. Diese Regie-
rungserklärung verschweigt erheblich mehr, als sie 
ausspricht. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Das erste: Sie verschweigen, daß nicht nur Trans-
nuklear, sondern eine ganze Industriebranche mit er-
heblicher krimineller Energie das Atomgesetz und 
bestehende Sicherheitsvorschriften verletzt haben. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Schily 
[GRÜNE]) 
Dies ist, meine Damen und Herren, der größte Ver-
trauensskandal einer Industriebranche in der Ge-
schichte der Bundesrepublik. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist leider wahr!) 
Wer meint, das auf Transnuklear beschränken zu kön
nen, der verharmlost und verdrängt das Problem. Ich 
stimme Ihnen ausdrücklich zu: Die Verantwortung 
dafür liegt in erster Linie bei den Vorständen und den 
Aufsichtsräten, nicht bei den dort Beschäftigten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Zweitens. Sie verschweigen, daß bis zur Stunde 
völlig unklar ist, wohin und wofür die 21 Millionen 
DM Schmiergelder gezahlt wurden. Ganz offensicht-
lich stehen da noch einige Überraschungen ins 
Haus. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das will aber kei
ner wissen!) 
Warum haben Sie hier kein Wort dazu gesagt, was in 
Mol tatsächlich passiert ist? Oder wollen Sie das mög-
licherweise gar nicht wissen, was dort passiert ist? 
(Zurufe von der FDP: Sagen Sie es uns doch 
mal!) 
Was bis jetzt bekannt ist, ist — ich bin sicher — die 
Spitze des Eisbergs. 
Dritten. Sie verschweigen in Ihrer Regierungserklä-
rung, daß das Atomgesetz mindestens in zweifacher 
Hinsicht verletzt wurde. Es verlangt von allen, die mit 
3602 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Dr. Hauff 
radioaktivem Material umgehen, nicht nur in kern-
technischen Anlagen, daß „keine Tatsachen vorlie-
gen, aus denen sich Bedenken gegen die Zuverlässig-
keit ergeben" . Soweit das Atomgesetz. Diese Zuver-
lässigkeit, die gesetzlich gefordert ist und die keinen 
Ermessensspielraum zuläßt, ist ganz offensichtlich 
weder bei Transnuklear noch bei Nukem, noch bei 
den Kernkraftwerken gegeben, die die besonderen 
Dienste von Transnuklear in Anspruch genommen 
haben, es sei denn, diese Einrichtungen weisen zwei-
felsfrei nach, daß sie mit den Machenschaften von 
Transnuklear nichts zu tun hatten. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Beweislastumkehr!) 
— Ja, das ist eine Bringschuld nach dem Gesetz, in der 
Tat, Herr Laufs. Das ist eine Bringschuld der Betrei-
ber. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Dann müßte die 
nordrhein-westfälische Landesregierung 
Würgassen stillegen!) 
Das zweite. Der Betrieb von Kernkraftwerken ist 
nach dem Atomgesetz nur zulässig, wenn die radioak-
tiven Abfälle geordnet beseitigt werden. Um das zu 
konkretisieren — Sie haben es ausgesprochen —, 
wurden 1979/80 die Entsorgungsgrundsätze be-
schlossen. Diese Grundsätze aber, Herr Minister, 
knüpfen Betriebsgenehmigungen an „Fortschritte bei 
der Verwirklichung des Entsorgungskonzepts", so 
wörtlich. Wir stellen heute fest, daß diese Fortschritte 
so, wie man 1979/80 gehofft hat, nicht eingetreten 
sind. Das Zwischenlager in Ahaus ist nicht gebaut. 
Das Zwischenlager in Gorleben hat bis zur Stunde 
keine rechtlich bestandskräftige Genehmigung. Das 
Lager Asse ist gerichtlich gestoppt. Die Schachtanlage 
Konrad ist bei der Genehmigungsbehörde auf erheb-
liche Bedenken gestoßen. Das Endlager Gorleben ist 
in seiner Eignung, zumal nach dem letzten Unfall, 
ungesichert. Alternative Standorte zu Gorleben zu un-
tersuchen, wie wir das immer gefordert haben, wei-
gert sich nach wie vor die Niedersächsische Landes-
regierung; es weigern sich auch andere Regierungen. 
Für den aus dem Ausland 1992 zurückkommenden 
radioaktiven Atommüll gibt es nach den Entsorgungs-
grundsätzen und dem Atomgesetz verlangte Endlager 
nicht. Das sind Fakten. 
Sie fordern in Ihrer Regierungserklärung Nüchtern-
heit. Richtig, hier bei diesen Fakten wäre in der Tat 
Nüchternheit angebracht gewesen. Wer angesichts 
dieser Sachlage behauptet, die Entsorgung in der 
Bundesrepublik sei gesichert, der täuscht die Öffent-
lichkeit und der gaukelt etwas vor, was in Wahrheit 
nicht vorhanden ist. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE] — Abg. Stratmann [GRÜNE] mel
-
det sich zu einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, Sie 
gestatten eine Zwischenfrage? 
Dr. Hauff (SPD): Nein, ich möchte im Zusammen-
hang reden. 
Es gibt in Wirklichkeit keinen Fortschritt bei der 
Entsorgung radioaktiver Abfälle. Die Hoffnungen, die 
wir in den Jahren 1979 und 1980 hatten, haben sich 
nicht erfüllt, weil die Probleme sehr viel ernster und 
schwieriger sind, als wir damals angenommen haben, 
wahrscheinlich einige davon sogar unlösbar sind. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sehr richtig!) 
All das verschweigen Sie, und deswegen muß ein 
Untersuchungsausschuß her. Als im Jahre 1985 einige 
Länder u. a. das Bundesland Hessen, auf die desolate 
Lage der Entsorgung hingewiesen und eine Bestands-
aufnahme gefordert haben, wurde das ausweislich 
des Protokolls vom Herrn Bundeskanzler mit dem 
Kommentar versehen: „Kein Handlungsbedarf. " 
Meine Damen und Herren, das war bereits 1985 ver-
antwortungslos, und es zeigt, daß dieser Bundeskanz-
ler diese Schicksalfrage nicht wirklich ernst nimmt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Der Atommüllskandal hat das Vertrauen zerstört, 
daß die Verantwortlichen der, wie sie sich selbst nen-
nen, „nuklearen Gemeinde" mit gefährlichen, tod-
bringenden, zeitlich unkalkulierbaren Risiken verant-
wortlich und behutsam umgehen. Kaum ein Mensch, 
ich auch nicht, hätte gewagt zu glauben, daß dieses 
Vertrauen so mit Füßen getreten würde, wie das ein 
ganzer Industriezweig getan hat. 
Wir Sozialdemokraten werden nicht zulassen, daß 
jetzt wieder, wie nach Tschernobyl, die regierungs-
amtliche Verdrängungsmaschine in Betrieb gesetzt 
wird. Seien Sie doch endlich ehrlich, hören Sie auf mit 
der Schönfärberei bei der Entsorgung! Geben Sie 
doch zu, daß his jetzt keine Lösung in Sicht ist, den 
1992 aus Frankreich zurückkommenden hochgiftigen 
Atommüll dann schadlos so endzulagern, wie die Ent-
sorgungsrichtlinien das verbindlich vorschreiben. Das 
Maß an Unsicherheit bei der Entsorgung ist unerträg-
lich geworden. 
Für mich wird Tag für Tag dreierlei klarer: Ein ver-
antwortlicher Umgang mit der Kernenergie verlangt 
erstens ein Ausmaß an technischen und organisatori-
schen Vorkehrungen zur Sicherheit, das die Atom-
kraft unwirtschaftlich machen wird; zweitens einen 
Umfang an staatlicher Kontrolle, der die Grenze zum 
Überwachungsstaat überschreiten wird; drittens 
— für mich das Wichtigste — einen Anspruch an die 
moralische Integrität und Zuverlässigkeit aller Men-
schen, die mit Atomkraft umgehen, der so nicht erfüll-
bar ist, meines Erachtens sogar unmenschlich ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Das sind einige der ganz grundsätzlichen Fragen, 
die mit diesem Atommüllskandal aufgeworfen sind. 
(Stratmann [GRÜNE]: Und was sind Ihre 
Antworten?) 
Auch diese Fragen müssen in dem Untersuchungs-
ausschuß geklärt werden. Darauf müssen wir Antwor-
ten finden. Das darf, bitte schön, nicht diffamiert wer-
den als eine „emotionale Grundstimmung" ; ein böses 
Wort in Ihrer Regierungserklärung. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Es sind vielmehr notwendige Klärungen erforder-
lich. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3603 
Dr. Hauff 
Es wäre redlich, wenn wir wenigstens jetzt endlich 
die Kraft aufbrächten zum „Innehalten und zur 
Selbstüberprüfung", 
(Zuruf von den GRÜNEN: Zum Abschal
-
ten!) 
so wie der Bundespräsident das nach Tschernobyl for-
muliert hat. Er hat gesagt — ich zitiere ihn — : 
Das Energieproblem gehört zum Kern der Über-
lebensfrage. Der wichtigste Sinn, den wir Men-
schen Katastrophen abgewinnen können, ist das 
Innehalten zur Selbstüberprüfung. Jeder muß 
sich nach einem solchen Ereignis öffnen für die 
Möglichkeit, seinen eigenen bisherigen Stand-
punkt zu verändern. 
Tschernobyl war eine technische Katastrophe. Der 
Atommüllskandal ist eine moralische Katastrophe für 
unser Land. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Nutzung der Kernenergie ist eine Sackgasse. 
Mein Appell an Sie: Erkennen Sie endlich die Zeichen 
der Zeit und bürden Sie unserem Land nicht noch wei-
tere Risiken auf! 
Sie haben recht, Herr Töpfer: Die bereits bestehen-
den Anlagen haben gewaltige Hypotheken geschaf-
fen, und wir sind mit darin verstrickt, daß sie entstan-
den sind. Das soll überhaupt nicht bestritten wer-
den. 
(Zurufe von der SPD: Richtig!) 
Dazu bekennen wir uns auch. Nur, wenn man diese 
gewaltigen Hypotheken, die wir geschaffen haben, 
erkannt hat, muß doch auch klar sein, daß sie nicht 
weiter erhöht werden dürfen. Da kann man doch nicht 
einfach weitermachen. 
(Beifall bei der SPD — Stratmann [GRÜNE]: 
Sie wollen doch weitermachen! — Weitere 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Auch Sie werden erkennen, daß der Tag kommen 
wird, der zeigt, daß es gut war, sich für den Umstieg in 
eine Energieversorgung ohne Atomkraft einzusetzen. 
Das Risiko der Atomkraft, das viele Menschen, sogar 
ganze Generationen in ihrer Existenz bedrohen kann, 
liegt auf einer anderen Ebene als die Vorteile, die die-
ser Energieträger ohne Zweifel auch hat, für die es 
aber Alternativen gibt. 
Wir wissen, daß wir die Risiken nicht von heute auf 
morgen beseitigen können. Aber wir dürfen — hier 
möchte ich mit einem Zitat eines der größten zeitge-
nössischen Philosophen schließen; ich glaube, daß er 
recht hat, wenn er dies sagt — nur solche Technolo-
gien nutzen, deren Folgen — so wörtlich Hans Jo-
nas — verträglich sind mit der Dauerhaftigkeit 
menschlichen Seins auf Erden. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD — Zurufe 
von den GRÜNEN: Abschalten!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Laufs. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Die Schmiergeld- und 
Bestechungsaffäre im Umfeld der Firma Transnuk
lear sowie die Falschdeklaration von Atommüllfäs-
sern aus Belgien sind eine ganz schlimme Geschichte, 
die bis in die letzten Winkel ausgeleuchtet und gründ-
lich in Ordnung gebracht werden muß. Im sensiblen 
Bereich der Kernenergienutzung darf es bei der Auf-
klärung solcher Mißstände keine Schonung und keine 
Kompromisse geben. 
Ich möchte für meine Fraktion ein Wort des Dankes 
und des Respekts an den Bundesumweltminister und 
seine Beamten richten, die angesichts dieser sehr 
schwer zu durchdringenden Situation umsichtig und 
konsequent den Fall Transnuklear behandelt haben. 
Niemand, auch nicht die Opposition, kann Professor 
Töpfer auch nur das geringste Versäumnis zum Vor-
wurf machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bundesregierung kann dem von der SPD gefor-
derten Untersuchungsausschuß mit großer Gelassen-
heit entgegensehen. 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ
NEN) 
Soweit die Bundesaufsicht betroffen ist, liegt alles of-
fen, ist alles im Umweltausschuß im einzelnen erörtert 
worden und nicht zu kritisieren. 
(Abg. Häfner [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Dr. Laufs, gestatten Sie Zwischenfragen oder — — 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Nein, ich möchte es wie der 
Kollege Hauff halten und im Zusammenhang vortra-
gen. 
Klärungsbedarf gibt es allerdings noch auf Länder-
ebene. Was ist bei der für Transnuklear verantwort-
lich zuständigen hessischen Landesregierung in je-
nen Jahren unter einer SPD-geführten Regierung ver-
säumt und unterlassen worden? 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das hätten doch Sie 
in der Opposition machen können!) 
Das ist eine interessante Frage. Wir verstehen nicht, 
warum die SPD nicht einen Untersuchungsausschuß 
im Hessischen Landtag fordert. Dort wäre er zuerst am 
Platz. Wir sind nicht gegen einen Untersuchungsaus-
schuß des Parlaments, wir sind für Effizienz auch im 
parlamentarischen Bereich. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Abschalten!) 
Das ist ein Fremdwort für Sie, das verstehe ich 
schon. 
(Widerspruch bei der SPD — Frau Hensel 
[GRÜNE]: Als ob das ein hessisches Problem 
wäre! — Weitere Zurufe von den GRÜ
NEN) 
Ich brauche nicht besonders zu begründen, warum 
wir heute den absolut einseitigen Antrag der GRÜ-
NEN ablehnen werden. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
3604 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Dr. Laufs 
„Lassen Sie die Fakten weg!" war der bezeichnende 
Zwischenruf vorhin aus Ihren Reihen, den Reihen der 
GRÜNEN. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja, abschalten!) 
Wenn Herr Kollege Hauff den Bundesumweltmini-
ster hier so völlig in die Verantwortung nimmt, so 
möchte ich ihm sagen: Die Aufgabenverteilung zwi-
schen Bund und Ländern ist im Grundgesetz geregelt. 
Es geht natürlich nicht, Herr Kollege Hauff, daß Wei-
sungsrecht und Aufsicht des Bundes bei der Geneh-
migung von neuen Anlagen wie in Kalkar nach Laune 
und Belieben von Parteitagen total abgelehnt werden 
und dort, wo es kritisch wird, dazu herhalten müssen, 
die Verantwortung für alles, was schiefgeht, im nach-
hinein restlos bei der Bundesregierung abzuladen. So 
geht's nicht! 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Abschalten! — Wei
-
tere Zurufe von den GRÜNEN) 
In der allgemein herrschenden Entrüstung über 
diese Vorfälle bei Transnuklear ist es nicht leicht, sie 
unter dem entscheidenden, die Bürger zuallererst in-
teressierenden Aspekt der gefährdeten Sicherheit 
von Menschen und Umwelt nüchtern einzuordnen. 
Ich möchte das versuchen. 
Es ist dazu notwendig, einen Augenblick bei den 
Äußerungen der SPD zu verweilen. Der Kollege Hauff 
sagte vergangene Woche wörtlich: 
Mit großer krimineller Energie wurden beste-
hende Sicherheitsvorschriften verletzt, die dazu 
dienen, Leben und Gesundheit von Menschen zu 
schützen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das stimmt!) 
Das ist ein ungeheurer Vorwurf. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Nein, das stimmt 
doch!) 
Soweit ich sehe, steht die SPD mit dieser Bewertung 
allein. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Nein!) 
Seit Wochen laufen intensive technische Untersu-
chungen. Sie bestätigen insoweit die bekannten bel-
gischen Mitteilungen. Die Außenstrahlung ist im Rah-
men der vorgegebenen Norm. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Was jedes einzelne Faß enthält, wissen wir noch 
nicht. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja, also. — Weitere 
Zurufe von den GRÜNEN und der SPD) 
Diese Prüfungen müssen weiter systematisch und um-
fassend durchgezogen werden. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Der schlägt den 
Geschäftsführer vom Transnuklear gleich 
noch für das Bundesverdienstkreuz vor! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Wenn Sie, Herr Kollege Hauff, hier kritisch anset-
zen, so muß ich Sie fragen, wie Sie als der damals 
zuständige Technologieminister Ihre Bundesaufsicht 
über das Endlager Asse ausgeübt haben? 
(Schily [GRÜNE]: Das ist eine berechtigte 
Frage!) 
Bis 1979 wurden 125 000 Fässer in der Asse ver-
senkt, 
(Seiters [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
von denen bis heute niemand weiß, was sie im einzel-
nen enthalten. 
(Seiters [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Was haben Sie denn damals gemacht, Herr Kollege 
Hauff, wenn Sie das heute so anprangern? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Hauff [SPD]: 
Sie müssen Herrn Baum fragen, der war zu
ständig!) 
Der Untersuchungsausschuß wird uns Gelegenheit 
geben, 
(Dr. Hauff [SPD]: Sehr richtig, sehr gut!) 
uns damit näher auseinanderzusetzen, Herr Kollege 
Hauff. 
Die Radioaktivität, die von diesen Fässern meßbar 
ausgeht, ist so gering, daß Menschen ohne besondere 
Abschirmung mit ihnen umgehen können. Die Faßlä-
ger können ohne besonderen Schutz betreten werden. 
Viele von uns — Sie, Herr Kollege Hauff, ich — haben 
das in der Vergangenheit oft getan. Nach den vorlie-
genden Ergebnissen ist durch den Transport und die 
Lagerung der falsch deklarierten Müllfässer keine 
Gefährdung für Mensch und Umwelt eingetreten. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich weiß, Sie bringen hier immer das Stichwort vom 
Plutonium. Im Fall Transnuklear handelt es sich, so-
weit wir aus den belgischen Mitteilungen wissen, um 
Spuren von Plutonium, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Deshalb auch der 
Untersuchungsausschuß!) 
insgesamt um 200 Milligramm, die über 321 Fässer 
verteilt und einzementiert sind. Wo soll hier mit großer 
krimineller Energie Leben und Gesundheit von Men-
schen in Gefahr gebracht worden sein? 
Der Kollege Schäfer (Offenburg) setzt noch einen 
obendrauf. Er erklärte, der Umgang mit hochgiftigem 
und atomwaffentauglichem Plutonium sei bei uns im 
Land unkontrolliert möglich. Dieser Vorgang zeige, 
wie leicht es möglich sei, Plutonium abzuzweigen und 
für militärische Zwecke zu mißbrauchen. Solche Er-
klärungen sind angesichts der geringen Spuren von 
Plutonium im Milligrammbereich wirklich schamlos; 
anders kann ich das nicht mehr bezeichnen. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Daran werden 
wir Sie noch messen! Herr Laufs, Sie strahlen 
zuviel und denken zuwenig!) 
Die SPD ist in Sachen Kernenergie nicht mehr zu 
Objektivität und Wahrheit fähig. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ihr geht es nicht mehr um die Sachargumente, son
dern darum, wie durch eine manipulativ beeinflußte 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3605 
Dr. Laufs 
öffentliche Meinung bei möglichst vielen möglichst 
viel Angst und Schrecken erzeugt werden kann. 
Die Staatsanwaltschaft ermittelt seit Monaten im 
Umfeld von Transnuklear. Auch in Belgien sind die 
Ermittlungen der Justizbehörden noch nicht abge-
schlossen. Die bestehende Ungewißheit nutzt die Op-
position für ihre Agitation. Nach allem, was man bis-
her erfahren hat, ist ein begrenzter Personenkreis be-
troffen. Die Zahl der Beschuldigten könnte sich natür-
lich noch erhöhen. Der Kollege Hauff behauptet hier 
aber wörtlich: Ein ganzer Industriezweig hat sich 
nicht gesetzestreu verhalten. Meine Damen und Her-
ren, es ist an der Zeit, viele Tausende pflichtbewußte, 
tüchtige und ehrliche Arbeitnehmer im Bereich der 
Kernenergie davor in Schutz zu nehmen, in dieser 
unerträglichen Weise in die Transnuklear-Affäre hin-
eingezogen und diffamiert zu werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Dr. Penner [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, ich 
gehe davon aus, daß Ihre Bitte, nicht unterbrochen zu 
werden, für die gesamte Rede gilt. Oder ist das 
falsch? 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Bei dem Kollegen Penner 
muß ich eine Ausnahme machen, verzeihen Sie. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das ist ja unglaub
-
lich!) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Penner, dann haben Sie die Möglichkeit, eine Zwi-
schenfrage zu stellen. 
Dr. Penner (SPD): Herr Kollege Laufs, ich frage 
mich angesichts Ihrer Ausführungen: Worin sehen Sie 
denn jetzt eigentlich aus Ihrer Sicht den Skandal? 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und den 
GRÜNEN) 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Herr Kollege Penner, der 
Skandal ist von mir benannt worden: die Schmier-
geld- und Bestechungsaffäre und die Falschdeklara-
tion von Fässern. Das muß man scharf unterscheiden 
— dazu sind Sie offensichtlich nicht mehr in der 
Lage — von der Gefährdung von Sicherheit, von Le-
ben und Gesundheit der Menschen, von der Gefähr-
dung der Umwelt. Ich versuche, diese Unterschei-
dung hier klarzumachen; dazu sind Sie nicht mehr 
fähig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, uns alle bewegt die 
Frage: Wie konnte das bei Transnuklear passieren, 
wie konnte es überhaupt zu diesen Unregelmäßigkei-
ten kommen? Wir kennen die Hintergründe noch 
nicht vollständig. Wir können aber feststellen, daß der 
Transport und die Lagerung von schwachaktiven Ab-
fällen wegen ihrer relativen Ungefährlichkeit früher 
herzlich wenig öffentliche Aufmerksamkeit gefunden 
haben, offensichtlich auch bei den staatlichen Auf-
sichtsbehörden, trotz der großen Mengen von jährlich 
vielen tausend Fässern aus Kernkraftwerken, Medi
zin, Industrie und Forschung. Das ist auch ein Vorwurf 
an uns alle im Deutschen Bundestag. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Dr. Laufs, ich wollte an sich keine Zusatzfragen zulas-
sen, weil ich dachte, Sie wollten generell nicht unter-
brochen werden, aber nunmehr kann ich nicht umhin, 
zu fragen, ob Sie bereit sind, eine Zwischenfrage des 
Abgeordneten Vahlberg zuzulassen. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Also bitte. Wenn man einmal 
schwach geworden ist, Kollege Penner...! 
Vizepräsident Cronenberg: Also, bitte sehr, Herr 
Abgeordneter. 
Vahlberg (SPD): Schönen Dank, Herr Kollege, für 
diese Möglichkeit. 
Sie haben die Tatsache, daß sich Spuren von Pluto-
nium in den Abfällen befinden ein bißchen herunter-
gespielt. Ich frage Sie: Ist Ihnen bekannt, daß es ein 
technisches Verfahren gibt, das sogenannte Naß-
Asch-Verfahren, mit dessen Hilfe es möglich ist, aus 
schwach und mittel radioaktiv verstrahlten Materia-
lien Plutonium zu recyclen, Plutonium zu gewinnen, 
und bekommt unter diesem Gesichtspunkt die Tatsa-
che, daß es Spuren von Plutonium immerhin in 100 
und 150 Kubikmeter großen Mengen von schwach 
radioaktiv verstrahlten Materialien gibt, nicht doch 
eine andere Dimension? 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Es ist eine Frage der Menge 
insgesamt, der technischen Verfahren und des Auf-
wandes, dem man treiben muß, um diese Spuren aus 
großen Abfallmengen wieder herauszuholen. Ich muß 
Ihnen sagen: Bei 200 Milligramm in 321 Fässern ist 
diese Besorgnis nun wirklich nicht im Vordergrund 
unserer Überlegungen. Sie kann es nicht sein, auch im 
Hinblick auf all die anderen Fässer mit Spuren dieses 
Nuklids und anderer Nuklide, die z. B. in der Asse 
liegen und sonstwo. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, der 
Abgeordnete Häfner möchte nun auch eine Zwi-
schenfrage stellen. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Bitte schön. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte sehr, Sie haben 
nun die Möglichkeit. 
Häfner (GRÜNE): Ich danke Ihnen, daß Sie mir nun-
mehr doch die Gelegenheit zu einer Zwischenfrage 
geben. Ich will auf die Gründe, warum Sie sich nun 
dazu entschlossen haben, auch nicht näher einge-
hen. 
Sie haben eingangs Ihrer Rede gesagt, es handele 
sich um eine ganz schreckliche Geschichte, die bis in 
den allerletzten Winkel hinein — so wörtlich — aus-
geleuchtet werden müsse. Darf ich diese Ausführun-
gen sowie den Verlauf Ihrer Rede, der bei mir den 
Eindruck erweckt hat, daß auch bei Ihnen selbst noch 
ein erheblicher Informations- und Aufklärungsbedarf 
besteht, so verstehen, daß Sie dem Antrag der GRÜ-
NEN auf Einrichtung eines Untersuchungsausschus-
ses zustimmen werden? 
3606 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Herr Kollege, ich habe aus-
geführt, daß wir Ihrem Antrag aus naheliegenden 
Gründen nicht zustimmen werden. Ich brauche das 
nicht zu wiederholen. Wir werden in der nächsten 
Woche Gelegenheit haben, uns über die Einsetzung 
eines Untersuchungsausschusses zu verständigen, 
nachdem die SPD-Fraktion, die hier ihr Minderheiten-
recht nutzt, es so beschlossen hat. 
Meine Damen und Herren, die Frage ist: Warum hat 
z. B. die hessische Landesregierung Börner/Fischer 
nie den geringsten Anlaß gesehen, im Bereich der 
Genehmigung und Aufsichtsführung bei schwachak-
tiven Abfällen tätig zu werden? 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Bleiben Sie 
bei der Wahrheit!) 
— Ich sage das erklärend. Bisher waren eben auf allen 
Ebenen unsere intensiven Anstrengungen dort auf ei-
nen ständig erhöhten Sicherheitsstandard gerichtet, 
wo die großen Gefahrenpotentiale liegen, z. B. bei 
den hochradioaktiven Abfällen. Es ist eine Lehre aus 
den jüngsten Erfahrungen, daß wir die Entsorgung 
des schwach- und mittelaktiven Abfalls neu und bes-
ser regeln und kontrollieren müssen. Wir begrüßen, 
daß Bund und Länder auf Initiative von Professor 
Töpfer bereits ans Werk gegangen sind. 
Wir empfehlen der Bundesregierung , sich zusam-
men mit den Ländern einmal den Wirrwarr der Zu-
ständigkeiten zwischen den verschiedenen Stellen 
anzusehen. Das vorhandene staatliche Aufsichtsin-
strumentarium kann wirkungsvoller eingesetzt wer-
den. 
Wir begrüßen, daß der Bundesumweltminister mit 
uns gemeinsam eine Zusammenlegung der Kompe-
tenzen auf Bundesebene in einem Bundesamt für Re-
aktorsicherheit und Strahlenschutz anstreben will. 
Wir wiederholen, daß wir zu einer entsprechenden 
Änderung des Atomgesetzes bereit sind. 
Die Opposition behauptet, die Vorfälle um Trans-
nuklear hätten das gesamte integrierte Entsorgungs-
konzept zur Makulatur gemacht. Davon kann nun 
wirklich nicht die Rede sein. Die falsch deklarierten 
Fässer haben nichts mit den geplanten und im Bau 
befindlichen Anlagen des Brennstoffkreislaufs zu tun, 
nichts mit Wackersdorf und Gorleben und auch nichts 
mit dem Planfeststellungsverfahren für das Endlager 
Konrad. 
Wir haben uns aber wieder bewußt werden müssen, 
daß für unser Ziel der gesicherten Entsorgung im vor-
gesehenen Zeitplan noch eine Menge Arbeit geleistet 
werden muß. Wir werden sie im zuständigen Umwelt-
ausschuß auch leisten. Wir wollen durch nüchternes, 
sorgfältiges und sachbezogenes Bemühen mithelfen, 
neues Vertrauen in unsere hochentwickelte Industrie-
nation zu gewinnen. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung nach § 42 unserer Geschäftsordnung hat der 
Abgeordnete Kleinert (Marburg). 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich beantrage hiermit ge
-
mäß § 42 der Geschäftsordnung die Herbeizitierung 
des Bundeskanzlers zu dieser Debatte. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es geht heute um eine politische Grundsatzfrage 
von enormer Bedeutung. Es geht darum, ob wir uns 
und weitere Generationen mit Risiken belasten, die 
für viele künftige Generationen unkalkulierbare Ge-
fahren aufwerfen. Zum ersten Mal ist im Zusammen-
hang mit dem, was jetzt in der Öffentlichkeit disku-
tiert wird, einer breiten Öffentlichkeit bewußt gewor-
den, welche Risiken mit dem Umgang von radioakti-
ven Abfallstoffen verbunden sind und welche Risiken 
schon lange auf uns lasten, seit es diese Atomkraft-
werke gibt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
In dieser Situation ist die Frage, über die wir heute 
sprechen, zu einer politischen Grundsatzfrage gewor-
den, die mit vielen anderen Fragen, die wir hier be-
handeln, unvergleichbar ist. Eine solche politische 
Grundsatzfrage, die die ganze Gesellschaft auch wie 
kaum eine zweite Frage in den letzten Wochen be-
schäftigt, erfordert meines Erachtens und nach An-
sicht meiner Fraktion zwingend, daß der Bundeskanz-
ler an einer solchen Debatte teilnimmt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es ist ein unmöglicher Zustand, daß die Bundesre-
gierung bei einer Angelegenheit von derartiger Be-
deutung ausschließlich durch den Umweltminister 
und durch Forschungsminister Riesenhuber vertreten 
wird. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Deswegen halte ich es für zwingend erforderlich, daß 
der Bundestag an dieser Stelle von seinem Recht Ge-
brauch macht, den Bundeskanzler herbeizuzitieren. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Seiters. 
Seiters (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Kollege Kleinert, Sie haben mich 
nicht gefragt. Sonst hätte ich Ihnen sagen können, daß 
der Bundeskanzler bei einem seit langem vereinbar-
ten wichtigen Termin ist, nämlich bei einem Zusam-
mentreffen mit der Ständigen Interparlamentarischen 
Delegation des Europäischen Rates und des amerika-
nischen Kongresses. Das hätten Sie alles von mir er-
fahren können. Aber Sie wollten hier einen Überra-
schungsangriff starten, denn ausnahmsweise ist Ihre 
Fraktion einigermaßen vollzählig vertreten. 
Ich wäre wirklich dankbar, wenn das Haus diese 
Entschuldigung und diese Mitteilung zur Kenntnis 
nimmt. Dies gilt auch angesichts der Tatsache, daß 
das Bundeskanzleramt auf der Regierungsbank ver-
treten ist und die beiden von Ihnen bereits zitierten 
Minister sowie mehrere Staatssekretäre anwesend 
sind. 
Ich beantrage die Ablehnung Ihres Antrags. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3607 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Becker (Nienberge). 
Becker (Nienberge) (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundesregie-
rung und insbesondere das Bundeskanzleramt ist na-
türlich nicht so vertreten, wie es dieser Debatte ange-
messen wäre. 
(Sellin [GRÜNE]: Es handelt sich um eine 
Regierungserklärung!) 
Aber das haben wir auch schon bei anderen Regierun-
gen und zu anderen Zeiten erlebt. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang nur folgen-
des feststellen. Die SPD-Bundestagsfraktion und die 
sozialistische Fraktion des Europäischen Parlaments 
haben zu Beginn dieser Woche beraten, was denn für 
die bevorstehende EG-Präsidentschaft wichtig ist. 
Auch haben wir Forderungen aufgestellt und dem 
Bundeskanzler übermittelt. Wir möchten Gespräche, 
in denen er sich auf eine erfolgreiche deutsche Präsi-
dentschaft vorbereiten will, nun nicht mit Gewalt stö-
ren und verhindern. Deswegen und weil wir zu die-
sem Thema in diesem Hause noch genügend Ausspra-
chen haben werden, lehnen wir den Antrag auf Her-
beirufung des Bundeskanzlers ab. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen zur Geschäftsordnung 
liegen mir nicht vor. 
Ich nehme an, daß keine Bedenken bestehen, sofort 
über den Antrag des Abgeordneten Kleinert (Mar-
burg) abstimmen zu lassen. 
(Frau Hensel [GRÜNE]: Das geht nicht!) 
— Ich kann mit Zustimmung des Plenums selbstver-
ständlich über den Antrag abstimmen lassen und tue 
das auch. — Wer für den Antrag des Abgeordneten 
Kleinert ist, den bitte ich um das Handzeichen. — Die 
Antragsteller und einige Abgeordnete der SPD. Wer 
stimmt gegen den Antrag des Abgeordneten Kleinert? 
— Wer enthält sich der Stimme? — Bei einigen Ent-
haltungen ist der Geschäftsordnungsantrag des Ab-
geordneten Kleinert abgelehnt. 
Das Wort hat die Abgeordnete Frau Wollny. 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Die spricht 
über Sauberkeit in den Bäckerläden!) 
Frau Wollny (GRÜNE): Sehr geehrter Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Machen Sie Schluß 
mit der Produktion von Atommüll! 
(Beifall bei den GRÜNEN — Gerstein [CDU/ 
CSU]: Auch im Krankenhaus?) 
Mit diesem Appell habe ich bis heute jede Rede be-
schlossen, die ich von dieser Stelle aus halten durfte. 
Heute stelle ich diesen Satz an den Anfang, denn die 
sogenannte Affäre Transnuklear ist keine Affäre 
Transnuklear, sondern eine Affäre Atommüllentsor-
gung. 
(Dr. Hauff [SPD]: Richtig!) 
Der Skandal hat das Augenmerk auf den Umgang 
mit atomarem Abfall gelenkt, der bisher in der öffent-
lichen Diskussion kaum Beachtung gefunden hat. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr wahr!) 
Bisher beschränkte sich die Diskussion in der Haupt-
sache auf die Sicherheit atomtechnischer Anlagen. 
Plötzlich steht nun ein Komplex im Scheinwerferlicht, 
der bisher als „vernachlässigbar" galt: der Umgang 
mit leicht- und mittelradioaktivem Abfall, mit einer 
Abfallkategorie, die im Umgang mit Atombrennstof-
fen in ungeheurer Menge anfällt. 
Was ist geschehen, und was wurde bisher bekannt? 
Wir wissen bis heute, daß durch eine Firma, die prak-
tisch das Monopol für den Transport von radioaktiven 
Materialien besaß, 21 Millionen DM an Schmiergel-
dern gezahlt wurden. Wir wissen indes nicht wofür 
eigentlich. 
Wir wissen, daß diese Firma über viele Jahre völlig 
unkontrolliert Atomabfälle durch die Lande kutschie-
ren und ebenso unkontrolliert an den unmöglichsten 
Stellen abstellen, unterbringen und verschieben 
konnte. 
Wir wissen, daß es etwa 50 Verdächtige gibt und 
daß sich unter ihnen Angehörige des Managements 
von Kraftwerksunternehmen, Sicherheitsbeauftragte 
von Kraftwerken bis hin zum kleinsten Buchhalter 
befinden. Wir wissen, daß zwei der beteiligten Mana-
ger das Aufkommen der Wahrheit so sehr fürchten 
mußten, daß sie ihrem Leben ein Ende setzten. 
Dies alles konnte über Jahre hinweg unter den Au-
gen der Kontrollbehörden geschehen, und zwar im 
sensibelsten Bereich der Wirtschaft überhaupt, in dem 
die absolute Zuverlässigkeit des Personals so wichtig 
ist, daß man es sogar für nötig hielt, dafür einen eige-
nen Passus ins Atomgesetz zu schreiben, in einem 
Bereich, in dem von der charakterlichen Reife und 
absoluten Zuverlässigkeit Leben und Gesundheit von 
ungezählten Menschen und ungezählten Generatio-
nen abhängen. 
Das Vertrauen in die Zuverlässigkeit dieser Leute 
ist durch die Vorgänge um den Skandal ein für allemal 
erschüttert. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Dieses Vertrauen wird sich auch nicht durch hektische 
Geschäftigkeit und ein bißchen Kitt und ein bißchen 
rosa Tünche hier und da jemals wiederherstellen las-
sen; da hilft es auch nicht, wenn einige Figuren aus-
gewechselt werden. Nie mehr werden die Menschen 
einem Umweltminister glauben, wenn er erklärt, eine 
Katastrophe wie in Tschernobyl könne in unserem 
Lande nicht vorkommen, 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
weil bei uns die Menschen so viel zuverlässiger seien 
und außerdem die Kontrolle des Staates so viel besser 
greife. Grundsätzlich: Es gibt ihn nicht, den deutschen 
Übermenschen. Es gibt auch nicht die von dem ame-
rikanischen Atompapst Weinberg geforderte „nu-
kleare Priesterschaft". 
3608 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51 Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Frau Wollny 
Der Vertrauensverlust beschränkt sich jedoch nicht 
auf die Menschen, - die mit nuklearen Stoffen umge-
hen, sondern betrifft auch die Bundesregierung, und 
das ist gut so, denn Politiker, die heute noch immer 
versuchen, das Problem herunterzuspielen, die mit 
Verharmlosung und Schönfärberei an die Öffentlich-
keit treten, müssen sich den Vorwurf gefallen lassen, 
sich zu Komplizen von kriminellen Machenschaften 
zu machen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Der Skandal um Transnuklear hat bewiesen, daß 
die Aufklärung der seit April bekannten Bestechungs-
affäre von der Regierung und hier besonders vorn 
BMU verschleppt und verharmlost wurde. Noch am 
11. November 1987 wurde in der Fragestunde bestrit-
ten, daß Sicherheitsbereiche berührt seien. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja, das ist leider wahr!) 
Trotz aller alarmierenden Meldungen hat es von April 
bis Dezember gedauert, bis das Bundesumweltmini-
sterium sich bequemt hat, etwas zu unternehmen. 
Hätte man nicht früher eingreifen müssen, indem 
man eine Firma mit der Geschäftsüberprüfung der 
Transnuklear beauftragt hätte? Oder sahen Sie, Herr 
Töpfer, die Unbedenklichkeitsüberprüfung für die 
Transnuklear durch die PTB kurz vor dem 16. Dezem-
ber 87 als Ihren Beitrag zur Aufklärung an? Da dürfen 
Sie sich nicht wundern, wenn der Verdacht auf-
kommt, die Regierung sei an einer Aufklärung gar 
nicht so sehr interessiert gewesen. Was kann man in 
neun Monaten nicht alles verwischen und verschwin-
den lassen! Oder war es vielleicht die Angst, das 
schöne Kartenhaus, genannt Entsorgung, könnte zu-
sammenbrechen? Das ist verständlich. Schließlich 
gibt niemand gern zu, daß er mit einer abgezogenen 
Handgranate dasteht und nicht weiß, wohin er sie 
werfen soll. 
Die Affäre Transnuklear macht deutlich, daß das 
ganze Entsorgungskonzept, einschließlich der Kon-
trollmöglichkeiten, für die Katz ist. Da wird pluto-
niumhaltiger Abfall unter schwachradioaktiven Ab-
fall gemischt, ohne daß es jemandem auffällt. Wie 
sollte es auch auffallen? Es fehlt an der Meßtechnik; 
und Plutonium, in einem Betonfaß versteckt, ist nicht 
zu messen. Das gilt für ein Kilogramm ebenso wie für 
ein Mikrogramm. Wie will man eigentlich garantie-
ren, daß auf die gleiche Art nicht größere Mengen 
verschoben wurden oder werden? Man beruhigt die 
Bevölkerung damit, daß es sich nur um minimale 
Mengen handelt, verschweigt dabei jedoch, daß ein 
Millionstel Gramm ausreicht, um Lungenkrebs zu er-
zeugen. 
Eine andere Tatsache ist, daß bei der ganzen Ange-
legenheit durch die Entwicklung von brennbarem 
Wasserstoff diese aufgeblähten Fässer gefunden wur-
den. Es zeigt sich, daß es noch nicht einmal möglich 
ist, schwachradioaktiven Müll richtig zu konditionie-
ren und zu beseitigen. Wie will man erst mit hochra-
dioaktivem Müll sicher umgehen? 
Der Bundesminister spricht von Untersuchungen in 
dieser Beziehung. Was aber geschieht, wie hier schon 
gefragt, mit den Fässern, die zwischen 1967 und 1978 
ohne jede Untersuchung der Sicherheit des Lagers 
und ohne Genehmigung in der Asse eingelagert wur
-
den? Sind auch sie aufgebläht, womöglich schon ge-
platzt? Wer weiß das? 
Da ist von Zwischenlagern die Rede, deren Bau und 
Benutzung sich uni Jahre verzögern. Da ist von einer 
Wiederaufarbeitungsanlage die Rede, die das Abfall-
problem nicht löst, sondern 40fach vergrößert und ei-
nen endlosen Strom von gefährlichen Transporten von 
Wackersdorf nach Konrad und Gorleben nach sich 
ziehen wird und bei der fraglich ist, ob sie jemals rea-
lisiert werden kann. Da werden Endlager als Entsor-
gungsnachweis geführt, die über den Stand der Höf-
figkeit nicht hinausreichen — weder Gorleben noch 
Schacht Konrad. 
Kein Haus bekommt ohne den Nachweis der Ent-
sorgung eine Baugenehmigung. Aber die absolut ge-
fährlichsten Anlagen mit den gefährlichsten Abfällen, 
die das Leben der Menschheit auf Generationen be-
drohen, dürfen mit dem Segen der Regierung ohne 
gesicherte Entsorgung betrieben werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zustimmung 
des Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
Ein solches Verhalten ist absolut verantwortungslos, 
wenn nicht kriminell. 
Und es sind glatter Zynismus und eine absolute 
Dreistigkeit der Regierung, sich hier hinzustellen und 
zu behaupten, das Entsorgungskonzept sei in Ord-
nung, 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
die Entsorgung gesichert und der Weiterbetrieb der 
Atomanlagen nicht in Frage gestellt. Weit gefehlt, 
Herr Minister! Der Betrieb ist selbst nach Ihren eige-
nen Grundsätzen illegal. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Genau diese Praxis aber ist der Nährboden, auf dem 
Geschäftspraktiken wie bei Transnuklear fast 
zwangsweise entstehen und gedeihen können. Aus 
diesem Grunde kann der Bundesregierung die Auf-
klärung der Affäre und ihrer Hintergründe nicht 
alleine überlassen werden. Zu viele Fragen bleiben 
unbeantwortet. 
Daß sich die SPD nun endlich, nach schweren Ge-
burtswehen, entschlossen hat, auch einen Untersu-
chungsausausschuß zu fordern, ist außerordentlich 
begrüßenswert. Es gibt ihr die Gelegenheit, ihre ei-
gene Geschichte aufzuarbeiten. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zurufe von der 
SPD — Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Seid 
nicht so empfindlich!) 
Denn das Entsorgungskonzept, unter dem wir heute 
leiden, war das Werk der SPD. Heute morgen schien 
es so, als hätten auch die Regierungsparteien nicht 
mehr sehr viel gegen einen Untersuchungsausschuß. 
Auch das ist natürlich zu begrüßen, läßt allerdings 
unter Umständen den Verdacht aufkommen, daß man 
auf diese Art versuchen will, bestimmte Fragen gar 
nicht erst zur Sprache kommen zu lassen. Wenn das 
nicht so sein sollte, wäre es um so besser. 
Die Tatsache, daß auch Politiker lernfähig und mög-
licherweise bereit sind, einmal gemachte Fehler zu 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3609 
Frau Wollny 
korrigieren, läßt für die Zukunft hoffen. Vielleicht ist 
der Zeitpunkt doch nicht mehr so fern, wo alle hier im 
Hause versammelten Parteien einsehen, daß nur ein 
Entschluß uns in dem Dilemma weiterhilft, nämlich: 
Schluß mit der weiteren Produktion von Atommüll. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Baum. 
Baum (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren von den GRÜNEN. Sie beklatschen diesen 
Satz. Was machen Sie denn mit dem Atommüll, der 
bereits da ist, und mit dem schwach- und mittelakti-
ven, der immer noch anfällt, auch wenn wir abschal-
ten würden? 
(Zurufe von den GRÜNEN: Abschalten! — 
Deshalb abschalten! — Carstensen [Nord
strand] [CDU/CSU]: Frau Unruh will den 
Müll abschaffen!) 
So einfach können Sie es sich nicht machen. 
Meine Damen und Herren, wir kritisieren nach-
drücklich die Machenschaften im Bereich der Firma 
Transnuklear. Wir verlangen schonungslose Aufklä-
rung und unterstützen Bundesminister Töpfer, dessen 
Entscheidungen in den letzten Wochen wir ausdrück-
lich billigen und begrüßen. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das verträgt 
sich leider nicht!) 
Er hat das Notwendige getan. Er hat Aufklärung her-
beigeführt und die Konsequenzen, die man bis heute 
ziehen konnte, gezogen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir sind der Meinung, die ganze Wahrheit muß an das 
Licht der Öffentlichkeit. Ich bin überzeugt: Noch wis-
sen wir nicht alles. Allein daß wir nicht genau wissen, 
wofür ungesetzliche Zahlungen in dieser gewaltigen 
Höhe geleistet worden sind, ist ein Alarmzeichen. Die 
FDP wird sich im Untersuchungsausschuß aktiv an der 
Aufklärung dieses Falles beteiligen. 
(Lachen bei den GRÜNEN) 
Ich sehe aber nicht, meine Damen und Herren, daß 
hier ein Fehlverhalten der Bundesregierung zur Auf-
klärung steht. Wir fragen beispielsweise: Wer in den 
Unternehmen war an führender Stelle verantwortlich, 
und wer hat in seinen Aufsichtspflichten möglicher-
weise versagt? Ist es richtig, daß die Firma Nukem, 
also die Mutterfirma von Transnuklear, bereits im 
Jahre 1985 Fässer beanstandet und zurückgeschickt 
hat? Warum sind damals nicht weitere Untersuchun-
gen vorgenommen worden? Warum sind die Auf-
sichtsbehörden nicht unterrichtet worden? Was ist in 
Belgien gelagert — fragen wir weiter — , was dort gar 
nicht hingehört? 
(Dr. Hauff [SPD]: Und in welcher Absicht?) 
Der Skandal Transnuklear hat über den Fall hinaus 
das Vertrauen in die Zuverlässigkeit von Teilen der 
Atomwirtschaft erschüttert, wenn gegen ca. 30 Mitar-
beiter deutscher Kernkraftwerke, darunter Strahlen-
schutz- und Sicherheitsbeauftragte, ermittelt wird. 
Das ist ein unerträglicher Zustand. Ich mache nicht die 
Mehrheit der Mitarbeiter in der deutschen Atomwirt-
schaft dafür verantwortlich. Aber ich möchte aufge-
klärt wissen, was hier geschehen ist. 
Es haben Firmen versagt, meine Damen und Her-
ren. Es hat aber auch die staatliche Aufsicht nicht aus-
reichend funktioniert. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Hat die Bun
desregierung doch etwas falsch gemacht?) 
Offenbar sind von den Aufsichtsbehörden der Länder 
die Probleme des schwach- und mittelaktiven Abfalls 
unterschätzt worden. Ich wiederhole hier einen drasti-
schen Vergleich. In diesem unserem Lande werden 
beispielsweise Fischbratküchen besser von der Ge-
werbepolizei kontrolliert als Teile des hochsensiblen 
Bereichs der Atomwirtschaft. Und das darf nicht so 
bleiben. 
(Beifall bei der FDP — Frau Hensel 
[GRÜNE]: Das haben wir schon einmal gele
sen!) 
Die Entwicklung der Atommüllentsorgung — so hat 
der Sachverständigenrat für Umweltfragen vor kur-
zem festgestellt — hat mit den Notwendigkeiten nicht 
Schritt gehalten. Mit dem Entsorgungskonzept von 
Bundesregierung und Bundesländern aus dem Jahre 
1979 soll eine gesicherte Entsorgung hergestellt wer-
den. Am Ende soll eine unterirdische Endlagerung 
stehen, und zwar dergestalt, daß von diesen Abfällen 
keine Gefährdung für Mensch und Umwelt ausgehen 
darf. 
Entsorgungssicherheit haben wir aber mit dem 
Konzept allein nicht erlangt. Es war von Anfang an 
klar, Herr Hauff — Sie haben ja daran mitgewirkt —, 
daß ein Konzept nur in Schritten zu verwirklichen ist 
und daß dies mit Risiken und Verzögerungen verbun-
den sein würde. Solche Verzögerungen hat es gege-
ben; sie sind auch für die Zukunft nicht auszuschlie-
ßen, auch wenn die Bundesregierung feststellt, daß es 
erhebliche Fortschritte gegeben hat. 
Meine Damen und Herren, es gibt zu einer geord-
neten Entsorgung, wie wir sie versuchen und wie je-
der, der in diesem Lande politische Verantwortung 
trägt, sie in Angriff nehmen und realisieren müßte, 
keine Alternative. Ich kann diejenigen nicht verste-
hen — sie werden in meinen Augen ganz unglaub-
würdig — , die einerseits der Entsorgung immer und 
überall entgegentreten, die andererseits aber kritisie-
ren, daß eine Entsorgung nicht hergestellt ist. Sie wol-
len keine Entsorgung, sondern sie wollen die Kern-
energie ad absurdum führen, und das sollten sie dann 
auch offen sagen. 
Meine Damen und Herren, wir bekräftigen ange-
sichts dieses Falles die Feststellung der FDP, daß die 
Kernenergie Übergangsenergie ist. Die FDP hält an 
der friedlichen Nutzung der Kernenergie nur so lange 
fest, wie sie nicht durch andere umweltfreundlichere 
Energiegewinnungsformen ersetzt werden kann. Um-
weltpolitisch ist sie nach dem Gutachten des Sachver-
ständigenrates, das gerade veröffentlicht worden ist, 
verantwortbar. Die Kernenergie kann und darf nicht 
die letzte Antwort auf die Energieprobleme sein. Über 
den bisherigen Ausbaustand sollten wir nicht hinaus- 
3610 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Baum 
gehen. Herr Hauff, wir schließen uns aber nicht un-
realistischen Ausstiegskonzepten an, die zusätzliche 
Gefährdungen der Umwelt zur Folge hätten. 
Übrigens ist hier von den GRÜNEN zu Recht der 
Zwischenruf gekommen: Warum warten Sie zehn 
Jahre mit dem Ausstieg, wenn das alles so ist, wie Sie 
es hier geschildert haben? Da sind die GRÜNEN 
eigentlich konsequenter. 
(Dr. Hauff [SPD]: Wieso warten? Wir brau
-
chen soviel Zeit!) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Baum, der Abgeordnete Stratmann möchte eine Zwi-
schenfrage stellen. 
Baum (FDP): Bitte. 
Vizepräsident Cronenberg: Das wird auch nicht auf 
die Redezeit angerechnet. — Bitte sehr. 
Stratmann (GRÜNE): Herr Kollege Baum, wenn Sie 
schon die Sozialdemokraten auf ihre Glaubwürdigkeit 
hin überprüfen: Wie stehen Sie dann zu Ihrer eigenen 
Glaubwürdigkeit, wenn Sie — wie gerade in Ihrem 
letzten Satz — sagen, aus den von Ihnen erwähnten 
Gründen dürfe die Atomenergie in diesem Lande 
nicht weiter ausgebaut werden? Wie stehen Sie zu der 
umstrittenen Inbetriebnahme des Schnellen Brüters in 
Kalkar? 
Baum (FDP): Ich kann in der mir zur Verfügung ste-
henden Zeit jetzt keine Kalkar-Debatte führen. 
(Stratmann [GRÜNE]: Ich möchte auch nur 
ein Ja oder Nein haben!) 
— Ich werde das jetzt hier nicht tun. 
(Stratmann [GRÜNE]: Dann reden Sie bitte 
nicht von Glaubwürdigkeit! — Weitere Zu
rufe von den GRÜNEN — Abg. Stratmann 
[GRÜNE] begibt sich zu seinem Platz zu
rück) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Stratmann, würden Sie die Freundlichkeit haben, die 
Usancen des Hauses zu praktizieren. Ich nehme an, 
daß Sie eine Antwort erwarten. 
(Stratmann [GRÜNE]: Ja, ich bitte um Ent
schuldigung!) 
Baum (FDP): Sie hätten wohl gern, daß außeror-
dentlich schwierige Sachverhalte einfach nur mit Ja 
oder Nein beantwortet werden. Hier gibt es Unwäg-
barkeiten, hier gibt es offene Fragen, und die müssen 
erst beantwortet werden, bevor man zu einer endgül-
tigen Inbetriebnahme eine Entscheidung treffen 
kann. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Nach Tschernobyl hat meine Partei im Juni 1986 
eine ernsthafte Prüfung verlangt, ob im Rahmen einer 
geschlossenen Entsorgungskette eine Konditionie-
rung abgebrannter Brennelemente zur direkten End-
lagerung an die Stelle der Wiederaufarbeitung treten 
soll, ohne daß wir damit die gegenwärtigen Planun-
gen für Wackersdorf in Frage gestellt hätten. Ich stelle 
fest, daß der Sachverständigenrat für Umweltfragen 
unsere Position bestätigt und bekräftigt hat. 
Wir fordern daher — erstens — eine rückhaltlose 
Aufklärung aller Vorgänge durch den Untersu-
chungsausschuß, durch die Bundesregierung und die 
Justiz. 
Zweitens. Wir halten an dem Entsorgungskonzept 
fest, weisen auf die Fortschritte hin, verschweigen 
aber nicht Risiken und Verzögerungen. Herr Hauff, 
wenn Sie das kritisieren, erwarten wir von Ihnen, von 
der SPD, eine Alternative. Sagen Sie uns, was wir 
anders tun sollen. 
(Zurufe von den GRÜNEN: Abschalten!) 
Auch Sie sind verpflichtet, für Entsorgung zu sorgen. 
Ein verbessertes Konzept der Entsorgung von 
schwach- und mittelaktiven Abfällen ist erforderlich. 
Die gesamte Entsorgungsstruktur in diesem Bereich 
muß neu durchdacht und geordnet werden, und wir 
schließen auch gesetzliche Änderungen im Atomge-
setz nicht aus. 
Drittens. In besonderen Verordnungen müssen die 
Endlagerungsbedingungen und die Grundzüge der 
Aufsicht geregelt werden. Die Bearbeitung von Abfäl-
len muß dort erfolgen, wo die Abfälle anfallen. Neue 
Verordnungen und Richtlinien können aber nur dann 
wirksam werden, wenn die Staatsaufsicht in der Pra-
xis verstärkt wird und wir nicht neue Vollzugsdefizite 
entstehen lassen. 
Wir fordern daher — viertens — eine Intensivie-
rung von Kontrolle und Aufsicht. Ich wiederhole mei-
nen Vorschlag: Die Bundesaufsicht sollte in einem 
„Bundesamt für kerntechnische Sicherheit und Strah-
lenschutz" zusammengefaßt und wesentlich verstärkt 
werden. Ich begrüße es, daß das Kabinett in diesem 
Sinne heute eine Meinungsbildung herbeigeführt 
hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Der Bund muß als Konsequenz dieser Vorgänge eine 
kontinuierliche Aufsicht durchführen können und 
nicht nur Stichprobenaufsicht. Die Bundesaufsicht ist 
nicht nur ein Recht, sondern eine dauernde Verpflich-
tung des Bundes. Die heute in mindestens acht Äm-
tern zersplitterten Zuständigkeiten müssen zusam-
mengefaßt werden. Der Bund muß in Recht, Organi-
sation und Personal in die Lage versetzt werden, diese 
notwendigen Aufgaben durchzuführen. 
Die privaten Unternehmen müssen weiter ihre Ver-
antwortung wahrnehmen. Wir halten nichts davon, 
die privaten Betreiber von der Verpflichtung für die 
Entsorgung des produzierten Abfalls zu entlasten. Sie 
müssen diese Verpflichtung weiter wahrnehmen, al-
lerdings unter einer strengeren staatlichen Kontrolle 
und Aufsicht. 
(Beifall bei der FDP) 
Die Endlagerung ist eine staatliche Aufgabe und 
muß eine solche bleiben, weil dies eine Verantwor-
tung ist, die über Generationen hinausreicht. 
Abschließend: Wir begrüßen die offensive Art, mit 
der die Bundesregierung in dieser Krise operiert hat, 
wie sie uns informiert hat, welche Konsequenzen sie 
gezogen hat, welche Ankündigungen sie hier ge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3611 
Baum 
macht hat. Wir unterstützen Sie, Herr Bundesminister 
Töpfer, bei Ihren Vorhaben. Das ist eine beispielhafte 
Art der Information der Öffentlichkeit und rascher 
Konsequenzen. Wir danken Ihnen und Ihren Mitar-
beitern für diese Arbeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Reuter. 
Reuter (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Wenn ich die Ausführungen des 
Herrn Dr. Laufs oder auch des Ministers für Umwelt 
hier einer kritischen Würdigung unterziehe, dann 
komme ich zu dem Ergebnis, daß eigentlich das, was 
hier im Deutschen Bundestag ausgeführt wird, den 
Sorgen der Menschen im Umfeld der Hanauer Be-
triebe nicht gerecht wird. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Also Ihre Stim
-
mungsmache nicht, das stimmt!) 
— Sie reden von Stimmungsmache, Herr Kollege 
Dr. Laufs. Sie sind für mich ein Phänomen. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Diese unglaublichen 
Äußerungen! — Zuruf von der SPD: Sonst 
fällt dem doch nichts ein!)  
Bis zum Heiligen Abend wußten Sie noch nicht, um 
wie viele Fässer es sich handelte, und heute wissen 
Sie schon, wieviel Milligramm Spuren in den Fässern 
sind, obwohl keiner hineingesehen hat. Sie sind ein 
Held! 
(Beifall bei der SPD — Dr. Laufs [CDU/CSU]: 
Ich habe immer einschränkend gesagt: Nach 
den jetzigen Erkenntnissen und nach den 
vorliegenden Meldungen aus Belgien!) 
Meine Damen und Herren, seit Mitte 1987 ist der 
Öffentlichkeit und somit auch der Bundesregierung 
bekannt, daß es bei der Firma Transnuklear eine 
Schmiergeld-Affäre gibt. Viele haben heute mittag 
schon darauf hingewiesen, daß niemand so recht 
weiß, warum und für was eigentlich diese Schmiergel-
der gezahlt wurden. Diese Firma transportiert so ziem-
lich jeden Stoff, der im nuklearen Kreislauf vorkommt, 
und hat in der Bundesrepublik fast eine Monopolstel-
lung. 
Transnuklear ist wiederum an neun weiteren Fir-
men beteiligt. Die Verflechtungen sind weltweit. Insi-
der sind der Meinung, daß diese Firma keine selbstän-
dige Firma darstellt, sondern mehr als eine Hauptab-
teilung der Firma Nukem geführt wird. Wenn also 
21 Millionen DM Schmiergelder gezahlt worden sind, 
kann ich mir nicht vorstellen, daß die Firma Nukem als 
Mutter von Transnuklear von der ganzen Dimension 
nichts gewußt haben soll. 
Meine Damen und Herren, das ganze Ausmaß die-
ses Skandals aber wird deutlich, wenn man weiß, daß 
das Transportunternehmen mit fast allen deutschen 
Kernkraftwerken in Geschäftsverbindungen steht, 
und als jetzt auch bekannt wurde, daß Schmiergelder 
nach Frankreich zu dem Kernkraftwerk Super-Phoe-
nix und nach Italien zum Kernkraftwerk Caorsa ge-
flossen sein sollen. 
Der Anfang dieses Jahres entlassene Geschäftsfüh-
rer von Nukem, der für Transnuklear zuständig war, 
soll laut „Spiegel" schon seit fünf Jahren gewußt ha-
ben, was da lief. Schon damals mußte die Zuverlässig-
keit der handelnden Personen nach dem Atomgesetz 
in Zweifel gezogen werden. Das volle Ausmaß des 
Skandals kam jedoch erst im Dezember des vorigen 
Jahres zu Tage, als falsch deklarierte Fässer mit Atom-
müll auftauchten. Wieder ist hierfür die Firma Trans-
nuklear verantwortlich. 
Meine Damen und Herren, der eigentliche Skandal 
besteht darin, daß hier mit einem so hochgefährlichen 
Material wie Plutonium umgegangen wird, als wäre 
es Puderzucker. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Das ist auch wieder 
Unsinn!) 
Meine Damen und Herren, bei der Giftigkeit dieses 
Stoffes mit einer Halbwertszeit von 24 000 Jahren 
dürfen keine Personen Verantwortung tragen, die be-
stechlich sind und die Geld für diese Dinge neh-
men. 
Wenn Sie sagen, das ist alles gar kein Problem 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Das 
hat doch keiner gesagt!) 
— doch, es wurde der Eindruck vermittelt, als wäre 
das alles zu vernachlässigen und es wären nur ganz 
geringe Mengen Plutonium — , dann frage ich Sie ein-
mal allen Ernstes: Bei wieviel Millionen DM fängt 
eigentlich die Summe an, wo man Plutonium mögli-
cherweise auch für militärische Zwecke abzweigt? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich bin der Meinung, 
daß alle Nuklearfirmen und die Kernkraftwerke auf 
den Prüfstand müssen und daß intensiv untersucht 
werden muß, was hier eigentlich vorgekommen ist. 
Gestern gab es bei der Firma Alkem wieder einen 
Vorfall, bei dem ein Mitarbeiter einer höheren Strah-
lendosis ausgesetzt war, weil ein Handschuh kaputt-
ging. Bei der Firma Reaktor-Brennelement Union flos-
sen über längere Zeit radioaktiv verseuchte Abwässer 
in die Kanalisation der Stadt Hanau. Bei Nukem 
wurde versehentlich Plutonium verarbeitet, obwohl 
die Firma hierfür keine Genehmigung hat, und es erst 
entdeckt wurde, als die Verarbeitung schon stattge-
funden hatte. Wer einmal das Urteil des Alkem-Pro-
zesses liest, wird feststellen, daß auch hier von 
schwerwiegenden Verstößen und rechtswidrigen Zu-
ständen gesprochen wird. 
Die Bevölkerung hat die ständigen Beschwichti-
gungen satt und verlangt zu Recht eine volle Aufklä-
rung aller Vorkommnisse. Der Magistrat der Stadt 
Hanau spricht von einem gestörten Vertrauensver-
hältnis zu den Firmen und macht in einem Schreiben 
deutlich, daß er keinesfalls bereit ist, eine Gefährdung 
der Sicherheit und des Lebens seiner Bürger hinzu-
nehmen. 
Jetzt will ich Ihnen einmal ein Zitat vortragen: 
Die Nutzung der Kernenergie ist verantwortbar, 
weil unsere Sicherheitsvorkehrungen höchsten 
Ansprüchen genügen. Die Bundesregierung wird 
3612 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Reuter 
weiterhin streng darauf achten, daß alle Vor
-
schriften genauestens eingehalten werden. 
So der heute nicht anwesende Bundeskanzler Helmut 
Kohl bei seiner Regierungserklärung am 18. März 
1987. Ich frage die Bundesregierung, was sie nach 
dem Bekanntwerden der Schmiergeldaffäre unter-
nommen hat. Wo hat sie denn streng darauf geachtet, 
daß alle Vorschriften eingehalten werden? 
Wir erleben immer wieder eine Verharmlosung der 
Risiken und Probleme im Zusammenhang mit der 
Nutzung der Kernenergie. In derselben Regierungser-
klärung ist zu lesen: 
Unser Wissen um eine sichere Nutzung der Kern-
energie wollen wir weiterentwickeln, und wir 
streben nach möglichst breiter internationaler 
Übereinstimmung über ein Höchstmaß an Sicher-
heit. 
Sieht so das Höchstmaß an Sicherheit aus, daß erst 
350 Fässer mit Atommüll hier aufgefunden werden, 
dann 1 084, jetzt 1 942? Meine Damen und Herren, 
vielleicht wird hier noch im Rahmen einer kleinen 
Feierstunde dann das Auffinden des zweitausendsten 
Fasses gefeiert. 
Am 18. Dezember war in der Zeitung zu lesen, daß 
der Firma Transnuklear die Genehmigungen für den 
Transport entzogen seien. Minister Töpfer hat auch 
vorhin wieder erklärt: Die Genehmigung wurde sus-
pendiert, wurde beurlaubt. Ich frage deshalb heute 
hier: Wie kann es eigentlich sein, daß der Pressespre-
cher der Firma noch drei Tage danach nichts schrift-
lich vorliegen hat und daß am 21. Dezember, also ei-
nige Tage nach der Ankündigung, der Regierungs-
präsident von Darmstadt bei dem Landrat des Main-
Kinzig-Kreises in Hanau nachfragt und ihn bittet, die 
Genehmigungen bei Transnuklear zu entziehen. Was 
ist hier eigentlich von dem Minister nun gemacht wor-
den, damit Transnuklear nicht weiter transportieren 
kann? 
Ich komme zum Schluß. Durch diesen Skandal ist 
viel Vertrauen verloren gegangen, Vertrauen der Be-
völkerung in die Fähigkeit der Politik, die anstehen-
den Probleme zu meistern. Ob wir dieses Vertrauen 
wieder zurückgewinnen können, hängt im wesentli-
chen auch davon ab, ob wir hier aus dem Skandal die 
notwendigen politischen Konsequenzen ziehen. Eine 
Technologie, die den unfehlbaren, unbestechlichen 
Menschen voraussetzt, den es nach unserem Wissen 
nicht gibt, muß nach meiner Meinung baldmöglichst 
abgelöst werden. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE]) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Fellner. 
Fellner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Worin liegt der Skan-
dal? hat die SPD gefragt. — Wir haben keinerlei Ver-
ständnis für kriminelles Verhalten im Zusammenhang 
mit Transnuklear. Die Zuverlässigkeit der Betreiber 
ist Voraussetzung für den Umgang mit Radioaktivität. 
Unabhängig davon zählt natürlich die Bestechung oh-
nehin nicht zu den erlaubten Geschäftspraktiken. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Wir haben auch keinerlei Verständnis für eine lasche 
und oberflächliche Einhaltung bzw. Nichteinhaltung 
der gesetzlichen Vorschriften im Bereich des Atom-
rechts. Ich meine, das, was geschehen ist, ist Skandal 
genug. Man braucht dem nicht noch weitere, wie ich 
meine, unsinnige Verdächtigungen hinzuzufügen, 
wie Sie, Herr Kollege Reuter, es soeben getan ha-
ben. 
Wir wissen, daß viele Verantwortliche in der Atom-
industrie meinen, die Vorschriften des Gesetzgebers 
seien unangemessen vorsichtig. Und wenn wir ehrlich 
sind, müssen wir sagen, daß die schwachradioaktiven 
Abfälle ja nicht gerade das Thema waren, dem wir, 
quer durch die Parteien, das Hauptaugenmerk ge-
schenkt haben. Aber dies ermächtigt niemanden, in 
eigener Vollmacht über Sinn und Unsinn von Vor-
schriften zu entscheiden. Die Vorschriften sind so 
„pingelig", weil aus kleinen Fehlern großer Schaden 
entstehen kann. Und der Schaden ist entstanden, 
zwar nicht in der Form der Gefährdung der Gesund-
heit und des Lebens unserer Mitbürger, aber es ist 
Vertrauensschaden entstanden, der schwer wiegt. 
Und die Atomindustrie täte gut daran, zu begreifen, 
daß sie diesen Schaden nur mit größter Anstrengung 
wiedergutmachen kann. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Ich will aber auch die andere Seite der Medaille 
ansprechen: Kriminelles Verhalten einzelner rechtfer-
tigt es nicht, eine ganze Branche der deutschen Indu-
strie in eine Gesamthaftung zu nehmen und insge-
samt zu diskriminieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was die SPD hier veranstaltet, ist äußerst durchsich-
tig. Es ist bekannt, daß Sie die Kernenergie in 
Deutschland totmachen wollen; Sie wollen Ihre Aus-
stiegsbeschlüsse vom Nürnberger Parteitag durchset-
zen, 
(Dr. Vogel [SPD]: Stell dir mal vor! Das unter
scheidet uns!) 
— Beschlüsse, die Ihre Geschäftsführerin Anke Fuchs, 
Herr Vorsitzender Vogel, selber als unehrlich be-
zeichnet hat. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU — Dr. Vogel 
[SPD]: Wenn Sie nur den „Bayernkurier" le
sen!) 
— Wenn Sie öfter den „Bayernkurier" lesen würden, 
würden Sie hier nicht so abwegige Zwischenrufe ma-
chen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
Sie tun alles, Herr Kollege Vogel, um die Entsor-
gung in Deutschland durch die Dämonisierung jedes 
einzelnen Entsorgungsschrittes zu erschweren. Wir 
sind bei diesen Fragen nicht unter Zeitdruck. Die Pa-
nik, die Sie predigen, darf nicht zu einer Vernachläs-
sigung der Sicherheit führen. Hinter Ihrer Taktik steht 
die Absicht Ihrer Strategen, den Entsorgungsnach-
weis bei jeder Gelegenheit in Zweifel zu ziehen, um 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3613 
Fellner 
damit die Stillegung, d. h. die gerichtlich verfügte Stil-
legung der Kernkraftwerke in Deutschland betreiben 
zu können. Diese Strategie ist sicherlich längst durch-
schaut. Wir setzen auf rationales Handeln. Erforder-
lich ist jetzt, die eigenen Anstrengungen bei allen Ent-
sorgungsschritten zu verstärken, damit die Kernener-
giepolitik verantwortbar bleibt. 
Herr Vogel, wie billig ihre Strategie ist, wird deut-
lich, wenn Sie aus dem Skandal von Transnuklear 
jetzt für Ihren Kampf gegen die Wiederaufarbeitungs-
anlage in Wackersdorf Honig saugen wollen, so, wie 
es die bayerische SPD tut. Weil die Energiewirtschaft, 
die hinter Nukem und Transnuklear steht, auch für 
den Bau von Wackersdorf verantwortlich ist, zu unter-
stellen, auch in Wackersdorf sei Fehlverhalten sozusa-
gen vorprogrammiert, ist wirklich aberwitzig. Ich bin 
überzeugt, daß dieser Skandal genügt, um die verant-
wortlichen Manager nachhaltig an ihre Pflichten zu 
erinnern. 
Ein Wort zu Ihrer Forderung nach einem Untersu-
chungsausschuß: Es bleibt Ihnen selbstverständlich 
unbenommen, eine Untersuchung von Fragen zu for-
dern, die anderweitig leichter aufgeklärt werden 
könnten oder schon geklärt sind. Es bleibt Ihnen auch 
unbenommen, diese Untersuchung vor einem Forum 
zu fordern, das sicherlich am wenigsten dafür zustän-
dig ist. Der Sache dient dieses Vorgehen nicht. Ich 
meine, es dient auch nicht den Interessen der SPD; 
denn Sie können selbstverständlich die Untersuchung 
nicht auf unsere Regierungszeit hier in Bonn oder in 
Hessen beschränken. 
(Zuruf des Abg. Duve [SPD]) 
Herr Hauff, wir werden Sie selbstverständlich fragen: 
Was ist in den 125 000 Fässern, mit denen Sie die Asse 
zugekippt haben? Das haben Sie zu verantworten. 
Selbstverständlich werden wir das auch fragen. Und 
wir werden uns mit Interesse darauf konzentrieren, 
wie es um die Tätigkeit der hessischen Genehmi-
gungsbehörden zu der Zeit stand, als Sie dort die 
Regierungsverantwortung getragen haben. Herr Kol-
lege Schäfer, wenn ich auf gemeinsame Schlachtfel-
der, wo wir uns in Untersuchungsausschüssen getum-
melt haben, zurückblicke, stelle ich fest, daß es natür-
lich bedauernswerte Opfer gegeben hat. Ich erinnere 
Sie daran, sie stammten aus Ihren Reihen. Das ist nur 
ein freundschaftlich gemeinter Rat. Ich will Ihnen kei-
neswegs drohen. 
Ein letztes Wort zur Bundesaufsicht. Es ist richtig, 
daß die Bundesaufsicht verantwortbar ausgeübt wer-
den muß. Das kann nur geschehen, wenn auch die 
notwendigen personellen und sachlichen Ausstattun-
gen dafür zur Verfügung stehen. Es geht ja auch um 
eine vorsorgende Bundesaufsicht und nicht darum, 
daß erst nach dem Bund gerufen wird, wenn etwas 
passiert ist. Ich meine, wir sollten uns mit den Bundes-
ländern auf die Errichtung eines Bundesamtes für 
Strahlenschutz einigen. München mit den in der Nähe 
gelegenen Instituten des Bundes wäre sicherlich der 
geeignete Standort dafür. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Hu
-
sum auch!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich be-
danke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schäfer (Offenburg). 
Schäfer (Offenburg) (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen! Meine Herren! Wie Sie, Herr 
Töpfer und Ihre Kollegen von der CDU/CSU, Herr 
Laufs und eben Herr Fellner, den Atommüllskandal 
angehen, ihn bewerten und in aktionistischer Manier 
in den Griff zu bekommen meinen, erinnert in fataler 
Weise an das Vorgehen nach Tschernobyl. Zugege-
ben, damals hatten Sie es leichter. Sie verfuhren nach 
dem Motto: Russische Kernkraftwerke sind schlechte 
Reaktoren. Deutsche Reaktoren erhielten die Aus-
zeichnung „sicherste Reaktoren der Welt" . Ganz so 
einfach ist das heute nicht. Transnuklear und die 
Firma Nukem liegen in Hanau, also mitten in der Bun-
desrepublik Deutschland. Gleichviel, meine Damen 
und Herren, die Art Ihrer Reaktion auf Skandale hat 
sich nicht geändert. Sie beurteilen den Atommüll-
skandal auch als schlimm, ohne Ansehen der Person 
müsse aufgeklärt werden, alles müsse ans Licht ge-
bracht werden, aber gleichzeitig gilt für Sie unum-
stößlich: Unser Sicherheitssystem ist das beste der 
Welt und allenfalls in Kleinigkeiten zu ändern, eine 
Richtlinie da, eine Korrektur des Atomgesetzes dort. 
Ein energiepolitischer Kurswechsel ist bei Ihnen aber 
weiterhin nicht angesagt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Der bisher bekanntgewordene Atommüllskandal ist 
nur die kleine Spitze eines noch unübersehbar großen 
Eisbergs. Nicht nur eine Transportfirma, die Creme 
der deutschen Energiewirtschaft, ist in den Skandal 
verwickelt. In nahezu allen Kernkraftwerken lagern 
illegal Atommüllfässer. Den Eisberg des Skandals ab-
messen, damit Aufklärung mit allen politischen und 
rechtlichen Mitteln stattfindet, ist eine Selbstver-
ständlichkeit. Daß wir mit dem jetzt schon produzier-
ten Atommüll so sorgsam wie möglich umgehen müs-
sen, ist ebenso selbstverständlich. Aber wo, so frage 
ich Sie — und das ist das Erschreckende, meine Da-
men und Herren von der Regierungsbank — , bleiben 
Ihre nachhaltigen Überlegungen, wo bleiben die Kon-
sequenzen, wo die politischen Planungen, die auch 
nur annähernd erkennen lassen, daß Sie Ihren Beitrag 
leisten und leisten wollen, das Verhältnis zur Atomin-
dustrie, zur Atomwirtschaft und zur Entsorgungspro-
blematik neu zu überdenken und zu korrigieren? 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich sehe nur Fehlanzeigen. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Das haben wir doch 
sehr deutlich gesagt! Sie wollen das nicht 
hören!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte in diesem 
Zusammenhang zwei Fragen nachgehen. Erstens: 
Kann staatliche Kontrolle, kann Kontrolle überhaupt 
mit menschlich vertretbarem Aufwand so perfektio-
niert werden, daß Mißbrauch jeglicher Art ausge-
schlossen ist? Wir alle wissen, wir erfahren, wir sehen, 
wir erleben, mit welch ungeheurem, unverhältnismä-
ßigem staatlichen Gewaltaufwand und Gewalteinsatz 
3614 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Schäfer (Offenburg) 
die Wiederaufarbeitungsanlage in Wackersdorf ge-
schützt wird. Der Staat läßt sich dabei auf ein Niveau 
herab, um jeden Preis eine überflüssige und unnötige 
Technik gegen die Menschen durchzusetzen. Wel-
ches Kontrollsystem ist eigentlich mit welchem Auf-
wand noch denkbar und notwendig, um das für den 
Menschen todbringende Gift Plutonium in all seinen 
Verwendungsprozessen für alle Zeiten — ich sage be-
wußt: für alle Zeiten — möglichst genau zu erfassen 
und unter Kontrolle zu halten? 
Warum verschweigen Sie, Herr Töpfer, daß Pluto-
nium eines der gefährlichsten Gifte, vielleicht sogar 
das gefährlichste Gift für den Menschen ist? Pluto-
nium, das ein unabweisbares Beiprodukt der Atom-
energienutzung ist, Plutonium, von dem Bruchteile 
eines Gramms, wenn sie in die Blutkreislaufbahn ge-
raten, ausreichen, um mit absoluter Sicherheit den 
Krebstod zu bringen. 
Seit Jahren gilt — zumindest auf dem Papier und in 
Reden — : Eine sichere Entsorgung ist Voraussetzung 
für den Betrieb und den Zubau von Kernkraftwerken. 
Wir alle wissen — Sie auch, und Herr Töpfer räumt es 
sogar ein — : Weltweit kann von einem tatsächlich 
vorhandenen Endlager, geschweige denn von einer 
gesicherten Entsorgung nicht die Rede sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Trotzdem gehen Sie von einer ausreichenden „Entsor-
gungsvorsorge" aus. Trotzdem wollen Sie nicht nur 
die in Betrieb befindlichen Kernkraftwerke weiter 
laufen lassen, sondern noch drei weitere einschließ-
lich des Schnellen Brüters mit über 4 000 MW Lei-
stung ans Netz gehen lassen. Das ist nicht zu verant-
worten. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Sie, Herr Töpfer, beschönigen die ungelösten Ent-
sorgungsfragen in Ihrem heute verabschiedeten Ent-
sorgungsbericht ebenso, wie es in der Broschüre des 
Forschungsministers „Nukleare Entsorgung" getan 
wird, die wenige Wochen vor dem Atommüllskandal 
veröffentlicht worden ist. Ich zitiere aus der Bro-
schüre; man muß sich das Zitat auf der Zunge zerge-
hen lassen. Da steht als Fazit am Ende der Bro-
schüre: 
Nukleare Entsorgung ist praktischer Umwelt-
schutz wie bei keiner anderen Abfallart: durch 
Erfassung aller Abfälle, gewissenhafte Behand-
lung, überwachte Lagerung, Endlagerung unter 
besonderer Berücksichtigung der langfristigen 
Sicherheit und genauer Kontrolle aller dieser 
Schritte. 
Das ist zwischenzeitlich Realsatire. Die Wirklichkeit 
hat Sie einmal mehr bei Ihrer Beschönigung einge-
holt. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage Ihnen in allem Ernst und ohne Vorwurf: Sie 
verharmlosen grenzenlos. Kein Mensch kann über 
Jahrtausende von Jahren Sicherheit garantieren. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Plutonium hat — Sie wissen es alle — eine Halbwerts
-
zeit von 24 000 Jahren. In 24 000 Jahren ist die Hälfte 
von 1 g ungiftig. Über Tausende von Jahren hinweg 
muß absolut sicher sein, daß der hochradioaktive Müll 
nicht mit der Biosphäre, also nicht mit Wasser, nicht 
mit dem Boden, nicht mit der Luft in Berührung 
kommt. Indem wir bereits heute hochradioaktiven 
Müll Tausenden von Generationen nach uns als unge-
deckte Hypothek aufladen, ist jegliche Garantieab-
gabe vermessen. Eine solche Garantie über Jahrtau-
sende von Jahren hinweg zu geben ist unmenschlich. 
Sie widerspricht der menschlichen Natur, ja es ist 
menschlicher Größenwahnsinn. Genau darum geht 
es, meine Damen und Herren, und das sollten Sie 
überdenken. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Was ist denn Tatsache? Wie schwer tun wir uns 
bereits heute mit den sogenannten Altlasten, mit alten 
Industriestandorten, mit alten Mülldeponien? Dabei 
geht es hier nur um Folgen von Produktionsweisen, 
die 30 und 50 Jahre zurückreichen. Und Sie von der 
Regierung stellen sich hin und behaupten: Die Atom-
müllentsorgung ist gesichert bzw. sicher zu machen. 
Welche Gewißheit haben Sie, daß wir tausend Jahre 
Frieden haben? Welche Gewißheit haben Sie, daß das 
geplante Endlager tatsächlich funktioniert? Woher 
nehmen Sie denn die Gewißheit, daß die Generatio-
nen nach uns beispielsweise im Jahre 3020 noch wis-
sen und wissen können, was wir unter welchen Bedin-
gungen wo gelagert haben? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Angesichts dieser Dimensionen ist es menschenver-
achtend, weitere Atomkraftwerke ans Netz gehen zu 
lassen, Wiederaufarbeitung durchzusetzen und wei-
terhin Atommüll ohne absehbares Ende zu produzie-
ren, meine Damen und Herren. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Schäfer, Sie gestatten eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Kleinert (Marburg)? 
Schäfer (Offenburg) (SPD): Nein, ich gestatte 
keine. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Herr Schäfer, 
eine Gemeinheit! — Große Unruhe — Glocke 
des Präsidenten) 
Es ist längst an der Zeit, meine Damen und Herren, 
verantwortlich zu handeln, die Notbremse zu ziehen. 
Deshalb: Keine neuen Atomkraftwerke in Betrieb 
nehmen und bauen. Die bestehenden müssen in ei-
nem überschaubaren Zeitrahmen abgeschaltet, der 
Energiebedarf muß durch bessere Energienutzung 
und breitere Förderung und Anwendung alternativer 
Energien gedeckt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist die einzig mögliche und letztlich verantwort-
bare Folgerung aus dem aktuellen Atommüllskandal, 
meine Damen und Herren. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3615 
Schäfer (Offenburg) 
Die zweite Frage, die ich nur noch andeuten kann, 
ist die Frage: Ist Kernenergie wirklich nur oder in 
erster Linie eine Frage der technischen Machbarkeit? 
Schon 1979 hat Carl Friedrich von Weizsäcker formu-
liert, daß man sich bezüglich der Erzeugung von Ge-
fahren vor dem menschlichen Wirken oder Willen 
mehr zu fürchten habe als vor den rein technischen 
Zufällen. Es darf nicht geleugnet werden, meine Da-
men und Herren, daß das so ist. Die Frage des Um-
gangs mit der Atomenergie ist von daher, Herr Töp-
fer, also nicht nur eine Frage der Technik, sondern 
auch eine Frage der Moral, meine Damen und Her-
ren. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir verheben uns nämlich als Menschen, wenn wir 
Technologien mit hohem Gefahrenpotential weiter 
fördern und auf Dauer nutzen wollen, 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Was ist Ihre Alterna
-
tive?) 
die den fehlerfreien Menschen voraussetzen. Es gibt 
ihn nicht, den fehlerfreien, unfehlbaren Menschen. 
Schon den Anspruch zu erheben, so etwas sei mög-
lich, ist unmenschlich, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zurufe von der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, meine Fraktion hat ohne 
Gegenstimme beschlossen, einen Untersuchungsaus-
schuß einzusetzen. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Wie
viel wart ihr denn?) 
Wir werden unseren Antrag mit dem genau umrisse-
nen Untersuchungsgegenstand in der nächsten Wo-
che im Deutschen Bundestag vorlegen. Dieser Unter-
suchungsausschuß wird sich nicht nur, nicht aus-
schließlich mit dem Atommüllskandal um Transnu-
klear zu befassen haben. Die gesamte Entsorgung, 
das ganze Problem der Kontrolle des Plutoniumkreis-
laufs, die Fragen, wie der Mensch das Risikopotential 
durch fehlerhaftes Verhalten vergrößern kann, muß 
mit auf den politisch-parlamentarischen Prüfstand ei-
nes Untersuchungsausschusses. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Kleinert 
[Marburg] [GRÜNE] — Dr. Laufs [CDU/ 
CSU]: Wenn Sie das wollen, dann machen 
Sie doch eine Enquete-Kommission!) 
Jetzt haben wir bereits heute, meine Damen und 
Herren, einen Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN. Ge-
nauer gesagt: Bis gestern hatten wir zwei Anträge, 
innerhalb weniger Tage zwei Anträge mit unter-
schiedlicher Fragestellung zu einem wichtigen Pro-
blem von der gleichen Fraktion. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Na, na, der 
erste ist vom 21. Dezember 1987!) 
Schon die Art und Weise, wie Sie von den GRÜNEN 
mit dem Problem umgehen, zeigt: Dies ist keine se-
riöse, keine angemessene Vorgehensweise, die die-
sem Problem gerecht wird. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei den 
GRÜNEN) 
Hinzu kommt noch, meine Damen und Herren, daß 
weder Ihr Antrag vom 21. Dezember 1987 noch Ihr 
Antrag von gestern, 17.55 Uhr, tatsächlich die Fragen 
enthält — jedenfalls in der Gesamtheit — , die not-
wendig sind, um dem Problem über den Untersu-
chungsausschuß auf die Spur zu kommen. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Dann sagen 
Sie doch, welche Fragen noch hinzukommen 
sollen! Sagen Sie es doch jetzt! Sie wissen es 
gar nicht!) 
Sie tun sich keinen Gefallen, lieber Herr Kleinert, 
wenn Sie Ihren unvollständigen und schlechten An-
trag heute zur Abstimmung stellen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Sie würden sich einen Gefallen tun, wenn Sie den 
Antrag zurückzögen, neu überdächten und ihn gut 
formulierten, wie es der Fragestellung auch angemes-
sen wäre, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie freilich, meine Damen und Herren von den 
GRÜNEN, auf der Abstimmung heute bestehen, wer-
den wir Sozialdemokraten Ihren Antrag ablehnen, 
weil er ungenügend, nicht ausreichend ist und den 
Ansprüchen an einen soliden Untersuchungsauftrag 
in keiner Weise entsprechen kann. 
Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
desminister für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsi-
cherheit. 
Bevor Sie, Herr Minister, anfangen, möchte ich das 
Haus noch einmal sehr eindringlich bitten, dem Red-
ner gegenüber die notwendige Höflichkeit zu prakti-
zieren. Wer sich unterhalten will — niemandem kann 
das verboten werden —, möge den Saal doch bitte 
verlassen und den Redner und diejenigen, die zuhö-
ren wollen, nicht stören. Das ist eine ernstgemeinte 
Aufforderung, meine Damen und Herren. 
(Beifall) 
Herr Minister, Sie haben das Wort. 
Dr. Töpfer, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Am Ende dieser 
Debatte steht es dem Umweltminister gut an, sich 
zunächst dafür zu bedanken, daß er in seiner Ent-
scheidung von den Koalitionsfraktionen mit getragen 
worden ist. Ich habe auch festzustellen, daß der Abge-
ordnete Hauff in seinem Beitrag zunächst einmal nicht 
das kritisiert hat, was ich gesagt habe, und daraus leite 
ich ab, daß auch die SPD-Fraktion die von mir getrof-
fene Entscheidung mit trägt, denn ich habe dort das 
Konzept vorgestellt, das wir für notwendig halten, um 
darauf zu reagieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich halte zweitens fest, daß Herr Abgeordneter 
Hauff kritisiert hat, was ich nicht gesagt habe. Ich will 
das hier nicht alles wiederholen, weil auch dieses 
sicherlich den Zeitrahmen übersteigt. Wichtig ist aber, 
daß es offenbar eine gute Arbeitsteilung zwischen 
3616 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Bundesminister Dr. Töpfer 
dem gibt, was wir im Plenum auszutauschen haben, 
und dem, was wir im Ausschuß beraten. Wenn, Herr 
Abgeordneter Hauff, Sie z. B. heute im Umweltaus-
schuß anwesend gewesen wären, 
(Fellner [CDU/CSU]: Das ist der Skandal!) 
dann hätten Sie mitbekommen, daß ich einen Großteil 
der Fragen mit beantwortet habe, die Sie hier gestellt 
haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe nicht zu kritisieren, daß Sie nicht anwesend 
waren — dies ist nicht mein Thema — , sondern ich 
habe nur darauf hinzuweisen, daß ich diesen Fragen 
nicht ausweiche, sondern daß ich sie in aller Klarheit 
dort beantworte und daß wir eine Viertelstunde nach 
Abschluß dieser Debatte offenbar weiter im Ausschuß 
arbeiten, um in den Details und Fakten weiter voran-
zukommen. 
Meine Damen und Herren, ich habe ferner festzu-
stellen, daß wir im Ausschuß bereits im Sommer dieses 
Jahres über diese Bestechungsaffäre Transnuklear 
berichtet haben, einmal auf Antrag der Fraktion, ein-
mal aus unserer eigenen Entscheidung heraus. Wir 
haben vorgetragen, was wir wußten, und wir sind von 
keinem in dem kritisiert worden, was wir getan haben. 
Auch dies habe ich nicht zu kritisieren, sondern nur 
festzuhalten, daß wir jeweils dieselben Informationen 
hatten und offenbar auch im Ausschuß die Meinung 
bestand: Das, was von der Regierung in dieser Situa-
tion veranlaßt wurde, war sachgerecht. — Wenn wir 
im nachhinein mehr wissen und gemeinsam feststel-
len, daß es nicht hinreichend war, so bekenne ich mich 
dazu, aber ich bitte ganz herzlich, dann auch die glei-
chen Waffen für alle gelten zu lassen; denn die Infor-
mationslage war in der Situation für alle gleich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein Drittes: Meine Damen und Herren, wir haben in 
dieser Situation weder etwas verdrängt noch etwas 
verharmlost. Herr Abgeordneter Schäfer, offenbar le-
sen Sie oder auch andere die richtigen Bücher immer 
nur in der Zeit, wenn Sie in der Opposition sind. Das 
Buch, das Sie zitiert haben, ist 1979 erschienen. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Aber Herr 
Töpfer, es ist von 1987!) 
Ich bin auf die Antwort zu der Frage gespannt, warum 
Sie das, was Carl Friedrich von Weizsäcker damals 
geschrieben hat, nicht in Ihr damaliges Regierungs-
handeln hineingenommen haben und damals zu die-
ser Überzeugung gekommen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Auch dies möchte ich unterstreichen: In den vier 
Wochen, in denen wir diese Arbeit zu tun hatten, ha-
ben wir Probleme und Schwierigkeiten, bis hin zu der 
Entsorgung, nicht verdrängt. Ich habe hier heute nicht 
gesagt: Wir haben die Entsorgung gesichert, sondern 
ich habe nachhaltig gesagt: Es gibt erhebliche 
Schwierigkeiten. Nur, Herr Abgeordneter Schäfer, 
wenn Sie einmal das, was Sie heute hier gesagt haben, 
in Ruhe nachlesen und wenn Sie wirklich glauben, 
daß wir alle wegen der langen Halbwertszeiten nicht 
in der Lage sind, diese Verantwortung zu überneh
-
men, dann ist doch all das, was schon da ist, nicht 
verantwortbar. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Ich bitte alle in diesem Hohen Hause, daß wir diese 
Aufgabe nicht dadurch zusätzlich belasten, eine der-
artige Handlung generell als moralisch unmöglich an-
zusehen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Man muß doch fragen dür
fen! — Zurufe von den GRÜNEN) 
Deswegen ein Weiteres — lassen Sie mich das auch 
zu Ende bringen — : Ich habe heute gerade nicht den 
Anspruch erhoben, als würden wir bei der Behand-
lung dieser Themen den moralisch fehlerfreien Men-
schen unterstellen. Ich habe sehr bewußt gesagt, daß 
ich davon ausgehe, daß wir nicht den neuen Men-
schen haben. Das ist für mich immer ein Ausweis von 
Staatsutopien gewesen — von Platon bis zu Marx — : 
Sie sind nur dann gut, wenn sie den neuen Menschen 
haben. Genau dies unterstellen wir nicht. Ich habe 
gesagt, daß wir in dieser Situation die Notwendigkeit 
sehen, unter Kontrolle und auch unter eigener Verant-
wortung zu handeln. Ich bitte Sie, auch das zu berück-
sichtigen. 
Wir haben nicht falsche Sicherheit verbreitet. Man 
kann mir eher vorwerfen, daß wir an manchen Stellen 
zu offen und zu vorbehaltlos gesagt haben, es gebe 
Risiken, und daß wir vielleicht ein gut Stück dazu bei-
getragen haben, daß hier mehr an Emotionen da ist. 
Herr Abgeordneter Hauff, vielleicht unterscheiden 
wir uns darin; ich glaube es aber nicht. Ich bin nicht 
der Meinung, daß es etwas Schlechtes ist, wenn wir 
sagen: Hier gibt es Emotionales; hier gibt es Empö-
rung. 
(Dr. Hauff [SPD]: Sie haben davor ge
warnt!) 
— Nein. Nicht die Empörung und nicht die Emotio-
nalität sind das Problem; sie werden aber dann zum 
Problem, wenn sie zum Maßstab politischer Entschei-
dungen gemacht werden, und das alleine müssen wir 
sehr deutlich aufgreifen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein Letztes, meine Damen und Herren: Für die Zu-
kunft unserer Industriegesellschaft wäre es wirklich 
eine Katastrophe — ich gebrauche das Wort nicht in-
flationär, sondern ich meine das sehr genau — , wenn 
das, was der Abgeordnete Schäfer hier zuletzt gesagt 
hat, wirklich zum Tragen käme, daß wir nämlich aus 
der Erkenntnis moralischer Begrenztheit menschli-
chen Verhaltens heraus sagen würden: Dies ist in 
technologischer Qualität nicht mehr leistbar. Wir müs-
sen dazu kommen, daß wir moderne neue Technolo-
gien auch weiterhin für erfindbar halten und dafür 
sorgen, daß wir die moralische Qualität mitliefern 
können. 
Ich halte sehr viel davon, meine Damen und Herren, 
was die deutschen Bischöfe in ihrem Hirtenwort zu 
Energie und Umwelt gesagt haben. Die ersten beiden 
Sätze dieses Hirtenwortes, das schon 1980 erschienen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3617 
Bundesminister Dr. Töpfer 
ist, heißen wie folgt: „Der Mensch darf nicht alles, was 
er kann" — — 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Abschalten! — Wei
-
tere Zurufe von den GRÜNEN) 
— Lassen Sie mich bitte ausreden. Wenn ich zwei 
Sätze ankündige, sollte man den zweiten Satz mit hin-
zunehmen. 
Ich wiederhole: „Der Mensch darf nicht alles, was er 
kann. Aber je mehr er kann, um so größer wird seine 
Verantwortung. " Dies heute aufzugreifen, Herr Ab-
geordneter Hauff, ist deswegen so wichtig, weil sich 
von diesem Bischofswort aus dem Jahre 1980 bis zur 
Verleihung des Friedenspreises des Deutschen Buch-
handels an Hans Jonas im letzten Jahr in der Verant-
wortung der Bogen spannt. 
Sie haben mit einem Zitat von Hans Jonas geschlos-
sen. Lassen Sie mich das heute aufgreifen. Ich zitiere 
aus der Rede, die Hans Jonas in Frankfurt gehalten 
hat. Er hat gesagt: 
Nie darf apokalyptische Panik uns vergessen ma-
chen, daß die Technik ein Werk der uns Men-
schen eigenen Freiheit ist. Taten dieser Freiheit 
haben uns zum gegenwärtigen Punkt gebracht. 
Taten derselben Freiheit, die sie bleibt trotz der 
selbstgeschaffenen Zwänge zum Fortfahren auf 
der eingeschlagenen Bahn, werden über die glo-
bale Zukunft entscheiden, die zum erstenmal in 
ihren Händen liegt. 
Diese Verantwortung brauchen wir, wenn wir Zu-
kunft mit Technik gestalten wollen. 
Recht herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren! Mir liegt eine Wortmeldung des Abgeordneten 
Kleinert (Marburg) vor. Herr Abgeordneter, ich erteile 
Ihnen gemäß § 31 der Geschäftsordnung das Wort zu 
einer Erklärung zu Ihrem eigenen Abstimmungsver-
halten. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Meine Damen und 
Herren! Ich fühle mich nach den Bemerkungen des 
Kollegen Schäfer als Mitglied meiner Fraktion persön-
lich angegriffen und bewußt falsch dargestellt. Herr 
Kollege Schäfer, das, was Sie eben gesagt haben, ent-
spricht nicht den Tatsachen. Sie hatten seit dem 
21. Dezember letzten Jahres Zeit, Stellung zu dem 
damals schon vorliegenden Antrag der GRÜNEN auf 
Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zu be-
ziehen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie haben diese Gelegenheit nicht wahrgenommen. 
Wir haben in der Folgezeit an diesem Antrag wei-
tergearbeitet; wir haben ihn verbessert. Wir haben 
gestern noch einmal eine verbesserte Fassung vorge-
legt. Sie haben zu diesem Zeitpunkt und auch heute in 
der Debatte nicht die Gelegenheit genutzt, um klarzu-
legen, an welchen Stellen dieser Antrag für Sie nicht 
zustimmungsfähig ist. Herr Schäfer, Sie haben diese 
Gelegenheit nicht genutzt. 
Insofern ist es falsch, wenn Sie sich hier hinstellen 
und sagen: Sie machen hier Schnellschüsse, und des-
wegen können wir dem nicht zustimmen. — Ich be-
haupte, Sie wissen sehr gut und sehr genau, daß das 
falsch ist und nicht auf den Tatsachen beruht und daß 
Sie genügend Gelegenheit zu einer sorgfältigen Prü-
fung dessen, was wir dort vorgelegt haben, hatten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich denke, daß Ihr Beitrag auch klargemacht hat, 
daß all die Fragen, die Sie für wichtig halten und eben 
auch aufgeführt haben, zu einem erheblichen Teil 
sehr wohl in die Formulierung unseres Antrags aufge-
nommen worden sind. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Gerade weil man das nachlesen kann, Herr Schäfer, 
kann ich hier nicht anders, als Ihnen klipp und klar zu 
erklären: Ich habe den Eindruck, daß Ihre Erklärun-
gen für die jetzt absehbare Nichtzustimmung zu unse-
rem Antrag schlicht und ergreifend fadenscheinig 
sind. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ihnen geht es nicht um die Sache, sondern — das ken-
nen wir aus diesem Hause seit längerer Zeit — Ihnen 
geht es ausschließlich darum, zu verhindern, daß hier 
der Eindruck entstehen muß, daß auf Grund einer 
Initiative der GRÜNEN sich auch die Sozialdemokra-
tische Partei, in welcher Weise auch immer, zu einem 
Schritt gezwungen sieht, den sie nach meinem Ein-
druck ursprünglich nicht tun wollte. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das parteipolitische Interesse ist Ihnen offensichtlich 
doch wichtiger als der politisch mögliche und zu die-
sem Zeitpunkt angemessene Schritt, den Untersu-
chungsausschuß einzusetzen. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, ich 
muß Sie darauf aufmerksam machen, daß Sie sich 
nach § 31 unserer Geschäftsordnung zu einer Begrün-
dung Ihres Abstimmungsverhaltens zu Wort gemeldet 
haben. Sie machen hier im Grunde genommen eine 
Äußerung nach § 30 der Geschäftsordnung. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Das macht ja nichts. 
Vizepräsident Cronenberg: Das macht sehr viel, 
denn das hätte vorausgesetzt, daß Sie vom Abgeord-
neten Schäfer in einer Sache persönlich angesprochen 
worden wären. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Bin ich doch. 
Vizepräsident Cronenberg: Nein, das war nicht der 
Fall. — Bitte begründen Sie Ihr Abstimmungsverhal-
ten, und dann ist die Sache erledigt. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Präsident, ich 
bin auch sofort am Ende. 
Wir geben die Hoffnung nicht auf. Das alles wird 
uns nicht daran hindern, den Versuch zu machen 
— auch wenn Sie das jetzt ablehnen; uns geht es um 
die Sache — , hier einen Untersuchungsausschuß ein-
zusetzen, in dessen Untersuchungsauftrag auch wirk-
lich all die Dinge aufgeführt sind, die dringend geklärt 
werden müssen. Dazu gehört nicht nur die Klärung 
3618 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Kleinert (Marburg) 
der Kriminalitätsvorwürfe, sondern dazu gehören in 
allererster Linie in der Tat die Frage der Entsorgung 
und die Frage der Zukunft der Energiepolitik. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Bevor wir nun zur Ab-
stimmung kommen, möchte ich einen Glückwunsch 
von heute Mittag wiederholen. Da der Abgeordnete 
Willy Brandt nun anwesend ist, möchte ich ihm im 
Namen des Hauses zu seinem 74. Geburtstag, den er 
am 18. Dezember letzten Jahres gefeiert hat, herzlich 
gratulieren. 
(Beifall) 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den 
Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf Einsetzung 
eines Untersuchungsausschusses. Zur Annahme eines 
solchen Antrags, der nicht von einem Viertel der Mit-
glieder des Deutschen Bundestages unterzeichnet 
wurde, ist die Mehrheit der anwesenden Mitglieder 
erforderlich. Die Fraktion DIE GRÜNEN hat nament-
liche Abstimmung beantragt. Wir stimmen nach dem 
bekannten Verfahren ab. Bevor ich die Abstimmung 
eröffne, muß ich mich vergewissern, ob die Schriftfüh-
rer an den Urnen bereit stehen. — Das ist offensicht-
lich der Fall. 
Ich eröffne die Abstimmung. 
Ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das 
noch nicht abgestimmt hat? — Das ist offensichtlich 
nicht der Fall. Dann schließe ich die Abstimmung und 
bitte die Schriftführer, mit der Auszählung zu begin-
nen. 
Meine Damen und Herren, ich gebe dem Haus das 
von den Schriftführern ermittelte Ergebnis der na-
mentlichen Abstimmung über den Antrag der GRÜ-
NEN auf Drucksache 11/1566 (neu) bekannt. Abgege-
bene Stimmen: 384; davon ungültig: keine. Mit Ja 
haben 35 Abgeordnete gestimmt, mit Nein haben 
348 Abgeordnete gestimmt; es gab eine Enthaltung. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 382; davon 
ja: 	34 
nein: 347 
enthalten: 	1 
Ja 
DIE GRÜNEN 
Brauer 
Dr. Briefs 
Dr. Daniels (Regensburg) 
Ebermann 
Frau Flinner 
Frau Garbe 
Häfner 
Frau Hillerich 
Hoss 
Hüser 
Frau Kelly 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Dr. Lippelt (Hannover) 
Dr. Mechtersheimer 
Frau Nickels 
Frau Oesterle-Schwerin 
Frau Olms 
Frau Rust 
Frau Saibold 
Frau Schil ling 
Schily 
Frau Schoppe 
Sellin 
Stratmann 
Frau Teubner 
Frau Trenz 
Frau Unruh 
Frau Dr. Vollmer 
Volmer 
Weiss (München) 
Frau Wilms-Kegel 
Frau Wollny 
Wüppesahl 
Nein 
CDU/CSU 
Bauer 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Bohlsen 
Breuer 
Buschbom 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels (Bonn) 
Daweke 
Dörflinger 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Ehrbar 
Eigen 
Engelsberger 
Dr. Faltlhauser 
Feilcke 
Dr. Fell 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geiger 
Geis 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Dr. Göhner 
Gröbl 
Dr. Grünewald 
Günther 
Dr. Häfele 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hedrich 
Helmrich 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Dr. Hornhues 
Frau Hürland-Büning 
Dr. Hüsch 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Kalb 
Kalisch 
Dr.-Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Kiechle 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Kolb 
Kossendey 
Kraus 
Kroll-Schlüter 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lemmrich 
Lenzer 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Louven 
Lummer 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Miltner 
Dr. Möller 
Müller (Wesseling) 
Neumann (Bremen) 
Niegel 
Dr. Olderog 
Oswald 
Frau Pack 
Pfeifer 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Rawe 
Regenspurger 
Repnik 
Dr. Riesenhuber 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Rühe 
Dr. Rüttgers 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Schmidbauer 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schulze (Berlin) 
Schwarz 
Dr. Schwörer 
Seesing 
Seiters 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Frau Dr. Süssmuth 
Susset 
Tillmann 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Duren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warrikoff 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3619 
Vizepräsident Cronenberg 
Weirich 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wimmer (Neuss) 
Frau Dr. Wisniewski 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zierer 
Dr. Zimmermann 
Zink 
SPD 
Frau Adler 
Amling 
Andres 
Antretter 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Bamberg 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bindig 
Frau Blunck 
Dr. Böhme (Unna) 
Börnsen (Ritterhude) 
Brandt 
Brück 
Büchler (Hof) 
Dr. von Billow 
Frau Bulmahn 
Buschfort 
Catenhusen 
Conradi 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Daubertshäuser 
Frau Dr. Dobberthien 
Dreßler 
Duve 
Dr. Emmerlich 
Erler 
Ewen 
Frau Faße 
Fischer (Homburg) 
Frau Fuchs (Köln) 
Frau Fuchs (Verl) 
Frau Ganseforth 
Dr. Gautier 
Gerster (Worms) 
Gilges 
Dr. Glotz 
Graf 
Großmann 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haack (Extertal) 
Frau Hämmerle 
Frau Dr. Hartenstein 
Hasenfratz 
Dr. Hauchler 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Heyenn 
Hiller (Lübeck) 
Dr. Holtz 
thorn 
Huonker 
Ibrügger 
Jahn (Marburg) 
Jansen 
Jaunich 
Jung (Düsseldorf) 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Koltzsch 
Koschnick 
Kretkowski 
Kuhlwein 
Lambinus 
Leidinger 
Lennartz 
Leonhart 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Luuk 
Frau Dr. Martiny-Glotz 
Frau Matthäus-Maier 
Menzel 
Meyer 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Pleisweiler
-
Oberhofen) 
Müller (Schweinfurt) 
Müntefering 
Nagel 
Frau Dr. Nichols 
Dr. Niese 
Niggemeier 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Paterna 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Dr. Pick 
Porzner 
Reimann 
Frau Renger 
Reschke 
Reuter 
Rixe 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Dr. Scheer 
Schluckebier 
Schmidt (München) 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Salzgitter) 
Dr. Schmude 
Schreiner 
Schröer (Mülheim) 
Schütz 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Frau Terborg 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Urbaniak 
Vahlberg 
Verheugen 
Dr. Vogel 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Wartenberg (Berlin) 
Weiermann 
Frau Weiler 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Frau Wieczorek-Zeul 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Dr. de With 
Wittich 
Zeitler 
Zumkley 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Dr. Bangemann 
Baum 
Beckmann 
Bredehorn 
Cronenberg (Arnsberg) 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Gallus 
Gattermann 
Gries 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Heinrich 
Dr. Hirsch 
Dr. Hitschler 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Dr. Graf Lambsdorff 
Lüder 
Mischnick 
Neuhausen 
Nolting 
Paintner 
Richter 
Rind 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Dr. Solms 
Dr. Thomae 
Timm 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Würfel 
Enthalten 
SPD 
Frau Dr. Götte 
Damit sind wir am Schluß der heutigen Tagesord-
nung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, den 14. Januar 
1988, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 16.39 Uhr) 
3620 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Berichtigungen 
47. Sitzung, Seite 3301 D: Im endgültigen Ergebnis 
der namentlichen Abstimmung über den Entwurf ei-
nes Achten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über 
den Finanzausgleich zwischen Bund und Ländern 
(Drucksachen 11/789, 11/1404, 11/1405) sind bei 
den abgegebenen Stimmen die Zahl 345 durch die 
Zahl 348 und bei den Nein-Stimmen die Zahl 124 
durch die Zahl 127 zu ersetzen. 
Seite 3302 C: In der rechten Spalte der Nein-Stimmen 
ist vor dem Namen „Erler" der Name „Dr. Ehrenberg" 
einzufügen. 
Seite 3304 A: Im endgültigen Ergebnis der namentli-
chen Abstimmung über den Entschließungsantrag der 
Fraktion der SPD auf Drucksache 11/1425 sind bei den 
abgegebenen Stimmen die Zahl 360 durch die 
Zahl 362 und bei den Ja-Stimmen die Zahl 149 durch 
die Zahl 151 zu ersetzen. Ferner ist bei den Ja-Stim-
men vor dem Namen „Dr. Emmerlich" der Name 
„Dr. Ehrenberg" einzufügen. 
(Siehe hierzu auch die Berichtigungen im Stenogra
-
phischen Bericht über die 48. Sitzung Seite 3390) 
48. Sitzung, Seite 3335 A, 9. Zeile: Statt „eine" ist 
„keine" zu lesen. 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3621* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein ** 15.1. 
Dr. Ahrens * 15.1. 
Antretter * 13.1. 
Dr. Bötsch 13. 1. 
Büchner (Speyer) * 14. 1. 
Bühler (Bruchsal) * 13.1. 
Dr. Ehrenberg 15. 1. 
Dr. Feldmann * 13.1. 
Frau Fischer * 13. 1. 
Dr. Götz 14. 1. 
Grünbeck 15. . 
Grüner 15.1. 
Freiherr Heeremann v. Zuydtwyck 13. 1. 
Heimann 14. 1. 
Frau Dr. Hellwig 15. 1. 
Frau Hoffmann (Soltau) 15.1. 
Kastning 13.1. 
Kreuzeder 15.1. 
Lemmrich * 15.1. 
Dr. Mahlo 15.1. 
Menzel 15.1. 
Dr. Mertens (Bottrop) 13.1. 
Dr. Müller * 13.1. 
Nelle 15.1. 
Dr. Neuling 13. 1. 
Niegel * 14. 1. 
Petersen 15. 1. 
Reddemann * 14.1. 
Schmidt (München) * 13.1. 
Frau Schmidt-Bott 15.1. 
Seehofer 13.1. 
Dr. Soell * 13. 1. 
Stahl (Kempen) 15.1. 
Stiegler 14. 1. 
Stobbe 15. 1. 
Dr. Todenhöfer 13.1. 
Dr. Uelhoff 13.1. 
Frau Vennegerts 13.1. 
Dr. Vondran 15.1. 
Dr. Waigel 13.1. 
Zierer * 15.1. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
Anlage 2 
Schreiben des Abg. Dr. Jens (SPD) 
vom 10. Dezember 1987 
an den Präsidenten des Deutschen Bundestages 
Betr.: Namentliche Abstimmung zu Tagesordnungs-
punkt 24 am 4. Dezember in der 47. Sitzung 
Sehr geehrter Herr Präsident, 
hiermit möchte ich Ihnen mitteilen, daß ich irrtümlich 
in der Abstimmung am 4. Dezember 1987 zum Thema 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
„Finanzausgleich zwischen Bund und Ländern" mit 
Ja gestimmt habe. Ich wollte - wie meine gesamte 
Fraktion - selbstverständlich die Finanzreform ab-
lehnen. 
Ich bitte um Kenntnisnahme. 
Anlage 3 
Antwort 
des Staatsministers Schäfer auf die Frage des Abge-
ordneten Lowack (CDU/CSU) (Drucksache 11/1619 
Frage 7): 
Ist die Bundesregierung bereit, eine friedliche Entwicklung in 
Angola dadurch zu unterstützen, daß sie auf dem Rückzug aller 
ausländischer Truppen und einer Wiederbelebung des Alvor-
Abkommens besteht, soweit es Verhandlungen zwischen der 
MPLA und der Unita betrifft? 
In Angola sind ausländische Truppen mit und ohne 
Einwilligung der dortigen Regierung stationiert. 
Südafrikanische Streitkräfte sind im Oktober 1987 
unter Verletzung des Völkerrechts und bilateraler 
vertraglicher Abmachung in Angola einmarschiert. 
Der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen, in dem die 
Bundesrepublik Deutschland vertreten ist, hat mit Re-
solution 602 vom 25. November 1987 den unverzügli-
chen Rückzug aller südafrikanischen Soldaten von 
angolanischem Territorium gefordert. In gleicher 
Weise haben sich die Außenminister der Zwölf am 
23. November 1987 mit einer Erklärung geäußert. 
Darüber hinaus ist die Bundesregierung der Auffas-
sung, daß Stabilität in der Region den Abzug raum-
fremder Streitkräfte voraussetzt. Aus dieser Erwä-
gung und im Interesse einer baldigen Unabhängigkeit 
Namibias wünscht sie einen Erfolg der amerikanisch
-
angolanischen Gespräche und fördert sie im Rahmen 
ihrer Möglichkeiten. 
Unbeschadet ihrer Grundüberzeugung, daß politi-
sche Konflikte nicht mit Waffengewalt sondern fried-
lich beigelegt werden müssen, sieht sich die Bundes-
regierung nicht in der Lage, Verhandlungen zu for-
dern, die die Beteiligung bestimmter politischer Grup-
pierungen an einer Regierung zum Ziel haben, mit der 
die Bundesregierung politische Beziehungen unter-
hält. Sie würde sich sonst dem Vorwurf einer Einmi-
schung in die inneren Angelegenheiten eines anderen 
Staates aussetzen. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Voss auf die Frage des 
Abgeordneten Stiegler (SPD) (Drucksache 11/1619 
Frage 8): 
Wie beurteilt die Bundesregierung nach Verabschiedung des 
US-Haushalts die Chancen, den beabsichtigten Abbau von Ar-
beitsplätzen für deutsche Zivilbeschäftigte bei den US-Streit-
kräften zu verhindern und statt dessen zum Beispiel Überstun-
den und Nachtarbeit abzubauen? 
3622* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 
Diese Chancen beurteilt die Bundesregierung als 
gering. 
Die US-Streitkräfte haben bereits im vergangenen 
Jahr in einigen Bereichen untersuchen lassen, inwie-
weit Personalkosten durch Überstunden, Nachtarbeit 
sowie durch Arbeitszeiten an Sonn- und Feiertagen 
entstehen. Dabei hat sich gezeigt, daß der Umfang 
dieser Arbeiten verhältnismäßig gering ist. Das 
Hauptquartier der US-Armee hat die örtlichen Kom-
mandeure inzwischen angewiesen, Mehrarbeit sowie 
Nachtarbeit und Arbeit an Sonn- und Feiertagen nur 
in dem unbedingt erforderlichen Umfang anzuord-
nen. Die hierdurch möglichen Einsparungen dürften 
aber — auch im Hinblick auf den militärischen Auf-
trag der Streitkräfte — so gering sein, daß sie ange-
sichts der jetzt nach dem Haushaltsgesetz bei den Per-
sonalmitteln festgelegten Einsparungen kaum ins Ge-
wicht fallen werden. 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Voss auf die Frage des 
Abgeordneten Müller (Pleisweiler) (SPD) (Drucksa-
che 11/1619 Frage 9): 
Welche der bei der Haushaltsverabschiedung im Dezember 
1987 zugrunde gelegten Wirtschaftsdaten gelten nach den neu-
esten Erkenntnissen der Bundesregierung jetzt, also rund vier 
Wochen später, nicht mehr, und wie haben sie sich verändert? 
In den letzten Wochen des vergangenen Jahres ha-
ben sich für den Bundeshaushalt 1988 durch die kurz-
fristig eingetretene starke Abwertung der amerikani-
schen Währung Verschlechterungen auf der Einnah-
meseite ergeben. Durch die notwendige Neubewer-
tung der bei der Deutschen Bundesbank gehaltenen 
Dollarbestände tendiert die im Bundeshaushalt 1988 
mit 6 Milliarden DM eingeplante Bundesbankabliefe-
rung gegen Null. Demgegenüber zeichnet sich aus 
heutiger Sicht auf der Ausgabenseite des Bundes-
haushalts kein erhebliches Risiko ab. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Schulte auf die Frage des 
Abgeordneten Stiegler (SPD) (Drucksache 11/1619 
Frage 16): 
Trifft es zu, daß die zunehmenden Verspätungen im Luftver-
kehr den Reiseveranstaltern erhebliche Kosten verursachen, 
und was wird die Bundesregierung unternehmen, uni sicherzu-
stellen, daß die Start- und Landezeiten auch an Ferienflugge-
sellschaften so vergeben werden, daß sie ihre vertraglichen 
Pflichten erfüllen können? 
Der Bundesregierung ist das Ausmaß der Kosten, 
die den deutschen Reiseveranstaltern durch Verspä-
tungen im Luftverkehr entstanden sind, nicht be-
kannt. 
Auch in einer Besprechung im Bundesministerium 
für Verkehr am 17. Dezember 1987, in der Maßnah-
men zur Beseitigung der Verspätungen an den Flug-
häfen Frankfurt und München mit allen Beteiligten 
erörtert wurden, hat der Deutsche Reisebüro-Verband 
e. V. keine Zahlen vorgetragen. 
Start- und Landezeiten werden vom Flugplankoor-
dinator der Bundesrepublik Deutschland nach inter-
national abgestimmten Prioritätenregeln vergeben. 
Dabei werden Linien- und planmäßiger Charterflug-
verkehr grundsätzlich gleich behandelt. Die Luftver-
kehrsgesellschaften sind so in der Lage, ihre Planun-
gen auf die zugeteilten Zeiten abzustellen und ggf. 
auch auf weniger belastete Flughäfen auszuwei-
chen. 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Gröbl auf die Frage des Ab-
geordneten Vahlberg (SPD) (Drucksache 11/1619 
Frage 20) : 
Welche Konsequenzen hat die Bundesregierung aus der Bat-
telle-Studie Nr. SR 58 von 1978 über „Schwachstellen der Risi-
koeinschätzung beim Transport radioaktiver Materialien" gezo-
gen, die im Auftrag des Bundesministers des Innern erstellt 
wurde, und aus welchen Gründen wurde diese Studie nie der 
Öffentlichkeit zugänglich gemacht? 
Der Bundesminister des Innern hatte 1980 die Bat-
telle-Studie ausgewählten Fachberatern zur Kom-
mentierung überlassen. 
Nach Meinung der Fachleute enthält die oben ge-
nannte Studie eine Reihe von Fehlern und unzutref-
fenden Annahmen und ist daher für die fachliche Dis-
kussion der Sicherheit der Transporte radioaktiver 
Stoffe ungeeignet. Aus diesem Grund hatte der BMI 
von einer Veröffentlichung der Studie Abstand ge-
nommen. 
Im Rahmen des Projektes „Sicherheitsstudien der 
Entsorgung (PSE)" wurden für die Verkehrsträger 
Schiene und Straße Sicherheitsanalysen für Trans-
porte von radioaktiven Materialien erstellt und 1985 
abschließend veröffentlicht, die auf dem heutigen 
Stand der Sicherheitstechnik basieren. 
Anlage 8 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Gröbl auf die Fragen der 
Abgeordneten Frau Wollny (GRÜNE) (Drucksache 
11/1619 Fragen 22 und 23): 
Welche Grenzwerte fur Radioaktivität gelten zur Zeit für Nah-
rungsmittel, fur Wildfleisch etc., welches in der Bundesrepublik 
Deutschland produziert und vermarktet wird? 
Gilt die Regelung der EG über radioaktive Grenzwerte vom 
Dezember 1987 nur für Produkte aus Drittländern, und hat die 
Verordnung vorn Oktober 1987 nach Strahlenschutzvorsorgege-
setze über Höchstwerte von Radioaktivität in Lebensmitteln 
heute Gültigkeit, oder ist sie mit der Einigung der EG vom 
Dezember 1987 außer Kraft getreten? 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Januar 1988 	3623* 
Zu Frage 22: 
Es gibt zur Zeit keine rechtsverbindliche Regelung 
für Strahlengrenzwerte für Nahrungsmittel, für Wild-
bret etc., die in der Bundesrepublik Deutschland pro-
duziert und vermarktet werden. 
Zu Frage 23: 
Die Verordnung (EWG) Nr. 3955/87 des Rates vom 
22. Dezember 1987 über die Einfuhrbedingungen für 
landwirtschaftliche Erzeugnisse mit Ursprung in Dritt-
ländern nach dem Unfall im Kernkraftwerk Tscherno-
byl gilt ab ihrem Inkrafttreten am 30. Dezember 1987 
für zwei Jahre. Ihr Regelungsgehalt ist identisch mit 
der zum 31. Oktober 1987 ausgelaufenen EG-Ratsver-
ordnung Nr. 1707/86. Dies bedeutet, daß landwirt-
schaftliche Erzeugnisse aus Drittländern, die eine hö-
here Cäsium-Kontamination als 370 Bq/l bzw. kg bei 
Milch und Milchprodukten (wobei der Wert bei kon-
zentrierten und Trockenerzeugnissen für das rekon-
stituierte Produkt zu ermitteln ist) bzw. als 600 Bq/kg 
bei sonstigen Erzeugnissen aufweisen, nicht in die EG 
importiert werden dürfen. 
Die Einhaltung des Verbots wird wie unter der Gel-
tung der Ratsverordnung Nr. 1707/86 durch die Zoll
-
stellen und die zuständigen Überwachungsbehörden 
der Länder überwacht. 
Mit Inkrafttreten dieser EG-Verordnung am 30. De-
zember 1987 ist die nationale Anschlußregelung vom 
30. Oktober 1987 gemäß ihrem § 4 Abs. 2 außer Kraft 
getreten. 
Anlage 9 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Gröbl auf die Frage des Ab-
geordneten Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE) (Druck-
sache 11/1619 Frage 24): 
Wer ist, nachdem der Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit der Firma Transnuklear die Trans-
portgenehmigung entzogen hat, mit dem für die Nacht vom 12. 
auf 13. Januar 1988 anstehenden Transport von abgebrannten 
Brennelementen von Kahl nach Lübeck — zur Verschiffung 
nach Oskarshamn — beauftragt worden, oder wurde der Trans-
port jetzt abgesagt? 
Nach Auskunft der zuständigen Genehmigungsbe-
hörde ist bisher keine andere Beförderungsgenehmi-
gung für den Transport von Kahl nach Lübeck erteilt 
worden. Dementsprechend findet der beabsichtigte 
Transport nicht statt.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11051.pdf</pdf_url>
    <id>2171</id>
    <dokumentnummer>11/51</dokumentnummer>
    <datum>1988-01-13</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
