<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2172</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/126</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-02-17</datum>
  <titel>Protokoll der 126. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/126 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
126. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Inhalt: 
Seiters CDU/CSU (Glückwünsche zum Ge-
burtstag der Präsidentin) 	  9259 A 
Erklärung der Präsidentin zu Pressemeldun-
gen über die Krankenversorgung der Abge-
ordneten   9282 A 
Zusatztagesordnungspunkt 5: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesre-
gierung zu einer möglichen Beteiligung 
deutscher Firmen an einer C-Waffen-
Produktion in Libyen 
in Verbindung mit 
Tagesordnungspunkt 21: 
Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung: Bericht der Bundesre-
gierung an den Deutschen Bundestag 
über eine mögliche Beteiligung deut-
scher Firmen an einer C-Waffen-Produk-
tion in Libyen (Drucksache 11/3995) 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere 
Aufgaben, Chef des Bundeskanzleramtes . 9259 C 
Dr. Vogel SPD 	  9265 B 
Frau Geiger CDU/CSU 	  9270 C 
Frau Beer GRÜNE  9273 B 
Beckmann FDP 	  9275 A 
Dr. Haussmann, Bundesminister BMWi . 	 9277 B 
Gansel SPD 	  9278 C 
Genscher, Bundesminister AA 	 9282 D 
Kittelmann CDU/CSU 	  9284 A 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 	 9285 A 
Frau Beer GRÜNE (Erklärung nach § 30 
GO) 	  9287 A 
Frau Traupe SPD (Erklärung nach § 32 
GO) 	  9287 D 
Seiters CDU/CSU (Erklärung nach § 32 
GO) 	  9288 A 
Mischnick FDP (Erklärung nach § 32 GO) 	 9288 A 
Hüser GRÜNE (Erklärung nach § 32 GO) 	 9288 B 
Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Aktuelle Stunde betr. aktuelle Probleme 
der Wohnungsbaupolitik der Bundes-
regierung 
Dr. Hauff SPD 	  9288 D 
Dr.-Ing. Kansy CDU/CSU 	  9289 C 
Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE . 9290C, 9294 C 
Dr. Hitschler FDP 	  9291 B 
Menzel SPD 	  9292 B 
Frau Rönsch (Wiesbaden) CDU/CSU . . 	 9293 A 
Zywietz FDP 	  9294 D 
Dr. Schneider, Bundesminister BMBau . 	 9296 B 
Reschke SPD 	  9297 D 
Dörflinger CDU/CSU 	  9299 A 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF 	. 	 9300 A 
Müntefering SPD 	  
Pesch CDU/CSU  
Frau Teubner GRÜNE (Erklärung nach § 32 
GO) 	  9303 C 
Tagesordnungspunkt 22: 
Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Strafvollzugsgesetzes 
(Drucksache 11/3694)   9304 C 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Nächste Sitzung 	  9304 C 
Berichtigungen 	  9304 B 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 9305* A 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Reden zum Tages
-
ordnungspunkt 22: Erste Beratung des vom 
Bundesrat eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Strafvollzugsgeset-
zes (Drucksache 11/3694) (Seesing [CDU/ 
CSU], Dr. de With [SPD], Funke [FDP], Frau 
Nickels [GRÜNE], Dr. Jahn, Parl. Staatsse-
kretär BMJ)   9305* C 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 	  9311* B 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9259 
126. Sitzung 
Bonn, den 17. Februar 1989 
Beginn: 9.01 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung erteile ich dem 
Kollegen Seiters das Wort. 
Seiters (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Die Präsidentin des Deutschen Bun-
destages hat heute Geburtstag. 
(Beifall) 
Im Namen aller Fraktionen dieses Hauses möchte ich 
Ihnen, Frau Süssmuth, zu diesem Tage ganz herzlich 
und ganz aufrichtig gratulieren und Ihnen weiterhin 
eine glückliche Hand bei der Führung dieses wichti-
gen Amtes wünschen. Ich glaube, ich darf auch inso-
weit im Namen aller Fraktionen sagen: Wir werden 
Sie in Ihrer Amtsführung nach Kräften unterstützen. 
Alles Gute für Sie und Gottes Segen. 
(Beifall) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich danke herzlich für 
die Glückwünsche, noch mehr für die Unterstüt-
zung. 
Ich rufe Zusatzpunkt 5 und Punkt 21 der Tagesord-
nung auf: 
ZP5 Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
zu einer möglichen Beteiligung deutscher 
Firmen an einer C-Waffen-Produktion in 
Libyen 
21. Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Bericht der Bundesregierung an den Deut-
schen Bundestag über eine mögliche Beteili-
gung deutscher Firmen an einer C-Waffen-
Produktion in Libyen 
— Drucksache 11/3995 — 
Uberweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Haushaltsausschuß 
Zur Erklärung der Bundesregierung liegen Ent-
schließungsanträge der Fraktion DIE GRÜNEN auf 
den Drucksachen 11/4011 und 11/4012 vor. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die gemeinsame Beratung dieser Tagesordnungs-
punkte zweieinhalb Stunden vorgesehen. Ich sehe 
keinen Widerspruch. — Dann ist es so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Bun-
desminister Schäuble. 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere Aufga-
ben, Chef des Bundeskanzleramtes: Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Der Ihnen vorliegende 
schriftliche Bericht, den die Bundesregierung am 
15. Februar 1989 verabschiedet hat, legt in großem 
Umfang bisher geheimgehaltene Unterlagen offen. 
Das gilt insbesondere für die Berichterstattung des 
Bundesnachrichtendienstes. Das ist einmalig in der 
parlamentarischen Geschichte unseres Landes. Aber 
der Bundesregierung ist daran gelegen, lückenlos 
aufzuklären, was deutsche Behörden über eine mög-
liche Mitwirkung deutscher Firmen am Bau der C-
Waffen-Anlage Rabta in Libyen wußten und was sie 
getan haben, um das zu verhindern. 
Mit dieser Offenlegung geheimer Dokumente hat 
sich die Bundesregierung über ausdrückliche Beden-
ken des Bundesnachrichtendienstes hinweggesetzt, 
der befürchtet, daß dadurch insbesondere andere Ge-
heimdienste Einblicke in seine Arbeitsweise gewin-
nen könnten. Die Bundesregierung hat sich diese Ent-
scheidung nicht leichtgemacht, die sie in Erfüllung 
des Berichtsauftrages des Deutschen Bundestages ge-
troffen hat und für die vor allem die Betroffenheit über 
eine mögliche Beteiligung Deutscher an einer liby-
schen Chemiewaffenproduktion und zahlreiche Vor-
veröffentlichungen ausschlaggebend waren. 
Die Bundesregierung ist Vorkämpferin für die welt-
weite und völlige Abschaffung aller chemischen Waf-
fen. Auch ihr Interesse an der baldigen Verwirkli-
chung dieses Ziels rechtfertigt die Offenheit des Be-
richtes. Aber die Außergewöhnlichkeit der Umstände 
schließt zugleich aus, daß man aus dieser Veröffentli-
chung einen Präzedenzfall machen kann. Das gilt so-
wohl für das Parlament wie für die Öffentlichkeit. 
Bereits am 18. Januar 1989 habe ich mich an dieser 
Stelle um eine korrekte und vollständige Aufklärung 
bemüht, soweit mir das nach dem damaligen Kennt-
nisstand möglich war. Der in der Zwischenzeit er-
stellte schriftliche Bericht der Bundesregierung ist 
noch detaillierter. Er beruht auf den Angaben aller 
9260 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Bundesminister Dr. Schäuble 
beteiligten Ressorts und des Bundesnachrichtendien-
stes. Er ist mit diesen abgestimmt und einstimmig vom 
Kabinett beschlossen. Er schildert die Entwicklung 
bis zum 15. Februar, dem Tag seiner Verabschiedung 
durch die Bundesregierung. 
Der Bericht zeichnet trotz der vielen zusätzlichen 
Informationen im wesentlichen das gleiche Bild, über 
das ich Ihnen schon am 18. Januar berichtet habe. 
Auch die damaligen Schlußfolgerungen bleiben nach 
wie vor gültig, nämlich: Die zuständigen Ermittlungs
-
behörden erhielten unverzüglich alle Informationen, 
die Anlaß zu gezielten Vorermittlungen geben konn-
ten. Sie haben im Rahmen ihrer Zuständigkeit die 
erforderlichen Ermittlungsmaßnahmen ergriffen. 
Über meine Feststellung vom 18. Januar hinaus 
müssen wir auf Grund einer Analyse des Bundesnach-
richtendienstes vom 19. und 25. Januar heute davon 
ausgehen, daß die Anlage in Rabta zur Produktion von 
chemischen Waffen nicht nur geeignet, sondern auch 
von vornherein bestimmt war. 
Erste Meldungen über mögliche Pläne zum Bau ei-
ner Chemiewaffenfabrik in Libyen erhielt die Bundes-
regierung vom Bundesnachrichtendienst am 22. April 
1980. Hinweise auf den Standort und die mögliche 
Mitwirkung deutscher Firmen enthielt diese Meldung 
nicht, so daß konkrete Ermittlungen auf Grund der 
Unbestimmtheit dieser Meldung nicht möglich wa-
ren. 
In der Folgezeit, bis hin zum Sommer 1988, gab es 
eine große Zahl weiterer Meldungen, die unterschied-
liche Tendenzen aufwiesen. Gerüchten über die mög-
liche Mitwirkung deutscher Firmen standen Meldun-
gen gegenüber, z. B. noch vom 27. Januar vergange-
nen Jahres, nach denen wahrscheinlich keine deut-
sche Firma an der Chemiewaffenanlage beteiligt 
sei. 
In den Jahren seit 1980 haben die jeweils Zuständi-
gen stets veranlaßt, was der jeweilige Erkenntnis-
stand erforderte und ermöglichte. Die jetzige Bundes-
regierung hat z. B. im Jahre 1984 Verschärfungen des 
Außenwirtschaftsrechts vorgenommen, nachdem sie 
Hinweise auf eine mögliche Mitwirkung deutscher 
Firmen an einer Chemiewaffenproduktionsanlage im 
Irak erhalten hatte. Diese Rechtsänderungen, meine 
Damen und Herren, sind im Bericht im einzelnen auf-
geführt. 
Die damalige Bundesregierung — 1980 — hatte in 
dieser Hinsicht nichts unternommen. Dies ist ihr auch 
nicht vorzuwerfen, weil das damalige Meldeaufkom-
men hierzu noch keine Möglichkeit ergab. 
Ein anderes Beispiel: Am 5. Juli 1985 berichtete die 
deutsche Botschaft in Moskau von Hinweisen eines 
deutschen Geschäftsmannes, wonach die Firma Im-
hausen in Hongkong einen Vertrag zur Lieferung ei-
nes pharmazeutischen Projekts abgeschlossen habe. 
Nach Meinung des Informanten gebe es Anhalts-
punkte dafür, daß es sich in Wirklichkeit um eine C-
Waffen-Produktion handle, die für einen unbekann-
ten Standort, möglicherweise Libyen, bestimmt sei. 
(Gansel [SPD]: So war es dann auch!) 
Obwohl der Botschafter bei der Weitergabe dieser 
Meldung große Skepsis zeigte 
(Zuruf des Abg. Gansel [SPD]) 
— ja gut, Herr Gansel, so war die Meldung, und so war 
das Meldungsaufkommen; gleichwohl hat er die Mel-
dung weitergegeben — , wurde das Bundesamt für 
Wirtschaft eingeschaltet und der Bundesnachrichten-
dienst um Überprüfung gebeten. 
Aus dessen ausführlicher Stellungnahme geht her-
vor, daß die Firma Imhausen zwar von der chemischen 
Fachkompetenz zur Lieferung aller Arten chemischer 
Anlagen in der Lage sei, auch von Anlagen, wie sie 
zur Kampfstoffherstellung benötigt würden; es gebe 
jedoch keinerlei Indizien für die Beteiligung Imhau-
sens an einem derartigen Projekt. Auch das Bundes-
amt für Wirtschaft lieferte keine anderen Anhalts-
punkte. 
Wiederholt hat die Bundesregierung auch die deut-
sche Wirtschaft vor Lieferungen sensitiver Produkte 
aus dem C-Waffen-Bereich an möglicherweise du-
biose Abnehmer gewarnt, so z. B., um nur einen im 
Bericht erwähnten Vorgang zu zitieren, am 10. Juni 
1986. 
Erste Hinweise auf eine Mitwirkung der Firma Im-
hausen am Bau einer C-Waffen-Anlage in Libyen von 
amerikanischer Seite erhielt die Bundesregierung im 
Mai 1988. 
(Sellin [GRÜNE]: Ein Jahr später!) 
Hierüber wurde sofort das Zollkriminalinstitut unter-
richtet. Der Bundesnachrichtendienst schloß sich un-
verzüglich mit dem Zollkriminalinstitut kurz, nach-
dem er im Juli 1988 weitere Informationen erhalten 
hatte. Beide Behörden hielten im weiteren Ablauf 
engen Kontakt. 
Erst diese Informationen vom Juli 1988 waren so 
konkret, daß sie den Ermittlungsbehörden Anlaß zu 
gezielten Vorermittlungen gegen Imhausen gaben 
und wohl auch geben konnten. Gleichwohl reichten 
selbst diese Erkenntnisse im Sommer 1988 den zu-
ständigen Behörden für die Einleitung eines förmli-
chen Ermittlungsverfahrens noch nicht aus. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Behördenschlaf!) 
— Es hat auch etwas mit Rechtsstaatlichkeit zu tun. 
Erst das um die Jahreswende 1988/89 in der Bun-
desrepublik Deutschland aufgefundene Beweismate-
rial erfüllte die Voraussetzungen für die Einleitung 
eines förmlichen Ermittlungsverfahrens. Über die Er-
mittlungsmaßnahmen des Zollkriminalinstituts bringt 
der Bericht der Bundesregierung alle Einzelheiten, 
und ich verweise darauf. 
Hinsichtlich des Standes der inzwischen eingeleite-
ten staatsanwaltschaftlichen Ermittlungsverfahren, 
meine Damen und Herren, verweise ich auf Kapitel 3 
des Berichts. Sie werden verstehen, daß hierüber wei-
tere Auskünfte zu erteilen nicht der Bundesregierung 
obliegt, sondern den Justizbehörden der Länder. 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Wenn 
man die große Anzahl nachrichtendienstlicher Hin-
weise verfolgt — und dies weist der Bericht im einzel-
nen aus — , so ergibt sich, daß in den wenigen Fällen, 
in denen überhaupt Ansatzpunkte für weitere Aufklä- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9261 
Bundesminister Dr. Schäuble 
rung geliefert wurden, Nachforschungen angestellt 
worden sind. Ich möchte aber ausdrücklich festhalten, 
daß sich aus der überwiegenden Mehrzahl nachrich-
tendienstlicher Hinweise konkrete Verdachtsmo-
mente gegen deutsche Firmen nicht ergaben. Dies ist 
keinerlei Kritik am Bundesnachrichtendienst. Es liegt 
eben in der Natur nachrichtendienstlicher Arbeit, 
auch ungesicherte Meldungen weiterzugeben, wenn 
diese für die politische Arbeit der Regierung von Be-
lang sein können. Nachrichtendienstliche Informatio-
nen sind ihrer Natur nach etwas anderes als amtliche 
Mitteilungen. Sie eignen sich daher auch nicht zur 
öffentlichen Weitergabe. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
In der Erörterung des Entwurfs dieses Berichts in 
der zuständigen Ministerrunde vor drei Tagen, meine 
Damen und Herren, haben wir uns noch einmal die 
Frage gestellt, warum die für die Arbeit der Geheim-
dienste zuständige Parlamentarische Kontrollkom-
mission erst im September 1988 mit diesem Thema 
befaßt wurde. Präsident Wieck hat dazu erklärt, daß 
das Meldungsaufkommen vor diesem Zeitpunkt noch 
nicht ausreichend konkret und gesichert gewesen sei, 
um dieses Kontrollgremium zu unterrichten. Ich will 
doch die Bewertung des nachrichtendienstlichen Mel-
deaufkommens durch den Präsidenten des Bundes-
nachrichtendienstes bis zum September 1988 zu einer 
realitätsbezogenen Einschätzung hier noch einmal 
wörtlich wiedergeben. 
Die Chronologie, die wir vorlegen, bestätigt die 
Feststellung, die ich am 18. Januar hier getroffen 
habe, daß die Bundesregierung zu keinem Zeitpunkt 
den Informationsfluß zu und zwischen den zuständi-
gen Behörden verzögert hat. Für die Aufklärung mög-
licher außenwirtschaftsrechtlicher Vergehen und für 
deren etwaige Verhinderung war aber dieser Informa-
tionsfluß zu den Ermittlungsbehörden entscheidend. 
Es ist nichts versäumt worden. 
In der öffentlichen Diskussion spielt verständlicher-
weise daneben der Zeitpunkt der Information des 
Bundeskanzlers und der beteiligten Ressortminister 
eine wesentliche Rolle. Auch hierzu gibt der uns vor-
gelegte Bericht erschöpfend Auskunft. 
Der Bundeskanzler wurde erstmals durch Vorlage 
des Leiters der Abteilung 6 des Bundeskanzleramts 
vom 20. Oktober 1988 zusammenfassend über die 
nachrichtendienstlichen Erkenntnisse in bezug auf 
die libyschen Bemühungen zur Errichtung einer 
Kampfstoffabrik unterrichtet. 
(Gansel [SPD]: Was heißt ,,zusammenfas
-
send"?) 
— Es war eine zusammenfassende Darstellung einzel-
ner Meldungen des Bundesnachrichtendienstes in ei-
ner Vorlage des Leiters der dafür zuständigen Abtei-
lung des Bundeskanzleramts, in der der Stand der 
Erkenntnisse über Pläne Libyens eine Chemiewaffen-
fabrik zu erstellen, zusammengefaßt wurde. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Vorher unzu
sammenfassend?) 
— Aber, liebe Frau Matthäus-Maier! Gut; ich beant
worte auch gern die Frage. Der Bundeskanzler wurde 
durch eine zusammenfassende Vorlage vom 20. Okto
ber 1988 erstmals überhaupt informiert. In dieser war 
auch eine mögliche Verwicklung der Firma Imhausen 
erwähnt. 
Am 10. November 1988 berichtet die Deutsche Bot-
schaft in Washington über die Besorgnisse der USA 
über eine C-Waffen-Fähigkeit Libyens. Sie kündigt 
für den Besuch des Bundeskanzlers am 15. November 
1988 eine besondere Unterrichtung der deutschen De-
legation an. 
Über diesen Bericht der Botschaft wird auch das 
Bundeskanzleramt unterrichtet. 
Am 12. November, zu einem Zeitpunkt übrigens, zu 
dem der Bundeskanzler zur Teilnahme an der Ge-
burtstagsfeier für Simon Wiesenthal bereits abgereist 
ist, erhält Bundesminister Genscher einen Brief von 
Außenminister Shultz, der dem Botschaftsbericht ent-
spricht und keine neuen Informationen über den Bot-
schaftsbericht vom 10. November hinaus enthält. 
Am 15. November erhalten der Bundeskanzler und 
der Außenminister Genscher beim Gespräch mit Au-
ßenminister Shultz in Washington von CIA-Direktor 
Webster Hinweise auf eine Beteiligung deutscher Fir-
men, darunter der Firmen Imhausen und IBI, an der 
möglichen Chemiewaffenanlage in Rabta. Auch habe 
ein Angestellter von Imhausen in den beiden vergan-
genen Jahren im Technologiezentrum häufiger tech-
nische Hilfe geleistet. Der Bundeskanzler sagt sofor-
tige und schnelle Prüfung zu und kündigt an, daß die 
gesetzlichen Bestimmungen, falls notwendig, ver-
schärft würden. 
Nach der Rückkehr aus den Vereinigten Staaten 
unterrichtet der Bundeskanzler am 17. November das 
Bundeskabinett und am 18. November den Bundes-
sicherheitsrat über die von der Regierung der Verei-
nigten Staaten erhaltenen Hinweise. 
Weil so viel gern auch ein bißchen falsch dargestellt 
wird, zitiere ich das, was ich am 18. Januar hier schon 
verlesen habe, aus dem Protokoll der Sitzung des Bun-
dessicherheitsrats am 18. November 1988 noch ein-
mal. Der Bundeskanzler hat laut Protokoll ausge-
führt: 
Von der US-Regierung wären Bilder und Unterla-
gen über die Produktion chemischer Waffen in 
Libyen vorgelegt worden. Diese Informationen 
hätten ihn sehr betroffen gemacht. In den Pro-
duktionsstätten in der Wüste würde ein gewalti-
ges Potential chemischer Waffen hergestellt. Ein 
beachtlicher Teil der Geräte solle deutscher Her-
kunft sein, und deutsche Fachleute sollten betei-
ligt sein. Ein Problem bei der Beurteilung wäre, 
daß zivile Produkte der chemischen Industrie teil-
weise kaum zu unterscheiden wären von Sub-
stanzen für chemische Waffen. Zunächst einmal 
müßten wir uns ein klares Bild darüber verschaf-
fen, welche Informationen in den USA vorlägen. 
Darüber hinaus wäre zu überlegen, was wir tun 
könnten. Wenn unsere Gesetze nicht ausreichten, 
müßten wir neue schaffen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Das war sehr ver
nünftig! — Gansel [SPD]: Diese Überlegun
gen hätte man vor fünf Jahren anstellen müs
sen!) 
9262 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Bundesminister Dr. Schäuble 
Am 20. Dezember 1988 — — 
(Leonhart [SPD]: Schon 1985 lagen Hinweise 
vor!) 
— Aber Herr Kollege! Ich finde: Wenn Sie wirklich 
ernst genommen werden wollen mit Ihrem Anspruch 
auf Information und Aufklärung, sollten Sie den Be-
richt lesen, sollten Sie zuhören und sollten Sie sich die 
Information geben lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Leonhart [SPD]: Sie haben am 18. Januar das 
gleiche gesagt!) 
— Aber, wie hätten Sie es denn lieber? Wenn ich am 
18. das Gegenteil gesagt hätte, würden Sie mir heute 
bittere Vorwürfe machen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich finde, es spricht eigentlich eher für die Bundesre-
gierung, ein bißchen sogar für mich, daß ich schon am 
18. Januar im wesentlichen dasselbe gesagt habe und 
jetzt nur zusätzliche Informationen geben kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD — Gattermann [FDP]: 
Oft genug wiederholt! — Gansel [SPD]: Wir 
hätten gewünscht, daß Sie 1985 etwas getan 
hätten!) 
— Ich habe, Herr Kollege Gansel, vor wenigen Minu-
ten so präzise wie irgend möglich geschildert, was 
1985 getan wurde. Es wurde eine sehr vage Meldung, 
ein Gerücht — — 
(Dr. Vogel [SPD]: Mit Namen und Ort!) 
— Nicht Name und Ort! 
(Dr. Vogel [SPD]: „Imhausen" stand drin im 
Moskauer Bericht!) 
— Ja. Richtig! 
(Dr. Vogel [SPD]: Und „Hippenstiel" stand 
auch drin!) 
— Herr Kollege Vogel, es dürfte Ihnen vielleicht nicht 
ganz neu sein, daß nachrichtendienstliche Meldeauf-
kommen häufig sehr vage Gerüchte wiedergeben. 
Deswegen ist auch diesem Hinweis, wie ich gesagt 
habe, sowohl durch die Einschaltung des Bundesam-
tes für Wirtschaft wie durch die Einschaltung des Bun-
desnachrichtendienstes mit allen Möglichkeiten 
nachgegangen worden; aber es ging uns, wie es Ihnen 
1980 ging: Es war eben nicht konkret genug, um wei-
tere Maßnahmen in die Wege zu leiten. 
(Jungmann [SPD]: Jetzt hat er die richtige 
Kurve gekriegt! — Müller [Pleisweiler] 
[SPD]: Lesen Sie einmal vor, was 1980 im 
Bericht stand!) 
— Steht alles im Bericht. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Lesen bildet! — 
Gansel [SPD]: Genau der gleiche Zeitplan 
wie bei der U-Boot-Affäre!) 
Ich fahre fort. Am 20. Dezember 1988, also fünf Wo-
chen nach der Sitzung des Bundessicherheitsrats und 
immer noch vor den ersten Veröffentlichungen — das 
ist wichtig — , ordnet der Bundeskanzler in der Kabi-
nettssitzung an, daß die Gesetzentwürfe zur Ver-
schärfung des Außenwirtschaftsrechts bis Ende Fe
-
bruar vorzulegen seien. Meine Damen und Herren, 
wir legen Ihnen heute zwei der fünf Gesetzentwürfe 
14 Tage früher vor. Ich lege aber doch Wert darauf, 
daß diese Frist- und Terminsetzung am 20. Dezember 
vor jeder ersten Veröffentlichung erfolgt ist. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Erstaunlich! — 
Müller [Pleisweiler] [SPD]: Wenn man so viel 
weiß!) 
Dies alles belegt, daß auch den amerikanischen In-
formationen sofort und mit jedem nur möglichen 
Nachdruck nachgegangen wurde. 
Demgegenüber war die Zurückhaltung der Bundes-
regierung mit öffentlichen Erklärungen vor den ersten 
Veröffentlichungen rechtlich zwingend geboten. Für 
die Unterrichtung der Öffentlichkeit über mögliche 
strafrechtliche Verfehlungen von Bürgern sind enge 
rechtliche Grenzen gesetzt. Der Bürger, übrigens 
auch seine Firma, darf nicht der Gefahr einer öffentli-
chen Vorverurteilung mit allen möglichen persönli-
chen und wirtschaftlichen Folgen ausgesetzt werden. 
Auch darf die Unterrichtung der Öffentlichkeit nicht 
die Arbeit der zuständigen Ermittlungsbehörden ver-
eiteln oder verhindern. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Selbstverständ
lich! ) 
Schließlich hatte der Bundesnachrichtendienst, 
meine Damen und Herren, bis zum 5. Januar dieses 
Jahres alle seine einschlägigen Meldungen aus Grün-
den des Quellenschutzes ausdrücklich als nicht ge-
richts-, d. h. nicht öffentlich verwertbar bezeichnet. 
Die Bundesregierung hätte fehlerhaft gehandelt, 
wenn sie über solche Meldungen öffentlich berichtet 
hätte. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kittelmann 
[CDU/CSU]: So ist es! Zuhören, Herr Gan
sel !) 
Die deutschen Behörden, meine Damen und Her-
ren, haben also im vorgegebenen rechtlichen Rahmen 
gehandelt. Die nachträgliche Analyse im Zuge der 
Vorarbeiten für den Bericht der Bundesregierung und 
in der Auswertung der Erfahrungen, die wir alle mit-
einander gemacht haben und machen, zeigt jedoch 
auch: Die bestehenden Gesetze reichen zur wirksa-
men Kontrolle sensitiver Exporte nicht aus. Eine 
Reihe entscheidender Tatbestände wird überhaupt 
nicht erfaßt. Wissenschaftlicher und technischer Fort-
schritt machen Kontrollen immer komplizierter. 
Insbesondere können immer neue Stoffe, die für die 
Produktion etwa von Pharmazeutika oder Düngemit-
teln dienen, auch zur Herstellung chemischer Waffen 
verwendet werden. Daher wird es auch immer 
schwieriger, die Weitergabe solcher Produkte etwa an 
Länder der Dritten Welt zu kontrollieren. Hier müssen 
die Genehmigungstatbestände angepaßt werden. 
Gerade für eine wirksame Exportkontrolle im Be-
reich chemischer Waffen hat sich das bisherige Instru-
mentarium als unzureichend erwiesen. Die Mängel 
liegen zum einen im Zugang zu Informationen über 
Exportbewegungen und zum anderen, meine Damen 
und Herren, im Informationsaustausch zwischen den 
Behörden. Eine umfassende Informationsgewinnung 
und ein ungehinderter Informationsaustausch sind für 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9263 
Bundesminister Dr. Schäuble 
die wirksame Kontrolle unerläßlich. Um etwa die C-
Waffen-Trächtigkeit einzelner Exportvorgänge, z. B. 
bei getrennter Ausfuhr von verschiedenen Anlagetei-
len, überhaupt erkennen zu können, müssen die Kon-
trollbehörden über alle Exportvorgänge informiert 
sein, und sie müssen die Informationen hierüber mit-
einander verknüpfen können. 
Diese Verknüpfung ist um so wichtiger, als schon 
unter normalen Umständen der Export von Industrie-
anlagen vielfach arbeitsteilig erfolgt. Von dieser Mög-
lichkeit wird gewiß der in noch viel stärkerem Maße 
Gebrauch machen, der die Exportkontrollen konspira-
tiv umgehen will. 
Meine Damen und Herren, der Bericht stellt fest: 
Bei einer stärkeren Vernetzung von Informationen 
hätten wahrscheinlich zu einem früheren Zeitpunkt 
Konsequenzen ergriffen werden können. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja, ja!) 
Das ist eine bedeutsame Feststellung. Darüber wer-
den wir auf Grund der Vorlage der Bundesregierung 
in den nächsten Wochen zu reden haben. 
Meine Damen und Herren, der Datenschutz geht 
vom Grundsatz weitestgehender Datenabschottung 
aus. Wenn aber Daten über einzelne Exportbewegun-
gen nicht miteinander verknüpft werden dürfen, dann 
gewinnen wir nie ein Bild über alle sensitiven Ex-
porte. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Ohne Datenverbund, ohne eine Art Rasterfahndung 
nach potentiell verdächtigen Lieferungen wird es 
zwangsläufig immer dem Zufall überlassen bleiben, 
ob die Kontrollbehörden illegale Exporte verhindern 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Dürfte die OFD Freiburg 
nicht wissen, daß es Libyen sein kann? — 
Gansel [SPD]: Gibt es einen Datenschutz 
zwischen Herrn Schreckenberger und Herrn 
Kohl? — Dr. Vogel [SPD]: Der Kanzler wird 
geschützt! — Weitere Zurufe von der SPD) 
— Ich finde, wir lassen das ruhig mal so ein bißchen 
ablaufen. Es macht ja zwischendurch Spaß, und es 
dient auch der Entspannung. Es zeigt nur, wie wenig 
Ihnen daran liegt, informiert zu werden. Sie haben 
den Bericht offensichtlich nicht gelesen. Sonst könn-
ten Sie hier nicht solches Zeug fragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Geben Sie eine Antwort darauf!) 
— Sie haben wirklich den Bericht nicht gelesen, sonst 
könnten Sie hier keinen solchen Unfug fragen. Es tut 
mir leid. 
(Gansel [SPD]: Wer wird sich diese Lektüre 
entgehen lassen, Herr Minister!)  
—Das hoffe ich sehr, daß Sie ihn sehr genau lesen. Der 
Bundestag hat den Bericht angefordert, und wir haben 
den Auftrag auch erfüllt. 
Sie wollen offenbar nicht so genau etwas über die 
Problematik des Datenschutzes hören. Ich hoffe, daß 
wir in den weiteren Beratungen über die Gesetzent
-
würfe darüber sachlich konstruktiv zusammenarbei-
ten. 
Wir — die Bundesregierung jedenfalls — haben uns 
dazu entschlossen, die Informationsgewinnung und 
den Informationsaustausch zwischen den Kontrollbe-
hörden zu erleichtern. Die Bundesregierung wird sich 
bemühen, die notwendigen Schutzvorschriften zur 
Speicherung und Nutzung der Daten zu schaffen, um 
unbescholtene Unternehmer nicht zu verdächtigen. 
Aber wir müssen auf der anderen Seite bis an die 
Grenze des im Datenschutz Zulässigen gehen, wenn 
wir die Verbreitung sensitiver Technologie zu militä-
rischen Zwecken wirksamer als bisher verhindern 
wollen. 
Vor diesem Hintergrund hat die Bundesregierung 
bei Verabschiedung dieses Berichtes ein Maßnah-
menbündel mit vier Schwerpunkten beschlossen: 
zum einen neue Exportverbote für militärisch nutz-
bare Güter; zum zweiten die Verbesserung der Infor-
mationsbasis der Kontrollbehörden und des Informa-
tionsaustausches zwischen ihnen; zum dritten die 
Verschärfung bestehender Straf- und Bußgeldbestim-
mungen und die Einführung der Strafbarkeit für die 
Mitwirkung von Deutschen bei der Herstellung oder 
Verbreitung von biologischen und chemischen Waf-
fen, wo immer auf der Welt dies geschieht, ob im In-
oder Ausland. Dabei prüfen wir, ob wir dies auch auf 
atomare Waffen zusätzlich erstrecken können, wo es 
eine besondere Problematik gibt. 
(Gansel [SPD]: Sehr gut!) 
Den Prüfungsauftrag haben wir am Mittwoch aus-
drücklich beschlossen. 
Dazu gehört zum vierten die erheblich verbesserte 
personelle und materielle Ausstattung der Kontrollbe-
hörden. Bei der Verfolgung von Außenwirtschaftsver-
gehen sollen künftig auch die Technik und der beson-
dere Sachverstand des Bundeskriminalamtes stärker 
als bisher genutzt werden. 
Aber, meine Damen und Herren, die Ausweitung 
der Außenwirtschaftskontrolle — das darf man nicht 
verschweigen — greift ein Stück weit in das liberale 
Außenwirtschaftsrecht der Bundesrepublik Deutsch-
land ein. Auch, um daraus nicht zu große Hindernisse 
für die Abwicklung des Außenhandels entstehen zu 
lassen, werden die mit der Kontrolle befaßten Behör-
den besser ausgestattet werden müssen und besser 
ausgestattet werden. 
Mit der Erstreckung der Geltung außenwirtschaft-
licher Strafnormen auf Taten von Deutschen auch im 
Ausland betritt die Bundesregierung rechtliches Neu-
land. Sie hält jedoch die dazu geschaffenen Bestim-
mungen für den mit der Verschärfung der Außenwirt-
schaftskontrolle verfolgten Zweck für unverzichtbar. 
Ich denke, daß es völlig unerträglich für uns alle ist, 
wenn wir noch immer mit Meldungen konfrontiert 
werden, daß sich möglicherweise deutsche Staatsan-
gehörige irgendwo im Nahen und Mittleren Osten an 
der Produktion chemischer Waffen beteiligen und sie 
damit etwas gar nicht Verbotenes tun und sich auch 
gar nicht strafbar machen. Deswegen wollen wir diese 
Strafbestimmung einführen. Ich füge hinzu, natürlich 
wird auch in Zukunft gelten, daß wir keinen hängen, 
es sei denn, wir hätten ihn denn. Solange sie im Aus- 
9264 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Bundesminister Dr. Schäuble 
land sind, werden sie dem Zugriff deutscher Organe 
dennoch entzogen bleiben. 
(Gansel [SPD]: Da gibt es doch wohl Rechts
-
hilfeabkommen!) 
— Da werden wir dann sicherlich an Herrn Gaddafi 
herantreten, Herr Gansel. Das wird sicherlich große 
Erfolgsaussichten haben. 
(Gansel [SPD]: Das war doch — —!) 
— Ich sage das deswegen, Herr Kollege Gansel, weil 
ich finde, wenn jemand in Libyen ist, kann nur Libyen 
uns im Wege der Rechtshilfe helfen, daß er zu uns 
kommt. 
(Gansel [SPD]: Aber mit dem Iran und mit 
Ägypten!) 
— Wir werden uns darum bemühen. Deswegen füh-
ren wir die Bestimmungen ein. 
Aber ich finde doch, Frau Präsidentin, daß wir uns 
auch in dieser Stunde vor Illusionen hüten müssen. 
Auch die neuen von der Bundesregierung vorgeschla-
genen Maßnahmen können eine absolute Kontrolle 
der Weitergabe sensitiver Technologie an das Aus-
land nicht garantieren. Meine Damen und Herren, 
noch so gute Gesetze vermögen — das ist keine neue 
Erfahrung in der Menschheitsgeschichte — Zuwider-
handlungen nicht völlig ausschließen. 
Die Spitzenverbände der deutschen Wirtschaft ha-
ben für die vorgesehene Verschärfung der Außen-
wirtschaftskontrollen Verständnis bekundet und der 
Bundesregierung ihre Bereitschaft zur Mitarbeit an-
geboten. Staat und Wirtschaft haben ein gleichgerich-
tetes Interesse daran, daß der Export nicht durch das 
Verhalten einiger weniger in Mißkredit gerät. Vom 
Export hängt in der Bundesrepublik Deutschland 
schließlich jeder dritte Arbeitsplatz ab. Deswegen darf 
er nicht durch das Fehlverhalten einiger weniger in 
Mißkredit gezogen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Im übrigen, meine Damen und Herren, ist jede Re-
gierung insbesondere in wirtschaftlich-technischem 
Bereich auf Know-how, auf Information und Mitarbeit 
ihrer Industrie und Wirtschaft angewiesen. Wirtschaft 
und Industrie kennen am ehesten die Entwicklung 
neuer Produkte in sensitiven Bereichen. Sie wissen 
vieles, was eine Bürokratie zwangsläufig erst langsa-
mer in Erfahrung bringen kann. Industrie und Handel 
wissen mehr und reagieren oft effizienter als staatli-
che Stellen. Warum wohl ist die Soziale Marktwirt-
schaft allen anderen Organisationsformen an Effi-
zienz weit überlegen! 
Deshalb appelliert die Bundesregierung an das Ver-
antwortungsb ewußtsein der deutschen Wirtschaft 
und ruft sie zum Dialog und zur Zusammenarbeit 
auf. 
Die jetzt von uns als Gesetzentwürfe beschlossenen 
Verbesserungen der außenwirtschaftlichen Gesetzge-
bung und der Organisationsstruktur im nationalen Be-
reich muß auch durch verbesserte, verstärkte interna-
tionale Zusammenarbeit ergänzt werden. Die Bun-
desregierung ist in diesem Sinne in den Gremien der 
Europäischen Politischen Zusammenarbeit tätig ge-
worden. Sie hat darüber hinaus eine gemeinsame In
itiative der Zwölf zur Verhinderung der Verbreitung 
chemischer Waffen im Rahmen der australischen 
Gruppe vorgeschlagen, der inzwischen die 19 wich-
tigsten Industrieländer der westlichen Staatenge-
meinschaft angehören, und sie hat eine weitere Initia-
tive der Zwölf gegenüber der Arabischen Liga vorge-
schlagen. 
Ich unterstreiche an dieser Stelle allerdings: Inter-
nationale Bemühungen um Nichtverbreitung von che-
mischen Waffen dürfen auf keinen Fall die Genfer 
Verhandlungen über eine vollständige Ächtung und 
Beseitigung der chemischen Waffen ersetzen; sie dür-
fen nicht zum Alibi werden. Vereinbarungen über die 
Nichtverbreitung von chemischen Waffen wird die 
Bundesregierung immer nur als eine Zwischenstufe 
auf dem Weg zu einem totalen Verbot und einer tota-
len, weltweiten Beseitigung dieser Waffen verste-
hen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Beer [GRÜNE]: Sie haben es doch sel
ber verhindert!) 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, in der 
vergangenen Woche habe ich wie eine Reihe von Kol-
legen, wie Sie selbst, Frau Präsidentin — ich im Auf-
trag des Bundeskanzlers — , Gespräche mit der ameri-
kanischen Regierung, mit führenden amerikanischen 
Politikern beider Häuser, beider Parteien und mit Ver-
tretern amerikanischer Medien geführt. Ich habe 
meine Gesprächspartner dabei über die umfassenden 
politischen, gesetzgeberischen und organisatorischen 
Schlußfolgerungen unterrichtet, die die Bundesregie-
rung aus jüngsten Vorkommnissen gezogen hat. Ich 
habe bei Präsident Bush, bei Außenminister Baker, 
bei Handelsminister Mosbacher volles Vertrauen und 
Zustimmung zu den von uns eingeleiteten Maßnah-
men gefunden. An diesen Diskussionen waren alle 
besonders engagierten Senatoren und Mitglieder des 
Repräsentantenhauses beteiligt. Sie alle haben in die-
sen Gesprächen die von der Bundesregierung vorge-
sehenen und vorgeschlagenen Maßnahmen aner-
kannt. Keiner der Senatoren und Abgeordneten be-
zweifelte ihre Eignung und Wirksamkeit, künftige 
sensitive Exporte besser zu verhindern. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Mehrfach wurde übrigens auch die Hoffnung auf eine 
zügige Umsetzung dieser Beschlüsse der Regierung 
durch den Deutschen Bundestag geäußert. Anderer-
seits zeigte sich auch, daß die Gefahr einer Sanktions-
gesetzgebung im Kongreß, die de facto vor allem 
deutsche Firmen treffen würde, noch nicht abgewen-
det ist. 
Ich habe an meine amerikanischen Gesprächspart-
ner im Kongreß appelliert, etwaige Sanktionen gegen 
ausländische Firmen an dieselben rechtsstaatlichen 
Voraussetzungen zu binden wie Sanktionen gegen 
amerikanische Firmen. Ich glaube, daß dies ein nicht 
unbilliges Verlangen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe auch davor gewarnt, ausländische Firmen 
öffentlich vorab zu verurteilen und sie ohne rechts-
staatliche Untersuchung an den Pranger zu stellen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9265 
Bundesminister Dr. Schäuble 
Ich habe schließlich erläutert, wie wichtig es ist, die 
Kooperationsbereitschaft der Industrie zu erhalten. 
Dies kann nur gelingen, wenn Sanktionen wirklich 
nur die schwarzen Schafe treffen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, die 
Ächtung der chemischen Waffen ist ein vorrangiges 
Ziel aller politischen Kräfte in der Bundesrepublik 
Deutschland. Auch aus diesem Grunde ist die Bundes-
regierung so betroffen, daß möglicherweise deutsche 
Firmen an der Weitergabe von C-Waffen-Technologie 
an unverantwortliche Regierungen beteiligt sind. 
Aus diesem Grunde — ich wiederhole das — legt 
die Bundesregierung trotz Bedenken aus der Sicht des 
Bundesnachrichtendienstes diesen außergewöhnli-
chen Bericht vor. Deshalb haben wir auch Gesetzent-
würfe vorbereitet, mit denen wir rechtliches Neuland 
betreten und mit denen wir an die Grenze des wirt-
schafts- und rechtspolitisch Möglichen gehen. Des-
halb nehmen wir auch partielle Erschwerungen für 
unseren Außenhandel in Kauf. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, in den 
Zielen, so denke ich, sind wir uns alle einig. Das sollte 
sich auch in der Ernsthaftigkeit zeigen, mit der wir 
diese Debatte führen müssen. Gemeinsames Ziel von 
Bundesregierung und Bundestag muß es jetzt sein, die 
eingeleiteten Maßnahmen zur Verschärfung der 
Außenwirtschaftskontrollen so schnell wie möglich 
zu beschließen und in Kraft zu setzen. So notwendig 
die kritische Aufarbeitung der Vergangenheit ist, las-
sen Sie uns dennoch gemeinsam das in unserer Ver-
antwortung Stehende für die Zukunft tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Vogel. 
Dr. Vogel (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Kolleginnen und Kollegen! Das, was die Bun-
desregierung und vor allem Sie, Herr Bundeskanzler, 
bis in den Januar hinein nicht wahrhaben wollten und 
in wesentlichen Teilen bestritten haben, steht nun-
mehr fest und ist von dem Bericht, den Sie am Mitt-
woch vorgelegt haben, aber auch durch das, was der 
Herr Kollege Schäuble hier gerade vorgetragen hat, 
bis in die Details bestätigt worden. 
Erstens. Eine Anzahl deutscher Firmen ist dringend 
verdächtig, sich an der Errichtung einer Anlage in 
Libyen beteiligt zu haben, die — das ist von Ihnen 
jetzt ja eingeräumt worden — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Verdächtig!) 
von Anfang an für die Produktion von Giftgas be-
stimmt war. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Ein Verdacht!) 
Zweitens. Die Bundesregierung und auch Sie selbst, 
Herr Bundeskanzler, haben den Vorgang nicht erst 
seit kurzem, sondern seit langer Zeit in einer Art und 
Weise behandelt, die schlechterdings unverständlich 
ist, die die Auswirkungen der Affäre ständig ver-
schlimmert hat und einmal mehr die Frage aufwirft, 
inwieweit die gegenwärtigen Regierungspersonen ih
-
ren Aufgaben eigentlich handwerklich gewachsen 
sind. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU) 
Drittens. Die Glaubwürdigkeit der Bundesrepublik 
und ihr Ansehen im Ausland, und zwar nicht nur in 
den USA, haben durch all das schweren Schaden erlit-
ten. Wir waren alle einig und sind es unverändert, daß 
von deutschem Boden nie wieder Bedrohung und Tod 
ausgehen darf. Nach allem, was wir heute wissen, ist 
aber genau das geschehen. Von deutschem Boden, 
vom Boden der Bundesrepublik, ist Beihilfe zur Bedro-
hung anderer Völker mit chemischen Waffen, also zur 
Bedrohung mit massenhaftem und besonders grausa-
mem Tod ausgegangen, und zwar auch Beihilfe zur 
Bedrohung des israelischen Volkes. Das ist für jeden, 
der nicht völlig abgestumpft ist, der sich an die Mas-
senvergasungen jüdischer Menschen nicht nur an be-
stimmten Gedenktagen erinnert, ein geradezu schok-
kierender, ein zutiefst beschämender Zusammen-
hang. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Widerspruch bei der CDU/ 
CSU — Dr. Dregger [CDU/CSU]: Reden Sie 
doch einmal zur Sache!) 
An diesen drei bedrückenden Feststellungen hat 
sich durch die Regierungserklärung, die, gemessen an 
der Bedeutung der Sache, eigentlich der Herr Bundes-
kanzler hätte abgeben müssen, 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
nichts geändert. Im Gegenteil, Sie haben einräumen 
müssen, daß es schon im Juli 1985 einen ganz konkre-
ten Hinweis — — 
(Repnik [CDU/CSU]: 1980! Da war der Herr 
Schmidt noch Bundeskanzler! — Weitere Zu- 
rufe von der CDU/CSU) 
— Meine Herren, dämpfen Sie Ihre Aufregung, lesen 
Sie den Bericht, den Ihre Regierung vorgelegt hat! 
Herr Schäuble hat erklärt, daß der Hinweis 1980 nicht 
konkret war. 
(Bohl [CDU/CSU]: Wer war denn damals Ju
stizminister? — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Meine Damen und Herren, wenn die Sache nicht so 
ernst wäre, könnte man sich über Ihre aufgeregte Re-
aktion eigentlich erheitern. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aufgeregt sind 
Sie!) 
Ich wiederhole: Sie haben einräumen müssen, daß 
es schon im Juli 1985 einen ganz konkreten Hinweis, 
und zwar, Herr Kollege Schäuble, eben nicht vom 
BND, sondern von der Botschaft in Moskau, wahr-
scheinlich von Herrn Botschafter Kastl, gegeben hat, 
einen konkreten Hinweis auf die Aktivitäten der 
Firma Imhausen, auf den Eigentümer dieser Firma 
und darauf, daß die Anlage in Honkong nur den Bau 
der Anlage in Rabta verdecken sollte. Das, was jetzt 
hier von Ihnen eingeräumt wird, ist im Jahre 1985 dem 
9266 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Dr. Vogel 
Bundeskanzleramt bereits aktenkundig mitgeteilt 
worden. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Dregger [CDU/ 
CSU]: Immer noch Verdacht!) 
Es geht aber noch weiter: In dieser Mitteilung der 
deutschen Botschaft in Moskau heißt es auch, daß zu 
den beteiligten Firmen auch ein bundeseigenes Un-
ternehmen, nämlich eine Tochter der Salzgitter AG, 
gehört. 
(Bundesminister Dr. Stoltenberg: Das steht 
nicht in dem Bericht! — Jungmann [SPD]: 
Das steht darin, Herr Stoltenberg!) 
— Lesen Sie mal selber Ihre eigenen Berichte, Herr 
Stoltenberg! 
Auch die überaus peinliche Mischung von Hilflosig-
keit, Aufbegehren und Vertuschungsversuchen, mit 
der Sie lange auf die Vorgänge reagiert haben, ist aus 
den jetzt vorgetragenen Daten und Fakten noch deut-
licher abzulesen. 
Wir werfen Ihnen nicht vor, daß die Bundesregie-
rung mit den Aktivitäten der beteiligten Firmen auch 
nur das Geringste zu tun hat. Wir glauben Ihnen, daß 
Sie der schreckliche Zusammenhang, von dem ich 
soeben sprach, genauso bedrückt wie uns. Aber um so 
unbegreiflicher ist Ihr Verhalten, und zu diesem Ver-
halten kann ich Ihnen, Herr Bundeskanzler, auch 
heute eine Reihe von Fragen nicht ersparen. 
Ich frage Sie: Wie haben Sie eigentlich die Zusam-
menarbeit in Ihrem eigenen Amt und Ihre eigene In-
formation durch Ihre Mitarbeiter, etwa durch Herrn 
Professor Schreckenberger, organisiert? Wie war es 
möglich, daß Sie von den Mitteilungen, die Ihrem Amt 
in dieser Sache seit Jahr und Tag zugegangen sind, 
bis zum 20. Oktober 1988, wie Sie sagen, kein Ster-
benswort erfahren haben? Lassen Sie mich hier ein 
deutliches Wort sagen: Sie können doch dieses Infor-
mations- und Organisationschaos jetzt nicht mit Da-
tenschutz erklären und mit Datenschutz entschuldi-
gen wollen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist doch wohl nicht so, daß der Datenschutz darin 
besteht, daß Sie vor Informationen geschützt werden, 
Herr Bundeskanzler. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und bei 
Abgeordneten der GRÜNEN) 
Das ist die erste Frage. 
Zweitens. Herr Bundeskanzler, warum haben ei-
gentlich nicht alle Alarmglocken geschrillt, 
(Jungmann [SPD]: Der hat doch gar keine!) 
als Sie jedenfalls am 20. Oktober 1988 von dem sich 
konkretisierenden Verdacht einer deutschen Beteili-
gung erfuhren? Warum haben da nicht alle Alarm-
glocken geschellt? Sie wußten doch, Herr Bundes-
kanzler, daß ein ähnlicher Verdacht hinsichtlich einer 
vergleichbaren Anlage im Irak bereits seit langem im 
Raum stand, und Sie wußten doch, daß Libyen Terror-
anschläge zugeschrieben wurden, insbesondere der 
Anschlag auf die Diskothek „La Belle" in Berlin im 
Jahre 1986, und daß das sogar zu einer militärischen 
Konfrontation geführt hat. Das wußten Sie doch alles. 
Das haben Sie damals alles hier auch mit sehr starken 
Worten begleitet. Herr Bundeskanzler, haben Sie 
wirklich die politische Dimension dieses Vorgangs so 
vollständig verkannt? 
Nächste Frage: Herr Bundeskanzler, warum haben 
Sie nach der Begegnung mit Präsident Reagan am 
15. November 1988 erklärt, seine Hinweise und die 
von Außenminister Shulz, von denen wir übrigens 
wissen, daß sie Ihnen angekündigt waren, hätten Sie 
überrascht und schockiert? Herr Bundeskanzler, Sie 
wußten doch in diesem Zeitpunkt bereits alles, was 
Ihnen da von amerikanischer Seite gesagt wurde. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
Da war doch nichts neu. 
Warum — das kann ich eigentlich überhaupt nicht 
verstehen — haben Sie dann persönlich von einer 
antideutschen Kampagne der amerikanischen Me-
dien gesprochen, obwohl Sie sich doch darüber im 
klaren waren, daß die Fakten, über die berichtet 
wurde, im wesentlichen zutrafen? Sehen Sie denn 
nicht wenigstens im nachhinein ein, daß Sie dadurch 
das Mißtrauen gegenüber der Bundesrepublik im all-
gemeinen und Ihrer Regierung gegenüber im beson-
deren noch verstärkt haben? Diejenigen, die mit über-
zogenen Angriffen — auch das sage ich — gegen die 
Bundesrepublik und gegen Sie argumentiert haben, 
haben ja Honig daraus gesogen, daß die Behauptun-
gen, die Sie bestritten haben, sich dann als richtig 
herausgestellt haben; und das wußten Sie. 
(Beifall bei der SPD) 
Weitere Frage: Warum wurde auch der deutschen 
Öffentlichkeit gegenüber, und zwar bis zum heutigen 
Tage — ich räume ein, jetzt mit dem Bericht ist 
wirklich alles auf den Tisch gekommen — aber bis da-
hin — 
(Zuruf von der SPD: Wir hoffen es!) 
— na gut, noch viel schlimmer kann es ja nicht wer-
den; ich nehme an, jetzt ist wirklich alles auf dem 
Tisch —, stets nur das zugegeben, was die Medien 
schon ermittelt hatten? 
(Repnik [CDU/CSU]: Das ist doch gar nicht 
wahr!) 
Warum hat der unglückselige Herr Ost immer wieder 
versucht, auch das, was schon zutage getreten war, 
noch einmal in Abrede zu stellen? Warum eigentlich? 
Was ist das für eine Arbeit? 
(Kittelmann [CDU/CSU]: „Unglückselig" ist 
unverschämt!) 
— „Unglückselig" ist milde, Herr Kollege. Im Bezirk 
Tiergarten in Berlin haben Sie möglicherweise eine 
andere Ausdrucksweise, aber „unglückselig" ist fast 
mitfühlend mit Herrn Ost. Das ist ein Zeichen von 
Erbarmen. 
(Beifall bei der SPD — Bohl [CDU/CSU]: Das 
macht Herr Momper, der Unglückselige!) 
— An den Namen werden Sie sich gewöhnen müs-
sen. 
Warum haben Sie es zugelassen oder sogar geför-
dert, Herr Bundeskanzler, daß aus Ihrem Amt heraus 
der Versuch unternommen wurde, den Präsidenten 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9267 
Dr. Vogel 
des Bundesnachrichtendienstes als den eigentlich 
Schuldigen hinzustellen? Das ist doch über 14 Tage 
gelaufen. In noch subtilerer Weise wurde versucht, 
Herrn Genscher als den Schuldigen hinzustellen. 
Herr Bundeskanzler, wenn Sie beiden Herren, 
Herrn Wieck und Herrn Genscher, etwas vorzuwerfen 
haben, dann tun Sie es bitte nicht, indem Sie etwas 
durch Dritte in die Redaktionen streuen, sondern in-
dem Sie diese Vorwürfe hier am Pult des Deutschen 
Bundestages vortragen und konkretisieren. 
(Beifall bei der SPD) 
Warum schließlich haben Sie sich in all diesen Wo-
chen und Monaten so verhalten, als ob es sich um eine 
Verwaltungsroutine handle, als ob die Sache nur die 
Justiz und nicht die Politik anginge? Selbst aus dem 
Bericht, den heute Herr Schäuble vorgetragen hat, 
ergibt sich immer noch der Eindruck, es ginge um 
Verwaltungsroutine. Herr Bundeskanzler, Sie waren 
als Politiker gefordert. und dem sind Sie — ich sage 
das wegen der Bedeutung der Sache mit Bedauern — 
nicht gerecht geworden. Das ist der Kern der Sache, 
um die wir die Auseinandersetzung führen. 
(Beifall bei der SPD) 
Noch eine letzte Frage: Warum eigentlich sind Sie 
nicht schon im Herbst vergangenen Jahres, spätestens 
im November, mit einer Regierungserklärung vor die 
Öffentlichkeit und vor den Bundestag oder wenig-
stens vor den Auswärtigen Ausschuß getreten, um das 
zu sagen, was zu sagen war — nämlich die Wahrheit? 
Wie befreiend, meine Kolleginnen und Kollegen, 
hätte es gewirkt, wenn Sie beispielsweise den umfas-
senden Bericht vom vergangenen Mittwoch dem 
Deutschen Bundestag schon im November mit dem 
damaligen Kenntnisstand vorgelegt hätten — wie be-
freiend hätte es gewirkt! —, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Sie wissen es doch 
besser, Herr Vogel!) 
verbunden mit einer eindeutigen und nachdrückli-
chen Verurteilung jeder nur denkbaren deutschen 
Aktivität auf diesem Gebiet und der Zusage rückhalt-
loser Aufklärung. Das hätte den Schaden in Grenzen 
gehalten und in wesentlichen Teilen erst gar nicht 
entstehen lassen. 
Der Verband der Chemischen Industrie hat politisch 
gehandelt und die Mitgliedschaft der hauptverdächti-
gen Firma suspendiert. Sie, Herr Bundeskanzler, ha-
ben ein vergleichbares Maß an politischer Entschei-
dungskraft leider nicht aufgebracht. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Was soll das denn 
jetzt?) 
Es mag sein, daß Ihr Verhalten gerichtsfest war; 
politikverwertbar war Ihr Verhalten auf jeden Fall 
nicht. 
(Beifall bei der SPD) 
Das gilt auch für die Frage, was Sie eigentlich tun 
wollen, um die Inbetriebnahme von Rabta zu verhin-
dern. Dazu wird sich in der zweiten Runde Herr Kol-
lege Gansel noch äußern. 
Durch Ihr Versagen ist die Bundesrepublik auf dem 
Gebiet der Produktion von chemischen Waffen ins 
Zwielicht geraten. Im Zwielicht steht die Bundesrepu-
blik darüber hinaus auf dem gesamten Feld der Rü-
stungsexporte. Auch hier klaffen zwischen Reden und 
Handeln immer breitere Lücken. Anders als bei den 
chemischen Waffen, wo es — ich betone es noch ein-
mal — keine Anhaltspunkte für ein Zusammenwirken 
gibt, im Gegenteil, gibt es sonst auch Fälle augen-
zwinkernden Einverständnisses und einer versteck-
ten, sogar einer ganz unverhohlenen Ermutigung und 
auch trickreicher Unterstützung. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Kittel
-
mann [CDU/CSU]: Das müssen Sie bewei
sen!) 
— Warten Sie ab. 
Ich bestreite nicht: Auch zur Zeit unserer Regie-
rungsverantwortung gab es Rüstungsexporte. Es gab 
Streit über die Zulässigkeit einzelner Geschäfte und 
Auseinandersetzungen über die Grenzen der ethisch-
moralischen Verantwortbarkeit von Rüstungsexpor-
ten überhaupt. Dabei traten bei uns jedoch die restrik-
tiven Argumente immer stärker in den Vordergrund. 
Vorstöße für eine Beschränkung solcher Exporte ka-
men aus unseren Reihen, nicht aus Ihren Reihen, also 
den Reihen der damaligen Opposition. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Seitdem Sie die Regierungsverantwortung tragen, 
hat sich das Klima in dieser Frage geändert. Maßge-
bende Repräsentanten der Union, an ihrer Spitze der 
verstorbene bayerische Ministerpräsident, haben sich 
immer wieder öffentlich für die Erleichterung der Rü-
stungsexporte ausgesprochen. Das fatale Argument, 
wenn wir die Waffen nicht lieferten, würden es andere 
tun, wurde durch Sie salonfähig. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Der Entwurf eines restriktiven Kriegswaffenkontroll-
gesetzes hingegen wurde als überflüssig und wirt-
schaftsfeindlich bezeichnet und mit Ihrer Mehrheit 
verworfen. Ich muß sagen: Man hat schon ein merk-
würdiges Gefühl, wenn jetzt Herr Schäuble hier an 
diesem Rednerpult im Bundestag dazu auffordert, ver-
schärfende Bestimmungen möglichst rasch zu verab-
schieden. Das hätten Sie schon vor drei Jahren an 
Hand unserer Vorlage tun können. Überheblich ha-
ben Sie es abgelehnt. 
(Beifall bei der SPD -- Dr. Hornhues [CDU/ 
CSU]: Warum haben Sie denn nie etwas in 
dieser Richtung getan? Warum hat denn Herr 
Schmidt etwas geliefert? Diese Scheinheilig- 
keit!) 
Die Liste der bedenklichen Geschäfte ist in der Zwi-
schenzeit immer länger geworden. Ich nenne dafür 
nur drei Beispiele: Lieferung von U-Boot-Plänen an 
Südafrika, Lieferung von Tritium an Pakistan und von 
Beryllium nach Indien, Lieferung von Tornados an 
Jordanien und demnächst wohl auch an Südkorea, im 
Falle Jordaniens sogar mit staatlicher Kreditfinanzie-
rung. 
Ich sprach von versteckter, mitunter sogar öffentli-
cher Ermutigung und von allerlei Tricks, für die man 
sich nicht zu schade war, um solche Geschäfte über 
die Runden zu bringen. Ein schlimmer Trick war es 
beispielsweise, daß man sich unter dem Druck einer 
9268 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Dr. Vogel 
Bundestagsdebatte widerwillig aus der Tornado-Fi-
nanzierung durch die Kreditanstalt für Wiederaufbau 
zurückzog, gleichzeitig aber eine andere öffentlich-
rechtliche Bank, nämlich die Bayerische Landesbank, 
ermutigte, ihrerseits die Finanzierung zu überneh-
men. Herr Kollege Genscher hat dagegen zu Recht 
protestiert. Wir anerkennen das. Der Protest wäre al-
lerdings noch glaubhafter gewesen, wenn nicht das 
Haus Bangemann, also das Wirtschaftsministerium 
und damit das Ministerium des damaligen FDP-Bun-
desvorsitzenden, bereits im November 1988 der Baye-
rischen Landesbank mitgeteilt hätte, die Bundesre-
gierung habe keine Einwendungen gegen den Export 
von Tornado-Flugzeugen nach Jordanien, auch wenn 
eine Hermes-Absicherung nicht in Frage käme. Da ist 
eine Divergenz. Darüber kann man nicht hinwegse-
hen. 
Eine Mischung von Ermutigung und Tricks gab und 
gibt es beim Südafrikageschäft. Die Ermutigung 
durch den verstorbenen bayerischen Ministerpräsi-
denten ist aktenkundig geblieben, obwohl der Leiter 
Ihrer außenpolitischen Abteilung die interessantesten 
Beweisstücke, die gerichtsverwertbar waren, dem 
Reißwolf überantwortet hat, vielleicht auch unter dem 
Gesichtspunkt des Datenschutzes. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Der wird ja jetzt von Ihnen sehr streng genommen. 
Andere versuchen, mit anderen Mitteln die Rolle, die 
sie dabei gespielt haben, zu verbergen, und sind des-
halb dankbar, daß die Koalition der Aufklärung durch 
den Untersuchungsausschuß jedes nur denkbare Hin-
dernis in den Weg legt. 
Herr Bundeskanzler, spüren Sie eigentlich den Wi-
derspruch nicht, daß Sie einerseits in der Giftgasaffäre 
volle Aufklärung versprechen, andererseits aber drei 
Tage später in der U-Boot-Affäre durch einen Mehr-
heitsbeschluß unser Minderheitenrecht so beeinträch-
tigen und damit die Aufklärungsarbeit des Untersu-
chungsausschusses so blockieren, daß sie nur mit 
Hilfe des Bundesverfassungsgerichts in Karlsruhe 
wieder in Gang gesetzt werden kann? Das ist doch ein 
offenkundiger Widerspruch. 
(Beifall bei der SPD) 
Dann wundern Sie sich, meine Damen und Herren, 
wenn Ihnen niemand glaubt, daß Sie es mit der Ein-
schränkung der Rüstungsexporte im allgemeinen und 
der Bekämpfung des Apartheid-Regimes in Südafrika 
wirklich ernst meinen? Sie mögen sich dabei ja clever 
oder gar raffiniert vorkommen; ich sage Ihnen: So ver-
wirtschaftet man Glaubwürdigkeit und Vertrauen im 
internationalen Bereich. 
(Beifall bei der SPD) 
Und — das sage ich mit großer Nachdenklichkeit —, 
Herr Bundeskanzler, so gibt man auch denen Hand-
haben, das überholte Bild vom „häßlichen Deut-
schen" aufzufrischen, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha!) 
die besser vor der eigenen Tür kehren würden. Dazu 
hätten nicht wenige Anlaß, auch bei unseren ameri-
kanischen Freunden. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Hornhues [CDU/ 
CSU]: Freunden? — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Was muß jetzt geschehen? Nach unserer Auffas-
sung ist das Wichtigste und Dringendste die Wieder-
herstellung der Glaubwürdigkeit und der Vertrauens-
würdigkeit der Bundesrepublik auf allen Feldern des 
Rüstungsexports. Wenn die Bundesrepublik künftig 
wie schon bisher für die Achtung der Chemiewaffen 
eintritt und den Abzug der amerikanischen Chemie-
waffen aus der Pfalz fordert, dann darf ihr nicht mehr 
entgegengehalten werden können, deutsche Firmen 
seien ja selbst am Bau einer solchen Waffenfabrik 
beteiligt. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Das kann man 
auch nicht!) 
Wenn die Bundesrepublik Deutschland auf Einhal-
tung des Atomwaffensperrvertrags pocht, darf dieser 
Vertrag nicht gleichzeitig von bundesdeutschen Fir-
men unterlaufen oder umgangen werden. Und wenn 
man das Regime in Südafrika ablehnt, darf man ihm 
nicht gleichzeitig Waffenpläne zur Stärkung seiner 
Position liefern. 
(Beifall bei der SPD) 
Zur Wiederherstellung der Glaubwürdigkeit gehört 
im Falle der Fabrik in Rabta die nachdrückliche straf-
rechtliche Verfolgung der Schuldigen. Dazu gehört 
auch, Herr Kollege Stoltenberg, daß Sie endlich bei 
den bundeseigenen Unternehmen nach dem Rechten 
sehen. Die Salzgitter AG ist schon viel zu oft in solch 
bedenklichen Zusammenhängen genannt worden. 
Das tut der Salzgitter AG nicht gut, und es tut uns 
allen nicht gut. 
Dazu gehört die Aufklärung der Behauptung, Deut-
sche seien auch an der Produktion biologischer Waf-
fen beteiligt. 
Weiter gehört in diesen Zusammenhang die Ver-
schärfung von Kontrollvorschriften. Dazu haben Sie 
Vorschläge gemacht. Das akzeptieren wir. Wir wer-
den sie sorgfältig prüfen. Wir werden dabei auf unsere 
weiterreichenden Initiativen zurückkommen, etwa 
auch auf die Forderung, Rüstungsexporte insgesamt 
auf die Länder des Bündnisses und einige wenige 
neutrale Staaten zu beschränken. Das wäre eine klare 
Antwort. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Kollege Lammert hat in diesem Zusammen-
hang im Verlauf der Tornado-Debatte einen bemer-
kenswerten Vorschlag für eine interfraktionelle parla-
mentarische Initiative gemacht. Schon in der Debatte 
und danach am 30. Januar in einem Schreiben an die 
Vorsitzenden der Bundestagsfraktionen habe ich dem 
Vorschlag zugestimmt und angeregt, daß unverzüg-
lich interfraktionelle Gespräche aufgenommen wer-
den. Zugleich habe ich den Bundeskanzler ersucht, 
das Parlament dabei durch eine vollständige Unter-
richtung über laufende oder sich anbahnende Rü-
stungsexportgeschäfte sowie über Hinweise, die der 
Bundesregierung über illegale Geschäfte dieser Art 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9269 
Dr. Vogel 
vorliegen, zu unterstützen. Es wäre nicht schlecht ge-
wesen, Herr Bundeskanzler, wenn Sie darauf schon 
geantwortet hätten. 
Unabhängig davon begrüße ich es, daß sich die Vor-
sitzenden der Fraktionen der FDP und der GRÜNEN 
mir gegenüber zu dem Gedanken interfraktioneller 
Gespräche bereits positiv geäußert haben. Ich hoffe, 
Herr Kollege Dregger, daß Sie sich dem anschließen 
können. 
Entscheidend, meine Damen und Herren, ist je-
doch, daß eine Änderung des Klimas zustande kommt. 
Daß künftig jeder, der sich in der Bundesrepublik auf 
das Geschäft mit dem Tod einläßt, weiß: Er ist isoliert, 
er wird geächtet, er hat nicht mit Konzilianz und Dek-
kung, sondern mit der unnachsichtigen Anwendung 
der Gesetze und mit scharfer moralischer Verurtei-
lung zu rechnen. 
(Beifall bei der SPD — Repnik [CDU/CSU]: 
Genau dies haben Schäuble und die Bundes
-
regierung doch gefordert, Herr Vogel!) 
Dazu müssen Sie, Herr Bundeskanzler, einen we-
sentlichen Beitrag leisten. Ich meine, es wäre gut, es 
wäre im nationalen Interesse, wenn Sie heute hier an 
das Rednerpult träten und sich gerade diesen Gedan-
ken zu eigen machten. 
(Beifall bei der SPD) 
Natürlich bringt das alles Probleme mit sich, das 
Problem der Abgrenzung zwischen erlaubtem und 
verbotenem Tun oder das Problem der vielfachen Ver-
wendbarkeit bestimmter Stoffe und Techniken, d. h. 
ihrer Verwendbarkeit sowohl für friedliche als auch 
für militärische Zwecke, oder auch das Problem der 
Konversion, eines der Probleme, die wir alle schon zu 
lange vor uns herschieben, also der Umstellung von 
Produktionskapazitäten, die bisher dem Rüstungsex-
port dienen, auf zivile Fertigung. Aber all das kann 
der Lösung nähergebracht werden, wenn sich das 
Bewußtsein ändert, wenn sich der politische Wille ei-
ner Mehrheit dieses Parlaments unmißverständlich 
artikuliert. 
Übrigens, meine Damen und Herren: Das alles liegt 
auch im wirtschaftlichen und politischen Interesse der 
Bundesrepublik. Unser Ansehen und unser Einfluß in 
der Welt werden zunehmen, wenn die Völker wissen, 
daß wir an Konflikten und Spannungen nicht verdie-
nen, daß wir ihre knappen Ressourcen nicht für Waf-
fen in Anspruch nehmen, sondern daß wir ihnen hel-
fen wollen, ihre wirtschaftlichen, sozialen und kultu-
rellen Kräfte zu entwickeln. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Irmer 
[FDP]) 
Das ist unsere Perspektive. Und das sollte die Per-
spektive der gesamten Bundesrepublik sein. 
In den letzten Wochen ist gerade auch auf dem 
Gebiet des Rüstungsexports vermehrt von Meinungs-
verschiedenheiten und Spannungen zwischen dem 
Herrn Bundeskanzler und dem Herrn Bundesaußen-
minister die Rede. Mag sein, daß uns das parteipoli-
tisch betrachtet, nutzt. Unserem Gemeinwesen — und 
das ist mir wichtiger — schadet ein solcher Zwiespalt, 
insbesondere wenn er öffentlich ausgetragen wird. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Vor allen Dingen 
Ihre Ausführungen am Anfang! — Seiters 
[CDU/CSU]: Mir kommen die Tränen!) 
— Ja, dazu haben Sie aber auch viel Anlaß, lieber Herr 
Seiters. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie an die Ereignisse der letzten Tage und Wo-
chen denken, dann müßten Sie ja einen Weinkrampf 
haben. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Repnik 
[CDU/CSU]: Bei Ihrer Rede hat man Anlaß 
zum Weinen, Herr Vogel, das ist wahr! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ja, immer mehr haben Sie Anlaß zum Weinen. — 
(Repnik [CDU/CSU]: Bei Ihrer Rede, ja!) 
Ich glaube, der Zwiespalt, der ja gar nicht mehr zu 
übersehen ist, wurzelt darin, daß Unklarheiten nicht 
ausgeräumt, sondern mit mehr oder weniger allge-
meinen Redensarten zugedeckt werden. Dabei gera-
ten Sie, Herr Kollege Genscher, mehr und mehr in die 
Rolle eines Mannes, der nach außen gute Positionen 
vertritt, die aber in Wahrheit gar nicht mehr die wirk-
lichen Positionen der Bundesregierung oder des Bun-
deskanzlers sind, 
(Zustimmung bei der SPD) 
und der deshalb auch mit ansehen muß — und ich 
weiß, was das für den dienstältesten Außenminister, 
jedenfalls der europäischen Welt, bedeutet 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— ach, jetzt wollen Sie nicht weinen, jetzt wollen Sie 
lachen?; der dort weint, Sie lachen —, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Nein, jetzt trieft es, 
Herr Vogel! — Bohl [CDU/CSU]: Was sagt 
denn Lafontaine dazu?) 
daß an seiner Stelle andere, etwa Herr Schäuble oder 
Herr Teltschik, im unmittelbaren Auftrag des Bundes-
kanzlers in Washington oder in Warschau tätig wer-
den. 
(Irmer [FDP]: Jetzt weinen Sie Krokodils
tränen! — Weitere Zurufe von der FDP und 
der CDU/CSU) 
Und die, die es angeht, reiben sich insgeheim sogar 
die Hände, wenn Sie, Herr Genscher, deshalb in Groß-
britannien oder in den USA attackiert werden. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
So war es hinsichtlich der Finanzierung des Torna-
doexports nach Jordanien, bei dem der Bundeskanz-
ler zwar mit Frau Thatcher, aber eben nicht mit sei-
nem Außenminister übereinstimmte, so ist es in einer 
ganzen Reihe von Abrüstungsfragen, und so ist es 
trotz aller Vernebelungsversuche in der Frage der an-
geblichen Modernisierung, d. h. in Wahrheit: der Er-
setzung der Lance-Raketen durch neue nukleare Sy-
steme größerer Reichweite. Herr Wörner, zu dem Sie 
ja wohl noch immer eine gewisse Verbindung haben 
9270 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Dr. Vogel 
— teils auf englisch, teils auf deutsch, Herr Bundes-
kanzler — , 
(Heiterkeit bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
bezeichnet die Aufstellung dieser neuen Systeme als 
unerläßlich. Der Bundesaußenminister setzt sich da-
gegen zu Recht zur Wehr. Herr Scholz wiederum ist 
dafür. Sie, Herr Bundeskanzler, haben bei der ganzen 
Sache erkennbar nur ein Ziel, nämlich die Angelegen-
heit bis zur Bundestagswahl in der Schwebe zu halten. 
Und nicht wenige in der Union freuen sich herzlich 
darüber, daß Herr Genscher wegen seiner Haltung in 
den USA kritisiert, ja, Verdächtigungen ausgesetzt 
wird, die nicht berechtigt sind. 
(Repnik [CDU/CSU]: Was Sie hier machen, 
sind Verdächtigungen! Ganz üble Verdäch-
tigungen sind das, was Sie der Union unter-
stellen! — Dr. Dregger [CDU/CSU]: Woher 
wissen Sie denn das? Das sind Unterstellun-
gen! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
—Oh, mein Gott! Haben Sie denn so schlecht geschla-
fen, Herr Kollege? Daß Sie alle miteinander schlechter 
Laune sind, das kann ich ja verstehen; 
(Bohl [CDU/CSU]: Wenn man Sie hört, kann 
man auch schlechte Laune kriegen!) 
dazu haben Sie ja auch allen Grund. 
(Zustimmung bei der SPD — Widerspruch 
bei der CDU/CSU) 
Aber nun beherrschen Sie sich mal ein bißchen! Und 
der Herr Geschäftsführer ist auch nicht mehr in Ord-
nung. Früher hat er diese Schreierei ein bißchen koor-
diniert, jetzt geht das hier ganz willkürlich. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Ich kann nur dringend raten: Herr Bundeskanzler, 
sorgen Sie rasch für Klarheit! Tun Sie das, wozu Herr 
Kollege Waigel Sie in diesen Tagen in anderem Zu-
sammenhang ununterbrochen auffordert: Beenden 
Sie das Durcheinander, vor allen Dingen auf diesen 
Gebieten! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jawohl, Herr 
Oberiehrer!) 
— Na, jetzt wird er militärisch, der Kollege. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
— Nein? Was hat er denn gesagt? 
(Kittelmann [CDU/CSU]: „Oberlehrer" hat 
er gesagt! — Dr. Dregger [CDU/CSU]: Nicht 
„Leutnant" ! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Ach, das ist aber was Originelles! Ihnen fällt aber 
wirklich immer was Neues ein. 
(Bohl [CDU/CSU]: Von Herrn Wischnewski 
stammt das noch!)  
Auf diese Klarheit, Herr Bundeskanzler, haben 
auch unsere Verbündeten, darauf haben die Vereinig-
ten Staaten als Führungsmacht des Bündnisses An-
spruch. Die Vereinigten Staaten und diejenigen, die 
dort Verantwortung tragen, dürfen in dieser Frage 
ebensowenig an der Nase herumgeführt werden wie 
das eigene Volk. Ich sage — Sie wissen es ja auch 
ganz genau — : Unser Volk will keine neuen Raketen, 
unter keinen Umständen neue Raketen und eine neue 
Aufrüstung. 
(Beifall hei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Ich bitte Sie, Herr Bundeskanzler, erwecken Sie also 
keine Hoffnungen, die Sie nicht erfüllen können, und 
zögern Sie nicht mit der Wahrheit! Dieses Zögern hat 
im Falle der Chemiewaffenproduktion, wie wir heute 
wissen, ernsten Schaden verursacht. Im Falle der 
neuen Atomraketen wäre der Schaden noch schwer-
wiegender. Zeigen Sie, Herr Bundeskanzler, daß Sie 
aus der auch für Sie schmerzlichen Libyen-Lektion auf 
allen Feldern gelernt haben und in der Lage sind, dar-
aus die gebotenen Konsequenzen zu ziehen, 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat die Abge-
ordnete Geiger. 
(Gansel [SPD]: Wo ist denn der Bundeskanz
-
ler?) 
Frau Geiger (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Es ist schlimm, 
Herr Kollege Vogel, daß Sie das heikle Thema Che-
mieexporte nach Libyen für so durchsichtige innenpo-
litische und parteipolitische Zwecke benutzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Für jedes Mitglied unserer Koalition und selbstver-
ständlich auch für jedes Mitglied der Bundesregie-
rung ist es eine grauenhafte Vorstellung, daß deut-
sche Firmen am Aufbau der Giftgasfabrik in Rabta 
beteiligt waren, daß deutsche Ingenieure eventuell 
aktiv mitgearbeitet haben könnten. 
Nach den Erkenntnissen der Nachrichtendienste ist 
die Giftgasfabrik in Libyen noch nicht ganz fertigge-
stellt. Unser allererstes Interesse sollte jetzt nicht par-
teipolitische Polemik sein, sondern muß jetzt sein, in 
Zusammenarbeit mit unseren Partnern zu verhindern, 
daß diese Anlage in die Produktion geht. Zugegeben, 
das ist ungeheuer schwierig, weil man sich heute auf 
dem Weltmarkt über dunkle Kanäle für Geld so gut 
wie alles besorgen kann. Trotzdem sollten wir nicht 
kapitulieren. 
Die Bundesrepublik hat bisher als einziger Staat der 
Welt verbindlich nicht nur auf den Einsatz von chemi-
schen Waffen, sondern auch auf deren Herstellung 
und Besitz verzichtet. Um so wahnwitziger wäre es, 
wenn deutsches Know-how und deutsche Produkte, 
auf Schleichwegen nach Libyen gekommen, es Herrn 
Gaddafi jetzt ermöglichten, Giftgas herzustellen. Das 
muß verhindert werden. 
Der Bericht, den uns Bundesminister Dr. Schäuble 
erläutert hat, ist umfassend und beweist, wie ernst die 
Bundesregierung die Angelegenheit nahm und wie 
sie durch konkrete Maßnahmen darauf reagiert hat. 
Es mag allerdings mißverständlich gewesen sein, 
daß die Bundesregierung nicht früher klargestellt hat, 
wie konsequent sie gehandelt hat. Vermutlich hat es 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9271 
Frau Geiger 
da auch einige Abstimmungsschwierigkeiten zwi-
schen den einzelnen Häusern gegeben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Vornehm!) 
Ich hätte mir aber gewünscht, die Öffentlichkeit wäre 
früher über alle Aktivitäten der Bundesregierung um-
fassend informiert worden. Das hätte manches Miß-
verständnis von vornherein ausgeschlossen. 
Daß die Bundesregierung aber nichts zu verbergen 
hat, ist durch den Bericht eindeutig erwiesen. Deshalb 
muß jetzt Schluß gemacht werden mit den Unterstel-
lungen und mit den Verdächtigungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe noch einmal nachgelesen, was sich SPD 
und GRÜNE in der Debatte vom 18. Januar geleistet 
haben, und das ist wirklich ungeheuerlich. Bewußt 
wurde der Eindruck erweckt, als habe die Bundesre-
gierung etwas vertuscht, als habe sie die Öffentlich-
keit hinters Licht geführt. 
(Zurufe von der SPD: Das hat sie doch!) 
— Herr Gansel, Sie haben u. a. moralintriefend er-
klärt, daß ein Klima des augenzwinkernden und still-
schweigenden Einverständnisses zwischen der Bun-
desregierung und der Rüstungsexportlobby entstan-
den sei. 
(Dr. Vogel [SPD]: Südafrika! Sehr wahr! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Wie der Bericht bewiesen hat, ist dies ganz billige 
Stimmungsmache und Verleumdung gewesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie haben auch beteuert, wie sehr Ihnen das deutsche 
Ansehen am Herzen liegt. Wenn dies wirklich so ist, 
dann sollten Sie diesen bösen Satz heute zurückneh-
men. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Das stimmt doch!) 
Daß ausgerechnet die SPD und die GRÜNEN den 
amerikanischen Geheimdienst CIA, den Sie seit Jah-
ren für alle Übel und Missetaten der Welt verantwort-
lich machen, als Kronzeugen gegen die Bundesregie-
rung bemühen, zeigt nur, daß offensichtlich jedes Mit-
tel recht ist, um unsere Bundesregierung und damit 
unser Ansehen zu diffamieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Während der letzten Debatte verstieg sich die Op-
position auch zu der schlimmen Behauptung, daß sich 
die Exporteure von Waffen durch die Bundesregie-
rung zur Verstärkung ihrer Aktivitäten ermutigt fühl-
ten. Man hatte den Eindruck, als ob wir in einem ganz 
anderen Land lebten, in einem Land, das auf Biegen 
und Brechen die halbe oder ganze Welt mit erlaub-
ten 
(Zuruf des Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
— Herr Vogel, es gibt auch erlaubte Waffenexporte — 
und unerlaubten Waffen beliefert. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ludwig Huber läßt grü
-
ßen! ) 
Ich habe daraufhin einmal das jüngste Jahrbuch des 
Stockholmer Friedensinstitutes SIPRI angesehen. Dort 
kann jeder, den das interessiert, nachlesen, daß bei 
den Waffenexporten in die Dritte Welt — und um 
diese geht es hier ja — der Trend bei uns eindeutig 
rückläufig war. 1987 liegen wir dort auf Platz 6, hinter 
der Sowjetunion — an erster Stelle — , hinter den USA, 
hinter Frankreich, Großbritannien und der Volksrepu-
blik China. Unser Anteil an den gesamten Waffenver-
käufen in die Dritte Welt liegt bei etwas über 2 %. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Gesprochen wurde auch von dem schweren Scha-
den, den die deutsch-amerikanischen Beziehungen 
genommen hätten. 
(Gansel [SPD]: Nichts ist zuviel, wenn es um 
die Dritte Welt geht!) 
An sich ist es ja gut, Herr Gansel, daß sich nun endlich 
auch die SPD wieder um die deutsch-amerikanischen 
Beziehungen kümmert, nachdem sie jahrelang in 
Washington, und nicht nur dort, für Irritationen und 
ernste Zweifel über die Verläßlichkeit der Deutschen 
gesorgt hat und immer noch sorgt. 
Es würde ein langes Sündenregister, wenn ich alles 
aufzählen wollte, von der Aufkündigung des NATO-
Doppelbeschlusses über die traurige Begleitmusik der 
SPD zum Staatsbesuch von Präsident Reagan in der 
Bundesrepublik bis hin zu den einseitigen Abrü-
stungskonzepten und den abrüstungspolitischen Ge-
meinsamkeiten ausgerechnet mit der SED unter dem 
Stichwort „atomwaffenfreier Korridor" und „chemie-
waffenfreie Zone". 
Auch die Koalitionsverhandlungen der Berliner 
SPD, Herr Vogel, Ihrer SPD in Berlin, mit der Alterna-
tiven Liste tragen nicht gerade zu mehr Vertrauen in 
Washington, Paris und London bei. 
(Dr. Vogel [SPD]: Was hat das mit Chemie
waffen zu tun?) 
Sie wissen ja: Die Alternative Liste würde sich gerne 
von den Schutzmächten trennen und hat sich bis 
heute nicht von der Gewalt losgesagt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Und mit solchen Leuten verhandeln Sie in Berlin 
ernsthaft über eine Koalition. Das stärkt nicht das Ver-
trauen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie haben doch den Herrn 
Welsch in München gewählt!) 
Diese Politik ist es, die das deutsch-amerikanische 
Verhältnis jenseits jeder vorübergehenden Irritation 
mit schweren Hypotheken belastet. 
Es lohnt sich nachzulesen, was in einer kürzlich in 
den USA erschienenen Publikation „Sicherheitsper-
spektiven der westdeutschen Linken" steht. Dort zieht 
der bekannte Deutschlandexperte Professor Griffith 
folgenden Schluß: Sollten die Linken oder ihr Sicher-
heitsprogramm die Oberhand in der Regierung der 
Bundesrepublik Deutschland gewinnen, dann wären 
die USA mit der Notwendigkeit konfrontiert, eine 
grundlegende Neubewertung der Fortsetzung ihrer 
Präsenz auf dem europäischen Kontinent vorzuneh-
men. 
Die Zweifel an der Verläßlichkeit der Deutschen 
haben den Boden bereitet für die unsäglichen Artikel 
9272 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Frau Geiger 
eines William Safire. Statt sich auf Kosten der Bundes-
regierung innenpolitisch an dem traurigen Thema 
Rabta zu profilieren, sollten Sie alles tun, um die Zwei-
fel an Ihrer eigenen Zuverlässigkeit auszuräumen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Glücklicherweise ist die  deutsch-amerikanische 
Freundschaft so gefestigt, daß sie auch schlimme 
Pressekampagnen übersteht. Ich darf daran erinnern, 
daß nicht nur in den Vereinigten Staaten manchmal 
schlecht über uns geschrieben wird, sondern daß es 
auch schon bei uns schlimme Entgleisungen den USA 
gegenüber gegeben hat. Denken Sie an die Nachrü-
stungsdebatte oder an die erste Zeit der Präsident-
schaft Reagans! 
Es hat in den letzten Monaten im Zusammenhang 
mit der Rabta-Affäre Gereiztheiten, Mißtöne und Miß-
verständnisse in den transatlantischen Beziehungen 
gegeben. Aber wo es Mißverständnisse gegeben hat, 
da wurden diese ausgeräumt. Das hat der scheidende 
Präsident Reagan, das hat der neue Präsident Bush 
mehrmals — erst gestern wieder — , das haben die 
Außenminister Shultz und Baker mit Nachdruck be-
stätigt. Die amerikanische Regierung hat dem Bun-
deskanzler und seiner Politik unmißverständlich das 
Vertrauen ausgesprochen. Wer heute noch von 
schweren Irritationen im deutsch-amerikanischen 
Verhältnis spricht, der tut das wider besseres Wis-
sen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP — Zuruf von der CDU/CSU: 
Böswillig!) 
Wenn Ihnen das deutsche Ansehen im Ausland 
wirklich so am Herzen liegt, meine Damen und Her-
ren von der SPD, dann sollten Sie die Problematik in 
ihrer wirklichen Dimension darstellen, statt sie aufzu-
bauschen, statt zu vergröbern und zu verdächtigen. 
Die Praktiken der Firmen, die Libyen für die Gift-
gasanlage illegal beliefert haben, sind unentschuld-
bar. Sie werden auch nicht durch die Tatsache besser, 
daß auch andere Länder zugeliefert haben, daß auch 
die Exportgesetze unserer Freunde, auch die der 
Amerikaner, von schwarzen Schafen umgangen wer-
den. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Die betreffenden Firmen müssen mit aller Konse-
quenz zur Rechenschaft gezogen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Unser Ansehen in der Welt ist mit dem guten Ruf 
der deutschen Wirtschaft eng verknüpft. Unsere Stel-
lung als führende Welthandelsnation beruht darauf, 
daß „Made in Germany" für Solidität, für Seriosität, 
für Gewissenhaftigkeit und für Vertrauenswürdigkeit 
steht. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Diesen Ruf ha
ben Sie bestätigt!) 
Weil der Ruf der deutschen Wirtschaft so gut ist, ha-
ben viele — ich selbst und sicherlich auch einige Re-
gierungsstellen eingeschlossen — es zu Beginn nicht 
glauben können, daß deutsche Unternehmen in der-
maßen anrüchige Geschäfte verwickelt sein könnten. 
Daß das doch der Fall war, war eine böse Erkennt-
nis. 
Diese Erkenntnis muß Konsequenzen haben. Wir 
müssen Mittel und Wege finden, derartige Vorgänge 
in Zukunft zu verhindern. Der Bericht der Bundesre-
gierung enthält dazu ganz konkrete Vorschläge und 
Entwürfe für ergänzende Rechtsvorschriften. Auf de-
ren schnelle Verwirklichung kommt es jetzt an. Dar-
auf müssen wir uns jetzt konzentrieren. Das ist mit 
Abstand das Wichtigste. Das ist viel wichtiger als das 
reichlich nutzlose Forschen danach, wer was wann wo 
erfahren hat. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Das möchten Sie!?) 
Wir können dankbar vermerken, daß sich unsere 
EG-Partner und vor allem auch, Herr Vogel, die Re-
gierung von Israel bei der Bewertung der Vorgänge, 
die der Bericht enthält, mit Kritik sehr zurückgehalten 
haben. Das zeigt nicht zuletzt, daß unsere Partner und 
Freunde volles Vertrauen in unsere Bundesregierung 
und in unsere Demokratie haben. 
Der Bericht der Bundesregierung macht aber auch 
deutlich, wie schwierig die Materie ist. Man kann in 
den meisten Fällen den chemischen Substanzen oder 
den Anlageteilen nicht von vornherein ansehen, ob 
sie nun für erlaubte zivile Zwecke oder für unerlaubte 
Machenschaften verwendet werden sollen. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Der Bericht 
zeigt, daß das nie das Problem war, Frau Gei
ger!) 
Deshalb begrüße ich es nachdrücklich, daß sowohl die 
deutsche chemische Industrie als auch die Gewerk-
schaften ihre Mithilfe bei der Aufklärung zweifelhaf-
ter Fälle zugesagt haben. Die gute Zusammenarbeit 
zwischen der Bundesregierung, den Unternehmern 
und den Gewerkschaften kann eine Garantie dafür 
sein, daß man künftig schwarzen Schafen schneller 
auf die Schliche kommt. 
Der Bericht der Bundesregierung macht aber auch 
noch etwas anderes klar. Wer unlautere Pläne wie in 
Rabta verfolgt, nutzt internationale Verbindungen, 
um seine Absichten zu verbergen und um Spuren zu 
verwischen. Hier ist die internationale Zusammenar-
beit gefragt. Was würde es nützen, wenn nur in der 
Bundesrepublik Deutschland besonders strenge Be-
stimmungen und Kontrollen eingeführt würden, in 
anderen Ländern aber die Exportsünder durch die 
Maschen der Gesetze schlüpfen könnten? 
Das muß in der EG besprochen werden; denn es ist 
auch im Blick auf den vollkommenen EG-Binnen-
markt ein wichtiges Problem. In letzter Konsequenz 
müßten alle Industriestaaten ein besonderes Gre-
mium schaffen, das sich mit diesen Fragen befaßt. 
Eine restlos befriedigende, wasserdichte Lösung 
bietet allerdings nur ein Ausweg: Der Abschluß eines 
zuverlässig überprüfbaren Abkommens über das 
Verbot der Herstellung, des Besitzes und der Weiter-
gabe aller chemischer Waffen. Ein solches Abkom-
men muß vor allem zwei Kriterien umfassen. Erstens. 
Es muß weltweite Geltung haben. Eine C-Waffen-
freie Zone in Mitteleuropa, wie sie SPD und SED wol-
len, hätte weder Gaddafi noch den Irak von den ge-
fährlichen C-Waffen-Plänen abgehalten. Zweitens. Es 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126, Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9273 
Frau Geiger 
muß Überraschungsinspektionen vor Ort vorsehen. 
Hätten wir ein solches Abkommen schon jetzt, wäre 
ein Rabta nicht möglich gewesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Bei den C-Waffen-Verbots-Verhandlungen in Genf 
kommt gerade dem Beitrag der deutschen Delegation 
eine besondere Bedeutung zu. Auf Grund unserer Er-
fahrungen mit den Kontrollen der WEU in unserer 
eigenen chemischen Industrie können wir beweisen, 
daß internationale Vor-Ort-Inspektionen erfolgreich 
durchgeführt werden können, ohne daß dabei Ge-
schäftsgeheimnisse ausspioniert werden. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es ist 
längst an der Zeit, daß die besonders grausamen che-
mischen Waffen, die zuallererst die Zivilbevölkerung 
treffen, aus allen Arsenalen dieser Welt verschwin-
den. Kein Staat braucht C-Waffen zu seiner Sicher-
heit, wenn er darauf vertrauen kann, daß auch kein 
anderer Staat sie besitzt. 
Der Fall Rabta, aber auch die völkerrechtswidrigen 
C-Waffen-Einsätze im Krieg zwischen Iran und Irak 
und die barbarische Verfolgung der Kurden im Irak 
mit Giftgas machen eines deutlich: Die Zeit drängt. 
Wenn nicht bald ein weltweites zuverlässiges nach-
prüfbares C-Waffen-Verbots-Abkommen unter Dach 
und Fach ist, wächst die Gefahr der weiteren Verbrei-
tung der chemischen Waffen in der Dritten Welt. Die 
chemischen Waffen, gewissermaßen als Atomwaffen 
des armen Mannes, scheinen begehrter denn je in 
manchen Entwicklungsländern zu sein. 
Wir müssen handeln, bevor es endgültig zu spät 
ist. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Dabei sollten Regierung und Opposition an einem 
Strang ziehen, statt sich innenpolitisch zu profilieren. 
In dieser Frage an einem Strang zu ziehen, das ist viel 
wichtiger als jeder innenpolitische Streit. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat die Abge-
ordente Frau Beer. 
Frau Beer (GRÜNE): Frau Präsidentin! Sehr geehrte 
Damen und Herren! Die Bundesrepublik wird zuneh-
mend berüchtigt für die Lieferung von Rüstungsgü-
tern in alle Welt und für die Lieferung von Material 
und Know-how, das die Produktion und den Einsatz 
von Massenvernichtungswaffen erlaubt: die U-Boot
-
Technologie und Kampfhubschrauber nach Süd-
afrika, Atomtechnologie in das gleiche Land und Tor-
nados nach Jordanien. Schlupflöcher und illegale 
Verschiebungen von tödlichem Material werden zum 
Prinzip. Schließlich sind wir eine Exportnation, und 
die Freiheit des Außenhandels ist eine heilige Kuh, 
selbst wenn sie über Leichen geht. 
Nun kam es zur Lieferung von Know-how, von 
Komponenten und von Zwischenprodukten für che-
mische und biologische Waffen in den Nahen Osten. 
Der Irak hat offensichtlich mit bundesdeutscher Hilfe 
C-Waffen produziert und im Krieg gegen den Iran und 
gegen kurdische Dörfer auch eingesetzt. Zehntau-
sende von Toten waren die Folge. Wir erinnern uns 
noch sehr gut daran, wie noch zu diesem Zeitpunkt 
von Politikern eine Unterstützung des Irak gegen den 
fundamentalistischen Iran gefordert wurde, bis in die 
grüne Bundestagsfraktion hinein. Diese Giftgasein-
sätze führten zwar zu einem kurzzeitigen Aufschrei, 
aber nicht zu einem „Skandal", wie wir ihn nun erlebt 
haben. 
Den jetzigen Skandal um eine bundesdeutsche Be-
teiligung in Rabta in Libyen verdanken wir — hier ist 
ein gewisser Grad von Dankbarkeit durchaus am 
Platz — der US-Regierung und den US-Medien. Ohne 
das, was aus Kreisen der Bundesregierung als „anti-
deutsche Kampagne" aufgefaßt wurde, Herr Kohl, 
wäre die Rolle der BRD 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Was ist das denn 
wieder?) 
in diesem möglichen Fall von C-Waffen-Produktion 
von der Bundesregierung im üblichen Stil selbstzu-
friedener Ignoranz unter den Teppich gekehrt wor-
den. Daß die US-Regierung gerade Rabta und nicht 
die zahlreichen anderen, noch sehr viel besser doku-
mentierten Fälle von Schreibtischtäterschaft der Bun-
desrepublik zum Anlaß genommen hat, die Bundesre-
gierung vorzuführen, steht auf einem ganz anderen 
Blatt. Auch die Tatsache, daß gerade die US-Regie-
rung wenig Grund hat, in diesen Angelegenheiten mit 
erhobenem Zeigefinger auf andere zu zeigen, schmä-
lert nicht das Verdienst, diesen Skandal ausgelöst zu 
haben. 
Wir müssen also inzwischen davon ausgehen, daß 
die Bundesrepublik so ziemlich alles zu liefern bereit 
ist, was tötet, wenn nur die Kasse stimmt, — an wen 
auch immer. Juristische Feinheiten werden hier keine 
Rolle spielen, auch in Zukunft nicht. 
Bundesminister Haussmann ist in dieser Frage von 
moralischen Zweifeln noch immer nicht angekrän-
kelt. 
(Beckmann [FDP]: So ein Quatsch!) 
Sie, Herr Minister Haussmann, haben uns nämlich 
vorgestern auf einer Pressekonferenz verraten, 
warum die Bundesregierung einige juristische Verän-
derungen vornehmen will. Es geht Ihnen und der Re-
gierung nicht darum, Massaker an Zivilisten und das 
Vergasen ganzer Dörfer zu verhindern. Minister 
Haussmann, Sie haben formuliert, die gesetzlichen 
Maßnahmen seien notwendig, um den Ruf der deut-
schen Wirtschaft zu schützen. Großartig, Herr Mini-
ster! Endlich zieht also Glasnost auch in Bonn ein. 
Massaker — scheißegal, Hauptsache, das Image bun-
desdeutscher Konzerne wird nicht belastet. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist ein Voka
bular hier! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Solche offenen Worte wissen wir durchaus zu wür-
digen, Herr Haussmann. Sie wiesen dann noch darauf 
hin, daß die Wirtschaft „viel Verständnis" für die Poli-
tik der Regierung gezeigt habe, was nicht sonderlich 
erstaunlich ist. Sie brachten das auf den Punkt mit 
dem Satz: „Sie haben das gleiche Interesse wie 
wir. " 
9274 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Frau Beer 
Wie schön, welche Idylle! Schreibtischtäter der 
deutschen Großindustrie leisten Beihilfe zum Massen-
mord, und dem Bundesminister für Wirtschaft fällt 
nichts anderes ein, als eine Interessengemeinschaft 
und -identität der Regierung mit der Wirtschaft zu 
proklamieren. 
Andererseits: Nach Monaten des Vertuschens und 
der Lüge durch die Bundesregierung tut soviel Offen-
heit gut. Sie, Herr Minister Schäuble, tun sich da we-
sentlich schwerer, wenn Sie z. B. dem staunenden 
Publikum einreden möchten, bestimmte Informatio
-
nen hätten bereits 1980 existiert, nur hätten Sie im 
Januar 1989 noch nichts davon gewußt. Wenn Herr 
Minister Schäuble gar meint, seit Januar habe sich das 
Bild eigentlich nicht verändert, zugleich aber inhalt-
lich in entscheidenden Punkten das Gegenteil von 
dem verkündet, was er im Januar erklärte, dann 
würde man sich doch wünschen, er holte sich bei sei-
nem Kollegen Haussmann einige Nachhilfe an Zynis-
mus und Offenheit. 
Der Besitz und erst recht die Weiterverbreitung che-
mischer und biologischer Waffen, meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, sind eine unerträgliche Vor-
stellung. Wenn das in einer Region wie dem Nahen 
und Mittleren Osten geschieht, ist die Sorge natürlich 
besonders groß und angebracht, gleichgültig, ob die 
jeweiligen Waffen im Besitz des Iran, des Irak, Sy-
riens, Ägyptens, Libyens oder Israels sind. Wir treten 
nach wie vor für ein völliges Verbot aller B- und C-
Waffen überall auf der Welt ein und für entspre-
chende überfallartige Verifikationskontrollen. Alles 
andere sind Scheinlösungen, die ähnliche Vorgänge 
lediglich legalisieren. 
Die Bundesregierung hat diesem Ziel einer welt-
weiten Ächtung dieser Waffensysteme schweren 
Schaden zugefügt und ihr Eintreten für ein weltweites 
völliges C-Waffen-Verbot, zuletzt in Pa ris, dem Ver-
dacht bloßer Demagogie ausgesetzt. Dafür tragen Sie 
die volle Verantwortung, auch indem Sie die eben 
gerade eingeforderten Verifikationsmaßnahmen sel-
ber in Zusammenarbeit mit den westlichen Alliierten 
und vor allen Dingen den USA auf der letzten Konfe-
renz verhindert haben. 
Wir sind aber nicht allein für ein Verbot von B- und 
C-Waffen, sondern für eine völlige Beseitigung sämt-
licher Massenvernichtungswaffen überhaupt. Die 
Vorstellung etwa, Atombomben oder bestimmte kon-
ventionelle Waffensysteme seien erträglicher als che-
mische Waffen, wäre völlig absurd. Vor dem Hinter-
grund der deutschen Geschichte ist eine Initiative der 
Bundesrepublik zur Beseitigung sämtlicher Vernich-
tungsmittel längst überfällig. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Schließlich reicht es auch nicht aus, mit erhobenem 
bundesdeutschem Zeigefinger nur immer nach außen 
zu weisen. Zahlreiche Stoffe, die in bestimmten ande-
ren Ländern sehr wohl zweifellos als C-Waffen-Kom-
ponenten aufgefaßt würden, lagern mit großer Selbst-
verständlichkeit als zivile Chemikalien in Chemie-
konzernen der Bundesrepublik. Wir GRÜNEN haben 
seit langem — ich wiederhole diese Forderung hier — 
eine grundlegende Umstrukturierung der chemi
schen Industrie bei uns und deren Entgiftung gefor-
dert. Wir klagen diese auch heute ein. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Schließlich sollten wir auch nicht vergessen, daß 
auch bei uns B-Waffen-Forschung betrieben und zum 
Teil aus dem Verteidigungshaushalt finanziert wird. 
Dies mag unter der harmlosen Überschrift „B-Waffen-
Schutz-Forschung " firmieren; jeder unabhängige Ex-
perte weiß aber inzwischen, daß es eine Trennung von 
offensiver Forschung und Schutzforschung auf die-
sem Gebiet nicht geben kann und nicht geben wird. 
(Dr. Weng [FDP]: Der Schutz der Bevölke
rung ist Ihnen egal?) 
Wir fordern daher erneut die sofortige Einstellung der 
entsprechenden Projekte in der Bundesrepublik. Ein 
Antrag liegt Ihnen dazu heute vor. Wir bitten um Ihre 
Zustimmung, wenn Ihnen tatsächlich an einer Besei-
tigung der B- und C-Waffen gelegen ist, wenn es 
Ihnen tatsächlich darum geht, nicht weiterhin stille 
Beihilfe zum Massenmord zu leisten. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Kittelmann 
[CDU/CSU]: Unverschämtheit! Merken Sie 
eigentlich, wie unverschämt Sie sind?) 
Die Bundesregierung hat als Reaktion auf diesen 
Skandal einige Maßnahmen vorgeschlagen. Es ist 
aber deutlich, daß es sich dabei lediglich um Image-
pflege und eine Begrenzung des außenpolitischen 
Schadens, insbesondere im Verhältnis zu den USA, 
handelt, nicht aber um eine politische Kehrtwende. Es 
handelt sich um eine politische Kosmetik zur Beruhi-
gung der internationalen Öffentlichkeit. Sie werden 
sich — das verspreche ich Ihnen — damit nicht einer 
Untersuchung z. B. der Lieferung von Mykotoxin und 
biologischen Waffen und der Herstellung dieser Waf-
fen und Kampfstoffe sowie der dazu geleisteten Bei-
hilfe an den Irak entziehen können. 
Die GRÜNEN fordern ein Verbot sämtlicher Mas-
senvernichtungswaffen weltweit und sämtlicher For-
schung an B- und C-Waffen. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Wir werden zu diesem und auch zu noch nicht ange-
sprochenen Fragen in der nächsten Woche einen Un-
tersuchungsausschuß beantragen. Sollte der Protest 
der SPD gegen das Vorgehen der Bundesregierung 
ernst sein und die Jahreszahl 1980 keinen Hinter-
grund haben, erwarten wir auch Ihre Unterstützung 
für diesen Untersuchungsausschuß. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Das Übel muß an der Wurzel gepackt werden. 
Sie, Herr Kohl — wo ist er überhaupt; hat er sich 
wieder verdrückt: „Augen zu und durch"? — 
(Bohl [CDU/CSU]: So wichtig sind Sie gar 
nicht!) 
und Sie, Herr Haussmann und Herr Schäuble, tragen 
die politische Mitverantwortung . . . 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Abgeordnete Beer, 
Sie haben jetzt — — 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9275 
Frau Beer (GRÜNE): . . . für den bereits erfolgten 
Einsatz von Giftgas gegen Kurden. Sie sind zugleich 
politisch mitverantwortlich für mögliche zukünftige 
Massenmorde in der Dritten Welt an der Zivilbevölke-
rung. 
(Lebhafter Widerspruch bei der CDU/CSU 
und der FDP — Bohl [CDU/CSU]: Das ist 
doch eine Unverschämtheit! Eine Frech
-
heit!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Abgeordnete Beer, 
ich kann diese Aussagen absolut nicht dulden. Man 
kann sich hier nicht mit einem hohen moralischen 
Anspruch hinstellen und dies mit einer Sprache tun, 
die in völligem Gegensatz zu Ihren Aussagen steht 
(Zuruf von den GRÜNEN: Zuhören!) 
— ich habe Ihnen zugehört; sonst säße ich hier nicht — 
und Urteile aussprechen, die Sie so nicht aussprechen 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Unruhe bei den GRÜNEN — Frau Venne
gerts [GRÜNE]: So geht das doch nicht! — 
Gegenrufe von der CDU/CSU) 
Das Wort hat der Abgeordnete Beckmann. 
Beckmann (FDP) : Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich denke, es gilt auch in 
diesem Fall aus etwaigen Fehlern der Vergangenheit 
zu lernen. Möglicherweise hat es Unzulänglichkeiten 
in der Handhabung der Informationen über die Vor-
gänge um die Anlage zur Produktion chemischer Waf-
fen in Rabta gegeben. 
Nun legt der Bericht der Bundesregierung minuziös 
dar, wann die ersten Hinweise auf die Erstellung ei-
ner Anlage für chemische Kampfstoffe gegeben wor-
den sind und welche Konsequenzen die deutschen 
Behörden jeweils daraus abgeleitet haben. Die Bun-
desregierung ist für diesen Bericht ausdrücklich zu 
loben. Er verschweigt nichts, 
(Leonhart [SPD]: Woher wissen wir das?) 
er stellt lückenlos dar, und er ist eine gute Grundlage 
für eine vollständige Aufarbeitung möglicher Ver-
säumnisse bei Vergangenheit. 
(Beifall bei der FDP) 
Es kann an dieser Stelle nicht darauf ankommen zu 
diskutieren, welche Einzelpersonen oder Firmen 
Schuld auf sich geladen haben. Dies ist eindeutig Sa-
che der Strafverfolgungsbehörden, die zur Zeit tätig 
sind. Ein guter Grundsatz gebietet, nicht in laufende 
Ermittlungen einzugreifen und schon gar nicht Vor-
verurteilungen von dieser Stelle aus zu verkünden. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Ich gehe davon aus, daß die deutsche Justiz ihres 
Amtes waltet. 
Für uns hier muß es darum gehen, die Angelegen-
heit politisch aufzuarbeiten und die notwendigen 
Schlußfolgerungen daraus zu ziehen und diese dann 
so schnell wie möglich umzusetzen. 
Die Reaktionen auf die verschiedenen Nachrichten, 
die auf eine solche Anlage hindeuten, werden heute, 
aus der Rückschau, als nicht immer richtig, nicht ener-
gisch genug und nicht durchgreifend genug empfun-
den. 
Inzwischen hat die Bundesregierung die richtigen 
Schritte unternommen. Die strafrechtliche Verfol-
gung ist eingeleitet und läuft. 
Weiter ist es durch intensive Arbeit gelungen, in-
nerhalb von zwei Monaten eine Novelle des Außen-
wirtschaftsgesetzes vorzulegen, die gleichartige Vor-
gänge in Zukunft wirksam unterbinden soll. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Gleichzeitig, meine Damen und Herren, wird von der 
Bundesregierung ein Gesetzentwurf vorbereitet, der 
die Mitwirkung deutscher Staatsbürger auch im Aus-
land an der Herstellung sowie dem Vertrieb chemi-
scher Kampfstoffe und verbotener Substanzen unter 
scharfe Strafen stellt. Damit wird die Mittäterschaft an 
solch verwerflichen Aktivitäten eindeutig als krimi-
nelles Unrecht gebrandmarkt und auch gegenüber 
den Unternehmen, die nach wir vor nicht eines Besse-
ren belehrt sind, eindeutig klargemacht, daß es sich 
eben nicht um ein Kavaliersdelikt, sondern um ein 
wirklich ernstzunehmendes Vergehen gegen unsere 
Rechtsordnung, gegen die Völkergemeinschaft und 
gegen den Frieden in der Welt handelt. Wer so gegen 
elementare deutsche außenpolitische Interessen han-
delt, muß schärfstens bestraft werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich möchte aber die 
deutsche Wirtschaft ausdrücklich gegen den Vorwurf 
in Schutz nehmen, es gebe eine Art unterschwelliger 
Kumpanei, die augenzwinkernd Geschäfte jeglicher 
Art ohne Rücksicht auf die endgültige Verwendung 
der Produkte und Anlagen abwickle. 
(Beifall bei der FDP — Kittelmann [CDU/ 
CSU]: Sehr gut! — Müller [Pleisweiler] 
[SPD]: Dieser Vorwurf geht an die Bundesre
gierung!) 
Deutsche Unternehmen, meine Damen und Herren, 
sind weltweit nicht die erste Adresse für den Bezug 
aller Bestandteile zur Herstellung mörderischer In-
strumente für diktatorische Regimes und Regierun-
gen. 
(Jungmann [SPD]: Aber die zweite!) 
Ich darf noch einmal auf das hinweisen, was ich in 
der letzten Sitzungswoche hier in der Tornado-De-
batte gesagt habe: Bei einem Exportanteil am Brutto-
sozialprodukt in Höhe von 500 Milliarden DM beträgt 
der Rüstungsanteil gerade 0,45 %. Diese Relation 
macht deutlich, wie gering die Bedeutung der deut-
schen Rüstungsexporte für unsere Gesamtwirtschaft 
ist. 
Meine Damen und Herren, unsere zentrale Forde-
rung zur Bekämpfung nicht nur der Produktion, son-
dern auch der Lagerung und der Anwendung chemi-
scher Waffen ist nach wie vor ein weltweites Verbot 
chemischer Waffen, das auch verifizierbar und mit 
Sanktionen bewehrt ist. Nur dann, wenn wirklich in 
allen Ländern der Welt chemische Waffen nicht mehr 
produziert, gelagert und für den Einsatz bereitgehal- 
9276 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Beckmann 
ten werden, können solche Fälle wie Libyen in Zu-
kunft ausgeschlossen werden. 
Die Verantwortung für solche Vorgänge liegt nicht 
allein bei den Ländern, in denen geschickte Aufkäu-
fer zielgerichtet Bestandteile für Chemieanlagen zu-
sammenkaufen, die dann in geheimen Aktionen um-
gelenkt und zusammengebaut werden. Eine Mitver-
antwortung liegt auch bei den Ländern, die nach wie 
vor auf der Produktion und der Lagerung chemischer 
Waffen beharren und sich einem weltweiten Verbot, 
das die Bundesregierung seit langem fordert, wider-
setzen. 
(Repnik [CDU/CSU]: So ist es!) 
Meine Damen und Herren, es bedarf nun aller An-
strengungen, Libyen an der Fertigstellung der An-
lage zu hindern. Gefordert sind hierbei sowohl aus-
ländische Zulieferer als auch die gesamte arabische 
Staatenwelt. Der Einfluß und das hohe Ansehen deut-
scher Außenpolitik lassen diese Aufgabe nicht unlös-
bar erscheinen. 
In diesem Zusammenhang ein Wort zum deutschen 
Außenminister Hans-Dietrich Genscher. Keiner sonst, 
meine Damen und Herren, kann in Anspruch nehmen, 
mit größerem Engagement für eine weltweite Äch-
tung chemischer Waffen einzutreten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Verfehlungen einzelner Firmen, die sich aus kurzfri-
stigen geschäftlichen Interessen in solch miese, 
schmierige und überaus verwerfliche Geschäfte ein-
gelassen haben, können doch nicht im Ernst unserer 
Politik angelastet werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Müller [Pleisweiler] [SPD]: Doch! Wenn Sie 
sich diesen Katalog anschauen, dann ja!) 
Es darf nicht in Vergessenheit geraten, meine Damen 
und Herren, daß wir, die Bundesrepublik Deutsch-
land, schließlich das einzige Land in der Welt sind, das 
völkerrechtlich verbindlich auf die Herstelluna und 
die Nutzung bakteriologischer und chemischer Waf-
fen verzichtet hat. 
Ich möchte Sie darauf aufmerksam machen, daß die 
Überprüfung der sehr konkreten Mitteilung der Deut-
schen Botschaft in Moskau, die bereits 1985 auf die 
Firma Imhausen hinwies, durch deutsche Nachrich-
tendienste das Ergebnis erbrachte, die Bestellung von 
Glasrohren anstatt metallischer Rohre für eine chemi-
sche Anlage lasse keinesfalls den Schluß zu, daß hier 
chemische Waffen hergestellt werden sollten. Wie soll 
denn eine Administration, meine Damen und Herren, 
bei solchen Auskünften zu dem Eindruck kommen, es 
handele sich um wirklich stichhaltige Informationen, 
die ein sofortiges Einschreiten notwendig machten! 
Gleichwohl ist festzuhalten, daß das Auswärtige Amt 
alle Informationen an die zuständigen Behörden wei-
tergegeben hat. 
Eine weitere Schlußfolgerung aus dem vorigen ist, 
daß nicht nur eine Intensivierung der nationalen und 
internationalen Zusammenarbeit der Geheimdienste 
unbedingt notwendig ist. Es geht auch darum, die 
Zusammenarbeit der Genehmigungsbehörden wei-
ter zu verbessern und wirksame Endverbleibskontrol-
len über einen Zeitraum nach Lieferung der Anlagen 
hinweg durchzuführen. Was nützt denn auch die be-
ste Genehmigungspraxis, wenn, wie in diesem Falle, 
eine zivile Anlage nach Hongkong geliefert wird, aber 
dort zu einem späteren Zeitpunkt wieder abgebaut 
und als militärische Anlage anderswo wieder aufge-
baut wird. 
(Gansel [SPD]: Woher wissen Sie, daß sie 
abgebaut worden ist?) 
Meine Damen und Herren, trotz aller überzeugen-
der Schritte, welche die Bundesregierung eingeleitet 
hat und die sicherlich auch dazu geeignet sind, die 
Wiederholung eines Falles wie Rabta zu vermeiden, 
wird es in keinem Land der Erde ein wasserdichtes 
Kontrollsystem geben können. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Beckmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Herrn Abgeordneten Gansel? 
Beckmann (FDP): Nein, Frau Präsidentin. Der Kol-
lege Gansel hat gleich nach mir die Gelegenheit zu 
reden. Ich möchte meine Gedanken hier fortführen. 
Meine Damen und Herren, insbesondere die Bun-
desrepublik mit 1,4 Millionen Einzelausfuhren im Mo-
nat kann keine absolut vollständige und lückenlose 
Kontrolle ihrer Exporte vornehmen. Wir sind unter 
den Exportländern dieser Welt die Spitze. Ich wage zu 
behaupten, daß sich über 99 % unserer Ausfuhren 
strikt an den Gesetzen und Vorschriften orientieren. 
Die deutsche Wirtschaft ist kein Sammelbecken von 
Kriminellen und zwielichtigen Waffenlieferanten, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der CDU/CSU: So ist es!) 
sondern sie besteht überwiegend aus ehrenhaften 
und vernunftbegabten Kaufleuten und Ingenieuren, 
die auf den Weltmärkten viel Vertrauen und Anerken-
nung genießen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordne-
ten Müller? 
Beckmann: Ja, bitte sehr, Frau Präsidentin. 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Herr Kollege, wie ver-
trägt sich Ihre vorige Aussage, daß die Anlage aufge-
baut und wieder abgebaut worden ist,  mit mehreren 
Hinweisen, zum Beispiel dem Hinweis vom 24. No-
vember, daß die Fracht auf See umdeklariert worden 
ist? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Er hat nicht zuge
-
hört!) 
Beckmann (FDP): Lieber Herr Kollege, ich habe 
Ihnen eben gesagt, daß auch eine ganze Reihe von 
Hinweisen des Bundesnachrichtendienstes — insbe
sondere Herr Minister Schäuble hat eben darauf hin-
gewiesen — zu wenig konkret waren, um ein aktuel-
les Eingreifen der Bundesregierung herauszufordern. 
Wir wissen, daß aus dem unglaublich starken und gro-
ßen Material, das vorliegt, nicht immer gleich das her- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9277 
Beckmann 
ausgefiltert werden kann, was Anlaß zum Eingreifen 
bietet. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Aber der Hin
-
weis zum Auf- und Abbau war konkret?) 
— Aber in diesem Fall noch nicht konkret genug. 
(Gansel [SPD]: Das steht nicht im Bericht! — 
Zuruf von der CDU/CSU: Wenn ihr 1980 
schon gehandelt hättet, hätten wir das nicht 
überlegen müssen!) 
Meine Damen und Herren, unser liberales Außen-
handelssystem steht für meine Fraktion nicht zur Dis-
position. Ein System des Mißtrauens und der überbor-
denden Bürokratie wird es mit uns nicht geben. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Auch angesichts der Vorwürfe, die gegen das Bundes-
amt für Wirtschaft erhoben werden, muß festgehalten 
werden, daß diese Behörde angesichts der Anforde-
rungen, die an sie gestellt werden, einen enorm 
schwierigen Stand hat. Meine Fraktion spricht sich 
deswegen dafür aus, daß die geplante Reorganisation 
und die bessere Ausstattung in dieser Behörde 
schnellstmöglich vollzogen wird, damit dann die ge-
setzlichen Anforderungen auch wirksam umgesetzt 
und vollzogen werden können. Wir begrüßen daher 
ausdrücklich die vom Bundeskabinett am Mittwoch 
beschlossenen diesbezüglichen Maßnahmen und bie-
ten der Bundesregierung hierzu jede palamentarische 
Unterstützung an. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Bun-
desminister für Wirtschaft, Herr Dr. Haussmann. 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Frau Präsidentin! Meine verehrten Kollegen! Neben 
der dringenden Analyse der Vorgänge der Vergan-
genheit kommt es entscheidend darauf an, was in 
Zukunft veranlaßt werden kann, um kriminelle Ma-
chenschaften im deutschen Export bestmöglich aus-
zuschließen. Das Bundesministerium für Wirtschaft 
hat deshalb in kürzestmöglicher Zeit Gesetzentwürfe 
entwickelt, die zur drastischen Verschärfung unseres 
Exportkontrollsystems beitragen. Dabei sind sich 
Freie Demokraten, Union, und, wie ich seit gestern 
weiß, auch Sozialdemokraten im Gegensatz zu den 
GRÜNEN einig, daß der deutsche Export allgemein 
nicht kriminalisiert werden kann. Hinter dem Export, 
dem damit verbundenen Wohlstand und der Beschäf-
tigung für unser Land stehen Tausende von Unterneh-
men, Millionen von Beschäftigten, deren Verhalten 
ohne jede Beanstandung ist und die es nicht verdient 
haben, in die Nähe der Vorgänge von Rabta gebracht 
zu werden. Ich kann den GRÜNEN nur empfehlen, 
die Ermahnung der Präsidentin ernst zu nehmen: Mo-
ralischer Anspruch und Sprache der GRÜNEN klaffen 
auseinander. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Es ist unglaublich, meine Damen und Herren, daß hier 
Mitgliedern einer demokratisch gewählten Regierung 
vorgehalten wird, sie würden zur stillen Beihilfe zum 
Massenmord beitragen. Das ist unglaublich. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Übelste Mach
art, grün!) 
Die drastische Verschärfung unserer Exportkon-
trollen und die Neueinführung von abschreckenden 
Strafen sind notwendig, und dazu bekennt sich der 
Wirtschaftsminister ausdrücklich. Ich füge aber auch 
hinzu, daß z. B. gestern der australische Wirtschafts-
minister mir ausdrücklich versichert hat — wört-
lich — : Deutsche Kaufleute sind ehrlich, auf ihr Wort 
kann man sich verlassen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Was wird sich also in Zukunft ändern? 
Erstens. Die Strafbestimmungen werden in Zukunft 
eine abschreckende Wirkung haben. In Zukunft wird 
jede Zulieferung von Anlagen, Vorprodukten und 
Technologien, mit denen B- oder C-Waffen-Anlagen 
im Ausland gefördert werden, ein Verbrechen sein. 
Dies wird so sein, und zwar unabhängig davon, ob die 
Sicherheit oder die auswärtigen Beziehungen der 
Bundesrepublik im Einzelfall wirklich gefährdet wer-
den. Bei A-Waffen wird eine entsprechende Strafan-
drohung geprüft. Wer in Zukunft dagegen verstößt, 
riskiert einen Strafrahmen von bis zu 15 Jahren Haft. 
Ich bin sicher, daß sich in den parlamentarischen Be-
ratungen Gemeinsamkeiten mit den Vorstellungen 
der SPD, wie sie in deren Entwurf von 1988 bereits 
zum Ausdruck kamen, finden werden. Die Überle-
gungen der Bundesregierung beim Strafrahmen ge-
hen über den seinerzeitigen Entwurf der SPD sogar 
hinaus. 
(Dr. Vogel [SPD]: Den ihr abgelehnt habt!) 
Auch die Verstöße gegen das Außenwirtschaftsgesetz 
können demnächst mit höheren Strafen — bis zu fünf 
Jahren — geahndet werden. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Warum nur bis 
fünf Jahre?) 
Die Beeinträchtigung der Sicherheit und der auswär-
tigen Beziehungen der Bundesrepublik braucht nicht 
mehr konkret nachgewiesen zu werden, Gefährdung 
reicht in Zukunft aus. Die Bundesregierung hat die 
Erhöhung des Strafrahmens auf fünf Jahre schon im 
vergangenen Jahr im Parlament eingebracht. Bei den 
Bußgeldern kommt es zu einer Verdoppelung. Ich 
setze mich darüber hinaus dafür ein, daß in Zukunft 
eine Abschöpfung des Bruttoerlöses möglich wird, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
so daß in solchen Fällen in Zukunft die Existenz der 
betroffenen Firma auf dem Spiel steht. Nur das hat 
eine abschreckende Wirkung. 
Zweitens. Mit neuen Ausfuhrverboten erstrecken 
wir die bisher nur gegenüber Osteuropa geltenden 
Kontrollen in Zukunft auch auf andere Länder. Nur 
der OECD-Bereich, mit dem wir kontrollpolitisch ko-
operieren, bleibt ausgeklammert. So wird sich zukünf-
tig niemand mehr ungestraft öffentlich zu seinen Ge-
schäften mit Vorprodukten für biologische Kampf-
stoffe direkt zwischen USA und Iran bekennen kön-
nen. Anlagen, mit denen man Biologiewaffen herstel- 
9278 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Bundesminister Dr. Haussmann 
len kann, werden ebenso wie die schon bisher kon-
trollierten Anlagen im chemischen Bereich unter Ge-
nehmigungsvorbehalt gestellt. 
Für besonders wichtig halte ich die von der Chemie-
industrie akzeptierte und mitgetragene Erweiterung 
der Verbotsliste um acht zusätzliche chemische 
Stoffe. Meine Damen und Herren, wenn wir nicht die 
Kooperation der Chemieindustrie, ihrer Mitarbeiter 
und ihrer Betriebsräte haben, wird es in Zukunft auch 
nicht möglich sein, durch den Staat allein lückenlos zu 
kontrollieren. Deshalb begrüße ich die Zusicherung 
unseres Kollegen, des Vorsitzenden der IG Chemie, 
Herrn Rappe, sich an diesen Kontrollen in Zukunft 
ganz stark und lückenlos zu beteiligen. 
Mit dann insgesamt 17 Positionen unter staatlicher 
Kontrolle werden wir in Zukunft genau den gleichen 
kontrollpolitischen Standard wie die Vereinigten 
Staaten von Amerika aufweisen. Es kommt aber mehr 
als bisher darauf an, diesen Standard auch für andere 
Länder international zu harmonisieren. Die deutsche 
Chemieindustrie hat deutlich gemacht, daß auch sie 
mit ihren ausländischen Kooperationspartnern darauf 
hinwirken muß. 
In der öffentlichen Diskussion wird drittens zu Recht 
festgestellt: Es geht nicht allein um Gesetze oder Vor-
schriften, sondern es kommt in Zukunft entscheidend 
auf die praktischen Möglichkeiten ihrer Durchset-
zung an, die über den Erfolg unserer Außenwirt-
schaftskontrolle entscheiden. Es ist die Frage, wie 
eine bessere Zusammenarbeit der betroffenen Behör-
den organisiert und wie überhaupt die personelle, 
aber auch die informationstechnische Ausstattung 
verbessert werden kann. Für die intensivere Zusam-
menarbeit der Behörden kommt es darauf an, daß der 
Datenverbund verbessert wird und daß wir uns trotz-
dem ausführlich auch mit Datenschutzregelungen be-
schäftigen. Auf jeden Fall läßt sich schon heute sagen, 
daß die Datenbasis der Behörden in Zukunft wesent-
lich größer sein wird. Ich nenne hier beispielhaft die 
vorgesehene Meldepflicht für alle Hersteller von An-
lagen, mit denen man bei mißbräuchlicher Verwen-
dung Kampfstoffe produzieren kann. 
Über die nötigen Personalverstärkungen werden 
wir uns in Kürze mit dem Bundesminister der Finan-
zen einigen. Ich habe für meinen Verantwortungsbe-
reich, d. h. vor allem für das Bundesamt für Wirtschaft, 
eine Verdreifachung des Kontrollpersonals gefordert. 
Es würde absolut keinen Sinn machen und wäre auch 
international nicht glaubwürdig, wenn wir nur Vor-
schriften erlassen würden, aber in Zukunft nicht die 
dringend notwendigen Fachleute für ihre Anwen-
dung zur Verfügung hätten und einsetzen würden. 
Lassen Sie mich zusammenfassen: Die Verhinde-
rung der Verbreitung von Technologien für militäri-
sche Zwecke wird eines der ganz wichtigen interna-
tionalen Anliegen der nächsten Jahre und Jahrzehnte 
sein. Wir sind hier dringend auf internationale Zusam-
menarbeit angewiesen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Nein, ich bedaure. Ich möchte die Redezeit der Regie
-
rungsmitglieder nicht ausdehnen und komme deshalb 
zum Schluß. 
Wir sind bereit, alles zu tun, was ohne Aufgabe der 
Grundphilosophie der deutschen Außenwirtschafts-
gesetzgebung an wirksamen Beschränkungen, Kon-
trollen und abschreckenden Strafen einzurichten ist. 
Ich bin sicher, die vorgesehenen Verschärfungen wer-
den dem friedensfördernden Anspruch unseres Lan-
des gerecht. Die nötige Zusammenarbeit mit den 
Dienststellen, mit der deutschen Wirtschaft, mit den 
Betriebsräten ist gesichert. Aus den Erfahrungen der 
Vergangenheit werden jetzt Lehren gezogen, die 
auch morgen noch gültig sein werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Gansel. 
Gansel (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! 
Streitkräfte der Vereinigten Staaten haben in der 
Nacht vom 14. zum 15. April einen militärischen 
Schlag gegen Libyen unternommen. 
Mit diesen Worten begann am 16. April 1986 eine 
Regierungserklärung des Bundeskanzlers vor dem 
Bundestag. 
Erinnern wir uns: Anlaß für den Angriff amerikani-
scher Bomber auf das Hauptquartier Gaddafis in Tri-
polis war der blutige Anschlag auf die Diskothek „La 
Belle" in Berlin, bei dem zwei amerikanische Soldaten 
getötet und über 200 Deutsche und Amerikaner zum 
Teil schwer verletzt worden waren. In Tripolis gab es 
ein Vielfaches an Toten und Verletzten. 
Damals antwortete Hans-Jochen Vogel auf die Re-
gierungserklärung, die der Bundeskanzler übrigens 
persönlich abgegeben hatte. Hans-Jochen Vogel be-
tonte unser Verständnis für die Empörung der Ameri-
kaner, die so oft Opfer terroristischer Anschläge ge-
worden seien, aber er verurteilte die Militäraktion 
gegen Libyen, die schon deshalb mit dem Völkerrecht 
nicht vereinbar sei, weil sie den Tod auch gänzlich 
unbeteiligter Menschen verursacht habe. Unser Frak-
tionsvorsitzender äußerte auch Zweifel an den — ich 
zitiere — „bisher nicht bestätigten Beweise(n) für die 
Urheberschaft Libyens an dem ... Terroranschlag in 
Berlin". 
Der Bundeskanzler hatte zuvor beteuert, daß bei 
dem Terroranschlag in Berlin — ich zitiere erneut aus 
dem Bundestagsprotokoll vom 16. April 1986 —
„nachrichtendienstliche Erkenntnisse eindeutig für 
die Steuerung durch offizielle libysche Stellen" sprä-
chen. Er habe — Zitat — „beweisfähige nachrichten-
dienstliche Quellen dafür". Originalton Kohl: „ich be-
tone noch einmal, daß diese Quellen nach meiner 
Überzeugung beweisfähig sind. " Das war nach dem 
Bombenangriff auf Tripolis. 
Der Bundeskanzler stützte sich bei dieser Regie-
rungserklärung auf ganze zwei nachrichtendienstli-
che Meldungen des deutschen und amerikanischen 
Geheimdienstes über die Hintergründe des Terroran-
schlags vom 6. April 1986 in Berlin. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9279 
Gansel 
Wir wissen nun seit einiger Zeit, daß die Spuren der 
Verantwortung für dieses schreckliche Attentat weni-
ger nach Libyen und mehr in ein anderes Land des 
Nahen Ostens weisen. Aber seit drei Tagen, seit Vor-
lage des Schäuble-Berichtes, wissen wir, daß zum 
Zeitpunkt jener Regierungserklärung im April 1986 
bei den verschiedenen Dienststellen der Bundesregie-
rung bereits acht Meldungen des Bundesnachrichten-
dienstes über eine mögliche Beteiligung deutscher 
Firmen an einer Giftgasproduktion eingegangen wa-
ren, die erste 1984, Seite 9 des Berichtes. 
Am 16. April 1986 erklärte der Bundeskanzler — ich 
zitiere — , Libyen sei „das Zentrum des internationa-
len Terrorismus", die Bundesregierung — Zitat — sei 
„entschlossen, den Terrorismus mit allen ihr zur Ver-
fügung stehenden Mitteln zu bekämpfen" . Was ist im 
Zuständigkeitsbereich der Bundesregierung danach 
geschehen, um zu verhindern, daß sich dieses Libyen 
den Zugang zu den schrecklichsten Terrorwaffen ver-
schaffen konnte, zu chemischen und womöglich auch 
noch zu biologischen Waffen? Warum sind die schon 
damals vorhandenen Erkenntnisse nicht konzentriert, 
nicht ausgewertet und nicht in politische Maßnahmen 
umgesetzt worden? Wer in dieser Bundesregierung 
hat dafür die Verantwortung, oder wer übernimmt sie 
wenigstens? 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Gan-
sel, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Frau Abge-
ordneten Geiger? 
Gansel (SPD): Frau Kollegin, ich gebe Ihnen als der 
Sprecherin der Regierungsfraktion gern die Chance 
zur Frage, aber erst muß der Bundeskanzler die Chan-
cen zur Antwort haben. 
(Beifall bei der SPD — Kittelmann [CDU/ 
CSU]: Überziehen Sie mal nicht so arrogant 
da vorne!) 
Es mag in Ihrem Interesse liegen, Herr Bundeskanz-
ler, daß Sie hier schweigen. In der Sache ist es 
schlichtweg unwürdig. 
(Beifall bei der SPD — Kittelmann [CDU/ 
CSU]: Gestatten Sie nun die Zwischenfrage 
oder nicht?) 
— Bitte sehr. 
Frau Geiger (CDU/CSU) : Herr Gansel, da Sie dem 
Bundeskanzler vorwerfen, daß er auf verschiedene 
Hinweise zu spät geachtet habe, möchte ich Sie darauf 
hinweisen, daß es, wie Sie wissen, schon 1980 Hin-
weise gegeben hat, und da gab es eine ganz andere 
Regierung. Hat denn diese Regierung auf diese Hin-
weise hin stärkere Maßnahmen ergriffen, hat sie stär-
ker darauf geachtet? 
Gansel (SPD): Es gehört zu den Besonderheiten die-
ser Bundesregierung, daß das erste, was man über den 
Bericht erfahren hat, eine Indiskretion mit dem Ziel 
war, die Regierung Helmut Schmidt in Verdacht zu 
bringen. Sie wissen genau, daß es bis 1984 nur allge-
meine Hinweise gab, Hinweise, die wir auch aus an-
deren Quellen hatten, daß Gaddafi die Atombombe 
gern hätte und, wenn nicht, dann chemische Waffen. 
1984 gab es den ersten Hinweis auf eine mögliche 
Beteiligung deutscher Firmen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Nicht 1980, sondern 
1984!) 
Frau Hamm-Brücher, die den Bericht — offenbar im 
Gegensatz zu Ihnen — gelesen hat, nickt mit dem 
Kopf. So war es. Sie können hier nichts vertuschen, 
Frau Kollegin. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der SPD: 
Lesen! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Ich habe nämlich den Bericht der Bundesregierung 
genau gelesen, und ich habe gezählt: Bis Ende ver-
gangenen Jahres hat die Bundesregierung allein von 
den USA auf Arbeitsebene der Geheimdienste und in 
politischen Spitzengesprächen 15 Hinweise erhalten 
auf eine mögliche Beteiligung deutscher Firmen an 
der libyschen Giftgasproduktion. Bis zum Januar die-
ses Jahres hat die Bundesregierung nichts, aber auch 
gar nichts getan, um durch behördliches Eingreifen 
illegale Exporte deutscher Firmen zu verhindern oder 
gegebenenfalls zu stoppen. 
Vor 14 Tagen haben wir in der Debatte die Bundes-
regierung gefragt: „Wer wußte was und wann?" Ihr 
umfangreicher Bericht, Herr Schäuble, gibt darauf 
viele bemerkenswerte und auch mutige Antworten. 
Aber auf unsere weitere Frage: „Wer hat was veran-
laßt oder unterlassen, und wer trägt dafür die Verant-
wortung?" antwortet dieser Bericht nicht. Herr Schäu-
ble hat auch heute nicht darauf geantwortet. Und der 
Bundeskanzler? Will er noch antworten? 
(Dr. Hornhues [CDU/CSU]: Ihnen zuliebe 
bestimmt nicht! — Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: 
Der sitzt das aus!) 
Nun könnte man diese demonstrierte verantwor-
tungslose Untätigkeit der Bundesregierung damit ent-
schuldigen, daß sie zu den amerikanischen Quellen 
über eine deutsche Beteiligung an der Giftgasfabrik 
in Libyen kein Vertrauen gehabt habe, nachdem sich 
die amerikanischen Quellen über die libysche Steue-
rung des Attentats in Berlin als falsch erwiesen hat-
ten. 
Dagegen spricht aber, daß die Bundesregierung 
aus eigenen Quellen, aus Berichten des Bundesnach-
richtendienstes und ihrer Botschaften aus Moskau 
und Tripolis zu einer möglichen Beteiligung deutscher 
Firmen an der Giftgasfabrik, umfangreiche eigene Er-
kenntnisse hatte. 
In diese Rubrik fallen genau 17 Meldungen bis zum 
Mai 1988. Warum, um Gottes willen, haben Sie nichts 
getan, nachdem Ihnen sogar die Namen von Firmen 
bekanntgeworden sind? Ende Mai 1988 hatten Sie 
Hinweise auf sechs namentlich genannte deutsche 
Firmen und auf ein Bundesunternehmen. 
Sie haben immer wieder versucht, sich damit her-
auszureden, daß keine gerichtsverwertbaren Be-
weise vorgelegen hätten. Aus Ihrem Bericht ergibt 
sich aber, daß u. a. deutsche Geschäftsleute Informan-
ten für die Berichte der Botschaften und des Bundes-
nachrichtendienstes gewesen sind. Solche Informan-
ten sind Zeugen und klassische Beweismittel nach der 
Strafprozeßordnung. Sie stehen heute zur Verfügung, 
und sie standen auch damals zur Verfügung. 
9280 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Gansel 
Aber es hätte solcher Zeugenaussagen auch gar 
nicht bedurft; denn staatsanwaltschaftliche Ermittlun-
gen, Durchsuchungen und Beschlagnahmen bei den 
verdächtigen Firmen hätten auf Grund der tatsächli-
chen Anhaltspunkte, die reichlich vorhanden waren, 
in Gang gesetzt werden können. Die Berichte enthiel-
ten genügend Material für die Einschaltung der 
Staatsanwaltschaften. Sie sind diesen aus Gründen 
vorenthalten worden, die wir wirklich bis heute nicht 
verstehen. Die Staatsanwälte haben erst auf Grund 
von Presseberichten Mitte Januar 1989 tätig werden 
können. 
Was hätte an Zuspitzung vermieden werden kön-
nen, wenn diese Bundesregierung schon 1986 gehan-
delt hätte, ja wenn dieser Bericht schon damals zu 
Initiativen geführt hätte! 
(Beifall bei der SPD) 
1986, Herr Bundeskanzler, hatten Sie zwei Geheim-
dienstberichte, und Sie hielten diese beiden Geheim-
dienstberichte für ausreichend, um einen Bombenan-
griff der Amerikaner auf Tripolis hier im Plenum zu 
begründen. 
Ende 1988 verfügten Sie über 36 solcher Berichte 
und einiges mehr, und Sie verlangten immer noch 
gerichtsfeste Beweise für eine mögliche Beteiligung 
deutscher Firmen bei der Giftgasproduktion in Li-
byen, um in Frankfurt einen Staatsanwalt in Marsch 
zu setzen. 
Erst unter massivem Druck der US-Administration 
haben Sie sich träge zu Einsichten bequemt, die in 
unserem nationalen Interesse schon längst zu Hand-
lungen hätten führen müssen. 
(Beifall bei der SPD) 
Am 15. November 1988 sind Bundeskanzler Kohl 
und Bundesminister Genscher bei ihrem Besuch in 
Washington noch einmal die Erkenntnisse und Be-
sorgnisse der amerikanischen Regierung durch 
Außenminister Shultz vorgetragen worden. Was ha-
ben Sie, meine Herren, daraufhin getan? — Eine Sit-
zung! 
Das Protokoll des geheimsten und für die äußere 
Sicherheit der Bundesrepublik wichtigsten Entschei-
dungsgremiums, des Bundessicherheitsrates, ver-
zeichnet darüber — ich zitiere von Seite 23 des Be-
richtes den Bundeskanzler im Originalton — : 
In den Produktionsstätten in der Wüste würde ein 
gewaltiges Potential chemischer Waffen herge-
stellt. Ein beachtlicher Teil der Geräte solle deut-
scher Herkunft sein, und deutsche Fachleute soll-
ten beteiligt sein ... Zunächst einmal müßten wir 
uns ein klares Bild darüber verschaffen, welche 
Informationen in den USA vorlägen. Darüber hin-
aus wäre zu überlegen, was wir tun könnten. 
Wenn unsere Gesetze nicht ausreichten, müßten 
wir neue schaffen. 
Theodor Heuss hat einmal gesagt, in der Politik 
gehe es wirklich so zu, wie es sich der kleine Fritz 
vorstelle. Hätte Heuss, der einen Konrad Adenauer 
zum Partner hatte, sich dabei auch vorstellen können, 
daß sich der selbsternannte Enkel Adenauers als Bun-
deskanzler auch wie der kleine Fritz aufführen 
würde? 
Die Sitzungen des Bundessicherheitsrates sind so 
geheim, daß man davon ausgehen kann, daß die 
Leute dort so reden, wie sie wirklich sind. Ich zitiere 
den Bundeskanzler noch einmal: 
Wenn unsere Gesetze nicht ausreichten, müßten 
wir neue schaffen. 
Hätten Sie unserem Gesetzentwurf im Dezember 1986 
zugestimmt, so hätten Sie sich diese Überlegung spa-
ren können. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun hat die Bundesregierung in der Tat am 20. De-
zember 1988 einen neuen Gesetzentwurf vorgelegt. 
Der Bundesrat hat ihn vor ein paar Tagen beraten. 
Heute kommt ein weiterer Gesetzentwurf. Vielleicht 
wird das alles nach der Sommerpause verabschiedet 
werden und in Kraft treten. Es wird hoffentlich verhin-
dern, daß in den nächsten Jahren wieder eine Giftgas-
anlage mit deutscher Hilfe irgendwo in der Welt ge-
baut wird. In der gegenwärtigen Situation hilft es 
überhaupt nicht. 
Viele haben sich gewundert, warum die amerikani-
sche Regierung die verbündete deutsche Regierung 
zu Beginn dieses Jahres wie bockige Kinder behan-
delt hat. Heute wundert uns nichts mehr. Aber uns 
erbittert heute, daß wir nachträglich erkennen müs-
sen, welche Gefahren durch Ihre Mischung von Dilet-
tantismus und Bockigkeit ausgelöst worden sind. Spä-
testens als um die Jahreswende ein starker amerika-
nischer Flottenverband im Mittelmeer vor der liby-
schen Küste aufmarschierte, mußte die Bundesregie-
rung ins Kalkül ziehen, daß die Amerikaner einen 
neuen militärischen Schlag gegen Libyen, und zwar 
diesmal gegen die Giftgasfabrik in Rabta, planen. Sie 
haben nichts getan, um eine mögliche militärische, 
d. h. kriegerische und völkerrechtswidrige Lösung 
des Konflikts zu verhindern. Sie haben im Gegenteil 
durch Ihr öffentliches Abstreiten und ihre verbalen 
Attacken gegen die Amerikaner bei diesen den Ein-
druck erweckt, sie seien mit ihren Problemen allein-
gelassen, und das Gesetz des Handelns liege jetzt bei 
ihnen und ihrer Mittelmeerflotte. Der Abschuß der 
beiden libyschen Düsenjäger war mehr als eine bloße 
Drohgebärde. Es hätte viel schlimmer kommen kön-
nen. Ich behaupte, ich befürchte: Es kann noch 
schlimmer kommen. 
Am 16. April 1986, drei Tage nach dem Bombenan-
griff auf Tripolis, meldete die „Frankfurter Allge-
meine Zeitung" : 
Reagan warnt: Wenn nötig, werden wir es wieder 
tun. 
Am Mittwoch dieser Woche meldete die „Welt" : 
Bush: Bedrohung — Die Inbetriebnahme der liby-
schen Giftgasfabrik in Rabta wäre nach Auffas-
sung von US-Präsident Bush nicht akzeptabel, sie 
wäre eine Bedrohung. 
Sie lesen doch Zeitung? 
(Jungmann [SPD]: Der liest alles andere!) 
Begreifen Sie denn auch, daß hinter der Erklärung 
der neuen amerikanischen Präsidenten die unver-
hohlene Drohung steht, die libysche Giftgasfabrik vor 
ihrer Inbetriebnahme zerstören zu wollen? Der ameri- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9281 
Gansel 
kanische Flottenverband operiert noch immer im Mit-
telmeer. Er ist inzwischen verstärkt worden. Nach den 
neueren Erkenntnissen über die Hintergründe des 
Flugzeugattentats über Lockerbie wird die Situation 
noch brisanter. Experten schätzen, daß eine Salve von 
zwölf konventionellen Tomahawk-Geschossen aus-
reicht, um die Giftgasfabrik in Rabta aus einer Entfer-
nung von 150 Meilen zu vernichten. Die Einheiten, 
die sich um den Flugzeugträger Roosevelt gruppieren 
und vor der libyschen Küste stehen, verfügen über die 
nukleare und konventionelle Version dieses Marsch-
flugkörpers, der besonders für Landziele konstruiert 
ist. 
Die dringlichste Aufgabe ist heute deshalb nicht, 
über Gesetzgebungsentwürfe zu beraten. Das werden 
wir in den nächsten Wochen und Monaten tun. Hätten 
Sie unserem Gesetzentwurf zur Kriegswaffenkon-
trolle im Dezember 1986 zugestimmt, als Ihnen schon 
über ein Dutzend Berichte zu den Rüstungsexportak-
tivitäten deutscher Firmen in Libyen vorlagen, so 
wäre manches vermieden worden, und wir könnten 
uns heute manches sparen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Kittel
-
mann [CDU/CSU]: Was wäre vermieden 
worden?) 
Aber heute geht es entscheidend darum, zu erfah-
ren, was die Bundesregierung tun wird, damit die ille-
gale Beihilfe deutscher Firmen im Zusammenhang 
mit der Giftgasfabrik in Libyen rückgängig gemacht 
werden kann. Das muß wegen der Gefahr der Giftgas-
fabrikation geschehen, aber auch deshalb, damit die 
USA jede Begründung für einen militärischen Schlag 
fallenlassen müssen. Eine völkerrechtliche Begrün-
dung für eine solche Gewaltmaßnahme gibt es zur 
Zeit ohnehin nicht. Es ist ja noch nicht einmal ein 
weltweites völkerrechtlich verbindliches Verbot der 
C-Waffen in Kraft getreten, und die USA tragen daran 
ein gerüttelt Maß an Mitverantwortung. 
Aber auch begrenzte und gezielte kriegerische In-
terventionen — low intensity warfare heißt die neue 
Strategie für die Dritte Welt— bergen in unserer ge-
fährdeten Situation eine große Gefahr, auch wenn die 
Supermächte sie als Fortsetzung der Diplomatie mit 
anderen Mitteln betrachten mögen. Leider wird es sol-
che selbsternannten Weltpolizisten geben, vielleicht 
sogar geben müssen, solange die UNO nicht über die 
erforderlichen Machtmittel verfügt, Frieden und 
Recht zu gewährleisten. 
Wie kann in dieser Lage unseren politischen Inter-
essen und denen unserer Verbündeten und wie kann 
in dieser Lage dem Völkerrecht und dem Frieden ge-
dient werden? Sie, meine Herren Realpolitiker, mö-
gen das für eine vermessene Frage halten. Wir Sozial-
demokraten sagen Ihnen: Nur auf der Basis des Völ-
kerrechts kann dem Frieden dauerhaft gedient wer-
den. 
(Jungmann [SPD]: Da lacht der Kohl!) 
Das gilt auch in der aktuellen Situation. 
Wenn auch der Bau einer Giftgasfabrik durch Li-
byen völkerrechtlich nicht verboten ist, so ist es doch 
ein Völkerrechtsdelikt, wenn die libysche Regierung 
die öffentliche Rechtsordnung der Bundesrepublik 
Deutschland bewußt und planmäßig verletzt, indem 
sie in ihrem Auftrag handelnde Mittelsmänner be-
nutzt, um unter Täuschung unserer Behörden aus der 
Bundesrepublik Deutschland Pläne und Komponen-
ten für den Bau ihrer Giftgasfabrik zu erhalten. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Richtig!) 
Die Pläne und die Komponenten, die die Fabrik funk-
tionsfähig machen können, stammen aus der Bundes-
republik. Libyen ist deshalb nach Völkerrecht ver-
pflichtet, die aus der Bundesrepublik rechtswidrig 
und von Staats wegen bezogenen Komponenten und 
Pläne zurückzugeben, wenn die Bundesregierung 
dies verlangt. Haben Sie dies überhaupt getan? Die 
Pläne sind verbaut. Aber ohne die Teilanlagen aus der 
Bundesrepublik kann das alles nicht funktionsfähig 
werden. 
Ich stelle deshalb an Sie, meine Herren in der Bun-
desregierung, die ganz banale Frage: Hat die Bundes-
regierung die notwendigen Forderungen gegenüber 
der libyschen Regierung erhoben, und was hat sie 
getan, um diesen Forderungen den notwendigen 
Nachdruck zu geben? 
In der Bundestagsdebatte vom 16. April 1986 nach 
Tripolis hat die SPD-Fraktion erklärt, sie befürworte 
die Androhung wirtschaftlicher Sanktionen gegen Li-
byen, wenn Beweise für ein völkerrechtswidriges Ver-
halten dieses Staates vorlägen. Diese Beweise liegen 
nun nach Ihrem Regierungsbericht vor. Wir fordern 
die Bundesregierung deshalb auf, der libyschen Re-
gierung solche Sanktionen in Aussicht zu stellen und 
für diese Sanktionen die Unterstützung der anderen 
Staaten zu gewinnen, die ebenfalls Zulieferungen von 
Firmen aus ihrem Bereich für die Giftgasproduktion 
zu verantworten haben. 
Sanktionen sind nicht immer wirksame Mittel. Aber 
wenn Gaddafi kein Öl mehr verkaufen kann, wenn er 
seine Importe nicht mehr bezahlen kann, dann wird er 
sehr schnell vor der Wahl stehen, nachgeben zu müs-
sen oder gestürzt zu werden. Gaddafi ist schon gele-
gentlich in solchen Situationen gewesen, und er hat 
sich dann immer als ein Realist erwiesen. Er hat sein 
politisches Überleben in der Vergangenheit immer 
höher bewertet als seinen Traum von einer libyschen 
Mission, die mit so viel Blut befleckt worden ist. 
Wir sind uns darüber im klaren, daß eine solche 
Sanktionspolitik für die Bundesrepublik teuer werden 
kann, nicht so teuer wahrscheinlich, Herr Schäuble, 
wie die Sanktionen, die die USA gegen die bundesre-
publikanischen Firmen erwägen, von denen Sie heute 
gesprochen haben. Aber wir hoffen, daß niemand in 
der Bundesregierung die zynische Rechnung anstellt, 
daß das Problem mit einem amerikanischen Raketen-
schlag gegen Libyen billiger und schneller zu lösen 
sei. 
In jener schon mehrfach zitierten Debatte am 
16. April 1986 hat der Bundeskanzler zur Entschuldi-
gung des amerikanischen Bombardements von Tripo-
lis erklärt — ich zitiere — : 
Die Vereinigten Staaten haben zu oft — und 
manchmal nicht ohne Grund — sagen können, sie 
hätten sich allein gefühlt in ihrem Kampf gegen 
den internationalen Terrorismus. Es ist einfach, 
9282 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Gansel 
die Vereinigten Staaten dafür zu kritisieren, 
wenn sie schließlich zu Mitteln greifen, die wir 
nicht gewählt hätten. 
Wenn wir Europäer den Amerikanern aus unse-
ren Gründen nicht folgen wollen, müssen wir 
selbst mehr politische Initiative entfalten, von der 
auch mehr Wirkung ausgeht. 
Das war damals, Herr Bundeskanzler, kein Zeitungs-
interview , sondern eine Regierungserklärung. Diese 
Erklärung ist in der heute gespannten Situation so 
aktuell wie vor drei Jahren. Heute, Herr Bundeskanz-
ler, müssen Sie dazu stehen. Wenn Sie nicht stehen, 
Herr Bundeskanzler, werden Sie auch nicht mehr 
lange zu halten sein. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der CDU/ 
CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine sehr geehrten Da-
men und Herren! Aus gegebenem Anlaß möchte ich 
hier eine Erklärung abgeben. 
Der Anlaß ist folgender: Wegen einer Pressemel-
dung von heute morgen, daß wir Abgeordneten uns 
an der Gesundheitsreform gleichsam vorbeimogelten 
und hier das Prinzip der Gerechtigkeit verletzt werde, 
ist erhebliche Unruhe in der Bevölkerung. 
Da es unbedingt geboten erscheint, hier eine Klar-
stellung vorzunehmen, möchte ich vor dem Parlament 
und damit auch vor der Öffentlichkeit folgende Erklä-
rung abgeben: 
(Eigen [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Der über die Tagespresse und die Nachrichten-
agenturen verbreitete Vorwurf, die Bundestagsabge-
ordneten wollten den Leistungskürzungen in der 
Krankenversicherung mit einer Gesetzesänderung 
entgehen, ist falsch. 
Im Juni 1988 hat die Rechtsstellungskommission 
unter Vorsitz der Vizepräsidentin Frau Renger ein-
stimmig eine Empfehlung an den Ältestenrat gege-
ben, den Abgeordneten die Möglichkeit einzuräu-
men, nicht nur am Beginn einer Legislaturperiode, 
sondern zu Beginn eines jeden Jahres zu entscheiden, 
ob sie Beihilfe erhalten oder 50 % Krankenkassenbei-
trag erstattet bekommen wollen. Diese Empfehlung 
der Rechtsstellungskommission beruhte darauf, daß 
der Parlamentarische Geschäftsführer der Fraktion 
DIE GRÜNEN, Herr Kleinert, lange vor dem Gesetz-
entwurf des Bundesministers für Arbeit und Sozial-
ordnung zur Gesundheitsreform mit Schreiben vom 
15. Juli 1987 den Antrag gestellt hatte, nach Ablauf 
der im Abgeordnetengesetz normierten Antragsfrist 
von vier Monaten die Wahlmöglichkeit zwischen Bei-
hilfe und Zuschuß zu den Krankenversicherungsbei-
trägen zu verlängern. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Der Ältestenrat hat die Empfehlung der Rechtsstel-
lungskommission zur Entscheidung an die Fraktionen 
weitergeleitet. Darüber hat noch keine Fraktion ent-
schieden. Von keiner Seite dieses Hauses war und ist 
eine materielle Besserstellung der Parlamentarier be-
absichtigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Die Empfehlung der Rechtsstellungskommission be-
deutet auch keine materielle Veränderung der gegen-
wärtigen Rechtslage, sondern lediglich eine Fristver-
längerung mit Blick auf das Wahlrecht zwischen Bei-
hilfe und Krankenkassenbeitrag. 
Zur Ausräumung weiterer Mißverständnisse will ich 
auch darauf hinweisen, daß die Beihilferegelungen 
ohnehin an die Neuregelungen der Gesundheitsre-
form angepaßt werden, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
des Abg. Dr. Soell [SPD]) 
so daß auch die Ausübung des Wahlrechts zugunsten 
der Gewährung der Beihilfe nicht zu einer Privilegie-
rung der Abgeordneten führen kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
des Abg. Wischnewski [SPD]) 
Ich danke Ihnen. 
Das Wort hat jetzt der Bundesminister Genscher. 
(Gansel [SPD]: Will der zur Beihilferegelung 
reden? — Kittelmann [CDU/CSU]: Zuerst 
Blödsinn quatschen und dann noch durch 
dumme Zwischenrufe provozieren! — Eigen 
[CDU/CSU]: Ja, das war wirklich unerhört! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Nein, er will in Weiterführung des anstehenden 
Tagesordnungspunktes reden. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Frau 
Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen! Meine 
Herren! Der Verzicht auf chemische Waffen durch die 
Bundesrepublik Deutschland hat nicht in erster Linie 
verteidigungspolitische Gründe. Dieser Verzicht ist 
moralisch und historisch begründet. Wir empfinden es 
deshalb alle als unerträglich, wenn Deutsche — in 
welcher Form immer — an der Produktion von chemi-
schen Waffen — wo immer auf dieser Welt — beteiligt 
sind. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU sowie bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, dies zu verhindern ist 
Gegenstand der Gesetzgebungsvorschläge, die Herr 
Kollege Schäuble und Herr Kollege Haussmann hier 
vor dem Deutschen Bundestag dargelegt haben. 
(V o r s i t z : Vizepräsident Westphal) 
Wir wollen uns angesichts der jetzt erkennbaren Ent-
wicklung auch nicht damit beruhigen, daß möglicher-
weise Firmen und Staatsangehörige anderer Länder 
an der Produktion chemischer Waffen in Libyen betei-
ligt waren. Wir haben unsere eigene Verantwortung, 
und dieser eigenen Verantwortung werden wir ge-
recht werden. 
Was rechtlich und was organisatorisch verbessert 
werden muß, wird geschehen. Wir ziehen damit Kon-
sequenzen aus Erfahrungen, auch aus negativen Er-
fahrungen, auch aus Einsichten, was hätte besser sein 
können. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9283 
Bundesminister Genscher 
Meine Damen und Herren, es ist nicht richtig, daß 
die Bundesregierung die Hinweise, die uns vom eige-
nen Dienst und von den Vereinigten Staaten gegeben 
worden sind, nicht ernst genommen hätte. Ich habe 
am 6. Januar dieses Jahres in Stuttgart erklärt: 
Es entspricht unserem Selbstverständnis, alles in 
unseren Möglichkeiten Stehende zu tun, um eine 
Mitwirkung von deutschen Firmen und deut-
schen Einzelpersonen an der Produktion dieser 
Teufelswaffen in anderen Ländern zu verhin-
dern. Solche Mitwirkung ist kriminelles Unrecht. 
Sie muß auch so behandelt und bestraft werden. 
Wenn Gesetze und Kontrollen nicht ausreichend 
sind, müssen sie verschärft werden. 
Das war nicht nur meine Meinung, sondern das war 
die Meinung der ganzen Bundesregierung. Es war 
insbesondere auch die Meinung des Bundeskanzlers, 
mit dem ich darüber unmittelbar nach der Unterrich-
tung in Washington gesprochen hatte. 
Ich erwähne das hier deshalb, meine Damen und 
Herren, weil es ja jüngste Mitteilungen über angebli-
che Meinungsverschiedenheiten und Entfremdungen 
gibt. Es ist eine normale Sache, daß im politischen 
Raum, auch bei guten persönlichen und freundschaft-
lichen Beziehungen, in der Sache Unterschiede da-
sein können. Zu dieser Frage gibt es diese sachlichen 
Unterschiede nicht, 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
und unsere persönlichen Beziehungen sind auch nicht 
beeinträchtigt. 
Ich habe ebenfalls am 6. Januar in der Sendung 
„Bericht aus Bonn" gesagt: Wir nehmen das ernst, 
was uns in Washington gesagt wurde, als der Bundes-
kanzler dort war. Das zeigt allein die Tatsache, daß 
der Bundessicherheitsrat sich unmittelbar nach seiner 
Rückkehr mit diesen Fragen befaßt hat. Ich habe kei-
nen Zweifel, habe ich hinzugefügt, daß unsere Behör-
den mit größtem Ernst jedem Hinweis nachgehen, 
unabhängig davon, ob ein Beweis dafür vorliegt oder 
nicht. 
Das können Sie, meine Damen und Herren, in einer 
Reihe folgender Erklärungen feststellen. Es kommt 
jetzt auf drei Dinge an: erstens darauf, daß wir im 
nationalen Rahmen die Maßnahmen verwirklichen, 
die heute von der Bundesregierung vorgestellt wor-
den sind; zweitens darauf, daß wir alles tun, damit 
Libyen nicht in die Lage versetzt wird, C-Waffen tat-
sächlich produzieren zu können. Wir haben deshalb 
im Rahmen der Europäischen Politischen Zusammen-
arbeit und auch den Vereinigten Staaten Konsultatio-
nen darüber vorgeschlagen, welche Maßnahmen er-
griffen werden müssen und können, um eine Produk-
tionsaufnahme zu verhindern. Wir werden dabei auch 
die Gedanken mit berücksichtigen, die Sie, Herr Kol-
lege Gansel, hier eben vorgetragen haben. 
(Repnik [CDU/CSU]: Er hat keinen einzigen 
konstruktiven Vorschlag gemacht!) 
Drittens. Wir haben außerdem dafür Sorge getra-
gen, daß am 20. Februar im Ministerrat der EG über 
einen Vorschlag der Kommission der Europäischen 
Gemeinschaften entschieden wird, der ein Verbot für 
bestimmte chemische Produkte außerhalb der EG 
festlegen soll. Ich hoffe, daß alle unsere Partnerstaaten 
unserem Vorschlag bis dahin zustimmen werden. 
Wir haben ferner im Rahmen der EG vorgeschla-
gen, daß die Beratungen der sogenannten Australien
-
Gruppe, die ursprünglich erst im Juni stattfinden soll-
ten, vorgezogen werden, um auch diese Maßnahmen 
in ausreichender Weise verbessern zu können. 
Nur, meine Damen und Herren, alle diese Schritte, 
so notwendig sie national sind, so notwendig sie im 
Rahmen der EG sind, so notwendig sie bei diplomati-
schen Initiativen auch im Bereich der Arabischen Liga 
sind, können eines nicht ersetzen: Das ist das welt-
weite nachprüfbare Verbot der Entwicklung, der 
Herstellung, der Verbreitung und der Anwendung 
chemischer Waffen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Ich habe seit 1983 zur Begründung unserer Forde-
rung nach einem weltweiten Verbot der chemischen 
Waffen — das nicht ohne Grund, sondern auch unter 
Hinweis auf Informationen, die vorliegen — vor der 
Gefahr gewarnt, daß sich die Zahl der Besitzer und 
Produzenten von chemischen Waffen ausbreitet, daß 
es zu einer Proliferation kommt. Ich bin der festen 
Überzeugung, daß es zu der Reife der Entwicklung 
chemischer Produktion in Libyen nicht gekommen 
wäre, wenn man sich schon wesentlich früher in Genf 
zu ernsthaften Verhandlungen über das Verbot che-
mischer Waffen entschlossen hätte. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, so ernsthaft wir hier 
unsere nationalen Maßnahmen betreiben, so ernsthaft 
wir uns in der EG anstrengen werden — ich wieder-
hole — , nichts kann das weltweite Verbot ersetzen. 
Dieses weltweite Verbot wird nur dann wirksam sein, 
wenn es nachprüfbar ist. In der Frage der Nachprüf-
barkeit muß das Sicherheitsinteresse der Menschheit 
Vorrang haben vor wirtschaftlichen Interessen eini-
ger Unternehmen, die in bestimmten Ländern besorgt 
sind, daß Geschäftsgeheimnisse aufgedeckt werden 
könnten. 
(Beckmann [FDP]: Sehr gut!) 
Wir bitten, meine Damen und Herren, daß Sie die 
Bundesregierung bei diesen Bemühungen unterstüt-
zen. Wir werden nicht nachlassen, alles zu tun, damit 
es noch in diesem Jahr zu einem weltweiten Verbot 
der chemischen Waffen kommt. Wenn das das Ergeb-
nis der jetzt vorhandenen Informationen über die Ent-
wicklung in Libyen ist, dann können wir sagen: Nicht 
nur wir, nicht nur die Bundesrepublik Deutschland, 
sondern die gesamte Staatenwelt hat aus einer be-
drohlichen Entwicklung die richtigen, die notwendi-
gen, die einzig wirksamen Konsequenzen gezogen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
des Abg. Wischnewski [SPD]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Kittelmann. 
9284 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Kittelmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Bundesrepublik Deutschland 
ist, wie wir alle wissen, ein exportabhängiges Land. 
Die Zahl ist schon genannt worden, ich wiederhole 
sie: Waren im Wert von über 500 Milliarden DM wer-
den jährlich exportiert. Das entspricht 15 Millionen 
Einzellieferungen. Wenn auf Grund des Verdachtes 
des verwerflichen Verhaltens jetzt schärfere Gesetze 
notwendig sind, so muß vorweg festgehalten werden, 
daß dieses weder im Inland noch im Ausland als pau-
schales Schuldbekenntnis eines Fehlverhaltens der 
deutschen Unternehmer betrachtet werden darf. 
Meine Damen und Herren, ich darf drei Sätze zu 
dem, was vorhin gesagt worden ist, sagen: Herr 
Dr. Vogel — erstaunlicherweise war Herr Gansel 
diesmal etwas zurückhaltender, wenn auch unver-
ständlicher —, die CDU/CSU verurteilt auf das schärf-
ste Ihren Versuch, aus dem dringenden Tatverdacht 
gegen einen privaten Unternehmer primitiv partei-
politische Vorteile ziehen zu wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Sie sagen, es gehe Ihnen um nationale Belange. Dabei 
kochen Sie durchschaubar parteipolitische Süpp-
chen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
Gestern hatten Sie Gelegenheit, sich von 70 000 
Fernsehzuschauern beurteilen zu lassen. Die Haupt-
kriterien, die genannt wurden, waren: Sie seien ver-
bissen und wenig fortschrittlich. Durch Ihren heutigen 
Beitrag haben Sie diesen Ruf nicht gerade aufgeho-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Ehmke 
[Bonn] [SPD]: Das ist noch nicht einmal im 
Tiergarten zulässig! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Überteibung, bewußte Verdrehung von Fakten sind 
kein guter Ratgeber. 
Ich darf etwas Ernstes in Erinnerung rufen, das vor 
wenigen Minuten im Hause gelaufen ist und vielleicht 
nicht bei allen die nötige Aufmerksamkeit gefunden 
hat. 
(Zuruf der Abg. Frau Traupe [SPD]) 
— Jetzt sollten Sie zuhören, Frau Kollegin. — Frau 
Beer sagte — ist sie überhaupt noch da; sie hat wohl 
andere Probleme — 
(Frau Traupe [SPD]: Eine Zumutung ist das, 
was Sie reden!)  
Wie schön, welche Idylle: 
— hören Sie von den Sozialdemokraten bitte zu — 
Schreibtischtäter der deutschen Großindustrie 
leisten Beihilfe zum Massenmord, und dem Bun-
desminister für Wirtschaft fällt nichts anderes ein, 
als eine Interessengemeinschaft und -identität 
der Regierung mit der deutschen Wirtschaft zu 
proklamieren. 
Und am Schluß sagte Frau Beer noch einmal: 
. . ., wenn es Ihnen tatsächlich darum geht, nicht 
weiterhin stille Beihilfe zum Massenmord zu lei-
sten. 
Im Namen der CDU/CSU weise ich diesen beleidi-
genden Vorwurf gegen die deutsche Wirtschaft und 
die Bundesregierung — vor allen Dingen gegen Sie, 
Herr Haussmann — auf das allerschärfste zurück. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es wäre schön gewesen, wenn Herr Gansel in seinem 
22-Minuten-Beitrag ein Wort zu diesem ungeheuerli-
chen Vorwurf gefunden hätte. Sie haben noch Zeit, 
sich davon zu distanzieren. 
(Frau Traupe [SPD]: Das Niveau der Union 
ist unerträglich!) 
Ich hoffe, meine Damen und Herren im Ältestenrat, 
Sie werden sich mit diesem Vorwurf noch auseinan-
dersetzen. 
Die CDU/CSU begrüßt es, daß die Bundesregierung 
eindeutig klargestellt hat, daß auch nach der drasti-
schen Gesetzesverschärfung die freiheitliche Grund-
philosophie des deutschen Außenwirtschaftsrechts 
nicht aufgegeben wird. Darüber hinaus unterstützt 
die CDU/CSU die Aufforderung an andere große Ex-
portländer, zu ähnlichen Schritten und zu einer engen 
internationalen Kooperation bereit zu sein. Herr Bun-
desaußenminister, wir haben da ein großes Arbeits-
feld vor uns. 
Es wird von immenser Bedeutung sein, wieweit es 
uns gelingt, den Kampf gegen die Verbreitung von 
Technologie zu militärischen Zwecken auch inner-
halb der Dritten Welt auf eine internationale Basis zu 
stellen. Nur durch das Zusammenwirken aller Indu-
strieländer in West und in Ost wird es möglich sein, 
die Voraussetzungen für den Frieden in der Welt zu 
verbessern. 
Die Bundesregierung hat in erfreulich kurzer Zeit 
einen Katalog rechtlicher und praktischer Änderun-
gen erarbeitet. Sie hat mit der Vorlage dieses Berich-
tes eine sehr detaillierte, sachliche Darstellung über 
eine mögliche deutsche Beteiligung am Bau der Gift-
gasfabrik in Libyen geliefert. Dafür, Herr Bundesmi-
nister Schäuble, ist Ihnen ausdrücklich zu danken. Die 
Bundesregierung hat in dem Bericht auch bisher nicht 
bekannte Sachverhalte veröffentlicht. Auch diese Tat-
sache ist ausdrücklich zu begrüßen. 
Der Unternehmer hat gerade in einem exportab-
hängigen Land einen Anspruch darauf, zu wissen, 
was er liefern darf, und daß er ohne Verdächtigungen 
im Rahmen des Erlaubten international tätig sein darf. 
Deshalb muß die Politik der Wirtschaft die notwen-
dige Sicherheit geben. Das ist hier geschehen. Dar-
über hinaus begrüßt die CDU/CSU ausdrücklich, daß 
auch die Wirtschaft anerkannt hat, daß sie bei der 
Ausfuhr gefährlicher Technologien und sensitiver Gü-
ter die notwendige Sensibilität und Sorgfalt zu zeiti-
gen hat. 
Die deutsche Wirtschaft darf auf Grund der Beteili-
gung einzelner am Bau einer Giftgasfabrik in Rabta 
nicht global verurteilt werden, wie das teilweise nicht 
nur in der ausländischen Presse geschieht und wie es 
in den Diskussionsbeiträgen hier — vor allem von 
Herrn Gansel in der vorletzten Sitzung — leider auch 
erkennbar war. Er hat heute nicht die Gelegenheit 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9285 
Kittelmann 
genutzt, sich von einigen ungeheuerlichen Vorwürfen 
zu distanzieren. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Herr Kittelmann, 
Sie machen alles kaputt, was die Bundesre
-
gierung gerade zu richten versucht!) 
Ich fasse zusammen: Die CDU/CSU verurteilt auf 
das schärfste die Beteiligung deutscher Firmen an der 
Errichtung einer Giftgasfabrik in Rabta, die unserem 
Ansehen in der Welt schweren Schaden zugefügt hat. 
Die CDU/CSU begrüßt alle vorgesehenen Maßnah-
men, die zu einer Verschärfung der vorhandenen 
Rechtsgrundlagen führen. Die CDU/CSU ist aller-
dings auch der Meinung, daß durch diese Maßnah-
men der liberale Rahmen unserer Wirtschaftspolitik 
nur da eingeschränkt werden darf, wo es unausweich-
lich notwendig ist. 
Herr Bundesminister Schäuble, ich danke Ihnen 
und der Bundesregierung für Ihre schnelle Arbeit und 
für die Klarstellung, daß weder etwas vertuscht wor-
den ist noch daß in Zukunft etwas vertuscht werden 
wird. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Mechtersheimer. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Bericht der Bundesre-
gierung ist schon in der Überschrift irreführend, weil 
das Papier nicht über eine „mögliche Beteiligung 
deutscher Firmen an einer C-Waffen-Produktion in 
Libyen", sondern über „die Beteiligung deutscher Fir-
men an einer möglichen C-Waffen-Produktion in Li-
byen" berichtet. Das ist der korrekte Sachverhalt. Die 
Überschrift stimmt nicht. 
(Bundesminister Dr. Schäuble: Das war doch 
der Berichtsauftrag des Bundestages! Das 
haben Sie doch selber beschlossen! — Bun
deskanzler Dr. Kohl: Das haben Sie doch be
schlossen!) 
— Ja, das ist ja alles richtig; aber hören Sie zu. 
Einen Beleg des Nichtwissens — so finde ich — und 
der Uninformiertheit haben Sie vorgelegt. Es wäre 
nötig gewesen, daß jetzt Belege präsentiert werden. 
Denn wenn sich die Bundesregierung weigert, den 
amerikanischen Vorwürfen zuzustimmen, jetzt aber 
das Gegenteil tut, nämlich von einer C-Waffen-Fabrik 
in Libyen spricht, müßte sie diesen Beurteilungswan-
del ja auch begründen. Das war bei meiner Lektüre 
dieses Berichts nicht erkennbar. 
Wenn das, was hier als Beweis für eine Giftgas-
fabrik genannt wird, zutrifft, dann ist die Bundesrepu-
blik Deutschland übersät von Giftgasfabriken. Das 
muß ich ganz nüchtern feststellen. Ob das nun poli-
tisch paßt oder ob ich da jemandem helfe, dem ich gar 
nicht helfen will, ist eine ganz andere Frage. 
In der Kette der Vermutungen auf der Seite 41 steht 
z. B.: 
... auch sei die Anlage für zwei pharmazeutische 
Produkte ungewöhnlich groß. 
Jetzt möchte ich Sie einmal bitten, mitzuzählen: 
Spasmocol, Ebalin, Carbimazol, Tagamet, Euraxil, 
Sensit und Taxanten; das ist ein Herzmittel. Das sind 
mehr als zwei Mittel. 
Nach den Informationen, die man ohne großen Auf-
wand erhalten kann, gibt es Vorbereitungen für 25 
pharmazeutische Produkte in Rabta. Für 25 weitere 
sind Vorbereitungen getroffen. 
Mir liegen die chemischen Strukturformeln, die 
Herstellungsverfahren eines Großteils dieser Pro-
dukte und auch die physikalischen Daten des jeweili-
gen Produkts vor. Eine erste Überprüfung von Fach-
leuten hat ergeben, daß es sich dabei eindeutig nicht 
um waffenfähiges Material handelt, also um keines, 
das zur Herstellung von Waffen benötigt wird. Eine 
weitere Überprüfung ist selbstverständlich erforder-
lich, um hier weitergehende Schlüsse zu ziehen. 
Wenn die Regierung einen korrekten Bericht vorge-
legt hätte, hätte sie nach derzeitigem Erkenntnisstand 
zu folgenden drei Feststellungen kommen müssen: 
Erstens. Belege für eine Pharmaproduktion gibt 
es. 
Zweitens. Belege für eine C-Waffen-Fabrik gibt es 
nicht. 
Drittens. Belege, daß es in Rabta keine C-Waffen-
Produktion gibt oder geben soll, gibt es ebenfalls 
nicht. 
(Bundeskanzler Dr. Kohl: Warum debattie
ren Sie dann hier überhaupt?) 
Das ist die konkrete Situation, wie sie sich nach einer 
Aufklärung, die dieses Wort verdient, im Augenblick 
abzeichnet. 
Ich finde die Aufklärungskapazitäten der Bundes-
regierung extrem untauglich für jedwede Art von Po-
litik, auch für Präventionspolitik. Selbst da, wo sie sich 
hätte entlasten können, weiß die Regierung nichts. 
Von Größenordnungen war die Rede, von der größ-
ten Chemiewaffenfabrik in der Dritten Welt; das Inve-
stitionsvolumen liege bei 80 Millionen Dollar. Der al-
gerische Premierminister hat nach einem Besuch der 
Anlage gesagt: Da ist unsere Anlage in Algerien drei-
mal größer. 
Es sind sieben Länder an der Produktion beteiligt: 
England, Italien, Frankreich, Spanien, Dänemark, die 
Bundesrepublik und die USA mit zwei Firmen. Die 
Beteiligung der USA ist wichtig, weil dadurch natür-
lich auch Einblicke in das Gesamtprojekt möglich wa-
ren. Der deutsche Lieferanteil liegt nicht über 15 %. 
Die US -Lieferungen konnten verständlicherweise 
nicht direkt nach Libyen adressiert sein. Ich will nur 
Fakten präsentieren. Schließlich gab es ein Handels-
embargo. 
Es muß allerdings festgestellt werden: Wenn es in 
Rabta, was man ja nicht weiß, keine C-Waffen-Fabrik 
gibt, dann nicht deswegen, weil deutsche Firmen 
nicht bereit gewesen wären, entsprechend zu liefern, 
oder weil die Bundesregierung in der Lage gewesen 
wäre, das zu verhindern. Ich kann hier nicht sagen, 
wie weit in Libyen sonst eine C-Waffen-Produktion 
vorbereitet wurde oder sogar bereits stattfindet. Aber 
9286 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Dr. Mechtersheimer 
ich möchte auf den vorgelegten Bericht verweisen. Da 
hat der Bundesnachrichtendienst am 22. Juli 1983 ge-
meldet: Ende 1981 Aufnahme der Giftgasproduktion 
am Standort Abu Kammash. Am 13. Oktober 1988, 
nach fünf Jahren, berichtet derselbe Dienst: dort defi-
nitiv keine C-Waffen-Produktion. 
Ich will ja nur einmal die Fakten präsentieren. Ich 
habe angekündigt: Ich rede einmal nicht in der übli-
chen Rolle Opposition gegen Regierung, wie Herr 
Gansel und Herr Vogel es getan haben, Vielleicht darf 
es sich das Parlament leisten, daß zur Sache geredet 
wird, mit den Informationen, die man hat. 
(Jungmann [SPD]: Unverschämtheit!) 
Das bedeutet aber doch, daß wir damit rechnen 
müssen, daß der Bundesnachrichtendienst, wenn er 
die Hauptquelle der Regierung ist, in einigen Jahren 
sagt: Pardon, in Rabta ist nichts. 
Herr Gansel sagte: Der Bundesnachrichtendienst ist 
ein guter Dienst, er hat gute Arbeit geleistet. Herr 
Gansel, Sie haben das offenkundig gesagt, bevor Sie 
den Bericht gelesen haben; denn dieser ganze Bericht 
ist ein Beleg dafür, daß das kein Bundesnachrichten-
dienst, sondern ein sogenannter Nachrichtendienst 
ist. Ich frage mich, ob nicht das Abonnement mehrerer 
Tageszeitungen im Kanzleramt dessen Aufgabe 
manchmal ersetzen könnte. 
Ich kreide trotzdem an, daß das Kanzleramt in die-
sem Fall nicht das gemacht hat, was ganz naheliegend 
gewesen wäre: Statt daß der Bundesnachrichten-
dienst Leute von den Firmen zu kaufen versucht, wäre 
es doch denkbar gewesen, den ganz normalen Weg zu 
gehen, Aufklärung da zu betreiben — mit welchen 
Mitteln und mit welchen Personen auch immer —, um 
herauszubekommen, was da wirklich ist. Der Direktor 
des Techologiezentrums Rabta sagte auf meine Frage: 
Mich hat noch nie jemand gefragt. Der Botschafter 
hatte keine entsprechenden Anweisungen. 
(Jungmann [SPD]: Mechtersheimer einstel
-
len!) 
Er sagte mir glaubhaft — gehen Sie darauf zurück —: 
Wenn entsprechende Fragen bestehen und das in ei-
ner nicht diskriminierenden Form geschieht, warum 
kommt man nicht auf uns zu? 
Damit soll nicht gesagt werden: Da ist nichts. Ich 
muß das immer wieder betonen. Es geht mir nur 
darum klarzustellen, daß hier in einer sehr fahrlässi-
gen Weise, weil es so schön hineinpaßt, irgend etwas 
unterstellt wird. 
Leider hat — das muß ich schon sagen — sich auch 
die SPD ohne großen Vorbehalt auf diese Bedingun-
gen eingelassen. Ich muß sagen: Schon die Behaup-
tung, vorher sei das geplant gewesen, ist im Bericht 
nicht belegt. Es gibt nur Informationen darüber, daß 
man ab 1982 die Selbstversorgung im pharmazeuti-
schen Bereich in Libyen herstellen wollte. Natürlich 
sind hier Zweifel angebracht, aber die Zweifel, die zu 
solchen Schlußergebnissen führen, müßte man bele-
gen. 
Die Frage ist natürlich: Welches sind die Motive für 
diese Libyen-Fixiertheit? Zum einen ist das natürlich 
eine bequeme Waffe, um auch gegen die Tendenzen 
in der deutschen Außenpolitik anrennen zu können. 
Das sollte man nicht verkennen. 
Es ist natürlich auch ein Ablenkungsmanöver. Ich 
meine, daß die Bundesregierung umgeschwenkt ist, 
ohne daß erkennbar ist, weshalb. Das geschah viel-
leicht in der Annahme, daß man damit eine ganze 
Menge von Kritik ableiten und die Öffentlichkeit be-
ruhigen kann, um sozusagen zu der eigentlichen 
Frage „Wie kann man den Export dieser gefährlichen 
Gifte verhindern?" dann nicht mehr so leicht in die 
Pflicht genommen zu werden. 
Nach meiner Beobachtung ist das Ganze auch als 
Alibiveranstaltung zu verstehen. Wer die Massenver-
nichtungsmittel beseitigen will, gerade auch die che-
mischen, sollte sich nicht auf Rabta fixieren, sondern 
auf Genf schauen, dort politisch wirken und vor allem 
auch die USA dazu ermahnen, daß sie nicht in der Art 
eines Alkoholikers, der anderen das Trinken verbie-
ten will, eine neue Politik der Nichtweiterverbreitung 
betreiben, denn das ist eine ganz gefährliche Posi-
tion. 
Ich glaube, daß hier im Haus doch ein Konsens dar-
über besteht: Wenn es nur darum geht, den Besitz 
derer, die C-Waffen haben, zu sichern und auch noch 
die Modernisierung zu ermöglichen und lediglich 
eine Nichtweiterverbreitungspolitik zu betreiben, 
dann werden wir dasselbe Ergebnis wie bei den 
Atomwaffen haben, daß nämlich dort die Besitzstände 
angehäuft werden und ein wirklicher Schutz gegen 
die Ausbreitung nicht geleistet wird. 
Deswegen meine ich, die Bundesregierung muß auf 
die USA einwirken, damit endlich dieses Abkommen 
zustandekommt. Dazu darf ich wiederholen, was an-
dere Sprecher gesagt haben: Wenn dieses Abkom-
men zustandegekommen wäre, dann wären Vor-Ort-
Inspektionen heute in Rabta schon möglich, und wir 
hätten diese ganze Debatte nicht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, Sie 
müssen bitte einmal auf das Signal gucken. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Ja!) 
Sie haben Ihre Redezeit bei weitem überschritten. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Ja. Das war der 
letzte Teilsatz. 
(Zuruf des Abg. Kittelmann [CDU/CSU]) 
— Wollen Sie mich länger hören? 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ich 
bin derjenige, der hier die Redezeit zuteilt. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Entschuldigung! — 
Ich unterstütze alle Maßnahmen — das tun die GRÜ-
NEN schon seit langem —, 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Sehr differen
ziert!) 
die darauf gerichtet sind, die Produktion und Verbrei-
tung dieser C-Waffen weltweit zu verbieten. Da stim-
men wir dem Ansatz von Außenminister Genscher voll 
zu. Das ist die einzige Chance, die Vergiftung der 
Welt zu verhindern. Daher hoffe ich, daß dieser Kon-
sens hier im Haus einen entsprechenden Druck auf 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9287 
Dr. Mechtersheimer 
die Vereinigten Staaten ausübt, sich nicht länger als 
Boykotteur der einzigen wirklichen Verhinderungs-
chance darzustellen. 
Danke sehr. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Kittelmann [CDU/CSU]: Warum klatschen 
die GRÜNEN nicht? Die GRÜNEN sind ge
-
schockt!) 
Vizepräsident Westphal: Ich schließe die Ausspra-
che. 
Zu einer Erklärung zur Aussprache nach § 30 hat 
die Abgeordnete Frau Beer das Wort erbeten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Noch eine Beleidi
gung? — Repnik [CDU/CSU]: Aber sie soll 
sich gut überlegen, was sie jetzt sagt!) 
Frau Beer (GRÜNE): Ich versuche das. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Jetzt können Sie 
sich entschuldigen!) 
Herr Präsident! Sehr geehrte Damen und Herren! 
Ich möchte eine Klarstellung zu dem von mir in mei-
nem Beitrag vorhin zuletzt Gesagten vornehmen und 
dafür die Möglichkeit des § 30 in Anspruch neh-
men. 
Ich habe gesagt, daß die Bundesregierung, explizit 
der Herr Bundeskanzler, Herr Schäuble und Herr 
Haussmann, die politische Mitverantwortung für den 
bereits erfolgten Einsatz von Giftgas gegen Kurden 
tragen. Ich habe dies gesagt auch in Verbindung mit 
dem letzten Satz, daß die gleichen Herren der Regie-
rung politisch mitverantwortlich sein werden für 
eventuelle zukünftige Massenmorde an der Zivilbe-
völkerung in der Dritten Welt. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Das war eine Un
verschämtheit!) 
Wenn Sie meinem Beitrag vor diesem Abschlußtext 
zugehört haben, dann dürfte verständlich geworden 
sein, auf Grund welcher Informationen über Waffen-
export und Rüstungsexporte 
Vizepräsident Westphal: Also, Frau Kollegin, jetzt 
muß ich Sie unterbrechen. 
(Abg. Frau Beer [GRÜNE] spricht weiter) 
Wenn es um eine Erläuterung — — 
(Abg. Frau Beer [GRÜNE] spricht weiter) 
— Augenblick! 
(Abg. Frau Beer [GRÜNE] spricht weiter) 
— Bitte, Frau Beer! 
(Abg. Frau Beer [GRÜNE] spricht weiter) 
— Darf ich Sie bitten! 
(Abg. Frau Beer [GRÜNE] verläßt das Red
nerpult — Beifall bei den GRÜNEN — Leb
hafte Unruhe bei der CDU/CSU — Zuruf von 
der CDU/CSU: Unverschämtheit!) 
— Augenblick! 
(Anhaltende Unruhe) 
— Darf ich bitten, einen Moment auch mir zuzuhö-
ren. 
Der § 30 — „Erklärung zur Aussprache" — erlaubt 
dem Abgeordneten, Äußerungen, die sich in der Aus-
sprache auf die eigene Person bezogen haben, zu-
rückzuweisen oder eigene Ausführungen richtigzu-
stellen. Insofern hatte ich die Möglichkeit zu geben, 
daß die Abgeordnete nach § 30 sprechen kann. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Richtig! — Kittel
mann [CDU/CSU]: Die hat sie nicht genutzt! 
— Zurufe von der CDU/CSU: Mißbrauch!) 
In dem Moment, wo Ihre Erklärung dazu führt, die 
Handlung der amtierenden Präsidentin zu kritisie-
ren, 
(Frau Beer [GRÜNE]: Wieso muß ich das kri
tisieren!) 
habe ich deutlich zu machen, daß dies jetzt hier nicht 
geht. Dies widerspricht jedem unserer Verfahren 
(Frau Beer [GRÜNE]: Warum denn?) 
und der Praxis. Einen Weg, den man einschlagen 
kann, falls man sich falsch behandelt fühlt, gibt es. 
Dieser Weg führt zum Ältestenrat. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Da landet sie so
wieso!) 
Wir kommen nun zu den Abstimmungen. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, den Bericht der 
Bundesregierung auf Drucksache 11/3995 zur feder-
führenden Beratung an den Ausschuß für Wirtschaft 
und zur Mitberatung an den Auswärtigen Ausschuß 
und den Haushaltsausschuß zu überweisen. Sind Sie 
damit einverstanden? — Das ist offensichtlich der Fall. 
Die Überweisung ist so beschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf Drucksa-
che 11/4011. Wer für diesen Antrag stimmt, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Wer stimmt dagegen? — 
Enthaltungen? — Dieser Entschließungsantrag ist mit 
der Mehrheit der Koalitionsfraktionen und der SPD 
abgelehnt worden. 
Wir kommen nunmehr zu dem Entschließungsan-
trag der Fraktion DIE GRÜNEN auf Drucksache 
11/4012. Es ist beantragt worden, diesen Entschlie-
ßungsantrag an dieselben Ausschüsse wie den Bericht 
der Bundesregierung zu überweisen. Sind Sie damit 
einverstanden? — Das ist der Fall. Dann sind die Über-
weisungen so beschlossen. 
Bevor wir zum nächsten Tagesordnungspunkt kom-
men, haben mich Kollegen gebeten, nach dem § 32 
der Geschäftsordnung — Erklärung außerhalb der 
Tagesordnung — eine Bemerkung machen zu dürfen, 
und zwar hat das mit der Erklärung der Präsidentin zu 
tun, die wohl ergänzt werden soll. 
Ich erteile das Wort zuerst der Abgeordneten Frau 
Traupe. 
Frau Traupe (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Präsidentin hat vorhin in der Debatte 
eine Erklärung zur Änderung des Abgeordnetenge-
setzes abgegeben. Für meine Fraktion möchte ich 
dazu erklären, daß wir einer entsprechenden Empfeh-
lung nicht zugestimmt haben. Richtig ist, daß der ge-
schäftsführende Vorstand der SPD-Bundestagsfrak-
tion in seiner Sitzung am 13. Februar die entspre- 
9288 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Frau Traupe 
chende Vorlage aus der Verwaltung kategorisch ab-
gelehnt hat. Der SPD-Fraktionsvorsitzende, Hans-Jo-
chen Vogel, hat sich bei dieser Gelegenheit erneut für 
die strikte Gleichbehandlung der Abgeordneten mit 
allen anderen Bürgerinnen und Bürgern ausgespro-
chen. Dem hat sich die Gesamtfraktion angeschlos-
sen. 
(Beifall bei der SPD — Gansel [SPD]: So 
schmerzhaft das auch ist! Solange es Be
-
handlung gibt, soll es Gleichbehandlung ge
ben!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Seiters. 
Seiters (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es handelt sich hierbei um eine Initiative 
aus den Reihen der GRÜNEN. Die CDU/CSU-Bun-
destagsfraktion hat keine Veranlassung, diese Initia-
tive aufzugreifen. Ich werde meiner Fraktion empfeh-
len, dem Votum der Rechtsstellungskommission nicht 
zu folgen, sondern einen solchen Vorschlag abzuleh-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Mischnick. 
Mischnick (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bin bis heute davon ausgegangen, 
daß dieser Vorschlag überhaupt nicht mehr zur Dis-
kussion steht. Deshalb hat eine formelle Befassung 
mit diesem Vorschlag in der FDP-Bundestagsfraktion 
nicht stattgefunden. Wäre er formell vorgelegt wor-
den, hätte ich der Fraktion empfohlen, ihn abzuleh-
nen. Ich bin sicher, meine Fraktion wäre dieser Emp-
fehlung gefolgt. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir sind der Meinung, daß die Änderungen des Bei-
hilferechts in der Vergangenheit automatisch für die 
Abgeordneten gewirkt haben, das wird auch in Zu-
kunft so sein; insoweit ist die Gleichstellung sicherge-
stellt. Wir sind weiterhin der Meinung, daß zu Beginn 
jeder Legislaturperiode jeder Abgeordnete zu ent-
scheiden hat, welche Form der Krankenversicherung 
er wählt, aber zwischendurch solche Entscheidungen 
nicht erneut aufgegriffen werden können, weil dies zu 
einem ständigen Wechsel unter dem Gesichtspunkt 
der besseren Möglichkeiten führen kann und zur Un-
gleichbehandlung führt. Deshalb sollte es bei dem jet-
zigen Rechtszustand bleiben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Ebenfalls nach § 32 hat der 
Abgeordnete Hüser das Wort. 
Hüser (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Auch die Fraktion der GRÜNEN lehnt diesen 
Antrag ab. 
(Lachen bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Bei dieser Angelegenheit ging es um eine Einzelsache 
des Herrn Abgeordneten Kleinert, der eine einmalige 
Ausnahme beantragt hatte, 
(Zurufe) 
was ja durchaus sein gutes Recht ist. Dieser Aus-
nahme ist zugestimmt worden. Daraus ist aber nicht 
die Schlußfolgerung zu ziehen, daß dies eine Dauer-
regelung für die Zukunft sein sollte. Dies weise ich für 
die Fraktion der GRÜNEN entschieden zurück. Wir 
werden diesem Antrag natürlich nicht zustimmen. 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
da ich nicht erkennen kann, daß die Präsidentin mit 
ihrer Erklärung kritisiert worden ist, brauche ich hier 
nichts hinzuzufügen. 
Ich rufe nun den Zusatztagesordnungspunkt 6 
auf: 
Aktuelle Stunde 
Aktuelle Probleme der Wohnungsbaupolitik 
der Bundesregierung 
Die Fraktion der SPD hat gemäß unserer Geschäfts-
ordnung diese Aktuelle Stunde verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Hauff. 
Dr. Hauff (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Die Bundesregierung ver-
schleiert seit Jahren die wirkliche Verknappung von 
Wohnungen insbesondere in unseren Großstädten. 
Seit Jahren setzt die Bundesregierung auf wohnungs-
politischem Gebiet die falschen Signale für Investoren 
und Makler. Das ist in einer Marktwirtschaft töd-
lich. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Wohnungssituation in den Großstädten spitzt 
sich dramatisch zu. Die Angst der Menschen greift um 
sich. Das gilt auch für Frankfurt, und deswegen melde 
ich mich heute als Frankfurter Abgeordneter zu Wort. 
Ich nenne Fakten und Zahlen, weil ich über die Folgen 
von Fehlentscheidungen informieren will. 
(Conradi [SPD]: Wo ist denn der Bau
minister?) 
Die CDU hat den sozialen Wohnungsbau in der 
Bundesrepublik kaputt gemacht. Die Folge in Frank-
furt: 1982 wurden noch 1 680 Sozialwohnungen ge-
baut, im letzten Jahr waren es noch ganze 150. Gleich-
zeitig ist die Zahl der registrierten Wohnungssuchen-
den in diesem Zeitraum Jahr für Jahr um 1 000 gestie-
gen: 7 000, 8 000, 9 000, 10 000, 11 000, 12 000 Fami-
lien, die im Augenblick in Frankfurt amtlich als Woh-
nungssuchende registriert sind. 
Die CDU hat für 1990 die Wohnungsgemeinnützig-
keit abgeschafft. Die Folge in Frankfurt: 35 000 Fami-
lien werden in der Zukunft statt der Kostenmiete die 
ortsübliche Vergleichsmiete zu zahlen haben. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Quatsch!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9289 
Dr. Hauff 
Die CDU hat den Mieterschutz verschlechtert und 
erleichtert die Arbeit der Miethaie durch entspre-
chende Änderung des Wirtschaftsstrafgesetzes. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Auch 
Quatsch!) 
Die Folge: Die Mieten explodieren. Der Mietanteil, 
verehrter Herr Abgeordneter, am verfügbaren Ein-
kommen in der Bundesrepublik Deutschland ist in 
Zeiten der sozialliberalen Koalition zwischen 11 und 
12 % hin- und hergeschwankt. Seit einigen Jahren 
liegt der Anteil bei 14 bis 16 %. Das ist die Folge Ihrer 
Politik. 
(Beifall bei der SPD) 
Die CDU redet von einem ausgeglichenen Woh-
nungsmarkt. Das sind die falschen Signale. Die Folge 
für Frankfurt: Der frei finanzierte Wohnungsbau sta-
gniert bei steigenden Bevölkerungszahlen. Die Ver-
knappung auf dem Wohnungsmarkt selbst wird im-
mer mehr zu einem Hemmschuh der wirtschaftlichen 
Entwicklung in unseren Ballungszentren, weil die 
Menschen, die dorthin ziehen wollen und dort Arbeit 
finden, keinen Wohnraum in den Großstädten fin-
den. 
Die Caritas, der katholische Verband, nennt die 
Lage — wörtlich — „mehr als angespannt . Die evan-
gelische Kirche in Frankfurt spricht von einer Woh-
nungsnot, die — wörtlich — „größer ist als seit vielen 
Jahren". Wenn Sie uns nicht glauben, dann hören Sie 
doch endlich wenigstens auf die Kirchen, die dort 
praktische Arbeit leisten und wissen, wie es aus-
sieht. 
(Beifall bei der SPD) 
Gemessen an diesen Notwendigkeiten, mehr Woh-
nungen zu bauen, ist die Politik der Bundesregierung 
eine einzige Katastrophe. Die CDU in Hessen will von 
diesen Problemen ablenken. Sie veröffentlicht jetzt in 
dem Zusammenhang ausländerfeindliche Anzeigen. 
Das ist meines Erachtens opportunistisch und unan-
ständig. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn in unseren Städten Wohnungen fehlen, dann 
darf man nicht auf die Ausländer zeigen, sondern es 
müssen Wohnungen gebaut werden, und nichts ande-
res. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU] : Wer zeigt denn auf die?) 
Deswegen sagen wir: Diese Politik der Bundesregie-
rung bedeutet für unsere Großstädte ohne jede Aus-
nahme — hören Sie doch auf Herrn Rommel, wenn Sie 
schon meinen, das sei nur ein Spezifikum von Frank-
furt — 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Schreien Sie 
doch nicht so! Ich bin doch nicht schwerhö
-
rig!) 
eine wahre Katastrophe. 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Brüllen Sie 
doch nicht so!) 
Die CDU hat versagt. Dafür bekommt sie jetzt die 
Quittung, Großstadt für Großstadt. Denn das ist die 
Stärke der Demokratie: Wer versagt hat, wird abge-
wählt. 
(Beifall bei der SPD — Sauer [Salzgitter] 
[CDU/CSU]: Das war alles?) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Kansy. 
Dr. - Ing. Kansy (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es gibt Probleme in der Politik, 
die man als Herausforderung annimmt. Es gibt Sorgen 
von Bürgern, die man aufnimmt und abbaut. Aber bei-
des tun Sie nicht. Sie benutzen diese Sorgen, um dem 
Frankfurter Wahlkämpfer Hauff ein Podium zu eröff-
nen, statt sich über die Probleme auf dem Wohnungs-
markt mit uns auseinanderzusetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen bei der 
SPD) 
Sie benutzen diese Probleme, die von keinem geleug-
net werden — wenn Sie öfter in der Wohnungsbaude-
batte wären, Herr Hauff, dann wüßten Sie das — , um 
beinahe fahrplanmäßig wieder gegen die Bundesre-
gierung zu polemisieren, Ihre alten, gescheiterten 
Konzepte aus Neue-Heimat-Zeiten wieder aufzuwär-
men, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
statt an den wirklichen Lösungen zu arbeiten. 
Meine Damen und Herren, es gibt selbst SPD-Mini-
sterpräsidenten — ich zitiere — , „die modischen Pes-
simismus und althergebrachte Formeln, die der wirt-
schaftlichen Realität schädlich sind", in Ihrer eigenen 
Partei ausmachen. Dies trifft auf Ihre Wohnungspolitik 
beinahe exemplarisch zu. 
(Müntefering [SPD]: Das konnte man nicht 
verstehen!) 
— In rot-grüner Allianz, Herr Müntefering, oder, wie 
in Berlin angestrebt, in rot-roter Allianz beginnen Sie, 
wieder Eingriffen in das Mietrecht das Wort zu reden, 
Mietstopps und vor allen Dingen Ihren milliarden-
schweren Gießkannenprogrammen, die zum Schluß 
bei einem Bäckermeister Schiesser in Berlin für 1 DM 
landen. 
Meine Damen und Herren, damit hilft man keiner 
jungen Familie, die vor einer fehlbelegten Sozialwoh-
nung steht und da hineinkommen will. Man hilft auch 
keinem Studenten, der möglichst viele private Bau-
herren herbeisehnt und diese nicht verteufelt, son-
dern ermuntert sehen will, und auch keinem Aussied-
ler, Herr Hauff, der unnötig zur Zielscheibe von Be-
schimpfungen wird, wenn man, wie die SPD, mit mög-
lichst viel Geld wenige Wohnungen bauen will und 
nicht auf unsere Konzepte eingeht, um mit möglichst 
wenig Geld viele Wohnungen zu bauen. 
(Müntefering [SPD]: Was ist denn das für ein 
Konzept!) 
— Kurzum, Herr Müntefering, das, was Sie hier wol-
len, hilft Betroffenen auf keinen Fall, vor allen Dingen 
dann nicht, wenn man aus einer Engpaßsituation, die 
hier von keinem bestritten wird und bestimmte Teil-
märkte und bestimmte Berufsgruppen betrifft, die all-
gemeine Wohnungsnot in der Republik erklärt, ob- 
9290 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Dr.-Ing. Kansy 
wohl der ganz große Teil der Bevölkerung eine gute 
Wohnungsversorgung hat. 
Wie ist also die Situation? Durch steigende Woh-
nungsansprüche der großen Mehrheit der Bevölke-
rung bei gestiegenen Realeinkommen, bei stark zu-
rückgegangenen privaten Investitionen wegen man-
gelnder Renditeerwartungen, einem erheblichen Zu-
strom von deutschen Aus- und Übersiedlern, aber 
auch asylsuchendem Ausländern und auch nach Rück-
nahme der Wohnungsbauförderung durch den Bund 
und alle Bundesländer in den letzten Jahren, nach 
Wohnungshalden noch vor einer kurzen Zeit schafft 
es derzeit der Markt nicht ganz allein, in einigen Re-
gionen und für bestimmte Gruppen angemessenen 
Wohnraum zur Verfügung zu stellen. 
Wie die CDU/CSU bereits in der Debatte am 8. De-
zember letzten Jahres erklärt hat, werden wir ohne 
Rückfall in die alten Fehler auch als Bund flexibel auf 
diese Herausforderung reagieren. Wir haben zwi-
schenzeitlich Vorschläge entwickelt, die Sie kennen; 
wir haben sie veröffentlicht. Wir sind gerade dabei, sie 
mit dem Koalitionspartner abzustimmen, und werden 
sie zügig realisieren. Meine Kollegen werden jetzt 
noch im Detail darauf eingehen. 
Aber, meine Damen und Herren, in der ständigen 
Wellenbewegung zwischen zuviel gebauten Woh-
nungen mit Wohnungshalden und zuwenig gebauten 
Wohnungen mit Wohnungsengpässen ist diese Zeit 
tatsächlich auch für uns eine große Herausforderung, 
vielleicht sogar — ich möchte nicht ganz so weit ge-
hen — die größte seit Ende der Aufbaujahre. Nie sind 
in so kurzer Zeit so viele zusätzliche Nachfrager dazu-
gekommen, nie sind in so kurzer Zeit Professoren und 
wissenschaftliche Gutachten derart widerlegt wor-
den, nie haben in so kurzer Zeit die Medien vom 
Bejammern der Wohnungshalden auf Anklagen der 
Wohnungsnot umgeschaltet. Nie haben vor allen Din-
gen auch rote und grüne Wohnungsbaupolitiker eine 
neue Erfindung fallengelassen, nämlich den Rückbau 
von Wohnungen, sprich Abriß. 
(Müntefering [SPD]: Was?) 
Dennoch: Wir stellen uns der Herausforderung. Wir 
werden kurzfristig handeln. Dies wird aber nur gelin-
gen, wenn nicht nur der Bund und natürlich auch die 
Länder und Gemeinden ihre Verantwortung wahr-
nehmen, sondern alle mithelfen, die mithelfen kön-
nen, wenn man ihnen die Wege dafür ebnet, und dies 
sind insbesondere private Investoren. 
(Müntefering [SPD]: Sehen Sie einmal den 
Finanzminister an!) 
Meine Damen und Herren, in Ihr Grundsatzpro-
gramm haben Sie einen vernünftigen Satz hineinge-
schrieben: Politischem Handeln sind Grenzen gezo-
gen. — Nutzen wir also die Möglichkeiten, die wir 
wirklich haben, und spielen wir uns hier nicht als 
Wundermänner der Nation auf, selbst wenn in Frank-
furt Wahlkampf ist, die per Bundestagsbeschluß alle 
Probleme lösen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Frau 
Abgeordnete Oesterle - Schwerin. 
Frau Oesterle -Schwerin (GRÜNE): Kolleginnen 
und Kollegen! Die Mitglieder der Koalitionsfraktionen 
und der Regierung können in dieser Woche zufrieden 
sein. Endlich haben sie die höchstrichterliche Abseg-
nung für ihre unsoziale Wohnungspolitik. Endlich ist 
der Stolperstein aus dem Weg geräumt, der bis jetzt 
verhindert hat, daß Mieterinnen und Mietern noch 
mehr preiswerter Wohnraum weggenommen und in 
die Hand von Eigentümern überführt wird. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die sind doch 
schon Eigentümer, Frau Kollegin!) 
Die Kolleginnen und Kollegen von der CDU/CSU- 
und FDP-Fraktion können sich mit dem Haus- und 
Grundbesitzerverein in die Arme fallen. Der Mieter/ 
innenschutz bei Eigenbedarfskündigungen ist seit 
Dienstag abgeschafft. Künftig kann jeder Hauseigen-
tümer jederzeit wegen sogenannten Eigenbedarfs 
kündigen. Er unterliegt dabei keinerlei Beschränkun-
gen mehr. Die Hauptsache ist, seine Gründe — so 
schön formuliert es das Bundesverfassungsgericht — 
erscheinen vernünftig und nachvollziehbar. Der 
Hausbesitzer muß bei seiner Kündigung nur darauf 
achten, daß seine Gründe nicht offensichtlich nach 
Willkür oder Mißbrauch aussehen, mehr nicht. 
Das Bundesverfassungsgericht hat damit den abso-
luten Vorrang des Eigentums gegenüber den Interes-
sen der Mieterinnen und Mieter unterstrichen. Beflis-
sen weisen die Richter auf die Binsenweisheit hin, daß 
„die Wohnung eines Menschen ein Teil seines per-
sönlichen Lebenszuschnitts ist". Das Recht, darüber 
zu entscheiden, wie das persönliche Leben zuge-
schnitten sein soll, gestehen sie allerdings ausschließ-
lich Eigentümern, nicht jedoch Mieterinnen und Mie-
tern zu. „Der Hausbesitzer hat das Recht" — ich zi-
tiere — , „sein Leben unter Gebrauch seines Eigen-
tums so einzurichten, wie er es für richtig halt." 
Wie wird jedoch garantiert, daß Menschen, die kein 
Eigentum haben, ihr Leben so einrichten können, wie 
sie es für richtig halten? Durch die sogenannte Sozial-
klausel nach § 556a BGB auf jeden Fall nicht, denn 
die Frage, was eine unzumutbare Härte ist, wurde in 
den letzten Jahren von der Rechtsprechung immer 
sehr engherzig beantwortet. Sie müssen schon kurz 
vor dem Examen stehen, schwanger oder schwer er-
krankt sein, um eine Kündigung nach diesem Para-
graphen aufzuschieben; verhindern können Sie sie 
auf keinen Fall. 
Zu dem schlimmsten Punkt dieses Urteils komme 
ich aber noch: Das Bundesverfassungsgericht hat fest-
gestellt, daß eine Kündigung auch dann zulässig ist, 
wenn der Vermieter die Wohnung verkaufen will und 
wenn sie in leerem Zustand einen höheren Verkaufs-
preis einbringt, als wenn sie vermietet ist. Das bedeu-
tet in der Konsequenz, daß die Umwandlung von 
Miet- in Eigentumswohnungen, durch die jetzt schon 
100 000 Wohnungen pro Jahr verlorengehen, weiter 
gefördert wird und daß die Wohnungsversorgung un-
terer Einkommensbezieher/innen noch schlechter 
wird. Auf diese Weise hat sich das Bundesverfas-
sungsgericht wunderbar in die Politik der Bundesre-
gierung gegen Mieterinnen und Mieter, für Haus- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9291 
Frau Oesterle-Schwerin 
eigentümer und für Vermieterunternehmen einge-
bracht. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN — Conradi 
[SPD]: Leider wahr!) 
Das wohnungspolitische Glaubensbekenntnis der 
Bundesregierung hieß bisher immer: Günstige Bedin-
gungen für Vermieter schaffen mehr Mietwohnun-
gen. Unter dem Motto „Die hohen Mieten von heute 
sind die neuen Wohnungen von morgen" versucht 
Herr Minister Schneider seit Jahren, uns diese Politik 
zu verkaufen. Ich frage Sie, Herr Bundesminister: Wo 
sind die versprochenen Wohnungen geblieben? Seit 
Sie an der Macht sind, seit 1983 sind die Mieten doch 
kontinuierlich gestiegen, im letzten Jahr sogar um 
15 %. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Sauer [Salzgit
-
ter] [CDU/CSU]: Die nimmt es mit der Wahr
heit nie so genau!) 
Gleichzeitig wurden die Vermieterrechte ganz erheb-
lich verbessert. Wo sind also die Wohnungen geblie-
ben, die Sie uns versprochen haben? 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Die kann nur 
geifern!) 
Wenn die besseren Bedingungen für Vermieter wirk-
lich zu mehr Wohnungen führen würden, bräuchten 
wir uns doch heute hier nicht mit den Folgen Ihrer 
verfehlten Wohnungspolitik herumzuschlagen. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN — Frau 
Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: Beifall ei
ner einzigen GRÜNEN!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Hitschler. 
Dr. Hitschler (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Wohnungspolitik dieser Bundesre-
gierung verdient bei objektiver Würdigung die Note 
gut „ 
(Lachen bei der SPD) 
Sie verfällt nicht in den Fehler eines politischen Aktio-
nismus, den die Opposition mit ihrem Antrag zu dieser 
Aktuellen Stunde gerne entfachen möchte. 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Die Bundesregierung tut gut daran, den eingeschla-
genen Kurs besonnen weiterzuverfolgen und ohne 
Hektik die Marktkräfte am Wohnungsmarkt zu stär-
ken. Maßlose Übertreibungen, Untätigkeitsklagen 
und lauthalses Lamentieren sind in der gegenwärti-
gen Situation am Wohnungsmarkt völlig unange-
bracht. Nein, die Mängel, die heute in der Wohnungs-
wirtschaft zutage treten, haben ihre Ursache im woh-
nungswirtschaftlichen System der Vergangenheit und 
resultieren aus damals ganz anderen wohnungspoliti-
schen Notwendigkeiten, als wir sie heute vorfinden. 
Unverständliche Unterschiede bei den objektbezoge-
nen Mieten, abhängig von den jeweiligen Kapital-
marktverhältnissen zum Finanzierungszeitpunkt, 
Fehlbelegungen im sozialen Wohnungsbau, bürokra-
tische Auswucherungen durch Wohnungsverwaltung 
und eine inzwischen fast unüberschaubare Gesetzge-
bung, da eine Intervention die nächste jagte, eine 
geringe Flexibilität und in bestimmten Bereichen ein 
Attentismus der Anleger, herrührend aus einer Aus-
höhlung der Eigentümerverfügungsrechte, sind eine 
Erblast aus vergangenen Zeiten. 
(Müntefering [SPD]: Wer war denn das in 
den vergangenen Zeiten? Immer dabei!)  
— Das Instrumentarium, Herr Müntefering, das Sie 
uns anbieten, gehört wirklich aufs Gerümpel. Der 
Versuch der Opposition, mit dieser Aktuellen Stunde 
ein neues politisches Betätigungsfeld zu eröffnen, um 
die Regierung vorzuführen, verfängt nun wirklich nur 
noch bei den völlig Unbedarften. 
(Dr. Hauff [SPD]: Abwarten!) 
Die Bundesregierung hat für den Wohnungsmarkt 
durch ihre erfolgreiche Wirtschaftspolitik hervorra-
gende Rahmenbedingungen geschaffen. Ein hohes 
Maß an Preisstabilität, niedrige Kapitalmarktzinsen, 
reale Einkommenssteigerungen, ein günstiges Wirt-
schaftswachstum bilden günstige Grundlagen auch 
für die Wohnungswirtschaft. Wie günstig die Perspek-
tiven für 1989 sind, hat die gestrige Diskussion über 
den Jahreswirtschaftsbericht gezeigt. Bereits im ver-
gangenen Jahr hat die wirtschaftliche Lage Früchte 
getragen. 1988 wurden rund 210 000 neue Wohnun-
gen errichtet, 1989 rechnet die Kreditwirtschaft mit 
einem Anstieg auf 250 000, seit 1984 sind immerhin 
1 Million Wohnungen neu gebaut worden. Diese Ent-
wicklung bedarf der Kontinuität. Nicht unbedeutende 
unerwünschte Wirkungen könnte ein unverantwortli-
cher Aktionismus auslösen: verstärkte Zinssteigerun-
gen und Preisauftriebstendenzen mit ihren negativen 
Folgen. 
Wir hatten bis ins Jahr 1987 einen weitgehend aus-
geglichenen Wohnungsmarkt. Sonderfaktoren, wie 
die hohe Zahl an Zuwanderern, eine größere Nach-
frage von Studenten, aber auch verstärkte Wande-
rungsbewegungen in Ballungsräume, haben zu eini-
gen partiellen Engpässen in wenigen Zentren ge-
führt. 
(Dr. Hauff [SPD]: In allen!) 
Ob das 1,5-Milliarden-Programm, das Bund und Län-
der aufgelegt haben, um dem zu begegnen, letztlich 
auch der richtige Weg zum schnellen Erfolg war, muß 
erst noch abgewartet werden. Bis jetzt steht noch kein 
einziger Rohbau; die Initiative quält sich mühsam 
durch die Antragsformulare. 
Bei ausgelasteten Kapazitäten am Baumarkt muß 
jedenfalls davor gewarnt werden, die Baukonjunktur 
mit staatlichen Programmen zu überhitzen und die 
öffentlichen Haushalte mit neuen Schulden zu überla-
sten. 
(Müntefering [SPD]: Sprechen Sie mal über 
die Menschen, die keine Wohnung haben!) 
Der Wohnungsmarkt trägt sich zur Zeit ganz gut von 
selbst. Allenfalls an Anreize dafür, den Wohnungs-
markt für private Anleger durch Abschreibungs- und 
steuerpolitische Maßnahmen noch interessanter zu 
9292 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Dr. Hitschler 
machen, ist zu denken, wobei hier natürlich auch an 
die Sicherstellung der Finanzierung zu denken ist. 
(Conradi [SPD]: Ihr seid in Berlin zu Recht 
rausgeflogen! Ihr werdet auch noch aus an
-
deren Parlamenten rausfliegen!) 
Es sollten in keinem Falle aber mehr staatliche Son-
derprogramme für bestimmte, fest umgrenzte Grup-
pen unserer Gesellschaft ins Auge gefaßt werden. Die 
notwendige Verbreiterung des Wohnungsangebotes 
muß allen zugute kommen, und dies kann besser und 
ohne viel bürokratischen Aufwand von privaten Inve-
storen geleistet werden. 
Das Wohngeld hat sich als ein sozial äußerst treffsi-
cheres Instrument der Bedarfslenkung und der sozia-
len Abfederung am Wohnungsmarkt bewährt ; daran 
wollen wir Freien Demokraten festhalten. Unter dem 
Finanzierungsvorbehalt der Haushaltsmittel ist an 
eine baldige Anpassung — hier in diesem Fall an die 
Möglichkeit der Einführung einer sechsten Mieten-
stufe im Wohngeldgesetz — zu denken. 
Ein besonderes Problem bleibt die Wohnraumver-
sorgung sozial besonders schwacher Familien, ver-
bunden meist auch mit Integrationsproblemen im 
Wohnumfeld mit billigem Wohnraum. Hier sollten die 
Kommunen, denen diese Aufgabe zukommt, so rasch 
wie möglich vertragliche Vereinbarungen mit den ört-
lichen Wohnungsbaugesellschaften schließen und 
sich Belegungsrechte im Baubestand sichern. 
(Müntefering [SPD]: Das sind doch im näch
sten Jahr keine Gemeinnützigen mehr!) 
Als Gegenleistung für die Einräumung von Bele-
gungsrechten käme die Übernahme der Schönheits-
reparaturen, ein Störerabkommen und auch eine 
Mietausfallgarantie in Betracht. Die Kommunen be-
nötigen zur Finanzierung dieser Risiken einen Rück-
griffonds, über dessen Finanzierung wir uns unterhal-
ten müssen. 
Meine Damen und Herren, es kann keineswegs da-
von die Rede sein, daß diese Bundesregierung untätig 
gewesen ist. Ich hätte noch viele Ausführungen zu 
machen, aber die Lampe hier blinkt schon. Ich darf 
darauf hinweisen, daß wir dieser Bundesregierung auf 
dem weiteren Wege ihrer eingeschlagenen, an die 
neuen Marktverhältnisse angepaßten Wohnungsbau-
politik hin zu einem freieren Wohnungsmarkt unsere 
nachhaltige parlamentarische Unterstützung zusi-
chern. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Menzel. 
Menzel (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Die Ausführungen der Spre-
cher der CDU und der FDP zeigen, daß Sie die Pro-
bleme des Wohnungsbaus draußen im Lande auch 
heute noch nicht zur Kenntnis genommen haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wie sehen diese Probleme denn aus? Die Schlangen 
an den Wohnungsämtern werden länger und län-
ger, 
(Conradi [SPD]: Richtig!) 
die Kommunen laufen Sturm, 
(Conradi [SPD]: Richtig!) 
500 000 bis eine Million Familien suchen eine andere 
Wohnung, 110 000 haben überhaupt keine Wohnung, 
und eine Million Menschen wohnen unter unzumut-
baren Verhältnissen. Über 300 000 Aussiedler werden 
noch erwartet. 
Der zuständige Minister versucht, durch be-
schwichtigende Äußerungen — so haben wir es eben 
von der CDU und von der FDP gehört — das Problem 
zu bagatellisieren. Da kann man doch — wie es der 
Präsident des Städtetages sagt — nur mit dem Kopf 
schütteln. Nur, meine Damen und Herren, vom Kopf-
schütteln haben die Wohnungssuchenden keine Woh-
nung. 
Diese Zahlen zeigen — sie kommen ja nicht aus der 
SPD-Baracke, sondern vom Städtetag, und die Leute 
wissen, wovon sie reden, weil sie täglich mit den Pro-
blemen zu tun haben — : Sie, meine Damen und Her-
ren von der CDU, haben auf diesem Gebiet — wie 
auch auf anderen Feldern — mit Ihrer Politik Schiff-
bruch erlitten. 
(Beifall bei der SPD) 
Hören Sie gut zu, Herr Kansy: Sie haben das Erbe 
eines ausgeglichenen Wohnungsmarktes, ja, eines 
leichten Wohnungsüberhanges, das Sie bei der Regie-
rungsübernahme vorfanden, nicht nur verwirtschaf-
tet: Sie haben dafür gesorgt, daß Wohnungen wieder 
zur Mangelware werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Durch Ihre Politik ist die angemessene Wohnung für 
viele Menschen, insbesondere für Familien, wieder 
unerschwinglich geworden. Sie haben sich aus dem 
sozialen Wohnungsbau verabschiedet. Es ist Ihre Po-
litik, die dazu geführt hat, daß die öffentlich geförder-
ten Wohnungen von über 100 000 Anfang der 80er 
Jahre auf ganze 26 000 zurückgegangen sind. Sie ha-
ben mit der Abschaffung der Gemeinnützigkeit dafür 
gesorgt, daß sich die Lage noch verschärfen wird. 
In München werden 25 bis 30 DM je Quadratmeter 
Miete gefordert und gezahlt. — Das sind keine Zahlen 
der SPD, sondern des wohnungsbaupolitischen Spre-
chers der CDU. — In Frankfurt werden mehr als 
10 DM je Quadratmeter an Miete gefordert und ge-
zahlt. Die Leute müssen es zahlen. Das heißt, daß der 
Empfänger eines Einkommens von 2 000 DM fast die 
Hälfte seines Einkommens aufwenden muß, um die 
Kaltmiete für eine in etwa angemessene Wohnung zu 
zahlen. Diese Misere, die Sie mit Ihrer Politik herbei-
geführt haben, ist so groß, daß sie nicht mit Pfläster-
chen gelindert werden kann. 
Notwendig ist eine andere Politik: Der Bund muß 
wieder den sozialen Wohnungsbau fördern. Wohnun-
gen, und zwar preiswerte Wohnungen, fehlen. Sie 
fehlen nicht nur für Aussiedler, sie fehlen für Aussied-
ler und Einheimische. 
Durch Ihre Politik der angekündigten Aussiedler-
programme haben Sie nur Spannungen gesät; denn 
der Ärger einer einheimischen Familie ist doch ver-
ständlich, wenn sie sich die Hacken abläuft, keine 
Wohnung bekommt und dann hört, daß Mittel nur für 
Aussiedlerwohnungen bereitgestellt werden. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9293 
Menzel 
Hören Sie mit dieser Politik auf. Setzen Sie den 
Beschluß zur Beseitigung der Gemeinnützigkeit aus. 
Da Sie ja geglaubt haben, Sie könnten über Wohngeld 
alles richten: Passen Sie das Wohngeld den veränder-
ten Verhältnissen an, und zwar sofort und nicht erst im 
nächsten Jahr. Wohngeld kann zwar Ihre verfehlte 
Wohnungsbaupolitik nicht ersetzen, aber es kann den 
Menschen, gerade den Familien, die Mietlast min-
dern; aber dazu muß es spürbar erhöht werden. 
Wenn Sie uns schon nicht glauben, wenn Sie in den 
letzten Jahren unsere Forderungen immer wieder in 
den Wind geschlagen haben, dann hören Sie doch auf 
die Verantwortlichen draußen im Lande. Die B riefe 
der Oberstadtdirektoren, die Briefe der Oberbürger-
meister erreichen doch auch Sie, die geradezu hilfe-
suchend sich an uns wenden, mit der Bitte, endlich 
etwas zu tun, damit die unzumutbaren Verhältnisse, 
die Sie durch Ihre Politik herbeigeführt haben, so 
schnell wie möglich beendet werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Rönsch. 
Frau Rönsch (Wiesbaden) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine Herren! Meine Damen! Man war natür-
lich — besonders als Hesse — ausgesprochen ge-
spannt über den Auftritt des OB-Kandidaten von 
Frankfurt hier im Deutschen Bundestag und über das, 
was er uns Richtungweisendes zur Wohnungspolitik 
zu sagen hat. 
(Zuruf von der SPD: Das lesen Sie mal 
nach!) 
Er hat leider noch nicht mal seine Redezeit ganz ge-
nutzt und hat dieses Podium dazu benutzt, Wahl-
kampf zu führen. 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Und das 
noch billig!) 
Offensichtlich ist die Wahlkampfanstrengung in 
Frankfurt so groß, daß er sich mit den Fakten in Frank-
furt gar nicht auseinandersetzen kann. Ein Telefonan-
ruf, Herr Hauff, hätte genügt. 
(Dr. Hauff [SPD]: Frau Rönsch, lesen Sie das, 
was in der Broschüre „Wohnen in Frankfurt 
am Main 1988" steht! Da steht alles d rin!) 
— Ich habe gerade telefoniert und habe mich über die 
Fakten in Frankfurt informiert. Das würde ich Ihnen 
auch empfehlen. Denn als Hessin will man wissen, 
was die Nachbarstadt so macht. Da stellt sich heraus, 
daß in dieser Stadt mit 314 000 Wohneinheiten allein 
150 000 im sozialen Wohnungsbau sind. 
(Dr. Hauff [SPD]: Die Zahl ist falsch! Keine 
Ahnung!) 
Die Zahl ist gerade aus dem Römer gekommen. 
(Dr. Hauff [SPD]: Die ist falsch! Ganz ein
-
fach!) 
Ich würde Ihnen empfehlen, Ihre Zeit, Herr Hauff, ein-
mal zu nutzen, 
(Roth [SPD]: Man nennt das Römer-Lüge!) 
sich vor Ort über Ihre augenblickliche Wahlheimat zu 
informieren. 
(Roth [SPD]: Typische Römer-Lüge!) 
Ein Weiteres, was man von Ihnen natürlich erwartet 
hätte, wäre gewesen, 
(Dr. Hauff [SPD]: „Statistisches Amt der 
Stadt Frankfurt" ! Wie wäre es denn damit?) 
daß Sie das einmalige Sonderprogramm der Stadt 
Frankfurt — hier ist Frankfurt mustergültig für das 
ganze Bundesgebiet — angesprochen hätten. Denn 
Frankfurt geht vollkommen neue Wege im Woh-
nungsbau. Frankfurt fördert auch Kostenmieten bis zu 
12 DM. Warum sagen Sie das nicht? Redlichkeit 
—und das Amt des Oberbürgermeisters erfordert 
Redlichkeit — hätte hier erfordert, daß Sie passende 
Zahlen gesagt hätten. 
(Conradi [SPD]: Es geht nicht um passende 
Zahlen, es geht um richtige Zahlen, gnädige 
Frau!) 
Ich habe es sehr bedauert, daß man von Ihrer Seite 
— Sie sind nicht unbedingt ein ausgewiesener Woh-
nungspolitiker — keine Initiative gehört hat. 
(Dr. Hauff [SPD]: Sie sollten sich informie
ren!) 
Sie hätten uns den Weg weisen können, wie Sie in 
dieser Stadt Frankfurt, wenn Sie die Möglichkeit hät-
ten — vielleicht im Jahre 2003, mag sein — , die Initia-
tive ergreifen wollen. 
(Dr. Hauff [SPD]: Hochmut kommt vor dem 
Fall!) 
Ihre augenblickliche Wahlheimat Frankfurt hat die-
sen Oberbürgermeister nicht verdient. 
Ich muß Ihnen sagen: Die Stadt Frankfurt mit dem 
Oberbürgermeister Brück ist, wie ich gerade gesagt 
habe, vorbildlich, 
(Lachen bei der SPD) 
und sie tut auch etwas. Sie ist eine sehr attraktive 
Stadt. 
(Roth [SPD]: Und wird noch attraktiver, und 
zwar von der Spitze her!)  
diese attraktive Stadt erfordert natürlich eine beson
dere Anstrengung im Wohnungsbau. Denn aus dem 
Umland ziehen die Mittelklassefamilien in die Stadt. 
(Dr. Hauff [SPD]: Das ist falsch! Keinen blas
sen Dunst!) 
Das gleiche gilt für meine Stadt, Wiesbaden. Ich 
hätte mir in meiner Stadt, Wiesbaden, in der Landes-
hauptstadt, die gleichen Anstrengungen gewünscht. 
Ich bin froh, daß unser Oberbürgermeister, ein Sozial-
demokrat, in den letzten drei Wochen Wohnungs-
bauprogramme auflegt. Hier ist man ganz glücklich, 
wenn er endlich erkannt hat, daß auch Kommunen 
etwas unternehmen müssen, daß man die Aufgaben 
nicht voll dem Bund überlassen kann. 
Kollege Menzel, ich muß leider auch etwas zu Ihnen 
sagen. Ich habe sehr bedauert, daß auch Sie momen-
tan in die sozialdemokratische Kerbe hineinhauen 
9294 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
und unser Aussiedlerwohnungsprogramm aus die-
sem Jahr mit dazu benutzen, eine künstliche Kluft 
(Menzel [SPD]: Das machen Sie doch!) 
zwischen Bürgern, die die ganze Zeit schon in der 
Bundesrepublik Deutschland leben, und Aus- und 
Umsiedlern zu schaffen, die aus Osteuropa bzw. aus 
der DDR kommen. Sie haben hier heute wieder nicht 
gesagt, daß dieses Aussiedlerprogramm — so heißt es 
nun einmal — genauso gut für Bürger greift, die schon 
immer hier wohnen. 
(Zuruf von der SPD: Das ist nicht wahr!) 
— Herr Müntefering, wir sitzen im selben Ausschuß. 
Sie wissen doch, was Sache ist. 
(Müntefering [SPD]: Das weiß ich!) 
Ein Bürger, der eine Wohnung im sozialen Wohnungs-
bau freimacht, Eigentum schafft, kann auch in den 
Genuß dieses Programms kommen, das vielleicht 
fälschlicherweise Aussiedlerprogramm heißt. 
(Menzel [SPD]: Sie haben es unter ,,Aussied
-
lerprogramm" verkauft!) 
Es ist tatsächlich so, daß es gerade in strukturstar-
ken Gebieten augenblicklich zu Wohnungsengpäs-
sen kommt. 
(Dr. Hauff [SPD]: Ach so! Also doch! Dann ist 
alles nicht so goldig?) 
Wir werden die Bundesregierung aus ihrer Verant-
wortung nicht entlassen. Auch die Bundesregierung 
muß weiter die Verantwortung für den Wohnungsbau 
übernehmen. Wir sind aufgefordert, Verbesserungen 
der Investitionsmöglichkeiten zu schaffen, damit auch 
private Investoren wieder investieren. Auch die Bun-
desregierung muß ein neues Programm auflegen. 
(Müntefering [SPD]: Aha! Wann denn?) 
Wir werden uns nach Vorlage des Wohngeld- und 
Mietenberichts über eine 7. Wohngeldnovelle Gedan-
ken machen müssen. Der Finanzminister sitzt hier. Ich 
stelle schon heute an ihn die Forderung, daß wir noch 
in dieser Legislasturperiode eine Wohngeldnovelle 
machen. 
(Müntefering [SPD]: Nur Mut! — Frau Teub
ner [GRÜNE]: Unterstützen Sie nur den 
Mietwucher!) 
Der dritte Programmpunkt, den wir haben, ist, daß wir 
für die Großstädte eine sechste Wohngeldstufe ein-
führen werden, damit gerade in Ballungszentren die 
hohen Mieten gekappt werden. 
Ich bin sicher, daß mit dem, was wir uns für diese 
Legislaturperiode, aber auch für die nächste Legisla-
turperiode vorgenommen haben, der Mieter weiterhin 
sicher in seiner Wohnung wohnen kann 
(Müntefering [SPD]: Siehe Berlin!) 
und daß die Propheten — Herr Jahn ist heute wieder 
einmal nicht da; es ist eine Wohnungsdebatte, und er 
fehlt wieder, wie so oft — aus Ihren Reihen, die in den 
vergangenen acht Jahren immer unrecht behalten ha- 
ben, auch weiterhin des Unrechts bezichtigt werden 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Der Jahn 
polemisiert nur draußen!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Frau Ab-
geordnete Oesterle-Schwerin. 
Frau Oesterle -Schwerin (GRÜNE): Frau Rönsch, 
Sie wissen ganz genau: Durch das Wohngeld wird 
keine einzige Wohnung geschaffen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Wohngeld ist nur ganz bedingt dazu in der Lage, 
Mieterinnen und Mieter tatsächlich zu entlasten. Das 
Wohngeld führt dagegen dazu, daß die Begehrlich-
keiten der Vermieter und der Wohnungsbauunter-
nehmer in die Höhe getrieben werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wollen Sie es 
denn abschaffen?) 
— Nein, wir sind nicht gegen das Wohngeld. Wir wis-
sen, daß in der jetzigen Situation, nach dem, was Sie in 
der Wohnungspolitik angerichtet haben, überhaupt 
nichts anderes übrigbleibt, als das Wohngeld zu erhö-
hen. Da haben Sie recht. Aber wir wissen auch, daß 
das überhaupt keine Lösung ist für die wirklich anste-
henden Probleme. 
Auch keine Lösung ist das, was der Herr Minister 
jetzt vorhat. Er hat nämlich vor, die steuerlichen Ab-
schreibungen für private Investoren im Wohnungs-
bau zu verdoppeln, d. h. die Abschreibungsfristen von 
50 auf 25 Jahre zu halbieren. Wissen Sie überhaupt, 
was Sie da machen? Das ist ein Milliarden-Geschenk 
an Unternehmer. Wir haben in unserem wohnungspo-
litischen Büro ausgerechnet, was das kostet. 
Wenn in den nächsten fünf Jahren zusätzlich 
250 000 Wohnungen gebaut werden, dann kostet das 
die Steuerzahler/innen 12 Milliarden DM. Mit dieser 
Summe könnten Sie 120 000 soziale Mietwohnungen 
bauen. Was Sie machen, ist folgendes: Sie entziehen 
sich selber die Steuergelder, die Sie brauchten, um 
soziale Mietwohnungen zu bauen. Sie fördern die pri-
vaten Investoren, die keine einzige billige Wohnung 
bauen, und entziehen sich damit die Mittel, die Sie für 
den sozialen Wohnungsbau dringend benötigten. 
Herr Minister, ich glaube, da hilft nur eines: Man 
müßte das Haus oder die Wohnung, in der Sie woh-
nen, für eine Weile versiegeln und Sie für ein paar 
Monate lang auf Wohnungssuche schicken. Vielleicht 
kämen Sie dann auf bessere Gedanken. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Es kann leider 
keiner klatschen, da Ihre Fraktion nicht an
wesend ist!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Zywietz. 
Zywietz (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Man reibt 
sich bei einer solchen Debatte ein bißchen verwundert 
die Augen. Mir jedenfalls geht es so. Daß das nicht 
sehr ernsthaft werden würde, war ja zu vermuten. 
Aber, Kollege Hauff, bei allem Respekt, zu diesem 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9295 
Zywietz 
Einstieg in den Frankfurter Wahlkampf sollte sich der 
Deutsche Bundestag eigentlich zu schade sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. de With [SPD]: Das war in München ge
-
nauso!) 
—Nein, das ist nicht in Ordnung. Ich kenne viele Poli-
tiker aus Ihren Reihen, Kolleginnen und Kollegen, die 
gehen gerade in letzter Zeit durchs Land und spre-
chen von politischer Kultur. Aber wenn Sie hier solche 
politische Polemik abliefern, ist da wirklich nicht der 
Hauch von politischer Kultur und dem Bemühen, dem 
Problem gerecht zu werden. Das wollen wir mal in 
aller Deutlichkeit sagen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Hauff [SPD]: Das ist die Wirklichkeit! Die 
ist Ihnen unangenehm! — Roth [SPD]: Wir 
wissen, daß Sie zum Wohnungsbau nichts zu 
sagen haben!) 
— Das scheint getroffen zu haben. 
Politische Kultur ist immerhin eine verfeinerte Le-
bensart. Da war aber überhaupt nichts Feines dran, 
weder an der Darstellungsart noch an den Fakten. 
Nein, innerhalb von zwei Jahren wurde das Bild 
ganz anders gezeichnet. Erst war von Überschuß die 
Rede, 
(Dr. Hauff [SPD]: In Frankfurt nie!) 
jetzt, nach zwei Jahren, scheint die große Notlage aus-
gebrochen zu sein. Da reibt man sich doch wirklich 
verwundert die Augen. Man muß dann doch zu dem 
Schluß kommen: Damals ist wohl übertrieben worden, 
und auch das jetzige Bild scheint eine riesige Über-
treibung zu sein. 
(Dr. Hauff [SPD]: Wer hat das Bild gezeich
net?) 
Die Maßstäbe der Neuen Heimat und der Länder 
und der Städte hier zum Kriterium einer Analyse zu 
machen, wo Sie es durch Mißwirtschaft über 30 oder 
40 Jahre zu diesem Zustand haben kommen lassen, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
ist doch nicht richtig. Das ist nicht die Situation in der 
gesamten Republik. Auch ich komme ein bißchen 
durchs Land, aber was Sie hier dargestellt haben, ist 
nicht repräsentativ für die Wohnungslage der Bun-
desrepublik Deutschland. 
(Conradi [SPD]: Sie sind in Kiel rausgeflo
gen, Sie werden auch in Frankfurt rausflie
gen!) 
Sie sollten diese Zerrbrille mal absetzen. Gehen wir 
mal an die nüchternen Fakten. Dann können wir fest-
stellen, daß bei einer etwa stagnierenden Bevölke-
rungszahl von 61 Millionen — und die hat über viele 
Jahre nicht sehr geschwankt — ein Wohnungsbe-
stand von fast 27 Millionen Wohneinheiten vorhan-
den ist. Das ist fast eine Relation von zwei Personen 
auf eine Wohnung. Von 1968 hat die Zahl der Woh-
nungen um 6 Millionen zugenommen — bei stagnie-
render Bevölkerungszahl, zugegebenermaßen bei 
verändertem Wohnungsbedarf. Kleinere Einheiten 
sind gewünscht. Da liegt sicherlich ein Problem. Aber 
so zu tun, als sei die Wohnungsmarktlage so mies und 
der Staat müsse groß in die Tasche greifen, geht wirk-
lich an der Realität vorbei. Das ist auch das verkehrte 
Instrumentarium. Das sind 27 Millionen Wohnungen 
und keine Brückenschlafplätze, keine Container und 
keine Campingplätze. Diesen Eindruck muß man 
doch fast haben, wenn man diese Unterlagen durch-
blättert. 
(Müntefering [SPD]: Sie haben die Ergeb
nisse der Volkszählung noch nicht einmal 
gelesen!) 
— Das habe ich sehr genau verfolgt. Und wenn, Herr 
Kollege Müntefering, in den Sozialwohnungen, die 
mal als solche gebaut worden sind, die Verkehrten 
—immer noch — sitzen, dann müssen die sozial wirk-
lich Berechtigten natürlich warten, und das ist unge-
recht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Müntefering [SPD]: Wollen Sie die raus
schmeißen?) 
Über Fehlbelegung wird seit zehn Jahren geredet; 
das war noch in der Koalition, die wir gemeinsam 
gebildet haben. Mitte der 70er Jahre sollte eine Fehl-
belegungsabgabe gezahlt werden; das ist alles nichts 
geworden. Wenn ich mir die Hamburger Situation 
anschaue, dann erinnere ich mich daran, daß dort 
— Mümmelmannsberg, Steilshoop — vor zwei Jahren 
angepriesen wurde: Wohnungen leer; Sonderprä-
mien wurden ausgelobt. Aber nicht an den Mann brin-
gen konnte man sie, weil die Verkehrten drinsaßen 
oder die Wohnungen zu teuer waren. 
(Müntefering [SPD]: Wollen Sie die raus
schmeißen, oder was?) 
Schlußfolgerung: Die Wohnungen waren zu teuer 
oder zu schlecht oder beides. 
Und mit den Rezepten der Neuen Heimat und ähn-
lichem kommen Sie dem verbliebenen Rest und der 
gezielt anzugehenden Problematik nicht nach. 
(Frau Traupe [SPD]: Erzählen Sie doch nicht 
einen solchen Quatsch!) 
Neue Heimat war erst mal teure Heimat, und hinter-
her hatte keiner eine Heimat; da wurde das verscher-
belt. In den Hamburger Randgebieten wenden sich 
die Leute an uns und beklagen sich darüber, wie sie 
dort behandelt worden sind. 
(Conradi [SPD]: An Sie? Da gibt es Sie doch 
gar nicht mehr, in Schleswig-Holstein!) 
Das ist auch ein Teil der Realität, sagen Sie das einmal 
deutlich! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Herr Kollege Menzel, da gucke ich auch gern zu 
Ihnen rüber: Die Analyse stimmt nicht, und die Rezep-
tur stimmt nicht. 
(Menzel [SPD]: Aber die Wohnungssuchen
den „stimmen" !) 
Daß mit öffentlichen Geldern eine wesentliche Last 
des Wohnungswiederaufbaus getätigt wurde, ist in 
Ordnung. Aber diese Phase ist alles in allem vorbei. 
Was jetzt bleibt, sind einige Spezial- und zielgerichtet 
zu lösende Probleme. Und zielgerichtet zu lösenden 
Problemen können Sie mit dem allgemeinen 
9296 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Zywietz 
Schwungrad von öffentlichen Investitionen nicht ge-
recht werden. Darüber, wie man entsprechende Woh-
nungen für Alte, für Aussiedler, für Singles und für 
Studenten schafft, sollte man gezielt nachdenken. 
(Zuruf von der SPD: Auch für junge Leute mit 
Kindern!) 
Und das wird am besten gehen, wenn Sie die Markt-
instrumente mehr zur Geltung bringen. Wenn Sie 
eine Mark zur Sparkasse bringen, wollen Sie Zinsen 
haben. Wollen Sie denn dem, der in eine Wohnung 
investiert, keinen Zins geben, durch Festschreibung 
von Mieten? 
(Müntefering [SPD]: Was ist denn das für ein 
Argument?!) 
Dann baut natürlich auch keiner. Wenn Sie da keine 
Spielräume geben, werden Sie das Problem nie lö-
sen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Und machen Sie doch das Wohngeld nicht so 
schlecht! Darauf sind wir stolz, das ist die soziale Kom-
ponente. Soziale Marktwirtschaft im wahrsten Sinne 
des Wortes plus gezielte staatliche Intervention wer-
den dort, wo es nötig ist, Abhilfe schaffen. Und wenn's 
da langgeht, werden auch die restlichen Probleme 
gelöst werden können. Dafür sind wir. Aber das Bild, 
das Sie gezeichnet haben, geht an der Wirklichkeit 
total vorbei. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister für Raumordnung, Bauwesen und Städte-
bau. 
(Müntefering [SPD]: Jetzt kommt ein großes 
Programm!) 
Dr. Schneider, Bundesminister für Raumordnung, 
Bauwesen und Städtebau: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Bundesregierung hat in der Ver-
gangenheit alle wohnungspolitischen Probleme ge-
löst. 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD) 
Auch die jetzt anstehenden Probleme wird sie mit 
Unterstützung der Koalitionsparteien wirtschaftlich 
vernünftig und sozial gerecht zu lösen wissen. 
In meine Amtszeit fällt die niedrigste Mietsteige-
rung — 1987: 1,8 % —, fällt die höchste Wohngeldlei-
stung, fällt die höchste steuerliche Förderung der Bil-
dung von Wohneigentum, fallen die höchsten Leistun-
gen für die Stadt- und Dorferneuerung. 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Da haben die 
GRÜNEN gerade gelogen!) 
Die Wohnungspolitik dieser Bundesregierung war, ist 
und bleibt marktwirtschaftlich ausgerichtet und sozial 
verpflichtet. 
(Müntefering [SPD]: Unsozial?) 
Sie wird auch weiterhin länder- und gemeindefreund-
lich bleiben. In unserer Amtszeit sind 1,7 Millionen 
Wohneinheiten entstanden. 
Die Ergebnisse der Volkszählung sind Ihnen be-
kannt: Zunahme der Zahl der Einwohner um 0,7 %, 
alle Ausländer eingeschlossen, Zunahme der Zahl der 
Wohnungen um 33,7 %, Zunahme der Wohnfläche um 
50%. 
(Müntefering [SPD] • Und Steigerung der 
Zahl der Haushalte?) 
— Die sind voll einbezogen. Ich darf Ihnen sagen: 
95 % aller Haushaltungen sind wohnungsmäßig ohne 
Probleme untergebracht. 4 % unserer Haushaltungen 
suchen — da gibt es Probleme — eine größere Woh-
nung, eine bessere Wohnung, eine ausreichende 
Wohnung. Nur bei 1 % aller Haushaltungen haben wir 
echte Wohnungsnotfälle, um die wir uns in besonde-
rer Weise kümmern müssen. Wenn ich „wir" sage, 
dann heißt das: Länder und vor allen Dingen auch die 
Gemeinden. 
(Müntefering [SPD]: Wieviel sind denn 
4%?) 
Meine Damen und Herren, es ist zu fragen: Worauf 
ist diese gesteigerte Nachfrage, die am Markt augen-
blicklich nicht voll gedeckt werden kann, zurückzu-
führen? Der Hauptgrund ist die erfreuliche Steigerung 
der Realeinkommen, allein in den letzten drei Jahren 
um mehr als 12 %, um mehr als 150 Milliarden DM 
real. Das ist eine Wohlstandsexplosion für breite 
Schichten der Bevölkerung. Die Höhe der Kaufkraft 
hat die Nachfrage nach mehr und besserem Wohn-
raum gesteigert. 
Hinzu kommen die Aussiedler. Sie kennen die Pro-
blematik. Aber auch die Asylanten drücken auf den 
Wohnungsmarkt. Warum? Wir haben in den letzten 
Jahren in der Tat zu wenige Wohnungen gebaut. 
(Müntefering [SPD]: Aha!) 
Aber was ist der Grund dafür? Von 1983 bis 1986 gab 
es eine Leerstandsdiskussion, der ich schon damals 
entgegengetreten bin. Einer von mir in Auftrag gege-
benen Untersuchung zufolge gab es nur 300 000 leere 
Wohnungen statt 1 Million. Gleichzeitig gingen die 
Immobilienpreise zurück. Die Zahl der Zwangsver-
steigerungen nahm zu. Der Kollege Zöpel aus Nord-
rhein-Westfalen hat damals den Rückbau gefordert, 
d. h. sprengt die leerstehenden Wohnhäuser in die 
Luft. Ich wurde aufgefordert, Abrißprämien zu zahlen. 
Die SPD ließ keine Gelegenheit aus, die Investoren 
dadurch zu verunsichern, daß sich die Investitionen 
im Mietwohnungsbau nicht mehr lohnten. Wer die 
Investoren — auch heute noch — so verunsichert und 
zugleich das zu geringe Wohnungsangebot beklagt, 
den kann man als wohnungspolitischen Partner nicht 
mehr ernst nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine dringende Bitte an die Opposition ist: Unter-
stützen Sie unsere Bestrebungen, das Wohnungsan-
gebot mit marktwirtschaftlichen Mitteln zu steigern. 
Vertreiben Sie nicht die privaten Investoren und Kapi-
talanleger, die Wohnungen bauen wollen. 
(Müntefering [SPD]: Die lassen sich von uns 
vertreiben?) 
Übrigens, die Zahl der Baugenehmigungen im 
Wohnungsbau steigt seit längerem mit zweistelligen 
Zuwachsraten, über das ganze Jahr 1988 um 19,4 %, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9297 
Bundesminister Dr. Schneider 
in den letzten drei Monaten sogar um 30 %. Die priva-
ten Investoren fassen Vertrauen zu unserer Politik und 
mißtrauen Ihren hektischen Mißtrauensparolen. Die 
SPD sollte ihnen mehr Mut machen und sie weiter 
motivieren. Dann handeln Sie mieterfreundlich. 
Das Bundesverfassungsgericht hat im Zusammen-
hang mit der Geltendmachung von Eigenbedarf ein 
Urteil gefällt. In diesem Zusammenhang habe ich fest-
gestellt, das Urteil zum Eigenbedarf der Vermieter sei 
auch mieterfreundlich, und ich erhalte diese Behaup-
tung aufrecht. Wohnungen stehen nicht mehr länger 
leer, weil der Vermieter fürchtet, er könne einen be-
gründeten Eigenbedarfsanspruch nicht durchsetzen. 
Es werden mehr Wohnungen gebaut, weil die kon-
krete Sozialpflichtigkeit des Eigentums präziser und 
verpflichtender formuliert worden ist. 
Wegen dieser Äußerung hat der Herr Geschäftsfüh-
rer des Deutschen Mieterbundes, Herr Schlich, be-
hauptet, ich verhöhnte die Mieter. 
(Conradi [SPD]: Mit Recht!) 
Für empörend und heuchlerisch halte ich die Bemer-
kung des Herrn Geuenich, Mitglied des DGB-Vor-
standes, der behauptet hat, ich sei ein Anti-Mieter-
Minister. 
(Beifall des Abg. Conradi [SPD]) 
Wenn ich ein Anti-Mieter-Minister bin, dann ist das 
Bundesverfassungsgericht ein Anti-Mieter-Gericht. 
(Conradi [SPD]: Richtig!) 
Ich habe als Bundesminister einen Eid auf die Verf as
-
sung geleistet, und ich bin gehalten, die Urteile des 
Bundesverfassungsgerichts auch ernst zu nehmen. 
(Conradi [SPD]: Das tun wir! Aber kritisieren 
darf man sie!) 
Mit welcher Berechtigung erhebt der Herr Geuenich 
vom DGB diesen Vorwurf gegen mich? War es nicht 
der DGB, der am 19. September 1986 verkünden ließ, 
er habe das Gesellschaftsvermögen der Neuen Hei-
mat im Wert von 17 Milliarden DM zum symbolischen 
Preis von 1 DM an einen Berliner Bäcker veräußert? Ist 
es nicht der DGB, der durch seine Verhaltensweise als 
Wohnungsunternehmer die härtesten Proteste, die 
schwersten Vorwürfe und die bittersten Anklagen sei-
ner Mieter hervorgerufen hat? Gibt es in Deutschland 
einen Wohnungsunternehmer, einen einzigen Ver-
mieter, der die sozialen Pflichten seinen Mietern ge-
genüber mehr verletzt hat als der Deutsche Gewerk-
schaftsbund? 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Ich erinnere an Ihre eigenen Worte: Damals gab es 
einen sozialdemokratischen Politiker, der gesagt hat, 
auch wenn wir den Vorstand der Neuen Heimat mit 
lauter Nonnen besetzen würden, könnte dieser Vor-
stand kein Vertrauen mehr in den Reihen der Mieter 
finden. 
Die Bundesregierung hat bereits eine Reihe von 
Maßnahmen eingeleitet. Die Förderung des Wohn-
eigentums wurde durch das Steuergesetz 1986 we-
sentlich verbessert. 1990 wird im Zuge der von Ihnen 
bekämpften Steuerreform das Baukindergeld noch 
einmal von 600 DM auf 750 DM angehoben. 
Die Mittel für den sozialen Wohnungsbau ein-
schließlich des Aussiedlerprogramms wurden für das 
Rechnungsjahr 1989 bei den Verpflichtungsermächti-
gungen auf 1,05 Milliarden DM erhöht. Damit nähern 
wir uns dem Niveau von 1982. 1988 hatte die SPD im 
Rahmen der Haushaltsberatungen im Bundestag 
650 Millionen DM gefordert. Wir haben 1,05 Milliar-
den DM eingesetzt. Als wir dies getan haben, haben 
Sie im nachhinein schließlich 1,4 Milliarden DM ge-
fordert. Meine Herren, Ihre Verhaltensweise ist weder 
schlüssig noch überzeugend. 
(Müntefering [SPD]: Es ist schlicht falsch, 
was Sie da erzählen! Da hat man Ihnen etwas 
Falsches aufgeschrieben!) 
Wer mit einem solch schlechten Gewissen vor den 
Mietern auf der Anklagebank sitzt, der sollte keine 
solch kühnen Angriffe gegen mich starten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, wir bauen also wieder 
mehr Wohnungen. Meine Antwort lautet: Wenn wir 
den privaten Investor nicht dazu bringen zu investie-
ren, dann werden wir den Bau der erforderlichen 
Wohnungen nicht leisten können. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Mehr 
teure Wohnungen!) 
Bedenken Sie: In München wird beispielsweise ver-
langt, ich solle 20 000 Sozialmietwohnungen finanzie-
ren. Bei einem Förderrahmen pro Wohneinheit von 
150 000 DM bedeutet das allein für München einen 
Aufwand von 3 Milliarden DM. Das sind Forderun-
gen, wir sollen bundesweit 100 Milliarden DM bereit-
stellen. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Das ist 
weniger, als Sie durch die Abschreibungen 
verlieren!) 
Das sind doch Forderungen jenseits jeder Realität. Wir 
können dies nur privatwirtschaftlich leisten. 
Man bedenke auch: Bereits unser geltendes Steuer-
recht sieht schon Abschreibungen in den ersten acht 
Jahren von achtmal 5 % vor. Nur, Sie dürfen die Ver-
mieter, die Anleger nicht diffamieren. 
(Müntefering [SPD]: Wir? Da fällt einem 
nichts mehr ein!) 
Wir müssen ihnen Vertrauen geben. Wir müssen sie 
auffordern, sich zu engagieren. Es ist besser, das Geld 
in den deutschen Mietwohnungsbau zu stecken, als 
im Ausland mit dem Geld zu spekulieren. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Steuer
geschenke machen Sie!) 
Aus diesen Gründen bitte ich Sie, dies zu tun. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Reschke. 
Reschke (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Es ist schon beschämend, daß 
hier der Wohnungsbauminister der Bundesrepublik 
Deutschland an das Pult tritt und nicht eine einzige 
9298 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Reschke 
Initiative zur Belebung des Wohnungsbaus, zur 
Wohnraumversorgung aufzählt. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Wohnungsbauminister, ich hätte gedacht, Sie 
hätten endlich einmal die Verwirrungen gelöst, die 
Sie bundesweit angestiftet haben. Ich will einmal vier 
Zitate des Wohnungsbauministers Schneider brin-
gen: 
Am 20. Mai 1987 hat er vor dem Wohnungsbauaus-
schuß in seiner Regierungserklärung gesagt: 
Noch nie in der Geschichte der Bundesrepublik 
Deutschland war der Wohnungsmarkt in einer so 
ausgezeichneten Verfassung wie heute. 
Das war der 20. Mai vor eineinviertel Jahren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das stimmt ja 
auch!) 
Am 4. Dezember 1987 schrieb der Wohnungsbau-
minister an den Finanzminister, daß das Kreditpro-
gramm bitte schön auf den Wohnungsmarkt ausge-
richtet werden soll, da — ich zitiere — „bereits heute 
erkennbarer Nachfragedruck auf dem Wohnungs-
markt besteht" . Das sagte auch Wohnungsbaumini-
ster Schneider. 
(Zuruf von der SPD: Ein Jahr!) 
— Ein Jahr. 
Ein halbes Jahr später, am 29. Juni 1988, „ Süddeut-
sche Zeitung" : „ein sozial bedrohlicher Wohnungs-
mangel, wenn Investitionen nicht gesteigert wer-
den". 
Am 22. Dezember vergangenen Jahres, also vor we-
nigen Wochen: 
Wir brauchen also kein riesiges Sonderprogramm 
des sozialen Wohnungsbaus, ebensowenig wie 
ein allgemeines Konjunkturprogramm nötig ist. 
Herr Wohnungsbauminister, ich meine: Entweder 
sind Sie in Ihren Zielen und in Ihren Ansichten über 
Wohnungspolitik das große Investitionshemmnis oder 
Ihr Redenschreiber. Sie sollten einmal darüber nach-
denken, in welchen Bereichen Sie etwas ändern müs-
sen. 
(Beifall bei der SPD) 
Alle wohnungspolitischen Probleme, haben Sie 
eben hier an diesem Pult gesagt, seien gelöst. Sie 
haben angegeben, 4 % der Bevölkerung seien 
schlecht versorgt oder unterversorgt oder haben Pro-
bleme mit Wohnungen. Herr Wohnungsbauminister, 
bei der Anzahl der Haushalte der Bundesrepublik 
Deutschland sind diese 4 gerade die etwas über 
1 Million Menschen, verteilt auf unsere Ballungszen-
tren, die unter der grollen Wohnungsnot leiden, 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
die große Probleme mit der Wohnraumversorgung ha-
ben und im Grunde genommen der Obdachlosigkeit 
in einigen Bereichen entgegengehen. Das sind genau 
die Millionen Wohnungen, die wir fordern, das sind 
genau die Millionen Wohnungen, die Sie vergessen 
haben zu bauen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie können sich mit Ihrer Regierung neben dem 
Attribut, eine Regierung zu sein, die die längste 
Dauer- und Massenarbeitslosigkeit aufweist, auch 
bald als Bilanz an den Hut stecken, daß zu der Dauer- 
und Massenarbeitslosigkeit jetzt in der Bundesrepu-
blik auch die Massenwohnungslosigkeit kommt. 
Wenn Sie sich nicht bald entschließen, Städte- und 
Wohnungsbaupolitik grundlegend zu ändern, dann 
wird sich zumindest das, was sich am Markt tut, für 
viele Menschen wesentlich verstärken. 
Die Zahl der bei den Städten gemeldeten woh-
nungssuchenden Haushalte nimmt stetig zu, weil Sie 
bestimmte Faktoren nicht beachten. Die Betroffenen 
selbst sind immer die gleichen. Das sind dann nicht 
irgendwelche Leute, die sich am Markt behaupten 
können, sondern sind Menschen, die soziologisch am 
unteren Einkommensdrittel der Bevölkerung anzusie-
deln sind, vor allem kinderreiche Familien, junge Fa-
milien, Alleinerziehende, Rentner, Studenten, Aus-
siedler. 
Allein die Zahl der Obdachlosen in den Städten 
nimmt dramatisch zu. Ich darf daran erinnern, daß die 
Stadt Köln einige Hunderttausend Mark zur Vermei-
dung von Obdachlosigkeit jede Nacht ausgibt. Meine 
Heimatstadt Essen gibt jährlich über 11 Millionen DM 
aus — aus dem Sozialhaushalt — , um Obdachlosigkeit 
zu verhindern. Das sind keine Dinge, die man dann 
einfach mit „4 % " abtun kann. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Im Gegenteil: Auf diese Fälle reagiert der Markt ganz 
besonders. Bei sinkendem Angebot und wachsender 
Nachfrage steigen die Mieten. Das haben wir in den 
letzten Wochen vor allem bei Neuvermietungen in 
den Ballungsgebieten zu spüren bekommen. 
(Zuruf von der SPD: Richtig!) 
Der Deutsche Mieterbund hat im vergangenen Jahr 
bei Neuvermietungen je nach Region und Wohnungs-
größe Mieterhöhungen zwischen 20 und 30 % festge-
stellt. Hier hilft nicht nur eine Kappungsgrenze, son-
dern der Deckel muß darauf, damit in Zukunft noch 
eine Neuvermietung zu erträglichen Preisen möglich 
ist, auch in Form der Umsetzung und Verteilung des 
Wohnungsangebotes in vielen Bereichen. 
Immer größer werden die Schwierigkeiten be-
stimmter Einkommens- und Bevölkerungsschichten, 
überhaupt noch eine preislich akzeptable und dem 
tatsächlichen Bedarf entsprechende Wohnung zu fin-
den. 
Herr Wohnungsbauminister — ich sage das auch 
Herrn Kansy — , anstatt ein wohnungspolitisches Pro-
gramm vorzulegen, hat sich die Bundesregierung ent-
schieden, den Wohnungsmarkt ausschließlich markt-
wirtschaftlichen Gesetzen unterzuordnen. 
(Dörflinger [CDU/CSU]: Stimmt ja gar 
nicht!) 
Nicht nur das, sondern alle Maßnahmen haben Sie 
darauf ausgerichtet: von der Abschaffung der Ge-
meinnützigkeit . . . 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, bitte 
kommen Sie zum Schluß. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9299 
Reschke (SPD):... — ich komme zum Schluß — bis 
hin zur Einstellung der Förderung des sozialen Woh-
nungsbaus seit 1984. 
Lag Mitte der 50er Jahre . . . 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. 
Reschke (SPD): . . . — mein letzter Satz — der Anteil 
am sozialen Wohnungsbau bei 52 %, liegt er heute in 
den Städten unter 10 %, und das bei einer Wohnungs-
not, die dringend Maßnahmen erforderlich macht. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]: Damals stand das Land auch total in 
Ruinen!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dörflinger. 
Dörflinger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Daß sich oppositionelle Nebelker-
zen als Rohrkrepierer erweisen, diese Erfahrung hat 
die SPD schon in mancher Aktuellen Stunde ge-
macht. 
(Frau Traupe [SPD]: Ach Gott!) 
Daß sich ein Oberbürgermeisterbewerber in einem 
Hauffschen Märchen auch als wohnungspolitischer 
Frankenstein präsentiert und damit die Leute er-
schreckt, ist eine Erfahrung von heute. Aber diese 
Erfahrung ist gut für Frankfurt. 
(Müntefering [SPD]: Für Berlin!) 
Die Erfahrung ist auch gut für diejenigen, die Hoff-
nungen darauf setzen, daß Sozialdemokraten mit Po-
lemik und den Rezepten von gestern die differenzier-
ten Probleme von heute und morgen zu lösen ver-
möchten. Das ist eine Illusion. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
In diesem Nebel, den die Opposition erzeugt, ein 
paar Worte zur Klarstellung und zur Beantwortung 
der Frage: Was kann man eigentlich von der öffentli-
chen Hand erwarten, und was kann man von ihr nicht 
erwarten? Man kann von der öffentlichen Hand er-
warten, daß sie dann, wenn wir den Wohnungsmarkt 
als Bestandteil des Systems der sozialen Marktwirt-
schaft begreifen, optimale und verläßliche Rahmen-
bedingungen für private Investitionen schafft. Das ist 
die zentrale Voraussetzung dafür, daß wir überhaupt 
die Chance zu einer ausreichenden Wohnungsversor-
gung haben. 
Nun schauen wir uns die Fakten an. Es stimmt bei 
den Zinsen. Es stimmt beim Preisniveau. Es stimmt bei 
den Impulsen für den Städtebau, Es stimmt bei der 
steuerlichen Förderung des Wohnungseigentums. 
(Conradi [SPD]: Und beim Bauminister!) 
Es stimmt auch beim gerechten Austarieren der Inter-
essen von Vermietern und Mietern. Verbessert wer-
den müssen nach unserer Ansicht die Abschreibungs-
bedingungen für private Investitionen im Wohnungs-
bau. 
(Frau Traupe [SPD]: Das sind ja christliche 
Schauermärchen, die Sie von sich geben!) 
Dabei stellen wir uns in etwa eine Lösung vor, die bei 
Wirtschaftsgebäuden gilt. 
Ich appelliere schon jetzt an die Opposition, derar-
tigen Vorschlägen nicht mit einer so billigen Polemik 
zu begegnen, wie sie es getan hat, als wir die steuer-
lichen Bedingungen für Wirtschaftsgebäude verbes-
sert haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Hinsichtlich dieser Maßnahmen haben Sie nämlich 
gesagt, wir wollten den Reichen helfen. 
(Zuruf von der SPD: Das wollen Sie auch 
hier!) 
Ich sagte: verläßliche Rahmenbedingungen als zen-
trale Voraussetzung. Das fordert übrigens auch die 
Bauwirtschaft von uns. 
Jetzt zu der Frage: Was kann die öffentliche Hand 
sonst noch tun? Sozialer Flankenschutz: Das ist das 
Wohngeld. Die bewußte Aufnahme der Herausforde-
rungen neuer gesellschaftspolitischer Entwicklun-
gen: Da ist die Frage des Altersaufbaus. Da ist die 
Hilfe für Personengruppen, die neu zu uns kommen 
oder die Schwierigkeiten haben — z. B. kinderreiche 
Familien — , sich am Markt zu versorgen. Aber das ist 
doch nicht ein Problem, das ein Bundesprogramm lö-
sen kann. Die Treffsicherheit ist doch nur vor Ort auf 
Gemeindeebene einigermaßen befriedigend zu reali-
sieren. Deswegen ist es Blödsinn, zu sagen, daß alles 
Heil von einem wie auch immer gearteten Gießkan-
nenprogramm des Bundes erwartet werden könne. 
Meine Damen und Herren, was kann die öffentliche 
Hand nicht tun, und was kann man von ihr nicht 
erwarten? Man kann nicht erwarten, daß sie individu-
ell geänderte Bedürfnisse auf Grund anderer Einkom-
mensverhältnisse befriedigt. Man kann auch nicht er-
warten, daß die öffentliche Hand Auswirkungen aus 
gewandelten individuellen Einstellungen alimentiert. 
Wenn viele junge Leute heute ihr Elternhaus früher 
verlassen, dann ist es nicht Sache der öffentlichen 
Hand, dafür den Steuerzahler in den Griff zu nehmen. 
Wir können auch nicht raumordnerische Fehlentwick-
lungen, z. B. eine ungesunde Anziehungskraft von 
Ballungszentren mit der damit verbundenen Entlee-
rung der ländlichen Räume ausgleichen. Es kann doch 
nicht die Aufgabe der öffentlichen Hand sein, daß sie 
dafür noch Milliardenbeträge zur Verfügung stellt. 
Meine Damen und Herren, vor dem Hintergrund 
einer klaren Aufgabentrennung zwischen öffentli-
cher Hand und privaten Investitionen sage ich: Wir 
haben bisher nach diesen Grundsätzen gehandelt. 
Wir werden uns weiterhin nach diesen Grundsätzen 
richten. Wer Illusionen weckt, schadet den Interessen 
der Vermieter und weckt Illusionen, die letztlich dann 
auch in der politischen Verantwortlichkeit auf diejeni-
gen zurückfallen, die eben falsche Illusionen geweckt 
haben. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
9300 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister der Finanzen. 
(Conradi [SPD]: Jetzt kommen die Ge
-
schenke! — Roth [SPD]: Jetzt bringen Sie mal 
das Geld über!) 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Zu Ihrem Zwi-
schenruf, Herr Kollege Roth: Ich erinnere mich noch 
an Ihre lebhafte Kritik in der gestrigen Debatte, daß 
wir beim Subventionsabbau nicht genügend voran-
kommen. Jetzt begrüßen Sie mich mit dem Satz: 
„Jetzt bringen Sie mal das Geld über! " 
(Roth [SPD]: Das habe ich gestern gar nicht 
erwähnt!) 
— Es stand jedenfalls in Ihrem Manuskript. Vielleicht 
haben Sie es nicht vorgetragen. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, daß die Aus-
gangsbeurteilung realistisch ist. Wir haben jahrelang 
das bewegte Klagen über Leerstände, gerade auch 
von sozialdemokratischen Politikern, gehört. Wir ha-
ben in jüngster Zeit in der Tat Änderungen in der 
Marktsituation. Wir haben Engpässe. Allerdings un-
terstreichen die Ergebnisse der Volkszählung, daß es 
eine grobe Irreführung ist, von einer generellen Woh-
nungsnot in der Bundesrepublik Deutschland zu re-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich möchte hier auch gegenüber anderen Behaup-
tungen der sozialdemokratischen Kollegen unterstrei-
chen: Seit 1983, also seit dem letzten Etat, der in die-
sem Punkt eine sozialdemokratische Handschrift 
trägt, sind die Mittel des Bundes für das Wohnungs-
wesen deutlich angestiegen. Im Etat 1983 — dieser ist 
nach der Regierungsneubildung Ende 1982 nicht ge-
ändert worden — betrugen die Mittel für diesen Be-
reich 3,88 Milliarden DM. Im Regierungsentwurf 1989 
lagen sie bei 4,69 Milliarden DM. 
Meine Damen und Herren, die stärkste Steigerung 
haben wir in der Tat bei der sozialen Absicherung 
durch das Wohngeld. Die vom Deutschen Bundestag 
und vom Bundesrat ja erst vor kurzer Zeit verabschie-
dete großzügige Neuregelung des Wohngelds hat zu 
einer Erhöhung der Bundesleistungen um mehr als 
50 % in wenigen Jahren geführt, und zwar von 1,3 
Milliarden DM, im Jahre 1983 — das war sozusagen 
die sozialdemokratische Bilanz — auf jetzt 2,1 Milliar-
den DM. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ja, es ist doch gut, nach so viel unbewiesenen 
Behauptungen einmal über Zahlen zu reden. Das be-
kommt auch der Wohnungswirtschaft gut, sogar den 
Wohnungsbaupolitikern, Herr Conradi. 
(Conradi [SPD]: Aber Arbeitslosengeld 
schafft auch keine neuen Arbeitsplätze!) 
Ich will das doch nur sagen. 
Wenn wir die Leistungen der Länder hinzunehmen, 
haben wir insgesamt eine Steigerung von 2,5 auf über 
3,7 Milliarden DM. Nach dieser gewaltigen Steige-
rung des Wohngelds ist es eine ganz offene Frage, ob 
wir überhaupt die Finanzmittel haben, um jetzt in kur-
zer Zeit auf diesem Wege weiterzugehen. 
(Conradi [SPD]: Er hat die Ankündigung aus 
dem Bauministerium zurückgenommen!) 
— Bitte? — Ich komme ja auf das Thema gleich zu 
sprechen. 
Ich sage, meine Damen und Herren: Verfassungs-
rechtlich ist die Förderung des Wohnungsbaus ganz 
vorrangig eine Aufgabe der Länder. Ich habe von 
Ihnen keinen Hinweis darauf gehört — wie ich 
glaube: aus gutem Grund. Diese Auffassung hat übri-
gens die Regierung Schmidt vor allem auf die Initia-
tive meines Vorgängers Hans Matthöfer hin immer 
wieder vertreten und in den letzten Jahren auch kon-
kret in Handeln umgesetzt. Ich bin hier in Kontinuität 
sowohl mit dem früheren Bundeskanzler Schmidt als 
auch mit meinem Vorgänger Matthöfer. 
Aber wir sind uns auch einig — ich stimme Herrn 
Kollegen Schneider ausdrücklich zu — , daß im richti-
gen Verfassungsverständnis wirksame ergänzende 
Initiativen und Beiträge des Bundes erforderlich sind. 
Nur: Man muß den ersten Satz betonen. 
Meine Damen und Herren der SPD-Fraktion, 
schauen Sie sich einmal die Zahlen in den Ländern an, 
in denen die Sozialdemokraten Verantwortung tra-
gen. Im sozialdemokratisch regierten Hamburg ist der 
soziale Wohnungsbau von 1982 bis 1988 von über 
4 000 auf gerade noch 400 Wohneinheiten zusammen-
gestrichen worden. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Sie sollten einmal mit Herrn Voscherau und mit Herrn 
von Dohnanyi darüber reden, was Sozialdemokraten 
unter ihrer Verantwortung in diesem Bereich ver-
säumt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Im sozialdemokratisch regierten Nordrhein-Westfa-
len werden 1989 gerade noch 10 % des gesamten so-
zialen Wohnungsbaus dem allgemeinen Mietwoh-
nungsbau zufließen. Sie reden hier wieder einmal im 
falschen Saal anklagend. Wir können nicht kompen-
sieren, was durch die drastische Kürzung der Woh-
nungsbaumittel in der Verantwortung der Länder un-
ter sozialdemokratischer Führung geschehen ist. 
Aber sicher — das ist wahr — hängt diese drastische 
Kürzung auch mit der Einschätzung zusammen, die es 
bis vor kurzem gegeben hat und die Sie nun pole-
misch gegen Herrn Schneider und uns richten. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
hat 1988 auf Grund der sich schwieriger gestaltenden 
sektoralen Situation ein wichtiges Programm nicht 
nur angekündigt, sondern — jedenfalls in den Verein-
barungen mit den Ländern — verwirklicht. Wir haben 
gesagt: Wir werden in diesem Jahr ein neues Pro-
gramm zu definieren haben. Dazu stehe ich als Fi-
nanzminister. Das ist ein Beschluß des Kabinetts und 
der Koalition. Das bedeutet auch, daß wir den Finanz-
rahmen gegenüber der Finanzplanung zu erhöhen 
haben. 
Allerdings: Nicht alles, was in den letzten Wochen 
in vielen Erklärungen — auch aus den Reihen der 
Koalition — gefordert wurde, in Interviews und in 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9301 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Aussagen, ist finanzierbar. Ich sage das mit derselben 
Deutlichkeit hier im Deutschen Bundestag. Es gibt 
insoweit keine Entscheidungen der Bundesregierung 
in den hier angesprochenen Fragen. Es gibt fachlich 
begründete Wünsche und Anmeldungen, die in der 
Addition — das wird die Aufgabe der nächsten Wo-
chen sein, wie wir es vereinbart haben — auf ganz 
wenige, im Interesse der Sachen liegende und dann 
noch finanzierbare Schwerpunkte begrenzt und ge-
genüber den öffentlich genannten Beträgen auch 
deutlich reduziert werden müssen. 
Richtig ist folgendes — diesbezüglich möchte ich 
mich auf Herrn Kollegen Dörflinger beziehen; wir sind 
hier doch eine klare Auskunft schuldig — : Das Wich-
tigste für die positive Entwicklung im Wohnungsbau, 
bei der wir die Trendwende 1988 erreicht haben, sind 
günstige Rahmenbedingungen. Niedrige Zinsen sind 
maßgeblich für die sehr erfreuliche Bilanz, die der 
Kollege Oscar Schneider hier vorlegen konnte. Des-
halb haben wir den neuen Impuls nach dem Tiefstand 
so vieler Jahre erreicht. 
Wir haben natürlich — das war ein Thema in unse-
rer gestrigen Debatte zum Jahreswirtschaftsbericht, 
Herr Kollege Roth — im Augenblick international ei-
nen Zinsanstieg. Es muß eine vorrangige Aufgabe 
auch der Finanzpolitik sein, diesen Zinsanstieg zu 
begrenzen und unter Kontrolle zu halten. Wenn wir 
aber der Summe überhöhter Milliardenforderungen 
der sozialdemokratischen Opposition auf fast allen 
Feldern der Politik folgen würden, wäre die Konse-
quenz gerade in den so wichtigen Jahren 1990 und 
1991, daß wir durch den Zinsanstieg den sozialen und 
frei finanzierten Wohnungsbau gefährden könnten. 
Das ist die vorrangige Aufgabe. 
(Roth [SPD]: Sie haben den Zinsanstieg pro
-
voziert!) 
— Die Bundesbank und, soweit sie mitwirkt, die Bun-
desregierung haben in puncto Zinspolitik in fünf Jah-
ren eine hervorragende Bilanz, Herr Kollege Roth. Das 
hat uns auch im Wohnungsbau geholfen. 
Deswegen muß die Finanzpolitik auf Kurs bleiben. 
Deswegen müssen wir in allen Bereichen, in denen 
jetzt öffentlich neue Forderungen erhoben werden, 
diese Forderungen auf das Finanzierbare und auf 
wirkliche Prioritäten hin eingrenzen und in ein Ge-
samtkonzept unserer Politik für die nächsten zwei 
Jahre dieser Wahlperiode so einordnen, daß die Neu-
verschuldung nicht unvertretbar zunimmt, daß die 
Rahmenbedingungen für private Investitionen und 
soziale Politik gesichert bleiben, daß die Zinsen nicht 
unvertretbar ansteigen und die Inflation uns nicht be-
unruhigt. Das ist für die soziale Dimension unseres 
Staates wichtiger als manches andere, was an Aktio-
nismus gefordert wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Müntefering. 
Müntefering (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Als man heute morgen die Süddeutsche 
Zeitung aufschlug, hoffte und wünschte man, der 
Bundesbauminister werde sich heute morgen hierher 
stellen und das Programm verkünden. Als ich sah, daß 
auf der Regierungsbank der Bundesfinanzminister 
hinter dem Bundesbauminister sitzt, habe ich gewußt: 
Das Programm wird nicht verkündet; 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Roth 
[SPD]: Der Großvater war dabei!) 
es wird dieses Mal so kommen wie schon viele Male: 
Der Bundesbauminister erzählt etwas; der Bundes-
finanzminister kassiert ein. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Und entschei
den tun die Fraktionen!) 
— Ich komme gleich darauf. 
Das wird den Problemen, die wir in den Städten 
haben, nicht mehr gerecht. 
Herr Finanzminister, in den Gesetzen, die der Bun-
destag beschlossen hat, steht, daß für die Wohnungs-
versorgung Bund, Länder und Gemeinden zuständig 
sind. Wir sagen: Auch Länder, auch Gemeinden; aber 
bitte auch der Bund. 
Den Menschen, die draußen Wohnungen suchen, 
hilft es überhaupt nicht, wenn Bund und Länder in 
unwürdiger Weise darüber streiten, wer eigentlich 
zuständig ist. Die Menschen brauchen menschenge-
rechte, bedarfsgerechte, finanzierbare Wohnungen. 
Darum geht es. 
(Beifall bei der SPD) 
Es geht nicht darum, sich zu streiten, wer zuständig 
ist. 
Ein paar Zahlen zu dem, was der Bundesbaumini-
ster behandelt hat. Damit sollen die richtigen Dimen-
sionen deutlich werden. 
Herr Bundesbauminister, vor dem Hintergrund 
Ihres großen Stolzes auf die Häuser, die während Ihrer 
Amtszeit gebaut worden sind, erwähne ich: 1982 wur-
den 316 000 Wohnungen fertig. 1987 waren es noch 
196 000. Jetzt sind es 20 000 mehr und in diesem Jahr 
vielleicht wieder 10 000 oder 15 000 mehr. 
Es ist ja gut, daß es mehr werden. Aber vergleichen 
Sie, wie es damals war und wie es inzwischen gewor-
den ist. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Dazwischen 
waren die Wahlen!) 
Zu Ihren Feststellungen zur Einwohnerzahl. Die 
Einwohnerzahl ist für die Zahl der Wohnungen, die 
gebraucht werden, nicht entscheidend. Das wissen 
Sie doch sicher als Minister. Entscheidend ist die Zahl 
der Haushalte. Diese Zahl wird bis Mitte der 90er 
Jahre um 800 000 oder 1 000 000 zunehmen. Das ist 
die Zahl, die Sie als Bauminister nennen müssen. 
Zu Ihren Zahlen über die Erhöhung der Mieten. Sie 
sagen: In meiner Zeit waren es nur 7,6 oder aber 
8%. 
(Bundesminister Dr. Schneider: 7,8 %!) 
— Ich meine: In den Jahren, seit Sie regieren. Das ist 
richtig. Aber in derselben Zeit sind die allgemeinen 
Kosten für den Lebensunterhalt nur um ein Drittel so 
viel gestiegen wie die Mieten. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Haben Sie mal 
überlegt, warum?) 
9302 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Müntefering 
Die Mieten sind die Preisrenner. Dieser Umstand 
wirkt am stärksten in die Haushalte hinein. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Weiter sagen Sie: Bei uns in der Bundesrepublik 
bräuchten 4 % der Haushalte oder Menschen eine 
neue Wohnung. 4 % von 27 000 000 Haushalten sind 
etwas über 1 000 000. Das ist eine Zahl, die ich mich 
gar nicht zu sagen getraut hätte. Hören Sie doch ein-
mal mit den 4 % auf, und sagen Sie: 1 000 000 Haus-
halte brauchen eine neue Wohnung. Das würde den 
Finanzminister vielleicht ein bißchen überzeugen. 
Zu den Studenten. Es gab einmal die Meßlatte: 15 % 
der Studenten wohnen in einem Studentenwohnheim. 
Das haben wir gebaut. Damals waren es 850 000 Stu-
denten. Jetzt gibt es 1,5 Millionen. Darauf paßt das 
doch nicht mehr. Da muß man doch versuchen, nach
-
zusteuern und anzuerkennen, daß das ein großes Pro-
blem ist. 
Ganz kurz zu den Ansätzen, die jetzt zu erfüllen 
sind. Ich will mich nicht lang mit Zitaten aufhalten. 
Aber 1987 sagte Herr Minister Schneider: Der jährli-
che Neubau von 200 000 bis 220 000 Wohnungen 
reicht aus, um den mittelfristig erkennbaren Bedarf zu 
decken. 
(Dr. Hauff [SPD]: Das war schon damals 
falsch!) 
Am 26. Februar 1988 — berichtete die „Welt" : 
„Also abreißen?", fragte die „Welt". Darauf Minister 
Schneider: „Hier gibt es Probleme in einer solchen 
Größenordnung, daß wir bei diesem Siedlungstyp in 
einem gewissen Umfang keine Reparatur mehr vor-
nehmen können, sondern eine gänzliche Beseitigung 
dieser Wohnhausriesen ins Auge fassen müssen." — 
So sprach Minister Schneider vor einem knappen 
Jahr. 
Daß Sie im Augenblick einen großen Fehler ma-
chen, weiß der Finanzminister möglicherweise besser 
als Sie. Seit Weihnachten gehen Sie durch das Land 
und sagen: Wir machen Erleichterungen im frei finan-
zierten Wohnungsbau. Sie lösen Attentismus aus. 
Alle, die bauen möchten, sagen: Wir warten; da 
kommt irgendwann ein Stichtag. 
Heute lese ich in der Zeitung: Wir machen das rück-
wirkend. Haben wir so viel Geld, Herr Bundesfinanz-
minister, daß wir auch denen, die schon beim Bauen 
sind, Geld hinterherschmeißen können? 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie uns das Geld doch nehmen und ein ge-
scheites Programm für den sozialen Wohnungsbau 
machen. Wir sind nicht gegen den frei finanzierten 
Wohnungsbau. Er wird den größten Teil der Lasten zu 
tragen haben, die wir bereinigen müssen. 
(Dr. Hauff [SPD]: Richtig!) 
Aber wir sagen: Priorität beim sozialen Wohnungs-
bau, weil nur er in der Lage ist, die Probleme der 
wirklich bedürftigen Menschen zu lösen. 
Das war heute morgen, Herr Minister Schneider, 
wohnungspolitisch ein Trauerspiel. Herr Finanzmini-
ster, das war das Zeichen dafür, daß Sie noch immer 
nicht begriffen haben, wie brisant die Lage in den 
Städten und Gemeinden inzwischen ist. Denken Sie 
an Berlin! 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Pesch. 
Pesch (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nach der Wahlkampfpolemik wieder zu-
rück zu einigen Fakten. 
(Müntefering [SPD]: Wir sagen nichts mehr, 
Herr Pesch!) 
Zu den Fakten. Fest steht, daß der ungebrochene 
Asylantenstrom und Wirtschaftsflüchtlinge zur Ver-
schärfung der Wohnraumsituation in der Bundesre-
publik beitragen. 
(Dr. Hauff [SPD]: Jetzt sind wir wieder beim 
Thema!) 
— Jawohl, wir sind beim Thema. 
Fest steht, daß die wachsende Zahl von Aus- und 
Umsiedlern die Bereitstellung von geeigneten Woh-
nungen immer mehr erschwert. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Es ge
nügt nicht, die Armut zu erzeugen, man muß 
auch die Buhmänner erfinden!) 
Ebenso richtig ist, daß inzwischen die geburtenstar-
ken Jahrgänge — auch das ist nicht zu vergessen — 
auf den Wohnungsmarkt drängen. Diejenigen, die 
wie SPD und GRÜNE jetzt mit hunderterlei Rezepten 
staatlicher Förderung des Wohnungsbaus aufwarten 
und der Bundesregierung wohnungsbaupolitisches 
Versagen vorwerfen, übersehen gewollt eine Reihe 
von Faktoren, die zur augenblicklichen Situation auf 
dem Wohnungsmarkt geführt haben. 
Noch 1987, meine Damen und Herren, hätte man 
doch kaum mit noch so guten Förderungsmitteln je-
manden damit hinter dem Ofen hervorgelockt, sich im 
Mietwohnungsbau effektiv zu betätigen. 
(Müntefering [SPD]: Ihr habt das doch her
untergeredet!) 
Herr Müntefering, riesige Leerstände, kaum Vermiet-
barkeit vor allen Dingen minderer Wohnqualitäten 
wurden gefördert, da die Ansprüche durch gewachse-
nes Einkommen — was ja sehr positiv hervorzuheben 
ist — an hochwertige Wohnqualität enorm gewachsen 
sind. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: So ein 
Quatsch!) 
Herr Müntefering, ich erinnere an Nordrhein-West-
falen. Wir beide sind Nordrhein-Westfalen. 
(Müntefering [SPD]: Das ehrt uns!) 
Noch 1985 — das war im Wahlkampf — versprach 
Herr Ministerpräsident Rau, 20 000 Wohnungen im 
sozialen Wohnungsbau mit Landesmitteln zu fördern 
und zu bauen. Was ist danach denn geschehen? — 
Nichts. 
(Müntefering [SPD]: Was?) 
— Nichts. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9303 
Pesch 
Er hat diese Mittel gebraucht, um der Neuen Hei-
mat in ihrem maroden Zustand mit ihren Leerständen 
wieder auf die Beine zu helfen. Das ist einer der Fak-
ten, Herr Müntefering. 
(Frau Traupe [SPD]: Hören Sie auf, hier ei
-
nen solchen Quatsch zu erzählen!) 
Es war doch der SPD-Wohnungsbauminister in 
Nordrhein-Westfalen, Herr Zöpel, wenn ich mich 
recht entsinne, der vom Rückbau von Wohnhäusern 
sprach und dies mit staatlichen Zuschüssen, um mit 
staatlicher Hilfe das vorhandene Überangebot an 
Wohnungen zu verringern. Wenn es hier also schon 
Schuldzuweisungen gibt und wenn es wahr ist, daß 
irgendwann Versäumnisse vorgekommen sind, dann 
sind sie sicherlich auch bei sozialdemokratisch ge-
führten Landesregierungen vorgekommen. 
(Müntefering [SPD]: Wir sind ja nicht unfair, 
aber wir sprechen über die Politik der Bun
desregierung!) 
Meine Damen und Herren, so schnell hat sich nun 
die Situation gewandelt, nämlich von der Forderung 
nach staatlicher Wohnungsabbauprämie bis zur er-
neuten Forderung nach staatlicher Hilfe zum Woh-
nungsneubau. So schnell geht das. 
Es ist festzuhalten, daß in der Beurteilung der Woh-
nungssituation höchst unterschiedliche Meinungen 
und Auffassungen bestehen. 
(Müntefering [SPD]: Fragen Sie einmal die 
Betroffenen!)  
Wir haben in der Bundesrepublik — das ist eine Tat-
sache — beste Wohnraumversorgung, auch qualita-
tiv. Das gilt für den gesamten europäischen Raum und 
darüber hinaus. Trotzdem — das sei nicht verschwie-
gen, auch das ist eine Tatsache — sind die Wohnungs-
märkte in einigen Ballungsräumen neuerdings wie 
leergefegt. 
(Dr. Hauff [SPD]: In allen!) 
Freie Wohnungen stehen nicht mehr oder kaum noch 
zur Verfügung. Die Polemisierung dieses Problems als 
latente Wohnungsnot halte ich für falsch und für nicht 
problemgerecht. Echte Wohnungsnot gab es in der 
Nachkriegsszeit und bis in die 70er Jahre. 
(Müntefering [SPD]: Fragen Sie doch einmal 
die Leute, die heute keine Wohnung haben! 
Welche Einstellung haben die dazu?) 
Meine Damen und Herren, wir haben Verständnis 
für die Sorgen des Bundesfinanzministers. Wir blei-
ben aber bei unseren aufgestellten Forderungen zur 
mittelfristigen Bewältigung des anstehenden Pro-
blems, ohne den sozialen Wohnugsbau mit all seinen 
negativen Auswirkungen, die wir ja erleben mußten 
— leider erleben mußten — , jetzt wieder aufleben zu 
lassen. Wir verlangen verbesserte Abschreibungs-
möglichkeiten. Wir verlangen verbessertes Wohn-
geld. Wir verlangen die Konzentration der zur Verfü-
gung gestellten Bundesmittel auf spezielle Bevölke-
rungsgruppen. Wir verlangen die Erhöhung der Bun-
desmittel und auch die Verbesserung der Rahmenbe-
digungen. 
Ich glaube, so werden wir es ohne gegenseitige 
Polemik schaffen, in den nächsten Monaten, ja, im 
Jahre 1990 einen Großteil dieser Problemsituation ab-
gebaut zu haben. Dazu brauchen wir hier keine Wahl-
kampfauseinandersetzung. Dazu brauchen wir den 
guten Willen aller, auch den guten Willen der Oppo-
sition. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aktuelle Stunde. 
Ich habe noch eine Wortmeldung der Abgeordneten 
Frau Teubner nach § 32 der Geschäftsordnung, also 
außerhalb der Tagesordnung. Bitte schön, Frau Teub-
ner. 
Frau Teubner (GRÜNE): Der Kollege Hubert Klei-
nert, der heute morgen in der Erklärung der Frau Bun-
destagspräsidentin namentlich genannt wurde, hat 
mich gebeten, in seinem Namen hier eine Erklärung 
vorzutragen. Er befindet sich heute auf einem auswär-
tigen Termin, der seit Wochen geplant war. Er konnte 
nicht damit rechnen, daß er heute hier erwähnt 
wird. 
Zu dem öffentlichen, offenbar gezielt verbreiteten 
Eindruck, Pläne zur Änderung der Regelungen bei 
der Krankenversicherung von Abgeordneten hätten 
etwas mit mir — also Hubert Kleinert — zu tun, gebe 
ich — Hubert Kleinert; ich rede, wie gesagt, in seinem 
Namen — folgende Erklärung ab: 
Ich, Hubert Kleinert, bin seit Beginn meiner Tätig-
keit als Abgeordneter des Bundestages Mitglied in 
der gesetzlichen Krankenversicherung geblieben. Ich 
habe in der 11. Legislaturperiode entsprechend § 27 
des Abgeordnetengesetzes einen Antrag auf Gewäh-
rung eines Zuschusses gestellt, wie das allen Mitglie-
dern des Hauses möglich ist. Diesem Antrag ist zu-
nächst nicht entsprochen worden, weil ich seinerzeit 
die vorgesehene Frist um einige Tage überschritten 
hatte. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Vier Mo
nate!) 
Diese Fristüberschreitung ergab sich damals aus mei-
ner Arbeitsüberlastung als Geschäftsführer der Frak-
tion DIE GRÜNEN zu Beginn der Legislaturperiode 
(Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: 
Auch Geschäftsführer müssen Fristen ein
halten!) 
und einem Irrtum meinerseits, der mich in dem 
Glauben ließ, ich könne die Regelung meiner pri-
vaten Angelegenheiten in der Sommerpause vorneh-
men. 
Ich habe daraufhin auf Anraten der zuständigen 
Stellen den Bundestagspräsidenten schriftlich gebe-
ten, diese Fristversäumnis nicht zu meinen Ungunsten 
auszulegen und dem Antrag dennoch zu entsprechen. 
Der Bundestagspräsident hat daraufhin entschieden, 
daß mir die Kostenbeihilfe gewährt wird. 
9304 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Frau Teubner 
Daß es unabhängig von meinem Einzelfall Überle-
gungen gibt, die Regelungen der Beihilfevorschriften 
für Abgeordnete neu zu fassen, ist mir bekannt. Diese 
Pläne sind aber zu meiner Zeit — also zu Hubert Klei-
nerts Zeit — im Ältestenrat nie in ein konkretes Ent-
scheidungsstadium getreten. Irgendwelche Zusam-
menhänge zwischen meinem seinerzeitigen Antrag 
und den Auswirkungen der Gesundheitsreform kön-
nen selbstverständlich schon deshalb nicht bestehen, 
weil mein Antrag vom 15. Juli 1987 stammt. Im übri-
gen habe ich damals auch keine grundlegende Neu-
regelung vorgeschlagen, sondern lediglich um eine 
Entscheidung in meinem Einzelfall gebeten, welche 
die geringfügige Fristüberschreitung nicht zu meinen 
Ungunsten auslegen würde. Das hätte mich nämlich 
dazu gezwungen, aus der gesetzlichen Krankenversi-
cherung auszutreten, was ich gerade unter allen Um-
ständen vermeiden wollte. 
Wer Zusammenhänge zwischen meinem damaligen 
Antrag und den Auswirkungen der Gesundheitsre-
form in irgendeiner Form zu konstruieren versucht, 
dem können nur böswillige und verleumderische Ab-
sichten unterstellt werden, gegen die ich — Hubert 
Kleinert — mich in aller Form verwahre und gegen die 
ich mich mit allen politischen und juristischen Mög-
lichkeiten wehren werde. 
Soweit die Erklärung des Kollegen Kleinert, die ich 
hier in seinem Namen vorgetragen habe. 
Danke schön. 
Berichtigungen 
125. Sitzung, Seite 9233 A, Zeile 8: Statt „Bundesum-
weltverbände" ist „Umweltverbände" zu lesen. 
Seite 9233 D: Im letzten Absatz muß der letzte Satz 
richtig lauten: 
Von einer seriösen, selbständigen, unvoreingenom-
menen UVP, wie sie in unserem Antrag angelegt ist, 
kann bei dem vorliegenden Gesetzentwurf nicht die 
Rede sein. 
Seite 9234 C: Der zweite Zuruf des Abg. Schäfer 
(Offenburg) (SPD) muß statt „Niederlassungen" rich-
tig „Niederlande" lauten. 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich rufe nun Tagesordnungspunkt 22 auf: 
Erste Beratung des vom Bundesrat eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des 
Strafvollzugsgesetzes 
— Drucksache 11/3694 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß 
Inzwischen ist interfraktionell beantragt worden, 
abweichend von der Geschäftsordnung nach § 23 bei 
diesem Tagesordnungspunkt auf eine Aussprache zu 
verzichten und die Debattenbeiträge ausnahmsweise 
zu Protokoll zu nehmen. Sind Sie damit einverstan-
den? — Ich stelle dies fest. Dann ist das so vereinbart 
und beschlossen. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf des 
Bundesrats zur Änderung des Strafvollzugsgesetzes 
auf Drucksache 11/3694 an den Rechtsausschuß zu 
überweisen. Gibt es dazu anderweitige Vorschläge? 
— Das ist nicht der Fall. Dann ist die Überweisung so 
beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 22. Februar 1989, 13 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
Ich wünsche Ihnen ein angenehmes Wochenende. 
(Schluß der Sitzung: 13.16 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9305* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 17. 2. 
Frau Beck-Oberdorf 17. 2. 
Bindig 17. 2. 
Börnsen (Ritterhude) 17. 2. 
Breuer  17. 2. 
Frau Conrad  17. 2. 
Daweke 17. 2. 
Egert 17. 2. 
Dr. Faltlhauser 17. 2. 
Gallus 17. 2. 
Dr. Glotz 17. 2. 
Dr. Göhner 17. 2. 
Grünbeck 17. 2. 
Dr. Haack 17. 2. 
Haack (Extertal) 17. 2. 
Frau Hämmerle 17. 2. 
Dr. Hauchler 17. 2. 
Dr. Hauff 17. 2. 
Frhr. Heereman von Zuydtwyck 17. 2. 
Heimann 17. 2. 
Hiller (Lübeck)  17. 2. 
Ibrügger 17. 2. 
Jaunich 17. 2. 
Dr. Jenninger 17. 2. 
Frau Karwatzki 17. 2. 
Dr. Kreile 17. 2. 
Dr.-Ing. Laermann 17. 2. 
Dr. Graf Lambsdorff 17. 2. 
Maaß 17. 2. 
Dr. Mertens (Bottrop)  17. 2. 
Dr. Mitzscherling 17. 2. 
Möllemann 17. 2. 
Dr. Möller 17. 2. 
Dr. Neuling 17. 2. 
Paterna _ 17.2. 
Pfeifer 17. 2. 
Poß 17. 2. 
Regenspurger 17. 2. 
Reuschenbach 17. 2. 
Spranger 17. 2. 
Uldall 17. 2. 
Verheugen 17. 2. 
Weisskirchen (Wiesloch) 17. 2. 
Wetzel 17. 2. 
Frau Dr. Wisniewski 17. 2. 
Wissmann 17. 2. 
Würtz 17. 2. 
Zierer * 17. 2. 
Dr. Zimmermann 17. 2. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Reden 
zum Tagesordnungspunkt 22: 
Erste Beratung des vom Bundesrat eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Strafvollzugsgesetzes 
(Drucksache 11/3694) 
Seesing (CDU/CSU): Das Gesetz über den Vollzug 
der Freiheitsstrafe und der freiheitsentziehenden 
Maßregeln der Besserung und Sicherung - kurz: 
Strafvollzugsgesetz - vom 16. März 1976 hat in sei-
ner Geltungszeit bereits sechs Änderungen erfahren. 
Während es bei der ersten Änderung vom 18. August 
1976 u. a. um die Einfügung von Bestimmungen zur 
Überwachung von Besuchen in den Justizvollzugsan-
stalten ging und während bei der zweiten Änderung 
im Rahmen des Zweiten Gesetzes zur Verbesserung 
der Haushaltsstruktur vom 22. Dezember 1981 Fi-
nanzfragen behandelt wurden, hatten die späteren 
Änderungen doch schon das Ziel, einige spezielle Pro-
bleme des Strafvollzugs nach neueren Erkenntnissen 
zu beurteilen. Das Änderungsgesetz vom 20. Januar 
1984 regelte die Unpfändbarkeit von Forderungen 
und das Rechtsbehelfsverfahren für den Maßregel-
vollzug Untergebrachter. 
Vom 20. Dezember 1984 ist ein weiteres Gesetz zur 
Änderung des Strafvollzugsgesetzes datiert. Damals 
beschlossen wir u. a. die Aufhebung von Vorschriften 
des 2. Strafrechtsreformgesetzes über die Unterbrin-
gung in einer sozialtherapeutischen Anstalt und die 
Überweisung in den Vollzug dieser Maßnahme noch 
bevor diese Vorschriften am 1. Januar 1985 in Kraft 
treten konnten. 
Mit dem Gesetz zur Änderung des Strafvollzugsge-
setzes vom 27. Februar 1985 wurden durch die Ände-
rung des § 101 Neuregelungen über die zwangsweise 
medizinische Untersuchung, Behandlung und Ernäh-
rung von Gefangenen beschlossen. Das Grundrecht 
auf körperliche Unversehrtheit mußte eingeschränkt 
werden. Schließlich wurde mit dem Strafverfahrens-
änderungsgesetz 1987 der § 29 - Überwachung des 
Schriftverkehrs - teilweise neu gefaßt. 
Man kann sich nun die Frage stellen, ob sich das 
Gesetz von 1976 in der Praxis bewährt hat. Noch sind 
ja nicht alle Vorschriften dieses Gesetzes in Kraft ge-
treten, weil ihre finanziellen Auswirkungen noch 
nicht tragbar erscheinen. 
Was kann man also heute feststellen? Ich glaube, 
daß die anfangs euphorischen Erwartungen einer 
nüchternen Betrachtungsweise gewichen sind. Wahr-
scheinlich war der Gegensatz zwischen dem An-
spruch des Gesetzes und der Realität des Vollzugs zu 
groß. Dennoch dürfen wir sagen, daß das Gesetz einen 
wichtigen Schritt für die Wiedereingliederung von 
Straffälligen in die Gesellschaft darstellt. Zugleich 
wird aber auch der Schutz dieser Gesellschaft vor wei-
teren Straftaten weitgehend gewährleistet. Daß auch 
hier Ausnahmen die Regel zu bestätigen scheinen, ist 
betrüblich. Daß insgesamt eine Weiterentwicklung 
notwendig erscheint, zeigt uns der vorliegende Ge-
setzentwurf des Bundesrates. Er ist mehr als nur die 
9306* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
Zusammenfügung von redaktionellen Änderungen 
und von klarstellenden Formulierungen. Es sind 
durchaus weiterführende Gedanken, über die zu 
sprechen sich lohnt. So ist es durchaus an der Zeit, sich 
zu überlegen, wie man der Realisierung der Forderun-
gen des § 2 des Strafvollzugsgesetzes noch näher-
kommen kann. 
Es heißt dort: „Im Vollzug der Freiheitsstrafe soll der 
Gefangene fähig werden, künftig in sozialer Verant-
wortung ein Leben ohne Straftaten zu führen. " Um 
dieses Prinzip „der sozialen Verantwortung" geht es 
auch mir. Es ist nicht zu leugnen, daß die Resozialisie-
rung als Aufgabe des Strafvollzugs an Glaubwürdig-
keit verloren hat. Umfrageergebnisse beweisen das. 
Wenn ich Umfragen auch nur sehr bedingt als Maß-
stab für gesetzgeberisches Tun ansehe, so werden 
hier jedoch Tendenzen deutlich, denen man notfalls 
auch entgegenwirken kann. Mit Wunschträumen 
werden wir der Situation nicht gerecht. Ich glaube, 
daß der Gedanke, eine opferbezogene Vollzugsge-
staltung gesetzlich zu verankern und damit deutlicher 
als bisher werden zu lassen, weiterhelfen kann. 
Was bleibt denn von den grundlegenden Ideen des 
Strafvollzugs? Darf er Sühne für Taten sein? Soll er der 
Abschreckung dienen? Wie steht es mit dem Resozia-
lisierungsgedanken überhaupt? Der Strafvollzug wird 
in neueren politischen Diskussionen von einigen ins-
gesamt in Frage gestellt. Ich gehe davon aus, daß die 
Gesellschaft auch so lange Strafe und Strafvollzug 
braucht, wie Menschen fehlerhaft sind. Den ohne 
Ausnahme perfekten, ausschließlich auf Gesellschaft 
und menschliches Miteinander fixierten Menschen 
wird es nicht geben. Deswegen brauchen wir auch 
Regeln für dieses Miteinander. Und die Gesellschaft 
wird auch immer Sanktionen vorsehen müssen für die, 
die nicht bereit sind, sich an diese Regeln zu halten. 
Nun gibt es auch Menschen, die krankhaft fehlerhaft 
sind. Für sie haben wir besondere Regelungen und 
werden sie auch in Zukunft brauchen. 
Im Normalfall sollte der Strafvollzug, wie die Strafe 
an sich, auch Mittel zur Abschreckung sein. Es fragt 
sich, ob die Strafform und das Strafmaß abschreckend 
wirken oder der Strafvollzug. Wenn ich an Gesetzent-
würfe mit dem vorgeschlagenen Strafmaß denke, 
kommen mir da manchmal Zweifel, ob wir diesen 
Abschreckcharakter richtig bewerten. 
Als Beispiel möchte ich zwei Vorhaben anführen: 
Da wird im Adoptionsvermittlungsgesetz vorgeschla-
gen, die verbotene Vermittlung von Leihmüttern mit 
einem Jahr Freiheitsstrafe zu belegen. Wenn das eine 
lukrative Angelegenheit ist, wird ein Jahr Haft wenig 
abschrecken. Wenn das Land Nordrhein-Westfalen 
vorschlägt, den Verkauf von Eberfleisch mit zwei Jah-
ren Haft zu bestrafen, sieht das ganz anders aus. Eber-
fleisch ist nicht gesundheitsgefährdend, aber es stinkt. 
Der Bauer oder der Metzger wäre mit zwei Jahren 
Haft sicher äußerst hart getroffen. Er will nicht in den 
„Knast", wie man zu sagen pflegt. Die Strafe wirkt 
abschreckend. Entsprechen nun aber diese beiden 
Strafmaße wirklich der Bedeutung des verletzten 
Rechtsgutes? Allerdings kann auch der Strafvollzug 
durch sein Vorhandensein, durch seine Gelegenhei-
ten, durch seine bekannten Abläufe abschreckend 
wirken. Vielleicht müssen wir diese inneren Abläufe 
noch mehr nach diesem Prinzip ausrichten. Es fragt 
sich nur, wie. 
Wichtig ist mir aber auch, den Sühnecharakter der 
Strafe nicht gering zu veranschlagen. Es ist natürlich 
hart, Menschen aus ihrem Lebenskreis herauszuho-
len, um sie in besonders gesicherten und bewachten 
Räumen zu „verwahren". Es darf nur letztes Mittel 
sein. Deswegen sollte die Freiheitsstrafe wirklich nur 
dem notwendigen Maß entsprechen. Aber es muß sie 
geben, um die Sühne für ein Vergehen leisten zu kön-
nen. Und da brauchen wir für die Rechtssprechung 
und für den Vollzug eine Vielzahl von Differenzie-
rungsmöglichkeiten. Die Differenzierungsmöglich-
keiten brauchen wir aber auch für das Hauptziel des 
Strafvollzugs, den Straffälligen wieder zu einer sozia-
len Verantwortung und Verantwortungsbereitschaft 
zu führen. 
Ich habe den Eindruck, daß die negative Kritik der 
Bevölkerung am Strafvollzug sich weniger gegen den 
Resozialisierungsgedanken an sich als gegen die un-
differenzierte Anwendung des Strafvollzugsgesetzes 
richtet. Ich meine, daß wir den Leitern und Bedienste-
ten in den Justizvollzugsanstalten helfen müssen, dem 
Gesetzesauftrag so nachzukommen, wie wir es als 
notwendig ansehen. Wir müssen dann auch bereit 
sein, Verantwortung gegenüber der Öffentlichkeit zu 
übernehmen, wenn es zu „Pannen" kommt, die bei 
genauer Formulierung des Gesetzestextes zu vermei-
den sind. 
Unter diesen Gesichtspunkten müssen auch die 
weiteren Vorschriften des vorliegenden Gesetzent-
wurfes betrachtet werden. Ich sehe hier im einzelnen 
noch Beratungsbedarf. Für besonders wichtig halte 
ich 
1. Die Verankerung der opferbezogenen Vollzugs-
planung und -gestaltung im Strafvollzugsgesetz; 
2. die Frage, ob man auf das Erfordernis der Zustim-
mung eines Gefangenen zu seiner Verlegung in den 
offenen Vollzug generell verzichten kann; 
3. wie man, kurz gesagt, das Verhalten des Gefan-
genen bei der Gewährung von Lockerungen im Straf-
vollzug und von Urlaub bewerten soll; 
4. die Frage, wie wir tatsächlich die Einbringung 
besonders von Drogen in die Justizvollzugsanstalten 
erschweren, möglichst gar verhindern können. 
Ich bin mir auch noch nicht sicher, ob die Trenn-
scheibe bei Gesprächen von Häftlingen mit den Ver-
teidigern und ob die Kontrolle der Anwaltspost nun 
immer der Weisheit letzter Schluß ist. Darüber muß 
man im Zusammenhang mit anderen möglichen prak-
tischen Maßnahmen sprechen und alles entsprechend 
bewerten. Es sind auch noch weitere Vorschriften zu 
diskutieren. So stellt sich die Frage, ob die Erhöhung 
des Arbeitsentgeltes von fünf auf sechs Prozent des 
durchschnittlichen Arbeitsentgeltes das letzte Wort 
sein kann. Dabei will ich durchaus auch die ange-
spannte Haushaltslage der Länder, die ja die Zahlen-
den sind, in Betracht ziehen. Es ist ja schon erstaun-
lich, daß die Länder selbst einen Gesetzentwurf ein-
bringen, der im Falle der Verwirklichung laufende 
Mehrausgaben entstehen läßt. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9307* 
Ich schlage vor, die Beratungen im Rechtsausschuß 
zügig aufzunehmen und sehr gründlich zu führen. Die 
Weiterentwicklung des Strafvollzuges im Sinne des 
Versuchs, Straffällige zu integrieren, ohne die Sicher-
heitsinteressen der Bevölkerung zu vernachlässigen, 
bleibt eine wesentliche Aufgabe des Rechtsstaates. 
Dr. de With (SPD): Das zehnjährige Bestehen des 
Strafvollzugsgesetzes 1987 hatte eine breite Fachdis-
kussion, aber auch eine rege Debatte in der Öffent-
lichkeit ausgelöst. Zu fragen war nicht nur: Hat sich 
dieses erste Gesetz zur Regelung des Strafvollzuges 
bewährt? Hundert Jahre lang hatte es nur Verordnun-
gen und Vereinbarungen über die Ländergrenzen 
hinweg und natürlich viele Reformversuche gegeben. 
Zu fragen war weiter: Was soll und muß geändert wer-
den? 
Man war sich schnell darin einig, daß sich das Straf-
vollzugsgesetz grundsätzlich bewährt hat. Man war 
sich ebenso schnell darin einig, daß es nun endlich an 
der Zeit sei, die Gefangenen neben der Mitgliedschaft 
in der Arbeitslosenversicherung auch in die gesetzli-
che Krankenkassen- und die Rentenversicherung ein-
zugliedern und das Arbeitsentgelt des Gefangenen, 
schon damals wie heute nur 5 % der Bemessungs-
grundlage, auf 10 % anzuheben. Alle wissen aber 
auch, daß die Finanzminister den Justizministern je-
den mit Ausgaben verbundenen Fortschritt diktieren 
oder, besser gesagt, dabei allzuoft mit dem Rotstift in 
den Arm fallen. 
In einer ganzen Reihe von Bereichen erfordern die 
bisherigen Erfahrungen redaktionelle Klarstellungen 
und das Ausgleichen von Unebenheiten. Das bedarf 
keiner Diskussion. 
Aber es gab und gibt zwei Streitpunkte: Der eine 
rührt ans Herz der Strafvollzugsreform überhaupt, 
nämlich an die Frage, ob das Vollzugsziel — die Reso-
zialisierung — relativiert werden soll. Und der andere 
betrifft die Integrität des Gefangenen, nämlich seine 
Möglichkeit, frei mit seinem Verteidiger zu kommuni-
zieren, sein Recht, nicht ohne Not durch- und unter-
sucht zu werden, und seine Chance, von seinem sauer 
verdienten Arbeitsentgelt etwas mehr für sich ver-
brauchen zu können. 
Ortega y Gasset wird das Wort zugeschrieben, das 
Maß an Demokratie in einer Gesellschaft werde nicht 
an den in der Verfassung statuierten Mitwirkungs-
rechten erkennbar, sondern daran, wie frei in der Pra-
xis gewählt werden könne. In leichter Abwandlung 
dieser Sentenz möchte ich sagen, das Maß an Frei-
heitsrechten in einer Gesellschaft wird nicht durch 
den Grundrechtskatalog der Verfassung erkennbar, 
sondern daran, welche Möglichkeiten dem Strafge-
fangenen zugebilligt werden. 
Nun hatten sich die im Bundestag vertretenen Par-
teien in einem sehr mühsamen Prozeß als Behand-
lungsziel — nach dem Gesetzeswortlaut als Vollzugs-
ziel bezeichnet — in § 2 auf folgenden Wortlaut geei-
nigt: 
Im Vollzug der Freiheitsstrafe sollen Gefangene 
fähig werden, künftig in sozialer Verantwortung 
ein Leben ohne Straftaten zu führen (Vollzugs-
ziel). Der Vollzug der Freiheitsstrafe dient auch 
dem Schutz der Allgemeinheit vor weiteren Straf-
taten. 
Darunter war verstanden worden, daß Schuldele-
mente, also die Schwere der Straftat und der daraus 
resultierende Vergeltungsgedanke, im Strafvollzug, 
d. h. bei der Entscheidung über Maßnahmen der Re-
sozialisierung nichts zu suchen haben. Schuld und 
Vergeltung sind durch das Maß der ausgeworfenen 
Strafe verbraucht. Das heißt weiter, ein Urlaub oder 
die Gewährung des offenen Vollzugs dürfen nicht mit 
dem Hinweis verwehrt werden, die Schwere der 
Schuld gestatte es nicht, wenn dies auch sonst mög-
lich und geboten wäre. 
Nun hat der Zweite Senat des Bundesverfassungs-
gerichts in Verkennung dieser Tatsachen mit Be-
schluß vom 26. Juni 1983 den Justizvollzugsanstalten 
bei der Entscheidung über die Gewährung von Urlaub 
aus der Haft für einen zu lebenslanger Freiheitsstrafe 
verurteilten Gefangenen gestattet, dabei „auch die 
besondere Schwere seiner Tatschuld" zu berücksich-
tigen, also das Behandlungsziel im Sinne eines 
Schuldelements zu relativieren. In seinem bekannten 
abweichenden Votum hierzu hat Richter Mahrenholz 
— heute Vizepräsident des Verfassungsgerichts — 
sich vehement dagegen gewandt, indem er an Hand 
der Materialien nachwies, daß beide große Parteien 
nur ein Behandlungsziel wollten, nämlich die Resozia-
lisierung, und dieses nicht nur vornehmlich — also mit 
der Möglichkeit der Relativierung — gelten sollte. 
Diese Entscheidung hat der Freistaat Bayern flugs 
benutzt, um mit Entschließung vom 21. August 1987 
alle seine Justizvollzugsanstalten daran zu erinnern, 
daß die Tatschuld auch „bei anderen Vollzugsent-
scheidungen als der der Gewährung von Urlaub" und 
auch bei anderen Gefangenen herangezogen werden 
müsse. Die Justizministerin hatte gleichzeitig ange-
kündigt, daß sie anstrebe, diese Rechtsauslegung im 
Strafvollzugsgesetz zum Ausdruck zu bringen. 
Entsprechend diesem Vorsatz hatte der Freistaat 
Bayern bei den Beratungen des vorliegenden Geset-
zesantrages im Bundesrat auch folgenden Passus vor-
geschlagen: 
Ein Gefangener kann auch dann im geschlosse-
nen Vollzug untergebracht oder dorthin zurück-
verlegt werden, wenn dies zu seiner Behandlung 
wegen der Schwere der Schuld oder zur Verteidi-
gung der Rechtsordnung geboten ist. 
bzw. 
Zur Erreichung des Vollzugszieles sollen die Ein-
sicht des Gefangenen in seine Schuld sowie in die 
Folgen der Tat, insbesondere für das Tatopfer, 
geweckt und geeignete Formen des Ausgleichs 
angestrebt werden. 
Diese Änderungsvorschläge hat die Mehrheit des 
Bundesrates, Gott sei Dank, abgelehnt. Geblieben 
aber ist der folgende Passus: 
Zur Erreichung des Vollzugszieles sollen die Ein-
sicht des Gefangenen in die Folgen der Tat, ins-
besondere für das Tatopfer, geweckt und geeig-
nete Formen des Ausgleichs angestrebt werden. 
Niemand hat etwas dagegen, wenn der Gedanke 
des Täter-Opfer-Ausgleichs als Resozialisierungsziel 
9308* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
auch verbal im Strafvollzugsgesetz ausgedrückt wird. 
Bedenken bestehen jedoch, wenn das mit den vom 
Bundesrat vorgeschlagenen, eben zitierten Worten 
geschieht. Denn damit wird die Gefahr begründet, 
daß — gewissermaßen „hintenherum" — doch wie-
der Schuldelemente in das Vollzugsziel Eingang fin-
den. Darauf hat dankenswerterweise Justizminister 
Walter vom Saarland hingewiesen. Aber ganz offen-
sichtlich hat auch das Bundesministerium der Justiz 
Bedenken. Denn es sagt in seiner Stellungnahme war-
nend, der Vorschlag gehe „weit über die Begründung 
hinaus" und erfordere deshalb eine Überprüfung im 
weiteren Gesetzesgang. 
Auch wir Sozialdemokraten wenden uns nicht ge-
gen die Perspektive des Täter-Opfer-Ausgleichs; ha-
ben wir doch als erste diesen Gedanken in einer Ge-
setzesinitiative im Bundestag formuliert. Für meine 
Fraktion, die SPD-Bundestagsfraktion, kündige ich je-
doch jetzt schon an, daß wir im Verlauf der weiteren 
Beratungen Anträge stellen werden, die die Formulie-
rung zum Täter-Opfer-Ausgleich auf ein unmißver-
ständliches Maß zurückführen und ausschließen, daß 
Schuldelemente bei Entscheidungen im Rahmen des 
Vollzugszieles Verwendung finden können. 
Natürlich ist es — gerade jetzt — sicher populärer, 
auf einen harten Strafvollzug zu drängen. Aber wirk-
samer und humaner ist es nicht. Und auf die Dauer 
sind damit auch nicht Stimmen von Wählern der soge-
nannten Republikaner zu gewinnen. Der Bundesrat 
hat nun weiter vorgeschlagen, daß der Anstaltsleiter 
beim Gespräch des Gefangenen mit dem Verteidiger 
die Trennscheibe soll einführen können, daß Briefe in 
Gegenwart des Gefangenen sollen geöffnet werden 
können — soweit bisher der Schriftwechsel nicht 
überwacht werden darf — und in gewissen Fällen der 
Schriftwechsel des Gefangenen mit seinem Verteidi-
ger — nämlich bei Verurteilungen im Falle gewisser 
terroristischer Straftaten — soll überwacht werden 
können. Dies stellt einmal einen tiefen Eingriff in das 
Verhältnis Verteidiger-Strafgefangener dar und be-
rührt im übrigen das besonders schützenswerte Gut 
der Gefangenen auf grundsätzlich freie briefliche 
Kommunikation. Wir wissen aber auch, daß das im 
Kern schon einmal praktiziertes Recht auf Grund von 
Änderungen während der sozialliberalen Koalition 
war. Gleichwohl heben wir mit dem Bundesminister 
der Justiz den Finger und betonen mit Nachdruck, daß 
der Handlungsbedarf hier einer besonderen Begrün-
dung bedarf und daß derartige Eingriffe keineswegs 
generalisierend erlaubt werden dürfen. Ebenso nach-
drücklich erklären wir mit dem Bundesminister der 
Justiz, daß die neuen Vorschläge zur Durchsuchung 
und Untersuchung als tiefgreifende Eingriffe in die 
Integrität des Strafgefangenen äußerst sorgfältig auf 
die Waagschale gelegt werden müssen. Wenn dann 
noch in Betracht gezogen wird, daß der Bundesrat den 
Strafgefangenen noch zu Beiträgen zur Arbeitslosen- 
und Sozialversicherung heranziehen will, in welchem 
Fall der Bundesminister der Justiz sogar widerspricht 
— wir auch — , wird deutlich, daß der Bundesrat mit 
dieser Novelle zu Teilen den Scheideweg erreicht und 
hier und da überschritten hat. 
Das jetzt nach 5 % der sogenannten Bemessungs-
grenze bezifferte Arbeitsentgelt des Gefangenen soll 
um 1 % erhöht werden. Eine Erhöhung muß erfolgen ; 
 aber bitte, auf 10 % der Bemessungsgrenze. Alles an-
dere gäbe uns der Lächerlichkeit preis. Zur Zeit be-
trägt der Tagesverdienst des Gefangenen etwa zwi-
schen 5 und 10 DM. 1 % mehr bedeutete lediglich eine 
Erhöhung von 50 Pf bis zu 1 DM pro Tag. 
Wir Sozialdemokraten werden bei den Beratungen 
im Rechtsausschuß nicht nur darauf dringen, daß die 
aufgezeigten heiklen Positionen auf dem Prüfstand 
des Anhörungsverfahrens untersucht werden. Der 
Rechtsausschuß wird sich die Zeit nehmen müssen, 
bei Besuchen von Strafanstalten die Situation vor Ort 
zu klären. Berücksichtigung finden muß dabei auch 
die Situation der Bediensteten und Mitarbeiter in den 
Anstalten, die es schwer genug haben. Außerdem 
wird die Entwicklung des Strafvollzugswesens im be-
nachbarten Ausland in die Beratungen Eingang fin-
den müssen. Und es ist ganz selbstverständlich, daß 
wir hier nicht nur den intensiven Meinungsaustausch 
mit den Ländern suchen, sondern auch Überein-
stimmung erreichen müssen. Denn alle Justizvoll-
zugsanstalten werden allein von den Ländern getra-
gen. 
Das so schwierige Terrain des Strafvollzugsrechts 
ist bisher vom Deutschen Bundestag mit geringen 
Ausnahmen gemeinsam beschritten worden. Laute 
Töne oder gar harte Trommelschläge konnten aus den 
Beratungen zum Wohle der Strafgefangenen, aber 
auch der Gesellschaft im Sinne einer allein auf die 
Resozialisierung ausgerichteten Strafvollzugskultur 
vermieden werden. Selbstverständlich werden wir 
dabei das Sicherungsbedürfnis der Allgemeinheit 
nicht außer acht lassen. Wir Sozialdemokraten kön-
nen nur hoffen und wünschen, daß diese Aufgaben 
des Vollzugs im Sinne des § 2 des bisherigen Strafvoll-
zugsgesetzes durch die vorliegende Novelle nicht auf-
geweicht, sondern verfeinert und verbessert wer-
den. 
Funke (FDP): Der Gesetzentwurf des Bundesrates 
zur Änderung des Strafvollzugsgesetzes begegnet er-
heblichen Bedenken, auch wenn auf Grund der Bera-
tungen des Bundesrates eine Reihe von „Giftzähnen" 
gezogen worden sind. So sollte offensichtlich nicht 
mehr die Resozialisierung des Täters im Vordergrund 
stehen, sondern die „Schwere der Schuld" und die 
„Verteidigung der Rechtsordnung ". Wenn auch diese 
Giftzähne gezogen sind, verbleibt bei einer Reihe von 
Änderungsvorschlägen der Eindruck, daß nicht die 
Resozialisierung des Täters im Vordergrund steht. 
Solchen Bestrebungen werden wir uns in der an-
schließenden Beratung im Rechtsausschuß widerset-
zen. 
Die Wiedereingliederung des Strafgefangenen in 
die gesellschaftliche Ordnung muß weiterhin im Vor-
dergrund all unserer Überlegungen im Strafvollzug 
bleiben. Der Schwerpunkt des Gesetzentwurfs liegt 
nunmehr bei den Vorschlägen zur Regelung des Ver-
kehrs des Verteidigers mit dem Gefangenen gemäß 
Nr. 11 bis 13 des Art. 1. So soll der Anstaltsleiter zur 
Anordnung der Trennscheibe bei Verteidigerbesu-
chen berechtigt sein. Der bislang unüberwachte 
Schriftwechsel kann kontrolliert werden, und im übri- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9309* 
gen soll in Einzelfällen der Schriftwechsel des Gefan-
genen mit seinem Verteidiger überwacht werden. 
Es kann nicht verkannt werden, daß in der Praxis 
ein gewisses Bedürfnis für eine stärkere Überwa-
chung besteht. Hier macht es sich der Bundesrat je-
doch allzu leicht. Der freie Umgang des Verteidigers 
mit seinem Mandanten ist ein hohes Rechtsgut und 
eine wichtige rechtsstaatliche Garantie für den Ange-
klagten bzw. Strafgefangenen. Hieran wollen wir 
nicht rütteln. Der Überwachungsbedarf hat in der 
Strafvollzugsanstalt zu erfolgen und nicht beim unge-
störten Gespräch und dem ungestörten Schriftverkehr 
zwischen dem Verteidiger und dem Strafgefange-
nen. 
Auch die Vorschläge, die einseitig die Eingriffsbe-
fugnisse der Strafvollzugsanstalt erweitern, werden 
von uns kritisch gesehen. Sie verändern den bislang 
ausgewogenen Interessenausgleich zwischen Straf-
gefangenen und den Bedürfnissen der Vollzugsan-
stalten. Hierzu zählt vor allem der Wegfall der Zustim-
mungsbedürftigkeit bei der Verlegung in den offenen 
Vollzug und die Untersuchung aus Sicherheitsgrün-
den gemäß Art. 1 Nr. 21. 
Die Anhebung des Arbeitsentgeltes um 20 % be-
deutet eine Erhöhung der täglichen Vergütung von 
DM 7,55 auf DM 9,06. Wenn wir auch eine Erhöhung 
des Arbeitsentgeltes begrüßen, so scheint uns diese 
Erhöhung nicht ausreichend. Nach wie vor wird von 
der FDP angestrebt, wesentlich höhere Arbeitsent-
gelte zu zahlen, dafür aber auch den Strafgefangenen 
in die gesetzliche Krankenversicherung und Renten-
versicherung einzubeziehen. Vor allem die Einbezie-
hung in die Rentenversicherung ist besonders wichtig, 
um die Resozialisierung der Strafgefangenen zu er
-
leichtern. 
Frau Nickels (GRÜNE): Das Bemerkenswerteste an 
dem heute zur Debatte stehenden Tagesordnungs-
punkt sind neben dem Inhalt der Vorlage, auf den ich 
sofort eingehen werde, vor allen Dingen die Entste-
hungsgeschichte und das Verhalten des Bundesjustiz-
ministers. 
Da richtet unsere Fraktion bereits vor 1 1/2Jahren 
eine detaillierte Große Anfrage an die Bundesregie-
rung mit dem Ziel, die Bilanz von 10 Jahren Strafvoll-
zugsgesetz zu ziehen und endlich einmal über Alter-
nativen zum Gefängnissystem in der Bundesrepublik 
hier im Deutschen Bundestag zu beraten. Und was 
passiert? Bis heute war das BMJ nicht imstande, diese 
Anfrage zu beantworten. Zuletzt wurden wir diese 
Woche auf März vertröstet. Die angeblichen Gründe 
dafür — laut BMJ — : man habe noch nicht alle dafür 
notwendigen Informationen aus den Bundesländern. 
Zwischenzeitlich waren die Bundesländer — unter 
Beteiligung des BMJ — sehr wohl in der Lage, eine 
umfassende Gegenreform im Strafvollzug zu erarbei-
ten und heute hier vorzulegen. Fast drei Jahre ist es 
nun her, seit im Frühsommer 1986 der jetzige Tiefflug
minister Scholz als damaliger Senator für Justiz und 
Bundesangelegenheiten in Berlin die anderen Justiz-
minister der Länder einlud, nach zehnjähriger Gel
tung des Strafvollzugsgesetzes über die gemachten 
Erfahrungen zu beraten. Dem damaligen Senator ging 
es in seinem Brief allerdings nicht nur um Erfahrungs-
austausch, sondern vielmehr um Grundsätzliches: er 
konstatierte Mängel im Strafvollzugsgesetz, so bei-
spielsweise in der Soll-Vorschrift des § 3, die die An-
gleichung des Lebens im Vollzug an die allgemeinen 
Lebensverhältnisse fordert. Dieser Grundsatz wecke 
„unrealistische Erwartungen"; bei der Regelung von 
Vollzugslockerungen, wie z. B. Ausgang und Urlaub, 
müßten seiner Ansicht nach klare gesetzliche Vorga-
ben eingeführt und überlegt werden, „inwieweit die 
Tatschuld oder die Verteidigung der Rechtsordnung 
zu berücksichtigen sei". 
Der letzte Punkt wurde dann im Timmendorfer 
Strand zwar fallengelassen, aber weitgehende Einig-
keit erzielte man dort bei Fragen des Täter-Opfer-
Ausgleichs, beim Wegfall der Zustimmung des Gefan-
genen zur Verlegung in den offenen Vollzug und bei 
der „Berücksichtigung der Bereitschaft des Gefange-
nen zur Mitwirkung an der Erreichung des Vollzugs-
zieles bei der Gewährung von Lockerungen" . Von da 
ab setzte eine, zunächst unter Ausschluß der gespann-
ten (Fach-)Öffentlichkeit stattfindende, später aber 
auch breit kritisierende Debatte über den neuen Kurs, 
den das Strafvollzugssystem in der Bundesrepublik 
steuern solle, ein. Vorläufiger Höhepunkt ist der heute 
zu beratende Vorschlag des Bundesrates. 
Nach dem bekannten und seit dem Regierungs-
wechsel offensichtlich erfolgreichen Muster haben die 
CDU-regierten Länder auch hier das Anderthalbf ache 
gefordert, um das Ganze schließlich zu erreichen. Die 
ursprünglich geplante Schuldschwereklausel zu Ein-
schränkung von Vollzugslockerungen gegenüber Ge-
fangenen ließ man später fallen, offensichtlich um den 
jetzt weitgehend — mit Ausnahme des Landes Bre-
men — erreichten Kompromiß mit den SPD-Ländern 
zustande zu bringen. Diese Klausel braucht auch nie-
mand mehr, denn die Justizbehörden benutzten er-
folgreich die Entscheidung des BVG aus 1983, die 
zwei NS-Täter betrifft, um auch „normale" Gefan-
gene unter Verschluß zu halten. 
Statt dessen hat man nun den auch in anderen Ge-
setzentwürfen bereits überstrapazierten Täter-Opfer-
Ausgleich zum Hebel für willkürliche, d. h. gerichtlich 
kaum nachprüfbare, Einschränkungen gemacht. 
Nicht genug der Umstand, daß das Strafvollzugsge-
setz bereits jetzt von unbestimmten Rechtsbegriffen 
und Ermessensklauseln nur so wimmelt. Nun soll der 
Gefangene Vollzugslockerungen, die ja schließlich 
keine Gnadengeschenke, sondern notwendige Be-
handlungsmaßnahmen sind, wenn man gefangene 
Menschen nicht ganz und gar von der Außenwelt ab-
schotten und dann irgendwann plötzlich in die Gesell-
schaft hineinwerfen will, nur noch dann erhalten, 
wenn er dafür „geeignet erscheint" und wenn „sein 
Verhalten im Vollzug die Bereitschaft zeigt, an der 
Erreichung des Vollzugszieles mitzuwirken", na-
mentlich „Wiedergutmachung" leistet. 
Der Grundgedanke, daß Straftäter und Straftäterin-
nen selbstverständlich den angerichteten Schaden 
wenigstens finanziell ersetzen und so einen Beitrag 
zum Täter-Opfer-Ausgleich leisten sollen, ist natür-
lich völlig richtig und wird von uns nicht erst seit heute 
9310* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 
immer wieder betont. Bei dem hier vorgestellten Kon-
zept fragt man sich aber, wie denn dieser Schadens-
ersatz vonstatten gehen soll. Bisher erhalten Gefan-
gene eine Eckvergütung von 7,33 DM täglich; diese 
würde nach dem Entwurf auf etwa 8,75 DM täglich, 
also monatlich unter 180 DM „angehoben". Von die-
sem Geld will und muß der Gefangene aber auch noch 
notwendige Einkäufe — Zusatzlebensmittel und Kör-
perpflegemittel — tätigen. Was dann noch übrig-
bleibt, dient dem Überbrückungsgeld, mit dem der 
Gefangene den notwendigen Lebensunterhalt für sich 
und seine Familie für die ersten vier Wochen nach der 
Entlassung sichern soll (§ 51 Abs. 1 StVollzG). 
Die Augenwischerei, die diese Überstrapazierung 
des Täter-Opfer-Ausgleichs in Verbindung mit der 
Erhöhung des Arbeitsentgeltes darstellt, kann nicht 
den Blick darauf versperren, daß Sie mit dieser Gene-
ralklausel ( „Bereitschaft zum Ausgleich der Tatfol-
gen") sich weiter der Rechtsprechung entziehen und 
neue Gründe zur Einschränkung von Lockerungen 
schaffen wollen. Wo eine materielle Entschädigung 
der Opfer nicht möglich ist, bleiben nur allgemeine 
Bußfertigkeit und Heuchelei und deren Anerkennung 
oder Nichtanerkennung durch die Anstalt. (Dieser 
Satz entstammt einer Stellungnahme hierzu, die von 
Prof. Dr. Fest an der Uni Bremen verfaßt wurde). Und 
die Strafverteidigervereinigungen in der Bundesrepu-
blik sprechen in diesem Zusammenhang von einem 
„Etikettenschwindel" weil die Rechte des Gefange-
nen eingeschränkt würden, ohne daß das Opfer tat-
sächlich mit einer Schadenswiedergutmachung rech-
nen könne, die an einer wirklich einigermaßen ge-
rechten Entlohnung scheitere. Immerhin betragen die 
Schulden eines Gefangenen im Erwachsenengefäng-
nis durchschnittlich 45 000 DM. (s. Stellungnahme der 
BAG der Sozialarbeiter/Sozialpädagogen in den 
JVA's v. 27. 1. 89, Blatt 77) 
Geradezu erschreckend sind die Vorschläge auch in 
bezug auf den zukünftigen Rechtsschutz für Gefan-
gene: Wie damals befürchtet, soll die Trennscheibe 
jetzt sogar für Verteidigerbesuche bei „normalen", 
d. h. nichtterroristischen Gefangenen eingeführt und 
auch Anwaltspost geöffnet und untersucht werden 
können (§ 29 Abs. 3). Immerhin hat die Bundesregie-
rung zu diesem Punkt Bedenken angemeldet. 
Weiterhin sollen Gefangene, die gerichtlichen 
Rechtsschutz suchen, einen Kostenvorschuß zahlen 
müssen. Schon jetzt heben die Gerichte die Streit-
werte in den entsprechenden Verfahren nach § 109 
dermaßen an, daß die Kosten viele Gefangene ab-
schrecken, sich überhaupt noch zur Wehr zu setzen, 
wenn sie sich ungerecht behandelt fühlen. Hiermit 
aber schneidet man dem größten Teil der Gefangenen 
nun endgültig den Weg zum Gericht ab, und das ist ja 
offensichtlich auch so beabsichtigt. Nur diejenigen, 
die Privatvermögen im Hintergrund haben, können 
weiterhin Rechtsschutz beanspruchen. Dieses Son-
dergesetz gegen Gefangene — denn im Verwaltungs-
verfahrensrecht gibt es aus gutem Grund keine derar-
tige Vorschußpflicht — wird mit der Behauptung be-
gründet, Gefangene würden „mutwillig und miß-
bräuchlich " derartige Anträge auf Gerichtsentschei-
dung stellen. 
Zum einen ist es aber jetzt bereits so, daß die gefan-
genen Antragsteller/innen im Falle des Unterliegens 
selbstverständlich die Gerichts- und Anwaltskosten 
zu tragen haben, zum anderen liegt die gerichtliche 
Ablehnung sehr oft darin begründet, daß der Antrag 
schon aus formalen Gründen unzulässig ist, weil der 
Betroffene z. B. Fristen versäumt oder Vorverfahren 
da, wo sie notwendig wären, nicht eingehalten hat. 
Anstatt in diesem so sensiblen „besonderen Gewalt-
verhältnis", wie es in Gefängnissen nun mal besteht 
(BVG), Rechtsmittel zu verkürzen, sollte man z. B. die 
Prozeßkostenhilfe ausweiten und anwaltliche Bera-
tung in den Anstalten erleichtern. 
Im übrigen liegt die relativ hohe Mißerfolgsrate die-
ser Anträge auf gerichtliche Entscheidung nach § 109 
StVollzG sicherlich darin begründet, daß das Straf-
vollzugsgesetz im Gegensatz zu anderen öffentlich-
rechtlichen Gesetzen aus einer Vielzahl unbestimmter 
Rechtsbegriffe und Ermessensvorschriften besteht. 
Hier Konkretisierung und damit Rechtssicherheit für 
Gefangene und Bedienstete zu schaffen wäre ein 
weitaus sinnvolleres Anliegen einer Reform als die 
Motive, die hinter dem vorliegenden Entwurf mit sei-
nen hehren Formulierungen mehr schlecht als recht 
verborgen sind. 
Die GRÜNEN und andere Kräfte in der bundesre-
publikanischen Kriminalpolitik fordern seit langem 
statt dessen 
1. die leistungsgerechte Bezahlung der Gefangenen 
und ihre Einbeziehung in die Sozial- und Krankenver-
sicherung. (Hierzu werden bedauerlicherweise keine 
Vorschläge gemacht, statt dessen erlaubt man die mit-
telalterliche Zellenarbeit über weitere fünf Jahre hin-
aus.) 
2. Lockerungen, offener Vollzug und die Empfeh-
lung von seiten der Anstalt, eine vorzeitige Entlassung 
nach zwei Dritteln der verhängten Strafe, sollten nicht 
wie bisher Ausnahme bleiben, sondern zur Regel wer-
den. Würden hierzu die notwendigen gesetzlichen 
Voraussetzungen geschaffen, könnte sowohl für die 
erfolgreiche Resozialisierung des/der einzelnen Ge-
fangenen als auch für die Sicherheit der Bevölkerung 
weit mehr erreicht werden als durch weitergehende 
Beschränkungen im Strafvollzug. Auch so bedauerli-
che und schreckliche Ereignisse, wie die Gladbecker 
Geiselaffäre sollten niemanden zu solch populisti-
schen Schnellschüssen verführen. 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Justiz: Der Schwerpunkt des Gesetzentwurfs liegt 
bei den Vorschlägen zur Regelung des Verteidiger-
verkehrs. Hinichtlich dieses gesamten Komplexes hat 
die Bundesregierung in ihrer Stellungnahme eine 
Überprüfung vorgeschlagen, weil einerseits ein Be-
dürfnis der Praxis nach wirksamen Maßnahmen nicht 
von der Hand zu weisen ist, andererseits aber den 
Belangen einer wirksamen Verteidigung besondere 
Aufmerksamkeit gewidmet werden muß. 
Über weitere Einzelaspekte des vorliegenden Ge-
setzentwurfes ist bereits gesprochen worden. Ich 
möchte deshalb hier nur noch zwei kriminalpolitisch 
erwünschte Vorschläge herausgreifen: 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 17. Februar 1989 	9311*  
Erstens die beabsichtigte Anhebung des Arbeits-
entgelts der Gefangenen. Sie wird die Motivation des 
Gefangenen für seine Arbeit im Vollzug erhöhen. Dar-
über hinaus wird sie in vielen Fällen auch die Einglie-
derung nach der Haft erleichtern. Der Gefangene 
wird nämlich mehr Überbrückungsgelder als bisher 
ansparen können. Schließlich wird sie dem Täter auch 
die Möglichkeit eröffnen, schon während des Vollzu-
ges einen Beitrag zur Wiedergutmachung der Tat-
folge zu leisten. Die seit langem überfällige Erhöhung 
des Arbeitsentgelts entspricht damit der Intention des 
Strafvollzugsgesetzes. Sie wird von der Bundesregie-
rung deshalb uneingeschränkt unterstützt. 
Zu begrüßen ist zweitens der Vorschlag, Maßnah-
men zum Ausgleich von Tatfolgen schon in den Voll-
zugsplan mit einzubeziehen. Hierin kommt der Ge-
danke des Täter-Opfer-Ausgleichs zum Ausdruck, 
der dem Bundesminister der Justiz sehr am Herzen 
liegt. Wie Sie sich erinnern können, haben wir erst 
1986 das Opferschutzgesetz verabschiedet. Es hat als 
neuen Strafzumessungsgrund auch das Bemühen des 
Täters um Ausgleich mit dem Verletzten eingeführt. 
Die Ergänzung des Vollzugsplans würde diesen im 
Strafrecht verwirklichten Gedanken auf den Strafvoll-
zug übertragen. 
Auch diese Vorschläge des Gesetzentwurfs sind si-
cher kein Riesenschritt zur Verbesserung des Straf-
vollzuges. Sie sind aber ein Beitrag, die soziale Ver-
antwortung und Eingliederung von Gefangenen zu 
fördern und die Allgemeinheit vor weiteren Straftaten 
zu schützen. Diese Ziele finden die volle Unterstüt-
zung der Bundesregierung. 
Bei Änderungen des Strafvollzugsgesetzes kommt 
es vor allem darauf an, das Grundprinzip der Resozia-
liserung des Gefangenen im Auge zu behalten. An 
dieser Zielrichtung des Strafvollzugsgesetzes ist jeder 
Änderungsentwurf zu messen. 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 10. Februar 1989 beschlos-
sen, den nachfolgenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag 
gem. Art. 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen. 
Gesetz über Agrarstatistiken (Agrarstatistikgesetz — Agr-
StatG) 
Fischwirtschaftsgesetz (FWG) 
Gesetz zur Förderung der Einstellung der landwirtschaftlichen 
Erwerbstätigkeit (FELEG) 
Gesetz zur Änderung besoldungs- und wehrsoldrechtlicher 
Vorschriften 
Gesetz zur Änderung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes und 
des Wohnungsbaugesetzes für das Saarland (Wohnungsbau-
änderungsgesetz 1988 — WoBauÄndG 1988) 
Gesetz zur Schaffung eines Vorrechts für Umlagen auf die Er-
zeugung von Kohle und Stahl (EGKS-UmVG) 
Gesetz zu dem Abkommen vom 4. Dezember 1987 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und dem Staat Kuwait zur Ver-
meidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiet der Steuern 
vom Einkommen und vom Vermögen und zur Belebung der 
wirtschaftlichen Beziehungen 
Gesetz zu dem Abkommen vom 23. November 1987 zwischen 
der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Venezuela 
zur Vermeidung der Doppelbesteuerung der Unternehmen der 
Luftfahrt und der Seeschiffahrt 
Gesetz zu dem Protokoll vom 26. März 1986 zur Änderung des 
Übereinkommens vom 4. Juni 1974 zur Verhütung der Meeres-
verschmutzung vom Lande aus 
Gesetz zur Einführung eines zusätzlichen Registers für See-
schiffe unter der Bundesflagge im internationalen Verkehr 
(Internationales Seeschiffahrtsregister — ISR) 
Zu dem letztgenannten Gesetz hat der Bundesrat folgende Ent-
schließung gefaßt bzw. angenommen: 
Der Bundesrat begrüßt ebenso wie der Deutsche Bundestag die 
Zielsetzung des Gesetzes, durch die Einführung eines Internationalen 
Seeschiffahrtsregisters Schiffe unter deutscher Flagge zu halten, ei-
nen Beitrag zur Wiederherstellung der Wettbewerbsfähigkeit 
deutschflaggiger Schifte zu leisten und langfristig qualifizierte Ar-
beits- und Ausbildungsplätze für deutsche Seeleute zu erhalten. 
Er fordert die Bundesregierung deshalb auf, durch eine Änderung 
der Schiffsbesetzunqsverordnung umgehend sicherzustellen, daß der 
überwiegende Anteil der Arbeitsplätze des Führungspersonals und 
der für die Qualifizierung notwendigen Ausbildungsplätze an Bord 
der im Internationalen Seeschiffahrtsregister eingetragenen Schiffe 
für deutsche Seeleute erhalten bleibt. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksache 11/1031 
Drucksache 11/2535 
Drucksache 11/3277 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Drucksache 10/5298 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Innenausschuß 
Drucksache 11/3200 Nr. 2.1 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/3558 Nr. 3.1---3.4, 3.8-3.12 
Drucksache 11/3636 Nr. 2.3-2.7, 2.9, 2.10 
Drucksache 11/3703 Nr. 2.4 — 2.9 
Drucksache 11/3831 Nr. 1, 2, 4-10 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Drucksache 11/2956 Nr. 2.5 
Drucksache 11/3021 Nr. 2.13 
Drucksache 11/3558 Nr. 3.38 
Der Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen hat mit 
Schreiben vom 26. Januar 1989 gemäß § 17 Abs. 5 Postverwaltungs-
gesetz den 
Haushaltsplan der Deutschen Bundespost für das Haushalts-
jahr 1989 
übersandt. Die Unterlagen liegen im Parlamentsarchiv zur Einsicht-
nahme aus.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11126.pdf</pdf_url>
    <id>2172</id>
    <dokumentnummer>11/126</dokumentnummer>
    <datum>1989-02-17</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
