<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2175</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/101</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-10-14</datum>
  <titel>Protokoll der 101. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/101 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
101. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Inhalt: 
Zusatztagesordnungspunkt 5: 
Aktuelle Stunde betr. Besorgnisse im In- 
und Ausland über die Wahrung der 
Presse- und Demonstrationsfreiheit bei 
unter Mitwirkung der Bundesregierung 
durchgeführten Tagungen und Großver-
anstaltungen in der Bundesrepublik 
Deutschland und Berlin (West) 
Frau Olms GRÜNE 	 6929B, 6940 C 
Gerster (Mainz) CDU/CSU 	6930B, 6941D 
Frau Dr. Sonntag-Wolgast SPD  6931 B 
Dr. Hirsch FDP 
	
 6932A, 6941 A 
Wüppesahl fraktionslos 	  6932 D 
Zeitlmann CDU/CSU  6934 A 
Wartenberg (Berlin) SPD 	  6934 D 
Klein, Bundesminister BMZ  6935 D 
Lutz SPD 	  6936 C 
Dr. Kewenig, Senator des Landes Berlin 	 6937 B 
Kalisch CDU/CSU 	  6938 D 
Bernrath SPD  6939 D 
Tagesordnungspunkt 20: 
a) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Beer, Dr. Lippelt (Hannover) und 
der Fraktion DIE GRÜNEN: Einstellung 
der Tiefflüge der Bundesluftwaffe in 
Ntesinan (Labrador) (Drucksache 11/ 
2354) 
b) Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Einstellung von Tiefflügen (Druck-
sache 11/2866) 
c) Beratung des Antrags der Abgeordne-
ten Frau Beer, Dr. Lippelt (Hannover), 
Dr. Mechtersheimer, Frau Schilling, 
Schily und der Fraktion DIE GRÜNEN: 
Einstellung von Flugveranstaltungen 
Abschaffung von Tiefflügen (Drucksache 
11/2904) 
Kolbow SPD 	  6942 C 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 	 6944 B 
Frau Schilling GRÜNE 	  6945 C 
Dr. Hoyer FDP 	  6946 D 
Dr. Scholz, Bundesminister BMVg 	 6948 C 
Gerster (Worms) SPD 	  6949 D 
Lowack CDU/CSU  6951 C 
Tagesordnungspunkt 21: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Auslegung des Wartime-Host-Na-
tion-Support-Abkommens (Drucksache 
11/2550) 
Dr. Ehmke (Bonn) SPD 	  6954 C 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 	 6956 A 
Frau Beer GRÜNE 	  6957 C 
Ronneburger FDP  6958 D 
Dr. Scholz, Bundesminister BMVg 	 6960 D 
Kolbow SPD 	  6961 D 
Graf Huyn CDU/CSU 	  6963 B 
Tagesordnungspunkt 22: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Forderungen zur Situation der 
Polizeien in Bund und Ländern (Druck-
sache 11/2243) 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Graf SPD 	  6964 D 
Clemens CDU/CSU 	  6967 B 
Frau Dr. Vollmer GRÜNE  6968 D 
Dr. Hirsch FDP 	  6970 A 
Dr. Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär 
BMI 	  6971 D 
Tagesordnungspunkt 23: 
Beratung des Berichts des Ausschusses 
für Verkehr gemäß § 62 Abs. 2 der Ge-
schäftsordnung zu dem von den Abge-
ordneten Frau Brahmst-Rock, Weiss 
(München) und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN eingebrachten Entwurf eines Geset-
zes zum Abbau der Wettbewerbsverzer-
rungen und zur Erhöhung der Wettbe-
werbsfähigkeit der Deutschen Bundes-
bahn (Bundesbahnsanierungsgesetz) 
(Drucksachen 11/1789, 11/3074) 
Weiss (München) GRÜNE 	 6973 C 
Dr. Jobst CDU/CSU 	  6975 A 
Daubertshäuser SPD  6976 B 
Kohn FDP 	  6977 D 
Nächste Sitzung 	  6979 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 6980* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  6980* C 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6929 
101. Sitzung 
Bonn, den 14. Oktober 1988 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Frau Renger: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Meine Damen und Herren, ich rufe den Zusatz-
punkt 5 der Tagesordnung auf: 
Aktuelle Stunde 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat gemäß unserer Ge-
schäftsordnung eine Aktuelle Stunde zu dem 
Thema 
Besorgnisse im In- und Ausland über die Wah-
rung der Presse- und Demonstrationsfreiheit 
bei unter Mitwirkung der Bundesregierung 
durchgeführten Tagungen und Großveranstal-
tungen in der Bundesrepublik Deutschland 
und Berlin (West) 
verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Olms. 
Frau Olms (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Der westliche Teil Berlins hat die 
Schlagzeilen bekommen, die er verdient hat: 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die Sie geplant 
haben!) 
nicht Kongreßmetropole, nicht Weltstadt der Tole-
ranz, sondern Bunker Berlin oder Berlin im Belage-
rungszustand. Für diese Prädikate seitens der interna-
tionalen Presse sorgten diese Bundesregierung, der 
Berliner Innensenator und rund 10 000 Polizisten aus 
Berlin und dem Bundesgebiet. 
Der Hintergrund dieser Berichterstattung: Anläß-
lich der 43. Jahrestagung des Internationalen Wäh-
rungsfonds und der Weltbank wurde an der Spree der 
Ausnahmezustand verhängt. Die Banker im Bunker 
des Internationalen Congress Centrums spielten nur 
eine Statistenrolle. Dafür veranstalteten die Polizei-
einheiten in der Stadt eine kampfbetonte „grüne Wo-
che", ein Großspektakel staatlicher Gewaltmonopol-
politik. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Diese schwache 
Rede ist ja noch nicht einmal einen Zwi-
schenruf wert!) 
Aber all das Blaulichtgetöse, die Verbote von Protest-
aktionen gegen die Politik von IWF und Weltbank, die 
Einschränkung der Demonstrations - und Pressefrei-
heit, die gnadenlosen Knüppeleinsätze gegen demon-
strierende Menschen, die zahlreichen Polizeikessel — 
in Hamburg noch ein Skandal, in Berlin zum ver-
schärften Normalzustand ausgeufert — , die knapp 
1 000 Massenfestnahmen von Demonstranten in jener 
Woche — all das hat nicht Protest und Widerstand 
gegen die mörderische IWF- und Weltbankpolitik ver-
hindern können. Gegenveranstaltungen und Demon-
strationen auf den Straßen waren ein voller Erfolg. 
Nicht die Show der Banker, sondern der Protest auch 
gegen die Politik dieser Bundesregierung gegenüber 
den Ländern der Dritten Welt standen im Mittelpunkt 
des öffentlichen Interesses hier und im Ausland. Ber-
lin hat damit seinen Ruf erneuert, nicht Kongreßme-
tropole, sondern Protestmetropole zu sein. 
Aber, meine Damen und Herren, diese Erfolge der 
breiten Opposition gegen die Bankertagung, gegen 
die Politik von IWF und Weltbank wurden teuer be-
zahlt. Zahlreiche Demonstrationsteilnehmerinnen 
trugen infolge der brutalen Knüppeleinsätze der Poli-
zei schwere Verletzungen davon. Auf Fernsehbildern 
ist dokumentiert, wie vier Polizisten eine Frau zu Bo-
den stießen und ihren Kopf mehrmals auf das Straßen-
pflaster schlugen. 
In jenen Tagen nahm die Polizei wahllos knapp 
1 000 Menschen fest. Bei diesen Massenfestnahmen 
standen am Ende ganze fünf Personen unter Tatver-
dacht. Daraus folgt, daß 99,5 % aller Festnahmen rein 
präventiv erfolgten, allein mit dem Ziel, die Festge-
nommenen bis zu 48 Stunden ohne ersichtliche 
Gründe in Gefängniszellen festzuhalten. 
Aber trotz dieser beispiellosen Härte polizeilicher 
Einsätze haben es die Verantwortlichen nicht ge-
schafft, den Widerstand zu entmischen. Das ist ihnen 
ebensowenig gelungen, wie die Aktionstage zu unter-
binden. Mit der bewährten Strategie der „flexible re-
sponse" , der Vielfalt der zahlreichen Aktionen gelang 
es, die Polizeistrategie zu durchkreuzen. Die Medien 
berichteten nicht über den Hochglanzkongreß im 
ICC, sondern kritisch über die Folgen der IWF- und 
Weltbankpolitik, nicht über Randale, sondern über 
knüppelschwingende Hundertschaften in Grün. Nicht 
Bilder der von Ihnen so genannten „vermummten 
Chaoten" , sondern von vermummten Polizisten gin-
gen um die Welt. 
6930 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Frau Olms 
Meine Damen und Herren, als Mitglied im Unter-
ausschuß für Menschenrechte weiß ich nur zu gut, 
was es heißt, wenn elementare Freiheitsrechte wie die 
Demonstrations - und Pressefreiheit zumindest vor-
übergehend außer Kraft gesetzt werden. Daß speziell 
der Berliner Senat ein mehr als gestörtes Verhältnis 
zur Pressefreiheit aufweist, ist nicht erst seit den jüng-
sten Ereignissen bekannt. Da denkt der Berliner Re-
gierende Bürgermeister darüber nach, die sogenannte 
vierte Gewalt, also die Medien, staatlich zu kontrollie-
ren. Da sprach der Berliner Innensenator Kewenig — 
wir haben ihn ja heute hier — vor einigen Monaten 
zynisch vom sogenannten Berufsrisiko von Journali-
sten. Dieses „Berufsrisiko" bekamen Journalisten, Fo-
tografen und Kamerateams im Rahmen der Berichter-
stattung über Protestaktionen gegen den IWF buch-
stäblich hautnah zu spüren: Journalisten wurden zu-
sammengeknüppelt; Fernsehteams von WDR und 
ZDF machten mit dem Schlagstock Bekanntschaft; 
etwa 25 Journalisten wurden von der Polizei einge-
kesselt. 
All das, meine Damen und Herren, waren keine 
menschlichen Fehlleistungen einzelner Polizeibeam-
ter, kein menschliches Versagen, sondern die Ein-
schränkung der Pressefreiheit. Dies hat der Berliner 
Senat zu verantworten. Wer wie der Oberpolizist 
Kewenig öffentlich erklärt, die Pressefreiheit müsse 
schon mal gegenüber den Einsatzplänen der Polizei 
zurückstehen, der verrät ein zutiefst antidemokrati-
sches, polizei- und obrigkeitsstaatliches Verständnis 
von Freiheitsrechten der klassisch-preußischen Tradi-
tion aus dem vorigen Jahrhundert. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Preußen kennen Sie also auch 
nicht!) 
Vizepräsident Frau Renger: Frau Kollegin, ich 
würde Sie bitten, daß Sie einmal über einige Ihrer 
Vokabeln nachdenken. Sie sind eigentlich eines Ord-
nungsrufes würdig; aber es lohnt sich nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Abgeordneter Gerster, Sie haben das Wort. 
Gerster (Mainz) (CDU/CSU): Frau Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Im Rechtsstaat hat 
sich selbstverständlich die Polizei an Recht und Ge-
setz zu halten. In der Demokratie unterliegt natürlich 
der Einsatz der Polizei auch der öffentlichen Kontrolle. 
Es ist keine Frage, daß das, was dort in Berlin gesche-
hen und zu verantworten ist, im Berliner Abgeordne-
tenhaus genau zu kontrollieren, zu gewichten und zu 
werten ist und daß natürlich Konsequenzen zu ziehen 
sind, wo dies notwendig ist. Das ist nicht Sache des 
Bundestages. 
Es geht hier, um das deutlich zu sagen, darum, über 
das Ungeheuerliche zu reden, was im Umfeld dieser 
Tagung mit Verantwortung der GRÜNEN veranstaltet 
worden ist. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Frau Olms hat nicht über mehr als 100 Anschläge im 
Umfeld dieser Tagung geredet; sie hat nicht von dem 
Mordanschlag gegen Herrn Tietmeyer geredet; 
(Volmer [GRÜNE]: Das haben doch die GRÜ
-
NEN nicht zu verantworten! Sie spinnen 
wohl!) 
sie hat nicht von einem Szenario geredet — ich werde 
Ihnen gleich ein Beispiel geben —, das geboten 
wurde, um diese Tagung mit Gewalt zu verhindern. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich darf hier einige Zitate anbringen. So haben die 
Autonomen bereits im September 1986 in einem Blatt 
geschrieben: 
Wir sollten die zwei Jahre Vorbereitungszeit als 
Prozeß begreifen. Es ist klar, daß für uns alle im 
Herbst '88 Berlin angesagt ist. 
Das gleiche Blatt schrieb im März 1987: 
Unser Vorschlag: Verhindern wir den Kon-
greß ... Verhindern heißt, ihnen klar zu zeigen: 
Es wird keine Prestige-Tagung ... werden. 
Dann heißt es wörtlich weiter: 
... und das wird nicht in ungestörter Harmonie 
verlaufen. 
In diesem Chor befinden sich die GRÜNEN, die in 
ihrem Blatt „Imperialismus Konkret" geschrieben ha-
ben: 
IWF und Weltbank haben in dieser Stadt mehr 
Namen und Anschriften als das Tagungsbüro auf 
dem Messegelände, das schon einmal Ziel eines 
Brandanschlages war. 
Meine Damen, meine Herren, in diesem Konzert 
befinden sich die GRÜNEN mit der Zeitung „IWF/ 
Weltbank — Zahltag". Hier lauten Überschriften: 
„Demonstration Karl-Marx-Straße", „Menschenjagd 
in der City" , „Adler-Blockade am Kudamm". Verant-
wortlich im Sinne des Pressegesetzes sind Sie, Frau 
Olms. 
Ich will einmal vorlesen, was Sie in dem Blatt schrei-
ben: 
Wir wollen uns bei KaDeWe, Wertheim und 
BILKA ... treffen zwecks „Kaufhausbegehung", 
um dort unsere Phantasie walten zu lassen. Zum 
Beispiel: Waren aus Südafrika und Israel besprü-
hen, Flugis verteilen, unsichtbares Theater spie-
len, Detektive ärgern, das Durcheinander nutzen, 
um uns die Taschen zu füllen, 
— Aufruf zum Kaufhausdiebstahl — 
Sicherungsetiketten abknipsen, Kassen sabotie-
ren und vieles mehr. 
Meine Damen, meine Herren, das ist hier passiert. Sie, 
Frau Olms, sind auf Kosten des Bundestages als offi-
zielles Delegationsmitglied zu dieser Tagung mitge-
fahren, um dann auf den Straßen gegen diese Tagung 
anzuheizen. Zahlen Sie zunächst einmal die Kosten, 
die Sie verursacht haben, zurück. Sie haben nämlich 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6931 
Gerster (Mainz) 
den Bundestag mißbraucht, um hier mobil zu ma-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
CDU/CSU: Eine Schande für dieses Parla
-
ment! Unglaublich!) 
Meine Damen, meine Herren, selbstverständlich 
war, ist und muß die Pressefreiheit garantiert bleiben. 
Selbstverständlich ist die Polizei an Recht und Gesetz 
gebunden. Aber hier ist doch nicht die möglicher-
weise vorhandene Panik einzelner Polizisten vor Ort 
oder mögliches Fehlverhalten, das wir hier nicht fest-
stellen können, das, wenn es festgestellt wird, aber 
auch zu Konsequenzen führen muß, zu verantworten, 
sondern hier ist doch festzustellen, daß Sie sich nicht 
nur wie die Alternative Liste in ihrem Wahlprogramm 
jetzt wieder für die nächste Berliner Abgeordneten-
wahl zur Gewalt bekannt haben, 
(Volmer [GRÜNE]: Das ist Unsinn!) 
sondern daß Sie versucht haben, eine internationale 
Konferenz auch unter Anwendung von Gewalt zu stö-
ren und zu verhindern. Sie haben sich zu verantwor-
ten. Darüber, was in bezug auf die Polizei geschehen 
ist, wird im Berliner Abgeordnetenhaus zu reden 
sein. 
(Volmer [GRÜNE]: Mit Falschbehauptungen 
lenken Sie von den Problemen ab!) 
Aber Sie haben sich hier für eine Politik doppelter 
Schritte zu verantworten: daß Sie hier den Eindruck 
demokratischen Verhaltens erwecken und dort auf 
den Straßen mit Autonomen auf den Rechtsstaat, auf 
die Demokratie und auf die Pressefreiheit anlegen. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Volmer [GRÜNE]: Das ist alles Unsinn!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Sonntag -Wolgast. 
Frau Dr. Sonntag -Wolgast (SPD): Eine Vorbemer-
kung, Herr Gerster: So ganz haben Sie, glaube ich, 
das Thema dieses Morgens nicht begriffen. Sie haben 
schon eine pauschale Schuldzuweisung betrieben, 
um die es hier heute bei diesem Thema nicht geht. 
Meine Damen und Herren! Frau Präsidentin! In der 
Diskussion über die Vorgänge bei der IWF-Tagung 
gibt es einen erschreckenden Schlüsselsatz — ich 
muß ihn noch einmal erwähnen — des Herrn Kewe-
nig, den wir hier sitzen sehen. Man kann diesen Satz 
nicht oft genug wiederholen — er ist bisher undemen-
tiert, Herr Kewenig — : Am Tatort muß dann auch mal 
die Pressefreiheit zurückstecken. Das ist ja nun weit 
mehr als ein lockerer Rat nach dem Motto: Lassen wir 
mal Fünfe gerade sein! 
(Wartenberg [Berlin] [SPD]: Sehr wahr!) 
Da setzt jemand vielmehr ein Kernstück unseres 
Grundgesetzes zumindest zeitweilig mal so eben au-
ßer Kraft, und das können wir einem Politiker nicht 
hingehen lassen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, Journalistenverbände, 
Gewerkschaften, Beteiligte und Betroffene berichten 
ja in jüngster Zeit immer öfter, daß sie bei Demonstra-
tionen behindert, beschimpft, angegriffen werden, 
nicht nur — aber auch — in Berlin. Ich will sagen, 
nicht dem einzelnen Beamten ist das vorzuwerfen, 
wohl aber politisch Verantwortlichen, die, wie in Ber-
lin geschehen, den Polizisten raten — ich zitiere 
das — , „verstärkt in Eigeninitiative zu handeln", und 
ihnen zugleich versichern — noch einmal zitiert —, 
„daß auftretende Fehler in jedem vertretbaren Maß 
durch Polizeiführung und Politik gedeckt werden". 
(Lutz [SPD]: Hört! Hört!) 
Das ist nicht Anweisung und Aufklärung, das ist viel-
mehr ein Persilschein für mögliche Übergriffe, ausge-
stellt in dem Bestreben, sich etwa bei internationalen 
Kongressen vor aller Welt als glänzender Organisator 
zu brüsten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich meine schon, da verbreitet sich ein Geist, der die 
Anwesenheit der Medien bei sogenannten heiklen 
Anlässen als lästiges Störmanöver brandmarkt, und 
das darf in einer Demokratie nicht passieren. Es kann 
sein, daß diese Rechnung vordergründig und kurzfri-
stig aufgeht, aber die Bundesrepublik verspielt damit 
dann das Recht, sich mit gutem Grund über Eingriffe 
in die Demonstrations- und Pressefreiheit anderswo 
zu ereifern, sei es in Chile oder Polen, sei es in Süd-
afrika oder Ost-Berlin, worüber wir gestern debattiert 
haben. 
Polizisten haben die Aufgabe, die öffentliche Si-
cherheit zu schützen, aber auch das Demonstrations-
recht und die freie Berichterstattung, auch unbe-
queme Kritik, dürfen eben nicht als Ärgernis empfun-
den werden. Sie dienen vielmehr dem öffentlichen 
Interesse und der Aufklärung. Wir Sozialdemokraten 
haben in aller Schärfe die Anschläge auf Staatssekre-
tär Tietmeyer und Ingomar Hauchler verurteilt. Wir 
erinnern aber auch daran, daß die friedlichen Gegen-
veranstaltungen zum IWF-Kongreß das Bewußtsein 
und das Wissen über die rigorose Politik der Industrie-
staaten gegenüber der Dritten Welt vielleicht mehr 
geschärft haben als die vielen offiziösen Verlautba-
rungen zusammengenommen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich weiß sehr wohl, daß Reporter keine Engel sind 
und sich gelegentlich mit rabiaten Methoden Bild- 
und Tonmaterial besorgen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Der Reporter 
von Ditfurth z. B.!) 
Und der Konkurrenzkampf wird stärker. Gerade die-
jenigen,die sich jetzt besonders über das Blitzlichtge-
witter erregen, haben immer gesagt, daß die vielen, 
vielen privaten Programme kommen sollen, und sie 
haben damit dem Konkurrenzkampf der Medien Tür 
und Tor geöffnet. Wir wollen das nicht vergessen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wenn Journalisten schlecht arbeiten, dann kann 
man sie kritisieren wie jeden anderen Berufsstand 
auch, und das passiert ja auch. Aber es geht nicht an, 
daß Foto- und Filmdokumente je nach Gusto beurteilt 
werden. Zum Beispiel rangiert das, wenn sie Fehler 
der Polizei zeigen, gern unter sensationslüsterner Ver- 
6932 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Frau Dr. Sonntag-Wolgast 
zerrung, in anderen Fällen beschlagnahmt man Film-
material aber als authentische Grundlage für juristi-
sche Ermittlungen. Auch das ist jetzt mit ZDF-Mate-
rial in Berlin geschehen. In dieser Atmosphäre, die 
sich da ausbreitet, müssen wir das Zeugnisverweige-
rungsrecht für Journalisten stärken und ausbauen, 
statt es auszuhöhlen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Noch eins: Die Übergriffe der Polizisten müssen 
geklärt und geahndet werden, gerade auch im Inter-
esse der vielen anderen Beamten, die sich einwand-
frei und besonnen verhalten haben. Das haben sie 
verdient. Pauschale Polizistenschelte können wir uns 
da ebensowenig leisten wie undifferenziertes Schimp-
fen auf die angeblich so sensationslüsterne Journaille. 
Schlichtweg unerträglich finde ich die Äußerung, 
Knüppelschläge gehörten zum Berufsrisiko des Re-
porters. 
Eine Schlußbemerkung. Dem Grundrecht auf 
Presse- und Meinungsfreiheit wäre wohl besser ge-
dient, wenn der Bundesinnenminister für die Waffe 
des freien Wortes kämpfen würde und nicht für die 
Anschaffung p rivater Pistolen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Gestern konnte man im Fernsehen einen 
Ausschnitt aus der unglaublich beeindruckenden 
Rede von Ernst Reuter sehen: „Völker der Welt, 
schaut auf diese Stadt! " Wir müssen dafür sorgen, daß 
Berlin ein Symbol der Freiheit, ein Anziehungspunkt 
für viele Menschen und eine weltoffene Stadt bleibt. 
Dazu brauchen wir nicht die Ermahnung des amerika-
nischen Präsidentschaftskandidaten Jackson; das ma-
chen wir und das Abgeordnetenhaus von Berlin sel-
ber. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD) 
Wenn man einmal selbst Verantwortung für große 
polizeiliche Einsätze getragen hat, dann verfolgt man 
mit großem Unbehagen die Diskussionen, die sich 
hinterher immer darstellen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Hat man zuviel Polizei hingestellt, dann wird über 
„grüne Wochen" gehöhnt; hat man zuwenig Polizei 
hingestellt und es passiert etwas, dann sagen alle: 
Warum hat sich dieser Innenminister bzw. dieser In-
nensenator nicht darauf eingestellt? Unglaublich; der 
Mann ist unfähig und muß zurücktreten. 
Nach polizeilichen Ereignissen findet man immer 
nur Leute, die es besser wissen bzw. besser gewußt 
haben. Das geht nicht! So kann man weder mit poli-
tisch Verantwortlichen noch mit der Polizei umgehen. 
Die Polizei ist weder verantwortlich für die Lösung 
politischer Probleme, noch ist sie eine Art Ausfall-
bürge für nicht geleistete politische Arbeit. Die Polizi-
sten sind keine Übermenschen, sondern es sind Leute, 
die man provozieren kann, und sie sind auch keine 
Propheten, die wissen, ob etwas passiert oder nicht. 
Die Polizei hat einen Anspruch darauf, daß sie poli-
tisch da geschützt und gestützt wird, wo sie nach 
pflichtgemäßem Ermessen handelt. Die Polizei muß 
wissen, daß die Bewertung ihrer Handlungen immer 
im Licht der gegebenen Einsatzsituation erfolgt, und 
nicht aus nachträglicher Besserwisserei und schon gar 
nicht von denen, die die Handlungen selber provo-
ziert haben. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU — Zuruf von der CDU/CSU: 
Sehr wahr!) 
Die Polizei muß schließlich aber auch wissen, daß sie 
sich ohne zu zucken an die geltenden Gesetze zu hal-
ten hat und daß gerade diese Tatsache die eigentliche 
Überlegenheit und die Stärke des Rechtsstaates aus-
macht. 
In Berlin hat es wirklich beachtliche Provokationen 
gegeben. Die Berliner Polizei befand sich in einer 
schwierigen Situation. Viele tausend zu schützende 
Gäste und Personen waren in Berlin. An Herausforde-
rungen hat es nicht gefehlt. Damit meine ich nicht den 
Gegenkongreß des IWF, ich meine nicht friedliche 
Demonstrationen, sondern ich meine massive Über-
griffe und Gewaltausübungen und auch den Aufruf 
dazu. Ich habe hier ein ganzes Dutzend von Flugblät-
tern mit empörenden Aufrufen. Es gab körperliche 
Angriffe, Belästigungen, Verletzungen von Gästen 
und Besuchern des Kongresses und maßlose Be-
schimpfungen der eingesetzten Polizeibeamten. Das 
ist die eine Seite. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der grüne 
Spuk!) 
Wir sagen auf der anderen Seite aber ebenso, daß 
wir die Äußerung des Innensenators, die Pressefrei-
heit müsse eben mal zurücktreten, nicht akzeptieren 
können. Wir sagen auch, daß wir schockiert sind von 
den Fernsehbildern, die zeigen, daß Polizeibeamte 
auf Berichterstatter zugehen und die Hand vor die 
Objektive halten, wie wir es bisher nur aus Ostblock-
staaten gesehen haben. Es wird von etwa 50 Übergrif-
fen rechtswidriger Art in Berlin gesprochen. Wir er-
warten vom Senat, daß er ohne jede Vorbehalte das 
Abgeordnetenhaus dabei unterstützt, diese Vorgänge 
ebenso aufzuklären wie die Straftaten, die gegenüber 
der Polizei und gegenüber den Gästen des Währungs-
fonds begangen worden sind. 
Lassen Sie uns gemeinsam dazu beitragen, daß 
ohne jede Rechthaberei und ohne Überheblichkeit im 
Urteil dafür gesorgt wird, den Ruf Berlins als eine freie 
und weltoffene Stadt zu erhalten. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Wüppesahl. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dann kommt auch 
noch Tietgen!) 
Wüppesahl (fraktionslos): Der Kollege Graf fehlt 
auch noch! 
Sehr geehrte Damen und Herren! Ich möchte einen 
anderen Einstieg wählen. Ich bin der Auffassung, daß 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6933 
Wüppesahl 
Sie, der Gesetzgeber, solche Vorkommnisse, die wir 
in West - Berlin erlebt haben, zuläßt und geradezu för-
dert, und zwar nicht nur durch die Ablehnung des 
Zeugnisverweigerungsrechts für Journalisten, son-
dern auch durch solche Äußerungen, wie sie Herr 
Gerster und Herr Hirsch hier gemacht haben. 
Ein Beispiel: In Hamburg stellen sich zwei Zivilbe-
amte am Schanzenviertel hin und locken irgendwel-
che Menschen heraus. Hinter den Mauern stehen 
mehrere Gruppenkraftfahrzeuge, und beim ersten 
Versuch geht das fehl. Statt dessen benutzen diese 
Beamten die Schußwaffe, geben Warnschüsse ab. 
Trotzdem passiert nichts. Beim zweitenmal klappt es, 
beim drittenmal nicht. 
Zweites Beispiel: Drei Gruppenfahrzeuge werden 
ohne Sinn und Verstand mit Blaulicht an die Hafen-
straße gestellt, damit sie angegriffen werden. — Pro-
vokation, Herr Hirsch. 
Drittes Beispiel: Berufskollegen verprügeln Berufs-
kollegen. Sie kennen die Beispiele inzwischen reihen-
weise. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Kennen Sie das 
Thema?) 
Ich selbst war mit einem in der Studiengruppe, der 
übelst von Kollegen krankenhausreif geschlagen wor-
den war. Diese Kollegen wurden zum Glück, aus-
nahmsweise, verurteilt. 
1 800 Berufskollegen berauben Hunderte von Mit-
bürgern und Mitbürgerinnen ihrer Freiheit — und kei-
ner merkt es? Keine Remonstration. Nichts, Herr 
Hirsch. — Was macht die Politik? Was machen Sie bei 
solchen Dingen? 
Mehrere tausend Berufskollegen helfen mit, einen 
verfassungs- und rechtswidrigen Landfrieden durch-
zusetzen. — Denken Sie an das Brokdorf-Urteil. Und 
keiner merkt es? Keine Schlußfolgerungen werden 
daraus gezogen. 
In Hamburg werden nach einer Solidaritätsdemon-
stration Taxen demoliert. 
Allgemein bekannt ist, daß Provokateure in Demon-
strationen mitlaufen. In Berlin — natürlich wieder in 
Berlin! — , am Potsdamer Platz, bewegen sich welche 
aus dem Demonstrationszug raus, zünden Bauwagen 
an und begeben sich sofort hinter die Polizeilinie. Je-
der hat es gesehen. Was passiert? Nichts. Sprechbla-
sen, so wie heute hier. Statt dessen wird daraufhin CS-
Gas in die Gruppen geschossen. 
Und was noch viel gravierender ist: Sie nehmen sol-
che Dinge nur noch zur Kenntnis, wir können das nur 
noch angemessen diskutieren, wenn Journalisten in 
dieser Weise traktiert werden. Über die Hunderte von 
Verletzten in Berlin, „normale" Mitbürger/innen, 
spricht doch außer Frau Olms — hier vorhin — gar 
keiner mehr. Was haben wir denn inzwischen für Zu-
stände in der Bundesrepublik Deutschland, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Allerdings!) 
daß sich ein Innensenator Kewenig bereits in den 
Bereich der Strafvereitelung begibt? Denn so dumm 
kann er nicht sein, daß er nicht mitbekommen hat, was 
seine Beamten vor Ort gemacht haben. Es wurde ge-
prügelt, es wurde getreten, es wurde an den Haaren 
gerissen, es wurde mißhandelt von Polizeibeamten in 
der Bundesrepublik Deutschland. 
Und was passiert, wenn Beamte selbst so etwas kri-
tisieren? Dann werden sie kaltgestellt. Die Anzeigen-
erstatter werden verfolgt. Die machen inzwischen 
Spießrutenlaufen. 
Ein weiteres Beispiel, Herr Hirsch, Nordrhein-West-
falen gibt der Innenminister Schnoor: Das ist zwar 
harmlos, der Kollege landet nicht in der Gosse, aber 
als Kritiker wird er zwangsumgesetzt und degradiert. 
Ich meine den Kollegen Manfred Such. Das ging ge-
rade dieser Tage durch die Gazetten. 
(Dr. Hirsch [FDP]: Der wird so reden wie 
Sie!) 
Es gibt sehr unterschiedliche Äußerungen. Sie ma-
chen sich selbst und auch der „deutschen" Polizei vie-
les kaputt, wenn Sie sich bei vergleichbaren Vorfällen 
so unterschiedlich verhalten, also auf der einen Seite 
zu Ost-Berlin, auf der anderen Seite zu West-Berlin. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Sie sind doch 
schon kaputt!) 
Herr Ronneburger sagte gestern, in West-Berlin sei 
es um die Abwehr angekündigter Gewalt gegangen, 
und deswegen sei das nicht vergleichbar, sei das Ver-
halten der Kollegen in West-Berlin eher tolerierbar. 
Das ist es gerade deshalb nicht, weil wir hier den 
Anspruch auf Rechtstaatlichkeit erheben. Dies ist um 
so verwerflicher, weil man sich intern bei den Poli-
zeien ganz anders strategisch und taktisch darauf hat 
einstellen können. Was sind denn das für Gewichte, 
die hier diskutiert werden? 
Es gibt aber auch ein paar vernünftigere Äußerun-
gen, so z. B. von Herrn Blens aus der CDU/CSU: 
„Wenn wir hier nicht Laut tun", hat er gestern gesagt, 
„könnte das in der DDR mißverstanden werden" . Da 
hat er recht. Deswegen müssen wir Laut tun zu den 
Dingen, die dort gemacht worden sind. Wir müssen 
aber genauso zu dem Laut tun — das geht vor allem an 
Sie — , was in der Bundesrepublik Deutschland in so-
gar gravierenderer Weise in diesem Vergleich ge-
schehen ist. 
Ich verstehe auch nicht, wieso es nicht möglich sein 
kann, so wie heute morgen in den Zeitungen und 
gestern in Rundfunk und Fernsehen über die Aktuelle 
Stunde von gestern lesen oder hören zu können: „ein-
vernehmlich von allen Fraktionen verurteilt! " — 
Wieso ist das nicht möglich, daß wir so etwas morgen 
lesen, Herr Hirsch, Herr Gerster? Oder laufen Sie 
blauäugig durch die Gegend? 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, die Rede-
zeit ist zu Ende. 
Wüppesahl (fraktionslos): Abschließend ein Satz, 
Frau Renger. Zitat aus der Pressemitteilung der Bun-
desregierung zu den Vorfällen in Berlin: 
Dieses Vorgehen steht in krassem Gegensatz zu 
den Bestimmungen der KSZE-Schlußakte .. . 
Vizepräsident Frau Renger: Und nun ist es zu 
Ende. 
6934 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Wüppesahl (fraktionslos): ... und verstößt gegen 
die Vereinbarungen . . . 
Ich kann mich diesem Satz voll anschließen, meine 
Damen und Herren. Ich hoffe, auch Sie. 
(Dr. Hirsch [FDP]: Und für wen haben Sie 
gesprochen?) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Zeitlmann. 
Zeitlmann (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema dieser 
Aktuellen Stunde heißt: Besorgnisse im In- und Aus-
land über die Wahrung der Presse- und Demonstra-
tionsfreiheit aus Anlaß der IWF-Konferenz. 
Was hat stattgefunden? Wir hatten vor diesem Kon-
greß ein Attentat auf einen Staatssekretär. Wir hatten 
zahlreiche Aufrufe in der Öffentlichkeit, in Presseor-
ganen, zur Gewalt. Ich glaube, jeder in diesem Land 
hat die prickelnde Situation, die Bedrohungssituation 
vor dieser Tagung in Berlin gespürt. 
Was war konkret in Berlin? Wir hatten 8 800 Polizei-
beamte, wird uns gesagt. Wir hatten 12 000 Gäste in 
Berlin. Es gab 1 600 akkreditierte Presseleute. 
Wenn hier davon die Rede ist, daß es eine grenzen-
lose Pressefreiheit gäbe — diesen Eindruck möchte 
man manchmal haben — , so ist das objektiv falsch. 
Jeder Grundgesetzkommentar weist Ihnen zum 
Thema Pressefreiheit aus, daß es eine Schranke gibt. 
Selbst im Presseausweis oder auch in der Vereinba-
rung zwischen dem Presserat und der Innenminister-
konferenz ist ganz deutlich gesagt, daß es Aufgabe 
der Journalisten ist, einen Polizeieinsatz nicht zu be-
hindern. 
Nun hört man, daß es gegen eine Kollegin oder 
gegen Vorstandsmitglieder der GRÜNEN sogar zwei 
Strafanzeigen aus Anlaß der Demonstrationen in Ber-
lin gibt, 
(Frau Beer [GRÜNE]: Ich bin dreimal verhaf
-
tet worden! — Zuruf von der CDU/CSU: Das 
ist einmal zu wenig!) 
weil sie vehement beleidigt hätte — es ist Ihre Kolle-
gin Frau Ditfurth —, Polizeibeamte „alte Schlampe", 
„hysterische Ziege", „kaputte Frau" genannt haben 
soll. Im übrigen soll sie einen Presseausweis haben. 
Ich frage mich: Woher kommen diese Presseaus-
weise? 
(Frau Olms [GRÜNE]: Es gibt auch Politiker, 
die Presseleute sind!) 
Wo sind diese Herrschaften alle beschäftigt? Die „taz" 
schreibt in einem Artikel am 8. Oktober 1988 unter 
der Überschrift „Moderne Zeiten" und dem Untertitel 
„Schiedsrichter an die Wand" u. a.: 
Schon gibt es nur noch ganz wenige Linke in der 
Stadt, die keinen Journalistenausweis haben. 
(Volmer [GRÜNE]: Das ist eine Satire! — 
Heiterkeit bei den GRÜNEN) 
— Satire hin, Satire her: Solange die Pressefreiheit bei 
uns von Ihnen offensichtlich mißbraucht wird, brau-
chen Sie sich nicht zu wundern, wenn in Einzelfällen 
auch mal von seiten der Polizei versucht wird, diese 
Presseleute zurückzudrängen, die Schranke, der auch 
die Pressefreiheit unterliegt, zu beachten. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Sie blamieren sich! 
Merken Sie das denn nicht?) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich meine 
ganz objektiv, wer die Geschehnisse in Berlin heute 
Revue passieren läßt, der muß feststellen, daß es we-
der eine Bedrohung der Pressefreiheit noch eine Ein-
schränkung irgendwelcher Freiheitsrechte gegeben 
hat. 
(Lutz [SPD]: So? Wie kommen Sie denn dar
auf?) 
Es ist problematisch, 12 000 Gäste sicher zu bewah-
ren. Ich stehe völlig zu dem, was der Kollege Hirsch 
sagt: daß man hinterher immer schlauer ist. Einzelvor-
fälle, die bei Hunderttausenden von Einsatzstunden 
vorkommen, überzubetonen, das kann nicht unsere 
Aufgabe sein. Ich sehe überhaupt keine Berechti-
gung, über eine Gefährdung von Freiheitsrechten in 
Deutschland besorgt zu sein. 
(Lutz [SPD]: Das habe ich bei Ihnen erwar
tet!) 
Ich sehe allerdings die Gefahr, daß Sie sich weiterhin 
nicht von der Gewalt distanzieren. Das, was der Kol-
lege Gerster gegen Sie, Frau Olms, hier vorbringen 
konnte, ist unglaublich: 
(Volmer [GRÜNE]: Es ist unglaublich, was 
dieser Mann vorbringt!) 
daß Leute, die in politischer Verantwortung hier im 
Plenum sitzen, die Gewalt forcieren. 
Ein letztes an die Adresse der SPD. Ich finde Ihren 
Artikel in „PPP" vom 4. Oktober, wo dem Herrn In-
nensenator Kewenig SA-Manier vorgeworfen wird, 
genauso unhaltbar. Sie sollten die Gelegenheit neh-
men, diese Dinge hier klarzustellen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Wartenberg. 
Wartenberg (Berlin) (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Der Berliner Innensenator hat 
einige Wochen vor der IWF-Tagung gesagt, daß das 
Verhalten und das Auftreten der Polizei während die-
ser Tagung eine Gratwanderung werden würde und 
daß die politischen Vorgaben zum Schutz dieser Ta-
gung nicht einfach sein würden. Man kann im nach-
hinein feststellen — das ist keine nachträgliche Bes-
serwisserei —, daß diese Gratwanderung weitestge-
hend nicht gelungen ist. Der Innensenator ist nicht 
allein wegen der schwierigen und schlimmen Vorfälle 
im Verlauf von Demonstrationen und wegen des Ver-
haltens einzelner Polizisten vom Grat abgestürzt, son-
dern vielmehr deswegen, weil er nicht in der Lage 
war, die Kritik und die Auseinandersetzung, die sich 
daran entzündeten, vernünftig zu bewältigen. Wenn 
heute eine sehr erregte Debatte über Pressefreiheit 
und Behinderung von Presseleuten im Verlauf von 
Demonstrationen stattfindet, hat das sehr viel damit zu 
tun, wie Sie, Herr Senator, hinterher aufgetreten sind 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6935 
Wartenberg (Berlin) 
— unabhängig davon, was während der Einsätze der 
Polizei tatsächlich geschehen ist. 
Es war unumstritten, daß die Polizei umfängliche 
Vorsorgemaßnahmen für die IWF-Tagung treffen 
mußte. Da gibt es gar keine Zweifel. Aber es ist fest-
zustellen — wie es auch ein Berliner Journalist aus-
drückte — , daß es zwischen polizeilicher Präsenz und 
einer Heerschau, die weniger abschreckend als er-
schreckend auf den Bürger wirkt, Abstufungen gibt, 
die eine kluge Polizeiführung zu beachten hätte. 
Im direkten Einsatz während der IWF-Tagung sind 
die versprochenen guten Vorsätze ganz offensichtlich 
über Bord gegangen. Vielleicht waren die guten Vor-
sätze auch nicht so ganz ernst gemeint. Berichte über 
eine massive Behinderung der Arbeit von Journalisten 
hat es eigentlich nach einer internationalen Tagung in 
Deutschland noch nie gegeben. Diese Vorgänge sind 
einmalig. 
Die Vorwürfe von Pressevertretern gegenüber dem 
Senat können jedoch von den Konservativen und von 
Ihnen nicht abgetan werden nach dem Motto „Das 
kommt von den notorisch linken Nörglern" . Dies geht 
weit bis ins konservative journalistische Lager hinein, 
die als Zeugen für das Verhalten von Polizei und poli-
tischer Führung dieser Stadt auftreten. 
Übergriffe gegen Journalisten und Behinderungen 
der freien Berichterstattung sind ja bekanntlich kein 
Kavaliersdelikt, sondern schwere Verstöße gegen un-
sere verfassungsmäßige Ordnung. Es handelt sich da-
bei nicht nur um unzulässige Einschränkungen der 
Pressefreiheit, sondern in jedem Fall auch um die 
rechtswidrige Gewaltanwendung gegen Unschuldige 
und Unbeteiligte. Insofern muß man wohl feststellen, 
daß die Vorfälle von vor über einer Woche dem Anse-
hen Berlins geschadet haben. 
Angesichts der Unterdrückung der freien Berichter-
stattung im Ostteil unserer Stadt muß gerade in West
-
Berlin der Umgang mit der Presse besonders korrekt 
und sensibel sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer immer nur den Splitter im Auge des anderen 
sieht, wird bald nicht mehr in der Lage sein, den Bal-
ken bei sich selbst wahrzunehmen. Ich kann Ihnen 
nur sagen: Ich gehöre nicht zu denjenigen, die die 
Vorgänge in Ost-Berlin und in West-Berlin gleichset-
zen, aber ich halte die Vorgänge in West-Berlin für 
uns für dramatischer als das, was in Ost-Berlin pas-
siert. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es ist nämlich relativ simpel, einem Regime, von dem 
wir alle denken, daß es nicht demokratisch ist, nach-
zuweisen, daß es gegen die Pressefreiheit verstößt. 
Wenn wir aber in unserem eigenen Selbstverständnis 
davon ausgehen, daß die Pressefreiheit einer der we-
sentlichen Grundsätze und eine der wesentlichen 
Grundvoraussetzungen für die Demokratie ist, dann 
müssen wir diese Vorgänge, und mögen es auch nur 
kleinste Störungen in diesem Sektor sein — diesmal 
waren es größere — ganz besonders heftig kritisieren 
und uns besonders intensiv damit auseinandersetzen, 
übrigens viel intensiver als mit dem, was in Ost-Berlin 
geschieht. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Äußerung von Senator Kewenig, daß die Pres-
sefreiheit am Tatort schon einmal zurückstehen muß, 
ist eine Aussage, die dann nicht zur Verwunderung 
führt, wenn Beamte in einer komplizierten Einsatzsi-
tuation zu Journalisten sagen: Art. 5 des Grundgeset-
zes ist im Augenblick außer Kraft. Da zeigt sich die 
Wirkung, die Ihre Äußerungen auf teilweise verunsi-
cherte junge Beamte haben. Die handeln nicht nur aus 
der Situation, sondern in einem ganz bestimmten 
Klima. Dieses Klima, das Sie in dieser Auseinander-
setzung mit geschaffen haben, hat bestimmt mit zu 
Fehlverhalten geführt. 
Ich meine, es wäre nicht so schwierig, nur über die-
sen Vorfall zu sprechen, wenn nicht beispielsweise 
schon am 1. Mai der Berliner Polizei ein Vorgehen 
nachzuweisen gewesen wäre, bei dem sie sogar ihre 
eigenen Vorgesetzten verprügelt hat. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, Ihre Re-
dezeit ist zu Ende. 
Wartenberg (Berlin) (SPD): Es ist offensichtlich an 
der Tagesordnung, daß bei der Berliner Polizei Fehl-
verhalten vorkommt. Deswegen kann ich Ihnen nur 
raten: Treten Sie jetzt schon zurück, Herr Kewenig; 
Sie stehen das nicht mehr lange durch. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU: Ach du grüne 
Neune!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Bun-
desminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit, Herr 
Klein. 
Klein, Bundesminister für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit: Frau Präsidentin! Meine Damen und Her-
ren Kollegen! Daß die Jahrestagung von Weltbank 
und Internationalem Währungsfonds in Berlin trotz 
der fanatischen, langfristig geplanten und teilweise 
mit menschenverächterischer Gewalt ausgeführten 
Gegenaktionen weitgehend reibungslos verlaufen ist 
und zu eindrucksvollen Ergebnissen für die Entwick-
lungszusammenarbeit mit den Menschen in der Drit-
ten Welt geführt hat, ist zu einem beträchtlichen Teil 
dem pflichtbewußten und aufopferungsvollen Einsatz 
der Polizei zu danken. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nicht die Demonstrationsfreiheit war während der 
letzten Septemberwoche in Berlin gefährdet, sondern 
auf Grund mißbrauchter Demonstrationsfreiheit die 
Bewegungsfreiheit, ja Leib und Leben Tausender aus-
ländischer Gäste, hauptsächlich aus der Dritten 
Welt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch bei 
der SPD) 
Auch die Informationsfreiheit und die Meinungsfrei-
heit sind, wenn ich an das Massenaufgebot von Medi-
envertretern bei den Demonstrationen denke und an 
die überproportionale, teilweise von giftiger Einseitig- 
6936 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Bundesminister Klein 
keit gekennzeichnete detaillierte Demonstrationsbe-
richterstattung, nicht eingeschränkt gewesen. 
(Lutz [SPD]: Einseitig zu sein ist ein Presse-
recht, Herr Minister. Das müssen Sie wis-
sen!) 
— Ich bin selbst Journalist von Beruf, Herr Kollege 
Lutz, und ich habe mir bis heute die ausgeprägte 
Empfindlichkeit gegenüber behördlichen Behinde-
rungen oder Einschränkungen journalistischer Ar-
beit bewahrt. 
(Lutz [SPD]: Sie waren nie einseitig?) 
Aber für mich wie für die überwiegende Mehrheit 
meiner alten Berufskollegen ist jene Form der sensa-
tionsorientierten oder parteiergreifenden Zusammen-
arbeit mit Gesetzesbrechern, 
(Oh-Rufe bei der SPD und den GRÜNEN) 
wie sie im Spätsommer dieses Jahres bei dem tödli-
chen Geiselspektakel geübt wurde, nicht annehm-
bar; 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
auch dann nicht, wenn der Bruch des Gesetzes poli-
tisch motiviert ist. Sollte es in Einzelfällen gleichwohl 
gesetzlich unzulässige Einschränkungen oder Behin-
derungen gegeben haben, so ist das auf 
rechtsstaatlichem Wege zu klären und gegebenen-
falls zu ahnden. 
Aber da wird unter ausdrücklichem Hinweis auf 
seine Rolle bei der Weltbank- und IWF-Tagung ein 
Mordanschlag auf Finanzstaatssekretär Tietmeyer 
verübt, da kleben — vielfach seit Jahresfrist — Mord-
aufrufe gegen die Tagungsteilnehmer an Wänden 
und Bauzäunen in Berlin, da werden von den ein-
schlägigen Organisationen Handlungsanweisungen 
zur Gewalt in großer Auflage zirkuliert, da brennen 
während der Tagung Bankniederlassungen, da gehen 
Schaufenster- und Wohnhausscheiben in Trümmer, 
da werden Kraftfahrzeuge angesteckt, da wird eine 
junge Polizistin eingekesselt, nackt ausgezogen und 
halb totgeschlagen, 
(Frau Olms [GRÜNE] Das stimmt überhaupt 
nicht!) 
da werden unsere Besucher aus den Ländern der süd-
lichen Erdhälfte, wo die Gastfreundschaft heilig ist, 
durch Gewaltdemonstrationen so eingeschüchtert, 
daß sie sich nicht trauen, einen Einkaufsbummel zu 
unternehmen. Es gehört schon ein unglaubliches 
— wenn im Falle der GRÜNEN auch niemanden er-
staunendes — Maß an Unverfrorenheit dazu, dieses 
Hohe Haus als Plattform für Ihre Sympathisantenrolle 
zugunsten der Gewaltszene zu mißbrauchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Volmer 
[GRÜNE]: Sie haben nicht alle beisam-
men!) 
Die Gruppen, als deren parlamentarischer Arm DIE 
GRÜNEN sich hier aufspielen, haben den positiven 
Eindruck des öffentlichen Engagements vieler seriö-
ser Organisationen für die Menschen in der Dritten 
Welt zerstört. 
Der Erziehungsminister eines marxistischen 
schwarzafrikanischen Landes, dessen Schwägerin 
von gewalttätigen Demonstranten tätlich angegriffen 
worden war, beschwerte sich bitter bei mir: „Diese 
ungewaschenen Typen" — so seine wörtliche Formu-
lierung — „behaupten, für unsere Interessen einzu-
treten. Woher kennen die unsere Interessen? Solche 
Verbündeten ekeln uns  an." 
Ich schließe mich diesen Worten an. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Beer 
[GRÜNE]: Das war ja wohl einen Ordnungs
-
ruf wert!)  
Vizepräsident Frau Renger: Letzteres war ein Zi-
tat. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Kann sich ein Minister 
vor Abgeordneten ekeln? — Gegenruf von 
der CDU/CSU: Doch, das kann er!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Lutz. 
Lutz (SPD): Da sprach ein Minister und ein Journa-
list, der anderen Giftigkeit und Einseitigkeit vorwirft 
und der hier eine Fülle von Behauptungen aufgestellt 
hat, die ich leider nicht nachprüfen kann. Aber die 
Rede war giftig. Sie war einseitig. Sie hat das Thema 
verfehlt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU: Sie war sehr tref
fend!) 
Meine Damen und Herren, wer will bestreiten, daß 
es in früheren Jahren für einen Staat einfacher war, als 
Gastgeber großer Tagungen und international beach-
teter Veranstaltungen zu agieren? Man heimste die 
Ehren und die öffentliche Beachtung ein. Das ist ein 
Grund, warum sich die Staaten auch heute noch um 
eine Gastgeberrolle reißen. Heute trüben Protestde-
monstrationen die Gastgeberfreuden. Heute ist bei 
internationalen Großveranstaltungen bedauerlicher-
weise nicht auszuschließen, daß auch die Terrorszene 
mitmischen will. Also hat der staatliche Gastgeber von 
heute auf dünnem Eis zu wandeln: Er muß für den 
störungsfreien Verlauf der Veranstaltung und für die 
Sicherheit seiner Gäste sorgen, und er muß als Garant 
der Freiheitsrechte seiner Bürger eben auch diese ga-
rantieren. 
Die Innenminister und -senatoren sind um ihre Auf-
gabe sicher nicht zu beneiden. Einige reagieren be-
sonnen, andere hektisch und nervös. In Berlin erleb-
ten wir einen Innensenator in hektischer Aktion. — In 
hektischer Aktion; ich will das einmal zu seinen Gun-
sten annehmen. 
In Bonn haben wir wiederholt einen Landesinnen-
minister erleben dürfen, der sich noch allemal Groß-
veranstaltungen und Großdemonstrationen — seien 
sie nun nationaler oder internationaler Art — gewach-
sen zeigte. Für den einen mag dies eine Frage des 
unterschiedlichen Temperaments sein. Für uns ist es 
eine Frage der Eignung für dieses schwierige Amt. 
Und dies ist nicht zuletzt — es sei vielmehr an allerer-
ster Stelle genannt — eine Frage der Staatsauffassung 
und der demokratischen Gesittung. 
(Zustimmung bei der SPD und der Abg. Frau 
Schoppe [GRÜNE]) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6937 
Lutz 
Was will ich damit sagen? Der oberste Verantwort-
liche bestimmt mit seinem Wissen, seinen Überlegun-
gen, seinem Verhalten letztlich auch das Verhalten 
der Polizeibeamten an der Demo-Front. Ein hyperner-
vöser, allzusehr auf die Staatsgewalt pochender und 
die ebenfalls zu schützenden Freiheitsrechte der Bür-
ger zeitweise verdrängender Senator löst allein durch 
sein Vorbild Konfliktsituationen aus, die dann nur 
schwer zu beherrschen sind. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Also der 
ist schuld!) 
Fehlerhaft programmierte Einsatzleiter, falsch moti-
vierte Zugführer können vor Ort nicht jenen kühlen 
Kopf bewahren, der von ihnen eigentlich erwartet 
werden muß. 
Wen wundert es dann, daß Polizisten durchdrehen 
und was sonst noch alles geschehen ist? Ich kann nicht 
beurteilen — die wenigsten Kollegen hier in diesem 
Saal können das —, was in der aktuellen Situation 
notwendig und was nicht notwendig war. Aber eines 
weiß jeder von uns: Der demokratische Staat darf 
auch in einer schwierigen Situation bei Ausübung der 
Staatsgewalt die Fesseln, die ihm die Verfassung auf-
erlegt, nicht sprengen oder zeitweilig suspendieren. 
(Zustimmung bei der SPD und bei Abgeord-
neten der GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, wir haben gestern, 
ebenfalls in einer Aktuellen Stunde, über die jüngsten 
Einschränkungen von Meinungsfreiheit in der DDR 
lebhaft und, wie ich meine, mit Recht Klage geführt. 
Wir haben heute, so denke ich, eigentlich einver-
nehmlich zu bekräftigen, daß wir auch bei uns ein 
zeitweiliges Außerkraftsetzen der Pressefreiheit nicht 
dulden. 
(Zustimmung bei der SPD und bei Abgeord-
neten der GRÜNEN) 
Wir müssen gemeinsam dafür sorgen, daß sich we-
der tatsächlich noch optisch die Bilder in den beiden 
Teilen Berlins und überall sonst in der Bundesrepu-
blik gleichen, und zwar nicht etwa deshalb nicht, weil 
der journalistische Augenzeuge erfolgreich am Be-
richten gehindert werden konnte. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau 
Schoppe [GRÜNE]) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Sena-
tor für Inneres, Herr Dr. Kewenig (Berlin). 
Senator Dr. Kewenig (Berlin) : Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte 
nur ganz kurz zwei Fragen nachgehen. Die erste lau-
tet: Hat die Polizei etwa ihre eigentliche Aufgabe — 
die schwierigste, die sie in Berlin nach dem Kriege 
hatte — vernachlässigt, um sich statt dessen prügelnd 
und verfolgend mit der Presse auseinanderzusetzen? 
Das ist die erste Frage, der ich nachgehen möchte. 
Ich möchte hier mit allem Ernst und mit aller Deut-
lichkeit sagen: Das, was der Polizei hier unterstellt 
wird, ist schlicht und einfach falsch. Die 8 800 Polizei-
beamten, die über Tage im Einsatz waren, haben sich 
grundsätzlich und generell in jeder Situation ihrer 
Aufgabe gewachsen gezeigt und haben sich auch der 
Presse gegenüber, den 1 600 akkreditierten Journali-
sten und den vielen anderen gegenüber, die noch in 
der Stadt waren, perfekt und ordentlich verhalten, 
meine Damen und Herren. 
(Lachen bei den GRÜNEN — Volmer 
[GRÜNE]: „Perfekt" stimmt wahrschein
-
lich!) 
Ich darf vielleicht einmal eine Zahl nennen, weil 
Sie, Herr Hirsch, von 50 offenbar rechtswidrigen Ak-
tionen der Polizei gegen Journalisten gesprochen ha-
ben. Ich darf hier nur sagen: Insgesamt liegen bei Poli-
zei und Staatsanwaltschaft heute 17 Anzeigen vor; 
von diesen 17 Anzeigen sind 5 von Journalisten. Nach 
einem so großen Einsatz über zehn Tage ist also das 
Ergebnis: Es liegen 17 Anzeigen — über die Anzeigen 
selber kann ich hier nichts sagen, auch über die Qua-
lität der Anzeigen nicht — vor, und davon sind nur 
5 Anzeigen von der Polizei. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Von Journali
sten!) 
— Von Journalisten, Entschuldigung. — 
Ich möchte hier mit aller Deutlichkeit sagen: Das 
pauschale positive Urteil, das ich dem pauschalen ne-
gativen Urteil bestimmter Presseorgane und bestimm-
ter Politiker entgegensetze, kann und soll natürlich 
nicht verhindern, daß wir den Beschuldigungen in 
jedem Einzelfall, der uns vorgelegt wird — in jedem 
Einzelfall! — , nachgehen. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Als ob das etwas 
Besonderes ist! Das ist doch wohl eine Selbst
verständlichkeit!) 
Und ich versichere hier: Wenn ein Polizeibeamter die 
ihm vom Rechtsstaat gesetzten Grenzen verletzt hat, 
dann werden dem nicht nur die Staatsanwaltschaft 
und die Gerichte nachgehen, 
(Sellin [GRÜNE]: Ergebnislos!) 
sondern dann werden auch wir, d. h. die Polizei und 
die Innenverwaltung, diesen Dingen mit disziplinari-
schen Maßnahmen nachgehen. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Och!) 
Nur, ich wehre mich dagegen, meine Damen und Her-
ren, daß hier pauschal von einer großen Hetzjagd der 
Polizei gegenüber der Presse gesprochen wird. 
Zwei Beispiele werden da immer wieder zitiert: ein-
mal die berühmte Frau, die von der Polizei offenbar 
dreimal mit dem Kopf auf das Pflaster gestoßen wor-
den sein soll. Meine Damen und Herren, ich stelle hier 
fest — wir haben den Film alle gemeinsam gesehen — : 
Diese Anschuldigung ist schlicht und einfach falsch. 
Der Film belegt diese Anschuldigung nicht. 
(Kalisch [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Zweiter großer Vortrag: wir hätten einen Polizei-
kessel gebildet, 25 Journalisten seien 20 Minuten 
lang in einem Polizeikessel gewesen. Meine Damen 
und Herren, wir haben einen Film. Sie alle sind auf-
gerufen, sich diesen Film anzusehen. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Wir haben auch die 
anderen Filme und die anderen Fotos gese
hen!) 
6938 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Senator Dr. Kewenig (Berlin) 
Wir haben ihn auch im Innenausschuß des Berliner 
Abgeordnetenhauses gezeigt. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Den Polizeifilm, aber 
nicht die anderen!) 
Er zeigt ganz eindeutig, daß es keinen Polizeikessel 
gegeben hat. Da aber die Presse und auch bestimmte 
Abgeordnete nicht bereit sind — selbst wenn sie die 
Wahrheit sehen —, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Wahrheit 
tut weh!) 
ihre vorherigen falschen Behauptungen zu korrigie-
ren, haben wir dann das wunderbare Wort von dem 
nach zwei Seiten offenen Polizeikessel erfunden, um 
wenigstens über diesen Vorgang noch weiter spre-
chen zu können. 
(Heiterkeit und Zustimmung bei der CDU/ 
CSU) 
Meine Damen und Herren, ich möchte hier noch 
etwas zu einem zweiten Thema sagen, nämlich zu der 
Frage: Welchen Stellenwert hat die Pressefreiheit in 
Berlin, und zwar in unserem Teil Berlins? Ich möchte 
dazu, und zwar auch im Namen der Polizei, hier fest-
stellen: Wir wissen wirklich — und wir wissen es nicht 
nur theoretisch, sondern auch praktisch —, daß die 
Pressefreiheit eines der konstitutiven Elemente unse-
rer freiheitlichen Demokratie ist. Wir sind stolz auf sie 
und wissen, daß die Polizei die Aufgabe hat, die Pres-
sefreiheit nicht zu schützen, sondern — — 
(Lachen und Beifall bei der SPD und den 
GRÜNEN — Lutz [SPD]: Aha, eine Freud-
sche Fehlleistung! — Weitere Zurufe von der 
SPD und den GRÜNEN) 
— Wunderbar, Entschuldigung. — Wir wissen, daß die 
Polizei die Aufgabe hat, die Pressefreiheit und ihre 
Ausübung zu schützen und nicht zu behindern. Und, 
meine Damen und Herren, wenn Sie uns mit dem Ost-
teil der Stadt immer in einen Topf werfen: Das ist der 
große Unterschied, und wir sind stolz darauf, daß es 
diesen Unterschied gibt. 
Aber, meine Damen und Herren, ich möchte Sie 
darauf hinweisen — Sie lesen ja ab und zu auch im 
Grundgesetz —, daß Art. 5, der die Pressefreiheit ga-
rantiert, auch einen Abs. 2 hat. Und in diesem Abs. 2 
heißt es: „Diese Rechte" — nämlich das Recht der 
Pressefreiheit — „finden ihre Schranken in den Vor-
schriften der allgemeinen Gesetze, ..." 
(Sellin [GRÜNE]: Die werden wieder außer 
Kraft gesetzt, das ist das Problem!) 
Das heißt, ganz konkret auf den Punkt gebracht: In 
einer schwierigen polizeilichen Situation muß der 
junge Polizeibeamte — nicht der große Abgeordnete 
oder ein Verfassungsrechtler — eine Entscheidung 
treffen, eine Güterabwägung vornehmen, wie es im 
konkreten Fall aussieht: ob er agieren kann und die 
Grundrechtspositionen schützt, die hinter seiner poli-
zeilichen Tätigkeit stehen, Leib, Leben, Gesundheit 
und Eigentum von Rechtsgenossen, oder aber ob er 
sich zurücknehmen muß und der Pressefreiheit den 
Vortritt läßt. 
In diesem Zusammenhang, meine Damen und Her-
ren, ist es meines Erachtens vollkommen klar, daß 
— das können Sie überall nachlesen — die polizeili-
che Arbeit vorgehen muß. Die Presse kann die polizei-
liche Arbeit zwar beobachten, aber die Polizei kann 
ihre schützende Funktion nicht außer Kraft setzen, 
auch nicht nur für einen Moment, weil die Damen und 
Herren Pressereporter etwas festhalten wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Penner [SPD]: Das ist nicht das Thema!) 
Nur in diesem Zusammenhang, meine Damen und 
Herren, ist meine viel zitierte Äußerung zu sehen. Ich 
darf sie Ihnen einmal vollständig vorlesen; Sie können 
sie im „General-Anzeiger" ja nachlesen. Ich habe im 
„General-Anzeiger" auf die Frage „Wie halten Sie es 
denn mit der Pressefreiheit?" gesagt: 
Ich lege großen Wert darauf, daß die freie Bericht-
erstattung gewährleistet ist. Wir werden jedem 
einzelnen Konfliktfall nachgehen. Nur: Wenn 
Pressevertreter die Arbeit der Polizei behindern, 
kann es zu Konflikten kommen. Am Tatort muß 
dann auch schon mal die Pressefreiheit zurück-
treten. 
Jawohl, meine Damen und Herren, ich stehe zu die-
sem Zitat, und ich wiederhole es hier. 
Im polizeilichen Einsatz kommt, auch wenn man die 
Pressefreiheit verteidigen will, zunächst die Arbeit der 
Polizei, 
(Sellin [GRÜNE]: Hauptsache, die Polizei 
bleibt anonym!) 
dann kommt der Journalist, der diese Arbeit beglei-
tet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich schlie-
ßen, indem ich hier noch einmal mit allem Ernst und 
aller Deutlichkeit folgendes feststelle: Wir — das 
heißt, die Polizei und alle für die Sicherheit in West
-
Berlin verantwortlichen Menschen — betrachten es 
als unsere erste und vornehmste Aufgabe, Bürger-
rechte einschließlich der Pressefreiheit zu verteidigen. 
Wir lassen uns dabei von niemand den Rang ablau-
fen. 
(Lachen bei den GRÜNEN — Lutz [SPD]: 
Schön wäre es!) 
Wir verteidigen allerdings mit Besonnenheit und 
Konsequenz diese Bürgerrechte auch gegenüber den-
jenigen, die bewußt — ich wiederhole: bewußt — 
Mißbrauch mit diesen Bürgerrechten betreiben. Nicht 
jeder, der Gott ständig im Munde führt, ist deshalb ein 
besonders guter Christ. 
(Volmer [GRÜNE]: Das sagen Sie einmal der 
CDU!) 
Hüten wir uns vor allem vor den Pharisäern unter 
uns! 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Kalisch. 
Kalisch (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Frau Olms, es ist schon 
Deutscher Bundestag — 1 i. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6939 
Kalisch 
eine tolle Sache, wenn Sie hier als Abgeordnete des 
deutschen Volkes — ich muß es fast in Anführungs-
striche setzen —
(Frau Olms [GRÜNE]: Jetzt geht es aber los! 
— Dr. Penner [SPD]: Jetzt ist aber gut!) 
zu Straftaten aufrufen und dann hier noch Zwischen-
rufe machen. Wissen Sie: Eigentlich ist es die Sache 
nicht wert; denn zu dem Verhalten eines Kollegen, 
der es nicht einmal für nötig hält, sich bei einer Toten-
ehrung vom Platz zu erheben, meine ich, daß er einen 
ganz besonders starken Haß auf alles haben muß, was 
sich hier abspielt. Ich bedaure das sehr. 
Der Kollege Wartenberg hat sich hier sehr sachlich 
eingelassen. Dennoch bin ich ein wenig traurig, daß 
auch hier parteipolitische Dinge eine Rolle spielen; 
denn er selber muß wissen, wie es aussieht. Stellen Sie 
sich vor, daß, wenn die Feuerwehr zu einem brennen-
den Haus anrückt, die Presse im Wege steht. Da wird 
die Feuerwehr nicht erst die Presse abfertigen und 
dann an das Haus heranfahren! Es gibt doch Situati-
onen, meine Damen und Herren, in denen einiges 
nicht zu vermeiden ist, um die Sicherheit und die Ord-
nung zu bewahren. Das kann doch kein Mensch leug-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
In diesem Sinne war die Äußerung des Senators zu 
verstehen. 
Frau Kollegin Sonntag, Demonstrationsfreiheit und 
Pressefreiheit sind für uns unverzichtbare Grund-
rechte. Sie sind auch für uns Kernstücke — wie Sie 
sagen — eines freiheitlich demokratischen Staates. 
Demonstrationsfreiheit und Pressefreiheit verlangen 
gerade wegen ihres hohen Wertes eine besonders 
sensible Behandlung. Das gilt für alle, aber auch wirk-
lich für alle, die an Demonstrationen teilnehmen, so-
wohl für die, die die Demonstrationen sichern, aber 
auch für diejenigen, die darüber berichten. 
(Lutz [SPD]: Na und?) 
Gerade die Berliner Polizei — ich kann das weiß 
Gott aus Erfahrung sagen — hat viele Beispiele dafür 
gegeben, daß sie diese Grundrechte im Einsatz immer 
gewahrt hat und daß sie diese Grundrechte nicht nur 
gewahrt, sondern auch verteidigt hat. Demonstranten, 
die ihr Gesicht maskieren oder gewalttätig gegen 
Polizei und andere Bürger oder deren Eigentum vor-
gehen, mißbrauchen diese Grundrechte und schaden 
der Demokratie. 
(Lutz [SPD]: Wann hat sich denn ein Presse-
vertreter maskiert?) 
Nun, zur IWF-Tagung und Weltbank-Tagung. Man 
stelle sich vor, meine Damen und Herren: Vom 15. bis 
30. September gab es ca. 1 000 Veranstaltungen, dazu 
80 Gegenveranstaltungen. Man stelle sich vor: wo-
chenlanges Trommelfeuer gegen diese Tagung, wo-
chenlanges Trommelfeuer: „IWF Berlin verhindern", 
das war die Parole. Es gab noch andere sehr schöne 
und sehr eindrucksvolle Parolen, indem gesagt 
wurde: „IWF Mördertreff". Das sind so richtige psy-
chologische Situationen, Frau Olms, die Sie als Abge-
ordnete des deutschen Volkes geholfen haben mitzu-
schaffen und durch die Sie den Boden so richtig in 
Ihrem Sinne zu bereiten versuchen. 
Was heißt das aber für diejenigen, die für die öffent-
liche Sicherheit und Ordnung verantwortlich sind? 
Das heißt eine umfassende Vorbereitung und Siche-
rung aller Aktivitäten in dieser Zeit und in der Stadt, 
das heißt, sich auf alle möglichen Situationen vorzu-
bereiten, das heißt für alle Beteiligten Einsatz rund um 
die Uhr. Wer könnte — nun frage ich Sie einmal wirk-
lich aus dem vernünftigen Menschenverstand her-
aus — in einer solchen Situation eine Spannung total 
ausschließen? Ich habe, soweit es mir zeitlich möglich 
war, die Berichterstattung verfolgt und dabei festge-
stellt, daß hier sehr unausgewogen berichtet wurde. 
Sie haben das ja selbst gesagt, Frau Kollegin Olms: 
Man sah in der Dunkelheit zwar die hell angestrahlten 
Polizisten, nicht aber die randalierenden Steinewer
-
fer. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Darum haben die Bay
ern sich auch schwarze Helme aufgesetzt!) 
Sie haben sicherlich Phantasie genug, sich in die Psy-
chologie dieser Szenerie hineinzudenken. Aber auch 
die Resonanz — damit will ich zum Schluß kommen; 
hier leuchtet schon wieder das Zeichen — vieler Bür-
ger hat gezeigt, daß das Verhalten der Polizei positiv 
beurteilt worden ist. Ich darf einen ganz kurzen Bei-
trag zitieren. Es sagt ein Bürger: 
Wer vertritt aber eigentlich die Bürger, die stän-
dig durch die vielen Demonstrationen und die 
damit verbundenen Straßensperrungen in ihren 
Grundrechten eingeschränkt werden, den Auto-
fahrer, der auf dem Heimweg von der Arbeit im 
Stau steht oder riesige Umwege in Kauf nehmen 
muß, den Fußgänger, der seine Einkäufe oder 
sonstigen Erledigungen nicht durchführen kann 
oder sonst stark behindert wird? 
Zitatende. 
Vizepräsident Frau Renger: Und auch Ihre Rede-
zeit, Herr Kollege. 
Kalisch (CDU/CSU): Auch diese Verpflich-
tung — —
(Zurufe) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, ich muß 
alle ermahnen. 
Kalisch (CDU/CSU): Jawohl. — Allen gebührt 
Dank, der Polizei und Berlin. Berlin hat sich als inter-
nationale Kongreßstadt bewährt. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Nur Ruhe, meine Da-
men und Herren, ich versuche, allen gerecht zu wer-
den. Es ist nicht immer so einfach. 
Jetzt hat der Herr Abgeordnete Bernrath das 
Wort. 
Bernrath (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Gern nehme ich das Wort von Herrn 
Dr. Hirsch auf, daß wir hier nicht rechthaberisch mit-
einander sprechen sollten, sondern uns bemühen soll-
ten, uns dadurch näherzukommen, daß wir nachdenk-
lich über diese Ereignisse sprechen, daß wir Folgerun- 
6940 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Bernrath 
gen ziehen und uns gemeinsam darauf einstellen, 
aber nicht giftige Reden austauschen. 
Der Anlaß, meine Damen und Herren, die IWF-
Tagung und das, was dazugehörte, waren ausrei-
chend Anlaß zu Demonstrationen, zu friedlichen De-
monstrationen. Die unsägliche Schuldenlast der vie-
len Völker, die damals auf Berlin schauten, Völker, die 
sich in Verzweiflung und Hoffnungslosigkeit befin-
den, berechtigt uns nicht nur zu diesem friedlichen 
Protest — sie macht ihn geradezu notwendig, 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
wenn wir Folgerungen aus dem ziehen wollen, was 
wir mitverantworten. Die Demonstranten, die friedlich 
blieben, haben uns sozusagen ins Gewissen demon-
striert. Solche friedlichen Demonstrationen zu behin-
dern, Berichte darüber unmöglich zu machen, kann 
auch nicht mit Provokationen gerechtfertigt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Natürlich ist es Provokation, Frau Kollegin Olms, 
wenn Sie sagen: Laßt eure Phantasie walten! — Das ist 
nichts anderes als Aufforderung zur Gewalt. 
(Widerspruch bei den GRÜNEN — Volmer 
[GRÜNE]: Das ist phantasielos, was Sie sa-
gen!) 
Sehr viel deutlicher haben Sie es einige Zeilen weiter 
gesagt, wo Sie dazu auffordern, öffentlich Fahnen zu 
verbrennen. Da heißt es: Plündert Supermärkte und 
Kaufhäuser, enteignet, löst Feuermelder aus und und 
und. Das ist nichts als Aufforderung zu Gewalt, 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
nicht Waltenlassen von Phantasie. Die Phantasie, die 
wir haben, sollten wir walten lassen, um das friedliche 
Miteinander zu sichern, nicht um die Menschen ge-
geneinander aufzuhetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zustimmung des Abg. Dr. Penner [SPD]) 
Darum meine ich, daß in der Tat Besonnenheit er-
forderlich ist, wenn wir versuchen, diese Ereignisse 
ohne Rechthaberei aufzuarbeiten und daraus Folge-
rungen zu ziehen. Ein aufgeheiztes Klima, Herr Sena-
tor, ist allerdings nicht geeignet, Besonnenheit zu 
praktizieren. Wer das Klima aufheizt, verliert seiner-
seits Souveränität, 
(Beifall bei der SPD) 
und wer nicht souverän handelt, wer gerade als ord-
nende Gewalt nicht souverän handelt, kann auch 
nicht mehr besonnen Polizei einsetzen, der kann nicht 
Taktik auf sachliche, auf tatsächliche, auf aktuelle 
Notwendigkeiten abstimmen, der provoziert seiner-
seits und erleichtert das Brechen der Gesetze, der er-
leichtert es, sich von der Verfassung zu entfernen. 
Darum noch einmal meine Bitte — Ihre Bitte, Herr 
Hirsch, wiederholend — , nicht rechthaberisch mitein-
ander umzugehen, jede Provokation zu vermeiden, 
zur demokratischen Ordnung zu stehen und damit 
gemeinsam zu versuchen, den Menschen, um die es in 
Berlin ging, die von der Schuldenlast gedrückt sind, 
zu helfen, das öffentlich zu machen und damit in der 
Tat handlungsfähig zu werden. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Olms. 
Frau Olms (GRÜNE): Ich will erst einmal die von 
Herrn Gerster den GRÜNEN vorgeworfenen Brand-
anschläge und den Anschlag auf Tietmeyer zurück-
weisen. Es ist absurd, solche Vorwürfe hier auszuspre-
chen. Wir haben mit diesen Anschlägen nichts zu tun. 
Das ist Ihnen auch ganz klar. Nur um der billigen 
Polemik willen wurden diese Sachen hier in Ihre Rede 
mit eingebaut. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zum anderen will ich Ihnen noch ein bißchen Beleh-
rung geben: „Verantwortlich im Sinne des Presse-
rechts" heißt nicht, für alles verantwortlich zu sein, 
was dokumentiert wird. Hier wird auch wieder einmal 
ganz deutlich, was Sie unter Presserecht verstehen 
und wie Sie sich auskennen. 
(Lutz [SPD]: Das ist eine sehr waghalsige In
-
terpretation! — Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: 
Sie sind verantwortlich im Sinne des Presse
gesetzes für das, was drinsteht! Nichts ande
res habe ich gesagt!) 
— Kann ich einmal weiterreden? 
Ich komme jetzt zu einem weiteren Verstoß von 
Herrn Kewenig. Die politische Führung in Berlin 
stellte den Polizeikräften eine Art Freibrief für ihre 
verstärkten Eigeninitiativen — wie es in einer polizei-
lichen Dienstanweisung, die ich auch dabei habe, 
heißt — aus. Auftretende Fehler, also auch illegale, 
rechtswidrige Einsätze und Übergriffe der Polizei, 
würden, so heißt es in dieser Anweisung, in jedem 
vertretbaren Maß durch Polizeiführer und Politik ge-
deckt. Meine Damen und Herren, das Skandalöse 
daran ist, daß diese Dienstanweisung bereits vor den 
Polizeieinsätzen herausgegeben wurde. Die illegalen 
und rechtswidrigen Übergriffe der Polizei gegenüber 
Presse und Demonstranten wurden vom verantwortli-
chen Innensenator also voll gebilligt. Dies allein 
würde schon die Rücktrittsforderung rechtfertigen. 
Die Pressefreiheit ist also vorsätzlich zu Teilen außer 
Kraft gesetzt worden, ein Vorgang, der nicht nur in 
Diktaturen oder in Ost-Berlin, sondern leider auch in 
West-Berlin möglich ist. 
Meine Damen und Herren, in West-Berlin sind Ak-
tionen gegen die Pressefreiheit durchgeführt worden, 
die — ich zitiere aus der Protesterklärung der Nach-
richtenagenturen und Journalisten — „in der ganzen 
Welt Befremden und Abscheu hervorgerufen haben 
und für jede Demokratie völlig unakzeptabel sind" . 
Dem ist nichts hinzuzufügen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Graf Huyn 
[CDU/CSU]: Gerade Sie müssen über Demo
kratie reden!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Hirsch. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6941 
Dr. Hirsch (FDP): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Frau Olms, so billig kommen Sie hier 
damit nicht weg! 
(Sehr richtig! bei der FDP) 
Sie sind die Mitverfasserin von Aufrufen, die wirklich 
schlimm sind. Wir haben dort ein Flugblatt, das in der 
Tat anonym ist, aber doch aus derselben Gesellschaft 
kommt. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Habe ich das auch ge-
schrieben? — Frau Schoppe [GRÜNE]: Das 
ist anonym, und dann wird ihr das zuge-
schrieben? Was soll das denn?) 
Wir haben ein Flugblatt, in dem geschrieben wird: Für 
den Angriff auf die Infrastruktur Berlins! 
(Sellin [GRÜNE]: Das Blatt kommt doch nicht 
von Frau Olms!) 
— Ich komme gleich darauf; eine Sekunde. — Für 
schlimme Bilder vor den Kameras der Weltpresse! 
Wo ist denn nun Ihre Stellungnahme zu diesen un-
maskierten Aufrufen zur Gewalt? Woher nehmen Sie 
die moralische Berechtigung, sich hier über Handlun-
gen der Polizei aufzuregen, wenn Sie selber nicht ein 
einziges Wort dazu finden, in welch empörender 
Weise in Berlin zu Straftaten, zur Gewalt, zur Provo-
kation 
(Dr. Penner [SPD]: Zur Plünderung!) 
und zur Plünderung aufgerufen worden ist? Wo ist 
Ihre Stellungnahme dazu? Tun Sie so, als ob es das 
nicht gegeben hat? Sind Sie davon vollkommen frei? 
Haben Sie damit überhaupt nichts zu tun? Gar nichts? 
Diese Fragen müssen Sie beantworten. Vor allen Din-
gen müßten Sie sich diese Fragen einmal selber stel-
len, ehe Sie hier im Plenum eine derartige Rede hal-
ten. 
Ich wollte eigentlich nur ein paar Worte zu dem 
sagen, was Sie, Herr Senator, hier ausgeführt haben. 
Zunächst einmal: Wir finden es wirklich hervorra-
gend, daß Sie sich dieser Debatte hier stellen. Denn zu 
einem Teil tun wir ja das, was eigentlich im Berliner 
Abgeordnetenhaus debattiert werden müßte, wahr-
scheinlich sehr viel sachkundiger, sehr viel näher an 
den Tatsachen, um die es dabei geht. 
Es kann gar keine Frage sein — da folgen wir Ih-
nen — , daß der Polizeieinsatz unter äußerster politi-
scher Gefährdung stand, daß die Einsatzlage außeror-
dentlich kompliziert war und daß die Polizei dort mit 
einer wirklich empörenden Provokation zu tun hatte. 
Das ist alles unbenommen. 
Nicht folgen können wir Ihnen aber bei Ihren Be-
merkungen über die Pressefreiheit. Sie haben recht, 
daß die Pressefreiheit unter dem Vorbehalt der allge-
meinen Gesetze steht. Aber es gibt kein Gesetz etwa 
darüber, daß die Polizei die Pressefreiheit oder die 
Berichterstattung bei einem Einsatz ausschalten 
könnte. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich rede nicht von Journalisten, die die Polizei behin-
dern. Ich rede nicht von Journalisten, die sich selber 
polizeiliche Handlungen anmaßen, was ja auch vor-
gekommen ist, nicht in Berlin, aber in Köln. Vielmehr 
rede ich z. B. von den Filmberichterstattern, die — wie 
man sehen konnte — im Abstand von dem Polizeiein-
satz tätig waren. Und dann geht ein Polizeibeamter 
auf einen zu und hält die Hand vor das Objektiv. Ich 
denke an Polizeieinsätze der Berliner Polizei in Bay-
ern, wo eine ganze Reihe von Strafverfahren einge-
stellt worden ist, weil die Polizeibeamten nicht identi-
fiziert werden konnten. 
Ich habe das dunkle Gefühl, daß die Handlungs-
weise einzelner Beamter, die man sehen konnte, mit 
auf die Vorstellung zurückzuführen ist: Ich möchte bei 
dieser oder jener Handlung nicht erkannt werden. 
Deshalb sage ich Ihnen zu dieser etwas zufriedenen 
Art der Darstellung, die Pressefreiheit müsse einmal 
zurücktreten: Die Pressefreiheit muß nicht zurücktre-
ten. Der Journalist darf polizeiliches Handeln nicht 
behindern. Die Pressefreiheit braucht nicht zurückzu-
treten und darf es nicht. 
Mein Appell und der Appell unserer Fraktion im 
Berliner Abgeordnetenhaus an Sie lautet, auf den 
Geist der Polizei gerade in Berlin sorgfältig zu achten, 
daß sie dem Ruf gerecht wird, daß Berlin eine freie 
Stadt ist und eine freie Stadt bleiben muß. 
(Beifall bei der FDP und Abgeordneten der 
SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Die letzte Wortmel-
dung, Herr Abgeordneter Gerster (Mainz). 
Gerster (Mainz) (CDU/CSU): Frau Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Das Thema der 
Aktuellen Stunde lautete : „Besorgnisse im In- und 
Ausland über die Wahrung der Presse- und Demon-
strationsfreiheit ...". Ich glaube, man sollte am Ende 
dieser Aktuellen Stunde feststellen: Die Pressefrei-
heit war, ist und bleibt in diesem Lande natürlich 
garantiert, und auch und ausgerechnet in West-Ber-
lin. Darum wurde das, was mit dieser Aktuellen 
Stunde beabsichtigt war, von den GRÜNEN natürlich 
nicht erreicht, und Sie können sicher sein, daß das 
auch die Öffentlichkeit so sehen wird. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das haben 
nicht Sie zu entscheiden! — Frau Olms 
[GRÜNE]: Was halten Sie denn von Gedan
-
kenfreiheit?) 
Zweite Feststellung: Natürlich hat das Berliner Ab-
geordnetenhaus, haben Staatsanwaltschaften und 
Gerichte in Berlin z. B. auf Grund der Anzeigen zu 
überprüfen, ob es Fehlverhalten von Polizisten gege-
ben hat. Wir haben das volle Vertrauen, daß dies in 
aller Klarheit und Deutlichkeit ohne Ansehen von Per-
sonen korrekt geschieht, wie es der Demokratie und 
dem Rechtsstaat entspricht. 
Dritte Bemerkung: Wir möchten angesichts der Tat-
sache, daß über 8 000 Polizeibeamte über Tage, zum 
Teil rund um die Uhr, im Einsatz waren, daß über 
1 000 Veranstaltungen zu sichern waren, daß, wenn 
ich es recht weiß, über 12 000 ausländische Gäste zu 
schützen waren, doch feststellen, daß es im Hinblick 
auf 17 Strafanträge nicht zulässig ist, hier zu verallge-
meinern. Wir haben allen Grund, der Polizei, der Ein-
satzleitung in Berlin und auch dem Innensenator dafür 
6942 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Gerster (Mainz) 
zu danken, daß diese Tagung ohne größere Gefähr-
dungen über die Bühne gehen konnte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Um die Relationen deutlich zu machen: Niemand 
mußte auf Grund polizeilicher Eingriffe in Krankenan-
stalten stationär behandelt werden. Es gab hier Dinge, 
die zu klären sind. Aber das Bild, das hier vermittelt 
wird, als wären Leute verletzt, körperlich schwer ge-
schädigt worden, trifft ganz offenbar nicht zu. 
Unklar ist und bleibt einzig und allein — das hat 
Kollege Hirsch noch einmal deutlich gemacht — die 
Rolle, die die GRÜNEN im Verhältnis zur Gewalt und 
im Verhältnis zu Gewaltaktionen in Berlin gespielt 
haben und offenbar noch spielen. Bitte denken Sie 
daran, was Ihr Wirken hervorrufen kann. Immerhin 
sind Sie als Fraktionen in Parlamente gewählt. Immer-
hin vertreten Sie deutsche Wähler. Immerhin sind Sie 
aufgerufen, am Weiterbau dieser Demokratie und an 
der Funktionsfähigkeit des Rechtsstaats mitzuwirken. 
Bitte denken Sie daran, wie es wirken muß, wenn Mit-
glieder Ihrer Fraktion unverblümt zur Gewalt aufru-
fen und sich unverblümt an Aktionen gewalttätiger 
Art beteiligen. 
(Volmer [GRÜNE]: Das tut niemand! Das 
sind Verleumdungen!) 
Sie können sicher sein: Wenn Sie dieses Beispiel nicht 
gäben, wären mit Sicherheit auch keine Polizeiein-
sätze in dieser Größenordnung notwendig, wie sie in 
Berlin leider Gottes notwendig waren. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU — Volmer 
[GRÜNE]: Sie sind der Hetzer!) 
Das heißt, die Verantwortlichkeit für diese Vorgänge 
liegt auch bei Ihnen, auch die politische Verantwort-
lichkeit. 
Ich bin der Meinung, wir sollten hier klar festhalten, 
Herr Senator Kewenig: Natürlich haben Sie das zu 
tun, was Ihre Pflicht ist, was die Aufklärung betrifft. 
Natürlich haben wir gemeinsam der Masse der Poli-
zeibeamten zu danken. Natürlich haben wir für das zu 
danken, was, Herr Minister Klein, auf dieser Tagung 
beraten und besprochen worden ist, letzten Endes im 
Interesse der Menschen in der Dritten und Vierten 
Welt, denen diese Tagung helfen wollte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Die Aktuelle Stunde ist 
damit beendet. 
Ich rufe Punkt 20 der Tagesordnung auf: 
a) Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau 
Beer, Dr. Lippelt (Hannover) und der Fraktion 
DIE GRÜNEN 
Einstellung der Tiefflüge der Bundesluftwaffe 
in Ntesinan (Labrador) 
— Drucksache 11/2354 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Verteidigungsausschuß 
b) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Einstellung von Tiefflügen 
— Drucksache 11/2866 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Verteidigungsausschuß 
c) Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau 
Beer, Dr. Lippelt (Hannover), Dr. Mechtershei-
mer, Frau Schilling, Schily und der Fraktion 
DIE GRÜNEN 
Einstellung von Flugveranstaltungen 
Abschaffung von Tiefflügen 
— Drucksache 11/2904 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Verteidigungsausschuß 
Im Ältestenrat ist für die gemeinsame Beratung die-
ses Tagesordnungspunkts eine Stunde vereinbart 
worden. — Kein Widerspruch; so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Kolbow. 
Kolbow (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! In einer kurzen Debatte erörtern wir heute im 
Deutschen Bundestag den Antrag der SPD-Fraktion, 
die Bundesregierung und die NATO aufzufordern, 
rasch ein Verteidigungskonzept zu erarbeiten, daß 
den Verzicht auf militärische Tiefflugübungen end-
gültig möglich macht. Bis zur Verwirklichung eines 
solchen Konzepts soll in unserem Land auf Tiefflüge 
der Luftwaffe verzichtet und nachdrücklich auf die 
Alliierten eingewirkt werden, ihre militärischen Tief-
flüge einzustellen bzw. in ihre Länder zurückzuverla-
gern. 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung der Abg. 
Frau Schoppe [GRÜNE]) 
Wir diskutieren damit einmal mehr das Thema, das 
wie wenig andere Themen in unserer Republik die 
Menschen bewegt, ja erregt. Die Bevölkerung emp-
findet sich zunehmend durch Tiefflugübungen aller 
Art unzumutbar belastet, vor allem in den sogenann-
ten Tiefstfluggebieten bis hinab zu 75 m Flughöhe. 
Unsere Mitbürgerinnen und Mitbürger haben den 
Eindruck, daß diese Belastung stärker geworden ist. 
Es darf nicht bei 68 000 Stunden Tief- und Tiefstflü-
gen im Jahr und bei dem dadurch erzeugten Lärm und 
der dadurch hervorgerufenen Angst vor drohenden 
Abstürzen bleiben. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein spürbare Verringerung wird von der überwie-
genden Mehrheit unseres Volkes übereinstimmend 
gefordert. Dies ist auch deshalb der Fall, weil ver-
ständlicherweise die Katastrophe von Ramstein die 
Besorgnis gegenüber jedweder Flugbewegung, ins-
besondere dem Tiefflug, noch einmal verstärkt hat, 
obwohl zwischen dem Unglück und dem Problem der 
Tiefflüge kein unmittelbarer Zusammenhang be-
steht. 
Die Besorgnis, ja, die Wut der Betroffenen steigt; 
denn Entscheidendes für die lärmgeplagte Bürger-
schaft geschieht bisher nicht. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6943 
Kolbow 
Die Maßnahmen des Bundesministers der Verteidi-
gung vom 29. Juli 1988 bewirken dies jedenfalls nicht. 
Durch diese werden die derzeit 68 000 Flugstunden zu 
Beginn der 90er Jahre lediglich um 2 000 Stunden, 
also nicht einmal um 3 % , reduziert. 
Im übrigen erklärte auch der Parlamentarische 
Staatssekretär Würzbach laut „Stuttgarter Zeitung" 
vom 3. Oktober erst unlängst, daß sich bei den militä-
rischen Tiefflügen mittelfristig ohnehin nichts ändern 
werde. Kurzfristig schon gar nicht, kann ich da nur 
weiter folgern. 
Damit wird deutlich: Die Bundesregierung hat die 
Brisanz des Themas immer noch nicht erfaßt. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Bötsch [CDU/ 
CSU]: Jetzt gehen Sie aber wirklich zu 
weit!) 
Diese Bundesregierung muß — Herr Kollege 
Dr. Bötsch, auch Sie sollten das mit aufnehmen — 
endlich erkennen, daß es heute eine neue Qualität des 
Protestes gegen Fluglärm und Flugschauen gibt. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Also bei Bundes-
kanzler Schmidt haben Sie das nicht ge-
sagt!) 
Unsere Bevölkerung, meine Damen und Herren, hat 
ein Recht darauf, daß sich der zuständige Verteidi-
gungsminister endlich für die Ängste und Sorgen un-
serer Bürger aufschließt. 
(Beifall bei der SPD) 
Zu Recht schreibt der „Mannheimer Morgen", ein si-
cherlich nicht sozialdemokratisches Blatt: 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ich denke, Sie lesen 
nur die „Mainpost"!) 
Der Verteidigungsminister reagiert auf die Prote-
ste weiter in einer Art und Weise, wie man lästige 
Bittsteller abwehrt. 
Die Zeitung meint weiter, daß das überholte konser-
vative operative Denkschema der Militärs aufgebro-
chen werden müsse. Darum geht es sicherlich auch. 
Doch zuerst, meine Damen und Herren, sind die 
Politiker gefragt. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Herr Kolbow, diese 
Gemeinplätze sind unter Ihrem Niveau!) 
Wir tragen die Verantwortung für die Tiefflüge; denn 
dem militärischen Vollzug liegt der Verteidigungsauf-
trag der Politik zugrunde. Diesen Auftrag für die 
Streitkräfte den veränderten Gegebenheiten anzu-
passen, ist das Anliegen des vorliegenden SPD-An-
trags. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Inhalt dieses Antrags ist die Konsequenz unse-
res Dialogs mit vielen Bürgerinitiativen und kommu-
nalen Interessengemeinschaften gegen militärische 
Tiefflüge überall im Land. Er ist die Folgerung aus den 
zahllosen Petitionen, die uns erreicht haben. Er ent-
springt der Auseinandersetzung mit juristischen wie 
medizinischen Gutachten. Er folgt den Erkenntnissen 
der Lärmwirkungsforschung. Er zieht Konsequenzen 
aus der bisherigen Arbeit des Untersuchungsaus-
schusses des Verteidigungsausschusses „Militäri-
scher Fluglärm/Truppenübungsplätze". Er nimmt  
auch das jüngste Urteil des Verwaltungsgerichts 
Darmstadt auf und ist schließlich nicht zuletzt das 
Resultat der einfach nicht abreißenden Unfallserie 
bundesdeutscher wie alliierter Militärflugzeuge. Erst 
gestern stürzte wieder ein amerikanischer Düsenjäger 
bei Hahn in Rheinland-Pfalz ab — Gott sei Dank dies-
mal ohne Menschenopfer. 
Wir glauben, liebe Kolleginnen und Kollegen, nach 
allem nicht, daß wir uns weiter in alten Geleisen be-
wegen dürfen. Wir brauchen ein neues Verteidi-
gungskonzept der NATO, das es erlaubt, auf militäri-
sche Tiefflüge zu verzichten. Selbst ein höhenmäßiger 
Kompromiß, z. B. durch teilweisen Verzicht auf Tief-
flüge unter 300 Meter, hilft nicht, da dies nicht der 
Tiefflug ist, der zur ursprünglichen Auftragserfüllung 
notwendig ist. 
Darüber hinaus ist es nicht zu verantworten, unsere 
Flugzeugbesatzungen den hohen psychischen und 
physischen Anforderungen des Tiefflugs im Manöver 
und im Auslandstraining auszusetzen. Daß damit Aus-
wirkungen auf die Flugsicherheit überhaupt verbun-
den sind, versteht sich dabei von selbst. Wer denkt 
eigentlich an die Familien unserer fliegenden Besat-
zungen, die in ständiger Sorge leben? Also bleibt als 
schlüssige Folgerung nur die sofortige Einstellung al-
ler Tiefflüge. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Nach sorgfältigem Abwägen kommen wir zu dem 
Schluß, daß wir aus Verteidigungskonzepten ausstei-
gen müssen, die nicht imstande sind, erhebliche Be-
einträchtigungen, Schädigungen und Gefährdungen 
der Bevölkerung auszuschließen. 
(Beifall bei der SPD) 
Zu Recht formuliert dazu ein Parteitagsbeschluß der 
SPD von Münster — ich zitiere — : 
Während sich die Einsicht immer mehr durch-
setzt, daß unter den Bedingungen der modernen 
Technostruktur hochindustrialisierter Länder we-
der konventionelle noch nukleare Kriege führbar 
oder gar gewinnbar sind, müssen die Folgerun-
gen für eine zivilisationsverträgliche und kon-
sensfähige Landesverteidigung in Friedenszeiten 
erst noch gezogen werden. 
Sicherheitspolitik darf nicht bei der Landesverteidi-
gung aufhören, sondern muß vielmehr zu einer umfas-
senden Vorsorgepolitik werden. Dazu gehört es, daß 
eben nicht schon im Frieden durch Tiefflugübungen 
oder Manöver das beeinträchtigt, beschädigt oder gar 
zerstört wird, was verteidigt und geschützt werden 
soll, nämlich die eigenen Bürger und das eigene Ter-
ritorium. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Grad der Beunruhigung und des Aufgebracht
- seins der Bevölkerung wegen der Tiefflugbelastun-
gen und Manöverschäden, z. B. auch aus Reforger '88, 
hat — das wissen Sie doch alle — ein Ausmaß erreicht, 
das die Akzeptanz von Verteidigungseinrichtungen 
der Bundeswehr und der alliierten Streitkräfte insge-
samt nachhaltig und irreversibel berührt. Die Argu-
mente für Landesverteidigung zu Luft und zu Land 
drohen sich angesichts bleibender Gesundheitsschä-
den, insbesondere für Kinder in den sieben 75-Meter- 
6944 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Kolbow 
Tieffluggebieten, und angesichts von immer mehr To-
ten, Verletzten und Sachschäden bei NATO-Manö-
vern umzukehren. Der bisher zweifellos vorhandene 
Konsens zur Landesverteidigung bei der Bürgerschaft 
bleibt dabei auf der Strecke. Da nützt es auch nicht 
viel, wenn der Haushaltsausschuß 100 Millionen DM 
für Flugbenzin spart; dies ist nur ein symbolischer Akt, 
wenn für 500 Millionen DM weitergeflogen werden 
darf. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Immerhin erkenne ich die Sensibilisierungssteige-
rung bei der Regierungskoalition an. Beim militäri-
schen Tiefflug kann es aber nur die Konsequenz ge-
ben, die Übungen der Luftwaffe sofort einzustellen 
und die Alliierten aufzufordern, dies auch zu tun. 
Es genügt auch nicht, daß uns die Verteidigungsmi-
nister Carlucci und Younger ihr Verständnis für die 
Tiefflugsituation in der Bundesrepublik bekunden. 
Auch die politisch Verantwortlichen der NATO-Part-
ner müssen einsehen, daß es im Frieden bei uns nicht 
zugehen darf wie in einem Frontstaat am Vorabend 
eines Krieges. Hier ist unser Souveränitätsanspruch 
gefordert, um unsere Interessen durchzusetzen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Bötsch [CDU/ 
CSU]: Ami, go home!) 
Ein weiteres traditionell angelegtes „Tiefflugkon-
zept für die Zukunft" , das die Unionsfraktion laut 
„Welt am Sonntag" vom 2. Oktober 1988 „mit Vertei-
digungsminister Scholz und Führungskräften der 
Luftwaffe" erstellen will, darf keine Zukunft haben. 
Wir brauchen ein Verteidigungskonzept ohne militä-
rische Tiefflugübungen als Grundlage für den Auftrag 
der Streitkräfte der NATO im Frieden. 
Vom Frieden, meine Damen und Herren, sprach 
auch Siegf ried Lenz am vergangenen Sonntag als Trä-
ger des Friedenspreises des Deutschen Buchhandels 
in der Frankfurter Paulskirche. Sicher sprach er über 
die großen Zusammenhänge des Friedens auf der 
Welt, doch auch im kleineren Zusammenhang mit der 
Tiefflugproblematik gilt, so meine ich, sein Wort 
— hören Sie bitte zu, meine Damen und Herren — : 
Was wir brauchen, ist eine neue Politik ... Es 
zeigt sich, daß der F riede, in dem wir leben, aus 
mehrfachen Gründen unfertig ist, daß wir sozusa-
gen am Rande des Friedens leben. 
Sollte uns dies nicht zu denken geben, wenn wir 
täglich mit Tiefflugübungen zum Schaden der Bürger 
den Krieg simulieren? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat nun der 
Herr Abgeordnete Francke (Hamburg). 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Das Thema dieses Mor-
gens war Gegenstand einer ausführlichen Debatte, 
die wir vor ungefähr einem halben Jahr geführt ha-
ben. Gegenüber den Fakten, die damals ausgetauscht 
worden sind, und der Situation, die wir heute haben, 
gibt es keinerlei neue Erkenntnisse; denn die schreck-
lichen Zustände oder Umstände von Ramstein und 
Nörvenich haben mit dem Generalthema des Tief-
flugs nichts zu tun. 
Es gehört zu den Erkenntnissen der Mitglieder des 
Unterausschusses „Tiefflug" aus der Bereisung der 
angesprochenen Tiefflugzonen, daß trotz der erhebli-
chen Verbesserungen, d. h. der Verminderung der 
Zahl von Übungen der deutschen Luftwaffe und der 
durch Minister Professor Scholz getroffenen zusätzli-
chen Maßnahmen, die Sensibilität der Bevölkerung 
nicht abgenommen, sondern zugenommen hat. Dafür 
habe ich menschlich volles Verständnis. Ich möchte 
aber ausdrücklich der Bemerkung des Kollegen Kol-
bow widersprechen, der behauptet, es gebe keine 
Sensibilität auf seiten dieser Bundesregierung. Sie, 
Herr Kolbow, wissen doch ganz genau, wie es Gott sei 
Dank auch die Bevölkerung weiß, daß zu Zeiten Ihrer 
Bundesregierung noch nicht einmal im Ansatz dar-
über nachgedacht worden ist, wie und wo Tiefflug 
geübt werden sollte. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch bei 
der SPD) 
Es ist vor allem auch nichts geschehen, um die Zahl 
der Übungen zu vermindern. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Bitte! 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Herr Kollege, ist Ihnen 
bekannt, daß zu Zeiten der Bundesregierung der so-
zialliberalen Koalition, seit 1974 bis mindestens Sep-
tember 1982, also bis zum Übergang der Verantwor-
tung auf Herrn Wörner, die sieben Tieffluggebiete für 
die deutsche Luftwaffe im Normalfall deaktiviert wa-
ren und daß Ihre Bundesregierung diese Tiefflugge-
biete reaktiviert, die Zahl also erhöht hat? 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Tatsache bleibt, 
daß SPD-geführte Bundesregierungen zu einer tat-
sächlichen Verminderung in dem heute vorhandenen 
Umfang von 50 % keine entscheidenden Schritte ge-
tan haben. 
Wir könnten es uns bei dieser Sachlage, die ich 
geschildert habe, einfach machen und populistisch 
entscheiden. Wir werden das aber nicht tun. Dafür 
möchte ich zwei Gründe nennen. 
Erstens. Die erkennbare Entwicklung im Bereich 
der Luftverteidigung macht es auch in Zukunft not-
wendig, die Angehörigen der Luftwaffe auf einem 
hohen Niveau der Aus - und Weiterbildung zu hal-
ten. 
Zweitens. Sowohl zur Erhaltung der Verteidi-
gungsfähigkeit wie aber auch zum Schutz der einen 
Auftrag erfüllenden Piloten der Luftwaffe ist es auch 
in Zukunft notwendig, Tiefflug in der Bundesrepublik 
zu üben. Tiefflug wird nicht zum Vergnügen der Pilo-
ten veranstaltet. Es ist sogar für Piloten kein Vergnü-
gen, Tiefflug üben zu müssen. 
In diesem Zusammenhang begrüßen wir im übrigen 
ausdrücklich die Präambel der Entschließung des 
Bundesrats vom 28. September. Die im Zusammen-
hang damit konkret erhobene Forderung nach Ein- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6945 
Francke (Hamburg) 
stellung von Übungen unterhalb von 300 m kann je-
doch derzeit nicht erfüllt werden. 
(Zuruf von der SPD: Also weiter so!) 
Meine Damen und Herren, andererseits erwarten 
wir von der Bundesregierung die Fortführung der Be-
mühungen in Form eines Bündels von kurz-, mittel- 
und langfristigen Maßnahmen, den derzeitigen Um-
fang der deutschen Tiefflugübungen, aber auch der 
Tiefflugübungen der Alliierten in unserem Lande mit 
dem Ziel einer deutlichen Reduzierung noch einmal 
zu überprüfen. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Bisher war das 
reine Propaganda!) 
Außerdem erwarten wir, daß die Gespräche mit den 
Ministerpräsidenten der Länder nachhaltig geführt 
werden, um zu einer Entzerrung der zur Zeit nur Tei-
len der Bevölkerung obliegenden Belastungen zu 
kommen. Nach meinem Verständnis kann es nämlich 
nicht angehen, daß ein Verteidigungsauftrag der Bun-
desrepublik Deutschland in den konkreten Auswir-
kungen nur einem geringeren Teil der Bevölkerung 
wirklich als Belastung erfahrbar gemacht wird. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Als Hamburger 
haben Sie keine Ahnung, was Tiefflug ist!) 
Am Anfang einer folgenden Diskussion muß also 
eine Diskussion über das Gesamtmengenproblem der 
zukünftigen Tiefflugübungen stehen, um danach, wie 
gesagt, durch kurz-, mittel- und langfristige Maßnah-
men zu einer anderen Organisation zu kommen. Dazu 
gehört auch unsere Erwartung, daß die Bundesregie-
rung die Industrie dazu anhält, derzeit noch nicht vor-
handene Software-Programme für Simulatoren in 
Auftrag zu geben, um auch hierdurch Entlastungen zu 
erreichen, und daß zusätzliche Skyguard-Geräte an-
geschafft werden. Die vorgenommenen Verlagerun-
gen ins Ausland haben eine wesentliche Reduzierung 
der Tiefflugübungen in der Bundesrepublik herbeige-
führt. 
(Zuruf von der SPD: Das ist unwahr!) 
Wir erwarten, daß diese Bemühungen fortgesetzt wer-
den, 
(Zuruf von der SPD: Welche denn?) 
daß die Angebote der kanadischen Regierung positiv 
aufgenommen werden. 
Es ist im übrigen müßig, auf die Argumente der 
GRÜNEN einzugehen. Sie sind mehrfach widerlegt 
worden. Sowohl die kanadische Regierung als auch 
die Bundesregierung haben bei ihren Verhandlungen 
und Vereinbarungen eine volle Beachtung der Um-
weltgesichtspunkte vorgenommen. 
Wir erwarten auch, daß die Bemühungen zur weite-
ren Fortführung von Möglichkeiten in Beja wie in Die-
cimomano wie aber auch die Verhandlungen auf 
NATO-Ebene über die Einführung eines zusätzlichen 
Übungsgebietes in Konia in der Türkei schnell und 
zügig zu Ende geführt werden. 
Was den Antrag zu Flugtagen betrifft: Wir haben 
einen Untersuchungsausschuß. Dort wird die Praxis 
ausführlich diskutiert. Einen Handlungsbedarf gibt es 
nicht, weil der Minister angeordnet hat, daß bis zur 
Beendigung der dortigen Arbeiten keine Flugtage 
mehr durchgeführt werden. 
Zusammengefaßt: Die CDU/CSU-Fraktion ist wil-
lens, eine gerechte Güterabwägung zwischen dem 
notwendigen Verteidigungsbeitrag und einer Ver-
minderung der Belastung für die Bevölkerung vorzu-
nehmen. Dazu bedarf es einer sachgerechten Aufar-
beitung der Fakten, offener und konstruktiver Ge-
spräche mit unseren Verbündeten und der Zurverfü-
gungstellung erheblicher zusätzlicher Finanzmittel. 
Im übrigen, meine Damen und Herren, ist durch Ver-
einbarung der Fraktionen klar, daß sich der Verteidi-
gungsausschuß am 9. November abschließend mit 
dem Thema beschäftigten wird und dabei dem Ple-
num auch einen Bericht zustellen wird. Ich darf an-
kündigen, daß meine Fraktion zum 9. November, zu 
dem Abschlußbericht für das Plenum einen ausführli-
chen, detaillierten, konkreten Vorschlag zur Lösung 
des Gesamtproblems vorlegen wird. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Schilling. 
Frau Schilling (GRÜNE): Die Anträge und die Dis-
kussionen hier belegen den Versuch, Ramstein/Nör-
venich und Tiefflug fein säuberlich zu trennen. Des-
wegen haben wir das letzte Mal diskutiert, und des-
wegen müssen wir heute noch einmal extra diskutie-
ren. Aber Tiefflüge und Flugtage hängen zusammen. 
Durch Tiefflug lernen Piloten das, was sie dann auf 
solchen Flugschauen darstellen sollen. Dieser Ge-
danke setzt sich Gott sei Dank auch langsam bei der 
SPD durch, wie z. B. Herr Scharping in einem Inter-
view in der „Welt" vom 1. Oktober bewiesen hat. 
Das Argument, Tiefflug sei ein besonders wichtiges 
Zeichen der Abschreckung und diene dem Verteidi-
gungsauftrag möchte ich hier widerlegen. Ich möchte 
dem energisch widersprechen. Das ist längst als Lüge 
entlarvt; denn die Aufgaben sehen wir in Krisen- und 
Kriegsgebieten heutzutage, im Irak, wo Giftgasein-
sätze geflogen werden, im Libanon, wo israelische 
Kampfflugzeuge palästinensische Flüchtlingslager 
bombardieren usw. 
Ramstein war ein Unfall von unbewaffneten Tief-
fliegern. Was aber kann bei den Tieffliegern passie-
ren, die hier drüberrasen und von denen vermutlich 
ein Drittel mit A-, B- und C-Waffen bewaffnet sind? 
Darüber macht sich noch niemand Gedanken. 
Das heißt also, die Ausbildung und die Übungen der 
Piloten sind letztendlich eine Vorbereitung zu organi-
siertem Massenmord an der Zivilbevölkerung. 
(Wimmer [Neuss] [CDU/CSU]: Unerhört!) 
Es gibt eine Verbindung zu den sogenannten Ab-
standswaffen, z. B. den Marschflugkörpern. Von den 
Tieffliegern sollen praktisch genau die Waffen ersetzt 
werden, die jetzt wegverhandelt wurden. Da sehen 
wir schon wieder, was unter dem Begriff Modernisie-
rung und unter dem Begriff Abrüstung zu verstehen 
6946 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Frau Schilling 
ist, nämlich weitere Aufrüstung und sonst gar 
nichts. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Genau!) 
Die Bedrohungslüge als Rechtfertigung für die Bevöl-
kerung und als eigene Rechtfertigung wird immer 
dann herausgeholt, wenn man neue Waffensysteme 
schmackhaft machen will. Eines der jüngsten Bei-
spiele ist der Jäger 90. Dann wird immer versucht, den 
Leuten klarzumachen, wie sehr wir doch bedroht sind. 
Die Bevölkerung glaubt es aber nicht mehr. 
Der Begriff Verteidigungsauftrag — was ,,zumut-
bar" ist, was „erträglich" sein soll — muß definiert 
werden. Er ist im Grundgesetz — aus der Geschichte 
der Bundesrepublik heraus — nicht definiert, weil da-
mals klar war, was Verteidigung heißt. Das ist heute 
auf Grund der neuen Strategien nicht mehr klar bzw.: 
Es ist klar. Es ist keine Verteidigungsstrategie mehr, 
es ist eine Angriffsstrategie. Deswegen müssen USA, 
NATO und Bundeswehr hier einbezogen sein. Denn 
immerhin werden 60 % der Tiefflüge über dem Gebiet 
der BRD von den USA durchgeführt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist auch nicht 
wahr!) 
Es ist außerdem so, daß selbst Carlo Schmid schon 
damals im Parlamentarischen Rat gesagt hat: Wer gibt 
schon zu, daß seine Kriegsvorbereitungen nicht der 
Verteidigung dienen würden? 
(Dr. Hoyer [FDP]: Er würde sich im Grab 
umdrehen, wenn er das hörte!) 
Ich möchte auf ein weiteres Problem hinweisen. Es 
wird hier immer nur auf Tieffluglärm abgestellt. Ich 
möchte mit einem Spruch verdeutlichen, daß es nicht 
nur um Lärm gehen kann: Wenn das Vieh im 
Schlachthof wüßte, was das Geräusch der Knochen-
säge bedeutet, hätte es sicher andere Sorgen, als das 
Geräusch der Knochensäge zu dämpfen. 
(Louven [CDU/CSU]: Ach du lieber Gott!  — 
Dr. Bötsch [CDU/CSU] : Es gibt auch Nerven-
sägen!) 
Ich denke, daß man darüber einmal nachdenken 
sollte. 
Die militärische Entwicklung hat Tiefflüge im mili-
tärtechnischen Bereich ebenfalls schon selbst ad ab-
surdum geführt. Durch sogenannte Look down/shoot 
down-Systeme können Tiefflieger auch unter Radar 
geortet werden. Zum Beispiel kann mit jeder Stinger-
Rakete ein Tiefflieger sofort vom Boden aus leicht her-
untergeholt werden. Also: Sowohl von oben als auch 
von unten lassen sich Tiefflieger ganz leicht bekämp-
fen. Das dürfte selbst innerhalb der militärischen Un-
Logik den Un-Sinn in doppelter Weise belegen. 
Das heißt also: Weder in der Bundesrepublik 
Deutschland noch im Ausland noch über See ist Tief-
flug notwendig. Die Bevölkerung im In- und Ausland 
wird vollkommen umsonst gequält, gemartert, terrori-
siert, und zwar von Staats wegen. Die Bundesluft-
waffe hält sich z. B. gerade in Labrador, wo die Innus 
ein Gebiet innehaben und wirklich terrorisiert wer-
den, noch nicht einmal an die begrenzten Auflagen 
der dortigen Regierung. Dabei muß man hinzufügen, 
daß die Bundesluftwaffe auf einem Territo rium übt, 
das den Innus gehört 
(Wimmer [Neuss] [CDU/CSU]: Das stimmt 
doch garnicht!) 
und das sich die Regierung einfach geklaut hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist eine Un
-
verschämtheit! — Francke [Hamburg] [CDU/ 
CSU]: Das ist medizinisch schon gar nicht 
mehr aufnehmbar!) 
Das muß man hier einmal ganz klar sagen. 
Ich möchte im weiteren die Abstürze erwähnen. 
Dazu könnte man sehr viel sagen. Die Bundesrepublik 
ist der Schrottplatz für die Verbündeten. Auf Umwelt-
gefahren will ich nur schlagwortartig hinweisen, da 
ich nicht sehr viel Redezeit habe. Das Interesse der 
Rüstungslobby und der Militärs wird hier verfolgt und 
nicht das der Bevölkerung. 
Ich möchte zum Schluß noch sagen: Wir müssen 
sozial aufrüsten und nicht militärisch. Hier mögen 
Rechtsgutachten eine beredte Sprache sprechen, die 
die Gesundheitsschäden der Bevölkerung nachwei-
sen und ganz klar und deutlich belegen. 
Ich möchte zum Schluß wörtlich zitieren, was auf 
unserer Unterausschußreise die versammelten Bür-
germeister der Kommunen an Kritik geäußert haben: 
Wir zahlen Steuern für Terror. Wir wollen in Ruhe und 
angemessener Würde nach dem Grundgesetz leben. 
Alles wird menschen- und umweltverträglich ge-
macht, nur der Tiefflug nicht. Der Minister wird an 
seinen Amtseid erinnert. Die Grundrechte der Bürger 
werden verletzt. Verantwortliche verletzen ihren Eid, 
weil sie die Menschlichkeit nicht berücksichtigen. Ich 
schäme mich vor meinen Enkeln. Wir sehen nicht ein, 
daß Sie — nämlich die Parlamentarier — die Kraft für 
Veränderungen nicht aufbringen. Tiefflug muß abge-
schafft werden. Der Minister verstößt gegen den 
Amtseid und das Grundgesetz. Wenn die Exekutive 
nichts tut, dann sollte wenigstens die Legislative han-
deln. Das Parlament hat Verfassung und Recht zu ach-
ten. Wenn das Parlament nicht mehrheitlich gegen 
Tiefflug beschließt, stellt es sich außerhalb der Verfas-
sung. 
Vizepräsident Frau Renger: Frau Kollegin, Ihre Re-
dezeit ist zu Ende. 
Frau Schilling (GRÜNE) : Es besteht absoluter Hand-
lungsbedarf. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Soweit die Zitate von Kommunalpolitikern der CDU/ 
CSU und der SPD vor Ort, vor allen Dingen aber der 
CDU/CSU! 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Bötsch 
[CDU/CSU]: Fernschreiben aus Moskau! — 
Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: So etwas 
Beklopptes habe ich selten gehört!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Hoyer. 
Dr. Hoyer (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Zum Schluß ihrer Rede hat Frau Schilling 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6947 
Dr. Hoyer 
etwas gesagt, dem ich ausnahmsweise einmal zustim-
men kann — das ist ein sehr seltendes Ereignis; des-
halb möchte ich es nutzen — : Es besteht Handlungs-
bedarf. 
Wir sind uns, Herr Kollege Kolbow, glaube ich, in 
den Zielen grundsätzlich einig, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da habe ich meine 
Zweifel!) 
aber Sie haben es auf den Punkt gebracht. Es geht 
darum, die Bürger in einem höchstmöglichen Maß von 
Belastungen zu entlasten. Dazu werden wir eine 
ganze Reihe von Vorschlägen machen. Es gibt einen 
Unterausschuß, dem Sie vorstehen. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Im April haben 
Sie noch ganz anders geredet!) 
und der einen entsprechenden Vorschlag machen 
wird. — Sehr geehrter Herr Müller, ich werde sehr 
wohl zu dem stehen, was ich im Frühjahr gesagt habe. 
Das ist eben der Punkt, in dem wir uns unterschei-
den. 
Ich glaube, wir können uns auch noch dahin gehend 
einigen, Herr Kolbow, daß wir uns langfristig ein Si-
cherheitssystem wünschen, bei dem wir so etwas wie 
Tiefflug nicht brauchen. Aber ich glaube, diese Mög-
lichkeit jetzt an die Wand zu malen, wird dem nicht 
gerecht, was die Bürger von uns erwarten, nämlich 
verantwortbare Lösungen jetzt und nicht die Vorweg-
nahme eines Abrüstungserfolges, den wir uns alle 
wünschen, der aber bei bestem Willen und bei größter 
Anstrengung aller Beteiligten wohl noch etwas auf 
sich warten lassen wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Müller [Pleisweiler] [SPD]: Woher wissen Sie 
das? Das haben Sie gar nicht geprüft!) 
— Wissen Sie, Herr Müller, gerade unsere Fraktion 
braucht sich keine Vorhaltungen machen zu lassen 
und keine Lektionen erteilen zu lassen, was Abrü-
stungsbemühungen angeht. Im Gegensatz zu Ihnen 
sind unsere Abrüstungsbemühungen aber nicht so, 
daß wir die zweite Säule der Harmel-Doktrin nur in 
Sonntagsreden verbraten, sondern wir sorgen dafür, 
daß die Aufrechterhaltung der Landesverteidigung 
auf dem Weg zur Abrüstung nicht gefährdet ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Müller [Pleisweiler] [SPD]: Thema!) 
— Wenn Sie mich nun mahnen, Herr Müller, zum 
Thema zu kommen, dann frage ich mich, was Ihre 
Zwischenrufe sollen. Ich mache mir die Mühe, darauf 
einzugehen, weil ich sie normalerweise zumindest 
ernst nehme. 
Es sind heute drei recht unterschiedliche Anträge 
eingebracht worden. Wir haben sie in den Ausschüs-
sen zu diskutieren. Das gibt uns Gelegenheit, gewis-
sermaßen ein Zwischenresümee über die Arbeit des 
Unterausschusses „Militärischer Fluglärm" zu ziehen. 
Ob das heute so sinnvoll ist, da wir in der nächsten 
oder übernächsten Woche die wertenden Zwischen-
berichte der Fraktionen einbringen, ist eine andere 
Frage. Aber es ist vielleicht einmal eine gute Gelegen-
heit darzustellen, daß sich der Problemdruck in der 
Tat verschärft hat und daß die Sensibilisierung aller 
Beteiligten mit Sicherheit gestiegen ist. Das hat teil-
weise etwas mit Dingen zu tun, die teilweise wie-
derum nichts mit Tiefflug zu tun haben. Das müssen 
wir sehr bedauern. Aber es ist ein Fakt. 
Daß der Bürger, über den Tiefflüge herüberdon-
nern, daß der Bürger, der Angst hat, weil er in der 
Nähe eines großen Chemiewerkes lebt, daß der Bür-
ger, der vielleicht Verwandte unter den Opfern von 
Ramstein zu beklagen hat, diese Unterscheidung 
nicht macht, kann ich verstehen. Aber daß verant-
wortliche Politiker diese Vermischung machen, finde 
ich wiederum hochgradig unseriös. Wir sollten uns 
hier bemühen, diese Dinge zu trennen. 
(Beifall bei der FDP und bei der CDU/CSU) 
Wenn wir an die Reise des Unterausschusses in die 
Tieffluggebiete, insbesondere nach Bayern, aber auch 
in das Sauerland und in das Siegerland denken, 
(Zuruf von der SPD: In der Pfalz waren Sie 
nicht!) 
dann müssen wir feststellen, daß bei dem Bürger das 
Maß offensichtlich voll ist, daß die Belastung eine 
Grenze erreicht hat, die nach glaubwürdigen Redu-
zierungslösungen ruft. 
(Zuruf von der SPD: Das hat lange gedauert, 
bis Sie das gemerkt haben! Sehr lange!) 
Diese Erkenntnis ist zumindest bei uns, werte Kolle-
gen von der SPD, nicht neu. Nur: Wir bemühen uns 
stets um sachgerechte Lösungen, um Lösungen, die in 
relativ kurzer Frist dem Bürger eine tatsächliche Er-
leichterung verschaffen, 
(Zuruf von der SPD: Bisher haben Sie es nicht 
geschafft, obwohl Sie jahrelang Zeit hat
-
ten!) 
Lösungen, die gleichwohl mit dem, was für die Lan-
desverteidigung erforderlich ist, kompatibel sind. 
(Beifall bei der FDP) 
Aus diesem Grunde hat der Bundesparteitag der 
FDP am letzten Wochenende ein sehr konkretes um-
fängliches Maßnahmenpapier zur Reduzierung des 
Fluglärms vorgetragen. 
(Zuruf von der SPD: Sowohl — als auch!) 
Ich werde auf die einzelnen Punkte nicht eingehen, 
weil sie schon in anderen Beiträgen angesprochen 
worden sind. Es beginnt mit der forcierten Entwick-
lung von realistischen Simulatoren, geht über die ver-
stärkte Verlagerung ins Ausland, was allerdings die 
Schaffung entsprechender Infrastrukturvoraussetzun-
gen und soziale Flankierungen bedingt, über die ver-
stärkte Verlagerung von Luftkampfübungen über 
See, wo immer die Luft-Boden-Interaktion das zuläßt, 
bis hin zu vielem anderen mehr. Es geht im übrigen 
auch um Dinge wie die Verlängerung von Mittags-
pausen, um eine Verbesserung der Abstimmung mit 
den Alliierten, um eine bessere Vorbereitung auslän-
discher Piloten auf die Flugbedingungen hier, es geht 
um eine Verbesserung der Kontrolle und um eine ver-
besserte Ahndung dessen, was wir an Verstößen 
6948 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Dr. Hoyer 
— Gott sei Dank nur in recht geringem Maße — beob-
achten müssen. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Woher wissen 
Sie denn das?) 
Aber wenn man alle diese Maßnahmen durchführt, 
wird man mit jeder Einzelmaßnahme nur eine, in Pro-
zenten ausgedrückt, relativ geringe Reduzierung der 
Zahl der Tiefflüge und des damit verbundenen Lärms 
erreichen. Aber die Summe macht es. Die Summe ist 
ein relevanter Beitrag zur weiteren Reduzierung. Da-
bei muß ich wirklich das anerkennen, was die Luft-
waffe bereits in den letzten Jahren geleistet und was 
der Minister im Sommer kurzfristig auf die Schiene 
gebracht hat. Es ist zweifellos schon etwas geschehen. 
Einen Effekt im Hinblick auf die subjektive Wahrneh-
mung einer Tiefflugentlastung oder Lärmentlastung 
der Bevölkerung werden wir aber wohl nur dann er-
zielen, wenn wir den Mut haben, den Tieffluglärm zu 
verteilen. Heute haben wir sieben höchst betroffene 
Gebiete, in denen die Bürger nicht mehr akzeptieren, 
daß sie die Last der Landesverteidigung in einem ganz 
relevanten Bereich, von der wir alle profitieren, ein-
seitig zu tragen haben. 
(Büchner [Speyer] [SPD]: Abschaffen! — 
Müller [Pleisweiler] [SPD]: Sie haben ja 
keine Ahnung!) 
Wenn das Problem entschlossen angegangen wer-
den soll, kann das Ziel seriöserweise nur so umschrie-
ben werden: Reduzieren so weit, wie irgend möglich, 
und so weit, wie für die Zwecke der Landesverteidi-
gung verantwortbar; Schaffung von Regeln, die den 
Tiefflug da, wo er noch erforderlich ist, für die Men-
chen und die Umwelt erträglich machen; schließlich 
Entzerren im Sinne eines Modells, daß in der gesam-
ten Bundesrepublik außerhalb der am dichtesten be-
siedelten oder jetzt schon am meisten belasteten Ge-
biete nach der Maßgabe geflogen werden darf: Die 
Bürger wissen nach Ankündigung, daß zwar zwei 
Monate geflogen wird, anschließend aber zehn Mo-
nate Ruhe ist. 
Eine solche Lösung schlagen wir Ihnen auch in den 
Beratungen des Unterausschusses „Militärischer 
Fluglärm — Lärm der Truppenübungsplätze" vor. Ich 
glaube, das ist eine realistische Lösung, die gleich-
wohl noch dem Auftrag unserer Luftwaffensoldaten 
gerecht wird. 
Meine Damen und Herren, ich würde mich freuen, 
wenn wir in der sehr sachlichen Arbeit des Unteraus-
schusses „Fluglärm" unter der fairen und sachkundi-
gen Führung des Kollegen Kolbow — der heute seine 
Pflichtrede hat halten müssen, um vielleicht etwas 
weniger differenziert als im Ausschuß zuzuschla-
gen — 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Das ist unver-
schämt, Herr Hoyer!) 
genauso wie bisher fortfahren und möglicherweise zu 
einem Minimalkonsens kommen könnten, der in die 
Richtung dessen geht, was ich in Umrissen beschrie-
ben habe. 
Herzlichen Dank, gnädige Frau. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Diese FDP-Über
-
heblichkeit ist unglaublich!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Bun-
desminister der Verteidigung, Herr Dr. Scholz. 
Dr. Scholz, Bundesminister der Verteidigung: Frau 
Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Ich darf direkt an das anschließen, Herr Hoyer, was 
Sie eben gesagt haben. Ich habe bei dem Komplex der 
Tiefflugproblematik bisher den Eindruck gehabt, daß 
wir im Grunde in der prinzipiell gleichen Einschät-
zung der Problematik in einer sachlichen Debatte 
gemeinsam versuchen, die nötigen Kompromisse zu 
finden. Ich habe, Herr Kollege Kolbow, so die von 
Ihnen geleitete und von Herrn Hoyer eben zu Recht 
angesprochene Arbeit im Unterausschuß verstanden. 
Ich habe so unsere dortige Debatte begriffen. Was Sie 
heute allerdings gesagt haben, schien mir der Ab-
schied von dieser Arbeit zu sein. Ich hoffe, daß Sie 
diese Arbeit so wieder mit aufnehmen werden. 
Sie wissen, daß ich meinen Teil zu der notwendigen 
Auffindung des Kompromisses leiste, daß ich im Juli 
mit verschiedenen Maßnahmen das eingeleitet habe, 
was ich für zweckmäßig halte, 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Aber unzureichend 
ist!) 
was mit Sicherheit erste wichtige Fortschritte bringt. 
Die Debatte heute, die Anträge, die vorliegen, zie-
len doch im Grunde nur auf eines — das ist auch in 
den Beiträgen der Opposition deutlich geworden — : 
den Tiefflug generell abzuschaffen. 
(Zurufe von der SPD: Natürlich! — Ist das 
nicht erstrebenswert? — Warum wollen Sie 
das nicht? — Gegenruf des Abg. Hoyer 
[FDP]: Weil es unverantwortbar ist!) 
— Weil es unverantwortbar ist; ich nehme das Wort 
von Herrn Hoyer auf. Sie wissen ganz genau — das ist 
im übrigen auch in den Diskussionen im Unteraus-
schuß deutlich geworden — : Der Tiefflug ist eine not-
wendige Form der Landesverteidigung. Ich betone 
das mit allem Nachdruck. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich weise darauf hin, daß unsere Bevölkerung das 
auch sehr wohl weiß. Ich habe für jeden Menschen in 
unserem Lande Verständnis, dieses Haus hat — das 
war heute deutlich spürbar — für jeden Menschen 
Verständnis, der über die Lärmbelästigung klagt, die 
mit dem Tiefflug für die Bevölkerung verbunden ist. 
Aber unsere Bevölkerung weiß auch, was notwendig 
ist. 
In dem Spannungsfeld von verteidigungspolitischer 
Notwendigkeit und unserer Pflicht, natürlich das zu 
tun, was geeignet ist, um die Lasten der Bevökerung 
zu mindern, haben wir sachlich und sorgfältig das an 
Lösungen zu suchen, was wirklich weiterhilft. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Jawohl, Herr Mini
ster!)  
Es hilft zum einen weiter, wenn wir alle Möglichkei
ten, die bei Wahrung des verteidigungspolitisch, stra- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6949 
Bundesminister Dr. Scholz 
tegisch notwendigen Minimums — ich sage hier ganz 
ausdrücklich: des Minimums — zur Verfügung ste-
hen, ausschöpfen, um die Belange unserer Bevölke-
rung nicht nur zu berücksichtigen, sondern wirklich 
auch zu Erleichterungen zu gelangen. Ich bekenne 
mich ganz ausdrücklich dazu, daß diese Erleichterun-
gen notwendig sind und daß wir auch Möglichkeiten, 
sie zu erreichen, finden werden. Aber das ist nicht von 
heute auf morgen mit Radikallösungen zu gewährlei-
sten, daß wir sie finden. Dies setzt eine Menge von 
Maßnahmen voraus. Dies setzt die Entwicklung neuer 
technischer Verfahren voraus. Herr Francke hat mit 
Recht darauf hingewiesen, daß wir darum bemüht 
sind, Simulatoren zu entwickeln — die es heute, vor 
allem was die Software betrifft, noch nicht gibt — , die 
den Tiefflug, die Tiefflugübungen teilweise — ich be-
tone: teilweise — substituieren können. Zur Gänze 
werden sie nie dazu in der Lage sein. 
(Abg. Heistermann [SPD] meldet sich zu ei-
ner Zwischenfrage) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Scholz, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
möchte gerne zu Ende kommen, Frau Präsidentin. 
Ich wiederhole: Simulatoren werden Tiefflüge nie 
ganz substituieren können. 
Tiefflüge — meine Damen und Herren, auch das 
möchte ich hier ganz deutlich machen — sind 
Schwerstarbeit für die Piloten, die hier ihren Auftrag 
erfüllen. Die beteiligten Luftwaffen leisten hier 
schwere und harte Arbeit. Diese Arbeit kann man 
physisch wie psychisch auch nicht durch Simulatoren 
voll ersetzen. Es geht aber wiederum um einen sinn-
vollen Kompromiß. Wenn wir Simulatoren haben, 
dann werden wir hier Kompromißlösungen haben. 
Wir bemühen uns ferner darum — was wir beim 
Tiefstflug ja ohnehin schon tun — , verstärkte Verla-
gerungen ins Ausland, vor allem nach Kanada, nach 
Goose Bay, vorzunehmen. 
Unser dichtbesiedeltes Land muß natürlich Lasten 
tragen, die in anderen Ländern nicht vergleichbar vor-
handen sind. Dadurch wird uns auch eine besondere 
Verantwortung auferlegt, eine Verantwortung, die 
wiederum mit unseren Alliierten zu besprechen ist. 
Aus diesem Grunde habe ich veranlaßt — ich bin sehr 
froh darüber, daß ich hier auf viel Gesprächs- und 
Kooperationsbereitschaft bei den Verbündeten gesto-
ßen bin — , daß wir gemeinsam auf hochrangiger 
Ebene nach Lösungen suchen. Das, was ich im Juli an 
ersten Maßnahmen für die Luftwaffe eingeleitet habe, 
ist ein erster, aber, glaube ich, wichtiger Schritt, der 
auf der anderen Seite natürlich auch vergleichbare, 
parallele Maßnahmen bei den Alliierten zur Folge 
haben muß. Über all das werden wir sprechen. 
Herr Kolbow, es ist nicht richtig, wenn Sie davon 
sprechen, es würden soundso viele Tiefflugstunden 
eingespart. Das ist natürlich nicht richtig. Es geht 
darum, daß bestimmte Schritte eingeleitet werden 
und daß wir in der richtigen Form weitergehen. 
Ich bin schließlich sehr dankbar für die Unterstüt-
zung, die mir hier heute aus dem Kreis der Koalition 
für meine Auffassung zuteil wurde, daß es der Entzer-
rung bedarf, daß es in diesem Bundesstaat Bundesre-
publik Deutschland die gesamtstaatliche Aufgabe 
Verteidigung, aber auch die gesamtstaatliche Pflicht 
gibt, Verantwortung und Lasten gerecht zu teilen. In 
diesem Sinne werde ich, wie ich angekündigt habe, 
im Herbst mit den Ministerpräsidenten zusammen-
treffen und mit ihnen darüber sprechen, daß in Fair-
neß und Solidarität allen unseren Bürgern gegenüber 
das an gerechter Lastenverteilung erreicht wird, was 
diesem Bundesstaat Bundesrepublik Deutschland bei 
Wahrung der Belange der Landesverteidigung gemäß 
ist. 
(Abg. Frau Beer [GRÜNE] meldet sich zu ei
-
ner Zwischenfrage) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Scholz, Bundesminister der Verteidigung: 
Nein. 
Meine Damen und Herren, ich darf diese Debatte in 
dem Sinne mit Dank aufnehmen, daß ich hier für das, 
was ich anstrebe, was ich eingeleitet habe, in vielfäl-
tiger Weise Unterstützung finde. Auf der anderen 
Seite muß ich darauf hinweisen: Radikallösungen, die 
besagen: Tiefflug kann überhaupt nicht mehr stattfin-
den, sind nicht verantwortlich. Sie gehen an dem vor-
bei, was definitiv notwendig ist. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Gerster (Worms). 
Gerster (Worms) (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die Flugkatastro-
phe von Ramstein — das ist mehrfach gesagt wor-
den — hat direkt nichts mit unserem heutigen Thema 
zu tun, aber das „Weiter so" beim Tiefflug am Tage 
danach, und zwar auch in der Westpfalz, war ein Bei-
spiel für Gefühllosigkeit und mangelnde Sensibilität, 
das am meisten denen geschadet hat, die Tiefflüge 
immer noch für unverzichtbar halten. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Hier schließen wir uns der Wertung des rheinland
pfälzischen Ministerpräsidenten an, der dies aus-
drücklich mißbilligt hat. 
Es gibt weitere Auswüchse, die erschrecken lassen. 
Da die Mehrzahl von uns nicht zu den ständigen Le-
sern der „Flugrevue" gehören dürfte, darf ich Ihnen 
eine Anzeige aus dem Oktoberheft der „Flugrevue" 
vorstellen, in der ein Video vom letzten Flugtag in 
Ramstein angeboten wird. Mit dem letzten Flugtag ist 
nicht der tatsächlich letzte im Oktober, sondern der 
mit der Katastrophe in Ramstein gemeint. Auf diesem 
Video, das zum Kauf angeboten wird, ist alles zu se-
hen, bis zum Crash der Maschine, der Solomaschine 
der „Frecce Tricolori". Aber die Filmer haben darauf 
verzichtet, daß, was danach kam, auch noch in das 
Video aufzunehmen. 
Man muß sich vorstellen, was in unserer Republik 
möglich ist, was in einer Anzeige veröffentlicht wer- 
6950 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Gerster (Worms) 
den darf — in einer Anzeige, die sicherlich von vielen 
gelesen wird, die daraus sachliche Informationen 
schöpfen wollen. Wir alle sollten uns fragen, wer hier 
die Akzeptanz der Verteidigung gefährdet: ob das die 
Bürgermeister in der Pfalz oder anderswo sind, die 
sich zusammenschließen und sagen, das gehe nicht 
mehr so weiter, oder ob das nicht solche sind, die die 
Faszination der Technik immer noch hochhalten, 
wenn Menschen draufgehen, wenn Menschen ster-
ben, wenn Menschen leiden. Da können wir nicht mit-
machen, liebe Kolleginnen und Kollegen. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Dr. Hoyer 
[FDP] — Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Das ist 
zwar schlimm, aber das hat mit dem Thema 
heute nichts zu tun!) 
Ich kann meinen Landesvater, Ministerpräsident 
Bernhard Vogel, ein weiteres Mal zitieren. Ich habe 
mich selten so einmütig mit ihm gefühlt. Ministerprä-
sident Bernhard Vogel hat im Bundesrat am 23. Sep-
tember wörtlich ausgeführt: 
Die Beweispflicht für die Notwendigkeit von Tief-
flugübungen liegt nicht bei der durch Tiefflug 
belasteten Bevölkerung, sondern bei denen, die 
diese Flüge anordnen. 
Hier stimmen wir Bernhard Vogel zu. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten sie jetzt, bevor Sie weiter fortfahren, eine Zwi-
schenfrage oder später? 
Gerster (Worms) (SPD): Ich möchte das gern zu 
Ende ausführen, dann gern. — Er hat des weiteren 
gesagt: 
Ein Verteidigungskonzept, das der eigenen Be-
völkerung in Friedenszeiten Leid und Schrecken 
zumutet, ist absurd. 
Er hat in einem Interview in den „heute" -Nachrichten 
gesagt: 
Die Lösung dieser Frage dürfen wir nicht den 
Generälen überlassen, die damit überfordert 
sind, sondern wir müssen sie politisch debattieren 
und politisch entscheiden. 
Meine Damen und Herren, die Abgeordneten der 
SPD-Fraktion schließen sich den Wertungen des 
rheinland-pfälzischen Ministerpräsidenten ausdrück-
lich an. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter 
Bötsch, bitte. 
Dr. Bötsch (CDU/CSU): Herr Kollege, ist Ihnen be-
kannt, daß der Parlamentarische Geschäftsführer der 
SPD-Fraktion in den Vorgesprächen über die Gestal-
tung der Tagesordnung in richtiger Weise Wert darauf 
gelegt hat, daß die Ereignisse von Ramstein und Nör-
venich nicht mit der allgemeinen Frage des Tiefflugs 
verbunden, sondern getrennt behandelt werden, 
während Sie jetzt diese Vermischung wieder vorneh-
men? 
(Widerspruch bei der SPD) 
Gerster (Worms) (SPD): Herr Kollege Bötsch, ich 
habe ausdrücklich gesagt: Es besteht kein direkter 
Zusammenhang. Es besteht aber natürlich, was Ver-
teidigungslasten, vor allen Dingen die aus Luft, an-
geht, ein gefühlsmäßiger Zusammenhang bei der Be-
urteilung des Themas und dessen, was die Bevölke-
rung als Forderungen an uns heranträgt. Da können 
wir hier nicht eine abstrakte Thementrennung vor-
nehmen, wenn die Bürger im Lande das anders se-
hen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Uelhoff [CDU/ 
CSU]: Das ist doch mit Zustimmung Ihrer 
Fraktion erfolgt, aber Sie halten sich nicht 
daran!) 
Meine Damen und Herren, wir begrüßen in der 
bunten Koalition der Tieffluggegner seit gestern mit 
besonderer Freude auch die „revolutionären" Kolle-
gen des Haushaltsausschusses. 
(Beifall der Abg. Frau Dr. Hartenstein 
[SPD]) 
Ich weiß nicht, Herr Minister Scholz, bei wem Sie sich 
bedankt haben, als Sie für die ausdrückliche Unter-
stützung der Koalition gedankt haben. Das war ja bis-
her wohl das wirksamste Druckmittel, einfach den 
Sprit zu sperren, bis die Hardthöhe ein neues Konzept 
für Tiefflug vorlegt. Auf die Idee, so muß ich zu unse-
rer Schande gestehen, sind wir noch gar nicht gekom-
men. Jedenfalls danken wir der Union, daß sie den 
Vorschlag gemacht hat. 
(Dr. Hoyer [FDP]: Ist Ihnen bewußt, daß im 
Januar entsperrt werden soll?) 
Er geht zwar nicht weit genug, aber er ist ein Schritt in 
die richtige Richtung. 
Meine Damen und Herren, der Minister hat dies 
dann in der Öffentlichkeit als Signal für einen tragfä-
higen Kompromiß gewertet. Das ist seine Wertung. Er 
hat darüber hinaus in der Punktation — Sie haben den 
Bonner Sprachgebrauch hier erheblich bereichert —
zum Tiefflug sehr apodiktisch, wie das in früheren 
Zeiten von absolutistischen Herrschern zu vernehmen 
war, geäußert: Ich — das Wort „ich" kommt in allen 
Überschriften dieser Punktation vor — , Bundesmini-
ster Rupert Scholz, bin überzeugt davon, daß — und 
jetzt kommt es — „ein Verzicht auf Tiefflugübungen 
nicht in Frage kommen kann. " So einfach ist das. 
Jetzt frage ich Sie: Was gibt ein neues Konzept, das 
ja offenbar auch Sie entwickeln wollen, her, wenn hier 
bestimmte Grundannahmen als Konstante gesetzt 
werden und die Folgerungen die Variablen sind? Wir 
sagen andersherum: Die Konstante, die Vorausset-
zung für die Lösung des Problemes ist, daß die Belästi-
gung und die Sicherheitsgefährdung der Bevölkerung 
reduziert werden, wir sagen sogar: nach Möglichkeit 
auf null gebracht werden. Nun muß daraus ein Auf-
trag abgeleitet werden, dies umzusetzen und eine 
Problemlösung zu finden, die diesem Anspruch ge-
recht wird. 
(V o r sitz : Vizepräsident Westphal) 
Es gibt darüber hinaus auch nahezu abenteuerliche 
Vorschläge. Der Kollege Wimmer, der sich gerade mit 
dem Verteidigungsausschußvorsitzenden angeregt 
unterhalten hat, hat z. B. vorgeschlagen, daß da hat 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6951 
Gerster (Worms) 
mir fast der Atem gestockt, lieber Kollege Wimmer — 
Tiefflüge künftig nur noch an der deutsch-deutschen 
Grenze stattfinden sollen. 
(Wimmer [Neuss] [CDU/CSU]: Das ist nie ge-
sagt worden!) 
— Sie sind so im „Spiegel" zitiert worden. Ich habe 
kein Dementi gelesen. — Das wäre zumindest die 
Aufhebung einer Praxis, die bisher völlig sakrosankt 
war, daß ausgerechnet dort Tiefflug nicht stattfin-
det. 
Auch andere, Heiner Geißler z. B., die sensibel ge-
nug sind, um das Thema in seiner ganzen Dimension 
zu erfassen, auch in seiner Bedeutung für die Mehr-
heitsfähigkeit der Koalitionsparteien, haben Vor-
schläge gemacht, die wiederum Reaktionen ausgelöst 
haben, z. B. bei Generalleutnant Noack — das war 
allerdings vor dem Flugtag —, der als stellvertreten-
der Befehlshaber in Ramstein pikanterweise dem Ge-
neralsekretär der Regierungspartei CDU — man muß 
sich das auf der Zunge zergehen lassen — vorgewor-
fen hat, das, was er zum Tiefflug gesagt habe, hätte 
man früher „Zersetzung" genannt. 
(Zuruf von der SPD: Das war bestellt!) 
Das hieß früher sogar — wenn ich mich recht erinnere 
und wenn ich es richtig nachgelesen habe — „Wehr-
kraftzersetzung". Dies sagt ein General der Bundes-
wehr zum Generalsekretär der Union, der Mitglied 
dieses Hauses ist. 
(Frau Dr. Timm [SPD]: Das ist die Sprache, 
die sie verstehen! — Dr. Hoyer [FDP]: Sie 
sind der erste, der Geißler vorwirft, sensibel 
zu sein!) 
Meine Damen und Herren, hier sind die Sitten verdor-
ben. Ich weiß nicht, ob wir uns darüber freuen sollen, 
daß derselbe General Noack zu den frühpensionierten 
Generalen gehört. 
Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, wir sagen: Tiefflug über der Bundesrepu-
blik — wohlgemerkt mit dieser näheren Bestim-
mung — ist nicht mehr zumutbar, Luftkampfübungen 
darüber hinaus auch nicht. Wir als Parlament wollen 
das Bundesministerium der Verteidigung, die Bun-
desregierung beauftragen, einen Lösungsvorschlag 
aus deren Sicht vorzulegen, wie dieser Wille des Par-
lamentes umgesetzt werden kann. 
Es ist zu befürchten, daß wir hier keine Einmütigkeit 
finden und daß wir im Unterschied zum Bundesrat 
nicht weiterkommen werden, der sich über Partei-
grenzen hinweg auf Antrag aus Rheinland-Pfalz jetzt 
in den entscheidenden Ausschüssen schon auf 300 m 
Mindesthöhe, auf ein Verbot von Luftkampfübungen 
und auf die Entwicklung eines Verteidigungskonzep-
tes verständigt hat, das ohne Tiefflug auskommt. Aber 
ich sage Ihnen: Dies wird vorübergehend sein; denn 
das, was der Bundesrat vorgelegt hat und womit wir 
uns dann wohl formell befassen müssen, ist ein Schritt 
in die richtige Richtung. Diese 300-Meter-Lösung ist 
ein Schritt, der z. B. die automatische Auflösung der 
75-Meter-Tieffluggebiete zur Folge hätte, und ist ein 
Schritt in die Richtung zur Abschaffung des Tiefflu-
ges. Es ist schade, daß die Ländervertretungen, die 
offenbar näher am Problem sind und nicht so stark in  
parteipolitische Zwänge eingebunden sind, hier we-
sentlich weiter sind als das Bundesparlament. 
Meine Damen und Herren, ich will zum Schluß die 
Frage nach den Alliierten, die immer wieder aufge-
worfen wird, hier ansprechen. Was werden die Alliier-
ten tun, wenn sich das Bundesparlament so entschei-
den könnte, wie wir es beantragen? Ich sage Ihnen: 
Souveränität ist ein politisches Konzept. Die Alliierten 
werden den Willen des Gesetzgebers respektieren, 
im übrigen auch deswegen, weil zumindest in den all-
gemeinen Bestimmungen des NATO-Truppenstatuts 
und des Zusatzabkommens festgehalten wird — na-
türlich mit möglichen Interpretationsspielräumen —, 
daß grundsätzlich das Recht des Aufnahmestaates zu 
achten ist und daß z. B. für den Luftraum die deut-
schen Gesetze gelten. Kein Amerikaner, meine Da-
men und Herren, kein Brite, kein Franzose würde auf 
Dauer das Maß an Verteidigungslasten hinnehmen, 
das die bundesdeutsche Bevölkerung bisher getragen 
hat. 
Wir sagen deshalb: ein neues Konzept entwickeln, 
keinen Tiefflug mehr, Verteidigung ja, Bündnis ja, 
aber bitte zu zeitgemäßen und zu zumutbaren Bedin-
gungen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Lowack. 
Lowack (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die nicht immer sachliche Diskussion, 
Kollege Kolbow — die Rede hätte eigentlich auch Frau 
Schilling schreiben können, 
(Frau Schilling [GRÜNE]: Nein, nein!) 
wobei nicht ganz deutlich ist, wer von wem kopiert 
hat —, um den militärischen Flugbetrieb und die Tief-
flugbelastung hat den Blick auf die Bedeutung der 
Luftstreitkräfte für die Gesamtverteidigung leider 
weitgehend verbaut. Meine Damen und Herren, wir 
können nicht einseitig die Verringerung militäri-
schen Flugbetriebs erörtern, ohne gleichzeitig die 
Konsequenz für unsere Sicherheit zu berücksichti-
gen. Was hatte denn eigentlich die Regierung Helmut 
Schmidt veranlaßt, Tiefflüge in weit größerem Um-
fang als heute einzuführen? 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: So ist es!) 
In wessen Regierungszeit wurden denn die Flugge-
räte Phantom und Tornado, um die es heute geht, ein-
geführt? Warum wurden sie eingeführt? Welche Be-
drohung war letztlich Ausgangspunkt für sehr kluge 
Entscheidungen auch früherer Bundesregierungen? 
Warum wird nicht anerkannt, daß diese Bundesregie-
rung, für die wir verantwortlich sind, erhebliche Tief-
flugbelastungen abgebaut, 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Das stimmt doch 
nicht! Das ist glatt gelogen!) 
Simulatoren beschafft und Tiefflüge ins Ausland ver-
legt hat? 
Meine Damen und Herren, es ist unbestreitbar, daß 
den Luftstreitkräften eine herausragende sicherheits-
politische Rolle zufällt. Auch ohne über die Invasions-
fähigkeit zu verfügen, . . . 
6952 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Vizepräsident Westphal: Einen Augenblick, Herr 
Abgeordneter. 
Lowack (CDU/CSU): Ich bitte, den Satz noch been-
den zu können, Herr Präsident. 
... bedeuten sie durch ihr Reaktionsvermögen, 
ihre Reichweite, Geschwindigkeit und Kampfkraft ein 
unkalkulierbares Risiko für einen Angreifer und sind 
als vor Ort verfügbare einsatzbereite und leistungsfä-
hige Waffensysteme ein wesentliches Element unse-
rer Friedenssicherung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ich 
wollte Sie nicht unterbrechen. 
Herr Abgeordneter Müller, der Zwischenruf „gelo-
gen" ist ein unparlamentarischer Ausdruck. Ich bitte, 
in Zukunft zu beachten, daß wir ihn hier nicht benut-
zen wollen. 
(Frau Schilling [GRÜNE]: Aber es stimmt 
trotzdem!) 
— Dann muß ich auch Ihr Verhalten rügen. 
(Frau Schilling [GRÜNE]: Es stimmt immer 
noch!) 
Fahren Sie bitte fort. 
Lowack (CDU/CSU): Meine Damen und Herren, 
Luftstreitkräfte und ihre ständige Präsenz im Luft-
raum, auf die es auch ankommt, sind die Spitze unse-
res Systems für Abschreckung; vielleicht ist das vielen 
nicht bewußt. Sie stellen die Chance eines Gegners in 
Frage, die Lufthoheit über unserem Gebiet zu errin-
gen und damit einen Krieg in kurzer Zeit für sich zu 
entscheiden. Einen Krieg beginnt nur, wer die Luftho-
heit erringen kann. Die Präsenz unserer Flugzeuge in 
der Luft verhindert das. Insoweit sind sie ein ganz 
wichtiger Bestandteil der Abschreckung. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten 
Frau Beer? 
Lowack (CDU/CSU): Aber selbstverständlich, bitte 
schön. 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön. 
Frau Beer (GRÜNE): Herr Kollege, sie haben eben 
die Sicherheitsbemühungen der Bundesregierung 
hervorgehoben, was die Einschränkung von Sicher-
heitsgefährdungen durch Tiefflüge betrifft. Sie wer-
den sicher die Äußerung Ihres Kollegen Würzbach bei 
einem Empfang von Betroffenen kennen, die zum Ge-
spräch im Verteidigungsministerium waren, wo er zu 
der Frage, ob man denn nun reduzieren würde, sagte: 
Ach, wir machen das einfach so: Sie kennen die Fix-
punkte, die die Tiefflieger brauchen, um einen siche-
ren Anflugspunkt zu haben. Wir nehmen einfach die 
Fixpunkte, bauen sie auf Räder, auf Waggons, und 
dann schieben wir sie einmal hierhin und einmal da-
hin, und dadurch wird dann die Fluglast verteilt. — 
Sehen Sie das auch als Sicherung, oder ist es nicht 
eher eine Verunsicherung, weil dann diese einzelnen 
Punkte, die fest angeflogen werden, sogar noch ver-
schoben und womöglich nicht gefunden werden? 
Lowack (CDU/CSU): Liebe Frau Kollegin, ich bin 
immer dafür, daß wir uns bemühen, die Behinderun-
gen und Belästigungen für die Bevölkerung abzu-
bauen. Das ist aber, was unsere Sicherheit betrifft, nur 
im Rahmen dessen möglich, daß wir die Sicherheit 
nicht in Frage stellen können. Insoweit bin ich verant-
wortlich für das, was ich sage. Ich war nicht Zeuge des 
Gesprächs, das der Kollege Würzbach geführt haben 
soll. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Es war im Fernsehen!) 
Verehrte Damen und Herren, unsere Verteidi-
gungsbereitschaft wäre unglaubwürdig, wenn das 
Gebiet eines möglichen Angreifers als Sanktuarium 
ausgespart würde. Auch das muß man offen anspre-
chen. Die Unfähigkeit, logistische Zentren und die 
Konzentration militärischer Kräfte eines potentiellen 
Gegners bereits auf dessen Territorium anzugreifen, 
müßte dessen Überlegenheit vervielfältigen. Darauf 
baut leider der Warschauer Pakt bis heute auf. Der 
Einsatz von Raketen gegen derartige Ziele ist nicht 
mehr möglich. Wir alle sind ja stolz darauf, daß das 
INF-Abkommen zustande gekommen ist, auch wenn 
wir rechtzeitig Bedenken dagegen vorgetragen hat-
ten. Ein solcher Einsatz ist also nicht möglich, und 
ohnehin gäbe es noch heute kaum lösbare technische 
Probleme eines Einsatzes von Raketen auf sich bewe-
gende Ziele, so daß das bemannte Flugzeug auch in 
absehbarer Zukunft ein nicht wegzudenkender Be-
standteil einer wirksamen Landesverteidigung bleibt. 
Die Frage ist, ob eine weitere Verlagerung von 
Übungsaktivitäten ins Ausland, die Einführung gerin-
gerer Flugstundenkontingente oder die Anhebung 
von Flughöhen möglich ist. Niemand wird sich dem 
widersetzen, aber es wäre unredlich, wenn wir, wenn 
dieses Parlament Illusionen wecken würde, die wir 
hinterher nicht erfüllen können. Das ist eine Frage der 
Seriosität dieser Debatte, bei der wir auch von der 
Opposition verlangen, daß sie nüchtern und ehrlich ist 
und nicht um irgendeines augenblicklichen populisti-
schen Vorteils willen Vorschläge macht, die wir nicht 
akzeptieren können. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie noch eine Zwischenfrage der Abgeordne-
ten Frau Schilling? 
Lowack (CDU/CSU): Ja, Frau Schilling, aber fassen 
Sie sich bitte kurz. Vorhin war das ja fast eine eigene 
Stellungnahme der Kollegin Beer. 
Frau Schilling (GRÜNE): Mich interessiert, was Sie 
unter Sicherheit verstehen angesichts der Tatsache, 
daß wir im Durchschnitt pro Monat zwei Abstürze von 
tieffliegenden Militärmaschinen haben. 
Lowack (CDU/CSU): Niemand bedauert mehr als 
ich, daß wir Opfer bringen müssen für eine Sicherheit, 
die uns alle betrifft. Hätten wir nicht diese Bedrohung 
durch über 8 000 sowjetische Kampfflugzeuge auf der 
anderen Seite, brauchten wir das nicht zu üben, und 
wir wären froh, wenn wir das nicht üben und anord-
nen müßten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Schilling [GRÜNE]: Das heißt dann 
aber: Sicherheit auf Kosten der Bevölke
-
rung!)  
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6953 
Lowack 
Meine Damen und Herren, richtig ist zunächst, daß 
realistische Einsätze im Tiefstflug, d. h. in einer Flug-
höhe von 30 Metern, praktisch nur im unbesiedelten 
Ausland denkbar sind. Schon deshalb ist die bei uns 
vorzunehmende Ausbildung immer ergänzungsbe-
dürftig. Verzichtbar ist sie aber schon deshalb nicht, 
weil die Kenntnis von Topographie, Wetter und Be-
bauung in Zentraleuropa wichtige Voraussetzungen 
eines späteren Einsatzes ist und zahlenmäßige Unter-
legenheit ausgleichen kann. Wir dürfen auf das Mittel 
der Übung auch von Tiefflügen leider — jedenfalls im 
Augenblick und auf absehbare Zeit — deshalb nicht 
verzichten, weil uns die Kenntnis des eigenen Gelän-
des eine Überlegenheit gibt, mit der wir die geringere 
Zahl von Flugzeugen ausgleichen müssen. 
Darüber hinaus erfüllen Luftstreitkräfte ihren Auf-
trag zusammen mit anderen Teilstreitkräften und in-
nerhalb des Führungssystems, das die NATO in Eu-
ropa aufgebaut hat. Schon deshalb ist das Flugtrai-
ning über See oder unbesiedeltem kanadischen oder 
dünner besiedeltem türkischen oder portugiesischen 
Gebiet nicht ausreichend. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, Frau 
Fuchs möchte eine Zwischenfrage stellen. 
Lowack (CDU/CSU): Ja, bitte schön. Ich freue mich, 
daß heute alle Damen auf dem Plan sind und mir Fra-
gen stellen. 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Das würde ich nicht per-
sönlich nehmen. — Herr Lowack, ist es richtig, daß 
nach den gültigen Vorstellungen tieffliegende Flug-
zeuge weit in das Gebiet des vermeintlichen Gegners 
eindringen sollen, also auch in das Gebiet der DDR 
und darüber hinaus, und ist es richtig, daß NATO-
Luftstreitkräfte nicht über dem Gebiet der DDR Tief-
flug üben können? Wenn das so ist, wieso begründen 
Sie dann die Notwendigkeit von Tiefflügen mit der 
Kenntnis der Topographie? 
Lowack (CDU/CSU): Liebe Frau Fuchs, ich habe 
davon gesprochen, daß es um Tiefflüge geht, die wir 
über bundesdeutschem Gebiet durchführen. Ich 
glaube, dagegen kann niemand etwas haben. 
Eine Verringerung von Flugstundenkontingenten 
ist unseren Piloten kaum zuzumuten. Auch das 
möchte ich im Rahmen der Verantwortung, die wir zu 
tragen haben, angesprochen haben. Die Bundeswehr 
hat in den vergangenen Jahren die Anzahl der Flug-
stunden pro Pilot auf den niedrigsten Stand weltweit 
reduziert. Die Erfahrungen mit dem Starfighter sollten 
auch wir nicht vergessen, meine sehr verehrten Da-
men und Herren. Schon die kürzlich verfügte Redu-
zierung um weitere 1 000 Tiefflugstunden bedeutet 
— dessen müssen wir uns bewußt sein — die Aufgabe 
konkreter Leistungsfähigkeit. Eine Straffung der Aus-
bildungsprogramme ist ohne Verlust der notwendi-
gen Flugsicherheit kaum mehr möglich. 
Ich weigere mich auch — das ist jetzt an die Damen 
und Herren von der Opposition gerichtet — , zu sagen, 
frühere Bundesregierungen seien zu dumm gewesen 
und hätten Piloten völlig umsonst fliegen und ihr Le-
ben riskieren lassen. Das wäre doch die Konsequenz 
aus den Anträgen, die Sie hier heute stellen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, es be-
steht ein weiterer Wunsch nach einer Zwischenfrage, 
und zwar vom Abgeordneten Müller. 
Lowack (CDU/CSU): Damit der Kollege Müller 
nicht meint, durch unflätige Zwischenrufe diese Dis-
kussion stören zu müssen, werde ich ihm gerne das 
Wort für eine Frage geben. 
(Oh-Rufe bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Also, bitte schön, Herr 
Müller. 
Müller (Pleisweiler) (SPD) : Herr Kollege Lowack, ich 
danke Ihnen für diesen offenbar parlamentarischen 
Ausdruck — im Unterschied zu meinem —; er stört 
mich aber nicht sehr. 
Ich wollte Sie fragen, ob Ihnen nicht bekannt ist, daß 
auch diese Behauptung, in Ihrer Regierungszeit sei 
die Flugstundenzahl pro Pilot verringert worden, der 
Unwahrheit entspricht. Denn in einem Schreiben von 
Herrn Parlamentarischen Staatssekretär Würzbach 
vom 27. Juli an mich heißt es, daß die Flugstundenzahl 
1969 von 240 auf 180 reduziert worden ist. 
Lowack (CDU/CSU): Wenn Sie vom Jahr 1969 zu 
sprechen beginnen, dann brauchen wir uns über-
haupt nicht über eine aktuelle Debatte unterhalten. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ich 
muß Ihnen sagen, Sie haben den Begriff „unflätig" auf 
eine Person bezogen. Das ist genauso unparlamenta-
risch. 
Lowack (CDU/CSU): Ich nehme das zur Kenntnis; 
aber es war ja vorher Gegenstand einer Rüge. 
Bei den Bündnispartnern, deren Piloten gemäß 
NATO-Standard ca. 40% mehr Übungszeit für sich in 
Anspruch nehmen, scheint noch die Möglichkeit zur 
Reduzierung zu bestehen. Hierauf sollten sich des-
halb die anstehenden Gespräche konzentrieren. 
Und es bedarf dringend einer Entzerrung der Tief-
flugbelastung. Hier verweise ich auf den einstimmi-
gen Beschluß, den die Christlich-Soziale Union in 
Banz schon im Juni dieses Jahres getroffen hat. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt muß ich noch einmal 
unterbrechen, Herr Abgeordneter, es tut mir leid. Herr 
Abgeordneter Würzbach möchte Ihnen eine Frage 
stellen. 
Lowack (CDU/CSU) : Bitte schön, lieber Kollege 
Würzbach. 
Würzbach (CDU/CSU): Herr Kollege Lowack, wie 
bewerten Sie — auch unter Hinweis auf die Frage von 
dem Abgeordneten Müller eben — die Zahlen, daß 
1982 die deutsche Luftwaffe noch etwa 48 000 Stun-
den geflogen ist, 1987 noch 25 000 Stunden und daß 
jetzt durch die neuen Maßnahmen, vom Minister im 
Sommer dieses Jahres angeordnet, im Jahre 1990 
noch 22 000 Tiefflugstunden geflogen werden? 
6954 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Lowack (CDU/CSU) : Ich bewerte diesen Hinweis 
so, daß sich der Kollege Müller an einer Debatte betei-
ligt, bei der er keine Ahnung von den Dingen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein Anheben von Flughöhen würde die Probleme 
kaum lösen, wie zahlreiche Proteste gegen die z. B. 
zur Mittagspause einzuhaltende Flughöhe von 
450 Metern beweisen. Andererseits würde der Ausbil-
dungswert durch derartige Flüge erheblich gesenkt, 
weil sie nicht annähernd den physischen und psychi-
schen Belastungen von Tiefflügen entsprechen, wie 
sie im Ernstfall zu erwarten sind. Vergessen wir nicht 
— ich hatte vorhin bereits darauf hingewiesen — die 
ca. 8 000 Kampfflugzeuge im Warschauer Pakt, die 
ohne Rücksicht Tief- und Tiefstflüge im Rahmen von 
simulierten Ang riffen auf unser Land üben. 
Wir hoffen, daß in den kommenden Jahren techno-
logischer Fortschritt den weiteren Einsatz von Simu-
latoren ermöglicht. Es wäre aber ein Verhängnis, 
wenn im Vorgriff auf diese Entwicklung falsche Hoff-
nungen geweckt und vor allem die Verteidigungsbe-
reitschaft insgesamt in Frage gestellt würde. Der Preis 
der Freiheit ist — darauf müssen wir in aller Klarheit 
hinweisen — in den letzten Jahren gesenkt worden, 
wie es der Anteil der Verteidigungsausgaben am Bun-
deshaushalt und am Bruttosozialprodukt, aber auch 
die drastische Reduzierung von Flugstunden zeigen. 
Eine weitere Senkung bedarf eines hohen Maßes an 
Verantwortung, der wir, und zwar alle Fraktionen, uns 
hier zu stellen haben. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
das war eine durch die Zwischenfragen außerordent-
lich belebte Debatte. Aber irgendwann muß daran 
gedacht werden, daß auch andere heute noch dran-
kommen wollen. Ich bitte deshalb um Verständnis, 
daß ich kurz vor Schluß eine Zwischenfrage nicht 
mehr angemerkt habe. 
Wir sind damit am Ende dieser Aussprache; ich 
schließe sie. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Anträge an den Ver-
teidigungsausschuß zu überweisen. Sind Sie damit 
einverstanden? — Ich sehe keinen Widerspruch. Dann 
ist die Überweisung so beschlossen. 
Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 21 auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Auslegung des Wartime-Host-Nation-Sup-
port-Abkommens 
— Drucksache 11/2550 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Rechtsausschuß 
Verteidigungsausschuß 
Meine Damen und Herren, nach einer interfraktio-
nellen Vereinbarung ist für die Beratung eine Stunde 
vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? — Nein, dann 
ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Professor Ehmke. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der Antrag der SPD auf Drucksache 
11/2550 enthält die Aufforderung an die Bundesregie-
rung, durch eine verbindliche Erklärung eine Klar-
stellung herbeizuführen, die verfassungsrechtlich 
und verfassungspolitisch ebenso geboten ist wie unter 
sicherheitspolitischen Gesichtspunkten. Ein formeller 
Antrag ist leider notwendig geworden, da diese Klar-
stellung in anderer Weise nicht erreicht werden 
konnte. Fast zwei Jahre lang haben wir uns bemüht, in 
Briefen, in mündlichen und schriftlichen Anfragen an 
die Bundesregierung, in eingehenden Sacherörterun-
gen im Auswärtigen Ausschuß und im Verteidigungs-
ausschuß die Bundesregierung zu einer Klarstellung 
zu bewegen — vergeblich. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Ein Trauerspiel!) 
Die Bundesregierung ist durch unklare oder unvoll-
ständige Antworten die notwendige Klarstellung 
schuldig geblieben. Mein Kollege Kolbow wird die 
einzelnen Stationen dieser mühsamen, der Bundesre-
gierung nicht zur Ehre gereichenden parlamentari-
schen Prozedur noch im einzelnen darstellen. 
In der Begründung unseres Antrags ist es mir zu-
nächst wichtig, darauf hinzuweisen, daß der politisch
-
militärische Zweck des 1982 abgeschlossenen 
WHNS-Abkommens nicht umstritten ist. Es sieht mili-
tärische und zivile Unterstützung der Bundesrepublik 
für amerikanische Streitkräfte vor, die im Ernstfall zur 
Verstärkung der hier bereits stationierten amerikani-
schen Truppen in die Bundesrepublik gebracht wer-
den sollen. 
Klärungsbedürftig sind aber die Voraussetzungen 
für die Anwendung des WHNS-Abkommens. Art. 1 
knüpft dafür an die gemeinsame Feststellung der 
Vertragsparteien, d. h. der beiden Regierungen, an 
(Ronneburger [FDP]: Gemeinsam!) 
— das sagte ich ja — , daß eine Krise oder ein Krieg 
bestehe. Daß diese Vorschrift nicht an die im Grund-
gesetz verwandten Beg riffe „Spannungsfall" und 
„Verteidigungsfall" anknüpft — das dort verwandte 
Vokabular ist dem amerikanischen War Power Act 
entnommen — , ist an sich nicht problematisch. Proble-
matisch ist aber — das zeigt die inzwischen erschie-
nene rechtswissenschaftliche Literatur ebenso wie 
das ausweichende Verhalten der Bundesregierung im 
bisherigen Verfahren — , daß die Wahrung der verfas-
sungsmäßigen Rechte des Deutschen Bundestages 
bei Anwendung des WHNS-Abkommens in keiner 
Form sichergestellt ist. 
Daher fordern wir die Bundesregierung nunmehr 
durch einen formellen Antrag auf, hinsichtlich der 
Anwendung des WHNS-Abkommens verbindlich zu 
erklären, erstens, daß sie vor Feststellung einer Krise 
den Deutschen Bundestag so rechtzeitig unterrichten 
wird, daß seine Befugnis, den Spannungsfall festzu-
stellen — Art. 80 a des Grundgesetzes — , in keiner 
Weise präjudiziert oder eingeengt wird; zweitens, daß 
die Feststellung eines Kriegs nach dem WHNS-Ab-
kommen die Feststellung des Verteidigungsfalls nach 
Art. 115a des Grundgesetzes voraussetzt. Sonst wa- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6955 
Dr. Ehmke (Bonn) 
chen wir eines Tages auf und sind im Krieg, und kei-
ner hat es gemerkt. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Und keiner geht 
hin!) 
Als eine zusätzliche verfahrensmäßige Absicherung 
fordern wir von der Bundesregierung, daß das im 
WHNS-Abkommen vorgesehene Konsultationsver-
fahren — nur zwischen den Regierungen — für die 
gemeinsame Feststellung einer Krise oder eines Krie-
ges formalisiert wird. Eine derart schwerwiegende 
Feststellung kann von seiten der Bundesregierung 
nur in Fühlungnahme mit dem Bundestag als formelle 
Kabinettsentscheidung getroffen werden. Eine Zu-
stimmung in NATO-Gremien, deren Konsultationen 
den Augen des Bundestags ebenso entzogen sind wie 
denen der deutschen Öffentlichkeit, kann hierfür 
nicht ausreichen. 
Wie notwendig unser Antrag und die in ihm gefor-
derte verbindliche Erklärung der Bundesregierung 
ist, wird durch die Tatsache unterstrichen, daß noch 
nach Einbringung unseres Antrags das Bundesmini-
sterium der Verteidigung den Verteidigungsausschuß 
über den Entwurf eines deutsch-kanadischen WHNS- 
Abkommens unterrichtet hat, das in Kürze unter-
zeichnet werden soll. 
(Kolbow [SPD]: Hört! Hört!) 
In diesem Abkommensentwurf ist die gleiche, die 
Rechte des Deutschen Bundestages gefährdende Ter-
minologie enthalten wie in dem deutsch-amerikani-
schen Abkommen, das Gegenstand unseres Antrags 
ist. Der Vorgang zeigt bedauerlicherweise, daß die 
lange bisherige Erörterung dieser Fragen die Bundes-
regierung offenbar in keiner Weise sensibilisiert hat. 
(Beifall bei der SPD) 
In seiner Ziffer I.3 fordert unser Antrag schließlich 
die Bundesregierung auf, „nachprüfbar sicherzustel-
len, daß deutsche Unterstützungsleistungen gemäß 
dem Vertragszweck des WHNS-Abkommens nur für 
amerikanische Streitkräfte erfolgen, die der Verstär-
kung der Vorneverteidigung in der Bundesrepublik 
Deutschland dienen". Die Bundesregierung ist dem-
gegenüber nicht müde geworden, zu erklären, daß 
diese Beschränkung der deutschen Unterstützungs-
leistungen sich schon aus dem Text von Art. 1 des 
Abkommens ergebe. Das wissen wir natürlich; wir 
können ja lesen. 
Wir wissen aber auch, Herr Verteidigungsminister 
und Herr Staatsminister, daß selbst dieser klare Wort-
laut des Abkommens unsere amerikanischen Verbün-
deten nicht abgehalten hat, z. B. im Juli vergangenen 
Jahres Unterstützungsleistungen nach dem WHNS- 
Abkommen für Transit-Transporte von amerikani-
schem Personal und Material in die Golfregion anzu-
regen. Meine schriftliche Anfrage an die Bundesre-
gierung vom 3. dieses Monats, wie denn die Bundes-
regierung auf dieses amerikanische Ersuchen geant-
wortet hat, ist bis heute leider noch nicht beantwortet 
worden, Herr Staatsminister. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Das ist immer so mit 
dieser Regierung!) 
Wir müssen diese Frage in einem größeren Zusam-
menhang sehen. Seit dem Luftangriff der Vereinigten 
Staaten auf die libysche Hauptstadt — ohne jegliche 
Konsultation mit der Bundesregierung, aber unter 
Inanspruchnahme von NATO-Einrichtungen — ist in 
unserer Öffentlichkeit die Sorge gewachsen, daß die 
Bundesrepublik ohne oder sogar gegen ihren Willen 
als amerikanischer Militärstützpunkt in Anspruch ge-
nommen werden könnte. Um so wichtiger ist es, klar-
zustellen, daß Unterstützungsleistungen nach dem 
WHNS-Vertrag allein der NATO und nicht nationalen 
Aktionen der Vereinigten Staaten dienen können. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Die öffentliche Meinung in unserem Land ist in die-
ser Frage zu Recht empfindlich. Sie sieht sie im Zu-
sammenhang mit der sie ebenfalls immer stärker be-
schäftigenden Frage nach Einschränkung unserer 
Handlungsfreiheit durch fortbestehendes Besat-
zungsrecht. Unsere Öffentlichkeit empfindet es als 
widersprüchlich, daß die Bundesrepublik einerseits in 
der Rolle des verantwortlichen Bündnispartners be-
sonders hohe Verteidigungslasten zu tragen hat, an-
dererseits aber als Folge von Krieg und Besatzung 
immer noch einem spezifischen Rechtsstatus in Ver-
teidigungsdingen unterworfen ist. Ob es um Erben
-
heim, um Ramstein, um die alliierten Tiefflüge oder 
die Verhängung von Todesurteilen durch alliierte Mi-
litärgerichte auf dem Boden der Bundesrepublik geht: 
Unsere öffentliche Meinung empfindet diesen Zu-
stand mehr und mehr als anachronistisch. Wir fühlen 
in dieser Frage genauso wie die deutsche Offentlich-
keit. 
(Beifall bei der SPD) 
Es wächst das Unverständnis, und es wächst die Kri-
tik. Wir wollen Verbündete sein und keine Besetzten. 
Entgegenstehendes Recht muß daher durch neues 
Vertragsrecht weiter abgebaut werden. Das liegt 
nicht nur in unserem eigenen Interesse, sondern auch 
im Interesse des guten Zusammenhalts des Bündnis-
ses. Schließlich ist es ein unverzichtbares Element für 
die Herstellung einer neuen Friedensordnung in Eu-
ropa. Eine neue Friedensordnung mit fortbestehen-
dem Besatzungsrecht, das würde wohl nichts wer-
den. 
(Beifall bei der SPD) 
Auf diesem Hintergrund ist es um so wichtiger, daß 
jede grundgesetzwidrige Anwendung und jede ver-
tragswidrige Inanspruchnahme des WHNS-Abkom-
mens ein für allemal klar und deutlich ausgeschlossen 
wird. Wir bitten die Bundesregierung, die die Frage 
bisher leider nicht ernstgenommen hat — sie hätte das 
alles längst klarstellen können —, und wir bitten auch 
die Koalitionsparteien, diese Frage nicht unter partei-
politischen, sondern unter staatspolitischen Gesichts-
punkten zu sehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Falls die Bundesregierung nicht bereit sein sollte, 
im Interesse unseres Landes und zur Wahrung der 
Rechte dieses Hohen Hauses eine verbindliche Erklä-
rung in der von uns beantragten Art abzugeben, wer-
den wir, wie in Ziffer II unseres Antrages angekün-
digt, auf eine Kündigung des WHNS-Abkommens in 
seiner jetzigen Form drängen. Eine solche Ä nde- 
6956 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Dr. Ehmke (Bonn) 
rungskündigung müßte mit dem Ziel erfolgen, die 
Wahrung der Rechte des Deutschen Bundestages so-
wie die Einhaltung des Vertragszwecks des Abkom-
mens durch eine Änderung des Abkommenstextes in 
den fragwürdigen Passagen sicherzustellen. Das gilt 
für den Fall, daß die Bundesregierung, wie gesagt, 
nicht bereit ist, das in ihrer Kraft Stehende zu tun, um 
diese Gefahr nun endlich auszuräumen. 
Der politisch-militärische Zweck des Abkom-
mens — deutsche Unterstützungsleistungen für ame-
rikanische Verstärkungen zur NATO-Vorneverteidi-
gung in der Bundesrepublik — ist, wie gesagt, unum-
stritten. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Francke (Hamburg). 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund 
zahlreicher Anfragen und Beiträge der Opposition 
zum gleichen Thema und gleichen Inhalt in der Ver-
gangenheit habe ich mich gefragt: Was soll das ei-
gentlich heute morgen hier? Ich bin jedoch zu dem 
Schluß gekommen, daß die Debatte in einer Hinsicht 
nützlich sein wird. Wann immer nämlich amerikani-
sche Soldaten den Deutschen Bundestag besuchen 
oder Festveranstaltungen abgehalten werden, wer-
den die Kollegen der SPD nicht müde, ihre Verbun-
denheit mit den Amerikanern zu rühmen und gleich-
zeitig darauf hinzuweisen, daß das Verbleiben der 
amerikanischen Streitkräfte in Europa notwendig sei. 
Wenn es aber konkret wird, verweigern Sie sich bzw. 
— wie im vorliegenden Fall — versuchen Sie, sich 
davonzustehlen. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Wir vertreten deut-
sche Interessen! Verstehen Sie das doch 
mal!) 
Sie, Herr Kollege Ehmke, und die Damen und Her-
ren der Opposition haben in Ihrer Regierungszeit den 
Vertrag ausgehandelt, Sie haben ihn gut ausgehan-
delt, und Sie haben ihn unterzeichnet. Wir, die dama-
lige Opposition, haben dem Vertrag zugestimmt, und 
wir stehen auch heute noch zu ihm. Ihr Antrag, Ihre 
Debatte sind für mich ein weiterer Beweis für die 
These: Die Gemeinsamkeit in der Ausgestaltung der 
Sicherheitspolitik der Bundesrepublik Deutschland 
ist von Ihnen aufgekündigt worden, sie wird auch gar 
nicht mehr gewollt. 
In einer Partnerschaft, auch einer politischen, muß 
es Diskussionen geben — das ist selbstverständ-
lich — , und es gibt gelegentlich auch Differenzen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sagen Sie doch 
mal was zur Sache, Herr Kollege!) 
Aber es zerstört die Grundlagen jeder Partnerschaft, 
wenn mit steigender Intensität eine Nadelstichpolitik 
der SPD gegenüber den Vereinigten Staaten von 
Amerika betrieben wird, und dies praktizieren Sie 
durch diese Anträge und auch durch diese Debatte. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Wir dürfen unsere 
Interessen also nicht vertreten, sagen Sie!) 
Ich frage mich: Hat sich eigentlich seit der Verab-
schiedung im Jahr 1982 Grundlegendes geändert? 
Die gleichen Personen, nämlich Sie, Herr Kollege 
Dr. Ehmke, Herr Bahr, Herr Soell, Karsten Voigt, die 
am 3. März 1982 im Auswärtigen Ausschuß ja gesagt 
haben, um den Vertragsabschluß zum Teil auch ge-
kämpft haben, insbesondere Sie, Herr Kollege 
Ehmke, sind heute letztlich entschlossen, den Vertrag 
zu kündigen. Sie haben es hier eben noch einmal 
gesagt. 
Meine Damen und Herren, Sie sind doch klug ge-
nug, zu wissen, daß Ihre Punkte 1 und 3 letztlich Ne-
belkerzen sind. 
(Zurufe von der SPD) 
Es geht Ihnen im Kern um die Ziffer II, nämlich die 
Kündigung. 
(Frau Dr. Timm [SPD]: Das ist eine bösartige 
Unterstellung!) 
Die konventionelle Verteidigungsfähigkeit in Eu-
ropa basiert u. a. auf der Verpflichtung der USA und 
Kanadas, kurzfristig zusätzliche Truppen nach Europa 
zu entsenden. „Kurzfristig" heißt, daß das Mate rial 
hier lagern muß, und die Menschen kommen dazu. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wir sind doch 
nicht die Abgeordneten der Alliierten!) 
An dieser Situation hat sich nichts geändert und än-
dert sich auch so lange nichts, wie der Warschauer 
Pakt nicht bereit ist und den Vollzug mitgeteilt hat, 
daß er die zu seinen Gunsten bestehenden Disparitä-
ten abgebaut hat und damit die Voraussetzungen für 
allgemeine Abrüstungsmaßnahmen im konventionel-
len Bereich vereinbart werden können. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Francke, mir graut 
vor dir!) 
Ich würde gern noch ein paar Bemerkungen zu der 
angeblich ungenauen Vertragsformulierung ma-
chen. Selbstkritik der SPD — wie auch immer — ist 
gut, nur in diesem Fall ist sie fehl am Platze. Alle in 
Ihrem Antrag aufgestellten Forderungen sind mehr-
fach ausführlich von der Regierung verfassungskon-
form und zufriedenstellend beantwortet worden. Sie 
waren auch, wie ich gesagt habe, bereits Gegenstand 
der Beratungen im Auswärtigen Ausschuß am 
3. März 1982. Entscheidungen und Maßnahmen im 
Rahmen des Vertrages präjudizieren nicht Beschlüsse 
des Deutschen Bundestages nach Art. 80 a des Grund-
gesetzes, und das gleiche trifft auch für Art. 115 a des 
Grundgesetzes und folgende zu. Sie, Herr Kollege 
Ehmke, haben doch auf ähnliche kritische Fragen da-
mals, d. h. im Jahr 1982 auf Fragen der Kollegen Czaja 
und Gansel, gesagt: Der Vertrag ist verfassungskon-
form, dies geschieht alles innerhalb des NATO-Ver-
trages über die Stationierung amerikanischer Trup-
pen. Sie haben gesagt, in diesem Rahmen sei eine 
bilaterale Regelung getroffen worden. Sie, Herr 
Ehmke, waren der Ansicht, die wir heute noch teilen, 
daß das Abkommen die dem Inhalt gemäße Form hat. 
Sie, Herr Kollege Ehmke, waren es, der dem Kollegen 
Gansel seinerzeit Nachhilfeunterricht gegeben hat. 
Sie haben dabei von der Schwierigkeit der Verwechs-
lung durch den Kollegen Gansel gesprochen und ge-
sagt, beim Abgeordneten Gansel liege ein großer Irr- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6957 
Francke (Hamburg) 
tum vor; mit den Begriffen „Spannungsfall" und „Ver-
teidigungsfall" habe das gar nichts zu tun, haben Sie 
ihm entgegengehalten. Am Ende der Beratung hat der 
Auswärtige Ausschuß bei einer Stimmenthaltung zu-
stimmend von dem Vertrag Kenntnis genommen, und 
zwar ausdrücklich unter Hinweis und unter Einschluß 
der Interpretation, die Sie, Herr Kollege Ehmke, sei-
nerzeit gegeben haben. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Ehmke? 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Bitte! 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön! 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Francke, könnten Sie 
sich insofern etwas sachkundig machen, als das Pro-
blem nicht ist, daß dieses Abkommen an andere Be-
griffe anschließt — darum ging es in der damaligen 
Diskussion — , als sie unsere Verfassung vorsieht, son-
dern daß das Problem die Weigerung der Bundesre-
gierung ist, zu erklären, daß das Abkommen so ge-
handhabt wird, daß die Rechte dieses Hohen Hauses, 
über die Sie hinweggehen, als ob wir sie den Alliierten 
mal eben zum Frühstückgeschenk machen sollten, 
gewahrt werden? Das ist das Problem. Nachdem jetzt 
auch noch Fälle vorliegen, in denen dieses Abkom-
men vertragswidrig in Anspruch genommen wird 
bzw. jedenfalls angefragt wird, ob wir solche Leistun-
gen bringen, ist es die Pflicht dieses Hohen Hauses, 
dafür zu sorgen, daß dieses Abkommen, so wie es vor-
liegt, verfassungsgemäß angewandt wird. Andernfalls 
stehen wir eines Tages auf, und die Regierungen ha-
ben in einem NATO-Gremium den Krieg erklärt, ohne 
daß der dafür zuständige Bundestag mit der Frage 
überhaupt nur befaßt worden ist. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Fragezeichen!) 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Ehmke, Sie haben ein Problem. Das ist mir heute mor-
gen klargeworden. Aber dieses Problem hat nicht die-
ses Haus und hat auch nicht die Bundesregierung. Die 
Bundesregierung hat die Anfragen, die Sie mehrfach 
gestellt haben — ich habe es gesagt —, sachgerecht 
und verfassungskonform beantwortet. Ihre in der 
Frage noch einmal eingekleidete Behauptung, hier 
könnte am Parlament und an den Grundsätzen des 
Grundgesetzes vorbei etwas geschehen, trifft nicht zu. 
Der Vertrag — Sie haben es selbst in der Debatte 1982 
dem Kollegen Gansel nachhaltig als Nachhilfeunter-
richt vermittelt; das muß ich Ihnen vorhalten — re-
spektiert ohne jegliche Einschränkung Art. 80 a und 
Art. 115a ff. des Grundgesetzes. Deshalb bedarf es 
keiner zusätzlichen oder neuen Interpretationen bzw. 
Festlegungen. Die Interpretationen, die Ihnen schon 
immer, auch in jüngster Zeit gegeben worden sind, 
sind verfassungskonform. 
Meine Damen und Herren, die Aufkündigung des 
Vertrages liegt auf keinen Fall im deutschen Inter-
esse. Das Abkomen ist ein hervorragendes Beispiel für 
die Lastenteilung im Bündnis. Bezüglich des ange-
kündigten Vertrages mit Kanada sehen wir einer posi-
tiven Entscheidung gern entgegen bzw. werden ihr 
positiv gegenüberstehen. Der Vertrag stärkt die Soli-
darität im Bündnis. 
Damit komme ich zu meinen Schlußbemerkungen 
und knüpfe damit an meine Eingangsbemerkung an, 
mit der ich zum Ausdruck gebracht habe, daß ich die 
Diskussion doch für sinnvoll halte. Daß nun, im Jahre 
1988, die SPD nicht mehr das will, was sie selber 1982 
ausgehandelt, unterschrieben und zum Teil in den 
eigenen Reihen durchgesetzt hat — Sie, Herr Ehmke, 
sind das lebende Beispiel dafür — , ist das politisch 
eigentlich relevante Ergebnis dieser Debatte. Das 
sollte in der deutschen Bevölkerung sorgfältig zur 
Kenntnis genommen werden, es sollte auf beiden Sei-
ten des Atlantiks zur Kenntnis genommen werden, 
und es wird mit Sicherheit auch im Bündnis allgemein 
sorgfältig registriert werden, aber nicht zugunsten 
Ihrer Position. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Beer. 
Frau Beer (GRÜNE): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag 
der SPD-Fraktion greift ein heikles Thema auf, prä-
sentiert aber nur eine Scheinlösung. Aus Zeitgründen 
wird hier eine umfassende Bewertung des WHNS- 
Abkommens nicht vorgenommen werden können. 
Dies haben wir in früheren Debatten bereits gemacht; 
darauf möchte ich verweisen. Jetzt konzentriere ich 
mich auf zwei Punkte. 
Erstens. Starke Kräfte aus dem Regierungslager, 
aber auch aus der Sozialdemokratie steuern mit zu-
nehmendem Nachdruck eine sogenannte Normalisie-
rung der Außen- und Militärpolitik der Bundesrepu-
blik an. Auf Grund der wirtschaftlichen Stärke und 
auf Grund einer falschverstandenen Vergangenheits-
bewältigung soll die BRD zu einer Außenpolitik fin-
den, wie sie auch von Staaten wie Frankreich und 
Großbritannien praktiziert wird. Dies schließt Optio-
nen verstärkter militärischer Operationen selbstver-
ständlich ein. 
Eine nicht zu unterschätzende juristische Hürde 
stellt hier das Grundgesetz dar. Regierung und einige 
SPD-Abgeordnete sind mit beträchtlicher Kreativität 
am Werk, hier Auswege zu konstruieren. 
(Dr. Hoyer [FDP]: Außerhalb der NATO läuft 
gar nichts!) 
In diesem Zusammenhang ist es weder ein Zufall noch 
ein Betriebsunfall, daß der Text des WHNS-Vertrages 
in militärischen Fragen über die Bestimmungen des 
Grundgesetzes hinausgeht. Wo das Grundgesetz prä-
zise und restriktiv die Beg riffe Verteidigungsfall und 
Spannungsfall definiert und den Einsatz der Bundes-
wehr daran bindet, hat die SPD-Bundesregierung 
— wir haben das gehört — auf dem Wege einer 
schlichten Regierungsvereinbarung 1982 eine dritte 
Ebene, die sogenannte Krise, hinzugefügt, die über-
haupt nicht definiert ist. Nach Auskunft der Bundes-
regierung bezieht sich der Krisen-Begriff im WHNS- 
Vertrag auf die „Bewältigung außenpolitischer Krisen 
insgesamt", unabhängig vom Vorliegen des Span-
nungs- oder Verteidigungsfalles. 
6958 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Frau Beer 
Dies bedeutet zweierlei: einmal die Gewinnung 
größerer politisch-militärischer Flexibilität — wenn 
man dies so nennen möchte. Zum anderen eröffnet die 
Einführung dieses neuen Begriffes weitere Möglich-
keiten einer Uminterpretation restriktiver Verfas-
sungsvorschriften, wie uns das das Verteidigungsmi-
nisterium in den letzten Monaten am Beispiel der Out-
of-area-Diskussion bereits vorgeführt hat. 
Zweitens darf natürlich nicht übersehen werden, 
daß sogenannte allgemeine außenpolitische Krisen 
mit Rückwirkungen auf die NATO-Länder nicht nur in 
Europa vorstellbar sind, sondern vor allem in Ländern 
der Dritten Welt, etwa im Nahen und Mittleren Osten. 
Hier wird das WHNS-Abkommen zum höchst gefähr-
lichen Türöffner, selbst wenn die Bundesregierung 
das beim Vertragsabschluß nicht so beabsichtigt ha-
ben sollte. Es ist eben kein Zufall, wenn Generalleut-
nant Dale Vesser für den US-Generalstab in einem 
Brief vom 10. Juli 1987 für den Fall einer verschärften 
Krise im Golf nicht nur die Nutzung von Kriegsmate-
rial aus den POMCUS-Lagern in der BRD forderte, 
sondern explizit die Aktivierung von bundesdeut-
schem WHNS-Personal für logistische Aufgaben ei-
nes US-Militäreinsatzes verlangte. Ich möchte an die-
ser Stelle eine Antwort, zumal es auch vom deutschen 
Militärattaché in den USA ein Schreiben vom Dezem-
ber gibt, das bisher nicht beantwortet ist, das in dem 
gleichen Maß Forderungen an die Regierung gestellt 
hat, WHNS zu mißbrauchen. 
Die juristischen und verfassungsrechtlichen Fragen 
sind wichtig, aber hier nicht einmal das Hauptpro-
blem. Selbst wenn der Vertragstext den Mißbrauch 
der WHNS-Struktur für US-Militärinterventionen in 
der Dritten Welt ausschlösse, wäre dies noch unzurei-
chend. Die Bundesregierung ist der Auffassung, jede 
Verwendung von Rüstungsmaterial oder Soldaten 
der USA vom Boden der Bundesrepublik für Einsätze 
in der Dritten Welt müsse von ihr genehmigt werden. 
Das ist ehrenwert. Nur, es reicht nicht aus. Die US
-
Regierung mag sich dieser Auffassung nämlich nicht 
anschließen. Zwar hat die Reagan-Administration der 
bundesdeutschen Auffassung nie öffentlich wider-
sprochen — das ist richtig — , wir wissen aber, daß sie 
lange innerlich an dieser Frage gespalten war und 
sich dann auf den bürokratischen Kompromiß einigte, 
es müßten Konsultationen stattfinden. Aber, meine 
Damen und Herren, Konsultationen sind keine Zu-
stimmungspflicht. 
Es kommt aber noch besser: Selbst von Konsultatio-
nen der Bundesregierung durch die USA kann nicht in 
allen Fällen die Rede sein. In einer ganzen Reihe von 
Fällen haben die USA Waffen und Mate rial aus der 
BRD und durch die BRD zu Einsätzen in der Dritten 
Welt geschleust, ohne daß die Bundesregierung da-
von auch nur unterrichtet worden wäre. Dies ist ein 
völlig unerträglicher Zustand. 
Ebenso unerträglich ist allerdings, daß die Bundes-
regierung diese Praktiken zu verschleiern versucht 
und in diesem Zusammenhang das Parlament belo-
gen hat. Ich gebe Ihnen aus Zeitgründen nur ein Bei-
spiel: Die Bundesregierung hat in Beantwortung 
zweier Kleiner Anfragen von mir — Drucksa-
chen 11/2120 und 11/2871 — schriftlich erklärt, daß es 
nur einen Fall gegeben habe, bei dem die US-Regie
rung ohne Zustimmung der Bundesrepublik eigenes 
Rüstungsmaterial durch die BRD transportiert habe, 
den Fall des Contragate-Skandals. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sagen Sie „BRD" 
mit sächsischem Tonfall! Dann klingt es bes
ser!) 
Dies ist eine glatte Lüge, eine Lüge gegenüber dem 
Parlament. 
In einer ganzen Reihe weiterer Fälle ist das nachge-
wiesen, nicht nur beim Jom-Kippur-Krieg. 
(Weiterer Zuruf des Abg. Dr. Bötsch [CDU/ 
CSU]) 
— vielleicht regen Sie sich nicht so auf, Kollege, und 
hören zu — oder dem US-Mannöver Bright Star, das 
1985 in Ägypten stattfand. In beiden Fällen und in 
einigen anderen hat die Bundesregierung in Wa-
shington protestiert, in anderen nicht. Nun will sie 
dem Bundestag weismachen, daß es diese Fälle nicht 
gegeben habe. 
Das Problem besteht aber natürlich nicht nur da rin, 
daß die US-Regierung ihre Partner im dunkeln läßt 
und ihre völkerrechtlichen Verpflichtungen bricht. Es 
ist schließlich nicht besser, daß die Bundesregierung 
— offensichtlich zur Vermeidung weiterer Schwierig-
keiten — die entsprechenden Zustimmungen zu den 
US-Rüstungstransporten durch die BRD inzwischen 
routinemäßig erklärt und sich damit völkerrechtlich 
an den jeweiligen Aggressionsakten beteiligten. 
Ich komme zum Schluß. Die BRD ist eine zentrale 
logistische Drehscheibe für US-Militäreinsätze in der 
Dritten Welt geworden, insbesondere für den Nahen 
und Mittleren Osten. Der WHNS-Vertrag führt doch 
dazu, daß die verfügbare Infrastruktur für solche In-
terventionen drastisch verbessert wird. Die US-Regie-
rung nutzt diese Infrastruktur für die „out of area"-
Einsätze, ohne den WHNS-Vertrag formal zur An-
wendung zu bringen, und — das ist das Entschei-
dende — sie nutzt den Vertrag, um die Bundesregie-
rung politisch entsprechend unter Druck zu setzen. 
Eine bloße juristische Präzisierung des Abkommens, 
wie von der Mehrheit der SPD-Fraktion inzwischen 
verlangt wird und hier vorgelegt ist, genügt keines-
falls. Die einzige friedenspolitisch vertretbare Option, 
Herr Kollege, ist, diesen Vertrag zu kündigen und 
materiell rückgängig zu machen. 
Ich möchte die SPD auffordern, zu dem Parteitags-
beschluß von 1986 zurückzukommen, der ebenfalls 
die Kündigung des Vertrages gefordert hat. Wir wer-
den Ihren Text von damals in den Ausschuß zur Bera-
tung einbringen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westpahl: Das Wort hat der Abgeord-
nete Ronneburger. 
Ronneburger (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es mag den einen oder anderen Sach-
kundigen hier vielleicht langweilen, aber es scheint 
doch notwendig zu sein, einige nüchterne Fakten und 
Daten in die Erinnerung zu rufen. 
Der Verteidigungsausschuß des Deutschen Bundes-
tages ist in der 9. Legislaturperiode über das WHNS- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6959 
Ronneburger 
Abkommen unterrichtet worden. Mit Schreiben vom 
25. Januar 1982 wurde der Entwurf des deutschame-
rikanischen Regierungsabkommens übersandt. Nach 
Beratung und zustimmender Kenntnisnahme im Ver-
teidigungsausschuß am 11. Februar 1982, im Auswär-
tigen Ausschuß am 3. März 1982 — der Kollege 
Francke hat eben schon darauf hingewiesen — und 
im Haushaltsausschuß am 10. und 24. März desselben 
Jahres wurde das Abkommen schließlich, Herr Kol-
lege Ehmke, am 15. April 1982 unterzeichnet. Natür-
lich ist eine Debatte im Bundestag nicht das Forum, in 
dem aus den Protokollen, zumal wenn sie als „VS-
Vertraulich" eingestuft sind, des Auswärtigen Aus-
schusses zitiert werden kann. Aber das eine kann 
doch wohl gesagt werden: daß Ihre Interpretation, 
Herr Kollege Ehmke, die Sie in dieser Ausschußsit-
zung dem WHNS-Abkommen gegeben haben, aus-
drücklich im Protokoll des Auswärtigen Ausschusses 
als Grundlage für die Zustimmung bezeichnet worden 
ist. 
(Zustimmung des Abg. Francke [Hamburg] 
[CDU/CSU]) 
Das ist doch nicht aus der Welt zu schaffen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Darauf komme ich 
noch zurück, Herr Ronneburger!) 
— Ich verstehe Ihren Gegenruf überhaupt nicht. Ich 
stelle hier fest: Sie haben das Abkommen in demsel-
ben Sinne interpretiert, in dem es die gegenwärtige 
Bundesregierung interpretiert. Das, was Sie damals 
gesagt haben, ist Grundlage der Entscheidung des 
Auswärtigen Ausschusses gewesen. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Sie müssen doch die 
Praxis sehen! Die sieht anders aus!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Ehmke? 
Ronneburger (FDP): Ja, bitte. 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön, Herr Ehmke. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD) : Herr Ronneburger, da Sie 
bei den ganzen Erörterungen dabei waren: Der Punkt, 
der zu dieser Debatte geführt hat, ist doch der, daß die 
Bundesregierung das nicht so auslegt. Sonst sagen Sie 
mir, warum die Bundesregierung nicht erklärt, daß 
eine Feststellung des Krieges in irgendeinem NATO-
Gremium nicht in Frage kommt, bevor der Bundestag 
den Verteidigungsfall erklärt hat, und das gleiche für 
den Spannungsfall tut. Diese Bundesregierung legt es 
nicht so aus, wie es damals von uns gesagt worden ist. 
Sie drückt sich um diese Auslegung, die allein verfas-
sungskonform wäre. 
Ronneburger (FDP): Verehrter Herr Kollege Profes-
sor Ehmke, ich muß Ihnen nun sagen: Es gibt eine 
lange Reihe von einschlägigen mündlichen und 
schriftlichen Anfragen von Ihrer Seite: vom 19. De-
zember 1986, drei Anfragen von 1987, eine vom 
3. Juni dieses Jahres. Alle diese Antworten sagen ge-
nau das, was Sie im Auswärtigen Ausschuß damals 
interpretiert haben: daß in diesem WHNS-Abkommen 
Dinge geregelt werden, die mit der Interpretation von 
Spannungsfall und Verteidigungsfall in unserer Ver- 
fassung nichts zu tun haben. Sie zwingen mich ja 
geradezu, nun doch auf die Einzelheiten Ihrer dama-
ligen Äußerungen einzugehen. 
Vizepräsident Westphal: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Ehmke? 
Ronneburger (FDP) : Ja, bitte. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Wenn das so wäre, Herr 
Kollege Ronneburger, dann erklären Sie dem Hohen 
Haus doch bitte einmal, warum Sie und die Bundes-
regierung sich weigern, das zu erklären, was in unse-
rem Antrag steht? Dann wäre der Streit ausgeräumt. 
Wenn das, was Sie sagen, wahr wäre, müßten Sie 
heute dem Antrag zustimmen. 
Ronneburger (FDP): Dies ist exakt die Interpreta-
tion, die auch in den Mitteilungen, die Sie bekommen 
haben, ausdrücklich festgestellt wird, daß nämlich die 
verfassungsrechtlichen Wirkungen, Herr Kollege 
Ehmke, die von der Feststellung des Spannungsfalls 
nach unserem Grundgesetz und des Verteidigungs-
falles nach unserem Grundgesetz ausgelöst werden, 
in keiner Weise ausgelöst werden durch die Feststel-
lung im WHNS-Abkommen, das Krise oder Krieg in 
dieser Exaktheit ausdrücklich gar nicht unterscheidet, 
sondern in einem Gesamtzusammenhang sieht. Das 
hat aber überhaupt nichts damit zu tun, was durch 
Art. 80a und Art. 115a ausgelöst würde — mit der 
Wahrung der Rechte dieses Bundestages. 
Vizepräsident Westphal: Gestatten Sie noch eine 
Zwischenfrage? 
Ronneburger (FDP) : Ja, bitte. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Ronneburger, ich 
stelle eine andere Frage. Stimmen Sie mir zu, daß die 
Regelung des Spannungsfalls im Grundgesetz gerade 
ausschließen soll, daß Krieg von der Exekutive erklärt 
wird? Das ist die Neuerung des Grundgesetzes. 
Darum geht es, und das ist nicht sichergestellt. 
Ronneburger (FDP): Das ist natürlich sicherge-
stellt 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wie denn?) 
durch die verfassungsrechtlichen Regelungen, die 
durch die Feststellungen nach dem WHNS-Abkom-
men in keiner Weise abgelöst werden und auch nicht 
abgelöst werden können. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: So ist es!) 
Aber ich glaube, Herr Professor Ehmke, wir sollten 
unser Zwiegespräch jetzt beenden, zumal ich sowieso 
zu einer für Sie etwas unangenehmen Feststellung 
kommen werde. 
Es besteht der Verdacht, als unterstellte der Antrag, 
der heute vorliegt, daß die gegenwärtige Bundesre-
gierung weniger verfassungstreu sei und man ihr we-
niger zutrauen könne, daß sie sich an Bestimmungen 
der Verfassung hält, als etwa eine frühere soziallibe-
rale Regierung. Es wird hier der Eindruck erweckt, als 
gäbe es eine Bundesregierung, der die Opposition 
mehr als einer früheren Bundesregierung vorschrei-
ben muß, sie habe sich an die Verfassung zu halten. Es 
6960 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Ronneburger 
wird der Eindruck erweckt — das haben Sie ganz be-
wußt getan, Herr Kollege Ehmke —, als hätten die 
USA die Möglichkeit, die Bundesrepublik Deutsch-
land mit den zur Verfügung gestellten militärischen 
Einrichtungen sozusagen wie einen Flugzeugträger in 
Anspruch zu nehmen und damit die Dienste der Bun-
deswehr zur Verfolgung eigener nationaler USA-
Ziele. Sie haben Anforderungen der USA erwähnt. 
Ich frage Sie: Warum erwähnen Sie nicht gleichzeitig 
—was Sie ja wissen — , daß die Bundesregierung 
diese Anforderungen zurückgewiesen hat? 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das wissen wir 
keineswegs! Die Regierung hat auf diese 
Frage nicht geantwortet!) 
— Herr Ehmke, soll ich wirklich unterstellen, daß Sie 
von solchen Vorgängen keine Kenntnis haben? Das 
wäre doch geradezu absurd. 
Hiermit sind zwei Dinge klargestellt, erstens daß die 
Bundesregierung bereit ist, sich an die Bestimmungen 
sowohl des WHNS-Abkommens wie an die eigene 
Verfassung — aber doch selbstverständlich — zu hal-
ten, und zweitens daß es nicht so ist, wie hier unter-
stellt wird, daß Anforderungen, die sich auf das 
WHNS-Abkommen beziehen, zu anderen Dingen 
verwandt werden könnten als zur Vorneverteidigung 
der Bundesrepublik Deutschland. 
Dann liegt in Ihren Äußerungen noch ein weiterer 
Trend, der etwa in die Richtung geht, mit der Souve-
ränität der Bundesrepublik Deutschland sei es offen-
bar nicht weit her, und die Besatzungsmächte könn-
ten mehr oder weniger tun, was sie wollten. Das geht 
bis hin zu Ihrer Eventualforderung einer Änderungs-
kündigung des WHNS-Abkommens. Ich kann sol-
chen Tendenzen überhaupt nicht zustimmen und 
kann Ihnen nur sagen: Es gibt einen klar gegliederten 
Handlungsablauf, einen Ablauf von Konsultationen, 
Unterrichtungen und Beschlüssen innerhalb der 
NATO in einer Krise. Aber es ist auch selbstverständ-
lich, Herr Professor Ehmke, daß der Entscheidungsab-
lauf innerhalb der NATO dann zu Maßnahmen in 
nationaler Souveränität im Rahmen unserer Verfas-
sung führt. 
Eine Bemerkung sei mir an dieser Stelle noch ge-
stattet. Ich wundere mich, daß ein solcher Antrag, wie 
er heute vorliegt, von Ihrer Fraktion gestellt wird. Ich 
habe vorhin auf Ihre Äußerungen im Auswärtigen 
Ausschuß hingewiesen. Ich weise zusätzlich auf eine 
Plenardebatte hin, die wir am 30. Januar 1986 geführt 
haben. Aus dieser Debatte möchte ich jetzt ein paar 
Sätze mehr Ihres Kollegen Gansel zitieren, der ja auch 
Antragsteller am heutigen Tag ist. Herr Gansel hat 
damals gesagt: 
... es darf nicht erlaubt werden, dieses Abkom-
men 
— WHNS — 
zu benutzen, um der Bundeswehr eine Hilfsfunk-
tion für militärische Aktionen der USA außerhalb 
des Vertrages zu unterstellen. Das wäre 
— so wörtlich — 
eine üble Dämonisierung. 
(Hört! Hört! bei der FDP) 
Dieses Abkommen enthält Rechte und Pflichten 
der USA und der Bundesrepublik nur zur Vertei-
digung des Territo riums der Bundesrepublik. 
— Ich erinnere an den dritten Absatz Ihres Antrags. — 
Es ist eng und unmißverständlich gefaßt. Aus 
dem Abkommen ergeben sich noch nicht einmal 
Rechte oder Pflichten für die USA oder die Bun-
desrepublik, wenn ein drittes NATO-Land ange-
griffen wird. Das Abkommen 
— so sagt Herr Gansel — 
ist insofern enger gefaßt als der NATO-Vertrag 
selbst. Es begründet keine neuen militärischen 
Beistandspflichten, sondern es konkretisiert die 
bestehenden zur Verteidigung der Bundesrepu-
blik auf dem Territorium der Bundesrepublik. Es 
liegt in unserem Sicherheitsinteresse, daß an die-
sen völkerrechtlichen Regelungen nicht gedeu-
telt wird. Jedes andere Verhalten wäre unverant-
wortlich. 
Herr Kollege Ehmke, ich habe dem nichts hinzuzu-
fügen außer vielleicht der Frage und der Mahnung, 
warum sich die SPD-Fraktion nicht an das hält, was ihr 
Sprecher Gansel damals gesagt hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie haben es immer 
noch nicht ganz verstanden!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister der Verteidigung. 
Dr. Scholz, Bundesminister der Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Die Bundesregierung hat in der Vergangenheit auf 
zahlreiche Anfragen und Initiativen der SPD-Fraktion 
zur Auslegung des WHNS -Abkommens wiederholt 
verbindlich erklärt — ich erneuere das hier — , daß 
eine verfassungsgerechte, eine verfassungskonforme 
Anwendung des Abkommens und die Beschränkung 
deutscher Unterstützungsleistungen auf amerikani-
sche Streitkräfte, die der Verstärkung der Vornever-
teidigung in der Bundesrepublik dienen, sicherge-
stellt sind. Hierzu enthält Ihr heutiger Antrag, wie ich 
meine, nichts Neues. Ich darf dennoch noch einmal 
auf die Lage eingehen. 
Nach Art. 1 des WHNS-Akommens stellen die Ver-
tragspartner gemeinsam fest, ob eine Krise oder ein 
Krieg besteht. Dabei sind die Bereitstellung der Ver-
stärkungskräfte und damit die Entscheidung zur 
Durchführung der NATO-Verteidigungsplanung für 
Westeuropa Gegenstand von Konsultationen zwi-
schen den Vertragsparteien und der NATO nach dem 
Nordatlantikpakt. 
Die Konsultationsverfahren zur politischen Bewäl-
tigung einer krisenhaften Entwicklung — dazu gehört 
auch die Entscheidung über eine Zuführung von US-
Verstärkungskräften — sind im Bündnis geregelt. 
Verfassungsrechtliche Zuständigkeiten, verfassungs-
rechtliche Verfahren werden dabei weder beeinträch-
tigt noch unterlaufen. 
Sie, meine Damen und Herren von der SPD, benut-
zen die Formulierung „Feststellung einer Krise", als 
ob eine Krise wie ein Spannungsfall festgestellt 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6961 
Bundesminister Dr. Scholz 
würde. Sie wissen aber ganz genau, daß das nicht so 
ist. Maßnahmen nach dem WHNS-Abkommen sind 
unabhängig von der Feststellung des Spannungsfalls 
oder des Verteidigungsfalls. Krieg im Sinne des 
WHNS-Abkommens ist der bewaffnete Konflikt im 
Sinne des Kriegsvölkerrechts. Selbst wenn ein derar-
tiger Konflikt Teile des Bündnisgebietes trifft und die 
Bündnispflichten auslöst, bedeutet das nicht, daß 
auch der Verteidigungsfall nach Art. 115 a des Grund-
gesetzes festgestellt wird oder festgestellt werden 
muß. 
Gleichwohl kann diese Entwicklung es notwendig 
erscheinen lassen, auch die Entscheidung zur schnel-
len Verstärkung Europas und zur Anwendung des 
WHNS-Abkommens zu treffen, um die Streitkräfte in 
der Bundesrepublik in die Lage zu versetzen, auf eine 
Ausweitung des Konflikts angemessen reagieren zu 
können. 
In Ihrem Antrag, meine Damen und Herren von der 
SPD, kommt auch wieder das Mißtrauen gegenüber 
unseren amerikanischen Verbündeten zum Aus-
druck. Sie unterstellen den USA, das WHNS-Abkom-
men vertragswidrig auch für Out-of- area-Einsätze 
von US-Streitkräften nutzen zu wollen. Sie gehen 
hierbei von falschen Tatsachen und falschen Voraus-
setzungen aus. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Nein!) 
Ich darf Ihnen noch einmal die Mechanismen erläu-
tern. 
Die zivilen Leistungen, die in Krise und Krieg er-
bracht werden sollen, werden bereits im Frieden über 
die zuständigen Dienststellen des Territorialheeres 
angemeldet, do rt geprüft und an die für die Bedarfs-
deckung zuständigen Dienststellen der Bundeswehr-
verwaltung weitergeleitet. 
Durch die bestehenden und im einzelnen in Bear-
beitung befindlichen Verfahren über die Inanspruch-
nahme von zivilen Leistungen ist sichergestellt, daß 
zivile Unterstützungsleistungen nach dem Abkom-
men nur den für die Vorneverteidigung verstärkten 
US-Streitkräften und deren zivilem Gefolge gewährt 
werden. 
Beim Einsatz militärischer WHNS-Verbände sind 
folgende Zusammenhänge zu beachten: In normalen 
Friedenszeiten ist eine Unterstützung der US-Streit-
kräfte allenfalls im Rahmen von Verstärkungsübun-
gen und im Rahmen von Mobilmachungsübungen mit 
deutschen Reservisten möglich. 
In einer Krise werden deutsche WHNS-Verbände 
ausschließlich zur Unterstützung der verstärkten US-
Verbände im Rahmen der NATO-Verstärkungspläne 
mobil gemacht. Sie verbleiben also ohne Ausnahme 
unter deutschem Kommando und werden nach deut-
schen Führungs- und Einsatzgrundsätzen eingesetzt. 
Das Zusammenwirken mit den US-Streitkräften ist 
über entsprechende Weisungen für die Zusammenar-
beit geregelt. Ein Einsatz außerhalb des Vertragsge-
bietes oder ein Mißbrauch deutscher WHNS-Ver-
bände zur Unterstützung von Out-of-area-Einsätzen 
der US-Streitkräfte ist damit schlechterdings unmög-
lich. 
Meine Damen und Herren, die Aufstellung der 
WHNS-Verbände ist im Bündnis stets — zuletzt am 
5. Oktober 1988 durch den stellvertretenden amerika-
nischen Verteidigungsminister Taft — als besonders 
gelungenes Beispiel eines im Bündnis wirklich solida-
risch praktizierten burden sharings hervorgehoben 
worden. In einer Zeit, in welcher die Frage der Lasten-
teilung zu einem der wichtigsten Themen im Bündnis 
insgesamt geworden ist und — auf Grund anhalten-
den politischen Drucks gerade auch aus der amerika-
nischen Öffentlichkeit — auf absehbare Zeit wohl 
auch bleiben wird, wäre ein einseitiger Rückzug, wäre 
jede Kündigung der Bundesrepublik Deutschland des 
WHNS-Abkommens ein politisch absolut unange-
brachtes, ein politisch absolut falsches Signal. 
Darüber hinaus — dies ist mir noch wichtiger — : 
Meine Damen und Herren, das WHNS-Abkommen 
dokumentiert unsere ganz besondere Verbundenheit 
mit unserem amerikanischen Partner. Ich darf an die-
ser Stelle sehr kurz und zusammengefaßt zum Aus-
druck bringen: Die Präsenz der Streitkräfte der Ver-
einigten Staaten in Europa ist unverzichtbarer Garant 
unserer gemeinsamen Sicherheit, und sie darf nicht in 
Frage gestellt werden. Das WHNS-Abkommen bildet 
einen besonderen und wichtigen Beitrag hierzu. Das 
WHNS-Abkommen ist auch in unserem ureigensten 
sicherheitspolitischen Interesse gerechtfertigt, ange-
bracht, nützlich und nach wie vor zu bewahren. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Kolbow. 
Kolbow (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Bundesminister der Verteidigung, Sie 
haben immerhin versucht, eine Erklärung zu den Pro-
blemen, die in unserem Antrag angesprochen und 
aufgeworfen werden, abzugeben. Wir werden diese 
Erklärung einer Prüfung unterziehen. Ich glaube aber 
nicht, daß durch Ihre Ausführungen oder durch die 
bisherigen schriftlichen wie mündlichen Stellungnah-
men der Bundesregierung das widerlegt werden 
konnte, was der Kollege Ehmke hier dargelegt hat. 
Die gegenwärtige Bundesregierung hat in dem um-
fassenden Verfahrensgang zu keiner Zeit erkennen 
lassen, daß es nicht angeht, von den Möglichkeiten 
des WHNS-Abkommens für irgendeinen anderen 
Zweck als den der Verstärkung der Zentralfront Ge-
brauch zu machen und den Kriegszustand zu erklä-
ren, ohne daß ihn der Bundestag beschlossen habe. 
Allein darum geht es uns. Es ist die Kriegserklärung 
der Bundesregierung und nicht des Parlaments, was 
sich im Vollzug dieses Vertrages ergeben kann. Dazu 
verlangen wir von Ihnen eine Selbstbindung der Bun-
desregierung gegenüber dem Parlament. 
Alle unsere förmlichen parlamentarischen Initiati-
ven konnten diese von mir jetzt noch einmal heraus-
gearbeitete Problematik nicht klären. Es waren nicht 
wenige solcher Initiativen. Der Kollege Ronneburger 
war so freundlich, einige aufzuführen. Wir haben am 
5. November 1986 einen Antrag „Auslegung des War-
time-Host-Nation-Support-Abkommens" gestellt. Der 
Abgeordnete Professor Dr. Ehmke hat in mündlichen 
6962 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Kolbow 
und schriftlichen Fragen, so am 19. Dezember 1986, 
am 19. März 1987 und am 14. April 1987, wiederholt 
versucht, Klarheit zu bekommen, auch er hat es nicht 
geschafft. Zum einen verweigerte sich die Mehrheit 
des Hauses schon beim ersten Antrag, und zum ande-
ren gingen die Antworten der Bundesregierung stets 
ins Leere. Auch der Kleinen Anfrage der Fraktion der 
SPD mit der Antwort der Bundesregierung vom 
26. August 1987 war das gleiche Schicksal beschie-
den. So erging es auch den Fragen der SPD vom 
20. April 1988 im Verteidigungs- und Auswärtigen 
Ausschuß, was schließlich zu dieser Antragsinitiative 
führen mußte. 
Was konkret an Möglichkeiten in einem WHNS- 
Vertrag zur Unterstützungsleistung für alliierte Statio-
nierungsstreitkräfte als Verstärkungstruppen steckt, 
hat das Abkommen mit Kanada offenbart, das gegen-
wärtig zur Unterzeichnung ansteht. Die von Ihnen ei-
lig versuchte Befassung des Verteidigungsausschus-
ses mit diesem Vertrag vor der Beratung und Be-
schlußfassung zum vorliegenden SPD-Antrag ist für 
sich genommen schon ein Affront. Daß aber bereits 
umfangreiche Erweiterungs- und Umbauten auf den 
Militärflughäfen Lahr und Söllingen eingeleitet und 
damit Vorbereitungen zur möglichen Aktivierung des 
WHNS-Vertrages mit Kanada getroffen worden sind, 
noch bevor sich das Parlament damit befaßt hat, ist 
eigentlich unverständlich und macht deutlich, daß die 
Bundesregierung es mit dem Beteiligungs-, mit dem 
Informations- und Konsultationsrecht des Deutschen 
Bundestages zumindest nicht so genau nimmt. 
Das muß für den WHNS-Vertrag mit den USA über 
die bereits in der parlamentarischen Klärungsphase 
angesprochenen Probleme hinaus bedenklich stim-
men und gibt den zahlreichen Initiativen unserer 
Fraktion zusätzliche Bedeutung. Eine solche Verfah-
rensweise läßt eben befürchten, daß das Abkommen 
mit den USA auch für andere Zwecke angewandt wor-
den ist und angewandt werden kann. Dies gilt im 
Zusammenhang mit Überflugrechten, Computerein-
sätzen, Hafenbenutzungen, Nutzungen von Informa-
tionssystemen, Infrastruktureinrichtungen und De-
potinhalten. 
Nie hat die Bundesregierung im Rahmen dieses 
Abkommens nachprüfbar klargestellt, ob die Nutzung 
von WHNS-Einrichtungen durch den Vertragspart-
ner außerhalb des Vertragszweckes ihrer Konsulta-
tion oder/und der Zustimmung bedarf. Außerdem 
konnte sie nie Antwort darauf geben, wie sicherge-
stellt ist, daß sie solche Nutzungen verhindern kann. 
Auskünfte über faktische Kontrolle vor Ort konnten 
keine Klarheit darüber geben, ob garantiert ist, daß 
Mißbrauch mit dem Depotinhalt wie Waffen, Treib-
stoff und Munition, der in der Regel amerikanisches 
Eigentum ist, zwingend ausgeschlossen ist. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, Sie 
gestatten eine Zwischenfrage des Abgeordneten Ron-
neburger? 
Kolbow (SPD) : Bitte schön, Herr Kollege Ronnebur-
ger. 
Ronneburger (FDP): Herr Kollege Kolbow, Sie ha-
ben soeben gesagt, die Bundesregierung habe die 
Grenzen und den Rahmen dieses Abkommens zu kei-
ner Zeit dargestellt. Nun hat Ihr Kollege Professor 
Ehmke vorhin gesagt, Sie könnten lesen. Darf ich Sie 
fragen, ob Sie diese Behauptung des Kollegen Ehmke 
aufrechterhalten, wenn Sie daran denken, daß alles 
das, wonach Sie jetzt fragen, in dem Abkommen exakt 
steht? 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Ja, es wird nur 
nicht eingehalten!) 
Kolbow (SPD): Sie haben, Herr Kollege Ronnebur-
ger — es tut mir leid, daß das in unseren Debatten zum 
wiederholten Mal deutlich wird — , immer noch nicht 
verstanden, um was es geht. Es geht darum, das zu 
garantieren, was in dem Abkommen steht. Es geht um 
die Frage — ich sag's Ihnen noch einmal — , das Par-
lament in jedem Fall des Krisenspektrums zu beteili-
gen und ein Unterlaufen mit dem Begriff der „Krise" 
zu verhindern, um hier die Kriegserklärung durch die 
Regierung nicht stattfinden zu lassen. Im übrigen 
kann ich mich auch bereit finden, die umfangreichen 
Antworten mit Ihnen noch einmal durchzugehen und 
dann mit Ihnen gemeinsam zu lesen. Offensichtlich 
lesen Sie — das entnehme ich Ihren Einlassungen und 
auch dieser Frage — etwas anderes als wir. 
Dies zu verhindern, was ich hier soeben noch ein-
mal ausgeführt habe, ist ein Problem, das auch ohne 
das WHNS-Abkommen — und damit wird es noch 
einmal spezifischer — existiert und durch die Trup-
penstationierung generell besteht. 
Der Fall der Lieferung von 500 Panzerabwehrrake-
ten vom Typ TOW durch die USA an das Khomeni-
Regime im Iran, die zuvor angeblich im US-Stütz-
punkt Ramstein lagerten, ist ein Beispiel, das in die-
sem Zusammenhang immer wieder genannt wird. Die 
Steuerung des amerikanischen Luftangriffs auf Tri-
polis im April 1986 von einer US-Kommandozentrale 
in Stuttgart-Vaihingen wird als ein weiteres Beispiel 
genannt. Bei enger Auslegung des Völkerrechts ist die 
Situation, daß die Bundesrepublik zweimal — nach 
dem mittelbaren Aktionsbegriff der Vereinten Natio-
nen — Kriegsbeteiligte gewesen ist. 
Weil also die bisherigen Parlamentsinitiativen — of-
fensichtlich gelingt es uns auch heute nicht, Sie zu 
überzeugen — keine verbindlichen Erklärungen dar-
über erreicht haben, ob und wie die Umgehung gülti-
ger deutscher Rechtsgrundlagen ausgeschlossen und 
damit nationale Aktivitäten der US-Streitkräfte außer-
halb des geographischen Geltungsbereichs des 
WHNS-Abkommens bzw. des NATO-Vertrages de 
jure und de facto unmöglich sind, ist im Einklang mit 
dem Friedensstaatlichkeitsgebot des Art. 26 Abs. 1 
des Grundgesetzes in Verbindung mit Art. 51 der 
Charta der Vereinten Nationen und der UN-Resolu-
tion zur Agressionsproblematik vom 14. Dezember 
1974 und der unbestrittenen politischen Forderung, 
daß von deutschem Boden nie wieder Krieg ausgehen 
darf, die Klärung der verfassungskonformen Ausle-
gung des WHNS-Vertrages mit den Vereinigten Staa-
ten unabdingbar. 
(Abg. Frau Beer [GRÜNE] meldet sich zu ei
-
ner Zwischenfrage) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6963 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Kolbow (SPD): Im Moment nicht, danke. 
Für die Handhabung der Begriffe „Krise" und 
„Krieg" in dem Vertrag ist dabei auch gravierend, daß 
— da komme ich auf einen B rief von Ihnen, Herr Bun-
desminister, an mich aus dem Juni zu sprechen — 
auch in allen maßgeblichen langfristigen Planungsdo-
kumenten der Bundeswehr wie den verteidigungspo-
litischen Richtlinien von 1972, der militärstrategi-
schen Zielsetzung von 1974 und der Konzeption der 
Bundeswehr von 1985 der Auftrag der Streitkräfte, 
anknüpfend an die sogenannte Bündnisterminologie, 
für die Phasen Frieden, Krise und Krieg formuliert 
ist. 
Diese Aufteilung für konzeptionelle Überlegungen 
und Planung geht davon aus, daß der Spannungsfall 
Teil der Krise, jedoch nicht gleichbedeutend mit die-
ser in ihrer Gesamtheit ist und der Verteidigungsfall 
bereits vor dem Beginn bewaffneter Auseinanderset-
zungen festgestellt werden kann und deshalb nicht 
zwingend mit dem Krieg identisch ist. 
Eine Verwendung der Rechtsbegriffe „Spannungs-  
und Verteidigungsfall" in den Planungsdokumenten 
würde nach Auffassung der Bundesregierung erheb-
lich umfangreichere — hören Sie bitte zu — und diffe-
renzierendere Ausführungen erfordern, als dies bei 
der Verwendung der bündnisüblichen Beg riffe 
„Krise" und „Krieg" notwendig ist. Dieser Verzicht 
auf Klarheit und Bestimmtheit in diesen Regierungs-
dokumenten ist ein weiteres Indiz für das mögliche 
Unterlaufen der verfassungsmäßigen Rechte des 
Deutschen Bundestages. 
Der Bundesminister der Verteidigung ist hierzu der 
Auffassung, daß die verfassungsrechtlichen Beg riffe 
dann verwendet werden, wenn rechtliche oder tat-
sächliche Folgen von ihnen abhängig sind. Dadurch 
sei sichergestellt, daß die an die Rechtsbegriffe 
„Spannungs- und Verteidigungsfall" geknüpften 
Rechtsfolgen nur durch die grundgesetzkonforme 
Feststellung dieser Fälle ermöglicht werden. 
Dies muß in Zweifel gezogen werden, solange sich 
die Bundesregierung wie im Falle des WHNS-Abkom-
mens mit den USA nicht selber bindet und deutlich 
macht, daß das Parlament in jedem Falle des Krisen-
spektrums so beteiligt wird, daß seine Rechte wie 
beim Spannungs- und Verteidigungsfall gewahrt blei-
ben. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Graf Huyn. 
Graf Huyn (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Was wir hier — heute 
morgen schon mit den Tiefflügen, jetzt mit diesem 
Antrag — erleben, Professor Ehmke und Herr Kolbow, 
ist doch der untaugliche Versuch, sich auf den Bun-
desminister der Verteidigung einzuschießen — 
(Lachen bei der SPD — Frau Traupe [SPD]: 
Das ist aber herrlich, Herr Kollege!) 
ich kann nur sagen: völlig ohne Erfolg; 
(Kolbow [SPD]: Der Bundesminister der Ver
-
teidigung hat sich bemüht, Antworten zu ge
ben!) 
denn dies sind untaugliche Mittel. Der Antrag der SPD 
zur Auslegung des deutsch-amerikanischen Abkom-
mens über die Unterstützung durch den Aufnahme-
staat im Krisen- und Kriegsfall reiht sich nahtlos in 
Ihre Politik und in Ihre zahlreichen Versuche ein, un-
sere Einbindung in das westliche Bündnis und unsere 
Fähigkeit zur Selbstbehauptung zu untergraben. Sie 
tun das mit einer Salamitaktik, die wirklich jedem 
orthodoxen Marxisten-Leninisten zur Ehre gereichen 
würde. 
(Lachen bei der SPD) 
— Fragen Sie doch Ihren früheren Bundeskanzler; 
den haben Sie in Ihrer Politik ja verlassen. Seitdem 
betreiben Sie ja eine Unsicherheitspolitik, 
(Kolbow [SPD]: Sie waren lange nicht hier, 
Herr Kollege!) 
mit der Sie erst gegen die nukleare Verteidigungs-
komponente, gegen die konventionelle und schließ-
lich sogar noch gegen die Reserveverbände vorge-
hen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn 
Professor Ehmke hier sagt, man solle diese Sache 
nicht partei-, sondern staatspolitisch behandeln, dann 
kann ich nur sagen, daß das, was Sie betreiben, genau 
eine parteipolitische Behandlung ist. Denn wenn Sie 
meinen, daß dieses Abkommen fehlerhaft abgeschlos-
sen sei, daß es nicht genau definiere, dann müßten Sie 
dies ja an Ihre eigene Adresse richten, denn Sie selbst, 
Ihre Regierung hat dieses Abkommen am 15. Ap ril 
1982 durch Bundeskanzler Schmidt abgeschlossen. 
Wir haben dem zugestimmt, und zwar deswegen, 
Herr Kolbow, weil wir das Vertrauen auch in Bundes-
kanzler Schmidt hatten, daß er einen Krisenfall zu 
behandeln weiß. Dies Vertrauen haben wir um so 
mehr in unsere Bundesregierung und in unseren Bun-
desminister der Verteidigung. 
Angesichts der zwei- bis dreifachen Überlegenheit 
des Warschauer Pakts, die sich im übrigen unter Gor-
batschow noch erhöht hat, wäre es richtig, die sechs 
amerikanischen Divisionen, für die das Gerät entspre-
chend dem Unterstützungsabkommen eingelagert 
wird, in vollem Umfang aufzustellen und hier in der 
Bundesrepublik Deutschland zu stationieren. Das 
wäre ein wirklicher Beitrag zu der so oft geforderten 
Stärkung der konventionellen Verteidigung und auch 
ein Beitrag zur Verringerung des Ungleichgewichtes 
zwischen Ost und West, was wie ich hoffe, wir ja alle 
wollen. Aber wenn auf die volle Aufstellung präsenter 
amerikanischer Divisionen verzichtet wird und sich 
die atlantische Allianz auf die Vorbereitung für die 
Aufnahme in Europa beschränkt, so ist dies ja schon 
eine politische Vorleistung. 
Wir werden aber in keinem Falle Ihrem Versuch fol-
gen, hier den Handlungsspielraum der Bundesregie-
rung, den Sie bei Abschluß dieses Vertrages für Ihre 
Bundesregierung ja ausdrücklich eingeplant haben, 
nun einzuengen. In Ihrem Planungs- und Regelungs-
fanatismus wollen Sie sogar unvorhergesehene und 
6964 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Graf Huyn 
krisenhafte Entwicklungen formalisieren und verbü-
rokratisieren. Das Wesen einer Krise ist aber gerade 
das Unvorhergesehene, und dies kann nicht formali-
siert werden. 
Verantwortliches politisches Handeln besteht da rin, 
die wichtigen Entscheidungen über eine Stärkung un-
serer konventionellen Verteidigungsfähigkeit recht-
zeitig zu ermöglichen, und diese Entscheidung darf 
nicht durch überflüssige bürokratische Hemmnisse 
erschwert werden. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Sie meinen wohl 
durch überflüssige demokratische Verhält-
nisse!) 
Verzögerungen im Entscheidungsablauf mindern die 
Abschreckungswirkung und können auf einen poten-
tiellen Angreifer eher 'ermutigend, aber sicher nicht 
abschreckend wirken. Entscheidungen zum Unter-
stützungsabkommen sind nicht anders als andere Ent-
scheidungen im Rahmen der Krisenbewältigung zu 
sehen. Eine förmliche Feststellung der Krise entspre-
chend der Feststellung des Spannungsfalls kann es 
daher auch nicht geben. Es geht hier um Krisenbewäl-
tigung und nicht um Kriegserklärung, und Krisenbe-
wältigung ist Sache der Exekutive. Nur die Exekutive 
verfügt über die Mittel und Information, 
(Frau Traupe [SPD]: Vor allen Dingen über 
die Kompetenz!) 
um eine Krise rasch zu beenden, ich wiederhole noch 
einmal: auch wenn diese Exekutive von einem Bun-
deskanzler Schmidt gestellt ist. Deshalb haben wir 
dem damals zugestimmt. Jede Krisenmaßnahme kann 
im übrigen wieder zurückgenommen werden. 
(Frau Traupe [SPD]: Richtig!) 
Das ist ganz klar. Sobald es nicht mehr notwendig ist, 
können auch die amerikanischen Divisionen jederzeit 
zurückgesandt werden. Die Entscheidungen des Bun-
destages entsprechend dem Art. 80 a des Grundgeset-
zes werden dadurch in keiner Weise berührt. 
Das Unterstützungsabkommen bietet für das Bünd-
nis und für die deutsche Sicherheit große Vorteile. Es 
ist zugleich Ausdruck der engen Verbundenheit zwi-
schen den Vereinigten Staaten und der Bundesrepu-
blik Deutschland. Die Abschreckungs- und Verteidi-
gungspolitik des Bündnisses auf konventionellem Ge-
biet beruht im wesentlichen darauf, daß möglichst 
viele Truppen rechtzeitig — und das heißt, möglichst 
früh — bei uns verfügbar sind. Es dürfte daher keinen 
Zweifel daran geben, daß die Vereinigten Staaten bei 
einer Kündigung dieses Abkommens — und wenn Ihr 
Parteitag dies so beschlossen hat, ist ja wohl deutlich, 
daß Sie darauf hinauswollen — das Gerät für ihre 
sechs Verstärkungsdivisionen aus Europa abziehen 
und anderweitig einplanen würden. Darüber hinaus 
würde sich dann aber auch die Frage stellen, ob die 
Amerikaner ihre vier präsenten Divisionen in der Bun-
desrepublik Deutschland belassen sollten. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Graf Huyn (CDU/CSU): Nein, ich bin gleich am 
Schluß. Das Unterstützungsabkommen ist ein ent-
scheidender Bestandteil unserer Politik der Sicherung  
des Friedens in Freiheit durch abgestufte Abschrek-
kung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell ist vereinbart worden, den Antrag 
zur federführenden Beratung an den Auswärtigen 
Ausschuß sowie zur Mitberatung an den Rechtsaus-
schuß und den Verteidigungsausschuß zu überwei-
sen. Sind Sie damit einverstanden? — Ich sehe und 
höre keinen Widerspruch. Dann sind die Überweisun-
gen so beschlossen. 
Ich rufe nun Punkt 22 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Forderungen zur Situation der Polizeien in 
Bund und Ländern 
— Drucksache 11/2243 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Innenausschuß (federführend) 
Haushaltsausschuß 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung 45 Minuten vorgesehen. 
(Frau Traupe [SPD]: Es darf auch kürzer 
sein!) 
— Dem möchte ich nicht widersprechen. 
(Clemens [CDU/CSU]: Die SPD verzichtet 
auf ihren Redebeitrag? Okay!) 
Auch hier erhebt sich kein Widerspruch; dann ist so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Graf. 
Graf (SPD): Herr Präsident! Sehr verehrte Kollegin-
nen und Kollegen! Nach den schrecklichen, brutalen 
und menschenverachtenden Ereignissen der letzten 
Monate ist die Polizei einmal mehr verstärkt in den 
Blickpunkt der Öffentlichkeit geraten. Dabei erin-
nere ich nur an die Ermordung von zwei Polizeibeam-
ten in Hannover, die bei einem Festnahmeversuch 
kaltblütig erschossen wurden. Ich erinnere an die 
heimtückischen Morde an den beiden Polizeibeamten 
an der Startbahn West in Frankfurt und nicht zuletzt 
an das immer noch nicht begreifbare Gladbecker Gei-
seldrama. 
Eines haben alle drei genannten Geschehnisse si-
cherlich gemeinsam: Die Polizei hat sich ganz sicher 
stets bemüht — auch unter Einsatz des Lebens von 
Beamten — , im Kampf gegen das Verbrechen zu be-
stehen. In den genannten Fällen hat sie diesen Kampf 
verloren. Meine Aufgabe kann es hier nicht sein, zu 
untersuchen, ob Fehleinschätzungen — und, wenn ja, 
welche — zu den genannten Katastrophen geführt 
haben. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: In Gladbeck 
waren es die Minister!) 
Ich halte es aber für dringend geboten, festzustellen, 
daß man der Polizei keine Zeit zur Trauer gelassen 
hat, denn diese wurde durch massive öffentliche Kri- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6965 
Graf 
tik verhindert. Besserwisser hat es damals gegeben, 
und es gibt sie noch heute. 
Kolleginnen und Kollegen, diese Geschehnisse soll-
ten wir im Auge behalten, wenn wir uns heute mit 
dem von der SPD-Fraktion eingebrachten Antrag zur 
Situation der Polizeien in Bund und Ländern befas-
sen. Nun könnte man ja glauben und sagen, es sei 
Sache der Länder, sich mit diesen Fragen auseinan-
derzusetzen. Damit wäre das Thema „innere Sicher-
heit" für uns in diesem Hause erledigt. So ist es aber 
wohl nicht, und man braucht nicht auf die Zuständig-
keiten des Bundeskriminalamtes und des Bundes-
grenzschutzes zu verweisen, um den Nachweis zu 
führen, daß dies so nicht stimmt; denn die Spielräume 
der Länder werden durch die Rahmenkompetenz des 
Bundes in erheblichem Maße verengt. Aber unabhän-
gig davon muß darauf hingewiesen werden, daß die 
Verbrechen und die Verbrechensbekämpfung, daß 
die Kriminalität schlechthin und alle sonstigen Ange-
legenheiten der inneren Sicherheit überhaupt allemal 
in den Blickpunkt bundespolitischer Interessen gera-
ten, auch wenn die Verfassungen das anders sehen. 
Wenn man über Polizei spricht, muß man sich zu-
nächst einmal die Frage stellen: Warum gibt es sie 
eigentlich? Warum gibt es die Polizei in unserer Ge-
sellschaft? Die Antwort liegt eigentlich sehr nahe: Es 
gibt sie, weil Schluß sein muß mit dem Kampf aller 
gegen alle in einer Gesellschaft. Es sollte und soll 
immer noch Schluß damit gemacht werden, daß sich 
in einem solchen Kampf der Stärkere automatisch 
— nämlich weil er stärker ist — gegen den Schwäche-
ren durchsetzt; der Stärkere, das gilt nicht nur in Rich-
tung Muskeln, sondern das gilt insbesondere in Rich-
tung Geld, in Richtung gekauften Einflusses, in Rich-
tung Macht. Die Polizei in einem Rechtsstaat hat also 
die Funktion, Stärke und Kraft, die sich sonst gegen-
über Schwächeren durchsetzen würde, zu begren-
zen. 
Die Friedlichkeit der Entwicklung einer Gesell-
schaft wird — dies ist ein zivilisatorischer Fort-
schritt — durch die Gestaltung des staatlichen Ge-
waltmonopols sichergestellt. Dies ist übrigens der 
Grund, weshalb es in der Sozialdemokratischen Partei 
an diesem Punkt keine Diskussionen gibt. Wir sind 
und wir bleiben der Auffassung, daß in einer zivilisier-
ten Gesellschaft nur der Staat mit seinen Institutionen 
in den dafür vorgesehenen Verfahren das Recht ha-
ben darf, Gewalt — damit spreche ich von kontrollier-
ter Gewalt — auszuüben. 
(Clemens [CDU/CSU]: Das hört sich gut 
an!) 
— Das geht noch weiter; wir sind noch nicht am Ende. 
Wir können uns in den Ausschüssen nachher auch 
noch sehr intensiv mit diesen Dingen befassen. 
Es sind seltsame Hüter, die vom staatlichen Gewalt-
monopol reden und meinen, sie dürften das ungestraft 
privatisieren, mit dem Ergebnis: Bürgerwehren, 
Schwarze Sheriffs oder wie sie alle heißen. Ich hoffe 
auf die Zustimmung in diesem Hohen Hause, wenn 
ich sage: Das ist keine gute Entwicklung. Das ist eine 
Entwicklung, die auf kaltem Wege die Geltung des  
staatlichen Gewaltmonopols aushöhlt. Dieses darf 
nicht sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Kolleginnen und Kollegen, von dieser Feststellung 
ausgehend, stellt sich natürlich die Frage: Ist unsere 
Polizei — damit ist natürlich auch der Bundesgrenz-
schutz gemeint — eigentlich in der Lage, dieses staat-
liche Gewaltmonopol auszuüben? Ich sage: Im 
Grundsatz ja. Ich sage deshalb ja, weil ich davon über-
zeugt bin, daß das vorhandene gesetzliche Instrumen-
tarium durchweg ausreicht, um den vielfältigen Auf-
gaben wirksam begegnen zu können. Notwendig ist 
allerdings, daß dieses Instrumentarium konsequent 
angewandt wird. Wenn ich von konsequenter Anwen-
dung rede, dann beziehe ich hiermit ausdrücklich die 
Justiz ein. 
Aus 28jähriger Berufserfahrung möchte ich hierzu 
nur eine Anmerkung machen: Es ist schon ein be-
klemmendes Gefühl, wenn ein Polizeibeamter als 
Zeuge vor Gericht steht und plötzlich das Gefühl ha-
ben muß, er sei nicht Zeuge, sondern Angeklagter. Ich 
meine, auch dieses sollten wir einmal bedenken. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Clemens 
[CDU/CSU]) 
Nun weiß ich, daß viele in diesem Haus nicht müde 
werden, unter dem Hinweis auf steigende Kriminali-
tätsziffern, auf ein ständiges Ansteigen von Drogen-
und Verkehrstoten nach neuen und schärferen Geset-
zen zu rufen. Dabei wird nur allzuoft ein Vergleich 
von Zahlen der früheren Jahre bewußt oder unbewußt 
gescheut. 
Dazu, daß der Innenminister vor zweieinhalb Wo-
chen laut darüber nachgedacht hat, daß beispiels-
weise zur besseren Kriminalitätsbekämpfung der 
Einsatz verdeckter Ermittler, die unter einer Legende 
ins Milieu abtauchen, ein wirksames Instrument für 
die Polizei ist, muß hier festgestellt werden, daß er 
damit die Polizei in eine rechtsstaatliche Grauzone 
bringt und somit rechtsstaatliche Grundsätze in er-
heblichem Maße gefährdet. 
(Beifall bei der SPD) 
Es erscheint mir auch notwendig, an dieser Stelle 
einmal auf die Gewerkschaft der Polizei mit ihrem 
Vorsitzenden Hermann Lutz hinzuweisen, die nicht 
müde wird, den hohen Rang der Grundrechte gerade 
bei polizeilichen Einsätzen immer wieder zu betonen. 
Ich denke, es ist notwendig, dieses auch einmal vor 
diesem Hohen Hause auszusprechen. 
Nein, immer neuere, immer schärfer werdende Ge-
setze brauchen wir nicht. Damit lösen wir nicht die 
Probleme. Wichtig ist vielmehr, daß unausgereifte po-
litische Entscheidungen, z. B. die Wiederaufarbei-
tungsanlage in Wackersdorf, die ungelösten Probleme 
der Massenarbeitslosigkeit, nicht auf dem Rücken der 
Polizei ausgetragen werden. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist ja unglaublich!) 
Es läßt Unfähigkeit und Ohnmacht erkennen, wenn 
sich die Politik unter Berufung auf das Mehrheitsprin
-
zip hinter Polizeihelmen und Polizeischilden ver- 
6966 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Graf 
steckt, die dann gegenüber Minderheiten diese Mehr-
heitsentscheidungen durchzusetzen haben. 
(Clemens [CDU/CSU]: Ich würde es Demo-
kratie nennen! — Lutz [SPD]: Nein, eben 
nicht nur!) 
— In dieser Frage haben wir ein anderes Verständnis, 
Herr Clemens. Das unterscheidet uns von Ihnen. 
Dies darf und kann nicht die Aufgabe der Polizei 
sein. 
Im übrigen sollten wir bei alledem nicht vergessen, 
was Polizeibeamte empfinden, wenn sie sich bei-
spielsweise im Demonstrationseinsatz Menschen ge-
genübersehen, die ihre Kollegen und Freunde sein 
könnten und deren Absicht sie nicht als verwerflich 
empfinden. Ich will hier auch ganz deutlich sagen 
— das habe ich persönlich erlebt — , wie es ist, wenn 
man lieber auf der Seite derer stehen möchte, die für 
oder gegen etwas demonstrieren, dies aber nicht 
kann, weil man durch den dienstlichen Auftrag daran 
gehindert ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Jeder sollte sich einmal ernsthaft damit auseinander-
setzen, wie einer jungen Beamtin oder einem jungen 
Beamten zumute ist, wenn sie sich in einer solchen 
Situation befinden. 
Aber das ist nur die eine Seite. Ich weiß, wie es ist, 
wenn sich Polizeibeamte einer Masse von Gewalttä-
tern und Chaoten gegenübersehen. Ich weiß, was es 
im Einsatz bedeutet, Angst davor zu haben, von einem 
Molotowcocktail, einer Eisenkrampe oder einer Kugel 
getroffen zu werden. Ich weiß, daß es aus diesem 
Angstgefühl heraus gelegentlich auch zu Überreak-
tionen auf seiten der Polizei kommt, die dann noch 
mehr Gewalt erzeugen. 
Die Schuldigen sind in der Öffentlichkeit hinterher 
schnell gefunden: natürlich die Polizei. Ich sage: 
Nein, das ist zu einfach und wird den eigentlichen 
Problemen nicht gerecht. 
Diese oder ähnliche Situationen gibt es aber nicht 
nur bei Großeinsätzen, es gibt sie auch im täglichen 
Dienst. Stellen Sie sich einmal vor, wie einer Streifen-
wagenbesatzung zumute ist, die in den frühen Mor-
genstunden, um 4 Uhr, zu einem Familienstreit geru-
fen wird, wenn sich Vater und Mutter prügeln und 
sich die Kinder weinend in der Ecke verkriechen. 
Oder stellen Sie sich einmal vor, wie es ist, wenn eine 
Streifenwagenbesatzung zu einem Verkehrsunfall 
gerufen wird und plötzlich feststellt, daß es sich um 
einen Gefahrguttransport handelt, daß aus dem Lade-
behälter Unbekanntes ausströmt. Nicht selten treten 
Gesundheitsstörungen auf, bevor die Polizei über-
haupt weiß, um welchen gefährlichen Stoff es sich 
dabei handelt. 
Diese Aufzählung könnte ich beliebig fortsetzen; 
ich will dieses nicht tun. Natürlich gehört all dieses, 
was ich hier angesprochen habe, zu den Aufgaben der 
Polizei. Genauso natürlich ist es, daß der polizeiliche 
Dienst mit Gefahren verbunden ist. Es wird nie und 
von niemandem zu verhindern sein, daß Polizisten in 
Ausübung ihres Dienstes zu Schaden kommen kön-
nen. Dieses weiß keiner besser als die Polizei selbst. 
Aber weil das so ist, ist es notwendig, daß sich die 
Politik ihrer Verantwortung bewußt ist, diesen Dienst 
in jeglicher Hinsicht gerecht zu beurteilen und zu 
bewerten. Nicht Reden ist das Gebot der Stunde, son-
dern Handeln. 
Dies ist der Grund, warum die SPD-Bundestagsfrak-
tion den heute hier in erster Lesung zu behandelnden 
Antrag zur Situation der Polizeien in Bund und Län-
dern eingebracht hat. Wir alle — ich betone: alle — 
wollen innere Sicherheit, denn sie ist die Vorausset-
zung für den Frieden, die wichtigste Voraussetzung 
für den inneren Frieden. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Freiheit ist die 
Voraussetzung für Frieden!) 
— Das gehört sicherlich dazu, Frau Kollegin Voll-
mer. 
Wenn die Bürgerinnen und Bürger in unserem Staat 
auf Selbsthilfe verzichten wollen und sollen, dann 
müssen sie sich darauf verlassen können, daß die 
staatliche Gemeinschaft ihre Sicherheit gewährleistet. 
Zu denen, die dieses tun, gehört in ganz erheblichem 
Maße die Polizei. Ohne sie, ohne den Einsatz eines 
jeden einzelnen Beamten oder jeder einzelnen Beam-
tin, kann innere Sicherheit nicht gewährleistet wer-
den. Wer sie festigen will, muß sich zwangsläufig um 
die Beamtinnen und Beamten selbst kümmern, er muß 
sich kümmern um ihre Sorgen und Nöte, um ihre Aus- 
und Fortbildung, um ihre wirtschaftliche Lage und 
zuletzt um ihre Stellung und Anerkennung in unserer 
Gesellschaft. 
Deshalb fordert die SPD-Bundestagsfraktion u. a. 
die Verbesserung der beruflich bezogenen Aus - und 
Fortbildung. Wenn man weiß, daß es heute durchweg 
gängige Praxis ist, daß Beamte oder Beamtinnen im 
Laufe ihrer 40jährigen Dienstzeit möglicherweise alle 
zehn Jahre zu einem Fortbildungsseminar geschickt 
werden, dann kennzeichnet dies, glaube ich, deutlich, 
welch erhebliche Mängel in diesem Bereich beste-
hen. 
(Lutz [SPD]: Sehr richtig!) 
Es ist aber auch notwendig, Kommunikationstraining 
zu betreiben, damit die Polizei in die Lage versetzt 
wird, Gespräche geschickt zu führen und auch 
schwierige Situationen gewaltfrei zu lösen. 
Lassen Sie mich, Kolleginnen und Kollegen, an die-
ser Stelle eine ganz persönliche Anmerkung machen. 
Ich selbst glaube, festgestellt zu haben, daß das Ein-
satzinstrument Sprache bei der Polizei wie auch, wie 
mir scheint, in anderen Bereichen in zunehmendem 
Maße verkümmert. Die Ursachen hierfür sind sicher 
sehr vielschichtig. 
Ich glaube auch nicht, daß es gut ist, wenn die Poli-
zei auf Weisung von oben immer mehr mit Verkehrs-
kontrollaufgaben betraut wird und der Eindruck ent-
stehen muß, daß derartige Einsätze einzig und allein 
dazu dienen, die Kassen der Bezirke, der Kreise und 
der Länder aufzufüllen. 
(Lutz [SPD]: Da haben Sie recht!) 
Dieses Gefühl muß man haben, und die Beamten ha-
ben es. Dies führt nicht zu Zufriedenheit, sondern zu 
Frust bei den Betroffenen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6967 
Graf 
Lassen Sie mich zum Schluß noch eine Bemerkung 
zum Komplex Wechselschichtdienst machen. Der 
Wechselschichtdienst ist notwendig. Es kann auch 
nicht anders sein. Dieses wird von der Polizei auch 
nicht bestritten. Neben den gesundheitlichen Beein-
trächtigungen, die sich aus diesem Dienst ergeben, 
kommt es aber auch zu schwerwiegenden Beeinträch-
tigungen im sozialen Bereich, angefangen beim Ehe-
partner, über die Kinder, bis hin zu Freunden und 
Bekannten. 
Schichtdienst hat aber auch zur Folge, daß Wechsel-
schichtdienstleistende in ganz erheblichem Maße in 
der Gestaltung ihrer Freizeit und in der Teilnahme am 
öffentlichen und politischen Leben beeinträchtigt 
werden. Auch in diesem Punkt, meine ich, besteht 
Handlungsbedarf. 
Es gibt noch eine Reihe von weiteren Problemen, 
die ich hier aufzeigen könnte. Aber ich sehe gerade, 
daß meine Redezeit zu Ende ist. Deswegen möchte ich 
mich mit einem Schlußsatz auf folgendes beschrän-
ken: Ich hoffe, daß in den bevorstehenden Ausschuß-
beratungen zu der Thematik „Polizei " emotionsfrei, 
sachlich und fair miteinander umgegangen wird. Es 
muß unser gemeinsames Ziel sein, durch ein Bündel 
von Maßnahmen im Zusammenwirken mit den Län-
dern den vielschichtigen Problemen des Polizei-
dienstes gerecht zu werden. Hierfür erbitte ich Ihre 
Zustimmung. — Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Dr. Hirsch 
[FDP]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Clemens. 
Clemens (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Das Positive an diesem 
— so möchte ich sagen — ein bißchen zusammenge-
würfelten Antrag der SPD ist, daß man offensichtlich 
seitens der SPD — ich freue mich darüber — die Be-
deutung der Polizei des Bundes und der Länder für 
unseren Rechtsstaat wiedererkennt. 
(Lutz [SPD]: Die haben wir immer schon ge
-
sehen!) 
Ich erinnere mich an Debatten, wo ich hier eine an-
dere Meinung hätte vertreten müssen. 
Positiv ist an diesem Antrag auch, daß wir uns ein-
mal im Plenum über polizeiliche Probleme unterhal-
ten können. Das gibt mir namens der CDU/CSU-Bun-
destagsfraktion die Möglichkeit, dem Bundesgrenz-
schutz und den Länderpolizeien für ihre hervorra-
gende und treue Pflichterfüllung für unseren Staat 
Dank zu sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Das mußte kom
men!) 
Ich möchte an dieser Stelle besonders die Disziplin 
der Polizei herausstreichen, die sie trotz oftmals beste-
hender schwieriger Umstände und massiver Provoka-
tion von Störern stets an den Tag gelegt hat. Meine 
Hochachtung dafür. Beim Schutz der inneren Sicher-
heit und der Aufrechterhaltung der verfassungsmäßi
gen Ordnung findet die Polizei die CDU/CSU — und 
das nicht erst seit heute — immer an ihrer Seite. 
(Lutz [SPD]: Sie danken für die Gelegenheit 
zu danken!) 
Manche Kreise in unserem Land versuchen immer 
wieder, die Polizisten zu Bütteln gewisser politischer 
Ziele abzustempeln. Ich nenne als Beispiel Wackers-
dorf. 
Nur zu gerne beschreiben auch Angehörige dieses 
Parlaments, nicht nur der GRÜNEN, sondern manch-
mal auch der SPD, die Situation am Bauzaun als 
Schreckensszenario eines düsteren Polizeistaates. Sie 
vergessen dabei die demokratischen Spielregeln. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Das kommt auch von 
der CDU! Auch das müssen Sie hinzufü
gen!) 
Die WAA ist das Ergebnis einer politischen Entschei-
dung. Mit den vom Grundgesetz garantierten Mitteln 
kann jeder dagegen angehen. Er kann von seinem 
Recht auf freie Meinungsäußerung Gebrauch ma-
chen. Doch ein Recht auf freie Randale und auf Ge-
walttätigkeit gibt es nicht. Um dieses zu verhindern, 
stehen die Polizisten am Bauzaun in Wackersdorf. Sie 
schützen uns vor der Anarchie. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Auch der Strauß 
war am Ende gegen Wackersdorf, habe ich 
gehört!) 
Alle Umfragen beweisen, daß der überwiegende 
Teil der Bürger für die Arbeit der Polizei dankbar ist. 
Daher muß der Auffassung der SPD in diesem Antrag 
energisch widersprochen werden, viele Menschen in 
unserem Staat empfänden die Polizei als politischen 
Gegner. Die regelmäßig jedes Jahr vorgelegten Be-
richte des Instituts für praxisorientierte Sozialfor-
schung sprechen eine deutliche Sprache. Sie belegen 
eindeutig, daß die Bundesbürger Vertrauen in unsere 
Polizei haben. Von allen Einrichtungen des öffentli-
chen Lebens genießt die Polizei nach dem Bundesver-
fassungsgericht und sonstigen Gerichten allgemein 
das höchste Vertrauen. Erst weit dahinter rangieren in 
der Vertrauensskala z. B. die Gewerkschaften, die 
Medien und — das muß ich fairerweise sagen — auch 
die Politiker. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Lutz? 
Clemens (CDU/CSU): Bitte. 
Lutz (SPD): Würden Sie dem Hohen Haus die Beleg-
stelle für Ihre Behauptung nennen, was wir angeblich 
in unserem Antrag geschrieben haben? 
Clemens (CDU/CSU): Sie brauchen nur Ihren An-
trag nachzulesen, verehrter Herr Kollege, da steht es 
so drin. 
(Lutz [SPD]: Ich würde es gern präzise ha
ben, weil Sie eine Behauptung aufgestellt 
haben!) 
6968 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Clemens 
Ich habe den Antrag nicht hier; ich hole das im Aus-
schuß nach. Sind Sie damit einverstanden? — Gut. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Sie haben ihn wohl 
gar nicht gelesen!) 
— Aber selbstverständlich habe ich den gelesen. Ich 
hole es nach; im Ausschuß werde ich Sie darauf hin-
weisen. 
Eine andere Umfrage desselben Instituts bestätigt 
das Vertrauen des Bürgers in die Polizei. Bezüglich 
der Wichtigkeit von Einrichtungen rangiert das Bun-
deskriminalamt an erster und der Bundesgrenzschutz 
an vierter Stelle. Das zeigt also: Die Bürger haben 
Vertrauen zur Polizei, zu polizeilichen Einrichtungen. 
Die Möglichkeiten beruflicher Ausbildung bei den 
Polizeien der meisten Länder und des Bundes sind 
gut, was aber nicht heißen soll, daß sie nicht verbes-
serungsfähig sind. Wir sind dafür. 
Der psychologischen Vorbereitung zur Konfliktbe-
wältigung kommt eine große Bedeutung zu; es gibt 
spektakuläre Erfolge, in früheren Zeiten mit der 
GSG 9. Bestrebungen, dieses von hervorragenden 
Fachleuten geleitete Training abzubauen, muß eine 
klare Absage zuteil werden. Es gehört zur Fürsor-
gepflicht der Politiker, für die Polizeibeamten auch in 
diffizilen Lagen eine optimale Versorgung und Unter-
bringung zu gewährleisten. Dazu gehört z. B. in bezug 
auf die Bundesgrenzschutz auch, daß bei gemeinsa-
men Einsätzen mit den Länderpolizeien sie in bezug 
auf dei Einsatzvergütung gleichgestellt werden, denn 
nicht nur soziale Gründe sprechen dafür, sondern 
schwierige Einsätze verlangen auch gut motivierte 
Beamte. Es muß alles Erdenkliche getan werden, um 
Gesundheit und Leben unserer Beamten zu schützen. 
Die Frankfurter Polizistenmorde liegen fast ein Jahr 
zurück; gesetzliche Regelungen sind insoweit über-
fällig. Wir dürfen nicht länger hinnehmen, daß ge-
walttätige Straftäter die durch die Verfassung garan-
tierte Demonstrationsfreiheit mißbrauchen. 
Die Finanzierung neuer Stellen und Vorhaben für 
die Polizei kostet eine Menge Geld. Im Bereich des 
Bundes genießt der BGS dabei eine besondere P riori-
tät. Die CDU/CSU weiß, daß der Bundesgrenzschutz 
eine hervorragend ausgerüstete Polizeitruppe ist. Es 
gibt Probleme, diese Probleme werden angegangen. 
Wir werden uns in Kürze im Ausschuß darüber unter-
halten. Das Konzept für die Zukunft „BGS 2000" be-
darf sicherlich — das sage ich im Hinblick auf den 
Herrn Waffenschmidt — noch einer nicht unerhebli-
chen Nachbesserung. Aber wir gehen diese Probleme 
an. 
Die Opposition erhebt insoweit in völliger und viel-
leicht auch bewußter Verkennung finanzpolitischer 
Möglichkeiten unrealistische Forderungen, um sich 
dadurch den Beifall der Betroffenen zu erheischen. Im 
Gegensatz zu ihren Vorgängern hat diese Bundesre-
gierung bewiesen, daß sie dem Bundesgrenzschutz 
höchste Priorität einräumt. Darüber hinaus finanziert 
der Bund, was von der Opposition gern unterschlagen 
wird, im Rahmen von Verwaltungsabkommen die not-
wendigen Führungs- und Einsatzmittel für die Län-
derpolizeien. 
Das besondere Augenmerk gilt Schengen und der 
EG. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich verstehe eigentlich gar nicht, wie jetzt ein sol-
cher Antrag gestellt werden kann, wo die Diskussion 
um Ausschuß unmittelbar bevorsteht. Herr Bernrath, 
ich hoffe, wir werden das bald auf der Tagesordnung 
des Innenausschusses haben. Wir werden uns konkret 
sehr intensiv darüber zu unterhalten haben. Ich 
glaube, wir sind in diesem Punkt gar nicht so weit 
auseinander. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Aber hoffentlich 
nicht erst in drei Jahren!) 
Ich muß zunächst einmal dem Bundesinnenminister 
Zimmermann herzlich dafür danken, daß er deutlich 
klargestellt hat, daß durch den Abbau der Grenzkon-
trollen kein Sicherheitsdefizit entstehen darf. Ich 
möchte diese Forderung nachdrücklich unterstützen. 
Die Grenzkontrollen dürfen nur dann abgebaut wer-
den, wenn ein Bündel von Ausgleichsmaßnahmen ge-
währleistet, daß die Bürger auch in einem Europa 
ohne Kontrollen, das wir wollen, vor Terrorismus und 
organisiertem Verbrechen, kurzum vor gesteigerter 
Kriminalität, geschützt sind. 
(Bernrath [SPD]: Das muß man doch wissen, 
bevor man ein Abkommen unterzeichnet!) 
Ich will auf diese Ausgleichsmaßnahmen im einzelnen 
hier und heute nicht zu sprechen kommen. Dazu 
reicht die Zeit nicht. Wir werden uns im Ausschuß 
darüber unterhalten. 
Für die CDU/CSU ist es auch eine absolute Selbst-
verständlichkeit, daß die Bundesregierung nicht nur 
Maßnahmen zur Verhinderung eines Sicherheitsdefi-
zits im Hinblick auf den Wegfall der Grenzkontrollen 
ergreift, sondern daß sie auch die Fürsorgepflicht ge-
genüber den an den Westgrenzen diensttuenden Poli-
zeivollzugsbeamten erkennt und daß diese Beamten 
sehr schnell — darauf legt auch die CDU/CSU Wert — 
über ihre zukünftige Verwendung informiert wer-
den. 
(Zurufe von der SPD) 
Ich stelle fest, daß die Polizei, der BGS und die 
Länderpolizeien, bei der CDU/CSU in guten Händen 
sind. Zum Schluß möchte ich noch einen Hinweis ge-
ben. In dem Antrag der SPD heißt es: Damit erscheint 
die Polizei für viele Bürger unseres Staats als politi-
scher Gegner und wird nicht selten Objekt des Un-
muts und der Aggression. — Deutlicher kann man es 
eigentlich nicht ausdrücken, -was die SPD darüber 
denkt. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Dr. Vollmer. 
Frau Dr. Vollmer (GRÜNE): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen und Kollegen! Wir wären gern mit einem 
eigenen Antrag in diese Debatte gegangen. Aber da-
für ist es uns zu früh, und zwar nicht etwa deshalb, 
weil es uns nicht hätte gelingen können, einen Antrag 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6969 
Frau Dr. Vollmer 
zusammenzuzimmern — in der Richtung sind wir ja 
bekanntermaßen notorisch fleißig —, 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: So einen 
schlechten Antrag hätten Sie auch zustande 
gebracht!) 
sondern deshalb, weil für uns die Frage noch nicht so 
entschieden ist, daß wir hier schon mit einem Antrag 
kommen und darin darstellen könnten, was die GRÜ-
NEN eigentlich mit der Polizei vor haben und welche 
Rolle die Polizei in einem Konzept der GRÜNEN spie-
len könnte, das auf Entstaatlichung, auf Dezentralisie-
rung, auf gewaltfreie Lösungen und auf Bürgerauto-
nomie setzt. 
(Zurufe von der SPD) 
Ich kündige hiermit aber schon an, daß wir über die 
Frage, welche Rolle wir der Polizei zubilligen, im 
nächsten Jahr ein Konzept vorlegen wollen. 
Nun könnten wir vielleicht einiges von dem SPD-
Antrag lernen. Aber wenn man ihn sich genau an-
sieht, 
(Zuruf von der SPD: Dann ist man beein-
druckt!) 
dann findet man ihn erstaunlich oberflächlich. Ich 
finde, es ist ein reiner Lobby-Antrag. 
(Zurufe von der SPD) 
So etwas wird immer mit einem Lob der Polizei ver-
bunden. Überhaupt wird von diesem Pult aus kein 
anderer Berufsstand so häufig belobigt wie die Poli-
zei. 
(Bohl [CDU/CSU]: Was haben Sie dagegen? 
— Lutz [SPD]: Das stimmt nicht; die Minister 
werden noch häufiger belobigt!) 
An erster Stelle wird in Ihrem Antrag so getan, als 
gäbe es eine historische Rangfolge, als habe die Poli-
zei früher nur Funktionen im Konzept von law and 
order gehabt und als sei sie heute ein Instrument de-
mokratischer Konfliktlösung. Ich glaube, damit ver-
kennen Sie etwas, nämlich daß die Polizei auch heute 
ein Janusgesicht hat. Einerseits geht sie ein auf die 
Schutzsehnsüchte und auf die Sicherheitssehnsüchte 
der Bevölkerung. Genau das ist im übrigen häufig ein 
Motiv für die Leute, Polizeibeamte werden zu wollen. 
Das Schutzbedürfnis besteht auch zu Recht. Anderer-
seits aber ist die Polizei natürlich auch ein Instrument 
zur Ausübung von Herrschaft. Im Hinblick darauf ist 
es außerordentlich wichtig, Methoden der Selbstbe-
schränkung und der öffentlichen Kontrolle zu disku-
tieren und äußerst penibel mit all den Verstößen ge-
gen die Rechtsstaatlichkeit umzugehen, die auch von 
seiten der Polizei begangen werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nun mal langsam! 
— Clemens [CDU/CSU]: Da höre ich Herrn 
Wüppesahl vor mir!) 
Noch interessanter sind die Fragen: Soll die Polizei 
eigentlich nur den Status quo sanktionieren, und wie 
hält man die Polizei selber auch als Herrschaftsinstru-
ment offen für gesellschaftliche Veränderungen? 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Aber, Frau 
Wüppesahl!) 
Alle hier haben natürlich gesagt, die Polizei dürfe 
keine Ausputzerrolle in Konflikten haben. Dies ist 
aber nur eine rhetorische Formel, wenn Sie keine ent-
sprechenden Lösungsvorschläge anbieten. 
(Clemens [CDU/CSU]: Die GRÜNEN sind 
eben gegen Polizei! Das wußten wir vor
-
her!) 
— Ich habe gerade etwas viel Differenzierteres ge-
sagt! — Die Methoden der Lösung müssen ja dann mit 
diesem Ziel übereinstimmen. 
Was aber machen sie? Es ist bekannt, daß Polizei-
beamte gerade vor Einsätzen in Wackersdorf und in 
Hamburg regelrecht aufgeheizt werden. Jetzt kommt 
die SPD mit ihrem Antrag und sagt: Die müssen psy-
chologisches Training haben, damit sie lernen, wie sie 
mit dieser Aggression — die eben nicht nur von au-
ßen, sondern zum Teil auch von der Polizeiführung 
kommt, — umgehen können oder, wie Herr Graf so 
schön gesagt hat, wie sie ihr Einsatzinstrument Spra-
che gebrauchen sollen. 
(Zuruf von der SPD: Nein! Von der Politik 
kommt das, hat Herr Graf gesagt! Das ist das 
Problem!) 
Eine noch größere psychologische Aufheizung ist 
natürlich das, was das Haus Engelhard jetzt plant, 
nämlich die genaue Definition, die rasterartige, 
schubladenartige Einordnung, wann ein Polizeibeam-
ter schießen muß. Ich frage Sie, was das psychologisch 
bedeutet, wenn Sie auch noch diese Entscheidung 
dem einzelnen Polizeibeamten, der schließlich auch 
ein freier Staatsbürger ist, überlassen wollen, wenn 
Sie ihn in eine solche Situation bringen. 
(Bernrath [SPD]: Sie bleibt ihm überlassen! 
Dafür ist er auch strafrechtlich verantwort
lich nach unserem Rechtssystem!) 
Die einzige Alternative ist ein politisches Lösungskon-
zept. Dieses haben die Politiker zu machen und nicht 
die Polizei. 
Deswegen sage ich Ihnen ganz kurz die vier Grund-
prinzipien, nach denen wir unsere Vorstellungen über 
die Polizei definieren wollen. Das eine ist die Reduzie-
rung der Zuständigkeit. Für den politischen Bereich 
ist die Polizei nicht zuständig, und sie muß auch zu-
nehmend von Bagatelldelikten entlastet werden. 
Das zweite ist die Demokratisierung der Polizei. 
Meinungsfreiheit! Es darf nicht solche Verstöße gegen 
die Meinungsfreiheit geben wie den, daß ein Polizei-
beamter wie Manfred Such strafversetzt wird. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Warum ist er straf
versetzt?) 
Das dritte ist die Entmilitarisierung der Polizei. Die 
Polizei muß auch in ihrem äußeren Bild eine Organi-
sation einer zivilen Gesellschaft sein, zwar in Uniform, 
aber nicht ein militärischer Apparat. 
(Bernrath [SPD]: Da kann jeder mit Arm-
binde herumlaufen? — Clemens [CDU/ 
CSU]: Wir können nicht lauter Wüppesahls 
in der Polizei haben! Das wäre schlimm!) 
Wir wollen viertens für die Polizei gerade auch in 
ihrem Erscheinungsbild eine Entmummung. Ich finde, 
es ist Zeit, daß wir wegkommen von dem Mummen- 
6970 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Frau Dr. Vollmer 
schanz der Polizei. Wir fordern Namensschilder. Wir 
fordern öffentliche Kontrollen über Polizeieinsätze. 
Wir denken, daß genau das die Funktion ist, die eine 
Polizei hat: Sie kann nicht einer demokratischen Ge-
sellschaft die Entscheidung abnehmen, wie sie diese 
Gesellschaft gestalten soll. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Vielleicht können 
wir die Vermummten als Kontrolleure einset
-
zen!) 
Ich denke, die Polizisten sind in der Regel auch zu 
schlecht bezahlt, als daß die Politiker all dieses auf die 
Polizei abkippen könnten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich habe den Eindruck, daß der Inhalt des 
Antrages der SPD — er hat ja eine eindrucksvolle 
Überschrift — so beeindruckend ist wie die Besetzung 
des Plenums oder die Präsenz der für die Polizei ver-
antwortlichen Länder oder der Bundesregierung, die 
allerdings immerhin durch zwei Staatssekretäre ver-
treten ist, von denen einer absolut unzuständig ist. 
Das hätte mehr sein können. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Staatssekre
täre sind immer für alles zuständig! — 
Paterna [SPD]: Wie stark ist denn die FDP- 
Fraktion vertreten?) 
— Genauso eindrucksvoll. 
Ich möchte ein paar Gewichte dessen zurechtrük-
ken, was hier gesagt worden ist. Ich habe mir einen 
Satz aufgeschrieben: Die Polizei schützt vor Anarchie. 
— Das ist, glaube ich, eine Halbwahrheit, weil vor der 
Anarchie der Bürger zunächst selber schützt. Die Poli-
zei kann einen Staat nicht schützen, wenn sich der 
Bürger von ihm abwendet. Bürgergeist ist das, was 
den Staat schützt und ihn stark macht. Die Polizei 
kann und muß dabei helfen. 
Frau Vollmer, Sie fordern: Demokratisierung und 
Entmilitarisierung der Polizei. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: „Entmummung" hat 
sie gesagt!) 
Wir haben eine demokratische Polizei. Das ist keine 
Selbstverständlichkeit in Deutschland gewesen. Ich 
denke, daß wir auch eine entmilitarisierte Polizei ha-
ben. Das äußere Erscheinungsbild der Polizeien der 
Länder hat sich in den letzten Jahren doch drastisch 
verändert. Es ist eine der wirklichen, positiven Lei-
stungen der vielen Jahre der Entwicklung in der Bun-
desrepublik, daß sich die Polizei von diesem früher in 
der Tat halb militärischen Bild vollkommen verändert 
hat zu einer außerordentlich zivilen Polizei. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Aber sie sieht 
immer militärischer aus!) 
Sie haben gesagt, die Polizei habe ein Janusgesicht. 
Sie ist ein Instrument zur Ausübung der Herrschaft. 
Das ist richtig. Sie muß es auch sein. 
(Bernrath [SPD]: Aber nicht im „Willkür
staat", wie sie gesagt hat!) 
Wir müssen gemeinsam darauf achten, daß es ein In-
strument zur Ausübung der Herrschaft des Rechts und 
nichts anderem ist. Dazu ist sie in der Tat völlig unver-
zichtbar. 
In dem Antrag der SPD steht eine Fülle von Forde-
rungen, die selbstverständlich sein sollten. 
(Lutz [SPD]: „Sollten"!) 
Daß die Polizei kein Ausfallbürge ist für nicht gelei-
stete politische Auseinandersetzungen, daß sie äußer-
lich Landfriedensbrüche verhindern kann, aber nicht 
die sozialen oder politischen Ursachen ausräumen 
kann — dazu ist sie auch gar nicht da —, daß die Poli-
zei dementsprechend bei ihrer Arbeit, da, wo sie 
rechtmäßig ist, den Schutz der Politik braucht, ist 
selbstverständlich. Sie haben eine ganze Reihe von 
Positionen des Besoldungsrechts gebracht, die alle 
mehr oder weniger interessant sind, über die man 
reden kann, die aber bekannt und nicht neu sind. 
Das Entscheidende ist eigentlich, daß der Zusam-
menhang fehlt, nämlich die Antwort auf die Frage: 
Wie können wir gemeinsam, Bund und Länder — ich 
sage aber auch: über die Grenzen der Parteien hin-
weg — , die Polizeien weiterentwickeln? Es hat 1974 
ein gemeinsames Sicherheitsprogramm von Bund 
und Ländern gegeben. Das ist zu einem wesentlichen 
Teil erfüllt, zu einem Teil aber auch überholt. Wir 
mahnen seit Jahren den Bundesminister des Innern 
und die Innenministerkonferenz, an die Weiterent-
wicklung dieses gemeinsamen Sicherheitsprogramms 
für Bund und Länder zu gehen. Die Innenministerkon-
ferenz hat sich gar nicht selber damit beschäftigt. Der 
Arbeitskreis 2 der Innenministerkonferenz hat eine 
Arbeitsgruppe beauftragt, dazu Arbeiten zu leisten 
und dann diesem Arbeitskreis Bericht zu erstatten. 
Müßten wir nicht eigentlich erwarten, Herr Waffen-
schmidt, daß der Bundesminister des Innern oder, 
noch besser, die gesamte Innenministerkonferenz für 
die Weiterentwicklung des Sicherheitsprogramms 
eigene inhaltliche Vorgaben macht, Positionen setzt, 
nicht nur Fristen setzt, bis wann das geschehen sein 
soll, damit nun wichtige gemeinsame Positionen ver-
folgt werden? Dazu nenne ich die Weiterentwicklung 
von Hiltrup. Hier hören wir Beunruhigendes. Es 
scheint, als ob sich einzelne Länder davon abkoppeln 
wollten. Wie steht es mit der Weiterentwicklung des 
Polizeirechts? Wie steht es mit klaren Aussagen über 
die Zukunft des BGS? Es dürfen nicht nur die Fragen 
aufgeworfen werden, etwa: Was machen wir mit ih-
nen?, sondern wir wissen genau, daß die Weiterent-
wicklung für die Zukunft des BGS in der Folge des 
Schengener Abkommens sachlich richtig nur zu lösen 
ist, wenn Bund und Länder eng zusammenarbeiten. 
Wo sind die gemeinsamen Positionen der Innenmini-
ster? Sie wissen wie wir aus jedem Besuch, welche 
Unruhe bei den Polizeibeamten, gerade beim Bundes-
grenzschutz, in dieser Frage besteht. 
Der Innenminister Schnoor hat zu meiner Überra-
schung in einer Rede im Landtag gesagt — ich habe 
das Zitat hier — , die Innenministerkonferenz sei bes-
ser als ihr Ruf. Er hat wörtlich formuliert: 
Die soviel gescholtene Innenministerkonferenz 
ist viel besser, als manche meinen, und in ihr gibt 
es viel mehr Gemeinsamkeiten, auch zwischen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6971 
Dr. Hirsch 
Fritz Zimmermann und mir, als manche draußen 
meinen. 
Um nicht mißverstanden zu werden: Gemeinsamkei-
ten zwischen den beiden Innenministern Zimmer-
mann und Schnoor. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Wem wollen Sie 
jetzt was tun? — Clemens [CDU/CSU]: Jetzt 
fehlt nur noch ein FDP-Mann dabei!) 
Das ist eine interessante Kombination. Aber wenn 
dem so ist, dann mahnen wir in der Tat diese notwen-
digen gemeinsamen Zielvorgaben an, auch bei dem 
Polizeirecht. Sie wissen, daß es unausweichlich not-
wendig ist, die Zielvorgaben des Volkszählungsurteils 
des Bundesverfassungsgerichts in das Polizeirecht der 
Länder zu überführen. Seit März 1986 gibt es Texte 
der IMK mit 12 Alternativen. Es gibt in zunehmendem 
Maße Gerichtsentscheidungen, die sagen, daß der 
Übergangsbonus ausläuft. Wir als FDP haben einen 
eigenen Entwurf vorgelegt, von dem ich erfreulicher-
weise sagen kann, daß er in zunehmendem Maße in 
den Landtagen erörtert wird. Wir erwarten eigentlich, 
daß sich die Innenministerkonferenz damit intensiv 
auseinandersetzt, zumal es zur Rechtssicherheit der 
Polizei und des Bürgers notwendig ist. 
Vizepräsident Westphal: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Penner? 
Dr. Hirsch (FDP): Ja, natürlich. 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön, Herr Penner. 
Dr. Penner (SPD): Herr Hirsch, Sie haben recht 
freundliche Worte zu unserem Antrag gefunden, und 
Sie haben eine Position der FDP zu Fragen des Poli-
zeirechts vorgestellt. Nun wissen wir alle, daß es un-
terschiedliche Auffassungen zum Polizeirecht quer 
durch die Parteien und Fraktionen gibt. Wären Sie 
bereit, zuzugeben, daß in der Frage des finalen Ret-
tungsschusses in der FDP keine einheitliche Meinung 
besteht? Und wie steht es in der FDP bei der Frage der 
Bewaffnung der Polizei? 
Dr. Hirsch (FDP): Zunächst einmal: In Ihrem Antrag 
steht zu der Frage, wann die Polizei berechtigt ist, 
einen Täter zu erschießen, kein Wort. Diese Bemer-
kung ist von Frau Vollmer in die Debatte eingeführt 
worden. Ich muß Ihnen ehrlich sagen: Ich kann in der 
mir verbleibenden Zeit nicht das ganze Thema er-
schöpfen. 
Wir haben damals in dem Entwurf eines einheitli-
chen Polizeigesetzes — Maihofer für den Bund und 
ich für die Innenministerkonferenz der Länder — eine 
gesetzliche Regelung vorgeschlagen, die in einzelnen 
Ländern, Bayern, Niedersachsen und Rheinland-
Pfalz, tatsächlich Gesetz geworden ist und das Bun-
desrecht unberührt läßt, so daß in der Tat ein Vorhalt 
der Kirchen berechtigt ist, den wir in Anhörungen ent-
gegengehalten bekommen haben, nämlich daß diese 
gesetzliche Formulierung die Verantwortung des ein-
zelnen Polizeibeamten rechtlich und moralisch völlig 
unberührt läßt und daß man den Polizeibeamten nicht 
über diese Lage hinwegtäuschen darf. Wir haben da-
mals der gesamten deutschen Öffentlichkeit den Sinn  
dieser Regelung nicht klarmachen können, die einen-
gender sind als das gegenwärtige Recht. 
Man kann diese Frage rechtlich, auch verfassungs-
rechtlich einwandfrei in das Gesetz überführen. Ich 
habe aber den Eindruck, daß weder der Zeitpunkt der 
richtige ist noch daß die Diskussion im gesellschaftli-
chen Raum — damit meine ich insbesondere die Kir-
chen — den großen politischen Aufwand einer sol-
chen Gesetzgebung rechtfertigt. Ich glaube, daß eine 
ausdrückliche gesetzliche Regelung dieser Frage an-
gesichts der Wirklichkeit der polizeilichen Arbeit 
nicht zwingend erforderlich ist. Man kann das tun. Ich 
zweifle aber daran, ob es sinnvoll ist, das heute zu 
machen. 
(Dr. Penner [SPD]: Das ist Ihre persönliche 
Position?) 
— Es ist meine Meinung. Und ich denke, daß, wenn 
man eine solche Regelung treffen will, man sie in der 
Tat nur in allen Ländern einheitlich treffen kann, wo-
bei völlig unberührt bleiben muß, daß das Polizeirecht 
Sache der Länder ist. 
Zu der Frage der Bewaffnung der Polizei gibt es in 
meiner Partei, in meiner Fraktion keine unterschiedli-
chen Meinungen. Da kann ich Sie völlig beruhigen. 
Nach diesem etwas flüchtigen und notwendiger-
weise verkürzten Exkurs über eine spezielle Polizei-
rechtsfrage bleibt mir nur noch übrig, zu sagen, daß 
wir der Überweisung des Antrags an den Ausschuß 
zustimmen und dort auf weiterführende Diskussionen 
hoffen, insgesamt darauf, daß der Bundesminister des 
Innern seine Position über die Zukunft des BGS und 
über die Weiterentwicklung des gemeinsamen Si-
cherheitsprogramms von Bund und Ländern im Detail 
darstellen kann, damit darüber endlich Klarheit ge-
schaffen werden kann. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Par-
lamentarische Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern, Herr Dr. Waffenschmidt. 
Dr. Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister des Innern: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte zu Beginn ganz bewußt sa-
gen, ich begrüße, daß sich der Deutsche Bundestag 
heute einmal mehr mit den Aufgaben der inneren 
Sicherheit befaßt und ganz besonders die Position der 
Polizei beleuchtet. Ich meine, es ist ganz wichtig, daß 
wir uns quer durch die Fraktionen darum bemühen, 
ein Höchstmaß an politischer Gemeinsamkeit zu erar-
beiten; denn eines braucht die Polizei bei ihrem 
schweren Dienst ganz bestimmt: ein Maximum an 
politischer Unterstützung und Rückendeckung. Dies 
hat die Polizei verdient. Dann kann sie ihren Auftrag 
gut wahrnehmen. Das ist eine ganz entscheidende 
Aufgabe. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Penner 
[SPD]: Sie braucht ein Höchstmaß an Rechts
sicherheit!) 
— Dazu komme ich auch noch, Herr Kollege Penner, 
denn da stimmen wir überein. Dafür muß jeder in sei-
nem Verantwortungsbereich arbeiten. 
6972 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Parl. Staatssekretär Dr. Waffenschmidt 
Vorrangige Aufgabe der Polizei in unserem demo-
kratischen Rechtsstaat ist ja die Wahrung unserer 
Rechtsordnung. Gewährleistung der Rechtsordnung 
ist die Voraussetzung für die Friedlichkeit der Kon-
fliktaustragung in der Gesellschaft. Nun komme ich 
auch auf den Zwischenruf zurück. Immer dann, wenn 
die Rechtsordnung nicht konsequent durchgesetzt 
wird, meine Damen und Herren, nimmt das Vertrauen 
der Bevölkerung in die Fähigkeit des Staates ab, den 
inneren Frieden zu wahren. 
(Clemens [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Ich meine, da haben die, welche Verantwortung ha-
ben, eine wichtige Aufgabe. Die Rechtsordnung zu 
stärken, den Rechtsfrieden zu wahren ist z. B. da auf-
gerufen, wo sogenannte rechtsfreie Räume geduldet 
werden. Ich appelliere an alle Verantwortlichen, Ha-
fenstraßezustände nicht weiter zu dulden, meine Da-
men und Herren; 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
denn da wird der Polizei der Dienst ja gerade er-
schwert. 
(Bohl [CDU/CSU]: Und Kiefernstraßezu-
stände auch nicht!) 
— Das ist richtig; dieser andere Fall ist hier zu nen-
nen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Staatssekretär Waf-
fenschmidt, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Ab-
geordneten Frau Dr. Vollmer? 
Dr. Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister des Innern: Bitte schön, Frau Kollegin 
Vollmer. 
Frau Dr. Vollmer (GRÜNE): Herr Staatssekretär, 
stimmen Sie mir nicht zu, daß gerade die Hafenstraße 
ein Beispiel, ein Beleg dafür war, wo die Politik ge-
handelt hat und nicht die Polizei zum Ausputzer eines 
politischen Konflikts gemacht worden ist? 
Dr. Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister des Innern: Frau Kollegin Vollmer, wir 
wissen doch, wie gerade auch die Polizei über die Ent-
scheidungen enttäuscht war, die die politisch Verant-
wortlichen in Sachen Hafenstraße getroffen haben. 
Die politisch Verantwortlichen wären aufgerufen ge-
wesen, die Rechtsordnung zu schützen und einzuhal-
ten. Damit hätten sie der Polizei sehr geholfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch der Abg. Frau Dr. Vollmer 
[GRÜNE]) 
Natürlich ist es nicht Aufgabe der Polizei, gesell-
schaftliche Konflikte zu lösen. 
(Bohl [CDU/CSU]: Es war gar kein politi-
scher Konflikt, es war Rechtsbruch!) 
Aber es ist doch Aufgabe der Polizei — 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Zuzuschlagen 
oder?) 
darüber müssen wir uns doch gerade in einem Parla-
ment alle einig sein — , dazu beizutragen, daß demo-
kratisch getroffene Entscheidungen umgesetzt wer-
den. 
Wenn Sie, liebe Kollegen von der SPD, in Ihrem 
Antrag bestimmte Szenarien anführen, die wir ja auch 
alle vor Augen haben, wenn wir an den Einsatz der 
Polizei denken, muß ich sagen: Man darf nicht dieje-
nigen zur Verantwortung ziehen, die demokratisch 
und rechtsstaatlich Entscheidungen herbeigeführt ha-
ben, sondern man muß die angehen, die sich immer 
wieder sogenannte und nicht vorhandene Wider-
standsrechte gegen rechtsstaatliche und demokrati-
sche Entscheidungen anmaßen. Hier ist Klarheit not-
wendig. 
Ich sage heute noch einmal — das ist wichtig auch 
für den Polizeieinsatz und für die Hilfe der Polizei — 
Es gibt in unserem Rechtsstaat kein legitimes Wider-
standsrecht gegen rechtsstaatlich, demokratisch zu-
stande gekommene Entscheidungen der vom Volk 
berufenen und gewählten Gremien. Das ist doch deut-
lich auszusprechen. 
Nun aber noch zu einigen sehr konkreten Hilfen für 
die Polizei. Die Bundesregierung ist sich darüber im 
klaren, daß die Polizei für ihren schweren Dienst Hilfe 
braucht. Die wichtigste Hilfe ist die Unterstützung 
durch die politisch Verantwortlichen. Ich nehme auch 
hier gerne die Gelegenheit wahr, der Polizei in Bund 
und Ländern für ihren Dienst zu danken, wie das 
schon mehrere Kollegen getan haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das sollten wir immer wieder tun. Der Polizei, Frau 
Kollegin Vollmer, kann man gar nicht genug danken. 
Sie tut nämlich einen Dienst für das gesamte Volk. Sie 
leistet auch ihren Beitrag dazu, daß sich die Minder-
heiten in einer freiheitlichen Gesellschaft artikulieren 
können. 
Vizepräsident Westphal: Herr Staatssekretär, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten 
Frau Wollny? 
Dr. Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister des Innern: Bitte schön. 
Frau Wollny (GRÜNE): Herr Staatssekretär, halten 
Sie es für möglich, daß irgendeine Regierung ir-
gendwo auf der Welt Andersdenkenden jemals offi-
ziell das Recht auf Widerstand zuerkennen würde? 
Dr. Waffenschmidt, Parl. Staatssekretär beim Bun-
desminister des Innern: Frau Kollegin, wir haben nicht 
von irgendwelchen Regierungen irgendwo auf der 
Welt zu sprechen, sondern wir leben in der Bundesre-
publik Deutschland auf der Basis einer freiheitlichen 
Verfassung. Die freiheitliche Verfassung kennt nur 
ein Widerstandsrecht, wenn nämlich diese freiheitli-
che Grundordnung beseitigt werden soll. Nur dann 
gibt es bei uns ein Widerstandsrecht, sonst nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Wollny [GRÜNE]: Das behaupten alle 
Regierungen!) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich einige 
konkrete Dinge ansprechen — in der Kürze der Rede-
zeit muß ich mich hierauf konzentrieren — , die in der 
Bundeszuständigkeit für die Polizei gemacht wur-
den. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6973 
Parl. Staatssekretär Dr. Waffenschmidt 
Erstens. Das Bundeskriminalamt hat zusätzliche 
Stellen erhalten. 
Zweitens. Für den BGS ist eine zusätzliche Einsatz-
abteilung geschaffen worden. 
Drittens. Der BGS hat moderne Einsatzmittel erhal-
ten, z. B. einen neuen geschützten Sonderwagen. 
Viertens. Das Planstellenanpassungsprogramm 
wurde fortgeführt. 
Fünftens. Für die Verbesserung im Bereich des mitt-
leren Dienstes der Schutzpolizeien der Länder — das 
ist ganz wichtig; darüber wurde mit der Gewerkschaft 
der Polizei gesprochen — wurden die Stellenober-
grenzen verbessert; die Schichtzulage wurde er-
höht. 
Ich glaube, eine der wichtigen Aufgaben, die wir 
gerade auf Bundesebene angehen müssen, ist, uns 
immer wieder die künftige Situation der Beamten vor 
Augen zu halten, die an den europäischen Binnen-
grenzen Dienst tun. Hier sind wir in den Verhandlun-
gen mit den Polizeiverwaltungen der Länder, damit 
Regelungen gefunden werden, die gerade auch die 
soziale und menschliche Situation dieser Polizeibeam-
ten im Blick haben. 
Meine Damen und Herren, in den Ausschußbera-
tungen — Kollege Hirsch, ich nehme hier das auf, was 
Sie gesagt haben — wird ja die Möglichkeit bestehen 
—wir sollten sie nutzen; ich erkläre dazu ausdrück-
lich auch die Bereitschaft des Innenministeriums —, 
anstehende Aufgaben im Rahmen der inneren Sicher-
heit vertiefend zu besprechen. Dort ist noch ein ganzer 
Katalog abzuhandeln. 
Kurz zusammengefaßt will ich sagen: Die Innenmi-
nisterkonferenz von Bund und Ländern hat in der Ver-
gangenheit, auch auf ihrer letzten Konferenz, bewie-
sen, daß trotz aller Meinungsverschiedenheiten, die 
es auf Grund von politisch unterschiedlichen Ge-
sichtspunkten geben mag, auch ein hohes Maß an 
Gemeinsamkeit im Einsatz für die innere Sicherheit 
und den Rechtsfrieden vorhanden ist. Ich habe die 
Hoffnung, meine Damen und Herren, daß sich die 
Innenministerkonferenz auch in den kommenden 
Jahren als ein Gremium bewähren wird, in dem Bund 
und Länder erfolgreich für die innere Sicherheit in 
unserem Lande zusammenarbeiten können. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Antrag der Fraktion 
der SPD an die in der Tagesordnung aufgeführten 
Ausschüsse zu überweisen. Sind Sie damit einverstan-
den? — Dann ist die Überweisung so beschlossen. 
Ich rufe nunmehr Punkt 23 der Tagesordnung 
— den letzten Punkt der heutigen Tagesordnung — 
auf: 
Beratung des Berichts des Ausschusses für Ver-
kehr (14. Ausschuß) gemäß § 62 Abs. 2 der Ge-
schäftsordnung zu dem von den Abgeordneten 
Frau Brahmst-Rock, Weiss (München) und der 
Fraktion DIE GRÜNEN eingebrachten Entwurf 
eines Gesetzes zum Abbau der Wettbewerbs-
verzerrungen und zur Erhöhung der Wettbe-
werbsfähigkeit der Deutschen Bundesbahn 
(Bundesbahnsanierungsgesetz — BbSanG) 
— Drucksachen 11/1789, 11/3074 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Dr. Jobst 
Meine Damen und Herren, der Ältestenrat hat eine 
Beratung mit je einem Beitrag bis zu zehn Minuten für 
jede Fraktion vereinbart. Ich habe aus dem Gespräch 
der Geschäftsführer gehört, daß man diese Vereinba-
rung im Sinne einer Redezeit von fünf Minuten inter-
pretiert. Ich würde mich freuen, wenn uns das im Hin-
blick auf die Tatsache, daß die Nachmittagszeit be-
reits begonnen hat, gelingt. — Es ist also so verein-
bart. 
Ich eröffne die Aussprache und erteile dem Abge-
ordneten Weiss (München) das Wort. 
Weiss (München) (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Bundesbahn spielt in diesem 
Parlament schon eine etwas komische Nebenrolle, die 
ihr eigentlich nicht zukommt. Wenn man sich über-
legt, daß unser Gesetzentwurf und auch die Gesetz-
entwürfe der SPD bereits im Februar oder März ein-
gebracht wurden und bislang immer noch nicht bera-
ten worden sind, dann ist das einfach typisch. Es ist 
aber auch typisch, denke ich, wenn eine Aussprache 
über die Bahn in der Geschäftsführerbesprechung zu 
einem solchen Zeitpunkt wie dem jetzigen angesetzt 
wird. 
(Bohl [CDU/CSU]: Wie kommen Sie heute 
eigentlich nach München zurück? — 
Dr. Jobst [CDU/CSU]: Mit dem Fahrrad! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Der Zug nach München fährt um 15.17 Uhr, Herr 
Kollege Jobst. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nehmen Sie den 
auch?) 
— Den nehme ich. 
(Dr. Jobst [CDU/CSU]: Er fliegt erster 
Klasse!) 
Wir haben den Gesetzentwurf rechtzeitig einge-
bracht. Ich habe — im Gegensatz zu dem, was Sie in 
Ihrem Bericht schreiben — Ihren Vorgänger im Aus-
schußvorsitz mehrfach gefragt: Wann wird der Ge-
setzentwurf behandelt? Und was ist mir geantwortet 
worden? Die Koalition arbeite noch an einem Entwurf, 
denn die Koalition wolle auch eine Vorlage machen. 
Sie haben ja auch etwas vorgelegt. Herr Kollege 
Kohn, Herr Kollege Jobst, Sie haben im Juni eine 
Pressekonferenz abgehalten. Dort haben Sie einige 
bescheidene Schritte vorgeschlagen, die nach unserer 
Auffassung aber nicht ausreichend sind. Aber was ist 
geschehen? Wenn Sie jetzt in den Bundeshaushalts-
plan gucken, dann müssen Sie einfach sagen: Offen-
sichtlich hat der Finanzminister zugeschlagen. Offen-
sichtlich können Sie sich mit dem, was Sie eigentlich 
wollen, in Ihren jeweiligen Fraktionen nicht durchset-
zen. 
6974 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Weiss (München) 
Denn, so frage ich, warum verkünden Sie das nur 
auf einer Pressekonferenz? Wo ist die Bundestags-
drucksache mit Ihrem Konzept? Wo sind Ihre Forde-
rungen von der Übernahme überhöhter Versorgungs-
lasten bis zur Übernahme gewisser Altschulden? Wo 
ist denn Ihre Forderung nach einer Einführung der 
Trennungsrechnung? Das alles sind doch Punkte, die 
Sie selbst für wahr und richtig befunden haben. Aber 
Sie haben bis heute kein Konzept vorgelegt. Das ist 
schon ein gewisses Trauerspiel. 
Es gibt eine Kabinettsvorlage. Sie trägt das Datum 
vom 28. April. In diese Vorlage hat der Bundesver-
kehrsminister vieles hineingeschrieben, was auch wir 
für sinnvoll, notwendig und richtig erachten. Aber es 
gibt dann eine weitere Kabinettsvorlage, die ein Da-
tum vorn Juli trägt. An ihr kann man eigentlich wieder 
sehen, daß alles vom Tisch gewischt worden ist, weil 
offensichtlich gar nicht der Wille vorhanden ist, die 
Bahn zu sanieren. 
Wenn ich mir jetzt angucke, was Sie in den Bundes-
haushalt hineingeschrieben haben, dann sehe ich, 
daß Sie im Endeffekt nichts tun. Es wird zwar auf Pres-
sekonferenzen oder in Erklärungen des Ministers 
groß verkauft, man wolle in die Entschuldung der 
Bahn einsteigen. Als Begründung dafür wird ange-
führt, daß man 900 Millionen DM jetzt nicht mehr aus 
dem Einzelplan 12, dem Verkehrshaushalt, finanziert, 
sondern 900 Millionen DM in die Bundesschuldenver-
waltung übernimmt. Aber was ist das Ergebnis? Diese 
900 Millionen DM ziehen Sie in der Summe den Bun-
desleistungen für die Bundesbahn wieder ab, so daß 
Sie hier im Endeffekt nur eine reine Umbuchung, ein 
reines Täuschungsmanöver vollziehen. Denn für die 
Bahn geschieht letztlich in der Tat überhaupt nichts. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wenn man sich anguckt, was jetzt geplant ist, dann 
stellt man fest, daß das ein noch viel größeres Aus-
weich- und Betrugsmanöver ist. 
(Dr. Jobst [CDU/CSU]: Na, na!) 
Denn das, was jetzt geplant ist, ist folgendes: Man 
möchte eine Kommission einsetzen, die sich mit Plä-
nen befassen soll, wie man die Bundesbahn sanieren 
und ihr eine ausreichende finanzielle Ausstattung zu-
kommen lassen könnte, die sie eigentlich braucht. 
Und was lese ich dann? Diese Kommission soll bis 
März 1991 tagen. Ich kann doch auch rechnen. Ich 
weiß, wann die Wahltermine sind. Es ist ein sehr 
durchsichtiges Manöver, was die Bundesregierung 
hier vorhat, nämlich die Probleme der Bahn einfach zu 
verdrängen, nichts zu tun und zu warten, bis die 
Wahlen sind, und die Bundesbahn dann wahrschein-
lich gänzlich abzuschreiben. Das kann man hinter die-
sem Konzept vermuten. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Bohl [CDU/ 
CSU]: Wie können Sie so etwas sagen? — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Wir reden ja davon, daß 1992 der Europäische Bin-
nenmarkt kommt. Dieser stellt — das muß Ihnen doch 
auch klar sein — für die Bahn eine ungeheure Heraus-
forderung dar. 
(Rauen [CDU/CSU] : Das ist richtig!) 
Deshalb muß die Bahn in die Lage versetzt werden, 
gegen die dann noch mehr ausufernde Konkurrenz 
des Straßengüterverkehrs und andere Verkehrsträger 
bestehen zu können. 
(Bohl [CDU/CSU]: Wer verhindert denn die 
Neubaustrecken? Sie sind doch gegen den 
Güterbahnhof München!) 
Jetzt frage ich Sie: Können Sie vom März 1991 bis zum 
Beginn des Jahres 1992, also in einem Dreivierteljahr, 
in dem dann noch Vorschläge kommen könnten, 
strukturell etwas ändern? 
(Bernrath [SPD]: Das ist völlig unmöglich, Sie 
haben recht!) 
Sie müssen jetzt etwas tun — Sie dazu zu drängen, 
versuchen wir gerade — , nicht erst in zwei Jahren. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Bohl [CDU/ 
CSU]: Wer verhindert denn die Neubau
-
strecken? Warum sind Sie denn gegen den 
Güterbahnhof München? Den wollen Sie 
doch nicht! — Weitere zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Da habe ich Ihnen genau ein anderes Konzept vor-
gelegt; wir wollten einen anderen Bahnhof. Aber dar-
auf kommt es in dem Zusammenhang gar nicht an; Sie 
brauchen hier nicht abzulenken. Tatsache ist viel-
mehr, daß es einen erheblichen Finanzbedarf gibt und 
daß wir nicht zusehen können, wie das Eigenkapital 
der Bahn zunehmend aufgebraucht wird. Wir müssen 
jetzt etwas tun. Deswegen legen wir großen Wert dar-
auf, das noch in diese Haushaltsberatungen einzu-
bringen. 
(Beifall der Abg. Frau Dr. Vollmer [GRÜNE] 
— Bernrath [SPD]: Sehr sachlich!) 
Eben deswegen hatten wir auch diesen Zwischenbe-
richt verlangt: Es soll noch bei diesen Haushaltsbera-
tungen klar gesagt werden, was für die Bahn getan 
werden muß; denn wir können nicht warten. Wir soll-
ten vielmehr sofort darangehen, die notwendigen 
Schritte zu beschließen. 
Dazu brauchen wir keine Kommission. Herr Jobst, 
Sie haben auch Vorschläge gemacht: Trennungsrech-
nung, Übernahme erhöhter Versorgungslasten. Das 
sind doch nicht Dinge, für die ich eine Kommission 
brauche. Wenn wir — Sie haben das ja offensichtlich 
getan — den richtigen Weg erkannt haben, wenn wir 
erkannt haben, daß erhöhte Versorgungslasten vor-
handen sind, wenn wir erkannt haben, daß die ge-
meinwirtschaftlichen Leistungen, die die Bahn er-
bringt, nicht in vollem Umfang abgegolten werden, 
dann können wir jetzt etwas ändern. Was erwarten Sie 
denn eigentlich? Was kann die Kommission Ihnen 
noch sagen? Sind Sie wirklich der Auffassung, daß die 
Kommission Ihnen erzählen wird, daß das, was Sie 
verkündet haben, falsch ist? Ich glaube es nicht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter! 
Weiss (München) (GRÜNE): Sie haben sinnvolle, 
richtige Vorschläge gemacht, die uns natürlich nicht 
weit genug gehen. Aber vielleicht fangen wir wenig-
stens einmal mit diesen Schritten an. Doch tun Sie 
nicht so, als ob Sie das Ganze noch zwei Jahre verta-
gen können. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6975 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter! 
Weiss (München) (GRÜNE): Das wäre gegenüber 
einer vernünftigen, umweltorientierten Verkehrspoli-
tik und gegenüber einer zukunftsträchtigen Bahnent-
wicklung unverantwortlich. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Probst 
[CDU/CSU]: Was schreien Sie denn so!) 
Vizepräsident Westphal: Das war schon weit in der 
Hälfte der zweiten fünf Minuten. Ich werde bei allen 
anderen Kollegen wohl auch davon ausgehen müs-
sen, daß wir mit fünf Minuten nicht ganz klarkommen. 
Trotzdem würde ich mich freuen, wenn Sie alle daran 
denken, daß wir schon sehr spät im Mittag sind. 
Der nächste Redner ist der Abgeordnete Dr. Jobst. 
Bitte schön! 
Dr. Jobst (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Deutsche 
Bundesbahn hat bei uns, bei der CDU/CSU, keine 
Randlage. Wir haben, Herr Kollege Weiss, keine Ver-
zögerungstaktik betrieben, und wir vollbringen auch 
keine Täuschungsmanöver. Ich weise diese Vorwürfe 
mit Entschiedenheit zurück. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Weiss [München] [GRÜNE]: Sagen Sie ein-
mal etwas zur Sache!) 
Wenn die Deutsche Bundesbahn in den 70er Jahren 
den politischen Rückhalt gehabt hätte, wie sie ihn bei 
der Bundesregierung Kohl hat, dann hätten wir die 
Sorgen und Probleme bei der Bahn heute nicht. 
(Bernrath [SPD]: Wir mußten noch die 
Dampfmaschinen abschaffen, die wir von Ih-
nen geerbt hatten!) 
Die Bahn ist nach Auffassung der CDU/CSU-Bundes-
tagsfraktion für unsere Volkswirtschaft ein unver-
zichtbarer Verkehrsträger, dessen Leistungsfähig-
keit und Attraktivität auf Dauer gesichert werden 
müssen. Bei der Leistungsfähigkeit der Deutschen 
Bundesbahn setzen wir auf Wachstum und nicht auf 
Schrumpfung. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jawohl!) 
Auf die Bahn kommen neue Aufgaben zu. Wir ken-
nen den Verkehrsinfarkt auf den Straßen; der Luft-
raum wird enger. Die Bedeutung der Bahn wird wach-
sen. Auch im Europäischen Binnenmarkt wird sie zu-
sätzliche Aufgaben haben. Das Unternehmen Bahn 
muß zu einem modernen marktorientierten Dienstlei-
stungsbetrieb fortentwickelt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es sind drei Wege zu beschreiten, um das Ziel einer 
Stabilisierung und schließlich einer Sanierung des 
Unternehmens zu erreichen. Durch hohe Investitio-
nen ist das Unternehmen technisch zu modernisieren, 
durch Rationalisierungsmaßnahmen sind die Kosten 
zu senken, durch eine Umstrukturierung des Unter-
nehmens und durch eine Neuordnung des Verhältnis-
ses zwischen Staat und Bahn ist die Wettbewerbsfä-
higkeit zu stärken. 
Auf dem Gebiete der Investitionen können wir 
deutliche Erfolge verzeichnen. 
(Weiss [München] [GRÜNE]: Wo steht denn 
das?) 
Von 1985 bis 1995 gehen 50 Milliarden DM Bruttoin-
vestitionen an die DB. Die Neubau- und Ausbaustrek-
ken schaffen der DB die erforderliche Infrastruktur, 
nachdem 50 Jahre lang nichts in den Streckenausbau 
investiert wurde. Es ist abwegig zu behaupten, die 
Bundesregierung würde die Bahn im Stich lassen. 
Noch niemals in der Geschichte der Deutschen Bun-
desbahn sind so viel Mittel in die Zukunft des Unter-
nehmens investiert worden, wie es heute erfolgt. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU — Bindig 
[SPD]: Die Weichen sind in der sozialdemo
-
kratischen Koalition gestellt worden!) 
Wir haben erhebliche Erfolge bei der Rationalisie-
rung des inneren Betriebes erzielt. Seit 1982 ist der 
Personalstand ohne Entlassungen um 64 000 Mitar-
beiter verringert worden. Das ist ein großer Erfolg der 
Unternehmensleitung. Ein besonderer Dank gilt den 
Personalräten, den Gewerkschaften und insbeson-
dere den Mitarbeitern. Ohne deren Verständnis und 
Bereitschaft wäre diese große Leistung nicht möglich 
gewesen, und die Deutsche Bundesbahn stünde heute 
wesentlich schlechter da. 
Dankbar möchte ich auch die Neuordnung der in-
neren Organisation des Unternehmens hervorheben. 
Das Unternehmen wird auf all seinen Ebenen beweg-
licher, die Erfolgskontrolle wird erleichtert. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, nach wie 
vor stehen die notwendigen Entscheidungen über die 
Umstrukturierung des Unternehmens und über die 
Neuordnung des Verhältnisses zwischen Staat und 
Unternehmen aus. Die von den Koalitionsfraktionen 
gebildete Arbeitsgruppe Bahn hat unter meinem Vor-
sitz im einzelnen Vorschläge zur finanzpolitischen Be-
reinigung der DB vorgelegt. Wir haben vorgeschla-
gen, die Altschulden der Bahn auf den Bund zu über-
tragen, 
(Weiss [München] [GRÜNE]: Warum brin
gen Sie es hier nicht ein? Warum steht es 
nicht im Haushalt?) 
das Problem der überhöhten Versorgungslasten um-
gehend zu lösen, eine Trennungsrechnung mit Auftei-
lung in einen staatlichen, gemeinwirtschaftlichen und 
unternehmerischen Bereich einzuführen. 
(Weiss [München] [GRÜNE]: Bringen Sie es 
ein! — Bindig [SPD]: Machen Sie es doch!) 
Der Vorstand der Bahn muß nach unserer Auffassung 
die notwendige Handlungsfreiheit erhalten. 
Meine Damen und Herren, wir wissen, daß sich die 
Bahn aus eigener Kraft finanziell nicht sanieren 
kann. 
(Weiss [München] [GRÜNE]: Richtig!) 
Die Bahn braucht eine finanzielle Entlastung. 
(Weiss [München] [GRÜNE]: Richtig!) 
Aber eine finanzielle Entlastung alleine führt bei der 
Bahn nicht zum Ziel. Wir brauchen heute ein ge
schlossenes Bundesbahnkonzept. Es sind wichtige, 
6976 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Dr. Jobst 
mutige politische Entscheidungen notwendig. Dieses 
Konzept, lieber Kollege Daubertshäuser, muß gründ-
lich erstellt werden und Zukunftsperspektiven haben. 
Hier ist die Bundesregierung gefordert. 
(Bohl [CDU/CSU]: Jawohl!) 
Wir brauchen eine nüchterne Bestandsaufnahme 
und Kosten-Nutzen-Analyse von Netz und Betrieb. 
Die künftige Funktion der DB in der Fläche muß defi-
niert werden. Die ICE-Züge dürfen nicht an den länd-
lichen Regionen vorbeifahren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Diese Räume müssen in einer vernünftigen Form an-
gebunden werden. Für dieses Konzept ist der Sach-
verstand hochrangiger Experten erforderlich. Uner-
läßlich für die Lösung der anstehenden Probleme bei 
der Bahn ist aber eine moderne Erfolgsrechnung, die 
nach Fahrweg und Sparten gegliedert ist. 
(Weiss [München] [GRÜNE]: Richtig, Tren-
nungsrechnung!) 
Es muß möglich sein, Betriebsbereiche und Geschäfts-
felder bei der Bahn getrennt nach ihren wirtschaftli-
chen Ergebnissen zu beurteilen. Hier hat der Vorstand 
der Deutschen Bundesbahn eine Vorleistung zu er-
bringen, die eine unverzichtbare Entscheidungs-
grundlage für die Umstrukturierung des Unterneh-
mens bildet. Ohne ein ausreichend gegliedertes Re-
chenwerk lassen sich keine tiefgreifenden Entschei-
dungen für das Unternehmen verantworten. 
Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, jetzt 
geht es darum, daß die Unternehmensführung, aber 
auch die Politik ihre Aufgaben für die Deutsche Bun-
desbahn erfüllen. Die CDU/CSU-Fraktion wird dazu 
ihren Beitrag leisten. 
(Weiss [München] [GRÜNE]: Wann?) 
Für uns hat die Bundesbahn Zukunft als wichtiges 
Verkehrsunternehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Daubertshäuser. 
Daubertshäuser (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Herr Kollege Jobst, wenn die Pünkt-
lichkeit der Deutschen Bundesbahn so wäre wie der 
Fahrplan der Bundesregierung bei der Beratung der 
Bahnvorlagen, dann hätte das Unternehmen wahr-
scheinlich schon schließen müssen, denn Sie wissen: 
Kanzler Kohl hat ja vor zwei Jahren vor dem Bahnver-
waltungsrat die bahnunternehmenspolitischen 
Aspekte zur Chefsache erklärt. Aber damit hat er sie 
offensichtlich zum Aussitzen freigegeben, 
(Beifall bei der SPD) 
denn allein in den letzten zwei Monaten sind die 
Bahnvorlagen im Kabinett dreimal abgesetzt worden. 
Herr Kollege Rauen, ich glaube, stärker kann man 
nicht demonstrieren, daß diese Bundesregierung null 
Bock hat, die Probleme der Bahn zu lösen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Bohl [CDU/CSU]: Das ist doch sachlich 
falsch!) 
Die öffentliche Kritik, Herr Kollege Jobst, ist ja nun 
wirklich absolut vernichtend. Ich empfehle Ihnen ei-
nen Artikel im „Handelsblatt" vom 8. September. 
Herr Hill schreibt dort: 
Das Papier zeigt keine wesentlichen neuen Ge-
danken auf, nennt falsche Adressaten und 
schlägt im übrigen das vor, was man immer tut, 
wenn man sich vor Entscheidungen drücken will 
oder nicht weiter weiß — die Einsetzung einer 
neuen Kommission. 
Diese Kommission soll dann bis 1991 Vorschläge vor-
legen. Da drängt sich nun wirklich der Verdacht auf — 
da hat der Kollege Weiss recht —, daß man eine Hilfs-
krücke braucht, um über den Bundestagswahltermin 
hinwegzukommen. 
Es ist schon ein eigentümliches Bild von tatkräfti-
gem politischen Handeln, wenn die Bundesregierung 
im Sprechzettel zur Kabinettsvorlage darlegen muß, 
daß sich die Verschuldung des Unternehmens von 
heute 40 Milliarden DM auf über 120 Milliarden DM 
im Jahre 2000 erhöhen wird. Daß man diesen Jahr-
hundertrekord zur Jahrtausendwende erst einmal von 
einer Kommission drei Jahre lang analysieren lassen 
will, ist schon ein Armutszeugnis. 
(Jung [Limburg] [CDU/CSU]: Was haben Sie 
denn in der Verantwortung getan?) 
Herr Kollege Jung, die Maßnahmen, die ergriffen 
werden müssen, sind doch schon lange in der parla-
mentarischen und öffentlichen Diskussion. Gewerk-
schaften, Verbände, Wissenschaft, Wirtschaftsführer, 
Opposition, ja sogar Sie von den Koalitionsfraktionen 
haben hier ein Papier erarbeitet und Vorschläge ge-
macht. Alle sind sich in einem einig: In Sachen Bahn 
muß dringend und wirkungsvoll gehandelt werden. 
Aber statt diesen breiten gesellschaftlichen Konsens, 
den man jetzt hat, um die Bahn nach vorne zu bringen, 
für konstruktive Lösungen zu nutzen, vertragen Sie 
sich und rufen nach einer Kommission. 
Die Stichworte, die Kollege Weiss genannt hat, wa-
ren doch richtig. Was soll denn beispielsweise bei den 
derzeitigen verzerrten Wettbewerbsbedingungen 
und bei den bereits auf vollen Touren laufenden De-
regulierungsmaßnahmen im europäischen Verkehrs-
markt die Bahn überhaupt noch für Zukunftschancen 
haben? Es kommt ja noch viel schlimmer. Was an Rest 
von Chancen übrigbleibt, das wollen sie noch vernich-
ten. Ich erinnere an Ihren Beschluß, den Sie in dieser 
Woche im Verkehrsausschuß herbeigeführt haben. 
Sie wollen die Kfz - Steuer für Nutzfahrzeuge drastisch 
senken. 
(Dr. Jobst [CDU/CSU]: Haben wir nicht be
-schlossen!) 
— Aber sicher, inzwischen sind doch sogar schon 
Hausnummern genannt worden. Der Kollege Gries 
— er gehört der Koalition ja noch an — hat bereits eine 
Halbierung vorgeschlagen. — Diese abenteuerliche 
Absicht hat doch katastrophale Folgen für die Bahn; 
das müssen Sie doch sehen. Es entstehen alleine 
durch diesen Beschluß, wenn Sie ihn umsetzen, zu-
sätzliche Defizite bei der Bahn von mindestens einer 
Milliarde DM pro Jahr. Wer will denn das bezahlen? 
Will vielleicht der Finanzminister diese Beträge über-
nehmen? Oder wollen Sie die Bahn wegen dieser De- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6977 
Daubertshäuser 
fizite dann erneut auf den Kreditmarkt verweisen? 
Herr Kollege Jobst, die Finanzen müssen selbstver-
ständlich angepackt werden. Aber dann muß dieser 
vorgelegte Deckelbeschluß in der Finanzplanung 
weg, denn dieser Deckelbeschluß stranguliert das Un-
ternehmen Bahn, und damit machen Sie übrigens 
auch Ihre eigenen 1983 verabschiedeten Leitlinien zur 
Makulatur. 
(Zuruf des Abg. Dr. Jobst [CDU/CSU]) 
— Herr Kollege Dr. Jobst, ich glaube, ich erkläre Ih-
nen das hier im Plenum schon zum sechstenmal und 
habe es auch im Ausschuß schon mehrfach erklärt. 
Schauen Sie sich bitte einmal die Investitionsentwick-
lung des Unternehmens Bundesbahn an! Dann wer-
den Sie feststellen, daß die ersten Investitionen — da-
mals mit 500 Millionen DM — im ersten Jahr der 
Amtszeit Georg Lebers eingestellt wurden und daß es 
dann bergauf ging. Ich bitte Sie wirklich, mit diesen 
Märchen aufzuhören. 
(Bohl [CDU/CSU]: Da sollte ja jeder einen 
Autobahnanschluß in 15 km Entfernung ha-
ben! Das war die Leber-Bahn!) 
Ohne Rücksicht auf die realen Entwicklungen und 
ohne Rücksicht auf neuere Erkenntnisse werden Sie 
mit dieser Politik der verbrannten Erde nicht weiter-
kommen. Sie müssen endlich einmal den Finanzrah-
men, der die Bahn stranguliert, ändern. Das Festhal-
ten an diesem Deckelbeschluß bedeutet jedenfalls das 
verkehrspolitische Aus. 
Herr Kollege Jobst, Sie haben vorhin die Investitio-
nen so kräftig gelobt. Die Bahn benötigt für 1989 zu-
sätzlich 1 Milliarde DM für die Investitionen zum Aus-
bau des Schienenwegenetzes. Wenn dies nicht ge-
schieht — und es wundert mich, daß Sie so lässig dar-
über hinweggehen — , werden die dringenden Bau-
ziele nicht zu halten sein. Das heißt, Sie müssen neue 
Projekte vollständig stoppen, Sie müssen angefan-
gene Bauprojekte strecken, und es werden einige 
Baustellen sogar stillgelegt werden müssen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das stimmt nicht! 
— Das sind Horrorgemälde!) 
—Ich bitte Sie, das ist kein Horror. Lassen Sie sich von 
Ihrem Verkehrsminister doch einmal informieren, las-
sen Sie sich doch einmal die Unterlagen zeigen! 
(Straßmeir [CDU/CSU]: Wir haben Herrn 
Gohlke gefragt!) 
— Na, dann fragen Sie einmal den Verkehrsminister. 
Der hat die Unterlagen. Ich kann sie Ihnen aber auch 
gern zur Verfügung stellen. Sie wissen, daß die Oppo-
sition sehr kollegial ist und gerne Informationen an die 
Regierungskoalition weitervermittelt. 
Herr Kollege Straßmeir, da Sie gerade diesen Zwi-
schenruf machen: In dieses Szenario paßt es dann 
doch wirklich wie die Faust aufs Auge, wenn die Ver-
kehrspolitiker beschließen, zusätzlich 250 Millionen 
DM an Straßenbaumitteln zur Verfügung zu stellen. 
(Straßmeir [CDU/CSU]: Ja, weil die abge-
senkt worden waren!) 
—Nein, nicht weil sie abgesenkt worden waren, son-
dern weil Sie offensichtlich die Bahn als wesentliches 
Instrument verkehrspolitischen Gestaltungswillens 
aufgegeben haben. 
(Jung [Limburg] [CDU/CSU]: Straße und 
Bahn, das ist doch kein Gegensatz! — Weite
-
rer Zuruf von der CDU/CSU: Wir brauchen 
beides, Schiene und Straße!) 
Die Bahn wird von dieser Bundesregierung nicht als 
wertvolles Instrument in der gesamtpolitischen Ziel-
setzung begriffen. Sie sehen in der Bahn einen unlieb-
samen Kostgänger des Bundesfinanzministers. 
(Dr. Jobst [CDU/CSU]: Das ist eine Unter
stellung! — Bohl [CDU/CSU]: Sie fahren gar 
nicht mit der Bahn!) 
Nicht die verkehrspolitische und schon gar nicht die 
gesamtpolitische Zielsetzung steht im Mittelpunkt Ih-
rer Überlegungen, sondern ein phantasieloses Fiskal
denken. 
Angesichts der prekären Situation wäre es eigent-
lich Ihre Aufgabe, die ja doch von den Verkehrspoli-
tikern aller Fraktionen, die auch von Ihnen zumindest 
auf dem Papier geforderte umfassende Verbesserung 
der Rahmenbedingungen der Deutschen Bundes-
bahn unverzüglich und konsequent umzusetzen. Die 
finanzielle Austrocknung kann für uns keine Alterna-
tive im Vergleich zu einer zukunftsgerechten Gestal-
tung der Deutschen Bundesbahn sein. 
Also, Herr Kollege Dr. Jobst, helfen Sie mit, daß mit 
der jetzigen Hinhaltetaktik Schluß ist! Lassen Sie die 
Kommission sterben, bevor sie gegründet ist; als Kom-
missionsmitglieder kämen sowieso bestenfalls die be-
rühmten drei Affen in Frage. Es muß Schluß sein mit 
dem Aussitzen der Bahnprobleme. Die Zeit ist wirk-
lich überreif zum Handeln. 
Danke sehr. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Als letzter Redner in unse-
rer heutigen Debatte hat Herr Kohn das Wort. 
Kohn (FDP): Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Ich bin seit 1983 Mitglied dieses 
Hauses und habe seither eine ganze Anzahl von 
Bahndebatten miterlebt. Wenn ich die einmal vor mei-
nem geistigen Auge Revue passieren lasse, fällt mir im 
Grunde nur noch Fried rich Nietzsche mit seiner Theo-
rie von der ewigen Wiederkehr des Gleichen ein. 
(Beifall bei der FDP — Weiss [München] 
[GRÜNE] : Das ist genau die Illusion des Aus
sitzens, die diese Regierung hat!) 
Meine Damen und Herren, wir haben in dieser Zeit 
eine Vielzahl von Diskussionen geführt und werden 
uns 
(Bernrath [SPD]: Sind Sie in der Zwischenzeit 
in der Opposition, oder sind Sie in einer Re
gierungspartei?) 
in der nächsten Sitzungswoche erneut in einer großen 
Debatte mit den Problemen der Deutschen Bundes-
bahn auseinandersetzen, und dann wird Zeit sein, all 
die Themen anzusprechen, um die es geht. Lassen Sie 
mich deshalb heute nur einige wenige Anmerkungen 
6978 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Kohn 
zu den liberalen Grundsatzpositionen in diesem Be-
reich machen. 
Für die FDP-Fraktion habe ich bereits im Januar 
deutlich gemacht, wohin wir wollen. Wir wollen, daß 
die Deutsche Bundesbahn endlich ein Unternehmen 
wird, und zwar ein Verkehrsdienstleistungsunter-
nehmen, das sich an den Bedürfnissen des Marktes 
orientiert, 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: An den Bedürfnissen 
der Menschen!) 
und daß dafür auch die entsprechenden Vorausset-
zungen geschaffen werden. Damit dies verwirklicht 
werden kann, sind Hausaufgaben zu erledigen, Haus-
aufgaben der Bahn selbst. Ich will gar nicht bestreiten, 
daß in den letzten Jahren eine ganze Menge erreicht 
wurde, aber ich sage an die Adresse der Bundesbahn 
auch, daß eine ganze Menge von Dingen noch uner-
ledigt sind. Es gibt hausgemachte Aufgaben, die die 
Deutsche Bundesbahn bisher noch nicht gelöst hat. 
Ich nenne hier beispielsweise nur das Stichwort Rech-
nungswesen. Ich denke aber auch daran, daß es noch 
mehr Kreativität und noch mehr Innovationsfähigkeit 
in diesem Unternehmen bedarf, um die Chancen, die 
es auf dem Verkehrsmarkt für ein Rad-Schiene-Sy-
stem gibt, auch tatsächlich wahrnehmen zu können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es gibt aber auch Aufgaben der Politik, und das darf 
kein Schwarzer-Peter-Spiel sein. Zu diesen Aufgaben 
der Politik gehören drei wesentliche Bereiche: 
Erstens. Stabilisierung des Finanzbedarfs. Ich 
nenne hier wirklich nur Stichworte: Lösung der Alt-
schuldenproblematik, Einführung einer Pensions-
kasse und Fortsetzung der Rationalisierungsbemü-
hungen. 
Zweitens. DB - Strukturreformen. Dazu gehört die 
klare Trennung in staatliche Aufgabenbereiche, in 
gemeinwirtschaftliche Aufgabenbereiche und in den 
unternehmerischen Kernbereich mit den entspre-
chenden Konsequenzen auch für das Rechnungswe-
sen. Dazu gehört die Übernahme der Finanzverant-
wortung durch den Staat. Dazu gehört auch — ich 
sage das, obwohl es nicht bei allen populär ist — das 
Thema Regionalisierung des ÖPNV. 
(Beifall bei der FDP) 
Drittens. DB -Unternehmensreform. Hier sind un-
sere wesentlichen Vorstellungen: Divisionalisierung, 
die Umwandlung des Verwaltungsrates in einen Auf-
sichtsrat. Dazu gehört die Auslagerung nicht bahn-
spezifischer Aktivitäten, die verstärkte Kooperation 
mit der p rivaten Wirtschaft und der verstärkte Einsatz 
des Instruments von Zeitverträgen für Führungs-
kräfte. 
All dies sind wesentliche Elemente der Konzeption, 
für die wir stehen. 
Allerdings muß eines noch hinzukommen, nämlich 
eine Zukunftsdimension. Dies bedeutet: Wir brau-
chen ein europäisches Schnellbahnsystem. Das be-
deutet, daß wir endlich das veraltete Produkt „D-Zug" 
durch den „Interregio" als ein neues, attraktives Sy
-
stem ablösen, und — das sage ich insbesondere unter 
dem Gesichtspunkt der Umweltentlastung — wir 
brauchen eine verstärkte Förderung des kombinierten 
Ladungsverkehrs, weil nur in der Kooperation Straße 
und Schiene eine echte Zukunft unter Verkehrsge-
sichtspunkten, unter ökonomischen Gesichtspunkten 
und unter energiepolitischen Gesichtspunkten er-
reichbar ist. 
(Bindig [SPD]: Das ist richtig; tun Sie es!) 
Um diese Dinge zu verwirklichen, sind wir Libera-
len schon immer der Überzeugung gewesen, daß es 
keine Denkverbote geben darf. Das bedeutet z. B., 
daß wir es nicht akzeptieren können, daß diese ganze 
Diskussion von vornherein unter dem Gesichtspunkt 
geführt wird, eine Novellierung des Bundesbahnge-
setzes komme partout nicht in Frage. Wir sagen: Man 
muß die Probleme analysieren, die richtigen Instru-
mente zur Lösung dieser Probleme bestimmen. Und 
wenn dazu gehört, auch das Bundesbahngesetz zu 
novellieren, dann tun wir es eben. 
Der andere Aspekt, auf den ich ganz deutlich hin-
weise — an dieser Stelle stimme ich mit dem Kollegen 
Daubertshäuser durchaus überein — , ist folgender: 
Das, was nach bisherigen Informationen als Bestand-
teil der geplanten Kabinettsvorlage enthalten ist, 
nämlich die Einsetzung einer Kommission, halte ich 
nicht für der Weisheit letzten Schluß — um das ganz 
klar zu sagen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Denn die Probleme, um die es bei der Deutschen Bun-
desbahn geht, liegen offen auf dem Tisch. Die Lö-
sungsvorschläge für diese Probleme aus dem Bereich 
der Wissenschaft, aus dem Bereich der Wirtschaft und 
aus dem Bereich der Politik liegen ebenfalls auf dem 
Tisch. 
Aus diesem Grunde möchte ich meine Erwartung 
an die Bundesregierung so formulieren: Wir erwarten, 
daß eine rasche Entscheidung zur Sanierung und 
Konsolidierung der Probleme bei der Deutschen Bun-
desbahn getroffen wird. Wir erwarten auch, daß die 
Vorschläge, die die Verkehrspolitiker der Koalition zu 
diesem Bereich erarbeitet haben, sich in dem wieder-
finden, was die Bundesregierung in ihrer Kabinetts-
entscheidung darstellen wird. 
Im übrigen darf ich bei dieser Gelegenheit darauf 
hinweisen, daß der Bundesminister im Kanzleramt am 
Mittwoch in der Fragestunde der Bundesregierung 
auf eine diesbezügliche Frage von mir ausdrücklich 
versichert hat, erstens daß die Entscheidung rasch fal-
len werde und zweitens daß es in der Tat ein Wieder-
finden der Koalitionsvorschläge aus dem Parlament in 
der Beschlußfassung der Regierung geben wird. Dar-
auf vertrauen wir. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, jetzt ist 
nicht länger die Zeit zum Reden. Jetzt ist endlich die 
Zeit zum Handeln. Im übrigen bin ich der Meinung 
und hoffe sehr, daß ich meinen nächsten Diskussions-
beitrag zur Deutschen Bundesbahn nicht erneut mit 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 	6979 
Kohn 
einem Hinweis auf Friedrich Nietzsche eröffnen 
muß. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. Es liegen auch sonst 
keine weiteren Wortmeldungen für diese Sitzung 
vor. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 26. Oktober 1988, 13 Uhr 
ein. Ich wünsche Ihnen ein schönes Wochenende. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.40 Uhr) 
6980* 	Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 101. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Oktober 1988 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 14. 10. 
Dr. Ahrens 14. 10. 
Dr. Bangemann 14. 10. 
Brandt 14. 10. 
Cronenberg (Arnsberg) 14. 10. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 14. 10. 
Daweke 14. 10. 
Frau Dempwolf 14. 10. 
Erler 14. 10. 
Feilcke 14. 10. 
Dr. Feldmann 14. 10. 
Funk (Gutenzell) 14. 10. 
Gattermann 14. 10. 
Frau Garbe 14. 10. 
Frau Geiger 14. 10. 
Glos 14. 10. 
Dr. Götz 14. 10. 
Haack (Extertal) 14. 10. 
Haar 14. 10. 
Dr. Hauff 14. 10. 
Hauser (Krefeld) 14. 10. 
Hedrich 14. 10. 
Hiller (Lübeck) 14. 10. 
Dr. Hüsch 14. 10. 
Ibrügger 14. 10. 
Dr. Jahn (Münster) 14. 10. 
Frau Kelly 14. 10. 
Kiechle 14. 10. 
Kißlinger 14. 10. 
Klose 14. 10. 
Dr. Kreile 14. 10. 
Kuhlwein 14. 10. 
Dr.-Ing. Laermann 14. 10. 
Leonhart 14. 10. 
Lüder 14. 10. 
Dr. Mechtersheimer 14. 10. 
Dr. Mertens (Bottrop) 14. 10. 
Nelle 14. 10. 
Dr. Osswald 14. 10. 
Paintner 14. 10. 
Pauli 14. 10. 
Poß 14. 10. 
Reuschenbach 14. 10. 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 14. 10. 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Scheu 14. 10. 
Schluckebier 14. 10. 
Frau Schmidt (Nürnberg) 14. 10. 
Dr. Schneider (Nürnberg) 14. 10. 
Schröer (Mülheim) 14. 10. 
Schulze (Berlin) 14. 10. 
Frau Dr. Segall 14. 10. 
Dr. Sperling 14. 10. 
Dr. Stoltenberg 14. 10. 
Stratmann 14. 10. 
Frau Teubner 14. 10. 
Tietjen 14. 10. 
Dr. Vondran 14. 10. 
Vosen 14. 10. 
Dr. Waigel 14. 10. 
Dr. Wieczorek 14. 10. 
Wissmann 14. 10. 
Dr. Zimmermann 14. 10. 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat mit Schreiben vom 26. September 
1988 mitgeteilt, daß sie den Entschließungsantrag auf Drucksache 11/ 
1268 zurückzieht. 
Die Vorsitzende des Auswärtigen Ausschusses hat mitgeteilt, daß 
der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von 
einer Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Drucksachen 11/1300, 11/2630 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß sie 
die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von 
einer Beratung abgesehen haben: 
Auswärtiger Ausschuß 
Drucksachen 11/2724 Nr. 6, 11/2899 (Berichtigung) 
Innenausschuß 
Drucksache 11/1107 Nr. 2.1 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 11/2580 Nr. 9 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksachen 11/2724 Nr. 2-5, 7, 9, 10 
Drucksachen 11/2841 Nr. 1, 2 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Drucksache 11/2266 Nr. 2.21 
Ausschuß für das Post - und Fernmeldewesen 
Drucksache 11/2841 Nr. 14</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11101.pdf</pdf_url>
    <id>2175</id>
    <dokumentnummer>11/101</dokumentnummer>
    <datum>1988-10-14</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
