<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2179</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/92</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-09-09</datum>
  <titel>Protokoll der 92. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/92 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
92. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1 (Fortsetzung): 
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr 
1989 (Haushaltsgesetz 1989) (Drucksa-
che 11/2700) 
b) Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung: Der Finanzplan des 
Bundes 1988 bis 1992 (Drucksa-
che 11/2701) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt (Fortsetzung): 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung eines Nach-
trags zum Bundeshaushaltsplan für das 
Haushaltsjahr 1988 (Nachtragshaushalts-
gesetz 1988) (Drucksache 11/2650) 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 	 6297 A 
Frau Verhülsdonk CDU/CSU  6301 A 
Frau Schoppe GRÜNE 	  6302 D 
Zywietz FDP 	  6304 A 
Dr. Hoffacker CDU/CSU 	  6305 C 
Frau Dr. 	Süssmuth, 	Bundesminister 
BMJFFG  6307 C 
Jaunich SPD   6312 C 
Möllemann, Bundesminister BMBW 	 6313 C 
Frau Odendahl SPD 	  6315 B 
Daweke CDU/CSU  6317D 
Wetzel GRÜNE 	  6318 C 
Dr. Struck SPD  6320 A 
Austermann CDU/CSU 	  6321D 
Ebermann GRÜNE  6323 C 
Dr. Weng (Gerlingen) FDP 	 6325 A 
Walther SPD 	  6326 D 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF 	 6329 D 
Nächste Sitzung 	  6334 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 6335* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  6335* C 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6297 
92. Sitzung 
Bonn, den 9. September 1988 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, wir setzen die Ausspra-
che über Punkt 1 der Tagesordnung und über den 
Zusatzpunkt zur Tagesordnung fort: 
1. a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Haushaltsjahr 1989 
(Haushaltsgesetz 1989) 
— Drucksache 11/2700 — 
Überweisung: 
Haushaltsausschuß 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bun-
desregierung 
Der Finanzplan des Bundes 1988 bis 1992 
— Drucksache 11/2701 — 
Überweisung: 
Haushaltsausschuß 
ZP Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung eines Nachtrags zum Bundes-
haushaltsplan für das Haushaltsjahr 1988 
(Nachtragshaushaltsgesetz 1988) 
— Drucksache 11/2650 — 
Überweisung: 
Haushaltsausschuß 
Das Wort hat die Abgeordnete Frau Schmidt. 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Guten Morgen, 
Herr Präsident! Guten Morgen, liebe Kollegen und 
liebe Kolleginnen! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Guten Morgen, sehr geehrte Frau Ministe rin! Eine der 
schönsten Aufgaben, die unser Gemeinwesen zu ver-
geben hat, haben Sie inne, Frau Professor Süssmuth: 
nicht nur Anwältin von Familien, Kindern, Jugendli
-
chen, Frauen und auch unser aller Gesundheit sein zu 
dürfen, also nicht nur für Menschen reden zu können, 
sondern auch für Familien, Kinder und Frauen etwas 
zu tun. Sie und die Regierung haben uns am Anfang 
dieser Legislaturpe riode gesagt, wie Sie diese Auf-
gabe erfüllen wollen. Mit diesem Haushalt, den Sie 
uns jetzt vorlegen, legen Sie fest, was bis weit über die 
Hälfte der Legislaturperiode geschehen bzw. nicht 
geschehen soll. Deshalb müssen Sie und muß sich die 
Regierung daran messen lassen, was Sie uns anläßlich 
der Regierungserklärung vor knapp zwei Jahren an-
gekündigt haben, was Sie nicht etwa uns, sondern den 
Familien, den Frauen, den Kindern und der Jugend 
versprochen haben. 
Wie füllen Sie nun Ihre Rolle als Anwältin der Fami-
lien aus? Herr Bundeskanzler Kohl hat hier im Deut-
schen Bundestag im März 1987 erklärt: 
Den Familienlastenausgleich werden wir deshalb 
noch gerechter gestalten — durch eine Erhöhung 
des Kindergeldes . . . 
Er hat weiter gesagt: 
Wir werden sie 
— gemeint waren Erziehungsgeld und Erziehungsur-
laub — 
erweitern und dabei auch den besonderen Belan-
gen der Alleinerziehenden Rechnung tragen. 
Da gab es keine Einschränkungen, genauso wenig 
wie bei Ihnen im November 1987, als Sie sagten: 
Ich halte die Zusage, daß das Erziehungsgeld 
noch in dieser Legislaturpe riode über das erste 
Lebensjahr des Kindes ebenso wie der Erzie-
hungsurlaub ausgedehnt wird. 
Im Haushalt 1988 findet sich nichts, und die Begehr-
lichkeiten vieler richten sich auf den Bundesbankge-
winn, auf die schwarze Kasse Stoltenbergs, so daß ein-
mal mehr zu befürchten ist: Die Macht von Süssmuth 
und Fink wird wieder nicht ausreichen, schönen Re-
den adäquates Handeln folgen zu lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber, Frau Süssmuth, es geht ja nicht nur um ver-
sprochene, aber nicht realisierte Verbesserungen, 
sondern es müßte Ihnen als Anwältin der Familien 
6298 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
darum gehen, wenigstens Verschlechterungen zu 
verhindern oder rückgängig zu machen. Deshalb 
frage ich Sie: Wo waren Sie eigentlich — und mit wel-
chem Erfolg —, als es darum ging, für dieses Jahr die 
Kürzung der Leistungen der Bundesanstalt für Arbeit 
zu verhindern, 
(Beifall bei der SPD) 
eine Kürzung, die für die Familien bedeutet, daß sie 
für ihre erwachsenen arbeitslosen Kinder, denen sie 
bereits die Ausbildung finanziert haben, weiter voll 
aufkommen müssen? Wo waren Sie — und mit wei-
chem Erfolg — , als zumindest angekündigt wurde, 
den unsozialen Kahlschlag des Schüler-BAföG rück-
gängig zu machen? Passiert ist nichts! Es reicht eben 
nicht, wenn Ihr Haus Statistiken verteilt, die deutlich 
machen, daß einer Familie mit einem Monatseinkom-
men von 2 000 DM und mit zwei Kindern in weiterfüh-
render schulischer Ausbildung nicht einmal mehr das 
Existenzminimum bleibt. Sie müssen das auch än-
dern, wenn sich in dieser Gesellschaft etwas ändern 
soll! 
(Beifall bei der SPD) 
Ich will nicht noch einmal auf die ungerechte, unso-
ziale, die Familien benachteiligende Steuerreform 
eingehen, nicht noch einmal auf die kritischen und 
enttäuschten Stellungnahmen der Familienverbände 
dazu, nicht darauf, daß die Verbrauchsteuererhöhun-
gen gerade Familien besonders belasten. Familien 
können rechnen; Familien müssen rechnen. Sie wer-
den die Bilanz selber ziehen können und wissen, daß 
ihnen in die eine Tasche Münzen gesteckt und aus der 
anderen Scheine genommen werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Überall da haben Sie als Anwältin der Familien ver-
sagt; überall da hat die Regierung versagt; überall da 
sind Sie untätig geblieben. 
Aber nun wird ja alles anders. Denn es gibt ein im 
Haushalt ausgewiesenes Programm „Zukunft der Fa-
milie". Um dieses Programm zu begründen, werden 
die Schwierigkeiten von Familien richtig analysiert, 
die geringer werdende Bereitschaft, Familien zu grün-
den und Kinder zu bekommen, beklagt und die rich-
tige Schlußfolgerung gezogen — ich zitiere —: 
Es ist daher unbedingt erforderlich, Gegenstrate-
gien und Maßnahmen zu entwickeln, die die Fa-
milie wieder stärken. 
Richtig! Stutzig machen sollte uns allerdings, daß 
das für 15 Millionen DM durchführbar sein soll, also 
z. B. die Hilfe und Unterstützung der werdenden Müt-
ter oder die kinderfreundlichere Gestaltung unserer 
Gesellschaft. 
Aber dann wird ja alles klar: Sie wollen kein Pro-
gramm „Zukunft der Familie " ; Sie wollen eine Infor-
mationskampagne mit öffentlichen Geldern, geplant 
bis weit in das Wahljahr 1990 hinein. Sie wollen nicht 
handeln; Sie wollen auch nicht helfen; Sie wollen wie-
der nur darüber reden, wie andere helfen sollen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sehr geehrte Frau Ministerin, ich habe wahrhaftig 
nichts dagegen — denn ich bin ein Familientier —, 
wenn Bewußtsein zugunsten von Familien geschaffen 
werden soll. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Was ist denn 
ein Familientier?) 
— Das ist jemand, der seine Familie liebt und sich in 
ihr so wohl fühlt wie eine Katze in einer warmen 
Stube. 
(Beifall bei der SPD — Link [Diepholz] [CDU/ 
CSU]: Und das sprechen Sie uns ab?) 
Mir stinken auch Hausbesitzer, die billige größere 
Wohnungen nur an kinderlose ältere Ehepaare ver-
mieten, die gerade noch einen Hund haben dürfen. 
Ich finde es entsetzlich, wenn der Fetisch Auto und die 
angebliche Freiheit zu rasen, wie es uns beliebt, die 
Anzahl der getöteten Kinder im Verkehr sprunghaft 
steigen läßt. Aber da reichen doch Informationskam-
pagnen nicht. Die Stärkung von Familien ist für 
15 Millionen DM nicht zu haben, 
(Beifall bei der SPD) 
sondern es bedarf preiswerten Wohnraums, indem der 
gemeinnützige Wohnungsbau erhalten bleibt. 
So richtig unsere Bemühungen sind, Aussiedler 
menschenwürdig unterzubringen, so notwendig ist es, 
die bereits vorhandenen schlangestehenden woh-
nungssuchenden Familien ebenfalls menschenwür-
dig unterzubringen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es bedarf eines vernünftigen Familienlastenaus-
gleichs; es bedarf guter Ausbildungschancen, und die 
Vereinbarkeit von Beruf und Kindern muß gewährlei-
stet sein. Dazu brauchen wir Gesetzesänderungen, 
und dazu brauchen wir materielle Leistungen. 
Wir haben ein Sofortprogramm für Familien vorge-
schlagen und im Bundestag eingebracht, ein Pro-
gramm, das die Gegenwart und Zukunft von Familien 
tatsächlich verbessern würde. Ohne uns etwas vorzu-
machen, ohne uns und anderen eine heile Welt vorzu-
gaukeln, ohne Gewalt und Enttäuschungen zu leug-
nen und ohne andere Lebensformen zu verteufeln und 
schädigen zu wollen, wissen wir Sozialdemokraten, 
daß sich die Sehnsucht nach Liebe und Geborgenheit, 
nach Vertrauen und Sicherheit nach wie vor für viele 
Menschen, für die meisten Menschen, in der Familie 
erfüllen. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Seit wann wis-
sen Sie das denn?) 
— Ach, wissen Sie, es ist sehr albern, mir so etwas 
vorzuwerfen. Ich kann Ihnen mit meinen drei Kindern 
und mit meinen zwei Enkelkindern gar nicht sagen, 
wie albern das ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb wollen wir, und zwar durch konkretes Han-
deln und nicht durch wohlfeile Werbung, Familien in 
ihren Lebensbedingungen stärken. 
Wenn Sie Mütter schützen wollen, Frau Ministerin, 
dann hätten Sie dazu Gelegenheit gehabt, als ich Sie 
—wie alle Kolleginnen des Deutschen Bundesta-
ges — auf die Mütter aufmerksam machte, die derzeit 
in Memmingen verfolgt werden, Mütter von mehre-
ren Kindern, in schwierigsten sozialen Umständen le- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6299 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
bend, die am Sonntag die Tür öffnen und sich von 
zwei sehr jungen, etwas schnöseligen Polizeibeamten 
vor ihren Kindern fragen lassen müssen: Wissen Sie 
eigentlich, daß Sie gemordet haben?, kranke Mütter 
von mehreren Kindern mit arbeitslosen Männern, die 
teilweise alkoholabhängig waren, die wegen eines 
Schwangerschaftsabbruchs zu Geldstrafen, die diese 
Familien vor erhebliche Existenznöte gestellt haben, 
verurteilt wurden; 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Das ist die von 
Ihnen so bezeichnete Hexenjagd!) 
Richter, die stereotyp in mehr als 150 Fällen soziale 
Notlagen mehr als zwei Jahre hinterher aberkannten 
und diesen Müttern genauso stereotyp die Freigabe 
der Kinder zur Adoption empfohlen haben. 
Wissen Sie, daß Sie mit Ihrer von Ihnen angezettel-
ten Diskussion über Ihr unnützes Schwangerenbera-
tungsgesetz das Klima für solch unmenschliche, frau-
enverachtende und kinderfeindliche Rechtsprechung 
mitbereiten? Warum haben Sie nicht ein klares Wort 
zugunsten dieser Frauen gefunden? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Hoffacker [CDU/ 
CSU]: Kinderfeindlich? Die werden doch ab
-
getrieben!) 
Warum verzichten Sie nicht endlich auf diesen Ge-
setzentwurf? Warum schützen Sie nicht Leben wirk-
sam? Warum lassen Sie sich nicht von den Beraterin-
nen und Beratern endlich eines Besseren belehren? 
Warum nehmen Sie nicht die wissenschaftlichen Er-
kenntnisse des Max-Planck-Instituts endlich zur 
Kenntnis? Warum helfen Sie nicht Frauen in Schwan-
gerschaftskonflikten wirklich, wie wir es in dem von 
mir zitierten Sofortprogramm vorschlagen, in dem wir 
die Anregungen der Schwangerschaftsberatungsstel-
len aufgenommen haben? Warum verstärken Sie nicht 
bundesweit die Aufklärung über Schwangerschafts-
verhütung? Warum lassen Sie zu, daß in der Ihnen 
unterstellten Bundeszentrale für gesundheitliche Auf-
klärung das einzige einschlägige Material seit Mona-
ten vergriffen ist? 
Sieht es mit Ihrer Rolle, mit der Rolle der Regierung 
als Anwalt der Jugend besser aus? Was hat die Regie-
rung Kohl 1987 versprochen? Wir wollen die Neuord-
nung des Jugendhilferechts in Angriff nehmen — ein 
Zitat. Und seine Ministerin wörtlich hier im Deutschen 
Bundestag: 
Wir haben das Jugendhilferecht in dieser Legis-
laturperiode noch nicht reformiert, aber ich gehe 
davon aus, daß wir zu Beginn der nächsten Legis-
laturperiode — ich betone: zu Beginn — gerade 
diesen Bereich zuerst in Angriff nehmen wer-
den. 
Der Beginn der Legislaturpe riode liegt ja nun schon 
ein bißchen zurück. Es reicht eben nicht, davon aus-
zugehen, es reicht offensichtlich auch nicht, wenn in 
dieser Regierung ein Kanzler etwas ankündigt. Kämp-
fen muß die Frau und nicht nur ankündigen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wo ist eigentlich Ihr entschiedener Widerstand ge-
gen ein soziales Pflichtjahr für Mädchen? Die einzige 
Jugend- und Kinderpolitik, die in dieser Legislaturpe-
riode betrieben wurde, besteht in der Verlängerung  
des Zivildienstes auf zwei Jahre und dem Sperren von 
Mitteln im Bundesjugendplan. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Nun malen Sie 
doch keinen Popanz!) 
Sehr geehrte Damen und Herren, wo viel Schatten 
ist, gibt es, nicht gerade viel, aber doch auch Licht. Wir 
begrüßen deshalb ausdrücklich und nach wie vor die 
beständige und konsequent durchgehaltene Haltung 
der Ministe rin zum Thema AIDS. Leider scheinen 
aber die ungelösten Konflikte, hie Gauweiler und 
CSU, hie Süssmuth, Teile der CDU, FDP, SPD und der 
GRÜNEN, zu einer gewissen Unbeweglichkeit zu füh-
ren. So bedauern wir, daß die Haushaltsansätze für 
AIDS-Bekämpfung im Haushaltsentwurf gesunken 
sind. So beklagen wir ein gewisses Gießkannenprin-
zip bei der Förderung von Betreuungsstellen. Was soll 
z. B. eine Anzeige mit der Überschrift „An intravenös 
Drogenabhängige" in 195 Tageszeitungen geschal-
tet, z. B. in der „FAZ", in der „Welt" und ähnlichen 
Zeitungen? Hier dürfte die Zielgruppe wohl nicht un-
bedingt erreicht werden. 
Wir beklagen auch, daß der Haushalt einfach starr 
weitergeschrieben wurde, obwohl neue internatio-
nale Erfahrungen vorliegen und obwohl der Zwi-
schenbericht der Enquete-Kommission vorliegt. Auch 
wenn er noch nicht diskutiert wurde, hätte es sich 
angeboten, die einstimmig verabschiedeten Empfeh-
lungen an die Bundesregierung umzusetzen. Wir be-
klagen weiterhin, daß trotz Ihrer Erkenntnisse in den 
USA und Ihrer differenzierten Aussagen zu Methadon 
der Titel AIDS und Drogen genausowenig erhöht 
wurde wie erkennbar ist, ob Sie die Maßnahmen im 
Drogenbereich durch Streetworkertätigkeit und 
Spritzenaustauschprogramme erweitern wollen. Dro-
genpolitik darf nicht nur unter dem Stichwort AIDS 
stattfinden und bedeutet mehr als die Diskussion über 
Methadon. So fordern wir Sie auf, dafür zu sorgen, daß 
das Zeugnisverweigerungsrecht für in der Drogenbe-
ratung tätige Sozialarbeiter gesetzlich verankert 
wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Leider müssen wir im übrigen Gesundheitsbereich 
unsere Kritik der vergangenen Jahre wiederholen. 
Nach wie vor werden Sie Ihrer Verantwortung als 
federführendes Ministerium für Lebensmittelrecht 
und Fleischhygiene nicht gerecht. Sie überlassen das 
Tätigwerden oder das Abwiegeln — meistens das Ab-
wiegeln — jeweils Ihren Kollegen Umwelt- oder 
Landwirtschaftsminister. Und wir müssen fragen: 
Wann endlich — nach dem Glykol- und Bierskandal, 
nach dem Bruteier- und Hormonskandal — werden 
Sie die Initiative zu einer Verschärfung des Lebens-
mittelrechts ergreifen? 
(Beifall bei der SPD) 
Auch auf einem anderen Feld der Gesundheits-, 
Familien- und Frauenpolitik erwarten wir außer un-
verbindlichen Äußerungen verbindliche Initiativen, 
und zwar im Bereich der Gentechnologie, der Repro-
duktionstechnologie und der Leihmutterschaft. Wir 
wissen, daß Sie vieles wie wir ablehnen, aber dann 
sind ebenfalls gesetzliche Maßnahmen hier bei uns 
und Durchsetzungsvermögen innerhalb der EG ge-
fragt. 
6300 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Wir meinen auch, daß Sie Ihrer Aufsichtspflicht ge-
genüber dem Bundesgesundheitsamt verstärkt nach-
kommen müssen. Wir sehen mit Besorgnis die zuneh-
menden Verbindungen und Verflechtungen mit der 
Industrie, die leicht zu Verfilzungen weiden können. 
Vielleicht sollte sich das Bundesgesundheitsamt mehr 
um die Wahrung seiner Unabhängigkeit sorgen und 
weniger darum, Huflattichtee zu verbieten. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun bleibt uns noch das zusätzliche „F" im Namen 
des Ministeriums. Was wurde im März 1987 verspro-
chen, und was wird bis Ende 1989 gehalten? Verspro-
ch en wurde ein e  Teilzeitoffensive. Sie ist jedoch vor  
sandet. Zusätzliche Teilzeitarbeitsplätze gibt es 
kaum. Qualifizierungsmaßnahmen für Teilzeitbe-
schäftigte werden in allen Arbeitsämtern gestrichen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Sie sollten einmal unsere Beschlußlage nachlesen. 
Auch wir sagen, daß Teilzeitarbeit für viele Frauen, 
nachdem noch nicht genügend Vereinbarkeit von Be-
ruf und Familie geschaffen worden ist, leider die ein-
zige Möglichkeit ist, erwerbstätig zu sein. Deshalb 
muß man etwas tun. Deswegen darf man Qualifizie-
rungsmaßnahmen für Teilzeitbeschäftigte nicht strei-
chen, sondern man muß etwas tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Durch die Verlagerung des Benachteiligtenpro-
gramms ist die Bundesanstalt im Qualifizierungsbe-
reich zahlungsunfähig. Leidtragende sind die Frauen. 
Deshalb bleibt auch Ihr Modellprogramm für Wie-
dereingliederung Augenwischerei. Wenn dies die 
notwendigen Förderungsprogramme sein sollen, die 
der Herr Bundeskanzler vollmundig angekündigt hat, 
dann können wir nur sagen: Das ist zu kurz gegriffen. 
Was soll es helfen, wenn wieder einmal ein Modell-
programm zur Qualifzierung aufgelegt wird und in 
zwei, drei Jahren daraus ein Broschürchen entsteht 
und vielleicht 100 oder 200 Frauen daran teilgenom-
men haben? Allein die Literaturliste Ihres Ministeri-
ums zur Wiedereingliederung von Frauen nach der 
Familienphase umfaßt 22 Titel. Wir sind in der Lage 
und gerne bereit, diese Liste zu ergänzen. Die Quali-
fizierungsnotwendigkeiten für Frauen nach der Fami-
lienphase sind bekannt, ihre Bedürfnisse sind eben-
falls bekannt. Die Zeiten der Modellvorhaben auf die-
sem Sektor sind vorbei. 
(Beifall bei der SPD) 
Hier ist die Frau ein wirklich erforschtes Wesen. Jetzt 
geht es darum, Rechtsansprüche auf Qualifizierung 
für diese Mütter zu schaffen und nicht Qualifizie-
rungsmaßnahmen der Bundesanstalt für Arbeit zu 
streichen. 
(Erneuter Beifall bei der SPD) 
Jetzt geht es darum, Einstellungshindernisse für 
Frauen zu mildern und im öffentlichen Dienst des 
Bundes Vorreiter zu sein. Es ist doch eine Farce, 
wenn ausgerechnet in den Bundesministerien, bei 
Post und Bundesbahn für Frauen, die in Mutter-
schafts- und Erziehungsurlaub gehen, in vielen Fällen 
keine Ersatzeinstellungen vorgenommen werden. 
Daß diese Vorgesetzten nie wieder Frauen einstellen, 
wenn sie dann niemanden als Ersatz bekommen, ist 
Ihnen und mir und uns allen doch wohl klar. Hier 
besteht dringender Handlungsbedarf. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Jetzt geht es darum, das Beschäftigungsförde-
rungsgesetz, das Frauen im gebährfähigen Alter nur 
noch befristete Arbeitsplätze beschert und ihnen da-
mit bei einer Schwangerschaft die Arbeitsplatzgaran-
tie nimmt, abzuschaffen. Jetzt geht es darum, wie Sie 
es angekündigt haben, die explosionsartig anstei-
gende Zahl geringfügiger Arbeitsverhältnisse end-
lich versicherungspflichtig zu machen 
(Beifall bei der SPD) 
und von den unverbindlichen und weitgehend ergeb-
nislosen Frauenförderungsplänen wegzukommen 
und endlich die von Ernst Benda und Heide Pfarr vor-
geschlagene verbindliche Frauenförderung einzufüh-
ren. Auf gut deutsch: die Quote im öffentlichen 
Dienst. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb, meine Herren und Damen, Frau Ministe-
rin, gestatten Sie, daß ich mich hier zum Schluß von 
Herzen freue, und zwar darüber, daß ich die erste 
Quoten-Frau meiner Partei bin, die hier an diesem 
Pult steht, freuen darüber, daß in zwei Jahren auf 
unserer Seite des Bundestages mindestens 50 Frauen 
mehr sitzen werden; 
(Beifall bei der SPD) 
dabei bin ich von mindestens 240 Sitzen für die Sozi-
aldemokratie ausgegangen. 
(Link [Diebholz] [CDU/CSU]: Jetzt träumen 
Sie aber, Frau Schmidt!) 
Und ich freue mich wirklich darüber — nun lassen Sie 
mich wieder ganz ernsthaft werden — , daß durch un-
seren Quotenbeschluß, mit dem wir unseren Reden 
endlich Taten folgen ließen, die Chancen für Frauen-, 
für Familien-, für Jugend- und Gesundheitspolitik 
steigen werden. Die Politik wird sich nämlich ändern, 
meine Herren. Frauen sind nicht die besseren Men-
schen, aber sie haben andere Lebenserfahrungen. Wir 
setzen andere Prioritäten, und wenn wir mehr wer-
den, wachsen unsere Chancen, diese Prioritäten auch 
durchsetzen zu können. 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
— Ihnen geht es auch schon noch an den Kragen; 
darum brauchen Sie gar nicht so unruhig zu sein. 
Heben Sie sich das noch ein bißchen auf! 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Wir sagen nämlich, daß uns das Kindergeld, daß uns 
Vereinbarkeit von Beruf und Familie wichtiger sind 
als der Jäger 90. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau 
Flinner [GRÜNE]) 
Wir werden nicht mehr zulassen, daß so ein Vergleich 
als unzulässig bezeichnet wird. Wir werden reden, 
und wir werden handeln für die Familien, für die 
Frauen, für die Jugend und für die Gesundheit in die-
sem Land. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6301 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Ich danke schön. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD und bei Ab
-
geordneten der GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Verhülsdonk. 
Frau Verhülsdonk (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau 
Kollegin Schmidt, an Zungenfertigkeit und an An-
griffslust haben Sie es wieder nicht fehlen lassen; das 
gestehe ich Ihnen zu. Es ist nur schade, daß Sie die 
Politik von Frau Ministerin Süssmuth ausschließlich 
durch Ihre Oppositionsbrille betrachtet haben. Da ent-
geht Ihnen leider vieles. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Die ist sehr scharf!) 
Wir finden, Frau Süssmuth, Sie haben Ihre schöne 
Aufgabe — so sehe ich das auch — vorzüglich ausge-
füllt, und ich denke, die Bürger sehen das auch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ihr gutes Recht ist es, daß Sie und die SPD eine andere 
Politik wollen. Ich will von unserer Politik und von der 
Politik dieser Bundesregierung sprechen, die wir al-
lerdings in Verantwortung für das Ganze auch im 
Bereich der Familien- und Frauenpolitik sehen müs-
sen; einen Dukatenesel haben wir leider nicht. 
Ausgewogenheit, Kontinuität und Lebensnähe 
kennzeichnen den Haushalt des Ministe riums für Ju-
gend, Familie, Frauen und Gesundheit. Hier spiegelt 
sich eine Politik wider, die sich den Menschen in ihren 
unterschiedlichen Lebenssituationen und Alterssta-
tionen verpflichtet fühlt, eine Politik, die sowohl die 
berechtigten Anliegen der Jugend ernst nimmt wie 
auch um Verständnis für die Belange der Älteren 
wirbt, eine Politik, die Solidarität mit den Benachtei-
ligten und Kranken, aber auch die Eigenverantwor-
tung des menschlichen Handelns fördert, kurz: eine 
Politik, für die die Beg riffe Verständnis und Toleranz, 
Solidarität und Eigenverantwortung keine hohlen 
Floskeln sind. 
Es ist ein entscheidendes Verdienst dieser Bundes-
regierung, daß sie die tiefen ideologischen Gräben 
und scheinbar unüberwindlichen Gegensätze, die in 
den 70er Jahren die Jugendpolitik, Familienpolitik 
und Frauenpolitik geprägt haben, in Ihrer Regie-
rungszeit, von Ihnen weithin mit zu verantworten, 
überwunden hat. Dies ist nicht zuletzt Ihnen, Frau 
Ministe rin Süssmuth, zu verdanken. Wir, Ihre Mit-
streiter, möchten Sie ermutigen, auf diesem Weg wei-
terzugehen. Sie können unserer Unterstützung dabei 
ganz gewiß sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist erfreulich, Frau Schmidt, daß auch die SPD 
inzwischen durch die Überzeugungskraft von Frau 
Süssmuth einiges gelernt hat. 
(Lachen bei der SPD) 
Sie haben dafür einige Beispiele gegeben. Wenn ich 
höre, wie Sie heute über Familie und Kinder reden, 
und daneben halte, wie das noch vor zehn Jahren 
geklungen hat, dann ist das eine andere Welt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Unsere Politik ist dem Leben verpflichtet, auch dem 
ungeborenen Leben. Menschliches Leben ist heute in 
vielfältiger Weise bedroht und schutzbedürftig; da bin 
ich mit Ihnen einig. Gentechnologie und neue Metho-
den der Fortpflanzungsmedizin verlangen, daß wir 
dem technischen Fortschritt dort Grenzen setzen, wo 
menschliches Leben in Gefahr gerät, manipuliert zu 
werden. In diesem Zusammenhang begrüße ich, daß 
die Bundesregierung vorhat, alle Formen von Leih- 
und Ersatzmutterschaft zu verbieten. Ich stimme 
ebenso mit allen überein, die sich gegen verbrau-
chende Embryonenforschung aussprechen. Was aber 
für den Embryo im Reagenzglas gilt, muß auch für das 
ungeborene Kind im Mutterleib gelten. 
(Beifall von der CDU/CSU) 
Hier kann ich nicht mit zweierlei Maß messen. Da 
müsen wir alles versuchen, um falsche gesellschaftli-
che und vor allem auch um falsche politische Maß-
stäbe zu korrigieren. 
Wir brauchen eine Offensive für das Leben. Sie muß 
die Kinder — die geborenen und die ungeborenen — 
in den Mittelpunkt stellen. Deshalb bin ich sehr froh, 
daß es gelungen ist, erstmals 15 Millionen DM für ein 
Informationsprogramm „Zukunft der Familie" in 
diesem Haushalt 1989 bereitzustellen. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Oh je, oh je!) 
Sympathiewerbung für Kinder, mit Phantasie und 
Herz gemacht, und neue Strategien für Familien in 
schwierigen Situationen, das brauchen wir tatsäch-
lich. Ich wünsche diesem Vorhaben, Frau Süssmuth, 
vollen Erfolg. 
Wir sind nicht so naiv oder verbohrt, daß wir nicht 
die Konflikte sehen, von denen schwangere Frauen in 
Notlagensituationen betroffen sind. Nicht um sie zu 
gängeln, sondern um ihnen gezielter und besser hel-
fen zu können, damit sie sich für ihr Kind entscheiden 
können, wollen wir das Beratungsgesetz machen, das 
wir uns in der Koalition vorgenommen haben. Es hat 
sich ja vielfach erwiesen: Abtreibungen lösen nicht 
die Partnerschaftskonflikte, die oft genug dahinterste-
hen. Sie erzeugen neue Konflikte. Da wollen wir nicht 
die Situation bestehen lassen, die heute anzutreffen 
ist. 
Seit Christdemokraten in Bonn Regierungsverant-
wortung tragen, ist die Familie vom Rand wieder in 
das Zentrum der Politik zurückgekehrt. 
(Zuruf von der SPD: Oh Gott, oh Gott!) 
Wir haben den Familienlastenausgleich im Rahmen 
der dreistufigen Steuerreform kräftig weiterentwik-
kelt. Das wollen Sie bloß nicht wahrhaben, aber die 
Bürger wissen es. Eine Anhebung des Kindergelds ab 
dem zweiten Kind steht mit höchster Priorität auf der 
Tagesordnung, sobald es solide finanziert werden 
kann. 
Familienpolitik und Frauenpolitik sind für uns 
keine Gegensätze. Wir setzen uns für die Frauen in 
den Familien ebenso ein wie für die Gleichberechti-
gung der Frauen in der Arbeitswelt. Auch ich beklage 
es: Die Frauenarbeitslosigkeit ist viel zu hoch, wie die 
Arbeitslosigkeit insgesamt. Aber warum sprechen Sie 
als Opposition eigentlich nicht auch davon, daß die 
Zahl der weiblichen Erwerbspersonen noch nie so 
6302 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Frau Verhülsdonk 
hoch war wie heute und ständig wächst? Lesen Sie 
einmal den „Bundesanzeiger" vom 13. August 1988; 
da finden Sie beachtliche Zahlen. 
Die SPD fordert immer wieder neue Analysen zur 
Frauenarbeitslosigkeit. Aber an Kenntnis der Ursa-
chen und der Probleme fehlt es uns ja wirklich nicht. 
Wir wissen, daß die Probleme sehr vielseitig sind und 
daß sie im Grunde nur Schritt für Schritt gelöst werden 
können. Deswegen finde ich es sehr gut, daß wir jetzt 
weitere Schritte tun wollen. 
Daß Frauen seit einer Woche in der SPD vielleicht 
über die Quote Karriere machen können, liebe Frau 
Schmidt, löst die Frauenfrage leider n och lange 
nicht. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Es hilft 
aber!)  
Was den Frauen hätte helfen können, das wäre eine 
rechtzeitige Öffnung der SPD zu neuen Wegen in der 
Arbeitsmarktpolitik gewesen, etwa die Bereitschaft, 
Teilzeitarbeit bereits in den 70er und 80er Jahren, als 
sich Arbeitslosigkeit abzeichnete, zu fördern und da-
mals schon für flexible Arbeitszeiten einzutreten. 
Aber — das wurde ja auch in Münster wieder deut-
lich — Sie haben immer noch Probleme, sich der Le-
bensrealität der Menschen und den Bedingungen der 
Wirtschaft anzunähern. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Wir haben 
Probleme mit jederzeit verfügbaren Frauen 
und Müttern! Damit haben wir Probleme, 
aber mit sonst nichts!) 
— Sie haben sehr viele Probleme, die ja die ganze 
Woche hier zur Sprache kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir werden weiter für mehr Teilzeitarbeitsplätze 
kämpfen und uns dafür einsetzen, daß sie auch im 
öffentlichen Dienst und in verantwortlichen Positio-
nen möglich werden — und zwar für Männer und 
Frauen. 
Die Union will Gleichberechtigung und Partner-
schaft nicht von Staats wegen verordnen, sondern in 
freier Entscheidung ermöglichen. Deswegen wollen 
wir, daß auch die Väter Zeit für die Familie gewinnen. 
Mit dem Erziehungsgeld und dem Erziehungsurlaub 
für Väter oder Mütter — jetzt für die Dauer eines Jah-
res — haben wir gesetzliche Zeichen gesetzt, die weit 
in die Zukunft reichen. 
Die seit zwei Jahren erstmals wieder ansteigenden 
Geburtenziffern zeigen, daß junge Paare ihren Kin-
derwunsch wieder leichter realisieren können. 
(Zuruf von der SPD: Was?) 
Noch nehmen überwiegend die Mütter diese Leistun-
gen in Anspruch. Etwa die Hälfte der Mütter kehrt 
nach dem Erziehungsurlaub nicht sofort in den Beruf 
zurück. Die Frage, ob es ihnen gelingt, nach einigen 
Jahren wieder Anschluß an den Beruf zu finden, ist 
zur politischen Schlüsselfrage für die Frauen insge-
samt und damit für die Chancengleichheit von Frauen 
und Männern geworden. 
In der letzten Wahlperiode haben wir die gesetzli-
chen Rahmenbedingungen für die berufliche Wieder
-
eingliederung im Arbeitsförderungsgesetz erheblich 
verbessert. Mit diesem Haushalt beginnen wir, ein 
Bündel konkreter Hilfen für diese Frauen auf den Weg 
zu bringen. Dafür werden in den nächsten fünf Jahren 
ca. 30 Millionen DM bereitgestellt. Damit soll z. B. vor 
Ort die Beratung der Frauen, die sich nach der Fami-
lienphase neu orientieren wollen, erleichtert werden. 
Das regionale Arbeitsplatzangebot und die Weiterbil-
dungsangebote müssen besser aufeinander abge-
stimmt werden. Die in der Familienarbeit erworbenen 
Kompetenzen der Frauen müssen bei Wiedereinglie-
derung und Weiterbildung stärker berücksichtigt 
werden. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Das wissen 
wir!) 
— Das wissen Sie. Aber wir tun das jetzt. Das muß jetzt 
geschehen. Wissen allein nützt nichts. Worte helfen 
nicht. Taten müssen folgen. Da ist noch viel zu tun und 
viel möglich. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Beifall bei der SPD) 
Ich erwarte von diesem Programm, das Taten und Zei-
chen setzen wird, eine große Breitenwirkung mit sehr 
konkreten praktischen Hilfen. Wir werden in einiger 
Zeit darüber sprechen, was das gebracht hat. 
Der Herr Kollege Hoffacker wird weitere Themen, 
die Sie angeschnitten haben, aufgreifen. Deswegen 
will ich zum Schluß kommen und zusammenfassen: 
Glaubwürdig ist Politik dann, wenn die Menschen 
sich mit ihren Problemen ernst genommen fühlen. Das 
nehme ich für die Frauen- und Familienpolitik der 
CDU und die Frauen- und Familienpolitik unserer 
Ministerin ausdrücklich in Anspruch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Schoppe. 
Frau Schoppe (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Es gibt ein Dokument, das sich ge-
gen Personen beiderlei Geschlechts richtet, die mit 
ihren Bezauberungen die Geburten der Weiber um-
kommen machen; das ist verboten, und wer sich er-
kühnt, dagegen zu verstoßen, der zieht den Zorn Got-
tes auf sich. Ich spreche nicht vom § 218, sondern von 
der Hexenbulle von 1484. Aber wenn es um die Ver-
hetzung von Frauen geht, die abtreiben, dann fragt 
man sich, ob in den Jahrhunderten, die vergangen 
sind, eigentlich viel passiert ist. 
Ich will die Gelegenheit benutzen und heute von 
den Frauen in Memmingen sprechen. Es sind 
135 Frauen, die bisher verurteilt worden sind. Gucken 
wir uns einmal an, was diese Frauen gemacht haben. 
Sie haben die Regelung des § 218 nicht eingehalten 
und haben abgetrieben. Sie haben nichts anderes ge-
macht als beispielsweise die Frauen, die nach Holland 
fahren — es werden von Jahr zu Jahr mehr —; sie 
haben nichts anderes gemacht, als die Frauen, die 
genug Geld haben, um sich unter Umgehung des 
§ 218 eine Abtreibung zu erkaufen — auch das sind 
sehr viele Frauen — . Darauf weise ich hin. 
Frau Süssmuth, ich verstehe Sie nicht, daß Sie an 
diesem Punkt nicht eingegriffen haben. Ich habe das 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6303 
Frau Schoppe 
Gefühl, daß Sie schon eine sehr lange Zeit hier unter 
der Knute der fundamentalistischen Lebensschützer 
in Ihrer Partei stehen. Sie haben auf Ihrem Parteitag, 
nachdem Herr Stoiber sich durchgesetzt hat und jetzt 
nicht mehr von Abtreibung, sondern von Tötung 
menschlichen Lebens geredet wird, 
(Strube [CDU/CSU]: Das ist ja auch richtig! 
— Dr. Hoffacker [CDU/CSU]: Wissenschaft
-
lich bewiesen!) 
nicht eingegriffen und sich nicht dagegen gewehrt. — 
Herr Hoffacker, es gibt einen Unterschied. Ich sage: 
Es ist Tötung werdenden Lebens. Daran ist überhaupt 
nicht zu rütteln. Aber es gibt eine Differenz zwischen 
werdendem Leben und menschlichem Leben, und auf 
dieser Differenz bestehe ich. 
(Strube [CDU/CSU]: Das meinen Sie!) 
Wenn man diese Differenz verschwinden läßt, dann 
kommt man zu dem, was Renate gesagt hat. Dann 
kommt man nämlich dazu, daß diese Frauen Mörde-
rinnen sind. 
(Dr. Hoffacker [CDU/CSU]: Frau Schoppe, 
Sie sind wissenschaftsfeindlich und wissen 
nicht, wovon Sie sprechen!) 
Ein parteiliches Wort für diese Frauen, Frau Süss-
muth, die da vor Gericht stehen, weil sie Pech gehabt 
haben, und die anderen Frauen, die viel Geld haben 
und das anonym tun und kein Pech haben, wäre not-
wendig gewesen. Reden Sie sich nicht damit heraus, 
Sie wollten nicht in laufende Prozesse eingreifen. 
Darum geht es überhaupt nicht. Aber von der Frauen-
ministerin dieser Republik haben wir diese Parteilich-
keit zu erwarten. Daß sie nicht gekommen ist, finde 
ich sehr beschämend. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich gehe ein bißchen näher auf das ein, was sich da 
unten in Bayern eigentlich abspielt. Dort werden den 
Frauen jetzt die sogenannten Freistellungsangebote 
gemacht. Was heißt denn das: Freistellungsangebote? 
Heute ist eine Adoption möglich, wenn die Frau das 
Kind sechs Wochen nach der Geburt zur Adoption 
freigibt. Jetzt will man den Frauen schon während der 
Schwangerschaft das Angebot machen, sich freistel-
len zu lassen, d. h. freistellen von finanzieller Bela-
stung, die ein Kind mit sich bringt, freistellen von Ver-
sorgung. Das heißt: Die Frauen sollen nicht mehr die 
Möglichkeit haben, sich bei einer ungewollten 
Schwangerschaft dafür zu entscheiden, dieses Kind, 
das zwar ungewollt ist, zu kriegen und als ihres zu 
behalten oder sich für eine Abtreibung zu entschei-
den. Nein, diese Möglichkeit wäre damit weg. Denn 
man sagt: In eine finanzielle Notlage kannst du ja gar 
nicht kommen; das Kind wird dir von Staats wegen 
abgenommen. 
Man hat — gründlich, wie man ist — auch daran 
gedacht, daß unter den Kindern, die unter solchen 
Umständen geboren werden, auch behinderte Kinder 
sind. 
Und man ist — weitsichtig, wie man in Bayern ist — 
dazu gekommen, zu sagen: 2 % dieser Kinder sind 
behindert. Selbstverständlich ist man dann — ich 
kann es Ihnen aus dem Schreiben aus Bayern zitie-
ren — davon ausgegangen, daß behinderte Kinder 
nicht adoptiert werden. Man hat gesagt: Diese Kinder, 
die nicht adoptiert werden, kommen in Heime, und 
zehn Leute, die Steuern zahlen — so ein Heimplatz 
kostet 1 800 bis 2 300 DM — , können das finanzieren. 
Meine Herren, da ist doch noch allerhand drin. Denn 
wenn man es für die Behinderten in den Heimen ein 
bißchen schlichter macht, für Behinderte, die sich ja 
sowieso nicht wehren können, und deren Eltern auch 
nicht für sie kämpfen, weil sie im ganz zarten Alter, 
nämlich nach der Geburt, schon ihre Eltern verloren 
haben, weil ihre eigenen Mütter ihre Leihmütter sind, 
dann reichen z. B. schon acht Steuerzahler aus. Wer 
sich so etwas ausdenkt, so etwas Menschenverachten-
des und Menschenfeindliches, der braucht Wider-
stand, Frau Süssmuth. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD sowie 
der Abg. Frau Folz-Steinacker [FDP]) 
Wenn wir dann noch hören, daß in Bayern formu-
liert wird, daß diese Freistellung in das Beratungsge-
setz in Bayern aufgenommen werden soll, und wenn 
die Bayern dann noch sagen, der bayerische Stan-
dard, von dem wir hier gehört haben, soll Bundesstan-
dard für ein Beratungsgesetz werden — wir haben 
hier also die „Verbayerisierung" der Bundesrepu-
blik — , dann muß da Widerstand kommen, Frau Süss-
muth. Wie kommt es, daß wir das hier von Ihnen nicht 
gehört haben? 
Weiter wissen wir, daß man in Bayern jetzt festge-
stellt hat, daß die Frauen bei der Inanspruchnahme 
von Mitteln aus der „Stiftung Mutter und Kind" wie-
der „liederlich" handeln, weil es beispielsweise einen 
Mitnahmeeffekt gibt, weil die Frauen einfach kom-
men und das Geld fordern. Da handeln die Bayern 
dann mal eben — das haben sie schon getan — und 
setzen den Betrag, ab dem man in den Genuß der 
Gelder der „Stiftung Mutter und Kind" kommt, mit 
Wirkung vom 1. Oktober 1988 einfach herab. Man 
nimmt den Frauen also auch noch das Geld weg. 
Das sind Ihre bayerischen Verhältnisse, die Sie auf 
die Bundesrepublik übertragen wollen. Da möchte ich 
auch den Widerstand von Frau Süssmuth und von 
Ihnen in der Koalition. Sie wissen, ich bin immer Be-
fürworterin von Koalitionen und stelle mir die Arbeit 
in solchen Koalitionen schon ganz schwierig vor. Aber 
unter diesen Bedingungen in einer solchen Koalition 
zu arbeiten stelle ich mir geradezu grauslich vor. Ich 
stelle es mir besonders für die Frauen ganz, ganz 
schrecklich vor; denn es richtet sich gegen die Frauen, 
und es richtet sich gegen die Kinder. Da möchte ich 
hier auch einmal Ihren Widerstand aus der FDP ein 
bißchen vehementer hören. Das können wir so ohne 
weiteres nicht durchgehen lassen. 
Meine Damen und Herren, ich bin gespannt darauf, 
Frau Süssmuth, was Sie dazu sagen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Zywietz. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Werner, bist du 
die Quoten-Frau?) 
6304 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Zywietz (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich weiß, daß ich es hier nach den Vorredne-
rinnen schwer habe. Die eine kündigte sich als Quo-
tenfrau an, die andere sprach von Hexen, ich hoffe: 
nicht Hexenverbrennung. Sie sind mir als Kolleginnen 
lieb, und ich wage es, zu diesem Etat hier in dieser 
Runde als Haushälter wenige Minuten zu sprechen. 
Ich habe vernommen, Frau Kollegin Schmidt, daß 
Sie nach einer kurzen Verbeugung — vielleicht bes-
ser gesagt: einen Knicks — gegenüber der besonde-
ren Leistung der Frau Ministe rin, die wir voll unter-
stützen können, vom Grundsätzlichen gleich sehr zu 
einer Abfolge von Geldforderungen gekommen sind. 
Diese habe ich als Haushaller nachdrücklich im Ohr. 
Das ist zwar nicht schlecht, aber ich habe über die 
Debattentage doch — auch von Ihnen — hören kön-
nen, wie es um den Haushalt steht. Wir haben die 
Meinungen teilweise sehr realistisch ausgetauscht. 
Ich habe auch gehört, welche steuerlichen Überle-
gungen Sie haben. Wenn ich das dem Forderungska-
talog gegenübersetze, den ich hier in wenigen Minu-
ten gehört habe, so muß ich sagen, daß hier doch 
etwas der Realitätssinn verlorengegangen zu sein 
scheint. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Jaunich [SPD]: Also Familie doch nur als 
Restgröße, nicht Zentrum?) 
— Nein, Familie nicht als Restgröße. Aber auch wenn 
wir Sozialpolitik, Gesundheits-, Familien-, Frauen-
politik betreiben, müssen wir, bei aller Sympathie für 
manche Forderungen, immer die Finanzierbarkeit im 
Auge behalten. Alles andere wäre unrealistisch. Das 
heißt nicht, daß es nicht wichtig wäre, Ziele zu setzen. 
Aber wir würden der Sache nicht gerecht, wenn wir 
Mittel korbweise ausschütteten und meinten, alles 
müsse morgen realisiert werden. 
Der Forderungskatalog darf doch nicht den Blick 
dafür verstellen, was geschehen ist. Schauen Sie sich 
diesen Haushalt von 19 Milliarden DM nüchtern an. 
Jeder kundige Thebaner sieht mit einem Blick, daß 
rund 13 Milliarden DM für Kindergeldzahlungen aus-
gegeben werden und 4 Milliarden DM für das Erzie-
hungsgeld. Das heißt, 17 Milliarden DM von 19 Milli-
arden DM in diesem Haushalt werden im weitesten 
Sinne für die Ziele ausgegeben, die Sie angesprochen 
haben. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Das waren 
schon mal viel mehr!) 
Was die Familienleistungen anlangt, ist es nicht mit 
diesen, ich sage es einmal etwas verkürzt: Barzahlun-
gen getan; denn die Unterstützung der Familien mit 
Kindern, der Familienlastenausgleich, hat noch eine 
zweite Säule, nämlich die steuerliche. Ich halte es 
auch für gut so, daß auf der einen Seite direkte Trans-
ferzahlungen geleistet werden und es auf der anderen 
Seite steuerliche Erleichterungen — Grundfreibeträ-
ge usw. — gibt, hier also ein sozial differenziertes 
Instrumentarium benutzt wird. 
(Dr. Struck [SPD]: Aber nicht die Kinderfrei
-
beträge!) 
Wir halten also diese beiden Säulen für ein gutes 
Instrumentarium; denn eine allein wäre etwas gleich
machend. Die Zahlung an jeden, unabhängig von Ein
kommen und Vermögen, ist also nur eine Seite. Dafür 
kann man argumentieren. Aber über das Steuerin-
strumentarium kann man besser sozial und leistungs-
gerecht differenzieren. Und das ist gut so. Aufpassen 
muß man allerdings, daß das Ganze nicht zu kompli-
ziert wird. Ich bin zwar nicht hinreichend Fachmann, 
aber manche Warnung dringt an mein Ohr, daß die 
Systeme an die Grenze der Überschaubarkeit und 
damit auch der Praktikabilität herangeführt worden 
sind. 
Ich möchte festhalten, daß wir auf einem außeror-
dentlich guten, vorzeigbaren Niveau angelangt sind, 
was den Familienlastenausgleich anbelangt. Über 
70 % dieses Etats werden also für diesen Zweck zur 
Verfügung gestellt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aber sicherlich kommt es bei Familienpolitik, Frau-
enpolitik nicht allein auf Geld an. Natürlich gibt es 
auch eine ideelle Komponente. Ich meine die Frage, 
wie kinder- und familienfreundlich sich die Gesell-
schaft zeigt. Auch dafür sind hier Beispiele genannt 
worden. Ich habe da zweierlei vor Augen. 
Wenn auch von einer anderen Seite, so ist das Bera-
tungsgesetz doch ein Stichwort. Ein wichtiger Aspekt 
ist aber auch, wie sich unsere gesamte Gesellschaft, 
die Politik in Kommunen, Kreisen und Ländern, aber 
auch die Wirtschaft, zur Familie mit Kindern stellt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Zum Beratungsgesetz: Das ist ein Anliegen aller in 
der Koalition. Wir von der SPD haben uns für die 
Abschaffung — — 
(Heiterkeit bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: 
Herzlich willkommen!) 
— So intensiv ist die Zuneigung nun auch nicht, auch 
wenn ich zu Ihnen etwas länger herübergeschaut 
habe und mich vielleicht zu einer Freudschen Fehllei-
stung habe provozieren lassen. Aber Sie werden 
schon merken, ich werde die Grenze nicht überschrei-
ten. Wir wissen schon Unterschiede zu machen. 
Richtig ist allerdings, daß die Änderung des § 218 
— und ich denke zehn Jahre zurück, an die Diskussio-
nen, die da geführt worden sind — im Grunde eine 
gemeinsame Leistung war. Wir, die FDP, stehen zu 
dieser Leistung. Wir stehen zum Leben. Wir meinen 
auch, eine Beratung ist nötig. Aber ich möchte hier in 
aller Deutlichkeit sagen — das hat nichts mit fachspe-
zifischer Sichtweise zu tun — : Jede Beratung muß so 
sein, daß sie am Ende der Frau, der Betroffenen, eine 
faire Chance ohne Pression — so möchte ich es einmal 
sagen — , ohne Druck und nach gleichen Kriterien für 
alle Frauen in der gesamten Bundesrepublik, ob im 
Norden, Süden, Osten oder Westen, 
(Beifall bei der FDP und der SPD sowie der 
Abg. Frau Pack [CDU/CSU]) 
zur individuellen Entscheidung gibt. Das müssen Ab-
sicht und Grundlage einer Beratung sein. Dann wird 
das in unseren Reihen zu akzeptieren sein. Ich bin 
sicher, dann werden wir einen vernünftigen Kompro- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6305 
Zywietz 
miß finden, der der gemeinsamen Idee, Schutz und 
Hochachtung vor dem Leben, gerecht wird. 
(Beifall des Abg. Dr. Weng [Gerlingen] 
[FDP]) 
Ich sehe nur noch zwei, drei Minuten Redezeit an-
gezeigt. Daher müssen meine Ausführungen von der 
Zeit her sehr unvollkommen bleiben, vielleicht auch 
deswegen, weil ich kein Experte in diesem Bereich 
bin. Aber das nehme ich in Kauf. Jede Expertenrunde 
braucht vielleicht auch ihren Laien. Das kann der Sa-
che manchmal nur gut tun. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, der CDU/ 
CSU und der SPD — Jaunich [SPD]: Aber ein 
Generalist fehlt noch!) 
— Ich werde es schon nicht übertreiben. Haben Sie 
keine Angst. 
Zurück zur familienfreundlichen Gesellschaft. Hier 
möchte ich ein paar ganz praktische Dinge anspre-
chen, die mir auffallen. Wem ist es nicht so gegangen: 
Man hört Klagen, daß Spielplatzgeräusche durch Kin-
der als ruhestörender Lärm betrachtet werden, daß 
Hunde im Hotel gern gesehen sind, aber bei Kindern 
Fragezeichen gemacht werden? Wir haben bei uns die 
Tendenz, daß Urlaubsquartiere — wenn man mit Kin-
dern in der Hochsaison verreist, ist es sowieso schon 
teurer — nach Betten abgerechnet werden. Es gibt 
einige Länder auf diesem Globus — das können wir 
als reisende Abgeordnete auch feststellen —, wo nach 
Zimmern abgerechnet wird. Welch ein Entgegenkom-
men für Familien, die mit ein oder zwei Kindern rei-
sen! Das sind ganz praktische Dinge. Dasselbe gilt für 
Kinderteller oder Kindermenüs. 
Ich habe ohne große Vorbereitung aufgezählt, was 
mir im praktischen Leben begegnet. Ich sage mir: 
Familienlastenausgleich, familienfreundliche Gesell-
schaft ist nicht nur das, was wir geldlich über den 
Bundeshaushalt tun können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das ist eine wichtige Sache, aber lange nicht alles. Die 
anderen politischen Entscheidungsgremien sollen 
mithelfen. Aber auch die, die nicht in der politischen 
Szene sind, sondern im Kultur- und Wirtschaftsbe-
reich, haben ein gerüttelt Maß Verantwortung in die-
sem Bereich. Das ist nötig — ich muß leider zum 
Schluß kommen, obwohl ich noch das eine oder an-
dere sagen wollte — , damit wir den Generationenver-
trag auch in Zukunft aufrechterhalten können. Denn 
wenn wir jetzt über Familie, über Kinder, über die 
Unterstützung der Familien mit Kindern sprechen, 
geht es auch darum — das ist die Verknüpfung der 
Sozial- und der Wirtschaftspolitik — , daß wir auch in 
Zukunft Steuerzahler haben und daß wir auch in Zu-
kunft diejenigen haben, die in die Rentenkassen ein-
zahlen. Das sind die heutigen Kinder. Sie müssen erst 
einmal dasein. Sie müssen aufwachsen können und 
Ausbildung und Motivation erhalten und sich in unser 
demokratisches Gefüge einfügen, so daß sich die De-
mokratie weiterentwickelt, daß unser Staat ein lei-
stungsfähiger Staat bleibt. Erst dann werden wir einen 
Teil der Ziele — über die wir uns vermutlich einig 
sind — sukzessive finanzieren können. Wie gesagt: 
sukzessive. Auf dieser Ebene wird die FDP mitma
-
chen. Ich möchte aber vor übertriebenen Hoffnungen 
warnen. Das geht nicht alles holterdiepolter von heute 
auf morgen, was die Finanzen anbelangt. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Hoffacker. 
Dr. Hoffacker (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Jugend-, Familien-, Frauen- und 
Gesundheitspolitik — das haben wir in der Haushalts-
debatte gesehen — hat durchgehende und übergrei-
fende Perspektiven. Sie sind nicht ressortgebunden, 
sondern diese Politikbereiche greifen deutlich in an-
dere Politikbereiche hinein. Die familienpolitische Bi-
lanz, die von vielen Rednern auch in den vergangenen 
Tagen sehr deutlich hervorgehoben worden ist, kann 
sich sehen lassen. Das, was von der Opposition vorge-
tragen wird, sind Scheinargumente und Scheinge-
fechte. Ich bin sehr dankbar, daß Frau Schmidt als 
Quotenfrau hier gesprochen hat. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Ob Sie es glauben 
oder nicht: Sie sind ein Quotenmann!) 
Ich freue mich eigentlich, daß wir außer Quotenfrauen 
noch Frauen haben, auf die wir uns verlassen kön-
nen. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Kein Beifall 
bei Ihren Kollegen!) 
Es ist sehr gut, daß der Öffentlichkeit vorgeführt wird, 
was wir in Zukunft von Quotenfrauen zu erwarten 
haben: ein Höchstmaß an Sachlichkeit, wie sich hier 
in der Debatte gezeigt hat. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wartet fünf Jahre, dann 
habt ihr es auch! Das ist der übliche Ab
stand!)  
— Ich glaube kaum, Herr Kollege Vogel, daß wir nach 
diesen Erfahrungen auf das Beispiel der SPD zurück-
greifen werden. Wir sehen ja bereits jetzt, welche Fol-
gen eine solche Quotenregelung hat. 
Das Verelendungsbild, das von Frau Schmidt wie-
derum für die SPD gezeichnet worden ist, paßt ja in 
die gesamte Szenerie der vergangenen Tage, Herr 
Kollege Vogel. Ich behaupte nicht nur, sondern es ist 
bewiesen, daß die Regierungskoalition mit Bundes-
kanzler Kohl an der Spitze für die Familien mehr ge-
tan hat als alle SPD-geführten Bundesregierungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und des Abg. 
Ronneburger [FDP]) 
Das ist nicht nur an Zahlen abzulesen, sondern offen-
bar. Das ist die Blickverengung der SPD, die offenbar 
nicht bis drei zählen kann, wenn es um Zahlen 
geht; 
(Dr. Vogel [SPD]: Stürmische Heiterkeit!) 
sonst wüßte sie bei all ihren Behauptungen, daß die 
Steuerreform drei Stufen hat und daß man nicht be-
reits jetzt alles vorwegnehmen kann, was längst in 
Gesetzesform beschlossen worden ist. 
Die ideelle Leistung unserer Regierungskoalition 
steht für sich und zeigt sehr deutlich, daß Familien- 
6306 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Dr. Hoffacker 
politik nicht nur in Mark und Pfennig gemessen wer-
den kann. Sie von der SPD haben in den 70er Jahren 
jahrelang die Familie demontiert. Sie haben die De-
montage betrieben, 
(Widerspruch bei der SPD) 
indem Sie glaubten, an die Stelle von Familien die 
Kommunen, die Wohngemeinschaften setzen zu müs-
sen, Herr Vogel. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
— Daß Sie das nicht gerne hören wollen, ist völlig 
klar. 
Unter Ihrer SPD-geführten Bundesregierung war 
die Familie eine Sozialisationsagentur für unsere Ge-
sellschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Da gab es kein Elternrecht. Da haben alle diejenigen, 
die dafür gestritten haben, von Ihnen die Schimpfe 
bezogen, von gestern zu sein. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie haben doch mitge
-
stimmt! Das war doch einstimmig!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Kollege, gestatten Sie 
eine Zwischenfrage der Abgeordneten Frau 
Dr. Götte? 
Dr. Hoffacker (CDU/CSU): Danke schön. Ich habe 
zuwenig Zeit, Frau Götte. Sonst gern. 
Meine Damen und Herren, wenn Sie das jetzt durch 
einen Münsteraner Beschluß kaschieren wollen, in 
dem Sie ja festgestellt haben, daß die Erziehung der 
Kinder am besten in der Familie geleistet wird — ich 
sehe an Ihren staunenden Kinderaugen, daß Sie das 
offenbar gar nicht wissen — , dann muß man sagen, 
daß dieses verbale Bekenntnis durch die Wirklichkeit 
noch deutlich belegt werden muß. Das ist allerdings 
neu, Frau Schmidt. Sie haben aber nicht den Mut 
gefunden, in Münster den Halbsatz stehenzulassen, 
daß die Erziehung in der Familie vorrangig geleistet 
werden muß. Das haben Sie sich verkniffen. 
Statt dessen betreiben Sie weiter eine Polemik ge-
gen die Ehe und Familie. Sie setzen sich ein für die 
nichtehelichen Lebensgemeinschaften, um auf diese 
Weise ganz klar und deutlich die Familie zu untermi-
nieren und sie damit wieder überflüssig zu machen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Wider
spruch bei der SPD) 
— Das wollen Sie alle nicht gerne hören. Sie wollen 
nicht gerne hören, daß Sie die Familie auseinanderdi-
vidiert haben. Sie bemühen sich jetzt vor der Öffent-
lichkeit, ein möglichst gutes Bild abzugeben. 
Das Wohl des Kindes steht zur Debatte, wenn es um 
die Familie geht. Sie haben das Wohl des Kindes nicht 
im Auge. Sie haben mit Ihrer klaren Vorrangstellung 
nichtehelicher Gemeinschaften vielmehr im Auge, 
(Dr. Vogel [SPD]: Reden Sie doch nicht so 
einen Unsinn!) 
den Erwachsenen gegenüber dem Kind eine klare 
Vormachtstellung zu verschaffen. Dagegen sind wir 
sehr deutlich. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ihre Leute schämen sich 
ja!) 
— Sie brauchen keine Sorgen zu haben; die sind nicht 
so rot und werden es auch nicht. Deshalb brauchen Sie 
sich gar nicht zu schämen. 
Wir betrachten Kinder nicht als Störelemente, wie 
das von Ihnen sehr deutlich vorgeführt wird. 
(Zurufe von der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich bitte um etwas mehr Ruhe. 
Dr. Hoffacker (CDU/CSU): Meine Damen und Her-
ren, es ist natürlich schade, daß Ihr Demokratiever-
ständnis nicht einmal so weit reicht, zuhören zu wol-
len. Das ist natürlich für die SPD ein sehr gutes Bei-
spiel, das sie hier bietet. 
Wir brauchen für die Zukunft eine Ökologie für die 
Kinder, eine neue Hinwendung zu den Kindern. Inso-
weit gibt es in der Öffentlichkeit einen ganz großen 
Nachholbedarf. Die vielen Schicksale, die wir aus ge-
scheiterten Verbindungen kennen, dürfen nicht ein-
fach aus dem Blick verloren und kaschiert werden, 
indem so getan wird, als ob wir eine heile Welt hätten. 
Diese ist nicht vorhanden, sondern im Gegenteil: Da 
ist noch eine ganze Menge zu tun. 
(Dr. Vogel [SPD]: Du sollst nicht falsch Zeug-
nis ablegen wider deinen Nächsten, Herr 
Hoffacker!) 
— Es ist schön, Herr Vogel, daß Sie die Bibel so gut 
kennen. Aber Sie müßten dann noch die Nachweise 
erbringen, — — 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie!) 
— Ich glaube, Sie haben Frau Schmidt im Auge. Das 
ist völlig richtig; denn die Zahlen, die sie genannt hat, 
stimmten mit der Wirklichkeit nicht überein. 
Die einzelnen Gesundheits-Reformvorschläge, die 
gemacht worden sind und für uns in Frage kommen, 
zeigen eine deutliche und gute Bilanz. Lassen Sie 
mich das an fünf Beispielen sehr deutlich hervorhe-
ben: 
Erstens. Der Kampf gegen AIDS ist durch die Bun-
desregierung und insbesondere durch das Bundesmi-
nisterium für Gesundheit vorbildlich geführt worden. 
Es sind nicht nur hohe Beträge im jetzigen Haushalt 
bereitgestellt worden, sondern Forschung und Thera-
piemöglichkeiten sind über die Grenzen hinweg ver-
stärkt ins Auge gefaßt worden und werden weiter fort-
gesetzt. 
Zweitens. Der Kampf gegen Drogenkonsum und 
Alkoholmißbrauch bleibt für uns alle eine ständige 
Herausforderung. Wir lesen zwar in den Zeitungen, 
daß der Alkoholkonsum in der Bundesrepublik zu-
rückgegangen sei; aber Alkohol ist immer noch die 
Droge Nummer 1. Es hat nicht nur die Zahl der Viel-
trinker zugenommen, sondern immer häufiger wird 
Alkohol in Verbindung mit Medikamenten und illega-
len Drogen konsumiert. So schätzt man, daß etwa 
35 % der Alkoholmißbraucher gleichzeitig auch ta- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6307 
Dr. Hoffacker 
blettenabhängig sind und daß die zerstörerische Wir-
kung nicht nur im Krankheitsbereich große Folgewir-
kungen zeigt, sondern auch im gesellschaftlichen Be-
reich. Dies muß deutlicher in das Bewußtsein hinein-
getragen werden. 
Drittens. Die Bekämpfung der Volkskrankheiten 
wie Rheuma, Allergien, Herz- und Kreislauferkran-
kungen kommt bei uns nicht zu kurz. Unter den 
Volkskrankheiten breiten sich die Allergieerkrankun-
gen besonders stark aus. Hierzu ist eine besondere 
Parlamentariergruppe eingesetzt worden, die sich mit 
diesen Fragen befaßt. Es ist ebenfalls in der Offent-
lichkeit deutlich zu verspüren, daß die vom Ministe-
rium betriebene Gesundheitsaufklärung und die Er-
ziehung zur Gesundheit angenommen wird. 
(Jaunich [SPD]: Können Sie sich dann erklä
-
ren, warum die Beantwortung einer Großen 
Anfrage ein Jahr dauern soll?) 
Viertens. Es ist sehr wichtig, den Pfuschern auf dem 
Lebensmittelmarkt das Handwerk zu legen, Herr Jau-
nich. Der Schutz vor Kriminellen auf dem Lebensmit-
telmarkt muß, so meine ich, europaweit verbessert 
werden. Wir haben in den letzten Jahren die Skandale 
gehabt; Glykol im Wein, Nematoden im Fisch, Hor-
mone bei der Kälbermast. Dies hat deutlich gemacht, 
daß wir hier mit harten Strafen eingreifen müssen. Die 
EG-Regelungen sind bereits jetzt vom Ministerium 
aufgegriffen worden und werden in feste Formen ge-
gossen. 
Ich darf hier deutlich das Verhalten des Landesmi-
nisters von Nordrhein -Westfalen kritisieren, der nicht 
erkannt hat, daß nicht nur EG-weit, sondern auch auf 
der Ebene der Länder in der Bundesrepublik zusam-
mengearbeitet werden muß. Wenn er es nicht für nö-
tig befand, bei der gemeinsamen Sitzung der Bundes-
tagsausschüsse für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten sowie Jugend, Familie, Frauen und Gesund-
heit zu erscheinen, dann hat er damit deutlich und klar 
gezeigt, daß er nichts von einer solchen Zusammenar-
beit hält oder aber sie nicht kennt. Wenn er diese 
Zusammenarbeit für überflüssig hält, dann, meine ich, 
gehört er nicht auf diesen Platz. 
Fünftens. Die größtmögliche Arzneimittelsicher-
heit ist zu gewährleisten. Diesem Ziel dient die Perso-
nalaufstockung im Bundesgesundheitsamt. Wir wis-
sen, daß selbstverständlich eine Reihe von Arbeiten 
noch vor uns liegt, die wir jetzt im Rahmen der 4. No-
velle zum Arzneimittelgesetz zu erledigen haben. 
Last, not least lassen Sie mich als eine für uns, meine 
ich, besonders wichtige Tatsache die Aufstockung des 
Garantiefonds als Beitrag für die Aussiedler heraus-
heben. Diese Aufstockung ist mit großer Weitsicht 
gemacht worden. Wir haben jetzt 270 Millionen DM 
in diesen Haushalt eingesetzt, so daß wir nicht be-
fürchten müssen, daß die Aussiedler wegen Sprach-
oder Kontaktschwierigkeiten hier in der Bundesrepu-
blik besondere Probleme erfahren müssen und nicht 
aufgenommen werden. 
Wir alle sind, so meine ich, aufgerufen, diesen Men-
schen bei uns Heimat zu geben und sie als unsere 
Mitbürger zu betrachten. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Frau Bun-
desministerin für Jugend, Familie, Frauen und Ge-
sundheit. 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, Fa-
milie, Frauen und Gesundheit: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir debattieren heute den Haus-
halt des Bundesministeriums für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit, und wir sprechen über Zah-
len: 19,68 Milliarden DM, 450 Millionen DM mehr für 
Erziehungsgeld, 100 Millionen DM mehr beim Zivil-
dienst, 21 Millionen DM für das Eingliederungspro-
gramm. 
Wir haben im Verlauf der Haushaltsdebatte mehr-
fach von den günstigen wirtschaftlichen Rahmenbe-
dingungen gehört. Das ist eine gute Nachricht. Aber 
wirtschaftliches Wachstum ist kein Selbstzweck. Ge-
nauso wichtig ist die Frage: Tun wir nicht nur für den 
Wohlstand der Menschen, sondern auch für das Wohl 
der Menschen genug? Beides muß als Einheit verstan-
den werden und darf nicht auseinanderdividiert wer-
den. Mehr denn je erlebe ich, daß immer mehr Men-
schen die Frage nach den immateriellen Lebensbe-
dingungen stellen und daß diese Frage sie bewegt. 
Wir stehen vor neuen wirtschaftlichen, technischen 
und damit auch menschlichen Herausforderungen — 
eine große Chance für uns, aber auch zugleich beglei-
tet von Ängsten, oft tiefsitzenden Ängsten: Angst der 
Älteren vor Ausgrenzung und Alleinsein, Ängsten der 
Jüngeren vor Schäden in der Umwelt, vor unüberseh-
baren Manipulationen im Bereich des menschlichen 
Lebens durch Gentechnik und Reproduktionsmedi-
zin. 
Für jedes neu auftretende Problem wird ein weite-
res Gesetz oder zumindest eine weitere Verordnung 
erwartet. Ich werde oft gefragt — und heute morgen 
setzt sich der alte Mechanismus unentwegt fort — : 
Wieviel Gesetze haben Sie schon gemacht? Ist das 
neue Gesetz zum Kindergeld, zum Familienlastenaus-
gleich da? Es ist gewiß ein Recht, aber auch eine Spe-
zialität der Opposition. Wenn man dann aufzählt, was 
erledigt ist, was in die Wege geleitet wurde — ob es 
nun der Referentenentwurf zur Reform der Jugend-
hilfe ist, der Beitrag zur Neuregelung und Verbesse-
rung im Arzneimittelbereich, das Beratungsgesetz 
oder anderes — , Sie messen den Erfolg von Politik an 
Gesetzen und Verordnungen. 
(Zuruf von der SPD: Nein, es geht um die 
Inhalte!) 
Aber Gesetze und Verordnungen allein sind kein 
Gradmesser für eine erfolgreiche Politik und geben 
auch keine Antwort darauf, ob die Dinge gut gelöst 
sind. Wenn hier heute morgen in einem solchen Maß 
gefragt worden ist, was denn der Staat getan habe, 
dann muß ich sagen: Wenn unsere Gesellschaft in 
ihrer Lebensqualität und in dem, was das Wohl der 
Menschen ausmacht, an bundesstaatlichen Ausgaben 
6308 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
gemessen wird, ist das eine Verarmung der Gesell-
schaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Jaunich [SPD] meldet sich zu einer Zwi
-
schenfrage) 
Ich denke, daß wir immer mehr in der Gefahr sind, 
Menschen zuwendig zu gewinnen für gegenseitige 
Hilfe, für mehr Solidarität mit den Kranken, den Frem-
den. Ein jüngstes Beispiel ist unsere begrenzte Fähig-
keit, Aussiedlerfamilien vorurteilsfrei aufzunehmen 
und ihnen ein Zuhause zu geben. In der Tat gilt bei 
vielen menschlichen Problemen, beim Lebensschutz 
nicht anders wie bei AIDS, daß wir eine Menge von 
Vorurteilen durch Aufklärungsarbeit verändern müs-
sen. 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Bundesministerin, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, Fa-
milie, Frauen und Gesundheit: Nein, ich möchte zu-
nächst meinen Text fortführen. Ich habe nur be-
grenzte Zeit. 
Ich meine, daß gerade Aufklärungsarbeit, wenn 
hier in schäbiger Weise von Informationskampagnen 
gesprochen wird, diffamiert wird, wenn gleichzeitig 
gefragt wird, ob es nun beim Hormonskandal oder bei 
anderen Dingen ist, wo denn die Informationskam-
pagnen der Bundesregierung blieben, was denn für 
den Verbraucherschutz getan werde. 
Entwicklungs - und Lebenschancen sind oftmals ge-
rade bei den Menschen und Personengruppen be-
droht, die nicht über eine mächtige Lobby verfügen. 
Unser Ministe rium ist mehr als alle anderen ein 
Sprachrohr für diejenigen, die in dieser Gesellschaft 
weitgehend lobbylos sind. Dazu zählen in der Bundes-
republik immer mehr die Familien. Aber ich sage ge-
nauso klar: Der Staat kann kein Übervater und auch 
keine Übermutter sein. Auch dies hat nichts mit Quo-
ten zu tun. 
(Frau Blunck [SPD]: Aber er muß für gleiche 
Lebensbedingungen sorgen!) 
Das unterscheidet uns ganz gewiß. Sie wollen immer 
mehr Staat, wir wollen weniger Staat, nicht in dem 
Sinne, daß sich der Staat der Verantwortung ent-
zieht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Ich bin mit dem Staat, in dem ich lebe, sehr zufrie-
den. Ich muß sagen: Ich bin stolz auf diesen Staat, 
wohlwissend, daß wir ihn ständig weiterentwickeln 
müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Wir wissen, daß die Zunahme an Entscheidungsfrei-
heit auch eine Zunahme an Entscheidungsbelastun-
gen mit sich bringt. Die Antwort kann in einer Demo-
kratie nicht sein, in allem Zuflucht beim Staat zu su-
chen, sondern der Staat ist verpflichtet, dem Men-
schen Eigenverantwortung und Eigenentscheidung 
zuzumuten, zuzutrauen, aber auch zu ermöglichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Staat ist überfordert, wenn er in erster Linie 
oder gar allein Wohlstand und Wohlbefinden garan-
tieren soll, wenn er allein allen nur denkbaren Risiken 
vorbeugen, alle bestehenden Gefahren abwehren 
und jede ich-bezogene Interessendurchsetzung ver-
hindern soll. 
Je mächtiger sich jedoch die Ich-Bezogenheit, das 
Interesse am Eigenwohl, durchsetzt, desto schwächer 
ist die Chance für das Gemeinwohl. Ich denke, im 
Gemeinwohl haben wir inzwischen Nachholbedarf in 
der Bundesrepublik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Ich habe schon gesagt: Der Mensch lebt nicht allein, 
er lebt auch nicht vom Brot allein. Deshalb brauchen 
wir keine individualisierte Gesellschaft, sondern eine 
Gesellschaft des Miteinander, in der Eigenwohl und 
Gemeinwohl wieder eine fruchtbare Verbindung ein-
gehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich denke, die Verbindung von Eigenwohl und Ge-
meinwohl hat bei uns eine Tradition. Ich erinnere an 
die Zeit, als Millionen Menschen aus dem Osten flo-
hen. Was damals keiner für möglich hielt, nämlich 
diese Menschen zu integ rieren, wurde erreicht. Die 
Vertriebenen leisteten wie alle anderen ihren Beitrag 
beim Aufbau der Bundesrepublik Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Wir können heute von diesen Männern und Frauen 
lernen. Ich möchte zugleich unseren älteren Mitbür-
gern und Mitbürgerinnen für diese enorme Leistung 
danken. 
Ältere Menschen wollen nicht in einen zweifelhaf-
ten Ruhestand abgedrängt werden. Ihr Sachverstand, 
ihre Erfahrung und nicht zuletzt ihr politisches und 
moralisches Engagement sind für unsere Gesellschaft, 
vor allem für die Jugend, unverzichtbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Wir stehen vor einer neuen Herausforderung, was 
das Verhältnis zwischen den Generationen angeht. 
Die Zahl der älteren Mitbürger steigt an. Im Jahr 2000 
wird die Zahl der Älteren die der Jüngeren unter 20 
um 4 Millionen übersteigen. 
Was bedeutet dies für politisches Handeln? Es erfor-
dert Antworten auf neue Anforderungen. Das bet rifft 
den Umgang miteinander, den Austausch der Erfah-
rungen, die Möglichkeiten des gemeinsamen Han-
delns, die in Modellprojekten in der Tat auch ihren 
Niederschlag finden: die Jungen für die Alten, Alte für 
Junge und Alte für Alte. Ich denke, daß gerade in 
unserer Gesellschaft diese Möglichkeiten verstärkt 
angeregt und unterstützt werden müssen. 
Ältere Menschen brauchen Aufgaben, wollen be-
teiligt sein. Es darf aber nicht zu dem kommen, was 
viele schon heute befürchten: daß das richtige und 
wichtige Engagement für die Älteren uns dazu veran-
laßt, die Jungen aus dem Blick zu verlieren. 
Das für die Jugendförderung 1989 bereitgestellte 
Finanzvolumen kann sich sehen lassen. Ihre ständig 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6309 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
wiederholte Behauptung, die Jugendpolitik finde 
nicht statt, trifft ins Leere. Das beweist das Finanzvo-
lumen, das gegenüber den ursprünglichen Ansätzen 
für 1988 um 24,5 % gewachsen ist. 
Das betrifft u. a. den Garantiefonds, der um 230 Mil-
lionen DM erweitert wird, und das Eingliederungs-
programm mit weiteren 62 Millionen DM. Hinzu kom-
men die Mittel aus dem Sonderprogramm Aussiedler, 
die dieses Finanzvolumen insgesamt um weitere 
58,4 Mio. DM erweitern. 
(Jaunich [SPD]: Da laufen Sie den Entwick
-
lungen nur hinterher!) 
Eines haben wir in den letzten Jahren bestätigt be-
kommen: Die große Mehrheit der Jugendlichen will 
nicht aussteigen, sondern einsteigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Jaunich [SPD]: Dann lassen Sie sie!) 
Heute liegt, von einigen Regionen abgesehen, das 
Hauptproblem nicht mehr in mangelndem Angebot 
an Ausbildungsplätzen — leider kann dies für Mäd-
chen immer noch nicht gesagt werden —; andere Pro-
bleme, die eine Lösung durch die Jugendpolitik erfor-
dern, drängen sich in den Mittelpunkt. 
(Frau Odendahl [SPD]: Da tun wir nichts!) 
— Wir tun was. 
Für eine Reihe von Jugendlichen bleibt das Problem 
von geringen oder nicht vorhandenen Ausbildungs-
chancen. Die sozial Benachteiligten — das ist ein An-
teil von 10 bis 12 % einer Altersgruppe — brauchen 
weiterhin unsere besondere Unterstützung und Mittel 
aus Programmen. 
(Frau Blunck [SPD]: Wo hatten Sie das offene 
Ohr des Herrn Stoltenberg, damit das alles 
passieren kann?) 
Wir haben ein erweitertes Programm für arbeits
weltbezogene Jugendarbeit unabhängig von dem, 
was durch die Bundesanstalt und in den Ländern für 
Jugendliche geschieht, aufgelegt; denn es geht 
darum, daß wir die Jugend nicht in die, die integ riert 
sind, und die, die außen stehen, aufspalten. Ich denke, 
hier gilt es um so mehr, daß Bet riebe benachteiligte 
Jugendliche in Ausbildungs- oder Anlernverhältnisse 
nehmen und wir ihnen dabei helfen. 
Wir stehen vor der Neuordnung des Jugendhilfe-
rechts, die Willy Brandt schon Anfang der 70er Jahre 
angekündigt hatte. Frau Schmidt, wir haben den Ent-
wurf in diesen Tagen an die Länder verschickt. Ju-
gendhilfe soll nicht länger nur ein Interventionsinstru-
ment sein. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr gut! — Weitere Zu
rufe von der SPD) 
Ich glaube, für ein gutes Gesetz braucht man auch 
eine gewisse Vorbereitung. Zunächst sollten Sie zur 
Kenntnis nehmen, daß Ihre Behauptung, das Jugend-
hilfegesetz würde nicht vorgelegt, nicht zutrifft. Der 
Entwurf ist verschickt! Das ist die Tatsache, die es 
klarzustellen galt. 
Jugendhilfe soll nicht an Stelle der Familie, sondern 
mit der Familie das Kindes- und Jugendwohl fördern 
helfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es geht um Prävention durch Ausbau der familien-
pädagogischen Hilfe und besonders um die Entla-
stung der Alleinerziehenden. Hier nenne ich an erster 
Stelle nicht nur die Beratungshilfen, sondern auch den 
Ausbau der Kinderbetreuung. 
Meine Damen und Herren, Sie können nicht auf der 
einen Seite Hilfen fordern und gleichzeitig nach den 
finanziellen Auswirkungen fragen. Entweder Sie sa-
gen A, oder Sie sagen B. Man kann nicht immer das 
eine gegen das andere ausspielen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Frau Schoppe [GRÜNE] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Bundesministerin, 
gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage? 
Frau Dr. Süssmuth, Bundesminister für Jugend, Fa-
milie, Frauen und Gesundheit: Wenn ich es Herrn 
Jaunich eben nicht ermöglicht habe, geht es jetzt auch 
nicht, Frau Schoppe. 
(Wetzel [GRÜNE]: Immer prinzipientreu!) 
— Ja, Prinzipientreue ist wichtig. 
(Wetzel [GRÜNE]: Auch in der Politik?) 
—Auch in der Politik! Ich denke, es ist ganz entschei-
dend für unsere Glaubwürdigkeit, daß wir prinzipien-
treu sind und nicht auf jede modische Strömung ein-
gehen. Wenn wir das machten, wären wir längst am 
Ende. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Weitere Zurufe von den GRÜNEN) 
Sie haben gefragt: Wo bleibt Ihre klare Aussage 
zum sozialen Pflichtjahr? Mir scheint, daß für jeden 
Mann und jede Frau deutlich nachlesbar ist, daß ich 
dazu mit allem Nachdruck Stellung bezogen und dem 
nichts nachzuschieben habe. Ich bin gegen ein sozia-
les Pflichtjahr und habe das auch ausgedrückt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Das heißt aber nicht, das wir in unserer Gesellschaft 
nicht ein hohes soziales Engagement aller Altersgrup-
pen, auch der Jugend, brauchten. Eine Jugend, die 
wir nur auf Spielwiesen schicken, können wir nicht zu 
einem ernsthaften Engagement bewegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deswegen freue ich mich darüber, daß wir einen be-
trächtlichen Anteil junger Menschen im freiwilligen 
sozialen Jahr haben und daß wir in diesem Jahr auch 
ein neues Pilotprojekt zum freiwilligen ökologischen 
Jahr starten; denn dies sind wichtige soziale, ökologi-
sche und kulturelle Dienste. 
Einen Punkt der Jugendpolitik möchte ich noch be-
sonders hervorheben. Jugendliche sind nicht nur in-
teressiert, sondern viele von ihnen leisten auch ihren 
Part an Frieden und Abrüstung. Deswegen bin ich 
froh darüber, daß es uns in den Verhandlungen des 
6310 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
letzten Jahres und den noch anhaltenden Verhand-
lungen gelungen ist, gerade den Jugendaustausch mit 
der Sowjetunion, mit Polen und mit den südosteuro-
päischen Staaten auszubauen, und daß es hier eine 
neue Offenheit für Austausch und Verständigung 
gibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dies liegt sehr in der Tradition der Wege, die wir nach 
1945 beschritten haben. 
Lassen Sie mich nun noch einmal zur Familie kom-
men. Angesichts der Veränderungen in unserer Ge-
sellschaft besteht unsere politische Aufgabe darin, 
Bewährtes zu schützen und neue Perspektiven des 
Handelns zu entwickeln. Dieser Grundsatz gilt im be-
sonderen für die Familie. Hier zeigt sich ein recht 
widersprüchliches Bild: auf der einen Seite hohe 
Scheidungsraten, das Anwachsen der Zahl der 
Single-Haushalte und der Familien ohne oder mit we-
nig Kindern, aber auf der anderen Seite, wie das Sta-
tistische Bundesamt dieser Tage mitgeteilt hat, die 
Zunahme von Eheschließungen und Geburten. Un-
sere Familien befinden sich nicht in der Auflösung. 
Positiv sind die in vielen Familien aufweisbaren ver-
trauensvollen Beziehungen der Eltern zu ihren Kin
-dern. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hoffacker, zuhören! Immer 
diese Horrorszenarien von dem Hoffacker!) 
Hier möchte ich auch die alleinerziehenden Mütter 
und Väter einschließen und ihre Leistungen beto-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Länger als je zuvor in der Geschichte übernehmen 
Eltern die Ausbildungsaufwendungen für ihre Kinder. 
Familien tragen die Hauptlast für die Betreuung ihrer 
behinderten, kranken, pflegebedürftigen älteren Fa-
milienangehörigen. Da denke ich: Bevor wir uns hier 
nur ans Pult stellen und nach staatlichen Mitteln fra-
gen, ist es genauso wichtig, in unseren Gemeinden 
dafür zu sorgen, daß die Nachbarn auch noch einmal 
in das Nachbarhaus schauen, um unmittelbare Hilfe 
zu ermöglichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Als schwierig erweist sich in mehr und mehr Fami-
lien die Situation der Frauen und Mütter. Viele ver-
zichten zugunsten der Erziehungs- und Pflegeaufga-
ben auf durchgängige Erwerbsarbeit und eigenes 
Einkommen. Ich denke, wir stehen mit der Reform der 
Renten erneut auf dem Prüfstand, wie wir es denn mit 
den Frauen und ihren Leistungen in der Erwerbsar-
beit und in den Familien halten. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Hier rechne ich, ob Frauen oder Männer, ob in der 
Opposition oder in der Regierungsverantwortung, auf 
unsere gemeinsame Arbeit, damit diese Arbeit auch in 
den Renten ihren Niederschlag findet. 
(Frau Blunck [SPD]: Die Berufsunfähigkeits
-
rente und die Erwerbsunfähigkeitsrente sind 
doch von Ihnen gestrichen worden!) 
— Also, ich habe überhaupt nichts gestrichen. Wenn 
wir von Streichungen reden, dann wollen wir einmal 
zuerst fragen, worauf es denn ankommt: ob die Rente 
gesichert ist oder ob sich die Rentner nicht mehr auf 
die Rente verlassen können. Ich denke, wir stehen in 
ganz bestimmten Verpflichtungen. Die Rentner er-
warten von uns eine Antwort auf die Frage nach der 
Sicherheit ihrer Renten. 
Aber die Probleme der Familien liegen nicht nur bei 
der Vereinbarkeit von Familie und Beruf oder bei der 
beruflichen Wiedereingliederung nach der Familien-
phase. Sie liegen sehr viel tiefer. In unserer Gesell-
schaft leben immer mehr Paare ohne Kinder. Die 
Mehr-Kinder-Familie finden wir noch bei gut 10 % 
aller Familien mit Kindern. Wer Kinder hat, ist in unse-
rer Gesellschaft eben nicht nur materiell erheblich im 
Nachteil, sondern er gerät mehr und mehr aus dem 
Blickfeld der Gesellschaft. Es ist schon eine sehr para-
doxe Situation, daß wir Kinder- und Familienkampa-
gnen brauchen — übrigens nicht allein in der Bundes-
republik — , um uns die Belange von Kindern und 
Familien vor Augen zu führen, um die Gesellschaft 
aufzurütteln, daß sie ihre Unterstützungs- und Aner-
kennungsmöglichkeiten vor Ort, in den Bet rieben, in 
den Verwaltungen und sonstigen Dienstleistungsbe-
reichen, im menschlichen Miteinander wahrnimmt. 
Dennoch halte ich es für wichtig, daß wir das eine 
tun und das andere nicht lassen. Ich habe meinen 
Aussagen aus dem vergangenen Jahr nichts hinzuzu-
fügen. Es besteht eine Koalitionsvereinbarung. Zu 
dieser gehört auch der Zeitpunkt: In der Mitte der 
Legislaturperiode wird diese Frage geprüft. Ich 
möchte die Auseinandersetzung mit Ihnen führen, 
(Jaunich [SPD]: Wenn der Kassensturz er-
folgt ist!) 
wenn die Würfel gefallen sind, ob dann Ihre Kritik 
berechtigt ist oder ob ich Ihnen die Rechnung aufma-
chen kann, daß der Familienlastenausgleich weiter 
verbessert wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Dann bin 
ich auf Ihre Konsequenzen gespannt!) 
Ich gehe konsequent und kontinuierlich 
(Frau Bulmahn [SPD]: Aber langsam!) 
meinen Weg. Ich möchte mir einmal wünschen, daß 
mancher Mann nach drei Jahren gefragt wird, was er 
denn in dieser Zeit geleistet hat. 
(Beifall der Abg. Frau Schmidt [Nürnberg] 
[SPD]) 
Ich muß Ihnen sagen: Gerade in dem Bereich, den ich 
vertrete und den mein Ministerium zu vertreten hat, 
gibt es weniger Bereitwilligkeiten als in anderen Be-
reichen. Aber das sollten Sie von der Opposition wis-
sen; denn Sie haben doch genau die gleiche Erfah-
rung gemacht, daß Einsparungen bei Familien eher 
vorgenommen werden als in anderen Politikberei-
chen. Ich denke, hier haben wir ein gemeinsames 
Lernpensum, daß man nicht wortreich von Familie 
sprechen kann, ohne daß man dann auch Entspre-
chendes für sie tut. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6311 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
Frau Schmidt, Sie haben das Recht, Forderungen zu 
stellen, aber Sie verwirken dieses Recht, wenn Sie so 
tun, als könnte dies nur mit einer Forderung hier erfol-
gen. Ich sehe nicht, wo denn die beispielhaften Vor-
reiter in SPD-regierten Ländern sind, wo all diese Pro-
bleme für Familien mit Kindern nicht vorkommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich kann Ihnen nur sagen: Wenn Sie im Ausland über 
Erziehungsgeld und Erziehungsurlaub sprechen, 
dann wird neidvoll gesagt, dies wäre beispielsweise in 
einem Staat wie den USA vorläufig nicht durchsetz-
bar, obwohl sie vergleichbare Probleme haben. 
Deswegen kann ich nur noch einmal betonen: Ver-
drehungen bringen überhaupt nichts, auch nicht in 
bezug auf das Beratungsgesetz; denn gerade in das 
Beratungsgesetz gilt es nach dem Grundsatz „Leben 
schützen, helfen statt strafen" die dort bisher nicht 
verankerten Hilfen für Mütter einzubringen. Es gibt 
keinen anderen Weg, als den Lebensschutz auf zwei 
Ebenen konsequent zu verfolgen: auf der ungeteilten 
Achtung menschlichen Lebens. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Frau Schoppe, da haben wir eine Differenz. Für mich 
gibt es keine Unterscheidung zwischen werdendem 
Leben und wirklich menschlichem Leben. Wenn wir 
diese Unterscheidung anfangen, kommen wir in Teu-
felskreise, die ich auch für das geborene Leben von 
vornherein verhindern möchte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Schoppe [GRÜNE]: Dann sind die 
Frauen Mörderinnen!) 
Deswegen gilt es, das Leben von Anfang an bis Ende 
zu schützen. 
Aber ich sage auch genauso nachhaltig: Lebens-
schutz erfordert konkreten menschlichen Beistand 
und Hilfe. Es ist zu wenig, Rechtspositionen einzuneh-
men, es kommt entscheidend darauf an, wie glaub-
würdig eine Politik für Schwangere im Schwanger-
schaftskonflikt ist. 
(Frau Blunck [SPD]: Grenzwerte im Trink
-
wasser!) 
Auch ich kann nicht mehr tun, als dafür zu werben 
und stückweise für die Verbesserung der Bedingun-
gen zu kämpfen. 
(Frau Blunck [SPD]: Wo waren Sie bei der 
Grenzwertdiskussion?) 
Ich will nicht wiederholen, was hier aus meiner 
Sicht zu Recht gesagt worden ist, daß seit 1982 mehr 
für die Familien getan worden ist als je zuvor seit 
Bestehen der Bundesrepublik. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch bei 
der SPD) 
Ich nehme für mich und die Bundesregierung eben-
falls in Anspruch, daß wir mehr für Partnerschaft und 
Gleichberechtigung als andere Regierungen getan 
haben. Es ist ja nicht zu übersehen, daß Sie sich in der 
SPD unserer Familien - und Frauenpolitik gegenüber 
nicht nur geöffnet haben, sondern sie im Grundsatz 
auch für richtig befinden. Sie fragen ja nur, ob es 
schnell genug umgesetzt wird. Ich sehe keine Alter-
native. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ei oder Henne?) 
Wenn ich das Geld hätte, das Sie in großen Mengen 
fordern, dann hätten wir überhaupt keine Unter-
schiede mehr, so viel haben Sie dazugelernt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Die neue Qualität unserer Frauenpolitik wird insbe-
sondere darin deutlich, daß wir anders als bisher in all 
den Bereichen, die von frauenpolitischer Wichtigkeit 
sind, beteiligt werden und von Anfang an in den Kom-
missionen mitarbeiten, ob es die Arbeitsmarktkom-
mission ist, bei der es um Teilzeitarbeit und die Frage 
geringfügiger Beschäftigung geht, ob es um die Ren-
tenreformkommission geht oder die Gesundheitsre-
formkommission. 
Liebe Kolleginnen von der SPD, Sie haben in der 
vergangenen Woche ihren frauenpolitischen Erfolg 
gefeiert: die Quotenregelung. Ich stehe nicht an, die-
sen Erfolg zu schmälern, aber ich denke, in einem 
Punkt haben wir keinen Disssens — und die Debatte 
heute morgen verstärkt das bei mir — : Es ist für unsere 
Gesellschaft beschämend, wenn das Beteiligungs-
problem nicht anders als nur mit der Quotenregelung 
zu lösen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) 
Außerdem — das haben Ihre jüngsten Erfahrungen 
bestätigt — ist dieser Weg nicht ungefährlich. Der 
Sieg kann zum Pyrrhussieg werden; ohne Reibungs-
verluste wird es nicht abgehen, dies haben Sie ja so-
eben selbst erfahren. 
Aber eines ist positiv zu verzeichnen: Der Vorwurf 
„Quote statt Qualität" ist öffentlich weniger laut zu 
hören. 
(Wetzel [GRÜNE]: Aber in Ihrer Partei!) 
Das ist allerdings noch kein Beweis dafür, daß das 
nicht nach wie vor gedacht wird. 
(Wetzel [GRÜNE]: In Ihrer Partei!) 
— Ich denke, wir brauchen nicht darüber zu sprechen, 
in welcher Partei das der Fall ist. Für mich ist wichtig: 
Für mich wird es darauf ankommen, ob eine Quoten-
beteiligung nicht nur zu mehr Frauen in den Vorstän-
den, sondern auch zu mehr Durchsetzung von frauen-
politischen Inhalten führt. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Wenn Sie hier kritisieren, daß wir ein Programm zur 
Wiedereingliederung in einem Umfang von nur 
30 Millionen DM auflegen, dann kann ich Ihnen nur 
sagen: Hätte ich es heute nicht im Haushalt, dann hät-
ten Sie gefragt, wo ist denn das Wiedereingliede-
rungsprogramm? Das steht doch in der Koalitionsver-
einbarung. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Wir dach-
ten: ein Programm, kein Trostpflaster!) 
Dieses Wiedereingliederungsprogramm ist eben nicht 
primär Beratung, sondern Einarbeitung vor Ort in 
6312 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Bundesminister Frau Dr. Süssmuth 
Verbindung mit Handwerkskammern und den Betrie-
ben. 
(Zurufe von der SPD) 
Es wird begleitet von Novellierungen im Arbeitsförde-
rungsgesetz, denn dieses Programm wird gemeinsam 
mit der Bundesanstalt für Arbeit durchgeführt. 
Wenn Sie sagen, wir brauchen keine Programme, 
dann muß ich entgegnen: Als Mutter und Großmutter 
wissen Sie, daß gerade die Frauen, die ihr Arbeitsle-
ben für längere Zeit unterbrochen haben, also die 
älteren Frauen, bisher die geringsten Chancen haben, 
wieder in Arbeit zu kommen, 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Das wissen 
wir eben alles!) 
und daß hier Pilot- und Projektarbeit notwendig ist, 
die nicht schon wieder im Ansatz zerredet werden 
sollte. 
Deswegen gilt es, diesen Weg zu beschreiten und 
konsequent weiterzugehen. Die Zahl der Frauen, die 
sich auf dem Arbeitsmarkt zurückmeldet, beweist, 
daß wir auf dem richtigen Wege sind: 85 % der neuen 
sozialversicherungspflichtigen Arbeitsplätze werden 
von Frauen besetzt. 
Lassen Sie mich abschließend noch etwas zur Ge-
sundheitspolitik sagen. 
Ich möchte hier im Parlament der Enquete-Kommis-
sion für ihre Arbeit im Bereich der AIDS-Enquete dan-
ken. Es ist keineswegs so, daß die Dinge nicht bereits 
aufgenommen und auch umgesetzt werden. Es wird 
Ihnen nicht entgangen sein, daß die Maßnahmen zur 
Bekämpfung der Drogenabhängigkeit in Verbindung 
mit AIDS verstärkt worden sind. Auch die Frage, in 
welcher Weise wir die zielgruppen- und trägerorien-
tierte Aufklärung verbessern können, steht kurz vor 
ihrer Lösung. Dazu gehören auch die Verhandlungen 
mit dem Justizministerium über das Zeugnisverwei-
gerungsrecht; das ist eine sehr komplizierte Frage. 
Dazu gehört auch die Fortsetzung der Forschung. 
Da wir jedoch alle wissen, daß nach heutigem Stand 
so bald keine Therapie zu erwarten ist, kommt es ent-
scheidend darauf an, Prävention zu betreiben sowie 
Beratung und Betreuung zu verbessern. Dazu gehört 
neben ambulanter Hilfe auch die Klärung der Frage, 
wo die Kranken wohnen und leben sollen. Denn ma-
chen wir uns nichts vor: Versteckt und offen besteht 
eine Menge an Ausgrenzung — vom Arbeitsplatz, aus 
den Wohnungen. Unsere Arbeit muß hier unermüd-
lich fortgesetzt werden. 
Zu meinen Aufgaben gehört die Aufsicht über das 
Bundesgesundheitsamt. Ich bin häufig genug dort, ob 
im Arzneimittelinstitut oder im Institut Wasser, Luft 
und Boden. Es ist eigentlich unredlich, über ein Insti-
tut, das seit 1962 zum Bundesgesundheitsamt gehört, 
nun plötzlich, im Jahre 1988, zu sagen, hier gebe es 
wohl — was widerlegt ist — unheilvolle Verflechtun-
gen. 
Ich denke, daß in der Gesundheitspolitik mehr denn 
je die Bekämpfung der großen Zivilisationskrankhei-
ten ansteht. Ich habe hier nach Kräften gearbeitet und 
diesen Arbeitsbereich vorangetrieben. 
Was wir brauchen, ist — ich sagte es zu Beginn — 
eine Gesellschaft des Miteinander. Dies ist keine kol-
lektivistische Gesellschaft. Die Gesellschaft des Mit-
einander setzt vielmehr auf die Kraft und die Phanta-
sie aller Frauen und Männer, auf die Solidarität der 
Generationen. Sie setzt darauf, daß Menschen fürein-
ander einstehen, damit unsere Kinder eine Zukunft 
haben. Dazu leistet dieser Haushalt einen Beitrag. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Jaunich. 
Jaunich (SPD): Herr Präsident! Meine Damen. 
Meine Herren! Das war eine bemerkenswerte Rede, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
eine Rede der Frau Minister Süssmuth in der uns be-
kannten Art. Manche werden sagen, es war eine 
schöne Rede. Sie war gespickt mit Unverbindlichkei-
ten und vielen Selbstverständlichkeiten 
(Beifall bei der SPD — Link [Diepholz] [CDU/ 
CSU] : Herr Jaunich, Sie haben die Rede vom 
letzten Jahr vorliegen!) 
— nun bleiben Sie mal ruhig, ich komme gleich noch 
zu Ihnen — , denn dort, wo die Frau Minister Position 
hat erkennen lassen, findet Sie bei Ihnen überhaupt 
keinen Rückhalt, geschweige denn Beifall. 
(Beifall bei der SPD — Link [Diepholz] [CDU/ 
CSU]: Lies die Rede mal nach!) 
Die Hardliner, die die Politik bei Ihnen bestimmen, 
stimmen nicht mit der inhaltlichen Orientierung über-
ein, die Frau Süssmuth, wenn sie redet , vorgibt. 
(Frau Pack [CDU/CSU]: Das stimmt doch gar 
nicht!) 
Das gilt es festzuhalten. 
Es gilt auch festzuhalten — ich empfehle Ihnen, das 
nachzulesen, gerade Ihnen, Herr Hoffacker — die Be-
merkung von der Frau Minister über die Begrenztheit 
der Möglichkeiten des Staates. Das war der Punkt, wo 
ich Sie mit meiner Zwischenfrage, Frau Minister, fra-
gen wollte, ob Sie dies nicht auch für die Zeit der so-
zialliberalen Koalition gelten lassen wollen und müs-
sen. Es kann doch wohl nicht angehen, daß Sie sagen: 
Der Staat kann nicht alles leisten, der kann nicht alles 
regeln, und es ist nicht alles mit Geld abwickelbar, 
aber das gilt dann nur für Zeiten, wo die CDU regiert. 
Wenn man eine solche Position hat, kann man 
zwangsläufig nicht so argumentieren, wie Herr Hoff-
acker das hier getan hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Ihre ständige Behauptung, daß die Familienpolitik 
bei Sozialdemokraten Not gelitten habe, wird durch 
Wiederholung nicht wahrer. Das ist eine Unwahrheit; 
die Zahlen und Fakten belegen das Gegenteil. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Hoffacker [CDU/ 
CSU]: Das stimmt! — Link [Diepholz] [CDU/ 
CSU] : Herr Jaunich, das wissen Sie doch!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6313 
Jaunich 
Herr Hoffacker, Ihre Behandlung der Kollegin 
Schmidt weise ich mit Entschiedenheit zurück; das 
war eine Rüpelhaftigkeit, was Sie sich gegenüber 
Frau Schmidt hier geleistet haben. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Was war das 
denn? — Zuruf von der CDU/CSU: Was hat 
er denn getan?) 
— Lesen Sie es selber mal nach! Vielleicht sind die 
Gäule mit Ihnen durchgegangen. Dann entschuldigen 
Sie sich hinterher! 
Nun will ich mal in dem Bild bleiben, das Frau 
Schmidt hier hinsichtlich der Anwältin gezeichnet hat. 
Frau Süssmuth, ich habe vergeblich darauf gehofft, 
daß Sie hier Ihre Anwaltsfunktion im Sinne der Fra-
gestellungen von Frau Schmidt deutlich gemacht hät-
ten. Ich würde gern noch zwei Fragestellungen hinzu-
fügen: Wie verstehen Sie sich eigentlich als Anwalt 
einer besonders benachteiligten Gruppe, nämlich der 
der psychisch Kranken, was kommt dort aus Ihrem 
Haus, welche Widerstände leisten Sie bei dem Unter-
nehmen des Herrn Bundesarbeitsministers, GRG ge-
nannt, wo bringen Sie hier die Interessen der psy-
chisch Kranken ein, wo bringen Sie die Interessen der 
Sozialhilfeempfänger ein, welche Beiträge leisten Sie, 
damit die Kommunen wieder ihrer Verpflichtung 
nachkommen können, Sozialhilfe als Einzelfallhilfe 
gestalten zu können? 
(Beifall bei der SPD) 
Da gehen Sie schlicht und einfach auf Tauchstation, 
das Feld überlassen Sie anderen. Kurzum, Ihre An-
waltsfunktion ist auch hier nicht erfüllt. 
Wie ist es mit Ihrer Funktion als Anwalt der Ver-
braucher? Da hätte ich in der Tat gefragt, ob Sie es 
dem freien Spiel der Kräfte überlassen wollen, wie 
denn die Lebensmittelskandale verhindert werden 
sollen, oder ob wir da nicht das Lebensmittel- und 
Bedarfsgegenständegesetz auf den Prüfstand stellen 
müssen, 
(Beifall bei der SPD) 
ob da möglicherweise über Strafverschärfung hinaus 
neue Regelungen eingebaut werden müssen. Frau 
Minister, auch in diesem Fall muß ich sagen: Ihre 
Anwaltsfunktion ist nicht wahrgenommen worden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Gegenüber Mat
-thiesen!) 
Sie haben hier eben gesagt, Sie seien oft genug beim 
BGA in Berlin — das will ich überhaupt nicht bestrei-
ten —, aber damit allein ist es nicht getan. 
Eine letzte Bemerkung und ein Hinweis an Sie, Frau 
Professor: Dann sorgen Sie doch bitte dafür, daß der 
Geist, den das Arzneimittelgesetz 1976 ausstrahlt, 
daß wir keine Therapierichtung vom Staat her mit 
einer Präferenz versehen, auch eingehalten wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie wissen, daß der Prozeß der Nachzulassung dem 
Ende entgegengeht, daß Millionen Menschen in die-
ser Republik die Befürchtung haben, daß ein Schatz 
an Naturheilmitteln nicht über diese Zulassungshürde 
kommt, weil dies in manchen Kommissionen noch 
nicht ve rinnerlicht worden ist, auch nicht von allen 
Mitarbeitern des Bundesgesundheitsamtes. In diesen 
Fällen, meine ich, haben Sie Ihre Anwaltspflicht 
— manchmal sogar sträflich — vernachlässigt. Reden, 
schöne Reden zumal, helfen hier wenig, hier muß kon-
kreter gehandelt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile dem Herrn Bun-
desminister für Bildung und Wissenschaft das Wo rt . 
Möllemann, Bundesminister für Bildung und Wis-
senschaft: Herr Präsident! Meine Kolleginnen und 
Kollegen! Bildung, Wissenschaft und Forschung sind 
entscheidende Faktoren für unsere Zukunftssiche-
rung. Gerade unser Land, das praktisch über keine 
eigenen Rohstoffe verfügt, ist im Interesse seiner 
Wettbewerbsfähigkeit auf ständige Leistungsverbes-
serungen in Bildung, Wissenschaft und Forschung an-
gewiesen. Eine möglichst hohe Leistungsqualität ist 
das Kapital, mit dem wir international den Anschluß 
halten und unsere Lebensqualität bewahren oder ver-
bessern können. 
Der Haushalt 1989 trägt diesen Erkenntnissen 
Rechnung. Er sieht eine Steigerung des Bildungsetats 
auf rund 3,558 Milliarden DM vor. Im Vergleich zum 
verfügbaren Soll des Jahres 1988 bedeutet dies eine 
Anhebung des Haushaltsansatzes um 3,2 %. 
(Beifall bei der FDP) 
Die Bundesregierung hat damit deutlich gemacht, daß 
sie der Bildungs- und Wissenschaftspolitik unter den 
zukunftssichernden Aufgaben auch finanzpolitisch 
hohe Priorität beimißt. Ich begrüße dies sehr. 
(Beifall bei der FDP) 
Der neu gewonnene finanzielle Spielraum des Bil-
dungshaushalts 1989 macht es möglich, stärkere§ Ge-
wicht auf Maßnahmen zur Steigerung der Leistungs- 
und Wettbewerbsfähigkeit in Bildung, Wissenschaft, 
Forschung und Weiterbildung zu legen. Ich möchte 
dies an vier finanzpolitischen Schwerpunkten meines 
Haushalts verdeutlichen. 
Erstens. Für den Ausbau und die Modernisierung 
der überbetrieblichen Ausbildungsstätten will die 
Bundesregierung 1989 100 Millionen DM einsetzen. 
Das ist mehr als das Doppelte des Solls für 1988. Wei-
tere 200 Millionen DM sind in der mittelfristigen 
Finanzplanung der nächsten Jahre vorgesehen. 
Den überbetrieblichen Ausbildungsstätten kommt 
bei der qualitativen Weiterentwicklung der berufli-
chen Bildung eine wichtige Rolle zu. Ihre Notwendig-
keit und Bedeutung sind unter bildungs-, wirtschafts-, 
arbeitsmarkt- und gesellschaftspolitischen Gesichts-
punkten unbestritten. Sie sind Teil der notwendigen 
Infrastruktur für die Qualifikation der Erwerbstätigen, 
für die Wettbewerbsfähigkeit der Klein- und Mittelbe-
triebe und damit eine Zukunftsinvestition in die Lei-
stungsfähigkeit von Wirtschaft und Gesellschaft. 
Insgesamt sollen diese Ausbildungsstätten auf 
77 100 Plätze ausgebaut werden. Vorhandene Plätze 
werden modernisiert. Damit haben sich die Chancen 
erheblich verbessert, daß wir mit technologischen 
Entwicklungen auch in der Ausbildung in mittelstän- 
6314 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Bundesminister Möllemann 
dischen Betrieben und im Handwerk Schritt halten 
können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Zweitens. Für die weitere Entwicklung von Wissen-
schaft und Forschung in der Bundesrepublik Deutsch-
land sind die vorgesehenen Bildungsinvestitionen für 
die Gemeinschaftsaufgabe Hochschulbau von ganz 
entscheidender Bedeutung. Der Ansatz des Jahres 
1988 von einer Milliarde DM wird auch 1989 auf die-
sem hohen Niveau weitergeführt, der Finanzplan bis 
zum Jahre 1992 in gleicher Höhe fortgeschrieben. 
Dies bedeutet gegenüber der bisher abfallenden 
Finanzplanung einen zusätzlichen Investitionsschuh 
von einer Milliarde DM. Damit ist eine deutliche Ver-
besserung der Infrastruktur der Hochschulen für For-
schung und Lehre möglich. 
Gleichzeitig schafft die Verstetigung des Haushalts-
ansatzes bei der mittelfristigen Finanzplanung das 
Maß an Vertrauen und finanzieller Sicherheit, das für 
eine zukunftsorientierte, längerfristige Planung im 
Wissenschafts- und Forschungsbereich erforderlich 
ist. 
(Neuhausen [FDP]: Sehr gut!) 
Ich bin der festen Überzeugung, daß es sich die 
Bundesrepublik Deutschland selbst für begrenzte Zeit 
nicht leisten kann, die Ausgaben für diejenigen Insti-
tutionen zu senken, in denen Leitideen und Lösungen 
zur Bewältigung von Zukunftsaufgaben erdacht und 
erarbeitet werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich sage dies auch mit Blick auf die Länder, die Trä-
ger der Hochschulen sind. Durch die demographische 
Entwicklung wird es in einigen Jahren, allerdings 
später als erwartet, zu Änderungen in den Hochschu-
len kommen, die unter dem Strich nicht zu einem 
Weniger an finanzieller Ausstattung führen dürfen. 
Sie sollen zu einem Mehr an Effektivität und der Ent-
wicklung neuer Schwerpunkte im Wettbewerb unter-
einander und im internationalen Maßstab eingesetzt 
werden. 
Drittens. An unseren Hochschulen legen jetzt mehr 
Studenten als in den Vorjahren ihr Examen ab. Ihre 
Zahl wird auch in den nächsten Jahren noch sehr hoch 
bleiben. Die Gesamtzahl der Studierenden nähert sich 
der 1,5-Millionen-Grenze. Das ist die höchste Zahl 
von Studenten, die wir je hatten. Wir müssen diesen 
jungen Menschen die Chance zur wissenschaftlichen 
Arbeit geben, wenn sie hierfür qualifiziert sind und 
diese Chance wahrnehmen wollen. Die Förderung 
der Forschung in den Hochschulen, die Begabtenför-
derung und die Förderung des wissenschaftlichen 
Nachwuchses sind deshalb wichtige Schwerpunkte 
meiner Arbeit. 
Dies drückt sich in diesem Haushalt sehr konkret 
aus. Der Zuschuß des Bundes an die Deutsche For-
schungsgemeinschaft zur Förderung und Verbesse-
rung der Grundlagenforschung an den Hochschulen 
wird um rund 3,3 % von 590,2 Millionen auf 609,7 Mil-
lionen DM heraufgesetzt in der Erwartung, daß auch 
die Länder ihren Anteil in diesem Umfang steigern. Im 
Bereich der Spitzenforschung ist eine Steigerung des 
Ansatzes auf 9 Millionen DM vorgesehen. Das ent-
spricht einer Steigerungsrate von 33 %. Für die Stu-
dien- und Promotionsförderung der Begabtenförde-
rungswerke werden die Mittel auf 89 Millionen DM 
— das sind 3,5 % — und für die Förderung von Lei-
stungswettbewerben auf 4,8 Millionen DM angeho-
ben, was einer Steigerung um rund 37 % entspricht. 
Viertens. Die Intensivierung der Weiterbildung 
wird auch im kommenden Jahr von besonderem bil-
dungspolitischen Interesse sein. Über die wachsende 
Bedeutung der Weiterbildung besteht heute weitge-
hend Einigkeit. Dies beweist auch die große Resonanz 
auf die Konzertierte Aktion Weiterbildung, zu der ich 
im vergangenen Jahr ein geladen habe und an der 
Vertreter aller wesentlichen mit Weiterbildungsfra-
gen befaßten Einrichtungen und Verbände mitwir-
ken. Alle großen Gewerkschaften, alle großen Arbeit-
geberorganisationen, der Bund und die Länder ziehen 
hier an einem Strang. Trotzdem bleibt festzustellen, 
daß die Weiterbildungsbeteiligung nach wie vor nicht 
zufriedenstellend ist. Einen Durchbruch werden wir 
hier nur dann erzielen können, wenn wir das Weiter-
bildungsklima in der Bundesrepublik Deutschland 
deutlich verbessern. 
(Beifall des Abg. Neuhausen [FDP]) 
Dies ist nicht allein durch eine Verbesserung der Wei-
terbildungsangebote zu erreichen. Um der Weiterbil-
dung neue Teilnehmerkreise auch aus den Reihen der 
bislang Bildungsmaßnahmen gegenüber eher skep-
tisch eingestellten Erwachsenen zu erschließen, sind 
umfangreiche Aufklärungsmaßnahmen erforderlich. 
Die Arbeitsschwerpunkte liegen deshalb vor allem 
auf der Entwicklung eines breiteren Weiterbildungs-
bewußtseins sowie neuer Formen der Zusammenar-
beit und der Stärkung der Weiterbildungsbeteili-
gung. 
Die Bundesregierung hat für diesen wichtigen Bil-
dungsbereich 19 Millionen DM vorgesehen. Das ent-
spricht einer Steigerung des Ansatzes um 26 %. Darin 
enthalten sind allein 3 Millionen DM für Aufklärungs-
maßnahmen zur Förderung der Weiterbildungsbereit-
schaft und zur Erweiterung des Ausbildungsspek-
trums für Frauen und Mädchen. 
Für die anderen — nicht besonders genannten — 
Bereiche des Bundesministers für Bildung und Wis-
senschaft sind die Haushaltsansätze für 1989 weitge-
hend konstant: Teilweise konnten sie — so die Mittel 
für den Austausch im Bereich der beruflichen Bildung 
mit einer Steigerung um 21 % und die Mittel für die 
Förderung von Auslandsaufenthalten deutscher Stu-
denten, Hochschulabsolventen und Wissenschaftler 
mit einer Steigerung um 6 % — sogar überproportio-
nal angehoben werden. 
Der Mittelansatz bei der Ausbildungsförderung 
— einer zentralen Aufgabe des Bundesministers für 
Bildung und Wissenschaft — beträgt für 1989 
1,45 Milliarden DM. Das entspricht der zu erwarten-
den Verpflichtung aus dem geltenden Gesetz. Darin 
berücksichtigt sind die zum Teil erheblichen Lei-
stungsverbesserungen durch das 11. BAföG-Ände-
rungsgesetz vom 21. Juni dieses Jahres, die in diesem 
Herbst und in einer weiteren Stufe im Herbst des kom-
menden Jahres wirksam werden. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6315 
Bundesminister Möllemann 
In diesem Zusammenhang möchte ich erwähnen, 
daß die von mir angeregte grundsätzliche Überprü-
fung des Systems der individuellen Ausbildungsför-
derung des Bundes durch den beim Bundesminister 
für Bildung und Wissenschaft errichteten Beirat für 
Ausbildungsförderung vor ihrem Abschluß steht. Ich 
erwarte die Vorlage des Berichts im Laufe des Monats 
Oktober. 
(Zuruf von der SPD: Wir auch!) 
— Ich werde Ihnen den dann natürlich zuleiten. — Die 
gesetzgeberischen Konsequenzen aus dieser Evalu-
ierung werden wir nach der erforderlichen Meinungs-
bildung innerhalb der Bundesregierung im kommen-
den Jahr hier erörtern. Sie werden Gegenstand der 
Haushaltsberatungen für das Jahr 1990 sein. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich ab-
schließend auf folgendes hinweisen: Es wird heute 
viel von Standortvorteilen und Standortnachteilen im 
Zusammenhang mit der künftigen Wettbewerbsfä-
higkeit der Bundesrepublik Deutschland gesprochen. 
Ich bin der Auffassung, daß große Standortvorteile 
unseres Landes die Qualtät seines Bildungswesens, 
die hohe Qualifikation seiner Bürger und das daraus 
resultierende wissenschaftlich-technische Know-how 
der Bundesrepublik Deutschland sind. Sie gilt es zu 
erhalten und nach Möglichkeit weiter auszubauen. 
Dazu ist es notwendig, noch mehr Kräfte und weiter-
hin hohe Haushaltsmittel in die Bereiche Bildung, 
Wissenschaft und Forschung zu investieren. Ein erster 
und, wie ich meine, beachtlicher Schritt hierzu ist der 
vorliegende Bildungshaushalt für das Jahr 1989. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Odendahl. 
Frau Odendahl (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ganz zu Beginn möchte ich aus-
drücklich würdigen, daß erstmals seit der Wende ein 
Bildungsminister dem Bundeskanzler und seinen Ka-
binettskollegen entgegengetreten ist und die Zumu-
tung der weiteren Kürzungen seines Haushalts zu-
rückgewiesen hat. 
(Beifall bei der FDP) 
Herr Minister Möllemann, wir haben Sie dabei gern 
unterstützt und freuen uns auch über den jetzt sicht-
bar gewordenen Silberstreifen am Bildungshimmel. 
Nun zum Haushalt selbst: Leider sind Ihre Erfolgs-
meldungen trotz des Silberstreifens etwas dick aufge-
tragen. 
(Widerspruch bei der FDP) 
Die Steigerung des Bildungshaushalts entspricht noch 
nicht einmal der prozentualen Steigerung des gesam-
ten Bundeshaushalts. Wenn hier die erkämpfte Erhö-
hung um 3,2 To gepriesen wird, so muß diese doch im 
Rahmen der Entwicklung von Bildungspolitik seit 
dem Amtsantritt von Bundeskanzler Kohl gesehen 
werden. In dieser Gesamtbilanz ist der Bildungshaus-
halt um etwa 20% abgesenkt worden. In Zahlen aus-
gedrückt, wurde der Haushalt für Bildung und Wis-
senschaft im vorliegenden Einzelplan um 101 Millio
-
nen DM aufgestockt, jedoch in den Jahren 1982 bis 
1988 um mehr als 1 Milliarde DM abgebaut. 
(Neuhausen [FDP]: Jetzt wird er wieder auf-
gebaut!) 
Für die Lebens- und Berufschancen des einzelnen 
wie auch für die Stabilität und Vitalität der Gesell-
schaft sind Bildung, Berufsausbildung, Hochschule 
und Weiterbildung von zentraler Bedeutung. — Ich 
hätte mir gewünscht, daß mehr Kollegen und Kolle-
ginnen das erkennen lassen. — Aber wir müssen uns 
fragen: Reichen denn die gegenwärtigen Bildungs-
ziele, Bildungsinhalte und die Strukturen ihrer Ver-
mittlung aus, um den Erwartungen und Erfordernis-
sen gerecht zu werden? 
Allerdings müssen wir auch erkennen und berück-
sichtigen, daß es Grenzen dessen gibt, was wir der 
Natur und den kommenden Generationen zumuten 
dürfen. Das muß sich auch in dem niederschlagen, 
was wir lernen. 
(Beifall bei der SPD) 
Technik, die den unfehlbaren Menschen voraussetzt, 
blinder Fortschrittsglaube, so haben uns katastro-
phale Vorkommnisse der letzten Monate und Jahre 
gelehrt, darf nicht mehr politisches Ziel sein, schon 
gar nicht bildungspolitisches. Deshalb hat sich die 
Förderung von Höchstleistungen, oft auf Kosten allge-
mein notwendiger Leistungen, gesellschaftlich über-
holt. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Hille-
rich [GRÜNE]) 
Menschlicher Fortschritt verlangt neue, anspruchs-
volle Kenntnisse, Fertigkeiten und soziale Fähigkei-
ten. Darauf muß sich die Bildungspolitik einstellen. 
(Dr. Penner [SPD]: Sehr richtig!) 
Bei der Betrachtung der Schwerpunktsetzung des 
mageren Bildungshaushalts im einzelnen und bei der 
Berücksichtigung der vielen Erfolgsmeldungen des 
Bildungsministers 
(Neuhausen [FDP]: Berechtigte Erfolgsmel-
dungen!) 
fällt folgendes auf: Den Mittelzuwachs für die über-
betrieblichen Berufsbildungsstätten, die die berufli-
che Erstausbildung im dualen System für Klein- und 
Mittelbetriebe und des Handwerks unterstützen und 
auch der Weiterbildung offenstehen sollen, begrüßt 
die SPD-Bundestagsfraktion. Lange Zeit haben wir 
Sie ja drängen müssen, endlich ein Konzept für diese 
überbetrieblichen Berufsbildungsstätten vorzulegen. 
Was nun auf dem Tisch liegt und was Sie feiern, orien-
tiert sich starr an der 1975 festgelegten Zahl von 
77 100 Plätzen, berücksichtigt nicht technologische, 
regionale — das betone ich — und gesellschaftliche 
Entwicklungen und setzt dort keine Schwerpunkte 
der Förderung, wo sie nötig sind. 
(Dr. Penner [SPD]: Sehr richtig!) 
Die Mittel werden für den schon lange gemeldeten 
Bedarf kaum ausreichen. Dagegen wird der prozen-
tuale Förderanteil des Bundes zu Lasten der Länder 
und der an überbetrieblichen Ausbildungsstätten be-
teiligten Kommunen, Kammern, Bet riebe und freien 
6316 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Frau Odendahl 
Träger gesenkt. Wer da nicht mehr mithalten kann, 
der muß halt dichtmachen. Auch Strukturhilfen, wie 
sie für das Ruhrgebiet geplant sind, müssen ein nach-
vollziehbares Konzept haben. Aus den Erläuterungen 
im Haushalt ist dies nicht nachvollziehbar. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Selbstverständ
-
lich!) 
Alle reden von Weiterbildung. Auch Herr Minister 
Möllemann hat das vorher betont. Weil das eine wich-
tige Rolle im Rahmen der beruflichen Aus- und Wei-
terbildung spielt, muß hier einmal das Bundesinstitut 
für Berufsbildung angesprochen werden. Ihm stehen 
da wichtige Aufgaben zu. Es widerspricht nun den 
Ministeriumsverlautbarungen und -beteuerungen 
von der Wichtigkeit dieser Aufgabenfelder, wenn im 
Haushalt für das Bundesinstitut 220 000 DM einge-
spart werden sollen und vier Stellen zur Streichung 
vorgesehen sind. Herr Minister Möllemann, ausge-
rechnet da, wo die konzeptionelle Vorarbeit geleistet 
werden muß, wird die Säge angesetzt. 
(Dr. Böhme [Unna] [SPD]: Unglaublich!) 
Dafür wird das Ministe rium um vier Mitarbeiter für 
die Konzertierte Aktion Weiterbildung aufgestockt. 
Keine Aufstockung gibt es bei den konkret mit Wei-
terbildungsprojekten und Weiterbildungsplanungen 
befaßten Abteilungen. Für die Maßnahmen auf dem 
Gebiet der allgemeinen und beruflichen Weiterbil-
dung sind ganze 19 Millionen DM, also 4 Millionen 
DM mehr, vorgesehen und davon — und das haben 
Sie betont — 3 Millionen DM für Informationsarbeit. 
Unsere Kritik richtet sich gegen die auch in vielen 
anderen Bereichen sichtbare Strategie der Bundesre-
gierung und des Bildungsministers: viel Aufwand für 
Aktionen und Publikationen, einen Klacks, wenn es 
um die inhaltliche Gestaltung geht. 
(Beifall bei der SPD) 
Wo bleiben denn Modellprogramme, die die Chancen 
stärken zur Teilnahme an Weiterbildungsmaßnahmen 
für Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Klein- 
und Mittelbetrieben oder für Frauen mit Familie oder 
für Frauen, die den Wiedereinstieg ins Berufsleben 
suchen? Wo bleibt denn die Weiterbildung von Aus-
bilderinnen und Ausbildern bei den schon erfolgten 
oder in Vorbereitung befindlichen Neuordnungen 
vieler Berufsbilder? Wo bleiben denn die Weiterbil-
dungsangebote für Ausbilderinnen im gewerblich
technischen Bereich, um dadurch in der Praxis den 
Zugang junger Frauen in diese Ausbildungsberufe zu 
fördern? Wo sind denn Ihre Überlegungen zur Einbe-
ziehung beruflicher Schulen in die Weiterbildung? 
Und welche bildungspolitischen Schritte wollen Sie 
unternehmen, um Qualitätsanforderungen für die be-
triebliche Weiterbildung dann auch durchzusetzen? 
Kommen wir zur beruflichen Bildung: Hier gibt es 
zwei Schwachstellen. Für Jugendliche, die schulische 
Anforderungen und Anforderungen in der Berufsaus-
bildung nicht aus eigener Kraft, aber mit Hilfe und 
Betreuung erfüllen können, haben wir unter sozialde-
mokratischer Regierungsverantwortung das Benach-
teiligtenprogramm geschaffen, das Sie im letzten 
Jahr aus Haushaltsgründen in das Arbeitsförderungs-
gesetz überwiesen haben. Dabei haben Sie uns versi
chert — und Sie tun es immer noch —, daß dieses Pro-
gramm damit abgesichert sei. Also, es ist doch ange-
bracht, angesichts der 1,8 Milliarden DM, die Herr 
Blüm nun zusammenscharren will, zu fragen, wie er 
sich diese Verpflichtung vorstellt. Ich wiederhole von 
dieser Stelle: Wir werden Sie ständig daran ermah-
nen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die zweite Schwelle ist die Ausbildungssituation 
für Mädchen und für junge Frauen. Ich war Frau Süss-
muth dankbar, daß sie es mit erwähnt hat. Noch im-
mer stellen sie den Löwenanteil der Jugendlichen 
ohne Ausbildungsplatz. Trotz einzelner Maßnahmen, 
die Mädchen in gewerblich-technischen Berufen aus-
zubilden, finden Neu- und Altbewerberinnen — und 
Sie sollten mal überlegen, wie viele da noch warten — 
nur schwer eine Ausbildung und noch schwerer eine 
zukunftsorientierte. Es ist klar, daß inzwischen, weil 
die Mittel für Modellversuche festgefroren wurden 
— es gibt keine Steigerung —, da das Feld ist, wo sie 
eingesetzt werden müssen. Es gibt hier nur wenig 
Spielraum, neuen Anforderungen in ersten Modell-
versuchen weiter zu begegnen. Hier wird das von uns 
kritisierte Defizit einer eigenen Konzeption des Bun-
desministers für Bildung und Wissenschaft besonders 
deutlich, und das, obwohl Herr Minister Möllemann 
bei den Beratungen zur BLK-Studie und zum Berufs-
bildungsbericht angekündigt hat, er werde dieses In-
strument in Zukunft verstärkt nutzen. 
Ich komme zu einem weiteren Ankündigungsthema 
des Bildungsministeriums, dem europäischen Bin-
nenmarkt. Während seiner Präsidentschaft kam Hoff-
nung auf. Denn er sprach immer wieder von Freizü-
gigkeit, vom freien Zugang zum Arbeitsmarkt Eu-
ropa und der Verpflichtung, die daraus in allen Poli-
tikbereichen erwächst. In seinem Haushalt scheint 
Herr Minister Möllemann das ganz vergessen zu ha-
ben. Denn die dafür vorgesehenen Mittel werden den 
Bedarf nur zu einem ganz geringen Teil decken kön-
nen. Das trifft sowohl auf den Austausch mit dem Aus-
land im Bereich der beruflichen Bildung — dazu habe 
ich wenig finden können — wie im Hochschulbereich 
zu. Diese Vernachlässigung ist auf Grund der großen 
Versprechungen nicht nachvollziehbar. 
Nun zu meinem Lieblingsthema. Hier wende ich 
mich direkt an den Herrn Bundeskanzler, der leider 
nicht da ist. 
(Kastning [SPD]: Wo ist er denn?) 
Er versäumt bei keiner Gelegenheit, seine Verantwor-
tung für die Zukunftschancen der jungen Generation 
zu betonen. Der Herr Bundeskanzler hat gleich zu 
Beginn seiner Regierung dafür gesorgt, daß diese Zu-
kunftschancen drastisch vermindert wurden oder zu-
mindest vom Geldbeutel der Eltern abhängig gewor-
den sind. Sie haben als eine der ersten Maßnahmen in 
Ihrer Regierung den BAföG-Kahlschlag durchgesetzt 
und die Ausbildungsförderung in eine ständig brök-
kelnde Ruine verwandelt. 
(Austermann [CDU/CSU]: Das ist doch 
falsch!) 
Chancengleichheit in der Bildung gibt es nicht mehr. 
Die Ausbildungsförderung wird im vorliegenden 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6317 
Frau Odendahl 
Haushalt erneut um 5 Millionen DM gekürzt, obwohl 
Ihnen von allen Fachgremien inzwischen bescheinigt 
wird, was Sie angerichtet haben. 
Bei den Studenten ging die Gefördertenquote von 
37 % im Jahre 1982 auf noch kümmerliche 18 % zu-
rück. Vielleicht macht es Sie doch nachdenklich, daß 
wir das einzige Industrieland sind, das Ausbildungs-
förderung nur als Volldarlehen gewährt. Sie machen 
aus der jungen Generation, um die Sie sich angeblich 
so sehr sorgen, eine Schuldner-Gemeinschaft gegen-
über dem Staat. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir erwarten mit Spannung den Bericht der BAföG-
Kommission und weisen schon heute darauf hin, daß 
wir nicht zulassen werden, daß dieser als langfristiges 
Trostpapier in den Schubladen des Bundesbildungs-
ministeriums verschwindet. 
(Beifall der Abg. Frau Blunck [SPD]) 
Zur Förderung des wissenschaftlichen Nachwuch-
ses ließe sich noch viel sagen, auch zu dem gesell-
schaftspolitischen Skandal, daß der Förderung von 
Nachwuchswissenschaftlerinnen nichts, aber auch 
gar nichts im Haushalt zugefügt worden ist. Es wird 
nichts getan, als immer wieder an der Frage der Qua-
lifikation anzusetzen und zu sagen: Würden wir doch 
gern; aber wo sind sie denn, die Frauen? 
Frohe Kunde: Für den Hochschulbau stehen jetzt 
mit 1 Milliarde DM mehr Mittel zur Verfügung. Die 
vom Finanzminister vorgesehene Kürzung konnte 
verhindert werden. 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Abgeordnete, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Mölle-
mann? 
Frau Odendahl (SPD): Ich nehme an, daß ich noch 
viel Gelegenheit habe, mit Herrn Minister Möllemann 
offene Fragen zu klären. Ich möchte das nicht in der 
Redezeit tun. 
Präsident Dr. Jenninger: Es geht hier um den Abge-
ordneten Möllemann, nicht um den Minister. 
Frau Odendahl (SPD): Auch mit dem Abgeordneten 
Möllemann. Ich möchte es nicht in dieser Zeit tun. 
Der Mehrbedarf wird vom Wissenschaftsrat auf 
1,2 Milliarden DM geschätzt. Es fehlt noch ein biß-
chen. Aber man muß wissen, daß bei den gesamten 
Mitteln mittelfristig 1,1 Milliarden DM in den Bereich 
der Universitätskliniken fallen und nur 1,6 Milliarden 
DM für den übrigen Hochschulbereich vorgesehen 
sind. Der Nachholbedarf — z. B. behindertengerech-
ter Aus- oder Umbau der Hochschulen — bleibt dabei 
auf der Strecke. 
Wenn Bundeskanzler Kohl Aussiedlern verspricht, 
in der Bundesrepublik eine neue Heimat zu finden, so 
muß er auch Sorge tragen, daß ausreichend Mittel zur 
Verfügung gestellt werden, 
(Daweke [CDU/CSU]: Das geht jetzt aber zu 
weit!) 
um ihre Ausbildung zu ergänzen und ihnen damit den 
Zugang zum deutschen und europäischen Arbeits-
markt zu ermöglichen. 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Abgeordnete, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Daweke? 
Frau Odendahl (SPD): Ich kann doch Herrn Daweke 
nicht gewähren, was ich soeben dem Abgeordneten 
Möllemann abgeschlagen habe. 
Im Bildungshaushalt ist dafür nichts vorgesehen. Es 
wird auch zum Nulltarif nichts zu machen sein. Das 
muß man auch dem Bundeskanzler übermitteln. 
(V o r s i t z: Vizepräsident Cronenberg) 
Zum Schluß ist anzumerken: Minister Möllemann 
hat sich bemüht, Bildungspolitik durch Erhöhung des 
Bildungshaushalts aufzuwerten. Das ist ihm nach ei-
ner langen Talfahrt auch zum erstenmal gelungen. In 
Zahlen ausgedrückt ist das ein Erfolg; aber, wie zu 
Beginn dargelegt, nur ein sehr eingeschränkter. Bil-
dungspolitik mit zukunftsorientierten Schwerpunkten 
und Inhalten zu füllen ist ihm nicht gelungen. Die 
Chancengleichheit aller Jugendlichen im Bildungsbe-
reich zu gewährleisten, hat er sich nicht bemüht. 
Dem Haushalt des Bundesministers für Bildung und 
Wissenschaft, Herr Möllemann, fehlt die Substanz. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Daweke. 
Daweke (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Diese Haushaltsdebatte hat Rituale. Zu 
den Ritualen gehört es, daß die Opposition alles, was 
die Regierung macht, schlecht findet. 
(Wetzel [GRÜNE]: Manchmal hat sie 
recht!) 
Ich muß feststellen: Das war eine Rede, die aus diesem 
Ritual ausgebrochen ist. Sie haben den Bundesbil-
dungsminister und das Bundeskabinett für diesen 
Haushalt gelobt. 
(Frau Traupe [SPD]: Was bitte?) 
Die Zeit, in der Sie keinen finanzpolitischen Sprecher 
haben, haben Sie genutzt, um zu sagen: Aber ein biß-
chen mehr könnte es schon sein. Ich bin ganz sicher: 
Sobald Sie wieder einen Nachfolger für Herrn Apel 
haben — nächste Woche — , wird man Ihnen das auch 
nicht mehr gönnen. Das war ja auch ein Kennzeichen 
der Finanzwirtschaftler in der SPD. 
(Frau Traupe [SPD]: Es gibt aber Sparmög-
lichkeiten an anderer Stelle des Haushal-
tes!) 
Sie haben moniert, daß im Bereich von Aussiedler-
hilfen nichts im Haushalt des BMBW zu finden ist. Ich 
will nur der guten Ordnung halber sagen: Der Bun-
deskanzler sitzt zur Zeit mit den zuständigen Mini-
stern — Herr Stoltenberg war auch gerade da — , mit 
den Ländervertretern und den Gemeindevertretern 
im Bundeskanzleramt und redet über diese Frage. Es 
ist mir, ehrlich gesagt, ziemlich egal, ob die Hilfen für 
6318 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Daweke 
die Aussiedler im Bildungsbereich nun im BMBW ver-
ankert sind oder ob sie im AFG oder im Haushalt der 
Bundesanstalt für Arbeit auftauchen. Hauptsache ist 
— das stimmt — , daß wir Sprachförderung betreiben 
und daß wir diesen Menschen auch in anderen Berei-
chen helfen, so wie wir auch für uns in Anspruch neh-
men, durch Bildung in die Zukunft zu investieren. 
(Beifall von der CDU/CSU und der FDP) 
Es gibt noch ein anderes Ritual. Dazu gehört, daß 
wir uns als Experten in dieser Haushaltsdebatte ei-
gentlich immer nur mit unserem Haushalt beschäfti-
gen. Ich will aber sagen: Wenn wir über Bildung und 
Wissenschaft reden, müssen wir auch darüber reden, 
daß wir mit dem Haushalt 1989 ingesa mt — ich sage 
einmal — eine Kulturoffensive starten bzw. sie fort-
setzen 
(Zuruf von der SPD: Donnerwetter!) 
im Sinne eines — weil die Bundesratsbank auch be-
setzt ist — kooperativen Föderalismus. Dazu gehört, 
daß man etwa in den Haushalt des Bundesbaumini-
sters sieht — Haus der Geschichte, Kunsthalle Bonn, 
Geschichtsmuseum Berlin —, daß man in den Etat des 
Innenministers sieht — ich nenne nur als ein Beispiel 
die Verdoppelung der Mittel für die kulturelle Förde-
rung des deutschen Films — , daß man in den Haushalt 
des Wirtschaftsministers sieht, ich sage nur: zum er-
stenmal wird in einem Bundeshaushalt versucht, die 
wirtschaftliche Kraft des deutschen Films zu stärken, 
dessen Marktanteil in deutschen Kinos inzwischen 
unter 20 % liegt. 
Wenn man einmal den ganzen Haushalt überblickt, 
muß man sagen: Hier wird mit Kraft versucht — auch 
eine Zukunftssicherung, denke ich — , die Bundesre-
publik als Kulturgesellschaft auszubauen. Dazu trägt 
in der Tat auch unser Haushalt wesentlich bei. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Ich will im Zusammenhang mit der Frage, wo es 
neue Schwerpunkte gibt, auf zwei Dinge konkret ein-
gehen. Das eine ist die heute morgen schon mehrfach 
angesprochene Fortsetzung der Förderung der über-
betrieblichen Ausbildungsstätten. Ich sage auch ein-
mal aus einer politischen Sicht: Das Handwerk hat im 
wesentlichen dazu beigetragen — und der Politik da-
mit geholfen — , daß wir alle gemeinsam das Problem, 
das seit 1982/83 schier unlösbar zu sein schien, näm-
lich alle jungen Leute in eine Ausbildung zu bringen, 
nahezu hundertprozentig gelöst haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist nicht alles perfekt, daß gebe ich zu; aber das 
Handwerk hat uns hier sehr geholfen. Ich finde es 
insofern wichtig, daß wir sagen: Nun hilft die Politik 
dem Handwerk, indem wir nämlich in Zukunft dafür 
sorgen, daß das, was sie nicht selber leisten können 
— das bedeutet, überbetrieblich da auszubilden, wo 
sich Betriebe spezialisieren, auch Erst- und Weiterbil-
dung zu betreiben — verstärkt wird. 
Als zweites möchte ich zum Schwerpunkt des Haus-
halts des BMBW folgendes sagen: Wir haben die 
Hochschulbaumittel — auch Herr Möllemann hat 
darauf hingewiesen — wesentlich verstärkt. Es gibt 
aus dem Bundesrat eine Überlegung, daß man diese 
Mittel eigentlich noch weiter erhöhen sollte. Ich wollte 
uns alle in die Pflicht nehmen und fragen, ob wir, 
wenn die Länder bereit sind, in ihrem Gebiet ihren 
50-%-Anteil zu erhöhen — da gibt es große Unter-
schiede zwischen den Bundesländern — , dann nicht 
alle zusammen uns hier bemühen können, unseren 
Komplementäranteil von unseren 50 % mit zu erhö-
hen. Hier handelt es sich um sozusagen auch in Ge-
bäuden ablesbare Investitionen. Es geht eigentlich 
weniger um den Ausbau der Kapazitäten als um die 
Qualitätssicherung der Hochschulen. Wir müssen die 
alten Charités durch moderne Kliniken ersetzen. Wir 
müssen dafür sorgen, daß die Universitäten eine 
Struktur bekommen, mit der sie auch im Wettbewerb 
bestehen können. Ich meine, dazu könnten jetzt die 
Beratungen in unseren Ausschüssen einen guten Bei-
trag leisten. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Wetzel. 
Wetzel (GRÜNE):: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Sie, Herr Minister Möllemann, haben 
sich in den vergangenen Wochen selber zum Ge-
winner der diesjährigen Haushaltsrunde ausgerufen. 
Sie gingen so weit, zu behaupten, daß Bildungspolitik 
unter Ihrer Regie inzwischen zu einem Bestseller ge-
worden sei. Ich denke, diese Behauptung hat einiges 
mit Ihrer ausgeprägten Neigung zur Selbstbelobi-
gung, aber rein gar nichts mit dem wirklichen Zustand 
der Bildungspolitik zu tun. 
Ich kann weder der Kollegin Odendahl von der SPD 
zustimmen, wenn sie meint, in diesem Haushalt 
zeichne sich so etwas wie ein Silberstreif am bildungs-
politischen Horizont ab. Ich kann diesen Silberstreif 
nicht erkennen. Ich kann auch nicht dem Kollegen 
Daweke zustimmen, wenn er meint, insgesamt reprä-
sentiere die Bildungspolitik der Bundesregierung so 
etwas wie eine Kulturoffensive. Derartige Behauptun-
gen möchte ich erst einmal kurz nachprüfen, ob sie 
der Realität in der Bildungspolitik Stich halten. 
Da ist es erst einmal erforderlich, folgende Klarstel-
lungen vorzunehmen: Diese gelb-schwarze Koalition, 
die eines der reichsten Länder der Erde regiert, hat 
innerhalb von nur sechs Jahren den Bildungshaushalt 
von 4,5 Milliarden um eine ganze Milliarde herunter
-
gekürzt. Diese gelb-schwarze Koalition hat zudem 
eine Steuerreform mit verheerenden Auswirkungen 
auf die Bundesländer verabschiedet. Die Bundeslän-
der werden 1990 Einnahmeausfälle — wie allgemein 
bekannt — in Höhe von 9 Milliarden DM haben. Auch 
hier wird das auf Kosten des schwächsten Gliedes, 
nämlich auf Kosten der Bildungspolitik gehen, ob es 
sich nun um schwarze, gelbe oder rosa Finanzminister 
handelt. Es ist die junge Generation, die dafür die 
Zeche zu zahlen haben wird. Ihre Ansprüche auf qua-
lifizierte Ausbildung in Schulen und Hochschulen und 
damit ihre Zukunftsaussichten sind dieser Bundesre-
gierung immer weniger wert. Das, Herr Minister, ist 
die unbestreitbare realkonservative Situation der ge-
genwärtigen Bildungspolitik. 
Wir GRÜNEN können rein gar nichts davon erken-
nen, daß Bildungspolitik zu einem Bestseller gewor- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6319 
Wetzel 
den sei. Womit, Herr Minister, frage ich Sie, begrün-
den Sie eigentlich Ihre kühne Behauptung, Sie hätten 
Bildungspolitik zu einem Bestseller gemacht? Doch 
wohl nicht ernsthaft mit den lächerlichen 110 Millio-
nen DM, um die Ihr Haushalt nach Jahren einer Strei-
chungsorgie aufgestockt wurde. Tatsache ist doch 
auch — man muß sich nur die mittelfristige Finanzpla-
nung der Bundesregierung ansehen —, daß Sie sich 
zugleich damit einverstanden erklärt haben, den An-
teil der Bildungs - und Wissenschaftsausgaben am Ge-
samthaushalt des Bundes bis 1992 weiter abzusenken, 
und zwar auf ganze 1,17 %. Bildungspolitik, so sage 
ich, wird von dieser Bundesregierung also ganz gewiß 
nicht als Bestseller ins Auge gefaßt und geplant, son-
dern eher als eine schlechte Ware, für die sich Finanz-
aufwand nicht lohnt. Ich denke, unsere Kinder wer-
den es Ihnen zu danken wissen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Kinder sind 
viel vernünftiger!) 
Aber, meine Damen und Herren, der vorgelegte 
Haushalt gibt der Bildungspolitik dieser Regierung 
nicht nur eine denkbar düstere Prognose, er verrät in 
seiner Struktur ebenso eine gravierende Fehlein-
schätzung dessen, was eigentlich Bildungs- und Wis-
senschaftspolitik sein soll. Verehrte Kolleginnen und 
Kollegen, hier muß laut gewarnt werden, denn die 
Bildungspolitik dieser Regierung ist zu einer Unter-
abteilung wachstumsorientierter Wirtschaftspolitik 
geworden. Wir haben das heute in den Darlegungen 
des Ministers wieder erfahren. Leitmarken derartiger 
Bildungs- und Wissenschaftspolitik sind Weltmarkt-
konkurrenz, ist Konkurrenzfähigkeit, ist Wachstum, 
rein quantitatives Wachstum — kein Wort von den 
rapide ansteigenden Kosten dieses Wachstums in 
Form ökologischer und sozialer Zerstörungen. Bil-
dungspolitik in Ihrem Verständnis hat dieses Problem 
überhaupt noch nicht begriffen. Jedenfalls ist der 
Struktur des Haushalts davon nichts anzusehen. 
(Daweke [CDU/CSU]: Das glauben Sie doch 
selber nicht! — Neuhausen [FDP]: Das kön
-
nen Sie doch nicht glauben!) 
Alle Welt weiß, daß wir einhalten müssen, daß wir 
einen grundlegenden Kurswechel vornehmen müs-
sen, weil sonst die Zukunft für die nachfolgenden 
Generationen keine menschenwürdigen Lebensbe-
dingungen bereithalten wird. Alle Welt weiß das, und 
hier hat Bildungs- und Wissenschaftspolitik auch ihre 
zentrale Aufgabe. Sie darf sich nicht primär an ökono-
mischen Kriterien ausrichten. In dieser Politik geht es 
nicht nur um Bares. In Bildung und Wissenschaft geht 
es heute vor allem um gesellschaftliche und ökologi-
sche Aufklärung, und es geht um die individuelle 
Selbstentfaltung und um Kritikfähigkeit. Gegen den 
unsäglichen Ökonomismus der konservativen Bil-
dungs- und Wissenschaftspolitik müssen wir an der 
Erkenntnis festhalten: Selbstbestimmung, Demokra-
tie und Ökologie gibt es unter den Bedingungen einer 
hochkomplexen Technik und Industrie nur dann, 
wenn wir das Ziel der bestmöglichen Ausbildung aller 
ins Auge fassen. Ich denke, wenn wir uns den Haus-
halt in seiner Struktur ansehen, dann ist von derarti-
gen Zeichen der Zeit in diesem Haushalt nichts zu 
erkennen. 
Nehmen wir ein Beispiel: Das größte Wachstum im 
Einzelplan 31, also im Bildungshaushalt, verzeichnet 
der Schwerpunkt „überbetriebliche Ausbildungs-
stätten". Sie dürfen aber nicht etwa glauben, daß es 
hier die Interessen der Auszubildenden waren, die 
Geld locker gemacht haben. Im Interesse der Jugend-
lichen wäre eine gezielte Förderung von zukunfts-
trächtigen ökologisch und sozial sinnvollen Ausbil-
dungs- und Arbeitsplätzen. Die Politik der Regierung 
dagegen läuft auf eine gleichmacherische Förderung 
der Mittel- und Kleinbetriebe im Gießkannenverfah-
ren hinaus. Das ökonomistische Verständnis dieser 
Bildungspolitik hat hier zur Konsequenz, daß unter 
dem wohlklingenden Titel der Jugendberufshilfe 
nichts anderes als nackte Mittelstandssubventionie-
rung stattfindet. 
Ein weiteres Beispiel: Daß die junge Generation, die 
Generation der Auszubildenden, nicht zur Klientel 
dieser Regierung zählt, zeigt weiter der Skandal in der 
Ausbildungsförderung. Ein weiteres Mal sinken in 
diesem Haushalt die Ausgaben des Bundes für die 
Studentenförderung um 5 Millionen DM. Diese Re-
gierung hat es damit geschafft, die Quote der Geför-
derten innerhalb von nur sechs Jahren um die Hälfte 
auf inzwischen 18 To abzusenken mit einer Fülle von 
Konsequenzen, über die wir in diesem Haus schon 
mehrfach und auch im Ausschuß vergeblich, nämlich 
nicht folgenreich, diskutiert haben. Gleichzeitig 
— und das ist ein weiteres Element dieses Skandals — 
bezieht der Bund 1989 Einnahmen in Höhe von 
320 Millionen DM aus der BAföG-Förderung, die aus 
rückfließenden Darlehen und Zinsen stammen. Nicht 
einmal dieser Betrag wird in eine Schüler- und Stu-
dentenförderung reinvestiert. 
Meine Damen und Herren, es sollte doch zu denken 
geben, daß das Produkt der gegenwärtigen Bildungs-
und Wissenschaftspolitik eine teilweise schon resi-
gnierende Generation von Studierenden und jungen 
Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern ist, die 
sich für eine menschenwürdige Zukunft einsetzen 
wollen, die ihre Qualifikation in die Gestaltung dieser 
Zukunft einbringen wollen, denen es aber an ausrei-
chenden Studier-, Forschungs- und Beschäftigungs-
möglichkeiten fehlt. 
Wenn Sie sich umhören und mit den Kolleginnen 
und Kollegen aus den Wissenschaftsinstitutionen 
sprechen, z. B. mit dem Kollegen Markl, dem Präsi-
denten der Deutschen Forschungsgemeinschaft, wer-
den Sie präzise Informationen erhalten können, wie 
groß die Bereitschaft dieser jungen Wissenschaftle-
rinnen und Wissenschaftler ist und wie groß gleich-
zeitig ihre Angst ist, mit ihren Fähigkeiten überhaupt 
nicht mehr zum Zuge zu kommen. Das ist der Sach-
verhalt, das ist die Konsequenz dieser Bildungspoli-
tik. 
Zum Schluß noch ein Wort zu einem, wie ich sagen 
möchte, bildungspolitischen Bubenstück, das unter 
Leitung des Arbeitsministers, Herrn Blüm, aufgeführt 
werden soll. Die neunte AFG -Novelle, die sinnvoller-
weise wohl in „Arbeitslosenfleddernovelle" umzube-
nennen wäre, soll völlig zu Lasten der Arbeitslosen 
ohne Berufsabschluß, zu Lasten von Frauen mit einer 
nicht marktgerechten Qualifikation, zu Lasten von 
Hauptschülern ohne Abschluß verabschiedet werden. 
Auf deren Kosten soll eingespart werden. Das ist eine 
6320 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Wetzel 
bildungspolitische Maßnahme. Herr Minister Mölle-
mann, ich möchte Sie dringlich bitten, Ihr ganzes Ge-
wicht, sofern es vorhanden ist, im Kabinett einzuset-
zen, daß diese bildungspolitischen Elemente in der 
neunten AFG-Novelle herausgestrichen werden. Das 
ist eine dringende Forderung an Sie. 
Mit dieser Forderung möchte ich schließen. Unsere 
Anträge werden wir im Haushaltsausschuß einbrin-
gen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Struck. 
Dr. Struck (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich habe die Ehre, die letzte Runde der 
Finanz- und Haushaltspolitiker in der ersten Lesung 
zum Haushalt einzuleiten. 
(Daweke [CDU/CSU]: Herr Vogel paßt 
auf!) 
Der Haushalt, sagt man, ist das Schicksalsbuch der 
Nation. Er soll die Ziele staatlichen Handelns aufzei-
gen, Wege beschreiben, Weichen für die Zukunft stel-
len. Gibt dieser Haushalt nun die richtigen Antworten, 
stellt er die Weichen richtig, zeigt er die richtigen 
Wege? Leider ist die Antwort: nein. Die offensichtli-
chen Widersprüche unserer Zeit werden von dieser 
Bundesregierung nicht erkannt, geschweige denn ge-
löst. 
Wir sind eines der reichsten Länder der Erde, und 
dennoch tun wir nicht das Notwendige für den Erhalt 
unserer natürlichen Lebensgrundlagen. Wir alle wol-
len doch Flüsse, in denen Menschen baden und Fische 
überleben können. Wir alle wollen doch saubere Luft 
zum Atmen und gesunde Wälder. Es darf aber nicht 
nur bei Bekenntnissen für Ökologie und Umwelt-
schutz bleiben. Die Ankündigungen von Herrn Töpfer 
sind nichts als leere Worte. 
(Beifall bei der SPD) 
Die notwendigen Mittel für Taten — und der Bundes-
haushalt zeigt das in aller Klarheit — stellt diese Bun-
desregierung nicht bereit. 
Wir sind eines der reichsten Länder der Erde, und 
doch gelingt es nicht, den vielen Menschen, die ihre 
Arbeitskraft der Gemeinschaft anbieten, Arbeits-
plätze zu beschaffen; im Gegenteil: Wir geben 60 Mil-
liarden DM dafür aus, daß diese Menschen nicht ar-
beiten. 
Wir sind eines der reichsten Länder der Erde, und 
doch hat unser Staat so viele Schulden, daß bereits in 
diesem Jahr die Grenze von 1 Billion DM, also 
1 000 Milliarden DM, überschritten worden ist. 
Unsere Kinder und Enkelkinder werden uns eines 
Tages fragen, warum wir ihnen eine zerstörte Umwelt, 
einen armen Staat und riesige Staatsschulden hinter-
lassen haben, obwohl wir so reich waren. Sie werden 
uns vorwerfen, auf ihre Kosten gelebt zu haben. 
Sicher leben wir nicht alleine auf der Welt, aber die 
Möglichkeiten, die wir haben, müssen wir nutzen. Mit 
der Haushalts- und Steuerpolitik verfügen wir über 
Instrumente, die uns in die Lage versetzen, heute die 
Weichen für die Zukunft zu stellen. Wer allerdings 
Haushaltspolitik nur als bloße Fortschreibung des Bis-
herigen versteht, verkennt die wahre Bedeutung 
staatlichen Handelns. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Haushalt und die Debatte der letzten Tage zei-
gen, daß die Bundesregierung weder willens noch in 
der Lage ist, die Zeichen der Zeit zu erkennen und 
unsere Zukunft zu gestalten. Gibt es eine etwas bes-
sere Konjunktur, so fühlen Sie sich, Herr Bundes-
finanzminister, im Aufwind und fallen in Ihre alte 
Selbstgerechtigkeit zurück. Der Bundeskanzler bleibt 
dem geistigen Aussitzen verhaftet und entzieht sich 
jeder fruchtbaren Auseinandersetzung dadurch. daß 
er uns Neidkomplexe unterstellt. 
Sie haben nicht erkannt, daß die Fortsetzung Ihrer 
bisherigen Finanzpolitik immer weiter in eine Sack-
gasse führt. Sie wollen weitermachen wie bisher, trotz 
anhaltender Massenarbeitslosigkeit, trotzt explodie-
render Subventionen, trotz riesiger Umweltschäden. 
Wir können aber nicht so weitermachen, sondern 
wir brauchen eine Neuorientierung der Finanzpoli-
tik. Wir brauchen sie heute, um nicht nur unsere Zu-
kunft, sondern auch die Zukunft unserer Kinder zu 
gestalten. Sie sollen einmal ohne Angst um ihre Ge-
sundheit gesunde Nahrung essen, reine Luft atmen 
und in unseren Flüssen und Meeren schwimmen kön-
nen. 
Deshalb brauchen wir eine ökologische Erweite-
rung unseres Steuersystems. 
(Beifall bei der SPD) 
Aufgabe staatlicher Finanzpolitik ist es auch, mit Hilfe 
der Steuerpolitik einen Beitrag zur Erhaltung unserer 
natürlichen Lebensgrundlagen zu leisten und unsere 
Umwelt wieder lebenswert zu machen. 
Das heißt konkret: Wir müssen, wie es Ernst-Ulrich 
von Weizsäcker in einem „Spiegel"-Essay dargelegt 
hat, die Möglichkeit prüfen, „die Kassen des Staates 
konsequent mit Steuern auf Unerwünschtes zu füllen 
und dafür das Erwünschte steuerlich zu entlasten". 
Natürlich gilt nach wie vor im Umweltrecht das Ver-
ursacherprinzip, die finanzielle Haftung des Umwelt-
schädigers für sein Verhalten. Aber dieses Instrument 
allein reicht heute nicht mehr aus. Wasser, Luft und 
Boden sind heute so vielfach geschädigt, daß die Kette 
der Ursachen weit zurückreicht, die Umweltzerstörer 
nicht mehr auszumachen sind oder, wie in vielen Be-
reichen, wir alle zu den Schäden unserer Umwelt bei-
getragen haben. 
Die ökologische Erweiterung unseres Steuersy-
stems ist auch wirtschaftspolitisch vernünftig. 
(Beifall bei der SPD) 
Oskar Lafontaine hat zur Recht gesagt: Es ist unlo-
gisch, die Erwerbsarbeit kostenmäßig immer stärker 
zu belasten und den Energieverbrauch über Steuern 
und Abgaben kostenmäßig immer weniger zu bela-
sten. 
Menschliche Arbeit, Schaffung von Mehrwert, wird 
billiger werden, wenn wir Umweltverschmutzung, 
Naturzerstörung und Energieverbrauch teurer ma-
chen. Unser Ziel muß sein, eine Gesellschaft mit Voll- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6321 
Dr. Struck 
beschäftigung in gesunder und lebenswerter Umwelt 
zu schaffen. 
(Beifall bei der SPD) 
Dazu brauchen wir eine neue steuerliche Konzeption, 
eine Umorientierung hin zu einer ökologischen 
Steuerpolitik. 
Ihre Politik der Senkung von Steuern für Reiche und 
der Steuererhöhungen für die Normalverdiener ist da-
bei der falsche Weg. Sie verschieben Milliarden von 
unten nach oben, und das, Herr Bundesfinanzmini-
ster, ist ein schwerer Verstoß gegen das Prinzip der 
sozialen Gerechtigkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Für uns ist dieses Prinzip der sozialen Gerechtigkeit 
unantastbar. Es gilt selbstverständlich auch weiter bei 
unserer Neuorientierung der Steuerpolitik. Die Erhö-
hung des steuerlichen Grundfreibetrages zur Steuer-
befreiung des Existenzminimums und die Ersetzung 
der ungerechten Kinderfreibeträge durch ein einheit-
liches Kindergeld für alle sind nach wie vor tragende 
Elemente sozialdemokratischer Steuerpolitik. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber dies allein wird nicht mehr die Antwort auf die 
große Herausforderung in der Steuerpolitik sein kön-
nen. Die traditionellen Bestandteile unserer Politik 
müssen ergänzt werden durch den Versuch, mit den 
Wandlungen fertigzuwerden, die sich in den letzten 
Jahrzehnten ergeben haben. Wenn sich das Aufkom-
men an Lohnsteuer in den letzten 25 Jahren verzwan-
zigfacht hat, das Gesamtsteueraufkommen sich aber 
im gleichen Zeitraum nur versiebenfacht hat, werden 
die tatsächlichen Aufgaben und Dimensionen einer 
Steuerreform, die diesen Namen verdient, deutlich. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine wahre Steuerreform, die dem Ziel dient, Voll-
beschäftigung zu erreichen und die Umwelt zu be-
wahren, muß neue Wege gehen. Dabei muß auch 
sichergestellt werden, daß der Staat auf allen Ebenen 
das Geld hat, das er zur Erfüllung seiner Aufgaben 
braucht. 
Die Politik der Bundesregierung für p rivaten Reich-
tum zugunsten weniger und den armen Staat zu La-
sten der großen Mehrheit unserer Bürger, meine Da-
men und Herren, wird niemals unsere Politik sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Täuschen Sie sich nicht, meine Damen und Herren 
von der Koalition. Die Bürger in unserem Lande sind 
bereit, unseren Weg einer Steuerpolitik für die Wie-
derherstellung unserer Umwelt mitzugehen. Denn fi-
nanzieller Wohlstand des einzelnen ist wertlos bei zer-
störter Umwelt. Lebensqualität wird nicht in DM ge-
messen. 
Wir wollen etwas anderes. Im Gegensatz zu Ihnen 
wollen wir den Energieverbrauch nicht deshalb stär-
ker besteuern, um damit Steuergeschenke für Spit-
zenverdiener zu finanzieren. Das Aufkommen aus ei-
ner stärkeren Besteuerung des Energieverbrauchs 
soll nicht dem Fiskus zugeführt werden, also lediglich 
die Staatseinnahmen verbessern. Es soll nach unserer 
Vorstellung dem Bürger an anderer Stelle, beispiels
-
weise durch eine Entlastung bei der Lohn- und Ein-
kommensteuer für kleine und mittlere Einkommen, 
zurückgegeben werden. 
Im Gegensatz zu Ihnen werden wir für diejenigen, 
die von der Energiesteuer belastet, durch eine Sen-
kung bei der Lohn- und Einkommensteuer wegen ih-
res geringen Einkommens aber nicht entlastet werden 
können — Sozialhilfeempfänger, Arbeitslose und 
viele Rentnerinnen und Rentner — , einen Ausgleich 
schaffen. 
Unsere Zukunft, das Schicksal unserer Kinder und 
Enkelkinder wird auch entscheidend dadurch be-
stimmt, daß endlich gleichwertige Lebenschancen in 
allen Regionen der Bundesrepublik Deutschland ge-
schaffen werden. Es kann und darf doch nicht so blei-
ben, daß die Entscheidung darüber, ob ein Mädchen 
oder Junge einen Ausbildungsplatz oder einen Ar-
beitsplatz erhält, davon abhängt, ob das Kind in einer 
reichen oder armen Region wohnt, ob im Norden oder 
im Süden der Republik. Das darf doch nicht sein. 
Das Grundgesetz verpflichtet uns zur Herstellung 
gleichwertiger Lebensverhältnisse in der Bundesre-
publik. Im Gegensatz zur Bundesregierung werden 
wir uns dieser Verpflichtung nicht entziehen. 
Wir rufen alle auf, sich an unserer Diskussion über 
eine Neuorientierung der Steuerpolitik hin zur Ökolo-
gie zu beteiligen. Wir müssen unsere Pflicht erfüllen, 
eine gesicherte Zukunft für unsere Kinder zu schaffen. 
Wir tragen Verantwortung auch für die kommenden 
Generationen. Wir Sozialdemokraten werden uns die-
ser Verpflichtung stellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Austermann. 
Austermann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Kollege Struck hat die Gele-
genheit der finanz- und haushaltspolitischen Debatte 
genutzt, etwas zur Umweltpolitik zu sagen. Darauf 
könnte man viel erwidern. Ich will das nicht tun. Ich 
will nur einige wenige Sätze sagen: 
Es wurde nie so viel Geld für die Umweltforschung 
im Bereich der Nordsee ausgegeben wie zur Zeit. Zur 
Zeit laufen Vorhaben in der Größenordnung von 
75 Millionen DM. Noch nie ist für die Reinhaltung der 
Luft und auch für andere Dinge mehr getan wor-
den. 
Wenn Sie heute so tun, als sei das heutige Datum 
der Zeitpunkt Null im Bereich der Umweltpolitik, 
dann glaube ich, der Blick nach hinten macht eher 
deutlich, daß dies der 1. Oktober 1982 gewesen ist, als 
begonnen wurde, konsequent Umweltschutzpolitik 
zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir wollen uns hier wieder der Finanz- und Haus-
haltspolitik zuwenden. Da gilt es festzustellen, daß wir 
uns bei der ersten Lesung des Haushalts befinden, 
d. h. bei der Erörterung für die nächsten Wochen, die 
wir dann abschließen müssen, indem bestimmte 
Dinge vielleicht korrigiert oder anders akzentuiert 
werden. Ich glaube aber trotzdem jetzt schon sagen zu 
6322 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Austermann 
können, daß die große Linie der Finanz- und Haus-
haltspolitik stimmt. Sie wird durch die aktuellen Wirt-
schaftsdaten bestätigt. Diese Linie wird fortgesetzt bei 
der Neuverschuldung, die wir zurückführen wollen. 
Unser Ziel bleibt es, dies um 10 Milliarden DM im 
Vergleich zum Nachtragshaushalt 1988 zu tun. 
Das Ausgabenwachstum, das kritisiert worden ist, 
wird im nächsten Jahr zwar höher sein als im Schnitt 
der letzten fünf Jahre bei uns, aber immer noch die 
Hälfte dessen betragen, was bei sozialdemokrati-
schen Finanzministern durchschnittlich erreicht 
wurde. Der sicher höher als geschätzt ausfallende 
Bundesbankgewinn wird in begrenzter Höhe als Ein-
nahmeposition, im übrigen zur Schuldenrückführung 
genutzt. 
Nun ist hier in der Debatte kritisiert worden, was im 
Zusammenhang mit den Verbrauchsteuererhöhun-
gen beabsichtigt ist. Als Abgeordneter bekommt man 
da auch relativ viel Post. Ich glaube, ich habe nie so 
viel Post bekommen, ausgenommen vielleicht vor 
dem NATO-Doppelbeschluß, wie zur vorgesehenen 
Erdgasbesteuerung, aber mit dem Unterschied: Da-
mals waren alle dagegen, wir haben es gemacht, und 
es war richtig. Heute bekommt man diametrale Aus-
sagen, 50 % dafür, 50 % dagegen. Wir werden auch 
hier eine klare und vernünftige Entscheidung nach 
Abwägung in der Fraktion treffen. 
Trotzdem — lassen Sie mich einmal spekulieren, es 
käme zu den Verbrauchsteuererhöhungen in dem 
jetzt vorgesehenen Umfang — verläuft die Steuer-
quote weiter günstig. Lassen Sie mich das an Zahlen 
konkret deutlich machen. Der Anteil der Steuern am 
Bruttosozialprodukt betrug 1982 noch 23,7 %, nach-
dem es 1977 einen Höchststand mit 25% gab. Wir lie-
gen zur Zeit darunter, bei 22,9 %. 1990 werden es 
dank der großen Steuerreform, die vor allem kleine 
und mittlere Einkommen begünstigt, 22,6 % sein. Das 
heißt, die Steuerlastquote 1990 wird im Laufe der Fi-
nanzplanung so niedrig sein wie 1960. Wenn das 
keine richtige Politik ist, weiß ich nicht, was anders 
gemacht werden sollte. 
Das wirtschaftliche Wachstum wird durch unsere 
Finanz- und Haushaltspolitik also nicht begrenzt, son-
dern, wie dieses Jahr gezeigt hat und zeigt, gestützt 
und ermöglicht. Die Wirtschaft wächst in diesem Jahr 
voraussichtlich um 3 %. Was heißt das in konkreten, in 
absoluten Zahlen? Das Bruttosozialprodukt stieg von 
1,6 Billionen DM 1982 auf 2,1 Billionen DM Ende 
1987, also 500 Milliarden DM mehr für Investitionen, 
Staats- und vor allem für privaten Verbrauch, die zur 
Verfügung stehen. Die Ausrüstungsinvestitionen stie-
gen in dieser Zeit um 24,5 %. Ich meine, daß sich auch 
die Kameraden Nullwachser einmal vor Augen führen 
sollten, was 500 Milliarden DM mehr an Investitio-
nen, hervorgerufen durch eine betonte Wachstumspo-
litik, bedeuten. 
(Stratmann [GRÜNE]: Sie sind ein Chaot!) 
Unsere Haushaltspolitik stützt auch die Inlands-
nachfrage und die Massenkaufkraft. Während die 
Bürger 1982 Reallohnverluste hinnehmen mußten, 
steigen die Einkommen. Auch dies kann man mit dem 
Jahre 1982 vergleichen: heute monatlich netto etwa 
250 DM mehr bei einem durchschnittlichen Arbeit-
nehmer als damals. Diese Politik muß richtig sein. 
(Abg. Wetzel [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Bedaure. 
Das Geldvermögen der privaten Haushalte kletterte 
von 1,7 Billionen DM 1982 auf 2,4 Billionen DM, und 
die Zinsen für jedermann sinken. Wenn man dann 
auch noch sieht, daß 1986 rund 26,3 Millionen Bürger 
mindestens eine Urlaubsreise machten, es 1987 
31,1 Millionen waren und in diesem Jahr noch mehr 
sind, dann kann man sich wohl erklären, daß die Bür-
ger sich in einer verbesserten Stimmungslage befin-
den. 
Daß sie zuversichtlich werden, erkennt man auch an 
anderen Faktoren. Ich will einmal eine Zahl sagen, die 
den meisten gar nicht bekannt ist: Immerhin wurden 
im letzten Jahr 70 000 Kinder mehr als vor zehn Jah-
ren geboren. Dies sollte man vielleicht auch einmal 
berücksichtigen, wenn man sich über demographi-
sche Entwicklungen unterhält. Die bisherige demo-
graphische Entwicklung ist es gerade, die uns beim 
Abbau der Arbeitslosigkeit Schwierigkeiten macht. 
Wenn es die Sonderfaktoren nicht gäbe, läge die Ar-
beitslosigkeit heute um 800 000 niedriger, nämlich bei 
1,3 Millionen. Das sind natürlich immer noch 1,3 Mil-
lionen zuviel, aber es wären 800 000 weniger. 
Nie wurde mehr Geld für eine aktive Beschäfti-
gungspolitik ausgegeben als heute und als in diesem 
Haushaltsentwurf und mittelfristig vorgesehen ist, für 
Qualifizierung, für Arbeitsbeschaffung, für Benach-
teiligtenprogramme. Nie wurde älteren Arbeitslosen 
länger und mehr geholfen als zur Zeit. Wenn dies wei-
tergehen soll, braucht die Bundesanstalt mehr Geld 
oder höhere Beiträge. Wir haben uns dafür entschie-
den, ihr mehr Geld zu geben, um die Wirtschaft nicht 
zu behindern. 
Die SPD kann ihren Beitrag leisten, wenn sie für 
neue Arbeitsplätze mehr tun will, indem sie die von ihr 
regierten Länder mit besseren Rahmenbedingungen 
versorgt. Das Motto „Laßt die Schlote wieder stinken" 
der Herren Jansen und Kuhbier hat auch in Schles-
wig-Holstein und in Hamburg zunächst einen Investi-
tionsstopp bewirkt 
(Frau Traupe [SPD]: Herrgott, machen Sie 
das doch bei sich in den Wahlveranstaltun-
gen!) 
und Verwirrung bei den 1 000 Unternehmern herbei-
geführt, die sich vor wenigen Wochen in Hamburg 
versammelt und deutlich gesagt haben, was die Wirt-
schaft von der Politik für bessere Rahmenbedingun-
gen erwartet. Unsere Politik ist das nicht. 
Wenn man dann sieht, was die Landesregierung in 
Schleswig-Holstein denn nun tatsächlich Neues tut, 
welche neuen Akzente sie setzt, dann stellt man fest, 
daß 115 neue Beamte zur „Optimierung" der Regie-
rungsarbeit eingestellt worden sind. So skrupellos ist 
noch keine Regierung nach dem Regierungswechsel 
vorgegangen. 
(Hinsken [CDU/CSU]: Unerhört!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6323 
Austermann 
Vor allen Dingen sollen Kommunisten nun auf einmal 
Zutritt zum Schuldienst haben. Wenn das die Art und 
Weise ist, in der Sie Arbeitslosigkeit abbauen, sagen 
wir: Diesen Weg gehen wir natürlich nicht mit. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Frau 
Traupe [SPD]: Sagen Sie mal, reden Sie zum 
Haushalt?) 
— Natürlich ist es eine Frage der Haushaltspolitik, 
wenn die ehemalige Kollegin Simonis im Nachtrags-
haushalt diese 115 neuen Stellen für ihre Parteigenos-
sen bewilligen läßt. 
Wir wollen den strukturschwachen Ländern helfen, 
und ich bin der Meinung, daß man darüber gar nicht 
oft genug reden kann. 2,4 Milliarden DM jährlich ste-
hen zur Verfügung, um die Struktur zu verbessern, um 
Chancengerechtigkeit zu schaffen. Der Kollege 
Struck hat das soeben kritisiert. Ich glaube, es ist rich-
tig, wenn wir einmal deutlich machen, welche großar-
tigen Chancen den strukturschwachen Ländern, vor 
allen Dingen in Norddeutschland, vom Bund eröffnet 
werden. Wir wollen der Wirtschaft des Nordens neue 
Schubkraft geben, um die Struktur zu verbessern. 
(Dr. Struck [SPD]: Das ist etwas zu wenig!) 
— Das mag man beklagen. Man mag auch die Quoten 
beklagen, mit denen die einzelnen Länder beteiligt 
sind. Tatsache ist jedoch: Hier werden erstmals ganz 
gezielt Mittel eingesetzt, um dem Norden und den 
strukturschwachen Ländern insgesamt mit der Förde-
rung neuer Forschung und neuer Technologie zu hel-
fen. Das gehört auch zum Bildungsbereich. 
Die Debattenbeiträge der Kollegen der SPD in letz-
ter Zeit und insbesondere in den vergangenen drei-
einhalb Tagen haben gezeigt, daß es keine tragfähige 
Alternative zu unserer Politik gibt. Der Parteitag in 
Münster hat das getan, was man in Fällen großer Rat-
losigkeit immer tut: Er hat eine neue Kommission „Fi-
nanzen und Steuern" eingesetzt, die ein solides und 
gerechtes Steuerkonzept erarbeiten soll. Klar ist bis-
her nur, daß das Absenken der Staatsquote und der 
Steuerquote nicht zu den finanzpolitischen Zielen der 
SPD gehört; vielmehr sind Steuer- und Abgabenerhö-
hungen ihr Ziel. Das ist allerdings sehr verwunderlich, 
wenn man hört, daß die SPD einerseits die relativ 
moderate Anhebung der Verbrauchsteuern um ca. 
8 Milliarden DM, die erforderlich ist, um die zusätzli-
chen EG-Ausgaben und die Strukturhilfen zu bezah-
len, kritisiert, während sie andererseits gleichzeitig 
die Energiesteuern von derzeit 43 Milliarden DM auf 
sage und schreibe 80 Milliarden DM erhöhen will. Das 
heißt, meine Damen und Herren, 37 Milliarden DM 
zusätzliche Steuern, statt 8 Milliarden DM, die wir 
unter Umständen durchsetzen werden. 37 Milliarden 
DM an zusätzlichen Steuern will die SPD den Bürgern 
aufbrummen. Das kann man gar nicht oft genug sa-
gen, um die Doppelzüngigkeit Ihres Kurses zu brand-
marken. Danach ist kein Zweifel möglich: Das we-
sentliche Element eines künftigen finanzpolitischen 
Konzepts der SPD werden massive Steuer- und Abga-
benerhöhungen sein. Das entspricht alter sozialisti-
scher Tradition. 
Was die haushaltspolitischen Rahmendaten betrifft, 
so haben wir wenig gehört. Es gibt keine Festle-
gung. 
In der Haushaltspolitik besteht seit den Entschei-
dungen der Bundesregierung zum Haushaltsentwurf 
1989 Klarheit. Wir wollen diesen Kurs bis weit in die 
nächste Legislaturperiode hinein fortsetzen. 
Lassen Sie mich es mit einem Bild sagen, was der 
Bürger von uns zu erwarten hat: Wir werden den Auf-
wärtskurs fortsetzen. Wir werden aus der guten Vor-
lage des Bundesfinanzministers, der Regierung, einen 
Treffer machen, zum Wohle der gesamten Bundesre-
publik und unserer Bürger, während die SPD politisch 
weiter in der eigenen Abseitsfalle herumläuft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Nun hat der Abgeord-
nete Ebermann das Wort. 
Ebermann (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Fünf Redner der FDP, sieben der CDU 
und sechs der SPD haben sich einem Thema gewid-
met, zu dem die GRÜNEN geschwiegen haben, und 
das muß ich ausbügeln: dem Abtritt von Hans Apel. 
Wir müssen endlich lernen, auf der Höhe der Debatte 
zu sein. Deswegen möchte ich ganz klar sagen: Ich bin 
fix und fertig, daß es Hans Apel als finanzpolitischen 
Sprecher der SPD nicht mehr gibt. Ich bin fix und fer-
tig, daß es ihn als Bundestagskandidaten in Hamburg 
nicht mehr gibt. Denn wenn man in Hamburg als 
GRÜNER kandidieren und zu Podiumsdiskussionen 
muß, dann ist ein geflügeltes Wort unter uns Kandida-
ten: „Kannst du heute Hans Apel abduschen, oder 
mußt du dich mit Freimut Duve 'rumquälen?" 
(Heiterkeit) 
Das ist nun vorbei. Die schöne Erinnerung an die 
Zeit von Helmut Schmidt und Hans Apel verblaßt im-
mer mehr. 
Ansonsten bin ich der Meinung, die Regierung ist in 
diesen vier Tagen ungerecht und unzulässig kritisiert 
worden, denn es ist schlicht falsch, wenn verschie-
dene Redner, z. B. Herr Wieczorek, der Regierung 
anhängen wollen, sie habe keine Verdienste an der 
sogenannten positiven Konjunkturentwicklung des 
laufenden Jahres. Die Regierung hat Verdienste, 
denn die Regierung hat dafür gesorgt, daß kein Zweig 
unbeherrschbarer — sagen wir: chemischer — Pro-
duktion unterbunden wurde. Das ist Bedingung der 
jetzigen sogenannten erfreulichen Wachstumsraten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Regierung hat Verdienste, indem sie weniger pro-
fitable Branchen, wie die Werften und Teile der Stahl-
branche, liquidiert hat und noch liquidiert, daran, daß 
in anderen Bereichen der Wirtschaft akkumuliert wer-
den kann, daß ein Vormarsch auf dem Weltmarkt ge-
schieht. 
Die Regierung hat Verdienste, daß durch die von ihr 
gewollte und nicht etwa bekämpfte Arbeitslosigkeit 
das Niveau der Produktivität, die Angst, mal krank zu 
machen, in diesem Land angestiegen ist. Die Regie-
rung hat selbstverständlich daran mitgewirkt, daß der 
Dritten Welt immer billigere Rohstoffe und immer bil-
ligere Agrarprodukte abgepreßt werden können, was 
schließlich ein Hintergrund der hier gefeierten 
Wachstumsraten ist. 
6324 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Ebermann 
Noch falscher, schonender ist alle Kritik an der Re-
gierung, auch an Herrn Stoltenberg, die ihm nachwei-
sen soll, die Wirtschaft sei mit ihm gar nicht zufrieden.  
Wenn der Herr Wieczorek — ich zitiere ihn wörtlich — 
dem Finanzminister und der Regierung vorwirft: ,,Die  
seit Monaten anhaltende Kapitalflucht — 60 Milliar-
den DM seit Jahresanfang — ist ein eindeutiges Miß-
trauensvotum der Kapitalanleger und Investoren im  
In- und Ausland gegen Ihre unsolide und unbere-
chenbare Finanzpolitik", dann ist das eine grobe De-
magogie gegen diese Regierung. Die Kapitalanleger  
und Investoren sind mit der Politik, die diese Regie-
rung macht, sauzufrieden. Sie sind zufrieden, daß man  
hier überflüssiges, überschüssiges K apit a l, hier nicht  
reinvestiertes Kapital in der Größenordnung von  
60 Milliarden DM im laufenden Jahr abgreifen kann,  
daß man hier garantiert bekommt, daß die Gewinne  
— in den letzten fünf Jahren durchschnittlich um  
12 % — steigen, daß man hier garantiert bekommt,  
daß die Einnahmen aus Kapital und unternehmeri-
scher Tätigkeit in ihrer Relation zum Volksvermögen  
beständig anwachsen, und sie sind zufrieden, daß  
diese 60 Milliarden DM ins Ausland, wo noch höhere  
Profitraten zu erwarten sind, wo noch bessere Mög-
lichkeiten der Kapitalvermehrung bestehen, transfe-
riert werden können.  
Es gibt keinen Grund, diese Regierung wegen  
Nichterfüllung unternehmerischer Wünsche zu kriti-
sieren. Wer das tut, leistet Übersoll in Richtung Lafon-
taine. Ich verstehe ja: Wenn man hierzulande mit Kon-
sens der Wirtschaft regieren will, dann muß man ins  
Gespräch bringen, daß man am Wochende arbeiten  
lassen will, daß die Maschinen besser ausgelastet  
werden sollen. Aber es ist schlicht und einfach Über-
soll, dieser Regierung anzukreiden, die Wirtschaft kri-
tisiere sie und transferiere deswegen 60 Milliar-
den DM Kapital ins Ausland.  
Es ist gänzlich falsch und politisch unzulässig, ir-
gend etwas in den Mund zu nehmen, wie „ein heillo-
ses Finanzchaos sei herbeigeführt", oder „der Stolten-
berg mache eine unberechenbare Politik" oder „der  
Finanzminister wurstelt sich durch" oder „diese Re-
gierung zeichne sich durch haushaltspolitische Füh-
rungslosigkeit aus". All das ist falsch. Ich kenne keine  
Regierung, die ihre versprochenen Absichten so grad-
linig durchgeführt hat. Keine Regierung kann so grad-
linig eine Umverteilung der Reichtümer in diesem  
Land von unten nach oben garantieren, wie diese  
Regierung das gemacht hat. Es ist das hereinfallen  
oder die Beschönigung einer konservativen Behaup-
tung. Wer noch länger rumläuft und sagt, konserva-
tive Politik will eigentlich die Haushalte sanieren, will  
eigentlich die Neuverschuldung absenken, hat über-
haupt nicht beg riffen, daß dieses sogenannte Konsoli-
dieren der Haushalte, das sogenannte Ziel der Absen-
kung der Neuverschuldung nur den einzigen Zweck  
hat, die Unterprivilegierten und Gebeutelten ideolo-
gisch zu veranlassen, freiwillig die Beschneidung ih-
rer materiellen Situation zu akzeptieren. Es gibt welt-
weit keine konservative Regierung, die irgend einen  
Erfolg in der Konsolidierung der Haushalte hätte. Es  
gibt nur konservative Regierungen, die es schaffen,  
den Menschen beizubringen, daß sie Opfer bringen  
müssen, um ein angebliches Ziel realisieren zu hel-
fen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Austermann  
[CDU/CSU]: Das ist Blödsinn!)  
Die falscheste Kritik an dieser Regierung, die ich  
gehört habe, ist der Vorwurf, sie beschäftige einen  
Umweltminister, der ein zu geringes Finanzvolumen  
hat. Also stellt euch einmal vor: Der Töpfer hat nun  
deutlich mehr Geld.  
(Frau Dr. Segall [FDP]: Dann haben Sie ge- 
stern überhaupt nicht zugehört! — Weitere  
Zurufe von der CDU/CSU)  
Wir tragen unsere Konflikte hier doch aus. Ich freue  
mich, daß Sie das merken. 
(Heiterkeit) 
Ich wäre bedrückt, wenn es überhört würde. 
Vor einigen Tagen kommt die Meldung: Der Töpfer 
sorgt dafür, daß das Kernkraftwerk in Brokdorf wieder 
läuft. Heute schlage ich die Zeitung auf: Der Töpfer 
sorgt dafür, daß die Transporte nach Gorleben rei-
bungslos über die Bühne gehen — zwei Meldungen 
innerhalb von acht Tagen. Am Tag dazwischen for-
dern wir, fordern Oppositionspolitiker, daß der Mann, 
der zugunsten der chemischen Industrie die Rheinka-
tastrophe vorbildlich gemeistert hat, der es geschafft 
hat, daß kein relevanter unbeherrschbarer toxischer 
Stoff aus der Produktion in der Bundesrepublik 
Deutschland verschwindet, eine Etaterhöhung erhält. 
Das ist Quatsch! Richtig ist zu sagen, ein großer Erfolg 
der Regierung ist, wenn sie einen Mann beschäftigt, 
von dem die Menschen glauben, er sei zuständig für 
die Sanierung der Umwelt. — Ich komme zum Schluß, 
daß Licht brennt hier. Entschuldigung. 
Vizepräsident Cronenberg: Ich wäre Ihnen sehr 
dankbar, wenn Sie das machten. 
Ebermann (GRÜNE): Ich bin am allermeisten unter 
Druck; denn um 17.45 Uhr wird St. Pauli Kaiserslau-
tern schlagen, und ich will dabei sein. 
(Heiterkeit) 
Vizepräsident Cronenberg: Das, Herr Abgeordne-
ter, überzeugt. Da halten Sie sich sicher an Ihre eige-
nen Vorgaben. 
(Erneute Heiterkeit) 
Ebermann (GRÜNE): Ich bin wirklich unter 
Druck. 
Ich will nur noch eines zum Schluß sagen: Es hat 
nicht nur eine falsche und beschönigende Kritik an 
der Regierung in diesen fünf Tagen stattgefunden, 
sondern die Stoßrichtung der Kritik läßt den Schluß 
zu, daß, wer die Regierung an dem Punkt, sie mache 
eine wirtschaftsfeindliche Politik, kritisieren will, sich 
in Wirklichkeit als der bessere Manager dieses Staates 
anpreisen will und nicht als eine Kraft, die eine andere 
Richtung der Politik anstrebt. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Austermann 
[CDU/CSU]: Das war schwach!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6325 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Weng. 
(Esters [SPD]: Wombat!) 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich muß dem Kol-
legen auf den Zwischenruf hin leider vorab mitteilen, 
daß in meiner Rede das Wort  „Wombat" überhaupt 
nicht vorkommt. 
Ich hoffe und wünsche, daß das, was an Satire in der 
Rede meines Vorredners drin war, auch herüber-
kommt, damit am Ende nicht der Eindruck entsteht, 
die GRÜNEN loben die Bundesregierung, loben die 
Koalition. Das wäre für die Bürger vernichtend, an die 
wir uns mit unserer vernünftigen Politik wenden. Des-
wegen die Hoffnung, daß die Berichterstattung dem 
Rechnung trägt, was hier inhaltlich tatsächlich ge-
meint war, und nicht nur dem, was hier gesagt worden 
ist. Das könnte alles ja falsch zitiert werden. 
Meine Damen und Herren, trotz der Rede des Vor-
redners macht die Debatte der abgelaufenen Tage 
deutlich, daß die Haushaltspolitik der Koalition in ih-
ren Eckdaten auf dem richtigen Weg ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jawohl!) 
Bei aller Bereitschaft zu kritischer, machmal auch zu 
selbstkritischer Einschätzung und auch wenn es na-
türlich wie in abgelaufenen Jahren noch Änderungen 
am Haushalt 1989 im einzelnen geben wird und ja 
auch geben muß: Eine seriöse Alternative zum Ge-
samtkonzept der Koalition, das sich im Regierungs-
entwurf wiederfindet, gibt es nicht. 
So ist es auch nicht verwunderlich, wenn die Oppo-
sition in ihren Debattenbeiträgen keine konstruktive 
—ich sage ausdrücklich: keine konstruktive — Kritik 
am Haushaltsentwurf deutlich machen konnte und 
damit ihre Aufgabe als Opposition nicht erfüllt hat. 
Die Haushaltsdebatte als Generalangriff der Opposi-
tion auf die Regierungspolitik hat nicht stattgefunden. 
Im Gegenteil: Die Redner von CDU/CSU und FDP 
haben in ihrer klaren Kursbeschreibung der vergan-
genen Tage sogar den Teil der veröffentlichten Mei-
nung für sich gewonnen, der sonst eher in kritischer 
Distanz zur jetzigen Bundesregierung Meinung zu 
machen versucht. — Hier hatte ich an sich Applaus 
erwartet, aber — — 
(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen) 
— Vielen Dank. Jetzt bin ich natürlich wieder über-
rascht. Ich hatte Applaus von seiten der Koalition er-
wartet. 
(Heiterkeit) 
Daß es von der SPD auch noch welchen gibt, hatte ich 
nicht gedacht. 
Erlauben Sie mir einige wenige Anmerkungen, ehe 
meine Fraktion — das wird Sie nicht überraschen, ins-
besondere Sie nicht, Herr Kollege Esters; Sie hatte ja 
auch an meiner Rede vom Dienstag einiges nicht 
überrascht — der Überweisung an den Haushaltsaus-
schuß zustimmen wird. 
(Dr. Vogel [SPD]: Dafür sitzen wir hier vier 
Tage!) 
— Also, Herr Kollege Vogel, daß Sie hier vier Tage 
immer gesessen hätten, stimmt nicht. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Dr. Vogel [SPD]: Unter meinen 
Kollegen aber am längsten, mein Lieber!) 
— Das will ich nicht ausschließen. Wir werden das mit 
der Arbeitszeitbegrenzung der Kollegin Hamm-Brü-
cher gegenhalten und kontrollieren, ob Sie das Soll 
erfüllt haben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Vor der eigenen Türe keh-
ren! Selber kehren!) 
Zurück zu meinen Anmerkungen: Zum ersten. Von 
den erklärten Zielen der Koalition ist das der Beseiti-
gung der hohen Arbeitslosigkeit bisher nicht erreicht. 
Wir können hier nicht die Detaildiskussion darüber 
führen, was alles an strukturellen Aspekten daran 
Schuld ist. Aber auch wenn die eingeschränkte Mög-
lichkeit der Politik, hier mitzuwirken, in der Kürze der 
Zeit nicht umfassend dargestellt werden kann und 
wenn die schwerwiegende Verantwortung der Part-
ner bei den Tarifrunden nicht deutlich gemacht wer-
den kann, muß trotzdem gesagt werden: Die stetig 
steigende Zahl von Arbeitsplätzen — rund 800 000 
zusätzliche Arbeitsplätze seit 1983 — zeigt eben doch 
wie auch die veränderte innere Struktur der Arbeits-
losigkeit, daß es zu einer erheblichen Verbesserung 
der Gesamtsituation durch unsere Politik gekommen 
ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wie sähe es ohne Geldwertstabilität und ohne die 
durch unsere Politik ermöglichten wirtschaftlichen 
Wachstumsdaten auf dem Arbeitsmarkt wohl aus? Die 
Horrorzahlen der Opposition aus der Vergangenheit 
wären ohne unsere Weichenstellungen wahrschein-
lich Realität geworden. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ui, ui!) 
Zweitens. Preisstabilität und wirtschaftliches 
Wachstum sind auch mit Blick auf die internationale 
Verflechtung unserer Wirtschaft ein Ergebnis unserer 
Politik der Steuererleichterung, der Steuerumstruktu-
rierung und besonders der sparsamen Erhöhung öf-
fentlicher Ausgaben. Die Opposition braucht gar nicht 
den Versuch zu machen, weniger Schulden zu for-
dern. Mit ihrer Forderung nach mehr Ausgaben und 
der fehlenden Bereitschaft, auch Einnahmeverbesse-
rungen mitzutragen, hat sie sich ins haushaltspoliti-
sche Abseits begeben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Traupe [SPD]: Phrase!) 
— Frau Kollegin Traupe, das ist keine Phrase. Ich 
kann leider auch nicht sagen, daß sich das durch Ihr 
Ausscheiden aus dem Haushaltsausschuß geändert 
hätte. Es war schon vorher so. 
(Dr. Vogel [SPD]: Jetzt kommen aber Kom-
plimente!) 
Die Preisstabilität als Ergebnis unserer Politik hat 
auch einen ganz wesentlichen sozialen Aspekt, der in 
öffentlichen Diskussionen oft vergessen wird. Zu allen 
Zeiten hat Inflation die sozial Schwächeren am härte-
sten getroffen. Deshalb gilt: Preisstabilität ist wesent-
liche Voraussetzung für Sozialpolitik. 
6326 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Zum dritten. Die Bereitschaft von Bundesregierung 
und Koalition, trotz positiver Wirtschaftsentwicklung 
und trotz der bekannten positiven Daten nicht in Aus-
gabeneuphorie zu verfallen und nicht die Spendierho-
sen anzuziehen und vor allem auch nicht mit mögli-
chen einmaligen Einnahmen langfristig wirkende 
Ausgaben zu beschließen, zeigt Solidität. 
Ich füge zwei Anmerkungen an. Die Diskussion 
über den sogenannten Strukturfonds zeigt, Herr 
Finanzminister, sehr deutlich, daß die Finanzverfas-
sung zwischen Bund und Ländern revisionsbedürftig 
ist. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Allerdings!) 
Ich empfehle dnngend, in einen offenen Dialog über 
eine solche Finanzreform einzutreten. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Ich verbinde das mit der im Zwiegespräch mit dem 
Kollegen Friedmann am Dienstag hier eingebrachten 
Anregung, den Investitionsbegriff für die Ausgaben 
der öffentlichen Haushalt zu überdenken und neu zu 
formulieren. 
(Walther [SPD]: Das liegt in Karlsruhe!) 
Das Finanzministerium sollte auch diesen Vorschlag 
prüfen. — Herr Kollege Walther, der Zwischenruf 
kommt im richtigen Moment. Das Bundesverfas-
sungsgericht wird noch in diesem Jahr die seit langem 
vorliegende Klage behandeln und entscheiden, die 
Klage, wo die Verfassung der Verschuldung des Bun-
deshaushalts Grenzen gezogen hat. Die von mir hier 
gewünschte Diskussion — ich habe das auch schon 
am Dienstag gesagt — sollte aus diesem Problemkreis 
ausdrücklich herausgehalten werden. Denn der Inve-
stitionsbegriff hat sich in den vergangenen 30 Jahren 
objektivierbar geändert. Verantwortungsbewußte 
und zukunftsorientierte Politik muß auch solcher Ver-
änderung Rechnung tragen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Mein Appell geht hier an die SPD — zumal die Zu-
stimmung von Ihrer Seite deutlich gemacht hat, daß es 
auch im Interesse SPD-regierter Bundesländer sein 
würde, wenn hier eine vernünftige Neustruktur 
kommt — , parteipolitisches Gezänk hier herauszuhal-
ten. Natürlich würde es sich anbieten, im Zusammen-
hang mit der Klage zu sagen: Jetzt versuchen sie, die 
Daten zu ändern. Das wollen wir audrücklich nicht, 
das würde der Sache nicht dienen. Das Ergebnis der 
Klage — vor allem auch in ihrer Begründung — , das ja 
gegebenenfalls auf unsere Arbeit erheblichen Einfluß 
nehmen kann, erwarten wir natürlich mit Span-
nung. 
(Walther [SPD]: Ja, wir auch!) 
— Das überrascht mich nicht, Herr Kollege Walther. 
Meine Damen und Herren, wir werden im Laufe der 
Haushaltsberatungen — schon jetzt absehbar — in er-
heblichem Umfang zusätzliche Mittel für die Unter-
bringung der Auslandsdeutschen aufwenden müssen, 
die nach langen Jahren des Wartens zu uns kommen. 
Den guten Worten — die ja manchmal etwas leichter 
sind als die Taten — , mit denen wir diese Menschen 
hier bei uns begrüßen, müssen jetzt auch finanzielle 
Taten folgen. Wir sind hierzu bereit. 
Wir fordern auch die anderen Beteiligten, die Län-
der und Gemeinden, auf, ihr Engagement finanziell 
ebenso wie in der tatsächlichen Arbeit im ideellen 
Bereich vor Ort tatkräftig deutlich zu machen und 
ihren Beitrag dazu zu leisten, daß diese Menschen, die 
id Z um Teil lange Jahre darauf gewartet haben, zu uns 
kommen zu können, und deren Möglichkeit, hier her-
zukommen, von allen Seiten dieses Hauses politisch 
immer gefordert worden ist, auch wirklich eine ange-
messene Aufnahme finden können. 
Ein letztes Wort: Offensichtlich ist es beim Flächen-
stillegungsprogramm im Landwirtschaftsministerium 
bisher nicht gelungen, Produktionseinschränkungen 
in ökologisch besonders wichtigen Bereichen bevor-
zugt zu bezuschussen. Das ist bedauerlich, meine Da-
men und Herren, das sollte geändert werden. Ich kün-
dige eine Initiative im Haushaltsausschuß an, die die 
umweltpolitischen Notwendigkeiten zusätzlich be-
rücksichtigt. 
(Dr. Knabe [GRÜNE] : Da haben Sie aber viel 
zu tun!) 
— Herr Kollege, Sie werden sich, wenn Sie je — was 
ich nicht erwarte — in die Situation kommen sollten, 
Regierungsverantwortung zu übernehmen, wundern, 
was ein Abgeordneter dann alles zu tun hat. 
(Frau Traupe [SPD]: Hätte, hätte!) 
Meine Damen und Herren, im Haushaltsausschuß 
werden wir in den kommenden Wochen den Bundes-
haushalt 1989 ebenso wie den gleichzeitig einge-
brachten Nachtragshaushalt 1988 beraten. Ich bin zu-
versichtlich, daß die FDP zusammen mit der CDU/ 
CSU wie in den vergangenen Jahren vorausschauend 
politische Akzente setzen wird und dem Deutschen 
Bundestag für die abschließende Beratung im Spät-
herbst ein gutes Beratungsergebnis vorlegen kann. 
Damit machen wir erneut deutlich, daß wir auch in 
dem parlamentarisch ja besonders wichtigen Bereich 
der Haushaltspolitik ohne Alternative sind. Es gibt in 
diesem wichtigen Bereich keine Alternative zur Koali-
tion der Mitte. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Walther. 
Walther (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wenn der Kollege Dr. Weng die üblichen Po-
lemiken gegen die Opposition unterlassen hätte, hätte 
ich ihn noch mehr loben können, als ich das jetzt mit 
Einschränkung tun muß. Der Kollege Weng hat man-
ches gesagt, was — das hat ja auch der Beifall bewie-
sen — 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Der fehlende Beifall 
auch!) 
auch auf unserer Seite als bedenkenswert angesehen 
wird. 
Am Ende dieser langen Debattenwoche, meine Da-
men und Herren, läge es jetzt nahe, noch einmal auf 
alle Unzulänglichkeiten des vorliegenden Haushalts-
entwurfs zurückzukommen. Ich will mich jedoch auf 
einige wesentliche Bemerkungen beschränken. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6327 
Walther 
Herr Bundesfinanzminister, die letzten Jahre haben 
gezeigt — ich durfte Ihnen das schon am Dienstag 
sagen — , daß die Schuldenaufnahme des Bundes 
— das gilt auch für das aktuelle Jahr — immer höher 
gelegen hat, als in ihrer jeweiligen mittelfristigen Fi-
nanzplanung vorgesehen. Ursache dafür ist nach mei-
ner Überzeugung das strukturell wachsende Un-
gleichgewicht zwischen Einnahmen und Ausgaben. 
Das hängt nicht nur, aber auch mit der sogenannten 
Steuerreform zusammen, aber auch mit einer Ausga-
bendynamik, die aus den wachsenden EG-Leistungen 
und den vom Bundesfinanzminister in bisher unbe-
lehrbarer Weise ständig unterschätzten Kosten der 
Arbeitslosigkeit und den damit verbundenen struktu-
rellen Ungleichgewichten der Regionen herrührt. Kol-
lege Struck hat dazu Passendes gesagt. Hohe Bundes-
zuschüsse an die Bundesanstalt für Arbeit werden, 
fürchte ich, auch in den kommenden Jahren zu einer 
festen Haushaltsgröße werden. Hinzu kommt die frei-
giebige Subventionsbereitschaft dieses Ministers in 
bestimmten Bereichen sowie der rasch ansteigende 
Finanzbedarf für Großprojekte wie den Jäger 90, wie 
Weltraumvorhaben, Columbus und Hermes, und wie 
mit allergrößter Voraussicht auch für den Airbus. Da-
für wird schon der Kollege Erich Riedl sorgen. Nicht 
berücksichtigt, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, sind im jüngsten Finanzplan auch die Mehrauf-
wendungen für die Rentenreform. Gestern abend ist 
in diesem Raum vieles gesagt worden, was auf Kon-
sens zumindest in dieser Frage hinauslaufen könnte. 
Ich finde in der mittelfristigen Finanzplanung von 
Herrn Stoltenberg nicht eine müde Mark dafür, daß 
ein solcher Konsens auch bezahlt werden könnte. 
(Beifall bei der SPD) 
Es fehlt auch ein Einstieg in die Entschuldung der 
Deutschen Bundesbahn. 
All das, was ich hier vorgetragen habe, zeigt, daß 
sich das strukturelle Ungleichgewicht verschärfen 
wird. Die künftige Erhöhung weiterer Verbrauchsteu-
ern ist damit praktisch vorprogrammiert, Herr Mini-
ster. 
Zum Schluß möchte ich mich auf einige wenige 
andere Feststellungen beschränken: 
Erstens. Herr Stoltenberg hört es nicht gern, aber er 
ist in der Zwischenzeit zum größten Schuldenmajor 
aller Finanzminister der Bundesrepublik geworden. 
(Beifall bei der SPD — Dr. F riedmann [CDU/ 
CSU]: Bei höherem Sozialprodukt!) 
— Lieber Herr Kollege Friedmann, darüber habe ich 
am Dienstag abend mit dem Bundesfinanzminister 
gestritten. Sie waren leider nicht hier. Sonst hätten Sie 
mitbekommen, was ich zu dem Thema gesagt habe. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Unsere Schul -den sind ganz andere als eure, aus Zinsen 
entstanden! — Zuruf von der SPD: 
Schwarze!)  
— Ist klar, das sind schwarze Schulden. Und die sind 
immer besser. Ich weiß das. 
Zweitens. Durch die von Herrn Bundesfinanzmini-
ster Stoltenberg für das kommende Jahr vorgesehe-
nen Verbrauchsteuererhöhungen kassiert er im vor-
aus bei den meisten Steuerzahlern schon das wieder  
ein, was sie ab 1990 als vergleichsweise minimale 
Steuerentlastung bekommen sollen, und treibt damit 
auch noch die Preise in die Höhe. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
— Herr Kollege Austermann, Sie haben vorhin sehr 
viel Bedeutendes zu dem Thema gesagt. 
Drittens. Durch die Ausbringung von globalen Min-
derausgaben in Höhe von 1,2 Milliarden DM, deren 
Konkretisierung der Haushaltsausschuß nun als 
Pflichtaufgabe vom Bundesfinanzminister aufgebür-
det bekommt, kommt der Bundesfinanzminister sei-
ner verfassungsmäßigen Pflicht, einen bis auf die letz-
ten Ansätze sauber berechneten Haushalt vorzule-
gen, nur unzulänglich nach. 
(Beifall bei der SPD) 
Viertens. Eine Reihe von Risiken und Mehrbela-
stungen sind in den Haushalt 1989 noch gar nicht ein-
gestellt, z. B. das, Herr Kollege Weng, was Sie zuletzt 
angesprochen haben, die nicht geringen Kosten aus 
dem Aussiedler - und Umsiedlerprogramm. Dafür fin-
den wir keine müde Mark in diesem Haushalt. Da 
werden Sie Ihr fröhliches Tun haben, wenn Sie das 
alles in den Haushaltsberatungen noch hinkriegen 
wollen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Wir werden 
das tun!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich will 
auch noch auf das eingehen, worüber wir grundsätz-
lich im Streit liegen: Natürlich — es wäre ja ganz 
schrecklich, wenn es anders wäre — freuen auch wir 
uns über günstigere Wirtschaftsdaten im ersten Halb-
jahr 1988, obwohl niemand wissen kann, ob dieses 
Bild lange so hält. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Da gibt es einige, die für nächstes Jahr ganz anderes 
voraussagen. 
Natürlich freuen auch wir uns, daß die Zahl der 
Arbeitsplätze in den letzten Jahren gestiegen ist, ob-
wohl jetzt erst wieder die Beschäftigtenzahlen des 
Jahres 1981 erreicht werden und zu einem erhebli-
chen Teil jetzt erst die Arbeitsplatzverluste aus den 
ersten Kohl-Jahren ausgeglichen werden. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das ist die Wahrheit!) 
Aber, meine Damen und Herren, wenn ich diese bei-
den Fakten hier positiv würdige, dann frage ich: Ist 
das ein Grund, allein nach der Methode „Weiter so" 
zu verfahren? 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Wer sagt das 
denn heute noch?) 
— Herr Geißler. 
Ist es denn nicht so, daß sich hinter den Zahlen des 
Bruttosozialprodukts auch die Schäden in der Umwelt 
verbergen? Tragen nicht z. B. die Dünnsäureverklap-
pung zum nominalen Bruttosozialprodukt bei oder die 
Produktion von ozonlochvergrößernden Treibgasen 
6328 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Walther 
oder das Herstellen von Produkten, die das Waldster-
ben zur Folge haben? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Kohlekraftwerke! 
— Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Schwarzar
-
beit auch!) 
Diese Liste ließe sich beliebig verlängern, bis hin zu 
den Kosten der Katastrophe von Ramstein. 
Die Schlußfolgerung, meine Damen und Herren, 
kann deshalb nur sein, daß Produzieren um jeden 
Preis nicht der Weisheit letzter Schluß ist. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Ich schließe an das an, was Peter Struck hier gesagt 
hat: Es darf doch nicht sein, daß wir, damit es uns 
heute gutgeht, unseren Nachkommen eine Welt über-
lassen, auf der zu leben es sich nicht lohnt. Angesichts 
dieser Bedrohung und der Größe der Aufgabe ist es 
schon mehr als lächerlich, wenn dem Haushalt von 
Bundesminister Töpfer nicht mehr als mickrige 
237 Millionen DM zur Verfügung stehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Aber geradezu empörend, meine sehr verehrten Da-
men und Herren, ist jedoch, in welcher Art und Weise 
Sie die Mittel für Erforschung und Entwicklung rege-
nerativer Energien stranguliert haben. Dabei wissen 
wir doch — ich habe es am Dienstagabend schon vor-
getragen — : Umweltschäden sind zu einem großen 
Teil Folgen von Schäden aus Energieumwandlungs-
prozessen. Wer diese Schäden vermeiden will, muß 
nicht nur erheblich mehr in die Vermeidung solcher 
Schäden investieren, er muß auch verstärkt in regene-
rative Energien investieren. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Warum — ich sehe den Kollegen Riesenhuber hier sit-
zen; erfreulicherweise ist er einmal da — soll unser 
Land bei seinem hohen technischen Standard nicht 
auch eine Spitzenstellung auf den Gebieten solcher 
Produktionsverfahren und solcher neuen Energien 
einnehmen? 
(Beifall bei der SPD — Dr. F riedmann [CDU/ 
CSU]: Machen wir doch alles! — Dr. Stark 
[Nürtingen] [CDU/CSU]: Da haben wir 
schon die Spitze!) 
Warum, Herr Kollege Riesenhuber, sind Sie nicht be-
reit, genauso viele Milliarden in die Erforschung und 
Entwicklung regenerativer Energien zu stecken wie 
über die ganzen Jahre in die Kernenergie? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Knabe [GRÜNE]: 
Es fehlt auch an der Anwendung!) 
Wirtschaft und Steuersystem, hat Peter Struck hier 
vorgetragen, müssen auch dem ökologischen Umbau 
unserer Volkswirtschaft dienen. Denn das ist ja die 
Ratio unseres Programms „Arbeit, Umwelt und Inve-
stitionen" . Umweltschutz mag da oder dort zum Ver-
lust von Arbeitsplätzen führen. Per Saldo kommt aber 
ein erhebliches Plus an Arbeitsplätzen dabei heraus. 
Damit, meine Damen und Herren, bin ich bei dem 
Thema Beschäftigung oder Nichtbeschäftigung. Frei 
nach Oskar Lafontaine sage ich auch auf Grund der 
Erfahrung in dieser Woche: Unser Bundeskanzler 
freut sich sichtlich über seinen Arbeitsplatz. Aber was 
ist mit denen, die sich auch über einen Arbeitsplatz 
freuen würden, wenn sie denn einen hätten? Wir je-
denfalls haben nicht vergessen, daß die Herren Blüm 
und Geißler nach der Wende versprochen hatten, daß 
nach spätestens einem Jahr Kohl-Regierung die Zahl 
der Arbeitslosen auf 1 Million im Jahresdurchschnitt 
gesunken sein werde. Was ist von diesen Verspre-
chungen geblieben? 
(Austermann [CDU/CSU]: Ihr habt doch 
Vollbeschäftigung versprochen!) 
Jetzt, nach sechs Jahren Ihrer Tätigkeit, fordere ich 
Sie auf, sich endlich an solche Versprechungen zu 
erinnern und etwas zu tun, damit sie eingelöst wer-
den. 
(Beifall bei der SPD — Austermann [CDU/ 
CSU] : Machen wir!) 
Vom Bund der Steuerzahler haben wir gehört, daß 
der Bundeskanzler durch die von ihm mit auf den Weg 
gebrachte Steuerreform jährlich 26 000 DM an Steuer 
spart. Wie muß eine solche Nachricht auf einen Ar-
beitslosen oder auf einen Sozialhilfeempfänger wir-
ken, dessen gesamtes Jahreseinkommen geringer ist 
als die jährliche Steuerentlastung des Bundeskanz-
lers, meine Damen und Herren? 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Dema-
gogie ist das! Reine Demagogie!) 
Angesichts dieser Relationen wirkt es schon empö-
rend, daß Sie an weitere Leistungskürzungen bei den 
Arbeitslosen denken. Geht Ihnen nicht auf, daß sol-
che Einfälle von vielen als zynisch empfunden werden 
müssen? 
Sie begründen die von Ihnen ins Auge gefaßten 
Maßnahmen bei der Bundesanstalt für Arbeit mit dem 
Defizit, welches dort entstanden ist. Deshalb weise ich 
erneut darauf hin, daß diese Defizite in erheblichem 
Maße darauf zurückzuführen sind, daß die Bundesre-
gierung originäre Bundesaufgaben in verfassungs-
rechtlich bedenklicher Weise auf die Bundesanstalt 
für Arbeit abgeschoben hat, 
(Beifall bei der SPD) 
z. B. auch die Sprachförderung für Aus- und Umsied-
ler. Dafür hat kein Arbeitnehmer Beiträge bezahlt. 
(Austermann [CDU/CSU]: Sollen wir das ein-
stellen?) 
Arbeitslose, die jetzt nicht mehr in ABM- oder Quali-
fizierungsmaßnahmen vermittelt werden, müssen da-
mit für diesen Willkürakt der Regierung büßen. Das ist 
angesichts struktrueller und qualifikationsbedingter 
Arbeitslosigkeit in vielen Regionen unserer Republik 
wahrlich ein Böser-Buben-Streich. 
Meine Damen und Herren, in diesen Tagen ist viel 
über das Jahr 1992 und den europäischen Binnen-
markt gesprochen worden. Sozialdemokraten begrei-
fen dieses Ziel als eine große Chance, dies unter der 
Voraussetzung, daß die EG nicht nur als ein einheit-
lich handelnder Wirtschaftsraum, sondern auch als ein 
einheitlicher Sozialraum zu betrachten ist. Europa ist 
eben nicht nur dann vermittelbar, wenn die Wirtschaft 
zusammenwächst, sondern vor allem auch dann, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6329 
Walther 
wenn sich die Arbeitnehmer in Europa angesprochen 
fühlen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Europäische Gemeinschaft muß wieder eine Vi-
sion werden, und darf sich nicht in kleinlichen Agrar-
verhandlungen erschöpfen. Sie muß eine Zukunfts-
chance für alle dort wohnenden Menschen bieten. 
Das gilt übrigens nicht nur für den sozialen Bereich 
sondern auch für den ökologischen. Hier muß in Eu-
ropa viel, viel mehr als bisher geschehen. 
Aber der ganze Binnenmarkt ist für die Katz, wenn 
es den Ländern der EG nicht gelingt, sich möglichst 
zügig auf ein einheitliches europäisches Währungs-
system zu einigen. Die zum Teil kleinkarierten Beden-
ken sowohl aus dem Bundesfinanzministerium als 
auch aus der Bundesbank sind überwindbar, wenn 
man es nur will. 
(Beifall bei der SPD) 
Mir scheint es jedoch am guten Willen zu mangeln. 
Ohne ein einheitliches europäisches Währungssystem 
wird es immer so weitergehen wie jetzt: daß wir täg-
lich hypnotisiert auf die Sprünge der US-Währung 
starren, die uns in der letzten Zeit nicht nur in Europa 
manchen Ärger gebracht und eine Reihe von Wachs-
tumschancen verspielt haben. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Ich fordere die Bundesregierung deshalb auf, auf 
dem Wege zu einer einheitlichen europäischen Wäh-
rung nicht den Hilfsbremser zu spielen, sondern zu-
sammen mit anderen den Vorreiter. 
(Beifall bei der SPD) 
Übrigend hätte der Bundesfinanzminister beim 
Thema Quellensteuer nicht so dilettantisch ausgese-
hen, wenn es auch auf diesem Gebiet ein einheitliches 
europäisches Handeln gäbe und Finanzanlagen in 
Luxemburg nicht attraktiver wären als in der Bundes-
republik. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Ohne die Be
-
leidigung des Finanzministers hätten wir Ih
nen jetzt zustimmen können!) 
— Da wir den Bundesfinanzminister, Kollege Weng, 
als Landesvorsitzenden der CDU in Schleswig-Hol-
stein kennen, vermute ich einmal: Auf diesem Gebiet 
kennt er sich besser aus als ich. 
Wir Sozialdemokraten wissen, daß angesichts der 
Haushaltslage der öffentlichen Kassen in der Bundes-
republik manches Wünschbare, ja sogar manches 
Wichtige oder sogar sehr Wichtige auf absehbare Zeit 
nicht zu finanzieren ist. Hans-Jochen Vogel hat zu 
Recht auf unserem Parteitag in Münster gemahnt, daß 
auch wir uns nicht auf unerfüllbare Versprechungen 
einlassen. Arbeit, Umweltschutz auch durch öffentli-
che Investitionen und die Sicherung der Rentenfinan-
zierung durch höhere Bundeszuschüsse sind auch für 
meine Fraktion Schwerpunkte in den kommenden 
Jahren. Das sind die großen Herausforderungen, vor 
denen wir in den nächsten Jahren stehen werden. 
Die jetzt anlaufenden Beratungen im Haushaltsaus-
schuß werden Möglichkeiten für einen fairen Wettbe-
werb um die besseren Ideen eröffnen. An den von mir 
genannten Schwerpunkten werden wir nach Ab-
schluß der Beratungen im Haushaltsausschuß auch 
das Ergebnis zu messen haben. Hoffnungsvoll, wie ich 
ja immer noch bin, setzte ich auf die Einsichtsfähigkeit 
der Koalitionsfraktionen. Wer die großen Herausfor-
derungen der Zukunft meistern will, muß auf allen 
Seiten aus manchen Schützengräben der Vergangen-
heit heraus. 
(Beifall bei der SPD — Schwarz [CDU/CSU]: 
Sehr gut!) 
Gelegentlich, Herr Kollege Schwarz, kann neues Den-
ken auch bei uns und nicht nur im Rüstungsbereich zu 
neuen und besseren Ergebnissen führen. 
(Austermann [CDU/CSU]: Der Beweis 
fehlt!) 
In diesem Sinne wünsche ich allen Kolleginnen und 
Kollegen — auch Ihnen, Kollege Austermann, trotz 
Ihres Zwischenrufs — des Haushaltsausschusses für 
die kommenden Wochen ertragreiche Arbeit. Wenn 
am Ende der Beratungen ein Ergebnis herauskäme, 
mit dem auch wir Sozialdemokraten halbwegs zufrie-
den sein könnten, wäre das von großem Nutzen für 
unser Land. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
desminister der Finanzen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Zur Bilanz die-
ser Woche gehört nach meiner Überzeugung: Die 
Bundesregierung und die Koalitionsfraktionen sind 
sich einig in der wirtschafts- und finanzpolitischen 
Konzeption. Sie haben hier gemeinsam die Grund-
züge des Haushaltsentwurfs und der Begleitgesetzte 
vertreten und argumentativ begründet. Die sichtba-
ren Erfolge vor allem in der starken Dynamik unserer 
Wirtschaft, aber auch das anhaltend hohe Maß an 
Preisstabiliät haben im Vergleich zum Pessimismus 
des Winters zu einer Grundstimmung der Zuversicht 
geführt. 
Dabei gibt es keinen Grund — wir haben es in allen 
Debattenbeiträgen gesagt — zur Eupho rie. Wir müs-
sen Maß nehmen — das ist ja auch der Sinn dieser 
Diskussion — im Blick auf die großen und zum Teil 
schwierigen Aufgaben, die jetzt vor uns liegen. Es 
sind also Realitätssinn und Gestaltungskraft gefor-
dert. Aber die Verbesserung der Grunddaten und 
-erwartungen hat uns zweifellos geholfen. Ich glaube, 
das ist nicht von ungefähr auch im Kommentarecho 
über die letzten Tage sichtbar geworden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will einige Stichworte der Kritik der Opposition 
aufnehmen. Herr Vogel hat in seiner Rede am Mitt-
woch mir vorgeworfen, ich hätte in meiner Einbrin-
gungsrede die weltwirtschaftlichen Risiken überse-
hen. Das kann man nicht behaupten. Ich will mich 
nicht selbst zitieren, aber einen Satz aus meiner Rede 
noch einmal in Erinnerung rufen, der in der Tat, wie 
ich glaube, wichtig ist. Ich habe gesagt: Die großen 
Herausforderungen und Risiken für die Weltwirt- 
6330 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
schaft sind die erheblichen Ungleichgewichte in den 
Handels- und Leistungsbilanzen der Industrienatio-
nen und das zu große Gefälle zwischen ihrem Wohl-
stand und der Not der meisten Entwicklungsländer. 
Meine Damen und Herren ; das klingt sehr abstrakt: 
Was sind das eigentlich, Ungleichgewichte in den 
Handels - und Leistungsbilanzen? Das ist im Grunde 
natürlich ein sehr dramatischer Vorgang. Wenn einige 
wichtige Staaten, darunter die wichtigste Wirtschafts-
macht der Welt, die Vereinigten Staaten, über längere 
Zeit jedes Jahr in der Größenordnung von 120, 
140 Milliarden Dollar mehr importieren als exportie-
ren, wenn sie also in eine strukturelle Verschuldung 
gegenüber dem Rest der Welt hineinkommen, ist das 
nicht nur ihr Problem, sondern es schafft ein Element 
des Risikos. Eine der wichtigsten Fragen ist, ob es 
gelingt, zunächst einmal durch die Anstrengungen 
der betroffenen Länder selbst, aber auch durch inter-
nationale Zusammenarbeit einen Prozeß beizubehal-
ten, in dem die Situation in den Wirtschaftsbeziehun-
gen wieder ausgeglichener wird. Wenn das in den 
kommenden Jahren nicht gelingen würde, müßte man 
erhebliche Erschütterungen und möglicherweise 
auch Krisenerscheinungen für die ganze Weltwirt-
schaft befürchten. 
Wir haben hier einen gewissen Anfangserfolg. Ich 
sage das auch noch einmal zu den in einigen Beiträ-
gen wiederholten falschen Behauptungen der Oppo-
sition, daß die anhaltend positive Entwicklung unse-
rer Konjunktur im wesentlichen nur auf Export be-
ruhe. Nein, die außenwirtschaftliche Anpassung bei 
uns als einem Überschußland setzt sich fort. Im ersten 
Halbjahr 1988 stiegen bei uns die Ausfuhren real um 
3 %, die Einfuhren dagegen um 4,5 %. Das ist in ho-
hem Maße wünschenswert, nicht nur mit Blick auf 
Defizitländer wie Amerika, sondern auch auf die hart 
bedrängten Schwellen- und Entwicklungsländer. Wir 
müssen gerade mit Blick auf sie unsere Märkte weiter 
öffnen. Wir müssen ihnen die Chance geben, ihre Pro-
dukte zu vernünftigen, für sie zufriedenstellenden 
Preisen auch auf unseren Märkten absetzen zu kön-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Es ist in dieser schwierigen und risikoreichen Lage 
auch gut, wenn etwa in den Vereinigten Staaten von 
Januar bis Mai die Exporte um real 33 % gestiegen 
sind, während ihre Einfuhren nur noch um 12,1 % 
zunahmen. Aber es wird eine Fortsetzung dieses 
Trends über Jahre benötigen, bis die größte Volks-
wirtschaft der Welt wieder in einer einigermaßen aus-
geglichenen Situation ist. Dazu gehört auch die Not-
wendigkeit, daß nach der Präsidentenwahl die neue 
Administration und der Kongreß das weit überhöhte 
Haushaltsdefizit zurückführen. 
Wir sind also stärker als in den vergangenen Jahr-
zehnten eingebunden in das Auf und Ab weltwirt-
schaftlicher Entwicklungen. In einer Zeit, in der wir 
Rückenwind verspüren, wollen wir das nicht verges-
sen. Aber es ist in einer richtigen Einschätzung der 
Situation und Verantwortung der Bundesrepublik 
Deutschland als der gegenwärtig größten Exportna-
tion auch nicht so, daß wir weltwirtschaftliche Ent-
wicklungen nur hinzunehmen haben. Wir müssen sie 
aktiv gestalten, partnerschaftlich mit anderen. — Ich 
habe das am Dienstag mit Blick auf die bevorstehen-
den Jahrestagungen von Weltbank und Währungs-
fonds in Berlin näher ausgeführt. — Für uns muß gel-
ten, gerade wenn wir diese Risiken sehen: Stabilität 
beginnt zu Hause — stability begins at home, wie die 
Angelsachsen sagen. Wir müssen das eigene Haus 
noch besser gestalten, nicht nur ökonomisch, auch 
unter ökologischen Vorzeichen, auch in der sozialen 
Dimension, auch in der Bewältigung dessen, was wir 
noch an ungelösten Problemen auf dem Arbeitsmarkt 
haben. Wir müssen das eigene Haus auch wetterfester 
machen. 
Das heißt nun — da gibt es den Dissens etwa mit der 
Fraktion DIE GRÜNEN — , daß wir bei aller wachsen-
den Bedeutung der ökologischen Dimension nie ver-
gessen dürfen: Wetterfest gegen Erschütterungen 
und Stürme, konkurrenzfähig angesichts des Auf-
stiegs junger Industrienationen sind wir nur, wenn wir 
unsere Wirtschaft ständig modernisieren, wenn wir 
Technologie verantwortungsbewußt bejahen, wenn 
wir nicht in eine geistige Aussteigermentalität gegen-
über dem verfallen, was an weltwirtschaftlichen Her-
ausforderungen in jedem Fall für uns gegeben ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, für mich gehört auch 
unter Berufung auf viele Kommentatoren zur Bilanz 
dieser Tage: Eine in sich schlüssige Alternative hat die 
sozialdemokratische Opposition zu unserer Finanz-
politik nicht vorgelegt. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Der Parteitag von Münster ist ja nicht nur aus Termin-
gründen und nicht nur wegen der Entscheidung des 
Kollegen Hans Apel in das Scheinwerferlicht dieser 
Diskussion gerückt. Wir haben es in kritischen Analy-
sen, die ich im einzelnen nicht wiederholen will, auch 
mit sehr vielen Zitaten führender Sozialdemokraten 
ausführlich begründet, daß der Parteitag in Münster 
und — ich füge das hinzu — auch die Diskussion die-
ser Woche das schlüssige Alternativkonzept der So-
zialdemokraten in den zentralen Fragen in der Fi-
nanz- und Wirtschaftspolitik nicht gebracht hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das wis-
sen die auch!) 
Ich will nur eine Stimme verlesen, und zwar das, 
was ein Weggefährte der Sozialdemokraten — ich 
trete ihm nicht zu nahe, wenn ich es so beschreibe —, 
der bekannte Bonner Korrespondent der „Frankfurter 
Rundschau", Rolf-Dietrich Schwartz, am 7. Septem-
ber, geschrieben hat. 
(Walther [SPD]: Der einzige Bonner Sozia-
list!) 
— Nicht der einzige, 
(Walther [SPD]: Aber ein besonderer!) 
aber man kann ihn doch als einen Weggefährten der 
Sozialdemokraten über lange Zeit beschreiben. 
(Walther [SPD]: Das wird nur mit Abstrichen 
akzeptiert!) 
—Sie sagen „mit Abstrichen", aber Sie akzeptieren es 
damit immerhin. Dafür bin ich dankbar. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6331 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Er sagt folgendes: 
Viele Blößen, die sich der SPD-Experte bei seiner 
unfreiwilligen Premiere gegeben hatte, sind in 
ihren Ursachen nicht auf die Person zurückzufüh-
ren, sondern auf seine Partei in ihrem jetzigen 
Zustand. Die Fehlanzeige in der Steuerpolitik, 
das Hin und Her bei der Neuverschuldung, die 
Unentschlossenheit bei den Prioritäten des Haus-
halts hätte vielleicht ein begnadeter Starredner 
oder eine -rednerin verkleistern, nicht aber ver-
gessen lassen können. Die richtigen Personen für 
ein Programm zu finden, ist für jede Partei schwer 
genug. Erst recht, wenn das Programm fehlt. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Ich bin in der etwas ungewöhnlichen Situation, hier 
einen Kommentar der „Frankfurter Rundschau" zu-
stimmend vortragen zu können. 
Meine Damen und Herren, diese Widersprüche sind 
auch in den Beiträgen von Herrn Wieczorek und heute 
morgen von Herrn Walther für mich und viele sichtbar 
geworden. Einmal bekommen wir hier die härtesten 
Vorwürfe wegen der Neuverschuldung. Auch das 
Wort vom größten Schuldenmacher klang heute wie-
der an. Wir werden mal sehen. Warten wir ab, wie sich 
das in den nächsten Jahren entwickelt, beginnend 
1988. 
(Walter [SPD]: Schuldenmajor!) 
Ich habe Herrn Vogel schon am Dienstag zur Vorsicht 
bei Prognosen geraten. Aber dann kommt eine Se rie 
massiver ausgabenwirksamer, zum Teil in die Milliar-
den gehender Forderungen bei fast jedem Einzelplan. 
Das ist schon erstaunlich, meine Damen und Herren. 
Damit mag man gewisse Zielgruppen im Auge haben, 
aber überzeugend ist das nicht. 
Herr Kollege Vogel, wir haben einmal im Finanzmi-
nisterium berechnet, was die konkret berechenbaren 
Beschlüsse des Münsteraner Parteitages kosten wür-
den. 
(Dr. Vogel [SPD]: 37 Milliarden mindestens? 
Katastrophenszenario?) 
— Nein, nicht ganz. Ganz so hoch ist die Schätzung 
nicht. Das beruht allerdings auch darauf, Herr Vogel 
— es sind gut 7 Milliarden — , daß es einen zweiten 
Teil gibt, bei denen man die Forderungen wegen der 
Verschwommenheit der Aussage nicht berechnen 
kann. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Fangen wir einmal an: Entlastung der Gemeinden 
von Kosten für Sozialhilfeleistungen. Sie haben letzte 
Woche in Münster beschlossen, der Bund solle die 
Hälfte übernehmen: Kosten 4,7 Milliarden DM jähr-
lich für den Bundeshaushalt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wie Albrecht!) 
— Nein, mit Herrn Albrecht haben wir uns mittler-
weile auf ein viel vernüftigeres Konzept geeinigt. Das 
wissen Sie. 
(Dr. Vogel [SPD]: Haben Sie inzwischen ein 
Konzept? Haben Sie eine Gesetzesvorlage?) 
Wir haben uns mit Herrn Kollegen Albrecht geeinigt, 
und ich habe am Dienstag angekündigt, 
(Dr. Vogel [SPD]: In welchem Zirkel denn?) 
daß wir in Kürze das Gesetz einbringen werden, 
(Dr. Vogel [SPD]: Was steht d rin?) 
nach den ordnungsgemäßen Vorgesprächen mit allen 
elf Ländern, die, wie Sie wissen, bereits begonnen 
haben. 
(Dr. Vogel [SPD]: 4,7 Milliarden!) 
Also: Lenken wir nicht ab! Sie verlangen über die 
jetzt getroffene Einigung hinaus 4,7 Milliarden DM 
jährliche Belastung. 
Nun kommen wir zum Sondervermögen „Arbeit 
und Umwelt". Da gibt es zwei Versionen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
— Lassen Sie mich doch einmal in Ruhe ausreden! 
Der Beschluß des Parteitags in Münster ging auf 
jährliche Zinssubventionen von rund 300 Millionen 
DM im Jahr. Aber noch am 1. Mai dieses Jahres hat 
Herr Kollege Vogel in München viel weitergehende 
Forderungen erhoben. Er hat dort gesagt: Unser Pro-
gramm erfordert einen Aufwand von etwa 23 Milliar-
den DM an öffentlichen Mitteln in vier Jahren, um ein 
Wirkungsvolumen von 40 bis 50 Milliarden DM zu 
erreichen. 
23 Milliarden DM in vier Jahren; das bedeutet über 
5 Milliarden DM pro Jahr, jedenfalls nach Ihrer dama-
ligen Version. Da sich ja nach Ihrer Aussage die Län-
der und Gemeinden in einer so katastrophalen Situa-
tion befinden, daß sie gar nichts mehr leisten können, 
haben Sie dabei wahrscheinlich allein an den Bund 
gedacht. 
Nun komme ich zum Thema Zukunftsinitiative 
Montanregion und zum Zukunftsprogramm Küste. 
Kostenbelastung für den Bund: jährlich rund 600 Mil-
lionen DM. 
Dann gehen wir über zur Initiative zur Wiederein-
gliederung von Frauen, Schaffung qualifizierter Frau-
enarbeitsplätze: Das bedeutet — je nach Ausgestal-
tung — für den Bundeshaushalt jährlich eine Summe 
von bis zu 1 Milliarde DM. 
Die Vorstellungen zum Arbeits- und Gesundheits-
schutz sind demgegenüber behutsam, machen aber 
immerhin einen dreistelligen Millionenbetrag aus. 
Ferner haben Sie die Ausdehnung der Geltungs-
dauer und die erhebliche Erweiterung des Vorruhe-
stands verlangt. Das kostet jährlich 400 Millionen 
DM. 
Das sind zusammen über 7 Milliarden DM. Dann 
kommen die weitreichenden Gesetzesanträge und 
Vorschläge, die man nicht so exakt quantifizieren 
kann, die aber natürlich noch auf diese Waagschale zu 
legen sind. 
Ich stelle fest, daß Sie mit Ausnahme allgemeiner 
Hinweise auf die Kürzung des Verteidigungshaus-
halts in dieser Debatte keine konkreten Einsparvor-
schläge gemacht haben. Sie haben kein steuerpoliti-
sches Konzept, das in sich schlüssig ist, und Sie haben 
6332 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
kein Haushaltskonzept, das tragfähig ist, meine Da-
men und Herren von der SPD. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Jaunich [SPD] meldet sich zu einer Zwi
-
schenfrage) 
— Bitte sehr. 
Jaunich (SPD): Herr Minister, wären Sie denn be-
reit, die Kosten der verwalteten Arbeitslosigkeit dage-
genzurechnen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ich 
komme auf das Thema Arbeitsmarkt noch kurz zu 
sprechen. Aber ich glaube nicht, daß Sie mit diesen 
Maßnahmen wirklich einen entscheidenden Beitrag 
zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit leisten werden; 
denn dieser massive Anstieg der Ausgaben des Bun-
des muß entweder die Verschuldung oder die Steuer-
quote nach oben treiben. Höhere Schulden und hö-
here Steuern aber wären Gift für Investitionen und 
damit schädlich für den Arbeitsmarkt. Diesen Regel-
kreis müssen Sie schon beachten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich appelliere an Sie, die Wirkungen der Steuerre-
form nicht weiter so zu verzeichnen, wie wir das bis 
heute morgen wieder gehört haben. Herr Struck und 
andere haben wieder von der Umverteilung hin zu 
den Reichen gesprochen. Ich muß sagen, daß Mini-
sterpräsident Oskar Lafontaine in diesem Punkt in 
Münster viel realistischer formuliert hat. In seiner 
Rede, die ich mit Interesse nachgelesen habe, hat er 
u. a. erklärt, die Steuerreform bewirke bei aller Kritik 
der SPD eine nachhaltige Entlastung der mittleren 
und hohen Einkommen. Er hat sogar gefordert, diese 
Entlastung der mittleren Einkommensbezieher müsse 
zu Konsequenzen bei den Tarifforderungen führen. 
Das ist natürlich für einen Sozialdemokraten eine 
ziemlich frevlerische Auffassung. Das erklärt den gan-
zen Zorn der sozialdemokratischen Gewerkschafts-
führer auf Herrn Lafontaine, den man übrigens ge-
stern abend zu später Stunde im Fernsehen an Hand 
eines Interviews des von mir hochgeschätzten Kolle-
gen Rappe wieder feststellen konnte. Hier geht ein 
tiefer Riß durch Ihre Partei, den ich jetzt nicht näher 
beleuchten will. 
Aber Lafontaine hatte natürlich recht, wenn er sagt: 
Es gibt eine erhebliche Entlastung für die mittleren 
Einkommensbezieher. Ich füge hinzu: Es gibt auch 
eine Entlastung für die unteren Einkommensbezieher, 
die bedeutsam ist, auf die wir oft genug hingewiesen 
haben. 
Nehmen Sie Abschied, Herr Struck, von den alten 
Klischees, und schlagen Sie nicht die Schlachten von 
gestern mit falschen Parolen weiter! 
(Abg. Dr. Knabe [GRÜNE] meldet sich zu ei
ner Zwischenfrage) 
— Bitte sehr, Herr Kollege. 
Dr. Knabe (GRÜNE): Meine Frage ist, ob Sie in 
einem bestimmten Jahr, noch in dieser Legislaturpe-
riode, auch einmal den Mut zu einer ökologischen 
Steuerreform hätten, da davon in den diesjährigen 
Programmen gar nichts zu spüren war. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ich 
glaube nicht, daß wir in dieser Wahlperiode eine wei-
tere Steuerreform gestalten werden. Nur wollen wir 
die Frage, was wirklich an ökologischen Elementen 
sinnvoll in die Steuer- und Abgabenpolitik eingeführt 
werden kann, gerne mit jedem suchverständigen Kol-
legen weiterdiskutieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Walther [SPD]: Am besten mit Ebermann!) 
Meine Damen und Herren, ich komme zu den Haus-
haltsstrukturen und -risiken. 1988 wird die Bilanz et-
was günstiger als erwartet oder zum Jahresanfang 
befürchtet. Für 1989 glaube ich, daß höhere Steuer-
einn ahmen in diesem Jahr die Steuerschätzung ge-
genüber dem Regierungsentwurf etwas verbessern 
werden, aber entscheidend ist natürlich nicht das, was 
wir an Steuern schätzen, sondern das, was wir 1989 an 
Einnahmen und Ausgaben erleben. Insofern ist auch 
hier der wirtschaftliche Verlauf von größter Bedeu-
tung. 
Wir gehen von anhaltendem Wachstum aus. Die 
Daten sind offen. Die Probleme, die erkennbar sind, 
liegen nicht im eigenen Land. Sie liegen auch nicht in 
der maßvollen Anhebung von Verbrauchsteuern, son-
dern in bestimmten Unwägbarkeiten, auf die ich in 
Verbindung mit der weltwirtschaftlichen Situation 
hingewiesen habe. 
Um so wichtiger ist es, daß wir die Ausgaben unter 
Kontrolle halten. Auch 1990 ist kein Spielraum für 
neue Mehraufwendungen durch Leistungsgesetze 
gegeben. Das will ich hier noch einmal nachdrücklich 
unterstreichen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Dies ist so!) 
Denn in diesem Jahr kommt die Steuersenkung von 
19 Milliarden DM zur Geltung, und sie wird unver-
meidbar zu einem gewissen vorübergehenden An-
stieg der Neuverschuldung führen. 
Der Herr Kollege Wieczorek und der Herr Kollege 
Walther haben hier nun eine Reihe von Behauptun-
gen vorgetragen, auf die ich kurz eingehen möchte. 
Die Behauptung von Herrn Wieczorek, die Verwen-
dung von Mehreinnahmen beim Bundesbankgewinn 
zur Tilgung von Schulden führe dazu, daß im nächsten 
Jahr ohne Ermächtigung des Parlaments Kredite zum 
Ausgleich von Haushaltslücken aufgenommen wer-
den könnten, trifft nicht zu. Wer § 2 Abs. 2 des Haus-
haltsgesetzes liest, stellt fest, daß eine geringere Kre-
ditaufnahme angerechnet wird, daß wir uns dort also 
keinen zusätzlichen Spielraum verschaffen. Eine ver-
fügbare, im Folgejahr zu nutzende Kreditermächti-
gung ist nicht vorhanden. 
Noch erstaunlicher war für mich der Vorwurf, daß 
wir durch die Abgabe der Bundespost dieses Unter-
nehmen immer tiefer in die Verschuldung getrieben 
hätten. 1981 hat die damalige Regierungsmehrheit 
des Bundestages auf Initiative meines Vorgängers 
Matthöfer die Bundespostabgabe gemäß § 21 des 
Postverwaltungsgesetzes auf 10 % festgesetzt. So gilt 
es bis heute. Wir tun nichts weiter, als das 1981 von 
Ihnen durchgesetzte Gesetz anzuwenden. 
Wir haben uns im Regierungskonzept darauf geei-
nigt, daß wir ab 1994 diese Abgabe stufenweise ver-
ringern und damit erheblich absenken. Nun kann 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6333 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
man doch nicht diese Regierung kritisieren, wenn sie 
ein Gesetz anwendet, das die Sozialdemokratie in die-
sem Parlament in ihrer Regierungszeit selber geschaf-
fen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Und Sie haben noch nie ein 
Gesetz geändert?) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Bundesfinanzmi-
nister, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Walther? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Bitte 
sehr, Herr Walther. 
Walther (SPD): Herr Minister, wir haben uns am 
Dienstagabend ja schon darüber gestritten, und da Sie 
meine Frage erwarten, werden Sie sie auch gleich 
beantworten können. Wenn das alles so schädlich 
war, wie die Union — damals in der Opposition — 
behauptet hat, 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja, warum habt ihr es nicht 
geändert?) 
warum haben Sie nicht mit einer der ersten Ihrer Maß-
nahmen den früheren Zustand wiederhergestellt, son-
dern den geltenden Zustand beibehalten? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Weil 
wir uns in einer so kritischen Finanzsituation bef an
-
den, 
(Lachen bei der SPD) 
daß wir die Grundlagen der Einnahmen des Bundes 
nicht kurzfristig ändern konnten. Aber die Kritik ist 
doch vollkommen unbegründet, wenn wir jetzt im 
Deutschen Bundestag ein Gesetz zu beraten haben, 
mit dem wir Mitte der 90er Jahre die Abführungs-
pflicht der Post drastisch verringern. Insofern kann ich 
Ihre Kritik überhaupt nicht anerkennen. 
Unzutreffend ist die Behauptung, daß 1989 eine 
halbe Milliarde bei der Kokskohlenbeihilfe fehlt, und 
unzutreffend ist auch, daß wir nach der Rechtslage ein 
Risiko von 3 Milliarden für den Verstromungsfonds 
im Bundeshaushalt einplanen müßten. Dafür gibt es 
überhaupt keinen Grund. Wir stehen vor einer wich-
tigen und schwierigen Entscheidung bei der Neuge-
staltung des Jahrhundertvertrages und des Verstro-
mungsfonds, aber sicher nicht so, daß wir jetzt Milli-
arden auf den Bundeshaushalt übernehmen. 
(Walther [SPD]: Haben Sie den letzten Be
richt des Bundesrechnungshofes zu diesem 
Thema gelesen?) 
Meine Damen und Herren, ich will es bei diesen 
Beispielen belassen und folgendes sagen: Beschäfti-
gung und Arbeitsmarkt sind zu Recht ein Hauptthema 
dieser Tage gewesen. Wir haben fast 850 000 Arbeits-
plätze mehr als Ende 1983. Aber wir haben unverän-
dert über 2 Millionen Arbeitslose. 
Fast 850 000 zusätzliche Arbeitsplätze, bessere Rah-
menbedingungen für private Investitionen, die Stär-
kung der Angebotsseite unserer Wirtschaft und der 
langsamere Anstieg der Lohnstückkosten haben Er-
folge gebracht. Aber die steigende Nachfrage nach 
Arbeitsplätzen und leider auch der Mangel an Flexi-
bilität und Mobilität sind damit nicht ausgeglichen. 
Ich will noch einmal sagen: Es wird mehr und mehr 
ein Hauptdiskussionspunkt unserer Mitbürger, daß 
auch in Gebieten hoher Arbeitslosigkeit ein immer 
größerer Mangel an Fachkräften erkennbar wird. 
Ich verweise hier auch einmal auf die Diskussion in 
Österreich, Herr Kollege Walther. Der österreichische 
Bundeskanzler Vranitzky, Mitglied der Sozialisti-
schen Partei Österreichs, hat das Thema der Zumut-
barkeit hinsichtlich der Arbeitsaufnahme dort zur 
Diskussion und Entscheidung gestellt. Ich glaube, 
auch wir müssen diese Diskussion führen und neue 
Maßstäbe für die Zumutbarkeit hinsichtlich der Ar-
beitsaufnahme vor allem bei jüngeren Menschen ent-
wickeln. Ich bin zutiefst davon überzeugt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Walther [SPD]: Reiner Populismus!) 
Meine Damen und Herren, wir wollen die Neuver-
schuldung zurückführen; das hat Priorität. Es ist auch 
ein wichtiger Beitrag für unsere Stabilitätspolitik. 
Aber unsere Politik seit 1983 hat bei allen dunklen 
Flecken auf dem Bild — Arbeitslosigkeit und ande-
res — unser Land vorangebracht. 
Meine Damen und Herren, ich will hier abschlie-
ßend nur wenige Belege dafür vortragen. Die Preis-
steigerungsrate bei den Lebenshaltungskosten ging 
von 6,3 % im Jahre 1981 auf 0,2 % im Jahre 1987 
zurück. 
(Walther [SPD]: Bei welchen Ölpreisen, Herr 
Minister?) 
Die Kapitalmarktzinsen, also die Umlaufrendite 
festverzinslicher Wertpapiere, einer Anlagenform für 
viele, viele Millionen kleiner Leute, sind von 10,6 To 
1981 bzw. 9,1 % im Jahre 1982 jetzt auf 6,3 % zurück-
gegangen. Das ist eine entscheidende Verbesserung 
für p rivate Investitionen, für Konsumentenkredite und 
für die Rahmenbedingungen für unsere Wirtschaft. 
Die verfügbaren Realeinkommen der privaten 
Haushalte sind von 1983 bis 1987 jährlich im Schnitt 
um 3 % angestiegen. In diesem Jahr werden es etwa 
3,5 % sein. 
Das Geldvermögen der privaten Haushalte ist in 
den letzten fünf Jahren von 1,7 Billionen DM auf über 
2,3 Billionen DM angestiegen, d. h. um 37 T. in fünf 
Jahren. Es wäre lächerlich, zu behaupten, daß das 
etwa nur eine Entwicklung bei einer kleinen privile-
gierten Minderheit von Besserverdienenden sei. 
Schließlich: Wir haben zum erstenmal eine leichte 
Trendwende bei der Eigenkapitalausstattung unserer 
Betriebe, hier vor allem des Mittelstandes, erreicht. 
Die Eigenkapitalausstattung der Unternehmen ist von 
28,5 % im Jahre 1965 auf 20,2 % im Jahre 1982 zurück-
gegangen. Wir haben 1986 zum erstenmal eine Ver-
änderung auf 20,6 % erreicht. Dies reicht nicht aus. 
Wir brauchen eine bessere Eigenkapitalausstattung 
vor allem des Mittelstandes. Wenn wir das sagen, 
dann dienen wir nicht nur den Betrieben, sondern 
auch den Arbeitsplätzen in diesem Unternehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
6334 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Meine Damen und Herren, der private Verbrauch 
ist von 1983 bis 1987 jährlich — preisbereinigt — um 
2,4 To gewachsen. In diesem Jahr werden es fast 3,5 
sein. Der p rivate Verbrauch besteht ja nicht da rin, daß 
eine kleine Gruppe Reicher den Konsum steigert, son-
dern er spiegelt die Lebensentwicklung der breiten 
Schichten unseres Volkes wider. 
Wir sagen das mit großer Bef riedigung. Unsere Poli-
tik hat unser Land vorangebracht; aber nichts ist auf 
Dauer selbstverständlich, schon gar nicht im Bereich 
der Wirtschaft, des sozialen Lebens und der Finan-
zen. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE] Fortschritt kann 
auch Rückschritt sein!) 
Deshalb dürfen wir nicht rasten. Wir müssen die 
neuen Probleme anpacken. Wir müssen handlungsfä-
hig sein. Ich glaube, daß die Beratung dieses Haus-
halts in den kommenden Wochen dafür ein Beispiel 
geben wird, das uns allen Mut machen kann. 
Herzlichen Dank. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe nun die Aussprache. 
Interfraktionell wird Überweisung der Vorlagen auf 
den Drucksachen 11/2700, 11/2701 und 11/2650 an 
den Haushaltsausschuß vorgeschlagen. Ich nehme an, 
daß das Haus damit einverstanden ist. — So ist dies 
beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind am Ende der 
Tagesordnung. Es ist mir ein Bedürfnis, Ihnen für Ihre 
Geduld und Ihr Engagement in der Debatte zu dan-
ken. Ich wünsche Ihnen ein angenehmes Wochen-
ende. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages für Mittwoch, den 21. September 1988, um 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.41 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 	6335* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens* 9. 9. 
Bahr 9. 9. 
Dr. Bangemann 9. 9. 
Frau Beck-Oberdorf 9. 9. 
Dr. Becker (Frankfurt) 9. 9. 
Böhm (Melsungen) * 9. 9. 
Büchner (Speyer)* 9. 9. 
Dörflinger 9. 9. 
Eylmann 9. 9. 
Gattermann 9. 9. 
Dr. Gautier 9. 9. 
Dr. Geißler 9. 9. 
Glos 9. 9. 
Dr. Glotz 9. 9. 
Dr. Götz 9. 9. 
Dr. Hauchler 9. 9. 
Dr. Hauff 9. 9. 
Dr. Haussmann 9. 9. 
Heimann 9. 9. 
Heyenn 9. 9. 
Hiller (Lübeck) 9. 9. 
Höpfinger 9. 9. 
Frau Hoffmann (Soltau) 9. 9. 
Ibrügger** 9. 9. 
Jung (Düsseldorf) 9. 9. 
Dr.-Ing. Kansy** 9. 9. 
Frau Karwatzki 9. 9. 
Frau Kelly 9. 9. 
Kiechle 9. 9. 
Klein (Dieburg) 9. 9. 
Klose 9. 9. 
Dr. Kreile 9. 9. 
Kroll-Schlüter 9. 9. 
Kuhlwein 9. 9. 
Dr. Kunz (Weiden)**  9. 9. 
Leidinger 9. 9. 
Frau Luuk 9. 9. 
Niegel* 9. 9. 
Oostergetelo 9. 9. 
Dr. Probst 9. 9. 
Rappe (Hildesheim) 9. 9. 
Reddemann* 9. 9. 
Reschke 9. 9. 
Reuschenbach 9. 9. 
Frau Rust 9. 9. 
Schäfer (Mainz) 9. 9. 
Schmidt (München) 9. 9. 
Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd) 9. 9. 
Frau Dr. Sonntag-Wolgast 9. 9. 
Frau Steinhauer 9. 9. 
Tietjen 9. 9. 
Tillmann 9. 9. 
Voigt (Frankfurt) 9. 9. 
Dr. Vondran 9. 9. 
Vosen 9. 9. 
Frau Weiler 9. 9. 
Westphal 9. 9. 
Frau Wieczorek-Zeul 9. 9. 
Frau Wilms-Kegel 9. 9. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Wissmann 9. 9. 
Würtz 9. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 8. Juli 1988 beschlossen, den 
nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag gemäß Ar-
tikel 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen: 
Steuerreformgesetz 1990 
Gesetz zur Änderung von Vorschriften des Sozialgesetzbuches 
über die Übertragung, Verpfändung und Pfändung von Ansprü-
chen auf Sozialleistungen, zur Regelung der Verwendung der 
Versicherungsnummer und zur Änderung anderer Vorschriften 
(Erstes Gesetz zur Änderung des Sozialgesetzbuches -
1. SGBÄndG) 
Gesetz zur Bildung von Jugend- und Auszubildendenvertre-
tungen in den Betrieben 
Gesetz zur Bildung von Jugend- und Auszubildendenvertre-
tungen in den Verwaltungen 
Neuntes Gesetz zur Änderung des Abgeordnetengesetzes und 
Siebtes Gesetz zur Änderung des Europaabgeordnetengeset-
zes 
Fünftes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Errichtung 
einer Stiftung „Hilfswerk für behinderte Kinder" 
Drittes Gesetz zur Änderung des Arzneimittelgesetzes 
Gesetz zu den Protokollen vom 25. Mai 1984 zur Änderung des 
Internationalen Übereinkommens von 1969 über die zivilrecht-
liche Haftung für Ölverschmutzungsschäden und zur Ände-
rung des Internationalen Übereinkommens von 1971 über die 
Errichtung eines Internationalen Fonds zur Entschädigung für 
Ölverschmutzungsschäden 
Gesetz über die Haftung und Entschädigung für Ölverschmut-
zungsschäden durch Seeschiffe (Ölschadengesetz - ÖlSG) 
Gesetz zu dem Übereinkommen Nr. 53 der Internationalen Ar-
beitsorganisation vom 24. Oktober 1936 über das Mindestmaß 
beruflicher Befähigung der Schiffsführer und Schiffsoffiziere 
auf Handelsschiffen 
Gesetz zu dem Übereinkommen Nr. 125 der Internationalen 
Arbeitsorganisation vom 21. Juni 1966 über die Befähigungs-
nachweise der Fischer 
Gesetz zu dem Abkommen vom 11. April 1984 zur Änderung 
des Anhangs zur Satzung der Europäischen Schule 
Gesetz zur Umsetzung der Apotheker-Richtlinien der EG (85/ 
432/EWG und 85/433/EWG) in deutsches Recht 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Gemeinschaftsauf-
gabe „Verbesserung der Agrarstruktur und des Küstenschut-
zes" 
Gesetz zur steuerlichen Begünstigung von Zuwendungen an 
unabhängige Wählervereinigungen 
Zu den drei letztgenannten Gesetzen hat der Bundesrat nachfol-
gende Entschließungen gefaßt bzw. angenommen. 
1. Entschließung zum Gesetz zur Umsetzung der Apotheker-Richtli-
nien der EG (85/432/EWG und 85/433/EWG) in deutsches Recht: 
6336* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 92. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. September 1988 
Der Bundestag hat in einer zusammen mit dem Gesetzesbe-
schluß gefaßten Entschließung für eine Apothekerausbildung 
plädiert, die ein vollwertiges achtes Hochschulsemester umfaßt 
und erwartet alsbald die Vorlage eines entsprechenden Gesetz-
entwurfs durch die Bundesregierung. 
Der Bundesrat, der sich bereits im ersten Durchgang für eine 
baldmögliche Klärung der Frage der Ausbildungsdauer einge-
setzt hat, vertritt demgegenüber die Auffassung, daß die Bun-
desregierung vor der Vorlage ihres Gesetzentwurfs das Ergeb-
nis der Beratungen der gemeinsamen Arbeitsgruppe von 
BMJFFG, KMK und GMK abwarten sollte, die derzeit auf der 
Grundlage des Beschlusses der Kultusministerkonferenz vom 
24./25. April 1988 Vorschläge für die Ausfüllung eines zusätzli-
chen Semesters und für eine stoffliche Entlastung des Studiums 
der Pharmazie erarbeitet; das Ergebnis der Beratungen wird 
zum Herbst 1988 vorliegen. 
Er bittet die Bundesregierung, im Anschluß hieran die Klärung 
der Frage der Ausbildungsdauer so rechtzeitig abzuschließen, 
daß ein entsprechender Gesetzentwurf noch in diesem Jahr ein-
gebracht werden kann. Die Anpassung der deutschen Apothe-
kerausbildung an das EG-Recht duldet keinen weiteren Auf-
schub. 
2. Entschließung zum Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die 
Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der Agrarstruktur und des Kü-
stenschutzes": 
Der Bundesrat stellt zu dem zwischen den Regierungschefs von 
Bund und Ländern am 19. Mai 1988 vereinbarten Kompromiß, 
Maßnahmen nach dem Extensivierungsgesetz (Stillegung von 
Ackerflächen, Extensivierung und Umstellung der Erzeugung 
gemäß Verordnung [EWG] Nr. 1094/88 des Rates) in einem Son-
derrahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe bei einem begrenz-
ten Plafond im Verhältnis von 70 : 30 von Bund und Ländern zu 
finanzieren, folgendes fest: 
— Durch den Sonderrahmenplan wird die grundsätzliche Fi-
nanzierung der Gemeinschaftsaufgabe im Verhältnis 60 : 40 
nicht berührt. 
— Die Formulierung in Artikel 1 Nr. 1 Buchstabe a in § 1 Abs. 1 
Nr. 1 Buchstabe b schafft nur die Rechtsgrundlage für Exten-
sivierungsmaßnahmen gemäß dem Beschluß der Regie-
rungschefs von Bund und Ländern vom 19. Mai 1988. 
— Die Mitfinanzierung stellt kein Präjudiz für eine Finanzbetei-
ligung der Länder bei vergleichbaren künftigen Fällen dar. 
Der Bundesrat stimmt dem Änderungsgesetz in der vom Deutschen 
Bundestag verabschiedeten Fassung ausdrücklich nur unter der Maß-
gabe des Artikels 8 Abs. 2 zu, wonach die neu eingefügten Bestim-
mungen „Anpassung land- und forstwirtschaftlicher Betriebe an die 
Marktentwicklung" (§ 1 Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe b) und die Finanzie-
rung im Verhältnis 70 : 30 (im § 10 Abs. 1 die Worte „Nr. 1 Buchstabe b 
und") mit Ablauf des 30. Juni 1993 außer Kraft treten. 
Der Bundesrat erklärt, daß die Länder keine über den Rahmen von 
250 Millionen DM Bundesmittel hinausgehende Verpflichtung bei 
Überzeichnung oder Aufstockung der Maßnahmen anerkennen. Die 
Bundesregierung wird gebeten, die Finanzierungsgrundlagen für 
eine kontinuierliche Durchführung der Maßnahmen gemäß Verord-
nung (EWG) Nr. 1094/88 des Rates sicherzustellen. 
Der Bundesrat stellt fest, daß die von der Bundesregierung initiierte 
Änderung des § 11 Abs. 3 hinsichtlich der Abführung von anteiligen 
Zinsen (siehe die Gegenäußerung der Bundesregierung vom 6. Au-
gust 1987) der Auffassung der Länder nicht entspricht. Dem Bundesrat 
ist es durch das von der Bundesregierung gewählte Verfahren nicht 
möglich, seine abweichende Auffassung noch im laufenden Gesetz-
gebungsverfahren zur Geltung zu bringen, da das Gesetz bereits am 
1. Juli 1988 in Kraft treten soll. Er hält seinen abweichenden Rechts-
standpunkt weiterhin aufrecht und wird zu gegebener Zeit eine ent-
sprechende Änderung anstreben. 
Der Bundesrat weist darauf hin, daß zur Finanzierung von EG-Maß-
nahmen seit 1973 unterschiedliche Auffassungen zwischen Bund und 
Ländern bestehen und die Frage der Finanzierung von EG-Maßnah-
men einer grundsätzlichen rechtlichen Klärung bedarf. 
Der Bundesrat ist der Auffassung, daß Maßnahmen der Marktent-
lastung in die Zuständigkeit der EG und des Bundes fallen und von 
ihnen zu finanzieren sind. 
3. Entschließung zum Gesetz zur steuerlichen Begünstigung von Zu-
wendungen an unabhängige Wählervereinigungen: 
Der Bundesrat hält es für erforderlich, daß entsprechend der 
Handhabung bei den Parteien den Finanzämtern jeweils recht-
zeitig vor der Einkommen- und Körperschaftsteuerveranlagung 
ein Verzeichnis der für den Veranlagungszeitraum zum Abzug 
berechtigten unabhängigen Wählervereinigungen zur Verf ü-
gung gestellt wird. 
Die Finanzämter wären im einzelnen Besteuerungsfall häufig 
kaum oder nur mit unverhältnismäßigem Aufwand in der Lage 
festzustellen, ob ein Verein die Voraussetzungen des steuer-
wirksamen Spenden- und Beitragsabzugs erfüllt. Da die Zahl 
der einschlägigen Vereine zudem sehr groß sein dürfte, kann die 
ordnungsgemäße Besteuerung nur gewährleistet werden, wenn 
den Finanzämtern rechtzeitig ein Verzeichnis aller berechtigten 
Vereine zur Verfügung gestellt wird. Dies sollte im Verwal-
tungswege möglichst einheitlich für das Bundesgebiet gesche-
hen. 
Die Vorsitzende des Ausschusses für Jugend, Familie, Frauen und 
Gesundheit hat mitgeteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu nachstehenden 
Vorlagen absieht: 
Drucksache 10/5627 
Drucksache 11/1027 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß sie 
die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von 
einer Beratung abgesehen haben: 
Innenausschuß 
Drucksache 11/2465 Nr. 2.1 
Drucksachen 11/2580 Nr. 1 und 3 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Drucksache 11/1895 Nr. 2.37 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 11/2266 Nr. 2.2 
Drucksachen 11/2580 Nr. 7 und 8 
Der Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland hat mit Schrei-
ben vom 3. August 1988 gemäß § 30 Absatz 4 des Bundesbahngeset-
zes den 
Wirtschaftsplan nebst Stellenplan der Deutschen Bundesbahn 
für das Geschäftsjahr 1988 
mit der Bitte um Kenntnisnahme übersandt. Ein Abdruck des Geneh-
migungserlasses ist dem Wirtschaftsplan und dem Stellenplan vorge-
heftet. Die Unterlagen liegen im Parlamentsarchiv zur Einsicht aus.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11092.pdf</pdf_url>
    <id>2179</id>
    <dokumentnummer>11/92</dokumentnummer>
    <datum>1988-09-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
