<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>219</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>16/177</dokumentnummer>
  <wahlperiode>16</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2008-09-19</datum>
  <titel>Protokoll der 177. Sitzung des 16. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 16/177Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
177. Sitzung
Berlin, Freitag, den 19. September 2008
I n h a l t :Tagesordnungspunkt 1: (Fortsetzung)
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr
2009 (Haushaltsgesetz 2009)
(Drucksache 16/9900) . . . . . . . . . . . . . . . .
b) Unterrichtung durch die Bundesregierung:
Finanzplan des Bundes 2008 bis 2012
(Drucksache 16/9901) . . . . . . . . . . . . . . . .
Einzelplan 09
Bundesministerium für Wirtschaft und
Technologie 
Michael Glos, Bundesminister 
BMWi  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Rainer Brüderle (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Ludwig Stiegler (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Roland Claus (DIE LINKE) . . . . . . . . . . . . . .
Kerstin Andreae (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Kurt J. Rossmanith (CDU/CSU)  . . . . . . . . . .
Ulrike Flach (FDP) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Ute Berg (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Ulla Lötzer (DIE LINKE)  . . . . . . . . . . . . . . .
Laurenz Meyer (Hamm) (CDU/CSU)  . . . . . .
Annette Faße (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
18873 A
18873 B
18873 B
18875 D
18877 C
18879 D
18881 A
18883 C
18885 A
18886 A
18887 D
18888 D
18891 ASchlussrunde 
Haushaltsgesetz 2009
Dr. Hans-Ulrich Krüger (SPD)  . . . . . . . . . . .
Otto Fricke (FDP)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Jochen-Konrad Fromme (CDU/CSU)  . . . . . .
Dr. Gesine Lötzsch (DIE LINKE) . . . . . . . . .
Jürgen Koppelin (FDP)  . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Gesine Lötzsch (DIE LINKE) . . . . . . . . .
Omid Nouripour (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Peer Steinbrück, Bundesminister 
BMF . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Gesine Lötzsch (DIE LINKE) . . . . . . . . .
Steffen Kampeter (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . .
Otto Fricke (FDP)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Otto Bernhardt (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . .
Bartholomäus Kalb (CDU/CSU) . . . . . . . . . .
Nächste Sitzung . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . . . .
Anlage 2
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . . . . . . . . . . .
18892 B
18893 D
18896 D
18898 B
18900 D
18901 A
18901 C
18904 A
18908 C
18909 A
18910 D
18911 C
18912 C
18914 C
18915 A
18916 A

Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18873
(A) (C)
(B) (D)
177. Sitzung
Berlin, Freitag, den 19. September 2008
Beginn: 9.00 UhrPräsident Dr. Norbert Lammert: 
Die Sitzung ist eröffnet. Guten Morgen, liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Ich begrüße Sie alle herzlich. 
Wir schließen heute die erste Lesung der Haushalts-
beratungen – Tagesordnungspunkte 1 a und 1 b – ab: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das
Haushaltsjahr 2009 (Haushaltsgesetz 2009)
– Drucksache 16/9900 –
Überweisungsvorschlag:
Haushaltsausschuss 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bundesre-
gierung
Finanzplan des Bundes 2008 bis 2012
– Drucksache 16/9901 –
Überweisungsvorschlag:
Haushaltsausschuss 
Am Dienstag haben wir zu Beginn dieser Beratungen
für die heutige Aussprache eine Redezeit von insgesamt
drei Stunden vereinbart. 
Wir beginnen die heutigen Beratungen mit dem Ge-
schäftsbereich des Bundesministeriums für Wirtschaft
und Technologie, Einzelplan 9. 
Das Wort erhält der Bundesminister Michael Glos.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Michael Glos, Bundesminister für Wirtschaft und
Technologie: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Zuerst die gute Nachricht: Die deutschen Sparer
müssen nicht um ihr Geld bangen; die Sicherungsein-
richtungen der deutschen Banken sind nach wie vor in-
takt. Wir sind derzeit in einer Banken- und Finanz-
marktkrise, die vor allen Dingen in den USA und in
Großbritannien Dimensionen erreicht hat, mit denen un-
sere Generation noch nie konfrontiert war. Es war vor al-len Dingen eine Krise, getrieben von Gier und Maßlosig-
keit. Alle Alarmsignale wurden überhört. Die Party
wurde gefeiert, ohne Rücksicht auf die, die das mögli-
cherweise zahlen müssen. Bundeskanzlerin Merkel hat
zu Recht gefordert – das war die deutsche Haltung beim
G-8-Gipfel in Heiligendamm –, dass die Hedgefonds
kontrolliert werden, das heißt, dass alles transparenter
wird. Man hat nämlich überhaupt nicht gewusst, welche
Risiken sich auftürmen.
Durch verantwortungsvolles Handeln von Aufsichts-
behörden und Zentralbanken rund um den Globus ist
mittlerweile umsichtig reagiert und verhindert worden,
dass die Krise noch stärkere Ausmaße annimmt. All dies
zeigt: Die aktuellen Turbulenzen sind kein singuläres Er-
eignis, nach dem wir alsbald wieder zur Tagesordnung
übergehen können. Außerdem zeigt es: Nur entschlosse-
nes Handeln sichert Vertrauen, und ohne Vertrauen sind
funktionsfähige Finanzmärkte und eine stabile Wirt-
schaft nicht denkbar.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Das gilt vor allen Dingen für Deutschland. Der Ver-
waltungsrat der Kreditanstalt für Wiederaufbau hat sich
gestern mit den Konsequenzen aus dem Fall Lehman
Brothers beschäftigt. Mein Kollege Peer Steinbrück und
ich haben mit den Verwaltungsratsmitgliedern in einer
vertrauensvollen Zusammenarbeit gestern Entscheidun-
gen getroffen und erste Konsequenzen gezogen. Die bei-
den zuständigen Vorstandsmitglieder wurden bis zur
endgültigen Klärung des Vorfalls suspendiert, ebenso der
für Risikokontrolle zuständige Bereichsleiter. Darüber
hinaus wird die KfW die Geschäftsabläufe und die Auf-
bauorganisation, vor allem das Risikomanagement, einer
intensiven und kritischen Prüfung unterziehen.
Ich bin der festen Überzeugung: Wir müssen alles
tun, damit sich solche Vorfälle nicht wiederholen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Gerade mit öffentlichem Geld muss man vorsichtig um-
gehen. Es ist nicht das Geld der Spekulanten, das hierRedetext
18874 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Michael Glosverbrannt worden ist, sondern es ist Geld, das uns allen
gehört.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD – Dr. Dagmar Enkelmann [DIE
LINKE]: Sie haben doch die Verantwortung
für die Entscheidungen!)
– Ich kann Sie nicht verstehen. Wollen Sie wieder Frau
Schaeffler enteignen, oder um was geht es hier?
(Dr. Dagmar Enkelmann [DIE LINKE]: Len-
ken Sie nur ab von Ihrer Verantwortung!)
Wir in Deutschland und Europa haben diese Krise
nicht ausgelöst; doch sie berührt auch uns. Wir müssen
uns vor allen Dingen um die produzierende Wirtschaft
kümmern und alles tun, dass sie ausreichend mit Geld
und Krediten versorgt wird; denn wir sind das dritt-
stärkste Industrieland der Welt. Die Menschen in
Deutschland leben in starkem Maße von der industriel-
len Produktion und allem, was sich darum herumrankt. 
Die Krise zieht natürlich auch die Konjunkturindika-
toren ein Stück nach unten. Unsere Wirtschaft ist hoch-
gradig in die Weltwirtschaft eingebunden. Davon haben
wir in den letzten drei Jahren profitiert, und zwar erheb-
lich. Es wird jetzt kaum möglich sein, sich von nega-
tiven Entwicklungen auf den Weltmärkten abzukoppeln.
Die immer noch von den USA dominierte Weltwirt-
schaft muss eine Reinigungs- und Anpassungsphase hin-
ter sich bringen.
Die aktuelle Krise ist das Spiegelbild vorangegange-
ner Übersteigerungen. Jahrelang haben einige am Immo-
bilienboom, vor allen Dingen in den USA, massiv ver-
dient und gutgläubige Anleger mit unsicheren
Finanzprodukten „beglückt“. Nun herrscht weltweit Ka-
terstimmung. Es zeigt sich wieder einmal, dass Einkom-
men und Gewinn auf die Dauer nur durch harte Arbeit
und unternehmerische Initiative zu erzielen sind.
In Deutschland haben wir diese Grundregel nie ver-
gessen. Wir haben sie gerade in den letzten Jahren sehr
beachtet. Unsere Unternehmen haben ihre Wettbewerbs-
fähigkeit in den letzten Jahren kräftig steigern können.
Die Bilanzen sind fast überall solide. Auch das ist eine
gute Nachricht. Die strukturelle Widerstandsfähigkeit
der deutschen Wirtschaft ist gestiegen. Das kommt uns
jetzt zugute, wenn es darum geht, Folgeschäden der in-
ternationalen Entwicklung zu verkraften, und wir wer-
den sie verkraften müssen.
Der Export wird das Wachstum nicht mehr im glei-
chen Maße wie bisher stützen, obwohl auch hier wieder
positive Zeichen zu sehen sind. Ich nenne nur die Stich-
worte „Euro-Dollar-Kurs-Entwicklung“ und „rückläu-
fige Ölpreise“; von letzteren verspreche ich mir natürlich
auch positive Effekte. 
Umso wichtiger ist es, die eigenen Wachstumspfeiler
zu stärken, also vor allem betriebliche Investitionen und
Strukturverbesserungen weiter voranzutreiben sowie die
private Nachfrage zu stärken. 
Damit wir die aktuelle Wachstumsschwäche überwin-
den, müssen alle Akteure, die Verantwortung tragen,mitziehen. Von den Tarifpartnern erwarte ich Augen-
maß bei den Lohnabschlüssen. Ich habe großes Ver-
ständnis für die Forderungen der Arbeitnehmer, aber was
wir in Deutschland nicht erwirtschaftet haben, können
wir nicht zusätzlich verteilen. Die hohen Energie- und
Rohstoffpreise haben bewirkt, dass sehr viel von dem,
was von deutschen Arbeitnehmern erarbeitet worden ist,
aus Deutschland abgeflossen ist. Was draußen ist – wir
haben keine geschlossene Volkswirtschaft mehr –, kön-
nen wir nicht in Deutschland zusätzlich verteilen. Des-
wegen muss die Wirtschafts- und Finanzpolitik dafür
sorgen, dass von den Löhnen und Einkommen ein fairer
Anteil für den privaten Konsum übrig bleibt, nachdem
Steuern und Abgaben abgezogen sind.
Ich verstehe gut die Freude über unerwartete Steuer-
mehreinnahmen. Ich glaube, sie eint uns alle. Unser Ge-
meinwesen steht dadurch besser da. Aber es ist auch
Geld, das an anderer Stelle fehlt, nämlich beim Verbrau-
cher, beim Mittelstand und beim Handel. Verbraucher
und Unternehmen haben einen Anspruch darauf, mög-
lichst viel von dem zu behalten, was sie hart verdient ha-
ben.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Wer Entlastung von Steuern und Abgaben als Verbren-
nen von öffentlichen Geldern bezeichnet, verwechselt
Entstehung und Verwendung. Das müssen wir immer im
Auge behalten.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sehr richtig!)
Ich will, dass wir eine konjunkturgerechte, bürger-
freundliche Wachstumspolitik pflegen. Ein wirksames
Signal wäre eine dauerhafte Senkung von Steuern und
Abgaben, sobald es möglich ist, insbesondere für den
breiten Mittelstand. Dazu rechne ich die Beamten und
Facharbeiter in allererster Linie. Vor allen Dingen ist ein
wichtiges Signal, dass wir den Beitragssatz zur Arbeits-
losenversicherung weiter senken: 
(Beifall bei der CDU/CSU)
von 3,3 auf 2,8 Prozent. Das muss drin sein.
(Dr. Thea Dückert [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Was sagt Ihr Koalitionspartner dazu? –
Weitere Zurufe)
– Ich stütze nicht Ihre Politik. Ich kann Sie akustisch
auch gar nicht verstehen.
(Ulrich Kelber [SPD]: Das hat die Bundes-
kanzlerin abgelehnt!)
– Nein. Sie werden das alles noch erleben.
(Lachen der Abg. Dr. Gesine Lötzsch [DIE
LINKE] – Dr. Thea Dückert [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN]: Was werden wir erleben?)
– Sie werden erleben – damit das ganz klar ist –, dass die
Kanzlerin hier mitmacht.
(Beifall des Abg. Thomas Oppermann [SPD])
Ich unterstütze selbstverständlich die Forderung der
CDU/CSU-Bundestagsfraktion; denn es ist vernünftig,
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18875
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Michael Glosein Gesamtentlastungspaket von 10 Milliarden Euro, das
Beitragssenkungen und andere Verbesserungen enthält,
auf den Weg zu bringen. Ich stehe selbstverständlich
auch hinter den Forderungen meiner Partei nach weite-
ren Entlastungsschritten in der nächsten Legislaturperi-
ode. Dahinter steckt ein durchdachter Plan.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Das glaubt Ihnen keiner in Bayern!)
Auch in diesem Punkt ist Ihr Ausspruch, Frau Bundes-
kanzlerin, richtig – ich zitiere –: 
Der Bund muss erstmal dahin kommen, wo Bayern
heute schon ist.
Ich hoffe, dass sich das auch bei den geplanten Maßnah-
men bewahrheitet.
(Beifall bei der CDU/CSU – Fritz Kuhn
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nach der
Rede steht die CSU bei 46 Prozent! Ein weite-
rer Prozentpunkt verschenkt!)
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir müssen
einen Ausgleich der inflationsbedingten Progressions-
wirkung bei den Steuern so bald wie möglich sicherstel-
len. Das steht nicht im Widerspruch zu unseren Konsoli-
dierungsbemühungen, sondern ist eine entscheidende
Voraussetzung für einen dauerhaften Haushaltsaus-
gleich. Nur wenn wir dem Wachstum Raum geben, sind
auch Einnahmen des Staates bzw. der öffentlichen Hand
und damit deren Ausgaben gesichert. 
Um das Wachstum dauerhaft zu stärken, brauchen wir
eine Zukunftsorientierung der öffentlichen Ausgaben.
Das geschieht auch in meinem Haushalt, indem zum
Beispiel die Fördermaßnahmen für Altindustrien auslau-
fen – ich nenne die Steinkohleförderung – und stattdes-
sen Wachstumsfelder zusätzlich gefördert werden.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Ich möchte noch ein Letztes zu den Voraussetzungen
für dauerhaftes Wachstum in einem Industrieland wie
Deutschland sagen: Hierzu gehört eine preiswerte, si-
chere und klimafreundliche Energieversorgung aus ei-
nem Energiemix, sodass Energie vor allen Dingen auch
für die energieintensiven Industrien bezahlbar bleibt.
Hier geht es nicht um diejenigen, die Anteilseigner der
Firmen sind, sondern in allererster Linie um die Arbeits-
plätze in Deutschland.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Deswegen beschäftigt mich die Entwicklung der Ener-
giepreise ganz besonders. Wir müssen uns hier künftig
noch besser aufstellen. 
Ich meine, dass wir um den Weiterbetrieb der siche-
ren deutschen Kernkraftwerke auf absehbare Zeit nicht
umhinkommen. Ich bin selbstverständlich dafür – hier
werden mir immer falsche Vorhaltungen gemacht –, dass
wir Energieeffizienz fördern, dass wir Energie einsparen
und moderne Technologien fördern. Wir tun das. Ich
habe unlängst erst die größte Windenergiemesse der
Welt in Husum eröffnet. Ich weiß, dass 70 bis 80 Prozentder Produkte in den Export gehen. Ich werbe bei meinen
Reisen für diese Produkte; stets nehmen Anbieter dieser
Technologien daran teil. Ich halte das industriepolitisch
für ungeheuer sinnvoll. 
(Zuruf von der SPD: Das ist ein echter Fort-
schritt!)
Wir müssen aber der Entwicklung auch Raum und Zeit
geben und dürfen nicht zwischenzeitlich Arbeitsplätze
gefährden
(Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: Wir haben aber keine
Zeit mehr!)
und vor allen Dingen nicht die Geldbeutel der Verbrau-
cher stärker belasten, als es sein muss, weil ansonsten
dieses Geld im Inlandskreislauf fehlt.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD und der FDP)
Ich möchte noch eine Ermahnung aussprechen: Wir
haben innerhalb der Bundesregierung – ich muss aus-
nahmsweise den Kollegen Gabriel loben –
(Lachen bei der FDP)
einen guten Kompromiss beim Emissionshandel gefun-
den, den wir auch in Brüssel durchsetzen wollen. Dort
hat man ja sehr viel weniger Verständnis für die deutsche
Industrie, als es naturgemäß bei uns der Fall ist. Viele
andere Länder sind ja entindustrialisiert und haben für
unsere Forderungen kein Verständnis. Deshalb muss bei
den Verhandlungen über die Zuteilungsquoten für die
nächste Emissionshandelsperiode die energieintensive
Industrie ausgenommen werden. Wenn man sie nämlich
einbeziehen würde, wäre das nicht nur zum Schaden
Deutschlands, sondern zum Schaden von ganz Europa.
Die Produktion würde dann nämlich an andere Orte in
der Welt verlagert; dort würde dafür sehr viel mehr Ener-
gie verbraucht und die Umwelt stärker geschädigt, als es
bei uns der Fall ist. Zugleich würden bei uns die Arbeits-
plätze verloren sein. Wir müssen deshalb Einigkeit im
ganzen Haus darüber erzielen, um die Europäische
Union ein Stück weit in die Schranken zu weisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich bedanke
mich bei all den Seiten dieses Hauses, die eine Politik
der Vernunft und des Augenmaßes unterstützen.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Rainer Brüderle ist der nächste Redner für die FDP-
Fraktion.
(Beifall bei der FDP)
Rainer Brüderle (FDP): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Nach drei
Jahren konjunkturellem Sonnenschein in Deutschland
18876 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Rainer Brüderlemuss die Bundesregierung jetzt im Abschwung ihre Fä-
higkeiten als Krisenmanager beweisen. Es ist allerdings
ein Irrglaube, zu meinen, man könnte die Wirtschaft
steuern und Konjunkturschwankungen abschaffen. Das
musste schon einmal eine Große Koalition erfahren.
Seitdem sind antizyklische Maßnahmen zur Konjunktur-
steuerung nur noch im Gespräch, wenn man Schulden
machen will. Haushaltsüberschüsse aus guten Zeiten
sind in den vergangenen 30 Jahren unrealistisches
Wunschdenken geblieben; sie wurden nie erreicht. 
Worüber hier im Parlament zu reden ist, ist nicht die
Tatsache, dass wir uns im Abschwung befinden. Das
kommt in der Wirtschaft von Zeit zu Zeit vor; das kann
man gar nicht vermeiden. Wir müssen über die Tatsache
reden, dass die Bundesregierung nicht rechtzeitig für
diesen Fall vorgesorgt und Maßnahmen ergriffen hat.
(Beifall bei der FDP)
Im Mittelstandsland Deutschland muss sich der Mit-
telstand von der Bundesregierung verschaukelt vorkom-
men. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Na, na!)
Man hat fast das Gefühl, die schwarz-rote Regierung
hätte ein systematisches Programm zur Schwächung des
deutschen Mittelstands aufgelegt. 
(Lachen bei Abgeordneten der SPD)
Schon kurz nach der letzten Bundestagswahl wurde das
Immunsystem des Mittelstands durch die größte Steuer-
erhöhung in der Geschichte der Republik geschwächt.
Bei der drastischen Mehrwertsteuererhöhung darf man
sich nicht wundern, wenn der private Konsum, der zwei
Drittel der Nachfrageseite ausmacht, nicht anspringt,
wenn die Menschen ihr Geld zusammenhalten und somit
nicht durch mehr Nachfrage die Wirtschaft stützen. 
Die Sozialabgaben für Unternehmen und Arbeitneh-
mer sind nicht – wie versprochen – dauerhaft unter
40 Prozent gesunken. Der Zwangsgesundheitsfonds wird
im kommenden Jahr eine Erhöhung der Krankenkassen-
beiträge und zusätzliche Belastungen bringen. Die Büro-
kratie ist in einem höchst bescheidenen und fast zu ver-
nachlässigenden Maß abgebaut worden. Allein die
Vorverlegung der Erhebung der Sozialversicherungsbei-
träge auf den Monatsersten hat eine Zusatzbelastung von
4 Milliarden Euro ausgelöst. Dagegen ist eine Entlastung
von 60 Millionen Euro ein Witz. 
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Sehr richtig! –
Zuruf von der CDU/CSU: Welche Gesund-
heitsleistung wollen Sie als FDP im Gesund-
heitswesen ausgrenzen?)
4 Milliarden Euro draufzuknallen und 60 Millionen Euro
zu geben, ist ein schlechtes Geschäft. 
(Beifall bei der FDP – Kurt J. Rossmanith 
[CDU/CSU]: 1,8 Milliarden Entlastung!)
Die Bundesregierung hat der Wirtschaft die Schutz-
jacke der Mittelstandsförderung dank der Ausflüge der
KfW in die private Bankenwelt schon halb ausgezogen. 
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Leider wahr!)Herr Minister Glos, Sie haben versprochen, dass das
ERP-Fördervolumen auch nach der Übertragung auf die
KfW vollständig erhalten bleibt. 
(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Dazu hat er heute nichts gesagt!)
Können Sie diese Garantie heute vor diesem Parlament
bestätigen? – Diese Frage muss gestellt werden. 
(Beifall bei der FDP und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Carl-Ludwig Thiele [FDP]:
Richtig! Das wurde bislang nicht beantwor-
tet!)
Mit den Platzhaltergeschäften bei Post, Telekom und
EADS wurde die KfW von einer Förderbank zu einem
Aktienfonds. Mit dem IKB-Abenteuer wurde sie zu ei-
nem Hegdefonds, und in den vergangenen Tagen hatte
man den Verdacht, dass sie zu einer Art Spielkasino
wurde. 
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Das kann man
wohl sagen! – Zuruf von der CDU: Das ist
dummes Zeug!)
Der Mittelstand darf nicht die Zeche für die Aktivitäten
des Staates im Banksektor zahlen müssen. 
(Beifall bei der FDP)
Die angeblich aktive Rolle der Bundesregierung bei
der Bewältigung der internationalen Finanzkrise sieht
sehr bescheiden aus. Als die Finanzmärkte bei dem G-7-
Frühjahrstreffen der Finanzminister und des IWF im
April letzten Jahres international zu einem politischen
Thema wurden, war der Bundesfinanzminister auf Sa-
fari. Es muss offensichtlich eine hohe Bedeutung gehabt
haben, sich um die Angelegenheit zu kümmern, wenn
man lieber auf Safari geht, statt beim IWF tätig zu sein. 
Meine Damen und Herren, es geht so weiter. Als Me-
dizin verordnet die Bundesregierung jetzt ausgerechnet
eine mittelstandsfeindliche Vergaberechtsnovelle. Die
öffentlichen Unternehmen werden bevorzugt, und pri-
vate Handwerker werden aus dem Markt gedrängt. Der
Energiepreis wird vom Staat künstlich hoch gehalten,
indem durch die Kraft-Wärme-Kopplung und das Erneuer-
bare-Energien-Gesetz Subventionstatbestände fortgeführt
werden. Da helfen auch keine Konjunkturprogramme in
Form von Kühlschrank- oder Neuwagensubventionen.
Neue Ausgabenprogramme helfen überhaupt nicht wei-
ter, auch dann nicht, wenn sie im Kostüm des Klima-
schutzes daherkommen. 
Fatal ist die ungeklärte Situation bei der Erbschaft-
steuer.
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Sehr richtig!)
Die Erbschaftsteuer ist eine Riesenbelastung für Fami-
lienunternehmen, für die mittelständische Wirtschaft.
Hier muss Klarheit sein; hier muss Entlastung stattfin-
den. Am besten wäre es, die Erbschaftsteuer komplett
abzuschaffen. Übertragen Sie wenigstens die Kompetenz
auf die Bundesländer, sodass der föderale Wettbewerb
diejenigen, die mutiger sind, nach vorne bringt! Die Mit-
telständler müssen nicht nach Österreich oder in ein an-
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18877
(A) (C)
(B) (D)
Rainer Brüderlederes Land gehen, sondern können in Deutschland blei-
ben, wenn der Mittelstand durch die Abschaffung der
Erbschaftsteuer gefördert wird.
(Beifall bei der FDP – Dr. Peter Ramsauer
[CDU/CSU]: Sie reden wie die CSU! Herr
Brüderle hält hier CSU-Reden!)
Die wachstumsfeindlichen Maßnahmen der Bundes-
regierung – Steuererhöhung für den Mittelstand, Min-
destlöhne, Gesundheitsreform, Antidiskriminierungsge-
setz – haben weit mehr Belastungen für den Mittelstand
gebracht, als die Förderprogramme an Entlastung brin-
gen. Hier wäre der Bundeswirtschaftsminister als ord-
nungspolitisches Gewissen gefordert, sich dem entge-
genzustellen. Wenn er sagt, von Bayern zu lernen, heiße
für die Bundesregierung, besser zu werden, dann soll er
das auch umsetzen. Die Bayern haben die Steuerentlas-
tung kurz vor der Wahl entdeckt. Das heißt, es sind nicht
gerade Initiativworte des Wirtschaftsministers, endlich
die Entlastung durchzuführen, damit Luft zum Investie-
ren ist, Luft, voranzukommen, neue Arbeitsplätze zu
schaffen und vorhandene zu halten. 
Ein Teil des Erfolgs der letzten drei Jahre war die
Steuerreform von 2000, die damals dank des Vermitt-
lungsausschusses und auch dank unserer Stimme aus
Rheinland-Pfalz möglich gemacht wurde. Es dauert län-
gere Zeit, bis die Wirkungen das Wirtschaftsgeschehen
nachhaltig beeinflussen und ein Stück voranbringen kön-
nen; deshalb wäre es überfällig, die Steuerreform auf
den Weg zu bringen. Aber all das geschieht nicht. Wir
beschäftigen uns mit Nebenpunkten. Es gibt tolle Erklä-
rungen, aber die wahren Weichenstellungen erfolgen
nicht.
Was wir jetzt an den Finanzmärkten erleben, ist letztlich
Teil eines Verfalls der ordnungspolitischen Verhaltenswei-
sen und des klaren Kurses in der Wirtschaftspolitik. Wir
erleben es bei der Konzentration in der Energiewirt-
schaft. Da wird Monopoly gespielt, und wir wundern
uns, wenn die Energiepreise nicht entsprechend reagie-
ren und die Benzinpreise, selbst wenn die Rohölpreise
sinken, trotzdem oben bleiben. Das hat etwas mit Markt-
strukturen zu tun. Da sind Dinge nicht in Ordnung. Im
Bankenbereich hat es damit zu tun, dass die Aufsicht
nicht funktioniert, dass offensichtlich auch die Verwo-
benheit des Staates mit Teilen des Bankensektors nicht
funktioniert. Es ist doch bemerkenswert, dass die Lan-
desbanken, die öffentlich-rechtlichen Banken, ganz vorn
sind bei den Fehlentscheidungen, 
(Beifall bei der FDP)
bei der Misswirtschaft und beim Aufkauf von miserablen
amerikanischen Wertpapieren, den Subprime-Papieren.
Da sind die Strukturen nicht in Ordnung. 
Unsere Debatte muss darüber geführt werden, wie wir
die soziale Marktwirtschaft wieder zur Wirkung brin-
gen und wie deren Prinzipien wieder Beachtung finden.
Schon die Gründungsväter, Eucken und andere, haben
darauf hingewiesen, dass es schiefgeht, wenn nicht zwei
Dinge beachtet werden: Eine zu hohe Konzentration
muss vermieden werden, denn sonst kann die Wirtschaft
nicht funktionieren, und es muss vermieden werden,dass der Staat – Eucken nannte es Punktualismus – zu-
gunsten einzelner Unternehmen in das Marktgeschehen
eingreift; Holzmann war der klassische Fall. 
Wir sind, wenn wir nicht eine Kurskorrektur im
marktwirtschaftlichen Denken, eine Renaissance der so-
zialen Marktwirtschaft anpacken, voll dabei, diese Be-
fürchtung der Gründungsväter der sozialen Marktwirt-
schaft Realität werden zu lassen. Wir stemmen uns
dagegen. Machen Sie mit! Noch gibt es eine Chance, den
Kurs zu ändern.
(Beifall bei der FDP)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält nun der Kollege Ludwig Stiegler für
die SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Ludwig Stiegler (SPD): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wir befin-
den uns inmitten eines Prozesses, in dem wir unsere alte
Diskussion über Staat und Markt praktisch beobachten
können. Wir Sozialdemokraten haben seit dem Godes-
berger Programm den Grundsatz: So viel Markt wie
möglich, so viel Staat wie nötig. Jetzt sehen wir, gerade
an den Diskussionen der letzten Jahrzehnte, dass alle
diejenigen, die den Staat aus der Regulierung vertreiben
wollten, heute vor den Scherben ihrer Politik stehen.
Alle Liberalen, innerhalb und außerhalb der FDP, haben
gegen die Regulierung durch den Staat gekämpft. Heute
sind sie diejenigen, die die Trauermärsche anführen. 
(Beifall bei der SPD – Carl-Ludwig Thiele
[FDP]: Das stimmt doch gar nicht! Das ist
doch gar nicht zutreffend!)
So schnell kann man nicht vom Sünder zum Proselyten
werden in diesem Bereich. 
All die stolzen Banker – erinnern Sie sich an die
Victory-Zeichen – haben sich als die wahren Wertschöp-
fer dieses Jahrhunderts dargestellt.
(Jan Mücke [FDP]: Wem gehört denn die
KfW? – Ulrike Flach [FDP]: Die sind doch gar
nicht betroffen, Herr Stiegler!)
Sie haben sich als diejenigen gezeigt, auf die man hören
muss. Der Staat sollte möglichst weit weg bleiben. Wenn
heute der Staat und die Zentralbanken nicht wären, dann
wären all diese wertvollen und erfolgreichen Typen weg.
Dann wäre alles verbrannt. Die Finanzmärkte würden
sich selber kannibalisieren. Jetzt ist der Staat der Lender
of Last Resort. Wir sagen diesen Typen: Ihr habt einmal
so gewirtschaftet, wie ihr wolltet. Nie wieder! Wir wer-
den euch auf die Finger schauen.
(Beifall bei der SPD – Carl-Ludwig Thiele 
[FDP]: Verstaatlichung!)
– Da kommen Sie schon wieder mit dem Zuruf „Ver-
staatlichung!“. – Das sind die Leute, die sagen: Der Staat
sollte fernbleiben, wenn es darum geht, den Alltag zu re-
gulieren. – Kaum aber sind Milliarden verbrannt, kaum
sind Millionen Schicksale davon berührt – zum Beispiel
18878 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Ludwig Stieglerim Rahmen der Altersvorsorge –, dann schreit man nach
des Staates Hilfe und sagt dann, wenn er geholfen hat:
Nun geh wieder; nun wollen wir wieder alleine Beute
machen.
Wenn die Weltwirtschaft etwas daraus gelernt hat,
dann müssen jetzt all die guten Vorsätze, die die Bank
für Internationalen Zahlungsausgleich formuliert hat,
auch umgesetzt werden. Noch im April hatte man diese
guten Vorsätze, und die G 7 hat entsprechende Fristen
gesetzt. Je näher es zur Umsetzung kommt, desto zöger-
licher wird man. Wenn man sieht, wie es in Amerika auf
den Finanzmärkten zugeht – wie in einem Westernfilm –,
weiß man, dass die Welt dafür sorgen muss, dass auf den
Finanzmärkten Recht und Ordnung herrschen und nicht
der Wilde Westen.
(Beifall bei der SPD)
Seit 1998 haben sich alle sozialdemokratischen
Finanzminister weltweit bemüht,
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Mit der IKB! –
Ulrike Flach [FDP]: Vor allem haben sie
Schulden gemacht!)
ohne Unterstützung durch die Liberalen, ohne Unterstüt-
zung durch andere, zum Beispiel durch sogenannte Wis-
senschaftler. Was haben die uns in Frankfurt alles er-
zählt! Sie haben gesagt, dass man die Märkte sich selber
überlassen muss. Was haben die uns alles aufgeschrie-
ben! Dies alles ist belegt und dokumentiert. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ein bisschen
mehr Selbstkritik, Herr Stiegler, wäre schon
gut!)
Daran werden wir uns deutlich erinnern. Wir bzw. die
Menschen haben hinterher die Folgen zu tragen. Also
werden wir diesen Wilden Westen nie mehr zulassen
können und unseren Beitrag leisten müssen. Ich hoffe,
dass die Staaten auf der IMF-Konferenz im Oktober et-
was tun. 
Auch die arroganten Engländer spüren, was sie ange-
richtet haben. Man muss sehen, wie stolz sie vor drei
Jahren argumentiert haben und wie kleinlaut sie jetzt da-
herkommen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Labour!)
Man sollte sich einmal die ganzen Reden ansehen, in
denen wir Deutsche belächelt wurden und der deutsche
Finanzminister als Dorfdepp in der Finanzwirtschaft dar-
gestellt wurde. All diese tollen Typen haben jetzt den Sa-
lat. Jetzt werden wir wieder Ordnung schaffen. Wir hof-
fen, dass wir genügend Unterstützung haben. Es gibt zu
viele, die dafür bitter gezahlt haben.
(Beifall bei der SPD – Steffen Kampeter
[CDU/CSU]: Der arme Tony Blair! Der muss
ja gegen Sie verteidigt werden, Herr Stiegler!)
– Da sieht man einmal, wie objektiv wir sind. Wir sehen,
dass selbst ein Blair Blödsinn machen kann und dass wir
hinterher dafür büßen müssen. Da haben wir keine Hem-
mungen.(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das glaube
ich Ihnen unbesehen, dass Sie keine Hemmun-
gen haben, Herr Stiegler!)
– Gerade ein Herr Kampeter, der immer mit den Jägern
gejagt hat und jetzt mit den Hasen flüchten will,
(Beifall bei der SPD – Heiterkeit bei der CDU/
CSU und der FDP)
ist der Letzte, der uns Belehrungen erteilen kann. Aber
in aller koalitionären pflichtschuldigsten Liebe werden
wir das miteinander ertragen.
Meine Damen und Herren, unsere Hauptaufgabe ist es
jetzt, die Realwirtschaft von diesen Ereignissen abzu-
koppeln. Das hat uns am meisten zu beschäftigen. Viele
haben die Konjunkturausblicke bisher immer aus dem
Rückspiegel bezogen und gesagt: Na ja, so weit ist es
ganz gut gelaufen, das Wachstum ist gekommen. Nun
müssen wir aber miteinander zur Kenntnis nehmen, dass
auf der vor uns liegenden Wegstrecke mancher Baum
umgefallen und manche Straße nicht mehr passierbar ist.
Das ist etwas, was uns nicht ruhig lassen kann. Gefragt
ist aber nicht Laisser-faire, wie die Liberalen sagen, das
wird der Vater im Himmel schon richten. Wir haben eine
Verantwortung für die kommende Entwicklung.
Wenn wir sehen – ich nenne nur eine Branche –, dass
die Bauwirtschaft bezogen auf das Jahr 2000 im Bereich
des Wohnungsbaus schon heute einen Index-Wert von
unter 50 hat, dann ist klar, dass Handlungsbedarf besteht.
Wir haben aber auch Handlungsmöglichkeiten. Wir ha-
ben die Chance, die Bruttowertschöpfung zu steigern.
Mit bescheidenen Einsätzen können wir etwas tun, dass
die Konjunktur in den Wirtschaftsbereichen, in denen sie
auf die Binnennachfrage angewiesen ist, nicht ab-
schmiert. Wir können wenig tun, was die internationalen
Verflechtungen betrifft. Im Bereich der Binnenwirtschaft
können wir aber eine ganze Menge tun. 
Wir sind die Erfinder des Programms zur energe-
tischen Gebäudesanierung. Wir wollen unsere öffentli-
chen, privaten und gewerblichen Gebäude bis zum
Jahr 2020 auf einen energetischen Standard bringen, der
der Situation auf den Weltenergiemärkten und den Not-
wendigkeiten des Klimaschutzes angemessen ist. Da-
durch entstehen Wachstum, Beschäftigung und Wert-
schöpfung. Darum sollten wir beim Haushalt die
notwendigen Entscheidungen treffen. 
(Beifall bei der SPD)
Wir haben schon Erfolge vorzuweisen. Ich möchte
den Finanzminister ausdrücklich dafür loben, dass er die
Mittel für dieses Programm im Sommer binnen 14 Ta-
gen um 500 Millionen Euro aufgestockt hat, damit die-
ses Programm keinen Fadenriss bekommt. Es hat sich
gezeigt, dass die Nachfrage größer ist, als man bisher ge-
dacht hat. Ich bin nicht dafür, dass man dieses Programm
explosionsartig aufwachsen lässt, sondern dafür, Gesprä-
che mit den beteiligten Kreisen zu führen und das Pro-
gramm auf einen Wachstumspfad zu setzen, der sich
nicht auf die Preise auswirkt.
Hinzu kommt der ganze Bereich des Stadtumbaus,
der in das Ressort von Wolfgang Tiefensee fällt. Der
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18879
(A) (C)
(B) (D)
Ludwig StieglerStadtumbau erzeugt flächendeckend eine Nachfrage bei
Handwerk und Gewerbe und bringt gleichzeitig eine
nachhaltige Wertschöpfung mit sich. Wir haben hier die
Chance, mit einem überschaubaren öffentlichen Einsatz
eine hohe private Investition auszulösen. Wir haben in
Deutschland nach wie vor weit mehr Ersparnisse als In-
vestitionen. Wenn es uns gelingt, einen Teil dieser Er-
sparnisse in Investitionen umzulenken, dann erreichen
wir unser Wachstumsziel, ohne das Konsolidierungsziel
zu schädigen. Herr Kampeter, man kann sich aus dem
Elend nicht heraussparen; das haben wir gelernt. Diese
Große Koalition hat 2005 gezeigt, dass wir aus dem
Elend herauswachsen können, und wir sind herausge-
wachsen. Darauf sind Sie neidisch. Sie haben uns die
Kohl’sche Katastrophe hinterlassen. Sie sollten ganz
kleinlaut sein, was den Haushalt und die Finanzen be-
trifft.
(Beifall bei der SPD)
Konsolidieren und wachsen, das ist das Entschei-
dende. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das war ein-
mal ein richtiger Satz!)
Hinzu kommt: Wir brauchen ordentliche Löhne, damit
sich Arbeitnehmereinkommen in Kaufkraft verwan-
deln. Wir haben zur Kenntnis zu nehmen, dass wir zwar
über 1 Millionen Beschäftigte mehr haben, das Einkom-
men der Arbeitnehmer, gemessen am gesamten Volks-
einkommen, aber nicht sonderlich gewachsen ist, weil
das untere Drittel der Einkommen besondere Probleme
hat. Wir haben Gott sei Dank starke Gewerkschaften. Im
Exportbereich und im Maschinenbau kann ein fairer An-
teil durchgesetzt werden. Wir haben aber auch viele Be-
reiche, die schlecht organisiert sind und in denen nicht
angemessen gezahlt wird. Wir sind dafür, dass wir in
diesem Jahr zumindest den tariflichen Mindestlohn in
Kraft setzen; denn es gibt nur dann mehr netto, wenn wir
auch mehr brutto haben. Im unteren Bereich hilft eine
Steuersenkung nichts. Da helfen nur höhere Löhne und
Gehälter. Da helfen nur faire relative Preise. Mir kann
keiner erklären, dass derjenige, der eine Anlage sauber
hält, weniger produktiv ist als derjenige, der etwas erfin-
det oder produziert. Denn wenn die Anlage nicht sauber
wäre, wäre die Kreativität des anderen bald beim Teufel.
Man muss also Haupt und Glieder zusammen sehen.
Deshalb müssen wir für die unteren Einkommen ge-
meinsam eine Besserstellung erreichen. Dann haben wir
wieder Massenkaufkraft und der Konsum trägt zu
Wachstum und Beschäftigung bei. 
(Beifall bei der SPD)
Der Bundeswirtschaftsminister hat wieder seine
Atomarie gesungen. 
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Da müssen 
Sie Tinnitus haben!)
Ich kann nur sagen: Jetzt endlich sind auch die Energie-
versorgungsunternehmen bereit, in erneuerbare und al-
ternative Energien zu investieren. Wer davon den
Druck nimmt, versündigt sich an der Zukunft. Jemand,
der wie Bayern den Mist nur produziert und sagt, dieNiedersachsen sollen ihn nehmen, pflegt keine gute
Nachbarschaft. Man kann nicht sagen: Die einen sind
zum Putzen da und die anderen zum Protzen. Das wer-
den wir Michael Glos nicht durchgehen lassen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Sie haben gesehen: Sein Papier zur Energiepolitik war
nichts anderes als ein Wrapper, eine Tüte, um seine
Atomgeschichten durchzusetzen. 
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Das nehmen 
Sie sofort zurück!)
Mehr fällt ihm nicht ein, obwohl es gerade Herr Glos
war, der ein virtuelles Netz gestartet hat, in dem alle
Möglichkeiten der erneuerbaren Energien sogar grund-
lastfähig werden. Michael Glos weiß das also; zumindest
wenn er seine Sprechzettel liest, müsste er es wissen und
dürfte nicht wider besseres Wissen handeln. Deshalb
wird in diesem Bereich nichts gehen. 
(Beifall bei der SPD)
Meine Damen und Herren, wir stehen in der Weltwirt-
schaft und in der europäischen Wirtschaft vor ernsten
Herausforderungen. Ich denke, wir müssen alles tun, um
diesen Finanzmarktkapitalismus zu bändigen und diese
Kasinomentalität zu brechen. Das Wichtigste ist, dass
wir gleichzeitig die Realwirtschaft vor den Schäden aus
der Finanzindustrie bewahren. Das ist in Deutschland
noch leichter als in anderen Ländern. Diese Chance soll-
ten wir nutzen, damit wir durchkommen. Aber wir soll-
ten uns auch vornehmen, nie mehr wieder solche Zu-
stände zuzulassen, die zu dem geführt haben, was wir
heute zu beklagen haben.
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Roland Claus ist der nächste Redner für die Fraktion
Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Roland Claus (DIE LINKE): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Es ist hochinteressant, Sie hier über die Zu-
stände an den internationalen Finanzmärkten urteilen zu
hören. Begriffe wie „Gier“, „diese Typen“ und „Wild-
westmentalität“ hören wir schon mit Interesse. Ich will
Sie nur daran erinnern, mit welchen Zwischenrufen Sie
solche Kritiken, wenn sie denn aus unserer Fraktion ka-
men, bislang belegt haben.
(Beifall bei der LINKEN – Steffen Kampeter
[CDU/CSU]: Stiegler hat heute eine Haltet-
den-Dieb-Rede gehalten!)
Ich glaube, die größte Fehleinschätzung, Herr Bun-
desminister Glos, haben Sie mit den Worten getroffen:
Es war eine Krise. – Ich muss Sie daran erinnern, Herr
Bundesminister Glos: Sie sind der Chef des Verwal-
18880 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Roland Claustungsrates der staatlichen Kreditanstalt für Wiederauf-
bau. 
(Beifall bei der LINKEN)
Die halbe Bundesregierung sitzt darin: Herr Steinbrück,
Herr Tiefensee, Herr Steinmeier. 
(Dr. Rainer Wend [SPD]: Herr Lafontaine! –
Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]:
Oskar!)
– Bei dem Namen Lafontaine geht Ihnen offenbar jedes
Urteilsvermögen ab.
(Beifall bei der LINKEN)
Erstens können Sie nicht einem Mitglied von 34 die Ver-
antwortung zuweisen. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der SPD)
Zweitens hat gerade Herr Lafontaine Ihnen hier oft ge-
nug bewiesen, dass er völlig andere Schlussfolgerungen
aus der Situation gezogen hat als Sie. 
(Beifall bei der LINKEN)
Aber das hier ist natürlich ein maßgebliches Syndrom.
(Ulrike Flach [FDP]: Er ist noch nicht einmal 
anwesend! Wo ist er denn?)
Deshalb hätten wir erwartet, Herr Bundesminister, dass
Sie über „diese Typen“ bei den Bankern nicht nur sinnie-
ren, sondern dass Sie über Ihre Verantwortung als auf-
sichtführendes Gremium sprechen. Dazu sagten Sie aber
kein Wort. Das werden wir so nicht hinnehmen.
(Beifall bei der LINKEN)
Natürlich wird die Kreditanstalt für Wiederaufbau ge-
braucht. Es gibt eine ganze Reihe von Mittelstandspro-
grammen, über die hier bereits geredet wurde; ein Bei-
spiel ist das Gebäudesanierungsprogramm. Die Verluste
der KfW schmälern das Fördervolumen. Da können Sie
doch nicht einfach zur Tagesordnung übergehen!
Sie meinen wohl, dieses Problem mit einer pauscha-
len Kapitalismuskritik, mit einer Kritik der Finanz-
märkte übergehen zu können. Ich muss Ihnen sagen: So
werden Sie dieses Problem nicht lösen.
(Beifall bei der LINKEN)
So kann Wirtschafts- und Finanzpolitik nicht weiterge-
hen.
Wenn Sie in dieser Woche wirklich nicht aus dem
Bundestag herausgekommen sein und nicht wahrgenom-
men haben sollten, welch tiefe Enttäuschung und welche
Empörung über diese Zustände in der Bevölkerung herr-
schen, dann verwechseln Sie den Bundestag mit dem
wirklichen Leben.
(Beifall bei der LINKEN)
Diese tiefe Enttäuschung treffen Sie natürlich auch in
Bayern an. Natürlich können Sie vor der bayerischen
Landtagswahl in der nächsten Woche Ihre Sprüche ma-
chen. Aber ich frage Sie: Wo fing das Elend der aktu-
ellen Finanzsituation denn an? Haben Sie etwa schonvergessen, was bei der Bayerischen Landesbank ge-
schehen ist? Ich sage Ihnen: Die Bayerinnen und Bayern
haben das nicht vergessen.
(Beifall bei der LINKEN)
Herr Bundesminister Glos, eine radikale Kursände-
rung wäre notwendig. Ihr Etat ist aber ein Etat des
schlichten „Weiter so“. Wir können Sie nur auffordern,
wirkliche Veränderungen herbeizuführen und nicht nur
die Aufsicht ein bisschen zu verbessern. 
Vielleicht können Sie dabei auch aus den Erfahrungen
in den Regionen lernen. In meinem Wahlkreis hat die
Linke einen Antrag gestellt, in dem es heißt, Körper-
schaften des öffentlichen Rechts, zum Beispiel Abwas-
ser- und Abfallzweckverbände, sollten nicht spekulieren;
diesen Antrag haben CDU und Linke im Kreistag be-
schlossen. Ich sage Ihnen: Das ist ein öffentliches Si-
gnal, von dem die Bundesregierung jede Menge lernen
kann.
(Beifall bei der LINKEN – Fritz Kuhn
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aha! Interes-
sant! CDU und Linke! – Dr. Rainer Wend
[SPD]: CDU und Linke gemeinsam? Na, so et-
was! Das kann doch wohl nicht wahr sein!)
Sie beschwören in Ihren Reden gerne die Förderung
des Mittelstands, wir auch. Dafür haben Sie ein neues
Zauberwort erfunden: Zentrales Mittelstandsprogramm,
ZIM. Darüber haben wir schon in den Haushaltsberatun-
gen im vorigen Jahr geredet. Sie haben gesagt, Sie wol-
len alles neu ordnen und eine Förderung aus einer Hand
betreiben. Das hört sich super an. Ich habe dann die
schlichte Frage gestellt, welche Telefonnummer diese
Einrichtung hat. Nach einem halben Jahr habe ich darauf
eine Antwort bekommen. 
Als ich Ihre Verlautbarungen zu Ihrem Einzelplan ge-
lesen habe, dachte ich, ich könne meinen Augen nicht
trauen. Darin heißt es, das am 1. Juli 2008 gestartete Pro-
gramm werde viele Segnungen mit sich bringen. Von
diesem Programm haben Sie schon in den letzten Haus-
haltsberatungen geredet. Sie haben es bis zum Sommer
dieses Jahres aber nicht geschafft, es auf den Weg zu
bringen. Das ist Augenwischerei. Das ist keine Förde-
rung des Mittelstands.
(Beifall bei der LINKEN)
Zum Schluss muss ich Ihnen sagen: Auch hinsichtlich
der Förderung der Wirtschaft in den neuen Bundeslän-
dern ist Ihr Etat eine Fehlanzeige. Die CDU meint in
ihrem Grundsatzpapier, das Wesen der Ostförderung er-
kannt zu haben. Sie schreiben, dass die Lohnstück-
kosten ein Standortvorteil sind. Damit meinen Sie nie-
drige Lohnstückkosten. Dazu kann ich Ihnen nur sagen:
Einer Politik, die meint, dem Osten mit Niedriglöhnen
zu helfen, geben die jungen Leute eine Antwort: Abwan-
derung. Dort, wo es im Osten aufwärts geht, haben wir
auch vernünftige Löhne. Ziehen Sie daraus endlich den
richtigen Schluss, und beenden Sie Ihre unselige Politik!
(Beifall bei der LINKEN)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18881
(A) (C)
(B) (D)
 
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält nun die Kollegin Kerstin Andreae,
Bündnis 90/Die Grünen.
Kerstin Andreae (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Wir führen heute eine wirtschaftspolitische De-
batte zum Haushalt. Diese Gelegenheit möchte ich nut-
zen, um einmal zu formulieren, was ich von einem Wirt-
schaftspolitiker und von einem Kabinett insgesamt
erwarte. 
Ich glaube, eine Grundvoraussetzung ist, dass Wirt-
schaftspolitik und Finanzpolitik aufeinander abgestimmt
sind. Seit längerem erleben wir allerdings ein böses
Schauspiel: Die Vorschläge, die Wirtschaftsminister
Glos macht, werden von anderen Kabinettsmitgliedern,
allen voran von Finanzminister Steinbrück, regelmäßig
kassiert. Das ist nicht das, was ich mir unter einem Wirt-
schaftsminister vorstelle, der zukunftsweisende Vorschläge
zur Lösung der großen Probleme und der Herausforde-
rungen macht, vor denen wir stehen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Beispiel Konjunkturprogramm, Beispiel Pendlerpau-
schale, Beispiel Steuersenkungen, alles wieder einge-
sammelt. Ich komme im Einzelnen noch darauf zurück.
Die Krönung des Ganzen war der blaue Brief von Fi-
nanzminister Steinbrück an Sie, Herr Glos. Ein blauer
Brief, den ein Lehrer an die Eltern schreibt, ist damit
verbunden, einmal richtig etwas auf die Finger zu be-
kommen. Auf dieser Ebene hat sich der Umgang zwi-
schen Finanzminister und Wirtschaftsminister bewegt.
Aus meiner Sicht geht es nicht peinlicher. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Herr Glos, meine Empfehlung lautet: Denken, rech-
nen, dann reden.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Der blaue
Brief kam aber nicht von Herrn Glos!)
Erstes Beispiel: Konjunkturprogramm. Die Presse
schreibt: Der Finanzminister stufte die Entwürfe aus
dem Hause Glos als wirkungslos ein. – Deutlicher geht
es nicht. Wenn Sie schon nicht dem Finanzminister glau-
ben, wenn Sie schon nicht Ihrer Kanzlerin glauben, dann
sollte Ihnen wenigstens die Ausgabe des Handelsblatts
vom 29. Juli 2008 zu denken geben, in der steht „Linke
applaudieren Glos“. Das würde mir zu denken geben,
wenn ich ein Konjunkturprogramm auf den Weg bringe.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Roland Claus [DIE LINKE]: Das soll auch
nicht wieder vorkommen!)
– Die Linke sagt, dass soll nicht wieder vorkommen. Das
liegt wohl weniger an den Inhalten, als an der Frage, wie
peinlich es ist, Glos zu loben.
Was Sie vorgeschlagen haben, trägt nicht. Kurzfris-
tige Maßnahmen machen keinen Sinn. Das beste Kon-
junkturprogramm heute sind Strukturreformen, die dieVolkswirtschaft stabilisieren, um sie gegen Krisen weni-
ger anfällig zu machen. Das sind aber langfristige Maß-
nahmen. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Das sind Maßnahmen im Bereich der Bildung, im Be-
reich der Kinderbetreuung und im Bereich der nachhalti-
gen Energieversorgung. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Haben Sie die letz-
ten drei Tage hier geschlafen?)
Nächster Vorschlag: Steuersenkungen. Mit der
Mehrwertsteuererhöhung haben Sie die Kaufkraft ge-
senkt. Jetzt zu merken, dass die Kaufkraft empfindlich
gesunken ist, ist ein bisschen wenig. Sie machen sich
vom Acker und sagen: Eigentlich müssen wir das alles
wieder zurückgeben. – Sie müssen sich entscheiden.
Entweder Sie treiben via Steuern die Einnahmen nach
oben, oder Sie versprechen Steuersenkungen. Beides zu-
sammen geht aber nicht.
In Ihrer Rede vor ziemlich exakt einem Jahr haben
Sie gesagt: Alles, was auf Pump finanziert wird, lehne
ich natürlich ab. Prima, recht hat er. Was auf Pump fi-
nanziert wird, muss man ablehnen; denn das ist falsch.
Deshalb ist der Vorschlag, Steuersenkungen in den
Raum zu stellen, falsch, unseriös und ein leeres Verspre-
chen, Herr Glos.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Völlig
falsch!)
Drittes Beispiel: Pendlerpauschale. Man muss sich
bei den Vorschlägen immer fragen, ob jetzt Glos für
Huber schreibt oder ob Huber für Glos schreibt; denn Sie
machen sich zum Verfechter der Pendlerpauschale. Das
ist das Lieblingsthema der Bayern. Ich bin so etwas von
sicher, dass das Thema Pendlerpauschale nach der baye-
rischen Landtagswahl kein Thema mehr sein wird. Dann
ist das Thema versenkt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]:
Huber ist dann auch kein Thema mehr!)
Das heißt, dass Sie die Menschen für dumm verkau-
fen. Das werden sich die Menschen aber nicht gefallen
lassen. Ich schwöre Ihnen, dass Sie das in Bayern zu
spüren bekommen, Herr Glos. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN –
Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]:
46 Prozent!)
Ein guter Wirtschaftsminister entwirft eine Politik,
die Antworten gibt auf die Risiken, vor denen wir ste-
hen. Die großen Herausforderungen sind die Globalisie-
rung, die demografische Entwicklung und vor allen Din-
gen Ökologie und Klimawandel. Um unter dem Druck
der Globalisierung, dem wir ausgesetzt sind, bestehen zu
können, brauchen wir Strukturreformen, um unsere
Wettbewerbsfähigkeit zu erhalten. Das sind nun einmal
langfristig ausgerichtete Strukturreformen bei Bildung,
Kinderbetreuung und vor allem bei der Frage, wie wir
die vorhandenen Wissensressourcen nutzen können.
18882 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Kerstin AndreaeEine dieser Hauptressourcen sind die Frauen. So leid
es mir tut, meine Herren dieses Hauses: Die Frauen sind
die Schlaueren, sie machen die besseren Schulab-
schlüsse und die besseren Studienabschlüsse. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Die bessere 
Bundeskanzlerin!)
Solange Sie aber nicht in der Lage sind, die „Ressource“
Frauen für die Wirtschaft zu nutzen, weil es nicht ge-
lingt, die Frage der Vereinbarkeit von Familie und Beruf
richtig auf den Weg zu bringen, stärken Sie uns nicht im
Rahmen der Wettbewerbsfähigkeit und geben nicht die
richtige Antwort. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie des Abg. Steffen Kampeter [CDU/
CSU])
Anderes Thema: Bildung. Das Wort Bildungsrepu-
blik ist ein großes und wichtiges Wort, wir müssen sie
entwickeln. Wir haben nach wie vor die Situation, dass
10 Prozent der Jugendlichen eines Jahrgangs die Schule
ohne Schulabschluss verlassen. 25 bis 30 Prozent der Ju-
gendlichen sind sogenannte sekundäre Analphabeten.
Das sind diejenigen, die die Wörter vielleicht lesen kön-
nen, aber den Text nicht verstehen. An dieser Stelle müs-
sen Sie ansetzen. Jeder Jugendliche muss eine Chance
bekommen und mitgenommen werden; denn sonst erhal-
ten wir auch nicht unsere Wettbewerbsfähigkeit. 
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Wir sind hier im 
Bundestag und nicht im Landtag!)
– Landtag, Bundestag, Bildung, bei dem, was Sie in der
Föderalismuskommission I gemacht haben, würde ich an
Ihrer Stelle einmal ganz ruhig sein. Sie haben doch sel-
ber Schuld daran, dass unsere Befugnisse beschnitten
sind und wir nicht in der Lage sind, wirklich Einfluss auf
die Bildungspolitik zu nehmen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der SPD – Kurt J.
Rossmanith [CDU/CSU]: Föderativer Staat!
Gott sei Dank!)
Thema Klimawandel und Ökologie. Die beste Ant-
wort auf hohe Ölpreise ist die Strategie „Weg vom Öl“.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN)
Die beste Strategie gegen hohe Strompreise ist nicht
„Atom“. Es ist müßig, zu sagen, dass die Strompreise in
Bayern und Baden-Württemberg am höchsten sind, ob-
wohl der Anteil der Atomenergie am Strom dort am
höchsten ist. Das wissen wir inzwischen alle.
(Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Sie
sollten einmal lernen, dass Angebot und Nach-
frage die Preise bestimmen! Ich gebe es auf!)
Herr Glos, Sie sind hier auf einem Irrweg. Sie agieren als
Lobbyist der Atomindustrie und rühren unermüdlich die
Werbetrommel für die Atomenergie.
Das Beste war Ihr Besuch auf einer finnischen AKW-
Baustelle. Was ist unserem Wirtschaftsminister Glos
dort eingefallen? Er hat sich geärgert, dass er das Eisbär-baby Flocke nicht dabei hat!  Es wäre doch hübsch ge-
wesen, mit dem Eisbärbaby Flocke vor dem Neubau ei-
nes AKWs zu stehen, um einmal deutlich zu machen, wo
es in unserer Zukunft hingehen soll. Herr Glos, das ist
peinlich.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der SPD – Jochen-
Konrad Fromme [CDU/CSU]: Ihr Unverständ-
nis von Grundkenntnissen der Marktwirtschaft
ist peinlich!)
– Nein, nein.
Noch einmal zum Bereich Energiewirtschaft. Der
Herr Wirtschaftsminister Glos kämpft in Brüssel uner-
müdlich gegen das Ownership-Unbundling, also gegen
die eigentumsrechtliche Trennung von Erzeugung und
Netz. Das ist deswegen interessant, weil die großen
Energieversorgungsunternehmen ihre Netze schon ver-
kaufen wollen. Das ist ein Kampf gegen Mühlen, die
schon lange nicht mehr stehen. Das tut unser Wirt-
schaftsminister in Brüssel, anstatt sich wirklich Gedan-
ken darüber zu machen, wie man Wettbewerb auf dem
Energiemarkt herbeiführt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Bürokratieabbau. Auch das ist eines Ihrer Lieb-
lingsthemen. Es ist aber übrigens sehr auffällig, dass das
Thema Bürokratieabbau in den letzten Wochen und Mo-
naten immer mehr in den Hintergrund gerutscht ist.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Ja!)
Das liegt ein bisschen daran, dass die gesamte Projekt-
architektur, mit der sich die Bundesregierung diesen Bü-
rokratieabbau vorgenommen hat, von vornherein ein biss-
chen falsch war. Jedes andere Land in Europa hat sich
eine Legislaturperiode dafür vorgenommen, den Umfang
der Informationspflichten für die Unternehmen um
25 Prozent zu senken. Man beginnt im ersten Jahr, und
nach vier Jahren soll das Ziel erreicht werden. Deutsch-
land sagt: fünf Jahre und 12,5 Prozent. Das macht sonst
nur noch die EU. Kein anderes EU-Land hat sich ein
solch wenig ehrgeiziges Ziel gesetzt.
Was wurde erreicht? Die Niederlande haben das ge-
schafft. Sie haben den Umfang der Informationspflichten
für die Unternehmen um 25 Prozent gesenkt.
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Luxemburg 
und Malta auch!)
Wissen Sie, was das ist? Das ist ein klarer Wettbewerbs-
vorteil für die Unternehmen und den Mittelstand in den
Niederlanden gegenüber den Unternehmen und dem
Mittelstand in Deutschland. Das ist aber das, was ich von
einem Wirtschaftsminister erwarte: die wettbewerbliche
Situation der Unternehmen in Deutschland zu stärken.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Zuwanderung. Sie haben ein Gutachten in Auftrag
gegeben, in dem man zu der nicht ganz neuen, aber im-
mer wieder notwendigen Darstellung kommt, dass wir
einen Fachkräftemangel haben. Im IT-Bereich fehlen uns
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18883
(A) (C)
(B) (D)
Kerstin Andreae330 000 Akademiker. Was sagte der Wirtschaftsminister
Glos am 13. September 2008 in Spiegel online? Er sagte,
Deutschland könne nicht „massenhaft ausländische Ar-
beitnehmer holen, nur weil wir sie im Moment gerade
einmal brauchen“.
(Heiterkeit beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN)
Das ist unfassbar. Es ist für mich nicht begreiflich, wie
ein Wirtschaftsminister im Hinblick auf die Zukunftsfä-
higkeit und das Finden von wirklichen Lösungen für
Probleme, die wir haben, solche kurzfristigen und klein-
teiligen Antworten geben kann. Das erwarte ich nicht
von einem Wirtschaftsminister, Herr Glos.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich komme zum Abschluss. Sie sagten 2005, dass die
Konjunktur angezogen hat. Drei Jahre lang ging das gut.
Jetzt wird es wieder ein bisschen schlechter. Warum
hatte denn die Konjunktur angezogen? Meine Damen
und Herren von der SPD, sie hat unter anderem deswe-
gen angezogen, weil Rot-Grün dringend notwendige
Reformen durchgeführt hat. Wir haben Strukturrefor-
men durchgeführt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Zu denen muss man im Übrigen auch stehen. Das ist
wirklich meine Botschaft an Sie.
(Dr. Rainer Wend [SPD]: Mache ich! – Ulrich
Kelber [SPD]: Das sollten Sie einmal den Grü-
nen in meinem Wahlkreis erzählen!)
Das waren notwendige Reformen. Ohne diese Reformen
von Rot-Grün hätte Schwarz-Rot nicht auf diesen wirt-
schaftspolitischen Aufschwung zurückschauen können. 
Seit Beginn der Großen Koalition warnen Wirt-
schaftsforschungsinstitute und der Sachverständigenrat
davor, den unter Rot-Grün begonnenen Reformkurs auf-
zugeben. Genau das machen Sie aber. Sie geben den Re-
formkurs auf, und nach drei Jahren wundern Sie sich,
warum der Aufschwung nicht weitergeht und wir ins
Stocken geraten.
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Sie schauen 
in die falsche Richtung!)
Das entspricht nicht dem, was ich von einem Wirt-
schaftsminister verlange. Ich verlange, dass er zukunfts-
weisende Antworten gibt. Das tun Sie nicht.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Frau Kollegin, achten Sie bitte auf Ihre Redezeit.
Kerstin Andreae (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Ich achte auf die Zeit und bin auch gleich fertig. – Sie
sind auf dem Irrweg, Herr Glos. Sie sind ein Wirtschafts-
minister, der nicht vom Kabinett getragen wird.
(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Das stimmt!)Sie sind ein Wirtschaftsminister, der den Reformpfad
verlassen hat. Sie sind ein Wirtschaftsminister, der einen
Haushalt gutheißt, mit dem trotz steigender Steuerein-
nahmen weitere Schulden gemacht werden. Sie sind ein
Wirtschaftsminister, der keine zukunftsweisenden Ent-
scheidungen treffen kann. Sie sind ein Wirtschaftsminis-
ter, der auf die drängenden Fragen keine Antworten gibt. 
Deswegen, Herr Glos, bin ich der Meinung, Sie soll-
ten noch einmal in sich gehen und uns für das kom-
mende Jahr bessere Vorschläge machen. Andernfalls
sehe ich schwarz für die Wirtschaftspolitik im kommen-
den Jahr.
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält nun der Kollege Kurt Rossmanith,
CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Kurt J. Rossmanith (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren Kollegen! „Forschungs- und Innovationspolitik
sind ein wichtiger Schlüssel für die Zukunftsfähigkeit
Deutschlands.“ Das hat Angela Merkel dieses Jahr in ei-
ner Schrift über das Deutsche Zentrum für Luft- und
Raumfahrt geschrieben. Sie hat wie immer recht. In die-
sem Punkt, liebe Frau Andreae, gebe ich auch Ihnen
recht: Weil die Frauen so tüchtig sind, haben wir auch
eine Bundeskanzlerin. Dies wollen wir beibehalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Das Bundesministerium für Wirtschaft und Technolo-
gie ist auch ein Bundesministerium für Technologieför-
derung. Der Strauß, den Sie eben mit Ihren Ausführun-
gen gebunden haben, ist mehr als welk. Deshalb ist es,
glaube ich, müßig, sich damit näher zu beschäftigen. 
(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Haben Sie sich damit beschäftigt?)
Ich will nur ein Datum nennen. 2005 – bis dahin ha-
ben Sie in der Regierung Mitverantwortung getragen –,
hatten wir 4,9 Millionen, fast 5 Millionen Arbeitslose.
Jetzt sind es knapp über 3 Millionen. Im August waren
es 3,1 Millionen Arbeitslose. Auch das sind noch zu
viele. Aber Sie sehen, dass wir etwas zuwege gebracht
haben, und zwar durch unsere Wirtschaftspolitik, durch
entsprechende Förderung und andere Maßnahmen. 
Dabei sind wir, die wir im Haushaltsausschuss und im
Parlament die Verantwortung für den Haushalt des Bun-
desministeriums für Wirtschaft und Technologie tragen,
sehr bescheiden. Von den 288,4 Milliarden Euro, die der
Haushalt im Jahr 2009 umfassen soll, wird der Etat des
Wirtschaftsministeriums mit nur 6,4 Milliarden Euro be-
dacht. Dabei sind manche große Ausgabenbereiche wie
die Steinkohle vorgegeben. Wir bleiben hier erfreuli-
cherweise zwar unter 2 Milliarden Euro, aber es sind im-
mer noch 1,9 Milliarden Euro. Hoffentlich können wir in
18884 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Kurt J. Rossmanithden Beratungen noch das eine oder andere auf den Weg
bringen. 
Kollege Brüderle hat von Krisenmanagement gespro-
chen. Ich möchte betonen, dass das in der Wirtschaft
derzeit nicht notwendig ist. Ich warne davor, wirtschafts-
politisch von einer Krise zu sprechen. Es ist sicherlich
richtig, dass es im Bankenbereich eine Krise gibt. Dass
das große Ärgernis, was die Kreditanstalt für Wiederauf-
bau betrifft, detailliert untersucht werden muss, ist klar. 
Aber, lieber Kollege Stiegler, Sie sind schon seit Jah-
ren Mitglied des Verwaltungsrats der KfW. Deshalb kön-
nen Sie jetzt nicht einfach sagen „Haltet den Dieb!“. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Sie selber waren über Jahre dabei und sind es heute
noch. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Ich warne davor, Vorverurteilungen vorzunehmen. Sie
sollten vielmehr in sich gehen. 
(Ludwig Stiegler [SPD]: Was hat das mit dem 
Verwaltungsrat der KfW zu tun?)
Natürlich muss alles detailgenau untersucht werden. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Herr Stiegler, 
Sie sind der Hase!)
Ich könnte noch aus Ihrer Rede zitieren; das lasse ich
aber.
(Ludwig Stiegler [SPD]: Ja, was denn? Lassen
Sie den Glos in Ruhe! – Gegenruf des Abg.
Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ich sage nur:
Hase!)
Ich sage Ihnen nur eines: Natürlich verlässt kein
Haushaltsentwurf das Parlament so, wie er eingebracht
wurde. Wir müssen uns gemeinsam anstrengen und da-
rüber nachdenken, ob wir nicht dieses oder jenes noch
verbessern können, ob wir die Nettoneuverschuldung
möglicherweise nicht doch unter 10 Milliarden Euro
drücken können. Diesen Versuch sollten wir auf jeden
Fall starten. Aber das schließt nicht aus, dass wir dort die
Förderschwerpunkte setzen, wo es notwendig ist, und
zwar gerade im Mittelstand.
Lieber Kollege Rainer Brüderle, Sie sind sonst immer
der Wahrheit verpflichtet. Für den Mittelstand sind wir
gemeinsam. Dann sagen Sie bitte auch, dass die direkt
eingesetzten Mittel zur Förderung des Mittelstandes im
Haushaltsentwurf 2009 im Vergleich zum Haushalt 2008
einen wesentlichen Anstieg aufweisen und dass die Stär-
kung des Luft- und Raumfahrtbereichs vielen Mittel-
ständlern zugute kommt. Es ist eine Mär, dass nur zwei,
drei ganz große Unternehmen davon profitieren. Nein,
im ganzen Land, von Füssen bis hinauf nach Flensburg,
vom wunderschönen Schwarzwald bis an die Oder, ar-
beiten Tausende Unternehmen aktiv in diesem Bereich.
Sie betreiben Forschung und geben unserer Jugend im
hochtechnologischen Sektor eine Chance.Lassen Sie mich zum Mittelstand einen weiteren
Punkt anmerken. Sie haben gesagt, Bürokratieabbau
finde nicht statt. Frau Kollegin Andreae, Sie haben ge-
sagt, davon höre man nichts mehr. Ich bitte Sie, das
Ganze zeitnah zu betrachten. Erst vor ein paar Tagen
wurde ein Bericht über den Bürokratieabbau im Mittel-
stand veröffentlicht. 
(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Aber Sie müssen zugeben, dass das
Ziel überhaupt nicht erreicht ist!)
Nicht nur der Bundeswirtschaftsminister, sondern auch
die Institute und die Verbände, sowohl der Zentralver-
band des Deutschen Handwerks als auch der BDI, sagen,
dass der Mittelstand aufgrund der in den vergangenen
drei Jahren beschlossenen Maßnahmen zum Bürokratie-
abbau – das spiegelt sich auch im Bundeshaushalt
wider – um 1,8 Milliarden Euro entlastet wurde.
(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Thea Dückert
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Milchmäd-
chenrechnung!)
Lesen Sie diesen Bericht! Das sollten Sie tun, bevor Sie
hier im Plenum eine Rede halten. Sicherlich gibt es im-
mer sehr viel Material. Wenn man aber zu aktuellen
Sachverhalten Stellung nehmen will, dann sollte man
auch auf dem aktuellen Stand sein.
(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Dann sollte es richtig sein, genau!)
Der Minister hat überhaupt nichts zur Atomenergie
gesagt, auch nicht, dass wir die Atomenergie für alle
Ewigkeit brauchen. Es wäre aber Wahnsinn, sich von
heute auf morgen von einer Übergangsenergie wie der
Kernenergie abzuschneiden. 
(Zuruf von BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Der 
Atommüll ist nicht vorübergehend!)
Wir müssen an der Kernenergie so lange festhalten, bis
wir genügend andere Möglichkeiten zur Energieerzeu-
gung inklusive Maßnahmen zur Energieeinsparung ha-
ben. Liebe Grüne, Sie haben den Haushaltsentwurf si-
cherlich nicht gelesen. Wenn Sie es tun, werden Sie
sehen, dass die Fördermittel für alternative Energien ei-
nen enormen Anstieg aufweisen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege!
Kurt J. Rossmanith (CDU/CSU): 
Deshalb freue ich mich auf die Beratungen im Haus-
haltsausschuss und in den Fachausschüssen. Wir werden
sehr viel Gutes finden, aber auch Korrekturen vorneh-
men müssen. Ich freue mich auf die Diskussion und be-
danke mich für die Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18885
(A) (C)
(B) (D)
 
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Ich erteile das Wort der Kollegin Ulrike Flach, FDP-
Fraktion.
(Beifall bei der FDP)
Ulrike Flach (FDP): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Kurt Rossmanith hat gerade zu Recht auf die Rolle von
Herrn Stiegler bei dem IKB-Skandal hingewiesen. 
(Ludwig Stiegler [SPD]: So etwas!)
Wer im Verwaltungsrat sitzt, muss natürlich aufpassen,
Herr Stiegler,
(Ludwig Stiegler [SPD]: Aber bei der IKB sa-
ßen die Liberalen! Die großen Industriellen!
Ich nicht!)
und darf hier nicht nur Kassandrarufe gegen das Kapital
loswerden.
Ich möchte an dieser Stelle einmal deutlich daran er-
innern: Wer hat uns denn das ganze „Gedöns“ mit der
IKB eingebrockt? Das waren doch die Sozialdemokra-
ten.
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Das ist doch der 
Punkt! Sehr richtig!)
Ohne die Sozialdemokraten gäbe es überhaupt keine Be-
teiligung des deutschen Staates an der IKB.
(Ludwig Stiegler [SPD]: Ihre Freunde haben
gebettelt! Sie sind auf den Knien gerutscht vor
dem Schröder!)
Es ist schon bemerkenswert, dass Sie hier jetzt wilde Be-
schimpfungen gegen Leute aussprechen, die damit über-
haupt nichts zu tun haben.
(Beifall bei der FDP)
Aber lassen Sie mich jetzt auf den Haushalt einge-
hen; schließlich haben wir Haushaltsberatungen. Herr
Glos, Sie haben in diesem Jahr 6,37 Milliarden Euro in
Ihrem Einzelplan; das ist eine Steigerung von fast 3 Pro-
zent. Sie haben eben auf Ihren Rivalen Sigmar Gabriel
hingewiesen. Im Verhältnis zu dem Etat von Herrn
Gabriel ist das fast ein Nullwachstum. Ich frage mich,
warum es Ihnen nicht gelungen ist, die unendlichen Er-
löse aus den Emissionszertifikaten in Ihren Haushalt
hineinzulenken, wie es für Herrn Gabriel offensichtlich
eine Selbstverständlichkeit war. Mit dem Geld hätten Sie
Technologiepolitik betreiben und die eigenen Wachs-
tumspfeiler stärken können, wie Sie es von Ihrer eigenen
Politik eben selbst gefordert haben.
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Sehr richtig!)
Schauen Sie sich Ihren Haushalt doch einmal an.
Zwar haben wir im Jahr 2009 Aufwüchse. Aber in der
mittelfristigen Finanzplanung haben wir Stagnation bis
hin zu einem Abfall der Ausgaben. Welchen Schluss
ziehe ich als Liberale daraus? – Ganz offensichtlich ist
das ein reiner Wahlkampfetat, und ganz offensichtlich
scheinen Sie, Herr Glos, nicht fest mit einer Fortsetzung
Ihrer Amtszeit zu rechnen.(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
Die Ausgaben für die Technologieförderung Mittel-
stand – Kurt Rossmanith hat sie eben erwähnt – gehen
bis 2012 sogar herunter.
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Nein, die 
gehen um 1 Million Euro rauf!)
Die Gelder für Auslandsmessen stagnieren. Einzelne
Titel für die Technologieforschung, von der Sie auf Ihrer
Klausur gesagt haben, Sie wollten 3 Milliarden Euro zu-
sätzlich dafür ausgeben, sinken sogar. Was ist das für ein
klaffender Unterschied zwischen der Realität und Ihren
Ankündigungen, Herr Glos? Schauen Sie sich nur ein-
mal die Schifffahrt an. Die Inflation frisst das bisschen
Geld von 500 000 Euro, das sie dafür mehr ausgeben
wollen, Tag für Tag auf.
(Kurt J. Rossmanith [CDU/CSU]: Wir haben
eine gute Auftragslage in der Schifffahrt! Eine
sehr gute sogar!)
Das Wichtigste ist aber: Wir haben es im Techno-
logieministerium mit einem Minister zu tun, dem die Vi-
sionen fehlen.
(Beifall bei der FDP sowie der Abg. Kerstin
Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] –
Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Na, na,
na!)
Sie leben einfach in den Tag hinein und wackeln bei
wichtigen Politikfeldern. Denken Sie nur an das große
Thema Mondfahrt. Wir haben jetzt die dritte Haushalts-
beratung, in der wir nicht wissen, was der Staat bei
Raumfahrt und Mondfahrt machen wird. Jedes Mal wird
uns erzählt: Ja, wir wollen dort gerne einsteigen. – Aber
wenn wir in den Haushalt hineinschauen, müssen wir
feststellen: Nichts passiert! Sie lassen die Leute im Re-
gen stehen,
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Es regnet 
heute doch gar nicht!)
und zwar auf einem Technologiefeld, von dem wir genau
wissen, dass die anderen längst an uns vorbeiziehen und
riesige nationale Programme fahren. Wir werden im
Endeffekt in die Röhre schauen.
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: So ist es!)
Herr Glos, die Österreicher sind vor einigen Tagen
von einer EU-Arbeitsgruppe geprüft worden, und man
hat ihnen vorgeworfen, dass sie zu wenig Visionen ha-
ben, dass sie eine zu große Programmvielfalt haben und
dass sie sich verstricken, weil Ministerien gegeneinander
ankämpfen. Ich sehe im Augenblick bei dem von Ihnen
vorgelegten Haushalt an keiner Stelle einen Unterschied
zu Österreich. Wir hätten längst weiter sein müssen, und
zwar wesentlich weiter.
Als Fazit können wir nur sagen: Liberale verstehen
unter Technologiepolitik eine deutliche Investition in
das, was für die nächsten Generationen wirklich wichtig
sein wird. Das leisten Sie nicht. Sie haben versagt. 
(Gudrun Kopp [FDP]: Leider wahr!)
18886 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Ulrike FlachIch vermute, dass uns auch in den letzten Monaten dieser
Bundesregierung nicht mehr geboten werden wird. 
(Beifall bei der FDP)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort hat nun die Kollegin Ute Berg, SPD-Frak-
tion.
Ute Berg (SPD): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Nach dem üblichen Schlechtreden von Frau
Kraft
(Ulrike Flach [FDP]: Flach!)
– Frau Flach, Entschuldigung; das war eine Freud’sche
Fehlleistung – 
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Oh!)
möchte ich jetzt einige positive Aspekte in den Vorder-
grund stellen. Allerdings möchte ich mit dem anfangen,
was wir in den letzten Tagen und Wochen in der Zeitung
immer wieder lesen mussten und was natürlich Anlass
zu Sorgen gibt. Ich meine die Hiobsbotschaften über
amerikanische Bankenpleiten. Das hat sich wie ein roter
Faden durch die Debatten des Deutschen Bundestages
gezogen.
Zunächst klang es wie ein Fall fürs Jugendamt: die
Misere der Sorgenkinder Freddie und Fannie, die in
staatliche Obhut gegeben werden mussten. Mittlerweile
hat sich die Pleitenserie zur schwersten Finanzmarkt-
krise der letzten Jahrzehnte entwickelt und belastet die
Weltwirtschaft erheblich. Weil der Staat nicht immer als
Supernanny einspringen kann, taumelt nun ein Banken-
oder Versicherungsgigant nach dem anderen zu Boden. 
Aber nicht nur die Auswirkungen der US-Immobilien-
krise und die anhaltenden Turbulenzen an den internatio-
nalen Finanzmärkten, sondern auch der hohe Ölpreis hat
das Weltwirtschaftswachstum erheblich gedämpft: in
Europa und natürlich auch hier bei uns in Deutschland.
Deutlich spürbar ist, dass die Verbraucher enorm belastet
sind: Die Einzelhandelsumsätze gehen zurück, und die
Kaufkraft leidet unter der Verteuerung von Energie, aber
auch von Nahrungsmitteln. 
Allerdings wächst unsere Wirtschaft unter dem
Strich weiter, und zwar allen Hiobsbotschaften zum
Trotz. Auch 2008 werden wir, aufs ganze Jahr gerechnet,
keine Rezession haben. Die vorsichtigsten Schätzungen
gehen davon aus, dass die Wirtschaft dieses Jahr um
1,7 Prozent wächst, also langsamer als letztes Jahr.
Trotzdem haben wir noch eine positive Bilanz zu ver-
zeichnen. Damit sind wir sogar Konjunkturlokomotive
in Europa.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU)
Die OECD bescheinigt unserer Wirtschaft insgesamt
eine hohe Widerstandskraft. Das liegt sicherlich auch da-
ran, dass wir entgegen den Empfehlungen mancher an-
gelsächsischer Länder eben nicht vornehmlich auf
Dienstleistungen gesetzt haben, sondern dass wir die in-dustriellen Kerne unserer Wirtschaft ganz stark in den
Vordergrund gestellt und sie nicht vernachlässigt haben. 
Allerdings wird die Wirtschaftsentwicklung auch in
Zukunft durch hohe Energiepreise beeinträchtigt wer-
den. Es wird immer deutlicher: Wir müssen weg vom Öl,
zumindest unabhängiger davon werden, als wir es heute
noch sind. Dafür wollen wir zwei Wege beschreiten: ers-
tens mehr erneuerbare Energien nutzen, zweitens weni-
ger Energie verpulvern. Das geht zusammen mit unse-
rem Ziel, den CO2-Ausstoß zu senken. 
Die Bundesregierung unterstützt diese Entwicklung.
Allein das Wirtschaftsministerium fördert die Ener-
gieforschung nächstes Jahr mit gut 170 Millionen Euro.
Im Mittelpunkt stehen dabei Forschungsarbeiten auf
dem Gebiet moderner CO2-emissionsarmer Kraftwerks-
technologien, die Forschung an Brennstoffzellen und
Wasserstoff sowie auf dem Gebiet des energieoptimier-
ten Bauens. 
Deutschland ist aber auch schon jetzt bei Produkten
und Dienstleistungen gut aufgestellt: 20 Prozent der
Umwelttechnologien auf dem Weltmarkt kommen aus
Deutschland. Deutschland ist international Markt- und
Innovationsführer bei Energieeffizienztechnologien und
bei der Energieberatung. Das bedeutet, dass wir durch
unsere Technologien enorme Einsparpotenziale schaf-
fen und damit natürlich auch Kosten senken können. Wir
haben hier also eine zukunftsträchtige Stellung, wenn
man bedenkt, dass der Weltmarkt für Energieeffizienz
2005 ein Volumen von 450 Milliarden Euro hatte und bis
zum Jahr 2020 eine Verdoppelung auf 900 Milliarden
Euro ansteht. Das bedeutet für uns viele neue Arbeits-
plätze und umweltschonender Energieeinsatz. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ein besonderes Ge-
wicht haben wir in der Wirtschaftspolitik unserer Regie-
rungszeit immer auf den innovativen Mittelstand ge-
legt. Wie ist es nun zurzeit um diese Unternehmen
bestellt? Die Innovatorenrate ist im letzten Jahr zwar ge-
stiegen, aber im Wesentlichen durch Imitationen von
Produkten. Die Zahl der originären Innovatoren, die
wirklich Marktneuheiten hervorbringen, ist dagegen
leicht gesunken. Das ist natürlich nicht gut. Wir wollen
wieder mehr Unternehmen dazu bringen, verstärkt in
Forschung und Entwicklung zu investieren und wirklich
Neues auf den Markt zu bringen und dort auch zu halten.
Hier genau setzen wir mit der Innovationsförderung für
den Mittelstand an. Wir haben das ZIM, das Zentrale In-
novationsprogramm Mittelstand, schon mehrfach er-
wähnt. Da werden viele Aktivitäten gebündelt, und na-
türlich wird damit auch Bürokratieabbau betrieben, da
Bürokratie den Mittelstand sehr stark belastet, jedenfalls
viel stärker als größere Unternehmen.
Die Ausgaben für Forschung und Entwicklung al-
lein im Wirtschaftsetat steigen nächstes Jahr um
350 Millionen Euro auf knapp 2,5 Milliarden Euro. Man
kann sich natürlich immer darüber streiten, Frau Flach,
ob das genug ist, aber es ist jedenfalls ein großer Batzen.
Ich finde, das ist ein großer Schritt in die richtige Rich-
tung. Das ist besonders wichtig in labileren weltwirt-
schaftlichen Verhältnissen, in denen Kreditvergaben be-
sonders restriktiv gehandhabt werden. Da macht es Sinn,
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18887
(A) (C)
(B) (D)
Ute Berginnovative Unternehmen von staatlicher Seite verstärkt
zu unterstützen, damit sie sich auf dem internationalen
Markt behaupten können, damit sie Marktnischen beset-
zen können und dort sogar vielleicht Weltmarktführer
werden. 
Trotzdem bleibt ein Wermutstropfen: Von unserem
Ziel, 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts in Forschung
und Entwicklung zu investieren, sind wir immer noch
ein ganzes Stück entfernt. Das betrifft aber den gesamten
Staatshaushalt, das heißt auch die Länder. Sie haben ei-
nen noch wesentlich größeren Nachholbedarf als wir.
Aber auch vonseiten der Wirtschaft sind weitere Kraft-
anstrengungen erforderlich. Ich bin wirklich sehr daran
interessiert, dass wir dieses Versprechen, das wir am An-
fang dieser Legislaturperiode gegeben haben, nämlich
wirklich 3 Prozent zu investieren, halten. 
(Beifall bei der SPD – Ulrike Flach [FDP]: 
Aber das werden Sie nicht schaffen!)
Eines steht aber auch fest: Finanzielle Investitionen
verpuffen sehr schnell, wenn Unternehmen nicht die ge-
eigneten Mitarbeiter finden. Der Fachkräftemangel ist
das Wachstumshemmnis Nummer eins für unsere
Wirtschaft. Bundesweit konnten im vergangenen Jahr
70 000 Ingenieurstellen nicht besetzt werden, wie wir
wissen. Die Fachkräftelücke insgesamt hat zu einem
volkswirtschaftlichen Schaden von 18 Milliarden Euro
geführt. 
Aufrütteln muss uns auch die neueste OECD-Studie.
Sie zeigt, dass wir im Bereich Bildung immer noch den
anderen Industrieländern hinterherlaufen. Wir haben
Nachholbedarf über den gesamten Bildungsverlauf gese-
hen. Wir müssen Kinder und Jugendliche viel individu-
eller und intensiver fördern und unsere Integrationsbe-
mühungen deutlich verstärken. 
(Beifall bei der SPD)
Insgesamt muss unser Bildungssystem durchlässiger
werden, sowohl im Schul- als auch im Hochschulbe-
reich. Wir müssen die Hochschulen für junge Frauen und
Männer, die zwar kein Abitur haben, aber die durch ihre
Berufspraxis bewiesen haben, dass sie dazu in der Lage
sind, ein Studium aufzunehmen, öffnen. Wir müssen An-
reize dafür setzen, dass mehr junge Menschen ein inge-
nieur- oder naturwissenschaftliches Studium oder eine
technische Ausbildung im dualen System aufnehmen. 
Bund, Länder, Gemeinden und natürlich auch die
Wirtschaft sind gemeinsam gefordert, die schulische Bil-
dung bzw. die Aus- und Weiterbildung qualitativ zu ver-
bessern. Generell muss das Prinzip verantwortlicher Po-
litik sein, den Menschen Chancen auf Teilhabe zu geben. 
Das gilt für den Bildungsbereich, das gilt aber ganz
genauso und eng damit verknüpft für den Arbeitsmarkt.
Schließlich war das auch das Ziel der Arbeitsmarktrefor-
men, die wir unter Rot-Grün beschlossen haben. Ich er-
wähne das sehr gerne, Frau Andreae. Das Ergebnis ist
ermutigend. Die Zahl der Arbeitslosen ist in den letzten
drei Jahren um fast 2 Millionen gesunken. In der Spitze
hatten wir im Jahr 2005 über 5 Millionen Arbeitslose.
Heute sind es gut 3 Millionen. Ich hoffe, dass die Zahlder Arbeitslosen weiter sinkt. Auch die Langzeitarbeits-
losigkeit haben wir um 21 Prozent gegenüber dem letz-
ten Jahr reduziert.
(Beifall bei der SPD)
Inzwischen gibt es gut 40 Millionen Beschäftigte in
Deutschland. Das sind mehr, als wir je hatten. Allein im
letzten halben Jahr sind 600 000 sozialversicherungs-
pflichtig Beschäftigte hinzugekommen. 
Diese positive gesellschaftliche Entwicklung ist nicht
zuletzt auf die positive Wirtschaftsentwicklung zurück-
zuführen. Diese zu verstetigen und in einen Trend dauer-
haft höheren Wachstums zu überführen, wird die zen-
trale Herausforderung der kommenden Jahre sein. Die
Schlüssel hierzu sind Forschung und Qualifizierung. Nur
durch weitere Anstrengungen auf diesen Feldern können
wir zukunftsträchtige Arbeitsplätze und Wohlstand si-
chern und der Dynamik der Zukunftsmärkte standhalten. 
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Ulla Lötzer ist die nächste Rednerin für die Fraktion
Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Ulla Lötzer (DIE LINKE): 
Herr Präsident! Kolleginnen und Kollegen! Ja, Kolle-
gin Andreae, noch im Juni hatte Minister Glos aus sei-
nem Haus verlauten lassen: Sollte sich das Konjunktur-
klima weiter eintrüben, müssen wir im Herbst – nicht
irgendwann in der Zukunft – über Maßnahmen reden,
die das Wachstum verstetigen können. Wir waren über
einzelne Maßnahmen sicherlich anderer Meinung. Aber
nach Rüffeln von Frau Merkel, nach der Standpauke von
Herrn Steinbrück ist Herr Glos eingeknickt: Im Haushalt
findet sich nichts davon. Dieser Haushalt ist die Kapitu-
lation des Wirtschaftsministers vor dem Finanzminister
in Bezug auf konjunkturelle Maßnahmen.
(Beifall bei der LINKEN – Kerstin Andreae
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das finde ich
auch!)
Statt konjunkturstützende Maßnahmen vorzulegen,
versuchen Sie die ganze Woche, so auch heute, sich im
Glanz des vergangenen Aufschwungs zu sonnen. Aber
das geschieht zu Unrecht; denn die Fakten sind anders.
Auch in Zeiten der Globalisierung tragen Exportnach-
frage und Investitionen allein einen Aufschwung nicht
längerfristig. Für die dafür immer noch notwendige Bin-
nennachfrage haben Sie aber nichts getan, im Gegen-
teil. Als ein wichtiger Bestandteil ging der private Kon-
sum mitten im Aufschwung 2007 zurück – einmalig in
der Geschichte. Das war das Resultat Ihrer Mehrwert-
steuererhöhung, Ihrer Verweigerung der Einführung ei-
nes Mindestlohns, der Kürzung der Pendlerpauschale
und von vielem anderen mehr.
18888 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Ulla LötzerSchauen Sie dagegen auf Frankreich. Das Institut für
Makroökonomie und Konjunkturforschung hat die wirt-
schaftliche Entwicklung beider Länder, Frankreichs und
Deutschlands, seit 1990, seit der Einführung der Wäh-
rungsunion, verglichen. Die Bilanz ist für Ihre Regie-
rung miserabel, aber auch für Rot-Grün, Kollegin
Andreae:
(Beifall bei der LINKEN)
mehr Wachstum, weniger Arbeitslosigkeit im Verlauf
der gesamten Zeit und ein doppelt so hoher Beschäfti-
gungsanstieg in Frankreich. 
(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ich würde Frankreich und Deutschland
nicht ohne Weiteres miteinander vergleichen!)
Das IMK, alle Interpretatoren und die Hans-Böckler-
Stiftung sagen deutlich: Das liegt an der unterschiedli-
chen Wirtschaftspolitik. Frankreich legte mehr Wert auf
den Binnenmarkt, erhöhte den gesetzlichen Mindest-
lohn, verkürzte die Arbeitszeit, sorgte für eine gleichmä-
ßige Verteilung der Einkommen, und das, obwohl es
ebenfalls in den Weltmarkt eingebunden ist.
Für Sie und Ihre Regierung hat die Exportweltmeis-
terschaft aber Priorität, zum Preis von prekärer Be-
schäftigung und Armut durch Hartz IV. Ihr Ergebnis ist
die gespaltene Konjunktur. Das Ergebnis sind im Auf-
schwung seit 2000 der Abstieg des Anteils der Löhne am
Bruttoinlandsprodukt von 67 auf 61 Prozent, der Anstieg
der Armut von 10 Millionen auf 14 Millionen und damit
nicht nur die gespaltene Konjunktur, sondern auch die
gespaltene Gesellschaft.
Zu Ihrer Märchenstunde, Kollege Stiegler, die Regie-
rung lege auf öffentliche Investitionen in die Zukunft
Wert und fördere diese. Auch das hält der Realität leider
nicht stand. Auch sie sind ein wichtiger Bestandteil von
Binnennachfrage. Insgesamt aber ist der Anteil der öf-
fentlichen Investitionen am Bruttoinlandsprodukt von
4,7 Prozent 1970 auf 1,5 Prozent während Ihrer beider
Regierungszeit gesunken. Deutschland ist auch hier
Schlusslicht im europäischen Maßstab. 2008 sollen die
Investitionen auf 24,7 Milliarden Euro abgesenkt wer-
den und in den beiden Folgejahren bei 25,9 Milliarden
Euro stagnieren. Damit würde sich ihr Anteil an den Ge-
samtausgaben des Bundes auf einen historischen Tief-
stand von 8,4 Prozent im Jahr 2012 reduzieren. Das Geld
fehlt für die von Ihnen vielbeschworene Bildung, For-
schung, Innovation, ökologische Erneuerung und Infra-
struktur.
(Beifall bei der LINKEN)
Wir sind eben nicht nur wegen der Finanzmarktkrise
in Schwierigkeiten, sondern auch wegen der Binnen-
marktkrise. Wir werden deshalb umso tiefer in den welt-
weiten Abschwung hineingerissen werden, wenn hier
keine Kehrtwende erfolgt. Das hat nichts mit Schwarz-
malerei oder Nörgelei zu tun, sondern mit wirtschaftspo-
litischer Verantwortung. Wir brauchen hier eine Kehrt-
wende. Wir können nicht warten, bis die Wirtschaft in
die Rezession abgerutscht ist, sondern müssen jetzt han-
deln, um gegenzusteuern.
(Beifall bei der LINKEN)Das heißt erstens, die Einführung eines gesetzlichen
Mindestlohns, die Rücknahme der Rente mit 67, die ge-
setzliche Verkürzung der Arbeitszeit, die steuerliche
Entlastung des Mittelstands und Maßnahmen gegen die
Armut sind volkswirtschaftlich dringend erforderlich.
Sie, Herr Glos, reden heute von Maßnahmen zur Stär-
kung des Binnenmarkts und fordern im gleichen Atem-
zug die Gewerkschaften zur Lohnzurückhaltung auf.
Das ist ein Treppenwitz der Geschichte, aber keine Maß-
nahme zur Stärkung des Binnenmarkts.
(Beifall bei der LINKEN)
Wir werden dagegen an Ihrer Seite stehen, wenn Sie in
den Tarifkämpfen jetzt tatsächlich volkswirtschaftliche
Verantwortung übernehmen – es geht um hohe Reallohn-
steigerungen – und endlich etwas für die Stärkung des
Binnenmarkts tun.
(Beifall bei der LINKEN)
Wir brauchen zweitens öffentliche Zukunftsinvesti-
tionen in Bildung, in Ganztagsschulen, in den Ausbau
von Kinderbetreuungseinrichtungen, in den Kranken-
hausbereich, in die öffentliche Infrastruktur, in den öko-
logischen Umbau der Gesellschaft und der Produktion
sowie in Energieeinsparung und Energieeffizienz. Wenn
sich der Bund um diese Bereiche kümmert, wenn er sich
endlich wieder diesen Problemen stellt und dafür Geld in
die Hand nimmt, dann ist das kein verbranntes Geld. Im
Gegenteil: 30 Milliarden Euro Zukunftsinvestitionen
würden nur die dringendsten Bedarfe decken, die Kon-
junktur stützen, Arbeitsplätze und Steuereinnahmen
schaffen und so im Gegensatz zu Ihrer Sparpolitik sogar
zur Konsolidierung der Haushalte beitragen.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Frau Kollegin!
Ulla Lötzer (DIE LINKE): 
Mittel für Zukunftsinvestitionen sind nicht verbrann-
tes Geld. Verbranntes Geld ist das, was auf den Finanz-
märkten vernichtet wird. Hätten Sie nur einen kleinen
Teil davon vorher mit der Vermögensteuer weggesteuert
und in Zukunftsbereiche investiert, sähe die Lage heute
anders aus.
Ich danke.
(Beifall bei der LINKEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nächster Redner ist der Kollege Laurenz Meyer,
CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Laurenz Meyer (Hamm) (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In
einer schwierigen weltwirtschaftlichen Situation kommt
Deutschland bisher besser durch die Turbulenzen als
viele andere Länder. Woran liegt das eigentlich?
(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Nicht an Herrn Glos!)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18889
(A) (C)
(B) (D)
Laurenz Meyer (Hamm)Michael Glos hat, wenn auch kurz, den entscheidenden
Punkt angesprochen – ich möchte uns alle darum bitten,
dass wir uns für die Zukunft stärker auf diesen Punkt
fixieren –: Es liegt daran, dass unsere Angebotsstruktur
im Weltmarkt eine andere ist, als andere Länder sie ha-
ben. Es liegt daran, dass Deutschland nach wie vor
Industriestandort ist. Deutschland muss Industrie-
standort bleiben, wenn wir unsere Wettbewerbsfähigkeit
in der Welt behalten wollen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
der Abg. Ulrike Flach [FDP])
Das Bekenntnis zur Industrie und zu den Industriear-
beitsplätzen war lange Zeit unmodern. Ursache für die
Situation in Großbritannien und in anderen Ländern
– das ist in der Diskussion schon angesprochen worden –
ist, dass man gemeint hat, ausschließlich Dienstleis-
tungsarbeitsplätze seien die Arbeitsplätze der Zukunft.
Ich danke dem Wirtschaftsminister dafür, dass er diesen
Punkt in großer Klarheit hier angesprochen hat. Das hat
nämlich Konsequenzen. Das hat Konsequenzen für das
Nachdenken darüber, wo wir unsere Schwerpunkte set-
zen müssen. Das ist einer der Gründe dafür, dass For-
schung und Entwicklung auch im Industriebereich bei
uns einen solch hohen Stellenwert haben müssen; Gott
sei Dank ist deren Bedeutung auch gestärkt worden. 
Ich bin ganz sicher, dass auf Deutschland wie auf
kaum ein anderes europäisches Land folgender Satz, den
die Bundeskanzlerin immer wieder gesagt hat, in ganz
besonderer Weise zutrifft: Wir müssen im Weltmaßstab
immer um so viel besser sein, wie wir teurer sind. Nur
dann werden wir unseren Lebensstandard halten können. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Dass wir die Schwerpunkte in den letzten Jahren ent-
sprechend gesetzt haben, zeigt nun in einer Zeit von
Finanzmarktturbulenzen seine Wirkung. 
Es hat ja offensichtlich auch ein Umdenken in der Be-
völkerung bis in die Reihen der Grünen hinein stattge-
funden. Ich denke etwa an die Beiträge von Joschka
Fischer zu Kohlekraftwerken. Es geht nämlich, Ludwig
Stiegler – ich halte Sie für einen so intelligenten Men-
schen, dass Sie hier heute manches vorgetragen haben,
was dem bayerischen Landtagswahlkampf geschuldet
ist, aber hinter dem Sie nicht voll und ganz stehen –,
nicht um die Frage, ob man Kernenergie oder alterna-
tive Energien nutzt. 
(Dr. Axel Berg [SPD]: Doch!)
– Hören Sie doch erst einmal zu, dann wissen Sie, wo-
von ich rede.
(Heiterkeit des Abg. Jochen-Konrad Fromme 
[CDU/CSU])
Wir haben uns doch gemeinsam darauf verständigt,
bis 2020 den Anteil der regenerativen Energien auf
30 Prozent zu erhöhen. Das ist wirklich ein ehrgeiziges
Ziel. Aber es muss immer auch eine Antwort auf die
Frage gegeben werden, woher die anderen 70 Prozent
für den Industriestandort Deutschland kommen sollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU)Dazu werden wir Kohlekraftwerke brauchen. Für eine
Übergangszeit, bis alternative Energien preisgünstig und
in ausreichender Menge zur Verfügung stehen, werden
wir auch die Kernenergie brauchen, wenn wir nicht
gleichzeitig unsere Klimaschutzziele verfehlen wollen.
Das ist doch eine einfache mathematische Rechnung. 
(Dr. Axel Berg [SPD]: Nein, das ist die teu-
erste Form!)
Dagegen darf man nicht ideologisch argumentieren. Ge-
gen die mathematischen Grundrechenarten kommt näm-
lich keine Ideologie an. Das sollten wir einfach akzeptie-
ren, wenn wir hier darüber gemeinsam diskutieren.
(Beifall bei der CDU/CSU – Kerstin Andreae
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das ist Ideo-
logie!)
Es zeigt sich jetzt, dass die Instrumente wie Arbeits-
zeitverkürzung etc., die lange Zeit in Deutschland umge-
setzt wurden und die Sie hier jetzt wieder vorgetragen
haben, liebe Frau Lötzer – ich nehme Ihnen wirklich
nicht übel, was Sie hier vorgetragen haben, aber das
muss jetzt einmal gesagt werden –, dazu geführt haben,
dass Deutschland zum Schlusslicht in Europa wurde.
Seitdem der Kurs geändert worden ist, ist Deutschland
wieder zu einem stabilisierenden Faktor in Europa ge-
worden und steht mit an der Spitze der Entwicklung.
Ihre ganzen Ammenmärchen sind doch spätestens zu-
sammengebrochen, als jüngst die Zahlen über die Ar-
mutsentwicklung vorgelegt wurden. 
(Widerspruch bei der LINKEN)
Dass 2006, schon ein Jahr nach dem Antritt der Großen
Koalition bzw. ein Jahr nach der Schlussbilanz von Rot-
Grün, laut Armutsbericht 1 Million Menschen weniger
von Armut betroffen waren, zeigt doch, dass unsere Poli-
tik Erfolg hat. Ein Anteil daran hat natürlich auch die
frühere Bundesregierung.
(Beifall bei der CDU/CSU – Kerstin Andreae
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das waren
doch unsere Maßnahmen!)
– Jawohl, aber Sie wollen das heute wieder zu guten Tei-
len rückgängig machen. Es ist doch Unfug, etwas rück-
gängig zu machen, was den Menschen geholfen und
nicht geschadet hat.
Ich will auch ganz klar sagen – an der Stelle, Frau
Andreae, sollten Sie wie wir alle einmal ein bisschen
selbstkritisch sein –, dass ich es sehr begrüße, dass der
Punkt Bildung – Gott sei es gelobt – so in den Mittel-
punkt gerückt ist. Auch das hat etwas mit dem eben ge-
nannten Prinzip „Wir müssen um so viel besser sein, wie
wir teurer sind“ zu tun. Die Qualität unserer Arbeitneh-
merschaft ist nämlich unser großes Pfund im gegenwär-
tigen Prozess.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD)
Nun leben aber die Kinder heute in anderen Familien-
strukturen als vor 10 bis 15 Jahren. Die große Herausfor-
derung – ich will das gerne noch ein wenig zuspitzen –,
vor der wir jetzt stehen, lautet, wie wir aus der Vielzahl
18890 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Laurenz Meyer (Hamm)der Kinder, die bildungsfernen Elternhäusern entstam-
men, unsere Eliten rekrutieren können. Das ist die große
Aufgabe von Bildungspolitik. Jetzt frage ich Sie – des-
halb eben mein Appell zur Selbstkritik –: Wer hat denn
lange Zeit die These bekämpft, dass man Deutsch kön-
nen muss, wenn man in die Grundschule kommt, und
dies als Tabu hingestellt? 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Ansonsten hat man doch keine Chance, eine vernünftige
Schulausbildung zu bekommen, einen Schulabschluss zu
machen und eine Berufsausbildung aufzunehmen. Wer
jedoch keinen Schulabschluss und keine Berufsausbil-
dung hat – das zeigen die Zahlen doch eindeutig –, ist
später am meisten gefährdet, zu einem Langzeitarbeits-
losen zu werden.
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deswegen gehört dazu, dass wir diejenigen, die nicht
freiwillig dazu bereit sind, diesen Weg zu gehen, auch
mit finanziellen Anreizen dazu zwingen, zu erreichen,
dass ihre Kinder Deutsch können, wenn sie zur Schule
kommen. 
(Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Das
haben die als Zwangsgermanisierung denun-
ziert!)
Leider Gottes sieht die Situation heute schlechter aus
als vor 10 oder 15 Jahren, weil wir zu lange hingenom-
men haben, dass zum Beispiel türkische Kinder in ihren
Familien nur Türkisch – vielleicht sogar nur gebrochen –
lernen, in jedem Fall nicht richtig Deutsch. Die Türken
können heute  in Deutschland türkisches Fernsehen emp-
fangen. Würden sie deutsches Fernsehen einschalten,
würden die jungen Türken zumindest über das Kinder-
programm Deutsch lernen. Das liegt an Ihrer Multi-
Kulti-Philosophie.
(Widerspruch der Abg. Kerstin Andreae 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
– Nicht an Ihrer, Sie sind eine der wirklich Vernünftigen
hier, wenn ich das richtig einschätze. 
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der 
CDU/CSU)
Sie kennen sich doch in Berlin aus. Wir wissen, dass
zum Beispiel in Kreuzberg 50 Prozent der jungen Tür-
ken arbeitslos sind. Gleichzeitig haben 50 Prozent dieser
jungen Türken keinen Schulabschluss, keinen Berufsab-
schluss. Dadurch wissen wir, wo die Zusammenhänge
liegen und wo wir ansetzen müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Zuruf vom
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Wir müssen
das System ändern!)
Es ist hier ausschließlich – mir leider zu viel – von
dem Bankenversagen der letzten Zeit gesprochen wor-
den. Das alles ist jedem von uns bekannt. Ludwig
Stiegler, auch hier appelliere ich an die Basisintelligenz,
die ich kennengelernt habe.
(Ludwig Stiegler [SPD]: Ein Selbstlob des 
obersten Richters!)Mich hat nicht am meisten geärgert, dass private Ban-
ken bei Spekulationen Geld versenkt haben. Das haben
sie ihren Aktionären gegenüber zu verantworten. Die
Aktionäre wären gut beraten, die Bankenvorstände, die
dafür zuständig sind, in die Wüste zu jagen. Mich hat am
meisten geärgert, dass öffentliche, dass staatliche Ban-
ken, die nach Basel II bei jedem Mittelständler hinge-
guckt haben, ob die Risiken zu groß sind oder ob er
Sicherheiten in entsprechender Höhe hat, bei Spekulatio-
nen mit Risiken mitgemacht haben, die völlig unüber-
schaubar waren. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Ludwig Stiegler 
[SPD]: Bayern LB, WestLB, IKB!)
– Genau die meine ich: die IKB, die WestLB. Deswegen
sage ich ganz klar: Den Unterschied macht nicht die
Frage nach einem privaten oder einem staatlichen Ban-
kensystem aus. Den Unterschied macht die Frage nach
den Verhaltensweisen aus. Zumindest die staatlichen
Banken sind gehalten, sich um ihre eigentliche Aufgabe
zu kümmern. Eine Sparkasse, die nicht mehr für die ört-
liche Wirtschaft und die Bürger da ist, hat ihre Existenz-
berechtigung verloren. Das ist die These, die dahinter-
steht. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Wir behandeln auch die Grundlage dieser ganzen
Krise zu wenig. Grundlage ist, dass die Amerikaner, die
Engländer und zum Teil auch die Spanier über viele
Jahre ein gigantisches Konjunkturprogramm aufgelegt
haben, indem sie durch Anreize zugelassen haben, dass
sich die private Verschuldung in einem solchen Maße er-
höht hat, dass das System irgendwann zusammengebro-
chen ist. Gleichzeitig haben sie die staatliche Verschul-
dung über alle Maßen in die Höhe getrieben. Der
Zusammenbruch war seit Jahren absehbar. Ich schließe
daraus, dass man solche Fehler durch staatliche Kon-
junkturprogramme, durch die man Geld in den Markt
pumpt, sich das aber irgendwann nicht mehr leisten kann
und dann die Zinsen erhöht, wodurch die Bürger die
Kredite nicht mehr zahlen können, nicht machen darf.
Diese ganze Sache platzt wie eine Blase. Das gleiche
System gibt es bei den Kreditkarten. Wir werden noch
aufpassen müssen, dass hier nicht die nächste Blase
platzt. Wir sollten alles dafür tun, dass wir zu soliden
staatlichen Finanzen kommen. Das ist unser Weg. 
Gleichzeitig muss die Frage gestellt werden, wie wir
den Menschen in Deutschland dann, wenn wir die
Staatsverschuldung und die Neuverschuldung in den
Griff bekommen haben, parallel zu diesem Schlusspro-
zess höhere Nettobeträge in den Taschen belassen kön-
nen. Das ist der Schwerpunkt des politischen Handelns
in den kommenden Jahren. Der Prozess muss endlich ge-
stoppt werden, dass den Menschen immer mehr abver-
langt wird. Sie müssen netto endlich mehr von ihrem
Bruttogehalt in der Tasche behalten. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Ich sage kritisch auch in die Richtung der Koalition: Der
erste Beweis, ob wir unser Ziel erreichen, wird sein, ob
wir zum Wahltag die 40-Prozent-Grenze der Sozialver-
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18891
(A) (C)
(B) (D)
Laurenz Meyer (Hamm)sicherungsbeiträge erreichen. Da wird die erste Probe
aufs Exempel stattfinden.
Allen Beteiligten, ob in der SPD oder bei uns, sage
ich: Den Arbeitnehmern ist es völlig egal, ob wir die
Steuern oder die Sozialversicherungsbeiträge senken.
Bei den Steuern scheint mir auf mittlere Sicht der grö-
ßere Handlungsbedarf wegen der Anreizwirkung. Aber
letztlich werden sich die Arbeitnehmer nur daran orien-
tieren, ob sie mehr im Portemonnaie haben, und nicht
daran, aus welcher Quelle das Geld gekommen ist.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Nächste Rednerin ist die Kollegin Annette Faße für
die SPD-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Annette Faße (SPD): 
Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und
Herren! Ein wichtiger Wirtschaftszweig in Deutschland
ist und bleibt die Tourismuswirtschaft. Die Deutschen
wissen, was sie am Reiseland Deutschland haben. Es
bleibt in der Wertigkeit ihr Reiseland Nummer eins. Das
belegen nicht nur die Zahlen der vergangenen Jahre,
sondern auch die Zahlen von 2008. Wir haben in den ers-
ten Monaten einen Zuwachs von 5 Prozent zu verzeich-
nen. Ich denke, das tut uns Deutschen sehr gut.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Wir haben auch einen Zuwachs an ausländischen
Gästen in Deutschland zu verzeichnen, über 5 Prozent in
diesem Jahr. Alle Hiobsmeldungen, die ich gehört habe,
dass auch diese Branche von den Energieproblemen,
über die wir heute diskutiert haben, schwer getroffen sei,
kann ich nicht bestätigen; dem ist bisher nicht so. Auch
die Buchungen für 2009 zeigen keine Einbrüche in die-
sem Wirtschaftszweig.
Daran, dass es der Branche so gut geht und dass wir
die Übernachtungszahlen haben steigern können, haben
viele in Deutschland mitgewirkt, vor allen Dingen
3,6 Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Sie
haben eine gute Arbeit in der gesamten Branche geleis-
tet. Gute Arbeit bedeutet natürlich auch guten Lohn für
diesen Wirtschaftszweig. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Deshalb müssen wir uns an dieser Stelle auch über das
Thema Mindestlohn unterhalten.
(Zuruf von der FDP: Das fehlte noch!)
Es bedeutet aber ebenso gute Aus- und Weiterbildung
und guten Jugendarbeitsschutz. Darüber hinaus sind wir
in dieser Branche gemeinsam gefordert, gegen Schwarz-
arbeit anzugehen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Auch die Tourismuswirtschaft hat ihren Anteil an die-
sem Aufschwung. Sie muss sich auf neue Bedingungenund auf einen europäisch und weltweit sich verändern-
den Markt einstellen. Sie muss ihre Angebotspalette
ständig überprüfen und ihre Qualität steigern. Ich sage
ganz deutlich, dass ich sehr zuversichtlich bin, dass
Deutschland in diesem Wirtschaftsbereich gut aufge-
stellt ist.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ein Dank gilt den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern
der Deutschen Zentrale für Tourismus, die im Ausland
für Deutschland wirbt und im Auftrage der Bundeslän-
der auch im Inlandsmarketing tätig ist. Den Haushaltsan-
satz für die DZT haben wir kontinuierlich erhöhen kön-
nen. Das ist auch für das Jahr 2009 geplant. Man kann
sich immer mehr wünschen; aber natürlich ist nicht alles
machbar.
Mein Dank an dieser Stelle gilt auch dem Engage-
ment des Leiters und der Mitarbeiterinnen und Mitarbei-
ter des Deutschen Seminars für Tourismus. Diese In-
stitution, die sich in unserem Auftrag seit Jahren sehr
konsequent mit dem Thema Weiterbildung auseinander-
setzt, hat eine gute Arbeit geleistet. Ich gehe davon aus,
dass die stattfindenden Überprüfungen dazu führen wer-
den, dass es dieses Seminar, mit einem veränderten An-
gebot und einer anderen finanziellen Ausstattung, auch
weiterhin geben wird. Gerade im Bereich der Weiterbil-
dung, die wir als SPD als sehr wichtig betrachten, ist
dieses Seminar nicht zu ersetzen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ich danke auch dem kleinen Team im Wirtschafts-
ministerium, das uns Ausschussmitgliedern bei der poli-
tischen Vorbereitung und bei den politischen Entschei-
dungen hilft und dienlich ist. Ebenso sage ich ein
Dankeschön an alle, die sich, zum Beispiel im Familien-
ausschuss, in anderen Haushalten dafür einsetzen, dass
Gelder für den Tourismus freigegeben werden. 
Meine Damen und Herren, die SPD und auch der ge-
samte Ausschuss fordern ein Leitbild für den Tourismus.
Wir – der Bund, die Länder, die eine große Verantwor-
tung tragen, und die Kommunen – müssen die politi-
schen Schwerpunkte für die Zukunft klar und deutlich
definieren. Sich den Herausforderungen der Zukunft im
Tourismusbereich zu stellen, heißt, sich ganz konsequent
mit dem Thema des demografischen Wandels auseinan-
derzusetzen. Begriffe wie „Gesundheitstourismus“,
„Medical Wellness“ und „barrierefreies Reisen“ bekom-
men eine sehr viel höhere Wertigkeit in unserer Gesell-
schaft. Reisen für alle, Komforttourismus für alle muss
unser Ziel sein. Wir haben gerade im Bereich der Barrie-
refreiheit sehr viel Arbeit vor uns. Das gehen wir ge-
meinsam mit dem Ministerium an. Hier sind wir auf ei-
nem guten Weg.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU)
Der zweite große Bereich, dem wir uns stellen müs-
sen, ist der Bereich des Klimawandels. Der Tourismus
ist Mitverursacher; wir alle wissen das. Aber auch er ist
von seinen Auswirkungen betroffen. In den Mittelgebir-
gen, zum Beispiel im Sauerland, setzt man sich schon
18892 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Annette Faßeheute damit auseinander, welche Angebote man macht,
wenn der Schnee nicht mehr so fällt, wie man es sich
wünscht. Studien helfen, eine Basis für politische Ent-
scheidungen und politisches Handeln zu schaffen. Ich
freue mich, dass wir hierfür weiterhin Gelder zur Verfü-
gung haben. Ich freue mich, dass in 2009 eine Studie in
Angriff genommen wird, die sich mit der Entwicklung
der ländlichen Räume und der kleinen Städte befassen
wird. Wir wissen, die Städte boomen; aber in den ländli-
chen Regionen haben wir ein Problem.
Lassen Sie mich als Letztes Professor Opaschowski
aus seinem Buch Deutschland 2020 zitieren:
Urlaub, die populärste Form von Glück, muss im
21. Jahrhundert eine Dreifach-Qualität aufweisen:
Dazu zählen die natürliche Qualität (z. B. Land-
schaft), die materielle Qualität (z. B. preiswerte
Unterkunft) und die immaterielle Qualität (z. B.
freundliches Personal).
Daran lassen Sie uns alle gemeinsam arbeiten.
Danke schön.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Zu diesem Einzelplan liegen keine weiteren Wortmel-
dungen mehr vor.
Damit kommen wir zur Schlussrunde. Ich erteile als
erstem Redner das Wort dem Kollegen Dr. Hans-Ulrich
Krüger für die SPD-Fraktion.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Dr. Hans-Ulrich Krüger (SPD): 
Sehr verehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen
und Kollegen! Im Jahre 2005 hatten wir im Bundeshaus-
halt eine Nettokreditaufnahme von über 30 Milliar-
den Euro.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das ist wohl 
wahr!)
Im Jahre 2009 werden wir eine geplante Nettokreditauf-
nahme von 10,5 Milliarden Euro haben.
(Otto Fricke [FDP]: Leider auch wahr!)
Das ist – auch das ist wahr – die geringste Neuverschul-
dung seit der Wiedervereinigung und darf daher in dieser
Haushaltswoche mehr als einmal erwähnt werden.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Ich betone: Das Ziel, im Jahre 2011 keine weiteren
Schulden aufzunehmen, ist realistisch und bleibt mit
höchster Priorität bestehen. Dieses Ziel lassen wir uns
von niemandem – auch nicht von dem, der schon jetzt in
vorauseilender Angst meint, unterschiedliche Wachs-
tumsprognosen interpretieren zu müssen – kaputtreden.
Unseren sozialdemokratischen Finanzministern der letz-
ten Jahre, Hans Eichel und Peer Steinbrück,(Otto Fricke [FDP]: Lafontaine vergessen! –
Jürgen Koppelin [FDP]: Lafontaine war auch
dabei!)
gebührt für diese Leistung Dank und Respekt – für eine
Leistung, deren Durchsetzung nicht einfach war.
(Beifall bei der SPD)
Ich warne eindringlich davor, in den kommenden
Wahlkämpfen – wie es einige schon wieder tun wollen –
Wahlgeschenke zu versprechen, die schlicht und ergrei-
fend illusorisch und nicht finanzierbar sind und einen
Betrug an unseren Kindern und Kindeskindern darstel-
len. Denn das, was ausgegeben wird, muss zuvor einge-
nommen werden; das sollte uns allen klar sein.
(Beifall des Abg. Jochen-Konrad Fromme 
[CDU/CSU])
Zusätzlich zu den mehr als 40 Milliarden Euro Zinszah-
lungen wird jeder weitere Schuldeneuro eine Überbelas-
tung der künftigen Generationen darstellen. Das ist un-
verantwortlich.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Das ist leider wahr!) 
Der Bund hat aber nicht nur die Pflicht, den Haushalt
zu konsolidieren; nein, er muss auch für die Menschen in
diesem Land investieren. Das tut er mit diesem Haushalt,
mit Investitionen in Höhe von knapp 26 Milliar-
den Euro; das ist eine Milliarde mehr als im Vorjahr.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
In den nächsten Jahren können daher wichtige Zukunfts-
felder auf hohem Niveau beackert werden, zum Beispiel
in den Bereichen Bildung, Forschung und Entwicklung,
auch im Bereich Klimaschutz. 
In diesem Zusammenhang darf und muss man darauf
hinweisen – meine Vorredner aus dem Bereich Wirt-
schaft haben schon einiges angesprochen –, dass wir So-
zialdemokraten die Menschen in diesem Land seit 1998
um mehr als 60 Milliarden Euro steuerlich entlastet ha-
ben. Wir nehmen also nicht nur unsere Verantwortung
für unsere Kinder und Kindeskinder ernst, nein, auch die
für alle Erwerbstätigen in diesem Land. Wer erinnert
sich heute noch an einen Eingangssteuersatz von
25,9 Prozent und an einen Spitzensteuersatz von
53 Prozent? Beides sind Steuersätze aus dem Jahr 1998.
Heute haben wir einen Eingangssteuersatz von
15 Prozent und einen Spitzensteuersatz von 42 Prozent
bei gleichzeitig erhöhten Grundfreibeträgen. Demgemäß
zahlt eine Familie mit zwei Kindern – dieses Beispiel
wurde zwar schon erwähnt, verdient aber eine Wieder-
holung – unter Berücksichtigung des Kindergeldes bis
zu einem Bruttoeinkommen von 37 600 Euro – das wa-
ren einmal ungefähr 70 000 DM – keine Einkommen-
steuer mehr; und das ist auch gut so. 
(Beifall bei der SPD)
Getreu dem Motto „Fördern und Fordern“ haben wir
Menschen in sozialen Notlagen aufgefangen. Ich erin-
nere hier nur an die erstmalige Erhöhung des Wohn-
geldes seit 2001. Ich erinnere daran, dass Hunderttausende
von Sozialhilfeempfängern aus dem Schattendasein der
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18893
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Hans-Ulrich KrügerArbeitslosigkeit herausgeholt wurden. Diese Menschen
haben aufgrund der Förderung durch die Bundesagentur
für Arbeit eine deutlich bessere Chance, vermittelt zu
werden, als vor der Reform. Ich erinnere ferner daran,
dass Bezieher von Arbeitslosengeld II in den Schutz der
gesetzlichen Kranken-, Pflege- und Rentenversicherung
einbezogen worden sind. Last, not least erinnere ich da-
ran, dass mit zahlreichen Jobinitiativen ältere Arbeitneh-
merinnen und Arbeitnehmer wieder eine Perspektive er-
halten haben.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wir haben ferner entscheidende Weichenstellungen in
der Familien- und Bildungspolitik des Bundes vorge-
nommen. Ich erinnere an das Elterngeld – 1,7 Milliar-
den Euro im Kalenderjahr 2007. Ich erinnere an die
4 Milliarden Euro, die wir für die Ganztagsbetreuung
zur Verfügung gestellt haben. In der Folge sind über
6 400 Ganztagsschulen auf- bzw. ausgebaut worden,
zum Nutzen der Kommunen, der Kinder und der Eltern.
Ich erinnere daran, dass die Kommunen um
1,5 Milliarden Euro entlastet worden sind, um die Be-
treuung von Kindern unter drei Jahren gewährleisten zu
können. 
Diese Leistungen werden auch künftig erbracht wer-
den. Sie sind für unsere Gesellschaft unverzichtbar. Je-
der, der in den vergangenen Wochen und Monaten
meinte, eine schnellere Haushaltskonsolidierung anmah-
nen zu müssen, der muss eine Antwort auf die Frage ge-
ben, ob die Menschen auf all die Leistungen, die ich so-
eben erwähnt habe, verzichten sollen. Ich denke, doch
wohl nicht.
(Beifall bei der SPD)
Fakt ist aber auch – daraus mache ich keinen Hehl –,
dass die enorm steigenden Energiekosten und die immer
teurer werdenden Lebensmittel einen Teil der steuerli-
chen Vorteile der Bürgerinnen und Bürger auffressen.
Bei der Bewältigung dieses Problems muss man aber ei-
nes bedenken: Der Staat wird steigende Energie- und Le-
bensmittelpreise nicht mit Subventionen auffangen kön-
nen. Dies hätte nämlich fatale Folgen. Ein staatliches
Aushebeln von Spekulationen und zum Teil künstlichen
Knappheitssignalen funktioniert eben leider nicht. Es
führt regelmäßig zu Budgetlükken, die zulasten künfti-
ger Generationen gehen. Trotzdem ist für uns eine Real-
lohnstagnation wie jede Lohnstagnation nicht hinnehm-
bar. Wir müssen und wir werden reagieren. Die Ansätze
zum Mindestlohn sind erfolgversprechend und werden
von uns als Sozialdemokraten weiterentwickelt werden.
Ich fordere Sie alle auf, es uns gleichzutun. 
(Beifall bei der SPD)
Will man aber – auch das klang eben an – Menschen
mit geringem und mittlerem Einkommen helfen, dann
sind – das zeigt ein Blick in die Tabelle – weitere Steuer-
senkungen nur am Rande effektiv. Vor allen Dingen
Spitzenverdiener würden und werden hiervon vornehm-
lich profitieren. Denn für das Gros der Erwerbstätigen
sind Sozialabgaben heutzutage ein weitaus größeres Pro-
blem als die Steuerbelastung.Fakt ist: Bei einem Jahresbruttolohn von 40 000 Euro
bei einem Ledigen und 60 000 Euro bei Ehegatten sind
die Sozialabgaben immer noch höher als die Einkom-
mensteuerlast. So zahlt zum Beispiel eine alleinstehende
Arbeitnehmerin oder ein alleinstehender Arbeitnehmer
mit einem Jahresbrutto in Höhe von 20 000 Euro mehr
als 3 900 Euro Sozialabgaben und 2 000 Euro Steuern.
Ist der betreffende Arbeitnehmer verheiratet und erzielt
ein Jahreseinkommen von 35 000 Euro, summieren sich
die Sozialabgaben auf 6 900 Euro; die Steuerlast beträgt
dann 3 114 Euro. Im Gegensatz hierzu sieht diese Situa-
tion bei Einkommensmillionären vollkommen anders
aus. Sie haben – addiert man die Reichensteuer hinzu –
eine Steuerlast in Höhe von etwas über 45 Prozent, müs-
sen jedoch nur 1,1 Prozent ihres Einkommens an Sozial-
abgaben entrichten. 
Dies verdeutlicht: Unser primäres Ziel muss darin be-
stehen, wieder eine Sozialabgabenquote von weniger als
36 Prozent zu erreichen, wie wir sie vor der Wiederver-
einigung hatten. Für eine Arbeitnehmerin oder einen Ar-
beitnehmer mit einem monatlichen Einkommen von
2 500 Euro würde dies eine Entlastung um 600 Euro im
Jahr, mithin eine Reduzierung um 10 Prozent ihrer bis-
herigen Sozialabgaben bedeuten, für einen Spitzenver-
diener jedoch nur eine Reduzierung um 0,1 Prozent. Das
ist nicht nur hinnehmbar, das ist gerecht.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Dies alles hat viel mehr mit sozialer Gerechtigkeit zu
tun als Fantastereien bezüglich unseriöser und nicht zu
finanzierender Steuersenkungsmodelle. 
Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf zum Bundes-
haushalt 2009 schließt sich der Kreis. Wir zeigen: Wir
sind auf dem richtigen Weg. Wir konsolidieren auf der
einen Seite und investieren auf der anderen Seite. 
(Jürgen Koppelin [FDP]: Abkassieren!)
Das schützt unsere Kinder vor unzumutbaren Belastun-
gen in der Zukunft und entlastet die heutigen Erwerbstä-
tigen. Das verstehe ich unter sozialer Gerechtigkeit. 
Ich danke Ihnen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU – Jürgen Koppelin [FDP]: Ab-
kassieren haben Sie vergessen!)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Nächster Redner ist der Kollege Otto Fricke für die
FDP-Fraktion.
(Beifall bei der FDP)
Otto Fricke (FDP): 
Frau Präsidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kol-
legen! Es ist interessant. Wir hören hier eine schöne
Rede mit vielen Zahlen. Zum schlimmsten Thema, also
dazu, was die Große Koalition im Zusammenhang mit
der IKB und der KfW in finanzieller Sicht gegenwärtig
gemacht hat, wird nichts gesagt. Aber ich bin mir sicher,
der Minister wird uns, nachdem er schon auf einen spä-
18894 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Otto Fricketeren Rednerplatz ausgewichen ist, nachher noch einiges
dazu erklären. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Die Mitglied-
schaft von Herrn Koppelin im Verwaltungsrat
war auch nicht förderlich!)
Der Minister hat am Dienstag in seiner Einführungs-
rede zum Haushalt einiges dazu gesagt, wie die Lage in
Deutschland aussieht. Es klang staatstragend und verant-
wortungsvoll, aber er hat keine Konsequenzen gezogen.
Dabei hätten Sie doch die drei oder vier kleinen Schritte
erklären können, die die Folgen dieser Bankenkrise für
uns im Haushalt 2009 sein werden. Die Bankenkrise
wird sich auf die Realwirtschaft auswirken, die Real-
wirtschaft wird sich auf das Wirtschaftswachstum aus-
wirken, das Wirtschaftswachstum wird sich auf die Steu-
erzahlungen auswirken, und die Steuerzahlungen werden
sich dann leider auf den Haushalt auswirken. Wir wer-
den, wenn wir so weitermachen und wenn Sie, Herr Mi-
nister, nicht anfangen, ehrlich zuzugeben, dass das Wirt-
schaftswachstum sinken wird, spätestens nach der
Bundestagswahl einen Crash erleben. 
Wir haben im Juli, als der Haushalt vom Kabinett ver-
abschiedet worden ist, erlebt, wie man lächelnd sagte:
Wir haben den Haushalt im Griff, wir bauen die Neuver-
schuldung weiter ab. So ging man im Juli bei schönem
Wetter auseinander. Inzwischen hat sich das Wetter ver-
ändert, nicht nur draußen, sondern eben auch in der
Wirtschaft. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Da redet wohl 
ein Wettervogel und nicht Otto Fricke!)
Von Westen kommen dunkle Wolken. Was ist nun mit
dem Regierungsschiff? Kapitän Merkel und Steuermann
Steinbrück stehen weiterhin auf dem Schiff und sagen
zwar, dass da, wo sie hinwollen, Wolken sind, aber sie
denken weder an Regenmäntel noch an Rettungswesten.
Sie steuern einfach weiter, und die Minister verteilen
weiterhin Sonnencreme und Sonnenschirme. So sieht es
doch bei der Regierung im Moment aus.
(Beifall bei der FDP)
Wer die Debatte der letzten Tage verfolgt hat, konnte
feststellen: Kein Minister hat gesagt, dass sein Ressort
weniger Mittel bekommen hat. Jeder Minister hat ge-
sagt: Mein Ressort hat etwas mehr Geld bekommen,
aber eigentlich hätte ich gerne noch mehr. – Gemeint ist
übrigens: mehr Geld von dir, lieber Steuerzahler. Das
wird aber nie laut ausgesprochen.
(Beifall bei der FDP)
Wie sieht Ihre Schönwetterpolitik aus? Seitdem die
Regierung an der Macht ist, fällt das Wirtschaftswachs-
tum von Jahr zu Jahr geringer aus: 2006 lag es bei
2,9 Prozent, 2007 bei 2,5 Prozent, 2008 wird es voraus-
sichtlich bei 1,7 Prozent liegen – es könnte allerdings
auch weniger werden –, und für 2009 rechnen manche
Institute mit nur noch 0,2 Prozent.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das hört sich
an, als würden Sie sich über ein sinkendesWirtschaftswachstum regelrecht freuen, Herr
Kollege!)
Mit anderen Worten: Jedes Jahr, das die Große Koalition
regiert, bedeutet für den Bürger weniger Wirtschafts-
wachstum und mehr Zukunftsrisiken.
(Beifall bei der FDP)
Die Risiken werden von Ihnen völlig ausgeblendet
und nicht erwähnt. Welche Risiken gibt es eigentlich?
Die Industrieproduktion geht zurück. Die Zahl der Auf-
tragseingänge sinkt seit Monaten. Die jeweiligen Quar-
talszahlen zum Wirtschaftswachstum fallen immer
schlechter aus. Die Inflationsgefahr, die angeblich nicht
groß war, ist weiterhin vorhanden, wird aber ignoriert.
Über die kalte Progression freut sich der Minister sogar
klammheimlich. Er sagt sich wohl: Ein bisschen Infla-
tion schadet nie. Denn dann kann ich mehr Geld einneh-
men, und niemand merkt es. – Das sind keine Bedingun-
gen, unter denen man versuchen kann, die Situation in
diesem Staat zu verbessern.
(Beifall bei der FDP)
Hinzu kommt die Bankenkrise. Keiner von uns weiß
genau, was dabei herauskommt – keine Frage. Aller-
dings muss man sagen: Die KfW, die Kreditanstalt für
Wertverlust, und die IKB, das Institut kranker Bilanzen,
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das hört sich jetzt 
eher wie Brüderle an, nicht wie Fricke!)
sind nur ein Teil des großen Problems, allerdings ein we-
sentlicher Teil. Denn in beide Banken
(Ludwig Stiegler [SPD]: Beide Banken sind 
voll von Liberalen!)
– das gilt übrigens auch für die Landesbanken, die heute
Morgen ebenfalls gemeldet haben, dass sie Milliarden-
verluste zu verzeichnen haben – hat sich der Staat in um-
fangreichster Weise eingemischt, und er meint immer
noch, sich dort weiterhin einmischen zu müssen.
(Beifall bei der FDP – Joachim Poß [SPD]: Ja, 
Herr Koppelin im Verwaltungsrat!)
Anstatt „Raus mit der Politik!“ zu sagen, setzt man
ein paar Verwaltungschefs und ein paar kleine Mitarbei-
ter vor die Tür. Politische Verantwortung wird an die-
ser Stelle aber nicht übernommen. Im Hinblick auf die
politische Verantwortung bei der KfW/IKB muss man
sagen: Es gibt nach wie vor ein Aufsichtsgremium, einen
Verwaltungsrat, der riesengroß ist, dem man kaum Infor-
mationen zukommen lässt, und, wenn überhaupt, dann
nur so spärlich, dass dort gar keine vernünftigen Ent-
scheidungen mehr getroffen werden können. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Trotzdem hat
die FDP auf ihren Sitz nicht verzichtet, Herr
Kollege! Warum eigentlich nicht?)
Denken wir einmal daran zurück, was gesagt wurde,
als es vor ein paar Jahren um die IKB ging; es wird näm-
lich häufig völlig vergessen, wo das eigentliche Problem
bei der IKB lag. Im Jahre 2001 hieß es, übrigens auch
von Herrn Stiegler: Wir dürfen die IKB auf keinen Fall
an eine Heuschrecke verkaufen! Das war übrigens die
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18895
(A) (C)
(B) (D)
Otto FrickeRoyal Bank of Scotland. Was machen Sie jetzt, Herr
Stiegler? Was ist gestern beschlossen worden? Es wurde
vereinbart, die IKB an eine der größten Heuschrecken
überhaupt zu verkaufen, an Lone Star. Wer hat dem zu-
gestimmt? SPD und Union. Das ist, mit Verlaub, eine
Verhohnepipelung der Wähler!
(Beifall bei der FDP – Ludwig Stiegler [SPD]:
Sagen Sie das lieber einmal der deutschen
Wirtschaft, zum Beispiel Herrn Thumann, aber
auch all den anderen! Das sind doch alles Li-
berale!)
Man hätte die IKB nicht kaufen dürfen. Das wollen
Sie aber nicht wahrhaben. Diesen Fehler wollen Sie ver-
decken. Mein Vorwurf an die Große Koalition ist: Im
Jahre 2005 hätten Sie feststellen müssen, dass wir die
IKB noch immer haben. Wenn die CDU/CSU wirklich
noch ein ordnungspolitisches Gewissen hat, hätte sie sa-
gen müssen: Wir wollen die IKB nicht. Dann hätte man
noch genug Zeit gehabt, sie zu verkaufen.
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Sehr richtig!)
Gab es irgendeinen Versuch, die IKB zu verkaufen?
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Nein!)
Nein. Man hat alles so belassen, wie es war. Denn es ist
ja schön, sich auch ein bisschen auf dem Privatsektor zu
betätigen.
(Ludwig Stiegler [SPD]: Sie Schlaumeier!)
Hätte man die IKB verkauft, hätten wir jetzt höhere
Privatisierungserlöse und geringere Zinsverluste. Vor al-
len Dingen hätten wir jetzt nicht all die Zuschusspflich-
ten und wären nicht mit den Risiken konfrontiert, die uns
in den nächsten Jahren erwarten.
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Sehr richtig!)
Das ist einer der größten Fehler, die die Große Koalition
gemacht hat. Jetzt versucht sie, ihn zu verdecken, indem
sie sagt: Eigentlich können wir nichts dafür. Es liegt am
Weltbankenmarkt.
(Beifall bei der FDP)
Der Staat muss sich aus dem Bankenmarkt so weit
wie möglich heraushalten. Natürlich brauchen wir mit
Blick auf die Daseinsvorsorge des Staates eine Grund-
versorgung der Banken; das ist keine Frage. Das ist ein
Teil der sozialen Marktwirtschaft. Aber angesichts all
dessen, was bei der KfW nach wie vor getan wird und
was mit staatlicher Daseinsvorsorge wirklich nichts zu
tun hat, müssen wir schleunigst, allerdings nicht vor-
schnell, versuchen, zu privatisieren und dafür Erlöse zu
bekommen, anstatt zuzulassen, dass die Politik weiterhin
den Finger darauf hat.
(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Das sollten 
Sie noch lauter sagen, damit es alle hören!)
Man muss ganz klar feststellen: Kaum bricht der Ban-
kenmarkt zusammen, fällt auch die KfW in sich zusam-
men.
(Ludwig Stiegler [SPD]: Die KfW fällt nicht 
in sich zusammen!)Ich frage mich immer wieder: Was wird wohl geschehen,
wenn einmal die Wirtschaft schwächelt? Sie haben bis-
her immer nur Schönwetterhaushalte vorgelegt; denn al-
les lief gut. Wenn Sie im Hinblick auf den Haushalt ge-
nauso agieren, wie Sie bei der KfW agieren, wenn so die
Reaktion der Großen Koalition auf schlechtere wirt-
schaftliche Zahlen im Jahre 2009 aussieht, dann kann
man nur sagen: Gute Nacht, Deutschland!
Ich möchte auf ein anderes Thema zu sprechen kom-
men. Herr Minister, Sie haben etwas Schönes gesagt:
Alle Kinder sind gleich. – Ich sage Ihnen: Jedes Kind ist
individuell, alle Kinder sind unterschiedlich.
(Peer Steinbrück, Bundesminister: Sie sollen 
für den Staat alle gleich sein!)
– Sie sollen für den Staat alle gleich sein. Das ist noch
viel besser. Herr Steinbrück, dann frage ich mich Fol-
gendes: Weshalb ist es so, dass das Kind eines Fach-
arbeiters kostenlos in der gesetzlichen Krankenversiche-
rung mitversichert ist, der kleine Unternehmensgründer
mit drei Mitarbeitern jedoch, der in der privaten Kran-
kenversicherung ist, pro Monat 100 Euro bezahlen darf
und dies noch nicht einmal steuerlich absetzen kann? Wo
sind da dem Staat alle Kinder gleich? 
(Beifall bei der FDP)
Hinzu kommt, dass die Große Koalition sagt: Lieber
Steuerzahler, der du deine Kinder privat versicherst, bitte
zahle noch zusätzliches Steuergeld für den sogenannten
Gesundheitsfonds, den die CSU inzwischen auch liebt.
Bitte zahle noch Steuergeld, damit wir die anderen Kin-
der kostenlos versichern können.
Das ist keine Gleichbehandlung. Sie machen Unter-
schiede. Sie sagen: Die einen sind gut, die anderen sind
böse, den Guten helfen wir, und den Bösen brauchen wir
nicht zu helfen. – Das kann doch nicht wahr sein. 
(Beifall bei der FDP)
Schauen wir uns einmal an, wie dieser 4-Milliarden-
Euro-Zuschuss wirkt. Die Ministerin wehrt sich über
Monate und Jahre hinweg gegen eine Prüfung durch den
Rechnungshof. Werden die gesetzlichen Krankenkassen
auch nur einmal an der Oberfläche geprüft, folgt Skandal
auf Skandal. Die Chefs bekommen ihr Geld. Es gibt
schöne Versorgungspöstchen. Es gibt hier noch ein Zu-
satzsalär und da noch ein Zusatzsalär. Ich bin gespannt,
wie viel Prozent der Beitragssatzsteigerungen der kom-
menden Jahre auf diesen Dschungel bei den gesetzlichen
Krankenkassen zurückzuführen sind. Bezahlen wird dies
zukünftig auch noch der Steuerzahler. 
(Beifall bei der FDP)
Frau Bundeskanzlerin, Sie haben einen auf den ersten
Blick richtigen Satz gesagt: Die CDU habe aus der Ver-
schuldung gelernt. Aus Fehlern zu lernen, ist immer gut.
Zum Thema Lernen haben Sie sich in letzter Zeit sehr
gut erkundigt. Interessant ist jedoch, ob Sie wirklich
beim Thema Verschuldung gelernt haben.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sie sollten 
Respekt vor der Kanzlerin lernen!)
18896 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Otto FrickeDas können Sie nicht bei Schönwetterhaushalten oder
bei einem Wahlkampfhaushalt, wie er jetzt vorliegt, ma-
chen. Die Frage, ob Sie aus der Vergangenheit gelernt
haben, wird sich beim Haushalt erst dann beantworten
lassen, wenn schwierigere Zahlen vorliegen und wenn
Sie dann versuchen, einen Haushalt gut hinzubekom-
men, ohne dass Sie bei den Leuten abkassieren und ih-
nen immer mehr Geld aus der Tasche ziehen. Dann wird
sich zeigen, ob Sie gelernt haben.
(Beifall bei der FDP)
Frau Bundeskanzlerin, zudem hat mich verwundert,
dass der Finanzminister – ich bin sehr froh darüber – den
Franzosen deutlich gesagt hat, was er von Konjunktur-
programmen hält, nämlich nichts. Das ist auch richtig
so. Nur, Frau Bundeskanzlerin, ich habe nicht gehört
– vielleicht habe ich es überhört, lese es dann gerne
nach, oder Sie bestätigen es vielleicht jetzt –, dass Sie ab
Februar, wenn richtiger Wahlkampf herrscht, nicht zu
großen Konjunkturprogrammen ansetzen werden. 
Die FDP wird Ihnen ganz genau auf die Finger
schauen, 
(Ludwig Stiegler [SPD]: Da wird sie aber 
zittern!)
ob Sie Versuche von Konjunkturprogrammen und von
Wählerberuhigungen machen, ob Sie Versuche unter-
nehmen, wie sie die CSU gegenwärtig in Bayern unter-
nimmt, die 19 Mal die Steuern erhöht und ein Mal bei
den Skiliften senkt und jetzt sagt: Tut uns leid, wir haben
es gar nicht so gewollt. – Das kann nicht die Politik sein,
die in den kommenden Monaten gerade bei diesem
knappen Haushalt kommen wird.
(Beifall bei der FDP)
Für den Fall, dass die Frage gestellt wird, was wir an-
ders machen würden: Wir werden ein Sparbuch vorle-
gen. Wir werden die sozialen Sicherungssysteme durch
die Umsetzung unserer Vorschläge wieder auf gesunde
Beine stellen. Wir werden für niedrige Steuern und dafür
sorgen, dass das Steuersystem einfach und gerecht ist.
Wir werden den Staat an den Stellen zurücknehmen, an
denen er nicht notwendig ist.
Ich habe manchmal das Gefühl, dass Sie nur deshalb
versuchen, die Steuern zu erhöhen, damit Sie wieder
neue Bereiche haben, in denen Sie dann Ihre politischen
Hände walten lassen können, obwohl die Bürger dies
selbst viel besser könnten. 
Wir brauchen mehr Freiheit, aber auch – Herr
Stiegler, Sie wissen ganz genau, dass das zur Freiheit da-
zugehört – mehr Verantwortung. Damit das klar ist:
Dieser blödsinnige einfache Versuch ist nicht in Ord-
nung, zu sagen, dass all das, was liberal ist, gewissenlos
sei. Nein, alles, was liberal ist, bedeutet auch immer,
dass man Verantwortung hat. Gewissenlos sind die
Leute, denen eine ethische Grundlage fehlt. Ich habe das
Gefühl, dass das die Leute sind, die mit Steuergeldern
nicht richtig umgehen können, genauso wie die Leute,
die mit Privatgeldern nicht richtig umgehen können. (Beifall bei der FDP – Ludwig Stiegler [SPD]: 
Es sind viele Liberale dabei!)
Wir verzeichnen weiterhin hohe Steuermehreinnah-
men. Ist es dieser Bundesregierung mit dem Abbau der
Verschuldung aber wirklich ernst? Man hört jetzt schon,
wegen der Steuermehreinnahmen im Jahr 2008 müsse
man mit der Privatisierung nicht so schnell vorankom-
men. Na ja, nach den schlechten Erfahrungen, die Rot-
Grün mit der Privatisierung der Bundesdruckerei ge-
macht hat, wäre ich froh, wenn diese Bundesregierung
nicht so viel privatisieren würde. 
Jetzt aber ernsthaft: Privatisierung kann doch nicht in
Abhängigkeit von der Höhe der jeweiligen Neuverschul-
dung angegangen werden. Wenn die Privatisierung rich-
tig ist, dann muss ich sie machen, und wenn sie falsch ist
– wie etwa bei der Bundesdruckerei –, dann darf ich sie
nicht machen. Sehen Sie also zu, dass Sie mit der Priva-
tisierung in diesem Jahr schon weiter fortfahren; denn je-
der vernünftige Euro, den Sie aufgrund einer Privatisie-
rung erzielen, bedeutet gleichzeitig mindestens einen
Cent an Zinsen weniger, den die Steuerzahler bezahlen
müssen.
(Beifall bei der FDP)
Ich komme zum Schluss. Wir sollten viel mehr daran
denken, wie wir die soziale Marktwirtschaft stärken
können. Mehr soziale Marktwirtschaft wagen – das ist
im Moment unsere Verantwortung. Die Betonung liegt
dabei auf „soziale“, aber es muss eben eine Marktwirt-
schaft sein.
Es ist eine alte Weisheit, dass die meisten Unfälle im
Haushalt passieren. Sie sind mit dem Haushalt 2009 ge-
rade dabei, dies wieder zu beweisen.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der FDP)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Für die CDU/CSU-Fraktion spricht nun der Kollege
Jochen-Konrad Fromme.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Jochen-Konrad Fromme (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Herr Kollege Fricke, ich bin sehr gespannt auf die Alter-
nativen, die Sie uns im Laufe der Beratungen vortragen
werden, und ich hoffe, dass die Qualität gegenüber der
der bisherigen Sparbücher, die ja keine Sparbücher wa-
ren, deutlich steigt.
(Ludwig Stiegler [SPD]: Das ist doch Ihr 
Lieblingsband!)
Ich glaube, durch die bisherigen Beratungen wurde
schon einiges deutlich gemacht, insbesondere, dass die
Linken langsam die Katze aus dem Sack und ihre Maske
fallen lassen. Wie das Beispiel Schaeffler zeigt, wollen
Sie nämlich eine andere Gesellschaftsordnung und Ver-
staatlichungen. Sie wollen eine steigende Staatsquote.
Sie sollten den Bürgerinnen und Bürgern dann aber bitte
schön auch sagen, was das Ergebnis ist. Das Ergebnis ist
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18897
(A) (C)
(B) (D)
Jochen-Konrad Frommenämlich eine Staatswirtschaft, wie es sie 40 Jahre lang
in einem Teil unseres Vaterlandes gab.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Genau!)
Sie sind doch erst zufrieden, wenn die Leute am Ersten
jedes Monats alles abgeben und Sie zuteilen können. Wo
das hinführt, haben wir gesehen.
Sie sollten dann auch einmal deutlich machen, dass
fast die Hälfte der Zinsen nicht für die Kosten der Wie-
dervereinigung gezahlt werden müssen, sondern dafür,
dass wir das, was Sie lange kaputt gemacht haben, wie-
der aufbauen mussten.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Was könnten wir mit diesen 20 Milliarden Euro im Jahr
nicht alles Gutes und Schönes machen!
Die Grünen klagen hier ständig ein, wir müssten die
Armut bekämpfen, und sie zitieren den Armutsbericht.
Ich darf zum Ersten sagen, dass der Armutsbericht für
den Zeitraum bis zum 31. Dezember 2005 erstellt wurde.
Er ist also Ihre Schlussbilanz, nicht unsere augenblickli-
che Bilanz.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Zum Zweiten sollten wir uns darüber im Klaren sein,
dass in dem Armutsbericht die relative Armut beschrie-
ben wird. Wenn wir es mithilfe der Steuerpolitik der Lin-
ken schaffen würden, die Reichen aus Niedersachsen zu
vertreiben, dann gäbe es plötzlich keinen Armen mehr,
obwohl sich für die Menschen gar nichts geändert hätte.
Umgekehrt: Wenn Bill Gates seinen Wohnsitz plötzlich
nach Deutschland verlegen würde, dann würde das
durchschnittliche Einkommen steigen und es gäbe mehr
Arme, ohne dass sich für die Menschen etwas geändert
hätte. Seien Sie deswegen etwas vorsichtig.
Ich kann Ihnen nur sagen: Durch den neuesten Be-
richt des DIW wird deutlich, dass Ihr Popanz wie eine
Seifenblase zerplatzt ist.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Es stellt sich jetzt nämlich heraus, dass sich die Dinge
verbessert haben. Deutschland ist durch unsere Politik
ein Stück gerechter geworden; 
(Lachen bei Abgeordneten der LINKEN)
denn was ist denn besser für einen Arbeitslosen, als dass
er einen Arbeitsplatz bekommt? Es nützt ihm doch über-
haupt nichts, wenn ich irgendeinem, der ein höheres Ein-
kommen erzielt, ein bisschen weniger gebe oder ihm
mehr wegnehme. Davon hat der einzelne Arbeitslose gar
nichts. Sie sollten sich also auch einmal mit den Fakten
beschäftigen.
Sie sagen, dass unsere Politik unsozial ist. Das ist
eben falsch. Ich erinnere nur an das, was in der Debatte
angesprochen wurde: Wohngeld, BAföG, mehr für die
Familien. Schauen Sie sich einmal die Ausgabenblöcke
unseres Haushalts an. Allein der Sozialhaushalt hat ei-
nen Umfang von 125 Milliarden Euro. Davon sind79 Milliarden Euro für die Rente, 4 Milliarden Euro für
die Krankenkassen und 6 Milliarden Euro für die Fami-
lien. Wenn das keine Sozialpolitik ist, dann weiß ich
nicht, was Sozialpolitik sein soll.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Lieber Kollege Hase – – Ach nein, ich meine ja Herrn
Stiegler.
(Otto Fricke [FDP]: Deswegen ist er auch 
weg!)
Das, was Sie hier vorgetragen haben, war wirklich neben
der Sache.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wo ist der 
Hase?)
Wer im Glashaus sitzt, der sollte nicht mit Steinen wer-
fen. Deswegen haben Sie sich jetzt auch verzogen. Sie
haben nämlich gemerkt, dass ich Sie hier einmal anspre-
chen wollte.
(Joachim Poß [SPD]: Was? Er soll Angst vor 
Ihnen haben?)
– Ja, das merkt man doch. Hasen haben in der Regel
Angst. Das ist eben so.
(Joachim Poß [SPD]: Ach!)
Was er zur Energiepolitik gesagt hat, ist völliger Un-
sinn. Wenn aufgrund von Knappheit oder mangelnder
Übereinstimmung von Angebot und Nachfrage stei-
gende Preise zu verzeichnen sind, dann müssen wir das
Übel an der Wurzel packen und das Angebot-Nachfrage-
Verhältnis verändern. Subventionen oder Ähnliches sind
keine Lösung. 
Wenn Sie sagen, dass Niedersachsen mit dem Atom-
müll nicht alleingelassen werden soll, sondern Bayern
auch etwas tun sollte, dann frage ich Sie, ob Sie für jedes
Bundesland ein Endlager wollen. Wer soll das denn be-
zahlen? Das ist völliger Unsinn. Wir müssen uns viel-
mehr darum bemühen, dass die Länder mit Standorten
dafür einen Ausgleich erhalten. 
Sie haben die Grundlagen der Marktwirtschaft nicht
begriffen, wenn Sie meinen, dass günstige Strompreise
gewährleistet sind, solange es Atomkraft gibt. Solange
das Angebot kleiner ist als die Nachfrage, bestimmt der
Markt den Preis, völlig unabhängig von der Art der
Stromerzeugung und deren Kosten. 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Der Markt bestimmt immer den Preis!
Es gibt schließlich die Strombörse! Wo kommt
die denn her? Das ist doch der Witz!)
Deshalb wäre es sinnvoller, die Laufzeiten zu verlän-
gern, weil dadurch sofort das Angebot gesteigert würde.
Diese Maßnahme könnte verhindern, dass die Preise
weiter steigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Wir sollten auch die Risiken dieses Haushalts berück-
sichtigen. Deswegen stelle ich an die Adresse aller Gut-
18898 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Jochen-Konrad Frommemenschen – damit meine ich das ganze Haus, aber be-
sonders die Umverteiler der Linken – gerichtet fest: Wir
sind gerade mal in der Lage, aus unseren Einnahmen die
Zinsen, die in der Vergangenheit entstanden sind, zu be-
zahlen. Jeder sollte sich darüber im Klaren sein, dass wir
zunächst einmal die Einnahme- und die Ausgabeseite in
Einklang bringen müssen, um auf Dauer nachhaltige
Finanzpolitik zu betreiben. Anders geht es nicht. 
Ich bedaure es sehr, dass sich derzeit viele in der
Föderalismuskommission von der Schuldenbremse ver-
abschieden wollen. Wenn es uns nicht gelingt, geeignete
Instrumente zu schaffen, um uns zu disziplinieren, dann
kommen wir niemals vorwärts. Politiker sind Menschen.
Menschen sind schwach und versuchen in Extremsitua-
tionen immer, auszuweichen. 
(Otto Fricke [FDP]: Ja! Sehr gut!)
Wir brauchen eine wirksame Schuldenbremse, um
dieses Thema in den Griff zu bekommen. Die erste Maß-
nahme muss darin bestehen, dass Bund und Länder da-
mit beginnen, die Tilgung ihrer Schulden in Angriff zu
nehmen. Das unterscheidet uns von der kommunalen
Ebene: Sie sind nicht besser, weil sie bessere Politiker
sind, sondern sie sind in einer besseren Lage, weil wir
sie immer gezwungen haben, ihre Schulden zu tilgen. 
Wenn Sie uns auf diesem Weg folgen, dann tun wir
etwas für die langfristige Entwicklung. Ich lade alle ein,
mit konstruktiven Vorschlägen zu einer Verbesserung
dieses Haushaltes beizutragen. Aber es müssen tragfä-
hige Vorschläge sein, die die Ursachen an der Wurzel pa-
cken. Wir brauchen keine Scheingefechte oder einen
Wettbewerb um Wählerstimmen, in dem wir uns sozusa-
gen gegenseitig überbieten. Wir brauchen eine solide
Haushaltspolitik. Der Entwurf ist ein richtiger Ansatz.
Helfen Sie uns auf diesem Weg! Machen Sie mit! Aber
lassen Sie Sprechblasen, die nur die Wähler verunsi-
chern! 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD – Steffen Kampeter [CDU/
CSU]: Eine sehr gute Rede!)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Nächste Rednerin ist für die Fraktion Die Linke die
Kollegin Dr. Gesine Lötzsch.
(Beifall bei der LINKEN)
Dr. Gesine Lötzsch (DIE LINKE): 
Vielen Dank. – Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten
Damen und Herren! Sehr geehrte Gäste! Schlechter hätte
die Haushaltswoche für den Finanzminister nicht laufen
können. Auf der einen Seite wollte er der Öffentlichkeit
zeigen, wie gut er mit Geld umgehen kann. Auf der an-
deren Seite wollte er uns Linken anhängen, dass wir nur
Geld ausgeben könnten. Aber dieser Plan ist gründlich
gescheitert, Herr Steinbrück. 
(Beifall bei der LINKEN)
Die staunende Öffentlichkeit konnte beobachten, wie
unter Ihrer Verantwortung, Herr Steinbrück, Geld ein-
fach so verschwindet. Auf der einen Seite trauen SieEltern nicht zu, 10 Euro Kindergeld mehr zu verantwor-
ten. Aber bei der IKB, die nachweislich nicht mit Geld
umgehen kann, sind Sie bereit, über Nacht Milliarden
locker zu machen, die dann für immer im Finanzstrudel
verschwinden. Das ist nicht hinnehmbar. 
Ein aktuelles Beispiel – darüber ist schon viel gespro-
chen worden – haben wir in dieser Woche mit der KfW
erlebt. 300 Millionen Euro Steuergelder wurden einfach
verbrannt. 
(Volker Schneider [Saarbrücken] [DIE 
LINKE]: Mehr!)
– Mindestens. – Wenn ein Arbeitsloser einen Fahrschein
im Wert von 2,10 Euro ersetzt bekommen möchte, dann
beschäftigen sich drei Sachbearbeiter und ein Referats-
leiter mit diesem Anliegen. 
(Otto Fricke [FDP]: In Berlin!)
Doch wenn 300 Millionen Euro oder mehr überwiesen
werden, dann geht das augenscheinlich automatisch.
Dann gibt es niemanden, der die Überweisungen vorher
kontrolliert. Das ist Steinbrück’sche Finanzpolitik.
(Beifall bei der LINKEN)
Die Aufsicht über die KfW sollten eigentlich Herr
Steinbrück und Herr Glos wahrnehmen.
(Otto Fricke [FDP]: Welche?)
Beide haben wieder nichts gewusst. Beide kommen aus
dem Mustopf. Natürlich schiebt der Finanzminister die
Schuld auf die Bank, wie er es schon bei dem Skandal
um die IKB getan hat.
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage des
Kollegen Koppelin?
Dr. Gesine Lötzsch (DIE LINKE): 
Nein, Herr Kollege. – Damals war angeblich die Che-
fin der KfW, Ingrid Matthäus-Maier, die Parteikollegin
von Herrn Steinbrück, schuld. Frau Matthäus-Maier
musste ihren Hut nehmen, nicht der Finanzminister. Der
Finanzminister erklärte damals zum möglichen Nachfol-
ger: Es wird ein Profi sein müssen, bei dem der Sachver-
stand eine Rolle spielt und nicht die Politik. Herr
Steinbrück, dieser Satz ist nicht nur arrogant, sondern
sagt auch viel über Ihr Politikverständnis aus. Sachver-
stand und Politik kommen bei Ihnen, Herr Steinbrück,
offensichtlich nicht zusammen.
(Beifall bei der LINKEN – Jochen-Konrad
Fromme [CDU/CSU]: Wer weiß, an wem er
sich ein Beispiel genommen hat!)
Als Nachfolger wollten Sie also einen echten Profi neh-
men. Er hat gleich das doppelte Gehalt bekommen. Der
erste Schritt war, 300 Millionen Euro an eine bankrotte
Bank zu überweisen. Herr Steinbrück, wann überneh-
men Sie endlich die Verantwortung für Ihr ständiges Ver-
sagen bei der Kontrolle der KfW und für Ihre miserable
Personalpolitik? 
(Beifall bei der LINKEN – Zuruf des Abg. 
Klaus Uwe Benneter [SPD])
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18899
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Gesine Lötzsch– Wir können Herrn Steinbrück und Herrn Glos ruhig in
einem Zusammenhang nennen. Damit haben Sie recht,
Kollege Benneter.
Herr Steinbrück meinte in seiner Rede, dass das Men-
schenbild der Linken die Menschen zu Bittstellern, zu
Abhängigen und zu Verlierern mache.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das ist genau rich-
tig! Das ist das Ergebnis Ihrer Vorschläge!)
Das ist wirklich unverschämt und eine Beleidigung der
Menschen. Nicht unser Menschenbild macht die Men-
schen zu Bittstellern, zu Abhängigen und zu Verlierern,
sondern die Politik der Großen Koalition.
(Beifall bei der LINKEN – Jochen-Konrad
Fromme [CDU/CSU]: Nicht Ihr Menschen-
bild, aber Ihre Politik!)
Sie haben doch einen kannibalisierenden Arbeitsmarkt
geschaffen, der Millionen arbeitende Menschen zwingt,
als Bittsteller zum Staat zu gehen, weil der Lohn zum
Leben nicht reicht. Damit nehmen Sie den Menschen
ihre Würde. Sie machen sie zu Verlierern der Gesell-
schaft, nicht wir.
(Beifall bei der LINKEN)
In der Debatte fiel oft – von den Kollegen der SPD
ausgesprochen – das Wort gesetzlicher Mindestlohn. Es
wurde gesagt, man müsse diskutieren. Der Vorredner
von der SPD sagte, man müsse über Ansätze von gesetz-
lichem Mindestlohn sprechen. Sagen Sie den Menschen
doch klar und offen, was Sie wollen, 
(Klaus Uwe Benneter [SPD]: Wir wollen den 
Mindestlohn!)
und ergreifen Sie, wenn Sie es mit dem gesetzlichen
Mindestlohn wirklich ehrlich meinen, die Chance hier
im Parlament. Wir werden Ihnen auf jeden Fall immer
wieder Anträge dazu vorlegen. Stimmen Sie endlich der
Einführung eines gesetzlichen Mindestlohns zu! 
(Beifall bei der LINKEN – Renate Künast
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Fangen wir in
Berlin einmal damit an! Ihr solltet in Berlin die
Leute im öffentlichen Dienst nicht auswrin-
gen, sondern ihnen eine Gehaltserhöhung zah-
len!)
Weiterhin wurde behauptet, dass die Linke eine antike
nationalökonomische Vorstellung als Antwort auf die
Globalisierung habe. 
(Zuruf von BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Ja, 
allerdings!)
Auch das ist falsch. Diese Regierung will mit staatlichen
Mitteln verhindern – so wurde es im August im Kabinett
beschlossen –, dass ausländische Unternehmen deutsche
Unternehmen kaufen. Das ist Protektionismus. Ja, ich
sage ganz offen: Wir sind für die Regulierung der
Finanzmärkte. Doch das ist kein Protektionismus. Das
ist bitter nötig, wie wir in den letzten Tagen erfahren ha-
ben.(Beifall bei der LINKEN)
Die Finanzkrise ist auch ein Versagen der Finanzminis-
ter, die sich ständig irgendwo in der Welt treffen, aber in
der Frage nach strengeren Kontrollen und Regeln nichts,
aber auch gar nichts auf die Reihe bringen. 
Ich sage auch ganz offen: Ja, wir waren dagegen, dass
Heuschrecken in Deutschland zugelassen werden; denn
wir wussten, dass sie Unternehmen zerstören und aus-
schlachten sowie die Arbeiter und Angestellten auf die
Straße setzen. Meine Damen und Herren von der FDP,
ich habe in Ihren Reden gehört, dass jetzt auch Sie vor
Heuschrecken warnen. Zu diesem Erkenntnisfortschritt
kann ich Ihnen nur gratulieren.
(Beifall bei der LINKEN)
Auch Herr Müntefering, der sich häufig über Heuschre-
cken beklagt, hat zuvor den Heuschrecken die Lizenz
zum Ausweiden deutscher Unternehmen gegeben. Ja,
wir als Linke wollen Unternehmen sowie Arbeiter und
Angestellte vor solchen Übergriffen schützen. Wenn Sie
das nicht wollen, meine Damen und Herren von der
Koalition, dann sagen Sie das auch so deutlich. 
Die Wirtschaftswoche hat die Pleiten der Heuschre-
cken zusammengefasst. Hier nur einige Überschriften:
Hertie – horrende Mieten, ATU – Expansion verpatzt,
Hugo Boss – Dividende auf Pump, neckermann.de –
Löhne gedrückt, Tank &amp; Rast – total verschuldet, Mär-
klin – Millionen für Berater, Rodenstock – Chefs in Se-
rie. Stellen Sie sich doch nur einen Moment lang vor, wir
Linken wären an der Regierung
(Widerspruch bei der CDU/CSU, der SPD, der 
FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
und trügen die Schuld an diesen Schlagzeilen, die
Schuld am Niedergang dieser traditionsreichen Unter-
nehmen.
(Otto Fricke [FDP]: Sie hätten die doch längst
enteignet! Die Unternehmen gäbe es doch gar
nicht mehr!)
Herr Schäuble würde doch sofort die Bundeswehr gegen
uns einsetzen wollen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: In der Hauptstadt 
der Armut sind Sie an der Regierung!)
Uns wird immer unterstellt, wir würden alles verstaat-
lichen wollen. Das ist eine absolut lächerliche Behaup-
tung. Herr Steinbrück verstaatlicht gerade ein privates
Unternehmen, nicht wir als Linke. Aber ich will an die
Geschichte dahinter erinnern. Der ehemalige Finanz-
minister Eichel – er sitzt noch hier – hat die Bundes-
druckerei in Berlin gegen den Protest der Linken an
eine Heuschrecke, den Finanzinvestor Apax, verkauft.
Apax bürdete dem Unternehmen dann hohe Schulden
auf und führte es damit an den Rand der Pleite. 2002
stieg die Heuschrecke wieder aus, und der Betrieb wurde
von einem Treuhänder verwaltet. Jetzt wird die Bundes-
druckerei von CDU, CSU und SPD wieder verstaatlicht.
(Beifall des Abg. Klaus Uwe Benneter [SPD])
18900 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Gesine LötzschDamit Sie mich nicht missverstehen: Das ist eine rich-
tige Entscheidung. Darum muss sich auch der Verfas-
sungsschutz mit dieser Verstaatlichung nicht befassen.
(Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN)
Der Populismusvorwurf wird gerne von den anderen
Parteien gegen uns erhoben. Aber gerade in dieser Wo-
che konnten wir gut mitverfolgen, wie unsinnig dieser
Vorwurf gegen uns ist, weil die Bürgerinnen und Bürger
den täglichen Populismus der Regierung erleben.
(Beifall bei der LINKEN)
Mein Kollege Dr. Gregor Gysi hat in seiner Rede am
Beispiel der Pendlerpauschale und des Wahlkampfs
von Herrn Huber sehr schön dargestellt, was Populismus
ist. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der CSU, zu-
mindest Sie haben in der nächsten Woche die Chance,
Herrn Huber und die Kollegen in Bayern zu unterstüt-
zen. Wir werden Ihnen nämlich einen Antrag zur Pend-
lerpauschale mit namentlicher Abstimmung vorlegen.
Ich bin einmal gespannt, wie das Abstimmungsergebnis
sein wird.
(Beifall bei der LINKEN – Jochen-Konrad
Fromme [CDU/CSU]: Wir haben richtig
Angst!)
In der außenpolitischen Debatte wurden wir als Linke
heftig angegriffen, weil wir angeblich nicht solidarisch
und nicht verantwortungsvoll sind. Das will ich in aller
Deutlichkeit zurückweisen. Diejenigen, die uns man-
gelnde Solidarität mit der NATO vorwerfen, sind genau
diejenigen, die die Solidarität im eigenen Land untergra-
ben. 
(Dr. Stephan Eisel [CDU/CSU]: Sie wollen 
doch die NATO auflösen!)
Warum sollten wir mit einer NATO solidarisch sein, die
gegen das Völkerrecht verstößt und die Russlands
Sicherheitsinteressen verantwortungslos negiert und
das Land mit Raketen umstellt?
(Dr. Stephan Eisel [CDU/CSU]: Das arme 
Russland!)
Diese friedensbedrohende Politik ist unverantwortlich
und wird von uns nicht unterstützt.
(Beifall bei der LINKEN)
Wir als Linke sind der Auffassung, dass die globalen
Probleme nicht mit militärischen Mitteln gelöst werden
können.
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Das haben 
Sie aber spät erkannt!)
Sieben Jahre Krieg in Afghanistan sind ein trauriger Be-
leg dafür. 
(Dr. Stephan Eisel [CDU/CSU]: Wollen Sie 
die Taliban wiederhaben?)
Es ist deshalb auch nicht nachvollziehbar, warum der
zweitgrößte Haushalt mit über 31 Milliarden Euro der
Haushalt der Bundeswehr ist. Die Bundeswehr wird
auch nicht volksverbundener und eine besonders über-zeugende Parlamentsarmee, wenn vor dem Reichstag ein
Gelöbnis abgelegt wird,
(Ulrich Kelber [SPD]: Das ist das Reichstags-
gebäude, nicht der Reichstag!)
das dann auch noch 1 Million Euro kostet.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wahrschein-
lich sind das Sicherheitskosten gewesen, um
linke radikale Demonstranten fernzuhalten, die
mit Ihnen sympathisieren!)
Man kann die Rekruten nur davor warnen, den Wor-
ten von Altkanzler Schmidt, dass sie nie wieder miss-
braucht würden, zu glauben. Dieses Versprechen war
leichtfertig, und ich glaube nicht, dass die Mütter und die
Ehefrauen der in Afghanistan getöteten Bundeswehrsol-
daten das so sehen wie Herr Schmidt.
(Beifall bei der LINKEN)
Über die sinnlosen, Milliarden verschlingenden Rüs-
tungsprojekte habe ich bereits gesprochen. Ich möchte
noch einmal in Erinnerung rufen, dass kein einziges
Rüstungsprojekt nach Beendigung des Kalten Krieges
beendet wurde, obwohl sich die Sicherheitslage so sehr
verändert hat. Es geht also nicht in erster Linie um die
Bekämpfung des Terrorismus und um die Sicherheit der
Bürger, sondern um hohe Dividenden für die Rüstungs-
aktionäre.
Wir als Linke werden Ihnen bei den Haushaltsbera-
tungen in den nächsten Wochen eine Reihe von Anträ-
gen für mehr soziale Gerechtigkeit, mehr Solidarität und
weniger Rüstung im Haushalt 2009 vorlegen. Wenn Sie
unseren Vorschlägen folgen, haben Sie die Chance, dazu
beizutragen, dass es in unserem Land gerechter zugeht.
Vielen Dank.
(Beifall bei der LINKEN – Renate Künast
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Da hat noch
nicht einmal der Fraktionsvorsitzende zuge-
hört! Warum eigentlich?) 
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Das Wort zu einer Kurzintervention gebe ich dem
Kollegen Koppelin.
Jürgen Koppelin (FDP): 
Verehrte Kollegin, Sie haben eben über die KfW und
über die aus meiner Sicht ausgesprochen skandalösen
Vorgänge gesprochen, die sich dort abgespielt haben. Da
gestern der Verwaltungsrat getagt hat, frage ich Sie:
Können Sie mein großes Bedauern darüber verstehen,
dass ich den Kollegen Oskar Lafontaine bei dieser Sit-
zung vermisst habe? 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Was? Der große Kontrolleur!)
Da Sie über die Heuschrecken gesprochen haben
– gestern ist der Verkauf der IKB an Lone Star beschlos-
sen worden –, können Sie sicherlich mein großes Be-
dauern auch darüber verstehen, dass ich nicht die Unter-
stützung des Kollegen Oskar Lafontaine hatte, als wir
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18901
(A) (C)
(B) (D)
Jürgen Koppelindagegen gestimmt haben. Ihn habe ich dort sehr ver-
misst. 
(Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Oder 
hat er schon wieder hingeschmissen?)
Verehrte Kollegin, ich muss sagen, es hat mich sehr be-
ruhigt, dass ich heute Morgen – so hat man mir gesagt –
Interviews von Oskar Lafontaine hätte hören können, in
denen er sich über diese Sitzung geäußert hat. 
Verehrte Kollegin, was ich nicht fair finde – damit
will ich weder die Regierung noch irgendjemanden sonst
in Schutz nehmen –, ist, dass Sie hier die wahre Lehre
verkünden, aber dann, wenn Sie etwas tun können, etwa
in Abstimmungen, kneifen und nicht da sind. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU, der SPD 
und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Frau Kollegin Lötzsch, bitte.
Dr. Gesine Lötzsch (DIE LINKE): 
Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Meine sehr geehrten
Damen und Herren, ich denke, es ist in aller Öffentlich-
keit klar geworden, dass wir 
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Unzuverlässig 
sind!)
uns als Linke gegen die Verscherbelung der IKB ge-
wandt haben. 
(Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Warum
haben Sie nicht dagegen gestimmt? –
Dr. Stephan Eisel [CDU/CSU]: Wo waren Sie
denn bei der Sitzung?)
Es wurde zugelassen – auch dagegen haben wir uns ge-
wandt –, dass 10 Milliarden Euro – so ist das Tableau
des Finanzministeriums – verbrannt wurden. 
Ich habe eigentlich eine Anmerkung wie die Ihre eher
aus der Regierungskoalition erwartet. Bei jeder Gelegen-
heit, bei der die KfW erwähnt wird, fällt der Name Oskar
Lafontaine. 
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Hat er
schon seinen Rentenantrag eingereicht? Er ist
doch schon 65!)
Sie scheinen der Überzeugung zu sein, dass in diesem
Land allein Oskar Lafontaine regiert. 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Wo war er denn jetzt?)
Ich mache Ihnen folgenden Vorschlag: Treten Sie doch
einfach alle zurück, wenn Sie diese Überzeugung immer
zum Ausdruck bringen, und übergeben diese Tätigkeit
an Oskar Lafontaine. 
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das ist doch 
wurscht! Er ist eh überflüssig!)
Lieber Herr Kollege Koppelin, hinsichtlich Ihrer
Frage zur Aufklärung dieser Vorgänge möchte ich Sie
herzlich bitten, uns nicht weiter daran zu hindern, end-lich einen Untersuchungsausschuss zu den Vorgängen
bei der IKB auf den Weg zu bringen. 
(Otto Fricke [FDP]: Wo ist denn euer Antrag? 
Macht doch einen Antrag!)
Es wäre eine vernünftige Sache, hier gemeinsam vorzu-
gehen. Dabei könnten wir bei der Aufklärung sehr gut an
einem Strang ziehen. 
Vielen Dank.
(Beifall bei der LINKEN – Jochen-Konrad
Fromme [CDU/CSU]: Nehmen Sie doch mal
die Verantwortung dafür wahr, wofür Sie ge-
wählt sind! Wenn er im Gremium ist, dann hat
er auch da zu sein! – Volker Kauder [CDU/
CSU]: Das kann die Frau Lötzsch! Die Abtei-
lung Aufklärung beherrscht sie ja!)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Nun hat der Kollege Omid Nouripour für die Fraktion
Bündnis 90/Die Grünen das Wort.
Omid Nouripour (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Frau
Kollegin Lötzsch, ich habe noch immer nicht verstan-
den, wo Oskar Lafontaine gestern war. Aber vielleicht
bekommen wir das noch heraus.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und
der FDP)
Erlauben Sie mir noch eine Vorbemerkung. Sie haben
gerade davon gesprochen, dass Ihre Partei antimilitaris-
tisch sei und es Ihnen darum gehe, den Einflussbereich
der NATO zu beschränken, um es einmal mit meinen
Worten auszudrücken. In dieser Woche fand die Abstim-
mung über den Einsatz im Sudan statt. Bei diesem Ein-
satz im Sudan ging es nicht um die NATO, es ist eine
UN-geführte Mission. Es ging nicht darum, eventuell auf
Menschen zu schießen. Es ging darum, Konvois mit Le-
bensmitteln, die für Flüchtlinge in Lagern bestimmt sind,
zu beschützen. Auch gegen diese Mission haben Sie ge-
stimmt. 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Das ist die internationale Solidarität!)
Daher müssen Sie sich den Vorwurf anhören, dass Sie
keine verantwortungsvolle Außenpolitik betreiben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und
der SPD)
Zum Haushalt. 
O Glaubensvater, sieh die Not, in der wir uns befin-
den.
So beginnt ein katholisches Kirchenlied. Es ist dem
Apostel der Deutschen, dem heiligen Bonifatius, gewid-
met. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Der Peter 
Struck der Grünen!)
18902 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Omid NouripourIch hatte diesen Vers in dieser Woche einige Male im
Kopf, als ich der Einbringung des Haushalts zugehört
habe. Was mussten wir dabei erleben? Wir sahen einen
Finanzminister, der uns wieder und wieder erzählt, 2011
gebe es einen Haushalt ohne Schulden. Wenn das nicht
der Fall sein würde, so hat er versprochen, dann werde er
im Jahre 2011 zurücktreten. Welch ein manifestes Ver-
sprechen! 
„Heiliger Bonifatius, hilf!“, kann ich da nur sagen,
dass wir im nächsten Jahr bis zur Bundestagswahl noch
unbeschadet davonkommen und dass dann endlich diese
schwarz-rote Trauergemeinde auseinandergeht. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der FDP)
Der Haushaltsentwurf 2009 liegt jetzt zusammen mit
dem Finanzplan bis 2012 auf dem Tisch. Die riesengroße
Verpackungsüberschrift ist „Konsolidierter Haushalt“.
Schade, dass man auch da genau hineinschauen muss,
um festzustellen, ob es so ist, zumal ich gerade nach die-
ser Woche nicht nur das Gefühl habe, dass Sie das nicht
schaffen werden; ich habe vielmehr das Gefühl, dass Sie
gar kein Interesse daran haben, das zu schaffen. Das ist
ein Problem für dieses Land. Es ist viel von Zukunft ge-
sprochen worden. Ich habe den Eindruck, Ihr Begriff
von Zukunft reicht bloß bis zum 27. September 2009.
Dann wird nämlich gewählt. Sonst hätten Sie nicht einen
ausschließlichen Wahlkampfetat vorgelegt. Das ist ein
riesengroßes Problem. Wir werden in den Ausschusssit-
zungen alles daransetzen, dies zu ändern.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Unser Maßstab für den Haushalt ist der Dreiklang von
Schuldenabbau – das machen Sie nicht –, Investitio-
nen in die Zukunft – das machen Sie nicht – und Entlas-
tung der Bürgerinnen und Bürger – auch das machen Sie
nicht. Alle nur denkbaren Ziele, die man für einen Haus-
halt haben kann, werden von Ihnen nicht erreicht. Das
Schlimme daran ist, dass die Voraussetzungen zur Kon-
solidierung für das Jahr 2009 so gut sind wie schon
lange nicht mehr. Der Kollege Krüger hat vorhin leider
nicht gesagt, dass die Einnahmen 25 Prozent höher sind
als zu Zeiten von Hans Eichel. Sie haben leider auch
nicht erwähnt, dass in diesem Jahr und im Jahr 2009 mit
voraussichtlich 250 Milliarden Euro so viel wie noch nie
eingenommen werden wird. Sie haben vor allem nicht
gesagt, dass dies damit einhergeht, dass man wiederum
10,5 Milliarden Euro auf Kosten der Kinder und der
Kindeskinder dieses Landes pumpt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Sie, Herr Minister, haben Ihre Amtszeit mit der Erhö-
hung der Mehrwertsteuer begonnen. Sofort danach ha-
ben Sie versprochen, es werde mehr Netto geben. Ich
habe in den letzten Monaten keine Normalverdiener ge-
sehen, die behaupten konnten, sie hätten jetzt mehr Netto
auf dem Konto. Ein Beispiel: Am 1. Juli ist der Pflege-
versicherungsbeitrag um 0,25 Prozentpunkte gestiegen.
Sie konnten nicht einmal versprechen, dass es ein klei-
nes bisschen mehr Netto geben würde; denn wir werden
ab dem 1. Januar das unglaubliche Projekt namens Ge-
sundheitsfonds haben, das alle Hoffnungen auf mehrNetto zugrunde richten wird. Der Streit geht darum, ob
die Beiträge um 0,8 oder 1,3 Prozentpunkte steigen wer-
den. Das ist vollkommen unklar. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Gehaltsstei-
gerungen für die Pflegekräfte! Wollen Sie den
Ärzten nicht auch ein bisschen Gehaltsauf-
wuchs gönnen, Herr Kollege Nouripour?)
– Ich habe Sie, Herr Kollege Kampeter, akustisch leider
nicht verstanden. –
(Otto Fricke [FDP]: Das war nicht schlimm!)
Ihr Zahlenwerk ist ungefähr so solide wie die Zwischen-
rufe des Herrn Kampeter. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der FDP)
Der Haushalt ist mit heißer Nadel gestrickt. Sie gehen
davon aus, dass die Einnahmen des Bundes bis in alle
Ewigkeit steigen und eines Tages die Einnahmenkurve,
steil von unten kommend, die Kurve der Ausgaben
schneiden wird. So funktioniert Ihre Konsolidierung im
Jahr 2011. Spannend. Die Einnahmesteigerung ist für
Sie so sicher wie das Amen in der Kirche. Verstehen Sie
mich nicht falsch: Auch als Muslim halte ich sehr viel
vom Amen in der Kirche. Ich habe da großes Vertrauen.
Ich habe aber kein Vertrauen, wenn bei der Haushalts-
konsolidierung nicht seriös kalkuliert wird, nicht ent-
schlossen gespart wird und wenn nicht sinnvoll umge-
schichtet wird. 
Ich nenne Ihnen ein Beispiel für den Finanzplan. Sie
wollen bis zum Jahre 2011  2,7 Milliarden Euro bei den
Ausgaben für das Arbeitslosengeld II einsparen. Jeder
Einzelne und jede Einzelne in diesem Haus wünscht sich
selbstverständlich, dass die Zahl derjenigen, die Arbeits-
losengeld II erhalten, sinken wird. Aber wir haben un-
glaublich große Konjunkturrisiken, zu denen Sie nach-
her hoffentlich etwas sagen werden. Diese werden
selbstverständlich einen Einfluss auf den Arbeitsmarkt
haben. Deshalb ist das Augenwischerei. Oder haben Sie
etwa die paar Spinner, über die ich in den letzten Tagen
lesen durfte, dass sie der Meinung sind, mit 132 Euro im
Monat könne man wunderbar klarkommen, eingestellt,
damit sie für Sie den Haushalt aufstellen? So könnte ich
mir erklären, wie Sie 2,7 Milliarden Euro beim ALG II
einsparen. Sozial wäre das allerdings nicht.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Sie selbst, Herr Minister, haben in dieser Woche ge-
sagt, die Finanzkrise sei unfassbar und die Konjunktur
„drehe in Abschwung“. Gleichzeitig planen Sie immer
noch ein Wachstum von 1,5 Prozent bis zum Jahr 2011
und 1,2 Prozent für das Jahr 2009 ein. Wie das zusam-
menpasst, werden Sie uns auch gleich erklären. Auch
das habe ich noch nicht so ganz verstanden. Vor allem ist
mir aufgefallen, dass Sie in dieser Woche die Haushalts-
reden halten, aber die Erklärung zur Finanzkrise erst
nächste Woche abgeben und die ganze Zeit so tun, als
habe das eine auf das andere gar keinen Einfluss. Ihr
Wort in Gottes Ohr. Ich glaube das allerdings auf keinen
Fall. Das werden Sie spätestens nächste Woche zugege-
ben haben.
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18903
(A) (C)
(B) (D)
Omid Nouripour(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Die Bundes-
kanzlerin hat darauf hingewiesen, und
Steinbrück wird das gleich aufgreifen!)
Jetzt zum Haushalt 2009. Ich will nicht falsch ver-
standen werden: Wir wollen nicht nur sparen. Wir wol-
len auch investieren. Das ist uns wichtig, und wir sind
der festen Überzeugung, dass wir uns sonst die Zukunft
verbauen würden. Wir wollen aber an den richtigen Stel-
len investieren. Wir wollen in den Klimaschutz, in die
Bildung, in die Familienförderung, in die Kinderbetreu-
ung und in die Entwicklungszusammenarbeit investie-
ren.
Noch einmal: Dabei muss man ein paar Tage weiter
als bis zum nächsten Wahltag denken. Das kommt im
Haushalt 2009 aber leider nicht zum Ausdruck. Ich kann
Sie nur warnen: Ihre Wahltaktik bei der Haushaltsauf-
stellung wird nicht aufgehen. 
Ende nächster Woche werden in Bayern Landtags-
wahlen stattfinden. Dort gibt es das Duo infernale
Beckstein und Huber. 
(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das Maß ist voll!)
Die beiden gehen von Wahlzelt zu Wahlzelt und versu-
chen, die Menschen zu begeistern. Wenn das nicht funk-
tioniert, dann versprechen sie halt ein paar Milliarden
mehr und gehen weiter auf ihrem Kriegspfad mit den
Grundrechenarten. Ich prophezeie Ihnen: Das wird nicht
gut gehen. Die Menschen lassen sich ganz bestimmt
nicht für dumm verkaufen. Ich kann nur hoffen, Herr
Steinbrück, dass Sie sich davon belehren lassen und die
richtigen Konsequenzen ziehen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Wir haben Ihnen in den Jahren seit 2005 vorgerech-
net, wie man eine Haushaltskonsolidierung bis zum
Jahre 2009 zustande bringen kann. Wir haben Ihnen vor-
gerechnet, wie man die notwendigen Investitionen trotz-
dem tätigen kann. Wir waren der festen Überzeugung,
dass dies das beste Wahlgeschenk ist, das man den Men-
schen in diesem Land, ihren Kindern und ihren Kindes-
kindern geben kann. Das ist besser, als Schulden zu ma-
chen, die sie dann tilgen müssen, Herr Steinbrück.
Stichwort „Investitionen“: Ich möchte zwei Beispiele
für nach unserer festen Überzeugung sinnvolle Investi-
tionen bringen. 
Erstes Beispiel: der Bereich Klimaschutz. Beim Kli-
maschutz geht es darum, dass die Weltsicherheitslage,
die Weltwirtschaftslage und auch die Klimaberichte den
Schluss nahelegen: Wir müssen weg vom Öl. In diversen
Beschlüssen der Koalition, etwa nach Klausuren, ist im-
mer irgendwo zu finden: Wir müssen weg vom Öl. Aber
das Geld, das man braucht, um zum Beispiel die dafür
notwendige Forschung zu betreiben, steht leider nicht in
dem notwendigen Maße zur Verfügung. Wir werden in
den Haushaltsberatungen Anträge stellen, um dies zu
ändern. Wir haben Ihnen bereits gezeigt, wie man für
Klimaschutz 10 Milliarden Euro mehr einsetzen, gleich-
zeitig aber 20 Milliarden Euro Subventionen, die um-weltschädlich sind, streichen kann. So funktioniert eine
gescheite Haushaltspolitik.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Zweites Beispiel: Datenschutz, das Thema des Som-
mers. Wir hatten etliche Skandale. Auch die Letzten in
der CDU/CSU-Fraktion, die der Meinung waren, Daten-
schutz sei bloß ein Hindernis bei der Bekämpfung von
Verbrechen, sind mittlerweile auf die Idee gekommen:
Datenschutz ist kein Luxus. Der Haushalt des Bundes-
ministeriums des Innern beinhaltet einen Aufwuchs um
533 Millionen Euro. Dadurch werden unter anderem
130 neue Stellen geschaffen; das ergibt sich durch das
BKA-Gesetz. Diese Stellen werden zu dem Zweck ge-
schaffen, mehr, mehr und immer mehr Daten zu sam-
meln. Gleichzeitig sagte der Minister in der Sommer-
pause: Wir brauchen keine neuen Gesetze für
Datenschutz, wir brauchen mehr Kontrolle. – Die An-
zahl der Datensätze steigt, aber der Bundesdatenschutz-
beauftragte bekommt keine einzige neue Stelle. Meine
Frage ist: Wer um Gottes willen soll diese ganzen Daten
überhaupt noch kontrollieren, wenn Sie in den Daten-
schutz kein Geld investieren?
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
So funktioniert Datenschutz nicht. 
Diese Beispiele sind aus meiner Sicht sehr charakte-
ristisch für den ganzen Haushalt: Draußen werden Reden
geschwungen, die sich in der nackten Realität der Zahlen
nicht widerspiegeln.
Ich freue mich sehr auf die Haushaltsberatungen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wir auch!)
– Ja, wir alle freuen uns sehr. – Wir werden den Maßstab
des Dreiklangs anlegen. Wir wollen es doch noch zu-
stande bringen, Schulden abzubauen, in die Zukunft zu
investieren und die Bürgerinnen und Bürger zu entlasten.
Noch einmal: Das ist unser Maßstab. Ich weiß, dass das
ein Balanceakt ist. Sie, Herr Minister, haben versucht,
einen solchen Balanceakt zu vollführen.
Ich habe diese Woche in einer Frauenzeitschrift gele-
sen – wir als Opposition versuchen überall, wo es geht,
die Regierung zu kontrollieren, und lesen alles, was wir
in die Finger bekommen –, dass die Frau Kanzlerin
selbst zugibt, dass sie nicht so gut auf einem Schwebe-
balken balancieren kann – das kann ich auch nicht – und
dass sie es gerne können würde. Wenn ich mir diesen
Haushalt anschaue, dann kann ich nur sagen: Ein Ba-
lanceakt funktioniert so nicht. So werden Sie vom
Schwebebalken auf die Nase fallen. Das wäre vielleicht
ein Grund für Schadenfreude, wenn es für das Land
nicht so traurig wäre.
Herzlichen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie des Abg. Otto Fricke [FDP])
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Für die Bundesregierung hat das Wort nun Herr Bun-
desminister Peer Steinbrück.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
18904 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(C)
(B) (D)
 
Peer Steinbrück, Bundesminister der Finanzen: 
Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und
Herren! Ich möchte mich für die meisten Beiträge in die-
ser Haushaltsdebatte sehr herzlich bedanken. Ich möchte
mich insbesondere für die Unterstützung aus den Reihen
der Koalitionsfraktionen bedanken. Nachdem ich den
Beitrag von Frau Lötzsch gehört habe, möchte ich mich
auch ausdrücklich für alle Beiträge von FDP und Grünen
sehr herzlich bedanken. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, der CDU/
CSU und der FDP)
Ich werde mich mit diesem schwurbeligen Brei aus
Antikapitalismus und Antirüstung, internationalem Fi-
nanzkapital und Relikten aus Marxismus und „Senilis-
mus“ nicht lange beschäftigen können, Frau Lötzsch.
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, der CDU/
CSU und der FDP)
Da ist alles drin – mit jedem Vorurteil behaftet und na-
türlich auch mit dem Versuch, bei denjenigen, die dafür
vielleicht empfänglich sind, entsprechende Reflexe aus-
zulösen.
Zwei, drei Sachen lasse ich nicht stehen:
Erstens. Wenn Sie wirklich der Auffassung sind, dass
Verwaltungsratsmitglieder für die Organisation eines
konkreten Zahlungsverkehrsvorgangs in einer Bank oder
in einem Unternehmen verantwortlich sind, dann sollten
wir zur Naturalwirtschaft zurückkehren.
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, der CDU/
CSU und der FDP – Otto Fricke [FDP]: Da
wollen die ja hin!)
– Da wollen sie hin.
Zweitens. Wenn ich jemandem abspreche, über die
Kontrolle von Zahlungsverkehrsvorgängen reden zu
können, dann sind Sie das. Ich verbinde das mit der Fra-
gestellung, wo die Milliarden des SED- und des DDR-
Vermögens geblieben sind.
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der FDP 
und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Da kommen Sie nicht raus! Solange Sie das nicht aufge-
arbeitet haben, können Sie mit mir darüber nicht reden.
Ich frage Sie ganz konkret: Wo sind die Milliarden ge-
blieben, die Sie den ehemaligen DDR-Bürgern geklaut
haben, 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der FDP 
und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
die Sie schön verschoben, verbunkert, in Form von zins-
losen Darlehen an Altkader ausgegeben haben? Bevor
Sie das nicht aufgearbeitet haben
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Sehr richtig!)
und bevor Sie sich zu dieser Geschichte nicht bekennen,
können Sie mit mir über solche Sachverhalte nicht re-
den. (Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie
bei Abgeordneten der FDP und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
Das Dritte bezieht sich auf Ihre Dienstagsrede, in der
Sie glaubten, in Ihrer Schlussapotheose dem Kollegen
Schäuble fast zynisch – aber es klang so, als ob es iro-
nisch sein sollte – unter dem Rubrum „Nah bei den
Menschen“ das Thema Datensicherheit oder Datenverar-
beitung vorhalten zu müssen. Wenn jemand mit Über-
wachungspraktiken und mit schikanösen Praktiken
wirklich Erfahrung hat, dann sind das die, die in Ihre
Partei Eingang gefunden haben.
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der FDP 
und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Das ist das zweite Thema, das Sie aufzuarbeiten ha-
ben: menschenverachtende Überwachungs- und Schika-
neaktivitäten, und zwar aus den politischen Herkünften,
die nach wie vor bei Ihnen versammelt sind. Da ist mit
mir nicht zu reden, besonders nicht nach einem Besuch
des Stasigefängnisses in Hohenschönhausen. Sind Sie
mal da gewesen? Wissen Sie, wie das hieß, wie die un-
gefähr 210 000 bis 250 000 Menschen, die von der Stasi
verhaftet worden waren, da behandelt worden sind? Wis-
sen Sie, wie das in dem Sprachgebrauch hieß, in diesem
zynischen Sprachgebrauch derjenigen, die das immer
noch nicht historisch aufgearbeitet haben? Revolutionäre
Verurteilung auf dem neuesten Stand der Technik. So ha-
ben Sie das genannt! Arbeiten Sie das erst einmal auf,
bevor Sie Herrn Schäuble oder der Bundesregierung ir-
gendeinen Vorwurf zu solchen Sachverhalten machen! 
(Anhaltender Beifall bei der SPD, der CDU/
CSU und der FDP – Beifall bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Was die Haushaltsdebatte selbst und auch die jeden-
falls vergleichsweise erfreulichen Beiträge der FDP und
der Grünen betrifft,
(Dr. Guido Westerwelle [FDP]: Nur ver-
gleichsweise?)
muss ich sagen: Ich habe wieder vieles gehört, was
schon in den früheren Debatten immer eine Rolle spielte. 
(Otto Fricke [FDP]: Auch da schon richtig 
war!)
– Ja, Herr Fricke, aber unter anderen Bedingungen. Sie
sind immer einer der Ersten, die sagen: Der Haushalt ist
schon im Aufstellungsverfahren Makulatur. – Das höre
ich nun schon das dritte oder vierte Mal.
(Otto Fricke [FDP]: Nein, nicht „Makulatur“!)
Ich finde Ihre Prognosefähigkeiten bewundernswürdig.
Sie wissen immer schon, wie das am Ende, nach Sekun-
där- und Tertiäreffekten, irgendwo ankommt, bei den
Steuereinnahmen etwa, und was das für die Kalkulation
des Bundeshaushalts heißt. Meine Antwort mit Blick auf
die Vorsorgenotwendigkeiten – Vorsorge ist vor dem
Hintergrund einer abgeschwächten Konjunktur zu tref-
fen – lautet: Das Notwendige wird die Bundesregierung
über die Eckpunkte festlegen, die sie ihren weiteren
Haushaltsplanungen zugrunde legt.(A)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18905
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Peer SteinbrückIch habe nach übereinstimmendem Urteil all derjeni-
gen, auf deren Aussage man etwas hält – nicht derjeni-
gen, die Extrempositionen, wie ich einmal sagen
möchte, einnehmen –, zusammen mit dem Bundeswirt-
schaftsminister, mit dem Kollegen Glos, im Augenblick
keine Veranlassung, auch nicht im Lichte der Steuer-
schätzung vom November, die für das Jahr 2009 zu-
grunde gelegten Eckpunkte zu revidieren.
(Zuruf des Abg. Otto Fricke [FDP])
– Dann reden Sie mal mit einem Unverdächtigen! Sie
haben offenbar den Eindruck, ich sei nur Propagandist in
eigener Sache, 
(Otto Fricke [FDP]: Nein, aber befangen!)
nach dem Motto – das würde ich ja noch gelten lassen –:
Der redet nur pro domo. Reden Sie bitte mit dem Bun-
desbankpräsidenten! Er hat seine Einschätzung im Kabi-
nett vorgetragen. Reden Sie mit denjenigen, die im Sach-
verständigenrat Verantwortung dafür haben! Ich komme
jedenfalls zu dem nüchternen Urteil, dass das, was wir
unseren Planungen zugrunde gelegt haben, die Aufre-
gung, diese Spekulation auf Baisse, die bei Ihnen immer
eine Rolle spielt,
(Beifall des Abg. Joachim Poß [SPD])
jedenfalls nicht rechtfertigt.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Ich habe ein schlüssiges, konzises, alternatives Fi-
nanzkonzept weder von den Grünen noch von Ihnen ge-
hört, das nicht nur Oppositionssemantik folgt, sondern
auch einen Wirklichkeitstest bestehen würde.
(Omid Nouripour [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Jeden Tag!)
Dass Sie einzelne Punkte angreifen, bei denen für Ihre
Kritik gelegentlich gilt: „Touché!“, steht auf einem an-
deren Blatt. Sie alle haben ja ein ausgeprägtes Urteils-
vermögen. Das will ich gar nicht in Abrede stellen. Aber
ein schlüssiges Gegenkonzept zu dem, was diese Große
Koalition in Gang gesetzt hat, habe ich noch nicht vorge-
legt bekommen. 
Sie fordern auf der einen Seite: „Mehr sparen!“, Sie
sagen dem Publikum aber nie, wo denn genau und wie
viel.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Doch!)
– Nein, das sagen Sie nicht. Es tut mir leid, aber ich habe
in dieser Debatte nichts von Ihnen dazu gehört, 
(Otto Fricke [FDP]: Aber wenn wir was dazu-
haben wollen, fällt Ihnen das auf!)
ob Sie die zusätzlichen Investitionen der Bundesregie-
rung in Bildung, in Kinderbetreuung, in Forschung und
Entwicklung, in Hochschulen, in Infrastruktur 
(Otto Fricke [FDP]: In den Gesundheitsfonds!)
zurücknehmen wollen, damit die Nettoneuverschuldung
schneller zurückgeht, oder ob Sie der Meinung sind, dass
das eigentlich richtige Zukunftsinvestitionen sind. Ich
habe dazu nichts gehört. Ich glaube auch, dass Ihr Versuch, ein Szenario aus-
zumalen – das entspricht ja schon fast Ihrem Wunsch-
denken –, nach dem die Haushaltsplanungen der Bun-
desregierung scheitern werden, nur vor dem Hintergrund
Ihrer Oppositionsrolle verständlich ist. Aber eine verant-
wortlich handelnde Bundesregierung würde niemals so
etwas aufstellen, auch nicht die sie tragenden Fraktio-
nen. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Im Übrigen weise ich noch einmal darauf hin: Ich be-
komme immer mehr Stimmen aus dem Ausland, die
letzte übrigens vor gut 24 Stunden von Jean-Claude
Juncker, die alle dem Motto folgen, Europa sei nicht in
gleichem Maße von der aktuellen Finanzkrise betroffen
wie die USA, das europäische Finanzsystem sei stabiler
aufgestellt, man habe hier diese Risikogeschäfte nicht in
vergleichbarem Maße mitvollzogen und es werde des-
halb in der Euro-Zone keine Rezession geben. Vielfach
sind sie auch mit einem deutlichen Lob an die Bundesre-
gierung, was mich freut, verbunden, da wir in den letzten
Jahren zur Glaubwürdigkeit des Maastrichter Stabilitäts-
und Wachstumspaktes beigetragen haben. Ich könnte das
fortsetzen, indem ich einschlägige Äußerungen vonsei-
ten des IWF, der OECD und anderer Organisationen zi-
tierte. All diese Stimmen kommen offenbar in unserer ei-
genen innenpolitischen Bauchspiegelung überhaupt
nicht vor. Ich frage mich doch, ob nicht gelegentlich
manche der Protagonisten im Ausland, die unsere Ent-
wicklung begleiten, einen etwas realistischeren Blick ha-
ben als wir.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Ich will einige Bemerkungen dazu machen, dass sich
auf den Finanzmärkten zwischen meiner Einbringungs-
rede vor drei Tagen und meiner heutigen Rede in der Tat
eine Entwicklung abgespielt hat, die zu Beginn dieser
Woche so überhaupt nicht vorherzusehen war. Ich
stimme all denjenigen zu, die sagen, dass wir noch tiefer
in den Abgrund schauen, als wir es zu Beginn dieser
Woche taten. In Amerika hat es seit August/September
letzten Jahres – das muss man sich einmal vorstellen! –
24 Schließungen, Zusammenbrüche und Übernahmen
amerikanischer Banken im Zuge der Weltfinanzmarkt-
krise gegeben. 24! Allein in den drei Tagen seit meiner
Einbringungsrede haben Themen wie die Zukunft von
Merrill Lynch, Morgan Stanley, AIG und anderen – das
wissen Sie alle – eine erhebliche Rolle gespielt. Es ging
in der Tat darum, ein Krisenmanagement zu entwerfen,
damit es nicht zu wirklich hochbrisanten und gefährli-
chen Entwicklungen kommt. 
Ich will deshalb an dieser Stelle, ohne der Regie-
rungserklärung vorzugreifen, die nach einer Verabre-
dung der Bundesregierung mit den Koalitionsfraktionen
nächsten Donnerstag zu diesem Thema abgegeben wer-
den wird, noch einmal zwei, drei Bemerkungen zu die-
sem Thema machen, um deutlich zu machen, wo wir
stehen. Auf der einen Seite geht es um ein Krisenma-
nagement, und auf der anderen Seite geht es um die Prä-
vention bzw. Vorsorge, damit sich solche Krisen mög-
lichst nicht wiederholen. 
18906 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Peer SteinbrückDas augenblickliche Krisenmanagement hat nichts
mit dem zu tun, wonach ich gelegentlich immer wieder
gefragt werde, nämlich: Was tust du denn jetzt mit Blick
auf Bankenüberwachung, Eigenkapitalunterlegung und
Liquiditätsstandards? Das Krisenmanagement wird viel-
mehr vom Finanzministerium, von den Zentralbanken
und von den Aufsichtsbehörden betrieben. Es ist der
Zeitpunkt gekommen, an dem, wie ich glaube, auch von
dieser Stelle aus dem amerikanischen Finanzminister
Hank Paulson ein großer Dank dafür abgestattet werden
muss, dass er mit seinem Krisenmanagement maßgeb-
lich zur Stabilisierung der Finanzmärkte in den letzten
Wochen und Monaten beigetragen hat. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Wie Sie aus den Zeitungen wissen und wie wir direkt
von den Amerikanern wissen, sind diese vor dem Hinter-
grund, dass es keinen Sinn macht, von Einzelfall zu Ein-
zelfall zu hecheln und jedes Mal wieder überrascht zu
werden, dabei, ein Gesamtkonzept zu organisieren. Die
Konstruktion, die offenbar den beteiligten Partnern
durch den Kopf geht, basiert darauf, zu versuchen, alle,
wenn man so will, notleidenden Kredite der betroffenen
Banken zusammenzuführen und dann dieses Gesamtpa-
ket zu managen. Diese Situation ist nicht ganz unbe-
kannt. Eine ähnliche hat es, wie ich glaube, in den USA
schon einmal in den 90er-Jahren gegeben. 
Es ist jetzt auch der Zeitpunkt, den beteiligten Zen-
tralbanken weltweit zu danken, dass sie unmittelbar han-
deln und rechtzeitig Liquidität bereitstellen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU)
Dabei erwähne ich maßgeblich auch die Bundesbank mit
Herrn Weber an der Spitze. Es war wichtig, dass man
dort handlungsfähig gewesen ist. Das ist Bestandteil des
Krisenmanagements. Das erstreckt sich auch auf die
Aufsichtsbehörden. 
Es wird niemanden von Ihnen wundern, dass ich an
dieser Stelle auch meinen Mitarbeitern im Bundes-
finanzministerium danken möchte, die während Tele-
fonkonferenzen aufgrund der Zeitdifferenz gegenüber
den USA von sechs Stunden bis tief in die Nacht buch-
stäblich in Abstimmungen gefangen genommen werden.
Wenn die USA kurz vor Mitternacht eine Lösung herbei-
führen wollen, weil diese mit Blick auf die Öffnung der
Börsen in Asien wichtig ist, dann bedeutet das, dass
meine Leute um drei oder vier Uhr morgens bereitstehen
müssen. Es ist der Zeitpunkt gekommen, an dem man
darauf hinweisen muss, dass dieses Krisenmanagement
– unbenommen der Dramatik, der Schwierigkeiten und
der Detailfragen, die es dazu gibt, – bisher einigermaßen
geklappt hat. Ich wünsche mir, dass es so bleibt. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Bei einem anderen Thema können wir dann, wenn wir
von Eigenkapitalunterlegung reden, nichts machen. Dies
gilt zum Beispiel mit Blick auf die unsäglichen Produkte
– Verbriefungen und strukturierten Produkte –, die alle
außerhalb der Bilanzen gehandelt wurden. Da nützt es
gar nicht, mir die Antwort auf die Frage abzuverlangen:„Herr Steinbrück, müssen da jetzt nicht die Eigenkapi-
talregeln verschärft werden?“ Wenn wir das jetzt täten,
dann hätten wir noch mehr Zusammenbrüche. 
Bei diesem Krisenmanagement geht es vielmehr um
die Frage, wie wir in Zukunft versuchen können, eine
ähnliche Krise zu vermeiden, ohne dass ich Ihnen je zu-
sagen kann, dass die nächste Finanzmarktkrise nicht
vielleicht ganz anders aussieht. Wir sind aber aufgefor-
dert, dies zu tun. Am Donnerstag werde ich ausführli-
cher dazu Stellung nehmen, aber an dieser Stelle sage
ich, es wäre gelegentlich ganz schön, eine Ermunterung
der Bundesregierung für das zu hören, was wir auf den
Weg gebracht haben. Ich höre einzelne Stimmen, die sa-
gen, was alles nicht gemacht worden ist. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ich will mich 
gleich anstrengen!)
Es ist unvorstellbar, was in einem halben Jahr zusam-
men mit den Anglo-Amerikanern auf den Weg gebracht
wurde. Das hätte ich vor einem Jahr für undenkbar ge-
halten. Ich hoffe, dass der kleine bewertende Ausflug
von Ludwig Stiegler hin zu den Engländern meine Mög-
lichkeiten auf dem Londoner Parkett nicht weiter er-
schwert. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und
der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD –
Ludwig Stiegler [SPD]: Ich bin froh, dass ich
geholfen habe!)
– Es konnten nicht alle mithören, aber ich will das nicht
wiederholen, weil das nur zusätzliche Aufmerksamkeit
erregen würde. Ich hoffe, es ist niemand von der briti-
schen Botschaft unter den Zuhörern. 
(Heiterkeit)
Ich werde am Donnerstag eine Regierungserklärung
dazu abgeben. Einen Tag später werde ich die wichtigs-
ten Vertreter der deutschen Finanzwirtschaft zu einem
Austausch einladen, nicht zu einem Krisengipfel, weil
ich denke, dass es im Lichte der jetzigen Ereignisse not-
wendig ist, dass sowohl Vertreter der Versicherungswirt-
schaft als auch der Bankenwirtschaft mit dem Bundes-
finanzminister zusammenkommen, um die Lage zu
beurteilen und um eine Bewertung vorzunehmen. Ich
möchte mich durch sie auch auf die Termine vorbereiten
lassen, die ich im Oktober in Washington habe. Bei die-
sen Terminen geht es zum Beispiel darum, zu prüfen,
was von dem 100-Tage-Programm umgesetzt wurde und
wie der Zwischenbericht des Financial Stability Forums
aussieht. 
Ich komme zum Thema IKB. Ich will hier nicht aus-
holen. Ich glaube, gestern ist den Mitgliedern des Ver-
waltungsrats und damit auch Frau Scheel und Herrn
Koppelin von unverdächtigen Vertretern wie zum Bei-
spiel von Herrn Börner und Herrn Müller, dem
Aufsichtsratvorsitzenden der Commerzbank, deutlich
gemacht worden, von welcher Bedeutung diese Ret-
tungsaktion gewesen ist. Ich denke, darüber sollten wir
irgendwann einmal Konsens erzielen, weil die Kosten
und Risiken, die über ein Moratorium und eine anschlie-
ßende Insolvenz ausgelöst worden wären, ein Vielfaches
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18907
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Peer Steinbrückgrößer gewesen wären als das, was wir auf die Beine ge-
stellt haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Schade, dass 
Lafontaine das nicht mitgekriegt hat!)
Zweitens. Ich wäre dankbar, wenn wir auch mit Blick
auf die Wirkung auf das breite Publikum – auf die Bür-
gerinnen und Bürger – nicht so schnell aus der Hüfte
schießen würden, um den Beifall eines Nachmittags zu
bekommen oder um eine Attacke zu landen. Ich stelle
hier klar: Bei der IKB sind nicht 10,7 Milliarden Euro
Steuergelder verbrannt worden. Herr Koppelin, nach den
gestrigen Erläuterungen wäre ich sehr dankbar, wenn wir
davon Abstand nehmen könnten. Bisher sind 1,2 Milliar-
den Euro Steuergelder drin. Das ist ein bedingt rückzahl-
bares Darlehen des Bundes, von dem ich weiß, dass der
Bund das nicht zurückkriegt. Weiter ist eine Bürgschaft
über 600 Millionen Euro drin, wobei uns eine auswärtige
Expertise bestätigt, dass dieser Bürgschaftsfall wahr-
scheinlich nicht eintreten wird. Weiterhin enthalten ist
eine Abschirmung in Höhe von 7,4 Milliarden Euro
durch die KfW selber, die maßgeblich durch das Auf-
fressen des Risikofonds der KfW gespeist wird, den sie
aus früheren Ergebnissen aufgefüllt hat. Das bedeutet
natürlich, dass die KfW diesen Fonds dann, wenn er leer
ist, aus zukünftigen Ergebnissen wieder auffüllen muss.
Es findet auch in Bezug auf den erwarteten Kaufpreis
der IKB eine Abschreibung statt.
Das heißt, das berührt die ehemalige und die zukünf-
tige Ergebniserzielung, damit auch Eigenkapitalpositio-
nen der KfW und damit mögliche Verzinsungen, die
man darauf erhalten kann. Das sind aber keine Steuergel-
der. Das sage ich mit einer gewissen Verzweiflung.
(Otto Fricke [FDP]: Aber Steuervermögen!)
– Entschuldigen Sie bitte, die sind erzielt aus der Masse,
aus den Aktivitäten, aus den Ergebnissen, aus den För-
deraktivitäten der KfW. 
(Otto Fricke [FDP]: Und die gehören dem 
Steuerzahler!)
– Ich bin doch gar nicht so weit entfernt. Aber wenn Sie
es genauso darstellen würden wie ich und ich käme dann
zu derselben Konklusion wie Sie, Herr Fricke, wäre das
ein Erkenntnisfortschritt.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
der CDU/CSU – Otto Fricke [FDP]: Für uns
beide!)
Dass am Ende in einer weiteren Ableitung dadurch
auch Steuerpositionen betroffen sind, will ich gar nicht
in Abrede stellen. Keiner weiß übrigens, wann. Warum?
Weil Risikoabschirmung und Wertberichtigungen nicht
gleichzusetzen sind mit real eingetretenen Verlusten. Da
stimmen wir doch sicherlich überein. Dann könnte ich
an dieser Stelle abbrechen.
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU)
Dann hätten wir einen großen Fortschritt erzielt. Wenn
wir, weil das hochkomplex ist, versuchen würden, das
den Menschen zu erläutern, die das nicht wissen können– woher sollten sie das wissen? –, und bei denen um ein
bisschen Verständnis dafür zu werben, dass da nicht ein-
fach jemand mit einem Streichholz herumgefummelt
hat, einen riesigen Sack von Banknoten, sprich: Steuer-
geldern, angezündet hat und dann noch einen Veitstanz
darum herum gemacht hat, wäre das sehr gut.
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der 
CDU/CSU)
Ich will auf andere Positionen von Frau Lötzsch gar
nicht mehr eingehen. Das führt nur in die Irre. Was Ihre
persönlichen Attacken gegen mich angeht, sage ich mit
Herbert Wehner: Das ignoriere ich nicht einmal. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD –
Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Das merkt
man!)
Ich will abschließend, weil die Zeit davonläuft, noch
einen anderen Punkt aufgreifen, der in den ganzen Aus-
einandersetzungen eine Rolle spielt. Das ist das Thema
der Abzocke oder des – so die ewigen Zwischenrufe von
Herrn Koppelin – Abkassierens. Vielleicht könnten wir
da auch zu dem Ergebnis kommen, dass das nicht mit
dem platten Vorwurf des Abkassierens abgetan werden
kann. Die Belastungsquote der Bürgerinnen und Bür-
ger in der Bundesrepublik Deutschland im Zehnjahres-
vergleich, bezogen auf dasselbe Einkommen, ist nach-
weislich nicht gestiegen, sondern gesunken.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Ich lasse allen Abgeordneten des Deutschen Bundesta-
ges die einschlägige Finanzstatistik in die Fächer legen;
ich habe sie hier in meinen Unterlagen. 
Das heißt, die verschiedenen Steuerreformschritte,
insbesondere unter der Vorgängerregierung, haben dazu
beigetragen, dass sowohl bei den Singles, die übrigens in
Deutschland vergleichsweise schlechter gestellt sind als
in vielen anderen europäischen Ländern, als auch bei
den Verheirateten, die deutlich besser gestellt worden
sind – die Familien auch über das Kindergeld –, zu be-
obachten ist, dass es, gemessen am selben Einkommen –
also 25 000 Euro 1998, 25 000 Euro heute; das Gleiche
für 30 000 und 35 000 Euro –, keine Abzocke gegeben
hat. Vielmehr erfahren die Menschen spürbar, dass sie
mit dem Nominalzuwachs teilweise in eine Progression
hineinkommen, wo der von mir zitierte Staubsauger-
effekt vieles herauszieht, und dass es andere Effekte,
nicht aus der Steuer- und Abgabenpolitik, gegeben hat,
die das Portemonnaie tatsächlich geschmälert haben. Ei-
ner der Oppositionsredner hatte natürlich völlig recht,
als er gesagt hat: Die Menschen sehen nicht genau hin,
was bedingt ist durch kommunale Gebühren, Abgaben,
Sozialversicherungsbeiträge, Steuern, Tankstellen- und
Supermarktpreise, sondern sie sagen: Verfluchte Kiste,
ich habe weniger im Portemonnaie als vorher!
(Bettina Hagedorn [SPD]: Ja!)
Das ist mir klar. Aber dann lassen Sie uns doch auch so
argumentieren, damit wir richtige Schlussfolgerungen
daraus ziehen können.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
18908 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Peer SteinbrückIn dem Zusammenhang macht es auch keinen Sinn, in
einer Rede – ich weiß nicht, ob von Herrn Westerwelle
oder von einem anderen Redner – zu sagen, das seien
diverse Steuererhöhungen in der Zeit der Großen Ko-
alition gewesen. Ich glaube, jemand hat die Zahl von
19 Steuererhöhungen genannt. Das ist natürlich völliger
Unsinn. Es hat die Mehrwertsteuererhöhung gegeben,
gekoppelt daran die Erhöhung der Versicherungsteuer,
und die dritte Steuererhöhung – mehr sind es nicht – ist
die Erhöhung des Balkons für diejenigen, die 250 000 Euro
als Single bzw. 500 000 Euro als Verheirateter verdie-
nen; da ist die Steuer von 42 auf 45 Prozent hochgegan-
gen. Jetzt können ja einmal alle aufstehen hier in diesem
Saal, die als Single mehr als 250 000 Euro bzw. als Ver-
heirateter mehr als 500 000 Euro verdienen. –
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der 
SPD)
Keiner steht auf. Dann frage ich Sie: Wo ist das Pro-
blem? 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)
Das muss doch einmal ein bisschen entdramatisiert wer-
den, dieser Kram, der da in die Welt hineingejagt wird. 
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das ist Steuer-
geheimnis, Herr Minister!)
– Wir wollen alle gerne da hin; allerdings soll da alles
abkassiert werden. Das sind steuerliche Vorschläge. Das
ist eigentlich aberwitzig.
Frau Lötzsch, ein Argument sei mir noch im Zusam-
menhang mit dem Satz: „Die Reichen zahlen keine
Steuern“ gestattet: Dieser Herr L., der sich bei hellem
Licht vor Feigheit vor dem Freund aus meinem Ministe-
rium vom Acker gemacht hat – den Namen nehme ich
gar nicht in den Mund –, 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP)
erklärt ja immer: Die Reichen in Deutschland zahlen
keine Steuern. – 25 Prozent der Steuerzahler, also dieje-
nigen mit einem Einkommen im oberen Bereich, zahlen
über 80 Prozent der Steuern in Deutschland. Irgendwann
muss es Ihnen doch einmal auffallen, dass es diese Sta-
tistik gibt.
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP)
Ich merke, dass ich zu leidenschaftlich für ein gutes
Schlusswort – jedenfalls für ein staatstragendes – bin:
Sie werden mich bei der abschließenden Lesung wieder
hier erleben.
Herzlichen Dank.
(Anhaltender Beifall bei der SPD und der 
CDU/CSU)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Das Wort zu einer Kurzintervention hat nun die Kol-
legin Dr. Lötzsch.(Zurufe von der CDU/CSU und der SPD:
Nein! – Volker Kauder [CDU/CSU]: Abtei-
lung Aufklärung!)
Dr. Gesine Lötzsch (DIE LINKE): 
Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Meine sehr geehrten
Damen und Herren, ich werde versuchen, auf den Hass-
ausbruch von Herrn Steinbrück
(Zurufe von der SPD: Oh!)
gegen meine Person sachlich zu reagieren. Er hat erklärt,
dass er uns nicht einmal mehr ignorieren will, hat aber
seine Redezeit fast vollständig Angriffen auf meine Per-
son und meine Partei gewidmet.
Ich greife zwei Punkte auf, die Sie angesprochen ha-
ben, Herr Kollege Steinbrück. Der erste Punkt ist das
Gelüge von den angeblich versteckten SED-Millionen.
(Zurufe von der CDU/CSU: Milliarden! –
Dr. Stephan Eisel [CDU/CSU]: Wo ist das
SED-Vermögen?)
Ich denke, es muss klargestellt werden, dass Herr
Steinbrück wider besseres Wissen spricht. Es gab eine
unabhängige Kommission unter Leitung von Herrn
Papier, der bekanntermaßen kein Mitglied unserer Partei
ist. Es gibt notarielle Verträge zwischen dem Finanz-
ministerium und unserer Partei. In diesen Verträgen sind
alle Vermögens- und Rechtsverhältnisse eindeutig gere-
gelt. 
(Dr. Stephan Eisel [CDU/CSU]: Wenn es vorher 
nicht ins Ausland geschafft worden ist!)
Sie wissen ganz genau, dass es auf Grundlage dieser
Verträge eine Abtretung des Vermögens und eine Rück-
übertragung von zwei Immobilien gab. Das wissen Sie;
aber Sie versuchen, mit dieser Lüge von den SED-Mil-
liarden auf billige Art und Weise Wählerstimmen zu fan-
gen. Das wird Ihnen nicht gelingen.
(Beifall bei der LINKEN)
Der zweite Punkt ist der gerne von Ihnen wiederholte
Schlachtruf „Stasi!“. Ich sage Ihnen ganz ehrlich, Herr
Steinbrück: Wir können uns sehr intensiv mit dieser The-
matik befassen. Ich bin gerne bereit, auch mit Ihnen da-
rüber zu diskutieren. In der Gedenkstätte Hohenschön-
hausen war ich bestimmt schon öfter als Sie; aber darauf
will ich jetzt gar nicht eingehen.
Ich finde nur, dass es ein billiger Trick ist, immer
dann, wenn Sie in der Politik versagen, „Stasi!“ zu rufen.
(Peer Steinbrück, Bundesminister: Sie haben 
angefangen!)
Das hilft weder den Menschen, deren Steuergelder Sie
verschwenden, noch denjenigen, denen Sie den gesetz-
lichen Mindestlohn verweigern. Das hilft auch nicht den
2,5 Millionen armen Kindern. Ich habe den Eindruck,
dass die Menschen fast 20 Jahre nach dem Fall der
Mauer auf diesen billigen „Stasi!“-Ruf nicht hereinfal-
len.
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18909
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Gesine LötzschDann möchte ich noch hinzufügen: Überlegen Sie
doch bitte einmal, welchen Beitrag Sie zur Aufarbei-
tung und Bewältigung der deutschen Geschichte leis-
ten und bei wem Sie die Verantwortung für die Ge-
schichte abgeben. Ich glaube, Ihren Spruch, Sie wollten
uns noch nicht einmal ignorieren, haben Sie gründlich
widerlegt. Ich kann mich herzlich bedanken für die Auf-
merksamkeit, die Sie uns gewidmet haben, und vor allen
Dingen für die Möglichkeit, die Dinge noch einmal klar-
zustellen.
Vielen Dank.
(Beifall bei der LINKEN)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Das Wort hat nun der Kollege Steffen Kampeter für
die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Steffen Kampeter (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Herr Bundesfinanzminister, Sie haben Aufmun-
terung für Ihre Tätigkeit erbeten. Ich will für die CDU/
CSU-Bundestagsfraktion erklären, dass sowohl am
Dienstag als auch heute wesentliche Teile Ihrer Analyse
und Schlussfolgerungen von uns vollumfänglich getra-
gen wurden und werden. Sie sehen, dass der Vorsitzende
der CDU/CSU-Bundestagsfraktion extra zu Ihrer Rede
ins Plenum gekommen ist. Damit sehen Sie, welche Ehr-
erbietung und Wertschätzung zumindest wir aus der
Unionsfraktion Ihrer Arbeit zuteilwerden lassen.
(Beifall bei der CDU/CSU – Ludwig Stiegler
[SPD]: Sei nicht so scheinheilig! – Otto Fricke
[FDP]: Hatte Stiegler also recht: Kampeter
geht in die Furche!)
Die Frage, die in dieser Debatte des Öfteren eine
Rolle gespielt hat, ist die nach dem sozialen Zusammen-
hang, nach der sozialen Gerechtigkeit. Ich will das Ver-
halten von Herrn Lafontaine in diesen Tagen aufgreifen.
Er hat immer wieder Brandreden gegen den Kapitalis-
mus gehalten. Heute Morgen habe ich ihn in einem In-
terview über die Vorgänge im Zusammenhang mit der
KfW gehört. Ich muss ganz ehrlich sagen: Offensicht-
lich verwechselt er soziale Gerechtigkeit mit Selbstge-
rechtigkeit und Rachegefühlen gegenüber seiner ehema-
ligen Partei. Es ist doch ein unglaublicher Vorgang, dass
ein Parteivorsitzender, der in den Verwaltungsrat der
Kreditanstalt für Wiederaufbau gewählt wurde, gestern,
als es um den Verkauf der IKB ging, nicht anwesend
war,
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Pfui!)
uns aber am folgenden Tag Ratschläge mit dem Tenor
gibt: Hättet ihr auf mich gehört, wäre das alles nicht pas-
siert. Das ist unglaublich selbstgefällig und selbstge-
recht!
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP 
und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)Ich will darauf hinweisen, dass die Konsolidierungs-
politik der Großen Koalition auch darauf abzielt, den So-
zialstaat und die sozialen Leistungen bezahlbar zu hal-
ten. In dieser Debatte ist von der Linken, aber auch von
anderen Fraktionen immer wieder der Eindruck erweckt
worden, in Deutschland werde wenig für soziale Siche-
rung ausgegeben. Die Wirklichkeit sieht aber völlig
anders aus: Im vergangenen Jahr haben wir über
700 Milliarden Euro in die verschiedenen sozialen Si-
cherungssysteme in diesem Land gegeben. Das sind
30 Prozent unserer wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit.
Wir liegen damit deutlich über dem EU-Durchschnitt. 
Die Bedeutung, die unsere Volkswirtschaft den Aus-
gaben für Soziales beimisst, wird deutlich, wenn man
vergleicht, wie viel wir für andere Bereiche ausgeben. In
einem Debattenbeitrag ist behauptet worden, wir würden
unsere Gesellschaft militarisieren. Wir geben in diesem
Land 20-mal mehr für Soziales aus als für militärische
Sicherung, obwohl sich die Sicherheitslage in den ver-
gangenen Jahren verändert hat. Wir geben 30-mal mehr
für soziale Sicherung aus als für die innere Sicherheit,
obwohl wir auch hier vor großen Herausforderungen ste-
hen. Wir geben dreimal so viel für soziale Sicherung aus,
wie Bund, Länder und Gemeinden zusammen in Bildung
und Forschung investieren. Wer vor diesem Hintergrund
den Eindruck erweckt, dass der Sozialstaat Deutschland
am Ende sei und die Bürgerinnen und Bürger durch den
Staat arm gemacht würden, der heuchelt, der verleugnet
die Wirklichkeit und gibt kein reales Bild der gesell-
schaftlichen Verhältnisse in diesem Land wieder.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Es wird darüber hinaus behauptet, der Sozialstaat
werde abgebaut. Auch das ist absolut hanebüchener
Blödsinn. Zwischen 1991 und heute sind die Leistungen
der Rentenversicherung um 81 Prozent gestiegen, die
Leistungen der Krankenversicherung um 64 Prozent, die
Leistungen der Unfallversicherung um 43 Prozent und
die der betrieblichen Altersvorsorge um 60 Prozent.
Ausbau und Umbau des Sozialstaates waren in den ver-
gangenen Jahren die Maßgabe für verschiedene Bundes-
regierungen in diesem Land. 
Ich muss klar und deutlich sagen: Ein Abbau, wie von
der Linken behauptet, hat mit der Realität nichts zu tun.
Die Union ist die Partei der sozialen Marktwirtschaft.
Wir stehen zu diesem Sozialstaat. Wir wollen ihn fort-
entwickeln und ihn treffsicherer machen. An der sozia-
len Grundhaltung der Union in dieser Großen Koalition
gibt es aber nichts zu deuteln. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Otto Fricke [FDP]: Er 
hört sich fast an wie Rüttgers!)
Ich gewinne den Eindruck, dass der Linken gar kein
sozialer Staat vorschwebt, sondern der totale Staat: von
der Wiege bis zur Bahre staatliche Fürsorge. Einen sol-
chen Staat wollen wir nicht. Ein Sozialstaat, wie wir ihn
verstehen, ist immer auch ein freiheitlicher Staat, der auf
Eigenverantwortung und nicht auf staatliche Bevormun-
dung setzt. Insofern ist es völlig richtig, dass Peer
Steinbrück Ihnen ein entmündigendes Gesellschafts- und
Menschenbild vorgeworfen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
18910 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Steffen KampeterDiese Haushaltsdebatte war die ungewöhnlichste der
vergangenen Jahre, weil sie von der Finanzmarkt-
debatte überschattet war. Einige Anmerkungen zur
Finanzsituation:
Erste Anmerkung. Neben der sehr schwierigen Situa-
tion will ich hier auch einmal ein paar positive Aspekte
aufzeigen: Das deutsche Bankensystem ist weiterhin
voll funktionsfähig. Es zeigt sich, dass es klug war, nicht
auf das angelsächsische Modell zu setzen. Unser diffe-
renziertes, lokal verankertes Bankensystem, die vielen
Volksbanken und Sparkassen, machen trotz der Finanz-
krise sowohl für Unternehmen als auch für die privaten
Kunden einen tollen Job, und die Einlagen sind sicher.
Das ist ein gutes Signal. Das muss an dieser Stelle ein-
mal hervorgehoben werden.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Bei den privaten Sparkassen und Volksbanken gibt es
vielleicht nicht wie bei den Investmentbanken Champag-
ner, sondern Pils, wenn sie einen Empfang geben. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Kölsch!)
Auch das gehört zu unserem Gesellschaftsmodell: Die
Dezentralität der Finanzdienstleistungen hängt damit zu-
sammen, dass die Banker ihre Kunden kennen und dass
die Kunden Vertrauen in ihr lokal verankertes Banken-
system haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Meine zweite Anmerkung. Ich will ausdrücklich da-
rauf hinweisen, dass ich anerkenne, dass in den vergan-
genen Jahren die internationalen Krisenmanagement-
und Informationsaustauschsysteme besser geworden
sind. 
(Otto Fricke [FDP]: Außer bei der KfW!)
Wir hätten diese Finanzkrise nicht so managen können,
wenn wir in den vergangenen Jahren auf internationaler
Ebene nicht bessere Informationsaustauschsysteme ein-
geführt hätten. Jede Weltbank- und IWF-Tagung hat sich
in den vergangenen Jahren hiermit beschäftigt. Die No-
tenbanken leisten einen tollen Job. Ich will Herrn Weber
und allen seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern und
ebenso den Mitarbeitern des Finanzministeriums aus-
drücklich unseren großen Respekt dafür aussprechen,
dass sie mit hohem Leistungseinsatz dafür sorgen, dass
die Finanzkrise in diesem Land zu nicht noch größeren
Verwerfungen führt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Dritte Anmerkung zur Finanzkrise. Wir müssen fest-
stellen, dass öffentliche Anstalten wie die KfW nicht
besser oder schlauer sind als private Banken. Beide lei-
den unter der Kreditkrise. Bisher waren wir der Auffas-
sung, dass wir die öffentliche Anstalt nicht unter die
volle Aufsicht des Kreditwesengesetzes stellen müssen, 
(Otto Fricke [FDP]: Völlig falsch!)
weil wir dachten, sie werde in Erfüllung des öffentlichen
Auftrages verantwortungsvoller handeln als private Ban-
ken. (Otto Fricke [FDP]: Mit solchen Verwaltungs-
räten?)
Wir müssen jetzt überlegen, ob diese Entscheidung heute
noch richtig ist, und überprüfen, ob es nicht sinnvoller
wäre, auch die Kreditanstalt für Wiederaufbau der vollen
Bankenaufsicht zu unterstellen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU so-
wie des Abg. Otto Fricke [FDP])
Es ist ein Mythos, dass öffentlich besser ist als privat.
Deswegen, glaube ich, müssen wir handeln. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Otto Fricke 
[FDP]: Sehr wahr!)
Wir müssen – Kollege Stiegler ist bereits weg – je-
doch aufpassen
(Zuruf von der CDU/CSU: Er ist zur britischen 
Botschaft gegangen!)
– der britische Botschafter hat ihn wahrscheinlich schon
einbestellt –, 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU)
dass wir nicht zusammen mit denjenigen aus dem priva-
ten Bereich, über die wir Aufsicht führen, selbstgerecht
immer auf die anderen zeigen. Das überzeugt nicht. Wir
müssen vielmehr Selbstkritik üben und schauen, wo wir
selber Verbesserungen schaffen können. Das ist auch für
politisch Handelnde jetzt ein wichtiger Auftrag. 
(Otto Fricke [FDP]: Ja, genau!)
Ich bin sicher, dass wir hier gemeinsam mit dem Finanz-
ministerium zu einem guten Ergebnis kommen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Otto Fricke
[FDP]: Das hätte man nur schon viel früher
machen können!)
– Die Rechts- und Fachaufsicht des Finanzministeriums
hat in den vergangenen zehn Jahren dazu keinen Anlass
gesehen, Herr Kollege Fricke. 
Ich glaube aber, dass hier jetzt ein Diskussionsprozess
einsetzen wird, der nach vorne führt. 
Meine vierte Anmerkung zu diesem Themenbereich.
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Herr Kollege, bevor Sie diese vierte Anmerkung ma-
chen, muss ich Sie fragen, ob Sie eine Zwischenfrage zu-
lassen. 
Steffen Kampeter (CDU/CSU): 
Ich freue mich über jede Verlängerung meiner Rede-
zeit, Frau Präsidentin.
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Herr Kollege Fricke, bitte sehr.
Otto Fricke (FDP): 
Herr Kollege Kampeter, es ist ja schön, dass Sie in-
zwischen zu der Erkenntnis kommen, die die FDP nun
seit mehreren Jahren versucht, Ihnen näherzubringen,
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18911
(A) (C)
(B) (D)
Otto Frickenämlich dass Sie den Bankensektor nicht in die guten
Öffentlichen, die man nicht so sehr kontrollieren muss,
und die schlechten Privaten, die man genau kontrollieren
muss, unterteilen dürfen. Sie haben gesagt: Dazu gab es
bisher keinen Anlass. Wollen Sie hier wirklich festhal-
ten, dass es in den letzten Jahren, besondere seitens des
Rechnungshofs, keine wiederholten Hinweise darauf ge-
geben hat, dass die KfW in der Frage, ob sie in der Lage
ist, die Risiken zu managen, die sie übernommen hat,
völlig überfordert ist? 
Steffen Kampeter (CDU/CSU): 
Herr Kollege Fricke, ich will jetzt über die Mitarbei-
terinnen und Mitarbeiter der KfW kein so vernichtendes
Urteil fällen, wie Sie es ohne Kenntnis der Sachlage hier
vor dem Hohen Hause tun.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Richtig ist allerdings, dass uns die singulären Ereignisse
jetzt zum Nachdenken zwingen sollten. Ich glaube, dass
es am Ende dieses Prozesses keine Alternative dazu gibt,
dass innerhalb der KfW die gleichen Risikomanage-
mentsysteme wirken und wir sie der gleichen Banken-
aufsicht unterstellen müssen, wie wir dies seitens der
BaFin von jeder privaten Bank einfordern. Das ist unsere
Politik. Die KfW kann nicht von der Überprüfung frei-
gestellt werden, wie wir es bisher aufgrund des Förder-
auftrags getan haben, sondern sie muss im Rahmen der
Überprüfung ihren Förderauftrag als herausragende und
vorbildliche Förderbank erfüllen. Das ist die Zielsetzung
der Union, die wir in die Beratungen einbringen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Meine vierte Anmerkung bezieht sich darauf, dass wir
als Parlamentarier für diese Vorgänge zu Hause in unse-
ren Wahlkreisen in die Pflicht genommen werden. Herr
Steinbrück, jeder will von uns wissen, warum wir so
blöd waren, zuzulassen, dass 10,3 Milliarden Euro hier
angeblich verbrannt worden sind. Sie haben richtigges-
tellt, dass das alles Übertreibungen sind; es sind Risiko-
positionen. Aber Parlamentarier sind nur bereit und in
der Lage, den Menschen daheim in den Wahlkreisen zu
erklären, was passiert ist, wenn sie ordentlich informiert
werden. Ich glaube, in der Vergangenheit war die Kom-
munikation zwischen der Exekutive und dem Parlament
nicht optimal. Wir brauchen ein neues Beteiligungsma-
nagement.
(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Das kann 
man wohl sagen!)
Wir können nicht akzeptieren, dass Verschwiegenheits-
pflichten des Aktienrechts verhindern, dass wir unter-
richtet werden. Wir müssen Formen der Kommunikation
finden, die sowohl der Bundeshaushaltsordnung als auch
dem Aktienrecht Genüge tun. Wir sind bereit, Entschei-
dungen mitzutragen, wenn auch die Regierung bereit ist,
uns angemessen zu unterrichten. Das, meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, ist eine Grundvoraussetzung für
Vertrauen.
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)In den Beratungen des Bundeshaushalts werden wir
auf die Herausforderungen eingehen, die vor uns liegen,
Stichwort: Finanzmarktkrise. Wir werden aber auch ver-
suchen, trotz Gegenwindes unser Ziel zu erreichen, den
Umfang der Nettokreditaufnahme unter die vorgeschla-
gene Summe von 10,5 Milliarden Euro zu senken. Das
ist eine gute Investition in die Zukunft. In diesem Sinne
freue ich mich ebenso wie Herr Nouripour auf die Bera-
tungen im Haushaltsausschuss.
Danke schön.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD –
Omid Nouripour [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Aha! Dann hätten Sie aber auch einmal
etwas zum Haushalt sagen sollen!)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Nächster Redner ist der Kollege Otto Bernhardt für
die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Otto Bernhardt (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Maßstab für die Solidität eines Haushalts ist das
Verhältnis zwischen den laufenden Einnahmen und den
laufenden Ausgaben. Eigentlich müsste man in guten
Zeiten etwas höhere Einnahmen haben, damit man für
schlechte Zeiten eine Reserve hat; das ist sozusagen § 1
der Haushaltspolitik.
(Omid Nouripour [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Aber?)
Aber fast alle Bundesländer und der Bund verstoßen seit
Jahrzehnten gegen diesen Grundsatz. Vor diesem Hinter-
grund finde ich es gut, dass wir uns Gedanken darüber
machen, wie wir im Grundgesetz Regelungen treffen
können, um zu verhindern, dass Bund und Länder ge-
meinsam noch einmal 1,5 Billionen Euro Schulden auf-
bauen. 
Wenn wir uns die bisherige Entwicklung vor Augen
führen, stellen wir fest, dass das strukturelle Defizit im
Jahre 2005 – dieses Jahr hat eine besondere Bedeutung;
denn es fand ein Regierungswechsel statt – bei knapp
55 Milliarden Euro lag. Jetzt beträgt es nur noch knapp
15 Milliarden Euro. Daran wird deutlich: Die Große Ko-
alition war gerade bei der nachhaltigen Sanierung der öf-
fentlichen Finanzen sehr erfolgreich.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Wir haben ehrgeizige Ziele. Wir haben uns vorge-
nommen, ab dem Jahre 2011 ohne neue Schulden auszu-
kommen und das strukturelle Defizit bis 2012 abgebaut
zu haben. Es liegt an uns, alles zu tun – und zwar nicht
nur auf der Einnahmeseite, sondern auch auf der Ausga-
benseite –, um dieses Ziel zu erreichen. Ich finde es
prima, dass sich alle Vertreter der Großen Koalition klar
zu diesem Ziel bekannt haben.
Natürlich hat die internationale Finanzmarktkrise in
dieser Debatte eine große Rolle gespielt; das konnte gar
nicht anders sein. Obwohl ich, wie jeder weiß, ein über-
18912 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)
Otto Bernhardtzeugter Marktwirtschaftler bin, muss ich sagen: Wer die
Dinge nüchtern betrachtet, den muss nachdenklich stim-
men, dass ausgerechnet die beiden Länder, die für die
weitgehende Liberalität der Finanzmärkte eingetreten
sind, die Vereinigten Staaten und Großbritannien, heute
die größten Probleme haben. Das muss zumindest nach-
denklich stimmen.
Was die Situation in Deutschland angeht, muss man
sagen: Sicherlich ist die Lage ernst. Es gibt aber über-
haupt keinen Grund zur Panik. Der deutsche Finanz-
markt ist mit den Problemen bis heute viel besser fertig
geworden als viele andere Volkswirtschaften.
Es wäre zu einfach, zu sagen, das sei ein Erfolg unse-
res Dreisäulensystems. Vielmehr gibt es drei Aspekte,
die sehr wichtig sind:
Auf den ersten Punkt hat mein Kollege Kampeter
schon hingewiesen: Wir haben in Deutschland 1 500 im
Wesentlichen regional operierende Banken. Sie sind
vom Volumen her in der Regel zu klein, um sich auf dem
internationalen Finanzmarkt zu engagieren. Das bedeu-
tet ein Stück Stabilität.
Der zweite Punkt: Wir haben in Deutschland eine
Langfristfinanzierungskultur; sie wird von der EU
ständig bedroht, aber wir verteidigen sie. Das heißt, wer
in Deutschland eine Immobilie finanziert, der wird in der
Regel eine zehnjährige Zinsbindung wählen.
(Otto Fricke [FDP]: Das kann man im Moment 
aber nicht gerade empfehlen!)
Die Zinsen können sich also nicht täglich ändern. Dies
bringt Stabilität ins System. Dabei müssen wir bleiben.
Es gibt einen dritten Punkt, bei dem wir auch aufpas-
sen müssen, dass es so bleibt, nämlich unsere hervorra-
genden Sicherungssysteme, und zwar Sicherungssys-
teme, die von den entsprechenden Bankengruppen
getragen werden. Deshalb kann man jedem sagen: Die
Mindestanforderung der EU, dass 20 000 Euro gesichert
sind, haben wir in Deutschland weit mehr als erfüllt.
Alle Privateinlagen sind durch die Sicherungsfonds gesi-
chert. Ich höre, jeder Dritte denke darüber nach, sein
Geld vom Konto abzuheben. Das ist in Deutschland aber
nicht erforderlich; denn wir haben die notwendigen Si-
cherungssysteme.
Ich verhehle nicht – das wird eine besondere Debatte,
die wir wahrscheinlich nächsten Donnerstag führen wer-
den, Herr Minister –, dass wir natürlich Probleme bei un-
seren Landesbanken – der Ehrlichkeit halber müsste ich
sagen: bei einigen Landesbanken – haben.
(Klaus Uwe Benneter [SPD]: Bayerische! – 
Otto Fricke [FDP]: Bei fast allen!)
– Ich habe gesagt, bei einigen. Es gibt welche, bei denen
es schlimm aussieht, und es gibt einige, bei denen es
nicht so schlimm aussieht. 
(Otto Fricke [FDP]: Eher schlimmer!)
Wir sind unter dem Gesichtspunkt des Finanzmarkts
natürlich ein Stück gefordert, aber sonst nicht. Eigentü-
mer sind die Länder und die Sparkassen. (Otto Fricke [FDP]: Ja, eben!)
Wenn wir uns dieses Themas zu sehr annehmen, dann
bekommen wir nachher die Quittung vorgelegt, dann
sollen wir bezahlen. Ich finde, diese Sache mit der Bank,
die uns gehört, also die Sache mit der KfW, hat gereicht.
Deshalb sage ich, dass wir keinen weiteren Bedarf ha-
ben.
Lassen Sie mich abschließend Folgendes feststellen:
Der Haushaltsentwurf wird nun in den Ausschüssen be-
raten. Ich finde es prima, dass Sprecher der beiden Ko-
alitionsfraktionen erklärt haben, dass sie im Rahmen der
Haushaltsberatungen zwei Ziele verfolgen. Das erste
Ziel besteht darin, die Nettokreditaufnahme von
10,5 Milliarden Euro möglichst noch auf unter
10 Milliarden Euro zu senken. Das zweite Ziel besteht
darin, die Investitionen, die zwar 1 Milliarde Euro höher
sind als in diesem Jahr, möglichst noch ein Stück zu er-
höhen. Ich kann nur an uns alle appellieren: Wir sollten
unsere Haushälter bei der Verfolgung dieser hervorra-
genden Ziele tatkräftig unterstützen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege
Bartholomäus Kalb für die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. 
Klaus Uwe Benneter [SPD])
Bartholomäus Kalb (CDU/CSU): 
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Herr Kollege Bernhardt hat mir gerade die
Überleitung gegeben. Ich darf als letzter Redner noch-
mals auf den Haushalt im engeren Sinne zurückkom-
men. 
(Klaus Uwe Benneter [SPD]: Stichwort: Baye-
rische Landesbank!)
Dieser ist quasi eine Bilanz der Großen Koalition für die
Zeit ihrer Verantwortung. Diese Bilanz kann sich sehen
lassen. Wir sind bei der Konsolidierung des Bundeshaus-
haltes sehr gut vorangekommen. Außerdem sind wir bei
der Konsolidierung der öffentlichen Finanzen sehr gut
vorangekommen. Das hat auch niemand ernsthaft in
Zweifel gezogen.
(Alexander Bonde [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Doch!)
Die Zahlen sind vorhin schon genannt worden. Mit
Ausgabevorschlägen haben Sie gleichzeitig den Beweis
dafür erbracht, dass Sie diese nicht in Zweifel ziehen. Zu
Beginn der Arbeit der Großen Koalition hatten wir eine
Nettoneuverschuldung des Bundes in der Größenord-
nung von rund 40 Milliarden Euro und ein strukturelles
Defizit in der Größenordnung zwischen 55 Milliarden
Euro und 60 Milliarden Euro allein beim Bund. Das ge-
samtstaatliche Budgetdefizit betrug 3,6 Prozent des
Bruttoinlandsprodukts. Das gesamtstaatliche Defizit
machte rund 80 Milliarden Euro aus. In den Jahren 2003,
2004, 2005 hatten wir erhebliche Probleme bei der Ein-
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18913
(A) (C)
(B) (D)
Bartholomäus Kalbhaltung der Maastricht-Kriterien. Darauf brauche ich
nicht weiter einzugehen.
Wir haben es geschafft, die gesamtstaatliche Verschul-
dung faktisch auf null herunterzufahren. Im Haushalts-
entwurf ist eine Nettoneuverschuldung von 10,5 Milliar-
den Euro vorgesehen. Herr Kollege Kampeter hat bereits
darauf hingewiesen, dass wir Haushälter den Ehrgeiz ha-
ben, die Neuverschuldung für das Jahr 2009 noch weiter
abzusenken. Natürlich müssen wir auch – und ganz be-
sonders jetzt – im Auge behalten, wie sich die Konjunk-
tur weiter entwickelt, ob sich die Finanzmarktkrise auf
unsere Realwirtschaft auswirkt.
Es besteht Einigkeit in der Koalition, dass wir auf je-
den Fall bis zum Jahre 2011 einen ausgeglichenen Bun-
deshaushalt erreichen wollen. Der nächste Schritt ist
dann natürlich, weiter voranzukommen, auch das struk-
turelle Defizit vollkommen abzubauen und Vorsorge
dafür zu treffen, dass wir auch konjunkturell bedingte
Einnahmeschwankungen ausgleichen können. Es ist ja
schon gesagt worden: Der Bund will dahin kommen, wo
einige Bundesländer, wie zum Beispiel Bayern, schon
sind.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Dass wir bei der Sanierung der öffentlichen Haushalte
so weit gekommen sind, ist eine ganz gewaltige und von
vielen nicht für möglich gehaltene Leistung. Dafür
mussten wir schmerzhafte und unpopuläre Eingriffe zu
Beginn dieser Großen Koalition vornehmen, und wir ha-
ben sie auch vorgenommen. Davon profitieren nicht nur
der Bundeshaushalt und die Menschen, die unmittelbar
vom Bundeshaushalt betroffen sind, sondern auch die
übrigen Gebietskörperschaften – die Länder und die
Kommunen – und die sozialen Sicherungssysteme. Viele
wären bei ihren Konsolidierungsbemühungen und der
Stärkung der sozialen Sicherungssysteme nicht so weit
vorangekommen, wenn wir die Verantwortung dafür
nicht übernommen hätten.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Es besteht Einigkeit in der Koalition darüber, dass die
weitere Konsolidierung des Bundeshaushalts höchste
Priorität hat. Das heißt, wir wollen im Jahre 2011 einen
ausgeglichenen Bundeshaushalt erreichen, das struktu-
relle Defizit abbauen, Vorsorge für konjunkturelle
Schwankungen betreiben und Spielräume schaffen, um
die Steuer- und Abgabenlast in den kommenden Jahren
senken zu können. Das ist notwendig, weil wir unser
Land zukunftsfähig machen müssen. Dazu gehören na-
türlich auch Leistungserhöhungen, zum Beispiel für die
Bereiche Kinder und Familien sowie Bildung und For-
schung, und – nicht zu vergessen – die Investitionen in
die Infrastruktur.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Das hat nichts mit Versprechungen zu tun, 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das ist not-
wendig!)
sondern das ist der notwendigen Aufgabe geschuldet,
dass wir unser Land zukunftsfähig machen müssen. Ichrate ohnehin, dass wir denen nicht glauben sollten, die
immer alles versprechen und nicht sagen, woher das
Geld dafür kommen soll.
(Jörg Tauss [SPD]: Beckstein!)
Wir müssen die notwendigen Maßnahmen ergreifen,
weil wir in den nächsten Jahren dramatische Verände-
rungen beim Altersaufbau unserer Bevölkerung – den
sogenannten demografischen Wandel – erleben werden.
Das heißt, die Zahl der Erwerbsfähigen und Erwerbstäti-
gen in diesem Land wird sinken. Dieser Personenkreis
muss aber alles erwirtschaften, was wir brauchen, um
unseren Wohlstand zu sichern. 
Ein erster Schritt dafür ist, dass wir die Neuverschul-
dung abbauen, um diesen Menschen künftig nicht wei-
tere Lasten aufzubürden.
(Omid Nouripour [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das ist kein Abbau, das sind nur weni-
ger Schulden! – Otto Fricke [FDP], an den
Abg. Omid Nouripour [BÜNDNIS 90/DIE
GRÜNEN] gewandt: Sehr wahr, Herr
Nouripour! – Steffen Kampeter [CDU/CSU],
an den Abg. Omid Nouripour [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN] gewandt: Jetzt werden Sie
langsam frech!)
Zweitens müssen wir die sozialen Sicherungssysteme
krisenfest machen. Drittens müssen wir in die Bereiche
Erziehung, Bildung, Forschung und Infrastruktur inves-
tieren. Wir müssen die Leistungsfähigkeit und die Leis-
tungsbereitschaft stärken.
Auch ich weiß, dass niemand gerne Steuern zahlt. Da-
her dürfen sich diejenigen, die Leistungen erbringen und
Steuern und Abgaben zahlen, nicht ungerecht und unfair
behandelt sehen und als die Dummen der Nation begrei-
fen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Das gilt auch und besonders hinsichtlich der aktuell an-
stehenden Änderung der Erbschaftsteuer. Ich kann jetzt
nicht darauf eingehen. 
Diejenigen, die sehr wohl für sich selber sorgen könn-
ten, aber darauf spezialisiert sind, die Vorzüge des So-
zialstaates auszunutzen, dürfen nicht als die besonders
Intelligenten und Cleveren gelten. Dann können nämlich
auch diejenigen, die auf die Hilfe des Staates angewie-
sen sind, weil sie sich nicht selber helfen können, guten
Gewissens und hoch erhobenen Hauptes auf die Hilfe
des Staates vertrauen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Meine sehr verehrten Damen und Herren, insgesamt
müssen wir solche Bedingungen schaffen, dass nicht nur
diejenigen, die unsere Sozialsysteme zu schätzen wissen,
sagen: Herr, hier ist es gut sein. – Auch diejenigen, die
leistungswillig, leistungsfähig und leistungsbereit sind,
müssen zu dem Ergebnis kommen: Hier, in diesem Land,
haben wir Zukunft, hier sehen wir unsere Zukunft, hier
wollen wir sein, hier wollen wir schaffen, hier wollen
wir arbeiten, hier wollen wir auch unsere Zukunft gestal-
ten.
18914 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B)
Bartholomäus Kalb(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Besonders an die linke Seite des Hauses sei gesagt: 
(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Ja!)
Neid zu schüren und Neidgefühle zu bedienen,
(Jörg Tauss [SPD]: Das haben wir noch nie ge-
tan! Wir sind die Linken! Die da nicht! Wir
sind die linke Volkspartei!)
ist nicht geeignet, unser Land zukunftsfähig zu machen. 
Wir werden den Haushaltsentwurf für das Jahr 2009
im Haushaltsausschuss mit größter Sorgfalt beraten und
dann, wie es der Finanzminister schon angekündigt hat,
im November im Plenum zur Schlussberatung und
Schlussabstimmung vorlegen. Ich gehe davon aus, dass
wir in den Koalitionsfraktionen in Zusammenarbeit mit
dem Bundesfinanzminister ein gutes Beratungsergebnis
erzielen werden.
Herzlichen Dank.(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Vizepräsidentin Gerda Hasselfeldt: 
Ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell wird Überweisung des Entwurfs des
Haushaltsgesetzes 2009 und des Finanzplans des
Bundes 2008 bis 2012 auf den Drucksachen 16/9900
und 16/9901 an den Haushaltsausschuss vorgeschla-
gen. – Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. Dann sind
die Überweisungen so beschlossen. 
Damit sind wir am Schluss unserer heutigen Tages-
ordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 24. September 2008, 13 Uhr,
ein.
Ich wünsche Ihnen ein schönes, angenehmes Wochen-
ende und schließe die Sitzung.
(Schluss: 12.36 Uhr)(D)
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18915
(A) (C)
(B)Anlagen zum Stenografischen BerichtAnlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten(D)Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Ahrendt, Christian FDP 19.09.2008
Dr. Akgün, Lale SPD 19.09.2008
Beckmeyer, Uwe SPD 19.09.2008**
Binder, Karin DIE LINKE 19.09.2008
Brüning, Monika CDU/CSU 19.09.2008
Bulling-Schröter, Eva DIE LINKE 19.09.2008
Dr. Bunge, Martina DIE LINKE 19.09.2008
Caspers-Merk, Marion SPD 19.09.2008
Dr. h.c. Erler, Gernot SPD 19.09.2008
Freitag, Dagmar SPD 19.09.2008
Gerster, Martin SPD 19.09.2008
Göring-Eckardt, Katrin BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
19.09.2008
Griefahn, Monika SPD 19.09.2008
Gruß, Miriam FDP 19.09.2008
Hänsel, Heike DIE LINKE 19.09.2008
Haustein, Heinz-Peter FDP 19.09.2008
Heilmann, Lutz DIE LINKE 19.09.2008
Heller, Uda Carmen 
Freia
CDU/CSU 19.09.2008
Hill, Hans-Kurt DIE LINKE 19.09.2008
Höger, Inge DIE LINKE 19.09.2008
Hoffmann (Wismar), Iris SPD 19.09.2008
Dr. Hofreiter, Anton BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
19.09.2008
Dr. Jung, Franz Josef CDU/CSU 19.09.2008
Dr. Keskin, Hakki DIE LINKE 19.09.2008*
Kipping, Katja DIE LINKE 19.09.2008Knoche, Monika DIE LINKE 19.09.2008
Körper, Fritz Rudolf SPD 19.09.2008
Kotting-Uhl, Sylvia BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
19.09.2008
Kramer, Rolf SPD 19.09.2008
Lafontaine, Oskar DIE LINKE 19.09.2008
Lenke, Ina FDP 19.09.2008
Leutert, Michael DIE LINKE 19.09.2008
Leutheusser-
Schnarrenberger, 
Sabine
FDP 19.09.2008
Link (Heilbronn), 
Michael
FDP 19.09.2008**
Lips, Patricia CDU/CSU 19.09.2008
Meierhofer, Horst FDP 19.09.2008
Möller, Kornelia DIE LINKE 19.09.2008
Müller (Erlangen), 
Stefan
CDU/CSU 19.09.2008
Nitzsche, Henry fraktionslos 19.09.2008
Otto (Frankfurt), Hans-
Joachim
FDP 19.09.2008
Raidel, Hans CDU/CSU 19.09.2008**
Rohde, Jörg FDP 19.09.2008
Roth (Esslingen), 
Karin
SPD 19.09.2008
Schmidbauer, Bernd CDU/CSU 19.09.2008
Schmidt (Eisleben), 
Silvia
SPD 19.09.2008
Dr. Solms, Hermann 
Otto
FDP 19.09.2008
Dr. Stadler, Max FDP 19.09.2008
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
18916 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)* für die Teilnahme an den Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates
** für die Teilnahme an den Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung der OSZE
Anlage 2
Amtliche Mitteilungen
Der Bundesrat hat in seiner 846. Sitzung am 4. Juli
2008 beschlossen, den nachstehenden Gesetzen zuzu-
stimmen bzw. einen Antrag gemäß Artikel 77 Abs. 2 des
Grundgesetzes nicht zu stellen:
– Gesetz zur Neuregelung des Wohngeldrechts und
zur Änderung des Sozialgesetzbuches
– Fünftes Gesetz zur Änderung des Dritten Buches
Sozialgesetzbuch – Verbesserung der Ausbil-
dungschancen förderungsbedürftiger junger
Menschen
– Achtes Gesetz zur Änderung des Gemeinde-
finanzreformgesetzes
– Gesetz zur verbesserten Einbeziehung der selbstge-
nutzten Wohnimmobilie in die geförderte Alters-
vorsorge (Eigenheimrentengesetz – EigRentG)
– Gesetz zur Änderung des Bevölkerungsstatistik-
gesetzes
– Gesetz zur Ergänzung der Bekämpfung der Geld-
wäsche und der Terrorismusfinanzierung (Geldwä-
schebekämpfungsergänzungsgesetz – GwBekErgG)
– Gesetz zur Einführung der nachträglichen Siche-
rungsverwahrung bei Verurteilungen nach Ju-
gendstrafrecht
– Gesetz zu den Protokollen vom 12. Februar 2004
zur Änderung des Übereinkommens vom 29. Juli
1960 über die Haftung gegenüber Dritten auf dem
Gebiet der Kernenergie in der Fassung des Zu-
satzprotokolls vom 28. Januar 1964 und des Pro-
Staffelt, Grietje BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
19.09.2008
Dr. Stinner, Rainer FDP 19.09.2008
Stokar von Neuforn, 
Silke
BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
19.09.2008
Veit, Rüdiger SPD 19.09.2008
Wegener, Hedi SPD 19.09.2008**
Wellmann, Karl-Georg CDU/CSU 19.09.2008**
Dr. Wodarg, Wolfgang SPD 19.09.2008
Zeil, Martin FDP 19.09.2008
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlichtokolls vom 16. November 1982 und zur Ände-
rung des Zusatzübereinkommens vom 31. Januar
1963 zum Pariser Übereinkommen vom 29. Juli
1960 über die Haftung gegenüber Dritten auf dem
Gebiet der Kernenergie in der Fassung des Zu-
satzprotokolls vom 28. Januar 1964 und des Pro-
tokolls vom 16. November 1982 (Gesetz zu den
Pariser Atomhaftungs-Protokollen 2004)
– Gesetz zur Änderung haftungsrechtlicher Vor-
schriften des Atomgesetzes und zur Änderung
sonstiger Rechtsvorschriften
– Gesetz zur Förderung Erneuerbarer Energien im
Wärmebereich (Erneuerbare-Energien-Wärme-
gesetz – EEWärmeG)
– Gesetz zur Förderung der Kraft-Wärme-Kopp-
lung
– Gesetz zur Öffnung des Messwesens bei Strom
und Gas für Wettbewerb
– Erstes Gesetz zur Änderung des Seelotsgesetzes
– Gesetz zu dem Abkommen vom 8. November 2007
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und
dem Königreich Saudi-Arabien zur Vermeidung
der Doppelbesteuerung auf dem Gebiet der Steu-
ern vom Einkommen und vom Vermögen von
Luftfahrtunternehmen und der Steuern von den
Vergütungen ihrer Arbeitnehmer
– Gesetz zu dem Abkommen vom 24. September
2005 zwischen der Regierung der Bundesrepublik
Deutschland und der Regierung der Vereinigten
Arabischen Emirate über die Zusammenarbeit im
Sicherheitsbereich
– Gesetz zu dem Fakultativprotokoll vom 18. De-
zember 2002 zum Übereinkommen gegen Folter
und andere grausame, unmenschliche oder er-
niedrigende Behandlung oder Strafe
– Viertes Gesetz zur Änderung des Zweiten Buches
Sozialgesetzbuch
– Gesetz zur Modernisierung der Rahmenbedin-
gungen für Kapitalbeteiligungen (MoRaKG)
– Gesetz zur Begrenzung der mit Finanzinvestitio-
nen verbundenen Risiken (Risikobegrenzungsge-
setz)
– Gesetz zur Neuregelung des Rechts der Erneuer-
baren Energien im Strombereich und zur Ände-
rung damit zusammenhängender Vorschriften
Darüber hinaus hat er die nachstehende Entschlie-
ßung gefasst:
Der Bundesrat teilt die Auffassung der Bundesregie-
rung, dass die bewusste Aufteilung von Biogasanlagen
in mehrere Einheiten zum Zwecke der Erlangung höhe-
rer Vergütungen dem Gesetzeszweck des EEG wider-
spricht. 
Er verweist allerdings auf die Sorge vieler Investoren
und Betreiber bereits mehrere Jahre bestehender Biogas-
Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008 18917
(A) (C)
(B) (D)anlagen, der Anlagenbegriff des § 19 EEG n. F. verän-
dere sich in einer Weise, die beträchtliche negative wirt-
schaftliche Folgen nach sich zöge und den Erfolg der
Investitionen im Nachhinein gefährde. Dies kann im In-
teresse der entstandenen Arbeitsplätze und des Vertrau-
ensschutzes für erfolgte Investitionen nicht gewollt sein.
Der Bundesrat hatte in diesem Zusammenhang in seiner
Stellungnahme vom 15. Februar 2008 (Bundesratsdruck-
sache 10/08 – Beschluss –, Ziffer 27) explizit darum ge-
beten, die neue Formulierung des Anlagenbegriffs
gemäß § 19 Abs. 1 nicht auf Bestandsanlagen zu erstre-
cken. Diesem Wunsch ist die Bundesregierung nicht
nachgekommen. 
Die Bundesregierung hat zu der Problematik im Sach-
standsbericht des Bundesumweltministeriums zu § 19
Abs. 1 bestätigt, dass alle bekannten Anlagen von § 19
Abs. 1 ab 2009 so eingestuft würden, wie es bereits nach
geltendem Recht der Fall sei. Der Bundesrat bittet die
Bundesregierung, die Situation der Anlagen nach In-
krafttreten des Gesetzes nochmals zu überprüfen und
dem Bundesrat zu berichten. 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, dass der Ausschuss gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu den
nachstehenden Vorlagen absieht:
Ausschuss für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht zu Prüfbitten zur Änderung von Wahlrechts-
vorschriften
– Drucksachen 16/9253, 16/9517 Nr. 1.3 – 
Auswärtiger Ausschuss
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung über die Tätigkeit der
Westeuropäischen Union für die Zeit vom 1. Januar bis
31. Dezember 2005
– Drucksachen 16/1246, 16/1476 Nr. 1.5 – 
– Unterrichtung durch die Delegation der Bundesrepublik
Deutschland in der Parlamentarischen Versammlung des
Europarates
Tagung der Parlamentarischen Versammlung des Euro-
parates vom 23. bis 27. Januar 2006 in Straßburg
– Drucksachen 16/1253, 16/1476 Nr. 1.6 – 
– Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Parla-
mentarischen Versammlung der NATO
51. Jahrestagung der Parlamentarischen Versammlung
der NATO vom 11. bis 15. November 2005 in Kopenha-
gen, Dänemark
– Drucksachen 16/1500, 16/1941 Nr. 1.2 – 
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung zur Auswärtigen Kultur-
politik 2006/2007
– Drucksachen 16/7086, 16/7376 Nr. 2 – – Unterrichtung durch die Delegation der Bundesrepublik
Deutschland in der Parlamentarischen Versammlung des
Europarates
Tagung der Parlamentarischen Versammlung des Euro-
parates vom 25. bis 29. Juni 2007 in Straßburg
– Drucksachen 16/8170, 16/8585 Nr. 1 – 
Ausschuss für Wirtschaft und Technologie
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Evaluierungsbericht der Bundesregierung über die Er-
fahrungen und Ergebnisse mit der Regulierung durch
das Energiewirtschaftsgesetz
– Drucksache 16/6532 – 
Ausschuss für Gesundheit
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Spitzenverbände der Krankenkassen zur
Evaluation der Ausnahmeregelungen von der Zuzah-
lungspflicht
– Drucksachen 16/8652, 16/8964 Nr. 2 – 
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Erfahrungsbericht 2007 zum Erneuerbare-Energien-
Gesetz (EEG-Erfahrungsbericht 2007)
– Drucksachen 16/7119, 16/7793 Nr. 1.1 – 
Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung über den Stand der Un-
terzeichnung und Ratifikation europäischer Abkom-
men und Konventionen durch die Bundesrepublik
Deutschland für den Zeitraum Juli 2005 bis Juni 2007
– Drucksachen 16/5375, 16/5682 Nr. 3 –
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung über ihre Bemühungen
zur Stärkung der gesetzgeberischen Befugnisse des
Europäischen Parlaments 2006
– Drucksachen 16/5402, 16/5682 Nr. 4 –
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bilanz der deutschen EU-Ratspräsidentschaft – Europa
gelingt gemeinsam
– Drucksachen 16/6042, 16/6369 Nr. 1.8 – 
– Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Euro-
mediterranen Parlamentarischen Versammlung
Dritte Plenartagung vom 16. bis 18. März 2007 in Tunis
– Drucksache 16/8490 – 
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht der Bundesregierung über ihre Bemühungen
zur Stärkung der gesetzgeberischen Befugnisse des
Europäischen Parlaments 2007
– Drucksachen 16/8607, 16/8814 Nr. 5 – 
18918 Deutscher Bundestag – 16. Wahlperiode – 177. Sitzung. Berlin, Freitag, den 19. September 2008
(A) (C)
(B) (D)– Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Euro-
mediterranen Parlamentarischen Versammlung
Vierte Plenartagung am 26. und 27. März 2008 in
Vouliagmeni (Athen), Griechenland
– Drucksache 16/9183 – 
– Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Euro-
mediterranen Parlamentarischen Versammlung
Zweite Plenartagung am 26. und 27. März 2006 in Brüs-
sel (Belgien)
– Drucksache 16/9207 – 
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, dass der Ausschuss die nachstehenden
Unionsdokumente zur Kenntnis genommen oder von ei-
ner Beratung abgesehen hat.
Auswärtiger Ausschuss
Drucksache 16/8983 Nr. A.2
Ratsdokument 7702/08
Drucksache 16/9169 Nr. A.1
EuB-EP 1681; P6_TA-PROV(2008)0100 
Drucksache 16/9169 Nr. A.2
Ratsdokument 8065/08
Drucksache 16/9169 Nr. A.3
Ratsdokument 8167/08
Drucksache 16/9169 Nr. A.4
Ratsdokument 8222/08
Drucksache 16/9169 Nr. A.5
Ratsdokument 8228/08
Finanzausschuss
Drucksache 16/9394 Nr. A.3
Ratsdokument 8686/08
Haushaltsausschuss
Drucksache 16/8815 Nr. A.11
Ratsdokument 7207/08
Drucksache 16/9394 Nr. A.4
Ratsdokument 8425/08
Drucksache 16/9538 Nr. A.5
Ratsdokument 8934/08
Ausschuss für Wirtschaft und Technologie
Drucksache 16/5681 Nr. 1.43
Ratsdokument 9860/07
Drucksache 16/6501 Nr. 1.1
EuB-EP 1540; P6_TA-PROV(2007)0326 
Drucksache 16/6865 Nr. 1.10
Ratsdokument 13043/07
Drucksache 16/6865 Nr. 1.11Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- u
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Amsterdamer Str. 19
ISSN 07Ratsdokument 13045/07
Drucksache 16/6865 Nr. 1.12
Ratsdokument 13046/07
Drucksache 16/6865 Nr. 1.13
Ratsdokument 13048/07
Drucksache 16/8983 Nr. A.11
Ratsdokument 7154/08
Drucksache 16/8983 Nr. A.12
Ratsdokument 7241/08
Drucksache 16/8983 Nr. A.13
Ratsdokument 7585/08
Drucksache 16/8983 Nr. A.14
Ratsdokument 7979/08
Drucksache 16/9169 Nr. A.7
Ratsdokument 8049/08
Ausschuss für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung
Drucksache 16/8609 Nr. A.8
Ratsdokument 6295/08
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit
Drucksache 16/8135 Nr. A.19
Ratsdokument 5089/08
Drucksache 16/8455 Nr. A.16
Ratsdokument 5862/08
Ausschuss für Menschenrechte und Humanitäre Hilfe
Drucksache 16/8296 Nr. A.5
EuB-EP 1640; P6_TA-PROV(2008)0622 
Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union
Drucksache 16/4258 Nr. 2.24
Ratsdokument 5261/07
Drucksache 16/4258 Nr. 2.43
Ratsdokument 5204/07
Drucksache 16/4258 Nr. 2.45
Ratsdokument 5214/07
Drucksache 16/4501 Nr. 2.27
Ratsdokument 5666/07
Drucksache 16/5505 Nr. 2.22
Ratsdokument 8754/07
Drucksache 16/7223 Nr. A.12
Ratsdokument 14238/07
Drucksache 16/7393 Nr. A.35
Ratsdokument 14523/07
Drucksache 16/7817 Nr. A.2
EuB-EP 1595; P6_TA-PROV(2007)0472 
Drucksache 16/7817 Nr. A.17
Ratsdokument 15694/07
Drucksache 16/7817 Nr. A.18
Ratsdokument 15651/07
Drucksache 16/8135 Nr. A.18
Ratsdokument 16780/07nd Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin
2, 50735 Köln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Telefax (02 21) 97 66 83 44
22-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/16/16177.pdf</pdf_url>
    <id>219</id>
    <dokumentnummer>16/177</dokumentnummer>
    <datum>2008-09-19</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
