<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2193</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/29</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1987-10-07</datum>
  <titel>Protokoll der 29. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/29 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
29. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
Inhalt: 
Fragestunde 
— Drucksachen 11/880 vom 2. Oktober 1987 
und 11/896 vom 6. Oktober 1987 — 
Beteiligung der Bundesrepublik Deutsch-
land an einem ständigen NATO-Einsatzver-
band im Mittelmeer 
DringlAnfr 1, 2 06.10.87 Drs 11/896 
Frau Fuchs (Verl) SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg . 1907B, 1908 B 
ZusFr Frau Fuchs (Verl) SPD 	 1907 B 
ZusFr Heistermann SPD . . . . 1907 D, 1908 C 
ZusFr Jungmann SPD 	 1908A, 1908 B 
ZusFr Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE . . 1908 B 
ZusFr Horn SPD 	  1908 D 
Möglichkeit der Verteidigung anderer 
NATO-Bereiche nach Verlegung von Ver-
bänden der Bundesmarine und von Einhei-
ten weiterer NATO-Staaten zum Einsatz im 
Mittelmeer oder im Persischen Golf 
DringlAnfr 3, 4 06.10.87 Drs 11/896 
Koschnick SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 1908D, 1910B 
ZusFr Koschnick SPD   1909A, 1910B 
ZusFr Jungmann SPD 	 1909B, 1910B 
ZusFr Frau Fuchs (Verl) SPD 	 1909 C 
ZusFr Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE . 	 1910A 
ZusFr Heistermann SPD 	  1910 D 
Notwendigkeit einer Änderung der Bedro
-
hungsanalyse des Bundesverteidigungsmi-
nisters angesichts neuer Erkenntnisse 
DringlAnfr 5 06.10.87 Drs 11/896 
Heistermann SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 1910 D 
ZusFr Heistermann SPD 	  1910D 
ZusFr Jungmann SPD  1911A 
Neuregelung des Dienstzeitausgleichs für 
Soldaten 
MdlAnfr 20, 21 02.10.87 Drs 11/880 
Kolbow SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 1911B, 1912A 
ZusFr Kolbow SPD  1911C, 1912B 
ZusFr Heistermann SPD 	. . .  	1911D, 1912 C 
ZusFr Dr. Penner SPD  1912 C 
Letzte Zwangsversetzung des Präsidenten 
einer Oberpostdirektion; Gründe für die Ab-
lösung des Präsidenten der Oberpostdirek-
tion München 
MdlAnfr 51, 52 02.10.87 Drs 11/880 
Bernrath SPD 
Antw PStSekr Rawe BMP 	  1912 D 
ZusFr Bernrath SPD  1913 B 
ZusFr Paterna SPD 	  1914 A 
ZusFr Dr. Penner SPD  1914 C 
Schaden für die Oberpostdirektion München 
und die Baufirmen durch die Betrugs- und 
Korruptionsaffäre; Ausschluß der Firma 
Kunz GmbH von der Vergabe weiterer Bau-
aufträge 
MdlAnfr 49, 50 02.10.87 Drs 11/880 
Börnsen (Ritterhude) SPD 
Antw PStSekr Rawe BMP 	  1914 D 
ZusFr Börnsen (Ritterhude) SPD 	 1915 B 
ZusFr Paterna SPD 	  1915 D 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
ZusFr Bindig SPD 	  1916A 
ZusFr Dr. Emmerlich SPD 	  1916B 
Einleitung von Disziplinarmaßnahmen in der 
Betrugs- und Korruptionsaffäre durch den 
Präsidenten der Oberpostdirektion Mün-
chen; Einstellung der Untersuchungen be-
treffend die Privatgeschäfte des Leiters der 
Hochbauabteilung der Oberpostdirektion 
MdlAnfr 53, 54 02.10.87 Drs 11/880 
Paterna SPD 
Antw PStSekr Rawe BMP . . .  	1916B, 1917B 
ZusFr Paterna SPD 	 1916 C, 1917 C 
ZusFr Bernrath SPD  1916D 
ZusFr Börnsen (Ritterhude) SPD 	 1917 B 
ZusFr Dr. Penner SPD 	  1917 D 
Auswirkungen einer Veräußerung des Ak-
tienpakets des Bundes am VW-Werk auf die 
Stiftung Volkswagenwerk 
MdlAnfr 1 02.10.87 Drs 11/880 
Dr. Pick SPD 
Antw PStSekr Dr. Voss BMF 	 1918B 
ZusFr Dr. Pick SPD   1918B 
Bevorzugte Vergabe von Bundesmitteln und 
öffentlichen Aufträgen an Bayern und Ba-
den-Württemberg 
MdlAnfr 4, 5 02.10.87 Drs 11/880 
Menzel SPD 
Antw PStSekr Dr. Riedl BMWi 	 1918 D 
ZusFr Menzel SPD 	  1919 C 
ZusFr Dr. Abelein CDU/CSU 	 1920 C 
ZusFr Frau Steinhauer SPD  1921A 
Unterbindung der Tierquälerei bei Lebend
-viehtransporten 
MdlAnfr 12, 13 02.10.87 Drs 11/880 
Frau Garbe GRÜNE 
Antw PStSekr Dr. von Geldern BML 1921 C, 1922 D 
ZusFr Frau Garbe GRÜNE . . . 1921D, 1923A 
ZusFr Carstensen (Nordstrand) CDU/CSU 	1922 B 
ZusFr Oostergetelo SPD 	. . .  	1922B, 1923 B 
ZusFr Eigen CDU/CSU  1922C, 1923 B 
Beantwortung der Schriftlichen Anfrage zur 
Wettbewerbsverzerrung auf dem Schweine-
markt 
MdlAnfr 16 02.10.87 Drs 11/880 
Eigen CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. von Geldern BML . . 	 1923 C 
ZusFr Eigen CDU/CSU 	  1923 D 
ZusFr Carstensen (Nordstrand) CDU/CSU 	1924 B 
ZusFr Oostergetelo SPD 	  1924 C 
Nächste Sitzung 	  1924 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 1925* A 
Anlage 2 
Verhinderung der Lieferung von Kriegswaf-
fen und Rüstungsgütern an kriegführende 
Staaten im Golfgebiet 
MdlAnfr 6 02.10.87 Drs 11/880 
Gansel SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Riedl BMWi . . . . 1925* B 
Anlage 3 
Export des aus Südafrika stammenden und in 
der Sowjetunion angereicherten Uranhexa-
fluorids über die Bundesrepublik Deutsch-
land in die USA 
MdlAnfr 7, 8 02.10.87 Drs 11/880 
Frau Eid GRÜNE 
SchrAntw PStSekr Dr. Riedl BMWi . . . . 1925* D 
Anlage 4 
Ergebnis der letzten Sitzung der deutsch-
tschechoslowakischen Wirtschaftskommis-
sion 
MdlAnfr 9 02.10.87 Drs 11/880 
Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Riedl BMWi . . . . 1926* A 
Anlage 5 
Direkte Förderhilfen aus dem Agrarhaushalt 
für landwirtschaftliche Betriebe 1986 
MdlAnfr 11 02.10.87 Drs 11/880 
Austermann CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. von Geldern BML . 1926* B 
Anlage 6 
Vorbereitung amerikanischer Eliteeinheiten 
in der Bundesrepublik Deutschland für einen 
Einsatz am Persischen Golf 
MdlAnfr 22 02.10.87 Drs 11/880 
Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Würzbach BMVg . . . 1926* D 
Anlage 7 
Ausbildung amerikanischer Einheiten in Bad 
Tölz für Einsätze außerhalb des Geltungsbe-
reichs des NATO-Vertrags 
MdlAnfr 23 02.10.87 Drs 11/880 
Gansel SPD 
SchrAntw PStSekr Würzbach BMVg . . . 1927* A 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1907 
29. Sitzung 
Bonn, den 7. Oktober 1987 
Beginn: 13.01 Uhr 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich eröffne die heutige Sitzung. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Fragestunde 
— Drucksachen 11/880 und 11/896 — 
Zuerst sind die Dringlichkeitsfragen der Kollegen 
Frau Fuchs (Verl), Koschnick und Heistermann aus 
dem Geschäftsbereich des Bundesministers der Ver-
teidigung zu beantworten. Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär Würzbach steht zur Beantwortung der 
Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe die dringliche Frage 1 der Abgeordneten 
Frau Fuchs (Verl) auf: 
Trifft es zu, daß die NATO beabsichtigt, einen ständigen Ein-
satzverband nach dem Vorbild der STANAVFORLAND für das 
Mittelmeer aufzustellen, an dem sich die Bundesrepublik 
Deutschland mit einer/m Fregatte/Zerstörer und einer Versor-
gungseinheit beteiligt? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Frau Kollegin Fuchs, bisher 
gibt es nur einen Abrufverband im Mittelmeer 
— NATO-Sprache: on call, also zeitweise — , an dem 
deutsche Einheiten nicht beteiligt sind. In der NATO 
wird aber seit längerer Zeit geprüft, ob dieser Ver-
band umgewandelt werden soll in einen ständigen 
Einsatzverband. Diese Diskussionen laufen. Ob sich 
nach einer solchen Entscheidung die Deutschen be-
teiligen und wie sie sich beteiligen, wäre dann, Frau 
Kollegin — erst dann — , zu entscheiden. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Frau 
Fuchs. 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Herr Staatssekretär, wäre 
in einem solchen Fall, den Sie heute sozusagen etwas 
in weite Ferne rücken, die Logistik der Bundesmarine 
darauf eingestellt, die Versorgung aller deutschen 
Einheiten in den bestehenden und dann, wie gesagt, 
zukünftigen Einsatzverbänden der NATO sicherzu-
stellen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: In Verbindung mit 
der Logistik der anderen Ma rinen unserer Partner 
wird unsere Ma rine das schaffen. 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatzf rage, 
 Frau Fuchs. 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Herr Staatssekretär, ange-
sichts der gegenwärtigen Debatten, die wir um Kosten 
und Personal führen, werden Sie verstehen, daß es 
von besonderem Interesse wäre zu wissen, welche 
zusätzlichen Sach- und Personalkosten durch die Dis-
lozierung der möglicherweise zukünftig zu stellenden 
Marineeinheiten in dem Einsatzverband der NATO 
entstünden. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Schwimmen wür-
den diese Schiffe ohnehin; dann an einem anderen 
Ort. Das bringt ohnehin feste Kosten mit sich. Daß eine 
Verlegung zu einem dieser Einsatzverbände — wir 
haben ja einen im Atlantik und einen im Kanal — wei-
tere Geldkosten mit sich brächte, wissen wir. Umsonst 
ist das nicht. Aber hier stellt sich die Frage — es kom-
men j a noch mehr dringliche Fragen — der Solidarität, 
des Zusammenstehens, des Lastenverteilens nicht nur 
auf andere. Vielmehr geht es darum zu prüfen, ob man 
in einer bestimmten Situation auch selbst irgendwel-
che Lasten übernimmt. 
Diesen Fragen geht die Bundesregierung sehr 
ernsthaft nach. Wir haben uns dem zu stellen, auch 
wenn das dann Geld kostete. 
Vizepräsident Westphal: Darf ich die Kollegen 
— teils auf der Regierungsbank, teils vor ihr ste-
hend — bitten, sich woanders hinzubegeben, damit 
uns nicht das Blickfeld verstellt wird? 
Jetzt hat Herr Abgeordneter Heistermann eine Zu-
satzfrage. Bitte schön. 
Heistermann (SPD) : Herr Staatssekretär, können 
Sie denn eine Aussage darüber machen, was zugesagt 
worden ist, welche Leistungen die Bundesrepublik 
erbringen soll oder will? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
gehe davon aus, daß Sie meine Antwort gehört haben. 
Es gibt keinen — wie der Frage zugrunde liegt — 
ständigen Einsatzverband im Mittelmeer. Es laufen 
Diskussionen. Wenn diese in der NATO abgeschlos-
sen sind, werden wir möglicherweise gebeten, uns 
auch zu beteiligen. Dann haben wir zu prüfen, ob und 
wie. 
1908 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Jungmann, bitte schön. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, Sie werden 
mir zustimmen, daß die Frage nicht lautet, ob es einen 
gibt, sondern daß sie lautet, ob beabsichtigt ist, einen 
aufzustellen. Wenn ich das richtig verstanden habe, 
haben Sie das mit Ja beantwortet. Es gibt ja auch 
Zusagen des Bundeskanzlers auf dem Gipfel in Vene-
dig in Richtung der Übernahme von Aufgaben auf der 
Atlantikroute durch die Bundesmarine. Sind denn im 
Zusammenhang mit den Zusagen des Bundeskanzlers 
gegenüber den anderen Verbündeten schon irgend-
welche Planungen oder Vorplanungen durchgeführt 
worden? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, rich-
tig ist, daß das zwei Paar Schuhe sind. Es steht die 
Zusage des Bundeskanzlers im Raum, weil sich die 
Amerikaner und inzwischen auch viele andere Alli-
ierte direkt im Golf engagieren, daß wir nicht wegse-
hen, sondern innerhalb des Geltungsbereiches des 
NATO-Gebiets zeitweise eine entlastende Aufgabe 
übernehmen. Diese Zusage steht so klar wie die Aus-
sage, daß wir selbst mit unseren Teilen der Marine 
nicht in den Golf gehen. 
In Ihrer Frage wird nach dem ständigen Einsatzver-
band im Mittelmeer gefragt. 
(Jungmann [SPD]: „beabsichtigt" steht 
hier!)  
Den gibt es in den Überlegungen, in den Planungen, 
die möglicherweise zum Ergebnis haben, dies zu tun. 
Aber eine definitive Entscheidung in den NATO-Gre-
mien oder gar entsprechende Hinweise von uns gibt 
es in diesem Zusammenhang nicht. 
Vizepräsident Westphal: Dr. Lippelt als nächster, 
bitte schön. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Herr Staatssekre-
tär, gibt es denn für diesen rein theoretischen, even-
tuell gar nicht eintretenden Fa ll in Ihren Planungsun-
terlagen schon einen Kostenvoranschlag? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Nein. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die dringliche 
Frage 2 der Abgeordneten Frau Fuchs (Verl) auf: 
Wenn ja, ist dieser ständige Einsatzverband als Ersatz für den 
von der 6. US-Flotte in den Persischen Golf verlegten Schiffe 
vorgesehen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, 
meine Antwort hierauf ist nein. 
Vizepräsident Westphal: Haben Sie eine Zusatz-
frage, Frau Fuchs? 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Danke schön!) 
Eine Zusatzfrage des Abgeordneten Jungmann, bitte 
schön. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, da Sie auf 
diese Frage mit Nein geantwortet haben, frage ich 
Sie: Ist es denn richtig, daß Verbände der 6. US-Flotte 
zum Einsatz im Golf aus dem Mittelmeer abgezogen 
sind, und welche Überlegungen bestehen in der 
NATO, um diese abgezogenen Einheiten zu erset-
zen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Wir werden sie 
nicht ersetzen können. Das lag der Frage zugrunde, 
und deshalb war meine Antwort nein. Daß wir eine 
gewisse Entlastung militärisch-kräftemäßig schaffen 
können und daß wir ein bündnispolitisches Signal set-
zen werden, zusammenzustehen, auch in einer unge-
wohnten, aber zeitlich begrenzten Form einen Teil zu 
übernehmen, dies ist politisch damit beabsichtigt. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Heistermann. 
Heistermann (SPD): Herr Staatssekretär, kann ich 
Ihrer Antwort entnehmen, daß die Bundesregierung 
generell bereit ist, selbst wenn Schiffe der Amerikaner 
aus der Nordflanke zurückgezogen werden müssen, 
zeitweise zusätzliche Aufgaben zu übernehmen — 
wenn das gleiche Modell für den Mittelmeerraum 
gilt? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, in der 
Frage 2 wird gefragt, ob wir möglicherweise Schiffe 
von uns als Ersatz für die 6. US-Flotte ansehen. Ich 
sehe keinen Zusammenhang zu der Frage, die Sie 
jetzt stellen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Abge-
ordneter Ho rn . 
Horn (SPD): Herr Staatssekretär, auf welcher Ebene 
und mit welchem Ergebnis sind diese Fragen bisher 
behandelt worden? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, in 
den zuständigen militärischen Gremien der NATO 
wird darüber nachgedacht, ob es sich anbietet, in die-
ser Situation, entstanden durch die Vorkommnisse im 
Golf, eine dritte ständige Einsatzgruppe im Mittel-
meer zu planen. Diese militärische Empfehlung liegt 
noch nicht vor. Sie kennen den Entscheidungsgang, 
wenn die Admirale etwas beschlossen haben: daß es 
dann zunächst auf die politische Ebene kommt. Do rt 
 ist dies noch nicht. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die dringliche 
Frage 3 des Abgeordneten Koschnick auf: 
Kann die Bundesregierung bestätigen oder dementieren, daß 
mit dem Abzug der beiden Schiffe für den ständigen Einsatz-
verband im Mittelmeer die Bundesmarine ihre bisherigen im 
Rahmen der NATO übernommenen Aufgaben nicht mehr voll-
ständig erfüllen kann? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Koschnick, eine mögliche Beteiligung deutscher 
Schiffe würde — Sie sehen den Konjunktiv — die Auf-
gabenerfüllung der Marine in der NATO nicht beein-
trächtigen. Entsandte Einheiten könnten jederzeit 
rechtzeitig in ihr eigentliches Operationsgebiet zu-
rückgerufen werden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Abge-
ordneter Koschnick. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1909 
Koschnick (SPD): Ich habe dies zwar nicht gesehen, 
aber gehört, Herr Präsident. 
Das heißt, Sie erklären frank und frei, die Ma rine sei 
auch jetzt in der Lage, die notwendigen Aufgaben in 
der NATO zur Verteidigung der See-Ausgänge Ost-
see, Nordsee und Nordmeer voll zu erfüllen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ich erkläre — bei 
Ihren Worten bleibend — frank und frei, daß es die 
Eigentümlichkeit von modernen Schiffsverbänden, 
auch unserer Bundesmarine, ist, äußerst flexibel und 
mobil zu sein. Sie sind in der Lage, auch wenn sie 
irgendwo im Atlantik oder im Mittelmeer sein sollten, 
mit erheblicher Geschwindigkeit wieder im eigenen 
Operationsgebiet zu sein, wo wir sie bräuchten, um 
den notwendigen Aufgaben nachzukommen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das glaubt Ihnen 
doch keiner!) 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatzfrage 
des Abgeordneten Koschnick, bitte schön. 
Koschnick (SPD): Ich akzeptiere, wenn Sie sagen, 
die Marine sei flexibel. Sie sind es auf der Hardthöhe 
wahrscheinlich auch. In dieser Frage ist mein Pro-
blem: Ist die politische Führung von vornherein invol-
viert gewesen, oder ist es eine reine verteidigungspo-
litische Überlegung auf einer anderen Ebene gewe-
sen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die-
sen Gegensatz sehe ich überhaupt nicht. Eigentüm-
lichkeit der modernen Ma rine ist es, schnell verlegt 
werden zu können. Wenn es dann soweit ist — wir 
sprachen über den Gipfel von Venedig und unsere 
Bündnispflichten; das ist ja ein anderer Schuh als eine 
ständige Einsatzgruppe — , wären wir trotz der nur 
ausreichenden Kräfte, die wir haben — wir haben bei 
uns vor der Haustür, in der Ostsee, in der Nordsee, im 
Nordmeer und im östlichen Atlantik keine Verbände 
zuviel — , militärisch, militärpolitisch und politisch in 
der Lage, aus Bündnissolidarität ein begrenztes Kon-
tingent auf Zeit auch in andere Räume innerhalb des 
NATO-Gebietes zu entsenden, weil wir sie ruckzuck 
wieder bei uns haben könnten. 
Koschnick (SPD): Ohne weitere Forderungen an 
Schiff und Personal, ruckzuck? 
Vizepräsident Westphal: Augenblick? Das wäre 
schon Kommentierung. Es waren schon zwei Fra-
gen. 
(Koschnick [SPD]: Pardon!) 
Jetzt kommt der Abgeordnete Jungmann zu einer 
Zusatzfrage. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie 
mir einmal erklären, wie das ruckzuck gehen soll, 
wenn der angenommene Verband in der Nähe Kretas 
steht und zu einem Einsatz in der Norwegensee ange-
sichts der Bedrohungssituation an der Nordflanke be-
nötigt wird, die ja der Oberbefehlshaber der NATO 
Europa und Atlantik und der Inspekteur der Ma rine 
als die größte Bedrohung auf See von der sowjetischen 
Nordmeerflotte bezeichnet hat? Ich möchte jetzt wis-
sen, wie ruckzuck das geht: 48 Stunden, wie ja die 
Vorwarnzeit ist? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Das will ich Ihnen 
sehr klar erklären. Die Erklärung ist ganz leicht. Wir 
leben im Jahre 1987 in einer politischen Landschaft, in 
der zwischen Ost und West, auch in dem von Ihnen 
angesprochenen Raum, trotz gewaltig überlegener 
militärischer Marinepräsenz glücklicherweise eine 
politische, auch sicherheitspolitische Situation 
herrscht, in der die Situation, über die Sie eben spra-
chen, höchst unwahrscheinlich, ich würde sogar sa-
gen: ausgeschlossen ist. Ich würde, wenn sich diese 
Merkmale änderten, rechtzeitig im zeitlichen Vorlauf 
genügend Hinweise haben, um dort unten rechtzeitig 
zu sagen: Kehrt machen, hier hoch! Dann wissen Sie 
als ein sich in unserer Marine Auskennender, wie 
wenige Tage — in Stunden wäre das zu zählen — 
solche modernen Verbände da sind, wo ich sie 
brauche. 
Vizepräsident Westphal: Frau Fuchs (Verl) hat eine 
Zusatzfrage. 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Herr Staatssekretär, ich 
möchte Sie etwas fragen, da Sie eine mir durchaus 
sympathische Komponente in die Bedrohungsanalyse 
einführten, indem Sie sagten: Politik spielt hier auch 
noch eine Rolle. Wären Sie bereit, das den Militärs 
mitzuteilen, die für die Politiker ständig Bedrohungs-
analysen verfertigen, um ihre Waffensysteme, die sie 
zu brauchen meinen, durchzusetzen, die ausschließ-
lich von „worst case"-Kriegsszenarien ausgehen und 
mit Politik in diesem Sinne nichts zu tun haben und 
die politische Komponente, wie Sie sie gerade vorge-
führt haben — was ich begrüße — , überhaupt nicht 
einbeziehen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin 
Fuchs, wir gehen ein bißchen weg von der Frage. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Aber es ist span
-
nend!) 
Mich lockt das wie Sie. Ich weiß nicht, welche Militärs 
Sie meinen. Hohe deutsche 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Ja!) 
und alliierte Befehlshaber 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Hohe deutsche 
auch!) 
im Kommando wissen heute, daß neben den militäri-
schen geographische, wirtschaftliche und politische 
Faktoren eine ganz wichtige Rolle bei der Beurteilung 
der Situation, bei der Präsenz, bei der Ausbildung, 
Vorbereitung, Dislozierung usw. spielen. Ich würde 
mir wünschen, daß die Militärs und die Politiker im 
Osten ähnlich breit urteilten und solche Dinge, die 
jeder hier bei uns lesen kann, in ihre starke und uns 
kräftig überlegene militärische Präsenz einbeziehen. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Eben war es so 
schön; jetzt müssen Sie nicht wieder alles 
kaputtmachen!) 
— Sie wollten das so. 
1910 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
Vizepräsident Westphal: Augenblick! Der Präsident 
muß erst einmal den Stenographen helfen. Denn die-
ses „worst case" und was dann kam, habe auch ich 
hier oben nicht verstanden, obwohl mein Englisch 
dafür eigentlich ausreichen sollte. Vielleicht helfen 
Sie nachher den Stenographen, es ein bißchen klarer 
zu hören. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Ja, mache ich!) 
Jetzt kommt eine Zusatzfrage des Abgeordneten 
Dr. Lippelt. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Herr Staatssekre-
tär, sehe ich es richtig, daß die entlastenden Schiffe im 
Mittelmeer eine indirekte Beteiligung der deutschen 
Marine im Golfkonflikt darstellen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Das sehen Sie nicht 
richtig. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt kommen wir zur 
dringlichen Frage 4 des Abgeordneten Koschnick: 
Ist die Bundesregierung der Auffassung, daß die zur Zeit für 
den Bereich des Nordatlantiks, des Nordmeeres, der Nordsee 
und den englischen Kanal zur Verfügung stehenden maritimen 
Einsatzverbände angesichts der Bedrohungssituation gerade 
noch ausreichend sind, und wenn ja, wie will die NATO die 
Verteidigungsfähigkeit dieser Regionen sicherstellen, wenn 
Belgien, Großbritannien, die Niederlande und die Bundesrepu-
blik Deutschland Einheiten aus diesem Bereich für den Einsatz 
im Golf bzw. für einen ständigen Einsatzverband im Mittelmeer 
abziehen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Koschnick, die Bundesregierung ist der Auffassung, 
daß die zur Verfügung stehenden Einsatzverbände 
der NATO in den angesprochenen Seegebieten aus-
reichen. Wir gehen davon aus, daß entsandte Einhei-
ten bei Erkennen krisenhafter Entwicklungen — wir 
haben das eben schon ein bißchen vorweggenom-
men — rechtzeitig und jederzeit und innerhalb einer 
kurzen Zeit hierher zurückkehren können. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Kosch-
nick. 
Koschnick (SPD): Herr Staatssekretär, würden Sie 
es akzeptieren, daß nach Ihren vorherigen Ausführun-
gen zu diesem Fall bei uns die Frage aufkommt, ob die 
Marine beabsichtigt, ihren Aufgabenbereich auszu-
dehnen, nachdem sie bereits im Jahre 1980 im NATO-
Konzept CONMAROPS den Wegfall der Beschrän-
kung des Einsatzes der deutschen Ma rine außerhalb 
des 61. Grades Nord und der Linie Dover—Calais er-
reicht hat? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ich akzeptiere die 
Frage, aber nicht das, was Sie mit ihrem Inhalt zu-
grunde legen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Jung-
mann, bitte schön. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, bei den hier 
in Rede stehenden NATO-Partnern handelt es sich ja 
nicht nur um die Bundesrepublik, sondern auch um 
die Niederlande, Belgien und Großbritannien. Ferner 
geht es um Teile von US-Einheiten aus dem Nordat-
lantik, die sich, wie wir alle wissen, nicht im Mittel-
meer befinden, sondern die auf Grund nationaler Ent-
scheidungen auf dem Marsch zum Persischen Golf 
sind bzw. sich zum größten Teil schon dort aufhalten. 
Sind Sie mit mir der Meinung, daß diese in dem von 
Ihnen angesprochenen Fa ll noch weniger ruckzuck 
zur Verfügung stünden als die zukünftigen Einsatz-
verbände im Mittelmeer? 
Es geht hier also um zwei Situationen: Abzug von 
Einheiten auf Grund nationaler Entscheidungen in 
den Golf und eine NATO-Entscheidung, eventuell ei-
nen Verband im Mittelmeer aufzustellen. Wie beurtei-
len Sie diesen Sachverhalt im Zusammenhang mit der 
vorhin von Ihnen selbst dargestellten Bedrohungsana-
lyse? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Die Bedrohungs-
analyse — ich greife gleich die letzte Frage aus Ihrer 
Kette auf — hat sich nicht geändert. Die Notwendig-
keit, Marinestreitkräfte in den genannten Bereichen 
hier bei uns — ich habe sie aufgezählt — zu haben, 
besteht uneingeschränkt weiter. 
Aber wir können den Kopf nicht in den Sand stek-
ken, Herr Kollege Jungmann. Die Situation im Golf 
erfordert bestimmte Maßnahmen. Hier beteiligen wir 
uns direkt vor Ort nicht. Andere tun dies, auch für 
Deutschland, auch für uns. Hier schaffen wir wegen 
dieser Situation innerhalb des Bündnisses — die da 
unten tragen dabei nicht ungefährliche Lasten — eine 
gewisse Entlastung. Wir hoffen, daß diese Lasten nur 
für eine bestimmte Zeit getragen werden müssen. 
Ich hoffe, wir sind uns bei allem Unterschied in 
mancher Frage einig, daß alles getan werden muß, um 
zu einer Normalisierung der Situation im Golf zu 
kommen, damit dort wieder eine freie, ungehinderte 
Schiffahrt gewährleistet wird, an der auch wir Inter-
esse haben. Wenn dies geschehen ist, dann ist die 
Frage, über die wir jetzt diskutieren, müßig. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Heister-
mann. 
Heistermann (SPD): Herr Staatssekretär, beabsich-
tigt die Bundesregierung, der UNO ein Kontingent zur 
Verfügung zu stellen, um Friedensaufgaben inner-
halb des Golf-Bereichs zu erfüllen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Diese Überlegun-
gen gibt es in konkreter Form nicht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Heistermann, jetzt 
kommt Ihre Dringlichkeitsfrage 5: 
Hat die Bundesregierung neue Erkenntnisse, nach denen die 
Bedrohungsanalyse des Bundesministers der Verteidigung für 
diese Region revidiert werden muß? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Meine Antwort ist 
— Sie werden es erahnen — nein. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Heistermann, bitte schön. 
Heistermann (SPD): Herr Staatssekretär, wenn die 
Antwort nein lautet, möchte ich von Ihnen wissen, wie 
unsere Marine ihren Auftrag, den sie über die NATO 
übertragen bekommen hat, nämlich die Seeausgänge 
und die Nordflanke zu verteidigen, sicherstellen soll, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1911 
Heistermann 
wenn es zu einem Abzug von Kreuzern, Versorgungs-
schiffen und/oder Zerstörern käme? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Diese Sicherstel-
lung — ich muß mich wiederholen — erfolgt dann 
durch eine Abstellung auf Zeit, mit der ausdrückli-
chen Möglichkeit, ja, Notwendigkeit, diese Schiffe, 
falls erforderlich, umgehend zurückzubeordern. 
Vizepräsident Westphal: Zweite Zusatzfrage, Herr 
Heistermann, bitte schön. 
Heistermann (SPD): Herr Staatssekretär, hat die 
Marine denn bereits Planungen angestellt, neue 
Schiffe sozusagen als Ersatz für Schiffe zu bekommen, 
die dann für andere Aufgaben verwendet werden sol-
len? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Diese Schiffe wer-
den nicht auf Dauer abgezogen, sondern müssen im 
Marineverband — in der Ostsee, in der Nordsee, im 
Nordmeerbereich — ihren Auftrag erfüllen. Sie wür-
den gerufen, wenn dies dort auf Grund einer Ände-
rung der Lage erforderlich ist. 
Vizepräsident Westphal: Keine weitere Zusatzfrage 
von Herrn Heistermann. Dann eine Zusatzfrage von 
Herrn Jungmann, bitte schön. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, Sie haben 
die Bedrohungsanalyse an der Nordflanke als unver-
ändert dargestellt. Würden Sie mir zustimmen, daß 
die Situation am Golf, wie Sie es einleitend schon dar-
gestellt haben, nicht primär durch die Entsendung von 
militärischen Einheiten, also Kriegsschiffen, zu lösen 
ist, daß sich die Bundesregierung vielmehr innerhalb 
der UNO für eine UNO-weite Lösung und für ein ab-
solutes Waffenembargo gegen die beiden kriegfüh-
renden Nationen, das auch in der Bundesrepublik 
Deutschland zu beachten wäre, einsetzen müßte? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
gehe davon aus, daß wir uns darin einig sind, daß 
neben den Fragen, die unsere ma rine-, militär-, si-
cherheits- und allianzpolitischen Interessen berühren 
— politisch von jedem in der Welt in jede Richtung 
alles getan werden muß, damit dieser Konflikt — und 
auch andere, die es zur Zeit in der Welt gibt — beige-
legt wird und daß keine neuen entstehen. 
Vizepräsident Westphal: Das waren die Dringlich-
keitsfragen. Wir bleiben beim gleichen Geschäftsbe-
reich, Herr Staatssekretär. Ich bitte Sie, die Frage 20 
des Abgeordneten Kolbow zu beantworten. 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß der In-
spekteur des Heeres am 12. September 1987 die Weisung des 
Kommandierenden Generals des II. Korps in Ulm vom 29. Juni 
1987 aufgehoben hat, Soldaten einen gleich langen Freizeitaus-
gleich zu gewähren, die an Wochenenden oder an Feiertagen 
Dienst tun müssen, und welche Maßnahmen hält die Bundesre-
gierung in der Bundeswehr für angebracht, bei der Dienstpla-
nung rationeller mit der Zeit der Soldaten in den Einheiten 
umzugehen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Kol-
bow, die Bundesregierung hält die getroffene Maß-
nahme des Inspekteurs des Heeres deshalb für ge-
rechtfertigt, weil wir es für unangebracht halten, in 
diesem komplexen und komplizierten Zusammen-
hang irgendwelche schematischen zentralen Rege-
lungen zu erlassen. Unsere Kompanien und Einheiten 
haben derart unterschiedliche Aufträge, daß man mit 
einer pauschalen Regelung hier die Bewegungsfrei-
heit der einzelnen Vorgesetzten auf dieser unteren 
Ebene der Chefs in einer Form einengen würde, die 
sie unbeweglich machen, den von uns angestrebten 
Freizeitausgleich, wo immer möglich, in beweglicher 
Form herzustellen. 
Zum zweiten Teil Ihrer Frage: Es ist eine große 
Anzahl von Maßnahmen ja bereits eingeleitet: Wei-
sungen, Erlasse und Vorschriften und vieles andere. 
Dies geschieht immer mit dem Ziel, Dienstzeiten zu 
straffen und zusammenzufassen, Aufgaben zu ver-
ringern, überhöhte Belastungen durch Freistellungen 
auszugleichen. Überall do rt erst, wo dies nicht mög-
lich ist, sollen dann besondere und ungewöhnlich 
hohe individuelle Belastungen durch finanzielle An-
erkennung ausgeglichen werden, soweit dies geht. 
Ich glaube, wir sollten besser „anerkannt werden" 
sagen, denn ein Ausgleich ist es nicht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Kolbow zu einer Zu-
satzfrage. 
Kolbow (SPD): Herr Staatssekretär, ist dann die 
Auffassung falsch, daß der in die Öffentlichkeit ge-
langte Streit zweier hoher militärischer Repräsentan-
ten der Bundeswehr seine Ursache in den bisher man-
gelnden Vorgaben der politischen Leitung des Bun-
desministeriums der Verteidigung hat? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ihr Eindruck, Herr 
Kollege, ist falsch. Ich gehe auch davon aus, daß Sie 
ihn persönlich gar nicht haben und teilen. Ich gebe 
allerdings zu, daß ich mir gewünscht hätte, daß auf 
dieser hohen militärischen Ebene vorher ein bißchen 
mehr Verbindung aufgenommen worden wäre, damit 
ein solcher Vorgang des Aufhebens nicht erforderlich 
gewesen wäre. 
Vizepräsident Westphal: Eine zweite Zusatzfrage, 
Herr Kolbow. 
Kolbow (SPD): Im Interesse auch des betroffenen 
militärischen Führers, dessen Weisung korrigiert wor-
den ist, Herr Staatssekretär, möchte ich Sie fragen, ob 
vom Inspekteur des Heeres — in diesem Fall vom frü-
heren Inspekteur des Heeres — Kontaktfehler began-
gen worden sind. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Das sehe ich nicht. 
Ich sagte schon, ich hätte mir gewünscht, daß hier die 
Verbindung in dieser Richtung ein bißchen enger ge-
wesen wäre, damit ein solcher Vorgang nicht passiert 
wäre. Im übrigen zeigt das, daß die Bundeswehr in der 
Lage ist, auf allen Ebenen beweglich zu reagieren, 
wenn dies nötig ist. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Heistermann. 
Heistermann (SPD): Herr Staatssekretär, um einen 
Begriff von Ihnen aufzuwärmen: War das eine Ruck-
zuck-Entscheidung des KGs, oder konnte der KG eine 
so weitreichende Anordnung aus der Sicht des BMVg 
treffen? 
1912 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
Vizepräsident Westphal: Was heißt denn für den 
Laien „KG "? 
Heistermann (SPD): Kommandierender General. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Wir gehen davon 
aus, daß in allen Ebenen der Bundeswehr — da müs-
sen wir noch ein bißchen üben; manches ist da einge-
schlafen, und Sie werden wissen, in welcher Zeit — 
die Verantwortung so gegeben ist, daß man be-
stimmte Entscheidungen in einer ziemlich großen 
Bandbreite treffen darf. Wir wollen, daß möglichst viel 
an Entscheidungsbefugnissen delegiert wird, gekop-
pelt allerdings mit Verantwortung. 
Vizepräsident Westphal: Wir kommen zur Frage 21 
des Abgeordneten Kolbow. 
Wann und mit welchem Inhalt ist die vom Heeresinspekteur 
angekündigte Neuregelung des Dienstzeitausgleichs auf indi-
vidueller Basis zu erwarten? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Kol-
bow, Sie fragen hier auch nach zweierlei, einmal nach 
dem Wann und dann nach dem Wie. Zunächst zum 
Wann. Hier ist die Ressortabstimmung zwischen den 
in Frage kommenden Ministerien abgeschlossen. Die 
Verbände sind im Augenblick, wie vorgeschrieben, 
angeschrieben. Sie haben bis zum 26. Oktober — also 
bis zu einem kurz vor uns liegenden Datum — Zeit zur 
Abgabe der Stellungnahme. Dann kennen Sie den 
üblichen Gang, daß wir dies im Kabinett einbringen 
werden und daß es dann den Weg durch die Aus-
schüsse und das Parlament nehmen wird. Wir hoffen 
dann auf eine möglichst frühzeitige Inkraftsetzung. 
Das kann im Februar oder im März sein; das hängt ein 
bißchen von uns und von der Tagesordnung hier 
ab. 
Zum Inhalt: Es ist geplant, daß künftig Wehrpflich-
tige 6 DM am Tag steuerfrei und Zeit- und Berufssol-
daten 15 DM am Tag steuerpflichtig — das ist das 
Instrument auch bisher in ähnlicher Form gewesen — 
dann erhalten, wenn sie für mehr geleisteten Dienst 
keinen Freizeitausgleich haben bekommen können. 
Das ist die Prämisse, um die finanzielle Anerkennung 
für mehr geleistete Stunden zu gewähren. Erst wenn 
der Freizeitausgleich nicht geht, soll dieses Geld ge-
zahlt werden, und zwar dann, wenn mindestens drei-
mal im Monat mehr als 12 Stunden an einem Tag 
zusammenhängend Dienst geleistet wurde oder mehr 
als 12 bis 24 Stunden an zwei aufeinanderfolgenden 
Tagen. Ich bin sicher, daß wir Einzelheiten noch in 
dem zuständigen Ausschuß beraten. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Kol-
bow. 
Kolbow (SPD): Herr Staatssekretär, haben Sie Kon-
takte zum Bundeswehrverband in dieser Frage im jet-
zigen Stadium? Wenn ja, glauben Sie, daß davon die 
Bestrebungen, Verfassungsklage wegen des Dienst-
zeitausgleichs einzulegen, berührt werden? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Kon-
takte haben wir. Ich greife tunlichst den Ergebnissen 
dieser Gespräche nicht vor. 
Vizepräsident Westphal: Herr Heistermann, bitte 
schön. 
Heistermann (SPD): Herr Staatssekretär, würde die 
Bundesregierung einer gesetzlichen Dienstzeitrege-
lung für alle Soldaten im Grundsatz zustimmen, und 
wäre die Bundesregierung bereit, eine parlamentari-
sche Initiative in dieser Sache zu akzeptieren und zu 
unterstützen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wir 
haben oft darauf hingewiesen, daß der Auftrag unse-
rer Bundeswehr, für uns alle die Sicherheit zu erhalten 
und den Krieg zu verhindern, in den 40 Stunden leider 
nicht zu erfüllen ist. Wir müssen an dem Instrument 
festhalten, allerdings in sorgsamem Umgang mit dem 
hohen Gut der Zeit unserer Soldaten, dessen Wert wir 
uns alle — auch die militärischen Führer — bewußt 
sind, von der dienstlichen Regelung einer bestimmten 
Zeit abzusehen und einen Ausgleich auf die Art zu 
schaffen, die ich eben erläutert habe. 
Vizepräsident Westphal: Herr Penner, Zusatzfrage, 
bitte schön. 
Dr. Penner (SPD): Herr Kollege Würzbach, hat der 
Finanzminister in dieser Frage schon sein Wo rt gere-
det? Welchen finanziellen Umfang haben denn die 
vorgeschlagenen Maßnahmen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ich habe über die 
Abstimmung zwischen den Ressorts schon gespro-
chen. Der finanzielle Umfang wird nach unseren Be-
rechnungen etwa bei dem bleiben, was wir dafür 
heute bereits im Haushalt angesetzt haben und vorher 
hatten. 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
damit sind wir am Ende dieses Geschäftsbereichs, da 
die Fragen 22 und 23 der Abgeordneten Stiegler und 
Gansel auf Wunsch der Fragesteller schriftlich beant-
wortet werden. Die Antworten werden als Anlagen 
abgedruckt. 
Ich danke dem Staatssekretär für die Beantwortung 
der Fragen. 
Ich rufe nun die Fragen aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewe-
sen auf. Ich glaube, es besteht unter den Fragestellern 
Einverständnis, daß die Fragen des Abgeordneten 
Bernrath vorgezogen werden sollen. 
Ich rufe also zunächst die Frage 51 des Abgeordne-
ten Bernrath auf: 
Wann ist zuletzt der Präsident einer Oberpostdirektion gegen 
seinen Willen versetzt worden, und aus welchem Anlaß? 
Ich bitte den Staatssekretär Rawe um Beantwor-
tung. 
Rawe, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
das Post- und Fernmeldewesen: Herr Präsident, wenn 
der Kollege Bernrath einverstanden ist, würde ich sehr 
gern wegen des Sachzusammenhangs die Frage 52 
gleich mit beantworten. 
Vizepräsident Westphal: Er ist einverstanden. Dann 
rufe ich auch die Frage 52 des Abgeordneten Bernrath 
auf: 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1913 
Vizepräsident Westphal 
Was hat den Bundesminister für das Post- und Fernmeldewe-
sen veranlaßt, den Präsidenten der Oberpostdirektion München 
mitten in der Aufklärung einer Betrugs- und Korruptionsaffäre 
abzulösen und mit einem Sonderauftrag zum Fernmeldetechni-
schen Zentralamt (FTZ) nach Darmstadt zu schicken? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Die Präsidenten der 
Oberpostdirektionen haben im Rahmen der ange-
strebten Mobilität von herausgehobenen Führungs-
kräften, Herr Kollege Bernrath, wiederholt die Lei-
tung anderer Mittelbehörden übernommen bzw. sind 
mit der Wahrnehmung anderer Aufgaben betraut 
worden. Es ist Ihnen nicht unbekannt, daß sich der 
Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen 
immer um das Einvernehmen der betroffenen Beam-
ten bemüht hat. Die Notwendigkeit von Versetzungen 
gegen den Willen betroffener Beamter hat sich bisher 
nicht ergeben. 
Ich darf allerdings darauf hinweisen, daß im übri-
gen für Präsidenten von Oberpostdirektionen das 
gleiche Recht gilt wie für alle Beamten des Bundes. 
Danach können Beamte aus dienstlichen Gründen 
auch gegen ihren Willen versetzt werden, wie es in 
§ 26 des Bundesbeamtengesetzes heißt. Sie wissen, 
daß lediglich die Voraussetzung erfüllt sein muß, daß 
sie in ein Amt mit demselben Grundgehalt und einer 
gleichwertigen Laufbahn versetzt werden. 
Der Präsident der Oberpostdirektion München ist 
— das darf ich hier zur Klarstellung sagen — nicht, 
wie fälschlicherweise in der Öffentlichkeit berichtet 
worden ist, versetzt worden, sondern mit Wirkung 
vom 16. September 1987 für voraussichtlich sechs Mo-
nate zur Erledigung eines bedeutsamen Sonderauf-
trags auf dem Gebiet der Informationsverarbeitung 
zum Fernmeldetechnischen Zentralamt nach Darm-
stadt abgeordnet worden. Den rechtlichen Unter-
schied brauche ich Ihnen sicherlich nicht zu erklären, 
Herr Kollege. 
Ursächlich waren neben der besonderen Bedeu-
tung des Sonderauftrags die im Bereich der Oberpost-
direktion München aufgetretenen innerdienstlichen 
Spannungen. Die Untersuchung der bei der Oberpost-
direktion München aufgekommenen Verdachtsmo-
mente um Vergabeunregelmäßigkeiten im Hochbau 
wird durch die Abordnung des Präsidenten der Ober-
postdirektion München nicht berührt. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Bernrath! 
Bernrath (SPD): Herr Staatssekretär, Sie weisen 
ausdrücklich darauf hin, daß er einen bedeutsamen 
Sonderauftrag hat wahrnehmen müssen, und schlie-
ßen Ihre Feststellung daran an, daß für die Übertra-
gung dieses Auftrages aber wohl Unregelmäßigkeiten 
und Unstimmigkeiten in der Direktion in München 
ursächlich waren. Ich schließe daran zunächst die 
Frage an: Welche konkreten Unstimmigkeiten und 
welche konkreten Fehlentscheidungen werden durch 
Ihr Ministerium dem Präsidenten der OPD in Mün-
chen im Zusammenhang mit den Ermittlungen gegen 
die Baufirma Kunze GmbH und im Zusammenhang 
mit anderen behaupteten innerbetrieblichen Pro-
blemen eigentlich vorgeworfen? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich habe 
ausdrücklich darauf hingewiesen, daß es zwei Gründe  
gibt, nämlich zum einen den dienstlichen Sonderauf-
trag und zum anderen die Spannungen innerhalb der 
Oberpostdirektion in München. Die Verdachtsmo-
mente, die Sie für ein Fehlverhalten nach der einen 
oder anderen Seite hineininterpretieren wollen, 
möchte ich so nicht akzeptieren. Ich möchte aber auch 
wegen der in München laufenden Verfahren und 
auch wegen des Verwaltungsstreitverfahrens, das der 
Betroffene selbst eingeleitet hat, im gegenwärtigen 
Zeitpunkt keine weiteren Auskünfte dazu erteilen. Ich 
bitte einfach um Verständnis dafür. Sie wissen, daß 
wir in der zweiten Instanz das Eilverfahren gewonnen 
haben. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege. 
Bernrath (SPD): Ich muß noch einmal nachfragen, 
Herr Staatssekretär. Sie selbst haben mir das Stich-
wort geliefert, indem Sie gesagt haben: Ursächlich 
waren zum einen der Sonderauftrag und zum anderen 
das, was Ihnen wohl an innerbetrieblichen Spannun-
gen berichtet worden ist. Ich frage anders herum: 
Wenn beides eine Rolle spielte, gab es dann für diesen 
bedeutsamen Auftrag keinen geeigneten Mann beim 
Fernmeldetechnischen Zentralamt oder in anderen 
Bereichen der Post? Welche persönlichen individuel-
len Voraussetzungen hat eigentlich der Herr Präsi-
dent Meier für diesen bedeutsamen Auftrag im Be-
reich der Informationsverarbeitung auf Grund seiner 
allgemeinen Berufserfahrung, auf Grund seiner spe-
ziellen Ausbildung oder auf Grund welchen Anlasses 
sonst? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Daß er auf Grund seiner 
beruflichen Tätigkeit die Erfahrungen hat, ist unstrei-
tig. Herr Kollege Bernrath, ich sage noch einmal — ich 
bitte um Verständnis — : Ich habe nicht die Absicht, zu 
den Einzelheiten, die jetzt in dem Verwaltungsstreit
-
verfahren noch anhängig sind, hier Stellung zu neh-
men. Ich könnte beispielsweise aus der ersten Ge-
richtsentscheidung zitieren. Ich halte das weder im 
Interesse des Verfahrens noch im Interesse des Betrof-
fenen für klug. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben weitere Zusatz-
fragen. Bitte schön, Herr Bernrath. 
Bernrath (SPD): Herr Staatssekretär, Sie haben 
eben gesagt, daß ein Beamter im Rahmen des Direk-
tionsrechtes versetzt oder abgeordnet werden kann, 
daß man das aber im allgemeinen nicht gegen seinen 
Willen tut. Im Ausnahmefalle tut man das natürlich; 
der Ausnahmefall müßte dann aber begründet sein. 
Wenn Sie zur Person von Herrn Meier wegen des noch 
anstehenden Rechtsstreites hier nicht mehr konkret 
Stellung nehmen wollen, frage ich Sie: Warum haben 
Sie, wenn Sie eine so weitreichende Maßnahme ge-
gen Herrn Präsidenten Meier getroffen haben, nicht 
beispielsweise auch die Beteiligten oder Urheber der 
Spannungen abgelöst, obwohl Sie andere Beamte der 
Verwaltung dispensiert oder auch entlassen haben? In 
diesem Zusammenhang frage ich auch, ob es über-
haupt richtig ist, diese Leute während der laufenden 
Untersuchungen in ihrem Verantwortungsbereich zu 
belassen. Müßten Sie nicht auch hier nachprüfen las-
sen, wer ursächlich verantwortlich ist und welche 
1914 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
Bernrath 
Maßnahmen notwendig sind, um aus diesen Abhän-
gigkeiten wieder herauszukommen? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Bernrath, 
ich bitte sehr um Nachsicht. Ich habe versucht, diese 
Frage mit sehr viel Behutsamkeit zu behandeln. Wenn 
Sie es aber so genau wissen wollen, dann sage ich 
zunächst einmal dies: Aus Ihrer früheren Tätigkeit 
kennen Sie die Persönlicheitsstruktur des Betroffenen 
sehr genau. Ich rate Ihnen, sich mit dem Personalrat, 
der für diese Direktion zuständig ist, zu unterhalten. 
Dann werden Sie über die Ursachen der Spannungen 
sehr schnell genügend Auskünfte haben. Ich denke, 
das genügt. Ich möchte jetzt im Interesse des Verfah-
rens und des Betroffenen keine weiteren Auskünfte 
geben. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Paterna. 
Paterna (SPD): Herr Staatssekretär, ich respektiere, 
daß Sie nicht in ein schwebendes Verfahren eingrei-
fen wollen. Ich bitte Sie aber, den Auftrag, der dort 
von Präsident Meier erfüllt werden soll, so genau zu 
beschreiben, daß klar wird, daß weder im Postministe-
rium noch im Fernmeldetechnischen Zentralamt noch 
im Posttechnischen Zentralamt irgend jemand ande-
res in der Lage gewesen wäre, diesen bedeutsamen 
Auftrag zu erfüllen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege, Sie hätten 
Ihren Beitrag mit einem Fragezeichen beenden müs-
sen. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Paterna, 
ich habe ja sehr viel Verständnis dafür, daß Sie immer 
wieder darauf abstellen wollen; aber ich habe Ihnen 
ausdrücklich gesagt — ich bekenne mich dazu — : es 
gab die Notwendigkeit des Sonderauftrages, aber es 
gab auch die Notwendigkeit, dafür zu sorgen, daß in 
der Oberpostdirektion München wieder Ruhe und 
Ordnung einkehren, wenn Sie es denn so genau wis-
sen wollen. 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatzfrage, 
Herr Paterna. 
Paterna (SPD): Dann möchte ich noch gerne wissen, 
wie viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter Ihres Hau-
ses nun für diese sechs Monate nach Darmstadt abge-
ordnet sind und was mit den dienstlichen Obliegen-
heiten dieser abgeordneten Mitarbeiter hier in Bonn 
für die Zeit ihrer Tätigkeit in Darmstadt denn eigent-
lich passiert. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Paterna, 
Sie wissen aus der Kenntnis des Hauses sehr gut, daß 
wir häufig Sonderaufträge vergeben müssen und daß 
die Aufgaben dann in der Zwischenzeit von anderen 
Mitarbeitern wahrgenommen werden müssen. 
Im übrigen fällt mir ein, daß ich zu Ihrer vorigen 
Frage noch nachtragen muß: Ich bin selbstverständ-
lich gerne bereit, Ihnen Einsicht zu geben in den Son-
derauftrag, den der Präsident Meier in Darmstadt zu  
erfüllen hat, damit Sie wirklich vollständig unterrich-
tet sind. 
(Paterna [SPD]: Ich bedanke mich!) 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Penner. 
Dr. Penner (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es denn 
zu, daß der Präsident der Oberpostdirektion München 
in der angesprochenen Betrugs- und Korruptions-
affäre besonders engagiert ist und war, und, wenn ja, 
wäre es nicht sinnvoll gewesen, ihn gerade deswegen 
in München zu belassen? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Penner, 
die Fragen werden nachher noch einmal aufgerufen, 
aber ich will schon jetzt gerne vorgreifend darauf ant-
worten. Erstens war das Verfahren abgeschlossen; 
schon bevor er abgeordnet wurde, sind die entspre-
chenden Ermittlungsberichte an die Staatsanwalt-
schaft gegangen. Im übrigen hat der Bayerische Ver-
waltungsgerichtshof in München dazu ausdrücklich 
festgestellt, daß das persönliche Interesse eines Präsi-
denten ja nicht darin bestehen kann, einen bestimm-
ten Auftrag zu erfüllen. Den Untersuchungsauftrag 
hat er ja auch vorher nicht erfüllt, sondern dafür war 
— wie Sie wissen — eine Arbeitsgruppe eingesetzt. 
Vizepräsident Westphal: Sie können noch eine Zu-
satzfrage stellen, Herr Penner. Bitte schön. 
Dr. Penner (SPD) : Herr Staatssekretär, wer hat denn 
diese Arbeitsgruppe eingesetzt? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Die Arbeitsgruppe hat 
der Präsident eingesetzt. Aber das bedeutet doch 
nicht, daß er noch dableiben muß, wenn die Arbeits-
gruppe ihre Arbeit beendet hat. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe nun die Frage 49 
des Abgeordneten Börnsen (Ritterhude) auf: 
Wie hoch ist nach Kenntnis des Bundesministers für das Post-
und Fernmeldewesen der Schaden, der der Deutschen Bundes-
post im Bereich der Oberpostdirektion München selbst sowie 
den Baufirmen entstanden ist, die um ihre ihnen rechtmäßig 
zustehenden Aufträge gebracht worden sind? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Präsident, ich 
hoffe, daß auch der Kollege Börnsen damit einverstan-
den ist, daß ich beide Fragen gemeinsam beant-
worte. 
Vizepräsident Westphal: Er nickt intensiv. 
Ich rufe auch noch Frage 50 des Abgeordneten 
Börnsen (Ritterhude) auf: 
Warum hat der Bundesminister für das Post- und Fernmelde-
wesen entgegen dem Vorschlag des Präsidenten der Oberpost-
direktion München nicht die gesamte Firma K., sondern nur die 
Münchener Niederlassung dieser Firma von der Vergabe weite-
rer Bauaufträge ausgeschlossen? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Börnsen, 
die Deutsche Bundespost macht gegenüber einer 
Baufirma Rückforderungsansprüche aus Abrech
-
nungsverfahren geltend, die teilweise bereits rechts-
hängig sind. Die Rückforderungsansprüche belaufen 
sich auf etwa 1,3 Millionen DM. Sie werden von der 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1915 
Parl. Staatssekretär Rawe 
Firma bestritten; wie sie letztendlich zugesprochen 
werden, kann ich Ihnen heute auch nicht sagen. 
Zu der Frage, ob ein weiterer Schaden für die Deut-
sche Bundespost entstanden ist, kann ich nur sagen: 
Das wird sich erst ergeben, wenn die übrigen Unter-
suchungen abgeschlossen sind, an denen sich ja auch 
der Rechnungshof beteiligt. 
Ihre andere Frage beantworte ich wie folgt: Gemäß 
§ 8 der Verdingungsordnung für Bauleistungen kön-
nen Firmen von der Teilnahme am Wettbewerb aus-
geschlossen werden, die nachweislich schwere Ver-
fehlungen begangen haben, die ihre Zuverlässigkeit 
als Bewerber in Frage stellen. Liegen nur Verdachts-
momente für Verfehlungen vor, so ist wegen der 
schwerwiegenden Folgen, die bis zur Existenzgefähr-
dung eines Unternehmens gehen können, an die Ver-
hängung einer Auftragssperre ein sehr strenger Maß-
stab anzulegen. Sind im Bundesgebiet mehrere Filia-
len einer Firma unabhängig voneinander tätig, so 
kann jedenfalls nur die Filiale von der Teilnahme am 
Wettbewerb ausgeschlossen werden, gegen die Ver-
dachtsmomente — ich betone: Verdachtsmomente — 
für eine schwere Verfehlung gegeben sind. 
Ein Verdacht auf unzulässige Beeinflussung des 
Wettbewerbs und auf Abrechnung nicht erbrachter 
Leistungen richtete sich ausschließlich gegen Ange-
hörige der Münchner Niederlassung der Firma. 
Gegenüber dieser Filiale jedoch ist eine bundesweite 
Auftragssperre verhängt worden. Es liegen keine An-
haltspunkte vor, daß der Hauptverwaltung oder ande-
ren Niederlassungen die betreffenden Vorgänge bei 
der Niederlassung in München bekannt gewesen 
sind. Nach den strengen Richtlinien, die wir nun ein-
mal zugrunde legen müssen, bestand deswegen kein 
ausreichender Rechtsgrund, eine bundesweite Auf-
tragssperre gegen sämtliche Niederlassungen der 
Firma zu erlassen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Börn-
sen. 
Börnsen (Ritterhude) (SPD): Herr Staatssekretär, 
meinen Sie nicht, daß dadurch, daß diese Zulassungs-
sperre auf die Filiale in München beschränkt wurde, 
die Firma Kunz diesen Ausschluß ohne weiteres hätte 
— und hat — umgehen können, indem bei Ausschrei-
bungen auch in München eine andere Niederlassung 
eingeschaltet wird? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich kann 
das nicht ausschließen. Nur müssen wir uns nach 
Recht und Gesetz bewegen. Da müssen eben schwer-
wiegende Verdachtsmomente auch gegen die ande-
ren Niederlassungen vorliegen. Solange ich diese 
nicht habe, kann ich nicht anders handeln. Die Recht-
sprechung ist da sehr eindeutig. 
Vizepräsident Westphal: Weitere Zusatzfrage, Herr 
Börnsen. 
Börnsen (Ritterhude) (SPD): Ich darf noch einmal 
nachfragen. Herr Staatssekretär, sind Sie der Mei-
nung, daß innerhalb der Firma Kunz GmbH über die 
rechtswidrigen Praktiken, die an Bestechung, an Kor-
ruption grenzen, die in München offensichtlich nach-
weisbar sind, bei den anderen Niederlassungen keine 
Informationen vorlagen und es keinen Austausch 
gab? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Sie sind 
mir nicht böse, daß es dabei nicht auf meine Meinung 
ankommt, sondern darauf, ob ich nachweisbare Ver-
dachtsmomente vorzeigen kann. 
Vizepräsident Westphal: Sie können weiterfragen. 
Bitte schön, Herr Börnsen. 
Börnsen (Ritterhude) (SPD): Herr Staatssekretär, 
können Sie mir denn sagen, welche Aufträge an an-
dere Niederlassungen der Firma Kunz seitens der 
Bundespost ergangen sind, seitdem die Ausschlußver-
fügung in München erlassen wurde? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Das kann ich Ihnen aus 
dem Stegreif nicht sagen, Herr Kollege Börnsen, aber 
es gilt für uns als selbstverständlich, daß ich Ihnen das 
jederzeit gerne nachreiche. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine wei-
tere Frage, Herr Börnsen. Bitte schön. 
Börnsen (Ritterhude) (SPD): Herr Staatssekretär, 
können Sie mir sagen, ob die anderen Oberpostdirek-
tionen im Bundesgebiet die Vergabepraktiken und 
die Abwicklung der Verfahren im Zusammenhang mit 
anderen Niederlassungen der Firma Kunz auf Grund 
der Ereignisse in München überprüft haben? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Davon gehe ich aus. 
(Bindig [SPD]: Das überprüfen Sie lieber 
noch einmal!) 
Vizepräsident Westphal: Jetzt kommt eine Zusatz-
frage des Abgeordneten Paterna. 
Paterna (SPD): Herr Staatssekretär, Sie hatten ge-
rade dem Kollegen Börnsen auf dessen dritte Frage 
gesagt, Sie könnten die Frage nicht aus dem Stegreif 
beantworten. Ist es denn richtig, daß das Postministe-
rium am Montag alle OPDen per Telefax — mit dem 
Datum 14.00 Uhr Montag — mit genau dieser Frage 
angefragt hat, und haben Sie bis heute keine Antwort 
auf diese Anfragen bekommen? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Sie sind offensichtlich 
besser unterrichtet als ich. Ich muß allerdings zuge-
ben: Ich war auch, wie Sie wissen, durch Krankheit 
ein bißchen behindert. Ich kenne diese Telefax-An-
frage nicht. 
Paterna (SPD): Aber da Sie in Begleitung Sachkun-
diger sind, wäre es vielleicht möglich, hier einmal fest-
zustellen, ob meine Information richtig ist und ob es 
irgendwo eine schriftliche Unterlage gibt, die die Ant-
wort auf die doch sehr präzise Frage jetzt ermög-
licht. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Verzeihen Sie, Herr Kol-
lege Paterna, ich bin auch gar nicht dazu bereit, das zu 
tun, und ich will Ihnen auch sagen, warum. Ich habe 
Ihnen vorhin sehr deutlich gemacht, daß es darauf 
ankommen muß, ob ich gegen eine konkrete Filiale 
konkrete Verdachtsmomente vorzeigen kann. So- 
1916 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
Parl. Staatssekretär Rawe 
lange ich das nicht kann, kann ich — auch wenn es 
Ihnen nicht schmeckt — nicht handeln. Tut mir leid. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Bindig. 
Bindig (SPD): Herr Staatssekretär, Sie haben eben 
gesagt, daß Sie davon ausgehen, daß sich die anderen 
Oberpostdirektionen die Aufträge der Firma K. jetzt 
besonders sorgfältig ansehen werden. Sind Sie bereit, 
dies nicht nur so anzugehen, daß Sie sagen, daß Sie 
davon ausgehen, sondern so, daß sie Sie sich auf die-
sem Gebiet sachkundig machen, wie das faktisch ge-
schieht, und mir dann schriftlich mitteilen, wie das 
Ergebnis ausgesehen hat? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Sachkundig brauche ich 
mich in der Sache nicht zu machen. Nur stelle ich mich 
zunächst einmal vor die Mitarbeiter unseres Unter-
nehmens. Wenn wir eine solche Sperre bundesweit 
aussprechen, dann haben unsere Mitarbeiter die An-
gewohnheit, diese auch zu beachten. Wenn Sie kon-
kret Anlaß haben, das zu bezweifeln, dann teilen Sie 
es mir bitte mit. Ich bin gerne bereit, dem dann nach-
zugehen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Emmerlich. 
Dr. Emmerlich (SPD): Herr Staatssekretär, liegen 
die Tatbestände, die den Ausschluß von der Vergabe 
zur Folge hatten, nur bei denjenigen vor, die in der 
Münchener Filiale der Firma K. Verantwortung tru-
gen, oder sind diese Tatbestände nicht in gleicher 
Weise in bezug auf die Firmenleitung der Firma K. 
insgesamt gegeben? Welche Folgen hätte das für den 
Ausschluß von der Vergabe? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Emmer-
lich, nehmen Sie es mir nicht übel: Ich habe jetzt 
mehrfach darauf hingewiesen, daß uns nur Ver-
dachtsmomente gegen die Filiale in München be-
kannt waren. 
(Dr. Emmerlich [SPD]: Merkwürdig!) 
Vizepräsident Westphal: Wir kommen zur Frage 53 
des Abgeordneten Paterna. 
Welche dienstlichen Maßnahmen (Disziplinarmaßnahmen, 
Regreßforderungen, Entlassung, staatsanwaltliche Ermittlungs-
verfahren etc.) wurden im Zuge der Aufdeckung der Betrugs- 
und Korruptionsaffäre vom Präsidenten der Oberpostdirektion 
München angeregt bzw. eingeleitet? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Paterna, 
der Präsident der Oberpostdirektion München hat im 
Rahmen der Untersuchungen der Unregelmäßigkei-
ten im Hochbau eine Reihe der in der Frage genann-
ten Maßnahmen angeregt bzw. eingeleitet. Auch hier 
verbietet sich mit Rücksicht auf die Persönlichkeits-
rechte von Betroffenen, Einzelheiten hierzu mitzutei-
len. Ich darf aber ausdrücklich hinzufügen, daß die 
Deutsche Bundespost alle erforderlichen dienstlichen 
Maßnahmen in dieser Sache mit Nachdruck fort-
führt. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Pa-
terna. 
Paterna (SPD): Herr Staatssekretär, einmal allge-
mein gefragt: Hätte es nicht nahegelegen, den Leiter 
der Abteilung Hochbau und/oder seinen Stellvertre-
ter zu suspendieren oder vorübergehend mit anderen 
Aufgaben zu betrauen, wenn in seinem Verantwor-
tungsbereich so massive Fehlleistungen vorgekom-
men sind, für die die Vorgesetzten dieser inzwischen 
suspendierten Beamten doch Verantwortung tragen, 
sonst würden sie ja wohl nicht höher bezahlt als die-
selben. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Paterna, 
ich bitte zunächst um Nachsicht, wenn ich mit Nach-
druck die hier jetzt von mehreren Kollegen verwandte 
Terminologie „Korruptions- und Betrugsaffäre" zu-
rückweise. Hier sind Verfahren noch in gar keiner 
Weise entschieden. Ich möchte nicht, daß wir in dieser 
Weise Vorverurteilungen von Betroffenen vorneh-
men, die durch gar nichts zu rechtfertigen sind. 
Was im übrigen die von Ihnen gestellte Frage be-
trifft, so denke ich, werden Sie es der Unternehmens-
leitung der Deutschen Bundespost überlassen müs-
sen, welche geeigneten Maßnahmen sie zu treffen 
hat; denn diese Maßnahmen sind ja, wie ich vorhin 
schon ausgeführt habe, im Eilverfahren vor dem baye-
rischen Verwaltungsgerichtshof nachgeprüft und als 
richtig anerkannt worden. Dabei hat auch die von 
Ihnen — das wissen Sie aus der Begründung des Be-
schlusses — hier jetzt aufgeworfene Frage durchaus 
eine Rolle gespielt. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Pa-
terna.  
Paterna (SPD): Herr Staatssekretär, ist es denn rich-
tig, daß sich der Leiter der Abteilung Hochbau ein 
Mehrfamilienhaus mit Eigentumswohnungen von ei-
ner Baufirma hat bauen lassen, für die er bei Auftrags-
erteilungen selber zuständig gewesen ist? Wenn das 
so ist, halten Sie dann einen solchen Beamten für in 
der Lage, seine Aufgaben unabhängig und pflichtge-
mäß wahrzunehmen? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Paterna, 
Sie übernehmen jetzt eine Behauptung, die in dem 
Verwaltungsverfahren vorgetragen worden ist, die in 
keiner Weise bewiesen ist. Deswegen nehme ich dazu 
keine Stellung. 
Vizepräsident Westphal: Gibt es zu dieser Frage 
jemanden, der eine Zusatzfrage stellen möchte? — 
Zunächst Herr Bernrath. 
Bernrath (SPD): Herr Staatssekretär, es geht nicht 
um die Feststellung, hier habe Korruption vorgelegen, 
sondern es geht darum, daß der Vorwurf erhoben 
wird, es sei Korruption zu vermuten. Solche Vorwürfe 
werden bei uns natürlich untersucht. Ähnliche Vor-
würfe hat es in den 70er Jahren gegen einen hochan-
gesehenen Präsidenten einer Oberpostdirektion ge-
geben. 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege, Sie müssen 
fragen! 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1917 
Bernrath (SPD): Ich frage Sie, ob — wie damals — 
nicht derjenige, der den Vorwurf macht, abgelöst 
wird, sondern untersucht wird — in einem solchen 
Falle beispielsweise durch einen anderen Präsiden-
ten — , welche Substanz diese Vorwürfe haben und 
welche Maßnahmen dann disziplinarisch erforderlich 
sind, wenn man die Substanz ermittelt hat. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Bernrath, 
Sie haben diese Terminologie erneut übernommen. 
Nach dem bislang Bekannten ist sie durch nichts zu 
rechtfertigen. Ich weiß noch nicht — und Sie wissen es 
auch noch nicht — , was die Staatsanwaltschaft aus 
den vorgelegten Untersuchungsergebnissen macht. 
Solange ich das nicht weiß, bin ich ungern bereit, eine 
solche Terminologie zu übernehmen. Ich denke, dafür 
haben Sie Verständnis. 
Daran, daß Unregelmäßigkeiten mit dem notwendi-
gen Nachdruck untersucht werden müssen, kann es 
doch überhaupt keinen Zweifel geben. Um das hier 
einmal sehr deutlich zu sagen: Entgegen vielen ande-
ren Behauptungen in der Öffentlichkeit, auch in einer 
Pressekonferenz, die von Ihrer Partei in München 
wahrgenommen worden ist, ist überhaupt nicht zu 
beanstanden, was immer wieder versucht wird, näm-
lich daß der Präsident an seiner Aufgabe, bestimmte 
Dinge aufzuklären, durch irgend jemanden gehindert 
worden ist. Im Gegenteil, er ist von der Leitung des 
Hauses nachdrücklich unterstützt worden. Das weiß 
er, und das bestreitet er auch nicht. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Börnsen. 
Börnsen (Ritterhude) (SPD): Herr Staatssekretär, 
ich bin gerne bereit, Ihre Korrektur hinzunehmen und 
spreche von einer Affäre und nicht von einer Korrup-
tionsaffäre. — Herr Staatssekretär, stimmen Sie nach 
dem, was Sie zuletzt sagten, mit mir darin überein, daß 
das Verhalten des Präsidenten der Oberpostdirektion 
München, Herrn Meier bei seinem sehr energischen 
Vorgehen zur Aufdeckung der Hintergründe dieser 
Affäre und der „Unregelmäßigkeiten" ohne Ein-
schränkung begrüßt und unterstützt werden kann? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Nicht in allen Fällen. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe Frage 54 des Ab-
geordneten Paterna auf: 
Trifft es zu, daß die Arbeitsgruppe Hochbau der Oberpostdi-
rektion München, die die Betrugs- und Korruptionsaffäre unter-
sucht, ihre Untersuchungen betreffend die p rivaten Geschäfte 
des Leiters der Hochbauabteilung einstellen mußte, und wenn 
ja, auf wessen Weisung? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Paterna, 
der Bundesregierung ist nicht bekannt, daß die jetzt 
mehrfach zitierte Arbeitsgruppe Hochbau der Ober-
postdirektion München private Geschäfte von Ange-
hörigen der Oberpostdirektion München untersucht 
hat. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzf rage,  Herr Pa-
terna. 
Paterna (SPD): Herr Staatssekretär, wären Sie nach 
meinem Hinweis, daß zumindest der Verdacht besteht 
— ich drücke mich einmal vorsichtig aus — , daß sich 
der Leiter der Abteilung Hochbau einen nennenswer-
ten Komplex von Eigentumswohnungen von einer 
Firma hat bauen lassen, an die er selbst auch Aufträge 
im Namen der Oberpostdirektion München vergeben 
hat, bereit, diesem Verdacht einmal nachzugehen 
und, falls das noch nicht geschehen sein sollte, das 
Untersuchungsverfahren gegebenenfalls auf diesen 
Komplex auszudehnen? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Paterna, 
das ist ganz selbstverständlich. Wenn uns solche Ver-
dachtsmomente — auch wenn sie vielleicht unbe-
gründet sind — in diesem Verwaltungsverfahren be-
kanntgeworden sind, dann können Sie sicher davon 
ausgehen, daß wir verwaltungsseitig auch solche Vor-
gänge prüfen, und das ist in der Tat auch eingeleitet 
worden. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine wei-
tere Zusatzfrage, Herr Paterna. 
Paterna (SPD): Herr Staatssekretär, sind im Laufe 
der Untersuchungen — ich entnehme Ihren Antwor-
ten, daß das BPM intensiv daran beteiligt gewesen 
ist — Tatsachen bekanntgeworden, die darauf schlie-
ßen lassen, daß es Beraterverträge von namhaften 
Landes- oder Bundespolitikern im Auftrage der Firma 
Kunz geben könnte, und, wenn das so wäre, könnte es 
dann nicht sein, daß hier entweder aus wirtschaftli-
chen oder parteipolitischen Interessen der Mantel des 
Schweigens über mögliche weitere Details gebreitet 
werden sollte? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Paterna, 
der Bundesregierung sind solche Verdachtsmomente 
nicht bekannt. Wenn Sie und andere Parteifreunde 
von Ihnen aber solche Verdachte äußern, dann wäre 
ich Ihnen verbunden, wenn Sie die auch konkretisie-
ren würden, denn dann könnte man dem nachgehen. 
Einen solchen Verdacht in dieser Form nur auszuspre-
chen, halte ich für einen ziemlich unmöglichen Vor-
gang. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Penner. 
Dr. Penner (SPD): Herr Staatssekretär, ist es denn 
nicht eine besondere Delikatesse, daß ein Vorgang, 
der im Rahmen dieser Fragestunde unter dem Kürzel 
„Korruptions- und Betrugsaffäre" öffentlich behan-
delt wird, mit dem Willen der Post zu einem Ermitt-
lungsverfahren bei der Staatsanwaltschaft führt und 
daß derjenige, der diese Ermittlungsverfahren beson-
ders intensiv betrieben hat, von seiner Funktion als 
Präsident der Oberpostdirektion München abgelöst 
wird und andere wichtige Aufgaben im Rahmen der 
Post wahrnimmt, während diejenigen, auf die sich der 
Vorwurf des Ermittlungsverfahrens konzentriert, wei-
terhin in Amt und Würden sind? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Das ist Ihre Version, 
Herr Kollege Penner. 
(Dr. Penner [SPD]: Nein, das sind die Tatsa
-
chen!) 
1918 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
Parl. Staatssekretär Rawe 
— Warten Sie es doch einmal ab. Auch ich habe Ihnen 
ganz ordentlich zugehört. 
(Dr. Penner [SPD]: Das ist auch Ihre 
Pflicht!) 
Das ist Ihre Version der Dinge. Ich habe Ihnen vor-
hin schon sehr deutlich gesagt, daß die Unterstellung, 
daß hier gegen den Herrn Präsidenten der Oberpost-
direktion München vorgegangen würde, weil er dort 
irgend etwas aufgedeckt hätte, das möglicherweise zu 
vertuschen sei, mit seiner Abordnung überhaupt 
nichts zu tun hatte. Ich habe auch dem Kollegen Bern-
rath ausdrücklich gesagt: Wenn er die tieferen 
Gründe, die ich hier nicht alle vortragen wi ll , weil das 
Verfahren noch schwebt, gerne kennenlernen 
möchte, sollte er sich einmal eingehend mit dem Per-
sonalrat dieser Direktion unterhalten. Dann würden 
sicherlich diese Fragen in diesem Hohen Hause nicht 
mehr gestellt werden. 
(Zuruf des Abg. Bernrath [SPD]) 
Ich bedaure, daß ich das in dieser Deutlichkeit sagen 
muß. Ich sage noch einmal: Im Interesse des Betroffe-
nen und des Verfahrens wäre es mir lieber gewesen, 
wir hätten uns darüber anders unterhalten können. 
(Bernrath [SPD]: Ich melde mich bei Ihnen 
an!) 
— Bitte schön, mit Vergnügen. 
Vizepräsident Westphal: Ich sehe keine weitere 
Meldung zu einer Zusatzfrage. Dann sind wir am 
Ende dieses Geschäftsbereichs. Ich danke dem Herrn 
Staatssekretär für die Beantwortung der Fragen. 
Ich rufe nun den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Finanzen auf. Zur Beantwortung der Fragen 
steht der Parlamentarische Staatssekretär Dr. Voss 
zur Verfügung. 
Wir haben nur die Frage 1; sie stammt vom Abge-
ordneten Dr. Pick: 
Welche Auswirkungen hat die geplante Veräußerung des Ak-
tienpakets des Bundes an der Volkswagenwerk AG auf die 
finanzielle Situation der Stiftung Volkswagenwerk? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Finanzen: Herr Kollege Dr. Pick, die geplante 
Veräußerung hat keine Auswirkungen auf die finan-
zielle Situation der Stiftung Volkswagenwerk. Auf 
Grund der Bestimmungen der Stiftungsurkunde und 
der Stiftungssatzung bleibt die Stiftung finanziell so 
gestellt, als hielte der Bund weiterhin die VW-Aktien, 
die dem Dividendenanspruch der Stiftung unterlie-
gen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage. 
Dr. Pick (SPD): Herr Staatssekretär, kann ich aus 
Ihren Ausführungen entnehmen, daß die VW-Stiftung 
auch in den künftigen Jahren ihrem forschungspoliti-
schen Auftrag nachkommen kann? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Das können Sie, Herr 
Kollege, aus meiner Antwort voll und ganz entneh-
men. 
Vizepräsident Westphal: Weitere Zusatzfrage, bitte 
schön. 
Dr. Pick (SPD): Wie wird sich die Einnahme- und 
Ausgabesituation der Stiftung nach Ihrer Einschät-
zung in den nächsten Jahren entwickeln? Ich wäre 
damit einverstanden — wenn Sie es nicht aus der 
Hand sagen können — , daß die Beantwortung schrift-
lich geschieht. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Doch, das kann ich 
Ihnen sagen, Herr Kollege. Das richtet sich danach, 
wie der Dividendenanspruch sein wird, der sich aus 
den Aktien der VW-AG ohnehin ergibt. Im Zusam-
menhang damit liegt doch der Dividendenanspruch, 
den die Stiftung hat, bei rund 160,9 Millionen DM. 
Dieser Betrag wird der Stiftung dann vom Bund je-
weils überwiesen. 
Vizepräsident Westphal: Vielen Dank, Herr Staats-
sekretär, Ihr Geschäftsbereich ist bereits abgeschlos-
sen. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Forschung und Technologie auf. Die Abgeordnete 
Frau Bulmahn hat um schriftliche Beantwortung ihrer 
Frage 2 gebeten. Die Antwort wird als Anlage abge-
druckt. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für Wirtschaft. Der Parlamentarische Staatsse-
kretär Dr. Riedl steht zur Beantwortung der Fragen 
zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 4 des Abgeordneten Menzel 
auf: 
Kann die Bundesregierung die in der „Wirtschaftswoche" 
vom 4. September 1987 in dem Artikel „Öffentliche Aufträge — 
Bayern sahnt ab" gemachten Angaben und die Zahlentabelle 
bestätigen, aus denen man schließen kann, daß der Bund bei der 
Vergabe von Bundesmitteln und öffentlichen Aufträgen die 
Bundesländer Bayern und Baden-Württemberg bevorzugt be-
handelt, während der gesamte Norden und Nordrhein-Westfa-
len offensichtlich benachteiligt werden? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für Wirtschaft: Herr Präsident, darf ich die beiden Fra-
gen 4 und 5 gemeinsam beantworten? 
Vizepräsident Westphal: Es kommt darauf an, ob 
Herr Menzel einverstanden ist. — Er ist es. 
Dann rufe ich ebenfalls die Frage 5 des Abgeordne-
ten Menzel auf: 
Welche Kriterien veranlassen die Bundesregierung, den Lö-
wenanteil aller Staatsaufträge nach Bayern und Baden-Würt-
temberg zu vergeben? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Danke schön, Herr 
Abgeordneter Menzel. 
Herr Abgeordneter Menzel, Sie fragen nach den 
Kriterien, nach denen öffentliche Aufträge vergeben 
werden. Hierzu ist aus der Sicht der Bundesregierung 
folgendes festzustellen: 
Erstens. Öffentliche Aufträge werden grundsätzlich 
an das wirtschaftlichste Angebot vergeben, d. h. an 
das Angebot, das sich unter Berücksichtigung a ller 
Umstände als das wirtschaftlichste erweist. Der nied-
rigste Preis allein ist dabei nicht ausschlaggebend. 
Deutscher Bundestag — 11 . Wahlperiode - 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1919 
Parl. Staatssekretär Dr. Riedl 
Zweitens. Priorität hat bei der Vergabe öffentlicher 
Aufträge die öffentliche Ausschreibung, wie es die im 
Jahre 1984 mit Kabinettsbeschluß verabschiedete so-
genannte Verdingungsordnung für Leistungen Teil A 
— man nennt sie auch abgekürzt VOL A — in ihrem 
Regelwerk verbindlich festlegt. 
Drittens. Für das Zonenrandgebiet gilt ergänzend, 
daß Unternehmen, auch Handelsunternehmen, aus 
dem Zonenrandgebiet und aus Berlin (West) bei der 
Vergabe öffentlicher Aufträge bevorzugt berücksich-
tigt werden, indem ihnen Mehrpreise von 0,5% bis 
6 %, bezogen auf das wirtschaftlichste Angebot, ge-
währt werden. Von diesen Vergünstigungen partizi-
pieren neben allen anderen Unternehmen im Zonen-
randgebiet selbstverständlich auch die von Ihnen zi-
tierten Unternehmen des Freistaates Bayern. 
Viertens. Die Unternehmen sollten sich zur Wah-
rung ihrer Chancen für öffentliche Aufträge vermehrt 
die Unterstützung der Landesauftrags- bzw. Auftrags-
beratungsstellen zunutze machen, wie es die neue 
VOL Teil A vorsieht. 
Fünftens. Daß sich tatsächlich gelegentlich Unter-
nehmen aus Bayern und Baden-Württemberg ver-
stärkt um Bundesaufträge, insbesondere aus den 
Hochtechnologiebereichen, bewerben und auch den 
Zuschlag erhalten, liegt an den unterschiedlichen 
wirtschaftlichen Strukturen der einzelnen Bundeslän-
der und der unterschiedlichen Kostenlage der Unter-
nehmen. 
Sechtens. Ihre Frage nach der Richtigkeit aller in 
der Zeitschrift „Wirtschaftswoche" vom 4. September 
1987 aufgeführten Zahlen kann seitens des Bundes-
wirtschaftsministeriums kurzfristig leider nicht beant-
wortet werden. Allerdings liegt uns eine mündliche 
Bestätigung der Deutschen Bundespost über die re-
gionale Verteilung ihrer Aufträge vor, die die Zahlen 
der Tabelle auf Seite 17 der „Wirtschaftswoche" be-
stätigt. Die Bundesregierung ist gern bereit, Herr Ab-
geordneter, Sie über die Richtigkeit der dort abge-
druckten Zahlen so bald wie möglich schriftlich zu 
unterrichten. Geben Sie uns bitte noch etwas Zeit; wir 
bemühen uns um schnelle Beantwortung. 
Ich darf noch auf Ihre Frage nach einer etwaigen 
ungerechten Verteilung der Bundesmittel antworten. 
Die Ausgaben des Bundes sind zum größten Teil re-
gional kaum zuzuordnen. Die Aussagefähigkeit der 
regionalen Verteilung ist beschränkt und zweifelhaft. 
Als Beispiel möchte ich auf die Buchungsproblematik 
hinweisen, die dadurch entsteht, daß Unterschiede 
zwischen dem Sitzland des Unternehmens und dem 
des begünstigten Betriebes bestehen. Unter diesen 
allgemeinen Vorbehalten läßt sich zur regionalen 
Aufteilung der Ausgaben des Bundes in einigen wich-
tigen Bereichen im Norden, also Schleswig-Holstein, 
Niedersachsen, Hamburg, Bremen — mit rund 20 % 
der Bundesbevölkerung — , und im Süden mit Bayern, 
Baden-Württemberg — mit rund 33 % der Bundesbe-
völkerung — festhalten, daß sich auch für die regio-
nale Verteilung auf Nord und Süd derjenigen Bundes-
ausgaben, für die eine solche Aufteilung möglich ist, 
keine generelle Aussage machen läßt. Vielmehr ste-
hen Ausgabenbereichen, in denen der Norden ein-
deutig überproportional partizipiert, z. B. bei der 
Werftenhilfe, der Ergänzungszuweisung, dem Wohn-
geld, der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der 
regionalen Wirtschaftsstruktur", andere gegenüber, 
in denen er unterproportional teilhat, z. B. bei der F-
und-E-Förderung oder bei den Hilfen für Existenz-
gründer, soweit ich das aus dem Bereich des Bundes-
wirtschaftsministeriums so beurteilen kann. 
Vielen Dank. 
Vizepräsident Westphal: Nun kommt ein Feuer-
werk von Zusatzfragen. 
Menzel (SPD): Es war interessant, daß Sie Wohn-
geld mit öffentlichen Aufträgen vergleichen. Herr 
Staatssekretär, wären Sie in der Lage, auch die ande-
ren Kriterien zu benennen, die Sie heranziehen, um 
das wirtschaftlichste Angebot zu ermitteln, wenn es 
nicht nur der Preis ist. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Das kommt auf den 
Einzelfall an, Herr Abgeordneter. Ich bin sehr gern 
bereit, wenn Sie mir Einzelbeispiele nennen, diese 
gemeinsam mit Ihnen zu besprechen. Ich bin im Au-
genblick mangels konkreter Unterlagen außerstande, 
Ihnen Ihre Frage so zu beantworten, wie Sie sie ge-
stellt haben. 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Menzel (SPD): Herr Staatssekretär, auch wenn man 
berücksichtigt, daß es natürlich durch den Sitz des 
Unternehmens bestimmte Ungleichmäßigkeiten ge-
ben kann und nicht genau festzustellen ist, wohin ein 
Auftrag letztlich geht, frage ich Sie: Finden Sie es 
nicht verwunderlich, daß z. B. die Bundespost bei ei-
nem bayerischen Anteil von 19 % der Erwerbstätigen 
an der Gesamtzahl der Erwerbstätigen 32,5 % ihrer 
Aufträge nach Bayern vergeben hat, während Nord-
rhein-Westfalen bei einem Anteil von 25 %, fast 26 % 
der Erwerbstätigen nur 11,7 % erhält? Ich könnte 
diese Liste fortsetzen. Ist das nicht so offensichtlich, 
daß Ihre Begründung, daß man das nicht genau ermit-
teln könne, etwas dünn ist? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
zunächst: Ich habe ja nur gesagt: in der kurzen Zeit. 
Sie hatten mir ja zugestimmt, daß wir noch etwas Zeit 
von Ihnen zugestanden bekommen, um Ihre Fragen 
zu beantworten. 
Aber zum konkreten Teil Ihrer Frage: Ich finde das 
gar nicht verwunderlich, wenn man z. B. weiß, daß der 
Schwerpunkt der deutschen Fernmeldeindustrie, die 
ja die Aufträge der Deutschen Bundespost erhält, im 
Freistaat Bayern zu Haus ist. Ich sage Ihnen aber ein 
umgekehrtes Beispiel, das Ihnen sicherlich gefallen 
wird: Von zehn Arbeitsplätzen für die Fertigung des 
Airbusses sind acht in Norddeutschland und zwei im 
Süden. Es kommt also immer darauf an, wo die jewei-
ligen Industriestandorte sind. 
Aus der Tatsache, daß sich nun einmal im Bereich 
der Elektroindustrie — ich will hier ja keine Schleich-
werbung machen — in München die Firma Siemens 
befindet und in Nürnberg große Elektrofirmen ansäs-
sig sind, mögen Sie erkennen, daß der Süden bei der 
Bundespost zwangsläufig höhere Auftragszahlen hat. 
Das ist ja auch zu Zeiten passiert, wo der für die Deut- 
1920 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
Parl. Staatssekretär Dr. Riedl 
sche Bundespost zuständige Minister nicht aus Bay-
ern kam. Hätten Sie Ihre Frage auf Bundespostmini-
ster früherer Zeiten bezogen wie Richard Stücklen 
und Werner Dollinger, die aus Bayern kommen, hätte 
ich das noch eher verstanden. Aber so gesehen kön-
nen Sie dem jetzigen Postminister deswegen keine 
Vorhaltungen machen. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage. 
Menzel (SPD) : Ich hätte die Frage genausogut auf 
Forschung oder sonst etwas erweitern können. 
Aber, Herr Staatssekretär, hält es die Bundesregie-
rung nicht für ihre Pflicht, bei der Vergabe von Auf-
trägen insbesondere die Regionen — in bezug auf das 
Zonenrandgebiet haben Sie es ja schon dargestellt — 
zu berücksichtigen, die durch Strukturveränderungen 
und hohe Arbeitslosenzahlen besondere Probleme ha-
ben? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Das täte die Bundes-
regierung natürlich gerne. Aber wenn in bestimmten 
Regionen keine Unternehmer für Hochtechnologie 
sind, die diese Aufträge bedienen könnten, kann die 
Bundesregierung die Aufträge ja nicht an landwirt-
schaftliche Betriebe vergeben. Ich bitte also wirklich 
um Nachsicht, wenn ich sage, daß die Standortvorteile 
des Südens, die in bestimmten Bereichen entstanden 
sind, aber auch die Standortvorteile des Nordens, die 
es z. B. im Bereich der Luftfahrtindustrie im Raum Bre-
men und Hamburg gibt, zu entsprechenden — im Vo-
lumen von Ihnen ganz richtig dargestellten — Auf-
tragsvergaben führen. 
Aber ich weiß ja, was Sie in Wirklichkeit zum Aus-
druck bringen wollen. Sie wollen in Wirk lichkeit zum 
Ausdruck bringen, daß es einen bestimmten politi-
schen Druck gibt, Aufträge in eine bestimmte Region 
der Bundesrepublik zu vergeben. Das kann ich — ich 
bin selbst auch lange genug im Haushaltsausschuß 
gewesen, und wir haben die Dinge ja auch über-
prüft — sowohl aus der Sicht eines Abgeordneten als 
auch aus der Sicht der Bundesregierung mit absoluter 
Sicherheit verneinen. Wenn es so wäre, hätte der Bun-
desrechnungshof ja bei jeder Auftragsüberprüfung 
Anlaß zu Beanstandungen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Menzel. 
Menzel (SPD): Da es meine letzte Zusatzfrage ist 
und das zu Ihrer Antwort paßt: Finden Sie nicht, daß 
das, was Sie gesagt haben, im direkten Widerspruch 
steht zu der scharfen Interven tion durch den bayeri-
schen Ministerpräsidenten vor der letzten bayeri-
schen Landtagswahl bezüglich der Wehraufträge? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Daß in Bayern ein 
besonders tüchtiger Ministerpräsident regiert, geben 
Sie ja durch die Fragestellung zu. Ich hoffe, daß er 
noch viele Jahre die Möglichkeit hat, der bayerischen 
Industrie mit entsprechender Hilfe zur Seite zu ste-
hen. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt hat der Abgeordnete 
Dr. Abelein eine Zusatzfrage. 
Dr. Abelein (CDU/CSU): Gibt es einen Katalog mit 
genauen Kriterien darüber, was unter „wirtschaftlich-
stem Angebot" zu verstehen ist? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
das ist in einer Strichliste so gar nicht abzuhandeln. 
Zum Beispiel sind auch die Lebensdauer eines Gerä-
tes, die Wartungskosten eines Gerätes in die Beurtei-
lung der Wirtschaft lichkeit eines Angebotes einzube-
ziehen. In aller Regel liegen allerdings niedrigstes 
Preisangebot und Beurteilung der Wirtschaft lichkeit 
gar nicht so sehr auseinander; denn letztlich ist ja 
auch der angebotene Preis ein wesentliches Kriterium 
für die Wirtschaftlichkeit. 
Die Regierung prüft bei der Öffnung von Angebo-
ten nicht, sondern das ist in der Regel eine Angele-
genheit der einzelnen Behörden. Was mir an Auf-
tragsvergaben zugänglich ist, differiert, soweit man 
die Angebote und die Preise vergleichen kann, zwi-
schen Preisangabe und Wirtschaft lichkeit nicht sehr 
stark. 
Herr Abgeordneter, wenn Sie Beispiele haben, wo 
Sie der Auffassung sind, daß ein Angebot mit angeb-
lich günstigster Wi rtschaftlichkeit zum Zuge kam, die 
vielleicht doch nicht vorliegen könnte, sind wir seitens 
des Bundeswirtschaftsministeriums gern bereit, die-
sen Fällen nachzugehen. 
Dr. Abelein (CDU/CSU): Spielen bei dieser Verga-
beprüfung auch Gesichtspunkte des Arbeitsmarktes 
und der Struktur der Anbieter eine Rolle? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Die Präferenzrege-
lung der Zonenrandförderung, die ich Ihnen genannt 
habe, ist ein solcher Gesichtspunkt. 
Wenn ich Ihnen das kurz schildern darf: Ich hatte 
neulich Arger bei uns im Wirtschaftsministe rium in 
einer Grundsatzfrage. Ich bin der Auffassung, daß bei 
Auftragsvergaben an die Schuhindustrie und an die 
Textilindustrie, die mit außerordentlich großen Pro-
blemen zu kämpfen haben und für die es immer wie-
der Aufträge von der Bundeswehr gibt, dann das wirt-
schaftlichste Angebot vorliegt — auch wenn es preis-
lich höher ist — , wenn es sich um einen Anbieter aus 
dem Zonenrandgebiet und nicht aus Hongkong oder 
Südkorea handelt. Im Bundeswirtschaftsministerium 
gibt es eine sehr begründete und von mir auch beach-
tete Auffassung, daß dieses Kriterium nicht der Wi rt
-schaftlichkeitsprüfung so zugrunde zu legen ist, wie 
ich das gern sähe. Ich würde in diesem Fall dafür plä-
dieren, daß ein Angebot über 100 000 Paar Turn-
schuhe aus Pirmasens oder aus einem strukturschwa-
chen Zonenrandgebiet aus Niedersachsen, auch 
wenn es preislich höher liegt, zum Zug kommen sollte, 
wenn die Preisdifferenz nicht so eklatant groß ist, daß 
man über die Wirtschaftlichkeit wirk lich nicht mehr 
diskutieren kann. 
Wenn Sie mich dabei im Parlament unterstützen, 
bin ich Ihnen außerordentlich dankbar. 
Vizepräsident Westphal: Es ist sehr schwer, von hier 
aus zu unterbrechen, aber auch Regierungsvertreter 
sind gehalten, kurze Antworten auf kurze Fragen zu 
geben. 
(Parl. Staatssekretär Dr. Riedl: Das waren 
sehr nette Fragen, Herr Präsident!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1921 
Vizepräsident Westphal 
Daß Herr Abelein kurze Fragen gestellt hat, muß man 
ihm wohl bestätigen. 
(Parl. Staatssekretär Dr. Riedl: Aber bei so 
netten Kollegen wird man verleitet, lange zu 
reden!)  
Jetzt kommt Frau Steinhauer dran, um eine Zusatz-
frage zu stellen. 
Frau Steinhauer (SPD): Herr Staatssekretär, mit der 
Antwort von soeben haben Sie zugegeben, daß z. B. 
das Kriterium Zonenrandgebiet, auch hinsichtlich der 
Arbeitsmarktpolitik, bei der Vergabe eine Rolle spielt. 
Die Bundesregierung hat ja die Aufgabe, Raumord-
nung und Strukturpolitik zu betreiben. 
Nachdem Sie vorhin ein Unternehmen nannten, das 
in Süddeutschland ansässig ist, frage ich Sie: Ist Ihnen 
bekannt, das das gleiche Unternehmen auch High-
tech für die Post in einem Gebiet mit hoher Arbeitslo-
sigkeit herstellt, und könnten Sie sich vorstellen, daß 
auch dorthin einmal Aufträge vergeben werden? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Das würde ich mir 
sogar wünschen. 
(Frau Steinhauer (SPD): Das liegt nur zufällig 
in Nordrhein-Westfalen!) 
— Nordrhein-Westfalen ist auch Deutschland. Dar-
über können wir reden, gnädige Frau. 
(Lachen bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Jetzt hätte Frau Stein-
hauer, wenn sie wollte, noch eine Zusatzfrage. 
Frau Steinhauer (SPD): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben soeben gesagt, daß die Auftragsvergabe nicht auf 
Druck von Abgeordneten geschehe. Ich freue mich, 
wenn ich das höre. Ist es aber nicht so wie in anderen 
Bereichen, daß z. B. Modellversuche zu Beschäfti-
gungsinitiativen auf Druck von einigen Abgeordneten 
erfolgen, die einem Kollegen in der Antwort sogar 
namentlich genannt wurden? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Ich schließe das nicht 
aus, ich bin jetzt aber im Einzelfall überfragt. Ich 
kenne diese Initiative nicht. Aber daß wir tüchtige 
Abgeordnete haben, will ich nicht bezweifeln. 
(Frau Steinhauer (SPD): Die sind nicht zufäl-
lig immer in einer Partei?) 
Vizepräsident Westphal: Wir sind jetzt am Ende des 
Geschäftsbereichs. Ich danke dem Herrn Staatssekre-
tär für die Beantwortung der Fragen und rufe den 
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten auf. Herr Parlamentari-
scher Staatssekretär Dr. von Geldern steht zur Beant-
wortung zur Verfügung. 
Ich weiß nicht, ob bei Ihnen gelandet ist, daß auch 
die Frage 10 von Herrn Dr. Kunz (Weiden) schriftlich 
beantwortet werden soll. Dies gilt auch für die 
Frage 11 des Abgeordneten Austermann. Die Antwor-
ten werden als Anlagen abgedruckt. 
Wir kommen zu Frage 12 der Frau Abgeordneten 
Garbe: 
Hält die Bundesregierung die in der Fernsehsendung „Moni-
tor" vom 1. September 1987 gezeigten Zustände bei Lebend-
viehtransporten durch die Bundesrepublik Deutschland mit der 
Verordnung zum Schutz von Tieren beim grenzüberschreiten-
den Transport vereinbar, und ist der Bundesregierung bekannt, 
welcher Prozentsatz der Tiere solche Transporte bis zum Bestim-
mungsort lebend übersteht? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Frau Kollegin Garbe, die Verordnung zum Schutz 
von Tieren beim grenzüberschreitenden Transpo rt 
 schreibt dem beamteten Tierarzt vor, beim Verbrin-
gen von Tieren in den Geltungsbereich dieser Verord-
nung durch Besichtigung der Sendung zu prüfen, ob 
die Tierschutzbestimmungen eingehalten sind und ob 
eine gültige Transportbescheinigung mitgeführt wird. 
Stellt der Tierarzt während des grenzüberschreiten-
den Transports Mängel fest, die bei den Tieren ver-
meidbare Schmerzen, Leiden oder Schäden hervorru-
fen könnten, so hat er unverzüglich die zum Schutz 
der Tiere notwendigen Maßnahmen anzuordnen. 
Jetzt noch zur Rechtslage. Der internationale Tier-
transport ist in der Bundesrepublik Deutschland durch 
das Gesetz zum Europäischen Übereinkommen über 
den Schutz von Tieren beim internationalen Trans-
port und eine entsprechende Verordnung geregelt. 
Mit Erlaß dieser Rechtsvorschriften haben Bundestag 
und Bundesregierung das Notwendige getan, um die 
Voraussetzungen für eine wirksame Überwachung in-
ternationaler Tiertransporte zu schaffen. Die Durch-
führung dieser tierschutzrechtlichen Vorschriften ob-
liegt den nach Landesrecht zuständigen Behörden. 
Beanstandungen werden der obersten Veterinärbe-
hörde des Versandlandes mitgeteilt mit der Aufforde-
rung, die Mängel unverzüglich abzustellen. Tier-
schutzwidrige Handlungen im Ausland entziehen sich 
natürlich einer direkten Einflußnahme durch die Bun-
desregierung. Die Bundesregierung hat aber die EG-
Kommission erst vor kurzem gebeten, die Problematik 
der Schlachttiertransporte in den Bestimmungslän-
dern, soweit sie der Gemeinschaft angehören, zur 
Sprache zu bringen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Frau Garbe. 
Frau Garbe (GRÜNE): Herr Staatssekretär, können 
Sie mir sagen, warum sich dann die Tierärzte, die sich 
mit den Tiertransporten befassen, beklagen, daß sie 
zuwenig Einfluß in puncto Ost-West-Handel hätten, 
um Tierquälereien abzustellen? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin 
Garbe, Klagen „der" Tierärzte, 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Ja!) 
wie Sie das gerade so allgemein und pauschal gesagt 
haben, sind mir nicht bekannt. Es mag sein, daß bei 
einzelnen Landesbehörden personelle Engpässe sind. 
Es wäre Aufgabe der Länder, das zu einer ordnungs-
gemäßen Durchführung der Verordnung abzustellen. 
Aber ich habe keine Kenntnis darüber, daß es eine 
allgemeine Klage „der" Tierärzte in Deutschland 
gebe, sie könnten dieser Aufgabe nicht gerecht wer-
den. 
1922 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage. 
Frau Garbe (GRÜNE): Meine zweite Frage ist: Wie 
können Sie sich überhaupt vorstellen, daß diese Tier-
quälereien passieren, wie es in dem „Monitor"-Film 
dargestellt wurde? Ich muß noch dazu sagen, daß die 
Tierärzte — ich sage jetzt wieder: die Tierärzte — , die 
mir das gesagt haben, diesen Film noch als harmlos 
bezeichnet haben. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin 
Garbe, Sie sprechen jetzt wieder von nicht näher ge-
nannten Tierärzten. Deswegen kann ich dazu schlecht 
Stellung nehmen. Aber zu der „Monitor"-Sendung 
kann ich durchaus die eine oder andere Bemerkung 
machen, wenn es den Rahmen hier nicht sprengt. 
Es waren zum Teil Aufnahmen, die nicht da ge-
macht worden sind, wo sie vorgaben gemacht worden 
zu sein, nämlich an Grenzen der Bundesrepublik 
Deutschland. Wir haben natürlich keinen Überblick 
darüber, was in irgendeinem Land der Erde a lles an 
tierschutzwidrigen Zuständen vorhanden sein 
könnte. 
Ich kann nur sagen, daß die Rechtslage bei uns 
— auch das ist in der „Monitor"-Sendung und in vie-
len Reaktionen danach bezweifelt worden — für ein 
vernünftiges Handeln insbesondere der zuständigen 
Landesbehörden ausreichend ist und daß die Landes-
behörden hier keine generellen Engpässe derart auf-
zuweisen haben, daß sie personell etwa nicht in der 
Lage wären, dies zu kontrollieren, von Einzelfällen, 
die immer vorkommen können und die ich mit Ihnen 
gerne abgestellt sehen würde, abgesehen. 
Vizepräsident Westphal: Ich habe eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Carstensen (Nordstrand). 
Carstensen (Nordstrand) (CDU/CSU): Herr Staats-
sekretär, nach welchem Tierschutzrecht richten sich 
Transporte auf Schiffen und Genehmigungen, nach 
dem des Exportlandes oder nach dem der Bundesre-
publik? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Carstensen, das kommt ganz darauf an. Unsere 
Rechtsordnung sieht vor — ich habe die Gesetze und 
Verordnungen vorhin genannt — , daß nicht nur 
Transporte in die Bundesrepublik Deutschland, son-
dern auch solche, die durch unser Land führen, also 
Transittransporte, die ein anderes Ausgangs- und ein 
anderes Bestimmungsland haben, von unseren Tier-
ärzten überwacht werden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Oostergetelo. 
Oostergetelo (SPD): Herr Staatssekretär, ich habe 
mir sagen lassen, daß es bei Tiertransporten z. B. von 
Polen gen Süden über die Tschechoslowakei und 
durch Österreich Vorrichtungen gibt, wo ein Tränken 
der Tiere und auch ein Füttern mit Rohfasern möglich 
ist. Frage: Hat die Bundesregierung Einfluß genom-
men, daß auch Tiere, die durch unser Gebiet kommen, 
eine solche Möglichkeit erhalten? Es muß noch keine 
Tierquälerei sein, aber wenn ein Tier nicht getränkt  
wird, ist das ein riesiges Problem. Gibt es diesbezüg-
lich Aktivitäten der Bundesregierung? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Oostergetelo, die gibt es. Ich habe schon darauf hin-
gewiesen, daß wir durch nationales Gesetz dem inter-
nationalen Übereinkommen von 1968 über den 
Schutz von Tieren beim internationalen Transport bei-
getreten sind. Es gibt einen ganzen Katalog — ich 
kann ihn jetzt nicht im einzelnen vortragen, aber ich 
kann ihn Ihnen im Anschluß an die Fragestunde gern 
überreichen — über Untersuchungen auf Transport-
fähigkeit, Ausschluß von kranken Tieren, Ruhepau-
sen, Transportmittel, Fütterung und Tränken, not-
wendige Begleitung. der Transpo rte usw., der Gegen-
stand der rechtlichen Regelung und damit für die 
Überwachung solcher Transporte in der Bundesrepu-
blik Deutschland verbindlich ist. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Eigen. 
Eigen (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, schon 1980 
ging es im Petitionsausschuß — damals habe ich die 
Sache bearbeitet, deswegen weiß ich es so genau — 
um die Frage der Lebendtransporte von Polen nach 
Frankreich über Deutschland. Der Petitionsausschuß 
hat seinerzeit im Zusammenhang mit Pferdetranspor-
ten beschlossen, eine Pe tition der Bundesregierung 
zur Berücksichtigung zu geben, nämlich darauf hin-
zuwirken, daß die europäische Übereinkunft so geän-
dert wird, daß ein Lebendtransport von Tieren, die 
geschlachtet werden sollen, nicht mehr stattfinden 
darf. Die moderne Technik der Kühltransporte erlaubt 
es ja, auf den Lebendtransport ganz zu verzichten, 
egal, ob es sich dabei um Tatbestände der Tierquäle-
rei handelt oder nicht. Wie weit sind die Bemühungen 
in bezug auf die europäische Übereinkunft gediehen, 
den Lebendtransport von Polen nach Frankreich über-
haupt einzustellen? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Eigen, die von Ihnen gewünschte Rechtslage, daß 
überhaupt kein Lebendtransport von zum Schlachten 
bestimmten Tieren mehr stattfinden darf, gibt es bis-
her nicht. Der grenzüberschreitende Transpo rt von 
Schlachttieren hat bisher nicht unterbunden werden 
können. Wir sind auch nicht in der Lage, dies aus 
eigener Kraft zu gestalten; denn daran wären viele in 
Ost und West zu beteiligen. Wir sind ein Land, das 
schon aus geographischen Gründen oftmals als Tran-
sitland in Anspruch genommen wird. Um so wich tiger 
ist es aber, meine ich, daß — solange solche Trans-
porte in Zukunft noch durchgeführt werden — jeden-
falls während der Transpo rte, soweit sie das Bundes-
gebiet berühren, streng darauf geachtet wird, daß die 
bestehenden Vorschriften angewandt und die Tiere 
tierschutzgerecht transportiert werden. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt rufe ich die Frage 13 
der Abgeordneten Frau Garbe auf: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um die ersichtliche 
Quälerei der Tiere bei Lebendviehtransporten durch die Bun-
desrepublik Deutschland zu verringern bzw. zu unterbinden? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Präsi-
dent, ich habe Frau Garbe zwar nicht besonders dazu 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1923 
Parl. Staatssekretär Dr. von Geldern 
befragt, stelle aber fest, daß ich die Frage 13 im 
Grunde bereits im Zusammenhang mit der Frage 12 
beantwortet habe. Beide Fragen stehen doch in einem 
sehr engen Zusammenhang. 
Frau Garbe (GRÜNE): Ich kann mir nicht vorstellen, 
daß noch etwas Positives dabei herauskommt. 
Vizepräsident Westphal: Dann gebe ich Frau Garbe 
die Möglichkeit, noch zwei Zusatzfragen zu stellen. 
Bitte schön. 
Frau Garbe (GRÜNE): Eine Frage habe ich noch: 
Sind Sie schon in der EG vorstellig geworden, um zu 
erreichen, daß diese Mißstände abgestellt werden? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin 
Garbe, ich hatte bei der Beantwortung Ihrer anderen 
Frage schon gesagt, daß wir erst kürzlich die Kommis-
sion erneut aufgefordert haben, die Problematik der 
Schlachttiertransporte in den Bestimmungsländern 
zur Sprache zu bringen. Ich hatte die Antwort vorhin 
auf die EG-Länder eingeschränkt. Ich kann es auch 
erweitern: Die Kommission ist von uns in der Weise 
angesprochen worden, daß sie generell bei allen Be-
stimmungsländern, wenn vorher ein Transport durch 
Gemeinschaftsgebiet erforderlich ist, vorstellig wer-
den soll. 
Vizepräsident Westphal: Keine weitere Zusatzfrage 
von Frau Garbe. Dann hat Herr Oostergetelo das Wort 
zu einer Zusatzfrage. 
Oostergetelo (SPD): Herr Staatssekretär, ich hatte 
vorhin gefragt, ob entsprechend Einfluß genommen 
worden ist. Sowohl an der Grenze zwischen der 
Tschechoslowakei und Österreich als auch an der 
österreichisch-italienischen Grenze gibt es technische 
Einrichtungen, Tiere zu tränken. Diese technischen 
Einrichtungen gibt es meines Wissens für Pferdetrans-
porte durch die DDR und die Bundesrepublik nach 
Frankreich jedoch nicht, so daß entsprechende Vor-
schriften Theorie bleiben. Ist die Bundesregierung be-
reit, darauf Einfluß zu nehmen, daß diese technischen 
Möglichkeiten überhaupt erst geschaffen werden? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Oostergetelo, ich habe mich bei der Vorbereitung die-
ser Fragestunde intensiv darum bemüht, auch techni-
sche Einzelheiten in Erfahrung zu bringen. Dabei ist 
mir nicht bekannt geworden, daß es hier, soweit es die 
Bundesrepublik Deutschland bet rifft, Probleme tech-
nischer Art gibt. Aber ich bin gern bereit, Ihrem Hin-
weis nachzugehen, ob man über die vorhandenen 
Einrichtungen hinaus noch Verbesserungen vorneh-
men kann. 
Vizepräsident Westphal: Noch eine Zusatzfrage des 
Abgeordneten Eigen. 
Eigen (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, können Sie 
mir die Frage schriftlich beantworten — im Rahmen 
der Fragestunde ist das sicherlich nicht möglich —, 
wie weit die Bundesregierung in bezug auf den Voll-
zug des Beschlusses des Petitionsausschusses mit ih-
ren Bemühungen gekommen ist, in der Weise Einfluß  
auf die europäische Übereinkunft zu nehmen, daß auf 
Lebendtransporte ganz verzichtet wird? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Ja, Herr Kol-
lege Eigen, das sage ich gerne zu. Ich hatte Ihnen ja 
eben schon gesagt, daß wir da bisher nicht erfolgreich 
gewesen sind. Aber die Chronologie seit dieser Ent-
scheidung des Petitionsausschusses und des Deut-
schen Bundestages werde ich Ihnen gerne schriftlich 
darlegen. 
(Eigen [CDU/CSU]: Danke schön!) 
Vizepräsident Westphal: Die beiden Fragen 14 und 
15 des Abgeordneten Jungmann sind vom Fragestel-
ler zurückgezogen worden. 
Wir kommen zur Frage 16 des Abgeordneten Ei-
gen: 
Wie weit ist es mit dem Vollzug der Antwort der Bundesregie-
rung auf meine schriftliche Frage vom 18. August 1987 (Druck-
sache 11/758) wegen der riesigen neuerlichen Wettbewerbsver-
zerrung im Schweinemarkt im Bereich Qualifizierung durch die 
niederländische Regierung? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Eigen, mit Schreiben vom 11. August dieses Jahres an 
die EG-Kommission hat die Bundesregierung zum 
Ausdruck gebracht, daß sie die Auffassung der Kom-
mission teilt, daß die Beteiligung des niederländi-
schen Staates an den Kosten der apparativen Klassi-
fizierung von Schweinehälften Beihilfen darstellt, die 
nach Art. 92 Abs. 1 des EG-Vertrages mit dem ge-
meinsamen Markt nicht vereinbar sind. Die EG-Kom-
mission hat noch keine abschließende Entscheidung 
in dieser Angelegenheit getroffen. Die Bundesregie-
rung vertritt unverändert den Standpunkt, daß diese 
vom niederländischen Staat gewährten Beihilfen 
nicht vertragskonform sind und daher abgestellt wer-
den müssen. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr Ei-
gen. 
Eigen (CDU/CSU): Welche rechtlichen Möglichkei-
ten hat die Bundesregierung noch, um sicherzustel-
len, daß eine solche Wettbewerbsverzerrung nicht 
weiter geschieht? Es handelt sich hier um eine mas-
sive Bevorzugung der niederländischen Landwirt-
schaft gegenüber der deutschen Landwirtschaft. Es 
werden nicht nur die Geräte kostenlos zur Verfügung 
gestellt, sondern auch noch die Kosten der Klassifizie-
rung zur Hälfte vom Staat getragen, so daß hier ein 
Zuschuß von etwa 3 DM pro Schwein gewährt wird. 
Wenn bei der jetzigen Preismisere ein Landwirt nicht 
einmal 3 DM verdient, dann weiß man, welche Bedeu-
tung eine solche Wettbewerbsverzerrung haben 
kann. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Eigen, ich sehe mit Ihnen die Notwendigkeit, daß 
diese Maßnahme der niederländischen Regierung ab-
gestellt wird, weil sie eine Wettbewerbsverzerrung 
darstellt. Ich kann Ihnen allgemein über unsere recht-
lichen Möglichkeiten sagen, daß wir außer dem be-
reits beschrittenen Weg, nämlich die Kommission auf-
zufordern, in diesem Sinne gegenüber dem Mitglieds- 
1924 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
Parl. Staatssekretär Dr. von Geldern 
land Niederlande tätig zu werden, zweitens natürlich 
die Möglichkeit haben, das Thema in den Ministerrat 
zu bringen, wenn der erste Weg sich als nicht erfolg-
reich oder auch nicht kurzfristig erfolgreich erweisen 
sollte, und daß wir drittens schließlich die Möglichkeit 
haben, gegen die Kommission selbst im Wege eines 
rechtlichen Verfahrens vor dem Europäischen Ge-
richtshof vorzugehen. Das ist aber dann die äußerste 
Möglichkeit, die ja auch keinen kurzfristigen Erfolg 
bringt. Die Kommission ist am Zuge. Sie hat dieselbe 
Auffassung wie wir. Sie hat nur noch nicht das Ent-
scheidende, nämlich die Aufforderung an die nieder-
ländische Regierung, getan. Wir drängen sie, dies zu 
tun. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Eigen. 
Eigen (CDU/CSU): Da die niederländische Schwei-
nelieferung nach Deutschland den Wettbewerb in 
Deutschland entscheidend beeinflußt — etwa 80 % al-
ler Schweine, die importiert werden, kommen aus den 
Niederlanden — , frage ich Sie: Hat die Bundesregie-
rung auch darüber nachgedacht, ein gleiches zu tun 
wie die Niederlande, um von daher gesehen die Wett-
bewerbsgleichheit wiederherzustellen? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Eigen, Sie wissen aus der Vergangenheit, daß die 
Bundesregierung nicht bereit ist, Rechtsverstöße an-
derer dadurch zu kompensieren, daß sie eigene 
Rechtsverstöße hinzufügt. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Carstensen. 
Carstensen (Nordstrand) (CDU/CSU): Herr Staats-
sekretär, wie lange, rechnen Sie, wird es dauern, bis 
diese Wettbewerbsverzerrung aufgehoben wird, und 
gibt es für Sie nicht auch rechtlich einwandfreie Maß-
nahmen, um in der Zwischenzeit den deutschen Bau-
ern hier zu helfen? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Carstensen, wenn Ihre Frage jetzt ganz allgemein zu 
verstehen wäre, dann könnte ich darüber jetzt längere 
Ausführungen machen, die den Rahmen dieser Frage-
stunde weit sprengen würden. Ich sehe jedenfalls den 
richtigen Ansatz darin — wir haben di esen Weg be-
schritten — , dafür zu sorgen, daß diese Wettbewerbs-
verzerrung möglichst schnell abgestellt wird. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Oostergetelo. 
Oostergetelo (SPD) : Herr Staatssekretär, da in der 
deutschen Politik das Problem der holländischen Pro-
duktion immer so bemüht wird, frage ich Sie: Könnte 
es sein, daß es auch Wettbewerbsverzerrung zum 
Nachteil der Holländer gibt, 
(Eigen [CDU/CSU]: Oh, oh, oh! Also!) 
z. B. im Steuerrecht, und wie erklären Sie sich eigent-
lich, daß die Holländer Pachtbetriebe bis zur Grenze 
der DDR und bis nach Süddeutschland haben und daß 
sich kein Deutscher bemüht, in Holland Pachtbetriebe 
aufzumachen? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Oostergetelo, auch das ist eine Frage, die, wenn man 
sie ausreichend beantworten wollte, eine längere Ant-
wort erfordern würde, als hier in der zur Verfügung 
stehenden Zeit möglich wäre. Ich möchte Ihnen aber 
zusammenfassend sagen, daß wir nicht darauf hinar-
beiten, Wettbewerbsverzerrungen in einer Art Wett-
lauf gegeneinander auszuspielen, sondern uns um 
möglichst harmonisierte und von Wettbewerbsverzer-
rungen freie Verhältnisse innerhalb der gemeinsamen 
Agrarpolitik in der Europäischen Gemeinschaft be-
mühen. 
Vizepräsident Westphal: Wir sind damit am Ende 
dieses Geschäftsbereichs. Ich danke dem Staatssekre-
tär für die Beantwortung der Fragen. 
Den Geschäftsbereich des Bundesministers für Ar-
beit und Sozialordnung brauche ich nicht aufzurufen, 
weil die Fragen 17 und 18 des Abgeordneten Reimann 
und die Frage 19 des Abgeordneten Schreiner auf 
Wunsch der Fragesteller schriftlich beantwortet wer-
den sollen. Die Antworten werden als Anlagen abge-
druckt. 
Im übrigen ist unsere Zeit abgelaufen. Es tut mir 
sehr leid für diejenigen, die gewartet haben. Aber ich 
habe keine Zeit mehr zur Verfügung, den nächsten 
Bereich aufzurufen; er ist morgen an der Reihe. 
Meine Damen und Herren, wir sind am Ende der 
Fragestunde. Ich berufe die nächste Sitzung des Deut-
schen Bundestages auf morgen, Donnerstag, den 
8. Oktober 1987, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.31 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1925* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein * 7. 10. 
Dr. Ahrens • 9. 10. 
Antretter * 9. 10. 
Frau Beck-Oberdorf 9. 10. 
Frau Blunck * 8. 10. 
Böhm (Melsungen) * 9. 10. 
Dr. Briefs 7. 10. 
Büchner (Speyer) * 8. 10. 
Bühler (Bruchsal) * 9. 10. 
Dr. Dollinger 9. 10. 
Egert 9. 10. 
Frau Fischer ** 9. 10. 
Grüner 9. 10. 
Dr. Haack 7. 10. 
Frau Dr. Hartenstein 7. 10. 
Hauser (Krefeld) 9. 10. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 9. 10. 
Dr. Holtz ' ' 9. 10. 
Jansen 9. 10. 
Kleinert (Hannover)  7. 10. 
Frau Krieger 9. 10. 
Lemmrich * 8. 10. 
Lummer 9. 10. 
Kittelmann * 9. 10. 
Dr. Klejdzinski * 9. 10. 
Frau Matthäus-Maier 9. 10. 
Dr. Müller * 8. 10. 
Frau Pack * 9. 10. 
Petersen 9. 10. 
Rawe 9. 10. 
Ronneburger 9. 10. 
Dr. Scheer * 9. 10. 
Schily 7. 10. 
Schmidt (München) *  9. 10. 
von Schmude 9. 10. 
Schröer (Mülheim) 7. 10. 
Dr. Soell * 8. 10. 
Dr. Sperling 9. 10. 
Steiner ' 8. 10. 
Dr. Stercken ** 9. 10. 
Stücklen 9. 10. 
Tietjen 9. 10. 
Frau Dr. Timm * 7. 10. 
Frau Trenz 9. 10. 
Uldall 7. 10. 
Dr. Vondran 9. 10. 
*für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an der 78. Jahreskonferenz der Interparlamen-
tarischen Union 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Riedl auf die Frage des 
Abgeordneten Gansel (SPD) (Drucksache 11/880 
Frage 6): 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Was hat die Bundesregierung in bezug auf Rüstungsindustrie 
und Waffenhandel unternommen, daß aus der Bundesrepublik 
Deutschland keine Kriegswaffen und Rüstungsgüter an krieg
-
führende Staaten im Golfgebiet geliefert werden? 
Die Bundesregierung hat bereits auf die Fragen 
Nr. 116 und 117 (Drucksache 11/283) am 21. Mai 1987 
geantwortet (Anlage 37 zum Plenarprotokoll 11/13), 
daß entsprechend den Politischen Grundsätzen der 
Bundesregierung für den Export von Kriegswaffen 
und sonstigen Rüstungsgütern grundsätzlich keine 
Genehmigungen für die Ausfuhr von Kriegswaffen 
und kriegswaffennahen sonstigen Rüstungsgütern in 
Länder erteilt werden, bei denen die Gefahr des Aus-
bruchs bewaffneter Auseinandersetzungen besteht 
oder die sich im Kriegszustand befinden. 
Das Gesetz über die Kontrolle von Kriegswaffen 
(KWKG), das Außenwirtschaftsgesetz (AWG) und die 
Außenwirtschaftsverordnung (AWV) bieten hierfür 
eine ausreichende Grundlage. 
Die Bundesregierung verfährt nach diesen Grundsät-
zen; insbesondere wurden und werden für den Expo rt 
 von Kriegswaffen an kriegsführende Staaten im Golf-
gebiet keine Genehmigungen erteilt. Die letzte Ge-
nehmigung zur Lieferung von Kriegswaffen an diese 
Länder wurde im Jahre 1979 vor Ausbruch des Golf-
kriegs erteilt. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Riedl auf die Fragen der 
Abgeordneten Frau Eid (GRÜNE) (Drucksache 11/ 
880 Fragen 7 und 8): 
Kann die Bundesregierung bestätigen, daß aus Südafrika 
stammendes und in der Sowjetunion angereichertes Uranhexa-
fluorid gegenwärtig in der Bundesrepublik Deutschland lagert 
und im Laufe dieses Monats über einen bundesdeutschen Hafen 
im Auftrag von KWU mit dem Endverbraucher RWE, unter Um-
gehung des Anti-Apartheid-Gesetzes der USA, in die USA ex-
portiert werden soll? 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß andere 
westliche Länder - wie z. B. die USA - Importrestriktionen 
bzw. Verbote für den Import südafrikanischen Urans erlassen 
haben, um so zur Überwindung der Apartheid durch Sanktionen 
beizutragen? 
Zu Frage 7: 
Dem Bundesamt für Wirtschaft liegt nur ein einziger 
Antrag auf Genehmigung der Ausfuhr von Uranhe-
xafluorid in die USA vor. In diesem Fall soll das in der 
UdSSR angereicherte Uranhexafluorid in den USA zu 
Uranoxid-Pellets verarbeitet und danach zur Brenn-
elementfertigung wieder in die Bundesrepublik 
Deutschland eingeführt werden; die Brennelemente 
sind für ein deutsches Kernkraftwerk bestimmt. 
Eine Umgehung des US Comprehensive Antiapart-
heid Act von 1986 kann in diesem Vorgang schon des-
halb nicht gesehen werden, weil das erwähnte ameri-
kanische Gesetz der Einfuhr von südafrikanischem 
Uran, das außerhalb der USA in Uranhexafluorid kon-
vertiert wurde, selbst dann nicht entgegensteht, wenn 
1926' 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 
das Uranhexafluorid in den USA endgültig verbleiben 
soll. 
Zu Frage 8: 
Die Bundesregierung hält Wirtschaftssanktionen 
für kein geeignetes Instrument zur Durchsetzung poli-
tischer Ziele. Dies gilt auch für die Abschaffung der 
Apartheid in Südafrika, die wir im kritischen Dialog 
mit der südafrikanischen Regierung einfordern. We-
gen der Einzelheiten verweise ich auf die Ausführun-
gen des Herrn Bundeskanzlers in der Plenardebatte 
vom 25. September 1986. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Riedl auf die Frage des 
Abgeordneten Stiegler (SPD) (Drucksache 11/880 
Frage 9): 
Welches Ergebnis hatte die jüngste Sitzung der deutsch-
tschechoslowakischen Wirtschaftskommission in Prag, und wel-
che neuen Felder der wirtschaftlichen Zusammenarbeit haben 
sich dabei abgezeichnet? 
Auf der 11. Tagung der deutsch-tschechoslowaki-
schen Gemischten Kommission für die Entwicklung 
der wirtschaftlichen, industriellen und technischen 
Zusammenarbeit am 30. September und 1. Oktober 
1987 in Prag wurden Grundsatz- und Einzelfragen der 
wirtschaftlichen Beziehungen zwischen Unterneh-
men der beiden Länder erörtert. Beide Seiten waren 
sich einig, daß die vorhandenen Möglichkeiten für 
eine Vertiefung und Erweiterung der Wirtschaftsbe-
ziehungen künftig noch stärker ausgeschöpft werden 
sollten. Dies betrifft vor allem Bemühungen, den Um-
fang und die Struktur des Warenaustausches zu ver-
bessern und die Zusammenarbeit von Unternehmen 
insbesondere in den Bereichen Maschinenbau, Um-
weltschutztechnologien und Tourismus — bis hin zu 
Joint Ventures — zu verstärken. 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. von Geldern auf die 
Frage des Abgeordneten Austermann (CDU/CSU) 
(Drucksache 11/880 Frage 11): 
Wie hoch sind die direkten Förderhilfen aus dem Agrarhaus-
halt für landwirtschaftliche Bet riebe unter vergleichender Ge-
genüberstellung der Förderung von Voll- und Nebenerwerbs-
betrieben im Jahre 1986 gewesen? 
Die Landwirte in der Bundesrepublik Deutschland 
haben 1986 rund 2,1 Mrd. DM an betriebsbezogenen 
Finanzhilfen aus dem Bundeshaushalt erhalten. 
Die wichtigsten Maßnahmen, die diesem Betrag zu-
grunde liegen, sind: 
— Einzelbetriebliche Förderung einschließlich Son-
derförderung für Junglandwirte 
— Agrarkreditprogramm 
— Ausgleichszulage in benachteiligten Gebieten 
— Gasölverbilligung 
— Beitragsentlastung zur landwirtschaftlichen Un-
fallversicherung 
— Milchrente 
— Zahlungen zur früheren Landabgaberente. 
Soweit es sich dabei um Maßnahmen im Rahmen 
der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der Agrar-
struktur und des Küstenschutzes" handelt, werden die 
Bundesmittel durch Landesmittel ergänzt. 
Eine Aufteilung der Förderungsmittel auf Voll-, Zu-
und Nebenerwerbsbetriebe ist nicht möglich. Die ge-
nannten Maßnahmen können mit Ausnahme der Ein-
zelbetrieblichen Förderung auch von Nebenerwerbs-
betrieben beansprucht werden. 
In den genannten Ausgaben sind personenbezo-
gene Maßnahmen der Agrarsozialpolitik nicht enthal-
ten, da sie nicht der bet rieblichen Förderung die-
nen. 
Die Bundesmittel zur Beitragsentlastung bei der Al-
tershilfe für Landwirte und bei der Krankenversiche-
rung betrugen 1986 insgesamt 3,7 Mrd. DM. 
Darüber hinaus erhalten die Landwirte steuerliche 
Hilfen, die keine Ausgaben des Agrarhaushaltes sind. 
Die Steuermindereinnahmen aufgrund von Steuer-
vergünstigungen und des Einkommensausgleichs 
über die Umsatzsteuer betrugen für den Bund 1986 
insgesamt rund 2 Mrd. DM. 
Insgesamt erhielten die Landwirte 1986 direkte Hil-
fen des Bundes in Höhe von 7,8 Mrd. DM. 
Ausgaben für indirekte und überbetriebliche Maß-
nahmen sowie für die Forst- und Fischwirtschaft sind 
in den genannten Zahlenangaben nicht enthalten. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Würzbach auf die Frage des 
Abgeordneten Stiegler (SPD) (Drucksache 11/880 
Frage 22): 
Treffen Pressemeldungen zu, daß Eliteeinheiten der amerika-
nischen Streitkräfte in den bayerischen Alpen und am Chiemsee 
für einen militärischen Einsatz am Golf vorbereitet werden, und 
wie ist ein solcher Einsatz der US-Streitkräfte mit den Aufent-
haltsregelungen für US-Streitkräfte im Rahmen der Bündnisver-
träge vereinbar? 
Die Pressemeldungen treffen nicht zu. 
Die in der Flint-Kaserne bei Bad Tölz stationierten 
„Special Forces" der US-Streitkräfte werden für Auf-
träge im mitteleuropäischen Raum ausgebildet. Diese 
Einheiten werden wie die anderen in Europa statio-
nierten US-Verbände im Verteidigungsfall den 
NATO-Kommandeuren für Operationen im NATO-
Kommandobereich Mitteleuropa unterstellt. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Oktober 1987 	1927* 
Anlage 7 
Antwort 
des Pari. Staatssekretärs Würzbach auf die Frage des 
Abgeordneten Gansel (SPD) (Drucksache 11/880 
Frage 23): 
Trifft es zu, daß in Bad Tölz Einheiten der US-Streitkräfte für 
Einsätze außerhalb des Geltungsbereichs des NATO-Vertrages 
ausgebildet oder bereitgehalten werden, und hat gegebenen-
falls die Bundesregierung dafür ihre Zustimmung gegeben? 
Nein.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11029.pdf</pdf_url>
    <id>2193</id>
    <dokumentnummer>11/29</dokumentnummer>
    <datum>1987-10-07</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
