<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2196</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/183</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-12-08</datum>
  <titel>Protokoll der 183. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/183 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
183. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Inhalt: 
Erklärung zum Tag der Menschenrechte . 14149A 
Tagesordnungspunkt 17: 
a) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Reform des Bundesausbil-
dungsförderungsgesetzes (BAföG-Re-
formG 1990) (Drucksache 11/5347) 
b) Erste Beratung des von der Bundes-
regierung eingebrachten Entwurfs eines 
Zwölften Gesetzes zur Änderung 
des Bundesausbildungsförderungsgeset-
zes (12. BAföGÄndG-E) (Drucksache 
11/5961) 
c) Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD zu einer Reform des Bundesausbil-
dungsförderungsgesetzes (Drucksache 
11/5348) 
d) Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung: Bericht der Bundesre-
gierung über die Erfahrungen mit der 
Altersgrenze in der Ausbildungsförde-
rung (Drucksache 11/2823) 
e) Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung: Achter Bericht nach § 35 des Bun-
desausbildungsförderungsgesetzes zur 
Überprüfung der Bedarfssätze, Frei-
beträge sowie Vomhundertsätze und 
Höchstbeträge nach § 21 Abs. 2 (Druck-
sache 11/5524) 
Frau Odendahl SPD 	  14150A 
Möllemann, Bundesminister BMBW . . 	 14151D 
Wetzel GRÜNE 	  14153D 
Graf von Waldburg-Zeil CDU/CSU 	. . 	 14155 C 
Kuhlwein SPD 	  14158B 
Dr.-Ing. Laermann FDP 	  14160B 
Tagesordnungspunkt 18: 
Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für Wirt-
schaft zu dem Antrag der Abgeordneten 
Dr. Daniels (Regensburg), Stratmann, 
Frau Teubner und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN: Einführung eines einheitlichen li-
nearen zeitvariablen Tarifs für alle Ver-
brauchergruppen und Stromanwen-
dungsgebiete (Drucksachen 11/2079, 
11/5635) 
Dr. Sprung CDU/CSU 	  14162A 
Jung (Düsseldorf) SPD  14162D 
Dr.-Ing. Laermann FDP 	  14163 C 
Dr. Daniels (Regensburg) GRÜNE . . . 	 14164 C 
Beckmann, Parl. Staatssekretär BMWi . 	 14165B 
Tagesordnungspunkt 20: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zum Schutz von Embryonen (Em-
bryonenschutzgesetz — EschG) (Druck-
sache 11/5460) 
b) Erste Beratung des von der Abgeordne-
ten Frau Dr. Däubler-Gmelin, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Sieben-
unddreißigsten Gesetzes zur Änderung 
des Grundgesetzes (Artikel 74 Nr. 19 a 
— neu —) (Drucksache 11/5709) 
c) Erste Beratung des von der Abgeordne-
ten Frau Dr. Däubler-Gmelin, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
zur Regelung von Problemen der künstli-
chen Befruchtung beim Menschen und 
bei Eingriffen in menschliche Keimzel-
len (Drucksache 11/5710) 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	 14166D 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD  14167 D 
Seesing CDU/CSU 	  14170C 
Frau Schmidt (Hamburg) GRÜNE . . . 	 14172C 
Funke FDP 	  14173D 
Tagesordnungspunkt 19: 
a) Erste Beratung des von dem Abgeordne-
ten Dr. de With, weiteren Abgeordneten 
und der Fraktion der SPD eingebrach-
ten Entwurfs eines ... Strafrechtsände-
rungsgesetzes — Abschöpfung von Ge-
winnen, Geldwäsche — (. . . StrÄndG) 
(Drucksache 11/5313) 
b) Erste Beratung des von der Bundesre-
gierung eingebrachten Entwurfs eines 
... Strafrechtsänderungsgesetzes — Ver-
mögensstrafe — (. . . StrÄndG) (Druck-
sache 11/5461) 
c) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Matthäus-Maier, weiterer Abgeord-
neter und der Fraktion der SPD: Unter-
bindung der Geldwäsche zur Bekämp-
fung des Rauschgifthandels (Drucksache 
11/5738) 
d) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Nickels und der Fraktion DIE 
GRÜNEN: Abrüstung im Drogenkrieg 
Entkriminalisierung des Drogenkon-
sums, Verringerung der Kriminalität und 
Förderung von Hilfsangeboten (Druck-
sache 11/4936) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 7: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Nickels und der Fraktion DIE 
GRÜNEN: Sofortprogramm für Heroin-
abhängige (Drucksache 11/5966) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 8: 
Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung: 
Bericht des Bundesministers für Jugend, 
Familie, Frauen und Gesundheit über die 
Rauschgiftsituation und die Grundzüge 
eines Nationalen Rauschgiftbekämp-
fungsplans 
Bericht des Bundesministers der Justiz 
zur Umsetzung der Drogenkonvention, 
zur Novellierung der Vorschriften über 
Verfall und Einziehung und anderer 
Vorschriften des Strafgesetzbuches so-
wie zu Maßnahmen zum Aufspüren von 
Drogengewinnen (Drucksache 11/5525) 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	 14175D 
Singer SPD 	  14176D 
Hörster CDU/CSU 	  14178 C 
Frau Nickels GRÜNE  14181 B 
Kleinert (Hannover) FDP 	  14182 D 
Dr. Hauchler SPD 	  14184 A 
Nächste Sitzung 	  14185D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 14187* A 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede des Abgeord-
neten Dr. Göhner (CDU/CSU) zu Tagesord-
nungspunkt 11 (Entwurf eines Tierzuchtge-
setzes)   14187* D 
Anlage 3 
Zu Protokoll gegebene Reden zu Punkt 12 
der Tagesordnung (Antrag der Abgeordne-
ten Frau Garbe und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN: Maßnahmen zum Schutz vor Gesund-
heits- und Umweltgefahren durch Perchlor-
äthylen und andere chlorierte Kohlenwas-
serstoffe)   14189* A 
Anlage 4 
Amtliche Mitteilungen 	  14190* D 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14149 
183. Sitzung 
Bonn, den 8. Dezember 1989 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, die Sitzung ist eröffnet. 
Bevor ich die Tagesordnungspunkte unserer heuti-
gen Sitzung aufrufe, möchte ich aus Anlaß des Tages 
der Menschenrechte eine kurze Erklärung abgeben. 
Am 10. Dezember wird alljährlich aus Anlaß der 
Verabschiedung der Allgemeinen Erklärung der 
Menschenrechte durch die Generalversammlung der 
Vereinten Nationen im Jahre 1948 der Tag der Men-
schenrechte begangen. Wir haben vor einem Jahr hier 
im Deutschen Bundestag eine Debatte zur Situation 
der Menschenrechte geführt, bei der die Verletzung 
und Mißachtung der Menschenrechte in weiten Tei-
len der Welt zur Sprache kam. 
Heute können wir dankbar feststellen: Durchset-
zung und Achtung der Menschenrechte, das ist für 
Millionen Menschen in der DDR und den anderen 
Staaten Osteuropas Wirklichkeit geworden. Viele ha-
ben übermenschlichen Mut bewiesen, sich gewagt 
und die Freiheit gewonnen ohne Anwendung von 
Gewalt. 
Der Freiheitsdrang derjenigen, die ihre Heimat ver-
ließen, und die großen Demonstrationen in den 
Städten und Gemeinden der DDR und in Prag haben 
uns vor Augen geführt, welche Macht und Lebens-
kraft der Gedanke der Menschenrechte zu entfalten 
vermag, und dies trotz jahrzehntelanger Unfreiheit. 
Die gewaltlos erkämpfte Freiheit darf nicht durch 
Gewalt beschädigt werden. Humaner Fortschritt und 
barbarische Verletzung der elementaren Menschen-
rechte kennzeichnen allerdings immer noch die Con-
ditio humana. Wieder wurden auch bei uns Menschen 
das Opfer grausamer und verächtlicher Gewalt. Be-
kräftigen wir aus Anlaß des Tages der Menschen-
rechte unser klares und unbedingtes Nein zur Gewalt 
gegen Sachen und Menschen. 
Vergessen wir aus Freude über das Erreichte nicht, 
wie viele Menschen in den verschiedenen Regionen 
und Staaten der Welt nach wie vor aus politischen, 
rassischen, ethnischen und weltanschaulichen Grün-
den verfolgt werden, wie viele auch in diesem Jahr ihr 
Leben im Kampf für die Menschenrechte verloren ha-
ben. 
Weltweit sind 16 Millionen Menschen auf der 
Flucht, Flucht vor Hunger und vor Hunger nach Frei
-
heit, Menschenwürde und Selbstbestimmung. 90 
dieser Flüchtlinge leben in der Dritten Welt. Für viele 
von ihnen bedeutet die Flucht unmittelbare Lebens-
bedrohung, gänzliche Entwurzelung, ein ungewisses 
Umherirren und ein ungewisses Schicksal in Lagern 
und Notunterkünften. 
Nicht alles Flüchtlingselend vermögen wir zu lin-
dern, nicht alle Flüchtlingsströme aufzunehmen. Um 
so dringlicher ist es unsere Aufgabe, darauf hinzuwir-
ken, daß in allen Teilen der Welt die Lage der Men-
schenrechte so verbessert wird, daß die Menschen 
nicht mehr fliehen müssen. 
Die Menschenrechte sind nicht nur bedroht durch 
ihre unmittelbare Verletzung durch Diktatur, Willkür-
herrschaft, durch Folter oder Diskriminierung, son-
dern auch durch das Schweigen derer, die im Besitz 
der Freiheit sind, durch Gleichgültigkeit gegenüber 
der Unterdrückung anderer und gegenüber den Fol-
gen dieser Unterdrückung. Deswegen ist Schweigen 
keine Antwort auf die Verletzung von Menschenrech-
ten. 
(Zustimmung) 
Ich rufe nunmehr den Tagesordnungspunkt 17 
auf: 
a) Erste Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Re-
form des Bundesausbildungsförderungsgeset-
zes (BAföG-ReformG 1990) 
— Drucksache 11/5347 — 
b) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Zwölften Geset-
zes zur Änderung des Bundesausbildungsför-
derungsgesetzes (12. BAföGÄndG-E) 
— Drucksache 11/5961 — 
c) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
zu einer Reform des Bundesausbildungsförde-
rungsgesetzes 
— Drucksache 11/5348 — 
d) Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
14150 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
Bericht der Bundesregierung über die Erfah-
rungen mit der Altersgrenze in der Ausbil-
dungsförderung 
— Drucksache 11/2823 — 
e) Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Achter Bericht nach § 35 des Bundesausbil-
dungsförderungsgesetzes zur Überprüfung 
der Bedarfssätze, Freibeträge sowie Vomhun-
dertsätze und Höchstbeträge nach § 21 
Abs. 2 
— Drucksache 11/5524 — 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat ist für die gemeinsame Beratung 
dieser Tagespunkte eine Stunde vorgesehen. Sind Sie 
damit einverstanden? — Ich sehe keinen Wider-
spruch. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Odendahl. 
Frau Odendahl (SPD) : Frau Präsidentin! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Es ist ja nicht so, daß wir 
der Bundesregierung beim Einbringen der 12. BAföG-
Novelle hier bei der Rednerliste den Rang streitig 
machen wollten. Es war aber so, daß die SPD-Bundes-
tagsfraktion mit einem eigenen Gesetzentwurf, der im 
Oktober eingebracht wurde, die Mängel der heutigen 
12. BAföG-Novelle schon im Vorfeld ausbessern 
wollte. 
Die jetzt anstehende 12. BAföG-Novelle ist die 
fünfte, an der ich seit Beginn meiner Arbeit hier im 
Deutschen Bundestag mitwirke. Wenn ich es genau 
betrachte, könnte ich eigentlich meine erste BAföG-
Rede aus dem Jahre 1983 wieder genauso halten. Die 
Vorzeichen sind nämlich die gleichen geblieben. Es 
wäre Ihnen überhaupt nicht aufgefallen. 
Bei der Verabschiedung des Bundesausbildungs-
förderungsgesetzes im Jahre 1971 hier im Deutschen 
Bundestag bestand bei allen Parteien Einigkeit dar-
über, daß diese Ausbildungsförderung ein Instru-
ment der Chancengleichheit in der Bildung sei, damit 
für junge Menschen der Zugang zu weiterführenden 
Schulen und Hochschulen nicht länger vom Geldbeu-
tel der Eltern abhänge. Seitdem hat sich die Ausbil-
dungsförderung von diesem gemeinsamen Ziel immer 
weiter entfernt. 
1981 mußten ausschließlich aus finanzpolitischen 
Gründen — das betone ich — die ersten Eingriffe vor-
genommen werden. Mit der Wende folgte dann der 
völlige BAföG-Kahlschlag der CDU/CSU- und FDP-
Regierung, der ausdrücklich auch ordnungspolitisch 
begründet wurde, bis etwa 1985 sogar der Kanzler 
erkannt hatte, daß dieser Kahlschlag wohl etwas zu 
hart ausgefallen war. 
Weil Sie nun, Herr Minister Möllemann, schon bei 
der Übernahme des Bildungsministeriums diese Er-
kenntnis des Bundeskanzlers mit auf den Weg beka-
men, gleichwohl aber der st rikten Anweisung des Fi-
nanzministers nachzukommen hatten, vor 1989 keine 
Leistungsgesetze vorzulegen, kamen Sie auf die na-
heliegende Idee, den BAföG-Beirat mit der Untersu-
chung struktureller Verbesserungen der Ausbil-
dungsförderung zu beauftragen. Der BAföG-Beirat ist  
diesem Auftrag im Rahmen der von der Bundesregie-
rung vorgegebenen Fragestellung sehr sorgfältig und 
detailliert nachgegangen. Wir möchten uns an dieser 
Stelle sehr herzlich dafür bedanken. 
Es hat uns nicht überrascht, daß sich die meisten 
Empfehlungen des BAföG-Beirats mit den von der 
SPD-Fraktion seit 1983 bei jeder BAföG-Novelle ein-
gebrachten Forderungen gedeckt haben. Ein Teil fin-
det sich auch in dem heute von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurf der 12. BAföG-Novelle wie-
der, angefangen von der dringend notwendigen An-
passung der Bedarfssätze und der Elternfreibeträge, 
über die 50prozentige Teilzuschußförderung — das 
sehen wir als einen ersten Schritt an — , bis hin zu der 
Erweiterung der Förderungshöchstdauer für die 
Examenssemester usw. — alles Verbesserungen, die 
Sie nachher sicherlich noch im Detail vortragen wer-
den. Wir begrüßen es, daß Sie sich endlich dazu 
durchringen konnten. Lange genug hat es gedauert. 
(Kastning [SPD]: Ja, genau!) 
Daß die SPD-Bundestagsfraktion einen eigenen Ge-
setzentwurf und einen Antrag zur Reform des Ausbil-
dungsförderungsgesetzes eingebracht hat, ist darauf 
zurückzuführen, daß Sie Ihr Versprechen, eine Re-
form des BAföG herbeizuführen, eben nicht einhalten. 
Sie kommen nämlich einer zentralen Forderung des 
BAföG-Beirates und aller Fachgremien, die Ausbil-
dungsförderung für Schülerinnen und Schüler ab 
Klasse 11 wieder einzuführen, nicht nach. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der SPD: 
So ist das! — Leider!) 
Unser Gesetzentwurf nimmt diese Schülerförde-
rung wieder auf und stellt somit Chancengleichheit in 
der Bildung wieder her. Schülerförderung ist ein 
Hauptelement der Ausbildungsförderung, ohne die 
der Übergang in weiterführende Schulen und der 
Weg zur Hochschule von der Finanzkraft der Eltern 
abhängig gemacht wird. Es ist völlig falsch, Herr Mini-
ster, wenn Sie in den Veröffentlichungen neueren 
Datums von der Studienförderung reden. So war 
BAföG niemals gedacht. 
Nach den Ergebnissen der 12. Sozialerhebung des 
Deutschen Studentenwerks haben die massiven Kür-
zungen beim BAföG seit 1983 vor allem bei der Schü-
lerförderung besonders Arbeiterkinder, junge Frauen 
und Einkommensschwache vom Studium abgehalten. 
So liegt der Anteil der Arbeiterkinder — es sind auch 
die Kinder kleiner Angestellter dabei — an den Stu-
dierenden mit 8,2 % noch unter der Quote des Jahres 
1982 mit 8,7 %, bei gestiegenen Studentenzahlen, ver-
steht sich. 
Seit 1983 hat die SPD den Deutschen Bundestag auf 
die Verschlechterung bei der Ausbildungsförderung 
und vor allem auf die negativen strukturellen Auswir-
kungen hingewiesen, obwohl die Quote der Geför-
derten von rund 38 % im Jahre 1983 auf knappe 20 % 
absank. Obwohl die Zahl der voll geförderten Studie-
renden ständig abnahm, sah die Regierungskoalition 
bisher keinen Handlungsbedarf. 
Im Gegenteil, der Finanzaufwand für das BAföG 
sank trotz steigender Studierendenzahlen. 1982 
zahlte der Bund noch knapp 2,5 Milliarden DM. Seit 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14151 
Frau Odendahl 
1986 sind es gerade 1,4 Milliarden DM. Wir haben 
aber inzwischen rund 1,4 Millionen real existierende 
Studierende, und dies wird nach allen Einschätzun-
gen auch so bleiben. Trotzdem soll sich auch mit der 
zwölften BAföG-Novelle bis 1993 der Finanzaufwand 
nur wieder auf 1,6 Milliarden DM belaufen. Dieser 
finanzielle Kraftakt erscheint noch weniger glanzvoll, 
wenn gleichzeitig rund eine halbe Milliarde DM jähr-
lich an Darlehensrückflüssen als Einnahme zu Buche 
schlägt. 
Entgegen der dringlichen Empfehlung des Beirats 
hat der Regierungsentwurf die Schülerförderung nur 
eingeschränkt aufgenommen. Schülerinnen und 
Schüler ab Klasse 11 bleiben außen vor. Entgegen den 
dringenden Empfehlungen des BAföG-Beirats bleibt 
der Minister bei der Teilerlaßregelung, die ja auch 
eine Zuschußkomponente darstellt, allerdings eher 
ein Lotteriespiel ist. Auch der Bundesrat empfiehlt 
einhellig, angesichts der gegenwärtigen Hochschul-
bedingungen auf die Teilerlaßregelung zu verzich-
ten. 
Sie kostet mehr als sie bringt: Außer Spesen nichts 
gewesen! Zudem bringt der Verzicht für den Bund 
wirklich etwas. 
Der von der SPD-Bundestagsfraktion vorgelegte 
Gesetzentwurf zur Reform des Bundesausbildungsför-
derungsgesetzes ermöglicht die ersten strukturellen 
Veränderungen und Verbesserungen beim BAföG. Er 
nimmt die Förderung von Schülerinnen und Schülern 
ab Klasse 11 auf und ermöglicht es, daß die Hochschu-
len allen Studienberechtigten auch bei geringem Fa-
milieneinkommen offen bleiben, daß die materielle 
Situation der Studierenden verbessert wird, daß Aus-
lands-, Aufbau- oder Ergänzungsausbildungen sinn-
voll möglich sind. 
Durch unseren Gesetzentwurf soll erstmals die Ver-
einbarkeit von Familie und Studium ermöglicht wer-
den. Immerhin haben 6 % der Studierenden Kinder. 
Der Zeitaufwand für die Pflege und Erziehung von 
Kindern bis zu zehn Jahren wird im SPD-Gesetzent-
wurf anerkannt. 
Nach den Beratungen im Bundesrat ist nun anschei-
nend auch die Bundesregierung bereit, die Novelle in 
diesem Sinne nachzubessern, allerdings einge-
schränkt auf Kinder bis zu drei Jahren. Wir haben uns 
für zehn Jahre entschieden, weil die Bedingungen, 
ein Kind in Kindergarten, Schule und Tagesstätte 
— noch dazu in Hochschulnähe — unterzubringen, 
denkbar schlecht sind. Der Bundesrat hat sich für 
sechs Jahre ausgesprochen. Wir sollten uns das noch 
einmal gemeinsam überlegen. 
Herr Minister, das BAföG ist ein Bundesgesetz, das 
jedoch zu einem Drittel von den Ländern mitfinanziert 
wird. Unser Gesetzentwurf ist mit allen SPD-regierten 
Ländern abgestimmt. Alle haben sich — trotz erhebli-
cher Finanzierungsprobleme — für unseren Vor-
schlag ausgesprochen. 
(Wetzel [GRÜNE]: Schleswig-Holstein! — 
Gegenruf von der SPD: Auch!) 
— In Schleswig-Holstein war das sicher sehr 
schwer. 
Wie schon so oft muß ich die Bundesregierung an 
dieser Stelle auffordern, dort, wo sie Handlungskom-
petenz hat, dieser auch nachzukommen. Wenn Sie 
davon abrücken sollten, Schüler-BAföG aus ord-
nungspolitischen Gesichtspunkten zu verweigern, 
wie Sie das noch vor vier Wochen hier taten, und auf 
finanzpolitische Zwänge abheben wollen, möchte ich 
Sie, Herr Minister Möllemann, fragen, ob die jährli-
chen Mehrkosten von 300 Millionen DM für das Schü-
ler-BAföG angesichts der prognostizierten Steuer-
mehreinnahmen für den Bund nicht ein Klacks sind. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Herr Möllemann, wie ich dem „Spiegel" entnehme, 
haben Sie im Abrüstungsetat ja auch einige Milliar-
den freigeschaufelt. 
Seit Bestehen des BAföG haben sich Bildungsvor-
aussetzungen und Bildungsverhalten, Einkommens-
strukturen und Familienstrukturen sowie die Lebens-
gestaltung junger Menschen verändert. Es ist deshalb 
notwendig, eine Neugestaltung der Ausbildungsför-
derung zu untersuchen und vorzubereiten. In diesem 
Sinne hat sich auch der BAföG-Beirat in seinem Be-
richt geäußert. Der SPD-Antrag fordert die Bundesre-
gierung auf, mit dieser Untersuchung erneut den 
BAföG-Beirat zu beauftragen. Mein Kollege Eckart 
Kuhlwein wird auf diese anstehenden Zukunftsfragen 
sowie auf die Probleme beim zweiten Bildungsweg 
noch gesondert eingehen. 
Es ist notwendig, meine Damen und Herren, Sofort-
maßnahmen zu einer Reform des Ausbildungsförde-
rungsgesetzes zu ergreifen. Es ist ebenso notwendig, 
eine Neugestaltung des BAföG vorzubereiten. Des-
halb hat die SPD-Fraktion einen Gesetzentwurf und 
einen Antrag zur Reform der Ausbildungsförderung 
eingebracht. Ich möchte an Sie appellieren: Bleiben 
Sie heute doch nicht auf halbem Wege stehen, indem 
Sie ausgerechnet eines der Grundelemente außen vor 
lassen. Ich appelliere noch einmal nachdrücklich an 
Sie: Stimmen Sie auch dem Schüler-BAföG zu! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Bun-
desminister Möllemann. 
Möllemann, Bundesminister für Bildung und Wis-
senschaft: Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Wir beraten heute eine weitere wesentliche bildungs-
politische Reform, die die Bundesregierung in dieser 
Legislaturpe riode auf den Weg gebracht hat. Es geht 
um eine spürbare Verbesserung unseres Systems der 
Ausbildungsförderung. 
Schon im Herbst 1990 sollen Studierende Ausbil-
dungsförderung bis zur Höhe von 890 DM monatlich 
erhalten, die sie — im Unterschied zum geltenden 
Recht — nicht mehr in voller Höhe, sondern nur noch 
zur Hälfte zurückzahlen müssen. Studierende, die bis-
her keine BAföG-Leistungen bekommen, weil sie Fa-
milien mit mittlerem Einkommen entstammen, wer-
den neu in den Kreis derjenigen aufgenommen, die 
diese staatliche Studienfinanzierung in Anspruch 
nehmen können. Das werden im nächsten Jahr zu-
sätzlich 70 000 sein. Zudem werden 160 000 von der-
zeit 260 000 geförderten Studierenden künftig mehr 
14152 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Bundesminister Möllemann 
BAföG erhalten. Insgesamt wird die Zahl der BAföG-
Empfänger mit Beginn des neuen Schul- und Studien-
jahres um nicht weniger als 30 % ansteigen, nämlich 
von derzeit 328 000 auf dann 428 000 Geförderte. 
Bund und Länder werden für die Ausbildungsförde-
rung 1991 rd. 3 Milliarden DM aufwenden. Das sind 
rd. 650 Millionen DM mehr als nach geltendem 
Recht. 
Im einzelnen sieht der Gesetzentwurf folgende we-
sentlichen Verbesserungen vor: 
Erstens. BAföG wird künftig nicht mehr als Volldar-
lehen, sondern — wie bereits angedeutet — zu 50 % 
als Zuschuß gewährt. 
Zweitens. Die Einkommensgrenzen, bis zu denen 
BAföG gezahlt wird, werden erheblich angehoben. 
Beispielsweise durfte eine Familie mit einem auswärts 
studierenden Kind bislang nicht mehr als 4 800 DM 
brutto verdienen. Bei höherem Verdienst fiel das Kind 
aus der Förderung heraus. Künftig wird die BAföG-
Grenze im Beispielsfall bei 6 200 DM liegen. 
(Sehr gut! bei der FDP) 
Bei dem bisherigen Grenzeinkommen von 4 800 DM 
werden dann in einem solchen Fall künftig 324 DM 
BAföG im Monat gezahlt, und zwar zur Hälfte als 
Zuschuß. 
Drittens. Vielen Studierenden gelingt es auch we-
gen der Überfüllung der Hochschulen und der unzu-
reichenden Studien- und Prüfungsbedingungen der-
zeit nicht, ihr Examen innerhalb der Förderungs-
höchstdauer des BAföG abzuschließen. Damit diese 
Studierenden nicht ausgerechnet in der Examens-
phase auf Erwerbstätigkeit angewiesen sind, sollen 
sie künftig zwei Semester länger gefördert werden, 
sofern sie sich innerhalb der bisherigen Förderungs-
höchstdauer zum Examen gemeldet haben und ihr 
Studium innerhalb der nächsten zwei Semester auch 
abschließen können. 
Gegen die Studienabschlußförderung wird von 
manchen eingewandt, sie werde zu einer weiteren 
Verlängerung der Studienzeiten führen. Ich teile 
diese Befürchtung nicht, da die Gesamtförderungs-
dauer, einschließlich der Studienabschlußförderung, 
noch unter der heutigen durchschnittlichen Studien-
dauer bleiben wird. Im Gegenteil: Ich erwarte, daß die 
Möglichkeit, sich voll auf die Examensvorbereitungen 
konzentrieren zu können, zu einem schnelleren Stu-
dienabschluß führen wird. 
Viertens. Der Krankenversicherungszuschlag für 
Studierende wird von gegenwärtig 45 DM auf die tat-
sächliche Höhe der Beiträge in der studentischen 
Krankenversicherung, nämlich 65 DM, angehoben. 
Fünftens. Die Bedarfssätze und Einkommensfrei-
beträge werden zum Herbst 1990 um durchschnittlich 
3 % angehoben. Einschließlich der möglichen Zu-
schläge steigt damit der Förderungshöchstsatz von 
derzeit 845 auf 890 DM monatlich an. 
Sechstens. Die Pflege und Erziehung eines Kindes 
bis zum Alter von drei Jahren sollen nach den Vorstel-
lungen der Bundesregierung bei der Bemessung der 
Förderungsdauer künftig berücksichtigt werden. 
Siebtens. Für behinderte Studierende werden sich 
die Förderungs- und Rückzahlungsbedingungen ver-
bessern. Wer durch eine Behinderung länger studie-
ren muß als eigentlich vorgesehen, erhält nach Ablauf 
der Förderungshöchstdauer BAföG zu hundert Pro-
zent als Zuschuß. Behinderungsbedingte Mehrauf-
wendungen sollen zukünftig auch im Bereich der Dar-
lehensrückzahlung angemessen berücksichtigt wer-
den. 
Meine Damen und Herren, ich bin froh darüber, daß 
der Großteil der in diesem Gesetzentwurf zum Aus-
druck kommenden Reformvorstellungen von CDU/ 
CSU, FDP und SPD unterstützt wird. Die sozialdemo-
kratische Opposition hat überdies vorgeschlagen 
— Frau Kollegin Odenthal hat das ja gerade auch er-
läutert — , eine allgemeine Schülerförderung wieder-
einzuführen. Dies erscheint uns aus Gründen der Fi-
nanzierbarkeit derzeit nicht möglich. 
(Zurufe von der SPD) 
Wir hatten abzuwägen, ob wir das Reformwerk zu-
stande bringen oder ob es an zu hohen Kosten schei-
tert. Wie ich schon sagte: selbst die vorgelegte Reform 
kostet im ersten Jahr der vollen Wirksamkeit den 
Bund und die Länder 650 Millionen DM mehr als die 
bisherige Regelung. 
(Kuhlwein [SPD]: Aber dann wird es sehr 
schnell viel billiger!) 
Auf diesem Hintergrund und im Blick auf die Tatsa-
che, daß vielfältige, neue Auf- und Ausgaben durch 
die aktuelle deutschland- und ostpolitische Entwick-
lung auf uns zukommen wird 
(Kuhlwein [SPD]: Wußten Sie das schon beim 
Kabinettsbeschluß? — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
— das wissen Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen, 
auch sehr genau — , ist es angezeigt, nun nicht noch 
weiter draufzusatteln. Ich wäre froh, wenn man sich 
darauf verständigen könnte. 
Übrigens muß ich hier auch ganz offen sagen, daß 
wir heute nicht wissen können, in welcher Schwan-
kungsbreite der gesetzlich verbriefte Anspruch mög-
licherweise den Bundeshaushalt zusätzlich in An-
spruch nehmen wird. Wir wissen nicht, wieviel junge 
Menschen, unter denen sein werden, die BAföG-be-
rechtigt sein werden, die aus Mittel- und Osteuropa zu 
uns kommen. Die Schätzungen gehen da sehr weit 
auseinander. Dies wird das Gesetz gewiß nicht entla-
sten, sondern eher verteuern; davon kann man ganz 
sicher ausgehen. Und wir wissen auch nicht, welche 
Möglichkeiten durch die von uns allen begrüßte Öff-
nung der deutsch-deutschen Grenze durch mögliche 
Pendler in Anspruch genommen werden. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, bei der Beratung 
im Bundesrat — das wurde vorhin angedeutet — hat 
sich das Land Schleswig-Holstein schon sehr schwer-
getan; aber ich bin ganz gewiß und sicher, daß nicht 
nur das Land Schleswig-Holstein, sondern vor allem 
das Land Berlin, möglicherweise auch Bayern, Hessen 
und Niedersachsen, wegen des letztgenannten 
Aspekts ihre Zahlen möglicherweise werden korrigie-
ren müssen, so daß die Debatte in einem halben Jahr 
schon wieder anders geführt würde. Wir sind in einer 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14153 
Bundesminister Möllemann 
Situation, in der wir solche Ungewißheiten einzustel-
len haben. 
Nun können Sie darauf hinweisen, daß der Vor-
schlag, den ich unterbreite, bereits zu einem Zeit-
punkt fixiert wurde, als es dieses Problem in dieser 
Ausprägung nicht gab. Das ist richtig. Aber sicher ist 
es so, daß durch diese Entwicklung der Spielraum 
nicht größer geworden ist, den ich genannt habe, son-
dern kleiner. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Kastning? 
Möllemann, Bundesminister für Bildung und Wis-
senschaft: Ja, gern. 
Kastning (SPD): Herr Bundesminister, Zwischenfra-
gen sollen kurz sein. Ich frage kurz: Welche Motive 
hatten Sie denn vor etwa einem Jahr, als Sie schon 
damals gesagt haben, Schüler-BAföG wird nicht wie-
der eingeführt? 
Möllemann, Bundesminister für Bildung und Wis-
senschaft: Es ging von Anfang an in entscheidender 
Weise darum, dieses Reformprojekt durchzubringen. 
Die Voraussetzung war, daß die Finanzierungsgrößen 
nicht über das jetzt gegebene Maß hinausgingen. Das 
war der entscheidende Punkt. Und dieser Punkt hat 
sich durch die Entwicklung, von der ich sprach, zuge-
spitzt. 
Zum Schluß will ich einen zweiten Punkt im Hin-
blick auf die Ausführungen der Kollegin Odendahl 
behandeln. Sie sprachen von den „real existierenden 
Studenten". Nachdem das andere üblicherweise als 
„real existierend" Bezeichnete aufgehört hat, als sol-
ches zu existieren, ist das ja eine ganz schön interes-
sante Variante. Aber ich wäre Ihnen dankbar, Frau 
Kollegin, wenn Sie die Tatsache, daß wir auch aus 
Ihrer Sicht 1,49 — glaube ich — Millionen real existie-
render Studierender haben, folgenden Damen und 
Herren besonders nahebringen könnten: Schleußer, 
Simonis, Meisner, Grobecker, Krupp und Kasper. 
(Frau Odendahl [SPD]: Wenn Sie als Bil
-
dungsminister kapitulieren!) 
Das sind die Ihrer Partei angehörenden Finanzmini-
ster 
(Rixe [SPD]: Alle anderen auch!) 
— ja; leider die anderen auch —, die bis vor kur-
zem — — 
(Kuhlwein [SPD]: Sagen Sie doch mal was 
über Herrn Waigel! Tun Sie doch nicht so, als 
hätten Sie das schon in der Tasche!) 
—Herr Kollege Kuhlwein, es ist immer so: Wenn man 
einen Stein in eine bestimmte Gruppe wirft, dann 
schreit nur der erschrocken auf, der getroffen worden 
ist. 
(Kuhlwein (SPD): Da trifft er viele!) 
— Ich wollte das jetzt nicht vertiefen. 
(Wetzel [GRÜNE]: Das ist ein unglückliches 
Beispiel! — Rixe [SPD]: Wenn zwei das glei
che tun, ist es nicht dasselbe!) 
Ich will folgendes sagen: Diese sechs Kollegen 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Sind nette Men
schen!) 
Schleußer, Simonis, Meisner, Grobecker, Krupp und 
Kasper sind Mitglieder der Länderfinanzminister
Konferenz, die festgestellt hat, daß derzeit an den 
Hochschulen als für die Kapazitätsberechnung rele-
vante Zahl nicht die von mir genannten 1,49 Millionen 
Studierenden da seien, sondern eine Größenordnung 
von unter 1 Million. Die haben eine halbe Million Stu-
dierender weggerechnet. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Das ist furcht
bar!)  
Das sind Ihre sozialdemokratischen Kollegen. Ich 
finde es nicht in Ordnung, daß Sie sich hierher stellen 
und die Zahlen so nennen, während ihre eigenen Fi-
nanzpolitiker das Gegenteil sagen. 
Ich bitte Sie, zu helfen, daß mit Blick auf die Bespre-
chung des Kanzlers mit den Ministerpräsidenten der 
Länder am 21. Dezember, wo wir über weitere wich-
tige bildungspolitische Maßnahmen reden wollen, 
Konsens darüber hergestellt wird, daß die reale Be-
zugsgröße die 1,49 Millionen Studierenden sind, um 
die wir uns zu kümmern haben. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU — Rixe [SPD]: Und die ande-
ren Finanzminister? — Frau Odendahl [SPD]: 
Jetzt haben Sie die nicht aufgezählt, die 
BAföG abgelehnt haben! Unverschämt!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Wetzel. 
Wetzel (GRÜNE): Frau Präsidentin! Guten Morgen, 
meine Damen und Herren! Natürlich ist die Qualität 
dieses 12. Änderungsgesetzes 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
zum BAföG daran zu messen, ob es dazu beiträgt, 
mehr Chancengleichheit im Bildungswesen herzu-
stellen. Chancengleichheit muß — darin sollten wir 
übereinstimmen — das Kernstück jeder Bildungspoli-
tik in einer demokratischen Gesellschaft sein. 
Wie es damit nach sechs Jahren Kohl-Regierung tat-
sächlich bestellt ist, darüber geben nach wie vor harte 
Tatsachen Auskunft. Die Gefördertenquote hat mit 
22 % den niedrigsten Stand seit der Einführung des 
BAföG im Jahr 1971 erreicht. Aus dem Regierungsla-
ger habe ich dazu immer wieder hören müssen, daß 
diese niedrige Förderungsquote eben als ein Beweis 
für eine gute Wirtschaftspolitik zu gelten habe; der 
Bedarf an staatlicher Förderung habe sich durch eben 
diese gute Wirtschaftspolitik verringert. 
Diese Deutung der wirklichen Verhältnisse ist 
schlichter Unfug. 
(Frau Odendahl [SPD]: Ja!) 
Denn das Sinken der Gefördertenquote ist von einem 
gleichzeitigen Anstieg studentischer Erwerbstätigkeit 
begleitet. 
(Frau Odendahl [SPD]: So ist es!) 
14154 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Wetzel 
Inzwischen müssen mehr als 50 % der Studierenden 
sogar während des Semesters Geld verdienen. 
(Frau Odendahl [SPD]: Ja! — Frau Dr. Weg
-
ner [SPD]: Das verlängert die Studienzeit; 
und das wird ihnen auch noch vorgehal
ten!) 
— Sie haben völlig recht, Frau Kollegin Wegner. Und 
das trägt zusammen mit den miserablen Studienbe-
dingungen dauernd zu einer Verlängerung der Stu-
dienzeiten bei. 
Erst recht aber sollten alle Alarmglocken bei der 
Feststellung klingeln, daß die Hochschulen noch im-
mer Einrichtungen darstellen, die vor allem den  Kin
dern aus höheren Einkommensschichten vorbehalten 
sind. Wenn heute jedes zweite Beamtenkind eine 
Hochschule besucht, dagegen nur acht von 100 Arbei-
terkindern, dann haben wir es hier mit einem uner-
träglichen Defizit an Demokratisierung zu tun. 
Die Bildungspolitik dieser Bundesregierung ist also 
danach zu bewerten, wie energisch sie bereit ist, die-
sen Fehlentwicklungen gegenzusteuern. 
Im 12. Änderungsgesetz finden wir dazu auch ei-
nige von uns durchaus anerkannte Verbesserungen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Wet-
zel, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordne-
ten Lammert? 
Wetzel (GRÜNE): Bitte schön. 
Dr. Lammert (CDU/CSU) : Herr Kollege Wetzel, 
würden Sie einräumen, daß erstens eine höhere För-
derquote kein Selbstzweck in der Konstruktion eines 
staatlichen Ausbildungsförderungssystems sein 
kann 
(Kuhlwein [SPD]: Herr Dr. Lammert hat das 
System noch nicht beg riffen!) 
und daß sich zweitens — Sie haben ja diesen Zusam-
menhang hergestellt, von dem ich einräume, daß er 
sicher seine Bedeutung hat — nicht einmal aus der 
Zahl und dem Anteil der Studenten, die gleichzeitig 
jobben, zwingende Schlüsse auf die Bedarfssituation 
herleiten lassen, weil es selbst unter den Studenten, 
die mit dem vollen Fördersatz gefördert werden, einen 
beachtlichen Teil gibt, der beispielsweise im Interesse 
eines angestrebten Lebensstandards nebenher Er-
werbstätigkeiten verrichtet? 
Wetzel (GRÜNE): Herr Lammert, ich fange mit Ihrer 
zweiten Frage an. Das war ein Eigentor. Es könnte ja 
auch durchaus sein, daß dieser Höchstfördersatz so 
niedrig ist, daß man sich, um als Studierender leben zu 
können, etwas hinzuverdienen muß. Genau das besa-
gen die statistischen Untersuchungen des Deutschen 
Studentenwerks. 
(Zuruf von der SPD: Herr Lammert ist abge
hoben!) 
Auf Ihre erste Frage, Herr Lammert, will ich ganz 
knapp antworten. Sie fragten, ob die Höhe der Förde-
rungsquote als solche bereits auskunftsfähig sei. 
(Dr. Lammert [CDU/CSU]: Das habe ich 
nicht gefragt!) 
Wenn 50 % der Kinder aus höheren Einkommens-
schichten — Beamtenkinder, Kinder von Selbständi-
gen und höheren Angestellten — studieren können, 
dann möchte ich, daß ein entsprechend hoher Pro-
zentsatz von Arbeiterkindern die gleiche Chance hat. 
Das durch ein gescheites BAföG zu gewährleisten, ist 
staatliche Verpflichtung. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Meine Damen und Herren, die Verbesserungen, die 
wir durchaus anerkennen — Heraufsetzung der rela-
tiven Freibeträge, die Tatsache, daß künftig nur noch 
die Hälfte der erhaltenen Fördermittel zurückgezahlt 
werden müssen —, sind gut. Vernünftig ist auch die 
Einführung einer zweisemestrigen Studienabschluß-
förderung. 
Aber diesen Fortschritten in Teilbereichen stehen 
schwerwiegende Unterlassungen und teilweise sogar 
Verschlechterungen gegenüber. Zunächst einmal ist 
die Tatsache zu nennen, daß die Bundesregierung 
nicht bereit ist, die Förderungshöhe — darüber spra-
chen wir gerade, Herr Lammert — den wirklichen Le-
benshaltungskosten der Studierenden anzupassen. 
Das heißt, der Zwang zur Erwerbstätigkeit während 
der eigentlich dem Studium vorbehaltenen Zeit bleibt 
bestehen. So werden sich auch in Zukunft zwei nega-
tive Tendenzen gegenseitig hochschaukeln: Das Job-
ben und die miserablen Studienbedingungen machen 
lange Studienzeiten auch in Zukunft zum Regelfall. 
Ein weiterer Kritikpunkt: Trotz der politisch zu ver-
antwortenden Überlastung der Hochschulen wird an 
der Fiktion von Regelstudienzeiten festgehalten und 
die Förderungshöchstdauer daran orientiert. Diese 
Regelstudienzeiten sind aber nun einmal bei den heu-
tigen Studienbedingungen immer schwerer einzuhal-
ten. Gerade die Studentinnen und Studenten aus ein-
kommensschwächeren Familien sollen dafür auch 
nach diesem Gesetzentwurf noch extra büßen. 
Ein weiterer Punkt unserer Kritik ist die vorgese-
hene Einschränkung der elternunabhängigen Förde-
rung von Studierenden, die auf dem zweiten Bil-
dungsweg zur Hochschule kommen. Nach Berufstä-
tigkeit und Abitur sollen diese Leute, die häufig schon 
eine Familie gegründet haben, wieder in die Elternab-
hängigkeit zurückfallen, wenn sie jünger als 30 Jahre 
sind. Einspruch, Herr Möllemann. Das geht nicht. Das 
wäre ein untragbarer Zustand. Mit Recht protestieren 
die Leute an den Abendgymnasien und Kollegs gegen 
diesen Akt neuerlicher Verunmündigung. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Der letzte Punkt unserer Kritik berührt grundsätzli-
che Fragen von Bildungspolitik. Die Bundesregierung 
hat es in ihrem Gesetzentwurf abgelehnt, die Schüler-
förderung ab Klasse 11 wieder in das BAföG aufzu-
nehmen. Sie hat damit dem Votum namhafter Wissen-
schaftler und Verbände sowie dem Votum des von ihr 
eingesetzten BAföG-Beirats widersprochen. 
Was bedeutet aber diese Ablehnung? Sie bedeutet, 
daß von dieser Regierung bereits an der Schule für 
viele begabte Kinder aus den unteren Sozialschichten 
eine materielle Bildungsschranke errichtet wird. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14155 
Wetzel 
Chancengleichheit bleibt für diese Jugendlichen nur 
ein frommer Wunsch. 
Da gibt es nun zwei höchst unterschiedliche Be-
gründungen. Auf sie will ich mich kurz einlassen. Die 
eine haben Sie gerade gehört — vor ein paar Tagen 
hat sie der Herr Minister auch im Bundesrat vorgetra-
gen — : Die Verweigerung eines Schüler-BAföG habe 
vor allem finanzpolitische Gründe. Heute hat er hin-
zugefügt, im übrigen entstünden neue Prioritäten 
durch die Deutschlandpolitik und anderes mehr, ob-
wohl er die Begründung, worauf schon hingewiesen 
wurde, bereits vor über einem Jahr vorgetragen hat. 
(Zuruf von der SPD: Das ist nachgescho
-
ben!)  
Die Deutschlandpolitik verursacht zweifellos und 
zu Recht neue Kosten für den Bundeshaushalt. Aber, 
warum muß dann gerade eines der schwächsten Glie-
der in diesem Bundeshaushalt dafür herhalten, die 
entstehenden Löcher zu stopfen? Warum muß gleich-
zeitig, während notwendige Maßnahmen im Bereich 
der Bildungspolitik unterbleiben, auf dem Wege zu 
einer neuen europäischen Friedensordnung der Ver-
teidigungshaushalt ansteigen? 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Das paßt doch nicht in die politische Landschaft. Da 
sind doch von Ihnen klar die Prioritäten falsch ge-
setzt. 
(Frau Odendahl [SPD]: Das hat er im „Spie
gel" auch gesagt! — Weiterer Zuruf des Abg. 
Dr. Lammert [CDU/CSU]) 
— Wenn Sie noch etwas zu sagen haben, Herr Staats-
sekretär, dann sagen Sie es bitte am Mikrophon. So 
kann ich Sie schlecht verstehen. 
Viel wichtiger für die Beurteilung ist aber, daß es 
noch eine ordnungspolitische Begründung gibt. Da-
nach wird das BAföG durch den Herrn Minister aus-
drücklich als Instrument zur Steuerung des Hoch-
schulzugangs angesehen. 
(Neuhausen [FDP]: Stimmt doch nicht!) 
Ich sehe, die Zeit ist außerordentlich knapp gewor-
den. Ich verweise Sie auf die Erklärung des Ministers 
vom 5. September 1989 im Deutschen Bundestag, wo 
er sich gefragt hat, ob wir eine Entwicklung anstreben 
sollen, bei der wir am Ende zwar sehr viele Leute 
haben, die wissen, was getan werden müßte, aber kei-
nen mehr, der es machen kann. 
(Neuhausen [FDP]: Das war eine Tatsachen
feststellung!) 
Diese Erläuterung hat er im Ausschuß vertieft. Er 
meinte, es gebe zu viele Kinder, die entsprechend 
ihrem Begabungspotential am Gymnasium nichts zu 
suchen hätten. Deshalb — so hat der Minister argu-
mentiert — sehe er kein Erfordernis, den Zustrom zum 
Gymnasium durch ein Schüler-BAföG für alle Schüler 
zu fördern. Das ist der springende Punkt. 
(Kuhlwein [SPD]: So ist es! Das ist Ordnungs
politik!) 
Im Kern benutzen Sie bei der Verweigerung eines 
Schüler-BAföG das BAföG als Steuerungsinstrument 
für den Hochschulzugang. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Soziale Kriterien geben den Ausschlag dafür, ob je-
mand die Chance bekommt, studieren zu können oder 
nicht. In der Tat weisen Sie mit dieser Politik nach 
staatlichem Gusto Individuen, einzelnen jungen Men-
schen selektiv Bildungschancen zu. Das halte ich für 
unerträglich. Sie können gerne das entsprechende 
Ausschußprotokoll, in dem sich der Minister dazu ein-
gehend ausgelassen hat, nachlesen. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat Graf Wald-
burg-Zeil. 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Frau Präsiden-
tin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die 
Opposition — Frau Odendahl und Herr Wetzel — hat 
natürlich, wie es sich für die Opposition gehört, Sor-
gen in den Vordergrund gestellt. Sie werden es mir 
dennoch nicht verargen, meine Genugtuung darüber 
auszudrücken, daß auch diesmal pünktlich die Anpas-
sung der Bedarfssätze und Freibeträge jeweils zum 
Herbst 1990 und 1991 um durchschnittlich 3 % erfolgt 
ist und daß es darüber hinaus bei der 12. BAföG-
Novelle gelungen ist, eine Reihe von Problemen zu 
bereinigen, über die in den letzten Jahren zunehmend 
diskutiert wurde. 
Ich darf in folgenden Schritten vorgehen. Ich 
möchte zunächst einmal feststellen, was wir alle ge-
meinsam gefordert haben und deshalb auch an den 
Verbesserungen begrüßen. Ich möchte dann über die 
Punkte sprechen, die von der Opposition moniert wur-
den und die wir im Ausschuß noch intensiv beraten 
werden. 
(Zuruf von der SPD: Genau!) 
Dann möchte ich noch ganz kurz einen Ausblick auf 
sich abzeichnende Probleme geben, die in künftigen 
BAföG-Novellen eine Rolle spielen dürften. 
Zunächst die gemeinsam geforderten und begrüß-
ten Verbesserungen: Die wichtigste Verbesserung ist 
die Schließung der Lücke bei Beziehern von mittleren 
Einkommen. Dies geschieht durch die Anhebung der 
relativen Freibeträge von jetzt 25 % der Eltern auf 
50 % und 5 % je Kind ohne Begrenzung. Durch diese 
Änderung wird sich die Zahl der BAföG-Geförderten 
im Hochschulbereich um etwa 70 000 erhöhen. Zu-
sätzlich werden rund 160 000 Studenten deutlich hö-
here Förderungsbeträge erhalten. Übrigens kommen 
dadurch auch 10 000 Schüler mehr wieder in die För-
derung. 
Ein Beispiel hat der Herr Minister schon genannt. 
Ich kann das gerne weglassen. Ich möchte aber ein 
anderes Beispiel erwähnen, um auf einen zweiten 
Punkt zu kommen. Ich nenne den Fall, daß ein Schüler 
der Fachoberschule II bei den Eltern wohnt, die über 
ein Bruttoeinkommen von 6 200 DM verfügen. Bisher 
gab es in diesem Fall keine Förderung, ab 1990 wer-
den es 632 DM sein. 
14156 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Graf von Waldburg-Zeil 
Damit bin ich bei dem zweiten Punkt, nämlich der 
Verbesserung der Schülerförderung. Auszubildende 
in Berufsaufbauschulen und Fachoberschulklassen, 
deren Besuch eine abgeschlossene Berufsausbildung 
voraussetzt — es handelt sich also um Auszubildende 
des zweiten Bildungswegs zu den Fachhochschu-
len —, sollen wieder voll in die BAföG-Förderung ein-
bezogen werden. Dies gilt unabhängig von der Unter-
bringung des Auszubildenden ab Klasse 11. 
Eine wichtige Bereinigung ist auch die Studienab-
schlußförderung. Damit wird das Problem gelöst, das 
darin besteht, daß — nach Fächern unterschiedlich — 
manche Studenten aus von ihnen nicht zu vertreten-
den Gründen ihr Ziel nicht in der vorgeschriebenen 
Mindestförderungsdauer erreichen konnten. 
Übrigens gibt es Verbesserungen auch für Behin-
derte; ein Problem, das sich bei mehreren Anhörun-
gen deutlich gezeigt hat. Ferner gibt es Verbesserun-
gen für Frauen, die kleine Kinder erzogen haben. 
Verlängerungstendenzen beim Studium sollen sich 
allerdings nicht ergeben. Der leistungsabhängige 
Darlehensteilerlaß wird deshalb um eine Zeitkompo-
nente ergänzt. 
Die Ausbildungsförderung wird in Zukunft wieder 
zur Hälfte als Zuschuß und zur Hälfte als Darlehen 
gewährt. Rechnerisch handelt es sich zwar durch die 
Erhöhung der Rückzahlungsraten um die Ersetzung 
eines bisher verdeckten Zuschusses durch einen offe-
nen Zuschuß. Die Maßnahme ist aber hilfreich, psy-
chologische Barrieren bei Studierenden aus Familien 
mit geringerem Einkommen zu beseitigen, zu 
deutsch: Angst vor hohen Schulden bei Bildungsinve-
stitionen abzubauen. 
Ich muß hinzufügen: Es hätte natürlich auch die 
Möglichkeit eines anderen Weges gegeben, nämlich 
die Einsicht, daß Bildungsinvestitionen letztendlich 
Zinsen bringen. Insofern hätte man auch den Weg des 
Bildungsdarlehens beschreiten können. Wir sind aber 
den skizzierten Weg gegangen, weil die Bedenken in 
dieser Richtung bestanden haben. 
Schließlich möchte ich erwähnen, daß der Zuschuß 
zur Krankenversicherung nun auf 65 DM angehoben 
ist. 
Nun komme ich zu den strittigen Punkten. Eine 
sachliche Diskussion setzt voraus, daß neben Punkten 
der Übereinstimmung auch die strittigen Punkte an-
gefügt werden. Ich möchte zunächst kurz die Schuld-
diskussion ansprechen. Frau Odendahl, ich kann mich 
nur respektvoll vor Ihnen verneigen, daß Sie das Jahr 
1981 ebenso genannt haben wie das Jahr 1982. 
(Frau Odendahl [SPD]: Wir mogeln uns ja 
nicht durch!) 
— Richtig. Ich habe mir gerade noch einmal die Stel-
lungnahme des Deutschen Gewerkschaftsbundes 
vom 30. November 1989 zum BAföG angesehen. 
Darin werden sogar drei Punkte genannt, bei denen 
nach Ansicht des Deutschen Gewerkschaftsbunds 
Verschlechterungen eingetreten seien. Das bezieht 
sich auf die Jahre 1974, 1981 und 1982. Zwei Termine 
fallen in Ihre Regierungszeit, ein Termin in unsere. 
(Frau Odendahl [SPD]: Da ging es uns wirt
-
schaftlich nicht so blendend wie heute! Es 
waren unterschiedliche Ausgangslagen!) 
Ich meine, daß im Zusammenhang mit den wechsel-
seitigen Schuldzuweisungen auch einmal ausgespro-
chen werden muß, daß ein Staat einmal mehr ausge-
ben kann, sich aber manchmal in Situationen befin-
det, in denen weniger ausgegeben werden muß. Infol-
gedessen können einmal quantitative Ausweitungen 
erfolgen, aber manchmal müssen auch Rücknahmen 
erfolgen. Das ist in jeder Regierungszeit so. 
(Wetzel [GRÜNE]: Völlig neue Einsichten!) 
Den Kern der strittigen Diskussionspunkte stellt die 
Schülerförderung dar. Unsere Auffassung seit 1982 
war, daß es nicht Aufgabe des Bundes sein könne, ein 
Schülergehalt zu zahlen. Der Bund müsse für gleich-
mäßige Bildungschancen sorgen. 
(Frau Odendahl [SPD]: Das ist ja unglaub
lich!)  
Daher habe er sich um auswärts wohnende Schüler 
und um solche des zweiten Bildungsweges zu küm-
mern. Bei Schülern im allgemeinbildenden Schulwe-
sen seien die Bedingungen wie Schülerbeförderung 
und Lernmittelfreiheit so unterschiedlich, daß ein ge-
rechter Ausgleich der den Eltern entstehenden Kosten 
nur durch die Länder und nicht durch den Bund erfol-
gen könne. 
(Kuhlwein [SPD]: Das hat schon damals nicht 
gestimmt!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Graf Waldburg-Zeil, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten 
Odendahl? 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Gerne. 
Frau Odendahl (SPD): Graf Waldburg, darf ich Sie 
fragen, da Sie jetzt offenbar die Meinung der CDU/ 
CSU-Fraktion vortragen, ob Sie wirklich daran fest-
halten wollen, das Schüler-BAföG aus ordnungspoliti-
schen Gesichtspunkten — wenn Sie von einem Gehalt 
reden, muß ich davon ausgehen — zu verweigern? 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Verehrte Frau 
Odendahl, ich komme jetzt gerade zu diesem Punkt. 
In der Begründung von 1982 ist dargelegt, daß es die 
Unterschiedlichkeit der Gewährung von Mitteln für 
die Schülerbeförderung, von Lernmittelfreiheit und 
dergleichen erfordere, daß die Länder unterschiedlich 
hohe Schülerförderung gewähren sollten. 
(Kastning [SPD]: Flucht vor der Verantwor
tung!) 
Dies habe ich vorgetragen. Ich habe mir gerade — ich 
suche es, aber ich finde es jetzt nicht — eine Liste 
darüber machen lassen, was die Länder nun alles ge-
macht haben. Diese Liste weist in der Tat erstaunliche 
Unterschiede auf. Zunächst einmal habe ich gedacht, 
die Liste sei falsch, weil in ihr nur zehn Länder stan-
den. Dann habe ich gesehen, daß das Saarland fehlt. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14157 
Graf von Waldburg-Zeil 
Da wurde mir gesagt, das Saarland fehlt deshalb, weil 
es überhaupt nichts tut. 
(Dr. Lammert [CDU/CSU]: Aha! — Frau 
Odendahl [SPD]: Sie haben doch 1982, 1983 
dort regiert!) 
Die Problematik besteht da rin, daß die Länder of-
fensichtlich nicht das gemacht haben, was wir im 
Jahre 1982 von ihnen erwartet haben. Ich glaube, daß 
über dieses Thema durchaus einmal in der Bund-Län-
der-Kommission für Bildungsplanung und For-
schungsförderung diskutiert werden sollte, damit wir 
sehen, was eigentlich geschehen müßte, um bei den 
allgemeinbildenden Schulen eine Förderung zu ge-
währen, durch die die Chancengleichheit garantiert 
wird. 
(Kuhlwein [SPD]: Wenn das noch einmal 
zehn Jahre dauert!) 
Übrigens, Herr Wetzel, Sie haben vorher gesagt, 
das sei ein Regulativ. Ich möchte doch aus dem 
BAföG-Beiratsbericht zitieren. Auf Seite 110 wird ge-
sagt: „Die Analyse der Ausbildungsförderung für 
Schüler hat ergeben, daß sich das Bildungsverhalten 
der Familien im unteren und mittleren Einkommens-
bereich mit Kindern im Schulalter durch den Wegfall 
der Schülerförderung nach dem BAföG nicht deutlich 
verändert hat. " Das ist kein Grund, nicht über das 
Thema zu diskutieren. Ich möchte das nur sehr deut-
lich angemerkt haben. 
Ein weiterer Punkt, bei dem es sicherlich zu Diskus-
sionen kommen wird, ist die Förderungsbindung an 
die wirtschaftliche Leistungskraft der Familien. Das 
war vom BAföG-Beirat so empfohlen worden. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Graf Waldburg-Zeil, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Wetzel? 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Gern. 
Wetzel (GRÜNE): Ich habe folgende Frage: Können 
Sie sich an eine Sitzung von vor etwa fünf, sechs 
Wochen im Ausschuß erinnern, in der der Minister 
ausdrücklich ausgeführt hat, das Hauptproblem be-
stehe darin, daß zu viele Unbegabte Abitur machten, 
während auf der anderen Seite Facharbeiter fehlten, 
daß deswegen ein Problem fehlgeleiteter Bildungs-
ströme existiere und daß man diesem Problem nicht 
mit den Beg riffen Freiheit der Berufswahl, Marktwirt-
schaft und Offenhalten der Bildungswege entgegen-
treten könne? Würden Sie das interpretieren als eine 
Aufforderung zu staatlichem Bildungsdirigismus oder 
Wiedereinführung sozialdarwinistischer Kategorien 
in das Bildungssystem? 
(Neuhausen [FDP]: Da wird ein Bildungsge
-
spenst aufgebaut!) 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Herr Vorsit-
zender des Ausschusses, ich erinnere mich an die Sit-
zung. Aber ich glaube, Sie haben den Minister hier 
mißverstanden. 
(Zuruf von der SPD: Das war gut zu verste
hen!) 
Er hat in der Debatte nur den Gesichtspunkt einge-
führt, daß das alte Schüler-BAföG für diejenigen 
Schüler, die in einem Bundesland gelebt haben, in 
dem praktisch alle Kosten der Schule getragen wor-
den sind, 
(Kuhlwein [SPD]: Wo ist denn dieses Land, in 
dem Milch und Honig fließen?) 
im Unterschied zu den Schülern in den Ländern, in 
denen dies nicht der Fall war, Vorteile gehabt hat. Das 
heißt, das Schüler-BAföG hat in diesem Falle eine bil-
dungswerbende Funktion gehabt. In der Diskussion 
draußen im Lande hat man damals vom MoföG und 
ähnlichen Sachen gesprochen. 
Ich muß ganz ausdrücklich sagen: Ich bin dafür, daß 
den Eltern die Kosten ersetzt werden, die dadurch ent-
stehen, daß ihr Kind auf einem Gymnasium ist. Die 
bildungswerbende Maßnahme aber — deshalb habe 
ich vorhin den Beg riff Schülergehalt gebraucht — 
muß in Frage gestellt werden, weil wir ein Bildungs-
system haben, in dem der Durchstieg auch auf ande-
ren Wegen erfolgen kann. Hierfür haben wir ja nun 
die ganz breit angelegte Förderung für den zweiten 
Bildungsweg. 
Lassen Sie mich auf einen bereits angesprochenen 
Gesichtspunkt zurückkommen. Der Beirat für Ausbil-
dungsförderung hat empfohlen, die Ausbildungsför-
derung in Zukunft wieder stärker an die wirtschaftli-
che Leistungskraft der Familie zu binden. Um es et-
was drastisch zu sagen: Wer nach dem Schulabschluß 
nur deshalb eine praktische berufliche Ausbildung 
absolviert, um danach auch bei hohem Elterneinkom-
men in den Genuß von BAföG zu kommen, der wird 
das in Zukunft nicht mehr können. 
Davon unberührt bleibt der echte zweite Bildungs-
weg. Es ergeben sich allerdings bei der Frage, was ist 
der echte zweite Bildungsweg, eine ganze Reihe 
wichtiger Einzelprobleme, die wir heute im Plenum 
natürlich nicht abhandeln können, aber die wir im 
Ausschuß sehr, sehr gründlich werden beraten müs-
sen, z. B. die Frage der Anrechnung der Arbeitslosig-
keit. 
Ein grundlegender Dissens besteht hier wohl nur 
zur Fraktion der GRÜNEN, die Ausbildungsförderung 
nicht als Hilfe zur Chancengleichheit im Bildungswe-
sen sieht, sondern als Beitrag zur Emanzipation — so 
ist es jedenfalls früher begründet worden —, und des-
halb grundsätzlich die elternabhängige Förderung 
ablehnt. Es wäre aus meiner Sicht allerdings verhäng-
nisvoll, wenn der Staat durch Schüler- und Studenten-
gehälter die Generationen aus wechselseitiger Ver-
pflichtung entläßt, um eine Unabhängigkeit vorzutäu-
schen, die tatsächlich noch nicht gegeben ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Tatsache, daß über manche in der 12. BAföG-
Novelle geregelten Probleme seit einem Jahrzehnt, 
über andere zumindest seit der Beauftragung des Bei-
rates für die Ausbildungsförderung 1987 beraten und 
diskutiert wird, muß uns veranlassen, schon jetzt für 
künftige BAföG-Novellen Überlegungen anzustellen. 
Hierzu zunächst nur zwei Anmerkungen. 
Nach der Vollendung des Binnenmarktes müssen 
wir überdenken, ob die jetzige Form der Förderung 
14158 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Graf von Waldburg-Zeil 
— es werden praktisch nur zwei Semester im Ausland 
gefördert — weiterhin sinnvoll ist oder ob nicht ein 
gemeinsamer Binnenmarkt dazu führen muß, daß 
man das ganze Studium in einem anderen europäi-
schen Land absolvieren kann. Die Vollendung des 
Binnenmarktes wird 1993 erfolgen. Wir haben daher 
noch etwas Zeit zum Nachdenken. Aber wie wir aus 
der Beratung dieser Novelle gesehen haben, brau-
chen wir viel Vorlauf. Wir brauchen viel Zeit, um sol-
che Themen auszudiskutieren. 
Der zweite Punkt, der mir für eine künftige Fort-
schreibung von BAföG wichtig erscheint: Es hat sich 
eine gewisse Verschiebung zwischen Erstausbildung 
und Weiterbildung ergeben. Die rasante Verände-
rung technischer Errungenschaften führt dazu, daß 
die Erstausbildung im Grunde immer schneller obso-
let wird und daß man deshalb in immer rascherer 
Folge durch Nachbildung das ergänzen muß, was an 
Wissen fehlt. Die Weiterbildung erlangt also neben 
der Erstausbildung eine größere Bedeutung, als sie es 
früher gehabt hat. 
Nun ergibt sich hieraus auch für die Chancen-
gleichheit eine bestimmte Problematik. Bisher ist es 
nämlich so: Die Weiterbildung desjenigen, der etwa 
durch Arbeitslosigkeit nicht mehr in der Lage ist, in 
seinem bisherigen Beruf zu arbeiten, und der weiter-
qualifiziert werden muß, erfolgt mit Mitteln aus dem 
Sozialbereich. Hier ist also eine Förderung vorhan-
den. 
(Kuhlwein [SPD]: Aber aus Beiträgen!) 
Auch bei demjenigen, der im Bet rieb besonders auf-
gefallen ist, wird sich eine Förderung ergeben, weil 
die betriebliche Weiterbildung ihn herausziehen wird, 
ihn Kurse durchlaufen läßt. Er wird ebenfalls seinen 
Weg gehen. 
Was ist aber mit der Gruppe, die dazwischen liegt? 
Hier haben wir sozusagen ein neues Mittelstandsloch. 
Ist hier die Chancengleichheit gegeben oder muß letz-
terer seine Weiterbildung mit eigenen Mitteln finan-
zieren? Ich glaube, daß wir die Diskussion führen 
müssen, ob bei künftigen BAföG-Novellen die Weiter-
bildung einbezogen werden sollte. 
Ich darf zusammenfassen: Die 12. Novelle hat die 
Grundidee der Ausbildungsförderung, die Chancen-
gerechtigkeit zu fördern, ein gutes Stück weiterge-
bracht. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Kuhlwein. 
Kuhlwein (SPD) : Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! SPD-Fraktion und Bun-
desregierung haben dem Bundestag Vorschläge für 
die Novellierung des Bundesausbildungsförderungs-
gesetzes vorgelegt. Der Entwurf der SPD war früher 
da. Die Bundesregierung hat etwas länger gebraucht. 
Beide Entwürfe sind in vielen Passagen deckungs-
gleich. Dies darf aber nicht zu dem Trugschluß verfüh-
ren, die SPD habe bei der Regierung Anleihen ge-
macht; denn wenn wir ganz ehrlich sind, bekennen 
wir gemeinsam, daß der BAföG-Beirat unter Leitung  
von Professor Dams hervorragende Vorarbeiten gelei-
stet hat. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Die SPD — das geht dann an die Adresse der Koalition 
— hat allerdings sehr viel konsequenter daran ange-
knüpft, als dies die Regierung getan hat. Das bet rifft 
vor allem die Schülerförderung. 
Wir erinnern in dem Zusammenhang, Herr Kollege 
Lammert, auch gern daran — da haben Sie sich um 
Bildungspolitik noch nicht soviel gekümmert, deswe-
gen können Sie das nicht wissen —, daß die SPD 
schon in früheren Novellen erstens eine kräftige Erhö-
hung der Elternfreibeträge, zweitens eine Studienab-
schlußförderung und drittens eine verbesserte Förde-
rung für Behinderte beantragt hat, damals allerdings 
leider ohne Erfolg. Aber man freut sich ja als Opposi-
tion immer, wenn sich die eigenen richtigen Ideen 
schließlich doch durchsetzen. 
Deshalb sind wir guten Mutes, daß wir mittelfristig 
auch mit den Teilen unseres Entwurfs Erfolg haben 
werden, die heute noch den ordnungs- oder — wie 
auch immer — finanzpolitischen Bedenken der Koali-
tion zum Opfer fallen, wie etwa das Schüler-BAföG. 
Die Begründungen — das haben wir heute wieder 
festgestellt — sind durchaus vielschichtig und schil-
lernd: Einmal wird dieses Argument vom Bundesbil-
dungsminister an einer Stelle verwendet und an ande-
rer Stelle dann das andere, gerade wie es die Luft über 
dem Stammtisch erforderlich macht. 
(Neuhausen [FDP]: Na! Na! — Kastning 
[SPD]: Mediengerecht!) 
Herr Möllemann, ich habe mit großem Interesse im 
„Spiegel" am Montag gelesen, daß Sie sich jetzt auch 
die alte Forderung der Studentenbewegung zu eigen 
gemacht haben: Heute sei Bildung statt Raketen an-
gesagt. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb setzen wir auf schnelle Umsetzung dieser 
Erkenntnis schon bei den Beratungen zur 12. Novelle. 
Sie brauchen nur die entsprechenden Passagen zur 
Wiederaufnahme der einkommensabhängigen Förde-
rung für alle Schüler ab Klasse 11 und zur Förderung 
bei Pflege und Erziehung eines Kindes aus unserem 
Gesetzentwurf, Graf Waldburg, in den Ausschußbera-
tungen mit einzuarbeiten. 
Was die Finanzierbarkeit angeht: Herr Möllemann 
hat auf wachsende Finanzprobleme wegen der Öff-
nung der Grenzen zur DDR hingewiesen. Ich habe 
noch im Ohr, Herr Möllemann, wie Ihr Parteivorsit-
zender vor wenigen Tagen im Zusammenhang mit 
dem Devisenfonds auf Fragen eines WDR-Journali-
sten gesagt hat: Geld ist genug da. 
(Zurufe von der SPD: Jawohl!) 
Das ist das eine. 
Das zweite ist: Ich hoffe, daß — jedenfalls nicht mit 
Ihrer Zustimmung — die finanzpolitischen Probleme, 
die sich aus der Annäherung zwischen der Bundesre-
publik und der DDR ergeben, nicht ausgerechnet al-
lein mit dem BAföG-Plafond gelöst werden sollen. Das 
sollte hier einmal festgehalten werden. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14159 
Kuhlwein 
Wenn Sie uns beim Schüler-BAföG folgen, werden 
Sie auch den Beifall des Beirats finden, Graf Wald-
burg, der sehr deutlich — neben dem, was Sie zitiert 
haben — gesagt hat, daß die derzeitige Belastung von 
Eltern in den unteren und mittleren Einkommen
-
schichten mit Kindern in der Sekundarstufe II unver-
tretbar — so heißt es wörtlich — sei. Wenn sich die 
Bundesregierung auf die Empfehlungen des Beirats 
beruft, dann sollte sie dies nicht vergessen. 
Regierung und Opposition haben Schularbeiten ge-
macht. Die großen Lösungen bringen beide Entwürfe 
nicht, was der Präsident des Deutschen Studenten-
werks, Albert von Mutius, schon im Mai 1988 auf einer 
Fachtagung vorausgesagt hat. Damals sagte er: 
Wenn ich unter Beachtung der föderativen Struk-
turen unseres politischen Entscheidungsprozes-
ses in der Bundesrepublik Deutschland, der ge-
gebenen Kompetenzen in den Ressorts sowie der 
parteipolitischen Gegebenheiten den Spielraum 
einer Konsensbildung über die Reformen der 
Ausbildungsförderung realistisch einschätze, so 
kann allenfalls mit einer mittleren Lösung ge-
rechnet werden, die die grundlegenden Ele-
mente unseres derzeitigen Familienlastenaus-
gleichs nicht wesentlich antastet. 
Herr von Mutius hat recht behalten: Diese Regie-
rung hat den großen Wurf nicht geschafft. Das soll für 
die Zukunf nicht heißen, daß wir uns immer wieder 
mit kleinen oder größeren Korrekturen im System zu-
friedengeben und letztlich dabei immer erneut Wider-
sprüche produzieren. 
Ein Beispiel dafür — Kollege Wetzel hat es ge-
nannt — ist die Logik der Bedarfssatzermittlung: 
nicht etwa an einem studentischen Warenkorb orien-
tiert, sondern am politischen Kuhhandel. Oder kann 
mir jemand sagen, warum die Steigerung der Lebens-
haltungskosten 1989/90 wenigstens 5,5 % — wahr-
scheinlich eher mehr — betragen wird, die Erhöhung 
des Bedarfssatzes aber nur 3 %? 
Ein anderes Beispiel ist die Entwicklung der eltern-
unabhängigen Förderung. Regierung und SPD haben 
mit plausiblen Gründen die Förderung von Zweitaus-
bildung für die Zukunft auf die Fälle mangelnder wirt-
schaftlicher Leistungsfähigkeit beschränkt. Das Bei-
spiel ist richtig. Es ist nicht einzusehen, Kollege Wet-
zel, warum der Sohn eines Bankdirektors im Betriebs-
wirtschaftslehrestudium BAföG beziehen soll, wenn 
seine Eltern ihm zuvor schon eine Banklehre ermög-
licht haben. Aber es ist ebensowenig logisch, daß der-
selbe Sohn elternunabhängig gefördert werden kann, 
wenn er sein Abitur nach drei Jahren Berufstätigkeit 
an einem Abendgymnasium oder Kolleg nachholt. 
Im übrigen muß hier die Rechtsprechung zum Un-
terhaltsrecht nach § 1610 BGB berücksichtigt wer-
den. Neues Urteil vom 7. Juni dieses Jahres, in dessen 
Tenor es heißt: 
Der Unterhalt eines Kindes, das nach Erlangung 
der Hochschulreife zunächst eine praktische Aus-
bildung durchlaufen hat, umfaßt auch die Kosten 
eines Hochschulstudiums, wenn dieses mit den 
vorangegangenen Ausbildungsabschnitten in ei-
nem engen sachlichen und zeitlichen Zusammen-
hang steht und die Finanzierung des Ausbil
dungsgangs den Eltern wirtschaftlich zumutbar 
ist. 
Dies stellt uns vor neue Erkenntnisse und vor neue 
notwendige Schlußfolgerungen. Der in den 80er Jah-
ren neu entwickelte Königsweg über Abitur und Be-
rufsausbildung zum Studium wäre danach ohnehin 
nicht mehr elternunabhängig gefördert worden. Für 
unterbrochene Bildungskarrieren mit längerer Berufs-
tätigkeit jedoch bleibt die elternunabhängige Förde-
rung des Studiums möglich. Im Einzelfall wird dies 
immer wieder zu Härten und zu logischen Brüchen 
führen, allein schon deshalb, weil die Dauer der Be-
rufsausbildung bzw. der Erwerbstätigkeit als Krite-
rium für die Ablösung vom Elternhaus und für die 
wirtschaftliche Selbständigkeit herangezogen wer-
den muß. Das ist ein Verfahren, das dem Einzelfall mit 
Sicherheit nicht gerecht werden kann. 
Wir sollten aus zwei Gründen an Konzepten für eine 
elternunabhängige Förderung für alle Studierenden 
arbeiten, Graf Waldburg. Der eine ist, daß immer 
mehr junge Leute sehr früh heute ihre eigenen Wege 
gehen und lieber ihren Unterhalt durch Werkarbeit 
verdienen, als bei ihren Eltern anzuklopfen. Dies führt 
mit Sicherheit zu einer Verlängerung der Studienzei-
ten. 
Der zweite Grund ist, daß die Generation der Eltern 
heute nicht mehr nach der Fiktion einer vorindustriel-
len Gesellschaft auf Jahrzehnte für ihre Sprößlinge 
verantwortlich gemacht werden kann. Eltern mit  Kin
dern sollten eine faire Chance bekommen, ihre Er-
werbseinkommen nicht bis zur Rente mit ihren Kin
dern teilen zu müssen. Sie haben es schwer genug in 
unserer Gesellschaft. Deshalb bedarf das Unterhalts-
recht einer kritischen Überprüfung. Die Alternative 
zur elternabhängigen Förderung wäre ein bedarfs-
orientiertes Mindesteinkommen für alle für bestimmte 
Zeiten der Ausbildung. Damit diejenigen nicht zu 
kurz kommen, die nie in ihrem Leben eine Hoch-
schule besuchen, könnte man ihnen dieses Mindest-
einkommen auch für Zeiten der Weiterbildung ge-
währen. 
Der Beirat, Graf Waldburg, untersucht übrigens in 
seinem Bericht auch ein einheitliches Transfersystem 
für alle Jugendlichen ab 18 Jahren in Ausbildung, und 
er hat in Modellrechnungen einen einheitlichen 
Sockelbetrag für alle und einkommensabhängige Zu-
schläge geprüft. Er hat dieses Modell zunächst ver-
worfen. Aber bemerkenswert ist doch immerhin seine 
Feststellung, daß neben den Ausgaben für BAföG 
durch Steuerentlastung bzw. Kindergeld Transfer, in-
direkt und direkt, in Höhe von weit über 4 Milliarden 
DM für Kinder über 18 Jahre gewährt wird; allerdings 
nach sehr viel weniger sozialen Kriterien, als beim 
BAföG. Da kriegt ja auch der Bankdirektor ungefähr 
200 DM über den Ausbildungsfreibetrag jeden Monat 
an indirekter Ausbildungsförderung für studierende 
Kinder. Eine Poolung dieser Mittel zu einem direkten 
Einkommenstransfer könnte ein erster Schritt zu einer 
grundlegenden BAföG-Reform sein. Wir sollten in 
dieser Richtung weiterdenken und weiterarbeiten 
und dabei gleichzeitig die Frage der Vereinbarkeit 
unseres Förderungssystems mit dem in den europäi-
schen Nachbarländern im Auge behalten. 
14160 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Kuhlwein 
Meine Fraktion hat Ihnen deshalb heute, neben 
dem Gesetzentwurf, in der Drucksache 11/5348 auch 
einen Antrag vorgelegt; und zwar den Antrag, den 
Beirat zu beauftragen, bis zum 30. Juni 1991 Vor-
schläge zur Durchführung und Finanzierung einer 
neugestalteten Bundesausbildungsförderung vorzu-
legen. Sie finden in unserem Antrag eine ganze Reihe 
von offenen BAföG-Problemen. Sie finden vor allem 
die Frage nach einem familieneinkommensunabhän-
gigen Förderungssystem. Ich hoffe, daß wir zum Auf-
trag an den BAföG-Beirat im Ausschuß einen gemein-
samen Beschluß fassen können. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich mit ei-
nem Zitat aus dem Beiratsbericht schließen, das un-
sere Verantwortung gegenüber der jungen Genera-
tion deutlich macht: 
Die großen Belastungen, die die nächste Genera-
tion als Folge der wachsenden Kosten der Alters- 
und Krankenversorgung, des Kapitaldienstes der 
öffentlichen Haushalte und der entstandenen 
Umweltschäden zu tragen haben wird, zeichnen 
sich heute schon deutlich ab. Wenn die nächste 
Generation in der Lage sein soll, diese vielfälti-
gen Aufgaben zu erfüllen, müssen die heute Er-
werbstätigen dafür sorgen, daß sie so qualifiziert 
wie möglich ausgebildet werden. 
Ich glaube, dem haben wir nichts hinzuzufügen. Aber 
wir müssen als Gesetzgeber auch die Konsequenzen 
daraus ziehen. 
Schönen Dank für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Dr. Laermann. 
Dr.-Ing. Laermann (FDP): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! In Anbetracht der 
kurzen mir zur Verfügung stehenden Zeit kann ich 
mich nur mit einigen mir wichtig erscheinenden 
Punkten beschäftigen und nicht das ganze Tableau 
abhandeln. 
Ich möchte erstens einmal als besonders bedeutsam 
herausstellen, daß die Förderungsbedingungen für 
Familien mit mittleren Einkommen durch eine erheb-
liche Anhebung der relativen Freibeträge des Eltern-
einkommens deutlich verbessert werden. Ich denke, 
dies sollten wir hier einmal besonders betonen. Durch 
die allgemeine Einkommensentwicklung fallen bisher 
Studierende aus solchen Familien in immer größerer 
Zahl aus dem Kreis der Förderberechtigten heraus. 
Dies wird jetzt korrigiert. Herr Wetzel, vielleicht den-
ken Sie einmal darüber nach, ob auch das ein Grund 
dafür ist, daß die Förderquote in den letzten Jahren 
gesunken ist. 
Zweitens. Unter bestimmten Bedingungen können 
Studierende in der Examensphase um zwei Semester 
über die Förderungshöchstdauer hinaus gefördert 
werden, damit sie nicht ausgerechnet dann, wenn sie 
ihre geistigen Kräfte konzentrieren müssen, auf eine 
Erwerbstätigkeit angewiesen sind. 
Herr Wetzel, Sie haben hier ein Szenario darge-
stellt. Ich muß Ihnen sagen: Ich bin nach wie vor an 
einer Hochschule tätig und sehr intensiv mit den Fra-
gen dort befaßt. Ich kann Ihre Ausführungen, die Sie 
zu der Situation der Studenten hier gemacht haben, 
generell so nicht bestätigen. 
(Kuhlwein [SPD]: Sie sind ein Doppelverdie
-
ner!) 
— Fragen Sie einmal Ihren Minister in Nordrhein
Westfalen. Ich bin da nämlich ein One-Dollar-Man, 
weil mich das beruflich interessiert. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Aber zunehmend können die Studierenden aus 
nicht von ihnen selbst zu vertretenden Gründen ihr 
Studium innerhalb der Höchstförderungsdauer nicht 
abschließen. Die Gründe kennen wir alle. Wir disku-
tieren darüber. Sie liegen z. B. in der Überfüllung 
mancher Hochschulen oder bestimmter Disziplinen; 
sie liegen im Warten auf einen Laborplatz; sie liegen 
in den Schwierigkeiten, Literatur zu bekommen. 
Deswegen finde ich es richtig, daß hier eine Lösung 
gefunden wird, um diese Schwierigkeiten zu über-
winden, was nicht ausschließt, daß wir die anderen 
ebenfalls überwinden müssen. Ich glaube, darin liegt 
dann eine Aufgabe, und das ist wohl notwendig, um 
die hier diskutierten überlangen Studienzeiten zu ver-
kürzen. 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Denn den Einwand, der da kommt, daß hier eventuell 
eine Verlängerung der Studienzeiten herbeigeführt 
würde, kann ich nicht teilen. Die Studienbedingun-
gen müssen also verbessert werden, und die Studie-
renden müssen in ihrem Examenszeitraum für dieses 
Examen freigestellt werden. Damit wird auch die 
Dauer des Prüfungszeitraums verkürzt werden kön-
nen, und wir müssen dann nicht für ihren Lebensun-
terhalt sorgen. 
Nur eine Anmerkung möchte ich in diesem Zusam-
menhang wieder zu Ihnen, Herr Wetzel, machen. Sie 
sprachen die Erwerbstätigkeit an und sagten, daß die 
Studierenden aus einkommenschwachen Familien er-
werbstätig sein müßten. Sie haben als Vergleich dazu 
angeführt, daß sich dann nur Beamte und Höherver-
dienende das Studium für ihre Kinder leisten können. 
Schauen Sie sich doch einmal die Besoldungstabelle 
von Beamten an! Ich glaube, Sie würden dann Ihre 
Äußerungen doch wohl revidieren. 
(Wetzel [GRÜNE]: Ich schaue mir die Stati
stik an, und die Zahlen habe ich Ihnen vor
getragen!) 
Meine Damen und Herren, herauszustellen ist auch 
mit besonderem Nachdruck, daß junge Frauen und 
Männer, die nach einem mittleren Bildungsabschluß 
und einer Lehre ein Abendgymnasium oder ein Kolleg 
besuchen, auch künftig weiterhin unabhängig vom 
Vermögen und dem Einkommen der Eltern Leistun-
gen nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz 
erhalten, bis sie im zweiten Bildungsweg die Hoch-
schulreife erworben haben. Ich denke, die dann ein-
setzende elternabhängige Förderung mit den er-
wähnten Ausnahmen ist berechtigt. Dies muß man ja 
einmal deutlich herausstellen. Wir können das nicht 
alles so pauschal abtun. Ich kann das hier im einzel- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14161 
Dr.-Ing. Laermann 
nen leider nicht ausführen. Aber ich denke, wir sind 
auch aufgerufen, eine Gleichstellung zwischen allen 
zu Fördernden herzustellen. Dann können wir nicht 
eine Gruppe aus besonderen Gründen besser bedie-
nen als eine andere. Hier müssen bestimmte Differen-
zierungskriterien schon berücksichtigt werden. Aber 
es bleibt ja den Ausschußberatungen vorbehalten, 
sich noch einmal um diese Fragen zu kümmern. 
Ich möchte auch darauf hinweisen, daß Schüler von 
Berufsaufbauschulen und Fachoberschulklassen mit 
abgeschlossener Berufsausbildung wieder in die För-
derung aufgenommen werden sowie auch Schüler 
und Schülerinnen von Fach- und Berufsfachschulklas-
sen, die zu einem berufsqualifizierenden Abschluß 
führen. Ich denke, hier verwirklichen wir ein Stück 
Chancengleichheit; denn deren Berufsausbildung ist 
damit ebenso förderungswürdig wie eine Berufsaus-
bildung und ein Studium an Hochschulen. Auch die-
ses möchte ich besonders herausstellen. 
(Beifall bei der FDP) 
Meine Damen und Herren, dem einen oder anderen 
wird der vorliegende Entwurf möglicherweise nicht 
weit genug gehen. Die Kollegen von der grünen Frak-
tion und von der SPD-Fraktion haben das ja hier sehr 
deutlich gemacht. Sie mögen die eine oder die andere 
Maßnahme vermissen. Ich nenne hier einmal beson-
ders das Thema, das Sie beschäftigt hat, nämlich die 
Wiedereinführung einer Schülerförderung für Schüler 
und Schülerinnen ab der Klasse 11. 
Frau Kollegin Odendahl, Sie haben Statistiken ange-
führt: Es seien nur noch 8,2 % Arbeiterkinder beim 
Studium; 8,7 % seien es 1982 gewesen. Bitte berück-
sichtigen Sie dabei erstens, daß sich die Strukturen, 
die Gehaltsstrukturen, und die Tätigkeiten derjeni-
gen, die in die Arbeiterklasse oder in den Angestell-
tenbereich eingeordnet werden, verändert haben. 
Zweitens möchte ich doch darauf hinweisen dürfen, 
daß Sie nicht so sehr auf die Studierenden blicken 
sollten, sondern daß Sie einmal sehen sollten, daß die 
Hauptschulen und die Gesamtschulen doch viel weni-
ger Schüler haben und statt dessen viel mehr Schüler 
in der gymnasialen Oberstufe und auch in der Kolleg-
stufe sind. Bitte, das widersp richt doch Ihren Ausfüh-
rungen hier, daß das rückläufig gewesen sei. Das 
stimmt doch nicht. Wir machen immer mehr Haupt-
schulen zu, und es erfolgt nicht im gleichen Maße ein 
Aufbau von Gesamtschulen. 
(Frau Hillerich [GRÜNE]: Es entstehen im
-
mer mehr Gesamtschulen, Gott sei Dank!) 
Ich möchte dem entgegenhalten: Die Fördermaß-
nahmen insgesamt — und dies hat auch der Minister 
schon gesagt — müssen seriös finanzierbar sein. Im-
merhin erhöht sich das Leistungsvolumen um rund 
650 Millionen DM pro Jahr. Damit werden Bund und 
Länder 1991 rund 3 000 Millionen DM für die Ausbil-
dungsförderung ausgeben. Hierzu müssen auch die 
Finanzleistungen des Bundes für Graduiertenkollegs, 
für die Förderung des wissenschaftlichen Nachwuch-
ses und die zahlreichen Studienprogramme und die 
Stiftungen — das, was die Stiftungen tun, kommt mei-
stens auch aus Steuergeldern — hinzugerechnet wer-
den. 
(Frau Odendahl [SPD]: Auch das rechnen wir 
jetzt drauf!) 
— Machen wir doch einmal eine Gesamtbilanz über 
das, was wir im Bereich der Bildungsförderung ausge-
ben. 
Meine Damen und Herren, ich darf insgesamt wer-
tend feststellen, daß der Gesetzentwurf wesentliche 
Verbesserungen für die Ausbildungsförderung bringt, 
vor allem, wenn er im Kontext einer Reihe anderer, 
begleitender bildungspolitischer Aktivitäten betrach-
tet wird. 
(Zuruf von der SPD: Ausbildungsförde
rung?) 
Ich erwähnte einige. 
Ich möchte im Namen meiner Fraktion dem Bun-
desbildungsminister ausdrücklich für seine Initiativen 
danken, die er auf dem gesamten Felde, aber auch 
hier auf dem Felde der Ausbildungsförderung ergrif-
fen hat. Ich hoffe, daß sie auch erfolgreich abgeschlos-
sen werden können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich darf abschließend feststellen, daß wir es gerade 
in den Bereichen Bildung und Ausbildung mit ausge-
sprochen dynamischen Prozessen zu tun haben. Da 
stimme ich auch Herrn Kuhlwein zu. 
(Frau Odendahl [SPD]: Deshalb hat das bei 
Ihnen immer so lange gedauert!) 
Es wird deshalb auch eine fortdauernde Aufgabe 
der Bildungspolitik sein, das Ausbildungsförderungs-
gesetz immer wieder einer Überprüfung zu unterzie-
hen, 
(Frau Odendahl [SPD]: Ganz langsam!) 
ob und welche Verbesserungen möglich und notwen-
dig sind. Ich glaube, wir stimmen auch darin überein, 
daß wir die zukünftigen Entwicklungen stets verfol-
gen und uns in unseren politischen Entscheidungen 
entsprechend darauf einstellen müssen. 
Ich möchte die Erwartung ausdrücken, daß der Ent-
wurf zügig im Ausschuß beraten wird und alsbald 
rechtskräftig werden wird. 
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Vorlagen auf den 
Drucksachen 11/5347, 11/5961, 11/5348, 11/2823, 
11/5524 und 11/6003 an die in der Tagesordnung auf-
geführten Ausschüsse zu überweisen. Die Vorlage auf 
Drucksache 11/5524 soll zusätzlich zur Mitberatung 
an den Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung über-
wiesen werden. Gibt es dazu anderweitige Vor-
schläge? — Das ist nicht der Fall. Dann sind die Über-
weisungen so beschlossen. 
Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 18 auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des Be
richts des Ausschusses für Wirtschaft (9. Aus- 
14162 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
schuß) zu dem Antrag der Abgeordneten 
Dr. Daniels (Regensburg), Stratmann, Frau 
Teubner und der Fraktion DIE GRÜNEN 
Einführung eines einheitlichen linearen zeit-
variablen Tarifs für alle Verbrauchergruppen 
und Stromanwendungsgebiete 
— Drucksachen 11/2079, 11/5635 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Jung (Düsseldorf) 
Meine Damen und Herren, im Ältestenrat ist für die 
Beratungen ein Beitrag von bis zu fünf Minuten für 
jede Fraktion vereinbart worden. — Dazu sehe ich 
keinen Widerspruch. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Dr. Sprung. 
Dr. Sprung (CDU/CSU) : Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Der Antrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN, den wir heute behandeln, ist mit der vor 
wenigen Wochen beschlossenen Bundestarifordnung 
Elektrizität sachlich in weiten Teilen überholt. Mit der 
neuen Tarifordnung hat die Bundesregierung die Ko-
stengerechtigkeit der Ta rife deutlich erhöht und zu-
sätzliche finanzielle Anreize zum Stromsparen gege-
ben. Sie werden verstärkt durch zusätzliche Bera-
tungspflichten der Versorgungsunternehmen. 
Die Höhe der Stromrechnung wird in Zukunft we-
sentlich stärker vom Verbrauchsverhalten der Strom-
kunden abhängen. Der Grundpreistarif II, der eine 
ausgeprägte Preisdegression bei hohem Verbrauch 
aufwies, wurde abgeschafft, der verbrauchsabhän-
gige Anteil des Strompreises vergrößert und auf ver-
brauchsunabhängige Größen wie Raumzahl, Hektar-
fläche oder Anschlußwerte verzichtet. Die Folge: 
Stromsparen zahlt sich in Zukunft für jeden aus, 
Mehrverbrauch wird teurer. 
(Beifall des Abg. Dr. Rüttgers [CDU/CSU]) 
Damit werden zugleich Impulse für den Kauf und die 
Entwicklung stromsparender Geräte gegeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die neue Tarifordnung Elektrizität stellt ein Instru-
ment dar, mit dem die Einsparung von Energie und 
damit eine Reduzierung von Emissionen, also ein 
Mehr an Umweltschutz, erreicht wird. Weiterhin stellt 
Energiesparen — ich glaube, darüber sind wir uns alle 
hier einig — einen wichtigen Beitrag zum Umwelt-
schutz dar. 
Aber auch der Bedarf an Kraftwerken und Leitun-
gen ist zu begrenzen. Daher genügt es nicht, an 
Brennstoff, also an Kilowattstunden, zu sparen. Wir 
müssen den Strom gleichmäßiger verbrauchen und 
Nachfragespitzen abbauen. Die neue Tarifordnung ist 
in der Lage, beide Aufgaben optimal zu erfüllen. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: „Opti
-
mal" ist wohl übertrieben!) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich kurz die 
Gründe nennen — sie wurden übrigens schon wäh-
rend der Beratungen der Bundestarifordnung Elektri-
zität vor wenigen Wochen angesprochen —, weshalb 
wir dem Antrag der GRÜNEN zur generellen Einfüh-
rung eines linearen zeitvariablen Stromtarifs nicht zu-
stimmen können: 
Erstens. Wir können keine Tarifmodelle allgemein-
verbindlich vorschreiben, über die uns keine oder nur 
wenige Erfahrungen vorliegen. 
Zweitens. Die Einführung einer neuen Tariford-
nung würde neue Meßverfahren erfordern. Die Ko-
sten für eine Umrüstung aller Zähler beliefen sich bei 
Stückkosten von ca. 300 DM und bei geschätzten 
26 Millionen Haushalten auf ca. 8 Milliarden DM. 
Können wir diese Ausgaben jedem einzelnen Klein-
verbraucher auf der Grundlage eines noch nicht er-
probten Konzeptes zumuten? Ich meine nein. 
Drittens. Die Einführung des linearen zeitvariablen 
Tarifs würde unter sozialen Gesichtspunkten zu er-
heblichen Mehrbelastungen führen. Insbesondere auf 
Familien mit vielen Kindern, die bei aller Sparsamkeit 
einfach mehr Strom verbrauchen müssen, würden 
durch den Wegfall der verbrauchsunabhängigen 
Komponente nach dem Vorschlag der GRÜNEN zu-
sätzliche Kosten in nicht unerheblichem Umfange ent-
fallen. Dies ist sozial nicht vertretbar. 
Viertens. Selbstverständlich steht die Bundestarif-
ordnung Elektrizität eventuellen Vorhaben zur Erpro-
bung eines linearen zeitvariablen Ta rifs durch die 
Energieversorgungsunternehmen nicht im Weg. 
Wenn die Bereitschaft dazu besteht und die ersten 
verwertbaren Erfahrungen und Ergebnisse vorliegen 
— ich denke dabei an die Feldversuche, die derzeit in 
einigen Bundesländern durchgeführt werden —, 
dann sind wir zu einer unvoreingenommenen Prüfung 
bereit. 
Fünftens. Die neue Bundestarifordnung muß zu-
nächst einmal Gelegenheit erhalten, ihre Wirkung zu 
entfalten. Die Energieversorgungsunternehmen müs-
sen innerhalb der nächsten zwei Jahre die Umstellung 
auf die neuen Tarife vornehmen, so daß wir damit 
rechnen können, daß der neue Ta rif ab 1. Januar 1992 
flächendeckend eingeführt ist. 
Wir sind davon überzeugt, daß mit der neuen Ta rif-
ordnung alle Möglichkeiten ausgeschöpft werden 
können, um durch eine kostenorientierte Tarifstruktur 
zu sparsamem und rationellem Umgang mit Strom 
beizutragen. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Jung aus Düsseldorf. 
Jung (Düsseldorf) (SPD): Frau Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir sind uns inzwischen wohl alle 
darüber einig, daß eine langfristige, auch kommenden 
Generationen gegenüber verantwortbare Energiepo-
litik einschneidende Reformen verlangt. Wenn wir 
unseren Energieverbrauch nicht drastisch reduzieren, 
wenn wir nicht alle Anstrengungen unternehmen, um 
die Emissionen von Kohlendioxid zu reduzieren, dann 
droht die Gefahr einer Klimakatastrophe. Die Einspa-
rung von Energie und auch von Strom muß deshalb im 
Zentrum aller Bemühungen unserer Energiepolitik 
stehen. Wir streiten uns allerdings über die richtigen 
Wege und Instrumente, die dazu anzuwenden sind. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14163 
Jung (Düsseldorf) 
Wir Sozialdemokraten haben in den letzten Jahren 
ein energiepolitisches Gesamtkonzept entwickelt, 
das staatliche Programme zur Energieeinsparung und 
rationellen Energienutzung sowie zur Entwicklung 
und Markteinführung regenerativer Energiequellen 
ebenso einschließt wie ein neues Energierecht und 
eine höhere Besteuerung des Energieverbrauchs. Wir 
begrüßen daher die im Auftrag der Bundesregierung 
erarbeitete Energieprognose der Prognos AG und des 
Fraunhofer-Instituts, die auf die Notwendigkeit einer 
europaweiten Einführung höherer Energiesteuern 
hinweist. Ohne solche Steuern läßt sich auch nach 
Meinung dieser Experten eine Absenkung des Pro-
Kopf-Energieverbrauchs nicht erreichen. 
Dieselben Erwägungen haben unsere Kommission 
„Fortschritt '90" veranlaßt, ein Ökosteuerkonzept 
vorzulegen. Dieses Konzept enthält nicht nur Vor-
schläge für eine höhere Besteuerung der Energie-
träger. Es verlangt auch eine grundlegende Reform 
der Energieversorgungsstruktur. Außerdem arbeitet 
meine Fraktion an einem neuen Energiegesetz, 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Wie 
lange noch?) 
mit dem wir eine grundlegende ökologisch orientierte 
Reform der Energieversorgung einleiten wollen. 
Meine Damen und Herren, die GRÜNEN haben ja 
in der letzten Legislaturpe riode ebenfalls einen neuen 
Ordnungsrahmen für die Energieversorgung vorge-
schlagen, diesen Vorschlag in dieser Legislaturpe-
riode aber nicht mehr aufgegriffen. Statt dessen sind 
sie jetzt dazu übergegangen, einen kaum mehr über-
schaubaren Wust von einzelnen Vorschlägen vorzule-
gen, wozu wir auch diesen Antrag rechnen, den wir 
jetzt beraten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist das! Wir 
stimmen Ihnen in der Beurteilung völlig 
zu!) 
Wir teilen zwar Ihren grundsätzlichen Ansatz, über 
eine neue Tarifstruktur die Potentiale zur Stromein-
sparung auszuschöpfen, was die novellierte Bundes-
tarifordnung Elektrizität nach unserer Auffassung 
nicht leisten wird. Auch wir Sozialdemokraten den-
ken über die Einführung linearer Ta rife nach, die eine 
zeitvariable Komponente aufweisen. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Wie 
lange denken Sie?) 
Wir wollen aber die Feldversuche, die im Saarland 
und in Nordrhein-Westfalen laufen, abwarten, ehe wir 
darüber entscheiden, wie die Zeitkomponente auszu-
gestalten ist. Schon deswegen können wir heute Ih-
rem Vorschlag nicht zustimmen. 
Eines steht allerdings jetzt schon fest: Ihr Konzept 
eines einheitlichen Stromtarifes für alle Verbrau-
chergruppen ist nach unserer Auffassung nicht reali-
sierbar. Dies wird den unterschiedlichen Gegebenhei-
ten von Industrieabnehmern und p rivaten Haushalten 
nicht gerecht. Man kann nicht ein völlig verschie-
denes Abnehmerverhalten — vom industriellen Groß-
verbraucher bis zum Einpersonenhaushalt — mit glei-
chen Tarifen erfassen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
Das ist nach unserer Auffassung weder technisch noch 
wirtschaftlich vertretbar. 
Sie haben auch einen Vorschlag für höhere Ener-
giesteuern gemacht, der aber praktisch kaum durch-
führbar ist. Sie wollen nicht — wie wir das wollen — 
das Steueraufkommen an die Energieverbraucher zu-
rückgeben, damit diese u. a. in Energieeinsparmaß-
nahmen investieren können. Dieses marktwirtschaft-
liche Konzept lehnen Sie ab. Statt dessen wollen Sie 
Ihr Energiesparprogramm ausschließlich über staatli-
che Maßnahmen abwickeln. Das ist unrealistisch, be-
straft auch die gutwilligsten Energieverbraucher, die 
ihr Geld für einen umweltverträglichen Energiever-
brauch ausgeben wollen. Das lehnen wir ab. 
Ich meine, meine Damen und Herren, Sie täten gut 
daran, Ihre energiepolitischen Vorschläge einmal im 
Zusammenhang zu durchdenken, anstatt immer nur 
einzelne Maßnahmen vorzuschlagen. Ich glaube, mit 
solchen Schnellschüssen wird man dem Umbau unse-
rer Energieversorgungsstruktur nicht gerecht. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Dr. Laermann. 
Dr.-Ing. Laermann (FDP): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der 
GRÜNEN ist durch die Vorlage der Bundesregierung 
zur Änderung der Bundestarifordnung inzwischen 
überholt. Diese Änderung der Bundestarifordnung 
Elektrizität hat die Bundesregierung dem Bundesrat 
vorgelegt, und der für ist dafür zuständig. Wir denken, 
daß das auch so bleiben soll in den Zuständigkeitsab-
folgen. Das sieht die Verfassung so vor, und wir sollten 
daran nichts ändern. 
Die Anpassung der Stromtarife in Richtung von 
mehr Einsparanreizen wird von der FDP-Bundestags-
fraktion ausdrücklich begrüßt. Wir haben dies seit vie-
len Jahren in Parteitagsbeschlüssen immer wieder ge-
fordert und bekräftigt. Es lag nicht so sehr an der Bun-
desregierung, auch nicht an den verschiede-
nen Bundeswirtschaftsministern, daß entsprechende 
Schritte nicht erfolgreich durchgesetzt und umgesetzt 
werden konnten, sondern es lag immer wieder an den 
Bundesländern, die sich jahrelang gegen die Ab-
schaffung des Stromtarifes II gewehrt haben. Den Be-
schluß haben wir übrigens schon 1977 auf unserem 
Kieler Parteitag gefaßt. Sie sehen, daß wir jedenfalls in 
der Sache einig sind, im Ziel einig sind; nur was die 
Verfahren und die Wege dahin angeht, sehen wir die 
Dinge doch etwas anders. 
Die neue Tarifordnung erlaubt es den Ländern, 
weitgehend im eigenen Ermessen Tarife zu genehmi-
gen. Sie ist auch offen für Versuchstarife, die z. B. im 
Saarland angewandt werden. In Nordrhein-Westfalen 
gibt es ebenfalls Feldversuche. Die breite Einführung 
von Zeitzonenzählern ist jedoch dem Normalverbrau-
cher als Stromkunden wohl kaum zuzumuten — Herr 
Kollege Sprung hat ja auch schon darauf hingewiesen 
— und kostenmäßig gegenwärtig wohl nur schwer 
darstellbar. Wir hatten seinerzeit schon einmal dar-
über diskutiert, ob wir Leistungsbegrenzungsschalter, 
wie es bei industiellen Abnehmern möglich ist, ein- 
14164 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Dr.-Ing. Laermann 
führen sollten; aber auch da galten die gleichen Argu-
mente, die hier bisher einem Erfolg entgegenstanden. 
Es ist daher sinnvoll, wenn nach der neuen Tariford-
nung erst einmal die Gruppen mit hohen Verbrauchs-
werten mit solchen Zeitzonenzählern ausgerüstet 
werden. Ich denke, wir sollten das stufenweise ange-
hen. Um so sicherer sind wir hinsichtlich des Erfol-
ges. 
Für den Haushaltsnormalverbrauch gilt, daß die 
Gepflogenheiten nicht so ohne weiteres von heute auf 
morgen umgestellt werden können. Die Waschma-
schine wird eingestellt, wenn es gerade in die Zeitpla-
nung der Hausfrau paßt. Im übrigen gibt es dann auch 
wieder seltsame Regelungen, die wir auch einmal 
überprüfen müßten. Nach dem Mietrecht beispiels-
weise darf nach 22 Uhr keine Waschmaschine ange-
stellt werden. Wie eigentlich wollen Sie mit einem 
Schwachlasttarif da hineingehen, wenn das auf der 
anderen Seite nicht zulässig ist? Es gibt also eine Fülle 
von Fragen, denen wir uns sicherlich mit aller Inten-
sität zuwenden müssen, aber dies ist eine mühsame 
Geschichte. Ich fasse zusammen: Es ist nicht möglich, 
die Verbraucher auf billige Schwachlasttarife in der 
Nacht zu verweisen, wenn diese Möglichkeiten aus 
anderen Gründen nicht zur Verfügung stehen. Auch 
der Strom für die Warmwassererzeugung ist von den 
menschlichen Verbrauchsgewohnheiten zwischen 6 
und 7 Uhr oder nach Feierabend abhängig. Wenn 
man das einmal nachvollzieht, dann ergibt sich eine 
Haushaltsstromkurve, die eine Morgen-, Mittags- und 
Nachmittagsspitze hat. Dies ergänzt sich im Bundes-
durchschnitt recht gut mit den Verbrauchszeiten der 
Sonderabnehmer. 
Lassen Sie mich ein Wort zu den angeblichen Ver-
zerrungen zwischen dem Tarifabnehmer- und Son-
derabnehmerpreisniveau sagen. Es ist nicht so, daß 
die Tarifabnehmer die Sonderabnehmer subventio-
nieren. Es ist vielmehr geboten, daß gerade in den 
Bereichen, in denen die Wettbewerbsfähigkeit unse-
rer Wirtschaft betroffen ist, mehr Flexibilität von den 
Elektrizitätsunternehmen an den Tag gelegt wird. Wir 
können nicht vom europäischen Binnenmarkt reden, 
uns andererseits jedoch über dessen Auswirkungen 
auf Wettbewerb und Kosten einfach hinwegsetzen. 
Die Energie ist für die gewerbliche Wirtschaft halt ein 
Kostenfaktor, und zwar nicht nur für die Aluminium-
industrie, sondern z. B. auch für die Nahrungsmittel-
veredelungsindustrie. 33 % der Wertschöpfung entf al-
len auf Energiekosten. Deswegen müssen wir sehen, 
daß wir beide Bereiche trennen. Außerdem spart die 
Industrie schon, weil das nämlich ein Kostenfaktor für 
sie ist. 
Ich denke, daß wir — das ist jedenfalls die Auffas-
sung meiner Fraktion — Ihren Antrag ablehnen soll-
ten, weil die Verfahrensschritte und die Maßnahmen, 
die Sie dort vorsehen, uns unseriös erscheinen. Im Ziel 
sind wir uns einig, in bezug auf das Verfahren haben 
wir unterschiedliche Auffassungen. 
Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Dr. Daniels. 
Dr. Daniels (Regensburg) (GRÜNE): Frau Präsiden-
tin! Meine Damen und Herren! Der Wirtschaftsaus-
schuß empfiehlt die Ablehnung unseres Antrages 
„Einführung eines einheitlichen linearen zeitvaria-
blen Tarifs für alle Verbrauchergruppen und Strom-
anwendungsgebiete". Ich glaube, daß er damit nicht 
gut beraten ist. 
Zehn Jahre bedurfte es, bis die Bundesregierung 
auf Druck von Umweltschützern und GRÜNEN, unzu-
friedenen Stromkunden und zuletzt der Wirtschafts-
ministerkonferenz endlich in Bewegung kam und eine 
novellierte Fassung der Bundestarifordnung Elektrizi-
tät vorlegte. Aber die Vorlage ist durch die lange Bear-
beitungszeit nicht besser geworden, denn bestenfalls 
ist sie eine Halbheit, schlechtestenfalls ist sie — insbe-
sondere unter dem Gesichtspunkt der Förderung der 
rationellen Energieverwendung — schlicht kontra-
produktiv. 
Was hätte das Ziel einer Reform des Stromtarifs sein 
können und müssen? Die Studien der Klima-Enquete 
des Bundestages beweisen: Wir stehen vor einer 
heute noch nicht vollständig abschätzbaren Bedro-
hung des Weltklimas. Die ungelösten Probleme der 
nuklearen Stromerzeugung führen in naher Zukunft 
zu einem Atommüllnotstand. Trotz der Unterversor-
gung der Dritte-Welt-Länder erlauben wir in den In-
dustrieländern uns eine maßlose Energieverschwen-
dung. 
Wesentlichen Anteil daran hat die herkömmliche 
Art des Wirtschaftens und der Energieversorgung. 
Deshalb ist es dringend geboten, rasch wirksame 
Maßnahmen für die rationelle und sparsame Verwen-
dung von Energie und insbesondere von Elektrizität 
zu ergreifen und den Stromkundinnen und -kunden 
starke, aber auch leicht verständliche Anreize zum 
Stromsparen zu geben und dies als vordringliches 
gesamtgesellschaftliches Anliegen zu begreifen. 
Diesem Ziel wird die neue Bundestarifordnung 
Elektrizität der Bundesregierung nicht gerecht. Das 
beginnt mit der fehlenden Eindeutigkeit: Durch die 
Vielzahl und Unübersichtlichkeit der vorgelegten Ta-
rifmodelle wird es den großen Energieversorgern in 
Zukunft erleichtert werden, die Stromtarife nach ihren 
Absatzbedürfnissen festzulegen. Im Endeffekt könnte 
das sogar zu einer Steigerung des Stromabsatzes füh-
ren. Schuld daran ist die Unklarheit, ob die alte — ab-
satzfördernde — Aufspaltung in einen Grundpreista-
rif und einen Arbeitspreis nun tatsächlich abgeschafft 
ist oder nur durch andere Tarifelemente ersetzt wird. 
Der neue Leistungspreis könnte in diesem Sinne von 
den EVUs verwendet — besser: mißbraucht — wer-
den. Denn im Regierungsentwurf wird nichts über das 
quantitative Verhältnis von Arbeitspreis und Lei-
stungspreis ausgesagt. Es steht deswegen zu befürch-
ten, daß sich die großen EVUs sehr eng an die bishe-
rige Preisgestaltung anlehnen werden. 
Bei einer Betrachtung der neuen Bundestariford-
nung Elektrizität fällt weiterhin ins Auge: Von einer 
Transparenz der Preisgestaltung kann in diesem Ent-
wurf nicht die Rede sein. Im Gegenteil: Mit dem vor-
geschlagenen 96-Stunden-Tarif ist der Willkür bei der 
Strompreisgestaltung Tür und Tor geöffnet. Der 
Stromabnehmer kann sich nicht sicher fühlen, was als 
Bemessungsgrundlage seiner Stromkosten herange- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14165 
Dr. Daniels (Regensburg) 
zogen wird: die 96-Stunden-Regelung oder die Pau-
schalierung. Damit wird jeder Anreiz zum Stromspa-
ren im Keim erstickt — abgesehen davon, daß dieses 
Preisbildungssystem auch beim besten Willen nie-
mand begreift. 
Bleibt zu fragen, was dann die abstrakte Absichts-
erklärung in der Präambel nutzt, die lautet, „Anreize 
für einen sparsamen und rationellen Umgang mit 
Strom zu erhöhen" , wenn dies durch die Verordnung 
selbst nicht unterstützt wird. Wo ist denn der Anreiz 
für die Industrie enthalten, Energie zu sparen? In die-
ser Bundestarifordnung nirgendwo, meine Damen 
und Herren. An die Sondervertragskunden traut sich 
nämlich niemand von Ihnen heran. 
Summa summarum ist festzustellen: Dringend er-
forderlich ist eine vollständig neue Bundestariford-
nung, da die vorgelegte Novelle im Grunde schon 
wieder novellierungsbedürftig ist, was sich hier aus 
der Diskussion eigentlich schon ergeben hat. Seit Jah-
ren empfehlen die GRÜNEN deshalb einen einheitli-
chen linearen zeitvariablen Tarif für alle Verbrau-
chergruppen und Stromanwendungsgebiete. Dieser 
vereint verschiedene ökonomische und ökologische 
Vorzüge in sich und wird einzig den Anforderungen 
an eine ökologische Stromversorgung gerecht. 
Und wenn Sie nun fragen „Was bleibt an Positi-
vem?", dann kann ich zum Schluß gerne sagen: § 16 
Abs. 2 der neuen Bundestarifordnung läßt lineare Ta-
rife als Wahlmodell durchaus zu. Wir können die Kom-
munen und Gebietsversorger nur ermuntern, von die-
ser Möglichkeit Gebrauch zu machen und damit ihrer 
Verantwortung gerecht zu werden. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Parla-
mentarische Staatssekretär Beckmann. 
Beckmann , Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Wirschaft: Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen! Meine Herren! Der Antrag der Frak-
tion DIE GRÜNEN zur Einführung eines linearen 
Stromtarifs ist bereits im letzten Jahr eingebracht wor
-
den. Inzwischen hat die Bundesregierung die vom 
Bundeswirtschaftsminister vorgelegte neue Bundes-
tarifordnung Elektrizität verabschiedet. Im Novem-
ber hat auch der Bundesrat mit großer Mehrheit zuge-
stimmt. Mit dessen Änderungswünschen wird sich 
das Kabinett am 13. Dezember befassen. Ich rechne 
damit, daß die Bundesregierung dem Vorschlag von 
Bundesminister Haussmann zustimmt und die Ände-
rungen des Bundesrates akzeptiert. Die neue Bundes-
tarifordnung kann damit planmäßig am 1. Januar 
1990 in Kraft treten. 
Die neue Bundestarifordnung wird die Kostenge-
rechtigkeit der Stromtarife erhöhen und die Anreize 
zum Stromsparen verstärken. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]:  Mini
mal!) 
Dazu wird die Reform folgende Eckpunkte umfas-
sen: 
Erstens. Der Grundpreistarif II mit seiner ausge-
prägten Preisdegression bei hohen Verbräuchen wird 
abgeschafft. 
Zweitens. Die Stromrechnung ist zukünftig nicht 
mehr von verbrauchsunabhängigen Größen wie 
Raumzahl, Hektarfläche oder Anschlußwerten abhän-
gig. Vielmehr wird ein Leistungspreis eingeführt, des-
sen Höhe vom individuellen Abnahmeverhalten des 
Kunden abhängt. 
Drittens. Die stärkere Verbrauchsabhängigkeit er-
zeugt neue Impulse zum Stromsparen, z. B. durch den 
Kauf und die Entwicklung stromsparender Geräte. 
Viertens. Es wird ein Schwachlasttarif generell vor-
geschrieben. Davon verspreche ich mir eine Verlage-
rung des Stromverbrauchs in die lastschwachen Zei-
ten während der Nacht. 
Meine Damen und Herren, im neuen Leistungs-
preissystem wird bei hohen Verbräuchen durch Mes-
sung festgestellt, wie stark der Kunde im Abrech-
nungsjahr maximal Kraftwerke und Kraftnetze in An-
spruch genommen hat. Hierzu ist ein Zusatzgerät er-
forderlich, so daß die Leistung aus Kostengründen 
zunächst nur bei höheren Verbräuchen individuell 
gemessen wird. Bei niedrigeren Verbräuchen, zu de-
nen fast alle Haushalte rechnen, wird die Leistungs-
inanspruchnahme pauschal nach Erfahrungswerten 
aus dem Jahresverbrauch errechnet. 
Der Leistungspreis kann einen festen Sockel erhal-
ten. Damit sollen die Kosten gedeckt werden, die auch 
bei langfristiger Betrachtung vom Verbrauch unab-
hängig sind; das sind insbesondere die Kosten des 
Ortsnetzes. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: In wel
cher Höhe liegen die denn?) 
Auf Vorschlag des Bundeswirtschaftsministers sieht 
die neue Bundestarifordnung jedoch ausdrücklich 
vor, daß auf einen festen Sockel auch ganz verzichtet 
werden kann; dann ergibt sich für den Bereich unter-
halb der Leistungsmessung faktisch ein linearer Ta-
rif. 
Demgegenüber zielt der Antrag der GRÜNEN auf 
die generelle Einführung eines zeitgezonten linearen 
Tarifs, bei dem die Leistungsinanspruchnahme auch 
bei hohen Verbräuchen keine Rolle mehr spielt. Dies 
steht nicht im Einklang mit den Empfehlungen der EG 
und der Länderwirtschaftsminister. 
Im übrigen liegen uns mit einem solchen Ta rif, wie 
er jetzt erstmals in Saarbrücken — allerdings nur für 
die privaten Haushalte — erprobt wird, belastbare Er-
fahrungen zumindest im Bundesgebiet noch nicht vor. 
Schon deshalb kann die Bundestarifordnung dieses 
Modell im Interesse der Kunden jetzt nicht vorschrei-
ben oder generell zulassen. Allerdings kann zukünftig 
bei erfolgreichem Abschluß der Erprobung das jewei-
lige Bundesland auch ein derartiges Modell auf An-
trag genehmigen. Voraussetzung ist jedoch, daß von 
der Nachfragekurve her überhaupt ein Bedürfnis da-
für besteht, den Verbrauch durch Preisstaffelung im 
Tarifabnehmerbereich auch tagsüber weiter zu ver
gleichmäßigen. Im übrigen wird sich erst nach Ab-
schluß der laufenden Versuche beurteilen lassen, ob 
die noch offenen Fragen des Saarbrücker Modells be- 
14166 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Parl. Staatssekretär Beckmann 
friedigend geklärt werden können und insbesondere 
ob nicht dadurch neue Leistungsspitzen verursacht 
werden. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Staatssekretär, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. Daniels? Es wir Ihnen nicht angerechnet. 
Beckmann, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Wirtschaft: Es ist mir wegen der Zeit leider 
nicht möglich. Ich bedaure das, Herr Kollege. Ich 
stehe Ihnen später gerne zur Verfügung. Ich bin sehr 
eingeengt. 
Durch die neue Bundestarifordnung wird das 
Strompreisniveau im Tarifabnehmerbereich insge-
samt nicht geändert. Längerfristig wirkt die Tarifre-
form eher kosten- und preisdämpfend. Die höhere 
Kostengerechtigkeit bedeutet jedoch, daß die Kunden 
je nach Verbrauchsverhalten teils mehr, teils weniger 
bezahlen müssen. Bei überdurchschnittlichen Ver-
bräuchen wird der Strompreis tendenziell steigen. 
Meine Damen und Herren, durch die Verschiebung 
zwischen den Preiselementen wird erreicht, daß trotz 
gleichbleibenden Strompreisniveaus der verbrauchs-
abhängige Kilowattstundenpreis ansteigt. Stromspa-
ren wird zukünftig also stärker honoriert. Insgesamt 
schöpft die neue Bundestarifordnung alle Möglichkei-
ten aus, um durch eine kostenorientierte Tarifstruktur 
zum sparsamen und rationellen Umgang mit Strom 
beizutragen. Sie ist damit ein wichtiger Baustein der 
Maßnahmen, mit denen die Bundesregierung aus 
Energie- und Umweltgründen den Energieverbrauch 
weiter vermindern will. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Und 
was ist mit der Industrie? Nichts!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Beschluß-
empfehlung des Ausschusses für Wirtschaft auf 
Drucksache 11/5635. Der Ausschuß empfiehlt, den 
Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf Drucksache 
11/2079 abzulehnen. Wer stimmt für diese Beschluß-
empfehlung? — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Die 
Beschlußempfehlung ist gegen die Stimmen der GRÜ-
NEN angenommen. 
Ich rufe den Punkt 20 der Tagesordnung auf: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum 
Schutz von Embryonen 
(Embryonenschutzgesetz — EschG) 
— Drucksache 11/5460 
—Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Jugend, Fami lie, Frauen und Gesundheit 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
b) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Däubler-Gmelin, Bachmaier, Klein (Die
-
burg), Dr. Pick, Schmidt (München), Schütz, 
Singer, Stiegler, Wiefelspütz, Dr. de With, 
Dr. Vogel und der Fraktion der SPD einge
brachten Entwurfs eines Siebenunddreißigsten 
Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes 
(Artikel 74 Nr. 19a — neu — ) 
— Drucksache 11/5709 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
c) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Däubler-Gmelin, Schmidt (Nürnberg), 
Bachmaier, Klein (Dieburg), Dr. Pick, Schmidt 
München), Schütz, Singer, Stiegler, Wiefels-
pütz, Dr. de With, Catenhusen, Becker-Inglau, 
Blunck, Bulmahn, Conrad, Dr. Emmerlich, Ad-
ler, Faße, Ganseforth, Dr. Götte, Hämmerle, 
Dr. Niehuis, Seuster, Dr. Sonntag-Wolgast, 
Weyel, Dr. Wegner, Dr. Vogel und der Fraktion 
der SPD eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Regelung von Problemen der künstli-
chen Befruchtung beim Menschen und bei Ein-
griffen in menschliche Keimzellen 
— Drucksache 11/5710 
—Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
gemeinsame Beratung dieser Tagesordnungspunkte 
eine Stunde vorgesehen. Sind Sie damit einverstan-
den? — Das ist der Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Bundesmi-
nister Engelhard. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Die neuen Metho-
den der Fortpflanzungsmedizin wie auch der Gen-
technik eröffnen nicht nur Chancen, sondern vor al-
lem auch Möglichkeiten des Mißbrauchs. Es ist daher 
eine vordringliche Aufgabe des Gesetzgebers, die 
Grenzen ihrer Anwendung beim Menschen festzule-
gen; gilt es doch, rechtzeitig jeder Form der geneti-
schen Manipulation zu wehren. Die Hyb ris, einen 
vermeintlich vollkommenen Menschen züchten zu 
können, dürfen wir nicht zulassen. Das Bewußtsein, 
daß wir es vom Zeitpunkt der Befruchtung der 
menschlichen Eizelle an mit menschlichem Leben zu 
tun haben, müssen wir stärken. Dem Umgang mit 
menschlichem Leben sind gerade im Bereich der For-
schung Grenzen zu setzen. Leben und Menschen-
würde bedürfen eines umfassenden Schutzes. 
Das Embryonenschutzgesetz setzt diese Verpflich-
tungen in die Tat um. Sein Entwurf stellt sicher, daß 
auch in einer zunehmend von medizinischen Techni-
ken bestimmten Zukunft ein an der Würde des Men-
schen orientierter Umgang mit dem menschlichen Le-
ben gewährleistet ist. Er will zudem das seelische 
Wohl der Kinder schützen, die ihr Leben der Anwen-
dung einer medizinisch neuen Methode verdanken. 
Der Entwurf tritt allen Manipulationen entgegen, 
die mit unserem auch die Unvollkommenheit des 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14167 
Bundesminister Engelhard 
Menschen einschließenden Menschenbild nicht in 
Einklang zu bringen sind. Ich nenne nur die Pönalisie-
rung eines Gentransfers in menschliche Keimbahn-
zellen und das Verbot der gezielten Geschlechtswahl, 
die gleichsam einen ersten Schritt auf dem verhän-
gnisvollen Weg zu einer Manipulation menschlichen 
Lebens bildet. Daß auch die krassesten Formen des 
Mißbrauchs wie etwa die gezielte Erzeugung gene-
tisch identischer Menschen und die Erzeugung von 
Chimären und Hybridwesen aus Mensch und Tier 
strafrechtlich verboten werden, versteht sich deshalb 
von selbst. 
Außer Frage steht für die Bundesregierung auch das 
strafrechtliche Verbot einer gezielten Erzeugung 
menschlicher Embryonen zu Forschungszwecken. 
Mit der in Art. 2 Abs. 2 des Grundgesetzes getroffe-
nen Entscheidung zugunsten des menschlichen Le-
bens sind solche Machenschaften nicht in Einklang zu 
bringen. Embryonen extrakorporal zu erzeugen, ohne 
ihnen die Chance einzuräumen, ausgetragen und ge-
boren zu werden, heißt nichts anderes, als ihre alsbal-
dige Vernichtung bewußt in Kauf zu nehmen. Unse-
ren Vorstellungen vom Umgang mit menschlichem 
Leben widerspricht es grundsätzlich, Leben — auch 
solches in den frühesten Stadien seiner Entwick-
lung — zu Forschungszwecken zu verwenden. Um zu 
verhindern, daß bei der extrakorporalen Befruchtung 
Embryonen entstehen, die nicht ausgetragen werden 
können, verbietet der Entwurf die Befruchtung von 
mehr Eizellen, als für einen einmaligen Transfer auf 
die zur Austragung bereite Frau benötigt werden. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Wie viele sind das 
denn?) 
Meine Damen und Herren, im Interesse des Kindes-
wohls will der Entwurf Manipulationen verhindern, 
welche die seelische Entwicklung des jungen Men-
schen gefährden können. So dient das Verbot der Ei-
spende dazu, sogenannte gespaltene Mutterschaften 
zu verhindern, bei denen genetische und austragende 
Mutter nicht mehr identisch sind. Jedem Kind muß, so 
meine ich, die Auseinandersetzung mit dem Umstand 
erspart bleiben, daß es sein Leben drei verschiedenen 
Elternteilen gleichermaßen verdankt: dem Vater, der 
genetischen Mutter und schließlich der austragenden 
Mutter. 
Darüber hinaus ist dem Arzt strafrechtlich zu unter-
sagen, an einer künstlichen Befruchtung mitzuwir-
ken, wenn er weiß, daß die betroffene Frau bereit ist, 
nach der Geburt ihr Kind Dritten auf Dauer zu über-
lassen. Sogenannte Ersatzmutterschaften, im allge-
meinen Sprachgebrauch und in der Presse weithin als 
Leihmutterschaften apostrophiert, laufen regelmäßig 
dem Kindeswohl zuwider. 
Ich bin sehr froh, daß über diese Grundpositionen, 
wie ich sie in einem kurzen Aufriß geschildet habe, 
und die daraus folgenden Regelungen des Entwurfs 
hier eine große Einmütigkeit besteht. 
Nicht geregelt hat der Entwurf die vielschichtige 
Problematik der heterologen Insemination wie auch 
der künstlichen Befruchtung bei alleinstehenden oder  
in einer nichtehelichen Lebensgemeinschaft leben-
den Frauen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ist es! 
Und auch die Samenspende nicht!) 
Diese schwierigen Fragen haben wir ganz bewußt 
ausgeklammert, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das geht 
aber nicht!) 
weil sich in den vergangenen Monaten sehr deutlich 
gezeigt hat, daß die Erörterung der damit verbunde-
nen Probleme noch nicht abgeschlossen ist. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Bei Ihnen 
vielleicht! — Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: 
Sie sind immer ein bißchen schneller, als es 
erlaubt ist!) 
— Frau Kollegin, im Interesse des Rechtsfriedens und 
der Akzeptanz brauchen wir auch hier einen breiten 
gesellschaftlichen Konsens. Ich habe versucht, das in 
dieser freundlichen Art zu schildern. Wir werden uns 
um diese Probleme weiter kümmern müssen. 
Meine Damen und Herren, was schließlich den von 
der SPD vorgelegten Entwurf eines 37. Gesetzes zur 
Änderung des Grundgesetzes bet rifft, so habe ich 
schon bei früherer Gelegenheit eine gewisse Sym-
pathie für dieses Anliegen gezeigt. Es bleibt jedoch 
abzuwarten, ob sich vor allem auch im Bundesrat die 
erforderliche Zweitdrittelmehrheit für diesen Vor-
schlag wird finden lassen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Dr. Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Herr Bundesjustizmini-
ster, ich stimme Ihnen in vielen Punkten zu, die Sie 
gerade in außerordentlich freundlicher Art — das be-
stätige ich Ihnen nicht nur wegen der fortgeschritte-
nen Stunde am heutigen Freitag gern — vorgetragen 
haben. Es ist in der Tat so, daß die neuen wissen-
schaftlichen Erkenntnisse es möglich gemacht haben, 
menschliches Leben zu planen und künstlich zu 
schaffen. Auf verschiedenen Wegen wird dies ohne 
große Schwierigkeiten möglich. Frauen können mit 
Samenzellen ihres Ehemannes, ihres Partners, aber 
— das wissen wir ja — auch eines wildfremden Man-
nes befruchtet werden. Medizinische Hilfsmöglich-
keiten lassen das zu. 
Es ist auch ohne Schwierigkeiten möglich, Frauen 
Eizellen zu entnehmen, diese im Reagenzgals im La-
bor zu befruchten und den entstehenden Embryo der 
Frau, von der die Eizelle stammt, aber auch jeder 
beliebigen anderen Frau wieder einzupflanzen. 
Was das bedeutet, wird heute in der Öffentlichkeit 
immer deutlicher. Bisher standen Vaterschaft und 
Mutterschaft eigentlich für leibliche Abstammung, für 
Liebe zwischen Eltern und Kindern, für familiäre und 
soziale Zusammengehörigkeit. Jetzt, meine Damen 
und Herren, wird das alles anders: Es wird anders 
planbar und anders regelbar. Die Vaterschaft und die 
Mutterschaft lassen sich auflösen. Die Vaterschaft läßt 
sich auf die Funktion des Samenspendens reduzieren. 
14168 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Der „Vater" ist dann nicht mehr der Vater, sondern 
der „Samenspender". Bei der Mutter ist die Aufspal-
tung der Mutterschaft in noch viel mehr Teile denk-
bar: soziale Mutterschaft als eine Möglichkeit, Spen-
derin von Eizellen als andere Möglichkeit oder auch 
das Austragen einer befruchteten Eizelle, befruchtet 
mit den Samenzellen des Partners oder eines fremden 
Mannes. 
(Vorsitz : Vizepräsident Westphal) 
Fortpflanzung ist — und das ist die Folgerung dar-
aus — heute schon und auch in der Zukunft noch 
mehr ohne jede personale Beziehung möglich. Meine 
Damen und Herren, das ist ein Einschnitt! 
(Marschewski [CDU/CSU]: Das ist leider 
wahr!) 
Es ist ein Einschnitt, über den wir uns, glaube ich, 
nicht so einfach hinwegsetzen dürfen. 
Es gibt auch noch mehr Stufen: Es ist heute möglich, 
nicht nur das Geschlecht eines Kindes zu planen, ei-
nes künstlich erzeugten festzulegen, sondern es wird 
in Zukunft auch ohne weiteres möglich sein, Eigen-
schaften und Aussehen vorauszubestimmen. Und 
jetzt sage mir einer, daß diese Aussichten ihn nicht 
schrecken. Lächeln können darüber wohl nur ganz 
wenige, unbekümmert und ohne Probleme. Wissen 
Sie, es sind ja nicht nur Philosophen und Denker, die 
hier warnen, die ihre Stimme erheben und sagen: 
„Macht das nicht. Nehmt diese Möglichkeiten nicht in 
Anspruch. Betrachtet das um Gottes Willen nicht als 
Fortschritt; denn das ist es nicht." 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
In der Öffentlichkeit wird deswegen — und das 
halte ich für wichtig und richtig — immer mehr ge-
fragt: Wo bleibt denn da eigentlich die Menschlich-
keit? Wo bleiben die menschlichen Beziehungen, 
(Marschewski [CDU/CSU]: So ist es! Sehr 
wahr!) 
und vor allen Dingen: Wo bleiben eigentlich die Kin-
der? 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von den 
GRÜNEN: Richtig!) 
Was soll eigentlich aus ihnen werden? Werden sie 
das nicht alles auszubaden haben, was eben nicht 
planbar ist, was nicht genau vorherbestimmbar ist? 
Werden sie es nicht auszubaden haben, daß sie dann 
nicht mehr einen Vater oder eine Mutter im herkömm-
lichen Verständnis haben, sondern bestenfalls Kon-
takte, Teilbeziehungen zu Teilfunktionen von Teilvä-
tern und Teilmüttern? 
(Marschewski [CDU/CSU]: Oder zwei Väter 
und zwei Mütter!) 
— Ja, ja, oder eben noch aufgespaltener. Was wird 
eigentlich mit Kindern, die den Planungen oder Vor-
bestimmungen dieser Eltern — seien es nun die leib-
lichen oder die sozialen — nicht genügen, die sich im 
Lauf ihres Lebens nicht so entwickeln, wie es die 
Eltern, die sozialen Eltern, vorbestimmt haben, wo es 
nicht nur mit der Haarfarbe nicht mehr stimmt, son-
dern wo das Kind dann eben kein Yehudi Menuhin 
wird, um es jetzt einmal übertrieben auszudrücken? 
Diese Schreckensvisionen sind ja nicht mehr nur Vi-
sionen oder Science Fiction, sondern Dinge, mit denen 
wir rechnen müssen. 
Ich denke, daß alle diese Fragen bedrücken. Wir 
sollten das hier auch deutlich aussprechen. Wir sollten 
auch ehrlich zugeben, daß das auf uns zukommt und 
daß wir zufriedenstellende Antworten nicht geben 
können. Wir sollten auch sagen, daß diese techni-
schen Möglichkeiten, diese wissenschaftlichen Mög-
lichkeiten nicht Fortschritt bedeuten. Wir müssen mit 
der ganzen Verantwortung des Gesetzgebers sagen: 
Nein, wir wollen das nicht. Menschliches Leben darf 
nicht total planbar und darf nicht verfügbar gemacht 
werden. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wir wollen eine solche Fortpflanzung, eine gespaltene 
Mutterschaft und Vaterschaft in geplanter totaler 
menschlicher Beziehungslosigkeit nicht. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Wir wollen sie auch nicht zulassen. Wir werden sie 
auch verhindern, soweit wir das können. Meine Da-
men und Herren, ich sehe schon, wir sind da einer 
Meinung, und ich finde das gut. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Selbstverständ
-
lich!) 
Es verwundert mich auch nicht besonders. Wir ha-
ben ja auch schon häufiger darüber geredet. 
Deswegen will ich jetzt auch noch die zweite Seite 
nennen. Ganz ohne Zweifel ist es ja auch so, daß die 
neuen medizinischen Erkenntnisse auch Hilfen bie-
ten, z. B. dann, wenn Frauen darunter leiden, daß sie 
keine eigenen Kinder bekommen können. Darunter 
leiden viele Frauen, und die Gründe dafür, daß sie das 
tun, sind ebenso unterschiedlich wie vielfältig. 
Da gibt es nun einige, die dazu eine bestimmte Posi-
tion vertreten, weil sie die Gefahren, die mit den 
neuen Möglichkeiten verbunden sind, genau sehen. 
Sie sagen: Gut, Kinderlosigkeit ist eben Schicksal. Sie 
sagen: Gut, man muß sich damit abfinden. Sie verwei-
sen dann auf Adoption und auf die Möglichkeit, ande-
ren, fremden Kindern zu helfen. Das ist ein Stand-
punkt. Weiter sagen sie — wie ich finde, zumindest 
zum Teil mit Recht—, daß es häufig viel eher der 
Druck der Gesellschaft ist, der ursächlich für die Pro-
bleme und die Sorgen kinderloser Frauen ist, als die 
Kinderlosigkeit selbst. Das mag schon so sein, jeden-
falls in Teilen, meine Damen und Herren, und ich ver-
stehe diese Haltung auch. 
Aber ich teile die Konsequenz, die daraus häufig 
gezogen wird, nicht, nämlich die, daß man keine der 
Methoden der künstlichen Befruchtung zulassen 
sollte. Ich bin der Auffassung, daß es Fälle geben 
kann, z. B. dann, wenn Frauen durch Unfall oder 
Krankheit keine eigenen Kinder mehr von ihrem Ehe-
mann oder ihrem dauerhaften Partner bekommen 
können, Fälle, in denen man helfen kann, wenn es die 
neuen Erkenntnisse zulassen. Das halte ich für richtig 
und auch für verantwortbar. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Was heißt „dau
erhaft" ?) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14169 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Das wird aber die Verantwortung des Gesetzgebers 
ins Gigantische vergrößern. Damit sind wir genau an 
dem Punkt, den wir hier im Bundestag aufgreifen 
müssen. Wir müssen nämlich die wenigen Hilfsmög-
lichkeiten erhalten, sinnvoll anwenden und die gro-
ßen Gefahren nicht nur offenlegen und abwägen, son-
dern auch durch Regelungen beide Felder scharf ge-
geneinander abgrenzen. Wir müssen uns vor allen 
Dingen darüber im klaren sein, mit welchen Mitteln 
wir sicherstellen wollen, daß diese trennscharfen Re-
gelungen auch eingehalten werden. Das heißt, es muß 
ein großer Teil der Aufmerksamkeit auf die Überwa-
chung und Sicherung dieser Regelungen entfallen. 
Das wird nicht einfach sein. 
Die Diskussion der letzten fünf Jahre, die zu den 
einzelnen Bereichen sehr intensiv vor sich gegangen 
ist, geht weiter. Gerade weil wir diese Diskussion wei-
terführen wollen, kündige ich jetzt schon an, daß das 
Gesetzgebungsverfahren ein Höchstmaß an Öffent-
lichkeit, ein Höchstmaß auch an Beteiligung der Wis-
senschaft und der Betroffenen garantieren sollte. Ich 
bitte Sie hier schon jetzt um Ihre Mitwirkung. 
Die Gesetzentwürfe, die wir heute beraten, streben 
— das will ich deutlich sagen — bei aller Unterschied-
lichkeit diese Trennschärfe durchaus an. Das ist gar 
keine Frage. Wir können auch wiederholen, daß es 
viele Gemeinsamkeiten gibt. In dem auf das Straf-
recht ausgerichteten Regierungsentwurf steht, was al-
les verboten werden soll, was mit Strafe belegt wer-
den soll: beispielsweise die gezielte Erzeugung 
menschlicher Embryonen, die Verwendung menschli-
cher Embryonen etwa zu Forschungszwecken, die ex-
trakorporale Befruchtung von mehr Eizellen, als in-
nerhalb eines Zyklus der Frau auf diese übertragen 
werden sollen, das Klonen, das gezielte Erzeugen von 
Chimären, die Geschlechterwahl. 
Alles dieses wollen auch wir verboten haben. Da 
gibt es Gemeinsamkeiten; ich glaube, darüber brau-
chen wir gar nicht lange zu streiten. Wir meinen, wir 
hätten einige bessere Formulierungen vorzuschlagen; 
der Bundesrat hat einiges dazu beigetragen. Wir sind 
für gemeinsame vernünftige Lösungen sehr offen. 
Aber wir sagen — jetzt kommen die Unter-
schiede — : Darum geht es nicht allein. Genau das ist 
die Stelle, wo Sie mit Ihrer strafrechtlichen Lösung an 
der falschen Wegkreuzung stehengeblieben sind. Sie 
gehen davon aus, es gehe nur darum, den Mißbrauch 
zu verbieten und ihn mit Strafe zu belegen. Wir hin-
gegen sagen: Nein, es geht keineswegs nur um die 
Verhinderung von strafbarem Mißbrauch, sondern 
wir müssen die unterschiedlichen Regelungsmöglich-
keiten, die uns als Gesetzgeber zur Verfügung stehen, 
gezielt und abgestuft einsetzen, um Voraussetzungen 
zu bestimmen und dann auch zu sagen, was wir nicht 
wollen, ohne daß es gleich bestraft werden muß. Wir 
wollen sagen können: Hier liegen solche gravieren-
den Eingriffe vor, daß sie auf jeden Fall verboten bzw. 
mit Strafe belegt werden müssen. 
All das tun Sie ja nicht. Sie haben sich ausschließlich 
auf das Strafrecht verlassen und vollständig überse-
hen, daß wir auch zivilrechtliche, ärztlich-berufs-
rechtliche und sozialrechtliche Möglichkeiten ha-
ben. Das finde ich nicht gut. Wir haben Ihnen das 
schon vor mehreren Jahren gesagt. Hier im Raum sit-
zen eine ganze Menge von Sachkennern, die ganz 
genau wissen, daß ein differenziertes Regelungsin-
strumentarium sehr viel sachgerechter wäre. 
Ich möchte einmal anführen, was alles in Ihrer ge-
setzlichen Regelung nicht angesprochen wird: Wann 
darf eigentlich mit Methoden der künstlichen Be-
fruchtung vorgegangen werden? Welches sind die 
Voraussetzungen? Muß es nicht gestufte unterschied-
liche Voraussetzungen geben, je nachdem, um wel-
che Methode der künstlichen Befruchtung es sich 
handelt? 
Wir sagen: Bei der Reagenzglasbefruchtung müs-
sen die Voraussetzungen sehr viel restriktiver ange-
setzt werden als beispielsweise bei der Insemination, 
und zwar einfach deshalb, weil die Reagenzglasbe-
fruchtung das Einfallstor für all diese unglaublich ge-
fährlichen Expe rimente darstellt, nicht aber die Inse-
mination. 
Wir fragen auch: Wer soll eigentlich solche Metho-
den anwenden können? Wie ist es mit dem Arztvorbe-
halt? Wenn wir uns darüber einig sind, daß trenn-
scharfe Grenzregelungen geschaffen werden müssen, 
frage ich: Wo dürfen diese Methoden angewandt wer-
den? In den Praxen? In jeder Praxis? In einer gynäko-
logischen, in einer Facharztpraxis? Oder wollen wir 
bestimmte Dinge wie die Reagenzglasbefruchtung 
auf Krankenhäuser beschränken? Oder: Wie ist das 
mit der Dokumentation, von wem die Eizelle und von 
wem die Samenzelle stammt? Wer dokumentiert das? 
Wer muß das aufbewahren? 
Wie ist es eigentlich mit den Kindern? Wann dürfen, 
müssen, sollen sie erfahren, wer ihre leibliche Mutter 
oder ihr leiblicher Vater ist? 
Natürlich gibt es hier eine Rechtsprechung. Aber 
wir sind der Auffassung, wenn wir diesen Fragenbe-
reich verantwortlich angehen, dann müssen wir ihn 
hier insgesamt durchdenken und dann müssen wir ihn 
mit dem differenzierten Regelungsinstrumentarium, 
das wir haben, festlegen. 
Sie tun das nicht. Sie sagen, Sie gehen mit dem 
Strafrecht vor. Ich bedaure das. Wir sehen in anderen 
Bereichen, in welche Sackgasse uns das bringt. 
Herr Bundesjustizminister, Sie wissen, ich schätze 
Ihre Freundlichkeit ganz außerordentlich. Ich habe 
deswegen gerade so schmunzeln müssen — das hat 
sich dann in lautem Lachen niedergeschlagen — , als 
Sie davon sprachen, Sie hätten die heterologe Insemi-
nation nicht geregelt, weil es hier noch Probleme 
gebe. Wissen Sie, seit dem Benda-Gutachten — das ist 
jetzt auch schon wieder nahezu fünf Jahre her — ha-
ben wir selbstverständlich erkannt, und zwar quer 
über die Parteigrenzen hinweg, daß hier einer der gra-
vierenden Punkte liegt. Ich kann mich an viele Ge-
spräche mit Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des 
Justizministeriums erinnern, die sehr wohl wissen, 
was hier geregelt werden muß und wo es Probleme 
gibt. Auch Bund-Länder-Kommissionen waren hier 
am Werk und und und ... Also, wir betreten hier kein 
Neuland. 
Ich sage: Es gibt da andere Probleme. Die Probleme 
sind z. B., daß Sie die gespaltene Mutterschaft verbie-
ten und mit Strafe belegen wollen, die gespaltene 
14170 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Vaterschaft aber nicht. Das heißt, wenn der Vater zum 
Samenspender reduziert wird, dann haben Sie nichts 
dagegen. Ich hoffe, daß das eine Konsequenz aus dem 
von Ihnen eingeschlagenen Weg und nicht eine Kon-
sequenz aus Ihrem Wollen und aus Ihrem Denken ist. 
Ich kann nämlich den Unterschied zwischen einer 
gespaltenen Vaterschaft und einer gespaltenen Mut-
terschaft prinzipiell nicht sehen. Ich teile Ihre Auffas-
sung, daß man das nicht verbieten und dann mit Strafe 
belegen sollte. Aber da zeigt sich eben der Nachteil, 
daß Sie ein unterschiedliches Instrumenta rium nicht 
gewählt haben. Ich sage Ihnen: So geht es nicht. Wir 
machen uns nicht nur insgesamt als Bundestag lächer-
lich, wenn so etwas beschlossen werden sollte, son-
dern es ist auch inhaltlich einfach falsch. 
Damit auch jeder sieht, was ich meine, will ich es 
wiederholen. Es geht darum: Was passiert, wenn die 
Eizelle von einer Frau stammt und sie mit dem Samen 
eines fremden Mannes, der also weder Ehepartner 
noch Partner ist — diese Diskussion werden wir 
selbstverständlich auszutragen haben, Herr Mar-
schewski —, befruchtet wird? Soll man die Funktion 
des Vaters einfach austauschen können? Ist es da 
wirklich so, daß man es, weil man es nicht bestrafen 
will, überhaupt nicht regelt, d. h. auch mit anderen 
Regelungen nicht unterbindet? Ich sage Ihnen: Da 
machen wir nicht mit. Das ist für uns der Streit-
punkt. 
Übrigens war dies eine der Überlegungen, die uns 
dazu geführt haben, zu sagen: Jawohl, wir müssen 
hier nach Wegen suchen, die umfassende Regelungen 
ermöglichen. Das war der Grund — das wissen Sie —, 
warum ich werbend von Land zu Land gezogen bin, 
um eine Grundgesetzänderung möglich zu machen, 
für die Sie ja auch viel Sympathie haben. Ich sage 
Ihnen: Wir kriegen den Bundesrat dazu — allerdings 
nicht, wenn wir abwarten, sondern nur dann, wenn 
wir hergehen und diejenigen Länder, die noch über-
zeugt werden müssen, wirklich davon überzeugen, 
daß das der bessere Weg ist. 
Es wäre merkwürdig, wenn uns das nicht gelänge, 
nämlich deshalb, weil es wieder so eine Art Resigna-
tion vor den Fakten wäre, die wir doch dann, wenn es 
um die Regelung neuer wissenschaftlicher und tech-
nischer Erkenntnisse, um die Sicherung unserer 
Grundrechte und Grundwerte in einer völlig verän-
derten Zeit geht, gar nicht zulassen dürfen. Natürlich 
werden wir hier die eine oder andere Korrektur an der 
Gesetzgebungskompetenz von Bund und Ländern zu-
lassen müssen. Aber das können wir doch auch tun! 
Das wissen wir jetzt seit mehreren Jahren. 
Meine Damen und Herren, Herr Justizminister, 
das, worum ich nachhaltig und nachdrücklich bitte, 
ist, daß Sie den Standpunkt des Abwartens aufgeben 
und mithelfen, daß wir die Länder davon überzeugen, 
daß der Weg, den wir vorschlagen, vernünftig und 
richtig ist. Ich denke, wenn dieser Weg eingeschlagen 
wird, dann wäre uns hier etwas möglich, was es noch 
nicht gegeben hat, nämlich daß wir uns wirklich über 
die Gefahren und über die Chancen neuer Technolo-
gien einig werden und das geeignete, sachgerechte 
und vernünftige Regelungsinstrumentarium dafür su-
chen und es auch wählen. Darum bitte ich; das schla-
gen wir vor. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Seesing. 
Seesing (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Neue Technologien bestimmen immer 
stärker unser Leben, bestimmen menschliches Leben 
und die Welt um uns. Neue Techniken ermöglichen 
die Herstellung von Leben, aber auch seine beliebige 
Beendigung. Unsere Verfassung, das Grundgesetz, 
gibt uns auf, das Leben des Menschen zu schützen. 
Wenn der Staat diesen Schutz gewährleisten soll, muß 
er es durch ein Gesetz tun. Denn in gewisser Weise 
müssen wir schon das Tun von Menschen eingrenzen 
und einschränken. 
Es liegen heute drei Gesetzentwürfe vor, die den 
Rahmen der staatlichen Einflußnahme darstellen sol-
len. Ich nenne sie: erstens der Entwurf eines Gesetzes 
zum Schutz von Embryonen, der von der Bundesre-
gierung eingebracht wurde, zweitens der Entwurf ei-
nes Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes und 
drittens der Entwurf eines Gesetzes zur Regelung von 
Problemen der künstlichen Befruchtung beim Men-
schen und bei Eingriffen in menschliche Keimzellen, 
die beide soeben von der SPD-Fraktion in die parla-
mentarische Beratung eingeführt wurden. Ich sichere 
für alle drei Gesetzentwürfe sehr gründliche, aber 
auch sehr zügige Beratung zu. Denn sehr viel Zeit 
haben wir nicht mehr zu verlieren. 
Ich möchte heute einige grundsätzliche Äußerun-
gen zu diesem Fragenkomplex machen, damit wenig-
stens in etwa deutlich wird, was die CDU/CSU-Bun-
destagsfraktion und was mich persönlich bewegt. 
Meine erste Frage lautet: Wer ist Mensch? Lange 
Zeit haben nicht nur Wissenschaftler geglaubt, daß 
die biogenetische Grundregel des Zoologen Ernst 
Haeckel aus dem Jahre 1866 den Beginn des mensch-
lichen Lebens richtig darstellt. Danach durchläuft das 
Lebewesen im frühen embryonalen Zustand die 
ganze Entwicklungsgeschichte, ist also zunächst 
Fisch, dann Lurch, vielleicht auch Vogel oder Affe, 
bevor es Mensch wird. Unter Wissenschaftlern macht 
man sich Gedanken darüber, ab welchem Tag nach 
der Zeugung der Mensch als Mensch existiert. Ich las 
kürzlich, daß ein deutscher Professor vom 40. oder 
— ganz neu — vom 60. Tag spricht. Wenn ich mich 
nicht irre, hat schon Thomas von Aquin angenommen, 
daß der männliche Mensch etwa mit dem 40. Tag be-
seelt wird, der weibliche Mensch erst mit dem 80. Tag. 
Bei Thomas von Aquin ist der Augenblick, in dem Gott 
dem Menschen die Seele einhaucht, der Augenblick 
der Menschwerdung. Das paßt für Thomas von Aquin, 
weil es in sein philosophisches System paßt. Die Fest-
legung auf den 40. Tag kann für den Gesetzgeber 
ebensowenig Vorgabe sein wie die Festlegung auf 
den Augenblick der Nidation. Die Einrüstung in die 
Schleimhaut der Gebärmutter hat man einfach auf 
den 14. Tag nach der Befruchtung festgelegt. Wir wis
-
sen heute: zu Unrecht. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14171 
Seesing 
Wenn der Staat heute menschliches Leben schützen 
will, muß der Schutz vom Anfang bis zum Ende des 
Lebens gehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Unsere Basis für die Lösung dieser Fragen ist: 
Menschliches Leben beginnt mit dem Augenblick der 
Verschmelzung der Kerne von Eizelle und Samen-
zelle. 
(Geis [CDU/CSU]: Das ist entscheidend!) 
Der Staat muß das menschliche Leben von diesem 
Augenblick an schützen. Der Schutz kann nach unse-
rer Auffassung nicht nur für Retortenmenschen gel-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zweitens. Wie macht man einen Menschen, und 
was macht man mit einem Menschen? Diese beiden 
Fragen, vor der CDU/CSU-Bundestagsfraktion — ich 
verrate jetzt interne Geheimnisse — von mir gestellt 
— rein rheto risch; denn ich wollte sie selbst beantwor-
ten — , lösten zunächst einen gewaltigen Heiterkeits-
ausbruch aus. Diese Heiterkeit wich aber sehr schnell 
größter Nachdenklichkeit und Betroffenheit. Man 
stellte bald fest, daß man heute der menschlichen 
Natur oder gar Gott leicht ins Handwerk pfuschen 
kann. Ich spreche von der sogenannten künstlichen 
Befruchtung. Das ist an sich ein falscher Beg riff. Denn 
die Befruchtung geschieht nach wie vor dadurch, daß 
Eizelle und Samenzelle zueinander finden. Aber die 
Verfahren sind das Problem. 
Ich hätte es als Politiker am einfachsten, wenn es 
mir gelänge — was mir auch sehr sympathisch 
wäre — , die Instruktion der päpstlichen Kongregation 
für die Glaubenslehre über die Achtung vor dem be-
ginnenden menschlichen Leben und die Würde der 
Fortpflanzung zum Inhalt eines Fortpflanzungsmedi-
zingesetzes zu machen. Damit könnte ich auch das 
Problem der Embryonenforschung und des Embryo-
nenschutzes wenigstens zu einem großen Teil abha-
ken. Ein totales Verbot würde sicher auch vielen an-
deren Menschen gefallen. 
Die Kundgebung der Synode der Evangelischen 
Kirche Deutschlands vom November 1987 ist in ihren 
Forderungen zurückhaltender. Aber auch darin wird 
die kritische Distanz zu den Verfahren der sogenann-
ten Fortpflanzungsmedizin oder Reproduktionsmedi-
zin noch sehr deutlich. 
Ob aber die Betroffenen sehr glücklich über ein sol-
ches Verbot sein würden, ist mehr als fraglich. Ich 
meine die ungewollt kinderlosen Ehepaare in unse-
rem Land. Sicher, man könnte auch diesen Betroffe-
nen etwas vom ethischen Wert des Verzichtens sagen. 
Aber soll ich als Politiker ausgerechnet bei denen da-
mit anfangen, die sich ein Kind wünschen, wenn ich 
sonst nicht genug tun kann, die Wünsche der Wähle-
rinnen und Wähler zu erfüllen, 
(Helmrich [CDU/CSU]: So ist es!) 
besonders solche Wünsche, die ich erst selbst 
wachgerufen habe? Wir werden also das Problem 
Embryonenforschung und -verwendung nicht durch 
ein Verbot der Reproduktionsmedizin lösen können. 
Drittens. Wie soll der Mensch im frühesten Stadium 
seines Lebens geschützt werden? Wir haben uns dar-
auf geeinigt, daß wir den Menschen in seinem frühe-
sten Lebensstadium als Embryo bezeichnen wollen. 
Dieser Zustand beginnt im Augenblick der Ver-
schmelzung der Kerne von Eizelle und Samenzelle 
und der nun einsetzenden Zellteilung. Es ist etliche 
Jahre lang heftig diskutiert worden, ob eine Ein-
schränkung oder gar ein vollständiges Verbot der For-
schung an und mit Embryonen sinnvoll, verfassungs-
konform und durchsetzbar sei. Kernpunkt der Ausein-
andersetzung war die Frage, ob gezielt Embryonen zu 
Forschungszwecken erzeugt werden dürfen. 
Ich muß gestehen, daß wir uns mit diesem Gesetz 
sehr schwergetan haben. Grundsätzliche Schwierig-
keiten mußten überwunden werden. Über ein Jahr 
dauerte die Auseinandersetzung, ob eine heterologe 
Insemination strafrechtlich völlig verboten oder unter 
erheblichen Einschränkungen zugelassen werden 
sollte. Dabei ist in den meisten Staaten des Europarats 
die Herbeiziehung eines Samenspenders eine Frage, 
die nach Ansicht in diesen Staaten nicht vom Staat, 
sondern nur von dem beteiligten Paar, den Ärzten und 
den Trägern der medizinischen Einrichtungen zu ent-
scheiden ist. Ich sage es ganz offen: Das ist nicht 
unsere Auffassung hier; wir hatten und haben andere 
Lösungsvorschläge. Da uns aber der Schutz des 
menschlichen Lebens sehr viel wichtiger ist als die 
Problematik Samenspender, stimmen wir dem Regie-
rungsentwurf zu. 
Viertens. Einige Worte zum Inhalt des Embryonen-
schutzgesetzes. Dieses Gesetz setzt im Grunde vor-
aus, daß bestimmte Methoden der sogenannten Re-
produktionsmedizin zugelassen sind. Wie sie zu 
handhaben sind, ist in den standesrechtlichen Vor-
schriften der Bundesärztekammer festgelegt. Das Ge-
setz wendet sich gegen eine mißbräuchliche Anwen-
dung von Fortpflanzungstechniken. 
Dazu einige Beispiele. Wir sind in der Lage, im 
Reagenzglas menschliches Leben herzustellen. Man 
kann mit solchen Embryonen, statt sie in eine Gebär-
mutter zu übertragen, expe rimentieren, an ihnen For-
schung betreiben. In Großbritannien sind solche Ex-
perimente bis zum 14. Tag nach der Kernverschmel-
zung gestattet worden. Die Erzeugung menschlichen 
Lebens, dem von vornherein jede Chance der Ent-
wicklung genommen wird, läuft nach meiner Auffas-
sung den aus Art. 2 Abs. 2 des Grundgesetzes ableit-
baren Zielen des Lebensschutzes sowie der Forderung 
des Grundgesetzes nach einem objektiven Schutz der 
Menschenwürde zuwider. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Rüttgers [CDU/ 
CSU]) 
Gegen die Freigabe der Herstellung von Embryo-
nen zu Forschungszwecken spricht auch die Gefahr 
eines Dammbruchs. Wenn die Erzeugung von Em-
bryonen für bestimmte Forschungszwecke zugelassen 
würde, ließe sich die künftige Erweiterung eines sol-
chen Katalogs um neu auftauchende Forschungs-
zwecke kaum vermeiden. Damit würde eine Entwick-
lung in Gang gesetzt, deren künftiger Verlauf nicht 
abzusehen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
14172 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Seesing 
Wegen des hohen Ranges des betroffenen Rechts-
guts erscheint ein strafrechtliches Verbot erforderlich, 
und ich glaube, da sind wir alle einer Meinung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist kein Ausdruck von Mißtrauen gegenüber der 
Wissenschaft; vielmehr ist es das Deutlichmachen un-
seres Wollens, einen wirksamen Rechtsgüterschutz si-
cherzustellen. 
Ein anderes Beispiel. Mit Hilfe von Samenzentrifu-
gen kann man eine Trennung der Samenzellen, die 
zur Geburt eines Jungen führen, also Zellen mit 
männlichem Geschlechtschromosom, von den Sa-
menzellen, die zur Geburt eines Mädchens, also Zel-
len mit weiblichem Geschlechtschromosom, führen, 
erreichen. Die Injektion einer betreffenden Samen-
zelle muß im Erfolgsfalle zu der Geburt des ge-
wünschten Kindes führen. Man könnte sich auch die 
Vorbestimmung anderer Qualitäten vorstellen. Des-
wegen gehört dieses Verfahren verboten, vielleicht 
mit einer Ausnahme. Soll die Auswahl der Samenzel-
len durch den Arzt dazu dienen, eine schwerwie-
gende geschlechtsgebundene Erkrankung des zu er-
zeugenden Kindes zu verhindern, dann soll die Hand-
lung nicht strafbar sein. Ich bin mir noch nicht sicher, 
ob man diese Ausnahme zulassen sollte. 
In engem Zusammenhang mit den Methoden der 
Fortpflanzungsmedizin muß man auch die Möglich-
keit sehen, menschliche Keimbahnzellen künstlich zu 
verändern. Dabei kann man Verfahren der Gentech-
nologie anwenden: Man entfernt unerwünschte 
Eigenschaften oder verleiht neue durch Entnahme, 
Hinzufügung oder Austausch eines Gens. Das wäre 
ein so schwerwiegender Eingriff in menschliches Le-
ben — denn alle Nachkommen wären ja mitbetroffen 
—, daß der Gesetzgeber mit hoher Strafandrohung 
hier die notwendige Klarheit schafft. Wir wollen sol-
che Entwicklungen nicht zulassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Fünftens einige Gedanken zu den Gesetzentwürfen 
der SPD-Fraktion. Viele Regelungsvorschläge, vor al-
lem in dem Teil Fortpflanzungsmedizingesetz, könn-
ten von mir mitgetragen werden. Aber es kann von 
mir nicht erwartet werden, daß ich die in diesem Ge-
setzentwurf durchgängige Gleichstellung von Ehe 
und sogenannter auf Dauer angelegter Partnerschaft 
gutheiße. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist das Pro
-
blem! — Geis [CDU/CSU]: Das wollen wir 
nicht!) 
Ich gehe davon aus, daß diese Frage der Hauptpunkt 
unserer Auseinandersetzung werden wird. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sicher 
nicht, Herr Seesing!) 
Richtig ist aber, daß manche Probleme der sogenann-
ten künstlichen Befruchtung bisher rechtlich nicht ge-
regelt sind, die aber geregelt werden müssen. Dafür 
bieten die Entwürfe der SPD-Fraktion gute Ansatz-
punkte. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Na gut!) 
Meine Damen und Herren, wir beginnen heute mit 
der Beratung einer Gesetzesmaterie, die uns viel ab-
verlangt, denn es geht um sehr grundsätzliche und 
tiefgreifende Fragen. Ich kann mir vorstellen, daß je-
der nach seinem individuellen Bild vom Menschen 
und dessen Würde diese Probleme betrachtet. Deswe-
gen kann ich diese Beratung nicht im Stil üblicher 
parteipolitischer Auseinandersetzungen führen. Hier 
ist wirklich, so meine ich, das Gewissen des einzelnen 
gefragt. Ich glaube, es wäre auch gut für das Parla-
ment, wenn man das draußen spürte. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Schmidt (Hamburg). 
Frau Schmidt (Hamburg) (GRÜNE): Meine Damen 
und Herren, so wie ich hier die bisherigen Beiträge 
gehört habe, wundert es mich doch sehr, daß Sie diese 
Gesetzesvorlagen hier einbringen, weil nach dem, 
was Sie hier alle beschworen haben, es doch vor allen 
Dingen der Mißbrauch oder die Technik an sich ist, 
die Sie hier beklagen, also die Möglichkeit, daß Fort-
pflanzung auseinandergerissen wird und daß es Mög-
lichkeiten von Manipulationen an Embryonen gibt. 
Herr Minister, Sie haben gar nicht mehr von den 
Chancen der Technik geredet, was Sie ja in der Vor-
lage des Gesetzentwurfs noch tun, sondern vor allem 
von den Möglichkeiten des Mißbrauchs. Frau Dr. 
Däubler-Gmelin, auch Sie haben das im Prinzip getan, 
und auch schon bei der letzten Beratung im Jahr 1988 
hat Frau Conrad von ihrer Fraktion gesagt, daß die 
In-vitro-Befruchtung das Trojanische Pferd für Mani-
pulationen am menschlichen Leben ist. Das haben Sie 
selbst eben noch einmal mit anderen Worten wieder-
holt. Wenn sie das wirklich ist, dann frage ich Sie, 
warum Sie dieses Trojanische Pferd hier vorlegen; 
denn Sie wollen die In-vitro-Befruchtung ja nach wie 
vor zulassen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ein biß
chen besser vorbereiten muß man sich 
schon!) 
Ich möchte zwar zugestehen, daß der Entwurf der 
Bundesregierung und auch Ihr Entwurf sich zwar den 
Schutz von Embryonen auf ihre Fahnen geschrieben 
haben und auch die schlimmsten Auswüchse — z. B. 
Erzeugung menschlicher Embryonen zu Forschungs-
zwecken, Gentransfer in menschliche Keimbahnzel-
len und die gezielte Festlegung des Geschlechts — 
unter Strafe stellt, daß aber trotzdem beide Entwürfe 
noch genügend Schlupflöcher für Forscherdrang, Eu-
genik und Selektion lassen. Wenn Sie derartige Prak-
tiken wirklich verhindern wollen, dann müßten Sie 
sich konsequenterweise gegen die gesamten neuen 
Fortpflanzungstechniken aussprechen. 
Wir fragen uns, wer denn kontrollieren soll, wer 
denn den Ärzten auf die Finger sehen soll. Wer kon-
trolliert denn, wieviel Eier „geerntet" werden, wie es 
im Fachjargon der In-vitro-Spezialisten heißt? Wer 
kontrolliert, wieviel Eier befruchtet werden, sich tei-
len und dann auch eingepflanzt werden? Und wer 
kontrolliert, ob nicht gezielt das Geschlecht des Kin-
des festgelegt wird? Wir sagen: Niemand. Denn eine 
solche Kontrolle ist einfach nicht möglich. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14173 
Frau Schmidt (Hamburg) 
Sie müßten ja Beamte haben, die über eine gleiche 
Ausbildung wie die Ärzte verfügen, die dann bei je-
dem technischen Prozeß dabeistehen und unter dem 
Mikroskop gucken, was da genau gemacht wird. Sie 
können noch nicht einmal feststellen, wieviel Eier es 
wirklich sind. Sind es drei, sind es fünf, oder sind es 
zehn Eier? All diese Sachen sind überhaupt nicht kon-
trollierbar. Wenn Sie diese Techniken zulassen, wenn 
Sie den Zugriff auf die Embryonen zulassen, dann 
ermöglichen Sie damit auch Manipulationen. 
Wer die In-vitro-Fertilisation akzeptiert, der nimmt 
die Gefahren der Genmanipulation in Kauf. 
Die vorliegenden Gesetzentwürfe sind symbolische 
Gesetze, die vorgeben, Hilfe für ungewollt kinderlose 
Paare zu ermöglichen, während sie in Wirklichkeit die 
rechtlichen Voraussetzungen für die Manipulation am 
menschlichen Erbgut schaffen. Dabei geht es hier 
nicht um Menschenzucht im Sinne einer Franken-
steinschen Horrorvision, sondern um sehr viel weni-
ger spektakuläre, aber ebenso folgenschwere Formen 
der Selektion. 
Der Regierungsentwurf erlaubt explizit die Selek-
tion von Samenzellen, wenn es darum geht, eine ge-
schlechtsgebundene erbliche Erkrankung des zu zeu-
genden Kindes zu vermeiden. Der Gesetzentwurf der 
Bundesregierung schließt Samenspenden nicht aus; 
aber jeder Samenspende geht notwendigerweise eine 
irgendwie geartete qualitative Auswahl voraus. 
Das sind die ersten Schritte zur genetischen Opti-
mierung, d. h. zur Selektion nach wertvollen und min-
derwertigen Menschen. 
Neben dem angeblichen Schutz von Embryonen 
liegt ein weiterer Begründungsstrang dieses Gesetz-
entwurfs der Bundesregierung in der vermeintlichen 
Sicherung des Kindeswohls, wobei Kindeswohl ver-
räterischerweise lediglich auf das Wissen um die 
eigene genetische Identität reduziert wird. Die Bedeu-
tung von sozialen Bindungen und Bedingungen für 
die Entwicklung eines Menschen wird nicht einmal 
angedeutet. 
Auch das Wissen um genetische Identität wird zwar 
heraufbeschworen, aber an keiner Stelle abgesichert. 
Oder will die Bundesregierung die Anonymität von 
Samenspenden aufheben? Darüber schweigt sich der 
Gesetzentwurf aus. 
Etwas klarer ist er allerdings in der Erlaubnis der 
Ersatzmutterschaft, die er angeblich wegen des Ver-
hinderns von gespaltener Mutterschaft verbietet. Er-
satzmutterschaft ist nämlich erlaubt, wenn — Zitat — 
eine Embryospende die einzige Möglichkeit bie-
tet, den Embryo vor einem Absterben zu bewah-
ren. 
Das heißt, es gibt überzählige Embryonen, die einer 
anderen Frau als der genetischen Mutter eingepflanzt 
werden können. Also ist die Ersatzmutterschaft nicht 
verboten, das Wissen des Kindes um genetische Iden-
tität nicht gesichert, gespaltene Mutterschaft möglich 
und somit der Gesetzentwurf von seinem Anspruch 
her überflüssig. 
Mit keinem Wort erwähnen beide Gesetzentwürfe 
die Gefahren, denen Frauen sich aussetzen, die sich  
auf eine künstliche Befruchtung einlassen. Es wird 
nicht erwähnt, daß die Überstimulierung der Eier-
stöcke z. B. zu gefährlichen platzenden Zysten führen 
kann, daß Eierstock- und Brustkrebs infolge der ho-
hen Hormongaben vermehrt auftreten können, daß 
sogar schon weibliche IVF-Babys mit Eierstockzysten 
zur Welt kamen und Frauen auf Grund der Medikali-
sierung für die Retortenbefruchtung ihr Leben lie-
ßen. 
Bei einer Technik, die derartige Gefahren für Ge-
sundheit und Leben von Frauen birgt, die seit Jahren 
weltweit eine durchschnittliche Mißerfolgsrate von 
mindestens 90 % hat und mit hohem finanziellen Auf-
wand auch in der Bundesrepublik weiterbetrieben 
wird, stellt sich die Frage, welche Mächte und Inter-
essen dahinterstehen. 
So prognostiziert die Ärztin Anne McLaren aus den 
USA, daß sich die In-vitro-Fertilisations-Forschung 
künftig wahrscheinlich mehr mit der Frühdiagnose 
und Verhütung von genetischen Anomalien befassen 
wird. Es wäre ja auch verwunderlich, wenn ein derar-
tiger finanzieller und technischer Aufwand bet rieben 
würde, um Frauen einen Wunsch zu erfüllen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer hat eigentlich 
den Wunsch?) 
Darum kann es also nicht gehen. 
Im übrigen wird der Kinderwunsch vieler Frauen 
von der Regierung und auch von der SPD weder in 
Frage gestellt noch problematisiert. Statt dessen läßt 
die Bundesregierung keine Gelegenheit aus, Men-
schen ohne Kinder als verantwortungslos, egoistisch 
und unsozial erscheinen zu lassen. Damit schafft sie 
ein Klima, das Frauen derartig unter Druck setzt, daß 
diese sich Torturen unterwerfen, an deren Ende mit 
großer Sicherheit weiterhin die Kinderlosigkeit steht. 
Es ist ja eben nicht so — das war auch Ihren Ausfüh-
rungen nicht zu entnehmen, Frau Däubler-Gmelin —, 
daß den Frauen wirklich geholfen wird. Den wenig-
sten Frauen wird — in Anführungszeichen — gehol-
fen; bei den meisten funktioniert es ja nicht. Den For-
schern werden somit wieder einmal Frauenkörper für 
ihre Forschungszwecke zur Verfügung gestellt. 
Das sicherste Mittel gegen die Gefahren der In-
vitro-Fertilisation ist unserer Meinung nach die Wei-
gerung der Frauen, sich als Versuchskaninchen für 
diese Techniken zur Verfügung zu stellen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich hoffe und wünsche mir, daß sich viele Frauen 
wirklich sehr genau angucken, was da mit ihnen ge-
macht wird, daß sie sich über die Erfolgs- bzw. über 
die Mißerfolgsraten beraten und aufklären lassen und 
daß sie das nicht mehr mit sich und ihren Körpern 
machen lassen. 
Danke. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Funke. 
Funke (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wir begrüßen den Gesetzentwurf der Bun-
desregierung zum Schutz von Embryonen. Dieses Ge- 
14174 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Funke 
setz hat das entscheidende Ziel, jeder Manipulierung 
menschlichen Lebens bereits im Vorfeld zu begeg-
nen. Geht man davon aus, daß bereits mit Abschluß 
der Befruchtung menschliches Leben entsteht, so 
zeigt sich die Notwendigkeit eines auch bereits in die-
sem frühen Stadium einsetzenden Lebensschutzes. 
Dazu gehört vorrangig, daß, ohne deshalb die Freiheit 
der Forschung über Gebühr einzuengen, dem Um-
gang mit menschlichem Leben von seinem Beginn an 
klare Grenzen gesetzt werden müssen. 
Das Embryonenschutzgesetz hat abzuwägen zwi-
schen der Forschungsfreiheit des Art. 5 Abs. 3 des 
Grundgesetzes und den anderen Wertentscheidun-
gen des Grundgesetzes. So wäre es mit Art. 2 Abs. 2 
des Grundgesetzes nicht zu vereinbaren, wenn zu 
Forschungszwecken gezielt Embryonen erzeugt oder 
sonstwie fremdnützig verwendet würden. 
Der Schutz besonders hochrangiger Rechtsgüter, 
vor allem der Schutz menschlichen Lebens und der 
Menschenwürde, lassen in engen Grenzen auch straf-
rechtliche Verbote im Bereich der neuen Technolo-
gien unverzichtbar erscheinen. Aus diesem Grunde 
enthält das Embryonenschutzgesetz strafrechtliche 
Verbote, die bereits von Herrn Bundesminister Engel-
hard wie auch von Frau Dr. Däubler-Gmelin ausführ-
lich dargestellt worden sind, so daß ich hierauf ver-
zichten kann. 
Darüber hinaus will der Entwurf insbesondere auch 
das Entstehen sogenannter gespaltener Mutterschaf
-
ten verhindern, bei denen genetische und austra-
gende Mutter nicht identisch sind. Hier setzt der 
Schutz schon im Vorfeld ein, indem der Entwurf ver-
bietet, fremde Eizellen auf eine Frau zu übertragen, 
menschliche Eizellen für eine spätere Embryospende 
oder mit dem Ziel der Übertragung des Embryos auf 
eine sogenannte Ersatzmutter zu befruchten und die 
Eizelle einer Frau zu befruchten, die sich bereit erklärt 
hat, ihr Kind nach der Geburt Dritten zu überlassen. 
Dieses Gesetz zeigt unter anderem, daß nicht alles, 
was technisch möglich ist, auch gesetzlich erlaubt sein 
darf. 
Schließlich trägt der Entwurf neuen Entwicklungen 
Rechnung, indem er zum Schutz vor möglichen Mani-
pulationen generell verbietet, künstlich Samenzellen 
in eine menschliche Eizelle eindringen zu lassen oder 
etwa durch Injektionen zu verbringen, sofern die 
Maßnahme nicht auf die Herbeiführung einer 
Schwangerschaft der Frau gerichtet ist, von der die 
Eizelle stammt. Mit diesem Verbot soll Tendenzen 
begegnet werden, menschliche Eizellen vor Abschluß 
des Befruchtungsvorgangs, aber nach Ausbildung der 
männlichen und weiblichen Vorkerne, zu For-
schungszwecken zu verwenden oder — gleichsam auf 
Vorrat — einzufrieren. 
Nun wird man diesem Gesetzentwurf vorwerfen 
— dies wird auch aus dem Gegenentwurf der Sozial-
demokraten deutlich — , daß ein großer und wichtiger 
Teil der künstlichen Befruchtung im Embryonen-
schutzgesetz nicht mit geregelt sei. Hierzu zählt das 
Problem der rechtlichen Behandlung einer heterolo-
gen Insemination und die künstliche Befruchtung bei 
Nichtverheirateten. Frau Dr. Däubler-Gmelin — Ihre 
Rede hat mich außergewöhnlich beeindruckt —, es ist 
mir klar, daß wir diese Fragen auch im Zuge dieser 
Beratungen im Rechtsausschuß intensiv miteinander 
diskutieren müssen. Wir sichern Ihnen eine entspre-
chend gründliche Beratung zu. Wir werden nicht, weil 
es sozusagen ein Entwurf der Opposition ist, sagen: 
Das kommt überhaupt nicht in Frage. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr gut!) 
Aber wir haben bei der Beratung des Embryonen-
schutzgesetzes sehr wohl gesehen, daß diese Fragen, 
die jetzt durch den Gesetzentwurf der Bundesregie-
rung angeschnitten und zur Regelung vorgeschlagen 
sind, jetzt auch vorab geregelt werden müssen. 
Die Fragen, die Sie in Ihrer wirklich eindrucksvollen 
Rede angeschnitten haben, Frau Dr. Däubler-Gmelin, 
haben aber auch deutlich gemacht, daß es doch eine 
Reihe von Problemen gibt, die noch nicht ausdisku-
tiert sind. Wir wollen mit Ihnen diese Fragen ausdis-
kutieren. Aber sie sind eben in diesem Stadium, auch 
gesellschaftlich, noch nicht ausdiskutiert. Wir haben 
zwar, wie Sie gesagt haben, viele Jahre darüber gere-
det, und wir wissen viele Jahre um diese Probleme, 
aber wir haben in diesen Jahren noch keinen Konsens 
gefunden. 
Ich meine, wichtig ist auch, daß wir noch die natio-
nalen und internationalen Erfahrungen mit einzubrin-
gen haben; denn in anderen Ländern ist in diesem 
Feld bereits einiges möglich. Deshalb sollten wir die 
Erfahrungen aus diesen Ländern mit einbringen. 
Wenn wir diese Erfahrungen hoffentlich gebündelt im 
nächsten Jahr einbringen können, dann werden wir 
mit Ihnen an Ihrem Gesetzentwurf arbeiten. 
Maßstab bei der Abwägung aller Probleme müssen 
das Wohl des Kindes, die Würde und die Persönlich-
keit der Beteiligten sein. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Vorlagen auf den 
Drucksachen 11/5460, 11/5709 und 11/5710 an die in 
der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu über-
weisen. Die Gesetzentwürfe auf den Drucksachen 
11/5709 und 11/5710 sollen zusätzlich zur Mitbera-
tung an den Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
überwiesen werden. Gibt es noch anderweitige Vor-
schläge? — Das ist nicht der Fall. Dann sind die Über-
weisungen so beschlossen. 
Dann kann ich den Tagesordnungspunkt 19 sowie 
die Zusatztagesordnungspunkte 7 und 8 aufrufen: 
19. a) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. de With, Singer, Dr. Däubler-Gmelin, 
Bachmaier, Klein (Dieburg), Dr. Pick, 
Schmidt (München), Schütz, Stiegler, Wie-
felspütz, Dr. Vogel und der Fraktion 
der SPD eingebrachten Entwurfs eines 
... Strafrechtsänderungsgesetzes — Ab- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14175 
Vizepräsident Westphal 
schöpfung von Gewinnen, Geldwäsche — 
(. . . StrÄndG) 
— Drucksache 11/5313 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Haushaltsausschuß 
b) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines ... 
Strafrechtsänderungsgesetzes — Vermö-
gensstrafe — (. . . StrÄndG) 
— Drucksache 11/5461 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
c) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Matthäus-Maier, Dr. Däubler-Gmelin, 
Dr. Penner, Poß, Singer, Dr. de With, Adler, 
Amling, Bachmaier, Börnsen (Ritterhude), 
Dr. Diederich (Berlin), Becker-Inglau, Bern-
rath, Dr. Böhme (Unna), Büchner (Speyer), 
Bulmahn, Conrad, Conradi, Diller, Duve, 
Esters, Gilges, Dr. Glotz, Graf, Hämmerle, 
Haack (Extertal), Dr. Hauchler, Dr. Harten-
stein, Huonker, Jungmann (Wittmoldt), 
Kastning, Klein (Dieburg), Kretkowski, 
Kühbacher, Kuhlwein, Lambinus, Lohmann 
(Witten), Lutz, Dr. Mertens (Bottrop), Nehm, 
Dr. Niehuis, Dr. Nöbel, Odendahl, Oesing-
haus, Opel, Dr. Pick, Purps, Reschke, Reu-
ter, Rixe, Schmidt (München), Schmidt 
(Nürnberg), Schmidt (Salzgitter), Schröer 
(Mülheim), Schütz, Sieler (Amberg), 
Dr. Soell, Dr. Sonntag-Wolgast, Stiegler, 
Dr. Struck, Tietjen, Waltemathe, Walther, 
Wartenberg (Berlin), Dr. Wegner, Weisskir-
chen (Wiesloch), Westphal, Dr. Wieczorek, 
Wieczorek (Duisburg), Wiefelspütz, Wim-
mer (Neuötting), Zander, Dr. Vogel und der 
Fraktion der SPD 
Unterbindung der Geldwäsche zur Be
-
kämpfung des Rauschgifthandels 
— Drucksache 11/5738 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Finanzausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
Haushaltsausschuß 
d) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Nickels und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN 
Abrüstung im Drogenkrieg 
Entkriminalisierung des Drogenkonsums, 
Verringerung der Kriminalität und Förderung 
von Hilfsangeboten 
— Drucksache 11/4936 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
ZP7 Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau 
Nickels und der Fraktion DIE GRÜNEN 
Sofortprogramm für Heroinabhängige 
— Drucksache 11/5966 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
(federführend) 
Innenausschuß 
Haushaltsausschuß 
ZP8 Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Bericht des Bundesministers für Jugend, Fami-
lie, Frauen und Gesundheit über die Rausch-
giftsituation und die Grundzüge eines Natio-
nalen Rauschgiftbekämpfungsplans 
Bericht des Bundesministers der Justiz zur 
Umsetzung der Drogenkonvention, zur Novel-
lierung der Vorschriften über Verfall und Ein-
ziehung und anderer Vorschriften des Strafge-
setzbuches sowie zu Maßnahmen zum Aufspü-
ren von Drogengewinnen 
— Drucksache 11/5525 — 
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
(Federführung offen) 
Innenausschuß 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Meine Damen und Herren, nach einer interfraktio-
nellen Vereinbarung ist für die gemeinsame Beratung 
dieser Tagesordnungspunkte eine Stunde vorgese-
hen. Sind Sie damit einverstanden? — Das ist dann so 
beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Bun-
desminister der Justiz. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Mit dem Entwurf 
eines Strafrechtsänderungsgesetzes wollen wir eine 
neue Sanktion einführen: die Vermögensstrafe. Es 
geht darum, die Möglichkeiten des Strafrechts zur 
Bekämpfung schwerer Drogendelikte, vor allem auch 
des organisierten Drogenhandels, um eine besonders 
spürbare Reaktion zu erweitern. Wir müssen diejeni-
gen, die aus verwerflichem Gewinnstreben das Leben 
und die Gesundheit vieler, häufig junger Menschen 
zerstören, rückhaltlos bekämpfen. 
Die neue Vermögensstrafe wird den Ge richten da-
mit künftig die Möglichkeit eröffnen, auf das Vermö-
gen der Drogenhändler zuzugreifen. Dieser Zugriff 
auf ihr Vermögen wird die Täter neben dem Freiheits-
entzug an einer besonders empfindlichen Stelle tref- 
14176 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Bundesminister Engelhard 
fen. Daneben wird die Vermögensstrafe dazu beitra-
gen, den Verurteilten die wirtschaftliche Grundlage 
für künftigen Drogenhandel zu entziehen. 
Beim Abschluß des Strafverfahrens ist es für diese 
Sanktion aber häufig bereits zu spät. Der Täter hat 
sein Vermögen schon beiseite gebracht. Um die 
Durchsetzung des späteren Urteils zu sichern, brau-
chen wir deshalb bereits im Ermittlungsverfahren den 
sofortigen Zugriff der Strafverfolgungsbehörden auf 
das Vermögen des Beschuldigten. 
Nicht zuletzt dank einer erfreulichen Kooperation 
mit den Ländern konnten straf- und zivilprozessuale 
Lösungen gefunden werden, die sich — davon bin ich 
überzeugt — in der Praxis bewähren werden. So ge-
stattet der Entwurf für den Fall, daß die Einzelzwangs-
vollstreckung zu langwierig oder sonstwie unzweck-
mäßig ist, den Zugriff auf das Vermögen des Beschul-
digten als Ganzes oder auch auf einen Teil dieses Ver-
mögens. 
Die neue und außerordentlich einschneidende 
Sanktion der Vermögensstrafe ist Bestandteil eines 
umfassenden Programms zur Bekämpfung der Dro-
genkriminalität. Nur wenn wir ein ganzes Bündel von 
Maßnahmen entwickeln, haben wir überhaupt eine 
Chance, der Drogenkriminalität Herr zu werden. 
Ich habe dem Kabinett am 24. Oktober dieses Jah-
res eingehend über die möglichen Maßnahmen zum 
Aufspüren von Drogengewinnen berichtet. Es hat 
sich gezeigt, daß hier noch erheblicher Prüfungs- und 
Lösungsbedarf besteht. So wollen wir die Möglichkei-
ten, Vermögensgegenstände der Drogentäter für ver-
fallen zu erklären, wesentlich erweitern. Die gelten-
den Vorschriften, die heute schon die Gewinnab-
schöpfung bei Drogentätern vorschreiben, sind — das 
wissen wir — zu kompliziert, und sie sind unpraktika-
bel. Ich gehe davon aus, daß das Bundeskabinett 
schon sehr bald hierüber beschließen kann. 
Große Sorgen macht auch das sogenannte Waschen 
von Gewinnen. Die Drogenhändler und ihre Helfer 
haben hier besonders raffinierte Methoden entwik-
kelt. Abgesehen von den Problemen, die Drogenge-
winne überhaupt aufzuspüren, wozu man die Sach-
kunde und die Hilfe der Kreditinstitute benötigt, be-
darf es entsprechender Strafvorschriften. Im Bundes-
ministerium der Justiz sind deshalb entsprechend den 
Vorgaben des Betäubungsmittelübereinkommens der 
Vereinten Nationen vom Dezember 1988 Strafvor-
schriften erarbeitet worden, die der für das Betäu-
bungsmittelgesetz federführenden Bundesministerin 
für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit inzwi-
schen in einem Vorentwurf zur Änderung dieses Ge-
setzes zur Verfügung gestellt worden sind. In der 
nächsten Woche sollen diese Vorschriften in meinem 
Ministerium mit Vertretern der Landesjustizverwal-
tungen erörtert werden. 
Meine Damen und Herren, wir befassen uns heute 
nicht nur mit diesem Entwurf der Bundesregierung, 
sondern auch mit dem SPD-Entwurf eines Strafrechts-
änderungsgesetzes. Auch dieser Entwurf ist Ausdruck 
des Bemühens, den von der organisierten Kriminalität 
drohenden Gefahren entgegenzutreten. Insoweit be-
grüße ich die Vorlage des Entwurfs; denn er macht 
deutlich, daß wir um die Erreichung eines gemeinsa-
men Ziels bemüht sind. Allerdings: Der Entwurf der 
SPD ist noch unausgereift. Seine Wirksamkeit muß 
daher bezweifelt werden. So kann die geforderte Ab-
schöpfung des Taterlöses nicht einfach zusätzlich zu 
der verwirkten Freiheitsstrafe verhängt werden, da 
auch die in Höhe des Tatgewinns zu verhängende 
Geldsummenstrafe mit der gegen den Täter verhäng-
ten Freiheitsstrafe schuldangemessen bleiben muß. 
Sie nennen es „Nebenstrafe", aber in Wirklichkeit ist 
in diesem Entwurf die Geldstrafe eine Hauptstraf e, 
 und sie verstößt gegen den Schuldgrundsatz unseres
Strafrechts. Ich erinnere daran, daß dies ja auch schon 
bei der Befragung der Bundesregierung am 24. Okto-
ber hier im Hause eine Rolle gespielt hat. Ihr Entwurf, 
meine Damen und Herren von der SPD, nimmt zudem 
auf die konkurrierenden Vorschriften über den Verfall 
nicht hinreichend Bedacht, und er droht, das beste-
hende Sanktionensystem des Strafgesetzbuches zu 
stören. 
Die Bundesregierung kann sich deshalb den Ge-
setzentwurf der SPD nicht zu eigen machen. 
Wenn auch die Vorstellungen über das Vorgehen 
gegen die organisierte Drogenkriminalität zwischen 
der Regierung und der Opposition zum Teil in Details 
noch auseinandergehen, so habe ich doch die Hoff-
nung, daß die noch bestehenden Differenzen in den 
Ausschußberatungen überwunden werden können. 
Die Gefahren, die weltweit von der organisierten Kri-
minalität auf dem Drogensektor drohen, machen 
— wie in vielen anderen Bereichen auch — ein ge-
meinsames Vorgehen nicht nur wünschenswert, son-
dern es ist ganz dringend notwendig, daß hier Einig-
keit erzielt wird und wir geschlossen mit einem neuen 
Instrumentarium auch dieser Gefahr entgegentre-
ten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Singer. 
Singer (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Fachleute rechnen damit, daß sich das welt-
weit bestehende Drogenproblem in den europäi-
schen Ländern bedrohlich ausweiten wird. Die inter-
national organisierten Drogensyndikate versuchen, in 
Europa Absatzorganisationen aufzubauen und sich 
Absatzmärkte zu erschließen, und sind damit wohl 
auch schon recht erfolgreich. Der Angebotsdruck bei 
Kokain und Heroin nimmt erheblich zu. Die sicherge-
stellten Mengen, von denen wir täglich in den Zeitun-
gen lesen, sind inzwischen in Tonnen zu beziffern, 
während sie früher noch in Kilogramm beziffert wur-
den. Wir sprechen von etwa 80 000 Abhängigen von 
illegalen Drogen in der Bundesrepublik. Im letzten 
Jahr hatten wir 673 Drogentote; für dieses Jahr wird 
die entsprechende Zahl auf über 1 000 geschätzt. 
Unter diesen Umständen ist der Gesetzgeber gefor-
dert, tätig zu werden und Wege zu finden, um der 
Narko-Mafia und den international tätigen Drogen-
syndikaten ans Leder zu gehen. 
Die Gewinne aus der organisierten Kriminalität 
verstärken den Anreiz zu weiteren Straftaten in einem 
doppelten Sinne: Zum einen erwecken sie natürlich 
bei jedem Straftäter die Begehrlichkeit, sie erwecken 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14177 
Singer 
den Eindruck, als ob sich das Verbrechen eben doch 
lohne. Zum anderen — das ist das Entscheidende — 
verschaffen sie ihm die finanzielle Basis, um weitere 
Straftaten zu begehen und um die von mir erwähnten 
Absatzorganisationen aufzubauen, die Logistik zu be-
zahlen und die geradezu schon industriell angelegten 
Tätigkeiten ihrer Syndikate zu verstärken und auszu-
weiten. 
Praktiker, Kriminologen und der Rechtsausschuß 
des Deutschen Bundestages fordern daher seit lan-
gem, wirksame Vorschriften zur Abschöpfung von 
Gewinnen aus der organisierten Kriminalität zu schaf-
fen. Es gibt einen Auftrag des Rechtsausschusses des 
Deutschen Bundestages vom 18. Mai 1988, dem die 
Bundesregierung nur sehr unzureichend nachgekom-
men ist. 
Die bisher geltenden Vorschriften im Strafgesetz-
buch über Verfall und Einziehung waren unpraktika-
bel. Sie sind von der Praxis kaum angenommen und 
angewendet worden. Ein Blick in einen Kommentar 
zeigt, wie wenig höchstrichterliche Rechtsprechung 
es hierzu gibt. Diese Vorschriften sind deshalb un-
praktikabel, weil sie dem Richter ein kompliziertes 
Prüfungsverfahren aufnötigen. Er muß alle möglichen 
Abzugsposten z. B. beim Drogenhändler berücksich-
tigen, bevor er das bei ihm Vorgefundene, das aus 
dem Drogengeschäft Erlangte einziehen und für ver-
fallen erklären kann. Diese zivilrechtlichen Vorprü-
fungsschritte scheut der Richter zumeist. Wenn er sie 
dennoch vornimmt und in das Urteil einbaut, schafft er 
einen Revisionsgrund. Deshalb sind die Bestimmun-
gen weitgehend wirkungslos geblieben. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ist es!) 
Wir haben deswegen einen Gesetzentwurf vorge-
legt, der sich von dem Entwurf der Bundesregierung 
in einem wesentlichen Punkt unterscheidet: Wir be-
lassen es bei dem engen Zusammenhang zwischen 
der Gewinnabschöpfung, also dieser neuen Neben-
strafe, und der Schuld des Täters. Insofern wird hier 
ein elementarer verfassungsrechtlicher Grundsatz be-
achtet. In dem Entwurf des Bundesjustizministers 
wird hingegen nur ein Zusammenhang zwischen dem 
Wert des Vermögens des Täters und dessen kriminel-
lem Verhalten vorher hergestellt. Wir begrenzen 
das. 
Wir begrenzen die von uns vorgeschlagene Ge-
winnabschöpfung im übrigen aber nicht nur auf den 
Drogenhandel, sondern, entsprechend dem Auftrag 
des Rechtsausschusses, auf die gesamte organisierte 
Kriminalität, und vermeiden damit verfassungsrecht-
liche Bedenken. 
Daß mit einer forcierten Gewinnabschöpfung Er-
folge zu erzielen sind, hat eine Delegationsreise des 
Rechtsausschusses in die Vereinigten Staaten vor 
etwa vier Wochen gezeigt. Wir konnten dort vom Ge-
neralstaatsanwalt für Nordkalifornien erfahren, daß 
allein in seinem Bezirk Vermögenswerte von Drogen-
händlern in Höhe von über 26 Millionen US-Dollar 
eingezogen werden konnten. 
Ein großer Teil dieses Geldes kann in Absprache mit 
lokalen Polizeibehörden für Aufklärungskampagnen, 
für Präventionsprogramme und auch für Therapiepro-
gramme verwendet werden. Wir sollten uns überle-
gen, ob wir uns hier nicht ein Beispiel daran nehmen 
sollten, d.h. ob wir angesichts der allgemeinen Geld-
knappheit und der damit verbundenen Schwierigkeit, 
Geld für Anti-Drogen-Kampagnen und für Therapie-
bzw. Präventionsprogramme bereitzustellen, nicht 
auf dieses Beispiel zurückgreifen sollten. 
Der Generalstaatsanwalt von Nordkalifornien hat 
uns weiter erzählt, daß er aus der in Amerika gelten-
den forfeiture — so heißt das entsprechende amerika-
nische Instrument, das unserer Gewinnabschöpfung 
vergleichbar wäre — für die gesamten USA mit einem 
Vermögenswert von insgesamt 500 Millionen US-Dol-
lar jährlich rechnet — ein ganz erheblicher Betrag, mit 
dem man sicherlich einiges anfangen könnte. 
Der Entwurf des Bundesjustizministers hat nicht nur 
den Nachteil, daß er lediglich die Vermögensstrafe 
vorschlägt, aber zur Geldwäsche nichts sagt und inso-
fern nur auf den Vorschlag der Bundesministerin für 
Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit verweist — 
es ist also kein geschlossener Entwurf — , sondern hat 
auch noch den weiteren Nachteil, daß die Vermö-
gensstrafe schon bei einer Strafe von mehr als zwei 
Jahren greifen soll. Sinn der ganzen Angelegenheit 
hier ist ja, die Drogenverbrecher, die großen Drogen-
händler zu treffen und zu bestrafen. Dafür sieht das 
Betäubungsmittelgesetz aber Strafen bis zu 15 Jahren 
vor. Wenn man die Vermögensstrafe schon bei relativ 
niedrigen Strafen — ab zwei Jahre aufwärts — greifen 
läßt, besteht doch wieder die Gefahr, daß Polizei und 
Justiz sagen: Da wir die Großen nicht kriegen, kon-
zentrieren wir uns auf die Kleinen. Damit vergessen 
sie dann ihre eigentliche Aufgabe. 
Das, was der Minister zur Beschlagnahme gesagt 
hat, haben wir mit Interesse gehört. Bisher haben wir 
solche Vorschläge nicht vernommen. In unserem Ge-
setzentwurf ist ein solcher Vorschlag schon sehr früh-
zeitig gemacht worden. Es ist nämlich notwendig, ille-
gal erworbene Vermögenswerte sofort nach Beginn 
des Ermittlungsverfahrens „einzufrieren" und damit 
dem Täter die Möglichkeit zu nehmen bzw. ihm den 
Weg zu verlegen, das Geld sofort ins Ausland zu trans-
ferieren, sich abzusetzen und sein Tun auf diese 
Weise fortzusetzen. 
Wir werden die Einzelheiten im Ausschuß durchaus 
noch zu beraten haben und im einzelnen besprechen 
müssen. Die verfassungsrechtlichen Bedenken, die 
Beschränkung der Vermögensstrafe im Entwurf des 
BMJ, habe ich aufgezeigt. Auch habe ich dargestellt, 
warum wir meinen, daß mit unserer neuen Vorschrift 
des § 44 a StGB, Abschöpfung des Taterlöses, ein ver-
fassungsrechtlich unbedenkliches Instrument — an-
gemessen und dem Schuldstrafrecht entsprechend — 
eingeführt werden kann. 
Aber man sollte an dieser Stelle nicht über Sanktio-
nen und Repressionsmittel sprechen, ohne klarzuma-
chen, daß die repressiven Mittel der Polizei beim 
Kampf gegen Drogen im übrigen weitgehend ausge-
schöpft sind. Wir haben in den vergangenen Jahren 
eine Fülle von Novellierungen des Betäubungsmittel-
gesetzes gehabt: Wir haben die Strafrahmen erhöht, 
wir haben die Polizei sächlich und personell besser 
ausgestattet. Allzuviel hat das nicht geholfen. Die 
Maßnahmen der USA haben dazu geführt, daß 
Kokainströme in ungeahntem Ausmaß nach Europa 
14178 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Singer 
gelangen, insbesondere über die kaum kontrollierba-
ren Grenzen Spaniens, und sich von dort aus in alle 
Industrieländer Westeuropas verteilen. 
Wir müssen noch einmal klarmachen — darum geht 
es der SPD-Fraktion in besonderem Maße — : Die Dro-
genproblematik muß in den kommenden Monaten 
und Jahren zum Volksthema Nummer eins werden. 
Wir müssen den Drogenkonsum gesellschaftlich äch-
ten; 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr gut!) 
das ist mir sehr wichtig. Und wir müssen klarmachen, 
daß der Grundsatz „Therapie vor Strafe" wieder neue 
Geltung bekommt. 
(Beifall bei der SPD — Frau Nickels 
[GRÜNE]: Das steht aber nicht in Ihrem An
-
trag!) 
—Ich habe gesagt, wir werden hier nicht umhinkom-
men, Frau Nickels, auch — bei der Gewinnabschöp-
fung — eine Verschärfung des Strafrechts vorzuse-
hen. Im übrigen bleiben wir bei unserer Meinung, daß 
Prävention, Aufklärung, Erziehung und Therapie die 
vordringlichen Punkte sind, denen wir unsere Auf-
merksamkeit widmen müssen. 
(Zuruf der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
—Wir werden darauf eingehen. Wir haben auch ent-
sprechende Gesetzentwürfe dazu vorbereitet, keine 
Sorge! 
Aber für Programme brauche ich keine gesetzlichen 
Handhabungen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Aber Anträge!) 
Da genügt es, z. B. darauf hinzuweisen, daß die Ab-
sicht der Ministe rin für Jugend, Familie, Frauen und 
Gesundheit, lediglich Postwurfsendungen zu vertei-
len, nicht ausreicht, daß die Erhöhung der für die Dro-
genkampagne bereitgestellten Geldmittel von 25 Mil-
lionen DM auf 50 Millionen DM — für die AIDS-Kam-
pagne sind es 120 Millionen DM — auch bei weitem 
nicht ausreicht und daß es sich da einmal empfiehlt, 
ins Ausland zu blicken. Ein Land wie Peru, vom Bür-
gerkrieg geschüttelt, ein Land, wo der überwiegende 
Teil der Bevölkerung unterhalb der Armutsgrenze 
lebt, ist immerhin in der Lage, professionell gemachte 
Werbespots über seine Fernsehanstalten regelmäßig 
kostenlos auszustrahlen und seine Bevölkerung auf 
die Weise aufzurütteln. 
Wir werden auch die Möglichkeiten der Zusam-
menarbeit gerade mit den Hauptanbauländern stär-
ker nutzen müssen, weil die Drogenproblematik, was 
die Abhängigkeit und die ökologischen Gefahren be-
trifft, die sich aus dem Kokaanbau ergeben, diesen 
Ländern jetzt erst richtig bewußt wird. Eine Zusam-
menarbeit mit diesen Ländern und eine europaweite 
Antwort auf den ja ebenso auf Europa insgesamt kon-
zentrierten Angriff der Narko-Mafia muß gefunden 
werden. Wenn wir versuchen, hier lediglich mit natio-
nalen Alleingängen zurechtzukommen, werden wir 
sicherlich scheitern; denn es läßt sich nicht von der 
Hand weisen, daß in der Vergangenheit manchmal 
die Maßnahmen in dem einen Land die Maßnahmen 
in dem anderen Land aufgehoben haben oder wir-
kungslos haben verpuffen lassen. 
Wer heute über Konzepte oder Strategien zur Dro-
genbekämpfung redet, könnte mühelos 50, 60 Bücher 
über die völlig unterschiedlichen Ansätze allein in den 
europäischen Ländern schreiben. Ohne eine Harmo-
nisierung, ohne eine Vereinheitlichung des Betäu-
bungsmittelrechts und der Art und Weise, wie wir mit 
dem Problem umgehen, werden wir hier nicht voran-
kommen. Insofern kann ich die Kritik des Deutschen 
Richterbundes an den Vorschlägen der Bundesregie-
rung nur aufgreifen, der ebenfalls gesagt hat, das, was 
von der Bundesregierung bisher auf den Tisch gelegt 
wird, ist unzureichend. Es ist nicht zu erwarten, daß es 
uns nennenswert voranbringen wird. Man muß hier in 
stärkerem Maße auf Europa blicken und einheitliche 
europäische Regelungen einführen. 
Ich sehe, daß meine Redezeit abgelaufen ist. Es 
gäbe noch eine ganze Menge zu sagen über die Pro-
bleme der Anbauländer sowie darüber, wie wir hier 
auch mit entwicklungshilfepolitischen Maßnahmen 
helfen können; aber das werden wir dann in den an-
stehenden Beratungen noch eingehend erörtern. — 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Herr Hörster ist der näch-
ste Redner. 
Hörster (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir haben alle schon davon gehört und 
teilweise darüber gelesen, es teilweise auch schon 
gesehen: hagere Menschen mit 20, 25 Jahren, vorzei-
tig gealtert, körperlich heruntergekommen, auf öf-
fentlichen Plätzen herumhängend, Jugendliche vor 
dem Richter wegen Diebstahls, gelegentlich Raubs, 
häufig Hehlerei, die sich damit Geld verschaffen wol-
len, Minderjährige und Volljährige beiderlei Ge-
schlechts, die sich anderen gegen Geld anbieten, ver-
zweifelte Eltern, denen die Kinder entfremdet sind, 
weil sie in eine Welt wegtauchen, die sie nicht mehr 
ansprechbar macht, Tote um die 30 Jahre, immer häu-
figer auch jünger, die sich den Goldenen Schuß ge-
setzt haben. Individuelle Verelendung, beruflicher 
und gesellschaftlicher Ruin, in vielen Fällen Krimina-
lität und Tod, sind das Ergebnis der zunehmenden 
Verbreitung von Rauschgift und psychotropen Sucht-
mitteln. 
Die Zahl der Drogenabhängigen in der Bundesre-
publik wird auf 60 000 bis 80 000 geschätzt; ganz Ge-
naues weiß man nicht. Allein im letzten Jahr wird eine 
Steigerungsrate von 20 % angenommen. 15 000 bis 
20 000 werden zu der Gruppe gezählt, die besonders 
auffällig sind, weil sie zur Stillung ihrer Drogensucht 
Beschaffungskriminalität betreiben, als Kleindealer 
Drogen verbreiten, andere mit Drogen in Kontakt 
bringen, sie anfixen und damit in den Teufelskreis der 
Abhängigkeit einführen. 
War man zu Beginn der 80er Jahre der Meinung, 
das Drogenproblem könne sich entschärfen, so ist jetzt 
ein Ansteigen der Zahl der Abhängigen, der Drogen
aufgriffe, aber insbesondere auch ein Ansteigen der 
Drogentoten zu verzeichnen. 
Das Problem läßt sich nicht auf bestimmte gesell-
schaftliche Gruppen konzentrieren; es ist weder bil- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14179 
Hörster 
dungs- noch ausbildungsabhängig, noch läßt es sich 
an der sozialen Stellung oder dem Einkommen fest-
machen. Menschen aus allen gesellschaftlichen Grup-
pen sind betroffen und gefährdet. 
Dies ist der Hintergrund, auf dem wir heute die bei-
den Gesetzentwürfe und verschiedene Anträge bera-
ten. Die heutige Beratung ist jedoch meines Erachtens 
nicht der Zeitpunkt, um in aller Breite umfängliche 
rechtssystematische und rechtspraktische Überlegun-
gen zu diesen Gesetzentwürfen und Anträgen zu erör-
tern. 
Ich möchte versuchen, in einem gewissen Zusam-
menhang die Entwicklung der Drogenproblematik 
darzustellen und dabei auch die Grundzüge des Na-
tionalen Rauschgiftprogramms, das uns auf der 
Drucksache 11/5525 vorliegt, inzidenter mit in die 
Betrachtung einbeziehen. 
Um die Diskussion zur heutigen Tagesordnung auf 
das wesentliche zu konzentrieren, will ich jedoch auch 
mit einem Vorurteil aufräumen. Diejenigen, die sich 
mit dem illegalen Rauschgifthandel und der Drogen-
kriminalität befassen, verkennen keineswegs das Pro-
blem, das der Gesellschaft dadurch verursacht wird, 
daß Alkoholabhängigkeit, Tablettenabhängigkeit 
und andere Abhängigkeiten ebenfalls zu schweren 
sozialen Folgen führen. Dennoch, die Rauschgiftpro-
blematik hat eine Dimension, die alleine durch Fall-
zahlen nicht erfaßt werden kann. 
Der Drogenhandel und die Sucht nach Rauschgift 
wurden erstmals in diesem Jahrhundert als ein inter-
nationales Problem erkannt. Die Wechselbeziehun-
gen zwischen den europäischen Staaten und ihren 
kolonialen Besitzungen, die Zuwanderung in die Ver-
einigten Staaten, vor allem aus Asien, brachten das 
Opiumproblem. Bereits 1912 wurde das internatio-
nale Opiumabkommen als erste internationale Akte 
zur Bekämpfung des Rauschgifthandels geschlossen. 
Nationale Gesetze folgten in den europäischen Län-
dern, u. a. 1929 in Deutschland. Das Gesetz wurde 
ausdrücklich als Opiumgesetz bezeichnet. 
Diese Gesetze waren nicht Bestandteile der norma-
len nationalen Strafgesetzgebung, sondern schufen in 
Nebengesetzen neue Straftatbestände. Geschütztes 
Rechtsgut war die Gesundheit der Bevölkerung. Aus 
gesundheitspolitischen und sozialpolitischen Erwä-
gungen sollten befürchtete Ansteckungsgefahren und 
individuelle Verelendung mit diesen Gesetzen ver-
hindert werden. 
Damals war der illegale Handel mehr individuell 
begründet. Organisationen, die dieses kriminelle Ge-
schäft betrieben, waren im Vergleich zu heute nur 
rudimentär vorhanden. 
Nach dem Zweiten Weltkrieg kam es zu einem 
sprunghaften Anstieg des Warenaustauschs und des 
Personenverkehrs über Länder und Kontinente. Es 
entwickelte sich zunehmend auch der illegale Dro-
genhandel. Es war einfach technisch leichter, die 
Rauschmittel aus den Erzeugerländern in die Ver-
braucherländer zu schaffen, denn die Ausweitung des 
Handels und des Personenverkehrs machten den Rei-
senden nicht mehr zu einer leicht kontrollierbaren 
Einzelerscheinung. 
In den 60er und 70er Jahren war dann ein sprung-
hafter Anstieg des Drogenmißbrauchs sowohl in den 
USA als auch bei uns in Europa zu verzeichnen, geför-
dert von einem rasch wachsenden Wohlstand der Be-
völkerung, der manche persönliche Identitätskrise 
auslöste, gefördert sicher auch durch den Vietnam-
krieg und seine Auswirkungen auf die amerikanische 
Gesellschaft. Die Erscheinung der Flower-Power-Be-
wegung der Hippie-Gesellschaft darf in diesem Zu-
sammenhang nicht vergessen werden. 
Mit einer gewissen Verzögerung waren neue 
—meist verschärfte — Betäubungsmittelgesetze die 
Folge; bei uns 1982 die Neufassung des Betäubungs-
mittelgesetzes. Die Rechtsgüter, die geschützt werden 
sollten, waren im Kern so wie früher auch schon die 
Volksgesundheit und mit einer besonderen Verstär-
kung der Jugendschutz. Also, die Drogenproblematik 
ist nicht neu. 
Dennoch diskutieren wir heute im Jahre 1989 dieses 
Thema erneut. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Aber Sie kramen 
immer noch die alten Knüppel aus, ohne sich 
andere Mittel auszudenken!) 
— Das Zuhörenkönnen ist eine besondere Qualität. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Zwischenrufe 
sind aber gestattet!) 
— Selbstverständlich. — Erstmals hat eine Bundesre-
gierung Grundzüge eines Nationalen Rauschgiftbe-
kämpfungsprogramms entwickelt. Das Bundeskabi-
nett hat sich bereits mit dieser Frage befaßt. Der Bun-
deskanzler selbst hat die Problematik anläßlich der 
Befragung der Bundesregierung am 24. Oktober 1989 
und am selben Tag vor der Bundespressekonferenz zu 
einer Aufgabe von nationalem Rang erklärt. 
Das, was seit einiger Zeit befürchtet worden ist und 
sich weit weg von uns entwickelt hat, ist auch für uns 
zu einer großen Gefahr geworden. Denn die Rausch-
giftkriminalität hat eine völlig neue Dimension be-
kommen. Diese neue Dimension drückt sich in 
sprunghaft steigenden Rauschgifteinfuhren nach Eu-
ropa und auch in die Bundesrepublik aus, erklärt sich 
aber nicht mehr mit mehr oder minder ausgeprägten 
Folgeerscheinungen von Wohlstandsgesellschaften 
oder sonstigen, individuellen Problemen. Die neue 
Dimension der Gefahr des internationalen Rauschgift-
handels erfährt man in der Dritten Welt. 
Im Gebiet des Goldenen Dreiecks in Südostasien 
werden weite Landesteile nicht mehr von den Regie-
rungen kontrolliert. In Birma, wo 75 % des gesamten 
Heroins in Südostasien produziert werden, gibt es 
Shangebiete, wo die Regierung keine Kontrolle mehr 
ausübt und Armeen von 10 000 Mann mit modernen 
Waffen unterhalten werden. Dort dient der Drogen-
handel der Waffenbeschaffung. 
Im benachbarten Thailand bekämpft die Regierung 
den illegalen Rauschgifthandel zur Wahrung der na-
tionalen Integrität, aber auch, weil die Zahl von mehr 
als 320 000 Heroinabhängigen — man vergleiche 
diese Zahl im Verhältnis zur Bundesrepublik Deutsch-
land — eine große Gefahr für die Sozialstruktur und 
die innere Ordnung darstellt. 
14180 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Hörster 
Ähnliche Situationen ergeben sich im Gebiet des 
Goldenen Halbmondes. Zum Beispiel in Pakistan wird 
die Zahl der Heroinabhängigen auf über 400 000 
Menschen geschätzt, obwohl dort das Bruttosozialpro-
dukt pro Kopf der Bevölkerung 390 US-Dollars be-
trägt, es sich also um ein sehr armes Land handelt. 
Über die südamerikanische Rauschgiftmafia in Ko-
lumbien ist in den letzten Wochen viel geredet wor-
den. Die Koka-Bosse beherrschen den Markt in den 
USA. Ganze Inselstaaten in der Karibik wären ohne 
Rauschgiftgelder nicht zahlungsfähig. Panama wäre 
ohne Rauschgiftgeld zwischenzeitlich zahlungsunfä-
hig. Auch hier zeigt sich, daß in den Grenzgebieten zu 
den benachbarten Staaten die Regierungskontrolle 
praktisch verloren gegangen ist, Guerillaorganisatio-
nen die Situation beherrschen und infolge dessen dort 
die Rauschgiftproduktion weitestgehend ungestört 
vonstatten gehen kann. 
Ich weise auf diese Sachzusammenhänge hin, weil 
dies eigentlich die neue Dimension der Bedrohung 
durch den illegalen Rauschgifthandel deutlich macht. 
In den Rauschgiftanbau- und produzentenländern 
sind politisch instabile Verhältnisse entstanden. Diese 
werden durch die Rekrutierung zahlloser Abhängiger 
gefördert. Die Gewinne werden zunächst teilweise in 
Waffen, teilweise in beachtliche Bestechungsgelder 
investiert, um neue Einflußmöglichkeiten, neue 
Märkte, neue Möglichkeiten der Geldanlage zu er-
schließen. 
Vor allem aus Südamerika kommend, ist die 
Rauschgiftmafia straff organisiert. Sie verfügt über 
eine intelligente Logistik und über immense Finanz-
mittel, die geeignet sind, auch unsere staatlichen 
Strukturen durch Bestechung zu gefährden und zu 
unterwandern. Im Be richt der ressortübergreifenden 
Arbeitsgruppe „Waschen von Gewinnen aus illega-
lem Betäubungsmittelhandel — Abschöpfung der Ge-
winne aus Straftaten" heißt es vornehm amtlich: 
. . zeigt jedoch die Entwicklung in einigen 
Ländern der Dritten Welt, so besonders deutlich 
in Kokainproduktionsländern wie Kolumbien, 
daß die Drogengewinne, angehäuft in den 
Händen weniger krimineller Organisationen, ei-
nen gesellschaftlichen Machtfaktor darstellen, 
der diesen Organisationen zu erheblichem politi-
schen Einfluß verhilft. Die Gefahr verstärkter Ein-
flußnahmen krimineller Organisationen ist aber 
auch für entwickelte Industrienationen wie die 
Bundesrepublik Deutschland schon deshalb vor-
stellbar, weil große Vermögen in den Händen von 
Straftätern unter anderem auch ein Potential für 
Korruptionsversuche darstellen." 
Diese Sachzusammenhänge muß man sehen, um zu 
wissen, was auf uns zukommt und was dazu geführt 
hat, daß sich die Bundesregierung mit den Problemen 
des internationalen Rauschgifthandels befaßt und zu 
einer Chefsache erklärt hat. 
Ich möchte zu den vorliegenden Gesetzentwürfen 
einiges sagen. Der illegale Rauschgifthandel soll 
durch die Einführung einer Vermögensstrafe an sei-
ner empfindlichsten Stelle, nämlich bei der Sicherung 
des kriminell erzielten Gewinnes, getroffen werden. 
Neben einer lebenslangen oder zeitlichen Freiheits-
strafe kann auf eine Vermögensstrafe erkannt wer-
den. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
möchte ausdrücklich den konstruktiven Einfluß der 
Bundesländer beim Zustandekommen dieses Regie-
rungsentwurfs hervorheben. Das Problembewußtsein 
der Justizminister der Bundesländer hat wesentlich 
dazu beigetragen, daß nach anfänglich zähen Überle-
gungen ein brauchbarer Regierungsentwurf zustande 
gekommen ist. 
Ich denke, daß wir hinsichtlich der Einführung einer 
Vermögensstrafe bei den Beratungen im Rechtsaus-
schuß und in den mitberatenden Ausschüssen einen 
breiten Konsens auch mit der SPD erzielen werden. 
Was den Teil des Gesetzentwurfes der SPD anbe-
trifft, der sich mit der Geldwäsche befaßt, wird der von 
Frau Matthäus-Maier initiierte Antrag dem vorge-
schlagenen neuen § 257 a StGB „Geldwäsche" ihres 
eigenen Entwurfes nicht gerecht. Die von Frau 
Matthäus-Maier und der SPD-Fraktion vorgeschla-
gene Aufweichung des Steuergeheimnisses, die Auf-
nahme der Geldwäsche in den Katalog der verbote-
nen Bankgeschäfte sowie die Meldepflicht bei Barein-
zahlungen — an wen eigentlich? — sind wohl aus den 
amerikanischen Regelungen abgekupfert und hin-
sichtlich ihrer Praktikabilität unter den Gesichtspunk-
ten des deutschen und europäischen Kapitalmarktes 
mehr als zweifelhaft. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Publizistische 
Schnellschüsse!) 
Zu meinem Bedauern aber sehe ich mich nicht in 
der Lage, dem Be richt der ressortübergreifenden Ar-
beitsgruppe „Waschen von Gewinnen aus illegalem 
Betäubungsmittelhandel — Abschöpfung der Ge-
winne aus Straftaten" zu folgen, in dem es heißt: 
Derzeit liegen noch nicht genügend Rechtstatsa-
chen vor, um die Frage beantworten zu können, 
in welchen Bereichen und in welchem Umfang 
ein gesetzgeberischer Handlungsbedarf be-
steht. 
Diese Schlußfolgerung des Regierungsberichtes steht 
in eklatantem Widerspruch zu den Ausführungen, die 
man wenige Zeilen vorher in dem gleichen Teil dieses 
Berichtes liest. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Dort heißt es nämlich: 
Neuere polizeiliche Erkenntnisse zeigen, daß sich 
Straftäter insbesondere im Falle des organisierten 
Handelns nicht mehr auf einen Kriminalitätsbe-
reich beschränken. Es muß danach von einer 
Wechselbeziehung zwischen der Finanzierung 
zukünftiger Straftaten sowohl im Drogen- als 
auch in anderen Kriminalitätsbereichen ausge-
gangen werden. 
(Zuruf von der SPD: Richtig umfassend!) 
— Gut zuhören! Und es heißt des weiteren: 
Durch die Schaffung einer Strafvorschrift, die das 
Waschen von Gewinnen aus bestimmten, nicht 
dem Betäubungsmittelbereich zuzurechnenden 
schweren Straftaten unter Strafe stellt, könnte der 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14181 
Hörster 
Verschleierung in diesen Bereichen ebenfalls 
vorgebeugt und damit letztlich die Entziehung 
dieser Gewinne eingeleitet werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Richtig!) 
Wegen der Wechselbeziehung zwischen der Fi-
nanzierung von Straftaten sowohl im Drogen- als 
auch in anderen Kriminalitätsbereichen wäre die 
Einführung einer solchen Strafvorschrift bereits 
alleine unter dem Aspekt der Bekämpfung der 
Betäubungskriminalität wünschenswert. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
So der Regierungsbericht. Insoweit begrüße ich den 
Gesetzentwurf der SPD, weil er uns Gelegenheit gibt, 
konkret schon in diesem Stadium über die Einführung 
einer Strafe für das Geldwaschen zu beraten. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, mir ist die 
Zeit davongelaufen. Ich hätte gern noch etwas zu den 
Anträgen der GRÜNEN gesagt. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Ich hätte auch gern 
etwas dazu gehört!) 
Ich hätte auch gerne noch etwas zu den Anträgen der 
SPD, bezogen auf das Geldwaschen, gesagt. Ich bin 
der Auffassung, daß ein Vergleich mit dem ebenfalls 
im Regierungsbericht angeführten englischen und 
schweizerischen Recht uns einen Weg aufzeigt, wie 
man ohne Einrichtung großer Bürokratien das Pro-
blem des Geldwaschens sauber in den Griff bekom-
men kann. 
Ich darf hier an den neuen Artikel 305 Abs. 2 und 3 
des Schweizerischen Strafgesetzbuches denken. Ich 
darf an den Abschnitt 24 des Drug Trafficking Offen-
ces Act aus Großbritannien denken, wo ebenfalls sol-
che Regelungen getroffen worden sind. Beide Länder, 
weder die Schweiz noch England, sind etwa dafür 
bekannt, daß sie überbürokratisch wären oder etwas 
gegen Finanzgeschäfte oder Geldmärkte hätten. 
Vizepräsident Westphal: Verehrter Herr Kollege, 
die Zeit läuft und läuft und läuft. 
Hörster (CDU/CSU): Ja, ich weiß. — Gleichwohl 
haben sie solche Tatbestände eingeführt. Ich denke, 
wir sollten es ihnen gleichtun, bevor das Kind in den 
Brunnen gefallen ist. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Nickels. 
Frau Nickels (GRÜNE): Lieber Herr Präsident West-
phal! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie meine 
Vorredner hier schon ausgeführt haben, stehen wir 
weltweit vor einer rasanten Zunahme der Drogenpro-
blematik. Das brauche ich nicht noch einmal auszu-
führen und zu erläutern. 
Die Bundesregierung hat, wie Sie, Herr Hörster, 
gerade anmerkten, das Thema im Benehmen mit den 
US-amerikanischen Vorstellungen deshalb zur Chef-
sache erklärt. Der Bundeskanzler hat dann in großar-
tigen Ankündigungen zwei Zielvorgaben für seine 
Drogenoffensive genannt. Einerseits möchte er den 
Abhängigen helfen und gleichzeitig den internationa-
len Drogenhändlern das Geschäft vermiesen. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Sind Sie dage
-
gen?) 
Wo die Schwerpunkte liegen, zeigt ein Blick auf die 
Erklärung vom 24. Oktober. Auf genau 6 1/2 Seiten sei-
ner Erklärung führt der Herr Bundeskanzler aus, wel-
che neuen Aufrüstungsmaßnahmen im Drogenkrieg 
er vorsieht. Da hören wir, daß das Bundeskriminalamt 
um fast 400 Stellen aufgestockt wird. Es ist von neuen 
verdeckten Ermittlern die Rede, von technischer Ob-
servation und Rasterfahndung, die verstärkt einge-
setzt und gesetzlich abgesichert werden soll usw. 
usw. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Sind Sie dage
gen?) 
— Hören Sie doch einmal zu. Genau eine halbe Seite 
der langen Erklärung, eine mickrige halbe Seite bleibt 
dann übrig, um sich der gesundheitlichen Aufklärung 
und verstärkten Hilfen für Gefährdete und Abhän-
gige zuzuwenden. Ich finde, daß bedeutet, die Mög-
lichkeiten, die wir in der Bundesrepublik haben, auf 
den Kopf zu stellen. Der Ansatz, den Sie, Herr Singer, 
genannt haben, mit strafrechtlichen Maßnahmen et-
was erreichen zu wollen, ist falsch. Wir haben gese-
hen, das ist gescheitert. Diese falschen Maßnahmen 
werden aber jetzt erneut weiter aufgeplustert. 
Was wirklich Erfolg versprechen würde, wird über-
haupt nicht gemacht. Bei der SPD haben Herr Lafon-
taine, Herr Penner, Frau Däubler-Gmelin und Herr 
Schröder außerhalb des Parlaments etwas ganz ande-
res gesagt. Ich bedaure, daß Sie hier kein Programm 
eingebracht haben, das die Konsumentinnen und 
Konsumenten bet rifft, wo wir wirklich ansetzen kön-
nen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Becker [Nien
berge] [SPD]: Kommt alles!) 
Wir von den GRÜNEN halten die von seiten der Re-
gierung und von seiten der SPD vorgeschlagenen 
Maßnahmen für nicht geeignet, durchgreifende Ver-
änderungen zu erzielen. Die Vermögensstrafe findet 
selbst in den Reihen des Bundesministeriums der Ju-
stiz wenig Beifall, Herr Minister, weil wir in unserer 
Strafrechtsordnung immer noch das Gebot, schuldan-
gemessen zu strafen, finden und deshalb kein spürba-
rer Zugriff auf das Tätervermögen möglich sei. 
Die Kritik von seiten der SPD wiegt schwerer. Sie 
qualifizieren diesen Vorschlag dahin gehend, daß er 
sich in der Praxis nicht handhaben lasse und verfas-
sungsrechtlich bedenklich sei. Man kann gespannt 
auf die nächste Vorlage warten. Wahrscheinlich wird 
der „erweiterte Verfall" kommen, der von Ihnen ja 
auch schon in die Debatte eingeführt wurde. 
An die Adresse der SPD gerichtet möchte ich sagen: 
Ich finde es sehr bedauerlich, daß hier wieder der Ein-
druck entsteht, als würden Sie auf einen Zug aufsprin-
gen, der schon ein beachtliches Tempo erreicht hat, 
aber in die falsche Richtung fährt. Ich kann mir nicht 
vorstellen, daß Sie im Ernst daran glauben, daß einem 
illegalen Geschäftsbereich, der weltweit mehrere 
100 Milliarden Mark im Jahr umsetzt, dadurch beizu-
kommen ist, daß man ab und zu einen mittelprächti- 
14182 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Frau Nickels 
gen Fisch fängt, dem man tatsächlich nachweisen 
kann, daß er sich „durch die Begehung einer oder 
mehrerer strafbarer Handlungen unrechtmäßig berei-
chert hat" . 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Dann lieber gar 
nichts?) 
Ich glaube nicht, daß Sie annehmen, daß dies wirklich 
etwas verändern kann. 
Es wird auch auf das Beispiel der USA verwiesen. 
Dort habe man auf diese Weise Erfolg gehabt. Sie 
müßten einmal, liebe Kolleginnen und Kollegen, den 
Bericht des Bundesministeriums der Justiz vom 5. Ok-
tober 1989, der heute auch Beratungsgrundlage ist, 
aufmerksam lesen. Dort steht, daß mittlerweile 
5,7 Millionen Geldbewegungen jährlich den Behör-
den in den USA gemeldet werden. Die Zusammenar-
beit mit den Banken funktioniere ausgezeichnet, wie 
die Botschaft meldet. Soweit, so gut. Das führt aber 
dann dazu, daß die Behörden nicht mehr in der Lage 
sind, das anfallende Datenmaterial überhaupt zu ver-
arbeiten. Das ist die Konsequenz; aber nicht, daß da-
bei etwas Positives herauskommt. Dementsprechend 
bezeichnet das Bundesministerium der Justiz selbst 
die dortigen Aufgriffe als „spektakuläre Fahndungs-
erfolge" und berichtet, daß die Amerikaner keines-
wegs die Hoffnung haben, die Drogenkriminalität auf 
diese Weise einzudämmen. 
In diesem Zusammenhang möchte ich auch noch 
erwähnen, daß die Drogenkartelle ihre Aktivitäten 
nicht deshalb nach Europa verlegen, weil die Ameri-
kaner so erfolgreich in der Abwehr sind, sondern weil 
der amerikanische Markt zur Zeit absolut gesättigt ist. 
Auch das steht in Ihrem Bericht, Herr Minister. 
Einen völlig anderen Effekt werden Sie, liebe Kol-
leginnen und Kollegen von der Regierung, aber auch 
von der SPD, mit den vorgeschlagenen Maßnahmen 
erreichen: Neben der weiteren Aufblähung der Fahn-
dungsorgane und der Aufgabe rechtsstaatlicher 
Grundsätze, die hier drohen, folgen Sie weiter der 
strikten Verbotspolitik des Betäubungsmittelrechts 
der 80er Jahre, die doch gescheitert ist, wie Sie richtig 
gesagt haben, Herr Singer. Sie wissen, daß alle Ver-
botsvarianten, so hart es auch klingt, nur dazu führen, 
daß die Kosten der Anbieter steigen. Unter Umstän-
den wird, wenn Sie wenigstens teilweise Erfolg ha-
ben, eine geringere Menge angeboten. Dann wird 
aber eine Monopolisierung des Handels eintreten, 
weil risikoscheue Anbieter aus dem Markt ausschei-
den. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Wollen Sie freige
-
ben?) 
— Hören Sie doch mal weiter zu. 
Weil auf der Seite der Konsumenten aber weder 
ausreichende Therapieangebote vorhanden sind, 
noch die Ersatzstoffabgabe in angemessenem Um-
fang praktiziert wird, sich die Leute also weiterhin auf 
der Straße versorgen werden, würde in der Bundesre-
publik auch in Zukunft ein hohes Suchtpotential exi-
stieren. Damit verbunden wäre natürlich eine starke 
Nachfrage. Das wissen Sie ganz genau. 
Folgerichtig wird der Preis deutlich anziehen und 
bewirken, daß Drogenabhängige zwangsläufig akti-
ver werden müssen, um ihre Sucht zu finanzieren. 
Kleindealer werden verstärkt versuchen, neue Konsu-
menten zu werben. Die gesundheitlichen Risiken für 
die Konsumenten, an die wir alle hier doch vorrangig 
denken müssen, werden sich durch „Strecken" des 
Stoffs erhöhen. Natürlich wird auch die Beschaffungs-
kriminalität wieder ansteigen, die Sie eigentlich ver-
mindern wollen. 
Außerdem macht der hohe Preis die Produktion von 
oft noch viel gefährlicheren Substanzen in heimischen 
Giftküchen, die kaum kontrollierbar sind, rentabler. 
In der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" vom 
10. August 1989 wird richtig bemerkt, daß ein Verbot 
bewirkt, „daß Gruppen mit gleichen Interessen, glei-
chen Ritualen, einem starken Zusammengehörig-
keitsgefühl und gemeinsamer Sprache entstehen. Ge-
rade solche Bezugsgruppen sind für viele Jugendliche 
interessant". 
Sie müßten für meine Beg riffe endlich Schritte in die 
richtige Richtung tun. Dazu gehört nicht der ver-
stärkte Einsatz, sondern die Abkehr vom Strafrecht 
gegenüber Drogenkonsumenten. Dazu haben wir in 
unserem Antrag einige Vorstellungen unterbreitet. 
Von Herrn Hörster ist ausführlich auf die Drehtür-
problematik, diese Verelendung der Konsumenten, 
eingegangen worden. Dazu gehört auch die Beschaf-
fungskriminalität. 
Um diesen elenden Kreislauf zu durchbrechen, for-
dern wir in dem weiteren Antrag zum Sofortpro-
gramm für heroinabhängige Fixer, daß hier durch-
greifende Hilfen auch vom Bund modellhaft angesto-
ßen werden, damit man wirklich Hilfe dort leistet, wo 
wir auch tatsächlich ansetzen können. 
Meine Redezeit ist abgelaufen. Ich kann das nicht 
weiter ausführen. Ich bitte Sie herzlich, die Anträge 
aufmerksam durchzulesen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Ich werde mir für die näch-
ste Woche, in der wir über die Änderung der Ge-
schäftsordnung reden, ernsthaft überlegen, ob ich ei-
nen Vorschlag für eine mittlere Redegeschwindigkeit 
mache, die etwa in der Mitte der Redegeschwindig-
keit von Frau Nickels und der des Herrn Bundesmini-
sters der Justiz liegt. 
(Heiterkeit) 
Herr Kleinert (Hannover) ist der nächste Redner. 
Kleinert (Hannover) (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrte Damen! Meine Herren! Ich glaube nicht, 
daß man sich ein schrecklicheres Verbrechen vorstel-
len kann, als insbesondere junge Menschen, die ein 
langes, gesundes, schönes Leben vor sich haben soll-
ten, dazu zu bringen, ihren eigenen Willen nach kür-
zester Zeit nicht mehr einsetzen zu können, sondern 
sich statt dessen selbst auf qualvolle und langwierige 
Weise zu ruinieren und zu Tode zu bringen. Es gibt 
nichts Furchtbareres, und zwar auch in bezug auf den 
Einzelfall. Wenn dieses Verbrechen organisiert be-
trieben wird, industriell geradezu, wie dies hier be-
reits ausgeführt worden ist, dann ist das um so furcht- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14183 
Kleinert (Hannover) 
barer. Dies ist eine der ganz großen Herausforderun-
gen an unsere Gesellschaft. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Dieser Herausforderung muß mit allen Mitteln be-
gegnet werden. Es geht nicht an zu sagen, liebe Frau 
Nickels: Wir von den GRÜNEN meinen, zieht euch 
zurück von dem strafrechtlichen Weg, zieht euch zu-
rück von den unserer Ansicht nach schon jetzt über-
zogenen Bekämpfungsmethoden und Bekämpfungs-
institutionen, und widmet euch statt dessen der The-
rapie, der Vorsorge und der Aufklärung. Beides hat 
unserer Auffassung nach zu geschehen, und zwar mit 
aller Kraft. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Eine halbe Seite!) 
— Ich glaube nicht, daß es sehr sinnvoll ist, in diesem 
Zusammenhang Seiten oder Zeilen zu zählen. Ich 
glaube auch, daß Sie Herrn Kollegen Singer mißver-
standen haben, als Sie gesagt haben, er hätte selbst 
die Erfolglosigkeit strafrechtlicher Maßnahmen dar-
gestellt. Ich habe Herrn Kollegen Singer so verstan-
den, daß er sagt: Das bisherige Instrumenta rium hat 
sich nicht als genügend wirksam erwiesen. Das ist ja 
der Grund, warum wir hier heute miteinander zu spre-
chen haben. Das ist der Grund, warum der Bundes-
justizminister hier einen sehr konkreten, sorgfältig 
abgewogenen Vorschlag vorgelegt hat, an dem im 
Rahmen der Zuständigkeiten innerhalb der Bundesre-
gierung sicherlich auch das Bundesjustizministerium 
erheblich mitgewirkt hat, und angekündigt hat, daß 
die zuständige Ministe rin für Jugend, Familie und 
Gesundheit einen weiteren konkreten Vorschlag in 
aller Kürze wird folgen lassen. 
Das Lob für diese konkret vorgelegten und ange-
kündigten Maßnahmen kann mich überhaupt nicht 
davon abb ringen, darüber nachzudenken, ob hier 
schon alles richtig bedacht ist. Deshalb bin ich dank-
bar für die Vorschläge der Sozialdemokaten, die uns 
die Möglichkeit eröffnen, weitere Dinge schon im jet-
zigen Stadium mit zu bedenken und im Ausschuß mit 
zu beraten, und insbesondere möglichst viele prakti-
sche Erfahrungen und möglichst viele Überlegungen, 
wie sich die Dinge in der Praxis entfalten und gestal-
ten sollen, mit in unsere Betrachtungen einzubezie-
hen. Dazu gehört sicherlich die Verfallsregelung, die 
hier etwas abgewandelt als Abschöpfung, als Neben-
strafe wieder auftaucht. Rechtsdogmatisch bewegen 
wir uns hier auf einem ganz gefährlichen Gebiet. 
Wir haben auch andere Beispiele bei weit weniger 
schwerwiegenden Delikten in unserem Strafrecht, bei 
denen man von Nebenstrafen spricht, bei denen man 
sogar von Maßnahmen der Besserung und Erziehung 
spricht, die sich in Wirklichkeit als Nebenstrafe dar-
stellen. Es gibt da schon einige Ungereimtheiten. 
Ich habe am Anfang auf die ganz ungewöhnliche 
Schändlichkeit der hier in viel zu großer Zahl began-
genen Verbrechen hingewiesen, um auf den Gedan-
ken zurückzukommen, der sich im Be richt der Bun-
desregierung findet, daß nämlich nach der Verfas-
sung abzuwägen ist zwischen der st rikten Einhaltung 
unserer rechtssystematischen Vorstellungen und Ga-
rantien und der besonderen Gesellschaftsschädlich-
keit der in Rede stehenden Delikte. Wenn man diese 
Abwägung vornimmt, kommt man allerdings zu dem 
Ergebnis, daß hier ganz besondere Maßnahmen 
durchaus in pflichtgemäßer Abwägung ergriffen wer-
den können, die wir in anderen Zusammenhängen so 
sicherlich nicht für richtig halten würden. Deshalb 
wollen wir alle diese Maßnahmen erwägen und so 
bald wie möglich und auch so umfassend wie möglich 
in ihrer wechselseitigen Ergänzung bereitstellen, da-
mit hier wirkungsvoller als früher vorgegangen wer-
den kann. 
Ich bedaure zutiefst, daß an der Schnittstelle zwi-
schen den strafrechtlichen Maßnahmen und der The-
rapie, die wir bei einer Änderung des Gesetzes vor 
weit mehr als zehn Jahren ausdrücklich im Auge hat-
ten, so wenig praktische Erfolge erzielt worden sind. 
Ich finde es auch nicht bef riedigend, daß in dem Be-
richt der Ministe rin für Jugend, Familie und Gesund-
heit zwar eine Reihe von Erfolgen, auch zahlenmäßige 
Darstellungen über das, was auf dem Therapiegebiet 
alles geschieht, gegeben sind, daß die aber an keiner 
Stelle zu dem Bedarf für solche Maßnahmen in Bezug 
gesetzt werden. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Erst das würde ein richtiges Bild ergeben. 
Deshalb müssen wir im Laufe unserer Beratungen 
diesen Dingen erhöhte Aufmerksamkeit zuwenden. 
Wenn wir die Möglichkeit haben, von Strafe abzuse-
hen, wenn sich ein Täter therapiebereit erklärt, aber 
hören müssen, daß ein halbes Jahr lang kein Thera-
pieplatz zur Verfügung steht, dann sind derartige ge-
setzliche Maßnahmen die reine Augenwischerei und 
nicht geeignet, zu den gedachten Zielen zu führen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
Deshalb muß unsere Aufmerksamkeit der Verwirkli-
chung auf allen Gebieten einschließlich der Fahn-
dung, aber natürlich auch — das ist heute nicht der 
enge Rahmen, in dem wir zu diskutieren haben — ein-
schließlich aller Aufklärungsmaßnahmen und aller 
Therapiemaßnahmen gelten. Nur wenn die Dinge 
umfassend gesehen werden, können wir hoffen, u. a. 
mit den Mitteln eines verbesserten Strafrechts, aber 
keineswegs mit diesem Mittel allein zu den dringend 
notwendigen Erfolgen zu kommen. 
Ich denke, daß wir bei dieser Gelegenheit nicht in 
den interessanten Streit verfallen sollten, wer hier et-
was richtiger oder etwas falscher mit seinen Vorschlä-
gen liegt, noch dazu unter rechtsdogmatischen oder 
rechtssystematischen Gesichtspunkten. Wir sollten 
uns vielmehr in den edlen Wettstreit begeben, daß 
jeder noch bessere Vorschläge macht und wir alle 
zusammen sie verwirklichen, damit dieser schreckli-
chen Verbrechensseuche Einhalt geboten und Besse-
rung erreicht werden kann. In diesem Sinne wollen 
wir alle zusammenarbeiten. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort als letzter Red-
ner hat Professor Hauchler. 
14184 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Dr. Hauchler (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Rauschgiftkriminalität 
und Drogensucht nehmen in erschreckendem Maße 
zu. Sie drohen zu einer modernen Geißel der Mensch-
heit zu werden, auch bei uns. Das ist hier erörtert wor-
den. 
Der Drogenhandel, quer über die Grenzen hinweg 
gespannt, bedroht immer mehr vor allem junge Men-
schen und unterhöhlt, etwa im Falle Kolumbiens und 
Perus, die Autorität, Integ rität und Entwicklung gan-
zer Staaten. Die Ursachen sind vielfältig. Sie sind ge-
nannt worden. Fehlende Entwicklungschancen, Ar-
mut und Korruption in Anbauländern, Skrupellosig-
keit und kriminelle Bereicherung des Drogenhandels, 
systematische Verführung und individuelle Flucht in 
die Droge gehören dazu. 
Ein Angelpunkt in diesem Komplex von Ursachen 
sind aber die exzessiven Profite, die in diesem 
schmutzigen Geschäft zu machen sind. Exzessive Pro-
fite schaffen Anreize zum Drogenanbau. Sie ermögli-
chen dem Drogenhandel, sich weltweit zu organisie-
ren und im großen Stil Menschen und Apparate zu 
erpressen, Gewalt anzuwenden und sogar Krieg ge-
gen Regierungen zu führen. Exzessive Profite setzen 
wiederum voraus, daß es Kanäle gibt, durch die das 
schmutzige Geld unbemerkt von Finanz- und Straf-
verfolgungsbehörden fließen kann, und daß Konten 
genutzt werden können, über die Transaktionen ab-
gewickelt und auf denen kriminelles Kapital gesam-
melt wird. Das wiederum ist nur möglich, wenn 
schmutziges Geld reingewaschen werden kann. Die 
Drogenmafia wird im Mark nur getroffen werden kön-
nen, wenn man ihr die finanzielle Operationsbasis 
wegschlägt. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Das aber heißt: Es muß gelingen, die Geldwäsche zu 
verhindern. Sonst ist das nicht möglich. Leider ist we-
der der Regierung noch den GRÜNEN zu diesem 
Thema viel eingefallen. Die einen setzen einseitig 
weiterhin auf Repression, die anderen einseitig auf 
Therapie. Dazwischen gibt es ein weites Feld, um das 
wir uns kümmern müssen, nämlich Verhinderung ex-
zessiver Profite und Verhinderung von Geldwäsche. 
Geldwäsche ist nur möglich, wenn größere Barein-
zahlungen und Barkäufe von Wertpapieren und Edel-
metallen, wenn größere Umsätze in Wettbüros und 
Spielbanken nicht speziell erfaßt, wenn auch bargeld-
lose Geldbewegungen nicht verfolgt werden können. 
Wo die Kenntnisse über solche Transaktionen fehlen 
— das ist bei uns heute weitgehend der Fall — , kann 
man oft weder auf die Täter und schmutziges Geld 
zugreifen noch Straftaten beweisen. 
In den USA, Großbritannien, Frankreich, Italien und 
Luxemburg ist Geldwäsche an sich nicht nur ein eige-
ner Straftatbestand. In vielen Ländern sind oder wer-
den auch die Voraussetzungen zunehmend geschaf-
fen, um die Geldwäsche aktiv aufzuspüren. 
Anders in der Bundesrepublik. Hier steht die Geld-
wäsche nur unter Strafe, wenn sie unter den Tatbe-
stand der Hehlerei und der Begünstigung fällt. Hier ist 
die Erfassung von Geldwäsche völlig unzureichend, 
weil diese Bundesregierung das Bankgeheimnis zum 
Fetisch hochstilisiert. 
Drogenkriminalität und Steuerhinterziehung, der 
existenzbedrohende Ang riff auf unsere Jugend und 
vorsätzlicher Verstoß gegen das Gemeinwohl werden 
von der Regierungskoalition offenbar als geringere 
Gefahren erachtet als die Transparenz von Geldtrans-
aktionen und Kapitaleinkünften. Wahrlich eine eigen-
artige, schlimme Güterabwägung! Wenn dies bei uns 
so bleibt, während die Länder um uns herum konse-
quent gegen die Geldwäsche vorgehen, wird die Bun-
desrepublik bald zur Oase der Geldwäscher. Die Dro-
genbosse werden die Schlupflöcher schon nutzen, die 
man ihnen hier läßt. 
Die SPD-Fraktion hat deshalb einen Antrag zur Un-
terbindung der Geldwäsche vorgelegt. Wir fordern 
erstens, daß Geldwäsche generell unter Strafe gestellt 
wird. Es geht nicht nur darum, die Straftäter im Dro-
genhandel zu fassen, zusätzlich mit der Zahlung einer 
dem Taterlös entsprechenden Geldstrafe zu belasten 
und eine schnelle Beschlagnahme von Vermögens-
werten zu ermöglichen. Es geht auch darum, jene 
unter Strafe zu stellen, die das Geldwaschen mit er-
möglichen. Nur so kann der Boden ausgetrocknet 
werden, in dem schmutziges Geld ständig versik-
kert. 
Wir fordern zweitens, daß alle denkbaren Vorkeh-
rungen getroffen werden, damit Tatbestände, wo und 
wie Geld gewaschen wird, aktiv aufgespürt werden 
können. Dabei sehen wir verschiedene Ansatz-
punkte. 
Zunächst muß Geldwäsche in die Reihe der nach § 3 
des Kreditwesengesetzes verbotenen Bankgeschäfte 
aufgenommen werden. Die Bankenaufsicht erhält da-
durch die Möglichkeit, von den Kreditinstituten Vor-
kehrungen zur Unterbindung der Geldwäsche zu ver-
langen und die Bankenprüfung darauf auszudeh-
nen. 
Sodann muß in das Kreditwesengesetz eine Rege-
lung aufgenommen werden, welche die Banken ver-
anlaßt, bei Bareinzahlungen ab einer gewissen Höhe 
jeden Einzahler zu identifizieren, zu registrieren und 
zu melden. 
(Hörster [CDU/CSU]: Wem?) 
— Den Strafverfolgungsbehörden selbstverständlich 
und den Finanzämtern. Es gibt verschiedene Metho-
den, um dies sicherzustellen. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Darüber sollten 
Sie aber noch einmal nachdenken!) 
Die USA praktizieren das mit Erfolg, und das ist auf 
der Reise der Delegation festgestellt worden. Dies 
muß sich auf andere Bargeschäfte, etwa den Kauf von 
Wertpapieren und Edelmetallen, erstrecken, und ent-
sprechende Regelungen müssen auch geschaffen 
werden für Nicht-Banken, wo großes Geld läuft, in 
Spielbanken und Wettbüros. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Das hättet ihr 
gern: Jeder, der Geld hat, ist schon mal ver
-
dächtig!) 
Aber auch für alle verdächtigen bargeldlosen Trans-
aktionen sind Vorschriften nötig, die eine Pflicht zur 
Identifizierung und Meldung begründen. Schließlich 
ist es notwendig, die Abgabenordnung so zu ändern, 
daß Finanzbehörden, die Ge richte und Staatsanwalt- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14185 
Dr. Hauchler 
schaften auch dann über Kenntnisse zu Rauschgiftkri-
minalität und Geldwäsche unterrichten dürfen und 
sogar müssen, wenn diese im normalen Veranla-
gungs-, Außenprüfungs- und Vollstreckungsverfah-
ren erlangt werden. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
verweigert sich bis jetzt solchen konsequenten Maß-
nahmen. Der Bundeskanzler erklärt im Bundestag 
zwar in seiner üblichen Deutlichkeit und Entschie-
denheit — ich zitiere — : „Die Drogenkriminalität mit 
aller Härte zu bekämpfen, ist wichtig und vorran-
gig .  
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Sind Sie etwa an
-
derer Meinung?) 
Er läßt den Worten aber keine wirklichen Taten fol-
gen. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Das ist doch 
Quatsch!) 
Vielmehr appelliert er — das wissen Sie — an die Ban-
ken, sie sollen freiwillige Mithilfe leisten. Dieser Ap-
pell ist entweder naiv oder nicht ernst gemeint. Ich 
nehme das letztere an. Mit starken Worten soll Untä-
tigkeit vertuscht werden. 
Ich stimme der dramatischen Analyse des Kollegen 
Hörster zu; sie ist richtig. Um so beschämender ist es 
aber, daß die Bundesregierung wieder so lau und flau 
handelt, wie wir es bei ihr seit je bei der großen Wirt-
schaftskriminalität kennen. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Fragen Sie mal 
Herrn Roth von Ihrer eigenen Partei, was er 
davon hält!) 
Im übrigen haben die Banken schon selbst erklärt, daß 
sie den Strafverfolgungsbehörden ohne gesetzliche 
Grundlagen nicht in erwünschtem Maße relevante 
Erkenntnisse zur Verfügung stellen können, ohne daß 
sie selbst rechtliche Risiken eingehen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, was hält 
die Bundesregierung eigentlich davon ab, konse-
quent gegen die Drogenwäsche vorzugehen? Was ist 
mit Ihrem bei Demonstrationen und sonst so oft stra-
pazierten Satz, Herr Minister, Datenschutz sei Täter-
schutz, wenn es um das organisierte Verbrechen geht? 
Zu begreifen ist dies wohl nur so: Die Regierungsko-
alition hat das Bankgeheimnis — ich sagte es schon — 
zum Fetisch und praktisch zum zentralen Wert ge-
macht, hinter dem der Kampf gegen Rauschgiftkrimi-
nalität im Zweifel zurückzustehen hat. Sie bestätigt 
damit die Haltung, die sie in der Frage der steuerli-
chen Erfassung von Kapitalerträgen sowie bei der 
Aufdeckung von Kapitalfluchtgeldern aus Entwick-
lungsländern eingenommen hat. Sie wäscht auch hier 
ihre Hände in Unschuld. 
Meine Damen und Herren, ich komme zum Schluß. 
Uns erschreckt die Haltung, daß Sie nicht wirklich 
gegen Geldwäsche vorgehen wollen, daß Sie das 
Bankgeheimnis höher schätzen als beispielsweise die 
Möglichkeit gegen Drogenbosse und gegen die Dro-
genmafia konsequent vorzugehen. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Wer sagt denn 
das? — Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Üble 
Polemik ist das!) 
— Das, was Sie vorgelegt haben, reicht nicht, um die-
sen Boden auszutrocknen, in dem dieses Geld ver-
schwindet. Das wissen Sie ganz genau. Das läßt tief 
blicken. 
Meine Damen und Herren von der Regierungs-
koalition, stellen Sie sich diesen Fragen, die hier von 
verschiedener Seite und von mir aufgeworfen worden 
sind, ändern Sie Ihre Haltung, gehen Sie in sich und 
machen Sie den Weg frei, um die Rauschgiftkrimina-
lität in einer ihrer zentralen Voraussetzungen, auf 
die ich mich konzentriert habe, zu bekämpfen. Der 
von uns eingebrachte Antrag weist den richtigen 
Weg. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Vorlagen auf den 
Drucksachen 11/5313, 11/5461, 11/5738, 11/4936 
(neu) und 11/5966 an die in der Tagesordnung aufge-
führten Ausschüsse zu überweisen. 
Der Antrag auf Drucksache 11/4936 (neu) soll zu-
sätzlich zur Mitberatung an den Auswärtigen Aus-
schuß und den Finanzausschuß, den Ausschuß für Ar-
beit und Sozialordnung und an den Haushaltsaus-
schuß überwiesen werden. 
Auf Grund einer interfraktionellen Vereinbarung 
soll die Vorlage auf Drucksache 11/5525 zur federfüh-
renden Beratung an den Rechtsausschuß und zur Mit-
beratung an die übrigen in der Tagesordnung auf ge-
führten Ausschüsse sowie an den Haushaltsausschuß 
überwiesen werden. Gibt es dazu anderweitige Vor-
schläge? — Das ist nicht der Fall. Dann sind die Über-
weisungen so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 13. Dezember 1989, 9 Uhr 
ein. 
Ich wünsche Ihnen ein gutes Wochenende. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.34 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14187* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Abelein CDU/CSU 08. 12. 89 
Dr. Ahrens SPD 08. 12. 89 
Antretter SPD 08. 12. 89 * * 
Frau Beck-Oberdorf GRÜNE 08. 12. 89 
Frau Becker-Inglau SPD 08. 12. 89 
Dr. Biedenkopf CDU/CSU 08. 12. 89 
Bindig SPD 08. 12. 89 * * 
Frau Blunck SPD 08. 12. 89* * 
Dr. Bötsch CDU/CSU 08. 12. 89 
Büchner (Speyer) SPD 08. 12. 89* 
Frau Conrad SPD 08. 12. 89 
Daubertshäuser SPD 08. 12. 89 
Daweke CDU/CSU 08. 12. 89 
Duve SPD 08. 12. 89 
Ehrbar CDU/CSU 08. 12. 89 
Eich GRÜNE 08. 12. 89* 
Frau Eid GRÜNE 08. 12. 89 
Dr. Faltlhauser CDU/CSU 08. 12. 89 
Frau Frieß GRÜNE 08. 12. 89 
Frau Ganseforth SPD 08. 12. 89 
Dr. Gautier SPD 08. 12. 89 
Frau Geiger CDU/CSU 08. 12. 89 
Dr. Geißler CDU/CSU 08. 12. 89 
Dr. von Geldern CDU/CSU 08. 12. 89 
Genscher FDP 08. 12. 89 
Dr. Haack SPD 08. 12. 89 
Frau Dr. Hartenstein SPD 08. 12. 89 
Dr. Häfele CDU/CSU 08. 12. 89 
Heimann SPD 08. 12. 89 
Hiller (Lübeck) SPD 08. 12. 89 
Frau Hoffmann (Soltau) CDU/CSU 08. 12. 89 
Hoss GRÜNE 08. 12. 89 
Dr. Hüsch CDU/CSU 08. 12. 89 
Jaunich SPD 08. 12. 89 
Dr. Jenninger CDU/CSU 08. 12. 89 
Kittelmann CDU/CSU 08. 12. 89 * * 
Kißlinger SPD 08. 12. 89 
Klein (Dieburg) SPD 08. 12. 89 
Dr. Klejdzinski SPD 08. 12. 89* 
Dr. Kohl CDU/CSU 08. 12. 89 
Kolbow SPD 08. 12. 89 
Dr. Kreile CDU/CSU 08. 12. 89 
Dr. Kunz (Weiden) CDU/CSU 08. 12. 89 
Lamers CDU/CSU 08. 12. 89 
Dr. Laufs CDU/CSU 08. 12. 89 
Frau Luuk SPD 08. 12. 89* 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 08. 12. 89 
Dr. Mertens (Bottrop) SPD 08. 12. 89 
Meyer SPD 08. 12. 89 
Michels CDU/CSU 08. 12. 89 
Dr. Müller CDU/CSU 08. 12. 89* * 
Nagel SPD 08. 12. 89 
Niegel CDU/CSU 08. 12. 89* * 
Petersen CDU/CSU 08. 12. 89* * 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
* * für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Rawe CDU/CSU 08. 12. 89 
Reddemann CDU/CSU 08. 12. 89* 
Reschke SPD 08. 12. 89 
Reuschenbach SPD 08. 12. 89 
Dr. Riedl (München) CDU/CSU 08. 12. 89 
Frau Rock GRÜNE 08. 12. 89 
Frau Rost (Berlin) CDU/CSU 08. 12. 89 
Schäfer (Offenburg) SPD 08. 12. 89 
Dr. Scheer SPD 08. 12. 89 * * 
Frau Schilling GRÜNE 08. 12. 89 
Schmidt (München) SPD 08. 12. 89 * 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 08. 12. 89 
Schmidt (Salzgitter) SPD 08. 12. 89 
von Schmude CDU/CSU 08. 12. 89* * 
Schröer (Mülheim) SPD 08. 12. 89 
Schütz SPD 08. 12. 89 
Dr. Soell SPD 08. 12. 89 * * 
Steiner SPD 08. 12. 89* * 
Dr. Stoltenberg CDU/CSU 08. 12. 89 
Frau Teubner GRÜNE 08. 12. 89 
Frau Trenz GRÜNE 08. 12. 89 
Dr. Unland CDU/CSU 08. 12. 89* * 
Voigt (Frankfurt) SPD 08. 12. 89 
Frau Dr. Vollmer GRÜNE 08. 12. 89 
Dr. Vondran CDU/CSU 08. 12. 89 
Dr. Waigel CDU/CSU 08. 12. 89 
Frau Wieczorek-Zeul SPD 08. 12. 89 
Frau Wilms-Kegel GRÜNE 08. 12. 89 
Wischnewski SPD 08. 12. 89 
Wissmann CDU/CSU 08. 12. 89 
Würzbach CDU/CSU 08. 12. 89 
Zierer CDU/CSU 08. 12. 89* * 
Dr. Zimmermann CDU/CSU 08. 12. 89 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Rede 
des Abgeordneten Dr. Göhner (CDU/CSU) 
zu Tagesordnungspunkt 11 
(Entwurf eines Tierzuchtgesetzes) * ) 
Anlaß für das neue Tierzuchtgesetz sind Rechtsvor-
schriften der EG zur Harmonisierung des Tierzucht
-
rechtes. Die Neuregelungen bringen wesentliche 
Vereinfachungen und erweitern den tierzüchteri-
schen Gestaltungsraum. 
Gegenüber dem bisherigen Tierzuchtrecht wird vor 
allem künftig die staatliche Körung als Voraussetzung 
für die Verwendung männlicher Zuchttiere zur Zucht 
abgeschafft. Andere EG-Mitgliedstaaten haben das 
Instrument der staatlichen Körung zum Teil nie ge-
habt. 
Ich will dahinstehen lassen, ob das alte Tierzucht
recht die Tierzucht wirklich gefördert hat. Ich bin kei-
neswegs sicher, daß in der Vergangenheit die Tier-
zuchtbeamten besser gewußt haben, was für die Tier-
zucht gut war, als die praktischen Landwirte. Und 
man kann auch nicht behaupten, daß die Tierzucht in 
*) Vgl. 182. Sitzung Seite 14092 A 
14188* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
Ländern, z. B. in England, wo es nie eine staatliche 
Körung gab, deshalb zurückgeblieben sei. Im Gegen-
teil: In einigen Bereichen ist uns die Tierzucht in die-
sen Ländern überlegen. 
Für mich persönlich war es nie überzeugend, daß 
nach dem alten Tierzuchtrecht der Staat eine Ent-
scheidung darüber traf, welche Zuchtbullen oder 
Zuchthengste z. B. zur Zucht zugelassen werden soll-
ten. Der Vollzug des alten Tierzuchtrechts wurde 
— erfreulicherweise — nicht ganz so ernst genom-
men, wie die Buchstaben des Gesetzes es vorsahen. 
Mir ist jedenfalls in den letzten Jahren nicht ein ein-
ziger Fall bekannt geworden, wonach eine Ordnungs-
widrigkeit geahndet wurde, weil jemand ein nicht 
vom Staat gekörtes Vatertier zur Zucht eingesetzt hat. 
Daß dies gleichwohl in der Praxis häufig geschah, ist 
jedermann, der sich mit Tierzucht ein wenig befaßt, 
hinlänglich bekannt. 
Wir schaffen mit diesem neuen Gesetz den Ana-
chronismus ab, staatlichen Behörden Entscheidungen 
über die Tierzucht zu überlassen. Die Tierzüchter sind 
kompetent und mündig genug, solche Entscheidun-
gen allein und selbständig zu treffen. Auch die Zucht-
verbände bedürfen für ihre Zuchtpolitik keiner staat-
lichen Bevormundung. Überflüssige Rechtsstreitig-
keiten zwischen Tierzüchtern und Körbehörden ent-
fallen künftig. Insoweit werden mit dem neuen Tier-
zuchtgesetz überflüssige staatliche Einmischung und 
Bürokratie abgebaut, die tierzüchterische Eigenver-
antwortung des einzelnen Tierzüchters und der 
Zuchtverbände wird gestärkt. 
Die Auswirkungen des neuen Tierzuchtgesetzes 
und die Abschaffung der Staatskörung werden aller-
dings offensichtlich zum Teil von den Zuchtverbän-
den unterschätzt. Die vielfach zu lesende Behaup-
tung, an Stelle der bisherigen staatlichen Körung trete 
künftig die Verbandsanerkennung der Zuchtver-
bände und im übrigen bleibe alles beim alten, ent-
spricht nicht den Tatsachen. Selbstverständlich ist es 
den Zuchtverbänden auch nach dem neuen Tier-
zuchtgesetz unbenommen, künftig z. B. Eliteherdbü-
cher oder ein Elitezuchtbuch für besonders aner-
kannte Zuchttiere zu führen. Aber entscheidend ist, 
daß die Zuchtverbände die Nachkommen auch von 
solchen Zuchttieren in ihr Zucht- oder Herdbuch ein-
tragen müssen, die den Qualitätsanforderungen die-
ser Verbände nicht genügen. Erst dadurch wird letzt-
lich die Entscheidungsfreiheit des einzelnen Tier-
züchters gewährleistet. Dabei mag es durchaus sinn-
voll sein, daß die Zuchtverbände differenzierte, quali-
fikations- und leistungsbezogene, unterschiedliche 
Zucht- oder Herdbücher führen. Ein anerkannter 
Zuchtverband bleibt jedoch in jedem Falle verpflich-
tet, die Nachkommen auch nicht besonders anerkann-
ter Zuchttiere einzutragen. Diese gravierende Neue-
rung darf von den Zuchtverbänden nicht länger über-
sehen werden. Sie geht letztlich zurück auf entspre-
chende EG-Richtlinien, deren Umsetzung durch die 
Bundesrepublik zwingend geboten ist. 
Der ursprüngliche Gesetzentwurf der Bundesregie-
rung ist in einigen Punkten durch übernommene Vor
-
schläge des Bundesrates geändert worden, und dar-
über hinaus ist an einigen Punkten eine Klarstellung 
durch nachgereichte Vorschläge der Bundesregie-
rung vorgenommen worden. Ich finde es erfreulich, 
daß diesen ergänzenden Vorschlägen der Bundesre-
gierung auch die SPD-Fraktion beigetreten ist und 
daß wir dieses Gesetz in grundsätzlichem Konsens 
verabschieden können. 
Unterschiedliche Auffassung zwischen Koalition 
und SPD-Fraktion gab es nur im Hinblick auf die Er-
mächtigung der Landesregierungen, durch besondere 
Rechtsverordnung vorschreiben zu können, daß 
männliche Tiere zur Erzeugung von Nachkommen 
nur verwendet werden dürfen, wenn sie Zuchttiere 
sind. Damit hat die Koalition einem ausdrücklichen 
Wunsch der süddeutschen Bundesländer entspro-
chen, um auf einige regionale Besonderheiten Rück-
sicht nehmen zu können. Es gibt z. B. in Baden-Würt-
temberg kleinere ländliche Gemeinden, in denen man 
eine solche Rechtsverordnung wünscht. Ich mache 
keinen Hehl daraus, daß ich gerne auf diese Verord-
nungsermächtigung verzichtet hätte; aber wir müssen 
andererseits einräumen, daß auch nichts dagegen 
spricht, auf solche regionalen Situationen mit traditio-
nellen Möglichkeiten Rücksicht zu nehmen. Falsch ist 
in jedem Fall die Behauptung, damit würde die Benut-
zung nicht gekörter Vatertiere strafbar. Sie würde 
nicht einmal eine Ordnungswidrigkeit zur Folge ha-
ben. Insofern sollte man diese Kontroverse nicht über-
bewerten. 
Eine gravierende Änderung haben wir im Bereich 
der künstlichen Besamung für die Tierzucht vorge-
nommen. Um nationale Zuchtprogramme zu sichern, 
haben wir hier die Position der Besamungsstationen 
rechtlich gestärkt. 
Einvernehmlich geregelt haben wir auch die künf-
tige Rolle der Zuchtunternehmen. Entgegen den in 
der Fachpresse und von den Zuchtunternehmen 
selbst verbreiteten Behauptungen sind die rechtliche 
Stellung und der Gestaltungsspielraum der Zuchtun-
ternehmen im neuen Tierzuchtgesetz gestärkt und 
erweitert worden. Schon der Gesetzentwurf der Bun-
desregierung sah keine nachteilige Veränderung im 
Verhältnis zum alten Tierzuchtrecht vor. In der jetzt 
zur Verabschiedung stehenden Fassung ist im Zusam-
menhang mit Fragen der Besamung und Leistungs-
prüfung ausdrücklich klargestellt worden, daß natür-
lich auch ein Zuchtunternehmen mit Reinzuchtlinien 
züchten kann. Allerdings: Ein privates Zuchtunter-
nehmen kann nicht ein Zuchtbuch für Reinzucht füh-
ren; das bleibt den Züchtervereinigungen vorbehal-
ten. Wenn ein Zuchtunternehmen Reinzucht im Sinne 
des Gesetzes mit Herdbuch betreiben will, muß es die 
Tiere bei einer Züchtervereinigung eintragen lassen. 
Aber selbstverständlich hindert niemand ein Zucht-
unternehmen daran, ob ohne oder mit Herdbuch, ob 
ohne oder mit Züchtervereinigung, auch mit Tieren 
aus Reinzucht zu züchten. 
In diesem Gesetz ist kein Platz für Fragen des Tier-
schutzes. Dafür gibt es ein besonderes Tierschutzge-
setz. Wenn wir Erweiterungen dieses Gesetzes auf 
diesem Bereich abgelehnt haben, so nicht, weil wir 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14189* 
den Tierschutz nicht ernst nehmen, sondern weil wir 
dann überschneidende Regelungen zwischen Tier-
zucht- und Tierschutzgesetz schaffen würden. Mit 
dem neuen Tierzuchtgesetz wird die bäuerliche Tier-
zucht insgesamt gestärkt. Die tierzüchterische Frei-
heit wird erweitert, und Staat und Zuchtverbände 
können dem einzelnen Tierzüchter nicht mehr so viel 
hereinreden, wie das in der Vergangenheit der Fall 
war. Ich bin davon überzeugt, daß dieser Schritt der 
Tierzucht dienen wird. 
Anlage 3 
Zu Protokoll gegebene Reden 
zu Punkt 12 der Tagesordnung 
(Antrag der Abgeordneten Frau Garbe 
und der Fraktion DIE GRÜNEN: 
Maßnahmen zum Schutz vor Gesundheits- 
und Umweltgefahren durch Perchloräthylen 
und andere chlorierte Kohlenwasserstoffe)*) 
Dr. Göhner (CDU/CSU): Die umfangreiche und de-
tallierte Beschlußempfehlung des Bundestagsaus-
schusses für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit zu diesem Tagesordnungspunkt ist bereits vor 
mehr als einem Jahr gefaßt worden. Die Koalitions-
fraktionen haben in diesem Konzept konkrete Schritte 
zur Verminderung der PER-Belastungen verlangt. Wir 
können heute feststellen, daß ein erheblicher Teil die-
ser Forderungen bereits erfüllt ist, die übrigen Maß-
nahmen befinden sich in Vorbereitung. Ob das reicht, 
um die Probleme der Umweltbelastung mit PER zu 
lösen, ist zu bezweifeln. Eines ist allerdings klar: Der 
Antrag der GRÜNEN und die Beschlußempfehlung 
des Ausschusses sind weitgehend überholt. Wir bean-
tragen daher auch die Zurückverweisung an den Aus-
schuß. Das gibt uns Gelegenheit, die Umsetzung un-
serer Forderungen zu überprüfen und notwendige 
weitergehende Überlegungen zu diskutieren. 
Perchloräthylen steht im Verdacht, krebserzeugend 
zu sein. Im Sinne eines vorsorgenden Umwelt- und 
Gesundheitsschutzes müssen wir deshalb Sorge dafür 
tragen, daß Arbeitnehmer, Verbraucher, Anwohner 
PER-verwendender Betriebe sowie die Umwelt vor 
einer Belastung mit PER geschützt werden. PER und 
andere chlorierte Kohlenwasserstoffe müssen soweit 
wie möglich durch unschädliche Substanzen ersetzt 
werden. 
Die in der Beschlußempfehlung des Umweltaus-
schusses geforderte Lösungsmittel-Höchstmengen-
verordnung ist verabschiedet und tritt am 1. Januar 
1990 in Kraft — mit besonders strengen Grenzwerten 
für Lebensmittel. Daß den GRÜNEN dies nicht aus-
reicht, kann nicht verwundern. DIE GRÜNEN verwei-
sen auf die USA, wo PER als krebserzeugend gilt, 
ohne allerdings derart strenge Grenzwerte zu haben, 
wie sie bei uns am 1. Januar in Kraft treten. 
Der Entwurf zur Novellierung der zweiten Bundes-
Immissionsschutz-Verordnung (BIMSchVO) liegt vor: 
*) Vgl. 182. Sitzung Seite 13093 A 
In diesem Entwurf sind als Innenraumgrenzwerte die 
Maßstäbe zugrunde gelegt worden, die der Länder-
ausschuß für Immissionsschutz empfohlen hat. Wich-
tig ist, daß mit dieser neuen Verordnung ein geschlos-
senes System vorgeschrieben wird — mit einer maxi-
malen Rückgewinnung von PER und entsprechenden 
technischen Vorkehrungen. Dennoch bleibt die 
Frage, ob in chemischen Reinigungen Stoffe mit PER 
eingesetzt werden müssen. 
Diese Frage liegt nahe: Es liegt schließlich auch auf 
dem Tisch der Entwurf der Bundesregierung für eine 
Verbotsverordnung nach § 17 des Chemikaliengeset-
zes, eine sogenannte „Aliphatische CKW-VO". Wir 
begrüßen diese Verordnung ausdrücklich. Mit großer 
Verwunderung höre ich, daß es dagegen Widerstände 
gibt, z. B. aus dem Wirtschaftsministe rium. Wir for-
dern die Bundesregierung nachhaltig auf, diesen Ver-
ordnungsentwurf aus dem Hause Töpfer so schnell 
wie möglich in Kraft zu setzen. 
Die Frage bleibt, ob man PER nicht generell in Rei-
nigungsmitteln verbieten sollte, also auch bei solchen 
Reinigungsmitteln oder Produkten, mit denen der 
Verbraucher nicht direkt in Berührung kommt. Damit 
würde auch das Problem gelöst, bauordnungsrechtli-
che Anforderungen an einzuhaltende Abstände zwi-
schen Räumen mit unverträglichen Nutzungen zu 
stellen, vor allem bei chemischen Reinigungsanlagen, 
die mit Lebensmittelbetrieben unter einem Dach un-
tergebracht sind. Ein Mustererlaß auf der Basis des 
bestehenden Bauordnungsrechtes ist in Vorberei-
tung. Ich würde es bevorzugen, wenn man ein Ver-
wendungsverbot von PER möglicherweise im Rahmen 
der aliphatischen CKW-VO vorsehen würde. Auch die 
heute noch zulässigen maximalen Arbeitsplatzkon-
zentrationen bei PER müssen überprüft werden. Je-
denfalls sind die von der Bundesregierung vorge-
schlagenen Innenraumgrenzwerte um ein Vielfaches 
strenger als die geltenden MAK-Werte. 
Besonderer Dank ist dem Länderausschuß für Im-
missionsschutz und der entsprechenden Arbeits-
gruppe auszusprechen, die Vorschläge zur Lösung 
des Problems bei chemischen Reinigungsanlagen ge-
macht haben, welche bereits heute für die Vollzugs-
behörden in den Ländern maßgebend sind. Bundesre-
gierung und Bundesländer haben gemeinsam gehan-
delt. Die Kritik der GRÜNEN an den Empfehlungen 
der unabhängigen Expertengruppe aus allen Bundes-
ländern hat wohl seinen Grund darin, daß damit den 
GRÜNEN ein vermeintliches Thema aus der Hand 
genommen worden ist. 
Baum (FDP): Erstens. Das in etwa 85 % aller Che-
misch-Reinigungsanlagen als Reinigungsmittel ver-
wendete Perchloräthylen ist in den letzten Jahren auf 
Grund neuerer Erkenntnisse über seine Umwelt- und 
Gesundheitsgefährlichkeit in den Blickpunkt der Öf-
fentlichkeit geraten. Das Umweltbundesamt schätzt 
die jährlichen Lösemittelverluste auf ca. 17 000 Ton-
nen, die zu Umwelt- und Gesundheitsbelastungen 
führen; dies insbesondere auch auf Grund überwie-
gend eingesetzter veralteter Techniken sowie Hand- 
14190* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 
habung und Wartung der Anlagen. Das Beispiel PER 
zeigt den deutlichen Wandel, den manche Stoffe, die 
früher als Weiterentwicklung angesehen wurden, in 
der Bewertung erfahren. 90 % der verbrauchten PER-
Mengen gehen in die Atmosphäre, auch Grundwasser 
kann regional und lokal belastet werden. 
Zweitens. Mit der 2. BImSchV hat die Bundesregie-
rung 1986 bereits einen ersten Schritt getan. Aller-
dings gibt es Übergangsfristen für Altanlagen bis 
1991, und es gibt auch noch Umsetzungsdefizite in 
bezug auf die 2. BImSchV. So hielten 1987 von ca. 
4 000 überprüften Anlagen 60 % die Anforderungen 
der 2. BImSchV nicht ein. 
Drittens. Die Emissionsuntersuchungen bei Che-
misch-Reinigungsbetrieben haben zudem gezeigt, 
daß auch in Wohnräumen, die sich in der Nachbar-
schaft von Textilreinigungsbetrieben befinden, das 
bei der Reinigung überwiegend eingesetzte PER fest-
gestellt wurde. Auch für Lebensmittel, die in der Nähe 
verkauft wurden, trifft dies zu. EG-Kommission und 
die neue MAK-Wert-Liste von 1988 stufen PER als 
krebsverdächtigen Stoff ein. Das Bundesgesundheits-
amt hat entsprechende Empfehlungen herausgege-
ben. Die Umweltministerkonferenz hat sich mehrfach 
mit dem Thema befaßt, so im Dezember 1987 und jetzt 
im November 1989. Auf Grund der Beschlüsse der 
Umweltministerkonferenz von 1987 wurden eine 
Reihe von Initiativen beschlossen. Die 33. Umweltmi-
nisterkonferenz hat Mitte November weitere Be-
schlüsse gefaßt, die ich voll unterstütze. 
Fünftens. Mit unserer Beschlußempfehlung haben 
wir ein umfangreiches Maßnahmenbündel zur Redu-
zierung und zum Ersatz von PER zusammengefaßt. Es 
handelt sich um die Anforderungen, die sich kurz und 
mittelfristig realisieren lassen. Die Bundesregierung 
hat verschiedene Maßnahmen aus diesem Forde-
rungskatalog umgesetzt. Auch die weiteren Maßnah-
men müssen schnellstmöglich realisiert werden. 
Sechstens. Bei der Bekämpfung von PER ist wie bei 
anderen problematischen Stoffen vor allem an der 
Quelle anzusetzen. Die Vorschläge zur Novellierung 
der 2. BImSchV mit einem Stufenprogramm liegen 
seit geraumer Zeit vor. Diese Novellierung muß nun 
schnellstens in Kraft treten, damit die Anforderungen 
an die Anlagen dem neuesten Stand der Technik ent-
sprechen, der Lösemittelgehalt der gereinigten Ware 
zum Schutz vor Lösemittelfreisetzungen beim Kunden 
so minimal wie möglich wird, strenge Grenzwerte für 
die Emission der Absaugluft aus den Reinigungsanla-
gen festgelegt werden und die Lösemittelfreisetzung 
soweit wie irgend möglich minimiert wird. Bei Altan-
lagen müssen überall da, wo die Gefährdungsstellen 
überschritten werden, sofort Sanierungsmaßnahmen 
erfolgen. Gegebenenfalls muß Stillegung erfolgen. 
Automatische Reinigungsanlagen, die PER verwen-
den und kein Bedienungspersonal haben, sind zu ver-
bieten. 
Siebtens. Wir brauchen strenge Grenzwerte, etwa 
für den Lebensmittelbereich. Die Lösungsmittel
-
Höchstmengen-Verordnung tritt am 1. Januar 1990 in 
Kraft, ebenso die Verordnung zur Entsorgung ge-
brauchter halogenierter Lösungsmittel. 
Achtens. Bau- und Gewerbeaufsichtsbehörden soll-
ten künftig nicht mehr die Errichtung von Chemisch
Reinigungen in Wohn- und Ladenzentren genehmi-
gen, solange jedenfalls PER verwendet wird. Würden 
künftig neue Chemisch-Reinigungsanlagen nur noch 
außerhalb von Wohnhäusern zugelassen, so würde 
dies weitere Emissionsminderungen bei angemesse-
nem Aufwand ermöglichen. Zudem könnten umwelt-
freundlichere Ersatzstoffe angewandet werden, die 
bei Betrieb der Anlagen in Wohngebäuden nicht in 
Betracht kommen. 
Neuntens. Mit der neuen Sachkundenachweis-
pflicht für Chemisch-Reinigungen durch Ergänzung 
der Umweltverhütungsvorschrift wurde ein weiterer 
Schritt zur Verbesserung der Situation getan. 
Zehntens. Ich unterstütze den UMK-Vorschlag, die 
Möglichkeiten zu prüfen, Konzentrationswerte von 
PER in der Innenraumluft benachbarter betriebsfrem-
der Wohnräume festzulegen, bei dessen Überschrei-
tung Maßnahmen ggfs. bis hin zur Stillegung der An-
lage zu treffen sind. 
Elftens. Erforderlich ist die verstärkte Förderung 
von Forschungsvorhaben, die sich mit der Bereitstel-
lung von Ersatzstoffen befassen. Ich erwarte daher mit 
großem Interesse die möglichst rasche Vorlage eines 
Sachstandsberichts darüber, wo PER heute noch wirk-
lich erforderlich ist, wo umweltfreundliche Ersatz-
stoffe bereitstehen und wie die Forschung nach um-
weltfreundlichen Ersatzstoffen gefördert wird. 
Zwölftens. Einig dürften wir uns in diesem Hohen 
Hause auch sicherlich darüber sein, daß FCKW als 
Ersatz ausscheidet. Deshalb muß der Einsatz von 
FCKW in Chemisch-Reinigungsanlagen grundsätz-
lich untersagt werden. Solange wir keinen weniger 
problematischen Stoff als PER haben, müssen wir je-
denfalls alles daransetzen, den PER-Verbrauch und 
die PER-Immissionen und damit die Umwelt- und Ge-
sundheitsgefahren so drastisch wie irgendwie mög-
lich zu senken. 
Dreizehntens. Ich appelliere an Bundesregierung 
und Länder, ihre Anstrengungen zur Minimierung der 
Risiken durch PER entschlossen fortzusetzen und wei-
ter zu verstärken. Notwendig ist ein möglichst baldi-
ger vollständiger Ersatz. 
Anlage 4 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 1. Dezember 1989 beschlos-
sen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen Antrag 
gemäß Art . 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen. 
Gesetz zur Reform der gesetzlichen Rentenversicherung (Ren-
tenreformgesetz 1992 — RRG 1992) 
Gesetz zur Änderung des Beamtenversorgungsgesetzes und 
sonstiger dienst- und versorgungsrechtlicher Vorschriften (Be-
amtVGÄndG) 
Elftes Gesetz zur Änderung des Abgeordnetengesetzes, Zehn-
tes Gesetz zur Änderung des Europaabgeordnetengesetzes und 
Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 183. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Dezember 1989 	14191* 
Zehntes Gesetz zur Änderung des Abgeordnetengesetzes und 
Neuntes Gesetz zur Änderung des Europaabgeordnetengesetzes 
Gesetz zur Verbesserung und Vereinfachung der Vereinsbe-
steuerung (Vereinsförderungsgesetz) 
Siebtes Gesetz zur Änderung des Wohngeldgesetzes 
Gesetz über die Haftung für fehlerhafte Produkte (Produkthaf-
tungsgesetz — ProdHaftG) 
Gesetz zur Änderung des Unterhaltssicherungsgesetzes und 
des Arbeitsplatzschutzgesetzes 
Gesetz über Statistiken der Rohstoff- und Produktionswirtschaft 
einzelner Wirtschaftszweige (Rohstoffstatistikgesetz — Roh-
stoffStatG) 
Gesetz zu dem Dritten Zusatzprotokoll vom 20. April 1989 zu 
dem Protokoll zu dem Europäischen Abkommen zum Schutz 
von Fernsehsendungen 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Innenausschuß 
Drucksache 11/2899 Nr. 3.1 
Drucksache 11/3021 Nr. 2.1 
Ausschuß für Post und Telekommunikation 
Drucksache 11/5051 Nr. 44</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11183.pdf</pdf_url>
    <id>2196</id>
    <dokumentnummer>11/183</dokumentnummer>
    <datum>1989-12-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
