<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2206</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/162</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-09-29</datum>
  <titel>Protokoll der 162. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/162 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
162. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Inhalt: 
Nachträgliche Überweisung eines Gesetz-
entwurfes an den Ausschuß für Verkehr . 12287A 
Tagesordnungspunkt 14: 
Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Verteidigungsausschus-
ses 
a) zu dem Antrag der Abgeordneten 
Frau Beer, Dr. Lippelt (Hannover) und 
der Fraktion DIE GRÜNEN: Einstel-
lung der Tiefflüge der Bundesluft-
waffe in Ntesinan (Labrador) 
b) zu dem Antrag der Fraktion der SPD: 
Einstellung von Tiefflügen 
c) zu dem Antrag der Abgeordneten 
Frau Beer, Dr. Lippelt (Hannover), 
Dr. Mechtersheimer, Frau Schil ling, 
Schily und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN: Einstellung von Flugveranstal-
tungen Abschaffung von Tiefflügen 
(Drucksachen 	11/2354, 	11/2866, 
11/2904, 11/3836) 
Frau Schilling GRÜNE 	  12287 C 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 	 12289 B 
Heistermann SPD 	  12291 D 
Dr. Hoyer FDP  12294 A 
Müller (Pleisweiler) SPD 	  12296 A 
Dr. Uelhoff CDU/CSU  12299 C 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMVg 	 12303 C 
Wüppesahl fraktionslos 	  12307 C 
Kleinert (Marburg) GRÜNE (zur GO) 	 12308D 
Bohl CDU/CSU (zur GO) 	  12309 B 
Vizepräsident Stücklen 	12288B, 12289 B 
Tagesordnungspunkt 16: 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Unterhaltssi-
cherungsgesetzes und des Arbeitsplatz-
schutzgesetzes (Drucksache 11/5058) 
Frau Hürland-Büning, Parl. Staatssekretär 
BMVg 	  12310A 
Steiner SPD  12310D 
Ganz (St. Wendel) CDU/CSU 	 12312B 
Eich GRÜNE 	  12313 C 
Nolting FDP  12314 B 
Tagesordnungspunkt 15: 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines 
Rechtspflege-Vereinfachungsgesetzes 
(Drucksache 11/3621) 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär BMJ 	 12315 C 
Wiefelspütz SPD 	  12316B 
Buschbom CDU/CSU  12318 A 
Frau Nickels GRÜNE 	  12318 C 
Funke FDP 	  12319C 
Tagesordnungspunkt 17: 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Er-
sten Gesetzes zur Änderung des Heimge-
setzes (Drucksache 11/5120) 
in Verbindung mit 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Zusatztagesordnungspunkt  7: 
Beratung des Antrags der Fraktion DIE 
GRÜNEN und der Abgeordneten Frau 
Unruh: Novellierung des Heimgesetzes 
(Drucksache 11/5244) 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister BMJFFG 	 12320C, 
12327 C 
Jaunich SPD 	  12322 A 
Frau Walz FDP  12323 D 
Frau Nickels GRÜNE 	  12324 D 
Link (Diepholz) CDU/CSU 	 12325 D 
Frau Unruh fraktionslos  12327 A 
Tagesordnungspunkt 18: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Scheer, Bahr, Fuchs (Verl), Horn, 
Gansel, Jungmann (Wittmoldt), Dr. Soell, 
Stobbe, Verheugen, Voigt (Frankfurt), Dr. 
Ehmke (Bonn), Büchner (Speyer), Dr. 
Hauchler, Kretkowski, Weiler, Dr. Vogel 
und der Fraktion der SPD: Einstellung 
aller Atomwaffenversuche (Drucksache 
11/5032) 
Verheugen SPD 	  12327 D 
Lamers CDU/CSU  12330 B 
Eich GRÜNE 	  12331 B 
Irmer FDP  12332 B 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer, Staatsminister 
AA 	  12333 B 
Nächste Sitzung 	  12334 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 12335* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  12335* D 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12287 
162. Sitzung 
Bonn, den 29. September 1989 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, den in der 
159. Sitzung des Deutschen Bundestages bereits 
überwiesenen, von der Bundesregierung eingebrach-
ten Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Ä nderung des 
Bundes-Immissionsschutzgesetzes auf Drucksache 
11/4909 nachträglich dem Ausschuß für Verkehr zur 
Mitberatung zu überweisen. Ist das Haus damit ein-
verstanden? — Ich sehe und höre keinen Wider-
spruch. Es ist so beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 14 auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung und des Be-
richts des Verteidigungsausschusses (12. Aus-
schuß) 
a) zu dem Antrag der Abgeordneten Frau 
Beer, Dr. Lippelt (Hannover) und der Frak-
tion DIE GRÜNEN 
Einstellung der Tiefflüge der Bundesluft-
waffe in Ntesinan (Labrador) 
b) zu dem Antrag der Fraktion der SPD 
Einstellung von Tiefflügen 
c) zu dem Antrag der Abgeordneten Frau 
Beer, Dr. Lippelt (Hannover), Dr. Mechters-
heimer, Frau Schilling, Schily und der Frak-
tion DIE GRÜNEN 
Einstellung von Flugveranstaltungen 
Abschaffung von Tiefflügen 
— Drucksachen 11/2354, 11/2866, 11/2904, 
11/3836 —
Berichterstatter: 
Abgeordnete Francke (Hamburg) 
Heistermann 
Zu der Beschlußempfehlung liegt ein Änderungs-
antrag der Fraktion der SPD auf Drucksache 11/5249 
vor. 
Im Ältestenrat ist vereinbart worden, daß die De-
batte 90 Minuten dauern soll. Ist das Haus damit ein- 
verstanden? — Ich sehe und höre keinen Wider-
spruch. Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Schilling. 
Frau Schilling (GRÜNE): Um gleich die Debatte zu-
sammenzufassen: Tiefflug? Da gibt es nur eines: Sagt 
nein! 
Herr Stoltenberg, was Sie mit Ihrem Konzept — die-
ses Wort möchte ich in Anführungsstrichen verstan-
den wissen — der Öffentlichkeit vorzulegen und weis-
zumachen versucht haben, ist ein erneutes Herumku-
rieren an Symptomen. Sie werden den Interessen der 
Bevölkerung in keinster Weise gerecht. Es besteht 
wiederum keinerlei Hoffnung, daß Bestimmungen 
oder gesetzliche Regelungen eingehalten werden. 
Wenn nämlich bisher bereits gesetzliche Regelungen 
eingehalten worden wären, wäre eine Entlastung der 
Bevölkerung vom Tiefflugterror schon längst vorhan-
den. 
(Wilz [CDU/CSU]: Aufhören!) 
Das ständige Herumkurieren an Symptomen als Be-
ruhigungspille für die Bevölkerung machen wir nicht 
mit. 
(Wilz [CDU/CSU]: Ihr solltet auswandern!) 
Sie sollten damit endlich aufhören und sich einmal in 
diesem Rechtsstaat, wenn Sie sagen, daß es einer sei, 
über die Gesetzeslage genauestens informieren. Da-
mit verstoßen Sie nämlich gegen sämtliche Gesetze, 
die in dieser Richtung existieren. Das Interesse der 
Bevölkerung geht dahin, daß sie endlich Ruhe be-
kommt. Mit Ihrem sogenannten Konzept ist das natür-
lich nicht möglich. 
Tieffluglärm macht nachgewiesenermaßen krank, 
verseucht die Umwelt, verstärkt den Treibhauseffekt, 
beschleunigt das Waldsterben. 
Zum Tiefflugexport — das ist der eigentliche Hin-
tergrund Ihres ganzen gestern vorgelegten sogenann-
ten Konzepts. Sie wollen das, was hier krank- und die 
Natur kaputtmacht, anderen Völkern und anderen 
Ländern zumuten. Das wollen Sie exportieren. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
12288 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Frau Schilling 
Das ist keine Lösung. Es gibt im Tiefflugbereich keine 
Lösung außer dem sofortigen Stopp. Es gibt keine 
andere. Alles andere ist nur ein Herumkurieren an 
Symptomen. 
Wir brauchen auch gar keinen Tiefflug; denn selbst 
militärtechnisch ist er völlig sinnlos, da Radar nicht 
mehr unentdeckt unterflogen werden kann. 
Das Grundrecht auf körperliche und geistige Un-
versehrtheit wird durch Tiefflug außer Kraft gesetzt. 
Tiefflug dient nicht der Verteidigung. Wer tieffliegt, 
will angreifen. Das ist verfassungs- und völkerrechts-
widrig. Tiefflug ist damit völlig sinnlos, allein schon 
durch die militärtechnische Entwicklung überholt. 
Das heißt also, es gibt keinen Grund, auch nicht die 
Gründe, die die Militärs hier angeben, für Tiefflug — 
es gibt überhaupt gar keinen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Woher wissen Sie 
das?) 
Die Bundesrepublik ist ein souveräner Staat. Allein 
sie entscheidet — und hier wiederum Sie, Herr Stol-
tenberg — , ob endlich die berechtigten Interessen ih-
rer Bevölkerung zum Durchbruch kommen. Wir hier 
im Bundestag als von der Bevölkerung gewählte 
Volksvertreter und Volksvertreterinnen haben das 
Recht und die Pflicht, das hier zu beschließen, näm-
lich: sofortigen Tiefflugstopp. Wir haben das Recht 
und die Pflicht, sage ich. 
Der Verteidigungsminister kann einen Tiefflug
-
stopp mit seiner Unterschrift sofort einleiten und so 
endlich auch einmal seinem Amtseid gerecht werden, 
nämlich Schaden vom Volk abzuwenden. 
Sie versuchen es gar nicht erst, Herr Stoltenberg. — 
Im übrigen wäre es ganz schön, wenn Sie sich zumin-
dest den Anschein gäben, als würden Sie zuhören. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber nur bei ver
nünftigen Reden!) 
Sie versuchen gar nicht erst, Herr Stoltenberg, Scha-
den vom Volk abzuwenden, sondern Sie versuchen, 
die Interessen der Militärs und der Industrielobby hier 
durchzusetzen, und das in einer Art und Weise, die ich 
wirklich als zynisch und menschenverachtend brand-
marken muß; denn wer die Bevölkerung dermaßen 
verarscht und ihr vormacht, daß sich jetzt etwas än-
dern würde, der lügt ganz einfach, der lügt einfach, 
weil schon die vorherigen Bestimmungen nicht einge-
halten wurden. 
Vizepräsident Stücklen: Frau Abgeordnete Schil-
ling, dieser Ausdruck, den Sie eben gebraucht haben 
und den ich nicht wiederholen möchte, ist unparla-
mentarisch. Ich erteile Ihnen einen Ordnungsruf. 
Frau Schilling (GRÜNE):: Also darüber, was man 
hier alles lernt, was angeblich parlamentarisch ist und 
was unparlamenta risch sein soll, wollen wir jetzt mal 
lieber schweigen. 
Vizepräsident Stücklen: Frau Abgeordnete Schil-
ling, über Ordnungsmaßnahmen des Präsidenten gibt 
es in diesem Hause keine Diskussion. 
Frau Schilling (GRÜNE): Ja, ja. 
Ich möchte Sie wirk lich alle bitten, entgegen den 
Voten, die in den Ausschüssen getroffen worden sind, 
den GRÜNEN-Anträgen zuzustimmen. Wir haben 
zwei Anträge eingebracht, einen zum Tiefflugstopp 
und einen zum Tiefflugexport, der besagt, daß Tief-
flug nicht noch in andere Länder, speziell Labrador, 
verlagert werden sollte. 
Ich möchte Sie bitten, an den Tiefflugexport auch in 
der Form zu denken, daß damit anderen Völkern die 
Lebensgrundlage entzogen wird. Um das etwas zu 
verdeutlichen, möchte ich Ihnen den offenen Brief des 
Volkes der Innu vorlesen; denn da ist die Argumen-
tation ganz klar drin. Ich bitte Sie schon jetzt, zu über-
legen, wie sich der Bundestag dazu verhält. Der Bun-
destag muß sich nämlich zu dem Problem verhalten, 
daß Kanada der bundesdeutschen Luftwaffe Gelände 
zur Verfügung stellt, damit sie Tiefflug, Tiefstflug in 
30 Metern Höhe, machen kann. Dieses Gelände ge-
hört Kanada aber gar nicht. Dieses Gelände hat sich 
Kanada schlicht von den Innus angeeignet. Die Innus 
haben dieses Land niemals Kanada abgetreten. Und 
eine Bundesrepublik, die ein Rechtsstaat sein wi ll , 
muß auch hier überlegen, was sie da tut. 
Ich möchte Ihnen jetzt zur Begründung unseres An-
trages in bezug auf Labrador diesen offenen B rief vor-
lesen: 
An die Völker von Großbritannien, der Nieder-
lande und der Bundesrepublik Deutschland 
Airbase Camp, Ntesinan, 12. Oktober 1988 
Wir sind das Volk der Innu von Ntesinan. Andere 
nennen unser Land Labrador. Wir haben schon 
immer auf diesem Land gelebt. Es wurde von 
einer Generation zur anderen weitergegeben. 
Heute sind wir die Verwalter dieses Landes. Die 
vorige Generation hat es uns anvertraut, damit 
wir es unseren Nachkommen weitergeben kön-
nen, mit all seiner Schönheit und seinem Reich-
tum. Unser Volk zählt 10 000 Menschen. Wir le-
ben in Sheshatshit, der Innu-Siedlung, die dem 
Flughafen am nächsten liegt, den Kanada illegal 
auf unserem Land errichtet hat. Die Siedlung hat 
800 ständige Einwohner, aber wir verbringen viel 
Zeit beim Jagen und Fischen auf unserem 
Land. 
Wir schreiben, weil wir um Ihre Hilfe bitten möch-
ten. Kriegsflugzeuge mit den Abzeichen Ihrer 
Länder üben über unserem Land illegale Tief-
flüge und das Abwerfen von Bomben. Täglich 
erleben die Menschen unseres Volkes und die 
Tiere, die wir jagen, den fürchterlichen Schrek-
ken dieser lärmenden Düsenflugzeuge. Sie flie-
gen nur 30 Meter über unsere Köpfe hinweg. Die 
kanadische Regierung hat zudem die NATO ein-
geladen, die illegale Flugbasis zum vollausge-
bauten Tiefflug- und Bombenabwurfsübungs-
zentrum auszuweiten. 
Unsere Bitte ist einfach, aber für uns geht es dabei 
um Tod oder Leben. Bitte nehmen Sie Kontakt mit 
Ihren Regierungen auf, und verlangen Sie, daß 
diese die Verletzung unserer fundamentalen 
Menschenrechte einstellen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12289 
Frau Schilling 
Der Brief geht noch etwas weiter. Ich möchte aber 
nach diesem Teil das Zitieren des B riefes erst einmal 
beenden. 
Wenn alle diese Argumente, die ich jetzt genannt 
habe, Ihnen noch nicht ausreichen, um endlich einmal 
den berechtigten Interessen der Bevölkerung Rech-
nung zu tragen, dann denken Sie doch zumindest ein-
mal an die Kinder. Denken Sie einmal an Tieffluglärm 
und Kinder. Auch Ihre sogenannten Verbesserungen, 
Herr Stoltenberg, werden diesen Kindern nicht hel-
fen. Denn der Lärm, der trotz alledem noch entsteht 
und auch weiter entstehen wird — denn es wäre ein 
Wunder, wenn sich einmal jemand an diese Bestim-
mungen hielte — , schädigt nachweislich insbeson-
dere Kinder. Es entstehen nachweislich Lernbehinde-
rungen, Lernstörungen und Entwicklungsbehinde-
rungen bis zu einem Jahr. Wenn man sich einmal klar-
macht, was hier mit den Kindern, die in diesen Gebie-
ten aufwachsen und die auch weiterhin davon betrof-
fen sein werden, passiert und was damit alles verbun-
den ist, dann ist das ein Thema für sich. 
Ich denke, daß in diesem Bereich ganz bestimmt 
etwas getan werden muß, und zwar wenigstens den 
Kindern zuliebe, wenn Sie schon alle anderen Argu-
mente vom Tisch wischen. 
Ich möchte Sie hier auffordern, die vorliegenden 
Beschlußempfehlungen zu revidieren und sich unse-
rem Antrag auf sofortigen Tiefflugstopp anzuschlie-
ßen. 
Ich will Ihnen einmal sagen, daß das einzige, was 
hier tieffliegen darf, vielleicht so eine Frisbeescheibe 
ist, 
(Abg. Frau Schilling [GRÜNE] wirft eine Fris
-
beescheibe durch den Plenarsaal) 
aber sonst nichts. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zurufe von der 
CDU/CSU und der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Frau Abgeordnete Schil-
ling, auch Sie haben sich an die Ordnung dieses Hau-
ses zu halten. 
(Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: Die 
weiß gar nicht, was Ordnung ist!) 
Ich möchte Sie noch einmal darauf aufmerksam ma-
chen, nicht zu glauben, Sie könnten Ihre eigenen Vor-
stellungen ohne Rücksicht auf die Würde dieses Hau-
ses — ich halte davon noch etwas — verwirklichen. 
Deshalb erteile ich Ihnen einen weiteren Ordnungs-
ruf. 
Das Wort hat der Abgeordnete Francke. 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Im Dezember 1987, also 
vor knapp zwei Jahren, hat der Unterausschuß „Mili-
tärischer Fluglärm — Truppenübungsplätze" seine 
Arbeit aufgenommen. Seither hat sich dieser Unter-
ausschuß, aber auch jeder einzelne Kollege noch in-
tensiver mit den Problemen im Zusammenhang mit 
militärischem Tiefflug beschäftigt als vorher. 
Zu den Erkenntnissen, die wir als Mitglieder dieses 
Unterausschusses aus zahlreichen Besuchen, aus Ge-
sprächen vor Ort, aber auch aus den zahlreichen Ein-
gaben der vergangenen Monate gewonnen haben, 
gehört die Feststellung, daß trotz der bereits erfolgten 
Reduzierungsmaßnahmen der vergangenen Jahre die 
Sensibilität in der Bevölkerung nicht abgenommen, 
sondern eher zugenommen hat. Es gibt in diesem 
Hause keinen einzigen, der für die Besorgnisse, die 
Ängste und die daraus erwachsenden Abwehrreak-
tionen der betroffenen Bevölkerung kein Verständnis 
hätte. 
Aus diesem Grunde sind in den vergangenen Jah-
ren zahlreiche Maßnahmen ergriffen worden, um die 
Bevölkerung vom Tieffluglärm zu entlasten. Ich 
möchte an dieser Stelle noch einmal daran erinnern, 
daß die Tiefflugausbildung der Luftwaffe über der 
Bundesrepublik Deutschland zwischen 1980 und 1986 
um nahezu die Hälfte verringert worden ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört, hört!) 
Seit 1986 unterbleiben in den Monaten Mai bis ein-
schließlich Oktober in der Zeit zwischen 12.30 Uhr 
und 13.30 Uhr alle Flüge strahlgetriebener Kampf-
flugzeuge unterhalb einer Höhe von 450 m über 
Grund. Die Verweildauer in den Tiefflughöhen ist auf 
maximal 50 Minuten je Einsatz reduziert worden. Es 
erfolgte ein weitgehender Verzicht der Einsatzver-
bände auf Tiefflüge im Nahbereich der Heimatflug-
plätze, um die ohnehin stark belasteten Flugplatz-
randgemeinden und die umliegenden Ortschaften zu 
entlasten. 
Es ist also gerade unter den Verteidigungsministern 
der von der CDU/CSU und der FDP getragenen Bun-
desregierungen seit 1982 eine Menge geschehen, was 
den berechtigten Anliegen der Bevölkerung entge-
genkommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Das ist doch die Unwahr
heit!) 
Auf der anderen Seite jedoch haben die Koalitions-
fraktionen von CDU/CSU und FDP nie einen Zweifel 
daran gelassen, daß für sie eine ersatzlose Streichung 
militärischer Tiefflugübungen über der Bundesrepu-
blik nicht in Frage kommt. Diese Haltung ist die logi-
sche Folgerung aus dem Bekenntnis zur Bundeswehr 
als unserem Beitrag zur gemeinsamen Verteidigung 
im Rahmen der westlichen Allianz, 
(Zuruf von der SPD: Wo ist denn da die 
Logik?) 
und sie ergibt sich aus der Tatsache, daß die Bundes-
wehr, die ja auch eine Ausbildungsarmee ist und sein 
muß, ihren Verteidigungsauftrag nur dann auf glaub-
würdige Weise erfüllen kann, wenn sie auf Grund hin-
reichender Übungsmöglichkeiten einen möglichst ho-
hen Ausbildungsstand erreicht und hält. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Diese unsere Überzeugung gilt auch im Hinblick auf 
den Zeitraum nach dem Abschluß von Rüstungskon-
troll- und Abrüstungsvereinbarungen. 
Wir vertreten damit im übrigen eine Position, die 
früher auch von der sozialdemokratischen Seite dieses 
Hauses getragen worden ist. 
(Heistermann [CDU/CSU]: Bis 1982!) 
12290 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Francke (Hamburg) 
Dafür zwei Beispiele: Am 16. Juli 1981 hat der Kollege 
Penner als damaliger Parlamentarischer Staatssekre-
tär an alle Mitglieder des Hauses geschrieben — ich 
zitiere — : 
Vielen Mitbürgern ist die Notwendigkeit von 
Überschall- und Tiefflügen nicht bekannt. Häufig 
erreichen mich Klagen über Fluglärmbelastung 
aus allen Regionen der Bundesrepublik Deutsch-
land. Kaum jemand versteht, 
— so schreibt der Staatssekretär — 
warum nicht gerade sein Wohnort aus den Flug-
bereichen ausgespart wird. Ich nehme diese Be-
sorgnisse sehr ernst. Das Bundesministerium der 
Verteidigung ist nach Kräften bemüht, vermeid-
bare Fluglärmbelastungen abzubauen. Der Rah-
men für diese Bemühungen jedoch wird durch 
den Verteidigungsauftrag begrenzt. Militärische 
Ausbildungsflüge müssen stattfinden, 
(Zuruf von der SPD: Da lacht sogar Herr 
Würzbach!) 
um die Einsatzbereitschaft der Luftstreitkräfte 
aufrechtzuerhalten. 
So die SPD-geführte Bundesregierung im Jahre 
1981. 
Der Vorsitzende des Unterausschusses Tiefflug, der 
Kollege Kolbow, hat am 10. Dezember 1987 zu Beginn 
der Ausschußtätigkeit erklärt: Es muß im Ernstfall 
sehr tief, noch unter 100 m über Grund, und sehr 
schnell, mindestens 800 km/h, geflogen werden; 
daran hat sich die militärische Flugausbildung im 
Frieden auszurichten. — Soweit der Vorsitzende. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aha!) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter 
Francke, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Kolbow? 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Wenn es nicht von 
meiner Redezeit abgeht, ja. Sonst bitte ich um Nach-
sicht dafür, daß ich das ablehne. 
Vizepräsident Stücklen: Das wird nicht angerech-
net. 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Dann bitte sehr! 
Kolbow (SPD): Herr Kollege Francke, würden Sie 
mir freundlicherweise darin zustimmen, daß ich in der 
von Ihnen zitierten Passage lediglich wiedergegeben 
habe, was die Luftwaffenführung selbst gewollt hat, 
daß ich von dieser Situation ausgegangen bin und in 
diesem Zusammenhang nicht meine Meinung vertre-
ten habe? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war Kolbow 
1989! — Unruhe) 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Herr Kollege Kol-
bow, Sie haben die Luftwaffenführung zum Beweis 
Ihrer eigenen These herangezogen und die These der 
Luftwaffenführung zu Ihrer eigenen gemacht. Das ist 
die Antwort auf Ihre Frage. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Scharrenbroich 
[CDU/CSU]: Das ist eine Frage der deut
-
schen Grammatik!) 
Was also, meine Damen und Herren, von sozialde-
mokratischen Kollegen damals noch als notwendig im 
Sinne des Erhalts der Einsatzbereitschaft unserer 
Luftstreitkräfte bezeichnet wurde, das nennen andere 
in der SPD heute „Luftterror", „Rowdytum" und sogar 
„Krieg gegen die eigene Bevölkerung". Wie glaub-
würdig — so frage ich Sie — ist eigentlich eine Partei, 
die sich auf sicherheitspolitischen Symposien, bei 
Truppenbesuchen und in sonntäglichen Grundsatzre-
den zum Verteidigungsauftrag unserer Bundeswehr 
bekennt, aber dann im konkreten Einzelfall — wie 
hier in Sachen Tiefflug — die Soldaten eben dieser 
Bundeswehr nicht nur im Stich läßt, sondern auch 
noch der öffentlichen Diskriminierung preisgibt? 
(Zuruf von der SPD: Das stimmt doch gar 
nicht!) 
Wer die Bundeswehr als Instrument der Friedenssi-
cherung bejaht, der darf ihre Angehörigen — in die-
sem Falle die Piloten — nicht mit einem Ton der 
Feindseligkeit überziehen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Das machen wir auch gar 
nicht!) 
der es den Soldaten schwermacht, sich noch als inte-
grativer Bestandteil dieser Gesellschaft zu fühlen. Sie, 
meine Damen und Herren von der Sozialdemokrati-
schen Partei, leisten auf diese Weise — ähnlich wie 
bei der Verbannung von Gelöbnissen hinter die Ka-
sernenmauern — einen unseligen Beitrag zur Aus-
grenzung der Bundeswehr aus dieser Gesellschaft. 
(Zuruf von der CDU/CSU: SPD im Zwie
licht!) 
Der SPD-Abgeordnete Roth hat in einer Pressemit-
teilung vom 13. September erklärt, Tiefflieger seien 
ein größeres Risiko als Gorbatschow und all die ande-
ren, Tiefflüge seien ein Mittel des Kalten Krieges. 
(Zuruf: Unglaublich!) 
Dazu kann ich nur sagen: Wer so unverantwortlich 
daherredet, ist ein größeres Risiko als die Tiefflie-
ger, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr wahr! — Zu
ruf von den GRÜNEN: Hoffentlich hören das 
viele Leute!) 
die nichts anderes tun, als ihren Verteidigungsauftrag 
zu erfüllen. 
Ein weiteres Beispiel: Auf eine Einladung der Bun-
deswehr schreibt der Vorsitzende der Jungsozialisten 
in Lübeck: Ihre Veranstaltung „ist der Versuch den 
Militarismus in die Köpfe junger Menschen hineinzu-
tragen, es soll der Versuch gemacht werden die Bun-
deswehr in die Normalität des Alltags" zu retten. „Die 
Jusos lehnen die Bundeswehr ab und sind an einer 
Zusammenarbeit mit ihnen nicht interessiert. " Meine 
Damen und Herren, das ist das wahre Gesicht der 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12291 
Francke (Hamburg) 
Mehrheit der Sozialdemokraten und ihrer Unterorga-
nisationen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Besonders schwach!) 
Wir widersetzen uns energisch dieser populisti-
schen Attitüde der SPD und setzen eine Politik dage-
gen, die bemüht ist, einen Kompromiß zwischen den 
Besorgnissen der Bevölkerung und den Erfordernis-
sen der Verteidigungsbereitschaft zu finden. Auf der 
Suche nach diesem Kompromiß sind wir mit der Vor-
lage des Tiefflugkonzeptes durch Bundesminister 
Dr. Stoltenberg ein gutes Stück vorangekommen. Wir 
haben immer gesagt, daß wir einen Handlungsrah-
men erwarten, der ein Bündel von kurz-, mittel- und 
langfristigen Maßnahmen enthält. Zu den kurzfristig 
wirksam werdenden Maßnahmen gehört die Reduzie-
rung der Tieffluggeschwindigkeit. Damit wird eine 
Reduzierung der Lärmbelästigung je nach Flugzeug-
typ um bis zu 25 % erzielt. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Bis zu!) 
Eine weitere kurzfristig greifende Maßnahme ist die 
Verminderung der Tiefflugabfangübungen. Bei die-
sen Übungen halten sich gleichzeitig und für mehrere 
Zeiträume Flugzeuge mit hoher Triebwerksleistung in 
einem eng begrenzten Raum auf, so daß sie besonders 
lärmintensiv sind. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Da bin ich aber 
gespannt!) 
Wir erwarten durch die nun beschlossene Maßnahme 
eine sofortige Verringerung dieser Abfangübungen 
um etwa ein Drittel. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Ger-
ster? 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Unter der Prä-
misse, die ich vorhin aufgestellt habe, ja. 
Gerster (Worms) (SPD): Herr Kollege Francke, da 
Sie meinen, die Position der Sozialdemokratischen 
Partei mit einzelnen Zitaten umschreiben zu können, 
frage ich Sie: Identifizieren Sie sich mit allen Aussa-
gen aller Funktions- und Mandatsträger der Union, 
z. B. auch mit antisemitischen Äußerungen christde-
mokratischer Bürgermeister vor Ort? 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU: Hör doch auf!) 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU): Erstens hat die 
Frage keinen Sachzusammenhang mit dem Thema, 
das wir behandeln. 
(Lachen bei der SPD) 
Zweitens weise ich den untauglichen Versuch, Mit-
glieder oder Funktionsträger der CDU/CSU in irgend-
eine Nähe zu antisemitischen Äußerungen zu stellen, 
entschieden zurück. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen bei den 
GRÜNEN) 
Gebiete, die bislang durch eine besondere Tiefflug
-
dichte belastet waren, werden entlastet. Zu diesem 
Zweck werden bis Ende März 1990 in zwei Gebieten 
Modellversuche durchgeführt und ausgewertet. Von 
besonders einschneidender Bedeutung ist die Redu-
zierung der Verweildauer im 75-Meter-Band auf 
durchschnittlich 15 Minuten, was in Verbindung mit 
der bereits erwähnten Fluggeschwindigkeit zu einer 
größeren Lärmverminderung führt. Es ist besonders 
zu begrüßen, daß die Alliierten in diese Maßnahmen 
einbezogen sind. 
Richtig ist aber auch: Nicht alles, was wir ge-
wünscht haben, konnte schon erreicht werden. Dazu 
gehört insbesondere die Forde rung nach Einführung 
eines weiteren tiefflugfreien Tages. Schwerpunkte 
bei den Bemühungen um weitere Entlastungen müs-
sen nach unserer Auffassung die Errichtung eines 
EDV-gestützten Luftiagezentrums unter Einbezie-
hung der Verbündeten, der weitere Ausbau der Kapa-
zitäten, insbesondere in Goose Bay, Decimomann und 
Konya, um zu einer weiteren Verlagerung von Tief-
flugübungen in das Ausland zu gelangen, und die for-
cierte Entwicklung von leiseren Triebwerken und Si-
mulatoren sein. 
Eine Schlußbemerkung. Einen wichtigen politi-
schen Schwerpunkt bildet nach unserer Auffassung 
das notwendige und bereits in die Wege geleitete 
Gespräch mit den Bundesländern, um zu einer Entzer-
rung der Tiefflugbelastungen in der Bundesrepublik 
zu kommen. Wir erwarten, daß sich die Bundesländer 
ihrer Verantwortung hierbei nicht entziehen und bei 
ihrer Haltung die Erfordernisse der Verteidigungsbe-
reitschaft angemessen in Rechnung stellen. Es han-
delt sich um eine Gesamtverteidigung, und die Bela-
stungen können nicht nur Teilen der Bevölkerung 
aufgelastet werden. Hier ist die Bundestreue gefor-
dert. Ich sage aber auch: Sollten die Ergebnisse nicht 
in angemessener Weise zu einem bef riedigenden Er-
gebnis führen, erwarten wir, daß die Bundesregierung 
alle rechtlichen Möglichkeiten prüft und ausschöpft, 
um eine entsprechende Entscheidung auch allein fäl-
len zu können. 
Abschließend möchte ich feststellen: Die CDU/ 
CSU-Fraktion geht davon aus, daß das Parlament über 
die Fortschritte bei der Umsetzung der geplanten 
Maßnahmen und a ller weiteren fortlaufend informiert 
wird. Bei allen Maßnahmen, über die wir hier disku-
tieren, halten wir jedoch die Notwendigkeit, militäri-
schen Tiefflug über der Bundesrepublik auch künftig 
in einem zu bestimmenden Mindestmaß zu üben, für 
nicht widerlegt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Heistermann. 
Heistermann (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Kollege Francke, lassen Sie mich einmal 
ganz offen sagen: Der Versuch, hier ein Feindbild SPD 
aufzubauen, mag zwar zur Selbstbefriedigung rei-
chen, aber damit werden Sie keinen Eindruck bei den 
betroffenen Bürgern erzeugen, denn die erwarten 
politische Antworten. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich möchte deshalb zu dem kommen, worum es 
heute eigentlich geht, nämlich zur Frage: Was kann 
die Bundesrepublik tun, um Belastungen von der Be- 
12292 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Heistermann 
völkerung wegzunehmen, die in Tieffluggebieten 
wohnt? Meine Damen und Herren, die abrüstungs-
politischen Möglichkeiten waren selten so gut wie in 
diesen Zeiten. Die Supermächte haben das mit ihren 
jüngsten Abkommen und Vereinbarungen aufs neue 
gezeigt. In Zentral- und Osteuropa gehen Verände-
rungen vor sich, die vor nicht allzu langer Zeit ins 
Reich der Fabeln verwiesen worden wären, Verände-
rungen im übrigen, die auch und gerade abrüstungs-
politischen Schritten vorzügliche Bedingungen schaf-
fen. 
Im Ost-West-Verhältnis stehen die Signale auf Ent-
spannung. In Wien wird auf Grund der Initiative Prä-
sident Bushs auch über die Abrüstung bei Kampfflug-
zeugen verhandelt. Nur eines scheint in dieser Welt 
des Wandels sicher zu sein: Diese Bundesregierung 
hält an der Tiefflugrepublik Deutschland fest. Diese 
Bundesregierung betreibt Tiefflugübungen so, als 
müßten sich die NATO-Luftstreitkräfte darauf ein-
richten und vorbereiten, morgen bomben- und rake-
tenbeladen an Weichsel oder Oder zu fliegen. 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Unglaublich, was 
Sie da sagen!) 
Tiefflug verfolgt in der heutigen Strategie und den 
Operationsplanungen des westlichen Bündnisses in 
erster Linie den Zweck, die gegnerische Luftverteidi-
gung zu unterfliegen und Zerstörung im feindlichen 
— ich sage es in Anführungszeichen — „Hinterland" 
anzurichten. Macht das alles noch Sinn angesichts der 
Entwicklungen in Osteuropa und in der DDR? Müssen 
wir unsere Piloten, die einen politisch erteilten Auf-
trag erfüllen, im Frieden in einer solchen Ausbil-
dungsstufe halten? Müssen Bürger wegen dieser Luft-
verteidigungsdoktrin den Höllenlärm des Tiefflugs 
auf Dauer ertragen? Ich sage: Das ist unvorstellbar. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Die SPD hält ihre im vergangenen Jahr gestellten 
Forderungen nach Einstellung der Tiefflüge über der 
Bundesrepublik Deutschland und nach einer neuen 
Verteidigungskonzeption im Sinne des Mandats für 
die Wiener Abrüstungsverhandlungen unverändert 
aufrecht. Nicht die Bürger müssen hinzulernen, was 
Tiefflug bedeutet. Vielmehr sind es die Luftkriegsstra-
tegen in den Ministerien und ihre parlamentarischen 
Helfer, die sich auf eine veränderte Lage einstellen 
müssen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Uelhoff [CDU/ 
CSU] : Unglaubliche Dummheit!) 
Schon bei Minister Wörner, Minister Scholz und nun 
auch bei Minister Stoltenberg soll alles so bleiben, wie 
es war. Stoltenbergs Strickmuster für den Tiefflug lau-
tet: Darf es für fünf Pfennig weniger sein? Daß Sie, 
Herr Minister, mit Ihrem jetzt vorgelegten, schon seit 
Monaten angekündigten Tiefflugkonzept nicht mit 
der Akzeptanz der Bevölkerung rechnen können, ist 
so sicher wie das Amen in der Kirche. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage? 
Heistermann (SPD): Ich gestatte eine Zwischen-
frage. Bitte schön, Kollege. 
Nolting (FDP): Herr Kollege Heistermann, wie beur-
teilen Sie denn die Aussagen der ehemaligen Minister 
Leber und Apel, die ja aus Ihrer Fraktion kommen, 
daß man auf Tiefflug nicht ganz verzichten könne, 
und die Ihnen ins Stammbuch Ihrer Partei geschrie-
ben haben, daß es unehrlich sei, zu sagen, daß man 
auf Tiefflug ganz verzichten könne? Wie beurteilen 
Sie diese Aussagen? 
Heistermann (SPD): Kollege Nolting, wenn Sie sich 
unseren Antrag ansehen, dann werden Sie feststellen, 
daß wir Tiefflug nicht über der Bundesrepublik 
Deutschland wollen. Es geht nicht um die Einstellung 
der Ausbildung im Tiefflug, sondern um die Tiefflug-
ausbildung über dem Gebiet der Bundesrepublik 
Deutschland. Hätten Sie sich das genau angeguckt, 
dann hätten Sie diese Frage hier so nicht gestellt. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Minister, glauben Sie wirk lich, daß, wenn Dü-
senjets nicht mehr als 28, sondern nur noch 15 Minu-
ten in der 75-m-Zone fliegen, dies die Zustimmung 
der Betroffenen findet? Glauben Sie wirklich, daß es 
ausreicht, die Zahl der Städte und der dichtbewohn-
ten Gebiete, die nicht in 75 m Höhe überflogen wer-
den dürfen, von 25 auf 61 zu erhöhen? Welche Städte 
sind das im übrigen? Warum haben Sie nicht schon 
längst die Fluggeschwindigkeit reduziert, übrigens 
eine alte Forderung der SPD? Fragen Sie doch einmal 
die Bürger, die Bürgerinitiativen, die Kirchen, die Par-
teien, die Stadt- und Gemeinderäte, die Kreistage und 
Landtage, die Kinder und ihre Eltern, die seit Jahr und 
Tag auf eine Heimat ohne Tiefflug hoffen. All diese 
Menschen werden Ihnen das gleiche sagen, Herr Mi-
nister: Wir können Ihren Vorschlag nicht akzeptieren; 
wir wollen die Einstellung der militärischen Tiefflüge 
über unserer Stadt und über unserem Land. 
So positiv es im einzelnen sein mag, wenn die ange-
kündigten Verbesserungen in die Tat umgesetzt wer-
den, so wenig werden die vorliegenden Vorschläge im 
Ganzen nutzen. Sie nutzen weder der Mehrheit der 
leidgeplagten Bürger, noch der Hardthöhe in ihrer 
Hoffnung, etwas Dampf aus dem Kessel zu lassen. 
Wir Sozialdemokraten stimmen mit den Bürgerpro-
testen weiterhin überein. Wir bleiben bei unserer Auf-
fassung, daß Schutz, Fürsorge und Entlastung unserer 
Bevölkerung im Frieden Vorrang vor überzogenen 
militärischen Forderungen haben. Aber dies alles darf 
nicht auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben 
werden. 
Herr Minister, Sie haben eine große Chance ver-
paßt. Sie hätten mit einer neuen Konzeption viele Bür-
ger hinter sich bringen können. Diese Bundesregie-
rung trägt nicht unerheblich die Schuld an der schon 
heute erheblichen Spannung zwischen Bevölkerung 
und Luftwaffe, d. h. auch zwischen Bevölkerung und 
Bundeswehr. Ihr Tiefflugkonzept baut keine Span-
nungen ab, sondern schafft neue. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich darf Ihnen eine erste Reaktion von einem sicher-
lich unverfänglichen Zeugen einmal vorhalten. Aus 
der Zeitung aus Südoldenburg darf ich Ihnen folgende 
Kritik vorlesen — ich zitiere — : 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12293 
Heistermann 
Mit Kritik hat gestern der Sprecher der Bundes-
vereinigung der kommunalpolitischen Arbeitsge-
meinschaften gegen den Tieffluglärm, Jürgen 
 Wiehe aus Löningen, auf die Entscheidung von 
Verteidigungsminister Stoltenberg zur Vermin-
derung des Fluglärms reagiert. Stoltenbergs Kon-
zept entspreche insgesamt nicht den Erwartun-
gen seiner Organisation, sagte Wiehe. 
Immerhin sind es nicht Sozialdemokraten, sondern 
Christdemokraten, die das ausführen. Ich nehme an, 
daß es Ihnen ausreicht, darüber nachzudenken, was 
für ein Konzept Sie hier tatsächlich vorgelegt haben. 
Sie sehen: Es sind nicht Sozialdemokraten, die hier 
Kritik üben, es sind vielmehr Ihre eigenen Fraktionen, 
Ihre eigenen betroffenen Bürger, die sich hier zu Pro-
test melden. Diese Bürger werden wir auch hier im 
Bundestag durch unsere Stellungnahme vertreten. 
Herr Minister, wenn Sie sich das alles noch einmal 
vor Augen führen — ich sage Ihnen das heute schon 
voraus: Ein paar Prozent Reduzierung, eine kleine 
Geschwindigkeitsverringerung, das alles macht kein 
Konzept aus, das auf breite Zustimmung in der Bevöl-
kerung stoßen könnte. Es muß mit der unerträglichen 
und unnötigen Tiefflugbelastung in unserem Land 
Schluß gemacht werden. Das ist die politische Auf-
gabe, der Sie sich zu stellen haben. Ihrem Tiefflug-
konzept liegt der Ernstfall zugrunde. Wo aber ist Ihr 
Konzept, wenn durch Abrüstung und Entspannung 
die Menschen in Europa einander immer näherrücken 
und eine gemeinsame, friedliche Entwicklung wol-
len? Wie gedenken Sie darauf zu reagieren? Bleiben 
Sie bei Ihrer Luftverteidigungsdoktrin? 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Noch ist die Abrü
-
stung leider nicht Wirklichkeit!)  
Im Gegensatz zu Ihnen sind wir der Auffassung, daß 
die Einstellung der Tiefflüge bei uns auch ein wichti-
ges Element der Vertrauensbildung sein könnte. Des-
halb bitten wir die Abgeordneten aller Fraktionen um 
ihre Zustimmung zum Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD, zu der Beschlußempfehlung und dem Bericht 
des Verteidigungsausschusses auf Drucksache 
11/3836. 
Mit unserem Antrag fordern wir die Bundesregie-
rung und die NATO auf, ein Konzept vorzulegen, das 
den Verzicht auf Tiefflugübungen endgültig möglich 
macht, und ein Verteidigungskonzept zu erarbeiten, 
das der eigenen Bevölkerung das Leid und die 
Schrecken erspart, die durch Tieffluglärm entstehen. 
Herr Kollege Nolting, das ist die politische Aufgabe, 
die gestellt ist. Es geht nicht um kleinliche Reduzie-
rungen oder den Versuch, der Bevölkerung Sand in 
die Augen zu streuen. 
(Nolting [FDP]: Ich habe Ihre Leute zitiert!) 
Herr Minister, ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie 
sich bei Reduzierungen endlich einmal auf eine klare 
Regelung verständigen könnten. Sie sprechen von 
Minimierung der Flugstunden, aber wieviel Flugein-
sätze tatsächlich stattfinden, darüber sagen Sie nichts 
mehr aus. Sagen Sie der Bevölkerung, ob auch die 
Flugeinsätze reduziert werden oder ob nur die Ver-
weildauer, also die Flugstunden reduziert werden! 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Wir kämpfen nicht 
gegen Stunden, sondern gegen Lärm!) 
Ich kann nur sagen: Hier wird der Bevölkerung Sand 
in die Augen gestreut, weil jeweils die Zahl genom-
men wird, mit der man ein günstiges Ergebnis erzielen 
will. Das ist keine ehrliche Politik, und weil diese Poli-
tik nicht ehrlich ist, löst sie bei der Bevölkerung die 
entsprechenden Proteste aus. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sind der Auffassung, daß schon bevor dieses 
Konzept erarbeitet und verwirklicht wird, militärische 
Tiefflüge der Bundeswehr über dem Gebiet der Bun-
desrepublik Deutschland eingestellt werden können. 
Die Ausbildung der Piloten für Tiefflüge kann in Ge-
bieten durchgeführt werden, die unbewohnt sind, 
oder über See. Militärisch gibt es keine nachvollzieh-
bare Begründung, die 75-Meter-Flüge in der Bundes-
republik Deutschland weiterhin durchzuführen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Richtig!) 
Unser Konzept stellt sicher, daß die Menschen, die 
in den Tiefflugzonen wohnen, end lich von den unzu-
mutbaren Belastungen befreit werden. Heute haben 
alle betroffenen Mitglieder des Deutschen Bundesta-
ges, die in Tieffluggebieten wohnhaft sind, die 
Chance, ihrer Bevölkerung zu helfen. Stimmen Sie so 
ab, wie Sie zu Hause reden! 
Nach eingehender Prüfung aller vorliegenden An-
träge sind wir uns sicher, daß der SPD-Antrag der 
umfassendste ist. Aus vielen Gesprächen und Bera-
tungen weiß ich, daß die meisten Abgeordneten in die 
gleiche Richtung denken. Vielen Punkten, die in An-
trägen der Koalitionsfraktionen oder der GRÜNEN 
gefordert werden, könnten wir Sozialdemokraten 
ohne weiteres zustimmen. Sie haben aber nicht den 
umfassenden Ansatz, wie er in unserem Antrag zum 
Ausdruck kommt. 
Wie wäre es mit einer Allparteienkoalition gegen 
Tieffluglärm? Voraussetzung für eine Allparteienko-
alition des Tiefflugstopps über der Bundesrepublik 
wäre allerdings, daß die Koalitionsfraktionen ihre Re-
gierungsloyalität und daß die GRÜNEN ihre Basis-
loyalität in diesem Falle in den Hintergrund treten lie-
ßen. Es mag sein, daß das etwas zuviel verlangt ist, 
aber im Interesse der Bürgerinnen und Bürger unseres 
Landes wäre es wünschenswert. 
Ansonsten bliebe es bei dem, was Minister Stolten-
berg hier heute vorgestellt hat. Zur Informa tion des 
Hauses sei gesagt, daß er den Mitgliedern des Vertei-
digungsausschusses erst nach einigen handverlese-
nen Journalisten die Ehre gab, von den Ministervor-
schlägen zu erfahren. 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Die SPD hat aber 
schon zwei Tage vorher das abgelehnt, was 
sie noch gar nicht wußte!) 
Das war kein guter Stil, Herr Minister. Wenn sich 
heute nichts änderte, bliebe es also bei dem Sammel-
surium von Vorschlägen, das die Bezeichnung „Kon-
zept" jedenfalls nicht verdient. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[fraktionslos]) 
Ansonsten bliebe es dabei, daß wir die historische 
Möglichkeit verspielten, der Tiefflugplage in Ost und 
West ein Ende zu machen. Wir wollen die Chance 
12294 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Heistermann 
nutzen, unseren Beitrag zur friedlichen Entwicklung 
der Völker zu leisten. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Hoyer. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Die Mittellinie!) 
Dr. Hoyer (FDP) : Herr Ehmke, die Mittellinie ist bei 
mir immer gewährleistet. Wir sind ja ohnehin der Mei-
nung, die Mitte müsse gestärkt werden. Deswegen 
werde ich dabei bleiben. 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Der Kol-
lege Heistermann hat von einer Allparteienkoalition 
gegen den Tiefflug gesprochen. Eine solche Allpar-
teienkoalition wird sicherlich nicht zustande kommen. 
Aber es wäre schon, wenn es hier wieder eine Allpar-
teienkoalition gäbe, die einen sicherheitspolitischen 
Grundkonsens widerspiegelte. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Manchmal bin ich der Meinung, daß wir im Grunde 
auch nicht so furchtbar weit voneinander entfernt 
sind. Dieser Meinung bin ich immer dann, wenn wir 
uns in aller Ruhe der Sacharbeit zuwenden oder wenn 
wir gemeinsam auf Reisen sind und bei diesen Gele-
genheiten über solche Themen sprechen. Aber hier im 
Plenum klingt das alles anders. 
(Erler [SPD]: Wer hat denn damit angefan
-
gen?) 
Wir sollten unsere Sprache wägen. — Ich rede nicht 
für andere, sondern für mich. Wer jemanden als par-
lamentarischen Helfershelfer eines anderen bezeich-
net, stößt mit Appellen, Allparteienkoalitionen in be-
zug auf eine bestimmte Sache zu bilden, sicher nicht 
gerade auf Begeisterung. 
(Opel [SPD]: Sie reden doch draußen anders, 
als Sie abstimmen! — Gegenruf des Abg. 
Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Das müssen Sie ge
rade sagen!) 
Meine Damen und Herren, namens der FDP-Frak-
tion danke ich Minister Stoltenberg — ich schließe in 
diesen Dank auch den Parlamentarischen Staatsse-
kretär und die Luftwaffenführung ein — dafür, daß er 
und seine Mitarbeiter sich vom Tage der Amtsüber-
nahme an mit aller Energie der Bewältigung der Tief-
flugproblematik gewidmet haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir Liberalen haben auf unserem vorletzten Bun-
desparteitag ein Maßnahmenbündel vorgeschlagen, 
das wir nach wie vor für geeignet halten, das Problem 
zu entschärfen. Dieser Forderungskatalog ist zum 
größten Teil in die Beschlußfassung des Unteraus-
schusses „Militärischer Fluglärm" und in die Be-
schlußfassung des Verteidigungsausschusses einge-
gangen. Der Verteidigungsausschuß hat auf der Basis 
einer Vorlage der Koalitionsfraktionen im Dezember 
letzten Jahres einen entsprechenden Beschluß gefaßt. 
Wir haben das, was der Minister gestern im Verteidi-
gungsausschuß vorgetragen hat, daran zu messen. 
Ich gebe mich überhaupt nicht der Illusion hin, wir 
könnten alle Erwartungen erfüllen, die an uns gerich-
tet werden. Wir können, wir wollen und wir dürfen 
nicht die Erwartungen derer erfüllen, die die Problem-
lösung schlicht und einfach in einer Beseitigung des 
militärischen Tiefflugbetriebes sehen. Auch die Ein-
haltung von bestimmten im Raume stehenden Min-
destflughöhen läuft auf nichts anderes als auf eine 
faktische Beseitigung des militärischen Tiefflugtrai-
nings hinaus. 
Wir müssen uns darum bemühen — der Verteidi-
gungsminister hat dies mit großem Engagement ge-
tan — , einen Ausgleich zwischen denjenigen, die von 
uns eine möglichst große und spürbare Entlastung von 
dem von vielen Betroffenen verständlicherweise als 
unerträglich empfundenen Tieffluglärm erwarten, 
und denjenigen zu schaffen, die von uns als für die 
äußere Sicherheit unseres Landes mitverantwortli-
chen Politikern erwarten, daß wir unseren Luftstreit-
kräften die Mindestübungsmöglichkeiten verschaf-
fen, die sie zur Erfüllung des von uns erteilten und von 
uns zu vertretenden Auftrags unbedingt benötigen. 
Man wird auch auf uns schauen, ob wir dieser Verant-
wortung gerecht werden und ob wir uns neben dem 
Bemühen um eine echte spürbare Lärmentlastung 
auch eindeutig und klar vor diejenigen stellen, die in 
unserem Auftrag — ich füge hinzu: unter Inkauf-
nahme höchster physischer und psychischer Belastun-
gen — den militärischen Flugbetrieb durchführen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ziel war und ist es, den überall in der Bundesrepu-
blik, wo tiefgeflogen werden darf, auftretenden Flug-
lärm so weit wie möglich zu vermindern, und zwar 
speziell dort, wo der Fluglärm ganz besonders unan-
genehm ist, nämlich dort, wo bis in 75 m Höhe hinun-
ter geflogen werden darf. Darüber hinaus war es, ist es 
und bleibt es unser Ziel, die mit jeder Übungsaktivität 
verbundenen Risiken auf das unbedingt erforderliche 
Maß zu begrenzen. Die Forderungen, die wir im De-
zember dazu aufgestellt haben, lassen sich in sechs 
Punkten zusammenfassen: 
Erstens. Die Quantität des militärischen Tiefflugs ist 
so weit, wie es vertretbar ist, zu reduzieren. 
Zweitens. Die Qualität des militärischen Tiefflugs 
und des Luftkampfes ist, wo immer möglich, im Sinne 
der Zielerreichung zu verändern. 
Drittens. Technologische Alternativen zum militä-
rischen Tiefflug und zum Üben des Tiefflugs sind zu 
nutzen. 
Viertens. Verlagerungsmöglichkeiten sind, aller-
dings bei erheblichen Anstrengungen sozialer und 
infrastruktureller Absicherung und Flankierung, aus-
zuschöpfen. 
Fünftens. Eine gerechtere Verteilung des verblei-
benden notwendigen Rests des militärischen Tiefflugs 
ist erforderlich. 
Sechstens. Die Flugvorschriften sind strikt durch-
zusetzen, und ihre Einhaltung ist zu überprüfen. 
Auf diesem Wege, meine Damen und Herren, ist der 
Verteidigungsminister einen sehr guten Schritt voran-
gekommen. Dies ist auch und nicht zuletzt ein Erfolg 
des Parlaments, das sich in den letzten zwei Jahren 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12295 
Dr. Hoyer 
immer wieder mit dem Thema befaßt hat und das im 
Verteidigungsausschuß und im Unterausschuß „Flug-
lärm" ein seriöses Maßnahmenbündel erarbeitet und 
nunmehr zum großen Teil durchgesetzt hat. 
(Frau Schilling [GRÜNE]: Nur der Druck von 
unten ist das!) 
Dabei ist es mir ungeheuer wichtig, daß nach der 
erheblichen Reduzierung des Tiefflugbetriebs in den 
letzten zehn Jahren — einer Reduzierung, die aller-
dings fast ausschließlich auf das Konto unserer eige-
nen Luftstreitkräfte geht — nunmehr endlich auch die 
Alliierten dazu bewegt werden konnten, bei der Pro-
blemlösung mitzuwirken. 
(Opel [SPD]: Wessen Aufgabe ist das 
denn?) 
Dies ist auch dringend erforderlich, wenn nicht denje-
nigen, die das Thema „Tiefflug" als Aufhänger für 
eine unselige Souveränitätsdebatte mißbrauchen wol-
len, Vorschub geleistet werden soll. 
Ich begrüße sehr, daß das Konzept nicht vorder-
gründig auf eine nur zahlenmäßige Verminderung 
setzt — denn hier ist in der Tat in den letzten Jahren 
schon sehr viel geleistet worden — , sondern am 
Hauptziel der Verminderung der Lärmeinwirkung 
ansetzt. Hier kann vermutlich die Verminderung der 
Geschwindigkeit auf maximal 420 Knoten einen we-
sentlichen Beitrag leisten, obwohl man sich unter rein 
fachlichen Gesichtspunkten vielleicht auch hätte vor-
stellen können, daß man eine nach Flugzeugtypen dif-
ferenzierte Lösung anstrebt. Daß damit praktische 
Probleme verbunden wären, ist mir klar; aber eine 
Idee wäre es durchaus gewesen. 
Wichtig ist, daß nach den bisher vorliegenden Zwi-
schenergebnissen der Untersuchungen der Lärm- und 
Lärmwirkungsforschung Geschwindigkeit einen ganz 
wesentlichen Faktor für die mit Tieffluglärm mögli-
cherweise verbundenen Gesundheitsrisiken darzu-
stellen scheint. 
(Unruhe bei Abgeordneten der SPD und den 
GRÜNEN) 
Mit einer Reduzierung auf 420 Knoten, die natürlich 
— das muß man klar sehen — Abstriche am Ausbil-
dungsziel bedeutet, dürften wir in Größenordnungen 
der Lärmeinwirkung kommen, bei denen keine Ge-
sundheitsrisiken zu befürchten sind. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Also: die FDP ist 
für Tiefflug!) 
Ich sage dazu aber auch ganz klar, daß nach unserer 
Auffassung das Tiefflugkonzept nach Vorlage der 
endgültigen Untersuchungsergebnisse im nächsten 
Jahr auf seine Vereinbarkeit mit dem Grundrecht auf 
körperliche Unversehrtheit zu überprüfen sein 
wird. 
(Aha! bei der SPD) 
Das ist eine pure Selbstverständlichkeit. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Da müssen 
Sie nicht prüfen!) 
Wir Liberalen begrüßen darüber hinaus, daß der 
Verteidigungsminister auch modernste Technologie 
in den Dienst einer Problemlösung und Problement-
schärfung stellt. Ich habe die Substitutionsmöglich-
keiten für Tiefflüge durch entsprechende neue Simu-
latoren zwar immer recht skeptisch beurteilt; ich muß 
aber zugeben, daß der Fortschritt auf diesem Gebiet 
— begonnen bei der Generierung der Datenbasis 
über die Leistungsfähigkeit der Parallelrechner bis 
hin zur fast revolutionären Verbesserung der Bildauf-
lösung und Außensichtdarstellung — rasant ist. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Dasselbe gilt natürlich auch im Hinblick auf die 
Möglichkeiten eines computergestützten Tiefflugma-
nagements; allerdings hoffentlich eines Tages nicht 
nur als nachträgliche Aufzeichnung von Belastungs-
schwerpunkten, sondern im vorhinein. Das wäre die 
eigentliche Hilfe. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das ist sehr wich
-
tig!) 
Es gilt des weiteren im Hinblick auf die Möglichkei-
ten eines rechnergestützten Luftkampftrainings über 
See und einer verbesserten Ausrüstung unserer Flug-
zeuge, die zumindest zum Teil die Notwendigkeit des 
Fluges in ganz niedriger Höhe im Rahmen des Luft-
kampfes deutlich reduzieren wird. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Das wird uns allerdings nicht der Notwendigkeit 
entheben, das noch auf absehbare Zeit gegebene Er-
fordernis militärischen Tiefflugs — wenn auch in 
deutlich reduziertem Umfang und mit drastisch redu-
zierter Lärmeinwirkung — gegenüber unserer Bevöl-
kerung besser zu begründen. Natürlich wünschen wir 
uns alle, daß das eines Tages überflüssig wird. Die 
Abrüstungspolitik dieser Bundesregierung weist ja in 
die richtige Richtung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aber nicht nur die Aufträge der der Luftverteidi-
gung zuzuordnenden Flugzeuge, sondern auch die 
derjenigen, die im Zweifel in der Lage sein müssen, in 
den gegnerischen Luftraum einzudringen und An-
griffsoperationen gegnerischer Luft- wie Landstreit-
kräfte frühzeitig zu verhindern, werden auch in Zu-
kunft einen wichtigen Beitrag leisten müssen, Kon-
flikte erst gar nicht entstehen zu lassen oder sie im 
Falle ihrer Entstehung sofort zu beenden, um politi-
schen Problemlösungen eine Chance zu geben. Darin 
ist die Aufgabe zu sehen. Deshalb leisten diejenigen, 
die für uns diese Aufgabe erfüllen, einen wertvollen 
Friedensdienst. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Nachdem die Bundesregierung in diesem Zusam-
menhang ihre Aufgabe erfüllt hat, sind nunmehr die 
Bundesländer am Zuge. Ich fordere die Länder auf, 
endlich ihre Sankt-Florians-Haltung aufzugeben und 
ihren Beitrag zur Lösung des Problems zu leisten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Müller [Pleisweiler] [SPD]: Sie haben keine 
Ahnung von den Problemen, Herr Hoyer!) 
Denn die Bürger in den am stärksten betroffenen Re
gionen, dort, wo 75 m tief geflogen werden darf, tra- 
12296 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Dr. Hoyer 
gen seit Jahrzehnten die Hauptlast des Fluglärms al-
leine. Das ist auf Dauer nicht hinnehmbar, 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: So ein Unsinn!) 
wenngleich die Verminderung des Lärmes um 50 
eine wesentliche Verbesserung darstellt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Verstecken hinter der Bundesregierung und ihrem 
nunmehr weitgehend erledigten Auftrag, mit den Al-
liierten zu verhandeln, können sich die Bundesländer 
jetzt auf jeden Fall nicht mehr. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Erler [SPD]: Das sagen Sie einmal den Kolle
-
gen!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Müller (Pleisweiler). 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es lebe der Popu
lismus!) 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Herr Präsident! Liebe 
Kolleginnen, liebe Kollegen! Gestern hat mich der 
Verteidigungsminister in seiner Pressekonferenz hef-
tig angegriffen. Ich muß gestehen, ich war überrascht; 
denn ich hätte ein Dankeschön von Ihrer Seite erwar-
tet. Ohne den beständigen Druck, den wir zusammen 
mit den Betroffenen erzeugt haben, hätten Sie sich 
nämlich nicht bewegt; und ohne diesen Druck hätten 
Sie auch bei den Alliierten nichts erreicht. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Uelhoff [CDU/ 
CSU]: Sie Schlaumeier!) 
— Fragen Sie doch einmal Herrn Würzbach; der kann 
bestätigen, daß sich ohne dieses parlamentarische Zu-
sammenspiel in der Sache nichts bewegt hätte. Herr 
Hoyer, wir mußten Sie doch zum Jagen tragen. Sie 
haben x-mal behauptet, Sie hätten das Minimum 
schon erreicht, und dann haben Sie beim nächsten 
Mal weitere Minimierungen angekündigt und das 
hinterher gefeiert, ohne daß sich in der Realität etwas 
bewegt hat. 
Der ständig wiederholte Standardsatz der Vertreter 
des militärischen Tiefflugs lautet: Auf Tiefflug kann 
man nicht verzichten. Dies ist heute von Herrn 
Francke gekommen, von Herrn Hoyer, 
(Zuruf von der FDP: Und von Herrn Apel, von 
Herrn Leber, von Herrn Haack!) 
und gestern wurde diese Floskel auch von Herrn Stol-
tenberg in der Pressekonferenz verwendet. Wer so 
spricht, hat die Dringlichkeit des Problems immer 
noch nicht begriffen. Wer so spricht, gibt damit gleich-
zeitig zu, sich nicht einmal die Mühe zu machen, zu 
prüfen, ob und unter welchen Bedingungen ein Ver-
zicht auf militärischen Tiefflug heute möglich ist. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Francke? 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Ja gerne, natürlich mit 
den bekannten, von Herrn Francke eingeführten Re-
geln. 
Francke (Hamburg) (CDU/CSU) : Herr Kollege Mül-
ler, könnten Sie dem Haus bitte einmal erklären, 
warum Sie sich seit zwei Jahren nicht bemüht haben, 
an der sachlichen Arbeit des Unterausschusses Tief-
fluglärm teilzunehmen, sich aber hier als Fachmann 
gerieren? 
(Zuruf von der SPD: Er ist doch gar nicht Aus
schußmitglied!) 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Ich habe das schon 
mehrmals erklärt — vielleicht haben Sie geschla-
fen — : Weil ich nicht Mitglied des Verteidigungsaus-
schusses bin, kann ich in diesem geschlossenen Un-
terausschuß auch nicht Mitglied sein. 
(Francke [Hamburg] [CDU/CSU]: Sie hätten 
sich aber darum bemühen können! — La
chen bei der SPD und den GRÜNEN) 
— Mein Gott, lieber Herr Francke, daß man sich als 
betroffener Mitbürger und Abgeordneter eines betrof-
fenen Gebietes nicht mehr bemühen darf, ohne im 
Verteidigungsausschuß zu sein, ist eine wirklich arm-
selige Anmerkung. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU: Vielleicht wollte 
man Sie im Verteidigungsausschuß auch 
nicht haben! Da kann man nur Fachleute 
brauchen, keine Populisten!) 
Nicht einmal unsere maßvolle Forderung, ein Kon-
zept zu erarbeiten, das den Fluglärm auf lange Sicht 
unnötig macht, wird von der Bundesregierung und 
den Kollegen im Ausschuß — und wahrscheinlich 
auch hier im Parlament — akzeptiert. Zu Ihren Gun-
sten nehme ich an, Sie wissen nicht, was in den vom 
Tiefflug betroffenen Regionen unseres Landes los ist. 
Deshalb trage ich Ihnen einmal vor, was Betroffene an 
Erfahrungen aufgeschrieben haben. Ich habe das in 
einer Dokumentation zusammengestellt; Sie können 
sich gerne diese Dokumentation bei mir abholen. 
Dann werden Sie sehen, was sich wirklich bewegt. 
(Dr.Uelhoff [CDU/CSU]: Wir wissen, was die 
Bürger denken!) 
Ein Vater aus Landau schreibt: 
Immer wieder muß ich erleben, wie mein kleiner 
Sohn, 14 Monate, aus seinem Mittagsschlaf, den 
er noch unbedingt benötigt, gerissen wird. Die 
versprochene Mittagspause für die Jets wird nicht 
eingehalten. 
Ein Bürger aus Bellheim schreibt: 
Wenn meine Frau nach dem Nachtdienst schlafen 
soll und muß, ist das fast unmöglich. 
Ein Bürger aus Landau berichtet: 
Ich habe vor fünf Jahren einen Hörsturz erlitten. 
Auslöser dieses Leidens waren extrem tiefflie-
gende Kampfflugzeuge. Mein Recht auf körperli-
che Unversehrtheit laut Grundgesetz ist sträflich 
verletzt worden. 
(Frau Flinner [GRÜNE]: Richtig!) 
Ein Vater aus Herxheim berichtet von einem Fahrrad-
ausflug: 
Während der Sommerferien im Juli 1988 hatte ich 
mit unseren zwei Kindern eine kleine Radtour 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12297 
Müller (Pleisweiler) 
gemacht zum nahegelegenen Bach, um Enten zu 
füttern. Unser vierjähriger Sohn, der aufgrund ei-
ner schweren Krankheit insgesamt zehn Monate 
im Krankenhaus war und gerade mal wieder für 
zwei Tage nach Hause durfte, saß bei mir auf dem 
Fahrrad, während der Ältere mit seinem eigenen 
Fahrrad fuhr. Wir waren gerade auf dem Nach-
hauseweg, als zwei extrem tieffliegende Torna-
dos hinter dem Wald hervorkamen und genau auf 
uns zujagten. Aufgrund der fast täglich gemach-
ten bitteren Erfahrungen mit Tieffliegern wußten 
die Kinder, daß im nächsten Moment ein hölli-
scher Lärm über sie hereinbrechen würde. Der 
Große wollte sich schnellstens die Ohren zuhal-
ten und sprang vom noch rollenden Fahrrad. Da-
bei stürzte er, das Fahrrad fiel auf ihn und ver-
letzte ihn am Bein. Im gleichen Augenblick jag-
ten die Jets mit ohrenbetäubendem Lärm über 
unsere Köpfe. Nach wenigen Sekunden war der 
Spuk vorbei, und ich stand da mit zwei völlig ver-
störten, heulenden und am ganzen Körper zit-
ternden Kindern, eines davon noch verletzt, mit 
einer blutenden Fleischwunde am Oberschenkel. 
PS: Für diejenigen, die es noch nicht erfahren 
oder beg riffen haben: Dies ist das Gesicht des fast 
täglich in der Pfalz stattfindenden Tiefflugter-
rors. 
Der Bericht einer Großmutter aus Landau: 
Mein Enkel hält sich die Ohren zu und drückt sich 
an mich. Was soll man einem Kind von 26 Mona-
ten erklären? Daß dies notwendig sei? Nein, denn 
davon bin ich selbst ja nicht überzeugt. 
Zum Schluß aus dem Bericht einer Frau aus Gleiswei-
ler, wo auch Herr Geißler wohnt: 
Das Schlimmste an den Tieffliegern ist meine 
Ohnmacht. 
Der Direktor des Pfalzinstituts für Kinder- und Ju-
gendpsychiatrie, Herr Dr. Peter Altherr, hat seine 
langjährigen Erfahrungen mit Tieffluggeschädigten 
in einem Gutachten zusammengefaßt. Das empfehle 
ich Herrn Minister Stoltenberg zusammen mit den 
Berichten der Betroffenen eindringlich zur Lektüre. 
Ich habe ihm deshalb eine Dokumentation gegeben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Frau Flinner [GRÜNE]: Das kümmert den 
aber nicht!) 
Was in den von mir zusammengetragenen Erfah-
rungsberichten beschrieben ist — das ist das Motiv 
meines Engagements — , ist die fortwährende Verlet-
zung des Grundrechts auf Unversehrtheit der Person 
nach Art. 2 des Grundgesetzes. Allein in meinem 
Wahlkreis leben 15 500 Kinder unter sechs Jahren. 
Bundesweit gibt es etwa 1 Million dieser Alters-
gruppe. Millionenfach werden also werktäglich die 
Grundrechte dieser schutzlosesten Glieder unserer 
Gesellschaft verletzt, ohne Not. Nach herrschender 
Rechtsauffassung — das nehme ich ernst — ist eine 
Einschränkung der Grundrechte möglich, soweit dies 
zur Verteidigungsfähigkeit notwendig ist. Die Verlet-
zung des Grundrechts auf Unversehrtheit ist also 
möglich, wenn Tiefflug eine notwendige Bedingung 
für unsere Verteidigungsfähigkeit ist, und nur dann. 
Tiefflug ist heute aber weder sinnvoll noch notwen-
dig. Das sagen selbst eingefleischte Militärs, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
die begriffen haben, was es an neuen Verteidigungs-
möglichkeiten gibt. Das sagen vor allem jene, die be-
griffen haben, daß die entspannte Lage zwischen Ost 
und West und die Veränderungen im Osten die Situa-
tion grundlegend verändert haben. 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Im Osten wird ge
-
nausoviel tiefgeflogen wie früher! Nehmen 
Sie das zur Kenntnis!) 
Ich weiß, die Regierungskoalition weigert sich, 
diese Veränderungen zur Kenntnis zu nehmen. Diese 
Weigerung kommt aber mehr und mehr einer aktiven 
Beteiligung bei der Verletzung der Grundrechte 
gleich. Die Bundesregierung und die Koalition sind 
hier nicht mehr gutgläubig. Sie wissen seit langem, 
was Tiefflug anrichtet. 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Sie sind bösgläu
big!) 
Sie kennen auch die anderen verteidigungspoliti-
schen Möglichkeiten, und sie wissen um die Abrü-
stungschance im Bereich des militärischen Fliegens. 
Warum, so frage ich, hat die Bundesregierung nicht 
den Mut, im Vorgriff auf die Wiener Regelung für 
unser Land zu entscheiden, daß wir ab sofort auf mili-
tärischen Tiefflug verzichten? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das hätte eine vertrauensbildende Wirkung, wie mein 
Kollege Heistermann schon sagte, und es würde den 
Menschen bei uns helfen. Wenn Sie nicht den Mut zu 
einer endgültigen Entscheidung haben, dann verfü-
gen Sie doch wenigstens ein Morato rium, eine 
Pause! 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Ja!) 
Statt entschieden zu handeln und Vertrauen in die 
Einsichtsfähigkeit der Politiker zurückzugewinnen, 
flüchten Sie in krampfhafte Versuche der Rechtferti-
gung. Sie betrachten die Tiefflugbelastung als eine 
Art Einbildung der Menschen und das Ganze vor al-
lem als ein Problem der Öffentlichkeitsarbeit. Des-
halb werden wir jetzt mit Broschüren zur Verteidi-
gung des militärischen Tiefflugs zugeschüttet. Vor 
kurzem erschien eine wunderschöne Broschüre mit 
dem Titel „Tiefflugtraining über der Bundesrepublik 
Deutschland", herausgegeben vom Hauptquartier der 
Luftstreitkräfte der Vereinigten Staaten in Europa, 
bunt gedruckt auf Hochglanzpapier von mindestens 
130 Gramm. In dieser Broschüre wird die angebliche 
Bedrohung aus dem Osten in den schönsten Farben 
des Kalten Krieges dargestellt. Wörtlich heißt es auf 
Seite 1: 
Der Warschauer Pakt erhält sich die Fähigkeit, 
mit schnell vorgetragenen Ang riffen auf das Ge-
biet der NATO vorzudringen. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Ja, bezweifeln 
Sie das denn?) 
In welcher Welt leben die Autoren dieser Bro-
schüre? Wir erleben heute Nationalitätenkonflikte in 
der UdSSR. Wir haben erlebt, daß das dortige Militär 
12298 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Müller (Pleisweiler) 
nicht einmal fähig ist, Hilfe nach dem Erdbeben in 
Armenien zu organisieren, und nicht sicherstellt, daß 
ein Eisenbahnzug von einer Republik in die andere 
fahren kann. Polen hat eine bürgerliche Regierung; 
Ungarn entwickelt sich zu einem Mehrparteienland; 
in der DDR gärt es; in der CSSR herrscht Unlust. Und 
dann erzählen uns die Verteidigungspolitiker immer 
noch, der Überraschungsangriff der Warschauer
-
Pakt-Staaten und die Besetzung Westeuropas seien 
möglich. Ich habe kein Vertrauen zu Verteidigungs-
politikern, die an einem solchen Mangel an Realitäts-
sinn leiden. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Breuer? 
Müller (Pleisweiler) (SPD) : Ja, bitte schön. 
Vizepräsident Stücklen: Bitte sehr. 
Breuer (CDU/CSU): Herr Kollege, da ich feststelle, 
daß Sie sich mit dem vorgelegten Konzept überhaupt 
nicht beschäftigen wollen, 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Das ist kein 
Konzept! — Weitere Zurufe von den GRÜ
NEN und der SPD) 
darf ich Sie fragen, ob Ihnen bekannt ist, daß in einer 
Veröffentlichung der SPD in Nordrhein-Westfalen 
— im nordrhein-westfälischen Kommunalwahl-
kampf — , nämlich in der „Zeitung am Sonntag" vom 
17. September 1989, das zu erwartende Konzept, das 
vom Bundesverteidigungsministerium jetzt veröffent-
licht worden ist, als Erfolg der Sozialdemokraten nach 
Verhandlungen von Johannes Rau in den Vereinigten 
Staaten von Amerika angekündigt worden ist? 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP — 
Scharrenbroich [CDU/CSU]: Ja, jetzt guckt 
er ganz erstaunt!) 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Ich verstehe Sie gar 
nicht. Ich habe vorhin zu Beginn schon gesagt, daß 
sich Herr Stoltenberg bei uns bedanken sollte, weil 
das, was erreicht worden ist, dieses Minimum, nur 
zustande gekommen ist, weil wir den Druck auf Sie 
erhöht haben. 
(Zustimmung bei der SPD — Widerspruch 
bei der CDU/CSU) 
Und das andere: Wir diskutieren hier über die An-
träge, die wir vorgelegt haben. Und unser Antrag hat 
den Stopp des Tiefflugs zum Ziel, unser Antrag hat 
zum Ziel, ein Konzept zu erarbeiten. Damit beschäf-
tige ich mich. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich halte es für grotesk, die Bedrohungsszenarien 
der 50er und 60er Jahre wieder aufleben und unser 
Volk auch noch unter der täglichen Last einer falschen 
Konzeption leiden zu lassen, nur weil die Militärpoli-
tiker nicht fähig sind, eingefahrene Gleise zu verlas-
sen. Warum können die betroffenen Menschen nicht 
endlich die Früchte der Entspannung zwischen Ost 
und West ernten? Warum sagen Sie, Herr Stoltenberg, 
ein völliger Verzicht auf Tiefflug sei nicht möglich? 
Wahrscheinlich gibt es ein ganzes Bündel von 
Gründen für diese Weigerung, überhaupt nachzuden-
ken. Einen Schlüssel zur Erklärung dieses Rätsels 
sehe ich in einer Erklärung von Herrn Wörner in der 
Bundestagsdebatte vom 14. Ap ril 1988 und in der Er-
klärung von Herrn Stoltenberg gestern vor der Presse. 
Herr Wörner hat damals von einer Gesetzmäßigkeit 
gesprochen und festgestellt: Die Alliierten werden 
nicht einstellen. Das haben sie längst bekundet. 
Herr Minister Stoltenberg sprach gestern vor der 
Presse davon, „eine völlige Einstellung des Tiefflugs 
würde auch unsere Bündnisfähigkeit in der NATO in 
Frage stellen". Und er fügte außerhalb des Manu-
skripts hinzu: Ich weiß, wovon ich spreche. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie auch?) 
In einigen Teilen unseres Landes werden nahezu 
100 % der gesamten Tiefflugbelastung von alliierten 
Flugzeugen erzeugt. Die von Ihnen und zuvor von 
Herrn Wörner kategorisch vorgetragene Prognose, 
die Alliierten würden nicht einstellen, verbreitet des-
halb ein besonderes Gefühl der Hoffnungslosigkeit 
und Ohnmacht in diesen Gebieten. Deshalb möchte 
ich von Ihnen, Herr Stoltenberg, gerne wissen, was 
hinter Ihren sibyllinischen Bemerkungen steckt. Was 
würde denn passieren, wenn die Bundesregierung 
das Ende des Tiefflugs verfügen würde? Würde dann 
schon unsere Bündnisfähigkeit in Frage stehen? Was 
heißt das dann? Würden die amerikanischen, die bri-
tischen und die französischen Luftstreitkräfte dann 
weiter üben? Gegen deutsches Recht? 
Sie wissen, wovon Sie reden, haben Sie gestern 
gesagt, Herr Minister Stoltenberg. Was heißt das 
denn? Ist es richtig, daß die amerikanischen Luftstreit-
kräfte wegen des Ost-West-Konfliktes bei uns sind 
und hier üben, aber nicht nur wegen des Ost-West
Konfliktes? Ist es richtig, daß sie unabhängig davon, 
wie sich der Ost-West-Konflikt entwickelt, in Übung 
— konkret: in Tiefflugübung — bleiben müssen, auch 
für andere mögliche Aufgaben, für die sie als Streit-
macht einer Weltmacht möglicherweise gebraucht 
werden? 
Ich kann das ja verstehen. Wenn ein amerikanischer 
Luftwaffenchef damit rechnen muß, daß seine Piloten, 
die heute in der Bundesrepublik stationiert sind, auch 
für andere Zwecke gebraucht werden, dann wird er 
zunächst einmal auf der Fortsetzung der Tiefflug-
übungen bei uns bestehen müssen. Das hat für uns 
dann die bittere Konsequenz: Unabhängig davon, wie 
sich der Ost-West-Konflikt entwickelt, und unabhän-
gig davon, wie sich der NATO-Auftrag wandeln 
könnte, werden amerikanische und andere Piloten 
hier bei uns üben. 
Ich komme zurück zur Problematik der Grund-
rechtsverletzung. Wenn die Entwicklung des Ost-
West-Verhältnisses, wie wir meinen, Tiefflugübungen 
nicht mehr erforderlich macht, dann fällt die Rechtfer-
tigung zur Einschränkung des Grundrechts auf Un-
versehrtheit der Person weg; denn dieses Grundrecht 
darf sicherlich nicht durch alliierte militärische Tief-
flugübungen im Hinblick auf potentielle Einsätze in 
Libyen, am Persischen Golf oder sonstwo in der Welt 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12299 
Müller (Pleisweiler) 
eingeschränkt werden. Das Grundrecht auf Unver-
sehrtheit dürfte übrigens auch nicht eingeschränkt 
werden von tieffliegenden Militärmaschinen der fran-
zösischen Luftwaffe, die in der Südwestregion der 
Bundesrepublik Deutschland die Verteidigung ihres 
Landes gegenüber möglichen Angreifern üben. 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Und in ihrem eige
-
nen Land!) 
Auch diese Übungen haben mit der grundgesetzli-
chen Abwägung der Verletzung des Grundrechts auf 
der einen Seite und der erforderlichen Verteidigungs-
fähigkeit auf der anderen Seite nichts zu tun. Ich 
hoffe, mich zumindest in dieser Einschätzung mit der 
Bundesregierung zu treffen. 
Die Bundesregierung kann der Verletzung der 
Grundrechte vieler Millionen Bürger in der Bundesre-
publik nicht tatenlos zusehen. Es wird auch besser 
sein, etwas zu tun, als sich von einem Gericht nach 
dem anderen zur Einstellung von Tiefflügen verurtei-
len zu lassen. Eine Bundesregierung, die die Grund-
rechte nicht durchzusetzen vermag, sondern sie eher 
stört, zerstört auch die Glaubwürdigkeit der Politik 
insgesamt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU) 
Ich schließe mit einigen Anregungen, Bitten und 
Forderungen. Erstens. Machen Sie einen Schnitt, ma-
chen Sie Schluß mit dem schon immer unzumutbaren 
und heute auch unnötigen Tiefflug. Nutzen Sie die 
große Chance der Entspannung zwischen Ost und 
West und der Veränderungen im Osten, eine Chance, 
die der letzte sozialdemokratische Bundeskanzler lei-
der noch nicht hatte. 
Zweitens. Sorgen Sie auch bei den Alliierten dafür, 
daß deren Tiefflugübungen über unserem Land ein-
gestellt werden. Schenken Sie der deutschen Öffent-
lichkeit reinen Wein über die Hindernisse auf diesem 
Weg ein, statt in drohenden Andeutungen zu verhar-
ren. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Schaffen 
Sie die Bundeswehr doch ab!) 
— Das ist doch wirklich eine blödsinnige Bemerkung. 
Entschuldigung. 
Drittens. Wir bitten und wir raten den Alliierten, 
sich in dieser militärisch-technisch unbedeutenden, 
aber atmosphärisch bedeutsamen Frage, weil sie für 
die Menschen wichtig ist, nicht zu versteifen. 
Viertens. Wir bitten vor allem das amerikanische 
Volk um Unterstützung bei unserer Forderung, dem 
deutschen Volk 44 Jahre nach dem Krieg nicht zuzu-
muten, was die anderen Völker so nicht zu ertragen 
haben. 
Fünftens. Wir bitten die vom Fluglärm Betroffenen, 
mit dem Protest nicht nachzulassen. Die gestern von 
Herrn Stoltenberg verkündeten Verbesserungen sind, 
wenn sie zu einem Teilergebnis führen sollten, der 
Erfolg unseres gemeinsamen zähen Protestes. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Die Bundesregierung hat sich nur bewegt, weil wir 
Druck ausgeübt haben. Deshalb ist es wichtig, diesen 
Druck aufrechtzuerhalten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Lächerlich!) 
Wenn tiefliegende Militärmaschinen über Men-
schen hinwegfliegen, verspüren sie — das habe ich 
vorhin zitiert — zu allererst bittere Ohnmacht. Aus 
dieser Ohnmacht muß Macht wachsen, damit Schluß 
ist mit der Hölle an unserem Himmel. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU: Der Beifall kam nur 
von den GRÜNEN!) 
Wir bekennen uns zum Vorrang der Würde des 
Menschen, hat der Bundeskanzler am 1. September 
an dieser Stelle gesagt. Es wäre gut, würden diesem 
Bekenntnis endlich auch die Taten folgen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf von der CDU/CSU: Traurig! Traurig!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Uelhoff. 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wenn ein Verteidi-
gungsminister Helmut Schmidt, Georg Leber oder 
Hans Apel diese Rede gehört hätte, 
(Erler [SPD]: Das waren noch Leute!) 
er hätte sie für populistische Ausfälle eines Funda-
mentaloppositionellen gehalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ihnen wäre die Röte ins Gesicht gestiegen, und zwar 
vor Zorn und Scham zugleich. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege Müller, ich will Ihnen noch eines sa-
gen: Als Sie als Planungschef im Kanzleramt in den 
siebziger Jahren die Gelegenheit dazu hatten, kam 
aus Ihrer Gegend nichts von dem, was Sie heute hier 
fordern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie haben in der Exekutive offensichtlich versagt, 
denn das, was Sie heute fordern, haben Sie damals 
nicht duchgesetzt. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Reine 
Demagogie!) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Müller? 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU) : Vielleicht hört der Kollege 
Müller erst einmal zu, damit er anschließend auf das, 
was ich vortragen möchte, mit einer Frage reagieren 
kann. 
(Zurufe von der SPD: Sie sind ein Feigling! — 
Er hat Angst vor Fragen!) 
12300 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Dr. Uelhoff 
Wir haben es in einem Punkt nicht nötig, von Ihnen 
Nachhilfestunden zu nehmen: 
(Zurufe von der SPD: Doch, das sollten 
Sie!) 
Der Tiefflug belästigt die Bevölkerung bei Ihnen so 
wie bei uns über dem dicht besiedelten Gebiet der 
Bundesrepublik Deutschland. Das wissen wir ge-
nauso wie Sie, und wir brauchen uns das von Ihnen 
nicht vorrechnen zu lassen. 
(Frau Flinner [GRÜNE]: Aber ihr tut nichts 
dagegen! Das ist der Punkt!) 
Ich sage aber noch eines dazu, was bei dem einen 
oder anderen von der Opposition klammheimliche 
Freude hervorrufen könnte: Der Tiefflug belastet auch 
die Akzeptanz der Landesverteidigung. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: So ist es!) 
Weil beides vorhanden ist, Belästigung und Bela-
stung, bemühen wir uns — der damalige Verteidi-
gungsminister Scholz mit seinem Rahmenvorplan und 
Verteidigungsminister Stoltenberg mit dem gestern 
vorgelegten Konzept — intensiv um eine drastische 
Reduzierung des Tieffluglärms. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Stahl [Kempen] [SPD]: Jetzt!) 
Das gestern vom Verteidigungsminister vorgelegte 
Konzept ist nicht nur Ausweis des redlichen Bemü-
hens, sondern es macht konkrete Hoffnungen, daß wir 
der drastischen Reduzierung des Lärms einen großen 
Schritt näher gekommen sind. 
(Opel [SPD]: Das haben Sie schon immer ge
-
sagt! — Frau Flinner [GRÜNE]: Verlage
rung!)  
Die Reduzierungen in den vergangenen Jahren 
sind vor allem unserer Bundesluftwaffe zu danken. 
Die wesentliche Grundlage des Erfolgs von Minister 
Stoltenberg — und das verdanken wir unserer Part-
nerschaft im Bündnis und nicht den Ang riffen gegen 
das Bündnis, die von Ihnen soeben deutlich geworden 
sind — 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
ist die Einbindung unserer Bündnispartner in das 
Entlastungskonzept. 
Die Tiefflugübungen in der Bundesrepublik sind 
dank der Luftwaffe in den letzten Jahren objektiv er-
heblich reduziert worden. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Sagen Sie das 
mal den Leuten!) 
Aber die Sensibilität der Bevölkerung gegen den 
dröhnenden Lärm von Tiefflugübungen ist gewach-
sen, und das Gefühl der Bedrohung durch den Osten 
ist erheblich gesunken. 
(Zurufe von der SPD) 
In dieser Situation — hören Sie einmal genau zu — 
ist zunächst festzustellen, daß bisher kein Staat im 
Warschauer Pakt trotz aller Abnahme der Bedro-
hungsgefühle auf die Idee gekommen ist, die Anzahl 
seiner Kampfflugzeuge zu reduzieren oder im War-
schauer Pakt auf Tiefflugübungen zu verzichten. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie müssen mal die 
Tiefflüge vergleichen: was die fliegen und 
was wir fliegen! — Dr. Mechtersheimer 
[GRÜNE]: Weniger!) 
Keine Regierung der NATO — das wollen Sie alles 
nicht hören, aber ich sage es Ihnen trotzdem — , weder 
die sozialdemokratische in Norwegen noch die sozia-
listische in Frankreich noch eine andere Regierung im 
Bündnis und nicht einmal die neutrale Schweiz sind 
bisher auf die Idee gekommen, auf Tiefflugübungen 
zu verzichten. Denn das defensive NATO-Konzept 
der Vorneverteidgung hat nach wie vor Gültigkeit. 
In dieser Situation ist es nur mit Populismus, aber 
keineswegs mit sachlicher Einsicht zu erklären, daß 
die SPD der deutschen Öffentlichkeit suggerieren 
will, wir könnten in der Bundesrepublik Deutschland 
ersatzlos auf Tiefflug verzichten. 
(Erler [SPD]: Doch! Schon morgen!) 
Dies ist — sehr vornehm ausgedrückt — eine falsche 
Informierung der deutschen Bürger. 
(Erler [SPD]: Wovor haben Sie denn 
Angst?) 
Mit ihrer Ansicht steht die SPD ziemlich allein in Ost 
und West. Sie verabschiedet sich von allen Erklärun-
gen ihrer eigenen früheren Regierungsmitglieder. 
(Erler [SPD]: Die Bürger stehen dahinter!) 
Sie nimmt übereinstimmende Erklärungen aller 
NATO-Verbündeten nicht ernst bzw. nicht zur Kennt-
nis. Und beachten Sie bitte auch dies: Sie ignoriert das 
fliegerische Verhalten im Warschauer Pakt. 
(Erler [SPD]: Was?) 
Wer mit seiner Forderung nach ersatzlosem Verzicht 
auf Tiefflug so mutterseelenallein in der Welt steht 
wie Sie, der hat mindestens die Bringschuld der Argu-
mentation. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Wir stehen 
allein?) 
Bisher haben Sie immer nur die Forderung und die 
These aufgestellt. Aber nach wie vor fehlt die Argu-
mentation, warum Sie das entgegen allen Staaten in 
Ost und West und der neutralen Schweiz fordern, die 
mit ihren Mirages und Hunters gerade in Schweden 
Tiefflugübungen durchführen. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Mül-
ler? 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Bitte schön, Herr Kollege 
Müller. 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Da Sie offenbar genau 
wissen, wie viele Stunden hier und dort geflogen wer-
den, frage ich Sie: Könnten Sie uns die Zahlen einmal 
nennen? Und könnten Sie bestätigen, daß im Osten 
sehr viel weniger Stunden pro Pilot Tiefflug geflogen 
wird als bei uns? 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Ja!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12301 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Nein! Es ist schlicht und 
einfach die Wahrheit, 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Nennen Sie doch 
die Zahlen, Herr Uelhoff! — Dr. Stark [Nür
-
tingen] [CDU/CSU]: Sie müssen den Treib
stoffverbrauch vergleichen!) 
daß der Osten leider — — 
(Gerster [Worms] [SPD]: Hier ist der Inspek
teur der Luftwaffe! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
bitte geben Sie dem Abgeordneten, wenn er gefragt 
ist, doch die Möglichkeit, in aller Ruhe darauf zu ant-
worten! 
Es hat sich ja noch ein weiterer Fragesteller gemel-
det. Geben Sie auch Herrn Schily im Anschluß die 
Möglichkeit, zu fragen? 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Ja, aus Kollegialität und 
Konsequenz natürlich. 
Vizepräsident Stücklen: Aber bitte erst die Antwort 
auf die Frage des Herrn Abgeordneten Müller. 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Herr Abgeordneter Müller 
hat durch Sich-Setzen im Grunde schon auf die Ant-
wort verzichtet. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Er wollte ja eine Antwort letztlich auch gar nicht hö-
ren. Ihm ging es ja nur darum, mich nach Möglichkeit 
vom Konzept abzubringen. 
(Zurufe von der SPD) 
Aber ich wiederhole: Im Osten und im Westen, auch 
im Warschauer Pakt, ist bisher von einer Reduzierung 
der Kampfflugzeuge überhaupt keine Rede. 
(Widerspruch bei der SPD) 
— Entschuldigen Sie einmal. Ich könnte Ihnen doch 
die Gebiete in der DDR nennen, wo tiefgeflogen wird, 
ob in Stendal, Neuruppin oder sonstwo. Nur ist es 
doch so, daß die Bürger in der DDR nicht die Chance 
haben, Bürgerinitiativen zu bilden und dagegen anzu-
gehen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Er weiß es nicht, 
und er redet trotzdem!) 
Möglicherweise ist das auch mit einer der Gründe, 
daß sie zu uns kommen; denn hier gibt es ganz zwei-
fellos mehr Freiheit. 
Bitte schön, Herr Kollege Schily. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD und den 
GRÜNEN) 
— Ich weiß gar nicht, ob Sie ihn überhaupt hören wol-
len. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Mech-
tersheimer, Sie verhindern, daß Ihr Fraktionskollege 
Schily jetzt seine Frage stellen kann. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Entschuldi
gung!) 
Schily (GRÜNE): Herr Kollege, die Bundesregie-
rung hat ja stets mit großer Emphase einseitige Abrü-
stungsschritte der Sowjetunion nachhaltig begrüßt. 
Wie wäre es, wenn sich auch einmal die Bundesregie-
rung ein kleines Lorbeerblatt mit einer einseitigen 
Abrüstungsmaßnahme in Gestalt des Verzichts auf 
Tiefflüge verdiente? 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Herr Kollege Schily, die 
Vorgabe Ihrer Frage — die einseitige Abrüstungsini-
tiative der Sowjets — ist schon nicht richtig. Hier geht 
es lediglich um eine teilweise Reduzierung einer 
Überrüstung in allen Bereichen der konventionellen 
Rüstung, die inzwischen ja auch von den Sowjets 
selbst eingeräumt worden ist. Wenn hier einseitige 
Reduzierungen vorgeschlagen werden, kann ich Ih-
nen nur sagen: Die Leistung dieser Bundesregierung 
ist sehr deutlich geworden beim NATO-Gipfel in 
Brüssel, wo der Vorschlag gemacht worden ist, daß 
gemeinsame Obergrenzen 10 bis 15 % unterhalb der 
NATO-Rüstung mit der Folge festgelegt werden sol-
len, daß im Osten eine unglaublich höhere Abrüstung 
zu erfolgen hätte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Angesichts der Leistung dieser Bundesregierung im 
Bereich der Abrüstung bedarf es nicht des Nachhil-
feunterrichts durch Sie, Herr Kollege Schily. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Die Bedro
hung ist also geringer geworden?) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine weitere Zwischenfrage des Abgeordneten 
Hoyer? 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Ich gehe immer davon aus: 
Es wird mir nicht von der Zeit abgezogen. 
Vizepräsident Stücklen: Nein, ich habe die Uhr ge-
stoppt. 
Dr. Hoyer (FDP) : Herr Kollege, können Sie mir im 
Anschluß an die Frage des Kollegen Müller bestäti-
gen, daß die Piloten und Besatzungen der Flugzeuge 
der Warschauer-Pakt-Staaten zwar pro Mann erheb-
lich weniger fliegen, leider aber auch eine erheblich 
höhere Unfallrate haben? 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Das muß ich leider bestäti-
gen. 
(Lachen bei der SPD — Stahl [Kempen] 
[SPD]: Die fallen alle runter?) 
Die Piloten fliegen weniger, d. h. mit weniger Trai-
ning, allerdings gibt es wesentlich mehr Kampfflug-
zeuge, was eben auch zu der erhöhten Unfallrate 
führt. 
(Erler [SPD]: Ist aber nett von dem Herrn 
Hoyer!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, man mag 
es bedauern, aber die Verteidigungsstrategie der 
NATO — sie wird, nehmen Sie das doch bitte einmal 
zur Kenntnis, von allen Bündnispartnern geteilt — 
kann nicht ersatzlos auf das tieffliegerische Können 
der Piloten verzichten. Die deutsche Öffentlichkeit 
muß deshalb wissen: Was die SPD mit ihrer Forderung 
12302 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Dr. Uelhoff 
nach ersatzlosem Verzicht auf Tiefflug propagiert, be-
deutet das Ende der Bündnisfähigkeit und damit das 
Ende der Sicherheit der Bundesrepublik Deutsch-
land. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Begründen Sie 
das doch mal! Reine Behauptung!) 
Anstatt sich gemeinsam mit uns um die innere und 
äußere Sicherheit zu bemühen, pervertieren Sozialde-
mokraten heute das Streben nach Frieden zu einem 
Krieg der Worte. Vom Kollegen Roth ist bereits das 
Wort „Mittel des kalten Krieges" erwähnt worden. 
Herr Kollege Müller, Sie haben neulich erklärt, die 
Bemühungen unseres Verteidigungsministers müß-
ten zu einer härteren Gangart bei den Verhandlungen 
mit den Alliierten führen. Das ist ohne jede Detail-
kenntnis geäußert worden. Dann fuhren Sie wörtlich 
fort — ich zitiere jetzt den SPD-Kollegen Albrecht 
Müller (Pleisweiler) —: 
Notfalls muß Bonn mit dem Austritt aus der 
NATO drohen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Mir geht es nicht darum, einen einzelnen Kollegen im 
Parlament vorzuführen. Ich halte es aber für einen 
Skandal, daß der Kollege Albrecht Müller mit dem 
Austritt aus der NATO droht und daß niemand in der 
Sozialdemokratischen Partei Deutschlands diese For-
mulierung bisher öffentlich zurückgewiesen hat. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Jetzt weiß man 
auch, warum der nicht im Verteidigungsaus
-
schuß ist!) 
Am Beispiel der Tiefflugdiskussion wird deutlich, 
daß bei der SPD eine sicherheitspolitische Wende 
stattgefunden hat. Ich weiß, daß es bei der SPD viele 
Kollegen gibt, denen das alles nicht paßt. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Aber das ist 
eine Minderheit!) 
Aber es ist in der Tat kaum möglich, in der Sicher-
heits- und Verteidigungspolitik der Sozialdemokraten 
noch eine klare Linie zu erkennen. Die einen — Nürn-
berger Parteitag — stehen zu den Streitkräften und 
bejahen die Wehrpflicht, die anderen beteiligen sich 
an pazifistischen Sit-ins und wollen der Bundeswehr 
öffentliche Gelöbnisse verweigern — Parteitag Mün-
ster —. Die einen bekennen sich zum NATO-Bündnis, 
die anderen — Herr Kollege Müller — reden von Aus-
tritt. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Drohen!) 
Die einen bejahen bei Diskussionen mit Luftwaffenof-
fizieren etwa im Bundestag, den Verteidigungsauf-
trag in der Luft, die anderen reden im Hinblick auf 
Tiefflugübungen von Bedrohungen der Bürger und 
denunzieren das Training der Piloten als Terror. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Ist auch Terror!) 
Aus dem klaren Bekenntnis der SPD zur NATO in den 
60er und 70er Jahren — verbunden mit den Namen 
Fritz Erler und Georg Leber — ist in den 80er Jahren 
eine unglaubliche politakrobatische Meisterleistung 
geworden, ein Purzelbaum in alle Richtungen — und 
dies gleichzeitig, meine Damen und Herren. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Lassen Sie mich abschließend noch auf die besondere 
Situation unseres Bundeslandes Rheinland-Pfalz ein-
gehen. Wenn es dort auch keine 75-Meter-Tiefflug-
Area gibt, so gibt es doch kein anderes Bundesland 
mit einer so starken Belastung durch 12 militärische 
Flugplätze, durch Tiefflugübungen, durch Depots und 
durch Garnisonen. Die Arbeitnehmer — insbesondere 
bei den Amerikanern — werden seit Jahren durch 
Einsparungspläne aus Washington verunsichert. Bei 
Aufträgen aus dem Verteidigungshaushalt steht 
Rheinland-Pfalz leider nur an achter Stelle aller Bun-
desländer. Nicht einmal Schuhe für die Bundeswehr 
werden in nennenswertem Umfang in der Schuhre-
gion Pirmasens hergestellt, 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: Das muß geän
dert werden, Herr Minister!) 
und Anträge auf Entschädigungen für Flugplatzan-
wohner — ob in der Eifel oder in der Pfalz — werden 
nur sehr zögerlich behandelt. 
Herr Minister Stoltenberg, Sie haben mit dem Kon-
zept über Maßnahmen zur weiteren Entlastung einen 
großen Schritt nach vorne getan. Dafür sind wir Ihnen 
sehr dankbar. 
(Beifall des Abg. Scharrenbroich [CDU/ 
CSU]) 
Aber im Interesse einer dauerhaften Akzeptanz von 
Verteidigungsbelastungen sind in der Zukunft wei-
tere Schritte erforderlich. Außer den genannten Aus-
gleichsmaßnahmen im wirtschaftlichen Bereich sehe 
ich auf Dauer weitere Chancen zur Reduzierung von 
Fluglärm. Der Kollege Hoyer hat eine ganze Reihe von 
Maßnahmen bereits aufgeführt. Ich möchte drei wei-
tere hinzufügen. 
Erstens. Das zur Zeit bei der Luftwaffe getestete 
computergestützte System für Tiefflugkontrolle muß 
auch für die Alliierten gelten. 
Zweitens. Ich verkenne nicht die Notwendigkeit der 
Einsatzreserve, doch stellt sich die Frage, ob soge-
nannte Inübungshalter jährlich ca. 2 600 Tiefflugstun-
den über der Bundesrepublik fliegen müssen. 
Drittens. Bei einem Erfolg der VKSE-Verhandlun-
gen in Wien erwarten auch wir, daß die Reduzierun-
gen um 10 bis 15 % im Gebiet der Bundesrepublik 
spürbar werden. 
Um dieses und hoffentlich noch sehr viel mehr zu 
erreichen, kann ich Sie, Herr Minister Stoltenberg, 
nur ermuntern, weiter mit den Alliierten im Gepräch 
zu bleiben. Uns alle, insbesondere auch die Kollegen 
von der SPD, kann ich nur dringend auffordern, nie zu 
vergessen, daß die Alliierten unsere Partner im west-
lichen Bündnis sind und daß nur dieses westliche 
Bündnis der NATO uns in den vergangenen 40 Jahren 
die Freiheit nach innen und die Sicherheit nach außen 
gewährleistet hat. 
Wenn es jetzt im Osten bröckelt, dann ist dies kein 
Anlaß für Traumtänzerei im Westen. Die Freiheit in 
der menschlichen Natur, aber auch die Standfestig- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12303 
Dr. Uelhoff 
keit in der Wertegemeinschaft der NATO haben im 
Osten einen Wandel ermöglicht, nicht einen Wandel 
durch Annäherung, nicht einen Wandel durch Ab-
stand, sondern einen Wandel durch Standfestigkeit 
bei uns in der Wertegemeinschaft der NATO. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FPD) 
Wir alle hoffen, daß dieser Wandel im Interesse der 
Menschen 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wandel durch 
Tiefflug!) 
von Dauer sein möge. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister der Verteidigung. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Es ist 
schon daran erinnert worden: Tiefflug ist ein Thema, 
Tiefflug ist eine Realität, Tiefflug ist auch ein schwie-
riges Problem über vier Jahrzehnte hinweg. Frühere 
Regierungen haben sich immer wieder dazu geäußert. 
Ich will kurz ein Zitat aus dem Jahre 1982 in Erinne-
rung bringen: 
Eine erneute aufwendige Überprüfung aller Tief-
flüge läßt keine zusätzlichen Erkenntnisse mehr 
erwarten. Der militärische Tiefflug und damit 
auch Tiefflüge im Rhein-Main-Gebiet erscheinen 
unabdingbar. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Wir haben 1989!) 
Das war eine der letzten amtlichen Äußerungen der 
sozialdemokratisch geführten Bundesregierung un-
mittelbar vor dem Regierungswechsel. Es handelt sich 
um eine Erklärung des Kollegen Dr. Penner — damals 
Parlamentarischer Staatssekretär — gegenüber dem 
Deutschen Bundestag. 
Nun kann man, Herr Kollege Müller und meine Kol-
leginnen und Kollegen der SPD, natürlich begründen, 
weshalb man Auffassungen geändert hat. Diese Be-
gründungen unterliegen natürlich auch einer kriti-
schen Bewertung. Herr Kollege Müller, was mir aber 
schwer erträglich zu sein scheint, ist, daß Sie, der Sie 
an entscheidender Stelle in der Regierung Schmidt 
mitgewirkt haben, heute schlichtweg etwas als verfas-
sungswidrig bezeichnen, was Sie und die sozialdemo-
kratische Regierung damals für verfassungskonform 
erklärt haben. Das ist unannehmbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich empfinde das — ich muß Ihnen das in aller Deut-
lichkeit sagen — unter den Grundsätzen der Wahrhaf-
tigkeit und der Volksverbundenheit als unerträg-
lich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordne-
ten Müller? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Verteidigung: 
Bitte, Herr Kollege. 
Vizepräsident Stücklen: Bitte sehr, Herr Abgeord-
neter Müller! 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Würden Sie bitte zuge-
stehen, daß ich gesagt habe, daß man bei Verletzung 
des Grundrechts auf Unversehrtheit der Person ab-
wägen muß, ob diese Verletzung im Interesse der Ver-
teidigungsfähigkeit notwendig ist, und daß ich ver-
sucht habe zu erläutern, daß sich die Dinge so verän-
dert haben, daß genau diese Bedingung heute nicht 
mehr gegeben ist? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Verteidigung: 
Nein, Herr Kollege Müller. Sie haben in einer wesent-
lich zugespitzteren Form zu diesem Thema Stellung 
genommen, nicht in einer abwägenden Form, sondern 
in einer aggressiven und scharfmacherischen Form, 
wie wir das von Ihnen seit langem erleben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch bei der SPD — Zuruf von der 
SPD: Nachlesen! — Dr. Mechtersheimer 
[GRÜNE]: Tiefflug ist angesagt!) 
Deshalb bleibt mein Vorwurf bestehen, daß Sie, wenn 
Sie die Verfassung anführen, um ihre politische Kehrt-
wendung zu begründen, unglaubwürdig werden, weil 
von 1969 bis 1982 derselbe Verfassungsgrundsatz 
galt, dem auch wir heute gerecht zu werden haben. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Ich dachte, Sie 
würden die Selbstgerechtigkeiten nach Bar
-
schel seinlassen! — Zuruf von der SPD: Ab
solut kindisch!) 
— Nein, Herr Kollege Ehmke. Tiefflug ist gegenüber 
Ihrer Regierungszeit deutlich reduziert worden. Er hat 
nicht zugenommen. 
(Zuruf von der SPD) 
— Ich nehme dazu Stellung. 
Meine Damen und Herren — ich spreche hier vor 
allem die Kolleginnen und Kollegen der SPD an —, 
Sie wissen, daß die Sicherheitspolitik des westlichen 
Bündnisses in den letzten Jahren nachhaltige Erfolge 
errungen hat und daß die Bundesregierung einen ent-
scheidenden Beitrag dazu leistet. In der Tat: Es gibt 
Verbesserungen in den Beziehungen zwischen West 
und Ost, und auf dem Gebiet der Rüstungskontrolle 
sind vor allem auch dank unserer Initiativen höchst-
wahrscheinlich Ergebnisse zu erreichen, die vor kur-
zer Zeit noch für unvorstellbar gehalten wurden. Dies 
alles ist aber nur möglich — daran möchte ich Sie 
wirklich eindringlich erinnern — , weil unsere Bereit-
schaft zum Dialog auf gesicherter Verteidungsfähig-
keit im Rahmen des Bündnisses beruht. Das gilt für 
heute, und das muß für morgen gelten, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Dann muß ja alles 
so bleiben!) 
auch wenn wir die Bedingungen dafür verändern und 
verbessern wollen. Wir wären nicht so weit gekom-
men, wie sich das in Wien jetzt als positive Zwischen-
bilanz abzeichnet, wenn wir nicht gut ausgerüstete 
und für unseren Verteidigungsauftrag ausgebildete 
Verbände als Eckpfeiler unserer Politik gehabt hätten 
und weiter haben werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
12304 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Dazu gehören nun auch einmal Luftstreitkräfte, die 
eigenen und die aus verschiedenen Nationen des 
Bündnisses auf deutschem Boden, als ein ganz we-
sentlicher Faktor. 
Bei allen Veränderungen — ich spreche über Ver-
änderungen, die wir jetzt erreicht haben, und über 
weitergehende Perspektiven — gilt, daß es zur Erhal-
tung der Einsatzbereitschaft und der Flugsicherheit 
der Luftwaffe und der verbündeten Streitkräfte unver-
ändert erforderlich ist zu üben, 
(Opel [SPD]: Und die Sicherheit der Bür
-
ger?) 
und zwar nach der übereinstimmenden Meinung aller 
involvierten Regierungen im Westen, nach der über-
einstimmenden Einschätzung übrigens auch der Re-
gierungen des Warschauer Paktes — Herr Uelhoff hat 
darauf hingewiesen — mit einem Element Tiefflug in 
der erforderlichen Ausbildung. Zu behaupten, Herr 
Kollege Müller, daß wir nur auf Ihren Druck hin ver-
handelt hätten, ist — ich muß das wirk lich sagen — 
schon ein starkes Stück. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Opel [SPD]: Das ist aber wahr! — Müller 
[Pleisweiler] [SPD]: Warum haben Sie denn 
nicht vorher verhandelt?) 
Wir wollen keine umweltpolitische Debatte führen. 
Ich will nur folgendes sagen: Diese Regierung und 
diese Koalition übertreffen auch in ihrer umweltpoli-
tischen Bilanz bei weitem das, was Sie in Ihrer Regie-
rungszeit geleistet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Kolbow [SPD]: Ein Strafverfahren jagt das 
andere! — Opel [SPD]: Deshalb haben Sie 
ständig so große Wahlerfolge!) 
Wir bejahen das geschärfte Umweltbewußtsein der 
Bürger eindeutig. Wenn Sie in der bekannten polemi-
schen Art übrigens sagen, wir wüßten nicht, wovon 
wir redeten, wenn wir über Tiefflug diskutierten, 
dann will ich Ihnen nur sagen: Eine der sieben Areas 
liegt im Westen Schleswig-Holsteins, und sie berührt 
auch einen Teil meines Wahlkreises. Wir wissen, wo-
von wir reden, auch im Hinblick auf Sorgen der Bür-
ger. Meine Erfahrung ist, daß man mit kritischen Bür-
gern fair diskutieren muß, daß man nicht Emotionen 
verstärken, Sorgen vergrößern und Stimmungen an-
heizen sollte, um sie irrational für eigene Zwecke zu 
nutzen, wie Sie, Herr Kollege Müller, das in wirklich 
bedenklicher Weise tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Abg. Gerster [Worms] [SPD] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
— Ich möchte im Augenblick ein Stück fortfahren, 
Herr Kollege Gerster. Vielleicht ist nachher noch Ge-
legenheit, eine Zwischenfrage aufzunehmen. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Halten Sie die 
Erfahrungsberichte dieser Menschen für 
Stimmungsmache?) 
— Nein. Ich halte die Art, wie Herr Kollege Müller die 
Diskussion führt, für Stimmungsmache. Ich halte es 
auch nicht für nachvollziehbar, wenn er am Tag vor 
der Vorstellung meines Tiefflugberichts in den Aus-
schüssen und vor der Presse in einer eigenen Presse
konferenz die intensiven Gespräche mit den Alliier-
ten, ohne die wir ja politisch und rechtlich gar nicht 
das erreicht hätten, was heute vorgetragen werden 
kann, als Kumpanei bezeichnet. Was ist das für eine 
Sprache? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unglaublich!) 
Dieser Mann will im tiefsten Innern aus der NATO 
heraus, meine Damen und Herren. Dieser Mann ge-
fährdet durch die Sprache 
(Zuruf von der SPD: Sie reden wieder so wie 
damals! Diese Sprache kennen wir!) 
die vertrauensvolle Zusammenarbeit im Interesse der 
Bürger. Er ist nicht der Anwalt der Bürger, sondern er 
ist derjenige, der durch diese Sprache die Interessen 
des Bündnisses und der deutschen Bürger schädigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist meine Einschätzung, die ich Ihnen hier in aller 
Deutlichkeit vortragen will . 
(Abg. Müller [Pleisweiler] [SPD] meldet sich 
zu einer weiteren Zwischenfrage) 
— Nachdem ich Ihre erste Zwischenfrage beantwortet 
habe, Herr Kollege, möchte ich jetzt fortfahren. — Wir 
werden uns hier und auch in Rheinland-Pfalz mit die-
ser Art weiter sehr kritisch auseinandersetzen. 
Wir haben aus diesem geschärften Umweltbewußt-
sein heraus von Anfang an — das gilt auch gerade für 
meine Vorgänger Manfred Wörner und Professor 
Scholz — wirklich viel getan, um Belastungen zu ver-
ringern. Wir machen deshalb — ich bedanke mich für 
die positive Würdigung durch die Kollegen der Koali-
tion — einen weiteren bedeutenden Schritt. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Nein!) 
— Ich komme nachher noch auf ein paar weiterge-
hende Perspektiven zu sprechen, Herr Mechtershei-
mer. Wir machen wirklich einen bedeutenden 
Schritt. 
Natürlich weiß Herr Kollege Müller genau, daß wir 
aus rechtlichen und politischen Gründen, wenn es um 
die Alliierten geht — die einen bisher nicht dagewe-
senen bedeutenden Beitrag leisten — , diesen Schritt 
nur im Konsens tun können. Alles andere ist Spiegel-
fechterei. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Dann nur noch 
Tiefflüge über Bonn!) 
Eines aber bringt dieses Konzept nicht: den völligen 
Verzicht auf Tiefflug; das ist wahr. 
Meine Damen und Herren, seit Ihrem Antrag vom 
6. September 1988, den Tiefflug abzuschaffen, haben 
sich die Verteidigungsexperten Ihrer Fraktion im Ver-
teidigungsausschuß immer wieder — ich muß sagen: 
vergeblich — bemüht, die neue Behauptung, der Tief-
flug sei völlig überflüssig, mit fachlichen Argumenten 
zu untermauern. Die Ergebnisse waren nicht überzeu-
gend. Ihre Argumente stimmen nicht. 
(Zuruf von der SPD: Das ist aber eine Auffas
sungssache!) 
Deswegen haben Sie wohl in den letzten Monaten 
auch den Argumentationskurs gewechselt. Es wird 
nicht mehr in erster Linie oder überhaupt nicht ernst- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12305 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
haft realpolitisch, militärisch-fachlich, sondern illusio-
när argumentiert. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist leider 
wahr!) 
Da schlägt etwa der Kollege Müller vor, ein Tiefflug
-
moratorium für die Bundesrepublik und den europäi-
schen Teil des Warschauer Pakts zu vereinbaren. 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Traumtänzer!) 
Herr Kollege Heistermann, auch Sie sagten vorhin 
sinngemäß — ich respektiere Ihre Sachkompetenz in 
Verteidigungsfragen —, es gehe ja um die Bundesre-
publik, nicht um die anderen. Was heißt das denn? Im 
Ernst, Herr Kollege Müller, haben Sie die Vorstellung 
— so entnehme ich es Presseberichten —, daß in Bel-
gien, Ho lland, Großbritannien und Kanada weiter 
Tiefflug auch unserer Luftwaffe stattfindet — die ja 
nicht nur in Kanada, sondern auch in westeuropäi-
schen Ländern übt — und bei uns nicht? Glauben Sie 
wirklich, daß man auf dieser Grundlage vertrauens-
volle Zusammenarbeit im Bündnis organisieren und 
gemeinsame Verteidigungsfähigkeit sicherstellen 
kann? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich muß Ihnen sagen, das wäre mit der Denkweise 
eines Georg Leber und eines Hans Apel sowie mit den 
Erfahrungen, die auch Sozialdemokraten in Regie-
rungsverantwortung gemacht haben, wirklich unver-
einbar. 
(Zuruf von der SPD: Die Realität ist genau 
umgekehrt!) 
Wenn es stimmen würde, daß wir den Tiefflug unter 
Berufung auf beginnende und ermutigende Verbes-
serungen im Ost-West-Verhältnis jetzt sofort abschaf-
fen könnten — also sozusagen als Vorschuß auf er-
hoffte Entwicklungen —, 
(Zuruf von der SPD: Was würde dann passie
ren?) 
dann wären mit der gleichen Logik auch die übrigen 
Bereiche unserer Verteidigungsfähigkeit überflüssig. 
Das ist nicht der Fall. 
(Zuruf von der SPD: Dominotheorie!) 
Im übrigen muß ich sagen, daß es sein kann, daß 
sich die SPD von schweren Entgleisungen der Jung-
sozialisten distanziert, wie wir gehört haben. Aber die 
Sprache der Kränkung, die Sprache der Belastung 
unserer Beziehungen zu den befreundeten Staaten 
geht schon weit in die sozialdemokratische Führung 
und Fraktion hinein. 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: So ist es!) 
Da schreibt mir die Kollegin Conrad am 31. Mai die-
ses Jahres einen B rief, in dem Sie gegen den — so 
wörtlich — „Tiefflugterror" protestiert. Der Ausdruck 
„Terror" in Verbindung mit unseren Piloten und den 
Piloten der Alliierten ist unerträglich, meine Damen 
und Herren. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Da erklärt der Innenminister des Saarlandes im Gei
ste seines Chefs Oskar Lafontaine die Luftkampfaus
bildung für „verantwortungslose Kriegsspielerei". Bei 
allen Gegensätzen sind wir Christdemokraten, freien 
Demokraten und Sozialdemokraten uns doch seit 
Ende der 50er Jahre darüber einig, daß unsere Vertei-
digungsstreitkräfte und ihre Übungen ausschließlich 
der Friedenssicherung gelten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
Gilt das für die saarländische Landesregierung nicht 
mehr? Herr Ehmke, statt Zwischenrufe zu machen, 
sollten Sie einmal den Mut haben, sich offen mit sol-
chen Entgleisungen prominenter Parteifreunde der 
SPD auseinanderzusetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es sind zunehmend sozialdemokratische und soziali-
stische Regierungsmitglieder aus den befreundeten 
und verbündeten Ländern, die uns und mich persön-
lich — dies gehört zu den stärksten Eindrücken der 
letzten Monate — auf solche Entwicklungen führen-
der Mitglieder Ihrer Partei mit größter Sorge anspre-
chen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist ja furcht
bar!) 
— Das ist beunruhigend. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist viel schlim
mer als die Kinder, die ihr Leben lang krank 
sind, weil sie Tiefflug ertragen müssen!) 
Er muß auch Sie beunruhigen, sofern wir über die 
Grundlagen der Sicherheit der Bundesrepublik 
Deutschland in diesem Hause noch ernsthaft mitein-
ander reden wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, äußere Sicherheit läßt 
sich auch in unserer Zeit, auch bei ersten Erfolgen von 
Abrüstungsverhandlungen, nicht ohne moderne 
Streitkräfte gewährleisten. Moderne Streitkräfte sind 
ohne moderne Luftstreitkräfte nutzlos, und sie müs-
sen üben, um ihren Auftrag zu erfüllen. Nun will ich 
hier hervorheben, daß die neuen Konzepte für Übun-
gen in einem breiteren Spektrum zu sehen sind. Wir 
haben durch Initiative des deutschen Heeres erreicht, 
daß nun nicht nur bei uns, sondern auch im Rahmen 
der Nato mit deutlich weniger Soldaten und damit 
deutlich weniger Umweltbelastungen geübt werden 
kann. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das geht nun 
plötzlich auch!) 
— Herr Kollege Ehmke, seien Sie doch ganz f riedlich. 
Ich komme gleich auf Ihre Zeit. Sie waren ja auch 
einmal Mitglied der Bundesregierung Brandt. — Ich 
habe letzte Woche nach monatelangen intensiven Ge-
sprächen durch eine Vereinbarung mit meinem briti-
schen Kollegen erreichen können, daß es in der An-
wendung des Soltau-Lüneburg-Abkommens eine er-
hebliche Entlastung für die Menschen in diesem 
Raum gibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — Dr. 
Ehmke [Bonn] [SPD]: Da bin ich mir leider 
noch nicht sicher!) 
12306 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
—Sie sind insofern beteiligt, als mir bei der Vorberei-
tung der Mate rialien in die Hand fiel, daß der dama-
lige Bundeskanzler Brandt in einer Zeit, als Sie Bun-
desminister im Kanzleramt waren, 1971 ein Abkom-
men mit der britischen Regierung abgeschlossen hat, 
daß das Soltau-Lüneburg-Abkommen der Nach-
kriegszeit im Prinzip bestätigt. Es wurde dem Deut-
schen Bundestag zur Ratifizierung zugeleitet. Jetzt 
erreichen wir eine wesentlich schonendere Anwen-
dung dieses Abkommens. Die Briten verzichten auf 
vertragliche Rechte. Sie sind bei dieser Vorgeschichte 
nicht berufen, uns Vorhaltungen zu machen, meine 
Damen und Herren. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Sie müssen einmal zur Fairneß und Sachlichkeit zu-
rückkehren. Ich rate Ihnen bei all diesen Reden über 
die Aufkündigung völkerrechtlicher Abkommen, die 
in unserem Interesse liegen und die in Einzelfällen, 
wie dieses Beispiel zeigt, auch die Handschrift der 
Sozialdemokraten tragen, zur Vorsicht. 
(Abg. Müller [Pleisweiler] [SPD] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage) 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Verteidigung: 
Bitte sehr, Herr Kollege Müller. 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Herr Minister Stolten-
berg, ist es richtig, daß, wie der „Spiegel" berichtet 
hat, die britische Regierung nur dann bereit war, die 
Tiefflugübungen zu reduzieren, wenn dafür beim Jä-
ger 90 ein britisches Radar eingebaut wird, oder ist 
das falsch? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Verteidigung: 
Das ist falsch, um es kurz zu sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber ich bedanke mich für die Zwischenfrage, weil 
ich das klarstellen kann. Es ist ein klärender Beitrag; 
ich bedanke mich dafür. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Ich komme noch zu einigen kurzen Erläuterungen 
zu dem gestern von mir im Verteidigungsausschuß 
und auch im Haushaltsausschuß vorgestellten und 
diskutierten Bericht. Bis 1980 hatten wir etwa 100 000 
Tiefflugstunden; 1988 sind es 68 000. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: 68 000 zu viel! — 
Müller [Pleisweiler] [SPD]: Niemand kann 
das kontrollieren, Herr Stoltenberg!) 
— Ich verlasse mich auf sorgfältige Erhebungen. Wir 
haben doch ziemlich deutliche Anhaltspunkte. Aber 
Sie haben recht: Weil in den 13 Jahren, in denen Sie 
an der Regierung waren, nichts zur Erfassung gesche-
hen ist, haben wir in den letzten Jahren die Voraus-
setzungen geschaffen. Wir führen jetzt ein computer-
gestütztes System ein, das hier zu Recht gefordert 
wurde. 
Ich habe selbst, Herr Kollege Müller, intensiv mit 
meinen alliierten Kollegen auf der Grundlage der Ge-
spräche der Luftwaffenchefs darüber geredet, daß wir 
ihre Beteiligung wünschen. Es gibt eine grundsätzli-
che Bereitschaftserklärung der Alliierten. Es gibt 
noch keine endgültige Bindung, weil noch ein paar 
Probleme geklärt werden müssen. Aber ich habe hier 
in wenigen Monaten mehr getan als Sie in den 13 Jah-
ren Ihrer Regierungszeit; auch das wi ll ich Ihnen ein-
mal sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Heistermann [SPD]: Der dritte Verteidi
-
gungsminister in zwei Jahren!) 
Die Kombination der Verringerung der Tiefflugge-
schwindigkeit mit der Neuordnung der Tiefflugab-
fangübungen und vor allem die nachhaltige Entla-
stung der Lärmwirkungen in den sieben Areas sind 
bedeutende Verbesserungen. Wir kommen insbeson-
dere in den sieben Areas, wo die Menschen wirklich 
eine schwere Belastung zu tragen haben, zu einer 
Reduzierung der Übungen in 75 m Höhe um 45 %. Wir 
kommen durch verschiedene Maßnahmen zu einer 
Reduzierung der Lärmbelastung um etwa 50 %. Das 
ist ein bedeutender, großer Schritt voran. 
(Abg. Frau Dr. Götte [SPD] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
— Wenn ich ein paar Minuten mehr bekomme, Herr 
Präsident, lasse ich die Zwischenfrage gerne zu. 
Vizepräsident Stücklen: Bitte sehr, Frau Abgeord-
nete. 
Frau Dr. Götte (SPD): Herr Minister, da Sie von den 
großen Schritten sprechen, die wir vorangekommen 
sind: Ich werde von den Menschen, die in der Nähe 
von Flugplätzen wohnen, auch gefragt, welchen Fort-
schritt Sie denn nun erreicht hätten? Welche Verbes-
serungen gibt es für Menschen in Flugplatznähe, bei-
spielsweise in Ramstein, Kaiserslautern oder Sem
bach, durch Ihre Neuerungen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Verteidigung: 
Ich will in diesem Zusammenhang gerne einen Punkt 
hervorheben, Frau Kollegin, den ich wegen der Kürze 
der Zeit nicht erwähnt habe. Wir haben in der Tat in 
mehreren Bereichen der Bundesrepublik Deutschland 
folgende Situation: Dort gibt es in der Infrastruktur 
relativ viele Flugplätze, die im zivilen wie im militäri-
schen Bereich durch An- und Abflug zu Belastungen 
führen. Wenn sich dies noch mit anderen Übungen 
etwa des Tiefflugs kombiniert, ist die Belastung sehr 
groß. Deshalb konnten wir — das haben die Chefs der 
Luftwaffe getan — mit den Alliierten vereinbaren, daß 
wir erstmals, und zwar jetzt im Oktober, in zwei dieser 
Bereiche — der eine ist in der Pfalz, der andere ist in 
Norddeutschland — einen Modellversuch durchfüh-
ren. Das Ziel des Modellversuchs ist, die  Überflug
höhe — das kann natürlich nicht für Starts und Lan-
dungen gelten — auf 300 m anzuheben. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Ich frage aber nach 
Starts und Landungen!) 
—Ich spreche von den Problemgebieten, nach denen 
Sie gefragt haben. 
Diese Anhebung auf 300 m im Modellversuch soll, 
wenn er sich als erfolgreich bewährt, fortgesetzt und 
gegebenenfalls auch in anderen Bereichen eingeführt 
werden. Ich glaube, das ist ein sehr konkreter wichti- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12307 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
ger Punkt, der eine Reihe von überlasteten Umfeldern 
von Flugplätzen berührt. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Was bringt das denn 
den Kaiserslauterern?) 
Meine Damen und Herren, ich muß ein bißchen auf 
die Redezeit achten und will zum Schluß folgendes 
sagen: Wir sind mit den jetzt angekündigten Maßnah-
men, die relativ kurzfristig wirksam werden, nicht am 
Ende der Debatte. 
(Zuruf von der SPD: Aha!) 
Ich will nicht das, was jetzt konkret vereinbart wurde, 
nach kurzer Zeit gegenüber den Alliierten wieder in 
Frage stellen; das kann man nicht. Aber es gibt einige 
Entwicklungslinien, in denen wir mittelfristig Per-
spektiven für eine weitere Entlastung sehen. Dabei 
will ich abschließend besonders zwei Punkte hervor-
heben. 
Es ist richtig: Wenn das westliche Verhandlungs-
konzept für Wien in dieser oder in einer geringfügig 
abgewandelten Form vereinbart werden kann, zeich-
nen sich weitere Entlastungen ab. Dieses Konzept 
würde eine Reduzierung der Zahl der Kampfflug-
zeuge um 10 bis 15 % bedeuten, wobei die genaue 
regionale Verteilung noch im Bündnis erörtert werden 
muß. Die Implementierung eines solchen Konzepts 
würde aber entlastende Wirkung in der Bundesrepu-
blik haben, die wir heute noch nicht quantifizieren 
können. 
(Heistermann [SPD]: Das ist doch unsere  Ar
-
gumentation!)  
Ein zweiter kurzfristiger Punkt ist mir noch wichti-
ger. Ich habe, Herr Kollege Heistermann, mit Schrei-
ben von vorgestern an die Ministerpräsidenten der 
Bundesländer nicht nur das Konzept übersandt, son-
dern auch die Kommission, die der Bundeskanzler 
und die Regierungschefs der Länder Ende letzten Jah-
res vereinbart haben, für Oktober eingeladen. Diese 
Kommission hat nämlich den Auftrag, zu prüfen, ob 
eine gerechtere Verteilung des Tiefflugs möglich ist, 
nachdem wir Entlastungen erzielt haben. 
Ich will hier unterstreichen, was Kolleginnen und 
Kollegen schon gesagt haben. Es kommt jetzt auch die 
Nagelprobe für andere. Man kann nicht immer nur mit 
dem Finger auf Bonn weisen. Man muß sich auch ein-
mal im Interesse der besonders stark betroffenen und 
belasteten Menschen fragen, ob man bereit ist, an 
gerechteren Lösungen mitzuwirken. Daran wird sich 
auch ein Stück Fähigkeit im Bundesstaat erweisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir sind weit vorangekommen. Diese Diskussion 
hat auch klare Gegensätze deutlich gemacht, was ich 
im Interesse der Alternativen begrüße. Wir werden 
verantwortungsbewußt, aber wenn es sein muß, auch 
offensiv unser Konzept für Sicherheit, Frieden und 
Freiheit, für Abrüstung, aber auch für fortwährende 
Handlungsfähigkeit im Bündnis vertreten. 
Herzlichen Dank. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und der 
FDP — Müller [Pleisweiler] [SPD]: Wo sind 
die Antworten auf meine Fragen!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Wüppesahl. 
(Bohl [CDU/CSU]: Ein Sonnenstrahl! — Wei
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Wüppesahl (fraktionslos): Das Pult senkt sich, und 
die Stimmung im Saal hebt sich, wenn ich hier nach 
vorne gehe. Das ist immer wieder erbaulich. 
Meine Damen und Herren! Das Stichwort Tiefflug
terror, das auf der rechten Seite des Hauses in der 
Verneinung soviel Beifall gefunden hat, soll mir den 
Einstieg geben. 
Ich möchte Ihnen nur ein konkretes Beispiel nen-
nen. Meine Lebenspartnerin arbeitet im Kreißsaal in 
Bremervörde. Das ist ein Tieffluggebiet. Dort „na-
schen" ständig Tiefflieger über das Krankenhaus. 
Was meinen Sie, was in der Situation noch möglich ist? 
Dort kann man die Gesichter der Piloten erkennen, 
wenn man sich anstrengt. Das gleiche gilt natürlich für 
die Intensivstation. Genau darüber liegt eine solche 
Tiefflugschneise. Es ist eine Intensivstation, in der sich 
also sämtliche Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen be-
mühen, die Patienten abzuschirmen. Und dann 
kommt plötzlich dieser ohrenbetäubende Lärm. 
Dies ist nur ein Beispiel dafür, warum es gerechtfer-
tigt ist, von Tiefflugterror zu sprechen. Sie stören sich 
doch weniger an dem tatsächlichen Tatbestand des 
Tiefflugs als vielmehr an der Wortwahl „Terror". Es ist 
Tiefflugterror, der durch diese militärstrategische 
Übung ausgelöst wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Was jetzt von Herrn Stoltenberg vorgeschlagen 
wurde und der Öffentlichkeit so wohlpreisend ange-
boten wird, das ist exakt das, was er notwendiger-
weise schaffen muß, um dem stark aufgebauten 
Druck nicht bloß von der Bevölkerung, sondern — das 
ist für die Vorgehensweise der Regierung viel wesent-
licher — von den Gerichten nachzugeben. Sie wissen 
selbst, meine Damen und Herren, wie häufig Gerichte 
inzwischen so urteilen, daß die Tiefflüge als rechts-
widrig eingestuft werden. Exakt das ist die Linie — 
das sehen wir in den Maßnahmen, die in diesem Paket 
ergriffen worden sind —, die Herr Stoltenberg der 
Bevölkerung verkauft. 
Daraus kann nur folgender Schluß gezogen wer-
den: Der Druck muß erhöht werden. Der Druck wird 
nicht mehr von den Gerichten erhöht werden, weil das 
praktisch durchdiskutiert ist. Was justitiabel ist, ist 
inzwischen entschieden. Druck kann also nur noch 
von der Bevölkerung, im wesentlichen außerparla-
mentarisch, weiter aufgebaut werden, natürlich auch 
von der Opposition hier im Hause. Daher ist es in der 
Tat erfreulich, daß alles, was sich zur Opposition rech-
nen darf, in diese Richtung denkt. 
Lassen Sie mich noch etwas Grundsätzliches sagen. 
Mit der Einführung von Air Land Battle 2000 hat sich 
etwas gravierendes geändert. Mit Air Land Battle 
2000 gibt es eine Offensivstrategie für die Bundes-
wehr, auch wenn Sie es gerne anders titulieren. 
(Jäger [CDU/CSU]: Unsinn!) 
Sprache ist Macht, meine Damen und Herren. Genau 
damit wird auch in diesem Bereich jongliert. 
12308 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Wüppesahl 
Seit Air Land Battle 2000 gibt es erstmals in der 
Bundesrepublik groß angelegte Heeresoperationen, 
und zwar — im übrigen zeitlich nicht weit entfernt 
vom 1. September 1989 — bis nach Polen hinein. Po-
len wird zwar nicht genannt, aber es ist geradezu 
zwangsläufig daraus zu entnehmen, wie diese Hee-
resoperationen angelegt sind. Für solche offensiven 
Vorgehensweisen ist natürlich der Tiefflug notwen-
dig. Die defensive Komponente — die Sie immer so 
gern in den Vordergrund stellen — , daß man die Ver-
teidigungsfähigkeit auch im eigenen Land bewahren 
müsse und daß das gegnerische Radar auch in unse-
rem Land die Tiefflieger oder die etwas höher fliegen-
den Geräte erfassen könne, ist fachlich auch nicht 
mehr haltbar, weil es inzwischen möglich ist, jeden 
Tiefflieger mit der Radartechnik zu erfassen. Sie kön-
nen sich drehen und wenden, wie Sie wollen: Es bleibt 
nicht mehr viel übrig. Es bleibt nur das übrig, was 
auch heute morgen als wesentliche Kernaussage in 
den Zeitungen zu lesen ist: Die Bündnisfähigkeit 
könnte gefährdet sein, diese kurze Leine, an der die 
Bundesrepublik in vielen Bereichen und gerade im 
Verteidigungsbereich von den Alliierten immer noch 
gehalten werden kann, also das Souveränitätsdefizit, 
das inzwischen auch von der SPD sehr vehement kri-
tisiert wird. 
Kurzum, es gibt keine Begründung mehr — jeden-
falls keine auf die Defensive gestützte ; von einer Of-
fensive wollen wir aus verfassungsrechtlichen und 
auch aus moralischen Gründen überhaupt nicht re-
den — , Tiefflug weiterzubetreiben. Tiefflug gehört 
gänzlich eingestellt. 
Wenn Sie die Verteidigungsfähigkeit innerhalb Ih-
rer Logik sicherstellen wollen, dann reichen Flugge-
räte wie der Alpha Jet vollkommen. 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Fieseler Storch!) 
Das wissen auch alle, die etwas von der Sache verste-
hen. Sie können sämtliche Tornados und Phantoms 
verschrotten. Die Kontinuität, auch in der Fortschrei-
bung des Luftwaffenprogramms mit dem Projekt „Jä-
ger 90", geht in die gleiche Richtung wie beim Tor-
nado und beim Phantom. Das ist eine fatale Entwick-
lung angesichts der Großwetterlage, sprich: der Phase 
der Entspannungspolitik, in der wir uns zur Zeit 
glücklicherweise befinden. 
Meine Damen und Herren, ich muß meine Rede lei-
der abbrechen, weil meine fünf Minuten abgelaufen 
sind 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
und der sitzungsleitende Präsident mich sicherlich 
nicht unbegrenzt über die fünf Minuten hinaus spre-
chen läßt. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall der Abg. Frau Schilling [GRÜNE]) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Wüp-
pesahl, gemessen an den anderen Fraktionen haben 
Sie hier einen hochprozentigen Vorschuß zum Re-
den. 
Meine Damen und Herren, ich schließe die Aus-
sprache. 
Wir kommen zur Beschlußempfehlung des Verteidi-
gungsausschusses auf Drucksache 11/3836, und zwar 
zunächst zu Buchstabe A dieser Beschlußempfeh-
lung. 
Hierzu liegt ein Änderungsantrag der Fraktion der 
SPD auf Drucksache 11/5249 vor. Wer für diesen Än-
derungsantrag zu stimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Bei drei Enthaltungen ist dieser Änderungsantrag 
abgelehnt. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Und zwar mit 
Recht!) 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über Buch-
stabe A der Beschlußempfehlung des Verteidigungs-
ausschusses auf Drucksache 11/3836. Der Ausschuß 
empfiehlt unter Buchstabe A, den Antrag der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 11/2866 in geänderter Fas-
sung anzunehmen. Wer dafür ist, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine Enthaltungen. Mit Mehrheit ist dieser geän-
derte Antrag angenommen. 
Der Ausschuß empfiehlt unter Buchstabe B, den 
Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf Drucksache 
11/2354 abzulehnen. Wer für diese Ablehnung ist, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — 
(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP: Drei 
Enthaltungen! Müller und Unruh!) 
Bei drei Enthaltungen mit großer Mehrheit abge-
lehnt. 
Der Ausschuß empfiehlt ferner unter Buchstabe B, 
den weiteren Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf 
Drucksache 11/2904 abzulehnen. Wer für die Ableh-
nung ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Zwei Enthaltungen. — 
Damit ist dieser Antrag mit großer Mehrheit abge-
lehnt. 
Bevor ich den nächsten Tagesordnungspunkt auf-
rufe, hat Herr Abgeordneter Kleinert (Marburg) um 
das Wort zur Geschäftsordnung gebeten. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich beantrage eine kurz-
fristige Sitzungsunterbrechung, damit Gelegenheit 
besteht, eine interfraktionelle Vereinbarung zu erzie-
len, damit für den heutigen Tag noch eine zusätzliche 
Aktuelle Stunde vereinbart werden kann zu dem 
Thema „Bündnis und parlamentarische Zusammenar-
beit zwischen CDU und rechtsradikalen Parteien". 
Ich will das kurz begründen: Gestern abend hat in 
der nordhessischen Stadt Bad Hersfeld das Bündnis 
von CDU und NPD die Wiederwahl des Bürgermei-
sters gemeinsam durchgezogen. 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
Damit ist ein monatelanges Tauziehen — — 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Klei-
nert — — 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE) : Nein! — Damit ist ein 
monatelanges Tauziehen — — 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12309 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Klei-
nert, wenn ich das Wo rt wünsche, dann bitte ich, dar-
auf Rücksicht zu nehmen! — Sie haben den Antrag auf 
eine kurzfristige Unterbrechung gestellt — dieser An-
trag steht hier zur Diskussion — , und zwar mit der 
Begründung: Sie wollen eine Vereinbarung über eine 
zusätzliche Aktuelle Stunde treffen. Der Inhalt dieser 
Aktuellen Stunde bleibt den Besprechungen zwi-
schen den Geschäftsführungen oder Fraktionsführun-
gen vorbehalten. Es gibt hier keine weitere sachliche 
Begründung. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Präsident, ich 
muß Gelegenheit haben, die Notwendigkeit 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
dieser zusätzlichen Aktuellen Stunde zu begründen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Geschäftsord
-
nung lesen!) 
— Ich kenne die Geschäftsordnung besser als Sie! 
Vizepräsident Stücklen: Sie wollten zur Geschäfts-
ordnung hier etwas sagen; dem ist stattgegeben wor-
den. Sie haben das getan mit dem Antrag auf kurzfri-
stige Unterbrechung. Sie haben auch den Zweck an-
gegeben. Eine inhaltliche Debatte über eine eventuell 
zu vereinbarende Aktuelle Stunde ist im Rahmen der 
Geschäftsordnung nicht möglich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Präsident, dann 
gestatten Sie mir einen letzten Satz. — Diese Aktuelle 
Stunde muß heute hier durchgeführt werden — des-
halb bitte ich alle Seiten, dem zuzustimmen, damit 
diese Aktuelle Stunde hier noch möglich wird —, weil 
Sie alle wissen, welche Erklärungen es in der Vergan-
genheit gegeben hat, welche Beschlüsse auch Ihr Par-
teitag gefaßt hat, in welcher Weise sich auch der Bun-
deskanzler zu diesem Thema ausgelassen hat. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Das muß hier und heute sofort diskutiert werden kön-
nen. 
(Beifall bei den GRÜNEN sowie der Abg. 
Frau Unruh [fraktionslos] und des Abg. Wüp
pesahl [fraktionslos]) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Klei-
nert , Sie waren doch lange genug Geschäftsführer 
und wissen, daß die Wortmeldung zur Geschäftsord-
nung nicht dazu gebraucht oder mißbraucht werden 
darf, hier eine inhaltliche Diskussion über einen Ge-
genstand zu führen, der weder auf der Tagesordnung 
steht noch sonst hier aufgerufen worden ist. Wir müs-
sen uns an die Ordnung halten. Es hilft doch nichts. — 
Da ist noch eine Wortmeldung. Herr Abgeordneter 
Bohl! 
Bohl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Zunächst sollte man ein-
mal feststellen, was das Begehren des Kollegen Klei-
nert ist. Das Begehren des Kollegen Kleinert ist eine 
Unterbrechung der Sitzung, damit die Fraktionen mit 
der Fraktion DIE GRÜNEN beraten können, ob es 
heute noch eine Aktuelle Stunde geben sollte. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Sehr scharf er
faßt!) 
Ich kann dazu erklären, daß wir selbstverständlich 
bereit sind — wie es in diesem Hause üblich ist —, 
einer Unterbrechung der Sitzung zuzustimmen, wenn 
eine Fraktion für sich meint Beratungsbedarf zu ha-
ben. 
Die Fraktion der CDU/CSU hat keinen Beratungs-
bedarf. Es gibt hier offenbar ein aktuelles politisches 
Ereignis, das wir bisher nicht haben zur Kenntnis neh-
men können, auch aus den Medien heute noch nicht. 
Es handelt sich offenbar um ein lokales nordhessi-
sches Ereignis, das ich jetzt hier nicht bewerten kann, 
weil ich es gar nicht kenne. 
Wenn Sie den Wunsch haben, mit uns zu diesem 
Thema eine Aktuelle Stunde zu vereinbaren, dann 
kommen Sie, Herr Kleine rt , bitte auf mich oder auf uns 
zu und tragen das vor. Es war bezeichnend, daß Sie 
eben, als ich Sie fragte, welche Wortmeldung Sie hät-
ten, mir das nicht sagten. Sie wollten offenbar eine 
Demonstration vor Öffentlichkeit und laufender Ka-
mera, was Ihnen partiell auch gelungen ist. Aber da-
mit ist die Mitwirkung der CDU/CSU an dieser Ope-
ration abgeschlossen. 
Wenn Sie den Wunsch haben, mit uns eine Aktuelle 
Stunde zu vereinbaren, dann kommen Sie bitte mit 
dem Sachverhalt zu mir. Dann werden wir im Laufe 
der fortschreitenden Beratungen des heutigen Vor-
mittags darüber miteinander reden und Ihnen an-
schließend unsere Entscheidung mitteilen. 
Den Antrag auf Unterbrechung der Sitzung, weil 
Sie mit uns reden wollen, lehnen wir ab. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
es ist der Antrag auf Unterbrechung der Sitzung ge-
stellt. Ich stelle diesen Antrag zur Abstimmung. 
(Zuruf von der SPD) 
— Er hat das Wort nicht gewünscht. Ich habe ihn so 
liebevoll angeguckt. 
(Heiterkeit) 
Wer für die Unterbrechung ist, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Keine Enthaltung. — Mit Mehrheit ist dieser Antrag 
auf Unterbrechung abgelehnt. 
Wir fahren mit der Tagesordnung fo rt. Der Tages-
ordnungspunkt 15 wird, wie bereits mitgeteilt, im An-
schluß an den Tagesordnungspunkt 16 aufgerufen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 16 auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ä n-
derung des Unterhaltssicherungsgesetzes und 
des Arbeitsplatzschutzgesetzes 
— Drucksache 11/5058 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Verteidigungsausschuß (federführend) 
Haushaltsausschuß mitberatend und gem. § 96 GO 
12310 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Vizepräsident Stücklen 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung 30 Minuten vorgesehen. Ist das Haus damit 
einverstanden? — Ich sehe und höre keinen Wider-
spruch. Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Frau Par-
lamentarische Staatssekretärin Hürland. 
(V o r sitz : Vizepräsidentin Renger) 
Frau Hürland-Büning, Parl. Staatssekretärin beim 
Bundesminister der Verteidigung: Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Das Kernstück des Ihnen 
zur ersten Lesung vorgelegten Gesetzentwurfes, die 
achte Novelle des Unterhaltssicherungsgesetzes, sind 
die wesentlichen Verbesserungen des Lebensunter-
haltes für Wehrübende, für Reservisten, oder besser 
gesagt: für Soldaten der Resreve, die nicht Angehö-
rige des öffentlichen Dienstes sind. Damit kommt die 
Bundesregierung einer schon lange erhobenen Forde-
rung der Abgeordneten aller Fraktionen des Deut-
schen Bundestages — natürlich, wie in solchen Fällen 
üblich, mit Ausnahme der GRÜNEN — , ich muß ehr-
licherweise sagen: endlich nach. 
Bereits am 17. April 1986 wurde eine entspre-
chende Entschließung gefaßt. Ich habe bei der Verab-
schiedung der siebten Novelle zum Unterhaltssiche-
rungsgesetz 1987 bereits angekündigt, daß die Bun-
desregierung sich um eine schnelle Regelung und 
damit um die Beseitigung von unterschiedlicher Be-
handlung der Reservisten aus dem öffentlichen 
Dienst auf der einen Seite und der Reservisten aus der 
freien Wirtschaft auf der anderen Seite bemühen 
wird. 
Auch der Reservistenverband hat immer und immer 
wieder auf die Ungerechtigkeit der Unterhaltssiche-
rung bei Wehrübenden hingewiesen. Es geht nicht 
ohne Reservisten; das betonen wir, die wir die Lan-
desverteidigung bejahen, ständig. Doch wenn wir 
dies fordern, muß der Unterhalt auch gerecht geregelt 
sein. 
Bereits 1961 hat der Deutsche Bundestag beschlos-
sen, daß Wehrübungen nicht mit Einkommenseinbu-
ßen für die Reservisten verbunden sein sollen. Eigent-
lich kommen wir dieser Forderung erst heute nach, 
sofern es die Wehrübenden aus der freien Wirtschaft 
betrifft. 
Die komplizierte, unverständliche, zeitaufwendige 
und zeitraubende, ich nenne sie einmal: Schlußrech-
nung, dieses Verfahren der Abrechnung über den 
Lohnsteuerjahresausgleich bzw. über die Steuerer-
klärung, hat ein Ende. Steuererklärungen sind sehr 
kompliziert, angenehm sowieso nicht, und die Ver-
knüpfung der Verdienstausfallentschädigung mit der 
Steuererstattung ist letztlich nur für Experten des 
Steuerrechts erkennbar. Wir sollten also nicht an ge-
setzlichen Regelungen festhalten, die für die Betroffe-
nen nur schwer verständlich sind und ihnen zudem 
auch noch Nachteile bringen. 
Diese Bundesregierung will mit dem vorliegenden 
Gesetzentwurf Abhilfe schaffen. Die künftige Rege-
lung sieht nun vor, daß auch den Wehrübenden aus 
der privaten Wirtschaft sofort eine volle Verdienstaus-
fallentschädigung gezahlt wird, ohne den Zeitverzug 
der nachträglichen Steuererstattung. Eine entspre
-
chende Änderung des Einkommensteuergesetzes 
wird bereits vorbereitet. 
Die von mir eingangs zitierte Bundestagsentschlie-
ßung vom 17. Ap ril 1986 fordert auch eine Verbesse-
rung der rentenversicherungsrechtlichen Absiche-
rung der Wehrübenden. Der heute vorliegende Ent-
wurf sieht das leider noch nicht vor. Ich möchte aber 
darauf hinweisen, daß dieses Anliegen im Rahmen 
des Rentenreformgesetzes gelöst werden wird. Dieje-
nigen unter Ihnen, die sich mit der Rentenreform be-
fassen, wissen das. Der Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung, Norbert Blüm, ist in dieser Frage per-
sönlich sehr stark engagiert. 
Der zweite Teil dieses Gesetzentwurfes behandelt 
die Ansprüche auf Leistungen für eine private zusätz-
liche Alters- und Hinterbliebenenversorgung der 
Wehrpflichtigen. Es soll verhindert werden, daß 
Wehrpflichtige Lebensversicherungsverträge nur im 
Hinblick auf die Erstattungsmöglichkeit während des 
Grundwehrdienstes abschließen und sich diese von 
Dritten finanzieren lassen. Diese Bundesregierung hat 
viel für die aktiven Soldaten und ihre Familien getan. 
Jetzt tun wir etwas für die Reservisten und ihre Fami-
lien. 
Ich möchte an dieser Stelle den Wehrübenden, den 
Reservisten, aber auch den Handwerkern, den mittel-
ständischen Unternehmern, den Arbeitgebern und 
dem Reservistenverband mit seinen vielen Mitglie-
dern für ihr Verständnis und ihr Engagement danke 
sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bedeutung der Reservisten wird in Zukunft noch 
wachsen. Deshalb werden wir weiterhin auf ihre Mit-
hilfe und Unterstützung setzen. Ich bitte, meine ver-
ehrten Kolleginnen und Kollegen, um zügige Bera-
tung. 
Danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Steiner. 
Steiner (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Staatsse-
kretärin, diese zügige Beratung sagen wir Ihnen 
schon jetzt zu, es sei denn, daß neue Hemmnisse in 
den Weg gelegt werden, die nicht wir zu verantworten 
haben. 
Ich glaube, mit der achten Novelle zum Unterhalts-
sicherungsgesetz, über die wir heute in erster Lesung 
beraten, kommt die Bundesregierung — Sie haben 
das zu Recht gesagt — endlich einer seit langem ge-
forderten Gleichstellung von Wehrübenden aus der 
freien Wirtschaft mit denen des öffentlichen Dienstes 
nicht etwa nach, sondern erst einmal ein Stückchen 
näher. Damit versucht sie nach dreieinhalb Jahren 
endlich, den ihr durch den Deutschen Bundestag 1986 
erteilten Auftrag zu erfüllen — nach dreieinhalb Jah-
ren. 
(Nolting [FDP]: Gut Ding will Weile ha
ben!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12311 
Steiner 
Seit diesem Zeitpunkt ist eine Verbesserung der 
Rechtslage zugunsten der Wehrübenden aus der pri-
vaten Wirtschaft von uns immer wieder nachdrücklich 
angemahnt worden. Die Wirkung war die einer 
Dienstaufsichtsbeschwerde, die man formlos, fristlos, 
aber meistens auch erfolglos einlegt. 
Als am 5. November 1987 des Bundestag die Siebte 
Novelle zum Unterhaltssicherungsgesetz mit den 
Stimmen der Koalitionsfraktionen und der SPD be-
schloß, wurde in die Beschlußempfehlung zu diesem 
Änderungsgesetz die Erklärung der Bundesregierung 
aufgenommen, daß der Bundesminister der Verteidi-
gung zur Zeit einen Gesetzentwurf vorbereite, der 
eine Verbesserung der Rechtsfolge zugunsten der 
Wehrübenden der p rivaten Wirtschaft vorsieht. Auf 
eine Nachfrage wurde sogar versichert, man sei be-
reits in der Phase der Schlußzeichnung. Das war der 
angebliche Sachstand vor zwei Jahren. Nur auf Grund 
dieser Ankündigung, dieser Zusage hat die SPD-
Fraktion der siebten Novelle seinerzeit zugestimmt, 
weil der Nachholbedarf mit der siebten Novelle kei-
nesfalls abgedeckt war. 
Heute wissen wir, daß die Bundesregierung uns sei-
nerzeit unrichtig informiert hat. Es tat sich nämlich 
nach dieser Vorankündigung — wie so oft — auch 
hier nichts. 
(Ganz [St. Wendel] [CDU/CSU]: Das stimmt 
nicht!) 
— Ich werde jetzt darauf eingehen, Herr Kollege 
Ganz. — Auf eine schriftliche Anfrage im September 
1988 erklärte nämlich der damalige Parlamentarische 
Staatssekretär Würzbach: Der angekündigte Gesetz-
entwurf wird innerhalb der Bundesregierung noch 
beraten. — Also, ein Jahr später. — 
(Ganz [St. Wendel] [CDU/CSU]: Ja, und!) 
Sie wird aber auf Grund einer — und jetzt kommt 
es — Koalitionsvereinbarung zur Finanz- und Haus-
haltspolitik über die Vorlage dieses Gesetzentwurfs 
ebenso wie über andere Gesetzentwürfe, die neue 
Leistungen vorsehen, nicht vor Mitte der Legislatur-
periode entscheiden. — Das war der wahre Grund. 
(Heistermann [SPD]: Ja!) 
Das heißt: Das, was man uns da 1987 gesagt hat, Sie 
seien bereits in der Phase der Schlußzeichnung, war 
schon seinerzeit nicht wahr, weil Sie genau wußten, es 
gibt eine Koalitionsvereinbarung, die es verhindern 
würde, weitere Leistungsgesetze bis zur Mitte der Le-
gislaturperiode im Bundeskabinett überhaupt zur Ab-
stimmung zu bringen. 
(Heistermann [SPD]: Das konnten die nicht 
klar sagen!) 
— Deshalb gehe ich noch einmal so genau darauf 
ein. — Sie haben also nicht nur uns hier im Bundestag, 
sondern damit, auch die Wehrübenden, denen Sie 
angeblich schnell helfen wollten, hinters Licht ge-
führt. 
(Nolting [FDP]: Was heißt „angeblich"? Wir 
helfen! — Gegenruf des Abg. Heistermann 
[SPD]: Das könnte man auch schwindeln 
nennen!) 
Auf der einen Seite wurde den Reservisten, nicht zu-
letzt durch das neue Reservistenkonzept des Bundes-
ministers der Verteidigung, eine zunehmende Bedeu-
tung für die Bundeswehr in den 90er Jahren attestiert, 
auf der anderen Seite aber haben Sie ihren sozialen 
Belangen bis heute wenig Aufmerksamkeit ge-
schenkt. 
(Lebhafter Widerspruch bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Denn selbst — das wissen Sie ja, Sie haben es ja mit 
uns immer angemahnt — die längst überfällige 
Gleichstellung der Wehrübenden untereinander 
wurde bis heute nicht vorgenommen. 
(Dr. Uelhoff [CDU/CSU]: Sie haben geredet, 
wir handeln! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU — Frau Seiler-Albring [FDP]: Das 
ist sehr unfreundlich!) 
Wir wollen es jetzt zügig beraten, natürlich. 
Nachdem der Unmut draußen schon recht groß ge-
worden war, haben Sie dann gesagt: Nun gut, den 
Unmut können wir ja abfangen. Wir werden im Haus-
halt 1989 dafür einen Ansatz vorsehen; der betrug 
25 Millionen DM. 
(Nolting [FDP]: Das ist richtig!) 
Das haben Sie getan. Damit haben Sie den Unmut erst 
einmal abgefangen und neue Hoffnungen dahin ge-
weckt, nun werde sich was tun. Getan hat sich nichts! 
Das Haushaltsjahr 1989 wird zu Ende gehen, ohne daß 
man auf diese 25 Millionen DM, die dafür vorgesehen 
waren, zurückgreifen muß. 
(Nolting [FDP]: Da hat er recht!) 
Mich interessiert, was Sie mit diesem Geld anders 
gemacht haben. 
Nun, die achte Novelle liegt jetzt vor. Die Anhebung 
der Unterhaltssicherungsleistungen entspricht im we-
sentlichen den auch von uns erhobenen Forderungen. 
Ungereimtheiten gibt es aber nach wie vor. Vor allem 
die Situation der Wehrübenden ohne eigenes Ein-
kommen — ich nenne hier z. B. die Studenten oder die 
„Hausmänner" — ist nicht nur den Betroffenen, son-
dern auch mir und der SPD-Fraktion insgesamt wei-
terhin unklar. 
Der vorliegende Gesetzentwurf beseitigt zwar die 
unterschiedliche Abfindung für Wehrübungen bis zu 
drei Tagen. Danach steht jetzt auch kurzzeitig Wehr-
übenden ohne eigenes Einkommen der Mindestsatz 
nach der neuen Anlage zum Unterhaltssicherungsge-
setz zu. In der Begründung werden die Wehrpflichti-
gen jedoch nur in Arbeitnehmer — mit und ohne An-
spruch auf Weiterzahlung der Bezüge gemäß Arbeits-
platzschutzgesetz —, Selbständige und Bezieher son-
stiger Einkünfte eingeteilt. An Wehrübende, die für 
sich selbst — Studenten — oder für ihre Familien 
— „Hausmänner" — arbeiten, wird offenbar über-
haupt nicht gedacht. Diese Personengruppen müssen 
aber in den Beratungen, meine ich, berücksichtigt 
werden, 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Die sollen, anstatt 
Hausmänner zu werden, Soldaten bleiben! 
Das ist doch klar!) 
12312 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Steiner 
damit sichergestellt ist, daß die Gewährung des Min-
destzusatzes bei kurzzeitigen Wehrübungen für diese 
von mir genannten Wehrübenden nicht aus Versehen 
unter den Tisch fällt. Der Hinweis, wie das bei einem 
Reservisten geschehen ist, der sich danach erkundigt 
hat, seine berufstätige Ehefrau könne sich ja Urlaub 
nehmen und die Kinderbetreuung übernehmen, ist da 
wenig hilfreich und auch wenig praxisorientiert. Diese 
Ungereimtheiten müssen wir in der parlamentari-
schen Beratung klarstellen und ausräumen. 
Hinzu kommt noch, daß die achte Novelle hinsicht-
lich der vom Bund an die Rentenversicherungsträger 
zu entrichtenden Rentenversicherungsbeiträge für 
wehrübende Reservisten keine Regelung enthielt. 
Frau Parlamentarische Staatssekretärin, Sie haben 
darauf hingewiesen, die fällige Neuregelung solle an-
geblich jetzt im Rahmen des Rentenreformgesetzes 
erfolgen: Ich hoffe, daß dies dann auch geschieht, und 
zwar in dem Maße, wie wir Parlamentarier aller Frak-
tionen es bisher für angemessen gehalten haben. Ich 
glaube, da wird noch einige Überzeugungsarbeit zu 
leisten sein. Das gilt auch im Hinblick auf den Kolle-
gen, den Sie vorhin hier namentlich genannt haben. 
In der vom Deutschen Bundestag am 17. Ap ril 1986 
angenommenen Beschlußempfehlung wurde mit den 
Stimmen der SPD gefordert, die vom Bund an die Ren-
tenversicherungsträger zu entrichtenden Rentenver-
sicherungsbeiträge für Wehrübende sollen so angeho-
ben werden, daß persönliche Nachteile für die Betrof-
fenen vermieden werden. Ich meine, damit ist das aus-
gesagt, was ich in den Vorbemerkungen dazu ausge-
drückt habe. 
Rundum zufrieden kann man also mit der vorliegen-
den achten Novelle zum Unterhaltssicherungsgesetz 
nicht sein. Dies vor allem deshalb, weil sie eine er-
neute Einschränkung bzw. den Abbau einer finanziel-
len Leistung — diesmal für die Grundwehrdienstlei-
stungen — enthält. Nach der vorliegenden Novelle 
werden nur noch Beiträge zur Lebensversicherung 
erstattet, wenn die Beitragsleistung vorher aus eige-
nem Einkommen erfolgt ist. Damit werden zukünftig 
eindeutig diejenigen Grundwehrdienstleistenden be-
nachteiligt, die vor ihrem Wehrdienst Schüler, Stu-
denten oder Auszubildende ohne eigenes Einkom-
men waren. Sie werden keine Beiträge mehr erstattet 
bekommen. Ich meine, daß wir in den vor uns liegen-
den Beratungen auch noch einmal darauf eingehen 
sollten. Vielleicht wird es uns gemeinsam gelingen — 
ich glaube, wir würden damit den Wehrpflichtigen 
helfen — , auch bei diesem Punkt die Ungereimtheiten 
auszuräumen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Ganz. 
Ganz (St. Wendel) (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auch ich 
als zuständiger Berichterstatter meiner Fraktion 
komme nicht umhin, Herr Kollege Steiner, mich 
zweier Daten zu erinnern, bei denen uns der heute in 
Erster Lesung zur achten Nove lle zum Unterhaltssi-
cherungsgesetz — kurz USG genannt — anstehende 
Sachverhalt schon beschäftigt hat. 
Erstens. Im Frühjahr 1986 ist der Bundestag einer 
Entschließung des Verteidigungsausschusses beige-
treten, in der die Gleichbehandlung von Wehrüben-
den aus der freien Wirtschaft mit denen aus dem 
öffentlichen Dienst sowohl materiell als auch versi-
cherungsrechtlich gefordert wurde, wozu die Admini-
stration die dazu notwendigen gesetzlichen Vorberei-
tungen treffen sollte. 
Zweitens muß ich mich an die Beratung der siebten 
Novelle zum USG im Herbst 1987 erinnern, die in der 
Hauptsache eine bedeutende Verbesserung der Lei-
stungen zur Sicherung des Lebensunterhalts der 
Wehrpflichtigen und Wehrübenden zum Inhalt hatte. 
Ich hatte damals von dieser Stelle aus zum Ausdruck 
gebracht, daß wir das, was heute Inhalt der achten 
Novelle ist, schon gerne in der siebten Novelle mit 
erledigen wollten. Um die Weitergabe der in der sieb-
ten Novelle vorgenommenen Verbesserungen an die 
Soldaten nicht zu verzögern, aber auch wegen der 
Zusicherung des Ministe riums, daß die vorbereiten-
den Maßnahmen für eine achte Novelle bereits in die 
Wege geleitet worden seien, haben wir damals davon 
Abstand genommen. Vor diesem Hintergrund kann 
ich meine Enttäuschung über die zeitliche Abfolge 
des Vorhabens nicht verbergen. Drei Jahre zwischen 
dem Beschluß des Parlaments und der Gesetzesvor-
lage sind ein zu langer Zeitraum. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich verkenne nicht, daß die hier anstehende Materie 
im Detail sehr kompliziert ist und daß es zu deren 
Aufbereitung schwieriger und damit auch wohl lang-
wieriger Ressortsabstimungen zwischen BMVg, BMA 
und BMF bedurfte. Dennoch wäre zu wünschen, daß 
in Zukunft die Umsetzung des Willens des Parlaments 
seitens der Administration zügiger vorbereitet würde. 
Diese Bemerkungen wollte ich im Interesse des 
Selbstschutzes und der Selbstachtung des Parlaments 
vorangestellt haben. 
Was den Gesetzentwurf bet rifft, darf ich — ohne 
den Ausschußberatungen vorgreifen zu wollen — sa-
gen, daß er unsere Zustimmung findet, weil er das 
behinhaltet und nach meiner Meinung auch zufrie-
denstellend regelt, was wir seit langem als änderungs-
bedürftig erkannt haben und daher ändern wollen. 
Das Kernstück des Entwurfs ist, wie die Frau Staats-
sekretärin bereits gesagt hat, die Gleichstellung der 
Wehrpflichtigen aus der privaten Wirtschaft mit de-
nen aus dem öffentlichen Dienst für die Dauer einer 
Wehrübung. Nach unserer Auffassung war dies bis-
her deshalb nicht zufriedenstellend geregelt, weil 
Wehrübende aus dem öffentlichen Dienst, ob Richter, 
Beamte, Angestellte oder Arbeiter, während der 
Dauer einer Wehrübung einen gesetzlichen Anspruch 
auf Fortzahlung ihrer Bezüge haben. Arbeitnehmer 
aus der privaten Wirtschaft dagegen haben diesen 
Anspruch nach dem Arbeitsplatzschutzgesetz nur in 
dem besonderen Fall einer Wehrübung von nicht län-
ger als drei Tagen. Bei Wehrübungen von längerer 
Dauer — und dies ist der Regelfall — entfällt die 
Lohnfortzahlungspflicht des Arbeitgebers, weil das 
Arbeitsverhältnis während des Wehrdienstes ruht. 
Dafür erhält der wehrübende Abeitnehmer eine Ver-
dienstausfallentschädigung nach dem Unterhaltssi-
cherungsgesetz. Sie beträgt bisher für Verheiratete 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12313 
Ganz (St. Wendel) 
90 % und für Ledige 70 % des bisherigen Nettoein-
kommens und ist bestimmten Höchstgrenzen unter-
worfen. 
Das war seit 1961 deshalb so geregelt, weil der 
Gesetzgeber davon ausging, daß der Teil des entfal-
lenden Nettoeinkommens, der durch die Verdienst-
ausfallentschädigung nicht gedeckt ist, dem Arbeit-
nehmer nach der Wehrübung über die Einkommen-
steuerrückerstattung bzw. den Lohnsteuerjahresaus-
gleich wieder zufließen würde. Daß dieser Ausgleich 
erst geraume Zeit nach der Wehrübung und für die 
Betroffenen oft nicht nachvollziehbar vorgenommen 
werden kann, hat man dabei in Kauf genommen. 
Gerade durch diese kaum nachvollziehbare Erstat-
tung auf Umwegen und die in zunehmendem Maß zu 
niedrigen Höchstgrenzen ist der Eindruck entstanden, 
daß die Arbeitnehmer der p rivaten Wirtschaft im Ge-
gensatz zu denen des öffentlichen Dienstes Einkom-
menseinbußen durch die Wehrübung hinnehmen 
müßten, was in einigen Fällen sicher zutrifft. 
Der vorliegende Gesetzentwurf beendet diese un-
befriedigende Regelung und sieht im wesentlichen 
folgende Neuregelung vor. 
Einem Arbeitnehmer der p rivaten Wirtschaft wird 
das durch die Einberufung zu einer Wehrübung ent-
fallende Arbeitsentgelt durch eine Verdienstausf all-
entschädigung nach dem Unterhaltssicherungsgesetz 
ersetzt. Diese Entschädigung wird jedoch künftig 
nicht mehr nach dem durchschnittlichen Einkommen 
im Jahr vor der Einberufung bemessen, sondern 
— wie im öffentlichen Dienst — nach dem Arbeits-
lohn, den der Arbeitnehmer für die Zeit der Wehr-
übung im Fall eines Erholungsurlaubs beanspruchen 
könnte. Das heißt, ihm wird der volle Nettolohn er-
setzt. Die dabei zu berücksichtigenden Höchstgren-
zen werden deutlich angehoben, und zwar für Verhei-
ratete von zur Zeit 5 200 auf 10 800 DM monatlich 
oder 360 DM täglich, für Ledige von zur Zeit 4 100 DM 
auf 9 000 DM monatlich oder 300 DM täglich. 
Ich kann mir kaum einen Fall vorstellen, Herr Kol-
lege Steiner, bei dem diese Höchstgrenzen die Erstat-
tung des vollen Nettolohns nicht gewährleisten wür-
den. Insofern betrachten wir diese Höchstgrenzen als 
ausreichend. 
Zweitens sieht der Gesetzentwurf vor, daß einem 
Selbständigen, z. B. dem Inhaber eines Gewerbebe-
triebs oder einem frei praktizierenden Arzt, nicht nur 
wie bisher die Kosten ersetzt werden, die ihm dadurch 
entstehen, daß er für die Zeit seiner wehrdienstbe-
dingten Abwesenheit einen Vertreter für sich ein-
stellt, sondern auch die Aufwendungen, die ihm ent-
stehen, wenn er seine Aufgaben für die Zeit der Wehr-
übung Betriebsangehörigen überträgt. 
Wie bisher gibt es aber für all diejenigen, die über 
kein eigenes Einkommen verfügen bzw. deren Ein-
kommen einen gewissen Höchstbetrag nicht über-
steigt, eine Mindestleistung, die je nach Dienstgrad 
und Familienverhältnissen gestaffelt ist. Daß auch 
diese Mindestleistungen deutlich erhöht worden sind, 
findet ebenfalls unsere Zustimmung. 
Ich sprach eingangs von der Kompliziertheit des 
Vorhabens im Detail. Die Tatsache, daß künftig der 
Nettolohnausfall voll erstattet wird, hat natürlich auch 
Konsequenzen für andere Bereiche. Eine wehrdienst-
bedingte Steuerrückerstattung kommt deshalb künf-
tig nicht mehr in Betracht. 
Mir fehlt die Zeit, mich an dieser Stelle mit den 
Änderungsbestimmungen des Artikel 2 der Gesetzes-
vorlage auseinanderzusetzen. Aber auch hier steckt, 
wie Sie bereits gesagt haben, der Teufel im Detail. Die 
bisherige Praxis bei der Erstattung von Leistungen für 
zusätzliche Alters- und Hinterbliebenenversorgung 
hat zu einer gewissen Rechtsunsicherheit geführt, die 
es zu beseitigen gilt. Wir werden uns dieser Materie 
bei der Beratung im Ausschuß mit besonderer Gründ-
lichkeit annehmen und eine für alle Beteiligten ge-
rechte und einsichtige Lösung anstreben. 
Ich bitte um Zustimmung zu diesem notwendigen 
und wichtigen Gesetzesvorhaben und garantiere für 
meine Fraktion eine zügige Beratung im Ausschuß, so 
daß das Gesetz, wie vorgesehen, am 1. Januar 1990 in 
Kraft treten kann. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
des Abg. Wiefelspütz [SPD]) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Eich. 
Eich (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Die Bundesregierung hat einen Gesetz-
entwurf vorgelegt, nach dem die Wehrübenden aus 
der privaten Wirtschaft den Wehrübenden aus dem 
öffentlichen Dienst gleichgestellt werden sollen. 
Dazu ist zunächst einmal grundsätzlich festzustellen, 
daß uns GRÜNEN Wehrübungen an sich und auch in 
Form von Manövern ein Dorn im Auge sind. Nicht nur 
daß der ökologische Wahnsinn, der auch in diesem 
Herbst wieder durch deutsche Lande rollt, durch Re-
servisten verstärkt wird, auch abrüstungspolitisch 
stellen die Reservisten eine Reservearmee dar. 
Aus vielfältigen Diskussionsüberlegungen aus den 
Reihen der Regierungsfraktionen und auch der  So-
zialdemokratie , eventuell nötige Personaleinsparun-
gen infolge Geburtenrückgangs oder Abrüstung 
durch erhöhte Reserveüberei auszugleichen, zeigen, 
daß in diesem Bereich Anlaß zu größter Vorsicht gege-
ben ist. 
Da es uns aber in absehbarer Zeit nicht gelingen 
wird, den Reserveübungen Einhalt zu gebieten — 
man kann das vielleicht schon daran sehen, daß es 
dem Wehrbeauftragten noch nicht einmal gelungen 
ist, die Einberufung von über 60jährigen zur Reser-
veübung zu verhindern — , haben wir uns der sozialen 
Ungleichbehandlung zu stellen, die die Bundesregie-
rung mit Artikel 1 des Entwurfs beheben will. 
Er stellt, nüchtern betrachtet, mit der finanziellen 
Gleichstellung der Entschädigungsleistung während 
der Wehrübung zwischen Wehrübenden aus dem öf-
fentlichen Dienst und Wehrübenden aus der p rivaten 
Wirtschaft einen Schritt in die richtige Richtung dar. 
Im Artikel 2 will die Regierung einen Teil der Le-
bensversicherungsverträge, die Wehrpflichtige ab-
geschlossen haben, nicht während der Wehrdienstzeit 
weiterfinanzieren. Gab es bereits mit Wirkung vom 
12314 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Eich 
1. Januar 1984 die Regelung, daß solche Lebensversi-
cherungsverträge bereits zwölf Monate vor dem 
Wehrdienst bestanden haben mußten, soll jetzt noch 
nachgeforscht werden, ob sie aus Eigenarbeit finan-
ziert worden sind. Anderenfalls komme, so der Regie-
rungsentwurf, keine Erstattung in Frage. 
Nun könnte man gute Gründe dafür finden, gerade 
junge Menschen wie Siggi Frieß vor dem Abschluß 
einer Kapitallebensversicherung zu warnen, die ja 
nicht nur verspricht, das Risiko zu decken, sondern 
auch mit günstiger Geldanlage wirbt, aber in aller 
Regel keine günstige Geldanlage ist und meistens den 
Menschen unter Umständen, die sich ha rt den Be-
trugstatbeständen nähern, angedreht wird. Dies ist 
jedoch nicht Intention dieses Gesetzentwurfs, sondern 
die Furcht, irgend jemand könnte im Hinblick auf 
Erstattungsmöglichkeiten während der Bundeswehr-
zeit solche Versicherungen abgeschlossen haben. Sie 
möchten den unterstützen, der nicht nur vor dem 
Wehrdienst einen Teil seines Geldes dieser Versiche-
rung in den Rachen geworfen hat, sondern bei dem 
die Hoffnung besteht, daß er dies auch nach Ablei-
stung seines Wehrdienstes fortsetzt. Dafür sorgt schon 
die starke Versicherungslobby hier im Hause. 
Die anderen sollen ausgeschlossen bleiben — und 
das angesichts der Tatsache, daß eigentlich allen jun-
gen Männern, die sich um jemanden zu sorgen haben, 
zum Abschluß einer Risikolebensversicherung für die 
Bundeswehrzeit zu raten ist, da die staatlichen Unter-
stützungsleistungen im Falle eines Manövertodes 
oder der Realisierung anderer erhöhter Risiken, de-
nen man auch bei der Bundeswehr ausgesetzt ist — 
und gerade da — , nicht allzu üppig ist. 
Für diese Politik wie auch eine Vielzahl anderer 
Maßnahmen dieser Regierung gegenüber Wehr-
pflichtigen und Zivildienstleistenden, für die der Arti-
kel 2 ja auch gelten soll, gibt es einen charakteristi-
schen Satz in der Begründung des Entwurfs, der da 
lautet: 
Durch die Ableistung des Wehrdienstes sollen die 
Dienstleistenden aber auch keinen Vorteil ha-
ben. 
In diesem Sinne schreitet diese Regierung von Erfolg 
zu Erfolg. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Nolting. 
Nolting (FDP): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Mit der vorliegenden achten Novelle zum 
Unterhaltssicherungsgesetz wird ein seit langen Jah-
ren bestehendes Unrecht beseitigt. Wehrpflichtige 
aus der privaten Wi rtschaft werden bei Wehrübun-
gen ihren Kameraden aus dem öffentlichen Dienst 
endlich gleichgestellt. Als FDP-Fraktion können wir 
das nur begrüßen. 
(Beifall bei der FDP) 
Es ist hier schon darauf hingewiesen worden, daß 
bisher Angehörige des öffentlichen Dienstes ihr Ar-
beitsentgelt weiterbezahlt bekamen, während alle 
übrigen Wehrpflichtigen nur eine Verdienstausfalls-
entschädigung von 70 % bei Ledigen bzw. 90 % bei 
Verheirateten bekamen, wobei es zudem noch 
Höchstgrenzen gab. Die FDP-Fraktion hat diesen Zu
-
stand bereits vor vielen Jahren für unhaltbar erklärt. 
Wir haben deshalb immer wieder dazu aufgerufen 
und darauf gedrungen, daß die Bundesregierung ei-
nen entsprechenden Gesetzentwurf vorlegt. Dies ist 
heute der Fall. Ich darf aber in Richtung Bundesregie-
rung auch mit Kritik sagen: leider sehr spät; 
(Heistermann [SPD]: Es darf ruhig ein biß
chen kräftiger ausfallen!) 
denn die zur Verfügung stehenden Mittel fließen 
— das ist hier schon gesagt worden — in diesem Jahr 
nicht mehr ab. Es liegt jetzt aber, Herr Kollege Hei-
stermann, an uns, dieses Gesetz zügig zu beraten, 
damit es zum 1. Januar 1990 wirklich in Kraft treten 
kann. Dazu gehört — das will ich an dieser Stelle noch 
einmal sagen — auch die rentenrechtliche Berück-
sichtigung. Auch das ist eine alte Forderung von uns. 
Ich habe hier die Bitte an die Kollegen im Ausschuß 
für Arbeit und Sozialordnung, diese Frage vorrangig 
zu behandeln und auch in unserem Sinne zu beschlie-
ßen. 
Einen weiteren Punkt möchte ich anfügen; das ist 
die bisherige Verwaltungspraxis. Ich denke, daß 
diese verbessert werden muß und daß die Auszahlung 
der Gelder dann auch beschleunigt werden muß. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und nicht mehr 
beim Sozialamt! — Beifall bei der FDP und 
der CDU/CSU) 
— Vor allen Dingen — Sie geben das Stichwort — darf 
es nicht mehr angehen, daß diese Gelder dann über 
das Sozialamt ausgezahlt werden. Auch da müssen 
wir neue Möglichkeiten suchen. Genauso sollten wir, 
Herr Kollege Steiner, die Ansprüche von Wehrpflich-
tigen in der Frage der Alters- und Hinterbliebenen-
versorgung auch im Ausschuß beraten. Wir werden da 
vielleicht auf einen gemeinsamen Nenner kommen. 
Ich glaube, auch das entspricht unserem parlamenta-
rischen Selbstverständnis. Vor allen Dingen haben 
wir da mehr Fachkollegen — wenn nicht überhaupt 
mehr Kollegen — , die mitberaten. 
Meine Damen und Herren, immer wieder ist in die-
sem Hause die mangelnde Motivation der Reservi-
sten zur Ableistung von Wehrübungen angesprochen 
worden. Mit diesem Gesetz leisten wir jetzt einen 
ersten finanziellen Beitrag zur Verbesserung dieser 
Motivation. Ich möchte für die FDP-Fraktion aber dar-
über hinaus festhalten, daß die Reservisten kein belie-
biges Anhängsel der Bundeswehr sind. Sie sind für 
uns integraler Bestandteil der Bundeswehr. Für die 
Steigerung der Attraktivität des Dienstes in den Streit-
kräften ist es von besonderer Bedeutung, daß nicht 
nur die sich aktiv im Dienst befindlichen Soldaten 
einen Motivationsschub erhalten, sondern gerade 
auch die Reservisten. Dies setzt unserer Meinung 
nach neben dem Unterhaltssicherungsgesetz folgen-
des voraus: 
Erstens: mehr Planungssicherheit für die Reservi-
sten und deren Familien, aber natürlich auch für die 
Arbeitgeber und die Arbeitskollegen. 
Zweitens: Konzepte zur besseren inhaltlichen Aus-
gestaltung der Reserveübungen. Meine Damen und 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12315 
Nolting 
Herren, wir wissen alle, daß ein Reservist, der nach 
einer Übung mit dem Gefühl nach Hause geht, Zeit 
verplempert zu haben, ein schlechter Multiplikator für 
die Bundeswehr ist. Der Soldat, insbesondere der Re-
servist, will gefordert sein. Er muß den Sinn seines 
Tuns positiv empfinden. Umfragen gehen dahin, daß 
fast 70 % der Reservisten hierin auch ihre Hauptforde-
rung sehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Drittens: der heimatnahe Einsatz in zusammenblei-
benden Einheiten. 
Viertens: die sinnvolle Nutzung der im Zivilleben 
erworbenen beruflichen Fähigkeiten und Qualifika-
tionen. 
Fünftens: eine bedarfsgerechte Ausbildung für die 
Mob.-Verwendung der Reservisten während der akti-
ven Zeit. 
Meine Damen und Herren, die achte Novelle zum 
Unterhaltssicherungsgesetz sollte auch gleich die 
neunte Novelle anmahnen. Ich will das an dieser 
Stelle tun. Wir setzen uns hier für gezielte Verbesse-
rungen für verheiratete Wehrpflichtige mit der neun-
ten Novelle ein. Aus Gründen der Gleichbehandlung 
befürworten wir Pläne, allen Wehrpflichtigen das glei-
che Entlassungsgeld zu zahlen und daneben den Ver-
heirateten ein Überbrückungsgeld zur Verfügung zu 
stellen. Gleichzeitig fordern wir die Zahlung eines 
zusätzlichen Weihnachtsgeldes für Verheiratete. 
Das Bundeskabinett wird die neunte Novelle im 
Oktober beraten. Frau Parlamentarische Staatssekre-
tärin Hürland-Büning, ich gehe davon aus, daß wir 
auch hier im Parlament noch in diesem Jahr die neun-
te Novelle behandeln können und wahrscheinlich 
— ich hoffe es — im Rahmen des Attraktivitätspro-
gramms auch verabschieden können, damit nach dem 
richtigen Schritt in die richtige Richtung, den wir 
heute vollziehen, weitere richtige Schritte erfolgen 
können. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Renger: Ich schließe die Ausspra-
che. Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf 
der Bundesregierung auf Drucksache 11/5058 an die 
in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu 
überweisen. Gibt es Widerspruch dagegen? — Das ist 
so beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 15 auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Rechtspflege
-
Vereinfachungsgesetzes 
— Drucksache 11/3621 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung 30 Minuten vorgesehen. Erhebt sich dage-
gen Widerspruch? — Das ist nicht der Fall. Das ist 
dann so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Parlamentarische Staatssekretär Jahn. 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Justiz: Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Seit Jahren hat der Geschäftsan-
fall bei den Gerichten zugenommen. Die erstinstanz-
lichen Zivilgerichte sind heute um gut 30 % mehr be-
lastet als im Jahre 1980. Die Berufungsgerichte haben 
40 % mehr Rechtsstreitigkeiten zu bewältigen. Der 
Gesetzgeber bemüht sich seit langem, dem viel-
schichtigen Problem dieser Prozeßflut zu begegnen. 
(Wiefelspütz [SPD]: Leider erfolglos!) 
Er hat schon in den 70er Jahren wesentliche Maßnah-
men zu einer zeitgerechteren Gestaltung und Verkür-
zung der Verfahren getroffen. Damit hat er die Mög-
lichkeiten zur Entlastung der Gerichte weitgehend 
ausgeschöpft. 
Der nunmehr vorgelegte Entwurf eines Rechts-
pflege-Vereinfachungsgesetzes beinhaltet ein Bün-
del von Maßnahmen, die in ihrer Gesamtheit zu einer 
weiteren Beschleunigung und zu einer Erleichterung 
der Arbeit der Gerichte beitragen werden. Zum Teil 
waren solche Maßnahmen schon im Entwurf eines 
Gesetzes zur Änderung der Zivilprozeßordnung und 
anderer Gesetze enthalten, der in der letzten Legis-
laturperiode nicht abschließend beraten werden 
konnte. 
Mit anderen Vorschlägen wird Neuland betreten. 
Dabei denke ich besonders an Regelungen, die eine 
außergerichtliche Streitbeilegung begünstigen. Strei-
tigkeiten, deren Entscheidung wesentlich vom Gut-
achten eines Sachverständigen abhängt, werden 
künftig vermehrt auch vom Gutachter selbst beigelgt 
werden können. Ich verspreche mir davon nicht nur 
eine erhebliche Entlastung der Gerichte von schwie-
rigen und zeitraubenden Verfahren, sondern auch 
— das ist sehr wichtig — einen größeren Befriedungs-
effekt. 
Aus den Einzelheiten des Entwurfs möchte ich fünf 
Neuregelungen hervorheben: 
Erstens. Für eine Reihe von Verfahrensschritten ist 
künftig eine mündliche Verhandlung nicht mehr vor-
gesehen. 
Zweitens. Der Zeugen- und Sachverständigenbe-
weis soll zweckmäßiger gestaltet werden. Dazu ge-
hört auch die gerade erwähnte Ausweitung der Mög-
lichkeiten zu vorgerichtlicher Streitbeilegung in ei-
nem selbständigen Beweisverfahren, die dem Sach-
verständigen eine neue, wichtige Rolle zuweist. 
Drittens. Die letztmalig im Jahre 1975 erhöhte Revi-
sionssumme soll der wirtschaftlichen Entwicklung an-
gepaßt werden, und die Möglichkeit der Einlegung 
von Beschwerden soll begrenzt werden. 
Viertens. In Wohnungseigentumssachen sind Ver-
besserungen vorgesehen, um Schwierigkeiten bei ei-
ner großen Zahl von Beteiligten auszuräumen. 
Fünftens. In der Zwangsvollstreckung soll der Ge-
richtsvollzieher den Gläubiger künftig unter bestimm-
ten Voraussetzungen über Forderungen des Schuld-
ners gegen dritte Personen unterrichten können, um 
weitere, für Schuldner und Gläubiger zeit- und ko- 
12316 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Parl. Staatssekretär Dr. Jahn 
stenaufwendige Zwangsvollstreckungsmaßnahmen 
unnötig zu machen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, über sol-
che Einzelmaßnahmen hinaus schlägt der dem 
Rechtsausschuß des Bundestages bereits vorliegende 
Bundesratsentwurf eines Gesetzes zur Entlastung der 
Zivilgerichte eine Anhebung der Wertgrenzen vor, 
von deren Höhe die Zuständigkeit des Amtsgerichts 
und die Möglichkeit von Berufung und Beschwerde 
abhängig sind. Dadurch soll die Belastung insbeson-
dere unserer Landgerichte abgebaut werden. Die 
Bundesregierung hat derartige Regelungen im Ent-
wurf eines Rechtspflege-Vereinfachungsgesetzes 
nicht vorgeschlagen, weil sie Nachteile für den Schutz 
des rechtsuchenden Bürgers und die Einheitlichkeit 
der Rechtsprechung befürchtet. Sie hält bei einer Er-
höhung der Wertgrenzen flankierende Maßnahmen 
für erforderlich. 
Die Bundesregierung ist mit dem Bundesrat der 
Meinung, daß der Überlastung der Gerichte auf Dauer 
nachhaltig nur durch weiterreichende Maßnahmen 
begegnet werden kann, die möglicherweise auch in 
die Strukturen des geltenden Verfahrensrechts ein-
greifen werden. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Solche grundlegenden Änderungen bedürfen jedoch 
eingehender rechtstatsächlicher und rechtssystemati-
scher Vorarbeiten, die im Einvernehmen mit den 
Ländern bereits in Ang riff genommen worden sind. So 
wird der Frage nachgegangen, wie der Einsatz des 
Einzelrichters bundesweit möglichst rationell gestal-
tet werden kann, ob das komplizierte System der 
Rechtsbehelfe und Rechtsmittel übersichtlicher zu re-
geln ist und ob für Bagatellstreitigkeiten, also Sachen 
mit geringem Streitwert, ein vereinfachtes Verfahren 
eingeführt werden sollte. 
Vizepräsidentin Renger: Herr Staatssekretär, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Justiz: Bitte schön. 
Vizepräsidentin Renger: Herr Abgeordneter Wie-
felspütz. 
Wiefelspütz (SPD): Herr Staatssekretär, ich stimme 
mit Ihnen überein, daß wir wohl weitaus durchgrei-
fendere Maßnahmen benötigen, um im Bereich der 
Entlastung der Gerichte nennenswerte Fortschritte zu 
erzielen. Es gibt eine Äußerung des Vorsitzenden des 
Rechtsausschusses, Herrn Helmrich. Er hat anklingen 
lassen, daß solche Reformen im Grunde genommen 
gar nicht möglich seien, weil die Widerstände auf sei-
ten der Verbände so stark seien. Teilen Sie diese Ein-
schätzung? 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Justiz: Es kommt darauf an, was wir unter dem 
Stichwort Reform im einzelnen verstehen und wie wir 
das Wort Reform interpretieren. Was wir hier machen, 
sind Schritte zu dem richtigen Ziel, der Prozeßflut Herr 
zu werden. Jedes Gesetz, das wir hier diskutiert ha-
ben, ist dazu ein Beitrag. Ich habe ja gesagt, daß ein 
durchgreifender Schritt bereits in Angriff genommen 
worden ist. Da geht es um die Frage, wie wir auch die 
Strukturen ändern, um die es hier geht. 
Meine Damen und Herren, ich bin zuversichtlich, 
daß diese Untersuchungen uns weiterführende Wege 
aufzeigen. Die Erwartungen und Hoffnungen, die wir 
hieran knüpfen, sollten unseren Blick aber nicht von 
den Möglichkeiten ablenken, Herr Kollege, die der 
vorliegende Gesetzentwurf bietet. 
Unseren Richterinnen und Richtern, die durch die 
Prozeßflut der letzten Jahre starken Belastungen aus-
gesetzt waren und sind, möchte ich bei dieser Gele-
genheit meinen Dank und meine Anerkennung aus-
sprechen. Der Entwurf des Rechtspflege-Vereinfa-
chungsgesetzes zeigt, daß der Gesetzgeber — ich 
hoffe, gemeinsam — die Dritte Gewalt bei der Bewäl-
tigung der Prozeßflut nicht im Stich läßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Wiefelspütz. 
Wiefelspütz (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Die Funktionsfähigkeit der 
Rechtsprechung ist wesentlicher Bestandteil des so-
zialen Rechtsstaates. Für alle Bürgerinnen und Bürger 
muß Rechtsprechung durch unabhängige Gerichte in 
angemessener Nähe und vertretbarer Zeit erreichbar 
und verfügbar sein. Die staatlichen Gerichte sind der-
zeit hoch belastet, teils überlastet, obwohl die Bundes-
republik, gemessen an der Einwohnerzahl, die höch-
ste Richterdichte aufweist. 
Nun hat die Bundesregierung ein Rechtspflegever-
einfachungsgesetz vorgelegt. Ziel des Entwurfs ist es, 
der seit Jahren gestiegenen Belastung der Zivilge-
richte entgegenzuwirken. Allein der Gesetzentwurf, 
Herr Staatssekretär, beunruhigt niemanden; er wird 
aber auch niemanden zufriedenstellen. Über eine ju-
stizpolitische Großtat reden wir heute morgen nicht. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Nein, bestimmt 
nicht!) 
Denn der Entwurf meidet mit Akribie alle wichtigen 
Problemzonen. Der Entwurf enthält eine Reihe von 
Verfahrensänderungen, die, jeweils für sich genom-
men, durchaus diskussionswürdig sind und von Fall 
zu Fall auch unsere Zustimmung finden werden. Die 
Verfahrensänderungen leisten aber in ihrer Summe 
nicht das, was die Bundesregierung verspricht, näm-
lich die Entlastung der Zivilgerichte, geschweige 
denn eine Rechtspflegevereinfachung. 
Es ist bezeichnend, daß der Entwurf spürbar hinter 
dem in der vorigen Legislaturpe riode gescheiterten 
Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Änderung 
der Zivilprozeßordnung zurückbleibt. Die Belastung 
der Zivilgerichte hat aber keineswegs abgenommen. 
Sie ist weiter gestiegen. Sie haben zu Recht darauf 
hingewiesen, Herr Staatssekretär. Die Nachteile die-
ser Entwicklung werden auf dem Rücken der Recht-
suchenden, der Anwaltschaft und der überlasteten 
Richterinnen und Richter ausgetragen. Daran kann in 
diesem Hause niemand ein Interesse haben. Die 
Rechtsuchenden haben einen Anspruch darauf, daß 
ihre Verfahren zügig zu Ende geführt werden. Die 
Richterschaft hat einen Anspruch darauf, nicht mit 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12317 
Wiefelspütz 
Arbeit zugeschüttet zu werden. Aus elementaren 
rechtsstaatlichen Gründen darf es nicht dazu kom-
men, daß „kurzer Prozeß" gemacht wird, um der Ver-
fahrensflut überhaupt noch Herr werden zu können. 
(Beifall der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
Bei dieser wenig befriedigenden Sachlage verdient 
die Initiative des Bundesrates besondere Beachtung. 
Der Bundesrat schlägt eine spürbare Anhebung der 
amtsgerichtlichen Zuständigkeitswertgrenze vor. 
Dieser Vorschlag beansprucht zu Recht Aufmerksam-
keit. In der heutigen ersten Beratung will ich für die 
SPD-Fraktion keine abschließende Wertung abgeben. 
Wir stehen diesem Vorschlag, der eine Stärkung der 
Amtsgerichte bedeutet, aufgeschlossen gegenüber. 
Allerdings machen solche Vorschläge nur Sinn, wenn 
Richterplanstellen von den Landgerichten zu den 
Amtsgerichten verlagert und bei den Amtsgerichten 
mehr Planstellen für Richterinnen und Richter im Be-
förderungsamt geschaffen werden. Es wird auch zu 
prüfen sein, ob die Verlagerung von bisher landge-
richtlichen Zuständigkeiten auf die Amtsgerichte 
durch eine Mitverlagerung des Anwaltszwangs bei 
höheren Streitwerten zu flankieren ist. Wir sind bereit, 
diesen Problemkreis im Rechtsausschuß sorgfältig zu 
beraten, gegebenenfalls wird dazu eine Anhörung im 
Ausschuß erforderlich sein. Ich weise aber schon jetzt 
darauf hin, daß streitwertbezogene Maßnahmen nicht 
den Rechtsschutz sozial schwächerer Schichten ver-
kürzen dürfen. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und den GRÜ
-
NEN) 
Wir werden, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch 
zu beachten haben, daß die Verlagerung von Zustän-
digkeiten auf Amtsgerichte in einem Flächenland wie 
beispielsweise Nordrhein-Westfalen hilfreich sein 
kann, in einem Stadtstaat wie Hamburg aber zu er-
heblichen finanziellen Mehrbelastungen führen 
kann. 
Der Bundesrat schlägt auch vor, Berufungssumme 
und Beschwerdesumme anzuheben. Diesen Vor-
schlag werden wir unter dem Gesichtspunkt einer 
möglichen Verkürzung des Rechtsschutzes besonders 
kritisch zu prüfen haben. 
Die Bundesregierung entschuldigt die auch für sie 
erkennbaren Mängel ihres Gesetzentwurfs mit der 
noch nicht abgeschlossenen Strukturanalyse der 
Rechtspflege. Die Frage ist aber — liebe Kolleginnen 
und Kollegen, diese Frage wird von Rechtsuchenden, 
Rechtsanwälten und der Richterschaft immer häufiger 
gestellt — : Können wir es uns leisten, mit entlasten-
den Maßnahmen noch länger zu warten? Ich meine: 
nein. 
Die SPD-Fraktion vermißt vor allem durchgreifende 
Vorschläge zur Förderung der außergerichtlichen 
Streitbeilegung. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Dazu gehört auch die Stärkung der Schiedspersonen; 
häufig wird das vergessen. Ich verweise in diesem 
Zusammenhang auf die verdienstvolle Initiative mei-
nes Fraktionskollegen Professor Pick. Vor allem die 
Anwaltschaft, die hier bereits Erhebliches leistet, 
müßte weitere Anreize erhalten, um Rechtsstreitigkei
ten außergerichtlich sachgerecht zum Abschluß zu 
bringen. 
Ähnliches gilt für die nichtstreitige Erledigung im 
gerichtlichen Verfahren. Jeder Jurist weiß oder kann 
zumindest wissen, daß in zahlreichen gerichtlichen 
Verfahren nicht die streitige Entscheidung durch Ur-
teil oder Beschluß, sondern die nichtstreitige, mit den 
Beteiligten einvernehmlich herbeigeführte Erledi-
gung die interessengerechte und wirklich Rechtsfrie-
den herstellende Beendigung eines gerichtlichen 
Streites darstellt. Die Beteiligten des gerichtlichen 
Verfahrens, aber auch Richter und Anwälte müssen 
motiviert und tatsächlich in die Lage versetzt werden, 
von diesen Möglichkeiten stärker als bisher Gebrauch 
zu machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, so verschieden 
Justiz und Bundestag sind, in einem sind sie sehr ver-
gleichbar: In der Anwendung zeitgemäßer Bürotech-
niken und der verantwortbaren Nutzung der elektro-
nischen Datenverarbeitung hinken wir der Entwick-
lung um Jahre hinterher. Zu diesem Themenkreis ent-
hält der Regierungsentwurf magerste Vorschläge, 
nämlich die Möglichkeit, das Mahnverfahren auf au-
tomatische Datenverarbeitung umzustellen, und die 
Möglichkeit, das Protokoll auf Datenträger aufzuneh-
men. Das ist, so meine ich, entschieden zu wenig. Die 
moderne Daten- und Kommunikationstechnologie 
muß in ihren Chancen — auch die Risiken dürfen si-
cherlich nicht verdrängt werden — für den richterli-
chen und gerichtlichen Arbeitseinsatz endlich aktiv 
gestaltet und nutzbar gemacht werden. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich 
eine abschließende Bemerkung machen. Mit Ände-
rungen des Verfahrensrechts wollen wir der steigen-
den Belastung der Zivilgerichte Einhalt gebieten. Als 
probates Rezept wird auch immer wieder die Aufstok-
kung des richterlichen und nichtrichterlichen Perso-
nals genannt. Bei allem Respekt, diskutieren wir nicht 
zu sehr an der Oberfläche, konzentrieren wir uns nicht 
ausschließlich auf Symptome, statt die Ursachen zu 
bekämpfen. Wer Rechtspflegevereinfachung und 
nicht lediglich eine gesetzliche Überschrift gleichen 
Wortlauts wirklich will, wird sich zu weiterreichenden 
Überlegungen und Entscheidungen durchringen 
müssen. 
Der Vorsitzende des Rechtsausschusses, Herr Kol-
lege Helmrich, hat im vergangenen Monat der „Deut-
schen Richterzeitung" ein lesenswertes Interview ge-
geben und zum Ausdruck gebracht, Reformen größe-
rer Reichweite halte er heute wegen des Widerstandes 
der Verbände nicht mehr für machbar. Wäre das rich-
tig, liebe Kolleginnen und Kollegen, versagte Politik 
vor ihrem eigentlichen Auftrag, nämlich gesellschaft-
liche Wirklichkeit zu gestalten. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Meine Fraktion ist bereit, mit Augenmaß und Lei-
denschaft für den Rechtstaat die Reform unserer 
Rechtspflege voranzutreiben. 
Herzlichen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
12318 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Buschbom. 
Buschbom (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
lieben Kolleginnen und Kollegen! Zum Rechtspflege
-
Vereinfachungsgesetz bin ich mit meinem Herrn Vor-
redner einig. Ich habe Zweifel, ob das Wort „Rechts-
pflege-Vereinfachungsgesetz" und der Entwurf tat-
sächlich zu der von uns erwünschten Vereinfachung 
der Rechtspflege führen. 
(Wiefelspütz [SPD]: Herr Buschbom, wir sind 
fast immer einer Meinung!) 
— Das stimmt. 
Auf den Inhalt brauche ich mich nicht zu beziehen; 
meine Vorredner haben dazu Stellung genommen. Ich 
möchte das nicht wiederholen. Außerdem erlaubt mir 
die zur Verfügung stehende Redezeit nicht, zu dem 
Gesetzentwurf sachlich Stellung zu nehmen. 
Vizepräsidentin Renger: Herr Kollege, gestatten Sie 
eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten de 
With? 
Buschbom (CDU/CSU): Ja. 
Dr. de With (SPD): Herr Kollege Buschbom, sind Sie 
mit mir der Meinung, daß es an der Zeit gewesen 
wäre, daß die Bundesregierung hier die möglichen 
Änderungen der Struktur nach hätte bekanntgeben 
sollen, damit die Diskussion hierüber endlich in Gang 
gesetzt werden kann? 
Buschbom (CDU/CSU) : Herr Kollege de With, ich 
werde dazu jetzt etwas sagen. 
Ich werde mich im Hinblick auf die gebotene sach-
liche Auseinandersetzung im Ausschuß mit diesem 
und dem vom Bundesrat vorgelegten Pendant für die 
Gerichtsverfassung und das Zivilverfahrensrecht 
wichtigen rechtspolitischen Vorhaben auf drei Fest-
stellungen beschränken. 
Erstens. Im Jahre 1987 haben in der ersten Instanz 
bei den Amts- und Landgerichten 4 190 Richter 
1 764 659 Zivilrechtsstreitigkeiten erledigt. Von die-
ser Gesamtzahl haben 1 766 Amtsrichter gleich 42 
der Erstinstanzrichter 1 314 642 Verfahren gleich 
74,5 % aller Verfahren und 2 424 Landrichter gleich 
58 % der erstinstanzlichen Richter 450 017 Verfahren 
gleich 25,5 % aller Verfahren erledigt. Das heißt, 42 % 
aller erstinstanzlichen Richter haben bei den Amtsge-
richten 74,5 % der Zivilverfahren erledigt, während 
die Landgerichte 58 To der erstinstanzlichen Richter 
benötigt haben, um 25,5 % der Gesamtverfahren, also 
etwa ein Drittel der von den Amtsrichtern erledigten 
Verfahren, zum Abschluß zu bringen. 
Zweitens. Die Anzahl der in der Bundesrepublik 
Deutschland am 31. Dezember 1988 tätigen Richter 
von insgesamt 17 627 ist kaum noch erhöhbar; das gilt 
auch für das nichtrichterliche Personal. 
(Wiefelspütz [SPD]: Richtig!) 
In den Staaten der Europäischen Gemeinschaft be-
trägt die Richterdichte auf 100 000 Einwohner 1 in 
Dänemark, 10 in Frankreich, 12 in Belgien und bis zu 
35 in der Bundesrepublik Deutschland. 
Drittens. Die Vereinheitlichung des europäischen 
Marktes und die Entdeckung des Wirtschaftsgutes 
Rechtspflege durch die Versicherungswirtschaft läßt 
eine Verringerung der Zivilrechtsstreitigkeiten jeden-
falls nicht erwarten. 
Auf Grund dieser tatsächlichen Feststellungen muß 
bezweifelt werden, daß die Probleme der staatlichen 
Rechtsgewährung in Zivilrechtsstreitigkeiten ohne 
Eingriffe in die Struktur unseres derzeitigen Gerichts
verfassungs- und Zivilverfahrensrechts lösbar sind. 
Ich habe den Eindruck, daß es höchste Zeit wird, sich 
mit der rechtspolitischen Frage zu beschäftigen, ob es 
rechtsstaatlich wirklich geboten ist, für die Erledigung 
von Zivilrechtsstreitigkeiten neben einer einzelrich-
terlichen Instanz, nämlich dem Amtsgericht, drei kol-
legialrichterliche Instanzen — Landgericht, Ober-
landesgericht und Bundesgerichtshof — zur Verfü-
gung zu stellen. 
Namens der CDU/CSU-Fraktion bitte ich, dem Vor-
schlag des Ältestenrates zu entsprechen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Nickels. 
Frau Nickels (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Der Gesetzentwurf heißt Rechts-
pflege-Vereinfachungsgesetz, er heißt nicht Verbes-
serungsgesetz. Klar ist, daß Vereinfachungen auch 
Verbesserungen sein können — aber es muß nicht 
unbedingt so sein. 
Wir finden, daß einige vorgeschlagene Vereinf a-
chungen wirk lich Verbesserungen sind. Wir meinen 
aber, daß der Entwurf auf weiten Strecken eine beab-
sichtigte Verschlechterung der Rechtspflege dar-
stellt, und zwar deshalb, um Kosten zu sparen. 
Es stimmt auch, was Sie hier schon alle vorgetragen 
haben, daß an die Justiz immer höhere Anforderun-
gen gestellt werden. Vor allen Dingen ist auch die 
Zahl der Verfahren erheblich gestiegen. Ein privat-
wirtschaftlich geführtes Unternehmen wäre darauf 
stolz. Es wäre für sie ein Beweis dafür, daß die Dienst-
leistungen mit Erfolg angeboten worden sind. Viel-
leicht hinkt der Vergleich ja; es sind verschiedene 
Ebenen. Jedenfalls meinen wir, daß sich die Justiz in 
keinem Falle den gestiegenen Anforderungen da-
durch entziehen darf, daß sie ihre Dienstleistungen für 
die Gesellschaft verschlechtert. Das geht nicht. Wir 
sind der Meinung, daß die Justiz für den Fiskus so-
wieso noch ungewöhnlich preiswert arbeitet. Eine 
Verschlechterung wollen wir jedenfalls nicht hinneh-
men. 
(Wiefelspütz [SPD]: Sehr richtig!) 
Natürlich hängt die Qualität der gerichtlichen Ent-
scheidung auch wesentlich von der Qualität der Rich-
terinnen und Richter ab. Trotzdem hat sich unserer 
Meinung nach gezeigt, daß mit großer Wahrschein-
lichkeit in einem Kollegium von Richtern und Richte-
rinnen erarbeitete Entscheidungen besser sind als die 
eines Einzelrichters oder einer Einzelrichterin. Der 
Entwurf will aber das Einzelrichtersystem weiter ver- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12319 
Frau Nickels 
festigen. Dagegen haben wir von den GRÜNEN er-
hebliche Bedenken. Wir sind der Meinung, daß die 
Übertragung des Verfahrens an Einzelrichter in jedem 
Fall von der Zustimmung der Prozeßparteien abhän-
gig gemacht werden sollte. 
Weiter wird in dem Entwurf vorgeschlagen, die 
Revisionssumme zum Bundesgerichtshof von 
40 000 DM auf 60 000 DM zu erhöhen. Dabei kann die 
wirtschaftliche Bedeutung eines Zivilprozesses für die 
eine Partei bei einem Streitwert unter 40 000 DM exi-
stenzbedrohend sein, anderen Parteien machen selbst 
Streitwerte von 60 000 DM überhaupt nichts aus. Wir 
sind der Meinung, daß man deshalb zusätzlich eine 
Revisionsmöglichkeit schaffen sollte, wenn der Pro-
zeßausgang für eine der Parteien von existentieller 
Bedeutung ist. 
Ein weiterer Punkt, zu dem wir erhebliche Beden-
ken haben, ist die vorgesehene Regelung, wonach 
unter bestimmten Voraussetzungen statt einer Zeu-
genvernehmung die schriftliche Beantwortung von 
Beweisfragen möglich sein soll. Die Richtigkeit eines 
Urteils hängt von der Zuverlässigkeit der Beweisauf-
nahme ab. Darum darf es hier keine Abstriche geben. 
In dem Entwurf soll die schriftliche Beantwortung ei-
ner Beweisfrage sogar unabhängig von den Anträgen 
der Prozeßparteien möglich sein. Das erscheint uns als 
besonders problematisch. In Verfahren wegen einer 
Ordnungswidrigkeit hat es sich heute schon vielfach 
eingebürgert, daß die Betroffenen und die Zeugen 
schriftlich befragt werden. Die Erfahrungen damit 
sind denkbar schlecht. Den Prozeßparteien sollte da-
her unserer Meinung nach das Recht eingeräumt wer-
den, in allen Fällen die richterliche Vernehmung zu-
mindest verlangen zu können. 
Ein weiterer Punkt, der für uns von großer Bedeu-
tung ist, ist die Schlüssigkeitsprüfung bei Mahnbe-
scheiden. Aus Rationalisierungsgründen ist seinerzeit 
die Schlüssigkeitsprüfung bei Mahnbescheiden abge-
schafft worden. Als Folge davon sind heute schon 
Tausende von Mahnbescheiden rechtskräftig gewor-
den, die einer noch so bescheidenen Schlüssigkeits-
prüfung nicht standgehalten hätten. Gerade aus die-
sem Grund sind die „Kredithaie" zu einem großen 
Problem geworden. Bei jährlich ca. 7 Millionen An-
spruchsverfolgungen durch Mahnantrag oder Klage 
unterzieht sich der Anspruchsteller heute nur noch in 
einem von sieben Fällen der Mühe eines anspruchs-
begründenden Tatsachenvortrags in Form der Klage. 
Dabei braucht er mit einer Wahrscheinlichkeit von nur 
1: 8 damit zu rechnen, daß es zu einem Widerspruch 
oder Einspruch kommt. Je undurchsichtiger der An-
spruch ist, um so geringer ist die Widerspruchsquote. 
Ein seit Generationen selbstverständliches Fairneßge-
bot wurde damit aufgegeben. Leidtragende sind be-
sonders Menschen, die von Arbeitslosigkeit, Krank-
heit und Scheidung betroffen sind. Selbst als sitten-
widrig erkennbaren Ansprüchen wird damit im Regel-
fall Unanfechtbarkeit und für 30 Jahre Vollstreckbar-
keit verliehen. 
Die Schlüssigkeitsprüfung sollte deshalb unbedingt 
wieder eingeführt werden. Im Referentenentwurf vom 
Oktober 1987 wurde eine zumindest beschränkte 
Schlüssigkeitsprüfung in Mahnverfahren bei aufwen-
digem Mißverhältnis von Leistung und Gegenleistung 
in Betracht gezogen. Dieser Vorschlag wurde von sei-
ten der Regierung fallengelassen. Statt dessen soll 
jetzt auch noch nach vorangegangenen Mahnverfah-
ren ein Versäumnisurteil im schriftlichen Verfahren 
möglich sein. Hier handelt es sich um Verfahrensstraf-
fung ausschließlich zu Lasten der im Mahnverfahren 
sowieso benachteiligten Schuldner und Schuldnerin-
nen. Für so eine Politik haben wir dann kein Verständ-
nis mehr. Da werden wir auch im Ausschuß nicht mit-
ziehen. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Funke. 
Funke (FDP): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Beinahe hätte ich gesagt: „Meine Damen und 
Herren des Rechtsausschusses! " Im Rechtsausschuß 
sind aber mehr Damen und Herren anwesend als 
heute im Plenum. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Wenn wir heute die erste Lesung des Rechtspflege
-
Vereinfachungsgesetzes vor uns haben, könnte man 
denken, daß es sich um eine ganze einfache und 
harmlose Angelegenheit handelt. Tatsächlich handelt 
es sich um ein für die Rechtspflege und die Rechtsord-
nung unseres Staates ungewöhnlich wichtiges Gesetz 
der Bundesregierung, das durch die Vorschläge des 
Bundesrates, insbesondere im Hinblick auf die Streit-
wertgrenzen, eine zusätzliche Brisanz gewonnen 
hat. 
Der Bundesregierung ist sicherlich einzuräumen, 
daß der Geschäftsanfall bei den Zivilgerichten und 
deren Arbeitsbelastung in den letzten Jahren zu ei-
nem Dauerproblem geworden sind. Der Kollege 
Buschbom hat das ja sehr schön mit Zahlenmaterial 
unterfüttert. Die Neuzugänge sind in den Jahren 1980 
bis 1986 um ein Drittel gestiegen. 
Auf der anderen Seite — das müssen wir auch ganz 
offen sagen — hat jeder Bürger Anspruch auf ord-
nungsgemäße und sachgerechte Entscheidung seines 
Falles. Die Einstellung des Bürgers zu unserer demo-
kratischen Ordnung wird auch davon beeinflußt, daß 
er sein Recht behält und erhält. 
(Wiefelspütz [SPD]: Sachgerechte Entschei
dung muß aber kein Urteil sein!) 
— Das ist völlig richtig. Ich komme gleich darauf zu 
sprechen, Herr Wiefelspütz. Wir sind da wahrschein-
lich gar nicht weit auseinander, wie Sie wissen. 
(Wiefelspütz [SPD]: Ja, das nehme ich an!) 
Wir Juristen neigen ja manchmal — vielleicht auf 
Grund der hohen Zahl der Verfahren — dazu, die 
Dinge zu objektivieren und dann zu sagen: Das muß 
auf Grund des Sachzwangs so oder so geregelt wer-
den. Das haben jetzt auch der Bundesrat und die Bun-
desregierung gesagt. Der Rechtsuchende dagegen 
möchte subjektiv seinen Fall, der für ihn, weil er be-
troffen ist, der wichtigste ist, richtig und gut entschie-
den haben. Deswegen müssen wir versuchen, den 
subjektiv berechtigten Anspruch des Bürgers auf ein 
ihn befriedigendes Verfahren mit den Erfordernissen 
12320 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Funke 
der zweckmäßigen staatlichen Rechtspflege in 
Einklang zu bringen. Hierfür hat die Bundesre-
gierung mit dem Rechtspflege-Vereinfachungsge-
setz eine Reihe von guten Lösungsvorschlägen vor-
gelegt, z. B. die erleichterte Verweisung von Rechts-
streitigkeiten, die Verbesserung im Beweisrecht und 
die technischen Vereinfachungen im Mahnverfah-
ren. 
Soweit jedoch die Streitwertgrenzen durch die 
Bundesregierung und vor allem durch den Bundes-
rat erhöht worden sind, muß man sich fragen, ob 
hier nicht wieder einmal an Symptomen kuriert wird, 
ohne daß man des Hauptproblems, nämlich der 
wachsenden Prozeßflut, Herr würde. Mein Kollege 
Detlef Kleinert hat in der Vergangenheit auch 
von diesem Platz aus mehrfach zu Recht darauf hin-
gewiesen, daß zur Entlastung der Gerichte außer-
gerichtliche Schiedsverfahren und die Möglichkei-
ten eines vollstreckbaren Anwaltsvergleichs aus-
gebaut werden sollten. Diese Forderung kann ich 
nur unterstützen. Ich bitte die Regierung, im Zuge 
der Beratung hierzu Gesetzesvorschläge zu unter-
breiten. 
Es ist einzuräumen, daß jede Erhöhung der Streit-
wertgrenzen in allen Verfahrensstufen zur Entlastung 
der Gerichte führt. Das kann man rein rechnerisch 
nachvollziehen. Es ist jedoch zu fragen, ob damit nicht 
auch eine Gefährdung der Einheitlichkeit der Recht-
sprechung verbunden ist. Wesentliche Fragen wie 
z. B. das gesamte Mietrecht, das Unterhaltsrecht, das 
Kaufrecht und das Werkvertragsrecht werden von un-
terschiedlichen Gerichten der ersten Instanz unter-
schiedlich — und dann noch abschließend — beurteilt. 
Auch die Einschränkung des Mündlichkeitsprinzips 
bei sogenannten Bagatellrechtsstreitigkeiten ist im 
Hinblick auf die Rechtsprechung des Europäischen 
Gerichtshofes für Menschenrechte nicht unbedenk-
lich. 
Worüber wir in den Beratungen nachdenken soll-
ten, ist: Beim Amtsgericht sollte ein gespaltener An-
waltszwang mit eingeführt werden. Dies ist sicherlich, 
wie wir wissen, nicht unproblematisch, aber wahr-
scheinlich ein gangbarer Weg. 
Der Entwurf der Bundesregierung und die Vor-
schläge des Bundesrates sind insgesamt intensiv zu 
beraten. Wir sind den beteiligten Verbänden sehr 
dankbar, daß sie hier schon einiges an Vorarbeit gelei-
stet haben. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf der 
Bundesregierung auf Drucksache 11/3621 an die in 
der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu über-
weisen. — Es erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist 
das so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 17 der Tagesordnung sowie Zusatz-
punkt 7 der Tagesordnung auf: 
17. Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes 
zur Änderung des Heimgesetzes 
— Drucksache 11/5120 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
ZP 7 Beratung des Antrags der Fraktion DIE GRÜ
-
NEN und der Abgeordneten Frau Unruh 
Novellierung des Heimgesetzes 
— Drucksache 11/5244 
—Überweisungsvorschlag : 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit (fe-
derführend) 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die gemeinsame Beratung 30 Minuten vorgesehen. — 
Auch hiergegen erhebt sich kein Widerspruch. Dann 
ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Frau Bun-
desminister Dr. Lehr. 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! In der Bundesrepublik Deutschland 
gibt es heute rund 8 000 Heime, in denen etwa 
600 000 Bürger leben. Es sind etwa 3 % aller über 
60jährigen, die in Heimen leben; doch in der Gruppe 
der 60- bis 70jährigen sind es nur 0,6 %, in der Gruppe 
der 70- bis 80jährigen 2,4 %, erst in der Gruppe der 80-
bis 90jährigen sind 10 % in Heimen, und in der 
Gruppe der über 90jährigen schließlich sind es 21 %. 
Viele dieser Menschen sind nicht mehr in der Lage, 
ihre Interessen in einem Heim voll zu wahren. Sie 
bedürfen besonderer Hilfe und des Schutzes unserer 
Gemeinschaft. 
Im Jahre 1975 ist daher das Heimgesetz erlassen 
worden, welches die Bewohner in Heimen vor Beein-
trächtigungen schützen und ihre angemessene Unter-
kunft, Verpflegung und Betreuung sichern soll. Die-
ses Gesetz hat sich durchaus bewährt und hat wesent-
lich dazu beigetragen, die Situation in vielen Heimen 
zu verbessern. 
Doch ist in der stationären Alten- und Behinderten-
hilfe die Entwicklung nicht stehengeblieben. Neue 
Erkenntnisse wurden gewonnen. Anforderungen, Er-
wartungen und Vorstellungen, die sich mit der Auf-
nahme in ein Heim verbinden, haben sich geändert. 
Heime sollen heute nicht nur Unterkunft, Verpfle-
gung und Betreuung bieten, sondern sollen Wohnung 
sein, sollen ein Zuhause bieten. 
Die Sicherung der Selbstbestimmung und Selbst-
verantwortung sowie die Förderung der Eigenaktivi-
tät der einzelnen Bewohner haben heute vorrangige 
Bedeutung. Das Wohl der Heimbewohner und ihre 
Zufriedenheit hängen wesentlich davon ab, daß sie 
weitgehend selbst bestimmen können, daß ihre Wün-
sche respektiert werden, daß sie vielseitige Anregung 
erhalten, und zwar auch und gerade, wenn sie pflege-
bedürftig sind. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12321 
Vizepräsidentin Renger: Frau Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage der Frau Abgeordne-
ten Nickels? 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Ja, wenn es nicht auf meine 
Zeit angerechnet wird. 
Vizepräsidentin Renger: Nein, das mache ich 
nicht. 
Frau Nickels (GRÜNE): Frau Ministerin, ich finde 
das richtig, was Sie gerade gesagt haben. Ich verstehe 
aber nicht, wie sich das, was Sie da sagen, mit dem 
decken soll, was in dem neuen § 1 des Gesetzentwurfs 
formuliert ist, wo es heißt: 
Heime im Sinne des Satzes 1 sind Einrichtungen, 
die zum Zwecke der Unterbringung der in Satz 1 
genannten Personen entgeltlich bet rieben wer-
den und in ihrem Bestand von Wechsel und Zahl 
ihrer Bewohner unabhängig sind. 
Das widersp richt genau dem, was Sie gerade gesagt 
haben, und das kann ich nicht verstehen. 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Keinesfalls! Auch dort, wo 
eine aktivierende Pflege bet rieben wird — auf die wir 
großen Wert legen — , kann man von „Unterbrin-
gung" sprechen. Es ist eine Frage der Semantik. 
Aktivierende Pflege und Rehabilitation sind ge-
fragt. Wohl und Zufriedenheit eines Heimbewohners 
hängen davon ab, in welchem Maße er auch im Heim 
seine noch vorhandenen körperlichen und geistigen 
Fähigkeiten nutzen, üben und bewahren kann, hän-
gen davon ab, daß Möglichkeiten der Wiederherstel-
lung oder wenigstens der Verbesserung seiner kör-
perlichen und geistigen Fähigkeiten erkannt und ge-
nutzt werden. Einschränkungen bei einzelnen Funk-
tionen dürfen nicht dazu führen, daß der Mensch ins-
gesamt hilflos wird und mit der Etikettierung „pflege-
bedürftig" als nicht mehr behandelbar gilt. Auch alte 
Menschen haben ein Recht auf Rehabilitation. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, der Ihnen vorliegende 
Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Änderung des 
Heimgesetzes trägt dieser Entwicklung, soweit ein 
Gesetz das leisten kann, Rechnung. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Das stimmt über-
haupt nicht; da müssen Sie sich einmal die 
Einzelparagraphen angucken!) 
Mit ihm soll zum einen die Gesetzesmaterie gestrafft 
und praxisnäher gestaltet werden. Es sollen Lücken 
ausgefüllt und bestehende Unklarheiten bei der 
Durchführung des Gesetzes ausgeräumt werden. Zum 
anderen wird die rechtliche Stellung des Heimbe-
wohners weiter verbessert. Der Bürger darf mit Ein-
zug in ein Heim nicht recht- und hilflos dem Heimträ-
ger ausgeliefert sein. 
Ich weiß, daß es sehr viele gute, ausgezeichnet ge-
führte Altenheime gibt, bei denen eine solche Be-
fürchtung gar nicht erst aufkommen kann. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Das sind die priva
ten, die superteuren für die reichen Leute!) 
Es gibt aber auch andere Heime, vor allem jene, die 
wir in den Medien zu sehen bekommen, die eine stär-
kere Absicherung der Heimbewohner notwendig ma-
chen. 
Lassen Sie mich kurz einige Schwerpunkte der 
Neuregelungen nennen. Bisher war im Heimgesetz 
lediglich vorgeschrieben, daß ein Heimvertrag abzu-
schließen ist. Seine inhaltliche Ausgestaltung war je-
doch weitgehend den Verhandlungen der Vertrags-
parteien überlassen. Dies hat vielfach zu rechtlichen 
Problemen geführt, und zwar zum Nachteil der Heim-
bewohner. Die Neufassung sieht daher insbesondere 
Einschränkungen bei der Kündigung des Heimver-
trags vor. Auch eine Erhöhung des Entgelts der Heim-
kosten durch den Heimträger darf nicht ohne weiteres 
stattfinden; ihr sind Schranken gesetzt. Die Neufas-
sung enthält auch eine Verpflichtung des Heimträ-
gers, die Versorgung des Bewohners an dessen jewei-
ligen Gesundheitszustand anzupassen, und zwar 
nicht nur dann, wenn sich der Gesundheitszustand 
verschlechtert, sondern auch in Fällen, in denen sich 
der Gesundheitszustand eines Bewohners verbessert 
hat und dessen Unterbringung in der Pflegestation 
nicht mehr notwendig ist. Altenheime und Pflege-
heime dürfen bei uns keine Einbahnstraßen mehr 
sein. 
Das geltende Recht sieht Mitwirkung der Heimbe-
wohner in inneren Angelegenheiten des Heimbe-
triebs durch die Bildung von Heimbeiräten vor. Es hat 
sich jedoch gezeigt, daß in etwa einem Viertel der 
Heime ein Heimbeirat nicht gebildet werden kann, 
weil die Heimbewohner wegen Krankheit dazu au-
ßerstande sind. 
Damit auch diese Bewohner — gerade für sie ist es 
besonders nötig — ihre Wünsche und Meinungen ge-
genüber dem Heimträger artikulieren können, soll für 
sie ein Heimfürsprecher nach Anhörung des Heimträ-
gers bestellt werden, wenn nicht schon — wie in vie-
len Einrichtungen — bereits ein anderes geeignetes 
Gremium besteht. Die Unabhängigkeit des Heimfür-
sprechers gegenüber Behörde und Heimträger, sein 
Einsatz für die Interessen der Heimbewohner, aber 
auch Fragen seiner persönlichen und fachlichen Eig-
nung werden in der Heimmitwirkungsverordnung nä-
her geregelt. 
Die Vorbereitung der Novelle war nicht einfach und 
ist mancherorts von kritischen Äußerungen begleitet 
worden. Wegen gegensätzlicher Interessen der Heim-
träger und der Heimbewohner sind den einen die 
Neuregelungen zu umfangreich und zu weitgehend, 
anderen hingegen viel zu eng; wieder andere halten 
sie überhaupt nicht für erforderlich, weil sie eine 
staatliche Einflußnahme im Heimbereich grundsätz-
lich ablehnen. Beispiele zeigen jedoch, daß die 
manchmal nötig ist. Wir werden in einer bald vorzule-
genden Heimmindestpersonalverordnung die Vor-
aussetzungen der Eignung des Leiters und der Quali-
fikation der Beschäftigten festlegen. 
Die Bundesregierung ist in dem vorliegenden Ent-
wurf darum bemüht, einen gerechten Ausgleich der 
unterschiedlichen Standpunkte zu erreichen. Sie hat 
sich allerdings in ihren Überlegungen besonders von 
12322 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Bundesminister Frau Dr. Lehr 
dem Wohl und den Interessen der Heimbewohner lei-
ten lassen. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Leider nicht!) 
Wenn es uns ernst ist um die Sorgen der älteren Men-
schen in unseren Heimen, dann müssen wir ihre be-
sonderen Anliegen und Bedürfnisse auch bei gesetz-
geberischen Maßnahmen berücksichtigen. 
Die Bundesregierung ist danach verfahren. Sie bit-
tet den Deutschen Bundestag, sie hierbei zu unterstüt-
zen und dem Entwurf zuzustimmen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Jaunich. 
Jaunich (SPD): Werte Frau Präsidentin! Sehr ge-
ehrte Damen und Herren! Frau Bundesministerin Lehr 
hat eine schöne Rede gehalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Nickels [GRÜNE]: Nein, ich fand sie 
nicht schön!) 
Nur, von den schönen Worten steht in diesem Entwurf 
der ersten Novelle zum Heimgesetz nichts! Dies ist der 
deutliche Unterschied zwischen Reden und Han-
deln. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Selten hat ein Schlagwort treffender einen sozialpo-
litischen Mißstand offenbart als das vom Pflegenot-
stand. Tausende von Pflegekräften aus dem Kranken-
bereich wie auch aus dem Altenpflegebereich haben 
auf schier untragbare Zustände hingewiesen. Die Si-
tuation im Bereich der Pflege ist auch dem Bundesmi-
nisterium für Jugend, Familie, Frauen und Gesund-
heit sicherlich nicht unbekannt. Wie man darauf so 
reagieren kann wie mit diesem Entwurf, dies bleibt 
die Frage, die zu beantworten Ihnen noch obliegt. 
Bei solchen Gelegenheiten wird immer Dank ge-
sagt, Dank jenen Menschen, die sich dieser aufopfe-
rungsvollen Arbeit der Pflege widmen. Ich will das im 
Namen meiner Fraktion gern tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Nur, der geeignete Dank würde darin bestehen, daß 
man entsprechende Voraussetzungen schafft, unter 
denen sich diese Arbeit zu vollziehen hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Er würde darin bestehen, daß man ein Berufsbild 
schafft und Weiterbildungsmöglichkeiten organisiert, 
aber nicht zu finanziellen Lasten derer, die in diesen 
Berufen tätig sind. 
(Sehr richtig! bei den GRÜNEN) 
Hier ist angekündigt worden, es werde nunmehr 
auf der Basis des § 3 eine Rechtsverordnung erlassen 
werden, die die Qualifikation der Heimleiter beinhal-
tet. Nun frage ich Sie, Frau Lehr: Warum hat die Bun-
desregierung dies nicht längst getan? Das ist ja Ge-
genstand des 1974 verabschiedeten Gesetzes. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Von Ihnen ver
-
abschiedet!) 
— Nein, einstimmig verabschiedet. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Aber von Ih
nen eingebracht!) 
— Nein, vom Bundesrat damals eingebracht. Herr 
Link, Sie sollten einmal die Akten studieren, bevor Sie 
Zwischenrufe machen. Machen Sie sich erst einmal 
sachkundig! 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Sie hätten es 
verbessern können!) 
Eingebracht worden war der Entwurf vom Land Berlin 
über den Bundesrat in das Haus, und hier wurde er 
einstimmig verabschiedet. Die von mir sehr ge-
schätzte Kollegin Schroeder (Detmold) hat damals für 
die Union in erster wie in zweiter und dritter Lesung 
gesprochen. Sie hat gesagt: Das ist ein gutes Gesetz, 
aber es kann nur der Anfang sein; es müßte unter 
Umständen zu einem Heimfinanzierungsgesetz aus-
gebaut werden. Sie hat davon gesprochen, daß die 
Qualifikation für die Heimleiter bald geregelt werden 
müßte. Die Bundesregierungen, die wir zu vertreten 
haben, haben den Versuch gemacht, die Personal-
mindestverordnung zu realisieren. Die sozialdemo-
kratisch geführten Bundesregierungen sind mit die-
sem Versuch an der Mehrheit des Bundesrats geschei-
tert, was von Ihnen zu vertreten ist, meine Damen und 
Herren von der Union. 
Die Frau Lehr oder auch die Frau Süssmuth haben 
einen solchen Nasenstüber nicht bekommen, weil sie 
gar keinen Versuch gestartet haben. Die Logik, die 
Sie jetzt an den Tag legen, besteht da rin: Man streicht 
dieses Instrument. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Ermächtigung zum Erlaß einer Mindestverord-
nung, was die Anzahl der Pflegekräfte anbelangt, 
wird herausgestrichen! 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Richtig! Ganz 
übel!) 
Ich vermag hierin wirklich keinen Fortschritt zu se-
hen. Wenn ein legislatives Instrument nicht zum Zuge 
gekommen ist, weil Borniertheit und Engstirnigkeit im 
Denken bei einigen wohl Pate gestanden haben, dann 
kann ich daraus doch nicht die Konsequenz ziehen, 
das Instrument zu beseitigen, sondern dann muß ich 
mutig anpacken, zumal wenn es um meine eigenen 
Parteifreunde geht. Denn die Mehrheiten im Bundes-
rat sind immer noch die gleichen wie damals. Frau 
Lehr, Sie hissen hier die weiße Fahne, Sie kapitulie-
ren. Damit werden Sie den Problemen der alten Men-
schen nicht gerecht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Jeder, der gemeint hat, daß die Entscheidung des 
Bundeskanzlers, Sie auf diesen Stuhl zu setzen, be-
deuten würde, daß nunmehr die Probleme der älteren 
Menschen in unserem Lande angepackt werden, muß 
sich bitter enttäuscht sehen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
der Abg. Frau Unruh [fraktionslos]) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12323 
Jaunich 
Ich hätte an Ihrer Stelle nicht den Mut gehabt, mit 
einer so dürftigen Novelle vor dieses Haus zu tre-
ten. 
(Frau Becker-Inglau [SPD]: Dafür machen 
wir jetzt Alternsforschung!) 
— Das muß ja nicht erst erforscht werden. Das wissen 
wir. 
Die Mindestpersonalverordnungsermächtigung 
wird also herausgestrichen. Für die Qualifikation der 
Leiter hätten Sie längst eine Regelung schaffen kön-
nen, denn das war damals mit dem Bundesrat nicht 
strittig. Das hätten Sie längst abkoppeln können, zu-
mindest Ihre Vorgängerin, die jetzige Präsidentin des 
Deutschen Bundestages. Auf diesem Sektor bietet die 
Novelle also keinen Fortschritt, sondern ganz im Ge-
genteil einen Rückschritt. 
Wie sieht es mit den Mitwirkungs- und Mitbestim-
mungsrechten aus? Kriegen Sie eigentlich die B riefe 
nicht, die wir Parlamentarier bekommen? Glauben Sie 
ernsthaft, daß durch die Einsetzung eines Heimfür-
sprechers die berechtigten Wünsche und Forderun-
gen gerade der aktiven Seniorengeneration, die Sie in 
Worten immer so hochloben und feiern, erfüllt wer-
den? Ganz im Gegenteil! 
Im übrigen muß es da wohl Abstimmungsprobleme 
mit dem Haus des Bundesjustizministers geben. Denn 
was sich hier in der Änderung befindet, scheint im 
Hause Engelhard, welches Ihrem Entwurf zugestimmt 
hat, nicht berücksichtigt worden zu sein, und bei Ih-
nen scheinen die Bestrebungen dort wohl auch nicht 
angekommen zu sein. Kurzum: Auch was diesen 
Punkt anlangt, ist das, was Sie hier vorlegen, eine 
dürftige Antwort auf die Forderung nach wirksamer 
Mitbestimmung der Heimbewohner. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau Un
-
ruh [fraktionslos]) 
Man kann daraus den Schluß ziehen, den Sie, Frau 
Unruh, oder die Fraktion der GRÜNEN gezogen ha-
ben. Sie wollten heute, glaube ich, eine Drucksache 
zur Behandlung einreichen, die die Bundesregierung 
auffordert, den Entwurf zurückzuziehen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Sie haben sie auf 
dem Tisch! Da müssen Sie in dem Haufen 
wühlen! Holen Sie sie sich einmal heraus!) 
—Gut, entschuldigen Sie. Das ist in diesem Ersatzple-
narsaal nicht so ganz einfach, wie Sie wissen. 
Als Parlamentarier kann man aber natürlich auch 
andere Konsequenzen daraus ziehen. Wir Sozialde-
mokraten werden den vorliegenden Gesetzentwurf 
durch eigene Anträge anreichern. Denn eine Regie-
rung, die gerade etwas eingebracht hat, zum Zurück-
ziehen aufzufordern ist etwas illusorisch, 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Es liegt von uns 
schon lange ein Pflegegesetz vor!) 
— Zu dem Thema „Pflegegesetz" komme ich gleich 
noch. 
Abschließende Bewertung zum Thema „Mitwir-
kung und Mitbestimmung" : So, wie Sie sich das den-
ken, ist es kein Fortschritt. So ist das zu dürftig. Wir 
werden unsere Vorstellungen hier in die Debatte ein-
bringen. 
Zusammenfassend sage ich: Ich sehe nicht, daß die 
Bundesregierung auf die Herausforderungen auf die-
sem Sektor eine Antwort gefunden hat. Die jetzt vor-
gelegte Erste Novelle zur Änderung des Heimgeset-
zes geht an der Sache vorbei. Insgesamt führen die 
vorgelegten Ergänzungen und Änderungen zu einer 
weiteren Formalisierung und Bürokratisierung in die-
sem Bereich. Zentrale Interessen der Heimbewohner 
können aber nicht durch Ordnungsvorschriften gesi-
chert werden. Die Lebensqualität der Heimbewohner 
ist vielmehr in erster Linie von befriedigenden Rah-
menbedingungen abhängig. Hierzu gehört in erster 
Linie, daß die Kosten für Heimpflege neu geordnet 
werden. Es ist ein unhaltbarer Zustand, daß mehr als 
70 % aller Pflegeheimbewohner wegen der hohen Ko-
sten auf Sozialhilfe angewiesen sind. Wenn es auch 
das gute Recht eines jeden Bedürftigen ist, Sozialhilfe 
in Anspruch zu nehmen, so wissen wir doch, daß Men-
schen, die ein erfülltes Arbeitsleben hinter sich haben, 
dies als unwürdig empfinden. 
Mit dem von uns im Zusammenhang mit dem soge-
nannten Gesundheits-Reformgesetz im Deutschen 
Bundestag eingebrachten Entwurf eines Pflegegeld-
gesetzes, der auch Leistungen an stationär unterge-
brachte Pflegebedürftige vorsah, haben wir den er-
sten Schritt in die richtige Richtung aufgezeigt. Auf 
dieser Basis gilt es fortzuschreiten. Ihren Entwurf wer-
den wir nicht nur der kritischen Öffentlichkeit im 
Wege einer Anhörung präsentieren, sondern wir wer-
den ihn auch mit unseren eigenen Vorstellungen an
reichern. Dann wird der Deutsche Bundestag darüber 
zu befinden haben, ob daraus ein richtungweisendes 
Instrument, orientiert an der Interessenlage älterer 
Menschen, geworden ist oder nicht. Davon wird dann 
unsere Zustimmung abhängen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Walz. 
Frau Walz (FDP) : Frau Präsidentin! Meine Damen! 
Meine Herren! Wie kann man ohne Zähne beißen? 
Auch der vorliegende Entwurf bietet darauf keine 
Antwort. 
Vor 14 Jahren wurde das Heimgesetz verabschie-
det; es hat sich im großen und ganzen bewährt. Aller-
dings wird es den veränderten Verhältnissen in unse-
rer Gesellschaft und auch in den Heimen in Teilen 
nicht mehr gerecht. Wir haben es heute mehr und 
mehr mit alten Menschen zu tun, die auch im höheren 
Alter noch über sich selbst bestimmen möchten. Die 
Einsicht in der Gesellschaft wächst, altersbedingte 
Hilflosigkeit nicht mit Entmündigung zu beantworten. 
Das Betreuungsgesetz war die nötige Antwort darauf. 
Wir haben die Würde des Alters zu achten. 
Das heißt, daß Alter heute kein Lebensabschnitt ist, 
der allein von der Rentenformel oder einem sonnigen 
Plätzchen auf einer Bank im Park bestimmt wird. Alte 
Menschen wollen die letzte Phase ihres Lebens be-
wußt erleben und auch selbst mitgestalten, soweit und 
solange dies möglich ist. Das gilt vor allem bei einem 
Heimaufenthalt, der häufig mit der totalen Trennung 
vom bisherigen Leben verbunden ist. 
12324 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Frau Walz 
Zwar werden nach wie vor — das hat Frau Minister 
Lehr schon gesagt — 95 % der Älteren zu Hause ge-
pflegt und betreut, doch ca. 5 % müssen in stationären 
Einrichtungen leben. Die Gründe dafür sind: keine 
Angehörigen — das wird in Zukunft das Schicksal vie-
ler Menschen sein — , die Familie kann die Pflegelei-
stungen nicht erbringen oder die Behinderungen, die 
Erkrankungen sind so stark bzw. schwer, daß häusli-
che Pflege nicht mehr möglich ist. Die Zunahme der 
Pflegebedürftigkeit wird dieses Haus deshalb noch 
sehr stark beschäftigen müssen. Bei diesem Thema 
wird in Zukunft niemand mehr weghören können. Die 
Absicherung des Pflegerisikos muß kommen. 
Da immer mehr Menschen immer älter werden und 
da die ambulanten Dienste ausgebaut wurden, kom-
men die Menschen immer älter und immer pflegebe-
dürftiger in die Heime. Diese sind inzwischen quasi zu 
Kleinstkrankenhäusern geworden. Das hat die Situa-
tion in den Heimen grundlegend geändert. Neben der 
Betreuung sind die Pflege und — was bisher vernach-
lässigt wurde — die Rehabilitation sowie die reaktivie-
rende Pflege in den Vordergrund getreten. 
Heute sind Heime leider Gottes weitgehend noch 
Endstation. Aber dies entspricht in keiner Weise den 
Erkenntnissen der rehabilitativen Medizin in anderen 
Ländern. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Sehr gut!) 
Heime sollten auch in Zukunft die Möglichkeit der 
Rückkehr in das häusliche Leben eröffnen. Davon 
muß in einem Heimgesetz die Rede sein. Wir werden 
in den Ausschußberatungen auf diesen sehr wichti-
gen Punkt zurückkommen. 
Heute ist die Situa tion in den Heimen jedoch von 
der Sorge um die Qualität der Pflege geprägt. Der 
Pflegenotstand droht. Sicher kann ein Heimgesetz 
nach herkömmlichem Verständnis darauf nicht die 
alleinige Antwort geben. Doch wir sollten uns darüber 
unterhalten, an welcher Stelle Vorgaben zur Qualifi-
zierung der Pflegeleistungen gemacht werden müs-
sen, die dann auch für die Kostenträger verbindlich 
sind. Wir müssen also über eine Verbesserung der 
Rahmenbedingungen für die Pflege nachdenken. 
Wir halten es für ganz wich tig, daß durch die Trans-
parenz der Heimleistungen die Rechtsposition der 
Heimbewohner gestärkt wird und daß die Fragen der 
Kündigung geklärt werden. Wir haben allerdings Be-
denken dagegen, wenn Entgelte daran gemessen 
werden sollen, was in der Gemeinde oder in ver-
gleichbaren Gemeinden für Heimplätze gleicher A rt 
 bezahlt wird. Dies bedeutet, daß weder Heimbewoh-
ner noch Heimträger einen Einfluß auf die Gestaltung 
der Pflegesätze haben werden. Das Prinzip der Ver-
tragsfreiheit ist damit fraglich geworden. Auch dar-
über werden wir im Ausschuß reden müssen. 
Ein weiteres Kernstück der Novelle ist die Bestel-
lung eines Heimfürsprechers. Die dafür vorgesehe-
nen Regelungen können von uns nicht mitgetragen 
werden. Die Bestellung eines Heimfürsprechers durch 
die zuständige Behörde ist für uns kein gangbarer 
Weg. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN und der 
Abg. Frau Unruh [fraktionslos]) 
Wir meinen, daß der Heimfürsprecher eine Person des 
Vertrauens sein soll. Dies kann ein Angehöriger sein, 
ein Vertreter eines Seniorenrates oder ganz schlicht 
jemand, der in der Altenpolitik aktiv tätig ist. 
Schließlich — auch das ist ein ganz wich tiger Punkt 
— halten wir eine Regelung für unumgänglich, die 
sich mit der Heimaufsicht befaßt. Es muß möglich 
sein, daß die Heimaufsicht auch unangemeldete Kon-
trollbesuche vornehmen kann. Bei vorher angemel-
deten Kontrollen können Mißstände vertuscht wer-
den. 
(Jaunich [SPD]: Sehr gut! Ein enormer Gesin
-
nungswandel bei der FDP!) 
Wir meinen, eine sinnvolle Überprüfung der Heime 
nach einheitlichen Kriterien ist dringend nötig. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Hoffentlich bleiben 
Sie dabei!) 
Niemand darf in einer Einrichtung anderen Men-
schen hilflos ausgeliefert sein. Wir werden in den Aus-
schußberatungen unsere Vorschläge im einzelnen er-
läutern, stimmen aber einer Novellierung des Heim-
gesetzes vom Grundsatz her zu. Wir werden versu-
chen, dem Heimgesetz Biß zu geben. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Nickels. 
Frau Nickels (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Das war eine erstaunliche Rede 
von seiten der FDP. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich hoffe, Sie bleiben dabei. Das wäre schön; denn 
dann würde man vielleicht etwas Gutes für die Heim-
bewohnerinnen und Heimbewohner erreichen. 
Wie Sie wissen, ist es das Ziel grüner Politik, Heime 
durch den Aufbau ambulanter Hilfen zu ersetzen, und 
zwar deshalb, weil Heime nach wie vor Einrichtungen 
sind, bei denen die Interessen der Organisa tion und 
der Kostenträger zwangsläufig die Bedürfnisse der 
dort lebenden Menschen beherrschen. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Das stimmt!) 
Die von der Bundesregierung vorgeschlagene No-
vellierung des Heimgesetzes schreibt diesen Zustand 
aber fort . In der Definition von Heimen — ich habe das 
eben schon einmal die Frau Ministe rin gefragt — sagt 
die Bundesregierung selbst, daß diese Einrichtungen 
„in ihrem Bestand und Zweck von Wechsel und Zahl 
ihrer Bewohner unabhängig sind". Ich finde, gerade 
das geht nicht. Wir brauchen nämlich Hilfsformen, 
deren oberstes Ziel es ist, auch dem Willen und der 
Selbstbestimmung der Bewohnerinnen und Bewoh-
ner gerecht zu werden. Frau Ministe rin, ich finde, daß 
auch das Wort Unterbringung eine sprachliche Fehl-
leistung ist. Sprache ist ja oft enthüllend. Wenn Sie 
sagen, Sie wollten, daß sich diese Menschen zu Hause 
fühlen könnten, dann ist das eine Negativsteigerung. 
Die Negativsteigerung würde dann so aussehen: sich 
zu Hause fühlen, wohnen, unterbringen oder abstel-
len. Die Sprache in Ihrem Gesetzentwurf ist verräte- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12325 
Frau Nickels 
risch. Ich denke, man muß da wirklich noch einmal die 
Grundsatzabsicht hinterleuchten. 
Das von uns schon vor langer Zeit eingebrachte 
Pflegegesetz will ein selbstbestimmtes Leben der Pfle-
gebedürftigen in ihrer gewohnten Umgebung — das 
ist ganz wichtig — ermöglichen. Es sichert dem Pfle-
gebedürftigen die Verfügungsgewalt über die Hilfs-
dienste. Den gleichen Ansatz fordern wir beim Heim-
gesetz, das sicherlich noch so lange nötig sein wird, 
wie Heime noch nicht ersetzt werden können. Für die 
Übergangszeit brauchen wir aber ein Schutzgesetz 
für die Bewohnerinnen und Bewohner und kein 
Schutzgesetz für die Interessen der Heimträger. 
(Zustimmung der Abg. Frau Unruh [frak
-
tionslos]) 
Die Bundesregierung will aber kein Schutzgesetz, 
wenn sie es nun den Heimträgern erlaubt, durch die 
Aufnahme einer einfachen Klausel in den Heimver-
trag das Monatsentgelt für Miete, Verpflegung, Be-
treuung oder Pflege einseitig zu erhöhen. Das wider-
spricht dem genannten angeblichen Willen. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Blanker Zynis
mus!) 
Die Bundesregierung will auch kein Schutzgesetz, 
wenn auch die Novellierung den Heimbewohnerin-
nen und Heimbewohnern nur eine Mitwirkung, nicht 
aber eine Mitbestimmung zubilligt. Der Heimbeirat 
hat das Recht auf Information und Erörterung, nicht 
aber Anspruch auf Berücksichtigung seiner Vor-
schläge, den er unserer Auffassung nach haben 
müßte. 
Mich wundert es angesichts dieser Situation in den 
Heimen überhaupt nicht, daß viele der Betroffenen 
keine Lust mehr haben, im Heimbeirat mitzuarbeiten. 
Wir fordern die Mitbestimmung in so wichtigen Berei-
chen wie Finanzen, Personaleinstellung und -kündi-
gung, Erweiterung und Umbau des Heimes, Gestal-
tung der Heimordnung. 
Die Bundesregierung will auch kein Schutzgesetz, 
wenn für den Fall, daß kein Heimbeirat gebildet wer-
den konnte, eine Heimfürsprecherin oder ein Heim-
fürsprecher eingesetzt wird von der Behörde, die 
gleichzeitig die Interessen der Kostenträger zu vertre-
ten hat. Da macht man den Bock zum Gärtner. Das 
geht überhaupt nicht. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Frau Unruh 
[fraktionslos]: Sehr richtig!) 
Wir fordern für den Fall, daß auch bei der Ausstattung 
mit wirkungsvollen Mitbestimmungsrechten kein 
Heimbeirat durch die Betroffenen selber gebildet wer-
den kann, die Vertretungsmöglichkeit der Bewohne-
rinnen und Bewohner durch Vertrauenspersonen, de-
nen jederzeit das Vertrauen entzogen werden kann, 
wenn sie es nicht verdient haben. 
Die Bundesregierung will weiterhin kein Schutzge-
setz, wenn sie eine Heimaufsicht duldet, die ihren 
Aufgaben nicht gerecht wird. So werden über Jahre 
hin menschenunwürdige Zustände bis hin zu Frei-
heitsberaubung und Mißhandlungen nicht erkannt 
oder gar geduldet. Die Gründe dafür sind vielfältig, 
hauptsächlich aber Interessenverquickung und Über-
lastung. 
Wir GRÜNEN fordern ein wirklich unabhängiges 
Aufsichtsgremium als Heimaufsicht, das sich aus Be-
wohnerinnen und Bewohnern aus ihren Vertrauens-
leuten, aus Vertretungen der Organisationen der Be-
troffenen und der Kommunen zusammensetzt. Diese 
Gremien sollen in der Lage sein, Ombudsleute zu er-
nennen, die mit weitestgehenden Aufsichtsmöglich-
keiten versehen werden. 
Zum Schluß bringe ich einen Punkt zur Sprache, 
den auch Sie schon erwähnt haben und der geradezu 
skandalös ist. Die Bundesregierung kann hier nicht 
von der Vorlage eines Schutzgesetztes für die Betrof-
fenen reden, wenn sie den Personalschlüssel in den 
Heimen dem freien Spiel der Kräfte überläßt, in dem 
die Bewohnerinnen und Bewohner nur verlieren kön-
nen. Wir fordern die Festlegung von Mindestschlüs-
seln, die deutlich besser als die heutigen bemessen 
sind. 
Aus den Gründen, die ich nur kurz skizzieren 
konnte, lehnen wir die Vorlage ab. Wir haben einen 
eigenen Antrag eingebracht, der ja ebenfalls beraten 
wird. Ich hoffe, daß die Beratungen für die Betroffenen 
etwas Vernünftiges ergeben und daß Ihr Entwurf 
nicht Gesetz wird. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der Abg. Frau 
Unruh [fraktionslos]) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Link. 
Link (Diepholz) (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Jau-
nich, bis jetzt hatte ich immer den Eindruck, daß dann, 
wenn wir uns über diese Fragen, die uns gemeinsam 
bewegen, im Ausschuß und im Plenum des Deutschen 
Bundestages unterhalten, der eine dem andern nicht 
Unkenntnis oder Ahnungslosigkeit vorwirft, wie es 
gerade Mittwoch im Ausschuß geschehen ist. Wissen 
Sie, wenn wir als große Volksparteien einander bei 
politischen Fragen ständig bescheinigen, du hast 
keine Ahnung und du hast keine Ahnung, 
(Jaunich [SPD]: Dann hätten Sie den Gesetz
entwurf nicht machen dürfen! — Bohl [CDU/ 
CSU]: Tun wir doch gar nicht!) 
dann dürfen wir uns nicht wundern, wenn die Ränder 
am linken und rechten Rand, Herr Jaunich, wach-
sen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Man muß aber über 
die Betroffenen reden!) 
Ich meine, gerade in den Fragen, die wir heute mor-
gen behandeln, sollte der Umgangston ein anderer 
sein. Das sollten Sie auch Ihren Kollegen im Ausschuß 
sagen. 
Im übrigen darf ich Ihnen sagen, Herr Jaunich, daß 
doch auch Sie wissen, daß das Ausbildungspflegege-
setz, das die Ausbildung regelt, zur Zeit im Ministe-
rium vorbereitet wird und daß wir uns bald darüber 
unterhalten werden. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Wie ist es mit dem 
Personalschlüssel?) 
12326 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Link (Diepholz) 
Die Tatsache, daß heute etwa 600 000 ältere Mit-
bürgerinnen und Mitbürger — behinderte und nicht-
behinderte — in 8 000 Heimen leben, macht verständ-
lich, daß sich Erwartungen und Anforderungen bei 
der Unterbringung in Heimen seit 1974 verändert ha-
ben. Früher war das Heim eine Art Versorgungsein-
richtung. Heute sind Selbständigkeit und Eigenver-
antwortung mehr gefragt. 
In der Vergangenheit hat es immer wieder Schwie-
rigkeiten bei der Auslegung des Beg riffs Heim gege-
ben. Eine Klarstellung auch hinsichtlich einer besse-
ren Abgrenzung gegen sogenannte Wohngemein-
schaften, Übergangsheime und andere Wohnformen 
der Altenhilfe ist daher dringend geboten. Wir werden 
ja während der Beratungen und einer Anhörung Zeit 
haben, uns darüber zu unterhalten. 
Ein Schwerpunkt der Neufassung des Heimgeset-
zes — ich weiß gar nicht, warum Sie heute morgen so 
sehr kritisiert haben, der Gesetzentwurf bringe nichts 
Neues; deshalb trage ich Ihnen das vor — ist die Rege-
lung über den Heimvertrag. Das ist ein ganz wichtiger 
Punkt für uns. Bislang war festgelegt, daß zwischen 
den jeweiligen Heimträgern und den Mitbürgerinnen 
und Mitbürgern in Heimen ein Vertrag zu schließen 
ist, allerdings ohne im einzelnen eine bestimmte in-
haltliche Ausgestaltung vorzunehmen. Heute ist es 
notwendig, insbesondere Regelungen über die ge-
naue Beschreibung der einzelnen Rechte und Pflich-
ten der Mitbürgerinnen und Mitbürger festzulegen. 
Hierzu gehören vor allem Regelungen über die ge-
naue Beschreibung der einzelnen Rechte und Pflich-
ten der Beteiligten. Ich meine, das wäre, Frau Mini-
sterin, schon ein ganz großer Fortschritt. 
Eine Verbesserung ist die Mitwirkung der Mitbür-
gerinnen und Mitbürger in Heimen bei der Gestal-
tung des Heimbetriebs durch die Bildung von Heim-
beiräten. Wir alle wissen, daß viele Mitbürgerinnen 
und Mitbürger in unserem Land schon seit Jahren 
ehrenamtlich in den Heimen mitarbeiten und viel Gu-
tes tun. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Die haben aber 
keine Lust mehr, weil sie überhaupt nicht 
mehr durchblicken!) 
In der Praxis hat sich allerdings gezeigt, daß in 
einem Viertel der Einrichtungen infolge Krankheit 
oder Behinderung ein solcher Heimbeirat nicht gebil-
det werden konnte. Auch hier ziehen wir Konsequen-
zen. Um Mitbürgerinnen und Mitbürgern in Heimen 
zukünftig die Möglichkeit zu schaffen, ihre Vorstel-
lungen gegenüber dem Heimträger darzulegen, kann 
nunmehr ein Heimfürsprecher bestellt werden, der 
dann die Interessen der Heimbewohner wahrnimmt. 
Dieser muß — darauf legen wir großen Wert — unab-
hängig sein gegenüber der zuständigen Behörde und 
auch gegenüber dem Heimträger. 
Mit der Neufassung des Heimgesetzes wird zukünf-
tig auf eine pauschale Festlegung der Personalaus-
stattung verzichtet. Wir wissen aber, daß in vielen 
Ländern bereits Konsequenzen gezogen worden sind 
und daß sich die Personalausstattung zwar nicht 
schnell genug, aber doch langsam verbessert. 
Zu begrüßen ist auch die Verbesserung hinsichtlich 
der Gewährung von Darlehen — auch das ist ein 
neuer Punkt — an den Heimträger zum Bau, zur Aus-
gestaltung und zum Betrieb eines Heimes. Diese Dar-
lehen sind in der Regel unverzinslich. Künftig sollen 
nunmehr diese Beträge verzinst werden, 
(Jaunich [SPD]: Das löst vor allen Dingen die 
Probleme der auf Sozialhilfe angewiesenen 
Personen!) 
wenn bei der Berechnung des Entgelts für die Unter-
bringung der Vorteil der Kapitalnutzung nicht zugun-
sten des Heimbewohners berücksichtigt worden ist. 
Auch das ist ein Fortschritt, Herr Jaunich. Darüber 
dürfen wir doch nicht hinwegschauen. Damit wird 
nämlich sichergestellt, daß dem Bewohner keine fi-
nanziellen Nachteile gegenüber dem Heimträger ent-
stehen. 
Mit der Neufassung des Heimgesetzes wird ein wei-
terer Schritt vollzogen, unseren älteren Mitbürgerin-
nen und Mitbürgern in den Heimen mehr Selbstbe-
stimmung zu verschaffen und somit eine aktive Teil-
nahme am Heimgeschehen zu gewähren. Mittler-
weile ist es in das Bewußtsein der Bundesbürger ge-
drungen, daß auch die dritte Phase des Lebens nach 
Schule, Ausbildung und Beruf eine aktive und be-
glückende Phase im menschlichen Leben ist. Um 
diese aktive und beglückende dritte Phase auch für 
unsere Mitbürgerinnen und Mitbürger in Heimen zu 
gewährleisten, müssen alle Voraussetzungen ge-
schaffen werden. 
Hätten die GRÜNEN den vorgelegten Gesetzent-
wurf der Bundesregierung richtig gelesen, hätten sie 
festgestellt, daß die zu verwirklichenden Maßnahmen 
bereits in ihm enthalten sind. Übernähme man die 
Vorschläge der GRÜNEN — Frau Unruh, ich habe das 
nach unserem Gespräch gestern wirklich noch einmal 
überprüft — , würden sich nach meiner Ansicht in Hei-
men zu bürokratische Verfahrensweisen entwickeln. 
Im Gesetzentwurf der GRÜNEN wird die Forderung 
aufgestellt, bei der Bestellung des Heimbeirates oder 
des Heimfürsprechers Familienmitglieder zu berück-
sichtigen. Das kann durchaus gut sein. Aber, ich 
glaube, es ist nicht immer gut; wir haben uns gestern 
darüber unterhalten. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Nichts ist vollkom
-
men!) 
Mit unserer Novelle des Heimgesetzes wollen wir 
die Rechtsstellung der Mitbürgerinnen und Mitbürger 
in Heimen verbessern. Dies allein genügt jedoch 
nicht. Das Urteil des Verwaltungsgerichtshofs Ba-
den-Württemberg hat gezeigt, wie schnell Vorurteile 
gegenüber unseren älteren Mitbürgerinnen und Mit-
bürgern in Heimen entstehen können. Darum erkläre 
ich an dieser Stelle für die gesamte CDU/CSU-Frak-
tion: Unsere in Heimen lebenden älteren Mitbürge-
rinnen und Mitbürger verdienen unsere uneinge-
schränkte Anerkennung für ihre großen Leistungen, 
die sie in den vergangenen 40 Jahren beim Wieder-
aufbau der Bundesrepublik erbracht haben. Sie alle 
haben das Recht, mitten unter uns zu leben — auch in 
Heimen mitten unter uns zu leben — 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Ist doch selbstver
ständlich — Jaunich [SPD]: Aber sie haben 
auch ein Anrecht auf einen besseren Ent
wurf ! ) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12327 
Link (Diepholz) 
und nicht auf die grüne Wiese oder an den Stadtrand 
abgeschoben zu werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Ich erlaube mir, zur Infor-
mation der Zuhörer zu sagen, daß es sich um die erste 
Lesung eines Gesetzentwurfs der Bundesregierung 
handelt und daß all die Vorschläge in den Ausschüs-
sen beraten werden. Sonst wissen die Zuhörer gar 
nicht, warum wir hier schon alle Probleme anspre-
chen. 
Jetzt hat die Frau Abgeordnete Unruh das Wort. 
Frau Unruh (fraktionslos): Frau Präsidentin! Werte 
Volksvertreter und Volksvertreterinnen! Drei Minu-
ten, die mir als Redezeit zugestanden worden sind, 
zwingen mich, jetzt vorzulesen. 
Sie, Frau Altersforscherin und heute zuständige Mi-
nisterin Lehr, wissen seit 1978 konkret Bescheid, wie 
über Altenheimer — auch hier in Bonn — verfügt 
wurde nach dem Motto: Und bist du nicht willig, so 
brauch' ich Gewalt. Ihr sogenannter Doktorvater Pro-
fessor Dr. Hillebrand, ehemaliger Ordina rius der Uni-
versität Bonn, als Heimbeiratsvorsitzender sowie Herr 
Landgerichtsdirektor Johannes Brahms, Bonn, klärten 
sie über Wehrlosigkeit und Peinigungen in Heimen 
auf. Beide Herren wurden fast zu Tode gequält. Die 
Prozesse brachten nicht viel. 
Wir Grauen Panther demonstrierten zusammen mit 
Angehörigen viermal in Bonn für unsere Mitglieder 
Hillebrand und Brahms. Sie, Altersforscherin Lehr, 
verurteilten uns als „Kommunistenweiber". Wir 
Grauen Panther haben uns nicht beirren lassen und 
bundesweit bis heute weiter gegen Menschenrechts-
verletzungen in Heimen demonst riert . 
Sie, Frau Ministerin, haben in Bonn auf Einladung 
des Justizministers das realistische Theaterstück der 
Hamburger Vormundschaftsrichter über „Heimall-
tag" — ich nehme an, ohne gespielte Erschütte-
rung — wahrgenommen und legen nach allem einen 
Gesetzentwurf vor, der nicht vorrangig die Lebensin-
teressen und das Schutzbedürfnis der Heimbewohner 
regelt, sondern Heimträgern und Kostenträgern noch 
mehr willkürliche Verfügungsgewalt über abhängige, 
hilflose alte Menschen einräumt. Sie, Frau Ministerin, 
haben mein Buch „Tatort Pflegeheim" mit Lösungs-
vorschlägen erhalten. Ich habe Sie in einem kurzen 
persönlichen Gespräch gebeten, den Schutz und die 
Menschenwürde der Bewohner in den Heimen mit 
der Novellierung des Heimgesetzes end lich nach un-
serem Grundgesetz zu ordnen. Statt dessen stecken 
Sie wieder zig Millionen in irgendeine Altersfor-
schung. Die Forschungsinstitute können sich auf Sie 
verlassen. 
Heimbewohner, Angehörige und Vertrauensperso-
nen verzweifeln in der Zeit ob der Menschenrechts-
verletzungen in unseren Heimen. Bitte, Volksvertre-
ter und Volksvertreterinnen, lassen Sie uns gemein-
sam an Hand des vorliegenden Antrags auf Drucksa-
che 11/5244 ein Heimgesetz mit vorrangigem Schutz 
für die Bewohner gestalten. 
Danke schön. 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Frau Bundes-
minister Dr. Lehr. 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Sehr verehrte Frau Unruh, 
ich möchte nur folgendes feststellen. 
Erstens. Das Wort „Kommunistenweib" habe ich 
nie in den Mund genommen. 
Zweitens. Die genannte Problematik in einem Bon-
ner Altersheim aus dem Jahre 1978 habe ich zum 
Wohl der Bewohner gelöst. Daß es Wege der Lösung 
gibt, die nicht gerade über öffentliche Demonstratio-
nen, sondern über Interventionen bei den maßgeb-
lichen Verantwortlichen führen, müssen Sie ein-
sehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe die Problematik zum Wohle der Betroffenen 
gelöst. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Haben Sie 
nicht!) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. Interfraktionell wird vor-
geschlagen, die Vorlagen auf den Drucksachen 
11/5120 und 11/5244 an die in der Tagesordnung auf-
geführten Ausschüsse zu überweisen. Sind Sie damit 
einverstanden? — Ich sehe und höre keinen Wider-
spruch. Dann ist das so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 18 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Scheer, Bahr, Fuchs (Verl), Horn, Gansel, 
Jungmann (Wittmoldt), Dr. Soell, Stobbe, Ver-
heugen, Voigt (Frankfurt), Dr. Ehmke (Bonn), 
Büchner (Speyer), Dr. Hauchler, Kretkowski, 
Weiler, Dr. Vogel und der Fraktion der SPD 
Einstellung aller Atomwaffenversuche 
— Drucksache 11/5032 — 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für die 
Beratung 45 Minuten vorgesehen. — Das Haus ist da-
mit einverstanden. Dann ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Verheugen. 
Verheugen (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die Versuche, Atomwaf-
fentests teilweise oder ganz zu verbieten, haben eine 
lange, wechselvolle und wohl auch leidvolle Ge-
schichte. Ein erster teilweiser Erfolg ist bereits vor 
30 Jahren mit dem Antarktisvertrag erzielt worden, 
1963 gab es den Vertrag über den teilweisen Test-
stopp, und seit mehr als 25 Jahren sind wir eigentlich 
nicht weitergekommen. 
Dabei sind die Sorgen, die mit den Atomexplosio-
nen verbunden sind, die gleichen geblieben. Es geht 
immer noch um die Frage, ob Atomtests ein Instru-
ment sind, mit dem man Abrüstung vorantreiben oder 
umgekehrt verhindern kann. 
(Vorsitz : Vizepräsident Stücklen) 
12328 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Verheugen 
Es geht selbstverständlich auch immer noch um die 
Frage, welche ökologischen Auswirkungen Atomtests 
haben. 
In dieser Woche ist das Thema nun wieder sehr 
aktuell geworden. Darum ist es gut, daß wir heute 
darüber reden. Der sowjetische Außenminister Sche-
wardnadse hat vor den Vereinten Nationen eine 
Reihe von Vorschlägen gemacht, die es möglich ma-
chen, endlich einen Schritt weiterzukommen. Er hat 
vorgeschlagen, für alle Atomwaffentests ein Morato-
rium zu vereinbaren, also einen Teststopp. Er hat vor-
geschlagen, die Produktion von waffenfähigen Kern-
brennstoffen einzustellen. Er hat erklärt, daß die So-
wjetunion bereit ist, einen ihrer Reaktoren unter die 
Kontrolle der Internationalen Atomenergiebehörde zu 
stellen, um die Wirksamkeit umfassender Verifika-
tionsmaßnahmen vor Ort zu prüfen und dann entspre-
chende Schlüsse zu ziehen. Wir denken, daß dieses 
Angebot der Sowjetunion angenommen werden sollte 
und daß es eine schnelle und positive Antwort des 
Westens verdient. 
Nach unserer Meinung ist der Teststopp in der Rü-
stungskontrollpolitik eine Schlüsselfrage. Die Diskus-
sion konzentriert sich ja in der letzten Zeit darauf, das 
quantitative Wettrüsten zu vermindern; das gilt ganz 
besonders bei den Atomwaffen. Es ist aber doch die 
Gefahr gegeben, daß dieses quantitative Wettrüsten 
zu einem qualitativen Wettrüsten wird, daß die Redu-
zierung der Anzahl der Atomwaffen in der Welt nur 
ein Teilerfolg sein wird, weil die Atomwaffen, die 
dann noch übrig sein werden die gefährlicheren 
Atomwaffen sein werden. 
Dieselbe Gefahr — das darf ich hier noch anmer-
ken — haben wir natürlich auch bei den konventio-
nellen Waffen. Wenn wir auch mit großer Freude se-
hen, daß es in Wien bei den Verhandlungen über kon-
ventionelle Abrüstung schnell vorangeht, so haben 
wir dort doch exakt dasselbe Problem. Die Reduzie-
rungen, zu denen es möglicherweise kommt, bedeu-
ten ja nicht, daß die dann übrigbleibenden Waffen die 
weniger gefährlichen sind. 
Wir denken, daß die weiterreichenden Abrüstungs-
vorschläge auch im Bereich des Teststopps von der 
Seite des Westens kommen sollten. Ich finde den Zu-
stand allmählich unerträglich, daß wir immer wieder 
in die Lage versetzt werden, wie im Märchen vom 
Hasen und vom Igel hinter den Abrüstungsvorschlä-
gen der Sowjetunion herlaufen zu müssen. 
(Lamers [CDU/CSU]: Das stimmt doch nicht! 
Ich werde es Ihnen gleich beweisen!) 
— Das ist so, Herr Lamers. Seit Jahren ist der Westen 
in der Position, auf Vorschläge reagieren zu müssen, 
die aus dem Osten kommen. 
(Zustimmung bei der SPD — Lamers [CDU/ 
CSU]: Die sind nie verhandlungsfähig!) 
Eigene weiterreichende Vorschläge wären besser. 
Lassen Sie es mich etwas zugespitzt sagen: Der 
Rüstungswettlauf der vergangenen Jahrzehnte ist im-
mer verdammt worden, aber er ist mitgemacht wor-
den. Wenn es jetzt zu einem Abrüstungswettlauf kom-
men sollte, dann kann man fast das Gefühl bekom
-
men, daß es bei uns manche gibt, die den Abrüstungs-
wettlauf als Gefahr empfinden. 
(Lamers [CDU/CSU]: Dann seid ihr die Ha
sen! Ihr kommt immer zu spät!) 
Rüstungswettlauf verdammen und mitmachen, Abrü-
stungswettlauf mit Worten begrüßen, aber nicht mit-
machen — das scheint uns die falsche Politik zu 
sein. 
(Lamers [CDU/CSU]: Wir haben 1989!) 
Der Teststopp ist ja selber ein ganz ernsthafter Test 
hinsichtlich der Glaubwürdigkeit unserer Rüstungs-
kontrollpolitik; denn die Kernfrage heißt: Will die 
Bundesregierung wirklich noch einen umfassenden 
Teststopp als ein abrüstungspolitisches Ziel an sich, 
oder hat sie sich längst auf einen anderen Weg bege-
ben? 
(Lamers [CDU/CSU]: Das haben Sie auch 
schon x-mal gesagt!) 
Bleibt die Bundesregierung bei der früheren Auffas-
sung, daß die einzige Bedingung für ein umfassendes 
Verbot aller Kernwaffenversuche eine gesicherte Ve-
rifikation sein soll, oder ist es so, daß jetzt, nachdem 
sich die Verifikationsfrage anders darstellt, vorsorg-
lich schon einmal neue Barrieren aufgebaut wer-
den? 
Früher hat man uns immer gesagt: Verifikation ist 
das Problem. — Eine Reihe von Aktivitäten, die die 
Bundesregierung selber entwickelt und mitgetragen 
hat, hat dazu geführt, daß das Verifikationsproblem 
technisch gelöst ist. In diesen Tagen, bei den Bespre-
chungen zwischen den Außenministern der USA und 
der Sowjetunion, sind wir dem Verifikationsprotokoll, 
dessen Fehlen der Ratifizierung der Testbegren-
zungsverträge aus den 70er Jahren bisher entgegen-
stand, sehr nahegekommen. Es ist sehr zu begrüßen, 
daß der Senat der USA jetzt wahrscheinlich die not-
wendigen Voraussetzungen als erfüllt ansieht, um 
endlich zur Ratifizierung der Schwellenverträge zu 
kommen. Aber das muß gleichzeitig der Zeitpunkt 
sein, den nächsten und weitergehenden Schritt ernst-
haft anzugehen. 
Der unmittelbare Zusammenhang zwischen Test-
stopp und Abrüstung muß in den Mittelpunkt dieser 
Diskussion gestellt werden. Er muß immer gesehen 
werden. Daß ein solcher Zusammenhang besteht, 
meine Damen und Herren, ergibt sich sehr deutlich 
auch aus der Antwort der Bundesregierung auf eine 
Kleine Anfrage meiner Fraktion, die uns im August 
dieses Jahres erteilt worden ist und in der die Bundes-
regierung sehr deutlich sagt, daß nach ihrer Meinung 
die Glaubwürdigkeit der nuklearen Abschreckung 
von der Funktionsfähigkeit der Atomwaffen abhängt. 
Frau Thatcher hat das bei anderer Gelegenheit — eine 
Diskussion, die wir noch gut in Erinnerung haben — 
etwas präziser ausgedrückt. Sie hat gesagt: Atomwaf-
fen müssen up to date sein, und dazu muß man sie 
eben auch testen. 
Die Funktionsfähigkeit von Atomwaffen, so sagt 
auch die Bundesregierung — nicht im Sinne einer 
eigenen Erkenntnis; sie sagt, sie wisse das aus allge-
mein zugänglichen öffentlichen Quellen — , muß gete-
stet werden. Das gilt für vorhandene und für neu zu 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12329 
Verheugen 
entwickelnde. — Das wirklich Erstaunliche ist, daß die 
Bundesregierung sagt, sie könne zu dieser techni-
schen Frage, ob für die Funktionsfähigkeit von Atom-
waffen Tests notwendig seien oder nicht, keine eigene 
Auffassung äußern. Es ist wirklich merkwürdig, daß 
ein Land, das keine Atomwaffen besitzt und keine 
Atomwaffen besitzen will, wohl aber Tausende von 
Atomwaffen auf seinem eigenen Boden hat, der Mei-
nung ist, man müsse keine eigene Auffassung zu der 
Frage des Zusammenhangs zwischen Atomtests und 
Kernwaffenverwendung haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir haben noch 
nie eine getestet!) 
Das ist eine Position, die eine ganz seltsame Logik 
ergibt; denn diese Logik heißt: Solange es Atomwaf-
fen gibt, wird eben auch getestet, und wir können 
nichts daran machen. 
Wenn wir uns das Verhandlungsziel ansehen — 
z. B. bei den START-Verhandlungen, bei denen es ja 
nicht um Abschaffung, sondern um 50 %ige Reduzie-
rung geht — , dann heißt das eben, daß selbst nach 
einem Erfolg der Verhandlungen zwischen den bei-
den Supermächten über die Reduzierung der strategi-
schen Atomwaffen immer noch weiter getestet wer-
den wird. 
Diese Sache hat für uns auch noch in einem anderen 
Zusammenhang unmittelbare Relevanz. Es wird Ih-
nen ja nicht erspart bleiben, meine Damen und Her-
ren von der Koalition, die Diskussion über die Lance
-
Nachfolge noch einmal zu führen. Sie haben dieses 
Thema gerade noch einmal zeitlich ein bißchen weg-
geschoben. Aber das kommt ja auf Sie zu. Je schneller 
wir in Wien vorankommen, desto schneller kommt es 
auf Sie zu. Die Bundesregierung sagt jetzt, ihr sei gar 
nicht bekannt, ob im Zusammenhang mit der Frage 
der Modernisierung der Nachfolgeraketen für die 
Lance Tests stattfinden müssen, stattfinden werden, 
schon stattgefunden haben oder vielleicht sogar schon 
abgeschlossen sind. Ich muß Ihnen sagen, ich finde 
das haarsträubend; denn es handelt sich um Waffen, 
die bei uns stationiert werden sollen. Wenn die Bun-
desregierung schon sagt, sie wisse darüber nichts, 
dann ist es doch nicht allzuviel verlangt, wenn man 
sagt, daß sie unseren Verbündeten einmal fragen 
sollte, ob er im Zusammenhang mit der Diskussion 
über die Lance-Nachfolge Atomtests durchgeführt hat 
oder durchzuführen gedenkt. 
Die Bundesregierung spricht heute vom Teststopp 
als einem wichtigen Ziel, das schrittweise verwirklicht 
werden kann. Das ist ein wörtliches Zitat. Ich halte das 
für viel zuwenig. Unser Antrag, der hier vorliegt, be-
müht sich darum, in dieser Frage endlich einmal Klar-
heit zu schaffen. Wir möchten wissen, ob für die Bun-
desregierung der umfassende Teststopp ein aus sich 
heraus begründetes Ziel mit der einzigen Bedingung 
der Verifizierbarkeit ist oder nicht und inwieweit die 
Bundesregierung bereit ist, aktiv etwas für die Ver-
wirklichung dieses Ziels zu tun. 
Ich will darauf hinweisen, daß es auch einen unmit-
telbaren Zusammenhang zwischen Teststopp und 
Nichtweiterverbreitung gibt. Das System der Nicht-
weiterverbreitung von Atomwaffen läuft 1995 aus. Im 
Nichtweiterverbreitungsvertrag ist Teststopp aus-
drücklich als Instrument der Abrüstung vereinbart 
worden. Wir wissen: Die Nichtatomstaaten haben 
wahrlich kein Interesse an der Fortsetzung der Atom-
tests. Nach deren Auffassung haben die Nuklearstaa-
ten mehr als genug Atomwaffen — auch nach Redu-
zierungen — , um sich selbst und alle anderen sozusa-
gen mehrfach umzubringen. Der Punkt ist nur der, 
daß die Atomstaaten laut NV-Vertrag das Recht ha-
ben, Tests durchzuführen. Daß ihnen dieses Recht 
vorenthalten wird, war ja für bestimmte Staaten ein 
Grund, diesem Nichtweiterverbreitungsvertrag nicht 
beizutreten. 
Es besteht ein Zusammenhang zwischen Teststopp 
und Nichtweiterverbreitung, den die Bundesregie-
rung leider ganz bewußt verschleiert, wenn sie in der 
Antwort auf die bereits erwähnte Kleine Anfrage sagt, 
daß die Frage der Atomtests für den Nichtbeitritt eini-
ger Staaten zum NV-Vertrag nicht hauptursächlich 
sei, sondern die Unausgewogenheit der Rechte und 
der Pflichten aus dem Vertrag für die unterschiedli-
chen Vertragspartner hauptursächlich sei. Aber ge-
nau das ist es: Die Unausgewogenheit der Rechte ist 
nichts anderes als der Teststopp. Deshalb würde ein 
umfassender Teststopp auch das System der Nicht-
weiterverbreitung stärken. Weitere Staaten würden 
dem Vertrag beitreten können. 
Die Gefahr nuklearer Proliferation wird immer grö-
ßer. Wir müssen damit rechnen, daß sich am Ende 
dieses Jahrhunderts eine Reihe von weiteren Staaten 
Atomwaffen zugelegt haben wird mit der Gefahr 
wachsender Instabilität in der Welt. Ich brauche hier 
nicht auszuführen, was es bedeutet, wenn in Krisen-
regionen unberechenbare Staaten oder Regierungen 
sich in den Besitz von Atomwaffen setzen. Diese Sorge 
haben wir alle wahrlich gemeinsam. Darum ist jeder 
Schritt zur Stärkung des Systems der Nichtweiterver-
breitung notwendig. 
Aber leider will die Bundesregierung eine entspre-
chende Initiative, die von Mexiko ausgegangen ist, 
nicht unterstützen. Mexiko möchte bei der Überprü-
fungskonferenz im nächsten Jahr die Frage des Test-
stopps zu einer zentralen Frage machen. Die Bundes-
regierung sagt dazu, sie unterstütze nicht Bestrebun-
gen in der Richtung, das System der Nichtweiterver-
breitung vom Teststopp abhängig zu machen. Aber 
das verlangt auch keiner; Mexiko hat das nicht ver-
langt. Das ist wiederum eine Verschleierung, weil 
diese Bedingung gar nicht gestellt wird. Ich kann hier 
keine andere Schlußfolgerung ziehen als die, daß die 
Bundesregierung inzwischen auf eine Linie einge-
schwenkt ist, die eben Atomtests auch nach substan-
tiellen Abrüstungsschritten noch möglich machen 
soll. 
Dazu paßt, daß die Bundesregierung eine Konfe-
renz der Nichtkernwaffenstaaten ebenfalls nicht un-
terstützen will, wie sie uns erklärt hat. Dabei gibt es 
durchaus Möglichkeiten für Nichtkernwaffenstaaten 
wie die Bundesrepublik den Teststopp voranzutrei-
ben. Sie wissen, daß die Vereinten Nationen im ver-
gangenen Jahr beschlossen haben, eine Amendment
Konferenz zum Teststopp-Vertrag von 1963 durchzu-
führen. Dieser Antrag ist von einer genügend großen 
Zahl von Teilnehmerstaaten dieses Vertrages unter-
stützt worden. Das heißt, es wird dazu kommen, daß 
12330 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Verheugen 
dieses Anliegen, um in der Sprache der Vereinten 
Nationen zu sprechen: mandatorisch, also verpflich-
tend wird. Diese Konferenz kommt, aber die Bundes-
regierung hält sie nicht für einen geeigneten Weg. 
Dabei wäre es ein geeigneter Weg, durch eine solche 
Konferenz Druck auf die Atomstaaten zu erzeugen. 
Ich frage mich ernstlich, wessen Interessen die Bun-
desregierung in der Teststoppfrage eigentlich vertritt. 
Vertritt sie die Interessen eines Landes, das Atomwaf-
fen nicht besitzt und nicht besitzen will, aber davon 
bedroht ist und deshalb als ein Ziel seiner Politik ha-
ben muß, die Atomwaffen weltweit abzuschaffen, 
oder vertritt sie die Interessen einer Supermacht, die 
auf Atomwaffen und damit auf Atomtests nicht ver-
zichten will? 
Meine Damen und Herren, ein umfassender Atom-
teststopp ist heute erreichbar, wenn wir uns einig sind, 
daß Verifizierung die einzige Bedingung ist. In Wahr-
heit ist es nur noch eine Frage des politischen Willens. 
Mit unserem Antrag wollen wir erreichen, daß die 
Bundesregierung diesen politischen Willen entwik-
kelt und aktiv wird, um das heute mögliche Ziel zu 
erreichen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Lamers. 
Lamers (CDU/CSU): Herr Präsident! Verehrte Kol-
leginnen und Kollegen! Am 9. Ap ril 1986 hat der Bun-
deskanzler in einer Pressekonferenz folgendes er-
klärt: 
Ich wünsche und hoffe aber auch, daß die beiden 
Weltmächte über das Stadium spektakulärer 
öffentlicher Erklärungen hinaus einen Weg fin-
den werden, um in der Frage des Teststopps eine 
schrittweise Annäherung der Standpunkte zu er-
reichen. 
Eine Politik des Alles oder Nichts wird nach allen 
Erfahrungen nicht zum Erfolg führen. 
In der Gemeinsamen Erklärung von Gorbatschow 
und Bundeskanzler Kohl vom 13. Juni dieses Jahres 
heißt es: 
Die Bundesrepublik Deutschland und die Sowjet-
union treten ein für ... die Vereinbarung eines 
zuverlässig ve rifizierbaren nuklearen Teststopps 
im Rahmen der Genfer Abrüstungskonferenz 
zum frühestmöglichen Zeitpunkt. Bei den laufen-
den Gesprächen zwischen den USA und der So-
wjetunion ist ein schrittweises Herangehen an 
dieses Ziel wünschenswert. 
Als der Bundeskanzler 1986 diese von mir zitierte 
Äußerung erstmalig machte, wurde er von der SPD 
verdächtigt, er und seine Regierung rückten von dem 
Ziel eines umfassenden verifizierbaren Teststopps 
ab. Diese Verdächtigung, Herr Kollege Verheugen, 
haben Sie heute wirklich zum x-ten Male wieder vor-
getragen. Auch in Ihrem Antrag steht an einer Stelle, 
irgendwelche — nicht näher genannten — Vertreter 
der Regierung gäben Anlaß zu diesem Verdacht. Ich 
möchte Sie wirklich bitten, einmal einen Beleg für  
diese von der Bundesregierung nun bei jeder Gele-
genheit und sicherlich auch heute wieder von Frau 
Staatsminister Adam-Schwaetzer widerlegten Be-
hauptung anzuführen. Es gibt diesen Beleg nicht. Es 
ist unsinnig. 
(Beifall bei der FDP) 
Wonach wir vielmehr zu handeln versuchen, ist die 
Erkenntnis, die der Bundeskanzler ausgedrückt hat: 
Eine Politik des Alles oder Nichts hat immer nur nichts 
zum Ergebnis und nie alles. 
Es ist schon interessant, daß sich die USA und die 
Sowjetunion genau nach diesem Rezept richten. Nicht 
nur in der Gemeinsamen Erklärung von Generalse-
kretär Gorbatschow und Bundeskanzler Kohl ist das 
so festgehalten, sondern auch das tatsächliche Ver-
halten der beiden Atommächte belegt dies. Es gibt 
seitdem aus den Jahren 1987, 1988 und 1989 eine 
ganze Fülle von Vereinbarungen. Es gibt seit wenigen 
Tagen insbesondere eine Festlegung von Verifika-
tionsmaßnahmen zur Kontrolle unterirdischer Atom-
tests, die den Weg zur Ratifizierung der Verträge von 
1974 und 1976 bahnen. 
Die CDU/CSU-Fraktion begrüßt diesen möglicher-
weise entscheidenden Schritt zu einem Atomteststopp 
nachdrücklich. Man könnte den Eindruck haben, bei 
dem, was die beiden Supermächte tun, hat die Bun-
desregierung, hat vor allen Dingen der Bundeskanzler 
Regie geführt. 
(Verheugen [SPD]: Sie haben Ursache und 
Wirkung verwechselt!) 
Die uns angeborene Bescheidenheit läßt uns nicht so 
weit gehen, meine verehrten Kollegen von der SPD; 
aber es ist schon sehr kennzeichnend, daß wir mit 
unseren konstruktiven, präzisen und konkreten Bei-
trägen ganz offensichtlich einen wirklich entschei-
denden Beitrag zum Fortschritt in dieser Frage gelei-
stet haben; doch, das haben wir, auch in anderen Fra-
gen, während Sie in allen Positionen, verehrte Kolle-
gen von der SPD, nach dem Motto verfahren „Alles 
oder Nichts", so auch heute wieder. 
Es müßte Sie doch schon ein wenig stutzig machen, 
daß Sie sich zunächst, wie ich betonen möchte, immer 
in Einklang mit der Sowjetunion und gegen die Posi-
tion der USA befinden, allerdings nur vorübergehend; 
denn in dieser wie in vielen anderen Fragen erweist 
sich nach einiger Zeit, daß die Sowjetunion sehr wohl 
zwischen Propaganda und realistischen Möglichkei-
ten zu unterscheiden weiß und daß sie deswegen den 
Vorschlägen folgt, die der Westen unterbreitet. Den-
ken Sie doch an den INF-Vertrag! Was haben wir 
denn heute? Sie wollen das bis heute nicht einsehen: 
Wir hätten noch heute SS-20 und keine auf westlicher 
Seite. 
(Beifall bei der FDP) 
So haben wir keine einzige, weder im Osten noch im 
Westen. Sie werden das bei START genauso erleben. 
Sie werden das bei den Chemiewaffen erleben, wo 
wir in Wyoming gerade einen Fortschritt hatten. 
Wenn Sie jetzt zum x-ten Male, Herr Kollege Ver-
heugen, das alte Märchen verkünden, daß immer nur 
der Osten die Vorschläge mache, dann möchte ich Sie 
doch wirklich einmal ganz ernsthaft und ohne jed- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12331 
Lamers 
wede Polemik fragen, was Sie von folgendem Vor-
gang halten: In Wien bei den Verhandlungen über die 
konventionelle Abrüstung haben wir die Situation, die 
in der ganzen deutschen Öffentlichkeit viel zu wenig, 
wenn überhaupt, beachtet worden ist, daß diese Ver-
handlungen auf der Basis der Vorschläge des Westens 
verlaufen, daß es überhaupt keine verhandlungsfähi-
gen Vorschläge des Ostens gibt. So ist die Wirklich-
keit. Natürlich hat der Osten eine Reihe von Vorschlä-
gen gemacht, Kollege Ehmke, auch begrüßenswerte, 
entgegenkommende; das weiß ich wohl. Aber das, 
worüber man verhandeln kann, was konkret und de-
tailliert ist, das stammt vom Westen; so ist das. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Herr Lamers!) 
Erkundigen Sie sich doch in Wien, Kollege Ehmke. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wir haben ange
-
fangen, dann haben die geantwortet, und 
jetzt wird verhandelt!) 
Es ist so, daß der Osten großartige Vorschläge 
macht; dann aber, wenn es darauf ankommt, daß man 
die Vorschläge so formuliert, daß darüber verhandelt 
werden kann, dann sind es die westlichen Vorschläge. 
Erkundigen Sie sich, rufen Sie in Wien an, Kollege 
Ehmke. Sie werden diese Auskunft erhalten. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wir waren doch 
gerade da!) 
Ich bin in der Tat der Meinung, Sie sollten sich ein-
mal überlegen, wie es eigentlich kommt, daß Sie von 
der Wirklichkeit immer überholt, korrigiert, ja zu-
rechtgewiesen werden. Das ist doch die Wirklichkeit 
in der Abrüstungssituation, wie wir sie schon seit Jah-
ren haben. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie haben die Ost
politik erfunden, und wir sind 15 Jahre spä
ter nachgekommen?) 
Wenn Sie sich nicht ändern, wenn Sie nicht aufhören, 
immer „Alles oder nichts" zu sagen, wenn Sie nicht 
aufhören, dauernd Sprünge statt Schritte zu verlan-
gen, wenn Sie nicht aufhören, dauernd irgendwelche 
Patentrezepte wie auch dies in Ihrem heutigen Antrag 
anzubieten, wenn Sie nicht aufhören, zu meinen, im-
mer nur die USA behinderten die Abrüstung, wenn 
Sie nicht aufhören, immer alles übertreffen zu wollen, 
dann werden Sie nicht nur in der internationalen Dis-
kussion nicht ernstgenommen werden, sondern Sie 
werden auch erleben, daß die deutsche Öffentlichkeit 
längst anders denkt als Sie; denn sie weiß sehr wohl, 
daß die Politik der Abrüstung auf einem guten, auf 
einem zuversichtlichen Wege ist und daß sie das dank 
der beharrlichen und konsequenten Politik der Bun-
desregierung ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Eich. 
Eich (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die SPD hat einen Antrag zur Einstellung 
aller Atomwaffenversuche eingebracht. Das ist zu-
nächst einmal zu begrüßen, da die großartig gefeierte 
Übereinkunft zwischen den USA und der UdSSR ver-
schleiert, daß die Atomwaffenversuche im „teilweisen 
Teststopp-Vertrag" in einer Größenordnung zur Dis-
kussion stehen, die beim Stand der Atomwaffentech-
nik kaum noch Bedeutung hat. Überdies stellen die 
von den USA, Großbritannien und Frankreich in Ne-
vada und im Pazifik durchgeführten Atombombenex-
plosionen nach wie vor eine Form des Nuklearkolo-
nialismus dar. Die Rechte der Eingeborenen, der In-
dianer und Polynesier, werden hier mehr als nur mit 
Füßen getreten. 
Zu Recht heißt es im vorliegenden Antrag der 
SPD: 
Ohne eine vollständige Beendigung der Atom-
waffentests würde insbesondere der qualitative 
Rüstungswettlauf, die Modernisierung und Ver-
feinerung von Atomwaffen unbehindert fortge-
setzt werden können, auch wenn in Rüstungs-
kontrollverhandlungen quantitative Begrenzun-
gen und Reduzierungen vereinbart würden. 
Atomtests dienen also der Aufrechterhaltung des per-
versen Systems atomarer Abschreckung, auch bei re-
duzierten Arsenalen. Durch die Weiterentwicklung 
von Atomwaffen werden dabei nicht nur eventuelle 
Reduzierungen über Rüstungskontrollverhandlungen 
zwischen den USA und der UdSSR wertlos; vielmehr 
wertet eine Modernisierung von Atomwaffen die ge-
genwärtigen, kleineren Atomarsenale von Ländern 
wie Großbritannien, Frankreich oder China oder die 
potentiellen Atomwaffenarsenale von sogenannten 
Schwellenländern wie Israel, Brasilien, Indien, Süd-
afrika, Pakistan und auch der Bundesrepublik sogar 
noch auf. 
Zwar soll die Bundesregierung laut SPD-Antrag 
darauf hinwirken, daß sich diese Länder an den Atom-
teststopp-Verhandlungen beteiligen. Doch, warum 
hat die SPD auf ihre französische Schwesterpartei in 
der Sozialistischen Internationale bisher nicht intensi-
ven Druck ausgeübt, damit Frankreich dem auch un-
vollkommenen Teststopp-Abkommen beitritt? 
(Lamers [CDU/CSU]: Das kann ich verste
hen! Die haben da nichts zu melden! — Zu
rufe von der SPD: Woher wissen Sie das?) 
— Im letzten Jahr hatten wir dazu gegenteilige Mel-
dungen. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: So?) 
— Sie können ja die Veröffentlichungen lesen, die 
über die Protokolle der Gespräche zwischen den Par-
teien zustande kamen. Warum der Umweg über die 
Bundesregierung? 
Außerdem vermissen wir seitens der SPD Initiati-
ven, die mit dem gleichen Nachdruck auf die Beteili-
gung der europäischen NATO-Verbündeten an den 
Verhandlungen über die Reduzierung von Atomwaf-
fen zielen. Erst massiver Druck auf diesem Gebiet 
würde Anstrengungen, zur Überwindung der atoma-
ren Abschreckung beizutragen, wirklich glaubwürdig 
machen. 
Allerdings wenden sich solche Initiativen gegen ori-
ginäre Interessen der beiden Staaten, mit denen die 
BRD — leider auch nach Meinung der Wortführer der 
SPD — zukünftig sicherheitspolitisch enger zusam-
menrücken soll: Großbritannien und vor allen Dingen 
Frankreich. 
12332 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Eich 
Bei einer möglichen Reduzierung des Atomwaffen-
arsenals der USA und der UdSSR, bei gleichzeitiger 
ungebremster Modernisierung der Atomwaffen 
Frankreichs und Großbritanniens, steigt die Bedeu-
tung der kleineren Atomwaffenländer in der interna-
tionalen nuklearen Diplomatie. 
Betrachten wir das nun vor dem Hintergrund der 
geplanten „Europäischen Union mit gemeinsamer 
Außen- und Sicherheitspolitik" , so bekommen diese 
Entwicklungen noch eine weitere Dimension. Denn 
an einer solchen Europäischen Union, in der es auch 
eine atomare Streitmacht geben soll — so jedenfalls 
das CDU-Programm — , soll natürlich die BRD gleich-
berechtigt beteiligt sein. Damit ginge ein alter Traum 
der BRD-Politik endlich in Erfüllung, nämlich der von 
der Mitverfügung über Atomwaffen. Dann endlich 
könnte auch die BRD ein gewichtiges Wörtchen in der 
nuklearen Diplomatie mitreden. Die BRD ist auf dem 
besten Wege dorthin. 
So wurde beispielsweise in diesem Hause am 2. De-
zember 1988 eine atomare Kooperation mit Frank-
reich im Rahmen des bundesdeutsch-französischen 
Verteidigungsrates beschlossen. Daß die SPD dem zu-
stimmte, macht Initiativen wie die vorliegende äußerst 
unglaubwürdig. Dabei gibt es durchaus positive An-
sätze. Wenn ich mir den Grundsatzentwurf der SPD 
für das neue Programm ansehe, kann ich lesen: 
Die Bundesrepublik Deutschland darf atomare 
Waffen nicht herstellen, besitzen oder verwen-
den. 
Dies ist vom Sinn her gar nicht soweit von der Formu-
lierung des Gesetzentwurfes entfernt, den wir zum 
50. Jahrestag — vor vier Wochen — eingebracht ha-
ben, um einen Atomwaffenverzicht im Grundgesetz 
zu verankern. Wir hoffen, daß dieser Satz Ihre partei-
interne Diskussion überlebt und bei der Abstimmung 
über unseren Antrag auch zu praktischen Konsequen-
zen führt. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Lamers [CDU/ 
CSU] : Konsequent ist die SPD nicht! Das muß 
man sagen!)  
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Irmer. 
Irmer (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Verheugen, in der Grundtendenz stim-
men wir mit dem, was im ersten Absatz Ihres Antrags 
steht, voll überein. Dort steht: Die Bundesregierung 
wird aufgefordert, sich dafür einzusetzen, daß sobald 
wie möglich die Vereinbarung eines zuverlässig veri-
fizierbaren und umfassenden Teststopps im Rahmen 
der Genfer Abrüstungskonferenz abgeschlossen wer-
den kann. — Insoweit besteht volle Übereinstimmung. 
Nur, wenn man den Antrag weiter liest, dann gewinnt 
man den Eindruck, daß Sie von diesem Gedanken 
völlig abgekommen sind. 
(Lamers [CDU/CSU]: Das ist öfters so!) 
Das, was Sie dort schreiben, ist teils völlig wider-
sprüchlich, und teils geht es an den tatsächlichen Ent-
wicklungen der letzten Zeit völlig vorbei. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Nämlich?) 
— Nämlich indem Sie sagen, Sie seien für die Einbe-
rufung einer sogenannten Amendment-Konferenz. 
(Verheugen [SPD]: Die kommt!) 
Sie soll das Ziel haben, den beschränkten Teststopp
-
vertrag von 1963 zu einem allgemeinen Atomtestver-
bot einschließlich der unterirdischen Tests auszuwei-
ten. 
(Verheugen [SPD]: Das ist das Instrument!) 
— Ja, es ist ein Instrument. Aber Sie sagen doch oben 
völlig zu Recht, das solle im Rahmen der Genfer Abrü-
stungskonferenz gemacht werden. 
Wie eigentlich soll diese Amendment-Konferenz 
ausschauen? Sie sagen ja selber mit Recht: China und 
Frankreich gehören nicht zu den Vertragsstaaten die-
ses Abkommens aus dem Jahre 1963. Ist denn anzu-
nehmen, daß diese beiden Staaten bei einer solchen 
Amendment-Konferenz mitmachen würden, daß sie 
zugezogen würden? Weiterhin ist es ja so, daß sich die 
drei Signatarstaaten noch nicht einmal einig sind, ob 
sie überhaupt eine solche Konferenz haben wollen, 
nämlich die USA, Großbritannien und die Sowjet-
union, ganz zu schweigen davon, daß über die Inhalte 
einer solchen Konferenz, wenn sie denn zustande 
käme, natürlich auch keinerlei Einigung in Sicht ist. 
Indem Sie sagen, da laufe gar nichts, haben Sie 
auch völlig vergessen, daß es ja doch zu dem Außen-
ministertreffen zwischen Shultz und Schewardnadse 
vom September 1987 gekommen ist, auf dem verein-
bart wurde, das Ziel der völligen Beseitigung von 
Atomtests umfassend und allerdings schrittweise an-
zustreben. Das ist so vereinbart worden. Inzwischen 
sind die Verhandlungen aufgenommen worden. Es ist 
doch nicht so, als ob da nichts geschähe. 
Insofern kann ich wirklich nur feststellen, daß dieser 
Antrag eigentlich unnütz ist. Er ist nicht einleuchtend. 
Wissen Sie, mir tut das fast weh. Ich stimme ja voll-
kommen mit dem Ziel überein. Nur, es wundert mich 
schon, daß Sie jetzt wieder diese alten Greuelmärchen 
auftischen, indem Sie, wie soeben geschehen, fragen: 
Wen vertritt denn eigentlich die Bundesregierung? 
Vertritt sie ein Land, das keine Atomwaffen hat? — 
Damit meinen Sie ja die Bundesrepublik Deutschland. 
Natürlich vertritt sie sie. 
Sie haben auch gefragt: Vertritt sie eine der Atom-
supermächte? — Damit meinen Sie wohl die USA. Ich 
fühlte mich lebhaft an die Zeiten kurz nach dem Zwei-
ten Weltkrieg erinnert. Wir haben ja jetzt gejubelt. 
„Kanzler der Alliierten", das war, glaube ich, ein Aus-
spruch von Kurt Schumacher. War es nicht so? — Das 
können Sie nicht wissen. Sie waren ja damals noch 
nicht in der SPD, Sie waren noch nicht einmal in der 
FDP. Aber Herr Becker oder Herr Ehmke werden das 
bestätigen. 
(Verheugen [SPD]: Als das gesagt wurde, 
war ich fünf Jahre alt, Herr Irmer! Sie auch! 
Das ist nun wirklich lächerlich!) 
— Ja, ich sage ja nur, daß einer der erfahreneren Kol
legen uns vielleicht sagen kann, ob das Kurt Schuma- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12333 
Irmer 
cher war. Der hat das nur wesentlich b rillanter ge-
macht als Sie, Herr Verheugen. 
(Verheugen [SPD]: Im Gegensatz zu Ihnen 
weiß ich es! Sie wußten es offenbar schon mit 
fünf Jahren!) 
— Es war Kurt Schumacher. Wenn ich als Nicht-So-
zialdemokrat das weiß, dann ist das wesentlich wich-
tiger und wesentlich ehrenvoller, als wenn Sie als So-
zialdemokrat es wissen. Wenn ich als Liberaler es ver-
mute, ist das mehr wert, als wenn Sie als Sozialdemo-
krat es wissen. 
Meine Damen und Herren, über das Ziel herrscht 
völlige Einigkeit. Daß wir nicht alles oder nichts haben 
können, hat Herr Lamers überzeugend ausgeführt. 
Insofern weiß ich gar nicht, was gegen die schrittweise 
Annäherung an dieses Ziel einzuwenden sein sollte. 
Wir halten die Genfer Abrüstungskonferenz für das 
geeignete Gremium, auch diese Sache voranzutrei-
ben, und zwar einfach deshalb, weil ein solch enger 
Zusammenhang zwischen Abrüstung und Atomtest-
stopps besteht. Wenn Sie das aus der Genfer Abrü-
stungskonferenz herauslösen wollen, dann ziehen Sie 
genau die falsche Konsequenz aus Ihrer richtigen Er-
kenntnis, nämlich daß, was quantitatives und qualita-
tives Wettrüsten bet rifft, ein enger Zusammenhang 
gegeben ist. Das bestreite ich gar nicht. Aber weil Sie 
dieses Thema aus den Genfer Abrüstungsverhand-
lungen abkoppeln wollen, ziehe ich für meine Frak-
tion den Schluß, daß wir diese Vorschläge, die Sie jetzt 
hier auf den Tisch legen, nicht nur für unnütz, sondern 
sogar für schädlich halten. Die Frage der Atomtests, 
ihrer Einschränkung und letzten Endes ihrer Beseiti-
gung gehört in den engen Zusammenhang der laufen-
den Abrüstungsverhandlungen. Der Vorschlag, diese 
Frage von den Genfer Abrüstungsverhandlungen ab-
zukoppeln, den Sie uns jetzt hier wieder einmal ma-
chen, läßt Ihre gute Absicht erkennen — die will ich 
Ihnen nicht bestreiten —; wenn man den Vorschlag 
nüchtern bewertet, dann zeugt er jedoch von Ihrem 
Hang zu fruchtlosem Aktionismus und zu einem ge-
wissen Populismus. Damit kann sich meine Fraktion 
auf keinen Fall anfreunden. — 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Ehmke 
[Bonn] [SPD]: Einzelner Beifall eines einzel
-
nen CDU-Kollegen!) 
Vizepräsident Stücklen: Ich erteile das Wort der 
Frau Staatsminister Adam-Schwaetzer. 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer, Staatsminister im Aus-
wärtigen Amt: Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Der Kollege Verheugen hat eine 
ganze Reihe von Fragen an die Bundesregierung ge-
richtet. Die Art der Fragen und ihre Formulierung hat 
mich sehr stark an etwas erinnert, was zwischen uns ja 
immer wieder als Zitat kursiert. Herr Verheugen, Sie 
haben nämlich Fragen in der A rt gestellt, in der ich 
Ihnen jetzt auch gern eine Frage stellen möchte 
— antworten Sie mir bitte mit Ja oder Nein — : Ist es 
richtig, daß Sie gestern zum letzten Mal Ihre Frau 
geschlagen haben? 
(Heiterkeit) 
So haben Sie mit der Ihnen eigenen intellektuellen 
Schärfe die falschen Fragen gestellt. 
Die Bundesregierung handelt nach Prinzipien. Das 
ist ganz klar. Sie ist keine Prinzipienreiterin, sondern 
sie will Ergebnisse haben, und zwar als Partner inner-
halb der NATO — dadurch wird der Handlungsrah-
men abgesteckt — , aber auch als Stationierungsland 
für Waffen, über die wir nicht verfügen. Aus letzterem 
vor allem ergibt sich, daß unser Interesse an der Redu-
zierung und auch an der Abschaffung ganzer Waffen-
gattungen, also auch an der Verwirklichung eines 
nuklearen Teststopps, besonders groß ist. 
Lassen Sie mich in aller gebotenen Kürze die Hal-
tung der Bundesregierung zu diesen Fragen noch ein-
mal darlegen. Die Bundesregierung tritt für einen um-
fassenden nuklearen Teststopp zum frühestmögli-
chen Zeitpunkt ein, wobei dieses Ziel auch schritt-
weise verwirklicht werden kann. Voraussetzung für 
einen umfassenden nuklearen Teststopp sind zuver-
lässige und erprobte Möglichkeiten für eine weltweite 
Verifikation. Zwischen der Reduzierung von Nuklear-
waffen und den Chancen für einen Teststopp besteht 
ein Zusammenhang, wobei ein Abbau der Kernwaf-
fenarsenale, wie er mit der INF-Vereinbarung begon-
nen wurde, ein direkterer und schnellerer Einstieg in 
die Rüstungskontrolle ist. Die Bundesregierung hält 
die Genfer Abrüstungskonferenz für das geeignete 
multilaterale Forum zur Erörterung aller mit einem 
Teststopp zusammenhängenden Fragen. 
Diese Haltung der Bundesregierung wird durch die 
seit November 1987 aufgenommenen umfassenden 
schrittweisen Verhandlungen über Nukleartests zwi-
schen den USA und der Sowjetunion und durch die 
darin inzwischen erreichten Fortschritte bestätigt. In-
sofern ist seit unserer letzten Debatte hier im Deut-
schen Bundestag im Jahre 1986 tatsächlich ein Fort-
schritt erreicht worden, nämlich in Richtung auf die 
Entwicklung von Methoden der Ve rifikation, aber 
auch der Anwendung solcher Vereinbarungen und 
weiterer Gespräche der vor allem betroffenen großen 
Mächte Sowjetunion und Vereinigte Staaten. 
Als Nichtkernwaffenstaat bringt die Bundesrepu-
blik Deutschland gemeinsam mit anderen Nichtkern-
waffenstaaten ihr Eintreten für das Ziel eines umfas-
senden Teststopps vor allem dadurch zum Ausdruck, 
daß wir Beiträge liefern, die die Überprüfung machbar 
gestalten. Selbst wenn, Herr Verheugen, die techni-
schen Probleme weitgehend gelöst sind, so ergeben 
sich in der Anwendung trotzdem noch praktische Fra-
gen, die weiterer Diskussion bedürfen. 
Die Beiträge der deutschen Experten konzentrieren 
sich auf die langjährige engagierte Mitwirkung bei 
dem Aufbau und der Erprobung eines globalen seis-
mologischen Netzes zur Erfassung von Kernspren-
gungen und zur Überwachung eines zukünftigen 
Atom-Teststopps. Dabei vertritt die Bundesregierung 
das Konzept von offenen Stationen, das im nationalen 
seismologischen Datenzentrum in der Bundesanstalt 
für Geowissenschaften und Rohstoffe in Hannover, 
finanziert aus Mitteln der Bundesregierung, bereits 
verwirklicht ist. 
Dieses Konzept beruht auf völliger Offenlegung der 
Daten. Das ist ein sehr wichtiger Punkt, der aber in der 
Vergangenheit nicht erreichbar zu sein schien. Alle 
12334 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Staatsminister Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
interessierten Staaten haben mittels Rechnerkopp-
lung über schnelle Datenleitungen die Möglichkeit 
eines allseitigen, unbeschränkten, direkten Zugriffs 
auf die im Datensystem gespeicherten seismologi-
schen Angaben. 
Die Einbeziehung der Teststoppfrage in den Rü-
stungskontrolldialog zwischen den USA und der So-
wjetunion hat im November 1987 zur Aufnahme förm-
licher Verhandlungen über Beschränkungen von 
Nukleartests und die damit zusammenhängenden 
Verifikationsfragen geführt. Für diese Verhandlun-
gen, die auch in Genf stattfinden, stellt die gemein-
same Erklärung der Außenminister Shultz und Sche-
wardnadse vom September 1987 die Grundlage und 
den Fahrplan dar. Diese Verhandlungen sollen als 
Teil eines wirksamen Abrüstungsprozesses zur 
schrittweisen Beschränkung von Nukleartests bis hin 
zu deren endgültigen Einstellung führen. Die Bundes-
regierung begrüßt dieses schrittweise Vorgehen. 
Diese Einigung ermöglichte zum erstenmal seit Be-
ginn der 80er Jahre die Aufnahme von Verhandlun-
gen über die Teststoppfrage. Das, Herr Verheugen, 
habe ich vorhin gemeint: Wir versuchen eine pragma-
tische Politik zu verfolgen, die zu Ergebnissen führt 
und die endlich die unfruchtbare Diskussion über 
Prinzipien und damit auch die Stagnation überwun-
den hat, die gerade bei der Teststoppfrage in der 
ersten Hälfte der 80er Jahre geherrscht hat. 
Diese Fortschritte waren insbesondere durch die in-
zwischen flexiblere sowjetische Haltung gegenüber 
amerikanischen Forderungen nach zuverlässiger 
Verifikation möglich. Hinzu kam eine größere Offen-
heit der Sowjetunion in bezug auf die von den USA 
geforderten Vor-Ort-Inspektionen auf den Atomtest-
geländen. Diese Offenheit hat die Sowjetunion bei 
dem gemeinsamen Verifikationsexperiment am 
14. September 1988 auf dem Atomtestgelände in Se-
mipalatinsk unter Beweis gestellt. Alleine das ge-
meinsame Expe riment von Semipalatinsk schien noch 
vor zwei Jahren auch in diesem Bundestag völlig un-
denkbar. 
Die Bundesregierung begrüßt, daß bei dem jüng-
sten Treffen der Außenminister der Sowjetunion und 
der Vereinigten Staaten in Wyoming eine grundsätz-
liche Einigung über die Vor-Ort-Verifikation der bei-
den sogenannten Schwellenverträge zur Beschrän-
kung von Nukleartests von 1974 und 1976 erreicht 
werden konnte. Sie erwartet, daß diese Einigung zü-
gig in die schon bestehenden Entwürfe für die Verifi-
kationsprotokolle zu den Schwellenverträgen einge-
fügt werden kann, damit eine baldige Ratifizierung als 
erster Schritt zur Beschränkung von unterirdischen 
Nukleartests möglich wird. 
Zu einigen Elementen des SPD-Antrags möchte ich 
kurz folgendes bemerken: Wie Sie bereits ausgeführt 
haben, hält die Bundesregierung den Vorschlag zur 
Einberufung einer Vertragsänderungskonferenz aller 
Vertragsstaaten des beschränkten Teststoppvertrages 
von 1963 zur Ausweitung auch auf unterirdische 
Kernwaffentests nicht für den geeigneten Weg. Eine 
solche Konferenz würde eben nicht Frankreich und 
China einbeziehen, ohne deren Zustimmung Fort-
schritte aber nicht zu erreichen sein werden. Frank-
reich und China sind dem beschränkten Teststoppver-
trag von 1963 nicht beigetreten. 
Die Bundesregierung hält es darüber hinaus nicht 
für angebracht, ein solches Konferenzprojekt zu un-
terstützen, das einerseits schon wegen der Nichtbetei-
ligung von Frankreich und China und andererseits 
wegen der nicht gesicherten Zustimmung von zwei 
der drei Depositarstaaten dieses Vertrages, nämlich 
den USA und Großbritannien, keine Aussicht auf Er-
folg hat. Wir wollen einfach nicht, daß gerade im Vor-
feld der so wichtigen vierten Überprüfungskonferenz 
des Nichtverbreitungsvertrages das Scheitern einer 
solchen Konferenz zu einer Stimmung führt, die auch 
die vierte Überprüfungskonferenz belasten würde. 
Die Bundesregierung erwartet von den USA und 
der Sowjetunion eine zügige Fertigstellung der Veri-
fikationsprotokolle zu den Schwellenverträgen von 
1974 und 1976, damit diese Verträge bald ratifiziert 
werden können. 
Die Bundesregierung hat keinen Zweifel an dem 
Willen der beiden Seiten, nach der Ratifizierung die-
ser Verträge die Verhandlungen über weitergehende 
Beschränkungen von Nukleartests aufzunehmen, wie 
dies in der zuvor erwähnten Gemeinsamen Erklärung 
vom September 1987 festgelegt ist. Sie erwartet auch, 
daß in den bilateralen Verhandlungen zwischen den 
USA und der Sowjetunion über nukleare Abrüstung 
baldige weitere Fortschritte erreicht werden. Es gilt 
jetzt, das erreichte Momentum im Rüstungskontroll-
dialog zwischen Ost und West aufrechtzuerhalten, da-
mit möglichst bald weitere konkrete Ergebnisse er-
reicht werden. Die Bundesregierung wird im Rahmen 
ihrer Möglichkeiten hierzu weiterhin aktiv beitra-
gen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
wir sind am Ende der Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Antrag der Fraktion 
der SPD auf Drucksache 11/5032 an die in der Tages-
ordnung aufgeführten Ausschüsse zu überweisen. 
Sind Sie damit einverstanden? — Ich höre und sehe 
keinen Widerspruch. 
Meine Damen und Herren, wie sind damit am 
Schluß unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe 
die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages auf 
Mittwoch, den 4. Oktober 1989, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.26 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlpe riode - 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 	12335* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens SPD 29. 09. 89 
Antretter SPD 29. 09. 89* 
Bachmaier SPD 29. 09. 89 
Frau Beck-Oberdorf GRÜNE 29. 09. 89 
Beckmann FDP 29. 09. 89 
Frau Beer GRÜNE 29. 09. 89 
Bindig SPD 29. 09. 89 * 
Böhm (Melsungen) CDU/CSU 29. 09. 89* 
Büchner (Speyer) SPD 29. 09. 89 * 
Bühler (Bruchsal) CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Carstensen (Nordstrand) CDU/CSU 29. 09. 89 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD 29. 09. 89 
Frau Eid GRÜNE 29. 09. 89 
Dr. Emmerlich SPD 29. 09. 89 
Engelhard FDP 29. 09. 89 
Engelsberger CDU/CSU 29. 09. 89 
Dr. Feldmann FDP 29. 09. 89* 
Fellner CDU/CSU 29. 09. 89 
Frau Fischer CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Gallus FDP 29. 09. 89 
Gansel SPD 29. 09. 89 
Gattermann FDP 29. 09. 89 
Genscher FDP 29. 09. 89 
Gerstein CDU/CSU 29. 09. 89 
Glos CDU/CSU 29. 09. 89 
Dr. Göhner CDU/CSU 29. 09. 89 
Gröbl CDU/CSU 29.09. 89 
Grünbeck FDP 29.09. 89 
Dr. Haack SPD 29. 09. 89 
Haar SPD 29.09. 89 
Hasenfratz SPD 29.09. 89 
Haungs CDU/CSU 29.09. 89 
Dr. Häfele CDU/CSU 29. 09. 89 
Häfner GRÜNE 29.09. 89 
Frau Hoffmann (Soltau) CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Dr. Holtz SPD 29. 09. 89 * 
Höffkes CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Dr. Hüsch CDU/CSU 29. 09. 89 
Ibrügger SPD 29.09. 89 
Irmer FDP 29. 09. 89* 
Jung (Düsseldorf) SPD 29. 09. 89 
Frau Kelly GRÜNE 29. 09. 89 
Kirschner SPD 29.09. 89 
Kittelmann CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Klein (Dieburg) SPD 29. 09. 89 
Dr. Klejdzinski SPD 29. 09. 89* 
Klose SPD 29. 09. 89 
Dr. Kohl CDU/CSU 29. 09. 89 
Koltzsch SPD 29. 09. 89 
Dr. Kreile CDU/CSU 29. 09. 89 
Kuhlwein SPD 29. 09. 89 
Kühbacher SPD 29. 09. 89 
Leidinger SPD 29. 09. 89 
Dr. Lippold (Offenbach) CDU/CSU 29. 09. 89 
Lowack CDU/CSU 29. 09. 89 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Frau Luuk SPD 29. 09. 89 * 
Dr. Mahlo CDU/CSU 29. 09. 89 
Dr. Müller CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Neumann (Bremen) CDU/CSU 29. 09. 89 
Niegel CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Niggemeier SPD 29. 09. 89 
Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE 29. 09. 89 
Paterna SPD 29. 09. 89 
Pfuhl SPD 29. 09. 89 * 
Rappe (Hildesheim) SPD 29. 09. 89 
Reddemann CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Reimann SPD 29. 09. 89 
Reuschenbach SPD 29. 09. 89 
Rixe SPD 29. 09. 89 
Frau Rost (Berlin) CDU/CSU 29. 09. 89 
Roth SPD 29. 09. 89 
Frau Rönsch (Wiesbaden) CDU/CSU 29. 09. 89 
Sauer (Salzgitter) CDU/CSU 29. 09. 89 
Sauer (Stuttgart) CDU/CSU 29. 09. 89 
Dr. Scheer SPD 29. 09. 89 * 
Schmidt (München) SPD 29. 09. 89 * 
von Schmude CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Schröer (Mülheim) SPD 29. 09. 89 
Schulze (Berlin) CDU/CSU 29. 09. 89 
Dr. Soell SPD 29. 09. 89 * 
Dr. Sperling SPD 29. 09. 89 
Steiner SPD 29. 09. 89 * 
Stobbe SPD 29. 09. 89 
Dr. Struck SPD 29. 09. 89 
Tietjen SPD 29. 09. 89 
Timm FDP 29. 09. 89 
Frau Trenz GRÜNE 29. 09. 89 
Dr. Unland CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Vogt (Duren) CDU/CSU 29. 09. 89 
Frau Dr. Vollmer GRÜNE 29. 09. 89 
Dr. Vondran CDU/CSU 29. 09. 89 
Vosen SPD 29. 09. 89 
Dr. Waigel CDU/CSU 29. 09. 89 
Wartenberg (Berlin) SPD 29. 09. 89 
Westphal SPD 29. 09. 89 
Frau Wieczorek-Zeul SPD 29. 09. 89 
Frau Will-Feld CDU/CSU 29. 09. 89 
Wischnewski SPD 29. 09. 89 
Wissmann CDU/CSU 29. 09. 89 
Frau Würfel FDP 29. 09. 89 
Zierer CDU/CSU 29. 09. 89 * 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 22. September 1989 be-
schlossen, den nachstehenden Gesetzen zuzustimmen bzw. einen 
Antrag gemäß Art. 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen. 
Gesetz zur Einführung eines Sozialversicherungsausweises 
und zur Änderung anderer Sozialgesetze 
Drittes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über die Lohnstatis-
tik 
Gesetz zur Durchführung der EG-Richtlinie zur Koordinierung 
des Rechts der Handelsvertreter 
12336* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 162. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. September 1989 
Gesetz zu dem Zweiten Zusatzabkommen vom 2. März 1989 
zum Abkommen vom 25. Februar 1964 zwischen der Bundes-
republik Deutschland und der Schweizerischen Eidgenossen-
schaft über Soziale Sicherheit und der Zusatzvereinbarung 
vom 2. März 1989 zur Vereinbarung vom 25. August 1978 zur 
Durchführung des Abkommens 
Drittes Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Durchführung 
der Gemeinsamen Marktorganisationen 
Gesetz über die Errichtung eines Bundesamtes für Strahlen-
schutz 
Zu dem letztgenannten Gesetz hat der Bundesrat folgende Ent-
schließung gefaßt: 
1. Nach Artikel 2 Nr. 4 des Gesetzes über die Errichtung eines 
Bundesamtes für Strahlenschutz wird im Rahmen einer Ände-
rung des Atomgesetzes u. a. ein neuer § 12 b Atomgesetz ein-
gefügt, welcher die Überprüfung der Zuverlässigkeit von Per-
sonen zum Schutz gegen Entwendung oder erhebliche Frei-
setzung radioaktiver Stoffe regelt. 
Nach Auffassung des Bundesrates schafft diese Regelung le-
diglich eine den rechtsstaatlichen und datenschutzrecht-
lichen Anforderungen entsprechende Rechtsgrundlage für 
die bisher nur in Form einer Richtlinie festgelegte Überprü-
fungspraxis (Richtlinie vom 25. 5. 1987, GMBl. S. 337) und 
keine Grundlage für eine Ausweitung der bisherigen Pra-
xis. 
Routinemäßige Zuverlässigkeitsüberprüfungen durch Abfra-
gen bei den Sicherheits- und Registerbehörden berühren das 
Recht auf informationelle Selbstbestimmung. Sie sind deshalb 
nur mit Einverständnis des Be troffenen bzw. im überwiegen-
den Allgemeininteresse zulässig. Deshalb wäre eine exten-
sive Auslegung des § 12b Atomgesetz nicht zulässig. Eine 
Ausdehnung der Überprüfung auf Personen, bei denen sie im 
Allgemeininteresse nicht erforderlich ist — etwa auf alle Per-
sonen, die beim Umgang mit radioaktiven Stoffen oder bei 
Errichtung und Betrieb der in § 12b Atomgesetz genannten 
Anlagen tätig sind —, widerspräche einer verfassungskonfor-
men Auslegung des § 12 b Atomgesetz. Im übrigen haben sich 
Bund und Länder bereits bei der Verabschiedung der o. a. 
Richtlinie über den Umfang der Überprüfung geeinigt. 
Der Bundesrat bittet die Bundesregierung, den Entwurf einer 
Rechtsverordnung nach § 12 b Abs. 2 Atomgesetz alsbald vor-
zulegen und den Anwendungsbereich des § 12 b Atomgesetz 
dementsprechend zu präzisieren. 
2. Nach der Kostenverordnung zum Atomgesetz vom 
17. 12. 1981 (BGBl. I S. 1457) haben die Genehmigungs- und 
Aufsichtsbehörden bislang keine Möglichkeit, Kosten für Zu-
verlässigkeitsüberprüfungen zu erheben. 
Angesichts der in den letzten Jahren kontinuierlich steigen-
den Zahl der Überprüfungen und des damit verbundenen 
beträchtlichen Personal- und Sachkostenaufwands hält der 
Bundesrat eine Ergänzung der Kostenverordnung zum Atom-
gesetz bezüglich der Erstattung von Kosten für Sicherheits-
überprüfungen für dringend geboten. 
Der Bundesrat bittet die Bundesregierung, im Zusammen-
hang mit dem Erlaß der Verordnung nach § 12b Abs. 2 Atom-
gesetz auch eine solche Ergänzung der Kostenverordnung 
zum Atomgesetz vorzusehen. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Innenausschuß 
Drucksache 11/1675 
Finanzausschuß 
Drucksache 11/4200 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Innenausschuß 
Drucksache 11/4758 Nr. 2.1 
Drucksache 11/5051 Nr. 1 
Finanzausschuß 
Drucksache 11/3882 Nr. 3.3 
Drucksache 11/4680 Nr. 2.3 
Drucksache 11/4758 Nr. 2.3 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/2465 Nr. 2.3 
Drucksache 11/2724 Nr. 8 
Drucksache 11/4081 Nr. 2.5 
Drucksache 11/4680 Nr. 2.5-2.9 
Drucksache 11/4758 Nr. 2.5-2.12 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Drucksache 11/4758 Nr. 2.32</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11162.pdf</pdf_url>
    <id>2206</id>
    <dokumentnummer>11/162</dokumentnummer>
    <datum>1989-09-29</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
