<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2215</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/123</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-01-27</datum>
  <titel>Protokoll der 123. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/123 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
123. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abg. 
Harries 	  9035 A 
Tagesordnungspunkt 19: 
Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für wirt-
schaftliche Zusammenarbeit zum Antrag 
der Abgeordneten Graf von Waldburg-
Zeil, Dr. Pinger, Feilcke, weiterer Abge-
ordneter und der Fraktion der CDU/CSU 
sowie der Abgeordneten Frau Folz-
Steinacker, Hoppe, Frau Dr. Hamm-Brü-
cher, weiterer Abgeordneter und der 
Fraktion der FDP: Der entwicklungspoli-
tische Beitrag zur Lösung von Welt-
flüchtlingsproblemen (Drucksachen 11/
-
1954, 11/3455) 
Graf von Waldburg-Zeil CDU/CSU . . 	 9035 B 
Frau Luuk SPD 	  9037 B 
Frau Folz-Steinacker FDP 	  9038 C 
Frau Olms GRÜNE 	  9040 A 
Dr. Köhler, Parl. Staatssekretär BMZ . . 	 9041A 
Bindig SPD 	  9042 B 
Dr. Holtz SPD (Erklärung nach § 29 GO) 	 9043 D 
Frau Olms GRÜNE (Erklärung nach § 31 
GO) 	  9044 A 
Tagesordnungspunkt 20: 
Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung: Bericht zum Stand der 
Bemühungen um Rüstungskontrolle und 
Abrüstung sowie der Veränderungen 
im militärischen Kräfteverhältnis 1987 
(Drucksache 11/2215) 
Nolting FDP 	  9044 B 
Dr. Scheer SPD  9046 A 
Lamers CDU/CSU 	  9049 B 
Frau Beer GRÜNE  9051 D 
Genscher, Bundesminister AA 	 9054 A 
Lowack CDU/CSU 	  9056 A 
Erler SPD 	  9058 A 
Tagesordnungspunkt 21: 
a) Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Export von TORNADO-Flugzeugen 
nach Jordanien (Drucksache 11/3283) 
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Lippelt (Hannover), Dr. Mechtershei-
mer und der Fraktion DIE GRÜNEN: Zu-
stimmungsverweigerung des Deutschen 
Bundestages zur geplanten Lieferung 
von Tornado-Kampfflugzeugen an das 
Königreich Jordanien (Drucksache 
11/3242) 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP (zur GO) . . 9060A, 
9077 C 
Dr. Bötsch CDU/CSU (zur GO) 	 9060 A 
Kleinert (Marburg) GRÜNE (zur GO) . . 	 9060 B 
Jahn (Marburg) SPD (zur GO) 	 9060 C 
Gansel SPD 	  9060 D 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere 
Aufgaben, Chef des Bundeskanzleramtes . 9062D, 
9081 A 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 	 9067 C 
Wissmann CDU/CSU 	  9069 D 
Kolbow SPD 	  9072 D 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Beckmann FDP 	  9074 B 
Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE 	 9076 A 
Voigt (Frankfurt) SPD (zur GO)  9076 D 
Bohl CDU/CSU (zur GO) 	  9077 A 
Frau Unruh GRÜNE  9077 B 
Dr. Ehmke (Bonn) SPD 	  9078 D 
Genscher, Bundesminister AA 	 9081 B 
Schily GRÜNE 	  9082 B 
Dr. Lammert CDU/CSU 	  9082 D 
Dr. Vogel SPD 	  9084 A 
Kleinert (Marburg) GRÜNE (zur GO) . . 	 9084 B 
Gansel SPD (zur GO) 	  9085 A 
Präsidentin Dr. Süssmuth  9069 A 
Nächste Sitzung 	  9085 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 9087*A 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9035 
123. Sitzung 
Bonn, den 27. Januar 1989 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Westphal: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich habe eine Mitteilung zu machen: Unser Kollege 
Abgeordneter Harries feiert heute seinen 60. Ge-
burtstag. Ich möchte ihm gern die herzlichsten Glück-
wünsche des Hauses aussprechen. 
(Beifall) 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 19 auf; 
Beratung der Beschlußempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit (20. Ausschuß) zum Antrag der 
Abgeordneten Graf von Waldburg-Zeil, 
Dr. Pinger, Feilcke, Frau Fischer, Hedrich, 
Höffkes, Dr. Kronenberg, Dr. Kunz (Weiden), 
Frau Männle, Dr. Pohlmeier, Frau Rönsch 
(Wiesbaden), Schreiber, Scharrenbroich, 
Schemken, Sauer (Stuttgart), Seesing, Weiß 
(Kaiserslautern) und Genossen und der Frak-
tion der CDU/CSU sowie der Abgeordneten 
Frau Folz-Steinacker, Hoppe, Frau Dr. Hamm-
Brücher, Dr. Feldmann, Irmer, Dr.-Ing. Laer-
mann, Dr. Haussmann, Dr. Hoyer, Nolting, 
Beckmann, Frau Seiler-Albring, Bredehorn, 
Lüder, Dr. Hitschler, Dr. Solms, Timm, Zywietz, 
Frau Würfel und der Fraktion der FDP 
Der entwicklungspolitische Beitrag zur Lö-
sung von Weltflüchtlingsproblemen 
— Drucksachen 11/1954, 11/3455 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Frau Luuk 
Graf von Waldburg-Zeil 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat, meine Da-
men und Herren, ist für die Beratung eine Stunde vor-
gesehen. Sind Sie damit einverstanden? — Ich sehe 
keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Graf von Waldburg-Zeil. 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Am 
21. April des vorigen Jahres hat der Deutsche Bundes-
tag den Antrag „Der entwicklungspolitische Beitrag 
zur Lösung von Weltflüchtlingsproblemen" in erster 
Lesung behandelt. Inzwischen haben der Auswärtige 
Ausschuß, der Innenausschuß, der Ausschuß für Ju-
gend, Familie, Frauen und Gesundheit sowie der Aus-
schuß für Bildung und Wissenschaft seine Annahme 
empfohlen, die beiden letztgenannten mit einer Ver-
besserung hinsichtlich der Ausbildungschancen, die 
Kinder und Jugendliche bei uns wahrnehmen können 
sollten, die aus Flüchtlingsfamilien kommen. 
Ganz und gar nicht unverändert blieb die Flücht-
lingssituation selbst. Auch 1988 haben Verfolgung, 
Krieg, Bürgerkrieg, Menschenrechtsverletzungen 
und lebensbedrohende Not Millionen Menschen zur 
Flucht getrieben, heimatlos gemacht, die Bewegung 
innerhalb eines Landes gar nicht mitgerechnet. Um-
gekehrt haben sich Chancen zur Rückkehr eröffnet; 
beide Veränderungen fordern die Entwicklungshilfe 
heraus. Insofern ist und bleibt das Anliegen des An-
trags hochaktuell. 
Lassen Sie mich einige Veränderungen in der Welt-
flüchtlingssituation im Verlauf des letzten Jahres nen-
nen. 
Die größte zusätzliche Flüchtlingsbewegung hat 
1988 mit 800 000 Menschen, in Afrika stattgefunden. 
Auslösend waren im wesentlichen der Völkermord an 
Angehörigen des Stammes der Hutu in Burundi, der 
Bürgerkrieg im Norden Somalias und der Bürgerkrieg 
im Sudan. Gefragt wäre hier mehr Weltöffentlichkeit. 
Es ist unerträglich, wenn in Burundi in genau dem 
Zeitabstand, in dem eine junge Bildungselite heran-
wächst, diese wieder ermordet wird, um das Macht-
monopol des Tutsi-Stammes über die Hutu aufrecht-
zuerhalten. 
Unsere Projekte werden in Zukunft dieser besonde-
ren Lage sicher Rechnung tragen müssen. Neben der 
Beseitigung der Schweigespirale gehören aber auch 
die Ethnologen an die Entwicklungsfront, die Fach-
leute für föderative Verwaltungssysteme, die helfen, 
Konflikte zu lösen, statt sie wie Naturkatastrophen 
dauernd oder in Intervallen hinzunehmen. 
Der Menge nach kleiner, den Schicksalen nach 
nicht weniger tragisch ist die Zahl der kurdischen 
Flüchtlinge. Die 60 000 Flüchtlinge aus dem Irak im 
letzten Jahr sind das Spiegelbild einer ansonsten er-
freulichen Entwicklung, nämlich des Waffenstill-
stands zwischen Iran und Irak. Seitdem werden aber 
leider die freigewordenen militärischen Kapazitäten 
nicht gegen den äußeren Feind, sondern im Inneren 
gegen die Kurden eingesetzt. Das gehört wiederum 
9036 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Graf von Waldburg-Zeil 
zum Thema des Einwirkens auf Fluchtursprungslän-
der. 
Relativ stabil geblieben sind die Zahlen der Flücht-
linge aus Afghanistan, deren Gesamtzahl aber nach 
wie vor enorm ist: 2,2 Millionen allein im Iran, 3,1 Mil-
lionen in Pakistan. Die sich hier abzeichnende Rück-
kehrmöglichkeit weist auf ein Aufgabenfeld, das in 
der Größenordnung dem des Fluchtproblems nicht 
nachsteht, ja, es mit Sicherheit übertreffen wird. Hier 
klingen die Themenbereiche aus dem Antrag „Hilfe 
für Nachbarländer" und „Rückkehrhilfe" an. 
Ein anderer Wandel in der Flüchtlingssituation: In 
Südostasien haben im letzten Jahr immer noch etwa 
20 000 Flüchtlinge aus Vietnam in Booten und zu Fuß 
in die Nachbarländer gefunden. Die Situation hat sich 
aber deshalb besonders angespannt, weil die Nach-
barländer mit den Flüchtlingen immer restriktiver ver-
fahren. Am schwierigsten ist die Situation seit langem 
in den Lagern mit den verbliebenen Flüchtlingen aus 
Vietnam, den übriggebliebenen Alten, Kranken und 
Kindern, von denen in den Nachbarländern um Viet-
nam herum niemand etwas wissen will. 
Hier werden Ursache-Wirkungs-Ketten sichtbar. 
Die USA haben die Aufnahme vietnamesischer 
Flüchtlinge zugunsten anderer Gruppen fast völlig 
eingestellt; die Europäer verhalten sich reserviert. Die 
Nachbarländer wollen die Last nun ohne „Abnahme-
garantie" — ein sehr unmenschliches Wort in diesem 
Zusammenhang — nicht mehr tragen. Die Leidtra-
genden sind die Flüchtlinge. Hier klingt der Dreiklang 
unseres Antrags auf: Einwirken auf die Fluchtur-
sprungsländer, Hilfe in den Nachbarländern, aber 
auch Konsequenzen bei uns selbst. 
Einwirken auf die Fluchtursprungsländer: In Viet-
nam ändert sich die Situation. Hier gibt es Chancen, 
etwas zu tun. Hier wäre eine Möglichkeit gegeben, 
das Tor für die Rückkehr bald zu öffnen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt 
Flüchtlinge, die im eigenen Kulturraum willkommen 
sind, wie etwa in Pakistan, und andere Flüchtlinge, 
die im eigenen Kulturraum unwillkommen sind; das 
ist der unwillkommene Flüchtling. 
In schlechten Zeiten und in armen Ländern gibt es 
viele Bettler. Das Anbringen eines Schildes „Betteln 
verboten" löst das Problem mit Sicherheit nicht. So-
zialpolitik muß dafür sorgen, daß niemand ums nackte 
Leben betteln muß. Auch die Weltflüchtlingsproble-
me lösen sich nicht, wenn die Fluchtursprungsländer 
— ein somalisches Dekret z. B. verbietet Somaliern 
unter 40 Jahren, das Land zu verlassen, es sei denn, 
sie hinterlegen 5 000 Dollar — , wenn die Fluchtnach-
barländer — vor nicht zu langer Zeit wurde in Thai-
land auf vietnamesische Bootsflüchtlinge geschos-
sen — und wenn die hochindustrialisierten Länder 
einschließlich unserer Bundesrepublik Deutschland 
im übertragenen Sinne Schilder aufstellen: Flüchten 
verboten. 
Unseren Beitrag zu einer Weltsozialpolitik für 
Flüchtlinge fordert dieser Antrag ein. 
Nun liegt die Schwierigkeit dieses Antrags weder in 
seiner Konzeption noch in politischen Auffassungsun-
terschieden. Auf Fluchtursprungsländer einzuwirken, 
Fluchtursachen zu bekämpfen, Nachbarländern bei 
der Bewältigung verdoppelter Entwicklungsschwie-
rigkeiten zu helfen und vorübergehende Aufenthalte 
von Flüchtlingen bei uns bildend und ausbildend für 
die vielfältigen Optionen auch der Rückkehr, der Wei-
terwanderung, des Einsatzes in Entwicklungsländern 
zu nutzen, das findet weitgehende Zustimmung, wie 
die Ausschußberatungen ja gezeigt haben. Die 
Schwierigkeiten liegen zum einen in einer gewissen 
Skepsis, wie der winzige Klecks Bundesrepublik 
Deutschland auf dem farbigen Globus der Staaten 
dieser Welt einen ernsthaften Beitrag zur Lösung ei-
nes Weltproblems liefern sollte, und zum anderen in 
der Sorge, eine Flüchtlingshilfe, die ihren Schwer-
punkt dort sieht, wo die meisten Fluchtbewegungen 
stattfinden, in den Entwicklungsländern, in der Drit-
ten Welt, könnte ablenken oder gar eine Alibifunktion 
in der Debatte um das Asylrecht und seine Handha-
bung bei uns erfüllen. 
Zu beidem eine kurze Anmerkung: Wir sind in die-
ser Aufgabe ja nicht allein. Wir unterstützen den Ho-
hen Flüchtlingskommissar der Vereinten Nationen. 
Wir können die empfohlene verstärkte Koordinierung 
kurzfristiger humanitärer und langfristiger Entwick-
lungshilfe europaweit verknüpfen. Vor allem aber: 
Kleine Ursachen können auch große Wirkungen ha-
ben. 
Die große Chance des Rückzugs sowjetischer Trup-
pen aus Afghanistan ist für die Rückkehr von Flücht-
lingen vertan, wenn dann ein Bürgerkrieg losgeht. 
Die Nachrichten, die uns erreichen, sind nicht ermuti-
gend. Rückkehrerstrom und neue Flucht würden sich 
dann die Waage halten. Vor allem hat Entwicklungs-
hilfe zum Wiederaufbau dann überhaupt keine 
Chance. 
Jede Initiative, Kooperation zwischen Exilafghanen 
zu fördern, ist sinnvoll. Um ein Beispiel zu nennen: 
Das Projekt Afghanistanforum des Arbeitnehmerzen-
trums Königswinter zu fördern, ist im Verhältnis zu 
den zur Debatte stehenden Flüchtlingsmillionen ein 
minimaler Beitrag, der aber hilfreich sein kann. Ge-
ordnete Verhältnisse im Nachkriegsafghanistan sind 
die Voraussetzung einer wirksamen Wiederaufbau-
hilfe. 
Oder: Unsere Bundestagspräsidentin wird im März 
im Parlament von Zimbabwe an der Feier „10 Jahre 
Flüchtlingsprogramm im südlichen Af rika" der Otto-
Beneke-Stiftung teilnehmen. Jeder Aufruf und An-
sporn zur Versöhnung rückkehrender Flüchtlinge mit 
den Daheimgebliebenen schafft mehr Voraussetzung 
für friedlichen Aufbau als das teuerste Programm, das 
diese Voraussetzung nicht erfüllt. 
Damit bin ich bei der Prophylaxe. Die Förderung 
des Gesprächs aller politischen Kräfte in Namibia z. B. 
kann eine geordnete Entwicklung einleiten, vielleicht 
sogar zu einem Musterland einer Einheit in Vielfalt, 
einer rechtsstaatlichen Demokratie in Afrika führen. 
Brechen aber tribalistische Gegensätzlichkeiten auf 
und führen zum Bürgerkrieg, so ist jede Entwick-
lungshilfe für die Katz — genauso wie zur Zeit im 
Sudan oder in Somalia —, und den Flüchtlingsrück-
strömen, die aus Angola zurückkehren, würden neue 
entgegengesetzt, und von neuem würde ein Exodus 
beginnen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9037 
Graf von Waldburg-Zeil 
Den im Antrag genannten 17 Einwirkungsmöglich-
keiten auf Fluchtursprungsländer, Nachbarländer 
und bei uns selbst in Einzelvorschlägen nachzugehen, 
verbietet leider die begrenzte Zeit. Wir werden aber, 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär, mit Sicherheit 
die Bundesregierung in einiger Zeit abfragen, nicht 
danach, was sie getan hat — denn sie hat schon sehr 
viel getan —, sondern danach, was sie mehr getan 
hat. 
Nun noch zum Vorwurf der Alibi-Funktion. Daß die 
Alternative zur Hilfe vor Ort nicht die Aufnahme aller 
Flüchtlinge bei uns, gleich, warum sie geflohen sind, 
sein kann, braucht man nicht zu erläutern. Ganz abge-
sehen von den bei uns entstehenden Problemen, lebt 
die überwiegende Mehrzahl der Flüchtlinge sehr viel 
lieber im eigenen Kulturraum, wenn schon nicht zu 
Hause. Ein gutes Beispiel dafür ist das Projekt von 
Misereor für Tamilen-Flüchtlinge in Tamil Nadu in 
Indien. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Ich möchte aber eigentlich auf etwas anderes hin-
aus. Dieser Antrag geht weg von der Mentalität: 
„Flüchten verboten" . Er will Flüchtlingshilfe an der 
Wurzel. Lassen Sie mich deshalb einfach einen Appell 
an uns alle richten. Ich meine, mit derselben Einmü-
tigkeit, mit der es uns bei diesem Antrag gelungen ist, 
ein Problem positiv zu diskutieren, sollten wir an die 
Problematik der Lösung von Flüchtlingsproblemen in 
der Bundesrepublik Deutschland, in Europa und in 
den Industrieländern herangehen. Der Kern unseres 
gemeinsamen Anliegens ist ja, sicherzustellen, daß 
der, der wirklich politisch verfolgt ist, Asyl bei uns und 
in ganz Europa haben wird. Unser Anliegen ist ge-
nauso, daß diejenigen, die nach der Genfer Flücht-
lingskonvention und ihren Zusatzprotokollen ein 
Recht haben, als Flüchtlinge nicht abgeschoben zu 
werden, Sicherheit bei uns und in Europa genießen. 
Darüber hinaus ergibt sich eine Frage ja nur dort, 
wo die Grenze bei Menschen zu ziehen ist, die aus 
anderen — sehr verständlichen — Gründen kommen, 
aber nicht unbegrenzt in diesen Raum einströmen 
können. Gerade hier bietet unser Antrag den Ansatz-
punkt. Das eben ist mein großes Anliegen: daß wir das 
Thema nach vorn und positiv, aber nicht unter einem 
negativen Aspekt diskutieren. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Luuk. 
Frau Luuk (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Deutsche Bundestag beschließt heute 
über eine innen- und außenpolitisch wichtige Vor-
lage. Das spiegelt sich auch in dem breiten Konsens 
wider, den wir im Ausschuß für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit, aber auch in den anderen Ausschüs-
sen gefunden haben. 
Es besteht Einigkeit darüber, daß Flüchtlingspolitik 
zunächst einmal Entwicklungspolitik ist. Flüchtlings-
politik heißt Vorsorge in den Herkunftsländern und 
den von Flüchtlingsströmen betroffenen Regionen der 
Welt. 
Eine solche Feststellung darf aber nicht verdecken, 
daß Flüchtlingspolitik auch Innenpolitik ist. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Und Außenpolitik!) 
Flüchtlingspolitik als Entwicklungspolitik darf nicht 
die Solidarität mit den Flüchtlingen bei uns erset-
zen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es handelt sich hier um zwei Seiten einer Medaille: 
Solidarität in unserem Lande und Unterstützung von 
Solidarität in der Dritten Welt. 
Unser Jahrhundert ist von so großen Flüchtlingsbe-
wegungen gekennzeichnet, daß sich schon früh der 
Begriff „Jahrhundert der Flüchtlinge" geradezu auf-
gedrängt hat. Schon 1958 haben die Vereinten Natio-
nen ein Weltflüchtlingsjahr ausgerufen, um die Welt-
öffentlichkeit auf die immer größer werdenden inter-
nationalen Flüchtlingsprobleme aufmerksam zu ma-
chen. 
Diese Flüchtlingsströme haben sich seither noch 
verstärkt. Sie haben sich in ihrer Struktur verändert, 
und sie haben sich — was das Entscheidende ist —
verlagert, verlagert von der Ersten in die Dritte Welt, 
von den Staaten Mitteleuropas, welche die aus den 
Weltkriegen resultierenden Flüchtlingsströme zu be-
wältigen hatten und sie ja letzten Endes auch bewäl-
tigt haben, in die Entwicklungsländer hinein. In der 
Dritten Welt, wo Not und Elend am größten sind, po-
tenzieren Flüchtlingsströme von einer Region in die 
Nachbarregion die Probleme. 
170 Kriege und kriegerische Auseinandersetzun-
gen sind seit 1945 weltweit registriert worden. Neun 
Zehntel davon fanden in der Dritten Welt statt. Nur 
durch friedliche Konfliktlösung und umfängliche Ent-
wicklungszusammenarbeit kann das Flüchtlingspro-
blem gelöst werden. Das ist nicht nur, aber auch eine 
Frage von Geld. 
In der Diskussion um Ansätze zur Lösung des Welt-
flüchtlingsproblems ist immer wieder von einem Kon-
zept der Regionalisierung die Rede. Nun bleiben aber 
bereits 90 % der Flüchtlinge in der Region, aus der sie 
stammen. Wir müssen klarstellen, welchen Part wir, 
die westlichen Industriestaaten, übernehmen wollen; 
denn Regionalisierung darf keine Zauberformel sein, 
mit der die relativ reichen Länder die Zuwanderung 
von Flüchtlingen verhindern können. Wenn die Indu-
strieländer die Hauptaufnahmeländer und zugleich 
sich selbst entlasten wollen, ist das nur über größere 
Leistungen für Flüchtlinge überhaupt zu haben. Da-
bei gilt es, zwischen zeitweiligem Asyl und dauerhaf-
ter Ansiedlung in der neuen Heimat zu unterschei-
den. 
Hunger, tägliche Sorge um die Erfüllung elementar-
ster Lebensbedürfnisse, Verfolgung aus politischen, 
rassischen oder religiösen Gründen, Folter und an-
dere grausame, unmenschliche und erniedrigende 
Behandlung lassen die Flüchtlingsströme anwachsen. 
Mittelamerika, Kambodscha, Afghanistan, Iran und 
Irak sind Beispiele für das Flüchtlingselend unserer 
Zeit, und weite Regionen Afrikas kommen hinzu. 
15 Millionen Menschen sind auf der Flucht, vege-
tieren irgendwo in Lagern und destabilisieren das 
9038 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Frau Luuk 
Gastland, das unmittelbar an jene Regionen angrenzt, 
aus denen die Flüchtlinge vertrieben wurden. 
Während sich die Industrieländer gegenüber den 
Flüchtlingen abweisend zeigen, während der Aus-
länderhaß Wasser auf die Mühlen radikaler Gruppie-
rungen hierzulande bedeutet, während sogar ein 
bayerischer Innenminister von der Gefahr der Durch-
mischung und Durchrassung bei uns spricht und im 
Berliner Wahlkampf ein Wahlkampfspot vor der Me-
lodie „Spiel mir das Lied vom Tod" ganz offen Aus-
länderhaß predigt, ticken anderswo die Zeitbomben 
— Stichwort: Südafrika, Namibia — , und wir alle ah-
nen, daß das Jahrhundert der Flüchtlinge seinen Hö-
hepunkt noch vor sich hat. 
In dieser Situation also verabschiedet der Deutsche 
Bundestag heute einen Antrag, der als entwicklungs-
politischer Beitrag ganz praktische Anstöße zur Lö-
sung von Weltflüchtlingsproblemen geben soll. Wir 
Sozialdemokraten stimmen diesem Antrag zu, weil 
wir Kerngedanken dieser Initiative unterstützen kön-
nen und wollen. Es gilt einmal mehr, durch die Mög-
lichkeiten des politischen Dialogs entwicklungspoliti-
sche Rahmenbedingungen zu schaffen, um die 
Fluchtursachen zu mindern, d. h. um vor allem prä-
ventiv tätig zu werden. Die Suche nach präventiven 
Maßnahmen ist und bleibt der wichtigste Weg zur 
Entschärfung der Weltflüchtlingsproblematik. 
Wir Sozialdemokraten unterstützen — das liegt in 
der Kontinuität unserer Politik — jeden Einsatz ent-
wicklungspolitischer Möglichkeiten zur präventiven 
Friedenssicherung und Konflikteingrenzung. Ich 
füge aber hinzu: Den Export von Waffen und sensiti-
ven Technologien in Spannungsregionen verurteilen 
wir. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Eine Regierung, die eine solche Praxis duldet, bei der 
deutsche Unternehmer und Banken durch den Export 
tödlicher Gefahren Bilanzen verbessern, eine Regie-
rungspraxis, die sich durch Duldsamkeit mitschuldig 
macht am Risikoexport, verurteilen wir. Denn damit 
wird jede glaubwürdige Politik, gerade auch solche 
zur Reduzierung des Flüchtlingselends, konterka-
riert. 
Wir werden aufmerksam beobachten, welche Kluft 
sich zwischen der guten politischen Absicht Ihres An-
trages, z. B. asylsuchenden Kindern und Jugendli-
chen in der Bundesrepublik Zugang zu Bildungsein-
richtungen nicht zu verwehren, und der aktuellen 
Asyldebatte im Koalitionslager auftut. 
Was bedeutet denn eigentlich das Berufs- und Aus-
bildungsverbot für hier ankommende jugendliche 
Flüchtlinge? Ist ein deutscher Jugendlicher ein Jahr 
arbeitslos, dann gilt er als schwer vermittelbar. Hier 
wird ein jahrelanges Arbeitsverbot durchgesetzt und 
damit eine Chance vergeben, die Flüchtlinge in ihre 
Heimatländer wieder zu integrieren und damit für 
diese Länder wirkliche Hilfe zu leisten. Darum: 
Schluß mit dem Arbeitsverbot für jugendliche Flücht-
linge! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Die Einengung des Beg riffes „politische Verfol-
gung" des Art. 16 durch die Asylverfahrensgesetzge-
bung und das Zurück der deutschen Asylpolitik hin-
ter die Bestimmungen der Genfer Flüchtlingskonven-
tion lehnen wir ab. Es geht um einen verbesserten 
Status der sogenannten De-facto-Flüchtlinge sowie 
um eine Harmonisierung der Asylpolitik der EG-Staa-
ten jenseits der bloßen Ausgrenzungsdiskussion in 
der Schengen-Kommission. Unser Antrag dazu liegt 
diesem Hause vor. Wir werden mit Interesse beobach-
ten, ob auch dann wie bei der Beratung des jetzt vor-
liegenden Antrags ein Stück politischer Gemeinsam-
keit erreicht werden kann. 
Was wir sofort benötigen, ist eine Abstimmung zwi-
schen den zuständigen Ministerien, dem Außen-, dem 
Entwicklungs-, dem Bildungs- und dem Innenressort, 
eine dringende Einbeziehung von EG-Einrichtungen 
und die Mobilisierung der Forschung für eine 
schnelle, unbürokratische, aber trotzdem wirksame 
Hilfe zugunsten der Flüchtlinge hier im Lande und in 
der Dritten Welt. Die SPD-Fraktion wird dazu ihren 
Beitrag leisten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
bei Abgeordneten der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Folz-Steinacker. 
Frau Folz-Steinacker (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Das weltweite Flüchtlingspro-
blem hat auf Grund seiner Größenordnung und Kom-
plexität eine Dimension erreicht, die für die interna-
tionale Gemeinschaft eine große Herausforderung 
darstellt. Angesichts der massiven Zunahme der 
Flüchtlingszahlen, einer Veränderung der Flücht-
lingsströme und der daraus resultierenden Notsi-
tuation in den betroffenen Entwicklungsländern hat-
ten die Fraktionen von FDP und CDU/CSU die parla-
mentarische Initiative ergriffen und gemeinsam den 
im Mittelpunkt dieser Debatte stehenden Antrag im 
Deutschen Bundestag eingebracht. Die Beratungen in 
den zuständigen Fachausschüssen haben gezeigt, daß 
in der Beurteilung der weltweiten Flüchtlingssituation 
und der Notwendigkeit, verstärkt entwicklungspoliti-
sche Beiträge zur Lösung von Flüchtlingsproblemen 
zu leisten, zwischen den verschiedenen Fraktionen 
große Übereinstimmung besteht. 
Meine Damen und Herren, ich begrüße an dieser 
Stelle ganz ausdrücklich die einstimmige Annahme 
des Antrags im Ausschuß für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit und die damit zum Ausdruck gebrachte 
Gemeinsamkeit aller Fraktionen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich glaube, das dürfen wir uns auch einmal leisten. 
Wenn wir Flüchtlingsprobleme bewältigen wollen, 
müssen wir vor allem die Ursachen für das Entstehen 
von Flüchtlingsströmen vermindern und nach Mög-
lichkeit beseitigen. Wir sind uns allerdings bewußt, 
daß hierzu nationale politische Maßnahmen sowie 
eine regionale und weltweite internationale Zusam-
menarbeit dringend erforderlich sind. 
Die Absicht, meine Damen und Herren, der Bundes-
regierung, weiterhin geduldig und beharrlich im in-
ternationalen Rahmen ihren Beitrag zur Lösung äuße- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9039 
Frau Folz-Steinacker 
I rer und innerer Konflikte zu leisten und dadurch eine 
aktive Entwicklungszusammenarbeit als Teil einer 
weltweiten Friedenspolitik den Ursachen der Not von 
Flüchtlingen und Konfliktopfern entgegenzusetzen, 
möchte ich an dieser Stelle nochmals ausdrücklich 
würdigen. Im Interesse einer größeren Wirksamkeit 
unserer Leistungen müssen jedoch humanitäre Hilfe 
und wirtschaftliche Zusammenarbeit noch stärker 
miteinander verbunden werden. 
Ein entscheidender Beitrag zur Lösung der Welt-
flüchtlingsprobleme ist und bleibt allerdings die Be-
seitigung der strukturellen Ursachen von Armut und 
Unterentwicklung in den Ländern der Dritten Welt. 
Dies stellt angesichts der weltweiten Verschuldungs-
krise, wachsender Gefahren durch Umweltzerstörung 
und eines starken Bevölkerungswachstums gerade in 
den ärmsten Ländern eine ganz gewaltige Aufgabe 
dar. Wenn wir, meine Damen und Herren, diese Auf-
gabe lösen wollen, muß allerdings endlich ein jeder, 
aber auch wirklich ein jeder von uns begreifen, daß 
Entwicklung nicht als ein auf Entwicklungshilfe be-
grenzter Bereich der Politik verstanden werden darf, 
sondern umfassend alle Wachstumsfaktoren des Ent-
wicklungsprozesses in der Dritten Welt einbeziehen 
muß. Ich denke, das ist eine ganz wichtige These. 
Hierzu zählen vor allem die Außenhandels- und Fi-
nanzierungsströme im Rahmen des multilateralen 
Welthandelssystems, die binnenwirtschaftliche Struk-
turpolitik jedes Landes sowie die Bildung und Ausbil-
dung. 
Eine Überwindung der Armut in den Entwicklungs-
ländern ist ohne Wirtschaftswachstum und ohne eine 
nachhaltige Bevölkerungspolitik nicht möglich. In 
den Entwicklungsländern geht es hier vor allem um 
die Aktivierung des vorhandenen Wachstumspotenti-
als. Hierzu bedarf es einer Schaffung von Rahmenbe-
dingungen, die der p rivaten Initiative mehr Raum ge-
ben und möglichst breite Bevölkerungsschichten am 
Entwicklungsprozeß teilhaben lassen. Nur grundle-
gende wirtschaftliche, soziale und gesellschaftliche 
Reformen werden es den Entwicklungsländern er-
möglichen, die vorhandenen menschlichen und na-
türlichen Ressourcen zum Motor ihrer Entwicklung zu 
machen. 
Nach den Erfahrungen der letzten 30 Jahre besteht 
kein Zweifel mehr daran, daß eine marktwirtschaftli-
che Orientierung in den Ländern der Dritten Welt 
eine wesentlich günstigere Voraussetzung für Ent-
wicklung darstellt. Eine Vielzahl von Entwicklungs-
ländern haben dies mittlerweile erkannt und gestehen 
inzwischen den Marktkräften bei der Entwicklung ih-
rer Wirtschaft eine wesentlich größere Rolle zu. Damit 
schaffen sie gleichzeitig mehr Freiräume für p rivate 
Initiativen und Selbsthilfeprozesse. Diese Länder wer-
den jedoch ihre Wachstums- und Entwicklungschan-
cen nur dann voll wahrnehmen können, wenn dafür 
gleichzeitig günstige weltwirtschaftliche Rahmenbe-
dingungen vorhanden sind. Hierbei kommt den Indu-
strieländern des Nordens eine ganz besondere Ver-
antwortung zu. 
Wachstumsbelebung und Strukturanpassung 
durch weltweite Zusammenarbeit heißt daher bei uns 
die zentrale Forderung. Wir müssen vor allem die Be-
mühungen um eine deutliche Liberalisierung des 
Welthandels und damit den Kampf gegen den welt-
weiten Protektionismus verstärkt fortführen. Meine 
Damen und Herren, Protektionismus ist ebenso 
wachstumsfeindlich wie die Lähmung der Volkswirt-
schaften durch Bürokratisierung und staatlichen Diri-
gismus. 
(Bindig [SPD]: Sie kommen immer weiter 
vom Thema weg!) 
Die Öffnung unserer Märkte für Produkte der Ent-
wicklungsländer ist für eine stärkere Integration die-
ser Länder in die Weltwirtschaft unerläßlich. 
Meine Damen und Herren, um diese Ziele erreichen 
zu können, muß auch bei uns die erforderliche Struk-
turanpassung vorangetrieben werden. Wir müssen 
uns mit Entschlossenheit den Herausforderungen ei-
nes weltweiten Strukturwandels stellen. 
(Bindig [SPD]: Die Flüchtlinge können doch 
nicht darauf warten!) 
— Herr Kollege, wir können das doch nicht völlig ein-
seitig betrachten. 
Eine Anpassung an veränderte weltwirtschaftliche 
Bedingungen wird nur durch Flexibilisierung, De-
regulierung und Abbau bürokratischer Hemmnisse zu 
erreichen sein. Dies erfordert natürlich eine große ge-
meinsame gesellschaftliche und politische Anstren-
gung. Ich hoffe, Sie machen da mit. 
(Bindig [SPD]: Sind Sie sicher, daß das nicht 
Ihre Rede von neulich ist?) 
Alle gesellschaftlichen Gruppen unseres Landes 
sind hiermit aufgerufen, ihren Beitrag zu leisten. Dies 
ist gleichermaßen eine Voraussetzung für die Zu-
kunftsfähigkeit unserer Wirtschaft und Gesellschaft 
wie für die nachhaltige Unterstützung des Entwick-
lungsprozesses in den Ländern der Dritten Welt. 
Meine Damen und Herren, Indust rie- und Entwick-
lungsländer müssen allerdings bei ihren Wachstums-
anstrengungen dafür sorgen, daß Entwicklung nicht 
zu einem Faktor der Umweltzerstörung wird. 
(Beifall bei der FDP) 
Ökologie und Ökonomie sind durch kooperative An-
strengungen in ein neues Verhältnis zu bringen, wenn 
die natürlichen Lebensgrundlagen der Menschheit 
bewahrt werden sollen. Notwendiges Wachstum und 
Ökologie müssen dabei keine Gegensätze sein. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Spannende Thesen!) 
Wir erwarten von der Bundesregierung, Herr 
Staatssekretär, daß sie ihre Politik einer weltweiten 
Sicherung der Menschenrechte sowie zur Überwin-
dung von Armut und Unterentwicklung in den Län-
dern der Dritten Welt fortsetzt und künftig einen noch 
stärkeren entwicklungspolitischen Beitrag zur Lösung 
der Weltflüchtlingsprobleme leistet. 
(Brück [SPD]: Macht das die Marktwirt
-
schaft?) 
— Wir sind alle lernfähig; ich hoffe, Sie auch. 
Im Namen der FDP-Bundestagsfraktion bitte ich um 
Zustimmung zu dem vorliegenden Antrag. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
9040 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Olms. 
Frau Olms (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte zum wiederholten Male und 
wahrscheinlich zum letztenmal zum Antrag der Koali-
tionsfraktionen und zur Beschlußempfehlung über 
den entwicklungspolitischen Beitrag zur Lösung von 
Weltflüchtlingsproblemen Stellung nehmen. 
Die Diagnose, die in diesen Anträgen gegeben 
wird, ist zutreffend. 17 bis 20 Millionen Menschen 
fliehen aus Gründen der politischen, rassischen oder 
religiösen Verfolgung, vor Kriegen und Bürgerkrie-
gen, vor Menschenrechtsverletzungen, aber auch aus 
der erdrückenden wirtschaftlichen Not. 
Richtig ist auch, daß sich die Flüchtlingsströme auf 
bestimmte Länder und Regionen in der sogenannten 
Dritten Welt konzentrieren. Das gilt nicht nur für die 
Flucht-, sondern auch für die Hauptaufnahmelän-
der. 
Aber ansonsten hören sich die Forderungen, die Sie 
an die Bundesregierung richten, schön an. Das Pro-
blem dabei ist nur, daß sie sich ausschließlich auf die 
entwicklungspolitischen Beiträge reduzieren. Dies ist 
ein höchst untauglicher Versuch, die Lage der Flücht-
linge in den Aufnahmeländern langfristig verbessern 
zu helfen oder gar die Fluchtursachen zu vermin-
dern. 
Dafür einige Beispiele. Sie fordern Politikdialog und 
den Einsatz entwicklungspolitischer Möglichkeiten 
zur präventiven Friedenssicherung und Konfliktein-
grenzung. Ganze 200 Millionen DM haben Sie für 
flüchtlingsrelevante Projekte verwendet. Was sind 
schon 200 Millionen DM, wenn andererseits und er-
wiesenermaßen bundesdeutsche Firmen Anlagen zur 
Herstellung von Chemiewaffen an den Irak lieferten, 
mit denen das dortige Regime irakische Kurden auf 
grausame Weise tötete oder vertrieb? Was sind 
200 Millionen DM, wenn nunmehr bundesdeutsche 
Firmen beschuldigt werden, nicht nur an C-, sondern 
auch an B-Waffen-Exporten beteiligt gewesen zu 
sein? Was sind 200 Millionen DM angesichts der Poli-
zeihilfe an südamerikanische Diktaturen und der Rü-
stungsexporte an das südafrikanische Apartheidsre-
gime? Hier hätte ihr Beitrag zur Lösung des Welt-
flüchtlingsproblems anzusetzen gehabt. 
Sie fordern weiter langfristige Maßnahmen in den 
Entwicklungsländern zur Beseitigung der ökonomi-
schen und sozialen Ursachen von Hunger und Not. 
Wo bitte hat die Bundesregierung im Rahmen des 
Internationalen Währungsfonds oder der Weltbank 
mitgewirkt, den völligen Aderlaß von materiellen und 
finanziellen Reserven aus der Dritten Welt zu stop-
pen? Wo haben Sie sich für die Schuldenstreichung 
eingesetzt? Wo haben Sie Ihre Stimme erhoben, wenn 
die EG mit Dumpingpreisen für Agrarwaren die länd-
lichen Subsistenzwirtschaften in den Ländern der 
Dritten Welt zerstört? Natürlich nirgendwo; denn die-
ses mächtige ökonomische Land hat überhaupt kein 
Interesse daran, daß sich an der bestehenden Welt-
wirtschaftshierarchie irgend etwas ändert; denn die-
ser Staat profitiert doch in erster Linie von dieser Form 
der Arbeitsteilung. 
Ihre vorgeschlagenen entwicklungspolitischen Bei-
träge sind doch nichts anderes, als einen kleinen 
Bruchteil des Schadens und der Probleme, die Sie 
zusammen mit anderen Industrieländern erst ange-
richtet haben, mit unzureichenden entwicklungspoli-
tischen Mitteln zu begrenzen. 
Solange jedoch die Bundesregierung diese Zusam-
menhänge von Ursachen und Folgen ignoriert, so-
lange nicht der Gesamtzusammenhang von Ihrer 
Außenpolitik Außenwirtschaftspolitik, Rüstungsex-
portpolitik, Finanzpolitik und Innenpolitik mit ein-
fließt, ist und bleibt ein rein entwicklungspolitischer 
Beitrag ein kleiner Tropfen auf den berühmten heißen 
Stein. 
Die vorliegenden Anträge enthalten interessante 
Sichtweisen, die der Flüchtlings- und Asylpolitik die-
ser Regierung widersprechen. Zum einen erkennen 
Sie die wirtschaftliche und soziale Not als Flucht-
ursache an. Das ist positiv und steht im krassen Ge-
gensatz zur herrschenden Innenpolitik, wo Flücht-
linge, die aus wirtschaftlicher Not überhaupt zu uns 
gelangen können, als sogenannte Scheinasylanten 
oder Wirtschaftsflüchtlinge diffamiert werden. 
Zweitens wollen Sie asylsuchenden Kindern und 
Jugendlichen den Zugang zu Bildungseinrichtungen 
nicht verwehren. Auch das ist gut. 
Drittens heißt es unter Punkt 2.3, daß vorüberge-
hende Aufenthalte von Flüchtlingen auch zur Vorbe-
reitung auf Rückführung, auf Weiterwanderung oder 
für den Einsatz in anderen Entwicklungsländern ge-
nutzt werden sollen. In der Konsequenz hieße das, daß 
Sie damit die sogenannten De-facto-Flüchtlinge aner-
kennen und daß Sie das bestehende fünfjährige Ar-
beitsverbot für Flüchtlinge aufheben müßten. 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Interessant daran ist, daß Sie offenbar von der ent-
wicklungspolitischen Betrachtungsweise her zu ande-
ren Schlußfolgerungen gelangen als Ihre Fraktions-
kollegen aus dem Innenausschuß. Denn Ihr zaghaftes 
Pflänzchen, das Sie im Bereich der hiesigen Flücht-
lingspolitik gezogen haben, steht im eklatanten Wi-
derspruch zum Hause Zimmermann. Insgesamt gilt 
jedoch auch hier: Was nützen ein paar vorgeschla-
gene Maßnahmen zugunsten eines Teils der hier le-
benden Flüchtlinge, wenn Flüchtlinge mit fünfjähri-
gem Arbeitsverbot und der Unterbringung in Sam-
melunterkünften abgeschreckt und menschenunwür-
dig behandelt werden? Was nützen solche Beschluß-
empfehlungen, wenn die Bundesregierung die weni-
gen Flüchtlinge aus den Ländern der Dritten Welt 
durch eine ganze Reihe von Maßnahmen daran hin-
dert, überhaupt hiesigen Boden zu betreten, um Asyl 
zu beantragen? 
Allein von der entwicklungspolitischen Seite läßt 
sich dem Weltflüchtlingsproblem nicht beikommen, 
solange diese Regierung an der bestehenden Welt-
wirtschaftsordnung festhält und von ihr in hohem 
Maße profitiert. 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Parla-
mentarische Staatssekretär beim Bundesminister für 
wirtschaftliche Zusammenarbeit, Herr Dr. Köhler. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9041 
Dr. Köhler, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für wirtschaftliche Zusammenarbeit: Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dies 
war zweifellos ein besonders interessanter Beitrag für 
die vorgesehene Einstimmige Annahme dieses An-
trags, die ja bisher auf allen Ebenen erfolgt ist. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Nicht im Innenaus
-
schuß ! ) 
Ich kann leider nicht anders, als zur Tagesordnung 
zu sprechen. Das Thema lautet: der entwicklungspo-
litische Beitrag zur Lösung der Weltflüchtlingspro-
bleme; nicht mehr, aber auch nicht weniger ist gefor-
dert. 
Seit wir vor gut zehn Monaten in diesem Hause über 
das Thema gesprochen haben, hat sich die Problema-
tik nur zum Schlimmeren hin verändert. Im Antrag 
steht noch die Zahl von 12 Millionen Flüchtlingen 
weltweit. Wir müssen heute von einer Zahl von 
15 Millionen Flüchtlingen ausgehen. Wir sollten da-
bei keine Sekunde vergessen, daß das nicht ein Sam-
melbegriff und eine Zahl ist, sondern daß das unend-
lich viele Menschen sind, die in Lagern unter schwie-
rigsten Umständen vegetieren müssen, im Nahen 
Osten, in Pakistan, in Thailand, in der Türkei, in Mit-
telamerika. Das ist ein Thema von so großem Ernst 
und so unübersehbarer Tragweite, daß es sich wirk-
lich nicht zur kleinlichen Parteienpolemik bei uns eig-
net. 
Daß die Parteien des Bundestages in gemeinsamen 
Beratungen in den Ausschüssen nunmehr eine ge-
meinsame Beschlußempfehlung erarbeitet haben, 
hält die Bundesregierung für besonders erfreulich. 
Man kann es wohl auch als ein Zeichen doch weitge-
hender Übereinstimmung aller Fraktionen des Hau-
ses in vielen entwicklungspolitischen Fragen deuten, 
wie das auch in der Diskussion über die Problematik 
des Tropenwaldes letzte Woche hier zum Ausdruck 
gekommen ist. Wir sollten hier nicht künstlich so tun, 
als wäre diese Einigkeit nicht vorhanden. 
Es ist viel über die Ursache der Flüchtlingsbewe-
gung und Flüchtlingsströme geschrieben und gespro-
chen worden. Wir haben in der Tat gelernt, den klas-
sischen Flüchtlingsbegriff, die Flucht vor Bedrohung, 
um den Begriff des Flüchtlings vor wirtschaftlicher 
und sozialer Not zu erweitern. In jüngster Zeit ist auch 
der Begriff des Umweltflüchtlings geprägt worden. 
Das sind diejenigen Menschen, die auf Grund von 
Verwüstung und Naturkatastrophen aus ihren ange-
stammten Heimatgebieten vertrieben werden. Wer 
die Sahelländer kennt, weiß, wovon die Rede ist. 
Die miteinander verflochtenen Problemkreise von 
Hunger und Elend, von Armut und Umweltzerstö-
rung, von Kriegen und Katastrophen erfordern einen 
die klassischen Ressortgrenzen übergreifenden An-
satz. Die Außenpolitik — mit dem Ziel, den internatio-
nalen Frieden zu fördern, regionale Zusammenarbeit 
zu verbessern, um Vertrauen zwischen den Staaten 
herzustellen — muß politische Fluchtursachen min
-dern und endlich zu beseitigen helfen. Die Innenpo-
litk, ist aufgerufen, das grundgesetzlich garantierte 
Asylrecht auch faktisch zu garantieren, die daraus 
entstehenden Lasten gleichmäßig auf die einheimi-
sche Bevölkerung zu verteilen und den Flüchtlingen 
Hilfestellung bei der Vorbereitung der Rückkehr in ihr 
Heimatland zu geben. Aber zu dieser Aufgabe gehört 
dann auch, durch Abwehr des Mißbrauchs diese Mög-
lichkeiten zu erhalten. 
(Zuruf von der FDP: So ist es!) 
Die Flüchtlingsfrage ist aber auch ein entwick-
lungspolitisches Problem. Es genügt wohl, daran zu 
erinnern, daß die Entstehung von Flüchtlingsströmen 
oftmals in Unterentwicklung ihre Ursache hat. 
Ich habe in der ersten Debatte über dieses Thema 
im April auf die Maßnahmen der Bundesregierung in 
diesem Bereich ausführlich hingewiesen. Ich erinnere 
daran, daß die Befriedigung von Grundbedürfnissen 
in Entwicklungsländern traditionell ein Schwerpunkt 
deutscher Entwicklungshilfe ist. Mehr als 40 % unse-
rer Mittel sind diesem Zweck gewidmet. Die Grund-
bedürfnisbefriedigung trägt zu einer sozial gerechte-
ren Einkommensverteilung bei und kann so auch so-
ziale Spannungen entschärfen, die oft eine Ursache 
von kriegerischen Konflikten sind. Dieser Aspekt, den 
ich hier heraushebe, steht nicht im Widerspruch zu 
der eben hier zu Recht vertretenen Ansicht, daß die 
Gesamtheit der Rahmenbedingungen nicht aus dem 
Auge verloren werden darf. 
Wir müssen uns aber auch darüber im klaren sein, 
daß der Versuch, mit diesen Mitteln Spannungen zu 
entschärfen, nur eine langfristige Perspektive ergibt. 
Wir sollten weiter daran denken, daß die Länder, 
die Flüchtlinge aufnehmen, in der Regel selbst zu den 
ärmsten Ländern dieser Erde gehören. Ihnen Hilfelei-
stung bei der Überwindung der mit der massenhaften 
Aufnahme von Menschen verbundenen Probleme zu 
geben ist deshalb vordringlich. Die trostlose Situation 
in den Flüchtlingslagern dieser Welt, wo vorwiegend 
Frauen und Kinder in äußerster Armut und oft ohne 
Hoffnung auf eine bessere Zukunft leben müssen, er-
fordert unmittelbar wirkende Maßnahmen in den Auf-
nahmeländern. Die etwa 125 Millionen DM, die die 
Bundesregierung für Maßnahmen zugunsten von 
Flüchtlingen im Jahr 1988 bereitgestellt hat — das ist 
eine vorläufige Zahl — , dienen ganz besonders eben 
diesem Zweck. 
Wir bemühen uns, bei der Konzeption und Durch-
führung von Projekten für Flüchtlinge die einheimi-
sche Bevölkerung einzubeziehen und die Maßnah-
men auch zu ihrem Vorteil zu gestalten, damit Span-
nungen zwischen der einheimischen Bevölkerung 
und den Flüchtlingen in Grenzen gehalten werden. 
Vieles liegt gleichermaßen im Interesse der einheimi-
schen Bevölkerung und der Flüchtlinge, ob es sich 
nun um die Verbesserung der Infrastruktur, den Bau 
von Schulen und Krankenstationen oder um Maßnah-
men zur Wasserversorgung handelt. 
Die Weltflüchtlingsfrage ist ein die Staaten über-
greifendes Problem. Die internationale, die multilate-
rale Zusammenarbeit hat hier ihre besondere Berech-
tigung. Die Zusammenarbeit mit dem Hohen Kommis-
sar für Flüchtlinge der Vereinten Nationen ist daher 
besonders wichtig. Die Bundesregierung wird die 
gute Zusammenarbeit mit dem UNHCR vor allen Din-
gen im Bereich der Treuhandprojekte und der Nah-
rungsmittelhilfe noch weiter intensivieren. 
9042 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Parl. Staatssekretär Dr. Köhler 
Die freiwillige Rückkehr der Flüchtlinge in ihre 
Heimatländer — wann immer sie möglich ist — ist das 
beste Mittel zur Lösung der Problematik. Dies setzt 
natürlich zuallererst stabile und berechenbare wirt-
schaftliche und politische Bedingungen in den Flucht-
ländern voraus. Maßnahmen der Reintegrationsförde-
rung, wie sie von der Bundesregierung konzipiert 
worden sind, können ergänzend bei der Wiederein-
gliederung von Flüchtlingen helfen. Wir bemühen uns 
auch, in der Bundesrepublik lebende Fachkräfte, die 
selber Flüchtlinge aus der Dritten Welt sind, in ande-
ren Entwicklungsländern in Flüchtlingsprogrammen 
einzusetzen. 
Es ist sicher, daß die Bundesregierung auch in Zu-
kunft ihre Möglichkeiten voll nutzen wird, um wirk-
sam und schnell, aber auch nachhaltig zu helfen. 
Trotzdem muß ich vor Illusionen warnen. Das Welt-
flüchtlingsproblem entzieht sich einer kurzfristigen 
Lösung. 
Aber das ist kein Grund, auch nur eine Minute mut-
los zu sein oder in den Anstrengungen nachzulassen. 
Wir alle — in den Industrieländern, aber auch in den 
Entwicklungsländern — müssen uns tatkräftig dieser 
Frage annehmen und mit langem Atem und Geduld 
zur Verbesserung der Situation beitragen. 
Das Flüchtlingsproblem ist ein uraltes Problem die-
ser Menschheit. Vielleicht ist es gar nicht verkehrt, 
sich von Zeit zu Zeit daran zu erinnern, daß wir alle 
Jahre wieder erfahren, daß Gottes Sohn selber sein 
Leben als Flüchtling beginnen mußte. 
Im Mittelpunkt dieses Problems steht immer die Not 
des einzelnen und das Mitempfinden anderer. Deswe-
gen ist zu Recht gesagt worden: Wo Flüchtlinge leben, 
lebt mit ihnen und in ihnen der Gedanke der Men-
schenwürde. Sich für Menschenwürde einzusetzen, 
das ist eine der höchsten Aufgaben, die unsere Ver-
fassung uns allen hier gemeinsam gesetzt hat. 
Wenn dieses Haus diesen Beschluß heute einstim-
mig fassen wird, 
(Frau Olms [GRÜNE]: Nein, nicht!) 
wäre das ein gutes Zeichen, daß wir bei allen unter-
schiedlichen Auffassungen in Einzelfragen gewillt 
sind, diese Aufgabe als gemeinsame Herausforderung 
anzunehmen und nach besten Kräften zu ihrer Lösung 
beizutragen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Bindig. 
Bindig (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wenn wir die erschreckend hohe Zahl von 
15 Millionen Flüchtlingen hören, dann ist es gut, sich 
zu vergegenwärtigen, daß hinter dieser großen Zahl 
so viele schreckliche Einzelschicksale stehen. Es ist 
gut, sich daran zu erinnern und immer im Kopf zu 
behalten, daß es die einzelne Frau ist, die sich aufma-
chen muß, ihre zwei Kinder nehmen und vielleicht 
einen langen Weg durch die Wüste antreten muß, um 
dann schließlich irgendwo in der Fremde den Versuch 
zu unternehmen unterzukommen. Ich glaube, daß 
dies die Motivkraft war, daß wir diesen Antrag hier  
einbringen und daß wir ihn hier weitgehend einmütig 
beraten und wohl verabschieden können. 
Es sind als Fluchtgrund im Antrag genannt: Verfol-
gung, Krieg, Bürgerkrieg, Menschenrechtsverletzun-
gen und lebensbedrohende Not. Ich fand es gut, daß 
in den letzten beiden Reden der Blick auch auf die 
Ursachen hinter den Ursachen gerichtet worden ist, 
die im Antrag genannt sind. 
Da ist einmal die wachsende Problematik im Um-
weltbereich. Neuere Untersuchungen haben ergeben, 
daß etwa eine gleiche Zahl von Menschen, die durch 
die zuerst genannten Gründe auf der Flucht sind, be-
reits aus Umweltgründen auf die Flucht gehen muß-
ten, teilweise im eigenen Land. Umweltkatastrophen 
und die Verödung ganzer Landstriche haben bereits 
mehr als 10 Millionen Menschen zu Flüchtlingen wer-
den lassen, wobei als Umweltflüchtlinge sowohl die-
jenigen anzusehen sind, die vor plötzlichen Katastro-
phen, z. B. Überschwemmungen, außer Landes gehen 
müssen, als auch solche, die von langanhaltenden 
Umweltveränderungen durch den Vormarsch der Wü-
ste in Afrika betroffen sind und deswegen fliehen. 
Eine weitere Ursache hinter den Ursachen ist — ich 
finde, daß mit Recht darauf hingewiesen worden ist — 
die ganze Problematik um Waffen, Bürgerkriege, 
Waffenhandel und Waffenexport. Das weist auch auf 
Probleme zurück, die es hier bei uns in der Bundes-
republik gibt. 
Der Antrag sagt etwas dazu, daß es erforderlich ist, 
humanitäre Hilfsmaßnahmen und Entwicklungsmaß-
nahmen möglichst organisch miteinander zu koppeln, 
um zu vermeiden, daß ein Zwischenbereich besteht, 
wo wenig an Hilfe geleistet werden kann. Ich glaube, 
daß hier ein echtes Problem aufgezeigt ist und daß es 
trotz vielfältiger positiver Bemühungen immer noch 
Schwierigkeiten gibt, es rein organisationstechnisch 
hinzubekommen; denn die humanitäre Hilfe und die 
Entwicklungszusammenarbeit unterliegen unter-
schiedlichen haushaltsrechtlichen und verfahrensmä-
ßigen Bestimmungen. 
Humanitäre Hilfe soll Hilfe zum Überleben sein, 
also ad hoc in bestimmten Krisensituationen. Sie soll 
über private Träger und Regierungen kurzfristig rea-
lisierbar sein, während Mittel der Entwicklungszu-
sammenarbeit grundsätzlich über Regierungen ge-
hen, gegebenenfalls auch über p rivate Träger, für 
Maßnahmen zur Förderung der Selbsthilfe. 
Typische Projekte, die es im Bereich der humanitä-
ren Hilfe gibt, sind Medikamentenlieferungen, Trans-
portleistungen, Übernahme von Transportkosten, Er-
satzteillieferungen, Zelte, Decken, Bekleidung und 
spezifische Nahrungsmittelhilfen während bei Ent-
wicklungshilfemaßnahmen, die einen humanitären 
Charakter haben, besonders solche im Nahrungsmit-
telbereich, bei Ernährungssicherungsprogrammen, 
bei Agrarhilfen, bei der Trinkwasserversorgung und 
bei spezifischen Vorhaben zur Dorfentwicklung, aber 
auch im Berufsbildungswesen und bei arbeitsplatz-
schaffenden Vorhaben für Flüchtlinge in Entwick-
lungsländer zu nennen sind. 
Man bemüht sich, vieles miteinander abzustimmen. 
Trotzdem haben, als wir uns damit vor einigen Jahren 
im Ausschuß beschäftigt haben, die Nicht-Regie- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9043 
Bindig 
rungsorganisation gesagt, sie spürten immer wieder, 
daß bestimmte Vorhaben zwischen die verschiedenen 
Bestimmungen fielen, nämlich dann, wenn sich 
Flüchtlinge längerfristig in einem Land aufhalten 
müßten und dort über eine längere Zeit — fünf, acht 
Jahre — versorgt werden müßten. Da gibt es keinen 
Partner, weil das Land, in dem sich die Flüchtlinge 
aufhalten, natürlich kein Regierungsabkommen über 
sie abschließen möchte. Es gibt nicht den traditionel-
len Entwicklungspartner, und für die Soforthilfemaß-
nahmen der humanitären Hilfe sind die Flüchtlinge zu 
lange in einem solchen Land. 
Deshalb werden wir an dem Punkt weiterarbeiten 
müssen: ob in die Bestimmungen, die wir haben, nicht 
noch etwas mehr Beweglichkeit kommen kann, zumal 
das eben auch von den Nicht-Regierungsorganisatio-
nen dringend gewünscht wird. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Ich habe mir dann noch einmal das Gesamtverhält-
nis angesehen: das, was in der Bundesrepublik für 
Flüchtlinge an Geld aufgewendet wird, und das, was 
insgesamt für Entwicklungszusammenarbeit zur Ver-
fügung gestellt wird. Die Entwicklungsleistungen aus 
dem Bundesetat machen, wenn wir alles zusammen 
nehmen, 8 Milliarden DM aus. Dann überlegen wir 
einmal, was für die 15 Millionen Flüchtlinge getan 
wird. Aus der humanitären Hilfe sind es zusammen-
genommen rund 100 Millionen DM, aus dem BMZ 
rund 125 Millionen DM. Nehmen wir die privaten 
Spenden noch dazu, dann kommen wir auf eine Grö-
ßenordnung von immerhin 300 Millionen DM. Aber 
wenn man diese 300 Millionen DM in Beziehung setzt 
zu den 8 Milliarden DM in der Entwicklungshilfe, 
dann ist das nur rund der dreißigste Teil. Das liegt also 
bei knapp 3 %. Ob das richtig verteilt ist, ist angesichts 
der großen Notlagen eine Frage, über die wir wirklich 
nachdenken müssen. 
Man kann auch anders rechnen. Man kann fragen: 
Welchen Bedarf haben 15 Millionen Flüchtlinge ei-
gentlich? 300 DM Monatsbedarf etwa. Das macht für 
alle Flüchtlinge, wenn man sie versorgen will, einen 
Bedarf von 54 Milliarden DM im Jahr. Davon decken 
wir aus der Bundesrepublik Deutschland — wenn ich 
das mit der ersten Berechnung verkoppele — rund 
den einhundertachtzigsten Teil. Von dem wirklichen 
Bedarf, den es auf der Welt für die Versorgung von 
Flüchtlingen gibt, übernimmt die Bundesrepublik 
den einhundertachtzigsten Teil, obwohl wir eine lei-
stungsstarke Industrienation sind. Deshalb müssen 
wir prüfen, ob wir nicht mehr in diesen Bereich um-
schichten können, sei es, daß wir es im Entwicklungs-
etat machen, sei es, daß wir den Mut haben zu sagen, 
wir machen es im Etat für humanitäre Hilfe. 
Hier möchte ich dann gleich darauf hinweisen, daß 
der Etat im Bereich humanitäre Hilfe in diesem Jahr 
— das ist bereits jetzt vorhersehbar — in ausgespro-
chene Engpässe kommt. Im Zusammenhang mit Af-
ghanistan stellt sich das große Problem, dort schwer-
punktmäßig tätig zu werden. International sind 
30 Millionen DM versprochen, aber im Haushalt sind 
nur 20 Millionen DM mehr eingestellt worden. Also 
müssen schon einmal 10 Millionen DM von dem übli-
chen Betrag genommen werden. 
Wenn man dann bedenkt, daß die 5%ige Kürzung 
im Haushaltsansatz, die alle Maßnahmen betrifft, 
greifen soll, daß für die Armenienhilfe bereits viel 
Geld ausgegeben worden ist, daß für die hohe Zahl 
der vietnamesischen Flüchtlinge etliches aufzuwen-
den ist, dann zeichnet sich jetzt schon ab, daß diese 
Gelder dort nicht reichen werden. 
Hinzu kommt noch das Namibia-Programm, kom-
men Versorgungsprogramme im Südsudan, kommen 
die Probleme des Internationalen Komitees vom Roten 
Kreuz im Zusammenhang mit den Vietnamesen, kom-
men die Flüchtlingsprobleme der Kurden. Alles das 
macht es erforderlich, im Bereich der humanitären 
Hilfe mindestens 20 Millionen DM mehr zu mobilisie-
ren. Wir müssen uns alle klarwerden — es ist ja schon 
angedeutet worden, daß es vielleicht einen Nach-
tragshaushalt geben wird, nicht zuletzt wegen des Bil-
dungsbereichs — , daß wir hier tätig werden müssen, 
um eine entsprechende Ausstattung zu schaffen, um 
für die Flüchtlinge etwas tun zu können. 
(Beifall bei der SPD) 
Die ganze Problematik geht noch mit der Tatsache 
einher, daß der Spendenmarkt, weil eben für Arme-
nien und bestimmte herausragende Themen so viel 
Geld mobilisiert worden ist, zurückgeht. Ich meinte, 
daß ich auch das unter dem Gesichtspunkt der Bei-
träge der Entwicklungshilfe zum Weltflüchtlingspro-
blem hier erwähnen sollte, weil dies von der Willens-
bildung, die wir vom Programmatischen her haben, 
auf die praktischen Probleme führt, die sich haushalts-
technisch und bei der Umsetzung hier bei uns erge-
ben. Wir müssen — das ist ja unsere ganze Zielset-
zung — die von uns hier breit mitgetragenen Ziele 
dann auch wirklich technisch umsetzen, damit das 
geschieht, was wir wünschen. 
Vielen Dank, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. Ich habe jetzt noch zwei 
Wortmeldungen zu Geschäftsordnungsparagraphen. 
Zuerst möchte Professor Holtz nach § 29 — zur Ge-
schäftsordnung — einen Antrag begründen. 
Dr. Holtz (SPD): Danke schön, Herr Präsident. 
Die Zahl der Flüchtlinge steigt und steigt. Auch wir 
in der Bundesrepublik sind davon betroffen. 
Ich möchte deshalb einen Änderungsantrag stellen, 
was die Zahl der Flüchtlinge angeht, die in der Be-
schlußempfehlung genannt ist. Dort ist von 12 Millio-
nen Flüchtlingen die Rede. Bitte, lassen Sie uns dies 
— wir haben das ja auch von der Bundesregierung 
eben gehört — auf 15 Millionen Flüchtlinge korrigie-
ren. 
Ich bitte deshalb, Herr Präsident, daß Sie dies in 
Abschnitt I gleich bei der Abstimmung mit berück-
sichtigen, und ich bitte die Kolleginnen und Kollegen 
um Zustimmung. — Danke schön. 
Vizepräsident Westphal: Danke schön. 
9044 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Vizepräsident Westphal 
Dann habe ich noch den Wunsch zu einer Wortmel-
dung von Frau Olms zu § 31, Erklärung zur Abstim-
mung. 
Frau Olms (GRÜNE): Der hier vorliegende Antrag 
ist in unserer Fraktion sehr unterschiedlich beurteilt 
worden. Das wirkte sich auch im Abstimmungsverhal-
ten in den Ausschüssen aus. Außer im Innenausschuß 
haben unsere Fraktionsmitglieder diesem Antrag zu-
gestimmt. Ich selbst als Mitglied des Innenausschus-
ses — ich glaube, ich habe es in meiner Rede auch 
dargelegt — kann diesem Antrag nicht zustimmen. 
Aber das soll nicht als Meinung der Fraktion gewertet 
werden. 
Vizepräsident Westphal: Wir kommen dann zur Ab-
stimmung über die Beschlußempfehlung des Aus-
schusses für wirtschaftliche Zusammenarbeit auf 
Drucksache 11/3455. Ich frage zunächst, ob der Ände-
rungsantrag den der Abgeordnete Holtz begründet 
hat, die Zahl 12 in der dritten Zeile von Abschnitt I in 
die Zahl 15 zu ändern, gebilligt wird. — Gegenprobe! 
— Enthaltungen? — Das ist einstimmig vereinbart. 
Dann stelle ich die Beschlußempfehlung auf Druck-
sache 11/3455 selbst zur Abstimmung. Wer für die 
Beschlußempfehlung stimmt, den bitte ich um das 
Handzeichen? — Wer stimmt dagegen? — Enthaltun-
gen? — Dann ist diese Beschlußempfehlung mit gro-
ßer Mehrheit gegen eine Stimme und bei zwei Enthal-
tungen aus der Fraktion DIE GRÜNEN angenom-
men. 
Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 20 auf: 
Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Bericht zum Stand der Bemühungen um Rü-
stungskontrolle und Abrüstung sowie der Ver-
änderungen im militärischen Kräfteverhältnis 
1987 
— Drucksache 11/2215 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Verteidigungsausschuß 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat sind für die Beratung 90 Minuten 
vorgesehen. — Dazu sehe ich keinen Widerspruch. 
Dann ist das so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Beginnen soll Herr Kol-
lege Nolting. 
Nolting (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der vorliegende Be richt zum Stand der Be-
mühungen um Rüstungskontrolle und Abrüstung be-
handelt die Entwicklung seit Anfang Juli 1986 und 
schließt mit dem Stand 31. Dezember 1987 ab. In die-
sen 18 Monaten hat es entscheidende Fortschritte im 
Rüstungskontrolldialog gegeben, die gleichzeitig 
Ausdruck und Folge einer positiven Wende im West-
Ost-Verhältnis insgesamt sind, wie es in dem vorlie-
genden Be richt heißt. Für die SPD-Fraktion kann ich 
diese Entwicklung ausdrücklich und nachhaltig be-
grüßen. 
(Beifall bei der FDP) 
Meine Damen und Herren, vier entscheidende Ter-
mine, die zu dieser Entwicklung beigetragen haben, 
möchte ich hier heute nennen. 
Erstens. Am 19. September 1986 konnte in Stock-
holm die Konferenz für vertrauens- und sicherheitsbil-
dende Maßnahmen und Abrüstung in Europa erfolg-
reich abgeschlossen werden. Die Bundesregierung 
hat mit besonderer Verantwortung zu dem Erfolg die-
ser Konferenz beigetragen. Ich erinnere hier auch an 
die richtungsweisende Rede von Bundesaußenmini-
ster Genscher am 28. Januar 1986, in der er u. a. gefor-
dert hatte, die konventionelle Rüstungskontrolle 
müsse in ganz Europa, nämlich vom Atlantik bis zum 
Ural erfolgen. Erinnern will ich auch daran, daß Gene-
ralsekretär Gorbatschow erst drei Monate später posi-
tiv auf diese Forderung einging, wie auch viele andere 
westliche Vorschläge erst später von der Sowjetunion 
aufgegriffen wurden. 
Zweitens. Im November 1986 kam es zur amerika-
nisch - sowjetischen Gipfelbegegnung in Reykjavik, 
die sich — ich zitiere — „als eine Wasserscheide auf 
dem Weg zu einem kooperativen, auf konkrete Ergeb-
nisse abzielenden Verhandlungsdialog" erwies; so 
der amerikanische Außenminister Shultz. 
Drittens. Am 11. und 12. Juni 1987 hatte das NATO
-
Bündnis in Reykjavik ein umfassendes westliches 
Konzept zur Rüstungskontrolle und Abrüstung be-
schlossen. Es sieht im einzelnen folgende dringliche 
Abrüstungsschritte vor: a) eine 50%ige Beseitigung 
der strategischen nuklearen Offensivwaffen der USA 
und der Sowjetunion, b) die weltweite Beseitigung 
aller chemischen Waffen — ich bedanke mich bei Au-
ßenminister Genscher, daß er die weltweite Beseiti-
gung und Ächtung der C-Waffen auf der Pariser Kon-
ferenz für das Verbot chemischer Waffen am 9. Januar 
1989 noch einmal ausdrücklich und nachhaltig gefor-
dert hat —, 
(Beifall bei der FDP) 
c) die Herstellung eines stabilen Gleichgewichts bei 
den konventionellen Waffen in ganz Europa und 
schließlich d) die Vorbereitung von Verhandlungen 
über die amerikanischen und sowjetischen boden-
gestützten nuklearen Flugkörpersysteme kürzerer 
Reichweite. 
Meine Damen und Herren, dieses Gesamtkonzept 
muß weiterentwickelt werden, wozu der Ständige 
NATO-Rat beauftragt wurde. Ich gehe davon aus, daß 
dieses neue Gesamtkonzept spätestens im Sommer 
dieses Jahres vorliegen wird. 
„Die Bundesregierung ist stets dafür eingetreten, 
die erklärte sowjetische Abrüstungsbereitschaft am 
Verhandlungstisch zu testen", heißt es im vorliegen-
den Bericht. Dies wiederhole ich auch gerade im Hin-
blick auf die kürzlich erfolgten Abrüstungsankündi-
gungen der Sowjetunion und der DDR. Wir begrüßen 
diese Vorschläge ausdrücklich, denen wir positiv opti-
mistisch, aber gleichzeitig auch nüchtern und reali-
tätsbezogen gegenüberstehen, denn jetzt ist die So-
wjetunion gefordert, ihre Vorschläge in Verhandlun-
gen einzubringen, damit sie nachvollziehbar und vor 
allen Dingen überprüfbar werden. 
(Beifall bei der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9045 
Nolting 
Abrüstung erfordert zähe Sachlichkeit. Abrüstung 
vollzieht sich in einem komplizierten und langen Pro-
zeß, der keine schnellen Ergebnisse hervorbringt und 
mit dem sich leichte Lösungen, die nur Illusionen von 
Sicherheit, aber keine echte Sicherheit erzeugen, 
nicht vertragen. Diejenigen, die leichtfertig und 
schnell vermeintliche Patentrezepte anbieten oder gar 
für einseitige unbedachte westliche Abrüstung plä-
dieren, erinnern bei aller möglichen Lauterkeit der 
Motive an einen Wolf, der den Schafen einzureden 
versucht, daß es zweckvoll sei, den Hund abzuschaf-
fen. 
Damit komme ich zum vierten entscheidenden Da-
tum des Zeitraums Juli 1986 bis Dezember 1987. Am 
8. Dezember 1987 unterzeichneten, wie Sie alle wis-
sen, Präsident Reagan und Generalsekretär Gorba-
tschow in Washington das INF -Abkommen. Dies war 
aus unserer Sicht ein historischer Tag, denn erstmalig 
in der Geschichte wird nicht nur über Waffen verhan-
delt, sondern es wird eine gesamte Waffengattung 
abgebaut und verschrottet, und das kontrolliert. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir Liberalen haben einen doppelten Grund, über 
den Abschluß des INF-Abkommens erfreut zu sein. 
Das Ergebnis entspricht zum einen unseren wehrpoli-
tischen Vorstellungen von der Sicherung des Friedens 
und der Verhinderung eines jeden Kriegs, eines nu-
klearen ebenso wie eines konventionellen, denn, 
meine Damen und Herren, wenn wir im nuklearen 
Zeitalter den Frieden verspielen, wird es keine 
Chance des Wiederaufbaus geben. 
Der zweite Grund für unsere Zufriedenheit liegt 
klar auf der Hand. Nur wir Liberalen können als ein-
zige politische Kraft in der Bundesrepublik Deutsch-
land den langen Weg vom NATO-Doppelbeschluß 
vom 12. Dezember 1979 bis zur Unterzeichnung des 
INF-Abkommens am 8. Dezember 1987 konsequent 
verfolgen. 
(Zustimmung bei der FDP — Erler [SPD]: 
Hört! Hört!) 
Das gilt sowohl für die Umsetzung des Nachrüstungs-
beschlusses als auch für den Willen zur Verwirkli-
chung der doppelten Null-Lösung. Es hat sich gezeigt, 
daß der Wille zur Verteidigung und der Wille zur 
Abrüstung notwendig waren. 
Ich will an dieser Stelle daran erinnern, daß sich die 
SPD mit Beginn der Verwirklichung des Stationie-
rungsteils des Doppelbeschlusses aus der Gemein-
samkeit verabschiedete und u. a. davon sprach, die 
Großmächte würden sich nie wieder an einem Tisch 
zu Verhandlungen zusammenfinden. Viele sprachen 
schon von einer neuen Eiszeit, und viele der Kollegen 
werden sich an die „Mahnwachen" und den psychi-
schen Druck erinnern, dem sie ausgesetzt waren. 
Doch, meine Damen und Herren — dies sage ich vor 
allen Dingen in Richtung der SPD — , unser folgerich-
tiges, standfestes und berechenbares Handeln hat 
letztlich zum Erfolg des INF-Vertrages geführt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Damit ist ein wichtiger Schritt getan worden. Die INF
-
Vereinbarung darf aber kein isoliertes Ereignis blei
ben. Ich habe vorhin auf das Gesamtkonzept hinge
wiesen. Ich hoffe, daß wir beim nächsten Bericht zum 
Stand der Bemühungen um Rüstungskontrolle und 
Abrüstung über weitere Erfolge sprechen können. 
Meine Damen und Herren, das Ziel westlicher Si-
cherheitspolitik ist die umfassende Sicherung des 
Friedens. Um diese Aufgabe zu erfüllen, entwickelte 
das Atlantische Bündnis schon 1967 im Harmel -Be-
richt eine Doppelstrategie von militärischer Sicherheit 
und Zusammenarbeit. Es lag schon damals in der Lo-
gik dieser Strategie, das Bemühen um Abrüstung und 
Rüstungskontrolle zu einem unverzichtbaren integra-
len Bestandteil unserer Sicherheitspolitik zu machen. 
Verteidigung einerseits und Abrüstung und Entspan-
nung andererseits stehen danach in einer Wechselbe-
ziehung. 
Nur die konsequente Anwendung der Harmel-Stra-
tegie in ihren beiden Elementen garantiert unsere Si-
cherheit. Sie verpflichtet uns gleichermaßen zu Ver-
teidigungsanstrengungen wie auch zur ernsthaften 
Suche nach Wegen, die politischen Spannungen der 
Ost-West-Auseinandersetzungen zu verringern. Eine 
solche Strategie will dauerhafte Sicherheit für alle 
schaffen. Dazu gehört es, Rüstungen in allmählichen 
Schritten zu beschränken und dadurch das Risiko ei-
nes jeden Krieges — eines nuklearen, aber auch eines 
konventionellen — abzubauen. 
(Zustimmung bei der FDP) 
Meine Damen und Herren, Fortschritte sind mög-
lich, wenn bei allen Verhandlungspartnern die echte 
Bereitschaft zu einer kooperativen Sicherheitspolitik 
besteht. Kooperative Sicherheitspolitik verlangt unse-
rer Meinung nach: 
Erstens. Abrüstungsschritte, die Überlegenheiten 
abbauen und Gleichheit auf einem niedrigeren Ni-
veau in allen Bereichen des militärischen Kräftever-
hältnisses herstellen. Hier ist der Osten gefragt, denn 
hier gilt der einfache Satz: Wer mehr hat, muß auch 
mehr abbauen. 
Zweitens. Damit jeder Krieg mit Waffen jeder Art 
künftig ausgeschlossen wird, darf es beim Verzicht 
auf Überlegenheit und bei der Bereitschaft zur Rü-
stungskontrolle keine Ausnahmen geben. 
Drittens qualitative Veränderungen der Struktur 
von Streitkräften. 
Viertens. Auf keiner Seite darf es die Fähigkeit zur 
Invasion geben, so wie das bei uns heute schon der 
Fall ist. 
Fünftens. Wirksame Mechanismen eines weltwei-
ten politischen Krisenmanagements werden ge-
braucht. 
Sechstens. Das Netz von vertrauensbildenden Maß-
nahmen muß weiterentwickelt und immer dichter 
werden. 
Siebtens. Feindbilder müssen abgebaut, Friedens-
gesinnung zur Achtung vor den anderen müssen ge-
fördert werden. 
Achtens. Schließlich muß die Zusammenarbeit zum 
gegenseitigen Nutzen in allen Bereichen verbreitert 
und vertieft werden. 
9046 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Nolting 
Meine Damen und Herren, wir werden die vor uns 
liegenden Aufgaben der Abrüstung mit Entschlossen-
heit, aber auch mit Verantwortung weiterverfolgen 
und, dessen bin ich sicher, auch bewältigen. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es ist ein bemerkenswerter Vorgang, daß 
wir zu Beginn des Jahres 1989 den Abrüstungsbericht 
der Bundesregierung aus dem Zeitraum von Mitte 
1986 bis Ende 1987 diskutieren. Die Bundesregierung 
hat 1987 keinen der jährlichen Abrüstungsberichte 
vorgelegt und damit den Auftrag des Bundestages 
ignoriert. Der Grund: Sie konnte sich nicht auf einen 
Abrüstungsbericht verständigen. Zu tiefgreifend wa-
ren offenbar die internen Auseinandersetzungen über 
die damals anstehende doppelte Null -Lösung. Noch 
in guter Erinnerung sind die Reisen von CDU/CSU
-
Politikern nach Washington zur Verhinderung dieses 
Abrüstungsvertrages, und erst in letzter Minute ließ 
Bundeskanzler Kohl im August 1987 die Position fal-
len, lieber diesen Vertrag zu torpedieren als auf die 
Pershing I a der Bundeswehr zu verzichten. Daß war 
die damalige Situation. 
Zum heutigen Abrüstungsbericht ist zu sagen, daß 
das überkommene Sicherheitsdenken offenbar im-
mer noch allzu viele auch innerhalb der Bundesregie-
rung, aber sicherlich auch darüber hinaus, unschlüs-
sig oder gar unfähig macht, auch kritisch zur eigenen 
Strategie und zur eigenen Rüstungsentwicklung zu 
stehen. Dies führt unverändert zu äußerst zurückhal-
tenden und auch widersprüchlichen Abrüstungsposi-
tionen. Das ist eine Halbherzigkeit, mit der die über-
fällige historische Wende nicht zu vollziehen ist, die 
uns aus den Sackgassen herausführen soll. 
Dazu einige Beispiele. Die Bundesregierung weckt 
große Erwartungen an die im Frühjahr in Wien begin-
nende Konferenz zur Reduzierung konventioneller 
Rüstung, aber das westliche Verhandlungskonzept, 
dem die Bundesregierung zugestimmt hat, enthält ei-
nen zentralen Mangel: Obwohl das Ziel die Beseiti-
gung der Fähigkeit zu Überraschungsangriffen ist, 
soll über eine Abrüstung der Luftwaffe nicht einmal 
verhandelt werden. 
Ein zweiter Punkt. Die Bundesregierung hält sich 
zugute, weltweit an der Spitze der Bemühungen um 
ein weltweites Verbot der C -Waffen zu stehen, aber 
es ist mittlerweile unbestreitbar, daß der Giftgaskrieg 
des Irak den Bemühungen um eine weltweite Äch-
tung der C-Waffen einen empfindlichen und, wie zu 
fürchten ist, vielleicht sogar dauerhaften Rückschlag 
versetzt hat. Unbestreitbar ist, daß die Bundesregie-
rung seit den ersten Hinweisen auf eine Mitwirkung 
deutscher Firmen an der irakischen Giftgasproduk-
tion im Jahr 1984 drei Jahre lang nichts unternommen 
hat, diesen Hinweisen nachzugehen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
Das bedeutet, die Bundesregierung hat eine faktische 
Mitschuld am Stillstand der Genfer Verhandlungen, 
die bei näherem Hinsehen schwerer wiegt als die vie-
len hehren Bekenntnisse zur C-Waffen-Abrüstung. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein dritter Punkt. Die Bundesregierung sagt in ih-
rem Abrüstungsbericht — ich zitiere — : „Die Umge-
hung getroffener Rüstungskontrollvereinbarungen 
durch Ausnutzung neuer Grauzonen muß verhindert 
werden. " Aber den atomaren Rüstungsvorhaben der 
NATO, mit denen eine Umgehung des Mittelstrek-
kenraketenvertrages möglich wird, hat sie bisher kei-
nen definitiven Riegel vorzuschieben versucht, und 
sie wirkt sogar in den Planungsgruppen bei den Vor-
bereitungen mit. In diesem Zusammenhang ist beson-
ders gravierend, daß kein Konzept der NATO und 
kein Engagement der Bundesregierung, das erkenn-
bar wäre, für Verhandlungen über eine Abrüstung 
atomarer Kurzstreckenwaffen zu sehen ist, obwohl 
noch Anfang 1988 aus den Reihen der Regierungspar-
teien laute Reden dafür geschwungen wurden. 
Ins Zentrum meines heutigen Debattenbeitrages 
will ich deshalb aus Anlaß des Abrüstungsberichts die 
Frage stellen, die meines Erachtens die Kernfrage so-
wohl innenpolitischer wie internationaler Auseinan-
dersetzungen um die Abrüstungspolitik in den 90er 
Jahren sein wird: Soll an der Atomabschreckung fest-
gehalten werden, oder soll sie überwunden werden? 
Wer zur Fortführung der Atomabschreckung ja sagt, 
der wird über kurz oder lang auch atomare Neurü-
stungen wollen — oder sich diesen nicht entziehen 
können. Wer dagegen die atomare Abschreckung 
wirklich überwinden will, der muß weitere atomare 
Abrüstungsverhandlungen auch bei atomaren Kurz-
streckenwaffen unverzüglich anstreben. 
Die Bundesregierung erklärt jedoch, daß es zur ato-
maren Abschreckung — Zitat — „auf absehbare Zeit 
keine Alternative" gebe. 
(Lamers [CDU/CSU]: Das ist auch richtig! — 
Zuruf des Abg. Dr. Todenhöfer [CDU/
CSU]) 
Noch deutlicher sind Äußerungen etwa des stellver-
tretenden CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden Rühe, 
der im vergangenen Jahr eine Grundsatzposition der 
CDU/CSU zu atomaren Kurzstreckenwaffen vorlegte. 
In dieser hieß es, daß eine Abrüstung atomarer Kurz-
streckenwaffen nur bis zu einem zu vereinbarenden 
beiderseitigen Potential gehen dürfe, das dann aber 
definitiv — wörtlich — „nicht mehr verhandelbar" sei. 
Mit anderen Worten: An der Atomabschreckung soll 
eisern und offensichtlich auf Dauer festgehalten wer-
den. 
Diese Position klingt vordergründig realpolitisch, 
weil sie zweifellos auch mit der weit überwiegenden 
Mehrheit der Sicherheitspolitiker in der NATO über-
einstimmt — das stelle ich gar nicht in Abrede — , am 
Problem ändert es nichts. Die Atomabschreckung ist 
der oberste Glaubenssatz der Sicherheits- und Abrü-
stungspolitik der NATO. Der Abrüstungsvertrag über 
Mittelstreckenraketen gilt vielen als unerwarteter 
Sündenfall, der nun ein einmaliger bleiben soll. Des-
halb wird — statt einer Fortsetzung des atomaren Ab-
rüstungsprozesses in Europa — die Notwendigkeit 
atomarer Waffen seitdem häufiger und intensiver be-
schworen denn je. Doch ist es diese Atomabschrek- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9047 
Dr. Scheer 
kung, die zunehmend anachronistischer und sicher-
heitspolitisch illusionärer wird. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wir müssen zu 
den Spannungsursachen durchstoßen!) 
Eine grundsätzliche Auseinandersetzung mit dem 
Prinzip der Atomabschreckung ist überfällig. — Wenn 
Sie sagen, man müsse erst einmal die Spannungsur-
sachen beseitigen, Herr F riedmann 
(Erneuter Zuruf des Abg. Dr. F riedmann 
[CDU/CSU]) 
— ja, das Argument kenne ich —, dann möchte ich 
darauf einen kurzen Zwischeneinwand machen. Der 
Satz, daß zunächst einmal die Ursachen für Spannun-
gen beseitigt werden müßten und dann erst die Rü-
stungen beseitigt werden könnten, ist im Grunde ge-
nommen heute so banal, daß er keine Richtigkeit 
mehr beanspruchen kann. Es ist unbezweifelbar, um 
ein Beispiel zu nennen, daß die Entspannung in den 
letzten drei Jahren entscheidende Fortschritte ge-
macht hat; dies bestreitet keiner. Ebenso unbezwei-
felbar ist, daß die Rüstungsausgaben von NATO und 
Warschauer Pakt in den letzten drei Jahren um ca. 15 
bis 20 % gestiegen sind. Wo ist da noch zu erkennen, 
daß Spannungen die Ursache für Rüstungen sind? Die 
Rüstungsentwicklung hat sich verselbständigt! 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Sie stellen die 
Logik auf den Kopf!) 
Wenn Sie sich dem nicht endlich stellen, werden Sie 
an das Problem nicht herankommen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Es ist selbstver
-
ständlich, daß man auf Waffen verzichten 
kann, wenn man Spannungen beseitigt!) 
Ich möchte fortfahren und betonen, daß eine grund-
sätzliche Auseinandersetzung mit dem Prinzip der 
Atomabschreckung überfällig ist. Es ist unbeweisbar, 
ob es das Verdienst der Atomabschreckung war, daß 
in den vergangenen Jahrzehnten kein Ost-West-
Krieg stattfand. Aber immer unübersehbarer wird: 
Wer wegen der vermeintlichen oder der tatsächlichen 
Vorzüge der Atomabschreckung in der Vergangen-
heit auch in der Zukunft an ihr festhalten will, der 
untergräbt — gewollt oder ungewollt — die Chancen 
einer langfristig angelegten Friedenssicherung und 
legt damit heute die Ursachen für eine uferlose sicher-
heitspolitische Destabiliserung in globalem Maß-
stab. 
Grundsätzlich sprechen folgende — alles andere als 
nur spekulative — Entwicklungen gegen das Festhal-
ten an der Atomabschreckung. 
Der erste Punkt: Bereits in den 90er Jahren wird die 
widersprüchliche Position nicht mehr durchhaltbar 
sein, daß die NATO die Atomabschreckung als einzig-
artiges friedensstiftendes Instrument bezeichnet 
— bisweilen sogar mit dem Etikett „segensreich" ver-
sehen — , gleichzeitig aber die Weiterverbreitung der 
Atomwaffen in andere Länder verhindern will. Die 
Gefahr der weltweiten Verbreitung von Atomwaffen 
ist keineswegs geringer als die der chemischen Waf-
fen. Irak hat parallel zur Realisierung einer eigenen 
C-Waffen-Produktion den Zugang zu Atomwaffen 
versucht und Israel zu einer gewaltsamen Unterbre-
chung dieses Versuchs provoziert. Auch Libyen hat  
den Zugang zu Atomwaffen versucht und ist dann den 
technologisch und politisch einfacheren Weg zu einer 
C-Waffen-Produktion gegangen. Andere Länder sind 
schon wesentlich weiter und können schon heute als 
potentielle Atomwaffenbesitzer gelten. Ob der Atom-
waffensperrvertrag das nächste Jahrzehnt überdau-
ert, hängt also nicht in erster Linie von Konferenzen 
ab, sondern von der politischen Bereitschaft zur De-
nuklearisierung. 
Selbst wenn es so wäre, daß Atomwaffen Stabilitäts-
vorteile im Ost-West-Verhältnis vermitteln, stehen 
diese in keinem verantwortbaren Verhältnis zu den 
schier uferlosen Gefahren einer atomaren Aufrüstung 
in der Dritten Welt. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten To-
denhöfer? 
Dr. Scheer (SPD): Ja, bitte ; wenn sie mir nicht ange-
rechnet wird. 
Vizepräsident Westphal: Na ja! 
Dr. Todenhöfer (CDU/CSU): Herr Kollege Scheer, 
wird denn Ihre Forderung nach Abschaffung der nu-
klearen Abschreckung von der gesamten Fraktion der 
SPD geteilt? 
Dr. Scheer (SPD) : Ich spreche hier von einem Dis-
kussionsprozeß, der hoffentlich parteiübergreifend 
und auch länderübergreifend ist, weil dies zwingend 
erforderlich ist. Das Ziel einer Überwindung der Ab-
schreckung finden Sie in den Beschlüssen der SPD. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich möchte hervorheben: Selbst wenn es so wäre, 
daß Atomwaffen Stabilitätsvorteile im Ost-West-Ver-
hältnis vermitteln, ist jeder ein Traumtänzer, der sich 
der Hoffnung hingibt, das derzeitige Atomwaffenmo-
nopol aufrechterhalten zu können. Vor uns steht die 
Entscheidung: Entweder machen wir uns schleunigst 
auf den Weg zum völligen Verzicht auf Atomwaffen 
und Atomabschreckung, oder die Welt wird mit immer 
mehr Atomwaffenstaaten und damit drastisch gestei-
gerten Risiken von Atomkriegen gepflastert. 
Wer sich der Entscheidung gegen die Atomwaffen 
verweigert, vergeht sich deshalb an der Zukunft. Wer 
vor den politischen Schwierigkeiten einer vollständi-
gen Atomabrüstung kapituliert und diese für nicht 
machbar erklärt, lastet der Zukunft noch sehr viel grö-
ßere und politisch endgültig nicht mehr beherrsch-
bare Schwierigkeiten auf. 
Diejenigen, die aus vorgeblich realpolitischen 
Gründen bereits die Zielsetzung einer vollständigen 
atomaren Abrüstung verleugnen, sind deshalb in mei-
ner Sicht Fatalisten und Pessimisten und die eigentli-
chen Hasardeure und Phantasten unserer Zeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens. Die Fortsetzung der wechselseitigen Ab-
schreckung bedeutet zwangsläufig die Weiterführung 
hochtechnologischen Wettrüstens. Der Unterschied 
zwischen den Atomwaffen und allen anderen Waffen 
ist, daß es bei Atomwaffen um die Gefährdung der 
gesamten Existenz von Staaten, wenn nicht gar der 
9048 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Dr. Scheer 
menschlichen Zivilisation insgesamt geht. Diese Maß-
losigkeit des Gefahrenpotentials führt zu maßlosen 
politischen Ansprüchen an die Weiterentwicklung der 
Atomrüstung. 
Weil es um totale Existenzfragen geht, können, wol-
len und dürfen die Abschreckungskontrahenten 
NATO und Warschauer Pakt, USA und Sowjetunion 
nicht eine Entwicklung riskieren, bei der die jeweilige 
Gegenseite über eine atomare Einsatz- bzw. Abwehr-
technologie verfügt, die ihr einen deutlichen strategi-
schen Vorteil verschafft. Das bedeutet: die Abschrek-
kung zwingt mit innerer Automatik dazu, nicht nur 
immer neue Gegenmittel gegen die bereits einge-
führte atomare Technologie bereitzustellen, sie 
zwingt auch dazu, Gegenmittel gegen solche Techno-
logie vorzubereiten, die die Gegenseite eventuell ein-
führen könnte. 
Dies erstreckt sich nicht nur auf Raketen und Bom-
ben, sondern immer mehr auf Einsatz-, Kommunika-
tions- und Aufklärungssysteme. Da es sich dabei um 
immer komplexere und kostspieligere Technologien 
handelt, führt dies zu einer wirtschaftlich immer 
ruinöser werdenden Rüstungsdynamik. 
Ohne Atomwaffen wäre diese Entwicklung in die-
ser Dramatik und Beschleunigung nicht denkbar. Sie 
ist nur durch einen generellen Verzicht auf Atomwaf-
fen zu unterbrechen. 
Drittens. Atomabschreckung heißt, daß im Even-
tualfall nicht allein die Vernichtung der Gegenseite, 
sondern auch die Selbstvernichtung in Kauf genom-
men wird. Dies bedeutet aber, daß es in der Werteord-
nung der Atomabschreckung noch etwas Schlimme-
res als die Selbstvernichtung gibt. Atombewaffnung 
ist gleichbedeutend mit einem fundamentalistischen 
Feindbild. Atomwaffen zwingen dazu, ein solches 
Feindbild zu pflegen, selbst wenn es nicht mehr der 
Realität entspricht. Wenn es der Realität nicht mehr 
entspricht, dann verlangt die Betriebspsychologie der 
Atomabschreckung, das Feindbild künstlich aufrecht-
erhalten zu wollen. Das ist aber mit einer langfristig 
angelegten Friedenspolitik nicht vereinbar. Die An-
hänger des Abschreckungsprinzpis sind deshalb die 
hartnäckigsten ideologischen Fundamentalisten un-
serer Zeit — manche, ohne es zu merken. 
Selbst eine Minimalabschreckung, die als Ziel einer 
atomaren Rüstungskontrolle vielfach verlangt wird, 
würde an den aufgezeigten drei prinzipiellen Gegen-
argumenten gegen Atomabschreckung wenig än-
dern. Minimalabschreckung wäre als erklärter Zwi-
schenschritt zu vollständiger Atomabrüstung viel-
leicht noch tolerabel, aber als künftiger Dauerzustand 
nicht weniger fragwürdig als der jetzige Zustand. 
Prinzipiellen Absagen an die Abschreckungsdok-
trin wird nun das scheinbar einleuchtende Argument 
entgegengehalten, Atomwaffen ließen sich gar nicht 
mehr vollständig abschaffen, weil das Wissen um die 
Herstellung solcher Waffen nie wieder zu löschen sein 
wird, und deshalb müsse die Menschheit lernen, mit 
der Bombe zu leben. Ich bin der Meinung: Sie muß 
lernen, mit dem Wissen über die Atomwaffen zu le-
ben, und das ist etwas anderes. Mit der Bombe zu 
leben bedeutet im nächsten Jahrhundert die Horrorvi-
sion von weltweit verbreiteter Atomrüstung und dann 
wirklich auch von Atomkriegen. Mit dem Wissen zu 
leben bedeutet, einen den Möglichkeiten und Gefah-
ren unserer Zeit entsprechenden internationalen Rah-
men zu schaffen. Wer deshalb meint, die Atomwaffen 
ließen sich nie wieder beseitigen, offenbart damit 
eigentlich nur Abgebrühtheit, Einfallslosigkeit und 
Kleinmut. 
(Lowack [CDU/CSU]: Realismus leider 
auch!) 
Wir brauchen statt dessen politische Kreativität und 
sehr viel mehr Mut zu einer den Problemen entspre-
chenden Zukunftsgestaltung. 
Natürlich weiß ich, daß keine Atommacht auf Atom-
waffen verzichten wird, solange andere Staaten diese 
Waffen haben. Es geht ja auch nicht um den einseiti-
gen Verzicht auf Atomwaffen, sondern um einen all-
seitigen. 
Natürlich weiß ich, daß die vollständige Beseitigung 
aller Atomwaffen schwer zu kontrollieren ist. Aber ein 
vollständiges Verbot aller Chemiewaffen ist deutlich 
schwerer zu kontrollieren, und dennoch steht die Bun-
desregierung ganz offiziell dazu. 
Natürlich kenne ich die Diskussionen um die Ge-
fahren von Atomwaffen in der Hand von Terroristen. 
Aber ich sehe nicht, daß ein atomares Gegenschlags
-
potential ein Rezept gegen einen künftigen unsicht-
baren Feind wäre. Es dürfte auch einleuchtend sein, 
daß sich Atomterrorismus in einer kontrolliert atom-
waffenfreien Welt eher verhindern läßt als in einer mit 
Atomwaffen bestückten Welt. 
Natürlich weiß ich, daß sich kein Staat einer Situa-
tion aussetzen möchte, in der ein einzelner Staat 
heimlich atomar rüstet und die übrigen erpressen 
könnte. Aber ich weiß auch, daß eine atomar und che-
misch entwaffnete Staatenwelt eine Weltinstitution in 
Form der Vereinten Nationen braucht, die ein Gewalt-
monopol hat und es notfalls auch weltpolizeilich ge-
gen Verbrechen an der Menschheit ausübt. Dafür zu 
wirken ist allemal den Problemen angemessener und 
realistischer. Wir erreichen dies aber nicht, wenn wir 
zur Atomabrüstung mit all ihren Konsequenzen prin-
zipiell erst dann bereit sind, wenn eine solche Welt-
ordnung existiert. Wir können diese Weltordnung nur 
herbeiführen, indem wir die Atomabrüstung forcie-
ren. 
Die Behauptung derer, die im Falle eines Abschieds 
von der Abschreckung befürchten, Kriege könnten 
dann wieder möglich werden, ist eigentlich auch im-
mer weniger nachvollziehbar. Wer realistisch die Ver-
hältnisse entwickelter Industriegesellschaften auch 
unter sicherheitspolitischen Vorzeichen betrachtet, 
weiß, daß Kriege auf jeden Fall in Europa nicht mehr 
führbar sind, auch wenn es sich um konventionelle 
handelt. Ob man an Angriffe auf ein Kernkraftwerk, 
auf chemische Werke mit den heutigen Stoffen, die 
dort produziert werden, oder nur auf große Umspann
werke der hochzentralisierten Elektrizitätsversorgung 
denkt; bisher unvorstellbare Umweltkatastrophen, 
der Stromausfall in ganzen Regionen und damit der 
vollständige Stillstand von Produktion und Kommuni-
kation wären die unausweichliche akute Folge. Die 
beste Abschreckung zur Kriegsverhütung, die beste 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9049 
Dr. Scheer 
Möglichkeit zum Abhalten von Kriegen ist, wenn wir 
uns dies endlich klarmachen und neben der drasti-
schen Reduzierung konventioneller Rüstung die 
Atomabrüstung beschleunigen. Vorhandene Atom-
waffen dürfen heutzutage deshalb nur eine Funktion 
haben: Mate rial zu sein, das zur Sicherstellung einer 
allseitigen Atomabrüstung eingesetzt wird, durch 
amerikanisch-sowjetische Verträge, durch Abrüstung 
atomarer Kurzstreckenwaffen, Abrüstungsverhand-
lungen aller fünf Atomwaffenstaaten, durch eine Stär-
kung des Nichtverbreitungsregimes, eine völker-
rechtlich verbindliche Ächtung der Atomwaffen und 
die Schaffung eines Sanktionssystems bei Verstößen 
gegen dieses Völkerrecht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter — — 
Dr. Scheer (SPD): Ich bin sofort fertig. 
Den jetzigen fünf offiziellen Atomwaffenstaaten, 
die gleichzeitig die fünf Ständigen Mitglieder des 
Weltsicherheitsrats sind, kommen dabei besondere 
Verantwortungen zu. Sie haben und behalten aber 
Vorrechte, die sie zur politischen Gewährleistung ei-
ner nachatomaren Ordnung der Völkergemeinschaft 
einsetzen müssen. Politischer Realismus zwingt dazu, 
diese Herausforderungen anzunehmen. 
Der Abrüstungsbericht der Bundesregierung, der 
sich jedoch eher um die Atomabschreckung müht als 
um Atomabrüstung — so sehe ich den Leitfaden —, ist 
deshalb aus unserer Sicht kein Dokument der Zu-
kunftssicherung, sondern eher eines bloßer Gegen-
wartsbeschönigung. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Lamers. 
Lamers (CDU/CSU): Herr Präsident! Verehrte Kol-
leginnen und Kollegen! Herr Kollege Scheer, der 
Zwang unseres Parlamentsbetriebs erlaubt es mir 
nicht, auf Ihre Ausführungen so grundsätzlich einzu-
gehen, wie Sie es angelegt haben. Ich will nur einen 
Satz sagen. Weder im Aktuellen noch im Grundsätzli-
chen messe ich der atomaren Abrüstung die Bedeu-
tung bei, wie Sie das getan haben. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Das ist uns klar!) 
Ich will mich, meine verehrten Kolleginnen und 
Kollegen, da mit dem bevorstehenden Beginn der 
Wiener Verhandlungen die Abrüstung für Europa in 
die entscheidende Phase eintritt, hier nicht darauf be-
schränken, das Übliche und von einem Redner der 
Koalition zu Recht Erwartete zu sagen, indem ich die 
bisherigen Erfolge der Abrüstung preise und die Re-
gierung dafür lobe. Beides tue ich natürlich aus Über-
zeugung. Denn wir haben unstreitig Erfolge erzielt, 
die wir vor einigen Jahren noch für ganz ausgeschlos-
sen gehalten haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ganz unbestritten hat die Regierung daran einen ent-
scheidenden Anteil. Ich will vielmehr die Gelegenheit 
nutzen, um nach den politischen Grundbedingungen 
für einen schlußendlichen Erfolg in Wien zu fragen, 
d. h. die fundamentalen Interessen der dort Hauptbe-
teiligten untersuchen. 
Was eigentlich steht in Wien zur Diskussion und zur 
Disposition? Es geht nicht nur um Waffenarsenale, 
sondern es geht um die in ihnen zum Ausdruck ge-
langte politische Ordnung, d. h. die politische Nach-
kriegsordnung in Europa, die auf der Teilung unseres 
Kontinents und auf der Teilung Deutschlands beruht 
und die sich in der Anwesenheit sowjetischer Streit-
kräfte im anderen Teil Europas und vor allem in der 
DDR und vornehmlich amerikanischer Streitkräfte auf 
dem Boden der Bundesrepublik Deutschland nieder-
schlägt. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Sehr gute Ein
-
schätzung!) 
Damit ist zugleich klar, daß mit dieser Ordnung fun-
damentale Interessen aller europäischen Nationen, 
der Sowjetunion und der USA verbunden sind. Wenn 
es in Wien und generell bei dem Abrüstungs- und 
Entspannungsprozeß um die Ablösung dieser Ord-
nung geht, dann werden wir befriedigende Ergeb-
nisse bei der Abrüstung nur erreichen, wenn wir eine 
für alle Beteiligten befriedigende Vorstellung von 
dem entwickeln, was danach kommen soll. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Richtig!) 
Es ist ganz offensichtlich, daß wir wissen müssen, wie 
die Welt morgen aussehen könnte und sollte, wenn 
wir wissen wollen, auf welche Mittel wir verzichten 
können, die heute notwendig sind, um den heutigen 
Zustand zu erhalten. Das heißt zunächst und zuvör-
derst, daß wir eine Zielvorstellung entwickeln müs-
sen, die für unsere europäischen Partner und die Ver-
einigten Staaten erstrebenswerter erscheint als die 
derzeitige Situation. Diese zu überwinden habe wir 
Deutsche mit Abstand das größte Interesse im Westen. 
Für uns geht es eigentlich um unsere Möglichkeiten 
als Staat und unsere Aussichten als Nation. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Richtig!) 
Daß die Sichtweise dieser Situation, die auf der geo-
graphischen Lage, auf Tradition und Interessen be-
ruht, anderswo in Europa und in den Vereinigten 
Staaten etwas anders ist, erscheint als eine Selbstver-
ständlichkeit. Ich erwähne es nur, weil es die eigent-
liche Erklärung für die offensichtlichen Schwierigkei-
ten ist, die sich bei der Entwicklung eines umfassen-
den Abrüstungskonzeptes gezeigt haben. Sie werden 
sich jedoch in ihrer eigentlichen Bedeutung erst in 
den Verhandlungen in der Substanz zeigen, wenn es 
nicht gelingt, diese unterschiedlichen Interessen in 
einem politischen, ich betone: politischen Neuord-
nungskonzept zu vermitteln. 
Bei dem, was wir uns angewöhnt haben als Gesamt-
konzept zu bezeichnen, geht es eigentlich um den 
Entwurf für Europa, um eine Strategie für ein neues 
Europa. Ich will dazu einige, notwendigerweise stich-
wortartige Anmerkungen machen. 
Der politische Zweck der sowjetischen Streitkräfte 
ist ein doppelter. Einmal dienen sie der Kontrolle der 
sowjetischen Herrschaft in Ost- und Zentraleuropa, 
wobei ihrer Anwesenheit in einem Teil Deutschlands 
eine Schlüsselrolle zukommt. Zum anderen sind sie so 
ausgestattet, daß sie gegenüber Westeuropa überle-
gen sind, was der Aufgabe dient, die weltweite Unter-
legenheit der Sowjetunion gegenüber den Vereinig-
ten Staaten auszugleichen. Offensichtlich will die So- 
9050 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Lamers 
wjetunion die bisherige Form ihrer Herrschaftsaus-
übung und Interessenwahrnehmung ändern. Aber 
bislang läßt nichts die Erwartung zu, sie wolle sie als 
solche aufgeben. 
Da wir heute eine Abrüstungs- und keine allgemein 
außenpolitische Debatte führen, will ich mich auf die 
Frage beschränken, wie denn unsere diesbezüglichen 
Vorschläge aussehen müßten, um die Aussicht zu er-
öffnen, von der Sowjetunion akzeptiert zu werden. 
Dabei gehe ich davon aus, daß unser westliches Inter-
esse auf die Forderung nach eben einer solchen 
grundlegenden Veränderung hinauslaufen müßte 
und auch tatsächlich hinausläuft; denn wenn wir ver-
langen, daß die Sowjetunion die Sicherheit Westeu-
ropas nicht länger als eine Funktion ihres Verhältnis-
ses zu den Vereinigten Staaten betrachten soll, wenn 
wir verlangen, daß das Prinzip der gleichen Sicherheit 
auf Westeuropa für sich genommen und nicht nur als 
einen Teil des Westens angewendet werden soll, dann 
verlangen wir im Grunde nichts Geringeres, als daß 
die Sowjetunion auf einen wesentlichen Teil ihrer 
Weltmachtrolle verzichten soll. Das aber werden wir 
realistischerweise nur erwarten können, wenn wir be-
reit sind, zuzugestehen, daß dann, d. h. danach, West-
europa in sowjetischen Augen nicht gewissermaßen 
nur als eine Fortsetzung der Vereinigten Staaten in 
Europa zwecks Potenzierung ihrer Macht erscheint. 
Das Gemeinte läßt sich anschaulich an der Überle-
gung deutlich machen, welche Folgen denn die so-
wohl aus sicherheits- wie aus allgemein außenpoliti-
schen Gründen in unserem Interesse liegende Forde-
rung hätte, die sowjetischen Truppen sollten fremdes 
Territorium in ganz Europa verlassen. Genau dies hat 
der sowjetische Außenminister übrigens soeben in 
Wien als — ich zitiere — „fundamentales Ziel der So-
wjetunion" behauptet. Woran liegt es, daß wir diese 
doch so offenkundig im Interesse der Völker im sowje-
tischen Machtbereich, vor allem der Deutschen in der 
DDR, liegende Behauptung nicht aufgegriffen und sie 
uns zu eigen gemacht haben? Die Erklärung, weshalb 
wir das nicht können, liegt auf der Hand. Aber es ist 
gewiß keine bösartige Unterstellung, wenn man an-
nimmt, daß die Sowjetunion im Wissen um diese aus-
bleibende Reaktion solche kühnen Behauptungen 
aufstellt; denn es gibt andererseits eindeutige Anzei-
chen dafür, daß sie nicht nur, wenn auch mit vermin-
derter Präsenz, ihre Streitkräfte im anderen Teil Euro-
pas belassen will, auch weil sie weiß, daß sich dies 
wechselseitig bedingt, sondern auch mit der Präsenz 
der Vereinigten Staaten in Europa einverstanden ist. 
Auch wenn ich natürlich sofort bereit bin, zuzugeben, 
daß niemand an sofortigen totalen Veränderungen 
interessiert sein kann, die zu Eruptionen führten, und 
wenn ich natürlich sofort hinzufüge, daß für die ab-
sehbare Zukunft in jedem Fall eine gewisse Präsenz 
der Vereinigten Staaten in Europa unerläßlich ist, so 
ist es doch höchst unbefriedigend, daß wir keine Vor-
stellung anzubieten haben, wie denn der derzeitig für 
ganz Europa und vor allem für die Deutschen äußerst 
unbefriedigende Zustand der sowjetischen Militär-
präsenz außerhalb ihres Ter ritoriums stabilitätsge-
recht und im Interesse aller zu überwinden ist. 
Wenn wir uns die amerikanische Position und 
Sichtweise ansehen, so fällt als erstes ins Auge, daß  
sie von einer geradezu gegenteiligen Erfahrung in 
den vergangenen acht Jahren bestimmt sind, und 
zwar in Beziehung zu der sowjetischen Erfahrung: 
statt Bankrott des Systems Bestätigung seiner Rege-
nerationskraft, statt Niedergang und Niederlagen Er-
folge und Aufstieg. 
Daß die USA nichtsdestotrotz zur Abrüstung bereit 
sind, haben sie eindrucksvoll unter Beweis gestellt. 
Aber natürlich ist der Druck nicht vergleichbar mit 
dem auf sowjetischer Seite und auch nicht mit dem 
— aus ganz anderen Gründen — in der Bundesrepu-
blik. Die Erwartung, die USA würden bereit sein, um 
der Sowjetunion allenthalben Parität zuzugestehen, 
auf das von dieser vielleicht aus wirtschaftlichen 
Gründen gewünschte Niveau herunterzurüsten oder 
z. B. ihre Seestreitkräfte essentiell zu verändern, ist 
nicht eben sehr realistisch. In Europa sind die Verei-
nigten Staaten unverändert aus geostrategischen 
Gründen an der Kontrolle der Gegenküste interes-
siert. 
Von unseren europäischen Verbündeten will ich 
aus einsichtigen Gründen nur Frankreich kurz erör-
tern, da es für jede grundlegende Veränderung der 
sicherheitspolitischen Lage in Europa eine Schlüssel-
rolle besitzt. Es ist ganz offenkundig, daß die derzei-
tige französische Sicherheitspolitik der Unabhängig-
keit neben den eigenen beachtlichen Anstrengungen 
auf der konventionellen Stärke der Bundeswehr und 
der konventionellen und nuklearen Rolle, welche die 
Vereinigten Staaten vornehmlich in der Bundesrepu-
blik Deutschland spielen, beruht. Beide Faktoren aber 
sind nun diejenigen, die in Wien zur Diskussion und 
möglicherweise auch zur Disposition stehen. 
Frankreich ist sich dessen bewußt, daß wegen die-
ser seiner Interessenlage der sicherheitspolitische Sta-
tus quo in Europa nicht einfach perpetuiert werden 
kann. Es ist sich dessen um so mehr bewußt, als es den 
mächtigen Wunsch der Deutschen nach Veränderung 
früher erkannt und richtiger analysiert hat als andere. 
Deswegen ist Frankreich einerseits immer für Abrü-
stungsverhandlungen eingetreten, jedoch in einem 
nicht im wesentlichen auf den deutschen Raum be-
schränkten Gebiet wie bei MBFR, weil dies seinen 
grundlegenden Interessen einsichtigerweise wider-
spricht. Andererseits ist es angesichts eines eben er-
wähnten Dilemmas zugleich eingetreten für eine ge-
meinsame europäische, aúf der deutsch-französi-
schen Kooperation beruhende neue militärische 
Struktur. 
In der Tat kann auch nach meiner Überzeugung nur 
das Zugleich und Zusammen einer Neuordnung der 
militärischen Strukturen in der Allianz und abrü-
stungspolitischer Maßnahmen die unterschiedlichen 
Interessen im Westen vermitteln. Dabei ist einerseits 
dieser Bau des europäischen Pfeilers Voraussetzung, 
um überhaupt eine weitreichende Abrüstung zu errei-
chen, die das Prädikat „neue Friedensordnung in Eu-
ropa" verdient; andererseits ist Abrüstung — vor al-
lem der sowjetischen Überlegenheit — Vorausset-
zung dafür, daß die Europäer eine eigenständige Rolle 
bei der Gewährleistung ihrer Sicherheit innerhalb der 
Allianz spielen können. Wenn diese Argumentation 
richtig ist, haben wir Deutsche das größte Interesse, 
diesen doppelten Prozeß zu fördern. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9051 
Lamers 
Dazu ist, glaube ich, folgendes notwendig: 
Erstens. Sicherheit wird auch in Zukunft nicht nur 
durch Abrüstung, Vertrauen und Kooperation mit der 
Sowjetunion gewährleistet, sondern auch durch mili-
tärische Anstrengungen. 
Zweitens. Die nukleare Komponente, Herr Kollege 
Scheer, muß dabei für die absehbare Zukunft eine 
Rolle spielen. In der Bundesrepublik Deutschland sta-
tionierte atomare Waffen sind mehr aus politischen 
denn aus militärischen Gründen notwendig. Nota-
bene: Wir können und müssen sie im Rahmen einer 
Neustrukturierung wesentlich verringern. Wenn wir 
in Wien erfolgreich sind, können wir das Ziel einer 
Minimalabschreckung verwirklichen. Aber die wach-
sende nukleare Aversion der Bundesrepublik 
Deutschland, meine Kollegen von der SPD — vor al-
lem Herr Kollege Scheer — , steht in einem paradoxen 
Verhältnis zu der doch unbestreitbaren Tatsache, daß 
wir schon heute wesentlich weniger Nuklearwaffen 
auf unserem Boden haben als vor einigen Jahren, daß 
wir demnächst noch weniger haben werden und daß 
vor allem die schon immer geringe Gefahr ihres Ein-
satzes durch die allseits unbestrittene Entspannung 
noch weiter drastisch gesunken ist. 
Nein, diese nukleare Aversion erklärt sich nicht aus 
den harten Fakten, sondern offensichtlich nur aus ei-
ner Art nationalen Aufbegehrens, das zwar verständ-
lich, aber irrational ist und ebenso in den aufgeregten 
Diskussionen etwa über die Tiefflüge und in der 
merkwürdigen Souveränitätsdebatte seinen Aus-
druck findet. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordne-
ten Scheer? 
Lamers (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Lamers, ist Ihnen bewußt, 
daß ich eben nicht von Atomkriegsszenarien gespro-
chen habe, sondern daß ich von den sich tatsächlich 
bereits jetzt entwickelnden Folgen der Atomrüstung 
und den Gefahren gesprochen habe, die nicht unbe-
dingt damit zusammenhängen, daß man die Gefahr 
eines Atomkrieges beschwören muß? 
Lamers (CDU/CSU): Diese Gefahren, Herr Kollege 
Scheer, sieht jedermann. Sie wissen, daß es Anstren-
gungen gibt — gottlob auch solche von Ost und West 
gemeinsam —, sie zu bannen. Sie sind aber mit der 
Frage etwa der Entfernung von atomaren Waffen in 
der Bundesrepublik Deutschland überhaupt nicht ge-
löst. Ich bitte Sie zu bemerken, daß ich gesagt habe: 
Für die absehbare Zeit muß die nukleare Abschrek-
kung eine Rolle spielen. Über die mehr philosophi-
sche Frage, ob und wann die atomare Abschreckung 
zu überwinden ist, ob die atomaren Waffen überhaupt 
jemals verschwinden werden — was wiederum noch 
eine andere Frage ist — , darüber zu diskutieren, ha-
ben wir hier leider keine Zeit. 
Ich möchte ein drittes sagen. Weil das so ist, wie ich 
gesagt habe, müssen wir unsere nationalen Hoffnun-
gen so definieren, daß sie nicht auf den Widerstand 
der anderen Europäer stoßen, sondern daß sie ihre 
Unterstützung finden. Das heißt, wir müssen sie so  
definieren, wie der Bundeskanzler das immer getan 
hat und tut. 
Viertens, meine Freunde, müssen wir uns vor allem 
in ruhiger Selbstgewißheit unserer eigenen Stärke 
bewußt sein. Sie beruht einmal auf unserer Lage, die 
natürlich exponiert und daher gefährdet ist und be-
sondere Abhängigkeiten einschließt. Aber das ist 
doch nichts anderes als die Kehrseite der Tatsache, 
daß nichts in Europa, weder im Westen noch im Osten 
noch in Gesamteuropa gewissermaßen um uns herum, 
ohne uns geschehen kann. Weder kann es ein freies 
starkes Westeuropa ohne die Bundesrepublik geben 
noch eine gesamteuropäische Lösung ohne eine Lö-
sung der deutschen Frage. 
Weiter beruht unsere Stärke auf unserer Wirtschaft. 
Dazu brauche ich heute nichts zu sagen. 
Schließlich beruht sie aber doch auch und nicht zum 
letzten auf der Bundeswehr. Deswegen ist es mit den 
Interessen unseres Landes unvereinbar, wenn sie von 
manchen wie ein Übel, von anderen wie ein unver-
meidliches, aber dennoch wie ein Übel behandelt 
wird, das man so schnell wie möglich und gleich wie 
loswerden will. Das hat diese Bundeswehr nicht nur 
nicht verdient, das liegt auch nicht im Interesse unse-
res Landes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Es liegt im Interesse unseres Landes, mit diesem 
Pfund zu wuchern, bei den Abrüstungsverhandlun-
gen so gut wie bei der Entwicklung neuer militäri-
scher Strukturen in Europa, welche die notwendige 
Voraussetzung sind, um auch die Abrüstung zu einem 
schlußendlichen Erfolg zu führen. 
Ich danke für Ihre geneigte Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Beer. 
Frau Beer (GRÜNE): Herr Präsident! Sehr geehrte 
Damen und Herren! Liebe Freunde und Freundinnen! 
Seit dem Jahr 1982 legt die Bundesregierung dem 
Bundestag jährlich einen Abrüstungsbericht vor, den 
sogenannten Bericht zum Stand der Bemühungen um 
Rüstungskontrolle und Abrüstung sowie der Verände-
rungen im militärischen Kräfteverhältnis. Der jüngste 
Bericht, den wir heute zum erstenmal diskutieren, ist 
am 28. April 1988 erschienen und behandelt das Jahr 
1987. Der Bundestag ist in Form und Inhalt hinter der 
Zeit zurück, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
denn dieser Bericht ist heute schon komplett über-
holt. 
Ein neues Prinzip beherrscht die Diskussion über 
Rüstungskontrolle, die Politik der einseitigen Abrü-
stungsschritte. 
Die Sowjetunion praktiziert heute eine solche Poli-
tik. Sie macht nicht mehr nur Vorschläge für Verhand-
lungen, sie kündigt eigene Taten an. Die Sowjetunion 
wird ihre Streitkräfte um über 500 000 Mann verrin-
gern. Sie wird 10 000 Panzer, 8 500 Artilleriege- 
9052 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Frau Beer 
schütze und 800 Kampfflugzeuge ersatzlos zerstö-
ren. 
Sie wird in den nächsten zwei Jahren in erhebli-
chem Umfang Truppen aus Osteuropa und übrigens 
auch aus der Mongolei abziehen. Sie hat die eigene 
Produktion von chemischen Waffen bereits im letzten 
Jahr beendet und wird in diesem Jahr mit der Ver-
nichtung ihres chemischen Waffenpotentials begin-
nen. 
Sie wird die laufende Modernisierung ihrer nukle-
aren Kurzstreckenwaffen beenden und nicht wieder 
aufnehmen, solange die NATO nicht modernisiert. Sie 
wird ihren Verteidigungshaushalt um 14,3 % verrin-
gern. All dies geschieht einseitig, ohne Bedingungen, 
ohne direkte Beziehungen zu Verhandlungen. 
Ungarn verringert seine Rüstungsbeschaffungen 
um gut 40 %. Die DDR verringert ihre Streitkräfte und 
Rüstungsausgaben um immerhin 10 %. 
Vizepräsident Westphal: Frau Kollegin, akzeptieren 
Sie eine Zwischenfrage von Frau Dr. Hamm-Brü-
cher? 
Frau Beer (GRÜNE): Ja, bitte. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Frau Kollegin, wä-
ren Sie auch bereit, hier einmal die Zahlen zu nennen, 
die, falls diese Abrüstung zustande kommt, danach im 
Ostblock an Vorrüstung und Überrüstung noch übrig-
bleiben? 
(Beifall bei der FDP) 
Frau Beer (GRÜNE) : Frau Kollegin, ich würde das 
gerne machen, wenn das der Schwerpunkt der De-
batte wäre. Da aber unsere Fraktion, die als einzige 
ein Konzept zur Abrüstung vorlegt, leider nur zehn 
Minuten Zeit zu dieser Debatte zur Verfügung hat — 
im Gegensatz zu den großen Parteien —, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das wäre längst 
gesagt!) 
möchte ich auf die Zahlen jetzt nicht eingehen. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Aber Sie 
wissen doch wenigstens, daß dort eine Über
-
rüstung vorhanden ist, hoffe ich!) 
Der Osten rüstet ab, von der Gefahr eines Überra-
schungsangriffes eines vom Osten ausgehenden Krie-
ges kann keine Rede mehr sein. 
Was tut der Westen? — Ja, was tut der Westen 
eigentlich? — Jeder normal denkende Mensch sollte 
annehmen, daß der Westen jetzt endlich mit ähnli-
chen Schritten antwortet, daß man ähnliches tut wie 
der Osten und zugleich noch mehr Abrüstung vor-
schlägt, daß man versucht, mit der Abrüstung auf bei-
den Seiten so weit wie nur irgend möglich zu kom-
men. Das würde doch jeder normal denkende Mensch 
so tun. 
Liebe Freundinnen und Freunde, irgendwie sind 
die NATO-Bosse nicht ganz normal. Helle Panik 
herrscht im Hauptquartier. Die Abrüstung des Ostens 
wird als Bedrohung gesehen, Abblocken ist angesagt. 
Nichts, möglichst gar nichts, will die NATO in Antwort 
auf Gorbatschow tun, außer reden. 
Sehen wir auf die Hände: Kein einziges Waffenbe-
schaffungsprogramm der NATO ist gestoppt oder 
auch nur verlangsamt worden. In keinem einzigen 
Punkt zeichnet sich eine Umkehr ab. Die Bundesrepu-
blik erhöht ihren Rüstungsetat vom letzten auf dieses 
Jahr um 2 Milliarden DM. Die NATO erhöht ihren 
Infrastrukturhaushalt um etwa ein Viertel auf ca. 
25 Milliarden DM für die nächsten sechs Jahre. Die 
skandalgeschüttelte Bundeswehr bringt es immerhin 
fertig, die Wehrpflichtverlängerung auf 18 Monate 
durchzusetzen. 
Wie bei den Taten sieht es auch bei den Worten der 
NATO nicht gut aus. Sehen wir uns die verschiedenen 
laufenden Rüstungskontrollverhandlungen an: 
Die START-Verhandlungen stoppen daran, daß die 
USA gern viele seegestützte Cruise Missiles mit gro-
ßer Reichweite produzieren möchten. Die USA wei-
gern sich bisher, diese Cruise Missiles den Beschrän-
kungen des START-Abkommens zu unterwerfen. 
Vizepräsident Westphal: Frau Abgeordnete, ich 
muß Sie noch einmal unterbrechen. Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Abgeordneten Nolting? 
Frau Beer (GRÜNE): Ja, bitte. 
Nolting (FDP): Frau Kollegin, Sie haben gerade die 
Zahlen der Bundesrepublik und der NATO genannt. 
Sind Sie bereit und in der Lage, auch einmal die Zah-
len der Sowjetunion und des Warschauer Paktes zu 
nennen? 
Frau Beer (GRÜNE): Ich hatte Ihnen eben schon 
gesagt, daß ich die angebliche Abrüstungspolitik der 
Bundesregierung kritisieren werde; dies ist der 
Schwerpunkt meiner Rede und wird es bleiben. — Ich 
möchte jetzt in meinem Konzept gerne fortfahren. 
Verhandlungen über nukleare Kurzstreckenwaffen 
lehnt die NATO nach wie vor eindeutig ab, während 
sie gleichzeitig Aufrüstung in diesem Bereich plant: 
neue landgestützte Raketen, Raketen an Bord von 
Flugzeugen, Erhöhung der Stückzahl dieser Flug-
zeuge, neue Munition für die atomare Artille rie. 
Verhandlungen über Seestreitkräfte lehnt die 
NATO ebenso energisch ab; denn da ist man ja weit 
überlegen. Und da, wo der Westen weit überlegen ist, 
von Obergrenzen reden, das will sie nicht. Selbst in 
vertrauensbildende Maßnahmen will die NATO die 
Seestreitkräfte nicht einbeziehen. 
Die Verhandlungen über das Verbot der chemi-
schen Waffen stagnieren seit Anfang 1986, weil die 
USA und Frankreich offenbar das Interesse an einem 
solchen Abkommen verloren haben. Die USA produ-
zieren seit Dezember 1987 neue binäre chemische 
Waffen, die bei Einsätzen auf dem Schlachtfeld gün-
stiger sind. 
Die Pariser Konferenz in Frankreich: Ein Erfolg? 
Ein Erfolg für die USA und für die Sowjetunion, weil 
sie es geschafft haben, von ihrer Verantwortung für 
das Nichtzustandekommen des weltweiten Verbotes 
abzulenken. 
Bei den biologischen Waffen, die durch den Genfer 
Vertrag von 1972 verboten sind, hat die NATO ver-
hindert, daß zu diesem Vertrag endlich Verifikations- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9053 
Frau Beer 
regelungen erarbeitet werden. Das ist auf der zweiten 
Überprüfungskonferenz zum Verbotsabkommen im 
Jahre 1986 am Widerspruch des Westens geschei-
tert. 
Die jüngsten beängstigenden Meldungen über 
B-Waffen-Einsätze im Irak, meine Damen und Herren 
— da hören Sie bitte zu —, machen nicht nur uns, son-
dern sicher auch sehr vielen anderen ganz erhebliche 
Angst und machen deutlich, wie völlig unbefriedi-
gend die Situation in diesem Bereich ist. Wir brauchen 
dringend eine Stärkung des Verbotsabkommens 
durch eindeutige Kontrollmaßnahmen, damit solche 
Verstöße, auch wenn die Bundesregierung involviert 
ist, eindeutig festgestellt und unterbunden werden 
können. 
Bei den konventionellen Waffen schließlich sollen 
die Verhandlungen fast drei Jahre nach Gorba-
tschows entsprechendem Vorschlag nun endlich am 
9. März anfangen. Erst im letzten Dezember konnte 
sich die NATO wenigstens auf die Umrisse eines Ver-
handlungsvorschlages einigen. Ost und West sollen 
bei einigen Waffensystemen auf gleiche Obergrenzen 
abrüsten. Diese Obergrenzen werden so gewählt, daß 
der Westen seine heutigen Bestände um maximal 
10 % reduzieren müßte. Bis dieser Vertrag fertig ist, 
werden wir aber ohnehin weniger Panzer, Schützen-
panzer und Geschütze haben, die dafür bedeutend 
teurer sein und sehr viel gefährlicher wirken wer-
den. 
Das ist die Durchsetzung des Montebello-Beschlus-
ses; das ist das faktische Gesicht der Modernisierung 
seitens der NATO. Also, keine Abrüstung des We-
stens, kein Stück, so stellt sich die NATO das vor. 
Welche Perspektive ergibt sich daraus? Es ist sehr 
einfach: Abrüstung in Europa ist möglich. Einseitige 
Abrüstungsschritte sind der richtige Weg, damit an-
zufangen, Verträge der richtige Weg, erzielte Fort-
schritte abzusichern. Das vertreten die GRÜNEN be-
reits seit Jahren. Wir können und müssen die Bundes-
wehr verkleinern, auf Beschaffung neuer Waffen ver-
zichten, die atomaren und chemischen Waffen aus der 
Bundesrepublik beseitigen usw. Unbegrenzte Zeit ha-
ben wir hierzu leider nicht; denn eine solche Politik 
einseitiger Schritte, wie der Osten sie heute macht, ist 
nur begrenzte Zeit durchhaltbar, wenn keine Antwort 
vom Westen kommt. 
Die Friedensbewegung hat eine historische 
Chance, und sie hat eine historische Pflicht. Wenn wir 
uns noch einmal ein Jahrzehnt Wenderegierung er-
lauben, wird die sowjetische Politik in dieser Form 
scheitern müssen. Die Bevölkerung in den Ländern 
Osteuropas wird einseitige Abrüstung auf Dauer nicht 
mittragen, wenn der Westen weiter aufrüstet und im-
mer überlegener und bedrohlicher wird. 
Liebe Freundinnen und Freunde, gebt euch nicht 
der Illusion hin, die inneren Widersprüche dieser Ko-
alition würden doch noch irgendwelche Abrüstungs-
schritte möglich machen. Laßt euch von dem unglaub-
lichen Durcheinander im Regierungslager nicht ver-
wirren. Diese Leute wollen nicht abrüsten, und sie 
werden es verhindern, mit allen Mitteln. 
(Rühe [CDU/CSU]: Wer sind diese Leute?) 
Aber warum, warum wollen diese Leute keine Abrü-
stung? Warum klammern sie sich an der Präsenz-
stärke der Bundeswehr fest, obwohl das unpopulär ist, 
obwohl die vielen Wehrübungen sogar ihre eigene 
Klientel, die Wirtschaft, langsam ernstlich zu belasten 
beginnen? Die Bedrohung aus dem Osten verschwin-
det, und trotzdem wollen diese Leute nicht abrüsten. 
Warum nicht? 
(V o r s i t z : Präsidentin Dr. Süssmuth) 
Herr Kollege Duve hat kürzlich einen Flottenoffizier 
kritisiert, der gesagt hat, die Aufgabe der Bundesma-
rine sei nicht allein die Verteidigung der Nordseezu-
gänge. Die Bundesmarine diene der außenpolitischen 
Weltgeltung der Bundesrepublik, sei ein außenpoliti-
sches Instrument. Herr Kollege Duve hat das vollkom-
men zu Recht als Kanonenbootpolitik bezeichnet. Nur 
war dieser kleine Offizier nichts weiter als die vorlaute 
Stimme seines Herrn. 
Bitte hören Sie aufmerksam, was jemand am 23. Ja-
nuar in der „FAZ" gesagt hat: 
Es sei falsch gewesen, in der Argumentation für 
die Bundeswehr in den vergangenen Jahrzehn-
ten vor allem das Bedrohungspotential der So-
wjetunion voranzustellen und „zu wenig" dar-
über zu sprechen, „daß zu einem souveränen 
Staat 
— auf einmal! — 
in der extremen geopolitischen Lage, in der sich 
die Bundesrepublik Deutschland befindet, selbst-
verständlich auch eine eigene Verteidigungs-
macht ... gehört". Das Ansehen der Bundesre-
publik hänge neben vielem anderen nicht zuletzt 
von der Wirtschaftskraft und von der Bundeswehr 
ab. Das werde in der ganzen Welt so gesehen. 
Also für die Weltgeltung, für das weltweite Anse-
hen, ihren Einfluß, ihre Macht braucht die Bundesre-
publik ihre Truppen und nicht für die Verteidigung 
gegen den Osten. Der Mann, der das gesagt hat, der 
Mann, der die Bundesrepublik hier ganz einfach wie-
der zur militärischen Weltmacht erklärt, ist der Herr 
Bundeskanzler Kohl. 
Liebe Freundinnen und Freunde, es geht so nicht 
weiter. Diese Regierung muß weg. Diese Regierung 
muß fallen. Es liegt nicht nur an einem Verteidigungs-
minister Scholz, dem die Angriffserprobung im Tief-
flug wichtiger ist als der Schutz des Lebens. Es ist 
nicht dieser Herr Scholz, sondern die Regierung, die 
nicht bereit ist, diese lebensgefährliche angebliche 
Verteidigungspolitik im Regen stehen zu lassen. 
Wenn die Regierung nicht dazu bereit ist, gut, dann 
soll sie gehen. Die Friedensbewegung wird das Ihre 
dazu tun. Es ist ausgezeichnet, daß wir jetzt gemein-
sam in der Friedensbewegung für einseitige Schritte 
der Bundesrepublik kämpfen. Wir werden gemein-
sam auch die nukleare Modernisierung an der unsere 
NATO-Partner so sehr hängen, durch massive außer-
parlamentarische Aktionen aller Art verhindern. 
Wer glaubt, die Abrüstung komme von allein, es 
bedürfe dazu keiner besonderen Aktivität mehr, wird 
rasch belehrt sein, wie groß dieser Irrtum ist. Gebt 
dieser Bundesregierung, gebt dieser Koalition um 
9054 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Frau Beer 
Gorbatschows, des Friedens und der Abrüstung wil-
len eine Abfuhr. 
Denkt daran, daß vor zwei Tagen, am 25. Januar 
1989, im Rahmen von Wintex Cimex das Kriegsszena-
rio angefangen hat, das davon ausgeht, daß Gorba-
tschow seine Abrüstung nicht durchhalten kann und 
daß es zu massiven militärischen Ausschreitungen 
gen BRD kommt. Denkt daran, daß es das ist, was den 
Frieden nicht nur hier, sondern auch in der Dritten 
Welt und weit darüber hinaus bedroht. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister Genscher. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Frau 
Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Unsere Außen- und Sicherheitspolitik ist Frie-
denspolitik. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Unser oberstes Ziel ist, jede Art von Krieg, ob konven-
tionell oder nuklear, zu verhindern und eine gerechte 
und dauerhafte Friedensordnung in ganz Europa zu 
schaffen. 
Frau Kollegin Beer, gefährlich sind nicht Anstren-
gungen der Verteidigung mit dem Ziel der Kriegsver-
hinderung, sondern vernichtend für uns wäre, wenn 
diese Anstrengungen fehlschlügen und es zu einem 
Kriege käme. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Beer [GRÜNE]: Sie sind das Feigenblatt 
der Bundesregierung!) 
Die Diskussion über die nukleare Abschreckung, 
Herr Kollege Scheer, kann doch immer nur eine Dis-
kussion über die wirksamste Form der Kriegsverhin-
derung sein. Wir waren uns bisher einig, daß die nu-
kleare Abschreckung für die absehbare Zukunft un-
entbehrlich ist, und zwar deshalb,weil wir als Reali-
sten wissen, daß wir die Sicherheit von heute nicht auf 
Visionen und Erwartungen für morgen stützen kön-
nen. Aber als Handelnde, die sich ihrer Verantwor-
tung für die Zukunft stellen, wissen wir auch, daß wir 
heute Fundamente für künftige Sicherheit schaffen 
müssen, die breiter und stärker sind. 
Das heißt, wir müssen über das Netz der Abschrek-
kung mit nuklearen und konventionellen Mitteln, also 
das Auffangnetz der Ultima ratio, ein zusätzliches 
Netz spannen, das die Risiken reduziert, die sich bei 
einer ausschließlichen Abstützung auf militärische 
Abschreckung ergeben. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister 
Genscher, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Ab-
geordneten Scheer? 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
darf noch einen Satz sagen. Dann gern. 
Das setzt verläßliche kooperative Strukturen der Si-
cherheit voraus. Es setzt auch voraus, daß wir bei der 
Beseitigung der Ursachen von Spannungen und Miß-
trauen erfolgreich sind. 
Bitte, Herr Kollege. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Außenminister, meine Zwi-
schenfrage bezieht sich jetzt nicht auf irgendwelche 
möglichen oder tatsächlichen Unzulänglichkeiten der 
Regierungspraxis. Aber das, was vor Weihnachten mit 
Nuklearexporten und jetzt mit C-Waffenmaterial-Ex-
porten geschehen ist und worüber jetzt diskutiert 
wird, läßt ja Alarmglocken klingen, gleich, von wel-
chem Land diese Exporte ausgehen. 
Die Frage ist: Könnten Sie diese Position wirklich 
ernsthaft noch aufrechterhalten, wenn sich in den vor 
uns liegenden Jahren — das können weniger sein, als 
eine Hand Finger hat — eine Situation herauskristal-
lisiert, bei der eine ganze Reihe von Ländern und eine 
schier unübersehbare weitere Anzahl sagen: Wir fan-
gen mit Atomrüstung an, wenn ihr nicht sofort auf-
hört? Was heißt dann „auf absehbare Zeit"? 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Kollege, die Proliferation bei chemischen und bei 
nuklearen Waffen zu verhindern, ist immer unser ge-
meinsames Ziel gewesen, wobei die gänzliche Besei-
tigung aller chemischen Waffen nach meiner Über-
zeugung der beste Weg ist, um auch ihre Verbreitung 
zu verhindern. 
Meine Damen und Herren, im Zuge sich stetig ver-
bessernder West-Ost-Beziehungen werden wir ko-
operative Strukturen der Sicherheit zwischen West 
und Ost schaffen. Der erfolgreiche Abschluß der 
Stockholmer Konferenz über vertrauens- und sicher-
heitsbildende Maßnahmen und die mit dem INF-Ver-
trag eingeleitete Verschrottung aller amerikanischen 
und sowjetischen Mittelstreckenraketen markieren 
eine fundamentale Wende im Abrüstungs- und Ver-
trauensbildungsprozeß. Wir wollen, daß diese Ab-
kommen zum Wegbereiter für weitere Rüstungskon-
trollvereinbarungen werden. Es darf deshalb auch 
keine Brandmauern gegen weitere Abrüstungs-
schritte geben. 
Der erfolgreiche Abschluß der Wiener Konferenz 
hat den Weg für Verhandlungen über konventionelle 
Stabilität freigemacht. Hier geht es in der Tat um das 
Kernproblem der Sicherheit in Europa. 
Das nunmehr vereinbarte Mandat für diese Ver-
handlungen entspricht weitgehend den westlichen 
Vorschlägen. Es war unser Vorschlag, daß es die vor-
rangige Aufgabe der Verhandlungen sein soll, die 
Fähigkeit zum Überraschungsangriff und zur groß-
räumigen Offensive zu beseitigen. Außernminister 
Schewardnadse hat in Wien von wechselseitig akzep-
tablen Obergrenzen für konventionelle Streitkräfte 
gesprochen; er hat damit unseren Ansatz aufgegrif-
fen. Wir wollen Gleichgewicht auf einem deutlich 
niedrigeren Niveau durch asymmetrische Abrüstung. 
Wir wollen die für die Offensivfähigkeit ausschlagge-
benden Waffensysteme auf ein niedrigeres Niveau 
reduzieren und für beide Seiten auf gleicher Höhe 
begrenzen. 
Der Abbau der gefährlichsten Disparitäten ist aber 
nur ein erster Schritt zur Herstellung konventioneller 
Stabilität. Im Zuge eines etappenweisen Verhand-
lungsprozesses wollen wir weitere Reduzierungen 
und Begrenzungen konventioneller Waffen vereinba-
ren. Wir wollen die Streitkräfte so umstrukturieren, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9055 
Bundesminister Genscher 
daß offensive Fähigkeiten abgebaut und defensive 
gestärkt werden. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Sehr gut!) 
Die NATO-Außenminister haben am 8. Dezember 
1988 neben konkreten Vorschlägen für die bevorste-
hende erste Phase auch ihre Vorstellungen bezüglich 
einer solchen Perspektive dargelegt, die schrittweise 
zum Ziel konventioneller Stabilität in Europa führt. 
Die einseitigen Reduzierungsschritte, die die So-
wjetunion und in ihrem Gefolge auch die DDR und 
Polen angekündigt haben, vermindern die bestehen-
den Überlegenheiten, aber sie beseitigen sie nicht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Sie sind trotzdem militärisch bedeutsam, und sie sind 
wichtige politische Signale. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Abg. Frau Beer [GRÜNE] meldet sich zu ei- 
ner Zwischenfrage) 
— Frau Kollegin, ich habe nur eine begrenzte Zeit; ich 
bitte um Nachsicht. 
Sie bestätigen meine Auffassung, daß auch die 
Staaten des Warschauer Paktes daran interessiert 
sind, konventionelle Stabilität auf einem niedrigeren 
Niveau zu erreichen. Sie bestätigen auch, daß der 
Warschauer Pakt im Prinzip unser Konzept akzeptiert, 
nämlich die Fähigkeit für den Überraschungsangriff 
und für die raumgreifende Offensive zu beseitigen. 
Deshalb ist es jetzt notwendig, die Verhandlungen 
mit dem Ziel zu führen, daß wir zu Vereinbarungen 
kommen. Denn nur Vereinbarungen machen Abrü-
stungsschritte auch unumkehrbar, d. h. nicht revidier
-
bar. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Abrüstung setzt Vertrauen voraus; dies ist das Er-
gebnis von Offenheit und Berechenbarkeit. Deshalb 
muß auch die Transparenz der militärischen Organi-
sationen und Aktivitäten erhöht werden. Die Ver-
handlungen über vertrauensbildende Maßnahmen 
dienen diesem Ziel. 
Das gleiche wollen wir auch weltweit erreichen. 
Deshalb unsere Initiative in der Generalversamm-
lung, die im Dezember 1988 verabschiedet wurde. Die 
Reduzierung von Waffen allein kann Frieden und Sta-
bilität nicht garantieren. Dauerhafte Sicherheit setzt 
auch voraus, daß sich beide Seiten über die der Ver-
teidigung zugrunde liegende Philosophie verständi-
gen. Deren ausschließlich defensive Ausrichtung muß 
sich in dem Umfang, in der Dislozierung und der 
Struktur der Streitkräfte niederschlagen, wie das im 
Westen heute schon der Fall ist. Bei den neuen ver-
trauensbildenden Maßnahmen und den Verhandlun-
gen darüber werden wir zusammen mit unseren 
Bündnispartnern einen Meinungsaustausch mit der 
anderen Seite über Sicherheitskonzepte, Militärstra-
tegie und -doktrin und ihrem Verhältnis zu den real 
vorhandenen Potentialen vorschlagen. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, das 
Inkrafttreten des INF-Vertrags war eine historische 
Wende in der Geschichte der Rüstungskontrolle. Frau 
Kollegin Beer, unbestreitbar ist das das erste wirk-
same Abrüstungsabkommen der Nachkriegsge-
schichte. Das haben wir erreicht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die dabei durchzuführenden Vor-Ort-Inspektionen 
haben gezeigt: Die verläßliche Überprüfung der Ein-
haltung von Vertragsverpflichtungen ist möglich. Wir 
unterstützen die Bemühungen der beiden Groß-
mächte, ihre strategischen Potentiale um 50 % zu re-
duzieren. Wir wollen aber außerdem die verbleiben-
den Lücken schließen, die im Bereich der nuklearen 
Rüstungskontrolle vorhanden sind. Das ist die wich-
tigste Aufgabe bei der Weiterentwicklung des Ge-
samtkonzepts für Rüstungskontrolle und Abrüstung. 
Dazu gehört die Erarbeitung eines westlichen Ver-
handlungsmandats für die landgestützten nuklearen 
Kurzstreckensysteme. Sie sind, wie in Reykjavik vor-
geschlagen, auf gleiche Obergrenzen mit niedrigerem 
Niveau anzulegen. Der Warschauer Pakt besitzt bei 
diesen Raketen eine erdrückende und das Bündnis 
bedrohende Überlegenheit. Deshalb sind Verhand-
lungen über diese Nuklearwaffen im Interesse der 
gemeinsamen unteilbaren Sicherheit des Bündnisses 
vordringlich. Einseitige östliche Maßnahmen zum Ab-
bau dieser Überlegenheit verbessern die Vorausset-
zungen für künftige Verhandlungen. Deshalb ist die 
Ankündigung von Außenminister Schewardnadse, 
zusammen mit den sowjetischen Streitkräften auch 
nukleare Kurzstreckensysteme aus der DDR, der 
CSSR und Ungarn abzuziehen, ein — wenn auch be-
grenzter — positiver Schritt. 
Frau Präsidentin, Aufgabe verantwortlicher Abrü-
stungspolitik bleibt die weltweite Achtung chemi-
scher Waffen. In Paris haben am 11. Januar 149 Staa-
ten in einer gemeinsamen Erklärung das Genfer Pro-
tokoll von 1925 über das Verbot des Einsatzes chemi-
scher Waffen bekräftigt. Sie haben zugleich ein baldi-
ges umfassendes und weltweites Verbot dieser Waf-
fen gefordert. Die Anwendung chemischer Waffen ist 
verläßlich und auf Dauer nur durch den Stopp ihrer 
Entwicklung und Herstellung sowie durch die Ver-
nichtung aller Bestände und Herstellungsanlagen zu 
verhindern. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das muß sich unter zuverlässiger internationaler Kon-
trolle vollziehen. Deshalb sind Verdachtskontrollen 
unverzichtbar, die es ermöglichen, kurzfristig zu jeder 
Zeit an jedem Ort jede Art von mutmaßlichen Ver-
tragsverstößen zu überprüfen. Meine Damen und 
Herren, ich wiederhole: Die Verhandlungen der Gen-
fer Abrüstungskonferenz über ein Abkommen zur 
Ächtung chemischer Waffen müssen endlich erfolgs-
orientiert zu Ende geführt werden. Bei gutem Willen 
aller Beteiligten ist das noch im Jahr 1989 möglich. 
Frau Präsidentin, die Entwicklung der letzten Jahre 
zeigt, die Bilanz unserer Abrüstungsbemühungen ist 
positiv. Wir werden diese Politik fortsetzen. 
Nach dem, was hier heute zur Bundeswehr gesagt 
worden ist, möchte ich ein Wort an die Soldaten der 
Bundeswehr richten. In der Friedensarchitektur Euro-
pas, die wir anstreben, wird unsere Bundeswehr auch 
9056 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Bundesminister Genscher 
in Zukunft einen für unsere Sicherheit unverzichtba-
ren Platz haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Sie dient ausschließlich der Selbstverteidigung und 
der Kriegsverhinderung. Der Dienst unserer Soldaten 
ist Friedens- und Freiheitsdienst. Als Wehrpflichtar-
mee in unserem freiheitlichen Rechtsstaat ist die Bun-
deswehr ein Teil unserer demokratischen Gesell-
schaft. Die Soldaten der Bundeswehr wollen wie alle 
Bürger unseres Staates das große Ziel des Harmel-
Berichts des westlichen Bündnisses erreichen: eine 
Friedensordnung für ganz Europa, in der alle Men-
schen und alle Völker ohne Angst voreinander und im 
friedlichen Wettbewerb miteinander leben können. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Lowack. 
Lowack (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Es ist für 
mich eine besondere Freude, heute zum erstenmal 
unter Ihrer Regentschaft zu sprechen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Blumen! — Wei
-
tere Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren! Wir debattieren heute 
einen Bericht mit sehr erfreulichen Perspektiven, aber 
es ist leider noch zu früh für eine Entwarnung. Dieser 
Bericht zeigt auch, daß die Koalition dann, wenn sie 
Geschlossenheit demonstriert hat, große Erfolge im 
außen- und sicherheitspolitischen Bereich zu ver-
zeichnen hatte. 
Trotzdem kann noch nicht Entwarnung gegeben 
werden, denn die Wirklichkeit zeigt, daß auch vier 
Jahre Gorbatschow bislang eben noch nicht zur Rü-
stungskontrolle geführt haben, sondern daß die So-
wjetunion besonders im konventionellen Bereich, der 
für uns in Deutschland, in Mitteleuropa, große Bedeu-
tung hat, kontinuierlich aufgerüstet und modernisiert 
hat. Denken Sie daran, daß im letzten halben Jahr 
über 6 000 modernste sowjetische Panzer in Deutsch-
land mit Reaktivpanzerung versehen wurden, moder-
nisiert wurden, der gegenüber wir im Augenblick 
überhaupt nichts zu bieten haben. Denken Sie an die 
SS 24 und SS 25 im Bereich der nuklearen Systeme. 
Dem hat der Westen nichts entgegenzusetzen. 
Wenn jetzt kleinere Abrüstungsschritte in Aussicht 
gestellt werden, sollten wir, meine sehr verehrten Kol-
legen von der Opposition, das noch lange nicht zum 
Anlaß nehmen, um hurra zu schreien. Sie haben in 
den letzten Monaten mehr und mehr die Funktion von 
Hurra-Schreiern vom Dienst übernommen, wenn der 
Osten irgendwelche Offerten gemacht hat. 
(Zuruf von der SPD: Na, na, Herr Lowack! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Das, was wir im Augenblick erleben, erinnert mich ein 
kleines bißchen an die Situation, die wir beispiels-
weise auch in Angola erleben: Zuerst werden 12 000 
Soldaten zusätzlich ins Land geholt, und hinterher 
wird für die Weltöffentlichkeit mit großem Aufwand 
der Abzug von 400 Soldaten gefeiert. Diese Art von 
Politik können wir uns nicht gefallen lassen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Lo-
wack, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Klejdzinski? 
Lowack (CDU/CSU): Eine Zwischenfrage des Kol-
legen Klejdzinski immer. — Bitte sehr. 
Dr. Klejdzinski (SPD): Verehrter Kollege Lowack, 
Sie haben gerade erklärt, die Panzer drüben, die mit 
einer Reaktivpanzerung versehen worden seien, seien 
so gut, daß wir dem nichts entgegensetzen könnten. 
Darf ich daraus schließen, daß wir unsere Leo 2 ohne 
weiteres reduzieren können, weil sie Muster ohne 
Wert sind? 
Lowack (CDU/CSU): Lieber Kollege Klejdzinski, 
Gott sei Dank haben wir auf Grund einer hohen Moti-
vation und einer guten Ausbildung unserer Soldaten 
immerhin die Möglichkeit, noch eine bedeutende Ab-
schreckung darzustellen. Ich glaube, schon deshalb 
lohnt es sich, an der Weiterentwicklung unserer Pan-
zer festzuhalten. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, sind wir 
uns eigentlich klar darüber, weshalb im Augenblick 
eine Reihe von Ankündigungen aus dem Ostblock 
zum Thema Abrüstung kommen? Die anstehenden 
Verhandlungen über die konventionelle Rüstungs-
kontrolle in Wien waren ja die große Chance der 
Westeuropäer, darzustellen, welche Kräfteverhält-
nisse tatsächlich bestehen. Wir konnten auf die Über-
legenheit des Ostens hinweisen. Diese Debatte ist lei-
der besonders befürchtet worden. Im Grunde genom-
men haben wir bei unserer Reaktion auf die Vor-
schläge des Ostblocks damit zu kämpfen, daß wir un-
serer Öffentlichkeit endlich einmal bewußt machen 
müssen, wie groß die Überlegenheit des Warschauer 
Pakts im konventionellen Bereich ist. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten 
Beer? 
Lowack (CDU/CSU): Wenn es mir nicht auf die Re-
dezeit angerechnet wird, Frau Beer, bitte schön. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Nein, es wird nicht ange-
rechnet. 
Frau Beer (GRÜNE): Herr Kollege Lowack, ich habe 
vorhin — trotz Protests oder Zwischenfragen — die 
Potentiale genannt, die auf seiten der Sowjetunion 
abgebaut werden sollen, u. a. 500 000 Soldaten. Sie 
sagen dauernd, das sei der Beweis dafür, daß die So-
wjetunion massiv überlegen sei. Ich beziehe mich 
demgegenüber auf eine Aussage in einem NATO
Briefing vom 7. Dezember. Es enthält eine Aussage 
des Weißen Hauses: Die NATO hat ungefähr 2,4 Mil-
lionen aktive Soldaten, der Warschauer Pakt 2,3 Mil-
lionen. Bei den Reserven ist das Verhältnis ungefähr 
4,4 Millionen zu 4,35 Millionen. — Wollen Sie jetzt 
offizielle NATO-Angaben des Weißen Hauses in 
Frage stellen, oder möchten Sie dem eine andere Zahl 
entgegenstellen? Das würde mich wirklich einmal in-
teressieren. 
Lowack (CDU/CSU): Bitte, Frau Beer, machen wir 
es doch ganz einfach: Lesen Sie den vorliegenden 
Bericht, über den wir heute debattieren, durch! Dort 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9057 
Lowack 
sind die Zahlenverhältnisse ganz klar aufgeführt. Wir 
können darüber debattieren, und Sie können das in 
Frage stellen. Aber Sie haben das nicht getan; Sie 
haben mit keinem Wort in dieser Debatte irgendeine 
Zahl die in dem Be richt erscheint, in Frage gestellt. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, immer-
hin liegt ein erfreuliches Ergebnis vor. Ich möchte 
besonders das Ergebnis der Verhandlungen in Stock-
holm über vertrauens- und sicherheitsbildende Maß-
nahmen erwähnen und betonen, daß wir im Augen-
blick bei Manövern auf beiden Seiten dabei sind, daß 
Beobachter gestellt werden, daß diese Manöver anzu-
melden sind. 
Es ist nun die trostlose Situation der Opposition, vor 
allen Dingen der Sozialdemokraten, daß man mit der 
großen unterwürfigen Geste, mit der man jeden so-
wjetischen Vorschlag angegangen ist, keinen Erfolg 
hatte. Die Erfolge haben wir, weil wir klargestellt ha-
ben, daß wir nur mit Maßnahmen, die auch durchge-
führt werden, zufrieden sind, daß wir uns nicht auf 
irgendwelche Offerten, Ankündigungen des Ostens 
einlassen. 
(Frau Unruh: [GRÜNE]: Unterwürfiger als 
Sie geht doch gar nicht!) 
Meine sehr verehrten Kollegen von der Sozialdemo-
kratie, wir haben im Augenblick z. B. eine Diskussion, 
die uns allen sehr weh tut — ich sage es ganz offen —, 
die sehr viel Unruhe in die Bundeswehr hineinge-
bracht hat. Ich meine die Diskussion über die Tief-
flüge. Ich weise Sie immer wieder darauf hin, daß es 
Ihre Konzeption war — ob es nun Brandt, Schmidt 
oder Apel war — , Flugzeuge zu konstruieren und bei 
der Bundeswehr einzuführen, mit denen man gegne-
risches Radar unterfliegen kann. Es war Ihre Konzep-
tion, diese Flugzeugtypen einzuführen. Heute verlan-
gen Sie aber in einer Umkehrung dessen, was Sie sel-
ber als richtig erkannt haben, auf einmal ihre Ab-
schaffung. Das zeigt genau, wohin Sie sich in der Zwi-
schenzeit bewegt haben. 
Es wäre sicher ein großer Fehler, wenn wir uns nur 
auf Gorbatschow und die Hoffnungen, die er bei un-
seren Menschen weckt, verlassen würden. Gorba-
tschow wird dann die notwendigen Abrüstungs-
schritte vornehmen, wenn er erkennt, daß der Westen 
in der Lage ist, seine sicherheitspolitischen Ziele auch 
gemeinsam darzustellen und durchzusetzen. Wenn 
man heute Sacharow hört, der sagt, er habe Sorge, daß 
Gorbatschow auch die Zukunft der Sowjetunion be-
stimmen werde, dann müssen wir uns darüber klar-
werden, daß nur die objektiven Voraussetzungen, der 
Erhalt der Abschreckung, es ermöglichen werden, 
wirklich zu vernünftigen Sicherheitskontrollmaßnah-
men zu kommen. Nur dann werden wir wirklich zu 
Ergebnissen und Abrüstungsschritten kommen. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Sie zittern doch schon 
vor seinem Besuch im Mai, wenn er neue 
Abrüstungsvorschläge machen wird!) 
Erlauben Sie mir ein paar Worte zum Kollegen 
Scheer. Kollege Scheer, Sie haben sich bemerkens-
werterweise mit diesem Bericht, der heute zur Diskus-
sion ansteht, überhaupt nicht auseinandergesetzt, 
(Dr. Scheer [SPD]: Dazu ist er auch nicht gut 
genug!) 
— das beweist letztlich, daß Sie gegen den Be richt 
überhaupt nichts vorzutragen haben — , sondern Sie 
sind ausgewichen, Sie haben sich auf andere Dinge 
kapriziert. Sie haben die Öffentlichkeit nicht richtig 
informiert, 
(Dr. Scheer [SPD]: Das ist nicht meine Auf
-
gabe!) 
wenn Sie behaupten, daß bei den Wiener Verhand-
lungen die Luftwaffe auf alle Fälle ausgeschlossen 
wäre. Es gibt eine westliche Verhandlungsposition, 
aber der Text läßt das auch für die Zukunft ausdrück-
lich offen. 
(Abg. Dr. Scheer [SPD] und Abg. Frau Beer 
[GRÜNE] melden sich zu Zwischenfragen) 
— Bitte jetzt nicht mehr, weil ich auf das Ende meiner 
Rede zukomme. 
(Dr. Scheer [SPD]: Sie haben mich doch 
direkt angesprochen!) 
Nächster Punkt. Sie haben die Kurzstreckensy-
steme angesprochen. Lieber Kollege Scheer, wollen 
Sie mir nicht bestätigen, daß die Sowjetunion eine 
ganz andere Struktur bei den Kurzstreckensystemen 
hat, weil sie über 1 500 Trägersysteme plus die ent-
sprechenden Geschosse und Nachladedepots verfügt, 
während wir von der Struktur her nur 88 Abschußge-
stelle und damit unabhängig von der Zahl der Rake-
ten einen ganz großen Nachteil haben? 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Was sind wir arm!) 
Aber um auf Ihre Kernfrage zurückzukommen: 
Brauchen wir die atomare Abschreckung, muß daran 
festgehalten werden? Sie wissen — Sie haben es sel-
ber angesprochen —, daß die Erfahrungen im Zusam-
menhang mit atomaren Waffen nicht aus der Welt zu 
schaffen sind. Jetzt behaupte ich — darüber können 
wir sicher diskutieren — , daß gerade die derzeitige 
Pattsituation im Bereich der Interkontinentalraketen 
trotz einer Überlegenheit der Sowjetunion bei der 
Sprengwirkung eine Chance gibt, wenn überhaupt, 
zu verhindern, daß atomare Waffen durch andere 
Staaten eingeführt werden. Wenn Sie diese Voraus-
setzungen, die wir jetzt haben, die günstig sind, in 
Frage stellen, stellen Sie langfristig überhaupt in 
Frage, ob wir dazu kommen können, eine Ausbrei-
tung atomarer Systeme zu verhindern. 
Die anstehenden Wiener Verhandlungen bieten 
eine große Chance, aber ich glaube, daß wir auch 
unserer Bevölkerung klarmachen müssen, daß damit 
und mit den Ankündigungen noch lange nicht eine 
einseitige Abrüstung oder Abrüstungsschritte von un-
serer Seite gerechtfertigt wären. Wir brauchen Ver-
einbarungen, die verifizierbar sind und die vor allen 
Dingen auch durchgeführt werden. 
Abschließend möchte ich noch folgendes sagen: Er-
stens. Wir alle sollten uns dazu durchringen, wieder 
gemeinsame Grundlagen unserer Verteidigungspoli-
tik zu definieren, so wie es früher unter einer Regie-
rung Helmut Schmidt durchaus möglich war. 
9058 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Lowack 
Zweitens. Wir alle sollten klarstellen, daß wir von 
der politischen Ebene voll hinter dem Verteidigungs-
auftrag unserer Soldaten und hinter unseren Soldaten 
selbst stehen. Ich glaube, auch das sollte in dieser 
Debatte mit aller Klarheit dargestellt werden. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Gernot Erler. 
Erler (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Wir sprechen heute über einen 
Bericht, der die Zeit von Juli 1986 bis Ende 1987 um-
faßt — und das 13 Monate später. Es ist richtig schön, 
in dem Album von Abrüstung und Rüstungskontrolle 
vergangener Zeiten zu blättern. Es sind ja auch 
schöne Erfolge, die in diesem Bericht beschrieben 
werden konnten, etwa das Abkommen über vertrau
-
ens- und sicherheitsbildende Maßnahmen von Stock-
holm vom September des Jahres 1987 und vor allen 
Dingen das bis heute nachwirkende INF-Abkommen 
vom 8. Dezember 1987. 
(Nolting [FDP]: An dem Sie nicht beteiligt 
waren!)  
Man stößt dann — Kollege Lowack, Sie werden jetzt 
merken, daß ich den Bericht wirklich gelesen habe — 
auf einen euphorischen Teil des Berichts mit der Über-
schrift „Bilanz und Perspektiven". Da stellt man fest, 
daß damals, als dieser Bericht geschrieben wurde, 
noch der Eindruck bestand, daß weitere Fortschritte 
auf dem Gebiet der Abrüstung sehr schnell kommen 
würden. 
So ist dann auch die Erwartung ausgedrückt, daß 
wir schon im Mai 1988 ein START-Abkommen haben 
würden, nämlich die Halbierung der Interkontinental-
waffen. Wir wissen, daß jetzt noch nicht einmal richtig 
klar ist, wann es nach der Installierung der neuen 
amerikanischen Administration bei diesen Verhand-
lungen substantiell weitergeht. Es ist weiter die Rede 
davon, daß der Abschluß eines Chemiewaffenabkom-
mens in Genf unmittelbar bevorstehe. 
(Frau Beer [GRÜNE]: Das wird uns seit zehn 
Jahren erzählt!) 
Wir wissen heute — nach den einschränkenden Ver-
suchen der Pariser Konferenz — , daß es nicht einmal 
mehr sicher ist, ob überhaupt noch die Chance be-
steht, hier zu einem Abkommen zu kommen. 
Es ist die Erwartung ausgedrückt, daß im Bereich 
konventioneller Rüstungskontrolle schon 1988 Ver-
handlungen aufgenommen werden. Nun freuen wir 
uns alle und begrüßen, daß das im März dieses Jahres 
passiert. Aber: Auch diese Prognose war falsch. 
Schließlich — völlige Fehlanzeige — wird gesagt, 
daß demnächst auch über nukleare Kurzstreckenwaf-
fen verhandelt werden würde. Heute ist nicht einmal 
klar, ob, wann und wo diese für uns so bedeutenden 
Kurzstreckenwaffen — endlich — überhaupt Gegen-
stand von Verhandlungen sein werden. 
Nun habe ich ja gar nichts gegen Euphorie. Eupho-
rie kann beflügeln, aber sie kann eben auch zur 
Selbsthypnose führen. Deswegen ist, wenn man einen  
solchen Bericht diskutiert, immer die Frage wichtig: In 
welchem Verhältnis stehen eigentlich das eigene 
Handeln und die tatsächlich vorhandenen Herausfor-
derungen und auch Chancen, die die Gegenwart bie-
tet? 
In dieser Hinsicht hat die Zeit nach 1987 nun einiges 
gezeigt. Sie hat gezeigt, daß dieses Jahr, wenn auch 
diese euphorischen Andeutungen über kurz bevorste-
hende Erfolge nicht Wirklichkeit geworden sind, doch 
zwei wichtige Ergebnisse gebracht hat: Das eine ist 
die einseitige Ankündigung der sowjetischen — wirk-
lich spürbaren — Abrüstung im konventionellen Be-
reich, das andere sind mit Sicherheit der Abschluß der 
KSZE-Gespräche in Wien und die Formulierung des 
KRK-Mandates. Und es ist gar kein Zweifel — das 
kann hier auch ausgedrückt werden — , daß die Diplo-
maten von Außenminister Genscher eine konstruktive 
Rolle auch bei diesem Ergebnis gespielt haben. 
Aber die Frage ist ja, was für andere Beiträge, Si-
gnale von der Bundesrepublik selber in diesem Zeit-
raum ausgegangen sind, die nach meiner Auffassung 
auch sehr viel über Abrüstung und Rüstungskontrolle 
sagen. Welche Stichworte hat denn die Bundesrepu-
blik zu diesem internationalen Prozeß aus eigener 
Kraft, aus der eigenen Innenpolitik beigetragen? Ich 
stelle fest: Der Bundesminister der Verteidigung ist 
stolz darauf, daß eine Trendwende — so nennt er das 
— beim Verteidigungshaushalt stattgefunden hat: 
3,8 %, 1,8 Milliarden DM mehr. Er hat angekündigt, 
daß das noch längst nicht das Ende sein wird, sondern 
daß im investiven Bereich noch viel mehr Geld für 
Verteidigung ausgegeben wird. Das ist ein Signal, das 
die Bundesrepublik aussendet. 
Das zweite ist, daß Sie in diesem Zeitraum über 
Wehrpflichtverlängerung streiten und sie dann auch 
noch beschließen. Das ist ein weiteres Signal in die-
sem Kontext. 
Dann haben wir in diesem Zeitraum das teuerste 
Waffensystem der Geschichte der Bundesrepublik, 
nämlich den Jäger 90, auf die Schiene geschoben. 
Wir haben uns erlaubt, den größten militärisch
industriellen Komplex durch die Heirat von MBB mit 
Daimler-Benz in der Bundesrepublik zu konstruieren. 
Das ist sozusagen unser Beitrag zur Rüstungskonver-
sion, nämlich insofern, als wir damit annähernd 
400 000 Arbeitsplätze nun auch noch vom Rüstungs-
export — und worüber wir da reden, wissen wir ja jetzt 
— abhängig machen. 
Wir reden in diesem Zusammenhang immer von 
Gesamtkonzept, wenn es darum geht, Antworten auf 
die konkreten Vorschläge, die von der östlichen Seite 
gemacht werden, auf die lange Bank zu schieben. Der 
Begriff ist sogar schon in die NATO-Sprache einge-
gangen. 
Wir haben mehrmals auch in diesem Haus darüber 
diskutiert, wie unter dem Stichwort Modernisierung 
dieses INF-Abkommen im Grund genommen umgan-
gen und durch technische Tricks kompensiert werden 
soll. 
Schließlich haben wir die Stichworte: Festhalten an 
Tiefflug, Ramstein, Remscheid in die Debatte gewor-
fen. Wir halten an diesen Konzepten und den Strate- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9059 
Erler 
gien, die damit verbunden sind, stur fest. Der Minister 
der Verteidigung versucht in diesem Zusammenhang 
die Verantwortung oder auch Placebos gegen diese 
Bedrohung der Bevölkerung zu verteilen. 
Ja, wir leisten uns sogar, daß nicht nur in linken 
Zeitungen in dieser Republik fast tagtäglich über eine 
Akzeptanzkrise der Bundeswehr und der bewaffne-
ten Verteidigung gesprochen wird. Das ist ein Signal 
dafür, daß der Konsens, der in diesem Bereich viele 
Jahrzehnte in unserer Republik herrschte, durch die 
ganzen Signale, die aus diesem Bereich kommen, in 
Frage gestellt wird. 
Was können wir daraus schließen? Ich meine, es ist 
einfach falsch, zu denken, daß Abrüstung und Rü-
stungskontrolle nur das sind, was gutwillige, kon-
struktive Beamte aus dem Auswärtigen Amt in inter-
nationalen Gremien, in internationalen Verhandlun-
gen vortragen; längst ist mindestens genauso wichtig, 
was an konkreten eigenen Signalen im eigenen Land 
aus diesem Bereich ausgeht. 
Es ist doch kein Zufall, daß nur noch 20 % unserer 
Bevölkerung sich heute, wenn man sie danach be-
fragt, dazu bekennen, daß sie sich vom Osten bedroht 
fühlen. Auch das liegt nicht nur daran, daß die Beam-
ten, die Vertreter, die Diplomaten der Sowjetunion 
immer wieder in Verhandlungen mit Vorschlägen 
kommen, sondern das liegt daran, daß gesellschaftli-
che Signale von der Sowjetunion ausgehen, die die-
ses Vertrauen in unserer Bevölkerung ermöglicht ha-
ben, daß das neue Denken, das in der UNO-Rede von 
Gorbatschow vielleicht sogar wichtiger war als die 
konkreten Abrüstungsangebote oder Abrüstungsan-
kündigungen, die er gemacht hat, glaubwürdig ist 
und daß wir glauben können, daß Perestroika heute in 
der Sowjetunion wichtiger als Aufrüstung ist, und daß 
wir heute merken, daß dort Konversion anders, näm-
lich als ein reales Problem zur Absicherung des Re-
formprozesses, gesehen und ernsthaft angegangen 
wird. 
Deswegen möchte ich hier deutlich machen, daß 
Abrüstung und Abrüstungskontrolle nicht erfolgreich 
betrieben werden können, wenn wir nicht dafür sor-
gen, daß andere Signale aus der realen Politik dieser 
Republik hinzukommen. Es reicht nicht, nur guten 
Willen auf internationalen Konferenzen deutlich zu 
machen, sondern die konkreten Beschlüsse unserer 
Innenpolitik müssen glaubwürdig dazukommen. 
Ich meine damit, mit der Modernisierung und der 
Diskussion, die wir dazu führen, werden wir keine 
Glaubwürdigkeit erzielen; wir werden nicht glaub-
würdig bleiben, wenn wir weiterhin unserer Bevölke-
rung zumuten, zivilisationsunverträgliche und damit 
nicht konsensfähige Militärübungen ständig weiter 
durchzuführen und nicht zu reduzieren; wenn wir die 
Wehrpflichtverlängerung durchziehen; wenn wir 
diese Art von Konversion, wie ich sie beschrieben 
habe, bei Rüstungskonzernen durchführen und wenn 
wir einfach fortfahren, Jäger 90 oder nicht mehr not-
wendige Panzer zu bauen, auch wenn völlig andere 
Signale von der anderen Seite kommen. 
Herr Außenminister, ich behaupte, daß dieser Be-
richt, in sich schon einige Mängel hat, weil er einen 
wichtigen Teil ausgeklammert hat, nämlich die real  
existierende Widerstandsbewegung, die damals ge-
gen die doppelte Null-Lösung herrschte, und weil der 
ganze Komplex Pershing I a überhaupt nicht vor-
kommt, und daß jeder dieser Berichte ein Torso, mit 
dem man nichts anfangen kann, bleiben wird, solange 
man nicht die realen Beschlüsse und die realen Ergeb-
nisse von Politik aus unserer Innenpolitik einbe-
zieht. 
Am ehesten begreifen Sie das ja, wenn Sie sich ver-
deutlichen, daß Sie auf der internationalen Ebene da-
mit, daß Sie sich z. B. für das weltweite Verbot von 
C-Waffen einsetzen, gar nicht länger glaubwürdig 
bleiben können, wenn gleichzeitig aus der Bundesre-
publik, was den Export von entsprechender Techno-
logie angeht, diese Signale kommen, die es in den 
letzten Tagen gegeben hat. 
Ich plädiere dafür — damit möchte ich schließen —, 
daß in zukünftige Berichte über Abrüstung und Rü-
stungskontrolle diese tatsächlichen Signale — die 
eine ganz andere Sprache als das, was in diesem Be-
richt steht, sprechen — mit einbezogen werden, damit 
wir wirklich eine reale Grundlage für die Diskussion 
über die tatsächlichen Erfolge und die tatsächlichen 
Impulse und Initiativen unseres Landes für Abrüstung 
und Rüstungskontrolle haben und auf dieser Grund-
lage hier in diesem Parlament diskutieren können. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Vorlage auf Druck-
sache 11/2215 an die in der Tagesordnung aufgeführ-
ten Ausschüsse zu überweisen. Sind Sie damit einver-
standen? — Die Überweisung ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 21 der Tagesordnung auf: 
a) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Export von TORNADO-Flugzeugen nach Jor-
danien 
— Drucksache 11/3283 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Verteidigungsausschuß 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Lippelt (Hannover), Dr. Mechtersheimer 
und der Fraktion DIE GRÜNEN 
Zustimmungsverweigerung des Deutschen 
Bundestages zur geplanten Lieferung von Tor-
nado-Kampfflugzeugen an das Königreich 
Jordanien 
— Drucksache 11/3242 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wirtschaft 
Auswärtiger Ausschuß 
Verteidigungsausschuß 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Der Ältestenrat schlägt hierzu als Beratungszeit 
eine Stunde vor. 
9060 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
Es wird das Wort zu einem Geschäftsordnungsan-
trag gewünscht. Das Wort zur Geschäftsordnung hat 
die Abgeordnete Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Danke, Frau Präsi-
dentin! Kolleginnen und Kollegen, ich möchte bean-
tragen, daß wir uns im Augenblick noch nicht auf die 
eine Stunde festlegen, sondern das praktizieren, was 
wir uns seit Jahren vorgenommen haben: unter Um-
ständen so wichtige Debatten auch über die fest ver-
einbarte Redezeit hinaus zu öffnen. Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, wir sollten das im Hinblick darauf, daß 
Freitagmittag natürlich gewisse Verpflichtungen vor-
liegen, in Grenzen halten, sollten aber nicht jetzt 
schon beschließen, daß nach einer Stunde Schluß 
ist. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort zu dem Ge-
schäftsordnungsantrag hat der Abgeordnete Dr. 
Bötsch. 
Dr. Bötsch (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Dies ist 
sicherlich nicht der Zeitpunkt, über grundsätzliche 
Fragen der Verbesserung der Parlamentsarbeit zu 
sprechen. Da kann es sicher gewisse Zielkonflikte 
zwischen der Lebendigkeit der Debatte und der Über-
sichtlichkeit des Zeitablaufs geben. Darüber beraten 
wir ja im Ältestenrat seit Monaten, jetzt fast schon seit 
Jahren. Es sind auch einige Dinge schon geregelt. 
Insofern will ich zu den Fragen, die der Kollegin 
Hamm-Brücher besonders am Herzen liegen, jetzt 
nicht Stellung nehmen. 
Angesichts des Themas, um das es hier heute geht 
und über das wir debattieren, stimmen wir der Anre-
gung der Kollegin Hamm-Brücher zu, wobei wir aller-
dings sagen möchten: Wir wollen eine Debatte jetzt 
nicht ins Unendliche, sondern schon in einem über-
schaubaren Rahmen. Wenn es nach der im Ältestenrat 
vereinbarten Stunde noch Redebedarf gibt, wenn 
noch das eine oder andere gesagt werden muß, könn-
ten wir, glaube ich, so verfahren. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat der Abgeordnete Kleinert (Marburg). 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Bötsch, ich habe 
mich eben sehr gewundert. Ich war bisher davon aus-
gegangen, daß auf Ihrer Seite des Hauses die oberste 
Devise bei solchen Debatten immer heißt: Alles muß 
von vornherein auf eine bestimmte Länge festgeklopft 
sein, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Unverhofft kommt 
oft!) 
vor allem aber: keine Expe rimente. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Jetzt habe ich Ihnen 
wohl Ihr Konzept verdorben! — Seiters 
[CDU/CSU]: Lassen Sie uns doch möglichst 
schnell zur Sache reden! Das jetzt ist doch 
völlig überflüssig!) 
Wenn Sie in dieser Frage für eine solche Offenheit 
eintreten, begrüßen wir das auf das schärfste. 
(Heiterkeit) 
Angesichts der besonderen Brisanz des Themas und 
angesichts der sich verändernden Lage ist das in der 
Tat sinnvoll. 
Ich plädiere daher dafür, daß wir der Anregung von 
Frau Hamm-Brücher folgen und jetzt eine Debatte 
ohne feste Zeitbegrenzung beginnen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Das war ein überflüssi
-
ger Beitrag! — Frau Unruh [GRÜNE]: Nein, 
war er nicht!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat der Abgeordnete Jahn. 
Jahn (Marburg) (SPD): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Etwas „auf das schärfste zu begrü-
ßen" ist eine neue Wortwahl, die ich meinerseits be-
grüße, weil es unseren Sprachsatz bereichert. 
In der Sache selber: Wenn der Antrag der Kollegin 
Hamm-Brücher darauf zielt, die Redezeit und die 
Dauer der Debatte großzügig zu bemessen, stimmen 
wir dem zu. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Der Gegenstand rechtfertigt das. Wir sollten bei The-
men dieser Art aus gegenseitiger Achtung so verfah-
ren. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Wir kommen zur Ab-
stimmung. Wer stimmt für die im Geschäftsordnungs-
antrag vorgeschlagene offene Redezeitregelung? 
(Zurufe: „Großzügige" !) 
— Großzügige Redezeitregelung. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Jetzt bin ich ge
spannt, wie lange Frau Hamm-Brücher re
den wird!) 
Der Geschäftsordnungsantrag ist angenommen. 
Ich erteile das Wort dem Abgeordneten Gansel. 
Gansel (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Als das deutsch-britisch-italienische Rü-
stungskonsortium Panavia Ende 1985 80 Tornado-
Bomber in den Nahen Osten verkaufen wollte, gab es 
hier im Bundestag heftige Kritik. Als das Geschäft 
gelaufen war, brüstete sich die Rüstungsindustrie mit 
ganzseitigen Zeitungsinseraten. Ich zitiere daraus: 
Der Allwetter-Jagdbomber für den Tiefstflug 
bringt alle Leistung. 
Den Konkurrenten eindeutig überlegenes Waf-
fensystem. 
Deshalb haben sich auch die hochentwickelten 
Luftwaffen Omans und Saudi-Arabiens jetzt für 
Panavia entschieden und werden 80 Tornados 
einsetzen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9061 
Gansel 
Gott sei Dank haben sie sie nicht eingesetzt; sie üben 
noch. Die Zeitungsanzeige erschien unter der Über-
schrift: 
Ein Erfolg Europas. 
Das war kein Erfolg Europas, es war eine Nieder-
lage. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wir wollen ein Europa des wirtschaftlichen und sozia-
len Fortschritts. Wir wollen ein Europa, das auch seine 
militärische Sicherheit gemeinsam organisiert. Militä-
rische Kooperation, bei der die Rüstungsindustrie die 
Richtlinien der Exportpolitik bestimmt, und eine Poli-
tik, die noch nicht einmal eine gemeinsame Antwort 
auf die Abrüstungsvorschläge des Warschauer Paktes 
zustande bringt, das sind keine Meilensteine auf dem 
Weg zur Selbstbehauptung Europas. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Das ist kein Erfolg Europas. Das ist eine Niederlage, 
die uns die eigene Rüstungsindustrie zugefügt hat 
und vor der uns die verantwortlichen Politiker nicht 
bewahrt haben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Haben wir aus dieser Niederlage gelernt? 
Als im Oktober vergangenen Jahres bekannt 
wurde, daß die bundeseigene Kreditanstalt für Wie-
deraufbau klammheimlich einen Kredit in Höhe von 
370 Millionen DM für eine deutsche Beteiligung am 
Verkauf von 8 Tornado-Bombern nach Jordanien or-
ganisierte, gab es einen öffentlichen Proteststurm. Der 
FDP-Abgeordnete Feldmann nannte das geplante Rü-
stungsgeschäft „einen Gipfel der Perversion". Ähn-
lich äußerten sich die Kollegin Hamm-Brücher und 
der Kollege Hirsch. 
(Rixe [SPD]: Heute anders!) 
In der Tat: Es gab keine bessere Klassifizierung für 
das Vorhaben, den Verkauf von Bombern, die ganze 
Landstriche im Nahen Osten in Schutt und Asche le-
gen können, durch eine Bank finanzieren zu lassen, 
die zum Wiederaufbau der deutschen Wirtschaft nach 
den Zerstörungen des Zweiten Weltkriegs mit Mitteln 
des ERP-Programms geschaffen worden war. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Dieses perverse Vorhaben galt als gescheitert, als in 
der erregten Fragestunde des Bundestages am 
26. Oktober der CDU-Abgeordnete Norbert Lammert 
mit einer knappen Zwischenfrage der Bundesregie-
rung zu verstehen gab, „daß für das hier in Rede ste-
hende Geschäft im Deutschen Bundestag ganz offen-
sichtlich keine Mehrheit zu erwarten ist". — Respekt, 
Herr Kollege! 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Heute müssen wir Abgeordneten aus allen Fraktio-
nen des Bundestages erneut den Eindruck haben, daß  
wir bei der Finanzierung und Durchführung des Tor-
nado-Geschäfts hintergangen worden sind. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das sind die Praktiken von 
Winkeladvokaten!) 
Das für die deutsche Beteiligung an dem Rüstungsge-
schäft erforderliche Darlehen in Höhe von 370 Millio-
nen DM soll nunmehr von der staatlichen Bayerischen 
Landesbank beschafft werden. 
(Dr. Vogel [SPD]: Mein Gott!) 
Zu dieser bayerischen Variante wird mein Kollege 
Kolbow noch etwas sagen. Aber generell steht fest: 
Für private Banken ist das finanzielle Risiko offenbar 
zu groß. Das politische Risiko für dieses Geschäft trägt 
die Bundesrepublik; das moralische Risiko trägt unser 
Volk. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der FDP) 
Der Widerstand meiner Partei und vieler Kollegin-
nen und Kollegen aus der CDU/CSU und aus der FDP 
richtete sich nicht nur gegen die Finanzierung des 
Geschäfts, sondern gegen das Geschäft überhaupt, 
gegen die Zustimmung der Bundesregierung bei der 
britischen Regierung zum Verkauf der Angriffsver-
sion des Tornado an Jordanien, das in dem explosi-
ven Spannungsgebiet des Nahen Ostens liegt. Der 
ehemalige israelische Botschafter in der Bundesrepu-
blik hat den Satz geprägt: „Der Nahe Osten braucht 
nicht mehr Waffen, sondern mehr Frieden. " Dieser 
Satz bleibt richtig. 
Die israelische Regierung könnte übrigens zum 
Frieden in den von Israel besetzten Gebieten einen 
wichtigen Beitrag leisten. Noch wichtiger wäre es, 
wenn sie die von Arafat geführte PLO endlich als 
Gesprächspartner für einen Friedensdialog akzep-
tierte. 
(Beifall bei der SPD) 
Diese Bitte an Israel kann unser Beitrag zum Frieden 
sein. 
Die Lieferung von Bombenflugzeugen an einen 
Staat, der sich formal mit Israel noch im Krieg befin-
det, ist noch nicht einmal ein Beitrag zur Stabilität, wie 
Bundesminister Schäuble vorgestern dem staunenden 
Fernsehpublikum kundgetan hat; 
(Zuruf von der SPD: Unglaublich!) 
es ist ein Beitrag zur Aufrüstung. Was denn sonst? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die deutsche Politik ist im Nahen Osten aber nicht 
dazu befugt, irgend etwas zu tun, was die Sicherheit 
Israels gefährden könnte. 
Unser Widerstand gegen das Rüstungsgeschäft 
würde auch dann gelten, wenn es die israelische Re-
gierung ohne Protest hinnähme. Ein solches Schwei-
gen der israelischen Regierung hätte seinen Preis. Das 
weiß hier jeder. Für ein Geschäft der Rüstungsindu-
strie müßte die Bundesrepublik mit politischen Zuge-
ständnissen zahlen, entweder mit öffentlichen Kredi-
ten oder mit geheimer militärischer Kooperation. Für 
beides gibt es Versuche. 
9062 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Gansel 
Was ist das für eine Außenpolitik, die ihren Gestal-
tungsraum und ihre Entscheidungsfreiheit dem be-
denkenlosen Geschäftssinn der Rüstungsexportin-
dustrie unterordnet? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die SPD-Fraktion beantragt, daß aus der Bundes-
republik Deutschland keine Kriegswaffen und Rü-
stungsgüter in das Spannungsgebiet des Nahen und 
Mittleren Ostens geliefert werden. Wir schlagen vor, 
diesen Antrag und den Antrag der GRÜNEN in die 
Ausschüsse zu überweisen. 
Die Opposition ist aber auch verpflichtet, von der 
Bundesregierung öffentlich Rechenschaft zu fordern. 
Ich habe deshalb folgende Fragen an Minister Schäu-
ble — ich habe sie Ihnen vor Beginn der Debatte zu-
kommen lassen — : 
Erstens. Trifft es zu, daß die Bundesregierung ge-
genüber der britischen Regierung für das Geschäft 
nicht nur die Zustimmung erteilt hat, sondern auch die 
Verpflichtung übernommen hat, es durch einen offi-
ziellen Kredit abzustützen, wie sich aus einem Brief 
der britischen Premierministerin ergibt? 
Zweitens. Hat es nach der Bundestagssitzung vom 
26. Oktober zwischen Vertretern der Bundesregie-
rung und der Bayerischen Staatsregierung Briefe 
oder Gespräche — Telefongespräche — darüber ge-
geben, wie der Kredit durch die öffentlichen Banken 
des Freistaates Bayern organisiert werden könnte? 
(Zuruf von der SPD: Flurschaden!) 
Drittens. Hat es mit der israelischen Regierung Ge-
spräche über den Tornado-Verkauf an Jordanien ge-
geben, und hat die Bundesregierung in diesem Zu-
sammenhang der israelischen Regierung finanzielle 
Leistungen oder militärische Leistungen in Aussicht 
gestellt? 
Viertens. Hat es zu dem Rüstungsgeschäft nach 
dem 26. Oktober noch einmal eine Kabinettssitzung 
oder eine Sitzung des Bundessicherheitsrates gege-
ben? 
Fünftens. Wenn nein: Wann ist der Bundesaußen-
minister davon informiert worden, daß das Rüstungs-
geschäft dennoch über die Bühne gebracht werden 
solle? 
Sechstens. Minister Schäuble, wir wissen beide, daß 
bei solchen Rüstungsgeschäften Provisionen zwi-
schen 5 und 15 % gezahlt werden — von 375 Millio-
nen DM! Haben Mitglieder der Bundesregierung 
dienstlich oder in anderer Eigenschaft Kenntnisse 
über Provisionszahlungen für dieses Geschäft? Wie 
hoch sollen sie sein, und an wen sollen sie gehen? 
Siebtens. Können Sie verbindlich erklären, daß vor 
der endgültigen Entscheidung des Bundestages die 
Bundesregierung keine vollendeten Tatsachen für 
das Rüstungsgeschäft schaffen wird? 
(Beifall bei der SPD) 
Nachdem auch der Vorsitzende des Auswärtigen 
Ausschusses, der Kollege Stercken, öffentlich Beden-
ken gegen das geplante Rüstungsgeschäft angemel-
det hat, gehen wir davon aus, daß wir gemeinsam im 
Auswärtigen Ausschuß für das Plenum einen Antrag 
erarbeiten können, der die Glaubwürdigkeit der Bun- 
desrepublik wiederherstellt und im übrigen auch die 
' guten Beziehungen zu Israel und zu Jordanien nicht 
weiter beschädigt. 
Jordanien ist ein Entwicklungsland und — wie alle 
Entwicklungsländer — hoch verschuldet. Wir beteili-
gen uns an der Nahrungsmittelhilfe für die palästinen-
sischen Flüchtlinge in Jordanien, und das ist richtig. 
Seit 1980, so hat mein Kollege Alwin Brück ausge-
rechnet, hat die Bundesrepublik Deutschland an Jor-
danien ungefähr genausoviele zinsgünstige Darlehen 
und nichtrückzahlbare Zuschüsse im Rahmen der Ent-
wicklungshilfe geleistet, wie Jordanien in den näch-
sten Jahren an die Bundesrepublik zurückzahlen 
müßte, wenn das Geschäft zustande käme, nämlich 
370 Millionen DM. Was für ein Widersinn! Oder muß 
man sagen: Irrsinn? 
(Beifall bei der SPD) 
Die SPD macht Ihnen einen Vorschlag zur Vernunft: 
Wenn die bayerischen Banken schon 370 Millionen 
DM Kreditzusagen gesammelt haben, warum soll die 
Arbeit umsonst gewesen sein? Warum machen wir 
nicht Pflüge statt Schwerter? 370 Millionen DM könn-
ten das Grundkapital sein für einen Marshallplan des 
Nahen Ostens, und zwar möglichst unter Beteiligung 
der Kreditanstalt für Wiederaufbau. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Willy Brandt hat das vor Jahren vorgeschlagen. Pe-
rez, Mubarak, Hussein und Arafat halten das für eine 
realistische Vision des Friedens. Ein Aufbauplan für 
den Nahen Osten würde auch in unserer Exportwirt-
schaft mehr Aufträge und Arbeit produzieren als die 
Fertigung von Kriegswaffen. Es wäre vernünftig und 
— ist das denn so schlimm? — auch moralisch. Es 
wäre ein Erfolg für den Frieden, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Eine einmalige 
Chance wäre das!) 
und es wäre ein Erfolg für Europa. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Bun-
desminister Schäuble. 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere Aufga-
ben, Chef des Bundeskanzleramtes: Frau Präsidentin! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Kollege 
Gansel hat mir, wie er ja eben ausgeführt hat, liebens-
würdigerweise kurz nach 11 Uhr die Fragen, die er 
der Bundesregierung gestellt hat und die er gern be-
antwortet haben möchte, zugeleitet. Ich würde gern 
zunächst einmal, Herr Kollege Gansel, diese Fragen, 
soweit es mir im Augenblick möglich ist, beantworten, 
weil ich finde, daß Debatten in erster Linie den Sinn 
haben, daß man auf Argumente und Fragen eingeht, 
und weil ich ohnedies finde, daß das Thema, das uns 
beschäftigt, einen möglichst sorgfältigen und einen 
möglichst verantwortungsbewußten Umgang mit der 
Sache gebietet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Gansel, Sie haben mich gefragt, ob es 
zutrifft, daß die Bundesregierung eine Verpflichtung 
übernommen habe, auch im Rahmen der deutsch-bri- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9063 
Bundesminister Dr. Schäuble 
tischen Kooperation einen offiziellen Kredit zu ge-
währen. Sie wissen, daß der Bundesfinanzminister 
schon in einer Aktuellen Stunde, die Sie erwähnt ha-
ben, darauf hingewiesen hat, daß wir in der Entschei-
dung, die der Bundessicherheitsrat getroffen hat, 
keine Einwendungen zu erheben, gleichzeitig auch 
gesagt haben, daß wir für dieses Exportgeschäft keine 
Hermes-Bürgschaft übernehmen, 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Das ist auch 
das Mindeste!) 
so daß sich daraus ergibt, daß wir eine solche Ver-
pflichtung nicht übernommen haben. 
Herr Kollege Gansel, Sie haben dann gefragt, ob es 
nach dieser Bundestagssitzung zwischen Vertretern 
der Bundesregierung und der Bayerischen Staatsre-
gierung Briefwechsel, Gespräche, Telefongespräche 
usw. gegeben hat, wie die Finanzierung organisiert 
werden könnte. Ich weiß es nicht von anderen Vertre-
tern der Bundesregierung, aber ich kann für mich 
sagen: Ich habe auch mit Vertretern der Bayerischen 
Staatsregierung, mit Vertretern von Banken über die 
Frage gesprochen, wie nach dem Rückzug der Kredit-
anstalt für Wiederaufbau aus ihrem Anteil im Rahmen 
der vorgesehenen Finanzierung des deutschen Liefer-
anteils eine Finanzierung sichergestellt werden 
könne. 
Wir haben nach meiner Erinnerung nicht über Ban-
ken im einzelnen gesprochen. Ich habe sowohl der 
Deutschen Bank, die ja ursprünglich Konsortialführe-
rin war, als auch dem Vorsitzenden des Vorstands der 
Bayerischen Landesbank einen B rief geschrieben. Er 
ist in beiden Fällen wortgleich. Ich will diesen Brief 
verlesen. Anrede. Dann habe ich ausgeführt: 
Die Bundesregierung hat keine Einwände gegen 
die Absicht Großbritanniens, acht Tornado-Flug-
zeuge an Jordanien zu liefern. Sie hat auch keine 
Bedenken gegen eine Beteiligung deutscher Fir-
men an dem britischen Exportvorhaben und an 
einer Beteiligung deutscher Banken an der Fi-
nanzierung des deutschen Lieferanteils. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Wie Sie wissen, übernimmt die Bundesregierung 
für Rüstungsexporte in Länder, die nicht der 
NATO angehören, grundsätzlich keine Kredit-
deckungen. Um diese Regelungen nicht zu um-
gehen, konnte auch ein Engagement der weitge-
hend bundeseigenen Kreditanstalt für Wieder-
aufbau nicht in Betracht kommen. 
Mit freundlichen Grüßen 
Das ist meine Antwort: 
(Zuruf von der SPD: War das der Wille des 
Parlaments?) 
— Ja, Frau Kollegin, darauf komme ich. Ich versuche 
wirklich, die Fragen von Herrn Kollegen Gansel zu 
beantworten. 
Sie haben dann gefragt, ob es mit der israelischen 
Regierung Gespräche über den Tornado-Verkauf an 
Jordanien gegeben hat und ob — ich verstehe Ihre 
Frage so — es seitens der Bundesregierung und der 
israelischen Regierung darüber Gespräche gegeben 
hat und ob die Bundesregierung in diesem Zusam-
menhang der israelischen Regierung irgendwelche 
Zusagen gemacht oder Hilfeleistungen in Aussicht 
gestellt habe. 
Ich muß Ihnen dazu sagen: Mir sind derartige Ge-
spräche seitens der Bundesregierung nicht bekannt. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Das besagt 
aber wenig! Sie wissen gar nicht, was 
läuft!) 
— Aber, verehrter Herr Kollege, ich will Ihnen eine 
Geschichte von gestern morgen erzählen, die heute in 
einigen Zeitungen eine Rolle spielt. 
Ich bin um 7.15 Uhr in einem Rundfunkinterview 
gefragt worden, was ich davon wisse, daß es eine 
mögliche Überlegung in bezug auf Südkorea gebe, 
das stehe in einer bekannten deutschen Zeitung. Ich 
habe dann gesagt: „Ich weiß davon im Augenblick 
nichts. " Ich habe mir die Zeitung während des Inter-
views gegriffen und gesagt: „Ich weiß das, was ich 
hier in der Zeitung lese, indem ich es in der Zeitung 
lese. Mehr weiß ich nicht." 
Daraus ist dann den ganzen Tag die Meldung ge-
worden, der Kanzleramtsminister Schäuble habe er-
klärt, die Bundesregierung habe keine Kenntnis von 
derartigen Überlegungen. Diese Meldung ist einfach 
falsch. Der Kanzleramtsminister Schäuble persönlich 
hatte gestern morgen um 7.15 Uhr keine Kenntnis. 
Die Bundesregierung hatte sie sehr wohl. 
(Lachen und Zurufe von der SPD und den 
GRÜNEN — Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: 
Dann machen Sie diese Interviews nicht! Für 
wen reden Sie?) 
Herr Kollege Vogel, ich finde, wenn wir den Sachver-
halt klären, hilft manches, und wir können über den 
Kern der Punkte, wo wir unterschiedlicher Meinung 
sind, dann miteinander sehr schön reden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Dann lehnen 
Sie die Interviews beim Deutschlandfunk 
grundsätzlich ab! — Abg. Dr. Scheer [SPD] 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere Aufga-
ben, Chef des Bundeskanzleramtes: Nein, Frau Präsi-
dentin, ich würde gern zunächst die Fragen, die mir 
Herr Gansel vorab schriftlich übermittelt hatte, alle 
beantworten. Ich bitte dafür alle Kolleginnen und Kol-
legen um Nachsicht und Verständnis. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nach meinem Verständnis ist die Regierung dem Par-
lament schuldig, wenn sie die Fragen vorab bekommt, 
sie zu beantworten, so gut sie es kann. Das ist mein 
Verständnis von Parlament und parlamentarischer 
Verantwortung der Regierung. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Da sind Sie aber 
schwer hingedrängt worden!) 
— Aber nein, überhaupt nicht. Sie stört es offenbar, 
daß es so geschieht. 
Nun haben Sie gefragt, ob es noch einmal zu diesem 
Rüstungsgeschäft im Kabinett oder im Bundessicher- 
9064 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Bundesminister Dr. Schäuble 
heitsrat eine Diskussion gegeben habe. Dazu muß ich 
Ihnen sagen: Es hat noch einmal eine Diskussion im 
Kabinett gegeben. Das hat auch in dieser Woche in 
den Zeitungen gestanden. Ich habe das vorgestern 
auch in der Regierungsbefragung gesagt. Das war in 
der Kabinettssitzung am Dienstag dieser Woche. Ich 
habe dem Deutschen Bundestag auch das Ergebnis 
dieser Beratungen mitgeteilt. 
Dann fragen Sie, wann der Bundesaußenminister 
davon informiert worden ist, daß das Rüstungsge-
schäft trotz des Rückzugs der Bundesregierung aus 
der Finanzierung weiter bet rieben werden solle. Herr 
Kollege Gansel, die Frage ist in mehreren Punkten 
unrichtig gestellt. Die Bundesregierung hat sich über-
haupt nicht aus der Finanzierung zurückgezogen; 
denn sie war nie drin. Zum anderen war auch in der 
Sitzung am 26. Oktober auch nach den Ausführungen 
des Bundesfinanzministers, des Kollegen Stoltenberg, 
völlig klar, daß die Bundesregierung ihre Entschei-
dung, gegen den britischen Export im Rahmen der 
deutschbritischen Kooperation keine Einwendungen 
zu erheben, getroffen hat und daß sie nicht beabsich-
tigt, sie rückgängig zu machen. Davon war der Bun-
desaußenminister wie alle anderen zu jedem Zeit-
punkt informiert. 
Die sechste Frage lautet, ob Mitglieder der Bundes-
regierung in dienstlicher oder in anderer Eigenschaft 
Kenntnisse über Provisionszahlungen für dieses Ge-
schäft haben. Herr Kollege Gansel, ich habe weder 
dienstlich noch in anderer Eigenschaft Kenntnisse 
über Provisionszahlungen in diesem Zusammen-
hang. 
Schließlich lautet Ihre siebente Frage, ob ich ver-
bindlich erklären könne, daß vor der endgültigen Ent-
scheidung des Bundestages durch die Bundesregie-
rung keine vollendeten Tatsachen für das Rüstungs-
geschäft geschaffen würden. Dazu muß ich Ihnen sa-
gen, Herr Kollege Gansel, daß das, was Sie mit dieser 
Frage wahrscheinlich meinen, nach dem deutsch-bri-
tischen Kooperationsabkommen von 1983 überhaupt 
nicht möglich ist. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Durch die 
Bayerische Bank!) 
— Sie sagen, ob „keine vollendeten Tatsachen" in 
jeder Weise geschaffen werden. 
Die Bundesregierung kann nach dem deutsch-briti-
schen Kooperationsabkommen dieses britische Ge-
schäft gar nicht verhindern. Sie hat sich entschieden 
— dies hat sie der britischen Regierung auch mitge-
teilt — , daß sie keine Einwendungen erhebt und daß 
sie deswegen das im Kooperationsabkommen vorge-
sehene Konsultationsverfahren nicht einleiten wolle. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Würden Sie 
es denn, wenn Sie es könnten?) 
Aber mit vollendeten Tatsachen meint der Kollege 
Gansel ja wahrscheinlich, ob wir zusagen können, daß 
vorher nicht geliefert wird. Diese Zusage kann die 
Bundesregierung wegen des deutschbritischen Ab-
kommens so nicht machen. 
Ich füge gleich hinzu: Das deutsch-britische Koope-
rationsabkommen, meine Damen und Herren von der 
Opposition, ist 1983 geschlossen worden. Es hält sich  
in seinen Mechanismen sehr eng an das mit Frank-
reich — wenn ich mich richtig erinnere — im Jahre 
1972 geschlossene Abkommen. Vielleicht sind wir 
miteinander in der Lage, uns zu erinnern, wer 1972 
Regierungsverantwortung für die Bundesrepublik 
Deutschland getragen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesmini-
ster, gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Gansel? 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere Auf ga-
ben, Chef des Bundeskanzleramtes: Bitte sehr Herr 
Gansel. 
Gansel (SPD) : Herr Minister, in der Sache wird mein 
Kollege Kolbow noch nachhaken. Ich möchte Ihnen 
jetzt nur für den guten Stil der Beantwortung der Fra-
gen danke sagen. — Danke schön 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Ist das denn 
notwendig? Muß das sein?) 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere Aufga-
ben, Chef des Bundeskanzleramtes: Herr Kollege 
Mechtersheimer, ich habe das nicht zu kommentie-
ren. Aber ich finde, wenn ein Mitglied des Deutschen 
Bundestages Fragen stellt, sie vorher der Regierung 
mitteilt und man sich Mühe gibt, sie zu beantworten, 
dann habe ich auch nichts dagegen einzuwenden, 
wenn der Kollege sagt, daß er jedenfalls das Verfah-
ren in Ordnung findet. Ich stelle fest, daß Sie dieses 
Verfahren nicht mögen. Sie sind offensichtlich an ei-
ner sachlichen Diskussion nicht interessiert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
— Wenn Sie jetzt die Güte haben, mich sachlich noch 
etwas sagen zu lassen und mich nicht dauernd zu 
unterbrechen und zu stören, ist das noch besser. 
Ich würde nun gerne einige Ausführungen zu dem 
Gesamtzusammenhang machen: Die Frage des Rü-
stungsexports in Länder außerhalb der NATO hat in 
den letzten Jahren immer wieder Politik und Öffent-
lichkeit bewegt. Dies ist auch verständlich; denn Waf-
fen und Rüstungsgüter sind keine Exportwaren wie 
andere. Ihre Lieferung in das nicht verbündete Aus-
land, namentlich außerhalb des Kreises der hochent-
wickelten Industrieländer, wirft immer schwierige au-
ßen- und sicherheitspolitische, aber auch moralische 
Fragen auf. 
Aber dieses Thema droht auch mehr und mehr über 
die ihm in der Sache innewohnenden Widersprüche 
hinaus zum Vehikel innenpolitischer Auseinanderset-
zungen zu werden. Die Folge davon könnte sein, daß 
auf einem wichtigen Feld der ursprünglich gegebene 
und im Interesse unseres Landes so notwendige au-
ßen- und sicherheitspolitische Konsens zwischen Re-
gierung und Opposition verlorengehen könnte. Des-
wegen sollten wir uns gemeinsam bemühen, in großer 
Verantwortung die Fragen zu erörtern. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Im Konsens 
exportieren!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9065 
Bundesminister Dr. Schäuble 
Wir müssen bei der Frage der Rüstungsexporte im 
Grunde zunächst einmal davon ausgehen, daß Waf-
fen, Soldaten, unsere Bundeswehr, nicht ein Geschäft 
mit dem Tode sind; das wird so leicht alles zusammen-
gemischt. Vielmehr haben sie als einzige Aufgabe, 
den Frieden und die Freiheit zu sichern. — Das ist der 
erste Satz. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Gansel [SPD]: Das hat nichts mit Rüstungsex
-
porten zu tun! Schieben Sie den Rüstungsex
port nicht den Soldaten in die Schuhe! — 
Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Dem verdanken 
wir 40 Jahre Frieden! — Dr. Vogel [SPD]: 
Dem Waffenexport? Reden Sie doch nicht so 
einen Unsinn! — Dr. Friedmann [CDU/CSU]: 
Nein, unserer Bundeswehr! — Dr. Vogel 
[SPD]: Dummes Zeug!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Bun-
desminister. 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere Aufga-
ben, Chef des Bundeskanzleramtes: Herr Kollege 
Vogel, Sie plädieren immer für einen vorbildlichen 
parlamentarischen Stil. Sie sollten sich zwischendurch 
selber einmal an Ihre eigenen Anforderungen hal-
ten. 
Zweitens. Wenn dieses für uns, für die Bundesrepu-
blik Deutschland und für unsere Bundeswehr gilt und 
wenn dieses auch für unsere Verbündeten im Atlanti-
schen Bündnis gilt, ohne das wir nicht in der Lage 
sind, Frieden und Freiheit zu sichern, dann sollten wir 
uns als zweiten Satz auch die Frage stellen, ob wir 
grundsätzlich anderen das, was wir für uns in An-
spruch nehmen, nämlich das Waffen und Soldaten 
den Frieden schützen sollen, verweigern können. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist doch gar 
nicht die Frage! — Dr. Vogel [SPD]: Süd
afrika zum Beispiel!) 
Ich sage, wir sollten uns nicht grundsätzlich zu der 
Arroganz verleiten lassen, zu sagen: bei uns ist es so, 
aber bei anderen, weil sie moralisch viel schlechter 
sind, kann es nicht so sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf des Abg. 
Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]) 
— Ich komme zu allem, ganz ruhig. 
Drittens. Wenn dies so ist, dann müssen wir auch zur 
Kenntnis nehmen, daß wir die großen, teuren moder-
nen Waffensysteme heute nicht mehr alleine produ-
zieren können. 
(Frau Teubner [GRÜNE]: Lassen Sie es doch 
ganz!) 
Deswegen brauchen wir auch im Interesse der Steu-
erzahler und im Interesse der Zusammenarbeit in un-
serem Bündnis, auf das wir lebensnotwendig ange-
wiesen sind, die Kooperation in der Produktion von 
Rüstungsgütern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Dr. Dregger [CDU/CSU]: 
So ist es!) 
Deswegen habe wir diese Kooperation mit anderen. 
Wir haben darüber auch vertragliche Vereinbarun-
gen, 
(Frau Hillerich [GRÜNE]: Schlimm genug!) 
auf die ich im einzelnen hingewiesen habe. 
Diese Bundesregierung hält sich an die Grundsätze 
für den Export von Rüstungsgütern, die ihre Vorgän-
gerregierung am 28. Ap ril 1982 beschlossen hat und 
die davon ausgehen, daß sich die Bundesrepublik 
Deutschland beim Export von Rüstungsgütern grund-
sätzlich restriktiv verhält. 
In diesen politischen Grundsätzen der Bundesre-
gierung vom 28. April 1982, meine Damen und Her-
ren, ist festgelegt, daß im Rahmen von Rüstungsko-
operationen, also der gemeinsamen Herstellung von 
Rüstungsgütern durch mehrere Länder, die im Atlan-
tischen Bündnis vereinigt sind, grundsätzlich die Ent-
scheidung des jeweiligen Lieferlandes gilt und daß 
nur dann, wenn schwerwiegende Bedenken beste-
hen, die in diesen Grundsätzen im einzelnen aufge-
zählt werden, — nämlich bei Exporten in Länder, die 
in bewaffnete Auseinandersetzungen verwickelt 
sind, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aha!) 
bei Exporten in Länder, in denen ein Ausbruch be-
waffneter Auseinandersetzungen unmittelbar bevor-
steht, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aha!) 
bei Exporten, durch die unverzichtbare Sicherheitsin-
teressen der Bundesrepublik Deutschland gefährdet 
werden, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aha!) 
oder bei Exporten, die die auswärtigen Beziehungen 
zu Drittländern so erheblich belasten würden, daß 
selbst das eigene Interesse an der Kooperation und 
der Aufrechterhaltung guter Beziehungen zum 
Kooperationspartner, hier Großbritannien, zurückste-
hen muß — , daß also nur in solchen Fällen und unter 
diesen Voraussetzungen Einwendungen erhoben 
werden können. Diese Einwendungen können aber 
nach dem Abkommen nicht zu einer Verhinderung 
des Geschäftes führen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr vernünftig! 
— Dr. Vogel [SPD]: Über Kredite reden 
wir!) 
— Ich komme auch auf die Kredite, Herr Kollege Vo-
gel. Ich wäre ja schon so weit, wenn Sie mich nicht 
dauernd unterbrechen würden. 
Deswegen haben wir das britische Vorhaben, acht 
Tornados zu exportieren — an der Produktion von 
Tornados sind zu 42,5 britische, zu 42,5 deutsche und 
zu 15 % italienische Firmen beteiligt —, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
im Bundessicherheitsrat erörtert — dies ist alles mit-
geteilt worden — und haben entsprechend den 
Grundsätzen beschlossen, keine Einwendungen zu 
erheben. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Das war richtig!) 
9066 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Bundesminister Dr. Schäuble 
Wir halten die Entscheidung des Königreichs Großbri-
tannien in dieser Frage für derartig, daß wir dagegen 
Einwendungen nicht erheben wollen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Ja!) 
Wir glauben auch, daß die Diskussion, wie sie in der 
Bundesrepublik Deutschland teilweise geführt wird, 
der verantwortungsbewußten Entscheidung der Re-
gierung des Vereinigten Königreiches nicht zurei-
chend Rechnung trägt. Meine Damen und Herren, wir 
sollten bei innenpolitischen Diskussionen ein bißchen 
auch unserer Verantwortung im Umgang mit unseren 
Verbündeten Rechnung tragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Art, wie — nicht von Ihnen in Ihrer Rede soeben, 
Herr Kollege Gansel, aber in der öffentlichen Diskus-
sion - Jordanien in einen Zusammenhang mit mögli-
cherweise kriminellen Machenschaften unter Beteili-
gung Deutscher in einem anderen Land in dieser Re-
gion gerührt wird — — 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Wer hat 
es denn zu verantworten, daß diese Rührerei 
geschieht?) 
— Ja, ja. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie ein Frage des Abgeordneten Brück? 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere Aufga-
ben, Chef des Bundeskanzeleramtes: Frau Präsiden-
tin, ich würde jetzt gerne ein Stück weit im Zusam-
menhang argumentieren. 
Die Art, wie hier zusammengerührt wird, wird dem 
Beitrag des Königreichs Jordanien zur Stabilität und 
zum Friedensprozeß im Nahen Osten nicht gerecht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Das Königreich Jordanien ist ein verläßlicher, auf den 
Frieden hin orientierter Staat, der seinen wichtigen, 
verantwortungsbewußten Beitrag in dieser so sensib-
len Region leistet. Deswegen ist die Entscheidung des 
Vereinigten Königreichs, die, wie wir informiert sind, 
auch im Atlantischen Bündnis mit den Vereinigten 
Staaten von Amerika wohl erörtert worden ist, eine 
Entscheidung, die nicht gegen die Sicherheitsinteres-
sen des Staates Israel gerichtet ist. Ich denke, daß es 
keine Regierung auf der Welt gibt, die die Sicherheits-
interessen des Staates Israel stärker berücksichtigt als 
die Regierung der Vereinigten Staaten von Amerika. 
Auch das will ich in dieser Diskussion einmal mit 
allem Nachdruck sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nun hat ja eine Rolle gespielt — auch auf diesen 
Punkt will ich zu sprechen kommen; ich habe das 
schon gesagt — , daß wir Rüstungsexporte in Länder 
außerhalb des, NATO-Gebietes g rundsätzlich nicht 
staatlich verbürgen. Grundsätzlich heißt: Es gibt Aus-
nahmen, aber in der Regel ist es so. Deswegen hat der 
Bundessicherheitsrat es ja auch abgelehnt, den deut-
schen Lieferanteil durch Hermes zu verbürgen. 
Als unter der Führung einer großen deutschen Bank 
ein Finanzierungskonsortium deutscher Banken unter 
Beteiligung der Kreditanstalt für Wiederaufbau zu- 
stande gekommen war, hat es in der Öffentlichkeit 
und in diesem Hohen Hause eine Diskussion gege-
ben. Diese Diskussion hat ja zum Ergebnnis gehabt, 
daß eine Beteiligung der bundeseigenen Kreditan-
stalt für Wiederaufbau letztlich als eine Art Umge-
hung der grundsätzlichen Haltung, Exportverträge 
nicht durch den Bund zu verbürgen, verstanden wer-
den könnte. Deswegen hat der Bundesfinanzminister 
damals mitgeteilt, daß die Entscheidung noch einmal 
überdacht werde. Die Kreditanstalt für Wiederaufbau 
und die Vertreter der Bundesregierung in den Gre-
mien der Kreditanstalt für Wiederaufbau haben sich 
auf Grund dieses Mißverständnisses aus der Finanzie-
rung zurückgezogen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Mißverständnis? 
Nicht zu glauben! — Lachen bei den GRÜ
NEN) 
Aber völlig klar war — ich habe hier auch meinen 
Brief vorgelesen; das war völlig einvernehmlich —, 
daß mit dieser Entscheidung eben gerade nicht ver-
bunden war, daß die Bundesregierung Einwände ge-
gen das britische Exportgeschäft erheben wolle. Sie 
hatte ausdrücklich beschlossen, keine Einwände zu 
erheben. Die Bundesregierung hat keine Einwände 
gegen ein Kooperationsprojekt erhoben, d. h. gegen 
die Beteiligung deutscher Firmen und damit in der 
Logik dieses Beschlusses natürlich auch nicht gegen 
die Beteiligung deutscher Banken an der Finanzie-
rung des deutschen Lieferanteils im Rahmen des Ko-
operationsproj ektes. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ganz schön t ricky!) 
— Nein, Herr Kollege Vogel, einfach nur präzise und 
logisch. Überhaupt nicht t ricky, sondern offen, ehr-
lich, klar, präzise und logisch. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Unpolitisch!) 
Nun wird das Argument gebracht: Wodurch unter-
scheidet sich denn die Bayerische Landesbank von 
der Kreditanstalt für Wiederaufbau? Denn auch die 
Bayerische Landesbank befindet sich in öffentichem 
Besitz. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das ist eine 
gute Frage!) 
Dazu sage ich Ihnen: Zur selben Stunde findet im 
Bayerischen Landtag eine Debatte über diese Frage 
statt. Ich finde schon, daß die Bundesregierung und 
auch der Deutsche Bundestag sehr wohl darüber zu 
debattieren haben, was bundeseigene Banken zu tun 
oder nicht zu tun haben. Aber ich finde, daß die Frage, 
wie in der regionalen Verantwortung des Freistaats 
Bayern und seiner Regierung und der dieser Verant-
wortung verpflichteten Landesbank diese Entschei-
dung zu treffen ist, 
(Lachen und Widerspruch bei der SPD und 
den GRÜNEN — Kleinert [Marburg] 
[GRÜNE]: Das ist Föderalismus! — 
Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: So eine Dummheit! 
— Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Sie sagen 
denen: wir sind einverstanden!) 
eine Frage ist, die nach meinem Parlamentarismus-
verständnis im Bayerischen Landtag debattiert wer-
den kann, wobei ich nicht anstehe zu sagen, daß ich, 
wenn ich Mitglied des Bayerischen Landtages wäre, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9067 
Bundesminister Dr. Schäuble 
die Entscheidung der Bayerischen Staatsregierung für 
richtig hielte. Auch das ist klar. Aber ich bin nicht 
Mitglied des Bayerischen Landtags, und ich bin nicht 
Mitglied der Bayerischen Staatsregierung. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Geholfen 
haben Sie! — Glos [CDU/CSU]: Sie wären 
ein guter Mann!) 
— Sie können mich ja einmal weiterempfehlen, Herr 
Kollege Glos. 
Ich will Ihnen, weil Sie sich so empören, noch ein-
mal vorlesen, was ich geschrieben habe. Ich gedenke 
überhaupt nicht, den Anschein zu erwecken, als hätte 
ich etwas Heimliches oder gar Klammheimliches 
— das Wort mag ich sowieso nicht sehr — getan. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Warum nicht?) 
Ich habe etwas ganz Klares, Offenes und Ehrliches 
getan. Ich habe geschrieben: 
Die Bundesregierung hat keine Einwände gegen 
die Absicht Großbritanniens, acht Tornado-Flug-
zeuge an Jordanien zu liefern. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist richtig!) 
Sie hat auch keine Bedenken gegen eine Beteili-
gung deutscher Firmen an dem britischen Export-
vorhaben und einer Beteiligung deutscher Ban-
ken an der Finanzierung des deutschen Lieferan-
teils. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Das ist ganz 
eindeutig gegen die Intention des Bundesta
-
ges! — Weitere Zurufe von der SPD und den 
GRÜNEN) 
Dies ist mein B rief. Dann habe ich erläutert, warum 
wir keine Kreditverbürgung vorgenommen haben. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Gegen die 
Intention des Bundestages, ganz eindeutig! 
Weil Sie es hier nicht durchgekriegt haben, 
haben Sie es nach Bayern abgeschoben!) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Abschluß noch einmal meine Bitte und meinen Appell 
wiederholen, die ich am Anfang ausgesprochen habe. 
Es geht um ein schwieriges, vielschichtiges und auch 
sensibles Thema. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das Sie angezettelt 
haben!) 
Es geht um eine emotional leicht aufzuheizende Dis-
kussion und um eine Diskussion, die in der Tat aufge-
heizt ist. Aber es geht darum, daß wir uns letztlich die 
Fähigkeit zu verantwortlichem Handeln bewahren. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das war ein 
Musterbeispiel für Verantwortlichkeit!) 
Wenn wir Frieden und Freiheit sicherhalten wollen, 
brauchen wir nicht nur das Bündnis, sondern wir brau-
chen auch die Zusammenarbeit im Atlantischen 
Bündnis. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Peinlich!) 
Wir brauchen die Zusammenarbeit bei der Produktion 
großer Rüstungsvorhaben. 
Wenn Sie in dem Stil, Herr Kollege Ehmke, wie Sie 
sich nicht nur jetzt, sondern leider meistens beneh-
men, wenn Sie im Bundestag so auftreten, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Unglaublich! Politi
sche Dummheit!) 
dieses Thema behandeln, sind Sie zu einer verant-
wortlichen und berechenbaren Zusammenarbeit im 
Bündnis nicht fähig. 
(Zuruf von der SPD: Sie sind nicht fähig, 
überhaupt politisch zu denken!) 
Wenn Sie dazu nicht fähig sind, sind Sie in Wahrheit 
nicht fähig, eine Politik zu betreiben, die Frieden und 
Freiheit für unser Land und für Europa sicherhält. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Dr. Vogel [SPD]: Schauen 
Sie mal den Außenminister an! — Duve 
[SPD]: Unglaublich! — Voigt [Frankfurt] 
[SPD]: Er hat doch praktisch Genscher zum 
Rücktritt aufgefordert! Er sagt, dieser ist 
nicht verantwortlich für seine Politik!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Mechtersheimer. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Herr Schäuble, eine 
verantwortungslose Rüstungsexportpolitik wird nicht 
dadurch besser, daß sie hier im Kammerton begründet 
wird. Das muß man zunächst mal sagen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Sie haben hier eingeräumt, daß Sie an dem Export 
nach Jordanien mitgewirkt haben, und zwar begün-
stigend mitgewirkt haben. Die Sache ist doch ganz 
eindeutig. Sie haben in dem B rief, den Sie hier zwei-
mal vorgelesen haben, doch eine Botschaft vermittelt, 
und diese Botschaft lautet: Wir schaffen das hier in 
Bonn nicht; der Widerstand im Bundestag ist zu groß; 
macht ihr das mal in Bayern; wir lassen euch dann 
schon nicht hängen. Deswegen diese vergleichsweise 
offene Darstellung. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Die Bundesrepublik wird von einer kriminellen Ex-
portwut heimgesucht, nämlich der Rüstungsexport-
wut. 
(Bohl [CDU/CSU]: Das ist doch dummes 
Zeug, was Sie da erzählen!) 
Es gibt gar keine Hyste rie, wie gesagt und angedeutet 
wird, sondern einen längst überfälligen öffentlichen 
Aufschrei über die explosionsartige Ausweitung des 
deutschen Rüstungsexports. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Allein beim Großgerät hat sich von 1986 auf 1987 der 
Waffenexport der Bundesrepublik um über 50 % er-
höht. Alle Anzeichen deuten darauf hin, daß sich die-
ser Trend im vergangenen Jahr fortgesetzt hat und 
auch weiter fortsetzen wird. 
9068 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Dr. Mechtersheimer 
Dieser traurige politische Prozeß hinein in die Spit-
zengruppe der Waffenexporteure der Welt ist politisch 
verursacht. Wer mit Frankreich und Großbritannien, 
diesen klassischen Waffenexporteuren, gemeinsam 
Waffen produziert, setzt seine eigenen restriktiven 
Bestimmungen außer Kraft. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Das muß man wissen, wenn man von der Rüstungsko-
operation Westeuropas spricht. Es war eine reine 
Frage der Zeit, bis die Doppelmoral der bundesrepu-
blikanischen Politik durchschaut wurde. Einerseits 
brüstet man sich mit restriktiven Gesetzen; anderer-
seits macht man über die multilateralen Waffenpro-
jekte Kasse ; die Industrie macht Kasse. 
Die Außenpolitik des Bundeskanzleramtes ist ja ge-
nerell auf dieser Doppelmoral aufgebaut. Die Außen-
und Abrüstungspolitik beruhigt die Öffentlichkeit. 
Die Industrie treibt im Schatten dieser Außenpolitik 
ihre schmutzigen Geschäfte. Wer sich jetzt nach die-
sen neuen Lehren aus dem Waffenprojekt Tornado 
immer noch an dem multilateralen Milliardenprojekt 
Jäger 90 beteiligen will, zeigt, daß er diese Export-
politik der Doppelmoral unterstützt. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Repnik [CDU/
CSU]: Dummes Zeug! Gucken Sie doch mal 
in die Natur! Jedes Tier kann sich wehren!) 
Mit einem Ja zur Jäger 90 wird eine kriminelle Ener-
gie des militärisch-industriellen Komplexes aktiviert 
— hören Sie zu — , die alle rechtlichen Barrieren nie-
derwalzen wird. Deshalb fordern wir als prophylakti-
sche Maßnahme gegen den Rüstungsexport von mor-
gen die Einstellung der Produktion des Jäger 90. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Diese Bundesregierung schafft aber durch ihre Kon-
zentrationspolitik im Rüstungsindustriebereich auch 
eine weitere Voraussetzung dafür, daß die deutschen 
Waffenexporteure ihren Marsch an die Spitzengruppe 
der Welt weiter fortsetzen können. Wer für die Fusion 
des Rüstungskonzerns MBB mit Daimler-Benz eintritt, 
unterminiert schon heute seine eigenen, noch beste-
henden rechtlichen Möglichkeiten, Rüstungsexporte 
zu versagen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Im Hinblick auf den westeuropäischen Binnenmarkt 
müßte eine verantwortungsbewußte Regierung die in-
dustrielle Macht, die für Rüstungsexporte eingesetzt 
werden kann, begrenzen. Sie macht aber das Gegen-
teil, woraus gefolgert werden kann, daß die Bundes-
regierung entgegen ihren offiziellen Bekundungen 
gegenüber Rüstungsexporten im Grunde gar keine 
Skrupel hat. 
Die Bundesregierung ist zu einem einzigen Klub 
von Hampelmännern der Rüstungsindustrie verkom-
men, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
und zwar deshalb: Von verdeckten Waffenexporten 
weiß sie nichts, und große Rüstungsexporte kann sie 
gegenüber der Industrie nicht verhindern. Das ist die 
Situation: Das eine weiß man nicht, das andere kann 
man nicht verhindern. Das ist der Grund, warum ich 
sage, in welch jämmerlichem Zustand sich diese Bun-
desregierung befindet. 
(Nolting [FDP]: Ist das die Sachlichkeit?) 
Dieser moralische Bankrott hängt auch damit zusam-
men, daß man zwischen guten und schlechten Waffen 
unterscheidet. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Mechtersheimer, gestatten Sie eine Zwischenfrage 
der Abgeordneten Hamm-Brücher? 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Ja, bitte. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Herr Kollege Mech-
tersheimer, wir haben Sie hier auch bei Debatten als 
sachkundigen Redner erlebt. Wären Sie unter dieser 
Einschätzung nicht doch bereit, Ihre Bemerkung eben 
von den Hampelmännern noch einmal zu überprüfen? 
Denn ich glaube, daß sie dem Klima dieser Debatte 
nicht gerecht wird. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Ich glaube, daß der 
Begriff Hampelmänner ein durchaus hilfreicher Be-
griff ist, um darzustellen, wie ohnmächtig sich diese 
Regierung gegenüber den Mächten, die Rüstungsex-
port wollen, heute darstellt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich kann am konkreten Verhalten der Bundesregie-
rung nicht erkennen, daß sie hier politischen Willen 
im Sinne von Abrüstung durchsetzt. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Aber Sie un
terstellen doch ein kriminelles Handeln, Herr 
Kollege! — Weitere Zurufe) 
— Ein Hampelmann ist doch nicht kriminell. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Na, na!) 
Ich habe doch nicht gesagt: ein krimineller Hampel-
mann. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Mechtersheimer, ich möchte Sie auffordern, die Aus-
sage, die Bundesregierung stelle eine Gruppierung 
von Hampelmännern dar, zurücknehmen. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Wieso denn? 
Was die schon alles gesagt haben!) 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Dafür sehe ich über-
haupt keinen Anlaß, Frau Präsidentin, wenn die Bun-
desregierung sich so verhält: In dem einen Fall — ich 
habe es schon deutlich genug gesagt — weiß sie von 
nichts, verhindert es deswegen auch nicht, weil sie 
angeblich gar nichts weiß. Im anderen Fall kann sie es 
nicht, weil die Kräfte zu groß sind, weil man, wie die 
CDU/CSU erklärt hat, durch den Rüstungsexport Ar-
beitsplätze schützen will. 
(Zuruf des Abg. Bohl [CDU/CSU]) 
Dann kann man doch nur sagen, die hängt an den 
Drähten von ökonomischen Kräften. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. F riedmann 
[CDU/CSU]: Hampelheimer!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9069 
Präsidentin Dr. Süssmuth: In jedem Fall muß ich 
Ihnen für diese Aussage einen Ordnungsruf ertei-
len. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Wegen ,,Hampel-
männern" ? Also, Frau Präsidentin, das darf ich nicht 
kommentieren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nicht umsonst ist 
Ihr Institut geschlossen worden!) 
Dieser moralischer Bankrott hängt damit zusammen 
— vielleicht ist das für Frau Hamm-Brücher eine 
kleine Entschädigung —, daß man nicht zwischen gu-
ten und schlechten Waffen unterscheidet. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Gestatten Sie eine Frage 
Ihres Kollegen Schily? 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Bitte sehr, Otto. 
Schily (GRÜNE): Vielleicht könnte man, um den 
Kammerton hier wieder einzuführen, das Wort „Ham-
pelmänner" auch durch „Marionetten" ersetzen. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Durch „Muppets" 
vielleicht; ich weiß es nicht. 
(Schily [GRÜNE]: Wie bitte?) 
— Durch „Muppets" oder so etwas. 
(Schily [GRÜNE]: Muppets Show, ja!) 
Das können wir im Arbeitskreis oder im Ausschuß 
behandeln. 
(Beckmann [FDP]: Ihr Niveau ist bemerkens
-
wert!) 
Ich kann aus dem, was ich gesagt habe, nichts ande-
res schließen. 
Ich werde aber jetzt einmal diesen Gedanken fort-
setzen, weil der Sie vielleicht anregt. 
(Wissmann [CDU/CSU]: Die Militanz der 
Konvertiten!) 
Der Außenminister hat im Auswärtigen Ausschuß ge-
sagt, man darf nicht zwischen guten und schlechten 
chemischen Waffen unterscheiden. Einverstanden. 
Nur gilt das doch eigentlich für alle Waffen. Was aber 
die Bundesregierung, und nicht nur sie, macht, ist 
doch, zwischen guten Waffen für sie selbst, für die 
Verbündeten und schlechten Waffen für die anderen 
zu unterscheiden. 
Man kommt in große Schwierigkeiten, wenn man 
sagt: Spannungsgebiete nicht beliefern, denn es ist 
nicht logisch. Wer glaubt, mit Waffen Stabilität schaf-
fen zu können, muß ja gerade in Spannungsgebiete 
liefern, weil dort die Stabilität zur Kriegsverhütung 
am dringendsten benötigt wird. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Frage des Abgeordneten Hitschler? 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Nein, ich wollte die-
sen Gedanken nach vier Anläufen jetzt endlich einmal 
zu Ende führen. 
Wer sich also an der Philosophie orientiert, daß man 
Waffen so oder so definieren kann, der ist denknot-
wendig im Grunde immer in dem Dilemma, in dem 
sich diese Regierung befindet. Alles, was zwischen  
den beiden extremen Polen — nämlich exportieren 
oder grundsätzlich kein Export — liegt, dient natür-
lich den Interessen der Rüstungsindustrie. Das zeigt 
sich in diesen Tagen sehr deutlich. Selbst in Span-
nungsgebiete darf ja geliefert werden, wenn es der 
große Bruder USA für zweckmäßig hält, Jagdbomber 
von den Europäern nach Jordanien liefern zu lassen, 
es also nicht selbst zu tun. 
Die acht Tornados sind in der Lage, Waffen, Bom-
ben mit einem Gewicht von insgesamt 72 t nach Israel 
zu transportieren; wenn sie mehrmals eingesetzt wür-
den, entsprechend mehr. Es könnten auch acht Atom-
bomben sein. Die Bundesregierung ist völlig unglaub-
würdig, wenn sich sich — berechtigt — Sorgen wegen 
der Aufrüstung anderer arabischer Staaten macht, 
aber ausgerechnet dem Nachbarn Jordanien diese 
Aggressionsinstrumente liefern läßt und, wie wir 
heute gehört haben, deren Finanzierung via Bayern 
begünstigt. 
Ich meine, der Bundestag sollte nicht länger disku-
tieren — das wäre schon einmal ein Fortschritt — , son-
dern er sollte hier auch eine Entscheidung treffen. 
Deswegen sind wir dafür, heute abzustimmen. Nur 
der Antrag der GRÜNEN paßt noch in die veränderte 
Situation. Das dürfte auch aufschlußreich für die Da-
men und Herren von der SPD sein: Wer sich auf die 
Finanzierungsmethoden konzentriert, der wird von 
dieser Regierung schnell ausgetrickst. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Dann verweist man eben nur auf Bayern. Alles, was in 
Ihrem Antrag in bezug auf die Kreditanstalt steht, 
können Sie ja vergessen. 
Deswegen besteht die einzige Möglichkeit, darauf 
zu reagieren, darin, dem Antrag zuzustimmen, den 
wir am 31. Oktober 1988 eingebracht haben, und der 
lautet: 
Der Deutsche Bundestag fordert die Bundesre-
gierung auf, die Zustimmung zum Export von 
Tornado-Kampfflugzeugen an das Königreich 
Jordanien zurückzuziehen. 
Die Bundesregierung sollte mit allen möglichen poli-
tischen Mitteln auf Großbritannien einwirken, um die-
sen Export im Interesse der deutsch-britischen Zu-
sammenarbeit zu verhindern. Herr Schäuble, das 
wäre eine glaubwürdige Maßnahme, die Sie im Kanz-
leramt ergreifen könnten. Aber Sie machen das ex-
treme Gegenteil. Sie schaden wieder einmal dem 
Land, das Sie vertreten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Wissmann. 
Wissmann (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Die Lieferung von Rüstungsgü-
tern in das nicht verbündete Ausland wirft — wer 
wollte das hier in diesem Kreis, in allen Fraktionen, 
bestreiten? — ernsthafte politische, rechtliche und 
auch moralische Fragen auf, die in allen Parteien die-
ses Hauses diskutiert werden. Sie müssen, meine ich, 
von uns auch ernst genommen werden, denn nur mit 
einer Einzelfallentscheidung, bei der Fakten, Tatsa-
chen offen auf den Tisch gelegt werden, wie das Herr 
9070 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Wissmann 
Bundesminister Schäuble heute getan hat, kann man 
der Komplexität dieses Themas gerecht werden und 
so eine vordergründige und taktisch gemeinte Diskus-
sionsführung vermeiden. 
Herr Kollege Mechtersheimer, ich meine allerdings, 
daß die Militanz Ihrer Wortwahl für eine solche Art der 
Auseinandersetzung absolut kontraproduktiv ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von den GRÜNEN: Hampelmann ist 
doch nicht militant!) 
Wer Frieden will, aber solche Worte wählt, der setzt 
sich eigentlich selbst ins Unrecht. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Völliger 
Realitätsverlust!) 
Meine Damen und Herren, wir schulden uns selbst 
und der Öffentlichkeit eine ungeschminkte Darstel-
lung der Gründe für die getroffenen Entscheidungen. 
Wir alle wissen, daß inzwischen rund 60 % der Rü-
stungsproduktion in Westeuropa in Kooperation über 
Ländergrenzen hinweg erfolgt. Wir alle wissen auch, 
daß ohne eine solche Zusammenarbeit — z. B. mit 
Großbritannien, Frankreich und Italien — die Ausstat-
tung der Verteidigungsstreitkräfte Westeuropas mit 
modernen Waffen schon lange nicht mehr finanzier-
bar wäre. 
Hinsichtlich des Exports dieser gemeinsam produ-
zierten Rüstungsgüter gibt es in den Partnerstaaten 
unterschiedliche Kriterien. Dabei hat sich das Verfah-
ren herausgebildet, daß bei Gemeinschaftsproduktio-
nen das exportierende Land die Entscheidung nach 
seinen Richtlinien trifft. In dem zur Debatte stehenden 
Fall hat Großbritannien nach seiner Exportpraxis ent-
schieden. Die mitbeteiligten Staaten hatten zu prüfen, 
ob sie Einwendungen gegen den Export haben oder 
nicht. Der Bundessicherheitsrat hat keine Bedenken 
geäußert. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Schlimm genug!) 
Eine staatliche Hermes-Bürgschaft ist — wie auch bei 
anderen Rüstungsgütern — nicht erfolgt. Ebenso hat 
die Bundesregierung Ende 1988 eine Kreditgewäh-
rung durch die Kreditanstalt für Wiederaufbau unter-
sagt. 
Meine Damen und Herren, zu den Tatsachen gehört 
aber auch, daß man sich noch einmal genau die Ver-
träge anschaut, die zu den Rüstungskooperationen 
führen, über die wir auch in diesem Fall der Lieferung 
von acht Tornados durch Großbritannien an Jordanien 
diskutieren. Es sind im Falle der britischen Tornado-
Lieferung keine Verstöße gegen das Kriegswaffen-
kontrollgesetz oder die von Bundeskanzler Schmidt 
und seinem Kabinett aufgestellten politischen Grund-
sätze für den Export von Kriegswaffen und sonstigen 
Rüstungsgütern erfolgt. 
Die im Falle des Exports der Tornados gerügte Pra-
xis, meine Damen und Herren Kolleginnen und Kolle-
gen von der SPD, ist von der sozialliberalen Koalition 
begründet worden. Unter der Kanzlerschaft Willy 
Brandts wurde Ende 1971/Anfang 1972 bei einem 
Abkommen über Rüstungskooperation mit Frank-
reich folgendes vereinbart — ich zitiere wörtlich — : 
Keine der beiden Regierungen wird die andere 
Regierung daran hindern, Kriegswaffen oder son-
stiges Rüstungsmaterial, das aus einer gemein-
sam durchgeführten Entwicklung oder Fertigung 
hervorgegangen ist, in Drittländer auszuführen 
oder ausführen zu lassen. 
Über die Finanzierung von deutsch-französischen 
Waffenexporten wurde damals unter Kanzler Brandt 
und Verteidigungsminister Schmidt folgende Abma-
chung zwischen Frankreich und der Bundesrepublik 
Deutschland getroffen — ich zitiere wiederum wört-
lich — : 
Wenn ein Drittland gemeinsam gefertigtes Mate-
rial zu kaufen wünscht, so werden die Risiken des 
Exportvertrages in der Regel zwischen den am 
Programm beteiligten Industrien nach Maßgabe 
ihres Anteils an den Lieferungen und Leistungen 
aufgeteilt und von den zuständigen Kreditversi-
cherungsinstituten der beiden Länder garan-
tiert. 
Das ist eine Vereinbarung, die, wie wir im übrigen 
heute wissen, wesentlich weiter reicht als die 1983 mit 
Großbritannien geschlossene Vereinbarung. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Wissmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Ab-
geordneten Gansel? 
Wissmann (CDU/CSU): Bitte, ja. 
Gansel (SPD): Herr Kollege, ist Ihnen bekannt, daß 
das deutsch-französische Abkommen, das Sie zitiert 
haben, vom Anfang der 70er Jahre stammt, daß auf 
Grund der schlechten Erfahrungen die Regierung 
Helmut Schmidt bei der Koproduktionsvereinbarung 
für den Tornado ausdrücklich ein Vetorecht in den 
Vertrag hineingebracht hat und daß die Regierung 
Kohl im Oktober 1983 auf dieses Vetorecht verzichtet 
hat? 
(Beifall bei der SPD) 
Wissmann (CDU/CSU): Herr Kollege Gansel, all 
dies ist mir bekannt. Ich frage mich dann bloß, warum 
die Regierung Schmidt beispielsweise keine Einwen-
dungen erhoben hat, als 1981 45 Alpha Jets nach 
Ägypten geliefert wurden, warum die Regierung 
Schmidt keine Einwendungen bei der Lieferung von 
Tornados nach Saudi-Arabien erhoben hat, 
(Gansel [SPD]: Saudi-Arabien war zu Ihrer 
Zeit, 1985!) 
warum die Regierung Schmidt keine Einwendungen 
erhoben hat — alles im Zuge der Rüstungskoopera-
tion — , als 1977 und 1981 388 Panzerabwehrlenk-
waffen von Frankreich nach Ägypten ausgeführt 
wurden, als 1978 1 000 Milan-Panzerabwehrrake-
ten durch den Kooperationspartner Frankreich nach 
Syrien ausgeliefert wurden. 
Herr Kollege Gansel, ich sage das ausdrücklich zu 
Ihnen persönlich. Ich habe Respekt vor einer Haltung, 
bei der gesagt wird: Wir wollen diese Rüstungskoope-
ration nicht, und wir wollen einen entsprechenden 
Export nicht. Aber ich habe wenig Respekt vor einer 
Haltung, die zu Zeiten der eigenen Regierung Ein-
wendungen auch dann nicht erhebt, wenn in einzel- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9071 
Wissmann 
nen Fällen sogar ein Vetorecht bestanden hätte, und 
jetzt hier versucht, eine moralische Position aufzu-
bauen, die bei denen, die damals anders gehandelt 
haben, heute nicht glaubwürdig ist. Ich finde, das muß 
hier einmal gesagt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Wissmann, gestat-
ten Sie eine Zusatzfrage? 
Wissmann (CDU/CSU) : Bitte. 
Gansel (SPD) : Ich wollte nur darauf hinweisen, daß 
die Tornado-Lieferung an Saudi-Arabien 1985 ge-
schehen ist, auf die Sie sich bezogen haben. Übrigens 
gibt es einen beträchtlichen Unterschied zwischen der 
Angriffsversion des Tornado-Bombers und einem 
Alpha Jet. Aber auch das mit dem Alpha Jet war — 
davon abgesehen — falsch. 
(Zurufe von der FDP: Sie müssen eine Frage 
stellen! — Wo ist die Frage?) 
Wissmann (CDU/CSU): Was ich zum Alpha Jet ge-
sagt habe, ist nicht falsch. 1981 sind 45 Alpha Jets 
durch den Kooperationspartner ohne Einwendungen 
der Bundesregierung an Ägypten ausgeliefert wor-
den. 
Herr Kollege Gansel, Sie können nicht heute laut 
aufschreien — mit „Sie" meine ich nicht Sie persön-
lich, sondern Ihre Fraktion — , wenn Sie damals ge-
schwiegen oder gebilligt haben. Nur das eine oder das 
andere ist möglich, aber nicht beides zugleich, wenn 
Sie glaubwürdig sein wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kleinert [Mar
-
burg] [GRÜNE]: Das macht die Sache aber 
nicht besser, Herr Wissmann!) 
Meine Damen und Herren, im übrigen — Bundes-
minister Schäuble hat darauf hingewiesen — muß in 
einer solchen Diskussion wohl auch ein Blick auf die 
Rolle Jordaniens im Nahen Osten geworfen werden. 
Es kann für uns nicht unerheblich sein, wie beispiels-
weise maßgebende israelische Politiker die Rolle Jor-
daniens und seines Königs Hussein bewerten. 
Ich darf Shimon Peres, den heutigen israelischen 
Finanzminister und stellvertretenden Ministerpräsi-
denten, zitieren. Er hat in einem Interview mit der 
BBC im Jahre 1987 erklärt, Israel müsse sich entschei-
den — jetzt zitiere ich wörtlich —, „ob es versucht, 
über zukünftige Verhandlungen mit der einzigen Par-
tei zu verhandeln, die zu Verhandlungen bereit ist, mit 
Jordanien". 
(Dr. Vogel [SPD]: Dafür braucht man Torna
dos?) 
Und er sagte im Jahre 1986 in einem deutschen Fern-
sehinterview auf die Frage nach seiner Haltung zu 
Husseins Plänen für eine internationale Friedenskon-
ferenz wörtlich — ich zitiere wieder — : „Es gibt da fast 
keine Auffassungsunterschiede zwischen uns. Über 
die Grundsatzfragen herrscht völlige Übereinstim-
mung. " 
Deswegen gibt es ja wohl über alle Parteigrenzen 
dieses Hauses hinweg, hoffe ich, eine Einschätzung  
zur Rolle Jordaniens, wie sie in einem Kommentar der 
„Stuttgarter Zeitung" vor einiger Zeit ausgedrückt 
wurde, der sagt: 
Hussein gilt seit langem als derjenige arabische 
Politiker, dem am ehesten ein friedensbringender 
Schritt, wie ihn der Ägypter Sadat gewagt hatte, 
zuzutrauen wäre. 
Selbst der „Vorwärts" hat im Jahre 1986 unter der 
Überschrift „Der kleine König hat Mut" die Friedens-
bemühungen König Husseins hervorgehoben. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Was hat das denn mit 
Tornados zu tun? — Dr. Vogel [SPD]: Das hat 
doch mit Tornados nichts zu tun!) 
Meine Damen und Herren, ich will in diesem Zu-
sammenhang nur sagen: Man kann in dieser Export-
frage natürlich eine andere Auffassung vertreten, als 
wir es hier tun. Aber man sollte doch bitte nicht den 
Versuch machen, beispielsweise Libyens Gaddafi und 
den stabilisierenden Faktor im Nahen Osten, Jorda-
niens Hussein, in einen Topf zu werfen. Vielmehr 
sollte man in diesem Hause anerkennen, daß es sich 
hier um eine stabilisierende, friedensorientierte, brük-
kenbauende Rolle handelt, die Hussein im Nahen 
Osten spielt. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Dann strei
chen Sie „Spannungsgebiet" !) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Wissmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Ab-
geordneten Schily? 
Wissmann (CDU/CSU): Bitte schön, Herr Kollege 
Schily. 
Schily (GRÜNE): Herr Kollege Wissmann, vertreten 
Sie die Auffassung, daß die Aussicht auf Friedens-
gespräche im Nahen Osten, die ja von uns allen unter-
stützt werden, verbessert wird, wenn Jordanien Tor-
nados geliefert werden, und vertreten Sie gleichzeitig 
die Auffassung, daß Jordanien als stabilisierender 
Faktor, wie Sie es genannt haben, seine Rolle noch 
besser spielen kann, wenn es im Besitz von Tornados 
ist? 
Wissmann (CDU/CSU): Herr Kollege Schily, ich 
vertrete die Auffassung, daß die Lieferung von acht 
Tornados im Hinblick auf die Stärke der israelischen 
Streitkräfte auf jeden Fall kein Sicherheitsproblem für 
Israel darstellt und daß man deswegen nicht behaup-
ten kann, daß das Gleichgewicht im Nahen Osten 
durch die Lieferung von acht Tornados in Gefahr ge-
rät. 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ
NEN) 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
hatte zu Zeiten der sozialliberalen Regierung in einer 
Vielzahl von Fällen vergleichbare Entscheidungen zu 
treffen. Sie hat damals in vergleichbaren Fällen keine 
Einwendungen erhoben; ich habe hier Beispiele ge-
nannt. Die Bundesregierung stand diesmal wieder vor 
der Frage, ob sie Einwendungen erheben sollte. Sie 
hat sie nicht erhoben, vor allem deswegen — — 
9072 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Wissmann, gestat-
ten Sie noch einmal eine Zwischenfrage? 
Wissmann (CDU/CSU): Ich habe jetzt eine Reihe 
von Zwischenfragen zugelassen. Haben Sie bitte Ver-
ständnis, daß ich meine Ausführungen wegen der 
knappen Redezeit jetzt zu Ende führen muß. 
(Schily [GRÜNE]: Nein, wir haben hier 
offene Redezeit! — Dr. Mechtersheimer 
[GRÜNE]: Ja, da brauchen Sie jetzt eine an
-
dere Begründung!) 
— Herr Kollege Schily, ich lasse eine letzte Frage 
zu, 
(Schily [GRÜNE]: Danke schön!) 
wenn die Frau Präsidentin mir die Gelegenheit gibt, 
dann meine Redezeit zu überziehen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die Zeit für die Fragen 
und Antworten ist nicht angerechnet worden. Er hat 
aber gerade gesagt: „eine letzte Frage". 
Schily (GRÜNE): Ich bedanke mich sehr. - Herr 
Kollege Wissmann, ist Ihnen aufgefallen, daß Sie 
meine zuerst gestellte Frage überhaupt nicht beant-
wortet haben? Denn ich habe nicht nach dem Gleich-
gewicht, sondern nach der möglichen Verbesserung 
oder Verschlechterung der Aussichten für Friedens-
gespräche und danach gefragt, ob denn der stabilisie-
rende Einfluß von Jordanien dadurch gestärkt werde, 
wenn Tornados dorthin geliefert würden. 
Wissmann (CDU/CSU): Ich kann diese Frage ganz 
klar beantworten: Ich erwarte keine Verschlechte-
rung der Chancen für Friedensgespräche durch die 
Lieferung von acht Tornados an Jordanien. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Damit sind 
sie überflüssig! — Dr. Vogel [SPD]: Was sol
len die denn dann? Abstürzen?) 
Ich habe noch einmal gesagt: Ich sehe die stabilisie-
rende und friedensorientierte Rolle Jordaniens im Na-
hen Osten. Ich glaube, wir müssen uns überlegen, ob 
wir einen der wenigen stabilisierenden Faktoren dort 
durch die Entscheidungen der Bundesregierung und 
durch öffentliche Äußerungen in Mißkredit bringen 
wollen. Diese Frage müssen wir, meine ich, hier be-
antworten. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Schily [GRÜNE]: Kommen die Tornados dort 
ins Museum? — Gansel [SPD]: Gucken Sie 
mal Ihren Außenminister an! — Weitere Zu
rufe von der SPD) 
— Meine Damen und Herren, Ihre Argumente gewin-
nen durch Lautstärke nicht an Gewicht. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Und die 
Ihren nicht durch Verlesung! — Abg. Frau 
Matthäus-Maier [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Wissmann, bleiben Sie bei Ihrer angekündigten Hal-
tung gegenüber Zwischenfragen? 
Wissmann (CDU/CSU): Ich habe eine letzte Zwi-
schenfrage zugelassen. Daran möchte ich mich hal-
ten. Ich bitte um Verständnis. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Lächelnd 
unhöflich! Mokant!) 
Ich sage es noch einmal ganz klar. Wer gegen den 
Export der acht Tornados eintritt, muß zum einen wis-
sen, daß wir ein Vetorecht nicht hatten, 
(Gansel [SPD]: Wir hatten es! Wir haben es 
nur aufgegeben! — Dr. Mechtersheimer 
[GRÜNE]: Sie wollen es doch gar nicht wahr
nehmen!) 
und er muß zum anderen wissen, daß, wenn wir Ein-
wendungen erheben würden und dies zur Verhinde-
rung von Geschäften führen würde, die gesamte euro-
päische Rüstungskooperation in Frage gestellt wäre. 
Wir selber müssen hier die Frage beantworten, ob wir 
die westeuropäische Rüstungskooperation in Frage 
stellen wollen und ob wir dann noch in der Lage sind, 
die Finanzierung zu sichern, die wir für die Verteidi-
gung Westeuropas brauchen. 
Nur der, der diese Fragen klar beantwortet, hat in 
dieser Diskussion eine glaubwürdige Position. Entwe-
der so oder so; aber bitte nicht 1977, 1980 und 1981 als 
SPD das eine mitmachen und heute den moralischen 
Sittenrichter spielen! Das ist keine glaubwürdige Posi-
tion. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Der redet immer den Gen
scher an!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kolbow. 
Kolbow (SPD) : Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Herr Minister Schäuble, Sie haben sich in 
Ihren Antworten bemüht. Aber Sie haben im weiteren 
Teil Ihrer Ausführungen ebenso wie der Kollege Wiss-
mann politische Verrenkungen vorgenommen, um ein 
Geschäft zu legitimieren, das politisch nur Probleme 
bringt und geschäftlich auf so wackeligen Füßen 
steht, daß sich p rivate Banken zur Finanzierung nicht 
mehr hergeben. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau 
Unruh [GRÜNE]) 
Ihre Antworten, Herr Minister, haben deutlich ge-
macht, daß Ihre Politik immer der Exportindustrie 
hinterherhinkt. Sie sind in den Händen dieser Indu-
strie. Die Geister, die Sie riefen, werden Sie nicht 
mehr los. 
(Beifall bei der SPD) 
Ihre Antworten machen weiter deutlich: Die Umge-
hung der Haltung der Bundesregierung ist organisiert 
worden. 
(Beifall des Abg. Gansel [SPD]) 
Ich habe den Text der Regierungserklärung vor mir 
liegen, die Ministerpräsident Streibl heute morgen im 
Bayerischen Landtag abgegeben hat. Hiernach sagte 
Herr Ministerpräsident Streibl: 
Der Bundessicherheitsrat hat auch entschieden, 
daß die Praxis, Hermes-Kredit-Sicherungen für 
militärische Exporte in Nicht-NATO-Länder 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9073 
Kolbow 
nicht zu gewähren, beibehalten werden soll. Man 
war sich aber darüber einig, daß das deutsche 
Bankensystem die Finanzierung darstellen 
sollte, 
(Dr. Vogel [SPD]: Aha! Hört! Hört! — Gansel 
[SPD]: Der Außenminister schüttelt den 
Kopf!) 
— so Herr Ministerpräsident Streibl — 
und zwar wohl dann in Fortsetzungszusammen-
hang unter bayerischer Federführung. 
(Gansel [SPD]: Der Außenminister schüttelt 
den Kopf! Was ist denn nun die Wahrheit?) 
Herr Minister Schäuble, Sie haben bestätigt, daß die 
Angelegenheit im Kabinett noch einmal erörtert wor-
den ist. Wir wissen — das konnte man nachlesen, und 
man sieht es Ihnen auch an, Herr Bundesminister —, 
daß sich der Außenminister sehr darüber erregt hat, 
daß nun mit der Bayerischen Landesbank ein Umge-
hungsgeschäft an Stelle der KfW in Sachen Tornado 
für Jordanien getätigt wird. Verstehen Sie — auch Sie, 
Herr Kollege Wissmann — dann nicht, daß sich die 
Opposition und die aufgeklärten Bevölkerungsteile 
erregen müssen, daß sie diese Probleme auch hier im 
Deutschen Bundestag mit allem Nachdruck aufzeigen 
und Sie in die Pflicht nehmen müssen? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Der Herr Ministerpräsident Streibl sagte in seiner 
Regierungserklärung heute morgen im Bayerischen 
Landtag: 
Die Bundesregierung gab hierfür 
— für das Geschäft — 
zunächst auch grünes Licht. 
(Zuruf von der SPD: Aha!) 
Der Verwaltungsrat hatte faktisch schon zuge-
stimmt. Dann bekam aber der Bundesaußenmini-
ster Bedenken 
(Dr. Vogel [SPD]: Gott sei Dank!) 
und machte geltend, daß die KfW-Beteiligung 
nur eine Hermes-Sicherung in anderer Form sei 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja, wo er recht hat, hat er 
recht!) 
und deshalb eine Umgehung des Beschlusses des 
Bundessicherheitsrats darstelle. 
Herr Bundesminister des Auswärtigen, ich fordere Sie 
auf: Legen Sie — auch als verantwortliches Mitglied 
der Bundesregierung und als Vizekanzler — hier und 
heute Ihr Veto gegen dieses Umgehungsgeschäft 
ein! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Für den bayerischen Ministerpräsidenten war dies 
offensichtlich auch eine günstige Gelegenheit, sich 
alsbald ins internationale Rüstungsgeschäft einzufä-
deln. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Richtig!) 
Er sah die Chance, sich ganz im Stile seines Vorgän-
gers schon zu Beginn seiner Amtszeit in der Rüstungs-
branche einen Namen zu machen. 
Die „Stuttgarter Zeitung" hat recht, wenn sie 
schreibt: 
Politisch müssen diese Herren mit der Sensibilität 
von Dampfwalzen ausgestattet sein. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört! — Voigt 
[Frankfurt] [SPD]: Keine Beleidigung der 
Dampfwalzen, bitte!) 
Während in der Bundesrepublik Export, Moral und 
Politik auf dem Prüfstand der Nation und der Welt 
stehen, versucht dieser neue bayerische Ministerprä-
sident, sein Rüstungsmeisterstück zu machen. Er sorgt 
in unheiliger Allianz mit dem Bundeskanzler dafür, 
nach der Beschmutzung der schwarz-rot-goldenen 
Weste durch Gaddafis Giftfabrik auch noch den weiß-
blauen Janker, den er so gerne trägt, kräftig zu beflek-
ken. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN — Dr. Soell 
[SPD]: Der Lack ist ab!) 
Die Bonner und Münchener Verantwortlichen für die-
sen Skandal haben eines immer noch nicht beg riffen: 
Moral ist auch beim Waffenexport nicht teilbar. 
(Wissmann [CDU/CSU]: Deswegen hat die 
SPD auch immer zugestimmt!) 
Diese Bundesregierung hat die Rüstungsexportbe-
stimmungen aufgeweicht und auf das deutsche Veto-
recht in Sachen Tornado verzichtet. Dieser Bundes-
kanzler hat gegenüber deutschen Zulieferern für bri-
tische Exportgeschäfte die Endverbleibsklausel, nicht 
in Länder zu liefern, die nach deutschem Recht Span-
nungsgebiete sind, preisgegeben. 
(Zurufe von der SPD : Sehr wahr! — So ist 
es!) 
Aber nun, meine Damen und Herren, betreibt dieser 
Bundeskanzler mit Hilfe seines neuen bayerischen 
Spezis selber das Geschäft des Rüstungsexports in die 
Spannungsgebiete. Ich glaube, da ist auf einer un-
glaublichen Basis eine neue Männerfreundschaft ent-
standen! 
(Zustimmung bei den GRÜNEN — Wiss
-
mann [CDU/CSU]: Herr Kolbow, was haben 
Sie denn früher zu Rüstungslieferungen ge
sagt?) 
Die Tornado-Exportfinanzierung ist, so meinen wir, 
auch in der bayerischen Va riante politisch unverant-
wortlich. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ihr Männer macht 
nur Blödsinn!) 
Hier zeigt sich, daß es der Bundesregierung und der 
bayerischen Staatsregierung am politischen Willen 
zur wirksamen Kontrolle fragwürdiger und unmorali-
scher Exporte fehlt. 
In einem solchen Klima wird auch der Export von 
Angriffswaffen in ein Spannungsgebiet als nicht mehr 
anstößig empfunden. Ich meine, der „Spiegel" hat 
recht: Beim Thema „Waffen für die Welt" gilt in der 
Bundesrepublik Deutschland unter Bundeskanzler 
Kohl die Regel: Export um jeden Preis! Den Tod im 
Angebot gibt es jetzt auch in der bayerischen Fi-
liale! 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
9074 	Deutscher Bundestag . — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Kolbow 
Dabei stört die Christlich-Sozialen aus Bayern auch 
nicht, daß sich Jordanien noch im Krieg mit Israel 
befindet und in Spannungsgebieten alle Rüstungsgü-
ter als Kriegsführungswaffen angesehen werden müs-
sen. Die CSU-Entscheidung mit Bonner Rückendek-
kung rüstet eine offensivfähige jordanische Luftwaffe 
weiter auf, die über 119 Kampfflugzeuge verfügt. 
Noch im Februar 1988 kaufte Jordanien 20 Mirage-
2000-Kampfflugzeuge für rund 830 Millionen DM und 
vereinbarte die Modernisierung von 40 vorhandenen 
Mirage-Maschinen. 
Zu den 8 Tornados, um die es heute geht, meine 
Damen und Herren, sollen 1990 weitere 20 Mirage-
Kampfflugzeuge geliefert werden. Mit den durch 
Deutsche Mark finanzierten 8 Luftang riff-Tornados 
wird im Nahen Osten — da können Sie reden, soviel 
und was Sie wollen, Herr Kollege Schäuble — auch 
militärisch destabi lisiert. 
(Beifall des Abg. Duve [SPD]) 
Durch die immer weitere Anhäufung von Waffen in 
dieser hoch explosiven Region wird jede Friedensbe-
mühung zunichte gemacht. 
Meine Damen und Herren, Herr Ministerpräsident 
Streibl hat heute im Landtag dargelegt, daß die Ar-
beitsplatzproblematik hier eine Rolle spielt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: O Gott! Auch das!) 
Ich meine, daß das in diesem Falle kein Argument ist. 
Wenn Sie es uns nicht glauben, dann lassen Sie sich 
von der „Welt" überzeugen, in der sogar Herr von 
Loewenstern am 26. Oktober 1988 unter dem Titel 
„Tornados nach Nahost" geschrieben hat: 
Natürlich heißt es, daß damit Arbeitsplätze gesi-
chert würden. Das hört sich zwar gut an, ist aber 
sachlich schief und moralisch unbef riedigend — 
wir können nicht Arbeitsplätze dadurch sichern, 
daß wir das Leben anderer Menschen aufs Spiel 
setzen, am allerwenigsten das von Juden. 
Wir haben uns hier im Deutschen Bundestag, meine 
Damen und Herren, versichert: Von deutschem Boden 
darf nie wieder Krieg ausgehen, auch nicht durch 
Rüstungsexporte, auch nicht durch deutsche  Lief e-
rungen von Waffenkomponenten und Waffentechno-
logien und auch nicht durch Geld. Diese Gemeinsam-
keit dürfen die CSU und diese Bundesregierung — in 
Bonn und in Bayern — auch mit ihrer umfassenden 
Verquickung mit Banken und Indust rie nicht aushe-
bern. 
Ich meine, gerade die Bundesrepublik und ihre Län-
der können aus politischen Gründen eben nicht alles 
tun, was das Strafgesetzbuch nicht untersagt. 
Wir fordern die Bundesregierung und die Bayeri-
sche Staatsregierung auf, jede Anstrengung zu unter-
nehmen, daß dieses Rüstungsgeschäft rückgängig ge-
macht wird. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Beckmann. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Watet ihr erst mal im 
Blut, dann macht ihr wieder eure Predigt!) 
Beckmann (FDP): Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen! Meine Herren! Gestatten Sie mir zu 
Beginn einige grundsätzliche Bemerkungen. 
Erstens. Wir, die Bundesrepublik Deutschland, sind, 
gemessen an unserem Bruttosozialprodukt, der größte 
Exporteur der Welt. Der Anteil von Kriegswaffen an 
unserer Ausfuhr beträgt aber gerade 0,45 %. 
Zweitens. Die Bundesrepublik Deutschland ist nicht 
der Hauptwaffenexporteur der Welt. Diese Liste füh-
ren andere Länder an, denen wir dabei auch gerne 
den Vortritt lassen. 
Drittens. Von den 2,4 Milliarden DM Kriegswaffen
-
ausfuhren in 1987 gingen 1,1 Milliarden DM in Nicht-
NATO- oder diesen gleichgestellte Länder. Nur etwa 
115 Millionen DM waren davon Landwaffen und 
Flugzeuge. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Die Kooperations
projekte rechnen Sie nicht ein!) 
Es gibt deswegen auch keinen Grund, von einer 
ausufernden Waffenexportpraxis der Bundesrepublik 
zu sprechen oder der Bundesregierung ein generelles 
Abweichen von ihrer restriktiven Linie zu unterstel-
len. 
Nun zum konkreten Fall. Die FDP-Fraktion hat im 
Oktober 1988, als bekannt wurde, daß die Kreditan-
stalt für Wiederaufbau die Kreditfinanzierung von 
Teillieferungen der Tornado-Flugzeuge an Großbri-
tannien mit Bestimmungsziel Jordanien unternehmen 
wollte, nach eingehender Debatte den Bundesmini-
ster für Wirtschaft gebeten, im Verwaltungsrat der 
Kreditanstalt für Wiederaufbau auf einer Diskussion 
dieses Themas zu bestehen und eine Finanzierung 
über das Bankinstitut des Bundes zu verhindern. Ich 
stelle fest, daß nach Auffassung der FDP-Fraktion 
auch andere öffentlich-rechtliche Banken diese 
Finanzierung nicht übernehmen sollten. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Meine Damen und Herren, die FDP bekennt sich 
nach wie vor zu den Grundsätzen der Bundesregie-
rung für Rüstungsexport, die bereits in der Regierung 
Schmidt/Genscher aufgestellt worden sind. Nach die-
sen Grundsätzen werden erstens die Lieferung von 
Kriegswaffen in Spannungsgebiete und zweitens die 
staatliche Bürgschaftsgewährung für Lieferung von 
Kriegswaffen ausgeschlossen. Darüber hinaus wird 
die Finanzierung von Waffenkäufen in diesen Richtli-
nien nicht angesprochen. 
Wenn die Entscheidung über das Jordanien-Ge-
schäft in alleiniger deutscher Verantwortung gestan-
den hätte, so wäre nach den Grundsätzen diese Liefe-
rung nicht genehmigungsfähig. Es ist eine Tatsache, 
meine Damen und Herren, daß trotz der konstruktiven 
Rolle, die das Königreich Jordanien im Nahen Osten 
spielt — und da stimme ich Herrn Bundesminister 
Schäuble ausdrücklich zu —, der Kriegszustand zwi-
schen Israel und Jordanien anhält. 
(Sehr wahr! bei der FDP — Beifall des Abg. 
Voigt [Frankfurt ] [SPD]) 
Meine Damen und Herren, moderne Waffen-
systeme können in Europa wegen des enormen Auf-
wandes nur in internationaler Kooperation herge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9075 
Beckmann 
stellt werden. Hierzu haben sich in der Vergangenheit 
alle Fraktionen dieses Hauses bekannt. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Nein!) 
Es ist aber auch zu beachten, daß ein Vetorecht in den 
Kooperationsverträgen mit den NATO-Partnern zur 
Herstellung von Verteidigungswaffen nicht besteht. 
Es gibt statt dessen eine Konsultativklausel, die nur 
eine Einrede bei Exportgeschäften, die der Partner 
beabsichtigt, erlaubt. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
hat im Rahmen ihrer Verantwortung im Juni vergan-
genen Jahres im Bundessicherheitsrat die Gründe 
sorgfältig abgewogen und nach eigenem Bekunden 
keine Einwände gegen dieses Geschäft geltend ge-
macht. Angesichts der Entschlossenheit der britischen 
Seite, dieses Geschäft durchzuführen, hätte eine Ein-
rede das Geschäft auch nicht verhindert. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Das ist jetzt Eier
-
tanz!) 
Wenn nun die Opposition glauben machen will, die 
Bundesregierung hätte die in eigener Verantwortung 
handelnde britische Regierung von diesem Geschäft 
abbringen können, so täuscht sie sich und uns. Dieses 
Geschäft war nicht zu verhindern. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Hat sie es 
denn gewollt? Die Diskussion ist doch unsin
nig, wenn sie es gar nicht gewollt hat!) 
Es gibt nun, meine Damen und Herren, die Alterna-
tive, entweder keinerlei Rüstungskooperationen mehr 
einzugehen oder einzugestehen, daß unser Einfluß 
auf die Entscheidung unserer Partner in diesen Fällen 
außerordentlich begrenzt ist. 
Für die FDP-Fraktion stellt die finanzielle Seite die-
ses Geschäfts ein besonderes Problem dar. Die rü-
stungsexportpolitischen Grundsätze der Bundesre-
gierung untersagen bewußt die staatliche Verbür-
gung solcher Exportgeschäfte. Wir sollten — das ist 
die Auffassung der FDP-Fraktion — auf jeden Fall 
auch den Einstieg in staatsfinanzierte Rüstungs-
exportgeschäfte vermeiden. 
(Beifall bei der FDP, bei Abgeordneten der 
CDU/CSU und bei der SPD) 
Nachdem der Bundessicherheitsrat eine Hermes-
Bürgschaft für dieses Exportgeschäft ausdrücklich ab-
gelehnt hatte und nachdem die Bundesregierung, 
auch auf Grund der Diskussion im Deutschen Bundes-
tag, die Finanzierung durch die bundeseigene Kredit-
anstalt für Wiederaufbau unterbunden hatte, mußte 
jeder Verantwortliche wissen, daß eine Finanzierung 
des Tornado-Exports nach Jordanien durch Banken 
in Staatsbesitz nicht gewollt war. 
(Beifall bei der FDP — Dr. Vogel [SPD]: Das 
weiß aber der Herr Schäuble nicht!) 
Die FDP-Fraktion beanstandet, daß die Landesbank 
eines Bundeslandes, zu deren Aufgaben sicherlich 
zuallerletzt die Exportfinanzierung für Rüstungsgüter 
gehören kann, jetzt eine führende Rolle in diesem 
Geschäft übernimmt. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Die Verantwortung für die Mitwirkung der Bayeri-
schen Landesbank bei diesem Exportgeschäft liegt 
bei der zuständigen Bayerischen Staatsregierung. 
(Dr. Vogel [SPD]: Und beim Kanzleramt!) 
— Ich wäre jetzt, meine verehrten Kollegen von der 
SPD, nicht ganz so laut. 
Sie liegt natürlich auch bei den Beschlußorganen 
der Bayerischen Landesbank. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Selbstverständ
lich!) 
Wenn ich davon Kenntnis nehmen muß, daß Ihr Spit-
zenfunktionär und SPD-Oberbürgermeister von Mün-
chen im Kreditausschuß diesem Exportgeschäft zuge-
stimmt hat, dann sollten Sie sich ein bißchen beschei-
dener verhalten. 
(Scharrenbroich [CDU/CSU]: O diese Sau
bermänner! — Dr. Vogel [SPD]: Der ist ge
nauso gelinkt worden wie andere! Tricky!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Beckmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Ab-
geordneten Kolbow? 
Beckmann (FDP): Nein, ich möchte meinen Gedan-
ken jetzt erst einmal fortführen, Frau Präsidentin. 
(Dr. Vogel [SPD]: Erst Kronawitter angreifen 
und dann keine Frage zulassen! Das ist aber 
mies! — Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie 
wissen ganz genau, daß Sie unrecht ha- 
ben!) 
Meine Damen und Herren, die FDP-Fraktion lehnt 
die Art der Finanzierung dieses Geschäfts ab. Sie 
warnt nachdrücklich davor — — 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie sind geleimt worden 
und Kronawitter auch!) 
— Wer hat das Wort, Frau Präsidentin, Herr Vogel 
oder ich? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Sie haben das Wort, Herr 
Abgeordneter Beckmann. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Überwiegend je
denf alls!) 
Beckmann (FDP) : Meine Damen und Herren, die 
FDP-Fraktion warnt nachdrücklich davor, zukünftig 
weiter in die Kreditfinanzierung von Rüstungsexpor-
ten in Spannungsgebiete unter Einbeziehung staatli-
cher Stellen abzugleiten. Für uns hat das Argument, 
solche Exporte sicherten Arbeitsplätze, keinerlei Be-
deutung bei der Entscheidungsfindung. 
(Beifall bei der FDP und der SPD  — 
Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Tiefer Riß 
durch die Koalition!) 
Kriegswaffenexporte auf Kredit in die Dritte Welt sind 
ein sehr gefährlicher und langfristig auch für unsere 
Wirtschaft sicherlich nicht rentierlicher Weg. 
(Beifall bei der FDP) 
Die Beteiligten sollten ihn schleunigst wieder verlas-
sen. 
9076 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Beckmann 
Meine Damen und Herren, zur Vermeidung künfti-
ger Probleme sollte die Bundesregierung anstreben, 
mit unseren Partnern zu gemeinsamen Grundsätzen 
für den Kriegswaffenexport zu kommen. Falls dies 
nicht erreichbar ist, so fordert die FDP die Bundesre-
gierung auf, zumindest bei den Kooperationen Min-
deststandards für den Export vertraglich zu vereinba-
ren wie z. B. die Unterlassung von Lieferungen in 
Kriegs- und Spannungsgebiete. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Lippelt. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE) : Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Wer das Protokoll jener 
denkwürdigen Fragestunde im Oktober genau nach-
liest, wird feststellen müssen, daß es damals zu einer 
einheitlichen Willensbildung dieses Hauses gekom-
men ist. 
(Bohl [CDU/CSU]: Ich war anderer Mei
-
nung!) 
Ihr Kollege Lamers hat den Parlamentarischen Staats-
sekretär Voss gefragt, ob er nicht die Willensbildung 
des gesamten Hauses zur Kenntnis nehmen wolle. 
Herr Bohl, Sie waren damals im Vergleich zu Herrn 
Lamers ein Einzelgänger. 
Wer das zur Kenntnis nimmt, muß wissen, daß hier 
ganz eklatant, Herr Minister, auf dem Weg über 
Bayern — das ist das verfassungsmäßig Empörende — 
eine Willensbildung dieses Hauses, über alle Fraktio-
nen hinweg, unterlaufen worden ist. Das ist der ei-
gentliche Skandal. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Herr Minister, Sie haben uns jetzt im Kammerton 
einen Brief vorgelesen; Sie haben ihn zweimal vorge-
lesen. Ich frage mich einfach: Warum haben Sie der 
Bayerischen Staatsregierung außer der Tatsache, daß 
die Regierung im Bundessicherheitsrat dieses und je-
nes gemeint hat, nicht mitgeteilt, daß dieses Haus hier 
anschließend über sämtliche Fraktionen hinweg eine 
andere Meinung zum Ausdruck gebracht hat? 
(Bohl [CDU/CSU]: Nein, das stimmt nicht! 
Den Beschluß gibt es ja gar nicht!) 
Diese Mitteilung habe ich in Ihrem Brief vermißt. 
Ich frage mich: Haben Sie dieses Protokoll jemals 
nachgelesen? Was lesen Sie eigentlich, wenn Sie in 
Ihrem Amtszimmer sitzen? Sie lesen den B rief der bri-
tischen Premierministerin, aber Sie lesen nicht die 
Protokolle dieses Hauses. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Lip-
pelt, gestatten Sie eine Frage des Abgeordneten 
Bohl? 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Immer gern. 
Bohl (CDU/CSU): Herr Kollege, sind Sie bereit, zur 
Kenntnis zu nehmen, daß es im Oktober einen Be-
schluß des Deutschen Bundestages in dieser Frage 
nicht gegeben hat? 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Selbstverständ-
lich nehme ich das zur Kenntnis, Herr Bohl. Aber nicht 
nur in Beschlüssen drücken sich Einigkeiten in diesem 
Hause aus. Das Bedauerliche ist doch, daß Beschlüsse 
auf Grund Ihrer Tätigkeit als Fraktionseinpeitscher 
nie einen Gesamtwillen zum Ausdruck bringen kön-
nen, sondern immer nur einen Regierungswillen. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Das ist Ihr „Verdienst". Nur in seltenen Sternstunden 
des Parlaments kommt der Wille des Hauses zum Aus-
druck. Genau dieses nimmt diese Regierung nicht zur 
Kenntnis. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Voigt [Frank
furt] [SPD]: Und dann verhält sich die Union 
wie eine Sternschnuppe: Absturz, nichts 
mehr übrig!) 
Sie haben uns hier den B rief vorgelesen. Sie haben 
sich des verantwortungsvollen Handelns gerühmt. 
Jetzt frage ich mich ganz einfach: wem gegenüber 
verantwortlich? Wir leben in einer parlamentarischen 
Demokratie; viele meinen das ja, aber gelegentlich 
zweifelt man daran. Aber dann besteht doch die erste 
Verantwortlichkeit uns gegenüber und nicht gegen-
über der britischen Premierministerin. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Wo sind die Minister 
denn? — Gansel [SPD]: Stoltenberg löst sein 
Konto in Bayern auf!) 
Ich habe die Hoffnung — damit möchte ich diese 
kurze Intervention hier beenden —, daß der Außenmi-
nister in diesem Punkt anders denkt. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das nützt uns aber 
nichts!) 
Deshalb, Herr Außenminister, meine ich, Sie sollten 
gegenüber diesem Hause heute noch zeigen, daß zu-
mindest Sie dieses Haus anders achten als beispiels-
weise der Staatsminister Schäuble. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD — Duve [SPD]: Herr Riedl, auf 
Ihre Rede sind wir sehr gespannt!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Es wird um das Wort 
gebeten. — Herr Karsten Voigt. 
Voigt (Frankfurt) (SPD): Frau Präsidentin, für die 
SPD möchte ich die Herbeirufung des Bundesfinanz-
ministers Stoltenberg beantragen. Wir haben hier 
eine Debatte, die wesentlche Aspekte seines Hauses 
berührt. Er steht wesentlich auch in der Rechen-
schaftspflicht. Es sind Zweifel an der Tätigkeit in sei-
nem Hause aufgekommen, die seinen Zuständigkeits-
bereich betreffen. Wir sind der Meinung, daß er sich 
dieser Rechenschaftspflicht auch stellen sollte, indem 
er hier erscheint. 
Wir kritisieren, daß er die Sitzung dieses Parlaments 
verlassen hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9077 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Zu dieser Geschäftsord-
nungsfrage hat der Abgeordnete Bohl das Wort. 
Bohl (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich möchte dagegen spre-
chen. Sachverhalt ist, daß der Herr Bundesfinanzmini-
ster durch mich bei der SPD-Fraktion hat anfragen 
lassen, ob er wegen einer Verpflichtung, die er mit 
den Obleuten des Haushaltsausschusses eingegan-
gen war, die Sitzung früher verlassen könne. Herr Kol-
lege Ehmke hat mir mitgeteilt, daß die SPD-Fraktion 
nicht dazu bereit sei, ein solches Einverständnis zu 
geben. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Richtig!) 
Daraufhin hat der Bundesfinanzminister gesagt, daß 
er in die Parlamentarische Gesellschaft hinübergehen 
möchte 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Dann kann er zu
-
rückkommen!) 
— so ist es —, den dort anwesenden Kollegen dieses 
mitteilen und um Verständnis bitten möchte, daß er 
die Einladung zum Mittagessen nicht wahrnehmen 
könne. Er sei in wenigen Minuten zurück. 
Der Herr Bundesfinanzminister wird also in zwei, 
drei Minuten wieder hier sein. Ich meine, deshalb 
könnte der Antrag abgelehnt werden. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Ist in Ordnung! Wir 
nehmen ihn zurück!) 
— Danke schön. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Wo ist denn der 
Kanzler?) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Voigt. 
Voigt (Frankfurt) (SPD): Der Antrag wird zurückge-
zogen; es sei denn, der Bundesfinanzminister kommt 
nicht in wenigen Minuten. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Es ist eine Aussage ge-
macht worden, daß er in wenigen Minuten zurück 
ist. 
Frau Abgeordnete Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Ich frage: Wo ist der Herr 
Bundeskanzler? Wir haben es in dieser ganzen Sache 
ständig nur mit dem Herrn Minister Schäuble zu 
tun. 
(Lachen — Zurufe von der CDU/CSU: Nur? 
— Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Das „Nur" 
ist schon zu gut!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Wo er ist, ist keine Frage 
zur Geschäftsordnung, die hier ansteht. Diese Erklä-
rung weise ich zurück. 
Der Bundesminister für besondere Aufgaben und 
Chef des Bundeskanzleramtes ist hier anwesend. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Reicht nicht! — 
Frau Unruh [GRÜNE]: Nein, nein, nein! Ich 
möchte — — — Heiterkeit) 
— Wird jetzt ein neuer Geschäftsordnungsantrag ge-
stellt? Oder wollen Sie ihn hiermit stellen? 
Frau Unruh (GRÜNE): Ja, im Namen der Fraktion 
DIE GRÜNEN frage ich: Wo ist der Kanzler? 
(Unruhe und Heiterkeit — Zurufe: Der Kanz
ler ist nicht da!) 
— Wo er ist? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich frage Sie noch ein-
mal: Ist das ein Antrag oder eine Frage? 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ein Antrag! — Zurufe 
von der CDU/CSU: Eine Frage! — Kleinert 
[Marburg] [GRÜNE]: Der Schäuble kann das 
beantworten! — Weitere Zurufe) 
— Ich stelle hier fest, daß es sich nicht um einen 
Antrag handelt; und damit ist die Frage hier in den 
Raum gestellt. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Man kann sie 
ja trotzdem beantworten!) 
Das Wort hat die Abgeordnete Frau Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Frau Präsidentin! 
Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mich zu 
Wort gemeldet, nicht weil ich in der Sache selber mei-
nem Kollegen Beckmann noch etwas hinzuzufügen 
hätte, sondern weil ich hier offenlegen möchte, was in 
den Gesprächen der letzten Tage viele Kolleginnen 
und Kollegen in diesem Hause in diesem ganzen 
schwierigen, sensiblen Komplex von Rüstungsexpor-
ten eigentlich umtreibt. Es handelt sich hier nicht um 
irgendwelche vordergründigen Dissense mit der Bun-
desregierung, sondern um Konflikte, die noch einige 
Etagen tiefer gehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich möchte hinzufügen, daß mich diese Konflikte 
nicht erst in dieser Koalition beschäftigen, die mich 
vielmehr auch schon in der sozialliberalen Koalition 
anläßlich von mir auch schon damals unverständli-
chen Auslegungen unserer Rüstungsexportbestim-
mungen beschäftigt haben. Ich möchte das ganz aus-
drücklich sagen, weil es mir in so einer Debatte grund-
sätzlich sehr wichtig erscheint. Frau Kollegin 
Matthäus-Maier, uns drückte die gleiche Gewissen-
haftigkeit, mit der wir mit solchen Fragen umgehen 
wollten. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Also, es gibt Leute 
mit Gewissen!) 
— Ich will das gar nicht für mich reklamieren, Frau 
Kollegin; ich möchte nur einfach einmal sagen, was 
hier viele umtreibt, damit wir das vielleicht auch für 
künftige Oktrois beachten können. Denn das wird uns 
hier im Deutschen Bundestag ja alle bedrücken. Wir 
haben keine Möglichkeit, hier irgendwie mitzureden, 
sondern müssen, wenn es kommt, solange wir Abge-
ordnete der Regierungsparteien sind, irgendwo die 
Kröten schlucken. Das hat auch gewisse Grenzen, je-
denfalls für viele Kolleginnen und Kollegen. 
Meine Damen und Herren, der erste Konflikt, der 
mich in diesem Zusammenhang drückt, ist, daß wir 
klare Bestimmungen unseres Kriegswaffenkontroll-
gesetzes haben, das die Lieferung in Spannungsge-
biete verbietet. Bei dem fraglichen Kooperationspro-
jekt handelt es sich ganz eindeutig um eine Lieferung 
in Spannungsgebiete. Es ist hier wiederholt gesagt 
9078 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
worden: Dieser Export wäre als deutscher Export 
nicht möglich gewesen. 
(Beifall bei der SPD) 
Jetzt kommt zur Rüstungskooperation das ständige 
Argument, hier hätten wir kein Mitspracherecht und 
seit 1983 auch kein Vetorecht. Nun verstehen Sie 
doch bitte den Konflikt, wie wir unseren Bürgern und 
uns selber eigentlich erklären sollen, daß etwas zwar 
verboten ist, aber, wenn es auf dem Wege der Koope-
ration geschieht, nicht revidierbar ist. 
(Beifall des Abg. Stratmann [GRÜNE]) 
Ich komme zu dem Ergebnis, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, daß wir wirklich darüber nachdenken soll-
ten, ob die Tatsache, daß es in diesen Kooperations-
entscheidungsprozessen kein Veto geben kann, nicht 
revidiert werden muß; oder wir müssen unser Kriegs-
waffenkontrollgesetz in diesem Punkte eben ändern. 
Aber machen wir uns doch nichts vor: Diese Doppel-
gleisigkeit geht nicht! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Als zweites möchte ich sagen: Was für die bundes-
eigene Kreditanstalt für Wiederaufbau hier in diesem 
Hause Konsens war, ist doch mindestens auch billig 
für eine bayerische staatlich finanzierte Bank und de-
ren Übereinkünfte. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP sowie bei 
der SPD und den GRÜNEN) 
Auch das ist ein Konflikt, den ich persönlich draußen 
niemandem erklären kann. Herr Minister Schäuble, 
es tut mir wirklich leid, ich respektiere voll das, was 
Sie hier gesagt haben. Aber daß hier nun ein wesent-
licher Unterschied zu der großen und für mich wichti-
gen Diskussion, die wir hier im November hatten, sein 
soll, kann ich nicht einsehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP sowie bei 
der SPD) 
Als nächstes — auch das ist Konsens — möchte ich 
unsere Verantwortung für den Staat Israel anspre-
chen. Jordanien befindet sich im Krieg mit Israel. Der 
israelische Botschafter hat mir vorgestern gesagt — 
bei aller Einsicht und auch Erkenntnis, daß Jordanien 
friedenstiftende Bemühungen in dieser Region ver-
sucht hat — : Diese Flugzeuge sind in fünf Minuten in 
Jerusalem und können dort ihre tödliche Last abwer-
fen. — Wollen wir wirklich eines Tages mit der Last 
leben, daß solche Flugzeuge — unter welchem Re-
gime auch immer; in dieser Region ändert es sich ja so 
schnell — nach Israel wieder Bomben transportiert 
haben? Ich persönlich kann es nicht. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP sowie bei 
der SPD und den GRÜNEN) 
Deshalb werde ich in dieser Sache nicht in irgendei-
ner Weise — laut oder leise — zustimmen können. 
Wir müssen die Rüstungsexportspirale anhalten! 
Wir kommen in eine uferlose Folge solcher Genehmi-
gungen. Ich bin der Meinung, daß es wichtig wäre, 
darüber nachzudenken, ob wir unsere Rüstungsex-
portpolitik nicht wieder wie früher beschränken soll-
ten, wie es jahrzehntelang gültig war, nämlich nur auf 
NATO-Länder und nur in befreundete Länder diese 
Art von Rüstungsexporten zu genehmigen. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Das letzte, was ich sagen möchte, bet rifft die Ohn-
macht des Deutschen Bundestages in solchen Angele-
genheiten. Ich war nie dafür, exekutive Entscheidun-
gen mit legislativer Verantwortung zu vermischen. 
Aber ich mache mir mehr und mehr Gedanken, ob es 
nicht ein vernünftiger Riegel gegen solche Exportver-
suche wäre, wenn wir in irgendeiner Weise ein Kon-
trollgremium im Deutschen Bundestag einrichten 
würden, das vor solchen sensiblen Entscheidungen 
befragt wird, wie wir das auch in anderen Fragen 
machen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP sowie bei 
der SPD) 
Ich will das hier gar nicht vertiefen, ich will es nur als 
Anregung in den Raum stellen. 
Denn, meine Damen und Herren, was hat uns denn 
diese damalige wichtige Debatte eigentlich genützt? 
Sind wir hier für die Bundesregierung am Ende nur 
noch da, um so etwas ablaufen zu lassen, und dann 
werden daraus keine Konsequenzen gezogen? Ich 
bitte die Herren der Regierung wirklich einmal ernst 
zu nehmen, daß der Deutsche Bundestag die Vertre-
tung des ganzen Volkes ist, daß wir unserer Bevölke-
rung gegenüber Rechenschaft ablegen müssen und 
daß uns keine Bundesregierung und keine Koalitions-
räson die Gewissenhaftigkeit bei der Ausübung unse-
res Mandats abnehmen kann. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP sowie bei 
der SPD und den GRÜNEN — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Für die sind wir wieder die Ham
-
pelfrauen und Hampelmänner!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Ehmke. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD) : Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Das Schicksal der Regierung 
kann der Opposition ja eigentlich egal sein; 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Nein!) 
aber ich muß sagen, ich bin als Bundesbürger alarm-
iert darüber, daß diese Bundesregierung dabei ist, in 
den Ruf von Unzuverlässigkeit, Opportunismus, Dop-
peldeutigkeit und Unverantwortlichkeit zu versinken, 
und daß die einzige, die das nicht merkt, offenbar die 
Bundesregierung selber ist. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE]) 
Bei dieser wichtigen Debatte ist der Kanzler nicht 
anwesend. 
(Zuruf von der SPD: Wie immer! — Frau Un
ruh [GRÜNE]: Wo ist er denn?) 
Der Herr Staatsminister im Kanzleramt 
(Bohl [CDU/CSU]: Bundesminister!) 
zeigt in einem Referendarvortrag, daß er die politische 
Dimension der Sache noch immer nicht verstanden 
hat, und der Herr Außenminister schweigt. Herr Au- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9079 
Dr. Ehmke (Bonn) 
ßenminister, ich komme darauf gleich des längeren 
noch zurück. 
Nun geht es ja nicht darum, Herr Schäuble, daß die 
Schwierigkeiten der Rüstungsindustrie und der Rü-
stungskooperation nicht bekannt sind. Das kennen 
wir natürlich aus eigener Erfahrung. Wenn man für 
die Bundesmarine eigene U-Boote bauen will und 
Überkapazitäten hat, dann fängt man an, Möglichkei-
ten für den Export zu suchen. Das gleiche gilt für die 
Panzer. Man weitet die Exportkapazitäten aus, und 
dann sucht man noch mehr in der Welt herum. 
(Schwarz [CDU/CSU]: Sie sind geübt aus Ih
-
rer Zeit!) 
Wir kennen auch die Schwierigkeiten, die sich in der 
Rüstungskooperation in der NATO ergeben. Das alles 
ist doch ganz unbest ritten; das sind doch Banalitäten. 
Tatsache ist nur — die wird von Ihnen nun völlig un-
terdrückt — , daß alle diese Dinge dem deutschen An-
sehen und der deutschen außenpolitischen operativen 
Fähigkeit Schaden zufügen, Fall für Fall. 
(Beifall bei der SPD) 
Das muß natürlich auch vor dem Hintergrund der 
deutschen Geschichte gesehen werden. Wir sind eben 
nicht wie jeder andere Staat, auch wenn wir uns das 
wünschen. 
Nun haben der Kollege Schäuble — ich stimme ihm 
da völlig zu — und auch die Sprecher der Union ge-
sagt: Na gut, auch die SPD hat sich damit schwerge-
tan. Das ist richtig; mit allen diesen Fragen haben 
auch wir uns schwergetan. Nur, Frau Hamm-Brücher: 
Was war der Unterschied? Der Unterschied war, daß 
die SPD-Bundestagsfraktion gegenüber ihrer eige-
nen Regierung einen erbitterten Streit darum geführt 
hat, daß wir bei einer restriktiven Exportpraxis blei-
ben. Ich erinnere etwa an den Streit der Fraktion über 
den Export der beiden U-Boote nach Chile. Ich erin-
nere Sie daran, daß unsere Bundestagsfraktion Hel-
mut Schmidt einstimmig den Plan kaputtgemacht hat, 
Leo-2-Panzer nach Saudi-Arabien zu liefern. 
(Duve [SPD]: Hört! Hört! Wie sind wir da von 
Ihnen angegriffen worden!) 
Diesen Unterschied sollten Sie bitte nicht ganz ver-
gessen. 
Wo der Mangel an Erinnerung, Herr Kollege Schäu-
ble, in Heuchelei, muß ich leider sagen, übergeht, ist 
folgendes: Wir hatten schon während der Regierungs-
zeit der Regierung Schmidt/Genscher die Export-
richtlinien von 1982 wesentlich verschärft. Da, gnä-
dige Frau, war auch ein Gremium der Fraktionsvorsit-
zenden vorgesehen, das vor schwierigen Exportfra-
gen unterrichtet werden mußte. Nur, die gleichen Ex-
portrichtlinien, auf die sich Herr Schäuble heute auch 
noch berufen hat, hat Bundeskanzler Kohl abgelehnt 
zu übernehmen, und Ihre Fraktion hat keinen Wider-
stand geleistet, als das Gremium abgeschafft wurde, 
dessen Einführung Sie heute fordern. 
(Abg. Dr. Hirsch [FDP] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Gleich, Herr Kollege Hirsch. 
Das gilt nicht nur für die Exportrichtlinien; das gilt 
auch für unseren Entwurf eines Rüstungskontrollge-
setzes. Wir haben doch nicht erst in dieser Legislatur-
periode ein Gesetz vorgelegt, das alle diese Schwä-
chen beseitigen will. Aber Sie, auch die FDP, haben es 
in der vorigen Legislaturperiode abgelehnt, und in 
dieser Legislaturperiode haben wir es bis jetzt noch 
nicht auf den Tisch bekommen. 
Ich freue mich ja, daß Sie jetzt das sagen, was wir 
seit langem sagen. Aber dann darf man es nicht nur 
sagen. Dann muß die FDP auch Nägel mit Köpfen 
machen und zu einem solchen Gesetz stehen, wenn es 
hier zur Abstimmung steht. 
Bitte. 
Dr. Hirsch (FDP) : Herr Kollege, wenn Sie eine so 
gute Erinnerung haben, können Sie mir dann nicht 
auch bestätigen, daß die von unserer Fraktion ge-
wünschte Parlamentarisierung oder eine parlamenta-
rische Kontrolle von Waffenexporten von dem dama-
ligen Bundeskanzler Schmidt abgelehnt worden ist? 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Nein, das kann ich Ihnen 
nicht bestätigen. Vielmehr gab es einen Riesenstreit. 
Er endete mit dem Kompromiß, der die vorherige Un-
terrichtung in diesen Exportrichtlinien festgelegt 
hat. 
(Dr. Hirsch [FDP]: Wer hat denn den Streit 
geführt?) 
Dann kam Herr Kohl und hat gesagt, er werde das 
nicht anwenden. Er hat uns angeboten, uns nur nach-
träglich zu informieren. Das hat die SPD abgelehnt, 
weil wir uns nicht zum Feigenblatt von krummen Waf-
fenexportgenehmigungen machen lassen. Wir sind 
jetzt also ganz aus dem Gebiet draußen. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Dr. Ehmke, gestatten Sie eine weitere Zwischen-
frage? 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Ihnen kann ich nicht 
widerstehen. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP) : Herr Kollege 
Ehmke, stimmen Sie nicht mit mir in der Erfahrung 
überein, daß man in der Politik eigentlich nie etwas im 
ersten Anlauf schafft, sondern daß es darauf an-
kommt, wenn man Erfahrungen gesammelt hat und 
entschlossen ist, auch einen zweiten, dritten, vierten, 
fünften Anlauf zu wagen, und daß man das nieman-
dem vorwerfen, sondern lieber sagen sollte: Na, ver-
suchen wir, noch einmal neu nachzudenken? 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Gnädige Frau, ich stimme 
Ihnen zu. Aber ich wäre dankbar, wenn wird es im 
zweiten Anlauf schaffen könnten und auf den dritten, 
vierten und fünften nicht warten müßten. 
(Beifall bei der SPD) 
Nein, das Problem, das entstanden ist, Herr Bundes-
außenminister, ist, daß mit dem Antritt der neuen Re-
gierung — bei allen Schwierigkeiten, die es vorher 
gab — signalisiert wurde: Jetzt wird das nicht mehr so 
ernst genommen. Das hielt man für sma rt . Im Grunde 
war es verantwortungslos. 
9080 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Nun lassen Sie uns zum Tornado kommen nach der 
ganzen Rumrederei von Herrn Schäuble. Daß Sie kein 
Vetorecht mehr haben, liegt daran, daß Sie gegenüber 
den Briten darauf verzichtet haben. Das ist eben dar-
gelegt worden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Dann gehen Sie noch weiter: Sie sagen nicht nur, daß 
wir auf das Vetorecht verzichten. Jetzt fangen wir 
auch noch an, offiziell zu finanzieren. Das war der 
erste Punkt. 
(Dr. Vogel [SPD]: Ja!) 
Also Hermes. Da wurde gesagt: Nein. Dann kommt 
die erste Umgehung: Kreditanstalt für Wiederaufbau. 
Dann haben wir — nicht nur wir, auch Kollegen der 
FDP und einige der Union — Krach gemacht. Dann ist 
Herr Stoltenberg — darum haben wir auch gebeten, 
daß er ins Plenum zurückkommt — hier hochgegan-
gen und hat gesagt: Wir haben mit der Kreditanstalt 
für Wiederaufbau geredet. Sie geben keinen Kredit. 
Jetzt gehen Sie in die zweite Umgehung, holen sich 
die Bayerische Landesbank. Herr Streibl sagt — wie 
eben der Kollege Kolbow zitiert hat —, daß man schon 
bei der Ablehnung der Hermes-Bürgschaften erklärt 
habe, das müsse das deutsche Finanzsystem ma-
chen. 
(Kolbow [SPD]: So war es! — Widerspruch 
bei der CDU/CSU — Bundesminister 
Dr. Schäuble: Ohne staatliche Bürgschaft!) 
— Hier ist Herr Streibl zitiert worden, der die internen 
Vorgänge besser kennt als ich. 
Und dann wundern Sie sich, wenn sich draußen in 
der Welt der Eindruck vertieft, daß diese Bundesregie-
rung in Sachen Waffenexport unzuverlässig ist und 
daß für Sie ganz offensichtlich Geschäftsinteressen 
der Rüstungsindustrie wichtiger sind als das Interesse 
am Frieden und an der Unbeschädigtheit der Völker, 
wichtiger auch als der außenpolitische Ruf der Bun-
desrepublik. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Herr Bundesaußenminister, ich glaube nicht, daß 
Sie sich hier verschweigen können. Ich weiß, daß Sie 
in Anspruch nehmen können, bei vielen Gelegenhei-
ten gebremst zu haben. Ich weiß das. Wir haben in den 
Zeitungen gelesen, daß Sie auch in dieser Sache wi-
dersprochen haben. Ihre Fraktion hat das noch einmal 
dargelegt. Aber es reicht in einer so grundlegenden 
Frage der deutschen Außenpolitik nicht aus, immer 
nur den Mund zu spitzen und nicht zu pfeifen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Sie sehen sich nicht nur mit dieser Frage konfron-
tiert. Sie sehen sich mit der Frage des Exports von 
Chemiewaffen oder -anlagen konfrontiert. Vier Jahre 
läuft die Sache Irak, und die Bundesregierung hat 
nichts gemacht; sonst hätte sie von Libyen gar nicht 
überrascht werden können. Jetzt läuft die Geschichte 
weiter. Am Anfang waren Sie empört, daß uns Vor-
würfe gemacht werden. Nach einer Weile sagen Sie 
dann: Die treffen zu. Wir wissen immer noch nicht, 
was nun Ihre Erkenntnisse sind. Herr Stoltenberg sagt 
am Morgen: Wir wissen jetzt, daß in Libyen eine C-
Waffen-Fabrik gebaut wird, Herr Ost sagt am Nach-
mittag: Das wissen wir nicht, Herr Schäuble sagt im 
Bundestag: Es ist doch eine. Das ist ein Dilettantismus 
— das ist die mildeste Auslegung, die ich vornehmen 
kann — einer deutschen Regierung, daß einem als 
Staatsbürger angst und bange werden kann. 
(Beifall der Abg. Frau Unruh [GRÜNE]) 
Dann kommen wir zu den B-Waffen. Da sagen Sie: 
Genaues wissen wir nicht. Aber die Staatsanwalt-
schaft sagt: Es ist nicht so sicher, was daran ist. 
Auch bei dem Export von Nuklearanlagen sagt die 
Staatsanwaltschaft, wie Sie gestern gehört haben, sie 
habe inzwischen einen dringenden Tatverdacht. 
Ausgerechnet ein Land, zu dessen politischer 
Stärke es gehört, auf A-, B- und C-Waffen verzichtet 
zu haben, bringt sich Woche für Woche und Monat für 
Monat in das Zwielicht der Heuchelei, daß es einer-
seits sagt „Wir machen keine solchen Waffen für uns 
selbst", andererseits aber ein Auge zukneift, wenn sie 
nach außen transportiert werden. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Ehmke, darf ich Sie bitten, zum Schluß zu kommen. 
Wir haben zwar eine großzügige Auslegung vorge-
nommen, aber wir haben jetzt erheblich überzogen. 
(Schwarz [CDU/CSU]: Der Ehmke lebt vom 
Überziehen!) 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Frau Präsident, ich komme 
zum Schluß. 
Herr Genscher, ich bin der Meinung, Sie können 
sich hier aus zwei Gründen nicht verschweigen: Er-
stens hat Ihre FDP-Fraktion hier durch den Kollegen 
Beckmann wie auch durch Frau Hamm-Brücher klar-
gemacht, daß sie mit diesem Geschäft und dieser Vor-
gehensweise nicht einverstanden ist. Das muß ja nun 
irgendwelche Folgen haben. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Hat es nie!) 
Zweitens. Sie waren gegen diese Finanzierung. 
Herr Schäuble hat hier erklärt — ich wollte gerade 
den Außenminister ansprechen, Herr Schäuble —, 
daß jemand, der in dieser Frage anders denkt als er 
— nämlich daß das mit den Engländern in Ordnung 
ist, daß man das laufen lassen sollte, daß auch die 
Finanzierung, auch die durch Bayern in Ordnung 
ist — , kein rechtes Verhältnis zum Bündnis und zu der 
Aufgabe habe, Frieden und Freiheit zu verteidigen. 
Diesen Schuh, Herr Bundesaußenminister, sollten Sie 
sich bitte anziehen. Denn Sie sind ja wie wir gegen 
dieses Geschäft. 
Ich bitte Sie dringend — wir kennen uns gut genug, 
daß Sie wissen, in welchem Geist ich das sage — — 
(Lachen des Bundesministers Dr. Schäuble) 
— Herr Schäuble, Sie kennen gar nichts; das ist wahr. 
Aber Herr Genscher und ich, wir kennen uns gut ge-
nug, daß ich ihm sagen kann: Lassen Sie nicht die 
Glaubwürdigkeit des deutschen Außenministers in 
dieser Frage weiter beschädigen! Nehmen Sie hier 
Stellung! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9081 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Bun-
desminister Schäuble. 
(Zuruf von der SPD und den GRÜNEN: 
Genscher!) 
— Es war die Wortmeldung des Bundesministers 
Schäuble angemeldet. Es liegt jetzt auch die Wortmel-
dung des Bundesministers Genscher vor. 
Dr. Schäuble, Bundesminister für besondere Aufga-
ben, Chef des Kanzleramtes: Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte einen einzigen Satz 
sagen, weil mir daran liegt, daß nicht Widersprüche 
konstruiert werden, wo keine sind. 
Wenn der bayerische Ministerpräsident im Bayeri-
schen Landtag, wie der Kollege Kolbow zitiert hat, 
gesagt haben soll, was ich nicht weiß, daß mit der 
Ablehnung einer Hermes-Verbürgung dieses Ge-
schäftes die Erwartung verbunden gewesen sei, daß 
die Finanzierung durch das deutsche Bankensystem 
dargestellt werde, dann ist dies überhaupt kein Wi-
derspruch. Denn wir haben ja gerade gesagt: Es ist 
nicht Sache des Bundes, ein solches Geschäft zu ver-
bürgen. In der Logik liegt natürlich, daß es, wenn es zu 
finanzieren ist, durch das deutsche Bankensystem 
finanziert werden muß. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Und zu dem Vor-
wurf an den Bundesaußenminister, den Sie 
gemacht haben, sagen Sie nichts? Den lassen 
Sie stehen? — Duve [SPD]: Das ist ja un-
glaublich! — Weitere Zurufe von der SPD  — 
Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Kanzleramts
-
minister und Rüstungsexportminister!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Bun-
desminister Genscher. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Diese Aus-
sprache wird niemanden unberührt lassen können; 
das Thema sollte es ohnehin nicht. Ich denke, daß wir 
die Aussprache auch mit dem notwendigen Respekt 
vor der Haltung anderer, auch vor einer in der Sache 
möglicherweise anderen Haltung, führen sollten. 
Ich war von dem beeindruckt, was meine Fraktions-
kollegin Frau Hamm-Brücher im Anschluß an den 
Sprecher der FDP-Fraktion, Herrn Kollegen Beck-
mann, gesagt hat, der hier in einer sehr eindrucksvol-
len Weise die Haltung der FDP-Fraktion zum Aus-
druck gebracht hat. Das sind Fragen, die an den Kern 
unserer moralischen Verantwortung gehen. 
Ich denke, es wird mich niemand kritisieren, wenn 
ich aus einem Protokoll des Bundessicherheitsrates 
vom 3. März 1982 zitiere. Dort gab es eine Diskussion 
über die hier bekannten Richtlinien. Da ist auf Seite 3 
folgende Bemerkung festgehalten: 
Bundesminister Genscher möchte festgehalten 
wissen, daß bei Abwägung unserer Gesamtinter-
essen auch die geschichtliche Verantwortung der 
Deutschen gegenüber dem jüdischen Volk be-
rücksichtigt wird. 
Der Bundeskanzler stellt hierzu ausdrücklich all-
gemeines Einverständnis fest. 
Wir haben politische Grundsätze verabschiedet. 
Wir hatten Verhandlungen mit der britischen Regie-
rung über das Verhalten bei Kooperationsabkommen 
aufzunehmen. Die Bundesregierung ist in diese Ver-
handlungen in der Absicht hineingegangen, das frü-
her vorhandene Vetorecht zu bewahren, um unsere 
rüstungskontrollpolitischen Auffassungen weitge-
hend durchsetzen zu können. Sie wissen aber auch, 
daß es in den damals verabschiedeten Richtlinien 
heißt: 
Deshalb ist bei allen neu abzuschließenden Ko-
operationsvereinbarungen für den Fall des Ex-
ports durch das Partnerland grundsätzlch ein 
Konsultationsverfahren zu vereinbaren, das der 
Bundesregierung die Möglichkeit gibt, Einwen-
dungen geltend zu machen. 
Nicht: ein Vetorecht geltend zu machen. 
Das waren die Richtlinien der Bundesregierung. 
Herr Kollege Gansel, die können Sie kritisieren, oder 
denen können Sie zustimmen. Nur, das dann mit den 
Engländern vereinbarte Abkommen, das die neue Re-
gierung abgeschlossen hat, trägt dieser Formulierung 
in den Richtlinien der früheren Regierung Rech-
nung. 
(Gansel [SPD]: Die haben ein bestehendes 
geändert!) 
Das Vereinigte Königreich hat sich bei den Verhand-
lungen darauf berufen, daß wir bei den Kooperatio-
nen mit Frankreich ein solches Vetorecht nicht hat-
ten, sondern daß wir bei den Kooperationen mit 
Frankreich praktisch passieren lassen mußten, was 
der Kooperationspartner tat. Sie wissen, daß die Un-
terschrift unter dieses Abkommen mit Frankreich von 
einem sozialdemokratischen Verteidigungsminister 
geleistet worden war. 
Ich möchte Ihnen einmal aus meiner Erfahrung in 
einer langen Regierungszeit sagen: In all diesen Fra-
gen habe ich niemals eine übereinstimmende Haltung 
in meiner eigenen Partei und in der Partei des jewei-
ligen Koalitionspartners feststellen können. In der Zu-
sammenarbeit mit Ihnen, meine Kollegen, hat es un-
terschiedliche Meinungen gegeben — ich will hier 
nicht Namen nennen, wer mir näher war und wer wei-
ter weg war — , und es gibt heute unterschiedliche 
Meinungen bei unserem Koalitionspartner und — das 
sage ich ausdrücklich dazu — auch in meiner eigenen 
Partei und Fraktion, weil es eben Fragen von außeror-
dentlicher moralischer Bedeutung sind. Auch in Ge-
wissensfragen kann es nicht immer nur eine richtige 
Entscheidung geben. Ich unterstelle keinem Mitglied 
dieses Hauses, das bei der Abwägung einer solchen 
Frage eine andere Haltung einnimmt als ich, daß es 
weniger gewissenhaft handelt, als ich das selbst tue. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn wir so verhandeln, meine Kollegen, dann wer-
den wir auch in der Lage sein, in diesem Haus Einver-
ständnis über das Ausmaß unserer historischen Ver-
antwortung gerade bei Exporten in diese Region wirk-
lich zu erzielen, 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Das heißt 
aber: Im Zweifel für den Export!) 
9082 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Bundesminister Genscher 
ohne daß wir in jedem Einzelfall zu dem gleichen 
Ergebnis kommen müssen. Das kann auch innerhalb 
einer Regierung der Fall sein. 
(Duve [SPD]: Und nun zur Sache!) 
— Herr Kollege, zur Sache ist ganz klar: 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Im Zweifel 
immer exportieren!) 
Die Bundesregierung hatte keine Möglichkeit, ein 
Veto einzulegen. 
Ich bin, das will ich Ihnen offenbaren, in die Sicher-
heitsratssitzung in der Absicht gegangen, vorzuschla-
gen — wie das Auswärtige Amt das auch schriftlich 
getan hatte — die Konsultation einzuleiten. Als ich 
festgestellt habe, daß wir im Sicherheitsrat, und zwar 
ausnahmslos, der Meinung waren, daß eine Hermes-
Verbürgung nicht in Frage kommt, und wohlwissend, 
daß eine Konsultation kein anderes Ergebnis erreicht 
hätte, war ich damit einverstanden, daß wir Einwen-
dungen nicht erheben, weil eine sachliche Haltung 
— auch Distanz — in der Verweigerung der Hermes-
Bürgschaft deutlich wurde. Das hat die Bundesregie-
rung ja auch bei der Ablehnung einer Beteiligung der 
Kreditanstalt für Wiederaufbau zum Ausdruck ge-
bracht. Daß sie ihr im Verwaltungsrat nicht zuge-
stimmt hat, ist eine Tatsache. 
Das ist die grundsätzliche Posi tion, an die ich mich 
halte. Das entspricht meiner Überzeugung, und das 
möchte ich hier ausdrücklich gesagt haben. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Matthäus-Maier [SPD]: Was ist mit der 
Bayerischen Landesbank?) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich darf darauf aufmerk-
sam machen, daß ich nach den beiden noch erfolgen-
den kurzen Statements, um die ich bitten darf, die 
Aussprache schließe, denn ich habe eine geraume 
Zeit hinzugegeben. Weitere Wortmeldungen möchte 
ich nicht entgegennehmen. 
Jetzt hat der Abgeordnete Schily das Wort. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Genscher soll 
was zu Bayern sagen!) 
Schily (GRÜNE): Herr Minister Genscher, es war ja 
eigentlich sehr zu begrüßen, daß Sie das Wort genom-
men haben, aber leider haben Sie hier nicht die 
Chance zu einer wirklichen Klarstellung genutzt. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Wir haben heute einige sehr bemerkenswerte Aus-
führungen von Frau Kollegin Hamm-Brücher und 
Herrn Kollegen Beckmann gehört, aber es wäre gut 
gewesen, wenn Sie einfach einmal deutlich gesagt 
hätten: Dem schließe ich — Außenminister Gen-
scher — mich Punkt für Punkt an. Es wäre gut gewe-
sen, wenn Sie das getan hätten. 
Wir haben ja hier von Frau Hamm-Brücher gehört, 
daß wir bisweilen Kröten schlucken müssen. Sie hät-
ten ja vielleicht auch deutlicher sagen können, wie es 
mit Ihren Schluckbeschwerden ist. 
Im übrigen, Herr Minister Genscher und auch Herr 
Minister Schäuble, ich habe den Eindruck, daß Sie  
dem Parlament jetzt wieder eine Situation präsentie-
ren wollen, in der Zwangsläufigkeiten entstehen, aus 
denen Sie nicht mehr hinausfinden. Abgesehen da-
von, daß man aus dieser Debatte viel dazulernt, näm-
lich daß öffentliches blau-weißes Geld offenbar an-
ders als das saupreußische zu sehen ist, möchte ich 
doch darauf hinweisen, daß es, als über die Kredit-
finanzierung dieses Rüstungsgeschäfts auf Bundes-
seite gesprochen wurde und Sie mit großer Geste ge-
sagt haben: das machen wir nicht, der Öffentlichkeit 
gegenüber vielleicht angemessen gewesen wäre, 
wenn Sie gesagt hätten: Aber wir haben doch eine 
schöne Hintertür, nämlich die Bayerische Landes-
bank, und die wird dann aufgemacht werden. 
Da wir ja in jeder neuen Ausgabe einer Tageszei-
tung etwas über neue Rüstungsgeschäfte hören, 
schließt sich jedoch die Frage an, ob sich die Bundes-
regierung auf Grund der Tatsache, daß der Minister 
Schäuble von einem Tornado-Geschäft mit Südko-
rea, das schon seit längerem geplant ist, erst aus der 
Zeitung erfährt, wieder in eine Zwangslage manö-
vriert sieht. Herr Schäuble, darüber sollten Sie uns 
vielleicht auch einmal eine klare Auskunft geben. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Seit einem 
Jahr weiß die Industrie das!) 
Ich möchte mich ausdrücklich bei Frau Hamm-Brü-
cher dafür bedanken, daß sie die Ini tiative zu dieser 
Debatte ergriffen hat. Es ist, glaube ich, guter Parla-
mentarismus, der hier heute stattgefunden hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN, der FDP und der 
SPD) 
Wenn sich die Öffentlichkeit einmal darüber klar 
wird, was hier eigentlich vor sich geht, dann muß sie 
doch zu folgender Feststellung kommen: Der Vorsatz, 
der Grundsatz, die Bundesregierung wolle Rüstungs-
exporte in Spannungsgebiete nicht zulassen, ist wirk-
lich Makulatur, wenn es unmöglich ist, die Verbrin-
gung von Tornados, von Tötungsmaschinen in ein 
Land zu verhindern, was sich formell noch im Kriegs-
zustand mit Israel befindet. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Das ist das Resultat dieser Debatte. Damit werden Sie 
sich in der Öffentlichkeit auseinandersetzen müs-
sen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Zu einem letzten Rede-
beitrag hat der Abgeordnete Lamme rt das Wort. 
Dr. Lammert (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Der Kollege Wissmann hat zu 
Beginn seines Beitrages für die CDU/CSU-Fraktion 
den besonderen politischen, rechtlichen, aber auch 
moralischen Rang der Fragen unterstrichen, um die es 
hier geht. Dem wird jedermann sicher zustimmen. Ich 
persönlich bin dem Außenminister dankbar, daß er 
mit seinem Beitrag zum Schluß dieser Debatte 
(Frau Unruh [GRÜNE]: War nichts!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9083 
Dr. Lammert 
auch die Tonlage wiederhergestellt hat, die — jeden-
falls nach meinem Verständnis — für die Behandlung 
dieses Themas angemessen ist. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der FDP 
— Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Rüstungs
-
export im Kammerton! Das, was Sie da ma
chen, ist Mißbrauch von Formen, um böse 
Inhalte zu verdecken! Export im Flüsterton 
soll das wohl sein! Widerlich ist das! — Wei
tere Zurufe von den GRÜNEN) 
Ich jedenfalls habe nicht verstanden, welchen kon-
struktiven Beitrag die polemischen Unter- und Ober-
töne, die hier heute vormittag von verschiedener Seite 
zu hören waren, zur Klärung der Probleme, um die wir 
uns, so hoffe ich, gemeinsam bemühen wollen, leisten 
sollen. 
Mich hat im übrigen auch gestört, daß diese Debatte 
sehr schnell wieder in das übliche Schema Regierung 
gegen Opposition und umgekehrt eingefahren ist, 
wenngleich es sich — jedenfalls nach meiner persön-
lichen Überzeugung — hier eher um die Frage des 
Verhältnisses zwischen Parlament und Regierung 
handeln müßte, 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
und zwar insbesondere auf dem Hintergrund der un-
widersprochenen Darlegungen, daß es sich hier nicht 
um ein Problem handelt, das in den letzten Wochen 
kurzfristig entstanden ist, sondern das seit vielen Jah-
ren verschiedene Bundesregierungen und damit auch 
Bundestage begleitet. 
Im Unterschied zum Kollegen Ehmke will ich aus-
drücklich einräumen, daß ich die Darlegungen von 
Herrn Minister Schäuble, nicht nur bezogen auf den 
rechtlichen Sachverhalt, sondern auch auf die politi-
schen Überlegungen, die der Entscheidung der Bun-
desregierung zugrunde liegen, beachtlich und re-
spektabel finde. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Jetzt werten 
Sie das Parlament wieder ab!) 
Ich teile sie persönlich gleichwohl nicht. Ich komme 
selber in der konkreten Frage, die hier zur Debatte 
steht, zu einem anderen Ergebnis, wobei ich im übri-
gen die Frage, ob es sich hier um Finanzierung durch 
öffentliche oder ausschließlich p rivate Banken han-
delt, für absolut viertrangig halte. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Mich hat im übrigen auch — das will ich allerdings 
sagen — eine Agenturmeldung sehr irritiert, nach der 
der Sprecher der Bayerischen Landesbank erklärt ha-
ben soll, es handele sich um ein — ich zitiere — „nor-
males Exportgeschäft, das durchaus an der Tagesord-
nung" sei. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Dies vermag ich nicht nachzuvollziehen. Ich stimme 
ausdrücklich dem zu, was Herr Minister Schäuble 
heute vormittag hier vorgetragen hat: Waffen und 
Rüstungsgüter sind nicht Güter wie jedes andere. 
(Beifall der Abg. Frau Dr. Hamm-Brücher 
[FDP]) 
Daß ich persönlich hier bei der zur Debatte stehen-
den konkreten Frage eine andere Meinung einnehme, 
als die Bundesregierung sie hier vorgetragen hat, 
wäre für mich kein hinreichender Anlaß gewesen, in 
dieser Debatte zusätzlich das Wort zu ergreifen. Aber 
für mich hat diese Debatte sehr deutlich gemacht, daß 
weit über den konkreten Anlaß hinaus erheblicher 
Diskussionsbedarf, meiner Meinung nach auch Hand-
lungsbedarf für die Weiterentwicklung einer Grund-
satzfrage besteht, die diese Debatte ganz zweifelsfrei 
freigelegt hat, nämlich das Verhältnis von Rüstungs-
kooperation, die ich übrigens für unverzichtbar halte, 
auf der einen Seite und der Durchsetzung der Grund-
sätze zu einem restriktiven Rüstungsexport, die wir 
uns wechselseitig als unaufgebbar immer wieder ver-
sichern. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Dies, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ist ein 
Thema, mit dem wir uns auseinandersetzen müssen, 
und zwar, wie ich hoffe, nicht zwischen Regierung 
und Opposition, sondern in diesem gesamten Parla-
ment, wenn uns die Grundsätze mehr wert sein sollen 
als das Papier, auf dem sie stehen. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP] : Sehr 
wahr!) 
Hier ist heute morgen auch von meinem Kollegen 
Wissmann deutlich gemacht worden, daß aus gewich-
tigen Gründen ein immer größerer Teil unserer eige-
nen notwendigen Rüstungsproduktion in Koopera
tion erfolgt. Wenn das so ist, bedeutet dies auf der 
Basis der geltenden Kooperationsvereinbarungen und 
Verträge, daß unsere Entscheidungsfreiheit bezüglich 
des möglichen Verkaufs solcher in Kooperation er-
stellter Rüstungen und Waffen jedenfalls begrenzt 
ist. 
Wenn aber, meine lieben Kolleginnen und Kolle-
gen, unsere Entscheidungsspielräume im Bereich der 
Rüstungskooperation begrenzt sind, dann, denke ich, 
muß klar sein, daß die Reichweite unserer politischen 
Moral nicht zur abhängigen Variablen der Spielräume 
werden darf, die uns bei Rüstungskooperationen ver-
bleiben. Dies ist mein Punkt. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und den GRÜ
NEN) 
Deswegen bitte ich mit Nachdruck darum, obwohl ich 
persönlich genau wüßte, wie ich zu diesem konkreten 
Punkt heute abstimmen würde, nicht heute eine Ab-
stimmung über die Anträge vorzunehmen, sondern 
sie mit genau diesem Ziel an die vorgesehenen Aus-
schüsse zu überweisen, über das konkrete anlaßge-
bende Thema hinaus darüber nachzudenken, ob wir 
nicht wirklich in der Lage sind, überzeugendere For-
men der Bewältigung dieses Problems im gesamten 
Parlament auf die Beine zu stellen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich bitte um Verständnis, 
daß ich Herrn Dr. Vogel, dem Vorsitzenden der Frak-
tion der SPD, aus begründetem Anlaß das Wo rt gebe, 
obwohl ich die Debatte soeben abgeschlossen habe. 
9084 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 
Dr. Vogel (SPD): Ich bin Ihnen dankbar, Frau Präsi-
dentin. — Ich habe mich noch einmal zu Wort gemel-
det, um dem Herrn Kollegen Lammert meinen Re-
spekt für die Ausführungen, die er soeben gemacht 
hat, zum Ausdruck zu bringen — und dies nicht nur 
für meine Person. 
Ich möchte darüber hinaus die Anregung aufgrei-
fen, die Sie hier gemacht haben, daß wir in eine ernst-
hafte Grundsatzdebatte über diese Probleme eintre-
ten, und zwar unter dem Gesichtspunkt: hier Parla-
ment — dort Regierung. Wenn diese Grundsatzde-
batte aber eine solide Grundlage haben soll, dann 
muß ich damit die Bitte verbinden — ich sage aus-
drücklich: die Bitte — , daß ein Gremium dieses Par-
laments über die anhängigen und zu erwartenden 
Rüstungsgeschäfts-Anträge in geeigneter Weise un-
terrichtet wird. Denn die Debatte — auch im Grund-
sätzlichen — leidet einfach darunter, daß dann, wenn 
wir gerade das eine Geschäft zum Gegenstand der 
Diskussion haben, das nächste in diese Diskussion 
hinein bekannt wird. 
Also, ich habe die Bitte, daß ein geeignetes Gre-
mium in dieser Weise unterrichtet wird und daß dann 
die Grundsatzdebatte beginnt. Dies hier kann dann 
auch eine gute Stunde für das deutsche Parlament 
gewesen sein. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP — Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Heute 
geht's um Jordanien!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich schließe die Ausspra-
che und danke allen, die ausgeharrt haben. Ich denke, 
es ist schon sinnvoll und weiterführend, wenn wir ab 
und an solche Debatten haben. 
Bevor wir nun zu der Überweisung kommen, bittet 
der Abgeordnete Kleinert ums Wort zur Geschäftsord-
nung. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Ich stelle namens meiner 
Fraktion den Antrag, daß über den Antrag der Frak-
tion DIE GRÜNEN „Zustimmungsverweigerung des 
Deutschen Bundestages zur geplanten Lieferung von 
Tornado-Kampfflugzeugen an das Königreich Jorda-
nien" hier jetzt unmittelbar abgestimmt wird. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich möchte das kurz begründen: Ich nehme Bezug 
auf das, was Herr Dr. Vogel soeben hier vorgetragen 
hat, und stelle fest: Die Fraktion DIE GRÜNEN ist der 
Auffassung, daß in der Tat aller Anlaß besteht, im 
Bundestag in geeigneter Form eine sehr ernsthafte 
Grundsatzdebatte über das Problem des Rüstungs-
exports zu führen. 
(Beifall des Abg. Stratmann [GRÜNE]) 
Wir sind der Auffassung, diese Debatte sollte so früh 
wie möglich geführt werden. Sie sollte sehr grund-
sätzlich angelegt sein und zum Ziel haben, zu ganz 
neuen, anderen Regelungen zu kommen als bisher. 
Da sind wir die ersten, die dem zustimmen werden. 
Aber, Herr Dr. Vogel, das kann nicht dagegenspre-
chen, sich mit diesem Antrag, so wie er jetzt vorliegt, 
heute zu befassen und heute über ihn abzustimmen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Denn wer tatsächlich alles tun wi ll, um zu verhindern, 
daß dieses Geschäft, um das es heute geht, nämlich 
um den Export von Tornado-Kampfflugzeugen nach 
Jordanien, zustande kommt, der muß über diesen An-
trag heute abstimmen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wer alles dafür tun wi ll, daß die Bundesregierung 
durch ein Abstimmungsvotum des Bundestages auf 
eine eindeutige Haltung in dieser Richtung festgelegt 
wird, der muß diese Abstimmung heute und nicht 
irgendwann einmal durchführen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich denke, daß Herr Schäuble die Notwendigkeit 
für diese Abstimmung heute in seiner Eingangsrede, 
in seiner Antwort auf die Fragen, die Gansel sehr prä-
zise gestellt hat, sehr genau deutlich gemacht hat. 
Herr Schäuble hat hier — wie ich finde, in fast dan-
kenswerter Offenheit — gesagt: Die Bundesregierung 
hat keine Bedenken gegen die Beteiligung deutscher 
Firmen an diesem Geschäft und gegen die Finanzie-
rung dieses Geschäfts durch deutsche Banken. Das 
hat Herr Schäuble hier erklärt. Ich meine, daß dies den 
Dissens in der Sache völlig klarlegt, ganz gleich, wie 
man Kompetenzen und Vetomöglichkeiten im einzel-
nen einschätzt. 
(Beckmann [FDP] : Zur Geschäftsordnung!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Klei-
nert, Sie fangen eine inhaltliche Debatte an. Das hat 
nichts mehr mit der Geschäftsordnung zu tun. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Frau Süssmuth, ich 
bin weit davon entfernt, Ihre Amtsführung zu kritisie-
ren, und weiß sehr genau, daß ich das in diesem Hause 
nicht darf. Aber ich erlaube mir trotzdem, festzustel-
len, daß dies das wiederholte Mal ist, daß bei einem 
Geschäftsordnungsbeitrag durch einen Vertreter mei-
ner Fraktion sehr schnell solche Hinweise kommen, 
während umgekehrt bei Geschäftsordnungsbeiträgen 
anderer Fraktionen noch nie gerügt wurde, daß dort 
inhaltliche Argumente vorgetragen worden sind. 
(Lebhafter Beifall bei den GRÜNEN) 
Wenn Sie, Frau Süssmuth, sich vorgenommen haben, 
daß alle hier gleichbehandelt werden sollen, darf ich 
mir doch erlauben, auf diesen Sachverhalt in aller 
Vorsicht aufmerksam zu machen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich denke, daß Sie sich 
heute in bezug auf Gleichbehandlung weiß Gott nicht 
beklagen können. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Frau Süssmuth, ich 
darf mich entschuldigen. Ich komme ja zum Schluß. 
Ich denke, ich habe doch sehr deutlich gemacht: 
Wir haben ein ernsthaftes Interesse daran, diese 
grundsätzliche Problematik in geeigneter Form zu 
diskutieren. Aber wer alles tun will, was der Bundes-
tag tun kann — ob das ausreicht, ist eine ganz andere 
Frage — , um dieses Geschäft zu verhindern, der muß 
über diesen Antrag heute und nicht irgendwann ein-
mal abstimmen. 
Deswegen sehen wir bei aller Zustimmung zu vie-
lem, was hier gesagt worden ist, und auch zu dem, was 
Herr Vogel soeben gesagt hat, keine andere Möglich- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9085 
Kleinert (Marburg) 
keit, als diesen Antrag hier sofort zur Abstimmung 
stellen zu lassen. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat der Abgeordnete Gansel. 
(Schily [GRÜNE]: Hic Rhodus, hic salta,  Nor
-
bert!)  
Gansel (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Ich möchte begründen, warum die SPD-Frak-
tion an einer Überweisung dieser Anträge festhält. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Weil der An
trag nicht stimmt!) 
DIE GRÜNEN beantragen auf der Drucksache 
11/3242, die Bundesregierung aufzufordern, die Zu-
stimmung zum Export von Tornado-Kampfflugzeugen 
an das Königreich Jordanien zurückzuziehen. 
Die SPD beantragt auf der Drucksache 11/3283: 
Die Bundesregierung wird aufgefordert, im Kon-
sultationsverfahren gegenüber Großbritannien 
sich gegen eine Lieferung von Tornado-Flugzeu-
gen an Jordanien auszusprechen. 
(Zurufe von den GRÜNEN: Welcher ist wei
tergehend?) 
Für beide Anträge gibt es im Parlament, wie es jetzt 
besetzt ist, eine Mehrheit. 
Wir alle haben parlamentarische und politische Er-
fahrungen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Das gibt uns Grund, zu bedauern, daß die rechte Seite 
des Hauses bei dieser wichtigen Debatte so schlecht 
besetzt ist. Aber es würde in der Sache nicht helfen, 
heute einen billigen Abstimmungserfolg zu haben, 
den die Regierungskoalition morgen rückgängig ma-
chen würde. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Das wäre 
heilsam, Herr Gansel!) 
— Das wäre eine Schande für das Parlament, so sehr, 
wie wenn durch die Regierungsfraktionen von der 
geschäftsordnungsmäßigen Möglichkeit Gebrauch 
gemacht würde, die Beschlußunfähigkeit feststellen 
zu lassen, 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Das sollen 
sie mal machen!) 
und das ausgerechnet bei diesem Anlaß. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Die Öffent
lichkeit erwartet, daß wir uns äußern und 
nicht überweisen!) 
Ich beschäftige mich mit dem Thema der Kontrolle 
der Kriegswaffenexporte seit ungefähr 16 Jahren in  
diesem Bundestag. Ich sehe heute die Chance, daß wir 
in der Sache etwas bewegen können. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Dann stim
men Sie heute ab!) 
Diese Chance muß genutzt werden. 
(Unruhe) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich bitte um Ruhe im Par-
lament. 
Gansel (SPD): Ich bitte deshalb, die Lage, die durch 
Beiträge der Kollegin Hamm-Brücher, des Kollegen 
Lamers, von Minister Genscher, meines Fraktionsvor-
sitzenden und des Kollegen Schily entstanden ist, zu 
nutzen, um in den parlamentarischen Ausschüssen 
bei Kriegswaffenexporten konkret und grundsätzlich 
etwas zu ändern. Wir schlagen deshalb vor, die An-
träge in die Ausschüsse zu überweisen, und wir er-
warten von der Bundesregierung dazu, Herr Minister, 
der Sie als einziger hier noch die Bundesregierung im 
Parlament vertreten, was ebenfalls eine Schande 
ist, — — 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Pardon, auch Minister Schäuble ist noch anwesend. 
Ich wiederhole: Wir erwarten von Ihnen, daß Sie in der 
Zwischenzeit keine Fakten schaffen — weder in der 
Finanzierung noch in der Durchführung des Tornado-
geschäfts —, 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Dann stim
men wir doch ab!) 
so daß das Parlament das letzte Wort haben kann, wie 
es sich in der parlamentarischen Demokratie gehört. 
Danke sehr. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Mechtersheimer 
[GRÜNE]: Verdammt noch mal, das muß 
man doch nicht begründen! Warum stimmen 
Sie nicht ab?) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Wir kommen zur Ab-
stimmung über die Anträge. Die Fraktionen der SPD, 
der CDU/CSU und der FDP haben beantragt, die An-
träge auf den Drucksachen 11/3242 und 11/3283 an 
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu 
überweisen. Über diesen Überweisungsantrag 
möchte ich jetzt abstimmen lassen. Wer stimmt für die 
Überweisung? — Wer stimmt dagegen? — Wer enthält 
sich der Stimme? — Damit ist der Antrag auf Überwei-
sung bei drei Enthaltungen angenommen. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Menschens
kinder, ist das peinlich! — Weitere Zurufe 
von den GRÜNEN: Das gibt's ja nicht! — 
Jämmerlich! ) 
Die nächste Sitzung findet am 15. Februar 1989 um 
13 Uhr statt. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.55 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 123. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1989 	9087* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Frau Berger (Berlin) 27. 1. 
Carstensen (Nordstrand) 27. 1. 
Frau Conrad 27. 1. 
Conradi 27. 1. 
Dr. Dollinger 27. 1. 
Eylmann 27. 1. 
Feilcke 27. 1. 
Francke (Hamburg) 27. 1. 
Gallus 27. 1. 
Dr. von Geldern 27. 1. 
Gerster (Mainz) 27. 1. 
Dr. Glotz 27. 1. 
Dr. Götz 27. 1. 
Gröbl 27. 1. 
Grünbeck 27. 1. 
Dr. Hauchler 27. 1. 
Dr. Hauff 27. 1. 
Frhr. Heereman von Zuydtwyck 27. 1. 
Frau Hensel 27. 1. 
Hiller  27.1. 
Ibrügger 27. 1. 
Dr. Jahn (Münster) 27. 1. 
Jaunich 27. 1. 
Kalisch 27. 1. 
Kastning 27. 1. 
Kittelmann 27. 1. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlict 
Klein (München) 27. 1. 
Dr. Knabe 27. 1. 
Koschnick 27. 1. 
Kossendey 27. 1. 
Frau Krieger 27. 1. 
Dr. Graf Lambsdorff 27. 1. 
Frau Dr. Martiny-Glotz 27. 1. 
Nagel 27. 1. 
Dr. Neuling 27. 1. 
Dr. Osswald 27.1. 
Pesch 27. 1. 
Petersen 27. 1. 
Dr. Pfennig 27. 1. 
Pfuhl 27. 1. 
Rappe (Hildesheim) 27. 1. 
Reddemann 27. 1. 
Reuschenbach 27. 1. 
Frau Roitzsch (Quickborn) 27. 1. 
Schäfer (Offenburg) 27. 1. 
Dr. Schmude 27. 1. 
Frhr. von Schorlemer 27. 1. 
Schulze (Berlin) 27. 1. 
Stobbe 27. 1. 
Tillmann 27. 1. 
Dr. Waigel 27. 1. 
Waltemathe 27. 1. 
Weiss (München) 27. 1. 
Weisskirchen (Wiesloch) 27. 1. 
Dr. Wieczorek 27. 1. 
Frau Wieczorek-Zeul 27. 1. 
Wischnewski 27. 1.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11123.pdf</pdf_url>
    <id>2215</id>
    <dokumentnummer>11/123</dokumentnummer>
    <datum>1989-01-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
