<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2218</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/82</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-06-08</datum>
  <titel>Protokoll der 82. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/82 
Deutscher Bundesta g  
Stenographischer Bericht 
82. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Inhalt: 
Bestimmung der Abg. Frau Beer als ordentli-
ches Mitglied des Gemeinsamen Ausschus-
ses an Stelle des ausgeschiedenen Abg. 
Wüppesahl; Bestimmung der Abg. Häfner 
und Dr. Laufs als stellvertretende Mitglieder 
im Gemeinsamen Ausschuß 
	
5489 A 
Wüppesahl fraktionslos (zur GO) 	 5489 B 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Aktuelle Stunde betr. Haltung der Bun-
desregierung zum Defizit der Bundesan-
stalt für Arbeit und zu damit eventuell 
verbundenen Beitragserhöhungen 
Dreßler SPD 	  5508 B 
Kolb CDU/CSU  5509 B 
Frau Beck-Oberdorf GRÜNE 	5510 B, 5514 B 
Cronenberg (Arnsberg) FDP  5511 C 
Urbaniak SPD 	  5512 C 
Frau Hasselfeldt CDU/CSU 	 5513 B 
Heinrich FDP 	  5514 D 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 5515 C 
Reimann SPD 	  5517 B 
Schemken CDU/CSU 	  5518 B 
Dr. Ehrenberg SPD  5519 B 
Dr. Warrikoff CDU/CSU 	  5520 A 
Günther CDU/CSU 	  5521 A 
Tagesordnungspunkt 1: 
Fragestunde 
— Drucksache 11/2401 vom 3. Juni 1988 — 
Arten und Anzahl der Fischpopulation in der 
Elbe seit 1950 
MdlAnfr 1 03.06.88 Drs 11/2401 
Wüppesahl fraktionslos 
Antw PStSekr Gallus BML 	 5489 D 
ZusFr Wüppesahl fraktionslos  5489 D 
ZusFr Sellin GRÜNE 	  5490 B 
ZusFr Jungmann SPD  5490 C 
ZusFr Carstensen (Nordstrand) CDU/CSU 	 5490 D 
ZusFr Frau Teubner GRÜNE 	 5490 D 
Personalbestandsentwicklung im Bereich 
der Oberpostdirektion Hannover/Braun-
schweig vor dem Hintergrund der Stellen-
einsparungen 1988; Überstundenabbau bei 
der Bundespost 
MdlAnfr 3, 4 03.06.88 Drs 11/2401 
Frau Bulmahn SPD 
Antw PStSekr Rawe BMP 	5491 B, 5492 B 
ZusFr Frau Bulmahn SPD 5491 C, 5492 D 
ZusFr Stiegler SPD 	  5491 D 
ZusFr Jungmann (SPD)  5492 A 
Modernisierung der auf deutschem Boden 
stationierten nuklearen Artilleriegranaten 
MdlAnfr 45, 46 03.06.88 Drs 11/2401 
Jungmann SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 5493 B, 5493 C 
ZusFr Jungmann SPD 	 5493 C, 5493 D 
ZusFr Frau Fuchs (Verl) SPD 5493 C, 5494 B 
ZusFr Sellin GRÜNE 	  5494 A 
ZusFr Dr. Scheer SPD  5494 B 
II 	Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Vereinbarungen über die Modernisierung 
der nuklearen Artille riegranaten in der 
NATO; Unterrichtung des Bundestages 
MdlAnfr 47, 48 03.06.88 Drs 11/2401 
Horn SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 5494 C, 5495 C 
ZusFr Horn SPD 	  5494 C, 5495 D 
ZusFr Jungmann SPD 	 5494 D, 5496 A 
ZusFr Dr. Scheer SPD  5495 A, 5496 B 
ZusFr Zumkley SPD 	  5495 C 
ZusFr Frau Fuchs (Verl) SPD 	 5496 B 
Einsatz des Flugabwehrsystems Patriot 
MdlAnfr 49, 50 03.06.88 Drs 11/2401 
Vahlberg SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 5496 B, 5496 D 
ZusFr Vahlberg SPD 	 5496 C, 5496 D 
ZusFr Jungmann SPD  5496 D 
Einführung neuer atomarer Kurzstreckenra-
keten in den Jahren 1989 bis 1994 als Streit-
kräfteziel der NATO; Zustimmung der Bun-
desregierung 
MdlAnfr 53, 54 03.06.88 Drs 11/2401 
Dr. Scheer SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 
	
5497A, 5498 A 
ZusFr Dr. Scheer SPD 	 5497 B, 5498 A 
ZusFr Jungmann SPD  5497 B, 5498 B 
ZusFr Horn SPD 	  5497 C 
ZusFr Sellin GRÜNE  5497 C 
ZusFr Frau Fuchs (Verl) SPD . . 	5497 D, 5498 B 
ZusFr Frau Unruh GRÜNE  5498 B 
Genehmigung von Haushaltsmitteln für die 
Entwicklung eines Lance-Nachfolgesystems 
durch den US-Kongreß; Bewilligung der Mit-
tel in Abhängigkeit von der Aufnahme des 
Waffensystems in das NATO-Streitkräfte
-ziel 
MdlAnfr 55, 56 03.06.88 Drs 11/2401 
Erler SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 5498 C, 5499 B 
ZusFr Erler SPD 	  5498 C, 5499 B 
ZusFr Frau Fuchs (Verl) SPD 	 5498 D 
ZusFr Dr. Scheer SPD 	 5499 A, 5499 C 
ZusFr Jungmann SPD  5499 A 
Abtransport der Pershing-Il-Raketen aus den 
Wiley Barracks in Neu-Ulm bei Weiterfüh-
rung der Bauarbeiten am Raketen-Depot 
MdlAnfr 59, 60 03.06.88 Drs 11/2401 
Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE 
Antw PStSekr Würzbach BMVg . 5499 D, 5501 A 
ZusFr Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE 5499 D, 5501 B 
ZusFr Frau Fuchs (Verl) SPD 	 5500 A 
ZusFr Sellin GRÜNE 	 5500 B, 5501 C 
ZusFr Jungmann SPD  5500 C 
ZusFr Dr. Scheer SPD 	  5500 D 
ZusFr Frau Teubner GRÜNE 	 5500 D 
ZusFr Erler SPD 	  5501 B 
Gründe für die Suspendierung zweier MAD-
Mitarbeiter vom Dienst im November 1987 
MdlAnfr 63, 64 03.06.88 Drs 11/2401 
Zumkley SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 5502 A, 5502 C 
ZusFr Zumkley SPD 	 5502 A, 5502 D 
ZusFr Horn SPD  5502 B 
ZusFr Jungmann SPD 	 5502 C, 5503 A 
ZusFr Erler SPD 	  5503 B 
ZusFr Dr. Hirsch FDP 5503 B 
Tätigkeit der Ehefrau eines vom Dienst 
suspendierten MAD-Mitarbeiters für den 
MAD; Strafantrag gegen den „Stern" 
MdlAnfr 65, 66 03.06.88 Drs 11/2401 
Leonhart SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 5503 B, 5503 D 
ZusFr Leonhart SPD 	  5503 C 
ZusFr Jungmann SPD  5503 D, 5504 A 
Wahrnehmung von Kompetenzen in Berlin 
durch Bundesverteidigungsminister Dr. 
Scholz; Niederlegung des Mandats im Abge-
ordnetenhaus 
MdlAnfr 67, 68 03.06.88 Drs 11/2401 
Sellin GRÜNE 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 5504 B, 5505 B 
ZusFr Sellin GRÜNE 	 5504 B, 5505 B 
ZusFr Dr. Hirsch FDP   5504 C 
ZusFr Dr. Scheer SPD 	  5504 D 
ZusFr Frau Dr. Hamm-Brücher FDP . . 	 5505 A 
ZusFr Erler SPD 	  5505 A 
ZusFr Frau Unruh GRÜNE 	 5505 B 
ZusFr Dr. Scheer SPD  5505 C 
Intervention der Bundesregierung zur Sper-
rung des Luftraums über dem Atomkomplex 
Cattenom und zum Schutz der französischen 
Atomkraftwerke gegen Wasserstoffexplo-
sion 
MdlAnfr 13, 14 03.06.88 Drs 11/2401 
Schreiner SPD 
Antw StSekr Stroetmann BMU 	 5505 D, 5507 A 
ZusFr Schreiner SPD 	 5506 A, 5507 B 
ZusFr Diller SPD  	5506 B, 5507 D 
ZusFr Frau Unruh GRÜNE  5506 D 
ZusFr Fischer (Homburg) SPD 5506 D, 5508 A 
Nächste Sitzung 	  5522 B 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	 III 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
	
5523* A 
Anlage 2 
Erfahrungen mit der Verbesserung des 
Schutzes des ungeborenen Kindes durch ver-
schärfte Gesetze im Ausland 
MdlAnfr 2 03.06.88 Drs 11/2401 
Kroll-Schlüter CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Pfeifer BMJFFG 	5523* B 
Anlage 3 
Forderung der Vertriebenenverbände nach 
Einführung neuer Karten bzw. Bezeich-
nungsrichtlinien; Abtretung von Kompeten-
zen des Auswärtigen Amtes an das Bun-
desministerium für innerdeutsche Beziehun-
gen 
MdlAnfr 5, 6 03.06.88 Drs 11/2401 
Büchler (Hof) SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Hennig BMB 5523* C 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5489 
82. Sitzung 
Bonn, den 8. Juni 1988 
Beginn: 13.00 Uhr 
Vizepräsident Westphal: Die Sitzung ist eröffnet. 
Der Abgeordnete Wüppesahl ist als ordentliches 
Mitglied aus dem Gemeinsamen Ausschuß ausge-
schieden. Die Fraktion DIE GRÜNEN schlägt für den 
Gemeinsamen Ausschuß nach Art. 53 a des Grundge-
setzes als neues ordentliches Mitglied Abgeordnete 
Frau Beer vor. Für den Sitz des Stellvertreters im Ge-
meinsamen Ausschuß wird der Abgeordnete Häfner 
benannt. 
Die Fraktion der CDU/CSU schlägt für den ehema-
ligen Kollegen Dr. Miltner nunmehr den Abgeordne-
ten Dr. Laufs als stellvertretendes Mitglied im Ge-
meinsamen Ausschuß vor. 
Sind Sie mit diesen Vorschlägen einverstanden? — 
Sie möchten zur Geschäftsordnung sprechen, Herr 
Wüppesahl? — Bitte schön. 
Wüppesahl (fraktionslos): Ich mache es kurz. Ich bin 
der Auffassung, daß das in Anspruch genommene 
Rückrufrecht der Fraktion DIE GRÜNEN verfassungs-
widrig ist, und möchte meinen ausdrücklichen Wider-
spruch gegen die Abberufung aus dem Gemeinsamen 
Ausschuß zu Protokoll geben. 
Vizepräsident Westphal: Danke schön. Ich frage 
nun — das ist mit Handzeichen abzustimmen, da es 
einen Widerspruch gegeben hat — , wer mit den hier 
vorgeschlagenen drei Neubesetzungen einverstan-
den ist. 
(Wüppesahl [fraktionslos]: Einzelabstim
-
mung! Sonst macht es keinen Sinn!) 
— Das ist richtig. 
Ich lasse zunächst abstimmen über den Vorschlag 
der Fraktion DIE GRÜNEN auf Neubenennung der 
Abgeordneten Frau Beer für den Gemeinsamen Aus-
schuß. Wer diesem Vorschlag zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltung? — Dann ist dieses mit großer Mehrheit 
angenommen. 
Gegen die Benennung der beiden neuen Stellver-
treter habe ich keine Einwendungen gesehen. Dann 
sind diese benannt. Damit sind die Abgeordneten 
Frau Beer als ordentliches Mitglied und die Abgeord-
neten Häfner und Dr. Laufs als stellvertretende Mit-
glieder des Gemeinsamen Ausschusses bestimmt. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Fragestunde 
— Drucksache 11/2401 — 
Ich rufe zunächst den Geschäftsbereich des Bun-
desministers für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten auf. Herr Parlamentarischer Staatssekretär 
Gallus steht uns zur Verfügung. 
Ich rufe Frage 1 des Abgeordneten Wüppesahl 
auf: 
Sind der Bundesregierung Zahlen bekannt über Arten und 
Anzahl der Fischpopulation in der Elbe über den Zeitraum von 
1950 bis heute? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Gallus, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: Herr Kollege 
Wüppesahl, die zu einem beträchtlichen Teil von den 
Oberliegern der Elbe, der DDR und der CSSR, ausge-
hende Schadstoffbelastung hat zu einer Beeinträchti-
gung der Fischbestände in der Elbe geführt. Aller-
dings sind nicht so sehr die Artenvielfalt und Zahl der 
Fische als vielmehr deren Genußtauglichkeit auf 
Grund der Überschreitung zulässiger Schadstoff-
höchstgrenzen betroffen. 
Da die Binnenfischerei in die Zuständigkeit der 
Bundesländer fällt, darf ich Sie wegen der gewünsch-
ten Angaben über die Entwicklung der Fischpopula-
tionen in dem fraglichen Zeitraum bitten, sich an die 
Elbanliegerländer Schleswig-Holstein, Niedersach-
sen und Hamburg zu wenden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Wüp-
pesahl. 
Wüppesahl (fraktionslos): Herr Kollege Gallus, sind 
Ihnen tatsächlich keine genauen Zahlen bekannt, 
oder ist es jetzt einfach eine Form der Bequemlichkeit 
gewesen, mich an die betreffenden Bundesländer zu 
verweisen? 
Da ich weiß, daß der Bundesregierung die Zahlen 
bekannt sind, zumindest im Bundesumweltministe-
rium, wo die Beantwortung der Frage sicherlich auch 
besser angesiedelt gewesen wäre, würde ich gern zu 
Ihrer Analyse, die sehr allgemein ausgefallen ist, eine 
Bewertung der Bundesregierung zum Zustand der 
Elbe erfahren. 
5490 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wir haben 
uns die Beantwortung nicht einfach gemacht. Sie sa-
gen ja selbst, es wäre besser gewesen, die Frage dem 
Umweltministerium zuzuordnen. Wir jedenfalls kön-
nen Ihnen keine Zahlen liefern. Deshalb ist es besser 
und schneller, wenn Sie sich gleich direkt an die Län-
der wenden. 
Vizepräsident Westphal: Also, Herr Staatssekretär, 
die Bundesregierung entscheidet, wer die Antwort 
gibt. Das ist nicht die Aufgabe des Abgeordneten. 
Waren Sie mit Ihrer Antwort zu Ende? 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Ich bin fertig. 
(Sellin [GRÜNE]: Unverschämt!) 
Vizepräsident Westphal: Dann haben Sie eine wei-
tere Zusatzfrage, Herr Wüppesahl. 
Wüppesahl (fraktionslos): Ich finde es wirklich 
skandalös. 
Meine zweite Frage muß ich in ganz deutlicher Fra-
geform artikulieren. Ist Ihnen zum Beispiel bekannt, 
daß in der Elbe bis in die 50er Jahre über 17 Fischar-
ten zum Verzehr geangelt und gefischt werden konn-
ten und daß heute keine einzige Fischart mehr in die-
ser Weise durch die Fischwirtschaft oder auch durch 
Hobbyangler aus der Elbe zu ziehen möglich ist? Und 
auch dazu als zweiten Teil der Frage: Ist es Ihnen 
möglich, eine Bewertung dieser Frage mit Antwort, 
die ich von Ihnen bekommen zu können hoffe, abzu-
geben? 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es ist mir 
allgemein bekannt, daß Anfang der 50er Jahre die 
Belastung der Gewässer, die wir heute aus unter-
schiedlichen Gründen haben — die Gewässer haben 
sich aber in der Zwischenzeit wesentlich erholt —, 
nicht so hoch wie heute war und daß demzufolge die 
Genußtauglichkeit der Fische zu jener Zeit natürlich 
gegeben war, während sie heute nicht gegeben ist. 
Ich habe auch bei der Beantwortung der Frage erklärt, 
daß es nicht so sehr um die Frage der Populationen der 
in der Elbe vorhandenen Fischarten, sondern darum 
geht, ob sie auf Grund der Rückstandssituation ge-
nußtauglich sind. Dabei wissen wir, daß die Elbe vor 
allem sehr stark auch von den Hinterliegern — der 
DDR, der CSSR usw. — belastet ist. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Herr Staatssekretär, wie hoch ist 
der Anteil der Einleitung der deutschen Indust rie in 
die Elbe in Relation zu den Einleitungen der DDR und 
der CSSR? 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, da diese 
Zusatzfrage nicht im Zusammenhang mit der mir ge-
stellten Frage steht, kann ich sie nicht beantworten. 
Ich bin aber gern bereit, Ihnen das schriftlich mitzu-
teilen. 
(Sellin [GRÜNE]: Das wäre sehr gut!) 
Vizepräsident Westphal: Aber, Herr Kollege Sellin, 
es ist richtig: Das war nicht in einem Zusammenhang 
mit der gestellten Frage. 
Der Abgeordnete Jungmann hat die nächste Zu-
satzfrage. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, Ihr Ministe-
rium heißt „Bundesministerium für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten". Da Fische zur Ernährungs-
grundlage der deutschen Bevölkerung gehören, frage 
ich Sie: Ist Ihnen überhaupt die Populationsentwick-
lung in Süßwassergewässern in der Bundesrepublik 
Deutschland bekannt? 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Sie wis-
sen, daß wir ein Bundesministerium sind. Wenn ich 
detaillierte Aufschlüsse über ein Gewässer und die 
dort vorhandenen Populationen haben will, muß der 
Bund genauso wie jeder andere bei den Ländern 
nachfragen. 
(Wüppesahl [fraktionslos]: Machen Sie's 
doch!) 
Wenn Sie damit einverstanden sind, daß wir solche 
Fragen beantworten, dann müssen Sie in Kauf neh-
men, daß es einige Wochen dauert, bis wir in der Lage 
sind, wenn der Rücklauf von den Ländern da ist, ent-
sprechende Antworten zu geben. 
(Jungmann [SPD]: Wäre es nicht besser 
gewesen, auf die erste Frage so zu ant
-
worten?) 
Vizepräsident Westphal: Augenblick, Herr Kollege 
Jungmann. Natürlich hat jeder nur eine Zusatz-
frage. 
Jetzt kommt der Abgeordnete Carstensen (Nord-
strand) mit einer Zusatzfrage. 
Carstensen (Nordstrand) (CDU/CSU): Herr Staats-
sekretär, ist Ihnen bekannt, daß die organisierten 
Sportangler und die an der Elbe tätigen Angler durch 
ihr Artenschutzprogramm des VdSf dafür gesorgt ha-
ben, daß wir auch an diesen Läufen und anderen Fluß-
läufen zu mehr Fischarten gekommen sind, nicht nur 
zu Fischarten, die zum Verzehr geeignet sind, sondern 
auch zu Fischarten, die die Biotope verbessern? 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich habe 
hier ausdrücklich gesagt, daß die Zahl der Arten kei-
neswegs zurückgegangen ist. Es ist mir bekannt, daß 
in vielen Gewässern heute wieder Fische vorhanden 
sind, ob es nun den Zulauf zur Elbe oder andere Zu-
läufe zu großen Flüssen wie zum Rhein oder zum Nek-
kar betrifft. Dort haben wir es heute wieder mit einem 
sehr regen Fischleben in den Gewässern zu tun. 
Daran haben die Angler einen erheblichen Anteil, 
weil sie durch ihre Tätigkeit mit dafür gesorgt haben, 
daß entsprechende Biotope entstanden sind. Das ist 
richtig. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Frau Ab-
geordneten Teubner. 
Frau Teubner (GRÜNE): Herr Staatssekretär, kann 
ich Ihre Antwort auf die Eingangsfrage des Kollegen 
Wüppesahl nach der Problematik des Rückgangs der 
Fischpopulation in der Elbe, in der Sie gesagt haben, 
das sei Ländersache, so verstehen, daß die Bundesre-
gierung deswegen auch keinerlei Anlaß sieht, sich 
über Maßnahmen zur Bekämpfung der Ursachen Ge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5491 
Frau Teubner 
danken zu machen oder gar Maßnahmen ihrerseits 
dagegen einzuleiten? 
Gallus, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, was die 
Entwicklung der Wasserqualität in den deutschen 
Flüssen und Seen in den letzten 20 Jahren angeht, so 
liegen wir hier an der Spitze in Europa, weil nirgends 
mehr Geld für den Bau von Kläranlagen aufgewendet 
worden ist als bei uns. Leider ist es in anderen Gebie-
ten Europas, insbesondere auch in der DDR und in der 
CSSR, nicht in diesem Maße der Fall. Sonst hätten wir 
heute keine so starke Belastung der Elbe mehr. 
(Jungmann [SPD]: Schieben Sie doch nicht 
alles auf die DDR!) 
Vizepräsident Westphal: Wir sind damit am Ende 
dieses Geschäftsbereichs. Ich danke dem Staatssekre-
tär für die Beantwortung der Fragen. 
Ich brauche den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
nicht aufzurufen, weil die dort vorliegende Frage, die 
Frage 2 des Abgeordneten Kroll-Schlüter schriftlich 
beantwortet werden soll. Die Antwort wird als Anlage 
abgedruckt. 
Wir kommen nun zum Geschäftsbereich des Bun-
desministers für das Post- und Fernmeldewesen. Herr 
Parlamentarischer Staatssekretär Rawe steht uns zur 
Beantwortung der Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 3 der Abgeordneten Frau Bul-
mahn auf : 
Aus welchen Gründen hat der Bundesminister für das Post- 
und Fernmeldewesen die haushaltswirksame Einsparung von 
1 000 Arbeitskräften im Personalhaushalt für 1988 verfügt, und 
wie wird sich vor diesem Hintergrund der Personalbestand im 
Bereich der Oberpostdirektion Hannover/Braunschweig sowie 
den hannoverschen Postämtern entwickeln? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Rawe, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
das Post- und Fernmeldewesen: Frau Kollegin Bul-
mahn, die genannten haushaltswirksamen Einspa-
rungen berücksichtigen einerseits die Aufstellungen 
des Bundesrechnungshofes und die möglichen Ratio-
nalisierungsmaßnahmen, andererseits die Notwen-
digkeiten des Betriebes, bundesweit genügend Perso-
nal zur Erledigung der Aufgaben im Jahre 1988 zur 
Verfügung zu haben. 
Nach eingehenden Verhandlungen über den Perso-
nalhaushalt 1988 wurde die Verminderung um 1 000 
Personaleinheiten gegenüber 1987 einvernehmlich 
mit dem Bundesminister der Finanzen festgelegt. Die 
Auswirkungen auf einzelne Oberpostdirektionsbe-
zirke können jedoch sehr unterschiedlich sein und 
werden, falls dies erforderlich ist, z. B. bei der Weiter-
beschäftigung der Nachwuchskräfte durch entspre-
chende Maßnahmen ausgeglichen. 
Wie sich die geringfügige haushaltsmäßige Absen-
kung bei einzelnen Ämtern eines Bezirks darstellt, 
hängt von der unterschiedlichen Struktur und der 
Ausgangslage der Ämter des Post- und des Fernmel-
dewesens ab und läßt sich zu diesem Zeitpunkt noch 
nicht näher ämterweise beschreiben. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Frau 
Bulmahn. 
Frau Bulmahn (SPD): Herr Staatssekretär, Sie haben 
ausgeführt, daß die Stellenkürzungen zum Teil durch 
die Neuzuweisungen der Ausgebildeten ausgegli-
chen werden könnten. Ist Ihnen bekannt, daß z. B. im 
Bereich Hannover innerhalb eines Postamtes trotz der 
Stellenkürzung von ca. 30 Stellen, die dort vorgese-
hen ist, laut Haushaltsstellenplan eigentlich 111 neue 
Stellen eingerichtet werden sollten, tatsächlich aber 
nur 80 eingerichtet werden, so daß der Wegfall der 
Stellen hier nicht kompensiert wird, sondern im Ge-
genteil sogar noch mehr Stellen, wenn man beide 
Bereiche zusammenrechnet, wegfallen werden? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich kann 
Ihnen den Einzelfall natürlich nicht aus dem Stegreif 
beantworten. Hier dreht es sich um eine Gesamtmaß-
nahme von 1 000 haushaltswirksamen Kräften. Das 
bedeutet im Klartext: Wir stellen darauf ab, wieviel 
Arbeit in den einzelnen Stellen tatsächlich vorhanden 
ist oder auch nicht. 
Ich sehe jetzt schon gegenüber dem IstErgebnis 
des Jahres 1987 voraus, daß wir am Ende des Jahres 
1988 in Wirklichkeit trotz dieser Verfügung keine Per-
son weniger haben. Sie hat ja auch in erster Linie den 
Zweck, durch Umgruppierungen zur Abdeckung des 
Bedarfs in den verschiedenen Zweigen tatsächlich das 
Personal zur Verfügung zu halten. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Frau Bulmahn. 
Frau Bulmahn (SPD): Können Sie deutlich machen 
und können Sie versichern, daß es sich bei dem von 
mir geschilderten Fall — darum ging es mir — nur um 
einen Einzelfall handelt und daß derartige Fälle, in 
denen eine solch massive Stelleneinsparung in einzel-
nen Postämtern stattfindet, nicht die Regel sind, und 
können Sie in diesem Zusammenhang auch deutlich 
machen, daß mit dieser Stellenkürzung keine Ein-
schränkung des Leistungsangebots der Deutschen 
Bundesbahn verbunden ist, sei es im Zustelldienst, bei 
der Beförderungsdauer oder auch im Bereich der Da-
tenkommunikation? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich bitte 
um Nachsicht, daß ich den Bereich der Bundesbahn 
natürlich nicht übersehen kann. 
(Frau Bulmahn [SPD]: Der Bundespost! — 
Jungmann [SPD]: Das ist eine billige Aus
-
sage! Polemik!) 
Das wollte ich nur deutlich machen. 
Ich kann Ihnen aber sicher sagen, daß keinerlei Ein-
schränkung des Kundendienstes und der Güte dieses 
Dienstes damit verbunden ist. Ich kann Ihnen natür-
lich das, was Sie zu Beginn gefragt haben, nicht bestä-
tigen. Denn das möchte ich erst nachprüfen. Ich bitte 
um Nachsicht, daß ich es ohne Nachprüfung nicht 
sagen kann. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Stiegler. 
Stiegler (SPD): Herr Staatssekretär, Sie haben der 
Kollegin Bulmahn auf die Hauptfrage zusätzliche In-
formationen nach Detailrecherche zugesagt. Können 
Sie mir die entsprechenden Auswirkungen auch auf 
5492 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Stiegler 
die Oberpostdirektionen Nürnberg, Regensburg und 
München mitliefern? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, das tue ich 
selbstverständlich sehr gerne, weil Sie liebenswerter
-
weise jetzt nicht die Beantwortung der Frage fordern. 
Diese Frage hätte auch nicht in einem Zusammen-
hang mit der ersten gestanden. Danke schön. Das tue 
ich. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Jungmann. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es zu, 
daß zu diesen mit dem Finanzminister vereinbarten 
Einsparungen von tausend Haushaltsstellen noch die 
einprozentige Stellenkürzung nach § 22 des Haus-
haltsgesetzes und die Wiederbesetzungssperre nach 
§ 23 des Haushaltsgesetzes auch für die Deutsche 
Bundespost kommen und dadurch nicht nur tausend, 
sondern einige tausend Arbeitsplätze bei der Bundes-
post wegfallen und dadurch die Übernahme der Aus-
zubildenden nicht gesichert ist? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es tut mir 
sehr leid, daß ich Ihnen jetzt folgendes sagen muß. 
Dieses Hohe Haus hat bei den Haushaltsberatungen 
ausdrücklich beschlossen, und zwar im Einverneh-
men mit allen Fraktionen hier, daß die einprozentige 
Kürzung für den Bereich der Deutschen Bundespost 
nicht gelten soll. Das ist bei den Haushaltsberatungen 
des Einzelplans 13 so beschlossen worden. 
Vizepräsident Westphal: Man fragt sich, warum uns 
das leid tun soll. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Es tut mir leid, daß ich 
den Kollegen darauf hinweisen muß, daß er offen-
sichtlich die Verhandlungen des Hohen Hauses nicht 
mitbekommen hat. 
Vizepräsident Westphal: Das kann passieren. 
(Jungmann [SPD]: Das stimmt nicht! Die 
Wiederbesetzungssperre gilt auch! Die Wie
derbesetzungssperre, § 23, gilt für alle!) 
Ich rufe die Frage 4 der Abgeordneten Frau Bul
mahn auf: 
Was wird der Bundesminister für das Post- und Fernmeldewe-
sen zum Abbau des unverantwortlich hohen Überstundenauf-
kommens bei der Deutschen Bundespost (DBP) unternehmen, 
und wie soll künftig sichergestellt werden, daß die von Überzeit-
arbeit betroffenen Kolleginnen und Kollegen bei der DBP ihre 
Ausgleichsansprüche innerhalb eines angemessenen Zeitraums 
realisieren können? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich bitte 
wirklich um Nachsicht, es ist so, wie ich es Ihnen 
gesagt habe: Es ist im Einvernehmen mit allen Frak-
tionen des Hauses hier so beschlossen worden. 
Frau Kollegin Bulmahn, zu Ihrer zweiten Frage. Das 
Überzeitarbeitsaufkommen bei der Deutschen Bun-
despost beträgt nur 1,4 % des gesamten Arbeitsvolu-
mens bei der Deutschen Bundespost und liegt damit 
unter dem in der gewerblichen Wirtschaft üblichen 
Rahmen. Überzeit bei der Deutschen Bundespost 
dient im wesentlichen dazu, Unebenheiten eines nicht 
kontinuierlichen Verkehrsflusses aufzufangen und 
Schwierigkeiten bei plötzlichen Personalausfällen zu 
glätten. Eine wesentliche Verringerung des Aufkom-
mens von Überstunden bei der Deutschen Bundespost 
ist deshalb praktisch nicht zu erreichen. Das liegt 
daran, daß die Überstunden von ihrer zeitlichen Lage 
und Dauer her fast ausnahmslos nicht voraussehbar 
sind, wie z. B. bei plötzlichem Ausfall von Kräften, 
unaufschiebbarer Störungsbeseitigung im Fernmel-
dedienst, bei Verspätungen auf Schiene und Straße 
oder auch bei überdurchschnittlich vielen Einlieferun-
gen von Sendungen. Insgesamt kann von einem un-
verantwortlich höheren Überstundenaufkommen des-
halb nicht gesprochen werden. 
Das Überstundenaufkommen wird ständig über-
wacht und auf das personalwirtschaftlich unvermeid-
bare Maß beschränkt. Im Jahr 1987 sind insgesamt 
11,42 Millionen Stunden Überzeit aufgekommen. Da-
von sind 10,99 — also fast 11 — Millionen durch Frei-
zeitgewährung oder durch Bezahlung abgegolten 
worden. Das Verhältnis Freizeitgewährung zur Be-
zahlung betrug 78,8 : 21,2. Die durch Freizeit ausge-
glichene Überzeitarbeit ist arbeitsmarktpolitisch von 
besonderer Bedeutung. Der Freizeitausgleich führt 
nämlich unmittelbar zu Mehrbeschäftigung, weil an 
Stelle der in Freizeit befindlichen Kräfte im Betriebs-
dienst zusätzliche Kräfte eingesetzt werden müssen. 
So bewirkte der aus Überzeit resultierende Freizeit-
ausgleich im letzten Jahr die zusätzliche Beschäfti-
gung von rund 4 300 Arbeitskräften. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Frau Bul-
mahn. 
Frau Bulmahn (SPD): Sie haben die Anzahl der 
Überstunden genannt: 11 Millionen im letzten Jahr. 
Was aber von Ihnen nicht genannt worden ist, ist die 
unverhältnismäßige Aufteilung dieser Überstunden 
auf Fernmeldeämter und Postämter. Ich habe in die-
sem Zusammenhang eine Frage an Sie, und zwar geht 
es konkret um die Postämter, auch sehr stark um Zu-
stellbezirke. Zum Beispiel sind im Bereich Hannover 
im letzten Jahr 163 000 Überstunden angefallen. Be-
trachten Sie die hohe Zahl von 163 000 bei den Über-
stunden für ein einziges Postamt noch als verhältnis-
mäßig? Hinzu kommt, daß diese Überstunden eben 
nicht in dem entsprechenden Maße durch Freizeit ab-
gegolten werden konnten, weil schlicht und einfach 
das Personal nicht vorhanden war. Ist Ihrer Meinung 
nach diese hohe Überstundenzahl zu verantworten? 
Führt diese hohe Überstundenzahl nicht auch zu einer 
unverhältnismäßig hohen Belastung der Beschäftig-
ten, was wiederum zu einem höheren Krankenstand 
führt, was wiederum zu einer höheren Zahl von Über-
stunden führt, so daß hier ein Teufelskreis in Gang 
gesetzt wird, den man dringend stoppen muß? Führt 
in diesem Zusammenhang nicht diese hohe Belastung 
der einzelnen Arbeitnehmer letztendlich wieder dazu, 
daß das Leistungsangebot der Bundespost nicht in 
dem Maße eingelöst werden kann? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, Sie haben 
eine Vielzahl von Fragen gestellt. Ich will versuchen, 
sie möglichst zusammenfassend zu beantworten. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5493 
Parl. Staatssekretär Rawe 
Ich haben Ihnen deutlich gemacht, daß wir bei etwa 
11,5 Millionen Überstunden fast 11 Millionen ausglei-
chen. Das heißt, im Monatsdurchschnitt gleichen wir 
den Anfall fast aus. Wir setzen, um dazu in der Lage zu 
sein, 4 300 Vertreter ein. Daß es dabei im Einzelfall in 
einem Amt vielleicht zu Schwierigkeiten führen kann, 
kann ich nicht ausschließen. Ich habe Ihnen aber aus-
drücklich gesagt, daß wir das sehr sorgfältig nachsteu-
ern. Deswegen werde ich Ihre Zahlenangaben gerne 
zum Anlaß nehmen nachzuprüfen, warum dort solche 
annähernd ausgeglichenen Verhältnisse wie im Bun-
desgebiet nicht erreicht worden sind. Mehr kann ich 
Ihnen dazu im Moment wirklich nicht sagen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere, 
wenn auch kürzere Zusatzfrage. 
Frau Bulmahn (SPD): Eine kurze Nachfrage: Ich 
kenne noch andere Beispiele, wo ebenfalls diese hohe 
Zahl an Überstunden vorhanden ist, die nicht ausge-
glichen werden können, in Ihrer eigenen Zeitschrift, 
die Sie selber mitherausgeben, in der „Post-Praxis'', 
5/88, ist das durch Zahlen noch einmal generell fest-
gelegt. 
Ich möchte Sie fragen, wie Sie dafür sorgen wollen, 
daß in Zukunft auch in den einzelnen Postämtern, in 
den einzelnen Oberpostdikretionen nicht derartige 
Ungleichgewichte auftreten. Sie wissen sicherlich ge-
nauso wie wir, daß Durchschnittswerte oft die tatsäch-
liche Situation verfälschen. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich habe 
zu unseren Mitarbeitern draußen im Lande so viel 
Vertrauen, daß die Amtsvorsteher und Personalräte 
schon dafür sorgen, daß das in der richtigen Weise 
geschieht. 
Vizepräsident Westphal: Nun muß ich noch eine 
Schlußbemerkung machen: Ich muß mir sonst immer 
viel Mühe geben, die Staatssekretäre zu kurzen Ant-
worten zu bewegen. In diesem Falle, Frau Kollegin, 
muß ich Sie einmal dazu bewegen, kürzere Fragen zu 
stellen. 
Wir sind damit am Ende dieses Geschäftsbereichs. 
Ich danke dem Staatssekretär für die Beantwortung 
der Fragen. 
Ich rufe nun den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Innerdeutsche Beziehungen auf. Der Abge-
ordnete Büchler (Hof) hat um schriftliche Beantwor-
tung seiner Fragen 5 und 6 gebeten. Die Antworten 
werden als Anlagen abgedruckt. 
Ich rufe dann den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters der Verteidigung auf. Der Parlamentarische 
Staatssekretär Würzbach steht zur Beantwortung der 
Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 45 des Abgeordneten Jungmann 
auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die nuklearen Artille
-
riegranaten auf deutschem Boden modernisiert werden? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Herr Präsident! Herr Kollege 
Jungmann, meine Antwort lautet: Ja. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine Zusatz-
frage, Herr Jungmann. 
Jungmann (SPD): Ich bin etwas erstaunt über die 
Schnelligkeit und die Antwort. Ich habe in der Druck-
sache mit den Fragen noch gar nicht so schnell umge-
blättert. — Ich habe erst einmal keine Zusatzfrage. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine Zusatz-
frage, Frau Fuchs? — Bitte schön. 
Frau Fuchs (Veri) (SPD): Herr Staatssekretär, kön-
nen Sie oder kann die Bundesregierung ausschließen, 
daß im Zuge der Modernisierung dieser atomaren 
Artillerie neutronenfähige, d. h. zu Neutronenwaffen 
umrüstfähige Sprengköpfe in die Bundesrepublik ge-
bracht wurden oder gebracht werden sollen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ja. 
Vizepräsident Westphal: Wollen Sie jetzt eine Zu-
satzfrage stellen, Herr Jungmann? — Nein? — Dann 
rufe ich jetzt Ihre Frage 46 auf: 
Wieviel Prozent der Kaliber 155 und 203 Millimeter sind schon 
bzw. werden bis Ende 1988 ausgetauscht? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Jung-
mann, das Kaliber 155 mm wird überhaupt noch nicht 
produziert. Beim Kaliber 203 mm sind wir dabei, es 
auszutauschen; diese Austauschphase läuft. Ich darf 
hinzufügen, daß durch den Austausch eine erhebliche 
Verbesserung der Sicherheit u. a. beim Transport die-
ser Teile entsteht, eine schnellere Handhabung ge-
währleistet sein wird, die Treffgenauigkeit erhöht 
wird und — was für uns alle interessant ist — durch 
diese Eigenschaften eine Reduzierung in der Zahl vor-
genommen werden wird. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Jung-
mann. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie 
hier dann auch einmal deutlich machen, wie groß die 
Reduzierung zahlenmäßig sein wird, wie groß die Wir-
kung der früher einsetzbaren Nuklearwaffen war und 
wie groß die Wirkung der jetzigen ist. Es kommt ja 
nicht nur auf die Zahl der Waffen an, sondern auf die 
Wirkungen. Hier geht es darum, ob sich die Wirkung 
der Waffen durch die Reduktion der Zahl reduziert. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, sol-
che Dinge sind exakt am 24. Februar dieses Jahres im 
Unterausschuß vorgetragen worden und gehören in 
einen solchen Ausschuß und nicht ins Plenum. 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatzfrage, 
Herr Jungmann. 
Jungmann (SPD): Ich würde gern einmal den Präsi-
denten fragen, ob die Regierung entscheidet, was hier 
hergehört und was in die Ausschüsse gehört. 
Herr Staatssekretär, ich hatte Sie nach den prozen-
tualen Angaben gefragt, wieviel ausgewechselt, wie-
viel verringert worden sind. Sie weichen meinen Fra-
gen wie immer aus und wollen die deutsche Öffent-
lichkeit darüber nicht informieren. 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege, auch Sie 
müssen dann aber bei der Frage bleiben. 
5494 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Jungmann (SPD): Stimmen Sie mit mir überein, daß 
es besser ist, die Öffentlichkeit exakter zu informie-
ren, als in der Öffentlichkeit immer schwammig dar-
zustellen, was alles getan wird, um damit Mißver-
ständnisse auszuschließen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
habe auf Ihre Frage sehr klar geantwortet. Dinge, die 
dem Geheimschutz unterliegen, werden von unserer 
Regierung so gehandhabt, wie in der Zeit, als Ihre 
Partei die Regierung stellte. Dies zählt dazu. In dem 
Ausschuß haben wir — ich verweise noch einmal auf 
das genannte Datum — unter Nennen aller Grenzen 
und Eigenschaften alle Fraktionen darüber exakt in-
formiert. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt hat zu einer Zusatz-
frage der Abgeordnete Sellin das Wort. 
Sellin (GRÜNE): Bekunden Sie mit dem Interesse, 
daß nukleare Artilleriegranaten auf deutschem Boden 
modernisiert werden, die Auffassung, daß Sie kein 
Interesse an einer atomwaffenfreien Zone haben? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Die Bundesregie-
rung hat wiederholt deutlich gemacht, daß atomwaf-
fenfreie Zonen oder waffenfreie Zonen auch anderer 
Kategorien unserer Sicherheitsvorstellung und unse-
rer Sicherheitspolitik nicht entsprechen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Fuchs (Verl). 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Herr Staatssekretär, ich 
freue mich, daß Sie neutronenfähige Artille rie aus-
schließen. Aber da wir gerade über Mißverständnisse 
sprechen und wir die ja auch ausräumen wollen, 
möchte ich gerne wissen, ob Ihnen bekannt ist, daß 
die amerikanische Rüstungskontroll- und Abrü-
stungsbehörde neutronenfähige Sprengköpfe nicht 
als Neutronenwaffen definiert, und könnte es vor die-
sem Hintergrund vielleicht zu Mißverständnissen 
oder Irrtümern bei Auskünften kommen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
habe an dieser Stelle nicht zu deuten, was wer in Ame-
rika wie definiert. Ich wiederhole nur sehr klar, daß 
keine neutronenfähigen Munitionsteile hier bei uns 
stationiert werden. 
Vizepräsident Westphal: Dann habe ich noch eine 
Zusatzfrage des Abgeordneten Scheer, bitte schön. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Staatssekretär, wie erklären 
Sie sich, daß im letzten Abrüstungsbericht der Bun-
desregierung zwar ausführlich von Modernisierungen 
von Atomwaffen seitens des Warschauer Pakts die 
Rede ist, daß aber dadurch, daß von entsprechenden 
Dingen, etwa bei der nuklearen Artillerie, nicht die 
Rede ist, praktisch so getan wird, als würden sie im 
Westen nicht stattfinden? Das erweckt in der Öffent-
lichkeit doch einen falschen Eindruck. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die-
sen Schluß kann ich daraus nicht ziehen. Wir haben 
hier überhaupt nichts versteckt und verborgen und 
haben seit dem Beschluß von Montebello 1983 alle 
Parlamentsgremien und auch die Öffentlichkeit über 
diese Notwendigkeit informiert. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe Frage 47 des Ab-
geordneten Horn auf: 
Welche Absprachen bzw. Vereinbarungen sind für Moderni-
sierung der nuklearen Artilleriegranaten zwischen den USA und 
der Bundesrepublik Deutschland bzw. in der NATO getroffen 
worden? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Horn, 
die Absprachen und Vereinbarungen gehen auf den 
eben erwähnten Beschluß von Montebello 1983 zu-
rück. Darüber sind alle Gremien dieses Parlaments 
umfangreich informiert, und zwar über alle Bestand-
teile des Montebello-Beschlusses. Einer war die Mo-
dernisierung des auf ein Mindestmaß zurückgeführ-
ten Bestandes. Daraus ergaben sich Handlungsanwei-
sungen an die NATO, an den Oberbefehlshaber für 
einen Zeitraum von etwa fünf, sechs Jahren, der in 
einigen Teilen abgelaufen, in anderen noch nicht er-
reicht ist. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Horn. 
Horn (SPD): Herr Staatssekretär, ich möchte Sie fra-
gen, ob es noch weitere, zusätzliche Absprachen nach 
Montebello über das Verfahren der Modernisierung 
gegeben hat? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Horn, 
politisch erinnere ich daran — Sie haben das so leben-
dig wie ich verfolgt —, daß Montebello beim NATO-
Gipfel im März 1988 und auch bei allen, die dazwi-
schen stattgefunden haben, bekräftigt wurde. Daß 
sich die entsprechenden Gremien in der NATO, in 
denen auch wir vertreten sind, in der technischen 
Durchführung entsprechend der 1983 gegebenen Or-
der jeweils damit befaßt haben, gehört zu dem norma-
len Ablauf in diesen NATO-Gremien. 
Vizepräsident Westphal: Weitere Zusatzfrage, Herr 
Horn. 
Horn (SPD): Können Sie mir sagen, wann und wo 
dies signifikant erfolgt ist? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Signifikant, Kollege 
Horn, ist es unmittelbar nach 1983 erfolgt, als dem 
SACEUR klare Vorgaben gegeben wurden, in wel-
chem Zeitraum was bei welchen Systemen wie durch-
geführt oder in die überlegende Planung eingegeben 
werden soll. Alles andere nachher war Ausführung 
dieser 1983 erfolgten Vorgabe. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Jung-
mann. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie 
bestätigen, daß die 1983 gemachten Vorgaben auch 
exakt durchgeführt worden sind, und, wenn Sie im-
mer auf die Information der Gremien dieses Parla-
ments hinweisen, glauben Sie nicht, daß alle Abge-
ordneten ein gleiches Informationsrecht haben, oder 
gibt es Parlamentarier mit einem unterschiedlichen 
Informationsbedürfnis und mit unterschiedlichen In-
formationszugängen? 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5495 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Jung-
mann, es gibt eine besondere Geschäftsordnung des 
Deutschen Bundestages bezüglich zu vermittelnder 
Information in dem Verteidigungsausschuß. Sie, der 
Sie bis vor einer Woche dort Mitglied waren, wissen, 
daß dort nicht einmal alle Kollegen unseres Parla-
ments Zutritt haben, und zwar wegen der besonderen 
Konstruktion und Situation dieses Ausschusses. 
(Jungmann [SPD]: Darum geht es doch gar 
nicht! Die Geschäftsordnung kenne ich!) 
Daran hat sich die Regierung zu halten. 
Vizepräsident Westphal: Wenn ich hier eine Zwi-
schenbemerkung machen darf, dann die, daß man 
vom Präsidenten hier oben nicht verlangen kann, daß 
er bei einer hier ausgedruckten Frage weiß, was unter 
Geheimschutz steht und was nicht. Insofern muß ich 
mich auf das verlassen, was hier gesagt worden ist, 
und ich habe das bis jetzt getan. Wenn es dort Dinge 
gäbe, die nicht zutreffend sind, gäbe es hier die Mög-
lichkeit, sie wieder aufzuwerfen, Herr Kollege Jung-
mann. 
Ich rufe dann die Zusatzfrage des Abgeordneten 
Scheer auf. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Staatssekretär, meine Zu-
satzfrage besteht aus zwei Elementen: Trifft es zum 
einen zu, daß die Beschlüsse von Montebello gene-
relle Beschlüsse sind, in denen noch keine Einzelhei-
ten festgelegt worden sind, und daß die Einzelheiten 
dann eher Stück für Stück durch die Nukleare Pla-
nungsgruppe der NATO festgelegt werden, und 
— wenn das zutrifft — wie erklärt es sich zum ande-
ren, daß eine Modernisierung der atomaren Artille rie 
stattgefunden hat, im Grunde genommen eigentlich 
abgeschlossen ist und die parlamentarischen Gremien 
erst im Laufe dieses Jahres erstmals darüber infor-
miert worden sind? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
will gern zu den zwei Teilen Ihrer Frage antworten. Es 
ist nicht richtig, daß dort keine Einzelheiten beschlos-
sen wurden. Ich erwähne einmal die klare Einzelheit, 
1 400 atomare Gefechtsköpfe — da ist die Zahl ganz 
klar festgelegt worden — in einem bestimmten Zeit-
raum abzuziehen, was inzwischen ja erfolgt ist. 
Bei der Modernisierung wurde davon gesprochen 
—ich darf den Passus in Erinnerung rufen, wie er for-
muliert ist und wie er jedermann von Beginn an öffent-
lich bekannt war — : 
Damit dieser auf ein Mindestmaß zurückgeführte 
Bestand den bestmöglichen Beitrag zur Ab-
schreckung leisten kann, müssen sowohl die Trä-
gersysteme als auch die Gefechtsköpfe 
— nun kommen die üblichen Beg riffe — 
überlebensfähig, reaktionsfähig und wirksam 
sein. 
Hierauf aufbauend haben wir alle Gremien — alle — 
und auch die Öffentlichkeit informiert. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Zumkley. 
Zumkley (SPD): Herr Staatssekretär, welche Kosten 
entstehen der Bundesrepublik Deutschland für die 
Modernisierung dieser Artilleriegranaten? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Dies muß ich nach-
sehen lassen, Herr Kollege. Ihre Frage hat nicht direkt 
Bezug zu der Ausgangsfrage. Ich will Ihnen aber gern 
die Antwort geben. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe Frage 48 des Ab-
geordneten Horn auf: 
Wann beabsichtigt die Bundesregierung, das Parlament über 
den Gesamtumfang der beabsichtigten bzw. stattfindenden Mo-
dernisierung von Nuklearen Kurzstreckenwaffen (SNF) zu infor-
mieren? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Horn, 
wir haben in vielen ausführlichen Antworten — ich 
verweise ganz besonders auf die vom 24. Februar 
durch unseren Stabsabteilungsleiter, weil sie in dem 
Ausschuß zu Protokoll genommen wurde — über die-
sen Komplex informiert. Darüber hinaus hat es allein 
in diesem Jahr, auch hier in der Fragestunde, eine 
Vielzahl von Fragen beispielsweise der Kollegen Frau 
Fuchs, Erler, Jungmann und anderen aus Ihrer Frak-
tion gegeben. 
(Jungmann [SPD]: Ich finde das schon ganz 
toll! Protokolle lesen können wir selber!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Staatssekretär, zum 
Inhalt wollen Sie nichts sagen? 
Würzbach, Pari. Staatssekretär: Herr Präsident, ich 
kann über das hinaus, was ich soeben gesagt habe, im 
Detail nichts weiter sagen. Diese Sachen sind streng 
geheim. Sie sind im Ausschuß mit einem entsprechen-
den Stempel zum Protokoll versehen worden, und sie 
stehen allen Mitgliedern dort jederzeit zur Verfü-
gung. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine Zu-
satzfrage, Herr Horn. 
Horn (SPD): Können Sie hier wenigstens etwas über 
den Gesamtumfang der beabsichtigten bzw. stattfin-
denden Modernisierung der SNF sagen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ich kann Ihnen sa-
gen, daß wir, was die Artilleriegranaten angeht, in der 
Phase der Umstellung sind — das habe ich soeben, 
bezogen auf die verschiedenen Millimetergrößen, 
ziemlich klar erläutert — und daß eine Entscheidung 
bezüglich der Kurzstreckenrakete — wenn Sie Lance 
damit meinen; eine andere kann nicht gemeint sein — 
noch nicht ansteht. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Horn. 
Horn (SPD): Welche Gespräche sind inzwischen 
darüber geführt worden und mit welchem Inhalt? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Auf politischer 
Ebene sind keine Gespräche geführt worden, auf der 
Fachebene jedoch solche Gespräche, die in keiner 
Form verbindlich sind. Wir haben nachher noch eine 
ähnliche Frage zu behandeln. 
5496 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Parl. Staatssekretär Würzbach 
Wir haben den diesbezüglichen Streitkräftezielen 
— Sie kennen den Fachbegriff der NATO — nicht zu-
gestimmt, sondern sie als „in Überlegung" gekenn-
zeichnet. 
Vizepräsident Westphal: Zu einer Zusatzfrage Herr 
Jungmann. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie 
dem Deutschen Bundestag einmal erläutern, was die 
Wendungen „nicht zustimmen" und „in Überlegung 
befindlich" bedeuten? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Das ist ganz einfach 
zu erklären, Herr Kollege. 
(Jungmann [SPD]: Nun ja, für Sie ist alles 
einfach!) 
Die Fachleute sind natürlich dabei, eine Planung, die 
etwa Mitte des kommenden Jahrzehnts greifen muß, 
vorzubereiten, eine Planung, die wir aber in dem poli-
tischen Kontext als Verantwortliche — P rimat der 
Politik in der Demokratie — nicht autorisiert haben. 
Wir haben sie nicht in dem Sinne autorisiert, daß jetzt 
bereits mit konkreten Schritten der Realisierung be-
gonnen wird. 
Ich denke, das kann jedermann verstehen. 
Vizepräsident Westphal: Zu einer Zusatzfrage Frau 
Fuchs. 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Sie sagten eben, Herr 
Staatssekretär, daß die Entscheidung über eine Mo-
dernisierung noch offen sei. Was ist offen: ob moder-
nisiert wird oder womit modernisiert wird? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Eine Entscheidung 
darüber, ob, wann, wie modernisiert wird. Der ge-
samte Komplex ist offen und wird gründlich vorberei-
tet, wie eben erläutert. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: O Mann!) 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Abgeordneten Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Staatssekretär, teilen Sie die 
Auffassung, daß der Begriff „Modernisierung" eigent-
lich ein nicht zutreffender Begriff ist, weil es sich tat-
sächlich doch um neue Rüstungen mit anderen Waf-
fenkategorien handelt? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Diese Auffassung 
teile ich nicht. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt kommen wir zur 
Frage 49 des Abgeordneten Vahlberg: 
Beabsichtigt die Bundesregierung, das Luftabwehrsystem 
PATRIOT auch gegen unbemannte Luftkriegsmittel einzuset-
zen oder es zumindest so auszulegen, daß es zu solchen Einsät-
zen benutzt werden kann? 
Bitte sehr, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Vahl-
berg, meine Antwort lautet: Ja! 
Vizepräsident Westphal: Haben Sie eine Zusatz-
frage, Herr Vahlberg? 
Vahlberg (SPD) : Ich verstehe Sie dann also richtig in 
dem Sinne, Herr Staatssekretär, daß Sie beabsichti-
gen, die PATRIOT so auszulegen, daß sie in der Lage 
ist, unbemannte Objekte zu bekämpfen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Sie verstehen mich 
richtig. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Vahlberg. 
Vahlberg (SPD): Sind Sie dann nicht der Auffas-
sung, daß dies dem ABM-Vertrag widersp richt? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Vahl-
berg, Ihre zweite Frage fragt konkret nach dem ABM-
Vertrag. 
(Vahlberg [SPD]: Ja!) 
Dazu lese ich Ihnen den Art. 2 vor, in dem deutlich 
folgendes steht: 
Im Sinne dieses Vertrages ist ein ABM-System 
ein System zur Bekämpfung anfliegender strate-
gischer ballistischer Flugkörper . . . 
Das, worüber wir hier reden, ist weder „strategisch" 
noch „ballistisch". 
Vizepräsident Westphal: Herr Jungmann zu einer 
Zusatzfrage. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie 
bestätigen, daß Sie hier im Parlament auf die gleiche 
Frage der Abgeordneten Frau Kollegin Fuchs vor zwei 
Jahren für die Bundesregierung geantwortet haben, 
daß nicht beabsichtigt sei, die PATRIOT-Rakete zur 
Abwehr von unbemannten Luftkriegsmitteln einzu-
setzen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Nein, das kann ich 
nicht bestätigen. 
(Jungmann [SPD]: Dann lesen Sie einmal die 
Protokolle nach!)  
Ich müßte die Unterlagen nachlesen, Herr Kollege 
Jungmann. Das will ich auch gern tun. 
Vizepräsident Westphal: Dann rufe ich jetzt die 
Frage 50 des Abgeordneten Vahlberg auf: 
Hat es Einsatzversuche des PATRIOT-Systems gegen anflie-
gende Raketenziele gegeben (oder sind solche geplant), und wie 
würde sich dies gegebenenfalls mit dem ABM-Vertrag verein-
baren lassen? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Vahl-
berg, ich habe eben darauf hingewiesen: Ein Wider-
spruch zum ABM -Vertrag besteht nicht. 
Sie fragen aber auch noch nach den durchgeführten 
Versuchen. Solche Versuche hat es gegeben. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage. 
Vahlberg (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie 
dazu nähere Auskünfte geben, wann und wo diese 
Versuche erfolgt sind, in den Vereinigten Staaten oder 
wo sonst? 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5497 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Sie sind in den Ver-
einigten Staaten erfolgt, sie sind besonders im letzten 
Jahr durchgeführt worden, und sie waren alle mitein-
ander technisch erfolgreich. 
Vizepräsident Westphal: Haben Sie eine weitere 
Zusatzfrage, Herr Vahlberg? — Das ist nicht der 
Fall. 
Die beiden Fragen 51 und 52 des Abgeordneten 
Kolbow brauchen nicht beantwortet zu werden, weil 
sie schriftlich beantwortet werden sollen. Die Antwor-
ten werden als Anlagen abgedruckt. 
Ich rufe dann die Frage 53 des Abgeordneten 
Dr. Scheer auf: 
Hat die NATO bei der Festlegung ihrer Streitkräfteziele für 
die Jahre 1989 bis 1994 neue atomare Kurzstreckenraketen als 
Streitkräfteziel beschlossen, und um welche Systeme handelt es 
sich dabei? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Dr. Scheer, eine unmittelbare Entscheidung über die 
Nachfolgeplanung von Kurzstreckenraketen steht 
nicht an. Wir haben dieses Thema bereits vorhin 
durch Zusatzfragen erörtert. Deshalb haben wir die 
berühmten Streitkräfteziele bei der NATO als „noch 
in der Überlegung" — NATO-Fachbegriff „under 
consideration" — gekennzeichnet. 
Vizepräsident Westphal: Zu einer Zusatzfrage Herr 
Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Die Frage lautete — um darauf 
jetzt noch einmal zurückzukommen, muß ich das in 
eine Zusatzfrage kleiden — : Ist das in das Streitkräf-
teziel aufgenommen oder nicht? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Es kann kein Streit-
kräfteziel sein, wenn die Regierung erklärt, daß dies 
noch „in Überlegung" ist. Wenn Sie eine konzen-
trierte Antwort, ein Ja oder ein Nein, haben wollen, 
sage ich Ihnen hierzu: Nein. 
Vizepräsident Westphal: Weitere Zusatzfrage, Herr 
Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Heißt das, daß die Kurzstrecken-
raketen bei den Streitkräftezielen zwischen 1989 und 
1994 gar nicht aufgerufen sind? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Scheer, dies heißt, daß die Überlegungen, die in diese 
Streitkräfteziele als Vorschlag eingegangen sind, na-
türlich auch dies beinhalten, als Planung der Fach-
leute, daß dies aber von den Ministern nicht gebilligt 
ist und es damit kein Bestandteil der verabschiedeten 
Streitkräfteziele ist. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Jungmann. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, nach Ihrer 
jetzigen Antwort kann ich also davon ausgehen, daß 
die Modernisierung der Lance-Raketen nicht in das 
Streitkräfteziel der Vereinigten Staaten aufgenom-
men worden ist und dort also auch nicht drinsteht? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Jung-
mann, wenn Sie über nationale Dinge verschiedener 
Bündnispartner reden, ist das das eine. Ich habe hier 
über die NATO-Steitkräfteziele, bei denen auch wir 
mitzureden haben, zu reden. Darauf bezieht sich auch 
hier die Frage. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Horn. 
Horn (SPD): Herr Kollege Würzbach, Sie haben vor-
hin gesagt, daß das Ob, Wie oder Wann der Moderni-
sierung, Lance-Nachfolge, noch offen sei: Wie erklä-
ren Sie sich dann die definitive Stellungnahme des 
Generalinspekteurs kürzlich in der „Süddeutschen 
Zeitung"? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Mir liegt die nicht 
vor, Herr Kollege. Und Sie verstehen, daß ich, ohne 
daß ich das nachlese, was er dort erklärt hat, keine 
Kommentare zu den Aussagen von ihm hier ab-
gebe. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Welche Anstrengungen haben Sie 
seitens der Bundesregierung im Rahmen internatio-
naler Verhandlungen unternommen, den Abbau von 
Kurzstreckenraketen in Ost und West herbeizufüh-
ren? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, so 
große und so erfolgreiche und so sichtbar erfolgreiche 
wie keine Bundesregierung vorher. Die Bundesregie-
rung hat den NATO-Doppelbeschluß mit unterstützt, 
hat ihn mit realisiert, hat den Erfolg in Moskau mit 
allen NATO-Partnern deshalb mit herbeigeführt usw. 
Und wir werden uns in dem gesamten Bereich — also 
nicht nur bei den Kurzstreckenwaffen — der strategi-
schen Waffen, der chemischen Waffen und eben auch 
der konventionellen Waffen bemühen, daß eine wei-
tere Reduzierung auf beiden Seiten überprüfbar er-
reicht wird. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Frau Fuchs. 
Frau Fuchs (Verl) (SPD) : Herr Staatssekretär, wären 
Sie, nachdem Sie das Interview des Generalinspek-
teurs in der „Süddeutschen Zeitung" gelesen haben 
und falls Sie feststellen, daß die Aussage, die der Ab-
geordnete Horn getan hat, zutrifft, bereit, die Äuße-
rungen des Generalinspekteurs öffentlich zurückzu-
weisen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Lassen Sie mich das 
einmal lesen. Dann werden wir mit dem General in 
der gebotenen Form reden, oder ich werde auch dem 
Kollegen Horn meine Auffassung dazu sagen. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: „Geboten" in  An
-führungsstrichen!) 
Vizepräsident Westphal: Jetzt kommt die Frage 54 
des Abgeordneten Dr. Scheer. 
Hat die Bundesregierung einer Bestimmung atomarer Kurz-
streckenraketen zum Streitkräfteziel der NATO für die Jahre 
1989 bis 1994 zugestimmt? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
5498 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Dr. Scheer, meine Antwort ist, wie Sie es nicht anders 
erwarten, nein. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Sind bei der Festlegung der 
Streitkräfteziele überhaupt keine neuen atomaren 
Waffen genannt worden? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Es sind keine Be-
schlüsse in dem von Ihnen nachgefragten atomaren 
Kurzstreckenbereich gefaßt worden. 
Vizepräsident Westphal: Weitere Zusatzfrage. 
Dr. Scheer (SPD): Kann ich, wenn Sie sagen, es 
seien keine aus dem Kurzstreckenbereich genannt 
worden, Ihrer Antwort entnehmen, daß eventuell wel-
che aus anderen Bereichen genannt worden sind? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Scheer, der Antwort können Sie entnehmen, daß ich 
mich konkret auf Ihre Frage, die der Fragestunde hier 
zugrunde liegt, beziehe. 
Vizepräsident Westphal: Frau Unruh, wollen Sie 
eine Zusatzfrage stellen? — Dann sind Sie jetzt 
dran. 
Frau Unruh (GRÜNE): Herr Staatssekretär, mein 
Kollege Sellin meinte die atomaren Kurzstreckenwaf-
fen in Ost und West, die dritte Null-Lösung. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
nehme Ihre Frage, wenn es da Mißverständnisse gibt, 
gerne auf, um unsere Haltung zu verdeutlichen. Wir 
wollen keine dritte Null-Lösung, aber wir wollen eine 
möglichst starke Reduzierung der Kurzstreckenwaf-
fen in Ost und West auf eine möglichst niedrige Ober-
grenze. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt kommt eine Zusatz-
frage der Abgeordneten Frau Fuchs (Verl). 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Herr Staatssekretär, sind 
unter den möglichen anderen erwähnten Raketen zu-
fällig Abstandsmarschflugkörper für Bomber? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
habe hier keine möglichen anderen Raketen er-
wähnt. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Jungmann. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, in der Frage 
geht es um Kurzstreckenraketen. Wir beide wissen, 
was unter Kurzstreckenraketen zu verstehen ist. Jetzt 
frage ich zusätzlich: Sind denn andere Nuklearwaffen 
außer Kurzstreckenraketen bei den Streitkräftezielen 
der USA verhandelt worden und, wenn ja, welche? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Jung-
mann, Sie fragen nach den Zielen der USA. Für die 
kann ich hier nicht antworten. Für die NATO sage ich 
nein. 
(Jungmann [SPD]: Ich frage nach den in der 
NATO beschlossenen — — ) 
Vizepräsident Westphal: Es tut mir leid, unser Sy-
stem ermöglicht nicht eine anschließende Diskussion 
oder Kommentierung! 
(Jungmann [SPD]: Unverschämt! So haben 
die in Schleswig-Holstein immer gearbei
-
tet!) 
Ich rufe Frage 55 des Abgeordneten Erler auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, ob der amerikanische Kon-
greß bereits Haushaltsmittel für die Entwicklung eines Lance
Nachfolgesystems genehmigt hat? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Erler, 
der US-Kongreß hat Haushaltsmittel für die Nach-
folge in der konventionellen Rolle bereitgestellt. Für 
die Entwicklung eines nuklearfähigen Nachfolgesy-
stems für Lance gibt es nach unserer Kenntnis ledig-
lich Mittel, um Studien durchzuführen. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr Er-
ler. 
Erler (SPD): Herr Staatssekretär, ist Ihnen bekannt, 
daß es im Kongreß die Übung gibt, daß vor der Auf-
nahme eines neuen Waffensystems in die Streitkräfte-
ziele eine solche Bereitstellung von Haushaltsmitteln 
gefordert wird? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ich kenne diese 
Usancen nicht, Herr Kollege. 
(Jungmann [SPD]: Dann soll er sich damit 
einmal beschäftigen!) 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatzfrage, 
Herr Erler? 
(Erler [SPD]: Nein!) 
— Dann eine Zusatzfrage der Abgeordneten Frau 
Fuchs. 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Herr Staatssekretär, wie 
beurteilt die Bundesregierung die Aussage des ameri-
kanischen Generals Kavanaugh vom Energieministe-
rium, die er in einer Kongreß-Anhörung am 21. März 
1988 machte und die lautet — ich zitiere — : 
Und wir prüfen die Möglichkeit, daß Pershing II 
der Sprengkopf sein könnte, den wir anpassen 
können, um SACEURs Bedürfnisse zu erfüllen. 
Das könnte das sein, was als Nachfolgesystem für 
Lance benutzt wird. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, es 
gibt da alle möglichen Überlegungen von allen mög-
lichen Menschen, auch von sehr unkompetenten. Ich 
sage hierzu, daß wir die Pershing II in einem festen 
Fahrplan — dieser Fahrplan ist seit 1. Juni im Kalen-
der völlig festzumachen — innerhalb der nächsten 
36 Monate aus Europa völlig abgezogen und vernich-
tet haben werden. 
(Frau Fuchs [Vera] [SPD]: Aber nicht die 
Sprengköpfe!)  
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5499 
Parl. Staatssekretär Würzbach 
— Die gehören dazu! 
(Jungmann [SPD]: Auch die Sprengköpfe 
vernichten?) 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Staatssekretär, ist der Bun-
desregierung über das hinaus, was ihr hinsichtlich der 
Haushaltsmittel für die Entwicklung eines Lance
-
Nachfolgesystems bekannt ist, bekannt, ob es bereits 
Haushaltsmittel für luftgestützte atomare Kurzstrek-
kenraketen gibt? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Das ist mir nicht 
bekannt, Herr Kollege. 
Vizepräsident Westphal: Herr Jungmann zu einer 
Zusatzfrage. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es zu, 
daß im INF-Vertrag vereinbart worden ist, daß die 
Sprengköpfe zwar in ihre Einzelteile — Navigations-
system und nuklearer Sprengsatz — zerlegt werden, 
aber nicht vernichtet werden? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wir 
haben nachher die Frage eines Kollegen aus der Frak-
tion DIE GRÜNEN genau zu diesem Thema. 
Vizepräsident Westphal: Ja, wir kommen nachher 
noch einmal darauf. 
Ich rufe Frage 56 des Abgeordneten Erler auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, ob der amerikanische Kon-
greß die Genehmigung der Haushaltsmittel für die nukleare 
Komponente eines Lance-Nachfolgesystems davon abhängig 
gemacht hat, daß eine vorherige Aufnahme eines solchen Waf-
fensystems in das NATO-Streitkräfteziel für die Jahre 1989 bis 
1994 erfolgt? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Erler, 
meine Antwort ist: Nein. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr Er-
ler. 
Erler (SPD): Herr Staatssekretär, ist Ihnen bekannt, 
daß in der Bundesregierung die Auffassung besteht, 
daß überhaupt keine atomare Nachfolge des Lance
Systems erwartet wird? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Nein, Herr Kollege, 
diese Entscheidungen sind noch nicht gefallen. Wir 
stehen in Überlegungen und werden beraten. Dann 
werden wir über mögliche alternative Vorschläge po-
litisch zu gegebener Zeit entscheiden. 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatzfrage, 
Herr Erler. 
Erler (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie es be-
werten, daß heute der Bundesminister der Verteidi-
gung im Verteidigungsausschuß geäußert hat, daß es 
keine atomare Nachfolge des Lance-Systems geben 
wird? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wie 
immer Sie sich der Frage nähern: Hierüber wird zu 
gegebener Zeit entschieden. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Staatssekretär, wie erklären 
Sie sich, daß der Bundesregierung — gemäß Ihrer 
Antwort — nicht bekannt ist, ob der amerikanische 
Kongreß die Genehmigung der Haushaltsmittel für 
die nukleare Komponente eines Lance-Nachfolgesy-
stems davon abhängig gemacht hat, daß eine vorhe-
rige Aufnahme eines solchen Waffensystems in das 
NATO-Streitkräfteziel für die Jahre 1989 bis 1994 er-
folgt, wie es in der Frage des Kollegen Erler hervor-
gehoben wurde? Wie erklären Sie sich, daß der Bun-
desregierung dies nicht bekannt ist, aber der Opposi-
tion bekannt ist? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Wenn es so ist, wie 
Sie sagen, ist die Erklärung auch hier, Herr Kollege, 
einfach, nämlich daß Sie sich, auf Grund welcher en-
gen Verbindung auch immer, gründlich informiert ha-
ben. Ich nehme gern zur Kenntnis, daß Sie sagen, Sie 
hätten Unterlagen darüber, daß eine solche Bedin-
gung im Kongreß verabschiedet worden sei. Uns im 
Verteidigungsministerium liegt diese nicht vor. 
Vizepräsident Westphal: Das ist selbst für einen Prä-
sidenten spannend, der hier nur zu leiten hat. Wir 
werden Weiteres erleben. 
Die Fragen 57 und 58 brauchen nicht beantwortet 
zu werden, weil die Kollegin Dr. Hartenstein schriftli-
che Antworten haben will. Die Antworten werden als 
Anlagen abgedruckt. 
Ich rufe die Frage 59 der Frau Abgeordneten 
Oesterle-Schwerin auf: 
Wann werden die Pershing II Raketen aus den Wiley Barracks 
in Neu-Ulm abtransportiert? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, der 
Vertrag ist jetzt am 1. Juni durch Austausch der Rati-
fizierungsurkunden in Kraft getreten. Ich darf noch 
einmal sagen: ein großer Erfolg der NATO und der 
Bundesregierung. 
Der Abzug wird in zwei Phasen vollzogen. In dem 
Art. 4 sind Einzelheiten geregelt. Die erste Phase dau-
ert 29 Monate, die zweite sieben. Bei Abschluß der 
Phase 1, am 1. November 1990, dürfen beide Seiten 
nur noch über Flugkörper mit einer Maximalzahl von 
200 Gefechtsköpfen verfügen. Am Ende der Phase 2 
haben alle Raketen der entsprechenden Reichweite 
weg zu sein, d. h. konkret am 1. Juni 1991. 
Diese Dinge sind bereits zwischen den Partnern im 
Grundsatz abgestimmt. Einzelheiten, wann, wo, was 
in welchem Wechsel erfolgen wird, sind noch im Ab-
stimmungsprozeß. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Frau 
Oesterle-Schwerin. 
Frau Oesterle-Schwerin (GRÜNE): Wenn die Rake-
ten bis 1991 weg sein sollen: Welche Notwendigkeit 
sieht die Bundesregierung denn dann in der unver- 
5500 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Frau Oesterle-Schwerin 
mindert weitergehenden Manövertätigkeit mit Per-
shing II im Raum Neu-Ulm und Ulm? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, Sie 
fragen nach Manövertätigkeit, Sie fragen auch nach 
Baumaßnahmen. Die gehen durch die neue Lage, die 
vor wenigen Tagen eingetreten ist, nicht in unvermin-
derter Form weiter. Daß in einem begrenzten Umfang 
auch geübt, daß die Sicherheit gewährleistet werden 
muß, daß bestimmte Dinge technisch fertiggestellt 
werden müssen, versteht sich von selbst. 
Frau Oesterle-Schwerin (GRÜNE): Halten Sie es 
nicht für sinnlos, das fortzusetzen, wenn der Abzug 
ohnehin schon beschlossen ist? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Sinnloses werden 
wir nicht durchführen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Frau Ab-
geordneten Fuchs. 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Herr Staatssekretär, 
könnte es sein, daß die Bauarbeiten weitergehen, weil 
unter Umständen beabsichtigt ist, das Nachfolgesy-
stem der Lance dort unterzubringen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
will gern auf Ihre Frage antworten. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Das wäre nett!) 
— Sie hat ja keinen direkten Bezug. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Doch, doch!) 
Aber ich beantworte sie deshalb gern, weil der Abzug 
durch sowjetische Beobachter überwacht wird, umge-
kehrt ähnlich drüben. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Das war nicht 
meine Frage!) 
Sie wissen, wenn die Waffen weg sind, haben die 
Sowjets 13 Jahre lang das Recht, in bestimmten 
Rhythmen dort zu erscheinen und diese Anlagen zu 
inspizieren. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Das beantwortet 
nicht meine Frage!) 
— Das beantwortet die Frage sehr wohl. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Nein, überhaupt 
nicht!) 
Ich kann mir nicht vorstellen, daß die Amerikaner in 
Übereinstimmung mit uns ein mögliches Nachfolge-
system einer nicht wenig sensiblen Waffenart in eine 
Anlage stellen, in die nach verbrieftem Recht des Ver-
trages die Sowjetunion immer wieder hineingehen 
darf. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Das kann ich mir 
auch nicht vorstellen!) 
Das gehörte schon zur Antwort. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt kommt zunächst die 
Zusatzfrage des Abgeordneten Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Setzt die Bundesregierung Finanz-
mittel dafür ein, daß die Infrastruktur für die Per-
shing II wieder zerstört wird? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Wie die Anlagen 
verwendet werden, wer sie verwendet, bedarf noch 
der Entscheidung. Insofern kann diese Frage nicht 
beantwortet werden. Die Anlagen gehören den Ame-
rikanern. Sie sind mit NATO-Mitteln — dabei ein be-
stimmter Prozentsatz, um die 25 %, auch von uns — 
erstellt worden. Es muß entschieden werden: Wo ma-
chen wir etwas? 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Jungmann. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie 
mir die technisch notwendigen Weiterbaumaßnah-
men an diese Anlage erklären, nachdem Sie auf die 
zweite Frage der Frau Kollegin Fuchs sagten: Wir 
werden nach drei Jahren diese Anlage nicht mehr nut-
zen, und die Sowjets dürfen diese Anlage 13 Jahre 
kontrollieren. Was soll da technisch notwendig und 
sinnvoll sein? „Geld rausschmeißen" würde ich das 
nennen. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Jung-
mann, ich hoffe, die Antwort wird Sie von einem ande-
ren überzeugen: Dinge aus dem sanitären Bereich, 
Dinge aus dem Umweltschutzbereich — es ist eine 
Menge Fläche betoniert worden, Hallen, Dächer sind 
dazugekommen — werden fortgesetzt, Regenrück-
haltebecken und ähnliches müssen gebaut werden. 
Nur solche Dinge sind es. 
(Jungmann [SPD]: Können Sie den Beton 
und die Hallen nicht wieder wegmachen?) 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Staatssekretär, würden Sie 
es nicht für sinnvoller halten, sich sehr frühzeitig Ge-
danken über eine vernünftige Verwendung der 
— jetzt noch — Pershing-Il-Standorte und Cruise-
Missiles-Standorte zu machen und der Öffentlichkeit 
mitzuteilen, was damit geschieht, damit die Bundesre-
gierung nicht ständig mit weiteren Verdächtigungen 
konfrontiert wird, deren Wahrheitsgehalt man ja nicht 
genau nachprüfen kann? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ich halte beide 
Punkte, die Sie nennen, für richtig, und es ist klug, 
darauf hinzuweisen. Das sind Dinge, hinsichtlich de-
ren die Bundesregierung im Augenblick mit den Part-
nern in der Abstimmung steht. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Frau 
Teubner. 
Frau Teubner (GRÜNE): Herr Staatssekretär, Sie 
haben es mit Sicherheitsüberlegungen begründet, 
daß weiterhin Manöver durchgeführt werden. Ich 
würde gerne wissen: Was wird in diesen Manövern 
geübt? Wäre es nicht am sichersten — solange die 
Raketen nun einmal noch da verbleiben müssen —, 
wenn man sie unverrückt an dem Ort beließe und mit 
ihnen nicht noch in der Gegend herumführe? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: In der Gegend wer-
den wir so wenig wie vorher mit scharfen Raketen 
herumfahren, Frau Kollegin. Aber die Durchführung 
von Überprüfungen — das ist ja eine militärische Aus- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5501 
Parl. Staatssekretär Würzbach 
bildung und Übung — muß im Interesse der Sicher-
heit ständig vorgenommen werden. 
Vizepräsident Westphal: Wir kommen zur Frage 60 
der Abgeordneten Frau Oesterle-Schwerin: 
Aus welchem Grund gehen die Bauarbeiten am Pershing II 
Depot in Neu-Ulm — trotz Unterzeichnung des INF Abkom-
mens — unvermindert weiter? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Die Bauarbeiten 
gehen — wie bereits angesprochen — nicht unver-
mindert weiter. 
Die aus NATO-Mitteln zu erstellenden Bauten sind 
sämtlich abgeschlossen. Konkret in Neu-Ulm — da-
nach fragen Sie — werden u. a. Waschanlagen für 
Soldaten und Feuerlöschanlagen erstellt. 
(Jungmann [SPD]: Sie haben vorhin von Re
-
genrückhaltebecken gesprochen!) 
— Hier ist nach Neu-Ulm gefragt worden, und Sie 
fragten nach anderen Stellungen, Herr Kollege. Ich 
habe einen Fächer von Maßnahmen genannt. 
(Widerspruch des Abg. Jungmann [SPD]) 
Vizepräsident Westphal: Lieber Kollege Jungmann, 
ich finde das, was Sie uns vortragen wollen, ja sehr 
lebhaft. Aber es paßt nicht in unsere Regeln. 
Eine Zusatzfrage der Abgeordneten Frau Oesterle-
Schwerin. 
(Jungmann [SPD]: Er sucht sich immer den 
Weg des geringsten Widerstands aus!) 
Frau Oesterle-Schwerin (GRÜNE): Herr Staatsse-
kretär, ich möchte gerne wissen, welcher Bestimmung 
das Depot nach Abzug der Pershing-II-Raketen zuge-
führt werden soll. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, das 
werden wir Ihnen, dem Parlament — das ist eben vom 
Kollegen Dr. Scheer schon gefragt worden — und der 
Öffentlichkeit nach Festlegen der zukünftigen Ver-
wendung so früh, wie es geht, mitteilen. 
(Jungmann [SPD]: Wenn es nicht mehr ge
heim ist!) 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage. 
Frau Oesterle-Schwerin (GRÜNE) : Können Sie mit 
Sicherheit zusagen, daß das Depot nach Abzug der 
Pershing-II-Raketen nicht für die Aufstellung von 
Kurzstreckenraketen vorgesehen ist? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ich verweise in die-
sem Zusammenhang auf meine Antwort auf die Frage 
der Kollegin Fuchs. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Erler. 
Erler (SPD): Herr Staatssekretär, meine Frage be-
zieht sich darauf, daß die Sowjetunion bekanntlich 
schon vor der Ratifizierung des INF-Abkommens 
— man kann sagen — demonstrativ für die Öffentlich-
keit einen teilweisen Abzug vollzogen hat: Fürchten 
Sie nicht um das Ansehen der Bundesrepublik 
Deutschland, wenn jetzt in der Weltöffentlichkeit eine 
Diskussion über Weiterbau und Weiterverwendung 
der Pershing-Standorte hier dokumentiert und belegt 
wird? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Nein, Herr Kollege, 
und zwar deshalb nicht, weil die aufmerksam beob-
achtende und sachliche Weltöffentlichkeit sehr wohl 
weiß, daß wir nicht nur demonstrativ ein paar, sondern 
eine riesengroße Anzahl — sie wurde vorhin genannt: 
über 2 000 — von atomaren Gefechtsköpfen bereits 
einseitig vorleistend abgezogen haben und die Dis-
kussion über die weitere Verwendung von Liegen-
schaften, von Anlagen, von Kasernen etwas völlig an-
deres ist als das, was jetzt in Moskau vertraglich ver-
einbart wurde. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Ist die Bundesregierung bereit, 
dem Ulmer Stadtrat die Möglichkeit zu geben, sich 
davon zu überzeugen, welche Baumaßnahmen dort 
noch durchgeführt werden und daß sie keinen militä-
rischen Charakter haben? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Sie 
wissen um den Zugang zu solchen Anlagen, wie er in 
allen NATO-Staaten üblich ist. Davon werden wir 
nicht abweichen. 
Wir geben offen Informationen. Just zu dieser Zeit 
läuft in Mutlangen ein Gespräch über all diese The-
men, die damit zusammenhängen, auch Neu-Ulm be-
treffend. Ich bin sicher, daß auch aus der dortigen 
Region Vertreter der Öffentlichkeit und der Presse zu 
dem Gespräch in Mutlangen geladen sind. 
Vizepräsident Westphal: Die Fragen 61 und 62 des 
Abgeordneten Gerster (Worms) sollen schriftlich be-
antwortet werden. Die Antworten werden als Anlagen 
abgedruckt. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Präsident, darf 
ich sehr herzlich um folgendes bitten? — Ich habe vor-
hin bei einer Frage des Kollegen Jungmann auf diesen 
Komplex verwiesen. Darf ich jetzt die Antwort geben? 
Sie ist kurz. 
(Jungmann [SPD]: Sie können sie auch 
schriftlich geben!) 
Der Kollege Jungmann fragte nach dem Zerstören der 
Gefechtsköpfe. Da habe ich gesagt, ich antworte hier 
darauf. Es sind zwei Sätze. 
Vizepräsident Westphal: Das fällt unter die Gerster
Frage? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ja. 
Vizepräsident Westphal: Dann machen wir das 
eben. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Jung-
mann, ich zitiere hier einmal wörtlich aus der Vor-
lage: 
Aus den Gefechtsköpfen werden jeweils die nu
klearen Sprengladungen sowie die Lenk- und 
5502 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Parl. Staatssekretär Würzbach 
Steuereinrichtungen ausgebaut, bevor die Ge-
fechtsköpfe zerstört werden. 
Sie werden zerstört. 
(Abg. Jungmann [SPD] meldet sich zu einer 
Zusatzfrage) 
Vizepräsident Westphal: Wir können daraus jetzt 
keine Frage machen. Das geht auf das Konto des Kol-
legen Gerster. 
(Jungmann [SPD]: Das hat er wieder ganz 
raffiniert gemacht! Die Hülle wird zerstört! 
Das andere bleibt bestehen in der nationalen 
Verfügungsgewalt! Alles vorlesen!) 
Vizepräsident Westphal: Jetzt rufe ich die Frage 63 
des Abgeordneten Zumkley auf: 
Hat der Kommandeur der MAD-Gruppe III, Oberst Maroldt, 
anläßlich der Suspendierung vom Dienst von zwei MAD-Mitar-
beitern im November 1987 von einem „politischen Opfer" ge-
sprochen, und was ist in diesem Zusammenhang darunter zu 
verstehen? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Zum-
kley, diese Äußerung hat der Oberst — so auch seine 
dienstlich abgegebene Erklärung — nicht gemacht. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Zum-
kley. 
Zumkley (SPD): Herr Staatssekretär, sind Sie bereit, 
die schriftliche Aussage eines Zeugen, der nicht Be-
troffener ist, zu den Ä ußerungen des Kommandeurs 
der MAD-Gruppe III zur Kenntnis zu nehmen, und 
dann gegebenenfalls weiter zu ermitteln? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ja. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Zumkley. 
Zumkley (SPD): Warum sind zwei Soldaten, ein Ka-
pitänleutnant und ein Hauptbootsmann, aus dem 
MAD entfernt worden? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, der 
Hauptbootsmann hat gesundheitliche Probleme. Da 
läuft ein Dienstuntauglichkeitsverfahren. Der andere 
Soldat ist inzwischen in das WBK III — glaube ich — 
versetzt worden. Über die Gründe haben wir hier öf-
fentlich auch aus datenschutzrechtlichen und fürsor-
gerechtlichen Gründen nicht zu reden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Horn. 
Horn (SPD): Herr Staatssekretär, ist Ihnen bekannt, 
ob die beiden entlassen worden sind, um größere poli-
tische Probleme zu vermeiden? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, dies 
ist nicht der Fall. 
(Jungmann [SPD]: Sind sie entlassen wor
-
den?) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Jungmann. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, ist es in der 
Bundeswehr üblich, daß, wenn Disziplinarverfahren 
eingeleitet sind oder die Einleitung eines disziplinar-
gerichtlichen Verfahrens geprüft wird, die Soldaten 
kurzfristig aus der Dienststelle heraus in eine andere 
abkommandiert werden und daß dann die Komman-
dierung, nachdem das Disziplinarverfahren noch 
nicht abgeschlossen ist, in eine Versetzung umgewan-
delt wird? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wie 
immer, wenn ein Einzelfall betrachtet wird, will ich 
das nicht verallgemeinern. Sie fragen: Ist das in der 
Bundeswehr üblich? — In manchen besonderen Fäl-
len und erst recht in solchen, in denen die Aufgaben 
ganz besondere sind, bietet es sich geradezu an, im 
übrigen zuweilen auch zum Schutze der Personen, 
über die wir hier möglicherweise reden, sie nicht in 
einer bestimmten Vorgesetzteneigenschaft bei ent-
sprechenden laufenden Ermittlungen oder Verfahren 
zu belassen. Solche Einzelfälle kann es geben, und sie 
müssen von Fall zu Fall abgewogen werden. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 64 des 
Abgeordneten Zumkley auf: 
Wie nimmt die Bundesregierung zu dem durch die Aussage 
von Oberst Dunkel — „Nachforschungen anhand der gemäß 
den datenschutzrechtlichen Vorschriften noch verfügbaren Un-
terlagen haben ergeben, daß der MAD die genannten Persön-
lichkeiten nicht observiert hat" — vermittelten Eindruck Stel-
lung, es seien möglicherweise nicht mehr alle Unterlagen vor-
handen und überprüfbar? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Zum-
kley, mit dieser Aussage aus einer sehr frühen Ant-
wort, die der Leiter des Pressestabes gab, sollte zum 
Ausdruck gebracht werden, daß erforderliche Akten 
und gespeicherte Daten nur noch eingeschränkt zur 
Verfügung standen, da sie auf Grund datenschutz-
rechtlicher Regelungen oder wegen bestehender Ver-
waltungsbestimmungen routinemäßig und den Vor-
schriften gehorchend zu vernichten waren. Dies war 
es, was der Pressesprecher mit der Formulierung 
deutlich zu machen beabsichtigte. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Zum-
kley. 
Zumkley (SPD): Ist die Bundesregierung bereit, 
Herr Staatssekretär, alle Akten in dieser Angelegen-
heit den dafür zuständigen Gremien des Parlaments 
vorzulegen, nachdem doch der Verdacht aufgetaucht 
ist, daß mittlerweile Akten bereinigt bzw. vernichtet 
sein könnten? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Wir haben hier 
nichts zu verstecken, und wenn ein solcher Verdacht 
dadurch ausgeräumt werden kann, daß wir Sie da ein-
sehen lassen, dann will ich dies gern veranlassen. 
Vizepräsident Westphal: Weitere Zusatzfrage, Herr 
Zumkley. 
Zumkley (SPD): Herr Staatssekretär, kann die Bun-
desregierung bestätigen, daß es Observationsvor-
gänge gibt, die nicht aktenkundig gemacht werden? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, dies 
hat keinen direkten Bezug zu der Frage. Ich müßte 
mich, da ich im Ministerium für diesen Bereich nicht 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5503 
Parl. Staatssekretär Würzbach 
originär zuständig bin, sachkundig machen, bevor ich 
Ihnen hier eine klare Antwort gebe. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Jung-
mann. 
Jungmann (SPD) : Herr Staatssekretär, da der hier in 
Frage stehende Zeitraum der Aktenüberprüfung ja 
ein sehr kurzer war — es war teilweise nicht einmal 
ein Jahr vergangen — : Können Sie noch einmal deut-
lich machen, nach welchen Zeiten bei der öffentlichen 
Hand welche Akten vernichtet werden müssen? Es 
gibt ja Aufbewahrungspflichten bis zu zehn, fünfzehn 
Jahren und darüber hinaus. Also kann es sich bei der 
Aussage von Oberst Dunkel nicht um Dinge gehan-
delt haben, die Jahrzehnte zurückliegen. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, hier 
geht es u. a. um Vorgänge, die schon sehr lange zu-
rückliegen, viele Jahre. Ich habe die Möglichkeit, Ih-
nen auf Ihre Frage hin ein paar Daten zu sagen. So ist 
eine bestimmte Kartei mit über 50 000 Eintragungen 
1983 nach einer Diskussion, die wir auch hier geführt 
haben, vernichtet worden. Es sind entsprechend den 
Gesetzen und durch Entlastung durch den Deutschen 
Bundestag ebenfalls eine ganze Menge Unterlagen 
bis einschließlich 1984 bereits rechtmäßig vernichtet 
worden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Erler. 
Erler (SPD): Herr Staatssekretär, sind Sie bereit, 
nachdem Sie eben auf die zweite Frage des Kollegen 
Zumkley darauf hingewiesen haben, daß Sie sich erst 
kundig machen müssen, dem Kollegen Zumkley auf 
seine zweite Zusatzfrage eine schriftliche Antwort zu 
geben? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ja, sicher. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Staatssekretär, darf ich mich 
vergewissern, ob Sie mit den vernichteten Unterlagen 
die sogenannte Basisdatei „Zersetzung" meinen. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Die meine ich. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 65 des 
Abgeordneten Leonhart auf: 
Trifft es zu, daß die Ehefrau eines des vom Dienst suspendier-
ten Mitarbeiters der MAD-Gruppe III für den MAD tätig gewe-
sen ist, und wenn ja, auf welcher Grundlage? 
Bitte schön. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Leon-
hart, wenn die Feststellung in Ihrer Frage dahin ge-
hend zu verstehen ist, daß die Ehefrau eines dem 
MAD angehörenden Offiziers eigenständig für den 
MAD ermittelt habe, dann muß ich dies mit Nein be-
antworten. 
Es sind aber — das will ich hinzufügen — in einigen 
Fällen als Begleitpersonal Ehefrauen von MAD-An-
gehörigen, um diese bei ihrer Beobachtungstätigkeit 
weniger auffällig erscheinen zu lassen, auf Grund frei
-
williger Entscheidung — ich will auch hinzufügen: 
rechtlich zulässig — mitgegangen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Leon-
hart. 
Leonhart (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es zu, daß 
ein Antrag des Hauptbootsmanns für eine Nebentä-
tigkeit nicht bearbeitet bzw. nicht beantwortet 
wurde? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die 
Antwort kann ich aus der Frage nicht ableiten. Des-
halb kann ich Ihnen dazu auch nichts sagen. 
(Leonhart [SPD]: Sie können das dann ja 
schriftlich beantworten!) 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage. 
Leonhart (SPD): Hat der Kommandeur der MAD-
Gruppe III versucht, den Kapitänleutnant dazu zu 
bringen, daß seine Frau die Agentur bzw. Detektei 
innerhalb eines Tages aufgibt, indem er ihm mit der 
Entfernung aus dem MAD gedroht hat? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, hier-
über liegen mir keine Erkenntnisse vor. Ich habe sie 
auch nicht entsprechend aufbereiten lassen, weil das 
aus der Frage nicht zu ersehen war. 
(Leonhart [SPD]: Darf ich dann auch hier um 
schriftliche Mitteilung bitten!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Jungmann. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es zu, 
daß beim Tätigwerden der Obse rvanten — „Tätigwer-
den" kann verschiedene Formen bedeuten; nicht nur 
selbständig für den MAD, sondern auch in Begleitung 
oder als Tarnung — auch Kinder der Obse rvanten ein-
gesetzt worden sind? Trifft es zu, daß der im „Stern" in 
zwei Artikeln beschriebene Fall sich nicht auf das Jahr 
1983 und die Zeit davor bezog, sondern auf die Jahre 
1986 und 1987? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Jung-
mann, bezüglich der Kinder kann ich keine Auskunft 
geben. Aber was das Datum angeht, so geht aus mei-
nen Unterlagen hervor, daß sich dies im Jahr 1980 
abgespielt hat. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 66 des 
Abgeordneten Leonhart auf: 
Wurde gegen das Nachrichtenmagazin „stern" Strafantrag 
gestellt, wie das Bundesministerium der Verteidigung wieder-
holt als bereits geschehen gemeldet hat, und wenn ja, mit wel-
cher Begründung? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Leon-
hart, ich sage: Ja. Am 25. Mai 1988 haben wir bei der 
Staatsanwaltschaft beim Landge richt Hamburg ge-
gen alle für den Inhalt des Artikels und seine Verbrei- 
5504 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Parl. Staatssekretär Würzbach 
tung Verantwortlichen Strafantrag wegen übler 
Nachrede gestellt. 
(Leonhart [SPD]: Ich bedanke mich für die 
Auskunft!) 
Vizepräsident Westphal: Keine Zusatzfrage? 
Leonhart (SPD): Nein. 
Vizepräsident Westphal: Sie wollen eine Zusatz-
frage stellen, Herr Jungmann? — Bitte schön. 
Jungmann (SPD): Herr Staatssekretär, der Fall, den 
Sie meinen, ist, so haben Sie gesagt, im Jahr 1980 
gewesen. Der Fall, um den es hier geht, daß zwei Sol-
daten aus dem MAD kommandiert worden sind oder 
daß gegen sie ein Dienstunfähigkeitsverfahren und 
Disziplinarmaßnahmen laufen, ist mir durch eine 
Presseerklärung des Verteidigungsministeriums vom 
29. November 1987 bekanntgeworden. Darauf bezie-
hen sich die Fragen und nicht auf Dinge von 1980, die 
mit der Zersetzungsdatei und anderem zu tun haben. 
Ich habe den Eindruck, Sie wollen sich wieder einmal 
— wie schon vorhin — herausreden. 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Jungmann, 
ich bin beim Zulassen von Zusatzfragen sehr großzü-
gig. 
(Jungmann [SPD]: Danke schön, Herr Präsi- 
dent!)  
Aber so geht's nicht. Das war keine Zusatzfrage, son-
dern eine Kommentierung zu einer vorher abgehan-
delten Frage. Insofern kann ich den Staatssekretär 
nicht verpflichten, zu antworten. 
Ich rufe die Frage 67 des Kollegen Sellin auf: 
Insistiert die Bundesregierung durch die Ausübung des Dop-
pelmandats durch den Bundesminister der Verteidigung, 
Dr. Scholz, und dessen Mitgliedschaft im Berliner Abgeordne-
tenhaus, insbesondere anläßlich der Mitwahl eines Senators für 
Justiz und Bundesangelegenheiten in Berlin/West im Abgeord-
netenhaus, auf der politischen Auffassung, daß der Bundesmini-
ster der Verteidigung Kompetenzen in Berlin/West bean-
sprucht? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Sellin, 
meine Antwort ist: Nein. Der Bundesminister der Ver-
teidigung hat in Berlin (West) keine Kompetenzen 
und beansprucht solche naturgemäß auch nicht. 
Wenn Minister Dr. Scholz sein Abgeordnetenmandat 
in Berlin wahrnimmt, geschieht dies im Rahmen des 
besonderen Status von Berlin und der Verfasssung 
von Berlin. Hieraus folgt, daß die Aufgaben des Bun-
desministers der Verteidigung von vornherein nicht 
berührt sind. Denn solche Zuständigkeiten des Vertei-
digungsministers bestehen in Berlin nicht. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Will der Bundesverteidigungsmi-
nister mit diesem demonstrativen Akt die Auffassung 
vertreten, daß Berlin (West) ein Bundesland wie jedes 
andere ist, und wi ll er den Viermächtestatus der gan-
zen Stadt praktisch so verändern, wie es die DDR mit 
Berlin (Ost) als Hauptstadt der DDR und integriertem 
Teil der DDR bereits vollzogen hat? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
meine Antwort war sehr klar. Der Bundesminister be-
absichtigt all dies, wonach Sie fragen, in keiner Weise, 
sondern er beachtet die besondere Berliner Rechts-
situation. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Sieht der Verteidigungsminister 
Scholz in dem entmilitarisierten Status der gesamten 
Stadt Berlin — also Ost und West — einen zu verteidi-
genden vorteilhaften Zustand, oder will er den entmi-
litarisierten Status für Berlin (West) langfristig aufhe-
ben? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Das letzte will er 
auf gar keinen Fall. Das habe ich soeben hier bereits 
zweimal deutlich gemacht. Sie wissen, daß gerade 
unser neuer Verteidigungsminister ein besonders 
rechtskundiger Mann ist, und Sie können sicher sein, 
daß er sich von Anfang bis Ende an das Recht ganz 
besonders halten wird. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Staatssekretär, angesichts 
des verfassungsrechtlichen Gebots der Trennung zwi-
schen Bundestag und Bundesrat frage ich die Bundes-
regierung, ob sie es für zulässig hält, daß ein Mitglied 
der Bundesregierung an der Wahl eines Mitglieds des 
Bundesrats teilnimmt. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Für rechtlich zuläs-
sig, Herr Kollege, wobei eine interessante politische 
Diskussion sicher über das geführt werden kann, was 
wir in unseren Fraktionen — ich weiß nicht, ob in 
allen; aber ich kenne viele Beispiele aus mehreren 
Fraktionen — hier in einer ähnlichen Zusammenset-
zung schon häufiger hatten. 
(Dr. Hirsch [FDP]: Das ist unzutreffend, weil 
die Wahl der Mitglieder des Bundesrates nur 
nach wenigen Landesverfassungen stattfin
-
det!) 
Kollege Hirsch, lassen Sie mich darauf hinweisen, daß 
beispielsweise auch der Vizekanzler und Außenmini-
ster Brandt, auch auf der Regierungsbank sitzend, in 
Berlin das Mandat gehabt hat, für gar nicht kurze Zeit 
übrigens. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Staatssekretär, ausgehend 
davon, daß es immer einmal gewisse Zeiten gab, wo 
Mitglieder der Bundesregierung ihr Landtagsmandat, 
so sie eines hatten, vorher nicht niedergelegt haben, 
frage ich: Ist Ihrer Aussage zu entnehmen, daß daraus 
ein Dauerzustand beim neuen Verteidigungsminister 
werden soll? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Nein. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5505 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Durch das klare 
Nein des Herrn Staatssekretärs auf die Frage des Kol-
legen Scheer ist das erledigt. 
(Sellin [GRÜNE]: Kann ich noch eine Zusatz
-
frage zu der ersten Frage stellen?) 
Vizepräsident Westphal: Sie hatten schon zwei, 
Herr Sellin. Jedenfalls wird mir das hier noch einmal 
bestätigt. 
Eine Zusatzfrage von Herrn Erler. 
Erler (SPD) : Herr Staatssekretär, glauben Sie, daß es 
für die Bevölkerung und — das fällt ja genau in Ihren 
Zuständigkeitsbereich — für die Bundeswehr und für 
die Soldaten ein befriedigender Zustand ist, wenn ein 
neuer Minister den Anspruch erhebt, sowohl die er-
heblichen Probleme der Bundeswehr verantwortlich 
behandeln zu können als auch Abgeordneter im Ber-
liner Abgeordnetenhaus zu sein? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ich meine, daß es 
jeder Bundesbürger — und das macht bei den Solda-
ten keinen Unterschied — mit Zustimmung zur 
Kenntnis nimmt, wenn auch ein Bundesminister die 
rechtlichen Möglichkeiten zu beidem für eine be-
stimmte Zeit für sich in Anspruch nimmt. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt rufe ich die Frage 68 
des Abgeordneten Sellin auf: 
Inwiefern achtet die Bundesregierung durch die Nichtaufgabe 
des Parlamentsmandats des Bundesministers der Verteidigung 
im Berliner Abgeordnetenhaus den entmilitarisierten Status der 
Stadt Berlin? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Die Bundesregie-
rung hat den entmilitarisierten Status der Stadt Ber-
lin immer strikt eingehalten. Sie wird dies auch in 
Zukunft tun. Dieser Status von Berlin wird durch die 
Mitgliedschaft von Minister Dr. Scholz im Abgeordne-
tenhaus von Berlin (West) nicht berührt. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Sellin. 
Sellin (GRÜNE): An welchem Tage wird Herr 
Scholz sein Abgeordnetenhausmandat niederlegen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Er wird dies aus 
eigener Entscheidung tun, so wie es sich für einen frei 
gewählten Abgeordneten gehört, sich nicht in den 
Terminzwang irgendeines anderen zu begeben. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Will Herr Abgeordneter Scholz 
sein Abgeordnetenhausmandat bis zum Ende der Le-
gislaturperiode in Ber lin beibehalten? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, hier-
auf habe ich eben sehr klar geantwortet. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage der Ab-
geordneten Frau Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Besteht nicht die Vermutung, 
daß er deshalb als Verteidigungsminister sein Abge-
ordnetenmandat in Berlin nicht niederlegt, weil er es 
sehr bedauert, daß es in Berlin (West) keine Wehr-
pflicht gibt? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Diese Vermutung 
besteht bei dies seriös Beurteilenden nicht, Frau Kol-
legin. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Scheer? — Bitte schön. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Staatssekretär, könnte es 
sein, daß der Verteidigungsminister sein Abgeordne-
tenhausmandat deshalb nicht niederlegt, weil er das 
Amt des Verteidigungsministers als Schleudersitz 
empfindet und er eine Rückfallposition haben will? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Auch dies trifft 
nicht zu, Herr Kollege. 
Vizepräsident Westphal: Nun sind wir am Ende die-
ses Geschäftsbereichs. Ich danke dem Staatssekretär 
für die Beantwortung der Fragen. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit auf. 
Herr Staatssekretär Stroetmann steht zur Beantwor-
tung der Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 13 des Abgeordneten Schreiner 
auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, bei der französischen Staats-
regierung dahin gehend zu intervenieren, daß der Luftraum 
über dem grenznahen Atomkomplex Cattenom für Überflüge 
gesperrt wird, da die Flugzone „LFR 45 Zone de vol rasant (NE) " 
für taktische Trainingsflüge von Düsenjägern in Höhen zwi-
schen 250 Metern und 800 Metern genau über das Atomkraft-
werk Cattenom hinwegführt und andererseits die vier Atom-
kraftwerke in Cattenom gegen den Absturz von Flugzeugen 
nicht gesichert sind? 
Stroetmann, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit: Herr 
Abgeordneter, der Standort des Kernkraftwerks Cat-
tenom liegt in einem Flugbeschränkungsgebiet 
— LFR 45 — , das für den militärischen Tiefflug einge-
richtet worden ist. Es handelt sich hierbei um einen 
9 km breiten Streifen. Innerhalb dieses Streifens ist 
um das Kernkraftwerk eine Schutzzone geschaffen 
worden. Das heißt, das Kernkraftwerk muß in minde-
stens 1 500 Fuß über Grund überflogen bzw. mit ei-
nem seitlichen Abstand von einer nautischen Meile, 
etwa 1,8 km, umflogen werden. 
Die Festlegung dieser Sicherheitsabstände ent-
spricht den zur Zeit hinsichtlich der Auslegung von 
Kernkraftwerken zum Schutz gegen Flugzeugab-
stürze geltenden französischen Kriterien, die von ei-
ner standortspezifischen Analyse der Flugbewegun-
gen ausgehen und dabei u. a. die für den jeweiligen 
Standort zu erwartende Absturzwahrscheinlichkeit 
bestimmter Flugkörper berücksichtigen. 
Vor diesem Hintergrund hat der Bundesverteidi-
gungsminister dem Abgeordneten Diller auf seine 
Fragen vom 5. Mai 1988 schriftlich mitgeteilt, daß 
„eine deutsche Initiative zur Aufhebung des Flug-
beschränkungsgebietes weder angebracht noch er-
forderlich" ist. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Schreiner. 
5506 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Schreiner (SPD): Herr Staatssekretär, wenn es zu-
trifft, daß in der Bundesrepublik Atomkraftwerke 
nicht überflogen werden dürfen und auf der anderen 
Seite in Frankreich auch im grenznahen Bereich 
Atomkraftkomplexe wie Cattenom — das sind ja vier 
Atomkraftwerke auf gedrängtem Raum — von Mili-
tärmaschinen überflogen werden dürfen, dann frage 
ich Sie, wie denn die Erklärung von Herrn Töpfer zu 
verstehen ist, daß wir vergleichbare Sicherheitsstan-
dards zwischen der Bundesrepublik und Frankreich 
haben? 
Stroetmann, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
ich habe eben in der Antwort darauf hingewiesen, daß 
die Sicherheitsbestimmungen den französischen Kri-
terien entsprechen. Soweit ich die Diskussion um 
Flugzeugabstürze im Zusammenhang mit möglichen 
Kernkraftwerken in der Bundesrepublik Deutschland 
verfolgt habe, sind diese Sicherheitsstandards durch-
aus vergleichbar. 
Vizepräsident Westphal: Weitere Zusatzfrage, Herr 
Schreiner. 
Schreiner (SPD): So kann man wirklich nicht ant-
worten. Das geht nicht. 
Herr Staatssekretär, wenn es zutrifft, daß die fran-
zösischen Atomkraftwerke in Cattenom nicht gegen 
den Absturz überfliegender Maschinen gesichert 
sind, wenn es zweitens zutrifft, daß ein reger militäri-
scher Übungsverkehr über dem Atomkomplex Catte-
nom stattfindet, und wenn drittens die Bundesregie-
rung daraus nicht die Schlußfolgerung zu einer Inter-
vention bei der französischen Staatsregierung zieht, 
dann frage ich Sie, ob es zulässig ist, das Verhalten der 
deutschen Bundesregierung so zu interpretieren, daß 
sie bereit ist, die Interessen einer ganzen Region dem 
Götzen Atomenergie zu Füßen zu legen, und daß dies 
eine kriminelle Unterlassung ist. 
Vizepräsident Westphal: Ich habe das Fragezeichen 
vermißt, Herr Kollege. 
(Schreiner [SPD]: Das Fragezeichen kommt 
jetzt!) 
Stroetmann, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
ich habe in der Antwort darauf hingewiesen — ich 
darf das wiederholen —, daß um das Kraftwerk Catte-
nom eine Schutzzone geschaffen worden ist. In ähnli-
cher Weise existieren Schutzzonen um die deutschen 
Kernkraftwerke. Es entspricht im übrigen im Umgang 
mit selbständigen Staaten den Gepflogenheiten, daß 
die Sicherheitsbestimmungen zwar verglichen wer-
den, aber Vergleichbarkeit von Sicherheitsbestim-
mungen heißt nicht, daß es in jedem Einzelfall gleiche 
Sicherheitsbestimmungen sind. 
(Schreiner [SPD]: Ah ja! Das ist das Gegen
-
teil! Wir sind doch hier nicht im Irrenhaus! — 
Zuruf von der CDU/CSU: Das ist eine Frage 
der Logik! Das muß man nur begreifen!) 
Vizepräsident Westphal: Ich habe Zusatzfragen zu 
dieser ersten Frage des Abgeordneten Schreiner. Da 
ist zunächst der Kollege Diller. 
Diller (SPD): Herr Staatssekretär, wie vereinbart 
Umweltminister Töpfer angesichts der Tatsache, daß 
im Unterschied zu deutschen Kernkraftwerken das 
Kernkraftwerk Cattenom nur gegen Abstürze der 
Learjet- und Cessna-Klasse, nicht aber gegen Ab-
stürze militärischer Kampfflugzeuge gesichert ist, und 
angesichts der Tatsache, daß Franz Josef Strauß die 
Bundesregierung aufgefordert hat, jeglichen Überflug 
militärischer Maschinen über Kernkraftwerke einzu-
stellen, die Haltung der Bundesregierung, die ja total 
desinteressiert ist, mit seiner persönlichen Erklärung 
vom Jahre 1986: 
Er wird so lange keine Ruhe geben, bis auch für 
die Bevölkerung im deutsch-französischen 
Grenzraum eine gleiche rechtliche und tatsächli-
che Sicherung gegenüber den Risiken der Kern-
energie besteht wie in der Bundesrepublik 
Deutschland insgesamt? 
Stroetmann, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, es 
ist bekannt, daß die Bundesregierung und ihre Or-
gane in ständigem engen Kontakt gerade auch mit 
den für die Sicherheit französischer Kernkraftwerke 
zuständigen Organen in Frankreich stehen. Wir füh-
ren hier einen intensiven Meinungsaustausch und ei-
nen intensiven Willensbildungsprozeß. Sie dürfen da-
von ausgehen, daß die Aussagen vom Herrn Bundes-
minister, die Sie eben zitiert haben, in diesen Gesprä-
chen und Abstimmungsprozessen eine wichtige Rolle 
spielen. 
(Schreiner [SPD]: Er schwafelt nur rum!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Welche Evakuierungsmaß-
nahmen haben Sie für die Bevölkerung vorgesehen? 
Denn dieses Cattenom entspricht wirklich nicht den 
Sicherheitsbestimmungen. 
(Schreiner [SPD]: Das ist doch unglaublich! 
Ist das ein Hanswurst!) 
Stroetmann, Staatssekretär: Frau Abgeordnete, ich 
habe eben darauf hinzuweisen versucht, daß die Ver-
gleichbarkeit der Sicherheitsstandards nach unserer 
augenblicklichen Einschätzung gegeben ist. Damit 
entfallen Evakuierungsmaßnahmen an diesem Punkt 
für die deutsche Bevölkerung. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Fischer (Homburg). 
Fischer (Homburg) (SPD): Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen bekannt, daß der für die Stromversorgung zu-
ständige französische Industrieminister über den Bau 
von Kernkraftwerken entscheidet und gleichzeitig 
auch das Gütezeichen für die Sicherheit der Anlagen 
erteilt, welche Konsequenzen ziehen Sie daraus für 
die Verhandlungen der deutschen Regierung mit der 
französischen Seite, und stimmt es, daß Sie es von 
Ihrer Seite ablehnen, mit den Franzosen zu verhan-
deln? 
Stroetmann, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
ich habe auf die intensiven Kontakte z. B. in der 
deutsch-französischen Kommission hingewiesen. Ich 
weise etwas im Vorgriff auf Ihre noch vorliegende 
Frage darauf hin, daß das von Ihnen in einem anderen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5507 
Staatssekretär Stroetmann 
Zusammenhang zitierte Rausch-Gutachten der fran-
zösischen Regierung Empfehlungen für die Neustruk-
turierung ihrer Genehmigungs- und Aufsichtspraxis 
gibt. Ich darf darauf hinweisen, daß in der Bundesre-
publik Deutschland die Entscheidung für eine Tren-
nung dieser beiden Bereiche seit langem gefallen und 
vollzogen worden ist. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 14 des 
Abgeordneten Schreiner auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, bei der französischen Staats-
regierung dahin gehend vorstellig zu werden, daß auch die fran-
zösischen Atomkraftwerke durch zusätzliche Sicherheitsvor-
kehrungen gegen eine Explosion von Wasserstoff geschützt 
werden, nachdem Bundesminister Dr. Töpfer im Anschluß an 
die sogenannte „Rausch-Studie" entsprechende Maßnahmen 
für die deutschen Atomkraftwerke angekündigt hat und die 
Bundesregierung bislang im Hinblick auf die grenznahen fran-
zösischen Atomkraftwerke argumentiert hat, die französischen 
und die deutschen Atomkraftwerke verfügten über vergleich-
bare Sicherheitsstandards? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Stroetmann, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, in 
meiner schriftlichen Beantwortung Ihrer Frage vom 
18. Mai 1988 habe ich bereits dargelegt, daß nicht nur 
in der Reaktorsicherheitskommission Maßnahmen zur 
vorbeugenden Restrisikominderung geprüft werden, 
sondern seit vielen Jahren auch in der deutsch-fran-
zösischen Kommission und bei den Treffen zwischen 
der Reaktorsicherheitskommission und ihrer entspre-
chenden französischen Institution fortlaufend über 
diese Fragen gesprochen wird, zuletzt in der Sitzung 
der deutsch-französischen Kommission am 30. Mai bis 
1. Juni 1988. Somit ist ein ständiger deutsch-französi-
scher Meinungs- und Erfahrungsaustausch gewähr-
leistet. Die diesbezüglichen laufenden Überlegungen 
zur weiteren Restrisikominderung sind in beiden 
Staaten auf vergleichbare Maßnahmen ausgerichtet. 
Ein Vorstelligwerden der Bundesregierung in beson-
derer Weise ist deshalb überflüssig. Insoweit ist auch 
das Argument einer vergleichbaren Sicherheit der 
Kernkraftwerke in beiden Staaten nicht in Zweifel zu 
ziehen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Schrei-
ner. 
Schreiner (SPD): Das ist wirklich keine Antwort. Ich 
habe eine sehr konkrete Frage gestellt, die jetzt mit 
schwafeligen, weit ausschweifenden Redensarten der 
Regierung dem Parlament gegenüber beantwortet 
wurde. Auf diese Art kann die Regierung nicht mit 
dem Parlament umgehen! Das brauchen wir als Abge-
ordnete uns nicht mehr bieten zu lassen. 
Vizepräsident Westphal: Sie müssen hier fragen; 
den Ärger muß man woanders ablassen. 
Schreiner (SPD): So geht das nicht mehr. Wir sind 
doch nicht die Hanswürste der Bundesregierung! 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege, ich bitte Sie 
jetzt, zu Ihrer Frage zu kommen. 
Schreiner (SPD): Ich frage Sie konkret: Ist die Bun-
desregierung bereit, nach der „Rausch-Studie" , die 
von einem belgischen Physikprofessor, der gleichzei-
tig Bischof ist, erstellt worden ist, bei der französi
-
schen Staatsregierung vorstellig zu werden, damit 
auch die französischen Kernenergieanlagen, insbe-
sondere die in unmittelbarer Grenznähe, gegen die 
Gefahren einer Explosion von Wasserstoff geschützt 
werden? 
Stroetmann, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
der Bundesminister hat neben der Beantwortung der 
schon zitierten Kleinen Anfrage erst unlängst in einer 
Pressekonferenz darauf hingewiesen, daß auch die 
„Rausch-Studie" von der Sicherheit der französischen 
Kernkraftwerke ausgeht. Zu dem von Ihnen ange-
sprochenen Phänomen der hypothetischen Wasser-
stoffdetonation hat er darauf hingewiesen, daß die 
„Rausch-Studie" ausdrücklich die Untersuchungen 
zu den Phänomenen im Inneren des Sicherheitsbehäl-
ters für „zu intensivieren" hält. Die „Rausch-Studie" 
sagt nichts darüber aus, daß der Betrieb derzeit nicht 
sicher ist. Es ist ein hypothetischer Störfall, der nicht 
zu den auslegungsbedingten Störfällen gehört, Inso-
weit werden in der Abstimmung im Rahmen der 
deutsch-französischen Kommission diese Dinge ge-
meinsam erörtert. Der Bundesminister hat darauf hin-
gewiesen, daß sich die Reaktorsicherheitskommission 
in der Bundesrepublik Deutschland mit diesen Frage-
stellungen intensiv beschäftigt und voraussichtlich im 
Herbst dieses Jahres eine abschließende Empfehlung 
gibt, mit dem Ziel, soweit dies irgendwie möglich ist, 
zu einem Ausschluß auch hypothetischer Risiken in 
diesem Bereich zu kommen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine wei-
tere Zusatzfrage, Herr Schreiner. 
Schreiner (SPD): Ich habe Sie so verstanden, daß Sie 
die Frage — die ich gar nicht gestellt habe — in bezug 
auf die Bundesrepublik Deutschland beantwortet ha-
ben. Ich habe aber in Richtung Frankreich gefragt. 
Dann frage ich jetzt etwas anderes: Könnten Sie 
denn wenigstens einräumen, daß jeder Störfall so 
lange hypothetisch ist, solange er noch nicht stattge-
funden hat? 
Stroetmann, Staatssekretär: Es entspricht dem Sinn 
einer Hypothese, daß etwas abstrakt für denkbar ge-
halten wird, dessen Eintrittswahrscheinlichkeit sehr 
gering ist. 
Vizepräsident Westphal: Das hätte aus einem philo-
sophischen Seminar stammen können. 
Zusatzfrage des Abgeordneten Diller. 
Diller (SPD): Herr Staatssekretär, würden Sie dem 
Hohen Hause bitte einmal deutlich erklären, worüber 
Bundesminister Töpfer mit der französischen Staatsre-
gierung redet, wenn es die Bundesregierung einer-
seits ablehnt, über eine Aufhebung der Tiefflug
strecke über Cattenom mit der französischen Staatsre-
gierung zu verhandeln, Sie aber andererseits bestäti-
gen, daß der Bundesminister weiterhin für eine glei-
che rechtliche und tatsächliche Sicherheit gegenüber 
der deutschen Bevölkerung eintritt? 
Stroetmann, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
ich glaube, es besteht ein Unterschied zwischen der 
förmlichen Demarche einer Regierung und den inten- 
5508 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Staatssekretär Stroetmann 
siven Gesprächen, die die französischen Stellen mit 
den deutschen Stellen über die Möglichkeiten und 
Notwendigkeiten einer weiteren Sicherheitserhö-
hung im Bereich der Kernkraftwerke führen. Dieses 
letztere wird intensiv durchgeführt. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Fischer (Homburg). 
Fischer (Homburg) (SPD): Herr Staatssekretär, 
wenn Sie sich schon auf Informationen von französi-
scher Seite verlassen: Wie beurteilt die Bundesregie-
rung denn die Forderung, die in der „Rausch-Studie" 
gestellt worden ist, ein von Betreibern und Atomin-
dustrie unabhängiges Kontrollorgan zu bilden, um die 
Glaubwürdigkeit der Information zu gewährleisten? 
Stroetmann, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
ich bin mir zwar nicht sicher, ob dies in einem unmit-
telbaren Zusammenhang steht. Aber ich hatte vorhin 
versucht, darzustellen, daß in der Bundesrepublik 
Deutschland die in der Rausch-Studie empfohlene 
Trennung von Energiebehörde und Genehmigungs-
behörde schon vollzogen ist. Die Bundesregierung 
bietet ihre Möglichkeiten zu einer Sicherheitserhö-
hung auch in diesem Bereich an, indem sie eine unab-
hängige Kommission wie die Reaktorsicherheitskom-
mission zur Beratung heranzieht. Eine entsprechende 
Institution besteht meines Wissens auch auf französi-
scher Seite. 
(Fischer [Homburg] [SPD]: Dann haben Sie 
die Studie nicht gelesen!) 
Vizepräsident Westphal: Jetzt ist der Zeitpunkt er-
reicht, an dem wir die Fragestunde abzubrechen ha-
ben. Ich danke dem Staatssekretär für die Beantwor-
tung der Fragen. Er muß aber morgen leider noch ein-
mal erscheinen, weil es noch weitere Fragen zu die-
sem Geschäftsbereich gibt. Ich beende damit die Fra-
gestunde. 
Ich rufe Zusatztagesordnungspunkt 1 auf: 
Aktuelle Stunde 
Haltung der Bundesregierung zum Defizit der 
Bundesanstalt für Arbeit und damit eventuell 
verbundenen Beitragserhöhungen 
Meine Damen und Herren, die Fraktion der SPD hat 
gemäß unserer Geschäftsordnung eine Aktuelle 
Stunde zu dem genannten Thema beantragt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Dreßler. 
Dreßler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Deutsche Bundestag muß sich heute er-
neut mit der defizitären Finanzlage der Bundesanstalt 
für Arbeit befassen. Obwohl alle Experten wissen, daß 
der Bundesanstalt in diesem Jahr 1,5 Milliarden DM 
und im Jahr 1989 ca. 5 Milliarden DM fehlen, kommt 
die Bundesregierung mit einem klaren Bekenntnis 
nicht über. Deshalb fordern wir Wahrheit und Klar-
heit, wie die finanzielle Schieflage der Bundesanstalt 
für Arbeit in diesem und im nächsten Jahr nach den 
Vorstellungen der Bundesregierung aufgefangen 
werden soll. Wir fragen den Bundesarbeitsminister 
erneut, ob er Qualifizierungsmaßnahmen massen
-
weise zurückfahren will. Wir fordern, der Öffentlich-
keit klar zu sagen, ob die Bundesregierung im näch-
sten Jahr 4 Milliarden DM bei den Beitragszahlern der 
Bundesanstalt und eine weitere Milliarde DM bei den 
Arbeitslosen abkassieren will, ob weitere Schnitte in 
die Arbeitsförderung beabsichtigt sind. 
(Andres [SPD]: Klar wollen die das!) 
Wir sind das Abwiegeln, das Tarnen und Täuschen 
leid. Wir wollen keine faulen Ausreden mehr hören. 
Vor sieben Wochen, am 21. Ap ril, haben wir zuletzt 
über die Defizite der Bundesanstalt debattiert. Da-
mals, vor weniger als zwei Monaten, hat der Bundes-
arbeitsminister gesagt — Zitat — : 
Wir diskutieren heute über ein mögliches Defizit 
der Bundesanstalt, von dem niemand weiß, ob es 
eintritt und wie hoch es eintritt. 
Das mußte er zu diesem Zeitpunkt schon besser wis-
sen, denn die Fachleute des Ministeriums und die 
Experten der Bundesanstalt verstehen ihr Geschäft. 
Sie werden — davon gehe ich aus — dem Bundesar-
beitsminister die Fakten nicht vorenthalten haben. 
(Heyenn [SPD]: Aber der Herr Blüm versteht 
sein Geschäft nicht!) 
Nicht einmal drei Wochen nach der Aktuellen 
Stunde erhielt der Arbeitsminister einen B rief vom 
Präsidenten der Bundesanstalt, der die Probleme er-
neut überdeutlich machte. Wörtlich heißt es in diesem 
Brief — Zitat — : 
Der Tendenz nach ist jedoch ein höheres als das 
dem genehmigten Haushaltsplan zugrunde lie-
gende Defizit nicht auszuschließen. 
Die Überschreitung des Haushaltsbetrages für 
Deutschlehrgänge sei unvermeidbar. Hein rich Franke 
sah sich genötigt, auf die — Zitat — „bekannten 
Schwierigkeiten bei der Steuerung der gesetzlichen 
Pflichtleistungen in den Bereichen Fortbildung, Um-
schulung und Rehabilitation" erneut hinzuweisen. 
In der Tat, meine Damen und Herren, sind Haus-
haltsüberschreitungen nicht zu vermeiden, es sei 
denn, das geltende Recht würde nicht nur gebeugt, 
sondern gebrochen. Allein in den Bereichen Fortbil-
dung, Umschulung und Rehabilitation müßten im Rest 
des Jahres weit mehr als 400 Millionen DM, fast 500 
Millionen DM erwirtschaftet werden, wenn die Bun-
desanstalt noch im Haushalts-Soll bleiben soll. Wenn 
es wieder eine Qualifizierungsoffensive geben soll, 
von der die Regierung so gerne redet, müßten 800 
Millionen DM bereitgestellt werden. Was aber macht 
die Bundesregierung? Am 29. Mai kündigt eine Pres-
semitteilung des Arbeitsministers an: „Mehr Geld für 
Qualifizierungsoffensive". Tatsächlich werden aber 
nicht 210 Millionen DM bereitgestellt, sondern es wird 
eine Haushaltsüberschreitung einzelner Positionen 
gebilligt. Das heißt, die Summe muß an anderer Stelle 
eingespart werden. Wie, Herr Minister Blüm, soll das 
bitte schön gehen? Ich sage Ihnen: Ich weiß es nicht. 
Aber Sie wissen es auch nicht, weil es nicht geht. Hin-
zuzufügen ist: Selbst zusätzliche 200 Millionen DM 
reichten vorne und hinten nicht, würden allenfalls hel-
fen, ein paar Wochen über die Runden zu kommen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5509 
Dreßler 
Tatsache ist: Die Träger von Qualifizierungsmaß-
nahmen — die Volkshochschulen, die Einrichtungen 
der Gewerkschaften und andere — wissen nicht, 
woran sie sind. Sie können nicht einmal bis Septem-
ber, Oktober planen, und damit wissen die betroffe-
nen Menschen auch nicht, was wird. 
Unabweisbar notwendig ist deshalb ein Nachtrags-
haushalt für die Bundesanstalt für Arbeit in Höhe von 
1,5 Milliarden DM. Der Bund muß diese Summe un-
verzüglich bereitstellen. Sonst stehen bis zu 50 000 
Arbeitslose zusätzlich auf der Straße. Die finanzielle 
Schieflage der Bundesanstalt ist von der Regierung 
hausgemacht. Mit der 8. Novelle zum AFG sind Bun-
desaufgaben auf den Rücken der Beitragszahler ge-
packt worden, insgesamt fast 1 Milliarde DM jährlich. 
Und Sie sehen jetzt tatenlos zu, wie die Massenar-
beitslosigkeit immer weiter wächst. Hunderttausend 
Arbeitslose, meine Damen und Herren, kosten die 
Bundesanstalt 1,3 Milliarden DM, und 64 000 Arbeits-
lose waren im Mai — im Vergleich zu dem entspre-
chenden Zeitraum des Vorjahres — schon erreicht. 
Wir wollen Sie deshalb noch einmal fragen: Wollen 
Sie 1989 erneut bei den Versicherten und den Arbeits-
losen 5 Milliarden im Jahr abkassieren? Wollen Sie 
die Lohnnebenkosten auf neue Rekorde treiben? Wir 
fordern Sie auf, Herr Blüm, die präzisen Fragen heute 
in der Aktuellen Stunde zu beantworten. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD — Andres [SPD]: Der 
Cronenberg hat schon genickt! Das ist mir 
eine feine Koalition!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Kolb. 
Kolb (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die Bundesanstalt für Ar-
beit ist eine Institution mit über 70 000 Beschäftig-
ten. 
(Reimann [SPD]: 1 % wird abgebaut, Kollege 
Kolb!) 
Diese über 70 000 Beschäftigten arbeiten vielleicht 
nicht immer so effektiv, wie sie das draußen von der 
Wirtschaft erwarten. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Jetzt liegt es an den 
Angestellten, daß ihr so eine Politik macht! — 
Weitere Zurufe von der SPD: Hört! Hört! — 
70 000 Beleidigungen!) 
— Herr Präsident — — 
Vizepräsident Westphal: Zwischenrufe bleiben er-
laubt, aber ich verschaffe Ihnen gerne Ruhe. — Bitte 
schön. 
Kolb (CDU/CSU): Es ist hier sehr interessant, daß es 
einmal einen Beschluß des Personalrats gab, die Ein-
führung der EDV nach Möglichkeit gewaltig zu ver-
zögern, weil es ja nicht zumutbar sei, daß man selbst in 
einer Institution mit den neuen Techniken arbeiten 
würde, wie man es eigentlich draußen von der Wirt-
schaft selbstverständlich erwarte. 
(Zuruf von der SPD: Ist das eine Antwort?) 
— Das ist schon eine Antwort. Auch ein so großer 
Betrieb muß, wenn er nach neuem Geld ruft, nämlich 
einmal fragen, ob er selbst effektiv genug arbeitet. 
Herr Dreßler, ich habe in einer Zeit, in der Sie 
Staatssekretär waren und in der Sie, Herr Ehrenberg, 
Minister waren, einmal die Anfrage gestellt, wie viele 
Anordnungen täglich von der Bundesanstalt hinaus-
gegangen sind. Die Antwort war, daß im Durchschnitt 
drei Anordnungen täglich hinausgegangen sind, die 
die verantwortlichen Mitarbeiter der Bundesanstalt 
bzw. der Arbeitsämter lesen mußten; sie mußten 
durch Paraphe bestätigen, daß sie diese gelesen ha-
ben. Ich habe mich dann einmal bei einem sachkun-
digen Mann orientiert und gefragt, wieviel Zeit er 
eigentlich dafür aufwende. Darauf hat er gesagt: Die 
Hälfte meiner Arbeitszeit muß ich dafür aufwenden, 
diese Anordnungen zu lesen; nur in der übrigen 
Hälfte kann ich arbeiten. — Ich finde es schon eine 
sehr abenteuerliche Situation, daß man hier nicht an-
setzt. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Aber ihr regiert doch 
sechs Jahre! Warum habt ihr es nicht geän
-
dert? — Weitere Zurufe von der SPD: Zur 
Sache!) 
—Lieber Herr Ehrenberg, wir haben das jetzt um 30 To 
verringert. 
(Lachen bei der SPD) 
Aber zwei Anordnungen pro Tag sind immer noch 
zuviel. Nur, wir müssen diese Institution auch einmal 
daraufhin überprüfen, 
(Andres [SPD]: Zur Sache!) 
ob sie eigentlich zeitgerecht ist. 
Ich habe auch einmal gefragt, wie Führungspositio-
nen dort besetzt sind. Überwiegend von Juristen. 
(Sellin [GRÜNE]: Worüber reden Sie eigent
lich? Massenarbeitslosigkeit ist das  Thema!) 
Ich finde es schon abenteuerlich, daß eine Institution, 
die die Verbindung zur Wirtschaft hat, überwiegend 
erst einmal fragt: Ist das im AFG oder sonstwo gere-
gelt? 
Lassen Sie mich einen weiteren Punkt nennen, den 
ich doch für sehr kritisch halte. Wir haben in den §§ 33 
bis 47 AFG geregelt, was wir zur Qualifizierung tun 
wollen. Fördern wir eigentlich immer die Qualifizie-
rung, die draußen gebraucht wird? 
(Dreßler [SPD]: Zur Sache!) 
— Das ist schon zur Sache, Herr Dreßler. — Erstaunli-
cherweise scheinen die Gelder nicht immer unbedingt 
dazu verwendet zu werden, die Arbeitslosen für Be-
rufe zu qualifizieren, die draußen gebraucht werden, 
sondern für das, was gewünscht wird. 
(Andres [SPD]: Herr Kolb, Sie lenken ab!) 
— Entschuldigung, ich lenke nicht ab; ich frage Sie 
—und das ist jetzt der entscheidende Punkt — : Wie 
(Dreßler [SPD]: Wie kann die Opposition das 
Haushaltsdefizit decken?) 
vertreten Sie eigentlich die Interessen der Arbeitneh
mer, mit deren Beiträgen diese Anstalt zur Hälfte fi- 
5510 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Kolb 
nanziert wird? Wird dieses Geld, das die Arbeitneh-
mer zwangsweise zahlen müssen, dort auch so ver-
nünftig ausgegeben, daß die Arbeitnehmer sagen 
können: Mit unserem Geld geschieht etwas Richti-
ges? 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Er tut so, als ob wir 
regieren würden! Das ist ja nicht zu fas
-
sen!) 
— Lieber Herr Ehrenberg, jetzt muß ich an Sie die 
letzte Frage richten. 
Da gibt es noch eine Institution, die nennt sich 
Selbstverwaltung. Diese Selbstverwaltung hat ei-
gentlich dafür zu sorgen, daß so effektiv gearbeitet 
wird, wie gearbeitet werden sollte. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Sagen Sie das einmal 
Herrn Murmann!) 
— Das sage ich auch noch einigen anderen. — Ich 
wundere mich nämlich — das sage ich ebenfalls etwas 
sehr kritisch — , wie man manchmal hinter verschlos-
senen Türen die Augen zudrückt und sich sagt: Wenn 
die anderen bezahlen, ist das gut. 
Deswegen erwarte ich, daß auch die Bundesanstalt 
für Arbeit insgesamt ihre Effektivität überprüft und 
dann auch einmal sagt: Alles, was wir ändern konn-
ten, haben wir geändert; deswegen brauchen wir nur 
diesen Teil. 
(Dreßler [SPD]: Thema verfehlt! Setzen — 
Fünf!) 
Eine allerletzte Bemerkung. Wir haben in den Zei-
ten, als wir in der Oposition waren, kritisiert, daß das 
Kindergeld über die Bundesanstalt für Arbeit abge-
rechnet wird. Dazu brauchte man 3 000 Stellen; die 
Finanzbehörden hätten das mit 1 000 Stellen machen 
können. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Aber Sie machen es 
immer noch so!) 
Auch darüber ist nachzudenken. — Herr Ehrenberg, 
ich freue mich, daß Sie als ehemaliger Minister heute 
sagen: Solange ich Minister war, habe ich das Unan-
genehme nicht tun wollen; inzwischen bin ich aber in 
der Opposition und kann das monieren. 
Ich gehe davon aus, daß wir uns zum Jahresende 
sehr genau darüber zu unterhalten haben werden, 
was jeder einzelne dazu beigetragen hat, um in Zu-
kunft mit etwas weniger Geld eine bessere Arbeit zu 
leisten. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dreßler [SPD]: Thema verfehlt! — Frau Beck
Oberdorf [GRÜNE]: Gilt das auch für Abge
ordnete?) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Frau Ab-
geordnete Beck-Oberdorf. 
Frau Beck-Oberdorf (GRÜNE): Ich möchte zu-
nächst den Kollegen Kolb fragen, ob es seiner Mei
nung nach auch für Abgeordnete gelten sollte, daß sie 
für etwas weniger Geld bessere Arbeit tun sollen. 
(Heiterkeit und Beifall bei den GRÜNEN und 
der SPD — Kolb [CDU/CSU]: Ich habe mir 
nichts vorzuwerfen!) 
Dann ist bei der anstehenden Diätenerhöhung viel-
leicht doch zu bedenken, diesen Vorschlag aufzuneh-
men. 
(Zuruf von der SPD: Das gilt nur für Herrn 
Kolb!) 
Es ist jetzt 6 Wochen her, daß wir in diesem Hause 
über die Bundesanstalt für Arbeit diskutiert haben. 
Natürlich war schon damals klar, daß sich dort ein 
Finanzloch auftut. 
Es ist eben von dem Kollegen Dreßler noch einmal 
darauf hingewiesen worden, wie sich Herr Blüm da-
mals dazu verhalten hat. Ich möchte diesen Hinweis 
noch einmal aufnehmen. 
Der zuständige Minister hat damals wortwörtlich 
gesagt: 
Wir debattieren über ein mögliches Defizit der 
Bundesanstalt, von dem niemand weiß, ob es ein-
tritt und wie hoch es eintritt. 
Die Öffentlichkeit muß sich mit solchen Aussagen 
auseinandersetzen. Sie hat es mit einem Bundesmini-
ster zu tun, der entweder überhaupt nicht in der Lage 
ist, mit Statistiken und Daten 6 Wochen vorausschau-
end umzugehen — was ihn eigentlich für dieses Amt 
disqualifizieren sollte —, 
(Andres [SPD]: Das ist wahr!) 
oder er blendet die Wahrheit gezielt aus. Das sollte ihn 
eigentlich auch disqualifizieren, aber bei dieser Re-
gierung qualifiziert ihn dies ja vielleicht gerade für ein 
Ministeramt. 
(Beifall des Abg. Sellin [GRÜNE] und bei 
Abgeordneten der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Was qualifiziert Sie denn?) 
Aber nun zu den Fakten selbst. Das große Verschie-
ben hat wieder eingesetzt; das 88er Loch ist jetzt of-
fensichtlich, es ist vorhanden. Jetzt werden wieder 
Leistungen heruntergefahren. Ich greife nur eines, 
was mir sehr am Herzen liegt, heraus; das sind die 
Qualifizierungsmaßnahmen insbesondere für dieje-
nigen, die sich gerade in den Randbereichen bewe-
gen, sprich: Jugendliche, sprich: Frauen, also die, die 
bisher überhaupt noch keinen Zugang zum Erwerbs-
arbeitsmarkt hatten. 
Jetzt muß man einmal die perfide — ich sage das 
bewußt: perfide — Öffentlichkeitsarbeit hinzuneh-
men, die derzeit aus den Reihen der CDU bet rieben 
wird, durch die Person von Herrn Späth und auch 
durch Frau Hellwig, wenn sie jetzt die Werbetrommel 
rührt und fordert, man müsse endlich etwas gegen die 
Gammelei und Verwahrlosung von Jugendlichen 
tun. 
(Kolb [CDU/CSU]: Damit hat doch Herr 
Beckmann angefangen und noch einige Ih
rer Bundesvorstandsmitglieder!) 
Wenn sie dann noch einen Antrag für den CDU-Par
teitag einbringt und erklärt, sie glaube nicht daran, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5511 
Frau Beck-Oberdorf 
daß junge Arbeitslose mit Appellen und Aufforderun-
gen zur freiwilligen Weiterbildung aus ihrer Lethargie 
zu reißen seien, dann wird damit in der Öffentlichkeit 
der Vorstellung Vorschub geleistet: Da sitzen die 
gammelnden Jugendlichen, die nichts Besseres zu tun 
haben, als Haschisch zu rauchen, und die müssen zur 
Qualifikation gezwungen werden. Auf der anderen 
Seite wird im Zusammenhang mit der Bundesanstalt 
für Arbeit eine Politik betrieben, durch die die Mög-
lichkeiten, sich zu qualifizieren, immer weiter zurück-
geschnitten werden. 
(Kolb [CDU/CSU]: Dann sagen Sie einmal 
etwas zu Herrn Beckmann!) 
Das nenne ich perfide. 
(Kolb [CDU/CSU]: Sagen Sie etwas zu Herrn 
Beckmann! Das war das Perfideste, was es 
bisher gegeben hat!) 
Ich möchte wirklich wissen, wie Sie solch eine Ver-
leumdung gegenüber der Öffentlichkeit verantworten 
wollen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
In diesem Zusammenhang würde ich gern einmal 
Herrn Blüm sehen, wie er von Arbeitslosigkeit betrof-
fenen Jugendlichen oder z. B. Arbeitslosen-Initiati-
ven, die sich in einer Anhörung des Ausschusses für 
Arbeit und Sozialordnung heute artikulieren konnten, 
oder der EKD klarmachen will, was für einen Sinn es 
gibt, Flugbenzin für Privatflieger nicht zu besteuern, 
gleichzeitig aber im Rahmen der Bundesanstalt für 
Arbeit Leistungskürzungen vorzunehmen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Ich möchte gern einmal sehen, Herr Blüm — ich 
kenne Ihre Qualität als Büttenredner — , wie Sie die-
sen Betroffenen so etwas verkaufen. Ich weiß, daß das 
Finanzvolumen, das durch die Besteuerung des Flug-
benzins hereingeholt werden könnte, nicht ausreicht, 
um ein Finanzloch von 5 Milliarden DM und mehr in 
der Bundesanstalt abzudecken. Aber es geht um die 
moralische Integrität bzw. Nicht-Integrität dieser Re-
gierung, 
(Kolb [CDU/CSU]: Ihr müßt über Moral re
den, wo doch euer Bundesgeschäftsführer 
die Kassen geplündert hat!)  
die diese Umverteilung von arm zu reich ganz scham-
los und ganz offen vornimmt und sich nicht einmal 
mehr die Mühe gibt, wenigstens die offensichtlichsten 
Ungerechtigkeiten zuzudecken. Das ist eine Unver-
frorenheit, von der ich mir kaum hätte träumen lassen, 
daß selbst Sie, obwohl ich Ihnen einiges zutraue, da 
mitmachen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD  — 
Andres [SPD]: Das ist eine feine Koalition, 
eine ganz feine Koalition! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
Vielleicht äußern Sie sich einmal dazu. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt kommt Herr Abge-
ordneter Cronenberg. Bitte schön. 
(Andres [SPD]: Julius hat immer genickt, nur 
beim Flugbenzin, da hat er den Kopf ge
schüttelt!) 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP) : In der Tat, nur beim 
Flugbenzin. — Herr Präsident! Verehrte Kolleginnen 
und Kollegen! In den letzten Jahren sind viele — wie 
ich meine, zu viele — Aktuelle Stunden beantragt 
worden, und ich habe Zweifel, ob das immer sinnvoll 
war. Heute, so meine ich, ist es nicht schwierig, zu 
bestätigen, daß es sich um ein aktuelles Problem han-
delt 
(Sehr gut! bei der SPD) 
und daß die politische Bedeutung dieser Frage von 
erheblichen Auswirkungen ist: für Arbeitnehmer, für 
Arbeitgeber, für die Bundesanstalt und somit auch für 
die Arbeitslosen und für die Beschäftigungspolitik. 
Wenn man sich mit der Bundesanstalt und dem of-
fensichtlich vorhandenen und schon seit langem zu 
befürchtenden Finanzdefizit beschäftigt, muß man, so 
meine ich, ein paar Gedanken, ein paar Sätze darüber 
verlieren, wieso es dazu gekommen ist. Denn wie im-
mer: Richtige Analyse ist die Voraussetzung für rich-
tige und ordentliche Therapie. 
(Zuruf von der SPD: Aha!) 
Neben der Arbeitslosigkeit, die sich leider nicht in 
dem wünschenswerten Umfang abgebaut hat — trotz 
der erfreulichen Steigerung der Beschäftigtenzah-
len — , ist wohl unbestritten die Leistungsausweitung 
der Bundesanstalt ursächlich für diese Defizite. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Wer hat das denn be
schlossen? — Dreßler [SPD]: Sie haben das 
beschlossen!) 
Ich erinnere nur an die Regelung hinsichtlich der Ver-
längerung der Bezugsdauer des Arbeitslosengeldes 
und an die 8. AFG-Novelle. 
Nun ist es ja jedermann, der die Dinge verfolgt hat, 
bekannt, daß es eine beliebte Tätigkeit der Abgeord-
neten ist, Leistungserhöhungen vorzunehmen, 
(Andres [SPD]: Mit Ihrer Stimme!) 
und sich die Bereitschaft, über die seriöse Finanzie-
rung nachzudenken, umgekehrt proportional zur 
Ausgabenlust bewegt. 
(Dreßler [SPD]: Verschiebebahnhof! — Wei
tere Zurufe von der SPD) 
So auch bei der 8 . AFG -Novelle. Hier haben wir in 
einem beachtlichen Umfang, fast 1 Milliarde DM 
1988, zusätzliche Leistungen auf die Bundesanstalt 
verlagert. Wie bekannt ist, haben einige meiner 
Freunde und ich dies in der Höhe für unvertretbar und 
in der Sache für falsch gehalten. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Aber immer zuge
stimmt! — Weitere Zurufe von der SPD) 
— Nun, ich habe das ja schon einmal erklärt: Selbst-
verständlich haben wir die Verantwortung dafür zu 
tragen; ich erinnere an meine letzte Rede in einer 
Aktuellen Stunde zu diesem Thema. 
5512 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Cronenberg (Arnsberg) 
Ich kann mir in diesem Zusammenhang, Herr Kol-
lege Ehrenberg, auch die Bemerkung nicht verknei-
fen, daß es zwar keinen formalen Zusammenhang 
zwischen der „Trümmerfrauen" -Regelung und den 
Defiziten der Bundesanstalt gibt, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber einen ech
-
ten!) 
aber ich würde niemandem widersprechen, der be-
hauptet, es gebe politische Zusammenhänge. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Ich würde ihn bei der 
Steuerpolitik sehen, den Zusammenhang!) 
Auch dies, Herr Kollege Ehrenberg, ist sozusagen eine 
Wiederholung meiner Darlegungen in der letzten Ak-
tuellen Stunde zu diesem Thema. 
Meine Damen und Herren, im Hinblick auf die Ver-
einbarungen, die die Koalition in diesem Zusammen-
hang getroffen hat — und beide Seiten des Hauses 
werden ja wohl bestätigen können, daß ich mich im-
mer besonders koalitionsvereinbarungstreu verhalten 
habe, zu jenen wie zu diesen Zeiten — , erscheint es 
mir in diesem Zusammenhang wichtig, die Meinung 
und den Willen der Sozialpolitiker der Koalition zu 
unterstreichen, die gemeinsam immer der Auffassung 
gewesen sind, daß das Problem nicht durch Beitrags-
erhöhungen zu finanzieren ist, sondern daß sich Bei-
tragserhöhungen kontraproduktiv für den Arbeits-
markt auswirken werden. Diese Zusage ist sozusagen 
Geschäftsgrundlage für die von Ihnen eben kritisierte 
Zustimmung zur 8. Novelle gewesen, und ich weise 
deswegen darauf hin. 
Mein Vertrauen in den Koalitionspartner ist unge-
brochen. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Deswegen gehe ich davon aus, daß keine Maßnah-
men getroffen werden, die die Beschäftigungsmög-
lichkeiten, 
(Dreßler [SPD]: Das war schon Satire, Herr 
Kollege!) 
also den Abbau der Arbeitslosigkeit, durch Beitrags-
erhöhungen erschweren. 
(Dreßler [SPD]: Bitterste Satire!) 
Ich möchte hier auch ausdrücklich bestätigen, daß ich 
gemeinsam mit Norbert Blüm der Auffassung bin, daß 
im Qualifizierungsbereich nichts abgebaut werden 
darf; 
(Dreßler [SPD]: Es ist doch schon!) 
vielmehr war „stabilisieren auf hohem Niveau" die 
Position, die der Bundesarbeitsminister in dieser 
Frage mit Recht eingenommen hat. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Sehr gut!) 
Meine Damen und Herren, Sie sehen, das Problem-
bewußtsein der Koalition ist groß. 
(Sellin [GRÜNE]: Und die Mittel sind ausge
schöpft!) 
Die Ursachenanalyse ist richtig. 
(Andres [SPD]: Der Zynismus steigt von Tag 
zu Tag!) 
Der gute Wille, unter diesen Voraussetzungen etwas 
Gescheites zu tun, ist vorhanden. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Und was passiert?) 
Wir werden also eine Lösung finden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Urbaniak. 
Urbaniak (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Kollege Kolb, wenn ich Ihre Ausführungen 
richtig verstanden habe, liegen die Ursachen darin, 
daß 70 000 Beschäftigte der Bundesanstalt nicht or-
dentlich arbeiten, daß die Selbstverwaltung nicht 
funktioniert und daß eigentlich die Tarifpartner 
schuld sind. So ist es nicht! 
(Kolb [CDU/CSU]: Unter anderem!) 
Sie bringen Monat für Monat mehr Arbeitslosigkeit 
zustande. Die Ursache ist, daß die Regierung gegen 
die Massenarbeitslosigkeit nichts tut. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Sellin 
[GRÜNE]) 
Da müssen Sie sich bewähren! 
(Kolb [CDU/CSU]: Unter anderem!) 
In den Beratungen unseres Ausschusses über die 
8. Novelle habe ich auch zur Frage der Haushaltsposi-
tionen Stellung genommen, und ich habe Ihnen schon 
seinerzeit eindringlich gesagt, daß wir in ein Defizit 
hineinkommen. Der Präsident Franke hat das übri-
gens damals schon bestätigt. 
(Kolb [CDU/CSU]: Ich auch!) 
Politik bedeutet auch, Vorsorge zu treffen, damit man 
in solche Situationen nicht hineinkommt. Sie haben 
dies aber entgegen den Ermahnungen der sozialde-
mokratischen Abgeordneten dennoch getan, und 
heute haben Sie dieses Dilemma. Darum bitte ich Sie, 
nicht andere verantwortlich zu machen, 
(Kolb [CDU/CSU]: Aber auch verantwortlich 
zu machen!) 
sondern die Ursachen in der mangelnden Aktivität 
dieser Regierung zu sehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es gibt gar keine andere Ursache! 
(Widerspruch des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
Nach dem, was Julius Cronenberg hier gesagt hat, 
weiß ich nicht, ob er die Politik zur Bekämpfung der 
Arbeitslosigkeit und die Politik ordnungsgemäßer Fi-
nanz- und Haushaltsgestaltung eigentlich noch ernst 
nimmt und ob er in dieser Frage sich und die FDP noch 
ernst nimmt. Ich kann das nicht mehr feststellen. In 
der Koalition geht es in dieser Frage völlig durchein-
ander! 
(Reimann [SPD]: Nicht nur in dieser 
Frage!) 
In den Beratungen habe ich mit meinen Kollegin-
nen und Kollegen darauf hingewiesen, daß diese Ver-
lagerung mit der Konsequenz, daß es zu einem Defizit 
von einer Milliarde kommt, unter allen Umständen 
vermieden werden muß. Aber Stoltenberg hat sich 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5513 
Urbaniak 
durchgesetzt. Zwar wußte er nicht, was sich daraus 
ergeben würde — er weiß ja eigentlich nie, wie die 
Zusammenhänge sind — , aber der Arbeitsminister hat 
wieder einmal nachgegeben. Er hat seine Verantwor-
tung nicht voll wahrgenommen, und das muß ich ihm 
vorwerfen. 
Nun haben wir uns einmal bei den Ruhrgebietsstäd-
ten erkundigt, beispielsweise in Essen und Dortmund. 
Kollege Blüm, dort werden die Qualifizierungsmaß-
nahmen schon zurückgenommen. Wie ich höre, feh-
len den Arbeitsämtern in beiden Städten Millionen 
von Mark, bis zu 10 Millionen nur in diesen beiden 
Städten. Mehr als jeweils 500 Personen, die für Qua-
lifizierungsmaßnahmen vorgesehen waren, können 
nicht mehr aufgenommen werden. 
(Zuruf von der SPD: Ungeheuerlich!) 
Diese Menschen, die eine Hoffnung hatten, für den 
Arbeitsmarkt fit gemacht zu werden, werden keine 
Perspektive haben. Daraus können Sie erkennen, 
welch eine verfehlte Politik Sie auf diesem Felde ein-
geleitet haben. 
Wir fordern Sie daher mit allem Nachdruck auf, der 
Bundesanstalt für Arbeit endlich die notwendigen 
Mittel bereitzustellen, um den eingetretenen Schaden 
zu begrenzen und weiteren abzuwenden. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Eines steht natürlich auch fest, und wir werden uns 
bemühen, auf diese Dinge immer wieder aufmerksam 
zu machen: 
(Kolb [CDU/CSU]: Haben wir auch bei euch 
getan!)  
Das Millionen-Geschäft, das der Bundesfinanzmini-
ster zu Lasten der Bundesanstalt für Arbeit durchge-
setzt hat, geht zu Lasten der Arbeitslosen und Bei-
tragszahler. Dieses wollen wir als Sozialdemokraten 
abwenden. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Frau Ab-
geordnete Hasselfeldt. 
Frau Hasselfeldt (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Gerade die letzten Äuße-
rungen verleiten mich dazu, auf einige grundlegende 
Tatsachen im Zusammenhang mit dem Arbeitsmarkt 
hinzuweisen. Zu diesen Tatsachen, meine Damen und 
Herren von der Opposition, gehört auch, daß nicht wir, 
sondern Sie die hohe Arbeitslosigkeit verschuldet ha-
ben 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen bei der 
SPD) 
und daß nicht wir, sondern Sie während Ihrer Regie-
rungszeit Tausende von Arbeitsplätzen vernichtet ha-
ben. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Ein Drittel davon!) 
— Ich verstehe Ihre Empörung, aber ich verweise Sie 
ganz bescheiden auf die Dynamik der Arbeitslosen
-
entwicklung während Ihrer Regierungszeit, im beson
deren zu Anfang der 80er Jahre, wo wir jährliche 
Zuwachsraten von 43 und 44 % pro Jahr hatten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Ehrenberg 
[SPD]: Die Hälfte von heute!) 
— „Zuwachsraten", Herr Ehrenberg. 
Heute monieren Sie ein Defizit bei der Bundesan-
stalt für Arbeit und mokieren sich über angebliche 
Beitragssteigerungen. 
(Zuruf von der SPD: Was heißt „angebli
che"?) 
In diesem Zusammenhang ist interessant, sich einmal 
die Aussagen und den Gesetzentwurf der SPD von vor 
einem Jahr anzuschauen. In Ihrem Gesetzentwurf zur 
Wiederherstellung eines ausreichenden Schutzes bei 
Arbeitslosigkeit schreiben Sie, die Bundesanstalt 
habe einen Überschuß von 5,5 Milliarden DM ange-
sammelt und Jahr für Jahr kämen Überschüsse von 
über 2 Milliarden DM hinzu. Daraus folgern Sie, es 
müßten massive Leistungsverbesserungen im AFG 
vorgesehen werden, z. B. Verlängerung der An-
spruchsdauer bei Arbeitslosengeld ohne Alters-
grenze, Verkürzung der Sperrzeiten, höhere Lei-
stungssätze beim Arbeitslosengeld — um nur einige 
zu nennen. 
(Dreßler [SPD]: Und dann haben Sie das 
Geld verplempert!) 
Diese Vorschläge hätten schon im Jahre 1987 zu zu-
sätzlichen Belastungen der Bundesanstalt von 2,4 Mil-
liarden DM und in den Folgejahren von 4,8 Milliarden 
DM geführt. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Haben wir gesagt: Die 
Trümmerfrauen müssen von den Arbeitneh
mern bezahlt werden?) 
Wenn man noch im vergangenen Jahr in diesem 
Haus solche überhöhten Forderungen gestellt hat, 
Forderungen, die die Bundesanstalt langfristig weit 
höher belastet hätten, und sich heute über die Finanz-
situation der Bundesanstalt beklagt, ist das in höch-
stem Maße unglaubwürdig und unse riös. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber ich sehe es Ihnen nach: Offensichtlich wird 
durch die lange Dauer der Oppositionszeit Ihr Ge-
dächtnis immer schwächer. 
(Urbaniak [SPD]: Es dauert nicht mehr sehr 
lange! — Kolb [CDU/CSU]: Aber Protokolle 
kann man nachlesen!) 
Eines darf ich für die CSU in Anspruch nehmen: Wir 
haben bei den Beratungen über die 8. AFG-Novelle 
rechtzeitig auf die Gefahren hingewiesen, die durch 
die Übernahme der Leistungen für die Bundesanstalt 
entstehen können, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP — Zuruf von der SPD: Aber zuge
stimmt habt ihr!) 
und wir werden hier auch in Zukunft sehr genau hin-
schauen. Aber eines stellen wir auch klar: Jede Mark, 
die aus dem Haushalt der Bundesanstalt ausgegeben 
wurde und wird, wird nicht zum Vergnügen ausgege-
ben, sondern sie stärkt die soziale Situation der Ar-
beitslosen. Wir haben innerhalb kurzer Zeit die Dauer 
5514 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Frau Hasselfeldt 
des Bezugs von Arbeitslosengeld zweimal verlängert 
und eine aktive Arbeitsmarktpolitik betrieben, 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Erst gekürzt und dann 
verlängert!) 
von der die SPD nur hat träumen können. All das wird 
bei allen Daten — ABM, Lohnkostenzuschüsse, Fort-
bildung und Umschulung und Reha-Maßnahmen — 
deutlich. 
Im übrigen wurde heute in der Anhörung auch sehr 
deutlich gemacht, daß sich die Instrumente der Ar-
beitsmarktpolitik in den letzten Jahren hervorragend 
entwickelt haben. Wir haben diese Instrumente nicht 
nur verstreut, sondern gezielt für besondere Problem-
gruppen eingesetzt, 
(Andres [SPD]: Für die besondere Problem
-
gruppe der Hobbyflieger?!) 
nämlich für ältere Arbeitnehmer, für Frauen, für we-
nig und nicht qualifizierte Arbeitslose. Wir werden auf 
diesem Wege, Herr Andres, fortfahren. Wir werden 
weiterhin verantwortungsbewußt und zielgerichtet 
die Probleme des Arbeitsmarktes und die der Bundes-
anstalt angehen. 
Ich möchte aber auch betonen, daß die anstehenden 
Probleme nicht allein vom Staat gelöst werden kön-
nen, daß hier auch die Tarifpartner eine Verantwor-
tung tragen. Wir müssen die Rahmenbedingungen 
setzen. Die großen Reformen, die in den nächsten 
Wochen und Monaten in diesem Hause beraten wer-
den, leisten ihren Beitrag dazu. Wir alle, auch die 
Opposition, sind herzlich eingeladen, konstruktiv mit-
zuarbeiten. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — Dr. 
Ehrenberg [SPD]: Das sagen Sie einmal 
Herrn Kolb!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Beck-Oberdorf. 
(Andres [SPD]: Wann kommt denn der 
Hobbyflieger Blüm?) 
Frau Beck-Oberdorf (GRÜNE): Ich möchte noch 
einmal auf die Anhörung eingehen, die heute morgen 
begonnen hat und nach dieser Debatte fortgesetzt 
wird. Da muß ich zunächst einmal sagen: Ich finde es 
erschütternd, wie unterschiedlich in der Anhörung 
und hier diskutiert wird. Wenn man die Ernsthaftig-
keit in der Anhörung mit der Oberflächlichkeit hier 
vergleicht, finde ich das erschütternd. 
Es ist ja mitnichten so, daß in der Anhörung bestä-
tigt worden wäre — auch nicht von den Vertretern der 
Evangelischen Kirche — , die Instrumente der Arbeits-
marktpolitik hätten sich hervorragend bewährt. Im 
Gegenteil: Von fast allen Geladenen — sowohl von 
den Institutionen als auch von den einzelnen Sachver-
ständigen — ist noch einmal sehr ausführlich und sehr 
eindringlich das ungeheure Elend und die Perspektiv-
losigkeit derjenigen geschildert worden, die schon 
lange erwerbslos sind und die im Grunde genommen 
überhaupt keine Chance auf dem Arbeitsmarkt ha-
ben. Am eindringlichsten war die Aussage einer Ver-
treterin einer Arbeitsloseninitiative, die gesagt hat: 
Uns ist immer gesagt worden, ihr müßt nur auf den 
Aufschwung warten, auf die wirtschaftliche Verbesse-
rung. Jetzt ist dieser Aufschwung da, und wir sind 
immer noch arbeitslos. Worauf sollen wir denn noch 
warten? 
Das ist der Kernpunkt der Debatte, um den es geht. 
Es geht nicht um die Finanzsituation der Bundesan-
stalt für Arbeit. Das ist nur eine vordergründige De-
batte. Die eigentliche Debatte muß über die Massen-
arbeitslosigkeit geführt werden und über die Antwor-
ten, die Sie für all jene haben, die noch draußen ste-
hen — obwohl Sie Ihren Aufschwung ja schon hat-
ten — , die zum Teil registriert, zu einem großen Teil 
jedoch nicht registriert sind und eigentlich noch dazu-
gezählt werden müßten, insbesondere die Frauen. 
Und für die tut sich nichts. 
Wenn Sie nicht an die Umverteilung von Arbeit 
gehen, wenn Sie das nicht wirklich zu einem Moment 
auch Ihrer Politik machen, nämlich die vorhandene 
Arbeit auf alle umzuverteilen, die eine Arbeit su-
chen, 
(Kolb [CDU/CSU]: Dann geht alles kaputt!) 
dann werden wir diese deprimierenden Debatten um 
Verschieben von Beträgen, um Stopfen von Löchern 
— hier ein bißchen aufbuddeln, da ein bißchen weg-
holen und dort wieder zuschieben — in den nächsten 
zehn Jahren so weiterführen. Es wird sich nichts än-
dern. 
Erforderlich ist also, zum Thema zurückzukehren: 
Wollen Sie eine Umverteilung von Arbeit oder stellen 
Sie sich dem mit der alten Engstirnigkeit weiterhin 
entgegen? 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Heinrich. 
Heinrich (FDP): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Ich glaube, Frau Beck-Ober-
dorf, 750 000 neue Arbeitsplätze zeigen, was wir in 
den vergangenen Jahren geleistet haben. 
Das sich abzeichnende Defizit der Bundesanstalt für 
Arbeit ist meiner Meinung nach im wesentlichen un-
ter zwei Gesichtspunkten zu sehen. Der eine ist die 
achte AFG-Novelle; Kollege Cronenberg hat bereits 
darauf hingewiesen. Die vermehrten Leistungen, die 
in Anspruch genommen worden sind, sind ja ganz 
beachtlich. Wenn man nur einmal ein paar Zahlen 
nennt: Aussiedler und Asylanten haben für Sprach-
kurse und Unterhaltsgeld Leistungen bekommen, die 
im März dieses Jahres mit 24 000 DM doppelt so hoch 
waren wie ein Jahr davor. 
Die Zahl der unterstützten Aussiedler schnellte in-
nerhalb eines Jahres um 123 % in die Höhe. 
Ein zweiter wesentlicher Gesichtspunkt bei der Er-
örterung des sich abzeichnenden Defizits ist die er-
freuliche Inanspruchnahme der Mittel für die berufli-
che Qualifizierung. Mit 360 000 Arbeitnehmern nah-
men Ende März 67 000 Personen mehr an beruflichen 
Bildungsmaßnahmen teil als vor einem Jahr. Hören 
Sie doch einmal diese Zahl! Diese starke Inanspruch- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5515 
Heinrich 
nahme von Maßnahmen der 1986 gestarteten berufli-
chen Qualifizierungsoffensive ist deswegen als er-
freulich zu bezeichnen, weil sie dem Übel der Massen-
arbeitslosigkeit am ehesten beikommt, indem sie ei-
ner wesentlichen strukturellen Ursache der Massen-
arbeitslosigkeit, nämlich der geringen Qualifikation 
einer Vielzahl der Arbeitslosen, entgegenwirkt. Für 
solche Maßnahmen der beruflichen Qualifizierungs-
offensive, die einer Effektivitätskontrolle standhalten, 
müssen in jedem Fall ausreichende Mittel zur Verfü-
gung stehen. Einschränkungen und Umgehungen 
sind hier unverantwortlich. 
Der finanzielle Engpaß der Bundesanstalt zeichnete 
sich — wie gesagt — schon Ende des letzten Jahres 
bei der Beratung der 8. Novelle zum AFG ab. Wir 
haben vergeblich versucht, andere sinnvolle Finan-
zierungsinstrumente zu finden. So sehr wir auch die 
Vergeblichkeit unserer Bemühungen bedauern muß-
ten — wir konnten aber auf der anderen Seite feststel-
len, daß die Sozialpolitiker der Koalition mit uns der 
Auffassung waren, daß Beitragserhöhungen nicht in 
Frage kommen, 
(Beifall bei der FDP — Dr. Ehrenberg [SPD]: 
Was kommt denn nun in Frage? Was wird 
denn nun?) 
sondern daß für den Fall von Defiziten der Bundes-
haushalt in Anspruch zu nehmen ist. Nun, warum 
keine Beitragserhöhungen? — Arbeitslosigkeit wird 
auch dadurch bekämpft, daß die Lohnnebenkosten 
gesenkt werden. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Aha!) 
Den Lohnnebenkostensenkungen dienen natürlich 
auch unsere Anstrengungen zur Strukturreform der 
Krankenversicherung und zur Rentenreform, die das 
gleiche Ziel haben, nämlich Beitragsstabilität herbei-
zuführen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Für diesen Punkt ist ganz entscheidend, daß wir auch 
in der Zukunft eine positive Einstellung von den Un-
ternehmern haben, um weitere Arbeitsplätze zu 
schaffen. 
Ich möchte hier wiederholen: Eine Beitragserhö-
hung ist nicht der richtige Weg zur Lösung der gegen-
wärtigen Finanzprobleme der Bundesanstalt. 
(Zuruf von der SPD: Gut!) 
Der Finanzminister ist vielmehr zum jetzigen Zeit-
punkt im Rahmen der Bundesgarantie in seiner Ver-
antwortung angesprochen. Allerdings dürfen wir, 
wenn es um die Finanzsituation der Bundesanstalt 
geht, nicht nachlassen, uns grundsätzlich Überlegun-
gen über die Struktur der Arbeitslosenversicherung 
zu machen. Zu erwägen ist zum Beispiel, inwieweit 
wir die Leistungen bei Arbeitslosigkeit in sozialver-
träglicher Weise 
(Zuruf von der SPD: Absenken!) 
ähnlich wie bei der Rentenversicherung in Abhängig-
keit zur Beitragszeit setzen können. Ich glaube, hier 
müssen wir langfristig gesehen einmal nachdenken, 
wie wir die Finanzierbarkeit der Bundesanstalt für 
Arbeit sicherstellen können. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Was heißt langfristig? — 
Dr. Ehrenberg [SPD]: Weitere Leistungskür
-
zungen oder wie?) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
Konjunkturlage ist zufriedenstellend. Sie ist besser, 
als wir selbst geschätzt haben. Die Lage auf dem Ar-
beitsmarkt ist nicht zufriedenstellend. 
Die konjunkturelle Entwicklung ist zufriedenstel-
lend. Ich will das in Erinnerung rufen, weil das auch 
eine Voraussetzung für eine bessere Entwicklung auf 
dem Arbeitsmarkt ist: Das Bruttosozialprodukt ist im 
ersten Quartal 1988 um 4,2 % gestiegen, der private 
Verbrauch um 4,6 %, das Volkseinkommen nahm um 
6,2 % zu, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Nicht von allen!) 
die verfügbaren Einkommen der Privaten um 4,4 %. 
Die Zahl der Erwerbstätigen im Inland — das ist für 
den Arbeitsmarkt nicht unwichtig — ist in den ersten 
drei Monaten dieses Jahres um 116 000 gestiegen. 
(Zuruf von der SPD: Und im Ausland?) 
— Wir reden im Moment über die Arbeitslosigkeit in 
der Bundesrepublik. Da finde ich es eine zwar noch 
nicht zufriedenstellende, aber immerhin doch eine 
positive Antwort, daß wir in der Beschäftigungsent-
wicklung vorwärtskommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf der Abg. Frau Beck-Oberdorf 
[GRÜNE]) 
— Halten Sie doch Ihren Kopf nicht fest, sondern hö-
ren Sie zu. 116 000 Mitbürger, die vorher keine Arbeit 
hatten, haben Arbeit bekommen. 
(Erneuter Zuruf der Abg. Frau Beck-Ober
dorf [GRÜNE]) 
Daß die Zahl der Arbeitslosen nicht in der gleichen 
Weise zurückgegangen ist — — 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Nein, sie ist gestie
gen!) 
— Daß sich die Zahl der Arbeitslosen nicht in der 
gleichen Weise verändert hat, Herr Ehrenberg, 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Gestiegen ist sie!) 
liegt doch daran, daß wir es erstens noch immer mit 
den geburtenstarken Jahrgängen zu tun haben, daß 
zweitens der Anteil der erwerbstätigen Frauen so 
hoch ist wie nie zuvor, was ich gar nicht kritisiere, 
sondern nur beschreibe, daß wir drittens — auch das 
eine erfreuliche Ursache — mehr Aussiedler, mehr 
Landsleute bei uns haben, als wir je erwartet hatten 
und als je in Ihrer Regierungszeit bei uns wieder Hei-
mat gefunden haben. 
Welches sind die Gründe für die Ausgabensteige-
rungen bei der Bundesanstalt? Wir haben Leistungen 
verbessert. Wollen Sie das bestreiten? Wollen Sie 
nachträglich sagen, wir sollten sie wieder zurückneh- 
5516 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Bundesminister Dr. Blüm 
men? Wir haben die Bezugszeit für das Arbeitslosen-
geld für die älteren Arbeitslosen verlängert. Wollen 
Sie das kritisieren? Das ist auch eine wesentliche Ur-
sache der Ausgabensteigerung. 
Es wird behauptet, wir hätten nichts getan; aber das 
war eine ganz handfeste Hilfe für die Arbeitslosen, die 
schon lange arbeitslos sind. Auf diese Weise haben 
wir verhindert, daß sie in die Sozialhilfe, in die Ar-
beitslosenhilfe kamen. Wollen Sie das zurückneh-
men? 
Wir haben das Kurzarbeitergeld für die Stahlarbei-
ter auf 36 Monate verlängert. Wollen Sie das zurück-
nehmen? Wollen Sie das nachträglich beklagen? 
Wir haben die Laufzeit für die Lohnkostenzu-
schüsse für Ältere von fünf auf acht Jahre verlängert. 
Wir haben die Bezugsdauer für das Überbrückungs-
geld für Arbeitslose, die sich selbständig machen wol-
len, auf sechs Monate erweitert. 
Auf Grund der Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt 
und auf Grund der Leistungsverbesserungen wird die 
Rücklage der Arbeitslosenversicherung 1988 aufge-
zehrt sein. Soweit die Ausgaben die Einnahmen dann 
übersteigen, greift die Zuschußpflicht des Bundes. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Hat der Stoltenberg 
das garantiert?) 
— Wollen Sie mich jetzt anhören, oder wollen Sie Ihre 
vorgefertigten Erwartungen jetzt lautstark pausenlos 
zu Protokoll geben? 
(Erneuter Zuruf des Abg. Dr. Ehrenberg 
[SPD]) 
Ich dachte, Sie wollten mich anhören. 
Zur Sicherung der Finanzkraft der Bundesanstalt 
für Arbeit im Jahre 1989 müssen politische Entschei-
dungen gefällt werden. Die Bundesregierung wird 
dazu rechtzeitig die entsprechenden Vorschläge un-
terbreiten. 
Mein Appell geht an die Bundesanstalt, den geneh-
migten Haushalt als Maßstab für ihre Arbeitsmarktpo-
litik zu nehmen. Dazu sind wir auch der parlamenta-
rischen Verantwortung wegen verpflichtet. Der ge-
nehmigte Haushalt ist kein unverbindliches Orientie-
rungsdatum. Er ist Richtwert auch für die Arbeits-
marktpolitik. 
Wichtige Schritte auch zu einer qualitativen Konso-
lidierung der Qualifizierung sind notwendig, ganz 
unabhängig von allen Finanzfragen. Das entspricht 
doch auch dem gesunden Menschenverstand. Wenn 
eine Maßnahme so gepusht wird, wie sie gepusht 
wurde — damit meine ich die Qualifizierung; wir 
wollten das ja, und ich kritisiere das gar nicht nach-
träglich — , dann ist es jetzt an der Zeit, diesen Schritt 
solide abzusichern und auch danach zu fragen, ob die 
Qualifizierung immer an der richtigen Stelle ansetzt. 
Es ist doch nichts gewonnen, wenn man nur Zahlen 
steigert. 
(Zuruf von der SPD: Mehr Hobbyflieger! Die 
sparen Geld!) 
Die Qualifizierung ist eine wichtige Voraussetzung 
für eine arbeitsmarktpolitische Besserung. Die Bun-
desregierung hat sich deshalb bereit erklärt, der Bun
-
desanstalt für Arbeit für die Ausbildungsförderung 
Jugendlicher und für die berufliche Weiterbildung 
und Rehabilitation weitere 210 Millionen DM durch 
Umschichtung zur Verfügung zu stellen. Den aufge-
tretenen Schwierigkeiten, auf die viele Kollegen aus 
dem Hohen Hause zu Recht hingewiesen haben, kann 
damit gezielt entgegengewirkt werden. 
(Dreßler [SPD]: Woher holen Sie die Mittel? 
Wo schichten Sie um?) 
Meine Damen und Herren, jetzt noch ein paar Sätze 
zu der Behauptung, wir würden kürzen. Jetzt berufe 
ich mich nicht auf Ideologie, sondern einfach auf Zah-
len aus den Jahren 1987 und 1988. Berufliche Bildung 
1987: 6,26 Milliarden DM; in diesem Jahr sind es 
6,45 Milliarden DM. Wie kommen Sie eigentlich dazu, 
eine Steigerung als Kürzung zu bezeichnen? Das tun 
Sie entweder wider besseres Wissen oder in Unkennt-
nis der wirklichen Zahlen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Von Wachstum halten die 
nichts!) 
Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen: 1987 waren es 
3,18 Milliarden DM, in diesem Jahr werden es 
3,37 Milliarden DM sein. Wie kommen Sie dazu, zu 
sagen, wir würden zurücknehmen: Förderung der Ar-
beitsaufnahme 1988 575 Millionen, im letzten Jahr 
538 Millionen. Auch durch Wiederholung wird nicht 
wahr, daß eine Steigerung eine Kürzung wäre. Das ist 
eine Steigerung, eine Verbesserung unserer Anstren-
gungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Berufliche Rehabilitationsmaßnahmen: 2,47 Milliar-
den in diesem Jahr, im Vorjahr 2,45 Milliarden. 
Meine Damen und Herren, merken Sie sich die Zah-
len — auch die Öffentlichkeit — gegen den ganzen 
Wust von Behauptungen, wir würden die Arbeits-
marktpolitik zusammenschlagen und jetzt auf null 
fahren: Nie, in keinem Jahr und schon gar nicht zu 
Zeiten der SPD-Regierungen wurde soviel Geld für 
Arbeitsmarktpolitik ausgegeben wie 1988: Ohne die 
8. Novelle — lassen wir den Streit über die 8. Novelle 
mal beiseite — sind es 1988 13,6 Milliarden gegen-
über 12,9 Milliarden im letzten Jahr. Was ist mehr, 
13,6 oder 12,9? Ganz nachweislich der Mathematik: 
Wir geben in diesem Jahr mehr aus als im letzten Jahr, 
und es ist unverschämt, es ist die Unwahrheit, zu sa-
gen, wir würden weniger tun als zuvor. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
—Also, wenn Sie mich, Herr Ehrenberg, schon so auf-
regen, dann nenne ich auch noch die Zahl, die bei 
Ihnen dafür ausgegeben wurde. 1982: 6,9 Milliarden, 
Herr Ehrenberg, nahezu das Doppelte geben wir aus 
als zu Ihrer Zeit. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Die Arbeitslosigkeit 
ist dreimal so hoch!) 
— Warum schreien Sie denn so? 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Weil Sie so unver
schämtes Zeug reden!) 
— Ich rede nicht unverschämtes Zeug, ich rede davon, 
daß zu Ihrer Zeit, die Hälfte von dem Geld für beruf- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5517 
Bundesminister Dr. Blüm 
liche Qualifikation und Arbeitsmarktpolitik ausgege-
ben wurde als zu unserer Zeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich rede nicht unverschämt, ich rede davon, daß in 
Ihrer Zeit eine Million Arbeitsplätze weggefallen sind, 
und in den Jahren, in denen wir an der Regierung 
sind, nachweislich nach der Beschäftigten-Statistik 
eine Million Beschäftigte mehr da sind. 
Meine Damen und Herren, Sie eignen sich doch nun 
wirklich nicht als Lehrmeister, wie man Defizite ver-
meidet. Sie nun wirklich nicht. Dafür haben Sie wirk-
lich keinen Führerschein. Sie hatten ein Defizit von 
17 Milliarden Mark von 1980 bis 1982. 17 Milliarden 
Mark Defizit bei der Bundesanstalt, und Sie treten hier 
auf, als hätten Sie die Geheimnisse, wie man Defizite 
vermeidet. Sie haben einen Gesetzentwurf noch vor 
einem Jahr hier vorgelegt: 6,5 Milliarden hätte er 
mehr gekostet. Dann hätten wir jetzt 6,5 Milliarden 
mehr Defizit. 
(Zurufe von der SPD: Reden Sie doch nicht so 
einen Quatsch!) 
Ich würde bevorzugen, wir würden den Streit über 
Zahlen nicht weiter führen, sondern wir würden ge-
meinsam Anstrengungen unternehmen, wie man den 
Arbeitslosen hilft, und das sage ich, da ist nicht nur die 
Bundesanstalt an der Reihe, da sind auch die Unter-
nehmer an der Reihe; Qualifizierung ist nicht nur eine 
Sache der öffentlichen Hand, sondern auch der Unter-
nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Hobbyflieger auch, Herr 
Blüm!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Reimann. 
Reimann (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
meine Herren! Das zu erwartende Defizit der Bundes-
anstalt, Herr Minister, wird eine Milliarde in diesem 
Jahr und fünf Milliarden im nächsten Jahr betragen. 
Das ist nicht wegzureden. Das bedeutet für die Bun-
desregierung, daß sie in einen weiteren Leistungsab-
bau einsteigen wird. Damit sind die Mißerfolge bei 
einer neuen notwendigen Ausbildung zur Beseiti-
gung der Arbeitslosigkeit im Grunde genommen jetzt 
schon wieder erneut programmiert, und das ist nicht 
zu bestreiten. 
Aber gestatten Sie mir ein Zitat: 
Angst lähmt, und Zukunftsfrucht ist ein schlech-
ter Ratgeber. Die Förderkurse schaffen Erfolgser-
lebnisse, geben Mut und fördern das Vertrauen in 
die Zukunft. Das ist die beste Medizin gegen Re-
signation. Der Mensch beginnt nicht beim Hoch-
schulabsolventen, und wer die Welt mit der Hand 
begreift, ist nicht weniger wert als der Theoreti-
ker. 
Wer war das wohl? 
(Lachen bei der SPD) 
Sie werden eingeholt von Ihren Zitaten und von Ihren 
Sprüchen Herr Minister: 
(Kolb [CDU/CSU]: Das war ein gutes Zitat!) 
Bundesarbeitsminister Blüm vor zwei Jahren, anläß-
lich des 10jährigen Bestehens des christlichen Ju-
genddorfes Bonner Gustav-Heinemann-Haus. Und 
weiter: „Natürlich braucht eine solidarische Sozialpo-
litik auch eine solide finanzielle Ausstattung. " 
Was der Herr Blüm damals sagte, ist das Gegenteil 
des Verschiebebahnhofs zwischen dem Finanzmini-
ster Stoltenberg und dem Arbeitsministerium jetzt 
und heute. Sie machen die Bundesanstalt zur Spar-
kasse der Nation. Sie greifen hinein, wann immer Sie 
das für notwendig halten. Herr Blüm, wenn ich Ihre 
arbeitnehmerfreundlichen Reden mit Ihrer Politik ver-
gleiche, kann ich Ihrer Vorstellung von Solidarität 
nicht mehr folgen. Wir haben auch im Ausschuß ein-
mal darüber diskutiert. Was Ihr arbeitsmarktpoliti-
scher Zickzackkurs mit neuer Sozialpolitik zu tun hat, 
ist mir täglich unverständlicher. 
Norbert Blüm ist Vorsitzender des Stiftungsrates 
des Gustav-Heinemann-Hauses. Auch dieses Haus 
kann demnächst wahrscheinlich dichtmachen, weil 
dem Bonner Arbeitsamt die Gelder für die einjährigen 
Förderlehrgänge für physisch behinderte, nicht be-
rufsreife Jugendliche fehlen. Gerade diese Jugendli-
chen fallen bundesweit Ihrer rücksichtslosen Sparpo-
litik zum Opfer. Das ist weder sozial noch christlich, 
sondern einfach zynisch. 
Während Sie vor drei Jahren mit der Qualifizie-
rungsoffensive begonnen haben und bei den meist 
arbeitslosen Menschen Hoffnungen weckten, lassen 
sie heute einfach die Leute im Regen stehen. Zu-
kunftsfurcht, ist, wie Sie sagten, ein schlechter Ratge-
ber. Aber Vertrauen in die Arbeitsmarktpolitik der 
Bundesregierung ist noch ein viel schlechterer Rat-
geber. 
Das gilt besonders für die Frauen. Ihre Arbeitslosen-
quote lag 1987 mit 10,5 % deutlich über der der Män-
ner mit 8,3 %. 
Obwohl der Bundesarbeitsminister in den Augen 
der Öffentlichkeit längst in die Defensive geraten ist, 
läßt er in seinem Bemühen, angebliche Erfolge darzu-
stellen, nicht nach. Wir haben es eben wieder gehört. 
Er sagt, noch nie sei so viel Geld für Qualifizierungs-
maßnahmen ausgegeben worden. Es sind jetzt 
5,6 Milliarden DM. Dann lassen Sie es doch dabei! 
Dann kritisieren Sie das hier doch nicht immer wieder! 
Wenn es stimmt, drücken Qualifizierungsmaßnahmen 
die Arbeitslosenquote um 2,2 % herunter. Wenn Sie 
also Qualifizierungsmaßnahmen streichen, müßte 
notgedrungen die Arbeitslosigkeit steigen. 
Wenn Sie immer wieder sagen, bei den Sozialdemo-
kraten sei das alles nicht so viel gewesen, stelle ich 
fest: Bei den Sozialdemokraten hat es auch nicht so 
viel Arbeitslose gegeben wie unter dieser CDU/CSU-
FDP-Regierung. 
(Beifall bei der SPD) 
Schon bei der Verabschiedung der Achten Novelle 
zum Arbeitsförderungsgesetz warnten wir davor, die 
Bundesanstalt für Arbeit zum Lückenbüßer für das 
Defizit des Bundesetats zu machen. Nehmen wir doch 
beispielsweise einmal die Kosten für die Sprachför-
derung der Aussiedler und für andere Asylberech-
tigte. Das ist eine notwendige Arbeit; aber dies gehört 
5518 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Reimann 
nicht in die Kassen der Bundesanstalt. Hierfür hätte 
Herr Stoltenberg sorgen müssen. 
Deshalb sollte der Rechtsanspruch der Arbeitslosen 
auf volle Kostenerstattung für Fortbildungs- und Um-
schulungsmaßnahmen auch bei freien Trägern ihrer 
Wahl nicht abgeschafft werden. Die Arbeitsämter soll-
ten wegen der engen finanziellen Spielräume jetzt 
nicht mit gebremstem Schaum fahren. 
Wenn Sie von einem Zuschuß von 210 Millionen 
DM im Moment reden, dann doch auch nur deshalb, 
weil Sie als der Bundesarbeitsminister seit Jahren zu 
viel weggenommen und zu viel umverteilt haben. 
Jetzt kommen Sie mit Ihrem Defizit nicht mehr zu-
recht. 
(Kolb [CDU/CSU]: Mehr kann doch nicht 
weniger werden!) 
— Herr Kollege Kolb, wie sieht denn die Lage vor Ort 
aus? Zur Zeit können die Arbeitsämter überhaupt 
keine Aussagen machen, wie das zu erwartende Mit-
telkontingent für die nächsten Jahre aussieht. Sie kön-
nen weder beraten, noch können sie irgendwelche 
Qualifizierungsmaßnahmen einbringen. 
Zusammengefaßt heißt das, Herr Bundesarbeitsmi-
nister, wie wir hören: Personalabbau um 1 %, zu er-
wartender Leistungsabbau, zu erwartende Beitrags-
steigerungen. Das sind die Antworten der Bundesre-
gierung auf die abzubauenden Defizite. Ich meine, 
ideenloser und unsozialer kann sich Ihre Politik kaum 
noch darstellen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schemken. 
Schemken (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Natürlich befindet sich 
die Bundesanstalt für Arbeit in einer angespannten 
Finanzsituation; das bestreitet niemand. Niemand in 
der CDU/CSU- oder FDP-Fraktion bestreitet auch, 
daß wir gegen diese angespannte Finanzsituation und 
gegen das, was an Aufwendungen hier notwendig ist, 
auch Leistungen stellen. 
Die Qualifizierungsoffensive hat ein Rekordergeb-
nis erreicht — dies auch erneut im ersten Drittel dieses 
Jahres — , das nicht zu bezweifeln ist. Auch Sie woll-
ten diese Offensive. Sie ist sinnvoll. Denn 70 % der 
Qualifizierten werden wieder in den Arbeitsmarkt 
eingeführt. Hier ist wirklich eine wirksame Hilfe ge-
gen die Arbeitslosigkeit gegeben. 
Erfreulich ist, daß die Kurzarbeit zurückgeht. Dort 
sind weniger Mittel notwendig. Erfreulich ist auch, 
daß wir weitere Erwerbstätige in Arbeit bringen konn-
ten. Das sind 115 000. Der Minister hat es soeben aus-
geführt. Das führt im übrigen dazu, daß die Einnah-
men um 300 Millionen DM verbessert werden; das ist 
ein erfreulicher Tatbestand. Trotzdem sind wir auch 
besorgt darum, daß wir Ende des Jahres vor allen Din-
gen eine weitere Zunahme der Qualifizierungsoffen-
sive bei der vorhandenen Haushaltsbeschreibung und 
-kapazität erreichen. 
Ich muß aber hier nochmals ausdrücklich sagen, 
Herr Ehrenberg — vielleicht ist das auch einmal wich-
tig zur Wahrheitsfindung — : Bei weniger Arbeitslosen 
und bei weniger Leistung haben Sie zu Ihrer Zeit 1980 
ein Defizit von 1,8 Milliarden DM eingefahren, 1981 
von 8,2 Milliarden und 1982 von 7 Milliarden DM. 
Man muß das einmal sagen. Es kann sein, daß Sie das 
begründen können. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Wir hatten weniger 
Arbeitslose!) 
— Ja; Sie hatten weniger Arbeitslose, weniger zu lei-
sten 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Ein Drittel!) 
und trotzdem weniger Qualifizierungsmaßnahmen, 
weitaus weniger. Trotzdem hatten Sie ein so hohes 
Defizit. 
(Urbaniak [SPD]: Ihr habt Defizit und noch 
mehr Arbeitslose!) 
Das sollten Sie einmal erklären. — Da ist doch wohl 
ein Zusammenhang. Wenn Sie weniger Aufwendun-
gen betrieben haben, weil weniger Arbeitslose da 
waren — dessen rühmen Sie sich — , und trotzdem hat 
es ein so hohes Defizit gegeben, dann hat es doch an 
einer nicht guten Wirtschaft in diesem Bereich gele-
gen. 
(Urbaniak [SPD]: Ihr habt mehr Defizit und 
mehr Arbeitslose!) 
Zu den Zahlen. Der Minister hat sie eben in D-Mark 
genannt. Ich sage sie in Personen, in Betroffenen, in 
Betroffenheiten, in einzelnen Betroffenheiten: 1984 in 
Fortbildung und Umschulung 353 000, 1985 409 000, 
1986 530 000, und 1987 geraten wir über 600 000. Das 
ist wirklich ein Kraftakt, eine Leistung, die insgesamt 
anerkannt werden muß. Trotzdem bedauern auch wir, 
daß wir in den Bereichen, wo es darum geht, Jugend-
liche zu einer gediegenen Ausbildung und zu einem 
entsprechenden Einstieg in die Berufswelt hinzufüh-
ren, im Moment zwar keine Rückführung der Leistun-
gen, aber eine gewisse Einfrierung auf hohem Niveau 
feststellen. 
(Frau Beck-Oberdorf [GRÜNE]: „Einfrierung 
auf hohem Niveau" ! ) 
Nur — das darf ich hier auch einmal sagen — : Wo 
bleibt eigentlich die Pädagogik? Bei der Resignation, 
die für 14 % von jungen Menschen eintritt, die erst gar 
nicht den Hauptschulabschluß erreichen, und bei der 
hohen Zahl von arbeitslosen Lehrern — ich kenne das 
aus dem Land Nordrhein-Westfalen — müßte es mög-
lich sein, diesem existentiellen Anliegen der Jugend-
lichen nachzugehen und diese Jugendlichen in den 
Elementarschulen besser zu fördern, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
damit sie nach Eignung und Neigung auf den Berufs-
weg vorbereitet werden. Wir tun es über die entspre-
chenden Maßnahmen. Wir tun es auch im Reha-Be-
reich, und wir tun es im Bereich der Fortbildung und 
der Umschulung. Aber wer die Antwort auf die 90er 
Jahre geben will, muß wissen, daß er sich bei so einem 
monolithischen Block von 40 Milliarden DM verfüg-
barer Masse der Bundesanstalt für Arbeit etwas ein-
fallen lassen muß. Hier fordere ich die Verantwortli- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5519 
Schemken 
Chen der Bundesanstalt für Arbeit nochmals auf, sich 
darüber Gedanken zu machen, ob es richtig ist, im 
AB-Maßnahmen-Bereich weiter hochzufahren, oder 
ob es sinnvoller ist, 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Die Arbeitslosigkeit 
steigen zu lassen!) 
jungen Menschen auf den richtigen Berufsweg und 
damit in Arbeit zu bringen. Denn die Vermittlungs-
quote bei jungen Menschen ist erfreulich hoch. 
Dann sage ich Ihnen noch etwas. Die AB-Maßnah-
men bei den Kommunen eröffnen mittlerweile einen 
zweiten Arbeitsmarkt, der meiner Meinung nach in 
dieser Größe nicht mehr gerechtfertigt ist. Hier wird 
mancher Schnickschnack fabriziert. Ich weiß, wo-
rüber ich rede. Manche Stelle wird zusammenge-
schrieben, damit es klappt, damit eine Stelle bei der 
Arbeitsverwaltung angemeldet werden kann. Ich 
bitte zugunsten der Jugendlichen — das ist ein Anlie-
gen, das auch von Ihnen vorgetragen worden ist —, 
daß sich die Bundesanstalt für Arbeit Gedanken 
macht, ob nicht aus diesem Bereich heraus Mittel wei-
ter umgeschichtet werden können, um die Berufsvor-
bereitungslehrgänge zu finanzieren. 
Eines möchte ich abschließend sagen. Wichtig ist, 
daß die Bundesanstalt für Arbeit mit den zusätzlichen 
Mitteln, die durch den Arbeitsminister und durch den 
Finanzminister mit der Umschichtung freigelegt wur-
den, reagiert. Es muß den Ausbildungsträgern Sicher-
heit gegeben werden. Das ist nämlich entscheidend. 
Hier darf nicht mehr gewackelt werden. Hier muß in 
den Selbstverwaltungsorganen endlich einmal ent-
schieden werden. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Ehrenberg. 
(Louven [CDU/CSU]: Jetzt sind wir einmal 
gespannt!) 
Dr. Ehrenberg (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Kollege Cronenberg hat zu Beginn — 
sehr richtig — bestätigt, daß diese Aktuelle Stunde ein 
aktuelles Thema behandelt. 
(Louven [CDU/CSU]: Verursacherminister!) 
Es war ja wohl eine legitime Erwartung des Parla-
ments, von dem zuständigen Ressortminister eine 
konkrete Auskunft zu dieser aktuellen Situation zu 
erhalten. Was haben wir gehört? — Nichts. Wir haben 
Beschönigungen gehört. Herr Blüm erzählt uns, daß er 
die Ausgaben für die Arbeitsmarktpolitik kräftig ge-
steigert hat, auf das Doppelte von 1981 — was stimmt. 
Nur war die Arbeitslosigkeit 1980 ein Drittel und 1981 
halb so groß wie heute. 
(Kolb [CDU/CSU]: 1,8 Millionen!) 
Zu Ihrer Beschäftigtenzahl, Herr Blüm: Sie liegt im-
mer noch um 300 000 unter der Zahl der Beschäftigten 
aus dem Jahre 1980. Vergessen Sie, sich damit zu rüh-
men. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: Seid 
ihr schon 1980 abgetreten?) 
Dann wird in dieser aktuellen Situation, wo keiner 
bestreitet, daß die Gefahr eines Defizits besteht, vom 
Bundesarbeitsminister gesagt: Das werden wir recht-
zeitig vorlegen, wenn der Haushalt 1989 dran ist. Die-
ser Haushalt ist am 1. September 1988 vorzulegen, 
d. h. die Selbstverwaltungskörperschaften müssen 
ihn in diesem Sommer beschließen. Sie warten darauf 
zu erfahren, ob sie vom Bund auf Grund der Defizit-
haftung etwas erwarten können oder ob sie die Bei-
träge erhöhen sollen. 
Herr Kollege Blüm, Sie wollen die Entscheidungen 
auf den Sommer verschieben, statt sie jetzt zu fällen, 
wo in diesen beiden Wochen — wenn auch noch mit 
100 Zusatzanträgen, wie wir sie gerade im Wirt-
schaftsausschuß gehabt haben — über die Steuerre-
form entschieden wird und die Kassen des Bundes, 
der Länder und der Kommunen damit leer gemacht 
werden; da wollen Sie die Bundesanstalt für Arbeit 
auf das nächste Jahr vertrösten. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Selbstverwaltung muß in diesem Sommer ent-
scheiden, wie ihr Haushalt aussieht, und sie weiß 
nicht, was sie von Herrn Stoltenberg zu erwarten 
hat. 
Unter der Devise dieser Bundesregierung steht 
ständig ein Abbau der Lohnnebenkosten und der 
Lohnkosten überhaupt. Bei der Diskussion um die 
Standortprobleme dieser Republik spielt das Lohnni-
veau eine große Rolle. Verschwiegen wird dabei, Herr 
Bundesarbeitsminister, daß die Nettoreallöhne 1987 
um immer noch 40 DM niedriger lagen als im Jahre 
1979 — aus Ihren Statistiken bitte nachzulesen: 
40 DM niedriger als 1979! Gestiegen sind die Lohnne-
benkosten, aber in erster Linie dadurch, daß die Ar-
beitslosigkeit so groß ist und die Beiträge so hoch 
sind. 
Lesen Sie einmal beim Institut der Deutschen Wirt-
schaft nach. Dort steht zu den Arbeitskosten: nur die 
Schweiz ist teurer. Aber bei den Direktentgelten steht 
dort: Die Bundesrepublik liegt im Mittelfeld, 5 DM pro 
Stunde unter der Schweiz und unter Dänemark. Die 
Lohnnebenkosten sind höher, und diese wollen Sie 
jetzt im nächsten Jahr erhöhen. 
Herr Bundesarbeitsminister, wenn es eine Chance 
gibt, Beitragserhöhung und Leistungskürzungen zu 
vermeiden, dann müssen Sie jetzt, bevor die Steuerre-
form beschlossen ist, von Herrn Stoltenberg die Zu-
sage bekommen, die Defizithaftung zu erfüllen. Nach 
der Steuerreform kann er es nicht mehr. 
Sie, Herr Blüm, haben vor einem Jahr bei den Koali-
tionsverhandlungen laut gesagt: Die Senkung des 
Spitzensteuersatzes ist ein Schlag in das Gesicht der 
Arbeitnehmer. Diesen Schlag haben Sie inzwischen 
ausgeführt. Jetzt sind Sie soweit, über Beitragserhö-
hungen im nächsten Jahr die Arbeitnehmer diesen 
Schlag auch noch selber bezahlen zu lassen, den Sie 
ihnen versetzt haben. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Warrikoff. 
5520 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Dr. Warrikoff (CDU/CSU): Meine Damen und Her-
ren, ich bin immer wieder fasziniert von der besonde-
ren sozialdemokratischen Logik, wobei ich keines-
wegs gegenüber den GRÜNEN diskriminieren will. 
Einerseits beklagen Sie das Defizit, andererseits ver-
langen Sie enorm verstärkte, höhere Ausgaben. Ha-
ben Sie eigentlich nicht begriffen, daß, wenn man 
mehr ausgibt — Herr Minister Blüm hat das im einzel-
nen ausgeführt —, das zu höheren Defiziten führt? 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Man kann die Steuer
-
senkung lassen!) 
Verstehen Sie denn gar nicht, daß Sie die Quadratur 
des Kreises wollen? Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie 
das endlich einmal zur Kenntnis nehmen würden. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Ich habe doch kon
krete Vorschläge für die Steuerreform ge
macht! — Zuruf des Abg. Andres [SPD]) 
— Lieber Herr Andres, ich will Ihnen einmal etwas 
sagen: Jetzt haben Sie zum 15. Mal den Zwischenruf 
mit den Hobbyfliegern gemacht. Sie lassen damit er-
kennen, daß Sie es an der diesem Thema angemesse-
nen Ernsthaftigkeit fehlen lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Hier geht es nicht um Hobbyflieger, sondern hier geht 
es um Arbeitslose, und ich wäre Ihnen dankbar, wenn 
Sie das zur Kenntnis nehmen würden. 
(Zurufe von der SPD) 
Ich finde es übrigens unglaublich, daß ausgerechnet 
von Ihnen derartige dumme Zwischenrufe kommen. 
Meine Damen und Herren, eine der weiteren Faszi-
nationen ist die nach wie vor verbreitete Vorstellung 
— insbesondere Sie, Herr Dreßler, lächeln mich so 
freundlich an; ich darf das zurückgeben — nicht nur 
von Schnitten, sondern von weiteren Schnitten. Ich 
komme mir langsam doof vor, wenn ich Ihnen die Zah-
len, die Herr Minister Blüm dutzendweise vorgetra-
gen hat, 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Wir werden das im 
nächsten Jahr sehen!) 
nun noch einmal vorlege und Ihnen nun noch einmal 
ausführe, daß wir keine Schnitte gemacht haben, son-
dern dramatisch erhöht haben. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Und wie geht es wei
ter?) 
Auch im Vergleich vom Jahr 1987 zum Jahr 1988 
wurde keineswegs gekürzt, sondern bei den meisten 
Sachen sogar noch erhöht. Für mich ist es ein Faszi-
nosum, daß Sie das nicht begreifen können, denn daß 
Sie es nicht begreifen wollen, würde Ihnen eine Bösar-
tigkeit unterstellen, zu der ich noch gar nicht bereit 
bin. Aber vielleicht können Sie sich dazu einmal im 
einzelnen erklären. 
Meine Damen und Herren, die Situation der Bun-
desanstalt für Arbeit, mit der wir uns zu befassen 
haben, 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Keiner sagt ein Wort, 
was finanziert wird!) 
wird dazu führen, daß eventuell ein Haushalt vorge
legt werden muß, bei dem auf die zusätzlichen Anfor
derungen Rücksicht genommen werden muß. Ich for
dere die Bundesregierung auf, diese zusätzlichen In-
formationen, wenn es sie geben sollte, vorzulegen — 
wenn sie vorliegen, aber auch nicht früher. Deswegen 
finde ich es lächerlich, immer wieder neue Aktuelle 
Stunden zu machen. Die Aktuelle Stunde ist ange-
messen, wenn die Informationen, die die Grundlage 
für eine solche Diskussion sein können, auf dem Tisch 
liegen. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Die Zahlen brauchen 
wir vor der Steuerreform! — Kolb [CDU/ 
CSU]: Vermutungen!) 
Sie liegen aber noch nicht vor. 
Im übrigen gehen die Konsequenzen, über die wir 
heute reden, auf Dinge zurück, die Sie mit großem 
Beifall bedacht haben. Erinnere ich mich richtig, daß 
Sie der längeren Zahlung des Arbeitslosengeldes für 
ältere Arbeitslose zu Recht zugestimmt haben? Ist 
Ihnen eigentlich klargeworden, daß das Geld ko-
stet? 
(Andres [SPD]: 8. Novelle, Herr Kollege!) 
— Wunderbar, herrlich. — Darf ich noch einmal hö-
ren, daß Sie da zugestimmt haben? 
(Dreßler [SPD]: Sagen Sie etwas zur 8. No
velle!) 
Ich wiederhole die Frage, nachdem Sie so großartig in 
Zwischenrufen sind: Waren Sie sich darüber klar, daß 
das mehr Geld kostet, oder nicht? 
Nächster Punkt. Wir haben die Anwartschaftsdauer 
für den Bezug von Arbeitslosengeld von drei auf zwei 
Jahre gesenkt; eine wichtige sozialpolitische Maß-
nahme. Ich meine mich zu erinnern, Sie hätten zuge-
stimmt. War Ihnen eigentlich klar, daß das Geld ko-
stet? 
(Dreßler [SPD]: Kommen Sie einmal zur Sa
che!) 
Jetzt will ich Ihnen sogar etwas sagen, dem Sie nicht 
zugestimmt haben, aber worüber wir uns freuen soll-
ten, nämlich die Position im Haushalt für Sprachför-
derung bei Aussiedlern, die kommen, anzuheben. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Das müssen wohl 
nicht die Beitragszahler, sondern alle bezah
len!) 
Sie wollen doch nicht etwa vorschlagen, daß wir die 
Aussiedler nicht mit einer anständigen Sprachausbil-
dung versehen. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Nein; das haben die 
Steuerzahler zu bezahlen!) 
— Entschuldigen Sie bitte: Eine wesentliche Voraus-
setzung für den Arbeitsmarkt ist die Kenntnis der 
deutschen Sprache. Ich würde mich freuen, wenn Sie 
dies zur Kenntnis nähmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist eine Position, die der beruflichen Förderung 
dient und sonst nichts. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Nein!) 
Bei all diesen Fortschreibungen von Dingen stellt 
sich der Herr Urbaniak hin — auch wieder so ein Fas-
zinosum für mich — und erklärt, daß die Bundesregie- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5521 
Dr. Warrikoff 
rung überhaupt nichts zur Beseitigung der Arbeitslo-
sigkeit tut, 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Sie ist ja auch noch 
höher!) 
und das angesichts solcher Zahlen, die zu einer höhe-
ren Belastung der Bundesanstalt für Arbeit führen, als 
wir das angenommen haben. 
Meine Damen und Herren, was immer die Zahlen 
sein werden, die wir für den Haushalt der Bundesan-
stalt haben werden: Wir werden mit Sicherheit Ihren 
Rekord von 7 Milliarden DM Defizit im Jahre 1982 
nicht erreichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Andres [SPD]: Sind Sie auch Hobbyflieger, 
Herr Kollege?) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Günther. 
Günther (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Als letzter Redner meiner Fraktion 
möchte ich zunächst etwas zu dem Kollegen Reimann 
sagen. 
(Dreßler [SPD]: Der möchte jetzt endlich ein
-
mal zur Sache sprechen!) 
— Da brauchen Sie keine Sorge zu haben, Herr Kol-
lege Dreßler. Das tue ich hier immer. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Das hoffen wir sehr!) 
Wenn Sie sich hier schon über das Gustav-Heine-
mann-Haus auslassen, dann erkundigen Sie sich doch 
bitte erst einmal genau, wie das aussieht. Nach Aus-
kunft des Landesarbeitsamtes Nordrhein-Westfalen 
sind mit der zur Verfügungstellung der 210 Millionen 
DM auf Bundesebene auch in Nordrhein-Westfalen 
für das Gustav-Heinemann-Haus keine Probleme 
mehr zu erwarten. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Und wo werden die 
eingespart?) 
Vielleicht sollten Sie sich einmal an Herrn Sund, den 
Präsidenten, wenden. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Wo kommen die 
210 Millionen DM her?) 
— Die 210 Millionen DM werden aus dem Etat der 
Bundesanstalt für Arbeit umgeschichtet, Herr Ehren-
berg. 
(Dr. Ehrenberg  [SPD]: Also werden sie ir
gendwo erwirtschaftet und nicht irgendwo 
zur Verfügung gestellt!) 
— Also, Sie Dauerzwischenrufer, Herr Ehrenberg, Sie 
hätten während Ihrer Regierungszeit einmal besser 
Schularbeiten machen müssen, besser regieren sol-
len, dann hätten wir die Probleme, die heute da sind, 
nur zur Hälfte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie haben doch überhaupt nichts getan. Ihre Erfolgs-
bilanz ist doch so schlimm, daß Sie sich schämen soll-
ten, hier dauernd solche Zwischenrufe zu machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist auch schon mehr als merkwürdig und vielsa-
gend zugleich, 
(Zuruf von der SPD: Zensuren haben Sie hier 
nicht zu verteilen!) 
wenn die Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag 
eine Aktuelle Stunde beantragt, weil durch Leistungs-
ausweitungen an Arbeitslose in der Kasse in Nürn-
berg Probleme entstehen. Das ist wirklich sehr, sehr 
merkwürdig. Dabei ist Ihnen bekannt, daß die Bun-
desregierung trotz des erkennenbaren finanziellen 
Mehrbedarfs für die Qualifizierungsmaßnahmen zu-
sätzlich zu den genannten Zahlen — ich will sie nicht 
wiederholen — noch einmal 210 Millionen DM zur 
Verfügung stellt. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Wo denn? Es stimmt 
doch nicht!) 
— Ich habe es Ihnen doch gesagt. Sie können offen-
sichtlich nicht zuhören. 
(Dreßler [SPD]: Herr Günther, bleiben Sie 
bitte bei der Wahrheit!) 
— Herr Dreßler, Sie wissen ganz genau, daß die 
Selbstverwaltung dies beschließen wird, weil sie die 
Mittel braucht und sie auch bekommt. 
(Zurufe von der SPD) 
Die Verpflichtungsermächtigung der Bundesregie-
rung liegt vor. Im übrigen sind Defizite in Nürnberg 
nach einem Gesetz abzudecken. Das wissen auch 
Sie. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der FDP 
— Dreßler [SPD]: Gibt es Beitragserhöhun
gen oder nicht?) 
Insofern passiert nämlich überhaupt nichts, und nie-
mand braucht mit Leistungskürzungen zu rechnen. 
Sie beschwindeln hier die Bevölkerung, 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Nein, Sie!) 
wenn Sie ständig wiederholen, daß Leistungskürzun-
gen vorgenommen werden. 
Das gilt aúch für Sie, Frau Beck-Oberdorf. Die Zah-
len, die hier schon genannt wurden, sprechen eine 
eindeutige Sprache. Unterlassen Sie es bitte, ständig 
zu sagen, es würden Leistungskürzungen vorgenom-
men und auf Grund dessen Maßnahmen nicht durch-
geführt. Genau das Gegenteil ist der Fall. 
Daß Sie, Herr Ehrenberg, mit die Grundlage gelegt 
haben, will ich Ihnen noch an Hand einiger Zahlen 
belegen. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Wir hatten 800 000 Ar
beitslose!) 
— Sie haben Gott sei Dank soeben bestätigt, daß die 
Arbeitslosenzahlen in den letzten beiden Jahren Ihrer 
Regierung um jeweils 450 000 gestiegen sind. Wäh-
rend dieses Anstiegs haben Sie Leistungen in Nürn-
berg gekürzt und Qualifizierungsmaßnahmen zu-
rückgefahren. Dies ist kontraproduktiv und wirkt sich 
bis in die heutige Zeit hinein aus. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
5522 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
Günther 
Wie war es denn damals um Arbeitsbeschaffungs-
maßnahmen bestellt? Mickrige 29 100 haben Sie auf 
die Beine gestellt. Heute sind es 116 000. 
(Zuruf von der SPD: Wie ist es denn mit dem 
„Verschiebebahnhof" ?) 
Wie war es denn mit den Milliarden für berufliche Bil-
dung? 1982: 3,78 Milliarden DM; heute: 6,2 Milliar-
den DM. ABM: 869 Millionen DM; heute: 3,372 Milli-
arden DM. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Aber die Arbeitslosig
-
keit ist doppelt so hoch! Doppelt so hoch!) 
Daß Sie mit Zahlen nicht umgehen können, beweist 
auch Ihre Aussage, daß die Arbeitslosigkeit heute 
dreimal so hoch ist wie zu Ihrer Zeit, wenn Sie die 
Dezember-Zahlen 1982 nehmen. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Da habe ich nicht 
mehr regiert! — Heiterkeit bei der SPD) 
— Entschuldigung: die September-Zahlen. Ja, in der 
Tat, ich habe mich versprochen. — Wenn Sie die Sep-
tember-Zahlen 1982 nehmen — das war ja wohl der 
letzte Monat Ihrer Regierungszeit —, dann stellen Sie 
fest: 1,8 Millionen Arbeitslose. Im September 1987 
hatten wir 2,1 Millionen Arbeitslose. Das sind 300 000 
mehr, aber die Zahl ist nicht dreimal so hoch, wie Sie 
sagen. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Monatsvergleiche 
sind doch völlig abwegig!) 
Sie haben es einmal wieder mit den Nullen; damit 
konnten Sie ja noch nie umgehen. 
Meine Damen und Herren, wir wollen die finan-
zielle Lage der Bundesanstalt für Arbeit überhaupt 
nicht beschönigen. Wir wissen, daß hier nachgebes-
sert werden muß, und wir werden dies auch sach- und 
zeitgerecht tun, so wie Sie das leider viel zu oft haben 
tun müssen. Bei uns ist es das erste Mal seit sechs 
Jahren. — Lachen Sie nicht so. Sie hätten besser in 
sich gehen sollen. Was Sie uns hinterlassen haben, 
war das Schlimmste, was es in der Nachkriegszeit 
überhaupt gegeben hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
die Aktuelle Stunde ist beendet. Wir sind damit am 
Schluß unserer heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bundes-
tages auf morgen, Donnerstag, den 9. Juni, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.44 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 	5523* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 10. 6. 
Antretter * 10. 6. 
Frau Blunck * 9. 6. 
Frau Brahmst-Rock 10. 6. 
Brandt 10. 6. 
Büchner (Speyer) * 10. 6. 
Bühler (Bruchsal) * 10. 6. 
Duve * 10. 6. 
Frau Fischer * 9. 6. 
Dr. Hauff 10. 6. 
Frau Hensel 10. 6. 
Dr. Hitschler * 9. 6. 
Frau Hoffmann (Soltau) 8. 6. 
Kiehm 10. 6. 
Kittelmann *  10. 6. 
Dr. Klejdzinski * 10. 6. 
Dr.-Ing. Laermann 10. 6. 
Lenzer * 10. 6. 
Linsmeier 8. 6. 
Frau Luuk * 10. 6. 
Dr. Mechtersheimer * 9. 6. 
Dr. Müller * 9. 6. 
Niegel * 10. 6. 
Niggemeier 8. 6. 
Frau Pack * 10. 6. 
Reddemann * 10. 6. 
Reuschenbach 8. 6. 
Sauer (Salzgitter) 10. 6. 
Schäfer (Mainz) 8. 6. 
Scharrenbroich 10. 6. 
Schartz (Trier) 8. 6. 
Dr. Scheer * 9. 6. 
Frau Schilling 10. 6. 
Schmidt (München) * 10. 6. 
von Schmude * 10. 6. 
Dr. Soell * 10. 6. 
Steiner * 10. 6. 
Dr. Thomae 10. 6. 
Frau Dr. Timm * 9. 6. 
Voigt (Frankfurt) 10. 6. 
Wischnewski 10. 6. 
Dr. Wörner 10. 6. 
Zierer * 8. 6. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Pfeifer auf die Frage des Ab-
geordneten Kroll - Schlüter (CDU/CSU) (Drucksache 
11/2401 Frage 2): 
Welche internationalen Erfahrungen haben gezeigt, daß mit 
verschärften Gesetzen ein besserer Schutz des ungeborenen 
Kindes nicht erreicht werden kann? 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Das Max-Planck-Institut für ausländisches und in-
ternationales Strafrecht hat eine umfangreiche Unter-
suchung zum Thema Schwangerschaftsabbruch 
durchgeführt. Veröffentlicht ist derzeit ein 1. Teil-
band, der rechtliche Regelungen des Schwanger-
schaftsabbruchs und ihre Rahmenbedingungen im in-
ternationalen Vergleich untersucht sowie empirische 
Grunddaten ermittelt. Eine rechtspolitische Auswer-
tung der Ergebnisse dieser Ländervergleiche hat das 
Max-Planck-Institut erst für einen späteren Zeitpunkt 
geplant. 
Unabhängig davon ist es das Ziel der Politik der 
Bundesregierung, insgesamt das Bewußtsein dafür zu 
verbreitern, daß das Leben ungeborener Kinder des 
besonderen Schutzes bedarf, sowie durch verbesserte 
Beratung und Hilfe für schwangere Frauen in Not und 
durch weitere Verbesserungen im Familienlastenaus-
gleich zugunsten von Familien mit Kindern das Leben 
ungeborener Kinder besser zu schützen. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Hennig auf die Fragen 
des Abgeordneten Büchler (Hof) (SPD) (Drucksache 
11/2401 Fragen 5 und 6): 
Beabsichtigt das Bundesministerium für innerdeutsche Bezie-
hungen, den Forderungen der Vertriebenenverbände nachzu-
kommen und neue Karten bzw. Bezeichnungsrichtlinien einzu-
führen? 
Ist aus der Tatsache, daß zwischen der Leitung des Bundes-
ministeriums für innerdeutsche Beziehungen und den Vertrie-
benenverbänden (laut Be richt der FAZ vom 4. Mai 1988) auch 
über Volksgruppenrechte Deutscher in Osteuropa gesprochen 
wurde, zu schließen, daß das Auswärtige Amt entsprechende 
Zuständigkeiten an das Bundesministerium für innerdeutsche 
Beziehungen abgetreten hat? 
Zu Frage 5: 
Nach Auffassung der Bundesregierung versteht es 
sich von selbst, daß Texte und Veröffentlichungen 
jeder Art, seien sie amtlich, seien sie individuell ver-
antwortet, das Bewußtsein von der Einheit der Nation 
sorgfältig zu beachten bzw. getreulich widerzuspie-
geln haben. 
Das verfassungsrechtliche, politische und morali-
sche Gebot, die deutsche Frage offenzuhalten und 
den Willen zur Einheit wachzuhalten, überläßt es der 
Bundesregierung, die dafür geeigneten Mittel und 
Wege zu nutzen. So hat das Bundesministerium für 
innerdeutsche Beziehungen die Ressorts und das 
Presse- und Informationsamt der Bundesregierung 
(zuletzt im Herbst 1986) darauf hingewiesen, daß bei 
Entscheidungen hinsichtlich der Gestaltung von Ge-
brauchs- und Orientierungskarten das verfassungs-
rechtliche Gebot wo immer möglich berücksichtigt 
werden soll. In Fällen, in denen dies aus wohlerwoge-
nen Gründen nicht möglich ist, soll ein ausdrücklicher 
Disclaimer möglichen Mißverständnissen entgegen-
wirken. Der Disclaimer sollte in etwa lauten: „Dies ist 
5524* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 82. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. Juni 1988 
lediglich eine Gebrauchskarte/Orientierungskarte, 
die nicht unter rechtlichen Gesichtspunkten gestaltet 
wurde. Ihr kommt daher keine außerhalb ihres unmit-
telbaren Inhalts und Zwecks liegende rechtliche Be-
deutung zu." 
Neue Karten- und Bezeichnungsrichtlinien wären 
hingegen nicht sinnvoll, da aufgrund internationaler 
Vereinbarungen und Gepflogenheiten angesichts der 
Komplexität des Themas, aber auch aus praktischen 
Gründen eine einheitliche Regelung nicht immer 
möglich ist. 
Zu Frage 6: 
Aus dem Gespräch kann nicht auf eine Änderung 
der Ressortzuständigkeiten geschlossen werden.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11082.pdf</pdf_url>
    <id>2218</id>
    <dokumentnummer>11/82</dokumentnummer>
    <datum>1988-06-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
