<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2222</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/102</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-10-26</datum>
  <titel>Protokoll der 102. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/102 
Deutscher  
Stenographischer Bericht 
102. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1: 
Befragung der Bundesregierung 
Jung (Düsseldorf) SPD 	  6981 B 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 6981D 
Müller (Wadern) CDU/CSU 	 6981 D 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 6981 D 
Stahl (Kempen) SPD 	  6982 A 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 6982 A 
Dr. Sperling SPD 	  6982 B 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 6982 B 
Schmitz (Baesweiler) CDU/CSU 	 6982 C 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 6982 D 
Becker (Nienberge) SPD 	  6982 D 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 6982 D 
Gerstein CDU/CSU 	  6982 D 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 6983 A 
Dr. Jens SPD 	  6983 B 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 6983 B 
Dr. Lammert CDU/CSU 	  6983 C 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 6983 D 
Stratmann GRÜNE 	  6983 D 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi 	 6984 A 
Kohn FDP 	  6984 B 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär BMV 	 6984 C 
Dreßler SPD 	  6984 D 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 6984 D 
Kroll-Schlüter CDU/CSU 	  6985 B 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 6985 B 
Frau Unruh GRÜNE 	  6985 D 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 6985 D 
Heyenn SPD 	  6986 A 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 6986 A 
Bohl CDU/CSU 	  6986 B 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer, Staatsminister 
AA 	  6986 B 
Hoss GRÜNE 	  6986 C 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	 6986 C 
Gansel SPD 	  6986 D 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer, Staatsminister 
AA 	  6986 D 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 	 6987 A 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Aktuelle Stunde betr. jüngste öffentliche 
Äußerungen über die deutschen Aus-
siedler 
Gerster (Mainz) CDU/CSU 	 7003 C 
Lafontaine, Ministerpräsident des Saar
-
landes  	7004 C, 7017D 
Dr. Graf Lambsdorff FDP 	  7006 B 
Frau Olms GRÜNE 	  7007 B 
Schreiber CDU/CSU  7008 B 
Frau Hämmerle SPD 	  7009 B 
Spranger, Parl. Staatssekretär BMI 	 7010 C 
Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE 	 7011 C 
Lüder FDP 	  7012 B 
Frau Terborg SPD 	  7012 D 
Lintner CDU/CSU  7013 D 
Wartenberg (Berlin) SPD 	  7014 B 
Dr. Czaja CDU/CSU  7015 C 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD 	 7016 C 
Seiters CDU/CSU 	  7018 C 
Tagesordnungspunkt 2: 
Fragestunde 
— Drucksache 11/3174 vom 25. Oktober 
1988 — 
Ermöglichung des Verkaufs von acht Kampf-
flugzeugen des Typs MRCA Tornado an Jor-
danien durch Kreditzusagen der Kreditan-
stalt für Wiederaufbau 
DringlAnfr 1 25.10.88 Drs 11/3174 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 
Antw StSekr Dr. Voss BMF 	 6987 C 
ZusFr Dr. Mechtersheimer GRÜNE 	 6987 C 
ZusFr Dr. Feldmann FDP 	 6987 D 
ZusFr Voigt (Frankfurt) SPD 
	
 6988 A 
ZusFr Sellin GRÜNE 	  6988 B 
ZusFr Gansel SPD  6988 B 
ZusFr Dr. Hirsch FDP  6988 C 
ZusFr Dr. Knabe GRÜNE  6988 D 
ZusFr Frau Dr. Hamm-Brücher FDP  6988 D 
ZusFr Dr. Sperling SPD  6989 A 
ZusFr Dr. Jens SPD  6989 B 
ZusFr Dr. Ehmke (Bonn) SPD 	 6989 B 
ZusFr Grünbeck FDP 	  6989 C 
ZusFr Frau Wieczorek-Zeul SPD 	 6989 C 
ZusFr Dr. Lammert CDU/CSU  6989 D 
ZusFr Kleinert (Marburg) GRÜNE  6989 D 
ZusFr Dr. de With SPD 	  6990 B 
ZusFr Stahl (Kempen) SPD  6990 C 
Dr. Ehmke (Bonn) SPD (zur GO) 	 6990 D 
Kleinert (Marburg) GRÜNE zur GO 	 6990 D 
Dr. Laufs CDU/CSU (zur GO) 	 6991 A 
Vizepräsident Westphal  6991B, 7003 B 
Stellungnahme der Bundesregierung gegen 
den geplanten Verkauf von Tornado-Kampf-
flugzeugen an Jordanien durch Ausübung 
ihres Konsultationsrechts gegenüber der bri
-tischen Regierung 
DringlAnfr 4 25.10.88 Drs 11/3174 
Voigt (Frankfurt) SPD 
Antw PStSekr Würzbach BMVg 	 6991 C 
ZusFr Voigt (Frankfurt) SPD 6991 D 
ZusFr Frau Wieczorek-Zeul SPD 	 6992 B 
ZusFr Dr. Feldmann FDP 	  6992 C 
ZusFr Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 6992 D 
ZusFr Dr. Sperling SPD 	  6993 A 
ZusFr Dr. Hirsch FDP  6993 B 
ZusFr Gansel SPD 	  6993 C 
ZusFr Dr. Knabe GRÜNE 	 6993 D 
ZusFr Frau Traupe SPD  6994 A 
ZusFr Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 	 6994 A 
ZusFr Sellin GRÜNE 	  6994 C 
ZusFr Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE 	 6994 D 
ZusFr Dr. Mechtersheimer GRÜNE  	 6994 D 
ZusFr Baum FDP 	  6995 A 
ZusFr Dr. de With SPD 	  6995 B 
ZusFr Vahlberg SPD  6995 B 
Gründe, die die in der Presse erwähnten Ka-
binettsmitglieder und andere Stellen an ei-
ner Stellungnahme hindern 
DringlAnfr 2 25.10.88 Drs 11/3174 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 
Antw BMin Dr. Stoltenberg BMF 	 6995 D 
ZusFr Dr. Mechtersheimer GRÜNE  6996 A 
ZusFr Dr. Feldmann FDP 	 6996 C 
ZusFr Sellin GRÜNE  6996 D 
ZusFr Frau Dr. Hamm-Brücher FDP  6997A 
ZusFr Frau Wieczorek-Zeul SPD 	 6997 B 
ZusFr Gansel SPD 	  6997 C 
ZusFr Dr. Sperling SPD  6997 D 
ZusFr Voigt (Frankfurt) SPD  6998 A 
ZusFr Frau Schmidt (Nürnberg) SPD  6998 B 
ZusFr Kleinert (Marburg) GRÜNE  6998 C 
ZusFr Dr. Hirsch FDP  6999 A 
ZusFr Dr. Klejdzinski SPD  6999 A 
ZusFr Weisskirchen (Wiesloch) SPD 	 6999 B 
ZusFr Dr. Jens SPD 	  6999 C 
ZusFr Bohl CDU/CSU  6999 C 
Beurteilung der geplanten Teilfinanzierung 
des Verkaufs von Tornado-Kampfflugzeu-
gen an Jordanien durch die Vertreter der 
Bundesregierung im Verwaltungsrat der 
Kreditanstalt für Wiederaufbau 
DringlAnfr 3 25.10.88 Drs 11/3174 
Frau Wieczorek-Zeul SPD 
Antw BMin Dr. Stoltenberg BMF 	 7000A 
ZusFr Frau Wieczorek-Zeul SPD  7000 B 
ZusFr Voigt (Frankfurt) SPD  7000 B 
ZusFr Kleinert (Marburg) GRÜNE  7000D 
ZusFr Dr. Klejdzinski SPD  7000 D 
ZusFr Dr. Sperling SPD 	  7001 A 
ZusFr Sellin GRÜNE  7001 B 
ZusFr Gansel SPD 	  7001 C 
ZusFr Frau Schmidt (Nürnberg) SPD  7001C 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	III 
ZusFr Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 7002 A 
ZusFr Baum FDP 	  7002 B 
ZusFr Dr. Jens SPD 
	
 7002 C 
ZusFr Bohl CDU/CSU 	  7002 D 
ZusFr Dr. Feldmann FDP  7002 D 
ZusFr Lüder FDP 	  7003 A 
Nächste Sitzung 	  7019 C 
Berichtigung  7019 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  7020* A 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	6981 
102. Sitzung 
Bonn, den 26. Oktober 1988 
Beginn: 13.01 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Befragung der Bundesregierung 
Meine Damen und Herren, der Bundeskanzler be-
findet sich, wie Ihnen bekannt ist, in Begleitung meh-
rerer Kabinettsmitglieder in Moskau. Eine Kabinetts-
sitzung fand deswegen heute nicht statt. Gleichwohl 
soll die Befragung der Bundesregierung nach einer 
Vereinbarung im Ältestenrat auch in dieser Sitzungs-
woche stattfinden. 
In Anbetracht dieser besonderen, hoffentlich ein-
maligen Situation habe ich die Fraktionen gebeten, 
mir mögliche Themen der Regierungsbefragung zu 
benennen. Dies ist geschehen; ich habe die Bundes-
regierung entsprechend informiert. Die Themenvor-
schläge der Fraktionen sind verteilt worden. Ich hoffe, 
daß sie Ihnen zugänglich gemacht worden sind. 
Ich schlage vor, daß wir unter Berücksichtigung des 
Stärkeverhältnisses der Fraktionen zunächst das von 
der Fraktion der CDU/CSU vorgeschlagene Thema, 
nämlich „Konjunktur im Lichte des Herbstgutachtens 
der fünf wirtschafts-wissenschaftlichen Forschungsin-
stitute", behandeln. 
Wird dazu das Wort zu einer Erklärung der Regie-
rung gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann darf 
ich fragen, ob zu diesem Thema Fragen gestellt wer-
den. — Dies ist offensichtlich nicht der Fall. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir kommen zum ersten von der SPD-Fraktion vor-
geschlagenen Thema: 
Zeitpunkt und Inhalt der Vorlage einer Verord-
nung durch die Bundesregierung zur Festlegung 
des Kohlepfennigs für das Jahr 1989. 
Werden dazu Erklärungen abgegeben? — Das ist 
nicht der Fall. 
Dann darf ich die Fragerunde eröffnen. Das Wort 
hat der Herr Abgeordnete Jung (Düsseldorf). 
Jung (Düsseldorf) (SPD): Herr Präsident, ich würde 
gern eine Frage an den Bundeswirtschaftsminister 
stellen. Herr Bangemann, Sie haben in der vergange-
nen Woche durch Ihren Abteilungsleiter für Energie-
politik Ihre Verhandlungsposition zur Kohleverstro
-
mung, mit der Sie in die Koalitionsbesprechung ge-
gangen sind, der Presse vorstellen lassen. Herr Engel-
mann hat auf die Frage eines Journalisten, was bei 
diesem Gespräch nun herausgekommen sei, geant-
wortet, dazu könne er nichts sagen, er sei ja nicht 
dabei gewesen. Vielleicht können Sie dieses Geheim-
nis lüften. Wir würden insbesondere gern wissen: 
Wann werden Sie dem Bundestag eine Verordnung 
zur Festlegung des Kohlepfennigs für das Jahr 1989 
vorlegen, und wie hoch wollen Sie den Kohlepfennig 
vorschlagen? 
Präsident Dr. Jenninger: Zur Erwiderung hat der 
Herr Bundeswirtschaftsminister das Wort. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Abgeordneter, wir werden voraussichtlich in der 
Sitzungswoche vom 28. November bis 2. Dezember 
1988 dem Bundestag unseren Vorschlag zuleiten. Da 
die Gespräche noch andauern, kann ich Ihnen nicht 
sagen, welchen genauen Inhalt dieser Vorschlag ha-
ben wird. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage, 
Herr Abgeordneter Müller (Wadern). 
Müller (Wadern) (CDU/CSU): Herr Präsident, Sie 
erlauben auch mir, eine Frage an den Herrn Bundes-
wirtschaftsminister zu stellen. Herr Wirtschaftsmini-
ster, wie sind Ihre Vorstellungen hinsichtlich des Um-
fanges des Mengengerüstes der zu verstromenden 
Kohle bei den jetzt laufenden Verhandlungen? 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: Ich 
habe schon bei dem Be richt über die letztjährige Koh-
lerunde dem Hohen Hause mitgeteilt, daß es die Ab-
sicht der Bundesregierung ist, das Mengengerüst bei 
der Kohleverstromung zu erhalten. Mit dieser Ver-
handlungslinie habe ich auch die Gespräche mit den 
EVU geführt. Als aus dem Kreise der EVU von einigen 
dieser Unternehmen die Forderung laut wurde, dieses 
Mengengerüst zur Disposition zu stellen, habe ich die 
Verhandlungen abgebrochen, weil die Bundesregie-
rung nicht auf der Grundlage verhandelt, daß das 
Mengengerüst angetastet wird. Diese Linie bestimmt 
auch unsere Gespräche zur Festlegung des Kohle-
pfennigs und andere Möglichkeiten, den Verstro-
mungsfonds zu finanzieren. 
6982 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat der 
Abgeordnete Stahl das Wort. 
Stahl ( Kempen) (SPD): Herr Bundeswirtschaftsmini-
ster, Sie wollen, wenn man es richtig hört, das jetzige 
Gesetz über den Kohlepfennig nur bis 1990 gelten las-
sen. Für den deutschen Steinkohlebergbau insgesamt 
geht es doch darum, langfristige Investitions- und Per-
sonalentscheidungen treffen zu können. Wäre es nicht 
richtiger, statt das Jahr 1991 zu nehmen, gleich die 
Verhandlungen über die Erhaltung des Jahrhundert-
vertrags auch nach 1995 aufzunehmen? Wenn ich den 
Herrn Bundeskanzler richtig verstanden habe, ist er 
der Meinung, daß dies geschehen sollte. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Nein. Ihre letzte Äußerung trifft so nicht zu. Wir sind 
uns über die Frage, bis zu welchem Zeitpunkt diese 
angesteuerte Finanzierung reichen sollte, noch nicht 
mit allen Beteiligten einig. Aber es ist richtig, nach 
meiner Meinung jedenfalls, daß es besser wäre, den 
Kohlepfennig oder andere Finanzierungsinstrumente 
nicht nur für ein Jahr festzulegen, was ja bisher die 
Praxis war, sondern darüber hinaus. Das heißt, ich 
strebe an, eine Lösung nicht nur für ein Jahr vorzu-
schlagen. Aber Sie werden verstehen, daß wir nicht 
schon für die gesamte Restlaufzeit des Jahrhundert-
vertrages, also bis 1995, eine Lösung vorlegen kön-
nen. Es wäre auch nicht richtig, jetzt schon über eine 
Anschlußregelung zu verhandeln, weil wir unmöglich 
heute sagen können, was 1995 sein wird. Aber neh-
men wir mal an, die Lösung reichte bis 1991, dann 
könnten Sie im Jahre 1991 noch vier Jahre vor Ablauf 
des Jahrhundertvertrags über eine Anschlußregelung 
verhandeln, ohne daß das die Investitionsentschei-
dungen der Unternehmen beeinträchtigen müßte. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage der Abge-
ordnete Sperling. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Wirtschaftsminister, wie 
hoch ist das Haushaltsrisiko, das Sie der Bundesregie-
rung, die Sie verlassen werden, hinterlassen, und auf 
welchen Betrag müßte der Kohlepfennig steigen, da-
mit das Haushaltsrisiko nicht wächst? 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Also, zunächst einmal verlasse ich nicht die Bundes-
regierung, sondern, wie Sie wissen, ist das politische 
Leben unterschiedlich und bringt auch Abwechslun-
gen. Es gehört zur Politik der Bundesregierung, die 
Flexibilität zu fördern. Da sich der Wirtschaftsminister 
dafür besonders eingesetzt hat, wird er diesem 
Grundsatz auch Folge leisten. 
(Beifall bei der FDP — Schäfer [Offenburg] 
[SPD]: Heißt das: Der Nachfolger bleibt nicht 
lange? — Dr. Sperling [SPD]: Man ist froh, 
daß Sie gehen, sehe ich gerade!) 
— Sie sollten langsam mit solchen Unterstellungen 
aufhören, denn die Gruppe der sozialdemokratischen 
Abgeordneten in der sozialistischen Fraktion des 
Europäischen Parlaments hat sich schon mit der Bitte 
an mich gewandt, ein sozialistisches Mitglied für mein 
Kabinett zu ernennen, damit sie die wirkungsvolle 
Arbeit des Kommissars aus der Nähe verfolgen 
könne. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir haben jetzt 2 Milliarden DM Kredit, und voraus-
sichtlich wird Ende des Jahres der Überhang beim 
Verstromungsfonds um die 4 Milliarden DM betra-
gen. Übrigens hat der Bundestag — ich nehme an, 
auch mit Ihrer Stimme — den Kohlepfennig so festge-
setzt, wie wir es vorgeschlagen haben. Daraus ist 
diese Verschuldung entstanden, die, wie Sie wissen, 
sofort beseitigt werden könnte, auch für die Zukunft, 
wenn man den Kohlepfennig so festsetzte, wie das die 
tatsächlichen Erfordernisse verlangen. Da ich noch 
nicht gehört habe, daß die SPD-Fraktion beantragt 
hätte, das Mengengerüst zu kürzen — wenn sie das 
täte, wäre manche Frage besser verständlich —, 
müßte, wenn man diesen Überhang abbauen und 
außerdem sicherstellen wollte, daß die Ausgaben je-
weils gedeckt wären, der Kohlepfennig auf 11,5 bis 
12 % festgesetzt werden. Wenn Sie das beantragen 
wollten, sähe ich diesem Antrag mit Interesse entge-
gen. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat der 
Abgeordnete Schmitz (Baesweiler) das Wort. 
Schmitz (Baesweiler) (CDU/CSU): Herr Bundesmi-
nister, kann ich davon ausgehen, daß Sie in Ihrer Ant-
wort an meinen Kollegen Müller auch gemeint haben, 
daß die Ergebnisse der Kohlerunde des letzten Jahres, 
das heißt die dort vereinbarten Anpassungen der 
Menge und des Personals durch die weiteren Ver-
handlungen, die jetzt geführt werden, nicht gefährdet 
werden dürften? 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: Das 
ist meine Absicht. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat der 
Abgeordnete Becker (Nienberge) das Wort. 
Becker (Nienberge) (SPD): Herr Minister, treffen 
Meldungen zu, daß Sie in Zukunft die Unternehmen 
mit niederflüchtiger Kohle wie Sophia Jakoba und 
Ibbenbüren ohne jede Unterstützung lassen wollen? 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: Wir 
haben eine Reihe von Elementen erörtert. Es geht 
darum, daß wir, um die Anhebung des Kohlepfennigs 
auf fast 12 % zu vermeiden, alle Beteiligten zu Opfern 
veranlassen müssen. Es trifft zu, daß auch über diese 
Möglichkeit diskutiert wird. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer weiteren Frage 
hat das Wort Herr Abgeordneter Gerstein. 
Gerstein (CDU/CSU): Herr Bundeswirtschaftsmini-
ster, haben Sie die Absicht, mit den Elektrizitätsver-
sorgungsunternehmen doch noch einmal den Ver-
such zu machen, Vereinbarungen herbeizuführen, die 
der Stabilisierung des Ausgleichsfonds dienlich sind? 
Es ist ja so gewesen, daß die bisherigen Verhandlun-
gen, die kurz vor einem sehr günstigen Abschluß stan-
den, sehr plötzlich — ich möchte beinahe sagen: spek-
takulär — abgebrochen werden mußten. Ich finde, bei 
der Kompliziertheit des ganzen Vorgangs — der Sta- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	6983 
Gerstein 
bilisierung des Ausgleichsfonds bei gleichzeitiger 
Beibehaltung der vereinbarten Absatzmengen zumin-
dest bis 1995 — müßte man doch noch einmal überle-
gen — das ist meine Frage an die Bundesregierung —, 
ob man nicht erneut einen Ansatz machen kann, mit 
allen Betroffenen ein einvernehmliches Ergebnis zu 
erzielen. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Gerstein, wir waren sehr weit; wir standen prak-
tisch vor einem vernünftigen Kompromiß mit den 
EVUs. Sie haben recht: In diesem Augenblick haben 
sich einige wenige unter Anführung eines Elektrizi-
tätsversorgungsunternehmens aus Baden-Württem-
berg einer solchen einvernehmlichen Lösung entzo-
gen. Ich habe das bedauert. Aber ich habe natürlich 
keine Möglichkeit, ein solches Unternehmen zu zwin-
gen. Nicht einmal die übrigen Unternehmen hatten 
die Möglichkeit, auf dieses abweichende Unterneh-
men einzuwirken, damit es seine Position änderte. 
Deswegen werden wir jetzt erst einen Gesamtvor-
schlag machen, der alle denkbaren Einsparungsmög-
lichkeiten und Finanzierungsmöglichkeiten außer-
halb eines solches Gespräches mit den EVUs beinhal-
ten wird. Aber ich schließe nicht aus, daß ein neues 
Gespräch möglich ist, wenn wir zunächst diese 
Grundlage geschaffen haben. 
Präsident Dr. Jenninger: Es liegen noch vier Fragen 
zu diesem Themenbereich vor. Ich schlage vor, daß 
wir uns dann dem anderen Themenbereich zuwen-
den. 
Ich darf zunächst dem Kollegen Jens das Wort ertei-
len. 
Dr. Jens (SPD): Herr Minister, sind Sie nicht mit mir 
der Ansicht, daß es eigentlich unverantwortlich ist, 
wenn man den Kohleförderländern noch zusätzlich 
Lasten aufbürdet, wie es geplant ist, obgleich die 
schon sehr viel für die Sicherung der heimischen 
Kohle tun, und waren Sie nicht immer mit uns der 
Ansicht, daß gerade die Sicherung der Energiereserve 
Kohle eine gesamtstaatliche, eine gesamtwirtschaftli-
che Aufgabe ist? 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: Die 
letztere Ansicht, die Sie in Ihrer Frage ausgedrückt 
haben, teile ich nach wie vor. Deshalb bemühen wir 
uns ja um eine gesamtstaatliche Lösung. Nur kann 
man natürlich nicht übersehen, daß der Kohlepfennig, 
den wir vermutlich höher vorschlagen müssen, als wir 
ihn derzeit haben, eine Belastung insbesondere auch 
für die Nichtkohleländer darstellt. Denn dort wird, wie 
Sie wissen, auf diese Weise der Strompreis für private 
oder kommerzielle Verbraucher erhöht. Es spielt eine 
ganz erhebliche Rolle — das will ich nicht verschwei-
gen; ich möchte damit nicht Öl ins Feuer gießen; aber 
Sie wissen das auch, Herr Jens — , daß die Aufkündi-
gung des Verbundes Kohle/Kernenergie insbeson-
dere durch die Partei, die Regierungspartei in den 
Kohleländern ist, zu erheblichen Verstimmungen auf 
seiten der Länder geführt hat, die den Eindruck ha-
ben, über den Kohlepfennig die Lasten mitzutragen, 
aber andererseits bei ihren Bemühungen, den Strom 
durch die Nutzung der Kernenergie billiger zu ma
-
chen, nicht nur nicht unterstützt, sondern von diesen 
Regierungen sogar angegriffen zu werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage Herr Abge-
ordneter Lammert. 
Dr. Lammert (CDU/CSU): Herr Minister, uns ist al-
len bewußt, daß es sich um eine fast unlösbare Auf-
gabe handelt, jeweils legitime, aber erheblich ausein-
anderlaufende Interessen, die in diesem Zusammen-
hang unter einen Hut gebracht werden müssen, tat-
sächlich auf eine gemeinsame Formel zu bringen.. Sie 
haben vorhin von dem baden-württembergischen Un-
ternehmen gesprochen, das den hoffnungsvollen Ver-
such zunichte gemacht hat, einen Konsens bei der 
Begrenzung der Ausgleichsansprüche der EVUs her-
beizuführen. Können Sie bestätigen, daß es außer bei 
diesem baden-württembergischen Unternehmen 
auch bei einer Reihe von kommunalen Versorgungs-
unternehmen an der Bereitschaft gefehlt hat, zu de-
nen beispielsweise die Stadtwerke Wuppertal und die 
Stadtwerke Hannover gehören, die in den Aufsichts-
gremien beide j a nicht von christlich-demokratischen 
Mehrheiten bestimmt werden? Könnten Sie sich vor-
stellen, daß bei dem schwierigen Bemühen der Bun-
desregierung, hier einen Konsens auch mit Bundes-
ländern, sowohl mit Kohleländern wie mit Nichtkoh-
leländern, herbeizuführen, auch die Opposition, die 
hier heute großes Interesse an diesem Thema vorge-
tragen hat, durchaus behilflich sein könnte, indem sie 
auf die von mir gerade genannten Adressen und auch 
auf die Bundesländer hinwirken würde, ihre eigenen 
Bemühungen um einen solchen gemeinsamen Kon-
sens auch tatsächlich etwas konkreter und sichtbarer 
zu dokumentieren? 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Er hätte ja den Vor
schlag mit der Senkung gar nicht einzubrin
gen brauchen!) 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: Das 
wäre durchaus hilfreich, Herr Lammert. Ich habe auch 
nur davon gehört, daß der Widerstand bei anderen 
und auch bei von Ihnen genannten EVUs vorhanden 
war. Artikuliert wurde er in der letzten Verhandlungs-
runde allerdings lediglich von dem bereits genannten 
und bekannten baden-württembergischen Unterneh-
men. 
Die Situation ist schwierig, das ist richtig. Ob die 
Antwort auf diese Frage unlösbar ist, möchte ich be-
zweifeln. Jedenfalls kann die Regierung auch Fragen 
beantworten, die unlösbar sind. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat der 
Herr Abgeordnete Stratmann das Wort. 
Stratmann (GRÜNE) : Wenn es richtig ist, Herr Ban-
gemann, daß wir alle langfristig, nicht nur über 1991, 
sondern auch über 1995 hinaus, Stabilität in die Frage 
der Kohlesubventionierung bringen müssen: Wie ste-
hen Sie dann zu folgendem Ansatz, den wir in Kürze 
als Antrag in den Bundestag einbringen werden, ei-
nem Ansatz, der übrigens ein Element Ihrer Überle-
gungen zum Kohlepfennig, nämlich Heizölsteuerer-
höhung, aufnimmt, aber systematisch ausweitet? Man 
6984 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Stratmann 
überführt das Instrument des Kohlepfennigs in ein 
anderes, wirksameres und umfassenderes Instrument, 
nämlich eine Primärenergieabgabe auf alle fossilen 
Energieträger. Aus diesem Aufkommen wird u. a. das 
finanziert, was heute die Funktion des Kohleaus-
gleichsfonds ist. Wie stehen Sie zu den weiter zu er-
wartenden Vorteilen eines solchen Fossilenergieträ-
ger-Ausgleichsfonds, so könnte man ihn fast nennen, 
nämlich Energieeinsparpotentiale angesichts fallen-
der Erdgas- und Erdölpreise weiter finanziell anzurei-
zen, zweitens umweltpolitische Maßnahmen daraus 
zu finanzieren und drittens die arbeitsmarktpoliti-
schen und kohlesubventionspolitischen Ziele des 
Kohlepfennigs zu integrieren? 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Stratmann, daß bei den Überlegungen der Bun-
desregierung, die Steuer auf Mineralöl, besonders auf 
schweres Heizöl, zu erhöhen, solche umweltpoliti-
schen und auch Einspargesichtspunkte mit eine Rolle 
spielen, ist richtig. Wir haben allerdings — das ist eine 
schon lange bekannte Meinung der Regierung — 
große Zweifel, ob eine generelle Besteuerung der 
Energieverwendung dazu führen wird, daß wir ein 
relativ geringes Preisniveau behalten, weil, wie Sie ja 
wissen, Energie ein wichtiger Rohstoff für die Produk-
tion bei uns ist und weil die Energieverwendung auf 
Grund der Automatisation und ähnlicher Dinge mehr 
zunehmen wird. Das heißt, wir können es uns nicht 
leisten, die Energieverwendung generell zu besteu-
ern. 
Im übrigen bemühen wir uns, den Jahrhundertver-
trag so, wie er jetzt ist, zu erhalten. Denn die große 
Gefahr — ich bitte, das bei Ihren Vorschlägen zu be-
rücksichtigen — ist, daß wir, wenn wir vom Jahrhun-
dertvertrag weggehen — der ja auch eine Verpflich-
tung der EVUs zur Abnahme enthält; das ist ja das 
Mengengerüst — , zunächst ein Vakuum haben. Ob 
wir dann wieder eine ähnliche Absicherung der 
Kohleabnahme bei der Verstromung bekommen kön-
nen, ist höchst zweifelhaft. 
Präsident Dr. Jenninger: Als letztem erteile ich zu 
diesem Fragenkomplex dem Kollegen Kohn das 
Wort. 
Kohn (FDP): Herr Präsident, ich muß gestehen, ich 
bin ein wenig verunsichert über den Verfahrensab-
lauf. Ich hatte die Premiere vor 14 Tagen so verstan-
den, daß jedem einzelnen Abgeordneten ohne Frak-
tionsanmeldung die Möglichkeit gegeben ist, Fragen 
aus den Bereichen, die ihn interessieren, an die Bun-
desregierung zu richten. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: So ist es!) 
Wenn wir das heutige Verfahren weiter praktizieren, 
hat der einzelne durch den Zeitablauf keine Chance, 
andere Politikfelder anzusprechen. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Das ist sicherlich zutref-
fend. Wir tasten uns bei diesem Versuch voran. Ich 
will Sie nicht daran hindern, eine Frage zu stellen, nur 
hatten Sie sich zu diesem Fragenkomplex gemeldet. 
Wir müssen das ja ein bißchen sammeln und ordnen, 
damit nicht wie Kraut und Rüben durcheinanderge-
fragt wird. Aber wenn Sie jetzt eine Frage zu einem 
anderen Thema haben, dann lasse ich die Frage zu. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Kraut und Rüben ist 
doch gut!) 
Kohn (FDP): Vielen Dank, Herr Präsident. 
Wir haben in den letzten Tagen von Überlegungen 
aus dem Bundesland Baden-Württemberg gehört, und 
zwar von seiten des Regierungspräsidenten aus Stutt-
gart und von der Landesregierung, künftighin ein ge-
nerelles Fahrverbot an bestimmten Tagen für solche 
Kraftfahrzeuge vorzusehen, die nicht mit einem gere-
gelten Drei-Wege-Katalysator ausgerüstet sind. Ich 
möchte von der Bundesregierung gerne wissen, wel-
che Haltung sie zu diesen Vorschlägen aus Baden-
Württemberg einnimmt und ob sie diese Dinge auch 
anderen Bundesländern empfehlen möchte. 
Präsident Dr. Jenninger: Wer von der Bundesregie-
rung kann diese Frage beantworten? — Herr Parla-
mentarischer Staatssekretär beim Bundesminister für 
Verkehr, bitte sehr. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Verkehr: Herr Kollege Kohn, die Landesregie-
rung Baden-Württembergs prüft diese Frage in recht-
licher Hinsicht. Bei der Bundesregierung ist das glei-
che im Gange. Sie können vorab davon ausgehen, daß 
es erhebliche europarechtliche Bedenken gegen die-
sen Vorschlag des Regierungspräsidenten gibt. 
Präsident Dr. Jenninger: Ich rufe nun den Fragebe-
reich „Strukturreform des Alterssicherungssystems" 
auf. 
Zu einer Frage gebe ich dem Herrn Abgeordneten 
Dreßler das Wort. 
Dreßler (SPD): Der Bundesarbeitsminister hat am 
9. Oktober im Deutschlandfunk die zwischen ihm und 
mir seit vielen Monaten unstrittige Auffassung bekräf-
tigt, daß, falls es zwischen der Koalition und der SPD 
zur Übereinstimmung in Sachfragen der Rentenre-
form komme, ein interfraktioneller Gesetzentwurf der 
beteiligten Bundestagsfraktionen der angemessene 
parlamentarische Weg sei. 
Herr Minister Blüm, wird das Bundeskabinett 
gleichwohl, wie der Bundeskanzler am 26. September 
vor dem CDU-Bundesausschuß angekündigt hat, 
noch in diesem Jahr einen Gesetzentwurf zur Renten-
reform beschließen und damit die zwischen uns beste-
hende Übereinstimmung sprengen? 
Präsident Dr. Jenninger: Zur Beantwortung erteile 
ich dem Herrn Bundesminister Dr. Blüm das Wort. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Dreßler, ich will ausdrücklich bestätigen, 
daß auf unserer Seite nicht nur die Bereitschaft, son-
dern auch der gute Wille zu einem rentenpolitischen 
Konsens ungeschmälert vorhanden ist. Es entspricht 
der guten Übung, daß ein solcher Konsens durch ge-
meinsame Fraktionsinitiativen seinen Ausdruck fin-
det. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	6985 
Bundesminister Dr. Blüm 
Sollte der Konsens nicht zustande kommen, dann 
muß es dennoch zur Reform kommen. 
Ich bitte Sie, auch zu überlegen, ob nicht trotz Frak-
tionsinitiative, die diesem Konsens Ausdruck verleiht, 
parallel ein Regierungsentwurf in die parlamentari-
schen Beratungen gegeben werden sollte, um die Mit-
wirkungsmöglichkeiten des Bundesrates nicht zu be-
schneiden, sondern dem Bundesrat von Beginn des 
Gesetzgebungsverfahrens an Mitwirkungsrechte zu 
geben. Das stellt überhaupt nicht in Frage, daß der 
Konsens seinen Ausdruck durch eine gemeinsame In-
itiative der am Konsens beteiligten Fraktionen finden 
sollte, zu der ich mich ausdrücklich bekenne, im Inter-
esse unserer älteren Mitbürger. Ich glaube, das wäre 
ein wichtiger, vertrauensbildender Beitrag zu unse-
rem Rentensystem. 
Ich begrüße diese Anstrengung von allen Seiten 
auch deshalb, weil ich denke, das parlamentarische 
System lebt von der Auseinandersetzung; dazu gibt es 
ja auch genügend Gelegenheit. Diese Auseinander-
setzung darf uns nicht daran hindern, zur Kooperation 
fähig zu sein. Ich bestätigte diesen Kooperationswil-
len ausdrücklich. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage Herr Abge-
ordneter Kroll-Schlüter. 
(Dreßler [SPD]: Darf ich keine Zusatzfrage 
stellen?) 
—Nein, wir haben vereinbart, daß wir jedem Kollegen 
zunächst einmal eine Frage zugestehen. Wir können 
uns vielleicht darüber verständigen, ob wir Zusatzfra-
gen einführen. Ich bitte jetzt aber darum, das Verfah-
ren, das wir festgelegt haben, zu akzeptieren, Herr 
Kollege Dreßler. 
Zu einer Frage hat der Herr Abgeordnete Kroll
-
Schlüter das Wort. 
Kroll-Schlüter (CDU/CSU): Herr Bundesminister 
Blüm, welche konkreten Schritte hat es denn bis jetzt 
eigentlich gegeben, in denen die Absicht zur gemein-
samen Initiative deutlich wurde? Welche konkreten 
Schritte sind von Ihnen bzw. von der Opposition auf 
Sie hin gemacht worden? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Ich denke, ein Konsens kann nicht beim Null-
punkt beginnen; er muß vorstrukturiert sein. So wie 
die Entwicklung ist, sehe ich in den einzelnen Positio-
nen der CDU, der CSU, der FDP und der SPD alle 
Voraussetzungen dafür, daß uns dieser Konsens gelin-
gen kann. 
Ich verweise darauf, daß die Koalitionsarbeits-
gruppe in einjähriger Arbeit eine weitgehende Über-
einstimmung im Hinblick auf diese Reform geschaffen 
hat, daß der CDU-Bundesausschuß seine Position fest-
gelegt hat und daß die CSU in ihrer Rentenkommis-
sion und die FDP in ihrer gestrigen Fraktionssitzung 
—wie die CDU — dahin gehend Festlegungen getrof-
fen haben. 
Die aus der SPD bekanntgewordenen Vorschläge 
zeigen auch, daß hinsichtlich der Grundlagen dieser 
Reform — bei allem Unterschied im Detail — Überein-
stimmung besteht. Die Sozialpartner — sowohl Ar-
beitgeber als auch Gewerkschaften — schließen sich 
diesem Konsens an, auch die großen Sozialver-
bände. 
Ich glaube, insofern müssen wir festhalten: Es be-
steht Übereinstimmung — das halte ich für nicht un-
wichtig — , daß die Reform im bestehenden System 
stattfindet, daß Neuordnung des Rentenversiche-
rungssystems nicht Ausstieg aus dem System, sondern 
Weiterentwicklung bedeutet 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Es war eine 
klare Frage!) 
—ja — und daß die von mir Genannten in dem Be-
kenntnis zu einer lohn- und beitragsbezogenen Rente 
übereinstimmen. Deshalb haben Vorgespräche statt-
gefunden. Aber die offiziellen Konsensverhandlun-
gen können erst beginnen, wenn die Vorklärungen 
getroffen sind. Ich denke, es wäre ein wichtiger Bei-
trag zum Gespräch auch im Detail, wenn ein Referen-
tenentwurf vorläge, der eine Diskussionsgrundlage 
sein könnte. 
Ich wiederhole: In den Grundfragen besteht diese 
Übereinstimmung. Diese Übereinstimmung muß nun 
konkretisiert werden. 
Ich will die Grundfragen — Herr Abgeordneter, da 
mir Ihre Frage Gelegenheit dazu gibt — gern noch 
einmal in Erinnerung rufen. 
(Zurufe von der SPD) 
— Wenn es nicht gewünscht wird. Ich finde, gegen-
über der Öffentlichkeit könnte es geradezu beruhi-
gend wirken, diese Grundlagen noch einmal zu for-
mulieren. 
Präsident Dr. Jenninger: Aber dazu besteht Gele-
genheit bei einer Regierungserklärung. Sie sollten 
heute nur die Fragen beantworten. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Gut. 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile der Frau Abge-
ordneten Unruh das Wort zu einer Frage. 
Frau Unruh (GRÜNE): Herr Minister, Sie wissen, 
daß ich Ihnen meine Kraft als Volksvertreterin ange-
boten habe, um Ihnen vielleicht noch etwas klarzuma-
chen. Deshalb frage ich Sie jetzt: Wie kommen Sie 
dazu, ständig von Alterslohn für Lebensleistung zu 
reden und all die alten Mitbürgerinnen und Mitbürger 
außen vor zu lassen, die in ihrem Leben einschließlich 
ihres Erwerbslebens enorm viel geleistet haben? Ich 
denke an Männer, die 35 Jahre, 40 Jahre, 50 Jahre 
lang gearbeitet haben, 60 % von ihnen erreichen noch 
nicht einmal die Mindestpension der Beamten ohne 
eigene Einzahlung, die heute bei 1 640 DM liegt. Wie 
kommen Sie jetzt in der Ableitung der Dinge dazu, 
eine Mindestrente abzulehnen? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Frau Unruh, ich konnte Sie und Ihre Fraktion in 
die Voraussetzungen für einen Konsens nicht ein-
schließen, weil Sie von einem anderen System ausge-
hen. Wer im System bleiben will, kann Ihre Vor-
schläge nicht aufnehmen. Das gebietet die intellektu-
elle Redlichkeit. Sie haben einen anderen Ansatz: Sie 
koppeln vom Lohn- und Leistungsbezug ab, an dem 
6986 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Bundesminister Dr. Blüm 
wir ausdrücklich festhalten wollen. Die Rente bleibt in 
unserem Verständnis Alterslohn für Lebensleistung. 
Wir haben diesen Leistungsbegriff allerdings bereits 
erweitert, indem wir Kindererziehungszeiten ins Ren-
tenrecht eingeführt haben. Das ist eine wichtige Lei-
stung, die auch der Erhaltung des Generationenver-
trages dient. Auf diesem Wege sollten wir weiter-
schreiten. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Das ist keine Antwort 
gewesen!) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat der 
Abgeordnete Heyenn das Wort. 
Heyenn (SPD): Herr Bundesarbeitsminister, Sie sind 
einer wichtigen Frage ausgewichen. Der Bundes-
kanzler hat angekündigt, das Kabinett werde bis Ende 
des Jahres einen Entwurf verabschieden. 
Sie wissen genau so gut wie ich, daß, wenn es zu 
Gemeinsamkeiten kommen soll, die Vorarbeiten dazu 
bis zum Dezember nicht abgeschlossen werden kön-
nen. Außern Sie sich bitte dazu, ob es bei der Ankün-
digung des Bundeskanzlers bleibt oder ob das in die 
Tat umgesetzt wird. Meinen Sie nicht auch, daß ein 
Kabinettsbeschluß, der mitten in Verhandlungen hin-
einkommt, ein äußerst störender Faktor für die Bemü-
hungen um Gemeinsamkeit sein wird? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Sie können ganz sicher sein, Herr Abgeordne-
ter Heyenn: Solange diese Konsensbestrebungen er-
folgversprechend sind, wird es keinen Kabinetts-
beschluß geben. Ich bekenne mich ausdrücklich dazu, 
daß die Fraktionen die Vorfahrt haben. Allerdings 
werden Sie auch verstehen, daß wir Vorsorge treffen 
müssen. Sollte der Konsensversuch scheitern, muß die 
Reform dennoch stattfinden. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat Herr 
Abgeordneter Bohl das Wort. 
Bohl (CDU/CSU): Ich habe zu einem anderen Kom-
plex eine Frage, und zwar an Frau Staatsministerin 
Adam-Schwaetzer: Wir müssen feststellen, daß seit 
einigen Wochen zwei Deutsche, ein Arzt und eine 
Krankenschwester, in Afghanistan festgehalten wer-
den. Den beiden werden ein angeblich illegaler 
Grenzübertritt und wohl auch subversive Tätigkeit 
— was immer das heißen mag — vorgeworfen. Ich 
möchte fragen: Wie ist dort der aktuelle Sachstand? 
Gibt es weiterhin einen Kontakt der Botschaft mit den 
Inhaftierten? Wann ist gegebenenfalls mit einer Frei-
lassung zu rechnen? 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Staatsministerin, zur 
Beantwortung haben Sie das Wort. 
Frau Dr. Adam -Schwaetzer, Staatsminister im Aus-
wärtigen Amt: Herr Abgeordneter, bedauerlicher-
weise müssen wir feststellen, daß die beiden deut-
schen Staatsbürger noch nicht freigelassen worden 
sind. Aber selbstverständlich werden die Bundesre-
gierung und die Botschaft in Kabul weiterhin alle An-
strengungen unternehmen, damit dies so bald wie 
möglich geschieht. Es hat gewisse Hinweise darauf 
gegeben, daß dieser Fall bald gelöst werden könnte. 
Bisher haben wir noch keine Vollzugsmeldung; aber 
wir hoffen, daß es möglich sein wird. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat der 
Abgeordnete Hoss das Wort. 
Hoss (GRÜNE): Meine Frage ist an Herrn Blüm 
gerichtet und betrifft die Renten. Nun ist durch die 
bisherigen Antworten einige Verwirrung entstanden, 
weil Sie eine breite parlamentarische Gesetzesiniti-
ative anstreben, die auch von der SPD getragen wird. 
Die SPD hat sich bisher dem Gedanken der Grundsi-
cherung und der Grundversorgung genähert und hat 
sich öffentlich dazu geäußert. Sie haben hier erklärt, 
daß Sie unbedingt an der Beitrags- und Leistungsbe-
zogenheit festhalten. Wenn wir davon ausgehen, daß 
heute für Frauen und für Erwerbslose die Erreichung 
einer Rente nicht möglich ist bzw. allenfalls in der 
Weise, daß die Höhe der Rente unter dem Sozialhilfe-
niveau liegt, müssen Sie jetzt erklären, ob es unter der 
Decke für Sie Hinweise gibt, daß die SPD an dem 
Prinzip der Grundsicherung, dem sie sich genähert 
hat, nicht festhält, sondern wie Sie bereit ist, nur von 
der Basis der Beitrags- und Leistungsbezogenheit 
auszugehen. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Kollege Hoss, ich eigne mich schlecht als 
Interpret der sozialdemokratischen Position. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Aber ich hoffe, ich interpretiere sie richtig, daß auch 
für die Sozialdemokratische Partei wie für die Sozial-
partner Reform die Weiterentwicklung unseres Sy-
stems bedeutet, und daß es deshalb nicht zum Um-
stieg auf eine Grundrentenform kommt, sondern daß 
wir im bestehenden lohnbezogenen System die Wei-
terentwicklung betreiben. Hier sehe ich Chancen für 
eine Übereinstimmung mit der Opposition. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer Frage hat Herr 
Abgeordneter Gansel das Wort. 
Gansel (SPD): Herr Präsident, ich habe im Anschluß 
an die Frage, die Herr Bohl mir in dem ihm eigenen 
Harmoniebestreben vorweggenommen hat — ich 
habe eine ähnliche Frage für die Fragestunde einge-
reicht — , eine Frage an das Auswärtige Amt, nämlich 
was, Frau Staatsministerin, die Bundesregierung in 
den letzten vierzehn Tagen, seitdem sie das letzte Mal 
hier im Parlament Auskunft gegeben hat, unternom-
men hat, damit die beiden in Afghanistan festgehal-
tenen deutschen Staatsbürger freikommen. 
Präsident Dr. Jenninger: Frau Staatsministerin, 
bitte sehr. 
Frau Dr. Adam -Schwaetzer, Staatsminister im Aus-
wärtigen Amt: Herr Abgeordneter, ich glaube, daß 
dies eine Frage ist, die im direkten Kontakt sehr viel 
besser zu erörtern ist als in einer solchen Fragestunde. 
Sie können ganz sicher davon ausgehen, daß die Bot-
schaft, die sich von Anfang an sehr nachdrücklich 
darum bemüht hat, erstens festzustellen, auf welcher 
Grundlage diese Verhaftung geschehen ist, und zwei-
tens darauf hinzuwirken, daß deutlich wird, daß keine 
Grundlage für eine solche Verhaftung besteht, diese 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	6987 
Staatsminister Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Bemühungen fortgesetzt hat. Wie Sie wissen, hat es 
Hinweise gegeben, daß eine Freilassung bevorstehen 
könnte. Aber bisher haben wir keine Nachricht be-
kommen, daß dies schon erfolgt sei. 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer letzten Frage er-
teile ich das Wort dem Herrn Abgeordneten 
Dr. Mechtersheimer. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Ist sich die Bundes-
regierung darüber im klaren, daß sechs ihrer Mitglie-
der im Augenblick im Begriff sind, in ihrer Eigenschaft 
als Mitglieder des Verwaltungsrates der Kreditanstalt 
für Wiederaufbau einen Waffenexport nach Jorda-
nien finanziell möglich zu machen, der eindeutig ge-
gen die Gesetzeslage der Bundesrepublik Deutsch-
land verstößt? 
Präsident Dr. Jenninger: Wer wird diese Frage be-
antworten? — Herr Parlamentarischer Staatssekretär, 
bitte sehr. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Dazu liegen Dring
-
lichkeitsfragen vor!) 
— Herr Abgeordneter Mechtersheimer, ich höre ge-
rade, daß dazu Dringlichkeitsfragen vorliegen. Dann 
wäre es nicht zweckmäßig, wenn wir es jetzt behan-
deln würden. Wir werden das in der anschließenden 
Fragestunde als Ihre Dringlichkeitsfrage behandeln. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Das ist doch eine 
Frage an die ganze Bundesregierung. Die Fragen in 
der Fragestunde beziehen sich auf ein Ressort. In die-
sem Fall ist die ganze Regierung gefragt. 
Präsident Dr. Jenninger: Ja, aber es wäre nicht 
klug, wenn wir diese Überschneidung zulassen wür-
den. Sonst würden sich alle, die Fragen in der Frage-
stunde haben, auch bei der Befragung der Bundesre-
gierung zu Wort melden. Wir sollten das voneinander 
trennen. Deswegen lasse ich diese Frage jetzt nicht 
zu. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Ich hoffe 
dann auf größere Aufmerksamkeit anschlie
ßend!) 
Meine Damen und Herren, die für die Befragung 
der Bundesregierung vorgesehene Zeit ist abgelau-
fen. 
(V o r s i t z : Vizepräsident Westphal) 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe Punkt 2 der Ta-
gesordnung auf: 
Fragestunde 
— Drucksachen 11/3166, 11/3174 — 
Meine Damen und Herren, ich rufe als ersten Ge-
schäftsbereich in der Fragestunde den Geschäftsbe-
reich des Bundesministers der Finanzen auf. Hierzu 
liegen Dringlichkeitsfragen vor. Zur Beantwortung 
steht der Parlamentarische Staatssekretär Dr. Voss 
zur Verfügung. 
Ich rufe die Dringlichkeitsfrage 1 des Abgeordne-
ten Dr. Mechtersheimer auf: 
Kann die Bundesregierung bestätigen, daß mit Kreditzusagen 
durch die Kreditanstalt für Wiederaufbau der Verkauf von acht 
Kampfflugzeugen MRCA Tornado an das Königreich Jordanien 
ermöglicht werden so ll ? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär beim Bundesministe-
rium der Finanzen: Danke schön, Herr Präsident. — 
Herr Kollege Mechtersheimer, die Kreditanstalt für 
Wiederaufbau hat den Mitgliedern ihres Verwal-
tungsrates eine Kreditvorlage zur Zustimmung zuge-
leitet, die die Beteiligung des Instituts an der Finan-
zierung des deutschen Anteils eines Exportkreditge-
schäftes vorsieht. Der Bundessicherheitsrat hat sich 
mit der Angelegenheit des britischen Exportes befaßt 
und beschlossen, keine Bedenken zu erheben. Neben 
der Kreditanstalt für Wiederaufbau wollen sich andere 
deutsche Kreditinstitute an der Finanzierung beteili-
gen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine Zusatz-
frage, Herr Dr. Mechtersheimer. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Gibt es eine Ent-
scheidung der Bundesregierung, daß Jordanien nicht 
mehr zu dem Kreis der Staaten zu rechnen ist, die als 
Spannungsgebiete gelten? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Eine derartige Ent-
scheidung der Bundesregierung ist mir nicht bekannt. 
Aber im Zusammenhang mit dem, was hier Gegen-
stand der Frage ist, Herr Kollege Mechtersheimer, 
habe ich eben dargelegt, was die Kreditanstalt für 
Wiederaufbau im Hinblick auf das geplante britische 
Exportgeschäft zur Beschlußfassung zugeleitet hat. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, bitte schön, Herr Dr. Mechtersheimer. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Hätten Sie Ver-
ständnis dafür, daß in der Öffentlichkeit der Eindruck 
von Gangstermethoden entsteht, weil die Bundesre-
gierung dadurch, daß sie als Träger einer Finanzie-
rungsanstalt eine Zweitfunktion hat, genau das Ge-
genteil dessen macht, was sie sonst öffentlich erklärt, 
nämlich Rüstungsexporte zu unterstützen, die nach 
der deutschen Rechtslage verboten sind? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Dafür habe ich abso-
lut kein Verständnis, Herr Kollege Mechtersheimer. 
Die Rechtslage ist hier so, daß die Bundesregierung 
durch ihre Beschlüsse dagegen nicht verstoßen hat. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Das ist ja un
glaublich!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Feldmann. 
Dr. Feldmann (FDP) : Wird die Bundesregierung im 
Verwaltungsrat der Kreditanstalt für Wiederaufbau 
ihren Einfluß dahin gehend geltend machen, daß die-
ser Kreditantrag abgelehnt wird? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Im Verwaltungsrat 
der Kreditanstalt für Wiederaufbau sind sechs Mit-
glieder der Bundesregierung vertreten. Es wird jedem 
dieser Mitglieder im Rahmen seiner Aufgabenerfül-
lung obliegen, welche Entscheidung es trifft. Insbe- 
6988 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Parl. Staatssekretär Dr. Voss 
sondere sind bei der Entscheidung des einzelnen Mit-
glieds die Entscheidungen, die der Bundessicher-
heitsrat getroffen hat, zugrunde zu legen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Voigt. 
Voigt (Frankfurt) (SPD): Im Anschluß an eine Äuße-
rung des Vorsitzenden des Zentralrats der Juden in 
Deutschland, Herrn Galinski, vom heutigen Tag 
möchte ich die Bundesregierung fragen, ob sie ihre 
Politik, Deutschland wieder zur größten Waffen-
schmiede werden zu lassen und dies auch am Experi-
mentierfeld Naher Osten durchzuexerzieren, deshalb 
bisher vor der Öffentlichkeit geheimgehalten hat, weil 
der 50. Jahrestag der Reichspogromnacht unmittelbar 
bevorsteht und diese Exportpolitik als Skandal auch 
im Verhältnis zu diesem historischen Datum angese-
hen werden könnte. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich darf 
hier daran erinnern, daß es sich um ein britisches 
Exportgeschäft handelt und daß die Bundesregierung 
im Rahmen ihrer Möglichkeiten nicht in der Lage ist, 
ein derartiges Exportgeschäft zu vereiteln und zu ver-
hindern. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Sie finanzie
-
ren es doch!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Sellin. 
Sellin (GRÜNE) : Exportkredite der Kreditanstalt für 
Wiederaufbau sind regelmäßig mit Hermes-Bürg-
schaften verbunden. Auf eine Anfrage der GRÜNEN 
hat die Bundesregierung geantwortet: „Bei Verbür-
gung des Exports von Waffen und Rüstungsmaterial 
wird ein besonders strenger Maßstab angelegt. Liefe-
rungen in Länder außerhalb der NATO werden 
grundsätzlich nicht verbürgt. " 
Wie steht die Bundesregierung zu ihrer Position? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Auch in diesem Fall, 
Herr Kollege, hat die Bundesregierung eine Hermes-
Verbürgung abgelehnt. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Gansel. 
Gansel (SPD): Herr Staatssekretär, ist es zutreffend, 
daß entsprechend Art. 26 des Grundgesetzes und ent-
sprechend dem Kriegswaffenkontrollgesetz bzw. dem 
Außenwirtschaftsgesetz die Bundesregierung Geneh-
migungen erteilen muß, wenn Teile eines militäri-
schen Kampfflugzeugs aus der Bundesrepublik an ei-
nen NATO-Partner geliefert werden sollen, und daß 
nach den Grundsätzen der Bundesregierung vom 
28. April 1982 dann eine Prüfung vorzunehmen ist 
und Genehmigungen nicht zu erteilen sind, wenn 
diese Teile von Kriegswaffen über ein NATO-Land in 
Länder der Dritten Welt — und hier in einen Span-
nungsbereich — weiterexportiert werden sollen? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Gansel, 
ich habe bereits dargelegt, daß sich der Bundessicher-
heitsrat mit dem britischen Export befaßt hat und daß  
bei seiner Entscheidung die Grundsätze vom 28. Ap ril 
1982 für den Waffenexport beachtet worden sind. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Staatssekretär, ist denn den 
Mitgliedern der Bundesregierung, die in dem ent-
scheidenden Verwaltungsrat der Kreditanstalt für 
Wiederaufbau sitzen, bekannt, daß zwischen Jorda-
nien und dem Staat Israel der Kriegszustand besteht? 
Sind Sie nicht der Meinung, daß die Lieferung von 
Kriegswaffen genauso eine Kriegsteilnahme ist wie 
die Finanzierung der Lieferung von Kriegswaffen an 
ein kriegführendes Land? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Hirsch, 
bei der exzellenten Informationslage, die ich bei je-
dem Mitglied der Bundesregierung unterstelle, gehe 
ich davon aus, daß das, was Inhalt Ihrer ersten Frage 
ist, bekannt ist. Aber die Schlußfolgerung, die in Ihrer 
zweiten Frage enthalten ist, vermag ich persönlich 
und auch im Namen der Bundesregierung nicht zu 
teilen. 
(Frau Traupe [SPD]: Der ist frech! Der war 
schon immer frech! — Frau Schmidt [Nürn-
berg] [SPD]: Das ist ja nicht zu fassen!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Knabe. 
Dr. Knabe (GRÜNE): Herr Staatssekretär, darf die 
Öffentlichkeit die Entscheidung dieser Minister für 
Kredite zum Waffenexport in ein Land, das sich noch 
im Kriegszustand befindet, so interpretieren, wie es 
die alten Römer in einem Sprichwort zusammengefaßt 
haben: Geld stinkt nicht? 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Kriegskredit ist 
das!) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Sie 
werden in der Lage sein, dem Pressebild zu entneh-
men, wie der einzelne dieses Geschäft interpretiert. 
Aber mit dem römischen Grundsatz „pecunia non 
olet" sehe ich keinen Zusammenhang. 
(Frau Traupe [SPD]: Der ist auch noch stolz 
auf seine frechen Antworten! — Zuruf von 
der SPD: Der macht so lange, bis wir eine 
Aktuelle Stunde beantragen!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP) : Wird die Bundesre-
gierung zumindest als ersten Schritt in diesem un-
wahrscheinlich skandalösen Vorgang dem schriftli-
chen Abstimmungsverfahren für die Kreditgewäh-
rung widersprechen? Dann hätten wir erst einmal 
Zeitaufschub. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin Hamm-
Brücher, es ist so: Weil dem Besteller ein Rücktritts-
recht eingeräumt worden ist, ist das Umlaufverfahren 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	6989 
Parl. Staatssekretär Dr. Voss 
bis zum 8. November dieses Jahres gewählt worden. 
Das ist ein Vorgang, der nicht unüblich ist. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Ich habe ge
-
fragt, ob Sie widersprechen? — Voigt [Frank
furt] [SPD]: Waffenlieferungen auch noch im 
Schnellverfahren!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Sperling. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Staatssekretär, ist es rich-
tig, daß in dem aus England zu exportierenden Tor-
nado in der Bundesrepublik gefertigte Teile sind, so 
daß wir auf dem Umweg der Finanzierung des Kredits 
auch aus der Bundesrepublik Waffen, Gerät dorthin 
exportieren und daß nur „furchtbare Juristen" wegen 
der Finanzierung keine Zusammenhänge sehen kön-
nen? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Sie wis-
sen selbst, daß im Rahmen der Zusammenarbeit die 
Bundesrepublik Deutschland hier natürlich Zulieferer 
ist. Von daher gesehen erfüllt sie nur ihre Pflicht, 
wenn sie auch bei einem derartigen, von der briti-
schen Regierung geplanten Exportgeschäft ihren Ver-
pflichtungen nachkommt. 
(Dr. Sperling [SPD]: Sie hätten bei Filbinger 
gut dienen können!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Jens. 
Dr. Jens (SPD): Herr Staatssekretär, wenn Sie selbst 
zugeben, daß Jordanien noch Spannungsgebiet ist, 
sind Sie dann nicht bereit, dieses Thema im Kabinett 
noch einmal zu diskutieren und den Mitgliedern des 
Verwaltungsrates möglicherweise eine Weisung zu 
erteilen, daß sie diesem Kredit nicht zustimmen sol-
len? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
habe eben bereits gesagt, daß die Mitglieder der Bun-
desregierung, sechs an der Zahl, die im Verwaltungs-
rat der Kreditanstalt für Wiederaufbau Sitz und 
Stimme haben, nach ihrer persönlichen Entscheidung 
verfahren müssen und daß die bereits getroffene Ent-
scheidung des Bundessicherheitsrates für ihre Ent-
scheidung nicht ohne Bedeutung sein wird, um das 
einmal vorsichtig auszudrücken. 
(Zuruf von der FDP: Schamlos!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Ehmke. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Staatssekretär, ist 
sich die Bundesregierung nicht darüber klar, daß auch 
nur die Einleitung eines solchen Verfahrens sie bei 
unseren Freunden in Israel und bei deren Freunden in 
der Welt einschließlich Amerika dem Vorwurf des 
Zynismus, ja der moralischen Verkommenheit ausset-
zen wird? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Ehmke, 
das ist eine Wertung, die Sie anstellen. Ich habe auch 
eine Reihe von anderen Stimmen gehört. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Grünbeck. 
Grünbeck (FDP): Herr Staatssekretär, darf ich an-
nehmen, daß Sie die Satzung und die Geschäftsord-
nung der Kreditanstalt für Wiederaufbau kennen, und 
ist das eigentlich in der Satzung, in der Geschäftsord-
nung der Kreditanstalt abgedeckt, was hier abläuft? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Grün-
beck, Sie können davon ausgehen, obwohl ich nicht 
Mitglied des Verwaltungsrates der Kreditanstalt für 
Wiederaufbau bin, daß ich die Satzung kenne. Ich 
habe aber den Eindruck, daß das hier in Rede .ste-
hende Geschäft der Satzung der Kreditanstalt für Wie-
deraufbau nicht zuwiderläuft. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Wieczorek-Zeul. 
Frau Wieczorek-Zeul (SPD): Ich würde gerne von 
Ihnen wissen, wie Sie die Tatsache bewerten, daß 
expressis verbis eine Bomberversion des Tornado statt 
einer Aufklärerversion nach Jordanien geliefert wer-
den soll und ob Sie nicht mit mir übereinstimmen, daß 
das, was der Nahe Osten braucht, Frieden ist und 
nicht deutsche Waffen. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Ich stimme mit Ihnen 
überein, Frau Kollegin, daß der Nahe Osten Frieden 
braucht, uneingeschränkt. Aber das, was hier von der 
britischen Regierung als Exportgeschäft vorgesehen 
ist, ist mir in seinen Einzelheiten nicht so bekannt, daß 
ich Ihre Wertung, es würde sich um eine Bomberver-
sion und nicht um eine Aufklärerversion handeln, an 
dieser Stelle bestätigen kann. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Lammert. 
Dr. Lammert (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
währen Sie bereit, den Mitgliedern der Bundesregie-
rung, die dem Verwaltungsrat angehören, für deren 
Urteilsbildung mitzuteilen, daß für das hier in Rede 
stehende Geschäft im Deutschen Bundestag ganz of-
fensichtlich keine Mehrheit zu erwarten ist? 
(Beifall bei der SPD, der FDP und den 
GRÜNEN) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Lam-
mert, ich gehe davon aus, daß die betroffenen Mitglie-
der der Bundesregierung ohnehin Gelegenheit neh-
men werden, das Protokoll dieser Sitzung zur Kennt-
nis zu nehmen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Kleinert (Marburg). 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Staatssekretär, 
sehen Sie sich vielleicht doch in der Lage, mir bei der 
Aufklärung jenes Widerspruchs zu helfen, den nach 
meiner Auffassung jeder normal denkende und nor-
mal gebildete Mensch darin erblicken muß, daß Sie 
auf der einen Seite ausdrücklich bejahen, daß es sich 
um ein Spannungsgebiet handelt, darüber hinaus dar-
auf verweisen, daß hier die Beschlüsse der Bundesre-
gierung, in denen diese Fälle eindeutig geregelt sind, 
eingehalten bleiben, und auf der anderen Seite den- 
6990 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Kleinert (Marburg) 
noch kein Problem darin erblicken, daß eine solche 
Lieferung durch die Kreditanstalt für Wiederaufbau 
aktiv unterstützt werden soll, oder muß ich davon aus-
gehen, daß den Überlegungen, die Sie hier vortragen, 
eine andere intellektuelle Logik zugrunde liegt als die 
Logik, die normalerweise in Anwendung kommt? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wenn 
es sich hier um die intellektuelle Aufklärung eines 
Problems handelte, sähe ich mich schon in der Lage 
— sofern Sie in der Lage sind, die logischen Grund-
sätze zu akzeptieren — , Ihnen weiterzuhelfen. Aber, 
Herr Kollege, das ist nicht das Problem. Hier wird von 
zwei gänzlich verschiedenen politischen Standpunk-
ten aus diskutiert. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Von daher sehe ich eine Aufklärung des Widerspru-
ches nicht als möglich an. 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜNEN 
— Dr. Sperling [SPD]: Das ist kennzeich
-
nend!) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
lassen Sie sich bitte über den Stand der Verhandlun-
gen unterrichten. 
Zu dieser ersten Dringlichkeitsfrage haben sich 
noch zwei weitere Kollegen zu einer Zusatzfrage ge-
meldet. Ich habe die Absicht, diese beiden Wortmel-
dungen jetzt noch zu berücksichtigen. Dann gibt es 
eine Wortmeldung zur Geschäftsordnung, die ich im 
Anschluß daran berücksichtigen werde. 
Wir haben, wie Sie sehen, zu diesem Thema und zu 
diesem Geschäftsbereich noch zwei weitere Dring-
lichkeitsfragen und eine weitere Dringlichkeitsfrage 
zu einem anderen Geschäftsbereich, die wir nachein-
ander behandeln werden. 
Ich bitte, dieses Verfahren zu akzeptieren. 
Als nächster hat zu einer Zusatzfrage das Wort Herr 
Dr. de With. 
Dr. de With (SPD): Herr Staatssekretär, kann die 
Bundesregierung nicht einsehen, daß es Situationen 
gibt, in denen sie sich nicht hinter bloß formaljuristi-
schen Positionen verschanzen kann — wenn sie denn 
richtig sind — , und daß es hier allein auf die mora-
lisch-politische Wertung ankommt und ein Beharren 
auf juristischen Positionen 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Die sowieso noch 
zweifelhaft sind!) 
Schaden anrichtet, der uns alle angeht und nicht nur 
die Bundesregierung? 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege de With, 
die Bundesregierung zieht sich hier nicht auf formale 
Gesichtspunkte und auf Entscheidungen zurück, die 
einmal aus formalen Gründen, wie Sie unterstellen, 
gefallen sind. Die Bundesregierung hat sich vielmehr 
im Bundessicherheitsrat mit der Materie befaßt. Sie ist 
der Meinung gewesen, daß die geltenden Vorschrif-
ten, die hier zu beachten sind, nicht tangiert worden 
sind. 
Vizepräsident Westphal: Eine letzte Zusatzfrage zu 
dieser ersten Dringlichkeitsfrage, Herr Stahl, bitte 
schön. 
Stahl (Kempen) (SPD): Herr Staatssekretär, nach-
dem das gesamte Haus — ich nehme an, daß ich auch 
die Bundesregierung insoweit einbeziehen kann — 
festgestellt hat, daß zwischen Jordanien und Israel der 
Kriegszustand herrscht — Herr Hirsch hat das ge-
sagt — , frage ich Sie, ob es gerechtfertigt ist, das Haus 
in der Art, wie Sie es eben getan haben — auch die 
Kollegen der Regierungskoalition — , abzukanzeln, 
und ob es denn nicht angebracht ist, daß das Bundes-
kabinett den Mitgliedern des Verwaltungsrates der 
Kreditanstalt für Wiederaufbau auf Grund der heuti-
gen Diskussion, die ja wohl noch anhalten wird, und 
der Fragestellung Weisung erteilt, daß eine derartige 
Finanzierung nicht zustande kommen darf. 
(Sehr wahr! bei der FDP) 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
kann Ihr Gefühl nicht teilen, daß ich die Fragesteller in 
irgendeiner Form abgekanzelt hätte. Ich habe mich 
bemüht, einen Sachverhalt darzulegen, und habe 
mich des weiteren bemüht, die Meinung der Bundes-
regierung zu diesem Sachverhalt darzulegen. Daß ich 
damit nicht auf allgemeine Zustimmung stoße, kann 
ich mir denken, wenn ich mir das politische Umfeld in 
der Bundesrepublik Deutschland in der einen und in 
der anderen Richtung einmal vor Augen halte. Das 
habe ich vor dieser Fragestunde natürlich auch getan, 
Herr Kollege. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Ein Flegel ist das! — 
Weitere Zurufe von der SPD und den GRÜ-
NEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat Herr Abgeordneter Dr. Ehmke. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Da der Herr Staatssekretär ganz 
offensichtlich nicht in der Lage ist, die politische Di-
mension dieser Frage zu verstehen, beantrage ich die 
Herbeirufung des Bundesministers der Finanzen. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und den GRÜ-
NEN — Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Jetzt 
bin ich erst einmal dran!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter Klei-
nert, bezieht sich das auf dieselbe Geschäftsord-
nungsfrage? — Dann haben Sie zunächst das Wort, 
bevor ich dazu noch etwas sage. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Ich kann es ganz kurz 
machen: Meine Fraktion unterstützt dies ausdrück-
lich. Ich denke, daß sich der Bundestag eine solche Art 
der Behandlung dieses Themas nicht bieten lassen 
kann. Ich habe es streckenweise als eine schlichte 
Unverschämtheit empfunden, 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
wie uns hier auf diese Fragen Auskunft gegeben wor-
den ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN, der SPD und Ab-
geordneten der FDP — Dr. Ehmke [Bonn] 
[SPD]: Sehr wahr!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	6991 
Kleinert (Marburg) 
Die Regierung hat jetzt dafür zu sorgen, daß hier Ab-
hilfe geschaffen wird. Deswegen sollte Herr Stolten-
berg unverzüglich hier erscheinen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Laufs, kann ich da-
von ausgehen, daß sich Ihre Wortmeldung zur Ge-
schäftsordnung auf dieselbe Sache bezieht? — Bitte, 
dann äußern Sie sich jetzt. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich möchte zunächst feststellen, daß 
es absolut ungewöhnlich und gegen den parlamenta-
rischen Brauch ist, 
(Lachen bei der SPD) 
in der Fragestunde einen Bundesminister herbeizuzi-
tieren, der sich zuvor entschuldigt hat und der durch 
seinen Parlamentarischen Staatssekretär vertreten 
ist. 
(Dr. Sperling [SPD]: Unzulänglich vertreten! 
— Voigt [Frankfurt] [SPD]: Das, was er 
macht, ist unparlamentarisch! — Dr. Ehmke 
[Bonn] [SPD]: Der Mann ist nicht satisfak
-
tionsfähig! Das ist das Problem!) 
Herr Stoltenberg hat einen Termin, der es ihm nicht 
möglich macht, jetzt hierzusein. Für die CDU/CSU-
Bundestagsfraktion beantrage ich nach § 45 Abs. 2 
der Geschäftsordnung, die Beschlußfähigkeit des 
Hauses feststellen zu lassen. 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
jetzt gehen wir so vor: Mir liegt ein Brief des Bundes-
ministers der Finanzen vor, von ihm selbst unter-
schrieben, in dem er sich beim Präsidenten für 13 Uhr 
entschuldigt, also für die Veranstaltung, die wir vor 
der Fragestunde hatten. Insofern habe ich die Pflicht, 
nachzuprüfen, ob diese Entschuldigung auch jetzt 
noch gilt. Das werde ich jetzt machen. 
Die Frage ist, wie wir geschäftsordnungsmäßig wei-
ter verfahren. Wir stehen vor der Notwendigkeit, eine 
Abstimmung über den gestellten Antrag auf Herbei-
rufung eines Ministers vorzunehmen. Das ist das nor-
male Verfahren. Bei einer solchen Abstimmung über 
eine Sache kann festgestellt werden, ob die Beschluß-
fähigkeit vorhanden ist oder nicht. 
Ich werde gerade darauf aufmerksam gemacht, daß 
es in dem Brief des Bundesfinanzministers mit der 
Bitte, ihn zu entschuldigen, heißt: ab 13 Uhr von den 
Sitzungen des Deutschen Bundestages freizustellen. 
— Ich will das trotzdem feststellen lassen, denn der 
Anlaß ist, so glaube ich, klar. Ich bitte also darum, daß 
das in der Zwischenzeit geschieht. 
Ich schlage vor, daß wir, bevor wir zu unserer Ab-
stimmung über diese Frage kommen, zunächst einmal 
feststellen, ob der Minister überhaupt erreichbar ist. 
Wenn sich herausstellt, daß er nicht erreichbar ist, 
können wir uns auch die Abstimmung sparen. Ich 
glaube, das ist das richtige Verfahren. 
Im übrigen muß ich hier mitteilen, daß es durchaus 
schon Fälle gegeben hat, in denen ein Minister in der 
Fragestunde herbeigerufen worden ist. 
(Frau Traupe [SPD]: Aber ja!) 
Meine Damen und Herren, mein Vorschlag ist, so zu 
verfahren, daß wir in der Zwischenzeit die Dringliche 
Frage aufrufen, die sich an einen anderen Geschäfts-
bereich wendet, 
(Frau Traupe [SPD]: Richtig!) 
nämlich an den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Verteidigung. Zwar behandelt sie dasselbe 
Thema, aber eben gezielt auf den Verteidigungsmini-
ster. Wenn ich in der anderen Sache eine Nachricht 
habe, werde ich entsprechend fortfahren. Besteht Ein-
verständnis? — Ich sehe und höre keinen Wider-
spruch. 
Ich bitte Herrn Staatssekretär Voss, im Saal zu blei-
ben, weil sein Geschäftsbereich noch nicht abgehan-
delt ist, und bitte Herrn Parlamentarischen Staatsse-
kretär Würzbach, zur Beantwortung der Dringlichen 
Frage 4 des Abgeordneten Voigt (Frankfurt) zur Ver-
fügung zu stehen, die ich hiermit aufrufe: 
Wird die Bundesregierung ihr Konsultationsrecht beim ge-
planten Verkauf von Tornado-Kampfflugzeugen an Jordanien 
durch die britische Regierung dahin gehend ausüben, daß sie 
gegen den Waffenexport in den Nahen Osten Stellung 
nimmt? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Verteidigung: Herr Präsident! Herr Kollege 
Voigt, die Bundesregierung hat nach gründlicher Prü-
fung des britischen Vorhabens beschlossen, keine Be-
denken gegen diese Ausfuhr zu erheben. 
(Gansel [SPD]: Aha!) 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Voigt. 
Voigt (Frankfurt) (SPD): Nachdem durch diese Au-
ßerung klargeworden ist, daß es nicht um das formale 
Argument des mangelnden Rechts geht — ein Recht, 
auf das Sie übrigens 1983 selber verzichtet haben, 
denn bis dahin hatten Sie ja ein Vetorecht gegen 
einen solchen Export — , möchte ich jetzt fragen, ob 
Sie, Herr Würzbach, der Meinung sind, daß dieses 
Vorgehen den verteidigungspolitischen und sicher-
heitspolitischen Interessen der Bundesrepublik 
Deutschland entspricht, ob also Ihrer Meinung nach 
Rüstungsexporte nach Jordanien gehen können, und 
zwar angesichts unserer Geschichte, wenige Tage vor 
dem Jahrestag der Reichspogromnacht, und wenn 
dies angesichts des Tatbestandes erörtert werden 
muß, daß die Sache bisher geheimgehalten worden 
ist, wodurch sich der Verdacht erhärtet hat, als wolle 
die Bundesregierung dieses gesamte Geschäft vor den 
Augen der Öffentlichkeit verbergen, verheimlichen 
und vertuschen? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Voigt, 
die Vereinbarung zwischen der Bundesrepublik und 
Großbritannien wurde noch zu Zeiten von Bundes-
kanzler Schmidt in der gleichen Form verhandelt wie 
seit Anfang der 70er Jahre zwischen Deutschland und 
Frankreich. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Nein!) 
Das ist Ihnen bekannt. 
(Gansel [SPD]: Falsch! Das stimmt nicht! — 
Voigt [Frankfurt] [SPD]: Nein, darauf haben 
Sie verzichtet!) 
6992 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Parl. Staatssekretär Würzbach 
Dort wurde das Vetorecht durch das Konsultationsver-
fahren abgelöst. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Nein, das haben Sie 
erst beschlossen!) 
Wir haben es dann im Mai 1983 unterzeichnet. Dies ist 
korrekt. 
(Gansel [SPD]: Sie haben auf das Vetorecht 
verzichtet!) 
Ich habe von den vorangegangenen Verhandlungen 
gesprochen. 
Ich antworte Ihnen, daß wir nach einem gründli-
chen Abwägungsprozeß aus deutschen Sicherheitsin-
teressen insgesamt heraus, wobei verschiedene Kom-
ponenten einfließen, darauf verzichtet haben, erhebli-
che Bedenken geltend zu machen. Wenn Sie hier zeit-
liche Verbindungen zu geschichtlichen Abläufen her-
stellen, darf ich Sie daran erinnern, daß der Bundessi-
cherheitsrat über diesen Vorgang im Juni dieses Jah-
res beschlossen hat. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Und jetzt diese 
Frage letzten Endes im Umlaufverfahren er
-
ledigen will!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Voigt, Sie haben 
noch eine Zusatzfrage. 
Voigt (Frankfurt) (SPD): Ich möchte Sie dann fragen, 
ob Sie auch angesichts des Tatbestandes, daß der Vor-
sitzende des Zentralrates der Juden, Herr Galinski, 
aber nicht nur er, sondern auch Vertreter aller Par-
teien diese Frage jetzt in die Öffentlichkeit gebracht 
haben und jetzt hier kritisch diskutieren, nicht der 
Meinung sind, daß Ihre Haltung in bezug auf die 
sicherheitspolitischen Interessen revisionsbedürftig 
ist, weil Sie in diesem Zusammenhang sonst in den 
Geruch kommen, Kriegspartei zu werden, daß man 
eine solche Entscheidung erst recht nicht im Umlauf-
verfahren klären kann und daß Sie deshalb die ge-
samte Entscheidung noch einmal überprüfen und re-
vidieren müßten? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Ich bin der Mei-
nung, daß der Bundessicherheitsrat — Sie wissen, wie 
er sich zusammensetzt — im Juni dieses Jahres in 
gründlicher Beratung all die Dinge, die hätten beraten 
werden müssen, gründlich geprüft hat und dann nach 
sorgfältigem Abwägen zu diesem Beschluß gekom-
men ist, an dem wir festhalten. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Wieczorek-Zeul. 
Frau Wieczorek-Zeul (SPD): Ich würde gern wissen, 
ob in die Prüfungen das mit eingeflossen ist, was ich 
vorhin angesprochen habe, nämlich die Tatsache, daß 
es sich um eine Bomber-Version handelt, was Sie in 
Bewertung dieses Tatbestandes daraus schlußfolgern 
und ob es im Vorfeld den Versuch des Bundesaußen-
ministers gegenüber der englischen Regierung gege-
ben hat, ein solches Geschäft zu verhindern. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: In die Überlegun-
gen, Frau Kollegin, die zu dem Beschluß geführt ha
ben, sind die Fähigkeiten eines solchen Flugzeuges 
natürlich mit eingeflossen. 
(Frau Wieczorek-Zeul [SPD]: Ach!) 
Es handelt sich um acht Flugzeuge, die dorthin expor-
tiert werden. Hier ist die Bundesregierung der Mei-
nung, daß von diesen acht Flugzeugen eine mögliche 
Gefährdung von Nachbarn auf Grund der bei den 
Nachbarn vorhandenen militärischen Fähigkeiten 
nicht ausgeht. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Dann kann man ja 
beide beliefern! Unglaublich, unglaublich! 
— Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Dann 
bringt es nichts, dann kann man es ja bleiben 
lassen! — Weitere Zurufe von der SPD und 
den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Feldmann. 
Dr. Feldmann (FDP): Herr Staatssekretär, habe ich 
Sie soeben richtig verstanden, daß im Rahmen des 
Konsultationsverfahrens von der Bundesregierung 
keine Bedenken geltend gemacht wurden, ist dem so, 
und sehen Sie, wenn dem so ist, Herr Staatssekretär, 
darin nicht die Gefahr, daß die Glaubwürdigkeit unse-
rer restriktiven Rüstungsexportpolitik dadurch in 
Zweifel gezogen wird? 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Die ist doch schon 
lange nicht mehr restriktiv!) 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Be-
denken unterschiedlicher Art wurden im Bundessi-
cherheitsrat erörtert. Erhebliche Bedenken — das ist 
der Terminus technicus in der Vereinbarung — erga-
ben sich nach dieser Diskussion — unter Zurückstel-
lung mancher Bedenken — in der Form nicht, daß Ein-
wendungen in Form der Konsultationsverfahren ge-
genüber Großbritannien erhoben wurden. Ich sehe 
hiermit die Glaubwürdigkeit der restriktiven Rü-
stungsexportpolitik der Bundesrepublik überhaupt 
nicht gefährdet. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Wenn es nach dem 
Kriegswaffenkontrollgesetz verboten ist, Waffen in 
Spannungsgebiete zu exportieren: Wie kann denn die 
Bundesregierung, wie kann denn die deutsche Of-
fentlichkeit überhaupt noch erwarten, daß sich Waf-
fenexporteure an diese Bestimmungen halten, wenn 
die Bundesregierung sie selber nicht einhält? 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr gut! — Beifall 
der Abg. Frau Wieczorek-Zeul [SPD]) 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, wir 
halten alle diese Bestimmungen in der restriktiven 
Form, 
(Lachen und Zurufe von der SPD und den 
GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	6993 
Parl. Staatssekretär Würzbach 
die nicht geändert wurde in den Grundlagen, die ja 
die Vorgänger-Regierung noch erlassen hat, für ein-
gehalten und für gewährleistet. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: 50%ige 
Steigerung der Rüstungsexporte der Bundes
-
republik Deutschland im letzten Jahr! — 
Voigt [Frankfurt] [SPD]: Die Bundesrepublik 
wird zur Waffenschmiede!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Sperling. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Staatssekretär, hält die 
Bundesregierung einschließlich des Bundeskanzlers 
und des Bundesaußenministers die Lieferung von teil-
weise in der Bundesrepublik gefertigten Bombern in 
ein Land, das mit Israel im Kriegszustand befindlich 
ist, für richtig? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wir 
halten diese Lieferung eines Partners, mit dem wir 
gemeinsam mit Italien kooperieren, in der niedrigen 
Stückzahl, auf die ich hingewiesen habe, zur Herstel-
lung der Luftverteidigungskapazität dieses Landes 
(Frau Traupe [SPD]: Was, Tornados zur Luft
verteidigung? — Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: 
Nicht zu glauben! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
trotz einiger Bedenken, die wir haben, nach dem drei-
mal eben erwähnten Abwägungsprozeß nicht für so, 
daß wir in Konsultationsverfahren hier eingegriffen 
hätten. 
(Unruhe) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
es gibt zwar die Möglichkeit, sich auch über dieses 
Thema zu erregen, 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Der tut so, als sei 
das ein Segelflugzeug!) 
aber wir müssen beim parlamentarischen Stil bleiben. 
Herr Kollege, ich hatte eigentlich auch schon vor, das 
zum Kollegen Stahl vorhin zu sagen. Ich bitte beide, 
daran zu denken, daß wir beim parlamentarischen 
Sprachgebrauch bleiben sollten. 
Die nächste Zusatzfrage stellt der Abgeordnete 
Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Staatssekretär, ich möchte 
mal davon absehen, daß es den Käufer dieser Maschi-
nen sicher interessieren wird, wenn Sie sagen, daß 
acht Stück dieser Maschinen harmlos sind. 
Aber ich möchte den Gedanken von Herrn Feld-
mann fortführen: Wenn nach dem deutschen Kriegs-
waffenkontrollgesetz der Export von Kriegswaffen in 
ein Gebiet, in dem Krieg besteht, verboten ist und 
wenn die Exportrichtlinien so, wie sie mir bis jetzt 
bekannt sind, bei Kooperationsverträgen vorsehen, 
daß wir versuchen, unsere Partner an diese Grundla-
gen zu binden, dann möchte ich Sie fragen, welche 
Anstrengungen denn die Bundesregierung unternom-
men hat, um dieses sich aus dem Gesetz ergebende 
Ziel zu erfüllen. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
will hier nur nachschieben: Von „harmlos" habe ich 
nicht gesprochen. Ich habe davon gesprochen — das 
beantwortet auch Ihre Frage — , daß diese acht zu lie-
fernden Maschinen eine Gefährdung eines Nachbarn 
auf Grund der bei den Nachbarn vorhandenen und 
verfügbaren einsatzfähigen militärischen Systeme 
nicht hergäben. Dies war der Grund, daß wir die natio-
nale souveräne britische Entscheidung, Maschinen zu 
exportieren, nach Abwägung der möglichen Beden-
ken so betrachtet haben, daß erhebliche Bedenken 
dem nicht entgegenstehen. 
(Dr. Hirsch [FDP]: Sie haben also keine An-
strengungen gemacht! Ich wollte mich nur 
vergewissern, ob ich den Staatssekretär rich-
tig verstanden habe, daß er keine Anstren-
gungen unternommen hat!)  
Vizepräsident Westphal: Nach unserer Geschäfts-
ordnung geht das leider nicht. Wir müssen unsere 
Regeln einhalten. Viele Kollegen haben sich noch zu 
Wort gemeldet. 
Der Abgeordnete Gansel hat die nächste Zusatz-
frage. 
Gansel (SPD): Herr Staatssekretär, welche von 
Ihnen vorhin zitierten sicherheitspolitischen Gründe 
der Bundesrepublik sprechen für einen Export von 
Bomberflugzeugen in den Nahen Osten, und welche 
verteidigungspolitischen Gründe der Bundesrepublik 
Deutschland sprechen dafür, ausgerechnet durch die 
Kreditanstalt für den Wiederaufbau den Export von 
Bombern zu finanzieren, die in Israel ganze Landstri-
che in Schutt und Asche legen könnten? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, zu 
der Finanzierungsfrage habe ich jetzt hier nicht zu 
antworten; da hat das Parlament ja eine besondere 
Prozedur gerade eben eingeleitet. 
Ich komme auf Dinge zurück, die ich hier schon 
zwei-, dreimal gesagt zu haben meine. Die Bundesre-
gierung hat auch im Bundessicherheitsrat das eine 
oder andere Bedenken nicht unerheblicher Art vorge-
tragen. Beim Gesamtabwägen der Frage, ob wir unter 
Bezug auf die Vereinbarung mit Großbritannien das 
Konsultationsverfahren mit dem Ziel, einen solchen 
Export zu unterbinden, einleiten oder nicht, ist die 
Bundesregierung zu der Auffassung gekommen, daß 
dies in der erheblichen Form wegen der möglichen 
Auswirkungen auf mögliche Nachbarn auf Grund der 
Steigerung der militärischen Fähigkeiten nicht ge-
schehen solle. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Dr. Knabe. 
Dr. Knabe (GRÜNE): Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
vielleicht klar, daß mit dem jetzigen Vorgehen der 
Bundesregierung, mit dem jetzigen Verzicht auf Erhe-
bung erheblicher Bedenken im Rahmen der Konsulta-
tionsmöglichkeit ein sehr wirksamer Beitrag zur Ab-
schreckung von Europa geleistet wird, zur Unterstrei-
chung der Tatsache, daß damit bundesdeutsche Ge-
setze ausgehöhlt werden, daß damit etwa die Be-
schränkung des Rüstungsexportes in Spannungsge- 
6994 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Dr. Knabe 
biete bzw. in kriegführende Länder einfach gegen-
standslos wird? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Der Meinung ist die 
Bundesregierung nicht, Herr Kollege. 
Vizepräsident Westphal: Frau Traupe, die nächste 
Zusatzfrage. 
Frau Traupe (SPD) : Herr Staatssekretär, hat sich das 
Bundeskabinett insgesamt mit der Frage der Liefe-
rung von Tornado-Kampfflugzeugen, nicht: -Abfang-
jägern, angesichts der Tatsache befaßt, daß sich in 
diesem Jahr die Reichspogromnacht zum fünfzigsten 
Male jährt? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, die-
ses ist auf Grund der Geschäftsordnung Aufgabe des 
Bundessicherheitsrates, und dieser hat sich damit be-
faßt. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Das ist eine gesamt-
politische Frage!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Schmidt (Nürnberg). 
Schmidt (Nürnberg) (SPD): Herr Staatssekretär, bis 
vor ungefähr 15 Minuten hat es sich noch um „Auf-
klärungsflugzeuge" gehandelt, inzwischen handelt es 
sich um „Bomber" , und wir sollten davon nicht als 
Maschinen reden. Dieses nur nebenbei. — Ich habe 
die Frage, wie man den Tornado-Bomber zur Vertei-
digung einsetzt. 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
finde, dieses Thema ist so ernst, daß wir auch bei dem 
Ernst bleiben sollten. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Mir ist es 
mindestens so bitterernst wie Ihnen!) 
Hier vorne hat gar niemand innerhalb von 15 Minu-
ten aus dem einen Typ den anderen gemacht. Dieses 
Flugzeug heißt „IDS" und ist ein Typ — ich will ver-
suchen, ernsthaft auf Ihre verständliche und begrün-
dete Frage zu antworten —, der in der Lage ist, sowohl 
in der Verteidigung wie in begrenzten Angriffshand-
lungen eingesetzt zu werden. Dies ist korrekt. 
Wenn Sie mir das Beispiel erlauben: Wenn ich ein 
Messer habe, kann ich mich damit verteidigen wie 
einen angreifen. 
(Unruhe bei den GRÜNEN) 
Wenn ich vorhin von Luftverteidigung gesprochen 
habe, dann gehört für jeden Staat in der Welt zu einer 
wirklichen Luftverteidigung sowohl die Komponente, 
sich über dem eigenen Gebiet selbst zu verteidigen, 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Wie über Tel 
Aviv!) 
wie die, zur Glaubwürdigkeit der Verteidigung in ei-
ner begrenzten Form bereits zu verhindern, daß an-
dere einen angreifen. Das ist die deutsche Philoso-
phie, nach der wir, unter welcher Verantwortung auch 
immer, über drei Jahrzehnte unsere Luftwaffe auf ge
-baut haben, eine Luftwaffe, die den Frieden hier er-
hält, die den Krieg verhindert. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Jetzt vergleicht er 
Israel mit der Sowjetunion!) 
Dies ist ein Flugzeug, das zur Verbesserung der Luft-
verteidigung in der angesprochenen Form beitragen 
kann. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Das wird ja immer 
schlimmer!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Herr Staatssekretär, habe ich Sie so 
richtig verstanden, daß der Export von acht Tornados 
nach Jordanien ein Beitrag dazu sein soll, ein Gleich-
gewicht auf höherem Niveau in dem Spannungsge-
biet und Kriegszustandsgebiet zwischen Jordanien 
und Israel herzustellen? Ist das die Exportphilosophie 
der Bundesrepublik? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Nein, das ist sie 
nicht. 
Aber die Briten, die dieses Flugzeug dorthin in die-
ser niedrigen Stückzahl exportieren, erhöhen hiermit 
Jordaniens Fähigkeit bei der Luftverteidigung und 
gefährden damit wegen der dort vorhandenen Kapa-
zitäten nicht irgendwelche Nachbarn um Jordanien 
herum. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Wozu kauft 
man die denn dann?) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Oesterle-Schwerin. 
Frau Oesterle-Schwerin (GRÜNE): Herr Staatsse-
kretär, sind Sie nicht mit mir der Auffassung, daß die 
Aufregung um die Lieferung dieser Tornados in die-
sem Hause leicht übertrieben ist, weil Waffenlieferun-
gen in den Nahen Osten keineswegs eine neue Er-
scheinung sind, sondern solche Lieferungen schon in 
den 60er Jahren stattgefunden haben und zwar mit 
Zustimmung der Vertreter der SPD und der FDP? 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Tornados sind qua-
litativ etwas völlig anderes!) 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
verstehe, daß angesichts dieser Lieferung im deut-
schen Parlament, da deutsche Firmen auf Grund der 
Kooperation mit Großbritannien und Italien daran be-
teiligt sind, danach und nach möglichen Zusammen-
hängen und Auswirkungen gefragt wird. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Mechtersheimer. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Herr Staatssekretär, 
können wir Einverständnis darüber erzielen, daß es 
sich bei einem Flugzeug, daß Sie korrekt mit „IDS" 
bezeichnet haben, um ein Interdiction-Strike-Flug-
zeug handelt, dessen ausschließliche Aufgabe darin 
besteht, in den gegnerischen Bereich einzudringen 
und dort Bomben abzuwerfen, und daß die Bezeich-
nung, die Sie vorhin im Sinne von Luftverteidigung 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	6995 
Dr. Mechtersheimer 
verwendet haben, allenfalls auf einen Versprecher 
zurückzuführen sein könnte? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Nein, Herr Kollege. 
Ich bleibe dabei, daß dies zur Stärkung der Luftvertei-
digung 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Ach!) 
mit den von Ihnen beschriebenen Fähigkeiten — das 
ist korrekt —, 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Defensiv nach 
vorn!) 
zur Erhöhung der Luftverteidigung und damit auch 
zur Abschreckung von Möglichkeiten, Kriegshand-
lungen beizutragen in der Lage ist. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Absurd!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Baum. 
Baum (FDP): Herr Kollege, meinen Sie nicht, nach-
dem in meiner Fraktion, der FDP-Fraktion, gestern 
einmütig eine Ablehnung des Waffengeschäfts und 
der Kreditfinanzierung zum Ausdruck gekommen ist 
und auch hier das Meinungsbild ziemlich deutlich ist, 
daß die Bundesregierung erneut ein Konsultations-
verfahren betreiben und alles dazu beitragen sollte, 
daß die Kreditfinanzierung nicht zustande kommt? 
(Brauer [GRÜNE]: Fragen sie mal Herrn Ban
-gemann!) 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Sie 
konnten noch nicht im Plenum sein, als wir die Kre-
ditgeschichten abgetrennt haben. Dafür habe ich im 
Augenblick nicht zu reden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten de With. 
Dr. de With (SPD): Herr Staatssekretär, wenn denn 
schon die Bundesregierung meint, daß durch die Lie-
ferung von acht Tornado-Bombern eine Gefährdung 
des Nachbarn Israel nicht erreicht wird: Wann wird 
denn eine Gefährdung Israels erreicht, durch welche 
Anzahl, und glauben Sie nicht, daß das Abheben auf 
die bloße Stückzahl geradezu eine zynische Begrün-
dung ist? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Nein, Herr Kollege, 
dieser Meinung bin ich nicht. In hypothetische Über-
legungen, wann wo was einträte, bin ich nicht gewillt 
mich zu begeben. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Das müssen Sie 
doch planen bei Ihrem Bundessicherheitsrat! 
Sie müssen hypothetische Fragen prüfen! Es 
ist Ihre Aufgabe, das vorher zu prüfen, ver
-
dammt noch mal!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Vahlberg, noch dazu? 
— Bitte schön. 
Vahlberg (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es zu, daß 
die Bundesregierung 1983 auf das Vetorecht bei den 
Exporten des Gemeinschaftsprojekts Tornado gegen-
über der britischen Regierung verzichtet hat? 
Würzbach, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, rich-
tig ist, daß wir — ich glaube, seit 1971 — einen Ver-
trag zwischen Deutschland und Frankreich haben, der 
dieses Vetorecht nicht vorsieht, und daß die Briten seit 
langer Zeit, seit Ende der 70er Jahre darauf gedrun-
gen haben, daß zwischen Großbritannien und uns ein 
ähnlicher, an Frankreichs Vereinbarungen gemesse-
ner Vertrag hergestellt wird, daß diese Verhandlun-
gen noch unter dem Kanzler Schmidt eingeleitet wur-
den, langwierige, komplizierte Verhandlungen, die 
dann im Mai 1983 
(Gansel [SPD]: Das ist nicht wahr!) 
in einer Vereinbarung den Niederschlag fanden,. 
(Gansel [SPD]: Das ist doch nicht wahr!) 
wonach das Vetorecht 
(Gansel [SPD]: Das ist unglaublich!) 
in dieser Form nicht mehr stattfindet, sondern durch 
das Konsultationsverfahren dann, 
(Gansel [SPD]: Sie haben 1983 verzichtet! Sie 
haben 1983 verzichtet!) 
wenn erhebliche Bedenken vorliegen, ersetzt wird. 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
wir sind am Ende dieses Geschäftsbereichs, was die 
Dringlichkeitsfragen betrifft. 
Sie haben gemeinsam mit mir festgestellt, daß der 
Herr Bundesfinanzminister gekommen ist. Ich möchte 
ihm dafür danken. Er ist trotz der Entschuldigung 
gekommen und hat also die Bedeutung der Diskus-
sion erkannt. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN — 
Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das wird sich 
jetzt noch herausstellen!) 
Ich nehme an, daß er inzwischen von seinen Mitarbei-
tern unterrichtet ist. Wenn Sie soweit sind, Fragen 
beantworten zu können, Herr Minister, dann rufe 
ich die Dringlichkeitsfrage 2 des Abgeordneten 
Dr. Mechtersheimer auf: 
Welche Gründe hindern die Bundesregierung, die in der 
Presse erwähnten Mitglieder des Kabinetts oder deren nachge-
ordnete Stellen, Stellung zu Fragen mit solch weitreichender 
Bedeutung und großem öffentlichen Interesse zu nehmen? 
Bitte schön, Herr Minister. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich darf zu Ih-
ren geschäftsleitenden Bemerkungen kurz sagen: Ich 
hatte mich für die Fragestunde entschuldigt, weil ich 
die Mitglieder des Sachverständigenrates zu einem 
lang vereinbarten Termin heute im Finanzministe-
rium hatte. Ich habe deshalb nach der anerkannten 
Praxis Herrn Kollegen Voss gebeten, mich zu vertre-
ten. Da sich die Mitglieder des Sachverständigenrats 
um 10 nach 2 verabschiedet haben, hatte ich auch 
keine Schwierigkeiten, jetzt zu der weiteren Frage zu 
kommen. 
Zur ersten Dringlichkeitsfrage hat der Kollege Voss 
Stellung genommen. Die Antwort ist gegeben. Ich 
glaube, daß sich durch die Stellungnahme von Herrn 
Voss auch schon ein Teil der Frage erledigt hat. Denn 
Herr Kollege Voss hat, wie ich eben sehe, mitgeteilt, 
daß Pressemeldungen stimmen, denen zufolge der 
6996 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Bundessicherheitsrat der Bundesregierung die 
Grundsatzfrage im Juni erörtert und keine Bedenken 
erhoben hat. Man kann also die Frage, ob sich die 
Kreditanstalt für Wiederaufbau im Rahmen eines Ban-
kenkonsortiums an der Finanzierung beteiligen kann, 
nur im Lichte der Grundsatzdebatte im Bundessicher-
heitsrat bewerten. Infolgedessen halte ich es für ver-
tretbar, daß der Vorstand der Kreditanstalt eine Mei-
nungsbildung zu dieser Frage eingeleitet hat. Aber 
die Prüfung der Kreditvorlage ist noch nicht abge-
schlossen. Insofern kann ich auch keine abschlie-
ßende Erklärung für die Bundesregierung abgeben. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Mechtersheimer. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Heißt das, daß der 
Bundesregierung bewußt ist, daß diese Angelegen-
heit von einer solchen politischen Brisanz ist, daß sich 
Neuüberlegungen hier geradezu aufzwingen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich entnehme ei-
ner Agenturmeldung, die ich eben auf der Fahrt hier-
her gelesen habe, daß der Bundeswirtschaftsminister 
noch einmal eine neue Erörterung wünscht. Ich bin zu 
dieser neuen Erörterung bereit. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage Nummer 
zwei, Herr Mechtersheimer. 
Dr. Mechtersheimer (GRÜNE): Der Bundesregie-
rung wäre klar, auch Sie, Herr Minister, wären sich 
darüber im klaren, daß die Realisierung dieses Vorha-
bens eine deutliche Wende in der bisherigen Praxis 
von Rüstungsexporten der Bundesrepublik Deutsch-
land bedeuten würde. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich glaube das, 
Herr Kollege, nicht. Ich sage das jetzt mit Vorbehalt, 
weil ich durch die Vereinbarung mit Herrn Voss nicht 
alle Unterlagen so sorgfältig gelesen habe, wie ich es 
bei der Vorbereitung auf eine parlamentarische Dis-
kussion selbst getan hätte. 
Wir haben zwei Sachverhalte. Wir haben aus Grün-
den, die allen bekannt sind, die Entwicklung moder-
ner Waffensysteme zunehmend in europäischer Ge-
meinschaftskooperation. Wir haben nun die Situation, 
daß die beteiligten Staaten die Kriterien von Export-
möglichkeiten unterschiedlich bewerten. Das ist ei-
gentlich der zugrunde liegende Sachverhalt, nicht be-
schränkt auf dieses eine bedeutsame und jetzt disku-
tierte Vorhaben. Nun ist die Staatspraxis, wie ich 
glaube, auch schon zur Zeit früherer Bundesregierun-
gen, so, daß bei Gemeinschaftsproduktionen das fe-
derführende Land die Entscheidung nach seiner Rü-
stungsexportpraxis trifft, die, wie Sie wissen, unter 
den beteiligten Staaten nicht einheitlich ist, und das 
mitbeteiligte und insofern auch an Zulieferungen be-
teiligte Land zu prüfen hat, ob es dagegen Einwen-
dungen erhebt. Das ist geschehen. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Aber Sie för
-
dern ja!) 
Dies ist die entscheidende Frage. Ob dann eine über-
wiegend im Bundesbesitz befindliche Bank, die ihre 
Entscheidung natürlich nach eigenen Statuten und 
nicht auf Grund von Weisungen der Regierung trifft, 
nach einer solchen Grundsatzentscheidung in einer 
reinen Exportfinanzierung mitfinanzieren kann oder 
nicht, ist die nächste Frage. 
Vizepräsident Westphal: Zunächst eine Zusatzfrage 
des Abgeordneten Feldmann. 
Dr. Feldmann (FDP): Herr Bundesminister, wir ha-
ben sicher erfreut zur Kenntnis genommen, daß Sie 
bereit sind, in dieser Angelegenheit in eine erneute 
Debatte im Verwaltungsrat einzutreten. Ich darf Sie 
fragen: Kann man daraus, daß, wie wir vorhin gehört 
haben, die Hermes-Finanzierung abgelehnt wurde, 
schließen, daß das Geschäft auch insgesamt als pro-
blematisch angesehen wurde? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich will zunächst 
einmal feststellen, daß es im Verwaltungsrat bisher 
keine Diskussion gegeben hat. 
(Dr. Feldmann [FDP]: Es war im Umlaufver-
fahren!) 
— Ich will es nur klarmachen. — Ich bin auch auf 
Grund der Nachrichtenlage aber bereit, jetzt diesen 
Punkt noch einmal mit dem Kollegen Martin Bange-
mann als dem stellvertretenden Vorsitzenden in der 
Sache und im Verfahren intensiv vorzubesprechen. 
Ich kann nach meiner amtlichen Kenntnis und Erinne-
rung nicht sagen, daß die Nichtgewährung einer Her-
mes-Bürgschaft bereits ein Maßstab für das Projekt als 
solches ist. Ich weiß aus Diskussionen vergangener 
Jahre etwa in Verbindung mit Aufträgen für den Ex-
port von Marineschiffen, daß es Fälle gibt, in denen 
die Bundesregierung dem Export zugestimmt hat, 
aber keine Hermes-Bürgschaft gewährt hat; das sind 
zwei verschiedene Verfahren, Herr Kollege Feld-
mann. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Herr Stoltenberg, Sie haben ge-
rade plastisch geschildert, daß ein Konsortium aus 
Großbritannien, Italien und der Bundesrepublik unter 
der finanziellen Führung Großbritanniens zu dem Er-
gebnis führt, daß die Kriterien Großbritanniens gel-
ten. Empfinden Sie nicht, daß die Deregulierung, die 
hier eintritt, dazu führt, daß die deutschen Bestim-
mungen über dem Verbot des Exports von Waffen in 
Spannungsgebiete außer Kraft gesetzt werden? Ist es 
Ihr Begehren, daß diese Deregulierung eintritt? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Herr Kollege Sel-
lin, ich habe hier gar kein Begehren geäußert. Ich 
habe an eine Situation erinnert, die alle oder fast alle 
in diesem Hohen Haus kennen. Wir haben spätestens 
seit den 70er Jahren die Gemeinschaftsproduktionen 
im Rahmen der NATO, die aus vielen Gründen sinn-
voll sind. Hier gibt es eine Staatspraxis weit vor der 
Amtszeit der jetzigen Bundesregierung, die ich be-
schrieben habe. Natürlich muß man im einzelnen sehr 
sorgfältig abwägen, ob man Bedenken erhebt, und 
man muß die Frage prüfen, ob das Nichterheben von 
Bedenken ausschließt, daß öffentlich-rechtliche Ban-
ken mit maßgeblicher, aber nicht ausschließlicher 
Einflußnahme des Bundes sich an einer regulären Ex-
portfinanzierung beteiligen können oder nicht. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	6997 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Ich bin, wie ich Ihnen gesagt habe, bereit, die Frage 
— nachdem nun auch der Wunsch des Bundeswirt-
schaftsministers dazu besteht — vor der nächsten Sit-
zung des Verwaltungsrates mit ihm noch einmal ein-
gehend zu erörtern. Ich habe als Verwaltungsratsmit-
glied in der Sache übrigens noch nicht votiert. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP) : Herr Bundesfinanz-
minister, können Sie nicht einen ganz deutlichen Wi-
derspruch darin erkennen und hier bestätigen, daß 
wir auf der einen Seite in unserem Kriegswaffenex-
portgesetz die Waffenlieferung in Spannungsgebiete 
und noch dazu in Regionen, in denen der Kriegszu-
stand herrscht, wie das ja im Nahen Osten der Fall ist, 
ausdrücklich verbieten und andererseits im Sicher-
heitsrat keine Einwendungen gegen ein Kooperati-
onsrüstungsgeschäft erhoben werden? Wie sollen wir 
in der Öffentlichkeit die Moral eines solchen Verfah-
rens der Umgehung unserer klaren gesetzlichen Be-
stimmungen eigentlich erklären? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Frau 
Kollegin, ich glaube nicht, daß die Meinungsbildung 
im Bundessicherheitsrat, dessen Beratungen ja ver-
traulich sind, von einem solchen Widerspruch oder 
von dem Willen gekennzeichnet war, einen Umge-
hungstatbestand herbeizuführen. Man muß die zu-
grunde liegende Frage diskutieren: Ist es weiterhin 
richtig, mit anderen NATO-Staaten, vor allem in Eu-
ropa, moderne kostspielige Waffensysteme gemein-
schaftlich zu entwickeln? Ich sage dazu ja. Die zweite 
Frage ist dann: Ist es möglich, mit ihnen stärker ge-
meinsame Grundsätze für die Exportpolitik zu entwik-
keln? Ich glaube, Sie werden mir aus Ihrer eigenen 
politischen Erfahrung zustimmen, daß das eine sehr 
schwierige Aufgabe ist. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Jetzt gehen Sie wie
-
der zum Allgemeinen!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Wieczorek-Zeul. 
Frau Wieczorek-Zeul (SPD): Ich möchte von Ihnen 
ganz konkret wissen, ob das, was heute als Wille des 
Deutschen Bundestages zum Ausdruck gekommen 
ist, nämlich die Ablehnung dieses Geschäftes, von 
Ihnen in Ihrer Funktion als Vorsitzender des Verwal-
tungsrates der Kreditanstalt für Wiederaufbau zum 
Tragen gebracht werden wird. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Frau 
Kollegin, ich habe ja bereits gesagt, ich bin auf Grund 
der kritischen Anmerkungen bereit, in der Vorberei-
tung der Sitzung den Punkt insbesondere mit dem 
stellvertretenden Vorsitzenden, Herrn Kollegen Ban-
gemann, zu erörtern und neue Gesichtspunkte und 
kritische Argumente in die Betrachtung einzubezie-
hen. Ich bin aber nicht der Meinung, daß ich als Vor-
sitzender des Verwaltungsrates im Rahmen einer Fra-
gestunde Weisungen entgegenzunehmen habe. 
(Dr. de With [SPD]: Davon hat niemand ge
sprochen! Da hat er sich vergriffen!) 
— Nein, das wollte ich nur vorsorglich sagen; ich 
wollte höflich sein. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Herrn Gansel. 
Gansel (SPD): Herr Minister, daran anschließend 
möchte ich Sie folgendes fragen: Trifft es zu, daß, wie 
ich einer Veröffentlichung des Bundesfinanzministe-
riums entnehme, der Gegenstand der Kreditanstalt für 
Wiederaufbau folgendes ist — ich zitiere —: 
Gewährung von Darlehen 
— zur Förderung der deutschen Wirtschaft 
— im Zusammenhang mit Ausfuhrgeschäften in-
ländischer Unternehmen 
— für förderungswürdige Vorhaben im Ausland 
(insbesondere im Rahmen der Entwicklungs-
hilfe), 
und wäre die Finanzierung des Exports von Bomben-
flugzeugen in den Nahen Osten, die Israel zum Teil in 
Schutt und Asche legen könnten, mit dem Geschäfts-
gegenstand einer Kreditanstalt für den Wiederaufbau 
wirklich zu vereinbaren? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ich 
will zu der Frage zwei Anmerkungen machen. 
Es gibt keinen Grund, weder für die Bundesregie-
rung noch für den Bundestag, zu unterstellen, daß die 
jordanische Regierung Israel in Schutt und Asche le-
gen will. 
Das zweite ist, daß nach meiner Einschätzung 
— aber ich bin noch einmal zu einer sorgfältigen fach-
lichen Nachprüfung bereit — unter dem Vorzeichen 
„Förderung von Exporten deutscher Unternehmen" 
die Zweckbestimmung wahrscheinlich als anwendbar 
angesehen werden kann, wenn wir uns rein auf die 
formale Seite der Satzung, Herr Kollege Gansel, be-
schränken und nicht die weitergehenden, auch kriti-
schen Fragestellungen einbeziehen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Sperling. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Bundesfinanzminister, hal-
ten Sie als Politiker die Lieferung von Bombenflug-
zeugen, die zum Teil in der Bundesrepublik gefertigt 
worden sind, in ein mit Israel im Kriegszustand be-
findliches Land für richtig, und zwar für so richtig, daß 
keine Bedenken zu erheben sind? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Die Vorentschei-
dungen sind im politischen Bereich gefallen. Ich habe 
sie Ihnen geschildert. Ich gehe davon aus — ich bin 
davon fest überzeugt —, daß der Bundessicherheitsrat 
seine Entscheidung sorgfältig erwogen und nach Ge-
sichtspunkten getroffen hat, die absolut vertretbar 
sind. Das berührt Ihre kritische Fragestellung. 
Das zweite ist: Meine Damen und Herren, dieses 
Thema ist nicht neu. Ich erinnere mich jetzt daran, daß 
vor drei Jahren in der internationalen und der deut-
schen Presse darüber berichtet wurde, daß das Ver- 
6998 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
einigte Königreich von dem Gemeinschaftsprojekt 
Tornado eine große Stückzahl an Saudi-Arabien ge-
liefert hat. Wir hätten das nach unseren Kriterien für 
den Waffenexport zu jenem Zeitpunkt nicht beschlos-
sen. Aber jeder, der an dieser Frage interessiert ist 
— das gilt für Abgeordnete aus allen Fraktionen —, 
weiß doch, daß mit dieser Entscheidung Großbritan-
niens involviert war, daß deutsche Firmen zuliefern, 
weil das ein Gemeinschaftsprojekt ist. 
(Dr. Sperling [SPD]: Ist Saudi-Arabien im 
Kriegszustand mit Israel?) 
— Nein, ich habe das nur zu der Grundsatzfrage ge-
sagt, meine Damen und Herren. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Voigt (Frankfurt). 
Voigt (Frankfurt) (SPD): Herr Minister, nachdem Sie 
ja durch Ihre eigenen Bemerkungen eigentlich indi-
rekt eingestanden haben, daß das Umlaufverfahren, 
in dem in der Kreditanstalt für Wiederaufbau ent-
schieden werden sollte, eine große Instinktlosigkeit 
war, denn sonst würden Sie es ja nicht für erforderlich 
halten zu sagen, Ihre eigene Entscheidung sei noch 
offen und Sie wollten noch einmal darüber diskutie-
ren, und nachdem Sie auch gesagt haben, die Vorent-
scheidung sei im politischen Bereich gefallen, möchte 
ich Sie fragen, welche politischen Gründe dann für 
einen solchen Export nach Jordanien sprechen und 
insonderheit welche finanzpolitischen und wirt-
schaftspolitischen Gründe dafür sprechen, daß Sie ei-
nen solchen Export nicht auf Grund schwerer Beden-
ken verhindert haben. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich bin nicht in der 
Lage, Herr Kollege, die konkreten Erwägungs- und 
Entscheidungsgründe für die Meinungsbildung im 
Bundessicherheitsrat hier zu nennen. Zum ersten sind 
die Sitzungen vertraulich, und zum zweiten — das 
füge ich nur als Fußnote hinzu — habe ich aus ande-
ren dienstlichen Gründen nicht an dieser Sitzung teil-
genommen. Aber mein Vertreter hat dieser Entschei-
dung zugestimmt, und ich billige sie ausdrücklich. 
Nur, ich kann deswegen auch gar nicht die Gründe 
nennen. Das ist aber der entscheidende Punkt. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Also Sie billigen, 
aber Sie wissen nicht die Gründe?) 
—Ich bin davon überzeugt, daß das nach sorgfältiger 
und gewissenhafter Prüfung so ist; wobei wir ja nicht 
diejenigen sind, die einen eigenen Export genehmigt 
haben, sondern wir standen ausschließlich vor der 
Frage, ob wir verhindern können und wollen, daß sich 
unser Partner bei der Entwicklung in eigener Verant-
wortung zu einer solchen Exportentscheidung be-
kennt. Das war die konkrete Fragestellung, über die 
zu entscheiden war. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Schmidt (Nürnberg). 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Herr Minister, Sie 
haben vorhin erwähnt, daß es die Möglichkeit gibt, in 
diesen Kooperationsverträgen Bedenken zu äußern. 
Wir haben jetzt mehrfach gehört, daß es keine oder 
keine erheblichen Bedenken dagegen gibt. Sie haben 
an der Sitzung nicht teilgenommen. Deshalb ist es 
keine Verletzung der Vertraulichkeit, wenn Sie meine 
nun folgende Frage beantworten: Herr Minister, ha-
ben Sie Bedenken gegen dieses Geschäft? Wenn ja, 
welche, und warum sind diese nicht erheblich? Wenn 
nein, möchte ich gern wissen, ob diese Bedenkenlo-
sigkeit unter Umständen dazu geführt hat, daß unsere 
Rüstungsexporte im letzten Jahr um 50 % gestiegen 
sind. Das ist die höchste Steigerungsrate seit Bestehen 
der Bundesrepublik. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich kann auch 
nachträglich keine Bedenken gegen die damals wohl-
erwogene Entscheidung des Bundessicherheitsrates 
formulieren. 
(Dr. Mechtersheimer [GRÜNE]: Sie sind ein 
Waffenhändler!) 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Kleinert (Marburg). 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Minister, wie 
darf ich auf dem Hintergrund Ihrer eben noch einmal 
wiederholten Auffassung, daß die Entscheidung im 
politischen Raum gefallen sei und aus Ihrer Sicht sehr 
wohlerwogen gefallen sei, Ihre Einlassung verstehen, 
daß Sie selbst in dieser Frage noch nicht endgültig 
entschieden seien, 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Wieviel Fra-
gen darf man hier eigentlich stellen, Herr 
Präsident?) 
und welche neuen Gesichtspunkte könnten auf dem 
Hintergrund der von Ihnen eben noch einmal bekräf-
tigten Auffassung für Sie womöglich maßgeblich sein, 
am Ende doch noch dafür einzutreten, dieses Projekt 
nicht durch einen Kredit zu unterstützen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Herr Kollege Klei-
nert, die hier schon vom Herrn Kollegen Voss auf 
Grund der Pressemeldungen ausdrücklich bestätigte 
Beratung im Bundessicherheitsrat ist ein wesentlicher 
Anhaltspunkt für eine Meinungsbildung bei der Kre-
ditanstalt. Sie bedeutet natürlich keineswegs automa-
tisch, daß ein Kredit der Kreditanstalt gewährt wird 
oder auch begründet ist. Aber es ist selbstverständlich 
ein wesentlicher Anhaltspunkt für die Meinungsbil-
dung in der Kreditanstalt. 
Zur zweiten Frage will ich nur wiederholen: Wenn, 
wie ich jetzt höre, Kollegen auch innerhalb der Bun-
desregierung — das wird mir heute erstmals be-
kannt — Bedenken äußern, will ich mit ihnen über 
diese Bedenken reden, bevor ich mir abschließend 
eine Meinung bilde. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Das stand ja 
erst gestern in der Zeitung! — Kleinert [Mar-
burg] [GRÜNE]: Sie haben diese Bedenken 
nicht?) 
— Herr Kleinert, ich habe zur Sache Stellung genom-
men, dort, wo ich Entscheidungen für wohlerwogen 
halte und wo ich bereit bin, kritische Fragen noch ein-
mal neu zu diskutieren und zu überprüfen. Mehr kann 
ich dazu im Augenblick nicht sagen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	6999 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Minister, kann ich dem Ge-
samtzusammenhang Ihrer Antworten entnehmen, 
daß sich Ihrer Meinung nach die Vertreter der öffent-
lichen Hand im Verwaltungsrat, also die Vertreter des 
Bundes und der Länder, jedenfalls bewußt sind oder 
bewußt werden, wie problematisch es wäre, wenn sie 
sich die privatrechtliche Gestaltung der Sachlage 
— Kooperationsvertrag und zivilrechtliche Tätigkeit 
der Kreditanstalt — zunutze machen würden, um sich 
an einem Geschäft zu beteiligen, das nach deutschem 
Recht, wenn wir es selber täten, verboten wäre? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Diese Problema-
tik muß im Lichte der kritischen Argumente noch ein-
mal diskutiert werden. Aber ich werde nicht aus dem 
Handgelenk darauf eine Antwort geben. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Klejdzinski. 
Dr. Klejdzinski (SPD): Herr Minister, ist Ihnen unab-
hängig von der fiskalischen Problematik bewußt, wel-
che Qualität ein Jagdbomber Tornado hat und mit 
welcher Qualität Sie jetzt in dieses Krisengebiet ein-
greifen, und ist Ihnen gleichzeitig bewußt — jetzt 
frage ich Sie als Mitglied dieser Bundesregierung —, 
daß Sie, wenn Sie dieses Flugzeug in dieses Gebiet 
liefern, was Sie vorhin als durchaus abwägenswert 
erachtet haben, ein Flugzeug liefern, das jegliche Ra-
darmöglichkeit unterfliegen kann, und daß dadurch, 
wenn man so will, ein Land diesem Tornadoflugzeug 
mit seinen Systemen schutzlos ausgeliefert ist? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich teile nicht Ihre 
Auffassung, daß wir mit dem Votum des Bundessi-
cherheitsrats und der jetzt anstehenden Abwägung im 
Hinblick auf die Kreditanstalt in das Krisengebiet ein-
greifen. Wir liefern auch nicht. Falls geliefert würde, 
würde natürlich das Vereinigte Königreich mit der 
Exportgenehmigung die wesentliche Verantwortung 
übernehmen. 
(Sellin [GRÜNE]: Das ist doch ein Versteck
-
spiel!) 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Professor Weisskirchen (Wiesloch). 
Weisskirchen (Wiesloch) (SPD): Ist, Herr Minister, 
in diese Überlegungen eigentlich mit einbezogen 
worden und ist darüber hinaus auch Israel befragt 
worden, ob der Einsatz eines solchen Flugzeugs nicht 
ebenfalls Interessen beispielsweise Israels berühren 
könnte? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Mir ist das nicht 
bekannt. Sie werden auch verstehen, daß ich dazu aus 
dem Handgelenk keine Antwort geben kann. 
(Weisskirchen [Wiesloch] [SPD]: Wäre es 
nicht sinnvoll, wenn Sie das mit bedenken 
würden?) 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Jens. 
Dr. Jens (SPD): Herr Minister, sind Sie bereit, nach 
der Diskussion mit Herrn Bangemann, die Sie ange-
kündigt haben, und nach den Gesprächen mit den 
anderen Mitgliedern im Verwaltungsrat, aber bevor 
die Entscheidung im Verwaltungsrat fällt, hier oder im 
Finanzausschuß noch einmal über Ihre Entscheidung 
ausführlich zu berichten? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich kann Ihnen 
nicht zusagen, daß ich vor der Debatte im Verwal-
tungsrat noch einmal berichte. Aber ich bin natürlich 
bereit — nachdem dies Gegenstand einer Erörterung 
im Deutschen Bundestag war — , nach den Gesprä-
chen und nach der Sitzung zu berichten. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Nach der Sitzung! 
Das ist unglaublich! — Kleinert [Marburg] 
[GRÜNE]: Wenn die Entscheidung schon ge-
fallen ist!) 
— Das ist doch nicht anders möglich. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Bohl. 
Bohl (CDU/CSU): Herr Minister, ich möchte, da ich 
nicht weiß, ob solche Kriterien bei der Entscheidung 
des Sicherheitsrates eine Rolle spielen, fragen, ob es 
nicht zumindest zu bedenken ist, daß das Königreich 
Jordanien doch auch eine stabilisierende Rolle im Na-
hen Osten spielt, und ob die Tatsache, daß der jorda-
nische König und der ägyptische Staatspräsident zu-
sammen mit dem Chef der PLO in den letzten Tagen 
eine Empfehlung im Hinblick auf die Parlamentswah-
len in Israel gegeben haben, ob also solche politischen 
Erwägungen beim Sicherheitsrat eine Rolle spielen 
können? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich habe bereits 
als Antwort auf eine der vielen vorhergehenden Fra-
gen empfohlen, daß wir in der Unterstellung von Moti-
ven, also bis hin zur Unterstellung der Absicht eines 
Angriffs auf andere Staaten, äußerst vorsichtig sein 
sollten. Hier gibt es nach meiner Überzeugung keinen 
Grund, im Deutschen Bundestag festzustellen, daß 
Jordanien diese Beschaffung erwägt, um aktiv militä-
risch gegen ein Nachbarland vorzugehen. 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich rufe die Dringliche Frage 3 der Abgeordneten Frau 
Wieczorek-Zeul auf: 
Wie beurteilen die Vertreter der Bundesregierung im Verwal-
tungsrat der Kreditanstalt für Wiederaufbau die von der Bank 
geplante Teilfinanzierung für den Verkauf von TORNADO-
Kampfflugzeugen an Jordanien? 
Ich gehe eigentlich davon aus, daß diese Frage ins-
gesamt schon mit beantwortet worden ist. Haben Sie 
noch Zusatzfragen, Frau Abgeordnete? — Dann muß 
der Herr Minister auf Ihre Fragen noch eine Antwort 
geben. 
Frau Wieczorek-Zeul (SPD): Habe ich Sie richtig 
verstanden, daß Sie keine politischen Bedenken ge-
gen die Lieferung hatten und daß eine mögliche Ver-
änderung Ihres Verhaltens jetzt nur durch die Nach-
richtenlage zustande kommt, die Sie vorhin genannt 
haben, d. h., weil Sie dabei erwischt worden sind? 
7000 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Frau Kollegin, 
meine herzliche Bitte ist in diesem fortgeschrittenen 
Stadium, doch dieselben klaren Begriffe zu verwen-
den: Es geht nicht um die Lieferung. Die Exportge-
nehmigung erfolgt — wenn sie erfolgt — durch das 
Vereinigte Königreich. Es ist mehrfach ausgeführt, 
daß die Bundesregierung nach Prüfung keine Beden-
ken dagegen erhoben hat, daß es deutsche Zuliefe-
rungen gibt. — Soweit zum Thema Lieferungen. 
Das zweite ist das Thema der Beteiligung der Kre-
ditanstalt für Wiederaufbau an einem Kredit; da geht 
es nicht um Lieferungen. Ich habe nur gesagt — ich 
wiederhole es gerne — : Nachdem der Bundeswirt-
schaftsminister ausdrücklich — wie ich eben hörte, 
bevor ich herkam — heute eine neue Erörterung ge-
wünscht hat, stehe ich ihm sofort zu dieser Erörterung 
zur Verfügung und werde die dabei vorgebrachten 
Bedenken in die Meinungsbildung einbeziehen. 
Vizepräsident Westphal: Liebe Kollegen, ich muß 
darauf aufmerksam machen, daß wir eine ganze Fra-
gestunde für dieses Thema verwendet haben. 
(Frau Wieczorek-Zeul [SPD]: Kann ich meine 
Zusatzfrage noch stellen?) 
—Okay, ich habe alles zugelassen; denn die Wichtig-
keit ist jedem deutlich geworden. Trotzdem bitte ich 
herzlich darum, nicht Fragen noch einmal zu stellen, 
die schon gestellt worden sind. Ich wäre dankbar, 
wenn die sich noch meldenden Kollegen das beachten 
würden. 
Sie haben eine weitere Zusatzfrage, Frau Abgeord-
nete. 
Frau Wieczorek-Zeul (SPD): Sie haben vorhin als 
ein besonderes Problem die internationale Koopera-
tion in diesem Rüstungsbereich genannt und haben 
gesagt, deshalb sei es sehr schwer, dies von unserer 
Seite aus zu kontrollieren. Ich wollte nachfragen, ob es 
von seiten der Bundesregierung in den letzten Wo-
chen, Monaten oder auch Jahren Versuche gegeben 
hat, im Rahmen der Europäischen Politischen Zusam-
menarbeit eine einheitliche restriktive Regelung bei 
diesen Fragen zu bewirken. Denn das wäre die ein-
zige Form, die glaubwürdig macht, daß hier keine 
Umgehungsgeschäfte bewußt organisiert werden. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich wäre Ihnen 
sehr dankbar, wenn Sie diese Frage einmal mit den in 
erster Linie zuständigen Kollegen, dem Bundesau-
ßenminister und dem Bundeswirtschaftsminister, im 
zuständigen Ausschuß oder hier erörterten. Ich 
könnte Ihnen ohne Rücksprache mit diesen Ministern 
—das werden Sie auch verstehen — diese Frage nicht 
sicher beantworten. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Voigt. 
Voigt (Frankfurt) (SPD): Herr Bundesfinanzminister, 
nachdem Sie bedauerlicherweise eben keine Zusage 
geben wollten, daß Sie vor einer Entscheidung des 
Verwaltungsrates den Bundestag und seine Aus-
schüsse noch einmal konsultieren, möchte ich Sie fra-
gen, ob Sie diese Entscheidung nicht noch einmal 
überdenken, nachdem Sie nach der heutigen Diskus-
sion hier, sofort einen Termin für Herrn Bangemann 
gefunden haben und ob nicht Terminplanungen für 
den Verwaltungsrat und andere Terminplanungen 
wesentlich weniger wichtig sind, als es das Ziel sein 
sollte, in dieser Frage einen politischen Konsens mit 
dem Bundestag zu finden? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Herr Kollege 
Voigt, bei vollem Respekt vor dem Informations-
wunsch des Hohen Hauses 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Es ist nicht nur ein 
Informationswunsch!) 
— auch vor dem Diskussionswunsch — muß ich ein-
fach darauf hinweisen, daß nach meiner Erinnerung 
—ich kann mich um einen Tag irren — der Verwal-
tungsrat Anfang der nächsten Sitzungswoche tagt. 
Aus Gründen, die auch in einer Reihe anderer wichti-
ger Verpflichtungen des Verwaltungsrats liegen — es 
gibt auch noch andere Themen als dieses — , können 
wir die Sitzung nicht verschieben. 
Ich bin der Meinung, daß im Lichte der geführten 
Gespräche und auch unter ernster Prüfung der kriti-
schen Argumente die Frage geklärt werden muß; 
denn nach meiner Erinnerung ist es so, daß — auch 
durch die vorgegebenen Fristen — die Frage, ob sich 
die KfW beteiligt oder nicht, keinen weiteren Auf-
schub duldet. 
Das ist der Grund, nicht ein mangelnder Respekt vor 
dem Hohen Hause. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Sie hätten uns ja 
früher fragen und informieren können!) 
Vizepräsident Westphal: Eine Frage des Abgeord-
neten Kleinert (Marburg). 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Bundesfinanz-
minister, sehen Sie nicht die Notwendigkeit, daß an-
gesichts der offenkundigen Sachlage, wie sie sich jetzt 
abzeichnet, dem Plenum des Bundestags doch zumin-
dest noch Gelegenheit gegeben werden müßte, gege-
benenfalls auch hier in einer Plenarsitzung zu einer 
Meinungsbildung in dieser Frage zu kommen? Sehen 
Sie auf dem Hintergrund dieser Überlegung keine 
Veranlassung, die Terminlage, die Sie eben dargelegt 
haben, noch einmal umzustellen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Herr Kollege Klei-
nert, ich habe die Gründe für die Terminplanung ge-
nannt. Ich bin — ohne alle Unterlagen noch einmal 
nachgelesen zu haben — der festen Überzeugung, 
daß bis zum 11. die Entscheidung getroffen sein muß, 
ob sich die KfW beteiligt oder nicht. Wir werden für 
unser Votum dem Deutschen Bundestag selbstver-
ständlich die Gründe nennen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Klejdzinski. 
Dr. Klejdzinski (SPD): Herr Bundesminister, Sie ha-
ben vorhin selbst das Saudi-Arabien-Geschäft einge-
führt. Nach meinem Wissen hat die Bundesregierung 
damals auf ihr Einspruchsrecht verzichtet. Meine 
Frage lautet: Hat sie auch bei dem anstehenden Pro-
jekt geprüft, ob sie Einspruch erheben sollte? 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	7001 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Wenn ich das rich-
tig verstehe, haben wir schon mehrfach erklärt, daß 
sich der Bundessicherheitsrat damit befaßt hat und zu 
dem Ergebnis gekommen ist, daß er keinen Wider-
spruch erhebt. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Ich habe die Bundes
-
regierung gemeint, nicht den Bundessicher
heitsrat!) 
— Es ist seit Jahrzehnten Staatspraxis, daß die Bun-
desregierung in einem solchen Fall die Verantwor-
tung an den Bundessicherheitsrat delegiert. Das ist 
seit 1982 gar nicht neu. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Sperling. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Bundesfinanzminister kön-
nen Sie mir erklären, nachdem Ihnen Herr Gansel die 
Satzungsbestimmung der Kreditanstalt vorgelesen 
hat, wie dieser Satzungszweck das vorgesehene Kre-
ditgeschäft decken könnte? Sind Sie gegebenenfalls 
bereit, eine juristische Überprüfung anstellen zu las-
sen und uns das Ergebnis dieser Überprüfung zu-
gänglich zu machen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich glaube auf den 
ersten Blick — diesen Vorbehalt habe ich gemacht —, 
daß unter dem Thema „Förderung des Exports deut-
scher Unternehmen" prinzipiell, von der Satzung her 
—jetzt beziehe ich mich nur auf die Satzung und nicht 
auf andere Erwägungen — , Exporte der deutschen 
Luftfahrtindustrie förderungsfähig sein sollten. 
Aber wenn es da Zweifel gibt, können wir das noch 
einmal unter rechtlichen Gesichtspunkten vertiefen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Herr Stoltenberg, aus der Presse 
geht hervor, daß den größten Batzen der Finanzierung 
mit 370 Millionen DM ein Bankenkonsortium unter 
Führung der Deutschen Bank trägt. Ist den politischen 
Bedenken aus Ihrer Sicht Genüge getan, wenn sich 
die Kreditanstalt für Wiederaufbau nicht beteiligt, da-
für aber die Deutsche Bank alles finanziert? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich weiß nicht ge-
nau, wie die Verteilung im übrigen vorgesehen ist. 
Deswegen will ich dazu nicht bestätigend Stellung 
nehmen. 
Ich will grundsätzlich folgendes sagen. Wenn die 
Bundesregierung nach sorgfältiger Prüfung im Rah-
men des Bundessicherheitsrats entscheidet, gegen 
eine von einem befreundeten Land zu verantwor-
tende Exportentscheidung, was den deutschen Liefer-
anteil betrifft, keine Bedenken zu erheben, ist es ja 
wohl sehr schwer, deutschen Privatbanken zu sagen, 
daß Bedenken bestehen, wenn sie sich an der Finan-
zierung des deutschen Lieferanteils beteiligen. 
Das wäre meine spontane Reaktion. Deshalb habe 
ich mehrfach gesagt: Die erste Meinungsbildung im 
Bundessicherheitsrat im Juni hat nicht automatische 
Konsequenzen hinsichtlich der Frage, ob sich die KfW 
beteiligt oder nicht. Aber sie ist natürlich ein nicht 
unwichtiger Maßstab für eine mögliche Meinungsbil-
dung. Man kann das nicht beim ersten Meinungsbil
dungsprozeß übersehen oder auch für richtig halten 
und die Kritik nur auf die zweite Entscheidung kon-
zentrieren. 
(Sellin [GRÜNE]: Da liegt der Skandal!) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Gansel. 
Gansel (SPD): Herr Minister, bedeutet die von Ih-
nen dargestellte Terminabfolge, daß die Opposition 
im Deutschen Bundestag schon jetzt eine Debatte für 
den 9. oder 10. November beantragen muß, um auf 
Ihre Entscheidung Einfluß zu nehmen, oder können 
Sie uns heute verbindlich mitteilen, daß Sie keine Ent-
scheidung für die Finanzierung des Waffengeschäfts 
treffen werden, ohne die zuständigen Ausschüsse des 
Deutschen Bundestages konsultiert zu haben? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Herr Kollege Gan-
sel, ich muß alles, was über das von mir Mitgeteilte 
hinausgeht, die Verfahrensabläufe, wirklich noch ein-
mal mit den beteiligten Kollegen besprechen, das ist 
doch selbstverständlich, in erster Linie mit dem Bun-
deswirtschaftsminister. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Schmidt (Nürnberg). 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD) : Herr Minister, ich 
möchte noch einmal auf die Satzungsfrage zurück-
kommen. Könnte es möglich sein, daß hier nicht nur 
die Satzung der Kreditanstalt für Wiederaufbau ge-
prüft werden muß, sondern daß das auch im Zusam-
menhang mit dem Außenwirtschaftsgesetz gesehen 
werden muß? Könnte es möglich sein, daß sich diese 
Satzung bei Erzeugnissen der deutschen Luftfahrtin-
dustrie ganz exzeptionell nicht auf Kriegsgeräte aus-
dehnen kann? 
Ich würde Sie bitten, dieses noch einmal zu prü-
fen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Frau Kollegin, 
ohne daß ich das im Vorfeld der Fragestunde sorgfäl-
tig prüfen konnte, habe ich den Eindruck gewonnen, 
daß nach dem Außenwirtschaftsgesetz keine Beden-
ken bestehen, schon deshalb, weil — wie ich hier erin-
nert habe — vor drei Jahren im gleichen Verfahren 
ein Export nach Saudi-Arabien unter Zulieferung der 
deutschen Unternehmen erfolgt ist. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD] sowie weitere Zu-
rufe von der SPD: Das war nicht das gleiche 
Verfahren! Das war ein ganz anderes Ver-
fahren! — Gansel [SPD]: Das war aus briti-
schen Beständen geliefert!) 
— Aber die Bestimmungen des Außenwirtschaftsge-
setzes müssen doch analog gelten. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Das wurde aus dem 
Bestand der britischen Luftwaffe abgegeben, 
und die britische Luftwaffe hat anschließend 
nachbestellt!) 
— Ich habe das mit aller Vorsicht als Analogie heran-
gezogen. 
Aber unabhängig von Saudi-Arabien, meine Da-
men und Herren, kann doch nicht bestritten werden 
7002 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
— ich rufe es noch einmal in Ihr Gedächtnis — , hat es 
seit den 70er Jahren eine große Zahl von Beispielen 
gegeben, wo bei Gemeinschaftsprojekten des Atlanti-
schen Bündnisses in Forschung, Entwicklung und 
Produktion von modernen Waffensystemen, an denen 
deutsche Firmen mit Zustimmung der Bundesregie-
rung beteiligt waren, andere Länder Exportgenehmi-
gungen gegeben und die deutschen Firmen zugelie-
fert haben. Daraus kommt die Vermutung, daß das 
Außenwirtschaftsgesetz diesem Verfahren nicht ent-
gegensteht. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm -Brücher (FDP): Herr Bundesfinanz-
minister, Sie haben eben noch einmal im Zusammen-
hang mit dem Entscheidungsprozeß Daten und Ter-
mine genannt, die nicht nur bei mir persönlich, son-
dern auch gestern in unserer Fraktion, abgesehen von 
grundsätzlichen Bedenken, ein großes Erschrecken 
ausgelöst haben, und ich möchte Sie jetzt gerne fra-
gen, ob es richtig ist, wenn ich davon ausgehe, daß 
sich auch für die Bundesregierung der Zusammenfall 
des Entscheidungsdatums mit einem schrecklichen 
anderen deutschen Datum nicht von der Hand weisen 
läßt und daß auf ein solches Datum politisch mit be-
sonderer Rücksicht zu reagieren ist. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Frau Kollegin 
Hamm-Brücher, die kritische Debatte und der 
Wunsch des Bundeswirtschaftsministers, den ich so-
eben vernommen habe, über diese Frage intensiv mit 
mir zu reden, führt dazu, daß ich bereit bin, alle kriti-
schen Argumente noch einmal in meine eigene ab-
schließende Meinungsbildung hineinzunehmen. Daß 
wir in dieser Frage letzten Endes dem Konsens der 
Vertreter der Bundesregierung auch in einem solchen 
Gremium eine sehr große Bedeutung beimessen, ist 
doch vollkommen klar. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Haben Sie 
nicht persönlich das Gefühl, daß das nicht 
geht?) 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Baum. 
Baum (FDP): Herr Bundesfinanzminister, wenn es 
also so ist, wie Sie jetzt noch einmal klargestellt haben 
— die Entscheidung des Sicherheitsrates habe zur 
Folge, daß andere deutsche Banken dann bedenken-
los finanzieren könnten — , meinen Sie nicht, daß 
diese Entscheidung noch einmal überprüft werden 
sollte? Für mich wäre das ganz unerträglich im Lichte 
dessen, was heute auch Herr Galinski geäußert hat. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich kann Ihnen 
das jetzt nicht in Aussicht stellen, Herr Kollege Baum. 
Ich gehe davon aus, daß diese Meinungsbildung im 
Sicherheitsrat wohl erwogen war, daß sie gut begrün-
det ist. Mir sind bis heute keine Argumente bekannt, 
daß sie jetzt geändert werden sollte. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Dr. Jens. 
Dr. Jens (SPD): Herr Minister, wir haben demnächst 
in diesem Hause den ERP -Wirtschaftsplan zu behan-
deln. Dieser Wirtschaftsplan ist eine wesentliche 
finanzielle Grundlage für die Kreditanstalt für Wie-
deraufbau. Können Sie sich vorstellen, daß das Hohe 
Haus nach dieser einvernehmlichen Diskussion mög-
licherweise Änderungen in diesem Haushalt beschlie-
ßen wird, falls der Verwaltungsrat der KfW zu einem 
Votum kommt, das diese Lieferung von Tornados zu-
läßt? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Das kann ich mir 
deshalb nicht vorstellen, Herr Kollege Jens, weil er-
stens die anstehende Entscheidung der KfW ja keiner-
lei Bezug zum ERP-Wirtschaftsplan hat und zweitens 
das Hohe Haus, wie ich fest überzeugt bin, seine Etat-
beratungen alleine nach sachgerechten Gesichts-
punkten führen wird. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Im Unterschied zur 
Bundesregierung!) 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Bohl. 
Bohl (CDU/CSU): Herr Minister, liegt die Zustän-
digkeit für eine solche Entscheidung nach den gesetz-
lichen Bestimmungen im Bereich der Bundesregie-
rung oder im Bereich des Parlaments? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Sie meinen im 
Hinblick auf die Frage, ob sich die KfW beteiligt? 
(Bohl [CDU/CSU]: Ja!) 
Ich glaube, daß die Mitglieder des Verwaltungsrats 
in dieser Funktion eine eigenständige Verantwortung 
haben. Es ist ganz selbstverständlich — übrigens auch 
bei anderen Vorgängen — , daß sich die Mitglieder 
der Bundesregierung bei wichtigen und möglicher-
weise kontroversen Fragen vor einer Entscheidung im 
Verwaltungsrat miteinander besprechen. Das ist eine 
Entscheidung, die den Mitgliedern der Bundesregie-
rung als Mitglied des Verwaltungsrats obliegt. 
Bohl (CDU/CSU): Herr Präsident, meine Frage rich-
tete sich nicht nach dem finanziellen Bereich, sondern 
danach, ob die politische Vorentscheidung im Bun-
dessicherheitsrat eine Entscheidung ist, die in der Zu-
ständigkeit der Bundesregierung liegt. 
(Dr. Sperling [SPD]: Die Koalitionsparteien 
sind für die Moral dieser Bundesregierung 
besonders verantwortlich!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Bohl, Sie 
kennen unsere Regeln. Aber wenn der Minister noch 
etwas hinzufügen will. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich sage: Ja. 
Vizepräsident Westphal: Als nächster hat Herr Feld-
mann das Wort. 
Dr. Feldmann (FDP): Herr Minister, sehen Sie, daß 
sich die Zweifel an der Glaubwürdigkeit unserer re-
striktiven Rüstungsexportpolitik verstärken, falls der 
unwahrscheinliche Fall eintritt, daß Sie diesen Kredit- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	7003 
Dr. Feldmann 
antrag doch noch im Verwaltungsrat genehmigen 
sollten? 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Ich glaube, daß 
die Maßstäbe für unsere Rüstungsexportpolitik durch 
das gesetzt werden, was der Sicherheitsrat im Einzel-
fall beschließt. Ich kann nicht ganz die Gewichtung 
teilen — die hier sichtbar wurde — , daß die Frage 
einer Beteiligung oder Nichtbeteiligung der KfW der 
entscheidende Maßstab ist. Der entscheidende Maß-
stab wird wirklich von der Bundesregierung im Si-
cherheitsrat gesetzt. 
Vizepräsident Westphal: Herr Lüder, die letzte Zu-
satzfrage. 
Lüder (FDP): Herr Minister, im Nachgang zur Frage 
von Frau Kollegin Hamm-Brücher und Ihrer Antwort, 
daß die Bundesregierung nach sachgerechten Krite-
rien entscheidet: Sind nach Ihrer Meinung die Aus-
wirkungen des 9. November 1938 auch bei einer sach-
gerechten Entscheidung zu berücksichtigen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister: Herr Kollege Lü-
der, ich glaube, ich kann für die Bundesregierung 
sagen — auch ohne den Außenminister vorher zu fra-
gen — , daß bei allen Entscheidungen die geschichtli-
che Erinnerung an die besonders schreckliche Zeit für 
das jüdische Volk und die Verantwortung für Israel 
eine wesentliche Rolle spielen. Nur erinnere ich ein-
mal daran, daß es in einer früheren — sozialdemokra-
tisch geführten — Bundesregierung dennoch Erwä-
gungen gegeben hat, an arabische Nachbarländer Is-
raels mit gewissen Einschränkungen und Sicherstel-
lungen in einem begrenzten Umfang Rüstungsexport 
zu ermöglichen. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Der dann an uns 
gescheitert ist!) 
— Ja. — Diese Debatten sind nicht neu. 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
wir sind am Ende dieser Fragen. Ich danke dem Mini-
ster für die Beantwortung. 
Sie sehen, daß der Zeitablauf es uns nicht mehr 
erlaubt, andere Geschäftsbereiche und andere Fragen 
aufzurufen. Die werden morgen an die Reihe kom-
men. 
Ich habe noch zwei Schlußbemerkungen zu ma-
chen. Die erste: Das Protokoll weist aus, daß der Kol-
lege Stahl einen Zwischenruf gemacht hat, der einen 
Ordnungsruf verdient. Ein anwesendes Mitglied des 
Hauses als Flegel zu bezeichnen ist nicht hinnehmbar 
und muß eine Ordnungsmaßnahme nach sich zie-
hen. 
Die zweite Bemerkung: Ich bin aufgefordert wor-
den, den Zwischenruf „Waffenhändler" als einen be-
leidigenden Vorwurf einzuordnen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Es spricht manches dafür, dies zu tun, aber ich muß 
das erst einer Prüfung unterziehen. 
Meine Damen und Herren, wir beenden damit die 
Fragestunde. 
Ich rufe Zusatzpunkt 1 der Tagesordnung auf: 
Aktuelle Stunde 
Jüngste öffentliche Äußerung über die deut-
schen Aussiedler 
Die Fraktion der CDU/CSU hat gemäß unserer Ge-
schäftsordnung eine Aktuelle Stunde zu diesem 
Thema verlangt. Ich eröffne die Aussprache. Das Wort 
hat der Herr Abgeordnete Gerster (Mainz). 
Gerster (Mainz) (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Man kann der 
„Saarbrücker Zeitung" vom gestrigen Tage nur zu-
stimmen, wenn sie schreibt — ich darf mit Genehmi-
gung des Herrn Präsidenten zitieren — : 
Saar-Ministerpräsident und SPD-Vize Lafon-
taine, der sich als Politiker mit Blick auf bevorste-
hende Wahlen ständig auf der Suche nach Wäh-
lern und Mehrheiten befindet, hat messerscharf 
herausgefunden, daß das Thema Aussiedler der-
zeit ein Reizthema in der Bundesrepublik ist, ein 
Thema, bei dem Emotionen einen hohen Stellen-
wert haben. Und: die Stimmung ist gegen die 
Aussiedler gerichtet. Lafontaine marschiert mit 
seiner Einstellung zu den Aussiedlern an der 
Spitze jener, die aus der Geschichte nichts gelernt 
haben und denen eigener Wohlstand sowie ei-
gene Bequemlichkeit über alles gehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kleinert [Mar-
burg] [GRÜNE]: Das müssen gerade Sie sa-
gen!) 
Das, was der populäre Lafontaine von sich gege-
ben hat, ist vor allem deshalb unverantwortlich, 
weil es öffentlich fortwirkt. Lafontaine schürt jene 
Stimmung, die leicht in Haß gegen Aussiedler 
umkippen kann. 
Herr Ministerpräsident, die „Saarbrücker Zeitung" 
hat Ihre Rolle in dieser Diskussion zutreffend be-
schrieben. Falsch sind Ihre Prämissen, falsch sind die 
Schlußfolgerungen, falsch sind die Behauptungen, 
falsch sind die Rechtsbelehrungen. 
Erstens. Die Bundesregierung wie auch die Koali-
tionsfraktionen werben keine Aussiedler ab und auch 
keine Aussiedler an. Herr Ministerpräsident, Sie soll-
ten diese Falschaussagen sein lassen, Sie sollten der-
artige Unwahrheiten künftig nicht verbreiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zweitens — und das ist ein großer Unterschied — : 
Die Entscheidung eines Deutschen, für sich und seine 
Familie die Aussiedlung in die Bundesrepublik 
Deutschland anzustreben, ist eine höchst persönliche 
und existentielle Entscheidung. Eine solche Entschei-
dung, die sich auf die Menschenrechte gründet, wird 
von uns ohne Einschränkung respektiert und akzep-
tiert. Und ich frage Sie, Herr Ministerpräsident, ob Sie 
diese Entscheidung von Deutschen, die oft jahrzehn-
telang nicht ihre Sprache reden konnten, nicht ihre 
Kultur, nicht ihre kirchlichen Traditionen leben konn-
ten, in Freiheit und Demokratie in Deutschland leben 
zu wollen, ebenfalls akzeptieren oder nicht. Diese 
Frage sollten Sie heute hier beantworten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
7004 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Gerster (Mainz) 
Drittens. Die Bundesregierung hat sich im Woh-
nungsbau für Aussiedler zurückgemeldet, 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Zurück
-
gezogen! — Zuruf von der SPD: Das glaubst 
du selber nicht! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
worauf sich die frühere SPD-Bundesregierung 1980 
abgemeldet hatte. Die Eingliederung der deutschen 
Aussiedler ist aber keine einseitige Sache, sondern 
gemeinsame Aufgabe von Bund, Ländern, Gemein-
den, Kirchen, Verbänden und einzelnen Bürgern. Ihre 
Regierung, Herr Ministerpräsident, hat bisher mehr 
durch Worte als durch Taten geglänzt, und jetzt len-
ken Sie davon ab. Ich frage Sie, ob Ihre Regierung 
bereit ist — wie die Bundesregierung, die die Mittel 
von 1987 bis 1989 vervierfacht hat —, 
(Zuruf von der SPD: Wo denn?) 
Gleiches zu tun, ja oder nein. Auch das sollten Sie hier 
deutlich machen und der Öffentlichkeit sagen. 
Viertens. Deutsche Aussiedler sind Deutsche im 
Sinne von Art. 116 des Grundgesetzes und damit 
deutsche Bürger ohne Wenn und Aber. 
(Jäger [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Sie haben die gleichen staatsbürgerlichen Rechte und 
Pflichten wie alle übrigen deutschen Bürger. Der Vor-
schlag von Ihnen nach dem Motto „Hahn zu! " wider-
spricht Art. 116 des Grundgesetzes sowie dem Grund-
recht der Freizügigkeit für alle Deutschen in Art. 11 
des Grundgesetzes. 
(Dr. Czaja [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Ich frage Sie, Herr Ministerpräsident: Wollen Sie allen 
Ernstes Deutschen, die an der Grenze zur Bundesre-
publik Deutschland stehen und einreisen wollen, 
diese Einreise verweigern, ja oder nein? Sie sollten 
auch das heute hier erklären. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer damit anfängt, Deutsche — gleich, woher sie 
stammen — auszugliedern und auszugrenzen, verläßt 
den Boden der Verfassung und das Fundament des 
Rechtsstaates. 
(Jäger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Es darf keine Deutschen erster und zweiter Klasse 
geben. Und es darf keinen Ministerpräsidenten ge-
ben, der Deutsche in solche, die hier leben dürfen, und 
solche, die draußen bleiben müssen, einteilt. 
Herr Lafontaine 
(Dr. Ehkme [Bonn] [SPD]: Sie meinen den 
Herrn Ministerpräsidenten! — Frau Dr. 
Däubler-Gmelin [SPD]: Er mag ihn halt 
nicht!) 
sollte deshalb seine Entgleisungen deutlich, klar, un-
zweideutig zurücknehmen, und die Sozialdemokra-
ten sollten sich von derartigen Rückfällen in Vorzeiten 
des Grundgesetzes distanzieren. Denn Herr Lafon-
taine ist ja nicht der einzige. Der SPD-Oberbürgermei-
ster von Hannover verlangt eine Kontingentierung, 
der SPD-Oberbürgermeister von Mainz eine Begren-
zung der Freizügigkeit; die Reihe der Stimmen könnte 
man hier noch verlängern. 
Ich möchte hier deutlich und klar herausstellen: Die 
Rechte für Deutsche waren seit Beginn der Bundesre-
publik Deutschland unteilbar. Sie sind unteilbar, und 
sie müssen unteilbar bleiben. Wir werben niemanden 
ab. Aber jeder Deutsche hat das Recht, in der Bundes-
republik Deutschland zu siedeln, hier aufgenommen, 
fair integriert und so behandelt zu werden wie die 
Deutschen, die hier von Geburt an leben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Minister-
präsident des Saarlandes. 
(Bohl [CDU/CSU]: Ich dachte, Herr Vogel 
würde jetzt reden!) 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland): Herr Prä-
sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In 
seiner Regierungserklärung vom 18. März 1987 sagte 
Bundeskanzler Kohl: 
Unsere Bemühungen um ungehinderte Ausreise 
und Hilfe für die Landsleute, die zu uns in die 
Bundesrepublik kommen wollen und können, 
wollen wir fortsetzen. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Richtig! 
— Jäger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
1987 wurde mit rund 105 000 Menschen der höchste 
Stand des Zuzuges von Aussiedlern seit Jahrzehnten 
erreicht. 
(Dr. Czaja [CDU/CSU]: Sie haben wenig 
dazu getan!) 
Diese Rekordzahl wird sich 1988 noch einmal verdop-
peln: In diesem Jahr werden fast 200 000 Menschen 
aus Ost- und Südosteuropa in die Bundesrepublik 
aussiedeln und hier eine Existenz aufbauen wollen. 
Dieser Zustrom von Menschen, die häufig Jahre und 
Jahrzehnte auf ihre Ausreise gewartet haben und mit 
großen Hoffnungen jetzt in die Bundesrepublik kom-
men, wird anhalten; er wird vielleicht noch größer. 
Obwohl diese Entwicklung seit längerer Zeit abseh-
bar war, ist die Bundesrepublik auf die Aufnahme und 
Integration der Aussiedler nur unzureichend vorbe-
reitet. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies ist vor allem ein Versäumnis der Bundesregie-
rung, 
(Beifall bei der SPD) 
die Länder und Gemeinden bei der Bewältigung die-
ser nationalen Kraftanstrengung bislang alleingelas-
sen hat. 
Seit dem Haushaltsjahr 1985 hat der Bund die För-
derung des sozialen Mietwohnungsbaus eingestellt; 
(Beifall bei der SPD) 
die Förderung wird nur noch von den Bundesländern 
durchgeführt. Dies ist der Hauptgrund für den akuten 
Mangel an preiswertem Wohnraum für Aussiedler. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
Trotz Ausschöpfung aller Reserven durch Länder und 
Gemeinden sind Aufnahmelager und Übergangs-
wohnheime mittlerweile hoffnungslos überfüllt; Pro-
visorien wie Wohncontainer und Turnhallen drohen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	7005 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland) 
zum Dauerzustand zu werden. Schon heute steht fest, 
daß die heute und in Zukunft zu uns kommenden Aus-
siedler sehr lange in Notunterkünften werden leben 
müssen. Das verbreitet Hoffnungslosigkeit, trägt aber 
auch zu Ghettoisierung und zur Verstärkung bereits 
vorhandener Vorurteile und Ablehnungen in der Be-
völkerung bei. 
(Frau Olms [GRÜNE]: Wie bei Ihnen!) 
Bis heute ist die Bundesregierung dem Beschluß der 
Ministerpräsidentenkonferenz von 1985 nicht nach-
gekommen, die Dauer der Sprachförderung von zehn 
auf zwölf Monate anzuheben. Dabei ist die Beherr-
schung der deutschen Sprache eine unabdingbare 
Voraussetzung für jede erfolgreiche Integration. 
Von der Kürzung der arbeitsmarktpolitischen För-
derung im Rahmen der Bundesanstalt für Arbeit sind 
gerade — auch wenn Sie das nicht gerne hören, meine 
Damen und Herren — die Aussiedler besonders be-
troffen, 
(Beifall bei SPD sowie des Abg. Kleinert 
[Marburg] [GRÜNE]) 
weil sie erst durch entsprechende Fortbildungs- und 
Umschulungsmaßnahmen auf unserem Arbeitsmarkt 
konkurrenzfähig werden. Allerdings reicht die Zahl 
der von der Arbeitsverwaltung speziell für die Aus-
siedler konzipierten Sonderkurse schon heute nicht 
mehr aus. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
Ihre Erhöhung scheitert an der ungenügenden Fi-
nanzausstattung der Bundesanstalt für Arbeit. Auch 
die Benachteiligung der Aussiedler bei der Bemes
-
sung des Arbeitslosengeldes, die bereits 1984 von der 
Arbeits- und Sozialministerkonferenz beanstandet 
wurde, ist bis heute nicht abgeschafft. 
Diese wenigen Beispiele, die sich beliebig ergänzen 
ließen, belegen, daß es verantwortlungslos ist, wenn 
prominente Vertreter der Bundesregierung — an der 
Spitze der Bundeskanzler — seit Jahren unablässig 
für Ausreiseerleichterungen eintreten und nunmehr 
diesen Menschen hier in der Bundesrepublik nicht in 
ausreichender Form helfen und Hilfestellung anbie-
ten. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Stark [Nürtingen] 
[CDU/CSU]: Lieber die Menschen in der Not 
lassen, Herr Lafontaine! Das ist doch heuch
lerisch! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Im Beschluß der Bundesregierung vom 31. August 
1988 heißt es: 
Da die Aussiedler ohne eigenes Verschulden viel-
fach die deutsche Sprache nicht mehr beherr-
schen, fällt es der einheimischen Bevölkerung 
zuweilen schwer, sie als Deutsche zu akzeptie-
ren. Vielfach werden sie Ausländern (Asylanten) 
gleichgestellt 
(Lintner [CDU/CSU]: Von Ihnen!) 
und auf dem Arbeitsmarkt als lästige Konkurren-
ten angesehen. Daß ihnen die Eingliederung 
durch staatliche Hilfen erleichtert werden soll, 
stößt vielfach auf Unverständnis. 
So die Bundesregierung. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Was macht 
denn das Saarland? Nichts!) 
Die im Beschluß der Bundesregierung festgestellten 
Zusammenhänge zwischen der Bewältigung des Aus-
siedlerproblems und der Asylantenfrage ist richtig. 
Der baden-württembergische Regierungschef Lothar 
Späth hat die Sorge, daß die Kombination von Aus-
siedler, und Asylantenströmen rechtsradikale Kräfte 
in der Bundesrepublik stärke. Recht hat er. Nur ist die 
Frage, welche Konsequenzen man zieht. 
Auf jeden Fall gilt: Wer Ausländerfeindlichkeit in 
der Bundesrepublik schürt, verstärkt auch die Vorbe-
halte gegen die Aussiedler, die die deutsche Sprache 
nicht beherrschen. Dies ist das Dilemma, in dem sich 
diejenigen befinden, die auf der einen Seite glauben, 
auf der Welle der Ausländerfeindlichkeit reiten zu 
können, und auf der anderen Seite wiederum ver-
stärkt für den Zuzug deutscher Aussiedler in die Bun-
desrepublik werben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Vor diesen Dilemma stehen Sie. 
Ein Ausweg aus diesem Dilemma ergibt sich nur, 
wenn man das Solidaritätsgebot oder die Verpflich-
tung zur Nächstenliebe oder das Erbe der Aufklärung 
ohne unzulässige Einschränkungen gelten läßt. Die 
Verpflichtung zur Menschlichkeit steht am Anfang. 
Sie ist unteilbar und ebensowenig wie das Gebot der 
Nächstenliebe den Grenzen früherer Staatsgebilde 
unterworfen. Darauf habe ich mehrfach in den letzten 
Tagen aufmerksam gemacht und vor überzogener 
Deutschtümelei — nach dem Duden: „aufdringliche 
Betonung des Deutschtums" — gewarnt. 
Ich hatte dafür plädiert, unsere Hilfestellung für 
unsere Mitmenschen in erster Linie davon abhängig 
zu machen, in welchem Ausmaß unsere Mitmenschen 
unserer Hilfe bedürfen. 
(Lintner [CDU/CSU]: Sind das jetzt Deutsche 
oder nicht?) 
Wohl wissend, an welche Vorurteile ich rühren würde, 
habe ich das Schicksal eines Farbigen aus Afrika er-
wähnt, der von dem Verlust seines Lebens bedroht ist, 
und sein Schicksal mit dem eines Aussiedlers vergli-
chen, der in früherer Generation deutsprechende Vor-
fahren hatte und nun bei uns um Aufnahme sucht, 
ohne daß sein Leben bedroht ist. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Den Afrikaner 
nehmen wir doch auch auf!) 
Der Vergleich ist deshalb zulässig, weil wir bei jeder 
Hilfeleistung gehalten sind, Prioritäten zu setzen und 
unsere Prioritäten zu begründen. 
(Lintner [CDU/CSU]: Wie halten Sie es denn 
mit Art. 116 des Grundgesetzes?) 
Diese Fragestellung nach der persönlichen Hilfsbe-
dürftigkeit stieß auf Reaktionen, gegenüber denen 
die Vorhaltung übertriebener Deutschtümelei nicht 
mehr angemessen, da zu harmlos ist. 
(Bohl [CDU/CSU]: Ist Art. 116 des Grundge-
setzes Deutschtümelei?) 
7006 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland) 
Wenn der Bundesinnenminister, wie seiner Pres-
seerklärung vom 24. Oktober 1988 zu entnehmen ist, 
diese Fragestellung nach der Mitmenschlichkeit um-
münzt in die Aussage: „Mit seiner neuen Parole, Far-
bige ja, Deutsche nein', hat Lafontaine auch die Un-
terstützung der SPD für die Aufnahme der Aussiedler 
desavouiert", dann hat der Bundesinnenminister mit 
dieser skandalösen Bemerkung unter Beweis ge-
stellt, 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Das ist keine 
skandalöse Bemerkung! Was Sie sagen, ist 
skandalös! — Bohl [CDU/CSU]: Ihre Bemer
-
kung ist skandalös!) 
daß es nicht nur um überzogene Deutschtümelei geht, 
sondern um das Schüren von rassistischen Vorurteilen 
und Ausländerfeindlichkeit. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Genau hier, meine Damen und Herren, sind die 
Sozialdemokraten und alle diejenigen gefordert, 
(Seiters [CDU/CSU]: Vogel, Dreßler, Zöpel!) 
die mit ihnen für Humanismus, für das Erbe der Auf-
klärung und für das christliche Gebot der Nächsten-
liebe eintreten, wenn es um die Frage geht: Wer ist 
unser Nächster? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Seiters [CDU/CSU]: Kein 
Wort zur Vorratskammer des Herrn Vogel!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Graf Lambsdorff. 
Dr. Graf Lambsdorff (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! Wenn es noch 
eines einzigen Beweises bedurft hätte, was Sie hier 
losgetreten haben, Herr Ministerpräsident, dann war 
es diese Haltet-den-Dieb-Rede, für die Sie besser in 
Saarbrücken geblieben wären und mit der Sie uns 
besser verschont hätten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Bis zum Wochenende, meine Damen und Herren, 
hatte ich geglaubt, es gäbe zumindest eine prinzi-
pielle Einigkeit in der Frage, wie wir die Aussiedler 
begrüßen und aufnehmen sollten. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Auch das 
ist eine vorformulierte Rede!) 
Ich hatte gedacht, wir alle stimmten darin überein, 
daß sie uns von Herzen willkommen seien. Offensicht-
lich haben wir uns getäuscht. Anderen ist es ebenso 
ergangen. 
Die unglaublichen Äußerungen des saarländischen 
Ministerpräsidenten — und heute sind sie wiederholt 
worden — haben uns eines Schlechteren belehrt. Ich 
stehe nicht an, zu sagen, Herr Ministerpräsident: 
Wenn es einen Politiker gibt, der unser aller Bemühen 
um Humanität und Hilfsbereitschaft, um mehr mate-
rielle Mittel und praktizierten Gemeinsinn auf eine 
total schiefe Ebene geschoben hat, dann sind Sie es. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — Dr. 
Ehmke [Bonn]: Lambsdorff Arm in Arm mit 
Zimmermann!) 
Die angebliche Alternative zwischen Asylanten 
und Aussiedlern, die hier noch einmal dargestellt 
worden ist, haben Sie erfunden, die existiert in Wahr-
heit nicht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Sie ist demagogisch. Sie ist geeignet, Ressentiments 
gegen Aussiedler und Asylbewerber zu stärken. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
Glücklicherweise hat das wenigstens Herr Vogel be-
griffen. Daß Sie es nicht verstehen, Herr Ehmke, ist 
überhaupt kein Wunder. 
Wer solches sagt, der muß selber noch mal einen 
Sprachkurs zur Beherrschung der deutschen Sprache 
auf sich nehmen, Herr Ministerpräsident. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Von „Deutschtümelei" zu reden, wenn wir Deutsche 
bei uns aufnehmen wollen, das allerdings ist eine Ver-
drehung oder Nichtbeherrschung der deutschen 
Sprache, die ihresgleichen sucht. 
(Zuruf von der SPD: Lernen Sie erst einmal 
die Finanzgesetze!) 
Uns bleibt nichts anderes übrig, als jetzt den Scha-
den zu begrenzen. 
Für die FDP und für die Mitglieder meiner Fraktion 
sage ich: Wir lehnen es ein für allemal ab, Gegensätze 
zwischen Aussiedlern und Asylanten zu konstruieren, 
die es in Wahrheit nicht gibt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Mit der FDP wird es im übrigen weder eine Verf as-
sungsänderung zum Asylrecht geben noch werden 
wir eine Gruppe der anderen vorziehen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Sie wollen alle 
beide schlechter behandeln!) 
Wir werden das Grundrecht auf Asyl ebenso bewah-
ren wie den unveräußerlichen Anspruch von Deut-
schen, in ihre Heimat zurückzukehren. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir stimmen, meine Damen und Herren, mit dem 
Bundeskanzler überein: Das darf nicht und wird nicht 
an Geld scheitern. Es wäre ein menschliches Armuts-
zeugnis sondergleichen, wenn die reiche Bundesre-
publik Deutschland nicht in der Lage wäre, Menschen 
zu helfen, die einen Anspruch auf unsere Hilfe haben. 
Wir unterstützen deshalb die Programme, die den 
Aussiedlern eine möglichst rasche Eingliederung er-
leichtern sollen. Wir sagen ja zu Ausbildung, zu 
Sprachkursen, 
(Zuruf von der SPD: Zu Steuerhinterzie
hung!) 
zu Wohnungsbauprogrammen. Die Wohnungen müs-
sen dort entstehen, wo Arbeitsplätze sind. Wir treten 
für unbürokratische Hilfen ein. 
Daran muß sich übrigens auch die Bundesanstalt 
für Arbeit halten. Es ist nicht zu verantworten, daß es 
die Nürnberger Anstalt den Firmen verbietet, sich 
unmittelbar und direkt um arbeitswillige Aussiedler 
zu bemühen, denen diese Firmen nicht nur einen Ar-
beitsplatz, sondern auch Wohnungen besorgen könn- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	7007 
Dr. Graf Lambsdorff 
ten. Monopolansprüche sind das letzte, was wir bei 
der Eingliederung dieser Menschen gebrauchen kön-
nen. 
Deshalb spricht sich die FDP noch einmal für die 
Prüfung der Frage aus, ob über steuerliche Vergünsti-
gungen für Bauherren die Aussiedlerwohnungen 
nicht schneller als mit anderen Mitteln bereitgestellt 
werden können. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Damit helfen Sie 
den Bauherren, aber nicht den Aussied
-
lern!) 
Entscheidend aber, meine Damen und Herren, 
kommt es auf die Hilfsbereitschaft aller Bürger in der 
Bundesrepublik an. Vor 40 Jahren kamen über 12 Mil-
lionen Flüchtlinge in ein zerstörtes Land. Vielleicht 
wissen einige von Ihnen das nicht mehr. Nach ein paar 
Jahren gehörten sie alle zu uns, zu diesem Land. 
Heute sind die Probleme im Vergleich dazu geradezu 
lächerlich gering. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Für Sie!) 
Und wir können sie lösen, wenn jeder einzelne nur ein 
wenig mithilft. 
Sie, Herr Ministerpräsident, irren. Niemand will So-
lidarität auf eine nationale Kategorie einengen, nie-
mand von uns. Auf diese Idee sind Sie auch erst ge-
kommen, nachdem Sie gemerkt haben, was Sie zuvor 
bei der SPD-Niederrhein angerichtet hatten. Warum 
übrigens Herr Biedenkopf dieser Tagung mit zu über-
regionaler Bedeutung verholfen hat, müßten Sie von 
der CDU vielleicht mal überlegen. 
Den Aussiedlern und den Asylbewerbern haben 
Sie, Herr Lafontaine, jedenfalls nur geschadet — und 
dem Solidaritätsgedanken, von dem Sozialdemokra-
ten ja so gerne reden, erst recht. Jetzt muß sich dieses 
Haus gemeinsam darum bemühen, die Scherben zu 
kitten, die Sie verursacht haben, Herr Ministerpräsi-
dent. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Gegenrufe von der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Olms. 
Frau Olms (GRÜNE) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Thema der heutigen Aktuellen Stunde 
sind die Äußerungen des saarländischen Ministerprä-
sidenten. Die CDU-Fraktion möchte dies zum Anlaß 
nehmen, wieder einmal ihr Süppchen zu kochen und 
sich als Vertreterin der Aussiedler aufzuspielen. 
Nicht Thema — aber das wäre eigentlich notwen-
dig — sind die jüngsten Äußerungen des baden-würt-
tembergischen Ministerpräsidenten, der zum wieder-
holten Male die Beseitigung des Grundgesetzartikels 
über das Asylrecht forderte. 
Wer wie Lafontaine in sehr vorsichtigen Andeutun-
gen die rassistisch begründete Bevorzugung von Aus-
siedlern gegenüber Flüchtlingen aus der sogenann-
ten Dritten Welt kritisiert, 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Das ist eine Unver
schämtheit!) 
wer zu Recht die übertriebene Deutschtümelei der 
Konservativen geißelt, 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Das sind die Gei
ster, die Herr Lafontaine gerufen hat!) 
der verstößt gegen die Verfassung und gegen das 
sogenannte nationale Empfinden, wie uns Herr Sei-
ters weismachen zu müssen glaubte. Keine Aufre-
gung dagegen, wenn es Lothar Späth als anständig 
und human bezeichnet, Asylsuchende bereits an der 
Grenze dieses Landes abzublocken. Wenn uns die zu 
erwartenden 200 000 Aussiedler aus Osteuropa will-
kommen sind, so meint Lothar Späth, daß 90 % aller 
Asylbewerber keine Chance hätten, Asyl zu erhal-
ten. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das sa
gen die Gerichte!) 
Warum denn eigentlich? Weil die zuständigen Stellen 
in den letzten Jahren immer weiter die Anerken-
nungsquote zügig heruntergefahren haben, und das 
aus politischen Gründen. Das wissen Sie so gut wie 
ich. 
(Lintner [CDU/CSU]: In welchem Staat leben 
Sie denn?) 
Während der Bundestagsabgeordnete Heinrich 
Lummer jeden Aussiedler als Deutschen in Frage 
stellt, wenn er nicht im Besitz eines deutschen Schä-
ferhundes ist, sorgen auf der anderen Seite strenge 
Visabestimmungen dafür, daß viele von Not und Ver-
folgung, Krieg und Bürgerkrieg betroffene Menschen 
überhaupt keine Chance haben, diesen unseren Bo-
den zu betreten. 
Es ist absurd und grotesk zugleich: Nicht das 
deutschnationale Getöse, nicht Lothar Späth und an-
dere aus der Union stehen hier zur Debatte, sondern 
ein Sozialdemokrat, der vor dem nationalistischen 
Übereifer warnt. Doch wer, wie ich das hier tue, die 
Deutschtümelei angreift, verstößt gleichfalls gegen 
das Grundgesetz. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Schöne 
Verbündete, Herr Lafontaine!) 
Das nehme ich in diesem speziellen Fall bewußt in 
Kauf. Denn das Grundgesetz liegt an diesem Punkt 
meiner Meinung nach daneben, daneben deswegen, 
weil künstlich zwischen deutscher Staatsangehörig-
keit und deutscher Volkszugehörigkeit unterschieden 
wird. Vom Geist des Kalten Krieges geprägt, wurden 
im Bundesvertriebenengesetz auch diejenigen zu 
Deutschen definiert, die „in den zur Zeit unter frem-
der Verwaltung stehenden deutschen Ostgebieten" 
leben. Grotesk ist das deswegen, weil die sogenann-
ten deutschen Volkszugehörigen in Danzig, Estland, 
Lettland, Litauen, in der Sowjetunion, in Polen, in der 
Tschechoslowakei, in Ungarn, Rumänien, Bulgarien 
oder Jugoslawien und selbst noch in China zusammen 
definiert werden. Wer ist deutscher Volkszugehöri-
ger? Laut Vertriebenengesetz sind das die Menschen, 
die sich zum deutschen Volkstum bekennen und 
deutsche Merkmale wie Sprache, Abstammung, Er-
ziehung und Kultur aufweisen. Selbst die mir nicht 
sonderlich nahestehende „Frankfurter Allgemeine" 
stellt dazu treffend fest, daß keines dieser angeblichen 
Merkmale hinreichend ist, um jemanden als Deut- 
7008 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Frau Olms 
schen auszuweisen. Da sich nach rund vierzig Jahren 
und mehrfachem Generationswechsel die deutschen 
Merkmale wie Sprache, Kultur und Erziehung mehr 
und mehr verflüchtigt haben, 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Weil sie die deut
-
sche Sprache nicht gebrauchen dürfen!) 
bleibt ihnen nur noch die Abstammung. Reicht auch 
das nicht, ist man großzügig. Die „Frankfurter Allge-
meine" ganz lax und liberal: 
In der Regel wird es so sein, daß die Tatsache 
eines Ausreiseantrags ... als hinreichender 
Grund angesehen wird, die deutsche Volkszuge-
hörigkeit anzunehmen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Jetzt müßte eigentlich 
der Herr Vogel reden!) 
Das ist alles, was von Ihrer Deutschtümelei übrigge-
blieben ist. 
Meine Damen und Herren, im Rahmen einer Politik 
der offenen Grenzen sind uns nicht nur die Aussiedler, 
sondern alle Menschen herzlich willkommen, ganz 
gleich, welcher Staats- und Volkszugehörigkeit oder 
Hautfarbe sie sind und aus welchen Gründen auch 
immer sie in die Bundesrepublik kommen oder kom-
men müssen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Uns ist ein 24jähriger Pole, der aus Not und politischer 
Verfolgung bei uns Zuflucht sucht, genauso willkom-
men wie ein tamilischer Mensch, kurdischer Mensch 
oder Eritreer, der vor Krieg oder Bürgerkrieg zur 
Flucht gezwungen ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sosehr ich Oskar Lafontaine vor Angriffen aus den 
Reihen der CDU und CSU in Schutz nehme, so geht es 
dem stellvertretenden SPD-Vorsitzenden keineswegs 
um eine Politik der offenen Grenzen. Wer seine 
Äußerung genau gelesen hat, weiß, daß sich Lafon-
taine nur gegen die deutschtümelnd begründete Vor-
rangigkeit von Aussiedlern gegenüber Flüchtlingen 
gewehrt hat. Ich kann ihm auch keinen „Oscar" dafür 
verleihen, wenn er behauptet, nicht alle, die vom Tode 
bedroht seien, könnten mit einer Aufnahme in der 
Bundesrepublik rechnen. Das stellt die Verhältnisse 
auf den Kopf, solange nicht einmal die fünfzehn vom 
Tode bedrohten Chilenen bei uns eine Zuflucht finden 
können. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Falsche Fronten baut Lafontaine auch auf, wenn er 
eine Bevorzugung der Aussiedler gegenüber anderen 
Flüchtlingen beklagt. Umgekehrt wird ein Schuh dar-
aus. Nicht die Bevorzugung der Aussiedler gegenüber 
Flüchtlingen ist zu beklagen, sondern die Benachtei-
ligung der Flüchtlinge gegenüber den Aussiedlern. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schre iber. 
Schreiber (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich hoffe, ich bin in der richtigen 
Aktuellen Stunde, denn ich habe sowohl bei meiner 
Vorrednerin als auch bei den Ausführungen des Mini
sterpräsidenten Lafontaine manchmal den Eindruck 
gehabt, daß um den Kern der Frage, über die wir am 
heutigen Nachmittag diskutieren, nämlich eine un-
glaubliche Aussage, herumgegangen wird. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Ich habe den Eindruck, Herr Ministerpräsident, als 
hätten Sie auch heute wieder den allerdings verkehr-
ten Versuch gemacht, die von Ihnen angefangene Dis-
kussion in eine andere Richtung abzulenken. Ich 
möchte eines auch an die Adresse der SPD hinzufü-
gen. Herr Kollege Ehmke, vielleicht stünden wir heute 
gar nicht da, wenn die Thesen von Herrn Lafontaine in 
der SPD jetzt schon mehrheitsfähig wären, denn wir 
kennen ja das Strickmuster: Sagt die SPD hü, sagt 
Herr Lafontaine hott. Ich glaube, wenn wir heute vor 
der Situation stünden, daß die SPD hier einig wäre, 
dann wäre Herr Lafontaine wahrscheinlich anderer 
Meinung. Ich nenne das eine Hü-hott-Politik, sagst du 
hü, sage ich hott. Ich glaube, die Themen, die wir am 
heutigen Nachmittag diskutieren, sind so wichtig und 
so sensibel, daß man sie nicht mit einem kessen 
Spruch abtun darf. 
Ich möchte eines sagen. Sicher, jeder Vergleich 
hinkt, aber ich stelle mir als Saarländer einmal die 
Frage, wie denn die Menschen an der Saar empfun-
den hätten, wäre in der Bundesrepublik Deutschland 
im Zusammenhang mit der Abstimmung von 1955 
und der anschließenden Rückkehr des Saargebiets in 
den deutschen Staatenverbund vor Deutschtümelei 
gewarnt worden. Ich frage mich, was dann die Saar-
länder in der damaligen Abstimmung gesagt hätten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich war in 
dieser Frage wie viele — das attestiere ich — auch aus 
den anderen Parteien, auch aus der SPD, betroffen, in 
welcher Art und Weise über die Eingliederung von 
Deutschen aus den Ostblockstaaten diskutiert wurde. 
In dem sogenannten „Wortgefecht" des Saarländi-
schen Rundfunks hörte ich u. a.: Die sollen bleiben, 
wo sie sind; die haben sich doch an die Zustände 
schon gewöhnt. Warum sollen wir die zu uns herüber 
lassen? — Ich meine, wir müssen — das folgt doch 
daraus — als Demokraten die Politik der Eingliede-
rung von Deutschen offensiv angehen. Dabei will ich 
gar nicht juristisch argumentieren, sondern politisch 
und vor allen Dingen auch menschlich. Ich meine, in 
einer Situation in der wir um Verständnis in der Breite 
der Bevölkerung ringen, paßt eine Bemerkung à la 
Lafontaine wie eine Faust auf das Auge. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Deutschen jenseits der Demarkationslinie, so-
wohl die in der DDR wie auch die, die seit Generatio-
nen in den Ländern des heutigen Ostblocks leben, 
haben — auch das sage ich — nicht nur juristisch, son-
dern auch moralisch den Anspruch, bei uns mit offe-
nen Armen empfangen zu werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Sie haben unter den Folgen des Krieges ganz sicher 
viel mehr gelitten als wir, die wir nach dem Zweiten 
Weltkrieg die Chance hatten, uns in Freiheit zu ent-
wickeln, und zwar so zu entwickeln, daß wir eben 
heute zu den reichsten Staaten der Erde gehören. Ich 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	7009 
Schreiber 
frage mich, wie es bei diesen Menschen ankommt, die 
hierher kommen, die voll Hoffnung zu uns kommen, 
wenn hier eine Diskussion unter dem Oberbegriff 
„Deutschtümelei" begonnen wird. 
Ich möchte hinzufügen: Das Saarland sollte und 
muß, Herr Ministerpräsident, seine Hausaufgaben 
machen. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Sehr richtig! 
Nichtstuer!) 
Ich habe überhaupt nichts dagegen, daß in diesem 
Zusammenhang die Frage gestellt wird: Wie können 
Bund, Länder und Gemeinden zusammen eine Strate-
gie entwickeln, die die Eingliederung, die Integration 
dieser Menschen erleichtert? Ich habe nichts dage-
gen, wenn der Ministerpräsident des Saarlandes auch 
in diesem Zusammenhang kritische Bemerkungen 
macht; das gehört in einer Demokratie dazu. Aber ich 
habe etwas dagegen, wenn von Deutschtümelei ge-
sprochen wird, wenn der Eindruck entsteht, als wür-
den wir hier in der Bundesrepublik Deutschland diese 
Menschen nicht mit offenen Armen empfangen. 
Ich habe auch überhaupt kein Verständnis dafür, 
wenn daraus abgeleitet wird, daß es hier einen Ge-
gensatz gäbe zwischen Asylsuchenden auf der einen 
Seite und Aussiedlern aus den Gebieten jenseits der 
Demarkationslinie andererseits. Wer mich kennt, 
kennt meine Meinung zu den Menschenrechten in 
aller Welt. 
Ich meine, wir Demokraten sind gut beraten, wenn 
wir den Versuch machen, hier zu einer einheitlichen 
Linie zu kommen. Deshalb würde ich den Minister-
präsidenten gern auffordern, seine umstrittenen Au-
ßerungen zurückzunehmen, sich wieder in den Kreis 
derjenigen zu begeben, die nach außen offensiv und 
ohne Wenn und ohne Aber vertreten: Diese Men-
schen sind uns willkommen, diese Menschen bekom-
men unsere Hilfe von Bund, Ländern und Gemein-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Hämmerle. 
Frau Hämmerle (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die SPD-Fraktion hat heute im Bun-
destag einen Antrag eingebracht — Sie werden noch 
Gelegenheit haben, darüber zu diskutieren — , der 
sich mit der Eingliederung der Aussiedler und Aus-
siedlerinnen aus den Staaten Ost- und Südosteuro-
pas 
(Dr. Czaja [CDU/CSU]: Jenseits von Oder 
und Neiße!) 
und der Übersiedler und Übersiedlerinnen aus der 
DDR in die Bundesrepublik Deutschland beschäftigt. 
Insofern trifft es sich gut, daß diese Aktuelle Stunde 
heute stattfindet. Ich gehe davon aus, daß unser An-
trag zur Versachlichung der Diskussion beiträgt. 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Weiß das auch 
Herr Lafontaine?) 
Unter Berücksichtigung der Tatsache, daß die Si-
tuation der hier angesprochenen Menschen immer 
größere Probleme aufwirft, hat die SPD-Fraktion ei
-
nen umfassenden Maßnahmenkatalog beschlossen, 
durch dessen Verwirklichung sowohl die persönliche 
Lebenssituation der Betroffenen als auch die außeror-
dentlich schwierige Lage der Kommunen und der 
Länder verbessert werden soll. Es kann nicht länger 
hingenommen werden, daß die Bundesregierung ei-
nerseits von den weit geöffneten Armen bei der Auf-
nahme redet, andererseits aber nur mit Notmaßnah-
men operiert, die in keiner Weise ausreichend sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Würde sie ihren rechtlichen und moralischen Ver-
pflichtungen in vollem Umfange nachkommen, dann 
hätten die kritischen Äußerungen über die man-
gelnde Infrastruktur sowohl von Oskar Lafontaine 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Haben Sie 
richtig gelesen, was er gesagt hat?) 
als auch von Spitzenvertretern der kommunalen Ver-
bände, wie den Oberbürgermeistern Schmalstieg und 
Rommel, überhaupt nicht gemacht werden müssen. 
(Beifall bei der SPD — Gerster [Mainz] [CDU/ 
CSU]: Menschenrechte nach dem Portemon-
naie! — Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: 
Zur Sache, Frau Kollegin! — Rossmanith 
[CDU/CSU]: Darum geht es gar nicht!) 
— Darum geht es. 
Es ist für die SPD-Fraktion eine verbindliche Tatsa-
che, daß wir durch das Grundgesetz in Art. 116 Abs. 1 
und durch das daraus resultierende Bundesvertriebe-
nengesetz zur Aufnahme und Hilfeleistung verpflich-
tet sind. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Czaja [CDU/CSU]: 
Sehr richtig!) 
An diese Verpflichtungen werden wir uns auch hal-
ten. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Wie ist es mit 
Herrn Lafontaine?) 
Ich mache hier für die SPD-Fraktion aber ganz deut-
lich, daß Art. 16 Abs. 2 des Grundgesetzes, in wel-
chem das Recht auf Asyl geregelt ist, für uns ebenso 
verbindlich ist. 
(Beifall bei der SPD — Rossmanith [CDU/ 
CSU]: Darüber streitet doch niemand! — Ge-
genruf der Abg. Frau Schmidt [Nürnberg] 
[SPD]: Doch! Zeitung lesen!) 
Wir werden es nicht zulassen, daß Aussiedler, Asyl-
bewerb er und Ausländer gegeneinander ausgespielt 
werden. 
(Beifall bei der SPD — Gerster [Mainz] [CDU/ 
CSU]: Sehr richtig!) 
Es wird von uns nicht hingenommen werden, daß 
durch die Sorge für die einen die Rechte der anderen 
ausgehöhlt werden sollen. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Jetzt wird La-
fontaine fertiggemacht! — Dr. Graf Lambs-
dorff [FDP]: Das tut Herr Lafontaine aber ge-
rade!) 
Ich zitiere die entsprechende Aussage unseres An-
trags: 
7010 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Frau Hämmerle 
Die Integration der Aussiedler und Übersiedler 
stellt die Bundesrepublik Deutschland vor zahl-
reiche soziale, wirtschaftliche und auch kulturelle 
Probleme, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Richtig!) 
doch kann kein Zweifel daran bestehen, daß eine 
moderne und leistungsfähige Gesellschaft wie 
die unsrige diese Aufgabe bewältigen kann. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP — Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: 
Was sagen Sie zu Herrn Lafontaine? — Ge
-
genruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie 
müssen an Herrn Stoltenberg und nicht an 
Herrn Lafontaine erinnern!) 
Vizepräsident Westphal: Darf ich um ein bißchen 
Ruhe für die Rednerin bitten, nach allen Seiten hin, 
auch Herrn Stark. Frau Kollegin, fahren Sie fort. 
Frau Hämmerle (SPD) : Ich danke Ihnen. 
Dies ist möglich, ohne daß wir unsere moralischen 
und verfassungsrechtlichen Pflichten gegenüber an-
deren politisch verfolgten Ausländerinnen und Aus-
ländern verletzen. Deshalb ist es unbegründet und 
unangemessen, Aussiedler und Aussiedlerinnen ge-
gen Asylsuchende und umgekehrt auszuspielen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
— Danke, Sie können gleich auch für Oskar Lafon-
taine klatschen; denn dies deckt sich hundertprozen-
tig mit dem, was er gesagt hat. 
(Beifall bei der SPD — Lachen und Oh-Rufe 
bei der CDU/CSU — Dr. Stark [Nürtingen] 
[CDU/CSU]: Jetzt werden Sie unglaub
würdig!) 
Man kann allerdings nicht leugnen, daß das gene-
relle Problem der Fremdenfeindlichkeit in der Öf-
fentlichkeit eine große Rolle spielt. Die Äußerungen, 
die aus den Reihen der CDU/CSU kommen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zitieren Sie doch 
mal den Herrn Vogel!) 
sind auch nicht besonders hilfreich, etwa wenn der 
Kollege Lummer davon redet, daß bei vielen dieser 
Menschen die einzige Verbindung zur deutschen 
Volkszugehörigkeit der Deutsche Schäferhund sei. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das sind eure 
Leute! — Gegenruf des Abg. Gerster [Mainz] 
[CDU/CSU]: So etwas würde von uns zu
rückgewiesen! — Gegenruf der Abg. Frau 
Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Es ist nicht zu
rückgewiesen worden!) 
Zu den Äußerungen von Oskar Lafontaine hat Hans
Jochen Vogel deutlich Stellung genommen. Ich brau-
che dies hier an dieser Stelle nicht zu tun. 
Herr Präsident, ich sehe das rote Licht. Ich werde 
meine Rede deshalb abkürzen. Schuld sind natürlich 
die Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, die 
mich immer unterbrochen haben. 
Wir haben, wie gesagt, einen Antrag vorgelegt. 
Graf Lambsdorff, Sie werden die Gelegenheit haben, 
diesem Antrag zuzustimmen, die anderen Kollegin-
nen und Kollegen von der Koalition ebenfalls. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Sie werden die Gelegenheit haben, zuzustimmen, da-
mit wir diese Problematik gemeinsam zu einem be-
friedigenden Ergebnis hin lösen können. 
(Beifall bei der SPD — Gerster [Mainz] [CDU/ 
CSU]: Jetzt ist der Lafontaine aber fertig!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Par-
lamentarische Staatssekretär beim Bundesminister 
des Innern, Herr Spranger. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Wo ist eigent-
lich der Zimmermann?) 
Spranger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
des Innern: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! „Wer als Deutscher die wohlüberlegte individu-
elle Entscheidung trifft, in die Bundesrepublik 
Deutschland überzusiedeln, oder als deutscher Volks-
zugehöriger aus seiner jetzigen Heimat in einem Staat 
Ost- oder Südosteuropas aussiedeln will, nimmt nicht 
nur ein geschütztes Recht unseres Grundgesetzes in 
Anspruch, sondern kann auch mit unserer Starthilfe 
für eine neue Existenz und unserer Solidarität rech-
nen." 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
Abg. Frau Hämmerle [SPD]) 
Das ist das Wort des SPD-Vorsitzenden Dr. Vogel im 
Zusammenhang mit seinem Besuch in Friedland im 
Juli dieses Jahres. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Ihr müßt nur noch 
das Geld bereitstellen!) 
Dem ist an sich nichts hinzuzufügen. 
Das war die Position aller Bundesregierungen seit 
1949, und das waren auch nach den Bekundungen 
und Diskussionen die Positionen aller Fraktionen hier 
im Hause. Um so schlimmer ist, daß Herr Lafontaine 
mit seinen Parolen diese Gemeinsamkeit verlassen 
hat und auch die hier zugesagte Unterstützung der 
SPD gegenüber den Aussiedlern desavouiert hat. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Herr Lafontaine, statt hier unqualifizierte Angriffe ge-
gen die Bundesregierung und ihr Programm vorzu-
nehmen, wäre es besser gewesen, wenn Sie Ihre uner-
träglichen Parolen heute zurückgenommen hätten. 
Frau Kollegin Hämmerle, Sie kritisieren Probleme 
bei der Umsetzung. Das Programm der Bundesregie-
rung steht. Es ist mit allen Ländern abgestimmt. Es ist 
eine Frage der Umsetzung, und das ist das Problem. 
Ich werde gerade auf die Situation im Saarland noch 
kurz eingehen. 
Ich darf für die Bundesregierung heute feststellen: 
Die Deutschen in den Aussiedlungsgebieten gehören 
zur Schicksalsgemeinschaft unseres Volkes. Sie ha-
ben auch heute keine oder nur unvollkommene Mög-
lichkeiten, ihre Kultur, ihre kirchlichen Traditionen, 
ihre Sprache zu bewahren. Die Politik der Bundesre-
gierung bleibt darauf gerichtet, die Lage der Deut-
schen in den Aussiedlungsgebieten zu erleichtern. 
Die Bundesregierung respektiert die individuelle und 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch. den 26. Oktober 1988 	7011 
Parl. Staatssekretär Spranger 
ja auch existentielle Entscheidung jedes Deutschen, 
der aus den Aussiedlungsgebieten in die Bundesrepu-
blik Deutschland übersiedelt, um hier wieder frei als 
Deutscher unter Deutschen leben zu können. Das hat 
mit Deutschtümelei überhaupt nichts zu tun ; das ist 
eine unerträgliche Diffamierung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die zu uns kommenden Aussiedler sind gleichbe-
rechtigte Staatsbürger. Sie genießen wie wir den 
Schutz des Grundgesetzes. Es ist für uns alle eine 
nationale und auch moralische Pflicht, den Aussied-
lern nach besten K. cften dabei zu helfen, hier schnell 
eine neue Heimat zu finden. Bund, Länder und Ge-
meinden haben schließlich jeweils in ihrem Verant-
wortungsbereich alle Anstrengungen zu unterneh-
men, die bestmöglichen Voraussetzungen für die Ein-
gliederung der Aussiedler zu schaffen. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
hält es für beschämend, daß Ministerpräsident Lafon-
taine diese Basis der Gemeinsamkeit verläßt und in 
arroganter wie in kaltherziger Weise den Aussiedlern 
die Freiheit und das Recht beschneiden will, welche 
ihnen das Grundgesetz einräumt. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Er kränkt mit seinen Äußerungen nicht nur die Aus-
siedler, die jetzt zu uns kommen, sondern er kränkt 
auch die Hunderttausende, ja Millionen von Lands-
leuten, die das Glück hatten, schon früher als Aussied-
ler zu uns kommen zu können. Diese Menschen kön-
nen nicht verstehen, warum ihre Leidensgenossen 
und Schicksalsgefährten jetzt auf einmal nur 
„Deutschstämmige" sein sollen, bei denen man sich 
noch überlegen müsse, ob überhaupt und wann sie 
bei uns einreisen können. 
Absurd ist auch sein Versuch, die Abneigung ge-
genüber Aussiedlern mit seiner Soge um das Asyl-
recht für politisch Verfolgte zu bemänteln. Ich erkläre 
hier mit Nachdruck: Es gibt kein Abwägen zwischen 
dem Recht eines deutschen Aussiedlers und dem 
Recht eines politisch Verfolgten. Es bleibt eine natio-
nale Aufgabe, die deutschen Aussiedler bereitwillig 
aufzunehmen. Völlig unabhängig davon gilt das Asyl-
recht für die wirklich politisch Verfolgten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Gerade der Saarländer Lafontaine sollte dies trotz sei-
nes relativ jungen Alters verstehen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Opa Spranger!) 
Es mag sein — aber nichts wird dadurch besser —, 
daß Lafontaine mit seinen empörenden Äußerungen 
versuchen möchte, sich aus seiner Verantwortung für 
die Aussiedler in seinem Land zu stehlen und sie auf 
den Bund abzuwälzen. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Das ist das 
Motiv!) 
Ähnliches hat man ja in der letzten Woche auch von 
Oberbürgermeister Schmalstieg gehört. 
Jedermann im Bundestag weiß, daß der Bund mit 
seinem Sonderprogramm zur Eingliederung der 
Aussiedler Mittel in Milliardenhöhe zur Verfügung 
stellt. Es ist ja hier auch weitgehend einvernehmlich 
verabschiedet worden. Es geht jetzt darum, dieses 
Programm zugunsten der Aussiedler mit vereinten 
Kräften umzusetzen. Ich meine, daß hier auch die 
Phantasie, der Einfallsreichtum und die große Flexibi-
lität des Ministerpräsidenten des Saarlandes gefragt 
sind, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Sehr 
richtig! Da kann er sich bewähren!) 
der noch am 18. Oktober in einer Presseerklärung sein 
Unvermögen eingestanden hat, vorläufige Unter-
künfte für die Aussiedler zu schaffen. Hier einige Zah-
len: Das Saarland hat nach der Statistik des Vorjahres 
von den gut 80 000 Aussiedlern noch nicht einmal 400 
aufgenommen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
In den ersten neun Monaten dieses Jahres waren es 
705. Statt der im Bundesratsschlüssel vorgesehenen 
2,5 % hat das Saarland 1987 und 1988 jeweils nur 
0,5 % der Aussiedler aufgenommen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Auf die Bevölkerung des Saarlandes gerechnet sind 
dies 0,4 bzw. 0,2 Promille. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Der will 
gar keine Aussiedler!) 
Herr Lafontaine schämt sich noch nicht einmal, das 
auch öffentlich darzulegen und bekanntzumachen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Herr 
Spranger, jetzt gehen Sie aber zu weit!) 
Ich kann nur sagen: Kommen Sie endlich Ihren politi-
schen und menschlichen Verantwortung und Pflich-
ten nach, statt solche unerträglichen Parolen zu ver-
breiten! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Jetzt gehen 
Sie aber zu weit! Sie haben sich jetzt zu ent- 
schuldigen! Was soll das eigentlich?) 
Meine Damen und Herren, die Aussiedler und ihre 
Kinder wollen endlich inmitten unseres Volkes und 
ihres Vaterlandes ihr Leben frei gestalten. Wir sollten 
sie nicht zu Bürgern minderen Rechts stempeln, son-
dern sie offen als gleichberechtigte Bürger auf- und 
annehmen. Bewahren wir die Gemeinsamkeit der Po-
litik, die in dieser Haltung zum Ausdruck kommt! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Oesterle-Schwerin. 
Frau Oesterle -Schwerin (GRÜNE): Kolleginnen 
und Kollegen! Das Aussiedler- und Aussiedlerinnen
-
problem ist zum größten Teil ein wohnungspoliti-
sches Problem. Grünes Anliegen ist es, daß die ver-
schiedenen Gruppen der Wohnungssuchenden, die in 
der Bundesrepublik immer stärker um Wohnungen 
konkurrieren müssen, nicht gegeneinander ausge-
spielt werden. Die Politik, die die Bundesregierung in 
diesem Zusammenhang betreibt, führt aber nicht nur 
dazu, daß Aussiedler und Aussiedlerinnen gegenüber 
allen anderen Menschen privilegiert werden, sondern 
sie spaltet die Gruppe der Aussiedlerinnen und Aus-
siedler untereinander; sie schafft Privilegierte und 
7012 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Frau Oesterle-Schwerin 
weniger Privilegierte unter der Gruppe der Aussiedler 
und Aussiedlerinnen selbst. 
Es werden viel zu spät zu wenig Wohnungen ge-
baut, die nur einer ganz kurzen Sozialbindung unter-
liegen. In Baden-Württemberg steht jetzt schon fest, 
daß diese Wohnungen nach sieben Jahren an ihre 
Bewohner verkauft werden sollen. Das bedeutet na-
türlich, daß bei der Vergabe dieser Wohnungen dieje-
nigen bevorzugt werden, von denen angenommen 
wird, daß sie nach sieben Jahren auch in der Lage 
dazu sein werden, diese Wohnungen zu kaufen. 
Es ist doch klar: Im Konkurrenzkampf um die viel zu 
geringe Anzahl von Wohnungen werden die jungen, 
die gesunden, die gut ausgebildeten und die verhei-
rateten Aussiedler bevorzugt. Alle anderen werden 
auf der Strecke bleiben und werden das Riesenlager 
derjenigen vergrößern, die schon jetzt nur miserable 
oder gar keine Wohnungen haben. 
Die Bundesregierung macht in Wirklichkeit über-
haupt keine Politik für Aussiedlerinnen und Aussied-
ler. 200 000 Menschen hierherzuholen, ohne Woh-
nungen in ausreichender Zahl für sie bereitzustellen, 
das bedeutet, antikommunistische Propaganda auf 
dem Rücken von Aussiedlern und Aussiedlerinnen zu 
machen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Lüder. 
Lüder (FDP): Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Frau Kollegin Hämmerle, wir 
werden sicherlich noch einmal Gelegenheit haben, 
uns sachlich und intensiver mit dem Thema Aussied-
ler zu beschäftigen. Es würde uns allen aber leichter 
fallen, wenn Sie Ihre Redezeit um zehn Sekunden 
überzogen hätten und dabei gesagt hätten: Deswegen 
bedauern wir das, was der Ministerpräsident des 
Saarlandes gesagt hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Herr Ministerpräsident, ich bedaure, daß Sie nicht 
die Kraft und Stärke gezeigt haben, hier die Souverä-
nität an den Tag zu legen, klarzustellen und zu bedau-
ern, was Sie losgetreten haben. 
Aussiedler, Asylanten und Ausländer in einen Topf 
zu schmeißen oder in einen Vergleich zu bringen ist 
für alle so schädlich, daß wir alle das nur mit Nach-
druck und Entschiedenheit zurückweisen können. Es 
ist falsch und es ist unzutreffend; es ist verleumderisch 
zu Lasten der Ausländer; es ist beleidigend für dieje-
nigen, die berechtigten Anspruch auf Asyl haben; es 
ist belastend für die Aussiedler und beschämend für 
den, der diesen Vergleich gebraucht, wo auch immer 
er steht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aussiedlerpolitik kann man wirklich nur machen, 
wenn man sich mit den Menschen, um die es geht, 
einmal befaßt hat. 
(Zuruf von der SPD: Mir kommen die Trä
-
nen!) 
Wer je mit Aussiedlern gesprochen hat, kann den Be-
griff „Deutschtümelei" nicht mehr in den Mund neh-
men. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Wer weiß, was es bedeutet, die kulturelle, sprachliche 
und traditionelle Identität 40 Jahre lang nicht aus-
üben oder nicht uneingeschränkt ausüben zu können, 
der weiß auch, was es bedeutet, wenn diese Leute zu 
uns kommen wollen. Und wenn sie kommen wollen, 
dann haben sie einen Anspruch darauf. 
Wir werden uns mit dem, was Frau Olms gesagt hat, 
noch einmal beschäftigen müssen. Sie hat hier als 
Abgeordnete gesagt, daß sie das Grundgesetz an die-
ser Stelle in Frage stellt. Das ist eine Grundsatzfrage; 
sie geht über die Thematik, die wir hier angesprochen 
haben, hinaus, wie vieles, was zu dieser Diskussion 
gesagt worden ist — vom Oberbürgermeister Schmal-
stieg bis zum Oberbürgermeister Rommel —, von dem 
weggeht, was sachlich vertretbar und politisch gebo-
ten ist. 
Meine Damen und Herren, es kommt darauf an, 
klarzustellen, daß Aussiedlerpolitik gleichberechtigt 
zwei Zielen dienen muß: Einerseits muß sie den deut-
schen Mitbürgern, die ihr bisheriges Heimatland ver-
lassen und die die Bundesrepublik Deutschland als 
Heimat wählen, einen Anspruch zu gewähren, und 
dieser Anspruch muß sich auch real erfüllen lassen, 
damit ihre Entscheidung respektiert wird. Dazu müs-
sen wir sie wirklich schnell und umfassend in unsere 
Gesellschaft integrieren. Da sind Kommunen glei-
chermaßen wie Bund und Land gefordert mitzuwir-
ken. 
Andererseits: Wir müssen auch die Politik der Bun-
desregierung unterstützen, in den Aussiedlerländern 
den Minderheitenschutz für nationale Minderheiten 
zu verstärken, um so den deutschen Bürgern, die in 
ihrer angestammten Heimat bleiben wollen, die Mög-
lichkeit zum Bleiben zu geben und um keinen Druck 
auf Aussiedlung entstehen zu lassen. Wir werben kei-
nen Aussiedler in die Bundesrepublik, aber wir re-
spektieren und akzeptieren die Entscheidung jedes 
einzelnen Menschen, hierherzukommen, wenn er 
meint, hier bei uns leben zu wollen. 
Lassen Sie mich noch eins für diejenigen sagen, die 
meinen, Asyl und Aussiedler in einen Topf oder in 
einen Vergleich bringen zu können: Die Bundesrepu-
blik Deutschland hat in 20 Monaten mehr Aussiedler 
als in 40 Jahren Asylbewerber aufgenommen. Mit 
beidem müssen wir fertig werden. Das humanitäre 
Recht auf Asyl steht jedem Bürger zu, aber das Recht, 
zu uns zu kommen, steht jedem Deutschen zu, ob er in 
Aussiedlergebieten gelebt hat oder bei uns. Die Frei-
zügigkeit und das Grundgesetz lassen wir nicht anta-
sten. Wir wollen es bewahren und stärken. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Terborg. 
Frau Terborg (SPD): Herr Präsident! Ich finde, 
meine verehrten Damen und Herren Abgeordnete, 
wir haben uns nun genügend aufgeregt über Reiz-
worte und darüber, was sie zu bedeuten haben. Es 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	7013 
Frau Terborg 
wird Zeit, daß wir uns den menschlichen Seiten des 
Problems zuwenden; 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Erst mal das 
zurücknehmen!) 
schließlich stehen wir alle gemeinsam vor einer Her-
ausforderung an unsere Fähigkeit zur Solidarität. 
Die Nachfahren derer, die vor vielen, vielen Jahr-
zehnten kulturelle und sprachliche Siedlungsgemein-
schaften — ob in der heutigen Sowjetunion, ob in Ru-
mänien oder sonstwo —, gebildet und unterhalten ha-
ben, waren immer und immer wieder die ersten, die 
Spannungen, Krisen und Kriege mit auszubaden hat-
ten, und im Grunde genommen die letzten, die zur 
Normalität zurückfinden konnten. Hunderttausende 
hatten diese Chance nie. So etwas gräbt sich ein. Über 
Nacht zerbrach die Geborgenheit in der neuen Hei-
mat, und für viele, allzu viele, ist sie nie wieder zu-
rückgekehrt. 
Es gab handfeste Gründe dafür. Und die Verursa-
cher sind nun einmal, ob es uns paßt oder nicht, auf 
unserem Boden zu finden, den sie einst verlassen hat-
ten, um eine neue Zukunft zu suchen. Generationen 
später haben wir bzw. unsere Väter und Großväter 
diese Zukunft zerstört, und aus dem f riedlichen Mit-
einander sind Haß und später schleichendes Miß-
trauen geworden. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine Generation, vielleicht zwei Generationen mögen 
Menschen das aushalten; irgendwann können sie 
nicht mehr — und das ist eine der vielen europäischen 
Tragödien. 
Ich weiß nicht, ob überhaupt noch die Chance vor-
handen ist, diese Menschen durch Zugeständnisse an 
ihre sprachliche, kulturelle Eigenart zum Verbleiben 
in der neuen, fremd gewordenen Heimat zu veranlas-
sen. Wenn sie jetzt kommen — wer könnte ihnen die 
Tür weisen? 
Und doch, so fürchte ich, warten neue Enttäuschun-
gen auf sie: Plötzlich sind sie Konkurrenten bei uns im 
Wettlauf um den freien Arbeitsplatz, um die er-
schwingliche Wohnung, um Sozialleistungen und ein 
bißchen privates Glück. Sie hatten denen von uns ver-
traut, die ihnen immer wieder eine Zukunft verspra-
chen. Nun stehen wir im Wort. Wir haben das einzu-
lösen. Als eines der reichsten Länder der Erde können 
wir das auch schaffen; 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Sehr rich
-
tig!) 
nicht aber so, indem wir auf neue Verdrängungspro-
zesse in unserer Gesellschaft bauen, 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung des Abg. 
Kleinert [Marburg] [GRÜNE]) 
etwa indem der Aussiedler den Arbeitsplatz be-
kommt, auf den mitunter schon seit Jahren ein einhei-
mischer Arbeitsloser gewartet hat, oder indem die 
Sozialwohnung eben nicht mehr dem seit Jahren auf 
der Warteliste Vorgemerkten zugewiesen wird, son-
dern dem neu Ankommenden, oder indem schon der 
notwendige Sprachkursus nicht etwa aus der Staats
kasse bezahlt, sondern durch Leistungskürzung bei 
dem Erwerbslosen finanziert wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Soll ich weiter aufzählen? Sie alle kennen die Pro-
blematik zu genau. Sie wissen sehr wohl, daß der 
Bund nur allzu leichten Herzens eine ihm auferlegte 
Pflicht an die Kommunen und an die Schwächsten in 
unserem sozialen Sicherungssystem weitergereicht 
hat. 
(Beifall bei der SPD — Gerster [Mainz] [CDU/ 
CSU]: Das ist aber wirklich nicht wahr!) 
Im Wort steht die Bundesrepublik Deutschland. Sie 
hat jetzt die Heimat zu schaffen, die zum zweitenmal 
verlorenging. Sie hat für Ihr Versprechen, diese Hei-
mat zu sein, einzustehen, und zwar in vollem Umfang 
und nicht durch Weiterreichen der Folgelasten. 
(Zustimmung der Abg. Frau Dr. Däubler-
Gmelin [SPD]) 
Meine Damen und Herren, es kommen Menschen 
zu uns; nennen Sie sie Aussiedler, nennen Sie sie 
Deutschstämmige, nennen Sie sie Landsleute. Das ist 
nicht das Problem. Sie sind Menschen. Wir haben 
Pflichten, gesetzliche Pflichten, Pflichten, die aus der 
Verfassung und unserem selbstformulierten Auftrag 
erwachsen. 
Die haben wir einzulösen ohne Wenn und Aber und 
nicht zu Lasten derer, denen gegenüber wir auch 
Pflichten haben. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung des Abg. 
Kleinert [Marburg] [GRÜNE]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Lintner. 
(Frau Traupe [SPD]: Halten Sie sich an das 
Niveau!) 
Lintner (CDU/CSU): Der Hinweis kam von der fal-
schen Seite. 
Sehr geehrter Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Frau Kollegin Terborg, ich bedaure, daß Sie 
genau das fortgesetzt haben, was wir während der 
ganzen Debatte beklagen, nämlich den Eiertanz der 
SPD an den Inhalten der Lafontaineschen Äußerun-
gen vorbei. Sie wollen ablenken von dem grundsätz-
lichen Gehalt dieser Äußerung auf weitgehend un-
streitige Integrationserfordernisse. Wir müssen wie-
der zu dem zurückkommen, was Ihr Herr Ministerprä-
sident betrieben hat, nämlich billigen Populismus 
ohne Rücksicht auf die Wehrlosigkeit und die Hilfsbe-
dürftigkeit der davon betroffenen Aussiedler. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist genau das, was wir hier als geradezu verant-
wortungslos charakterisieren müssen, weil Sie damit 
zusätzlich Schwierigkeiten für eine Personengruppe 
schaffen, die mit der Eingliederung in unser System 
ohnehin ihre Schwierigkeiten hat. Sie belasten sie 
noch zusätzlich mit einer negativen öffentlichen Mei-
nung. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
7014 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Lintner 
Dabei mißachtet Herr Lafontaine auch noch zen-
trale Verfassungsbestimmungen, meine Damen und 
Herren, denn unser Grundgesetz sagt klipp und klar, 
daß es sich bei den Aussiedlern um Deutsche und 
nicht um ausländische Asylbewerber handelt. Er hat 
sich um die Beantwortung dieser Kernfrage für uns 
auch heute wieder herumgedrückt, indem er auf Inte-
grationserfordernisse ausgewichen ist. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Er kneift!) 
Wenn man aber beides zusammenpackt — und das 
wollen wir Ihnen doch nur deutlich machen — , dann 
heißt das in der Realität, die Aussiedler nicht als Deut-
sche, sondern als Ausländer einzustufen. Mit seinem 
Negativbegriff „Deutschtümelei" diskreditiert und 
beschimpft er zudem noch alle Einheimischen, die 
sich der Aussiedler und ihrer Schicksale annehmen 
und ihnen bei der Integration nachbarschaftlich hel-
fen wollen. 
Lafontaine weiß das natürlich alles, meine Damen 
und Herren, und um so unverantwortlicher ist sein 
Tun. Es ist eigentlich keine Kunst, Vorbehalte öffent-
lich anzustacheln. Wichtig wäre es gewesen, wenn 
wir gemeinsam der einheimischen Bevölkerung Ver-
ständnis für die Aussiedler anempfohlen hätten, wenn 
wir für ihre Probleme und für Nachbarschaftshilfe bei 
ihrer Integration geworben hätten. 
Es gibt ja eine ganze Reihe von positiven Aspekten, 
die nur viel zu wenig bekannt sind. Die Aussiedler 
sind z. B. zu 90 % unter 60 Jahre alt, d. h. sie sind zum 
überwiegenden Teil sehr wohl in der Lage, hier für ihr 
Auskommen selbst zu sorgen und noch zusätzlich ei-
nen wichtigen Beitrag zu unserem Wohlstand und zur 
Finanzierung unseres Sozialsystems zu leisten. Es 
kommt hinzu, daß es sich im Schnitt um sehr kinder-
reiche Familien handelt. Sie sind in der Regel, was die 
Arbeitsbereitschaft angeht, hochmotiviert und des-
halb von den Arbeitgebern geradezu gesucht, weil 
trotz unserer hohen Arbeitslosenzahl verfügbare Ar-
beitskräfte bei uns an allen Ecken und Enden feh-
len. 
Die Integration muß daher, meine Damen und Her-
ren, entgegen mancher bedauernswerten Meinung 
bei unserer Bevölkerung keine unüberwindlichen 
Probleme bereiten. Voraussetzung dafür ist aber, daß 
nicht Politiker wie Lafontaine diese Probleme wider 
besseres Wissen herbeireden, die SPD hätte gut daran 
getan, sich von derartigen Methoden und Inhalten 
klar und deutlich zu distanzieren. Diese Chance hat 
sie ungenutzt verstreichen lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Wartenberg. 
Wartenberg (Berlin) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es ist ja das gute Recht der CDU, 
zu welchem Thema auch immer, eine Aktuelle Stunde 
zu beantragen. Wenn es um dieses Thema geht, über 
das geredet wird, dann sollte sich die CDU auch dar-
über Gedanken machen, wen sie hier eigentlich reden 
läßt. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn sich Herr Spranger mit Tremolo in der Stimme 
Sorgen um die Menschheit macht und vor Rührung 
feuchte Füße bekommt, wenn er die Herzenskälte des 
Ministerpräsidenten Oskar Lafontaine beklagt, dann 
ist die Ekelgrenze erreicht. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist doch jenseits des Erträglichen! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Wissen Sie, dieser Mann hat noch vor 14 Tagen der 
Bevölkerung suggeriert, daß Ausländer überwiegend 
kriminell sind. Lesen Sie doch nur die Presseberichter-
stattung, die dieser Mann pausenlos in der Öffentlich-
keit auslöst. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Aber Herr 
Wartenberg, jetzt einmal ganz langsam! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU — Beifall 
bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich glaube, es gibt eine 
Möglichkeit, auch sachlich über dieses Thema zu re-
den, aber suchen Sie sich dann andere Redner aus. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Gerster 
[Mainz] [CDU/CSU]: Teilen Sie das, was La
-
fontaine sagt? Sagen Sie das mal!) 
Meine Damen und Herren, im Art. 116 des Grund-
gesetzes ist festgelegt, daß Menschen mit deutscher 
Kultur- und Volkszugehörigkeit, die im Ostblock le-
ben, auch einen Anspruch auf deutsche Staatsbürger-
schaft und damit auch Anspruch auf ein Leben in der 
Bundesrepublik Deutschland haben. Ebenso haben 
die Gründungsväter der Bundesrepublik in Art. 16 
festgelegt, daß derjenige, der politisch verfolgt ist, 
Recht auf Schutz vor Verfolgung in der Bundesrepu-
blik Deutschland haben wird. In beiden Fällen haben 
unsere Verfassungsväter Menschen nicht ausge-
grenzt, sondern positiv beschrieben. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich glaube, die Debatte sollte einmal stärker um das 
gehen, was das Wunderbare an unserer Verfassung 
ist: daß hier positiv über Menschengruppen gespro-
chen wird. Man sollte die Ausgrenzungsdiskussion 
— von wem auch immer geführt — verdammt noch 
einmal endlich vermeiden. 
Ich sage das auch deswegen, weil jeder weiß, daß 
bei beiden Verfassungsnormen eine Mehrheit für eine 
Änderung überhaupt nicht vorhanden sein wird. 
Warum reden Politiker — Herr Späth jetzt wieder — 
pausenlos über eine Verfassungsänderung von 
Art. 16 des Grundgesetzes? 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Sagen Sie mal 
etwas zu Herrn Lafontaine! Teilen Sie, was 
Herr Lafontaine sagt?) 
Insofern sollte in der Bundesrepublik endlich Konsens 
darüber bestehen, das, was in der Verfassung festge-
legt worden ist — unsere Verfassungsväter haben das 
ja aus einem guten Grund festgelegt — , zu akzeptie-
ren. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Warum ma
chen Sie denn so einen Eiertanz?) 
Ich meine, daß unsere Verfassungsväter das in der 
Verfassung auch deswegen festgelegt haben — und 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	7015 
Wartenberg (Berlin) 
nicht nur unverbindlich in der Landschaft haben ste-
hen lassen —, 
(Freiherr von Schorlemer [CDU/CSU]: Sind 
Sie nun für Vogel oder Lafontaine?) 
weil sie uns vor uns selbst schützen wollten; denn 
nichts ist für eine Gesellschaft problematischer, als 
aus tagespolitischem Opportunismus heraus zu versu-
chen, restriktiv zu werden, etwa wenn einmal mehr 
Asylsuchende oder mehr Aussiedler kommen, als man 
gerade erwartet hat. Diese Grundsätze in der Verfas-
sung sind eine Bremse, die uns selbst gesetzt worden 
ist. Dazu sollten wir uns bekennen. 
Nun bekennen sich hier alle zu der positiven Auf-
nahme, die Asylbewerber und auch die Aussiedler bei 
uns haben sollten. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Aber Lafon
-
taine nicht!) 
Nun gehen Sie einmal auf den Frankfurter Flughafen. 
Da stehen keine Blumenmädchen, übrigens für beide 
Gruppen nicht. Gucken Sie sich einmal an, wie das 
abläuft, wenn dort die Aussiedler und Asylbewerber 
— in großen Mengen teilweise — ankommen. Das ist 
nicht das freundliche Bild der Bundesrepublik. Da ist 
jeder sich selbst überlassen, und weitestgehend ist es 
der Bundesgrenzschutz, der sie in Empfang nimmt, 
sich allerdings nicht immer in adäquater Weise um 
diese Gruppen kümmert. Das ist sehr häufig das Bild, 
das die Menschen haben, wenn sie zu uns kommen. 
Darüber muß man vielleicht auch einmal nachden-
ken. 
Man muß auch einmal darüber nachdenken — das 
ist vielleicht der positive Aspekt unserer Auseinander-
setzung in der Bundesrepublik — , daß trotz dieser 
merkwürdigen politischen Diskussion und trotz der 
Belastungen gerade die Kommunalpolitiker in den 
letzten Jahren ungeheuer flexibel und ungeheuer en-
gagiert Integrationsprogramme bewältigt haben; üb-
rigens für alle Gruppen, ob es Asylbewerber oder Aus-
siedler sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich finde, das gibt uns auch ein bißchen Stolz. Viel-
leicht könnte der Stolz auf diese Leistung, die in der 
westlichen Welt fast einmalig ist — 300 000 Menschen 
in einem Jahr hat nicht einmal das Einwanderungs-
land Kanada zu integrieren — , etwas mehr das Klima 
unsere Diskussion bestimmen. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Was ist denn 
mit Lafontaine?) 
Aber dieser Stolz kann nur dann weiterbestehen, 
wenn auch die Bundesregierung bereit ist, den Kom-
munen die Mittel zur Verfügung zu stellen, die erfor-
derlich sind, um die Leistungen zu erbringen, die er-
wartet werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine der Leistungen ist die, daß Wohnungen geschaf-
fen werden; denn derjenige, der wohnungsversorgt 
ist, tritt nicht mehr als Konkurrent auf, und damit ist 
ein Vorurteil weniger vorhanden. Derjenige, der ei-
nen Arbeitsplatz hat, tritt nicht mehr als Konkurrent 
auf dem Arbeitsmarkt auf. Es ist ein Vorurteil weniger 
da. Und der, der die Sprache beherrscht, tritt nicht 
mehr als Fremder auf. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sie müssen Ihren 
Blick nach links richten! Da sitzt er!) 
Der wird in der Bundesrepublik Deutschland auch 
besser zu integrieren sein. 
Wenn wir diese beiden Verfassungsverpflichtungen 
ernst nehmen, Asylbewerber und Aussiedler nicht ge-
geneinander ausspielen, 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Jetzt distan-
ziert er sich von Lafontaine!) 
können wir, glaube ich, mit den Erfahrungen, mit dem 
Stolz, den wir auf Grund der bisherigen Bewältigung 
dieser Probleme eigentlich besitzen sollten, in den 
nächsten Monaten und Jahren die Schwierigkeiten 
meistern, vorausgesetzt, die Bundesregierung ergreift 
die richtigen Maßnahmen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Gerster [Mainz] [CDU/ 
CSU] [zur SPD zeigend]: Dahin gucken! Sie 
sind auf einem Auge blind, Herr Wartenberg. 
Das war einäugig!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Czaja. 
Dr. Czaja (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich möchte nicht nur eine Reihe von 
Fragen zum Gesamtkomplex stellen, sondern insbe-
sondere nach den Ausführungen von Frau Hämmerle 
herauszufinden versuchen, wieweit ein positiver Min-
destkonsens mit der SPD in diesen Dingen erzielt wer-
den kann. Deshalb einige Fragen. 
Sollten wir einerseits nicht gemeinsam den — für 
manche allerdings unangenehmen — Leistungswil-
len vieler Aussiedler als Hilfs- und Facharbeiter 
— beim Handwerk sehr wohl registriert — gegen be-
quem gewordene Wohlstandsbürger verteidigen, an-
dererseits Aussiedlern aus Verwaltungsberufen ver-
stärkt durch Umschulungs- und Sofortmaßnahmen 
helfen, damit sie die Schwierigkeiten bei der Erstauf-
nahme einer Arbeit überwinden? Sollten wir uns 
selbst und die Bevölkerung nicht mehr darüber infor-
mieren, wie schwer daheim der Alltag dieser Aussied-
ler war — zusätzlich zu den allgemeinen Menschen-
rechtsverletzungen und der Not — die Diskriminie-
rung als Deutsche, die Entnationalisierung, unter-
schiedlich in der Lage in Kasachstan, in Siebenbür-
gen, im Banat, in Oberschlesien? Hätten vielleicht 
nicht erst seit einem Jahr, sondern seit zehn Jahren 
viele Politiker darauf drängen müssen: keine neuen 
wirtschaftlichen Vorteile, solange die nationalen Ver-
folgungen nicht eingeschränkt werden? 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Hätte nicht die angeblich neue Ostpolitik schon seit 
1970 nicht nur eine — bald gestoppte, bald beschleu-
nigte — erkaufte Ausreise, sondern entschieden auch 
unabdingbare kulturelle, muttersprachliche Rechte in 
der Heimat fordern sollen, damit die Leute nicht her-
kommen müssen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der SPD) 
7016 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102, Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Dr. Czaja 
Haben unsere zahlreichen in den Ostblock reisenden 
Politiker so wie der Staatssekretär Spranger die Deut-
schen in der Heimat besucht und sie dort in ihrem 
Selbstbewußtsein gestärkt? 
(Lintner [CDU/CSU]: Nicht jeder!) 
Wir sind hier aber auch in der Debatte sehr ernst 
auch nach unserem Verhältnis gegenüber unserem 
Volk gefragt. Dazu stand doch auch Kurt Schumacher, 
und niemand, meine Damen und Herren, hat ihn der 
Deutschtümelei beschuldigt, auch nicht den Kardinal 
Höffner, als er beim Neujahrsempfang 1985 sagte, daß 
wir die sittliche und die religiöse Pflicht der — so wört-
lich — Liebe zu Volk und Vaterland beachten müs-
sen. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Zu 
wem?) 
Gibt es nicht bei vielen Politikern Nachholbedarf im 
Bekenntnis zu den geschichtlich und natürlich ge-
wachsenen engeren menschlichen Gemeinsamkei-
ten, also auch zu Volk und Staat, ohne daß das 
Menschsein preisgegeben wird? 
Haben Sie, Herr Ministerpräsident Lafontaine, Zif-
fer 41 des immerhin noch nicht ganz begrabenen Go-
desberger Programms ganz vergessen, oder kennen 
Sie diese Ziffer nicht? Dürfen Sie als Verfassungsor-
gan — ich betone: Verfassungsorgan — das Staatsan-
gehörigkeitsrecht — 65 % der Aussiedler haben ja die 
Heimat als deutsche Staatsangehörige und deren Ab-
kömmlinge verlassen —, dürfen Sie das Bundesver-
triebenengesetz, dürfen Sie die Art. 11 und 116 des 
Grundgesetzes zur Seite schieben? Wissen Sie, daß es 
den Begriff „deutschstämmig" zwar im Dritten Reich 
gab, aber in keinem unserer Gesetze gibt? 
Bekennt man sich ebenso klar wie beim Daten-
schutz zur Verfassung und zu ihrer verbindlichen 
Auslegung in Karlsruhe, wenn es um die Pflichten für 
Deutschland und die Deutschen, also um die Präam-
bel, die Art. 23, 146, 11, 116 und 16 des Grundgesetzes 
und die Entscheidung von Karlsruhe vom 7. Juli 1975 
geht? 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Besteht nicht angesichts des besonders mutigen 
Ringens von Kohl in Moskau um Menschenrechte vor 
unserer Tür, um die Zukunft unseres Volkes und 
Deutschlands ein für viele Aussiedler unverständli-
cher Nachholbedarf vieler deutscher Politiker? Wären 
wir in einem sachlichen Mindestkonsens in der Ver-
tretung gesamtdeutscher Anliegen, in der Treue zu 
Deutschland nicht weiter, als wir heute sind? Sagen 
uns nicht viele Aussieder mit Recht, daß man auch auf 
ein zehnfaches Njet ungebeugt seine Forderungen in 
den Kernfragen erheben muß, um später einen Durch-
bruch zu erreichen? Kann und darf sich das Engage-
ment der Opposition — nehmen Sie es mir nicht übel, 
daß ich diese Frage stelle, und beantworten Sie sie 
nicht zu rasch — in dieser doch brennend werdenden 
gesamtdeutschen Aktualität abhängen lassen? Ich 
möchte das nicht. 
Letzte Frage: Sollten wir die Aussiedler nicht pene-
trant nach ihren freundschaftlich-menschlichen Er-
fahrungen mit den Angehörigen der Nachbarvölker 
ebenso fragen wie nach dem geringen Maß der 
Perestroika im Alltag, nach Täuschungen und Ent-
täuschungen? 
Meine Damen und Herren, Fehlleistungen in den 
Aussagen über Aussiedler und das zeitgleiche Ringen 
in Moskau sollten wohl Anlaß zur aktuellen Neubesin-
nung im Gesamtkomplex Volk, Staat und Mindest-
konsens über Deutschland und die Deutschen sein. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Dr. Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Über Glaubwürdigkeit re-
det der eine oder andere von uns immer wieder; auch 
heute ist das Wort gefallen. Ich habe den Eindruck, 
daß wir bei der Frage, wie wir die Menschen einglie-
dern, die als Aussiedler und Umsiedler zu uns kom-
men, und wie wir mit den politischen Flüchtlingen 
umgehen, leicht beweisen können, daß wir es damit 
ernst meinen. 
(Lintner [CDU/CSU]: Sehr gut! Fangen Sie 
bei Ihrem Stellvertreter an!) 
Und, meine Damen und Herren, auch heute ist genau 
das die Frage: Wie gehen wir mit diesen Menschen 
um? 
Lieber Herr Gerster, ich verstehe ja schon, daß Sie 
das parteitaktische Interesse haben, Herrn Lafontaine 
was ans Hemd zu kleben. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Nein, er muß 
das zurücknehmen, er muß das zurückneh-
men!) 
Aber glauben Sie mir: Das ist in bezug auf das Pro-
blem, über das wir heute reden, abwegig und verächt-
lich; Sie können ganz sicher sein, daß jeder von uns 
das Grundgesetz kennt. Sie wissen auch ganz genau, 
daß Ihr ständiger Versuch, einen Keil zwischen Herrn 
Lafontaine und die Sozialdemokraten zu treiben, ein-
fach lächerlich ist. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU) 
Vor allen Dingen aber, Herr Gerster: Glauben Sie 
doch bitte nicht, daß die Menschen, die dieser Debatte 
heute zuhören, nicht genau merken, worum es Ihnen 
geht. Sie sehen auch ganz genau, worum es uns geht. 
Was Frau Hämmerle und Frau Terborg gesagt haben, 
ist der eigentliche Anlaß unserer Debatte. 
(Beifall bei der SPD) 
Schauen Sie, die Tatsachen, um die es uns gemein-
sam gehen müßte, sind doch alle ganz klar: 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Es gibt die Äuße-
rung von Lafontaine, das ist auch eine Tatsa-
che!) 
Wir wissen, daß in diesem Jahr 200 000 Aussiedler 
und Umsiedler zu uns kommen; im nächsten Jahr wer-
den es wahrscheinlich ebenso viele sein. Wir wissen 
auch ganz genau, daß sie alle Wohnungen und Ar-
beitsplätze brauchen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	7017 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Die dritte Tatsache, die wir alle genau kennen, ist, 
daß die Schlangen vor den Wohnungsämtern, vor den 
Sozialämtern, wo es Berechtigungsscheine für bezahl-
bare Wohnungen gibt, doch nicht nur in Hannover 
oder Mainz oder Stuttgart, sondern mittlerweile auch 
in den kleineren und den Mittelstädten immer länger 
werden. 
Und jetzt frage ich Sie — denn mit der Massenar-
beitslosigkeit ist es doch genau das gleiche — : Was 
glauben Sie wohl, was eine Familie aus Rumänien 
oder aus der Sowjetunion, die jahrelang darum ge-
kämpft hat, hier herkommen zu dürfen — und Ent-
schuldigung: wir alle haben ihnen doch dabei gehol-
fen, wenn wir das konnten; ich jedenfalls hatte in mei-
ner Sprechstunde immer wieder Verwandte solcher 
Familien, die mich gebeten haben, zu helfen; und ich 
habe das natürlich getan — , hier in der Bundesrepu-
blik empfindet, wenn sie auf eine zunehmend feind-
selige Stimmung stößt? 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Angeheizt durch 
Sie! Genau das ist der Punkt, genau darum 
geht es! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Und warum stößt sie darauf? Weil sie ganz genau 
weiß, daß nicht nur sie auf Wohnungen, die bezahlt 
werden können, und auf einen Arbeitsplatz wartet. 
(Rossmanith [CDU/CSU]: Sagen Sie das 
Herrn Lafontaine!) 
Und die Verknappung der Arbeitsplätze und der 
Wohnungen gehört — jetzt kann ich Ihnen einen Vor-
wurf nicht ersparen — wegen Ihrer bewußten und 
gewollten Politik seit Jahren zu den größten Übeln 
dieses Landes. 
(Beifall bei der SPD — Sauer [Salzgitter] 
[CDU/CSU]: Die Aussiedlerprogramme habt 
ihr abgeschafft!) 
Meine Damen und Herren, wer diese Stimmung 
nicht will — und wir im Bundestag können sie ge-
meinsam nicht wollen —, 
(Sauer [Salzgitter] [CDU/CSU]: Die Woh
-
nungsbauprogramme habt ihr abgeschafft!) 
der muß an die Ursachen ran. 
Da beginnt — Graf Lambsdorff, lassen Sie mich das 
sagen — schlicht und einfach die Kunst des Rechnens. 
Wir wissen ganz genau, daß jetzt in jedem Jahr zusätz-
lich mindestens 30 000 bis 50 000 Wohnungen zur 
Verfügung gestellt werden müssen, die man bezahlen 
kann. Sie wissen ganz genau, daß auch ein Sonder-
programm das nicht schafft. Wir wissen ganz genau, 
daß heute bereits mehr als 2 Millionen Arbeitslose 
Arbeitsplätze suchen und daß jährlich etwa 100 000 
Um- und Aussiedler zusätzlich danach fragen werden. 
Das heißt: Dies hat das Programm der Bundesregie-
rung allein nicht berücksichtigt. 
Meine Damen und Herren, die Eingliederung und 
die Unterbringung dieser Menschen — ohne daß die 
Konkurrenz mit denen, die hier schon lange auf Woh-
nungen und Arbeitsplätze warten, zunimmt — sind in 
der Tat eine nationale Aufgabe. Die kann man nicht 
durch Appelle lösen — obwohl Kirchen und Verbände 
hier sehr hilfreich sind — , die kann man auch nicht 
dadurch lösen, daß man — wie Herr Spranger und das 
Innenministerium — den Schwarzen Peter ständig an 
Länder oder an Gemeinden weitergibt; denn die kön-
nen hier nicht helfen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Diese Aufgabe können wir nur dadurch lösen, daß wir 
sie hier im Bundestag selber in die Hand nehmen und 
dieser Regierung, die Sie, liebe Kollegen von CDU/ 
CSU und FDP mehrheitsmäßig tragen, sagen: Es muß 
ein größeres, ein realistisches Programm her — nicht 
nur für Aussiedler, sondern auch für die, die bei uns 
schon lange auf Wohnungen und auf Arbeitsplätze 
warten — , und diese Entscheidungen müssen bald 
her. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch 
eines festhalten. Es gibt auch eine Äußerung, die mir 
heute neben vielem, was mir nicht gefallen hat, z. B. 
die polemischen Äußerungen von Herrn Gerster über 
Verfassungswidrigkeiten, sehr gut gefallen hat. Das 
war Ihre Aussage, Graf Lambsdorff, daß es ein Aus-
spielen von Ausländern, Flüchtlingen, Aussiedlern 
und Umsiedlern mit der FDP nicht geben werde. Ich 
sage Ihnen: Auch mit den Sozialdemokraten gibt es 
das nicht. 
(Beifall bei der SPD — Lintner [CDU/CSU]: 
Das stimmt aber nicht!) 
Daß heute Kollegen von CDU und CSU gesagt ha-
ben, daran sei auch bei ihnen nicht gedacht, habe ich 
ebenfalls mit großer Freude gehört. Nur, meine Her-
ren, darf ich Sie daran erinnern, daß Herr Späth ge-
rade jetzt seine Forderung nach einer Grundgesetz-
änderung, nach der des Art. 16, mit Zustimmung von 
Herrn Stoiber in die Diskussion gebracht hat. Ich 
glaube, Sie sollten ihm Ihre Auffassung mitteilen, da-
mit das zurückgezogen wird. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Was ist mit 
Herrn Lafontaine? Was wird da zurückgezo-
gen? Sie kneifen ja auch! Die Kneiferpar-
tei!) 
Gerlinde Hämmerle hat hier sehr deutlich gemacht, 
was wir für wichtig halten. Das werden wir weiter dis-
kutieren und einfordern. Lieber Herr Gerster, Ihre 
Bemerkungen in bezug auf das, was Sie Herrn Lafon-
taine gern unterschieben wollen, beunruhigen mich 
außerordentlich wenig. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Er soll das hier 
mal ausräumen!) 
Es geht um die Menschen und nicht um CDU-
Taktik. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Minister-
präsident des Saarlandes. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Jetzt kommt 
die Rücknahme! Jetzt sind wir gespannt!) 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland): Herr Prä-
sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich 
habe der Debatte aufmerksam zugehört. Ich wurde 
7018 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Ministerpräsident Lafontaine (Saarland) 
des öfteren aufgefordert, unglaubliche Äußerungen 
zurückzunehmen. Ich habe jetzt eine Stunde gewar-
tet, von Ihnen zu erfahren, welche Äußerungen ich 
eigentlich zurücknehmen soll. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Dann haben 
Sie aber nicht gut zugehört!) 
Die Tatsache, daß Sie nicht in der Lage waren zu zitie-
ren, zeigt, daß Sie nicht in der Lage sind, Ihre Vor-
würfe zu konkretisieren. Soweit Sie sie konkretisiert 
haben, meine Damen und Herren, will ich gern darauf 
eingehen. 
Sie, Herr Czaja, haben in einer Veröffentlichung 
Ihrer Fraktion gesagt, die Bezeichnung „Deutsch-
stämmige", die ich auch verwandt habe, kenne un-
sere Rechtsordnung nicht, sie gehöre zum Vokabular 
des Nationalsozialismus. 
(Dr. Czaja [CDU/CSU]: Jawohl!) 
Im „Deutschen Ostdienst", wo die Nöte der Ausländer 
geschildert werden, ist Bundeskanzler Kohl zitiert, der 
sagt: „Es kommen Leute zu uns, Deutschstämmige, 
aus ganz fernen Provinzen der Sowjetunion" . Ich 
würde es für gut halten, wenn Sie solche Kriterien, 
wenn Sie sie hier schon verwenden, überall und auch 
gegen den eigenen Bundeskanzler anwenden. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Sie können gegen die übertriebene Betonung des 
Deutschtums Einwendungen haben. Ich empfehle Ih-
nen, einmal nachzulesen, was in den „Kulturellen Ar-
beitsheften" der Vertriebenenverbände über die 
Grenzen von 1937 gesagt wird, 
(Dr. Czaja [CDU/CSU]: Das, was das Bun
-
desverfassungsgericht sagt!) 
was über die geschichtliche Entstehung von Verbre-
chen etwa in der Tschechoslowakei gesagt wird und 
was über tausende von Quadratkilometern besten 
Landes gesagt wird, die wir noch nicht hergeben kön-
nen und auf diese Weise das eigene Deutsche Reich 
ohne Not verkleinern können. Wir sind gehalten, sol-
che Auswüchse auch im Zusammenhang mit dieser 
Debatte zu bekämpfen, wenn sie einfach registriert 
werden können. 
Ich will Ihnen sagen, worum das Ganze geht. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Das ist der politische Stellenwert dieser Debatte: Sie 
fühlen sich an einer Stelle ertappt und erwischt. In 
dem Bemühen, auf der rechten Seite zu integrieren, 
haben Sie es jahrelang zugelassen, daß unterschwel-
lig Ausländerfeindlichkeit und Vorbehalte gegen 
Ausländer geschürt wurden. Diese emotionalen Stim-
mungen kehren sich jetzt auf dem Gebiet der Aus-
länderpolitik gegen Sie selbst. 
(Dr. Czaja [CDU/CSU]: Sie distanzieren sich 
vom Grundgesetz!) 
Das trifft Sie, aber Sie können davon ausgehen: Aus 
dieser Ecke werden wir Sie nicht herauslassen. 
(Beifall bei der SPD — Gerster [Mainz] [CDU/ 
CSU]: Das war extrem billig!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Seiters. 
Seiters (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der SPD-Partei- und -Fraktionsvorsit-
zende Vogel hat laut Presseberichten erklärt, die Au-
ßerungen Lafontaines von übertriebener Deutschtü-
melei gehörten in seinem eigenen Wortschatz in die 
hinterste Vorratskammer. Der stellvertretende SPD-
Fraktionsvorsitzende Dreßler konstatiert einen Wider-
spruch zum Grundgesetz, und der stellvertretende 
SPD-Landesvorsitzende von Nordrhein-Westfalen, 
Christoph Zöpel, sagt, der Vorschlag gehöre nicht zu 
den klugen Gedanken Lafontaines, die gesamte Dis-
kussion sei ein Armutszeugnis für eine reiche Gesell-
schaft. 
Von daher bedaure ich den Eiertanz, den die SPD-
Abgeordneten in diesem Hause heute vorgeführt ha-
ben, und ich bedaure noch mehr, daß der Kollege 
Lafontaine nicht ein einziges Wort des Bedauerns und 
der Differenzierung hier vorgetragen hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will nur noch einmal in aller Ruhe sagen, weil 
wir den Blick auch über diese Äußerungen hinaus 
nach vorne richten müssen: Ich halte es für einen 
bedenklichen Vorgang, wie leichtfertig der Minister-
präsident eines Bundeslandes mit der verfassungs-
rechtlichen Situation der Bundesrepublik Deutsch-
land umgeht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zweitens. Ich halte auch die flapsige Art und Weise, 
in der sich der saarländische Ministerpräsident geäu-
ßert hat, für nicht akzeptabel, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Beckmesser der 
Nation!)  
weil sie unsensibel ist, ohne jegliches Fingerspitzen-
gefühl und ohne Gefühl, wenn ich das Wort „gefühl-
los" schon nicht verwenden sollte. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Jetzt reden 
Sie doch mal über die Menschen, um die es 
geht!) 
Ich bleibe dabei, daß die Äußerungen Lafontaines 
gegen Buchstaben und Geist der Verfassung versto-
ßen, gegen nationales Empfinden und gegen die not-
wendige Solidarität gegenüber Deutschen, die ein be-
sonders schweres Schicksal hinter sich haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist alles 
dummes Zeug! — Zuruf von den GRÜNEN: 
Scheinheilig ist das! In Wirklichkeit wün
schen Sie sie doch zum Teufel!) 
Ich stelle noch einmal klar, auch mit Blick auf die Dis-
kussionen, die wir in Berlin gehabt haben: Kein Deut-
scher in den Gebieten östlich von Oder und Neiße und 
in den Staaten Ost- und Südosteuropas wird aufgefor-
dert, in die Bundesrepublik zu kommen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Es ist und bleibt persönliche Grundsatzentscheidung 
jedes Deutschen, über den Wohnsitz für sich und seine 
Familie zu befinden 
(Zuruf von den GRÜNEN: Wenn er eine 
Wohnung findet!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 	7019 
Seiters 
und dann, wenn er es dort nicht mehr aushalten kann, 
die Aussiedlung in die Bundesrepublik Deutschland 
anzustreben. 
Wir werden jedenfalls alles in unserer Macht Ste-
hende tun, einerseits für die Deutschen in der Heimat 
ein menschenwürdiges Leben durch Verhandlungen 
durchzusetzen, andererseits denen, die es nicht aus-
halten können, bei der Verwirklichung ihrer Ausrei-
sewünsche beizustehen und ihnen nach der Aussied-
lung eine schnelle Eingliederung in unsere Gesell-
schaft zu ermöglichen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte mit allem 
Nachdruck feststellen: Wir sind der Auffassung, daß 
die Aufnahme und Eingliederung der Aussiedler Ge-
legenheit gibt, die Gemeinsamkeit und Solidarität 
der Deutschen zu beweisen. 
(Dr. Czaja [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Wir appellieren an alle Bürger und gesellschaftlichen 
Gruppen in unserem Lande, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Tun Sie lie
-
ber etwas!) 
insbesondere an die Kirchen, die Gewerkschaften und 
Vertriebenenverbände, den zu uns kommenden Aus
siedlern nach besten Kräften durch Verständnis und 
mitmenschliche Hilfe das Gefühl zu geben, daß wir zu 
ihnen stehen und sie herzlich in unserer Mitte will-
kommen heißen. 
(Zuruf von der SPD: Scheinheilig!) 
Ich wiederhole: Verständnis und mitmenschliche 
Hilfe gegenüber Deutschen, die ein schweres persön-
liches Schicksal hinter sich haben, erwarten wir auch 
und gerade von den Ministerpräsidenten der Bundes-
länder. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Und wir von 
der CDU! Die drückt sich wieder! — Frau 
Oesterle-Schwerin [GRÜNE]:: Ich beantrage, 
jetzt die Nationalhymne zu singen!) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
die Aktuelle Stunde ist beendet. Wir sind damit am 
Schluß unserer heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, den 27. Oktober 
1988, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 16.23 Uhr) 
Berichtigung 
100. Sitzung, Seite 6883C: Beim endgültigen Ergeb-
nis ist unter „nein" statt „269" „270" und unter „un-
gültig" statt „3" „2" zu lesen. 
Auf Seite 6884 ist unter „Nein" bei der SPD der Name 
„Pfuhl" einzufügen. 
7020* 	Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 102. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1988 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 28. 10. 
Dr. Ahrens ** 27. 10. 
Frau Beck-Oberdorf 28. 10. 
Frau Berger (Berlin) 26. 10. 
Frau Dempwolf 28. 10. 
Dr. Dregger 27. 10. 
Frau Garbe 28. 10. 
Dr. Geißler 28. 10. 
Dr. Hauff 28. 10. 
Dr. Hennig 26. 10. 
Dr. Kappes 28. 10. 
Kittelmann ** 26. 10. 
Dr. Kohl 27. 10. 
Leonhart 28. 10. 
Frau Dr. Martiny-Glotz 28. 10. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) entschuldigt bis einschließlich 
Meyer 27. 10. 
Dr. Mitzscherling 28. 10. 
Dr. Müller * 28. 10. 
Frau Pack * 28. 10. 
Paintner 28. 10. 
Peter (Kassel) 28. 10. 
Reddemann ** 26. 10. 
Repnik 28. 10. 
Frau Rock 28. 10. 
Rühe 27. 10. 
Schäfer (Mainz) 26. 10. 
Schily 26. 10. 
von Schmude 28. 10. 
Frau Schoppe 28. 10. 
Schwarz 26. 10. 
Dr. Soell * 28. 10. 
Dr. Stavenhagen 28. 10. 
Frau Steinhauer 28. 10. 
Frau Dr. Timm 28. 10. 
Frau Trenz 28. 10. 
von der Wiesche 28. 10. 
Wissmann 28. 10. 
Würtz 26. 10.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11102.pdf</pdf_url>
    <id>2222</id>
    <dokumentnummer>11/102</dokumentnummer>
    <datum>1988-10-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
