<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2227</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/73</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-04-20</datum>
  <titel>Protokoll der 73. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/73 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
73. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Inhalt: 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Aktuelle Stunde betr. Einschätzung der 
wirtschaftlichen Entwicklung durch die 
Bundesregierung vor dem Hintergrund 
neuester konjunktureller Daten 
Wissmann CDU/CSU 	  4911 C 
Dr. Jens SPD 	  4912B 
Dr. Haussmann FDP 	  4913 A 
Sellin GRÜNE 	  4913D, 4919B 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi . . 4913 C 
Hinsken CDU/CSU 	  4916 B 
Dr. Ehrenberg SPD  4917 B 
Grünbeck FDP 	  4918B 
Dr. Schwörer CDU/CSU 	  4919 C 
Dr. Mitzscherling SPD  4920 C 
Börnsen (Bönstrup) CDU/CSU 	 4921 C 
Roth SPD 	  4922 B 
Dr. Lippold (Offenbach) CDU/CSU . . . 	 4923 B 
Tagesordnungspunkt 1: 
Fragestunde 
— Drucksache 2146 vom 15. April 
1988 — 
Entschädigungsregelungen für Waldschä-
den 
MdlAnfr 3 15.04.88 Drs 11/2146 
Dr. Knabe GRÜNE 
Antw PStSekr Dr. Jahn BMJ 	 4899 B 
ZusFr Dr. Knabe GRÜNE  4899 D 
Verfahrenshindernisse für die Betriebser
-
laubnis von Faulbehältern zur Herstellung 
methanhaltigen Klärgases aus Abwasserbe
seitigungsanlagen zur mineralölsteuerfreien 
Verwendung in nichtstationären Motoren 
MdlAnfr 5, 6 15.04.88 Drs 11/2146 
Stahl (Kempen) SPD 
Antw PStSekr Dr. Häfele BMF 	. 4900B, 4901A 
ZusFr Stahl (Kempen) SPD . . . 	4900C, 4901B 
Generhaltungsprogramm für Baum- und 
Pflanzenarten 
MdlAnfr 7 15.04.88 Drs 11/2146 
Dr. Knabe GRÜNE 
Antw PStSekr Dr. von Geldern BML . . . 4901 C 
ZusFr Dr. Knabe GRÜNE 	  4901 D 
Entrichtung freiwilliger Rentenversiche-
rungsbeiträge und Anrechnung der Pflege-
zeiten bei den Rentenkassen für Pflegende 
MdlAnfr 30, 31 15.04.88 Drs 11/2146 
Frau Würfel FDP 
Antw PStSekr Vogt BMA . . . . 4902C, 4902 D 
ZusFr Frau Würfel FDP 	  4902 C 
Einbeziehung des von Bundesminister 
Schäuble angekündigten Familiensplittings 
in das Rentensystem 
MdlAnfr 32, 33 15.04.88 Drs 11/2146 
Dr. Sperling SPD 
Antw PStSekr Vogt BMA 	  4903 B 
ZusFr Dr. Sperling SPD  4903 B 
ZusFr Stahl (Kempen) SPD 	 4903 D 
Zweckentfremdung öffentlicher Zuwendun-
gen durch Wohlfahrtsverbände, Kirchen und 
andere Einrichtungen 
MdlAnfr 34, 35 15.04.88 Drs 11/2146 
Frau Unruh GRÜNE 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Antw PStSekr Pfeifer BMJFFG . 4904 A, 4904 D 
ZusFr Frau Unruh GRÜNE . . . 4904B, 4904 D 
ZusFr Stahl (Kempen) SPD 	 4904 C 
ZusFr Dr. Daniels (Regensburg) GRÜNE 	 4905 A 
ZusFr Dr. Sperling SPD 	  4905 A 
Geschäftsmäßige Vermittlung von Kindern 
durch ein Frankfurter Unternehmen 
MdlAnfr 36 15.04.88 Drs 11/2146 
Werner (Ulm) CDU/CSU 
Antw PStSekr Pfeifer BMJFFG 	 4905 B 
ZusFr Werner (Ulm) CDU/CSU  4905 C 
ZusFr Frau Dr. Götte SPD 	  4905 D 
Nutzung verfügbarer p rivater und freiberuf-
licher Kapazitäten für spezielle Einzelvorha-
ben bei Behörden, Institutionen und Empfän-
gern öffentlicher Fördermittel 
MdlAnfr 21 15.04.88 Drs 11/2146 
Grünbeck FDP 
Antw PStSekr Dr. Riedl BMWi 	 4906 B 
ZusFr Grünbeck FDP 	  4906 D 
Weiterentwicklung des Airbus-Programms 
nach der Organisationsreform des Airbus
-
Konsortiums 
MdlAnfr 24 15.04.88 Drs 11/2146 
Grünbeck FDP 
Antw PStSekr Dr. Riedl BMWi 	 4907 B 
ZusFr Grünbeck FDP 	  4907 C 
Gesetzesvorhaben zur Einschränkung von 
Spielautomaten 
MdlAnfr 25 15.04.88 Drs 11/2146 
Wüppesahl fraktionslos 
Antw PStSekr Dr. Riedl BMWi 	 4908 C 
ZusFr Wüppesahl fraktionslos  4908 D 
ZusFr Dr. Bötsch CDU/CSU 	 4909 C 
Fortschritte in der deutsch- amerikanischen 
Zusammenarbeit im Bereich der SDI-For-
schung 
MdlAnfr 22, 23 15.04.88 Drs 11/2146 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 
Antw PStSekr Dr. Riedl BMWi . . 4910A, 4911A 
ZusFr Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 4910C, 4911A 
Nächste Sitzung 	  4924 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 4925* A 
Anlage 2 
Vereinbarkeit der Äußerungen aus dem 
BMFT über die friedliche Nutzung der US-
Weltraumstation Columbus mit den Gründen 
des Schweizer Bundesrates für die Nichtbe-
teiligung am Weltraumlabor APM 
MdlAnfr 1 15.04.88 Drs 11/2146 
Catenhusen SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Probst BMFT . . . 4925* B 
Anlage 3 
Nichtbeteiligung Österreichs und Schwe-
dens an Bau und Betrieb der US-Weltraum
station Columbus 
MdlAnfr 2 15.04.88 Drs 11/2146 
Fischer (Homburg) SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Probst BMFT . . . 4925* C 
Anlage 4 
Abweichung der neuen Richtlinien von der 
bisherigen Arbeits- und Zuständigkeitsver-
teilung zwischen Polizei und Staatsanwalt-
schaft bei der Verfolgung von Straftaten bei 
Demonstrationen 
MdlAnfr 4 15.04.88 Drs 11/2146 
Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Jahn BMJ 	. . . . 4925* D 
Anlage 5 
Forderung eines Vorschusses auf Telefonge-
bühren auf Grund von beim Postgiroamt er-
haltenen Auskünften 
MdlAnfr 8, 9 15.04.88 Drs 11/2146 
Peter (Kassel) SPD 
SchrAntw PStSekr Rawe BMP 	 4926* B 
Anlage 6 
Preiserhöhung für die Anfertigung von Per-
sonalausweisen und Pässen durch die Bun-
desdruckerei; Mehrkosten für die Gemein-
den 
MdlAnfr 16 15.04.88 Drs 11/2146 
Linsmeier CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Spranger BMI . . . . 4926* C 
Anlage 7 
Herkunft des für die Erstellung von Auswei-
sen und Pässen notwendigen Sicherheitspa-
piers 
MdlAnfr 17, 18 15.04.88 Drs 11/2146 
Hinsken CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Spranger BMI . . . . 4927* A 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 	III 
Anlage 8 
Verlagerung von Bundesaufgaben in den 
ländlichen Raum und das Zonenrandgebiet; 
Einrichtung einer interministeriellen Ar-
beitsgruppe 
MdlAnfr 19 15.04.88 Drs 11/2146 
Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Spranger BMI . . . . 4927* B 
Anlage 9 
Ergebnisse der Prüfung des Ausbaus und des 
Standes des INPOL-Systems durch den Ar-
beitskreis II der Innenministerkonferenz 
MdlAnfr 20 15.04.88 Drs 11/2146 
Wüppesahl fraktionslos 
SchrAntw PStSekr Spranger BMI . . . . 4927* C 
Anlage 10 
Privatisierung von Regiearbeiten aus den 
Bauhöfen der Bundeswasserstraßen 
MdlAnfr 37 15.04.88 Drs 11/2146 
Frau Simonis SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Schulte BMV . . . 4927* D 
Anlage 11 
Auswirkungen von Streckenstillegungen 
und Fahrplanausdünnungen der Bundes-
bahn auf das Fahrgastverhalten 
MdlAnfr 38, 39 15.04.88 Drs 11/2146 
Weiss (München) GRÜNE 
SchrAntw PStSekr Dr. Schulte BMV . . . 4927* D 
Anlage 12 
Erhaltung und Ausbau des Zugbetriebs auf 
der Kursbuchstrecke Neuss—Kaarst 
MdlAnfr 40, 41 15.04.88 Drs 11/2146 
Frau Brahmst-Rock GRÜNE 
SchrAntw PStSekr Dr. Schulte BMV . . . 4928* B 
Anlage 13 
Genehmigungspflicht für Anlagen zur De-
kontaminierung von Molkepulver nach § 3 
der Strahlenschutzverordnung; Umgehung 
dieser Verordnung bei der Anlage in Lingen 
sowie deren zukünftige Nutzung 
MdlAnfr 44, 45 15.04.88 Drs 11/2146 
Graf SPD 
SchrAntw PStSekr Grüner BMU 	 4928* C 
Anlage 14 
Entseuchung der Dekontaminierungsanlage 
in Lingen; Ergebnisse der Forschung betr. 
die Gesundheitsgefährdung im Umfeld des 
Kernkraftwerks Würgassen 
MdlAnfr 46, 47 15.04.88 Drs 11/2146 
Oostergetelo SPD 
SchrAntw PStSekr Grüner BMU 	4929* A 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 	4899 
73. Sitzung 
Bonn, den 20. April 1988 
Beginn: 13.01 Uhr 
Vizepräsident Westphal: Ich eröffne die Sitzung. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Fragestunde 
— Drucksache 11/2146 — 
Ich teile Ihnen zunächst mit, daß der Parlamentari-
sche Staatssekretär beim Bundesminister für Wirt-
schaft, Herr Dr. Riedl, wegen einer Anreise von weit 
her nicht rechtzeitig, sondern erst etwas verspätet hier 
sein kann. Ich rufe seinen Geschäftsbereich erst am 
Schluß der Fragestunde auf. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für Forschung und Technologie. Die beiden 
dazu vorliegenden Fragen, die Frage 1 des Abgeord-
neten Catenhusen und die Frage 2 des Abgeordneten 
Fischer (Homburg), sollen schriftlich beantwortet wer-
den. Es ist also nicht erforderlich, den Staatssekretär 
in Anspruch zu nehmen. Die Antworten werden als 
Anlagen abgedruckt. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters der Justiz. Der Parlamentarische Staatssekre-
tär Herr Dr. Jahn ist anwesend. 
Ich rufe die Frage 3 des Abgeordneten Dr. Knabe 
auf: 
Welche Konsequenzen hat die Bundesregierung aus dem Ur-
teil des Bundesverfassungsgerichts gezogen, daß für die Ent-
schädigung an sich entschädigungspflichtiger Waldschäden 
keine gesetzlichen Grundlagen bestehen hinsichtlich der Vor-
lage einer eigenen Gesetzesvorlage und hinsichtlich alternati-
ver Entschädigungsregelungen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Justiz: Herr Kollege Knabe, zunächst ist darauf 
hinzuweisen, daß eine Entscheidung des Bundesver-
fassungsgerichts, wovon Sie ausgehen, bisher nicht 
vorliegt. Angesprochen sind offensichtlich zwei Ent-
scheidungen des Bundesgerichtshofs vom 10. De-
zember des vergangenen Jahres. Der Bundesgerichts-
hof hat darin festgestellt, daß die öffentliche Hand 
nach geltendem Recht nicht für neuartige, emitten-
tenferne Waldschäden zu haften hat. Insoweit — es 
handelt sich hier um eine Entscheidung mit der öffent-
lichen Hand auf der Beklagtenseite — müßten An-
sprüche gegen die konkret beklagte Partei am Fehlen 
einer gesetzlichen Entschädigungsregelung schei-
tern. Die Zubilligung solcher Ansprüche sei „entspre
-
chend dem Grundsatz der Gewaltenteilung und dem 
demokratischen Prinzip der Entscheidung des Parla-
mentsgesetzgebers" diesem vorbehalten. Dies sei um 
so eher gerechtfertigt, als „hier verschiedene, nicht 
unerheblich voneinander abweichende Lösungen 
denkbar sind und daher dem politischen Gestaltungs-
willen des demokratisch legitimierten Parlamentsge-
setzgebers ein weiter Spielraum offensteht". 
Der Bundesgerichtshof nennt als denkbare Lö-
sungsbeispiele die Staatshaftung mit oder ohne Ei-
genbeteiligung der Waldbesitzer an ihrem Schaden 
sowie die Bildung eines Entschädigungsfonds, zu dem 
die Emittenten und gegebenenfalls auch die öffentli-
che Hand Beiträge leisten können. Inzwischen ist ei-
nes der beiden Urteile mit einer Verfassungsbe-
schwerde beim Bundesverfassungsgericht angefoch-
ten worden. 
Ich bitte um Verständnis, daß ich diese gerichtli-
chen Entscheidungen — entsprechend allgemeiner 
Übung der Bundesregierung — hier nicht bewerte. 
Unabhängig von diesen Entscheidungen hat der an-
gesprochene Problembereich des Ersatzes von Um-
weltschäden, zu dem auch die neuartigen Waldschä-
den gehören, dazu geführt, daß durch die Bundesre-
gierung eine Prüfung veranlaßt worden ist, ob und 
inwieweit das geltende Umwelthaftungsrecht verbes-
sert werden soll. Dabei wird insbesondere auch zu 
bewerten sein, ob das herkömmliche Haftungsrecht 
geeignet ist, einen Schadensausgleich auch in den 
Fällen solcher Summations- und Distanzschäden her-
beizuführen, deren Verursacher nicht identifizierbar 
ist. Die Prüfung steht kurz vor dem Abschluß. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Knabe, eine Zu-
satzfrage. 
Dr. Knabe (GRÜNE): Sie haben jetzt nur die eine 
Alternative des Umwelthaftungsrechts angesprochen. 
Ist die andere erwähnte Alternative, die auch in Be-
tracht kommt, daß der Staat für solche nicht identifi-
zierbare, nicht auf bestimmte Quellen zurückführbare 
Schäden haftet und eine Entschädigung zahlt, von der 
Bundesregierung geprüft worden? 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Knabe, 
alle Möglichkeiten, die der Bundesgerichtshof aufge-
zeigt hat, werden geprüft. 
4900 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Parl. Staatssekretär Dr. Jahn 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Dr. Knabe. 
Dr. Knabe (GRÜNE) : Dann darf ich doch fragen 
— wenn Sie das in kurzen Worten andeuten könn-
ten —, mit welchem Ergebnis die bisherige Prüfung 
verlaufen ist. 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Knabe, 
ich kann hier nicht Zwischenergebnisse darlegen. 
Aber ohne dem Ergebnis vorgreifen zu wollen, daß 
heute ja auch noch nicht endgültig vorliegt, möchte 
ich Ihnen sagen, daß sich diese sogenannten Summa-
tions- und Distanzschäden einer Regulierung mit Mit-
teln des klassischen Haftungsrechts entziehen. Dies 
gilt jedenfalls immer dann, wenn ein Verursacher 
nicht identifizierbar ist. 
Soweit solche Schäden auf Grund der Schwere der 
Beeinträchtigung als besonderes Opfer zu betrachten 
sind, können sie auf Dauer wohl nicht entschädi-
gungslos gelassen werden. Allerdings muß dazu vor-
aussichtlich jenseits des klassischen Haftungsrechts 
neues Recht geschaffen werden. Ob dies ein Fonds 
oder ein sonstiges Entschädigungssystem sein wird, 
bedarf noch der weiteren Prüfung. 
Vizepräsident Westphal: Die Frage 4 des Abgeord-
neten Stiegler soll auf Wunsch des Fragestellers 
schriftlich beantwortet werden. Die Antwort wird als 
Anlage abgedruckt. 
Ich danke dem Staatssekretär für die Beantwortung 
der Fragen. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
der Finanzen auf. Zur Beantwortung der Fragen steht 
Herr Staatssekretär Dr. Häfele zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 5 des Abgeordneten Stahl (Kem-
pen) auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung den Sachverhalt, daß auf 
der einen Seite das Mineralölsteuerrecht umfassende Steuerbe-
freiungen für die Herstellung von methanhaltigem Klärgas aus 
Kläranlagen der Abwasserbeseitigung vorsieht, andererseits je-
doch von seiten des Bundesministers der Finanzen beharrlich 
— obwohl in der Bundesrepublik Deutschland nicht eine Klär-
anlage mit anaerober Schlammstabilisierung und zwangsläufi-
ger Klärgasgewinnung zur Verwendung in nichtstationären Mo-
toren ausgerüstet ist — an der Durchsetzung der „Hersteller-
erlaubnis" festgehalten wird, und wie hoch schätzt die Bundes-
regierung den Verwaltungsaufwand für die Steueraufsicht so-
wie für die Betreiber, zumal die technischen Einrichtungen so-
wie die Betriebsweise der Faulbehälter eingehend beschrieben 
und diese Beschreibungen geprüft werden müssen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Häfele, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Finanzen: Ich beziehe mich auf meine Ant-
wort vom 26. Februar dieses Jahres auf Ihre schriftli-
chen Fragen zum gleichen Sachverhalt und teile er-
gänzend mit, daß methanhaltige Gase wie Klärgas 
wegen ihrer Eignung als Kraftstoff Mineralöle im 
Sinne des Mineralölsteuergesetzes sind. Sie unterlie-
gen deshalb grundsätzlich der gleichen Steuer wie 
Flüssiggas. Die EG-Kommission sieht in ihrem Har-
monisierungsvorschlag ebenfalls grundsätzlich die 
Besteuerung vor, wenn Methan als Kraftstoff verwen-
det wird. 
Durch Erlaß vom 12. November 1987 wurde klarge-
stellt, daß das selbstgewonnene Klärgas auch zur Her-
stellung und zur weiteren Bearbeitung von Klärgas 
und der dabei anfallenden Abfallerzeugnisse steuer-
frei verwendet werden darf, weil Kläranlagen mit 
Klärgaserzeugung steuertechnisch Mineralölherstel-
lungsbetriebe sind. Sie kommen deshalb in den Ge-
nuß des Herstellerprivilegs. 
Die Steuerbefreiung für Mineralöle, die Mineralöl
-
hersteller als Betriebsmittel verwenden, hängt von der 
Erteilung einer Herstellererlaubnis ab. Diese ist für 
alle Hersteller ohne Rücksicht auf das von ihnen ge-
nutzte Herstellungsverfahren gesetzlich vorgeschrie-
ben, um Mißbräuchen entgegenzuwirken. Ausnah-
men sind nicht möglich. 
Der Verwaltungsaufwand für die Erlaubnis ist bei 
Kläranlagen gering. Es genügt ein kurzer formloser 
Antrag an das zuständige Hauptzollamt, in dem er-
klärt wird, zu welchen Zwecken das selbstgewonnene 
Klärgas und gegebenenfalls weitere steuerpflichtige 
Mineralöle in der Kläranlage verwendet werden. 
Vizepräsident Westphal: Herr Stahl, Zusatzfrage, 
bitte. 
Stahl (Kempen) (SPD): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben meine Frage sowohl in der letzten Fragestunde 
als auch heute nicht klar beantwortet. Ich habe Sie 
gefragt, ob Ihnen beispielsweise bekannt ist, daß es in 
der Bundesrepublik keine Anlage gibt, die auf Klär-
schlammbasis Gas erzeugt, mit dessen Hilfe man Mo-
toren, die jetzt mit Benzin betrieben werden, betrei-
ben kann. 
Es geht um den Bürokratismus, der hier herrscht, 
nicht um eine Ausnahmeerlaubnis. Es gibt ja eine 
ganze Menge Ausnahmeerlaubnisse. 
Es geht darum, daß in der Bundesrepublik nicht 
eine einzige Anlage vorhanden ist, die aus Klärgas 
Benzin oder einen sonstigen Treibstoff für Autos er-
zeugen kann. Was soll dann der Bürokratismus? 
Dr. Häfele, Parl. Staatssekretär: Ich habe in meiner 
Antwort darzustellen versucht, daß das eine ganz ein-
fache Verwaltungsübung ist und daß die Vorschrift 
den Sinn hat, Mißbräuche auszuschließen. Wenn 
keine Mißbräuche vorkommen — vielleicht auch als 
Folge der Vorschrift —, ist dies um so besser. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine zweite Zu-
satzfrage. 
Stahl (Kempen) (SPD): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben den bürokratischen Aufwand als ganz gering be-
zeichnet. Aber das ist ja nicht so. 
Vizepräsident Westphal: Augenblick! — Herr Kol-
lege, das ist keine Diskussion, sondern eine Frage-
stunde. 
Stahl (Kempen) (SPD): Entschuldigen Sie, Herr Prä-
sident! Dann will ich die Frage so stellen: Herr Staats-
sekretär, finden Sie, daß der bürokratische Aufwand, 
den Sie als gering bezeichnen, der aber von den je- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 	4901 
Stahl (Kempen) 
weiligen Betrieben als nicht gering bezeichnet wird, 
gerechtfertigt ist, wenn es in der Bundesrepublik 
keine Anlage gibt, die nicht schon den Ausnahmetat-
beständen der Steuergesetze unterliegt? 
Dr. Häfele, Parl. Staatssekretär: Ich weiß nicht, ob es 
eine solche Anlage gibt. Uns sind eigentlich nur sol-
che bekannt, bei denen ein derartiger Antrag gestellt 
wird. Aber der Sinn der Vorschrift ist ja Wettbewerbs-
fairneß, damit dieses Gas, weil es im Wettbewerb zu 
Flüssiggas steht, wirklich wie dieses behandelt wird. 
Das ist der Sinn der Vorschrift. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 6 des 
Abgeordneten Stahl (Kempen) auf: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß nach der Logik 
des Bundesministers der Finanzen auch jede spätere technische 
Änderung und Modifikation des Betriebes von Faulbehältern 
zunächst immer angezeigt und jeweils einem neuen „Erlaubnis-
verfahren" unterzogen werden muß — natürlich immer mit dem 
Ergebnis, daß die Steuerbefreiung gemäß Mineralölsteuerge-
setz bestätigt wird — , und wem nutzen solche bürokratischen 
Verfahren? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Häfele, Parl. Staatssekretär: In der Herstellerer-
laubnis wird ausdrücklich auf die vorherige Anzeige 
und die Zustimmung des Hauptzollamtes bei techni-
schen Änderungen im Betrieb verzichtet. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage. 
Stahl (Kempen) (SPD) : Aber unbestritten ist doch, 
daß sämtliche Betreiber von derartigen Kläranlagen 
bei der Zollverwaltung Anzeige erstatten müssen, um 
die Herstellererlaubnis zu erhalten? 
Dr. Häfele, Parl. Staatssekretär: Ihre Frage bezog 
sich ja darauf, ob, wenn nachher gewisse Änderungen 
vorkommen, ein neues Verfahren notwendig ist. Das 
ist nicht der Fall. 
Vizepräsident Westphal: Eine letzte Zusatzfrage, 
Herr Stahl. 
Stahl (Kempen) (SPD): Herr Staatssekretär, wären 
Sie bereit, diesen gesamten Sachverhalt einmal zu 
überprüfen, damit ein derartiger Bürokratismus in un-
serem Lande nicht notwendig ist, auch unter dem 
Gesichtspunkt, daß es ja gar keinen Fall von Miß-
brauch in diesem Gebiet gibt? 
Dr. Häfele, Parl. Staatssekretär: Wir sind selbstver-
ständlich sehr daran interessiert, daß die Bürokratie 
möglichst klein ist. 
Stahl (Kempen) (SPD): Geben Sie mir dann Be-
scheid über die Prüfung? 
Dr. Häfele, Parl. Staatssekretär: Wir haben, ange-
regt durch Ihre Fragen, dies schon überprüft und ha-
ben es jetzt wieder getan. Wir sind nicht zu neuen 
Einsichten gekommen. 
Vizepräsident Westphal: Zum Schluß hat er gleich 
zwei Fragezeichen zustande gebracht. 
Ich danke dem Herrn Staatssekretär für die Beant-
wortung der Fragen. Die Behandlung der Fragen aus 
diesem Geschäftsbereich ist beendet. 
Ich rufe dann den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten auf. 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär Dr. von Gel-
dern beantwortet die Frage, die von Herrn Dr. Knabe 
vorliegt. 
Wie ist der Stand des Generhaltungsprogramms als Gegen-
maßnahme zum Waldsterben in der Bundesrepublik Deutsch-
land bei (welchen) Waldbaumarten, und bei (welchen) Boden-
pflanzen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Kollege Dr. Knabe, auf der Grundlage der Bun-
desratsentschließung vom 13. Februar 1985 über 
Maßnahmen zur Erhaltung der genetischen Vielfalt 
der Waldbaumarten und auf der Grundlage des Be-
schlusses der Bundesregierung vom 24. Juli 1985 über 
die zweite Fortschreibung des Aktionsprogramms 
„Rettet den Wald" hat eine Bund-Länder-Arbeits-
gruppe im Januar 1987 ein Konzept zur „Erhaltung 
forstlicher Genressourcen in der Bundesrepublik 
Deutschland" vorgelegt. 
Dieses Konzept hält Generhaltungsmaßnahmen für 
notwendig bei 19 Baumarten, die dem Gesetz über 
forstliches Saat- und Pflanzgut unterliegen, bei 
29 Baumarten, die zwar nicht diesem Gesetz unterlie-
gen, aber forstliche Bedeutung haben, bei 10 einhei-
mischen und eingeführten Baumarten, die aus regio-
naler Sicht erhaltenswert sind, und schließlich bei 37 
einheimischen Straucharten. 
Bodenpflanzen des Waldes sind in dem Konzept 
nicht erfaßt. Für die Baumarten Buche, Weißtanne 
und Fichte enthält das Konzept exemplarische Erhal-
tungsprogramme. 
Ergänzend zu diesem Konzept hat die Bund-Län-
der-Arbeitsgruppe im Januar 1988 ein sogenanntes 
„Vierjahresprogramm zur Umsetzung des Konzeptes 
zur Erhaltung forstlicher Genressourcen in der Bun-
desrepublik Deutschland (1989 bis 1992)" erarbeitet. 
Zu diesem Programm haben die Leiter der Forstver-
waltungen des Bundes und der Länder folgendes fest-
gestellt: 
Erstens. Die Inhalte des Programms sind sachge-
recht. 
Zweitens. Die Aufgabenteilung zwischen Bund und 
Ländern ist angemessen. 
Drittens. Die Realisierung muß wegen der beste-
henden Gefährdung der Genvielfalt unverzüglich be-
ginnen. 
Schließlich. Die Bund-Länder-Arbeitsgruppe für die 
Erhaltung forstlicher Genressourcen soll bis auf wei-
teres die in dem Konzept aufgezeigten Aktivitäten 
koordinieren und den Leitern der Forstverwaltungen 
des Bundes und der Länder jährlich einen Be richt 
über den Fortgang bei der Umsetzung dieses Pro-
gramms erstatten. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Knabe, eine Zu-
satzfrage. 
Dr. Knabe (GRÜNE) : Die erste Zusatzfrage betrifft 
die Umsetzung dieses Programms aus dem Jahre 
1987, das Sie schilderten. Hat es seitdem Aktivitäten 
4902 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Dr. Knabe 
des Bundes und der Länder gegeben, dieses Pro-
gramm bereits umzusetzen, und in welcher Aufga-
benverteilung? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Knabe, ich habe auf die Erarbeitung des Vierjahres-
programms im Januar dieses Jahres hingewiesen. Das 
ist ein Teil der Antwort auf Ihre Frage. 
Zweitens kann ich Sie darauf hinweisen, daß die 
nächste Amtschefs- und Agrarministerkonferenz zwi-
schen Bund und Ländern dieses Thema auf der Tages-
ordnung haben wird. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine 
Frage. 
Dr. Knabe (GRÜNE): Die zweite Frage: Meine 
Frage schloß natürlich auch haushaltsrechtliche Kon-
sequenzen ein, also in welchem Umfange Mittel des 
Bundes bereitgestellt werden, hier unterstützend tätig 
zu werden, sei es durch Finanzierung eigener Pro-
gramme, etwa der Bundesforschungsanstalt für Forst-
und Holzwirtschaft, sei es durch Vergabe von For-
schungsaufträgen an Universitäten und andere Stel-
len, sei es durch Zuwendungen an die Länderinstitu-
tionen. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Knabe, ich habe in der Antwort auf Ihre Eingangs-
frage gesagt, daß die Leiter der Forstverwaltungen 
des Bundes und der Länder die Aufgabenteilung zwi-
schen Bund und Ländern als angemessen erachten. 
Daraus folgt sicherlich auch ein jeweils angemessenes 
finanzielles Engagement. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Aber über die Höhe 
haben Sie nichts gesagt!) 
— Das kann ich in diesem Stadium auch noch nicht 
tun. 
Vizepräsident Westphal: Hier muß einer aufpassen, 
daß am Ende der zweiten Zusatzfrage nicht weiterge-
redet wird. Das tue ich hiermit. 
Wir sind am Ende der Fragen dieses Geschäftsbe-
reichs. Ich danke dem Herrn Staatssekretär für die 
Beantwortung der Fragen. 
Die Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für das Post- und Fernmeldewesen brauche 
ich nicht aufzurufen, weil die Fragen 8 und 9 des 
Herrn Abgeordneten Peter (Kassel) schriftlich beant-
wortet werden sollen. Die Antworten werden als Anla-
gen abgedruckt. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters des Innern. Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär Spranger steht zur Beantwortung der Fragen 
zur Verfügung. 
Die Fragen 16 des Abgeordneten Linsmeier, 17 und 
18 des Abgeordneten Hinsken, 19 des Abgeordneten 
Stiegler und 20 des Abgeordneten Wüppesahl sollen 
schriftlich beantwortet werden. Die Antworten wer-
den als Anlagen abgedruckt. 
Herr Staatssekretär, es tut mir leid, Sie vergeblich 
beansprucht zu haben; umsonst war es ja nicht. 
(Heiterkeit) 
Wir kommen zu dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Arbeit und Sozialordnung. Herr Parla-
mentarischer Staatssekretär Vogt steht zur Beantwor-
tung der Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 30 der Frau Abgeordneten Würfel 
auf: 
Welche Ergebnisse haben die Überlegungen erbracht, die von 
der Arbeitsgruppe, welche im Bundesministerium für Arbeit und 
Sozialordnung zur Vorbereitung der Strukturreform der Renten-
versicherung eingesetzt worden ist, zur Anrechenbarkeit von 
Pflegezeiten angestellt wurden? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Frau Kollegin, die von den 
Koalitionsparteien CDU/CSU und FDP eingesetzte 
Arbeitsgruppe zur Vorbereitung der Strukturreform 
der gesetzlichen Rentenversicherung hat ihre Bera-
tungen bisher nicht abgeschlossen. Das gilt auch für 
die von Ihnen angesprochene Frage der Anrechnung 
von Pflegezeiten im Rentenrecht. 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön, Frau Würfel. 
Frau Würfel (FDP): Herr Staatssekretär, sind Sie in 
der Lage, uns einen ungefähren Zeitrahmen zu nen-
nen, in dem diese Überlegungen abgeschlossen sein 
könnten? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, die Koali-
tionsfraktionen haben vereinbart, daß im Laufe dieses 
Jahres die Entscheidungen über die Strukturreform 
der gesetzlichen Rentenversicherung fallen. Ich gehe 
davon aus, daß dies im Laufe des Jahres 1988 gesche-
hen kann, damit, wie vorgesehen, ab Herbst 1988/ 
Anfang 1989 hier im Haus beraten werden kann, so 
daß diese Reform zum 1. Januar 1990 in Kraft treten 
kann. 
Vizepräsident Westphal: Keine weitere Zusatz-
frage. 
Dann rufe ich die Frage 31 der Frau Abgeordneten 
Würfel auf: 
1st daran gedacht, den Pflegenden die Möglichkeit einzuräu-
men, auf Antrag freiwillige Rentenversicherungsbeiträge wäh-
rend der Pflegezeiten in die Rentenkassen einzuzahlen, und lie-
gen der Arbeitsgruppe Erkenntnisse vor, inwieweit dabei § 1385 
Abs. 3 a RVO herangezogen werden kann, um die Anrechnung 
von Pflegezeiten zu ermöglichen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Pflegepersonen, die 
nicht pflichtversichert sind, können bereits nach gel-
tendem Recht freiwillige Beiträge zur Rentenversi-
cherung entrichten. Je nach Ausgestaltung des Pfle-
geverhältnisses kann die Pflege auch eine versiche-
rungspflichtige Beschäftigung sein, so daß hieraus ge-
gebenenfalls Pflichtbeiträge zu entrichten sind. 
Ob die heutige Unterscheidung zwischen Pflicht-
beiträgen und freiwilligen Beiträgen im Rentenrecht 
künftig noch die gleiche Bedeutung haben wird, 
hängt von verschiedenen Entscheidungen in der 
Strukturreform ab, z. B. hinsichtlich der Anrechnung 
und Bewertung von beitragsfreien Zeiten. Diese Ent-
scheidungen werden auch Einfluß auf die Frage ha-
ben, inwieweit Pflegepersonen zusätzlich gestattet 
werden soll, für die Zeit der Pflege Pflichtbeiträge zu 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 	4903 
Parl. Staatssekretär Vogt 
entrichten. Dann wird gegebenenfalls zu prüfen sein, 
ob die von Ihnen angesprochene Regelung, wonach 
versicherungspflichtige Arbeitnehmer für das infolge 
einer ehrenamtlichen Tätigkeit verminderte Arbeits-
entgelt selbst die entsprechenden Differenzbeiträge 
tragen können, eine geeignete Regelung ist oder eine 
umfassende Regelung erforderlich ist. Aber auch 
diese Themen wurden in der Kommission bisher nur 
beraten. Entscheidungen sind nicht getroffen wor-
den. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage? 
Frau Würfel (FDP): Ich habe nach dieser umfassen
-
den Darstellung keine Zusatzfrage. 
Vizepräsident Westphal: Dann rufe ich die Frage 32 
des Abgeordneten Dr. Sperling auf: 
Wann wird die Bundesregierung entsprechend der Ankün-
digung von Bundesminister Dr. Schäuble (Politische Mei-
nung 1/88) das Familiensplitting in das Rentensystem einbezie-
hen, um zu vermeiden, daß kinderlose Doppelverdiener auch in 
der Altersversorgung wesentlich besser gestellt sind als Fami-
lien mit Kindern? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wenn Sie 
einverstanden sind, möchte ich die beiden Fragen 32 
und 33 gemeinsam beantworten. 
Vizepräsident Westphal: Der Abgeordnete ist ein-
verstanden. Ich rufe auch die Frage 33 des Abgeord-
neten Dr. Sperling auf: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung von Bundesminister 
Dr. Schäuble, daß die Lösung dieses Problems eilbedürftig ist, 
und wann sollen die entsprechenden Regelungen in Kraft tre-
ten? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die Bun-
desregierung wird noch in diesem Jahr ihre Vor-
schläge zur Strukturreform der Rentenversicherung 
vorlegen. Die von den Koalitionsparteien CDU, CSU 
und FDP eingesetzte Arbeitsgruppe zur Vorbereitung 
dieser Strukturreform berät auch die von Ihnen ange-
sprochene Frage. Da diese Beratungen noch nicht ab-
geschlossen sind, kann ich Ihre Frage der Sache nach 
nicht beantworten. Die Bundesregierung geht, wie ich 
vorhin schon gesagt habe, weiter davon aus, daß die 
geplante Strukturreform der gesetzlichen Rentenver-
sicherung zum 1. Januar 1990 in Kraft treten kann. 
Vizepräsident Westphal: Dr. Sperling, bitte schön, 
zur Zusatzfrage. 
Dr. Sperling (SPD) : Herr Staatssekretär, meine 
Frage war nicht, wann die Strukturreform in Kraft tritt. 
Daher muß ich jetzt fragen, ob die Bundesregierung 
ihre Verantwortung an die Koalitionsfraktionen abge-
treten hat. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Nein, Herr Kolige, die 
Koalitionsfraktionen haben entschieden, daß zur Vor-
bereitung dieser Strukturreform eine Arbeitsgruppe 
unter dem Vorsitz des Bundesarbeitsministers zusam-
mentritt, und diese Arbeitsgruppe berät. 
Vizepräsident Westphal: Weitere Zusatzfrage, Herr 
Dr. Sperling. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Staatssekretär, muß ich 
daraus entnehmen, daß die im Kanzleramt ausnahms-
weise mit großer Klarheit vertretene Auffassung, daß 
die Erscheinung der DINKs — double income, no 
kids — in der Tat ein Problem für unsere Bevölke-
rungsentwicklung bedeutet, beiseite geschoben 
wird? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich habe 
gesagt, daß auch die von Ihnen angesprochene Frage 
in der genannten Kommission beraten wird. Aber Ent-
scheidungen sind noch nicht getroffen worden. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Staatssekretär, können Sie 
denn sagen, was diese Koalitionsfraktionenarbeits-
gruppe für die Bundesregierung an Wesentlichem be-
rät, in welcher Richtung das sein wird und ob sich die 
Bundesregierung selbst eine Auffassung macht, was 
sie in dieser Arbeitsgruppe gerne durchgesetzt 
hätte? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Zunächst einmal, Herr 
Kollege, finde ich es richtig, daß die Koalitionsfraktio-
nen an der Vorbereitung einer so bedeutsamen Frage 
von vornherein beteiligt sind. Im übrigen möchte ich 
mich an Spekulationen, wie das Beratungsergebnis 
aussehen wird, nicht beteiligen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine Zu-
satzfrage. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich da-
von ausgehen, daß in Ihrem Ministerium die Meinung 
aus dem Bundeskanzleramt geteilt wird, daß dies ein 
eilbedürftiges und dringend zu lösendes Problem 
ist? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Ja. Wir werden diese 
Frage, wie ich angekündigt habe, im Laufe dieses 
Jahres so vorbereiten, daß im Jahre 1989 die Entschei-
dungen getroffen werden können und die Struktur-
reform zum 1. Januar 1990 in Kraft tritt. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter Stahl 
hat um eine Zusatzfrage gebeten. Bitte schön. 
Stahl (Kempen) (SPD): Herr Staatssekretär, können 
Sie sagen, wann diese Kommission unter dem Vorsitz 
des Bundesarbeitsministers, der sicherlich genügend 
zu tun hat, zu einem Ergebnis kommt, oder soll es so 
sein, daß das sozusagen auf den Sankt-Nimmerleins-
Tag, wie der Kanzler das bei vielen Sachen tut, ver-
schoben wird? 
(Frau Roitzsch [Quickborn] [CDU/CSU]: Das 
ist eine Unterstellung!) 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich habe 
gerade vorhin darauf hingewiesen, wie unser Zeitplan 
ist. Im übrigen möchte ich die Unterstellung gegen-
über dem Bundeskanzler zurückweisen. 
(Beifall des Abg. Dr. Bötsch [CDU/CSU] — 
Dr. Sperling [SPD]: Sehr gut!) 
Vizepräsident Westphal: Damit sind wir am Ende 
dieses Geschäftsbereichs. Ich danke dem Staatssekre-
tär für die Beantwortung der Fragen. 
4904 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Vizepräsident Westphal 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit auf. Herr 
Parlamentarischer Staatssekretär Pfeifer steht zur Be-
antwortung der Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 34 der Abgeordneten Frau Unruh 
auf: 
Welche Konsequenzen hat die Bundesregierung aus den Fest-
stellungen des letzten Bundesrechnungshofberichts gezogen 
(Drucksache 11/872, S. 72), daß die Wohlfahrtsverbände öffent-
liche Zuwendungen zum Erwerb von Kapitalbeteiligungen und 
Wertpapieren sowie zur Bildung erheblicher Rücklagen zweck-
entfremdet haben? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit: Herr 
Präsident! Frau Kollegin Unruh, eine Zweckentfrem-
dung von öffentlichen Zuwendungen zum Erwerb 
von Kapitalbeteiligungen und Wertpapieren durch 
die Spitzenverbände der freien Wohlfahrtspflege hat 
nicht stattgefunden. Der Bundesrechnungshof hat in 
seinen Bemerkungen dargestellt, daß die Spitzenver-
bände Rücklagen in Form von Kapitalbeteiligungen 
und Wertpapieren bilden. Diese Rücklagen stammen 
aus Erträgen, die bei Sammlungen und durch Spen-
den erzielt worden sind. Der Bundesrechnungshof hat 
angeregt, Zins- oder andere Erträge aus diesen Rück-
lagen zur Verminderung der Bundeszuwendungen in 
Anspruch zu nehmen. Dies hat im Rechnungsprü-
fungsausschuß zu einer kontroversen Diskussion ge-
führt, auf deren Ergebnis ich Sie verweise. Dabei 
wurde vor allem darauf hingewiesen, daß die aus 
Spenden und Sammlungen entstandenen Rücklagen 
insbesondere für Notsituationen benötigt werden und 
nicht für die laufenden Aufgaben zur Verfügung ste-
hen. 
Das Bundesministerium für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit hat mit Wirkung vom 1. Ja-
nuar 1988 Richtlinien über die Gewährung von Zu-
wendungen an die Spitzenverbände erlassen. Durch 
die Richtlinien wird das Zuwendungsverfahren auf 
eine haushaltsrechtlich klare Grundlage gestellt. Die-
sen Richtlinien hat neben dem Bundesminister der 
Finanzen auch der Bundesrechnungshof zuge-
stimmt. 
Vizepräsident Westphal: Frau Unruh zu einer Zu-
satzfrage. 
Frau Unruh (GRÜNE): Sehen Sie, Herr Staatssekre-
tär, einen Zusammenhang zwischen der unzulängli-
chen Kontrolle der Wohlfahrtsverbände, die der Bun-
desrechnungshof gerügt hat, und der Veruntreuung 
der Gelder, die der Landesrechnungshof NRW festge-
stellt hat? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Zunächst: Den Vorwurf 
unzulänglicher Kontrolle kann ich nicht gelten lassen. 
Das ist im Rechnungsprüfungsausschuß im einzelnen 
besprochen worden. Im übrigen sehe ich einen Zu-
sammenhang nicht. 
Vizepräsident Westphal: Weitere Zusatzfrage, Frau 
Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Herr Staatssekretär Pfeifer, 
ist Ihnen bekannt, daß ein leitender Beamter Ihres 
Hauses, der u. a. für die Kontrolle der Wohlfahrtsver-
bände zuständig war, sich wegen Krankheit hat vor-
zeitig pensionieren lassen und nunmehr für einen sol-
chen Verband hauptamtlich oder ähnlich tätig sein 
soll? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, das muß 
ich überprüfen lassen. Mir ist das im Augenblick nicht 
bekannt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Bekomme ich das 
schriftlich?) 
— Ja. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Stahl, 
bitte schön. 
Stahl (Kempen) (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es 
denn überhaupt zu, was Frau Unruh hier eben als 
Behauptung aufgestellt hat, nämlich daß im Zusam-
menhang mit dieser Angelegenheit Gelder veruntreut 
wurden? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Nein, das habe ich ja 
ausdrücklich gesagt: Das ist im Rechnungsprüfungs-
ausschuß im einzelnen geklärt worden. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe jetzt die Frage 35 
der Abgeordneten Frau Unruh auf: 
Inwieweit und in welcher Höhe gehören Bundesmittel zu den 
Geldern, die sich Wohlfahrtsverbände, Kirchen etc. in Nord-
rhein-Westfalen nach den jetzt bekanntgewordenen Feststel-
lungen des Landesrechnungshofs durch Betrug im strafrechtli-
chen Sinne zugeeignet haben? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Die Bundesregierung 
schließt nach den ihr zur Verfügung stehenden Unter-
lagen aus, daß von den jetzt bekanntgewordenen 
Feststellungen des Landesrechnungshofes Bundes-
mittel betroffen sind. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Frau Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Herr Staatssekretär, sind Ih-
nen Fälle aus anderen Bundesländern bekannt, in de-
nen öffentliche Mittel durch Wohlfahrtsverbände, 
Kirchen etc. in größerem Umfang veruntreut bzw. 
zweckentfremdet wurden? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Es tut mir leid, mir ist 
das in dieser allgemeinen Form nicht bekannt. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Frau Unruh. 
Frau Unruh (GRÜNE): Herr Staatssekretär, sehen 
Sie nach den Feststellungen sowohl des Bundesrech-
nungshofs als auch des Landesrechnungshofs NRW 
Veranlassung, auf die übrigen Länder einzuwirken, 
damit ähnliche Überprüfungen vorgenommen wer-
den, oder haben Sie dies bereits getan? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, über die 
Verwendung von Mitteln, die in Landeshaushalten 
ausgebracht sind, üben die Länder die erforderliche 
Kontrolle, wie ich überzeugt bin, mit aller Sorgfalt aus. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 	4905 
Parl. Staatssekretär Pfeifer 
Es gibt überhaupt keinen Grund, daß sich die Bundes-
regierung hier zum Präzeptor der Länder macht. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Bis nächste Wo- 
che!) 
Vizepräsident Westphal: Dann rufe ich eine Zusatz-
frage des Abgeordneten Daniels auf. Bitte schön. 
Dr. Daniels (Regensburg) (GRÜNE): Herr Staatsse-
kretär, haben Sie nach Bekanntwerden dieser Vor-
fälle in Nordrhein-Westfalen auch nähere Untersu-
chungen in Ihrem eigenen Zuständigkeitsbereich ein-
geleitet, um festzustellen, ob öffentliche Sozialgelder 
durch strafbare Handlungen zugeeignet wurden? 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Die GRÜNEN als 
Inquisitoren!) 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es hat in 
dem Bericht des Bundesrechnungshofs, den Frau Kol-
legin Unruh angesprochen hat, eine Reihe von Prü-
fungsbemerkungen gegeben. Denen sind wir natür-
lich mit der erforderlichen Sorgfalt nachgegangen. 
Das ist ja auch im Rechnungsprüfungsausschuß im 
einzelnen besprochen worden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Dr. Sperling. 
Dr. Sperling (SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bekannt, daß es in früheren anderen Fällen für Prüfer 
des Bundesrechnungshofes unmöglich war, Mittel, 
die durch einen Landeshaushalt geflossen waren, zu 
überprüfen, weil — vorbildlich oder nicht — die baye-
rische Landesregierung die Prüfungsrechte des Bun-
desrechnungshofes total bestritten hat? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Sperling, 
der Fall, den Sie ansprechen, ist mir nicht bekannt. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe Frage 36 des Ab-
geordneten Werner (Ulm) auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die geschäftsmäßige Ver-
mittlung von Kindern durch ein Frankfurter Unternehmen (vgl. 
Presseberichte vom 13. April 1988), und welche Maßnahmen 
erachtet die Bundesregierung für notwendig, um einen derarti-
gen sittlich verwerflichen und „beschämenden Menschenhan-
del" (OB Brück/Frankfurt) gegebenenfalls wirkungsvoll zu un-
terbinden? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Werner, 
bei den von Ihnen angesprochenen Vorgängen han-
delt es sich um Vermittlungspraktiken, wonach 
Schwangere und ein Kind suchende Paare zusam-
mengeführt und die Männer veranlaßt werden, nach 
der Geburt der Kinder wahrheitswidrig die Vater-
schaft anzuerkennen und danach im Einvernehmen 
mit den Müttern die Ehelichkeitserklärung zu betrei-
ben. 
Die Bundesregierung hält diese Praktiken für sitt-
lich verwerflich; sie müssen verboten und unterbun-
den werden. Die Bundesregierung unterstützt alle Be-
mühungen des Frankfurter Oberbürgermeisters, 
diese Tätigkeit auf der Basis des geltenden Sicher-
heits- und Ordnungsrechts zu unterbinden. Um den 
örtlichen Behörden diese Aufgabe zu erleichtern, wird 
die Bundesregierung für derartige Fälle in dem ange- 
kündigten Gesetzentwurf zur Änderung des Adop-
tionsvermittlungsgesetzes klare Verbots- und Ahn-
dungsnormen vorschlagen. 
Vizepräsident Westpahl: Herr Werner, eine Zusatz-
frage. 
Werner (Ulm) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
können Sie bereits eine Aussage dazu machen, bis 
wann der Änderungsentwurf zum Adoptionsvermitt-
lungsgesetz vorliegen wird, und inwieweit wird da-
durch nach dem bisherigen Kenntnisstand in Ihrem 
Hause auch sichergestellt werden können, daß etwa 
auf dem Wege über Paßformalitäten und andere 
Dinge, also durch entsprechende Kontrollvorrichtun-
gen, eine derartige Vermittlung vom Ausland ins In-
land in Zukunft unterbunden werden kann? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Zunächst zum Stand 
der Gesetzgebungsarbeiten: Der Referentenentwurf 
liegt vor. Er ist mit den Ländern erörtert worden und 
befindet sich derzeit in der Abstimmung zwischen den 
Bundesressorts. Ich hoffe, daß es möglich sein wird, 
noch vor der Sommerpause einen Kabinettsentwurf zu 
erstellen. 
Was die zweite Frage angeht, bin ich gerne bereit, 
das mit dem dafür zuständigen Innenminister zu erör-
tern. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage. 
Werner (Ulm) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
können Sie etwas konkretere Aussagen darüber ma-
chen, wie insbesondere in diesem Falle dem Frank-
furter Oberbürgermeister seitens der Bundesregie-
rung schon vor dem Greifen einer beabsichtigten der-
artigen Gesetzesänderung zusätzliche Möglichkeiten 
dafür an die Hand gegeben werden können, daß er in 
entsprechender Weise durchgreifen kann und daß in 
der Öffentlichkeit nicht auch noch naßforsch erklärt 
werden kann, dann werde man sich eben an einen 
andern Ort verändern und dort das gleiche Geschäft 
wieder aufnehmen? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Werner, 
ich denke, daß die klare Antwort, die ich auf Ihre 
Frage gegeben habe, dazu beitragen wird, deutlich zu 
machen, daß das letztere unterbunden werden soll. 
Im übrigen hat ja der Frankfurter Oberbürgermei-
ster die Absicht bekundet, auf der Basis des geltenden 
Sicherheits- und Ordnungsrechts einzugreifen. Da es 
sich hier um sittenwidrige Vorgänge handelt, kann ich 
dies nur unterstützen. 
Vizepräsident Westphal: Frau Götte hat dazu eine 
Zusatzfrage. 
Frau Dr. Götte (SPD): Herr Staatssekretär, ist es 
richtig, daß in Baden-Württemberg die Staatsanwalt-
schaft bereits gegen dieselbe Vermittlungsstelle er-
mittelt hat und zu dem Ergebnis gekommen ist, daß 
dieses Vorgehen zwar sittenwidrig ist, aber nicht ge-
gen geltendes Recht verstößt? 
Pfeifer, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin Götte, ob 
die Staatsanwaltschaft ermittelt hat, muß ich überprü- 
4906 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Parl. Staatssekretär Pfeifer 
fen. Ich weiß, daß es ähnliche Vorgänge in Baden-
Württemberg gegeben hat, daß dort eingegriffen wor-
den ist und daß dies ja dazu geführt hat, daß die Ver-
mittlung in Baden-Württemberg nicht weiter betrie-
ben worden ist. Wenn es so sein sollte, wie Sie sagen, 
unterstreicht das nochmals nachdrücklich, daß die 
Absicht der Bundesregierung, das Adoptionsvermitt-
lungsrecht zu novellieren, einer dringenden Notwen-
digkeit entspricht. 
Vizepräsident Westphal: Wir sind am Ende dieses 
Geschäftsbereichs. Ich danke dem Staatssekretär für 
die Beantwortung der Fragen. 
Den Geschäftsbereich des Bundesministers für Ver-
kehr brauche ich nicht aufzurufen, weil alle einge-
reichten Fragen — Frage 37 der Abgeordneten Frau 
Simonis, Fragen 38 und 39 des Abgeordneten Weiss 
(München) sowie Fragen 40 und 41 der Abgeordneten 
Frau Brahmst-Rock — schriftlich beantwortet werden 
sollen. Die Antworten werden als Anlagen abge-
druckt. 
Ich komme zum Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit. 
Herr Parlamentarischer Staatssekretär Grüner ist zur 
Beantwortung der Fragen anwesend. Es gibt aber nur 
noch Fragen des Abgeordneten Ganz (St. Wendel), 
der nicht im Saal ist. Dann müssen sie so behandelt 
werden, wie es die Geschäftsordnung vorschreibt. 
Alle anderen Fragen — die Fragen 44 und 45 des Ab-
geordneten Graf und die Fragen 46 und 47 des Abge-
ordneten Oostergetelo — sollen schriftlich beantwor-
tet werden. Die Antworten werden als Anlagen abge-
druckt. Es tut mir leid, Herr Staatssekretär, daß wir Sie 
— wie haben wir vorhin gesagt? — vergeblich be-
schäftigt haben. 
Der Geschäftsbereich des Bundesminister für Wirt-
schaft wird nun aufgerufen. Der Parlamentarische 
Staatssekretär Dr. Riedl steht uns zur Verfügung. Sind 
Sie von Stuttgart gut hierher gekommen? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für Wirtschaft: Danke schön, Herr Präsident. Ich darf 
mich für Ihre Nachsicht bedanken, diese Verspätung 
entschuldigt zu haben. 
Vizepräsident Westphal: Herr Staatssekretär, wenn 
einer der für Luftfahrt zuständig ist, bei Luftfahrt nicht 
rechtzeitig ankommen kann, muß man ihn deswegen 
hier extra befragen. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Ich wollte den Grund 
verschweigen, aber ich konnte es Ihnen gegenüber 
leider nicht tun. 
Vizepräsident Westphal: Wir kommen zur Frage 21 
des Abgeordneten Grünbeck: 
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, bei Behörden, In-
stitutionen und Empfängern öffentlicher Fördermittel darauf 
hinzuwirken, daß anstelle der Anschaffung und Vorhaltung von 
Gerät und Personal für spezielle Einzelvorhaben verstärkt auf im 
Markt verfügbare p rivate und freiberufliche Kapazitäten zu-
rückgegriffen wird? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Danke schön. Herr 
Präsident. Herr Abgeordneter Grünbeck, die Bundes
-
regierung will die wirtschaftliche Betätigung des 
Staates bei solchen Aufgaben abbauen, wie der pri-
vate Sektor mindestens ebenso gut wie der Staat 
wahrnehmen kann. Das hat die Bundesregierung 
auch im Jahreswirtschaftsbericht 1988 zum Ausdruck 
gebracht. Sie geht im übrigen von der Vermutung aus, 
daß Dienstleistungen von der privaten Wirtschaft 
durchweg effizienter erbracht werden können als vom 
Staat, z. B. bei Planungsarbeiten, Vermessungsarbei-
ten und Ingenieurleistungen. 
Das Schwergewicht staatlicher Leistungen liegt 
entsprechend der verfassungsrechtlichen Aufgaben-
verteilung bei Ländern und Gemeinden. Es erscheint 
ermutigend, daß viele Städte und Gemeinden den Pri-
vatisierungsbemühungen auch in dem hier angespro-
chenen weiteren Sinne aufgeschlossen gegenüberste-
hen. Bestehende Zurückhaltung sollte weiter abge-
baut werden, aber, Herr Abgeordneter, ich möchte 
nicht verhehlen, daß hier noch sehr viel zu tun ist. 
In bezug auf staatliche Institutionen werden zur Zeit 
ebenfalls Überlegungen angestellt, inwieweit künftig 
in verstärktem Maße bestimmte Leistungen, z. B. im 
Bereich der technischen Zusammenarbeit, der Ent-
wicklungshilfe und der technischen Überwachung, 
auf Private verlagert werden können. 
Soweit die Empfänger öffentlicher Fördermittel 
Aufträge vergeben, unterliegen sie nationalen und 
internationalen Vergaberegelungen, die eine wirt-
schaftliche Beschaffung auch unter Beteiligung 
Selbständiger oder freiberuflich Tätiger vorsehen. 
Aber auch soweit es darum geht, ob die Empfänger 
öffentlicher Fördermittel Aufträge von Dritten verge-
ben oder auf staatliche Stellen keinen Einfluß haben, 
hält es die Bundesregierung für selbstverständlich, 
daß wirtschaftlichere Alternativen unter Beteiligung 
selbständiger Unternehmen und Freiberufler genutzt 
werden. 
Damit Sie sehen, daß die politische Absicht der Bun-
desregierung auch durch Taten untermauert wird, 
darf ich Ihnen sagen, daß zur Zeit im Auftrag des Bun-
desministers für Wirtschaft ein Gutachten zum Thema 
„Realisierungschancen bei der Privatisierung öffentli-
cher Dienstleistungen" erarbeitet wird. Die Untersu-
chung soll bis Juni 1989 vorgelegt werden. Ich 
wünschte mir, wir könnten diese Untersuchung früher 
haben, aber je wissenschaftlicher ein Auftrag, um so 
länger ist offensichtlich die Bearbeitungszeit. Ich bitte 
hier um Ihr Verständnis. 
Vizepräsident Westphal: Herr Grünbeck, bitte 
schön, zur Zusatzfrage. 
Grünbeck (FDP): Herr Staatssekretär, können Sie 
mir sagen, ob dieses Gutachten an ein privatwirt-
schaftliches oder an ein staatliches Institut vergeben 
worden ist? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Also, wenn meine 
Worte hier einigermaßen glaubhaft sein sollen, gehe 
ich davon aus, daß es ein privates Institut ist. Ich weiß 
es aber nicht. Ich müßte mich erkundigen. 
Grünbeck (FDP): Ich würde Sie darum bitten. 
Wenn ich noch eine Zusatzfrage haben darf:.. . 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 	4907 
Vizepräsident Westphal: Ja, die haben Sie. 
Grünbeck (FDP):... Wäre es möglich, daß der Wirt-
schaftsminister eine Präambel für die Vergabe von 
öffentlichen Aufgaben bzw. von Zuschüssen, die die 
Bundesregierung für andere öffentliche Aufträge lei-
stet, formuliert, in der vorgeschrieben wird, daß die 
Auftragserteiler vorab erst prüfen sollen, ob das pri-
vatwirtschaftlich zu lösen ist, und erst dann mögli-
cherweise staatliche Institutionen in Anspruch neh-
men können? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
dies ist eine politisch interessante Frage. Sie stößt al-
lerdings auf gewisse rechtliche Probleme. Diese Pro-
bleme liegen in den mit Gesetzeskraft ausgestatteten 
Vergabeordnungen VOB und VOL. Hier ist eine sol-
che Vorstellung natürlich nicht festgeschrieben. Wir 
werden allerdings prüfen, ob es eine solche Änderung 
geben könnte. 
Ihre Anregung halte ich politisch für vernünftig. Ich 
kann Ihnen im Augenblick allerdings nichts verspre-
chen, weil dies letztlich von den gesetzgebenden Kör-
perschaften beschlossen werden müßte. 
Vizepräsident Westphal: Herr Grünbeck, Sie kön-
nen gleich stehenbleiben, weil die Frau Kollegin 
Dr. Hamm-Brücher, die die beiden nächsten Fragen 
gestellt hat, nicht anwesend ist. 
Ich rufe Frage 24 des Abgeordneten Grünbeck 
auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung nach der in Madrid be-
schlossenen Organisationsreform des Airbus-Konsortiums die 
Weiterentwicklung des Programms Airbus? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter 
Grünbeck, die Bundesregierung begrüßt es, daß eine 
Gruppe unabhängiger Sachverständiger aus den vier 
Partnerländern des Airbus-Programms — wir haben 
sie die Vier Weisen genannt — das Airbus-Programm 
analysiert und ihre Verbesserungsvorschläge in ei-
nem Bericht zusammengefaßt hat, der — wir hatten 
neun Monate Vorlaufzeit — am 12. April dieses Jah-
res in Madrid den Regierungen vorgelegt wurde. 
Nach einer ersten Durchsicht dieser Analyse können 
wir feststellen, daß es sich bei den Empfehlungen der 
Sachverständigen um sehr fundierte Lösungsansätze 
handelt, die sich in weiten Bereichen mit den Überle-
gungen decken, die dazu im Bundeswirtschaftsmini-
sterium angestellt worden sind. 
Ich teile insbesondere die Auffassung der Vier Wei-
sen, daß eine Umwandlung der Airbus Industrie in 
Toulouse in eine Aktiengesellschaft stattfinden soll, 
aber nicht vor 1992 in Betracht kommen kann, daß 
vielmehr versucht werden muß, die derzeitig sehr 
komplexen Entscheidungsabläufe schrittweise in eine 
adäquatere Organisationsstruktur unter stärkerer 
Einbindung der einzelnen Partnerfirmen zu überfüh-
ren; also: langfristig eine Umwandlung in eine Ak-
tiengesellschaft, etwa 1992, aber bis dahin sehr aktiv 
und gezielt bereits eine Anpassung der Struktur. 
Hauptadressat der Empfehlungen sind die indu-
striellen Partnerfirmen. Die Leitungen dieser Unter-
nehmen werden sich in den nächsten Tagen zusam-
mensetzen und entscheiden — ich habe gehört, daß 
diese Gespräche schon begonnen haben — , wie die 
einzelnen Empfehlungen am wirkungsvollsten reali-
siert werden können. Unsere Zielvorstellung ist eine 
Verwirklichung der wesentlichen Elemente des Be-
richts noch in diesem Jahr. Ich habe in Mad rid als 
Vertreter der Bundesregierung als Termin für das In-
krafttreten der veränderten Konstellationen den 1. Ja-
nuar 1989 genannt und dies dort auch entsprechend 
zum Ausdruck gebracht. 
Die Minister der Partnerländer haben des weiteren 
vereinbart, sich einen Zwischenbericht über die zu 
treffenden Maßnahmen und den geplanten Zeitplan 
für die Umsetzung am 5. Mai dieses Jahres anläßlich 
der Internationalen Luftfahrtausstellung in Hannover 
vorlegen zu lassen. Herr Abgeordneter, ich habe im 
Namen der Bundesregierung eine entsprechende Ein-
ladung an die Airbus-Minister von Großbritannien, 
Frankreich und Spanien bereits ausgesprochen; die 
Zusagen liegen inzwischen vor. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Grün-
beck. 
Grünbeck (FDP): Herr Staatssekretär, sind Sie mei-
ner Auffassung, daß, nachdem das Parlament mit den 
Haushaltsmitteln für die Mehrausgaben beim Airbus 
geradestehen muß, dieser Report, der unter Verschluß 
gehalten wird, eigentlich dem Parlament zur Verfü-
gung gestellt werden müßte, zumal darin die Rede 
davon ist, daß das ganze Unternehmen bislang unter 
einer unzureichenden Kontrolle und Koordination ab-
gelaufen ist? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
ich darf Sie Gott sei Dank in Ihrem Sinne korrigieren. 
Die vier Regierungsvertreter in Madrid haben diesen 
Bericht noch am gleichen Tag veröffentlicht. Ich habe 
am darauf folgenden Tag dem Haushaltsausschuß des 
Deutschen Bundestages ein Exemplar dieses Berichts 
übergeben; er ist am gleichen Tag allen Mitgliedern 
des Haushaltsausschusses vervielfältigt übergeben 
worden. Herr Abgeordneter Grünbeck, ich habe in 
meiner Tasche ein Exemplar; ich lasse es sofort kopie-
ren. Es wäre mir als früherer Postbeamter eine große 
Freude, Ihnen den selbst zustellen zu dürfen. 
(Grünbeck [FDP]: Ich danke Ihnen sehr!) 
Vizepräsident Westphal: Hier ist ja auch keine 
schwierige Gegend. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Diese Verbindung, 
das sehe ich auch, ist relativ einfach, Herr Präsi-
dent. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Grünbeck. 
Grünbeck (FDP) : Ist in diesem Bericht davon die 
Rede — was Herr Präsident Pierson vor kurzem ein-
mal geäußert hat — , daß Kostensenkungen in einer 
Größenordnung von 30 % oder mehr möglich wären, 
und wie stellt sich dieses Konsortium diese Kostensen-
kungen eigentlich in der Praxis vor? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
erstens kann ich Ihnen diese Äußerungen des Herrn 
4908 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Parl. Staatssekretär Dr. Riedl 
Pierson nicht bestätigen. Ich kann Ihnen aber zwei-
tens sagen, daß die Beauftragung der Vier Weisen 
durch die vier Regierungen ausdrücklich das Ziel 
hatte, die gesamte Kostenstruktur bei Airbus Industrie 
und bei den vier Partnerindustrien zu durchleuchten, 
zu analysieren und die Kosten nachdrücklich zu sen-
ken. 
Ich habe Ihnen in meiner Antwort auf Ihre erste 
Frage schon gesagt, daß ich mit diesem Bericht der 
Vier Weisen sehr zufrieden bin und daß wir möglichst 
viele dieser Vorschläge, die ja darauf ausgerichtet 
sind, die Kosten zu reduzieren, akzeptieren werden. 
In Hannover werden wir darüber sprechen. 
Herr Abgeordneter, Sie haben Verständnis, daß ich 
Zahlen im Augenblick nicht nennen kann. Ich möchte 
aber unterstreichen, daß die Bundesregierung bereits 
mit dem im Juli letzten Jahres getroffenen Kabinetts
-
beschluß zur weiteren Airbus-Finanzierung der Indu-
strie bis 1992 einen Einsparungsbetrag von mehr als 
520 Millionen DM aufgegeben hat und dies von der 
Industrie für das Jahr 1988 bereits anerkannt worden 
ist. Also, die Bundesregierung — das dürfen Sie mir 
als Koordinator für die deutsche Luft- und Raumfahrt 
schon abnehmen — tut alles, um dem Anliegen der 
Kostensenkung Rechnung zu tragen. Nur — das wis-
sen Sie als Unternehmer auch —, es gibt selbstver-
ständlich ganz natürliche Grenzen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine Zu-
satzfrage, wenn Sie wollen; Sie müssen nicht. 
Grünbeck (FDP): Doch, die hätte ich gern genutzt. 
— Abschließend noch eine Frage, Herr Staatssekretär: 
Dann waren also alle anderen Pressemeldungen über 
die Äußerungen des Herrn Pierson und über die Ent-
scheidungen von Madrid eigentlich falsch? Denn die 
sagen etwas anderes aus als Sie hier. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Ich habe Ihnen ja nur 
gesagt, daß ich die Größenordnung, die er genannt 
hat, nicht bestätigen kann, und ich kann vor allen Din-
gen auch nicht die Meldung bestätigen. Es wird viel 
geschrieben; Sie wissen das ja. Wenn ich das alles 
lesen würde, was über Airbus und internationale Luft-
fahrtindustrien ständig geschrieben wird, bräuchte 
ich eigentlich einen mittelgroßen Mitarbeiterstab. 
Entscheidend ist, was wir wollen: Wir wollen eine 
für die Zukunft tragfähige, wettbewerbsfähige euro-
päische Luft- und Raumfahrtindustrie. Und da arbei-
ten wir mit Ihrem Herrn Parteivorsitzenden, dem Bun-
desminister für Wirtschaft, außerordentlich eng zu-
sammen. Das ist im übrigen einer der eindrucksvollen 
Bereiche, in denen die CSU und die FDP überhaupt 
keine Probleme miteinander haben. 
Vizepräsident Westphal: Herr Staatssekretär, wenn 
Ihre Antworten nicht so schön lang wären, hätte ich 
nicht übersehen, daß der Abgeordnete Grünbeck 
schon zwei Zusatzfragen gehabt hat. Ich bin hier von 
meinen Schriftführern darauf aufmerksam gemacht 
worden, daß ich ihm drei gegeben habe. 
(Grünbeck [FDP]: Ich danke Ihnen, Herr Prä
sident!) 
Da ist er gut weggekommen. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: So macht es richtig 
Spaß, unter Ihrer Stabführung, Herr Präsident. 
Vizepräsident Westphal: Ich habe jetzt noch die 
Frage 25 des Abgeordneten Wüppesahl, und dann 
rufe ich die Fragen von Frau Hamm-Brücher auf. 
Zunächst also die Frage 25 des Abgeordneten Wüp-
pesahl: 
Welche Probleme und Hindernisse sieht die Bundesregierung, 
bei der zügigen Umsetzung einer Anreizverminderung der in 
ihren Zuständigkeitsbereich fallenden Gesetzgebungskompe-
tenzen für den Bet rieb von Spielautomaten z. B. den Faktor für 
die Berechnung der Umsatzsteuer von 1,5 auf 2,3 anzuheben? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
zur Zeit werden in den Ausschüssen des Deutschen 
Bundestages die Anträge der SPD-Fraktion und der 
Fraktion DIE GRÜNEN zur Eindämmung der soge-
nannten Spielhallenflut behandelt. Am 20. Juni 1988 
wird eine Anhörung von Sachverständigen stattfin-
den. Die Konsequenzen hieraus wird der Deutsche 
Bundestag voraussichtlich noch im Herbst dieses Jah-
res ziehen. Die Bundesregierung sieht daher zur Zeit 
keine Veranlassung, dem durch Einzelfallregelungen 
vorzugreifen. 
Wegen der Anhebung des von Ihnen erwähnten 
Faktors zur Berechnung der Umsatzsteuer von 1,5 auf 
2,3 führt der Bundesminister der Finanzen zur Zeit 
Gespräche mit den Verbänden der Automatenwirt-
schaft. 
Wie ich schon bei der ersten Lesung des SPD-An-
trags zur Eindämmung dieser sogenannten Spielhal-
lenflut am 17. September 1987 hier vor diesem Hohen 
Hause ausgeführt habe, sieht die Bundesregierung 
zwar keinen akuten Handlungsbedarf, ist jedoch gern 
bereit, die Realisierungsmöglichkeiten sämtlicher 
Vorschläge des Parlaments zu prüfen. Genannt wurde 
im Vorfeld dieser Diskussionen, die Mindestgrundflä-
che in Spielhallen von 15 auf 20 Quadratmeter zu er-
höhen und die höchstzulässige Zahl der Geräte von 
zehn auf acht zu verringern; die Zahl der Sonder- und 
Risikospiele zu reduzieren; den Höchstgewinn von 
mindestens 60 % der Einsätze auf 70 % anzuheben 
und einen Mindestabstand zwischen Geldspielgerä-
ten vorzuschreiben. 
Ich möchte aber betonen, Herr Abgeordneter, daß 
derartige Maßnahmen das Problem der Spielhallen-
konzentrationen nicht unmittelbar, sondern nur mit-
telbar lösen könnten. Denn sie würden sich auf sämt-
liche Spielhallen — nicht nur auf die hier in Rede ste-
henden Konzentrationen — und darüber hinaus auf 
sämtliche Geldspielgeräte an anderen Aufstellorten, 
d. h. auch in Gaststätten, auswirken. Diese Konse-
quenzen müßten daher sorgfältig bedacht werden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Abge-
ordneter Wüppesahl. 
Wüppesahl (fraktionslos): Ist Ihnen, Herr Staatsse-
kretär, bekannt, daß gerade diese Woche wieder ei-
nige Medien über dieses Problem gesprochen und 
geschrieben haben, daß das, was Sie in bezug auf das 
akut nicht vorhandene Handlungserfordernis aus 
Sichtweise der Bundesregierung gesagt haben, da-
durch bereits konterkariert wird und daß zu dem Kern 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 	4909 
Wüppesahl 
der von mir gestellten Frage 25, nämlich Anhebung 
des Berechnungsfaktors von 1,5 auf 2,3, sowohl die 
Pyrotechnische Bundesanstalt wie auch der Bundesfi-
nanzhof in zwei Urteilen zum Ausdruck gebracht ha-
ben, daß eine solche Anhebung des Rechnungssatzes 
rechtlich abgesichert sei? In welcher Weise gedenkt 
die Bundesregierung diese Tatsachen in ihre Mei-
nungsbildung einzubeziehen, und zwar auch vor dem 
abgestrittenen akuten Handlungsbedarf? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
ich habe Ihnen gesagt, daß der Bundesminister der 
Finanzen dies zur Zeit prüft. Der von Ihnen genannte 
Sachverhalt wird dabei einbezogen. 
Darf ich aber noch mal sagen, weil ich mich an die 
Diskussion damals hier im Hohen Hause — der Herr 
Präsident war ja selber daran beteiligt — sehr genau 
erinnere: Der Deutsche Bundestag kann nur den 
rechtlichen Rahmen vorgeben. Herr Abgeordneter, 
die eigentliche Verantwortung für die Ausweisung 
von entsprechendem Gewerbegebiet haben die Kom-
munen. Die letztlich bei den Kommunen liegende 
Verantwortung läßt auch zu, eine sogenannte Spiel-
hallenflut zu beseitigen. 
Wenn Sie es mir gestatten, bemerke ich: Ich halte es 
ja für einen Witz — entschuldigen Sie, daß ich einmal 
so offen rede — , daß man im Ruhrgebiet in Dortmund 
eine Spielbank errichtet und gleichzeitig von den 
Dortmunder und NW-Abgeordneten hier Anträge auf 
Eindämmung der Spielhallenflut einbringt. Da ist 
doch irgendwo die Moral nicht ganz auf der richtigen 
Schiene. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Doppelt!) 
Vizepräsident Westphal: Der Präsident ist gezwun-
gen, sich hier oben aus der Diskussion herauszuhal-
ten. Ich bitte, das zur Kenntnis zu nehmen. 
Herr Wüppesahl, Sie haben noch eine Zusatz-
frage. 
Wüppesahl (fraktionslos): Auch wenn ich Ihnen in 
einzelnen Zwischenbemerkungen wohl zustimmen 
mag, ist die Bundesregierung von mir gefragt, ob sie 
die vorhandenen gesetzlichen Möglichkeiten ihres 
Zuständigkeitsbereichs jetzt in Anspruch nehmen 
möchte. Der bloße Verweis auf die anstehende Anhö-
rung im Innenausschuß kann mich nicht befriedigen, 
da solche Verweise bereits seit mehr als eineinhalb 
Jahren erfolgen und die jüngste Gesetzesnovellierung 
vor zwei Jahren diesen Spielhallenboom geradezu 
erst ausgelöst hat. Deshalb zu den Möglichkeiten der 
Bundesregierung die folgende konkrete Frage: Wes-
halb werden nicht inzwischen elektronische Zählvor-
richtungen — das Problem des Umsatzes steht nach 
§ 22 Abs. 6 des Umsatzsteuergesetzes nach wie vor im 
Raum — bei den Betreibern der Spielgeräte erzwun-
gen, oder warum wird nicht durch Gespräche dafür 
gesorgt, daß freiwillige Nachrüstung erfolgt, was ja 
nach demselben Gesetz möglich ist? Daß dies alles 
kein Problem darstellt, belegt uns ja die Tatsache, daß 
es ohne Problematik für die Betreiber möglich gewe-
sen ist, die verschiedensten Zählvorrichtungen einzu-
richten, die auch die Größe und das Gewicht der Geld-
münzen und alles mögliche berücksichtigen. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
all dies wird die Bundesregierung auch im Rahmen 
des Beratungsverfahrens in den Ausschüssen des 
Deutschen Bundestages mit Ihnen diskutieren. Ich 
kann mich im Augenblick — deshalb ist dieses Ver-
fahren ja so festgelegt — auf eine verbindliche Beant-
wortung beim besten Willen nicht einlassen, weil wir 
nun einmal seitens der Bundesregierung auch mit 
dem Parlament dieses Verfahren so verabredet haben. 
Aber ich bin sicher, daß zum Beispiel das Zählverfah-
ren eine Initiative sein könnte, die einen brauchbaren 
Schritt nach vorn darstellt. Sie stoßen aber hier sehr 
rasch an rechtliche Grenzen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Bötsch möchte 
eine Zusatzfrage stellen. 
Dr. Bötsch (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, sind 
Sie bereit, im Rahmen dieser Prüfung und im Rahmen 
der Beratungen, die auf Grund des Antrags dem-
nächst erfolgen müssen, die Frage der Verantwort-
lichkeit und der Verantwortbarkeit dieser Spielgeräte 
auch auf die Bereiche auszudehnen, für die die Bun-
desregierung zumindest indirekt Verantwortung 
trägt, nämlich die vielen Spielhallen, die in den letzten 
Jahren in Bahnhöfen der Deutschen Bundesbahn ein-
gerichtet worden sind; und teilen Sie die Meinung, 
daß die Bundesregierung sich nicht darauf zurückzie-
hen kann, daß sie Appelle an die Kommunen richtet 
und etwa die Baunutzungsverordnung ändert, son-
dern daß sie die Verantwortung wahrnehmen muß, 
die sie in ihrem eigenen Geschäftsbereich wahrzu-
nehmen hat? 
(Zustimmung bei der SPD) 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
ich teile Ihre Auffassung. Der Bundesminister für Ver-
kehr hat ja mit dem Vorstand der Deutschen Bundes-
bahn bereits Vorsorge getroffen, daß die Vermietung 
von Räumen auf Bundesbahngelände, insbesondere 
in Hauptbahnhöfen, für diese Zwecke vermieden 
wird. 
Der Vorstand der Deutschen Bundesbahn — ich 
habe auch mit ihm gesprochen — gibt natürlich den 
Ball sehr rasch zurück. Er sagt uns: Ihr Politiker drängt 
ständig darauf, die Deutsche Bundesbahn soll wirt-
schaftlich arbeiten und Erlöse erzielen. Nun hat die 
Deutsche Bundesbahn ein riesiges Grundvermögen 
und versucht natürlich, durch hohe Mieteinnahmen 
die Erlössituation im Bereich der Nutzung ihrer eige-
nen Grundstücke zu verbessern. Ich habe ihnen ge-
sagt, daß dies kein ausschlaggebender Faktor für die 
Verbesserung der Wirtschaftlichkeit der Deutschen 
Bundesbahn sein kann. Da der Bundesminister für 
Verkehr dementsprechend auf den Vorstand der 
Deutschen Bundesbahn eingewirkt hat, können Sie 
davon ausgehen, daß neue Spielhallen in Bahnhöfen 
nicht mehr genehmigt werden. In der politischen Be-
urteilung, Herr Abgeordneter Dr. Bötsch, bin ich mit 
Ihnen völlig einig. 
Ich will aber zum Schluß noch einmal an die dop-
pelte Moral erinnern. Zu mir kommen auch Kommu-
nalpolitiker aus Gemeinden aus ganz Deutschland 
und sagen, hier sollte eine größere Liberalisierung 
vorgenommen werden, weil Spielhallenbesitzer auch 
Gewerbesteuerzahler seien. Man steht hier also einer 
4910 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Parl. Staatssekretär Dr. Riedl 
breiten Palette von Einflüssen gegenüber, die nicht 
zuletzt von Politikern an uns herangetragen werden. 
Man sollte endlich einmal Schluß mit dieser doppelten 
Moral machen. 
Vizepräsident Westphal: Gequält reagiert der In-
itiator eines Antrags auf das, was hier gerade geredet 
worden ist, und darf sich nicht beteiligen. 
Ich habe jetzt Frau Dr. Hamm-Brücher noch die 
Möglichkeit gegeben, ihre Fragen zu stellen, weil 
mich die Gründe überzeugt haben, die dazu geführt 
haben, daß sie vorhin nicht hier sein konnte. Ich rufe 
Frage 22 der Abgeordneten Frau Dr. Hamm-Brücher 
auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die bisherigen Fortschritte 
bei der deutsch-amerikanischen Zusammenarbeit im Bereich 
der SDI-Forschung? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Danke schön. Herr 
Präsident; ich beantworte die Frage der Abgeordne-
ten Frau Hamm-Brücher sehr gerne wie folgt: 
Die Zusammenarbeit zwischen deutschen Unter-
nehmen und US-Behörden im Bereich der SDI-For-
schung hat sich befriedigend entwickelt. Der Informa-
tionsfluß läuft gut. An Kooperationen interessierte Un-
ternehmen erhalten Informationen ohne Verzug. 
Dazu gehört auch die Weitergabe von Informationen 
über Veranstaltungen von amerikanischer Wirtschaft 
und Administration, auf denen neue Forschungsauf-
gaben vorgestellt und Wege der Kooperation erläutert 
werden. An Forschungsaufgaben Interessierte stehen 
überdies entweder selbst in Kontakt mit den betref-
fenden US-Behörden oder werden im Wege der Ko-
operation mit ihren zum Teil langjährigen amerikani-
schen Partnern über neueste Entwicklungen unter-
richtet. Die an deutsche Unternehmen erteilten For-
schungsaufträge ermöglichen den Firmen die Mitar-
beit an technologisch anspruchsvollen Forschungs-
aufgaben. Darüber hinaus bieten SDI-Forschungsauf-
träge Perspektiven zum Aufbau von Kooperations-
verbindungen mit amerikanischen Partnern, die für 
Aufgaben außerhalb der SDI-Forschung von Nutzen 
sein könnten. 
Vizepräsident Westphal: Frau Dr. Hamm -Brücher, 
bitte schön, Zusatzfrage. 
Frau Dr. Hamm - Brücher (FDP): Herr Staatssekretär, 
ich nehme mit Interesse Ihre positive Beurteilung der 
bisherigen Zusammenarbeit und der Fortschritte im 
Bereich der SDI-Forschung zur Kenntnis. Da man aber 
feststellen muß, daß Ihre positive Beurteilung in kras-
sem Gegensatz zu anderen Kundgebungen zu diesem 
Thema steht, die in der Bilanz diese Zusammenarbeit 
als Flop ansehen, möchte ich Sie doch einmal konkret 
fragen: Wie hoch sind die Beträge, die in US-Dollar 
bisher in diese Kooperation hineingeflossen sind, 
denn daran kann man die Fortschritte in der Zusam-
menarbeit messen? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Frau Abgeordnete 
Dr. Hamm-Brücher, Sie geben der ganzen Geschichte 
mit Ihrer Frage einen qualifizierten Aspekt, den ich in 
etwa teile, wie ich das Ihrer Frage entnehme. Ich habe 
eine grundsätzlich positive Beurteilung dessen abge
-
geben, was an Kooperation zwischen den USA und 
der deutschen Wirtschaft stattfindet. Vom Auftrags-
volumen her — das muß ich Ihnen sagen — bin ich 
nicht zufrieden. Die Bundesregierung führt darüber 
keine Statistik, es gibt auch keine Berichtspflicht der 
Unternehmen, die an SDI beteiligt sind. Soweit der 
Bundesregierung bekannt, haben aber deutsche Fir-
men, Forschungseinrichtungen und andere Stellen im 
Rahmen des gesamten SDI-Forschungsprogramms 
unter Einschluß von Optionen von der US-Regierung 
Aufträge im Gesamtwert von bisher — ich sage dazu: 
leider nur — rund 100 Millionen DM erhalten. Das 
gesamte SDI-Volumen beträgt ja, wenn ich es richtig 
im Kopf habe, 3,2 Milliarden US-Dollar für das Haus-
haltsjahr 1987. Gnädige Frau, ich verhehle nicht, daß 
diese 100 Millionen DM natürlich nur ein Klacks sind, 
wenn ich es mal so salopp sagen darf. Ich halte das 
Projekt allerdings insgesamt für gut und richtig; nur 
kann ich Ihnen leider Gottes nicht bestätigen, daß das 
ein großes Geschäft für die deutsche Wirtschaft ist. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm -Brücher (FDP): Herr Staatssekretär, 
teilen Sie nicht meine Meinung, daß, wenn das Auf-
tragsvolumen so gering ist und damit die Erwartungen 
in diese Form der Zusammenarbeit ganz und gar nicht 
erfüllt worden sind, unter Umständen diese gesamte 
strategische Idee, die Weltraumforschung zur Vertei-
digung eines ganzen Kontinents aufzubauen, gar 
nicht realisierbar ist, da sonst die Zusammenarbeit 
sicher sehr viel weiter fortgeschritten wäre? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Aus amerikanischer 
Sicht ist diese Idee sicher zu verwirklichen, und der 
amerikanische Präsident gibt deutlich zu erkennen, 
daß er sie verwirklichen möchte. 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP]: Aber der 
Kongreß nicht!) 
— Hinsichtlich des Kongresses will ich mich jedes 
Kommentars enthalten, wie es einem Vertreter der 
Bundesregierung geziemt. 
Frau Abgeordnete, ich möchte aber trotzdem noch 
einmal sagen, daß wir die Chance nutzen müssen, 
über dieses Auftragsvolumen hinaus mit den Ameri-
kanern in, ich möchte sagen: belebender Verbindung 
zu bleiben. Es gibt eine ganze Reihe von technischen 
Entwicklungen, die völlig neu sind und an denen die 
deutsche Volkswirtschaft nur positiv partizipieren 
kann; ich denke an die Luft- und Raumfahrt, an Optik, 
Optoelektronik, an Lasertechnologie, an Werkstoff-
technologie und an die Informations- und Kommuni-
kationstechnik. Unsere deutschen Firmen, unsere Un-
ternehmen stehen hier in einem internationalen Wett-
bewerb, vor allen Dingen mit den amerikanischen 
Wettbewerbern. Es ist ganz natürlich, daß auch ame-
rikanische Kongreßabgeordnete ihre eigene Industrie 
hier lieber unterstützen und dabei haben wollen als 
unsere Industrie. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe Ihre Frage 23 auf, 
Frau Dr. Hamm-Brücher: 
Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den 
bisherigen Erfahrungen und Ergebnissen? 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 	4911 
Vizepräsident Westphal 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Die Unternehmens-
kooperationen, die im Zusammenhang mit dem ame-
rikanischen SDI-Forschungsprogramm zustande ge-
kommen sind, bestätigen die Bundesregierung in der 
Auffassung, daß es richtig war, interessierten Unter-
nehmern und Wirtschaftspartnern durch den Ab-
schluß einer Regierungsvereinbarung mit den USA 
die Möglichkeit zur Zusammenarbeit zu eröffnen. Ich 
schließe allerdings die kritischen Bemerkungen, die 
ich im Anschluß an Ihre Fragen gemacht habe, damit 
mit ein. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Frau 
Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP) : Herr Staatssekretär, 
muß man sich nicht nachträglich fragen, ob sich nicht 
die ganze politische Aufregung um den Beitritt der 
Bundesrepublik Deutschland zu einer Zusammenar-
beit als eine Seifenblase erwiesen hat, und wäre es 
nicht viel vernünftiger gewesen, so eine Kooperation 
unseren deutschen interessierten Firmen ohne einen 
hochtrabenden Vertrag einfach zu ermöglichen? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Aufregung ist in der 
Politik nie ein guter Ratgeber. Wenn Sie Ihre Frage so 
verstanden haben, würde ich sie gern mit Ja beant-
worten. 
Vizepräsident Westphal: Ihre letzte Zusatzfrage, 
bitte schön, Frau Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Herr Staatssekretär, 
ich stimme Ihnen da völlig zu. Ist die Bundesregierung 
bereit, unabhängig von dieser vorläufigen Beantwor-
tung, doch noch einmal etwas intensiver über die 
künftige Gestaltung der Zusammenarbeit nachzuden-
ken und dabei auch in Rechnung zu stellen, daß noch 
nicht mal sicher ist, daß die deutschen Firmen ihre 
eigenen Forschungsergebnisse auch für unsere wei
-
tere Entwicklung nutzen können? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Ich werde die von 
Ihnen gegebene Anregung mit dem Herrn Bundesmi-
nister für Wirtschaft besprechen. Da sich das mit mei-
nen Intentionen deckt, dürfen Sie versichert sein, daß 
wir diese Frage sehr sorgfältig prüfen. 
Vizepräsident Westphal: Wir sind damit am Ende 
des heutigen Teils der Fragestunde. 
Da es aus mir erklärten Gründen nicht möglich ist, 
die Aktuelle Stunde gleich anzuschließen, unterbre-
che ich die Sitzung bis 14.30 Uhr, um sie dann mit der 
Aktuellen Stunde wieder zu eröffnen. 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung von 14.04 bis 14.30 Uhr) 
Vizepräsident Westphal: Wir setzen die unterbro-
chene Sitzung fort. 
Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt 1 auf: 
Aktuelle Stunde 
Einschätzung der wirtschaftlichen Entwick-
lung durch die Bundesregierung vor dem Hin-
tergrund neuester konjunktureller Daten 
Meine Damen und Herren, die Fraktionen der FDP 
sowie der CDU/CSU haben gemäß Nr. 1 Buchstabe c 
der Anlage 5 unserer Geschäftsordnung eine Aktuelle 
Stunde zu dem genannten Thema verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Wissmann. 
Wissmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! CDU/CSU und FDP haben diese 
Aktuelle Stunde beantragt, weil die Entwicklung der 
aktuellen wirtschaftlichen Daten von großer Bedeu-
tung für Verbraucher, Arbeitnehmer und Betriebe ist 
und weil die Auseinandersetzung über diese Entwick-
lung für den Bundestag eine der elementaren Aufga-
ben auch im Blick auf die künftigen Herausforderun-
gen ist. 
Wir alle wissen, daß sich die deutsche Volkswirt-
schaft seit dem 19. Oktober 1987 an die neuen Ent-
wicklungen der Weltfinanzmärkte und des Dollarkur-
ses gewöhnen mußte. Wir können heute konstatieren, 
daß sich die deutsche Volkswirtschaft an dieses neue 
weltwirtschaftliche Umfeld gewöhnt hat, ja daß wir 
diesen schwierigen Anpassungsprozeß mit Erfolg be-
standen haben. Die jüngsten Zahlen zeigen, daß das 
voraussichtliche Wachstum des Bruttosozialprodukts 
1988 bei annähernd 2 % liegen dürfte. Ein Hauptträ-
ger der Entwicklung wird im Jahre 1988 der private 
Konsum mit einer Zunahme von 3 % sein. 
Es spricht alles dafür, daß das Jahr 1988 vor allem 
ein Jahr des Verbrauchers und des Handels werden 
wird. Die Gründe hierfür liegen in der enormen, jetzt 
über Jahre anhaltenden Geldwertstabilität, in der po-
sitiven Wirkung der zweiten Stufe der Steuerreform, 
die mit einer Entlastungswirkung von 14 Milliarden 
DM ihre positiven Wirkungen in den ersten Monaten 
dieses Jahres bereits entfaltet, und in der allgemei-
nen Einkommensentwicklung. Die Bruttolohn- und 
-gehaltssumme wird 1988 nominal um etwa 3 %, die 
Nettolohn- und -gehaltssumme um nominal voraus-
sichtlich 3,5 % steigen. 
Erst gestern hat der deutsche Einzelhandel seine 
äußerst positiven Erwartungen für den Verlauf des 
Jahres 1988 zum Ausdruck gebracht. Erst am Montag 
hat das Statistische Bundesamt deutlich gemacht, daß 
wir nicht nur mit einer guten Konsumgüterkonjunktur 
und einer steigenden Binnennachfrage, sondern auch 
mit einer sich wieder belebenden Investitionsgüter
nachfrage rechnen dürfen. Im Januar und Februar 
lagen die Auftragseingänge für Investitionsgüter um 
4,8 % über dem Ergebnis des entsprechenden Vorjah-
reszeitraums. 
Dieses kann als ein erfreulicher Frühindikator für 
eine Verbesserung des Investitions- und Konjunktur-
klimas gewertet werden, zumal diese Zahlen auch 
begleitet werden von ebenfalls günstigen Zahlen des 
Anstiegs der Auftragseingänge und der Produktion. 
Im Januar/Februar betrug der Zuwachs der Produk-
tion im produzierenden Gewerbe gegenüber den ent-
sprechenden Vorjahresmonaten 2,5 %. 
4912 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Wissmann 
Meine Damen und Herren, ich rufe diese Zahlen ins 
Bewußtsein, weil wir es uns in Deutschland eigentlich 
angewöhnt haben — im übertragenen Sinne ge-
sagt —, ein dreiviertel volles Glas der wirtschaftlichen 
Entwicklung grundsätzlich nur als ein viertel leer zu 
betrachten und die positiven Entwicklungen über-
haupt nicht mehr wahrzunehmen. 
Deswegen ist es gut, daß heute die Zahlen über 
denen liegen, die wir alle gemeinsam noch Ende des 
Jahres befürchtet haben, daß wir unseren Mitbürgern 
sagen können: Wir haben zwar noch schwerwiegende 
Herausforderungen zu meistern — ich denke an den 
Arbeitsmarkt, wo trotz 750 000 neuer Arbeitsplätze in 
den letzten vier Jahren noch eine weite Wegstrecke 
vor uns liegt — , aber wir sind auf einem guten Wege, 
meine Damen und Herren, und wir dürfen diesen Weg 
nicht durch leichtfertige Aussagen und Planungen ge-
fährden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ich finde, daß es kein 
guter Weg wäre, wenn wir die Planungen der Sozial-
demokraten einer 30-Stunden-Woche verwirklichen 
wollten. Dann würden wir genau die Wettbewerbsfä-
higkeit gefährden, die wir doch gemeinsam sichern 
wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Sicherung der Wettbewerbsfähigkeit, meine 
Damen und Herren, ist die Herausforderung für uns 
alle über Fraktionsgrenzen hinweg. Wir werden sie 
nur erreichen können, wenn wir den klaren wirt-
schafts- und finanzpolitischen Kurs einer Erneuerung 
der Sozialen Marktwirtschaft auch in den kommen-
den Jahren weitergehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Jens. 
Dr. Jens (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Für mich, Herr Kollege Wiss-
mann, ist es ein Zeichen von starker Nervosität, daß 
Sie die Auftragsdaten und die Produktionsdaten der 
letzten zwei Monate zum Anlaß einer Aktuellen 
Stunde nehmen. Wenn man über die Probleme im 
Golf in Form einer Aktuellen Stunde diskutieren 
wollte, 
(Beckmann [FDP]: Das hätten Sie ja beantra
-
gen können!) 
dann könnte ich das verstehen. Aber die einmaligen 
Ausreißer von zwei Monaten hier nun aktuell zu dis-
kutieren — seien Sie sicher, es kommt auch noch an-
ders. 
Für diese Regierung ist Konjunkturpolitik, wie mir 
wenigstens scheint, nicht nur zu 50 % Psychologie, 
sondern ich glaube, für Sie ist Konjunkturpolitik aus-
schließlich, zu 100 %, Psychologie. Das ist ein großer 
Irrtum. 
Die letzten Auftragseingänge sind mit einem positi-
ven Vorzeichen versehen; aber das hat in erster Linie 
drei Gründe. Der Winter ist eigentlich nicht eingetre-
ten, und die Situation war ausgesprochen günstig. 
(Lachen bei der FDP) 
Deshalb hat es eine bessere Entwicklung gegeben; 
das liegt doch auf der Hand. Die Vergleichsdaten aus 
der Zeit ein Jahr vorher waren ausgesprochen mies. 
Deshalb, weil die Basis so niedrig war, sind die Stei-
gerungsraten eben größer. Schließlich gibt es ganz 
zweifellos außergewöhnliche Auftragseingänge in 
der Wirtschaft. Das hat mit dazu beigetragen, daß der 
Durchschnitt wiederum nach oben gegangen ist. 
So ist die Situation. Da können Sie noch so viel 
reden, noch so viel markige Worte gebrauchen — die 
wirtschaftliche Lage ist nicht gut. Von vier im Stabili-
täts- und Wachstumsgesetz vorgesehenen Zielen hat 
diese Regierung drei permanent verfehlt. Wir haben 
keinen hohen Beschäftigungsstand, wir haben keine 
ausgeglichene Leistungsbilanz, und wir haben auch 
kein angemessenes Wirtschaftswachstum. Eklatant 
verfehlt ist die Verteilungsgerechtigkeit, meine sehr 
verehrten Damen und Herren. Die soziale Symmetrie 
ist kaputtgemacht worden. Nach angeblich vier Jah-
ren Aufschwung haben wir immer noch 400 000 Ar-
beitsplätze weniger als im Jahre 1980. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Wir malen, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, bestimmt nicht grau in grau; das liegt uns über-
haupt nicht. 
(Zurufe von der FDP) 
Aber wenn Sie sich einmal die Prognosen der wissen-
schaftlichen Institute ansehen — hören Sie doch mal 
einen Augenblick zu — , dann müssen Sie einfach fest-
stellen: Die schlechteste Prognose stammt vom Institut 
der Deutschen Wirtschaft, also dem wissenschaftli-
chen Institut der Arbeitgeberverbände. Dieses Institut 
steht Ihnen nahe, aber nicht uns. Also, einen Silber-
streifen kann man beim besten Willen nicht erken-
nen. 
Ich verweise angesichts dieser Debatte noch einmal 
auf die großen Gefahren: Der Dollar ist nur deshalb 
stabilisiert, weil die Notenbanken mit Milliardenbe-
trägen interveniert haben. Die Aktienkurse haben 
nach dem schwarzen Montag wiederholt enorme 
Sprünge gemacht und sind wiederholt kräftig nach 
unten gegangen. Das Handelsbilanzdefizit der Ame-
rikaner ist nicht kleiner, sondern eher größer gewor-
den. Auch unser Überschuß scheint wieder größer zu 
werden. Die Preisentwicklung — so vermute ich — 
wird leider ebenfalls wieder stärker zunehmen. Die 
Geldmenge, Herr Kollege Stoltenberg, ist explodiert. 
Erlauben Sie mir diese Nebenbemerkung: Ich habe 
Sie fast in Verdacht, Sie finden das ganz gut. Daß die 
Geldmenge kräftig expandiert und daß die Preisent-
wicklung nach oben geht, vermindert natürlich Ihre 
Probleme im Haushalt; das kann ich sehr wohl sehen. 
Aber schön ist diese Entwicklung nicht. 
Wenn die wirtschaftliche Lage wirklich so gut ist, 
wie es von der Regierung immer dargestellt wird, 
dann, finde ich, sind 45 Milliarden DM Neuverschul-
dung ein eklatanter Verfassungsmißbrauch. Ich sage 
Ihnen: Wir brauchen nicht viel Gerede, wir brauchen 
auch keine besondere Psychologie. Durch viel Ge-
rede, durch psychologische Tricks wurde die Welt 
noch niemals verbessert. Was wir brauchen, ist gestal-
tende Politik gegen den großen Skandal der Massen-
arbeitslosigkeit. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 	4913 
Dr. Jens 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Haussmann. 
Dr. Haussmann (FDP): Herr Präsident! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Ein halbes Jahr nach gewalti-
gen Turbulenzen auf den Finanzmärkten schätzen 
heute die Wirtschaft und die Koalition die wirtschaft-
liche Lage besser ein als die damaligen Pessimisten 
der Opposition und auch einzelne führende Unter-
nehmer in der Bundesrepublik Deutschland. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Auch heute noch?) 
Auch das sollte man heute nicht vergessen. 
Damit sind natürlich auch die Chancen dieser Koali-
tion noch besser einzuschätzen; denn von wirtschaft-
lichen Perspektiven hängen auch die Chancen dieser 
Koalition ab. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Alles be
-
stens?) 
Wirtschaftsminister Bangemann, Finanzminister 
Stoltenberg haben recht behalten. Ihre Standhaftig-
keit gegenüber der Forderung nach Sofortprogram-
men wurde belohnt. Wir haben heute ein solides, 
langfristig attraktives Wirtschaftswachstum vor uns. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Das erzählen Sie mal 
den 25 % mehr Arbeitslosen!) 
Die große Frage, Herr Ehrenberg, ist — das ist auch 
eine Frage an die Opposition, an die deutschen Ge-
werkschaften und die Unternehmer — : Wie wird aus 
diesem Wirtschaftswachstum jetzt im sechsten Jahr 
ein größeres Beschäftigungswachstum? Denn da bin 
ich in der Tat in der Analyse Ihrer Meinung: Wir 
haben Wirtschaftswachstum, wir haben Außenhan-
delsüberschuß, wir haben international ein hohes Maß 
an Stabilität. 
Wie können wir das stetige, aber gegenüber frühe-
ren Perioden geringere Wachstum beschäftigungsin-
tensiver machen? Da brauchen wir auch ein optimisti-
sches Bild der großen Oppositionspartei. Ein Krisen-
gerede bringt nichts. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Die soll beide Augen 
fest zumachen vor der Arbeitslosigkeit, oder 
was?) 
Wir haben im sechsten Jahr Wirtschaftswachstum, 
und wir brauchen mehr Ehrlichkeit, 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: In der Tat!) 
auch bei der Opposition und den deutschen Gewerk-
schaften. 
(Dr. Jens [SPD]: Auch bei der Regierung!) 
Man muß sich den Fragen stellen: Wie nimmt Tarif-
politik mehr Rücksicht auf schwach qualifizierte 
Menschen in der Bundesrepublik, wie nimmt Tarif-
politik mehr Rücksicht auf schwache Regionen 
(Sellin [GRÜNE]: Lohnerhöhungen!) 
— die Reallöhne in Bayern sind niedriger als die 
Reallöhne in Norddeutschland, meine Damen und 
Herren; da kann etwas nicht stimmen — , und wie 
nimmt Tarifpolitik mehr Rücksicht auf kleine und 
mittlere Betriebe? Das sind die Fragen. Die Wirt-
schaftspolitik hat ihre Aufgaben bei der Verbesserung 
der Rahmenbedingungen getan. Jetzt liegt der 
Schlüssel für mehr Beschäftigung bei den Tarifpart-
nern. 
Es ist nicht gut, wenn die Textilindustrie verstärkt in 
Portugal investiert. Es ist auch nicht gut, wenn klei-
nere Autos in Zukunft überhaupt nicht mehr in der 
Bundesrepublik, sondern nur in Spanien produziert 
werden. Es ist auch nicht gut, wenn kleinere Personal-
Computer verstärkt in Taiwan und Korea produziert 
werden. Das heißt, die Frage der Wettbewerbsfähig-
keit, der Attraktivität des Produktionsstandorts Bun-
desrepublik steht zur Diskussion. Die Attraktivität 
muß immer wieder neu erobert werden. 
(Dr. Jens [SPD]: Sie sind doch schon sechs 
Jahre dran! Was haben Sie denn gemacht in 
den letzten Jahren?) 
Viele internationale Unternehmen überlegen sich, wo 
sie bis 1992 Arbeitsplätze in diesen großen Binnen-
markt schaffen. Im Moment schaffen sie leider zu viele 
in Großbritannien und zu wenig im Ruhrgebiet und zu 
wenig in Norddeutschland. 
(Dr. Jens [SPD]: Das wird nach der Steuer-
reform anders?) 
— Das ist eine Frage der Steuerpolitik. Deshalb brau-
chen wir eine weitere Perspektive der Unternehmens-
besteuerung für die 90er Jahre. Daran wird in der 
Koalition gearbeitet. Es ist aber auch eine Frage der 
Finanzierbarkeit von Sozialprogrammen. Es unter-
scheidet eben die beiden großen Parteien in der Bun-
desrepublik Deutschland, daß die CDU die Finanzier-
barkeit ihrer Sozialprogramme klar sieht, 
(Urbaniak [SPD]: Durch die Sozialhilfe!) 
während die SPD ein Programm der 30-Stunden-Wo-
che verabschiedet und die Finanzierbarkeit von So-
zialprogrammen keine Rolle spielt. Das kostet Ar-
beitsplätze, meine Damen und Herren. Deshalb macht 
es Sinn, daß diese Koalition ihre Arbeit zur Gewin-
nung von zukunftsfähigen Arbeitsplätzen fortsetzt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Sellin. 
Sellin (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Das Statistische Bundesamt löste am Montag 
diese Debatte zur Konjunkturentwicklung mit optimi-
stischen Daten aus. Ich möchte diesem politischen 
Zweckoptimismus und der Massenpsychologie auf 
der hannoverschen Messe die reale Lage entgegen-
setzen. 
Erstens. Wir haben eine registrierte Arbeitslosig-
keit von 2,5 Millionen Menschen. Konjunkturoptimis-
mus beseitigt keine Arbeitslosigkeit. 
(Beifall bei den GRÜNEN sowie Zustimmung 
des Abg. Dr. Mitzscherling [SPD]) 
Zweitens. Selbst marginal erhöhte Wachstumspro-
gnosen für das Jahr 1988 können die Tatsache nicht 
außer Kraft setzen, daß sich der kausale Zusammen-
hang von Wachstumsraten des realen Bruttosozialpro-
dukts und zunehmender Beschäftigungsrate insbe- 
4914 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Sellin 
sondere im verarbeitenden Gewerbe tendenziell ent-
koppelt hat. 
Drittens. Eine Angebotspolitik, wie sie die Bundes-
regierung mittels der Steuerreform betreibt, hat wirt-
schaftspolitisch die einseitige Umverteilung von Ein-
kommen zwischen Arbeitnehmern und Unterneh-
mern zum Gegenstand. Die bereinigte Lohnquote hat 
deshalb bereits das Niveau von 1960 erreicht. Die ent-
sprechende Gewinnquote ist so explodiert, daß sich 
auch die Bundesregierung darüber beklagt, daß die 
potentiellen Investoren nicht investieren. Das heißt, 
Ihre Reden auf der hannoverschen Messe wollen ge-
rade diese Psychologie — „Hoffentlich investieren die 
wieder! " — anheizen. 
Viertens. Finanzspekulationen und Auslandsinve-
stitionen sind aus der Perspektive des einzelnen Inve-
stors anziehender als die reale Investition für eine 
zusätzliche Produktionsanlage, deren Absatz über-
haupt nicht gesichert ist. Das hohe reale Zinsniveau 
auf den Finanzmärkten stabilisiert die kalkulatorische 
Sicht der Unternehmer, nämlich sich zurückzuhalten 
und dementsprechend rational zu verhalten. 
Fünftens. Das US-Handelsbilanzdefizit stieg im Fe-
bruar 1988 überraschend von 12,4 Milliarden US-Dol-
lar auf 13,8 Milliarden US-Dollar. Sofort kam der US- 
Dollar-Kurs ins Trudeln und löste hastige Interven-
tionskäufe der Notenbanken aus. Diese wiederholten 
Interventionen signalisieren, daß die Ursachen für die 
Ungleichgewichte auf den Weltmärkten zwischen 
den USA und der Bundesrepublik bzw. Japan nicht 
ernsthaft zur politischen Veränderung der Außenwirt-
schaftspolitik auch der Bundesregierung geführt ha-
ben. Bundesbankchef Pöhl verwies im „Handelsblatt" 
vom 10. April auf die Perspektive, daß die Notenban-
ken bald mit der monetären Ausweitung wie mit den 
Stützungsinterventionen am Ende der Fahnenstange 
angelangt seien. 
Sechstens. Solange sich politische Vereinbarungen 
über einen Abbau der außenwirtschaftlichen Un-
gleichgewichte nicht in realen Güterströmen aus-
drücken, ist kein Weg aus der Zuspitzung einer Welt-
wirtschaftskrise gewiesen. In dieses Urteil ist der Kon-
flikt zwischen Industrieländern und Entwicklungslän-
dern, der sich in der Verschuldungsfrage ausdrückt, 
eingeschlossen. 
Siebtens. Die hohe Exportabhängigkeit der Bun-
desrepublik bedeutet, daß jeder praktische Ausgleich 
der Güterströme zur Beseitigung des eigenen außen-
wirtschaftlichen Leistungsbilanzüberschusses zu ei-
nem konjunkturellen Einbruch heute oder morgen 
führen muß. 
Achtens. Die Bundesregierung ist mit ihrer export-
orientierten Wirtschaftspotenz strukturell darin ver-
fangen, daß sie diese hohe Arbeitsproduktivität nicht 
der sozialen und ökologischen Verbesserung der Le-
bensverhältnisse hier bei uns zur Verfügung stellen 
kann. 
Neuntens. Wir GRÜNEN sind davon überzeugt, daß 
die Bundesregierung einen Abbau ihrer Exportlastig-
keit Schritt für Schritt vollziehen muß und sich auf 
eine auf die EG und Osteuropa zugewandte Wirt-
schaftsentwicklung und Handelspolitik orientieren 
muß. Das Ziel außenwirtschaftlichen Gleichgewichts 
sollte als eigener Maßstab der Politik wieder entdeckt 
und auch angewandt werden. Dabei sollte durch eine 
gezielte Energiesparpolitik über alle Ressorts der Poli-
tik hinweg die Notwendigkeit des Imports von Primär-
energie abgebaut werden. Die Leistungsbilanz wird 
hierdurch längerfristig entlastet. 
Zehntens. Der strukturelle Ab- und Umbau der au-
ßenwirtschaftlichen Beziehungen kann die Massenar-
beitslosigkeit nicht beseitigen. Aus diesem Grunde ist 
es unbedingt notwendig, daß die Verkürzung der 
Wochenarbeitszeit beschleunigt wird und daß das im 
EG-Maßstab ausgehandelt wird. Von daher kann man 
nur sagen: Auch auf dem EG-Binnenmarkt gibt es in 
diesem Bereich Handlungsnotwendigkeit, um voran-
zutreiben, daß eine Arbeitszeitumverteilung mit einer 
Einkommensumverteilung verbunden wird. Von da-
her sind natürlich die prozentualen Lohnabschlüsse 
der letzten zehn bis 20 Jahre, die dazu geführt haben, 
daß immer die höheren Einkommensempfänger be-
günstigt worden sind, heute ein politisches Problem. 
Das zeigt sich natürlich auch in der Nachfragefähig-
keit von Einkommensgruppen, die eben benachteiligt 
sind. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister für Wirtschaft. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! In den letzten sechs Monaten hat die deut-
sche Wirtschaft einen sehr schwierigen Härtetest 
überzeugend bestanden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir waren Belastungen ausgesetzt durch den Kurs-
einbruch am 19. Oktober des vergangenen Jahres, 
durch den weiteren Dollar-Kursverfall, aber auch 
— das sage ich hier mit Nachdruck — durch das Kri-
sengerede, das danach eingesetzt hat. 
Niemand will von Realitäten abweichen, und bei 
der wirtschaftlichen Beurteilung ist es immer richti-
ger, bei den Realitäten zu bleiben. Aber es soll auch 
niemand eine Schwierigkeit überhöhen und durch 
bewußtes oder unbewußtes Gerede den Versuch ma-
chen, die Schwierigkeiten zu vergrößern. Das ist An-
fang dieses Jahres gemacht worden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Dinge haben sich ganz anders entwickelt. Die 
Konjunkturindikatoren, die übrigens schon damals 
die bessere Lage anzeigten, haben das bestätigt. Das 
Bruttosozialprodukt hat im vierten Quartal 1987 sei-
nen Anstieg fortgesetzt, und auch im ersten Viertel-
jahr dieses Jahres liegen wir — auf das Jahr hochge-
rechnet — gut im Wachstumstrend von 2 bis 2,5 %, 
den wir seit dem zweiten Quartal 1987 verzeichnen. 
Das hat der Kollege Stoltenberg vor kurzem auch zum 
Ausdruck gebracht. Er hat aber nicht — wie auch wie-
der gesagt worden ist — das korrigiert, was wir ge-
meinsam als Zielprojektion angenommen haben, 
nämlich ein Wachstum in diesem Jahr von 1,5 bis 2 %. 
Aber daß mit diesem Wachstumstrend dieses Ziel rea-
listisch ist, ist wohl jedermann klar. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 	4915 
Bundesminister Dr. Bangemann 
Auch die Industrieproduktion ist zu Beginn des 
Jahres spürbar gestiegen. In den ersten beiden Mona-
ten lag sie um 4 % höher als vor Jahresfrist. Die Auf-
tragseingänge haben sich real zuletzt um fast 6 % er-
höht. Das sind Zahlen. Das ist überhaupt keine Psy-
chologie, sondern ich nenne hier nur einmal Zahlen. 
Wenn die berühmten Konjunkturpropheten der SPD-
Fraktion wenigstens diese Zahlen einmal zugrunde 
legen würden, dann wäre uns ja schon gedient, und 
uns allen wäre besser. 
(Dr. Haussmann (FDP): Der Herr Roth fehlt 
heute! Er schämt sich!) 
Gott sei dank hat sich jetzt auch die Stimmung in 
der Wirtschaft geändert. Übrigens sagen dieselben 
aus der Wirtschaft, die sich Anfang des Jahres noch in 
düsteren Prophezeihungen ergingen, heute: Es hat 
sich die Lage geändert. Die Lage hat sich überhaupt 
nicht geändert. Sie war damals genau so gut wie 
heute; sie hat sich allenfalls etwas verbessert. Was 
sich geändert hat, ist die Erkenntnis derjenigen, die 
damals in Pessimismus machten, daß das keinen Sinn 
macht und daß wir uns besser von dem Krisengerede 
verabschieden. Die Konsumenten jedenfalls haben 
sich davon nicht beeindrucken lassen. Die Einzelhan-
delsumsätze lagen im Januar/Februar um real gut 3 % 
höher als vor einem Jahr; auch dort wird — wie schon 
von Herrn Wissmann gesagt — die Situation als sehr 
gut eingeschätzt. 
Natürlich, alles das hat nicht die Auswirkungen auf 
die Arbeitslosigkeit, die wir alle uns wünschen. Aber 
ich kann nur noch einmal sagen: Die Zahl der Be-
schäftigten ist gestiegen. 
(Zurufe von der SPD: Wo denn?) 
Wir haben 750 000 Erwerbstätige mehr als vor gut vier 
Jahren. Wenn die Zahl der Arbeitslosen nicht entspre-
chend abgenommen hat, dann zeigt das zweierlei: 
Einmal haben wir heute mehr Menschen, die erwerbs-
tätig sein wollen, und wir haben einen Wettbewerb 
zwischen den Qualifizierten und weniger Qualifizier-
ten um Arbeitsplätze. Das erklärt auch den zuneh-
menden Anteil von weniger qualifizierten Arbeitslo-
sen. Das ist das eigentliche Strukturproblem der Ar-
beitslosigkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir haben auch eine hohe Preisstabilität. 
Alles das, was behauptet worden ist, ist widerlegt 
worden. Ich habe diese Aktuelle Stunde begrüßt, weil 
ich immer noch hoffe, daß einmal ein wenig Einkehr 
bei den sogenannten Wirtschaftsexperten der SPD 
möglich ist. Ich will noch einmal in Erinnerung rufen, 
was Sie uns alle vorhergesagt haben. Herr Roth — der 
jetzt erschienen ist — hat 1983 erklärt, von einem Auf-
schwung könne nach wie vor keine Rede sein. Im 
Januar 1987 — auch Herr Jens hat sich dann betei-
ligt — haben Sie immer wieder behauptet: Der Ab-
schwung hat bereits begonnen. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Sie haben erklärt, Sie 
bauen 1 Million Arbeitslose ab!) 
— Herr Ehrenberg, Sie sind nicht so unvorsichtig ge-
wesen, jedenfalls nicht öffentlich; das muß ich Ihnen 
bestätigen. Aber reden Sie da einmal mit Ihren Kolle-
gen. 
Im Sommer 1987 war das dann nicht mehr zu halten, 
und dann hieß es: Der Aufschwung hat den Kriech-
gang eingelegt. Zu Beginn dieses Jahres hat der Frak-
tionsvorsitzende uns vorgeworfen, wir seien in der 
Projektion, die Gerhard Stoltenberg und ich vorgelegt 
haben, halsbrecherisch optimistisch. 
Das alles ist, wie man jetzt sieht, falsch gewesen. 
Nun überlegen Sie doch bitte einmal mit uns, ob es 
nicht im Sinne des Wirtschaftswachstums besser 
wäre, wenn Sie manche pessimistische Äußerung zu-
rückhalten, sich an die Zahlen halten und dafür sor-
gen würden, daß in der Wirtschaft auch mit dem nöti-
gen Optimismus die Fortschritte erzielt werden, mit 
denen man auch das Problem der Arbeitslosigkeit lö-
sen kann. Das ist auch Ihre Aufgabe! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Einschätzung, die ich vorgetragen habe, wird 
von allen internationalen Experten geteilt. Wir haben 
ein Ergebnis, das wahrscheinlich bei 2 % liegen wird. 
Wir werden sehen, wie sich die Dinge weiterentwik-
keln. 
Der Vorsitzende des Sachverständigenrates zur Be-
gutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung, 
Professor Schneider, hat vor wenigen Tagen erklärt 
— ich zitiere —: 
Statt der vorausgesagten 1,5 % Wachstum sind 
sogar 2 % möglich. Diejenigen, die nach dem Bör-
senkrach eine weltweite Rezession voraussagten, 
haben nicht recht behalten. Man kann tatsächlich 
von einem neuen Konjunkturfrühling sprechen. 
Das ist das, was der Sachverständigenrat durch seinen 
Vorsitzenden dazu sagt. Die Konstitution der Wirt-
schaft hat sich verbessert. 
Sagen möchte ich auch, daß die Verbesserung der 
Gewinnsituation eine der wesentlichen Vorausset-
zungen dafür ist, daß Investitionen getätigt werden. 
(Sellin [GRÜNE]: Aber sie saufen nicht!) 
— Doch, auch im Bereich der Investitionsgüter steigt 
die Nachfrage, und das wird sich dann mit Sicherheit 
auch bei den Investitionen niederschlagen. 
Herr Wissmann und Herr Haussmann haben mit 
Recht darauf hingewiesen, daß das Ergebnis einer 
kontinuierlichen, stetigen Politik ist. Wir dürfen uns 
nicht durch vorübergehende Unsicherheiten dazu 
verleiten lassen, diese Politik zu verlassen, denn eine 
solche Stetigkeit ist nun einmal Voraussetzung für 
unternehmerische Entscheidungen. 
Auch mit der Steuerreform tragen wir — es wurde 
gesagt — der Bedeutung individueller Leistung und 
Initiative für die Zukunft unserer Volkswirtschaft 
Rechnung. 
(Zuruf von der SPD: Von Ärzten und  Zahn
-
ärzten!) 
Deswegen muß man sich wirklich einmal die Vor-
schläge der Sozialdemokraten ansehen. Meine Da-
men und Herren, Sie haben immer noch nicht begrif-
fen, daß die Besteuerung der Unternehmen nicht der 
einzige, aber ein wichtiger Parameter im internationa-
len Wettbewerb um Investitionen ist. Wenn in allen 
anderen wichtigen Ländern, in denen deutsche Unter-
nehmen heute investieren können, angefangen bei 
4916 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 
Bundesminister Dr. Bangemann 
dem schon zitierten Großbritannien bis hin zu Län-
dern außerhalb der Europäischen Gemeinschaft, Ge-
winne steuerlich besser behandelt werden, kann man 
doch niemandem übelnehmen, daß er seine Investitio-
nen auch nach diesem K riterium ausrichtet — nicht 
ausschließlich, aber eben auch. 
Ich habe nicht zu dem Chor derer gehört, die gesagt 
haben: Der Produktionsstandort Bundesrepublik ist 
—wenn ich es etwas salopp sagen darf — total im 
Eimer. 
(Zuruf des Abg. Dr. Jens [SPD]) 
— Aber Herr Jens, wenn Sie dem, was ich sage, ein-
mal ein bißchen zuhören würden, würden Sie an Er-
kenntnis jedenfalls über das, was ich sage, gewinnen. 
Ich habe nicht gesagt, daß ich nicht darüber geschrie-
ben habe. 
(Dr. Jens [SPD]: Muß ich das?) 
— Doch, es wäre ganz nützlich für die Opposition, 
wenn sie wenigstens wüßte, was Mitglieder der Re-
gierung gesagt haben. Dann könnten Sie wenigstens 
mit Wissen etwas kritisieren. Aber Sie begnügen sich 
damit, ein Phantom zu kritisieren, und das ist ja ge-
rade Ihr Problem. Mit dieser Rede trage ich hier jetzt 
zur Verbesserung der Arbeit der Opposition bei. Das 
ist eine neue Aufgabe der Regierung, wenn man so 
eine schwache Opposition hat. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Wissmann [CDU/CSU]: Quali
-
fizierungsoffensive! — Urbaniak [SPD]: Tra
gen Sie lieber zum Abbau der Arbeitslosig
keit bei!) 
Was Sie in Ihrem Sozialprogramm vor kurzem wie-
der gesagt haben, widerspricht jeglicher wirtschafts-
politischen Vernunft, es widerspricht allen Erfahrun-
gen, die wir in Ländern um uns herum machen. Sozia-
listische Regierungen wie die von Spanien und wie 
die Vorgängerregierung der jetzigen Regierung in 
Frankreich haben das alles früher erkannt und besser 
umgesetzt, als sie es jemals tun können. Wenn es 
Ihnen wirklich nicht gelingt — und diese Diskussion 
beginnt ja nun Gott sei Dank, auch dank einiger Äu-
ßerungen Ihres stellvertretenden Bundesvorsitzen-
den — , diese Grundtatsachen von Wirtschaftspolitik 
in einem modernen Industriestaat in Ihre Programma-
tik einzubringen, werden Sie nicht nur Ihre eigenen 
Chancen vermindern — darüber könnte man sich als 
konkurrierende Partei ja nur freuen — , sondern auch 
dazu beitragen, daß diese Bundesrepublik nicht in der 
Lage ist, die Herausforderungen der nächsten Jahre 
zu bestehen. Denn wir müssen den Strukturwandel 
gemeinsam bewältigen! Wenn diese Zahlen dazu bei-
tragen, Ihnen zu zeigen, daß Sie auf dem falschen 
Weg waren, dann hat sich diese Aktuelle Stunde ge-
lohnt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Hinsken. 
Hinsken (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Jens, Sie 
haben vorhin gefragt, warum denn diese Aktuelle 
Stunde überhaupt stattfindet. Nach dem, was ich von 
Ihnen und von verschiedenen anderen Oppositions-
rednern gehört habe, meine ich, sie ist dringender und 
aktueller denn je; denn es gilt hier in erster Linie 
Nachhilfeunterricht zu erteilen, daß Sie aufzunehmen 
bereit sind, was sich in wirtschaftlicher Hinsicht hier 
in der Bundesrepublik Deutschland Gott sei Dank in 
den letzten Jahren, insbesondere in den letzten Mona-
ten, zum Positiven gewendet hat. 
(Dr. Jens [SPD]: Dann fragen Sie doch einmal 
die Arbeitslosen!) 
Herr Kollege Sellin, zu Ihnen nur einen Satz: Sie 
haben ein 10-Punkte-Programm aufgelegt. Ich würde 
das um einen Punkt 11 ergänzen, nämlich: Das Wirt-
schaftschaos wäre perfekt, wenn die GRÜNEN an die 
Regierung kämen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Primitiv!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte nicht wieder-
holen, was bereits so trefflich Herr Bundeswirtschafts-
minister Bangemann gesagt hat, sondern die heutigen 
Schlagzeilen sprechen lassen, die Sie ja sicherlich alle 
zur Kenntnis genommen haben: einmal „Schönes 
Wetter", dann „Konsumklima wird sich weiter aufhel-
len", „Deutsche Kunden kaufen kräftig", „Optimis-
mus auch im laufenden Jahr" oder „Konjunkturfrüh-
ling" usw. — renommierte deutsche Zeitungen. Ich 
meine, wenn diese renommierten deutschen Zeitun-
gen mit unterstreichen, was wir heute zeigen und vor-
weisen können, dann spricht das für sich. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich bedaure nur, daß heute bei dieser Debatte z. B. 
der Rundfunk nicht für eine Direktübertragung zur 
Stelle ist. Wehe, es wäre anders, es wäre Negatives zu 
vermelden und hier zu besprechen, dann würden die 
Fernsehkameras natürlich live surren und auch der 
Rundfunk zur Stelle sein. 
Ich meine in diesem Zusammenhang schon darauf 
hinweisen zu dürfen, daß hier in der Bundesrepublik 
Deutschland der Auftragsbestand der Indust rie, Herr 
Kollege Roth, einen Zuwachs von 5,8 % hat, daß ein 
Wirtschaftswachstum von ca. 2 % dank der hervorra-
genden Wirtschafts- und Finanzpolitik des Herrn 
Finanzministers Dr. Stoltenberg erwartet werden 
kann und daß deshalb der Konjunkturpessimismus, 
den Sie hier an die Wand zu malen versuchen, völlig 
unbegründet ist. Wenn ich daran denke, was Sie in 
den letzten Monaten alles gesagt haben, dann graut 
mir davor. 
Meine Damen und Herren, als besonders positiv 
bewerte ich es, daß im letzten Jahr 50 000 Ausbil-
dungsplätze beim Handwerk überhaupt nicht mehr 
besetzt werden konnten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Warum? Weil einerseits die Wirtschaft läuft und sich 
andererseits der Pillenknick bemerkbar macht, so daß 
seitens des Handwerks der einzelne Lehrling hände-
ringend gesucht wird. 
Wir haben darüber hinaus festzustellen, daß ein 
günstiges Zinsniveau Platz greift, nämlich um 6 
unter dem Höchststand Ihrer Regierungszeit. Das sind 
40 Milliarden DM Entlastung. Das bedeutet einen 
Schub für die Arbeitskräfte und einen Schub für die 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 	4917 
Hinsken 
Wirtschaft. Dasselbe gilt für die niedrige Inflations-
rate, die um 5 % niedriger liegt als zu Beginn der 80er 
Jahre. 
Wenn gerade diese Maßnahmen der Bundesregie-
rung ergänzt werden durch das KfW-Kreditpro-
gramm, durch die zweite Stufe der Tarifreform, durch 
die Steuerreform, die weitere Entlastungen bringt 
— allein zu Beginn dieses Jahres von 14 Milliar-
den DM — , und wenn die Investitionen von 1,5 Milli-
arden bei der Bundespost Platz greifen, so kann ich 
mir vorstellen, daß das wirtschaftliche Wachstum noch 
weiter beflügelt wird. 
Abschließend möchte ich bemerken, daß trotz un-
bestreitbarer Standortvorteile — wie unser leistungs-
fähiges Bildungssystem, gute Infrastruktur und hohe 
soziale Stabilität — die Attraktivität der Bundesrepu-
blik Deutschland als Industriestandort nach wie vor 
verbessert werden muß a) durch eine Reform der Un-
ternehmensbesteuerung, b) durch Entbürokratisie-
rung und Privatisierung und c) durch die Begrenzung 
der hohen Lohnnebenkosten vor allem im Rahmen 
der anstehenden Reform der Sozialversicherungssy-
steme. 
Wer wie Sie eine Forderung nach der 30-Stunden-
Woche erhebt und darüber hinaus die Faulheit prokla-
miert, wie die Jungsozialisten, der verkennt total die 
Lage hier in der Bundesrepublik Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lassen Sie mich deshalb als letzten Satz feststellen: 
Wenn wir die Zukunft bewältigen wollen, dann dür-
fen wir die Methoden nicht groß schreiben, die hei-
ßen: Arbeitszeitverkürzung und Ausweiten des sozia-
len Netzes, sondern Honorierung von Leistung und 
Vorrang der Zukunft vor der Freizeit. 
Ich darf mich für Ihre Aufmerksamkeit bedanken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Ehrenberg. 
Dr. Ehrenberg (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Verehrter Kollege Haussmann, bei Ihrem 
begrüßenswerten Appell zur Ehrlichkeit haben Sie 
zwei Adressaten vergessen, nämlich die Regierungs-
parteien und die Regierung selber, denn wenn Sie die 
mit eingeschlossen hätten, hätten beispielsweise so-
wohl der Herr Wissman wie der Bundeswirtschaftsmi-
nister hier nicht von 750 000 neuen Arbeitsplätzen in 
den letzten vier Jahren reden können, wo die amtliche 
Statistik gerade etwas mehr als 600 000 hergibt. 
(Wissmann [CDU/CSU]: Nein!) 
Wenn das nicht ist, dann bitte ich Sie, Herr Bundes-
wirtschaftsminister, mir zu sagen, wo die Zahlen an-
ders sind. In der Statistik Ihres Kollegen Blüm kom-
men nur 620 000 vor. Bitte, das sind die Realitäten. 
(Zuruf des Abg. Haussmann [FDP]) 
—Ich bestreite nicht, daß das gut ist, aber Sie müssen 
doch nicht 150 000 drauf tun, wenn Sie über Ehrlich-
keit reden, Herr Kollege Hausmann; das verträgt sich 
nicht. 
Herr Hinsken, in meinen Sprechstunden sitzen sehr 
viele Menschen, die händeringend nach einem Aus-
bildungsplatz suchen, nicht nach einem, der den Aus-
bildungsplatz besetzen will. Ich schicke gerne Dut-
zende junger Menschen zu Ihnen, die einen Ausbil-
dungsplatz suchen und keinen finden. Verbreiten Sie 
hier nicht solche Gerüchte! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Hinsken [CDU/CSU]: Welchen Ausbil
-
dungsplatz?) 
— Zum Beispiel gibt es in Ostfriesland selbst im Bau-
gewerbe keine mehr; in München ist dies jedoch der 
Fall. 
(Hinsken [CDU/CSU]: Ich kann Ihnen 
150 Ausbildungsplätze bieten!) 
—Ich glaube es Ihnen ja. Dann sollen Ihre Handwer-
ker doch einmal nach Ostfriesland kommen, damit sie 
merken, wo es gute Leute gibt, die arbeiten wollen 
und keinen Arbeitsplatz bekommen. 
Aber ich muß etwas noch zu Herrn Bangemann sa-
gen. Herr Bundeswirtschaftsminister, wenn Sie hier 
zu Beginn sagen, daß die Lage schon zu Anfang bes-
ser war: Warum steht dann im Jahreswirtschaftsbe-
richt, Datum 30. Januar dieses Jahres, als Projektion 
für 1988 von diesem hohen Sockel aus noch eine 
leichte Zunahme der Arbeitslosigkeit? Und im April 
steht der Wirtschaftsminister hier und sagt: Wir wuß-
ten schon Anfang des Jahres, daß die Lage besser 
wird. 
(Bundesminister Dr. Bangemann begibt sich 
zum Rednerpult und überreicht dem Redner 
Zahlenmaterial — Beifall bei der FDP) 
— Ach, lieber Herr Bangemann, daß Sie sich zwei 
Monatszahlen ausrechnen und gegenüberstellen, ist 
in der statistischen Vergleichsreihe so unehrlich, wie 
aus zwei Ausrutschern der Auftragsstatistik einen 
neuen Konjunkturboom zu machen. 
(Urbaniak [SPD]: Das ist unerhört, was er 
gesagt hat!)  
Ich komme auf die Zahlen zurück; ich habe nur noch 
zwei Minuten. 
Aber eines noch, Herr Bangemann. Wenn Sie hier 
sagen, zu Beginn des Jahres war es schon zu sehen, 
daß es besser wird: Warum steht dann im Jahreswirt-
schaftsbericht noch eine leichte Zunahme der Arbeits-
losigkeit, und warum haben wir im März dieses Jah-
res, wenn man die statistischen Manipulationen her
ausrechnet, 2,5 Millionen Arbeitslose? Das ist der 
höchste Stand, den es je in einem März gab. 
(Hört! Hört! bei der SPD und den GRÜNEN 
— Bundesminister Dr. Bangemann: Zahl des 
Monats?!) 
Zahl des Monats! Herr Kollege, ich hätte sie ja nicht 
angeführt, wenn Sie mir die Monatszahlen der Er-
werbstätigen nicht gebracht hätten. Ich reite norma-
lerweise nicht auf Monatszahlen, sondern auf Jahres-
zahlen herum. 
Dann muß ich Ihnen leider noch etwas zu Ihrem 
Optimismus sagen. Am 7. April dieses Jahres trägt der 
„Wochenbericht des Deutschen Instituts für Wirt-
schaftsforschung" die Überschrift: „Weiterhin kaum 
4918 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Dr. Ehrenberg 
steigende Beschäftigung", und parallel zu Ihrem Be-
richt in der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" über 
die Eröffnung der Messe in Hannover — gleich dane-
ben, sicher nicht boshaft gemacht, es paßte nur so 
schön — steht die Überschrift: „Porsche streicht tau-
send Arbeitsplätze". Für Sie ist das eine kleine Zahl. 
Für mich sind 1 000 Arbeitsplätze eine große und sehr 
bedenkliche Zahl, die weiß Gott keine gute Konjunk-
tur widerspiegelt. 
(Beifall bei der SPD — Hinsken [CDU/CSU]: 
Wie ist das denn, wenn BMW 3 000 Arbeits
-
plätze schafft?) 
Und auch noch: Der Vorstandsvorsitzende von Krupp 
hat am selben Tag bei seiner Bilanzeröffnung darüber 
gesprochen, daß es mittelfristig mit der Konjunktur 
nur sehr mittelgrau aussieht. 
Meine Damen und Herren von der Regierung und 
von den Regierungsparteien, ich stimme Ihnen völlig 
zu: Man soll Konjunkturen nicht totreden; dazu haben 
wir alle keinen Anlaß. 
(Beifall des Abg. Dr. Haussmann [FDP]) 
Man kann Konjunkturen aber auch nicht hochbeten 
oder hochjubeln. Die Fakten müssen es bringen, nicht 
das Gerede. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE] — Dr. Haussmann [FDP]: Aber 
jetzt wird's Frühjahr!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Grünbeck. 
Grünbeck (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die mittelständische Wirt-
schaft hat eine lange Tradition. In der jüngsten Ge-
schichte ist der strukturelle Wandel in der mittelstän-
dischen Wirtschaft einmalig: sowohl beim Handwerk 
als auch bei den Dienstleistungsbetrieben, beim Han-
del und bei den Produktionsbetrieben. 
Die technologische Revolution dieser Neuzeit hat 
unsere mittelständische Wirtschaft vor eine Heraus-
forderung gestellt, die sie in einem einmaligen und 
mehrjährigen Kraftakt bislang gut überstanden hat 
und auch in den nächsten Jahren hoffentlich gut über-
stehen wird. Neue Kommunikationstechnologien, Mi-
kroprozessoren, Bio- und Gentechnologie, Meß- und 
Regeltechnik, Prozeßsteuerung — all das sind Dinge, 
die in unsere mittelständischen Betriebe längst Ein-
gang gefunden haben und die diese Betriebe auch 
bewältigen müssen. Ich persönlich sage Ihnen, daß es 
auch in den nächsten 20 Jahren kein einziges Unter-
nehmen geben wird, das in 30 Jahren so aussieht wie 
heute. 
Der strukturelle Wandel ist noch nicht beendet. Ich 
glaube, daß es gut ist, daß die mittelständischen Un-
ternehmer — gemeinsam mit ihren Mitarbeitern — 
diese Herausforderung bestanden haben. Es ist nicht 
in allen Branchen gleich, es ist auch nicht in allen 
Regionen gleich, aber es ist im Durchschnitt des Bun-
desgebietes — und ich kann das aus meiner Branche 
wirklich mit Überzeugung sagen — , eine Aufwärts-
entwicklung im Gange, die sowohl bei den kommuna
len Investitionen als auch bei den industriellen Inve-
stitionen und auch beim Bau greift. Ich glaube, die 
mittelständischen Unternehmer sind herausgefordert: 
mit Mut und mit kalkuliertem Risiko, mit hoher Lei-
stungsbereitschaft und mit sozialer Verantwortung, 
mit hoher Qualifikation. 
Aber eines brauchen sie, meinen Damen und Her-
ren, zu diesem Strukturwandel auch, nämlich Geld. 
Deshalb ist es richtig, daß wir diese Steuerreform in 
Angriff genommen haben, damit die mittelständische 
Wirtschaft den Spielraum bekommt, um diesen 
schwierigen strukturellen Wandel auch zu finanzie-
ren. 
Der Standort Bundesrepublik Deutschland ist nicht 
in Gefahr. Aber man darf auch die Signale in dieser 
Bundesrepublik nicht übersehen: Wir haben die höch-
sten Lohnnebenkosten, wir haben die niedrigste Ar-
beitszeit, wir haben die höchste Unternehmensteuer-
belastung, wir haben die höchsten Energiepreise, und 
wir haben die größte Baubürokratie, die zwischen 
Antragstellung und Genehmigung immer mehr Zeit in 
Anspruch nimmt, so daß die Investoren nicht nur 
durch die hohen Kosten, sondern auch durch die 
große Zeitverzögerung sehr stark benachteiligt sind. 
(Beifall bei der FDP) 
Und wir haben einen Auswuchs der Schattenwirt-
schaft, der auch nicht ganz zu übersehen ist. Und da 
bitten wir die Länder, die bestehenden Gesetze besser 
anzuwenden. 
Dennoch glaube ich, daß die mittelständischen Un-
ternehmer diese Herausforderung bestanden haben. 
Ob die Zahl 650 000 oder 750 000 neue Arbeitsplätze 
richtig ist, ist für mich eigentlich zweitrangig. Vorran-
gig ist, daß alle Unternehmen mit weniger als 500 Be-
schäftigten weit mehr als 500 000 Arbeitsplätze neu 
geschaffen haben, 
(Wissmann [CDU/CSU]: So ist es!) 
80 % aller Ausbildungsplätze stellen und damit die 
Signale für die Zukunft gestellt haben. 
Die Zeiten werden für die mittelständische Wirt-
schaft schwieriger werden, wenn es auf den Weg nach 
Europa geht. Ich bin Ihnen, Herr Bundesminister 
Bangemann, dankbar, daß Sie die Harmonisierung 
der Wettbewerbsbedingungen vorrangig behandeln, 
damit wir die Liberalisierung des Europamarktes an-
schließend bewältigen können. 
Ich muß allerdings an die Adresse der CSU auch 
sagen: Ich muß Äußerungen, wie der Herr Fried rich 
sie gestern von sich gegeben hat, 
(Dr. Haussmann [FDP]: Peinlich, peinlich!) 
ein Europaabgeordneter, ein Abgeordneter im Euro-
paparlament, der diese Bundesregierung und diesen 
Bundeswirtschaftsminister beschimpft hat, er habe 
seine Hausaufgaben nicht gemacht, als unverschämt 
zurückweisen, weil das nicht stimmt. Wir haben diese 
Dinge in vielen Veranstaltungen bewältigt. 
(Wissmann [CDU/CSU]: Machen Sie ein 
„Express"-Interview! — Hinsken [CDU/ 
CSU]: In die „Bild"-Zeitung! ) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 	4919 
Grünbeck 
— Wenn Sie solche Äußerungen über Ihren Parteivor-
sitzenden zulassen, sind Sie selber schuld. Ich lasse sie 
nicht zu. 
(Beifall bei der FDP) 
Lassen Sie mich zum Schluß noch eines sagen. 
Wenn man sich überlegt, wohin die Bewegung in Ost 
und West eigentlich geht, stellt man fest: Wir haben 
eine ganz starke Liberalisierungstendenz in der Wirt-
schaft von China über die Sowjetunion bis in die Bal-
kanstaaten. Sie alle haben erkannt, daß staatlich-diri-
gistische Wirtschaft nicht funktioniert und sich zum 
Nachteil des Bürgers auswirkt. Aber bei uns will man 
ein erfolgreiches System verlassen und immer mehr 
Staat in die wirtschaftlichen Mechanismen einschal-
ten. Ich glaube, wir alle sind aufgerufen, die Soziale 
Marktwirtschaft neu zu beleben und sich zu ihr zu 
bekennen. Der Mittelstand war immer ein Partner der 
Sozialen Marktwirtschaft und wird es bleiben. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Sellin. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Schon wieder?  — 
Roth [SPD]: Ist Ihnen noch was eingefal
-
len?) 
— Alles in Ordnung, der Präsident paßt auf. 
Sellin (GRÜNE): Die Diskussion um die Wochenar-
beitszeitverkürzung und den Umfang des Lohnaus-
gleichs zeigt das Bedürfnis, sich eben nicht mit 
2,5 Millionen registrierten Arbeitslosen abzufinden 
und die Perspektivlosigkeit der Regierungspolitik 
nicht einfach zur Kenntnis zu nehmen. Die Vorschläge 
von Herrn Lafontaine liegen quer zu der etablierten 
Verhaltensweise, sich in der Misere einzurichten. Die 
Ergebnisse, die zusätzlich durch Fehlsteuerung der 
Steuerreform ausgelöst werden, hat die Debatte um 
eine beschleunigte Arbeitszeitverkürzung und Ein-
kommensumverteilung vorweggenommen. Das ist 
der Vorteil dieser Diskussion. 
Der schwerwiegende Nachteil ist, daß die Umver-
teilungsergebnisse von fünf Jahren CDU/CSU-FDP- 
Koalition zum akzeptierten Ausgangsniveau dieser 
Arbeitszeitdiskussion gemacht wurden. Herr Lafon-
taine lenkt bewußt davon ab, daß seine Vorstellung 
zur Arbeitszeitverkürzung ohne vollen Lohnausgleich 
— er hat ja die Forderung veröffentlicht: voller Lohn-
ausgleich bis zur Besoldungsgruppe A 8 — in erster 
Linie öffentliche Haushaltspolitik des Saarlands ist 
und im Prinzip den Arbeitslosen nicht zugute kommt. 
Daher muß unsererseits ein Interesse bestehen, in die 
Einkommensverteilungsdiskussion einzusteigen und 
klar herauszuarbeiten, welche Nachteile dadurch ent-
standen sind, daß der öffentliche Dienst über viele 
Jahre hin Prozentforderungen durchgesetzt und nicht 
mit Festbeträgen als Einkommensstrategie und damit 
verbundener Arbeitszeitverkürzungsstrategie gear-
beitet hat. 
Es geht also darum, sich zu fragen, bis zu welcher 
Lohngruppe bzw. Gehaltsgruppe man den vollen 
Lohnausgleich vertreten will. Es geht nicht an, wie es 
Herr Lafontaine will, dies nur auf den einfachen 
Dienst zu erstrecken. Vielmehr muß auf jeden Fall der 
gehobene Dienst einbezogen werden. Bei einer be-
schleunigten Arbeitszeitverkürzung kann im öffentli-
chen Dienst allenfalls der höhere Dienst ab Vergü-
tungsgruppe II a bzw. Besoldungsgruppe A 13 nicht in 
den vollen Lohnausgleich einbezogen werden. Und 
hier geht es dann fiskalpolitisch nicht mehr auf. Dann 
kann man nur noch im Rahmen der Steuerreform dar-
über diskutieren, ob ein progressiver Einkommen-
steuertarif zur Finanzierung solch einer beschleunig-
ten Arbeitszeitverkürzungsstrategie eingesetzt wird. 
Es kann keine reine Fiskalpolitik betrieben werden, 
wie es der saarländische Ministerpräsident vorgetra-
gen hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Wissmann 
[CDU/CSU]: Jetzt rückt nicht nur die SPD 
von Lafontaine ab, sondern auch Sie!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Schwörer. 
Dr. Schwörer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Der Herr Ehren-
berg wollte Jahreszahlen haben. Ich kann sie ihm 
geben. Eines der Flaggschiffe unserer deutschen 
Wirtschaft hat sie vor einigen Tagen herausgegeben, 
nämlich die Investitionsgüterindustrie. Sie hat ge-
sagt, daß sie im Jahr 1987 3,4 % mehr Umsatz hatte als 
1986 und daß sie — was mich besonders freut —
35 000 zusätzliche Arbeitsplätze einrichtete, 
(Wissmann [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
daß sich die Auftragszahlen jetzt in der gleichen 
Weise bewegen, vor allem im Ausland, und daß sich 
diese Tendenz fortsetzt. Das ist kein Ausreißer, son-
dern eine Jahreszahl, Herr Jens. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Das ist eine großartige Leistung dieses Wirtschafts-
zweigs trotz Dollarverfall und Börsensturz. Ich muß 
sagen, sicher hat auch unser Bundesfinanzminister 
durch seine vielfältigen Bemühungen, den Dollarkurs 
zu stabilisieren, dazu beigetragen, daß die Exportwirt-
schaft kalkulieren und noch liefern konnte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Ehrenberg [SPD]: Rechtzeitig in D-Mark 
fakturieren!) 
Die Exporterfolge sind aber auch ein Ergebnis und 
Zeichen der großen Anpassungsfähigkeit unserer 
deutschen Produktionsunternehmen. Sie stellen der 
verläßlichen Arbeit unserer Arbeitnehmer, dem 
Ideenreichtum unserer Konstrukteure und der voraus-
schauenden und risikoreichen Geschäftspolitik unse-
rer Unternehmer ein gutes Zeugnis aus. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Mit Recht!) 
In dem weltweiten Wettbewerb werden sie auch in 
Zukunft bestehen können, Herr Kollege Ehrenberg 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Sie brauchen nur eine 
bessere Regierung, dann ist das in Ord
nung! ) 
— eine bessere können sie gar nicht mehr kriegen —, 
weil sie weiter Problemlösungen und modernen Stan
dard anbieten können. Dies ist eine der positiven Sei- 
4920 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
Dr. Schwörer 
ten des Industriestandorts Bundesrepublik Deutsch-
land. Ich will aber nicht verschweigen, daß es auch 
negative Seiten gibt, z. B. überhöhte Kostenbelastung 
durch Steuern, durch Abgaben aller Art, durch büro-
kratische Hemmnisse. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Ihr regiert doch seit 
fünf Jahren, warum baut ihr sie nicht ab?) 
Um den großen Einsatz unserer Arbeitnehmer und 
Unternehmer entsprechend zu honorieren, Herr Bun-
desfinanzminister, und um auch die Arbeitsplätze in 
Deutschland zu sichern, sind wir, Bundestag und Bun-
desregierung, aufgerufen, dort, wo wir tätig werden 
können, z. B. bei der Steuer- und Gesundheitsreform, 
die Kostenbelastung der deutschen Wirtschaft zu mil-
dern. Hier unterstütze ich voll, was Präsident Dr. Nek-
ker gestern in Hannover gesagt hat, als er einen Pakt 
von Politik, Gewerkschaften und Unternehmern zu-
gunsten des Standortes Bundesrepublik Deutschland 
forderte. 
Besondere Bedeutung hat der Bundeskanzler ge-
stern in Hannover dem europäischen Raum zugemes-
sen. Wir wissen, daß dorthin unsere meisten Exporte 
gehen. Wir sind ganz sicher, der Binnenmarkt wird 
weitere Wachstumsimpulse bringen. 
(Roth [SPD]: Sagen Sie mal was zur Quellen
-
steuer!) 
Er wird vor allem die kleineren und mittleren Unter-
nehmen von Hemmnissen und Zusatzkosten entla-
sten, die die heutigen Grenzen noch mit sich brin-
gen. 
(Roth [SPD]: Sie haben da so etwas Vernünf
tiges gesagt!) 
Dazu werden bis 1992 die Grenzkontrollen völlig be-
seitigt. Herr Kollege Roth, die Grenzkontrollen müs-
sen völlig beseitigt werden, die Handelshemmnisse 
müssen abgebaut werden. 
(Roth [SPD]: Ich stimme nämlich zu, was Sie 
zur Quellensteuer sagen, ist richtig!) 
Weiter: Es muß eine Angleichung der nationalen Nor-
men und der technischen Anforderungen zustande
kommen. Der Kapitalverkehr muß liberalisiert wer-
den. Der Herr Bundesminister Stoltenberg weiß das, 
wir sind dran. Die Freiheit des Dienstleistungsver-
kehrs und die Freiheit der Niederlassung müssen er-
reicht werden, besonders auch bei den Finanzdienst-
leistungen einschließlich der Versicherungen. 
Auch die Verkehrspolitik wird harmonisiert und li-
beralisiert werden müssen, um in der Gemeinschaft 
einen günstigen Warenaustausch zu ermöglichen. 
Das Schwierigste wird die Steuerharmonisierung sein. 
Darüber sind wir uns im klaren. Aber auch sie wird 
Schritt für Schritt vorankommen. Erst wenn die fiska-
lischen Belastungen in etwa gleich sind, können wir 
von einem wirklichen europäischen gemeinsamen 
Markt reden. 
Alle diese Gesetzgebungsvorhaben sind nun im eu-
ropäischen Bereich auf den Weg gebracht. Die Wirt-
schaft kann darauf vertrauen, daß sich mit dem ein-
heitlichen europäischen Markt die Wettbewerbs-
situation Europas gegenüber den Konkurrenten USA 
und Japan verbessert und daß damit auch in den kom
menden Jahren ein Wachstum der Wirtschaft, die Er-
haltung und Schaffung von Arbeitsplätzen und damit 
ein wachsender Wohlstand für die Bürger der Ge-
meinschaft gesichert werden kann. Es gibt Grund zum 
Optimismus, darüber sollte sich auch die Opposition 
freuen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Mitzscherling. 
Dr. Mitzscherling (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen! Meine Herren! Es ist schon bemer-
kenswert, was wir heute erleben. Da klammert sich 
eine Regierungskoalition an den Strohhalm einer seit 
zwei Wochen bekannten Statistik, um in einer Ak-
tuellen Stunde eine Wachstumsbeschleunigung zu 
dokumentieren. 
(Hinsken [CDU/CSU]: Aber auch die deut
sche Presse!) 
Herr Stoltenberg hatte das auch getan, als er zur IMF-
Tagung nach Washington fuhr, und hatte von einem 
nunmehr erreichten Wachstumstrend von mehr als 
zwei Prozent gesprochen. Doch er ist prompt demen-
tiert worden. Der Deutsche Industrie- und Handelstag 
blieb wegen der Unsicherheit über die künftige Wäh-
rungs- und Wechselkurssituation bei seiner niedrige-
ren Wachstumsannahme. 
(Dr. Stoltenberg [CDU/CSU]: Er hat vom 
Jahresdurchschnitt gesprochen, nicht vom 
Trend!)  
Auch das Wirtschaftsministerium bezweifelte den Op-
timismus des Herrn Bundesfinanzministers und er-
klärte, dessen Einschätzung sei mit dem Wirtschafts-
ministerium nicht abgestimmt gewesen und werde 
auch in der Sache nicht geteilt — so der „Frankfurter 
Allgemeinen Zeitung" entnommen. 
Vor einer Woche nun verhagelten dann die neuen 
Negativzahlen der US-Handelsbilanz die Stimmung 
der Teilnehmer an der IMF-Frühjahrstagung, der Dol-
lar sackte auf 1,66 DM ab. 
Neue Erkenntnisse liegen seitdem nicht vor, aber 
der Bundeskanzler eröffnete mit einer optimistischen 
Rede die Messe in Hannover. Dagegen ist auch über-
haupt nichts einzuwenden, denn ein gutes Messe-
klima wollen ja alle, Verkäufer, Käufer, Interessenten, 
Besucher und natürlich auch die Politiker. Wir alle 
— Sie, wir auch — wollen ein stärkeres wirtschaftli-
ches Wachstum, damit neue Arbeitsplätze entstehen 
und damit die Arbeitslosigkeit abgebaut werden 
kann. 
Deshalb müssen wir als Politiker unseren Beitrag 
leisten nach einer nüchternen Analyse dessen, was ist. 
Voreilige Kommentare bei monatlichen Veränderun-
gen sind hierzu kaum geeignet. Vor allem sollten Sie 
sich davor hüten, die Konjunktur Kochzureden, um 
wirtschaftspolitischen Handlungsbedarf weiter negie-
ren zu können. Bleiben Sie auf dem Teppich einer 
ungeschönten Bestandsaufnahme! 
(Hinsken [CDU/CSU]: Aber Sie auch!) 
Diese ergibt, Herr Hinsken, daß wir allein aus statisti
schen Gründen, nämlich des Überhangs und be- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 	4921 
Dr. Mitzscherling 
stimmte Arbeitstagseffekte in diesem Jahr, ein ge-
samtwirtschaftliches Wachstum von 1,5 % sozusagen 
in der Tasche haben. Es darf durchaus etwas mehr 
werden, aber auch die soeben veröffentlichten Pro-
gnosen des Internationalen Währungsfonds erwarten 
für die Bundesrepublik für dieses und für das nächste 
Jahr 1,7 %, ähnlich die OECD. Damit bilden wir mit 
Frankreich zusammen für dieses und nächstes Jahr 
die Schlußlichter unter den Industrieländern. 
Viel wird sich daran nicht ändern. Der Staatsver-
brauch ist schätzbar; wir kennen es an Hand der uns 
vorliegenden Zahlen. Auch der private Verbrauch ist 
annähernd abzugreifen; auch hier sind die Aggregate 
im Kreislaufzusammenhang zu werten. Über den In-
vestitionszuwachs angesichts der Investitionsgüter-
auftragsvermehrung zu spekulieren, halte ich für zu 
verfrüht. Hier kann man — das hat der Bundeskanzler 
getan — appellieren. Es bleiben der Lageraufbau und 
der Außenbeitrag. Die Vorratsinvestition, der Lager-
aufbau, war im letzten Jahr besonders hoch. Er lag 
real bei immerhin 9 Milliarden DM, das Ifo-Institut 
schätzt für dieses Jahr 2 Milliarden DM. 
Sie hoffen nun im Stillen, daß die Ausfuhren besser 
laufen als erwartet, und Herr Schwörer hat die Anpas-
sungsfähigkeit der deutschen Exportwirtschaft ge-
lobt. Man kann ihm nur zustimmen; offensichtlich 
sind diese Anpassungsmöglichkeiten stärker als oft-
mals von uns eingeschätzt. Wenn sich aus diesen Er-
gebnissen tatsächlich ein Trend zu wiederum höheren 
Ausfuhren ergeben sollte, mag das zu einem leicht 
höheren Wachstum führen. 
Nur, meine Damen und Herren, jubeln Sie nicht zu 
früh: Wenn das US-Handelsbilanzdefizit — Herr Sel-
lin hat darauf hingewiesen — erneut zu einem Lei-
stungsbilanzdefizit der USA von über 140 Milliarden 
Dollar führt und wir auch 1988 abermals mit einem 
großen Außenhandelsüberschuß abschließen, erge
-
ben sich folgende Konsequenzen: Der Kurs des US-
Dollar dürfte weiter sinken, es drohen in den USA 
Inflation und Zinssteigerung, die Finanzierung des 
US-Leistungsbilanzdefizites wird noch problemati-
scher, die protektionistischen Tendenzen werden sich 
verschärfen. In der EG werden diese Überschüsse, die 
wir dann jetzt erzielen, seitens unserer EG-Partner 
den Druck auf eine Aufwertung der D-Mark wachsen 
lassen. 
Deshalb, meine Damen und Herren von den Koali-
tionsfraktionen, ist kein Anlaß zum Jubilieren. Sie 
sollten bedenken, es führt kein Weg daran vorbei, 
eine stärker binnenwirtschaftlich orientierte Wachs-
tumsstrategie zu fahren, mehr zu importieren und da-
mit zum Abbau der weltweiten Handelsungleichge-
wichte beizutragen. Wir haben unsere Vorstellungen 
dazu entwickelt. Dazu zählt auch eine kooperative 
Wachstumsstrategie in Europa. Ich glaube, Sie sollten 
die heutige Aktuelle Stunde zum Anlaß nehmen, auch 
diese Bemerkungen, nicht im Sinne bewußten Mies-
machens, sondern einer nüchternen Bestandsauf-
nahme, mit nach Hause zu nehmen. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Börnsen (Bönstrup). 
Börnsen (Bönstrup) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wenn Sachkenner sagen, 
daß 50 % der Wirtschaftsdynamik von der Stimmungs-
lage abhängig sind, dann sind Zeitpunkt und Zielset-
zung dieser Aktuellen Stunde zutreffend gewählt. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Kurz vor der 
Wahl in Schleswig-Holstein! — Dr. Ehren
berg [SPD]: So überzeugend war das 
nicht!) 
Schubkraft, um einen positiven Trend zu verstärken, 
ist gefragt und nicht kleinkarierte Mäkelei, auch nicht 
die Dauerstrategie, die hohe Arbeitslosigkeit als Fall-
beil einer angeblich verfehlten Wirtschaftspolitik zu 
mißbrauchen. Ihr Abbau tut not — da gibt es keine 
Frage — , aber alleinbestimmender Gradmesser für 
Politikqualität kann sie nicht sein. 
Die Sicherung und der Ausbau gesamtvolkswirt-
schaftlicher Leistung haben Vorrang. Hier haben 
Wirtschafts- und Finanzminister und Regierung für 
einen geordneten Aufschwung in Stabilität gesorgt. 
Das Wirtschaftswachstum geht jetzt in das sechste 
Jahr, die Preisstabilität geht in das sechste Jahr, der 
Beschäftigungszuwachs geht mit einer Dreiviertelmil-
lion neuer Arbeitsplätze in das sechste Jahr. Arbeits-
plätze sind geschaffen worden. Wir gehen in das sech-
ste Jahr real steigender Löhne und auch real steigen-
der Renten. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Bis 1985 waren die 
Reallöhne rückläufig!) 
— Das trifft nicht zu. 
Im sechsten Jahr steigt das frei verfügbare Einkom-
men. Die Zinsen gehen zurück, und auch bei der Infla-
tionsrate haben wir jetzt im sechsten Jahr kein Thema 
mehr zu bestellen. 
Dieser Erfolg beruht letzten Endes auf der Schaf-
fenskraft von Millionen fleißigen, zuverlässigen und 
einsatzbereiten Frauen und Männern unserer Repu-
blik, auf der Dynamik einer zuversichtlichen Wirt-
schaft, durchweg verantwortungsbewußten Tarifpart-
nern und wird getragen von einer Wirtschaftspolitik, 
die Stetigkeit, Berechenbarkeit und Reformbereit-
schaft  deutlich macht. 
Wenn wir heute Dauerarbeitslosigkeit, Belastungen 
für die Leistungsbereiten und überholte Strukturen in 
manchen Regionen unseres Landes beklagen, dann 
sind diese Klagen zu einem erheblichen Teil auf die 
Reformverweigerung der 70er Jahre zurückzuführen. 
Wer Wachstum verdammte, Technikfeindlichkeit 
praktizierte und für eine konservierende Wirtschafts-
politik plädierte, der hat nicht Sturm, sondern starre 
Strukturen geerntet. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ist doch alles vergif
tet! Was reden Sie überhaupt!) 
Wer qualifiziertes Wirtschaftswachstum mit der Per-
spektive für die 90er Jahre will, der kann es nur durch 
mehr Marktöffnung, mehr Privatisierung und mehr 
Deregulierung erreichen, mehr über Reformen bei 
Steuern, Renten und im Gesundheitswesen. Das si-
chert anhaltende Kaufkraft, garantiert angemessene 
 
4922 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 
Börnsen (Bönstrup) 
Altersversorgung und stoppt — wie im Gesundheits-
wesen — eine Kostenlawine, die jede Wirtschaftsbele-
bung erdrücken könnte. Aber gerade Wachstum mit 
dem Gütesiegel der Qualität ist gefragt. Davon abhän-
gig sind die soziale Sicherung, der Abbau der Arbeits-
losigkeit und die Aufgabenbewältigung im Umwelt-
schutz. 
Diese Regierung hält ihren Kurs. Hinzu kommt ihre 
Konsequenz bei der größten Steuerreform in der Ge-
schichte unseres Landes und bei der Schaffung des 
europäischen Binnenmarkts. 
Eine solche Politik schafft positive Perspektiven, 
Vertrauen und ermutigt die Unternehmen zum Han-
deln. Die neuesten Daten stützen diese Einschät-
zung. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: 3 Millionen Sozialhil
-
feempfänger!) 
Trotz Börseneinbrüche, Dollarsturz und Schwarzma-
lerei selbsternannter Krisenpropheten hat unsere 
Wirtschaft wieder Tritt gefaßt. Sie hat die Herausfor-
derung des Herbstes bestanden. Wirtschaftswachs
tum ist garantiert. Im Investitionsgütergewerbe liegen 
deutliche Auftragszuwächse vor. In manchem Bun-
desland ist diese Aufwärtsentwicklung ganz klar 
spürbar geworden. 
Für 1988 prognostizieren die deutschen Volks- und 
Raiffeisenbanken einen Einkommenszuwachs von 
50 Milliarden DM, ausgelöst durch Steuerreform und 
Tarifabschlüsse. Die Sparmentalität, sagen sie, geht 
zurück. Sie weicht einer aufgeschlossenen Kauf- und 
Investitionsbereitschaft. Preisstabilität, Niedrigzin-
sen und Steuersenkung lassen dieses Jahr 1988 viel-
leicht zu einem goldenen Jahr für den Verbraucher 
werden. Ist das nichts? 
(Dr. Haussmann [FDP]: Doch!) 
Doch dieses Jahr erhält erst dann seine besondere 
Qualität, wenn auch die Unternehmen, auch die Gro-
ßen unter ihnen, zu einer neuen Investitionsoffensive 
starten. Das muß sein. Arbeit müssen wir schaffen, 
Vollbeschäftigung und eine Aufforderung an die Un-
ternehmen, mit dafür zu sorgen, aus moralischer, 
staatspolitischer und ökonomischer Verantwortung. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Roth. 
Roth (SPD): Meine Damen und Herren! Ich habe 
jetzt nicht vor, die SPD-Rednerkarte zur Wirtschafts-
politik für den schleswig-holsteinischen Landtags-
wahlkampf zu verlesen, nachdem wir gerade die 
CDU-Rednerkarte unverfälscht und ohne Hinzufü-
gungen und Auslassungen gehört haben; ich will viel 
mehr ein paar Bemerkungen zu unserer wirtschaftli-
chen Lage und zu den Problemen machen. 
Ich war sehr unglücklich, Herr Minister, daß diese 
Aktuelle Stunde heute stattfinden mußte. Ich war ge-
stern abend bei der Eröffnung der Hannover-Messe 
und wollte heute nun den ganzen Tag lang mit Betrof-
fenen Ihrer Wirtschaftspolitik reden, mit Managern 
und Unternehmensleitungen. Ich mußte diesen Be- 
such abbrechen, weil ich Ihnen doch die Ehre geben 
wollte. Es wäre für uns beide besser gewesen, wenn 
wir, statt hier theoretisch zu reden, dort mit den Prak-
tikern gesprochen hätten; mir wäre es lieber gewe-
sen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber lassen wir das beiseite. 
Für mich ist eigentlich grotesk, daß Sie plötzlich 
wegen einer Monatszahl bei den Auftragseingängen 
versuchen, 
(Dr. Jens [SPD]: Zwei!) 
das ganze Problembewußtsein zu verdrängen. 
Sehen Sie, ich nenne Ihnen ein Beispiel. Ich war 
selber erstaunt: 38 % Zuwachs bei den Auslandsauf-
trägen beim Maschinenbau im Februar. Ich dachte, 
da ist ja etwas Tolles im Gange. Dann habe ich den 
VDMA angerufen und habe gefragt: Was steckt denn 
dahinter? So einen Ausreißer gibt es ja nicht in der 
Statistik; das wissen wir alle; da muß etwas Spezifi-
sches dahinterstecken. Dahinter steckt, daß der Pres-
sezar Murdoch auf einen Schlag in einem Monat bei 
Roland für all seine Zeitungen gleichzeitig neue 
Druckmaschinen bestellt hat, was natürlich über ei-
nen langen Zeitraum sehr positiv ist, was mich beru-
higt und was ich gut finde. Nur, es ist kein konjunk-
turelles Datum, das irgendwelche Aufschlüsse über 
die Zukunft ermöglicht. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Es bleiben doch vier Punkte in Ihrer Wirtschaftspo-
litik zurück, die ungeklärt sind. 
Erstens. Aus der Bundesrepublik Deutschland wird 
mehr Kapital transferiert als jemals zuvor, und das 
Kapital wird nicht im eigenen Lande investiert. 40 
der Ersparnisse der Bundesrepublik Deutschland sind 
im letzten Jahr ins Ausland transferiert worden. Im 
Jahre 1982 waren es 6 % unserer Ersparnisse. 
Ein zweiter Punkt — und er hängt mit dem ersten 
zusammen — : Trotz der Gewinnexplosion in den letz-
ten Jahren — und das war es, auch gemessen an frü-
heren Konjunkturen — ist der nationale Investitions-
motor nicht wirklich angesprungen. 
Das hat zur Folge — das ist mein dritter Punkt —, 
daß unser Kapitalstock veraltet. Wir produzieren zwar 
zur Zeit noch einigermaßen gut. Zum Glück ist ja auch 
die Nachfrageseite über die Löhne verstärkt worden; 
die Tarifabschlüsse waren im letzten Jahr nicht so 
schlecht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Steuerreform!) 
Aber eine wirkliche Erneuerung unseres Kapital-
stocks findet trotz enorm gestiegener Gewinne nicht 
statt. Das ist ein gefährliches Zeichen. 
Sie selber, meine Damen und Herren, fangen ja jetzt 
die Diskussion an, zum Industriestandort Bundesrepu-
blik Deutschland. 
(Hinsken [CDU/CSU]: Sagen Sie mal was 
über die 30-Stunden-Woche!) 
Wissen Sie, Herr Vorredner, weil Sie die siebziger 
Jahre erwähnt haben: Die FDP stellt den Wirtschafts- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 	4923 
Roth 
minister der Bundesrepublik Deutschland, wenn ich 
mich recht erinnere, seit dem Jahre 1974. 
(Dr. Haussmann [FDP]: Das ist ein Segen!) 
Jetzt beklagen Sie die Nachteile des Industriestandor-
tes Bundesrepublik Deutschland. Diejenigen, die für 
ihn verantwortlich sind, sind jetzt die größten Selbst-
ankläger; das ist eine groteske Entwicklung. 
Ein letzter Punkt: die Verfestigung der Massenar-
beitslosigkeit. Herr Bangemann und Herr Hauss-
mann, als wir 1982 in Scheidung gelebt haben, haben 
Sie hier Reden gehalten über die Entwicklung des 
Arbeitsmarktes und haben der CDU zugestimmt, daß 
es im Jahre 1985 eine Million weniger geben werde. 
Wir sind jetzt, wie Sie gesagt haben, im sechsten Jahr 
einer konjunkturellen Erholung, einer nicht sehr 
prächtigen, aber immerhin einer Erholung, und die 
Arbeitslosigkeit ist verfestigter denn je; das ist die 
Realität, und darüber sollten Sie mit uns streiten. Dann 
hätte eine Aktuelle Stunde auch tatsächlich Sinn, 
meine Damen und Herren. Diese hatte jedenfalls nur 
den Sinn einer Propaganda für Schleswig-Holstein. 
Plötzlich durfte auch einer reden, den ich im Wirt-
schaftsausschuß noch nie gesehen habe. 
(Hinsken [CDU/CSU]: Weil Sie nie da 
sind!) 
Er kommt nämlich aus Schleswig-Holstein. So ordent-
lich ist das. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Lippold. 
Dr. Lippold (Offenbach) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr 
Roth, wenn Sie den Herrn Börnsen nicht kennen, müs-
sen Sie in den Wirtschaftsausschuß kommen. Dann 
würden Sie ihn kennenlernen. Das wäre eine hervor-
ragende Sache. Da bekämen Sie auch einiges mehr 
von der wirtschaftspolitischen Diskussion mit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Jens [SPD]: Erzählen Sie doch keinen 
Quatsch! — Roth [SPD]: Sie sind doch noch 
nie da gewesen!) 
Ich darf mich ganz kurz mit den Ausführungen wirt-
schaftspolitischer Sprecher der SPD auseinanderset-
zen. Ich nehme den Jahreswirtschaftsbericht hinzu. 
Da habe ich mir überlegt, ob ich das, was von Ihnen 
immer verlautbart wird, Kassandrarufe nenne. Ich bin 
zu dem Ergebnis gekommen: Das kann ich nicht tun. 
Erstens lassen Sie immer, trotz aller Quotenregelun-
gen, nur Frauen zu wirtschaftlichen Fragen sprechen. 
Und zweitens hatte Kassandra als trojanische Seherin 
ja recht mit ihrer Vorhersage, während wir Ihnen 
nachweisen, daß Sie Punkt für Punkt falsch liegen. 
Der zweite Punkt ist — wir ziehen nämlich dann die 
Konsequenzen daraus; ich darf etwas anders formu-
lieren als Sie, Herr Minister —, daß wir heute ein 
neues Kapitel der Qualifizierungsoffensive auf gegrif-
fen haben. Wir üben mit Ihnen jetzt wirtschaftspoliti-
sche Fakten. 
(Lachen bei der SPD) 
Sie zitieren dann, wenn es Ihnen richtig erscheint, 
das Institut der Deutschen Wirtschaft, mit Negativda-
ten, mit Negativzahlen. Aber die Einschätzung sieht 
wie folgt aus: Der konjunkturelle Einstieg in dieses 
Jahr ist ermutigend. Das Geschäftsklima entwickelt 
sich freundlicher. Die Konjunkturerwartungen für 
1988 insgesamt hellen sich auf. Produktionsentwick-
lung und Auftragseingänge erhellen das Bild mehr. — 
Das ist Aussage der Wirtschaft. Das ist Aussage des 
Bundesverbandes der Deutschen Indust rie. Das wird 
geteilt von der BDA. Das wird geteilt vom Handwerk, 
der Versicherungswirtschaft, vom Einzelhandel, vom 
Groß- und Außenhandel. Alle sind also bereit, willens 
und in der Lage, aus den vorliegenden Fakten zu ler-
nen und ihre Einschätzung zu korrigieren. — Jetzt 
frage ich mich natürlich: Warum ist das bei Ihnen 
nicht möglich? 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Wir sind vorsich
-
tig!) 
Warum müssen Sie bei dem bleiben, was Sie seiner-
zeit gesagt haben? Ich meine — wir wollen uns da 
nichts vormachen — , da hilft auch nicht, Herr Ehren-
berg, daß Sie uns Unwahrheit vorwerfen, aber die 
Fakten schuldig bleiben. 
Unehrlichkeit — ich sage es ganz offen — ist ein 
Vorwurf, der uns tief trifft. Sie haben gesagt, die Fak-
ten stimmten nicht, die Zahl liege um 150 000 niedri-
ger. Ich darf die offizielle Statistik, auch Ihnen zu-
gänglich, zitieren: Oktober 1983, Stand der Beschäfti-
gung: 25 295 000, Februar 1988: 26 050 000, macht, 
ohne Hinzuziehung eines Taschenrechners, ein Plus 
von 755 000 Beschäftigten. 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Aber doch nicht Okto
ber mit Februar vergleichen! Das ist unehr
lich!) 
— Ich stelle fest, Herr Ehrenberg, daß von dem Tief-
punkt aus die Aussagen des Wirtschaftsministers rich-
tig sind, 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Nein, Sie sind 
falsch!) 
daß Sie statistische Spielereien machen; 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Das ist doch wohl 
nicht auszuhalten, Oktober mit Februar zu 
vergleichen? — Dr. Jens [SPD]: Unver
schämt!) 
denn das, was ich gesagt habe, sind saisonbereinigte 
Zahlen. — Wir könnten jetzt auf das Kapitel Statistik 
ganz ausführlich eingehen, nur auch dann würden Sie 
feststellen, daß das nicht gerechtfertigt ist. 
Ich bleibe noch bei den Aussagen von vorhin. Ich 
stelle fest, daß Herr Roth seinerzeit gesagt hat: Opti-
mismus ist recht und gut. Aber Realitätsverlust ist 
nicht Optimismus. Ich sage Ihnen noch mal ganz klar 
und deutlich, Herr Roth: Das, was ich vorhin zitiert 
habe, ist Aussage der Wirtschaft. 
(Dr. Soell [SPD]: „Der Wirtschaft"? Die gibt 
es doch nicht!) 
Vielleicht sollten Sie sich bei den noch anstehenden 
Gesprächen auf der Hannover-Messe hiermit mal 
ganz deutlich auseinandersetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
4924 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Ein weiterer Punkt, Herr Roth — ich zitiere noch 
mal — : Was ist das für eine Politik? Ihre Politik hat die 
Massenkaufkraft geschwächt. — 
Jetzt können Sie bei den Wirtschaftsforschungsin-
stituten nachfragen, Sie können bei der Bundesbank 
nachfragen, die ja eine unabhängige Institution ist, 
und alle miteinander, übrigens auch der Handel, wer-
den Ihnen nichts anderes sagen, als daß eine der we-
sentlichen Stützen der konjunkturellen Entwicklung 
der private Verbrauch ist. Herr Roth, wie kommen Sie 
dazu, hier zu behaupten, wir hätten die Massenkauf-
kraft geschwächt, wenn nicht einmal die politische 
Aussage der Union, sondern die Aussage aller Sach-
verständigen in diesem Bereich ist, daß genau das 
Gegenteil der Fall ist? 
(Dr. Ehrenberg [SPD]: Weil das Reallohn
-
niveau immer noch unter dem von 1979 
liegt!) 
Ich könnte noch eine ganze Reihe falscher Zitate 
bringen, ich könnte eine ganze Reihe falscher Anga-
ben bringen, aber die Zeit ist leider abgelaufen. 
(Zuruf von der SPD: Gott sei Dank!) 
Der Punkt ist: Die Grundlinien dieser Politik, auf 
Stetigkeit ausgerichtet, haben dazu geführt, daß wir 
die am längsten anhaltende Wachstumsperiode ha-
ben, daß diese Regierung nicht auf Formulierungen 
wie „Nullwachstum" oder „Minuswachstum" zurück-
greifen muß, sondern daß wir klar sagen können: 
Wenn wir „Wachstum sagen", meinen wir Wachs-
tum. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
die Aktuelle Stunde ist beendet. Wir sind damit am 
Schluß unserer heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, den 21. Ap ril 1988, 
9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.45 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 	4925* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r)  entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens ' 22. 4. 
Brandt 22. 4. 
Dr. Biedenkopf 22. 4. 
Dr. Dollinger 22. 4. 
Ebermann 22. 4. 
Frau Fischer 22. 4. 
Dr. Glotz 22. 4. 
Dr. Götz 22. 4. 
Dr. Haack 22. 4. 
Dr. Hauff 22. 4. 
Höffkes 20. 4. 
Irmer 22. 4. 
Frau Karwatzki 21. 4. 
Kittelmann *  21. 4. 
Dr. Klejdzinski 22. 4. 
Dr. Müller * 21. 4. 
Reddemann 21. 4. 
Reuschenbach 20. 4. 
Rühe 20. 4. 
Dr. Scheer 21. 4. 
Frau Schilling 22. 4. 
Spilker 22. 4. 
Steiner * 20. 4. 
Frau Dr. Vollmer 21. 4. 
Dr. Vondran 20. 4. 
Vosen 20. 4. 
Waltemathe 20. 4. 
Dr. Wieczorek 21. 4. 
Wischnewski 22. 4. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Probst auf die Frage 
des Abgeordneten Catenhusen (SPD) (Drucksa-
che 11/2146 Frage 1): 
Kann die Bundesregierung bestätigen, daß der Schweizer 
Bundesrat eine Schweizer Beteiligung an dem von ESA zu lie-
fernden bemannten Weltraumlabor APM, das Element der be-
mannten Weltraumstation Columbus werden soll, ausgeschlos-
sen hat, weil es „das Gesamtpotential der US-Raumstation er-
höht, deren militärische Nutzung in ihren eigenen Teilen sich 
die USA ausdrücklich vorbehalten hat" (Antwort des Schweizer 
Bundesrates auf die Interpellation im Schweizer Nationalrat 
vom 17. Februar 1988), und wie ist diese Entscheidung des 
Schweizer Bundesrates mit der wiederholten Erklärung von 
Vertretern des Bundesministeriums für Forschung und Techno-
logie zu vereinbaren, daß eine nur friedliche Nutzung der be-
mannten Raumstation insgesamt gesichert sei? 
Nach Kenntnis der Bundesregierung hat es der 
Schweizer Bundesrat auch aus neutralitätspolitischen 
Gesichtspunkten abgelehnt, sich am angedockten La-
bormodul des COLUMBUS-Programms, dem APM, zu 
beteiligen. Eine Beteiligung an den übrigen Elemen-
ten des COLUMBUS-Programms, nämlich dem frei-
fliegenden Modul MTFF und der polaren Plattform, ist 
noch offen. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Die friedliche Nutzung der Raumstation insgesamt 
ist dadurch gesichert, daß sich alle Partner zur friedli-
chen Nutzung der zivilen Station und aller ihrer Ele-
mente bekennen. Mangels allgemeingültiger Defini-
tionen der Begriffe „friedlich" und „zivil" soll der 
Partner, der das zu nutzende Element beistellt, ent-
scheiden, ob eine geplante Nutzung (auch durch an-
dere Partner) mit seiner Auslegung von „friedlich" im 
Einklang steht; andernfalls kann er die Nutzung un-
tersagen. Die teilnehmenden europäischen Staaten 
entscheiden also allein hinsichtlich der von ihnen bei
-
gestellten Elemente des COLUMBUS-Programms, 
nämlich des angedockten Labormoduls APM, des frei-
fliegenden Moduls MTFF und der polaren Plattform, 
welche Nutzung als friedliche Nutzung zulässig ist. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Probst auf die Frage des 
Abgeordneten Fischer (Homburg) (SPD) (Drucksache 
11/2146 Frage 2): 
Spielte für die Regierungen von Österreich und Schweden die 
mögliche militärische Nutzung der Raumstation eine Rolle bei 
ihrer Entscheidung gegen eine Beteiligung an Bau und Betrieb 
der bemannten Raumstation „Columbus"? 
Die Bundesregierung kann zwar nicht ausschlie-
ßen, daß bei der bisherigen Zurückhaltung Oster-
reichs und Schwedens gegenüber einer Beteiligung 
am Bau und Betrieb der bemannten Raumstation Neu-
tralitätsgesichtspunkte eine Rolle gespielt haben. 
Nach dem Kenntnisstand der Bundesregierung waren 
jedoch dafür, daß sich diese Staaten bisher nicht zur 
Beteiligung am Programm COLUMBUS entschlossen 
haben, budgetäre Gründe bzw. der fehlende Zusam-
menhang mit den nationalen Weltraumschwerpunk-
ten ausschlaggebend. Eine Änderung der schwedi-
schen und österreichischen Haltung im Hinblick auf 
eine Beteiligung an COLUMBUS ist aber nicht auszu-
schließen. 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Jahn auf die Frage des 
Abgeordneten Stiegler (SPD) (Drucksache 11/2146 
Frage 4): 
Warum beabsichtigt die Bundesregierung, durch „Richtlinien 
über den Grundsatz der Güter- und Pflichtenabwägung bei der 
Verfolgung von Straftaten bei Demonstrationen" von der bishe-
rigen Arbeits- und Zuständigkeitsverteilung zwischen Polizei 
und Staatsanwaltschaft abzuweichen, und was will sie dem 
Bayerischen Richterverein entgegensetzen, der in diesem Richt-
linienentwurf einen Angriff auf „die das Strafverfahren beherr-
schenden Grundsätze der Legalität und damit die Rechtsstaat-
lichkeit insgesamt" sieht? 
Durch die von der Bundesregierung vorgeschla-
gene Ergänzung der Richtlinien für das Strafverfahren 
wird von der bisherigen Arbeits- und Zuständigkeits- 
4926* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. April 1988 
verteilung zwischen Polizei und Staatsanwaltschaft 
nicht abgewichen. 
Nach dem Beschluß der Bundesregierung vom 
16. Dezember 1987 werden der Bundesminister der 
Justiz und der Bundesminister des Innern auf den 
Erlaß solcher an die Strafverfolgungsbehörden ge-
richteter Richtlinien hinwirken. Darüber, ob und mit 
welchem Inhalt sie solche Richtlinien erlassen, haben 
die Länder zu entscheiden. 
Die von der Bundesregierung vorgeschlagenen 
Richtlinien sind keine Abweichungen vom Legalitäts-
prinzip. Sie weisen lediglich auf den in unserem 
Rechtssystem allgemein gültigen Grundsatz der Gü-
ter- und Pflichtenabwägung hin und bringen in Erin-
nerung, daß dieser Grundsatz in bestimmten Situatio-
nen besonderer Beachtung bedarf. Eine Beeinträchti-
gung der Leitungsbefugnis der Staatsanwaltschaft ist 
mit der vorgeschlagenen Ergänzung der Richtlinien 
über das Strafverfahren nicht verbunden. 
Nach Auffassung der Bundesregierung ist die Er-
gänzung erforderlich, weil die um die beabsichtigte 
Strafbewehrung der Vermummung bei Demonstratio-
nen geführte Diskussion — insbesondere die immer 
wieder ins Feld geführten Befürchtungen von erst 
durch „Strafverfolgungszwängen" verursachten Es-
kalationen — gezeigt hat, daß ein Bedürfnis besteht, 
den allgemein gültigen Grundsatz der Güter- und 
Pflichtenabwägung in Erinnerung zu bringen. 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretär Rawe auf die Fragen des Ab-
geordneten Peter (Kassel) (SPD) (Drucksache 11/2146 
Fragen 8 und 9): 
Wie beurteilt die Bundesregierung Pressemeldungen (HNA 
vom 23. März 1988), nach denen die Deutsche Bundespost einen 
Vorschuß in Höhe von 775 DM auf zu zahlende Telefongebüh-
ren verlangt hat, nachdem sie beim Postgirodienst Auskünfte 
über eine Telefonkundin erfragt und erhalten hat? 
Auf welche Weise wird die Bundesregierung sicherstellen, 
daß künftig solche Übertretungen des Datenschutzrechtes (§ 6 
des Postgesetzes, wonach personenbezogene Daten nur mit Zu-
stimmung des Betroffenen weitergeleitet werden dürfen) ausge-
schlossen werden können? 
Herr Präsident, gestatten Sie bitte, daß ich die bei-
den Fragen des Herrn Kollegen wegen des Sachin-
halts zusammenfassend beantworte, wenn der Herr 
Kollege damit einverstanden ist. 
Im vorliegenden Fall handelt es sich um Kontoüber-
ziehungen im Postgirodienst. Das betroffene Postgiro-
konto wurde bereits im Jahre 1986 gelöscht. Nach 
Erinnerung, Zustellung des Leistungsbescheides und 
Mahnung beauftragte das Postgiroamt das zuständige 
Fernmeldeamt durch eine Vollstreckungsanordnung 
mit der Zwangsvollstreckung der Postgiroschulden. 
Die Schuldnerin schloß ein Tilgungsabkommen mit 
dem Fernmeldeamt ab. Nach Ausbleiben mehrerer 
vereinbarter Ratenzahlungen aus diesem Tilgungsab
-
kommen veranlaßte das Fernmeldeamt wegen der 
Gefahr von Gebührenausfällen für den Telefonan-
schluß der Schuldnerin die Anforderung eines Vor
schusses, der aber nach erneuter Ratenzahlungsver-
einbarung zurückgestellt wurde. Dienststellen des 
Fernmeldeamtes haben in diesem Zusammenhang 
keine Auskünfte über die Schuldnerin beim Postgiro-
dienst eingeholt. 
Es liegt hier also ein ganz normaler, in den betrieb-
lichen Vorschriften vorgesehener Ablauf vor. Deshalb 
wurde nicht gegen § 6 des Postgesetzes verstoßen, da 
Dienststellen des Postgirodienstes zu dem vorstehend 
beschriebenen funktionellen Zweck Informationen an 
die Beitreibungsstelle weitergeben müssen. Einer ge-
setzlichen Auskunftspflicht bedarf es nach dieser Vor-
schrift nur für Auskünfte, die von nicht postalischen 
Dienststellen oder außenstehenden Personen zu an-
deren Zwecken gefordert werden. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretär Spranger auf die Frage des 
Abgeordneten Linsmeier (CDU/CSU) (Drucksa-
che 11/2146 Frage 16): 
Trifft es zu, daß die Bundesdruckerei in Berlin eine Preiserhö-
hung von 9,70 DM auf 11,90 DM für die Anfertigung von Perso-
nalausweisen und Pässen plant, und wenn ja, wie werden die 
Gemeinden vor einer dadurch entstehenden finanziellen Ein-
buße bewahrt, wenn die Gebühr von 10 DM für die Ausstellung 
der Personalausweise und Pässe entgegen eines zudem gestie-
genen Verwaltungsaufwandes beibehalten wird? 
Die Bundesdruckerei hat mit Wirkung vom 1. Ja-
nuar 1988 den Preis für die Herstellung des Personal-
ausweises von 9,70 DM auf 11,90 DM erhöht. Eine 
Preisprüfung durch den Bundesminister für das Post-
und Fernmeldewesen hat ergeben, daß die Selbstko-
sten der Bundesdruckerei eher noch etwas höher sind 
und die Preiserhöhung daher unumgänglich war. Der 
Preis für den neuen Reisepaß beträgt 24,75 DM. Diese 
Preise sind von den Gemeinden an die Bundesdrucke-
rei zu entrichten. 
Sie erhalten vom Antragsteller grundsätzlich für 
den Ausweis 10 DM, für den Reisepaß 30 DM. Früher 
entstanden den Gemeinden für den gebührenfreien 
Personalausweis Materialkosten von rund 2,50 DM, 
die an die Bundesdruckerei zu zahlen waren, wäh-
rend heute grundsätzlich 1,90 DM auf den Gemein-
den pro Ausweis lasten. Bei den Pässen betrugen frü-
her die Materialkosten für die Gemeinden rund 5, —
DM bei einer vom Antragsteller zu zahlenden Gebühr 
von grundsätzlich 10, — DM, während heute die Ko-
sten beim Paß 24,75 DM betragen und die Gebühr 
grundsätzlich 30, — DM. 
Der Verwaltungsaufwand (Identitätsprüfung, Da-
teneintrag, Bildbefestigung) entspricht weitgehend 
dem des bisherigen Verfahrens. Eine unwesentliche 
Erhöhung mag sich aus dem Bestellverkehr mit der 
Bundesdruckerei ergeben. Dem steht aber der Weg-
fall des Aufwandes für die bisherige gebührenfreie 
Verlängerung von Personalausweisen gegenüber, die 
nicht mehr zulässig ist. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 	4927* 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Spranger auf die Fragen des 
Abgeordneten Hinsken (CDU/CSU) (Drucksache 
11/2146 Fragen 17 und 18): 
Trifft es zu, daß das sogenannte Sicherheitspapier, das bei 
Erstellung von Ausweisen und Pässen benötigt wird, aus Staaten 
des Ostblocks importiert wird, und wenn ja, warum? 
Hat die Bundesregierung diesbezüglich Vorkehrungen ge-
troffen, auch vor dem Hintergrund der jüngsten Spionageaffäre, 
damit verhindert wird, daß verstärkt Agenten aus dem Ostblock 
mit hervorragend gefälschten Papieren in die Bundesrepublik 
Deutschland eingeschleust werden? 
Zu Frage 17: 
Es trifft nicht zu, daß das Sicherheitspapier, das bei 
der Herstellung der neuen Personalausweise und Rei-
sepässe verwendet wird, aus Staaten des Ostblocks 
importiert wird. Das Papier wird unter Aufsicht der 
Bundesdruckerei in der Bundesrepublik Deutschland 
hergestellt. 
Zu Frage 18: 
Da die erste Frage zu verneinen ist, sind diesbezüg-
liche Sicherheitsvorkehrungen nicht erforderlich. 
Anlage 8 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Spranger auf die Frage des 
Abgeordneten Stiegler (SPD) (Drucksache 11/2146 
Frage 19) : 
Wird die Bundesregierung unter Federführung des Bundesmi-
nisters für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau ergänzend 
zu der unter Federführung des Bundesministers des Innern ar-
beitenden interministeriellen Arbeitsgruppe „Perspektiven der 
Nachwuchsgewinnung im öffentlichen Dienst" eine intermini-
sterielle Arbeitsgruppe „Perspektiven der dezentralisierten Er-
ledigung der unmittelbaren und mittelbaren Bundesaufgaben" 
einrichten und durch Sachverständige untersuchen lassen, wel-
che Bundesaufgaben im Hinblick auf die Leistungsfähigkeit 
moderner Kommunikationsmittel einerseits und die Personal-
probleme, die die Bevölkerungsentwicklung andererseits mit 
sich bringt, künftig zur Erledigung im ländlichen Raum und im 
Zonenrandgebiet vorgesehen werden sollen? 
Die Bundesregierung beobachtet die Situation im 
ländlichen Raum und im Zonenrandgebiet, insbeson-
dere im Hinblick auf die Bevölkerungsentwicklung 
und die Bereitstellung der öffentlichen Infrastruktur, 
sehr genau. 
Sie sieht in dem Einsatz der modernen Kommunika-
tionstechnologien ein geeignetes Instrument, um die 
Leistungsfähigkeit der öffentlichen Verwaltung auch 
in strukturschwachen Gebieten zu erhöhen. Aus die-
sem Grund mißt die Bundesregierung — wie im 
Raumordnungsbericht 1986 dargelegt — der Anwen-
dung der Informations- und Kommunikationstechni-
ken hohe Bedeutung bei, damit hierdurch positive 
Impulse auch für strukturschwache und ländliche 
Räume ausgelöst werden. Soweit diese Gesichts-
punkte für die Nachwuchsgewinnung im öffentlichen 
Dienst eine Rolle spielen, fließen sie auch in die Arbeit 
der entsprechenden interministeriellen Arbeits-
gruppe ein. Den Bedarf für eine weitere Arbeits-
gruppe sehe ich darüber hinaus gegenwärtig nicht. 
Anlage 9 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Spranger auf die Frage des 
Abgeordneten Wüppesahl (fraktionslos) (Drucksa-
che 11/2146 Frage 20): 
Wann ist mit den Ergebnissen des Prüfungsauftrages des Ar-
beitskreises II der Innenministerkonferenz vom 1./2. Dezember 
1986 zu rechnen, wonach nicht nur umfassend über den Ausbau 
und Realisierungsstand des INPOL-Systems berichtet werden 
soll, sondern auch offene Fragen und Probleme beantwortet und 
gelöst werden sollen und im besonderen das INPOL-Fortent-
wicklungskonzept von 1981 einer klarstellenden Interpretation 
oder etwaigen Fortschreibung bedarf, und ist die Bundesregie-
rung gegebenenfalls bereit, ein Zwischengutachten zu erstel-
len? 
Die vom AK II der Konferenz der Innenminister und 
-senatoren der Länder mit der Prüfung beauftragte ad 
hoc-Arbeitsgruppe beabsichtigt, bis zum Herbst 1988 
Ergebnisse vorzulegen. Die Entscheidung, ob und in-
wieweit zum jetzigen Zeitpunkt ein Zwischenbericht 
der Arbeitsgruppe angezeigt ist, fällt in die Zuständig-
keit der genannten Gremien. Für die Vorlage eines 
Zwischenberichts durch die Bundesregierung wird 
keine Notwendigkeit gesehen. 
Anlage 10 
Antwort 
des Parl. Staatssekretär Dr. Schulte auf die Frage der 
Abgeordneten Frau Simonis (SPD) (Drucksache 
11/2146 Frage 37): 
Trifft es zu, daß es bei den Bundesbehörden für die Bundes-
wasserstraßen eine Untersuchung gibt mit dem Ziel, bisherige 
Regiearbeiten aus den Bauhöfen der Bundeswasserstraßen zu 
einem gewichtigen Teil der Aufgaben zu privatisieren? 
Nein. Ziel der von Ihnen angesprochenen Untersu-
chungen ist nicht eine Privatisierung von Aufgaben, 
sondern die Festlegung der künftig notwendigen Per-
sonalausstattung für eine wirtschaftliche Aufgabener-
füllung. Das Untersuchungsergebnis ist Vorausset-
zung für die Aufhebung der seit 1983 bestehenden 
Einstellungssperre im Werkstattbereich der Wasser-
und Schiffahrtsverwaltung. Die Untersuchung wurde 
Ende 1987 begonnen und wird voraussichtlich Ende 
dieses Jahres/Anfang 1989 abgeschlossen sein. 
Anlage 11 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Schulte auf die Fragen 
des Abgeordneten Weiss (München) (GRÜNE) 
(Drucksache 11/2146 Fragen 38 und 39): 
Wie steht die Bundesregierung zum Verfassungsgebot, nach 
dem die Deutsche Bundesbahn (DB) dem Gemeinwohl zu die-
nen habe, indem sie der Bevölkerung flächendeckenden Ver-
kehr anbietet, und wie verhalten sich die Stillegungsabsichten 
der DB im Sommerfahrplan 1988 zu diesem Verfassungsge-
bot? 
Auf welche Verkehrsmittel sollten nach Ansicht der Bundes-
regierung Fahrgäste umsteigen, die in ihrer Region von Strek-
kenstillegungen oder Fahrplanausdünnungen der Deutschen 
Bundesbahn betroffen sind, und wie beurteilt die Bundesregie-
rung die häufig zu registrierende Tatsache, daß Fahrgäste, ein-
mal der Benutzung öffentlicher Verkehrsmittel mangels Ange- 
4928* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 
bot entwöhnt, neue Verkehrsmittel, z. B. S-Bahnen regionaler 
Verkehrsverbünde, auch aus Kostengründen nur schwer akzep-
tieren? 
Zu Frage 38: 
Das Grundgesetz enthält kein Verfassungsgebot, 
nach dem die Deutsche Bundesbahn ihre gemeinwirt-
schaftlichen Aufgaben in der Weise zu erfüllen hat, 
daß sie eine flächendeckende Verkehrsbedienung an-
bietet. Die Verpflichtungen der Bundesbahn sind im 
Allgemeinen Eisenbahngesetz (AEG) und im Bundes-
bahngesetz konkretisiert. Nach § 4 des Allgemeinen 
Eisenbahngesetzes gehört es zu den Aufgaben der 
öffentlichen Eisenbahnen, unter Wahrung wirtschaft-
licher Grundsätze und in Übereinstimmung mit dem 
allgemeinen Wohl und dem öffentlichen Verkehrsbe-
dürfnis ihren Reise- und Güterverkehr zu bedienen 
und auszugestalten. 
Die Stillegung von Bundesbahnstrecken ist nach 
dem Bundesbahngesetz einem förmlichen Verfahren 
unterworfen (§§ 12, 14 und 44), in dem alle abzuwä-
genden Belange geprüft werden. Dabei wirken die 
Länder und staatlichen Aufsichtsgremien — wie der 
Verwaltungsrat der Deutschen Bundesbahn — mit, so 
daß gewährleistet ist, daß die Belange des allgemei-
nen Wohls berücksichtigt werden. 
Zu Frage 39: 
Im Rahmen von Stillegungsverfahren wird stets un-
ter anderem auch untersucht, wie das vorhandene 
Verkehrsaufkommen durch andere Angebotsformen 
bedient werden kann. Sofern das Verfahren zu einer 
Umstellung auf andere Verkehrsmittel führt, wird de-
ren Angebot nachfragegerecht gestaltet. 
Anlage 12 
Antwort 
des Parl. Staatssekretär Dr. Schulte auf die Fragen der 
Abgeordneten Frau Brahmst-Rock (GRÜNE) (Druck-
sache 11/2146 Fragen 40 und 41): 
Ist die Bundesregierung bereit, darauf hinzuwirken, daß die 
Deutsche Bundesbahn ihre Absicht, den Zugbetrieb auf der 
Kursbuchstrecke 472 im Streckenabschnitt Neuss—Kaarst still-
zulegen, aufgibt und statt dessen hinsichtlich des Zugmaterials, 
des Streckenzustands und der Fahrplangestaltung die geeigne-
ten Maßnahmen ergreift, um dem großen Fahrgastpotential in 
dieser Region — Schüler/innen, Pendler/innen und Naherho-
lungssuchende — ein attraktives Zugangebot zu machen? 
Liegen der Bundesregierung Pläne vor, die heutige Bundes-
bahn-Kursbuchstrecke 472 bis nach Krefeld auszubauen und 
mit S-Bahn-Verkehr im Taktfahrplan zu bedienen, und wenn ja, 
wie sehen diese Pläne hinsichtlich der Kosten und der Terminie-
rung aus? 
Zu Frage 40: 
Die Deutsche Bundesbahn wird auf Weisung des 
Bundesministers für Verkehr bis zur endgültigen Ent-
scheidung über die Strecke Neuss—Kaarst im Rahmen 
des gesetzlichen Verfahrens das bestehende Angebot 
unverändert erhalten. 
Das Land Nordrhein-Westfalen und die Deutsche 
Bundesbahn stehen zur Zeit in intensiven Verhand-
lungen über den Abschluß einer Vereinbarung zur 
Gestaltung des öffentlichen Personennahverkehrs, in 
die auch die Strecke Neuss—Kaarst einbezogen ist. 
Kriterien für die künftige Angebotsform sind dabei 
u. a. der derzeitige Bestand wie auch das erreichbare 
Reisendenpotential. Deshalb werden die Ergebnisse 
des Gutachtens, das die Stadt Kaarst in Auftrag gege-
ben hat und das Aussagen zu einer besseren Gestal-
tung des öffentlichen Personennahverkehrs im Raum 
Kaarst liefern soll, in diesem Zusammenhang von Be-
deutung sein. 
Zu Frage 41: 
Nein; dem Bundesminister für Verkehr liegen keine 
Pläne für den Ausbau einer S-Bahn von Düsseldorf 
nach Krefeld vor. 
Anlage 13 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Grüner auf die Fragen des 
Abgeordneten Graf (SPD) (Drucksache 11/2146 Fra-
gen 44 und 45): 
Ist es zutreffend, daß eine Anlage zu Dekontaminierung von 
Molkepulver nach § 3 der Strahlenschutzverordnung genehmi-
gungspflichtig ist und im Falle der Entseuchung der Molke in 
Lingen (Antragsteller Firma Noell/Würzburg) das Genehmi-
gungsverfahren bislang unter Umgehung der Strahlenschutz-
verordnung bet rieben wird? 
Was geschieht mit der Dekontaminierungsanlage in Lingen 
nach der Entseuchung des gesamten Molkepulvers, und ist es 
zutreffend, daß die Anlage in Lingen technisch auch in der Lage 
sein könnte, andere radioaktiv verseuchte Stoffe zu reinigen? 
Zu Frage 44: 
Es ist zutreffend, daß für die vorgesehene Dekonta-
minierung des Molkepulvers in Lingen eine Geneh-
migung nach § 3 der Strahlenschutzverordnung erf or-
derlich ist. Die Firma Noell hat hierzu Anfang März 
1988 einen entsprechenden Antrag gestellt. Vor Be-
ginn der Dekontaminierung muß hierüber die Ent-
scheidung des zuständigen Staatlichen Gewerbeauf-
sichtsamtes Osnabrück vorliegen. Es kann somit 
keine Rede davon sein, daß der Antragsteller das Ge-
nehmigungsverfahren bislang unter Umgehung der 
Strahlenschutzverordnung betreibt. 
Zu Frage 45: 
Pilotanlage und großtechnische Anlage werden im 
Rahmen einer noch abzuschließenden vertraglichen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 73. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 20. Ap ril 1988 	4929* 
Vereinbarung unverzüglich nach Abschluß der De-
kontaminierungsarbeiten abgebaut und aus Lingen 
abtransportiert. 
Die Anlagen erscheinen grundsätzlich geeignet, 
auch andere flüssige Stoffe zu dekontaminieren. Ge-
nauere Kenntnisse dazu liegen der Bundesregierung 
infolge fehlender Untersuchungen nicht vor. 
Anlage 14 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Grüner auf die Fragen 
des Abgeordneten Oostergetelo (SPD) (Drucksa-
che 11/2146 Fragen 46 und  47): 
Welche Position bezieht die Bundesregierung zur Entseu-
chung der Dekontaminierungsanlage in Lingen, die nach vorlie-
genden Einschätzungen 13,4 Millionen DM kosten soll, und ist 
die Bundesregierung der Meinung, daß angesichts des geringen 
Nutzenwertes der Molke ein solcher Kostenaufwand gerechtfer-
tigt ist? 
Hat die Bundesregierung Kenntnis von den Forschungsergeb-
nissen von Dr. Demuth, die Umgebung des Kernkraftwerkes 
„Würgassen" betreffend, und die von Bernhard Stein, das Lin
-
gener Atomkraftwerk betreffend, und welche Position bezieht 
die Bundesregierung zu diesen Erkenntnissen? 
Zu Frage 46: 
Die Bundesregierung hat Anfang 1987 das radioak-
tiv kontaminierte Molkepulver in ihre Obhut über-
nommen, um innen- und außenpolitischen Schaden 
von der Bundesrepublik Deutschland abzuwenden. 
Die Entwicklung eines geeigneten Verfahrens, das 
das Molkepulver durch Dekontaminierung für eine 
wirtschaftliche Verwertung erhält, und die hierbei ge-
wonnenen praktischen Erfahrungen rechtfertigen aus 
Sicht der Bundesregierung unabhängig vom tatsäch-
lichen Nutzwert des Molkepulvers einen erheblichen 
Kostenaufwand. 
Zu Frage 47: 
Bezüglich des ersten Teils der Anfrage verweise ich 
auf meine Antworten zu den Anfragen der Abgeord-
neten Horst Peter, Arb.-Nr. 3/269, 3/270 und Rudolf 
Müller (Schweinfurt), Arb.-Nr. 3/279 und 3/280. 
Die Studie von Bernhard Stein ist der Bundesregie-
rung zwar bekannt, liegt ihr aber derzeit nicht vor, so 
daß heute keine Stellungnahme hierzu bezogen wer-
den kann.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11073.pdf</pdf_url>
    <id>2227</id>
    <dokumentnummer>11/73</dokumentnummer>
    <datum>1988-04-20</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
