<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2229</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/95</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-09-23</datum>
  <titel>Protokoll der 95. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/95 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
95. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 6481 A 
Zur Geschäftsordnung 
Seiters CDU/CSU 	  6481 B 
Jahn (Marburg) SPD  6482 B 
Häfner GRÜNE 	  6482 C 
Frau Schilling GRÜNE 	  6483 D 
Ronneburger FDP  6484 A 
Tagesordnungspunkt 21: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Scheer, Dr. Soell, Verheugen, weite-
rer Abgeordneter und der Fraktion der 
SPD: Einberufung einer zweiten Kon-
ferenz der Nicht-Kernwaffenstaaten 
(Drucksache 11/2202) 
Brandt SPD 	  6484 C 
Lummer CDU/CSU 	  6486 C 
Ebermann GRÜNE  6487 C 
Dr. Feldmann FDP 	  6488 D 
Schäfer, Staatsminister AA 	 6490 B 
Lowack CDU/CSU 	  6491 D 
Dr. Scheer SPD  6492 C 
Tagesordnungspunkt 22: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD: Konsequenzen aus der Katastrophe 
des Flugtages in Ramstein am 28. August 
1988 (Drucksache 11/2897) 
Frau Dr. Götte SPD   6493 D 
Kossendey CDU/CSU 	  6495 B 
Frau Schilling GRÜNE  6497 B 
Ronneburger FDP 	  6498 C 
Heistermann SPD 	  6500 D 
Dr. Uelhoff CDU/CSU  6502 A 
Dr. Scholz, Bundesminister BMVg . . . 	 6504 A 
Tagesordnungspunkt 23: 
a) Erste Beratung des von den Abgeordne-
ten Dr. Lammert, Porzner, Beckmann, 
Bernrath, Biehle, Buschbom, Cronenberg 
(Arnsberg), Esters, Eylmann, Dr. Göhner, 
Grunenberg, Günther, Dr. Haussmann, 
Dr. Hoffacker, Dr. Jenninger, Kleinert 
(Hannover), Lamers, Lennartz, Louven, 
Marschewski, Dr. Mertens (Bottrop), 
Neuhausen, Niggemeier, Reddemann, 
Frau Renger, Repnik, Reuschenbach, Dr. 
Scheer, Schmidbauer, Schreiber, Stück-
len, Tillmann, Frau Dr. Timm, Frau 
Traupe, Dr. Unland, Wolfgramm (Göttin-
gen) eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über Einsetzung und Verfahren 
von Untersuchungsausschüssen des 
Deutschen Bundestages (Drucksache 
11/1896) 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Regelung des Rechts der parla-
mentarischen Untersuchungsausschüsse 
(Untersuchungsausschußgesetz) (Druck-
sache 11/2025) 
Dr. Langner CDU/CSU 	  6506 B 
Wiefelspütz SPD 	  6509 A 
Kleinert (Hannover) FDP 	 6510 D 
Schily GRÜNE 	  6512B 
Dr. Lammert CDU/CSU 	  6513 D 
Porzner SPD 	  6515 C 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Gesetzentwurfs zur 
Änderung des Strafgesetzbuches, der 
Strafprozeßordnung, des Versamm-
lungsgesetzes und zur Einführung einer 
Kronzeugenregelung bei terroristischen 
Straftaten (Drucksache 11/2834) 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	 6516 C 
Dr. de With SPD 	  6517 C 
Dr. Stark (Nürting e n) CDU /CSU 	 6520 A 
Frau Dr. Vollmer GRÜNE 	  6522 D 
Kleinert (Hannover) FDP 	 6524 C 
Dr. Zimmermann, Bundesminister BMI . 	 6525 D 
Wüppesahl fraktionslos 	  6526 C 
Graf SPD 	  6528 C 
Dr. Hirsch FDP 	  6529 D 
Nächste Sitzung 	  6530 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 6531* A 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6481 
95. Sitzung 
Bonn, den 23. September 1988 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Frau Renger: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Frak-
tion der CDU/CSU hat beantragt, die heutige Tages-
ordnung um die erste Beratung des von der Bundes-
regierung eingebrachten Gesetzentwurfs zur Ände-
rung des Strafgesetzbuches, der Strafprozeßordnung, 
des Versammlungsgesetzes und zur Einführung einer 
Kronzeugenregelung bei terroristischen Straftaten 
— Drucksache 11/2834 — zu erweitern. Die Vorlage 
soll heute als letzter Punkt mit einer Beratungszeit von 
einer Stunde aufgerufen werden. 
Außerdem hat die Fraktion DIE GRÜNEN bean-
tragt, die heutige Tagesordnung um den Antrag „Ein-
stellung von Flugveranstaltungen, Abschaffung von 
Tiefflügen" auf Drucksache 11/2904 zu erweitern. 
Hierzu wird das Wort zur Geschäftsordnung erbe-
ten? — Bitte, Herr Abgeordneter Seiters. 
Seiters (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Ich habe hier eine Agenturmeldung 
vom gestrigen Tage: GRÜNE: Union will Sicherheits-
gesetze durchpeitschen; scharfe K ritik der GRÜNEN 
an der Absicht der Unionsfraktion, die erste Beratung 
über eine Verschärfung der Sicherheitsgesetze über-
raschend am Freitag auf die Tagesordnung zu setzen. 
— Ich muß mich wirklich fragen, Frau Vollmer, wie Sie 
die Wahrheit so verbiegen können. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Vor 14 Tagen — es ist mehr als zwei Wochen her —, 
am 7 September, haben wir in der Runde der Ge-
schäftsführer — Herr Kleinert war dabei, Herr Kollege 
Jahn war dabei — unsere Absicht erklärt, daß wir 
heute morgen eine erste Beratung machen wollen. 
Am nächsten Tag — auch vor zwei Wochen — ist das 
im Ältestenrat besprochen worden, und wir haben es 
am 9. September sogar schriftlich beantragt. Mit an-
deren Worten: Wir wollen nichts anderes, als einen 
Gesetzentwurf, der Monate alt ist, heute in erster Le-
sung im Parlament beraten, 
(Unruhe — Glocke des Präsidenten) 
um diesen Gesetzentwurf in die Ausschüsse zu geben 
und dort weiter zu behandeln. Von Durchpeitschen 
kann überhaupt keine Rede sein. Und deswegen muß 
ich Ihnen leider vorwerfen, mit Ihren öffentlichen Er
-
klärungen vom gestrigen Tage ganz bewußt die Un-
wahrheit zu sagen und die Öffentlichkeit zu täu-
schen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich möchte noch einmal — auch für die Öffentlich-
keit — feststellen: Der Gesetzentwurf ist bereits vor 
zweieinhalb Monaten, nämlich am 8. Juli, im Bundes-
rat behandelt worden. Die Stellungnahme des Bun-
desrates bezieht sich auf eine einzige Vorschrift. Die 
Gegenäußerung der Bundesregierung liegt mittler-
weile vor, und zwar dahin gehend, daß an dieser Vor-
schrift festgehalten werden soll. Seit zweieinhalb Mo-
naten also unveränderter Sachstand. Es ist das nor-
malste Verfahren der Welt, daß dann irgendwann 
auch eine erste Lesung durchgeführt wird. 
Ich darf auch darauf hinweisen, daß wir im Grunde 
auch schon in der vergangenen Legislaturperiode ma-
teriellrechtlich über den Sachverhalt diskutiert, bera-
ten und Anhörungsverfahren durchgeführt haben. 
Selbstverständlich wird eine umfassende Anhörung 
auch über diesen Gesetzentwurf, wenn er jetzt über-
wiesen wird, im Ausschuß stattfinden, damit alle Ar-
gumente für und gegen den Entwurf gewürdigt und 
gewichtet werden können. Wir werden deshalb eine 
geraume Zeit für die Beratungen im Rechtsausschuß 
benötigen. 
Andererseits halten wir in der Tat das Inkrafttreten 
wesentlicher Bestimmungen, wie z. B. die Einführung 
der strafbewehrten Vermummung und passiven Be-
waffnung sowie den Schutz der Versorgung der Be-
völkerung mit lebenswichtigen Gütern — um nur ei-
nige Beispiele zu nennen —, für wichtig. 
Ich halte es für einen schlechten parlamentarischen 
Stil, den Ausschuß an der Beratung dadurch hindern 
zu wollen, daß man bereits der ersten Lesung und 
damit der Überweisung widersp richt. Deswegen be-
antrage ich die erste Lesung für heute mittag, eine 
einstündige Debatte, die wir meinetwegen, wenn es 
wegen der Materie gewünscht wird, durchaus noch 
verlängern können, und die Überweisung an die zu-
ständigen Ausschüsse. 
Frau Präsidentin, ich habe vorhin gehört, daß ich 
gleich zu dem Antrag der GRÜNEN Stellung nehmen 
sollte. Wenn Sie gestatten, verbinde ich es damit. 
6482 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Vizepräsident Frau Renger: Das können wir ma-
chen, bitte. 
Seiters (CDU/CSU): Zum zweiten Punkt. Wir haben 
heute einen Antrag auf der Tagesordnung des Deut-
schen Bundestages, der sich mit der Katastrophe des 
Flugtages in Ramstein am 28. August 1988 befaßt. 
Wenn die GRÜNEN ihrerseits zu diesem Thema einen 
zusätzlichen Antrag auf die Tagesordnung setzen 
möchten, wären alle anderen Fraktionen selbstver-
ständlich bereit, dazu eine verbundene Debatte zu 
führen und beide Anträge gemeinsam in die zustän-
digen Ausschüsse zu überweisen. 
Was die GRÜNEN heute morgen beantragen ist 
etwas völlig anderes. Sie wollen das Thema Ramstein 
mit einer generellen Debatte über militärische Tief-
flüge verbinden. Auch über dieses Thema können wir 
jederzeit differenziert und ausführlich im Parlament 
und in den Ausschüssen diskutieren. Entsprechende 
Anträge für die kommenden Wochen liegen dem Älte
-
stenrat des Deutschen Bundestages bereits vor. 
Ich sage aber ganz deutlich: Die beabsichtigte Kop-
pelung von Flugtagen, Tiefflügen und Ramstein ist 
nicht sachgerecht. Im Gegenteil: Ich möchte den Ver-
such, die Betroffenheit über das Unglück von Ram-
stein in unzulässiger Weise zu nutzen, um Flugveran-
staltungen generell in Mißkredit zu bringen und Tief-
flugübungen der Bundeswehr generell zu diskreditie-
ren, für meine Fraktion nachdrücklich zurückwei-
sen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und des 
Abg. Jahn [Marburg] [SPD]) 
Deswegen lehne ich für die Koalition den Aufset-
zungsantrag der GRÜNEN ab. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Jahn. 
Jahn ( Marburg) (SPD): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Hinsichtlich des Antrages der Re-
gierungskoalition zur Kronzeugenregelung ist die 
Sachdarstellung des Kollegen Seiters zutreffend. Ich 
habe ihr nichts hinzuzufügen. Die Regierung hat ei-
nen Anspruch darauf, daß die von ihr eingebrachten 
Vorlagen hier beraten und behandelt werden. Das 
kann niemand bestreiten. Es ist überhaupt völlig un-
vernünftig, die ohnehin von dieser Koalition meistens 
zu knapp bemessene Beratungszeit nun noch dadurch 
weiter zu verkürzen, daß man Vorlagen hier nicht ein-
bringt. Aber das Einbringen ist Ihre Sache. Es ist Ihr 
Geschäft, das haben wir nicht zu besorgen. Wir wer-
den Ihrem Antrag nicht widersprechen, wir werden 
uns der Stimme enthalten. 
Bezüglich der Behandlung des Antrages der GRÜ-
NEN: Wir haben heute einen Antrag, mit dem wir uns 
ausschließlich mit den schrecklichen Vorgängen in 
Ramstein zu beschäftigen haben. Das Thema Tief-
flüge ist ein ganz anderer Punkt. Der wiederholte Rat 
an die Fraktion der GRÜNEN, die beiden Themen zu 
trennen, ist zurückgewiesen worden. Das muß dazu 
führen, daß wir, wenn Sie nicht einsichtig sein wollen, 
über beide Themen mit Ihnen zur gleichen Zeit nicht 
reden wollen. Wir werden heute über Ramstein reden, 
über Tiefflüge ein andermal. Über den Antrag der 
GRÜNEN, der sich überwiegend mit Tiefflügen be-
schäftigt, werden wir heute nicht reden und werden 
deshalb der Aufsetzung widersprechen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Häfner. 
Häfner (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Ich spreche nur zum Aufsetzungsantrag 
der CDU/CSU-Fraktion betreffend Sicherheitsge-
setze. Der Antrag zu Ramstein ist ein davon getrennter 
und wird hier eigens vertreten. 
Wir sprechen gegen Ihren Antrag auf Aufsetzung, 
und zwar deshalb, weil Sie hier an einem Freitag mit-
tag einmal so eben ein Gesetzeswerk durch die erste 
Lesung bringen wollen, das wie kein anderes die Li-
beralität und die Demokratie in der Bundesrepublik 
beeinträchtigt. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Zur Sa
che! Zur Tagesordnung!) 
— Das ist zur Sache. Das ist die Begründung unserer 
Ablehnung dieses Antrags. 
Dabei handelt es sich im wesentlichen übrigens gar 
nicht um neue Vorstellungen. Im Gegenteil, Ihre Vor-
stellungen zu Kronzeugenregelung, Verbot der Befür-
wortung von Gewalt usw. sind alles alte Kamellen. Sie 
hatten die Sachen in der Tasche; sie werden immer 
wieder herausgezogen. Neu sind immer nur die An-
lässe und die angeblichen Begründungen. Sie haben 
sich hierfür immer auf meines Erachtens sehr bedenk-
liche Weise Zusammenhänge zeitlicher Art gesucht. 
Das ging nach der abscheulichen Ermordung des 
Kammergerichtspräsidenten von Drenkmann los, der 
ein ganzes Paket von Strafverfahrensrechtsänderun-
gen folgte, und so geht das bis heute weiter. 
Ich bin der Meinung, Gesetze sollte man — vor al-
lem dann, wenn sie tief in die elementaren Bürger-
rechte hineinschneiden — in Ruhe und mit Besonnen-
heit beraten, man sollte sie auf ihre Ursachen und auf 
ihre Wirkungen hin bedenken, aber nicht in Hektik 
und Eile verabschieden. Insofern, Herr Seiters, nehme 
ich Ihre Bemerkung auf, daß Sie bereit wären, die 
Debatte zu verlängern. Das wäre für uns ein Punkt, 
über den man sprechen könnte. Es geht aber nicht an, 
die Vorlage in Hektik und Eile und in einem Verfah-
ren, wie es von Ihnen jetzt beantragt wurde — ein 
anderes Verfahren können Sie gerne beantragen —, 
unter Ausnutzung unverständlicher Emotionen hier 
im Bundestag durchzupeitschen. 
Ich lese Ihnen ein Zitat vor und sage Ihnen dann 
gleich, von wem es stammt. Die Erkenntnis, die ich 
eben geäußert habe, hat nämlich nicht nur das Bun-
desverfassungsgericht, sondern haben auch andere 
Stellen, die auf die Bundesregierung direkteren Ein-
fluß haben als das Verfassungsgericht. Da heißt es: 
Der gegenwärtige Zeitpunkt erscheint im Hin-
blick auf die nach Krawallen linksradikaler Min-
derheiten von Emotionen getrübte öffentliche 
Meinung für eine unvoreingenommene Überprü-
fung dieser Straftatbestimmungen wenig geeig-
net. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6483 
Häfner 
Wissen Sie, von wem dieser Satz stammt? Er stammt 
von der Bayerischen Staatsregierung, und zwar aus 
einer Stellungnahme zur seinerzeitigen Diskussion 
über die Neufassung des Landfriedensbruchparagra-
phen im Jahre 1969. 
Es gibt aber einen noch gewichtigeren Grund als 
diesen zeitlichen Zusammenhang, die plötzliche Auf-
setzung heute und die Debatte in dem von Ihnen ge-
wünschten Tempo zu verweigern, und zwar, wie ich 
denke, in Ihrem eigenen Interesse. Das vorgelegte 
Gesetzespaket ist nicht nur so umfangreich, daß eine 
einstündige Debatte gar nicht ausreicht, um auch nur 
die Grundzüge zu streifen, sondern ist bei näherer 
Betrachtung noch mehr: Es ist schlecht, und zwar so 
schlecht, so wenig begründet und durchdacht und in 
einigen Punkten auch so eklatant grundgesetzwidrig, 
daß es eigentlich gar nicht einbringungsfähig ist. Aber 
darüber müssen Sie entscheiden. 
Ich möchte nur eines wissen. Es wurde ja in der 
Koalition verabredet, eine Kommission einzusetzen, 
die nach den Ursachen der Gewalt und nach mögli-
chen Abhilfen fragen sollte. Wir wundern uns dar-
über, daß hier, obwohl diese Kommission noch gar 
nicht richtig zu arbeiten begonnen hat — sie hat sich 
nach meinen Informationen einmal getroffen —, die-
ses Gesetzespaket nun dennoch in der vorliegenden 
Form, praktisch unverändert, eingebracht werden 
soll. Es gab im Deutschen Bundestag einmal eine 
Kommission, die tatsächlich versucht hat, den Ursa-
chen von Jugendprotest und auch von Gewalt nach-
zugehen. Diese Kommission hat erklärt: 
Der Jugendprotest kann nicht als klassischer Ge-
nerationenkonflikt erklärt werden, sondern ist im 
wesentlichen als Reaktion auf ungelöste gesell-
schaftliche Probleme zu verstehen. 
Der Deutsche Bundestag in seiner Gesamtheit hat sich 
in einer Entschließung dem angeschlossen und formu-
liert: 
Die übergroße Mehrheit der protestierenden Ju-
gendlichen will nicht aus der Gesellschaft aus-
steigen, sondern in sie hineinwirken und fordert 
dazu nachdrücklich Mitsprache- und Mitent-
scheidungsrechte. 
Es heißt dann weiter, Mangel an tatsächlicher Mitbe-
stimmung, starker Einfluß wirtschaftlicher Interessen 
und Unfähigkeit zu zukunftsgerichtetem Handeln in 
der Politik würden zu diesem Protest führen. 
Ich frage Sie also, ob es nicht sehr viel angebrachter 
wäre, in Ruhe und mit Besonnenheit darüber nachzu-
denken, wie man tatsächlich die Ursachen von Protest 
und von Gewalt angehen kann, statt, wie Sie es tun, 
mit Verschärfung der Strafgesetze weiter Gewalt zu 
schüren und Menschen in die Kriminalität zu trei-
ben. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Was hat 
das mit der Geschäftsordnung zu tun?) 
Ich frage Sie zuletzt, welchen Sinn die Anhörung 
der Verbände gehabt hat, von denen nahezu alle die 
vorliegenden Gesetzentwürfe abgelehnt haben, und 
zwar mit zum Teil sehr bemerkenswerten und an 
Deutlichkeit überhaupt nicht zu überbietenden Argu-
menten wie „verfassungswidrig", „Gesinnungsstraf-
recht" usw. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege Häfner, 
darf ich Sie einmal unterbrechen. Sie sprechen ja 
schon beinahe zur Sache. Wir haben Ihnen mehr Zeit 
gegeben, weil Sie Ihren Antrag noch begründen woll-
ten. Ich bitte herzlich, daß Sie das jetzt tun. Dafür 
haben Sie noch zwei Minuten. 
Häfner (GRÜNE): Ich habe jetzt den Absetzungsan-
trag behandelt. 
Vizepräsident Frau Renger: Dann haben Sie längst 
die Zeit für die Geschäftsordnungsdebatte überschrit-
ten. Da Sie auch einen Antrag hatten, habe ich Ihnen 
die Möglichkeit gegeben, auch zu Ihrem Antrag zu 
sprechen. Wenn das nicht nötig ist, ist die Zeit sowieso 
abgelaufen. Bitte sehr. 
Häfner (GRÜNE): Zu unserem Antrag spricht Frau 
Schilling. Es tut mir leid; mir war nicht bekannt, daß 
unsere Reden in der Geschäftsordnungsdebatte auf-
einander angerechnet werden. 
Vizepräsident Frau Renger: Das tut mir furchtbar 
leid, meine Damen und Herren. Es war ja ganz ein-
deutig und klar, daß beides miteinander verbunden 
war. Ich hätte Sie natürlich nach fünf Minuten unter-
brechen müssen. 
Sie haben jetzt nur noch zwei Minuten Zeit zur 
Begründung Ihres Aufsetzungsantrags. Man sollte 
sich wirklich kollegial an die Regeln hier halten. 
Frau Schilling (GRÜNE): Wir sind heute morgen 
noch nicht ganz so gut drauf wie sonst. Aber das 
kommt heute schon noch. Ich habe jetzt zwei Minuten 
Redezeit. Hören Sie bitte gut zu, damit es schnell 
geht. 
Wir beantragen, daß unser Antrag bezüglich der 
Einstellung von Flugveranstaltungen und der Ab-
schaffung von Tiefflügen auf die heutige Tagesord-
nung kommt. Jede Partei, die einen Antrag stellt, 
sollte ihn auch auf der Tagesordnung wiederfinden 
können. 
Im übrigen möchte ich ein paar Belege dafür vorle-
gen, warum die Verbindung von Ramstein, Nörve-
nich und Tiefflug gegeben ist. Wir schließen uns dies-
bezüglich dem Verteidigungsminister an, der diese 
Verbindung selbst hergestellt hat. Er hat in einem 
Schreiben vom 23. August 1988 den Zusammenhang 
zwischen Flugveranstaltungen und Tiefflug selbst 
hergestellt. Ich zitiere aus einem Schreiben im Zusam-
menhang mit Nörvenich an das Verwaltungsgericht: 
Es wird keine akrobatischen Luftübungen oder 
Kunstflüge geben, sondern nur Darstellungen 
dessen, was der Flugzeugführer bzw. die Besat-
zung eines Luftfahrzeuges für den Einsatz und 
die Beherrschung ihres Waffensystems können 
muß. Es ist also im wesentlichen eine kompri-
mierte Darstellung des taktischen Ausbildungs-
programms. Die Flüge, die am 28. 8. 1988 im Be-
reich des Fliegerhorstes Nörvenich durchgeführt 
6484 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Frau Schilling 
werden, sind Teile des jährlichen Ausbildungs
-
programmes der für die alliierten Luftstreitkräfte 
gültigen Planung. 
Das heißt doch, daß erstens die Katastrophe von 
Ramstein und die Beinahe-Katastrophe von Nörve-
nich im Tiefflug passiert sind. Das bedeutet zweitens: 
Auf diesen Flugveranstaltungen wird genau dieser 
Ausbildungsstand vorgeführt, der unter taktischen 
Ausbildungsbedingungen erworben wurde. 
Der wesentliche Bestandteil dieser Ausbildungsbe-
dingungen sind Tief- und Tiefstflugübungen. Erst 
durch Tief- und Tiefstflugübungen lernen die Piloten 
das, was sie nachher vorführen sollen. Sachlich und 
logisch gehört das also zusammen. Wer sich dem wi-
dersetzt, ist unsachlich und unlogisch. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Ronneburger. 
Ronneburger (FDP): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Ich nehme zunächst — übrigens 
nicht zur Sache, sondern zur Geschäftsordnung — zu 
der Aufsetzung des Artikelgesetzes Stellung. Ich sage 
dazu mit allem Nachdruck entgegen dem Sprecher 
der GRÜNEN, daß die Aufsetzung ja gerade deswe-
gen erfolgt, um in den Ausschüssen eine ausreichende 
Zeit zur sachlichen und ruhigen Beratung dieses Kom-
plexes zu haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich meine, für meine Fraktion hinzufügen zu sollen, 
daß wir keine Bedenken dagegen haben, die heutige 
Redezeit um etwa 30 Minuten zu verlängern, um auch 
hier im Plenum einer ausreichenden Anzahl von Red-
nern Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. 
Zu der zweiten Frage, nämlich der Verbindung zwi-
schen Tiefflugübungen, dem Ausbildungsbetrieb 
und dem Unglück von Ramstein, sage ich allerdings 
mit aller Entschiedenheit: Eine solche Verbindung ist 
absurd, und sie läßt ohne weiteres erkennen, daß hier 
im Grunde genommen nicht Ramstein, nicht das Ver-
bot von Kunstflugübungen gemeint sind, sondern daß 
es hier darum geht, die Ausbildungsmöglichkeiten 
der Luftwaffe für ihren tatsächlichen Auftrag einzu-
schränken. Gegen eine solche Verbindung wehre ich 
mich daher im Namen meiner Fraktion mit aller Ent-
schiedenheit. Wir werden im Ausschuß und hier bei-
des zu diskutieren haben, aber nicht in Verbindung 
miteinander. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Wir kommen zur Ab-
stimmung. 
Wer stimmt für den Erweiterungsantrag der Frak-
tion der CDU/CSU? Den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei Enthal-
tung der SPD und Gegenstimmen der GRÜNEN ange-
nommen. 
Wer stimmt für den Erweiterungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN? — Gegenstimmen? — Der Antrag ist 
abgelehnt. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Scheer, Dr. Soell, Verheugen, Bahr, Fuchs 
(Verl), Horn, Gansel, Jungmann, Stobbe, Voigt 
(Frankfurt), Catenhusen, Matthäus-Maier, 
Schäfer (Offenburg), Bachmaier, Dr. Ehmke 
(Bonn), Dr. Vogel und der Fraktion der SPD 
Einberufung einer zweiten Konferenz der 
Nicht-Kernwaffenstaaten 
— Drucksache 11/2202 
—Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Verteidigungsausschuß 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Beratung eine Stunde vorgesehen. — Das Haus ist 
einverstanden. Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Brandt. 
Brandt (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Mancher unter uns wird sich noch der drama-
tischen Warnungen erinnern, mit denen vor zwei 
Jahrzehnten — auch noch danach — das Projekt 
Nichtverbreitung von Atomwaffen begleitet worden 
ist. Die damals, auch im Bundestag, vorgebrachten 
Befürchtungen wurden nicht bestätigt. Und das ist 
gut. Bestätigt hat sich jedoch die damalige Einschät-
zung, daß es erstens schwer sein werde, die Zahl der 
Kernwaffenstaaten auf fünf begrenzt zu halten, und 
daß es zweitens von der großen Mehrheit der Staaten 
im Laufe der Zeit als unzumutbar empfunden werde, 
sich dauerhaft auf Verzicht einschwören zu lassen, 
wenn sich die stark herausgehobene Minderheit der 
Atomwaffenstaaten nicht dazu bequeme, ernste 
Schritte in Richtung Rüstungsbegrenzung und Abrü-
stung zu unternehmen. 
Das ist der Hintergrund, vor dem der Antrag der 
sozialdemokratischen Fraktion zu sehen ist, die Bun-
desregierung möge initiativ werden, um eine zweite 
Konferenz der Nicht-Kernwaffenstaaten einberufen 
zu helfen. 
Die erste solche Konferenz unter dem Dach der Ver-
einten Nationen hat 1968 im Frühherbst in Genf statt-
gefunden. Meine politischen Freunde sind in der 
schriftlichen Begründung des Antrags irrtümlich da-
von ausgegangen, ich hätte damals als Außenminister 
mit dem Zustandekommen dieser Konferenz etwas zu 
tun gehabt. Dem war nicht so. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Ich hatte genug damit zu tun, Bedenken im Kabinett 
so weit dämpfen zu helfen, daß wir in Genf präsent 
sein und uns zu Wort melden konnten. 
(Heiterkeit bei der SPD — Jahn [Marburg] 
[SPD]: Das war ja auch schon eine Menge!) 
Aber auch das war nur möglich, weil Bundeskanzler 
und Außenminister übereinstimmten. Das ist über
haupt eine Erfahrung, daß es der Außenpolitik gut 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6485 
Brandt 
bekommt, wenn Bundeskanzler und Außenminister 
übereinstimmen. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) 
Ich darf heute an das anknüpfen, was ich am 4. Sep-
tember 1968 bei der Eröffnung der erwähnten Konfe-
renz sagte, der ersten weltweiten Konferenz, auf der 
für die Bundesrepublik zu Fragen der Rüstungskon-
trolle zu reden war. Ich sagte, daß die Bundesrepublik 
Deutschland auf die Herstellung von Atomwaffen ver-
zichtet und sich entsprechenden internationalen Kon-
trollen unterworfen habe. Sie strebe keine Verfü-
gungsgewalt über Atomwaffen und keinen Besitz sol-
cher Waffen an. Sie bekräftige ihre Haltung, ihre Si-
cherheit liege in einer Allianz. 
Im Jahr 1968 hatten 70 Staaten den Nichtverbrei-
tungsvertrag unterzeichnet. Der UN-Generalsekretär 
— das war damals U Thant — schrieb in einer Bot-
schaft, eine Expertengruppe sei einmütig zu der Fol-
gerung gelangt, Sicherheit könne nicht durch eine 
Vermehrung der Zahl der Kernwaffenstaaten oder 
durch einen Fortbesitz von Kernwaffen von jenen 
Mächten, die sie bereits hatten, gewährleistet werden. 
Erstrebt werden müsse vielmehr die Sicherheit für alle 
Länder durch die Liquidierung aller Vorräte von Kern-
waffen und ein Verbot ihrer Verwendung auf dem 
Wege der allgemeinen und vollständigen Abrü-
stung. 
Heute trägt der Vertrag die Unterschrift von 
138 Staaten. Die Bundesrepublik Deutschland hat 
sich unter meiner Kanzlerschaft im November 1969 
dem Vertrag angeschlossen. Dies war eine der ersten 
Entscheidungen, die die sozialliberale Koalition nach-
zuholen hatte. Aber es bedurfte dann — woran sich 
mancher auch erinnern dürfte — noch erheblicher 
Auseinandersetzungen, bevor wir diesen Vertrag ei-
nige Jahre später ratifizieren konnten. Inzwischen 
sind die damaligen Kontroversen, wie ich gerne fest-
stelle, weitgehend überholt. 
Die Entwicklung hat wohl auch gezeigt, daß wir 
kein — wie es damals hieß — atomares Todesurteil 
akzeptiert hatten, noch daß wir ein Versailles von kos-
mischen Ausmaßen erleben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das klingt nach Strauß!) 
Unsere Wirtschaft und unsere Forschung haben inso-
weit nicht Schaden gelitten. 
Die damalige Konferenz der Nicht-Kernwaffenstaa-
ten hatte zum Ziel, Forderungen und Ansprüche der 
Nichtnuklearen gegenüber den Kernwaffenstaaten zu 
bekräftigen. Es ging darum, den Atomwaffenstaaten 
politisch und moralisch die Verpflichtung zur Abrü-
stung zuzuweisen. Von den Nicht-Kernwaffenstaaten 
wurde ja erwartet, daß sie mit ihrem Verzicht einen 
Beitrag zur Friedenssicherung leisteten. Von den Nu-
klearmächten war zu erwarten, daß sie ihre Atomwaf-
fenarsenale verringerten und, wie es schon damals 
formuliert wurde, nach Möglichkeit abbauten. Der 
Nichtweiterverbreitungsvertrag war als eine Brücke 
auf dem Weg zu Rüstungskontrolle und Rüstungsbe-
grenzung gedacht. Fast niemand glaubte freilich, daß 
sich Abrüstung innerhalb ganz kurzer F rist würde rea-
lisieren lassen. 
Bei jener Konferenz vor nun 20 Jahren sagte ich, 
Europa sei nicht in der glücklichen Lage, kernwaffen-
frei zu sein. Dann führte ich wörtlich aus: 
Die Entfernung bereits vorhandener Kernwaffen 
ohne gefährliche Veränderungen des gesamten 
Gleichgewichts, also unter Berücksichtigung der 
Sicherheitsinteressen aller Beteiligten, ist eine 
schwierige und nicht schnell lösbare Aufgabe. 
Die Bundesregierung hat sich dafür eingesetzt, 
daß aus Europa eine Zone der Entspannung wird 
als Vorstufe einer dauerhaften Friedensord-
nung. 
So habe ich am 4. September 1968 formuliert. Weiter 
habe ich gesagt, die Kernwaffenmächte seien aufge-
rufen, konkrete Schritte zu tun. An uns, den Nicht
-
Kernwaffenstaaten, liege es, sie nicht aus ihren Ver-
pflichtungen zu entlassen und verhandlungsfähige 
Lösungsvorschläge zu unterstützen. 
Ich darf uns, meine Damen und Herren, daran erin-
nern, daß Art. VI des Nichtverbreitungsvertrages eine 
Pflicht zur Abrüstung enthält. Weil sich Fortschritte 
aber lange Jahre nicht blicken ließen, im Gegenteil 
die Arsenale weiter angereichert wurden, haben die 
Nicht-Kernwaffenstaaten bei den alle fünf Jahre statt-
findenden Überprüfungskonferenzen ihre Ungeduld 
deutlich zu machen gehabt, einige stärker als andere. 
Anlaß zur Sorglosigkeit war gewiß nicht gegeben. Die 
Zahl der Atomwaffenstaaten ist inzwischen bestimmt 
nicht kleiner geworden, die Zahl der atomaren 
Schwellenländer erst recht nicht. Ich will heute vor-
mittag bewußt nicht Adressen nennen, die ohnehin 
bekannt sind. Daß wir uns insoweit, weltweit gesehen, 
in einem schwer überschaubaren Gelände befinden, 
ist bekannt. Gleichwohl verdienen die auf Mäßigung 
zielenden Schritte hinreichend gewürdigt zu werden. 
Durch den Vertrag über den Abbau der landgestütz-
ten nuklearen Mittelstreckenraketen ist erstmals ein 
Schritt getan worden, der atomare Rüstung zurück-
nimmt, statt sie auszuweiten. Die Bilder von der Zer-
störung der ersten Trägerwaffen, die auf unserem Teil 
europäischen Bodens stationiert waren, haben neue 
Hoffnung keimen lassen, wobei ich jetzt einmal uner-
örtert lassen will, ob nicht auch bei solcher Art von 
objektiv vernünftiger Zerstörung nach der Umwelt-
verträglichkeit zu fragen ist. 
Der zweite Schritt, also die Halbierung der inter-
kontinentalen Zerstörungsmaschinen, steht nach al-
lem, was man hört, weiterhin auf dem Fahrplan der 
beiden nuklearen Weltmächte. Und wer wollte und 
könnte eigentlich dagegen etwas haben? 
Ich habe übrigens gern gehört, daß beide Männer, 
die Präsident der Vereinigten Staaten bei den Wahlen 
im November diesen Jahres werden wollen, dem Pro-
blem der Nichtweiterverbreitung von Atomwaffen, 
folgt man ihren außenpolitischen Äußerungen, einen 
hohen Rang einräumen. Ich denke, man sollte sie 
rechtzeitig in dieser Absicht stärken und ihnen zusätz-
lich sagen, daß die Chancen zum Beitritt einiger Staa-
ten, die noch immer abseits stehen, zum Nichtverbrei-
tungsvertrag in dem Maße wachsen könnten, in dem 
die Interessen der Nicht-Kernwaffenstaaten künftig 
stärker berücksichtigt werden. 
6486 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Brandt 
Der Antrag der sozialdemokratischen Fraktion ent-
hält in Punkt 3 die Forderungen, um die es auf einer 
neuen Konferenz der Nichtnuklearen ginge. 
Für eine Forderung der meisten Nicht-Kernwaffen-
staaten stehen die Zeichen heute etwas günstiger als 
vor 20 Jahren. Ich meine das Verbot nuklearer Test-
explosionen. Es wird über die seit langem fertigge-
stellten Verträge, die solche Explosionen erst begren-
zen und dann beenden sollen, wieder ernsthaft gere-
det. Wer heute morgen die Nachrichten gehört hat, 
wird wissen, daß sich wahrscheinlich noch am heuti-
gen Tage oder morgen die Außenminister Shultz und 
Schewardnadse diesem Thema neu zuwenden wer-
den. 
Die Vier-Kontinente-Initiative zum nuklearen test 
ban behält ihre Aktualität, und es wäre viel, wenn sich 
die betroffenen Weltmächte in diesem Bereich ein 
gutes Stück hin zum Verzicht bewegten. 
Ich weiß, meine Damen und Herren, es fällt nicht 
leicht, sich auszumalen, daß die zerstörerische Kraft 
des Atoms eines Tages nicht mehr als Mittel von Krieg 
oder Abschreckung zur Verfügung stehen wird. Doch 
weshalb eigentlich hinter jener Vorstellungskraft zu-
rückbleiben, mit der die Führungspersonen der bei-
den Weltmächte bei ihren Begegnungen über Zwi-
schenlösungen hinausgedacht und eine Welt ohne 
Atomwaffen ins Auge gefaßt haben? 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Unruh 
[GRÜNE]) 
Auch aus dem, was Reagan und Gorbatschow anpeil-
ten, ergibt sich Futter für eine neue Konferenz der 
Nicht-Kernwaffenstaaten. 
In keinem Teil der Welt sind weiterhin so viele 
Atomwaffen auf engsten Raum angehäuft wie auf 
deutschem Boden. Keine Region der Erde ist weiter-
hin unmittelbar Kernwaffen so ausgesetzt wie die 
Mitte Europas. Deshalb sind wir in besonderem Maße 
gefordert. Deshalb beschäftigen uns mehr als andere 
neue Strukturen im Ost -West -Verhältnis, eine neue 
Sicht gemeinsamer Sicherheit, eine neue internatio-
nale Ordnung, die die Nord-Süd-Dimension so gut 
wie irgend möglich mit einbezieht, ein weltweit wirk-
sames System, durch das Massenvernichtungswaffen 
geächtet werden und nach deren Abrüstung jedes 
Wiederaufrüsten mit solchen Waffen verhindert 
wird. 
Ich möchte, daß die Bundesrepublik Deutschland 
nicht durch unvernünftiges Zögern auffalle oder sich 
noch einmal den Ruf eines überregionalen Bedenken-
trägers zuziehe, sondern daß sie durch fundierte frie-
denssichernde Initiativen auf sich aufmerksam ma-
che, durchaus auch durch solche, die ein Stück über 
die Schwelle des Jahres 2000 hinausreichen. Es wäre 
gut, könnten wir dies gemeinsam deutlich machen. 
Schönen Dank. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD sowie bei 
Abgeordneten der FDP und der Abg. Frau 
Unruh [GRÜNE]) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Lummer. 
Lummer (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wir haben den Nicht-
verbreitungsvertrag ja nun seit 20 Jahren. Bis heute ist 
immer wieder die Gefahr des Scheiterns beschworen 
worden. Immer wieder war er auch Gegenstand un-
terschiedlichster Kritik. So haben manche Länder der 
Dritten Welt darauf hingewiesen, dieser Vertrag führe 
zu ihrer Diskriminierung durch die entwickelten Län-
der. Dennoch, so denke ich, darf man nach 20 Jahren 
feststellen, daß dieser Vertrag einen wertvollen Bei-
trag zum Frieden in der Welt geleistet hat, und zwar 
weil er einerseits die Weiterverbreitung von Kernwaf-
fen verhinderte und andererseits die friedliche Nut-
zung der Kernenergie förderte. 
Ich sehe vorwiegend drei Faktoren, die für eine 
positive Bewertung in Anspruch genommen werden 
können. 
Zunächst einmal ist die Zahl der Länder, die dem 
Vertrag beigetreten sind, ständig gestiegen. 1968 
wurde der Vertrag von den Vereinigten Staaten, 
Großbritannien und der Sowjetunion sowie 58 weite-
ren Staaten unterzeichnet. Inzwischen ist die Zahl der 
Staaten, die ihm beigetreten sind, auf 138 gestiegen; 
in Ihrem Antrag spricht die Opposition noch von 131. 
Das sind vier Fünftel der Mitgliedstaaten der Verein-
ten Nationen, und das, finde ich, ist beachtlich. Die 
Tendenz wird hoffentlich so sein, daß weitere Beitritte 
erfolgen. 
Zweitens — das ist nun ein sicher problematischer 
Punkt — ist die Zahl der Kernwaffenstaaten nicht grö-
ßer geworden, obwohl es gewiß manches Land an der 
Schwelle gibt, das ohne Schwierigkeiten in der Lage 
wäre, Atomwaffen zu produzieren. Wenn ich dies 
sage, geschieht das nicht blauäugig, denn man weiß 
um die Problematik, die Indien, Israel und vielleicht 
auch Südafrika betrifft. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Sagen Sie doch ein
-
mal, wie das kam, Herr Lummer!)  
Dennoch wird man sagen dürfen, daß der Erfolg des 
Vertrages erkennbar ist. 
Drittens, meine ich, spricht dafür die Tatsache, daß 
wir heute im Gegensatz zu früher, auf Art. VI bezo-
gen, Erfolge vermelden können, nämlich in Fragen 
der Abrüstung. Sicher ist das noch längst nicht das, 
was wir alle gemeinsam wollen. Aber nachdem die 
Balance zwischen der Verzichtsverpflichtung der 
Nicht-Kernwaffenstaaten und der Abrüstungsver-
pflichtung der Atomwaffenstaaten lange Zeit nicht 
stimmte, können wir nach dem INF-Vertrag doch sa-
gen: Hier hat sich Wesentliches gebessert. Kollege 
Brandt hat zu Recht darauf hingewiesen, daß auch 
bezogen auf Teststopps Hoffnungen durchaus ange-
messen sind, und auch im Bereich der strategischen 
Raketen haben sich Dinge nennenswert bewegt, so 
daß die Balance, die im Vertrag angelegt ist, heute 
besser stimmt als in früheren Zeiten. 
Aus diesen Gründen, meine ich, ist die Bilanz des 
Vertrages positiv, zumal auch die Entwicklung der 
internationalen Zusammenarbeit bei der friedlichen 
Nutzung der Kernenergie Fortschritte gemacht hat. 
Immerhin hat es früher viel Skepsis gegeben, die in 
manchen Punkten widerlegt ist. Manche gaben dem 
Vertrag keine Chance. Ich habe nachgelesen: Man-
che sahen die CDU/CSU als eine Gruppe, die sich der 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6487 
Lummer 
Abrüstung überhaupt verschließt; Herr Kollege 
Scheer, Sie haben das gesagt. Ich denke, heute kann 
man nicht mehr davon sprechen. 
(Dr.Scheer [SPD]: Sie haben ja noch rechtzei-
tig die Kurve gekriegt!) 
— Ja, rechtzeitig. Es ist doch schön, wenn das so heißt. 
Das ist doch die entscheidende Geschichte. — Heute 
kann man auch nicht sagen, die Regierung der Bun-
desrepublik Deutschland sei gewissermaßen überre-
gionaler Bedenkenträger. Ganz im Gegenteil, die 
Bundesregierung erfährt gelegentlich Dämpfer, weil 
sie zu eifrig und zu heftig auf Abrüstungsbemühun-
gen drängt. Ich denke, die Opposition sollte inzwi-
schen doch auch einmal honorieren, was auf diesem 
Gebiet an Erfolgen zustande gekommen ist. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Man erkennt ihn 
gar nicht wieder! Das ist ja wie bei Rotkäpp
chen!) 
Meine Damen und Herren, nun wünscht die Sozial-
demokratie in ihrem Antrag, es möge vor der vertrag-
lich vorgesehenen Überprüfungskonferenz eine Vor-
konferenz der Nicht-Kernwaffenstaaten stattfinden. 
Im Hinblick auf die Wichtigkeit des Themas bin ich 
schon der Meinung, das Für und Wider ausgiebig im 
zuständigen Ausschuß zu diskutieren. Die Koalition 
hat einen weitgehend vergleichbaren Antrag 1985 zu-
rückgewiesen. Natürlich, die Welt verändert sich, und 
wir sollten allesamt stets offen sein für neue Fragen 
und auch für die Prüfung neuer Argumente. 
Dennoch möchte ich schon jetzt auf zwei Gründe 
hinweisen, die man nicht einfach vom Tisch wischen 
kann: Die erste Konferenz der Nicht-Kernwaffenstaa-
ten fand vor dem Vertragsabschluß statt. 
(Dr. Scheer [SPD]: Nein, nein! Am 1. Juli 
1968 war der Vertragsabschluß, und die Kon
ferenz war zwei Monate später!) 
— Entschuldigung, ich meine: vor Inkrafttreten des 
Vertrags. — Es hat seit dem Vertrag 1975, 1980 und 
1985 Überprüfungskonferenzen gegeben; 1990 folgt 
eine weitere. Diese Überprüfungskonferenzen waren 
sicherlich schwierige Konferenzen. Es hat heftige Dis-
kussionen gegeben, manchmal war es schwierig, ein 
Kommuniqué zustande zu bringen. Dennoch war es 
möglich, auf diesen Überprüfungskonferenzen alle 
anstehenden Fragen zu besprechen. Ich meine, das 
wird auch 1990 der Fall sein. 
Deshalb taucht hier die Frage auf: Warum soll ei-
gentlich eine Vorkonferenz notwendig sein? Auch die 
Ausführungen des Kollegen Brandt haben mich je-
denfalls zu diesem Zeitpunkt von der Notwendigkeit 
nicht überzeugen können. 
Zweiter Punkt: Der Antrag der SPD sieht bewußt 
eine inhaltliche Erweiterung des Vertrages vor. In 
der Begründung wird befürchtet, daß eine Verlänge-
rung des Vertrages über 1995 hinaus nur erreicht wer-
den könne, wenn eine inhaltliche Erweiterung er-
folge. Das ist eine Einschätzung zu politischen Chan-
cen, die man nicht teilen muß. Man kann auch die 
Befürchtung äußern, daß bei dem Bemühen um eine 
inhaltliche Erweiterung dieser aus vielen Kompromis-
sen zusammengebrachte Vertrag nicht mehr wieder 
gefügt werden kann, daß dann gewissermaßen durch 
allzu viele Änderungsinitiativen das Ende des Ver-
trags in Sicht ist, wenn man ihn zu sehr mit neuen 
Dingen befrachtet. 
In jedem Falle sollten wir diese Fragen ausgiebig 
diskutieren. Dabei sollte eines klar sein: Weil sich der 
Vertrag bewährt hat und eine Alternative nicht er-
kennbar erscheint, sollte er auch nach 1995 weiter 
gelten. Wir fordern die Bundesregierung auf, in die-
sem Sinne tätig zu bleiben; wenn ich es recht sehe, 
gibt es dafür auch gute Chancen, zumal die im SPD-
Antrag vertretene Auffassung, der Vertrag laufe 1995 
einfach aus, falsch ist. Dort wird nur auf eine Konfe-
renz verwiesen, bei der über die Verlängerung der 
Fristen zu reden ist. Er läuft nicht einfach aus. In 
jedem Falle sollten wir uns in dem Punkt einig sein, 
diesen Vertrag über 1995 hinaus zu tragen. Ich fände 
es gut, wenn wir die Verlängerung eines bewährten 
Vertrages zum gemeinsamen Anliegen machen wür-
den. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Ebermann. 
Ebermann (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Schön ist, daß Herr Willy Brandt 
selbst darauf hingewiesen hat, daß das mit der histo-
rischen Wahrheit nicht ganz so war. Es wäre auch 
ganz schön, wenn Sie noch hinzufügen würden, wer 
dafür gesorgt hat, daß dieser Atomwaffensperrvertrag 
im Jahre 1995 ausläuft. Denn die ersten Entwürfe 
waren ohne zeitliche Terminierung. Leider hat Ihre 
Regierung dazu beigetragen, daß die Frage, ob ver-
längert wird und wer verlängert, in wenigen Jahren 
wieder relevant wird. 
Nun gut, wir unterstützen eigentlich alles, was ir-
gendwie die Instrumentarien verschärft, die die Wei-
terverbreitung von Atomwaffen und deren Kompo-
nenten unterbinden. Der Atomwaffensperrvertrag 
selbst ist ein absolut kleines, mickriges und unzurei-
chendes Hindernis. Daß wir trotzdem wollen, daß er 
über 1995 hinaus verlängert wird, liegt daran, daß wir 
hoffen, daß es zu Verschärfungen kommt. 
Allerdings heute einen Antrag zu dieser Initiative zu 
stellen, ist irgendwie völlig hinter der Zeit, ebenso wie 
der wirklich anachronistische Art. IV des Atomwaf-
fensperrvertrages, der die Unterzeichner verpflichtet 
— nicht nur ermuntert, sondern verpflichtet! — , den 
weitestgehend möglichen Austausch von Nuklearma-
terial und Nukleartechnologie zu betreiben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es ist wirklich weit hinter der Zeit, wenn die SPD in 
ihrem Antrag zu — ich zitiere wörtlich — „strikter 
Trennung zwischen militärischen und zivilen kern-
technischen Anlagen in den Kernwaffenstaaten" auf-
fordert. 
Wenn es einen Lernprozeß gibt, sei er auch ganz zäh 
und langsam, dann doch den, daß diese strikte Tren-
nung von militärischer und ziviler Nutzung von 
Kernenergie überhaupt nicht möglich ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
6488 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Ebermann 
Nehmen wir nur ein Beispiel heraus, den französi-
schen Phénix, der unserem Schnellen Brüter doch so 
ähnlich ist wie ein Ei dem anderen und der die Force 
de frappe nun wirklich mit den nahezu 50 Kilogramm 
Waffenplutonium beliefert, die unser Schneller Brüter 
erst erbrüten soll. Was macht es für einen Sinn, zu 
sagen, dieser Phénix soll als militärisch oder zivil defi-
niert werden? Es wäre nur eine Akrobatik, wenn man 
sagt: Es kann in der Bundesrepublik ein ziviles 
Kalkar, und es kann in Frankreich einen Phénix zu-
gunsten der Force de frappe geben. Denn die Geräte 
sind die gleichen. 
Wir wollen den Sperrvertrag verlängern, verändern 
und verschärfen. Wir glauben allerdings uberhaupt 
nicht, daß die SPD mit ihrem Antrag den richtigen 
Adressaten gefunden hat. Denn diese Regierung zu 
beauftragen, für die Verlängerung des Sperrvertra-
ges und für seine Verschärfung einzutreten, ist gera-
dezu absurd. Es gibt bekanntlich keinen Staat, der 
trotz der Unterzeichnung des Sperrvertrages so viele 
und umfangreiche Atomgeschäfte mit Nichtunter-
zeichnerstaaten gemacht hat, mit Südafrika, Pakistan, 
Argentinien, Brasilien und Indien. Die Geschäfte lie-
fen ja nicht selten und geradezu zielgerichtet mit sen-
sitiver, für den A-Bombenbau zu nutzender Tech-
nik. 
Die große Regierungspartei, die CDU, hat sich ja 
seit dem Frühjahr dieses Jahres programmatisch fest-
gelegt, Frankreich und Großbritannien aufzufordern 
— ich zitiere wörtlich — , „ihr nukleares Potential in 
eine gemeinsame europäische Sicherheitsunion ein-
zubringen und einen europäischen Verteidigungsrat 
zu etablieren". Es ist lange nicht mehr, wenn ich von 
einzelnen absehe — früher konnten wir Todenhöfer 
zitieren — , von einer ganzen Partei so ausdrücklich 
gefordert worden, im europäischen Rahmen deutsche 
Mitverantwortung für Atomwaffen einzuklagen. 
Dem ging im letzten Sommer die politisch viel zuwe-
nig beachtete Umdefinition der Pershing I a in ein 
Drittstaatensystem voraus, also die Anmaßung, über 
atomar bestückte Raketen, über die die Großmächte 
in Genf verhandelt haben, mit oder allein zu entschei-
den. 
Schließlich: Wer an Wackersdorf und Kalkar, dem 
Gegenstück des Phénix in Frankreich, festhält — ge-
stern war die Debatte —, der kann irgendwie tatsäch-
lich kein Interesse haben, daß der Atomwaffensperr-
vertrag in den entscheidenden Punkten verschärft 
wird. 
Diese Regierung mit einer Initiative zur Vorkonf e-
renz der Nichtkernwaffenstaaten zu betrauen — der 
Nichtkernwaffenstaaten und nicht etwa der Unter-
zeichnerstaaten; das Gewicht von Staaten wie Süd-
afrika, Israel, Pakistan und Brasilien wäre auf einer 
solchen Konferenz nicht gering, weil man von ihnen 
weiß oder ahnt, welche Atomklamotten sie im Keller 
haben — , das scheint ungefähr so, als würde man 
mich persönlich in der bundesdeutschen Turnstaffel 
bei der Olympiade einsetzen. Ich gebe zu, ich bin 
ungeeignet, und auch diese Regierung ist für diesen 
Job ganz unpassend. 
Wir wollen zur Stärkung der Nichtverbreitung von 
A-Waffen und gegen politisch-militärische Ambitio-
nen hierzulande eine Kampagne von unten, die von 
der Friedensbewegung getragen wird und die gesell-
schaftlichen Druck erzeugt, mit befördern und nicht 
an die Regierung appellieren. Wir wollen den einsei-
tigen Schritt der Bundesrepublik, den dauerhaften 
Verzicht auf A-Waffen durch eine grundgesetzliche 
Selbstverpflichtung einzugehen. Hier in diesem Haus 
kann ganz unabhängig von irgendeiner Konferenz 
erklärt werden: Die Bundeswehr hört endlich auf, 
Atomeinsätze zu proben. Hier kann, wenn das Haus 
dies will, beschlossen werden, daß für immer auf jede 
nukleare Option, und zwar in jeder Variante, und 
ganz speziell auch auf die europäische Atomstreit-
macht verzichtet wird. Hier kann grundgesetzlich ver-
ankert werden, daß es nie wieder eine materielle und 
finanzielle Stützung irgendeines Landes bei dessen 
Bau von A-Bomben geben darf. So kann konkret und 
einseitig von hier aus der Gedanke der Nichtverbrei-
tung von Atomwaffen festgelegt werden. 
Auch wenn die Verwirklichung dieses Ziels heute in 
diesem Haus nicht realistisch ist — für eine Grundge-
setzänderung braucht man eine Zweidrittelmehr-
heit — , so sind wir doch überzeugt, daß die Aufnahme 
des Atomwaffenverzichts in das Grundgesetz, den 
sich die Friedensbewegung Gott sei Dank zu eigen 
gemacht hat — dieses Problem ist längst nicht mehr 
nur Gegenstand von Anträgen der GRÜNEN —, 
durchgesetzt werden wird. 
So ungern ich das tue, so schwer mir das fällt, ich 
beende meine Rede mit dem Zitat eines Sozialdemo-
kraten. Traube sagt — dafür danke ich ihm — : 
Gerade auch die politische Debatte um eine sol-
che Kampagne 
— Aufnahme des Atomwaffenverzichts in das Grund-
gesetz — 
ist wichtig, da sich dabei auch die Geister schei-
den werden, und es wird klar, wer sich die Option 
auf eine eigene Atomwaffe offenhalten will. 
Das halte ich für höchst interessant. Ich glaube, das 
werden wir nicht herauskriegen, wenn wir die Hal-
tung bei irgendeiner weltweiten Konferenz betrach-
ten, wo man dann den Kompromiß mit Pakistan, In-
dien oder mit wem auch immer vorschieben kann. Wir 
werden herauskriegen, wer die Option auf die Bombe 
verfolgt und wer sie für immer ad acta gelegt hat, und 
zwar gemessen an der Fragestellung, wer den Atom-
waffenverzicht im Grundgesetz verankern will. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Feldmann. 
Dr. Feldmann (FDP): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Das Thema der heutigen Debatte ist 
nicht neu. Bereits 1985 haben wir einen ähnlichen 
Entschließungsantrag der SPD über eine zweite Kon-
ferenz der Nicht-Nuklearwaffenstaaten beraten. So 
sympathisch der SPD-Antrag auf den ersten Blick 
scheint, es überwiegen doch die Gegenargumente. 
Herr Kollege Brandt, ich stimme Ihnen zu: Die Ge-
fahr der Weiterverbreitung von Atomwaffen ist eine 
der größten weltpolitischen Herausforderungen unse-
rer Zeit. Das gilt heute besonders, da einige poten-
tielle Atommächte große Fortschritte in der Raketen- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6489 
Dr. Feldmann 
technik erzielt haben; Sie haben dies bereits er-
wähnt. 
Den Nichtverbreitungsvertrag vom 1. Juli 1968 ha-
ben mittlerweile über 130 Staaten unterschrieben und 
ratifiziert. Kein anderes Rüstungskontrollabkommen 
ist von so vielen souveränen Staaten unterzeichnet 
worden. 
Es ist ein weiterer Erfolg, daß dem Nichtverbrei-
tungsvertrag allein seit der letzten Überprüfungskon-
ferenz 1985 sechs weitere Staaten beigetreten sind. 
Die Gefahr der Weiterverbreitung ist dennoch nicht 
gebannt; das ist richtig. Wir können nicht einmal aus-
schließen, daß sich in den Club der fünf offiziellen 
Atommächte heimlich neue Mitglieder eingeschli-
chen haben. Es ist auch richtig, daß das Kernstück des 
Nichtverbreitungsvertrages die in Art. VI festgelegte 
Verpflichtung der Supermächte zur umfassenden 
Abrüstung ist. Das ist gewissermaßen die gemein-
same Geschäftsgrundlage zwischen Atommächten 
und Nicht-Nuklearwaffenstaaten. 
Seit Unterzeichnung des Nichtverbreitungsvertra-
ges ist das nukleare Potential der Atommächte auf ein 
Vielfaches angewachsen. Dies ist eine weitere 
schwere Belastung des Atomwaffensperrvertrages. 
Aber die Situation hat sich wesentlich verändert; Kol-
lege Lummer hat darauf hingewiesen. Durch die Un-
terzeichnung des INF -Vertrages ist jetzt endlich ein 
erster Schritt zur Erfüllung des Art. VI getan. 
Wir sind keine Bedenkenträger, Herr Kollege 
Brandt. Wir werden alles tun, um den nuklearen Abrü-
stungsprozeß zu fördern. Von besonderer Bedeutung 
sind dabei die START-Verhandlungen und die Test-
stopp-Gespräche. Wir begrüßen die Zusammenarbeit 
der Supermächte bei der Durchführung und der Über-
wachung der Testexplosionen. Unser Ziel bleibt ein 
vollständiger und überprüfbarer Teststop. 
(Zustimmung bei der FDP) 
Die nukleare Abrüstung ist ein wesentlicher Beitrag 
zur Festigung und Stärkung des Nichtverbreitungs-
vertrages über 1995 hinaus. Bis zur nächsten Überprü-
fungskonferenz 1990 sind erhebliche Anstrengungen 
erforderlich, um den Konsens der Vertragspartner zu 
stärken und auch Nichtunterzeichner zum Beitritt zu 
bewegen. Die FDP befürchtet, daß die hierzu von der 
SPD vorgeschlagene zweite Konferenz aller Nicht
-
Kernwaffenstaaten nicht zum Erfolg, sondern eher in 
die Sackgasse führt. 
Im SPD-Antrag sprechen Sie von gemeinsamen In-
teressen aller Nicht -Kernwaffenstaaten. Wer sind 
diese Nicht-Kernwaffenstaaten? Sie unterstellen in 
diesem Antrag gewissermaßen, daß es sich hier um 
eine homogene Gruppe von Staaten handelt, die ähn-
liche Interessen, wenn nicht gar gleiche Interessen 
haben. Das Gegenteil ist aber der Fall. Diese Gruppe 
besteht zum einen aus Blockfreien und Neutralen, 
zum anderen aus Mitgliedern der beiden Bündnissy-
steme, aus Unterzeichnern des Nichtverbreitungsver-
trages und aus Nichtunterzeichnern, vor allem aber 
aus Befürwortern der Nichtverbreitung einerseits und 
Beinahe- und Möchtegern-Atommächten anderer-
seits. Seien wir doch realistisch. So ist die Lage. 
Die FDP bezweifelt, daß in einem solchen Kreis ein 
Durchbruch erzielt werden kann. Die erste Konferenz 
der Nicht-Nuklearwaffenstaaten, auf die die SPD in 
ihrem Antrag Bezug nimmt, hat das auch klar ge-
zeigt. 
Vizepräsident Frau Renger: Sie gestatten eine Zwi-
schenfrage des Herrn Abgeordneten Dr. Scheer? 
Dr. Feldmann (FDP): Dem Herrn Kollegen Scheer 
immer. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Kollege Feldmann, wenn Sie 
befürchten, daß das Zusammensitzen von nichtnu-
klearen, neutralen Staaten, NATO-Staaten und War-
schauer-Paktstaaten die Sache erschweren würde, 
wie erklären Sie sich dann, daß genau ein solches 
Zusammensitzen bei der ersten Konferenz den Durch-
bruch gebracht hat? 
Dr. Feldmann (FDP): Das kann ich Ihnen genau er-
klären, Herr Kollege. Es ist keine homogene Gruppie-
rung, sondern dabei sind, wie ich eben ausgeführt 
habe, die unterschiedlichsten Interessen vertreten. 
(Dr. Scheer [SPD]: Damals auch!) 
— Nein. Gerade das Argument schlägt gegen Sie, 
Herr Kollege Scheer. 1968 wurde die Verabschiedung 
nur von 50 % der Teilnehmer getragen. Nur 50 % der 
Teilnehmer haben zugestimmt, 30 % haben sich ent-
halten, und ca. ein Viertel hat dagegen gestimmt. Eine 
solche Resolution mit einer so knappen Mehrheit ist 
international nicht das Papier wert, auf dem sie ge-
schrieben wurde. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lamers [CDU/CSU]: So ist es leider!) 
1968 war die internationale Situation in Sachen 
Nichtverbreitungsvertrag sicher weniger kompliziert 
und weniger brisant als heute. Deswegen, Herr Kol-
lege Scheer, ist die Wahrscheinlichkeit besonders 
groß, daß eine zweite Konferenz nicht nur einen er-
neuten Mißerfolg mit sich brächte, sondern den ge-
meinsamen Bemühungen möglicherweise sogar zu-
sätzlichen Schaden zufügen würde. 
Die Bemühungen der FDP um globale Entspannung 
und Friedenspolitik sind stets an den Realitäten orien-
tiert. Das gilt für die Westpolitik der 50er Jahre und für 
die gemeinsam mit der SPD auf den Weg gebrachte 
Ostpolitik. Das gilt auch für unsere Bemühungen, den 
Nichtverbreitungsvertrag zu stärken. Im Ziel sind wir 
uns einig, Herr Kollege Brandt und Herr Kollege 
Scheer. Den Vorschlag der SPD halten wir aber für 
sehr problematisch. Man kann die Welt nicht so ein-
fach in Atommächte und atomare Habenichtse auftei-
len. 
Zum Beispiel sind wir als ein Nichtnuklearwaffen
staat Verbündeter von Atommächten. Gerade hier, 
meine ich, liegt für uns eine große Chance, auf die 
Erfüllung von Art. VI nachdrücklich hinzuwirken und 
Einfluß zu nehmen. Unsere Chance liegt aber nicht in 
einer Konferenz, die die Welt in zwei fiktive Lager 
teilt. 
Sicherlich muß der Abrüstungsprozeß auf eine brei-
tere Grundlage gestellt werden. Auch die atomare 
Abrüstung darf nicht allein den Nuklearmächten 
6490 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Dr. Feldmann 
überlassen werden. Aber es kann keinen Sinn ma-
chen, ein neues Internationales Forum zu schaffen, 
das die Atommächte ausgrenzt. Das ist nicht der rich-
tige Weg, den gerade erst in Gang gekommenen Pro-
zeß der nuklearen Abrüstung zu fördern. Atomare 
Abrüstung kann — das ist die Realität — nicht gegen 
die Atommächte durchgesetzt werden. 
Zum Abschluß noch einige Bemerkungen zum An-
trag der SPD. Ich will gerne einräumen, daß einige 
Nachbesserungen am Nichtverbreitungsvertrag, bei-
spielsweise hinsichtlich des Kontrollregimes, wün-
schenswert erscheinen können. Ich muß allerdings 
davor warnen, dieses mühsam geschnürte Konsens
-
paket zu gefährden. Hierin liegt die eigentliche Ge-
fahr Ihres Vorschlages. Damals, 1985, Herr Kollege 
Scheer, ging es nur um die Erfüllung der Abrüstungs-
verpflichtung aus Art. VI. Jetzt laufen Sie Gefahr, 
durch Ihren umfassenden Forderungskatalog eine 
Vielzahl unterschiedlichster Änderungswünsche ge-
radezu zu provozieren. Dadurch würde das Ganze in 
Gefahr gebracht werden. 
Die FDP unterstützt die Bundesregierung in ihrem 
nachhaltigen Bemühen, die Zusammenarbeit mit an-
deren Staaten — Nuklearmächten wie Nichtnuklear-
mächten — zu verstärken und auf eine möglichst un-
befristete Fortschreibung des Nichtverbreitungsver-
trages über 1995 hinaus hinzuarbeiten. 
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Herr 
Staatsminister Schäfer. 
Schäfer, Staatsminister im Auswärtigen Amt: Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Der Nichtver-
breitungsvertrag ist gegenwärtig von 138 Staaten ra-
tifiziert und damit der Vertrag mit der größten Zahl 
von Parteien in der Geschichte der Abrüstung und 
Rüstungskontrolle überhaupt. 
In einer Erklärung am 1. Juli 1988 aus Anlaß des 
20. Jahrestages des Nichtverbreitungsvertrages hat 
Bundesaußenminister Genscher erklärt: 
Der Nichtverbreitungsvertrag hat sich als ein 
wichtiger Eckpfeiler der internationalen Stabili-
tät und Friedenssicherung bewährt. Wir werden 
uns auch zukünftig dafür einsetzen, daß der 
Nichtverbreitungsvertrag als Instrument einer 
wirksamen Verhinderung der Weiterverbreitung 
von Kernwaffen und als Basis für die internatio-
nale Zusammenarbeit bei der f riedlichen Nut-
zung von Kernenergie integral bestätigt und be-
kräftigt wird. 
Insofern, Herr Kollege Brandt, gibt es eine Kontinuität 
der Außenpolitik von Ihrer ersten Teilnahme an dieser 
Konferenz bis heute. 
Der Bundesaußenminister hat ferner ausdrücklich 
an alle Staaten appelliert, die dies noch nicht getan 
haben, dem Nichtverbreitungsvertrag beizutreten. 
Der beste Beitrag zur Nichtverbreitung ist der Beitritt 
zum Nichtverbreitungsvertrag. Bei dieser Haltung 
bleibt die Bundesregierung; sie ist unverändert aktu-
ell und dringlich. 
Meine Damen und Herren, es wäre eine verhäng-
nisvolle Entwicklung, wenn mehr und mehr Staaten 
über Kernwaffen verfügen könnten. Dies gilt gerade 
angesichts offener und latenter Krisenregionen in der 
Dritten Welt, und ich meine, die Dritte Welt ist nicht so 
weit von Europa entfernt. Wenn ich an die Mittel-
meerregion und den ungelösten Nahostkonflikt 
denke, dann, glaube ich, müssen wir auch in diesem 
Zusammenhang vor Folgen warnen, die uns beispiels-
weise schon bei der Anwendung anderer Waffensy-
steme, etwa im Golfkrieg, auf drastische Weise zei-
gen, wohin eine Entwicklung treiben kann, wenn sie 
nicht kontrolliert wird. 
Bei der Schaffung des Nichtverbreitungsvertrages 
war es das Verlangen aller Staaten, insbesondere der 
Nichtkernwaffenstaaten, von der Möglichkeit zur 
friedlichen Nutzung der Kernenergie nicht ausge-
schlossen zu werden. Dafür hatte sich die damalige 
Bundesregierung bei den entsprechenden Erörterun-
gen während der Aushandlung des Nichtverbrei-
tungsvertrages mit anderen Nichtkernwaffenstaaten 
in besonderem Maße eingesetzt. Art. VI des Nichtver-
breitungsvertrages verpflichtet alle Vertragsparteien 
— ich zitiere — „in redlicher Absicht Verhandlungen 
zu führen über wirksame Maßnahmen zur Beendi-
gung des nuklearen Wettrüstens in naher Zukunft und 
zur nuklearen Abrüstung sowie über einen Vertrag 
zur allgemeinen und vollständigen Abrüstung unter 
strenger und wirksamer internationaler Kontrolle". 
Art. VI spricht zwar in erster Linie die Kernwaffen-
staaten des Vertrages an, beinhaltet insgesamt jedoch 
einen umfassenderen Ansatz als den der nuklearen 
Abrüstung. Die Bundesregierung ist der Auffassung, 
daß die Erwartungen, die sie und ihre Vorgänger an 
Art. VI geknüpft haben, bislang nicht erfüllt sind. Sie 
sieht jedoch in dem seit der amerikanisch-sowjeti-
schen Gipfelbegegnung in Reykjavik in Gang gekom-
menen Abrüstungsdialog zwischen den USA und der 
Sowjetunion eine ermutigende Entwicklung in die-
sem Zusammenhang. 
Mit dem INF -Vertrag ist ein wichtiger erster Schritt 
gemacht worden. Vorrangig bleibt, daß die beiden 
Großmächte ihre Verhandlungen intensivieren, damit 
ein Abkommen über die Reduzierung ihrer strategi-
schen Nuklearwaffen um 50 % möglichst bald abge-
schlossen werden kann. Die Bundesregierung geht 
dabei davon aus, daß sich die Kernwaffenstaaten ihrer 
Verpflichtung aus dem Nichtverbreitungsvertrag be-
wußt sind. Die Präambel des INF-Vertrages enthält im 
übrigen auch eine ausdrückliche Bezugnahme auf 
Art. VI des Nichtverbreitungsvertrages. 
Die Bundesregierung wird sich auch zukünftig mit 
Nachdruck für die zügige Weiterführung der nukle-
aren Abrüstungsverhandlungen einsetzen. Die Forde-
rung, Herr Kollege Scheer, nach einer zweiten Konfe-
renz der Nichtkernwaffenstaaten im Vorfeld der 1990 
stattfindenden vierten Überprüfungskonferenz zum 
Nichtverbreitungsvertrag, die den Kern des vorlie-
genden Antrages stellt, ist nicht neu. Ich darf daran 
erinnern, daß wir bereits im Januar 1985 einen ähnli-
chen Antrag im Vorfeld der dritten Überprüfungskon-
ferenz hatten. Wir haben damals bei den Aussprachen 
und Fragestunden im Januar und im Juni 1985 schon 
im einzelnen dargelegt, warum wir eine derartige 
Konferenz nicht für zweckmäßig halten. Unser Stand- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6491 
Staatsminister Schäfer 
punkt in dieser Frage hat sich seitdem nicht geändert. 
Aus dem vorliegenden Antrag ist z. B. nicht ersicht-
lich, ob eine Konferenz aller oder nur der Nicht-Kern-
waffenstaaten angestrebt wird, die dem Nichtverbrei-
tungsvertrag beigetreten sind. 
Lassen Sie mich in bezug auf die Konferenz der 
Nicht-Kernwaffenstaaten vom Sommer 1968, die als 
Vorbild herangezogen wird, einige Fakten vortragen, 
die der damalige Leiter der bundesdeutschen Delega-
tion, Außenminister Brandt, sicher bestätigen kann. 
Die Konferenz erhielt ihr Mandat durch Resolutionen 
der UN-Generalversammlung vom 17. November 
1966 und vom 19. Dezember 1967. Es war auf drei 
Themenbereiche beschränkt, nämlich Sicherheitsga-
rantien für Nicht-Kernwaffenstaaten, Kooperation der 
Nicht-Kernwaffenstaaten mit dem Ziel der Nichtver-
breitung und Nutzung von Nuklearsprengkörpern zu 
ausschließlich friedlichen Zwecken. Da diese Konfe-
renz vom 29. August bis 28. September 1968 anbe-
raumt war, konnte sie den Nichtverbreitungsvertrag, 
der bereits am 1. Juli 1968 zur Unterzeichnung ausge-
legt worden war, inhaltlich nicht beeinflussen. An der 
Konferenz nahmen auch Staaten wie Indien, Süd-
afrika, Israel, Algerien, Brasilien und Argentinien teil, 
die es leider bis heute abgelehnt haben, dem Nicht-
verbreitungsvertrag beizutreten. 
Aus der Tatsache, daß durchgängig über sämtliche 
Resolutionen der Konferenz — darauf hat Herr Kol-
lege Feldmann hingewiesen — mit einem Stimmen-
verhältnis von etwa 50 % Ja-Stimmen und 50 % Ent-
haltungen bzw. NeinStimmen abgestimmt wurde, 
wird deutlich, daß gemeinsame Positionen angesichts 
der sehr großen Unterschiede zwischen den Nicht
-
Kernwaffenstaaten nicht erreichbar waren. 
Die Nicht-Kernwaffenstaaten, die Mitglieder des 
Vertrages sind, können alle von Ihnen im Antrag auf-
gelisteten Themenkreise im Rahmen der Überprü-
fungskonferenz erörtern. Es bedarf also einer solchen 
Vorkonferenz nicht. Drei Kernwaffenstaaten und 138 
Nicht-Kernwaffenstaaten sind zur Teilnahme an die-
ser Überprüfungskonferenz berechtigt. Nach Wissen 
der Bundesregierung ist bisher von keinem anderen 
Staat die Einberufung einer zweiten Konferenz, Vor-
konferenz, der Nicht-Kernwaffenstaaten angeregt 
oder befürwortet worden. 
(Dr. Scheer [SPD]: Es muß ja mal einer einen 
Stein ins Wasser werfen!) 
— Na, schön, Sie können den Stein ins Wasser werfen, 
es fragt sich nur, ob 141 Staaten bereit sind, Ihnen 
dann in der kurzen Zeit zu folgen. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, entge-
gen vielfach auch in den Aussprachen im Bundestag 
vom Januar und Juni 1985 geäußerten Befürchtungen 
konnte die dritte Überprüfungskonferenz am 21. Sep-
tember 1985 mit einem substantiellen Schlußdoku-
ment erfolgreich abgeschlossen werden. 
In zwei Jahren wird die vierte Nichtverbreitungs-
überprüfungskonferenz stattfinden. Sie wird die letzte 
Überprüfungskonferenz vor der Konferenz im Jahre 
1995 sein, die gemäß Art. X Abs. 2 des Nichtverbrei-
tungsvertrages mit einer Mehrheit der Vertragspar-
teien beschließen muß, ob der Vertrag auf unbe-
grenzte Zeit in Kraft bleibt oder um eine oder um meh
rere Fristen verlängert wird. Von der vierten Überprü-
fungskonferenz erwartet die Bundesregierung eine 
kritische, jedoch konstruktive Durchleuchtung des 
Nichtverbreitungsvertrages, die seine Ziele bekräf-
tigt. Ein positives Ergebnis würde das Nichtverbrei-
tungsregime stärken und zur Sicherung des Bestan-
des des Nichtverbreitungsvertrages auch über 1995 
hinaus, beitragen. 
Die Bundesregierung wird ihren Beitrag hierzu lei-
sten. Sie wird sich für Initiativen einsetzen, die geeig-
net sind, das Nichtverbreitungsregime zu festigen und 
den Bestand des Nichtverbreitungsvertrages auch 
über 1995 hinaus zu gewährleisten. Ob eine Ände-
rung des Vertrages einen geeigneten Weg zur Errei-
chung dieses Zieles darstellt, wird sich insbesondere 
im Licht der Konferenz im Jahre 1995 erweisen. Äu-
ßerungen, die auf eine fundamentale Änderung des 
Nichtverbreitungsvertrages hinweisen, sind der Bun-
desregierung bisher nur von Indien, das nicht Mit-
glied des Nichtverbreitungsvertrages ist, bekanntge-
worden. 
Wir stehen Änderungsinitiativen im Vorfeld von 
1995 eher skeptisch gegenüber. Es ist zu befürchten, 
daß, das aus vielen schwierigen Kompromissen beste-
hende Paket des Vertrages falls es erst einmal geöff-
net wird, wegen einer Vielzahl von Änderungsinitiati-
ven wahrscheinlich nicht wieder zusammengeschnürt 
werden kann. 
(Zuruf von der FDP: Das ist die Gefahr!) 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
wird sich aber weiter dafür einsetzen, daß der Nicht-
verbreitungsvertrag, für den es gegenwärtig und nach 
unserer Auffassung auch auf lange Sicht keine er-
kennbare Alternative gibt, weiter gelten wird. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Lowack. 
Lowack (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Verehrte 
Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Der Antrag der SPD betrifft zweifel-
los ein Anliegen, das unser aller Interesse verdient. 
Lieber Kollege Brandt, ganz inaktiv waren wir weder 
in Oppositionszeiten noch in der Zeit, in der wir an der 
Regierung sind, nicht, sicher aber mit einem anderen 
Aspekt. Ich glaube, es ist geradezu die Pflicht der Ver-
tragsstaaten, die keine Atomwaffen haben, auf die 
Pflichten der Vertragsstaaten hinzuweisen, die ato-
mare Waffen haben. 
Sinn des Vertrages war es sicher nicht, Super-
mächte künstlich zu schaffen oder Machtstrukturen 
zu betonieren. Vielmehr wollten wir mit unserem 
Souveränitätsverzicht — der Vertrag sieht ja auch sehr 
einschneidende Kontrollen vor — auf der anderen 
Seite auch Gegenleistungen erreichen, die — das darf 
ich sagen — jedenfalls von den Supermächten bislang 
nicht erbracht wurden, wenn man von dem INF-Ab-
kommen einmal absieht. 
Der Vertrag sollte die Weiterverbreitung verhin-
dern, aber unter der Prämisse, daß die Kernwaffen-
staaten nicht weiter aufrüsten. Gerade die Sowjet- 
6492 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Lowack 
union hat in den 70er Jahren in einem Umfang auf ge-
rüstet, auch im nuklearen Bereich, daß ich mich schon 
manchmal frage: Haben die Nicht-Kernwaffenstaa-
ten, hat die Bundesrepublik Deutschland eigentlich 
die Zeit genutzt, um sich unter Berufung auf diesen 
Vertrag gegen diese Aufrüstung zu wenden? Viele 
der Probleme, die wir heute haben, sind leider erst 
nach Abschluß dieses Vertrages eingetreten. Ich 
glaube, wir haben gar keinen Grund, besonders stolz 
zu sein, wenn man sich die Ergebnisse anschaut. 
Noch eines, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren von der SPD: Die Frontstellung — auf der einen 
Seite Nicht-Kernwaffenstaaten, auf der anderen Seite 
Kernwaffenstaaten — können wir, weil sie eine echte 
Blickverengung ist, so nicht akzeptieren. Es ist leider 
immer das Problem, daß die Sozialdemokraten um so 
einseitigere Anträge stellen, je länger sie in der Oppo-
sition sind. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Die westliche Rüstung war leider immer eine Reak-
tion auf Vorrüstung und Rüstungswahn der Sowjet-
union. Das wird von klugen sowjetischen Journalisten 
und manchen Politikern heute ja schon eingeräumt. 
Leider nehmen wir einzelne Äußerungen aus der So-
wjetunion immer schon als Wahrheit und forschen 
nicht nach, was wirklich geschieht. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Herr Lowack, spre
-
chen Sie für die CSU oder die Koalitionsfrak
tionen? — Lummer [CDU/CSU]: Er spricht 
für die Vernunft! — Frau Unruh [GRÜNE]: 
Wo steckt die bei Ihnen? — Glocke des Prä
sidenten) 
Die Rüstung der westlichen Allianz war vor allem im-
mer defensiv. Ein Teil der nuklearen Systeme, die wir 
im Verteidigungsbündnis akzeptiert haben und die 
bei uns lagern, ist leider, meine sehr verehrten Damen 
und Herren, Kompensation für sonst dringend benö-
tigte konventionelle Rüstung, die wir vernünftiger-
weise nicht bezahlen und für die wir nicht weiteres 
Personal stellen wollen. 
Das eigentliche Drama ist doch, daß die sowjetische 
Verteidigungskonzeption bis heute, d. h. auch unter 
Gorbatschow, davon ausgeht, daß man in diesen 13 
vorgestellten Kriegsszenarien immer stark genug sein 
möchte, um einen Krieg auf dem Territorium des Geg-
ners führen und gewinnen zu können. Das Motto „An-
griff ist die beste Verteidigung" ist leider bis heute 
immer noch offizielle sowjetische Doktrin. 
Für uns bedeutet das, daß die Abrüstung im nukle-
aren Bereich, die zweifellos einer der Hauptzwecke 
des NV-Vertrages ist, die Probleme noch lange nicht 
löst. Solange der Warschauer Pakt seine Doktrin nicht 
geändert hat, gewaltige Überrüstungen, die in der 
Zwischenzeit zugestanden werden, nicht abbaut und 
uns auch vom System her — eine Demokratisierung 
würde einiges erleichtern — Probleme schafft, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Sprechen Sie mal mit 
Zimmermann!)  
haben nukleare Systeme leider ihren Sinn. Auch die 
Systeme, die wir auf dem Gebiet der Bundesrepublik 
Deutschland stationiert haben, haben — leider — bis 
heute eine wichtige Aufgabe zu erfüllen: durch ihre 
Abschreckung nicht nur einen nuklearen, sondern 
auch einen konventionellen Krieg zu verhindern. 
Was uns am Antrag der Sozialdemokraten stört, ist, 
daß er leider völlig überfrachtet ist. Die Anliegen, die 
hier alle untergebracht werden, werden wir unmög-
lich in eine Konferenz einbringen können. Immerhin: 
Es sind einige Anregungen drin, die es wert sind, die 
Sache im Ausschuß im einzelnen zu erörtern. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Heistermann 
[SPD]: Dann fangen Sie doch mal an!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Scheer. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Herr Scheer, die 
Rede von Lowack war interessant, nicht?) 
Dr. Scheer (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Es zeichnet eine Bundestagsdebatte in 
einer ersten Lesung zu einem Antrag nicht aus, wenn 
vorbereitete Antworten, die eigentlich eine zweite Le-
sung, also eine gründliche Erörterung, überflüssig 
machen würden, einfach nur so gegeben werden. Wir 
wollen diesen Antrag nicht als plakativen Antrag ver-
stehen, sondern sehr wohl unseren Wunsch zum Aus-
druck bringen, daß andere diese Initiative mittragen, 
damit es eine bundesdeutsche Initivative werden 
kann. Wir bitten also darum, noch einmal nachzuden-
ken. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang auf drei 
Punkte eingehen, die ich aus der Debatte herausgele-
sen habe, die gegen unseren Antrag sprechen. 
Erstens. Es sei, sagt Herr Staatsminister Schäfer, 
bisher nicht erkennbar gewesen, daß andere einen 
solchen Wunsch geäußert hätten. Unsere Antwort: Er-
kennbar, sehr stark erkennbar ist der Unmut der 
Nicht-Kernwaffenstaaten über den mangelnden Fort-
schritt in der Erfüllung des Art. VI, also der atomaren 
Abrüstung. Was bisher auf Konferenzen an neuen In-
itiativen formal nicht erkennbar war, spricht ja nicht 
dagegen, eine Initiative zu ergreifen. 
Wir müssen doch vorausschauend auf das Jahr 1995 
hin sehen: Wie kommen wir über diese Klippe hin-
weg, ohne daß sich die Zahl der Kernwaffenstaaten 
ausweitet, und können wir das Vertragssystem stär-
ken? Vorausschauende Politik ist doch das Ziel. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens. Es wurde gesagt, eine Debatte über Än-
derungen könne das Vertragswerk gefährden. Nun 
enthält unser Antrag Vorschläge zur Erörterung, wel-
che Punkte geändert werden könnten. Eine Debatte 
darüber hat noch nie geschadet, es sei denn, man geht 
gewissermaßen mit einem Alles-oder-nichts-Stand-
punkt in eine solche internationale Diskussion. 
Wir müssen aber eines sehen: Die Entwicklungen 
der letzten 20 Jahre und die voraussehbaren Entwick-
lungen der nächsten Jahre können über ein Vertrags-
werk hinweggehen, wenn dieses nicht mit den Proble-
men und mit der Zeit geht. Es kann hohl werden. Wir 
meinen aber, es darf nicht hohl werden, weil es einer 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6493 
Dr. Scheer 
der essentiellsten Vertragswerke in diesem atomaren 
Zeitalter überhaupt ist. 
(Dr. Feldmann [FDP]: Da stimmen wir ja 
auch zu!) 
Drittens. Zu dem Argument, es passe nicht in die 
Landschaft der Bündnissysteme. Es tut mir leid, Herr 
Feldmann, daß Sie dies gesagt haben. Die erste Kon-
ferenz paßte auch nicht in die Landschaft der Bünd-
nissysteme. Aber gerade das war die Voraussetzung 
dafür, daß die nichtnuklearen Staaten einmal unter 
sich ihre Prioritäten, nämlich diesem Vertragswerk 
beizutreten, mehrheitlich finden konnten. 
Das Kernproblem, mit dem wir es zu tun haben, ist 
doch, daß der Kernwaffensperrvertrag ein Vertrags-
werk ist, das zwei verschiedene Kategorien von Staa-
ten geschaffen hat: 
(Dr. Feldmann [SPD]: Nicht nur zwei!) 
die Klasse der Kernwaffenstaaten und die Klasse der 
Nicht-Kernwaffenstaaten, aber natürlich nicht auf 
Dauer, sondern als Übergang hin zu einem Zustand 
eines Völkerrechts, in dem es wiederum nur Nicht
-
Kernwaffenstaaten gibt. Das war das Ziel. 
Es ist in den letzten Jahren immer wieder so gewe-
sen, daß dieses gemeinsame Interesse der Nicht-Kern-
waffenstaaten nicht in ausreichender Form 
(Zuruf des Abg. Dr. Feldmann [FDP]) 
— Herr Feldmann, ich will doch gar nicht polemisie-
ren — artikuliert wurde, weil die jeweiligen Bündnis-
rücksichtnahmen — hier NATO, dort Warschauer 
Pakt — dem entgegenstanden. Aber es gibt ein ge-
meinsames Interesse aller Nicht-Kernwaffenstaaten. 
Dieses gemeinsame Interesse herauszuarbeiten und 
den gemeinsamen Druck hin zu einem Völkerrecht, 
das keine Unterscheidungen dieser schwerwiegen-
den Art mehr kennt, zu schaffen ist doch das politische 
Ziel. Dies paßt von den Problemen her allemal in die 
Landschaft. — Sie haben eine Zwischenfrage. 
Vizepräsident Frau Renger: Danke schön. Bitte, Sie 
haben sie. 
Dr. Feldmann (FDP): Herr Kollege Scheer, sind Sie 
bereit, zur Kenntnis zu nehmen, daß wir im Ziel über-
einstimmen und uns nur im Weg unterscheiden? 
Dr. Scheer (SPD): Ja, natürlich. Wenn wir im Ziel 
übereinstimmen, Herr Feldmann, dann muß man doch 
nicht bei den Problemen — die wir alle sehen, wie 
fragil nämlich dieses Vertragswerk werden kann — 
alles, was an zusätzlichen Initiativen notwendig ist, 
zurückweisen unter Verweis auf Initiativen, die ge-
genwärtig auf Konferenzen stattfinden, die das Pro-
blem offensichtlich doch nicht ausreichend in den 
Griff bekommen. 
Wir haben es damit zu tun, daß, wenn eine Reihe 
von Staaten, die Atomwaffen haben, nach wie vor 
— wie es sich abzeichnet — darauf bestehen, daß das 
atomare Abschreckungssystem für sie selber eines für 
die Dauer sein soll, und nicht ein System des Über-
gangs zur Atomwaffenfreiheit, dies natürlich den 
Übergang von bisherigen Nicht-Kernwaffenstaaten 
bzw. Schwellenmächten hin zu Kernwaffenstaaten 
geradezu provoziert. Das ist die Gefahr, die in den 
90er Jahren eklatant gegeben ist. Davor dürfen wir 
nicht die Augen verschließen. 
Es ist deshalb selbstverständlich erforderlich — ich 
kann das nur noch einmal unterstreichen — , daß die 
Nicht-Kernwaffenstaaten ihre spezifischen gemeinsa-
men Interessen, in diesem Punkte nicht durch Bünd-
nisrücksichtnahmen durchkreuzt, und ihre spezifi-
schen Anliegen, zu atomarer Abrüstung und zu den 
dafür erforderlichen Rahmenbedingungen zu kom-
men, artikulieren. 
Es kann sein, daß Ihnen der Antrag heute noch nicht 
aktuell genug erscheint. 1985 haben wir ihn schon 
einmal gestellt. Das war in bezug auf die Überprü-
fungskonferenz von 1985 vielleicht ein bißchen zu 
kurzfristig. Aber jetzt sind wir im Jahre 1988. Wir hät-
ten zwei Jahre Zeit, und es könnte ja sein, daß es in 
den Vereinten Nationen Länder gibt — das wäre ja 
nicht das erste Mal — , die eine sozialdemokratische 
Initiative aufgreifen, und daß sich die Bundesregie-
rung dem dann gewissermaßen auf Umwegen an-
schließt. Vielleicht überlegen Sie sich in den Aus-
schußberatungen, es gleich jetzt zu tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Antrag der Fraktion 
der SPD an die in der Tagesordnung aufgeführten 
Ausschüsse zu überweisen. — Kein Widerspruch; es 
ist so beschlossen. 
Es erfolgt nun ein Wechsel im Präsidium. 
Vizepräsident Cronenberg: Ich rufe Punkt 22 der 
Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Konsequenzen aus der Katastrophe des Flug-
tages in Ramstein am 28. August 1988 
— Drucksache 11/2897 — 
Überweisungsvorschlag: 
Verteidigungsausschuß (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Ausschuß für Verkehr 
Es gibt eine interfraktionelle Vereinbarung, daß die 
Beratungen auf eine Stunde begrenzt werden. Ich 
frage das Haus, ob es mit diesem Verfahrensvorschlag 
einverstanden ist. — Das ist offensichtlich der Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Dr. Götte. 
Frau Dr. Götte (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Tod von jetzt 67 Männern, Frauen 
und Kindern, das Leid ihrer Angehörigen, die Schmer-
zen der Verletzten und die Verzweiflung derer, die für 
den Rest ihres Lebens entstellt oder behindert sein 
werden, können durch keine Maßnahmen und auch 
durch keinen Untersuchungsausschuß wiedergutge-
macht werden. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Sehr wahr!) 
Der Deutsche Bundestag hat seine Trauer über die 
Katastrophe von Ramstein bekundet. Aber unsere 
Worte des Mitgefühls und der Betroffenheit würden 
6494 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Frau Dr. Götte 
sich als hohle Phrasen entpuppen, wenn wir nun nicht 
alle Hebel in Bewegung setzten, um endlich sicherzu-
stellen, daß nie wieder eine Flugschau in der Bundes-
republik Deutschland stattfinden darf, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
und wenn wir nicht alle ernsthaft den Willen hätten, 
zu klären, warum sich diese Katastrophe ereignen 
konnte und wer die Verantwortung dafür trägt. 
Wie war es möglich, daß so viele Warnungen und 
teilweise fast flehentliche Bitten, auf Flugschauen zu 
verzichten und statt dessen einen Tag der offenen Tür 
zu veranstalten, so verdrängt, überhört, mißverstan-
den und falsch interpretiert wurden? Haben wir — die 
SPD, die GRÜNEN, die Gewerkschaften, die Kirchen 
und die Bürgerinitiativen — vielleicht die falschen 
Worte, die falschen Aktionen gewählt, so daß unser 
Protest wie das lästige Quengeln ungezogener Kinder 
abgetan werden konnte? Worte haben nichts be-
wirkt. 
Aber wie war es möglich, daß auch die Fakten, näm-
lich die tödlichen Unglücksfälle bei Flugschauen in 
Bad Dürkheim, Mannheim, Frankfurt, Aschaffenburg, 
Siegen, Hannover und bei zahlreichen Flugschauen 
im Ausland, kein Umdenken in Gang gesetzt ha-
ben? 
Ist es nicht grauenhaft, daß wir jetzt feststellen müs-
sen, daß der Tod von zwei Menschen, von sechs Men-
schen, auch von 46 Menschen nicht ausreicht, die 
Verantwortlichen zur Besinnung zu bringen, daß erst 
eine Katastrophe vom Ausmaß von Ramstein gesche-
hen muß, ehe ein Schlußstrich unter dieses unverant-
wortliche, militärisch absolut überflüssige Spiel mit 
dem Tod gezogen wird? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Vogel [SPD]: Der Minister ist erheitert! 
Nehmen Sie ins Protokoll: Der Minister ist 
erheitert! Er lächelt! — Weitere Zurufe von 
der SPD: Eiskalt! Dickfellig!) 
Die Pfarrersfamilie von Frankfurt, die am Pfingst-
montag 1983 von einem Starfighter anläßlich einer 
Flugschau auf der Autobahn erschlagen wurde, war 
noch nicht beerdigt, als Staatssekretär Würzbach vor 
dem Bundestag erklärte, daß auf derartige Flug-
schauen grundsätzlich nicht verzichtet werden könne. 
So blieb den Angehörigen nicht einmal der Trost, daß 
der Tod dieser Menschen wenigstens den einen Sinn 
gehabt hätte: daß die Verantwortlichen zur Besin-
nung kommen und weiteres Unheil vermieden hät-
ten. 
Lediglich eine Konsequenz wurde gezogen. In ei-
nem Brief an den Vater der 19jährigen Gesine Wag-
ner, die ebenfalls im Auto der Pfarrersfamilie saß nach 
81 qualvollen Tagen ihren Brandwunden erlag, 
schrieb der Staatssekretär, er habe verfügt, über Bal-
lungsgebieten keine Flugvorführungen militärischer 
Luftfahrzeuge mehr zuzulassen. 
Welche Ironie, Flugschauen über Ballungsgebieten 
zu verbieten und sie dort zuzulassen, wo 300 000 oder 
mehr Menschen dichtgedrängt versammelt sind! 
(Lowack [CDU/CSU]: Die zur Flugschau hin
-
gekommen sind!) 
Der Untersuchungsausschuß wird viele Fragen zu 
klären und Widersprüche aufzudecken haben. 
Eine ganze Reihe von Aussagen, die der Verteidi-
gungsminister nach der Katastrophe vor der Presse 
gemacht hat, stehen im Widerspruch zu den Erkennt-
nissen, die der Verteidigungsausschuß während sei-
ner Sondersitzung nach der Katastrophe gewonnen 
hat. Der Sicherheitsabstand zwischen Flugzeugen 
und Publikum sei mit 450 m doppelt so groß gewesen, 
wie es die internationalen Regeln vorschreiben, sagte 
der Minister, obwohl die STANAG bei Kurvenflügen, 
die ja in Ramstein praktiziert wurden, einen Mindest-
abstand von 900 m vorschreibt. 
Bei bewölktem Himmel, so erfuhren wir, dürfen die 
vorgesehenen Flugfiguren nicht geflogen werden. Bei 
der Generalprobe am Samstag vor dem Unglückstag 
konnte der italienische Pilot, der später den Absturz 
verursacht hat, seinen Part nicht zu Ende fliegen, weil 
er wegen Wolken nichts sehen konnte. 
Es geht in diesem Untersuchungsausschuß aber 
nicht nur um die Frage der Einhaltung oder Nichtein-
haltung von Sicherheitsvorschriften, auch nicht nur 
um die rechtlichen Grundlagen für Genehmigung und 
Durchführung von Flugtagen; es geht auch um das 
Demokratieverständnis dieses Ministers und vor al-
lem um seine Verantwortung für das Tun wie für das 
Unterlassen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Herr Minister Scholz, Sie hatten großes Verständnis 
für die Wünsche der Amerikaner, deren Gefühle man, 
wie es der rheinland-pflälzische Ministerpräsident 
formulierte, „nicht überstrapazieren" dürfe. Sie hat-
ten auch großes Verständnis für die vielen Schaulusti-
gen, die man, wie Sie Johannes Rau schrieben, „nicht 
enttäuschen" dürfe. 
Sie hatten auch — das gebietet Ihr Amt — Ver-
ständnis für den Wunsch der deutschen und amerika-
nischen Luftwaffe, die Bewunderung und Begeiste-
rung eines großen Publikums genießen zu dürfen. 
Warum aber hatten Sie keinerlei Verständnis für die 
Resolutionen des Stadtrats und des Kreistages von 
Kaiserslautern, für die Entschließungen vieler Ge-
meinderäte rund um Ramstein, die sogar meistens ein-
stimmig gefaßt wurden, für die Mahnungen des Kir-
chenpräsidenten, für den Protest der 45 pfälzischen 
Bürgermeister? 
Warum haben die vielen Briefe, die 13 000 Unter-
schriften aus Heiligenkirchen, die beiden sehr persön-
lichen und eindringlichen Mahnbriefe des nordrhein-
westfälischen Ministerpräsidenten noch nicht einmal 
so viel Zweifel oder Verunsicherung bei Ihnen und 
Ihrem Haus auslösen können, daß Sie sich wenigstens 
einmal danach erkundigt hätten, was denn nun ei-
gentlich an Flugvorführungen in Ramstein vorgese-
hen ist? Sie konnten vor dem Verteidigungsausschuß 
weder die Frage beantworten, wieviel Tote es bei frü-
heren Unfällen gegeben hat, noch die Frage, ob die 
Frecce Tricolori schon bei früheren Veranstaltungen 
in Ramstein aufgetreten sind, noch die Frage, ob über-
haupt und gegebenenfalls welche Sicherheitsaufla-
gen den Veranstaltern gemacht worden seien. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6495 
Frau Dr. Götte 
Die Genehmigung für den Flugtag, so hörten wir, 
sei erteilt worden, ohne — so wörtlich — daß die In-
halte der Vorführung Gegenstand der Prüfung gewe-
sen seien. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Unverantwortlich! — 
Zuruf von der SPD: Unerhört!) 
Es war in der Zeit vor der Katastrophe nicht möglich, 
Ihnen oder auch den amerikanischen Verantwortli-
chen in Ramstein klarzumachen — ich habe das mehr-
fach versucht — , daß es die Mehrheit der Bevölkerung 
in der Westpfalz als blanken Hohn empfindet, wenn 
sie — sozusagen als Belohnung für einen Sommer voll 
unerträglichen Fluglärms — auch noch die Belastung 
und Gefährdung durch einen Flugtag am Sonntag und 
die vorhergehenden Trainingsflüge hinzunehmen 
hätten. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Perverses Denken ist 
das!) 
Ich wollte, Sie würden wenigstens jetzt eine Spur von 
Sensibilität für die Staatsverdrossenheit und die ohn-
mächtige Wut entwickeln, die sich bei vielen Bürgern 
in der Pfalz ausbreitet; und ich wünschte, Sie würden 
endlich begreifen, daß Sie mit dieser Flugschau kei-
nen Beitrag zur Förderung der deutsch-amerikani-
schen Freundschaft geleistet haben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir können Ihnen nicht helfen. Sie müssen sich der 
Verantwortung stellen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kossendey. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Was kommt da noch 
alles auf uns zu mit so einem Minister?) 
Kossendey (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der Schrecken der Katastrophe von 
Ramstein wird uns noch lange bewegen, und er wird 
zu Konsequenzen führen. Daher kann ich mich der 
Kollegin Götte anschließen. 
Als Berichterstatter in dem kommenden Untersu-
chungsausschuß möchte ich jedoch zu Ihrem Antrag 
einige Anmerkungen machen. Die Kollegen von den 
Sozialdemokraten haben diesen Ausschuß beantragt. 
Sie werden erleben, daß meine Fraktion mit dem glei-
chen Engagement wie Sie in diesem Ausschuß mitar-
beiten wird, weil wir ein gleiches Interresse an der 
Aufklärung aller Vorfälle haben, die dorthin geführt 
haben, und weil wir das ändern wollen, was zur Kata-
strophe geführt hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Vogel [SPD]: Im Unterschied zu dem, was 
Herr Biehle sagt!) 
Sie können aber auch davon ausgehen, daß wir uns 
in dieser Ausschußarbeit nicht von Vorverurteilun-
gen leiten lassen wollen. 
(Lowack [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Vorverurteilungen sind, glaube ich, das Schlechteste, 
was einen Untersuchungsausschuß in der Einlei-
tungsphase begleiten kann. 
(Freiherr von Schorlemer [CDU/CSU]: Sehr 
wahr!) 
Wir dürfen eine redliche und für uns offene politische 
Debatte nicht durch voreilige Schuldzuweisungen er-
setzen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP) 
Da Sie nun den Minister Scholz ins Visier genom-
men haben, möchte ich auch dazu meine Meinung 
sagen: Bundesminister Scholz hat nach der Katastro-
phe schnell und entschieden gehandelt. Das wird ihm 
von einigen von Ihnen zum Vorwurf gemacht. Wissen 
Sie, ich bin gar nicht sicher, was Sie eigentlich wollen. 
Wenn ein Politiker eine Meinung, einen Vorgang in 
Ruhe abwägt und vorbereitet, dann hängen Sie ihm 
das Etikett „Aussitzen" an; und wenn einer schnell 
und entschieden handelt, dann schießt er nach Ihrer 
Meinung aus der Hüfte. 
Ich sage noch mal deutlich: Unsere Fraktion be-
grüßt dieses schnelle Handeln des Ministers. Er hat 
den Flugtag in Lechfeld abgesagt. War das etwa 
falsch? Er hat angeordnet, daß auf militärischen Flug-
schauen in Zukunft kein Kunstflug mehr passieren 
darf. Hätten Sie das anders entschieden? 
(Lowack [CDU/CSU]: Überhaupt nicht!) 
Er hat den über jeden Zweifel erhabenen General 
Steinhoff gebeten, eine genaue Abgrenzung zwi-
schen Kunstflug und militärisch notwendigem Flug 
vorzunehmen. Hätten Sie dafür eine andere Lösung 
gehabt? 
Ein gleichermaßen entschiedenes Handeln der 
Luftwaffenführung — gestatten Sie mir diese Anmer-
kung — im Komplex Nörvenich hätten wir als wohltu-
end empfunden. Damit wäre übrigens auch manche 
Beschädigung des Ansehens der Luftwaffe vermieden 
worden. 
(Abg. Jungmann [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Kossendey, gestatten Sie — — 
Kossendey (CDU/CSU): Nein; ich glaube, jetzt lie-
ber nicht. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie müssen erst 
einen Untersuchungsbericht darüber ma
-
chen!) 
Dieses schnelle Handeln von Minister Scholz ist ihm 
in einigen Zeitungen zum Vorwurf gemacht worden. 
Ein ehemaliges Regierungsmitglied — ich muß das 
hier leider sagen — nannte das Verbot des Flugtags in 
Lechfeld und das Verbot des militärischen Kunstflugs 
feige und opportunistisch. Dieser Mann, ein ehemali-
ger Staatssekretär, der die Welt im Augenblick offen-
sichtlich nur am Sonntag betrachtet, und das auch nur 
vom grünen Tisch aus, vergißt, welche Aufgabe wir 
Politiker haben. Wir sind nicht nur für Sonntage ge-
wählt, sondern sind gerade für die Werktage da. Die 
Bürger erwarten von uns angesichts der Katastrophe 
ein Innehalten. 
(Zuruf von der SPD: Wer war das denn?) 
Sie erwarten von uns eine sorgfältige und schnelle 
Prüfung aller Umstände, die ursächlich gewesen sein 
6496 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Kossendey 
könnten und die so unsägliches Leid über die Betrof-
fenen gebracht haben. 
Nach meiner Meinung — auch das muß gesagt wer-
den — hätten wir uns der Lösung dieser Probleme 
unter Umständen etwas schneller genähert, wenn wir 
nach dem 7. September, dem Tag, an dem wir zum 
ersten Mal im Verteidigungsausschuß darüber disku-
tiert haben, uns sehr schnell darauf hätten verständi-
gen können, einige zusätzliche Verteidigungsaus-
schußsitzungen zu machen. Sie haben den Weg über 
den Untersuchungsausschuß gewählt. Das führt dazu, 
daß wir uns nun frühestens ab Mitte Oktober mit die-
ser Angelegenheit befassen können. 
(Jungmann [SPD]: Wieso denn? Sie können 
doch früher tagen!) 
Ich habe manchmal den Eindruck — gestatten Sie mir 
auch diesen Hinweis — , daß Ihr Interesse an einer 
zügigen Aufklärung manchmal etwas hintangestellt 
wird, zugunsten eines parteitaktischen Spielchens. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch bei der SPD) 
Anders, Herr Vogel, kann ich mir nicht erklären, daß 
Sie am 7. September in einer Sitzung des Verteidi-
gungsausschusses, die sieben Stunden lang dauerte, 
schon nach einer Stunde erklärt haben, Sie bräuchten 
einen Untersuchungsausschuß, als Sie noch gar nicht 
wissen konnten, was in den folgenden sechs Stunden 
alles auf uns zukommt. 
(Abg. Jungmann [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Kossendey, habe ich Ihre Bemerkung richtig verstan-
den, daß Sie grundsätzlich keine Zwischenfragen wol-
len? 
Kossendey (CDU/CSU): Ich grundsätzlich nicht, 
nein. 
Vizepräsident Cronenberg: Danke schön. Dann 
wäre ich dankbar, wenn Sie darauf Rücksicht näh-
men. 
(Jungmann [SPD]: Freisprüche sind aber ge
-
stattet!) 
Kossendey (CDU/CSU): Für uns wird es im Unter-
suchungsausschuß darauf ankommen, zu beiden 
Komplexen ausreichend Aufklärung zu erhalten, um 
Konsequenzen für die Zukunft zu ziehen. 
Was die Katastrophe in Ramstein angeht, so muß 
man deutlich sagen, daß Ramstein entsprechend der 
STANAG genehmigt worden ist. Entsprechend dieser 
STANAG sind seit den 60er Jahren alle Flugschauen 
in der Bundesrepublik genehmigt worden. 
(Jungmann [SPD]: Befangen!) 
Alle Verteidigungsminister, egal welcher parteipoliti-
schen Zugehörigkeit, haben das gleiche Verfahren 
angewandt. 
(Jungmann [SPD]: Wo haben Sie denn schon 
untersucht? Sie wissen alles schon vorher!) 
Wenn es daran etwas zu ändern gibt, wollen wir das 
gerne für die Zukunft wahrnehmen. Sie sollten bloß 
nicht so tun, als ob in diesem konkreten Fall etwas 
falsch gemacht worden ist. 
Es ist auch sehr verwunderlich, daß Sie Ihren Antrag 
zum Untersuchungsausschuß im Laufe der letzten 
Woche viermal umgestellt haben. Zunächst wollten 
Sie gerne auch Aufklärung darüber haben, wie das in 
der Vergangenheit gehandhabt worden ist. 
(Jungmann [SPD]: Sie können erweitern! 
Dieses Recht steht Ihnen zu!) 
In dem neuesten, aktuellen Antrag von Ihnen fehlt der 
Blick auf die Vergangenheit. 
(Zuruf von der FDP: Aber danach fragen wir 
dann! ) 
Ich will Ihnen noch eines sagen. Auch in den 70er 
Jahren haben wir bei militärischen Flugtagen bedau-
ernswerterweise Unfälle gehabt, 
(Jungmann [SPD]: Auch in den 60er!) 
auch mit katastrophalen Folgen. Für das Genehmi-
gungsverfahren und für die Durchführung hat es 
keine Konsequenzen gegeben. 
(Jungmann [SPD]: Weil Sie als Opposition 
geschlafen haben!) 
— Wenn Sie uns vorwerfen, Herr Kollege Jungmann, 
daß wir als Opposition geschlafen haben: Vielleicht 
sollten Sie Behutsamkeit und Verzicht auf parteipoli-
tische Panikmache nicht mit Schlafen verwechseln. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich will zur STANAG zurückkommen. Vieles spricht 
dafür, daß in Ramstein die Regeln der STANAG ver-
letzt worden sind. 
(Jungmann [SPD]: Gerade haben Sie gesagt, 
die STANAG wurde als Grundlage genom
men! Was war denn nun?) 
Sowohl der direkte Anflug des Solopiloten in Richtung 
Zuschauer wie auch die im Ergebnis zu niedrig be-
messenen Anflugentfernungen scheinen ein Indiz da-
für zu sein. Die Offenheit der Amerikaner wird wichtig 
sein, wenn wir das alles klären wollen, was da passiert 
ist. 
Zum Komplex Nörvenich, meine ich, liegen die Er-
gebnisse praktisch auf dem Tisch. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Dann brauchen 
wir ja keinen Untersuchungsausschuß! Sie 
haben schon alles gesagt!) 
Wir bedauern das zögerliche Verhalten der Luftwaf-
fenführung. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Ich bedaure, daß 
Sie Berichterstatter sind!) 
Ich möchte Sie nur um eines in diesem Zusammen-
hang bitten. Das Fehlverhalten weniger Führungs-
kräfte der Luftwaffe sollte Sie nicht dazu bringen, die 
Luftwaffe und alle die Soldaten, die dort Dienst tun, 
pauschal zu verdammen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: Wer tut denn das? — Becker 
[Nienberge] [SPD]: Wer tut das denn?) 
Das wäre das Schlimmste, was den jungen Menschen, 
die dort ihren Dienst tun, passieren könnte. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6497 
Kossendey 
Ich will zum Schluß kommen. Die Arbeit in diesem 
Untersuchungsausschuß wird seitens unserer Frak-
tion von großer Offenheit geprägt sein. Wir sollten 
gemeinsam die Chance nutzen, eine saubere Be-
standsaufnahme über das zu erarbeiten, was passiert 
ist. Wir sollten aber auch klären, was über unseren 
Köpfen in Zukunft erlaubt oder was auch heute schon 
verboten ist. 
(Jungmann [SPD]: Wissen Sie noch nicht, 
was heute verboten ist?) 
Wir müssen auch verbindlich feststellen, was die Bun-
desrepublik in ihrem eigenen Haus zulassen muß und 
was sie verbieten kann oder sollte. Wenn es für Ram-
stein Schuldige gibt, werden wir sie zur Rechenschaft 
ziehen. 
Was den Stil angeht, möchte ich darauf hinweisen 
— darum bitte ich alle: sowohl die Ausschußmitglie-
der als auch die, die diese Diskussion von auswärts 
verfolgen — : Wir sollten diese Diskussion so führen, 
daß wir in den Augen der Opfer und deren Angehöri-
gen bestehen können. 
(Jungmann [SPD]: Sie haben doch schon 
Vorfreisprüche vorgenommen!) 
Sie sitzen gewissermaßen mit am Beratungstisch. Er-
weisen wir uns dieser Aufgabe als würdig! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Schilling. 
Frau Schilling (GRÜNE): Daß Sie jetzt sagen, die 
Toten und die Angehörigen sitzen mit am Beratungs-
tisch, halte ich eher für zynisch. Das hätte unser sehr 
verehrter Herr Scholz vorher bedenken sollen. Dann 
hätten wir uns die ganzen Fragen nicht stellen müs-
sen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Wieso ist der „ver
-
ehrt"? — Dr. Hoyer [FDP]: Unverschämt
heit!) 
— Das war in Anführungsstrichen; vielleicht sind sie 
überhört worden. 
Ich halte es für unglaublich — aber leider ist es 
wahr — , daß passieren kann, was will: Die Mehrheit 
der Politiker und die Bundesregierung verharmlosen, 
versuchen zu vertuschen, Verantwortung abzuwäl-
zen. 
(Lowack [CDU/CSU]: Das ist ungeheuer
lich!) 
Zum Schluß hat niemand die Schuld, und es soll sich ja 
schließlich auch gar nichts ändern. 
(Jungmann [SPD]: Die Opfer sind selbst 
schuld!) 
Herr Scholz, Sie lernen noch nicht einmal aus Erfah-
rung. Es ist eigentlich eine der am weitesten unten 
angesetzten Möglichkeiten für den Menschen, wenig-
stens dann zu lernen, wenn es einmal zu spät war. 
Aber bisher ist das bei Ihnen noch nicht einmal er-
kennbar. 
Die Bevölkerung ist sensibilisiert, interessanter-
weise, was Sie hier in der Diskussion abstreiten, ge-
gen Tiefflug, gerade nach Ramstein. Interessant, wie 
das kommt? Das sind Ihre und unsere Wählerinnen 
und Wähler, ob CSU, CDU, SPD, GRÜNE oder FDP. 
Da fährt z. B. ein Bauer Otto von Schleswig-Holstein 
bis hierher nach Bonn und sammelt auf dem Weg ganz 
nebenbei in zehn Tagen 5 000 Unterschriften gegen 
Tiefflug. Wenn die Bevölkerung draußen diese Ver-
bindung nicht zöge, würde sie diese Listen nicht un-
terschreiben. Das sind ganz andere Leute als sonst, die 
auf diesen Listen unterschreiben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Der Gipfel der Begründung ist dann, daß Sie sagen: 
Das ist ja eine Demonstration für Öffentlichkeitsar-
beit, um dem Steuerzahler die Verteidigungsbereit-
schaft zu zeigen. — Also, zynischer geht es nicht mehr. 
Da kann ich nur für all die Leute, die sich um diesen 
Themenbereich bemühen, sagen: Es wird allerhöch-
ste Zeit — und die GRÜNEN werden dazu nächstes 
Jahr einen Gesetzentwurf vorlegen — , daß die Frie-
denssteuer eingeführt wird, damit es endlich aufhört, 
daß Gelder für solche Sachen ausgegeben werden, für 
Kriegsübungen, die dann noch als Demonstrationen 
bezeichnet werden, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
die außerdem das zerstören, was vorgegeben wird 
verteidigen zu wollen. 
Dann geht es aber noch in der Weise weiter, daß der 
Oberst Hoppe als bisheriges Bauernopfer, wie man 
aus der „Frankfurter Rundschau" gestern entnehmen 
konnte, eine „Strafbeförderung" bekommt. Er ist auf 
das Sprungbrett gehievt worden, von dem aus auch 
der jetzige Luftwaffeninspekteur Jungkurth seine 
Karriere begonnen hat — wie viele seiner Vorgänger. 
Das muß man sich einmal überlegen. Er wird noch 
dafür belohnt, daß er das getan hat. Es wird aber so 
hingestellt, als sei er zur Strafe versetzt worden. Das 
stimmt überhaupt nicht. 
Es sind viele Einzelheiten, viele Ungeheuerlichkei-
ten, die zu klären sind. Das möchte auch ich gerne 
dem Untersuchungsausschuß überlassen. Ich möchte 
nur so viel dazu sagen: Bei jeder Demonstration gibt 
es mehr Auflagen, als es sie für Ramstein und Nörve-
nich gegeben hat. Die Genehmigung ist pauschal er-
teilt worden. Das hat der Herr Scholz selbst zugege-
ben. Da deutsches Recht gilt, wie Sie selber gesagt 
haben, Herr Scholz, wurde von Ihnen — jetzt kommt 
nur eine Auswahl dessen, was schon vordergründig 
da ist — gegen die Luftverkehrs-Ordnung, gegen das 
Luftverkehrsgesetz, gegen das Zusatzabkommen zum 
NATO-Truppenstatut, gegen das NATO-Truppensta-
tut, gegen die STANAG und gegen die Zentrale 
Dienstvorschrift der Bundeswehr für die Luftwaffe 
verstoßen — und das alles auf einmal. Herr Scholz hat 
genehmigt, wie er sagt, wie immer, obwohl — da 
braucht man gar nicht nachzufragen — schon in der 
primitivsten Vorschrift steht, daß man das gesamte 
Programm zu kennen hat, wenn man überhaupt an-
fängt zu genehmigen, ganz zu schweigen von allem, 
was da noch dranhängt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Rechtloser Rechts
professor!) 
Aufgabe für den Bundesgesetzgeber wäre hier, die 
deutschen Militärprivilegierungsklauseln, insbeson- 
6498 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Frau Schilling 
dere den § 30 des Luftverkehrsgesetzes zu ändern, um 
dann auch den Handlungsrahmen für die Stationie-
rungsstreitkräfte präziser bestimmen zu können. Und 
es wäre eine Aufgabe für uns, nach dem Zusatzab-
kommen zum NATO -Truppenstatut, insbesondere 
Art. 53 Abs. 1 und 2 und auch Art. 57 Abs. i und 3 
— das bet rifft die Beachtung deutschen Rechts und 
der deutschen Verkehrsvorschriften — , von den Ver-
tragspartnern entsprechende Änderungen zu verlan-
gen. Wenn wir meinen, daß das nach geltendem Recht 
nicht zu regeln sei, muß die Bundesrepublik endlich 
die Konsequenz ziehen und nach Art. 82 des Zusatz-
abkommens zum NATO-Truppenstatut den Antrag 
stellen, das ganze Statut zu überprüfen. Das ist mög-
lich, wenn für eine Seite besonders belastende oder 
unzumutbare Bedingungen vorliegen, und das dürfte 
ja wohl der Fall sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Das sind die Aufgaben, mit denen wir uns befassen 
sollten. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Dazu muß der Herr 
Scholz erst einmal ein bißchen Nachhilfe 
nehmen!) 
— Ja. 
Ich habe schon heute morgen in der Geschäftsord-
nungsdebatte gesagt, daß wir eine Verquickung von 
Ramstein, Nörvenich und Tiefflug sehen, und Herr 
Scholz hat sie auch selbst hergestellt, 
(Würzbach [CDU/CSU]: Ist doch gar nicht 
wahr!) 
indem er definiert hat, was Kunstflug ist, indem er 
gesagt hat, die Soldaten führten da das vor, was sie in 
der Ausbildung brauchten, was sie zur Verteidigung 
dieses Landes brauchten. Außerdem ist das Ganze 
während eines Tiefflugs passiert, so daß man das hier 
nicht abtrennen kann. Aber dazu haben Sie eben eine 
andere Meinung; wir sehen das anders. 
Ich möchte die Widersprüche von Herrn Scholz 
noch einmal an einer Sache aufhängen. Er wußte bis-
her nicht, was Kunstflüge sind, und konnte es auch im 
Ausschuß nicht definieren. Kunstflüge in Höhen von 
weniger als 400 Meter sind generell verboten. Das 
steht in der Luftverkehrs -Ordnung. Danach hätte er, 
wenn es, wie er sagte, ein Kunstflug war, ihn gar nicht 
erlauben dürfen. Aber bisher wußte er das nicht so 
genau. 
Er wußte auch noch etwas anderes nicht, was man 
in der neuesten Nummer der „Zeit" lesen kann, daß 
nämlich auch die Bundeswehr eine solche Kunstflug-
staffel hat, „Die Wikinger" . Wissen Sie, wo die letzte 
Vorführung war? In Ramstein am 28. — die deutsche 
Bundeswehr. Auch das hat Herr Scholz nicht gewußt. 
Er hat gesagt, so etwas haben wir gar nicht. Also wir 
haben das auch. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Er ist überhaupt nicht 
im Bilde, der Minister!) 
Die treten auch im Ausland auf und sind sehr stolz 
darauf und berufen sich auf die Tradition usw. usf. 
Herr Scholz, ich will Sie zum Schluß etwas fragen. 
Im Verteidigungsausschuß lagen so wenig Unterla-
gen vor wie niemals zuvor, nämlich praktisch gar 
keine. Bei jedem Waffensystem, das eingeführt wer-
den soll, gibt es einen Packen Unterlagen, aber hier 
nicht. Sie hatten auf Ihrem Zettel noch nicht einmal 
Antworten auf die einfachsten Fragen von uns vorbe-
reitet. Wir hätten uns die Situation ersparen können, 
ständig fragen zu müssen. 
Herr Scholz, Sie haben geschworen, alles dafür zu 
tun, Schaden vom Volk abzuwenden. Bisher ist für 
mich nur erkennbar, daß Sie bei den einfachsten Din-
gen, die Sie zu beachten hätten, gröbste Amtspflicht-
verletzungen begangen haben. Von der Einhaltung 
Ihres Eides kann ich bisher nichts erkennen. Ich kann 
nicht erkennen, daß Sie ihn einhalten wollten, denn 
Sie machen Fehler über Fehler. 
(Zuruf von der FDP: Unverschamtheit! ) 
Ramstein, Nörvenich, Erbenheim — es passiert immer 
wieder das gleiche. Ich muß Ihnen nun also unterstel-
len, daß Sie gar nicht vorhaben, Ihren Eid einzuhalten, 
daß sie ihn hier vorsätzlich verletzten. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Frau Unruh 
[GRÜNE]: Rechtsbruchprofessor! Der müßte 
wissen, was er tut! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU und der FDP: Unverschämtheit!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Ronneburger. 
Ronneburger (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bin in diese Debatte mit dem Gefühl 
hineingegangen, daß es zumindest zwei Punkte gibt, 
in denen wir Übereinstimmung erzielen würden kön-
nen: das Gefühl, der Betroffenheit über das Unglück 
in Ramstein und die Frage des fairen Umgangs mit-
einander bei der Aufarbeitung dessen, was dort ge-
schehen ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Ich bin in dieser Auffassung und Erwartung durch das, 
was Sie, Frau Kollegin Schilling, eben gesagt haben, 
tief enttäuscht worden. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Überhaupt nicht! Es 
war richtig! Als älterer Mensch müßten Sie 
wissen, daß das richtig war!)  
Ich brauche dazu nicht in Einzelheiten Stellung zu 
nehmen. Der bisherige Verlauf der Debatte hat jeden-
falls etwas anderes gezeigt, Frau Kollegin Unruh, als 
das, was Ihre Kollegin hier eben vorgetragen hat. Wir 
alle leben seit Ramstein in dem Gefühl der Bedrük-
kung. Ich meine, wir sollten das auch in dieser Debatte 
erkennen lassen und sollten das Klima einer solchen 
Debatte nicht durch beleidigende Äußerungen ge-
genüber anderen, die in diesem Zusammenhang in-
volviert sind, negativ beeinflussen. 
An die SPD gibt es einleitend allerdings einige for-
male Fragen zu richten. Ist es eigentlich sinnvoll, eine 
Debatte über Ramstein, über Nörvenich, über die ge-
samten Begleitumstände zu führen, bevor der von Ih-
nen beantragte und von uns gemeinsam eingesetzte 
Untersuchungsausschuß seine Arbeit überhaupt auf-
genommen hat? Entweder brauchen wir den Untersu-
chungsausschuß nicht, wenn das, was Sie in Ihrem 
Antrag schreiben, hier bereits als Ergebnis festgelegt 
und als Beschluß des Plenums des Bundestages fest- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6499 
Ronneburger 
geschrieben werden soll, oder wir sollten eine solche 
Debatte später führen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Zu Punkt 2 Ihres Antrages erinnere ich daran, daß es 
angesichts der Tatsache, daß es in Ramstein und Nör-
venich unterschiedliche Veranstalter waren und es 
unterschiedliche Zuständigkeiten gab, unterschiedli-
che Bestimmungen gab, die anzuwenden waren  — 
alles Themen, meine Damen und Herren, für den Un-
tersuchungsausschuß, dessen genauen Arbeitsauf-
trag wir nach der Geschäftsordnung des Deutschen 
Bundestages erst noch gemeinsam festzulegen ha-
ben. 
Ich füge hier hinzu: Konsequenzen aus der Arbeit 
des Untersuchungsausschusses sollen und müssen 
gezogen werden. Ich bin davon überzeugt, diese Kon-
sequenzen werden über das Kunstflugverbot hinaus-
gehen, das der Minister als erste Reaktion erfreuli-
cherweise ausgesprochen hat. Konsequenzen werden 
weiter gehen müssen, als das bisher geschehen ist. Ich 
glaube, Frau Dr. Götte, das Ergebnis des Untersu-
chungsausschusses wird uns gemeinsam Veranlas-
sung geben, darüber nachzudenken. 
Lassen Sie mich hier in aller Offenheit auch etwas 
anderes sagen: Heute, beim Reden über Betroffen-
heit, über Trauer, über Mitgefühl fehlt mir eine selbst-
kritische Frage des Parlaments an uns im Verteidi-
gungsausschuß, an uns alle in diesem Hohen Hause. 
Wir haben das Recht, wir haben die Pflicht, die Regie-
rung zu kontrollieren, und wir sollten dieses Recht an 
jedem Punkt wahrnehmen, wo wir es vermögen. Aber 
wir sollten uns nie darüber hinwegtäuschen, daß mit 
einem solchen Recht und mit einer solchen Pflicht 
auch ein hohes Maß an Verantwortung verbunden 
ist. 
Wenn es uns, wenn es auch den heutigen Antrag-
stellern bereits in der Vergangenheit so klar war, wie 
groß die Gefahr bei Veranstaltungen wie in Ramstein 
oder in Nörvenich tatsächlich war: Wo waren denn 
unsere Anträge auf einschränkende Bestimmungen 
beim Genehmigungsverfahren? Oder wo waren un-
sere Anträge hier im Hohen Hause oder im Ausschuß 
auf ein Verbot von solchen Flugtagen? 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Ronneburger, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Abgeordneten Gerster? — Bitte schön, Herr Abgeord-
neter. 
Gerster (Worms) (SPD): Herr Kollege Ronneburger, 
wollen Sie vergessen machen, daß es in diesem Haus, 
aber auch in anderen Parlamenten eine ganze Reihe 
von Kolleginnen und Kollegen gab — nachzulesen in 
vielen Erklärungen, parlamentarischen Anfragen und 
Debattenbeiträgen — , die seit Jahren ein Verbot die-
ser Art von Flugtagen gefordert haben? Wollen Sie das 
vergessen machen? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ronneburger (FDP): Herr Kollege Gerster, ich wäre 
Ihnen dankbar, wenn Sie mir einen einzigen exakten 
Antrag nennen könnten, der von der Mehrheit dieses 
Hohen Hauses oder von der Mehrheit im Verteidi
-
gungsausschuß zu diesem Punkt abgelehnt worden 
ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lachen und Zurufe von der SPD und den 
GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Gestatten Sie eine wei-
tere Zwischenfrage, Herr Abgeordneter Ronnebur-
ger? 
Ronneburger (FDP): Ja, bitte. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte sehr. 
Gerster (Worms) (SPD): Es gab solche Anträge. Darf 
ich Ihnen aus sehr klarer Erinnerung ein Beispiel einer 
mündlichen Anfrage vom Frühjahr dieses Jahres nen-
nen, die ich nach einem Hubschrauberunglück in 
Franken selbst gestellt habe? Ich habe die Bundesre-
gierung gefragt, ob solche Flugtage auch künftig 
durchzuführen sind. Die Antwort der Bundesregie-
rung lautete: Eine gewisse Zahl von Flugtagen wird es 
nach unserer Auffassung auch künftig geben müs-
sen. 
Ronneburger (FDP): Sie haben, Herr Kollege — 
jetzt wollen wir vielleicht unser Zwiegespräch been-
den — , die Bundesregierung gefragt, und die Bundes-
regierung hat eine Antwort gegeben. Aber Sie haben 
nicht darauf reagiert, indem Sie einen Antrag gestellt 
haben, ein Verbot solcher Unternehmungen durchzu-
setzen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, ich bitte nun wirklich 
um Ihr Verständnis. Ich rede hier nicht gegen die SPD, 
ich rede hier nicht gegen die GRÜNEN oder für uns, 
sondern ich rede im Gefühl der Betroffenheit, auch 
meiner eigenen Verantwortung. 
(Beifall bei der FDP) 
Dies, meine ich, sollte etwas stärker zum Ausdruck 
kommen, als das bisher der Fall war. 
Wo waren denn einschneidende Konsequenzen aus 
glücklicherweise im Vergleich zu Ramstein geringe-
ren Unfällen in der Vergangenheit? 
(Abg. Zander [SPD] meldet sich zu einer Zwi
schenfrage) 
— Entschuldigen Sie, Herr Kollege. Gestatten Sie mir, 
jetzt einmal im Zusammenhang darzulegen, was ich 
sagen möchte. — Ich füge hier hinzu: Mit Demonstra-
tionen und Resolutionen kann niemand dieser Verant-
wortung ausweichen, die auch mich persönlich be-
trifft. Seit Jahren gibt es unveränderte Bestimmungen, 
seit Jahren gibt es unveränderte Verfahren der Ge-
nehmigung, seit Jahrzehnten. Ich glaube, wir werden 
im Untersuchungsausschuß alle Veranlassung haben, 
auch darüber nachzudenken, wie das denn in der Ver-
gangenheit gehandhabt worden ist. 
Der Kollege Kolbow hat in der umfangreichen Son-
dersitzung des Verteidigungsausschusses gesagt: 
Deshalb würde mich interessieren, wie und in welcher 
Weise, wenn überhaupt Flugunfälle vorkommen, rea-
giert wird. Ja, das ist eine Frage, die wir vor uns haben 
6500 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Ronneburger 
werden und die nicht auf die zehn Jahre beschränkt 
werden kann, von denen Herr Kolbow gesprochen 
hat. Ich sage Ihnen hier: Es wäre nicht gut, wenn wir 
aus dieser Debatte des Parlaments nur mit der Frage 
nach der Verantwortung anderer herausgingen und 
nicht auch jene Verantwortung sähen, die wir selbst 
zu tragen haben. 
Der Kollege Horn hat in der eben schon angespro-
chenen Sitzung des Verteidigungsausschusses an den 
Minister gerichtet gesagt: Wenn man Maßstäbe setzt, 
ist es notwendig, daß man die Maßstäbe, die man an 
andere anlegt, dann auch bei sich selber einhält. Ich 
habe das mit großer Aufmerksamkeit gehört. Ich 
glaube, wir alle haben Veranlassung, uns danach zu 
richten. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Ronneburger, die Abgeordnete Frau Schilling möchte 
gerne eine Zwischenfrage stellen. 
Ronneburger (FDP): Bitte. 
Frau Schilling (GRÜNE): Herr Ronneburger, weil 
Sie gerade von der Verantwortung sprachen, die das 
ganze Haus hier hat, und auch von Ihrer persönlichen 
Verantwortung und über die Möglichkeit, über An-
träge hier mehrheitlich gemeinsam abzustimmen, 
möchte ich Sie gerne einmal fragen: Sehen Sie denn, 
wenn wir die dritte Lesung des Haushalts machen und 
die Abstimmung kommt, nicht da eine Möglichkeit für 
das gesamte Haus, was den Einzelplan 14 betrifft, we-
nigstens bestimmte Änderungen vorzunehmen, allen 
voran abzulehnen, daß der Jäger 90 angeschafft wird, 
der ein erneutes System dieser Art wäre und wieder 
die gleichen Schwierigkeiten bringen würde? Da hät-
ten wir doch einen guten Ansatzpunkt. 
Ronneburger (FDP): Frau Kollegin Schilling, Sie tun 
jetzt genau das, was wir bereits heute morgen im Ple-
num abgelehnt haben, nämlich eine Verbindung zwi-
schen dem Verteidigungsauftrag der Luftwaffe und 
akrobatischen Vorführungen bei Flugtagen herzustel-
len. Bei dem zweiten Punkt sind wir uns hoffentlich 
einig, daß das nichts ist, was mit dem Auftrag der 
Luftwaffe zu tun hat, und daß die Gefährdung — wir 
hätten früher darauf kommen können — viel zu groß 
ist, als daß man das in der alten Form wiederholen 
könnte. Aber versuchen Sie doch nun nicht, den Auf-
trag der Luftwaffe zur Verteidigung und zur Sicher-
stellung des Friedens dadurch in Frage zu stellen, daß 
Sie jetzt über Haushaltsanträge die notwendigen Mit-
tel dafür streichen wollen. Das ist ein völlig anderer 
Komplex. Über den können wir uns in aller Ruhe un-
terhalten, aber nicht bei diesem Punkt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich weiß natürlich, Frau Dr. Götte — Sie haben es 
gesagt — , daß solche Überlegungen, wie ich sie hier 
angestellt habe, nichts ungeschehen machen können. 
Aber ich glaube, es wäre schon gut, wenn diese Über-
legungen nur ein wenig von der Selbstgerechtigkeit 
abbauen würden, die aus manchen Äußerungen seit 
Ramstein herausgeklungen ist. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU — Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: 
Vor allem denen des Ministers!) 
Darüber hinaus aber — das lassen Sie mich ab-
schließend sagen — sollten wir uns vor die Soldaten 
unserer Luftwaffe stellen. Wir sollten verhindern, daß 
sie zum Ziel einer kritischen oder gar diffamierenden 
Kampagne werden. Wer in der letzten Zeit mit Flie-
gern unserer Luftwaffe und mit Piloten gesprochen 
hat, der weiß, in welcher bedrängten und bedrücken-
den Situation sie sich befinden. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Die Leichtsinnigen 
müssen weg!) 
Diese Soldaten, die in unserem Auftrag täglich ihren 
ja nicht ungefährlichen Dienst tun, dürfen auch durch 
menschliches Fehlverhalten wie z. B. in Nörvenich 
nach dem Unglück von Ramstein oder durch das Un-
glück selbst nicht herabgesetzt und in ihrem Selbst-
verständnis verletzt werden. 
Ich glaube, das Parlament hat alle Veranlassung, 
diese Debatte zum Anlaß zu nehmen, um sich auch 
selbstkritisch seiner eigenen Verantwortung zu stel-
len. Wir haben alle Veranlassung, in dem Untersu-
chungsausschuß gemeinsam nach Ursachen, nach 
Fehlverhalten und nach Verschulden zu suchen und 
vor allen Dingen zu verhindern, daß sich solche Dinge 
wiederholen können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Heistermann. 
Heistermann (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Lassen Sie mich zu Beginn einige kurze 
Anmerkungen zu den Ausführungen des Kollegen 
Kossendey machen. Wir laden Sie zu einer redlichen 
Debatte und zu einer redlichen Untersuchung ein. Es 
wäre wirklich gut gewesen, wenn Sie als der von Ihrer 
Fraktion vorgeschlagene Berichterstatter einiges noch 
deutlicher gemacht hätten und einige Nebensätze, die 
Sie in Richtung SPD gesagt haben, weggelassen hät-
ten. Dann wäre das, was Sie gesagt haben, noch ein 
wenig glaubwürdiger geworden. Aber ich nehme es 
vorbehaltslos auf. Wir, die SPD, sagen Ihnen auch: Wir 
werden gründlich prüfen, wir werden zügig prüfen, 
aber wir werden uns nicht unter Zeitdruck setzen las-
sen, weil wir die Wahrheit aufdecken und zu Ergeb-
nissen kommen wollen, die diesem schweren Unglück 
gerecht werden. 
Ich sage auch zum Kollegen Ronneburger und auch 
noch einmal zu Ihnen, Kollege Kossendey: Sie haben 
von uns bis heute keine pauschale Verurteilung 
irgendeiner Gruppe der Bundeswehr oder irgendwel-
chen anderen Gruppen gehört. Wir werden auch 
keine solchen pauschalen Verurteilungen vorneh-
men. Wir werden erst dann zu Bewertungen kommen, 
wenn das Untersuchungsergebnis vorliegt. 
Kollege Ronneburger, Sie haben soeben sehr süffi-
sant gefragt. Heute liegt Ihnen ein Antrag vor, der sich 
zum ersten Mal mit solchen Vorgängen konkret be-
faßt. Deshalb wäre es gut gewesen, wenn Sie es be-
grüßt hätten, daß das Parlament hier und heute Gele-
genheit hat, seine Meinung zu artikulieren, wie man 
künftig mit diesen Flugtagen umgehen will. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6501 
Heistermann 
Von daher war Ihre Rhetorik vorhin unangemessen. 
Sie hätten gut daran getan, wenn Sie sich diesen 
Aspekt unseres Antrages vielleicht noch ein wenig 
angeschaut hätten. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Er sprach von 
Anträgen vorher!) 
— Ja, ja, hören Sie doch einmal zu. Sie müssen sich 
auch einmal überlegen, ob wir vor Ramstein — ich 
beziehe mich dabei selbstkritisch mit ein — in diesem 
Hause eine Mehrheit gefunden hätten, um zu dem 
Ergebnis zu kommen, das hier und heute von Spre-
chern der verschiedenen Fraktionen vorgetragen 
worden ist. 
Kollege Ronneburger, ich habe bereits im Ausschuß 
gesagt, daß ich den Minister im Jahre 1983 aufgefor-
dert habe, die Flugtage zu verbieten. Aber auch da-
mals ist keine Reaktion erfolgt. Nun muß man ja fra-
gen: Wann reagiert eine Regierung? Nur wenn ein-
zelne Abgeordnete oder bestimmte Abgeordnete oder 
wenn Fraktionen etwas tun? Die Regierung ist jeder-
zeit zum Handeln verpflichtet, egal von wem sie An-
stöße bekommt, von einzelnen Abgeordneten , von 
einer Bürgerinitiative oder von einer Fraktion. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, die SPD-
Bundestagsfraktion hat seit der Katastrophe von Ram-
stein zu keiner Zeit versucht, mit billigen Vorwürfen 
an die Verantwortlichen parteipolitisches Kapital aus 
der Katastrophe von Ramstein zu ziehen. Es besteht 
tatsächlich kein Grund, angesichts der Schreckens-
ereignisse in Ramstein den Mantel der Selbstgerech-
tigkeit vor sich her zu tragen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer macht denn 
das?) 
Nachdenklichkeit stünde uns allen gut an. 
Wir weisen deshalb die abstrusen Vorwürfe der 
CDU/CSU in Richtung SPD durch ihren Sprecher 
Wimmer zurück, der behauptete, die eigentliche Ziel-
richtung des eingesetzten Untersuchungsausschus-
ses bestehe darin, massiv gegen die Anwesenheit der 
alliierten Truppen Stellung zu beziehen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Übel!) 
Gegen derartige Vorwürfe einiger Unionspolitiker 
sprechen die Fakten. Wer genau hingeschaut hat, der 
weiß, daß sich die SPD bisher mit Bewertungen, Urtei-
len und Forderungen in der Sache sehr zurückgehal-
ten hat. Das werden wir auch weiterhin tun, und zwar 
so lange, bis alle offenen Fragen beantwortet sind. Der 
Bundesminister der Verteidigung war für die Geneh-
migung in Ramstein einschließlich aller Flugvorfüh-
rungen zuständig, ebenso für den Flugtag der Bun-
desluftwaffe in Nörvenich, und aus dieser Verantwor-
tung werden wir ihn auch nicht entlassen. 
Um hier Licht ins Dunkel zu bringen, haben wir 
beantragt, daß sich der Verteidigungsausschuß ge-
mäß Artikel 45 a Abs. 2 Grundgesetz als Untersu-
chungsausschuß konstituiert. Dies ist am Mittwoch 
geschehen. 
Wir wollen im Zusammenhang mit der Katastrophe 
von Ramstein Antworten auf die folgenden Fragen 
haben: Welche tatsächlichen und rechtlichen Grund
-
lagen lagen für die Genehmigung und für die Durch-
führung der Flugtage in Ramstein und Nörvenich am 
27. und 28. August 1988 vor? Wir wollen wissen: In 
welcher Weise ist der Bundesminister der Verteidi-
gung seiner Verantwortung für die Genehmigung, 
Planung und Durchführung der Flugtage in Ramstein 
und Nörvenich nachgekommen? 
Wir wollen wissen: Wie hat der Bundesminister der 
Verteidigung Einwendungen, Proteste und Warnun-
gen im Vorfeld beider Flugtage bewertet und bei sei-
nen Entscheidungen berücksichtigt? Wir wollen wis-
sen, in welcher Weise das Genehmigungsverfahren 
einschließlich der Ausnahmegenehmigungen für die 
Flugtage in Ramstein und Nörvenich durchgeführt 
wurde. Wir wollen wissen: Welche Entscheidungen 
sind nach der Katastrophe getroffen, welche Maßnah-
men veranlaßt worden? Erst wenn wir u. a. auf diese 
Fragen Antworten bekommen haben, werden wir 
eine abschließende Bewertung vornehmen und un-
sere Forderungen stellen. 
Wir alle sollten uns fragen, warum erst dann Konse-
quenzen angekündigt werden — hoffentlich sogar ge-
meinsam gezogen werden — , wenn die Zahl der To-
ten ausreichend groß ist. Vermögen wir vorher nicht 
unser Handeln und Tun daraufhin zu prüfen, welche 
Folgen und Ergebnisse am Ende stehen könnten? Ein 
Zustand, der mich jedenfalls bedrückt, vor allem weil 
wir wissen, daß wir solchen Katastrophen wie in Ram-
stein nicht unentrinnbar ausgeliefert sind. Es wäre 
aber gewissenlos und menschenverachtend, wenn 
nichts geschähe. 
Ich gehe jedenfalls davon aus, daß wir alle begriffen 
haben, daß diese Art Flugspektakel eine unkalkulier-
bare Bedrohung für die Zuschauer darstellt. Die Kon-
sequenzen liegen auf der Hand. Wir müssen sie nur 
ziehen. Dem Hinweis auf den selbst gewählten Ner-
venkitzel der Zuschauer dürfen wir nicht länger erlie-
gen. Mit ihm wurden nur die tatsächlichen Probleme 
verdeckt. Schutz vor Lebensgefahr muß stärker wie-
gen als tausendfaches Vergnügen. Noch elender wird 
einem zumute, wenn man Hinweise auf die kommer-
ziellen Erträge solcher Flugtage in den verschiedenen 
Medien wiederfindet. 
Ich bin mir der Tatsache bewußt, daß wir mit unse-
rer heutigen Debatte die Toten nicht wieder lebendig 
machen und den Verletzten nicht zur Genesung ver-
helfen. Aber ich hoffe von ganzem Herzen, daß unsere 
Debatte dazu beitragen wird, daß wir nicht nur zur 
Trauer, sondern auch zur Besinnung in der Lage sind. 
Daß diese Besinnung dringend vonnöten ist, daran 
besteht für mich kein Zweifel; denn wie alle voraus-
gegangenen Flugunglücke zeigen, sind bisher nie die 
richtigen und notwendigen Konsequenzen gezogen 
worden, nämlich jene sinnlose und menschengefähr-
dende Akrobatik und jenes Machogehabe zu unter-
binden, wie es General a. D. Steinhoff so treffend for-
muliert hat. 
In unserem Antrag auf der Drucksache 11/2897, der 
Ihnen vorliegt, fordern wir deshalb das dauerhafte 
Verbot jeglicher Beteiligung von Militärmaschinen 
an öffentlichen Flugschauen in der Bundesrepublik 
Deutschland. Ich kann mir niemanden vorstellen, der 
angesichts der Opferzahlen die Parole „Weiterma-
chen" herausgeben könnte. Nach dem Flammenin- 
6502 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Heistermann 
ferno in Ramstein sind — hoffentlich gemeinsam — 
noch viele Schritte nötig, um den Hinterbliebenen, 
den Verletzten schnell und unverzüglich zu helfen. 
Das ist die wichtigste politische Aufgabe, die wir zu 
erfüllen haben. 
Nicht weniger wichtig wird die Aufgabe sein, den 
Entscheidungsträgern im Bundesministerium der 
Verteidigung und auch in der Bundesluftwaffe klarzu-
machen, daß der bestürzende Mangel an Mitmensch-
lichkeit, wie er beim Ball in Nörvenich am Unglücks-
tag zum Ausdruck kam, nicht nur beseitigt, sondern 
ausgemerzt werden muß. Auch hier ist eine Kurskor-
rektur vonnöten. 
Wir beantragen, unseren Antrag auf der Drucksa-
che 11/2897 entsprechend der Empfehlung des Älte
-
stenrates an den Verteidigungsausschuß — federfüh-
rend — und an den Auswärtigen und den Verkehrs-
ausschuß — mitberatend — zu überweisen. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Uelhoff. 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Trauer und Betroffen-
heit — das war und bleibt, was uns allen nach der 
Katastrophe von Ramstein gemeinsam ist. 
Wir wollen Standpunkte überdenken, und wir wol-
len Positionen in Frage stellen, gleichgültig von wem 
sie vorgetragen werden. 
Es geht um militärische und zivile Flugtage, nicht 
aber um Grundsatzentscheidungen unserer Politik 
wie etwa um die Fähigkeit der Landesverteidigung 
und die Notwendigkeit der atlantischen Partnerschaft 
in der NATO. Wir sollten im Gegenteil sehr darauf 
achten, daß unsere Diskussion um Flugtage nicht per-
vertiert zu einer Problematisierung unserer deutschen 
Verteidigungsbereitschaft und unserer Verbunden-
heit mit unseren amerikanischen Partnern. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Müller [Pleis
weiler] [SPD]: Keine Probleme!) 
— Ich danke für diese Ausführungen, Kollege Müller, 
daß es keine Probleme sind, und ich hoffe, daß es auch 
unsere Fraktionen weiterhin verbindet. Die atlanti-
sche Partnerschaft brauchen wir alle zu unserem eige-
nen Überleben und zur Sicherung unserer Freiheit. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Luft-
akrobatik, wie sie von den „Frecce Tricolori" oder in 
früheren Jahren von den „Red Arrows " in Ramstein 
gezeigt wurde, hat mit dem militärischen Auftrag der 
Luftstreitkräfte nichts zu tun. Wir wollen solches künf-
tig nicht mehr. Aber ich frage Sie alle: Wollen wir sol-
che Akrobatik bei zivilen Flugtagen? Wo etwa waren 
denn die Proteste in den vergangenen Monaten, als 
allein im Lande Rheinland-Pfalz bei vier oder fünf 
zivilen Flugtagen die britische Kunstflugstaffel „Red 
Arrows" ihre Luftakrobatik über Zigtausenden von 
Menschen vorführte? Wo waren etwa die Proteste im 
Westerwald gegen diese zirzensischen Darbietungen 
in der Luft bei zivilen Flugtagen? Protestiert wurde 
nur gegen den militärischen Flugtag in Ramstein. 
Warum nur dort? 
Verehrte Frau Kollegin Götte und auch Kollege 
Gerster, ich darf daran erinnern, daß am 5. Mai, drei 
Monate vor Ramstein, im Innenausschuß des rhein-
land-pfälzischen Landtages auf Antrag Ihrer Land-
tagsfraktion über Ramstein gesprochen wurde. Ich zi-
tiere aus der „Pirmasenser Zeitung" vom 13. Septem-
ber 1988, daß dort das Verbot des Flugtages als eine 
symbolische Handlung gefordert wurde. Ihr Frak-
tionskollege im Landtag, Lang, sprach von Lärm-
schutz und vom Geländebedarf der Amerikaner. Ich 
zitiere jetzt wörtlich einen Satz aus der „Pirmasenser 
Zeitung", nicht als Vorwurf, sondern nur, damit hier 
keine Legendenbildung eintritt, zur Richtigstellung. 
Zitat „PZ" : „Die Sicherheitsbelange der Bevölkerung 
und auch der Besucher eines solchen Flugtages waren 
laut Protokoll von seiten der SPD im Ausschuß nicht 
angesprochen worden. " 
(Sielaff [SPD]: Der war doch gar nicht dabei! 
Sie können doch nicht einfach einen Journa
listen zitieren, der überhaupt nicht dabei 
war!)  
Es mag andere Fälle geben, verehrte Frau Kollegin 
Götte. Jedenfalls war dies am 5. Mai 1988 nicht Ge-
genstand einer Ramstein-Diskussion im Innenaus-
schuß des rheinland-pfälzischen Landtags. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Dr. Uelhoff, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Ab-
geordneten Frau Götte? 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Nein, ich möchte jetzt 
meine Ausführungen weiterführen. 
Vizepräsident Cronenberg: Darf ich davon ausge-
hen, daß Sie heute morgen grundsätzlich keine Zwi-
schenfragen zulassen? 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Also bitte, verehrte Frau 
Kollegin Götte. Ich gehe davon aus, daß mir dies nicht 
von der Zeit abgezogen wird. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Dr. Uelhoff, so 
werde ich verfahren. 
Frau Dr. Götte (SPD): Herr Kollege Uelhoff, Sie wa-
ren doch selber als Abgeordneter des rheinland-pfäl-
zischen Landtages, als Staatssekretär dabei, als wir 
zweimal einen Antrag eingebracht haben, um diese 
Flugschauen zu verhindern. Warum haben Sie denn 
damals nicht mit uns gestimmt? 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Zunächst mal, Frau Kolle-
gin Götte, konnte ich als Staatssekretär nicht mitstim-
men. Aber dies war nicht das Thema. Sie haben eben 
deutlich gemacht, daß vor dieser schlimmen Katastro-
phe in Ramstein die Sozialdemokraten insbesondere 
wegen der Sicherheitsbelange davor gewarnt haben. 
Es mag ja sein, daß es anderswo war. Nur, als an 
einem wirklich zuständigen Ort, nämlich im rhein-
land-pfälzischen Innenausschuß, am 5. Mai 1988 dies 
ein Thema war, da war nicht von den Sicherheitsbe- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6503 
Dr. Uelhof f 
langen der Bevölkerung, sondern von Lärmschutz und 
Geländebedarf die Rede. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Aber in der Debatte 
doch!) 
— Ich bestreite nicht, daß dies anderswo war, ich habe 
nur dieses Zitat aus einer Zeitung ganz neutral ge-
nannt. 
(Sielaff [SPD]: Laut „Pirmasenser Zeitung", 
die wußte das! War der Journalist denn da
-
bei? — Müller [Pleisweiler] [SPD]: Reine Ab
wiegelung!) 
Wir sind uns ja einig, solche zirzensischen Veran-
staltungen sollten bei Lufttagen nicht mehr stattfin-
den. Ich bitte im Interesse der intellektuellen Redlich-
keit nur darum, daß wir dann nicht nur über militäri-
sche, sondern — bitte schön — auch über zivile Flug-
tage sprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Müller [Pleis
weiler] [SPD]: Einverstanden!) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine weitere Zwischenfrage? 
Dr. Uelhoff (CDU/CSU): Ich bitte um Verständnis; 
ich muß jetzt mit meinen Ausführungen fortfahren. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, in der 
Diskussion der letzten Tage kam, wie ich meine, auch 
ein teuflicher Pferdefuß intellektueller Unredlichkeit 
zutage. Es gab eilfertige Rücktrittsforderungen, und 
hier stellt sich in der Tat die Frage, ob es bei dem 
künftigen Untersuchungsausschuß wirklich um die 
sachliche Klärung eines schlimmen Unfalles geht 
oder um die Inszenierung eines parteitaktischen Ma-
növers. Ich stelle nur die Frage, und ich bitte sehr ein-
dringlich darum, daß wir uns darin einig sind, daß 
Parteitaktik nicht die Antwort ist, die die deutsche 
Öffentlichkeit von der deutschen Politik auf die Kata-
strophe von Ramstein erwartet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Müller [Pleisweiler] [SPD]: Jeder anständige 
Mensch wäre in dieser Situation zurückge
treten!) 
Unabhängig davon hat der Bundesverteidigungs-
minister wichtige Maßnahmen getroffen, unverzüg-
lich und konsequent. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen 
Sie mich nun zu dem Antrag kommen, der hier heute 
Gegenstand unserer Diskussion ist. Sie haben in die-
sem Antrag einen Tatbestand festgehalten, der im 
Grunde mit dem Antrag zur Konstituierung des Ver-
teidigungsausschusses als Untersuchungsausschuß 
identisch ist. Es geht um dieselben Tatbestände: die 
Katastrophe von Ramstein und die Niveaulosigkeit 
von Nörvenich, aber beide Anträge der SPD sind nicht 
synchron, im Gegenteil. So unterstellt der heutige Ple-
narantrag einen Tatbestand, den der Untersuchungs-
ausschuß erst noch klären soll. Wie kann der Deutsche 
Bundestag im nachhinein beschließen, daß der Bun-
desverteidigungsminister für die Genehmigung des 
Flugtages in Ramstein einschließlich aller Flugvorfüh-
rungen zuständig ist? Verkennt die SPD wirklich, daß 
die Klärung der Zuständigkeit eine Frage der Rechts
lage, also eine juristische Entscheidung, ist und kei-
neswegs durch einen Beschluß des deutschen Parla-
mentes rückwirkend schlicht festgestellt werden 
kann? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber ich will Ihnen folgen und unterstelle, daß dies 
möglich wäre. Wenn dies dennoch so wäre: Warum 
will dann die SPD im Untersuchungsausschuß unter 
anderem die Frage klären lassen — jetzt stelle ich 
Ihnen wörtlich diese Frage, die Sie in Ihrem Antrag 
zur Einsetzung als Untersuchungsausschuß ha-
ben — : Wer war für die Genehmigung der Flugtage 
zuständig? Diese Ihre Frage im Untersuchungsaus-
schuß spricht für redliches Bemühen um Aufklärung. 
Ihre apodiktische Feststellung im heute vorliegenden 
Plenarantrag spricht für Vorverurteilung und partei-
taktisches Manöver. Weiß bei der SPD die Rechte 
nicht mehr, was die Linke tut? Entweder, meine Da-
men und Herren von den Sozialdemokraten, Sie neh-
men Ihren heutigen Plenarantrag ernst, oder aber den 
Untersuchungsausschuß. Ich entscheide mich im In-
teresse der Sache für den Untersuchungsausschuß. 
Noch ein letztes: Im Beschlußantrag fordern Sie zu 1 
das dauerhafte Verbot jeglicher Beteiligung von Mi-
litärmaschinen an öffentlichen Flugschauen. Es geht 
Ihnen also nicht generell um das Verbot von Flug-
schauen — immerhin haben 1987 in der Bundesrepu-
blik 90 zivile und nur 10 militärische Flugschauen 
stattgefunden — , nein, es geht Ihnen um ein Verbot 
von jedem öffentlichen Vorzeigen der Flugzeuge der 
Bundesluftwaffe und der verbündeten Streitkräfte. 
(Gerster [Worms] [SPD]: Das könnten wir ja 
erweitern!) 
Das von Ihnen gewollte Verbot jeglicher Beteiligung 
— ich zitiere Sie ja nur — von Militärfahrzeugen an 
Flugschauen hat mit zirzensischer Luftakrobatik und 
Gefahren für Leib und Leben von Menschen gar 
nichts zu tun. 
(Gerster [Worms] [SPD]: Das gehört aber 
nicht zum Verteidigungsbereich!) 
Sehr viel aber hat es damit zu tun, meine verehrten 
Kolleginnen und Kollegen von der SPD, daß Sie der 
Bundeswehr als Einrichtung zur Sicherung des Frie-
dens und der Freiheit ihre Pflicht zur Selbstdarstel-
lung in der deutschen Öffentlichkeit bestreiten. 
(Gerster [Worms] [SPD]: Doch nicht bei Flug
schauen!) 
Dies ist ja auch konsequent, denn Ihr letzter Parteitag 
in Münster will auch das Gelöbnis der Wehrpflichti-
gen aus dem Bewußtsein der Öffentlichkeit hinter die 
Kasernenmauern verbannen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir wollen, daß der Bür-
ger auch in Zukunft weiß, was der Bürger in Uniform 
tut. Wir wollen auch, daß der Bürger in Zivil weiß, 
warum der Bürger in Uniform dieses tut. 
(Gerster [Worms] [SPD]: Thema!) 
Wir wollen die Darstellung unserer Bundeswehr in der 
deutschen Öffentlichkeit. 
6504 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Dr. Uelhof f 
Den Antrag der Sozialdemokraten halte ich zum 
Teil für unschlüssig, zum Teil für unbegründet und 
zum größten Teil leider auch für unverständlich. Ich 
bitte Sie und fordere Sie alle auf, das wichtige Thema, 
das uns nach der Katastrophe von Ramstein — ich 
unterstelle, einigen sicherlich auch vorher schon — zu 
Bewußtsein kam, gründlich und fair aufzuarbeiten. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
desminister der Verteidigung. 
Dr. Scholz, Bundesminister der Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Es ist heute fast 
vier Wochen her, daß das Unglück von Ramstein pas-
siert ist. Ich verberge nicht, daß die persönliche Be-
troffenheit, die mich, genauso wie Sie, wie es heute 
deutlich spürbar war, bewegt, es im Grunde schwer 
macht, über das eine oder andere zu reden, insbeson-
dere auch im Hinblick darauf, daß nach wie vor eine 
Reihe von Opfern dieser Katastrophe um ihr Leben 
ringt. Dies mahnt unverändert -- ich habe dies auch 
neulich gesagt, und für mich persönlich gilt das nach 
wie vor — auch zur Stille und vor allem zum Nachden-
ken. 
Der Verteidigungsausschuß hat sich in dieser Frage 
als Untersuchungsausschuß konstituiert. Ich mache 
aus meiner Sicht sehr deutlich — ich unterstreiche 
dies — , daß ich dies begrüße und daß das gut so ist. 
Denn es geht um die Aufarbeitung von Sachverhalten, 
Aufarbeitung von Sachverhalten, die uns — und hier 
schließe ich mich, hier schließe ich das Bundesvertei-
digungsministerium, hier schließe ich die Luftwaffe 
ausdrücklich ein — das nötige Nachdenken, das 
Nachdenken auch im Hinblick auf nötige Konsequen-
zen, erleichtert, möglich macht. Der Ausschuß wird 
aufzuklären haben, ob in Ramstein Fehler gemacht 
wurden, in welcher Weise und gegebenenfalls von 
wem. Und er wird weiterhin Konsequenzen und Leh-
ren aufzeigen. 
Meine Damen und Herren von der SPD, mit Ihrem 
heutigen Beschlußantrag wollen Sie feststellen lassen, 
daß alle Einzelheiten der Planung des Flugtages von 
Ramstein in meiner Zuständigkeit bzw. in der Zustän-
digkeit des Bundesverteidigungsministeriums lagen. 
Lassen Sie mich hierzu feststellen: Es ist zum ersten 
richtig, daß das Bundesverteidigungsministerium 
bzw. das Luftwaffenamt Genehmigungsbehörde für 
militärische Luftfahrtveranstaltungen ist. Demgemäß 
wurde für den Flugtag in Ramstein die Genehmigung 
— in Übereinstimmung mit den rechtlichen Bestim-
mungen und in Übereinstimmung mit unseren inter-
nationalen Vereinbarungen — im April dieses Jahres 
erteilt. 
Richtig ist aber auch — und ich habe bereits mehr-
fach versucht, dies zu erläutern — , daß nach den Be-
stimmungen für die Planung und Durchführung die-
ses Flugtages, für die Flugvorführungen, die in Ram-
stein konkret geplant waren und zur Durchführung 
kamen, einschließlich all der damit zusammenhän-
genden Sicherheitsaspekte, der Veranstalter — an
-
ders, als Sie in Ihrem Beschlußantrag sagen — zustän-
dig und damit auch verantwortlich war. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Und wer kontrol
liert?) 
Das bedeutet in diesem Falle, daß die amerikani-
sche Luftwaffe als Veranstalter dieses Flugtages hier 
die Verantwortung hatte. Und ob hier Fehler gemacht 
worden sind, werden die Untersuchungen zeigen. 
Aber, meine Damen und Herren, ich bitte wirklich, 
dies auseinanderzuhalten: Die Genehmigung ist nach 
§§ 24, 30 des Luftverkehrsgesetzes deutsche Zustän-
digkeit. 
(Gerster [Worms] [SPD]: Aber in Nörvenich 
war das anders!) 
— Das ist richtig, in Nörvenich gilt etwas anderes, 
(Gerster [Worms] [SPD]: Eben!) 
und das unterscheidet den Fall Ramstein von Nörve-
nich ganz evident, und es ist wichtig, daß das beachtet 
wird, gerade auch in der Diskussion, die Sie um Nör-
venich in bezug auf Ramstein teilweise herzustellen 
versucht haben. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Auch in Ram
stein sind Sie verpflichtet, zu prüfen!) 
Nörvenich ist eine von deutscher Seite genehmigte 
Veranstaltung und von deutscher Seite durchgeführte 
Veranstaltung. Das bedeutet: Genehmigungsverant-
wortung und Durchführungsverantwortung lagen 
auf deutscher Seite. In Ramstein lag die Genehmi-
gung bei uns, bei der deutschen Seite, dagegen die 
Durchführungsverantwortung natürlich beim Veran-
stalter, d. h. bei der amerikanischen Luftwaffe. 
(Biehle [CDU/CSU]: Die Grundlage war eine 
NATO-Vereinbarung, der wir alle zuge
stimmt haben!) 
— Ich bedanke mich, Herr Biehle, dieser Hinweis ist 
richtig. Dies ist die heute ja schon mehrfach angespro-
chene STANAG, die eine ganz klare Regelung schafft, 
die auch ausdrücklich regelt, wie die Durchführungs-
verantwortung verfaßt ist: indem ein entsprechender 
Gesamtleiter vor Ort einzusetzen ist, der darüber 
wacht, was in der Realisierung der vorgeschriebenen 
Sicherheitsmaßstäbe, die wiederum in jener STANAG 
ihren Niederschlag, ihren Ausdruck finden, zu ge-
währleisten ist. 
Meine Damen und Herren, militärische Flugtage 
gehören seit mehr als 20 Jahren in unserem Land zur 
Regel. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Schlimm genug!) 
Das waren Tage, an denen Fliegerhorste geöffnet 
wurden und an denen Flugzeuge nicht nur am Boden 
ausgestellt, sondern auch im Flug vorgeführt wurden. 
Kommunen, Länder, Persönlichkeiten des öffentli-
chen Lebens aus allen Parteien haben die Schirmherr-
schaften dafür häufig und gern übernommen, haben 
diese Veranstaltungen gern besucht und begrüßt. 
Gerade dieser Flugtag in Ramstein hat eine lange 
Tradition. Gerade auch jene italienische Unglücks-
staffel, jene „Frecce Tricolori", war dort häufiger Teil-
nehmer. Sie ist seit 1972 mehrfach in Ramstein geflo-
gen. Sie ist mehrfach in anderen Orten in unserem 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6505 
Bundesminister Dr. Scholz 
Land geflogen — immer auf der Grundlage, natürlich, 
deutscher Genehmigungen. 
Dies war, meine Damen und Herren von der SPD, 
z. B. unter den Verteidigungsministern Apel und Le-
ber mehrfach der Fall; sie haben mehrfach solche Ver-
anstaltungen genehmigt. Ich bitte, das mit in die Erin-
nerung zu nehmen. Dies bedeutet aus meiner Sicht 
nicht, daß ich irgendwie versuche, hierüber ein Urteil 
zu fällen. Ich bitte nur deutlich, zu begreifen, daß dies 
doch sehr klar macht, daß wir für die Zukunft zu ler-
nen und zu fragen haben: Was geht, und was geht 
nicht? Wir können doch nicht sagen: Hier sind Fehler 
irgendeiner Art in diesem konkreten Sachverhalt, in 
jener Veranstaltung gemacht worden. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Inzwischen ist so viel 
passiert!) 
Meine Damen und Herren, mir geht es heute 
darum, in Respekt vor den Opfern der Katastrophe 
und in Trauer mit ihren Angehörigen fern aller Vor-
dergründigkeit die Sachverhalte wirklich und wirk-
sam aufzuklären. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Minister, die Ab-
geordnete Frau Unruh möchte Ihnen eine Zwischen-
frage stellen. 
Dr. Scholz, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
wäre dankbar, wenn ich meine Rede zu Ende halten 
könnte. 
Vizepräsident Cronenberg: Das ist Ihr gutes 
Recht. 
Dr. Scholz, Bundesminister der Verteidigung: Mir 
geht es um Wege, die sicherstellen, daß sich diese 
Tragödie nicht wiederholt. Dazu habe ich vom ersten 
Unglückstag an erste Konsequenzen gezogen, die 
hier ja schon angesprochen worden sind. Ich darf sie 
dennoch noch einmal kurz in die Besinnung zurück-
rufen. 
Erstens. Ich habe unmittelbar nach Bekanntwerden 
des Unfalls, noch am Sonntag, dem 28. August, den 
für Ende September beim Jagdbombergeschwader 32 
in Lechfeld geplanten Flugtag abgesagt. 
Zweitens. Ich bin am Montag nach Ramstein gefah-
ren, habe dort gemeinsam mit den Botschaftern der 
Vereinigten Staaten und der Republik Italien, mit dem 
Oberbefehlshaber der NATO, General Galvin, und 
dem amerikanischen Oberbefehlshaber vor Ort, Ge-
neral Kirk, und mit dem Inspekteur der Luftwaffe sehr 
intensiv gesprochen und beraten. Ich habe erreicht, 
daß der für den 4. September von den amerikanischen 
Luftstreitkräften vorgesehene Flugtag in Bitburg
-
Hahn abgesagt wurde. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Das ist doch eine 
Selbstverständlichkeit!) 
Drittens. Ich habe weiterhin erreicht, daß sofort eine 
Untersuchungskommission eingesetzt wird, und zwar 
unter Leitung des deutschen Generals Flugsicher-
heit. 
Viertens. Am gleichen Tage habe ich im Einver-
ständnis mit den alliierten Luftstreitkräften entschie-
den, daß keine militärischen Flugtage in der Bundes
republik Deutschland bis auf weiteres durchgeführt 
werden, daß alle Beteiligungen von Luftfahrzeugen 
der Bundeswehr an zivilen und militärischen Flugta-
gen — sehr zu Recht sind soeben auch die zivilen 
Flugtage hier angesprochen worden — für 1988 um-
gehend abgesagt werden. 
(Zuruf von der SPD: Na also! Es geht also! — 
Müller [Pleisweiler] [SPD]: Und 1989?) 
Fünftens. Ebenfalls habe ich noch am Montag nach 
dem Unfall entschieden, daß Kunstflugvorführungen, 
Vorführungen militärischer Kunstflugteams künftig 
nicht mehr stattfinden werden. Dies ist eine Entschei-
dung, die in dieser Form bisher in unserem Lande 
nicht getroffen worden ist, die aber für mich eine 
zwingende definitive Konsequenz ist. 
Sechstens. Darüber hinaus ist Weisung ergangen, 
alle Voraussetzungen und Bedingungen für Flugtage 
von Grund auf neu zu überprüfen. Wir werden mit den 
Verbündeten gemeinsam untersuchen, auf welche 
Weise unseren Bürgern in Zukunft Einsatzbereitschaft 
und Leistungsfähigkeit unserer Luftstreitkräfte über-
zeugend dargestellt werden können und zugleich alle 
Vorkehrungen für die Sicherheit der Zuschauer ge-
währleistet werden. Hierzu ist eine Arbeitsgruppe, 
eine Kommission, mit unseren Alliierten eingesetzt 
worden, die bereits am 27. September ihre erste Sit-
zung durchführen wird. 
Siebtens. Wie Sie wissen, habe ich im gleichen Zu-
sammenhang General Steinhoff — sein Name ist hier 
vorhin mit Recht, wie ich meine, sehr positiv ange-
sprochen worden — , jenen hochangesehenen Mann, 
jene hochangesehene Autorität der Luftwaffe, gebe-
ten, eine unabhängige Expertenkommission einzube-
rufen, Experten nach seinem Vertrauen, nach seiner 
Wahl zu berufen. Diese Kommission wird den Auftrag 
haben, unabhängig zu untersuchen, was für Empfeh-
lungen hinsichtlich der Unterscheidung zwischen 
Kunstflug und militärischem Flugbetrieb zu Demon-
strationszwecken und militärischem Flugbetrieb im 
Rahmen der üblichen Einsatzausbildung vorzuneh-
men sind und was hieraus für Konsequenzen für ent-
sprechende Veranstaltungen zu ziehen sind. 
Meine Damen und Herren, abschließende Entschei-
dungen über die Zukunft militärischer Flugveranstal-
tungen insgesamt können sicher erst fallen, wenn die 
Ergebnisse dieser laufenden Untersuchungen auf 
dem Tisch liegen und Ihre Diskussion — diese Diskus-
sion wird sicherlich vor diesem Hohen Hause fortge-
setzt werden — abgeschlossen sind. Sie dürfen aber 
versichert sein, daß von meiner Seite, von der Seite 
des Bundesverteidigungsministeriums alles getan 
werden wird, um in Fortführung jener bereits einge-
leiteten Maßnahmen das zu gewährleisten, was für 
uns alle in dieser Frage wichtig ist. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, interfraktionell wird vorgeschlagen, den Antrag 
der Fraktion der SPD an die in der Tagesordnung auf-
geführten Ausschüsse zu überweisen. Ich nehme an, 
daß das Haus damit einverstanden ist. — Es ist so 
beschlossen. 
6506 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Vizepräsident Cronenberg 
Ich rufe nunmehr Punkt 23 der Tagesordnung auf: 
a) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Lammert, Porzner, Beckmann, Bernrath, 
Biehle, Buschbom, Cronenberg (Arnsberg), 
Esters, Eylmann, Dr. Göhner, Grunenberg, 
Günther, Dr. Haussmann, Dr. Hoffacker, 
Dr. Jenninger, Kleinert (Hannover), Lamers, 
Lennartz, Louven, Marschewski, Dr. Mertens 
(Bottrop), Neuhausen, Niggemeier, Redde-
mann, Frau Renger, Repnik, Reuschenbach, 
Dr. Scheer, Schmidbauer, Schreiber, Stücklen, 
Tillmann, Frau Dr. Timm, Frau Traupe, Dr. Un-
land, Wolfgramm (Göttingen) eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über Einsetzung und 
Verfahren von Untersuchungsausschüssen des 
Deutschen Bundestages 
— Drucksache 11/1896 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung (federführend) 
Rechtsausschuß 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Re-
gelung des Rechts der parlamentarischen Un-
tersuchungsausschüsse (Untersuchungsaus-
schußgesetz) 
— Drucksache 11/2025 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung (federführend) 
Rechtsausschuß 
Meine Damen und Herren, auch hier wurde inter-
fraktionell eine Redezeit von einer Stunde vereinbart. 
Ist das Haus mit diesem Verfahrensvorschlag einver-
standen? — Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Debatte. Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Langner. 
Dr. Langner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wer eben zugehört hat, hatte den 
Eindruck, daß einige Kolleginnen und Kollegen 
— Frau Schilling, Sie besonders — schon vor der 
Durchführung einer Untersuchung das Ergebnis 
kannten. Das macht deutlich, daß es notwendig ist, 
einmal etwas grundsätzlicher über Untersuchungs-
ausschüsse nachzudenken. Es gibt Beispiele notwen-
diger parlamentarischer Aufklärung und Untersu-
chung — Steiner/Wienand, Guillaume, Flick, Neue 
Heimat und zuletzt Pfeiffer/Barschel —, doch neigt 
die Opposition seit einigen Jahren dazu, das Instru-
ment zu inflationieren. Hat man früher in fünf Fällen 
politisch mit einem Untersuchungsausschuß gedroht, 
bis man dann einmal einen eingesetzt hat, so läßt der 
heutige Oppositionsführer seiner Fraktion schon dann 
lange Leine, wenn etwa ein einzelner Abgeordneter 
von manischem U-Boot-Fieber ergriffen ist. Jeder 
Strohhalm wird von der Opposition aufgegriffen, oder 
längst geklärte Sachverhalte werden wiedergekäut; 
letzteres Schicksal droht beispielsweise dem derzeiti-
gen Transnuklear-Untersuchungsausschuß. 
Nicht nur ein Einsetzungsmißbrauch, sondern auch 
ein Verfahrensmißbrauch ist festzustellen. Einen 
Kanzler oder Exkanzler im Zeugenstand zu wissen, 
übt auf manches schlichte, aber auch auf manches raf
-
finierte Gemüt einen derartigen Reiz aus, daß Rechts
staatlichkeit und die ihr dienende Juristenkunst 
— Geeignetheits- und Erforderlichkeitsprüfung einer 
Beweisaufnahme — oftmals über Bord gehen. Antrag-
steller und einzelne Medien sind oft symbiotisch ver-
bunden. Die Opposition versucht, die Regierung mit 
wirklichen oder vermeintlichen Skandalen in Verbin-
dung zu bringen, und die zündende Berichterstattung 
darüber kann auflagenerhöhend sein. 
Es gibt Beobachter des real existierenden Untersu-
chungsausschußparlamentarismus, 
(Schily [GRÜNE]: Sehr witzig! Sie laufen zu 
großer Form auf!) 
die von einem Gesetz keine Verbesserung erwarten. 
Die Dynamik des politischen Prozesses lasse sich be-
griffsjuristisch nicht kanalisieren, so hört man. Re-
spekt vor der Skepsis, daß nicht alle Probleme durch 
neue Gesetze zu lösen sind; aber auch das Grundge-
setz ist ja eine Eingrenzung für solche Art politischer 
Dynamik. Wie die Verfassung soll auch ein Untersu-
chungsausschußgesetz Anregung und Schranke zu-
gleich sein, Anregung zum richtigen Gebrauch dieses 
Kontrollinstruments — auf Neuhochdeutsch: investi-
gativer Parlamentarismus — und Schranke für den 
offenkundig gewordenen Mißbrauch. 
(Wiefelspütz [SPD]: Eindrucksvoll, Herr Kol
lege Langner! — Schily [GRÜNE]: Genau, 
der Mann hat Politologie studiert!) 
Dazu reicht es nicht, die Mate rie aus der momenta-
nen Sicht der jeweiligen Oppositions- oder Regie-
rungspartei zu regeln. Ein wirklich gutes Gesetz wird 
nur dann zustande kommen, wenn bei den Beratun-
gen allseits berücksichtigt wird, daß Mehrheiten in 
einer Demokratie auch wechseln können. 
(Schily [GRÜNE]: Da haben Sie recht! Den
ken Sie an die Oppositionszeit! — Heiterkeit 
bei den GRÜNEN) 
— Sie werden sich gleich nicht mehr so freuen! — Im 
Gegensatz zu einem Wort von Herbert Wehner, das er 
im übrigen wahrscheinlich bereut hat: Wir brauchen 
die Opposition! Wenn sie allerdings allein ihre Vor-
stellungen und ihre Interessen im Auge hätte, könnte 
sich für die Koalition ernsthaft die Frage stellen, eine 
solche Materie auch mit knapper Mehrheit neu zu 
regeln. 
(Dr. Penner [SPD]: Hört! Hört!) 
Wenn ich mir den SPD-Gesetzentwurf ansehe, 
stelle ich fest, daß wir noch viel gegenseitige Überzeu-
gungsarbeit nötig haben. Das Kontrollinstrument Un-
tersuchungsausschuß wird hier fast ausschließlich als 
politische Waffe der Minderheit ausgeformt, und es 
drängt sich der Eindruck auf, die SPD habe die Hoff-
nung aufgegeben, jemals wieder Mehrheit zu wer-
den. 
(Wiefelspütz [SPD] : Im Gegenteil!) 
Auch rechtsstaatliche Erfordernisse wie die Bestimmt-
heit des Auftrags werden einer höchst einseitigen 
Sicht geopfert. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6507 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, 
dies veranlaßt den Abgeordneten Penner, eine Zwi-
schenfrage stellen zu wollen. 
Dr. Langner (CDU/CSU): Auf die ich mich freue. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte sehr. 
Dr. Penner (SPD): Herr Kollege Langner, ich war ja 
auf die diesbezüglichen Einlassungen Ihrerseits vor-
bereitet. Aber würden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, 
daß ich, der ich an der Formulierung dieses Gesetz-
entwurfs beteiligt gewesen bin, Wert darauf gelegt 
habe, daß dies auch gelten muß, wenn die Mehrheits-
verhältnisse anders sind? 
Dr. Langner (CDU/CSU): Wenn ich diesen Gesetz-
entwurf in Ruhe lese, muß ich sagen: Dann scheint Ihr 
Einfluß gering gewesen zu sein. 
Rechtsstaatliche Erfordernisse wie die Bestimmtheit 
des Auftrags werden einer höchst einseitigen Sicht 
geopfert. Ich empfehle, einmal die erste Beratung zu 
einem entsprechenden Gesetzentwurf meiner Frak-
tion vom 15. Dezember 1977 nachzulesen. Da wollten 
Sie von der SPD als damalige Regierungspartei mit-
nichten die Rechte der Minderheit stärken. Vielmehr 
traten Sie damals — es sprach unser geschätzter, 
kürzlich verstorbener Kollege Dr. Friedrich Schäfer — 
für ein gerichtsähnliches Gremium nach Art der eng-
lischen tribunals of inquiry ein. Klaus von Dohnanyi 
regte im Hafenstraßen-Untersuchungsausschuß noch 
vor kurzem ein Gremium nach dem Vorbild der Royal 
Commission an. Also: äußerste Zurückhaltung, wenn 
die SPD selbst regiert. 
Ein Untersuchungsausschußgesetz sollte, meine 
Damen und Herren, ein parlamentarisch flexibles 
Verfahren ermöglichen, das erstens zu raschen und 
effektiven Ergebnissen führt — ein Mangel vieler Un-
tersuchungen in der letzten Zeit — , das zweitens Miß-
brauchsgefahren weitestgehend entgegentritt und 
das drittens den grundrechtlichen Schutz Privater hin-
reichend sicherstellt — ein aktuelles Problem. 
Untersuchungsausschüsse sind politische Kampfin-
strumente. Jede Betrachtung, die an diesem Phäno-
men vorbeigeht, führt zwangsläufig zu unakzeptablen 
Vorschlägen hinsichtlich der Verfahrensgestaltung 
solcher Ausschüsse. In diesem Sinne realitätsfern ist 
etwa die Forderung nach einem Verbot wertender 
Betrachtungen von Ausschußmitgliedern während 
der laufenden Beweisaufnahme, wie es das NRW- 
Untersuchungsausschußgesetz enthält; denn gerade 
hiervon lebt ein parlamentarischer Untersuchungs-
ausschuß. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das kann man 
wohl sagen!)  
Das Hauptaugenmerk der Öffentlichkeit gilt, an-
ders als beim Strafurteil, nicht dem späteren Ab-
schlußbericht — oftmals interessiert sich dafür kaum 
jemand mehr — sondern der schnellen Aufdeckung 
der zu untersuchenden Mißstände. Da nicht straf-
rechtliche, sondern politische Konsequenzen aus tat-
sächlichen oder vermeintlichen Mißständen zu ziehen 
sind, muß ein Politiker sie auf dem öffentlichen Markt 
der Meinungen auch bewerten können. 
Das Korrektiv hierzu müßte eine kritisch informie-
rende Presse sein. Untersuchungsausschußmitglie-
der, die aus Mücken Elefanten machen oder Zeugen 
beleidigen — auch das haben wir jüngst wieder er-
lebt —, sollten von der Presse, von den Medien an-
ständig in die Pfanne gehauen werden, meine Damen 
und Herren. 
Die Tatsache, daß Untersuchungsausschüsse not-
wendigerweise in das Räderwerk parlamentarischer 
Auseinandersetzungen eingebunden sind, darf nicht 
dazu führen, daß die Grundrechte der Bürger, insbe-
sondere als Zeugen, vor dem Ausschuß buchstäblich 
unter die Räder geraten. 
Vizepräsident Cronenberg: Der Herr Abgeordnete 
Penner bittet noch einmal um eine Zwischenfrage. 
Dr. Langner (CDU/CSU): Herr Penner, bitte 
schön. 
Dr. Penner (SPD): Herr Langner, können Sie denn 
bestreiten, daß sich in der Praxis die Untersuchungs-
ausschüsse so entwickelt haben, daß die Mehrheit, die 
die Regierung trägt, in der Regel wenig oder kein 
Interesse an der Aufklärung des Sachverhalts hat, 
sondern sich auf die Verteidigung beschränkt, wäh-
rend die Minderheit, die Opposition, regelmäßig das 
Untersuchungsinteresse trägt? 
Dr. Langner (CDU/CSU): Nach meiner Erfahrung ist 
eine Mehrheit besonders gut beraten, wenn sie eine 
Untersuchungsausschußstrategie der Objektivität 
fährt. 
(Dr. Penner [SPD]: Ja! — Schily [GRÜNE]: 
Da wird Ihnen Ihre Fraktion wohl kaum fol
-
gen!) 
— Ja, ja. Bei Flick habe ich das gemacht. 
(Dr. de With [SPD]: So macht es die Mehrheit 
auch im Untersuchungsausschuß? — Jahn 
[Marburg] [SPD]: Das war nicht witzig, das 
war zynisch!) 
Ich sprach gerade über die Gefahr, daß die Zeugen 
unter die Räder geraten. Der Bürger muß durch eine 
rechtsstaatliche Verfahrensgestaltung davon bewahrt 
werden, daß er als Spielball der Kampfhähne miß-
braucht wird. Rechtliches Gehör, der Beistand eines 
Rechtsanwalts, das Recht der Auskunftsverweigerung 
bei Gefahr eigener strafrechtlicher Verfolgung, auch 
Schweigen sind selbstverständlich. Aber auch der Ap-
pell an uns Parlamentarier zu einem fairen Umgang 
mit Zeugen gehört hierzu. Vor allem der Vorsitzende 
eines Untersuchungsausschusses hat hier eine beson-
dere Fürsorgepflicht. Seine Stellung gilt es insoweit zu 
stärken. 
Notwendig ist aber auch eine deutliche Grenzzie-
hung, wann eine parlamentarische Untersuchung sich 
gegen Private richten kann. Das Bundesverfassungs-
gericht hat dies bisher nicht abschließend entschie-
den. Auch den Arbeiten zum Juristentag in der näch-
sten Woche kann ich hierzu noch nichts wirklich 
Überzeugendes entnehmen. 
Eines ist klar: Wenn Private sich durch Einfluß auf 
staatliche Gewalt oder im Bereich des Subventions-
empfangs gesetzwidrige Positionen verschaffen wol- 
6508 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Dr. Langner 
len, dann richtet sich der helle Strahl der Untersu-
chung auch auf sie. Doch muß dies die Ausnahme 
bleiben. Der Großteil des gesellschaftlichen Zusam-
menlebens ist auch für parlamentarische Untersu-
chungsausschüsse tabu. Untersuchungsausschüsse 
haben weder das Recht, mit Zwangsmitteln etwa die 
Urlaubsgewohnheiten der Bürger auszuforschen oder 
allgemein geschäftliche Aktivitäten deutscher Firmen 
auszukundschaften. Erforderlich — und dagegen 
wird ständig verstoßen — sollte stets ein enger Bezug 
auf die Staatsaufgabe sein und zumindest der An-
fangsverdacht eines das öffentliche Interesse finden-
den Skandals oder Mißstands. Ich weiß, daß auch 
diese unbestimmten Rechtsbegriffe noch der Klärung 
und der Präzisierung bedürfen. Einen Doktorhut e i-
nen Ehrendoktorhut dem, der hier begriffschärfend 
wirken könnte! 
In diesem Zusammenhang ist aber auch zu fordern, 
daß Aufträge von Untersuchungsausschüssen künftig 
präziser gefaßt werden. Von den Oppositionsparteien 
in diesem Haus wird gegen das Bestimmtheitsgebot 
zur Zeit massiv gesündigt. In einer Rundumschlags-
mentalität konzentriert man sich nicht auf den konkret 
aufgetauchten Mißstand, sondern will alles zu einer 
riesigen Untersuchungsmaschinerie aufdonnern, die 
vor nichts mehr haltmacht. Mit Leerformeln und 
Sprachhülsen in den Auftragstexten versucht man, 
alles offenzuhalten für jedweden Zufallsfund in der 
Zukunft. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, 
würden Sie nunmehr eine Zwischenfrage der Frau 
Abgeordneten Matthäus-Maier beantworten? 
Dr. Langner (CDU/CSU): Ja, sehr gern. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Herr Langner, sind 
nicht auch Sie der Ansicht, daß Ihre an sich berech-
tigte Forderung nach außerordentlich enger Be-
stimmtheit eines Untersuchungsauftrags dann ad ab-
surdum geführt wird, wenn in der Praxis der Untersu-
chungsausschüsse die jeweilige Mehrheit die Be-
stimmtheit eines Untersuchungsauftrags benutzt, um 
neue Fakten und Daten, die auftauchen, immer als 
nicht unter den Untersuchungsauftrag fallend an die 
Seite zu schieben? 
Dr. Langner (CDU/CSU): Frau Matthäus-Maier, bis-
her war es in Rechtsprechung, Lehre und Praxis ei-
gentlich unbestritten, daß der Untersuchungsaus-
schuß sich mit abgeschlossenen Sachverhalten zu be-
schäftigen hat. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Ich sprach von 
abgeschlossenen Sachverhalten, die be
-
kannt werden!) 
— Wenn von einem abgeschlossenen Sachverhalt 
eine Tatsache erst später bekannt wird, ist die natür-
lich Gegenstand der Untersuchung. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Na! — Jahn 
[Marburg] [SPD]: Ihre Praxis ist eine an
dere!) 
Sonst wäre Frau Matthäus-Maier in der letzten Zeit 
schon viel unzulässig tätig geworden. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Ist sie auch!) 
—Auch das ist richtig, Herr Kollege Hüsch. 
Auf der mangelnden Bestimmtheit vieler Opposi-
tionsuntersuchungsaufträge beruht sodann das der-
zeit wohl größte Übel bei Untersuchungsausschüssen 
— das Hineinziehen völlig Unbeteiligter durch gren-
zenlose Beiziehung und Beschlagnahme von Akten. 
Hier sollten Parlamentarier endlich zur Selbstbesin-
nung kommen. Auch das Lahmlegen von Ministerien 
durch unspezifizierte Aktenbeiziehungsanträge ist 
deutlich zu kritisieren. Wenn zeitweilig rund 60 Be-
amte eines kleinen Ministeriums damit beschäftigt 
sind, für einen Bundestagsuntersuchungsausschuß 
die Unterlagen zusammenzustellen, so werden hier 
zudem Steuergelder schier verschleudert. Die Oppo-
sition sollte hier endlich die alte Weisheit beachten: 
Weniger ist oft mehr. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Jäger 90!) 
Ein Wort noch zur Medienberichterstattung. Der 
mehr kontradiktorische Strafprozeß der Amerikaner 
liegt der parlamentarischen Untersuchung eigentlich 
näher als unsere Strafprozeßordnung. Idealiter müß-
ten dann die Bürger die Geschworenen sein und ihr 
Urteil bei der nächsten Wahl sprechen. Das würde 
aber auch rein sachlich berichtende Medien als Trans-
missionsriemen voraussetzen. 
Eine völlige Neuregelung sollte hinsichtlich des 
Rechtsschutzes im parlamentarischen Untersu-
chungsverfahren getroffen werden. Statt der paralle-
len Zuständigkeit der Straf-, Verwaltungs- oder Ver-
fassungsgerichte, gelegentlich sogar auch der Finanz-
gerichte, sollte eine Konzentration auf einen Rechts-
weg vorgesehen werden. Hierbei sollte für einen Bun-
destagsuntersuchungsausschuß instanziell das ober-
ste Bundesgericht zuständig sein. Meines Erachtens 
sollte man den Rechtsschutz sogar gänzlich auf das 
Bundesverfassungsgericht verlagern. Denn letztend-
lich sind die Streitigkeiten im Kern alle verfassungs-
rechtlicher Natur. Es gibt kaum Streitigkeiten im Zu-
sammenhang mit parlamentarischen Untersuchungs-
ausschüssen aus jüngster Zeit, die nicht doch später, 
nach Ausschöpfung des Rechtswegs, irgendwann in 
Karlsruhe gelandet wären. Insofern habe ich persön-
lich Sympathie für den SPD-Gesetzentwurf, der die 
Alleinzuständigkeit des Bundesverfassungsgerichts 
vorsieht. Doch sollte man diese Frage — auch wegen 
eventueller verfassungsrechtlicher Zuständigkeits-
probleme — sehr gründlich beraten. 
Es hat, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kol-
legen, keinen Sinn, irgendein Untersuchungsaus-
schußgesetz zu verabschieden. Da stimme ich dem 
Kollegen Hüsch in seiner generellen Skepsis — das 
darf ich wohl sagen — gegenüber einer solchen Ge-
setzgebung durchaus zu. Es hat keinen Sinn, irgend-
ein Untersuchungsausschußgesetz zu verabschieden, 
sondern wenn, dann muß es ein gutes sein und bisher 
aufgetauchte Schwierigkeiten ausräumen. Wer irgen-
dein Gesetz machen will, nur weil wir nach Jahren der 
Untätigkeit in gesetzgeberischen Verzug geraten 
sind, der würde der Sache einen Bärendienst erwei-
sen. Denn es würden dann wahrscheinlich durch un-
genaue Gesetzesformulierungen bei Untersuchungs-
verfahren mehr Schwierigkeiten auftreten als bisher, 
wo wir uns zumindest auf einige gesicherte Erkennt-
nisse der Rechtsprechung verlassen können. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6509 
Dr. Langner 
Wir sehen, verehrte Damen und Herren, den Bera-
tungen des Juristentages in Mainz in der nächsten 
Woche, der sich in einer Abteilung mit diesem Kom-
plex beschäftigen wird, mit großem Interesse entge-
gen, und wir erhoffen praxisorientierte Anregung. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Wiefelspütz. 
Wiefelspütz (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Lang-
ner, Sie haben es sich doch nicht versagen können, 
den Gesetzentwürfen einige taktische Unterstellun-
gen beizumessen. Sehen Sie, das widerlegt sich ei-
gentlich durch die Tatsachen. Wenn es zu einem Un-
tersuchungsausschußgesetz kommen sollte, wird die-
ses gegen Ende der Legislaturperiode verabschiedet 
werden können. Es werden also erst Untersuchungs-
ausschüsse der kommenden Bundestage sein, die 
nach diesem Gesetz verfahren müssen. Bis dahin wer-
den durch Bundestagswahlen, durch Entscheidungen 
der Wähler und Wählerinnen die Karten neu ge-
mischt. Es sollte, denke ich, völlig überzeugend sein, 
daß insbesondere unser Entwurf, der Entwurf der 
SPD-Fraktion von taktischen Überlegungen gerade 
nicht geprägt ist, ausdrücklich nicht geprägt werden 
sollte und nicht geprägt werden durfte. Es sollte ein 
Gesetz sein, das von den jeweiligen Mehrheitsver-
hältnissen in diesem Hohen Hause völlig unabhängig 
ist. Ich denke, davon müssen wir uns bei den Beratun-
gen zum Untersuchungsausschußgesetz auch leiten 
lassen. Aber dieser Auffassung sind letztlich sicher 
auch Sie, Herr Kollege Langner. 
Die Notwendigkeit eines Gesetzes zur Regelung 
des Rechts der parlamentarischen Untersuchungs-
ausschüsse, meine Damen und Herren, wird seit Jah-
ren nachdrücklich bejaht. Bezeichnend ist, daß in den 
letzten Jahren insbesondere aus den Untersuchungs-
ausschüssen des Bundestages heraus auf Grund leid-
voller Erfahrungen immer wieder die Forderung nach 
einem Untersuchungsausschußgesetz laut wurde. Es 
hat in diesem Hohen Hause auch verdienstvolle par-
lamentarische Initiativen mit dem Ziel gegeben, ein 
Untersuchungsausschußgesetz zu verabschieden. 
Diesen Initiativen blieb der Erfolg bislang versagt. 
Wir wollen nun erneut den Versuch unternehmen, 
ein Untersuchungsausschußgesetz zu verabschieden. 
Ich spreche von einem Versuch, weil uns allen klar 
sein dürfte, daß ein Untersuchungsausschußgesetz 
nur mit einer breiten Mehrheit in diesem Hohen 
Hause zu verabschieden sein wird. Ob es zu einer 
Verständigung zwischen den Koalitionsfraktionen 
und der Opposition kommt, wird abzuwarten sein. Die 
Art und Weise jedenfalls, wie die Kollegen aller Frak-
tionen im zuständigen Fachausschuß miteinander 
umgehen, veranlaßt mich zu der Erwartung, daß wir 
zumindest eine sehr intensive und faire Ausschußbe-
ratung haben werden. 
Nun haben wir heute die nicht gerade alltägliche 
parlamentarische Konstellation, daß wir in erster Be-
ratung über den Gesetzentwurf der SPD-Fraktion und 
über den neu eingebrachten sogenannten Schulte
-
Entwurf, der auch von mehreren Kolleginnen und 
Kollegen meiner Fraktion unterschrieben wurde, 
reden. So ungewöhnlich dies sein mag, ich halte es 
gleichwohl für sachdienlich. Der sogenannte Schulte-
Entwurf, der zu Recht den Namen des allseits ge-
schätzten ehemaligen Kollegen Manfred Schulte 
trägt, ist verdienstvoll; denn er ist das Ergebnis des 
Aufeinanderzugehens von Kolleginnen und Kollegen 
aus den Fraktionen von CDU/CSU, FDP und meiner 
Fraktion. Gleichwohl, die Diskussion um die inhaltli-
che Ausgestaltung eines Untersuchungsausschußge-
setzes ist in den vergangenen zwei Jahren in der SPD-
Fraktion intensiv fortgesetzt worden. Das Ergebnis ist 
der Ihnen vorliegende Gesetzentwurf meiner Frak-
tion. 
In der gebotenen Kürze will ich die wesentlichen 
Merkmale und Grundsätze unseres Entwurfs erläu-
tern: 
Das Untersuchungsrecht gemäß Art. 44 des Grund-
gesetzes ist ein Recht des Bundestages als Verfas-
sungsorgan und — auf Grund des Einsetzungsan-
spruchs der Minderheit von einem Viertel seiner Mit-
glieder — ein Mittel der Opposition zur parlamentari-
schen Kontrolle. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Das ist schon 
falsch!) 
Der Schwerpunkt der Untersuchungen liegt in der 
parlamentarischen Kontrolle. Sie ist nur gewährlei-
stet, wenn zwischen Parlament und Regierung — in 
den Worten des Bundesverfassungsgerichts — ein 
„politisches Spannungsverhältnis " besteht. Ein Un-
tersuchungsverfahren, das nicht von dieser Spannung 
ausgelöst und in Gang gehalten wird, kann seinem 
Zweck nicht gerecht werden. In der Sicherstellung 
dieser Kontrolle liegt die verfassungsrechtliche Be-
deutung des Minderheitsrechts. 
Wir haben uns bei unserem Entwurf von einem zen-
tralen Gesichtspunkt leiten lassen, den das Bundes-
verfassungsgericht in einer Entscheidung, die im 
49. Band der amtlichen Sammlung abgedruckt ist, fol-
gendermaßen ausgedrückt hat — ich zitiere — 
Mit dem Recht auf Einsetzung eines Untersu-
chungsausschusses allein ist jedoch das Kontroll-
recht der Minderheit noch nicht gewährleistet. 
Eine ungehinderte Ausübung setzt weitere Si-
cherungen voraus. 
Der Entwurf meiner Fraktion trägt dieser besonderen 
Kontrollfunktion der Untersuchungsausschüsse Rech-
nung. Im Zentrum unseres Entwurfs stehen deshalb 
Regelungen zugunsten der Ausschußminderheit. 
Diese Vorschriften geben der Ausschußminderheit ei-
genständige Rechte gegenüber der Ausschußmehr-
heit. 
In § 3 unseres Entwurfs wird geregelt, daß der in 
einem Minderheitenantrag bezeichnete Untersu-
chungsgegenstand gegen den Willen der Antragstel-
ler nicht geändert oder ergänzt werden kann. Das 
zentrale Beweiserhebungsrecht wird unter Berück-
sichtigung der Minderheitenrechte besonders gere-
gelt. 
6510 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Wiefelspütz 
An der in Art. 44 Abs. 2 des Grundgesetzes vorge-
schriebenen sinngemäßen Anwendung der Vor-
schriften über den Strafprozeß wird selbstverständ-
lich in unserem Entwurf festgehalten. 
Hervorheben möchte ich die Absätze 2 und 3 des 
§ 13 unseres Entwurfs. Danach sind Beweise zu erhe-
ben, wenn dies von den Mitgliedern des Untersu-
chungsausschusses, die zu den Antragstellern gehö-
ren, oder von einem Viertel seiner Mitglieder bean-
tragt wird. Auf Verlangen der antragstellenden Min-
derheit sind die von ihr beantragten Beweise mit Vor-
rang zu erheben. Hierdurch wird sichergestellt, daß 
eine Mehrheit im Untersuchungsausschuß im Rahmen 
des zentralen Beweiserhebungsrechts erst gar nicht in 
Versuchung geführt wird, Blockade- oder Verschlep-
pungsversuche zu unternehmen. Den hier angespro-
chenen Versuchungen haben Mehrheiten in Untersu-
chungsausschüssen des Bundestages nicht immer wi-
derstanden. Ich drücke das sehr zurückhaltend und 
höflich aus. 
Eine vom Kollegen Lammert in Auftrag gegebene 
Studie des Wissenschaftlichen Dienstes unseres Hau-
ses über formelle und materielle Streitfragen im par-
lamentarischen Untersuchungsrecht des ersten bis 
zehnten Bundestages stellt ein eindrucksvolles Zeug-
nis über das Anwachsen verfahrensrechtlicher Aus-
einandersetzungen in unseren Untersuchungsaus-
schüssen dar. 
Ich bin mir, liebe Kolleginnen und Kollegen, durch-
aus darüber im klaren, daß — insoweit komme ich den 
Bedenken des Kollegen Hüsch sehr wohl entgegen — 
ein Untersuchungsausschußgesetz nun noch nicht 
sicherstellt, daß wir in den Untersuchungsausschüs-
sen der Zukunft gleichsam eine Insel des parlamenta-
rischen Friedens haben werden; das ist sicherlich rich-
tig. Aber ich denke, ein sachgerechtes Untersu-
chungsausschußgesetz wird ein gutes Stück Rechts-
frieden und Rechtssicherheit bringen, und das ist ein 
Ziel, das anzustreben es sich lohnt. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) 
Unser Entwurf regelt, daß der Untersuchungsaus-
schuß den notwendigen Geheimschutz zu gewährlei-
sten hat. Da sich die Entscheidungen über die Ge-
heimhaltungseinstufung nach der Geheimschutzord-
nung des Bundestages bzw. nach den entsprechenden 
Regelungen für die Exekutive richten, sind diese 
durch besondere Vorschriften für Auskunftsbegehren 
eines parlamentarischen Untersuchungsausschusses 
des Bundestages zu ergänzen. 
Auch die Regelungen über die Öffentlichkeit der 
Sitzungen sind von dem Leitgedanken des Minder-
heitenschutzes geprägt. Ton- und Filmaufnahmen so-
wie Ton- und Bildübertragungen sind nicht zulässig, 
es sei denn auf Antrag des Antragstellers oder mit den 
Stimmen eines Viertels der Mitglieder des Ausschus-
ses wird eine Ausnahme zugelassen. Die Öffentlich-
keit kann nur mit Zweidrittelmehrheit, jedoch nicht 
gegen den Willen der Antragsteller ausgeschlossen 
werden. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Lächerlich!) 
— Herr Kollege Hüsch, Sie sollten nicht „lächerlich" 
sagen. Mit solchen Sprüchen erreichen wir doch kein 
Beratungsklima, so wie es beispielsweise im Ge
-
schäftsordnungsausschuß seit Jahren gang und gäbe 
ist. Mit billiger Polemik kommen wir in der Sache 
doch keinen Millimeter weiter. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Dann müssen Sie ei
nen vernünftigen Vorschlag machen!) 
Anders als der Schulte-Entwurf versagt unser Ent-
wurf dem Ausschußvorsitzenden nicht das Stimm-
recht. Unserem Entwurf liegt die Überlegung zu-
grunde, daß es mit dem Selbstverständnis eines Mit-
glieds des Bundestages nicht zu vereinbaren ist, wenn 
ihm in seiner Eigenschaft als Mitglied eines Untersu-
chungsausschusses das Stimmrecht versagt wird. 
Für Streitigkeiten anläßlich des Untersuchungs-
ausschußverfahrens ist grundsätzlich das Bundesver-
fassungsgericht zuständig, während der Schulte-Ent-
wurf die Zuständigkeit des erstinstanzlichen Gerichts 
der örtlichen Gerichtsbarkeit am Sitz des Deutschen 
Bundestages vorsieht. Ich denke, daß die in unserem 
Entwurf vorgesehene Zuständigkeit des Bundesver-
fassungsgerichts die angemessenere Lösung darstellt; 
dies ist wohl auch die Auffassung des Kollegen Lang-
ner. 
Lassen Sie mich abschließend folgendes sagen. 
Nach den umfangreichen wissenschaftlichen und par-
lamentarischen Vorarbeiten zum parlamentarischen 
Untersuchungsrecht ist es an der Zeit, ein Untersu-
chungsausschußgesetz zu verabschieden. Wir haben 
dazu in dieser Legislaturperiode Gelegenheit. Wir 
sollten uns bei den Beratungen in den Fachausschüs-
sen von der sehr einfachen Erkenntnis leiten lassen, 
daß jede Fraktion dieses Hohen Hauses Parlaments-
minderheit sein kann. Ich habe die Hoffnung, daß 
diese Erkenntnis uns ein tragfähiges Ergebnis ver-
schafft. 
Herzlichen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kleinert (Hannover). 
Kleinert (Hannover) (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen, meine Herren! Es ist wirklich 
etwas erstaunlich, daß wir diese Beratung erst heute 
haben. Am 7. Februar 1950 haben sich Ollenhauer 
und Fraktion dafür interessiert, wie im Bereich der 
Bundeshauptstadt Bonn Aufträge vergeben worden 
sind und ob dabei überhöhte Preise gezahlt und Leute 
begünstigt worden sind, die vielleicht in damaligen 
Zusammenhängen im Verdacht standen, besonderes 
Interesse an der Einrichtung der Bundeshauptstadt 
Bonn zu haben. Da fing die Sache an; das war der 
erste Untersuchungsausschuß. 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Seit damals ist das alles bekannt. Ich bin etwas ver-
wundert, daß hier in der Debatte auch nur der An-
schein erweckt wird, es könnte sich um eine Ausein-
andersetzung zwischen den Fraktionen oder zwi-
schen Regierung und Opposition handeln. Herr Lang-
ner hat doch recht: Das hat ja im Laufe der Jahre 
erfahrungsgemäß nun einmal gewechselt. Erfahrun-
gen sind reichlich vorhanden, und sie sind derart, daß 
ich mich wirklich wundere, warum wir erst jetzt an- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6511 
Kleinert (Hannover) 
fangen, uns aufzuraffen, eine Sache zu regeln, die ich 
bei aller Begeisterung für möglichst wenige Regeln 
wirklich für dringend regulierungsbedürftig halte. 
Denn es stehen hier ja ganz erhebliche Rechtsgüter 
vieler Individuen auf dem Spiel. 
Wenn die Ausschüsse dieses Hauses, Untersu-
chungsausschüsse mit strafprozessualen Befugnissen, 
sagen: Wir wenden „sinngemäß" — auch so ein 
Wort — die IPA-Regeln an, wenn man aber weiß, es 
handelt sich um den Gesetzentwurf einer Arbeitsge-
meinschaft, die zwar auch Parlamentarier als Mitglie-
der hatte, die aber keineswegs aus diesem Parlament 
hervorgegangen ist, und wenn dann der sehr unver-
bindliche Entwurf als Verfahrensrecht für alle Unter-
suchungsausschüsse benutzt wird, die wir hier gehabt 
haben, dann ist das alles doch schon eine sehr merk-
würdige Angelegenheit. 
Ich habe einem Untersuchungsausschuß angehört 
— dem Untersuchungsausschuß Steiner — , von dem 
mitgeteilt wurde — ich weiß nicht, ob das der einzige 
Grund war; es war jedenfalls der offiziell erklärte 
Grund — , es wäre ihm nicht zumutbar, mit den vorlie-
genden verfahrensrechtlichen Regeln seine Untersu-
chungen weiter durchzuführen. Mit dieser Erklärung 
hat sich der Untersuchungsausschuß — übrigens ein-
stimmig — von diesem Hause dann verabschiedet. 
(Heiterkeit bei der FDP) 
Das ist allerdings schon eine ziemlich lange Zeit her, 
und es ist nichts geschehen. 
Ich möchte unserem Freund Manfred Schulte, der 
heute erstmals auf der Besuchertribüne Platz genom-
men hat, sehr herzlich dafür danken, daß er die Sache 
so vorangetrieben hat, daß wir wenigstens einen Ent-
wurf haben, 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
über den wir dann sicherlich in den Einzelheiten spre-
chen können. 
(Zuruf des Abg. Dr. Penner [SPD]) 
— Lieber Willfried Penner, wie die Zusammenhänge 
zwischen Opposition und Regierung sind und ob der 
Untersuchungsausschuß wirklich ein Instrument der 
Opposition ist, wird besonders zweifelhaft angesichts 
einer statistischen Feststellung, die mich bei der vor-
bereitenden Lektüre für die heutige Aussprache über-
rascht hat: Es hat nur eine Legislaturperiode ohne 
Untersuchungsausschüsse gegeben. Das war die Le-
gislaturperiode von 1957 bis 1961, die Zeit der abso-
luten Mehrheit der CDU/CSU. Das spricht jedenfalls 
nicht unbedingt für die Theorien, die hier aufgestellt 
worden sind; das meine ich. Deshalb ist es wahr-
scheinlich richtig, daß all diese Theorien nicht so ganz 
zutreffend sind. 
Eins steht allerdings fest: Wenn wir strafprozes-
suale Befugnisse haben und damit drohen, nicht nur 
falsche uneidliche Aussagen, sondern auch Meineide 
zu verfolgen — über Auskünfte, die erzwungen wer-
den, weit jenseits all dessen, was in diesem Hause 
z. B. zum Thema Datenschutz gesagt wird — , müssen 
wir sehr klare Regeln haben, in denen sich ein solches 
Verfahren bewegt. Denn sonst lassen wir den Bür-
gern, die als meistens recht Unbeteiligte in ein solches 
Untersuchungsverfahren hineingezogen werden, in 
diesem parlamentarischen Verfahren erheblich weni-
ger Rechtsgarantien zugute kommen, als sie sie im 
Strafprozeß in vergleichbarer Rolle bei vergleichba-
ren Risiken hätten. Das ist der tiefere Grund, und das 
ist meiner Ansicht nach auch der wichtigste rechtspo-
litische Grund, daß wir hier ein Verfahren brau-
chen. 
Es gibt viele praktische Gesichtspunkte: Ich bin 
z. B. ein großer Freund des Sondervotums — wie das 
so geht, er kommt gerade hinein — von Herrn Hirsch 
aus der Enquete-Kommission — das ist auch schon 
wieder 13 Jahre her —, in der er gesagt hat — das 
halte ich für einen besonders listigen Gedanken —, 
der Vorsitzende solle durch Los bestimmt werden. 
Man muß sich einmal überlegen, welche nützlichen 
Auswirkungen es auf die Fraktionsberatungen hat, 
wenn die Fraktion nicht weiß, wer schließlich den 
Vorsitz bekommt. 
(Heiterkeit) 
Das kann ungewöhnlich nützliche Auswirkungen auf 
die Frage haben, ob man es nicht doch lieber sein läßt 
— wenn man nämlich einen anderen hat oder wenn 
man nicht weiß, wer von den eigenen Leuten sich nun 
ein halbes Jahr abseits jeder normalen parlamentari-
schen Tätigkeit in so einem Ausschuß von morgens 
früh bis abends spät vergraben lassen muß. Denn man 
darf ja hier wohl auch einmal sagen, daß es nicht ganz 
einfach ist, die entsprechenden Leute für all diese 
Untersuchungsausschüsse zu finden. Da ist mir dieser 
Losentscheid hochgradig sympathisch. 
(Zuruf des Abg. Wiefelspütz [SPD]) 
Das ist nur eine dieser vielen Einzelheiten, die man 
— Herr Wiefelspütz — ganz locker und fair und sach-
lich miteinander wird besprechen müssen, um hier zu 
einem Ergebnis zu kommen, das unserer wichtigsten 
Aufgabe gerecht wird, nämlich Rechtschutz für die 
Beteiligten in dem Maße zu sichern, das sie auch in 
einem Strafverfahren haben würden. Denn die Aus-
wirkungen sind schließlich mindestens so wie in ei-
nem Strafverfahren, ganz abgesehen davon, daß diese 
Untersuchungsausschüsse — das ist ja wohl auch so 
gewollt — eine erheblich größere Öffentlichkeitswir-
kung erreichen als die meisten Strafverfahren, mit 
denen wir so zu tun haben. 
(Dr. Penner [SPD]: Aber wo bleibt denn die 
Enquete des Parlaments?) 
— Die Enquete des Parlaments sollte man bei dieser 
Gelegenheit von dem Thema Untersuchungsaus-
schuß ganz deutlich separieren. Die allgemeine Erf or-
schung interessierender Umstände sollte man ganz 
deutlich absetzen. Es gibt hier eine Grauzone; es gibt 
hier eine Vermischung von Dingen, die nicht mitein-
ander verbunden werden sollten. Herr Langner hat zu 
Recht von den Mißständen gesprochen, die unter-
sucht werden sollen. Ich gehe nicht soweit, zu sagen: 
Es handelt sich einmal um eine Skandal-Enquete und 
einmal sozusagen um eine Sach-Enquete; diesen Ge-
gensatz könnte man ja auch bilden. Jedenfalls sollte 
man es dann scharf voneinander trennen. 
Bei einer sachlichen Untersuchung, bei einer En-
quete-Kommission, bestehen die Risiken, von denen 
6512 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Kleinert (Hannover) 
ich eben sprach, für eine Fülle von Beteiligten nicht 
annähernd in dem Maße, in dem sie bei einem Unter-
suchungsausschuß bestehen. 
Lieber Herr Hüsch, ich schätze Sie nun wirklich 
sehr. Aber in dieser Frage scheinen wir etwas ausein
-
ander zu sein. Die Idee: Laßt uns erstmal auf eine sol
che Sache zugehen, wir sind souverän, wir sind auch 
gescheit genug, um dann schließlich herauszufinden, 
in welcher Richtung wir uns bewegen — ich habe es 
sicherlich etwas unfair überzeichnet — , möchte ich 
keineswegs teilen. Ich bin für eine ganz klare Abgren
zung. Ich bin auch für ganz klare Beweisbeschlüsse 
und nicht für das, was in den Landtagen zum Teil im 
Schwange ist, daß da  in völlig sch wammiger Weise  
mit einer langen Stange im Heuhaufen herumgesto-
chert wird, und man dann freudig überrascht ist, wenn 
dieses oder jenes oder gar nichts dabei herauskommt. 
Das, meine ich, ist dieses Instituts nicht würdig. Das 
müssen wir schon etwas konkreter und das müssen 
wir schon etwas präziser angehen. Darum wollen wir 
uns gemeinsam — anders kann es gar nicht sein — bei 
Gelegenheit der jetzt vor uns stehenden Beratungen 
kümmern. 
Ich bin wirklich, um noch einmal auf den Anfang 
zurückzukommen, der Meinung: Es ist höchste Zeit; 
wir können es den an diesen Verfahren Beteiligten 
einfach nach all den Jahren der Ungewißheit nicht 
länger zumuten, daß auf einer so schwankenden 
Grundlage derart wichtige Untersuchungen stattfin-
den. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schily. 
Schily (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich bin ja durchaus beeindruckt, Herr Klei-
nert, daß Sie als parlamentarischer Croupier das 
Glücksspiel jetzt auch in das Parlamentsleben einfüh-
ren wollen; das halte ich aber durchaus für einen 
interessanten Gedanken. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei der SPD) 
Vielleicht käme auf diese Weise auch einmal der Vor-
sitz eines parlamentarischen Untersuchungsausschuß 
an eine kleinere Fraktion; das wäre ja eine ange-
nehme Vorstellung. 
Wir wissen hier alle miteinander, daß der Bundesre-
gierung eine beachtliche Produktivitätssteigerung ge-
lungen ist. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Schily, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Kleinert in diesem Zusammenhang? 
Schily (GRÜNE): Ja, selbstverständlich. Bitte sehr, 
Herr Kleinert. Es wird eine witzige Zwischenfrage 
sein. 
Kleinert (Hannover) (FDP): Herr Kollege Schily, da 
Sie soeben liebenswürdigerweise einen Untersu-
chungsausschuß des niedersächsischen Landtages in 
die Debatte eingeführt haben, wären Sie so freund
lich, bei Ihren weiteren Überlegungen zu berücksich-
tigen, ob es wohl richtig ist, daß Akten, die im Inter-
esse aller Beteiligten normalerweise sehr sorgfältig 
verwahrt zu werden pflegen, durch Ihren Kollegen 
Schörshusen dem „Spiegel" zugänglich gemacht wer-
den, damit er dann nach seinem Belieben daraus 
völlig willkürlich ausgewählte Desinformationen un-
ter die Menschen streuen kann? 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Kleinert, würden Sie die Güte haben, die Antwort des 
Abgeordneten Schily stehend entgegenzunehmen? 
Schily (GRÜNE): Da wir hier ja über parlamentari-
sche Untersuchungsausschüsse reden, Herr Kollege 
Kleinert, werden Sie sich vielleicht daran erinnern, 
daß z. B. aus Ihren Reihen — vor allen Dingen auch 
von dem Kollegen Langner — immer höchster Wert 
darauf gelegt worden ist, die Bundeszuständigkeit 
ganz strikt einzuhalten. Deshalb werde ich mich auf 
Ihre Frage hin sehr zurückhalten, zu Vorgängen des 
niedersächsischen Landtagsausschusses Stellung zu 
nehmen, zumal mir dazu die Kenntnisse fehlen, die 
Sie offenbar haben oder nicht haben und die Sie ver-
anlassen, hier etwas in die Bundestagsdebatte einzu-
streuen, von dem Sie glauben, daß es Ihrer Verteidi-
gung dort dient. Aber ich glaube, wir wollten das 
Thema jetzt eigentlich verlassen und uns dem Gesetz-
gebungsvorhaben zuwenden. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Eingeführt 
durch Sie! — Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Eine 
sehr schwache Antwort!) 
— Nein, nein, Herr Kollege. 
Wir wissen alle, daß der Bundesregierung eine be-
achtliche Produktivitätssteigerung gelungen ist, und 
zwar in der Skandalbranche. 
(Heiterkeit bei den GRÜNEN) 
Daraus ergibt sich die bedauerliche Notwendigkeit, in 
sehr kurzen zeitlichen Abständen neue Untersu-
chungsausschüsse einzusetzen. In der vergangenen 
Legislaturperiode gab es vier; im zweiten Jahr der 
laufenden Legislaturperiode gibt es immerhin schon 
drei Untersuchungsausschüsse. An Aktualität fehlt es 
unserer heutigen faszinierenden Debatte also keines-
wegs. 
Das in Art. 44 des Grundgesetzes verbriefte Unter-
suchungsrecht ist eines der bedeutsamen scharfen 
Kontrollinstrumente des Parlaments, insbesondere 
der Opposition gegenüber der Regierung. Im Idealfall 
sollte das Parlament in seiner Gesamtheit das Kon-
trollinstrument nutzen, und mitunter ist das ja auch 
der Fall. Ich denke, in Schleswig-Holstein kann man 
durchaus anerkennen, daß ein Mann wie Graf Kers-
senbrock, der dann unglückseligerweise bei seiner 
eigenen Partei in Verruf geraten ist, den Untersu-
chungsauftrag in einer objektiven Weise, Herr Kol-
lege Langner, ernstgenommen hat. Das wollen wir 
hier durchaus anerkennen. 
Da sich die Koalitionsfraktionen aber immer mehr 
lediglich als Servierer für die Regierung begreifen, 
haben sie in der Vergangenheit in den Untersu-
chungsausschüssen ihre Aufgabe meist darin gese- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6513 
Schily 
hen, Beweiserhebungen zu verhindern und eine voll-
ständige Aufklärung zu hintertreiben. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Aha!) 
— Das „Aha", Herr Kollege Hüsch, beweist, daß Sie 
da auch noch eine gute Erinnerung haben. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU] : Sicher!) 
Besonders beredte Beispiele sind der Flick-Ausschuß 
und der U-Boot-Untersuchungsausschuß. 
Ein neues Gesetz, das das Verfahren von Untersu-
chungsausschüssen regelt, muß deshalb vor allem die 
ungehinderte Ausübung des Kontrollrechts nach 
Art. 44 des Grundgesetzes sichern. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Das ist richtig!) 
Zur Sicherung des Kontrollrechts aus Art. 44 Grund-
gesetz ist der Gesetzentwurf der SPD-Fraktion offen-
kundig besser geeignet, während der interfraktionelle 
Antrag wesentliche Mängel aufweist. Nur wenn die 
Rechte der Minderheit, die die Einsetzung eines Un-
tersuchungsausschusses nach Art. 44 Grundgesetz 
beantragen kann, verfahrensrechtlich gestärkt wer-
den, kann künftiger Obstruktion vorgebeugt werden. 
Beispielsweise muß gewährleistet sein, daß die 
Durchsetzung von Beweiserhebungen, die Ausübung 
des Fragerechts und die Prüfung von Akten nicht von 
der Gnade der Mehrheitsfraktionen abhängt. Das ist 
ein sehr entscheidender Gesichtspunkt. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD  — 
Dr. Penner [SPD]: Und die Reihenfolge der 
Vernehmungen, Herr Schily!) 
— Zum Beispiel auch das. Wer — gerade im Flick
-
Ausschuß — daran denkt, welche erpresserischen 
Methoden im Rahmen der Reihenfolge von Beweiser-
hebungen angewendet wurden und wie man auf 
diese Weise auch den Abschluß einer Beweiserhe-
bung erzwungen hat, weiß, wovon wir sprechen. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Sagen Sie das mal 
deutlich!) 
—Ja, ja, Herr Hüsch, das wissen Sie doch ganz genau. 
Sie haben doch vermutlich selber an den Gesprächen 
teilgenommen. 
Wer erlebt hat, wie in den zurückliegenden Jahren 
die Koalitionsfraktionen ihre Verfahrensmehrheit in 
den Untersuchungsausschüssen rücksichtslos miß-
braucht haben 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Alles falsch!) 
—jetzt werden Sie unruhig, Herr Hüsch, nicht — , darf 
auf eine klare Festlegung der Minderheitsrechte nach 
Art. 44 des Grundgesetzes nicht verzichten. 
Allerdings kann ich nicht ganz verstehen — das 
muß ich kritisch in Richtung der SPD sagen — , daß die 
SPD seltsamerweise auf zwei Hochzeiten tanzt. Einer-
seits haben Sie auf der Drucksache 11/2025 einen 
beachtlichen Entwurf vorgelegt, andererseits unter-
stützen mehrere SPD-Abgeordnete immer noch den 
interfraktionellen Antrag. Diesen Widerspruch müß-
ten Sie heute freundlicherweise doch noch einmal klä-
ren. 
(Dr. de With [SPD]: Das ist pluralistisch!) 
— Ja, das ist der Pluralismus. — Vielleicht sind die 
unterschiedlichen Versionen der SPD so zu verstehen, 
daß die eine für die Zeit der Opposition und die andere 
für die Zeit nach Übernahme der Regierung gelten 
soll. 
(Heiterkeit und Beifall bei den GRÜNEN) 
Es wäre aber zu wünschen, daß wir uns auf ein 
Gesetz einigen können, in dem das uneingeschränkte 
Untersuchungsrecht aus Art. 44 des Grundgesetzes 
anerkannt und gewährleistet wird — auch von der 
Seite des Parlaments, die die Regierung stellt. Wir soll-
ten deshalb die entsprechende Gesetzesvorlage mit 
einem Mindesthaltbarkeitsdatum versehen. 
Eine rot-grüne Bundesregierung, die wünschens-
wert wäre, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha!  — 
Dr. de With [SPD]: Das glaubt er selber 
nicht!) 
wird sich selbstverständlich von Skandalen frei halten 
oder — sagen wir vorsichtshalber — die Skandalrate 
mindestens erheblich senken. Dessen ungeachtet 
sollte der künftigen Opposition nichts in den Weg 
gelegt werden, 
(Dr. de With [SPD]: Das ist wieder richtig!) 
ungeschmälert ihre Kontrollrechte aus Art. 44 des 
Grundgesetzes wahrzunehmen. Dafür wünschen wir 
Ihnen für die Zukunft alles Gute. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Lammert. 
Dr. Lammert (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Schily, daß 
Sie heute bei dieser Tagesordnung die ersten Versatz-
stücke einer rot-grünen Regierungserklärung vortra-
gen würden, hatten wir in der Tat kaum zu hoffen 
gewagt. 
(Dr. Langner [CDU/CSU]: Mit Herrn Schily 
als Vizekanzler! — Wiefelspütz [SPD]: Diese 
Regierungserklärung rechnen Sie uns bitte 
nicht zu!) 
— Das ist auch eine bemerkenswerte Erklärung zur 
Sache. Vielleicht sollten wir doch noch ein bißchen bei 
diesem Aspekt bleiben. 
Auch ohne ein Untersuchungsausschußgesetz hat 
es bisher im Deutschen Bundestag fast 40 Untersu-
chungsausschüsse gegeben: 27 nach Art. 44 des 
Grundgesetzes und 11 Untersuchungsausschüsse des 
Verteidigungsausschusses nach Art. 45 a des Grund-
gesetzes. Sie haben meist sehr erfolgreiche Arbeit 
geleistet. Dennoch ist die naheliegende Schlußfolge-
rung falsch, es bedürfe offensichtlich eines eigenen 
Gesetzes nicht. 
Zum einen reichen die Bestimmungen des Grund-
gesetzes — für jedermann erkennbar — nicht aus, 
auch nicht der Hinweis auf die „sinngemäße Anwen-
dung" der Strafprozeßordnung. Die Lücken und die 
Probleme, die sich aus der Eigenart des parlamentari-
schen Untersuchungsverfahrens ergeben, können 
auch durch die sinngemäße Anwendung der Strafpro-
zeßordnung nicht in verfassungsrechtlich einwand- 
6514 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Dr. Lammert 
freier Weise behoben werden. Es ist im übrigen ja 
auch aufschlußreich — der Kollege Kleinert hat vorhin 
darauf verwiesen —, daß wir jedenfalls in den letzten 
Jahren im Deutschen Bundestag regelmäßig eine Ver-
einbarung herbeigeführt haben, die sogenannten 
IPA-Regeln als besonderes Geschäftsordnungsrecht 
anzuwenden. 
Das zeigt zum einen den besonderen Regelungsbe-
darf, den es offensichtlich über die Bestimmungen des 
Grundgesetzes hinaus gibt, ist zum anderen aber in 
der Handhabung geradezu skurril, weil ein Gesetz 
zwar nicht zustande kommt, man sich aber nahezu 
ausnahmslos in jedem konkreten Fall darauf verstän-
digt, einen Gesetzentwurf zur verbindlichen Grund 
lage des Verfahrens zu machen. 
Auch auf dieser Basis sind die Verfahrensprobleme 
nicht ausgeräumt, was sowohl andere Gremien des 
Bundestages als inzwischen auch zunehmend ordent-
liche Gerichte für die Behebung solcher Probleme in 
Anspruch genommen hat. Dies gilt, wenn man das 
über die gesamte Zahl der Untersuchungsausschüsse 
der letzten Jahre verfolgt, inzwischen für beinahe je-
den zweiten bisher eingesetzten Untersuchungsaus-
schuß, daß im Ausschuß nicht lösbare Verfahrenspro-
bleme anderen Gremien, bis hin zu ordentlichen Ge-
richten, vorgelegt werden mußten. Der absolute Kul-
minationspunkt wurde diesbezüglich im Untersu-
chungsausschuß „Neue Heimat" mit insgesamt 
24 Gerichtsverfahren erreicht, von denen einige noch 
immer anhängig sind. Die damit verbundene Tendenz 
zur Entparlamentarisierung eines zentralen Parla-
mentsrechts ist weder unter grundsätzlichen noch un-
ter praktischen Gesichtspunkten hinnehmbar. 
Zu Recht ist in dieser Debatte darauf hingewiesen 
worden, daß folgerichtig in den letzten Jahren die For-
derung nach einem eigenen Gesetz über Einsetzung, 
Rechte und Verfahren eines Untersuchungsausschus-
ses immer häufiger erhoben worden ist, sowohl von 
seiten der Wissenschaft, der Rechtswissenschaft wie 
der Politikwissenschaft, als auch vom Bundestag 
selbst, der mehrere vergebliche Anläufe bereits hinter 
sich hat. Aufschlußreich ist im übrigen auch, daß min-
destens sechs Untersuchungsausschüsse in ihren 
Schlußberichten, zuletzt sowohl der Flick-Untersu-
chungsausschuß wie der Untersuchungsausschuß 
„Neue Heimat" ein solches eigenes Gesetz ausdrück-
lich eingefordert haben. 
Auf genau diesem Hintergrund, meine Damen und 
Herren, hat der Geschäftsordnungsausschuß des Bun-
destages im Rahmen seines Selbstbefassungsrechts 
schon in der letzten Legislaturperiode seine Bemü-
hungen um einen solchen Gesetzentwurf begonnen 
und im Herbst 1985, also inzwischen vor auch schon 
wieder fast drei Jahren, in einem weitgehenden Kon-
sens aller Fraktionen im Ausschuß abgeschlossen. Ich 
schließe mich sehr gerne den Worten des Dankes an 
den damaligen Vorsitzenden des Geschäftsordnungs-
ausschusses Manfred Schulte an, die einige meiner 
Vorredner hier bereits vorgetragen haben, der seine 
jahrzehntelangen parlamentarischen Erfahrungen 
— übrigens in Regierung und Opposition — in den 
Dienst dieser Sache gestellt hat und ohne dessen ge-
duldiges Bemühen um ein ausgewogenes konsensfä
-
higes Ergebnis dieser Entwurf vermutlich nicht zu-
stande gekommen wäre. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
bei der SPD) 
Es gehört sich auch deswegen, dies hier vorzutragen, 
weil sein Name auf dem Gesetzentwurf, der jetzt zur 
Beratung ansteht, nicht mehr steht, weil er mit Ablauf 
der letzten Legislaturperiode aus dem Deutschen 
Bundestag ausgeschieden ist. Wir haben aber aus gu-
ten Gründen den damals erarbeiteten Gesetzentwurf 
unverändert übernommen und nun erneut in den 
Bundestag zur Beratung eingebracht. 
Ich möchte in wenigen Punkten die grundlegenden 
Überzeugungen skizzieren, die uns zu diesem vorlie-
genden Gesetzentwurf veranlaßt haben. 
Erstens. Ein eigenes Untersuchungsausschußgesetz 
ist dringend erforderlich, sowohl aus politischen wie 
aus rechtlichen und aus praktischen Gründen. Die 
angemessene und verbindliche Regelung der offen-
sichtlichen Probleme der Einsetzung und des Verfah-
rens von Untersuchungsausschüssen ist aus rechts-
staatlichen Grundsätzen ebenso geboten wie aus dem 
Selbstverständnis des Parlaments. 
Zweitens. Ein Untersuchungsausschußgesetz muß 
den spezifischen Charakter dieses besonderen parla-
mentarischen Instruments wahren und praktikabel 
machen, das der Aufklärung von Sachverhalten die-
nen und zugleich Mittel der politischen Auseinander-
setzung bleiben muß. Untersuchungsausschüsse sind 
folglich weder parlamentarische Gremien wie alle an-
deren auch, noch sind sie ordentliche Gerichte. 
Drittens. Untersuchungsausschüsse sind schon 
durch das Grundgesetz als Minderheitenrecht kon-
struiert, dem die einzelnen Verfahrensregelungen an-
gemessen Rechnung tragen müssen. Insofern stelle 
ich ausdrücklich eine weitgehende Übereinstimmung 
zwischen den beiden Gesetzentwürfen — jedenfalls 
in ihrer Intention — fest. Für die Unterzeichner dieses 
Gesetzentwurfs hat jedenfalls nie in Zweifel gestan-
den, daß es eine solide Berücksichtigung dieses Min-
derheitsrechts auch in den Verfahrensregeln in der 
Tat geben muß, wenn dieses Gesetz seinen Zweck 
überhaupt erfüllen soll. Dabei dürfen, meine lieben 
Kolleginnen und Kollegen, Minderheitenrechte aller-
dings nicht als Oppositionsrechte mißverstanden wer-
den. Minderheitenschutz ist auch, aber noch etwas 
anderes und vielleicht sogar mehr als Oppositions-
schutz. 
Viertens — dies erklärt auch den vorhin mehrfach 
nachgefragten Unterschied in den beiden Gesetzent-
würfen — muß die Verantwortlichkeit der parlamen-
tarischen Mehrheit für Verfahren und Beschlüsse in 
der Sache gewahrt bleiben. Die notwendige Berück-
sichtigung von Minderheitsrechten darf die Verant-
wortung des Parlaments als Ganzes und damit das 
grundlegende Prinzip der Mehrheitsentscheidung 
nicht aufheben. 
Fünftens. Ein Untersuchungsausschußgesetz muß 
schon wegen des notwendigen Grundrechtsschutzes 
die Rechte der Auskunftspersonen und anderer Ver-
fahrensbeteiligter sichern. In diesem Zusammenhang 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6515 
Dr. Lammert 
ist gegebenenfalls der Status von Zeugen und Betrof-
fenen zu klären. 
Sechstens. Ein Untersuchungsausschußgesetz muß 
die bisher gewonnenen Erfahrungen in den Parla-
menten sowohl des Bundes wie der Länder sowie die 
sachkundigen Hinweise der Wissenschaft berücksich-
tigen, aber möglichst die Neigung zum Regelungsper-
fektionismus vermeiden. Die Grundsatzfragen müs-
sen ohne Zweifel geklärt werden, aber nicht jedes ein-
zelne denkbare Verfahrensproblem muß durch eine 
Gesetzesformulierung angepackt werden. 
Siebtens. Der eingebrachte Gesetzentwurf muß und 
soll Veränderungen ermöglichen, die neue Probleme, 
Erfahrungen und Fragestellungen berücksichtigen. 
Hierzu gibt es selbstverständlich auch in meiner Frak-
tion inzwischen intensive Beratungen, und ich hätte 
mir gewünscht, daß die beachtlichen Hinweise, die 
der Kollege Hüsch dazu in unseren internen Beratun-
gen vorgetragen hat, nicht der verkürzten Beratungs-
zeit heute morgen zum Opfer gefallen wären, sondern 
auch hier in erster Lesung im Deutschen Bundestag 
hätten vorgetragen werden können. 
Achtens. Dies erklärt vielleicht am besten die allge-
meine Linie dieses Gesetzentwurfes: Alle Initiatoren 
und Unterzeichner sind von der Überzeugung ausge-
gangen, daß ein Untersuchungsausschußgesetz inter-
fraktionell erarbeitet und verabschiedet werden 
muß. 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ein Unter-
suchungsausschußgesetz wird in diesem Bundestag 
entweder im Konsens verabschiedet oder überhaupt 
nicht. 
(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!) 
Nach sorgfältiger Beratung in den Ausschüssen kann 
es ohnehin erst in der nächsten Legislaturperiode in 
Kraft treten. Niemand weiß heute, wer nach der Wahl-
entscheidung des Souveräns dann tatsächlich die 
Mehrheits- und die Minderheitsrechte in Anspruch 
nehmen wird. 
(Seiters [CDU/CSU]: Aber in etwa! — 
Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Aber hoffen 
darf man doch!) 
Diese im übrigen vielleicht lästige Ungewißheit, Herr 
Kollege Seiters, könnte uns allen vielleicht das Bemü-
hen um Augenmaß erleichtern. 
Meine Damen und Herren, ich möchte zum Schluß 
meinen Dank an die Kollegen im Geschäftsordnungs-
ausschuß aus allen Fraktionen sagen, deren Bereit-
schaft zur Kooperation und zum Kompromiß diesen 
Gesetzentwurf möglich gemacht hat. Ich möchte mich 
aber auch bei den Kollegen aus anderen Fachaus-
schüssen, bei den Fraktionsgeschäftsführern, bei Mit-
gliedern des Präsidiums und des Ältestenrates bedan-
ken, die dem Gruppenantrag beigetreten sind und 
ihm dadurch besonderes politisches Gewicht gegeben 
haben. Für die Initiatoren des überfraktionellen Ent-
wurfs kann ich die Bereitschaft zur unvoreingenom-
menen Prüfung und Weiterentwicklung der vorgeleg-
ten Regelungsentwürfe zusagen. Wenn diese Bereit-
schaft zum Konsens auch bei allen anderen Beteilig-
ten in weiteren Gesetzgebungsverfahren deutlich 
würde, besteht eine konkrete Chance, zum Ende die
-
ser Legislaturperiode erstmals und endlich ein Unter-
suchungsausschußgesetz zu bekommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Porzner. 
Porzner (SPD): Herr Präsident! Meine verehrten 
Damen und Herren! Ganz kurz nur zum Schluß, weil 
die Frage gestellt wurde, warum es auch Unterschrif-
ten von Sozialdemokraten unter dem Schulte-Entwurf 
gibt: Ich habe, soweit ich mich mit der Thematik be-
fassen konnte, erfahren, daß in allen Fraktionen fast 
alle Positionen vertreten werden. Deswegen ist es gar 
kein Widerspruch in der Sache und in der Absicht, 
wenn diejenigen, die in der letzten Legislaturperiode 
den damaligen interfraktionellen Entwurf unter-
schrieben haben, es jetzt wieder getan haben. 
(Wiefelspütz [SPD]: Sehr richtig!) 
Da verschiedene das nicht mehr tun konnten, weil sie 
dem Bundestag nicht mehr angehören, war es gar 
nicht so verkehrt, daß andere an ihre Stelle getreten 
sind, die damals sagten: Die Zahl der Unterschriften 
reicht. So praktisch wird Parlamentsarbeit ja oft auch 
gemacht. Ich überschätze jetzt aber auch nicht, was 
Sie dazu gesagt haben, Herr Schily. Warum sollen 
nicht auch ein paar flapsige Bemerkungen gemacht 
werden, was Mehrheiten- und Minderheitenwünsche 
in diesem Zusammenhang sein könnten. 
Parlamentarische Verfahrensregeln, Geschäfts-
ordnungen sind geronnene Erfahrungen von Genera-
tionen. Unsere Geschäftsordnung geht bis auf die 
Paulskirche zurück. Dort sind die Anfänge gemacht, 
und vieles findet man noch in unserer Geschäftsord-
nung. — Sie sind zwar nicht Verfassungsrecht, aber 
haben, materiell gesehen, verfassungsähnliche Be-
deutung. Denn im parlamentarischen Verfahrens-
recht wird geregelt, wie härteste inhaltliche Streitfra-
gen verhandelt werden. Insofern ist es interessant, 
daß wir bisher damit ausgekommen sind, auch wenn 
es unbefriedigend war, Untersuchungsausschüsse 
ohne solche geschriebenen Verfahrensregeln arbei-
ten zu lassen. 
Da alle unzufrieden sind — alle! — , wollen wir den 
Versuch machen. Ich bin zuversichtlich, daß es uns 
gelingt, wenn alle diejenigen, die Maximalpositionen 
vertreten, darauf verzichten können, daß sich diese 
Positionen im Gesetz wiederfinden. Wir werden auch 
Erfahrungen von Landtagen auswerten. Wir können 
auch, so beschränkt das nur möglich ist, die eine oder 
andere Erfahrung aus parlamentarischen Systemen 
in anderen Staaten mit einbeziehen, nicht abschrei-
ben. 
In der vergangenen Woche war eine Delegation des 
1. Ausschusses, des Geschäftsordnungsausschusses, 
in den Niederlanden. Es war interessant, zu sehen, 
wie dort die erste Phase nach Abschluß einer Unter-
suchung im Parlament gestaltet ist. Diejenigen, die 
die Untersuchung vorgenommen haben, die Mitglie-
der des Untersuchungsausschusses, haben nämlich 
zuerst ein Gespräch mit dem Gesamtparlament ge-
führt. Erst in der zweiten Phase wird es dann eine 
Auseinandersetzung zwischen Regierung und Parla- 
6516 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Porzner 
ment geben. Es wird nicht die Absicht sein — die Nie-
derlande haben eine andere Geschichte, eine andere 
parlamentarische Praxis — , solches hier einzuführen. 
Aber ich will damit nur sagen: Es mag auch interes-
sant sein, Erfahrungen anderer Staaten mit einzube-
ziehen. 
Ich habe aus den Beiträgen heute nicht gehört, daß 
es nicht eine breite Grundlage für ein Gesetz gibt. Das 
macht zuversichtlich. 
Vizepräsident Cronenberg: Sie sind bereit, eine 
Zwischenfrage zu beantworten? 
Porzner (SPD): Ja. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte, Herr Schily. 
Schily (GRÜNE): Herr Kollege Porzner, ich teile ja 
die Auffassung des Kollegen Lammert, daß eine inter-
fraktionelle Regelung, daß ein möglichst breiter Kon-
sens für eine solche Neuregelung notwendig ist. Aber 
ich stelle mir vor, daß Sie sich bei Ihrem eigenen Ge-
setzentwurf durchaus etwas gedacht haben. Was mir 
jetzt bei Ihren sehr interessanten Ausführungen ver-
borgen geblieben ist: Was strebt denn die SPD-Frak-
tion an? Soll der breite Konsens für ihren eigenen 
Gesetzentwurf oder für den interfraktionellen Antrag 
hergestellt werden, der auch die Unterschrift einiger 
SPD-Abgeordneter trägt? Es wäre doch interessant für 
uns, das zu erfahren. 
Porzner (SPD) : Das ist ein Beitrag zu dem Konsens, 
den wir finden werden. Frau Herta Däubler-Gmelin 
hat den Gesetzentwurf vorgestellt und gesagt, daß sie 
sich klar ist, daß es im Parlament für ein Gesetz breite 
Übereinstimmung geben muß. 
(Abg. Schily [GRÜNE] meldet sich zu einer 
weiteren Zwischenfrage) 
— Nein, ich muß auch zum Schluß kommen und will 
die Redezeit nicht überziehen, Herr Schily. — Der 
1. Ausschuß dieses Hauses, der diesen Antrag bear-
beiten muß, wird alle Erfahrungen, die es auf diesem 
Gebiet gibt, einbeziehen. Wir werden das schwierige 
Spannungsverhältnis zwischen den Rechten der 
Minderheit, die im Grundgesetz garantiert sind, und 
der zwingenden Notwendigkeit, daß im Parlament 
immer nur Mehrheiten beschließen können, in einem 
Gesetz — so hoffe ich — lösen, damit jene Mängel, die 
genannt wurden, bei den künftigen Untersuchungs-
ausschüssen so weit wie möglich vermieden und be-
seitigt werden können. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, damit sind wir am Ende dieser Debatte. Der Älte
-
stenrat schlägt Ihnen vor, die Gesetzentwürfe an die in 
der Tagesordnung vorgesehenen Ausschüsse zu 
überweisen. — Widerspruch dagegen erhebt sich im 
Hause nicht, so daß ich das als beschlossen feststellen 
darf. 
Ich rufe nunmehr den heute morgen auf die Tages-
ordnung gesetzten Zusatztagesordnungspunkt auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Gesetzentwurfs zur Änderung 
des Strafgesetzbuches, der Strafprozeßord-
nung, des Versammlungsgesetzes und zur Ein-
führung einer Kronzeugenregelung bei terro-
ristischen Straftaten 
— Drucksache 11/2834 — 
Auch hier hat sich der Ältestenrat auf eine Debatte 
von einer Stunde geeinigt. Erhebt sich Widerspruch 
im Hause? — Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann 
darf ich dies als beschlossen feststellen. 
Ich gebe dem Bundesminister der Justiz, Engelhard, 
das Wort. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Der von der Bundes-
regierung vorgelegte Gesetzentwurf soll die bereits 
vorhandenen gesetzlichen Möglichkeiten zur Be-
kämpfung politisch motivierter Gewalttaten verbes-
sern. Ein Kernstück ist die Neuregelung des Verbots 
von Vermummung und passiver Bewaffnung im Ver-
sammlungsgesetz. In den letzten Jahren ist eine zu-
nehmende Bereitschaft radikaler Gruppierungen fest-
zustellen, zur Durchsetzung ihrer auf demokratischem 
Wege nicht erreichbaren Ziele Gewalt anzuwenden. 
Kennzeichnend ist der zunehmende Mißbrauch des 
Demonstrationsrechts durch gewalttätige Ausschrei-
tungen. 
Nach dem Ergebnis einer Ende letzten Jahres im 
Bundesinnenministerium unter dem Vorsitz des 
Staatssekretärs im Bundesinnenministerium und des 
Staatssekretärs im Bundesjustizministerium durchge-
führten Anhörung von Polizeiexperten und Staatsan-
wälten aus der Praxis richten sich Gewalttätigkeiten 
neuerdings nicht mehr gegen bestimmte Sachobjekte, 
sondern in immer stärkerem Maße unmittelbar gegen 
Personen, insbesondere gegen Polizeibeamte. Dabei 
ist ein zunehmend brutales Vorgehen vielfach mit 
dem erkennbaren Ziel der Verletzung von Beamten 
zu beobachten. Allein im Jahre 1986 sind in der Bun-
desrepublik Deutschland bei gewalttätig verlaufenen 
Demonstrationen und Aufläufen mehr als 800 Polizei-
beamte verletzt worden. 
Zwischen dem Auftreten Vermummter und dem 
Ausbruch von Gewalttätigkeiten besteht heute ein 
deutlicher Zusammenhang. Das Erscheinen von Ver-
mummten indiziert Gewaltbereitschaft und erhöht die 
Risikobereitschaft bei der Begehung von Straftaten. 
Vermummte bilden in der Regel den Kern der Gewalt-
täter, bestärken diese in ihrer Aggressionsbereitschaft 
und tragen durch ihr martialisches Erscheinungsbild 
zur Gewaltbereitschaft Dritter und damit zum Um-
schlagen friedlicher Veranstaltungen in unfriedliche 
bei. 
Zwar sind bereits 1985 Vermummungen und pas-
sive Bewaffnung bei öffentlichen Versammlungen un-
ter freiem Himmel und bei Aufzügen verboten und 
Zuwiderhandlungen mit Geldbuße bedroht worden; 
es hat sich jedoch inzwischen gezeigt, daß diese Rege-
lungen nicht ausreichen. Die derzeit angedrohte 
Geldbuße bei Demonstrationen und Aufzügen im 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6517 
Bundesminister Engelhard 
noch friedlichen Stadium hat keine ausreichende ab-
schreckende Wirkung entfaltet. Der betroffene Perso-
nenkreis läßt sich hiervon erfahrungsgemäß nicht be-
eindrucken. Zuwiderhandlungen sollen deshalb 
künftig mit Kriminalstrafe bedroht werden. 
Meine Damen und Herren, ein weiterer Schwer-
punkt dieses Gesetzentwurfes ist der Vorschlag, zeit-
lich befristet und auf eine enge Zielgruppe begrenzt 
Straffreiheit bzw. Strafmilderung für denjenigen zu 
ermöglichen, der verkürzt als Kronzeuge bezeichnet 
wird, weil er durch Offenlegung seines Wissens zur 
Verhinderung künftiger terroristischer Straftaten, zur 
Aufklärung solcher Straftaten oder zur Ergreifung von 
Terroristen beiträgt. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Manipulation!) 
Die Verbrechen der Terroristen, die auf Destabilisie-
rung der Gesellschaft und der staatlichen Ordnung 
zielen, sind unverändert eine besondere Gefahr für 
unsere Republik. Der Anschlag auf Herrn Staatssekre-
tär Dr. Tietmeyer und seinen Fahrer in der Bundes-
hauptstadt, buchstäblich vor unseren Augen, 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja, da staunt ihr!) 
ist ein Signal 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Ja!) 
und eine erneute Warnung an uns alle. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Richtig!) 
Jenes Wort „alle" möchte ich noch einmal sehr deut-
lich unterstreichen. 
Die Ermittlungen gestalten sich in solchen Verfah-
ren sehr schwierig. Die Terroristen haben teilweise 
ihre Methoden raffiniert verfeinert. Der harte Kern der 
Terroristen wird von einem größeren Kreis von Sym-
pathisanten abgeschottet und massiv unterstützt. An-
gesichts dieser Tatsachen müssen neue Wege gegan-
gen und ungewöhnliche, unkonventionelle, uns mög-
licherweise bisher nicht so vertraute Maßnahmen er-
griffen werden. 
Die Kronzeugenregelung eröffnet die Chance, die 
Terrorszene aufzubrechen. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Nein!) 
Wer behauptet, die vorgeschlagene Regelung ermög-
liche eine zu großzügige Strafmilderung für feige Ter-
roristen und eine viel zu großzügige Strafmilderung 
für feige Mörder, der verkennt, daß das maßgebliche 
Prinzip der Regelung lautet: Weitgehende Vergünsti-
gungen kommen nur bei außerordentlich weitgehen-
der Aufklärung und Mithilfe zur Verhütung künftiger 
Taten in Betracht. 
Ich setze hinzu und unterstreiche und wiederhole 
es: Wenn es nicht vor allem darum ginge, künftige 
Straftaten zu verhüten, könnte man sich möglicher-
weise mit einem solchen Gedanken nicht befreun-
den. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Er ist nicht 
rechtsstaatlich! Das ist der Punkt!) 
Aber wenn es um die Sicherheit unserer Bürger geht 
und wenn weitere schwerwiegende terroristische Ge-
walttaten verhindert werden können, müssen wir 
diese Chance nutzen. Eine nun seit vielen Jahren an
-
dauernde terroristische Bedrohung erfordert — im-
mer im Rahmen unserer verfassungsmäßigen Ord-
nung — außergewöhnliche Gegenmaßnahmen. Zu 
diesen Maßnahmen sagen wir ja, und deshalb haben 
wir diesen Gesetzentwurf dem Hohen Hause zur Be-
ratung und Beschlußfassung vorgelegt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. de With. 
Dr. de With (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich sage auch sehr dezi-
diert: Herr Minister Engelhard! 
„Kosten: keine" steht auf dem Deckblatt des soge-
nannten Sicherheitsgesetzes, das wir heute in erster 
Lesung beraten. Aber wenn es je Gesetz werden 
sollte, dann kostet es mehr als Geld. Es kostet ein 
Stück Rechtssicherheit, es kostet Vertrauen in diesen 
Staat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die Damen und Herren von den Regierungspar-
teien zitieren gern Adolf Arndt. Wir wünschten, Sie 
hielten sich an ihn. Er hat in seiner berühmten Rede 
zum „Strafrecht in einer offenen Gesellschaft" auf 
dem Juristentag 1968 in Nürnberg zur Frage, welche 
Anforderungen an das Strafrecht zu stellen sind, ge-
sagt: 
Strafrecht zu erfinden, bleibt unser Behelf dort, 
wo sich ein unwiederbringlicher Rechtsverlust er-
eignete und die Gerechtigkeit unterging. Diesem 
Rechtsverlust nur muß sich solche Tatsächlichkeit 
oder, grob gesagt, Handgreiflichkeit eignen, die 
mit den Mitteln des gerichtlichen Verfahrens be-
weisbar ist. 
Er hat dort auch gesagt: 
Noch immer ist es eine besonders verführerische 
Demagogie, wenn eine politische Partei den 
Wählern ein hartes Strafrecht und einen streng-
sten Strafvollzug verspricht. 
Was bieten Sie dem Deutschen Bundestag an? 
Wenn wir die Befürwortung von Straftaten — so heißt 
der eine vorgesehene Straftatbestand — unter Strafe 
stellen sollen, so klingt das im ersten Moment ganz 
verständlich. Der neue Straftatbestand ließe sich auch 
trefflich verwenden im Parteienstreit, auch in Sonn-
tagsreden, um nicht zu sagen: im Bierzelt. 
Aber was steckt eigentlich dahinter? Ich lese die 
Vorschrift zunächst einmal vor, damit sich die Öffent-
lichkeit klarmachen kann, was das bedeutet: 
(1) Wer eine Schrift (§ 11 Abs. 3), die die Bege-
hung einer in § 126 Abs. 1 genannten rechtswid-
rigen Tag befürwortet und nach ihrem Inhalt be-
stimmt ist, die Bereitschaft anderer zu fördern 
oder zu wecken, durch die Begehung einer sol-
chen Tat den öffentlichen Frieden zu stören, ver-
breitet, öffentlich ausstellt, anschlägt, vorführt 
oder sonst zugänglich macht, wird mit Freiheits-
strafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe be-
straft. 
6518 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Dr. de With 
(2) Ebenso wird bestraft, wer 
1. eine Sch rift (§ 11 Abs. 3), die die Begehung 
einer in § 126 Abs. 1 genannten rechtswidri-
gen Tat befürwortet, verbreitet, öffentlich aus-
stellt, anschlägt, vorführt oder sonst zugäng-
lich macht oder 
2. öffentlich oder in einer Versammlung die Be-
gehung einer in § 126 Abs. 1 genannten 
rechtswidrigen Tat befürwortet, 
um die Bereitschaft anderer zu fördern oder zu 
wecken, durch die Begehung einer solchen Tat 
den öffentlichen Frieden zu stören. 
Auf Anhieb, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, versteht das keiner, und schon das ist schlecht. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Genau!) 
Im Kern — ich will versuchen, es zu interpretie-
ren — soll damit bestraft werden, wer z. B. ein Flug-
blatt, ein Buch oder einen Film verbreitet, in welchem 
die Begehung schwerer Straftaten befürwortet wird, 
die — jetzt nehme ich den Gesetzestext — nach ihrem 
Inhalt bestimmt sind, die Bereitschaft anderer zu för-
dern oder zu wecken, mit Hilfe einer solchen Straftat 
den öffentlichen Frieden zu stören. Genauso — das ist 
der Punkt — soll bestraft werden, wer z. B. in einer 
Versammlung eine solche Handlung befürwortet, um 
andere entsprechend aufzustacheln. Es genügt also 
— das bleibt festzuhalten — das flüchtige Wort. Es 
wird eine Handlung bestraft, die weit vor der Beihilfe 
oder der Anstiftung liegt. Auf den Erfolg kommt es 
überhaupt nicht an. 
Ist Georg Büchners Wort „Friede den Hütten, Krieg 
den Palästen" mit einem brennenden Haus im Hinter-
grund schon ein solches Wort? Oder reicht der im Bier-
dunst nicht selten bejubelte Satz „Die sind wie Unge-
ziefer und gehören ausgeräuchert"? Gehört das auch 
dazu? Was bedeutet „dem Inhalt nach die Bereitschaft 
zu fördern oder zu wecken"? Wie ist das objektiv 
überhaupt feststellbar? 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Gar nicht!) 
Damit ist die Folge einer solchen Vorschrift schon 
offenkundig. Es kann leicht ein Verdacht behauptet 
werden. Verurteilungen aber wird es kaum geben, 
weil Beweise nur schwer und nur selten zur Verfü-
gung stehen. 
Es wird Abgrenzungsschwierigkeiten geben zu li-
terarischen und künstlerischen Erzeugnissen. 
Dementsprechend stellt der Deutsche Richterbund 
—keine Unterabteilung der SPD — im Grunde Adolf 
Arndt folgend lakonisch fest: beweisrechtlich kaum 
praktikabel. 
Was Sie hier vorschlagen, meine sehr verehrten Da-
men und Herren von der Bundesregierung, trägt den 
Kern des Gesinnungsstrafrechts in sich. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich füge hinzu: Von der Vorgängerin dieser Vor-
schrift, dem vormaligen § 88a des Strafgesetzbuchs, 
der 1976 während des Höhepunkts terroristischer Be-
drohung in das Strafgesetzbuch Eingang fand, aber 
1981 von derselben sozialliberalen Koalition aus dem 
Strafgesetzbuch genommen wurde, sollten Sie gelernt 
haben. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Ich bin gern be
- reit, über Einzelheiten zu berichten!) 
— Wir Sozialdemokraten waren damals mit Ihnen, 
Herr Kleinert, mit den Liberalen, einsichtig genug, 
einen Fehler einzugestehen und daraus die Konse-
quenz zu ziehen. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Frau Un
 
ruh [GRÜNE]) 
Denn — ich sage das ganz selbstkritisch — die Wirk-
lichkeit hatte uns widerlegt: Es gab in der Tat einige 
spektakuläre Beschlagnahmen — das wissen Sie ganz 
genau — , in Bücherläden vornehmlich, im Grunde 
aber keine Verurteilungen. 
Genau dieselbe Meinung hat heute der Bundesrat, 
auch er, wie Sie wissen, mehrheitlich nicht SPD-be-
herrscht. Der Bundesrat empfiehlt in seiner Stellung-
nahme zu Ihrer Vorschrift schlicht und einfach: strei-
chen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zur Begründung verweist der Bundesrat nicht nur auf 
die eben geschilderte Geschichte des § 88 a des Straf-
gesetzbuchs. Er zitiert auch die von Ihnen 1986 gegen 
unseren heftigen Widerstand eingeführte Parallelvor-
schrift der „Anleitung zu Straftaten", nämlich § 130 a, 
wofür er schon jetzt, nach nur zwei Jahren, kein Be-
dürfnis mehr sieht. 
Wenn Sie — auch das soll erwähnt werden — die 
Mindeststrafe bei der Geiselnahme von drei auf fünf 
Jahre anheben, mag auch dies vielen zunächst plau-
sibel erscheinen. Nur, Sie selbst sehen Bedenken, da 
Sie für minder schwere Fälle eine Strafmilderung vor-
schlagen. Dasselbe tun Sie beim erpresserischen 
Menschenraub. Der Deutsche Anwaltverein sagt 
hierzu, daß diese Anhebungen weder eine spezial- 
noch eine generalpräventive Wirkung erwarten lie-
ßen. Und die Gewerkschaft der Polizei fügt hinzu 
—auch das ist, wie die jüngste Geschichte belegt, 
nicht von der Hand zu weisen —, daß die Erhöhung 
der Mindeststrafe hier ungewollte Nebeneffekte ha-
ben könne, wenn die Polizei mit den Geiselnehmern 
—was praktisch immer der Fall ist — zu verhandeln 
habe. 
Wer innerhalb eines fein abgestuften Strafrahmen
gefüges die Mindeststrafen anhebt, darf eben nicht 
nur an Abschreckung und Vergeltung denken — falls 
die Erhöhung überhaupt derart wirkt. Er muß auch 
das potentielle Opfer in Betracht ziehen, dessen Ver-
nachlässigung Sie uns so oft zu Unrecht vorgeworfen 
haben. 
Ebenso unzweckmäßig und unnötig sind Ihre Vor-
schläge zur Einführung des Schußwaffen - und 
Sprengstoffdiebstahls als Regelbeispiel des Dieb-
stahls im besonders schweren Fall und die Einführung 
des besonders schweren Falles der Störung öffentli-
cher Betriebe. Entweder sind diese Vorschriften be-
reits durch andere Strafvorschriften abgedeckt, oder 
sie sind deutlich zu weit gefaßt. Wenn Sie den Haft-
grund der Wiederholungsgefahr auf den besonders 
schweren Fall des Landfriedensbruch ausdehnen wol-
len, laufen Sie verfassungsrechtlich Gefahr. Denn Sie 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6519 
Dr. de With 
tun damit nichts anderes, als daß Sie das Strafverfah-
rensrecht zu präventivpolizeilichen Aufgaben miß-
brauchen. 
(Beifall des Abg. Wüppesahl [fraktionslos]) 
Über die gefährlichen Auswirkungen der Strafbe-
wehrung des Vermummungsverbots wird mein Frak-
tionskollege Günter Graf sprechen. 
Ich wende mich dem Herzstück Ihrer Novelle zu, 
nämlich der Kronzeugenregelung bei terroristischen 
Straftaten. Wird Ihr Vorschlag wahr, dann kann der 
Generalbundesanwalt mit bloßer Zustimmung des Er-
mittlungsrichters beim Bundesgerichtshof jeden ter-
roristischen Straftäter, gleichgültig, was er begangen 
hat, laufen lassen, wenn er nur, wie es im Jargon heißt, 
„singt". Nur bei Völkermord, Mord und Totschlag ist 
Straffreiheit nicht möglich. Er kann aber die lebens-
lange Freiheitsstrafe bis auf drei Jahre absenken. 
Also auch bei Anstiftung — das ist wichtig — zum 
vollendeten Mord, in welchem Falle ja lebenslange 
Freiheitsstrafe verhängt werden kann, kann ein Täter 
diese Freiheitsstrafe von sich weisen lassen. 
Ein Anhörungsverfahren in der letzten Legislatur-
periode hatte dieser Regelung — man darf das so for-
mulieren — eine vernichtende Absage erteilt. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Nach den Ihnen und uns vorliegenden Äußerungen 
wird in dem von uns hier erneut zu beantragenden 
Anhörungsverfahren der Verriß kaum anders ausfal-
len, auch wenn Sie nunmehr sagen: Hier gibt es eine 
Begrenzung, und hier gibt es eine zeitliche Befri-
stung. 
Denn auch bei der neuen Regelung besteht die 
große Gefahr, daß der Generalbundesanwalt — man 
muß sich das einmal vergegenwärtigen — über einen 
Mittelsmann mit dem Straftäter dessen „Laufenlas-
sen" aushandelt. Ob die Hinweise dieses Zeugen als 
Beweismittel dann aber brauchbar sind, wird sich 
häufig erst erweisen, wenn der Täter das Weite ge-
sucht hat. 
Ich darf sagen: Wird diese Kronzeugenregelung 
wahr, dann werden wir damit nach deutschem Recht 
den schlechtesten aller Zeugen im Gesetzbuch ha-
ben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
des Abg. Wüppesahl [fraktionslos]) 
Daß ein solches Aushandeln als Sonderrecht für Ter-
roristen das Rechtsbewußtsein beschädigt und damit 
die Rechtsordnung destabilisieren wird, liegt auf der 
Hand. Wir wissen aus Italien, das immer — wenn oft 
auch fälschlicherweise — zum Vergleich herangezo-
gen wird, daß dort die Vorbehalte gegen das Pentito-
Gesetz — so nennt man es dort — gerichtsnotorisch 
sind. Der Appellationshof in Mailand hat zu diesem 
Sondergesetz ausgeführt: 
Es gab die Wiederauflage von Gesetzen der Hei-
ligen Inquisition mit unmoralischen und unso-
zialen Belohnungen für den Verräter, die sich 
nach der Zahl der Menschen richten, die er ins 
Zuchthaus bringt. 
Dabei wird in Italien — anders, als bei uns vorgesehen 
— der vorleistungspflichtige Kronzeuge immer als 
Angeklagter vor Gericht gestellt. Erst am Schluß der 
Verhandlung bewertet das erkennende Gericht dort 
einerseits die Straftat und andererseits die der Straf-
verfolgung geleistete Hilfe. 
Wenn wir uns noch einmal vergegenwärtigen, daß 
durch die beabsichtigte Kronzeugenregelung im Kern 
der Staatsanwalt in Gestalt des Generalbundesan-
walts darüber entscheidet, ob schwerste terroristische 
Straftaten straffrei bleiben oder nur verhältnismäßig 
geringfügig geahndet werden, dann, meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, wird dreierlei deutlich: 
erstens die Ungleichbehandlung gegenüber dem 
Normaltäter, zweitens die Durchbrechung des Lega-
litätsprinzips in der Schwerstkriminalität und drit-
tens die Ausschaltung von Öffentlichkeit und erken-
nendem Gericht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
des Abg. Wüppesahl [fraktionslos]) 
Es war das Verfassungsgericht, das gesagt hat, das 
Legalitätsprinzip sei die Aktualisierung des Willkür-
verbots. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Damit müssen schon jetzt durchgreifende verfas-
sungsrechtliche Bedenken angemeldet werden. 
In diesem Zusammenhang, meine sehr verehrten 
Damen und Herren, verwundert eines. Fast dieselben, 
die nicht abzuhalten waren, dem Bundespräsidenten 
vorzuwerfen, er tangiere das Rechtsbewußtsein und 
beschädige sein Amt, wenn er zur Prüfung der Gna-
denfrage zwei Terroristen anhöre oder ihnen gar nach 
siebeneinhalb bzw. zehn Jahren einen Gnadenerweis 
erteile, dieselben schlagen munter vor, daß in Zukunft 
Terroristen bei entsprechendem Verhalten die le-
benslange Freiheitsstrafe auf drei Jahre gekürzt er-
halten oder gar straflos davonkommen sollen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN sowie 
bei den Abg. Baum [FDP] und Lüder [FDP] 
und des Abg. Wüppesahl [fraktionslos]) 
Eine merkwürdige Logik! Der Bundespräsident je-
denfalls hat bei uns volles Vertrauen. 
(Beifall bei SPD und den GRÜNEN sowie bei 
Abgeordneten der FDP) 
Die CSU hat den Stein geworfen, die CDU duckt sich. 
Aber kann die FDP wirklich die Augen schließen und 
das alles als notwendiges Koalitionsopfer entschuldi-
gen? Ein Friedrich Naumann, ein Thomas Dehler oder 
auch ein Karl-Hermann Flach könnte Sie nicht frei-
sprechen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Mit diesem Entwurf der Bundesregierung, würde er 
Gesetz, käme es zur Wende in unserem Strafgesetz-
buch — ich meine das mit vollem Ernst —, aber zur 
Wende mit der Tendenz zum Gesinnungsstrafrecht 
und der einer unvertretbaren Beschädigung unseres 
Rechtsbewußtseins. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, be-
antworten Sie noch eine Frage des Abgeordneten 
Hirsch, der sich gemeldet hat? 
6520 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Dr. de With (SPD): Ich bin fertig, aber ich tue es 
gern. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Kollege, halten Sie es mit der 
Würde des Bundespräsidenten und der Bedeutung 
seines Gnadenrechtes für vereinbar und angemessen, 
die Frage der Ausübung des Gnadenrechts in diese 
Debatte hineinzuziehen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Nickels [GRÜNE]: Diese Frage hat doch 
damit zu tun!) 
Dr. de With (SPD): Ich habe nicht die Würde des 
Präsidenten angegriffen. Ich habe nur darauf hinge-
wiesen, in welchem Gegensatz in sich die Kritiker 
eines Gnadenerweises stehen, die hier eine Kronzeu-
genregelung vorschlagen, die deutlich weiter als das 
geht, was hier beim Bundespräsidenten zur Debatte 
steht. Mit keiner Silbe will ich hier den Bundespräsi-
denten hineinziehen, von dem ich sagte: er hat unser 
volles Vertrauen. Und Sie wissen, daß wir hier behut-
sam sind. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Stark. 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich darf 
zunächst für die CDU/CSU-Fraktion unsere Zustim-
mung zu den jetzt von der Bundesregierung vorgeleg-
ten Gesetzentwürfen zur Änderung des Strafgesetz-
buches, der Strafprozeßordnung und des Versamm-
lungsgesetzes anzeigen. Wir halten diese Maßnah-
men für notwendige Schritte zur inneren Sicherheit in 
unserer Bundesrepublik. 
Lieber Herr Kollege de With, Sie haben hier zwar 
beachtliche rechtstheoretische Erörterungen hin und 
her zu einzelnen Punkten gebracht, aber zu dem ei-
gentlichen Problem, warum dieser Gesetzentwurf vor-
gelegt wird, haben Sie kein Wort gesagt. 
(Dr. Hirsch [FDP]: Sehr richtig!) 
Zu der Tatsache, daß in den letzten zwei Jahren bei 
gewalttätigen Demonstrationen tausend Polizeibe-
amte verletzt, zwei heimtückisch totgeschossen und 
300 Brandanschläge und Explosionsanschläge verübt 
wurden, haben Sie nichts gesagt. So können Sie das 
Problem nicht behandeln, so als großer Rechtsprofes-
sor aus dem Sofa heraus, zum schönen Garten, und 
dann mal überlegen, was man tun könnte oder 
nicht. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das ist ja unver
-
schämt!) 
Das war wirklich kein Beitrag zur Lösung der Pro-
bleme, vor die wir gestellt sind. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage der Frau Abgeordne-
ten Nickels? 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Bitte schön. 
Frau Nickels (GRÜNE): Herr Stark, wenn Sie hier 
jetzt den Herrn de With kritisieren, habe ich eine 
Frage an Sie. Wenn Sie sagen, da sind politische 
Gründe, und deshalb greifen wir zu diesem Gesetzes-
paket, .. . 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Habe ich nicht 
gesagt. 
Frau Nickels (GRÜNE):... und Herr de With kriti-
siert genau dieses Gesetzespaket als verfassungs-
rechtlich bedenklich und untauglich, um dieser politi-
schen Entwicklung entgegenzutreten, muß ich Sie 
fragen: Sollen wir denn Recht beugen oder verfas-
sungsrechtlich bedenkliche Gesetze machen, um eine 
politische Problematik, die Sie anderweitig anschei-
nend nicht in den Griff kriegen, umzukehren? 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Liebe Frau Kol-
legin Nickels, ich habe nicht gesagt: aus politischen 
Gründen, sondern ich habe gesagt: Weil die Tatsa-
chen so sind, wie sie sind, und wir mit unserem jetzi-
gen Rechtsinstrumentarium diesen Erscheinungen 
der Gewalttätigkeit, des Terrorismus bisher nicht bei-
kommen, brauchen wir eine Verbesserung unserer 
Gesetze. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Aber dann dürfen 
Sie kein Recht beugen!) 
— Wir beugen kein Recht. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Dr. Stark, auch der Abgeordnete Schily möchte eine 
Frage stellen. 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Bitte schön, Herr 
Schily. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte sehr. 
Schily (GRÜNE): Herr Kollege Stark, ich glaube, der 
Kollege Dr. de With, Sie, Frau Kollegin Nickels und 
ich sind uns sicherlich alle einig, wenn Erscheinun-
gen, die Sie jetzt so pauschal geschildert haben, kriti-
siert und Besorgnisse daran geknüpft werden und 
man sich überlegt: Wie kann man dem entgegenwir-
ken? Aber Sie müssen doch Verständnis dafür haben, 
daß von der Opposition — das ist meine Frage — 
rechtsstaatliche, verfassungsrechtliche Bedenken ge-
gen die Auswahl des Instrumentariums geltend ge-
macht werden. Würden Sie denn auch so reagieren, 
wenn sich der Kollege Dr. de With dagegen verwah-
ren würde, daß man sagt, als ultima ratio müßten wir 
die Wiedereinführung der Folter in der Strafprozeß-
ordnung problematisieren? 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Das ist die Argu
mentationskette, Herr Stark!) 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Schily, eine erste Lesung ist ganz sicher nicht dazu da, 
alle verfassungsrechtlichen und rechtlichen Probleme 
im einzelnen zu erörtern. Dazu haben wir eine Anhö-
rung, dazu werden wir einige Rechtsausschußsitzun-
gen haben; das werden wir noch tun. Sie dürfen davon 
ausgehen, daß in dieser Koalition keine verfassungs-
widrigen Gesetze gemacht werden: Darum werden 
wir uns bei diesem Gesetz bemühen. 
Aber ich möchte jetzt fortfahren. Herr Kollege 
de With, zu den Erscheinungen des Terrorismus und 
der gewalttätigen Demonstrationen nenne ich noch 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6521 
Dr. Stark (Nürtingen) 
ein Beispiel. Wir können es doch nicht zulassen, daß 
friedliche Diskussionen, wie neulich in Hamburg mit 
einem unserer Kollegen durch 35 vermummte Chao-
ten gesprengt werden. Wir müssen uns doch etwas 
einfallen lassen, daß so etwas nicht möglich ist. 
(Dr. de With [SPD]: Das hat doch mit dem 
Demonstrationsstrafrecht nichts zu tun! Das 
war in einem Saal!) 
— Das hat sehr wohl damit zu tun. Ich komme gleich 
noch zur Grundeinstellung zu Terrorismus und Ge-
walt. 
(Schily [GRÜNE]: Man kann doch den 
Rechtsstaat nicht mit der Abschaffung des 
Rechtsstaats verteidigen!) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Dr. Stark, Frau Matthäus-Maier möchte gerne eine 
Zwischenfrage stellen. 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Nein, danke 
schön. 
Wir werden auch das nicht tun, was der Kollege 
Häfner heute morgen vorgeschlagen hat: auf diesem 
Gebiet abwarten, bis die Kommission die Gewaltur-
sachen untersucht hat — ich halte die Untersuchung 
aber für sehr gut — , was zwei oder drei Jahre dauern 
kann. Wenn ich als Rechtsstaat sagen müßte: Liebe 
Gewalttäter, vorläufig können wir noch nichts gegen 
euch tun, wir müssen noch untersuchen, warum ihr 
Gewalt anwendet, dann würde das niemand verste-
hen. Deswegen müssen wir auf diesem Gebiet jetzt 
handeln. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Lassen Sie mich, da man in der Kürze der Zeit nicht 
alle Punkte behandeln kann, die meines Erachtens 
wichtigsten Punkte des Gesetzentwurfs ansprechen, 
zu denen Herr de With erstaunlicherweise sehr wenig 
gesagt hat. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Heute sind Sie nicht 
stark, heute sind Sie schwach, Herr Stark!)  
Das erste bet rifft die Vermummung als Straftat. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Herr Engel
-
hard, das muß Ihnen doch auch weh tun!) 
Wir haben 1985 durch Einführung des Ordnungswid-
rigkeitstatbestands der Vermummung versucht, dem 
Problem beizukommen. Das hat sich als völlig unzu-
reichend erwiesen. Nach der Gesetzesänderung im 
Jahre 1985 — deshalb habe ich mit 1986 angefan-
gen — haben wir tausend verletzte Polizeibeamte ge-
habt. Alle Praktiker — jetzt haben Sie einmal Ver-
ständnis, daß wir natürlich auch Praktiker und nicht 
nur Theoretiker anhören — haben uns gesagt: Mit 
diesem Gesetz können wir nichts anfangen, das ist 
nicht ausreichend. 
(Abg. Lüder [FDP] meldet sich zu einer Zwi
schenfrage) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Dr. Stark — — 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU) : Nein, danke 
schön. 
Vizepräsident Cronenberg: Darf ich dann feststel-
len, daß Sie keine weiteren Zwischenfragen mehr zu-
lassen? 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Ja. Ich möchte 
jetzt im Zusammenhang vortragen. Ich habe bereits 
einigen von mir sehr geschätzten Kollegen Zwischen-
fragen gestattet. Meine Ablehnung richtet sich nicht 
gegen Sie, Frau Matthäus-Maier, aber ich möchte im 
Zusammenhang vortragen. 
Was wird jetzt vorgeschlagen? Die Vermummung 
und passive Bewaffnung wird im Gesetz ohne Wenn 
und Aber als Straftat bestimmt. Wir sind uns, glaube 
ich, im großen und ganzen einig: Vermummung bei 
einer Demonstration ist inhuman. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Polizei ohne Nummer 
auch!) 
— Unser Bundespräsident hat bei dieser Frage „inhu-
man" gesagt. Dies darf ich hier einführen, ohne irgend 
etwas gegen seine Neutralität zu sagen. Er hat gesagt, 
Vermummung sei inhuman; das sage auch ich. Ver-
mummung bei einer Demonstration ist eines freien, 
verantwortlichen Bürgers unwürdig. Aber das allein 
könnte kein Grund sein, Vermummung zur Straftat zu 
machen. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Richtig, das 
wäre nämlich eine!) 
Sondern: Die Vermummung und passive Bewaffnung 
tragen in sich die Sozialschädlichkeit, die Gefährlich-
keit, wie wir von vielen Praktikern inzwischen wissen. 
Wer vermummt und passiv bewaffnet zu einer De-
monstration geht, indiziert Gewaltbereitschaft. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Erst einmal Männern 
den Bart ab!) 
Er stimuliert Gewaltbereitschaft nicht nur bei sich sel-
ber, sondern auch bei zunächst friedlichen Demon-
stranten; das ist die Erfahrung der letzten Jahre. Es ist 
eine Erfahrungstatsache, daß Demonstrationen ohne 
Vermummte friedlich verlaufen und die Gefahr mit 
Vermummung zehnmal größer ist. 
Jetzt nenne ich Ihnen ein Beispiel: Wir haben kei-
nerlei Bedenken, einen betrunkenen Kraftfahrer, der 
mit überhöhter Geschwindigkeit durch die Lande 
fährt, aus dem Verkehr zu ziehen, obwohl gar nichts 
passiert ist. Er ist nur betrunken. Sein Zustand ist das 
Gefährliche. Und so tragen Vermummte in sich die 
Sozialschädlichkeit und die Gefährdung. Deshalb 
wollen wir durch dieses Gesetz damit Schluß machen; 
das halte ich für ganz wichtig. 
(Zurufe von den GRÜNEN und der SPD) 
— Ja, das hören Sie nicht gerne; das ist mir schon klar. 
Bei Ihnen steht ja das, was wir strafen wollen, im Par-
teiprogramm, Frau Nickels. Ich habe das genau stu-
diert. 
Ein zweites: Bisher konnte ein sogenannter reisen-
der Gewalttäter, der überall auftauchte — in Ham-
burg, dann in Wackersdorf, dann wieder in der Hafen-
straße, dann wieder in Berlin — , nicht in Untersu-
chungshaft genommen werden. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
6522 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Dr. Stark (Nürtingen) 
— Herr Präsident, darf man immer gestört werden 
oder nur gelegentlich? 
Vizepräsident Cronenberg: Zwischenrufe sind si-
cher das Salz der Debatte; aber Herr Abgeordneter, 
ich habe viel Verständnis dafür, daß Sie in diesem 
Punkt keine Übertreibungen wünschen. Ich wäre 
dankbar, wenn das Plenum ein wenig Rücksicht auf 
den Redner nähme. 
Dr. Stark (Nürtingen) (CDU/CSU): Danke schön. — 
Ein zweiter Punkt: Untersuchungshaft für sogenannte 
reisende Gewalttäter. Der Gewalttäter konnte, selbst 
wenn der Polizeibeamte wußte, er steht in dringen-
dem Verdacht eines schweren Landfriedensbruches, 
selbst dann nicht in Untersuchungshaft genommen 
werden, wenn er sagte: Morgen sehen wir uns wieder. 
— So ist das bisher geregelt. Denn es lag keine Flucht-
gefahr oder Verdunkelungsgefahr vor; er hat einen 
festen Wohnsitz, oder zumindest gibt er einen an. 
In Zukunft wird es in diesem Fall unter den ein-
engenden Bestimmungen möglich sein, einen solchen 
reisenden Gewalttäter auch ohne vorherige Verurtei-
lung in Untersuchungshaft zu nehmen. Der bisherige 
Zustand war für die Polizeibeamten höchst frustrie-
rend und hat im Rechtsgefühl unserer Mitbürger kei-
nerlei Verständnis gefunden. 
Nun komme ich noch zum dritten Schwerpunkt die-
ses Gesetzes, dem Versuch, mit einer Kronzeugenre-
gelung die terroristische Szene aufzubrechen. Ich 
spreche ausdrücklich von einem Versuch; mehr kann 
es auch nicht sein, und es ist ein befristeter Versuch. 
Aber er liegt nicht so weit außerhalb der Verfassung, 
lieber Herr de With und andere, wie das hier behaup-
tet wurde. Wir haben nämlich Ansätze zum Kronzeu-
gen schon jetzt in § 129 a Abs. 5 und Abs. 6 des Straf-
gesetzbuches und in § 31 des Betäubungsmittelgeset-
zes; da ist es eine ganz klare Kronzeugenregelung. 
Im übrigen, tun wir doch nicht so: Alte Demokratien 
wie die USA, Großbritannien, Italien, Spanien und 
Frankreich haben doch die Kronzeugenregelung und 
haben damit zum Teil recht gute Erfahrungen ge-
macht. 
(Dr. de With [SPD]: Die haben doch ein ganz 
anderes Rechtssystem! — Frau Dr. Vollmer 
[GRÜNE]: Deshalb schafft Italien das auch 
wieder ab ! — Vorsitz: Vizepräsident Frau 
Renger) 
Meine Damen und Herren, wir unterscheiden uns 
von Ihnen, daß wir nicht sagen: Wir können aus 
rechtstheoretischen Gründen einfach nichts mehr tun; 
wir müssen das einfach hinnehmen. Die neuesten Er-
eignisse in diesen Tagen sollten Sie doch zum Über-
denken Ihrer Position gebracht haben: der Anschlag 
auf Tietmeyer, der Vorfall in Hamburg und das, was in 
Berlin geschieht. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Was hat das 
denn damit zu tun?) 
Wer meint, Terrorismus und Gewaltanwendung 
seien Dinge der Vergangenheit, die es jetzt nur noch 
aufzuarbeiten gelte, der lebt in einer Schein- und 
Traumwelt, in der wir nicht leben. Aus diesen Grün-
den begrüßen wir, daß sich die Bundesregierung dazu 
durchgerungen hat, diesen Gesetzentwurf jetzt vorzu
-
legen. Wir werden ganz sicher eine große Anhörung 
dazu haben; wir werden ihn sehr gründlich beraten. 
Ich habe nicht zu jeder Bestimmung Stellung neh-
men können; das wollte ich vielleicht auch nicht. Es 
gibt auch etwas, Herr de With, was nicht so wichtig ist; 
darüber kann man vielleicht später reden. Aber ich 
bin insgesamt der Überzeugung, daß wir im Interesse 
der Erhaltung des Rechtsfriedens, des Rechtsgefühls 
und der Verfolgung der Terroristen sowie der Gewalt-
täter in unserem Lande auf diesem Gebiet dringend 
tätig werden müssen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Symbolische Ge
setzgebung ist fehl am Platze!) 
Man mag über Einzelheiten dieses Gesetzentwurfes 
denken, wie man will. Über eines sollten wir Demo-
kraten in diesem Hohen Hause einig sein: Es darf in 
Zukunft in unserer Republik keine rechtsfreien 
Räume geben. Das ist der Anfang vom Ende des 
Rechts, wenn es so etwas gibt. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das machen 
Sie doch gerade so!) 
— Nein, nein. Das hat uns noch niemand unterstellt, 
daß wir dadurch rechtsfreie Räume schaffen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Der Kronzeuge 
führt dazu!) 
Wir sollten uns darüber einig sein, daß Terroristen 
und politisch oder ideologisch motivierte Straftäter 
nicht anders behandelt werden dürfen als sonstige 
Straftäter. Ich glaube, über diese Gesichtspunkte soll-
ten wir uns einig sein. 
Wir werden uns an der Beratung dieses Gesetzes 
sehr sorgfältig beteiligen, und wir werden, wie ich 
hoffe, nicht zulassen, daß das Gesetz auf den Sankt-
Nimmerleins-Tag verschoben wird. Wir werden auch 
darum besorgt sein, daß es im Interesse unseres 
Rechtsfriedens, der Sicherung des Demonstrations-
rechts und einer besseren Bekämpfung des Terroris-
mus bald verabschiedet wird. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Vollmer. 
Frau Dr. Vollmer (GRÜNE): Ich möchte vorweg der 
CDU zu Ihrem Redner in dieser Debatte gratulieren. 
Sie haben einen ausgezeichneten Redner gewählt, 
um zu demonstrieren, wie untauglich die Instrumente 
sind, die Sie uns vorgeben. Es wimmelte in dieser 
Rede geradezu von rechtsstaatlichen Bedenklichkei-
ten. Das nimmt uns viel Arbeit ab. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Nach 
dem Anschlag auf Hans Tietmeyer werden sieben 
Personen aus der RAF als Tatverdächtige gesucht. In 
der letzten Woche habe ich mit dem Vater eines dieser 
Tatverdächtigen, die jetzt auf den Plakaten stehen, 
gesprochen. Dieser Vater und ich, wir wußten beide, 
daß es im Rahmen der IWF-Tagung zu Anschlägen 
kommen konnte. Wir haben beide kein Zaubermittel 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6523 
Frau Dr. Vollmer 
gefunden, das seinem Sohn die Waffen aus der Hand 
hätte nehmen können. 
Ich bin sehr froh, daß Hans Tietmeyer und sein Fah-
rer leben. Ich wünsche ihm, daß er jetzt nicht sein 
weiteres Leben ständig unter Polizeischutz verbrin-
gen muß. 
Aber wie kommen wir dahin — für ihn und alle 
anderen, die irgendwann wieder Objekt eines dieser 
ganz und gar sinnlosen tödlichen Anschläge sein 
könnten? Ich frage dies auch im Interesse der Politik. 
Denn Menschen, die ihr Leben lang von Polizisten 
geschützt werden, können keine freiheitliche Demo-
kratie planen; so etwas prägt. 
Ich habe zusammen mit Christa Nickels in der Ver-
gangenheit vieles versucht, was vielleicht ein Beitrag 
zu einer gewaltfreien Lösung hätte sein können. Wir 
haben damit keinen Erfolg gehabt. Wir haben noch 
keinen Erfolg gehabt. Wir haben diese Versuche im-
mer in dem Wissen darüber unternommen, daß sie 
jedesmal wieder von solchen Anschlägen zurückge-
worfen, zerstört oder behindert werden könnten. 
Im Januar 1985 haben wir einen Brief an Mitglieder 
aus dem Bereich der RAF geschrieben, in dem wir 
ihnen ein Gespräch angeboten haben, um den dama-
ligen Hungerstreik zu beenden. Wenige Tage später 
kam es zu einem Anschlag auf ein Dortmunder Kauf-
haus und zu wütenden Angriffen auf uns. Der Atten-
täter — so stellte sich später heraus — war ein Mit-
glied rechtsradikaler Kreise. 
Im Jahre 1985 haben wir mit einer Gesetzesiniti-
ative die Haftbedingungen der RAF-Mitglieder zum 
Thema gemacht. Die Debatte mußte unter dem Ein-
druck des Mordes an dem Industriellen Zimmermann 
stattfinden. 
Im Jahre 1987 haben wir in der Fraktion über die 
politischen Lehren aus dem deutschen Herbst disku-
tiert und einen gesellschaftlichen Dialog vorgeschla-
gen. 14 Tage später gab es die Polizistenmorde an der 
Startbahn West. 
Im Juli dieses Jahres ist der Vorschlag eines Ge-
sprächs mit Mitgliedern aus der RAF in Nordrhein-
Westfalen, an dem wir mitgearbeitet hatten, bekannt-
geworden, ebenso die Bereitschaft des Bundespräsi-
denten, mit zwei ehemaligen RAF-Mitgliedern anläß-
lich eines Gnadengesuches, das von ihnen gestellt 
wurde, zu reden. 
Jetzt, unter dem Eindruck dieses letzten — Gott sei 
Dank mißlungenen — Attentats reden wir über die in 
großer Eile eingebrachten Artikelgesetze und über 
die Kronzeugenregelung. 
Die Situation, in der diese Debatte stattfindet, ist mir 
also sehr wohl bekannt. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Zwei 
Jahre Vorbereitung!) 
Mir braucht keiner zu erzählen, daß es Gründe für 
Müdigkeit und auch für Ratlosigkeit gibt. Ich glaube, 
ich kenne diese Gründe alle. 
Trotzdem werde ich nicht resignieren; ich habe 
auch gar keine andere Wahl. Mit dieser Klarheit im 
Kopf lese ich jetzt Ihre Gesetzesvorhaben, die Sie zu 
einem schlechten Zeitpunkt eingebracht haben. Auch 
Sie wußten natürlich, daß es in dieser Woche eine dra-
matische Zuspitzung geben könnte. Deswegen woll-
ten Sie die Debatte auch in dieser Woche. Das ist 
schlecht für eine ruhige Debatte, die wir alle brau-
chen. Ich finde in diesen Gesetzen dieselbe Ratlosig-
keit und viel Unvernunft. 
Was schlagen uns diese Gesetze vor, die vorgeben, 
eine Lösung zu wissen, obwohl sie überhaupt keine 
haben? 
Nehmen wir die Kronzeugenregelung. Herr Reb-
mann ist ein Gegner von Begnadigungen; das ist be-
kannt. Er bekämpft sie mit Mitteln, die nicht der fei-
nen englischen Art entsprechen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das kann man 
wohl sagen!) 
Er maßt sich ein Vetorecht über Entscheidungen des 
Präsidenten an. Er hat mit illegitimem Druck versucht, 
auf Angelika Speitel und Peter-Jürgen Boock Einfluß 
zu nehmen. Er hat auch unzulässigen Druck auf mich 
ausgeübt. Und er verfängt sich immerzu in Widersprü-
chen. Er, der sich gegen die Begnadigung zweier 
Menschen wehrt, die sich nach langjährigen Haftstra-
fen glaubhaft und unbezweifelbar vom Terrorismus 
getrennt haben, ist bereit — Herr de With hat richti-
gerweise darauf hingewiesen —, einen Mörder, der 
bereit ist, seine ehemaligen Genossen zu verraten, 
bereits nach drei Jahren ziehen zu lassen. Er schafft 
damit das, was wir nie wollten, nämlich ein Sonderge-
setz, ein Gesetz, das unserer gesamten Strafrechtstra-
dition völlig fremd ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Es werden zahllose scheußliche Verbrechen began-
gen. Dazu gehören Morde und Vergewaltigungen. 
Bei all diesen Straftaten soll die Kronzeugenregelung 
eben nicht gelten. Wer beispielsweise am Mord einer 
alten Dame beteiligt ist, wird beim Verrat seiner 
Freunde nicht belohnt. 
Herr Rebmann weiß auch, was er tut. Er weiß, daß 
eine solche Regelung die Gruppe, um die es hier geht, 
nämlich die Rote-Armee-Fraktion, immer stärker zu-
sammenschließen muß, weil sie den Ausstieg aus der 
Gruppe mit einer unwürdigen Existenz und einer le-
benslangen Abhängigkeit nunmehr von der „Gnade" 
der Bundesanwaltschaft verbindet. Er weiß, daß die-
ses Mittel gerade bei dieser Gruppe genau das Ge-
genteil bewirkt. Die Folge wird sein: Die Gruppe wird 
sich noch mehr isolieren und noch militanter, noch 
radikaler, noch unberechenbarer sein. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Ganz genau!) 
Ich sehe darin keine Lösung. Ich finde es auch nicht 
klug. 
Ähnliche Einwände gibt es gegen das Vermum-
mungsverbot. Sie brechen damit mit dem Grundprin-
zip jedes Rechtsstaats, daß nicht die Gesinnung, son-
dern die vollzogene Tat strafwürdig ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das Ergebnis wird sein, daß der Mythos der schwar-
zen Kappen nicht etwa zerstört, sondern überhaupt 
erst verewigt wird. Es wird sozusagen zur Mutprobe, 
sie zu tragen. Eine präventive Strategie ist das nicht. 
Es ist nicht einmal eine Strategie, die mit Vernunft 
6524 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Frau Dr. Vollmer 
zum Erfolg führen kann. Der Rechtsstaat wird damit 
zum Gesinnungsverfolgungsstaat oder — genauer — 
es wird ein Doppelstaat geschaffen: der Rechtsstaat 
für den gehorsamen Normalbürger und der Gesin-
nungsverfolgungsstaat für die Aufmüpfigen. Das gilt 
auch für die Bücher und die Flugblätter. 
Ein Ergebnis wird sein, daß die Angst der Bevölke-
rung, an Demonstrationen teilzunehmen, wachsen 
wird, daß die Einschüchterung zunehmen wird und 
daß die dann verbliebenen Demonstranten, die sich 
noch zu demonstrieren trauen, sich radikalisieren mit 
der Geste der „outlaws". Alles, was dann folgt, haben 
wir schon einmal gehabt. Es ist altes Denken, und es 
ist langweilig. 
Was schlagen uns Herr Rebmann und Herr Zimmer-
mann dann vor? Noch eine GSG 9? Noch ein Sicher-
heitsgesetz? Noch mehr Kontrollstellen? Noch mehr 
Zwang zur Kooperation mit der Polizei vor den De-
monstrationen? Wie hilflos, wie unvernünftig, wie rat-
los sind all diese Vorschläge! Sie zeugen auch von 
einer merkwürdigen Gereiztheit, die schlecht zu der 
Ausführung eines solchen Amtes paßt, das sich einer 
freien, offenen Gesellschaft verpflichtet sehen müßte. 
Diese Gereiztheit — ich will das offen sagen — macht 
Herrn Rebmann für mich unberechenbar. Deswegen 
wäre es für ihn vielleicht auch eine Gnade, jetzt in die 
Freiheit eines zivilen Berufes rotieren zu können. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es gibt zwei Linien in der Innen- und Rechtspolitik, 
so etwas wie einen Scheideweg, über den wir in den 
kommenden Wochen zu entscheiden haben: Wollen 
wir eine Gesellschaft mit mehr Repression, die eine 
Sicherheit vorspiegelt, die sie nicht garantieren kann 
und die sie auch unter Garantie nicht bringen wird, 
oder wollen wir eine selbstbewußte Demokratie, die 
selbstbewußt genug ist, die Ursachen von Gewalt, 
Agressivität und Militanz zu diskutieren? Auch da rin, 
Herr Engelhard, hatten Sie nicht recht: Alle Statisti-
ken zeigen, daß es zwar eine Zunahme der Zahl der 
Demonstrationen gegeben hat, die man begrüßen 
sollte, daß aber der Anteil der Gewalttätigkeiten bei 
Demonstrationen prozentual eben abgenommen hat, 
und das noch nach Angaben der Polizei, d. h. unter 
der Definitionsgewalt der Polizei, was sie als „gewalt-
tätig" empfindet. 
Ein letztes Wort noch zur Rolle der Liberalen in die-
ser Debatte. Es ist ein sehr schlechtes Zeichen für Ihre 
Liberalität, daß Sie in der Vermummungsfrage — alle, 
auch die Befürworter — wider besseres Wissen nach-
gegeben haben. Das Kernstück liberaler Politik ent-
scheidet sich in der Innenpolitik und in der Entwick-
lung gewaltfreier Strategien. Diese waren in diesem 
Lande — das ist bekannt — nie populär. 
Ich glaube zu wissen, warum sich Herr Genscher 
damals auf dem FDP-Parteitag auf die Seite der Befür-
worter geschlagen hat. Aber, ich glaube, er hat einen 
sehr schlechten Tausch gemacht, auch im wohlver-
standenen Interesse seiner Partei, auch im Sinne libe-
raler Tradition. Es ist nämlich unsinnig und kurzsich-
tig — Herr Genscher sollte das wissen — zu meinen, 
es ließe sich eine liberale Außenpolitik in einer Regie-
rung und in einem Lande auf Dauer aufrechterhalten, 
das im Innern eben nicht Liberalität, sondern pinge-
ligste Rechtsstaatlichkeit hochhält. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Zustimmung zu diesem Abbau liberaler Demon-
strationsrechte ist ein liberaler Offenbarungseid und 
eine Bankrotterklärung. 
Meine Damen und Herren, wir sind an einem Punkt, 
wo mit jedem Ausbau weiterer Sicherheitsmaßnah-
men ein Stück Freiheit stirbt und damit die Chance 
auf eine Gesellschaft kleiner wird, die auch mit der in 
ihr entstehenden Gewalttätigkeit und Anarchie, die 
ich nicht leugne, umzugehen versteht. Der Knüppel, 
die Wasserwerfer, die harte Linie waren immer sehr 
schlechte Ratgeber in gesellschaftlichen Konflikten. 
Freiheit stirbt dabei mit Sicherheit. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kleinert. 
Kleinert (Hannover) (FDP): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! So schlecht ist 
es mit unserem Gewissen nicht, wie Sie das eben dar-
zustellen beliebten. 
Ihren Ausführungen fehlt doch wohl ein wenig die 
Logik. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Ja!) 
Wo sind denn diejenigen, die behindert werden? Sind 
das die Demonstranten? Sie haben zu Recht gesagt: 
Erfreulicherweise gibt es mehr Demonstrationen. Er-
freulicherweise stellen sich mehr Bürger den Proble-
men, die sie berühren, und treten dafür öffentlich in 
Erscheinung, und zwar unter Einsatz ihrer Person. 
Dazu gehört natürlich, daß man weiß, welche Person 
das ist. Demonstrieren heißt sich zeigen. 
Darin liegt ja der tiefe Widerspruch bei dieser Frage 
der Vermummung: daß sich genau der eben nicht 
zeigt und daß der nicht demonstriert — im Wort-
sinne —, der sich vermummt. Diejenigen, die sich ver-
mummen und damit, wie Bundesminister Hans Engel-
hard es vorhin gesagt hat, das Gewaltpotential in den 
Demonstrationen vergrößern, nehmen den friedlichen 
Bürgern, denen, die sich zeigen und an Demonstratio-
nen teilnehmen wollen, die Möglichkeit, ein Verfas-
sungsrecht auszuüben. Dafür sind doch diejenigen 
verantwortlich, die vermummt zu diesen Demonstra-
tionen gehen und deren ganzes Klima verändern. 
(Frau Unruh [GRÜNE]: Celler Loch, nicht?!) 
Das ist doch einigermaßen logisch nachvollziehbar. 
An dieser Stelle werden Sie unsere liberalen Beden-
ken nicht am Kern treffen. Da haben wir einige andere 
Punkte in diesem Gesetz, denen zuzustimmen uns 
schwerfällt. 
Ich habe mir ja all das, was unser Freund Hans 
de With vorhin gesagt hat, angehört. An einigen 
Punkten trifft er auch tiefe Bedenken von uns. Das 
Interessante an dem Vorgang ist allerdings, daß er in 
einigen Punkten unsere Bedenken trifft, die wir schon 
in früheren Zeiten gegenüber unserem sozialdemo-
kratischen Koalitionspartner vertreten mußten. Wer 
weiß denn noch, wie das mit der Verteidigerüberwa- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6525 
Kleinert (Hannover) 
chung gewesen ist? Herr Schily weiß noch, wie wir in 
der Fasanenstraße im Haus des Kaufmanns gewesen 
sind. Ich war damals der einzige, der behauptet hat, 
wir Liberalen würden es in der sozialliberalen Koali-
tion in Bonn erreichen, daß die Verteidigerüberwa-
chung nicht stattfindet. Die Leute haben mich ausge-
lacht und mich gefragt, wie ich dazu käme, so etwas 
zu glauben. 
(Dr. de With [SPD]: Aber jetzt stützen Sie 
Herrn Zimmermann!) 
Wir haben es gegen den Willen unseres sozialdemo-
kratischen Koalitionspartners verhindert. Und von sol-
chen Leuten lasse ich mir nicht gern hier Vorhaltun-
gen grundsätzlicher Art machen. Das muß man in dem 
Zusammenhang mal sehen. Wer hat denn — übrigens 
interessanterweise mit der CDU/CSU zusammen, das 
ist wirklich ein eigentümlicher Vorgang — wenigstens 
das Minimum an Rechtsstaatlichkeit im Fall der Kon-
taktsperre durchgesetzt, nämlich den Zugang einer 
Vertrauensperson zu den Inhaftierten? Das sind doch 
wohl die Liberalen gewesen, und das war doch wohl 
mit den Sozialdemokraten nicht möglich. Da möchte 
ich nur das Gedächtnis ein wenig auffrischen hel-
fen. 
Wer ist denn das mit der Kronzeugenregelung ge-
wesen? Das waren doch wohl Sozialdemokraten, die 
damit gekommen sind. Das war der Antrag des Lan-
des Nordrhein-Westfalen. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Herr Ministerpräsident Kühn, Herr Posser, die Sozial-
demokraten haben diesen Vorschlag gemacht. Dann 
waren die Sozialdemokraten dafür und dagegen wie 
andere Leute auch. Wir haben dann in den Beratun-
gen im Rechtsausschuß schließlich davon Abstand ge-
nommen. 
Was mich nun an der Veranstaltung stört — das 
sage ich ganz offen bei allen Zweifeln, die man so-
wieso haben kann — : Ich hätte wenigstens wenn-
schon — dennschon gesagt, aber unser Parteitag hatte 
da eine andere rechtsstaatliche Erwägung, die ich 
auch nicht gering achte. Wir sind die einzige Partei 
gewesen, die sich die Sache so zu Herzen genommen 
hat, daß sie deshalb eigens einen Parteitag einberufen 
hat. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Mir kommen 
die Tränen! Auf das Ergebnis kommt es ja 
wohl an!) 
Wir haben uns diese Dinge wahrlich nicht leichtge-
macht. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Alle umge
-
kippt!) 
Aber wir geben in keiner wirklich entscheidenden 
Frage hier nach. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Herr Kleinert, stel
len Sie sich dahin und behaupten das! Da 
lacht die ganze Republik!) 
Wir haben aber auch bei uns einige, die sagen: 
Wenn wir nicht das äußerste tun, was etwa dem Ge-
setzgeber zugemutet werden kann, auch da, wo es 
sehr schwierig wird, dann haben wir nicht das Recht, 
von den Polizeibeamten zu verlangen, sich in die Bre
sche zu schlagen, ihre Gesundheit und schließlich ihr 
Leben einzusetzen, 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Was heißt denn 
„sehr schwierig", Herr Kleinert? — Weitere 
Zurufe von den GRÜNEN) 
um Frieden auf unseren Straßen aufrechtzuerhalten, 
und deshalb muß sich auch das Parlament einsetzen. 
Dieser Gesichtspunkt läßt uns über einiges hinweg-
sehen, aber keineswegs über alles. 
So, wie Herr Dr. Stark es vorhin hier vorgetragen 
hat, werden wir sehr sorgfältig beraten. Zum Beispiel 
werden wir den Bereich des § 130b, den Herr de With 
vorhin ausführlich angesprochen hat, sicherlich mit 
Hilfe der noch zu tätigenden Anhörungen sehr gründ-
lich beraten, und ich hoffe, daß wir zu einem Ergebnis 
kommen können, bei dem angesichts der nach wie vor 
sehr schwierigen Situation im Hinblick auf unseren 
inneren Frieden die Parteien dieses Hauses schließ-
lich erheblich weiter aufeinander zugehen, als sich 
das heute, am Anfang dieser Debatte, abzuzeichnen 
scheint. Wir werden jedenfalls daran mitarbeiten. 
Danke. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Bun-
desminister des Innern, Herr Dr. Zimmermann. 
Dr. Zimmermann, Bundesminister des Innern: Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Der Entwurf 
hat drei Schwerpunkte. Der erste ist die Strafvor-
schrift gegen die Befürwortung der Gewalt, wie sie 
der Entwurf des neuen § 130b vorsieht. Ich bedaure, 
daß sich der Bundesrat gegen diese Bestimmung aus-
gesprochen hat. Denn nach den Erkenntnissen der 
Sicherheitsbehörden hat die Propagierung von Ge-
walt in den letzten Jahren erheblich zugenommen. 
Gewalt befürwortende Schriften sind die geistige 
Quelle und Grundlage für die spätere Anwendung 
und Eskalierung von Gewalt. Wir sehen das jetzt wie-
der in Reinkultur auch bei der IWF-Tagung in Berlin, 
wo eine Fülle von zu Gewalt auffordernden Schriften 
in Umlauf gesetzt worden sind. Durch die Befürwor-
tung von Kriminalität wird ein Klima geschaffen, in 
dem Gewalttaten gedeihen können, und diese neue 
Vorschrift soll der Austrocknung des geistigen Umfel-
des krimineller Gewalt dienen und den Sicherheitsbe-
hörden ihre Aufgabe bei der Bekämpfung von Terror 
und Gewalt erleichtern. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. de With? 
Dr. Zimmermann, Bundesminister des Innern: 
Nein. 
Es kann nicht hingenommen werden, daß An-
schläge auf Menschen oder Sachen als vorbildhaft 
hingestellt werden oder der militante, revolutionäre 
Kampf gegen staatliche oder gesellschaftliche Institu-
tionen öffentlich befürwortet wird. Ich habe daher die 
Hoffnung, daß sich im weiteren Gesetzgebungsver-
fahren eine parlamentarische Mehrheit finden wird. 
Ein weiterer Schwerpunkt ist das strafbewehrte 
Verbot von Vermummung und Schutzbewaffnung 
6526 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Bundesminister Dr. Zimmermann 
bei öffentlichen Veranstaltungen unter freiem Him-
mel. Es war von der Zahl der verletzten Polizeibeam-
ten die Rede und von der Anhörung, die Innen- und 
Justizministerium gemeinsam vorgenommen haben 
und über die Kollege Engelhard schon gesprochen 
hat. 
Die Bundesregierung ist mit ihrem Entwurf den Er-
fahrungen und den Erkenntnissen der Praktiker ge-
folgt, und sie findet damit auch die breite Zustimmung 
der Bevölkerung. Die überwältigende Mehrheit unse-
rer Mitbürger fordert ein schärferes Vorgehen insbe-
sondere gegen vermummte Gewalttäter. Das weisen 
auch die Ergebnisse einer im Auftrag der Bundesre-
gierung im Dezember letzten Jahres durchgeführten 
Umfrage aus. 
(Dr. de With [SPD]: Sie machen Strafrecht 
nach Meinungsumfragen?) 
— Nein, nein, wir wollen nur testen, wie sich das 
Rechtsbewußtsein der Bevölkerung in einer solchen 
Umfrage niederschlägt, und danach wollen Dreivier-
tel der Bevölkerung, daß Vermummte bestraft wer-
den. 
Wir haben eindeutige polizeiliche Erfahrungen, wo-
nach zwischen dem Auftreten Vermummter einerseits 
und dem Ausbruch von Gewalttätigkeiten anderer-
seits ein deutlicher Zusammenhang besteht. Es hat 
keinen Sinn, Herr de With, das leugnen zu wollen; das 
ist alles beweisbar. 
Die dritte Säule des Entwurfs ist die Kronzeugenre-
gelung, die keine Erfindung der CDU/CSU ist, son-
dern die interessante Vorgänger hat, wie der Herr Kol-
lege Kleinert es zu Recht ausgeführt hat. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Sagen Sie mal, 
wie scharf die SPD mal drauf war!)  
Da war man einmal dieser und einmal jener Meinung. 
Ich war von Anfang an durchaus kein überzeugter 
Anhänger der Kronzeugenregelung. Ich habe mich an 
dieses internationale Instrument, das ja nicht nur in 
Italien, sondern auch in anderen wichtigen Ländern 
durchaus eine Rolle spielt, heranarbeiten müssen, 
aber ich bin heute davon überzeugt, daß die Motive, 
die die Bundesregierung leiten und die wir sorgfältig 
durch Besprechungen und Sachverständige unter-
mauern konnten, eine Chance geben, auch in der zeit-
lichen Befristung, eine Chance, nicht mehr und nicht 
weniger. Wenn die Kronzeugenregelung einen einzi-
gen Mord verhindern könnte, dann hätte sie sich be-
reits bewährt. 
Wir müssen erreichen, daß sich unser Staat gegen-
über denjenigen durchsetzen kann, die Gewalt für ein 
Mittel der politischen Auseinandersetzung halten. Die 
Menschen wollen mehr Sicherheit. Sie möchten auch 
an Demonstrationen teilnehmen können, ohne daß es 
dort zu Gewalttätigkeiten kommt. Sie wollen, daß der 
durch freie Wahlen legitimierte Rechtsstaat in der 
Lage ist, seine Entscheidungen und Gesetze durchzu-
setzen. 
Wir haben erfreulicherweise im ersten Halbjahr 
1988 einen Rückgang der politisch motivierten 
Brand- und Sprengstoffanschläge um über 50 % ge-
genüber dem Vergleichszeitraum 1987. Ich bin der 
Überzeugung, daß das u. a. auch auf die gezielten 
gesetzgeberischen Initiativen der Bundesregierung 
zurückzuführen ist, die bereits im vergangenen Jahr 
Gesetzeskraft erlangt haben. Wie notwenig auch ge-
setzliche Maßnahmen des Staates sind, zeigen die kri-
minellen Aktivitäten gegen die internationale Tagung 
in Berlin, die Spreng- und Brandanschläge gegen be-
teiligte Firmen, das gewaltsame Auftreten vermumm-
ter Schlägertrupps in Hamburg und der Mordan-
schlag auf Staatssekretär Tietmeyer. Nicht der Staat 
allein, die Demokratie insgesamt und jeder friedlie-
bende Bürger werden durch extremistische Terror-
gruppen bedroht. Mit welchem Zynismus haben die 
Täter erklärt, daß sie eigentlich zuerst den Fahrer von 
Staatssekretär Tietmeyer treffen wollten, um dann 
den eigentlichen Anschlag auszuführen! Hier darf 
nichts verniedlicht oder verharmlost werden. Die Bür-
ger müssen wissen, daß ihre demokratischen Institu-
tionen fähig und willens sind, diese Herausforderung 
anzunehmen und ihr wirksam entgegenzutreten. 
Dazu leistet der heute in erster Lesung beratene Ge-
setzentwurf nach meiner Auffassung einen wichtigen 
Beitrag. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Wüppesahl. 
Wüppesahl (fraktionslos): Ich möchte noch einige 
wenige Gedanken hinzufügen und bereits vorgetra-
gene vertiefen, wobei ich mich dann bei der Auswahl 
der wesentlichen Argumente sehr beschränke. 
Das erste Kapitel heißt: „Präventive Notstandsvor-
schrift ist ineffektiv", und zwar bezogen auf diese 
Kronzeugenregelung. In früheren Anläufen zu einer 
Kronzeugenregelung wurde stets ein „Ermittlungs-
notstand" beschworen, der für den Bereich des § 129 a 
StGB geradezu typisch sei; u. a. das MdB Gnädinger 
führte dies aus. Die Vorschrift „soll die Mitglieder in 
ihrem gegenseitigen Vertrauen zueinander verunsi-
chern und dazu beitragen, den organisierten Zusam-
menhalt krimineller Gruppen zu untergraben". So die 
Bundesregierung in der Bundesrats-Drucksache 
238/88. Ein weiteres Zitat: „Im Vordergrund steht die 
Absicht, künftige Straftaten zu verhindern. " So Herr 
Engelhard am 8. Juli dieses Jahres bei der Bundes-
ratssitzung. 
Dieser Begründung des Gesetzentwurfs ist folgen-
des entgegenzuhalten: Zunächst einmal handelt es 
sich bei dem Begriff „Ermittlungsnotstand" um eine 
völlig nichtssagende, empirisch — schon mangels ge-
eigneter Vergleichswerte — regelmäßig nicht belegte 
und belegbare Floskel, die lediglich auf emotionali-
sierende Wirkung sowie hiermit regelmäßig auf Ein-
räumung neuer Kapazitäten für die Strafverfolgungs-
organe abzielt. Genauso beliebig wird der Begriff „Er-
mittlungsnotstand" auch von der Polizeigewerkschaft 
zur Begründung von zusätzlichen Personalforderun-
gen verwendet und dabei auf Bereiche wie Autoauf-
brüche oder Tagesdiebstähle aus Wohnungen bezo-
gen. 
Zum anderen ist dieser These für den hier interes-
sierenden Bereich in der Expertenanhörung entge-
gengehalten worden, eine Kronzeugenvergünstigung 
werde den Gruppenzusammenhalt nur festigen und 
sei daher schädlich. Dieser Ansicht ist aktuell auch der 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6527 
Wüppesahl 
Chef des Hamburger Landesamtes für Verfassungs-
schutz, Lochte, als ausgewiesener Kenner der Mate-
rie: „Kronzeugenregelung und Geldangebote halten 
vom Ausstieg nur ab." Quelle: Spiegel vergangenen 
Jahres. 
Der Widerspruch zur sonstigen Ablehnung von Son-
derbehandlung für Terroristen ist bereits von mehre-
ren Rednern der GRÜNEN und der SPD ausführlich 
dargelegt worden. 
Mich interessiert noch die „Verschiebung der den 
polizeilichen Under - Cover-Agenten gesetzten Gren-
zen" . Polizeilich in Täterorganisationen eingeschleu-
ste Untergrundagenten werden oftmals zur eigenhän-
digen Begehung von Straftaten als sogenannter 
Keuschheitsprobe angehalten. Bisher galt — wenn 
auch nicht in der polizeilichen Praxis, so doch zumin-
dest in der rechtlichen theoretischen Bewertung —, 
daß dies ungeachtet der Art und Schwere der verlang-
ten Delikte nicht zulässig sei. Dies betont etwa die 
Polizeigewerkschaft GdP — Stellungnahme zum Arti-
kelgesetz vom 9. Februar 1988 — und befürchtet 
künftig Verschiebungen in dieser Grenzziehung, 
wenn viele gewichtige Delikte über die Kronzeugen-
regelung ungeahndet blieben. Diese könnte in ent-
sprechender Anwendung zudem zur motivatorischen 
und judiziellen Standardentlastung der eingesetzten 
UCAs werden. 
Ich habe bereits gestern die Person des General-
bundesanwalts gewürdigt. Es ist auch von anderen 
Rednern schon dargelegt worden, wie die rechts
-
staatswidrige Verlagerung von Rechtsprechungsauf-
gaben auf den Generalbundesanwalt durch dieses 
Gesetzesvorhaben bewirkt würde. 
Ob die Bedeutung des offenbarten Wissens ange-
sichts der von Kronzeugen selbst begangenen Delikte 
ein Absehen von Strafe verhältnismäßig erscheinen 
läßt, soll der Generalbundesanwalt mit Zustimmung 
des BGH-Ermittlungsrichters entscheiden. Mit dieser 
Fassung des Entwurfs hat sich das Bundesinnenmini-
sterium gegenüber Herrn Engelhard und seinem 
Hause durchgesetzt, das zunächst die Zustimmung 
des gesamten für die Hauptverhandlung zuständigen 
Kollegialgerichts vorgesehen hatte. Damit wird der 
Kronzeuge bzw. Straftäter entgegen Art. 101 Abs. 1 
Satz 2 des Grundgesetzes „seinem gesetzlichen Rich-
ter entzogen", nämlich dem für Taten nach § 129 a 
StGB eigentlich zuständigen OLG-Strafsenat in fünf-
köpfiger Besetzung mit drei Berufs- und zwei Laien-
richtern. 
Diese Ausschaltung des zuständigen Gerichts ist in 
den schon heute bestehenden Bereichen eines Abse
hens von Strafe nach dem Opportunitätsprinzip, 
§§ 153 ff. StPO, ohne Beispiel, wenn man einmal von 
wenigen, mit Diversionserwägungen wohlbegründe-
ten Ausnahmen auf dem Gebiet der Jugenddelin-
quenz absieht. 
Das Problem potenziert sich noch, wenn man sich 
vergegenwärtigt, daß willfährige BGH-Ermittlungs-
richter die Anträge und Entscheidungen des General-
bundesanwalts nach den vorliegenden Erfahrungen 
in aller Regel absegnen und dies angesichts der vor-
gesehenen Eigenheiten bei der Entscheidung über 
Kronzeugenvergünstigungen erst recht werden tun 
müssen. Wenn hierbei nach Art. 4 § 1 des Entwurfs die 
Verhältnismäßigkeit im Hinblick auf die Schwere der 
vom Kronzeugen begangenen Delikte und das Ge-
wicht seines Offenbarungsbeitrags „insbesondere im 
Hinblick auf die Verhinderung künftiger Straftaten" 
zu beurteilen ist, hat im Zweifelsfalle allein der Gene-
ralbundesanwalt und nicht der Richter den hierfür 
nötigen Überblick. Damit würde Herr Rebmann im 
Ergebnis rechtsstaatswidrig Rechtsprechungsaufga-
ben wahrnehmen. 
Das Thema Straffreiheit ist bereits angesprochen 
worden. Ich möchte sie auch im Zusammenhang mit 
Totschlagshandlungen bis zum eigenhändigen Mord 
als Konsequenz dieses Gesetzeswerkes darlegen. 
Gegen den von der Bundesregierung 1986 zuletzt 
eingebrachten Entwurf einer Kronzeugenregelung 
wurde, wie oben erwähnt, eine Fülle von Einwänden 
vorgebracht. Jedoch fand — zumindest in der öffent-
lichen Wiedergabe — die Kritik an einer möglichen 
Straffreiheit sogar für eigenhändige Mörder die 
größte Beachtung. Auch auf Ihrem FDP-Parteitag war 
das ein wichtiger Diskussionsstreitpunkt. 
Daraus zog die Bundesregierung jetzt scheinbar die 
Konsequenz und behauptet in der Entwurfsbegrün-
dung, die uns vorliegt, 
daß dem Täter eines Mordes oder eines Tot-
schlags ... allenfalls eine begrenzte Strafmilde-
rung bis zur Untergrenze von drei Jahren zuer-
kannt werden kann .. . 
Dies stimmt nicht. Insgesamt ermöglicht der Entwurf 
nämlich eine Behandlung der Beteiligung an Tot-
schlagsdelikten wie folgt: § 3 Satz 1 nimmt Völker-
mord von der Möglichkeit jeglicher Kronzeugenver-
günstigungen aus. 
§ 3 Satz 2 läßt bei Mord und Totschlag kein völliges 
Absehen von Verfolgung und Strafe zu, sondern nur 
Strafmilderungen bis zu einer Mindeststrafe von drei 
Jahren. Die letztgenannte Einschränkung ist jedoch 
gemäß § 3 Satz 3 auf Fälle des Versuchs, der Anstif-
tung und der Beihilfe nicht anzuwenden. Dieses Vor-
schriftengeflecht führt zu Wertungswidersprüchen, 
Systembrüchen und versteckten Zusatzvergünstigun-
gen über den Wortlaut hinaus. 
Nun zu Einzelbeispielen: versuchte Totschlagsde-
likte. Die Bestrafung des Versuchs unterliegt gemäß 
§ 23 Abs. 2 StGB grundsätzlich nur einer fakultativen 
Strafmilderung durch das Gericht. Danach kann etwa 
bei versuchtem Mord durchaus auf lebenslange Frei-
heitsstrafe erkannt werden, während die Anwendung 
der Kronzeugenvorschrift in diesen Fällen nun die 
Möglichkeit gänzlicher Straflosigkeit eröffnet. 
Zweites Beispiel: Anstiftung zu Totschlagsdelikten. 
Nach § 26 StGB werden Anstifter grundsätzlich gleich 
dem Täter bestraft. Obwohl also der Unwertgehalt des 
Täter- und des Anstifterverhaltens normalerweise als 
gleich schwer angesehen werden muß, kann nach 
dem oben Gesagten mit Hilfe der Kronzeugenrege-
lung bei Anstiftung vollends von Strafe abgesehen 
werden. 
Drittes Beispiel: Täterschaft gleich Beihilfe gleich 
straflos bei Totschlagsdelikten? Während sich die 
Strafe für den Gehilfen grundsätzlich gemäß § 27 
6528 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Wüppesahl 
Abs. 2 Satz 1 StGB nach der Strafdrohung für den 
Täter richtet und sodann zu mildern ist, führt das 
Kronzeugenprivileg in § 3 Satz 3 des Entwurfs dazu 
— Herr Zimmermann ist sehr interessiert beim Zei-
tunglesen; das sollte ins Protokoll gelangen — , daß 
z. B. auch Gehilfen zu Mord oder Völkermord gänz-
lich straffrei ausgehen können. 
Dies leitet zu folgendem zentralen Einwand über: 
Die herrschende sogenannte subjektive Theorie des 
BGH zur Abgrenzung von Täterschaft und Beihilfe 
ermöglicht, auch den eigenhändig Tötenden, den 
Mörder, als bloßen Gehilfen anzusehen, wenn er z. B. 
bei der Tat einem starken Gruppendruck ausgesetzt 
war. Nach dieser Logik kann die Kronzeugenvor-
schrift in solchen Fällen zu g änzlicher Straflosigkeit 
führen. Damit wird die vorgegebene Intention des 
Entwurfs nach der Kritik an der Vorgängerplanung, 
nun Mördern „kein Pardon" für Verrat mehr zu ge-
währen, hinfällig. 
Aber selbst wenn bei erstbestraften Mördern auf 
Täterschaft erkannt wird, kann die Milderung auf drei 
Jahre Freiheitsstrafe nach der üblichen Halbstrafen
-
praxis dazu führen, daß diese Verräter nach andert-
halb Jahren auf Bewährung entlassen werden. Es ist 
also nichts anderes als Roßtäuscherei, was hier an 
angeblichen Veränderungen zum ersten Entwurf hin-
eingeschrieben wurde. 
Ich möchte noch eine Schlußbemerkung zur FDP 
machen. Der erwähnte NRW -Entwurf wurde zwar 
vom damaligen FDP-Landesinnenminister Weyer mit-
initiiert, sein Amtsnachfolger, Dr. Hirsch — heute im 
Gewand eines liberalen Hüters des Rechtsstaats —, 
muß sich jedoch ab Dienstantritt am 4. Juni 1975 die 
politische Mitverantwortung für die Fortsetzung der 
angestoßenen Neuregelungsanstrengung in Bonn zu-
rechnen lassen. Der heutige rechtspolitische Sprecher 
der Bundestagsfraktion, Herr Kleinert, schloß sich der 
Begriffskosmetik — siehe oben bei Herrn Vogel — an. 
Zitat: „Das ist für uns viel sympathischer als das Wort 
,Kronzeuge'." 
Vizepräsident Frau Renger: Das war die letzte Be-
merkung, verehrter Herr Kollege. 
Wüppesahl (fraktionslos): Ich komme zum Schluß. 
Vizepräsident Frau Renger: Nein, nein, der Schluß 
ist schon gegeben! Ich bitte sehr um Entschuldigung, 
aber Sie haben noch eine Minute überzogen und hat-
ten eben den Schluß auch schon angekündigt. Bitte 
seien Sie so freundlich und lassen Sie mich dem näch-
sten Redner das Wort geben. 
Wüppesahl (fraktionslos): Ich wünsche mir, daß ich 
dann vor dem Verfassungsgericht mehr Redezeit be-
komme. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Aber wir alle 
auch! — Zuruf von der CDU/CSU: Ja, wir 
dann auch!) 
Vizepräsident Frau Renger: Der Herr wünscht mehr 
als die kleinste Fraktion; das finde ich natürlich außer-
ordentlich interessant. 
Das Wort hat der Abgeordnete Graf. 
Graf (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten 
Kolleginnen und Kollegen! Mein Kollege Hans de 
With hat in seinen Eingangsausführungen grundsätz-
liche Bemerkungen zu dem Artikelgesetz gemacht, so 
daß ich mich hier im wesentlichen auf die Bestim-
mung des Vermummungsverbots beschränken 
möchte. 
In der Begründung zum Artikelgesetz der Bundes-
regierung heißt es — und das hat heute der Bundes-
justizminister in diesem Hause wiederholt — , zwi-
schen dem Auftreten Vermummter einerseits und 
dem Ausbruch von Gewalttaten andererseits be-
stünde ein deutlicher Zusammenhang. Was mir aller-
dings fehlt, ist der notwendige Beweis. Ich denke, wir 
sollten uns einmal erinnern, und möchte einige Zah-
len nennen, die aus dem Hause des Bundesinnenmi-
nisters stammen. 
Im Jahre 1985 gab es in der Bundesrepublik 5 691 
Demonstrationen; davon verliefen 207 gewalttätig, 
was einem Prozentsatz von 3,6 entspricht. Im Jahre 
1986 waren es 7 143, davon 261 gewalttätig, was wie-
derum exakt einem Prozentsatz von 3,6 entspricht. Im 
Jahre 1987 waren es — das ist die letzte Zahl — 7 320 
Demonstrationen, davon 289 gewalttätig; dies ent-
spricht einem Prozentsatz von 3,9. 
Das heißt, im Klartext gesprochen, nichts anderes, 
als daß sich zwar die Zahl der Demonstrationen erhöht 
hat, die Relation der gewalttätig verlaufenen zur Ge-
samtzahl aber konstant geblieben ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist doch kein 
Argument!)  
Im übrigen muß wohl daran erinnert werden, daß im 
Jahre 1985 das bußgeldbewehrte Vermummungsver-
bot von dieser Bundesregierung eingeführt wurde 
und daß sich die Zahl der Demonstrationen von 1985 
bis Ende 1987 um etwa 29 % erhöht hat. 
Zwangsläufig muß man an dieser Stelle die Frage 
stellen: Worin liegen eigentlich die Ursachen für die-
sen Anstieg? Ganz sicher nicht in der Repression. 
Vielleicht wäre es sinnvoller, wenn sich die Bundesre-
gierung verstärkt, nein, überhaupt mit dieser Frage 
auseinandersetzen würde. Könnte es nicht vielleicht 
sein, daß Massenarbeitslosigkeit, Kernenergie, Wie-
deraufbereitung, Aufrüstung, Zerstörung der Natur 
und vieles andere mehr die Ursachen hierfür sind? 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Das ist eine Ursa
che!) 
Ich denke, es würde sich lohnen, darüber einmal 
nachzudenken und entsprechende Konsequenzen zu 
ziehen. 
Aber wenn dies geschieht, dann bitte schön nicht 
mit dem Ergebnis, daß durch immer neue strafbe-
wehrte Gesetze Demonstrationen künftig schon im 
Keim erstickt oder schier unmöglich gemacht werden, 
wie es heute in einem ersten Schritt mit dem hier zur 
Debatte stehenden Artikelgesetz getan wird. 
Das Recht des Bürgers, durch Ausübung der Ver-
sammlungsfreiheit aktiv am politischen Meinungs- 
und Willensbildungsprozeß teilzunehmen, gehört zu 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6529 
Graf 
den unentbehrlichen Funktionselementen eines de-
mokratischen Gemeinwesens. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Aber 
friedlich und ohne Waffen!) 
— Sehr richtig, Herr Kollege. — Diese grundlegende 
Bedeutung des Freiheitsrechts ist vom Gesetzgeber 
beim Erlaß grundrechtsbeschränkender Vorschriften 
sowie bei der Auslegung und Anwendung von Behör-
den und Gerichten zu beachten. So heißt es im Leit-
satz zum sogenannten Brokdorf-Urteil des Bundes-
verfassungsgerichts vom 24. Mai 1985. 
Hieran gemessen — das hat mein Kollege Hans de 
With heute auch schon angesprochen — stellt sich die 
Frage, ob der vorliegende Gesetzentwurf der Koali-
tion verfassungsgemäß ist. Wer hier ansetzt, die Ver-
sammlungsfreiheit zu demontieren, der beseitigt de-
ren stabilisierende Funktion in unserem Staat und 
verhindert demonstrativen Protest, der aber notwen-
dig ist, wenn die Repräsentanten dieses Staates mög-
liche Mißstände und Fehlentwicklungen nicht oder 
nicht rechtzeitig erkennen oder aus Rücksichtnahme 
auf andere Interessen hinnehmen. Auch hierüber gibt 
es Interessantes in dem von mir bereits erwähnten 
Brokdorf-Urteil zu lesen. 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! 
Für die Einführung einer generellen Strafandrohung 
gegen die Vermummung bei Demonstrationen, also 
auch bei den friedlichen, besteht gegenwärtig keiner-
lei Bedürfnis. Das heute geltende Recht verbietet die 
Vermummung bereits generell, nur die Sanktionen 
sind abgestuft. 
Im übrigen befinde ich mich mit dieser Feststellung 
in guter Gesellschaft mit den Kolleginnen und Kolle-
gen der FDP, wenn ich mich an den Beschluß des 
Bundesparteitags am 5. und 6. September 1987 erin-
nere. Dort hat man u. a. beschlossen: „Nach jetziger 
Sachlage überwiegen deshalb für die FDP die Gründe 
gegen eine Änderung der geltenden Rechtslage. "Ich 
habe dem nichts hinzuzufügen. 
Lassen Sie mich zum Schluß meiner Ausführungen 
noch einige Anmerkungen als ehemaliger Hundert-
schaftsführer einer Polizeieinheit machen; denn ich 
habe mich in der Vergangenheit sehr oft gefragt: 
Wem hilft eigentlich ein strafbewehrtes Vermum-
mungsverbot? Der Polizei? Ich sage da ein ganz deut-
liches Nein. 
Es gibt heute schon mindestens 20 Straftatbe-
stände, die bei unfriedlichen Demonstrationen zur 
Anwendung kommen können, angefangen bei der 
einfachen Sachbeschädigung über Nötigung, Wider-
stand, Landfriedensbruch bis hin zum Mord. 
Jeder Einsatzleiter der Polizei benötigt zum Einsatz 
einen gewissen Handlungsfreiraum. Dies wird von 
fast allen Polizeibeamten bestätigt. Diese sollten Sie 
auch einmal fragen, wenn es zur Anhörung in den 
Ministerien kommt, nicht nur diejenigen, die von 
vornherein eine festgelegte Position vertreten. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Nik
-
kels [GRÜNE]) 
Bei einer Straftat gilt das Legalitätsprinzip, also die 
Pflicht des Staates zur Strafverfolgung. Der Bundesin
nenminister läßt hierzu sagen, die Polizei könne nach 
dem Grundsatz der Verhältnismäßigkeit davon abse-
hen, gegen Vermummte bei einer friedlichen Demon-
stration vorzugehen. Dieses ist, milde beurteilt, trüge-
risch, irreführend und unfair gegenüber unserer Poli-
zei. 
Wem hilft dann das strafbewehrte Vermummungs-
verbot? Ich stelle für die SPD-Bundestagsfraktion fest: 
keinem. Die Vergangenheit hat gezeigt, daß die zur 
Gewalt bereiten Chaoten — ich betone: Chaoten; das 
sind keine Demonstranten — , die das Vermum-
mungsverbot ja wohl treffen soll, sich stets taktisch auf 
die jeweilige Situation eingestellt haben. Hierzu emp-
fehle ich die Lektüre des Sonderbandes des Bundes-
kriminalamts über die systematische Kriminalpräven-
tion. Darin wird sehr anschaulich geschildert, daß 
Chaoten nach den Gewalttaten in der Menge unter-
tauchen, ihre Kleider wechseln und die Vermummung 
fortwerfen. Was nützt da das neue Gesetz? — 
Nichts. 
Das strafrechtliche Vermummungsverbot wird 
— davon bin ich überzeugt — die gleiche Wirkung 
haben wie ein mögliches Gesetz, das es einem Bank-
räuber verbietet, bei einem Banküberfall eine Maske 
zu tragen. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das tut 
weh!) 
Deshalb fordere ich die Bundesregierung auf, der 
Polizei den notwendigen Handlungsfreiraum zu las-
sen. Zwingen Sie sie nicht, noch mehr Gewalt zu pro-
duzieren! Lösen Sie die politischen Konflikte, und las-
sen Sie diese nicht auf dem Rücken der Polizei austra-
gen! Das hat unsere Polizei nicht verdient. 
Aus diesen Gründen stimmt die SPD-Fraktion dem 
vorliegenden Gesetzentwurf nicht zu. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Letzter Redner ist Herr 
Abgeordneter Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Frau Präsidentin! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Die Behauptungen, die 
der Kollege Wüppesahl, bezogen auf mich, aufgestellt 
hat, habe ich schon so oft öffentlich widerlegt, daß ich 
darauf nicht weiter eingehen möchte. 
Ich bedanke mich für die Courtoisie der Fraktionen, 
insbesondere meiner Fraktion, daß ich hier noch ein-
mal Positionen vortragen kann, die insbesondere von 
den Kollegen Baum, Lüder, Richter und Frau Dr. Se-
gall vertreten werden. 
Wir lehnen Gewalt als Mittel der politischen Aus-
einandersetzung bedingungslos ab. Wir stimmen 
darin zu, daß die sogenannte Vermummung die Aus-
übung von Gewalt erleichtern kann. Das entbindet 
aber nicht von der Verpflichtung, zu prüfen, mit wel-
chen Mitteln die Gewaltlosigkeit gesichert werden 
kann und ob nicht die immer weitere Ausdehnung von 
Strafdrohungen auch solche Bürger dem Staat und 
seiner Rechtsordnung entfremdet, die in einer De-
monstration die einzige verbliebene Möglichkeit se- 
6530 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 
Dr. Hirsch 
hen, für eine politische Meinung einzutreten, die von 
der Mehrheit bekämpft oder abgelehnt wird. 
Der vorliegende Gesetzentwurf fördert nach unse-
rer Überzeugung die Gewaltlosigkeit nicht. Der Um-
fang und die Ungenauigkeit der vorgeschlagenen 
Strafvorschriften lösen sich von bisherigen Rechts-
grundsätzen. Sie werden zu vermehrten Auseinan-
dersetzungen führen, zu staatlichen Eingriffen, wo in 
Wirklichkeit noch keine strafwürdige Handlung vor-
liegt, und zu der Behauptung, der Staat wolle im Kern 
ungelöste politische Probleme mit den Mitteln des 
Strafrechts und der Polizei „lösen". 
Wir erwarten eine gründliche und umfangreiche 
Anhörung, in der der straf-, verfassungs- und polizei-
rechtliche Inhalt des Entwurfs ebenso behandelt wer-
den muß wie seine Wirkung insbesondere auf die 
Demonstrationswirklichkeit, und wir werden uns für 
eine sorgfältige parlamentarische Beratung der Er-
gebnisse dieser Anhörung einsetzen. 
Dem Gesetzentwurf fehlt eine von der FDP für un-
verzichtbar gehaltene exakte Regelung, wann heimli-
che oder offene Bild - und Tonaufnahmen von Ver-
sammlungen gemacht werden, wie lange sie aufbe-
wahrt und wozu sie verwendet werden dürfen. Diese 
Frage hat im Hinblick auf die Rechtsprechung des 
Bundesverfassungsgerichts Verfassungsrang und 
muß jedenfalls dann entschieden werden, wenn man 
entgegen dem bisherigen Recht die strafbewehrte 
Rechtspflicht einführt, sich in einer Versammlung er-
kennbar zu zeigen. Wir werden dazu einen ausformu-
lierten Antrag einbringen. 
Der Gesetzentwurf hat in der vorgelegten Form er-
hebliche Mängel, z. B.: 
Zu der neuen Strafvorschrift „Befürwortung von 
Straftaten" weist schon der Bundesrat angesichts der 
bestehenden Gesetze darauf hin, daß sie überflüssig 
ist, daß die Vorläufervorschriften bedeutungslos blie-
ben, und daß die inhaltliche Unbestimmtheit der jetzt 
geforderten massiven Strafdrohung zu einer aus-
ufernden Strafverfolgung zu führen droht. 
Die Ausdehnung der Vorbeugehaft auf neue Tatbe-
stände verstößt gegen Grundsätze des bisherigen 
Rechts der Untersuchungshaft, wo es in Wirklichkeit 
notwendig gewesen wäre, für eine Beschleunigung 
der Strafverfahren insbesondere beim Landfriedens-
bruch zu sorgen. 
Die Ausdehnung des Straftatbestandes der „Ver-
mummung" und der „passiven Bewaffnung" löst sich 
von der Unfriedlichkeit einer Versammlung und be-
droht künftig schon denjenigen mit Gefängnis, der es 
wagt, auf dem Wege zu einer öffentlichen Versamm-
lung einen Motorradhelm oder eine Lederjacke mit 
sich zu führen. Der „Täter" muß nicht einmal die Ab-
sicht haben, sich damit bei einem Krawall zu schützen. 
Es reichen „die Umstände", also eine Vermutung zu 
Lasten des Beschuldigten, dem letztlich nicht eine 
Handlung, sondern eine vermutete Absicht zur Straf
-
tat gerät, sich gegen einen „Träger der Hoheitsge-
walt" schützen zu wollen. Eine Geldbuße droht dem-
jenigen, der auf dem Wege zur Versammlung Klei-
dungsstücke bei sich hat, mit denen er sein Gesicht 
verbergen könnte — ein beispielloser Vorschlag. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
Die Polizei wird künftig keine Entscheidungsfrei-
heit mehr haben, sondern gegen vermummte Perso-
nen auch dann vorgehen müssen, wenn die Versamm-
lung völlig f riedlich geblieben ist und die Versamm-
lung erst durch das Eingreifen der Polizei in einen 
Landfriedensbruch umzuschlagen droht. 
Wenn die Bundesregierung beabsichtigen sollte, 
die Polizei von ihrer bisherigen Verpflichtung zur Ver-
folgung von Straftaten, also vom Legalitätsprinzip, zu 
entbinden, dann fordern wir sie auf, diese beabsich-
tigte Regelung in die parlamentarische Beratung ein-
zubringen. 
Der Brokdorf-Beschluß des Bundesverfassungsge-
richts ruft angesichts der verfassungsrechtlichen Be-
deutung des Demonstrationsrechts zu einer Zusam-
menarbeit zwischen Demonstranten, Veranstaltern 
und den Behörden auf. Wenn ein solches Gespräch 
mit Hilfe einer Geldbuße erzwungen werden soll, fra-
gen wir uns, was dabei unter solchen Bedingungen 
herauskommen soll. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP, der SPD 
und der GRÜNEN) 
Zur Kronzeugenregelung brauche ich nichts weiter 
zu sagen. Sie enthält ungelöste Probleme. 
Wir werden uns bei den anstehenden Beratungen 
um Lösungen bemühen, die geeignet sind, den 
Rechtsfrieden in unserer Gesellschaft zu sichern. 
Wir werden in diesem Sinne der Überweisung an 
die Ausschüsse zustimmen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Ich schließe die Aus-
sprache. 
Es wird vorgeschlagen, den Gesetzentwurf der Bun-
desregierung zur federführenden Beratung an den 
Rechtsausschuß und zur Mitberatung an den Innen-
ausschuß zu überweisen. — Kein Widerspruch. So 
beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 28. September 1988, 
13 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.03 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlpe riode - 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1988 	6531* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 23. 9. 
Bahr 23. 9. 
Dr. Bangemann 23. 9. 
Frau Beck-Oberdorf 23. 9. 
Bindig** 23. 9. 
Dr. Bötsch 23. 9. 
Bohl 23. 9. 
Borchert 23. 9. 
Brauer 23. 9. 
Brück 23. 9. 
Catenhusen 23. 9. 
Clemens 23. 9. 
Frau Conrad 23. 9. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 23. 9. 
Dr. Dollinger 23. 9. 
Dr. Ehrenberg 23. 9. 
Frau Eid 23. 9. 
Eylmann 23. 9. 
Frau Fischer** 23. 9. 
Francke (Hamburg)** 23. 9. 
Gansel 23. 9. 
Gattermann 23. 9. 
Frau Geiger' ' 23. 9. 
Dr. Glotz 23. 9. 
Dr. Götz 23. 9. 
Dr. Haack 23. 9. 
Dr. Hauff 23. 9. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 23. 9. 
Frau Hensel 23. 9. 
Frau Hoffmann (Soltau) 23. 9. 
Dr. Holtz** 23. 9. 
Hüser 23. 9. 
Irmer** 23. 9. 
Dr. Kappes 23. 9. 
Frau Kelly 23. 9. 
Kleinert (Marburg) 23. 9. 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 23. 9. 
Kolbow' ' 23. 9. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Kraus 23. 9. 
Dr. Kreile 23. 9. 
Frau Männle 23. 9. 
Magin 23. 9. 
Meyer 23. 9. 
Müller (Wadern) 23. 9. 
Niggemeier 23. 9. 
Frau Odendahl 23. 9. 
Frau Olms 23. 9. 
Opel 23. 9. 
Frau Pack 23. 9. 
Paintner 23. 9. 
Pfeifer 23. 9. 
Dr. Pinger 23. 9. 
Dr. Pohlmeier** 23. 9. 
Reschke 23. 9. 
Reuschenbach 23. 9. 
Dr. Scheer' 23. 9. 
Frau Schmidt (Nürnberg) 23. 9. 
Dr. Schneider (Nürnberg) 23. 9. 
Schreiber 23. 9. 
Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd) 23. 9. 
Schwarz 23. 9. 
Spilker 23. 9. 
Spranger 23. 9. 
Dr. Stavenhagen 23. 9. 
Dr. Stercken** 23. 9. 
Dr. Stoltenberg 23. 9. 
Frau Teubner 23. 9. 
Tietjen 23. 9. 
Frau Dr. Timm** 23. 9. 
Frau Trenz** 23. 9. 
Vosen 23. 9. 
Dr. Waigel 23. 9. 
Westphal 23. 9. 
Frau Wieczorek-Zeul 23. 9. 
Dr. Wittmann 23. 9. 
Zywietz 23. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an der 80. Jahreskonferenz der Interparlamen-
tarischen Union</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11095.pdf</pdf_url>
    <id>2229</id>
    <dokumentnummer>11/95</dokumentnummer>
    <datum>1988-09-23</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
