<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2231</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/227</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1990-09-21</datum>
  <titel>Protokoll der 227. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/227 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
227. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Inhalt: 
Abweichung von den Richtlinien für die Fra-
gestunde und den Richtlinien für Aktuelle 
Stunden in der Sitzungswoche ab 1. Oktober 
1990   17961A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 17961 A 
Bekanntgabe der Entscheidung des Bundes-
rates zu dem Vertrag zwischen der Bundes-
republik Deutschland und der Deutschen 
Demokratischen Republik über die Herstel-
lung der Einheit Deutschlands   18001 A 
Tagesordnungspunkt 10: 
a) Erste Beratung des von dem Abgeordne-
ten Dr. Laufs, weiterer Abgeordneter und 
der Fraktion der CDU/CSU sowie dem 
Abgeordneten Kleinert (Hannover), wei-
terer Abgeordneter und der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Sechsunddreißigsten Gesetzes zur Ände-
rung des Grundgesetzes (Drucksache 
11/7423) 
b) Zweite und dritte Beratung des von der 
Fraktion der SPD eingebrachten Entwurfs 
eines Sechsunddreißigsten Gesetzes zur 
Änderung des Grundgesetzes (Drucksa-
chen 11/10, 11/7905) 
Zweite und dritte Beratung des von der 
Fraktion DIE GRÜNEN eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur verfassungs-
rechtlichen Verankerung des Umwelt-
schutzes als Grundrecht und als Staats-
ziel (Drucksachen 11/663, 11/7905) 
Zweite und dritte Beratung des vom Bun
-
desrat eingebrachten Entwurfs eines 
Sechsunddreißigsten Gesetzes zur Än
derung des Grundgesetzes (Einfügung 
eines Artikels 20 a) (Drucksachen 11/885, 
11/7905, 11/7939) 
Eylmann CDU/CSU 	 17962A, 17968 C 
Stahl (Kempen) SPD  17963 D 
Kleinert (Hannover) FDP 	  17965 C 
Wiefelspütz SPD 	  17966 B 
Häfner GRÜNE  17966 C 
Dr. Knabe GRÜNE 	  17968 B 
Frau Unruh fraktionslos  17968 D 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	 17969 A 
Häfner GRÜNE 	  17969 C 
	
Koschnick SPD   17970 B 
Bachmaier SPD 	  17970 D 
Dr. Laufs CDU/CSU  17972 A 
Wüppesahl fraktionslos 	  17973 A 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Beratung des Antrags des Abgeordneten 
Austermann, weiterer Abgeordneter und 
der Fraktion der CDU/CSU sowie des Ab-
geordneten Bredehorn, weiterer Abge-
ordneter und der Fraktion der FDP: Inter-
vention von Getreide ab sofort, späte-
stens ab 1. Oktober 1990 (Drucksache 
11/7954)   17974 B 
Tagesordnungspunkt 11: 
a) Erste Beratung des von den Abgeordne-
ten Müntefering, Conradi, Großmann, 
Häuser, Menzel, Dr. Niese, Dr. Osswald, 
Reschke, Scherrer, Weiermann, Dr. Vo-
gel und der Fraktion der SPD eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Bekämp-
fung der Wohnungsnot (Drucksache 
11/7356) 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21 September 1990   
b) Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für Raum-
ordnung, Bauwesen und Städtebau 
zu dem Antrag der Fraktion der SPD: So-
fortprogramm für eine aktive Woh-
nungspolitik 
zu dem Antrag der Abgeordneten Frau 
Oesterle-Schwerin, Frau Teubner und 
der Fraktion DIE GRÜNEN: Ökologische 
und soziale Offensive gegen Wohnungs-
not (Drucksachen 11/4083, 11/4181, 
11/7828) 
c) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Oesterle-Schwerin, Frau Teubner 
und der Fraktion DIE GRÜNEN: Konzep-
tion für einen neuen sozialen Mietwoh-
nungsbau (Drucksache 11/7771) 
d) Zweite und dritte Beratung des von der 
Abgeordneten Frau Oesterle-Schwerin 
und der Fraktion DIE GRÜNEN einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Öffnung des sozialen Wohnungsbaus für 
unverheiratete Paare, homosexuelle 
Lebensgemeinschaften und Wohnge-
meinschaften (Drucksachen 11/1955, 
11/6876) 
e) Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für Raum-
ordnung, Bauwesen und Städtebau zu 
dem Antrag der Abgeordneten Frau 
Oesterle-Schwerin und der Fraktion DIE 
GRÜNEN: Menschenwürdige Zimmer 
für Kinder und Jugendliche (Druck-
sachen 11/2259 [neu], 11/7483) 
f) Beratung der Großen Anfrage des Abge-
ordneten Dr.-Ing. Kansy, weiterer Abge-
ordneter und der Fraktion der CDU/CSU 
sowie des Abgeordneten Grünbeck, wei-
terer Abgeordneter und der Fraktion der 
FDP: Zur Städtebaupolitik (Drucksachen 
11/4914, 11/6880) 
Müntefering SPD 	  17975 B 
Dr.-Ing. Kansy CDU/CSU 	  17978A 
Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE 	17981B, 17993B 
Dr. Hitschler FDP 	  17983 A 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister BMBau 	 17985 A 
	
Müntefering SPD   17987 D 
Dr. Hitschler FDP   17988 B 
Jahn (Marburg) SPD 	  17988 D 
Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE . . . 	 17990 A 
Geis CDU/CSU 	  17990 C 
Jahn (Marburg) SPD . . . . 	17991A, 17992 D 
Müntefering SPD   17992 A 
Gattermann FDP 	  17994 D 
Reschke SPD  17996 C 
Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE . . . 17997 D, 
17998 C 
Dörflinger CDU/CSU 	  17999 B 
Reschke SPD  18000 B 
Conradi SPD 	  18001 A 
Gattermann FDP  18002 A 
Zusatztagesordnungspunkt 10: 
Aktuelle Stunde betr. Bodenverseu-
chung auf Kinderspielplätzen und Kon-
sequenzen der Bundesregierung für die 
Festlegung von Dioxin-Grenzwerten 
Frau Garbe GRÜNE 	  18004 B 
Schmidbauer CDU/CSU  18005 A 
Schmidt (Salzgitter) SPD 	  18006 A 
Baum FDP 	  18007 A 
Töpfer, Bundesminister BMU 	 18007 D 
Nächste Sitzung 	  18009 C 
Berichtigung   18009 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 18011* A 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Reden zum Zusatz-
tagesordnungspunkt 10 (Aktuelle Stunde: 
Bodenverseuchung auf Kinderspielplätzen 
und Konsequenzen der Bundesregierung 
für die Festlegung von Dioxin-Grenzwer-
ten)   18011* C 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 	  18014* C 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17961 
227. Sitzung 
Bonn, den 21. September 1990 
Beginn: 9.01 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, die Sitzung ist eröffnet. Guten Morgen! 
Der Ältestenrat hat in seiner Sitzung am 20. Sep-
tember 1990 vereinbart, in der Sitzungswoche vom 
2. Oktober 1990 keine Fragestunden und keine Aktu-
ellen Stunden durchzuführen. Sind Sie mit dieser Ab-
weichung von der Geschäftsordnung einverstanden? 
— Das sehe ich so. 
Interfraktionell ist ferner vereinbart worden, die 
verbundene Tagesordnung um die Beratung des An-
trags der Fraktionen der CDU/CSU und FDP, Inter-
vention von Getreide ab sofort, spätestens ab 1. Okto-
ber 1990, auf Drucksache 11/7954 zu erweitern. Über 
den Antrag soll im Anschluß an Tagesordnungs-
punkt 10 abgestimmt werden. Sind Sie damit einver-
standen? — Das ist der Fall. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 10 auf: 
a) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Laufs, Dr. Wittmann, Eylmann, Frau Augu-
stin, Austermann, Börnsen (Bönstrup), Breuer, 
Clemens, Dörflinger, Dr. Fell, Fischer (Ham-
burg), Francke (Hamburg), Frau Geiger, 
Dr. Grünewald, Frau Dr. Hellwig, Herkenrath, 
Hornung, Dr. Jobst, Dr.-Ing. Kansy, Dr. Kap-
pes, Kossendey, Lenzer, Maaß, Magin, Mar-
schewski, Dr. Möller, Müller (Wadern), Müller 
(Wesseling), Nelle, Oswald, Pesch, Dr. Pohl-
meier, Frau Rönsch (Wiesbaden), Rossmanith, 
Frau Schätzle, Schmidbauer, Dr. Schroeder 
(Freiburg), Schwarz, Dr. Schwörer, Seesing, 
Spilker, Dr. Stercken, Dr. Uelhoff, Frau Ver-
hülsdonk, Frau Dr. Wisniewski, Zierer und der 
Fraktion der CDU/CSU sowie der Abgeordne-
ten Kleinert (Hannover), Baum, Cronenberg 
(Arnsberg), Dr. Feldmann, Frau Folz-Stein-
acker, Funke, Gattermann, Irmer, Kohn, 
Dr. Graf Lambsdorff, Richter, Ronneburger, 
Frau Dr. Segall, Frau Seiler-Albring, Dr. Weng 
(Gerlingen), Wolfgramm (Göttingen), Frau 
Würfel und der Fraktion der FDP eingebrach
-
ten Entwurfs eines Sechsunddreißigsten Ge-
setzes zur Änderung des Grundgesetzes 
— Drucksache 11/7423 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Haushaltsausschuß 
b) Zweite und dritte Beratung des von der Frak-
tion der SPD eingebrachten Entwurfs eines 
Sechsunddreißigsten Gesetzes zur Änderung 
des Grundgesetzes 
— Drucksache 11/10 —
Beschlußempfehlung und Bericht des Rechts-
ausschusses (6. Ausschuß) 
— Drucksache 11/7905 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Bachmaier 
Eylmann 
Häfner 
Kleinert (Hannover) 
Zweite und dritte Beratung des von der Frak-
tion DIE GRÜNEN eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zur verfassungsrechtlichen Ver-
ankerung des Umweltschutzes als Grundrecht 
und als Staatsziel 
— Drucksache 11/663 — 
Beschlußempfehlung und Bericht des Rechts-
ausschusses (6. Ausschuß) 
— Drucksache 11/7905 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Bachmaier 
Eylmann 
Häfner 
Kleinert (Hannover) 
Zweite und dritte Beratung des vom Bundesrat 
eingebrachten Entwurfs eines Sechsunddrei-
ßigsten Gesetzes zur Änderung des Grundge-
setzes (Einfügung eines Artikels 20 a) 
— Drucksache 11/885 — 
17962 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
aa) Beschlußempfehlung und Bericht des 
Rechtsausschusses (6. Ausschuß) 
— Drucksache 11/7905 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Bachmaier 
Eylmann 
Häfner 
Kleinert (Hannover) 
bb) Bericht des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
— Drucksache 11/7939 
(Erste Beratung 30. Sitzung) 
Meine Damen und Herren, im Ältestenrat ist für die 
gemeinsame Beratung eine Stunde vereinbart wor-
den. — Auch dazu sehe ich keinen Widerspruch. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Eylmann. 
Eylmann (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Die Mütter und Väter des Grundge-
setzes standen auf Grund ihrer Weimarer Erfahrun-
gen normierten Staatszielen skeptisch gegenüber; 
aber was sie in jenen Nachkriegsjahren besonders 
bewegte und bedrängte, fand doch seinen Nieder-
schlag in der Verfassung. Die schmerzliche Teilung 
unseres Vaterlandes führte zum Wiedervereinigungs-
gebot, das sich in diesen Tagen vollendet, die furcht-
baren Kriegserfahrungen spiegelten sich im Friedens-
gebot und im Verbot des Angriffskrieges wider, die 
Not der Nachkriegsjahre und das Bestreben, ein ge-
rechteres Deutschland zu schaffen, bildeten den Hin-
tergrund des Sozialstaatsprinzips. 
Wäre den Schöpfern des Grundgesetzes die ökolo-
gische Bedrohung unserer Tage bewußt gewesen, ich 
bin einigermaßen sicher, sie hätten die Sicherung der 
natürlichen Grundlagen unseres Lebens als Ziel 
staatlichen Handelns im Grundgesetz erwähnt. Was 
sie damals nicht wußten und taten, wollen wir heute 
nachholen. 
Der Satz „Die natürlichen Lebensgrundlagen des 
Menschen stehen unter dem Schutz des Staates" ist 
klar und bedarf allenfalls insoweit einer Erläuterung, 
als hier von den Lebensgrundlagen „des Menschen" 
die Rede ist. Manche wollen das Leben „an sich" 
schützen. Mir erscheint diese Differenzierung wegen 
der allgemeinen Vernetzung aller Lebensvorgänge 
wenig bedeutsam. 
Gestritten wird merkwürdigerweise vor allem über 
den zweiten Absatz unseres Entwurfs: „Das Nähere 
regeln die Gesetze". Die Opposition sagt, dies sei ein 
Gesetzesvorbehalt, und will damit suggerieren, das 
Staatsziel Umweltschutz könne jederzeit durch einf a-
ches Gesetz eingeschränkt werden. Das ist falsch. 
Dieser Satz ist kein Gesetzesvorbehalt in dem uns bei 
den Grundrechten geläufigen Sinn eines Eingriffsvor-
behalts, 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Reine Wahl
-
kampftaktik!) 
sondern ein Gesetzgebungsauftrag. Er verdeutlicht, 
wer in erster Linie Adressat einer Staatszielbestim-
mung ist: wir, der Gesetzgeber, das Parlament. Wer 
denn sonst? 
Ich habe den Eindruck, manchen in diesem Hause 
schwebt vor, in Zukunft könne jede Bürgerinitiative 
die Gewährleistung des Staatsziels Umweltschutz vor 
Gericht erstreiten. Denen empfehle ich nachzulesen, 
was das Bundesverfassungsgericht zu dem ver-
gleichbaren Sozialstaatsprinzip gesagt hat — ich zi-
tiere —: 
Das Sozialstaatsprinzip enthält infolge seiner 
Weite und Unbestimmtheit regelmäßig keine un-
mittelbaren Handlungsanweisungen, die durch 
die Gerichte ohne gesetzliche Grundlage in ein-
faches Recht umgesetzt werden könnten. Es zu 
verwirklichen ist in erster Linie Aufgabe des Ge-
setzgebers. 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, genau das be-
sagt der Satz „Das Nähere regeln die Gesetze". 
Daß dieser Satz den Schutz der natürlichen Lebens-
grundlagen zu einem Staatsziel zweiter Klasse ma-
chen soll, ist ausgesprochener Unfug. Mit einer sol-
chen offensichtlich abwegigen Argumentation sollte 
man auch in Wahlkampfzeiten seine eigene juristi-
sche Kompetenz nicht in Frage stellen. Dieser Gesetz-
gebungsauftrag nimmt dem Staatsziel Umweltschutz 
kein Gran seiner Bedeutung und seiner Reichweite. 
Der Einwand, nun könne der Gesetzgeber ja mit 
einfacher Mehrheit die Durchsetzung dieses Staats-
zieles regeln, ist gleich aus mehreren Gründen nicht 
stichhaltig. Zunächst: wäre es denn anders, wenn die-
ser Satz fehlen würde? Doch wohl nicht, wie die ge-
setzgeberische Ausgestaltung des Sozialstaatsprin-
zips zeigt. Außerdem: jedes Gesetz, das ein Staatsziel 
vollzieht, muß im Einklang mit den Grundentschei-
dungen der Verfassung stehen, insbesondere mit den 
dort normierten Staatszielen. Andernfalls ist es verfas-
sungswidrig und damit nichtig. Es kann also keine 
Rede davon sein, daß jedes einfache Gesetz ohne 
Rücksicht auf seinen Inhalt das Staatsziel des Umwelt-
schutzes leerlaufen lassen könnte. 
Und schließlich, meine Damen und Herren, fassen 
Sie doch einmal die Situation beim klassischen Ge-
setzesvorbehalt, dem Eingriffsvorbehalt ins Auge. Da 
heißt es in Art. 2 Abs. 2 des Grundgesetzes: In das 
Recht auf Leben, auf körperliche Unversehrtheit, auf 
Freiheit der Person dürfe auf Grund eines Gesetzes 
eingegriffen werden. Wären Sie konsequent, müßten 
Sie doch schon längst eine Streichung dieses Geset-
zesvorbehalts verlangt haben mit der Begründung, es 
gehe doch nicht an, daß in elementare Menschen-
rechte auf Grund eines einfachen Gesetzes eingegrif-
fen werden dürfe. 
Nein, meine Damen und Herren von der Opposi-
tion, Ihre Argumentation ist ausgesprochen unseriös. 
Das gilt auch für Ihre Behauptung, die Hinzufügung 
des Satzes „Das Nähere regeln die Gesetze" würde 
dazu führen, daß es sich beim Staatsziel Umwelt-
schutz nur noch um einen Handlungsauftrag an den 
Gesetzgeber ohne unmittelbare Auswirkungen auf 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17963 
Eylmann 
Exekutive und Judikative handeln würde. Wiederum 
muß ich Sie auf die Rechtsprechung des Bundesver-
fassungsgerichtes hinweisen, wonach jedes staatliche 
Handeln in allen drei Staatsgewalten im Einklang ste-
hen muß mit den Wertentscheidungen der Verfas-
sung. Werden die natürlichen Lebensgrundlagen un-
ter den Schutz des Staates gestellt, so ist dies eine 
elementare Wertentscheidung unserer Verfassung, 
die die Exekutive bei der Ausübung ihres planeri-
schen Ermessens, um nur ein Beispiel zu sagen, ge-
nauso bindet, wie die Gerichte bei der Auslegung 
unbestimmter Rechtbegriffe. 
Sie sagen, andere Staatsziele hätten keinen Gesetz-
gebungsauftrag, oder, wie Sie es nennen, keinen Ge-
setzesvorbehalt. Das trifft zu für das Sozialstaatsprin-
zip, das aber auch nur aus einem einzigen Wort, näm-
lich aus dem Wort „sozial" abgeleitet wird. Es trifft 
nicht zu für die konjunkturpolitische Direktive in 
Art. 109 des Grundgesetzes. Dort ist in den Absätzen 3 
und 4 ausdrücklich davon die Rede, daß diese Direk-
tive durch Bundesgesetz durchgesetzt werden 
könne. 
Ich meine, meine Damen und Herren, ein Gesetzge-
bungsauftrag, im Grundgesetz ausgesprochen, ist 
ehrlicher; denn alle stimmen darin überein, daß ein 
Staatsziel vom Parlament umzusetzen ist. Es ist klarer, 
denn es läßt bei den Bürgern nicht den falschen Ein-
druck entstehen, allein mit einer Änderung des 
Grundgesetzes sei der Umwelt schon geholfen. Es 
beugt auch der nicht seltenen Neigung der Gerichte 
vor, sich selbst als Gesetzgeber zu betätigen; es wahrt 
den Vorrang des Parlaments und nimmt uns zugleich 
in die Pflicht. 
Sie, meine Damen und Herren von den Sozialdemo-
kraten, versäumen heute eine Chance, wenn Sie nicht 
zustimmen. Sie treten seit Jahren für das Staatsziel 
Umweltschutz ein und lehnen es jetzt aus wahltakti-
schen Gründen ab. Gewiß, Sie mögen auf Art. 5 des 
Vertrages über die deutsche Einheit hoffen, wo emp-
fohlen ist, innerhalb von zwei Jahren die Aufnahme 
von Staatszielbestimmungen in das Grundgesetz zu 
überlegen. Ich warne Sie vor übertriebenen Erwartun-
gen. 
(Zuruf von der FDP: Warum dann nicht 
gleich?) 
Der bunte Strauß von Staatszielbestimmungen in der 
Weimarer Verfassung hat nichts bewirkt. Wir sollten 
unserer bewährten Verfassung nicht dadurch zu nahe 
treten, daß wir sie mit allerlei modischem Schnick-
schnack anzuhübschen versuchen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Die SPD miß
-
gönnt uns den Erfolg!) 
Ich bin gegen eine Inflationierung von Staatszielen im 
Grundgesetz. Wegen der im wahrsten Sinne existen-
tiellen Bedeutung der natürlichen Lebensgrundlagen 
ist es geboten, hier eine Ausnahme zu machen, ge-
nauso wie die Mütter und Väter des Grundgesetzes 
Ausnahmen gemacht haben, z. B. beim Sozialstaats-
gebot. Damit sollte es dann aber auch sein Bewenden 
haben. 
Sie, die SPD, verweigern sich, weil Sie der Koalition 
den Erfolg nicht gönnen 
(Bohl [CDU/CSU]: So ist es!) 
und im Wahlkampf mit dem Argument operieren wol-
len, wir hätten das, was wir uns vorgenommen haben, 
nicht geschafft. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Ein jämmerli-
ches Verhalten!) 
Solche kleinkarierten wahltaktischen Überlegungen 
stellen Sie über die Sache, meine Damen und Herren. 
Aber Sie werden sich genauso täuschen, wie Sie sich 
bei der Deutschlandpolitik getäuscht haben, wo Sie 
jetzt auf den fahrenden Zug aufzuspringen versu-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Wähler mögen solche taktischen Neinsager näm-
lich nicht. 
Selbst wenn ich Ihren unrichtigen Standpunkt, der 
Gesetzgebungsauftrag schränke das Staatsziel ein, 
einmal übernehme, befinden Sie sich doch in der Posi-
tion eines Mannes, der den Leuten draußen erklären 
muß, warum er 80 % dessen, was er verlangt, nur des-
halb ablehnt, weil er 100 % nicht bekommen kann. 
(Bohl [CDU/CSU]: So ist es!) 
Außerdem: Worauf gründet sich denn Ihre Hoff-
nung, in einem gesamtdeutschen Parlament eine 
Zweidrittelmehrheit für Ihre Vorstellungen zu gewin-
nen? Eine solche Mehrheit erfordert Kompromißfähig-
keit auf beiden Seiten. Wir haben diese Kompromiß-
fähigkeit gezeigt. Wir wollten zunächst eine Abwä-
gungsklausel aufnehmen. Sie wissen, daß ich mich im 
Rechtsausschuß zu einem Zeitpunkt, als ich noch nicht 
das Votum meiner Fraktion hatte, für das Fallenlassen 
dieser Abwägungsklausel ausgesprochen habe, um 
einen Kompromiß in dieser Frage zu erzielen. Meine 
Damen und Herren, Sie haben dieses Entgegenkom-
men nicht honoriert. Sie sind nicht darauf eingegan-
gen, sondern Sie sind völlig stur bei Ihrer Forderung 
geblieben. 
Alle, denen die Bewahrung der natürlichen Grund-
lagen unseres Staates am Herzen liegt, werden das 
Scheitern der Grundgesetzänderung bedauern. Sie, 
die Sozialdemokraten, tragen die alleinige Verant-
wortung dafür, und das werden wir in den nächsten 
Wochen klarmachen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Stahl. 
Stahl (Kempen) (SPD): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Nach der gestrigen Debatte über 
den Einigungsvertrag zwischen den beiden deut-
schen Staaten haben wir diese uns nach über vier 
Jahrzehnten der Trennung gegebene Chance des Zu-
sammenschlusses mit großer Freude — mit fast 
90 %iger Zustimmung ergriffen. Ich gebe gerne zu, 
daß mich die letzten Monate als Abgeordneter in der 
Politik in Bonn sehr bewegt haben. Das gilt vor allem 
für die nun endlich aus dem Streit kommenden Grenz-
festschreibungen mit den polnischen Nachbarn an 
17964 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Stahl (Kempen) 
Oder und Neiße. Ich habe ja dort meine Kindheit ver-
bracht und mußte als Jugendlicher 4 1/2 Jahre im Ar-
beitslager als Internierter verbringen. Ich bin dem 
Schicksal dankbar, daß es mich in die Politik geführt 
hat und daß ich ein Stückchen dazu beitragen konnte, 
unter die leidige, mich oft belastende Kriegsfolgezeit 
einen offiziellen Schlußstrich der Versöhnung zu zie-
hen. 
Wir haben heute ebenfalls ein Gesetz zu beraten, 
das das Grundgesetz um einen neuen wesentlichen 
Punkt verändern, ja verbessern kann. Durch die Ein-
fügung eines Art. 20a in das Grundgesetz soll eine 
Staatszielbestimmung zum Schutz der Umwelt in das 
Grundgesetz aufgenommen werden. 
Vergegenwärtigt man sich die Auswirkungen des 
über 40jährigen Wirtschaftens des kommunistischen 
Staates drüben — bezogen auf die Berücksichtigung 
des Umweltschutzes und die Einhaltung diesbezügli-
cher Gesetze —, dann besteht die Notwendigkeit 
— das wird sicherlich jeder von uns verstehen —, dem 
Schutz der Umwelt dadurch, daß ihm die Bedeutung 
eines Staatsziels zukommt, Rechnung zu tragen. 
Wir, die SPD-Fraktion, haben von Ihnen, von den 
Regierungsparteien, erwartet, daß Sie die Formulie-
rung der SPD-Fraktion verwenden würden und daß 
diese heute beschlossen würde. Dabei ist wohl unbe-
stritten, Herr Eylmann: Alle Fraktionen des Hohen 
Hauses sind sich darin einig, daß eine Grundgesetz-
änderung mit dem Ziel einer stärkeren Gewichtung 
des Umweltschutzes sinnvoll und notwendig ist. Ver-
suche unsererseits, in zahlreichen Gesprächen — ich 
nenne in diesem Zusammenhang meine Kollegen 
Hermann Bachmaier und Dietmar Schütz, die bei uns 
vor allen Dingen für das Gesetz verantwortlich sind — 
eine einvernehmliche Formulierung für die Grundge-
setzänderung zu finden, sind von Ihnen erst einmal 
auf die lange Bank geschoben worden. 
Die Vorgeschichte ist allen, die hieran besonders 
beteiligt waren, bekannt. Das Staatsziel Umwelt-
schutz — der SPD-Entwurf sieht folgende Formulie-
rung vor: „Die natürlichen Lebensgrundlagen stehen 
unter dem besonderen Schutz des Staates." — ist prin-
zipiell, Herr Eylmann, doch wohl unbestritten. Der 
strittige Punkt liegt in einer Zusatzformulierung — Sie 
haben das ja eben gesagt — , einem Gesetzesvorbe-
halt, wie ihn die Koalitionsfraktionen vorschlagen. 
Zur rechtlichen Bedeutung dieses Zusatzes wird hier 
der Kollege Bachmaier, der ja diesen Gesetzentwurf 
federführend über fast ein Jahrzehnt im Hause behan-
delt hat, etwas sagen und auch die Wertung vorneh-
men. 
Deshalb ist es an dieser Stelle wohl sinnvoll, auch 
einiges zur Bedeutung und zum Wandel der Umwelt-
politik in den letzten Jahren zu sagen. Nach Tscher-
nobyl wurden im Juni 1986 das Amt des Bundesmini-
sters und der Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit geschaffen. Ob dies auch ohne die 
Katastrophe und ohne die nicht sehr effiziente Arbeit 
des damals für Umweltschutz zuständigen Innenmini-
sters, verbunden mit bevorstehenden Wahlkämpfen, 
so rasch geschehen wäre, ist, wenn man es heute be-
trachtet, sehr zweifelhaft. 
Der Ausschuß hat in vielen Bereichen des Umwelt-
schutzes im großen und ganzen wohl seine Arbeit 
getan. In manchen umweltpolitischen Fragen gingen 
und gehen die politischen Meinungen verständlicher-
weise weit auseinander. Viele umweltpolitische Maß-
nahmen — ob Programme, Gesetze oder Verordnun-
gen — gingen der SPD-Fraktion nicht weit genug. Es 
gab aber auch in sehr zahlreichen Fragen einen Kon-
sens. Ob der Blick für das Machbare mit der wün-
schenswerten Klarheit immer vorhanden war, ist bei 
Nähe besehen schwer zu beurteilen. Aber wir haben 
uns redlich bemüht. 
Es wurde aber durch die Arbeit des Ausschusses 
sehr deutlich, welcher Stellenwert dem Umweltschutz 
in einer Industriegesellschaft zukommt. Die immer 
stärkere Vernetzung der einzelnen Politikfelder mit 
der Umweltschutzpolitik, besonders z. B. der Ener-
gie-, der Verkehrs- und der Agrarpolitik, ist ein deut-
liches Zeichen für den in der Tat enormen Bedeu-
tungsgewinn der Umweltpolitik und damit des Um-
weltschutzes für unsere Gesellschaft, unser Land, 
aber auch inzwischen für Europa und den Ostblock. 
Wir sollten uns bei der Umweltpolitik von der Er-
kenntnis leiten lassen, daß wir unsere natürlichen 
Lebensgrundlagen nur in der Industriegesellschaft 
und mit den Möglichkeiten der Industriegesellschaft 
sichern können. Die Option des Ausstieges aus der 
arbeitsteiligen Industriegesellschaft steht uns nicht of-
fen, und wir wollen sie auch nicht öffnen. Wir wollen 
dies nicht nur deshalb nicht, weil die materielle Si-
cherheit der Menschen unseres Landes von ihr ab-
hängt, sondern vor allem deshalb nicht, weil viele der 
heute schon bekannten und erkannten Umweltpro-
bleme aller Fähigkeiten einer technologisch hochent-
wickelten Industiegesellschaft bedürfen. Herr Eyl-
mann, dies ist ja wohl auch ein Punkt, der hier beson-
ders angesprochen werden muß. Denken Sie nur an 
das Problem der Altlastensanierung oder denken Sie 
an die Bewältigung der ungeheuren Müllberge. Es 
geht also nicht um die Abschaffung, sondern um die 
stärkere ökologische Orientierung unserer Industrie-
gesellschaft. 
Das Recht auf Arbeit hat schon Verfassungsrang. 
Der Schutz unserer natürlichen Lebensgrundlagen 
soll nun den gleichen Rang erhalten. Die Gleichran-
gigkeit von Arbeit und Umweltschutz, von Ökologie 
und Ökonomie in praktische Politik umzusetzen, 
(Häfner [GRÜNE]: Das Recht auf Arbeit hat 
keinen Verfassungsrang! Darum wird ge-
rade gestritten!) 
das ist eine ständige Aufgabe. Durch eine Verfas-
sungsänderung, wie die SPD sie vorschlägt, würden 
wir uns alle in Politik, Wirtschaft und anderen Lebens-
bereichen selbst verstärkt in die Pflicht nehmen. Da-
mit würden wir sogleich dem Anspruch gerecht, den 
Bundespräsident Richard von Weizsäcker in seiner 
Antrittsrede am 1. Juli 1984 so formuliert hat: 
Die wichtigste Aufgabe für uns, die wir heute 
Verantwortung tragen, ist die lebenswerte Zu-
kunft für nachfolgende Generationen. Unsere 
Nachfahren werden nicht fragen, welche Zu-
kunftsvisionen wir für sie bereithielten; sie wer-
den wissen wollen, nach welchen Maßstäben wir 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17965 
Stahl (Kempen) 
unsere eigene Welt eingerichtet haben, die wir 
ihnen hinterlassen. 
Die SPD fordert nun heute, Herr Eylmann, den ein-
gangs erwähnten einfachen Satz in die Verfassung 
aufzunehmen. Wenn ich es richtig sehe, hatte die FDP 
diese Formulierung ohne Einschränkung unterstützt, 
worauf Frau Segall ja schon in einigen Beratungen 
hingewiesen hatte. 
Die CDU/CSU und einige Kollegen von der FDP, 
wie der Herr Kollege Baum, wollen einer Staatszielbe-
stimmung nur mit dem Gesetzesvorbehalt „Das Nä-
here regeln die Gesetze" zustimmen. Dies ist für uns, 
die SPD, nicht tragbar und auch nicht akzeptabel, weil 
wir ein Staatsziel Umweltschutz zweiter Klasse nicht 
haben wollen. Hans-Jochen Vogel hat als Kompromiß 
z. B. die Formulierung angeboten: „Die natürlichen 
Lebensgrundlagen des Menschen stehen unter dem 
besonderen Schutz des Staates." 
Meine Damen und Herren von der CDU/CSU und 
FDP, ich meine, vor allem Sie sollten sich endlich auf 
eine akzeptable Formulierung mit uns einigen, um die 
Absichtserklärung, die Sie vor Jahren gegeben ha-
ben, auch tatsächlich umzusetzen. Ihre Haltung, 
meine Damen und Herren von den Regierungspar-
teien, hat uns und besonders mich enttäuscht. Ich 
habe gehofft, daß auf Grund der zu Beginn meiner 
Rede erwähnten Situation bei gutem Willen aller eine 
Einigung hätte erzielt werden können. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Nur fehlt der 
gute Wille von Ihnen!) 
Diese Chance der Regelung dieses wichtigen Punktes 
in der Verfassung wird nun auf längere Zeit vertan 
sein, da der neue Deutsche Bundestag viele andere 
Probleme wird erledigen müssen. 
Lassen Sie mich, da ich nach 18jähriger Tätigkeit 
freiwillig aus dem Bundestag ausscheide, noch einige 
persönliche Bemerkungen machen. Die Arbeit hier in 
Bonn hat mir Spaß gemacht. Ich gebe zu, daß ich oft-
mals mit Ihnen, ja vielleicht in einem gewissen Zeit-
raum in verschiedenen Politikbereichen auch mit mei-
nen Kollegen in der eigenen Fraktion querlag. 
(Schütz [SPD]: Manchmal warst Du hilf
-
reich!) 
Meine Art, weniger um die Ecken zu schauen und zu 
taktieren als eine pragmatische Sprache und pragma-
tische Lösungen anzustreben, war für manche — ich 
hoffe, für nicht zu viele — Kolleginnen und Kollegen 
auch einmal beschwerlich. Dafür bitte ich alle, auch 
die GRÜNEN, um Nachsicht. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich habe mich über viele Vertrauensbeweise, die 
manchmal sichtbar und manchmal unsichtbar waren, 
gefreut. Ich verlasse das Parlament ohne Groll und mit 
Zufriedenheit über diese Tätigkeit, um mich mit ande-
ren, neuen Aufgaben zu befassen. 
Ich wünsche Ihnen allen persönliches Wohlergehen 
und vor allem dem neuen gesamtdeutschen Parla-
ment eine gute Arbeit zum Wohle unseres schönen 
Landes. Dabei wäre es gut — nur noch einmal als Hin-
weis zum Abschluß —, ein wenig mehr über den Tel-
lerrand des eigenen Landes hinauszuschauen. 
In diesem Sinne ein herzliches Glückauf! 
(Beifall bei allen Fraktionen!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Stahl, da Sie sich mit dieser Rede zu einem zentralen 
Bereich unserer Politik gleichzeitig vom Parlament 
und von Ihrer Parlamentsarbeit verabschiedet haben, 
möchte ich Ihnen von hier aus in unser aller Namen für 
Ihre Leistungen über 18 Jahre herzlich danken. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Das Wort hat der Abgeordnete Herr Kleinert. 
Kleinert (Hannover) (FDP): Frau Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! Herr Stahl, 
unser Beifall galt Ihrer Person und Ihrer Tätigkeit als 
Parlamentarier, naturgemäß aber nicht Ihren Ausfüh-
rungen zu dem uns heute beschäftigenden Thema. 
(Heiterkeit — Wiefelspütz [SPD]: Das bedau-
ern wir sehr!) 
Dabei wäre es sinnvoll gewesen, wenn Sie sich bei 
dieser Gelegenheit als Parlamentarier der Kernfrage 
unserer heutigen Auseinandersetzung gewidmet hät-
ten: Welches Verständnis haben wir vom Parlament, 
wenn wir nicht das Äußerste tun, im Zusammenhang 
mit einer hier einzubringenden Staatszielbestimmung 
die Gewaltenteilung, also das, was der Legislative, 
dem Parlament, und was der Exekutive gebührt, fein 
säuberlich zu trennen? Das ist doch das, worüber wir 
uns hier unterhalten. 
Herr Baum hat als Innenminister im Gegensatz zu 
dem, was ich hier vorhin zu meinem Bedauern gehört 
habe, viel früher, als das in anderen Ländern der Fall 
war, sehr wohl eine ganze Reihe außerordentlich 
wichtiger Vorlagen zum Schutz unserer Umwelt vor-
gelegt. Daß die Aufgaben bis heute fortdauern und 
daß wir längst nicht alles geleistet haben, ist uns so 
bekannt wie Ihnen; das sehen wir ja ein. Aber schließ-
lich handelt es sich um einen ungewöhnlich umfang-
reichen Prozeß. Dazu hat auch Herr Baum einen we-
sentlichen Beitrag geleistet. Auch Herr Vogel hat zur 
gleichen Zeit einen wesentlichen Beitrag geleistet 
(Zuruf von der SPD: Welcher Vogel?) 
— als unser Justizminister, Ihr Fraktionsvorsitzender. 
Wir hatten einen sehr guten Justizminister; ich erin-
nere mich gern an die Zusammenarbeit. 
Ich bin sehr verwundert, daß er Ihnen all das durch-
gehen läßt, was sich in diese Debatte an juristischen 
Ungenauigkeiten eingeschlichen hat. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Deswegen ist 
er heute nicht da!) 
An sich achtet er sonst ganz penibel auf die feinen 
Unterscheidungen. 
(Stahl [Kempen] [SPD]: Herr Kleinert, es gibt 
auch noch andere Menschen, nicht nur Juri-
sten!) 
Heute morgen wird hier einfach so dahingehobelt, als 
ob es diese segensreiche Tätigkeit des früheren Ju-
stizministers Jochen Vogel nicht gegeben hätte. 
Herr Baum und Herr Vogel haben nämlich Herrn 
Professor Denninger gebeten, eine Kommission ein-
zusetzen, um die Frage der Einführung gewisser 
17966 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Kleinert (Hannover) 
Staatsziele zu prüfen. Diese Kommission ist zu dem 
Ergebnis gekommen, daß man, wenn unmittelbare 
Auswirkungen einer Staatszielbestimmung auf die 
Exekutive vermieden werden sollen, der Klarheit hal-
ber hinzufügen soll, daß das Nähere die Gesetze re-
geln. 
Präzise dies tut der Antrag, den wir Ihnen hier vor-
gelegt haben. 
(Wiefelspütz [SPD]: Weiße Salbe!) 
Wir wollen einfach nicht, daß in einer so wichtigen 
Frage jeder, der meint, dies wäre etwas zuviel oder 
etwas zuwenig, nach seinem Gusto freischaffend dort 
tätig wird, wo wir im Interesse der Sicherheit aller 
Bürger und auch des Ziels, die Umwelt zu schützen, 
klare gesetzliche Regelungen brauchen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Ich frage mich sehr ernsthaft: Warum erzählen Sie 
in der Öffentlichkeit immer wieder, Sie wollten ein 
Staatsziel in das Grundgesetz einfügen, wenn Sie 
gleichzeitig die damit verbundene Klarheit, daß näm-
lich das Nähere die Gesetze regeln, nicht wollen? 
Staatsziel heißt nun einmal ein allgemeines Pro-
gramm, eine allgemeine Verpflichtung des Gesetzge-
bers, die Selbstinpflichtnahme, die wir in diesem 
wichtigen Fall auch wollen. Das wollen wir so deutlich 
wie möglich machen. 
Dadurch, daß Sie auf der einen Seite immer wieder 
von einem Staatsziel sprechen und sich auf der ande-
ren Seite der notwendigen Klarheit, die wir mit unse-
rem Antrag verlangen, versagen, verwirren Sie die 
öffentliche Diskussion. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Sehr richtig!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Klei-
nert, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Wiefelspütz? 
Kleinert (Hannover) (FDP): Ich sehe auf dieser selt-
samen Anzeige vor mir die eindrucksvollen Zahlen 
„Null, Null". 
(Heiterkeit) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich halte die Uhr an. 
Kleinert (Hannover) (FDP): Bitte schön, Herr Wie-
felspütz. 
Wiefelspütz (SPD): Sehr geschätzter Herr Kollege 
Kleinert, mit meiner Frage werden Sie Gelegenheit 
haben, noch etwas länger am Pult stehen zu können. 
Können Sie uns, die wir gebannt Ihren Ausführungen 
lauschen, vielleicht einmal vermitteln, warum die Vä-
ter und Mütter des Grundgesetzes beim Staatsziel 
Sozialstaatsgebot genau das, was Sie hier einzubrin-
gen verlangen, unterlassen haben, nämlich den Ge-
setzesvorbehalt? 
Kleinert (Hannover) (FDP): Erstens, weil sie die ver-
dienstvollen Ergebnisse und Ausführungen der von 
mir erwähnten Denninger-Kommission damals aus 
zeitlichen Gründen noch nicht kennen konnten, 
(Heiterkeit) 
zweitens, rückblickend betrachtet aus dem ganz prag-
matischen Grunde, daß die Fülle von Maßnahmen, die 
zum Schutz der Umwelt notwendig sind, eine sehr 
genaue und sehr vielfältige gesetzgeberische Tätig-
keit verlangt, die unübersichtlich werden würde, 
wenn sie durch freischaffende, richterliche und exe-
kutive Tätigkeit ergänzt würde. Dagegen haben sich 
im Bereich des Sozialstaatsziels diese Herausforde-
rungen ganz offensichtlich, weil nicht dieser allge-
meine Druck auf der Sache gelastet hat, nicht so ge-
stellt. — Übrigens mußten wir vorgestern, Herr Wie-
felspütz, in Müchen zu diesem Thema einen unge-
wöhnlich verwirrenden Vortrag anhören. 
(Bachmaier [SPD]: Haben Sie gesprochen? — 
Lachen bei der SPD) 
— Herr Bachmaier, es ist für Sie sehr nützlich, wenn 
Sie solche wichtigen Veranstaltungen aufsuchen, da-
mit Sie hinterher wissen, wovon wir hier reden. 
Jedenfalls möchte ich solche Verwirrung vermeiden 
und bitte Sie, keine weiteren Ausflüchte zu finden, 
sondern dem Antrag der Koalitionsfraktionen zuzu-
stimmen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Bachmaier [SPD]: Nicht ein einziger Um
-
weltpolitiker von der FDP ist heute da!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Als nächster hat Herr 
Abgeordneter Häfner das Wort. 
Häfner (GRÜNE): Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Frau Präsidentin! Herr Kleinert, ich habe mich lange 
gefragt, worauf sich die Zahl, die Sie eben hier ge-
nannt haben, 
(Bachmaier [SPD]: 00!) 
beziehen könnte. Sie könnte sich auf einen Ort bezie-
hen, an den man so während des Redens dringlich 
denkt. Aber so war es wohl nicht. Ich bin zu der Auf-
fassung gekommen: Sie bezieht sich auf die Wirkung 
des Gesetzesvorschlages, den Sie heute hier vorgelegt 
haben: 00. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Mehr kann dieser Vorschlag nicht bewirken. 
Meine Damen und Herren, man muß sich oft wun-
dern, mit welchem Weitblick unser Grundgesetz ver-
faßt worden ist. Es gibt aber auch Punkte, die die 
Eltern des Grundgesetzes damals noch nicht sahen 
und auch nicht sehen konnten. 1949 waren der Wie-
deraufbau und die Erholung der Wirtschaft die Haupt-
sorgen der Menschen. Der qualmende Schornstein 
wurde zum Symbol der wirtschaftlichen Gesundung 
der Bundesrepublik. Nur die wenigsten ahnten zum 
damaligen Zeitpunkt, daß Schadstoffe und Umwelt-
zerstörung eines Tages unser aller Lebensgrundlagen 
bedrohen würden. 
Heute ist die Lösung der ökologischen Frage zur 
Überlebensfrage überhaupt geworden. Eine moderne 
Verfassung muß sich solchen Veränderungen anpas-
sen und muß sich den Herausforderungen der Gegen-
wart und der Gestaltung der Zukunft stellen. 
Nichts ist gegenwärtig so wichtig und so tief im 
Bewußtsein der Öffentlichkeit verankert wie der Um-
weltschutz. Es waren die Menschen hierzulande und 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21, September 1990 	17967 
Häfner 
in anderen Ländern, die sich in diese Frage — z. B. 
durch Bürgerinitiativen — mit Entschlossenheit ein-
gemischt haben, die Bauplätze besetzt und die Akten-
einsicht gefordert haben. Es waren die Bürgerinitiati-
ven und die GRÜNEN, die die Regierungen und ihre 
Parteien zwangen, sich mit der dramatischen Ver-
schärfung der Situation unserer Umwelt und mit mög-
lichen Auswegen zu befassen. 
Immer mehr Menschen sind heute bereit, zum 
Schutz der Natur auch persönliche Einschränkungen 
in Kauf zu nehmen. Sie sind sehr viel weiter als die 
meisten Politiker, weil sie erkannt haben, daß nur 
durch einen tiefgreifenden ökologischen Wandel der 
Wirtschaftsordnung, des Steuersystems und unseres 
ganz persönlichen Lebens das Fundament unser aller 
Existenz vor der Vernichtung bewahrt werden 
kann. 
Gleichzeitig wird aber das Vertrauen der Men-
schen in die Politiker immer geringer. Die Menschen 
wollen mitreden, sie wollen selber entscheiden, selber 
handeln, selber Verantwortung tragen. Sie wollen ge-
genüber Verwaltungen, vor Gericht und in ihrem per-
sönlichen Alltag alles tun können, was zur Erhaltung 
der Natur erforderlich ist. Eine zeitgemäße Verfas-
sung muß sich daran messen lassen, ob sie diesem 
breiten gesellschaftlichen Konsens, dem Bewußt-
seinswandel und den dringenden gesellschaftlichen 
Aufgaben Rechnung trägt. 
Uns liegen heute zwei Gesetzentwürfe zur Ent-
scheidung vor, die eine Verankerung des Umwelt-
schutzes im Grundgesetz vorsehen. Der eine stammt 
von meiner Fraktion, von den GRÜNEN, der andere 
ist ein von der CDU/CSU-Mehrheit im Rechtsaus-
schuß umfrisierter und dadurch vollständig entwerte-
ter SPD-Entwurf. Er war — nebenbei bemerkt — auch 
vorher schon nicht viel wert, aber immerhin sehr viel 
mehr als der von der Union entstellte Entwurf. 
Dieser Entwurf sieht nun vor, durch die Einfügung 
eines neuen Art. 20 a in das Grundgesetz eine Staats-
zielbestimmung aufzunehmen: Die natürlichen Le-
bensgrundlagen des Menschen werden unter den 
Schutz des Staates gestellt. — Schon in diesem Satz 
liegt eine Einschränkung. Es geht nur noch um die 
natürlichen Lebensgrundlagen des Menschen, nicht 
mehr um die Natur als solche. Das Schlimmere aber 
kommt noch: „Das Nähere regeln die Gesetze. " 
Diese Formulierung, meine lieben Kolleginnen und 
Kollegen, ist ein verfassungsrechtlicher Offenba-
rungseid. Die Koalitionsfraktionen sind offenbar nicht 
bereit, den Menschen selbst und den Umweltverbän-
den mehr Verantwortung bei der Durchsetzung der 
Belange der Natur zuzugestehen. Vor allen Dingen 
sind sie nicht bereit, ihnen einen Rechtsanspruch zu-
zugestehen. 
Sie begnügen sich mit einer unverbindlichen 
Staatszielbestimmung, die sie durch einen Gesetzes-
vorbehalt noch weiter aushöhlen. Alle übrigen ernst-
haften Staatszielbestimmungen des Grundgesetzes — 
das Sozialstaatsgebot und andere — haben wenig-
stens einen gewissen Einfluß auf die Auslegung von 
Gesetzen und sind mit gewissen Einschränkungen 
auch verfassungsjustitiabel. Sie sind jedenfalls nicht 
durch einen ausdrücklichen Gesetzesvorbehalt einge-
schränkt. 
(Eylmann [CDU/CSU]: Das ist falsch!) 
Hier aber schaffen Sie etwas Neues, ein Staatsziel 
zweiter Klasse. Das wird der Umwelt wirklich nicht 
gerecht, und das ist der Aufgabe, vor der wir stehen, 
nicht angemessen. Ein solcher Entwurf ist das Papier, 
auf dem er steht, und die Bäume, die dafür gefällt 
wurden, nicht wert. 
Die Diskussion in der Gesellschaft dauert nun schon 
20 Jahre. Die Diskussion im Rechtsausschuß hat allein 
in dieser Legislaturperiode fast vier Jahre in Anspruch 
genommen. 
(Dr. de With [SPD]: Sechs!) 
Wir haben eine große Anhörung durchgeführt. Aber 
auch in der Anhörung hat sich gezeigt: Zahlreiche 
Sachverständige, insbesondere die von der Unions-
fraktion benannten, haben deutlich gesagt, daß sie 
eigentlich keine Verankerung des Umweltschutzes im 
Grundgesetz wollten. Sie seien strikt dagegen. Aber 
da sich die Koalitionsfraktionen festgelegt hätten, es 
zu machen, müsse man es wenigstens so machen, wie 
es mit dem geänderten Entwurf nun geschieht, damit 
es nur ja niemandem weh tut und damit es auch wirk-
lich gar nichts an der Wirklichkeit ändert. Bei diesem 
anrüchigen Vorhaben — das werden Sie verstehen — 
können wir nicht mitmachen. 
Der von Ihnen unterbreitete Formulierungsvor-
schlag ist nichts anderes als ein verfassungsrechtli-
cher Luftballon: schön anzusehen, aber vollkommen 
hohl. Er ist, wie ich in der ersten Lesung gesagt habe, 
eine verfassungsrechtliche Seifenblase, die glänzt. 
Wenn man sie anfassen will, verpufft sie, weil nichts 
da ist, was man anfassen kann. 
Ich bin froh, daß die Sozialdemokraten doch der 
Versuchung widerstanden haben — übrigens: erwar-
tungsgemäß —, sich an einer derart überflüssigen und 
lediglich symbolischen Grundgesetzänderung zu be-
teiligen. 
(Wiefelspütz [SPD]: Wo war die Versuchung? 
— Schütz [SPD]: Sie kennen uns nicht!) 
— Ich kenne Sie so herum und so herum. Gerade des-
halb sage ich das. Ich bin nämlich nie ganz sicher, wie 
sich die Sozialdemokraten entscheiden werden. Ich 
könnte Sie hier an viele andere Vorgänge erinnern, 
tue das aber aus Zeitgründen nicht. 
Ich sage aber deutlich, liebe Kolleginnen und Kol-
legen: besser keine Norm als eine Scheinnorm. 
(Wiefelspütz [SPD]: Nein, die richtige 
Norm!) 
Wer umweltpolitisch weiterkommen will, muß den 
Menschen das geben, was sie mit vollem Recht ver-
langen, nämlich mehr Handlungsspielräume und 
ganz konkrete Rechte. Sie müssen in die Lage versetzt 
werden, die Zerstörung der natürlichen Lebensgrund-
lagen als Verletzung ihres persönlichen Rechts vor 
Gericht geltend zu machen. Nur ein individuell ein-
klagbares Grundrecht — das unterscheidet uns von 
der SPD — vermag die Rechtsposition des einzelnen 
so zu stärken, wie dies angesichts der gewaltigen 
Umweltprobleme notwendig ist. 
17968 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Häfner 
Wir haben deshalb ein Umweltgrundrecht vorge-
schlagen, übrigens, Herr Kleinert, auch Ihre Partei 
schon vor 20 Jahren. Damals waren Sie weiter. 
(Wiefelspütz [SPD]: Da hatte aber Kleinert 
keinen Einfluß!) 
— Das weiß ich nicht. Er war damals schon dabei. Das 
habe ich festgestellt. Wie groß sein Einfluß war, das 
wissen wir nicht. Das wissen ohnehin nur die Chroni-
sten. 
Die FDP hat in den Freiburger Thesen ein Umwelt-
grundrecht gefordert. Das bringen wir GRÜNEN 
heute ein. Wir wollen es in Art. 2 des Grundgesetzes 
verankert wissen — Recht auf Leben und körperliche 
Unversehrtheit —, weil wir sagen, daß ein Recht auf 
Leben und körperliche Unversehrtheit überhaupt nur 
noch möglich ist, wenn der Schutz der Umwelt hinzu-
kommt; denn die Umwelt ist nichts anderes als der 
erweiterte Leib des Menschen. Wir werden nicht mehr 
gesund leben, uns gesund ernähren, gesunde Luft 
atmen, gesundes Wasser trinken können usw., wenn 
wir nicht in einer gesunden Umwelt leben. 
Deshalb schlagen wir das Umweltgrundrecht in 
Art. 2 vor, ein Staatsziel mit einer Abwägungsdirek-
tive, die den Vorrang der Ökologie vor wirtschaftli-
chen Interessen festschreibt. Darüber hinaus sehen 
wir in unserem Entwurf auch eine Ergänzung der 
Sozialpflichtigkeit des Eigentums durch dessen Um-
weltpflichtigkeit und damit verbunden auch die Mög-
lichkeit vor, Enteignungen dort, wo notwendig, nicht 
nur aus Gründen der Sozialpflichtigkeit des Gemein-
nutzes, sondern auch aus Umweltgründen vorzuneh-
men. 
Dies ist ein Entwurf, der die Wirklichkeit tatsächlich 
in dem dramatischen Sinne, wie es von uns gefordert 
wird, verändern würde und zu einer ökologischen 
Wende unserer Rechtskultur führen würde. 
Ich fordere Sie auf, unserem Entwurf zuzustim-
men. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Zu einer Kurzinterven-
tion von zwei Minuten erteile ich das Wort Herrn 
Dr. Knabe. 
Dr. Knabe (GRÜNE): Ich habe eine Frage an die 
Verfasser dieses neuen Artikels im Grundgesetz. 
(Schütz [SPD]: Es wird kein neuer!) 
— Es ist einer, der bisher noch nicht existiert hat. 
Ich verstehe nicht, daß Sie nicht mindestens eine 
andere Formulierung gewählt haben, nämlich: Das 
Parlament, der Gesetzgeber, ist verpflichtet, die ent-
sprechenden Gesetze zu erlassen. So bleibt alles wirk-
lich sehr, sehr unverbindlich. So steht dort nur ein 
Staatsziel. Wenn die Gesetze nicht erlassen werden, 
was in vielen Fällen leider zu erwarten ist, dann pas-
siert nichts. Im anderen Fall wäre der Druck auf den 
Gesetzgeber so stark, daß er sich dem nicht entziehen 
könnte. Dann müßte er reagieren. 
Das zweite. FDP und CDU haben zusammen mit 
den GRÜNEN und der SPD einstimmig einem Para-
graphen im Gesetz über den Auswärtigen Dienst zu-
gestimmt, der lautet: 
Der Auswärtige Dienst ... dient ... der Erhal-
tung der natürlichen Lebensgrundlagen der Erde 
und dem Schutz des kulturellen Erbes der 
Menschheit . . . 
In diesem Gesetz steht klar drin, welcher Aufgabe der 
Auswärtige Dienst dient. Das hätten Sie beim Staats-
ziel Umweltschutz genauso formulieren können. Ich 
bedaure sehr, daß das nicht erfolgt ist, und würde hier 
dringend um eine Änderung ersuchen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich sehe zur Zeit nie-
manden, der darauf antworten möchte. Doch, Herr 
Abgeordneter Eylmann. 
Eylmann (CDU/CSU): Die Antwort, Frau Präsiden-
tin, meine Damen und Herren, ist sehr einfach. Wenn 
das Staatsziel Umweltschutz im Grundgesetz veran-
kert ist, dann ergibt sich daraus von allein eine Ver-
pflichtung für das Parlament, alles zu tun, um diesem 
Staatsziel zur Geltung zu verhelfen. Eine besondere 
Verpflichtung braucht nicht ausgesprochen zu wer-
den. Es steht im Grundgesetz auch nicht, daß das Par-
lament verpflichtet ist, dem Sozialstaatsprinzip zur 
Durchsetzung zu verhelfen. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Sehr gute Ant
-
wort!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Unruh. 
Frau Unruh (fraktionslos): Frau Präsidentin! Werte 
Volksvertreter und Volksvertreterinnen! Ich war sehr 
erstaunt, daß man sich hier selbst in Kenntnis der tota-
len Umweltzerstörung streitet, was nun richtig ist. Ich 
selbst war einmal fünf Jahre Liberale: FDP, Karl-Her-
mann Flach, Freiburger Thesen. Ich war fünf Jahre in 
der SPD und fünf Jahre in der FDP. Die FDP hat sich 
dermaßen gewandelt, daß man sich fragen muß: Was 
haben Sie aus den Freiburger Thesen, Ihrem Grund-
satzprogramm gemacht? Die SPD darf ich bitte folgen-
des fragen: Sie sind sehr lernfähig gewesen, streiten 
sich dann aber eigentlich in Ihrer Verwirrung so, daß 
niemand mehr weiß, was Sie denn eigentlich wol-
len. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Das ist richtig!) 
Deshalb kann ich Ihnen grundsätzlich sagen: Ohne 
die GRÜNEN, ohne uns aus den Bürgerinitiativen 
würden Sie noch immer nicht daran denken, den hier 
geforderten Schutz des Menschen wirklich als ein 
Umweltgrundrecht zu betrachten. 
Ich kann nur sagen: Ich habe mit Herrn Dr. Gruhl — 
das ist das dritte — 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
aus ganz bestimmten Gründen die „Grüne Aktion 
Zukunft" mitgegründet. Mit euren Köpfen, liebe 
CDUler, könnt ihr ja gar nicht begreifen, daß es Men-
schen gibt, die das Parteibuch hinwerfen und sagen: 
Es ist unnötig, dort eigene Kraft, eigenes Geld zu ver-
schwenden. Ich habe dann bei Herrn Dr. Gruhl ge-
lernt — als Politiker muß man sehr lernfähig sein —, 
was dem Volke dient. Ich möchte sagen: Die GRÜ-
NEN wären eigentlich 30 % mehr wert, wenn sie es 
geschafft hätten, sehr zielgerecht Ökologie zu betrei- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17969 
Frau Unruh 
ben, was letztlich das gesamte Lebensumfeld von uns 
Menschen betrifft. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Nein, ich war nie Mitglied der GRÜNEN. Nun las-
sen Sie auch das einmal wieder. 
In Ihren Köpfen muß sich etwas bewegen. Die Bür-
gerinitiativen — das sage ich Ihnen — werden weiter 
drängen und drängen und nochmals drängen. Wir 
wollen Sie weiter in Schwung bringen. Sie setzen sich 
für das ungeborene Leben ein; das habe ich gestern 
extrem erfahren müssen. Aber was ist denn die 
Grundlage für werdendes Leben? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wissen Sie, wieviel Kinder mißgestaltet auf die Welt 
kommen? Sie wissen doch alle, daß der Atommüll 
Jahrtausende strahlt. Jetzt kommen Sie doch endlich 
zu der Erkenntnis, daß wir als Volk Schutz brau-
chen. 
(Beifall des Abg. Dr. Knabe [GRÜNE]) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Bun-
desminister der Justiz, Herr Engelhard. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Ich stehe im Mo-
ment hier als ein Mitglied der Bundesregierung und 
nicht, um, Frau Kollegin Unruh, Ihre Frage hinsicht-
lich der FDP zu beantworten. 
(Lennartz [SPD]: Das ist auch sehr schwie
-
rig!) 
Aber vielleicht nur soviel: In der FDP ist über die Jahre 
und Jahrzehnte hinweg mit großer Kontinuität gear-
beitet worden. 
(Häfner [GRÜNE]: An Entwürfen 20 Jahre 
lang!) 
Dadurch hat sich ein weit größeres Gleichmaß erge-
ben als bei der Art Ihres so unterschiedlichen partei-
politischen Engagements. 
(Beifall bei der FDP — Dr. de With [SPD]: Die 
FDP ist dann abgefallen! — Frau Unruh 
[fraktionslos]: Für das Volk!) 
Meine Damen und Herren, Aktualität und Dring-
lichkeit des Umweltschutzes haben sich immer weiter 
gesteigert. Das wird ganz besonders deutlich werden, 
wenn in der übernächsten Woche dem vereinten 
Deutschland im Gebiet der dann ehemaligen DDR die 
Aufgabe zuwächst, die verantwortungslose und für 
die Umwelt ruinöse Politik des SED-Regimes aufzuar-
beiten und zu bewältigen. Durch die vorgeschlagene 
Verankerung des Umweltschutzes als Staatsziel im 
Grundgesetz würde er — wie etwa auch das Sozial-
staatsprinzip — zur normativ verpflichtenden Leitli-
nie aller staatlichen Gewalt: der Gesetzgebung, der 
Verwaltung wie auch der Gerichte. 
Herr Kollege Kleinert hat bereits einmal in die Vor-
geschichte des Staatsziels Umweltschutz, wie wir es 
anstreben, zurückgeblättert. Ich erinnere nochmals 
daran, daß es schon im Jahr 1983 war, als das Gutach-
ten der Sachverständigenkommission „ Staatszielbe-
stimmungen — Gesetzgebungsaufträge" vorgelegt 
wurde. Es hat dann im Rechtsausschuß auch eine 
Sachverständigenanhörung stattgefunden, die wert-
volle Hilfe geleistet hat. 
(Dr. de With [SPD]: Aber ihr habt das nicht 
unterstützt!) 
Ich habe dann bereits in der Diskussion Anfang 
1988 den Formulierungsvorschlag vorgelegt, der von 
den Koalitionsfraktionen übernommen worden ist. Ich 
habe das getan, um einen Ausgleich zwischen dem 
Vorschlag des Bundesrates auf der einen und dem 
Vorschlag der Sozialdemokratischen Partei auf der 
anderen Seite zu suchen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Herrn Häfner? 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Ja bitte, Frau 
Präsidentin. 
Häfner (GRÜNE): Herr Minister, da Sie Ihre Vor-
stöße in der Sache jetzt noch einmal hervorheben, 
möchte ich fragen: Trifft es zu, daß Ihnen nach diesem 
Vorstoß innerhalb der Bundesregierung die Federfüh-
rung für die Frage der Aufnahme des Umweltschutzes 
in das Grundgesetz entzogen worden ist und diese an 
den Bundesinnenminister — damals Herr Zimmer-
mann — überging? Trifft es weiter zu, daß uns darauf-
hin gesagt wurde, Sie hätten dazu keine Auskünfte 
mehr zu erteilen, vielmehr obliege das Herrn Zimmer-
mann? Ich frage deshalb: Warum sprechen heute wie-
der Sie für die Bundesregierung? Hat sich die Zustän-
digkeit inzwischen geändert? 
(Dr. de With [SPD]: Zimmermann ist nicht 
mehr Innenminister!) 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Nein, Herr 
Kollege Häfner, alle Ihre Vermutungen beruhen auf 
einem totalen Irrtum. Ich darf Sie kurz aufklären, daß 
die Zuständigkeit für diesen Bereich ganz klar beim 
Bundesinnenminister lag, ich aber den Vorschlag un-
terbreitet habe, weil es mir in einem Rechtsstaat, in 
einer liberalen Demokratie, selbstverständlich auch 
ohne Zuständigkeit jederzeit freisteht, Gedanken zu 
haben und dieselben anderen zur Abwägung zu un-
terbreiten. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, der CDU/ 
CSU und der SPD) 
So bin ich auch heute in der Lage, hier zu sprechen, 
ohne mich auf irgendeine Bestimmung in der Ge-
schäftsordnung der Bundesregierung stützen zu kön-
nen. 
(Häfner [GRÜNE]: Als freier Mensch, nicht 
als Vertreter der Regierung! Das freut uns!) 
— Ich spreche auch für die Bundesregierung, wenn 
Sie das beruhigt und Sie meinen Ausführungen mit 
um so größerer Aufmerksamkeit zuzuhören bereit 
sind, Herr Kollege Häfner. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, der Verlauf der Beratun-
gen hat gezeigt, daß es zwischen der Koalition und der 
SPD in weiten Bereichen durchaus Gemeinsamkeiten 
gibt. Durch intensive Bemühungen aller Seiten sind 
17970 Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Bundesminister Engelhard 
Hindernisse aus dem Weg geräumt worden. Man ist 
sich ziemlich nahegekommen. Auch das Stichwort des 
anthropozentrischen Ansatzes ist ja kein strikter Hin-
derungsgrund mehr. 
Um so bedauerlicher wäre es, wenn es nun dennoch 
nicht zu einer breiten verfassungsändernden Mehr-
heit kommen sollte. Es muß die Frage gestellt werden, 
was uns denn eigentlich noch trennt. Nun meint die 
SPD — das ist bereits von Herrn Kollegen Stahl vor-
getragen worden — , daß in Abs. 2 des vorgeschlage-
nen Art. 20a des Grundgesetzes mit dem Wortlaut: 
„Das Nähere regeln die Gesetze" etwas enthalten sei, 
was man nicht mittragen könne. Die SPD mißt ohne 
einen triftigen Grund diesem Satz einen Inhalt zu, der, 
wenn er zuträfe, in der Tat ein Grund wäre, schleu-
nigst von allen Bemühungen in dieser Richtung abzu-
lassen. Dem ist aber nicht so. Denn durch den Satz 
„Das Nähere regeln die Gesetze" erhält der Gesetz-
geber keinerlei Dispositionsbefugnis über das Staats-
ziel Umweltschutz. Für praktisch wortgleiche Rege-
lungen des Grundgesetzes, etwa beim Recht der 
Kriegsdienstverweigerung, hat das Bundesverfas-
sungsgericht dies ja längst entschieden. Damit kann 
man noch einmal unterstreichen — auf die Frage des 
Herrn Kollegen Knabe eingehend — : Im Staatsziel 
Umweltschutz ist vorgegeben, daß dem Staat die be-
sondere Fürsorge für die Lebensgrundlagen des Men-
schen obliegt, daß alle drei Gewalten dafür etwas tun 
müssen. Wenn es dann heißt „Das Nähere regeln die 
Gesetze", so ist der Gesetzgeber derjenige, dem auf-
gegeben ist, nicht nur zu handeln, sondern ganz ge-
zielt auf das hin zu handeln, was in Abs. 1 steht: alles 
zu tun, um das Staatsziel Umweltschutz auch und vor 
allem in der Gesetzgebung umzusetzen und zu ver-
wirklichen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Herrn 
Koschnick? 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Ja, bitte. 
Koschnick: (SPD): Herr Minister, habe ich Sie rich-
tig verstanden: Die Bundesregierung vergleicht die 
Staatszielbestimmung Umweltschutz mit dem Staats-
ziel Kriegsdienstverweigerung? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Nein!) 
— Darauf haben Sie sich eben bezogen. 
Engelhard, Bundesminister des Justiz: Bei beiden 
ist nachzulesen, daß das Nähere die Gesetze regeln. 
(Koschnick [SPD]: Wir sprachen von Staats
-
zielen!) 
Darauf habe ich Bezug genommen. 
(Häfner [GRÜNE]: Kriegsdienstverweige
rung ist kein Staatsziel, sondern ein Rechts
anspruch, Herr Engelhard!) 
Herr Kollege, ich weiß nicht, wie ich Ihre Frage ein-
schätzen soll, ob sie wirklich ernst gemeint war. Neh-
men wir es etwas gelockert. Ich darf Ihnen sagen: Bei 
all unserem vollen Engagement — dem Ihren wie dem 
unseren — für den Umweltschutz sind wir uns dessen 
bewußt, daß mit Waffengewalt dasselbe nicht durch-
zusetzen ist und wir deswegen auch eine besondere 
Bestimmung über Kriegsdienstverweigerung nicht 
benötigen. 
(Heiterkeit bei allen Fraktionen — Wiefels
pütz [SPD]: Diese Rabulistik ist kaum noch 
nachvollziehbar! — Häfner [GRÜNE]: Das ist 
ein individuelles Recht, kein Staatsziel! — 
Dr. de With [SPD]: Das sind kühnste Gedan
ken!) 
— Ich bitte um Verständnis, wenn ich einen Schritt 
weitergehen möchte und abschließend, meine Damen 
und Herren, darauf hinweisen und noch einmal ganz 
klarstellen möchte, 
(Wiefelspütz [SPD]: Ich bin für eine Amne
stie!) 
daß die von uns vorgeschlagene Regelung klarmacht: 
Niemand kann sich beruhigt zurücklehnen und sa-
gen, nun sei umweltpolitisch alles geregelt. Nein, 
wenn der Koalitionsentwurf verabschiedet wird, heißt 
die verfassungsrechtliche Vorgabe: Der Gesetzgeber 
hat nicht nur, wie es dem SPD-Entwurf unausgespro-
chen zugrunde liegt, eine Befugnis zur näheren Rege-
lung, sondern der Gesetzgeber hat den ganz konkre-
ten verfassungsrechtlichen Auftrag, sich in Bewegung 
zu setzen und zu handeln. 
Wir debattieren hier, meine Damen und Herren, zu 
einem bereits sehr vorgerückten Zeitpunkt in dieser 
Legislaturperiode. Ich meine, man sollte sich, auch 
wenn die Zeit knapp geworden ist, noch einmal sehr 
gewissenhaft überlegen, ob man auseinandergehen 
kann, ohne zu einer Zweidrittelmehrheit gekommen 
zu sein. Ich will das unterstreichen, was der Kollege 
Eylmann heute in seinem Beitrag gesagt hat. Umwelt-
schutz im Grundgesetz wird dann ein Thema des Bun-
destagswahlkampfes werden. Ich bin nicht Ihr Bera-
ter. Das steht mir nicht zu. Sie werden dies selbst 
abzuschätzen wissen und abzuschätzen haben. Nur 
wird derjenige, der einem so grundsoliden Vorschlag, 
wie er seitens der Koalitionsfraktionen unterbreitet 
worden ist, seine Zustimmung verweigert, weil er 
nicht hundertprozentig das durchsetzen konnte, was 
er wünscht, in der Öffentlichkeit nicht gut aussehen. 
Er wird jedenfalls schlechter aussehen als diejenigen, 
die sich wie ich und die Koalitionsfraktionen von mei-
ner Seite her, aber auch von den Koalitionsfraktionen 
bis zum heutigen Tag mit Kompromißvorschlägen be-
müht haben, doch noch zu einer Zweidrittelmehrheit 
zu kommen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Bachmaier. 
Bachmaier (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Als der Bundeskanzler in seiner Regie-
rungserklärung am 18. März 1987 erklärte: „Wir wol-
len den Umweltschutz als Staatsziel ins Grundgesetz 
aufnehmen", und damals weiter wörtlich sagte: 
Eine zukunftsorientierte Wirtschaft benötigt die 
Erhaltung der natürlichen Lebensgrundlagen 
gingen wir an und für sich davon aus, daß die in der 
letzten Legislaturperiode so heiß umstrittene Frage, 
ob der Umweltschutz als Staatsziel im Grundgesetz 
verankert werden solle oder nicht, endgültig der Ver- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung, Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17971 
Bachmaier 
gangenheit angehört, so daß es letztlich nur noch 
darum gehe, einvernehmlich alsbald eine gute Lö-
sung zu finden. 
Als es dann allerdings zur Sache ging, sprich: als die 
konkreten Formulierungen zur Beratung und Ent-
scheidung anstanden, wurde bald deutlich, daß sich 
zwar die Methode der Koalitionsparteien geändert 
hatte, das Ziel aber unverrückbar das gleiche geblie-
ben war. Es sollte mit allen erdenklichen Mitteln ver-
hindert werden, den Umweltschutz als Staatsziel im 
Grundgesetz so zu verankern, daß er verbindlicher 
Handlungsmaßstab für alle staatlichen Gewalten 
wird. 
(Wiefelspütz [SPD]: Das ist die Wahrheit!) 
Haben diejenigen in der Koalition, denen dieses 
Staatsziel — und, Herr Kleinert, ich rechne Sie in vor-
derster Front dazu und andere auch — schon von An-
fang an ein Dorn im Auge war, in der letzten Legisla-
turperiode noch durchsetzen können, daß die Koali-
tionsmehrheit offen ein solches Staatsziel ablehnte, so 
lautete das Motto in dieser Legislaturperiode, zwar 
verbal eine Festschreibung des Umweltschutzes im 
Grundgesetz hinzunehmen, aber nach Formulierun-
gen zu suchen, die keinerlei verpflichtenden Charak-
ter haben. 
Schon früh war erkennbar, meine Damen und Her-
ren, daß diese weitgehende Relativierung des Staats-
ziels über das Instrument eines Gesetzesvorbehaltes 
oder Gesetzgebungsauftrages, wie immer Sie dieses 
nennen, herbeigeführt werden sollte. Der kleine Zu-
satz „Das Nähere regeln die Gesetze" bedeutet letzt-
lich nichts anderes, Herr Bundesjustizminister — und 
das wissen Sie — , als die Reduzierung des Staatszieles 
auf einen reinen unverbindlichen Gesetzgebungsauf-
trag. Von einem alle staatlichen Ebenen verpflichten-
den Staatsziel, das sich an Verwaltung und Justiz mit 
gleicher Verbindlichkeit wendet wie an den Gesetz-
geber, kann natürlich bei einer solchen Formulierung 
nicht mehr die Rede sein. Wir haben Sie, meine Da-
men und Herren von den Koalitionsparteien, schon 
früh darauf hingewiesen, daß wir uns an einer derar-
tigen Alibiveranstaltung, die ausschließlich den 
Zweck hat, verfassungsrechtlichen Umweltschutz 
vorzugaukeln, nicht beteiligen werden. 
Es ist ja auch nicht gerade uninteressant, Herr Bun-
desjustizminister, daß ausgerechnet Sie noch im Juni 
1987 vor dem Bundesrat davor warnten, eine Staats-
zielbestimmung Umweltschutz mit einem Gesetzes-
vorbehalt zu versehen. Auch damals lautete die For-
mulierung „Das Nähere regeln ..." 
Damals haben Sie wörtlich ausgeführt: „Andern-
falls würde man nämlich nicht eine Staatszielbestim-
mung, sondern lediglich einen Gesetzgebungsauftrag 
schaffen." Dies war Ihre wörtliche Formulierung. 
Da wird uns täglich unmißverständlich vor Augen 
geführt, daß unsere natürlichen Lebensgrundlagen 
und das Existenzrecht künftiger Generationen in ho-
hem Maße gefährdet sind und daß es wohl kaum eine 
wichtigere Aufgabe gibt als die, diese Lebensgrund-
lagen zu schützen, zu erhalten und, wo es not tut, wie-
derherzustellen. Ausgerechnet diese Aufgabe ledig-
lich als ein Staatsziel zweiter Klasse, lediglich als ei-
nen unverbindlichen Gesetzgebungsauftrag in die 
Verfassung aufzunehmen — meine Damen und Her-
ren, das bleibt Ihnen vorbehalten. Dies kann doch 
nicht Ihr letztes Wort sein. 
Noch eines. Nach anderen unionsgeführten Län-
dern wie z. B. Bayern ist zur Zeit Hessen dabei, den 
Umweltschutz als Staatsziel in der hessischen Landes-
verfassung festzuschreiben. Von einem Gesetzesvor-
behalt ist weder dort noch in anderen Bundesländern 
bislang die Rede gewesen. 
Soll also Ihr gespaltenes Verhalten im Bund und in 
den Ländern etwa signalisieren, daß Sie das, wofür Sie 
sich in den Bundesländern feiern lassen, durch bun-
desverfassungsrechtliche Regelungen wieder relati-
vieren wollen? Die überfällige Verankerung des Um-
weltschutzes als Staatsziel im Grundgesetz und in den 
Länderverfassungen eignet sich, meine Damen und 
Herren, nicht für so kurzfristige wahltaktische Spiel-
chen. 
(Beifall bei der SPD) 
In diesen Tagen wird unser Grundgesetz allenthal-
ben als eine Verfassung gerühmt, die sich als gute 
Grundlage für unser Gemeinwesen in den letzten 
40 Jahren bewährt habe. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: So ist es! Und Ihr 
wollt meckern!) 
Ein Grund dafür — so wird immer wieder völlig richtig 
festgestellt — sei, daß das Grundgesetz auf jedwede 
unverbindliche Verfassungslyrik verzichte und nur 
solche Wertentscheidungen treffe, die mit hoher ver-
fassungsrechtlicher Verbindlichkeit versehen sind. 
Ein mit einem Gesetzesvorbehalt versehenes Staats-
ziel Umweltschutz würde diesem hohen Anspruch si-
cherlich nicht gerecht werden, weil es lediglich ein 
unverbindliches, reines Verbalbekenntnis bliebe. 
(Beifall bei der SPD) 
Unser Antrag hingegen, meine Damen und Herren, 
den wir nach langen und eingehenden Beratungen 
auf der Basis des Vorschlags der sogenannten Den-
ninger -Kommission bereits in der letzten Legislatur-
periode vorgelegt haben, würde dem Umweltschutz 
endlich den verfassungsrechtlichen Rang einräumen, 
der ihm schon lange gebührt. Die karge und verbind-
liche Feststellung, daß die natürlichen Lebensgrund-
lagen unter dem besonderen Schutz des Staates ste-
hen, würde alle staatlichen Organe, also nicht nur die 
Gesetzgebung, sondern auch Verwaltung und Justiz, 
gleichermaßen in die Pflicht nehmen. Aber in diese 
Pflicht wollen Sie sich offensichtlich nicht nehmen las-
sen. Ein so formuliertes verbindliches Staatsziel träfe 
auch Vorsorge dafür, daß der Umweltschutz bei der 
Abwägung mit anderen Interessen und Belangen 
nicht unter die Räder käme. 
Meine Damen und Herren, Grundgesetzänderun-
gen sind Konsensentscheidungen — darauf wurde 
heute schon richtigerweise hingewiesen — , Konsens-
entscheidungen des Bundestags und des Bundesrats. 
Sie verlangen die Kompromißbereitschaft aller Betei-
ligten. Das starre Festhalten der Koalitionsfraktionen 
an einem Gesetzesvorbehalt wird heute verhindern, 
daß der Umweltschutz als Staatsziel in das Grundge-
setz aufgenommen wird. Weil wir es ernst meinen mit 
17972 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Bachmaier 
dem Anliegen, der Umwelt verfassungsrechtlich ver-
bindlichen Schutz zu gewähren, können wir einer so 
weitgehend wirkungslosen Formulierung, wie sie von 
Ihnen beabsichtigt ist, nicht zustimmen. Wir fordern 
Sie auf, unserem klaren und eindeutigen Votum für 
ein Staatsziel, das gleichrangig neben anderen wich-
tigen Staatsaufgaben steht, zuzustimmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Unser Kollege Jürgen Schmude hatte recht, als er im 
Januar 1986 hier im Bundestag feststellte, daß diese 
Entscheidung sicher auch ein Maßstab dafür ist, wie 
ernst wir es mit dem Umweltschutz tatsächlich mei-
nen 
(Beifall bei der SPD) 
und ob wir tatsächlich bereit sind, uns auf dieses Ziel 
verfassungsrechtlich verbindlich festlegen zu lassen. 
Darum geht es — um nicht mehr und nicht weniger — 
bei der heutigen Entscheidung. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Laufs. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich — das 
ist nach den Einlassungen der Oppositionssprecher 
erforderlich — die Überlegungen in meiner Fraktion 
nochmals mit wenigen Strichen umreißen. 
Staatszielbestimmungen sind Verfassungsnormen, 
die der Staatstätigkeit mit rechtlich bindender Wir-
kung vorschreiben, bestimmte Aufgaben fortlaufend 
zu beachten und zu erfüllen. Ein Gesetz oder eine 
sonstige Rechtsvorschrift, die eine Staatszielbestim-
mung mißachtet, wäre verfassungswidrig. 
Unser Grundgesetz ist jedoch kein Staatspro-
gramm. Es hat auf Programmsätze und sonstige Auf-
gabennormen mit guten Gründen nahezu vollständig 
verzichtet. Wortreiche Verheißungen, wie z. B. die 
Umschreibung des Umweltschutzes in der Verfassung 
der DDR, sind dem Grundgesetz fremd. Es legt viel-
mehr auf konkret durchgeformte Regelungen aller-
größten Wert. Man könnte das Grundgesetz geradezu 
als „staatszielfeindlich" bezeichnen. 
(Dr. Vogel [SPD]: So ein Unsinn! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Mit allergrößter Skepsis beurteilen wir daher den 
Vorstoß der Gewerkschaften, eine Fülle weiterer 
Staatsziele im Grundgesetz zu verankern. 
(Zuruf von der SPD: Thema!) 
Dieser Vorstoß findet, wie wir in diesem Hause immer 
wieder erfahren können, auch die Sympathie der Op-
position. Der Versuch, z. B. ein Recht oder gar Grund-
recht auf Arbeit oder auf Wohnen oder auf Berufsbil-
dung in der Verfassung zu garantieren, würde unser 
Grundgesetz nicht verbessern, sondern uns auf den 
Weg in eine andere Republik führen. 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
Es wäre eine Republik der staatlichen Gängelung, der 
Mißwirtschaft und Unfreiheit — mit allen traurigen 
Aspekten, die wir von den im Osten zusammenbre-
chenden sozialistischen Staaten kennen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat sich mit der 
Frage von Staatszielbestimmungen lange Zeit ausein-
andergesetzt, bevor sie gemeinsam mit der Fraktion 
der FDP — in Abweichung von ihrem Grundsatz der 
großen Zurückhaltung bei der Festlegung weiterer 
Staatsziele — die Einführung des Staatsziels Umwelt-
schutz in unsere Verfassung vorgeschlagen hat. Sie 
läßt sich dabei von der Überlegung leiten, daß der 
Schutz der Umwelt nicht nur eine Aufgabe neben vie-
len anderen, sondern eine Zukunftsaufgabe mit hoher 
Priorität ist und bleiben wird. Die Natur und die natür-
lichen Ressourcen sind ein einzigartiges, kostbares 
Gut, das nicht unbegrenzt genutzt oder gar ausgebeu-
tet werden darf, sondern im eigenen Lebensinteresse 
und im Interesse zukünftiger Generationen geschützt 
und erhalten werden muß. 
Aus der Verantwortung des Menschen für die 
Schöpfung muß der Staat die natürlichen Grundlagen 
des Lebens schützen. Ein Staatsziel Umweltschutz, 
definiert als verfassungsrechtlicher Auftrag, wird dem 
Umweltschutz einen kräftigen Impuls geben. Bei Ab-
wägungen mit anderen Belangen wird der Stellen-
wert des Umweltschutzes nachhaltig gestärkt wer-
den. 
Für die CDU/CSU-Bundestagsfraktion ist weiterhin 
von entscheidender Bedeutung, an wen sich das 
Staatsziel Umweltschutz richtet. Umweltentscheidun-
gen, die bedeutende Wirkungen entfalten sollen, sind 
typische Abwägungsentscheidungen zwischen regel-
mäßig widerstreitenden Interessen. Wir sind daher 
der Auffassung, daß das Staatsziel Umweltschutz an 
den Gesetzgeber gerichtet sein muß. 
Ein Staatsziel bedarf der Konkretisierung, die 
schon aus Gründen der Einheitlichkeit des Rechts 
durch den Gesetzgeber selbst vorgenommen werden 
muß. Wir verstehen deshalb unseren Zusatz „Das Nä-
here regeln die Gesetze" nicht als Einschränkung, 
sondern als Gesetzgebungsauftrag. 
(Lachen bei der SPD) 
Der Kollege Knabe weiß als profilierter Umweltpoli-
tiker, wie umfassend und vielfältig hier die Aufgaben 
sind. Es ist doch absolut unmöglich, die einzelnen 
Anliegen im Grundgesetz mit einem Regelungsgebot 
einzeln aufzuführen. 
(Dr. Knabe [GRÜNE]: Alle zusammen, lieber 
Herr Laufs!) 
Das schließt nicht aus, daß das Staatsziel auch als 
Auslegungsleitlinie Bedeutung entfalten kann. Wir 
verstehen daher nicht, wenn die Opposition, die nach 
langem Ringen schließlich doch unseren Vorschlägen 
weitgehend gefolgt ist, in diesem Punkt noch eine 
abweichende Meinung vertritt. Das Gesetzgebungs-
verfahren wird erweisen, daß ein solcher Gesetzge-
bungsauftrag unverzichtbar ist und, wenn das Vorha-
ben scheitert, an wem es scheitert. In Verfassungsfra-
gen sollten taktische Spielereien zurücktreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von der 
SPD: O wie wahr! — Wer macht das?) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17973 
Dr. Laufs 
Wir bedauern zutiefst diese Blockadehaltung der Op-
position bei einem so wichtigen, fundamentalen An-
liegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Als letzter hat das Wort 
der Abgeordnete Herr Wüppesahl. 
Wüppesahl (fraktionslos): Frau Präsidentin! Sehr 
geehrte Damen und Herren! Wer hier taktische Spie-
lereien macht, dürfte wohl klar sein, Herr Dr. Laufs. 
Das ist die Regierungskoalition, die sich heute — im 
Gegensatz zu gestern, als die tollsten Formulierungen 
gefunden wurden —, wo es um die konkrete Sache 
geht, mit allen möglichen Tricks und Geschick zu 
drücken versucht. 
Gerade an Sie gerichtet möchte ich sagen: Genauso 
wie die Christdemokraten, Gestalter der Marktwirt-
schaft in den 50er Jahren, einsehen mußten, daß eine 
Marktwirtschaft allein keine soziale Gerechtigkeit 
schafft — wobei wir heute natürlich auch noch weit 
von sozialer Gerechtigkeit entfernt sind — , und Sie 
somit die Soziale Marktwirtschaft konzipierten, muß 
man heute einsehen, daß der Markt allein keine um-
weltverträgliche Produktion und keine umweltver-
träglichen Produkte hervorbringt. Da darf man sich 
auch nicht durch die wohlklingende Werbung z. B. 
der Waschmittelindustrie täuschen lassen. 
Es geht das Wort von den globalen Umweltproble-
men der Menschheit um. Daß die Bundesregierung 
diese nicht im Auge hat, ist allein schon aus dem uns 
vorliegenden Gesetzentwurf ersichtlich. Die Soziale 
Marktwirtschaft muß um das staatliche Regulativ 
Ökologie ergänzt werden. 
Die Bundesrepublik Deutschland ist — um ein aktu-
elles Beispiel aufzunehmen — inzwischen flächen-
deckend mit dem Seveso-Gift Dioxin verseucht. Schö-
nes, sonniges Wetter wird zu einer Gefahr für Wohl 
und Leben der Menschen durch den steigenden 
Ozongehalt der Luft. Kinder, die in der Nähe von 
Atomkraftwerken aufwachsen, müssen mehr als an-
dere Kinder damit rechnen, an Leukämie zu erkran-
ken. 
Dieser kleine Ausschnitt einer erschreckenden Um-
weltbilanz zeigt: Die Umweltschutzpolitik der Bun-
desregierung verdient nicht diesen Namen. Sie taugt 
allenfalls dazu, den entstandenen Schaden durch rhe-
torische Bereinigung und Verschiebung der Grenz-
werte nach oben zu „entsorgen" . 
Der Gesetzentwurf der Regierungsfraktionen än-
dert nichts an dem bestehenden defensiven Konzept 
des Umweltschutzes, dessen Versagen jedem tagtäg-
lich vor Augen geführt wird. Mehr noch: Die Deklara-
tion des Umweltschutzes als Staatsziel mit diesem Ge-
setzesvorbehalt reiht sich nahtlos in die genannte rhe-
torische Schadensabwicklung ein. 
Die Proklamierung des Umweltschutzes als Staats-
ziel rückt diesen paradoxerweise in weite Ferne. Mit 
dem Verweis auf ein hehres Ziel läßt sich so manches 
mutwillige Versäumnis in der Ökologie und Wirt-
schaftspolitik auch zukünftig bemänteln. Daher plä-
diere ich für die Aufnahme des Umweltschutzes als 
Grundrecht in das Grundgesetz. 
Nur als Grundrecht hat der Umweltschutz verbind-
liche Wirkung. Die Erfüllung dieses Grundrechtes 
kann jederzeit eingeklagt werden. Alle staatlichen 
Maßnahmen müssen sich dann an diesem Grundrecht 
orientieren. Ein Grundrecht auf Umweltschutz hat so-
fortige Wirkung und ist für eine moderne demokrati-
sche Industriegesellschaft wesentlicher Bestandteil. 
Ein Kurswechsel in der landläufigen, völlig ineffek-
tiven Umweltpolitik kann nur die Hinwendung zum 
präventiven Umweltschutz bedeuten, was durch 
nichts als dem Grundrecht auf Umweltschutz abgesi-
chert werden kann und in seiner Konkretisierung mit 
Umweltverträglichkeitsprüfungen, Umweltverträg-
lichkeitserklärungen und anderen Institutionen sei-
nen Niederschlag fände. 
Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit und 
hoffe, daß den vorliegenden Gesetzesinitiativen der 
SPD und der GRÜNEN eine Mehrheit zuteil wird. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. Wir kommen zuerst 
zur Einzelberatung und Abstimmung über den von 
der Fraktion der SPD eingebrachten Gesetzentwurf 
zur Änderung des Grundgesetzes in der Ausschußfas-
sung. 
Ich rufe Art. I in der Ausschußfassung auf. Hierzu 
liegt auf Drucksache 11/7934 ein Änderungsantrag 
der Fraktion der SPD vor. Wegen vorgerückter Zeit 
und um das Verfahren zu beschleunigen, wird von 
seiten der SPD auf namentliche Abstimmung verzich-
tet. Ich stelle den Änderungsantrag zur Abstimmung. 
Wer stimmt für den Änderungsantrag? — Wer stimmt 
gegen den Änderungsantrag? — Wer enthält sich der 
Stimme? — Damit ist der Änderungsantrag gegen die 
Stimmen der CDU/CSU und FDP bei vier Enthaltun-
gen der GRÜNEN abgelehnt. 
Ich komme nun zu der Frage: Wer stimmt für Art. I 
in der Ausschußfassung? — Gegenstimmen? — Ent-
haltungen? — Art. I ist mit den Stimmen der CDU/ 
CSU- und FDP-Fraktion gegen die Stimmen der SPD 
und der GRÜNEN bei einer Enthaltung aus der Frak-
tion der GRÜNEN angenommen. 
Ich rufe Art. II, Einleitung und Überschrift in der 
Ausschußfassung auf. Wer stimmt dafür? — Gegen-
stimmen? — Enthaltungen? — Art. II, Einleitung und 
Überschrift sind mit gleichem Stimmenverhältnis an-
genommen. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein. Nach Art. 79 des Grundgesetzes bedarf ein Ge-
setz zur Änderung des Grundgesetzes der Zustim-
mung von zwei Dritteln der Mitglieder des Deutschen 
Bundestages. Das sind 346 Stimmen. Wir kommen zur 
Schlußabstimmung. Wer dem Gesetz als Ganzem zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich, sich zu erheben. — 
Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? — 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Die SPD ist gegen 
Umweltschutz im Grundgesetz! Unglaub
-
lich!) 
17974 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
Der Sitzungsvorstand stellt fest, daß die erforderliche 
Mehrheit der Abgeordneten dem Gesetz nicht zuge-
stimmt hat. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr schade!) 
Das Gesetz ist damit gegen die Stimmen der SPD und 
GRÜNEN bei drei Enthaltungen nicht angenom-
men. 
Wir kommen nunmehr zur Einzelberatung und Ab-
stimmung über den von der Fraktion DIE GRÜNEN 
eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur verfas-
sungsrechtlichen Verankerung des Umweltschutzes 
als Staatsziel und Grundrecht. Der Ausschuß emp-
fiehlt unter Buchstabe b, den Gesetzentwurf der Frak-
tion DIE GRÜNEN abzulehnen. 
Ich rufe die Art. i und 2, Einleitung und Überschrift 
auf. Wer den aufgerufenen Vorschriften zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Der Gesetzent-
wurf ist in zweiter Beratung mit den Stimmen der 
CDU/CSU, FDP und SPD abgelehnt. Damit unter-
bleibt nach § 83 Abs. 3 unserer Geschäftsordnung die 
weitere Beratung. 
Wir kommen jetzt zur Einzelberatung und Abstim-
mung über den vom Bundesrat eingebrachten Ent-
wurf eines Gesetzes zur Änderung des Grundgeset-
zes. 
Der Rechtsausschuß empfiehlt auf Drucksache 
11/7905 unter Buchstabe c den Gesetzentwurf des 
Bundesrates für erledigt zu erklären. 
Wer stimmt für diese Beschlußempfehlung? — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Die Beschlußempfeh-
lung ist einstimmig angenommen. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf der 
Fraktion der CDU/CSU und der FDP zur 36. Ände-
rung des Grundgesetzes auf Drucksache 11/7423 an 
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu 
überweisen. Gibt es dazu anderweitige Vorschläge? 
— Das ist nicht der Fall. Dann ist es so beschlossen. 
Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Austermann, Börnsen (Bönstrup), Carstensen 
(Nordstrand), Eigen, Dr. Hennig, Dr. Olderog, 
Frau Roitzsch (Quickborn), von Schmude, 
Würzbach, Spilker, Seesing, Hornung und Ge-
nossen und der Fraktion der CDU/CSU sowie 
der Abgeordneten Bredehorn, Heinrich, Paint-
ner und der Fraktion der FDP 
Intervention von Getreide ab sofort, späte-
stens ab 1. 10. 1990 
— Drucksache 11/7954 — 
Eine Aussprache ist nicht vorgesehen. Wir kommen 
z> r Abstimmung. 
Wer stimmt für den Antrag der Fraktion der CDU/ 
CSU und FDP auf Drucksache 11/7954? — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Der Antrag ist mit den 
Stimmen der CDU/CSU-Fraktion und der FDP-Frak-
tion und mit einigen Stimmen aus der Fraktion der 
SPD angenommen. 
Ich rufe die Tagesordnungspunkte 11 a bis 11 f 
auf: 
a) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Müntefering, Conradi, Großmann, Häuser, 
Menzel, Dr. Niese, Dr. Osswald, Reschke, 
Scherrer, Weiermann, Dr. Vogel und der Frak-
tion der SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Bekämpfung der Wohnungsnot 
— Drucksache 11/7356 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau (fe-
derführend) 
Rechtsausschuß 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Haushaltsausschuß mitberatend und gem. § 96 GO 
b) Beratung der Beschlußempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für Raumordnung, Bau-
wesen und Städtebau (16. Ausschuß) 
zu dem Antrag der Fraktion der SPD 
Sofortprogramm für eine aktive Wohnungs-
politik 
zu dem Antrag der Abgeordneten Frau Oe-
sterle-Schwerlin, Frau Teubner und der Frak-
tion DIE GRÜNEN 
Ökologische und soziale Offensive gegen 
Wohnungsnot 
— Drucksachen 11/4083, 11/4181, 11/7828 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Müntefering 
c) Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau 
Oesterle-Schwerin, Frau Teubner und der 
Fraktion DIE GRÜNEN 
Konzeption für einen neuen sozialen Miet-
wohnungbau 
— Drucksache 11/7771 — 
Überweisungsvorschlag des Altestenrates: 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau (fe-
derführend) 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Jugend, Familie, Frauen und Gesundheit 
Haushaltsausschuß 
d) Zweite und dritte Beratung des von der Abge-
ordneten Frau Oesterle-Schwerin und der 
Fraktion DIE GRÜNEN eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Öffnung des sozialen 
Wohnungsbaus für unverheiratete Paare, ho-
mosexuelle Lebensgemeinschaften und 
Wohngemeinschaften 
— Drucksache 11/1955 — 
Beschlußempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Raumordnung, Bauwesen und 
Städtebau (16. Ausschuß) 
— Drucksache 11/ 6876 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Scherrer 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Oesterle-Schwerin 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17975 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
e) Beratung der Beschlußempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für Raumordnung, Bau-
wesen und Städtebau (16. Ausschuß) zu dem 
Antrag der Abgeordneten Frau Oesterle-
Schwerin und der Fraktion DIE GRÜNEN 
Menschenwürdige Zimmer für Kinder und Ju-
gendliche 
— Drucksachen 11/2259 (neu), 11/7483 —
Berichterstatterinnen: 
Abgeordnete Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Oesterle-Schwerin 
f) Beratung der Großen Anfrage der Abgeordne-
ten Dr.-Ing. Kansy, Dr. Daniels (Bonn), Dörflin-
ger, Dr. Friedrich, Geis, Link (Frankfurt), Ma-
gin, Dr. Möller, Oswald, Pesch, Frau Rönsch 
(Wiesbaden), Ruf und Genossen und der Frak-
tion der CDU/CSU sowie der Abgeordneten 
Grünbeck, Dr. Hitschler, Dr. Feldmann und der 
Fraktion der FDP 
Zur Städtebaupolitik 
— Drucksachen 11/4914, 11/6880 — 
Für die gemeinsame Beratung sind zweieinhalb 
Stunden vereinbart worden. — Ich sehe keinen Wi-
derspruch. Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat 
der Abgeordnete Herr Müntefering. 
Müntefering (SPD): Frau Präsidentin! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Wir hätten eine namentliche 
Abstimmung ankündigen sollen, dann hätten wir jetzt 
ein paar Leute mehr im Saal. Es ist wichtig, daß wir 
uns heute morgen die Zeit nehmen, in Ausführlichkeit 
über die wohnungspolitische Situation in der Bundes-
republik Deutschland zu sprechen. 
Die Koalition hat sich in dieser Woche nun endgül-
tig wohnungspolitisch blamiert. Sie hat nach vielen 
Anläufen und vielen Ankündigungen sich in dieser 
Woche mal wieder nicht einigen können und ist ohne 
ein klares wohnungspolitisches Ziel auseinanderge-
laufen. Der Kanzler hat nicht gekämpft, die Frau Mini-
sterin ist mit ihren Vorschlägen gescheitert. Es sind 
viele Scherben entstanden; diese Scherben werden 
der Union und auch der CSU zur Bayernwahl kein 
Glück bringen. 
Trotzdem sagen wir Sozialdemokraten: Zur Scha-
denfreude ist absolut kein Anlaß. Während 1 Million, 
wahrscheinlich aber sehr viel mehr Menschen eine 
Wohnung suchen, während viele Mieter Angst haben, 
die Miete bald nicht mehr bezahlen zu können, wäh-
rend Mieter verdrängt werden, während immer mehr 
Menschen obdachlos sind, kann sich diese Koalition 
nicht auf eine Wohnungspolitik einigen, die diesen 
Dingen gerecht wird. Kohl, Lambsdorff und Waigel 
verlieren sich in kleinlichem Gezänk. Die Herren ha-
ben offensichtlich kein Interesse, oder sie nehmen 
sich keine Zeit für die Not der Menschen, die eine 
Wohnung brauchen, die eine Wohnung suchen, die 
keine Wohnung haben. 
Der Kanzler hat die Wohnungspolitik vor Monaten 
zur Chefsache erklärt, aber er ist in dieser Sache un-
sichtbar geblieben. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Von diesem Kanzler und seiner Regierung haben die 
Wohnungssuchenden, diejenigen, die in Wohnungs-
not sind, und die Mieter  in unserem Lande ganz sicher 
nichts Gutes zu erwarten. 
Frau Hasselfeldt und die CSU verweisen nun auf die 
unwillige FDP, die nun an allem schuld sein soll. Wir 
Sozialdemokraten haben weiß Gott keinen Grund, die 
Wohnungspolitik der FDP zu loben, aber wenn Herr 
Kohl und Herr Waigel, wenn die CDU und die CSU 
wirklich kämpfen würden, dann würde sich an der 
Stelle auch etwas bewegen, aber sie haben nicht ge-
kämpft. Daß der Schwanz mit dem Hund wackelt, 
ist doch etwas Neues. Deshalb sagen wir: Die Ver-
antwortung liegt bei Kohl und bei Waigel; sie 
liegt bei der CDU/CSU, die an dieser Stelle nicht ge-
kämpft hat. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Teub
-
ner [GRÜNE]) 
Das Verhalten der Bundesregierung in diesen Tagen 
steht allerdings in Übereinstimmung mit ihrer Woh-
nungspolitik in den Jahren seit 1982/83. Seit Ihrer 
Regierungsübernahme heißt die Parole: Nieder mit 
dem sozialen Wohnungsbau, der Markt wird es rich-
ten. — Das Mietrecht wurde geschleift, die Förderung 
des sozialen Wohnungsbaus wurde minimiert. Die 
Wohnungsgemeinnützigkeit wurde abgeschafft. Der 
soziale Mietwohnungsbau wurde überhaupt nicht 
mehr gefördert; die Wohnungsprobleme wurden 
schlichtweg für erledigt erklärt. Kanzler Kohl und 
Bauminister Schneider stehen für eine mißratene 
Wohnungspolitik, die die soziale Aufgabe, die dabei 
zu lösen ist, nicht aufgenommen und nicht akzeptiert 
hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Frau Hasselfeldt weiß es besser, aber sie macht es 
nicht besser. Sie wendet das Blatt nicht. Sonntags den 
Forderungen der Sozialdemokraten zustimmen, Frau 
Ministerin, und alltags im alten Trott weitermachen, 
das löst die Probleme nicht. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, die deutsche Ein-
heit wird die Wohnungsprobleme zunächst einmal 
nicht erträglicher machen, sondern sie eher verschär-
fen. Das gilt für die Finanzierungsprobleme, das gilt 
für die Kapazitätsprobleme. Statt hier aber nun aufs 
Gaspedal zu treten und die Chancen zu nutzen, die in 
der DDR, in den neuen Bundesländern, bestehen, um 
im Bereich Instandsetzung und Modernisierung und 
Neubau standortgebunden Arbeitsplätze zu schaffen 
und die Wohnungsnot der Menschen zu beheben, 
hat die Bundesregierung das Jahr 1990 untätig 
verstreichen lassen. Sie hat die Chancen verpaßt, 
die es in der DDR gegeben hat, im Bereich des 
Hoch- und Tiefbaus Arbeitsplätze zu schaffen und 
einen Teil der Wohnungsnot abzubauen, die es auch 
dort gibt. 
Es ist ja absurd, wenn wir in diesen Tagen hören, 
daß Baufirmen, Handwerksbetriebe in der DDR, die 
mit viel Engagement gegründet worden sind, inzwi-
schen schon wieder schließen müssen, weil sie keine 
Aufträge bekommen. Wer die Situation in der DDR 
kennt, der weiß, daß der Bedarf an Instandsetzung, 
17976 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Müntefering 
Modernisierung und Umbau zum Himmel schreit. Es 
ist unglaublich, gleichzeitig erfahren zu müssen, daß 
keine Arbeit vorhanden ist, weil Handwerksbetriebe, 
die erst vor kurzem gegründet worden sind, wieder 
eingehen, da sie keine Aufträge bekommen. 
Meine Frage an den Bundeswirtschaftsminister ist 
— er ist jetzt nicht hier, aber wann ist er auch schon 
einmal hier? — : Was hat denn der Bundeswirtschafts-
minister, der sonntags so viel über Mittelstand redet 
und der immer nur appelliert, in den vergangenen 
Monaten eigentlich getan? Er hat nichts getan, um 
diese Probleme zu lösen. Das ist eines der schwersten 
Versäumnisse der Bundesregierung im Prozeß der 
deutschen Einheit im Jahre 1990. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber die Sache ist ja noch schlimmer. In diesen 
Tagen wird ja deutlich, daß sich auch nach dem 3. Ok-
tober nichts ändern wird. Die Bundesregierung teilt 
mit, nach dem 3. Oktober werde nichts Neues passie-
ren; alles habe Zeit bis zum nächsten, bis zum über-
nächsten Jahr. Selbst wenn man im Augenblick noch 
kein fertiges Konzept für die Wohnungspolitik in den 
neuen Bundesländern hätte — das wäre ja wohl ver-
ständlich —, dann gäbe es doch konkrete Aufgaben, 
die in Angriff genommen werden müßten. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich nenne z. B. ein wirkungsvolles Programm zur 
Förderung von Investitonen im Bereich Instandset-
zung und Modernisierung. Zinshilfen in Höhe von 
3 % sind an dieser Stelle keine Lösung. 
Ich nenne weiter ein Programm „Eigene Woh-
nung", mit dem diejenigen, die ihr privates Geld auf-
wenden, um ihre Wohnung oder die Mietwohnung 
instandzusetzen, zu modernisieren, neuzubauen, um-
zubauen, gefördert werden. Das wäre ein Anreiz für 
solche Vorhaben. Es ist sinnvoller, dafür Geld auszu-
geben, als es für Gebrauchtwagen auszugeben, die 
aus dem Westen dorthin transportiert werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Damit würden viele Probleme auf einmal gelöst. 
Oder nehmen wir ein Energiesparprogramm: Wir 
wissen doch, wie mit Energie geaast wird, aber keiner 
redet darüber, wie zwar mit kleinen Ansätzen, aber 
doch energisch darangegangen werden könnte, da 
sehr schnell Impulse zu geben und dafür zu sorgen, 
daß sich die Dinge bewegen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ganze Verhalten der Bundesregierung in Sa-
chen Wohnungsbau, Mieten, Städtebau in bezug auf 
die DDR, auf die neuen ostdeutschen Länder, zeigt 
nur, einen wie geringen Stellenwert dieser Politikbe-
reich bei dieser Bundesregierung hat. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Trotz der Sorgen, die wir in bezug auf diese Bundes-
länder haben, bleibt es auch nötig, hier in der bishe-
rigen Bundesrepublik, in unseren Bundesländern, 
eine neue Wohnungspolitik, eine sozial orientierte 
Wohnungspolitik zu betreiben. 
Die Pleite des Systems Honecker ist keine Rechtfer-
tigung für die Wohnungsnot bei uns. Jeder, der meint, 
er könne das, was dort noch schlimmer ist, zum Anlaß 
nehmen zu sagen, dann bräuchten wir bei uns nicht 
viel zu tun, der irrt sich sehr. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Wer sagt das 
denn?) 
Die Wohnungsnot bei uns im Lande nimmt zu, und 
wir müssen handeln. Deshalb haben wir Sozialdemo-
kraten einen Gesetzentwurf auf den Tisch gelegt, in 
dem wir zusammen mit dem Bundesrat wollen, daß 
noch dieser Deutsche Bundestag Beschlüsse faßt, die 
den Menschen helfen und zwei Dinge im Auge haben: 
erstens den Neubau verstärken und zweitens die so-
ziale Funktion des Bestandes sichern. 
(Beifall bei der SPD) 
Uns geht es um Neubau als Mietwohnungsbau und 
als Eigenheimbau, Neubau als ungebundenen, soge-
nannten frei finanzierten Wohnungsbau und als sozia-
len Wohnungsbau, aber z. B. auch um Neubau als 
Arbeitgeberwohnungsbau. Wir geben den Unterneh-
men auf, daß sie für ihre Arbeitnehmer Parkplätze 
ausweisen. Wir sollten sie auch ermutigen — viel-
leicht ein bißchen mehr — , für ihre Arbeitnehmer 
auch Wohnungen zu besorgen, 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜNEN) 
mitzufinanzieren und zu helfen, daß sich die Dinge da 
bewegen. Wir haben in unserem Antrag Vorschläge, 
die auch an dieser Stelle hilfreich sein können. Wer 
sich in der Wohnungspolitik auf eine Fördermethode 
kapriziert, der irrt sich. Das ist der Fehler, den diese 
Bundesregierung, den die Koalition von Anfang an 
gemacht hat. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Den Sie ma
-
chen, Herr Müntefering!) 
Wir haben in der Bundesrepublik faktisch einen 
gespaltenen Wohnungsmarkt. Wir haben einen gro-
ßen Teil ungebunden, sogenannten frei finanzierten 
Wohnungsbau, und wir haben einen kleineren Teil, 
den sozialen Wohnungsbau, dessen Anteil immer 
kleiner wird. Heute sind noch ungefähr 18 % der Woh-
nungen in der Bundesrepublik Wohnungen, die ge-
bunden sind, die Sozialwohnungen sind. Wer davon 
redet, die Sozialdemokraten seien immer nur dabei, 
sozialen Wohnungsbau zu machen, den will ich an das 
erinnern, was in unserem Gesetzentwurf steht. Wir 
wollen 350 000 bis 400 000 Wohnungen in jedem Jahr 
haben; die brauchen wir, um überhaupt einen Aus-
gleich zu schaffen. Damit wird der Berg noch gar nicht 
abgebaut. Von diesen 350 000 bis 400 000 Wohnun-
gen, so sagen wir, müssen 100 000 bis 120 000 Sozial-
wohnungen sein. 
(Dr. Müller [CDU/CSU]: Das werden wir ja 
auch machen!) 
— Ich meine Sozialwohnungen mit langfristigen Bin-
dungen; darauf komme ich gleich noch. Was Sie da an 
Überschriften für ganz andere Dinge wählen, ist ja 
etwas Falsches. 
Wir wissen, daß wir beides brauchen: den frei finan-
zierten, ungebundenen und den sozialen Wohnungs-
bau. Aber Ihr Problem ist, daß Sie einseitig darange-
gangen sind, den sozialen Wohnungsbau kleinzuma-
chen und nur noch zu versuchen, den Weg über den 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17977 
Müntefering 
Markt zu gehen. Aber der Markt ist nun einmal, wie er 
ist. Er macht genau das, was wir immer gesagt haben. 
Wer in der Bundesrepublik Deutschland für einen 
Quadratmeter Wohnung 15 DM, 20 DM oder 30 DM 
im Monat zahlen kann, der bekommt natürlich auch 
seine Wohnung; sie wird schnell für ihn gebaut. Das 
ist der ungebundene freie Markt; er funktioniert. 
Wer aber nur 5 DM oder 6 DM zahlen kann und 
wer bei 10 DM passen muß, weil da das Wohngeld 
auch nicht mehr greift, der bekommt in der Bundes-
republik auf dem freien Wohnungsmarkt keine Woh-
nung. 
(Conradi [SPD]: So ist es!) 
Deshalb müssen wir Wohnungen bauen, die stärker 
gefördert sind und die für Menschen innerhalb be-
stimmter Einkommensgrenzen gebunden sind. Es 
geht um langfristige Bindungen, nicht um drei, 
fünf oder sieben Jahre. Die Wohnungen müssen lang-
fristig zur Lösung dieser Probleme zur Verfügung 
stehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer das jetzt verpaßt, muß wissen, daß bis Mitte der 
90er Jahre die Hälfte der Sozialwohnungen, die es 
heute noch gibt, aus den Bindungen herausfallen wer-
den. Das heißt, wir werden dann einen Bindungsbe-
stand von vielleicht 9 oder 10 % haben. Damit schie-
ben wir alle die Kommunen vor dieses Problem; denn 
die stehen ja vor der Frage, was sie mit den Menschen 
machen sollen, die zu ihnen kommen und eine 
Sozialwohnung brauchen, weil sie keine andere am 
Markt bekommen. Die Kommunen sollen dann in die-
sen 9 oder 10 % Sozialwohnungen, die es dann noch 
geben wird, alle Problemfälle, die es gibt, unterbe-
kommen. Das ist auch für die Sozialstruktur solcher 
Wohngebiete überhaupt nicht gut. Deshalb ist es so 
zwingend, daß ein stärkerer Impuls für den Bau von 
Sozialwohnungen, insbesondere von Sozialmietwoh-
nungen gegeben wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir fordern aber nicht nur Mietwohnungen, son-
dern auch gefördertes selbstgenutztes Wohneigentum 
und schlagen dazu vor, von der heutigen Förderung 
— § 10e des Einkommensteuergesetzes; die Freibe-
tragsregelung mit all ihren sozialen Ungerechtigkei-
ten und mit ihrer Unfähigkeit, an der entscheidenden 
Stelle die unteren Einkommensgruppen auch zu errei-
chen und ihnen den Bau möglich zu machen — 
auf den Abzug von der Steuerschuld umzustellen, 
verbunden mit einem entsprechenden Baukinder-
geld. 
Diese Bundesregierung hat immer gerne über 
Wohneigentum geredet. Sie hat es aber jämmerlich im 
Stich gelassen, jetzt wieder durch die Zinstreiberei, 
die betrieben wird. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: „Zinstrei
-
berei "?) 
Wer heute bauen will und 150 000 Fremdkapital 
braucht, der bezahlt pro Monat 400 DM mehr für Zin-
sen und Finanzierungskosten als noch vor zwei oder 
drei Jahren. Diese Zinstreiberei lassen Sie zu; Sie 
machen auch gar nichts dagegen. Das verharmlosen 
Sie; da gehen Sie beiseite. Der Bundeswirtschaftsmi-
nister sagt sogar, das sei ja alles gar nicht so 
schlimm. 
Nun kündigen Sie noch an, die deutsche Einheit 
solle ganz überwiegend durch Schuldenmacherei fi-
nanziert werden. Für jemanden, der weiß, was das für 
den sozialen Wohnungsbau und für die Mieten, 
worauf es ja inzwischen ebenfalls durchschlägt, für 
den Eigenheimbau und für diejenigen, die heute 
schon nicht mehr, in ihren Eigenheimen sitzend, ihre 
Verpflichtungen erfüllen können und die vor Zwangs-
versteigerungen stehen, bedeutet, ist diese Art der 
Schuldenmacherei, die sich jetzt andeutet, noch ein-
mal eine ganz böse Perspektive wohnungspolitischer 
Art. 
Aus diesem Grunde muß alles getan werden, damit 
die Zinsen herunter- und nicht weiter heraufgehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir haben in unserem Gesetzentwurf Vorschläge, 
wie wir denn diesen Bereich der Hochzinsphase über-
brücken wollen. 
Wir haben in unserem Gesetzentwurf zur Sicherung 
der sozialen Funktion des Bestandes unter Punkt 2 
ausführliche Vorschläge zum Bereich des Mieter-
schutzes. Dies wird hier gleich noch breiter erläutert 
werden. 
Der Schutz der Mieter vor spekulativem Umgang 
mit Wohnungen, z. B. durch Umwandlungsdruck, der 
Schutz der Mieter vor ungerechtfertigten Eigenbe-
darfskündigungen und der Schutz der Mieter vor 
exorbitanten Mieterhöhungen ist auch und gerade in 
dieser Situation der Wohnungsnot erforderlich. Wer 
da sagt, wir müssen es hinnehmen, daß es viele bzw. 
immer mehr Menschen bei uns gibt, die keine Woh-
nung haben, die Angst haben und keine Chance ha-
ben, der ist in der Tat sozial kalt. 
(Dr. Hitschler [FDP]: Das sagen Sie?) 
Ich nehme das auf, was von anderer Seite in Ihre 
Richtung gesagt worden ist. Ich finde es schlimm, daß 
die FDP und Teile der CDU offensichtlich nicht bereit 
sind, sich an dieser Stelle wirklich für die Menschen, 
die in bitterer Not sind, einzusetzen. Die Wahrheit ist: 
In diesem Augenblick läuft im Unterdeck in der drit-
ten Klasse das Wasser ein. 
(Dr. Hitschler [FDP]: Sie sind ein Scharla
tan!) 
Da muß gepumpt werden, und da muß das Leck dicht 
gemacht werden; da kann man nicht sagen: Wir brau-
chen das Geld für irgend etwas anderes. Denen, die 
keine andere Chance haben, muß geholfen werden. 
Deshalb sagen wir, im Mieterschutz muß etwas pas-
sieren. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Bekämpfung der Wohnungsnot, liebe Kollegin-
nen und Kollegen verträgt keinen Aufschub. Dieser 
Bundestag muß noch im Oktober Entscheidungen 
treffen. Die Sozialdemokraten sind bereit, im Aus-
schuß nötigenfalls auch über Sondersitzungen zu er-
reichen, daß wir in den letzten Oktobertagen an dieser 
Stelle in Verbindung mit dem Gesetzentwurf des Bun-
desrates über die Dinge entscheiden, die zum Neubau 
17978 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Müntefering 
und zum Mieterschutz aufgeschrieben und von uns 
vorgeschlagen sind. Wir sind zu Kompromissen bereit, 
wenn das, was da aufgeschrieben wird, keine Farce 
ist. 
Jeder in diesem Haus, der für die Mieter Gutes will, 
der den Neubau will und der die Wohnungspolitik 
voranbringen und sozial orientieren will, der soll wis-
sen: Er kann in diesem Haus zusammen mit den 
Sozialdemokraten eine Mehrheit bekommen. Es liegt 
an Ihnen, ob Sie bereit sind, sich in dieser Sache wirk-
lich zu bewegen. Wir sind dazu bereit. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Dr. Kansy. 
(Conradi [SPD]: Zu beneiden sind Sie nicht, 
Herr Kansy!) 
Dr. - Ing. Kansy (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Man ist 
wirklich nicht zu beneiden, Herr Conradi, wenn man 
zu Ihnen sprechen muß und kann. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Fragen der 
Wohnungs- und Städtebaupolitik — wir haben heute 
nicht nur eine Wohnungsbaudebatte — stehen wieder 
auf der Tagesordnung — Herr Müntefering, das ist 
richtig — , und zwar nicht nur hier bei uns im Plenum 
des Deutschen Bundestages, sondern generell. Mit 
einem lachenden und einem weinenden Auge erin-
nere ich mich daran, daß wir hier noch vor wenigen 
Jahren mit allen Ministerpräsidenten, einschließlich 
der SPD-Ministerpräsidenten, die unbedingt das 
Wohnungsbauministerium in Bonn auflösen wollten, 
weil angeblich nichts mehr im Wohnungsbau zu tun 
war, gerungen haben. Auch das gehört zur Wahr-
heit. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Es war ja nichts mehr 
wert! — Reschke [SPD]: Sie haben ja selbst 
den Minister weggejagt! Sie haben doch den 
Minister in die Wüste geschickt!) 
— Ich freue mich immer, meine lieben Kolleginnen 
und Kollegen von der SPD, wenn Sie laut werden. 
Laut wird man meistens, wenn es piekt. Das war näm-
lich die Wahrheit. 
Es ist auch peinlich, Herr Müntefering, Ihren Vor-
trag hier anhören zu müssen. Wir haben jetzt monate-
lang in den verschiedensten Bereichen gerungen 
(Conradi [SPD]: Mit der FDP gestritten!) 
und innerhalb der letzten sieben, acht Monaten eine 
Fülle von Gesetzgebungsvorhaben, die wir als Koali-
tion als Wohnungsbaupaket bezeichnet haben, fast 
aus dem Stand auf den Weg gebracht. 
Sie kommen nun mit den alten Kamellen und sagen, 
der Bund ziehe sich aus dem sozialen Wohnungsbau 
zurück — ich sage dazu gleich noch etwas — , ver-
schweigend, daß dem alle zugestimmt haben — 
warum auch nicht, wo noch vor fünf Jahren in diesem 
Land eine halbe Million Wohnungen leerstanden. 
Ihr Heimatland, Herr Müntefering, Nordrhein-
Westfalen, war ein unrühmliches Beispiel. Kein Bun
-
desland hat vor wenigen Jahren den Wohnungsbau so 
drastisch zurückgeführt, wie es Herr Rau getan hat: 
(Müntefering [SPD]: Das ist unwahr!) 
von 1,7 Milliarden auf 0,8 Milliarden DM. Fast ein 
Drittel der gesamten Wohnungsbauförderung der Re-
publik ist allein von nordrhein-westfälischen Sozial-
demokraten gestrichen worden — damit das einmal 
auf dem Tisch ist. 
(Müntefering [SPD]: Das ist eine dreiste Un
wahrheit!) 
Dann wird wieder die peinliche Platte aufgelegt 
— ein bißchen differenzierter, als es gestern Herr 
Lafontaine gemacht hat — , nach dem Motto: Seht ihr, 
liebe Leute, das habt ihr von der Einheit; die Zinsen 
steigen, weil jetzt die Wiedervereinigung kommt. Was 
für ein Hohn! 
Auch was für ein Hohn, jetzt ausgerechnet dieser 
Regierung 40 Jahre Sozialismus mit verfallenen 
Städten und Wohnungen in die Schuhe schieben zu 
wollen, wo doch jeder weiß, wie die Sache da drüben 
gelaufen ist. 
(Reschke [SPD]: Das ist doch kein Grund, 
nichts zu tun!) 
Wir können uns auch noch daran erinnern, wer die-
ser Jubeltruppe da drüben bescheinigt hat, daß sie mit 
ihnen gemeinsam auf dem Boden einer humanisti-
schen Geschichtsentwicklung hier in Deutschland 
stehen. Was soll das ständige Aufwärmen dieser alten 
Kamellen? 
Dasselbe gilt allerdings — das muß ich Ihnen ganz 
ehrlich sagen — auch bei dem, was Herr Müntefering 
in Richtung langfristige Belegungsbindung vorgetra-
gen hat. Ich habe gestern durch Zufall durch meinen 
Pressedienst folgendes über Niedersachsen gefun-
den: Dieses Land liegt bei den Wohnungsbauneubau-
ten bezogen auf die Bevölkerung an der Spitze, aller-
dings nicht deswegen, weil Herr Schröder jetzt re-
giert, sondern weil die alte Regierung das vor Jahr und 
Tag angeschoben hatte. Herr Schröder hat großartig 
erklärt: Ja, das Wohnungsbauprogramm ist gut, aber 
es ist falsch finanziert — wie es auch Herr Müntefe-
ring sagt —; wir brauchen langfristige Belegungsbin-
dungen, nicht nur welche von 10, 12 und 14 Jahren, 
wie es die vereinbarte Förderung vorsieht. 
(Müntefering [SPD]: Sieben Jahre sieht er 
vor!) 
Jetzt steht in diesem Artikel unten ganz klein über 
die SPD-Fraktion des niedersächsischen Landtags: Es 
wächst die Einsicht bei den Genossen, daß man sich 
bei den Absichten finanziell erheblich übernommen 
hat. So hat sich herausgestellt, daß für das Land das 
Wohnungsbauprogramm nicht finanzierbar wäre, da 
es in der Regel auf eine 33jährige Belegungsbindung 
hinausläuft. 
Das ist doch die Diskussion, die wir hier führen. 
Wollen Sie für 120 000 DM erst einmal drei Wohnun-
gen fördern, weil wir dringend welche brauchen, oder 
eine wie bei Ihnen in Nordrhein-Westfalen? Es kommt 
doch jetzt darauf an, daß schnell Wohnungen gebaut 
werden; das haben Sie selber gefordert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17979 
Dr.-Ing. Kansy 
Sie aber kommen immer wieder mit Ihrer sozialisti-
schen Leier. 
Wollen wir hier die richtigen Entscheidungen für 
die Zukunft treffen und nicht nur Wahlkampffeuer-
werk machen, dann müssen Sie erst einmal dazu be-
reit sein, noch einmal eine Bestandsaufnahme zu ma-
chen. Ich habe Ihnen schon gesagt: Es standen vor 
drei, vier, fünf Jahren fast eine halbe Million Wohnun-
gen in diesem Land leer. 
(Conradi [SPD]: Das war eine Propaganda
-
zahl!) 
— Es ist müßig, zu überlegen, ob es 300 000, 400 000 
oder 500 000 Wohnungen waren. Genauso weiß heute 
keiner, ob 700 000, 800 000 oder vielleicht eine Mil-
lion Wohnungen fehlen. 
(Müntefering [SPD]: Was schätzen Sie 
denn?) 
Wir müssen uns überlegen, wie es dazu kam. Ich 
habe Ihnen schon erklärt: Nach den großen Leerstän-
den hat uns die Wissenschaft, hat uns die Fachwelt 
großartig beraten: Ihr dummen Politiker, ihr müßt Ar-
beitsplätze und keine Schlafplätze bauen; ihr müßt 
aus eurem Trott heraus, in dem ihr 30 Jahre in der 
Nachkriegszeit gewesen seid. Ihr müßt aufhören, im-
mer weiter zu bauen. Ihr betoniert das Land zu. — Der 
nordrhein-westfälische Minister Zöpel sprach von 
Rückbau, sprich: Abreißen; es klang nur ein bißchen 
vornehmer. 
In diesen Jahren sind als erstes von den privaten 
Investoren Entscheidungen getroffen worden, die ge-
fragt haben: Warum soll ich mein Geld in Wohnungen 
anlegen, wenn ich jeden Tag höre, daß eine halbe 
Million Wohnungen leerstehen? 
Dann kam der Staat hinterher. Es gibt überhaupt 
keinen Zweifel, daß der Bund den sozialen Woh-
nungsbau in erheblichem Umfang gekürzt hat. Aber 
ich sage noch einmal: Die Länder haben genauso ge-
kürzt; sie sind nach der Verfassung und dem Zweiten 
Wohnungsbaugesetz mitverantwortlich. Die Gemein-
den haben dort, wo sie gebaut haben, mit gekürzt. 
Meine Damen und Herren, in den Jahren, als 
scheinbar zuviel Wohnraum vorhanden war und pri-
vate und öffentliche Investoren gekürzt haben, be-
gann nun, als Erfolg der Politik dieser Bundesregie-
rung, ein ständiges viele Jahre währendes, reales An-
steigen der Einkommen, und zwar Jahr für Jahr. Das 
hat dazu geführt, daß ein erheblicher Teil dieser Ein-
kommenssteigerung in zusätzlichen „Wohnungsver-
brauch" — hier hat mal jemand gesprochen, der das 
nicht so deutlich gemacht hatte — gesteckt wurde. 
Wir müssen den Menschen in diesem Lande jetzt 
einmal sagen, daß zur Zeit der größte Flächenver-
brauch von neuen Wohnungen, von modernisierten 
Wohnungen die Bevölkerungskreise betrifft, die ei-
gentlich schon gut mit Wohnungen ausgestattet 
sind. 
(Conradi [SPD]: Der größte Teil der Subven
tionen geht da rein!)  
Wir haben zur Zeit pro Person und pro Jahr ein Viertel 
Quadratmeter an zusätzlicher Wohnfläche. Das hört 
sich nach wenig an. Bei über 60 Millionen Einwoh-
nern sind das aber 15 Millionen Quadratmeter. 
150 000 Hundert-Quadratmeter-Wohnungen gehen 
zur Zeit auf verschiedene Art und Weise an Leute, die 
eigentlich gut ausgestattet waren. 
Dafür gibt es verschiedene Gründe. Ich beklage 
nichts, aber wenn wir ehrlich miteinander umgehen, 
müssen wir sie nennen. Da sind die Jugendlichen, die 
viel früher als noch vor einer Generation, ja, noch vor 
zehn Jahren, die elterliche Wohnung verlassen. Da 
sind die alten Menschen, allein oder zu zweit, die in 
den Häusern und in den großen Wohnungen bleiben. 
Geschiedene Ehepaare verdoppeln ihre Wohnungs-
ansprüche. Kleine Wohnungen werde zu großen zu-
sammengelegt. Das neue Eigenheim ist natürlich grö-
ßer als die alte Mietwohnung. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Wir sind 
doch nicht in der Märchenstunde! Das kann 
man doch gar nicht mehr mitanhören!) 
— Nein, das ist die Wahrheit. Wenn Sie endlich aus 
Ihrer ideologischen Wohnungsbaudiskussion heraus-
wollen und überlegen wollen, wo wir was für wen tun 
können, dann müssen wir zuerst die Gruppe benen-
nen, über die wir uns unterhalten wollen. 
(Reschke [SPD]: Sagen Sie doch einmal, was 
Sie machen wollen!) 
Meine Damen und Herren, viele Menschen kamen 
dazu, haben das Problem aber nicht geschaffen. An-
derthalb Millionen Menschen, seit knapp zwei Jahren 
neu in diesem Land, verschärfen das Problem. 
Jetzt will ich Ihnen, Herr Kollege Reschke, die Frage 
beantworten. Vor der Tür der Wohnungsmärkte blei-
ben vor diesem Hintergrund einer weitgehend gut 
versorgten Bevölkerung und von außen hinzukom-
menden Leuten, die von heute auf morgen unterge-
bracht werden müssen, eben die erstmalig Wohnung-
suchenden, junge Ehepaare oder junge Leute, 
(Müntefering [SPD]: Das wissen wir alles! 
Aber was wollen Sie jetzt machen? — Gegen
ruf des Abg. Dr. Hitschler [FDP]: Wohnun
gen bauen!) 
die vor der Tür stehen, die umziehen müssen, weil sie 
den Arbeitsplatz wecheln. 
(Müntefering [SPD]: Insoweit ist das rich
tig!) 
Diesen Gruppen, Herr Müntefering, müssen wir 
helfen. Aber wie wollen Sie einem jungen Paar helfen, 
das sich Freitag nacht die Zeitung am Kiosk holt und 
schnell zum Telefon läuft? 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Die jun
gen Paare werden Ihnen bald helfen! — Zu
rufe von der SPD) 
(V o r sitz : Vizepräsidentin Renger) 
— Ich habe wirklich nichts dagegen, wenn Debatten 
lebhaft sind. Wenn ich aber zwischendurch noch zu 
Wort kommen darf, bin ich sehr dankbar. 
Es geht also um diejenigen, die in der Nacht von 
Freitag auf Samstag die Zeitung kaufen und zum Te-
lefon rennen. Sie setzen ihren Schwerpunkt in der 
ganzen Politik — Sie haben es wieder einmal vorge-
tragen — darauf, immer wieder die alte Platte zu spie-
len, als ob unser Hauptproblem darin bestünde, der 
17980 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Dr.-Ing. Kansy 
großen Menge unserer Bevölkerung in der Woh-
nungsbaupolitik unter die Arme zu greifen, allen mit 
möglichst verschärften Mietrechtbestimmungen die 
Mieten festzusetzen, ganz egal, ob es sich um ein Yup-
pie-Ehepaar handelt, das 15 000 DM im Monat ver-
dient, oder nicht. Nein, solange Sie nicht begreifen, 
daß wir uns jetzt auf die Leute konzentrieren müssen, 
die wirklich betroffen sind, und nicht Wohltaten über 
das Land streuen, wo viele gut ausgestattet sind, wer-
den wir nicht zu einem vernünftigen Lösungsansatz 
mit Ihnen kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, wir sind als Union die 
Partei der sozialen Marktwirtschaft auch im Woh-
nungsbau. Aber — jetzt nehme ich gerne die Diskus-
sion auf — für uns bedeutet der Begriff soziale Markt-
wirtschaft gleichermaßen „sozial" wie ,,Marktwirt-
schaft". Das unterscheidet uns eben von Ihnen. Meine 
Herren von der SPD — leider ist die Quote zur Zeit 
nicht erfüllt — , Sie suchen Ihr Heil fast ausschließlich 
im staatlichen Dirigismus, sei es im Bereich des Neu-
baus, sei es im Bereich des Mietrechts. 
Aber das unterscheidet uns auch — da gibt es doch 
überhaupt keinen Zweifel — von einer ganzen 
Gruppe von Ordoliberalen, die sagen: Warum nicht 
auch hier Marktwirtschaft? Der Markt wird es schon 
richten. — Wir versuchen die schwierige Brücke zwi-
schen beiden Gruppen. 
(Müntefering [SPD]: Jetzt gucken Sie einmal 
zur anderen Seite!) 
— Ich gucke auch gerne zu dem Kollegen Hitschler 
und dem Kollegen Gattermann. 
Meine Damen und Herren, für uns ist die Wohnung 
also sowohl ein hohes Sozialgut — der Mittelpunkt 
unseres Lebens, der Mittelpunkt der Familien — als 
auch ein teures Investitionsgut, bei dessen Erstellung 
und Unterhaltung man Marktgesetze nicht verleug-
nen darf, wenn man nicht Schiffbruch erleiden will. 
Wer die Wohnung nur als Sozialgut betrachtet, sich 
insbesondere in Wahlzeiten aufbläht, Versprechun-
gen macht und dann wie überall endet, wo man ohne 
Rücksicht auf wirtschaftliche Verluste so Politik ge-
macht hat, wird genauso scheitern, wie, meine ich, 
der, der Wohnung nur als Investitionsgut betrachtet 
und nicht sieht — vor allen Dingen in Zeiten großer 
Defizite — , daß soziale Flanken aufgerissen werden, 
die politisch zumindest für die Union nicht tragbar 
sind. 
Wir haben — die Frau Ministerin wird das sicherlich 
anschließend erläutern — in diesen Monaten mit un-
serem Wohnungsbaupaket, das die Förderung des so-
zialen Wohnungsbaus wesentlich verstärkt, das den 
privaten Mietwohnungsbau anreizt, das dem Eigen-
heimbau durch das Bausparzwischenfinanzierungs-
programm hilft, das den Studentenwohnungsbau 
durch den Bund neu aufgenommen hat und das eine 
riesige Wohngelderhöhung, Baulandbeschaffungs-
programme usw. beinhaltet, getan, was wir in dieser 
Situation tun konnten. 
(Conradi [SPD]: Zu wenig! Zu spät!  — 
Dr. Möller [CDU/CSU]: Diese Maßnahmen 
sind sehr erfolgreich!) 
Wenn ich Ihnen einen Blick in den Bericht der Deut-
schen Bundesbank, der vor drei Tagen herausgekom-
men ist, erlauben darf: Wir haben bereits jetzt Bau-
preissteigerungen von ungefähr 9 %. Wir müssen bei 
all unseren Anstrengungen aufpassen, daß nicht ein 
zu großer Teil öffentlicher und privater Gelder letzten 
Endes nur in erhöhten Baupreisen und nicht mehr in 
Wohnungen landet. 
Dieses Programm greift. Wir hatten schon im letzten 
Jahr ein steiles Ansteigen der Zahl der Baugenehmi-
gungen und haben mit einer gewissen Differenz zwi-
schen Bau und Fertigstellung jetzt ein kräftiges Anzie-
hen der Baufertigstellung. Unser Ziel ist oft erläutert 
worden: 1 Million Wohnungen von 1990 bis 1992 und 
danach ein Standard von etwa 400 000 Wohnungen 
jährlich. Da sind wir uns einig, Herr Kollege Müntefe
-
ring. Dies werden wir brauchen, um das Defizit abzu-
bauen und nicht nur die Lücke zu schließen, die wir 
heute haben. 
Meine Damen und Herren, aber selbst nach Errei-
chen dieses Ziels wird es eben einige Jahre dauern, 
bis wir wieder einen ausgeglichenen Wohnungsmarkt 
haben. Deswegen wird insgesamt in den Ballungsräu-
men auch noch für einige Jahre eine Situation bleiben, 
die man eigentlich nicht mehr Soziale Marktwirtschaft 
nennen kann. Da ist nämlich zur Zeit fast kein Markt 
mehr. 
(Conradi [SPD]: Wohl wahr!) 
Das ist eine Situation, wo der Anbieter auf dem Stuhl 
sitzt wie ein König und wo der Nachfrager wie zu 
einen Wohnungsamt kommt. 
(Conradi [SPD]: Das wollen Sie doch so!) 
Deswegen, Herr Kollege Conradi, hat die Union, 
wenn bisher auch noch ohne Erfolg, maßvolle und auf 
diese besonderen Regionen und auf sehr befristete 
Zeit ausgerichtete Mietpreisdämpfungsvorschläge 
gemacht, die in diesem Deutschen Bundestag bisher 
noch nicht haben mehrheitsfähig werden können, 
(Reschke [SPD]: Wir stimmen doch zu!) 
die aber — das ist unbestritten — genau das Profil der 
Union zeigen, das ich vorhin dargelegt habe, daß wir 
auf der einen Seite nichts auf Ihre populistischen, auf-
geblasenen Staatsprogramme geben können und 
wollen, 
(Geis [CDU/CSU]: So ist es!) 
auf der anderen Seite aber auch nicht sagen: Der 
Markt wird es schon alleine richten. 
Meine Damen und Herren, zum Abschluß ein Wort 
zum Bauland. Es kommt in dieser klassischen Miet-
rechtsdiskussion „Wohnung Sozialgut — Wohnung 
Investitionsgut" ein Bereich zu kurz. Das ist das immer 
stärker werdende Problem, überhaupt Grund und Bo-
den zu schaffen, um zu bauen. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Das ist richtig!) 
Erstaunlicherweise verdrängen das die Leute am 
stärksten, die am meisten fordern, die die größten 
Wohnungsbauprogramme 
(Müntefering [SPD]: Das steht doch da drin! 
Sie haben das noch nicht gelesen!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17981 
Dr.-Ing. Kansy 
und die die stringentesten Mietrechtseingriffe fordern 
und dann, wenn sie gefragt werden: „Wo wollt ihr 
denn den Boden hernehmen?", sagen: Da sind Bau-
lücken, die man bebauen kann, da sind leere Dachge-
schosse, die man ausbauen kann. — Nein, meine Da-
men und Herren, 3 bis 4 Millionen Wohnungen — das 
bedeutet das nämlich, was wir hier eben vorgetragen 
haben — in diesem Jahrzehnt kann man nicht mehr in 
Baulücken und Dachgeschossen schaffen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
sondern wir müssen wieder, obwohl es uns wehtut, 
Bauland ausweisen und den Konflikt zwischen Land-
schaftsverbrauch und Wohnung offen austragen. Da 
müssen wir sagen, was wir wollen. 
(Müntefering [SPD]: Da haben wir doch Vor
-
schläge drin!) 
Die Worte sind groß. Sehen Sie überall dorthin, wo 
Sie regieren. Herr Kronawitter macht jeden Tag eine 
Pressekonferenz, wo er sagt: Wir brauchen neue Woh-
nungen. — Dann geht es um die Bebauung der soge-
nannten Panzerwiese, da sagt er nein. Herr Hauff hat 
sich hier mit einer Rede als Kandidat für den Frank-
furter Oberbürgermeister verabschiedet. Im ersten 
Jahr, so hat er versprochen, wollte er 4 000 Wohnun-
gen bauen. 1 000 hat er gebaut, weil er mit seiner rot-
grünen Koalition kein Bauland zur Verfügung stellen 
konnte. 
(Bohl [CDU/CSU]: So ist es!) 
Und Herr Kollege Conradi kommt nach Hannover  — 
es ist immer eine schöne Sache, nach Hannover zu 
kommen — und veranstaltet eine Pressekonferenz 
und macht ausgerechnet die Hannoverschen Kommu-
nalpolitiker und den Mieterbund madig, die sich dafür 
einsetzen, Neubaugebiete auszuweisen, und assistiert 
denen Schwachsinn. 
Nein, Herr Kollege Conradi, die Politik von Ihnen ist 
keine Politik für das Ehepaar, das Freitag nacht am 
Kiosk eine Zeitung kauft und zum Telefon läuft. Das 
ist eine Politik für Ihre Schickimicki-Truppen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
die sich mit einem Einkommen von 10 000 DM in den 
Bestand in den Innenstädten einkaufen und dann 
beim Sektempfang beklagen, daß der Landschafts-
verbrauch vor ihrer Tür stattfindet. Das ist nämlich die 
Wahrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Solange Sie nicht bereit sind, auch in diesem Bereich 
umzudenken, können wir uns alles, was wir im Woh-
nungsbau vorhaben, abschminken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Oesterle-Schwerin. 
Frau Oesterle -Schwerin (GRÜNE): Frau Präsiden-
tin! Kolleginnen und Kollegen! Wir halten es für unge-
heuer unverantworlich, das wohnungspolitische Sy-
stem der Bundesrepublik Deutschland, das schon hier 
zur Mietenexplosion und zu ungeheurer Wohnungs-
not geführt hat, auf das Gebiet der DDR zu übertra-
gen. Wohnungsnot gibt es in beiden deutschen Staa-
ten. Sie hat aber in beiden Staaten verschiedene For
men und verschiedene Ursachen. Während in der 
DDR viele Wohnungen verfallen, während dort der 
Wind durch so manches Fenster bläst und die Dach-
rinnen tropfen, gibt es hierzulande 200 000 Obdach-
lose, 200 000 Menschen in Notunterkünften und 
700 000 Menschen, die in Substandardwohnungen le-
ben, die nicht besser sind als die schlechtesten Woh-
nungen in der DDR. 
Vor zwei Wochen war ich in Ost-Berlin am Prenz-
lauer Berg und habe mir dort die teilweise zerfallenen 
Wohnungen angesehen. Das war kein schöner An-
blick. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Das ist richtig!) 
Wenige Tage später war ich allerdings in München-
Giesing bei einer Versammlung der Mieterinnen und 
Mieter der verkauften Neuen Heimat. Auch das war 
nicht besonders erhebend. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Die Wohnungen der 
Neuen Heimat sind weitaus besser als die in 
der DDR!)  
Die Mieterinnen und Mieter haben Angst, sie sind 
verzweifelt. Der Herr Doblinger bietet ihnen ihre 
Wohnungen für 325 000 DM zum Kauf an. Ich frage 
Sie jetzt: Welche Mieterin und welcher Mieter des 
sozialen oder des abgelaufenen sozialen Mietwoh-
nungsbaus kann sich diese Preise überhaupt leisten? 
Einige haben allerdings schon gekauft, zu einer Zeit, 
als die Preise noch anders waren. Aber auch von de-
nen mußten einige mittlerweile wieder ausziehen, 
weil sie sich übernommen haben und es dadurch zu 
Zwangsversteigerungen gekommen ist. 
Um die Kauflust bei den Kaufunfähigen zu steigern, 
droht Herr Doblinger jetzt mit Mieterhöhungen von 
3 DM pro qm, also Mieterhöhungen von ca. 50 %. Da-
mit macht Herr Doblinger in München genau das, was 
der Herr Kansy von der CDU neulich im Ausschuß für 
die DDR vorgeschlagen hat. Herr Kansy hat nämlich 
gesagt: Die Mieten müssen spürbar steigen, damit die 
Motivation zur Eigentumsbildung erhöht wird. 
(Ruf [CDU/CSU]: Ist auch richtig!) 
Das muß man sich doch einmal auf der Zunge zerge-
hen lassen. Wissen Sie, was das bedeutet? Das heißt, 
das Brot unerschwinglich teuer zu machen, damit die 
Leute sich endlich dazu bereit erklären, den ebenfalls 
überteuerten Kuchen zu kaufen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Grober Unfug! 
— Ruf [CDU/CSU]: Damit sie saniert werden 
können!) 
Menschen, die sich dann allerdings weder Brot noch 
Kuchen kaufen können, bleiben auf der Strecke, wer-
den obdachlos, kommen in die Notunterkunft, verlie-
ren ihre Wohnung, fallen der Zwangsversteigerung 
zum Opfer und kommen in Wohnungen hinein, die 
noch viel schlechter sind als die, die sie vorher hatten. 
Das ist die Folge Ihrer Politik! 
(Vorsitz : Vizepräsident Westphal) 
Die Ursachen für die Wohnungsnöte in der Bundes-
republik und in der DDR sind ebenso verschieden wie 
ihre Formen. Während die Gründe dort Bürokratie, 
Geldmangel und staatliche Willkür sind, sind es hier 
die freie, unsoziale Marktwirtschaft und die Konzen- 
17982 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Frau Oesterle-Schwerin 
tration fast sämtlicher Förderungsmittel auf die Bevöl-
kerungsschichten der Reichen und des oberen Mittel-
standes. 
Staatssekretär Echternach sagt immer — und Sie, 
Herr Kansy, haben das heute wiederholt —, es sei der 
steigende Wohlstand, der zur Wohnungsnot führt. 
Das stimmt; das ist richtig. Es ist allerdings der stei-
gende Wohlstand der Wohlhabenden, und es sind die 
riesigen staatlichen Förderungen, die diese noch zu-
sätzlich zu ihrem schon bestehenden Wohlstand be-
kommen, die es ihnen ermöglichen, den weniger 
Wohlhabenden ihre Wohnungen wegzukaufen und 
sie zu verdrängen. 
Warum bekommt ein Spitzenverdiener mit einem 
Einkommen von 130 000 DM im Jahr einen monatli-
chen Steuernachlaß von 670 DM? 670 DM im Monat 
bekommt er vom Staat geschenkt, wenn er zwei Rent-
nerinnen ihre Mietwohnungen wegkauft, diese Woh-
nungen zusammenlegt und sich daraus eine Luxus-
maisonette macht. Dieser Mann wird vom Staat mit 
670 DM im Monat gefördert! 
Warum sieht der Staat diesen asozialen Akt als för-
derungswürdig an? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es ist zum Heu
-
len!) 
Warum gibt der Staat in jedem Jahr 8,5 Milliarden DM 
für die steuerliche Eigentumsförderung aus, während 
ihm das, was er sozialen Wohnungsbau nennt, nur 
noch knapp 2,2 Milliarden DM wert ist? Ich frage Sie: 
warum? 
(Müntefering [SPD]: Das ist doch auch falsch! 
— Zuruf von der CDU/CSU: Weil dadurch 
Wohnungen geschaffen werden!) 
— Wohnungen für Reiche. Den Armen werden Woh-
nungen weggenommen; die Reichen werden dabei 
unterstützt, diese Wohnungen zu kaufen. Das ist Ihre 
Politik. 
Anstatt endlich das Miethöhengesetz zu ändern, 
reist Frau Hasselfeldt schon seit Monaten landauf und 
landab und macht überall große Versprechungen. 
Aber sie kann sich in der eigenen Regierung nicht 
gegen den kleineren Koalitionspartner durchsetzen, 
(Zuruf von der SPD: Vielleicht will Sie es gar 
nicht!) 
was lächerlich ist. Anstatt endlich das unsoziale Miet-
höhengesetz zu ändern, will die Regierung dieses un-
taugliche Gesetz, das zu Mietenexplosionen führt, 
jetzt auch noch auf das Gebiet der erweiterten Bun-
desrepublik ausdehnen. 
Die CDU/CSU-FDP-Regierung wird es den Bürge-
rinnen und Bürgern der DDR schon noch beibringen, 
was kapitalistische Wohnungspolitik ist. Die DDRler 
und DDRlerinnen kommen vom Regen in die Traufe. 
Ihre kaputten Wohnungen werden zwar im Laufe der 
Jahre saniert und modernisiert, aber sie werden für 
viele — nicht für alle, aber für viele — nicht mehr 
erschwinglich sein. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wohngeld!) 
Die Bürgerinnen und Bürger der DDR werden im 
Prinzip das gleiche Schicksal erleiden wie Sanie- 
rungsverdrängte hierzulande. Was wird dann passie-
ren? — Es besteht zumindest die G e f ahr, daß die 
Volkswanderung in Richtung Westen dadurch be-
schleunigt wird und daß das wiederum den Konkur-
renzkampf um preiswerte Wohnungen hierzulande 
verschärft. Sie machen diese Politik sehenden Auges 
und wider besseres Wissen. Sie erzeugen ein unge-
heures Chaos, das leider nicht Sie selbst, sondern an-
dere werden auslöffeln müssen. 
Wir GRÜNEN haben ein besseres Konzept. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Ja, das möchte ich 
einmal sehen!) 
Wir fordern in verschiedenen Anträgen, die wir heute 
und in den letzten Wochen hier vorgelegt haben, eine 
Politik der Bestanderhaltung: Bestanderhaltung von 
Wohnungen, Bestanderhaltung von Sozialbindungen, 
Bestanderhaltung von bezahlbaren Mieten. Wir for-
dern einkommensabhängige Mieten. Das Wohngeld 
ist untauglich. 
(Pesch [CDU/CSU]: Fragen Sie einmal die 
Wohngeldempfänger, ob das untauglich 
ist!) 
Wir brauchen eine einkommensabhängige Miete. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Dann müssen Sie 
das bei Brötchen auch machen!) 
Wir brauchen dauerhafte Sozialbindungen für alle 
Wohnungen, die mit öffentlichen Mitteln gebaut, sa-
niert und moderinisiert werden, und zwar hier und in 
der DDR. 
Natürlich müssen die Mieten in der DDR steigen. 
Kein vernünftiger Mensch wird daran zweifeln. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Eben haben Sie 
Herrn Kansy dafür gerügt!) 
Aber die Entscheidung darüber, um wieviel sie stei-
gen müssen, Ihrer Regierung zu überlassen, das heißt 
wirklich, den Bock zum Gärtner zu machen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das lohnt noch 
nicht einmal einen Zwischenruf!) 
Kolleginnen und Kollegen, kapitalistische Woh-
nungspolitik, das heißt guter und ausreichender 
Wohnraum für zwei Drittel der Bevölkerung, aber 
Angst vor dem Verlust der Wohnung, niedriger Le-
bensstandard wegen zu hoher Mieten, drohende Ob-
dachlosigkeit für den Rest der Bevölkerung. Woh-
nungspolitik im ehemals real existierenden Sozialis-
mus, das hieß Schlendrian, kaputte Wohnungen und 
Inkaufnahme des Verfalls ganzer Städte. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Und Sie wollen mit 
Ihrem Antrag etwas Ähnliches!) 
Mit unserem Antrag „Ökologische und soziale Of-
fensive gegen Wohnungsnot" und mit unserer Kon-
zeption für einen neuen sozialen Mietwohnungsbau 
bieten wir einen dritten Weg an. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Hitschler. 
(Conradi [SPD]: Jetzt kommt die soziale 
Kälte!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17983 
Dr. Hitschler (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die heutige Debatte gibt uns Gelegen-
heit, die Wohnungspolitik dieser Koalitionsregierung 
auf den Prüfstand zu stellen und sie an den alternati-
ven Vorstellungen der Opposition zu messen. Allent-
halben kann man lesen, daß die SPD und ihr Kanzler-
kandidat die Wohnungspolitik zu einem zentralen 
Wahlkampfthema machen möchten, wohl nach dem 
Motto, ein Angriff verberge am geschicktesten die 
eigenen Schwächen. 
Diese Herausforderung nehmen wir gerne an, gibt 
sie uns doch die Möglichkeit, einerseits die sichtbaren 
Erfolge der Regierungspolitik hervorzuheben und an-
dererseits auf die vielfachen Blockadeversuche auf 
Landes- und Gemeindeebene hinzuweisen, die den 
privaten Wohnungsneu- und -ausbau behindern. Herr 
Kansy hat das mit eindrucksvollen Beispielen schon 
belegt. 
Am deutlichsten wird das in der Tat bei den Proto-
typen einer Bauverhinderungspolitik in Berlin und 
München, wo durch die konstante Verweigerung, 
dringend erforderliches Bauland auszuweisen, die 
Baulandpreise derart gestiegen sind, daß die Umle-
gung der Kosten des Baugrundstücks auf die Miete 
inzwischen bei einem Betrag von über 10 DM pro 
Quadratmeter Wohnfläche angelangt ist. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Daran ist nicht die Bundesregierung schuld. Das ist 
ausschließlich Sache der Kommunen und der Landes-
planung. Jeder Bauherr und jeder Mieter muß wissen, 
wem er diese Bescherung zu verdanken hat. Viele 
Kommunen haben in der Vergangenheit eine sehr 
restriktive Haltung bei der Baulandausweisung an 
den Tag gelegt und die immense Steigerung der Bau-
landpreise aus ideologischer Verklemmung in Kauf 
genommen, da sie den Vorwurf des Landschaftsver-
brauchs mehr fürchteten als der Teufel das Weihwas-
ser. Wohnungen können aber bedauerlicherweise im-
mer noch nicht wie das Weltwunder der Hängenden 
Gärten der Semiramis in der Luft schweben. Wenn ein 
unbestritten erheblicher Wohnungsbedarf vorhanden 
ist, brauchen wir dafür Baugrund. 
Doch selbst dort, wo kein Quadratmeter Boden zu-
sätzlich benötigt wurde, beim Dachgeschoßausbau, 
ging man in München bis vor die Obergerichte, um 
die Zurverfügungstellung zusätzlichen Wohnraums 
zu verhindern. Das geschieht in der Regel in denjeni-
gen Kommunen, die am lautesten über die Woh-
nungsmarktverhältnisse lamentieren. Wenn man sich 
beispielsweise die Inventur der Berliner Wohnungs-
baupolitik des rot-grünen Senats anschaut, der mit 
besonders verfeinerten Methoden Privatinitiativen 
hemmt, kann man nur von einem Dokument der Trost-
losigkeit sprechen. 
Im Bundesgebiet insgesamt, meine Damen und 
Herren, ist der Wohnungsbau dank des Programms, 
das die Koalition zur Förderung des Wohnungsbaus 
1989 beschlossen hat, in Fahrt gekommen. Eine solide 
Wirtschafts- und Finanzpolitik seit der Wende hat 
jährliche Einkommenssteigerungen ermöglicht, die 
weit höher lagen als die Mietsteigerungen und die 
Steigerungen der Lebenshaltungskosten. Diese Ein-
kommenszuwächse sind auch die wesentliche Ursa-
che für die gestiegene Nachfrage an unseren Woh
-
nungsmärkten. Nach Leerstandsdebatten noch 1987 
führen wir heute Klagen über Wohnungsengpässe. 
Wir haben gehandelt. Ein wirksames Programm zur 
Ankurbelung des Wohnungsbaus, das Wohnungs-
bauerleichterungsgesetz, die gerade in den nächsten 
Tagen wirksam werdende Erhöhung des Wohngeldes 
um durch schnittlich 14%, das sind die Marksteine 
einer erfolgreichen Wohnungspolitik dieser Regie-
rung, die es geschafft hat, die Zahl der fertiggestellten 
Wohnungen in diesem Jahr um fast ein Drittel zu erhö-
hen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Kapazitäten der Bauwirtschaft, die bereits spür-
bare Erweiterungsinvestitionen vornimmt, sind weit-
gehend ausgelastet. Der Arbeitsmarkt ist von Bau-
facharbeitern leergefegt. Die Baukonjunktur läuft auf 
vollen Touren bei günstigen Perspektiven. In der mit-
telfristigen Perspektive ist die Branche rundum zufrie-
den. 
Was empfiehlt uns die Opposition in dieser Situa-
tion? Wie gehabt: im Westen nichts Neues, ein inter-
ventionistisches Sammelsurium, das in seinem ange-
botsorientierten Teil eine Aufstockung der Mittel für 
den sozialen Wohnungsbau vorsieht, und das zu ei-
nem Zeitpunkt, in dem der Präsident der Deutschen 
Bundesbank eindringlich vor weiteren Wohnungs-
bauprogrammen warnt, 
(Müntefering [SPD]: Und vor Zinssteigerun
gen!) 
weil dies lediglich zu einer Erhöhung der Baupreise 
und zu einer zusätzlichen Belastung des Kapital-
markts führt. Daß dies natürlich auch noch teuerere 
Mieten bei der Erstvermietung nach sich ziehen 
würde, wird geflissentlich übersehen. Dafür aber wird 
im mietrechtlichen Teil — um es mit Kishon zu sagen 
— ein heiliger Krieg gegen die „feisten Hausbesitzer" 
geführt, die sich bei einer Rendite von 4,5 % gegen-
über 8 bis 10 % bei alternativen Kapitalanlagemög-
lichkeiten im Vermietungsgeschäft ja geradezu als 
„unersättliche Profitgeier" betätigen. Deshalb wird 
ein Konglomerat von Mietbegrenzungsmaßnahmen 
vorgeschlagen, vor dem alle Fachleute, vor allem der 
Sachverständigenrat, warnen, weil es dem privaten 
Wohnungsbau wie eine Garotte den Hals zudrücken 
würde. 
Zur Freude der GRÜNEN bliebe dann als einzige 
Möglichkeit übrig, den Wohnungsbau ganz von der 
öffentlichen Hand zu betreiben. Der deutsch-sowjeti-
sche Vertrag mag dem mit Wohnungsbauproblemen 
wenig Vertrauten deutlich vor Augen führen, was dies 
bedeuten würde: 36 000 Wohnungen à 60 qm mit 
niedrigem Komfortstandard in der Sowjetunion zu 
bauen kostet uns 7,9 Milliarden DM, und zwar ohne 
Grundstückskosten. Wollten wir in der Bundesrepu-
blik im nächsten Jahr 360 000 Wohnungen bauen und 
von Vater Staat bezahlen lassen, müßte dieser 79 Mil-
liarden DM löhnen, wieder ohne Grundstückskosten. 
Das kann nicht die Lösung sein. 
Nein, jeder wird einsehen, daß ein Bauherr zumin-
dest die echten Kosten, die seine Investition verur-
sacht, über die Mieten wieder hereinbekommen muß. 
Nur ist jeder heute erschrocken darüber, daß diese 
echte Kostenmiete in der Regel schon über 15 DM 
17984 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Dr. Hitschler 
Quadratmetermiete bedeutet und in einigen Extrem-
fällen, bei besonders hohen Grundstückspreisen und 
hohem Komfort, auf über 30 DM klettert. Diese Mie-
ten sind in der Tat nur von wenigen aufzubringen. Der 
Markt zeigt sich allerdings bei Mieten bis zu 12 und 
15 DM wenig reagibel. 
Die Wohnungsmärkte insgesamt werden freilich 
von den Erstvermietungen nur marginal beeinflußt; 
denn nur 1 9' aller Wohnungen sind Neubauwohnun-
gen. Das allgemeine Mietniveau wird geprägt von 
den Bestandsmieten, die in den zurückliegenden Jah-
ren sehr stabil geworden sind. 
(Conradi [SPD]: Ist überhaupt nicht wahr!) 
Das wissenschaftliche Institut „Wohnen und Um-
welt", Darmstadt, formulierte bei unserer Anhörung 
letzte Woche — ich zitiere —: 
Insgesamt ist die Entwicklung der Bestandsmie-
ten kaum als dramatisch zu bezeichnen. 
(Conradi [SPD]: Eine Frechheit!) 
— Das ist ein Institut, das Ihnen besonders nahe-
steht. 
(Conradi [SPD]: Es ist trotzdem eine Frech
-
heit!) 
Mietsteigerungen werden in der Regel bei Wiederver-
mietung einer Wohnung realisiert, vor allem auch 
dann, wenn die Sozialbindung einer Wohnung entfällt 
und die Miete schrittweise an die Vergleichsmiete 
herangeführt wird. Diesen Spielraum einzuengen 
hieße aber, die Grundlage einer langfristigen Durch-
schnittsrendite einer Kapitalanlage im Wohnungsbau 
zu zerströren und das Vertrauen der Investoren in 
konstante Rahmenbedingungen zu enttäuschen. 
Diese Voraussetzungen müssen aber gegeben sein, 
wenn privates Kapital für Wohnungsinvestitionen be-
reitgestellt werden soll. Ich glaube hinreichend deut-
lich gemacht zu haben, daß wir auf dieses private 
Kapital angewiesen sind. 
Wenn sich die privaten Investoren aus dem Woh-
nungsbau zurückziehen, werden wir bei steigender 
Nachfrage ein stagnierendes Angebot bekommen, 
das Wohnungsbesitzer zum Horten preiswerten 
Wohnraums anhält. Bei dirigistisch begrenzten Mie-
ten werden die Hausbesitzer die Wohnungen ver-
wahrlosen lassen, und es entstehen graue Märkte von 
unkontrollierbaren Nebenleistungen, wie dies die Er-
fahrung aus anderen Ländern lehrt. 
Der eigentliche Skandal unserer Situation an den 
Wohnungsmärkten sind nicht die Einzelfälle überhöh-
ter Mietforderungen, gegen die unsere Mieter durch 
unsere Rechtsprechung und durch die Vorschriften 
des Wirtschaftsstrafgesetzes wirksam geschützt 
sind; 
(Conradi [SPD]: Stimmt auch nicht!) 
der eigentliche Skandal ist die Tatsache, daß Hun-
derttausende von Fehlbelegern Sozialwohnungen be-
legen, auf die sie ihrem Einkommen nach eigentlich 
keinen Anspruch mehr haben. Diese Fehlbeleger 
denken gar nicht daran, die billigen Mietwohnungen, 
die der kleine Mann mit seinen Steuergeldern sub-
ventioniert, aufzugeben. 
(Conradi [SPD]: Das ist alles Populismus!) 
Daher treten wir, die FDP, für eine gerechtere Lö-
sung ein. Wir wollen denjenigen, die die Marktmieten 
aus eigener Tasche nicht zahlen können, die wirklich 
überfordert sind, dadurch helfen, daß wir den indivi-
duellen Wohngeldanspruch verbessern. Das Wohn-
geld hat sich bewährt. Wir sollten bei steigenden Mie-
ten dieses Instrument daher ausbauen, die Mittel auf-
stocken, die Höchstbeträge anheben, und dies zu La-
sten des Mitteleinsatzes für den fehlgesteuerten sozia-
len Wohnungsbau. Wir wollen also weg von der Ob-
jektförderung hin zur Subjektförderung. Dies 
brächte ein wesentlich höheres Maß an sozialer Ge-
rechtigkeit. Es würden diejenigen nicht mehr in den 
Genuß von Mietvergünstigungen kommen, die ihre 
Miete eigentlich selbst zahlen können. 
Wir meinen ferner, daß die Kommunen verstärkt 
das Instrument des Belegrechtes zugunsten derjeni-
gen nutzen müssen, die auf der Schattenseite unserer 
Wohlstandsgesellschaft leben. 
Die soziale Abfederung einkommenschwächerer 
Mieter ist jedenfalls mit Hilfe dieser Instrumente bes-
ser und gerechter zu erreichen als mit Ihren mieter-
feindlichen Mietänderungsvorschlägen. Wir freuen 
uns darüber, daß wir in dieser Beurteilung nicht al-
leinstehen und Zuspruch von Institutionen erhalten, 
von denen wir es gar nicht erwartet hätten. 
Die Alternativen in der Wohnungspolitik liegen klar 
auf dem Tisch: Sie wollen mit noch mehr öffentlichen 
Geldern Fehler des bestehenden Systems multiplizie-
ren und mit neuen dirigistischen Eingriffen neue 
Fehlentwicklungen initiieren, als hätten Sie das Desa-
ster in der DDR nicht vor Augen. Wir wollen privates 
Kapital für den Wohnungsmarkt mobilisieren, mehr 
Markt in der Wohnungswirtschaft realisieren, Regle-
mentierungen abbauen und das mit einer wirksame-
ren sozialen Abfederung mittels des zielgerechten 
Wohngelds und des kommunalen Belegrechts ver-
knüpfen. 
Deshalb ist der Vorwurf von Herrn Stoiber, der vom 
Mietrecht auch keine Ahnung zu haben scheint, die 
FDP sei allein schuld an den hohen Mieten, zwar star-
ker Tobak, aber so ausgesprochen unbedarft und lä-
cherlich, daß man darauf nicht näher einzugehen 
braucht. 
(Geis [CDU/CSU]: Es wäre aber gut, wenn 
Sie das täten!) 
Herr Kollege Jahn versteigt sich sogar dazu, zu ei-
ner großen Koalition der Unvernunft aufzurufen. Wir 
halten es da mit dem Sachverständigenrat, der zu dem 
Schluß kommt: Mietrechtsänderungen wirken sich 
letztlich immer gegen die Mieter aus. Wir, die FDP-
Bundestagsfraktion, wollen alles tun, damit Wohnun-
gen gebaut werden, und alles verhindern, was diesen 
erforderlichen Neubau hemmt. Nur mehr Wohnun-
gen beseitigen die Wohnungsengpässe und üben ech-
ten Druck auf die Mieten aus. 
(Müntefering [SPD]: Soziale Kälte! Da hat 
Herr Stoiber schon recht gehabt!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17985 
Dr. Hitschler 
Die soziale Absicherung ist über die Wohngelderhö-
hung gerechter zu leisten. Deshalb können wir uns 
mit Ihren Vorstellungen nicht anfreunden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Bundes-
ministerin für Raumordnung, Bauwesen und Städte-
bau. 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Auf unserem Tisch liegt 
heute der Entwurf eines sogenannten Gesetzes zur 
Bekämpfung der Wohnungsnot. 
(Conradi [SPD]: Was heißt hier ,,sogenann
-
ten"?) 
Die Sozialdemokraten wollen damit neuen Wohn-
raum schaffen, sie wollen damit die Mieter besser 
schützen. Das klingt aufs erste und oberflächlich gese-
hen gar nicht schlecht — mehr aber auch nicht. Die 
Maßnahmen, die zur Erreichung dieser Ziele vorge-
schlagen werden, sind dafür nicht geeignet. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]; Völlig ungeeig
net!)  
Meine Damen und Herren, Sie fordern immer neue 
milliardenschwere Subventionen in einer Größenord-
nung, die die florierende Bauwirtschaft überfordern, 
die das dringend notwendige Privatkapital verdrän-
gen und die die Preise und Zinsen kaputtmachen. Sie 
fordern massive Eingriffe in das Mietrecht. Hier liegt 
ein deutlicher Unterschied zu dem, was ich als not-
wendig erachte. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Warum 
machen Sie denn nicht das, was Sie als not
wendig erachten?) 
Ohne jeden regionalen Unterschied sollen die Mieten 
auf Dauer quasi festgeschrieben werden. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Sie wissen doch, daß 
das nicht stimmt!) 
Das wäre der Tod des privaten Wohnungsbaus, und 
die Zeche dafür müßte allein der Mieter zahlen, und 
zwar mit horrenden Schwarzmarktpreisen. 
(Geis [CDU/CSU]: So ist es!) 
Dies ginge zu Lasten der Wohnungssuchenden, dies 
ginge zu Lasten der Bauherren, und dies ginge zu 
Lasten der Mieter. Deshalb ist der vorliegende Ge-
setzentwurf der SPD lediglich ein Versuch, den Men-
schen Sand in die Augen zu streuen. 
(Geis [CDU/CSU]: Wahlkampf ist das!) 
Meine Damen und Herren, ich leugne nicht, daß die 
derzeitige Situation auf dem Wohnungsmarkt nicht 
ganz frei von Problemen ist. 
(Conradi [SPD]: Eine milde Untertreibung!) 
Es fehlen noch viele Wohnungen. Familien mit Kin-
dern, Alleinerziehende, einkommensschwächere 
Haushalte, junge Leute, die eine Familie gründen 
wollen, stehen hei der Wohnungssuche vor besonde-
ren Schwierigkeiten. 
(Conradi [SPD]: Hört! Hört!) 
Immer mehr Mieter sind von einem kräftigen Anstieg 
der Mieten betroffen. 
Die Bundesregierung kennt diese Probleme. Sie hat 
sie nie geleugnet. 
(Conradi [SPD]: Noch vor zwei Jahren haben 
Sie gesagt, es sei so gut wie nie zuvor! Sie 
haben schön geredet!) 
Sie diskutiert sie offen, und sie handelt. — Herr Con-
radi, wir machen heute keine Vergangenheitsbewäl-
tigung, sondern müssen uns auf die heutige Situation 
konzentrieren. Für die Zeit, in der ich Verantwortung 
für dieses Ressort trage, kann ich mit Fug und Recht 
behaupten, daß ich die Sorgen der Mieter, die Sorgen 
der Wohnungssuchenden nicht nur ernst nehme, son-
dern auch gehandelt habe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben im vergangenen Herbst in der Koalition 
ein wohnungspolitisches Milliardenprogramm be-
schlossen. Die Opposition kommt heute, zu einem 
Zeitpunkt, da unsere Maßnahmen bereits erfolgreich 
sind. Eine Fülle von finanzwirksamen Entscheidun-
gen, von planungsrechtlichen, baurechtlichen, miet-
rechtlichen Erleichterungen haben dazu beigetragen, 
daß wir die ersten Erfolge jetzt schon sehen kön-
nen. 
Nicht zuletzt haben wir vor kurzem — als Antwort 
auf die gestiegenen Zinsen — das Maßnahmenpaket 
weiter verstärkt, z. B. durch die Aufstockung der Mit-
tel im Wohnungsbaukreditprogramm für Umbauten 
und Ausbauten auf 4 Milliarden DM. Diese Summe ist 
inzwischen fast vollständig mit Anträgen belegt. 
Allein dieses Programm wird eine Förderung von 
etwa 80 000 zusätzlichen Wohnungen mit möglich 
machen. Das Wichtige dabei ist, daß wir in dieser 
Frage eben nicht von der restriktiven Handhabung so 
mancher Städte abhängig sind, vor allem der Groß-
städte, die von den Sozialdemokraten regiert werden 
und die bei der Ausweisung von Bauland, bei der 
Anwendung von Baurecht so restriktiv sind, daß das, 
was dringend notwendig ist, nämlich zusätzliche 
Wohnungen zu bauen, vor Ort blockiert wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
In diesem Programm — das möchte ich schon mit 
Nachdruck erwähnen — haben wir den sozialen 
Wohnungsbau, Herr Kollege Müntefering, nicht kurz-
gehalten, wie Sie es gesagt haben. Im Gegenteil: Der 
soziale Wohnungsbau hat wieder einen hohen Stel-
lenwert, im Gegensatz zu dem, was alle Ministerprä-
sidenten der Länder uns und der ganzen Republik vor 
einigen Jahren weismachen wollten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Aber wir wissen auch, daß dieses Instrument allein 
nicht ausreicht. Wir brauchen beides: den sozialen 
Wohnungsbau und den freifinanzierten. Bei beidem 
sind wir auf gutem Weg. 
(Müntefering [SPD]: Wir brauchen mehr so
zialen Wohnungsbau! Das haben Sie doch 
auch selbst gefordert, gehen Sie hier doch 
nicht zurück!) 
Die Statistik zeigt das deutlich. Allein im sozialen 
Wohnungsbau stiegen die Bewilligungen bereits im 
17986 	Deutscher Bundestag — 11 Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Bundesminister Frau Hasselfeldt 
letzten Jahr kräftig an. Im ersten Halbjahr 1990 hatten 
wir eine erneute Zunahme um 85 
(Müntefering [SPD]: Na, dann ist ja alles in 
Ordnung!) 
Alles spricht dafür, daß wir unser Ziel von 100 000 
Sozialwohnungen in diesem Jahr erreichen werden. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Mehr wollte Herr 
Müntefering auch nicht!) 
Im übrigen: Nur mehr Geld zu fordern, ohne Rück-
sicht darauf, woher das Geld kommt, ist zu einfach. 
Und genau da, Herr Kollege Dr. Möller, liegt in der 
Tat der Unterschied zwischen unseren Bemühungen, 
zwischen unserem Programm und den Forderungen 
der Sozialdemokraten. 
Vor allem die Entwicklung bei den Baugenehmi-
gungen zeigt, daß wir auf dem richtigen Weg sind: Im 
ersten Halbjahr 1990 ergab sich bei den Baugenehmi-
gungen im Wohnungsbau insgesamt ein Anstieg um 
mehr als 50 %, bei den Mehrfamilienhäusern sogar 
um mehr als 80 %. Wir sind auf dem besten Weg, das 
zweitbeste Ergebnis seit Mitte der 70er Jahre zu errei-
chen, und dies aus einer Situation heraus, die uns alle 
teilweise überrascht hat. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Denken Sie z. B. nur an den großen Zustrom der Aus- 
und Übersiedler. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Das ist eine gute Er
-
folgsbilanz! — Conradi [SPD]: Sie arbeiten so 
wie die Regierung Ryschkow!) 
Es hat sich aber nicht nur die Zahl der Baugeneh-
migungen positiv entwickelt. Auch die Zahl der Fer-
tigstellungen ist bereits um mehr als 25 % gestiegen. 
Das macht deutlich: Es werden nicht nur Genehmi-
gungen erteilt, sondern es wird auch gebaut. Die Inve-
stitionen im Wohnungsbau sind in der gesamten Bau-
wirtschaft wieder mit an der Spitze. Es ist nicht mehr 
so wie noch vor wenigen Monaten, als der Wirtschafts-
bau überwogen hat. Jetzt überwiegt wieder der Woh-
nungsbau. Die Fertigstellungszahlen machen das 
deutlich; die ersten Erfolge sind sichtbar. 
Lassen Sie mich in dieser Debatte aber auch einige 
Sätze zur deutschen Einheit sagen, weil dies vorhin 
auch mit angesprochen worden ist. Es gibt Parteien 
— allen voran die SPD — , die mit dem Thema „Woh-
nungspolitik im vereinten Deutschland" eigene 
Handlungsschwächen verschleiern wollen. Wer be-
hauptet, die Bundesregierung habe kein wohnungs-
politisches Konzept für die fünf neuen Bundesländer, 
der hat den Einigungsvertrag nicht gelesen, meine 
Damen und Herren. 
(Müntefering [SPD]: Das Konzept haben Sie 
aber gut geheimgehalten!) 
Und wer behauptet, man könne die Mietenfrage 
in den wohnungspolitischen Brennpunkten West-
deutschlands nur im Zusammenhang mit der ostdeut-
schen Mietenfrage lösen, der läuft Gefahr, alles mit-
einander zu vermengen, was nicht zu vermengen ist 
und detaillierter gesehen werden muß. Tatsächlich 
brauchen wir gerade in dieser Frage differenzierte 
und auch schnelle Antworten. 
Doch nun zum vorliegenden Gesetzentwurf der 
SPD: Die SPD stellt maßlose Milliardenforderungen 
an den Bund. Auf die Kapazitätsgrenzen der Bauwirt-
schaft wird dabei keine Rücksicht genommen. Die 
Baupreise steigen schon jetzt mehr als die Preise all-
gemein. Nicht von ungefähr hat die Deutsche Bundes-
bank in ihrem jüngsten Monatsbericht gefordert 
— ich zitiere — : „Die staatlichen Stellen sollten bei 
Hochbauaufträgen und bei der Förderung des Woh-
nungsbaus fürs erste strikte Zurückhaltung üben." 
Jeder, der meint, den Bau von Wohnungen mit noch 
mehr öffentlichem Geld noch schneller vorantreiben 
zu können, der versündigt sich an den Bauherren und 
an den Mietern. Denn sie sind es, die die Konsequen-
zen, nämlich die steigenden Zinsen und Baupreise, zu 
tragen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Conradi [SPD]: Jetzt wissen wir es! — 
Reschke [SPD]: Wer hat denn die Zinsen und 
die Preise gemacht?) 
— Sie wissen doch genau, daß diese Zusammenhänge 
im gesamtwirtschaftlichen Kontext zu sehen sind. 
Im übrigen ist die Frage der Finanzierung Ihrer Mil-
liardenforderungen etwas, was Sie nur beiläufig er-
wähnen. Auch das ist im höchsten Maße unseriös. Für 
jemanden, der politische Verantwortung trägt, ist es 
immer auch wichtig, zu fragen: Wie gehen wir denn 
mit den Steuergeldern um? 
(Conradi [SPD]: Weiß Gott! Wieviel geben 
Sie denn in diesem Jahr für Munition aus?) 
Diese Haltung gipfelt in einer Aussage des Direk-
tors des Deutschen Mieterbundes. Er hat in einem 
Interview mit einer großen, auflagenstarken Zeitung 
gesagt — ich zitiere — : „Die Finanzierung dieses 
Wohnungsbauprogramms kann nicht das Problem des 
Deutschen Mieterbundes sein." Meine Damen und 
Herren, man kann nicht immer wieder in der Öffent-
lichkeit Forderungen in unmöglicher Größenordnung 
erheben, ohne dabei zu bedenken, woher dieses Geld 
kommt. Es ist hart erdientes, hart erarbeitetes Steuer-
geld. Deshalb können die Steuerzahler von uns auch 
erwarten, daß es effizient eingesetzt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich hätte es lieber gesehen, wenn Sie Ihren Einfluß 
beim Verkauf der Neuen Heimat Bayern geltend ge-
macht hätten. Leider haben Sie da tatenlos zugese-
hen. So wurden auf Kosten der Mieter kräftige Speku-
lationsgewinne gemacht, und das mit dem Verkauf 
eines Unternehmens, das in den letzten 20 Jahren mit 
erheblichen Steuergeldern unterstützt wurde, das 
wirtschaftlich gesund war und deshalb nicht hätte ver-
kauft werden müssen. 
Zu Recht hat sich die Bayerische Staatsregierung 
geweigert, die Neue Heimat Bayern zu einem Höchst-
preis zu kaufen. Damit hätte der Staat dieses Gewerk-
schaftsunternehmen gleich doppelt mit Steuergeldern 
finanziert. 
(Gattermann [FDP]: Was, doppelt? Fünf
fach!) 
Gleichzeitig wäre der Bau neuer Wohnungen, die wir 
dringend brauchen, verhindert worden. Hier, meine 
Herren von den Sozialdemokraten, wäre Ihr Einsatz, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17987 
Bundesminister Frau Hasselfeldt 
wäre Ihr Engagement erforderlich gewesen, um das 
zu verhindern. Das wäre aktiver Mieterschutz gewe-
sen. 
(Reschke [SPD]: Aber die Preissteigerung ist 
durch die Rücknahme der Gemeinnützigkeit 
gekommen! Sie haben doch nicht die ge -
ringste Ahnung davon!) 
— Hören Sie mir doch auf mit der ewigen Diskussion 
um die Aufhebung der Wohnungsgemeinnützigkeit! 
Das hat doch damit überhaupt nichts zu tun. Sie wis-
sen doch auch, daß die Leistungsfähigkeit der ehe-
mals gemeinnützigen Wohnungsunternehmen durch 
diese Aufhebung erst richtig zum Tragen gekommen 
ist. Das zeigt sich auch deutlich darin, daß gerade 
diese Unternehmen jetzt wieder stärker in den Woh-
nungsbau investieren. Das kann ich Ihnen schwarz 
auf weiß nachweisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der Wohnungsbau geht nicht von heute auf mor-
gen. Wir brauchen dazu Bauland, und wir brauchen 
dazu ein zügiges Genehmigungsverfahren. Aber es 
sind nicht nur die bautechnischen Anforderungen, die 
beim Wohnungsbau Zeit kosten. Es sind vielmehr 
auch verschiedene SPD-Praktiken, die einen raschen 
Neubau von Wohnungen verhindern. Der Kollege 
Kansy hat vorhin schon einige Beispiele genannt. Ich 
kann sie mit einer Reihe von großen Städten fortset-
zen: 
In Kiel und in vielen anderen Großstädten wird der 
Dachgeschoßausbau ganz offensiv behindert. In Han-
nover werden Bauanträge schleppend bearbeitet. In 
Mannheim werden erhebliche Baulandreserven nicht 
genutzt. 
(Geis [CDU/CSU]: In München auch nicht!) 
Köln weigert sich, wenn es um die Schließung von 
Baulücken geht. In Frankfurt stehen Sozialwohnun-
gen leer. In Hamburg wird der Tausch von Sozialwoh-
nungen blockiert. Diese Beispiele könnten wir belie-
big fortsetzen. Dabei handelt es sich um Großstädte, in 
denen die Sozialdemokraten, Ihre Parteifreunde, die 
Verantwortung tragen. 
(Geis [CDU/CSU]: Gerade in München!) 
— Sehr richtig, Herr Kollege Geis. 
Schließlich setzt München dem Ganzen wieder ein-
mal die Krone auf. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Dem Ganzen den 
Kronawitter auf!) 
Die städtischen Mittel für den sozialen Wohnungsbau 
werden gekürzt. Im gleichen Zeitraum, in dem die 
Verantwortlichen in München — an der Spitze der 
Oberbürgermeister — die eigenen Mittel kürzen, ru-
fen Sie in Bonn und anderswo nach zusätzlichen Mit-
teln gerade für dieses Instrument. 
(Geis [CDU/CSU]: Jawohl! Man kann es 
nicht glauben!) 
In München wird die von der CSU eingeführte Förde-
rung der Eigentumsbildung gestrichen. In Bonn for-
dern Sie mehr. Bei der Ausschöpfung von Baulandre-
serven — das Stichwort „Panzerwiese" ist genannt 
worden — sind der rot-grünen Koalition in München 
Grünflächen wichtiger als der Neubau von Wohnun-
gen, 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Ja, das wundert 
mich nicht!) 
ganz zu schweigen davon, daß heute auch in der Zei-
tung zu lesen ist, daß das Münchner kommunale 
Wohngeld mit der Erhöhung des Wohngeldes durch 
den Bund am 1. Oktober 1990 gestrichen wird. Das ist 
doch kein Miteinander in der Wohnungspolitik! Das 
macht doch deutlich, daß diejenigen, die vor Ort die 
Verantwortung tragen, die auch nach unserer Verf as-
sung dafür zuständig sind, ihrer Verantwortung nicht 
gerecht werden, ihre Hausaufgabe nicht gemacht ha-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe nie verschwiegen, daß die wohnungspoli-
tischen Probleme nicht über Nacht gelöst werden kön-
nen. Der erforderliche Wohnungsneubau braucht 
seine Zeit, und dies hat zu einem starken Druck auch 
auf die Mieten geführt, vor allem in den Ballungsre-
gionen. Die Zahl der Haushalte, die dort die hohe 
Mietbelastung nicht mehr tragen können, nimmt zu, 
und deshalb haben wir auch das Wohngeld zunächst 
einmal schon in einer ersten Stufe zum 1. Januar die-
ses Jahres für diese Bereiche mit erhöht und haben es 
auch, in zehn Tagen wirksam, bundesweit massiv aus-
geweitet. Damit wird das Leistungsvolumen um rund 
ein Drittel auf etwa 5 Milliarden DM aufgestockt. Der 
einzelne Haushalt wird dann durchschnittlich immer-
hin etwa 170 DM Wohngeld bekommen. Wir haben es 
nicht mit dem Gießkannensystem verteilt, sondern 
gezielt in den wohnungspolitischen Brennpunkten, 
dort, wo die Mieten besonders stark gestiegen sind, 
auch überproportional erhöht. 
(Müntefering [SPD]: Das war doch unser 
Vorschlag!) 
Genau um diese geht es mir auch bei meinen Vor-
schlägen für die Änderung des Mietrechts, um die 
wohnungspolitischen Brennpunkte. Diese vorge-
schlagenen Änderungen sollen örtlich begrenzt und 
zeitlich befristet sein, und die Mieten von Neubau-
wohnungen sollen nicht betroffen sein. Dies ist etwas 
völlig anderes als das, was die SPD in ihrem Gesetz-
entwurf fordert. Sie wollen eine Einbeziehung der 
Erstbezugsmieten, 
(Müntefering [SPD] und Conradi [SPD]: Das 
ist nicht wahr!) 
Sie wollen eine flächendeckende Regelung, und Sie 
wollen dauerhafte Änderungen. 
Vizepräsident Westphal: Frau Minister, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Müntefe-
ring? 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Ja. 
Müntefering (SPD): Frau Ministerin, Entschuldi-
gung, es steht nirgendwo in einem Gesetzentwurf der 
Sozialdemokraten, daß wir eine Deckelung im Be-
reich der Erstvermietung fordern. Deshalb bitte ich, 
das entweder zur Kenntnis zu nehmen oder mir zu 
sagen, wieso Sie den Vorwurf erheben. 
17988 	Deutscher Bundestag 	11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Es steht auch nir-
gends, daß Sie diese ausnehmen. 
(Müntefering [SPD]: Das steht bei Ihnen 
wohl auch nicht!) 
— Doch, das steht da ganz genau. Es steht nirgends, 
daß Sie sie ausnehmen, d. h. Sie beziehen es auf 
alle. 
(Conradi [SPD]: Nein, es heißt ganz klar: bei 
Wiedervermietung! Das ist eine Fälschung! 
Sie sagen vorsätzlich die Unwahrheit!) 
Wiedervermietung ist ein besonderes Problem. Ich 
beziehe mich z. B. auf die Kappungsgrenze, wo Sie 
keine Unterscheidung zwischen Erstbezug und beste-
henden Wohnungen machen. Bei uns ist diese Unter-
scheidung vorhanden. 
Solche drastischen Eingriffe in das Mietrecht wür-
den die bisherigen wohnungspolitischen Erfolge zu-
nichte machen, und deshalb lehnen wir sie ab. Im 
Ergebnis besteht hier die Gefahr eines deutlichen 
Rückgangs der Wohnungsbauinvestitionen, und die-
ses kann nicht unsere Zielsetzung sein. 
Vizepräsident Westphal: Sind Sie bereit, noch eine 
Zwischenfrage zuzulassen? 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Ja, bitte. 
Müntefering (SPD): Sind Sie denn bereit, zur Kennt-
nis zu nehmen, daß von uns — das sage ich sicher 
autorisiert für die Fraktion — nicht gewollt und in 
unserem Gesetzesvorschlag nicht aufgeschrieben ist, 
daß bei Erstvermietung eine entsprechende Decke
-
lung vorzusehen ist? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dann müßten Sie 
das ändern!) 
Sind Sie bereit, das zur Kenntnis zu nehmen? 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Natürlich bin ich 
bereit, alles, was Sie sagen, zur Kenntnis zu nehmen, 
Herr Müntefering. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Nur, ob es 
stimmt?) 
Vizepräsident Westphal: Jetzt möchte Herr Dr. 
Hitschler noch eine Zwischenfrage stellen. 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Ja, bitte. 
Dr. Hitschler (FDP): Frau Minister, bedeutet die 
Vorschrift in dem Gesetzentwurf der SPD in Art. 7, 
Änderung des Wirtschaftsstrafgesetzes, die Strei-
chung des § 5 Abs. 1 Satz 3, nicht, daß bei einer Erst-
vermietung einer Wohnung die Miete sich im Prinzip 
an der Vergleichsmiete orientieren muß? 
(Conradi [SPD]: Nein, da gibt es massenhaft 
Urteile! Unterstellen Sie doch keinen Un
fug!) 
Vizepräsident Westphal: Ich schlage vor, daß das 
der nächste Redner von der SPD beantwortet. 
Frau Hasselfeldt, Bundesminister für Raumord-
nung, Bauwesen und Städtebau: Natürlich ist, Herr 
Kollege Dr. Hitschler. auch eine Regelung in § 5 des 
Wirtschaftsstrafgesetzes vorgesehen, aber damit ist 
nicht das gemeint, was ich gesagt habe, sondern dies 
muß man ganz deutlich voneinander trennen. 
(Dr. Hitschler [FDP]: Das bedeutet aber auch 
eine Deckelung bei der Erstvermietung!) 
Wir haben mögliche Mietrechtsänderungen in der 
Koalition intensiv und lange beraten, und wir haben 
auch weitgehende Kompromisse mit vorgeschlagen 
und diese auch diskutiert. Wir sind da auch noch nicht 
am Ende, auch wenn dies mancher behauptet. Ich per-
sönlich dränge auf eine schnelle Entscheidung. 
In diesem Zusammenhang ist es sicherlich auch 
nicht ganz uninteressant, daß es innerhalb der FDP 
keineswegs eine ganz geschlossene Haltung dazu 
gibt. 
(Müntefering [SPD]: Das ist schwer, denn das 
sind doch nur wenige!) 
In Niedersachsen hat der Vorsitzende der FDP-Land-
tagsfraktion eine gesetzliche Regelung gegen überzo-
gene Mietpreissteigerungen gefordert. Der Vorsit-
zende der Münchener FDP hat sich für eine Herabset-
zung der Kappungsgrenze ausgesprochen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Wir sind eben 
keine Kaderpartei!) 
Die hessische FDP hat zusammen mit der CDU einen 
Gesetzentwurf im Bundesrat eingebracht, der den 
Mietanstieg gesetzlich begrenzen soll. Nicht uninter-
essant sind auch die Äußerungen des FDP-Vorsitzen-
den, daß es — ich zitiere — „Unstimmigkeiten im 
Mietrecht gibt". 
(Dr. Hitschler [FDP]: Im Werkswohnungs-
bau!) 
Dies macht deutlich, daß die Diskussion hier noch 
weitergeführt wird und daß wir diese Diskussion mit 
großer Verantwortung auch hinsichtlich der Neben-
wirkungen führen werden. Vor diesem Hintergrund 
bin ich auch zuversichtlich. 
In den entscheidenden Grundsatzfragen besteht in-
nerhalb der Koalition Einigkeit. Wir sind gemeinsam 
der Überzeugung, daß der Neubau von Wohnungen 
die zentrale politische Herausforderung ist. Miet-
rechtliche Maßnahmen dürfen die Investitionsbereit-
schaft nicht beeinträchtigen. 
(Beifall des Abg. Dr. Weng [Gerlingen] 
[FDP]) 
Die SPD-Vorschläge verstoßen gegen diese Anforde-
rungen. Deshalb lehnen wir Ihren Entwurf ab. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Jahn (Marburg). 
Jahn (Marburg) (SPD): Herr Präsident! Verehrte 
Damen, meine Herren! In unserer wohlhabenden 
Bundesrepublik gibt es Wohnungsnot. Bundesweit 
fehlen 1,7 Millionen Wohnungen. Nüchterne Wissen-
schaftler erklären die 90er Jahre zum Jahrzehnt des 
Wohnungsmangels. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17989 
Jahn (Marburg) 
Was glauben Sie eigentlich, Frau Hasselfeldt, was 
die Mieter sich gedacht haben, als sie eben Ihre mun-
tere Wahlrede hier gehört haben, die auf die eigent-
lich drängenden Probleme überhaupt keine einzige 
Antwort gibt? 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau Teub -
ner [GRÜNE]) 
Ich räume ja ein, daß Sie es schwer haben. Sie müssen 
die Fehler einer Politik der eigenen Regierung, der Sie 
erst kurze Zeit angehören, hier vertreten und vertei-
digen. Aber die Mieter haben ja wohl Anspruch dar-
auf, von Ihnen etwas mehr zu hören als das, was Sie 
geboten haben: Eine nicht überzeugende Kritik an 
einem Gesetzentwurf, der wenigstens einen Weg 
weist, wie man aus den Schwierigkeiten, die Sie ein-
gebrockt haben, herauskommt. 
(Dr. Hitschler [FDP]: Es wäre ein Irrweg!) 
Wohnungsmangel heißt für immer mehr Menschen 
Wohnungsnot. Das sind jene, denen die Kommunen 
Obdach geben müssen, weil sie andernfalls auf der 
Straße stehen. Ich nehme nur einmal das Beispiel 
Köln, damit wir wissen, wovon hier dauernd theoreti-
siert wird, und was das in der Praxis heißt. 
45 000 Menschen müssen zur Zeit in städtischen 
Quartieren untergebracht werden, ein großer Teil in 
Notunterkünften. Es gibt überhaupt keine Reserven 
mehr. Der Oberstadtdirektor hat kürzlich die Bundes-
wehr, das Rote Kreuz und den Malteser-Hilfsdienst 
gebeten, Zelte und Wohncontainer aufzustellen, um 
die ständig wachsende Zahl von Obdachlosen unter-
zubringen. Das ist die schlimmste Seite der Woh-
nungsnot. 
(Conradi [SPD]: Das ist der FDP völlig 
Wurst!) 
Es gibt aber auch die alltägliche Not derjenigen 
Wohnungssuchenden, die eine Wohnung brauchen, 
aber keine finden oder nur zu Mieten, die sie nicht 
bezahlen können; Menschen, die im Wettbewerb um 
das knappe Angebot ohne jede Chance sind. Und 
dann kommen Sie und halten uns entgegen, die Woh-
nungsversorgung in der Bundesrepublik Deutschland 
sei noch die so gut gewesen wie heute! Statistisch ist 
das richtig. Nur, was sollen die Leute mit Statistik, sie 
brauchen Wohnungen. 
Uns soll eingeredet werden, Wohnungsnot sei nur 
das Problem einer Minderheit. Genau da, meine Da-
men und Herren, liegt der Grundirrtum. Das belegt 
eine einzige Zahl: 50 % aller Mieterhaushalte haben 
ein monatliches Nettoeinkommen unter 2 000 DM. 
Das sind mindestens 7 Millionen Haushalte. Sie müs-
sen zwischen 25 und 45 % ihres Einkommens für die 
Wohnung ausgeben. Sie alle sind von Wohnungsnot 
bedroht, wenn sie aus beruflichen oder familiären 
Gründen umziehen müssen, wenn sie ihre Wohnung 
durch Kündigung verlieren oder wenn die Mietlast 
weiter steigt. Daß die Mieten weiter steigen, dafür 
haben doch Sie 1982 mit ihrem Etikettenschwindelge-
setz „zur Erhöhung des Angebots an Mietwohnun-
gen" gesorgt. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben die Vergleichsmiete ihrer sozialen Schutz
funktion beraubt. Sie haben im Mietrecht verankert, 
daß die hohen Neuvermietungsmieten von heute die 
Vergleichsmieten von morgen sind. 
(Dr. Hitschler [FDP]: Von übermorgen!) 
Sicheres Wohnen ist auch aus einem anderen 
Grund gefährdet. Die Wohnungsnot hat einen massi-
ven Verdrängungswettbewerb ausgelöst. Dies zeigt 
sich bei der Umwandlung von Miet- in Eigentums-
wohnungen. Finanziell leistungsstarke Haushalte be-
friedigen ihren Wohnungsbedarf durch Eigentumser-
werb auf Kosten der bisherigen Mieter, die kein Ei-
gentum bilden können oder wollen. 
Die Verdrängung wird durch die Entscheidungen 
der höchsten Gerichte zur Eigenbedarfskündigung 
erleichtert. Das Verfassungsgericht hat eine Bewer-
tung ausgesprochen, die sich auf die kurze Formel 
bringen läßt: Im Zweifel geht Eigennutz vor Mieter-
schutz, haben wirtschaftliche Interessen den Vorrang 
vor den sozialen Schutzinteressen des Mieters. Diese 
verhängnisvolle Rechtsprechung zusammen mit 
Wohnungsnot und Mietenexplosion bei Neuvermie-
tungen wirkt als Einladung zum Mißbrauch. 
An der Wohnungsnot bereichern sich Geschäftema
cher, die skrupellos abkassieren, die Not der Men-
schen betrügerisch mißbrauchen oder das Entmie-
tungsgewerbe der Umwandlungsspekulanten betrei-
ben. Es geht um den ganz legalen Mißbrauch von 
Wohnungsmangel und Marktmacht. 
Es sind die Vermieter, die voll zulangen, wenn sie 
ihre Wohnung neu vermieten, die im laufenden Miet-
verhältnis alle Mieterhöhungsspielräume voll aus-
schöpfen und die häufig genug nur noch mit der Kap-
pungsgrenze von 30 % gestoppt werden können. Da 
sind die Makler, die allein das Geschäft des Vermie-
ters treiben. Sie nehmen ihm die Auswahl des Mieters 
ab, die Provision aber kassieren sie beim Mieter. 
Das alles ist nach geltendem Recht zulässig. Diesen 
Mißbrauch der Rechte wollen wir mit unseren Vor-
schlägen verhindern. Er muß verhindert werden. Mie-
ter brauchen Schutz gegen Verdrängung, und wir 
wollen ihn ihnen geben und zwar durch eine Kündi-
gungssperrfrist für Eigenbedarf nach jedem Eigen-
tumswechsel, durch eine Einengung der gesetzlichen 
Kündigungstatbestände, um z. B. den Mißbrauch der 
Eigenbedarfskündigung zu erschweren. Wir wollen 
die Umwandlungsspekulation im Keim ersticken und 
den Gemeinden das Recht geben, Umwandlungsver-
bote auszusprechen. 
(Ruf [CDU/CSU]: Und das führt dann zu In
vestitionen im Wohngsbau?!) 
Wir wollen die Mieteninflation stoppen. Für die Er-
mittlung der Vergleichsmiete sollen wie vor 1983 alle 
Mietpreise herangezogen werden. Die Kappungs-
grenze für Mieterhöhungen im laufenden Mietver-
hältnis muß halbiert werden. Innerhalb von drei Jah-
ren dürfen die Mieten um höchstens 15% steigen. 
Mieterhöhungen nach Wohnungsmodernisierungen 
müssen begrenzt werden. Bei der Neuvermietung von 
Wohnraum sollen die Mieten höchstens 5 % über der 
Vergleichsmiete liegen. Bei der Neuvermietung wol-
len wir den Mietenanstieg auf ein erträgliches Maß 
begrenzen. Das hat mit Mietenstopp überhaupt nichts 
zu tun. 
17990 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten 
Frau Oesterle-Schwerin? 
Jahn (Marburg) (SPD): Bitte schön. 
Frau Oesterle -Schwerin (GRÜNE): Herr Kollege 
Jahn, können Sie mir erklären, warum Sie einerseits 
ein Umwandlungsverbot verlangen und andererseits 
wie Ihrem Antrag zu entnehmen ist, die Förderung 
von Umwandlungen durch die steuerliche Eigentums-
förderung nicht einstellen wollen? Ist das nicht ein 
Widerspruch in sich selbst? 
Jahn (Marburg) (SPD): Das ist kein Widerspruch. 
Wir wollen, daß der Mißbrauch verhindert wird. Dazu 
dienen die Vorschläge, die wir in unserem Gesetzent-
wurf gemacht haben. 
Ich fahre fort. Im Maklerrecht wollen wir gesetzlich 
regeln, was bei anderen Vertragsverhältnissen selbst-
verständlich ist: Der Auftraggeber, also der Vermie-
ter, soll die Maklerleistung bezahlen. Wir wollen auch 
die Mieter vor überzogenen Forderungen schützen 
und die Provision auf eine Monatsmiete begrenzen. 
Unsere Forderungen zur Begrenzung des Mietenan-
stiegs und zum Maklerrecht haben sich die CDU und 
Frau Hasselfeldt jedenfalls gelegentlich, zum Teil und 
zumindest in Grundsätzen zu eigen gemacht. 
Ich frage Sie heute: Was soll eigentlich diese Form 
der Debatte, die Sie mit uns führen? 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Sie wollen die De
-
batte doch! Sie haben sie doch beantragt!) 
Sie taumeln von einer Koalitionsverhandlung zur an-
deren. Sie kommen heraus und haben nichts erreicht. 
Dann gehen Sie vor die Mikrophone und erklären tap-
fer, Sie wollten weiter kämpfen. 
(Großmann [SPD]: Bis zum 14. Oktober!) 
Das ist ja ganz schön; nur, für die Mieter ist das nichts 
wert. Auch heute haben Sie hier wieder erklärt, Sie 
seien noch nicht am Ende Ihrer Bemühungen. Ja, nun, 
bald ist die Wahlperiode herum. 
Wir haben hier ganz konkrete Vorschläge auf den 
Tisch gelegt, Frau Hasselfeldt. Sie haben sich hier 
darum bemüht, so zu tun, als sei das alles kein ver-
nünftiges Angebot zur Lösung der Probleme, die hier 
umrissen und nicht einmal vollständig geschildert 
worden sind. So billig dürfen Sie es sich nicht machen, 
und so billig werden wir Sie auch nicht aus Ihrer Ver-
antwortung herauslassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Bislang hat sich die Koalition und bislang hat sich 
die Bundesregierung als völlig handlungsunfähig er-
wiesen. Der vierte Anlauf in dieser Woche hat zu kei-
ner Entscheidung geführt. Der Bundeskanzler hat 
vollmundig gesagt, die Wohnungs- und Mietenpolitik 
sei Chefsache. Ja, wo bleibt denn der Chef, was setzt 
er denn durch? Markige Worte für den Wahlkampf, 
meine Damen und Herren, nützen den Mietern über-
haupt nichts. 
Unser Gesetzentwurf, den wir Ihnen vorgelegt ha-
ben, ist ein durchdachtes Konzept zur Bekämpfung 
der Zustände, die von Ihnen verantwortet werden 
müssen. Er ist ein klares Konzept, das geeignet ist, den 
Mietwohnungsbau in dem notwendigen Umfange 
wieder in Gang zu bringen. Da sollten Sie uns, Frau 
Hasselfeldt, nicht dauernd mit Ausreden kommen. 
Wer hat denn eigentlich die Verantwortung dafür, daß 
die Kapazitäten im Baugewerbe erst mühselig und in 
allmählichen Schritten wieder aufgebaut werden 
müssen? Es war doch Ihre verfehlte Wohnungsbau-
politik, die dazu geführt hat, daß wir den heutigen 
Zustand haben. 
Ich sage Ihnen: Haben Sie den Mut, den Mietern zu 
geben, was sie jetzt brauchen: neue Wohnungen in 
ausreichender Zahl, neue Wohnungen zu bezahlba-
ren Preisen und den Schutz durch mehr Gerechtig-
keit, ohne die Sie sozialen Frieden auf diesem Gebiet 
nicht werden herstellen können. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Geis. 
(Großmann [SPD]: Noch einmal bayerischer 
Wahlkampf, das kann man ja nicht anhören! 
— Conradi [SPD]: Fraktion der Wadlbei-
ßer! ) 
Geis (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Herr Jahn, Sie haben eben 
erwähnt, daß in Köln 48 000 Wohnungen fehlen. Vor 
zweieinhalb Jahren, im März 1988 — — 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Ich habe von 45 000 
Obdachlosen gesprochen! Zitieren Sie mich 
nicht falsch!) 
— Regen Sie sich doch nicht auf, regen Sie sich wieder 
ab! 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Ich rege mich gar 
nicht auf!) 
Im März 1988, vor zweieinhalb Jahren, war der Woh-
nungsbauausschuß in Köln. Dort hat der von der SPD 
gestellte Minister Zöpel vorgeschlagen, daß die Woh-
nungen in den oberen Etagen der Hochhäuser abge-
sprengt werden, weil sie nicht zu vermieten sind. Das 
war vor zweieinhalb Jahren. Sie sollten also mit Ihren 
Vorwürfen etwas vorsichtiger sein und sollten dann 
auch mehr in die eigenen Reihen schauen. 
(Müntefering [SPD]: Das ist schlichtweg 
falsch, was Sie da erzählen, verehrter 
Herr!) 
Mit Ihrem Gesetzentwurf beweisen Sie, wie wenig 
es Ihnen um die Mieter und wie sehr es Ihnen um den 
Wahlkampf geht. Die SPD erweist sich damit als eine 
Partei, die all ihre sozialen Grundsätze dann über Bord 
wirft, wenn es um Stimmen und um Stimmenfang 
geht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter — — 
Geis (CDU/CSU): Sie reden von Wohnungsver-
knappung — — Bitte sehr, ja. 
Vizepräsident Westphal: Sie gestatten eine Zwi-
schenfrage. — Bitte schön, Herr Jahn. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17991 
Jahn (Marburg) (SPD): Wenn Sie schon meinen, Sie 
könnten meinen Feststellungen von heute angebliche 
Erfahrungen von vor zwei Jahren gegenüberstellen, 
(Ruf [CDU/CSU]: Das war aber so!) 
dann frage ich Sie: Erinnern Sie sich noch an die 
Reaktion des von Ihnen gestellten Bauministers 
Schneider, der Bundesregierung und Ihrer Koalition, 
als ich vor drei Jahren öffentlich gesagt habe, es drohe 
eine neue Wohnungsnot? Waren Sie es nicht, der da-
mals gesagt hat, ich machte Panik? Waren Sie es nicht, 
der damals gesagt hat, wir betrieben Schwarzmale-
rei? 
Geis (CDU/CSU): Sie haben damals Schwarzmale-
rei betrieben und betreiben heute auch Schwarzmale-
rei. 
(Beifall bei der CDU/CSU und des Abg. Gat
-
termann [FDP]) 
Sie reden von Wohnungsverknappung. Sie reden da-
von, daß sich die Wohnungsverknappung — eben ha-
ben Sie es ja gerade gesagt — schon lange abgezeich-
net habe. Herr Jahn, ich frage Sie: Wenn Sie über 
diese prophetischen Gaben verfügen, warum haben 
Sie dann nicht schon früher ein Gesetz gegen diese 
angeblich heraufziehende Wohnungskatastrophe 
vorgelegt? Erst jetzt, mitten in der angeblichen Woh-
nungskatastrophe, legen Sie ein Gesetz vor, das wahr-
lich nicht geeignet ist, dieser Katastrophe, wie Sie es 
bezeichnen, entgegenzuwirken, das vielmehr, genau 
betrachtet, selbst eine Katastrophe darstellt, und zwar 
eine Katastrophe für die Mieter. 
(Großmann [SPD]: Sie sollten öfter in den 
Ausschuß kommen!) 
Schon in der Begründung ihres Gesetzentwurfes 
beginnt die SPD mit Halbwahrheiten, Unwahrheiten 
und Panikmache. Der heute in manchen Gebieten der 
Bundesrepublik Deutschland bestehende Wohnungs-
mangel ist eben nicht Folge einer verfehlten Woh-
nungsbaupolitik — ich sage es Ihnen noch einmal —, 
sondern es sind ganz wesentlich andere Gründe dafür 
Ursache, daß wir heute diese Situation haben. Sie soll-
ten das auch einmal in der Öffentlichkeit so vertreten 
und dabei bei der Wahrheit bleiben. 
Die gewaltige Zuwanderungswelle — das sollten 
Sie erwähnen und mitbedenken — , die niemand vor-
ausgesehen hat und die auch die wissenschaftlichen 
Institute nicht vorausgesehen haben, spielt natürlich 
eine Rolle bei der Wohnungsverknappung in den Bal-
lungszentren. 
(Großmann [SPD]: Das hat sogar der Ring 
Deutscher Makler vor vier Jahren gesagt!) 
Wir haben 1989 eine Zuwanderung von allein 380 000 
Aussiedlern gehabt. Hinzu kommen noch die Asylan-
ten; hinzu kommen die Übersiedler. Wir haben auch 
in diesem Jahr eine gewaltige Zuwanderung von Aus-
siedlern. Wir müssen registrieren und zur Kenntnis 
nehmen, daß diese Zuwanderung natürlich eine Rolle 
spielt bei der Frage: Wie kommt es zur Wohnungsver-
knappung? 
Auch Sie wissen, warum es noch zu einer weiteren 
Wohnungsverknappung gekommen ist. Sie wissen, 
daß wir einen erhöhten Wohlstand haben und daß es 
sich die Jugendlichen leisten können, aus der elterli
chen Wohnung auszuziehen, weil sie genug Geld ha-
ben und sich eine eigene Wohnung leisten können. 
Das ist heute der Fall. Erinnern Sie sich an Frankfurt! 
Es ist hier schon oft gesagt worden. Dort werden über 
50 % der Wohnungen, und zwar nicht der vermieteten 
Wohnungen, sondern der Wohnungen insgesamt von 
Einzelpersonen, von Singles, bewohnt. Das ist doch 
eine Zahl, die nicht jeder voraussehen konnte und die 
uns auch die wissenschaftlichen Institute nicht vor-
ausgesagt haben. Das ist ein Ergebnis des Wohlstan-
des. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Doch!) 
— Das hat keiner vorausgesagt. Auch die Ihnen nahe-
stehenden wissenschaftlichen Institute hätten ja nie 
zugegeben, daß wir einen so sagenhaften wirtschaft-
lichen Aufstieg in der Bundesrepublik Deutschland 
haben, daß selbst die Jugendlichen aus den elterli-
chen Wohnungen herausgehen können und als 
Singles in Wohnungen einziehen können. Keiner 
hätte dies vorausgesagt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und des Abg. 
Dr. Hitschler [FDP]) 
Aus dieser Wohnungsverknappung in den Bal-
lungszentren nun einen Wahlkampfschlager zu ma-
chen und daraufhin den Kampfruf zu erheben, wir 
hätten eine Wohnungsnot, ist nicht nur in höchstem 
Maße unseriös, sondern auch in höchstem Maße unso-
zial. Die SPD weiß ganz genau, daß Mieten vom 
Markt bestimmt werden und letztlich auch vom Markt 
bestimmt werden müssen, weil es sonst nicht gelänge, 
privates Kapital auf den Wohnungsmarkt zu bringen. 
Wer wider besseres Wissen allzu laut hinausposaunt, 
überall bei uns im Lande bestehe Wohnungsnot, der 
verfälscht die Psychologie des Marktes, der heizt den 
Wohnungsmarkt an und treibt die Mieten in die Höhe. 
Das ist das Ergebnis Ihrer lauten Politik gerade in die-
ser Frage. 
(Großmann [SPD]: Die Psychologie des 
Marktes!) 
— Der verdirbt die Psychologie des Marktes; so ist es. 
Darüber sollen Sie einmal nachdenken, Herr Groß-
mann, falls Sie dazu bei Ihrer ideologischen Verblen-
dung überhaupt in der Lage sind. 
Man kann einer Partei im Wahlkampf vieles verzei-
hen. Aber man kann ihr nicht verzeihen, daß sie in 
einer solch eklatanten Weise ihre eigene Politik gegen 
die richtet, denen zu helfen sie vorgibt. 
Aber die Politik der SPD ist ja in dieser Frage nicht 
nur gegen die Schwachen im Lande gerichtet, son-
dern auch gegen die Investoren. Die Gesetzentwürfe 
bauen Investitionshindernisse ersten Ranges auf. Die 
SPD will bei neu errichteten Wohnungen nur eine 
Miete in Höhe der Vergleichsmiete plus 5 % zulassen, 
dies angesichts gestiegener Baupreise und Grund-
stückspreise und dies auch angesichts zugegebener-
maßen gestiegener Zinsen. Kein vernünftiger Investor 
würde sich, wenn dies Wirklichkeit werden würde, 
bereit finden, auf dem freien Markt zu investieren, im 
Gegenteil: Sie würden sich alle zurückziehen. 
Ihre Politik würde in einen Teufelskreis zu Lasten 
der Schwachen führen, zu Lasten der Familien mit 
mehreren Kindern, zu Lasten der Ausländer, die Woh- 
17992 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Geis 
nungen suchen, und zu Lasten all derer, die sich auf 
dem Wohnungsmarkt schon immer schwergetan ha-
ben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie noch einmal eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Müntefering? — Bitte schön, Herr Müntefe-
ring. 
Müntefering (SPD): Herr Geis, wie würden Sie denn 
die Antwort beurteilen, die gestern morgen auf die 
folgende Aussage gegeben worden ist: Wenn für die 
Wohnungen keine Investoren gefunden werden, weil 
die Mieten zu niedrig bleiben, dann läßt es sich eben 
nicht bauen. Die Antwort: Das ist ein idiotischer Ein-
wand. Ich kann in München oder Frankfurt durch den 
Wohnungsneubau alleine die Situation nicht ent-
scheidend entzerren. 
Derjenige, der da interviewt wurde, heißt Dr. Ed-
mund Stoiber, Staatsminister des Innern in Bayern. 
Wie würden Sie das beurteilen? 
Geis (CDU/CSU): Ich werde darauf im Laufe meiner 
Rede noch unmittelbar zu sprechen kommen. Sie dür-
fen sich inzwischen schon wieder hinsetzen. Gestat-
ten Sie mir, daß ich die Antwort in die nächsten Aus-
führungen einpacke. 
Ich möchte Ihnen zugeben, daß wir in den Ballungs-
zentren — davor kann keiner die Augen verschlie-
ßen — natürlich eine Wohnungsverknappung haben. 
Darüber brauchen wir nicht zu diskutieren; darüber 
brauchen wir nicht zu streiten. 
Ich gebe Ihnen auch zu, daß dies mit den normalen 
Mitteln des Marktes nicht zu bewältigen ist. Aber wir 
haben — vorhin wurde schon darauf hingewiesen — 
ja nicht eine Marktwirtschaft, in der nur die freie Kon-
kurrenz herrscht, sondern wir haben eine Soziale 
Marktwirtschaft. Soziale Marktwirtschaft bedeutet, 
daß man dem Schwachen dort, wo er in der freien 
Konkurrenz der Interessen durchfällt, helfend zur 
Seite treten muß. Genau dies wollen wir mit unserem 
Vorschlag von der CSU, dem Vorschlag der Frau Mi-
nisterin und auch mit dem Vorschlag der Bayerischen 
Staatsregierung. 
Wir wollen in den Ballungszentren — das wissen 
Sie — natürlich einen Eingriff in die Mietstruktur 
vornehmen, weil wir meinen, daß man nur auf diesem 
Weg den ärgsten Auswüchsen — davor kann man die 
Augen nicht verschließen — gerecht werden kann. 
(Beifall des Abg. Müntefering [SPD]) 
Wir müssen etwas unternehmen, um den Miet-
haien, um all denen, die auf Grund dieser jetzt beste-
henden Verknappung glauben, ein großes Geschäft 
machen zu können, ein solches Geschäft zu verder-
ben. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU und bei der SPD — Gattermann [FDP]: 
Lesen Sie mal das Gesetz nach und wenden 
Sie es an!) 
Das geht im Augenblick eben nicht durch das plötzli
-
che Zurverfügungstellen von Neubauwohnungen, 
weil man Wohnungen nicht wie Brötchen, die man 
heute backen und morgen verkaufen kann, zur Ver-
fügung stellen kann. Vielmehr braucht der Bau von 
Wohnungen seine Zeit. Wohnungen müssen geplant 
und gebaut werden; erst dann können sie bezogen 
werden. 
Deswegen richte ich einen Appell an die FDP: In 
dieser Situation müssen wir einen Eingriff in das 
Mietrecht vornehmen. Wer dies nicht tut, handelt 
nicht im Sinne der Sozialen Marktwirtschaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Marktwirtschaft ist nicht eine kalte Ordnung, son-
dern die Marktwirtschaft hat ihren sozialen Aspekt. 
Ich sage noch einmal: Wir müssen dann zupacken und 
dann mit Maßnahmen eingreifen, wenn die Gesetze 
des Marktes von sich aus nicht mehr funktionieren, 
weil die Schwachen dabei zu Schaden kommen. Das 
kann und darf keine Regierung hinnehmen. 
(Müntefering [SPD]: Stimmen Sie mit uns, 
Herr Geis, das machen wir!) 
Ich appelliere noch einmal an Sie, dies in Ihren eige-
nen Reihen erneut zu durchdenken. Ich glaube, daß 
wir in diesem Punkt zu einer vernünftigen Lösung 
kommen können. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, es gibt 
den Wunsch nach einer Zwischenfrage. 
Geis (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön, Herr Jahn. 
Jahn (Marburg) (SPD): Herr Kollege, machen Sie es 
doch nicht so schwer. Ihre Vorschläge bleiben weit 
hinter denen zurück, die wir für richtig halten. Aber 
immerhin kommen Sie einen Schritt in unsere Rich-
tung. 
Wenn wir nun sagen: Ein kleiner Schritt wäre als 
erster Schritt nicht schlecht, wir machen das mit Ihnen 
zusammen, dann möchten wir von Ihnen wissen: 
Warum machen Sie das eigentlich nicht? 
Geis (CDU/CSU): Sie legen einen Gesetzentwurf 
vor, in dem Sie die Bundesregierung beschimpfen und 
von ihr behaupten, sie habe schon immer auf dem 
Wohnungsmarkt versagt. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Ich biete Ihnen doch 
gerade eine Änderung an!) 
Aber darauf würde ich bei dieser Frage nicht einmal 
so großen Wert legen — das gebe ich zu — , wenn wir 
in der Sache weiterkommen könnten. Sie legen aber 
einen Gesetzentwurf vor, der wirklich dazu geeignet 
ist, den letzten Investor auf dem Wohnungsmarkt zu 
vertreiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und des Abg. 
Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]) 
Das können wir nicht mitmachen. Wir brauchen das 
private Kapital auf dem Wohnungsmarkt. Wir können 
nicht so viel Geld über die Steuern hereinbekommen, 
um dieser Frage gerecht zu werden. 
(Müntefering [SPD]: Jetzt zu Stoiber! Was 
sagen Sie zu Stoiber?) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17993 
Geis 
— Ich habe Ihnen dazu in meiner Rede schon eine 
Antwort gegeben. Ich möchte dazu sagen — wenn mir 
die Zeit nicht angerechnet wird, Herr Präsident — : Es 
ist natürlich notwendig, Herr Müntefering, daß wir die 
allzu starke Steigerung des Mietzinses in den Bal-
lungszentren in den Griff bekommen. Das geht nur 
— das gebe ich Ihnen zu —, indem wir die Vorschläge 
befolgen, die — zuletzt von Herrn Dietmar Kansy vor-
getragen — meiner Meinung nach in einer sehr ge-
mäßigten Weise auf dem Tisch liegen. Diese Vor-
schläge sollten wir befolgen. Wir sollten mit der FDP 
noch einmal darüber reden. 
Es hat keinen Sinn, Herr Jahn, in dieser Frage mit 
der SPD zu reden, weil die SPD eine ganz andere 
Wählerklientel hat, von der sie meint, sie zufrieden-
stellen zu müssen, und dabei genau das Gegenteil 
bewirkt, nämlich die Investoren aus dem Markt ver-
treibt. Ihre Politik geht dahin: weniger Wohnungen, 
höhere Mieten; das ist das Ergebnis Ihrer Politik. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Machen 
Sie es doch mit uns!) 
Sie sollten sich draußen hei Ihren Sonntagsreden 
zurückhalten, der Bundesregierung die Schuld an der 
jetzigen Situation pausenlos in die Schuhe zu schie-
ben. 
Wenn Sie so prophetische Gaben gehabt haben, 
Herr Jahn — da brauchen Sie gar nicht so zu lachen —, 
wie Sie immer vorgeben, sie zu haben, dann muß ich 
fragen: \Varum haben Sie nicht schon früher einen 
solchen Gesetzentwurf vorgelegt? Warum legen Sie 
ihn erst jetzt zum Wahlkampf vor? Das hat doch ganz 
deutlich den bitteren Geschmack, daß es Ihnen nur 
um Wahlkampf geht. 
Diese Koalition hat nach meiner Auffassung in der 
vergangenen Legislaturperiode eine hervorragende 
Leistung vollbracht. 
Die Koalition hat, gerade was die Wiedervereini-
gung angeht, eine riesige Leistung aufzuweisen; sie 
kann auf eine stolze Bilanz verweisen. Es hat in der 
Koalition nicht alles funktioniert, und ich gebe zu, daß 
wir mit unseren Vorschlägen beim Koalitionspartner 
bislang nicht durchgedrungen sind. Ich meine aber, 
wenn einmal der Dampf des Wahlkampfes vorbei ist, 
sollten wir uns noch einmal zusammensetzen und den 
Versuch unternehmen, im Interesse der Mieter ein 
vernünftiges Ergebnis zu finden. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat nochmals 
Frau Abgeordnete Oesterle-Schwerin. 
Frau Oesterle-Schwerin (GRÜNE): Herr Präsident! 
Kolleginnen und Kollegen! Ich möchte, gerade weil 
wir jetzt in ach so großen historischen Zeiten leben 
und Deutschland wieder so herrlich groß wird, einmal 
über ganz kleine Sachen reden und Sie auf die viel zu 
kleinen Kinderzimmer aufmerksam machen, in de-
nen die Kinder im sozialen Mietwohnungsbau in der 
Bundesrepublik Deutschland heute noch leben. 
7 m 2 für ein Kind, 11 m 2 für zwei Kinder — so darf 
heute in Baden-Württemberg und in Hamburg noch 
gebaut werden. In anderen Bundesländern ist es 
heute schon etwas besser, aber auch dort sind die Kin-
derzimmer deswegen so klein, weil die Wohnzimmer 
entsprechend der noch gültigen DIN 18011 so groß 
sein müssen. Die Größe der Kinderzimmer ist zwar 
nicht vorgeschrieben, nur die Stellflächen für die not-
wendigen Möbel und die sogenannten „Bewegungs-
flächen", bei denen es sich aber um Flächen handelt, 
auf denen man sich nur sehr schlecht bewegen kann. 
Eine Fläche von 80 cm x 120 cm — das macht im gan-
zen 960 cm 2 — gilt als ausreichende Spielfläche für 
ein Kind. 
Die Wohnzimmer müssen dagegen je nach Haus-
haltsgröße 18, 20, 22, oder 24 m 2 groß sein. Darauf 
haben die Vertreter der Möbelindustrie, die bei der 
Erarbeitung dieser Norm seinerzeit Pate gestanden 
haben, schon geachtet. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Bei mir durften 
die Kinder immer im Wohnzimmer spie-
len!) 
— In den allermeisten Wohnungen ist die Nutzung der 
verschiedenen Räume so einseitig festgelegt, daß eine 
andere als die auf dem Reißbrett festgelegte Nutzung 
überhaupt nicht möglich ist. 
Langer Rede kurzer Sinn: Weil die Wohnzimmer in 
den relativ kleinen Wohnungen des sozialen Miet-
wohnungsbaus so groß sind, müssen die Kinderzim-
mer klein bleiben, egal ob die Architektinnen und 
Architekten es so gewollt haben oder nicht. Deswegen 
ist die gültige DIN 18011, Stellflächen, Abstände und 
Bewegungsflächen im Wohnungsbau, untauglich. 
Seit 1984 gibt es einen neuen Normentwurf. Er sieht 
Wohnungen vor, die aus einer Anzahl ähnlich großer, 
gleichwertiger Räume bestehen, die jeweils verschie-
dene Nutzungsmöglichkeiten zulassen. Über diesen 
Normentwurf wurde im zuständigen Ausschuß lange 
gestritten. Verschiedene Diskussionsteilnehmer und 
-teilnehmerinnen haben sich schließlich gegenseitig 
blockiert, und die Verabschiedung der Norm wurde 
leider verhindert. 
Alles, was wir heute von der Bundesregierung ver-
langen, ist, daß sie ihren Einfluß im Normausschuß 
wieder geltend macht, daß sie dort wieder Obmann- 
oder Obfraufunktionen übernimmt, daß sie eine 
Bund-Länder-Kommission mit dem Ziel einberuft, die 
neue Planungsnorm in die Musterbauordnung der 
Länder aufzunehmen, und daß sie eine Verordnung 
erläßt, in der die Neufassung der DIN 18011 in die 
Technischen Voraussetzungen für den öffentlich ge-
förderten Wohnungsbau der Länder aufgenommen 
wird. 
Wer sich heute wider alle Vernunft dem widersetzt, 
der setzt sich dem Verdacht aus, die neue Norm des-
wegen abzulehnen, weil sie zu gut ist und weil man im 
Hinblick auf in Zukunft eventuell wieder opportun 
werdenden Schlichtwohnungsbau nicht zu große Ver-
pflichtungen eingehen will. Diesem Verdacht setzen 
Sie sich also aus, wenn Sie dem heute nicht zustim-
men. 
(Müntefering [SPD]: Wir haben doch eine 
gemeinsame Entschließung gefaßt!) 
17994 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Frau Oesterle-Schwerin 
Jetzt möchte ich noch etwas zu unserem zweiten 
Antrag, Öffnung des sozialen Wohnungsbaus für un-
verheiratete Paare, homosexuelle Lebensgemein-
schaften und Wohngemeinschaften, sagen. Der so-
ziale Mietwohnungsbau ist eindeutig eheorientiert. 
Es heißt zwar immer, er sei familienorientiert; aber 
unter „Familie" wird hierzulande die Ehe verstan-
den. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Gott sei Dank!) 
Alleinstehende kommen in den sozialen Mietwoh-
nungsbau meistens schon deswegen nicht hinein, weil 
ihnen nur kleine Wohnungen zustehen und weil es im 
sozialen Mietwohnungsbau nicht genügend kleine 
Wohnungen gibt. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Gucken Sie sich 
einmal die Wirklichkeit an! Keine Ah
-
nung!) 
Ehepaare werden hingegen ungeheuer bevorzugt, 
und zwar unabhängig davon, ob sie Kinder haben 
oder nicht. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: So ein Quatsch!) 
Ein Beispiel für diese Bevorzugung: Ein sogenanntes 
junges Ehepaar, also noch nicht 40 Jahre alt und keine 
fünf Jahre verheiratet 
(Conradi [SPD]: Warum „sogenanntes"?) 
— weil sie eben auch 39 sein können; das ist nicht so 
besonders jung — , darf, um noch in den sozialen Miet-
wohnungsbau hineinzukommen, ein Bruttoeinkom-
men von 4 000 DM haben. Als Gegenbeispiel: Eine 
Alleinerziehende mit Kind, also auch ein Zwei-Perso-
nen-Haushalt, darf ein Einkommen von nur 3 200 DM 
haben, also 800 DM weniger. 
Daraus entsteht die Situation, daß zwei finanziell 
ungleich starke Haushalte auf dem engen Wohnungs-
markt um ein und die gleiche Wohnung konkurrie-
ren. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Hat der Mensch 
schon einmal so viel Unvernunft gehört?) 
Dreimal dürfen Sie raten, wer die Wohnung dann be-
kommt. Natürlich nicht die Alleinerziehende mit dem 
Kind, sondern das Ehepaar, erstens weil es verheiratet 
ist und zweitens weil es das höhere und sichere männ-
liche Einkommen vorweisen kann. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Wie kommen Sie 
denn darauf, daß das so ist? — Kroll-Schlüter 
[CDU/CSU]: Jetzt weiß ich auch, warum bei 
Ihnen die Mitarbeiter streiken!) 
Das ist nur eine der Ungerechtigkeiten, gegen die 
sich unser Gesetzentwurf betreffend die Öffnung des 
sozialen Wohnungsbaus für unverheiratete Paare, ho-
mosexuelle Lebensgemeinschaften und Wohnge-
meinschaften richtet. Wir wollen die Bevorzugung 
von Ehepaaren und die Benachteiligung aller ande-
rer Lebensformen im sozialen Mietwohnungsbau ab-
schaffen. Das betrifft die Lebensform der Wohnge-
meinschaft, die gerade für Alleinerziehende mit Kin-
dern besonders praktisch ist. Das betrifft Lebensge-
meinschaften von Lesben und Schwulen. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Die brauchen zu
mindest keine Kinderzimmer!) 
Das betrifft Wohngemeinschaften von Jugendlichen, 
Studenten und Studentinnen und alle unverheirateten 
Paare. 
Selbstverständlich leben viele Lesben mit Kindern 
zusammen, und auch schwule Paare leben mit Kin-
dern zusammen. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Wo sind die 
denn her?) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Sie 
haben sich im Ausschuß zu diesem Antrag den grotes-
ken Vorschlag geleistet, den sozialen Mietwohnungs-
bau ausschließlich für unverheiratete Paare mit  Kin
dern zu öffnen. Sie wollen also die Erteilung eines 
Wohnberechtigungsscheines an unverheiratete 
Paare an das Vorhandensein von Kindern knüpfen, 
während verheiratete Paare völlig unabhängig davon, 
ob sie Kinder haben oder nicht, bevorzugt in den so-
zialen Mietwohnungsbau aufgenommen werden. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Die wollen doch 
noch Kinder kriegen!) 
Ich meine, das müßten Sie sich noch einmal überle-
gen. Wenn Sie bei dieser Position bleiben, wenn Sie 
unseren Antrag heute wieder ablehnen, dann können 
Sie das ganze schöne Projekt der nichtehelichen Le-
bensgemeinschaft Ihrer Kollegin Renate Schmidt, zu 
der sie die große Anhörung gemacht hat, dem Hasen 
geben, 
(Conradi [SPD]: Die Hasen fressen dann die 
GRÜNEN!) 
weil Sie dann bei den Gruppen der Unverheirateten, 
der Wohngemeinschaften und der Lesben und der 
Schwulen vollkommen unglaubwürdig sind. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Gattermann. 
Gattermann (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich drei kurze 
Vorbemerkungen machen. 
Erste Bemerkung. Herr Kollege Müntefering, Sie 
haben vorhin der Ministerin vorgehalten, daß es kei-
nen SPD-Antrag gebe, in dem auch eine Begrenzung 
der Mietfestsetzung bei Neuvermietungen und Erst-
vermietungen festgelegt sei. 
(Müntefering [SPD]: Bei Erstvermietungen!) 
— Gut. 
Lesen Sie bitte § 2 a des Gesetzentwurfes des Bun-
desrates, der jegliche Form der Neuvermietung ohne 
jede Differenzierung nach Erstvermietung und Wie-
dervermietung in die gleiche Regelung einbezieht. 
(Conradi [SPD]: Nein, das ist falsch!) 
Zweite Bemerkung. Herr Kollege Jahn, es hat mich 
ein wenig erschüttert, daß ein ehemaliger Bundesju-
stizminister, nur weil er jetzt die Interessen des Mie-
terbundes vertritt, eine derart platte Schelte des Bun-
desverfassungsgerichts vornimmt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Möller 
[CDU/CSU]: Bundesjustizminister war er 
nicht lange! — Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: 
Das war schon damals ein Fehlgriff! — Con-
radi [SPD]: Das war aber ein Schandurteil!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17995 
Gattermann 
Dritte Bemerkung. Herr Kollege Geis, wir sind uns 
völlig einig, daß wir nicht wollen, daß sich irgendwel-
che Haie in Knappheitssituationen eine goldene Nase 
verdienen. Da gibt es überhaupt keinen Dissens. Aber 
warum wenden wir nicht das geltende Recht an, 
warum müssen wir flächendeckend alle, die Gerech-
ten und die Ungerechten, daran hindern, sich wirt-
schaftlich vernünftig zu verhalten? 
Wohnungspolitische Debatten leiden immer unter 
einem ganz entscheidenden Mangel. Gibt es Pro-
bleme, dann sind diese Debatten emotionsbefrachtet 
und führen selten zu richtigen Ergebnissen; oder bis 
auf ein paar Fachleute interessiert sich dafür kein 
Mensch, weder hier in diesem Hohen Hause noch in 
der veröffentlichten Meinung oder sonst wo. 
Wir hätten jetzt — ich sage das ganz ernst —, in der 
Stunde, wo Gesamtdeutschland wird — 
(Conradi [SPD]: Die Stunde der Wohnungs- 
not ist es!) 
— ach, Kollege — , die Chance, die Wohnungspolitik 
wirklich konsistent für Gesamtdeutschland neu zu 
definieren. 
(Müntefering [SPD]: Und die FDP macht das 
Schnittmuster!) 
Es ist in der Tat so, daß genau wie in der Anfangszeit 
der Bundesrepublik Deutschland die Wohnungspoli-
tik auch in der Geburtsstunde Gesamtdeutschlands 
einen hohen Stellenwert hat. Nur müssen wir bitte zur 
Kenntnis nehmen, daß die Probleme hüben wie drü-
ben mit den Problemen von damals überhaupt nicht 
vergleichbar sind und daß vor allen Dingen die Finan-
zierungssituation eine völlig andere als damals ist. 
(Müntefering [SPD]: Wem sagen Sie das!) 
Damals gab es Null privates Kapital, und auch der 
Staat war nicht sonderlich reich. Heute ist das alles 
genau umgekehrt. 
Unbestritten bleibt, daß man die Wohnung als be-
sonderes Versorgungsgut nicht mit irgend etwas an-
derem vergleichen kann. Aber diese unbestrittene 
Feststellung löst die Wohnung nicht aus den Grundre-
geln der Ökonomie. Es ist nun eimal so, daß es sich 
hier gerade um ein Versorgungsgut handelt, das ex-
trem teuer ist, das extrem bewirtschaftungssensibel 
ist, dessen Herstellung außerdem außerordentlich 
lange dauert und das auf einem Markt zu vermarkten 
ist, der nicht e i n Markt ist, sondern ein Bereich der 
Hunderte von sektoralen und regionalen Märkten 
umfaßt. 
Es wäre also dringend an der Zeit — das bloße Ab
-
kupfern alter Rezepte und ihre schlichte Fortschrei-
bung hilft uns bei dieser besonderen Fragestellung 
und neuen Ausgangslage nicht — , sich zunächst die 
Frage vorzulegen, von wem wir die für eine angemes-
sene sozial verträgliche Wohnungsversorgung erfor-
derlichen Investitionen eigentlich erwarten. 
In den Jahren 1980 bis 1989, also in zehn Jahren, 
sind bei uns in diesem Bereich 1,5 Billionen DM inve-
stiert worden. Offensichtlich war das noch zu wenig, 
wie die Knappheitsprobleme hier im Westen im Au-
genblick zeigen. 
(Conradi [SPD]: Haben Sie die Vergleichs-
zahlen aus den 70er Jahren?) 
— Die Investitionen waren noch höher. Aber für die-
ses Thema ist das ein dankbarer Hinweis und unter-
stützt das, was ich sagen will. 
(Conradi [SPD]: Ich glaube nicht!) 
Daß die Antwort auf die von mir gestellte Frage ei-
gentlich schon gegeben ist, daß es nämlich im wesent-
lichen vom privaten Kapital kommen muß, ergibt sich 
allein aus der Bezugsgröße in Ihrem Antrag: 3,5 Mil-
liarden DM plus X Rückflußmittel sollen festgeschrie-
ben, Ländermittel, Kommunalmittel sollen hinzuad-
diert werden. Mehr als der Bruchteil dessen, was not-
wendig ist, kommt dabei nicht heraus. Ich glaube 
auch, daß das unstreitig ist, Herr Kollege Müntefering, 
wenn man sich Ihren Abschnitt 2, selbstgenutztes 
Wohneigentum, privater Mietwohnungsbau, an-
sieht. 
Aber auch hier muß man mit der Effizienz-Elle her-
angehen, und man muß sich vor allen Dingen davor 
hüten, Kontraproduktives auf die Reise zu schicken. 
Das muß man aussortieren. Man muß einmal die Rolle 
des Staates in diesem Marktbereich wirklich präzise 
auf den Punkt definieren, neu definieren. Die Defini-
tion kann nicht mehr so lauten wie nach 1949. Die 
berühmten „breiten Schichten der Bevölkerung" als 
Zielgruppe für staatliche Wohnungsbaupolitik — das 
geht nicht mehr. Der Staat kann nicht länger der 
Hauptbauherr — mittelbar oder unmittelbar — und 
der Hauptfinanzier sein. 
(Müntefering [SPD]: Das fordert doch auch 
keiner!) 
— Ich will nur, daß Klarheit herrscht. 
(Müntefering [SPD]: Sie sind doch blind auf 
dem einen Auge, doch nicht wir!) 
Wir müssen diese Rolle definieren. Die erste und zen-
trale Aufgabenstellung ist, daß die planungsrechtli-
chen, baurechtlichen, steuerrechtlichen und miet-
rechtlichen Rahmendaten so gesetzt werden, daß ge-
nügend Anreize und Möglichkeiten vorhanden sind, 
damit sich privates Kapital in diesem genannten Um-
fang im Wohnungsmarkt engagiert. 
Das zweite ist — und da gehen wir jetzt auseinan-
der — : Die begrenzten staatlichen Mittel müssen ef-
fektiv und müssen vor allen Dingen sozial treffsicher 
eingesetzt werden. Etwas anderes bleibt uns ange-
sichts des Finanzierungsbedarfs in Gesamtdeutsch-
land überhaupt nicht übrig. Es bleibt der Bereich von 
Stadtsanierung und Dorferneuerung als staatliche 
Aufgabe. 
Meine Damen und Herren, Mietrechtsdiskussionen 
sind in der Tat Gift. Ich will nicht wiederholen, was 
hier schon gesagt worden ist. Aber lassen Sie mich 
zwei prominente Sozialdemokraten zitieren, die wirk-
lich etwas davon verstehen. 
Das eine hat Senator a. D. Jürgen Steinert, der Prä-
sident des Gesamtverbandes der Wohnungswirtschaft 
— zu diesem Verband gehören immerhin 1 800 
ehemalig gemeinnützige Wohnungsunternehmen mit 
17996 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 22/. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Gattermann 
mehr als 1,8 Millionen Mitgliedern, einen Bestand von 
3,4 Millionen Mi et- und Genossenschaftswohnungen 
und einem jährlichen Investitionsvolumen von 10 Mil-
liarden DM — , am 14. September dieses Jahres in Re-
gensburg gesagt — Zitat — : 
Dabei sind Mietbegrenzungsdebatten am Bei-
spiel der Gesetzesinitiative des Bundesrates 
falsch und die Ablehnung der F.D.P. begrüßens-
wert. Wer Baupreis-, Baulandpreis- und Finanzie-
rungskostensteigerungen glaubt auffangen zu 
können durch ein restriktiveres Mietrecht, er-
reicht nur eines: Der Investor, den man dringend 
braucht und ohne den es keine neuen Wohnun-
gen gibt, läßt uns im Stich. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Der Mann ver
-
steht etwas davon!) 
Das zweite Zitat stammt von einem ebenso angese-
henen, renommierten Sozialdemokraten, nämlich von 
Friedel Neuber — der Chef der WestLB —, der am 
30. August 1990 gesagt hat: 
Inwieweit eine Verlagerung vom gewerblichen 
zum Mietwohnungsbau tatsächlich erreicht wer-
den kann, ist aber auch davon abhängig, daß pri-
vate Investoren nicht länger durch Diskussionen 
und Gesetze zur Begrenzung der Miethöhe und 
zur Verbesserung des Mieterschutzes abge-
schreckt werden. 
Meine Damen und Herren, wir brauchen eine kon-
sistente, in sich stimmige, Rahmenbedingungsdiskus-
sion für jede einzelne der in Frage kommenden Inve-
storengruppen. Da paßt derzeit vieles nicht zueinan-
der. Mit unserem Versuch, sozialen Wohnungsbau mit 
Steuerrecht zu verzahnen, haben wir, so glaube ich, 
einen Fehlweg eingeschlagen. 
Aber das alles müßte sorgfältig abgeklärt werden. 
Deshalb haben wir in den Diskussionen der letzten 
Wochen vorgeschlagen — und ich wiederhole das hier 
mit allem Ernst und mit allem Nachdruck — : Wir soll-
ten ganz schnell eine hochrangige Expertenkommis-
sion einsetzen, ein paar Baufachleute, ein paar Finan-
zierungsfachleute, ein paar bewährte Wissenschaft-
ler, ein paar Ministeriale, ein paar Politiker. Das hat 
nichts mit Parteigrenzen zu tun; ich könnte mir sogar 
einen sozialdemokratischen Vorsitzenden vorstellen 
(Reschke [SPD]: Den zukünftigen Minister! 
— Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Lappas aber 
nicht!) 
— ich habe einen ganz bestimmten im Auge — , der 
uns bis zum Frühjahr ein Konzept auf den Tisch legt, 
mit dem das gesamtdeutsche Parlament wohnungs-
politische Weichenstellungen vornehmen kann, die 
hoffentlich ebenso segensreich sein werden wie die 
Grundentscheidungen, die unsere Väter nach dem 
Zweiten Weltkrieg getroffen haben. Ich meine, das 
sollten wir alle miteinander ernst nehmen. 
Zum Schluß muß ich doch noch eine Bemerkung zu 
Herrn Stoiber loswerden, weil danach gefragt worden 
ist und weil das vorhin so nicht richtig beantwortet 
worden ist, 
(Conradi [SPD]: Ausnahmsweise bin ich sei
ner Meinung!) 
bezüglich der berühmten „sozialen Kälte". Sie haben 
das auch gesagt, also gilt die Einladung auch für Sie: 
Besuchen Sie bitte den bayerischen Landesvorsitzen-
den der FDP, Josef Grünbeck, in seinem Betrieb. 
(Müntefering [SPD]: Der ist außen vor! Den 
schalten wir aus!) 
Dann werden Sie feststellen, was liberal gestaltete, 
soziale Partnerschaft, soziale Wärme ist. 
Ein zweiter Satz. Diese schöne Behauptung, die 
FDP sei an den hohen Mieten schuld, ist sehr seltsam. 
Ich will jetzt keine häßlichen Worte gebrauchen. Ich 
will es positiv ausdrücken und Ihnen den zweiten Teil 
der Aussage für die Wahlauseinandersetzung vor-
schlagen, frei nach Tucholsky als CSU jedem bayeri-
schen Mietsuchenden zu versprechen: Ein Häuschen, 
vorne der Stachus, hinten der Chiemsee, und das alles 
mietfrei. — Genauso absurd und lächerlich wie ein 
solches Wahlversprechen ist der Vorwurf, den Stoiber 
gegen die FDP erhebt. 
(Beifall bei der FDP und des Abg. Dr. Möller 
[CDU/CSU]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Reschke. 
Reschke (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Herr Gattermann, ich persön-
lich muß sagen: Ich nehme gern Ihr Angebot an, weil 
wirklich festzustellen ist: Die Rahmenbedingungen 
für den Wohnungsbau stimmen für ganz Deutschland 
nicht mehr. Allerdings darf das nicht dazu führen, daß 
wir alles noch weiter auf die lange Bank schieben. 
Finanzausschuß und Wohnungsbauausschuß hab en 
in dieser Periode vier große Anhörungen zum Woh-
nungsbau gehabt, und wir sind noch nicht zu Potte 
gekommen. Im Gegenteil: Gut ein Jahr, nachdem ei-
nige steuerliche Rahmenbedingungen für den sozia-
len Wohnungsbau geändert worden sind, stellen Sie 
fest: Barförderung und sozialen Wohnungsbau kann 
man einfach nicht verbinden. Schon 1986 haben wir 
davor gewarnt, bei der Umstellung der Eigentumsför-
derung die staatliche Förderung des Wohneigentums 
weiterhin von Progressionsminderung abhängig zu 
machen. Damals prophezeite die Regierung, Progres-
sionsminderung bei der Steuer sei der beste Anreiz, 
sei die beste Förderung. Heute können wir feststellen, 
daß das genau der falsche Weg war, daß das jetzt in 
verstärktem Maße genau dazu führt — die letzten an-
derthalb Jahre zeigen die Tendenz deutlich — , daß 
der Traum vom Eigenheim für viele unerreichbar und 
unfinanzierbar geworden ist. 
Ich will dazu einige Zahlen nennen, die für die 
wichtigsten Industriestaaten in der EG gelten. Dort 
haben wir Eigentumsquoten zwischen 55 % und 85 %. 
Die Regierung und auch die Koalition haben bei der 
großen Diskussion um die Eigentumsförderung 1986 
versprochen, die Eigentumsquote soll Anfang der 
90er Jahre bei 50 % liegen. Wir krebsen heute noch 
bei 39 % herum, genau wie 1985, 1986 und 1987. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Aber mit dop-
pelt so vielen Einpersonenhaushalten! Das 
ist das Problem!) 
— Ich komme gleich dazu, Herr Kansy. — Wenn man 
genau hinschaut, sieht man, daß exakt die Regionen, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17997 
Reschke 
in denen der größte Bedarf an Wohnungen besteht, 
unsere Ballungsgebiete, eine Eigentumsquote zwi-
schen 25 % und 35 % haben. Ganz deutlich gehen hier 
die Investitionen in die falsche Richtung. Staatliche 
Ressourcen in Milliardenhöhe werden fehlgeleitet. 
Die Regierung tut nichts, Frau Bauministerin, die Be-
lastungen für Bauwillige erträglicher zu machen und 
für die Baulandbereitstellung zu sorgen. Machen Sie 
doch bitte die Gemeinden nicht für die Baulandbereit-
stellung verantwortlich. Hier hat die Regierung eine 
ganze Menge zu tun. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Was hat die 
Bundesregierung damit zu tun?) 
Im Gegenteil: Eine ganze Reihe von Beschlüssen 
hat die Eigenheimer der Republik in den letzten Jah-
ren schwer gebeutelt: von der Streichung der Grund-
steuervergünstigung über die Streichung der Ermäßi-
gung von Gerichtsgebühren über Streichung der ko-
stenfreien Unfallversicherung bei Eigenarbeit in 
Selbsthilfe bis zur Einschränkung der Absetzbarkeit 
von Bausparbeiträgen. Hier hilft nicht, Herr Kansy, 
eine Besserstellung bei der Zwischenfinanzierung. 
Die hilft wenig zur Förderung des Eigentums. Die 
Wohnungsbauprämie ist von 1 Milliarde DM auf 
0,6 Milliarden DM 1990 zurückgefahren worden. Das 
muß für Sie ein deutliches Signal in puncto Eigen-
tumsförderung sein. Nicht zuletzt hat die Steuerre-
form ab 1. Januar 1990 für alle diejenigen, die im 
Eigenheim wohnen, weniger gebracht. Der Finanzmi-
nister spart bei selbstgenutztem Wohneigentum 
800 Millionen DM durch die Progressionsabflachung. 
Warum soll man diese Gelder nicht wieder in Wohn-
eigentum stecken? 
(Müntefering [SPD]: Es muß!) 
Warum wird das vom Finanzminister einfach einkas-
siert? 
Ich will auch die Streichung der Grunderwerb-
steuerbefreiung 1984 ansprechen, die zu einer Ko-
stenerhöhung von 2 % bei vielen Eigenheimern ge-
führt hat. Vorher bestand Grunderwerbsteuerfrei
-
heit. 
All das sind Maßnahmen, die in den letzten Jahren 
je nach persönlichen Voraussetzungen der Familien 
beim selbstgenutzten Wohneigentum zu einem Bela-
stungszuschlag zwischen 200 DM und 300 DM ge-
führt haben. 
Hinzu kommt, daß sich 1990 die Rahmenbedingun-
gen für den Bau und Erwerb von Wohneigentum zu-
nehmend verschärft haben: 
Erstens. Bau- und Bodenpreise haben mittlerweile 
eine Steigerungsrate von über 10 % erreicht. 
Zweitens. Der Zinsanstieg hat eine Höhe erreicht, 
die jeden Bauwilligen natürlicherweise abschrecken 
muß. Wer jetzt seinen Hypothekenvertrag erneuern 
muß, den kann man nur bedauern, weil er 30 % mehr 
geben muß als vor fünf oder als vor zehn Jahren. 
Drittens. Eine Eigentumsförderung nach § 10 e Ein-
kommensteuergesetz wird in den nächsten Jahren auf 
Grund des Einkommenrückstandes in den neuen 
Bundesländern, die am 3. Oktober zu uns kommen, 
nicht wirksam oder überhaupt nutzlos sein. Frau Bau-
ministerin, ich hätte wirklich gedacht, daß Sie zu die
sem Punkt Eigentumsförderung in der DDR, wo 90 % 
der Bauleistungen für ein Eigenheim Eigenleistungen 
sind, hier etwas sagen würden. Sie schweigen sich 
aus. Sie versagen in diesem Punkt leider; ich bedaure 
das. Das muß man sich vor Augen führen: Ab 3. Ok-
tober sind wir vereint, und § 10e Einkommensteuer-
gesetz gilt in der DDR nicht ab 3. Oktober, sondern 
erst ab 1. Januar. Ab dem 1. Januar 1991 wird eine 
minimale, so gut wie gar keine steuerliche Entlastung 
der Eigenheimer in der DDR bei einem Jahreseinkom-
men zwischen 15 000 und 20 000 DM gewährt, da bei 
diesem Einkommen im Grunde genommen unwesent-
lich Steuern zu zahlen sind. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die haben nur 
einen Bruchteil für ihr Haus gezahlt!) 
— Herr Kansy, hören Sie zu, das hilft Ihnen mehr. 
Ein vierter Punkt: Nicht nur die Situation in den 
neuen Bundesländern macht andere Formen der Ei-
gentumsförderung erforderlich, sondern auch die ra-
pide nach unten gehenden Genehmigungszahlen und 
Bauquoten im Eigenheimbau. Nachdem wir 1989 ge-
genüber 1988 ein Stück Anstieg zu verzeichnen hat-
ten, ist der Zuwachs zum Erliegen gekommen. Wir 
müssen sogar davon ausgehen, daß 1990 und 1991 
weniger Wohneigentum erstellt, gebaut oder gekauft 
wird als 1988 und 1989. 
Die SPD-Bundestagsfraktion hat einen Gesetzent-
wurf vorgelegt, der den Anreiz zur Wohneigentums-
bildung erhöht, der hilft, mit einer Umverteilung der 
öffentlichen Mittel ein größtmögliches Wohnungs-
bauvolumen zu erreichen, der Hilfe leistet zum Abbau 
des Versorgungsdefizits an Wohnungen, ganz beson-
ders in den Ballungsgebieten, der sofort in den neuen 
Ländern der DDR wirken kann. Das ist ein wichtiger 
Punkt, auf den es uns ankommt. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage von Frau Oesterle
Schwerin? 
Reschke (SPD): Bitte schön. 
Frau Oesterle -Schwerin (GRÜNE): Herr Kollege, 
wenn Sie sich hier so zum Apostel des § 10e Einkom-
mensteuergesetz machen, dann muß ich Sie doch et-
was fragen: Ich habe Ihre Konzeption studiert und 
festgestellt, daß man, wenn man das so macht, wie Sie 
vorschlagen, in Zukunft 14,5 Milliarden DM für die 
Eigentumsförderung ausgeben wird. Gleichzeitig for-
dern Sie im Antrag für den sozialen Wohnungsbau nur 
3,5 Millarden DM. Also nur 25 % von dem, was Sie den 
Bessersituierten geben wollen, wollen Sie den Sozial-
mieterinnen und -mietern geben. Wie wollen Sie das 
angesichts dessen rechtfertigen, daß die Situation de-
rer, die auf den sozialen Mietwohnungsbau angewie-
sen sind, wesentlich schlechter ist als die Situation 
derer, die ohnehin bauen können? 
Reschke (SPD): Liebe Kollegin, ich komme gleich 
noch zu den Zahlen und begründe Ihnen das. Wir 
geben nicht den Bessersituierten die meisten Mittel 
aus der Millarden-Umschichtung im Wohnungsbau-
etat des Staates aus Steuerverlusten oder Verlustzu-
weisungen von insgesamt 50 Milliarden DM, sondern 
denjenigen mit einem Durchschnittseinkommen von 
17998 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bann. Freitag, den 21. September 1990 
Reschke 
40 000 DM — das ist unsere Rechenbasis — geben wir 
ungefähr 60 "o der Summe, weil wir es für notwendig 
halten. Wir halten es für den besten Mieterschutz, in 
diesem Punkt zu investieren. 
Wir wollen diesen Anreiz, den ich genannt habe, 
durch einen festen Abzugsbetrag von der Steuer-
schuld, durch Zinszuschüsse, durch verbilligte Bau-
landbereitstellung und durch einmalige Investitions-
beihilfen erreichen. Jährlich könnten so 150 000 neue 
Wohneinheiten entstehen. 
Die SPD will das selbstgenutzte Wohneigentum ge-
rechter und wirksamer fördern. Heute werden Bau 
und Erwerb von Wohneigentum vom Staat um so stär-
ker gefördert, je höher das Einkommen ist. 
Wir wollen einen einheitlichen Abzugsbetrag von 
der Steuerschuld für selbstgenutztes Wohneigentum 
konsequent einführen. Deshalb weg von der Progres-
sionsstaffelung! Wir wollen die grundsätzliche Umge-
staltung der steuerlichen Förderung, vielleicht mit 
Einwilligung der FDP, in naher Zukunft und wollen 
§ 10e des Einkommensteuergesetzes ablösen. Das 
geht ganz einfach: Entweder wird die Steuerschuld 
heruntergeschrieben, oder das Finanzamt zahlt, wenn 
nicht genügend Steuerschuld vorhanden ist, den Be-
trag aus. 
Wenn man genau rechnet, stellt man fest, daß nach 
dem derzeit geltenden § 10e jeder die Möglichkeit 
hat, in acht Jahren — bei 40 000 DM Werbungskosten 
und Berücksichtigung von 5 % von maximal 
300 000 DM — rund 160 000 DM vom zu versteuern-
den Einkommen abzuziehen. 
Das hört sich toll an, aber die Steuerersparnis liegt 
bei einem Einkommen von 40 000 DM durchschnitt-
lich nur bei 22,6 %. Das sind in acht Jahren 
36 160 DM. Hinzu kommt — bei Verheirateten mit 
zwei Kindern — ein Baukindergeld in Höhe von 
12 000 DM. Der Staat läßt sich also diese Eigentums-
förderung in acht Jahren rund 48 000 DM kosten. 
Herr Kollege Kansy, ich finde es schon sehr arro-
gant, einkommensstarke junge Leute mit einer guten 
Ausbildung, die sich der Staat etwas hat kosten las-
sen, deren Eigentum gefördert werden soll, hier vor 
dem Deutschen Bundestag als Schickimicki-Gruppe 
zu verhohnepipeln. Ich halte dies für soziale Arroganz 
hinter zehn Metern Terrassenfenster. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Diejenigen, die 
Wasser predigen, und Wein trinken, sind in 
Ihren Kreisen weit verbreitet!) 
Warum sagen Sie nicht, daß ein Spitzenverdiener 
mit gleichen familiären Voraussetzungen mit einem 
Einkommen von über 160 000 DM und einem Grenz-
steuersatz von 53 % dem Staat in acht Jahren 
96 000 DM wert ist? Hier sage ich ganz deutlich: Da 
muß etwas geschehen. 
Das dritte Fallbeispiel ist die DDR. Hier gibt es 
nichts abzuschreiben, da der Normalverdiener dort 
nicht in acht Jahren 160 000 DM verdient hat. Deswe-
gen kann er steuerlich nichts abschreiben. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine weitere Zwischenfrage der Frau Ab-
geordneten Oesterle-Schwerin? 
Reschke (SPD): Ja, wenn Sie mir die Zeit jetzt ab-
ziehen. Beim erstenmal haben Sie es nicht getan. 
Vizepräsident Westphal: Doch. Wir bleiben hier 
oben anständig. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Keine Diskus-
sion mit dem Präsidenten, Herr Kollege!) 
— Der kann auch ein Wort vertragen. Es ist ja keine 
Kritik gewesen. 
Reschke (SPD): Bitte schön. 
Vizepräsident Westphal: Bitte schön, Frau Oesterle-
Schwerin. 
Frau Oesterle-Schwerin (GRÜNE):: Herr Kollege, 
ich habe jetzt begriffen, daß sich Ihr Programm an die 
sogenannte Normalfamilie mit einem Einkommen von 
40 000 DM richtet. Das bedeutet, daß der Personen-
kreis, von dem ich vorhin gesprochen habe, z. B. die 
Alleinerziehenden mit Kindern, völlig herausfällt. 
Ich möchte Sie fragen, ob Sie wissen, daß 72 aller 
erwerbstätigen Frauen ein Bruttoeinkommen von we-
niger als 3 000 DM haben. 24 % der erwerbstätigen 
Frauen haben ein Einkommen von weniger als 
2 000 DM. Das sind die Menschen, die auf preiswerte 
Mietwohnungen angewiesen sind. Wie wollen Sie 
rechtfertigen, daß mit Ihrer Unterstützung diejenigen 
mit einem Einkommen von 40 000 DM, die Sie fördern 
wollen, den Alleinerziehenden mit niedrigerem Ein-
kommen die billige Wohnung wegkaufen? 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Das war eine Inter-
vention und keine Frage!) 
Reschke (SPD): Sie vergessen dabei, daß — ich 
habe vorhin drei Punkte aufgeführt — die Barzu-
schüsse hinzukommen. Verdrehen Sie dies nicht. Sie 
müssen das im Zusammenhang sehen: Die Eigen-
tumsförderung nach § 10e (neu), wie ich es einmal 
nennen möchte, die Barförderung, den öffentlich ge-
förderten Wohnungsbau, also den Eigenheimbau, und 
die Möglichkeiten der Baulandbereitstellung für so-
zial Schwache. Das müssen Sie als eine Komponente 
in drei Richtungen sehen. 
Der Unterschied zwischen einer Familie mit zwei 
Kindern und einem Alleinerziehenden mit einem Kind 
besteht bei der Förderung nur in der unterschiedli-
chen Kinderkomponente. Ansonsten gibt es keinen 
Unterschied. Das müssen Sie zur Kenntnis nehmen. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Genau das!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
schlagen vor, diese Ungerechtigkeit in § 10e umzu-
stellen. Wir schlagen vor, die Förderung des Wohnei-
gentums grundsätzlich auf einen Abzug von der Steu-
erschuld umzustellen. Unser Vorschlag enthält noch 
etliche weitere Komponenten. Es ist nachdenkens-
wert, Herr Kollege Gattermann, daß wir in dieser 
Kommission vielleicht recht rasch, in den nächsten 
vier Wochen, auf Grund der vorliegenden Erhebun-
gen des Bundestags einig werden. Nicht umsonst wei-
sen Experten darauf hin, daß durch eine gezielte staat-
liche Förderung die Schwelle zur Wohneigentumsbil-
dung herabgesetzt werden kann. Das derzeitige steu-
erliche System der Wohneigentumsförderung ist 
durch den Übergang von § 7 b auf § 10e noch unge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	17999 
Reschke 
rechter und uneffizienter geworden, als das früher 
schon der Fall war. 
Die Entwicklung der Bautätigkeit ist hinter dem 
Anstieg der Steuerausfälle zurückgeblieben. Liebe 
Frau Bundesbauministerin, ich erkläre Ihnen gern die 
Zahlen. Sie müssen sie ja nicht mir glauben; aber 
glauben Sie sie wenigstens dem Deutschen Institut für 
Wirtschaftsforschung. Diese Zahlen zeigen deutlich, 
daß die Verluste aus Vermietung und Verpachtung 
den Staat mittlerweile 50 Milliarden DM kosten. Das 
heißt: Rund 90 % der Verluste, die bei Einkommen-
steuererklärungen geltend gemacht werden, sind 
Verluste aus Vermietung und Verpachtung. Das ko-
stet den Staat 20 bis 25 Milliarden DM. Dieser Betrag 
— und damit komme ich zum Schluß, Herr Präsi-
dent — könnte sinnvoller eingesetzt werden, um viele 
Menschen, viele Familien mit eigenem Wohnraum zu 
versorgen. 
Es muß jetzt dringend sichergestellt werden, daß 
mit diesem Betrag, mit diesen Steuerverzichten, die 
der Staat hier leistet, auch Bauleistungen und Woh-
nungen und Eigenheime in der DDR vorgenommen 
werden bzw. entstehen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dörflinger. 
Dörflinger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! In den letzten Jahren 
ist es leider in Mode gekommen, daß der Bund für die 
Lösung aller Probleme herangezogen und für die Ver-
ursachung dieser Probleme auch verantwortlich ge-
macht wird. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Leider ist es so!) 
Solche Klage wird oft von denen geführt, die sich 
andererseits über die mangelnden Zuständigkeiten in 
den Ländern und in den Gemeinden beklagen. Des-
wegen sollten wir die heutige Debatte auch zum An-
laß nehmen, um daran zu erinnern, daß es eine ganze 
Reihe wichtiger Aufgaben gibt, die nur in einer Ge-
samtverantwortung aller erledigt werden können. 
Dazu zählt vor allem auch der Wohnungsbau. Denn 
z. B. die Frage der Treffsicherheit öffentlicher Hilfe, 
die Frage auch, ob man regionalen Unterschieden 
angemessen gerecht werden kann, diese Fragen hän-
gen fundamental damit zusammen, daß wir z. B. Woh-
nungsbau als eine durchgängige Aufgabe, vom Bund 
bis hinunter zu den Gemeinden, begreifen. 
Ich frage auch einmal die Kollegen von der SPD, die 
in Ländern und Gemeinden Verantwortung tragen: 
Wo sind z. B. Programme wie etwa das Programm 
„Betreutes Wohnen" in Baden-Württemberg, mit dem 
dieses Land auf eine ganz herausragende Verände-
rung in der Altersstruktur unserer Bevölkerung ein-
geht? Wo sind die Initiativen in puncto Betriebswoh-
nungen? — Auch dies in Baden-Württemberg gestar-
tet. 
(Müntefering [SPD]: Ich lade Sie mal zur SPD 
ein!) 
Meine Damen und Herren, ich muß doch noch ein-
mal daran erinnern, daß es nicht angeht, Herr Kollege 
Müntefering, irgendwo ein Schauerszenario zu ent-
wickeln, den Leuten Angst zu machen und den Man-
gel zu beschwören, um die Dinge dann dort, wo man 
die politische Verantwortung konkret trägt, nämlich 
in vielen Gemeinden und Städten aus ideologischer 
Blockade heraus zu vereiteln, einer Doppelzüngigkeit 
zu folgen, die z. B. darin besteht, daß man gegen pla-
nungsrechtliche Erleichterungen ebenso ist wie ge-
gen das zusätzliche Ausweisen von Bauland. 
Es kann doch nicht um das Verwalten des Mangels 
gehen. Wir brauchen mehr Wohnungen, wir brauchen 
schnell neue Wohnungen. Nur so haben wir die 
Chance, daß der Markt wieder in Ordnung kommt. 
Deshalb brauchen wir auch zusätzlich privates Kapi-
tal, und wir brauchen zusätzliche Bauflächen. Es ist 
ein trauriges Beispiel, das rot oder rot-grün regierte 
Städte hier geben. Wo sind die Anstrengungen, die 
Festlegungen der Gemeinden in Flächennutzungs-
plänen vor dem Hintergrund zu überarbeiten, daß wir 
vor Jahren von stagnierenden Bevölkerungszahlen 
ausgegangen sind? Wo bleibt das Ziehen der konkre-
ten Konsequenzen aus einer veränderten Lage? 
Meine Damen und Herren, wir alle können uns an-
strengen wie wir wollen, wir können weitere Milliar-
den und zusätzliche Maßnahmen fordern: Die Ehr-
lichkeit gebietet, in dieser Debatte auch zu sagen, daß 
wir mit der Verknappung an Wohnungen auf ge-
raume Zeit leben müssen und daß es unseriös wäre, 
irgendein politisches Konzept anzubieten, das ein 
schnelles Überwinden dieses Mangels verspricht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Conradi [SPD]: Nach acht Jahren Regie-
rungszeit!) 
Meine Damen und Herren, zum Gegenstand unse-
rer heutigen Beratungen gehören auch die Große An-
frage der Koalitionsfraktionen zur Städtebaupolitik 
und die Antwort der Bundesregierung dazu. 
(Zuruf von der SPD: Das kann man  verges
-sen!) 
— Das können Sie vergessen, weil Sie Ihnen wahr-
scheinlich nicht gefällt. Denn die Antwort der Bundes-
regierung macht deutlich, daß die Stadterneuerung 
eine Daueraufgabe bleibt und darüber hinaus auch 
eine große wirtschaftliche und gesellschaftspolitische 
Bedeutung hat. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Meine Damen und Herren, wir sollten uns auch 
daran erinnern, daß die Stadtsanierung und die Dorf-
erneuerung im Auf und Ab der Baukonjunktur vor 
einigen Jahren, vor allem im Baugewerbe, auch ein 
Faktor der Stabilität und der Verläßlichkeit waren. 
Deswegen braucht die Städtebaupolitik dauerhafte 
Rahmenbedingungen. 
Die Antwort der Bundesregierung macht — auch 
nach unserer Überzeugung — deutlich, daß sie diesen 
Anforderungen gerecht geworden ist. Wir haben er-
stens eine Finanzlage der öffentlichen Hand — insbe-
sondere auch der Gemeinden — , die ebenso höhere 
Einnahmen wie den Abbau der Defizite ermöglicht 
hat. Damit haben sich z. B. die Kassandrarufe der Op- 
18000 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Dörflinger 
position im Zusammenhang mit der Steuerreform 
eben als unberechtigt erwiesen. Die Wirklichkeit wi-
derlegt die Opposition. 
Wir haben zweitens eine konstante Finanzhilfe des 
Bundes auf der Höhe von 660 Millionen DM, und das 
verstetigt. Aus dem Strukturhilfegesetz 1989 sind wei-
tere 385 Millionen DM in die Städtebauförderung und 
in die Dorferneuerung geflossen, d. h. es stehen ins-
gesamt 1,1 Milliarden DM zur Verfügung. 
Die Forderung der SPD, die in ihrem Antrag enthal-
ten ist, nach 1 Milliarde DM Städtebauförderungsmit-
tel ist deshalb ein doppeltes Eigentor; denn erstens 
stehen nicht 1 Milliarde DM, sondern 1,1 Milliarden 
DM zur Verfügung, und zweitens hat die SPD keine 
Legitimation, derartige Forderungen zu erheben, 
nachdem sie im letzten Jahr ihrer Regierungsverant-
wortung, 1982, die Städtebaufördermittel auf sage 
und schreibe 220 Millionen DM herabgeführt hatte. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Wir haben sie dann 
verdreifacht!) 
Drittens haben wir durch die Verlängerung der Gel-
tungsdauer der Bestimmungen der §§ 82g und 82 i 
der Durchführungsverordnung zur Einkommensteuer 
Anreize für Investoren geschaffen. Wir haben vor al-
lem Investitionen zur Erhaltung von Bausubstanz im 
denkmalgeschützten Bereich ermöglicht. 
Wir haben viertens die Fördertatbestände um die 
Revitalisierung von Brachflächen erweitert. Das ist 
vor allem in Industrieregionen eine wichtige Auf-
gabe. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Reschke? 
Dörflinger (CDU/CSU): Sicher. 
Reschke (SPD): Herr Kollege Dörflinger, sind Sie 
bereit, mir zuzustimmen, daß die Eigentumsförderung 
in denkmalgeschützen Gebäuden — ohne Ober-
grenze, in Millionenhöhe absetzbar — die dritte Säule 
der Eigentumsförderung ist? 
Dörflinger (CDU/CSU): Sicher. 
Sehr wichtig ist, daß Städtebau heute nicht nur in 
großen Städten stattfindet. Wir haben 1990 insgesamt 
1 573 Sanierungsvorhaben und 19 Entwicklungsmaß-
nahmen in 1 162 Städten und Gemeinden. Mehr als 
die Hälfte aller Maßnahmen werden im ländlichen 
Raum durchgeführt. 1989 sind 37,6 To der Fördermittel 
in diese Bereiche geflossen. Über ein Drittel der in den 
letzten Jahren neu aufgenommenen Maßnahmen 
werden in Gemeinden unter 10 000 Einwohnern 
durchgeführt. 
Wir alle wissen, vor welchen gewaltigen Problemen 
wir im Bereich des Städtebaus, der Stadtsanierung, 
der Dorferneuerung auch in der DDR stehen. Da wird 
viel Geld notwendig sein. Vor allem aber wird es not-
wendig sein, privates Kapital zu mobilisieren, insbe-
sondere durch ein geschicktes Anbieten des jetzt noch 
kollektivistisch verwalteten Wohnungsbestandes ge-
genüber Privaten, um ihnen die Möglichkeit zu ge-
ben, diesen Wohnungsbestand durch Einsatz privaten 
Geldes zu renovieren. 
Aber das sollte uns nicht daran hindern, die Stadt-
erneuerung auch auf dem Gebiet der Bundesrepublik 
Deutschland konsequent fortzusetzen; denn dabei 
handelt es sich um Vorhaben, die von den Gemeinden 
langfristig geplant sind und für die man die entspre-
chenden Mittel in den Haushalten der Städte mittel-
fristig auch bereithält. 
Stadtsanierung braucht auch verläßliche Daten. 
Deswegen darf ich für unsere Fraktion den dringen-
den Wunsch an die Bundesregierung richten, diese 
660 Millionen DM, die ja in der mittelfristigen Finanz-
planung des Bundes enthalten sind, auch in den näch-
sten Jahren für Stadt- und Dorferneuerung auf dem 
Territorium der bisherigen Bundesrepublik zur Verfü-
gung zu stellen, 
(Müntefering [SPD]: Mindestens!) 
— mindestens —, weil sonst die Gemeinden und 
Städte, die sich in konkreten Planungen befinden, tat-
sächlich ins Schleudern geraten. Die 660 Millionen 
DM sollten also für die nächsten Jahre beibehalten 
werden. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Auf jeden Fall!) 
Wir haben darüber hinaus versucht, die städtebau-
lichen Sanierungsmaßnahmen zu flankieren, bei-
spielsweise im Planungsrecht. Wir haben im Bauge-
setzbuch den Gesichtspunkt der Ökologie wesentlich 
verankert. Wir haben das Instrument der Erhaltungs-
satzung im Baugesetzbuch verankert, wo sich jetzt 
zeigt, daß diese Erhaltungssatzung für viele Gemein-
den ein wichtiges Hilfsmittel ist. Wir haben den Denk-
malschutz aufgewertet, wir haben im Bereich der 
Stadtsanierung ein vereinfachtes Verfahren angebo-
ten, das insbesondere kleineren Gemeinden ermög-
licht, Sanierungsmaßnahmen durchzuführen, ohne 
das große und komplizierte Regelwerk des Städtebau-
rechts in Anspruch nehmen zu müssen. 
Wir haben im Wohnungsbauerleichterungsgesetz 
dafür gesorgt, daß das Baugebot vollzugstauglicher 
wird und daß wir flexibler bei Planung und Genehmi-
gung vorgehen können. 
Ich darf schließlich an die Baunutzungsverordnung 
erinnern, wo wir, wie wir meinen, einem dringenden 
Anliegen der Gemeinden in der Weise entsprochen 
haben, daß wir bessere planungsrechtliche Grundla-
gen für die Überplanung innerstädtischer Gebiete zur 
Verfügung stellen, daß wir zu einer vernünftigen Neu-
regelung der Zulässigkeit von Vergnügungsstätten 
gekommen sind, was auch für den Erhalt der Eigenart 
der städtischen Quartiere wesentlich ist. Wir haben 
die Erleichterung des Ausbaus von Dachgeschossen 
vorgesehen, etwas, was sich im Zusammenhang mit 
den Finanzierungsmaßnahmen der Bundesregierung 
im gesamten wohnungsbaupolitischen Programm als 
absolut richtig erwiesen hat, weil wir dadurch neue 
Wohnungen bekommen, ohne zusätzliche Flächen in 
Anspruch nehmen zu müssen. 
Ich darf in dem Zusammenhang darauf hinweisen, 
daß auch die wohnungsbaupolitische Offensive der 
Bundesregierung sich insgesamt positiv auf die 
Städtebaupolitik in der Bundesrepublik Deutschland 
ausgewirkt hat und sicher auch in der Zukunft auswir-
ken wird. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	18001 
Dörflinger 
Meine Damen und Herren, Städtebau gehört mit zu 
den Aufgaben, wenn wir unseren Mitbürgerinnen 
und Mitbürgern ein besseres, qualitativ besseres und 
auch von der Zahl her besseres Angebot an Wohnun-
gen unterbreiten wollen. Ich glaube, daß der Be richt 
der Bundesregierung auf unsere Große Anfrage deut-
lich macht, daß sie die Intention der Koalitionsfraktio-
nen konkret umsetzt und daß sie mittel- und langfri-
stig die richtigen Rahmenbedingungen gesetzt hat, 
damit wir diese erfolgreiche Politik auch fortsetzen 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
bevor ich dem nächsten Redner das Wort gebe, glaube 
ich, daß es Sie interessieren wird, zu erfahren, daß der 
Bundesrat einstimmig den Einigungsvertrag mit der 
DDR gebilligt hat und damit die verfassungsmäßigen 
Bedingungen für die Ratifizierung des Vertrags erfüllt 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Ich gebe nun dem nächsten Redner, dem Herrn 
Abgeordneten Conradi, das Wort. 
Conradi (SPD): Sehr verehrter Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich bin nicht nur der letzte 
Redner dieser Debatte, sondern wahrscheinlich auch 
der letzte Redner, in einer ordentlichen Debatte je-
denfalls, in diesem 11. Bundestag in dieser Zusam-
mensetzung. Wenn wir wieder zusammen kommen, 
wird der Bundestag anders sein, und auch die woh-
nungspolitischen Debatten werden anders sein. Es 
werden Abgeordnete aus der DDR neue Akzente set-
zen, und vielleicht wird es uns sogar gelingen, für 
unsere Wohnungspolitik eine größere Beteiligung 
hier im Hause zu bekommen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege, lassen Sie 
mich unterbrechen. Der letzte Redner heute bin ich. 
(Beifall bei der SPD — Heiterkeit) 
Conradi (SPD): Ich will nicht bezweifeln, daß der 
Präsident, der die Sitzung schließt, der Letzte ist, aber 
der letzte Debattenredner bin ich, glaube ich. 
Ich will versuchen, jenseits der wahlkampfbeding-
ten Wadenbeißereien, Frau Ministerin, und mancher 
Schlagabtausche hier etwas auch von dem aufzuneh-
men, was Herr Gattermann begonnen hat, und zu prü-
fen, was ist strittig, was ist unstrittig, und wo werden 
Wahrheiten und Unwahrheiten verbreitet. 
Ich will mal beim Wohnungsbedarf anfangen. Im-
mer wieder wird von Ihrer Seite gesagt — gestern von 
Herrn Stoiber, heute von Herrn Geis — , für die Woh-
nungsnot sei vor allem der unerwartete Zuzug von 
Aussiedlern und Übersiedlern verantwortlich. 
(Geis [CDU/CSU]: Auch!) 
Wir wollen hier doch festhalten: Seit 1988 sind 1 Mil-
lion Menschen gekommen, und in Haushalten von 
drei bis vier Personen führt das zu einer zusätzlichen 
Wohnungsnachfrage irgendwo bei 300 000 Wohnun-
gen. Tatsächlich liegt der Wohnungsbedarf aber 
irgendwo zwischen 800 000 und 1,5 Millionen Woh-
nungen. 
(Geis [CDU/CSU]: In den letzten 2,5 Jahren 
2 Millionen!) 
Herr Dr. Kansy hat hier ganz korrekt darauf hingewie-
sen: Die längere Lebensdauer der Menschen, die grö-
ßere Zahl von Haushalten, auch der größere Wohl-
stand haben zu einer Wohnungsnachfrage geführt, 
die allerdings, Frau Ministerin, vorhersehbar war. Die 
hat Sie nicht unvorhergesehen getroffen. Deswegen 
halten wir Ihnen vor, daß Sie zu spät und zu schwach 
reagiert haben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Zum Wohnungsneubau. Sie, Frau Ministerin, haben 
noch am 6. April gesagt, sicher werde das Ziel von 
300 000 Neubauwohnungen in diesem Jahr erreicht. 
Heute klangen Ihre Äußerungen schon etwas zaghaf-
ter. Wir haben Sie damals gewarnt: Man kann die 
Bauindustrie nicht acht Jahre lang ausbluten lassen 
und dann in einem Jahr oder in zwei Jahren eine 
50 %ige Produktionssteigerung durchsetzen. Das geht 
nicht. Sie haben selbst gesehen: Ihre Zahl wird nicht 
erreicht werden. Wir kommen in diesem Jahr bei wei-
tem nicht auf 300 000 neue Wohnungen. 
Sie müßten die Umschulung und die Fortbildung 
von Arbeitslosen vor allem in der DDR fördern, damit 
wir in der Bauindustrie wieder Arbeitskräfte haben, 
denn die Arbeitskräfte, die in den letzten zehn Jahren, 
vor allem in den Jahren, als Sie an der Regierung 
waren, weggelaufen sind, kommen so schnell nicht 
auf den Bau zurück. 
Schließlich, Frau Ministerin, wird die Zahl der Neu-
bauwohnungen auch deshalb geringer werden, als 
Sie gehofft hatten, weil die Zinsen auf Grund der Poli-
tik Ihrer Regierung, auf Grund der Pumpfinanzierung 
für die deutsche Einheit auf einen Nachkriegshöchst-
stand gestiegen sind. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Na! Sie wissen 
doch, daß das so nicht stimmt!) 
— Sie können sich jede Zinstabelle angucken. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Das ist doch 
schon vorher geschehen!) 
Es hat hier seit 1949 keinen Realzins in dieser Höhe 
gegeben. 
(Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich rede vorn Realzins. Sie können offenbar den 
Realzins nicht vom Nominalzins unterscheiden. — 
Das wird die Neubauzahlen natürlich erheblich 
drücken. Ich nenne schließlich auch die gestiegenen 
Baupreise, die ja nicht zuletzt auch auf Grund Ihrer 
Ankündigungen gestiegen sind. Das heißt: Statt der 
notwendigen 300 000 bis 350 000 neuen Wohnungen 
werden es 1990 gerade 260 000, 270 000 sein. 
(Abg. Gattermann [FDP] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Bitte, Herr Gattermann. 
Vizepräsident Westphal: Herr Gattermann, bitte 
schön. 
18002 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Gattermann (FDP) : Herr Kollege Conradi, können 
Sie mir bestätigen, daß die Kapitalmarktzinsen nicht 
nur im gesamten EG-Bereich, sondern auch in Ame-
rika, Australien, Japan, mit anderen Worten weltweit 
ein Niveau erreicht haben, angesichts dessen das 
deutsche Niveau in keiner Weise untypisch ist, son-
dern eher dem unteren Bereich als dem oberen Be-
reich zuzuordnen ist, so hoch es — nach meiner Mei-
nung ist es sehr hoch, zu hoch — absolut auch sein 
mag? 
Conradi (SPD): Herr Gattermann, das ist unstreitig. 
Nur, das hohe Zinsniveau wird vor allem durch die 
Schuldenpolitik der amerikanischen Regierung verur-
sacht. Dabei handelt es sich wirklich um eine Welt-
schuldenpolitik, wie wir sie nie zuvor erlebt haben. 
Diese Politik wird nun durch die Schuldenpolitik die-
ser Regierung weiter angeheizt. 
(Zuruf von der FDP) 
— Sie haben ja im Inland nicht einmal die erste Tran-
che der Bundesanleihe untergebracht. Kein Mensch 
wollte bei Ihnen kaufen, als Sie das Geld für die deut-
sche Einheit zusammenkratzen wollten, denn die Be-
dingungen waren zu schlecht. Das heißt: Sie werden 
die internationale Tendenz hin zu steigenden Realzin-
sen durch Ihre Politik weiter fördern. 
Es ist unstrittig, daß das auch in anderen Ländern so 
ist. Hohe Zinsen müßte es bei uns nicht in dem Aus-
maß geben, wie es gegenwärtig der Fall ist. 
(Zustimmung bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Gestatten Sie noch eine 
weitere Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Gatter-
mann? 
Conradi (SPD): Wenn die Uhr stehenbleibt, gerne. 
Gattermann (FDP): Meine Frage ist ganz kurz. — 
Können Sie mir bestätigen, daß die Kapitalmarktzin-
sen ausgerechnet in dem Land, in dem statt einer Ver-
schuldungspolitik eine extreme Politik der Rückzah-
lung von Schulden betrieben wird, nämlich in Groß-
britannien, am höchsten sind? 
Conradi (SPD): In diesem Land regiert nun ihre be-
sondere Freundin, Frau Thatcher. In ihrer Amtszeit ist 
die Inflation nachgerade so hoch gestiegen, daß natür-
lich auch die Zinsen den höchsten Stand in Europa 
erreicht haben. Ich würde das hier nicht unbedingt als 
ein Beispiel für eine verfolgenswerte Politik anführen. 
Ich glaube, da liegen Sie schief, Herr Gattermann. 
Ich möchte gerne noch etwas zum sozialen Woh-
nungsbau sagen. Ihre Behauptung, Frau Ministerin, 
der soziale Wohnungsbau komme voran, stimmt doch 
nicht. Wahr ist, daß die Bundesregierung, der Sie an-
gehören, in diesem Jahr der Entspannung mehr Geld 
für Munitionskäufe als für den sozialen Mietwoh-
nungsbau ausgibt. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Das sind die Wertigkeiten. — Wahr ist ferner, daß 
dieser soziale Mietwohnungsbau doch den Namen 
nicht verdient. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Er ist wirklich 
der letzte Redner!) 
In Baden-Württemberg geben Sie jemandem, der in-
vestiert, 55 000 DM. Dazu kommen noch einmal 
100 000 DM, die in den nächsten zehn Jahren an 
steuerlichen Verlusten aus dieser Wohnung resultie-
ren. Für diese 150 000 DM kaufen Sie gerade eine 
zehnjährige Preis- und Belegungsbindung ein. Das ist 
doch herausgeschmissenes Steuergeld. Mit sozialem 
Mietwohnungsbau hat das nichts zu tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun verweisen Sie tapfer auf die steigende Zahl der 
Baugenehmigungen. Wenn man mit einer niedrigen 
Ausgangszahl anfängt, Frau Ministerin, dann sind 
prozentuale Erhöhungen natürlich immer ganz ge-
waltig. Sie sollten einmal die realen Zahlen nennen. 
Sie haben sich hier heute wie die Wohnungsbaumini-
sterin des Fürsten Potjemkin verhalten. — Die Regie-
rung Ryschkow will ich hier nicht nennen. — Der hat 
auch mit solch komischen Zahlen operiert. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, in einer Woh-
nungsbaugenehmigung kann kein Mensch leben. In 
einer Genehmigung kann man nicht wohnen. 
Schauen Sie sich einmal die aktuellen Zahlen beim 
Baubeginn an. Dann werden Sie sehen, daß viele Tau-
sende von Bauherren, die eine Genehmigung zum 
Bau einer Wohnung haben, nicht anfangen zu bauen, 
weil sie das Geld nicht haben, weil ihnen die Zinsen 
zu sehr gestiegen sind und weil ihnen die Baupreise 
zu sehr gestiegen sind. Reden Sie also nicht von Bau-
genehmigungen, sondern lassen Sie uns am Ende die-
ses Jahres zählen, wie viele Wohnungen tatsächlich 
neu gebaut worden sind. Es werden nicht so viele sein, 
wie Sie versprochen haben. 
Nun zum Mietrecht! Da wird bis zum Überdruß die 
Behauptung wiederholt und von den konservativen 
Wirtschaftsjournalisten beflissen nachgebetet, eine 
gesetzliche Begrenzung der Mietsteigerungen würde 
die Investoren im Wohnungsbau abschrecken. Dafür 
gibt es nicht die Spur eines Tatsachenbeweises. Es 
gibt keine Zahl, die das belegt; umgekehrt ist es rich-
tig. 
Verehrter Herr Gattermann, denken Sie daran: Als 
wir gemeinsam in der sozialliberalen Koalition 1971 
das Mietrecht deutlich verschärft haben, sind in den 
folgenden Jahren die Neubauzahlen im Mietwoh-
nungsbau auf einen Nachkriegshöchststand gestie-
gen. Das heißt, ein schärferes Mietrecht hat die Inve-
storen nicht abgeschreckt, sondern Spitzenwerte im 
Wohnungsbau zur Folge gehabt. 
Sie haben dann in der anderen Koalition 1982 als 
erstes das Gesetz zur Erhöhung des Angebots an 
Mietwohnungen eingebracht. Das war ja in Wirklich-
keit ein Gesetz zum Abbau des sozialen Mietrechts. 
Mein Kollege Ludwig Stiegler, den ich hier zitieren 
will, hat damals gesagt, diese Gesetzesbezeichnung 
hätte im Wahrheitsministerium in George Orwells 
„ 1984 " erfunden werden können. Es war ein Gesetz, 
das vorgab, das Angebot an Mietwohnungen zu erhö-
hen, das aber in Wirklichkeit das soziale Mietrecht 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	18003 
Conradi 
beschädigte. Nur, was haben denn Ihre Lockerungen 
im Mietrecht 1982 gebracht? Seit 1982 sind die Neu-
bauzahlen, sind die Investitionen im Wohnungsbau 
ständig gesunken. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Erst ging es her
-auf!) 
— Sie sind ständig gesunken. Das heißt, der behaup-
tete Zusammenhang zwischen Lockerungen im Miet-
recht und Mehrinvestitionen bzw. Verschärfungen im 
Mietrecht und weniger Investitionen stimmt nicht. 
Die Investoren werden, wenn sie in den Wohnungs-
bau investieren, von ganz anderen Überlegungen ge-
leitet. Natürlich wollen sie die Mieten im Laufe der 
Jahre erhöhen können. Herr Engels hat neulich ge-
sagt, 5 Prozent reichten völlig aus. Genau das schla-
gen wir vor. Aber sie schauen doch vor allem auf das, 
was sie steuerlich absetzen können, und sie wissen, 
daß wir in den ersten zehn Jahren eine angeblich frei 
finanzierte Mietwohnung mit 100 000 DM aus Staats-
geldern mitfinanzieren. Natürlich sieht der Investor 
auch die enorme Wertsteigerung, die er nach wenigen 
Jahren meistens steuerfrei kassieren kann. 
Sie behaupten, das Mietrecht wäre hier ausschlag-
gebend, wenn es darum geht, die Investoren zum 
Bauen zu bewegen. Dies ist eine Verfälschung der 
Tatsachen. 
Das Fazit: Die Bundesregierung belügt sich selbst. 
Das muß man hinnehmen. Aber die Wähler werden es 
nicht hinnehmen, wenn sie ständig mit Unwahrheiten 
getäuscht werden sollen. 
(Kroll-Schlüter [CDU/CSU]: Na, da seid ihr 
aber Meister!) 
Wir haben zur Zeit den Niedergang des Wohnungs-
baus auf einen Tiefstand seit 1949. Wir haben einen 
Niedergang des Sozialmietwohnungsbaus wie in kei-
nem Zehnjahreszeitraum zuvor. Wir haben Lockerun-
gen des sozialen Mietrechts. Wir haben die real größ-
ten Mietsteigerungen seit zehn Jahren. Die Mieten 
steigen weit schneller als die Löhne und die Renten. 
Wir haben die höchsten Baupreise und die höchsten 
Realzinsen mit allen Folgen, die das für die Eigenhei-
mer und Mieter hat. Das heißt, Ihre Wohnungspolitik 
war so furchtbar erfolgreich nicht. 
Jetzt könnten wir uns zurücklehnen und könnten 
nach der Sonthofener Methode des seligen Herrn 
Strauß sagen, es könne ja nur noch schlimmer werden, 
so daß wir in allen anderen Städten auch noch Mehr-
heiten bekommen könnten. 
(Kraus [CDU/CSU]: Da nennen Sie besser 
Lafontaine!) 
Wir tun das nicht. Wir haben eine ganze Fülle von 
konkreten Vorschlägen gemacht. Frau Ministerin, wir 
haben kein „sogenanntes" Gesetz gemacht. Diese 
Sprachwahl aus der alten Zeit der DDR sollten wir uns 
hier gegenseitig ersparen. 
Wir haben Ihnen konkrete, durchsetzungsfähige 
Vorschläge gemacht, und zwar nicht mit der Absicht, 
daß Sie dazu nein sagen. Ihr Parlamentarischer Staats-
sekretär hat im Ausschuß wörtlich gesagt, die Mieten
frage sei ein Nebenkriegsschauplatz. Das ist kein Ne-
benkriegsschauplatz, das ist für viele Menschen be- 
drückende Realität. Wir fordern Sie auf: Tun Sie mit 
uns etwas dagegen, daß bei der jetzigen Knappheit 
die Mieten weiter steigen! Wir haben Ihnen ein faires 
Angebot gemacht, und wir haben die Mehrheit im 
Bundesrat dafür. Wir lassen uns auch von unseren 
Forderungen noch etwas abhandeln. Da sind wir gar 
nicht so. Frau Ministerin, wir werden Sie bis zum 
Wahltag mit Sirenenklängen umwerben. Wir werden 
Ihnen die schönsten Vorschläge machen, damit Sie 
endlich mit uns etwas tun, um hier die Mietenexplo-
sion — — 
(Zuruf des Abg. Gattermann [FDP]) 
— Wir sind zu Sondersitzungen bereit, Herr Kollege 
Gattermann. Aber die Koalition ist jedenfalls in der 
heutigen Debatte zu schwach. Sie sind bewegungsun-
fähig. Der Bundeskanzler ist nicht in der Lage, von 
seiner Richtlinienkompetenz Gebrauch zu machen, 
und die CSU traut sich nicht, mit den GRÜNEN und 
mit uns — das würde ja reichen — einen Mieterschutz 
zu beschließen, der wirksam wäre. 
Sie werden hier noch vor Ablauf dieser Wahlpe-
riode in einer namentlichen Abstimmung zeigen müs-
sen, was die Wähler von Ihren Sprüchen halten dürfen 
und ob Ihnen das Schicksal von Millionen Menschen 
wirklich wichtiger ist als das Wohlwollen der Partei 
der sozialen Kälte des Herrn Lambsdorff. Das werden 
wir Ihnen nicht ersparen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. 
Zu Tagesordnungspunkt 11 a und 11 c schlägt der 
Ältestenrat vor, die Vorlagen auf den Drucksachen 
11/7356 und 11/7771 an die in der Tagesordnung auf-
geführten Ausschüsse zu überweisen. Gibt es dazu 
anderweitige Vorschläge? — Das ist nicht der Fall. 
Dann sind die Überweisungen so beschlossen. 
Bei Tagesordnungspunkt 11b kommen wir zu-
nächst zur Abstimmung über die Beschlußempfeh-
lung des Ausschusses für Raumordnung, Bauwesen 
und Städtebau auf Drucksache 11/7828. Der Aus-
schuß empfiehlt unter Ziffer 1, den Antrag der Frak-
tion der SPD „Sofortprogramm für eine aktive Woh-
nungspolitik" auf Drucksache 11/4083 abzulehnen. 
Wer stimmt für diese Beschlußempfehlung? — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Bei Enthaltung 
der Fraktion DIE GRÜNEN ist die Beschlußempfeh-
lung mit der Mehrheit der Koalitionsfraktionen ange-
nommen worden. 
Der Ausschuß empfiehlt weiterhin unter Ziffer 1, 
den Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN „Ökologische 
und soziale Offensive gegen Wohnungsnot" auf 
Drucksache 11/4181 abzulehnen. Wer stimmt für 
diese Beschlußempfehlung? — Wer stimmt dagegen? 
— Wer enthält sich? — Bei Enthaltung der Fraktion 
der SPD ist diese Beschlußempfehlung mit den Stim-
men der Koalitionsfraktionen angenommen worden. 
Der Ausschuß empfiehlt darüber hinaus unter Zif-
fer 2 der Beschlußempfehlung die Annahme einer 
Entschließung. Wer für diese Beschlußempfehlung 
stimmt, den bitte ich um das Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Die Beschluß- 
18004 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Vizepräsident Westphal 
empfehlung ist mit dem gleichen Stimmenverhältnis 
angenommen worden. 
Jetzt kommen wir zu Tagesordnungspunkt 11 d, 
und zwar zur Einzelberatung und Abstimmung über 
den von der Fraktion DIE GRÜNEN eingebrachten 
Entwurf eines Gesetzes zur Öffnung des sozialen 
Wohnungsbaus für unverheiratete Paare, homosexu-
elle Lebensgemeinschaften und Wohngemeinschaf-
ten. Das sind die Drucksachen 11/1955 und 11/6876. 
Der Ausschuß empfiehlt, diesen Gesetzentwurf abzu-
lehnen. 
Ich rufe Art. 1 bis 4, Einleitung und Überschrift auf. 
Wer den aufgerufenen Vorschriften zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Dann ist dieser 
Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit den Stimmen 
der Koalitionsfraktionen bei Enthaltung der SPD ab-
gelehnt. Damit unterbleibt nach § 83 Abs. 3 unserer 
Geschäftsordnung die weitere Beratung. 
Wir kommen jetzt zu Tagesordnungspunkt 11 e und 
stimmen über die Beschlußempfehlung des Ausschus-
ses für Raumordnung, Bauwesen und Städtebau auf 
Drucksache 11/7483 zu dem Antrag der Fraktion DIE 
GRÜNEN über menschenwürdige Zimmer für Kinder 
und Jugendliche auf Drucksache 11/2259 (neu) ab. 
Wer stimmt für diese Beschlußempfehlung? — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Bei Enthaltung 
der Fraktion DIE GRÜNEN ist diese Beschlußempfeh-
lung angenommen worden. 
Zu Tagesordnungspunkt 11 f — Große Anfrage der 
Fraktionen der CDU/CSU und der FDP — gibt es 
keine Abstimmung. 
Meine Damen und Herren, ich rufe nun den Zusatz-
tagesordnungspunkt 10 auf: 
Aktuelle Stunde 
Bodenverseuchung auf Kinderspielplätzen 
und Konsequenzen der Bundesregierung für 
die Festlegung von Dioxin-Grenzwerten 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat gemäß unserer Ge-
schäftsordnung diese Aktuelle Stunde gefordert. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Garbe. 
Frau Garbe (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Wir haben diese Aktuelle Stunde 
beantragt, um uns nach dem Tag des Kindes und 
wenige Tage vor dem Weltgipfeltreffen für Kinder in 
New York auch hier für das schwächste Glied unserer 
Gesellschaft einzusetzen. 
In den vergangenen Wochen haben sich Schrek-
kensmeldungen über giftverseuchte Kinderspiel-
plätze in der gesamten Bundesrepublik gehäuft. Auf 
Hunderten solcher Spielplätze sind hohe Konzentra-
tionen von Schwermetallen, krebserregenden Koh-
lenwasserstoffen und vor allem von ultragiftigem 
Dioxin gefunden worden. In Köln, Hamburg, Essen, 
Bochum, Frankfurt und anderswo mußten jeweils Dut-
zende von Kinderspielplätzen gesperrt werden. Wis-
senschaftler vermuten, daß jeder vierte Spielplatz mit 
Umweltgiften verseucht ist. Dies soll bereits zu Todes-
fällen bei Kindern geführt haben. 
Verehrte Kollegen und Kolleginnen wir GRÜNEN 
haben bereits vor sieben Jahren hier im Parlament 
davor gewarnt, daß uns die Dioxine in der Zukunft 
eine nicht mehr zu bewältigene Umweltlast aufbür-
den könnten. Heute zeigt beinahe jedes Dioxin-Meß-
programm, daß diese langlebigen Ultragifte in unse-
rer Umwelt allgegenwärtig und nicht mehr aus ihr zu 
entfernen sind. Die alltägliche Verseuchung ist Wirk-
lichkeit geworden. 
Wissenschaftler des Umweltbundesamtes haben 
festgestellt, daß die Umweltkonzentration der Dio-
xine bereits oberhalb des Schwellenwertes für eine 
meßbare Beeinflussung von Ökosystemen liegt. 
Das Bayreuther Dioxin-Symposium brachte vor 
zwei Wochen neue beunruhigende Erkenntnisse her-
vor. Danach bauen sich Dioxine im Boden überhaupt 
nicht ab. Die vermutete Halbwertzeit beträgt nach 
Auskunft von Professor Hagenmeier 2000 Jahre. Die 
Studie an BASF-Arbeitern hat den eindeutigen Nach-
weis der krebserzeugenden Wirkung beim Menschen 
erbracht. 
Um wieder auf die Kinder zurückzukommen: Sie gel-
ten als die größte Risikogruppe überhaupt. Säuglinge 
werden bereits durch die Muttermilch mit dem 
90fachen der duldbaren täglichen Dioxindosis bela-
stet. Nach der Stillphase besitzen sie den Dioxinlevel 
eines Erwachsenen. Dioxine können Kleinkinder un-
mittelbar schädigen; denn sie greifen deren Immunsy-
stem an, welches bei ihnen noch unterentwickelt ist. 
Insgesamt ist unsere Nahrung bereits so hoch bela-
stet, daß jeder Bundesbürger durchschnittlich das 
Doppelte der duldbaren täglichen Dioxindosis lebens-
lang aufnimmt. 
Wer die Hoffnung hatte, daß nach Karlsruher Dio-
xin-Kongreß vom Februar 1990 unter der Federfüh-
rung des Umweltministers ein Durchbruch bei der 
politischen Lösung des Dioxinproblems erfolgen 
würde, muß sich heute weitgehend getäuscht se-
hen. 
Kaum waren akzeptable Richtwerte für die Boden-
belastung und die Belastung des Menschen ausge-
handelt, da begann das entwürdigende Gerangel zwi-
schen Bundesgesundheitsamt und Umweltbundes-
amt. Einzelne Länder meldeten kleinkariert egoisti-
sche Bedenken an. 
Der Präsident des Bundesumweltamtes, Hein rich 
von Lersner, zog sein Einverständnis in letzter Se-
kunde zurück, die ausgehandelten Grenzwerte offi-
ziell per Presseerklärung publik zu machen. Offen-
sichtlicher Grund war der zu erwartende Protest ins-
besondere von der Landwirtschaftslobby und von ein-
zelnen Bundesländern. 
Ein Mitarbeiter des Bundesgesundheitsamtes 
wurde von einem Mitglied der Landesregierung 
Nordrhein-Westfalen so lange weich geklopft, bis er 
zu einer Aufweichung der Bodengrenzwerte bereit 
war und dies auch als Empfehlung z. B. an die Um-
weltberaterin der Stadt Rheinfelden weitergab. Erst 
durch energische Intervention aus dem Umweltbun-
desamt konnte dieses Hintergehen gemeinsamer Be-
schlüsse gestoppt werden. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	18005 
Frau Garbe 
Mittlerweile ist das Gerangel um politisch genehme 
Werte in eine Unterarbeitsgruppe „Richtwerte" ver-
schoben worden. Dort werden vor allem — ich muß es 
leider sagen — die SPD-Länder Hamburg und Nord-
rhein-Westfalen erneut versuchen, die Karlsruher 
Vorschläge zu kippen. Damit sollen die dort dringend 
anstehenden Bodensanierungen auf kaltem Wege 
umgangen und Ausgaben in Millionenhöhe einge-
spart werden. Die dioxingeschädigten Kinder werden 
es diesen politischen Meistervergiftern später einmal 
danken. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit, meine verehrten 
Kolleginnen und Kollegen. Der zweite Teil mit unse-
ren grünen Forderungen, um aus dieser Misere her-
auszukommen, wird wegen der fortgeschrittenen Zeit 
am heutigen Nachmittag zu Protokoll gegeben. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schmidbauer. 
Schmidbauer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau 
Garbe, ich denke, daß wir unabhängig von der Zu-
ständigkeit für diese Thematik gut daran tun, einmal 
deutlich zu machen, daß es nicht damit getan ist, nur 
über die Probleme zu reden. Vielmehr sollte man auch 
deutlich machen, was in den letzten Jahren gesche-
hen ist, um dieses Grundübel an der Wurzel anzu-
packen. 
Ich denke, Sie haben in dem Punkt recht, daß auch 
bei denen, die die Zuständigkeit besitzen, ein großes 
Durcheinander feststellbar ist. Ich stimme Ihnen auch 
darin zu, daß ein Gerangel über Grenzwerte in der 
Sache nichts nützt. 
Deshalb rege ich an, auch im Landtag von Nord-
rhein-Westfalen einmal eine solche Aktuelle Stunde 
durchzuführen, um die Dinge zu erhellen 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das gilt doch nicht 
nur für Nordrhein-Westfalen! Das habe ich 
nur als Beispiel genannt!) 
— auch in Hamburg und in anderen Ländern. 
Es war eine kluge Entscheidung von Klaus Töpfer, 
diese Problematik in Karlsruhe zu Beginn dieses Jah-
res bei einem internationalen Dioxin-Symposium auf-
zuarbeiten. Ziel war, den aktuellen Wissensstand zu 
Dioxinen und Furanen zu diskutieren sowie Grundla-
gen für eine Risikoabschätzung und einheitliche Be-
wertungsmaßstäbe für den Vollzug zu erarbeiten, um 
Maßnahmen für eine Minimierung aufzuzeigen. Da-
bei sollten u. a. Bodenrichtwerte für die Beurteilung 
von Bodenkontaminationen im Hinblick auf Boden-
nutzungen und Sanierungserfordernisse einer nähe-
ren Prüfung unterzogen werden. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Sehr gut! Das wollen 
auch wir!) 
Die Ergebnisse dieses Symposiums sind uns allen 
vom Minister im Umweltausschuß sehr ausführlich 
dargelegt worden. Ich will auf die Empfehlungen kurz 
eingehen; denn ich finde, das Umweltbundesamt hat 
mit seinen Empfehlungen recht und hat gut daran 
getan, diese Empfehlungen entsprechend zu veröf-
fentlichen. 
Dort wird festgestellt, daß bei Dioxingehalten im 
Boden von über 1 000 ng/kg toxikologische Äquiva-
lent ein Bodenaustausch durchgeführt werden muß. 
Dieser empfohlene Richtwert gelte unter der Voraus-
setzung, daß sich im Belastungsgebiet mit 100 bis 
1 000 ng/kg keine Kinder für längere Zeit aufhalten. 
Für Flächen, auf denen Kinder dauerhaft spielen, soll 
nach Ansicht des UBA — ich würde mich dem an-
schließen — ein Bodenbelastungswert von 100 ng/kg 
TE nicht überschritten werden. Deshalb hat das UBA 
empfohlen, aus dem Belastungsgebiet mit über 
100 ng/kg TE im Boden Kinderspielplätze auszula-
gern, umzuschichten und für bessere Verhältnisse zu 
sorgen. 
Die Umweltministerkonferenz hat einen entspre-
chenden Bericht von UBA und BGA zustimmend zur 
Kenntnis genommen. Dies ist eine gute Basis, damit 
die Länder entsprechend ihrer politischen Verantwor-
tung handeln und damit das Übel an der Wurzel ange-
hen, nämlich Altlasten abbauen. 
Wir haben das Dioxin-Problem mit Priorität und, wie 
ich denke, auch mit großer Sorgfalt behandelt. So 
wurde z. B. für Dioxine in der Gefahrstoffverordnung 
der weltweit niedrigste Wert von 0,005 mg/kg als 
Summengrenzwert festgelegt. Dies ist, finde ich, bei-
spielhaft. 
Als eine der Hauptquellen von Dioxinbelastungen 
hat sich bei der Anhörung der Umgang mit PCP, also 
mit Pentachlorphenol, erwiesen. Auch hier kann die 
Bundesregierung Erfolg melden. Ich möchte dem Mi-
nister an dieser Stelle sagen, das es gut war, ein Ver-
bot auszusprechen. Seit dem 23. Dezember 1989 ist 
die Herstellung, das Inverkehrbringen und die Ver-
wendung von PCP in der Bundesrepublik Deutsch-
land verboten. Dies ist ein wichtiger Schritt, weiteren 
Belastungen vorzubeugen. 
Wir sind heute dabei — hier geht mein Appell an 
den Umweltminister — , im Bereich des Verkehrs den 
Einsatz von Scavenger zu verbieten, die Qualität un-
seres Benzins zu verbessern — dieses Ziel gehen wir 
im europäischen Raum an — und damit auch die Bela-
stung, die von bleihaltigem Benzin ausgeht, weiter zu 
reduzieren. 
Hier gäbe es verschiedene Möglichkeiten: Einmal 
könnte bleihaltiges Benzin, auch die Super-Qualität, 
in der Bundesrepublik Deutschland generell verboten 
werden — es ist heute möglich, dies mit entsprechen-
den Stoffen zu realisieren — , oder es könnte zumin-
dest darauf hingewiesen werden, daß wir ohne den 
Einsatz von Scavenger in der Zukunft leben müssen. 
Die Mineralölindustrie ist bereit, hier mitzuziehen. 
Dies ist ein wichtiger Punkt, um eine weitere Quelle 
zu reduzieren. 
Eine letzte Bemerkung: Im Bereich der Müllver-
brennung haben wir heute mit einem reduzierten 
Wert von 0,1 ng/m 3 für Dioxine den weltweit streng-
sten Wert realisiert. Auch dies ist als drittes Beispiel 
ein wichtiger Punkt. 
Zum Schluß: An den Beispielen Müllverbrennung, 
Scavenger, PCP wird deutlich, daß sich unsere High- 
18006 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Schmidbauer 
Tech-Gesellschaft nicht, wie von den GRÜNEN viel-
fach gefordert, in das starre Schema von Ge- und Ver-
boten pressen läßt. Entscheidend ist vielmehr, daß wir 
zu intelligenten Lösungen kommen, die unserer mo-
dernen Industriegesellschaft angemessen sind. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Götte [SPD]: Das heißt, alles bleibt 
beim alten!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schmidt (Salzgitter). 
Schmidt (Salzgitter) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich denke, daß es natürlich wich-
tig ist, Herr Schmidbauer, intelligente Lösungen an-
zustreben. 
(Kraus [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Sie sollten aber nicht so oberflächlich sein, wie sie 
sich bisher in dieser Debatte darstellen. Ich bin schon 
der Auffassung, daß Sie auch die Einäugigkeit, was 
die Verdrängung von Kompetenzen auf die Länder 
hin anbetrifft, aufgeben sollten. Sie sollten zugeben, 
daß das Umweltbundesamt und das Bundesgesund-
heitsamt — und damit natürlich auch alle Behörden 
des Bundes — mithelfen müssen, solche Belastungen 
zu beseitigen. 
(Baum [FDP]: Das tun sie ja auch! — Schmid
-
bauer [CDU/CSU]: Sie haben nicht zugehört! 
Vorgefertigte Reden sind immer schlecht!)  
Von daher sollten Sie die Ergebnisse dieser Art mit 
Nachdruck weiterbefördern und die Verantwortung 
nicht nur auf die Länder abwälzen. Dies ist nicht aus-
reichend und angemessen. 
(Schmidbauer [CDU/CSU]: Sie hätten zuhö
ren müssen!) 
— Das habe ich getan, Herr Kollege. Deswegen sage 
ich Ihnen das genau in dieser Form. 
Die Debatte zeigt, meine Damen und Herren, daß 
wir auch in dieser Woche noch in der Lage sind, uns 
den aktuellen Tagesthemen zu widmen. Eine Frage, 
die natürlich gleichzeitig zu hinterfragen ist, ist, ob es 
sich tatsächlich nur um ein Tagesthema handelt. Ich 
glaube schon: Es ist ein Thema von längerer Dauer, 
und zwar in der Vergangenheit wie in der Zukunft. 
Wenn wir uns nun speziell den Kinderinteressen 
zuwenden, ist der Verweis auf den Weltkindertag in 
dieser Woche natürlich durchaus angebracht, aber 
auch darauf, daß der Weltkindertag unter dem Motto 
stand: Mehr Politik für Kinderwagen. Das heißt, wir 
müssen alle Politikerinnen und Politiker auf Bundes-
wie auf Landesebene und natürlich auch auf kommu-
naler Ebene mit Nachdruck dazu auffordern, sich den 
hier auftauchenden Problemen zu stellen und sie dann 
jeweils konkret anzufassen. 
Dies scheint im vorliegenden Fall tatsächlich ver-
nachlässigt worden zu sein; denn nicht umsonst häu-
fen sich die Meldungen, die Anlaß waren, diese Aktu-
elle Stunde zu beantragen. 
Von daher muß uns dies einfach aufrütteln, und es 
muß auch zu entsprechenden Reaktionen im politi-
schen Raum kommen. 
Machen wir uns doch einmal die Mühe, uns in die 
Situation von Kindern in unserer Gesellschaft zu ver-
setzen. Wo begegnen sie denn heutzutage überall 
Einschränkungen und Eingrenzungen? Wo können 
sie denn noch ungehindert und ungefährdet spielen 
und aufwachsen? Wo ist das eigentlich noch möglich, 
außer vielleicht in Inselsituationen? Dies kann doch 
wohl nicht der Hintergrund für das mögliche Auf-
wachsen von Kindern sein. Wir müssen unsere ganze 
Lebenswelt wieder für Kinder erfahrbar und erspiel-
bar machen. Wir müssen den Kindern die Möglichkeit 
schaffen, tatsächlich wieder ungefährdeter aufzu-
wachsen. 
Dazu bedarf es ganz besonders einer nachdrückli-
chen Auseinandersetzung mit den Umweltbelastun-
gen. Gerade die Umweltbelastungen waren ein wich-
tiger Teilbereich der Auseinandersetzungen am Welt-
kindertag, am gestrigen Tage also. Ich meine, daß wir 
deshalb speziell auf die Gefährdungen von Kindern 
durch Umweltbelastungen aufmerksam machen müs-
sen. 
Die Kinder leiden einfach unter diesen Umweltbe-
lastungen am meisten, nicht weil sie nur halbe Er-
wachsene sind, sondern weil sie von ihren organi-
schen Voraussetzungen her den Umweltbelastungen 
am wenigsten Schutz entgegensetzen können. 
Dies führt dazu, daß wir — wir wissen das inzwi-
schen — bei fast einem Drittel aller Kinder Allergien, 
Katarrhe, Brechdurchfall und ähnliche Erscheinungs-
formen und Krankheiten feststellen und daß tatsäch-
lich ein hoher Grad an gesundheitlichen Dauerbela-
stungen an Kinder herangetragen worden ist, unter 
dem sie nachhaltig und wahrscheinlich mit vielen 
Spätfolgen leiden werden. 
Deswegen ist es nicht unerheblich, die Forderun-
gen, die hier angedeutet worden sind, zu erörtern und 
sie vor allen Dingen so bald wie möglich konkret in die 
Tat umzusetzen. Wir brauchen Grenzwerte, die Rück-
sicht auf die besonderen Belange und die besonders 
geringe Belastungsfähigkeit von Kindern nehmen. 
Wir müssen gerade unter diesem Aspekt die Grenz-
wertdiskussion neu führen, weil sie eben nur an Er-
wachsenengesichtspunkten orientiert war. 
(Baum [FDP]: Nein! Nein!) 
In erster Linie jedenfalls. 
Ich denke, daß wir auf diese Weise auch dafür sor-
gen müssen, daß die Kinder in den Blickpunkt bei 
dieser Auseinandersetzung geraten; denn wenn wir 
verträgliche Grenzwerte für Kinder in unsere Bestim-
mungen einführen, dann haben wir mit Sicherheit 
auch verträgliche Grenzwerte für Erwachsene ge-
schaffen. 
Insofern ist es eine Forderung von uns, daß wir uns 
in dieser Weise noch intensiver als bisher mit den The-
men auseinandersetzen. Es sind übrigens die Länder 
Nordrhein-Westfalen und Hamburg gewesen, die dies 
als erste getan haben. Es war vielleicht nicht ausrei-
chend. Dies will ich im Ansatz durchaus zugeben. 
Aber sie sind die einzigen Länder, die bisher über- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	18007 
Schmidt (Salzgitter) 
haupt mitdiskutiert und etwas Konkretes in den Un-
tersuchungsrahmen eingebracht haben. Auch dies 
sollte, glaube ich, zur Kenntnis genommen und nicht 
noch diskriminiert werden. 
Ich bin sicher, daß wir alle gemeinsam hier in die-
sem Hause — über diese Aktuelle Stunde weit hinaus-
gehend — in den nächsten Wochen und Monaten 
noch mehr für die Kinderinteressen, auch im Zusam-
menhang mit dem Bereich der Umweltschädigungen, 
eintreten sollten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Baum. 
Baum (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Kollege, natürlich ist das Problem in 
Nordrhein-Westfalen und in Hamburg besonders 
akut, denn beim Bau von Kinderspielplätzen sind 
Schlacken und Filterstäube verwendet worden. Aber 
natürlich sind auch die anderen Bundesländer aufge-
fordert, die Kinderspielplätze zu überprüfen, denn in 
der Tat — da stimme ich Ihnen zu — sind die Kinder 
für Staubaufnahme und andere Emissionen in beson-
derer Weise anfällig. Deshalb gibt es ja schon Grenz-
werte, die sich auf Kinderspielplätze beziehen. Die 
Fürsorge für das Kind beginnt bei diesen Grenzwer-
ten. 
Ich bin auch der Meinung, daß eine Minimierung 
der Emissionen von Dioxinen und Furanen notwen-
dig ist. Die Belastung hat viele Quellen: die Abfallver-
brennung, die Schlacke- und Filterstaubverwendung, 
Flugasche, emittierende Betriebe, Verwendung von 
verseuchten und mit problematischen Holzschutzmit-
teln behandelten Hölzern usw. Nicht nur die Kinder-
spielplätze sind betroffen. Das Dioxin-Problem ist ein 
umfassendes Problem. Ich erinnere mich an den Be-
richt des Sachverständigenrats für Umweltfragen von 
1987. Bereits damals ist auf die Gesundheitsgefahren 
hingewiesen worden. 
Ich finde es sehr gut, Herr Töpfer, daß im Januar 
dieses Jahres ein Symposium stattgefunden hat. Die-
ses Symposium hat mir einen deutlichen Handlungs-
bedarf aufgezeigt, allerdings auch die Schwierigkei-
ten, sehr schnell mit den unterschiedlichen Quellen 
zurechtzukommen. 
Einige Maßnahmen sind eingeleitet worden — Herr 
Kollege Schmidbauer hat darauf hingewiesen — : TA 
Luft, Gefahrstoffverordnung, PCB-, PCP-Verbot. Die 
Dioxin verursachenden Stoffe im bleihaltigen Benzin 
müssen eliminiert werden. Es gibt Erklärungen dahin-
gehend, dieses Ziel zu erreichen. Die Müllverbren-
nungsanlagen-Verordnung ist auf dem Wege; ich 
weiß nicht, ob sie schon in Kraft ist. Wir müssen für 
besondere Formen der Verbrennung, z. B. Kabelab-
brennanlagen, besondere Emissionsgrenzwerte fest-
legen. Bodenrichtwerte für die Beurteilung von Kon-
taminationen bei der Bodennutzung sowie Begren-
zungen in Lebensmitteln und Futtermitteln und be-
sondere Empfehlungen für stillende Mütter sind not-
wendig. Ich appelliere an die Industrie, Umweltbela-
stungen gerade in bezug auf die Dioxine und Furane 
zu vermindern und vor allem weniger problematische 
Verfahrenstechniken und Produkte zu wählen. Die 
Verbraucher, meine ich, müßten über die Produkte 
besser informiert werden. Warum informiert man die 
Verbraucher nicht durch Kennzeichnung der Pro-
dukte? 
Auf dem Symposium im Januar 1990 haben die Wis-
senschaftler die Belastung der Umwelt durch Dioxine 
in den Industriestaaten einmütig als zu hoch bezeich-
net. Natürlich haben wir hier, auch im Vergleich zu 
anderen Industriestaaten, eine Menge getan, aber 
diese Feststellung bleibt auch für unser Land gültig. 
Hier sind nicht nur Eingriffe durch nationales Recht 
gefordert, sondern auch ein EG- und weltweites Vor-
gehen. 
Die Kommunen sind aufgefordert, die Spielplätze 
flächendeckend zu überprüfen. Ich meine, daß wir 
dieses Thema, das heute leider zu so später Stunde 
und unter geringer Beteiligung behandelt wird, 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das liegt nicht an 
uns!) 
in einer gründlicheren Art in der nächsten Legislatur-
periode behandeln sollten. 
Wir sind bei den einzelnen Maßnahmen durchaus 
zu Gange. Wir sollten dieses Thema aber nicht in der 
Weise erörtern, daß wir immer mit gegenseitigen 
Schuldzuweisungen arbeiten. Ich finde es langweilig 
und ungerecht, immer den anderen, denjenigen, der 
gerade regiert, verantwortlich zu machen. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Man muß doch die 
Fakten benennen!) 
Es gibt sicherlich eine Oppositions- und eine Regie-
rungsrolle. Aber gerade das Dioxin-Problem zeigt, 
wie schwierig eine Lösung ist. Schon die Grenzwert-
festlegung ist wissenschaftlich außerordentlich 
schwierig. Es ist sehr schwierig, das Auftreten von 
Dioxin einzuschränken, weil die Quellen so vielfältig 
sind. 
Alles dies sollte Anlaß zu ruhiger Behandlung ge-
ben, um die ich mich bemüht habe. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit. 
Dr. Töpfer, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Auch ich bin der 
festen Überzeugung, daß dies ein Thema ist, das man 
nicht unter dem Gesichtspunkt der wechselseitigen 
Schuldvorwürfe behandeln sollte, sondern mit dem 
Ziel, zu Lösungen zu kommen und Handlungsverbes-
serungen einzuleiten. Deswegen sage ich auch nicht 
mit anklagender Stimme, daß die Bundesländer diese 
Aufgabe erst einmal zu bearbeiten haben — von der 
Analyse der Belastungen von Böden bis hin zu Sanie-
rungsmaßnahmen. 
Ich kann nur festhalten, daß einzelne Bundesländer 
dies — auch gezielt — in Angriff genommen haben; 
denn wir wissen, daß die Altlasten dort sind, wo z. B. 
in der Nachbarschaft Industrieanlagen sind oder 
— wie gerade gesagt — Schlacken oder ähnliche Ab- 
18008 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Bundesminister Dr. Töpfer 
fälle in die Packlage von Kinderspielplätzen und an-
deren Einrichtungen eingebaut worden sind. Man 
kann also gezielt nach solchen Belastungen suchen; 
man hat das getan. Man sollte dann diejenigen, die 
gezielt gesucht und auch etwas gefunden nicht dafür 
kritisieren, daß sie etwas gefunden haben. Dies ist der 
erste wichtige Punkt. 
Der zweite Punkt ist dieser: Wir müssen alles dar-
ansetzen, zu Sanierungen zu kommen. Es ist nun 
wirklich die Aufgabe der Kommunen, die Anlagen 
nicht nur zu schließen, sondern sie auch zu sanieren. 
Ferner müssen wir alles daransetzen, um durch aktu-
elles Handeln weitere Belastungen zu vermeiden. Das 
liegt entscheidend auch mit in unserer Verantwor-
tung. Hier haben wir uns nun wirklich bemüht, Frau 
Abgeordnete Garbe, ein breites Programm zur Ver-
meidung von Dioxin in die Wege zu leiten, und wir 
haben es in wichtigen Punkten bereits abgeschlos-
sen. 
In der Europäischen Gemeinschaft sind wir das ein-
zige Land, das eine PCP-Verordnung hat, die Verbote 
enthält. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das weiß ich!) 
Wir haben bis zur Stunde Schwierigkeiten, dieses ak-
zeptiert zu bekommen. In Europa liegt eine andere 
Verordnung auf dem Tisch. Wir haben Verbote nicht 
nur angekündigt, sondern auch durchgesetzt. 
Wir haben eine Verordnung für die Verbrennungs-
anlagen auf den Weg gebracht. Ich hoffe, daß sie 
heute — zeitgleich mit unserer Debatte — im Bundes-
rat akzeptiert worden ist. 
(Baum [FDP]: Ja!) 
Diese Verordnung schreibt einen Richtwert von 
0,1 Nanogramm fest. Das ist ein Richtwert, im Hin-
blick auf den uns auch das Dioxin-Symposium in 
Karlsruhe, wo ich selbst gesprochen habe, bestätigt, 
daß dies ein Vorsorgewert ist, der keine Bedenken 
mehr auslöst. Ich habe den Wert dort genannt, und 
alle anwesenden Wissenschaftler haben ihn akzep-
tiert oder ihn zumindest nicht in Frage gestellt. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das wird nicht rei
-
chen, Herr Minister! Die Vorbelastung ist zu 
hoch!) 
Wir haben uns drittens darum bemüht, die im Mo-
ment wichtigste Dioxinquelle zu stoppen, nämlich die 
sogenannten Additive, also die Beimischungen zum 
bleihaltigen Benzin. Diese Verordnung geht nächste 
Woche nach Brüssel. Sie ist fertig; sie muß dort nur 
ebenfalls — wie jeder weiß — notifiziert werden. 
Wir haben ein breites Programm, das an den Quel-
len ansetzt, von denen für die Menschen noch heute 
Belastungen durch Dioxine ausgehen können. Wir 
sind ganz sicher, daß wir damit in Europa an der 
Spitze stehen, und hoffen, daß uns andere auf diesem 
Weg folgen werden. 
Ich glaube, daß ein weiterer Teilbereich ebenfalls 
sinnvoll und richtig bearbeitet worden ist, nämlich 
Richtwerte festzulegen. Nun danke ich Ihnen, Frau 
Abgeordnete Garbe, zunächst einmal sehr herzlich für 
die positive Bewertung des Umweltbundesamtes. Da-
mit es noch einmal deutlich wird: Das Umweltbundes
amt ist nicht irgendeine Institution, sondern ist eine 
mir nachgeordnete Einrichtung. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das weiß ich!) 
Das heißt, das, was das Umweltbundesamt sagt, sagt 
der Bundesumweltminister — das muß man ganz klar 
sagen — , und er sagt das nicht geheim, er sagt das 
nicht irgendwo, sondern das wird sogar, meine Da-
men und Herren, veröffentlicht. Der Bericht über das 
Karlsruher Dioxin-Symposium ist im gemeinsamen 
UBA-BGA-Bericht vom 22. März 1990 veröffentlicht 
worden. Dort stehen die Werte — wir haben sie auch 
schon auf Kleine Anfragen hin mitgeteilt — : bis 
5 ng/kg: uneingeschränkte landwirtschaftliche Nut-
zung; bis 40 ng/kg: eingeschränkte landwirtschaftli-
che Nutzung; ab 40 ng/kg: nur landwirtschaftliche 
Nutzung mit nachweislich minimalem Dioxintransfer; 
ab 100 ng/kg: Bodenaustausch auf Kinderspielplät-
zen, Kindergärten und eventuell auf Schulhöfen; ab 
1 000 ng/kg — dieser Wert ist genannt worden — : ge-
samter Bodenaustausch. 
Uns zu sagen, wir hätten unsere Aufgabe nicht er-
füllt, Richtwerte zu fixieren, ist schlicht und einfach 
nicht richtig. Daß wir sie nicht gesetzlich festlegen 
können, weiß auch jeder. Ich habe keine gesetzliche 
Grundlage, um Grenzwerte gesetzlich vorzuschrei-
ben. Ich kann — zumindest bisher — nur Richtwerte 
im Sinne von Empfehlungen festlegen. Darüber nach-
zudenken, ob wir hier nicht eine gesetzliche Grund-
lage brauchen, um über die Dioxinwerte hinaus — — 
(Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Ergreifen Sie 
doch die Initiative!) 
— Wenn wir soweit sind, Herr Abgeordneter Schmidt, 
daß man hier nur noch sagen kann, was schon unstrit-
tig ist, dann brauchen wir uns doch nicht mehr zu 
unterhalten. Ich bin doch gerade hierhergekommen, 
um nicht zu einer Polarisierung in der Diskussion bei-
zutragen, sondern um zusammenzufassen. Ich finde 
es richtig, daß wir uns auf dem Gebiet Gedanken 
machen, ob wir in einer Entwicklung des Immissions-
schutzgesetzes oder in einem Bodenschutzgesetz sol-
ches aufgreifen und entsprechend gesetzlich fixieren 
können. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Zusammengefaßt: Wir halten das für ein so ernstes 
Thema, daß es der vordergründigen Profilierung nicht 
zugeführt werden sollte. Wir wollen niemanden in den 
Ländern kritisieren, weil sie noch nicht so weit sind, 
wie wir es alle gerne hätten. Aber dann muß man auch 
zur Kenntnis nehmen, daß die Bundesregierung das, 
was sie zu tun hatte, getan hat. Wir haben ein breites 
Handlungsprogamm gegen Dioxine. Wir haben ein 
klares Symposium mit weltweit beachtlichen Ergeb-
nissen und dem zusammengefaßten Sachverstand ge-
macht. Wir haben Richtwerte veröffenlicht. Und wir 
werden dazu beitragen, dies in Handlungen vor Ort 
umzusetzen. 
Ich danke sehr herzlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
es liegen noch einige Wortmeldungen vor, aber mit 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	18009 
Vizepräsident Westphal 
dem Vorschlag verbunden, daß die Reden zu Protokoll 
genommen werden sollen. Sind Sie mit einer solchen 
Abweichung von unserer Geschäftsordnung einver-
standen? — Ich stelle das fest. *) Dann ist die Aktuelle 
Stunde beendet. 
Meine Damen und Herren, bevor ich diese Sitzung 
schließe, gestatten Sie mir ein kurzes Wort. 
Üblicherweise werden, wenn es Abschied zu neh-
men gilt, eher Töne der Wehmut angeschlagen. Mit 
der heutigen, der letzten Plenarsitzung des 11. Deut-
schen Bundestages vor dem Vollzug der deutschen 
Einheit, nehmen wir hier Abschied von dem Parla-
ment der Bundesrepublik Deutschland, wie wir es 
über 41 Jahre hin kannten: als Parlament des westli-
chen deutschen Teilstaates, allerdings auch als das 
einzige frei gewählte Parlament auf deutschem Boden 
nach der schlimmen Zeit der Diktatur. 
*) Anlage 2 
Aber bei allem Respekt vor der Leistung dieses Par-
laments und derer, die ihm in dieser ganzen Zeit ange-
hört haben: Dieser Abschied ist kein Anlaß zur Weh-
mut, sondern zur Freude, zur Freude darüber, daß mit 
der nächsten Plenarsitzung der Wunsch in Erfüllung 
geht, den Paul Löbe, der Alterspräsident des 1. Deut-
schen Bundestages und ehemaliger Präsident des 
Deutschen Reichstags, am 7. September 1949 bei der 
Eröffnungssitzung äußerte: daß bald die Vertreter des 
gesamten deutschen Volkes ihre Plätze in diesem 
Hause einnehmen können. Das wird nun folgen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bundes-
tages auf Donnerstag, den 4. Oktober 1990, 10 Uhr 
nach Berlin ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.33 Uhr) 
Berichtigung 
226. Sitzung, Seite 17839A: In der vierten Zeile ist das 
Wort „nicht" zu streichen. 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	18011* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Ahrens SPD 21. 09. 90 * 
Bahr SPD 21. 09. 90 
Frau Beck-Oberdorf GRÜNE 21. 09. 90 
Frau Becker-Inglau SPD 21. 09. 90 
Bindig SPD 21. 09. 90 
Büchner (Speyer) SPD 21. 09. 90 * 
Catenhusen SPD 21. 09. 90 
Clemens CDU/CSU 21. 09. 90 
Cronenberg (Arnsberg) FDP 21. 09. 90 
Dr. Daniels (Bonn) CDU/CSU 21. 09. 90 
Daweke CDU/CSU 21. 09. 90 
Dreßler SPD 21. 09. 90 
Dr. Ehmke (Bonn) SPD 21. 09. 90 
Erler SPD 21. 09. 90 
Frau Faße SPD 21. 09. 90 
Dr. Feldmann FDP 21. 09. 90 
Frau Fuchs (Köln) SPD 21. 09. 90 
Dr. Geißler CDU/CSU 21. 09. 90 
Graf SPD 21. 09. 90 
Grünbeck FDP 21. 09. 90 
Dr. Häfele CDU/CSU 21. 09. 90 
Dr. Hauchler SPD 21. 09. 90 
Haungs CDU/CSU 21. 09. 90 
Dr. Haussmann FDP 21. 09. 90 
Hedrich CDU/CSU 21. 09. 90 
Freiherr Heereman von 
Zuydtwyck CDU/CSU 21. 09. 90 
Heinrich FDP 21. 09. 90 
Dr. Hennig CDU/CSU 21. 09. 90 
Hörster CDU/CSU 21. 09. 90 
Graf Huyn CDU/CSU 21. 09. 90 
Jaunich SPD 21. 09. 90 
Jung (Düsseldorf) SPD 21. 09. 90 
Jung (Lörrach) CDU/CSU 21. 09. 90 
Jungmann (Wittmoldt) SPD 21. 09. 90 
Kalisch CDU/CSU 21. 09. 90 
Kastning SPD 21. 09. 90 
Kolb CDU/CSU 21. 09. 90 
Kolbow SPD 21. 09. 90 
Dr. Graf Lambsdorff FDP 21. 09. 90 
Dr. Lammert CDU/CSU 21. 09. 90 
Leidinger SPD 21. 09. 90 
Linsmeier CDU/CSU 21. 09. 90 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 21. 09. 90 
Mischnick FDP 21. 09. 90 
Dr. Müller CDU/CSU 21. 09. 90 * 
Niggemeier SPD 21. 09. 90 
Paintner FDP 21. 09. 90 
Pfeifer CDU/CSU 21. 09. 90 
Dr. Pfennig CDU/CSU 21. 09. 90 
Rappe (Hildesheim) SPD 21. 09. 90 
Rawe CDU/CSU 21. 09. 90 
Reuschenbach SPD 21. 09. 90 
Richter FDP 21. 09. 90 
Dr. Riedl (München) CDU/CSU 21. 09. 90 
Frau Rock GRÜNE 21. 09. 90 
Schäfer (Mainz) FDP 21. 09. 90 
Schäfer (Offenburg) SPD 21. 09. 90 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Schreiner SPD 21. 09. 90 
Schröer (Mülheim) SPD 21. 09. 90 
Schulze (Berlin) CDU/CSU 21. 09. 90 
Singer SPD 21. 09. 90 
Stiegler SPD 21. 09. 90 
Dr. Stoltenberg CDU/CSU 21. 09. 90 
Timm FDP 21. 09. 90 
Dr. Unland CDU/CSU 21. 09. 90 
Dr. Vondran CDU/CSU 21. 09. 90 
Wischnewski SPD 21. 09. 90 
Frau Dr. Wisniewski CDU/CSU 21. 09. 90 
Wissmann CDU/CSU 21. 09. 90 
Würzbach CDU/CSU 21. 09. 90 
Zierer CDU/CSU 21. 09. 90 * 
Dr. Zimmermann CDU/CSU 21. 09. 90 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlage 2 
Zu Protokoll gegebene Reden 
zum Zusatztagesordnungspunkt 10 
(Aktuelle Stunde: Bodenverseuchung auf Kinder
-
spielplätzen und Konsequenzen der Bundesregie
rung für die Festlegung von Dioxin-Grenzwerten) 
Müller (Düsseldorf) (SPD): Das Thema der Aktuel-
len Stunde ist: „Wieviel Umwelt braucht der 
Mensch?" Denn neben erblicher Veranlagung und 
persönlichem Fehlverhalten verursachen vor allem 
Umweltbelastungen in einem wachsenden Ausmaß 
physische und psychische Schäden, die schleichend 
zunehmen. Für die Volksgesundheit spielen Umwelt-
faktoren heute eine vielleicht sogar entscheidende 
Rolle, unmittelbar oder durch sie zum Ausbruch ge-
bracht bzw. verstärkt. 
„Alle Krankheiten", so der Sachverständigenrat für 
Umweltfragen in seinem 87er Gutachten, „sind letz-
ten Endes auf genetische Ursachen oder solche aus 
der Umwelt zurückzuführen, in der Regel aber tragen 
genetische u n d Umweltfaktoren zum Krankheitsge-
schehen bei". 
Vereinfachend lassen sich die Umweltfaktoren in 
soziale und in chemisch-physikalische einteilen. Zu 
den sozialen Faktoren gehören z. B. persönliche Le-
benssituation, berufliche Bedingungen, soziale Kon-
takte oder Kommunikationsmöglichkeiten. Zu den 
chemisch-physikalischen Einwirkungen zählen ne-
ben den jeweiligen natürlichen Lebensbedingungen 
die anthropogenen Umweltbelastungen wie die all-
tägliche Chemisierung, die Veränderungen in Zirku-
lation und Umsetzung der Nährstoffe, radioaktive Io-
nisation oder Lärm. Die personalen Veranlagungen 
und die allgemeinen Umweltbelastungen können 
durch eigenes Fehlverhalten, z. B. durch ungesunde 
Ernährung oder Zigarettenmißbrauch, weiter ver-
stärkt werden. 
Mit dem Anwachsen des umwelttoxikologischen 
Potentials erwächst hieraus eine Normalität für die 
18012* 	Deutscher Bundestag — 11.Wahiperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
Pathologie. Die Gesundheit ist von daher mit einem 
Wandel im Krankheitsgeschehen konfrontiert. Chro-
nisch-degenerative Erkrankungen treten in den Vor-
dergrund. Für diese Krankheiten läßt sich jedoch 
keine lineare Zurechenbarkeit durch eindeutige Ursa-
che-Wirkungs-Beziehungen ermitteln. Es handelt 
sich um Komplexkrankheiten. 
Auf den Organismus, besonders bei den sogenann-
ten Problemgruppen, wozu Kinder gehören, wirken 
eine Fülle verschiedenartiger, in der Schadenswir-
kung sich oft wechselseitig verstärkender Umweltno-
xen ein, bis im Zusammenspiel mit z. B. sozialen Fak-
toren das Widerstandspotential des Körpers zusam-
menbricht. 
Vor diesem Hintergrund müssen die Gefahren von 
Dioxin für die Gesundheit gesehen werden. Zuerst 
werden die Grenzzonen zwischen Außenwelt und in-
nerem Organismus geschädigt. Dies zeigt sich vor al-
lem an dem Anstieg der Allergien und Immundefekte, 
die von Umweltnoxen verursacht werden. Langfristig 
erscheint es wahrscheinlich, daß kleinere chronische 
Schäden mehr Unheil anrichten als akute Vergiftun-
gen. Die Wirkungen können autoaggressiv sein. Die 
komplizierte Funktionsweise des Immunsystems wird 
geschwächt. Mit der Verschlechterung des regulati-
ven Körpersystems nehmen Krankheiten zu, können 
sich möglicherweise selbst negativ verstärken. 
Notwendig sind Umwelt- u n d Sozialreformen. 
Wichtige Handlungsfelder sind beispielsweise 
— umwelt- und gesundheitsverträgliche Chemiepoli-
tik. Hier hat die Bundesregierung auch bei der 
Novellierung des Chemikaliengesetzes aus unse-
rer Sicht versagt; 
— umweltmedizinische Wirkungsforschung; 
— Aufstellung von Umweltparametern. 
Es muß Schluß sein, die Dioxin-Probleme zu verklei-
stern. Dazu gehört auch das unwürdige Gerangel um 
Grenzwerte für Dioxine und Furane. Wo immer es 
geht, brauchen wir Verbote. 
Frau Garbe, Sie haben Kritik an NRW geäußert. Ich 
will dazu nur eine Bemerkung machen: Ohne die sy-
stematischen Untersuchungen in NRW und Hamburg 
wäre das Thema weiter nur spekulativ geblieben. Sie 
wissen auch, daß nur diese beiden Bundesländer sich 
des Problems „Schadstoffe auf Kinderspielplätzen" 
konkret angenommen haben. Und NRW ist das ein-
zige Land, das klare Richtlinien und Empfehlungen 
für Kinderspielplätze herausgegeben hat. 
Harries (CDU/CSU): Die Medien haben sich des 
Themas bereits angenommen. Bekannte Fernsehsen-
dungen und bekannte Illustrierte und Wochenblätter 
haben dramatisch berichtet, daß Kinderspielplätze mit 
Dioxin belastet seien. Die Gesundheit unserer Kinder 
sei gefährdet. Zudem wurde der Eindruck in diesen 
Berichten vermittelt, daß Behörden noch nicht oder 
nt r unvollkommen tätig geworden seien und die Ge-
fahren nicht erkannt hätten. 
Obwohl bei uns die Fähigkeit ausgeprägt ist, Ge-
fahren nicht immer realistisch einzuschätzen und zu 
übertreiben, sage ich hier ausdrücklich, daß Hand-
lungsbedarf besteht, daß Länder, die in erster Linie 
zuständig sind, bereits auf diesem sehr schwierigen 
Gebiet tätig geworden sind. Schwierigkeiten liegen 
z. B. in der aufwendigen und zeitraubenden Analyse 
und im Festsetzen eines realistischen Grenzwertes. 
Wie ist der Sachverhalt? In Hamburg sind auf einem 
Kinderspielplatz Dioxinbelastungen im Boden von 
weit über 1 000 ng/kg toxische Äquivalente gemessen 
worden. Im nachhinein wurden weitere Spielplätze 
aus dem gleichen Grunde gesperrt. Untersuchungen 
wurden eingeleitet. Das Ergebnis liegt der Hansestadt 
im Prinzip vor. Die Analyse spricht eindeutig dafür, 
daß verunreinigte Baumaterialien für die Belastung 
des Bodens mit Dioxin ursächlich gewesen sind. Vor 
Jahren sind Flugasche und Filterstäube zur Befesti-
gung im Kinderspielplatzbereich mit eingebaut wor-
den. 
Man ist sich in Hamburg einig, daß bei vorhande-
nen hohen Belastungen die Spielplätze saniert wer-
den müssen. Offenbar liegt aber zum Glück nur eine 
verhältnismäßig geringe Zahl von gemeldeten konta-
minierten Spielplätzen vor, da öffentliche Spielplatz
-
anlagen in der Regel alle fünf bis sieben Jahre eine 
neue Deckschicht erhalten. 
Auch das Land Nordrhein-Westfalen hat kontami-
nierte Bodenbeläge bei Kinderspielplätzen festge-
stellt. Das Land hat toxische Untersuchungen einge-
leitet. Kinderspielplätze wurden geschlossen. Um-
fangreiche Untersuchungen sind auch in NRW im 
Gange. 
Wenn ich die Untersuchungsberichte richtig werte, 
kann zur Zeit nicht gesagt werden, daß Gesundheits-
gefährdungen konkret bereits eingetreten sind. Aber 
die Untersuchungen auf toxische Belastungen haben 
auf jeden Fall gezeigt, daß in Einzelfällen eine mögli-
che Gesundheitsgefährdung spielender Kinder nicht 
ausgeschlossen werden kann. Von daher gilt, was ich 
eingangs sagte: Es besteht Handlungsbedarf. 
Der Ruf nach einem Tätigwerden des Bundes ist 
unüberhörbar geworden. Man erwartet die Festset-
zung von Richtwerten für Dioxin-Grenzwerte. Wir be-
grüßen es ausdrücklich, daß der Bundesumweltmini-
ster und Bundesbehörden hier längst tätig geworden 
sind, um generell für das Bundesgebiet zu Aussagen 
zu kommen. Bundesgesundheitsamt, Bundesumwelt-
amt und Umweltministerium stehen in engem Kon-
takt. Ich erinnere an das Dioxin-Symposium in Karls-
ruhe zu Beginn dieses Jahres. Bedauerlich war, daß 
Abgeordnete des Umweltausschusses nicht die Mög-
lichkeit hatten, an diesem Symposium teilzunehmen. 
Eine frühe Information wäre dadurch ermöglicht wor-
den. 
Wir gehen davon aus, daß wir regelmäßig und um-
fassend über den Fortgang der Überlegungen im 
Bundesumweltministerium informiert werden. Die 
Schwierigkeit der Grundsatzarbeit ist mir bewußt. El-
tern müssen beruhigt und Kinder vor Verstrahlungs- 
und Vergiftungsmöglichkeiten geschützt werden. 
Den Betreibern von Kindergärten müssen klare An-
weisungen gegeben werden. Zu überlegen ist, ob die 
derzeitig bestehenden gesetzlichen Grundlagen für 
die Festsetzung von Grenzwerten ausreichen. 
Ich fasse zusammen: Es besteht erstens Handlungs-
bedarf, es besteht aber zweitens kein Anlaß zur Pa-
nik. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. September 1990 	18013* 
Frau Dr. Götte (SPD): Die Untersuchung eines Ham-
burger Wissenschaftlers, über die in einer Illustrierten 
kürzlich berichtet wurde, ist Anlaß, aber nicht Thema 
dieser Aktuellen Stunde. Wir brauchen uns deshalb 
auch gar nicht herumzustreiten, ob die Methoden 
stimmig, die Grenzwerte zu hoch oder die Stichprobe 
richtig ausgewählt sind. 
Tatsache ist, daß Kinder in unserer Zeit in unverant-
wortlich hohem Maß mit Umweltgiften traktiert wer-
den. Das beweisen die steigenden Zahlen der krebs-
kranken Kinder. Das beweisen vor allem auch die 
unerträglich hohen Zahlen der allergiekranken Kin-
der. Nachdem dieses Problem von der Bundesregie-
rung viele Jahre verharmlost wurde, hat sie jetzt be-
kanntgegeben, daß inzwischen jedes vierte Kind da-
von betroffen ist. 
Manche versuchen, sich aus der Beklemmung, die 
diese Zahlen auslösen, dadurch zu befreien, daß sie 
sich einreden, der gigantische Anstieg der Allergieer-
krankungen käme daher, daß heutzutage (ich zitiere 
aus einer Podiumsdiskussion) „wegen jedem Pickel-
chen zum Arzt gerannt wird" . Nein, hier geht es um 
mehr, um Asthma, schlimme Hautausschläge, 
schwere Erkrankungen der Atemwege bis hin zum 
tödlichen Pseudo-Krupp. 
Die Bundesrepublik, so lautete letzte Woche eine 
Schlagzeile in der „Zeit", sei flächendeckend dioxin-
verseucht. Und dieses Gift wird flächendeckend er-
gänzt durch Arsen, Asbest, Benzol, Blei, Cadmium, 
Kupfer, PCB, Quecksilber, Zink und andere gefährli-
che Stoffe. Das beginnt bei der Muttermilch und setzt 
sich fort in Belastungen des Bodens und der Luft, in 
Spielplätzen, Klassenzimmern, Kinderzimmern. 
Im Vergleich zur Umweltvergiftung in der DDR sei 
das, was bei uns los ist, aber noch harmlos, höre 
ich. 
Angesichts dieser Tatsache kann ich nicht begrei-
fen, daß wir noch nicht einmal ein Tausendstel dessen, 
was wir zur Abwendung militärischer Bedrohung aus-
geben, zur Abwendung der gesundheitlichen Gefähr-
dung der Kinder ausgeben. Ein Umdenken ist überfäl-
lig! Was wir brauchen, ist ein Radikalprogramm zum 
Umweltschutz. Aber wie schwer die Mehrheit inner-
halb und außerhalb des Bundestages für konkrete, 
einschneidende Maßnahmen zu gewinnen ist, erle-
ben wir gerade jetzt schmerzhaft im Bundestagswahl-
kampf. 
Frau Garbe (GRÜNE): Die GRÜNEN im Bundestag 
verlangen seit Jahr und Tag ein integriertes Maßnah-
menbündel gegen die Dioxingefahr. Dioxine sind erst 
mit dem Herstellen von Chlorchemikalien zu einer 
Umweltgefahr geworden. Mit einer Jahresproduktion 
von 5 Millionen Tonnen nehmen sie heute eine zen-
trale Rolle unter den Industriechemikalien der Bun-
desrepublik ein. Unsere Grundforderung besteht da-
her in einem Umbau der Chlorchemie zu einer um-
weltfreundlichen sanften Chemie. Durch den politi-
schen Druck der GRÜNEN sind bereits die größten 
Dioxinfabriken stillgelegt worden. 
Jetzt gilt unser Hauptaugenmerk dem PVC. Wir 
haben aufgezeigt, daß es in vielen Bereichen ersetzt 
werden kann. Zur unmittelbaren Entlastung der Um-
welt fordern wir: 
— Eine Null-Emission für alle Anreicherungsgifte aus 
Industriebetrieben; 
— verschärfte Anforderungen in der TA-Luft; 
— Verschärfung der Vorschriften in der Gefahrstoff-
und Störfallverordnung: Aufnahme aller Stoffe, die 
mit Dioxinen verwandt sind und einen ähnlichen 
biologischen Wirkungsmechanismus aufweisen; 
— Aufnahme von Bodengrenzwerten in ein Boden-
schutzgesetz mit Sanierungsvorschriften; 
— ein umfassendes Dioxin-Monitoring-Programm in 
allen Bundesländern. 
Wir bemühen in diesen Tagen oft unser Grundge-
setz und preisen es der DDR-Bevölkerung an. In Art. 2 
Abs. 2 Satz 1 dieses Grundgesetzes wird uns das 
Recht auf körperliche Unversehrtheit garantiert. Wir 
werden im Wahlkampf sehr deutlich machen, daß die 
Garantie auf körperliche Unversehrtheit durch will-
fähriges Beugen vor Lobbyisten abgelaufen ist. 
Reimann (SPD): Wieder einmal ist eines der Reiz-
worte Dioxin, ein Gefahrstoff von 100 000, in der Dis-
kussion. 
Obwohl die Wissenschaft immer noch nicht weiß, 
wie dieses Gift im Körper eigentlich wirkt und welche 
Reaktionen es auslöst, hat sich eines doch als sicher 
herausgestellt: Dioxin löst Krebs aus. Unklar ist bis 
heute, welche Mengen dafür nötig sind, ob bloße Spu-
ren im menschlichen Körper bereits diese tödliche 
Krankheit hervorrufen oder ob dieser Stoff lediglich 
die Krebsentwicklung im Körper fördert. Diese Un-
klarheit verdeutlicht erneut, welche Bedeutung dem 
Thema „arbeitsbedingte Gesundheitsgefährdungen" 
im Rahmen der bisherigen Forschung zur Humanisie-
rung der Arbeitswelt zukommen kann (Latenzzeit). 
Dioxin ist ein Stoff, der im Bereich der Arbeitsmedi-
zin bereits seit langem für unrühmliche Schlagzeilen 
gesorgt hat. Die Wissenschaft hat sich damit schwer-
getan, seine Gefährlichkeit für die Menschen anzuer-
kennen. Grund dafür ist, daß eine damit zusammen-
hängende Krankheit nicht wenige Tage oder Wochen 
nach einer Berührung mit dem Gift ausbricht, sondern 
daß es dazu erst nach vielen Jahren kommen kann. 
Besonders problematisch ist es mit den Stoffen, die 
den Bereich eines Betriebes erst einmal verlassen ha-
ben. Sie belasten als Abfall die Umwelt eben auf Kin-
derspielplätzen usw., auch wenn wir durch Recycling 
versuchen, dieses Problem jetzt zu lösen. Es muß über-
legt werden, die Beweislast dahin gehend zu verän-
dern, daß ein Material so lange gefährlich ist, bis das 
Umgekehrte bewiesen ist. So lange darf es nicht ein-
gesetzt werden. Es darf doch nicht sein, daß die Wis-
senschaft alles erfinden und die Industrie alles ver-
markten darf, die Bürger aber alles bezahlen müssen. 
Bezahlen heißt in diesem Fall auch, mit gesundheitli-
chen Belastungen leben zu müssen. 
Hätten wir diese Beweislastumkehr bereits einge-
führt, dann wären die Spielplätze jetzt nicht von einer 
erhöhten Dioxinbelastung betroffen. Dann hätten wir 
keine Asbest verseuchten Turnhallen. Kinder sind be-
sonders gefährdet, da ihr kleiner Körper besonders 
unter den Umweltbelastungen leidet (Atemwegser- 
18014* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 227. Sitzung, Bonn, Freitag, den 21. September 1990 
krankungen hab en zugenommen, die Bleikonzentra-
tion ebenfalls). 
Weil auch bei besten Schutzmaßnahmen im Ar-
beitsleben eine gewisse gesundheitliche Gefährdung 
von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern beste-
hen zu bleiben scheint (Restrisiko), ist wichtig, daß die 
jungen Arbeitnehmer nicht schon in jungen Jahren 
einen mit Schadstoffen belasteten Körper haben, der 
sie früher als nötig krank machen kann. (Immerhin 
bricht heute schon eine große Anzahl von Azubis ihre 
Lehre aus gesundheitlichen Gründen ab, weil ihre 
Körper so sensibilisiert sind, daß sie bei einem weite-
ren Umgang mit diesen Arbeitsstoffen zur frühen Be-
rufsunfähigkeit verurteilt wären.) Um diese Gefahr 
einzuschränken, muß die stoffliche Vorbelastung im 
Blut, in den Knochen und im Gewebe so gering wie 
möglich sein. 
Aber auch noch ein anderer Aspekt spielt eine 
Rolle. Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die 
gezwungen sind, zur Sicherung ihres Lebensunterhal-
tes mit gefährlichen Stoffen umzugehen, weil unsere 
Industriegesellschaft ansonsten nicht funktioniert, 
diese Menschen wollen zumindest, daß ihre Familien 
zu Hause vor den Einwirkungen dieser Gefahrstoffe 
geschützt sind. Deshalb gilt, neben dem Arbeits- und 
Gesundheitsschutz im Betrieb mehr denn je die Frage: 
Wie schütze ich Menschen außerhalb der Produk-
tion? 
Können unsere Aufsichtsbehörden überhaupt 
Schritt halten mit dem Aufgabenzuwachs der letzten 
Jahre, Gesetzesüberwachung usw., hier vorrangig in 
den Gemeinden? Läßt deren personelle Ausstattung 
auch in Hinsicht der sachlich-fachlichen Kompeten-
zen überhaupt zu, daß verantwortungsvoll überwacht 
wird? Können durch Messungen vor Ort, die Festle-
gung gemeinsam verpflichtender Werte und den Voll-
zug von Maßnahmen, Kinder und Erwachsene ge-
schützt werden? 
Hier gilt die Vorsorge des Staates. Hier müssen wir 
die Voraussetzungen schaffen. Es heißt immer, wir 
haben genug Geld. Na bitte, dann laßt uns handeln! 
Anlage 3 
Amtliche Mitteilungen 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat mit Schreiben vom 11. September 
1990 ihren Antrag Verkürzung des Grundwehrdienstes und des Zivil-
dienstes auf 12 Monate — Drucksache 11/6243 — zurückgezogen. 
Damit ist die Beschlußempfehlung auf Drucksache 11/7312 gegen-
standslos geworden. 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer 
Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Haushaltsauschuß 
Drucksache 11/7629 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/5793 
Drucksache 11/7374 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Jugend, Familie, Frauen und 
Gesundheit hat mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EG-
Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von einer Beratung abgese-
hen hat: 
Drucksache 11/6738 Nr. 2.10 
Der Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland hat mit Schrei-
ben vom 19. September 1990 gem. § 30 Absatz 4 des Bundesbahnge-
setzes vom 13. Dezember 1951 den 
Wirtschaftsplan nebst Stellenplan der Deutschen Bundesbahn 
für das Geschäftsjahr 1990 einschließlich Anlagen 
mit der Bitte um Kenntnisnahme übersandt. 
Der Bundesminister für Verkehr hat den Wirtschaftsplan und den Stel-
lenplan zum Wirtschaftsplan 1990 im Einvernehmen mit dem Bundes-
minister der Finanzen genehmigt. 
Die Unterlagen liegen im Parlamentsarchiv zur Einsichtnahme aus.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11227.pdf</pdf_url>
    <id>2231</id>
    <dokumentnummer>11/227</dokumentnummer>
    <datum>1990-09-21</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
