<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2251</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/165</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-10-06</datum>
  <titel>Protokoll der 165. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/165 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
165. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Inhalt: 
Nachträgliche Überweisung des Art. 4 des 
Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des 
Beamtenversorgungsgesetzes und sonstiger 
dienst- und versorgungsrechtlicher Vor-
schriften (Drucksache 11/5136) an Aus-
schüsse   12509 A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 12509 B 
Nachträgliche Überweisung eines Gesetz-
entwurfes an den Haushaltsausschuß 	. . 12553 D 
Zusatztagesordnungspunkt 3: 
Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD und FDP eingebrach-
ten Entwurfs eines Zehnten Gesetzes zur 
Änderung des Abgeordnetengesetzes 
und eines Neunten Gesetzes zur Ände-
rung des Europaabgeordnetengesetzes 
— (Drucksache 11/5303) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 4: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und FDP zur Änderung 
des Abgeordnetengesetzes — (Druck-
sache 11/5304) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 5: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Unruh und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN: Sterbegeld für Abgeordnete — 
(Drucksache 11/3109) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Beratung des Antrags der Fraktion DIE 
GRÜNEN zur Änderung des Abgeordne-
tengesetzes: Altersversorgung der Ab-
geordneten des Deutschen Bundestages 
— (Drucksache 11/5338) 
Dr. Rüttgers CDU/CSU 	  12509 D 
Becker (Nienberge) SPD  12510D 
Frau Seiler-Albring FDP 	  12513 A 
Häfner GRÜNE 	  12514 B 
Frau Unruh fraktionslos 	  12515 D 
Wüppesahl fraktionslos  12516B 
Bohl CDU/CSU 	  12517 B 
Wüppesahl fraktionslos (Erklärung nach § 30 
GO) 	  12520 B 
Tagesordnungspunkt 6: 
a) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Odendahl, Dr. Penner, Kastning, Dr. 
Böhme (Unna), Kuhlwein, Dr. Niehuis, 
Rixe, Weisskirchen (Wiesloch), Duve, 
Bernrath, Dr. Vogel und der Fraktion der 
SPD: Leseverhalten und Lesekultur — 
(Drucksache 11/3286) 
b) Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung: Bericht über Maßnah-
men im Bereich des Buches — (Druck-
sache 11/5005) 
Weisskirchen (Wiesloch) SPD 	 12521 D 
Daweke CDU/CSU 	  12523 A 
Frau Hillerich GRÜNE  12525 C 
Neuhausen FDP 	  12527 B 
Duve SPD 	  12528 C 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Graf von Waldburg-Zeil CDU/CSU 	. . . 12530A 
Dr. Lammert, Parl. Staatssekretär BMBW . 12530 D 
Tagesordnungspunkt 18: 
Beratung der Großen Anfrage der Abge-
ordneten Dr. Götte, Schmidt (Salzgitter), 
Dreßler, Jaunich, Adler, Becker-Inglau, 
Dr. Böhme (Unna), Gilges, Rixe, Seuster, 
Weiler, Dr. Martiny, Müller (Pleisweiler), 
Wittich, Kretkowski, Dr. Niehuis, Sielaff, 
Dr. Klejdzinski, Faße, Ibrügger, Duve, 
Büchner (Speyer), Dr. Vogel und der 
Fraktion der SPD: Soziale Lage von Fa-
milien und Kindern — Drucksachen 
11/4301, 11/5106 
Frau Dr. Götte SPD   12532 A 
Frau Männle CDU/CSU 	  12534 A 
Frau Schoppe GRÜNE  12536A 
Eimer (Fürth) FDP 	  12538A 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister BMJFFG 	 12541 B 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 	 12543 A 
Werner (Ulm) CDU/CSU  12546 C 
Tagesordnungspunkt 19: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Frau Nickels und der Fraktion DIE 
GRÜNEN: Keine Todesstrafe durch US-
Militärgerichte in der Bundesrepublik 
Deutschland — (Drucksache 11/3939) 
Frau Nickels GRÜNE 	  12549A 
Dr.-Ing. Laermann FDP  12549 D 
Dr. de With SPD 	  12551A 
Seesing CDU/CSU  12551 D 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer, Staatsminister 
AA 	  12552 C 
Nächste Sitzung 	  12553 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 12555* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  12556* A 
Anlage 3 
Meinungsbildung über die Zulässigkeit des 
Einsatzes der Bundeswehr im Rahmen der 
UN-Friedenstruppe innerhalb der Bundesre-
gierung 
MdlAnfr 37 29.09.89 Drs 11/5281 
Frau Geiger CDU/CSU 
SchrAntw StMin Schäfer AA 	 12556* A 
Anlage 4 
Widerspruch zwischen den Äußerungen des 
Bundesaußenministers über deutsche Ge-
bietsansprüche an Polen vor der UNO und 
dem Deutschlandvertrag, den Ostverträgen, 
den Entscheidungen des Bundestages und 
der Rechtsprechung des Bundesverfassungs-
gerichts 
MdlAnfr 45 29.09.89 Drs 11/5281 
Marschewski CDU/CSU 
SchrAntw StMin Schäfer AA 	 12556* D 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12509 
165. Sitzung 
Bonn, den 6. Oktober 1989 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Der Gesetzentwurf zur Änderung des Beamtenver-
sorgungsgesetzes und sonstiger dienst- und versor-
gungsrechtlicher Vorschriften auf Drucksache 
11/5136 wurde in der 158. Sitzung des Deutschen 
Bundestages dem Innenausschuß zur federführenden 
Beratung überwiesen. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, Art. 4 dieses 
Gesetzes nunmehr dem Ausschuß für Wahlprüfung, 
Immunität und Geschäftsordnung zur federführen-
den Beratung und dem Innenausschuß zur Mitbera-
tung zu überweisen. Die weiteren mitberatenden 
Ausschüsse bleiben unverändert. 
Darüber hinaus ist interfraktionell vereinbart wor-
den, die Tagesordnung um die Beratung des Antrags 
der Fraktion DIE GRÜNEN zur Altersversorgung der 
Abgeordneten auf Drucksache 11/5338 zu erwei-
tern. 
Sind Sie mit diesen Regelungen einverstanden? — 
Ich sehe und höre keinen Widerspruch. Dann ist das so 
beschlossen. 
Ich rufe die Zusatztagesordnungspunkte 3 bis 5 so-
wie den soeben aufgesetzten Zusatzpunkt 6 der Ta-
gesordnung auf: 
ZP3 Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und FDP eingebrachten Ent-
wurfs eines Zehnten Gesetzes zur Änderung 
des Abgeordnetengesetzes und eines Neunten 
Gesetzes zur Änderung des Europaabgeord-
netengesetzes 
— Drucksache 11/5303 
—Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung (federführend) 
Innenausschuß 
Haushaltsausschuß 
ZP4 Beratung des Antrags der Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD und FDP zur Änderung des Abge-
ordnetengesetzes 
— Drucksache 11/5304 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Haushaltsausschuß 
ZP5 Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau 
Unruh und der Fraktion DIE GRÜNEN 
Sterbegeld für Abgeordnete 
— Drucksache 11/3109 
—Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
ZP6 Beratung des Antrags der Fraktion DIE GRÜ-
NEN 
zur Änderung des Abgeordnetengesetzes: 
Altersversorgung der Abgeordneten des 
Deutschen Bundestages 
— Drucksache 11/5338 
—Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Haushaltsausschuß 
Meine Damen und Herren, nach einer interfraktio-
nellen Vereinbarung ist für die Aussprache eine 
Stunde vorgesehen. — Auch damit ist das Haus ein-
verstanden. Es wird so verfahren. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Rüttgers. 
Dr. Rüttgers (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Wir alle wissen, 
daß uns die Öffentlichkeit in dieser Debatte kritisch 
begleitet; das ist selbstverständlich und richtig, auch 
angesichts der Regelung des Grundgesetzes, wonach 
wir hier aufgerufen sind, Entscheidungen auch in ei-
gener Sache zu treffen. 
Richtschnur war der Beschluß des Bundestages, Än-
derungen in der Beamtenversorgung auf die Versor-
gung der Mitglieder des Deutschen Bundestages 
sinngemäß zu übertragen. Einschnitte durch die Ge-
sundheits- und Rentenreform erfordern auch von uns 
Solidarität. Darüber waren wir uns von Beginn an alle 
einig. Es ist daher eine Selbstverständlichkeit, wenn 
12510 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Dr. Rüttgers 
die Abgeordneten die notwendigen Konsequenzen 
auch für ihre eigene Altersversorgung ziehen. 
Die offene Diskussion der letzten Tage hat, glaube 
ich, eines ganz deutlich ausgewiesen: Für die Abge-
ordneten des Deutschen Bundestages spielt es bei die-
ser Debatte eine große Rolle, daß in den letzten Jahren 
das Bild der Parlamentarier in der Öffentlichkeit Ein-
bußen erlitten hat. Ich bin mir darüber im klaren, daß 
ein solcher Vorgang sich natürlich nicht durch eine 
einzige Gesetzesinitiative umkehren läßt. 
Aber ihre Beratung legt eine politische Kernfrage 
offen. Wer seine Aufgabe als freigewählter Vertreter 
des ganzen Volkes ernst nimmt, muß natürlich immer 
wieder fragen: Welchen Wert und welchen Stellen-
wert hat die Leistung des Abgeordneten für die Öf-
fentlichkeit? 
Nach unserem Grundgesetz sind die Abgeordneten 
Repräsentanten des ganzen Volkes, sie sind Reprä-
sentanten unserer Gesellschaft, aber ihre Leistung 
bleibt vielfach anonym. Die 60- oder 70-Stunden-Wo-
che ist für den Wähler nicht faßbar, wenn dies weit 
entfernt in Bonn geschieht. Die Arbeit in den Aus-
schüssen, die Terminjagd, der persönliche Einsatz für 
den einzelnen Bürger, die Gesetzgebungsarbeit — 
das alles bleibt dann für den Bürger abstrakt, wenn 
abends über das Fernsehen 30 Sekunden das Bild ei-
nes schwachbesetzten Plenarsaals geht, 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Und auch 
morgens!) 
obwohl jeder in Bonn weiß, daß die Abgeordneten 
gleichzeitig in vielen Sitzungen gefordert werden. 
Transparenz, ist ein wesentliches Strukturelement 
unserer Demokratie. Der Satz „Der Bundestag hat 
beschlossen ... " mag zwar für den Rechtstheoretiker 
ausreichend sein, für den Bürger und seinen Abgeord-
neten genügt er nicht. Dies gilt auch — vielleicht sogar 
insbesondere — für das Recht der Abgeordneten. 
Wir haben uns die Frage, wie die materielle Stel-
lung des Abgeordneten künftig gestaltet werden soll, 
nicht leichtgemacht. Wir beraten hier nicht nur über 
eine maßvolle Erhöhung der Diäten, sondern auch 
über Kürzungen, Streichungen und Absenkungen im 
Bereich der Altersversorgung, der Rentenanrech-
nung, des Sterbegeldes. 
Die tariflichen Löhne und Gehälter der Arbeitneh-
mer sind von 1977 bis 1988 um mehr als 50 % gestie-
gen. Im gleichen Zeitraum hat sich die Abgeordneten-
entschädigung um 20,17 % erhöht. Die Löhne und 
Gehälter für die wichtigen Tarifbereiche in Indust rie 
und Handel werden in diesem Jahr voraussichtlich 
zwischen 2 % und 3,5 % steigen. Die Renten in der 
gesetzlichen Rentenversicherung wurden ab Juli 1989 
um effektiv 2,4 % angehoben. Deshalb erscheint mir 
der Vorschlag der Präsidentin des Deutschen Bundes-
tags sachgerecht, für Abgeordnete eine Erhöhung von 
2,3 % vorzunehmen. 
Die Fraktionen von SPD, FDP und CDU/CSU, die 
den hier vorliegenden Antrag gestellt haben, werden 
gleichzeitig die Reform der Abgeordnetenversor-
gung in Angriff nehmen. In der Öffentlichkeit ist in 
besonderem Maß über die Sterbegeldregelung für 
Abgeordnete diskutiert worden. Wir werden dafür  
sorgen, daß sich das Sterbegeld für Abgeordnete nach 
der entsprechenden Regelung der Gesundheitsreform 
richtet. Vom Sterbegeld zu unterscheiden ist ein Über-
brückungsgeld für Hinterbliebene. Solche Überbrük-
kungsgeldregelungen gibt es in 90 % aller tarifver-
traglich geregelten Beschäftigungsverhältnisse. Die-
ses Überbrückungsgeld dient der materiellen Siche-
rung von Hinterbliebenen. Hinterbliebene eines Ab-
geordneten werden in Zukunft ein Überbrückungs-
geld von einer bzw. einer anderthalbfachen Monats-
entschädigung erhalten. 
Kernstück der hier vorgelegten Reformanträge ist 
die Neuregelung der Altersentschädigung. Es muß ja 
das strukturelle Problem berücksichtigt werden, daß 
es einen Abgeordneten auf Lebenszeit nicht gibt, 
nicht geben kann und nicht geben darf. 
Daraus haben wir folgende Konsequenzen gezo-
gen: Der Anspruch auf Altersversorgung entsteht 
zwei Jahre später als bisher. Der Steigerungssatz wird 
um 1 % auf 4 % abgesenkt. Die bisherige Höchstver-
sorgung kann erst nach einer Mitgliedschaft von 
18 Jahren erreicht werden. Zugleich wird die Alters-
versorgung für Mitglieder, die dem Bundestag weni-
ger als acht Jahre angehört haben, abgeschafft. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Warum geben Sie 
nicht mal Zahlen?!) 
— Bitte zuhören, Frau Unruh! Das waren Zahlen. — 
(Frau Unruh [fraktionslos) : Bringen Sie doch 
einmal ein paar Zahlen ans Volk!) 
In Zukunft werden auch Renten auf die Abgeordne-
tenversorgung angerechnet. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: In welcher Höhe 
bitte?) 
Dies sind alles wichtige Schritte, mit denen wir die 
Konsequenzen aus der Gesundheitsreform, der Ren-
tenreform und der Reform der Beamtenversorgung 
ziehen. Wir werden diese Vorschläge im Rahmen der 
Ausschußberatungen noch einmal intensiv diskutie-
ren und prüfen. Wir regen bei der Präsidentin des 
Deutschen Bundestages gleichzeitig an, zu einer 
Überprüfung der materiellen Regelungen den Rat von 
unabhängigen Fachleuten aus allen gesellschaftli-
chen Gruppierungen einzuholen. Natürlich enthebt 
uns das nicht der Notwendigkeit, selber Konsequen-
zen zu ziehen, selber Beschlüsse zu fassen. 
Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, wir wollen uns künftigen Diskussionen in 
eigener Sache genauso selbstbewußt und offen stel-
len, wie wir heute diese Anträge der drei Fraktionen 
einbringen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Becker (Nienberge). 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Jetzt hören wir 
sicher ein paar Zahlen!) 
Becker (Nienberge) (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Im allgemeinen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12511 
Becker (Nienberge) 
wird uns vorgeworfen, daß wir, wenn wir über unsere 
eigenen Probleme reden, das bei Nacht und Nebel 
tun. Das ist heute ganz gewiß nicht der Fall; wir tun es 
am frühen Morgen. Für den Nebel sind wir leider nicht 
zuständig. 
Meine Damen und Herren, im Ernst: Herr Kollege 
Rüttgers hat vorgetragen, was wir hier heute morgen 
beraten wollen, daß wir in drei wesentlichen Dingen, 
nämlich beim Sterbegeld, bei der Versorgung der 
Abgeordneten und schließlich bei der Rentenanrech-
nung Änderungen vornehmen müssen, die wir sinn-
gemäß an die Bestimmungen und Regelungen in Ge-
setzen und Verordnungen anpassen, die in der Ge-
sundheitsreform, in der beabsichtigten Rentenreform 
und der Beamtenversorgung ihren Niederschlag fin-
den. 
Jeder von uns kennt die großen Schwierigkeiten, 
die wir bei der Regelung dieser Probleme haben, weil 
für uns ganz naturgemäß weder das Tarifrecht noch 
das Beamtenrecht gelten kann. Wir können auch nicht 
Regeln für Parlamentarische Staatssekretäre und Mi-
nister einfach auf uns übertragen. Wir können auch 
nicht die Regeln, die sich bei Handwerk und Gewerbe 
vor allen Dingen bei Betriebsinhabern und im Mana-
gement durchgesetzt haben, ohne weiteres auf uns 
übertragen. Wir können auch nicht das übertragen, 
was unsere Kolleginnen und Kollegen in den Landta-
gen in der Republik für ihre Arbeitsweise und für ihre 
Verhältnisse beschlossen haben. 
Es bleibt uns also gar nichts anderes übrig, als daß 
wir für die jeweils in den Wahlperioden hier anwesen-
den Abgeordneten Regeln finden, die auch in der 
Bevölkerung eine breite Akzeptanz finden und die vor 
allen Dingen eines gewährleisten: daß aus den unter-
schiedlichen Gruppen des Volkes Vertreter hierher
-
kommen können, ohne daß sie die berufliche Existenz 
aufs Spiel setzen, oder daß andere, die meinen, sie 
könnten als Abgeordnete hier ihre Lebensverhält-
nisse verbessern, eines Besseren belehrt werden. Da-
zwischen liegt ein großes Problemfeld. Deswegen ist 
das nicht so einfach. Trotzdem hat uns das Bundesver-
fassungsgericht aufgetragen, daß wir unsere Verhält-
nisse selber regeln; das versuchen wir nun. 
Wir haben dazu — das ist ganz selbstverständlich — 
unterschiedliche Vorstellungen. Wir haben auch ganz 
unterschiedliche Interessenlagen. Das kann für Frak-
tionen gelten, das kann aber auch für den jeweils ein-
zelnen gelten. Nun haben wir uns die Mühe gemacht, 
all das, was in den soeben angedeuteten Regelungen 
und Bestimmungen beabsichtigt ist, auf unsere Ver-
hältnisse zu übertragen. 
Ich will zum Sterbegeld — die Kollegin Unruh hat 
schon einen entsprechenden Zwischenruf gemacht — 
Daten, Fakten 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Zahlen!) 
und Zahlen auf den Tisch bringen. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Genau!) 
Das möchte ich gerne tun. Deswegen will ich das auf-
greifen, was Herr Kollege Rüttgers allgemein gesagt 
hat: Es gibt das anderthalbfache Überbrückungsgeld 
für diejenigen, die länger als acht Jahre hier sind. Las-
sen Sie mich einmal so beginnen. 
Ich glaube, von Anfang an war die Diskussion falsch 
und von Anfang an ist der Begriff „Sterbegeld" sehr 
zweifelhaft gewesen, der nicht nur bei uns, in unse-
rem Gesetz vorkommt, sondern auch bei der Beam-
tenversorgung. Ich will schon an dieser Stelle sagen: 
Bei den weiteren Beratungen sollte man auch einmal 
darüber nachdenken, ob das der richtige Beg riff ist; 
denn er deckt sich überhaupt nicht mit dem, was wir 
darunter verstehen. Es sind zwei ganz verschiedene 
Paar Stiefel. 
Beim Sterbegeld müssen diejenigen in diesem 
Hause, die unter die Beihilferegelung oder die Kran-
kenkassenregelung fallen, davon ausgehen, daß in 
Todesfällen bei einer Beihilfe Aufwendungen bis zur 
Höhe von 1 300 DM gewährt werden. Aber wenn je-
mand 2 000 DM aus anderen öffentlichen Kassen be-
kommt, reduziert sich die Beihilfe sofort auf 650 DM. 
Wenn jemand mehr als 4 000 DM aus anderen öffent-
lichen Kassen bekommt, gibt es überhaupt keine Bei-
hilfe. Dies war immer so. Nur, das ist nie so klar aus-
gesprochen worden. Wir müssen uns das einmal vor 
Augen führen. Ein Abgeordneter hat Sterbegeld noch 
nie über Beihilfe bekommen. 
Jetzt geht es um den Punkt Überbrückungsgeld. Da 
will ich wieder das aufgreifen, was Herr Rüttgers ge-
sagt hat. Wir haben Tarifverträge für 80 bis 90 % der 
hier im Land beschäftigten Arbeitnehmer, und wir 
haben Bestimmungen für Beamte. Um der Kollegin 
Unruh wieder entgegenzukommen, ein paar Zahlen 
dazu: 
Es ist so, daß nach den Tarifverträgen beispiels-
weise ein Chemiker, betraut mit schwierigen Ent-
wicklungsaufgaben, einen Sterbegeldanspruch — da 
heißt es noch immer „Sterbegeld" — von zwei Mo-
natsgehältern hat, Das sind 10 278 DM. Und es ist so, 
daß beispielsweise der Leiter einer kleinen Betriebs- 
und Antragsabteilung ab 14. Berufsjahr einen Sterbe-
geldanspruch von drei Monatsbezügen hat. Das sind 
15 456 DM. Wir wollen uns nun mit dem beschäftig-
ten, was im Beamtenverhältnis gewährt wird. Wir ha-
ben im mittleren Dienst einen Sterbegeldanspruch 
von rund 6 000 DM. Das sind zwei Monatsbezüge. Wir 
haben im gehobenen Dienst einen Durchschnitt von 
10 000 DM. Auch das sind zwei Monatsbezüge. 
Was ziehen wir jetzt für Konsequenzen? Wir sagen: 
Wenn Abgeordnete bis zu acht Jahren hier gewesen 
sind, dann gibt es ein Überbrückungsgeld von einem 
Monatsbezug. Das sind 9 000 DM. Und ich glaube 
nicht, daß wir hier gegenüber anderen Bevölkerungs-
gruppen irgendeine Bevorzugung oder ein Privileg 
erzielt haben. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) 
Nur muß man mal klar aussprechen, worum es sich 
eigentlich handelt. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Das sagen Sie mal 
den Rentnern!) 
— Frau Kollegin Unruh, natürlich sagen wir das auch 
den Rentnern. Wir arbeiten hier 70 Stunden. Wir sind 
noch keine Rentner. Deswegen sage ich auch den 
Rentnern, daß das für uns so geregelt ist. — Wir sind 
12512 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Becker (Nienberge) 
keine Rentner! Ich glaube, wir können das auch den 
Rentnern klarmachen. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Sie sind doch 
dann gestorben, wenn es das gibt! Jetzt wird 
es immer schöner!) 
Nun lassen Sie mich noch eine bemerkenswerte 
Feststellung treffen: In diesem Hause sind zur Zeit 200 
Abgeordnete, die überhaupt noch keine acht Jahre da 
sind. Für die trifft das also alles zu. Erst für diejenigen, 
die länger als acht Jahre hier sind, gibt es den andert-
halbfachen Bezug. Auch da klare Zahlen: Das sind im 
Augenblick rund 13 000 DM. Wir liegen da im Durch-
schnitt des gehobenen Dienstes. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Es gibt trotzdem 
zusätzlich die Witwenrente!) 
Nun lassen Sie mich zu einem zweiten wichtigen 
Thema kommen. Das ist die Anrechnung von Renten. 
Nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts kön-
nen nicht nur Versorgungsbezüge für ehemalige Be-
amte angerechnet werden, sondern es müssen auch 
Renten bei solchen Doppelversorgungen angerechnet 
werden. Diesen Versuch machen wir jetzt. Alle frei-
willig eingezahlten Rentenbeiträge bleiben außer Be-
tracht — das bleiben sie übrigens woanders auch. In 
der gesetzlichen Rente machen wir jetzt den Versuch 
einer Angleichung. Nun kann man darüber streiten, 
was man da zugrunde legen muß — ich habe vorhin 
darauf hingewiesen — : das Tarifrecht, das Beamten-
recht, eigene Entwicklungen in der Rentenversiche-
rung, in der Beamtenversorgung? Wir haben lange hin 
und her überlegt, darüber nachgedacht, ob wir alle 
Interessen aus allen diesen Richtungen berücksichti-
gen können. Wir können das nicht. Wir haben den 
Weg gewählt, den wir im Abgeordnetengesetz — das 
ist ja ein eigenes Gesetz — auch für andere Fälle 
gegangen sind. Wir machen die Anrechnung nach 
diesen Regeln. Das ist die Anrechnung, von hundert 
Prozent ausgehend — das ist richtig — , während wir in 
dem berühmten immer wieder völlig fälschlicher-
weise herangezogenen § 55 von 75 % ausgehen. Aber 
dieser § 55 hat etwas ganz anderes als Hintergrund als 
das, was wir hier machen. Wir werden trotzdem — und 
meine Fraktion hat mich beauftragt, dies noch einmal 
sehr genau zu prüfen — eine Überprüfung vorneh-
men, ob es irgendeine Möglichkeit gibt, noch eine 
bessere Konstruktion zu finden. Ich muß Ihnen sagen: 
Wir haben in den letzten Tagen mehrere Versuche 
gemacht, bisher keinen erfolgreichen. 
(Bohl [CDU/CSU]: Da hast du recht!) 
Wir setzen uns aber dafür ein, dies noch einmal durch-
zudeklinieren. 
Nun noch zur Frage der Diäten: Es sind übrigens 
seit 1976 gar keine Diäten mehr, das ist alles falsch, es 
sind Bezüge für Bundestagsabgeordnete, es ist eine 
Kostenpauschale, die zur Ausübung des Mandats vor-
gesehen ist. Das ist die Konstruktion. Die ist ja damals 
extra so gewählt worden. Und wir haben in den letz-
ten sieben Jahren jährlich eine Anpassung vorgenom-
men. Wir haben dafür Regeln aufgestellt, uns selbst 
gegeben, gesagt: Wir wollen möglichst nahe an dem 
bleiben, wie sich das Volkseinkommen entwickelt. In 
die Berechnung der Erhöhung der Abgeordnetenbe-
züge, diese berühmten 2,3 %, geht die Veränderung  
bei der Unterstützung für Arbeitslose ebenso ein wie 
die Veränderungen im Tarifrecht. Die Präsidentin hat 
sich über das Statistische Bundesamt jährlich diese 
Angaben geben lassen. Aus diesen Angaben ist der 
Erhöhungsprozentsatz für die Anpassung der Bezüge 
entwickelt worden. 
Wir haben bei der Kostenpauschale — jeder von uns 
muß für seinen Wahlkreis B riefe schreiben, jeder von 
uns muß in seinem Wahlkreis Nachrichten übermit-
teln, er muß etwas drucken lassen — überall dort, wo 
sich etwas verteuert hat, die Durchschnittsbeträge bei 
der Erhöhung — ich habe nur ein paar Beispiele ge-
nannt — berücksichtigt. Ich meine, daß dieses Verfah-
ren annehmbar ist und daß wir mit diesem Verfahren 
auch bestehen können. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Aber nun sind wir, auch angeregt durch Initiativen 
aus dem Parlament, dazu gekommen, daß wir gesagt 
haben: Vielleicht sind wir alle gar nicht so schlau. 
Vielleicht gibt es Leute, die uns das alles noch viel 
besser sagen können. Deswegen beschließen wir 
heute, daß wir der Präsidentin empfehlen, einen Rat 
von Sachverständigen aus Industrie, Wirtschaft, Ge-
sellschaft und Wissenschaft einzuholen. 
(Beifall der Abg. Frau Matthäus-Maier 
[SPD]) 
Das soll nicht ein besonderer Rat werden, der hier 
konstituiert wird. Dann müßte man nämlich schon fra-
gen, ob das mit dem, was uns das Verfassungsgericht 
auferlegt, überhaupt noch übereinstimmt. Dann hät-
ten wir nämlich eine Kommission, die möglicherweise 
doch etwas beschließt und uns das auf den Tisch legt. 
Sicher könnten wir am Ende immer noch etwas ande-
res beschließen. — Wir wollen, daß die Präsidentin die 
Wahl hat, im Einvernehmen mit den Fraktionen Fach-
leute aus den von mir genannten Bereichen heranzu-
ziehen. 
Wenn wir das alles tun, dann, meine ich, leisten wir 
einen wesentlichen Beitrag zu dem, was wir hier alle 
wollen, nämlich eine lebendige Demokratie. Wir wol-
len keine Extremisten. Wir wollen, daß die Bürgerin-
nen und Bürger ihre Abgeordneten als die Vertreter 
ihrer Interessen 
(Frau Unruh [fraktionslos]: O Gott, o Gott!) 
und als Sachwalter ihrer Interessen ansehen. Dann 
müssen wir neben der politischen Arbeit auch unsere 
Entlohnungs- und Arbeitsbedingungen in der Offent-
lichkeit erörtern und in der Öffentlichkeit diskutieren. 
Das tun wir heute morgen wieder, und das werden wir 
auch weiter tun. 
Wir werden uns bemühen, bei diesen Beratungen 
den notwendigen Konsens herbeizuführen, den ich 
eben beschrieben habe. Wir sind für neue und bessere 
Vorschläge offen. Unser Ziel ist, unter optimalen Ar-
beitsbedingungen für uns hier auch optimale Leistun-
gen — darauf hat der Bürger einen Anspruch — nach 
außen zu erbringen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12513 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Seiler-Albring. 
Frau Seiler-Albring (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Meine beiden Kol-
legen Dr. Rüttgers und Helmuth Becker haben hier in 
sehr sachlicher Weise dargestellt, wie wir zukünftig 
unsere Altersversorgung regeln wollen, wie wir die 
Berechnung der Diäten für das kommende Jahr vor-
schlagen. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Zahlen Sie selbst 
etwas dafür ein!) 
— Liebe Frau Unruh, wir hatten eigentlich das Gefühl, 
daß die Entfernung aus Ihrer Fraktion bei Ihnen das 
Zeitalter einer neuen Nachdenklichkeit eingeleitet 
hat. Sie waren in der letzten Zeit so erfreulich ruhig. 
Bleiben Sie doch dabei, und hören Sie erst einmal zu, 
was ich zu sagen habe. 
(Beifall des Abg. Dr. Weng [Gerlingen] [FDP] 
— Frau Unruh [fraktionslos]: Das hätten Sie 
wohl gern, was?) 
CDU/CSU, SPD und FDP legen heute Vorschläge 
zur Altersversorgung in der klaren Erkenntnis vor, 
daß auch die Abgeordneten des Deutschen Bundesta-
ges ihren Anteil an den Belastungen aus der Gesund-
heits- und Rentenreform tragen müssen. Wir kommen 
hiermit einer Verpflichtung aus dem März dieses Jah-
res nach. Mit der Streckung der Zeiten für die Erlan-
gung der Voraussetzungen für eine Altersentschädi-
gung in Höhe von dann 75 % der Grundentschädi-
gung ziehen wir einen Schritt nach, den wir in der 
Beamtenversorgung vorgegeben haben. Künftig wer-
den nicht nach 16, sondern erst nach 18 Jahren die 
Höchstsätze erreicht werden können. Das heißt, daß 
der Höchstsatz erst nach einer fünften Wiederwahl 
erreicht werden kann. Das, meine Damen und Herren, 
stimmt uns nicht besonders freudig, weil der ange-
strebten Fluktuation hier im Deutschen Bundestag 
damit nicht gedient ist. Aber ob viele Kollegen eine 
fünfte Wiederwahl an ihrer Basis durchsetzen und 
diese von der Notwendigkeit einer fünften Pe riode 
hier in Bonn überzeugen können, wollen wir dahinge-
stellt sein lassen. Wir werden es sehen. 
Bemerkenswert ist weiterhin, daß mit der Herauf-
setzung der Mindestzeit von bislang sechs auf nun-
mehr acht Jahre, um überhaupt eine Altersentschädi-
gung als Abgeordneter zu bekommen, die Vorausset-
zungen erschwert worden sind. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Das stimmt auch 
nicht!) 
Das sogenannte Sterbegeld für Abgeordnete hat 
die Gemüter so in Wallung gebracht, daß darüber der 
klare Blick für das, was Tatbestand war, verstellt 
wurde. Ich bin Helmut Becker ausgesprochen verbun-
den dafür, daß er dies hier auch mit Zahlen dargestellt 
hat. 
Es ist richtig und war bislang schon so, daß ein Ster-
begeld für Abgeordnete — vergleichbar mit dem Ster-
begeld in der gesetzlichen Krankenversicherung — 
faktisch nicht existent war. Daß für diejenigen Kolle-
ginnen und Kollegen, die Mitglied der gesetzlichen 
Krankenversicherung geblieben sind, die Regelung 
der Gesundheitsreform gilt, ist eigentlich eine Selbst-
verständlichkeit. Das gilt natürlich auch für die Rege-
lung der Altfälle. Dieses Sterbegeld wurde immer in 
der Diskussion — und oft hat man den Eindruck ge-
habt, absichtlich, möglicherweise auch böswillig — 
vermischt und vermengt mit dem Überbrückungsgeld 
für Hinterbliebene im Fall des Versterbens eines Ab-
geordneten oder eines ehemaligen Abgeordneten. 
Mit der von uns nun vorgeschlagenen Neuregelung 
bleiben wir weit hinter dem zurück, was in der Syste-
matik anderer Versorgungssysteme gewährt wird. 
Beispiele: Im Bereich der Beamtenversorgung erhal-
ten die Hinterbliebenen zwei Monatsgehälter der ak-
tiven Dienst- oder der Versorgungsbezüge. In der 
Rentenversicherung wird das berühmte Sterbequartal 
dem überlebenden Ehegatten eines Rentenberechtig-
ten zugestanden. 
Bei der Neuregelung, die nur eine Monatsentschä-
digung, bei längerer Mitgliedschaft die anderthalbfa-
che Monatsentschädigung als Überbrückungsgeld 
vorsieht, sollte uns wirklich nicht mehr der Vorwurf 
der Eigenbegünstigung gemacht werden können. 
Die weiterhin vorgesehene Einführung der Renten-
anrechnungen im Bereich der Altersentschädigung 
für Abgeordnete bleibt in der Anrechnungssystematik 
des Abgeordnetengesetzes. Wir vollziehen insofern 
einen Auftrag, den uns das Bundesverfassungsgericht 
mit auf den Weg gegeben hat. 
Abschließend noch ein Wort zur Diätenerhöhung: 
Wir alle, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
müssen in der Außendarstellung dieser Regelung 
Wert darauf legen, daß die Diätenerhöhung wegen 
ihrer Zusammenfassung mit der Neuregelung der Al-
tersversorgung der Abgeordneten draußen nicht als 
Ausgleich für die Beschränkungen in der Abgeordne-
tenversorgung mißverstanden wird. 
Sonst hätten wir uns mit unserer Entscheidung, 
beide Fragenkreise zusammen zu verhandeln, einen 
außerordentlich schlechten Dienst erwiesen. Sicher ist 
nur: Der von der Präsidentin vorgeschlagene Erhö-
hungssatz von 2,3 % ist angesichts der allgemeinen 
wirtschaftlichen Entwicklung, insbesondere der Ent-
wicklung der Entschädigungen in den Landesparla-
menten, außerordentlich maßvoll; er liegt am unteren 
Ende der Skala. 
Diese Diätenrede gehört in jedem Jahr zu den weni-
ger beliebten Pflichten der Geschäftsführer. Wer redet 
schon gern über seine eigenen Bezüge? Jedoch einer-
seits verpflichtet uns das Gesetz dazu, und anderer-
seits ist die nun gefundene Berechnungsformel unter 
den unbefriedigenden Regelungen noch die beste, 
die wir offen und mit guten Gründen vertreten kön-
nen. Ich denke, die vorgeschlagene Kommission wird 
die Präsidentin zusätzlich beraten und auch in der 
Öffentlichkeit den Eindruck erwecken, daß diese 
Dinge klar in der Öffentlichkeit diskutiert werden und 
daß das bezahlt wird, was angemessen ist. Allerdings 
sollten wir noch mehr darum bemüht sein, die Öffent-
lichkeit mehr und besser über die tatsächlichen Ver-
hältnisse der Parlamentarier hier im Deutschen Bun-
destag aufzuklären und manches, was an dem Bild der 
Abgeordneten in der Öffentlichkeit schief ist, zurecht-
zurücken. 
12514 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Frau Seiler-Albring 
Ich fürchte allerdings, daß es in der vor uns liegen-
den Zeit so sein wird wie immer: Die meisten von uns 
werden heute in ihre Wahlkreise zurückfahren, der 
Familie einen freundlichen Gruß entbieten, dem 
Hund — so vorhanden — im Vorübergehen den Kopf 
tätscheln und sich dann der Vorbereitung der diver-
sen Veranstaltungen des Wochenendes zuwenden, 
Veranstaltungen, in denen das Thema Diätenerhö-
hung natürlich eine Rolle spielen wird, Veranstaltun-
gen, in denen man einmal wieder erklären wird, was 
man eigentlich tut, um dieses zu rechtfertigen, und in 
denen man immer wieder einen verblüffenden Erfolg 
dann erzielt, wenn man darauf hinweist, daß die mög-
licherweise ebenfalls anwesenden höheren Beamten 
der Verwaltung, der Landrat oder der Bürgermeister, 
längst an den Abgeordnetenbezügen vorbeigezogen 
sind. Am Montag packt man dann den Koffer und 
fährt einer neuen Sitzungswoche in Bonn entgegen in 
der klaren Erkenntnis, daß es niemanden gibt, der 
einen dazu zwingt, daß man andererseits eine Tätig-
keit ausübt, die man gern tut, die wichtig ist, die Ver-
antwortung für die Bürger auferlegt, der man gern 
gerecht werden möchte, auch wenn es manchmal är-
gerlich ist, daß dieses Bemühren nicht so recht vermit-
telbar ist. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Häfner. 
Häfner (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Jedes Jahr erhöht der Bundestag seine 
Diäten, jedes Jahr entfernt er sich damit noch weiter 
von der Realität der Arbeitnehmer und Arbeitnehme-
rinnen und der Arbeitslosen, der Millionen wirklich 
Armen in dieser Gesellschaft. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Das ist Demago
-
gie! — Frau Seiler-Albring [FDP]: Reiner Po
pulismus!) 
— Herr Becker, das ist die schlichte Wahrheit. Verglei-
chen Sie doch einfach einmal die Größenordnungen, 
und versuchen Sie bitte, einmal zuzuhören. 
Wir lehnen diese Diätenerhöhung wie übrigens 
auch schon die vorangegangenen Diätenerhöhungen 
ab. 
(Dr. Penner [SPD]: Aber kassieren doch!) 
Wir sind der Meinung, daß die Einkünfte der deut-
schen Bundestagsabgeordneten — übrigens auch der 
Europaabgeordneten, über die wir hier meines Erach-
tens unrichtigerweise mit verhandeln — 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Das ist wahr!) 
zu weit über dem Durchschnitt der Einkünfte derer 
liegen, die wir hier vertreten und deren Schicksal wir 
in unseren politischen Entscheidungen ernst nehmen 
sollten. 
Wer, wie dies die Mehrheit des Deutschen Bundes-
tages in dieser Legislaturperiode getan hat, ziemlich 
kaltschnäuzig und rücksichtslos von den Bürgerinnen 
und Bürgern draußen verlangt, sie sollten den Gürtel 
enger schnallen, kann nicht für sich selbst diesen im-
mer weiter machen, sondern muß mit der Verwirkli-
chung dieser Appelle bei sich selbst anfangen. Wir 
jedenfalls machen das nicht mit. Es geht aber in der 
heutigen Debatte aus meiner Sicht noch um Wichtige-
res als um die alljährliche Diätenerhöhung. 
Mit dem vorgelegten interfraktionellen Antrag soll 
die Altersversorgung der Abgeordneten des Bundes-
tags völlig neu geregelt werden, wenn auch nur un-
gern und gezwungenermaßen. Doch die alte Rege-
lung müßte schließlich weg, weil nicht nur die Bevöl-
kerung, sondern auch das Bundesverfassungsgericht 
die darin enthaltene Ungleichheit und Privilegierung 
gegenüber der übrigen Bevölkerung nicht längst hin-
zunehmen bereit waren. Also gelobte der Bundestag 
Besserung und nahm sich in einer gemeinsam gefaß-
ten Entschließung vor, die Regelungen der Rentenre-
form in vergleichbarer Weise auch auf die Versorgung 
der Abgeordneten zu übertragen. 
Was geschah — es tut mir leid, daß ich das so sagen 
muß — , ist das Gegenteil. Die Reform ist keine; sie hat 
den Namen nicht verdient. Ich meine sogar, es ist noch 
schlimmer: Sie ist ein Schritt in die verkehrte Rich-
tung. Sie führt zu einer erneuten massiven Selbstbe-
günstigung, und sie ist eine offene Brüskierung von 
Beamten, Angestellten und Arbeitern, denen zur glei-
chen Zeit ja erhebliche Einschränkungen abverlangt 
werden. 
Nachdem das Sterbegeld im Rahmen der völlig zu 
Unrecht so genannten Gesundheitsreform für die Nor-
malsterblichen gestrichen worden war, ließ es sich 
nach den entsprechenden Proteststürmen und unse-
rem Antrag auch für die Abgeordneten nicht mehr 
halten. Das Sterbegeld wurde also gestrichen. Wir 
halten diese Gleichbehandlung für richtig, obwohl wir 
lieber gehabt hätten, daß es für alle, auch für die all-
gemeine Bevölkerung erhalten bleibt. 
Statt dessen aber gibt es ein neues, Überbrückungs-
geld für Hinterbliebene genanntes Sterbegeld, das 
sich auf ca. 9 000 bis 14 000 DM beläuft. Millionen 
Menschen, die nach der Blümschen Gesundheitsre-
form auf das Sterbegeld ganz verzichten müssen und 
auch keine betriebliche Zusatzversorgung haben, 
werden dies nur schwer verstehen. 
Auch der Auftrag, die Rentenbezüge auf die Alters-
entschädigung anzurechnen, wie er hier im Bundes-
tag beschlossen und durch die Entscheidung des BVG 
unterstrichen wurde, ist meines Erachtens nur formal 
verwirklicht, aber nicht real. Ich bin nicht sicher, ob 
dieser Effekt tatsächlich gewollt war. Ich unterstelle es 
aber, weil ich ein Versehen hier schlecht annehmen 
kann. Denn es heißt in dem uns vorgelegten Antrag, 
daß die Anrechnung erst auf Beträge erfolgt, die die 
Entschädigung nach § 11 Abs. 1 des Abgeordneten-
gesetzes übersteigen. Logisch und richtig wäre hier 
der Verweis auf Entschädigungen nach § 20 des Ab-
geordnetengesetzes gewesen, also auf die Altersent-
schädigung, nicht auf die Diäten, die die aktiv tätigen 
Abgeordneten beziehen. Durch eine Anrechnung von 
Renten erst oberhalb der Höhe der Diäten aus § 11 des 
Abgeordnetengesetzes läuft diese Regelung praktisch 
leer. 
Wir können uns sofort darüber verständigen — das 
kann jeder nachvollziehen, der rechnen kann — , daß 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12515 
Häfner 
diese Regelung nicht ein einziges Mal greifen wird; 
denn selbst wenn Sie durch die Mitgliedschaft im 
Bundestag die Höchstbezüge von 75 % bekommen, 
erreichen Sie erst nach etwa 30jähriger zusätzlicher 
Einzahlung des Höchstbetrags in die Rentenversiche-
rung überhaupt diese Grenze. Sie können aber natür-
lich, weil die Regelung ja erst zukünftig gilt, jederzeit 
in private Sicherungssysteme und nicht in die Renten-
versicherung einzahlen, um so der Anrechnung aus 
dem Weg zu gehen. Das ist also Augenwischerei. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sie dürfen nicht die Un
-
wahrheit sagen!) 
Aber eines — Herr Bohl, ich habe nicht mehr viel 
Zeit; sonst würde ich Ihnen antworten — ist mir sehr 
viel wichtiger. Die fast vollständige Anlehnung der 
Abgeordnetenentschädigung an die Beamtenversor-
gung ist nicht nur sozialpolitisch und finanziell ein fal-
scher Weg, sondern es ist auch unter demokratiepoli-
tischen Gesichtspunkten ein Weg in die völlig ver-
kehrte Richtung. Das, was als Verbesserung ausgege-
ben wird, nämlich einen Anspruch auf Altersentschä-
digung erst mit acht Jahren Zugehörigkeit zum Bun-
destag zu begründen und diese dann progressiv zu 
steigern, halte ich vor allem dann für einen Schuß 
nach hinten, wenn man — wie ich — eine lebendige 
Demokratie und ein lebendiges Parlament wünscht. 
(Zustimmung des Abg. Wüppesahl [frak
tionslos]) 
Denn Abgeordnete sind keine Beamten! 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Wir sind aber 
auch keine Arbeitslosen vom Einkommen 
her!) 
— Richtig. Auch das nicht. Aber, Frau Matthäus-
Maier, Regelungen, die eigentlich für Lebenszeitbe-
amte geschaffen sind und die vor allem mit der beson-
deren Treuepflicht zum Staat und dem lebenslangen 
Dienstverhältnis begründet werden, können nicht die 
angemessenen für die Abgeordneten des Deutschen 
Bundestages sein — jedenfalls nicht, 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Völlig richtig! 
Deshalb machen wir auch etwas anderes!) 
wenn wir uns darauf verständigen, daß Abgeordneter 
kein Lebenszeitberuf ist, sondern — wie auch das 
Bundesverfassungsgericht gesagt hat — ein atypi-
scher Lebensabschnitt außerhalb der eigentlichen be-
ruflichen Laufbahn. 
(Daweke [CDU/CSU]: Wann gehen Sie denn 
zurück?) 
Was nicht mehr möglich ist oder nur in Einzelfällen 
möglich zu sein scheint, nämlich die ho rizontale Ver-
bindung von Mandat und Beruf, also die gleichzeitige 
Ausübung von beidem, muß dann eben vertikal mög-
lich bzw. verwirklicht werden. Das wird aber dadurch 
erschwert, daß wir Regelungen schaffen, die festle-
gen, daß man überhaupt erst nach zwei Legislaturpe-
rioden in die Altersversorgung hineinkommt. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Sie wollen also, 
daß die Altersversicherung früher beginnt?) 
— Früher und niedriger. Wir wollen eine Regelung, 
die sich an den Rentenregelungen orientiert, wie sie 
für die allgemeine Bevölkerung gelten. Wir haben 
Ihnen deshalb einen Antrag vorgelegt, der genau das 
in knapper, aber klarer Form enthält. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Knapp ja, klar 
nicht!) 
Ich nenne Ihnen die Kernpunkte. Erstens. Die Ab-
geordneten bleiben in ihren aus der Berufstätigkeit 
mitgebrachten Altersversorgungssystemen. Zwei-
tens. Es wird nicht unterschiedlich eingezahlt, wo-
durch es — je nach hergebrachtem Beruf — Abgeord-
nete erster und zweiter Klasse gäbe, sondern es wird 
in je gleicher Höhe eingezahlt, wobei die jeweils poli-
tisch zu bestimmende Höhe der Diäten die gemein-
same Berechnungsgrundlage darstellt. Wo dies 
— etwa in der gesetzlichen Rentenversicherung durch 
das Erreichen des Höchstbetrages nicht zur Gänze 
möglich ist, kann ähnlich einer auch jetzt schon vor-
gesehenen Regelung der überschießende Betrag in 
ein anderes Sicherungssystem eingezahlt werden. 
(Bohl [CDU/CSU]: In welches?) 
— In eine p rivate Altersversicherung. Das ist doch 
kein Problem, Herr Bohl. 
So bleiben die Abgeordneten weiterhin als Aus-
übende ihres Berufs versichert. Sie können nach der 
Mandatszeit in ihren Beruf zurückkehren und haben 
für die Zeit hier eine wirklich angemessene Absiche-
rung auch für das Alter. Und diese Regelung vermei-
det zugleich, was ich als Wirkung Ihres Antrags sehe, 
nämlich die noch stärkere Tendenz zu sesselkleben-
den Lebenszeitparlamentariern, die, meine ich, nichts 
im Sinne einer lebendigen Demokratie verbessern 
können. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der Abg. Frau 
Unruh [fraktionslos] und Wüppesahl [frak
tionslos] — Becker [Nienberge] [SPD]: Kei
ner muß so lange hierbleiben!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Unruh. 
Frau Unruh (fraktionslos): Herr Präsident! Werte 
Volksvertreter und Volksvertreterinnen! Ich danke für 
die drei Minuten Redezeit, die ich als Fraktionslose 
bekommen habe. 
Die Mindestpension der Abgeordneten soll nach 
acht Jahren ab dem 65. Lebensjahr 3 227 DM betra-
gen. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Mit dem 65. Le
bensjahr! Vergessen Sie das nicht!) 
— Mit dem 65. Lebensjahr. Nun nennen Sie mir ein-
mal einen Arbeiter oder Angestellten aus der Renten-
versicherung, der das hätte, selbst wenn er 45 Jahre 
eingezahlt hätte. Nehmen Sie bitte zur Kenntnis —
das sind die neusten Daten — , daß nur 31,6 % der Ver-
sicherten in der Arbeiter- und Angestelltenversiche-
rung — nur 31,6 %! — überhaupt 45 Versicherungs-
jahre haben. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Aber Sie verglei
chen Äpfel mit Birnen!) 
12516 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Frau Unruh 
Dann können Sie sich doch vorstellen, daß das, was 
Sie hier wieder zur Schau ausfechten, draußen be-
stimmt nicht ankommt. 
30 % der Arbeiter — das sind Zahlen, die Sie natür-
lich alle kennen — können überhaupt nur bis zum 
65. Lebensjahr arbeiten. Genau denen nehmen Sie 
mit der neuen Rentenreform — weil sie langzeitkrank, 
weil sie langzeitarbeitslos sind — auch noch 20 % der 
Rente wieder weg. Das heißt, man muß tatsächlich bis 
zum 65. Lebensalter arbeiten, ob man will oder nicht; 
denn nur dann bekommt man ohne Abzüge seine 
Rente. 
Nach dem 18. Abgeordnetenjahr gibt es aber be-
reits ab dem 55. Lebensjahr 6 916 DM ohne eigene 
Einzahlung. 
(Bohl [CDU/CSU]: Wieso ohne Einzahlung? 
Was soll das denn, Frau Unruh? Machen Sie 
doch keinen Wahlkampf! Das ist doch nur 
Wahlkampf!) 
Mit welchem Recht nehmen Sie den einen das Geld 
aus der Lohntüte, mit dem sie ihre spätere Rente 
finanzieren müssen, und bei Ihnen in der Abgeordne-
tentüte bleibt alles schön d rin, und Sie haben dadurch 
auch einen viel, viel höheren Lebensstandard? Frauen 
erreichen nur zu 2,8 % 45 anrechnungsfähige Versi-
cherungsjahre. 
Jetzt reden Sie immer alle: Wir wollen irgendwo 
gleichwertige Verhältnisse schaffen. Und was haben 
Sie wieder gemacht? Sie haben nicht dafür gesorgt, 
daß Beamte, daß wir einzahlen müssen; nein, Sie ha-
ben sich noch besondere P rivilegien gegenüber dem 
Beamtenstand verpaßt. Sie sind nämlich gar nicht be-
reit, auf 100 % zusätzlicher Renten zu den Pensionen 
zu verzichten; nein, auch da haben Sie sich schnell 
mal wieder über den § 55 ein Privileg gesucht, damit 
Sie um Gottes willen auch noch diese doppelte Rente 
kassieren können. Das soll einer draußen verstehen! 
Was meinen Sie, wie froh ich bin, daß es die Grauen 
gibt. 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Abgeord-
nete Wüppesahl. 
Wüppesahl (fraktionslos) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe lange überlegt, ob ich 
nicht diesem Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD und FDP zustimmen kann. 
Dieser Gesetzentwurf mit seinen vorgesehenen Re-
gelungen ist wirklich christlich, sozial und liberal, wo-
bei das, was die GRÜNEN vorgeschlagen haben, si-
cherlich immer noch meilenweit von dem entfernt ist, 
was die Menschen draußen leisten müssen. 
Ich bin mir auch im Gegensatz zu der Kollegin Un-
ruh sicher, daß jeder draußen verstehen wird, daß sich 
die Bonzen, die sich acht Jahre hier den Hintern blank 
sitzen, auch noch in diesem Maße selbst bedienen. 
(Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU und der 
SPD — Frau Matthäus-Maier [SPD]: Warum 
sind Sie denn hier?) 
Ich bin mir genauso sicher, daß draußen jeder verste-
hen wird, und zwar nicht nur im Wahlkampf — — 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter 
Wüppesahl, ich lasse mir das Protokoll kommen und 
werde danach meine Ordnungsmaßnahmen, wenn sie 
nötig sind, treffen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Sie müssen 
sich nicht wählen lassen, Herr Wüppesahl!) 
Wüppesahl (fraktionslos): Walten Sie Ihres Amtes, 
Herr Präsident, selbstredend. 
Ich denke, jeder wird, nicht nur im Wahlkampf, 
auch verstehen, was Sie hier regeln, vor allen Dingen 
Gruppen wie Behinderte, Sozialhilfeempfänger, die 
Verfolgten Nazi-Deutschlands und andere Benachtei-
ligte. Es ist also richtig ausgewogen und sozial. Ich 
kann zum Glück auf Grund meiner beiden Vorredne-
rinnen sehr pointiert und auf den Kern zugespitzt for-
mulieren. 
(Duve [SPD]: Es ist richtig demagogisch, 
diese Menschen mit diesen Begriffen zusam
-
menzubringen!) 
— Jawohl, Herr Duve, ausgewogen und sozial, und 
Sie wollen verkleistern, was Sie sich hier selber in die 
Tasche scheffeln. 
(Zuruf von der SPD: Hier will niemand ver
kleistern! Aber das ist Demagogie!) 
Ich finde es aber auch gleichzeitig entlarvend. Oder 
handelt es sich hier vielleicht um ein vorgezogenes 
Rentenmodell für alle? 
(Duve [SPD]: Niemand läuft mit der Kamera 
hinter Ihnen her, wenn Sie 1. Klasse flie
gen!) 
Meine Damen und Herren, um das jetzt noch einmal 
abschließend klarzustellen: Die Vorteile und die Be-
günstigungen, die Sie sich hier verschaffen, sind ko-
lossal: 
Erstens. Die Übergangsregelung für Abgeordnete 
ist erheblich günstiger als bei Rentenversicherten. 
Zweitens. Die Anrechnung überschießender Be-
träge aus anderen Einkommen ist nicht vergleichbar 
mit dem, was die Menschen draußen in die Renten-
versicherung zahlen müssen. 
Drittens. Die Tatsache, daß Sie nach acht Jahren 
3 227 DM bekommen wollen, ist einfach ungeheuer-
lich. Da fehlt jeder Maßstab; jeder Realitätsbezug ist 
da verlorengegangen. Und dann wollen Sie für jedes 
zusätzliche Jahr Abgeordnetentätigkeit weitere 4 
bekommen. Da fällt einem wirklich nichts mehr ein. 
(Duve [SPD]: Da spricht ein unkündbarer Be
amter!) 
Viertens. Die Wahlfreiheit zwischen Beihilfe und 
gesetzlicher Krankenversicherung ist ebenfalls ein 
Privileg, das Sie sich hier weiter erhalten möchten. 
Fünftens. Die Möglichkeit freiberuflicher Tätigkeit 
ohne Abzüge bei der Abgeordnetenpension ist ein 
weiteres Privileg, das Sie den Menschen draußen 
nicht zugestehen wollen. 
Sechstens. Das gilt schließlich auch für die vorgezo-
gene Altersgrenze von 55 Jahren nach mindestens 
viereinhalb Wahlperioden. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12517 
Wüppesahl 
Und dann schreien Sie hier aus der linken Ecke, also 
Sie Sozialdemokraten, sogar noch, 
(Duve [SPD]: Wenn sich der Abgeordnete 
Wüppesahl mal während des ganzen Tages 
fotografieren lassen würde, wie er Fahrdien
-
ste und Vorteile genüßlich nutzt! Das ist ja 
unglaublich!) 
wenn ich die angemessene Wertung und Bewertung 
dieses ungeheuerlichen Entwurfs in das Protokoll des 
Deutschen Bundestages b ringe. 
(Duve [SPD]: Wer von Bonzen spricht, sollte 
nicht 1. Klasse mit dem Flugzeug fliegen!) 
— Herr Duve, warum machen Sie nicht, wie es dem 
parlamentarischen Brauch entspricht, eine Zwischen-
frage, oder warum melden Sie sich hier nicht zu Wort, 
so daß die Diskussion so stattfinden kann, wie sich das 
üblicherweise gehört? 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, Herr 
Duve kann sich nicht zu einer Zwischenfrage mel-
den. 
Wüppesahl (fraktionslos): Ich bedanke mich für die 
Aufmerksamkeit. Ich bin am Ende. 
Vizepräsident Stücklen: Einen Moment, bitte. Sie 
wissen ganz genau, daß das bei mir nicht so durch-
läuft. Herr Duve kann sich nicht mehr zu einer Zwi-
schenfrage melden, weil Ihre Redezeit abgelaufen 
ist. 
(Wüppesahl [fraktionslos]: Er hat ja vorher 
dazwischengeredet!) 
Ich bitte darauf Rücksicht zu nehmen. Das ist die Ver-
einbarung. 
Wüppesahl (fraktionslos): Danke schön. 
(Duve [SPD]: Ich finde das Wort „Bonze" 
ganz ungeheuerlich! — Frau Matthäus
Maier [SPD]: Sie müssen sich nicht wählen 
lassen! Viele von uns haben bessere Berufe 
verlassen, um hierherzukommen! — Weitere 
Zurufe) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Bohl. 
(Wüppesahl [fraktionslos]: Ich bitte, diesen 
Satz ins Protokoll zu nehmen: „Das ist die 
Sprache der Reps", kam hier eben! — Frau 
Matthäus-Maier [SPD]: Das ist sie auch! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Bohl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich hatte zunächst gar 
nicht vor, hier noch das Wort zu ergreifen. Aber nach 
den Beiträgen der letzten drei Redner komme ich 
nicht umhin, aus der Sicht unserer Fraktion und aus 
eigener Beurteilung etwas anzumerken. 
Ich finde es wirklich schon sehr, sehr merkwürdig, 
wenn man über diese Vorschläge nicht einigermaßen 
sachlich diskutiert — man kann auch das eine oder 
andere als nicht so geglückt empfinden und beurtei-
len — , sondern wenn dieses Thema in erster Linie 
ganz offenkundig dazu mißbraucht wird, hier Wahl-
kampf zu machen, oder wenn man meint, sich persön-
lich in abwertender Weise gegenüber anderen äußern 
zu sollen, um sich selbst zu profilieren. Ich finde das 
ganz, ganz merkwürdig. Wenn man mit dem Flug-
zeug 1. Klasse fliegt, obwohl es nach unseren Bestim-
mungen auch mit der 2. Klasse ginge, dann wirkt es 
irgendwie sehr, sehr komisch, wenn man dann ande-
ren hier vorwirft und vorhält, sie würden in die eigene 
Tasche wirtschaften. Ich finde das sehr, sehr merk-
würdig. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Wer tut das denn? 
Wer fährt denn 1. Klasse? — Frau Matthäus
Maier [SPD]: Der Herr Wüppesahl!) 
Ich finde es zwar nicht schön, daß man sich das gegen-
seitig vorhalten muß 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Das ist die Doppel
moral dieser Herren!) 
— so ist es, Herr Kollege Jahn — , aber ich mußte das in 
diesem Zusammenhang doch einmal loswerden. 
Jetzt noch einmal zu dem Sachverhalt. Ich will gern 
einräumen, daß auch wir noch weiter lernfähig sind. 
Deshalb hat — Kollege Becker hat es mehrfach be-
tont — diese Arbeitsgruppe gesagt: Wir wollen einen 
bei der Präsidentin anzusiedelnden Sachverständi-
genrat — ich nenne ihn jetzt einmal so — bilden, der 
das, was sonst noch an Anregungen kommt, hier ein-
bringt. Wenn es dann eine gute Idee, einen guten Vor-
schlag gibt, werden wir ihn natürlich gerne aufgrei-
fen, warum eigentlich nicht? 
(Häfner [GRÜNE]: Die politische Entschei
dung nimmt uns keiner ab!) 
So war es auch 1976, als wir damals umstellen mußten. 
Auch da hat es einen Sachverständigenrat gegeben; 
ich glaube, der DGB-Vorsitzende Rosenberg war da-
mals dabei. Es war also eine breite personelle Palette. 
Wir können das in abgewandelter Form natürlich 
auch jetzt noch einmal überprüfen. 
Wir verkleistern doch nichts. Ich weiß nicht, wer es 
gesagt hat; ich meine, es war Herr Häfner, aber ich 
kann mich täuschen. Wieso verkleistern wir hier et-
was? Hier findet die erste Lesung vor dem Forum der 
deutschen Öffentlichkeit statt, jeder kann in das Ge-
setz hineinschauen, Sie können Ihre — wie ich finde, 
sehr unsachliche — Kritik äußern. Was wollen Sie 
eigentlich noch mehr? Wir stehen zu dem, was wir 
erarbeitet haben. 
Jetzt können wir die Punkte im einzelnen durchge-
hen. Machen wir das in aller Ruhe! Wir ändern § 24 
des Abgeordnetengesetzes, der als „Sterbegeld" 
durch die Öffentlichkeit geht. Wir sagen, wir wollen 
nicht bessergestellt werden als andere Bürger auch. 
Deshalb gibt es im Sterbefall die normale Regelung 
wie für jeden anderen Bürger auch. Wer in der AOK 
versichert ist, bekommt sein Sterbegeld, für diejeni-
gen, die in der Beihilfe sind, gibt es eine andere Rege-
lung. 
Nun standen wir vor folgender Frage: Wenn hier 
ein, ich darf so sagen, „amtierender Abgeordneter" 
stirbt, haben die Witwe oder die Hinterbliebenen noch 
besondere Verpflichtungen. Wir haben hier alle in 
Bonn unsere Wohnungen, wir haben im Wahlkreis 
Büros angemietet, und dergleichen mehr. Wo ist ei-
gentlich die Ungerechtigkeit, wenn wir wie ansonsten 
12518 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Bohl 
auch in der Privatwirtschaft, in der Indust rie, im öf-
fentlichen Dienst ein Überbrückungsgeld zahlen? 
Nun können Sie sagen: Wir sind der Meinung, das soll 
nicht eine Monatsentschädigung sein, sondern nur 
eine dreiviertel Monatsentschädigung. — Über dies 
alles kann man ja reden. Aber so zu tun, als würden 
wir mit der Zahlung des Überbrückungsgelds uns in 
die eigene Tasche wirtschaften, kann ich einfach nicht 
nachvollziehen. Seien Sie doch wirklich mal ganz 
ohne Scheuklappen, ganz nüchtern und ganz sach-
lich. Dann können Sie doch zu einem solchen Urteil 
bei Gott nicht kommen. 
Wir sagen: Wer länger als zwei Legislaturperioden 
im Bundestag ist — dann sind die Verpflichtungen 
zum Teil länger eingegangen — , dem geben wir eine 
anderthalbfache Monatsentschädigung. Ich kann 
daran nichts Vorwerfbares finden. 
Nun zu dem, was Sie hier zur Anrechnung der Ren-
ten vortragen. Wie ist die Sachlage? Die gegenwärtige 
Rechtslage ist, daß jemand, der 75 % und zusätzlich 
eine Pension bekommt, den Betrag, der über die mo-
natliche Entschädigung hinausgeht, also 9 000 DM, zu 
50 % gekürzt bekommt. 
Diese Regelung ist vor dem Bundesverfassungsge-
richt — wie Sie vielleicht wissen — angegriffen wor-
den. Das Bundesverfassungsgericht hat gesagt, es ist 
keine Ungleichbehandlung gegenüber anderen. Es ist 
ein eigenständiges System der Abgeordnetenversor-
gung, ist verfassungsgemäß, ist in Ordnung. Das Bun-
desverfassungsgericht hat gleichzeitig einen Hinweis 
gegeben und hat gesagt: Daß ihr aber die Renten nicht 
einbezieht — ich sage es jetzt mit meinen Worten; ich 
habe den Text nicht im Kopf — , ist bedenklich, weil 
Renten auch Zahlungen aus öffentlichen Kassen sind. 
Ihr dürft nicht die Pensionen anrechnen, aber die Ren-
ten nicht. 
Dann haben wir gesagt: Wenn das so ist, dann ma-
chen wir das. Wenn uns dann noch etwas Besseres 
einfällt — Herr Becker hat es schon gesagt — , reden 
wir darüber. Also wird das gemacht, was uns das Bun-
desverfassungsgericht sagt, was rechtmäßig und kor-
rekt ist. Was ist daran vorwerfbar? Was rechtfertigt 
Ihre Kritik in der Form, wie Sie sie vortragen? Ich kann 
das beim besten Willen nicht sehen. 
Es ist auch nicht so, wie Herr Häfner sagt, daß das 
niemanden trifft. Wenn jemand 75 %, eine Pension 
und eine Rente hat, kann ihn das durchaus voll zu 
50 % bezüglich der Rente treffen. Es ist also die Un-
wahrheit, zu sagen — — 
(Zuruf des Abg. Häfner [GRÜNE]) 
— Herr Häfner, seien Sie mir nicht böse! Sie sind ja 
sonst so sachkundig, daß ich fast nicht glauben kann, 
daß Sie jetzt sagen, was Sie meinen. 
Der § 55 und die Anrechnungsregelung des § 29 des 
Abgeordnetengesetzes sind zwei völlig verschiedene 
Dinge, sie haben miteinander nichts zu tun. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Das wissen wir 
ja!) 
Bitte nicht den § 55 mit dem § 29 in Verbindung brin-
gen; das ist wirklich etwas anderes. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Nach dem 
Grundgesetz gleichwertige Verhältnisse, 
verehrter Herr Bohl!) 
— Frau Unruh, ungleiche Tatbestände können nach 
dem Grundgesetz — das wird Ihnen Herr Häfner 
gerne bestätigen —, auch ungleich behandelt wer-
den. Gleiche Tatbestände müssen gleichbehandelt 
werden. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Mir haben Ver
-
fassungsrechtler da etwas anderes gesagt!) 
— Dann haben Sie vielleicht nicht richtig zugehört, 
weil Sie immer so lautstark sprechen und dann nicht 
hören, was andere sagen. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Sie haben ja auch 
viel zu lange Redezeit!) 
— Ja, ich habe noch genau sieben Minuten. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Siehste!) 
Das zu diesem Punkt. Auch das ist eine klare Rege-
lung. 
Jetzt zu dem nächsten Punkt. Ich will Ihnen gerne 
einräumen, Herr Häfner — das hat auch in unserer 
Fraktion eine gewisse Rolle gespielt — , daß die Ver-
längerung auf 18 Jahre unserem Anliegen, mehr Fle-
xibilität hineinzubringen, nicht ganz gerecht wird. Es 
gab auch in unserer Fraktion Bedenken. Das ist völlig 
richtig. Nur, wir standen vor folgender Situation: Wir 
muten sowohl bei der Beamtenversorgung wie auch 
bei der Abgeordnetenversorgung dem Bürger etwas 
zu. Wenn wir angleichen, dann müssen auch wir da 
Opfer bringen. 
(Hüser [GRÜNE]: Warum haben Sie die Pro
zentzahlen nicht gesenkt?) 
Wir müssen gegenüber der Regelung, die wir jetzt 
haben, eine Veränderung vornehmen. Deshalb sind 
wir von 16 auf 18 Jahre gegangen. 
(Zuruf der Abg. Frau Unruh [fraktionslos]) 
— Frau Unruh, wenn Sie jetzt nicht zuhören, dann 
verstehen Sie es wieder nicht. Das ist dann Ihr Pro-
blem. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Das kenne ich ja 
alles! Deshalb habe ich ja die Wut!) 
Wir haben die jährliche Zuwachsrate von 5 auf 4 % 
abgesenkt. Wir bleiben bei der Linearisierung. Auch 
das ist eine Regelung, die synchron zu der sonstigen 
Neuordnung der Versorgung vorgenommen wird. 
Man kann natürlich auch darüber diskutieren und 
sagen: Ihr solltet nicht 18, sondern 19 oder 17 Jahre 
nehmen. Oder: Ihr solltet mit sieben Jahren anfangen. 
Das sind alles Argumente, über die man reden und 
auch diskutieren kann. Aber so zu tun, als wäre das 
keine Anpassung an das, was wir auf anderen Feldern 
tun, ist schlicht und einfach die Unwahrheit. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Das ist kein Op
fer!) 
—Natürlich ist es eine Veränderung. Frau Unruh, Sie 
müssen einfach mal zu Kenntnis nehmen, daß die 
Regelung bisher so war, daß sie nach 16 Jahren 75 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12519 
Bohl 
bekamen und daß sie in Zukunft nach 16 Jahren 67 
bekommen. Das sind 8 % weniger nach 16 Jahren. 
Wenn das keine Veränderung ist, dann weiß ich nicht, 
wo Sie während Ihrer Schulzeit Mathematik gelernt 
haben. Das müßte Ihnen wirklich irgendwie mal ein-
gehen. Also auch das ist ein klarer Punkt. 
Ich will deshalb aus meiner Sicht wirklich noch ein-
mal versuchen, hier deutlich zu machen, daß alle fünf 
Punkte, die der Kollege Rüttgers, der Kollege Becker, 
Frau Seiler-Albring hier vorgeschlagen haben, der 
ernsthafte Versuch sind — ich bitte, uns das auch mal 
abzunehmen — , dieser schwierigen Mate rie gerecht 
zu werden; etwas zu tun, was den berechtigten Anlie-
gen der Abgeordneten entspricht, aber was ohne je-
den Zweifel auch den Anforderungen, die die Öffent-
lichkeit an uns haben darf und muß, gerecht wird. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Einzahlen!) 
Das ist eine vielleicht im Einzelfall schwierige Weg-
strecke, die hierbei zu gehen ist, aber ich finde, wir 
haben uns da Mühe gegeben. Wenn wir vielleicht 
auch noch nicht der Weisheit letzten Schluß gefunden 
haben, wir lassen uns von Ihnen bei diesem Bemühen 
jedenfalls nicht diffamieren. Das sollten Sie mal zur 
Kenntnis nehmen, Frau Unruh! Ich finde das eine 
Unverschämtheit, wie Sie hier gegen uns agieren. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Bohl, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Bohl (CDU/CSU): Eine Sekunde noch, Herr Präsi-
dent. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Ich wünsche eine 
persönliche Erklärung!) 
— Sie können alles erklären. 
Ich will Ihnen mal folgendes sagen. Ich bin jetzt 
neun Jahre Bundestagsabgeordneter, war zehn Jahre 
vorher Mitglied eines Landesparlaments, ich bin jetzt 
19 Jahre Abgeordneter. Ich muß Ihnen ganz ehrlich 
sagen: Ich finde es wirklich unerträglich, daß Sie 
— Sie machen ja anschließend wieder eine Presse-
konferenz — ständig versuchen, uns Abgeordnete in 
eine ganz bestimmte Ecke zu drängen, daß Sie ständig 
versuchen, den Abgeordneten und damit auch das 
deutsche Parlament zu diskreditieren. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Sie diskreditieren 
die Rentner draußen!) 
Ich finde, das ist eine bodenlose Unverschämtheit, 
weil Sie damit den Kräften in unserer Gesellschaft 
Vorschub leisten, 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Das ist ja 
Quatsch!) 
die gegen unsere parlamentarische Demokratie ein-
gestellt sind, und das ist der Punkt, der hier auch mal 
deutlich gesagt werden muß. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Bohl, es 
gibt zwei Wortmeldungen zu Zwischenfragen. 
Bohl (CDU/CSU): Bitte. 
Hüser (GRÜNE): Herr Bohl, meinen Sie nicht auch, 
daß es den Abgeordneten dieses Hauses gut an-
stünde, angesichts der Tatsache, daß die Abgeordne-
ten ab 1990 durch die Steuerreform einen Nettoge-
winn von ca. 6 700 DM im Jahr haben, auf die Diäten-
erhöhung zu verzichten? 
Bohl (CDU/CSU): Zunächst einmal ist ja wohl fest-
zustellen, daß es um die Erhöhung geht, die die Frau 
Präsidentin vorgeschlagen hat, die der allgemeinen 
Einkommensentwicklung entspricht. An diesen Zah-
len rühren Sie offensichtlich selbst nicht; das ist er-
freulich. Das soll zum 1. Juli dieses Jahres in Kraft tre-
ten. 
Die Steuerreform, von der Sie sprechen, ist ein da-
von völlig getrennter Sachverhalt. Wenn Sie Beden-
ken gegen die Steuerreform haben, die Sie schon im-
mer wieder artikuliert haben, dann bemühen Sie sich, 
in diesem Rahmen Mehrheiten zu besorgen. Das ist 
Ihr gutes Recht, das hat aber mit der Erhöhung der 
Abgeordnetenentschädigung wirklich nichts zu tun. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Lebensstandard
-
sicherung ist das! — Hüser [GRÜNE]: Das 
sieht die Bevölkerung anders!) 
Vizepräsident Stücklen: Bitte schön, Herr Abgeord-
neter Häfner. 
Häfner (GRÜNE): Herr Bohl, wollen Sie zur Kennt-
nis nehmen und einräumen, daß wir uns alle um eine 
möglichst optimale Lösung bemühen — deshalb ha-
ben wir auch einen Antrag vorgelegt und nicht nur 
Kritik geäußert — , daß es aber bei einer solchen mög-
lichst optimalen Lösung verschiedene Kriterien gibt? 
Das Kriterium der Ausrichtung an dem, was andere 
Bürger sozusagen in der Rentenkasse haben, ist ein 
solches legitimes Kriterium, das gegenüber anderen 
Kriterien, z. B. dem Wunsch, auch Leute aus der Wirt-
schaft oder Leute, die mehr verdienen, in den Bundes-
tag zu bekommen, abgewogen werden muß. Wollen 
Sie mir unter dieser Vorbedingung zustimmen, daß 
die jetzt gefundene Lösung tatsächlich, wie von mir 
behauptet, den Lebenszeitparlamentarier fördert und 
gerade nicht den Wechsel, wie wir es eigentlich im 
Sinne einer lebendigen Demokratie wünschen soll-
ten? 
Bohl (CDU/CSU): Ich habe Ihnen schon gesagt, 
Herr Häfner, daß Ihr Grundanliegen durchaus auch 
bei uns gewisses Verständnis und gewisse Sympathie 
findet. Nur erscheint uns der Lösungsvorschlag nach 
dem ersten Prüfen wenig hilfreich. Sie bleiben nach 
Ihrem Vorschlag in Ihrer eigenen Versorgung und 
müssen anschließend dennoch eine eigene zusätzli-
che Abgeordnetenversorgung schaffen, um den über-
schießenden Versorgungsanteil zu erreichen, also 
eine Lösung, die damals auch diskutiert worden ist, 
was dazu geführt hat, daß wir zu einer eigenständigen 
Abgeordnetenversorgung gekommen sind. Deshalb 
kann ich nicht sehr viel Sympathie für Ihren konkre-
ten Lösungsvorschlag empfinden. 
Aber ich will noch einmal im Klartext sagen: Was 
wir jetzt hier vorschlagen, ist ja nichts grundsätzlich 
Neues, sondern es paßt unsere bisher bestehende Ab-
geordnetenversorgungsregelung an die veränderten 
Daten an, die sich durch die Renten- und Beamtenver- 
12520 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Bohl 
sorgungs-Änderungen ergeben. Sie schlagen nicht 
etwas grundsätzlich Neues vor. Das gibt — sicherlich 
wird das im einzelnen zu prüfen sein — keinen Anlaß 
und keine Berechtigung, diese von Ihnen hier so maß-
los überzogene Kritik vorzutragen. 
(Frau Unruh [fraktionslos]: Rentner bezahlen 
sich selbst!) 
Herr Präsident, ich möchte versuchen, einen 
Schlußsatz zu sagen. Wir haben uns in diesem Hause 
— ich sage das noch einmal mit allem Nachdruck — 
sehr viel Mühe bei der Erarbeitung dieses Konzepts 
gegeben, und ich glaube, wir können auch in der 
Öffentlichkeit — wenn man die Argumente vernünf-
tig abwägt — durchaus bestehen. 
Wenn die GRÜNEN hier wieder versuchen, ihr par-
teipolitisches Süppchen zu kochen, dann muß ich 
nach dem, was ich vor dem Bundesverfassungsgericht 
bei der Darlegung ihrer Fraktionsfinanzen erlebt 
habe, sagen, 
(Hüser [GRÜNE]: Sehr solide!) 
daß sie doch wirklich einmal etwas zurückhaltender 
sein sollten, wenn sie anderen bestimmte Dinge in die 
Schuhe schieben wollen. Wir stehen zu diesem Ge-
setzentwurf und glauben, daß in den parlamentari-
schen Beratungen weiter gute Verbesserungen erzielt 
werden können, so daß wir dann zumindest seitens 
der drei großen Fraktionen hier im Bundestag einver-
nehmlich zu einer Verabschiedung kommen kön-
nen. 
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Der Abgeordnete Wüppe-
sahl hat sich gemäß § 30 unserer Geschäftsordnung zu 
Wort gemeldet. Ich unterstelle, daß sich seine Ausfüh-
rungen insbesondere auf den vierten Satz, zweiter 
Halbsatz, beziehen, in dem es heißt: ,,...eigene Aus-
führungen richtiggestellt werden; ...". 
Dazu erteile ich ihm das Wort. 
(Müller [Wesseling] [CDU/CSU]: Jetzt nimmt 
er das Wort „Bonze" zurück, aber ganz be
-
stimmt!) 
Wüppesahl (fraktionslos): Das war schon eine unge-
wöhnliche Einführung meines Redebeitrags nach § 30 
der Geschäftsordnung! Ich werde sowohl den Anlaß, 
den Herr Stücklen unterstellt, als auch einen weite-
ren, nämlich eine Äußerung zu meiner Person, zum 
Gegenstand dieses Geschäftsordnungsbeitrages ma-
chen. 
Ich fange mit dem Beitrag zu meiner Person an, 
wobei schon bezeichnend ist, wie an bestimmten Stel-
len hier plötzlich Interna, die üblicherweise nicht im 
Plenum verhandelt werden — z. B. eben die Äußerun-
gen von Herrn Bohl in bezug auf die Fraktionsfinan-
zierung der GRÜNEN — , auftauchen. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Das ist Transpa
renz, Herr Kollege!) 
Das gilt aber auch im besonderen — deswegen rede 
ich ja jetzt hier — für Herrn Duve und einige andere, 
die mir vorwerfen, daß ich gelegentlich erster Klasse 
in der Lufthansa sitze. 
(Gilges [SPD]: Das ist ja interessant!) 
Meine Damen und Herren, ich sitze da auch gelegent-
lich. Dazu stehe ich auch. 
Ich mache Ihnen folgenden Vorschlag. Sie haben 
hier die Mehrheit, und ich kann nicht einmal einen 
Antrag einbringen, der diesen Zustand abschafft. 
(Lachen bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Wüp-
pesahl, ich stoppe die Zeit. 
Wüppesahl (fraktionslos): Ja, danke. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Wüp-
pesahl, daß es einen Antrag im Deutschen Bundestag 
gibt, der die Mehrheit abschafft, ist in der Geschäfts-
ordnung nicht vorgesehen. 
Wüppesahl (fraktionslos): Das habe ich nicht ge-
sagt, und das Lachen ist im Grunde wieder entlar-
vend. 
(Dr. Wernitz [SPD]: Wieso? Es ist befrei
end!) 
Bringen Sie einen Antrag ein, der das Privileg für 
Bundestagsabgeordnete, erster Klasse fliegen zu kön-
nen, abschafft. Dann habe ich kein Problem damit, 
auch in der zweiten Klasse zu sitzen. 
(Bohl [CDU/CSU]: Warum setzen Sie sich 
nicht freiwillig in die zweite Klasse?) 
Daß ich das gelegentlich mache, liegt schlicht und ein-
fach daran, daß Sie mir hier Arbeitsbedingungen ver-
schaffen, die im Vergleich zu dem, was Sie alles an 
Vorteilen haben, wirklich hohnsprechen. Bei meiner 
hohen Arbeitsbelastung nehme ich mir dieses Privi-
leg, weil es mir geboten wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und bei uns gibt 
es keine Arbeitsbelastung? Mein Gott!) 
— Regen Sie sich doch wieder ab und hören sich ein-
fach das an, was ich zu sagen habe. 
Nun zu dem Wort „Bonzen": Meine Damen und 
Herren, das ist von mir sicherlich mißverständlich 
formuliert worden. Es ist im folgenden Sinne gemeint 
gewesen. Viele Menschen draußen sprechen schlecht 
über uns, weil z. B. auch in dem Änderungsgesetz, das 
von den drei großen Fraktionen eingebracht worden 
ist, Privilegien enthalten sind, von denen sie nur träu-
men können. 
Ich füge ein weiteres zu den sechs genannten Bei-
spielen hinzu: Nehmen Sie die Aufwandspauschale. 
Es gibt im gesamten Steuerrecht keine Berufsgruppe, 
die das Privileg hat, nicht nachweisen zu müssen, wel-
che Aufwandskosten man tatsächlich hatte. 
(Daweke [CDU/CSU]: Journalisten!) 
Solche Dinge bringen natürlich den Geruch des Bon-
zentums für Abgeordnete in die Diskussion. Ich bitte, 
diese Formulierung in diesem Sinne zu verstehen, 
nicht aber als pauschale Diffamierung gegenüber je-
dem Kollegen — — 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12521 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter Wüp-
pesahl, Sie haben nicht das Wort bekommen, um über 
diesen Gesetzentwurf zu diskutieren, sondern Sie ha-
ben die Möglichkeit bekommen, eine persönliche Er-
klärung abzugeben. Ich bedaure, daß diese persönli-
che Erklärung so vage und unzureichend ausgefallen 
ist. Ich dachte, ich könnte auf jegliche Ordnungsmaß-
nahme verzichten. 
Wüppesahl (fraktionslos) : Ich würde den letzten 
Satz gern noch zu Ende ausführen. 
Ich wollte damit natürlich keine pauschale Diffa-
mierung jedes Kollegen und jeder Kollegin als nicht 
arbeitsam oder nicht dienstbeflissen, als nicht seriös 
wirkend und ähnliches mehr zum Ausdruck brin-
gen, 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Es kommt ja nicht 
darauf an, was Sie wollten, sondern es 
kommt darauf an, was Sie getan haben!) 
sondern genau das, was ich soeben noch einmal dif-
ferenziert und akzentuiert formuliert habe. Ich denke 
nach wie vor, daß die Erregung an solchen Punkten 
sehr viel mehr Beleg für die Berechtigung bestimmter 
Äußerungen von mir ist, als so mancher Satz es aus-
zudrücken vermag, den ich darauf verwendet habe. 
Vielen Dank. 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
ich werde im Laufe dieser Sitzung darauf zurückkom-
men. 
Die Aussprache ist geschlossen. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, die Vorlagen 
auf den Drucksachen 11/5303, 11/5304 und 11/3109 
an die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse 
zu überweisen. — Herr Abgeordneter Wüppesahl, 
bleiben Sie doch bitte hier im Saal! — Außerdem soll 
der Antrag auf Drucksache 11/5338 an dieselben Aus-
schüsse wie der Antrag auf Drucksache 11/5304 über-
wiesen werden. Gibt es dazu weitere Vorschläge? — 
Das scheint nicht der Fall zu sein. Es ist dann so 
beschlossen. 
Bevor ich den nächsten Tagesordnungspunkt aufrufe, 
darf ich der Öffentlichkeit den Zustand hier verständ-
lich machen. 
Es ist gänzlich ausgeschlossen — das spricht eben 
für die Verantwortung und die Pflicht eines Abgeord-
neten —, daß sich ein Abgeordneter hier in unqualifi-
zierter Weise äußert und die Chance, die ihm gegeben 
worden ist, nicht nutzt, um sich für seine Entgleisung 
zu entschuldigen. Entgleisen kann jeder Abgeordnete 
hier, wie wir wissen. Aber jede Entschuldigung berei-
nigt diese Entgleisung. Dann jedoch den Saal demon-
strativ zu verlassen, das entspricht nicht der Aufgabe 
eines Abgeordneten. Die Pflichterfüllung erfordert 
mehr. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Wenn ein Abgeordneter nicht mehr seine Pflicht er-
füllt, so kann er über die ihm zustehende Vergütung 
dafür, daß er seine Pflicht erfüllt, überhaupt nicht 
kompetent reden. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: So ist es!) 
Da der Herr Abgeordnete Wüppesahl jetzt nicht 
mehr anwesend ist, will ich meine Kritik an seinen 
Äußerungen auch gar nicht überziehen und diese 
auch nicht überbewerten. Ich weise sie mit aller Ent-
schiedenheit als ungerechtfertigt zurück. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Meine Damen und Herren, ich glaube, damit sollten 
sich die Abgeordneten, die ihre Pflicht erfüllen, be-
gnügen. 
Ich rufe Punkte 6 der Tagesordnung auf: 
a) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Odendahl, Dr. Penner, Kastning, Dr. Böhme 
(Unna), Kuhlwein, Dr. Niehuis, Rixe, Weisskir-
chen (Wiesloch), Duve, Bernrath, Dr. Vogel 
und der Fraktion der SPD 
Leseverhalten und Lesekultur 
— Drucksache 11/3286 
—Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft (federführend) 
Innenausschuß 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Bericht über Maßnahmen im Bereich des Bu-
ches 
— Drucksache 11/5005 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Innenausschuß 
Finanzausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Meine Damen und Herren, im Ältestenrat ist für die 
gemeinsame Beratung dieser Tagesordnungspunkte 
eine Stunde vereinbart worden. Ist das Haus damit 
einverstanden? — Ich sehe und höre keinen Wider-
spruch. Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Weisskirchen. 
Weisskirchen (Wiesloch) (SPD): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kol-
leginnen und Kollegen! In der Schweiz wurden kürz-
lich die Fähigkeiten des Lesens und Schreibens von 
35 000 Rekruten untersucht. Das Ergebnis war er-
schreckend: Vor 75 Jahren war das Niveau höher als 
heute. 
In „Le Monde" wird in der Ausgabe vom 
25./26. Juni über eine Umfrage des Instituts Insee be-
richtet. Danach haben über 3,3 Millionen Erwachsene 
in Frankreich erhebliche Lese- und Schreibschwä-
chen. Das sind 9 % der Bevölkerung. Es wird dabei 
differenziert zwischen denen, die in Frankreich gebo-
ren sind — davon sind es immerhin 1,9 Millionen —, 
und denen, die aus verschiedenen Ländern, insbeson-
dere aus Nordafrika, nach Frankreich gekommen 
sind; von denen sind es 1,4 Millionen. Aber diejeni-
gen, die in Frankreich geboren sind und die nicht 
lesen und schreiben können, jedenfalls erhebliche 
Schwächen haben, sind 6 To der gesamten Bevölke-
rung. 
12522 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Daniel Boorstin hat in einem Be richt an den ameri-
kanischen Kongreß über das Ausmaß des Analphabe-
tismus in den USA vor fünf Jahren festgestellt, daß 
mindestens 23 Millionen in den USA davon betroffen 
sind und daß man jährlich rund drei Millionen Men-
schen hinzurechnen müsse. 
Der Erziehungsministerrat Kanadas veröffentlichte 
im März 1988 eine Erklärung zur Leseunfähigkeit Er-
wachsener. Nach diesem Dokument müssen fast fünf 
Millionen Kanadier als funktionale Analphabeten ein-
gestuft werden. 
Die Universität von Lancaster hat alle in der Woche 
vom 3. bis 9. März 1958 in Großbritannien Geborenen 
im Laufe der letzten Jahre mehre Male auf ihre Lese-
fähigkeit getestet. Diese Längsschnittstudie — das ist 
die einzige wirkliche, die eine gesamte Jahrgangsko-
horte in industrialisierten Ländern untersucht hat  — 
hat ermittelt, daß von 12 500 Menschen 13 % beträcht-
liche Schwierigkeiten beim Lesen und Schreiben ha-
ben. 
Weltweit, so sagt die UNESCO, sind ein Viertel der 
Erdbevölkerung — das sind rund 900 Millionen Men-
schen — Analphabeten. 
Wovon ist die Rede? Die Rede ist von Angst und 
Scham, die es auch bei uns in der Bundesrepublik 
Deutschland gibt. Sie bleiben verborgen. Solange wir 
sie zudecken, verdrängen wir das Leid von vielen. 
1981 stellte das Bildungsministerium fest, daß es drei 
Millionen Menschen in der Bundesrepublik Deutsch-
land sein könnten, die funktionale Analphabeten ge-
nannt werden müssen. 
Sprachfähigkeit, Lesefähigkeit und Schreibfähig-
keit produzieren Kultur. Wo sie geschwächt sind, wird 
ungenauer über sich selbst nachgedacht, schwinden 
die Fähigkeiten zur Kritik und finden möglicherweise 
Irrationalismus und Barbarei die Einbruchstelle, 
durch die sie Humanität und Demokratie unterspülen 
können. 
Unser Antrag zielt darauf ab, daß Bund und Länder 
gemeinsam eine Konzeption vorlegen, damit die Of-
fentlichkeit über das Ausmaß und die Bedeutung die-
ses Problems aufgeklärt wird, die Betroffenen ange-
regt werden, sich bewußt und aktiv damit auseinan-
derzusetzen, unzureichend lesen und schreiben zu 
können, die Volkshochschulen und andere Träger der 
Erwachsenenbildung ermutigt werden — auch mate-
riell besser unterstützt werden — , ihre Arbeit in die-
sem Feld zu intensivieren, und schließlich die Hem-
mungen überwunden werden, um mit dem Abbau des 
Defizits zugleich neue Handlungskompetenzen auf-
bauen zu können. 
Lassen Sie mich an dieser Stelle — auch an das 
Ministerium gerichtet — ganz deutlich unterstrei-
chen: Es hat durch Modellprojekte gute Feldarbeit 
gegeben. Es wäre gut, zu überlegen, in welcher Form 
die Modellarbeit, die dort geleistet worden ist, fortge-
setzt werden kann. Man kann sich auf viele Fachleute 
stützen, zum Beispiel auf das Adolf-G rimme-Institut 
und viele andere, oder auf die Pädagogische Arbeits-
stelle in Frankfurt. Da ist Hervorragendes geleistet 
worden. 
Unser Antrag zielt natürlich auch darauf ab, diese 
Arbeit dem Bundestag besser zur Kenntnis zu b rin-
gen, damit wir uns überlegen, wie wir gemeinsam mit 
den Ländern und den Kommunen versuchen können, 
Leid, Angst und Probleme — was möglicherweise drei 
Millionen Menschen betrifft — aufzudecken, und wie 
wir mit ihnen gemeinsam versuchen können, diese 
Krankheit, an der sie leiden, zu bekämpfen. 
Unser Antrag will also die Möglichkeit schaffen, daß 
sich die zuständigen Ausschüsse des Deutschen Bun-
destages auch mit der Frage befassen, welchen Zu-
sammenhang es — das ist ja an einer Stelle ange-
merkt — zwischen dem Konsum neuer elektronischer 
Medien und dem offensichtlichen Rückgang der 
Leseintensität gibt. 
In der 1986 veröffentlichten Studie „Jugend und 
Medien" ist für die Gruppe der Zwölf- bis Neunund-
zwangzigjährigen ermittelt worden, daß jeder fünfte 
nie ein Buch zur Hand nimmt, jeder sechste nie eine 
Zeitschrift und jeder achte nie eine Zeitung. 
Das Verschwinden der Sprache im Bildschirm mag 
eine unbegründete Horrorvision unverbesserlicher 
Zivilisationspessimisten sein. Aber die wachsende 
Wissenskluft zwischen gut und schlecht informierten 
Bürgern ist eine Quelle der Gefahr für den Bürgerdia-
log, und den braucht die Demokratie wie die Luft zum 
Atmen. 
Wenn die Lesekultur zugunsten der verführeri-
schen Anstrengungslosigkeit zurückginge, sich vom 
Strom der Fernsehbilder dahintreiben zu lassen — es 
ginge mehr verloren als nur ungenutzte Zeit. Die Fä-
higkeit zur Kritik, zur neuen Sicht der Dinge, zu ei-
nem anderen Lauf dessen, was geschieht — diese 
Fähigkeit wird von der überschnellen Bilderfolge 
leicht zugeschüttet. 
Die Gegenthese zu dieser Kritik hat Vilèm Flusser 
formuliert und sie zugespitzt mit seiner Frage, ob die 
Schriftkultur überhaupt noch eine Zukunft in der Mo-
derne hat. In der Tat — ich denke, es lohnt, sich darü-
ber zu streiten — ist es spannend — vielleicht können 
wir diese Debatte im Ausschuß auch einmal führen —, 
ob nicht unsere lineare alphabetische Sch rift durch 
ihre Abgeschlossenheit das Verlangen nach dem Auf-
brechen ihrer nach innen gewendeten Struktur mög-
licherweise sogar provoziert. 
Der wachsende Wunsch nach Bildern und Musik, 
das Verschwimmen von Lebenswirklichkeit und 
Medienwirklichkeit kann auch gelesen werden als 
Wunsch nach Korrektur einer in Formeln erstarrten 
und nur noch aufs Instrumentelle verkümmerten Auf-
klärung, die sich von ihrem Ganzheitsanspruch losge-
löst hat. 
Herr Kollege Neuhausen, schon Platon hat gesagt, 
(Neuhausen [FDP]: Aber der kannte das 
Fernsehen noch nicht!) 
Lesen und Schreiben bedeute das Ende der Phantasie. 
Hans Magnus Enzensberger hat in seiner Polemik ein 
verborgenes Motiv aufgedeckt: Der Kampf gegen den 
Analphabetismus könnte ja auch zu einer neuen Form 
des Kampfes gegen widerständige Kulturen werden 
— der letzte Versuch des Kolonialismus. 
Ich meine, daß wir darüber streiten können und 
streiten sollen und daß es darauf ankommt, personale 
und soziale Kompetenzen zu entfalten und weiterzu- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12523 
Weisskirchen (Wiesloch) 
entwickeln. Das ist eine Voraussetzung, um Demokra-
tie entstehen zu lassen und zu erneuern. Aber viel-
leicht sollten wir auch der Frage nachgehen, ob un-
sere Grammatik des Sehens gegenüber der Gramma-
tik des Sprechens nicht noch unterentwickelt ist. So-
lange das so ist, ist das geschriebene Wort bedroht. 
Ich finde, wir könnten das, was im Europarat, in der 
EG-Kommission und in der UNESCO geleistet wird, 
mit unserem eigenen aktiven Beitrag mit Blick auf das 
nächste Jahr unterstützen, das das erste Jahr eines 
Jahrzehnts des Kampfes gegen den Analphabetismus 
in der Welt werden soll. Mit der Arbeit an unserem 
Antrag können wir die Chance nutzen, Mut zu ma-
chen und, falls die Beratungen das ergeben, auch 
neue Konzepte zu entwickeln, damit die letzten Reste 
des Analphabetismus auch bei uns abgebaut werden 
können. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Daweke. 
Daweke (CDU/CSU): Herr Präsident! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Fritz Wirth, der Korrespondent 
der „Welt" in Washington, hat kürzlich in einer Sonn-
tagszeitung, in der „Welt am Sonntag", berichtet, wie 
einer der großen Spitzensportler der USA, ein Foot-
ball-Spieler, vor den amerikanischen Senat zitiert 
wurde — ich glaube, es ging um Doping — und wie 
der Vorsitzende ihn bat, etwas zu seiner Person zu 
sagen und seinen Namen zu buchstabieren. Da brach 
dieser Mann, der 750 000 Dollar im Jahr dafür be-
kommt, daß er Football spielt, und der an einer ame-
rikanischen Universität zugelassen ist, in Tränen aus 
und mußte gestehen, daß er nicht in der Lage ist, sei-
nen Namen zu buchstabieren und weitere Angaben 
zur Person zu machen. 
Diese Bilder — die im amerikanischen Fernsehen 
immer wieder gezeigt wurden — , wie dieser Koloß 
von Spieler dann weinend zusammenbrach, haben in 
Amerika eine Diskussion um die vielleicht 20 Millio-
nen Analphabeten ausgelöst, die dieses Land hat. 
Fritz Wirth hat nicht geschrieben, daß wir auch in 
unserem Land vielleicht 2 bis 3 Millionen Analphabe-
ten haben. Darüber hinaus gilt es, glaube ich, selbst 
bei denjenigen, die lesen, festzustellen, daß auch sie 
im Grunde genommen auf dem Weg zum funktiona-
len Analphabeten sind. Wenn ich das in diesem Hause 
selbstkritisch sagen darf: Ich glaube, daß auch viele 
Abgeordnete diesen Weg schon längst beschritten ha-
ben. Ich lese beispielsweise Belletristik nur noch, 
wenn mir meine Frau besonders schöne Stellen aus 
irgendwelchen Büchern hinlegt. Ansonsten lesen wir 
die Zeitung, und selbst die Zeitung lesen wir nur noch 
quer. 
Seriöse Untersuchungen sagen: Es gibt ungefähr 
ein Drittel Leser, es gibt ein Drittel Nichtleser, und es 
gibt ein anderes Drittel, das so wie wir funktionales 
Analphabetentum darstellt, also Leute, die eigentlich 
nur noch ganz begrenzt in der Lage sind, Texte zu 
verarbeiten, komplizierte, intellektuelle oder lange 
Texte aber gar nicht mehr lesen können. 
Ich finde, insofern hat die Anfrage der SPD ihren 
Sinn. Auch der Be richt der Bundesregierung enthält 
viele interessante Aspekte. Aber man muß auch sagen 
— das zeigt ja die Motivationsforschung —, daß die 
erste Zuständigkeit für all diese Fragen natürlich bei 
den Ländern liegt. Nach allen Untersuchungen ist 
völlig klar, daß Leser, wenn sie im Alter lesen, als 
Schüler zum Lesen gekommen sind. Insbesondere die 
Zeit von neun bis zwölf Jahren spielt im Leben eines 
Menschen ja eine ganz besondere Rolle. 
Es ist eigentlich sehr widersprüchlich, was hier fest-
zustellen ist: Es gibt in der Bundesrepublik jährlich 
60 000 neue Titel, davon immerhin 20 % Belletristik. 
Gleichzeitig drängt sich dieses Thema sozusagen im-
mer mehr in den Vordergrund der Kulturpolitik. 
Die Bertelsmann-Stiftung hat kürzlich ein Buch vor-
gelegt, wo systematisch Leseforschung betrieben 
wird, übrigens eines der ersten. 
Dazu hat im letzten Jahr am 4. März Heinz Stein-
berg in der „Zeit" bedauernd festgestellt: 
Nicht eben günstig steht es bei uns um die Vor-
aussetzungen eigener Leseforschung. Diese aber 
ist unerläßlich, will man das Lesen nicht weiter-
hin ungefördert lassen. Die Psychologie z. B. ist 
uns eine überzeugende Antwort auf die Frage 
nach der Lesemotivation noch schuldig, und die 
Soziologie hat weder die motivierten noch die 
unmotivierten Gruppen der Bevölkerung ausrei-
chend untersucht. Vor allem aber dürfen alle an-
deren Disziplinen, in denen immerhin Ansätze 
sichtbar wurden, energischer zusammenarbei-
ten: Pädagogik und Folklore, Ökonomie und Lite-
raturgeschichte, Kommunikations- und Medien-
wirtschaft. 
Das wäre nach dieser Einleitung auch aus meiner 
Sicht die erste Forderung, die man stellen müßte. Hier, 
denke ich, könnte auch der Bund mehr tun, nämlich 
tatsächlich Leseforschung mit zu fördern, damit wir 
Anhaltspunkte über Motivation, über die Zusammen-
setzung der Gruppen und dergleichen mehr bekom-
men. 
Nun noch einige Bemerkungen im Detail. Ich habe 
soeben von der Motivation vor allen Dingen der 
Neun- bis Zwölfjährigen gesprochen. Es ist aus mei-
ner Sicht interessant, daß z. B. von der Gruppe der 
Sechs- bis Siebzehnjährigen fast die Hälfte angibt, 
daß sie täglich um die 30 Minuten liest. Die Frage ist: 
Was passiert eigentlich hinterher, und wo geht die 
Motivation zu lesen — sie sagen, daß es sehr schön ist, 
zu lesen — verloren? 
Seit Neil Postman diskutieren wir die These, ob das 
wohl mit den neuen Medien zusammenhängt. Ich 
glaube das, ehrlich gesagt, nicht. Die gleichen Leute 
nämlich, die lesen, benutzen auch andere Medien 
sehr intensiv. Es gibt also offensichtlich eine Entwick-
lung hin zum genutzten Medienverbund. 
(Widerspruch bei der SPD) 
— Ich sage das; es kann sein, daß Sie da anderer Auf-
fassung sind. 
Es ist ja auch ganz interessant, daß diejenigen, die 
sich Bücher kaufen, weil sie sie lesen wollen und 
nicht, um sie sich hinzustellen, auch diejenigen sind, 
12524 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Daweke 
die in großem Umfang öffentliche Leihbibliotheken 
nutzen. Es ist also nicht etwa so, daß derjenige, der es 
sich nicht erlauben kann, ein Bauch zu kaufen, weil es 
in Deutschland nun einmal sehr teuer ist, in die Biblio-
thek geht und sich ein Buch leiht. Vielmehr leiht sich 
derjenige, der sich Bücher kauft, in erhöhtem Umfang 
Literatur aus. Das spricht dafür, daß es die große 
Gruppe — das Drittel, von dem ich gesprochen 
habe — der Motivierten gibt. Aber wir erreichen die 
anderen eigentlich nicht. 
Ich frage noch einmal: Was passiert, wenn es denn 
die Kinder und die Jugendlichen sind, die motiviert 
sind, bei den Erwachsenen, daß diese Motivationen 
verdrängt werden? 
Meine Fraktion veranstaltet gelegentlich kulturpo-
litische Dämmerschoppen. 
(Frau Hillerich [GRÜNE]: Dämmerschop
-
pen?) 
— Kulturpolitische Dämmerschoppen sind eine alte 
westfälische Tradition. Übrigens diskutiert es sich 
beim Dämmerschoppen auch besser. 
(Duve [SPD]: Deshalb dämmert die Kultur
politik auch so vor sich hin! Kein Lichtblick in 
Ihrer Kulturpolitik!) 
—Das würde ich nicht sagen. Ich komme gleich noch 
auf ein paar gute Beispiel für das, was aus diesen 
Gesprächen herauskommt. Sie haben den Vorteil, daß 
man in einer solchen Runde ohne eine Tagsordnung 
diskutieren kann. Da braucht auch keiner Angst zu 
haben, daß er hinterher zitiert wird. Deswegen werde 
ich auch keine Namen nennen. 
Dort ist kürzlich berichtet worden, daß die Deut-
schen, wenn sie gefragt werden, auf welches ihrer 
Medien sie am wenigstens verzichten wollten, nicht 
das Fernsehen zuerst nennen, sondern 60 % sagen, 
auf die Tageszeitung wollten sie am wenigsten ver-
zichten. Das kann doch angesichts der elektronischen 
Dauerpräsenz in den Haushalten nur ermutigen. In 
der Bundesrepublik hat inzwischen doch fast jeder 
Haushalt einen Fernseher. Übrigens sind die Haus-
halte mit den meisten Büchern diejenigen, wo die 
wenigsten Fernseher stehen. Das ist auch ganz inter-
essant. Da gibt es eine Korrelation. Aber trotzdem ist 
festzustellen, daß 60 % am wenigsten auf ihre Tages-
zeitung verzichten wollen, nicht etwa auf das Buch. 
Also im Grunde genommen auch hier die gleiche Ent-
wicklung, die ich schon vorhin angesprochen habe. 
Bei dieser Gelegenheit möchte ich herzlich den drei 
großen Gruppen danken, die sich um Leseförderung 
kümmern: dem Börsenverein, mit dem wir ständig 
auch hier in Bonn in Kontakt sind, der uns auf den 
Buchmessen betreut, die ein riesiger Publikumserfolg 
sind, dem Literaturfonds und der Deutschen Lesege-
sellschaft. 
Da Sie eben riefen, Herr Duve, es dämmere vor sich 
hin, will ich sagen: Ich finde es vorzüglich, daß der 
Bundespräsident nun die Schirmherrschaft über die 
Deutsche Lesegesellschaft 
(Frau Hillerich [GRÜNE]: Die Stiftung Le
sen!) 
— die Stiftung Lesen, Entschuldigung — übernom-
men hat. Das ist ja ein Signal, das er mit seiner Auto-
rität im Lande setzen kann. 
Ich kann auch berichten, daß der Bundeskanzler 
kürzlich gesagt hat: Wenn es dieser Stiftung gelingt, 
mehr privates Geld zu aktivieren, gebe er für jede 
Mark, die sie zusammensuchte, eine Mark Bundes-
mittel dazu. 
(Frau Hillerich [GRÜNE]: Das ist ein Wort!) 
1,5 Millionen DM stehen schon jetzt im Haushalt. 
Auch das ist ein wichtiger Schritt. 
Schließlich müßte auch erwähnt werden, daß eine 
ganze Reihe gemeinsamer Projekte von Bund und 
Ländern existieren, die sich dieser Fragen annehmen, 
beispielsweise das Bund-Länder-Projekt, das Schles-
wig-Holstein und der Bundesbildungsminister ge-
meinsam durchführen. Dort geht es darum, wie man 
das Leseverhalten von Kindern, die schlecht oder we-
nig lesen, auch aus Familien kommen, in denen Lesen 
keine Tradition hat, fördern kann, also ihnen Litera-
turanregungen und Eltern, Lehrern, Erziehern Hilfe-
stellung für die Leseförderung an die Hand geben 
kann. Es geht auch darum, Zugangswege und Mate-
rialien zur Leseförderung — auch nicht neu — zu er-
finden und bestehende Maßnahmen der Träger zu 
vernetzen. Es geht auch darum — das halte ich für das 
Allerwichtigste — , wie man den Spaß am Lesen för-
dern kann. Da hat sich gerade auf der Buchmesse der 
Börsenverein eine Menge einfallen lassen — auch mit 
diesem Schiff, das kürzlich durch die Bundesrepublik 
gefahren ist. 
Ich will ein paar persönliche Wünsche — die kann 
ich jetzt nicht für uns alle vortragen — hinzufügen: Es 
gibt immer wieder Versuche, die Buchpreisbindung 
aufzuheben. Das wird uns auch im Zusammenhang 
mit dem Thema EG noch lange beschäftigen. Wir soll-
ten die Buchpreisbindung erhalten. 
(Beifall des Abg. Weisskirchen [Wiesloch] 
[SPD]) 
Sie ist ein wichtiges Instrument, die Vielfalt im Ver-
lagswesen zu stärken. Es tut mir furchtbar leid: Aber 
das ist ein Markt, der nicht typisch ist. Deshalb hat er 
auch seine besonderen Bedingungen. 
Wir haben kürzlich alle ein Video mit „ 14 Prozent" 
drauf ins Büro bekommen, daneben ein Buch, auf dem 
der Film basierte. Damit haben die Video-Leute, viel-
leicht nicht ganz zu Unrecht, darauf hingewiesen, daß 
die Medien unterschiedlich behandelt werden. Ich 
glaube, es sollte auch im Binnenmarkt in Europa bei 
dem ermäßigten Steuersatz für Bücher bleiben. 
(Duve [SPD]: Es muß! — Frau Hillerich 
[GRÜNE]: Es kann auch niedriger sein!) 
Es ist dringend erforderlich, die Freigrenzen für den 
grenzüberschreitenden Verkehr von Buchsendun-
gen zu erhöhen. Die Bücher werden permanent teu-
rer. Die Freigrenzen sind nicht oder nur unzureichend 
angepaßt worden. 
Schließlich wollen wir die bundesweit tätigen 
Schriftstellerverbände weiterhin fördern. Ich denke, 
daß wir über das hinaus, was ich eben zu den Bund-
Länder-Projekten gesagt habe, die organisierte Lese- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12525 
Daweke 
förderung vom Bund aus weiterhin unterstützen soll-
ten. 
Ich habe einen letzten Wunsch. Ich weiß, daß deut-
sche Bücher sehr teuer sind, weil sie in der Regel nur 
kleine Auflagen erreichen. Aber könnte man sich 
nicht etwas mehr einfallen lassen, um Bücher billiger 
zu produzieren? Es muß nicht immer die sehr, sehr 
schicke Hardcover-Ausgabe sein. Könnte man nicht, 
wie z. B. in Ostblockländern anderes Papier neh-
men? 
(Weisskirchen [Wiesloch] [SPD]: „rororo ak
-
tuell" ! — Duve [SPD] : Das ist toll! Ich will 
etwas dazu sagen!) 
— Ich gebe zu, die „rororo"-Reihen waren billiger. 
Aber daran können Sie nun auch nichts mehr ma-
chen. 
Wenn Sie in Ostblockländern, etwa in Prag, oder 
auch in Frankreich in öffentlichen Verkehrsmitteln 
fahren, können Sie sehen — das finde ich auffällig —, 
daß die Leute schmökern; so sage ich das einmal. Das 
sieht aber nur so aus. In der Regel handelt es sich um 
Romane oder auch Sachbücher, 
(Frau Hillerich [GRÜNE]: Aber französische 
Bücher sind teuer!) 
die oft auch weitergereicht werden. So etwas ist bei 
uns offensichtlich sehr schwer zu organisieren. Ich 
rege nur an, zu überlegen, ob es nicht möglich ist, 
günstiger zu produzieren. Der Inhalt ist wichtig, nicht 
so sehr die Form. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordnete Da-
weke, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn 
Abgeordneten Duve? 
Daweke (CDU/CSU): Ja, ja, sehr gern. 
Duve (SPD): Herr Kollege Daweke, sind Sie bereit, 
jene Bedingungen, die die osteuropäischen Verlage 
haben — etwa Ungarn mit seiner ungeheuer hohen 
Lesekultur — , die Zuwendungen, die diese Verlage 
aus öffentlichen Haushalten bekommen, auch hier in 
der Bundesrepublik einzuführen? 
Daweke (CDU/CSU): Ich fürchtete, daß Sie das fra-
gen würden. Ich habe eben gesagt: Ich bin gern be-
reit, die Privilegien im Steuerrecht, vor allen Dingen 
bei der Umsatzsteuer, die wir Verlagen geben, weiter-
hin zu verteidigen. Nur glaube ich nicht, daß man zu 
einer direkten Subvention kommen sollte. 
(Duve [SPD]: Nein, nein!) 
Das halte ich nicht für gut. 
Mein Ansatz ist eher ein anderer: ob es nicht mög-
lich ist, tatsächlich günstiger zu produzieren, und ob 
wir nicht die Möglichkeiten nutzen sollten, die sich 
jetzt bieten, in einem größeren Markt möglicherweise 
zu anderen Bedingungen beim Verkauf zu kommen. 
Ich gebe jedoch zu, ich habe keine Patentrezepte. Ich 
meine aber, daß hier die Preispolitik anzusprechen 
ist. 
Meine Damen und Herren, ich denke, wir sollten 
den Antrag und auch den Be richt der Bundesregie-
rung in den zuständigen Fachausschüssen ausführlich  
diskutieren. Vielleicht ist es möglich, gemeinsam ei-
nige Anregungen zu geben. 
Zum Schluß möchte ich gerne noch anmerken: Ich 
habe mich meiner üblichen Art entsprechend hier re-
lativ frei geäußert. Das sollten Sie aber bitte nicht so 
verstehen, daß ich nicht auch alles hätte vorlesen kön-
nen, was ich hier gesagt habe. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
des Abg. Duve [SPD] — Heiterkeit — Duve 
[SPD]: Das war eine bildungsbürgerliche Ko- 
ketterie!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Hillerich. 
Frau Hillerich (GRÜNE): Herr Präsident! Liebe Kol-
leginnen und Kollegen! Ich möchte mich zu den Berei-
chen Leseverhalten und Lesekultur und zum Antrag 
der SPD äußern. 
Beim Blick auf das Datum 9. November des vergan-
genen Jahres und auf das Ziel dieses Antrags, die 
Bundesregierung möge bis Mitte diesen Jahres be-
richten, habe ich mich gefragt, wie ernst der Antrag in 
Ihrer Fraktion genommen wird. 
Es geht um Ernstes. Es geht um die wachsende 
Gefahr des funktionalen Analphabetismus, und es 
geht um Leseverhalten und Lesekultur im Land der 
Dichter und Denker. Von einem Be richt der Bundes-
regierung verspricht man sich offenbar Abhilfe. Inzwi-
schen ist offenbar auch die Fraktion der SPD der An-
sicht, daß eine ausführlichere Anhörung in unserem 
Ausschuß ein geeigneteres Vorgehen wäre. 
Was von diesem Be richt erwartet wird, verstärkt 
meine Zweifel in den Antrag, vor allem, wenn Kon-
zepte zur Bewältigung des funktionalen Analphabe-
tismus erwartet werden, um „eine zuverlässige Be-
wertung von Schriftkultur, Lesekultur und Lesever-
halten vornehmen zu können". 
Daraus spricht erstens eine merkwürdige Auffas-
sung über eine omnipotente staatliche Bewertungs-
kompetenz, die ich schlicht für abwegig halte. Zwei-
tens werden hier und im gesamten Antrag — darüber 
sollten wir noch ausführlicher sprechen — die Bewäl-
tigung des funktionalen Analphabetismus und die 
Förderung von Leseverhalten und Lesekultur in einer 
Weise zusammengerührt, als ob es sich um gleichar-
tige Probleme mit gleichen Ursachen und gleicharti-
gen Lösungsstrategien handeln würde. Das ist meines 
Erachtens nicht der Fall. 
Funktionaler Analphabetismus ist mehr als Lese-
schwäche oder mangelnde Leseintensität. Funktiona-
ler Analphabetismus liegt vor, wenn Menschen höch-
stens ihren Namen und einzelne Buchstaben schrei-
ben können. Manche können, wie Herr Daweke vor-
hin ausgeführt hat, noch nicht einmal ihren Namen 
schreiben. Funktionaler Analphabetismus besteht 
auch bei Personen, die zwar lesen können, aber über 
so mangelhafte Rechtschreibkenntnisse verfügen, 
daß sie Situationen, in denen sie schreiben müssen, 
gezielt vermeiden. Funktionaler Analphabetismus hat 
natürlich psychische und soziale Auswirkungen für 
die Betroffenen, weil die damit zusammenhängenden 
12526 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Frau Hillerich 
Selbstwertprobleme ihnen beispielsweise die Suche 
nach einem Arbeitsplatz erschweren. 
Funktionaler Analphabetismus ist also insgesamt 
ein gravierender Mangel an elementarer Bildung, 
dem nicht durch Leseförderung allein beizukommen 
ist, sondern nur durch Angebote umfassender ele-
mentarer Bildung, die auf die soziale Lebenssituation 
derer zugeschnitten sind, die nicht — meistens nicht 
mehr — schreiben und lesen können. 
Ich meine, auch hierzu benötigen wir keinen Be-
richt der Bundesregierung, sondern wir sollten die 
Erkenntnisse und sehr verdienstvolle Arbeit des 
Adolf-Grimme-Instituts und der Pädagogischen Ar-
beitsstelle des Deutschen Volkshochschulverbands 
— beide werden mit Bundesmitteln gefördert — ernst 
nehmen, um politischen Handlungsbedarf zur Bewäl-
tigung des funktionalen Analphabetismus formulie-
ren zu können. 
Für das kommende Internationale Jahr der Alpha-
betisierung bietet sich z. B. an, die Möglichkeit zu 
schaffen, daß die Teilnahme an Alphabetisierungs-
kursen vom Arbeitsamt gefördert und finanziert wird. 
Es sind nämlich häufig Erwerbsarbeitslose, die wegen 
ihrer Lese- und Schreibunkundigkeit nicht vermittel-
bar sind. Alphabetisierung und elementare Bildung 
müssen zu einem Bestandteil von Strategien und 
Maßnahmen insbesondere zur Bewältigung von 
Langzeitarbeitslosigkeit werden. Auch die 1,5 Millio-
nen, die in den 80er Jahren ohne Berufsausbildung 
geblieben sind und sich jetzt bestenfalls in ungesi-
cherter Beschäftigung oder aber in Arbeitslosigkeit 
befinden, sowie die 8 bis 9 % eines jeden Jahrgangs, 
die jährlich ohne Hauptschulabschluß bleiben, weil 
sie vornehmlich an Lese- und Rechtschreibschwäche 
scheitern, werden derartige elementare Bildungshil-
fen benötigen. 
Bisher fehlen aber flächendeckende Angebote für 
die Vermittlung elementarer Bildung und fehlt insbe-
sondere die finanzielle Förderung speziell für diesen 
Adressatenkreis. Ohne den Erwerb bzw. Wiederer-
werb des Lesens und Schreibens sowie weiterer ele-
mentarer Kompetenzen für die eigene Lebensbewälti-
gung erreichen diese Menschen gar nicht die hohe 
Lernbereitschaft und Lernfähigkeit, die für berufliche 
Qualifizierungsmaßnahmen und damit für ihre Inte-
gration in Beschäftigung erforderlich sind. 
Nötig ist auch, die fachliche Qualifikation und die 
Fortbildungsmöglichkeiten derer zu gewährleisten, 
die Alphabetisierungskurse und elementare Bil-
dungsmaßnahmen leiten. Es handelt sich hierbei um 
anspruchsvolle pädagogische Arbeit, die entspre-
chende Qualifikation und Kontinuität erfordert. Viel-
fach wird sie von stundenweise bezahlten Honorar-
kräften und von auf ABM-Basis eingestellten Kurslei-
tern und Kursleiterinnen geleistet. Auch das ist der 
pädagogisch geforderten Kontinuität dieser Arbeit 
abträglich. 
Frühzeitige Leseerziehung und die Pflege des Lese-
verhaltens tragen sicher dazu bei, funktionalen Anal-
phabetismus gar nicht erst aufkommen zu lassen. Nur 
wer lesen kann, kann auch lesen wollen. In diesem 
Sinn bauen Leserziehung und Lesekultur auf Alpha-
betisierung im Rahmen elementarer Bildung auf. 
Aber Lese- und Schreibförderung im Sinn von 
Pflege und Kultur des Lesens und Schreibens geht 
über den eher funktionalen Aspekt des Lesen- und 
Schreiben-Könnens im Sinn elementarer Lebensbe-
wältigung hinaus und zielt auch auf einen anderen 
bildungs- und kulturpolitischen Handlungsbedarf. 
Die Arbeit der Deutschen Lesegesellschaft — Herr 
Daweke hat sie erwähnt — , die hoffentlich in der jet-
zigen Stiftung Lesen auf breiter Grundlage fortführt 
und weiterentwickelt wird, hat hierzu wertvolle Anre-
gungen und Einsichten geliefert. 
Inzwischen darf als gesicherte, auch von der Bun-
desregierung geteilte Einsicht gelten, daß Leseerzie-
hung d i e Grundlage für einen selbstbestimmten und 
kompetenten Umgang mit den neuen elektronischen 
und visuellen Medien ist. 
Einig sind sich Medienpädagogik und Kommunika-
tionsforschung auch da rin, daß Lesen als selbsttätiger 
Aneignungsprozeß Nähe und Distanz zum Gelesenen 
der Entscheidung der Leserin und des Lesers überläßt 
und dadurch Raum für Urteilsfähigkeit und eigene 
Bewertung des Lesestoffs im Prozeß der Aneignung 
selbst geschaffen wird. Deshalb ist eine entwickelte 
Lesefähigkeit eine Schlüsselkompetenz für gezielte 
und selbstbestimmte Aufnahme und Verarbeitung 
von Informationen, und deshalb ist sie für die Infor-
mationsmündigkeit in einer demokratischen Gesell-
schaft so außerordentlich wichtig. 
Wir sind uns sicher auch darin einig, daß Leseför-
derung schon beim Erwerb der Kulturtechniken des 
Sprechens, Lesens und Schreibens einsetzen sollte, 
nicht nur als organisierte pädagogische Veranstal-
tung, aber durchaus in dem Sinn, daß Anregungen für 
die Eltern und die Arbeit im Kindergarten gegeben 
werden. Hierzu gehören sicher das vielfach prakti-
zierte Vorlesen sowie viele Möglichkeiten des spiele-
rischen Spracherwerbs, um die Phantasieentwicklung 
zu fördern. 
Dies muß selbstverständlich in der Grundschule, 
beim Erstleseunterricht fortgesetzt werden, wo die 
Vermittlung der Freude am Lesen im Vordergrund 
stehen muß. Die Deutsche Lesegesellschaft hat dies 
gefordert, und sie hat sehr recht damit. 
Freude am Lesen wird es nur geben, wenn das Le-
sen als ganzheitliche und selbstbestimmte Aneig-
nung erfahren wird. Hieraus begründet sich die For-
derung nach einem verstärkten Einsatz von Ganz
-
schriften in der Grundschule, nach möglichst vielen 
selbstbestimmten Lesegelegenheiten in Schulen so-
wie einem entsprechenden Angebot an Kinder- und 
Jugendbüchern in Schul- und Gemeindebibliothe-
ken. Zur selbstbestimmten Aneignung gehört auch, 
daß Kinder lernen, unter Büchern auszuwählen und 
Vorlieben zu entwickeln. 
Ich denke, wir Bundestagsabgeordneten können 
uns zu diesen in der Zuständigkeit von Ländern und 
Gemeinden liegenden Aufgaben genauso deutlich 
äußern, wie der Bundesbildungsminister dies z. B. auf 
der „Interschul" tut. In diesem Bereich werden von 
ihm ja auch Modellprojekte gefördert. 
Ich möchte noch kurz auf das Problem des Verhält-
nisses zwischen Lesen und elektronischen Medien 
eingehen. Ich glaube nicht, daß es sich hier um eine 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12527 
Frau Hillerich 
Konkurrenz handelt. Ich halte diesen Beg riff auch für 
unpassend, weil es hier nicht um das Konkurrieren 
verschiedener Anbieter geht. Die kulturellen Kompe-
tenzen der Menschen haben mit der Struktur eines 
Marktes nichts gemein. 
Es geht um die Frage, welche Medien eine selbst-
bestimmte Aneignung des durch sie vermittelten In-
halts erleichtern oder erschweren. Es geht darum, in-
wieweit durch Mediengewohnheiten Informations-
mündigkeit und die Entwicklung von Phantasie und 
Kreativität als Eigentätigkeit verhindert oder geför-
dert werden. Das sind auch die zentralen Fragen der 
Medienpädagogik und der kulturellen Bildung. 
Um deren Arbeit zu unterstützen, benötigen wir, 
glaube ich, nicht einen weiteren Be richt der Bundes-
regierung, wohl aber die gesellschaftliche Auseinan-
dersetzung und gesellschaftliche und politische 
Mehrheiten auf Bundes- und Länderebene und auf 
kommunaler Ebene dafür, daß die vielfältigen Initiati-
ven in diesem Bereich ihre Arbeit verstetigen und 
weiterentwickeln können. Neben einer breiten kultu-
rellen Infrastruktur brauchen wir Lebens- und Ar-
beitsbedingungen, die allen Menschen in unserer Ge-
sellschaft Zugang zu kultureller Bildung, zu kulturel-
lem Genuß und zu kultureller Eigentätigkeit ermögli-
chen. 
Danke schön. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Neuhausen. 
Neuhausen (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Diese Debatte unterscheidet sich von 
manch anderen Debatten dadurch, daß auf sie nicht 
das zutrifft, was die Dichterin Rose Ausländer in ei-
nem Gedicht mit der Überschrift „Einverstanden" ein-
mal so formulierte: 
Ich bin 
mit allem einverstanden 
sagt eine Minute 
die nächste sagt 
Nein 
die nächste 
Ja 
ach, diese zanksüchtige 
Zeit. 
Das ist heute morgen hier in unserer Debatte jeden-
falls nicht so. Ich finde das auch für die künftige Arbeit 
im Ausschuß wichtig, wo wir uns ja mit den hier ange-
schnittenen Themen zu beschäftigen haben. 
Die SPD nimmt mit ihrem Antrag „Leseverhalten 
und Lesekultur" den Titel einer Großen Anfrage wie-
der auf. Ich habe es immer bedauert, daß wegen des 
Ablaufs der Legislaturperiode über diese Anfrage und 
über die Antwort der Bundesregierung nicht debat-
tiert werden konnte. 
Die Verquickung in dem gemeinsamen Tagesord-
nungspunkt mit einer Drucksache, die ein sprachli-
ches Ungeheuer als Titel hat — „Be richt über Maß-
nahmen im Bereich des Buches" — , finde ich nicht so 
glücklich. Dieses Ungeheuer hat sich von der ur-
sprünglichen EG-Vorlage bis auf die heutige Tages-
ordnung durchgekämpft. 
Ich bedaure ein wenig die Einschränkung — da 
stimme ich Frau Hillerich zu —, die jetzt entstanden 
ist, indem der große Titel „Leseverhalten und Lese-
kultur", der die heutigen Rundfunknachrichten dazu 
verführte, zu sagen, hier werde heute über das Lese-
verhalten der Bundesbürger gesprochen, hauptsäch-
lich auf den Begriff des funktionalen Analphabetis-
mus beschränkt worden ist. 
Zu diesem Begriff habe ich ein etwas gespanntes 
Verhältnis, nicht allein wissenschaftlich, sondern ich 
habe es auch in der Politik. Ich habe auch ein ge-
spanntes Verhältnis — gerade unter politischen Vor-
aussetzungen — zu der Definition, die in Ihrem Antrag 
enthalten ist. Ich kritisiere das jetzt nicht nachhaltig, 
sondern sage das nur; das ist auch ein bißchen Selbst-
erkenntnis. 
Es heißt dort nämlich, es handele sich um die feh-
lende Fähigkeit, aus einem Text Einsichten und 
Schlußfolgerungen zu ziehen. Wenn nun einer käme 
und vor „Einsichten und Schlußfolgerungen" „die 
richtigen" schriebe, dann hätte das eine Bedeutung, 
die wir, glaube ich, alle nicht wollen. 
Wir müssen uns also bemühen, sehr sauber zu defi-
nieren. 
Auf der anderen Seite — darauf hat Frau Hillerich 
hingewiesen — umfaßt der Begriff des funktionalen 
Analphabetismus eigentlich viel mehr als nur eine 
Leseschwäche, von der im Antrag die Rede ist. 
Klaus Daweke hat bereits auf die Studie der Bertels-
mann-Stiftung hingewiesen, in der sehr interessante 
Ergebnisse enthalten sind, über die auch zu diskutie-
ren wäre. Zu den wesentlichen Hinderungsgründen 
gegenüber dem Lesen wird do rt neben dem Unvermö-
gen, das bereits erwähnt worden ist, auch die Unlust 
am Lesen gezählt. Allerdings glaubt die Studie — das 
ist sehr merkwürdig — daß im Vergleich zu einer 
ähnlichen Untersuchung 1978 ein positiver Trend „zu 
mehr Buch" , insbesondere bei jungen Menschen, in 
der Bundesrepublik festzustellen sei. Auch da müssen 
wir überlegen: Sind das schon Früchte dessen, wofür 
eben auch vielfach gedankt worden ist? 
Wichtig scheint nach dieser Untersuchung zu sein, 
daß in der Kindheit ein gutes, ein positives Leseklima 
geschaffen wird, d. h. in Elternhaus und Schule. Aber 
es gibt auch andere Anregungen, durch die man ver-
anlaßt wird, überhaupt zu lesen. In der Studie sind vier 
Anregungsschwerpunkte genannt — es gibt mehr, 
aber das sind die wichtigsten — , und zwar in der Rei-
henfolge: Das Thema interessiert mich besonders; das 
Buch ist von Freunden oder Bekannten empfohlen 
worden; ich habe das Buch als Geschenk erhalten; ich 
habe das Buch in einer Buchhandlung oder im Kauf-
haus gesehen. 
Ich meine, daß gerade vor dem Hintergrund der im 
Antrag erhobenen Forderung nach Stärkung der Mo-
tivation buchungewohnter Leserinnen und Leser 
diese mehr informellen Anregungen eine ganz beson- 
12528 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Neuhausen 
dere Wichtigkeit haben. Wenn es wirklich der zweit-  
bzw. drittwichtigste Grund ist, ein Buch in die Hand 
zu nehmen und zu lesen, daß es von Freunden oder 
Bekannten empfohlen worden ist oder daß man es als 
Geschenk bekommen hat, dann sollten wir neben den 
zu organisierenden und bereits bestehenden Leseför-
derungsmaßnahmen auch diesen mehr informellen 
Bereich deutlich unterstreichen. 
Lesen informiert, füllt Wissenslücken auf und ver-
mittelt beruflich verwertbare Kenntnisse. Es ist aber 
schon darauf hingewiesen worden: Es gibt allerdings 
auch eine Wechselbeziehung zwischen Lesestoff und 
Leselust oder Leseunlust: 
Papier ist geduldig, 
— sagt der Dichter — 
wäre es anders, wir 
könnten sein Wehgeschrei 
schwerlich ertragen. 
Also muß neben dem Lesen auch die Auslese geübt 
werden. 
Aber es gehört natürlich noch mehr dazu. Es ist 
schon darauf hingewiesen worden; ich weiche ein 
wenig ab, aber es gehört in den Zusammenhang. In 
einer Rede über die Bibliothek sagt Umberto Eco: 
Die Fotokopie ist etwas sehr Nützliches, aber oft 
stellt sie auch nur ein geistiges A libi dar: Wer die 
Bibliothek mit einem Stapel Fotokopien verläßt, 
hat in der Regel die Gewißheit, daß er sie nie alle 
wird lesen können, ja er wird sie nicht einmal alle 
wiederfinden, da sie leicht durcheinandergera-
ten, aber er hat das Gefühl, sich den Inhalt der 
Bücher angeeignet zu haben. Vor dem Aufkom-
men der Xerozivilisation hatte er sich lange hand-
schriftliche Exzerpte in riesigen Lesesälen ge-
macht, und davon war stets etwas in seinem Kopf 
hängengeblieben. Mit der Fotokopierneurose 
wächst die Gefahr, daß man ganze Tage in Biblio-
theken vergeudet, um Bücher zu fotokopieren, 
die man nie lesen wird. 
Wenn ich den Begriff des funktionalen Analphabetis-
mus sehr weit fasse, fällt dieses Verhalten, das uns ja 
nicht fremd ist, durchaus darunter. 
Sehen Sie es mir nach, wenn ich zum Schluß in die-
sem Zusammenhang auf die besondere Bedeutung 
der Lyrik für die Leseförderung und die Lesekultur 
hinweise. Ich tue das auch aus einem ganz pragmati-
schen Grund. Zu den Faktoren, die Unlust am Lesen 
erzeugen, gehört nach der Studie der Bertelsmann
-
Stiftung die Unlust, lange Sätze lesen zu müssen. Ein 
Drittel aller Befragten äußerte, das sei die größte 
Schwierigkeit für sie zu lesen; lange Sätze erzeugten 
bei ihnen ein Unlustgefühl. Ich glaube, gerade die 
Lyrik — klassisch oder modern, ernst oder heiter — 
könnte hier in ihrer Knappheit eine wichtige Brücken-
funktion erfüllen. 
Wir werden die beiden Drucksachen an die Aus-
schüsse überweisen. Wir werden uns in den Beratun-
gen darum bemühen, mannigfache Gefahren gar 
nicht erst aufkommen zu lassen, also aus Texten wirk-
lich Einsichten und Schlußfolgerungen zu ziehen, und 
nicht der Versuchung zu verfallen, die Hoffmann von 
Fallersleben einmal so formulierte — das kommt mir 
immer in den Kopf, wenn ich an die Diskussion über 
Maßnahmen denke — : 
Ein Deutscher muß recht gründlich sein, 
Denn anders tut er's nie. 
Hat er am Ärmel einen Fleck, 
Studiert er die Chemie. 
Und er studierte Jahr und Tag 
Bis er herausgebracht, 
Wie man aus Leinwand, Seid' und Tuch 
Die Kleck's und Flecke macht. 
Und wenn er endlich alles weiß, 
Dann ist es einerlei, 
Zwar ist der Fleck noch immer da, 
Doch ist der Rock entzwei. 
Das wollen wir mit unserem wichtigen Thema 
nicht. 
(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Duve. 
Duve (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wir sind uns einig; das ist gut. Plato, der von 
meinem Kollegen Weisskirchen zitiert worden ist, war 
gegen das Lesen, und zwar aus einem bestimmten 
Grunde, weil nämlich in jener Zeit und bis etwa in das 
12. Jahrhundert die Technik der Aufbewahrung von 
Wissen über das Gedächtnis lief. Es war eine Technik. 
Diese ist sehr präzise beschrieben und auch unter-
sucht worden. Diese Technik haben alle schriftlosen 
Völker zum Teil bis heute. Es sind unendliche Leistun-
gen von Gedächtnisaufbewahrung. 
Wir befinden uns zur Zeit in dem Kulturbruch, daß 
das Gedächtnis, das wir seit Eintreten der Schriftlich-
keit im 11., 12. und 13. Jahrhundert — später gab es 
noch einmal den Schub in Verbindung mit der Buch-
druckerkunst — den Büchern überantwortet haben, 
jetzt aus den Büchern verschwindet und in die elek-
tronischen Medien geht. Das heißt, das enorme gesell-
schaftliche Gedächtnis in der Form von Bibliotheken 
wird immaterialisiert und verschwindet sozusagen in 
unendlichen Quantitäten, aber nicht mehr sinnlich 
wahrnehmbar in der Elektronik. Dies ist der zweite 
Kulturbruch, der in der Tiefe sicher genauso drama-
tisch ist wie jener. 
Ich will Ihnen hier einmal etwas vorlesen. Es gibt 
einen schönen Dialog zwischen Karl dem Großen und 
seinem berühmten Berater Alcuin. 
Karl fragt: 
Und was kannst du uns vom Gedächtnis, diesem 
bedeutenden Teil der Rhetorik, sagen? 
Unsere Wortkultur tut ja immer noch so, als würden 
wir hier frei reden. Daweke hat diese bildungsbürger-
liche Kokette rie hier eben auch noch einmal genannt. 
Alcuin sagt darauf — und das ist sehr technisch ge-
meint — : 
Das Gedächtnis ist eine Schatzkammer aller 
Dinge. Wenn sie nicht verwendet wird, in allem, 
was wir gedacht und gefunden haben, Sachen 
und Wörtern, sind diese uns zu keinem Nutzen, 
auch wenn sie noch bedeutend wären. 
Karl: 
Gibt es denn Regeln, wie man das Gedächtnis 
erwerben oder vermehren kann? 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12529 
Duve 
Alcuin: 
Wir haben keine Regeln außer diesen: Übung im 
Sprechen, Gewohnheit im Schreiben, eifriges 
Nachdenken und Vermeiden des Suffes, der 
nicht nur dem Körper die Gesundheit nimmt, son-
dern auch dem Geist seine Unversehrtheit. 
Es gibt eine hervorragende Beschreibung dieses 
Gedächtnisses von den Lehrern. Es gab richtige Schu-
len der Mnemotechnik, also der Gedächtnistechnik, in 
der die Schüler jahrelang trainiert wurden, wie eine 
Schatzkammer — so wurde es auch genannt — alle 
Wissensteile der Welt in ihrem Kopf aufzubewahren, 
und zwar in einer räumlichen Anordnung. Dies wurde 
räumlich trainiert. 
Heute haben wir das, was ich eben beschrieben 
habe. Ich denke, darüber werden wir immer mehr dis-
kutieren. 
Die Europäer wollen jetzt — das sagt der Be richt — 
Leseförderung betreiben und das Buch retten. Aber 
wenn wir uns über diese Grundlagen nicht klar wer-
den, wird es eine ziemlich schwierige Aufgabe sein. 
(Beifall des Abg. Daweke [CDU/CSU]) 
Das Lesen hat ja eine merkwürdige Vorbedingung, 
und die kann der Staat nicht schaffen. Das heißt, das 
Lesen und das Vorlesen, beide brauchen einen Raum 
der Stille, also auch eine Kultur der Stille, weil andere 
Geräusche, jedenfalls die Art von anderen Geräu-
schen, mit denen wir in unseren Häusern, wenn wir 
Kinder haben, die alt genug sind, oder wo auch immer 
konfrontiert werden, beides unmöglich machen. Wir 
sind ununterbrochen von Geräuschen umgeben, die 
es vor 50 oder 100 Jahren noch nicht gab. Unsere gan-
zen phantasievollen Vorstellungen und unsere gan-
zen Sehnsüchte nach dieser Lesekultur sind aber von 
Begriffen und Bildern des 19. Jahrhunderts bestimmt, 
als es eine relativ geräuschfreie Welt gab. 
Jürgen Manthey hat einmal wunderbar geschildert, 
wie die bürgerlichen Hausfrauen, die später die gro-
ßen englischen Romane geschrieben haben, eigent-
lich ihre Romane geschrieben haben. Sie haben sie in 
einem Wohnraum, in dem die ganze Familie zusam-
men war, geschrieben. Da hat der eine gelesen und 
die andere gelesen, und die Kinder haben gelesen, 
und die Mutter hat dort ihren Roman geschrieben. 
Solche Räume gibt es bei uns gar nicht. So kann sich 
auch kaum jemand noch verhalten, denn wir sind per-
manent von irgendeinem musikalischen oder unmusi-
kalischen Krach umstellt. 
Ich halte das, was Frau Hillerich für die Schulen 
gesagt hat, Lesebedingungen zu erzeugen, daß Kin-
der lernen, es gut zu finden, in einem Raum der Stille 
zu lesen, für außerordentlich wichtig. Denn wir in den 
Haushalten können das gar nicht mehr herstellen, wir 
sind nicht kräftig genug gegen die elektronischen 
Medien. 
Insofern glaube ich doch, daß die elektronischen 
Medien einen enormen Einfluß auf das Verhalten ha-
ben und eben auch sehr viel an Informationsbedürfnis 
befriedigen. Ich glaube nicht, daß das Buch noch sehr 
lange der Informationsträger sein wird. Es wird an-
dere Qualitäten — Lyrik ist genannt worden — stär-
ker übernehmen, aber Informationen werden immer  
stärker durch die elektronischen Medien übertragen, 
zu denen dann auch das computerisierte Informa-
tionssystem gehört. 
Ich bin nun ein leidenschaftlicher Anhänger des 
Buches. Ich werde Ihnen einen längeren Artikel von 
mir schicken, Herr Daweke, in dem die Kalkulation 
des Buches sehr genau ausgeführt ist. 
(Daweke [CDU/CSU]: Das lese ich mir dann 
durch!) 
Die Bücher sind nach wie vor sehr billig. Billige 
Bücher sind deshalb billig, weil die Erstausgabe teuer 
war. Sonst könnte das andere nicht billig sein, es sei 
denn, wir kommen zu einem System der Subventio-
nierung von Erstausgaben; das ist sehr problematisch. 
Aber die Kalkulation ist insgesamt wirklich gut durch-
gerechnet. 
Mein Vorschlag ist — dies kommt in dem Be richt der 
Bundesregierung etwas zum Ausdruck — , daß wir auf 
europäischer Ebene einen Übersetzungsfonds organi-
sieren, um jedem übersetzten Autor oder Autorin die 
Chance zu geben, zu gleichen Marktbedingungen in 
jedweder anderen Sprachkultur veröffentlicht zu wer-
den. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein Buch, das aus dem Französischen übersetzt wird, 
kostet dann rund 15 000 bis 20 000 DM mehr; dies 
muß auf jedes einzelne Exemplar umgelegt werden. 
Dies führt dazu, daß ein Buch eines relativ unbekann-
ten ausländischen Autors in der Bundesrepublik 
— auch wegen der niedrigeren Auflage, die man sich 
nur erlauben kann — dann manchmal doppelt so viel 
kostet wie ein Buch eines deutschen Autors. Ich bin 
also dafür, einen großen europäischen Übersetzungs-
fonds zu schaffen. 
(Daweke [CDU/CSU]: Das wäre doch z. B. 
etwas!) 
Die Erstausstattung sollte so sein, daß sie die Hälfte 
derjenigen Kosten umfaßt, die Brüssel tagtäglich 
braucht, um die gesamten Akten in die vielen Amts-
sprachen der EG zu übersetzen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Bei diesem Fonds gibt es eine zweite Bedingung — 
es handelt sich ja nur um Herstellung von gleichen 
Chancen, der Verleger muß genau wie bei einem 
eigensprachlichen Autor dann immer noch das volle 
Risiko tragen — : Es darf keine Auswahlbehörde ge-
ben. Wer garantiert, daß er ein Buch publiziert, be-
kommt diese Subvention, ohne daß irgendein Gre-
mium sagen kann: Wir wollen aber dieses Buch nicht 
fördern, sondern ein anderes. Sonst funktioniert das 
nicht. Es geht nur um die Herstellung gleicher Chan-
cen. Es wird eine unserer großen Aufgaben sein — das 
gilt auch in bezug auf das östliche Europa — , die vie-
len von der großen europäischen Kultur nicht wahrge-
nommenen Kulturen, die sich hauptsächlich über 
Sprache vermitteln, endlich einmal ins Bewußtsein 
von uns hochnäsigen Franzosen und Deutschen, Ita-
lienern und Engländern zu bringen. Das geht nur übe] 
das Buch. Lange Gespräche mit ukrainischen Autoren 
12530 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Duve 
zeigen, es gibt eine ukrainische Literatur, von der wir 
aus den genannten Gründen keine Ahnung haben. 
(Vorsitz: Vizepräsident Cronenberg) 
Ein paar Dinge kann man wirklich machen. Ich bin 
froh, daß die Bundesregierung dies auf europäischer 
Ebene auch vorgebracht hat. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Graf von Waldburg-Zeil. Herr Graf, Sie haben 
das Wort. 
Graf von Waldburg-Zeil (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
bin eigentlich nicht in der Absicht hierhergekommen 
zu sprechen, sondern habe mich spontan gemeldet, 
und zwar aus einem Grunde. Begreif licherweise ist 
hier in sehr starkem Maße der Eindruck erweckt wor-
den, daß das Lesen der einzige Schlüssel zur Kultur 
und zur gesellschaftlichen Teilhabe in unserer Zeit ist. 
Herr Kollege Duve hat bereits auf einen ganz wichti-
gen Punkt hingewiesen, den mir vor einigen Jahren 
einmal ein Tuareg im Niger aufgezeigt hat. Er hat mir 
gesagt: Ich verstehe gar nicht, warum man der Krücke 
des Lesens bedarf, um seine Ahnen zu kennen; die 
muß man auswendig wissen. — Hier war der Ge-
danke, daß das Menschsein etwas mit der Gedächt-
nisleistung zu tun hat und es ein minderes Mensch-
sein ist, wenn man sich dieser Krücke des Lesens be-
dienen muß. 
Ich glaube, daß wir in der Tat mit der Lesekultur, so 
hoch wir sie auch zu veranschlagen haben, ein biß-
chen etwas einbezogen haben, was das Menschsein 
beeinträchtigt hat. Ich habe das in sehr vielen Jahren 
der Tätigkeit als Landeselternbeiratsvorsitzender und 
Bundeselternratsvorsitzender bei einer Gruppe von 
Menschen kennengelernt, die, aus welchen Gründen 
auch immer, extreme Schwierigkeiten mit dem Lesen 
und Schreiben haben. Die Schwierigkeit der Gruppe 
nennt man isolierte Lese- und Rechtschreibschwäche 
oder Legasthenie. 
Die Ursachen sind seit dem letzten Jahrhundert in 
der Literatur immer wieder beschrieben worden. Sie 
reichen von frühkindlichen Hirnschädigungen bis hin 
zu schulinternen Gründen, die deshalb eine so starke 
Demotivierung verursachen, weil man immer wieder 
auf dieselben Fehler festgeschrieben wird. Denn ein 
Legastheniker, der im Diktat 60 Fehler gemacht hat, 
bekommt, auch wenn er dann nur noch 55 Fehler 
macht, immer noch eine sechs. Selbst wenn er nur 
50 Fehler macht, hat er immer noch eine sechs. Wenn 
man aber immer nur eine sechs bekommt, dann macht 
es zum Schluß überhaupt keinen Spaß mehr. Es ent-
steht ein inneres Widerstreben gegen das ganze Kom-
pendium, was mit Lesen und Schreiben zu tun hat. 
Mein spontanes Anliegen — obwohl ich weiß, daß 
wir uns hier schon wieder auf dem berühmten Grat 
der Länderkompetenzen bewegen — ist einfach dies: 
Wir haben im Bundesministerium zumindest die Mög-
lichkeit der Modellversuche. Mein Anliegen ist, nicht 
nachzulassen, in diesem Bereich weitere Anstrengun-
gen zu unternehmen, das Schicksal der Kinder zu ver-
bessern, die an dieser isolierten Lese- und Recht-
schreibschwäche leiden. 
Die große Schwierigkeit in der Diskussion über die-
ses Thema ist, daß auf der einen Seite alle die, die mit 
Schulrecht zu tun haben, sagen: Das ist im Grunde 
genommen ja nur ein Versuch, Kindern, die dem stei-
genden Konkurrenzdruck nicht mehr gewachsen 
sind, nun eine zusätzliche Chance, etwa durch Nicht-
benotung, zu schaffen. Das ging soweit, daß ich ein-
mal einen Fall hatte, in dem ein Kind überprüft wer-
den sollte, ob man nicht die Noten wegen des Vorlie-
gens einer solchen isolierten Lese- und Rechtschreib-
schwäche aussetzen solle. Das zuständige Schulamt 
schrieb, es könne gar nicht sein, daß ein Arbeiterkind 
eine isolierte Lese- und Rechtschreibschwäche habe, 
weil es ja ein Phänomen bürgerlicher Kinder sei, die 
versuchten, sich unter diesem Leistungsdruck einen 
Vorteil zu ergattern. 
Es sind absurde Begründungszusammenhänge, die 
aber immer wieder darauf hinauslaufen, daß letzten 
Endes das Kind das geschädigte ist, das nicht die 
Möglichkeit hat, seine Persönlichkeitsentfaltung vor-
zunehmen. 
Mein Anliegen an das Ministerium ist, weiterhin im 
Bereich isolierte Lese- und Rechtschreibschwäche for-
schend tätig zu sein und Modellversuche zu fördern, 
die eine Erleichterung des Schicksals solcher Kinder 
mit sich bringen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Parla-
mentarische Staatssekretär Dr. Lammert. 
Dr. Lammert, Parl. Staatssekretär beim Bundesmi-
nister für Bildung und Wissenschaft: Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! „Nur eine Gesell-
schaft, die liest, ist eine Gesellschaft, die denkt." Die-
ser Satz soll von Frau Noelle-Neumann stammen. Ich 
hoffe, sie hat für diese Beoachtung auch stabile empi-
rische Belege; denn es gibt ja auch Spötter, die be-
haupten, es gebe viele Menschen, die bloß lesen, da-
mit sie nicht zu denken brauchen. 
Jedenfalls wird die große Liebe und Leidenschaft 
für das Lesen, die heute morgen diese Debatte ge-
kennzeichnet hat, keineswegs von jedem geteilt. Bei 
Georg Christoph Lichtenberg habe ich die Bemer-
kung gefunden: „Vieles Lesen macht stolz und pen-
datisch. Viel Sehen macht weise, vernünftig und nütz-
lich. " 
(Daweke [CDU/CSU]: Aber er meint nicht 
Fernsehen!) 
— Nun wird der Herr Lichtenberg in der Tat, denke 
ich, lieber Kollege Daweke, das Fernsehen nicht ge-
meint haben. Es ist völlig richtig, daß wir uns nicht 
nur, aber auch in dieser Diskussion mit dem Zusam-
menhang auseinandergesetzt haben, der durch die 
Vervielfachung von Medien mit den sich daraus erge-
benden Implikationen für die kulturelle Entwicklung 
unserer Gesellschaft entstanden ist. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12531 
Parl. Staatssekretär Dr. Lammert 
Eine mögliche Verdrängung des Lesens durch soge-
nannte neue Medien wäre gewiß eine Veränderung, 
ganz sicher aber nicht eine Bereicherung unserer Kul-
turlandschaft. Nun ist das Verhältnis zwischen diesen 
Medien — ich denke, auch darin stimmen wir über-
ein, Herr Kollege Duve — viel komplizierter, als daß 
man es auf ein bloßes Wettbewerbsverhältnis der 
Inanspruchnahme von Medien reduzieren könnte. 
Immerhin ist auffällig, daß etwa in der Shell-Studie 
von Mitte der 80er Jahre Jugendliche wie Mitte der 
50er Jahre Lesen als ihre liebste Beschäftigung ange-
ben, und dennoch teile ich Ihre Skepsis, ob hinter sol-
chen vordergründigen empirischen Befunden nicht 
doch möglicherweise tiefgreifend veränderte Verhal-
tensmuster stehen 
(Duve [SPD]: Hohes Sozialprestige des Le
-
sens, niedriges Sozialprestige des Fernse
hens!) 
— beispielsweise — , was sicherlich auch einen Teil-
aspekt, aber nicht die ganze Erklärung für die Verän-
derungsprozesse darstellt, mit denen wir hier zu tun 
haben. Ich nehme jedenfalls gern den Aspekt auf, den 
Sie vorhin angesprochen haben, intensiver darüber 
nachzudenken und vielleicht auch in geeigneter 
Weise darüber zu forschen, inwiefern sich nicht hinter 
möglicherweise quantitativ sogar nur marginal verän-
derten Verhaltensmustern in der Nutzung von Me-
dien doch sehr relevante Veränderungen in der Funk-
tion dieser Medien, beispielsweise für Informations-
aufnahme und Informationsverarbeitung, verstek-
ken. 
Mehrere Kollegen haben in der Debatte darauf hin-
gewiesen, daß sich die Bundesregierung in den ver-
gangenen Jahren immer wieder über Modellprojekte 
um diesen Sachverhalt bemüht hat. Selbstverständ-
lich nehmen wir die Aufforderung aus dieser Debatte 
gern auf, dies auch in Zukunft weiter so zu handha-
ben, weil es an relevanten Sachverhalten in der Tat 
nicht fehlt, die hier weiter verfolgt und aufgearbeitet 
werden müssen. Dabei wird sicherlich niemand die 
Empfehlung geben wollen, das Problem, über das wir 
heute morgen miteinander gesprochen haben, auf 
funktionalen Analphabetismus beschränken zu wol-
len, aber genauso unstreitig ist, daß dies ein wichtiger 
Aspekt dieses gesamten Problemkreises ist. 
Vielleicht wird im übrigen der unauflösbare Zusam-
menhang zwischen Bildung im engeren Sinne und 
Kultur im weiteren Sinne nirgendwo deutlicher als 
gerade bei diesem Thema Leseverhalten, Informa-
tionsgewohnheiten und kulturelle Befindlichkeit ei-
ner Gesellschaft. Insofern haben wir hier auch — viel-
leicht sogar mit besonders guten Gründen — mit einer 
komplizierten Zuständigkeitsverteilung zu tun, nicht 
nur einer Kompetenzverteilung zwischen den ver-
schiedenen politischen Instanzen, sondern auch zwi-
schen den verschiedensten Teilen unserer Gesell-
schaft weit über den Bereich politischer Gremien hin-
aus. 
Ich setze daß die Antworten der Bundesregierung 
auf die verschiedenen Drucksachen, die auch Grund-
lage dieser Debatte sind, als bekannt voraus. Wir wer-
den uns insbesondere mit Nachdruck im Rahmen der 
EG um die Verfolgung der Ziele weiter bemühen, die 
in dieser Debatte einmal mehr zur Stabilisierung die-
ser kulturellen Perspektive angesprochen worden 
sind, also Stichworte: Buchpreisbindung, ermäßigte 
Umsatzsteuer, Urheberrecht, Übersetzungsfonds und 
andere Dinge mehr. 
Es gibt ganz gewiß, wenn wir uns um den Bereich 
weiter intensiv bemühen, über den wir hier reden, 
unterschiedlich begründete Traditionen, unterschied-
liche Verhaltensmuster und Gewohnheiten, die auf 
ihre Leistungsfähigkeit und auf ihre Berechtigung je-
weils kritisch überprüft werden müssen. Insofern ent-
spricht es dem selbstkritischen Unterton auch dieser 
Debatte, daß zu Recht darauf aufmerksam gemacht 
worden ist, daß auch der Bundestag selbst, in dem im 
allgemeinen Reden nicht gehalten, sondern gelesen 
werden, insoweit einen zwar meist liebenswürdigen, 
aber gelegentlich doch fragwürdigen Beitrag zur Le-
sekultur in unserer Gesellschaft leistet. 
Meine Damen und Herren, ich fand wichtig, was 
zuletzt auch in der ganz spontanen Intervention des 
Kollegen Graf von Waldburg-Zeil noch einmal an Re-
lativierung zum definierten Thema dieser Debatte ge-
sagt worden ist. Wir sollten in der Tat auch nicht allzu 
voreilig Lesen für den einzigen Schlüssel zur Kultur 
und zur Teilhabe am gesellschaftlichen Leben halten 
und hier andere, ähnlich wichtige Kulturtechniken 
nicht völlig verschütten lassen, wenngleich wir gewiß 
auch darin, denke ich, übereinstimmen, daß das, was 
diese Gesellschaft an Informationen aufzuarbeiten, zu 
verarbeiten, an Problemlösungen zu entwickeln und 
an Selbstverständnis zu vermitteln hat, durch Ge-
dächtnis alleine nicht zu transportieren wäre, wenn 
die Lesekultur vollständig verlorenginge. 
In diesem Sinne sage ich gerne für die Bundesregie-
rung eine Fortsetzung unserer Bemühungen um eine 
konsequente Förderung und Erforschung dieses 
Sachverhalts zu. Wenn Frau Hillerich in diesem Zu-
sammenhang angemerkt hat, hier bedürfe es nicht 
eines Berichtes der Bundesregierung, dann nehme ich 
das mit besonders großer Sympathie auf. Die Bundes-
regierung ist im allgemeinen für jeden Be richt dank-
bar, den sie nicht erstatten braucht. 
(Heiterkeit) 
Aber wenn Sie an der Mitwirkung der Bundesregie-
rung an der Debatte dieses Sachverhalts interessiert 
sind, könnte und möchte ich Ihnen dies gerne zusi-
chern. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Cronenberg: Damit sind wir am Ende 
dieser Debatte. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Vorlagen auf den 
Drucksachen 11/3286 und 11/5005 an die in der Ta-
gesordnung aufgeführten Ausschüsse zu überweisen. 
Ergeben sich andere Vorschläge aus dem Plenum? — 
Das ist nicht der Fall. Dann ist dies so beschlossen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 18 auf: 
Beratung der Großen Anfrage der Abgeordne-
ten Dr. Götte, Schmidt (Salzgitter), Dreßler, 
Jaunich, Adler, Becker-Inglau, Dr. Böhme 
(Unna), Gilges, Rixe, Seuster, Weiler, Dr. Mar-
tiny, Müller (Pleisweiler), Wittich, Kretkowski, 
Dr. Niehuis, Sielaff, Dr. Klejdzinski, Faße, 
12532 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Vizepräsident Cronenberg 
Ibrügger, Duve, Büchner (Speyer), Dr. Vogel 
und der Fraktion der SPD 
Soziale Lage von Familien und Kindern 
— Drucksachen 11/4301, 11/5106 — 
Hierzu liegt ein Entschließungsantrag der Fraktio-
nen der CDU/CSU und der FDP auf Drucksache 
11/5337 vor. 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Debattenzeit von 
90 Minuten vor. Erhebt sich Widerspruch? — Das ist 
nicht der Fall. Dann ist dies so beschlossen. 
Das Wort hat Frau Abgeordnete Dr. Götte. 
Frau Dr. Götte (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die SPD ist — wie Sie sicher wissen — 
dabei, im Rahmen ihrer Programmarbeit „Fortschritt 
'90" auch den Familienlastenausgleich gerechter zu 
regeln. Es geht nicht nur darum, die P rivilegien der 
Bessergestellten zugunsten derer, die es nötiger ha-
ben, abzubauen, sondern auch darum, Familien mit 
besonderen Belastungen gerecht zu werden. Weil wir 
für diese Beratungen eine Menge Daten brauchen, 
haben wir eine Große Anfrage zur sozialen Lage von 
Familien und Kindern eingebracht. Leider konnte die 
Bundesregierung die meisten Fragen nicht beantwor-
ten. Ich hätte es nie für möglich gehalten, daß eine 
Bundesregierung, die so viel über die Familie redet, so 
wenig von der Familie weiß. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Häufig gibt es überhaupt keine Antworten. Häufig 
gibt es Schätzungen, bei denen schon jeder normale 
Mensch — also auch jeder Mensch draußen — erken-
nen kann, daß diese Schätzungen sehr unrealistisch 
sind. Oder glauben Sie etwa, daß ein Student heute 
mit 622 DM auskommen kann, wenn er kein BAföG 
bekommt und von diesem Geld Wohnung, Fahrgeld, 
Lebenshaltungskosten, Lernmaterial, Krankenversi-
cherung und Kleidung finanziert werden sollen? Man 
braucht kein Wissenschaftler zu sein, um zu sehen, 
daß diese Zahlen nicht stimmen können. In dieser 
Antwort gibt es eine ganze Reihe solcher Schätzun-
gen, mit denen wir wirklich nichts anfangen kön-
nen. 
Über Daten, die nicht vorliegen, die uns nicht vor-
gelegt wurden, können wir also auch heute nicht dis-
kutieren. 
Immerhin ist eine solche Große Anfrage ein guter 
Anlaß, wieder einmal eine Grundsatzdebatte zum 
Thema Familienpolitik zu führen. Wenn man Proto-
kolle früherer Debatten liest, fällt auf, daß es immer 
emotional geladene Debatten waren, bei denen mit 
Tiefschlägen von allen Seiten nicht gespart wurde. 
Warum eigentlich? 
Der Streit ums Geld allein kann es wohl nicht sein, 
zumal hier eine gewisse Übereinstimmung insofern 
festzustellen ist, als die jeweilige Opposition stets der 
jeweiligen Regierung vorwirft, sie täte zu wenig für 
die Familie, während die jeweilige Regierung dann 
hier stets erklärt, sie täte immer noch sehr viel mehr 
als die vorherige Regierung. Das ist heute so, und das 
war auch 1975 schon so, als der familienpolitische 
Sprecher der CDU — damals Oppositionspartei — der 
SPD/FDP-Regierung vorwarf, der mangelhafte Fami-
lienlastenausgleich sei die Ursache für den Geburten-
rückgang. Darauf konterte Ministerin Focke von der 
SPD: „Unsere Leistungen können sich sehen lassen, 
insbesondere, wenn ich berücksichtige, daß frühere 
CDU/CSU-Regierungsmehrheiten Jahre benötigen, 
ehe sie ein kümmerliches Kindergeld in Höhe von 
25 DM für Familien mit drei oder mehr Kindern ein-
geführt haben. " 
Das war also wohl schon immer so. Der Streit ums 
Geld allein kann es wohl nicht sein. 
Da waren, und vielleicht sind auch, ideologische 
Motive im Spiel, die Fragen der Familienpolitik nicht 
nur unter Politikern, sondern auch in der Gesellschaft 
zu einem Reizthema werden ließen. Die nicht berufs-
tätigen Mütter stempelten berufstätige Frauen zu 
„Rabenmüttern", worauf diese die Hausfrauen als 
„Nur-Hausfrauen" bezeichneten und mit Verachtung 
straften. Treusorgende Familienväter sahen in den 
Mitgliedern von Wohngemeinschaften potentielle 
Kriminelle, während die Wohngemeinschaften die 
traditionelle Familie als Horte von Spießertum und 
überholter Herrschaftsstruktur abtaten. 
Der Wandel der Gesellschaft spiegelt sich immer im 
Wandel der Familie. Politiker stehen dabei vor der 
Frage, ob sie diesen Wandel akzeptieren, respektie-
ren oder gar fördern sollen oder ob sie sich diesem 
Wandel, so gut es überhaupt möglich ist, entgegen-
stemmen wollen. 
Sozialdemokraten haben immer versucht, mit der 
Zeit zu gehen und die Gesellschaft so zu nehmen, wie 
sie ist, und sie nicht nach eigenen Vorstellungen um-
zukrempeln. Vieles, was Sozialdemokraten damals 
aus ihrer Sicht für die Familie unternahmen, erschien 
den Konservativen als Aktion gegen die Familie. Dazu 
zählten die Modellversuche „Tagesmütter" ebenso 
wie der Kampf um Ganztagsschulen oder das neue 
Ehe- und Familienrecht in den '70er Jahren, von dem 
die Opposition damals sagte, daß es „schäbige Treu-
losigkeit begünstige". Dazu gehörte auch die Neure-
gelung des Rechts der elterlichen Sorge — davor hieß 
es ja Recht der „elterlichen Gewalt" —, auf die So-
zialdemokraten mächtig stolz waren, während Franz-
Josef-Strauß am 11. Mai 1979 sagte, dieses Gesetz 
trage „Unfrieden in die Familie" und „vergifte das 
Verhältnis von Eltern und Kindern". 
Heute würde die Mehrheit der CDU/CSU sicher 
dem zustimmen, was Familienministerin Focke (SPD) 
damals fast beschwörend der aufgebrachten Opposi-
tion entgegenhielt. Sie sagte in der damaligen De-
batte: „In Wahrheit zerstört die Familie, wer sie als 
Herrschaftsordnung in der Nußschale erhalten will, 
anstatt sie für Partnerschaft zu öffnen. " 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Heute würde sie wohl für einen solchen Satz den Bei-
fall des ganzen Hauses bekommen. Damals gab es 
heftigen Widerspruch. 
Ich glaube, daß wir uns in den verschiedenen Par-
teien — vor allem wir Frauen — trotz Kindermädchen-
regelung, trotz unterschiedlicher Auffassung in der 
Anerkennung von Erziehungszeiten in der Renten-
versicherung, trotz BAföG und anderer kontrovers 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12533 
Frau Dr. Götte 
diskutierter Themen inzwischen sehr viel näherge-
kommen sind, was die Einstellung zur Berufstätigkeit 
von Müttern, zu Kindergärten, Kinderkrippen und 
-horten, zur Partnerschaft in der Familie angeht. 
Ich lasse mich auch nicht dadurch von dieser Über-
zeugung abbringen, daß Kollege Hoffacker noch im 
September 1988 hier an diesem Pult glaubte, den 
CDU-Standpunkt von 1975 noch einmal vortragen zu 
müssen. Er sagte nämlich wörtlich: 
Sie von der SPD haben in den 70er Jahren jahre-
lang die Familie demontiert. Sie haben die De-
montage betrieben, indem Sie glaubten, an die 
Stelle von Familien die Kommunen, die Wohnge-
meinschaften setzen zu müssen ... Unter Ihrer 
SPD-geführten Bundesregierung war die Familie 
eine Sozialisationsagentur für unsere Gesell-
schaft. 
(Zuruf von der SPD: So einen Quatsch redet 
der immer! — Bohl [CDU/CSU]: Wenn der 
Mann recht hat, hat er recht!) 
Da gab es kein Elternrecht. 
Der Herr Hoffacker sagte weiter: 
Sie betreiben weiter eine Polemik gegen die Ehe 
und Familie. Sie setzen sich ein für die nicht-ehe-
lichen Lebensgemeinschaften, um auf diese 
Weise ganz klar und deutlich die Familie zu un-
terminieren und sie damit wieder überflüssig zu 
machen .. . 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Ausgerech
-
net ich! — Müller [Düsseldorf] [SPD]: War 
das 1950?) 
Ich glaube, ein solcher Text spricht für sich, aber, so 
hoffe ich, nicht für die CDU. 
Wir sollten endlich zu einer sachlicheren Diskussion 
kommen und aufhören, uns gegenseitig vorzuwerfen, 
der jeweils andere habe nichts für die Familie getan 
oder wolle sie gar zerstören, was absurd ist. Wir So-
zialdemokraten erkennen an, daß in diesem Jahr und 
vor allem im nächsten Jahr zusätzliche Leistungen für 
die Familie erbracht werden. Aber wir erwarten von 
Ihnen, von der CDU/CSU, auch, daß Sie nicht länger 
bestreiten, daß die Wende der Regierung Kohl zu-
nächst mit enormen Einsparungen zu Lasten der Fa-
milie begonnen hat und daß es — das ist nun einmal 
die Wahrheit — bis 1987 gedauert hat, bis die Ausga-
ben für die Familie wieder das Niveau der Regierung 
Schmidt erreicht haben. 
(Zustimmung bei der SPD — Zuruf von der 
SPD: Leider wahr!) 
Wir hätten, nachdem einige ideologische Bar rieren 
inzwischen überwunden sind, jetzt eine Chance, uns 
gemeinsam zu bemühen, wie wir das Geld aus dem 
Familientopf gerechter verteilen als bisher. Es ist doch 
nicht in Ordnung, daß für das erste Kind seit 1975, also 
seit nunmehr 14 Jahren, nur 50 DM an Kindergeld 
bezahlt werden. Es kann doch nicht richtig sein, daß 
Familien mit höherem Einkommen für ihr Kind bei der 
Steuer zweieinhalbmal mehr entlastet werden als Kin-
der aus einkommensschwachen Familien. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Unerträg
lich!) 
Es kann doch unmöglich im Sinne dieses Parla-
ments sein, daß auch in diesem Haushalt der Staat 
durch das Ehegattensplitting bei der Steuer für den 
Tatbestand Ehe mehr Geld ausgibt als für den Tatbe-
stand Kind. 
Es darf doch nicht so bleiben, daß für rund 2,5 Mil-
lionen Kinder im Alter von drei bis sechs Jahren nur 
1,5 Millionen Kindergartenplätze zur Verfügung ste-
hen. Ich kann nicht verstehen, warum die Koalitions-
parteien angesichts dieser Lage darauf verzichtet ha-
ben, im Jugendhilferecht einen Rechtsanspruch auf 
einen Kindergartenplatz festzuschreiben. Wir müssen 
doch aktiv werden, wenn für 523 000 berufstätige 
Mütter mit Kindern im Alter von eins bis drei Jahren 
nur 28 000 Krippenplätze zur Verfügung stehen. Vor 
allem aber müssen wir solchen Familien helfen, die 
mehr als andere belastet sind, insbesondere denen, 
die Pflegeleistungen erbringen. 
Wie steht es mit der Chancengleichheit der Kinder 
von Arbeitslosen? Wie viel Schwerpflegebedürftige 
werden eigentlich in Familien versorgt? Wie steht es 
mit dem Wohnraum für Sozialhilfeempfänger mit Kin-
dern? Was müssen Eltern für die Ausbildung von Kin-
dern ausgeben, und wie unterschiedlich sind in den 
verschiedenen Bundesländern die staatlichen Hilfen, 
die sie dafür bekommen? 
Um diese Fragen beantworten zu können und um 
die entsprechenden politischen Konsequenzen daraus 
zu ziehen, haben wir diese große Anfrage — leider 
weitgehend vergeblich — an die Bundesregierung 
gestellt. Die Bundesregierung weiß nicht — man kann 
das fast nicht glauben, aber es ist einfach so — , was 
Eltern für ein Kind heute aufwenden müssen. Sie kann 
nur auf eine Schätzung des Statistischen Bundesamtes 
verweisen, die längst überholt ist und weit unter dem 
liegt, was in früheren Schätzungen vorgelegt worden 
ist. 
Es ist wichtig zu wissen, was das erste Kind im Ver-
gleich zum zweiten oder dritten Kind kostet, wenn wir 
die Frage klären wollen, ob das Kindergeld für jedes 
Kind gleich hoch sein soll oder ob man für das erste 
Kind weniger und für das zweite mehr bekommt. Die 
Bundesregierung weiß aber nicht, was das erste Kind 
im Vergleich zum zweiten oder dritten Kind kostet. Sie 
hat auch keine Antwort auf die Frage, wie sich die 
Lebenshaltungskosten mit dem Alter der Kinder ver-
ändern. 
Für absolut unverantwortlich und unverständlich 
halte ich die Unwissenheit der Regierung über die 
Lage der Familien, denen es besonders schlecht geht. 
Auf die Frage, in wie vielen Familien pflegebedürf-
tige Angehörige versorgt werden müssen, verweist 
die Regierung in diesem Jahr auf Daten von 1978! Ich 
wollte das nicht glauben, angesichts all der Diskussio-
nen um Pflegefinanzierung durch die Gesundheitsre-
form, und habe drei weitere schriftliche Fragen nach-
gereicht. Das Ergebnis war das gleiche: Die Bundes-
regierung tappt völlig im dunkeln. 
Sie, Frau Ministe rin, sollten unsere Anfrage zum 
Anlaß nehmen, sich schnellstmöglich die fehlenden 
Daten zur sozialen Lage der Familie zu beschaffen 
und sie uns vorzulegen. 
12534 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Frau Dr. Götte 
Wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, sollten dann 
die längst überfälligen Beschlüsse fassen, um in Zu-
kunft Familienpolitik gerechter zu gestalten, Überfor-
derungen der Familie abzubauen und die Vereinbar-
keit von Familie und Beruf für Mütter und Väter zu 
erleichtern. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Professor Männle. 
Frau Männle (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! „Der Inbegriff der 
Politik eines Volkes ist die Frage: Was habt ihr euren 
Kindern zu bieten? Eine solche Politik führt an den 
Ursprung zurück; sie beginnt bei der Familie." 
Dieser Bewertung von Gertrud Bäumer, einer be-
kannten Frauenrechtlerin der Weimarer Zeit, ist nur 
noch eines hinzuzufügen: Und eine solche Politik for-
dert alle. 
Es wäre verfehlt, den realitätsverzerrenden Klagen 
der SPD über den Untergang der Familie schönfärbe
-
rische Lobeshymnen entgegenzusetzen. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich erinnere an die Haushaltsdebatte, liebe Frau 
Schmidt. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Das haben 
wir nicht beklagt, genau das nicht!) 
— Doch, sehr. Ich habe mir Ihre Rede noch einmal 
durchgelesen. 
Der Streit um die angemessene Familienpolitik darf 
meines Erachtens nicht zum verbalen Schlagabtausch 
verkommen. „Familie — Lebensform mit Zukunft" , so 
lautet die Überschrift des familienpolitischen Pro-
gramms der CSU aus dem Jahre 1984. „Familie — 
Lebensform mit Zukunft" , das ist nicht nur ein wohl-
klingender Bekenntnissatz, sondern — wie Umfrage-
daten der letzten Jahre belegen — auch Ausdruck der 
Hoffnung und konkreter Lebensplanung vieler junger 
Frauen und Männer. 
Die Familie ist keine historische Konstante, die vom 
wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Wandel ab-
zukoppeln ist. Sie ist keine Festung für veraltete Tra-
ditionsbestände, keine Festung, in der Pat riarchen, 
gut beschützt, thronen können. Familienformen ha-
ben sich verändert und werden sich verändern. Die 
innere Struktur von Familien wird auf Grund der be-
rechtigten Interessen von Frauen an partnerschaftli-
cher Arbeitsteilung zunehmend in Frage gestellt. 
Neue Verhaltensmuster werden eingefordert. Auch 
das Verhältnis der Familie zur Arbeitswelt bedarf der 
Reorganisation. 
Von diesem gesellschaftlich-kulturellen Wandel 
sind wir alle betroffen. Sollen die Leistungsfähigkeit 
und die Stabilität der Lebensform Familie garantiert 
werden, sind wir alle gefordert: die Familienmitglie-
der durch aktive Teilhabe an den Familienaufgaben; 
der Staat durch eine wertorientierte, gestalterische 
Politik; die Wirtschaft durch mehr Kreativität und Fle-
xibilität, d. h. durch familiengerechte Arbeitszeiten 
sowie Arbeitsplatzgestaltung. Warum kann ein Ar-
beitgeber es sich heute immer noch erlauben, einer 
Mitarbeiterin, die Mutter wird, einen Rückzug auf 
eine betriebliche Außen- oder Randposition nahezule-
gen? 
Die Lebensform Familie darf nicht auf eine bloße 
Abendveranstaltung verkürzt werden, gedacht zum 
emotionalen Auftanken, zum Regenerieren bzw. zum 
Abreagieren des täglichen Frusts am Arbeitsplatz. Fa-
milienarbeit, Arbeit in der und für die Familie, ist 
mehr als eine Privatsache im Freizeitbereich; sie ist 
gesellschaftlich nützliche Arbeit. 
Der Staat hat keinen Anspruch auf Familien, er hat 
keinen Anspruch auf Kinder. Unsere Familien sowie 
unsere Kinder haben aber einen Anspruch auf staatli-
che Hilfe. Frauen und Männer, die die wichtige Funk-
tion der Kindererziehung übernehmen und Familien-
leistungen erbringt, besitzen ein Recht auf gesell-
schaftliche Achtung, auf ideelle und materielle Aner-
kennung ihrer Arbeit. 
CDU und CSU haben ihr Versprechen eingelöst und 
zentrale Elemente ihrer Familienpolitik, das Bundes-
erziehungsgeldgesetz und die Anerkennung von Kin-
dererziehungszeiten in der Rentenversicherung, 
durchgesetzt — und dies vor 1987, Frau Dr. Götte; 
Erziehungsurlaub und Erziehungsgeld wurden erst 
kürzlich erweitert. Die Aufforderung von Frau 
Schmidt während der Haushaltsdebatte, es müsse nun 
endlich gehandelt werden, 
(Müller [Düsseldorf] [SPD]: Richtig!) 
ist angesichts dieser eindeutigen Fortschritte wohl nur 
an die Adresse ihrer Genossen und Genossinnen in 
den SPD-regierten Ländern gerichtet. Während in 
Berlin im Bereich des Erziehungsgeldes Mittel ge-
kürzt werden, sich in Nordrhein-Westfalen der Mini-
sterpräsident in familienpolitischen Predigten übt, 
wird im Bund — und ich füge hinzu: auch in Bayern — 
familienpolitisch gehandelt. 
Zur finanziellen Entlastung und Förderung von Fa-
milien tragen wesentlich bei: die Erhöhung des Kin-
derfreibetrages, der Kindergeldzuschlag für gering
verdienende Familien, die Kindergeldzahlung für Ju-
gendliche zwischen 18 und 21 Jahren, die keinen 
Ausbildungs- oder Arbeitsplatz finden, die Kindergel-
derhöhung ab Juli 1990, die Anhebung des Haushalts-
freibetrages für Alleinstehende mit haushaltszugehö-
rigen Kindern, die steuerliche Berücksichtigung von 
Kinderbetreuungskosten bei Alleinerziehenden — 
und, und, und. Ich könnte noch einiges hinzufügen; 
die Liste ließe sich fortsetzen. Und es wurde ja gerade 
auch von Frau Dr. Götte lobend erwähnt, daß etwas 
geschehen ist. 
Die Forderung der SPD, ein einheitliches Kinder-
geld in Höhe von 200 DM zu zahlen und dies durch 
erhebliche Streichungen beim Ehegattensplitting zu 
finanzieren, ist meines Erachtens entlarvend. Hier 
zeigt sich eine typische sozialdemokratische Logik. 
Solidarität in der Gesellschaft wird eingeklagt, finan-
zielle Verantwortung von Ehepaaren füreinander 
aber als Instrument der Abhängigkeit diffamiert, aus-
genommen die Ehefrau erweist sich auch als Kinder-
frau. Ich würde sagen: ein gefährlicher Zynismus. Soll 
sich der Wert einer Frau wirklich nur nach ihrem ge-
nerativen Verhalten bemessen? Das laute Nachden- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12535 
Frau Männle 
ken über neue Formen der Arbeit und über gesell-
schaftliche Anerkennung nicht erwerbstätiger Arbeit, 
mit dem vor allen Dingen der saarländische Aspirant 
auf die Vogel-Nachfolge gerne einen großen Medien-
wirbel veranstaltet, ist ein nettes Versprechen, ist, ich 
würde sagen: eine Seifenblase, die aber sehr schnell 
zerplatzt. In diesem Zusammenhang muß man auch 
einmal überlegen, was diese Versprechungen Wert 
sind. 
Der zeitliche Stellenwert der Familientätigkeit im 
Gesamtlebensverlauf ist auf Grund der höheren Le-
benserwartung wesentlich reduziert. Kindererzie-
hung ist heute für die Mehrzahl der jüngeren Frauen 
kein lebenslanger Full-time-Job mehr. Familie ist 
auch nicht mehr ausschließlicher Orientierungspunkt 
und einzige berufliche Identifikationsmöglichkeit für 
viele Frauen. Bessere schulische und berufliche Aus-
bildung, Veränderungen im sozialen Umfeld und der 
Wunsch nach mehr sozialen Kontakten erhöhen das 
Interesse an einer außerhäuslichen Berufstätigkeit. 
Die Bedeutung konkreter Hilfen für eine bessere 
Vereinbarkeit von Familientätigkeit und außerhäusli-
cher Erwerbstätigkeit nimmt daher zu. Der Ausbau 
familienunterstützender und familienergänzender 
Einrichtungen insbesondere für die steigende Zahl 
alleinerziehender Mütter und Väter ist eine unab-
dingbare Voraussetzung zur Erfüllung ihrer familiä-
ren Erziehungsaufgabe und muß in den kommenden 
Jahren auf der Prioritätenliste kommunalpolitischer 
Aufgaben ganz oben stehen. 
So wichtig Projekte wie Sportplätze, Gemein-
schaftshallen und Schwimmbäder für das soziale Le-
ben in den Gemeinden auch sind, ist doch kritisch 
nachzufragen. Was antworten wir den Frauen mit 
kleinen Kindern, wenn sie uns die bedrückenden Pro-
bleme bei der oft hoffnungslosen Suche nach einem 
Krippen- oder Kindergartenplatz schildern? 
(Frau Dr. Götte [SPD]: Rechtsanspruch!) 
Glaubwürdigkeit ist gefordert, d. h. praktisches Han-
deln. Ich gestehe — Frau Götte, ich komme darauf —, 
daß ich den Referentenentwurf zur Reform des Kin-
der- und Jugendhilferechtes persönlich präferiere 
und mich auch für den Rechtsanspruch auf einen Kin-
dergartenplatz für alle 3- bis 6jährigen ausgespro-
chen habe. 
Gemessen an der Ideallösung läßt der nun erzielte 
Kompromiß sicherlich zu wünschen übrig. Die Kritik 
darf aber nicht dazu führen, daß die Verabschiedung 
der notwendigen Gesamtreform — es sind wesentli-
che Inhalte in diesem Entwurf zum Jugendhilferecht, 
die durchgesetzt werden müssen — torpediert wird. 
Ich hoffe aber — das, was wir schon erreicht haben, 
nämlich eine Bewußtseinsänderung und eine lebhafte 
Diskussion über die Probleme der Kinderbetreuung, 
ist sehr positiv — , daß wir im Verlauf der Beratungen 
vielleicht noch ein bißchen mehr erreichen können. 
(Frau Schmidt [SPD]: Das wäre zu wün
-
schen!) 
Bedauerlicherweise ging die Diskussion über ein 
bedarfsgerechtes Angebot an öffentlichen Kinderbe-
treuungseinrichtungen vielfach am eigentlichen Pro-
blem vorbei. Öffentliche Kinderbetreuung ist kein Er-
satz für familiäre Erziehung. Öffentliche Kinderbe-
treuung sichert auch nicht, wie uns, vor allen Dingen 
uns Frauen, einige glauben machen wollen, das Aus-
leben irgendwelcher — ich verwende einmal das 
Wort — Egotrips von Frauen, die sich leichtfertig ihren 
Erziehungsaufgaben entledigen wollen, sondern sie 
dient den Interessen unserer nachwachsenden Gene-
ration, die eine umfassende Persönlichkeitsförderung 
und soziale Kontakte mit Kindern gleichen Alters be-
anspruchen darf und soll. 
(Frau Schmidt [SPD]: Nicht nur in diese  Rich
tung!) 
—Frau Schmidt, ich wende mich an alle, die zuhören, 
und an diejenigen, die draußen sind und die es nach-
lesen können. Es richtet sich dies nicht an eine ganz 
spezielle Gruppe. Wir wissen doch, wie die öffentliche 
Diskussion über dieses Thema geführt wird. 
Herr Präsident, meine sehr geehrten Damen und 
Herren, Einstieg in die familiäre Berufstätigkeit be-
deutet heute nicht mehr den endgültigen Ausstieg aus 
der außerhäuslichen Erwerbstätigkeit. Die von der 
CDU und CSU geführte Bundesregierung hat wesent-
liche Voraussetzungen dafür geschaffen, daß Teilzeit-
arbeit der Vollzeitbeschäftigung rechtlich gleichge-
stellt ist. Sie hat mit dem Arbeitsförderungsgesetz die 
berufliche Reintegration für Frauen erheblich erleich-
tert, 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Und dann 
wieder erschwert!) 
durch das 300-Millionen-DM-Programm zur Wieder-
eingliederung eine neue Beschäftigungsinitiative für 
Frauen gestartet 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Das sind 
30 Millionen DM, nicht 300 Millionen!) 
— 30 Millionen, habe ich gesagt —
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Nein, Sie 
haben „300 Millionen" gesagt!) 
— ich meinte jedenfalls 30 Millionen — , große Taten, 
die auch nicht durch nette Wortspielchen von Ihnen, 
liebe Renate Schmidt, durch das Reden von „Milliön-
chen-Programmen'' — ich erinnere nur an die Haus-
haltsdebatte — geschmälert werden können. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Man sieht 
an Ihrem Versprecher, daß Sie 300 Millionen 
für richtiger gehalten hätten!) 
Die materielle Situation der Familien — dies ist un-
bestritten — hat sich durch das familienpolitische 
Maßnahmenpaket der Bundesregierung während der 
vergangenen Jahre entscheidend verbessert. Das hat 
sogar Frau Dr. Götte lobend anerkannnt. Die soziale 
Lage der Familien läßt sich aber nicht allein auf die 
materielle Situation reduzieren. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Sehr gut!) 
Hier stimme ich mit Ihrer Anfrage überein. Familien-
politik ist Querschnittspolitik. 
Die Gesamtbilanz unserer Politik kann sich sehen 
lassen: In der Abrüstungspolitik sind ungeahnte Fort-
schritte erzielt worden. In der Umweltpolitik wurden 
notwendige Zeichen der Umkehr gesetzt mit Vorbild-
funktion für Europa. Die Arbeitsmarktentwicklung 
12536 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Frau Männle 
verläuft positiv. Jugendliche schöpfen angesichts ei-
nes günstigeren Verhältnisses zwischen Angebot und 
Nachfrage nach Ausbildungsplätzen wieder neue 
Hoffnung. Die Gesamtsituation stimmt. 
Der Erfolg der staatlichen Hilfen für die Familien 
hängt wesentlich davon ab, in welcher gesellschaftli-
chen Atmosphäre sie leben müssen. Die Lebensform 
Familie braucht eine kinder- und familienfreundliche 
Kultur, mehr gesellschaftliche Toleranz, mehr prakti-
sche Solidarität, mehr Nachbarschaftshilfe. Und damit 
ist Familienpolitik Politik aller für alle. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Frau 
Abgeordnete Schoppe. 
Frau Schoppe (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Sicher ist es richtig, was Rose Götte 
gesagt hat, daß man sich nicht gegenseitig vorwerfen 
könne, man habe überhaupt nichts für die Familien 
getan. Natürlich hat immer jede Regierung etwas für 
die Familie getan. Nur wenn man Vergleiche anstellt, 
beispeilsweise zwischen Leistungen, für die Familie 
und dem, was für Rüstung ausgegeben wird, oder zwi-
schen dem, was die Familie an finanzieller Unterstüt-
zung erhält, und dem, was für unsinnige und ökolo-
gisch sehr fragwürdige Großprojekte ausgegeben 
wird, muß man fragen, ob das, was an Familienpolitik 
gemacht worden ist, wirklich ernsthaft verteidigt wer-
den kann. Das ist für mich immer die Frage. 
Zu der Großen Anfrage: Als ich sie gelesen habe, ist 
mir eingefallen: Was ist eigentlich Familie heute? Ich 
denke, wir sind allesamt noch nicht so weit, einen 
richtigen Familienbegriff gefunden zu haben. Ich 
glaube, es gibt da noch bestimmte Vorbehalte. Diese 
Vorbehalte müssen überwunden werden. 
Daß es inzwischen 1,2 Millionen Einelternfamilien 
gibt, das wissen wir jetzt alle. Auch daß es 880 000 
Stieffamilien gibt, in denen eine Million Kinder leben, 
das wissen wir. Auch daß es Wohngemeinschaften 
gibt, ohne daß das jemand propagiert, weil die Men-
schen einfach für sich entscheiden, ob sie in Wohnge-
meinschaften wohnen wollen oder nicht, wissen wir. 
Aber wenn beispielsweise in Berlin zwei schwule 
Männer ein AIDS-krankes Kind adoptieren und mit 
diesem Kind in einer Familie leben wollen, dann müs-
sen diese beiden Männer doch unsere Unterstützung 
erwarten können, auch wenn es sich viele von uns 
nicht vorstellen können, in einer Schwulen-Gemein-
schaft leben zu wollen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich meine, daß wir einfach zur Kenntnis nehmen müs-
sen, daß die Lebensformen der Menschen sehr vielfäl-
tig geworden sind, daß wir einen Prozeß der Ausdiffe-
renzierung von Lebensweisen haben und daß überall 
dort, wo sich Menschen entschlossen haben, mit  Kin
-
dern zusammenleben zu wollen, die Menschen unter-
stützt werden müssen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Wenn wir aber über die soziale Situation der Fami-
lie reden — da gebe ich Ursula Männle recht — , kann 
es nicht nur um die finanzielle Lage der Fami lie ge-
hen. Bei einer Diskussion um die soziale Lage der 
Familie dürfen wir nicht vergessen, daß Familie für 
viele Kinder Gewalterfahrung bedeutet. Wir wissen, 
daß es viele Kinder gibt, die in der Familie — gerade 
dort findet es statt — von ihren Vätern sexuell ausge-
beutet werden. Wir wissen, daß viele Kinder in der 
Familie mißhandelt werden und daß es auf Grund von 
Mißhandlungen in der Familie pro Jahr über hundert 
tote Kinder gibt. Wir müssen auch sehen, es gibt Fami-
lien, die so überlastet sind, daß sie Kinder vernachläs-
sigen und daß Kinder an dieser Vernachlässigung 
nicht nur krank werden, sondern daß sie daran ster-
ben. Das muß einfach hinein, wenn man über die 
Familie nachdenkt. 
Ein anderer Punkt, der mir der wichtigste zu sein 
scheint, ist: Wenn wir über die soziale Lage der Fami-
lie nachdenken, müssen wir auch darüber nachden-
ken, daß die Emanzipationsprozesse bei Männern 
und Frauen sehr unharmonisch verlaufen. Ich glaube, 
daß sich die Frauen im Laufe der Nachkriegszeit neue 
Räume erobert haben, daß die Frauen neue Lebens-
entwürfe entwickelt haben, daß sie mit Nachdruck 
beides wollen: Sie wollen Kinder haben, sie wollen 
aber auch einen Beruf haben. Man läßt die Frauen in 
diesem Emanzipationsprozeß allein, weil die Männer 
bei ihrer Emanzipation noch nicht so weit sind. Die 
Männer kleben an der stinklangweiligen Erwerbsbio-
graphie — so nenne ich das immer — , wo man sich 
stetig weiterentwickelt und ein bißchen mehr Geld 
verdient. Die Männer haben auch Kinder. An der Ent-
stehung waren sie allemal beteiligt. Aber der Wille der 
Männer, den Kindern Zeit zu schenken und dafür 
woanders Abstriche zu machen, dieser Wille ist bei 
Männern bisher noch nicht ausgeprägt. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Nicht bei allen! 
Bei einigen schon!) 
— Die Männer, die eine wirklich aktive Vaterschaft 
ausüben — es gibt Männer, die sich in Männergrup-
pen und in Gruppen von aktiven Vätern zusammen-
schließen — , die gibt es. Aber in der Landschaft der 
Bundesrepublik sind diese Männer Exoten. Wir kön-
nen uns freuen, daß es sie gibt. Denn sie sind Vorbil-
der. Aber sie sind weiterhin Exoten. 
Weil man mit Bestrafung oder mit vielen Appellen 
an diese wirklich patriarchalischen Männer, die wir in 
unserer Gesellschaft haben, nicht herankommt, müs-
sen wir uns Programme überlegen, die es den Män-
nern ermöglichen, ihre Rolle in der Familie mit den 
Kindern aktiv anzunehmen. 
Da kann es natürlich nicht angehen, daß wir einen 
Erziehungsurlaub haben, den zwar Väter in An-
spruch nehmen können, aber nur verheiratete Väter. 
Denn wir wissen, daß die Ehe rückläufig ist, daß wir 
viele Kinder haben, die unehelich geboren werden, 
wie man so schön sagt. Das heißt, es gibt eine ganze 
Reihe unehelicher Väter. Wir müssen diese uneheli-
chen Väter in das Erziehungsgeldgesetz einbezie-
hen. 
(Beifall der Abg. Frau Matthäus-Maier 
[SPD]) 
Ich denke auch, daß wir noch viel soziale Phantasie 
entwickeln müssen. Warum kann es nicht zum Bil- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12537 
Frau Schoppe 
dungsurlaub gehören, daß Männer dort einfache Kul-
turtechniken erlernen 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
wie Haushaltsreinigung, wie Kindererziehung. Solche 
Sachen wissen sie überhaupt nicht. Sie sind in ihrem 
Wissen doch etwas sehr 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Einge
-
schränkt!) 
eingeschränkt. Das muß man hier einfach einmal sa-
gen. 
Ich möchte zum Schluß noch auf die Kindergarten-
geschichte eingehen, weil es mich ärgert, daß die Dis-
kussion darüber so eng läuft. Von vielen Seiten 
kommt: Wir brauchen die Kindergartenplätze, weil 
die Mütter erwerbstätig sein wollen. Natürlich brau-
chen wir sie auch aus diesem Grunde. Aber ich denke, 
wir brauchen die Kindergartenplätze und alle mögli-
chen Betreuungsarten hauptsächlich wegen unserer 
Kinder. 
(Eimer [Fürth] [FDP]: Sehr richtig!) 
Die Zahl der Einzelkinder in der Gesellschaft wächst 
ständig. Das heißt, es kann doch nicht unser Bestreben 
sein, daß man diese kleinen Zwerge zu Hause allein 
zwischen zwei übermächtigen Erwachsenen läßt 
(Beifall bei den GRÜNEN, der SPD und der 
FDP) 
und nicht dafür sorgt, daß sie die Möglichkeit haben, 
sich in Gruppen von Gleichaltrigen soziale Kompeten-
zen anzueignen. Das ist mir ein wichtiger Grund. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Frau Schoppe, 
das ist doch kein Konflikt!) 
— Das ist kein Konflikt. Aber der Konflikt liegt jetzt 
beim Rechtsanspruch. 
(Frau Männle [CDU/CSU]: Da sind wir alle 
einer Meinung!) 
Alle sind für einen Rechtsanspruch; und keiner kann 
das Scheitern auf den anderen schieben. 
(Frau Männle [CDU/CSU]: Richtig!) 
Wir können nicht sagen: Die CDU allein hat dafür 
gesorgt, daß der Rechtsanspruch kippt. 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Denn wir wissen alle: Aus den Landesregierungen — 
ich erwähne als Beispiel nur NW — ist der Widerstand 
gegen einen Rechtsanspruch 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Auch aus 
Schleswig-Holstein!)  
— auch aus Schleswig-Holstein — genauso groß. Das 
heißt, die Länder wollen es nicht. 
(Frau Männle [CDU/CSU]: Leider, leider!) 
Sie wollen diesen Ausbau nicht haben, 
(Zuruf der Abg. Frau Männle [CDU/CSU]) 
und das finde ich sehr verwerflich. 
Ein letzter Punkt. Ich habe ja nur zehn Minuten. Es 
ist zu schade. 
(Beifall der Abg. Frau Dr. Götte [SPD] — Frau 
Karwatzki [CDU/CSU]: Schade!) 
Der Ulrich Beck hat in seinem Buch über die Risiko-
gesellschaft die Frage gestellt, ob die derzeitgen Insti-
tutionen, die uns zur Verfügung stehen, in der Lage 
sind, den ökologischen Schäden, die wir ange richtet 
haben, so zu begegnen, daß es keine weiteren ökolo-
gischen Schäden gibt, und daß wir zweitens versu-
chen, sie zu reparieren. 
Ich finde, wir sollten diese Frage der Institutionen 
auch auf all die Institutionen anwenden, die mit Päda-
gogik und Erziehung zu tun haben. Der Kindergarten 
ist ja eine in sich abgeschlossene Institution, irgend-
wie ein Ghetto. Die Fachleute reden von der Verinse-
lung der Kindheit. Das heißt, Kinder schwirren nicht 
überall umher, sondern sind in Inseln zu Hause: beim 
Musikunterricht, beim Sportunterricht, in der Schule, 
im Kindergarten. In der Gesellschaft sind sie gar nicht 
mehr zu sehen. Ich frage mich, ob die derzeitige Form 
des Kindergartens als in sich abgeschlossene Institu-
tion noch das leisten und den Kindern vermitteln 
kann, was sie heute und für die Zukunft an Kompe-
tenzen brauchen. Ich glaube, daß sich Kindergärten 
zur Gemeinde öffnen müssen 
(Frau Hillerich [GRÜNE]: Genauso wie die 
Schule!) 
und daß Kinder rausgehen müssen. Die wollen wis-
sen: Was macht der Bürgermeister? Sitzt er nur auf 
seinem Stuhl? Oder macht er wirk lich etwas? Und was 
macht er, wenn er etwas macht? Was machen unsere 
Eltern am Arbeitsplatz? Das wollen die Kinder wis-
sen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Sehr gut!) 
Und vieles andere gibt es da. 
Auf der anderen Seite muß man sehen: Warum ha-
ben wir Institutionen, die — wie Schulen — zeitweise, 
vielleicht vormittags, genutzt werden, aber nachmit-
tags und abends leerstehen? Warum kommen wir 
nicht dazu, diese Institutionen auch für die Gemeinde 
zu öffnen? Auf dem Land hat es in der Nachkriegszeit 
einen kulturellen Kahlschlag gegeben. Es gibt über-
haupt keine Zentren mehr, wo kulturelle Begegnun-
gen stattfinden. Warum macht man die Kindergärten 
dann nicht offen und macht sie zu kulturellen Zentren 
für Eltern und für Kinder? 
Ein letzter Punkt, bevor der Präsident hinter mir 
böse wird. 
Vizepräsident Cronenberg: Der Präsident wird nicht 
böse. Er bemüht sich, immer großzügig zu sein, Frau 
Schoppe. Lassen Sie sich nicht aufhalten! 
Frau Schoppe (GRÜNE): Gut, sehr gut, Herr Präsi-
dent. 
Ein letzter Punkt, über den wir, wie ich meine, nach-
denken müssen, ohne daß wir sogleich wieder in Streß 
geraten, ist: Wir müssen auch über die Frage nach-
denken, ob es in diesen Institutionen wie beispiels-
weise dem Kindergarten nicht eine Versöhnung zwi-
schen Fachkräften und Laienkräften geben kann. 
(Beifall des Ab. Eimer [Fürth] [FDP]) 
Warum soll nicht ein Maler, der in der Nähe wohnt, 
einmal in der Woche kommen und seine Kompetenz 
den Kindern zur Verfügung stellen? Warum soll nicht 
12538 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Frau Schoppe 
eine Oma, die wunderbar st ricken kann, einmal in der 
Woche hinkommen und den Kindern das St ricken zei-
gen? Das wäre für diese Erwachsenen sehr schön. Das 
wäre für die Kinder sehr schön. A lles Wissen, das wir 
haben, könnten wir auf unsere Kinder verteilen. Sie 
sind ja schließlich unsere Hoffnung. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Norbert Eimer. 
Eimer (Fürth) (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nach den Ausführungen über die allge-
meinen Grundsätze zur Familienpolitik versuche ich, 
mich näher an die Große Anfrage der SPD zu halten. 
Die Große Anfrage zur Lage von Familien und  Kin
-
dern ist keine große Leistung; die Antwort der Bun-
desregierung, soweit sie sich auf die Fragen der SPD 
bezieht, auch keine. Ich kann das mit wenigen Aus-
nahmen der Regierung nicht einmal ankreiden. 
(Frau Männle [CDU/CSU]: Es liegt an den 
Fragen!) 
Sie hat das beantwortet, wonach gefragt war. Die Fra-
gen waren nicht sehr gut durchdacht. Sie waren kon-
zeptionslos. 
(Frau Männle [CDU/CSU]: Richtig!) 
Das Beste an der Antwort ist ohne Zweifel die Vor-
bemerkung der Bundesregierung. Denn über zwei 
Seiten wird eine knappe, aber übersichtliche und in-
haltsschwere Darstellung der familienpolitischen 
Leistungen der Bundesregierung aufgelistet. 18 Mil-
liarden DM wurden für Familien mit Kindern mehr 
ausgegeben. 
Auf einer weiteren knappen Seite ist aufgeführt, 
was noch in dieser Wahlperiode gemacht werden soll. 
Diese drei Seiten zeigen mehr als alles andere die 
soziale Lage von Familien und Kindern und vor allem 
die Veränderungen in unserem Land durch diese Ko-
alition. Diese Leistungen zeigen aber auch, welchen 
Stellenwert Familie und Familienpolitik für die Re-
gierung und die sie tragenden Fraktionen hat. 
Die Opposition hat nach vielen Zahlen gefragt und 
hat sie erhalten. Aber mit diesen Zahlen kann man 
nicht allzuviel anfangen. In der Statistik nennt man 
das einen Zahlenfriedhof. 
Das, wonach die SPD gefragt hat, kann man zum 
großen Teil im Statistischen Jahrbuch finden oder 
beim Statistischen Bundesamt nachfragen. Dazu 
braucht man keine Große Anfrage, dazu braucht man 
nicht die Bundesregierung. 
(Frau Männle [CDU/CSU]: Richtig!) 
Ich wiederhole: Eine politische Leistung war diese 
Große Anfrage nicht; ein konzeptioneller Ansatz ist 
dahinter nicht einmal erkennbar. 
Ich will dies durch einige Beispiele deutlich ma-
chen. Es wurde nach Kinderkrippen und Kindergär-
ten gefragt. In beiden Fällen sind die Zahlen gestie-
gen. Wir wissen aber, daß es gar nicht darauf an-
kommt, wieviel Kinderkrippen und Kindergärten wir 
haben, sondern wir müssen wissen, ob Angebot und 
Nachfrage übereinstimmen. Das heißt, wir brauchen 
auch Zahlen über den Bedarf und darüber, wieviel 
Kindertagesstätten fehlen. Merkwürdigerweise hat 
die SPD danach nicht gefragt. Das wäre in der Tat sehr 
viel wichtiger gewesen. 
(Beifall bei der FDP) 
Gefragt wurde nach den Tagespflegestellen für 
Kinder. 1982 waren es knapp 18000, 1986 über 25 000. 
Diese Tabelle ist ein ganz typischer Zahlenfriedhof. 
Warum werden diese Zahlen nicht durch Prozentan-
gaben transparenter gemacht? 43 % sind doch eine 
ganze Menge. Die Regierung verkauft sich schlecht. 
Gefragt war auch nach den Jugendfreizeiteinrich-
tungen. Von 1980 auf 1986 sank diese Zahl um 9 %. 
Vergleiche ich aber die Zahl von 1980 mit den Zahlen 
bis zum Ende der sozialliberalen Koalition 1982, so 
stelle ich fest, daß diese Zahl um 44 % gesunken ist. 
Von da an stieg sie bis 1986 um 62 % an. 
Sie sehen, meine Damen und Herren: Man kann die 
ausgewiesenen Zahlen sehr viel besser darstellen und 
verkaufen, als dies die Regierung tut. Auch in diesem 
Fall prahlt sie nicht mit der Entwicklung, sondern 
zeigt eine betonte Zurückhaltung. Ja, sie zeigt sich 
offensichtlich eher erschrocken, daß dies so gut ein 
soll, und nimmt Erfassungsfehler an. 
Eine andere Regierung wäre da nicht so bescheiden 
gewesen. Diese Regierung beschönigt nichts. Ich 
glaube, sie braucht das auch nicht, weil die Leistun-
gen eindeutig sind. 
Ein weiteres Beispiel für ein schlechtes Verkaufen 
von Leistungen ist die Tabelle über die finanziellen 
Auswirkungen familienpolitischer Maßnahmen auf 
Seite 20. Die Gesamtsummen der Leistungen fehlen 
in der Tabelle, und sie sind auch nicht prozentual 
umgerechnet, was einer besseren Verständlichkeit, 
dienlich gewesen wäre. 
Ich will dies tun: Das Ansteigen der Leistungen von 
28 auf knapp 34 Milliarden DM bedeutet ein Mehr 
von 21 %. Dabei ist noch gar nicht berücksichtigt, daß 
die Zahl der Kinder abgenommen hat, von ca. 16 Mil-
lionen auf ca. 13 Millionen. Es gibt also 20 % weniger 
Kinder. Die Pro-Kopf-Leistung steigt dadurch zusätz-
lich von knapp 1 800 DM auf knapp 2 700 DM. Das 
sind über 50 % mehr. 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. Götte [SPD]) 
— Frau Dr. Götte, dabei sind schon die Leistungen 
abgezogen, die gekürzt wurden, was Sie in allen De-
batten kritisieren. 
Kritisieren möchte ich auch die Statistik über den 
Anteil der durchschnittlichen Wohnkosten am Ein-
kommen; das betrifft die Seite 36. Wohnungen wer-
den bei uns subventioniert durch Objektförderung 
und Subjektförderung, d. h. durch den sozialen Woh-
nungsbau und durch das Wohngeld. Nachdem es zwi-
schen beiden Leistungen in der angegebenen Zeit 
Verschiebungen gegeben hat, sollte eine derartige 
Statistik so aufgebaut sein, daß dies berücksichtigt 
wird. 
Anders ausgedrückt: Das Einkommen hätte nicht 
um die Wohngeldzahlungen aufgestockt werden dür-
fen, das Wohngeld hätte von den Mieten abgezogen 
werden sollen. Dann wäre in allen Fällen die Subven-
tion durch Wohngeld und sozialen Wohnungsbau in 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12539 
Eimer (Fürth) 
die Statistik gleichermaßen eingegangen, und die 
Zahlen wären miteinander vergleichbar gewesen. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Weng [Gerlin
-
gen] [FDP]) 
Ein weiterer Vorteil einer derartigen Statistik wäre, 
daß tatsächlich erkennbar wäre, wieviel Prozent sei-
nes Einkommens ein Arbeitnehmer für seine Woh-
nung ausgeben muß. Diese Zahlen sind niedriger als 
die in den aufgelisteten Zahlenkolonnen, d. h. der 
Bürger zahlt tatsächlich weniger als angegeben. 
Man sieht auch hier: Die Bundesregierung verkauft 
sich schlecht. Die tatsächlichen Leistungen sind bes-
ser, als sie hier dargestellt sind. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Frau Lehr, das 
ist aber langsam allerhand!) 
Leider konnte die letzte Frage über die Auswirkun-
gen der Maßnahmen zur Förderung des Wohnens 
mehrerer Generationen nicht beantwortet werden. 
Entsprechende Vorschläge wurden von mir schon ein-
mal in der 9. Wahlperiode angeregt, scheiterten aber 
damals, wenn ich mich recht erinnere, am Vermitt-
lungsausschuß. Um so neugieriger bin ich natürlich 
auf die Auswirkungen dieser Maßnahmen. Vielleicht 
können wir dazu einmal Zahlen nachgeliefert bekom-
men. Das wäre sicher sehr interessant. 
Wenn man davon absieht, daß die Zahlen, nach 
denen gefragt wurde, nicht das hergeben, was man zu 
diesem Thema hätte fragen können, und wenn man 
berücksichtigt, daß die Bundesregierung ihre Leistun-
gen in dieser Übersicht nicht optimal dargestellt hat, 
kann man nur zu dem Ergebnis kommen, daß sich die 
soziale Lage von Familien und Kindern eindeutig ver-
bessert hat. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Warum haben 
Sie nicht solche Anfragen gestellt?) 
— Warum wir keine Anfragen gestellt haben? Ich 
habe in meinem Büro das Statistische Jahrbuch ste-
hen. Darin kann ich alles nachlesen. Dazu brauche ich 
nicht die Bundesregierung zu fragen. 
Aber ich bin damit nicht zufrieden. Die soziale Lage 
von Familien und Kindern kann noch verbessert wer-
den. Der Familienlastenausgleich ist noch nicht opti-
mal. Er kann und muß verbessert werden. Daran ar-
beitet die Bundesregierung, und daran arbeiten die 
sie tragenden Fraktionen. 
Die Vorschläge der SPD, die immer wieder gemacht 
werden, sind mir unter einem Gesichtspunkt sympa-
thisch: Sie beinhalten ein einfacheres, übersichtliche-
res System, das nicht so kompliziert und undurchsich-
tig wie der heutige Familienlastenausgleich ist. Ich 
habe das in all meinen Reden über den Familienla-
stenausgleich betont. Hier müssen sich die Regierung 
und die Koalitionsfraktionen noch etwas einfallen las-
sen. Aber das System, das die SPD vorschlägt, deckt 
sich politisch nicht mit meinen Vorstellungen. Es ist 
auch nicht finanzierbar. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Doch!) 
Neueste Zahlen aus dem Finanzministerium belegen, 
daß das von der SPD angestrebte Einsparvolumen von 
6 Milliarden DM durch die Kappung des Ehegatten-
splittings und die Abschaffung der Freibeträge nur 
dann zur Verfügung steht bzw. zu erreichen ist, wenn 
das gekappte Ehegattensplitting bereits ab 
60 000 DM Bruttojahreseinkommen wirkt. Ob das die 
SPD wirklich will, wage ich zu bezweifeln. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das ist unzu
treffend! — Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: 
Ab 81 700 DM zu versteuerndem Einkom
men, Herr Eimer!) 
— Es wäre ganz gut, wenn man die Zahlen einmal 
vergleichen würde. Das wäre sicherlich sehr interes-
sant. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Gerne!) 
Die Kappung oder Abschaffung des Ehegattensplit-
tings geht auch von einer Vorstellung von Ehe aus, die 
ich nicht teile. Ehe heißt Partnerschaft. Das Einkom-
men beider ist immer gemeinsames Einkommen; es ist 
nicht dein und nicht mein, sondern unser Einkommen. 
Dies heißt Ehegattensplitting, nichts anderes; oder ei-
gentlich besser, nach meinen Vorstellungen wäre Fa-
miliensplitting. Der Neidkomplex der SPD geht dar-
über hinweg. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die SPD geht im Steuerkonzept vom Prinzip der 
gleichberechtigten Partnerschaft ab. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter Ei-
mer, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin 
Matthäus-Maier? 
Eimer (Fürth) (FDP): Selbstverständlich. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Herr Eimer, finden Sie 
es wirklich in Ordnung, von Neidkomplex zu spre-
chen, wenn wir kritisieren, daß im nächsten Jahr nach 
der sogenannten Steuerreform ein Höchstverdiener, 
wenn er heiratet, im Jahr einen Splittingvorteil von bis 
zu 22 842 DM bekommen kann, ohne daß in dieser 
Ehe ein Kind vorhanden ist, während der Durch-
schnittsverdiener für die Erziehung des ersten Kindes 
1 200 DM bekommt? Ist das Neidkomplex, oder ist das 
nicht sehr ungerecht? 
(Dr. Penner [SPD]: Herr Eimer, Sie haben 
doch auch Kinder! Reden Sie doch nicht so 
einen Unsinn!) 
Eimer (Fürth) (FDP): Frau Kollegin, ich teile Ihre 
Meinung — das habe ich oft genug gesagt — , daß die 
Leistungen für Kinder verbessert werden müssen. Ich 
teile Ihre Meinung, daß wir hier mehr tun müssen. 
Aber ich teile nicht Ihre und die Meinung der SPD, 
daß man das Ehegattensplitting kappen oder abschaf-
fen sollte. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Von Abschaf
fen ist nicht die Rede!) 
— Bleiben wir beim Kappen. Ich habe das ganz be-
wußt gesagt. 
Für mich ist das Einkommen innerhalb einer Fami-
lie, das Einkommen von Mann und Frau, immer ge-
meinsames Einkommen. Also kann ich in dieser Part-
nerschaft auch nur das Durchschnittseinkommen pro 
Kopf besteuern. Wenn ich das nicht tue, wird ein Part-
ner — das ist meistens derjenige, der weniger ver- 
12540 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Eimer (Fürth) 
dient, und das ist regelmäßig die Frau — nicht als 
gleichberechtigter Partner anerkannt. 
Es kommt noch etwas anderes hinzu, Frau Kollegin: 
Diejenigen, die in der Lage sind, das Einkommen zwi-
schen den beiden Ehepartnern hin- und herzuschie-
ben wie z. B. Selbständige — und das sind oft die 
Großverdiener — , können sich das Ehegattensplitting 
selbst genehmigen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das ist ein Pro
-
blem, ja!) 
Sie brauchen diese Institution gar nicht. Das Ehegat-
tensplitting brauchen diejenigen, die lohnabhängig 
sind. Die anderen brauchen es nicht, weil sie das Ein-
kommen schön gleichmäßig verteilen können. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Darum sa
gen wir ja kappen und nicht abschaffen, Herr 
Eimer!) 
Ich halte das Ehegattensplitting also für notwendig, 
weil es erstens meinem Bild von Partnerschaft ent-
spricht und weil es zweitens gerade für die Großver-
diener ganz legale Umgehungstatbestände gibt. 
Ein weiterer Streitpunkt zwischen Regierung und 
Opposition ist auch das zur Beratung anstehende Ge-
setz zur Jugendhilfe. Die SPD weiß, daß hier im Hause 
sehr, sehr viel Sympathie für einen Rechtsanspruch 
besteht. Aber ich frage mich natürlich: Wo stehen 
denn die Kommunalpolitiker der SPD, die Landesfür-
sten der SPD, aber selbstverständlich auch der Union 
— unsere will ich gar nicht ausnehmen — in dieser 
Frage? Sie sind nicht auf unserer Seite; sie sind auf der 
anderen Seite. Wenn wir hier weiterkommen wollen, 
liebe Kollegen von der SPD, dann hat es überhaupt 
keinen Zweck, wenn man sich gegenseitig Schwarze 
Peter zuschiebt. Es gibt vielmehr nur eines: Wir müs-
sen uns unterhaken und gemeinsam gegen die Kom-
munalpolitiker und gegen die Landespolitiker stehen. 
Nur so haben wir eine geringe Chance, etwas zu errei-
chen, sonst nicht. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Dann dürfen 
Sie das Geld nicht verpulvern!) 
Meine Damen und Herren, der Zustrom von Über-
siedlern aus der DDR — vor allem sind es ja junge 
Leute mit Kindern — zeigt, wie wichtig es ist, daß wir 
mehr Kindergartenplätze und Kinderbetreuungsein-
richtungen schaffen. Dies ist von heute auf morgen 
nicht zu erreichen. Aber die Aussiedler sind von heute 
auf morgen zu uns gekommen. Deswegen müssen wir 
uns zumindest für eine Übergangszeit schnelle Lösun-
gen einfallen lassen. 
Frau Minister, Sie werden in Kürze von mir einen 
B rief erhalten, in dem ich Ihnen Vorschläge dazu un-
terbreiten werde. Ich glaube, wir sollten uns zum ei-
nen Räumlichkeiten suchen, die heute nur abends 
genutzt werden — ich denke dabei z. B. an Vereins-
heime — , um sie für Kinderbetreuung zur Verfügung 
zu stellen. 
Wir sollten zum anderen versuchen, über AB-Maß-
nahmen arbeitslose Kindergärtner und Kindergärtne-
rinnen, Lehrer und Lehrerinnen zu gewinnen. 
(Frau Seuster [SPD]: Dann müssen Sie aber 
die Zahl der AB-Stellen erhöhen!) 
Wir sollten diese Leute auch aus dem Kreise der Aus-
siedler gewinnen, auch in dem Sinne, wie Sie, Frau 
Schoppe, es gesagt haben, um möglichst schnell we-
nigstens für eine Übergangszeit Plätze für Kinder zu 
bekommen und so die auftretenden gravierenden 
Lücken zu schließen. 
Ich meine, wir sollten darüber hinaus jungen Über-
siedlern und ihren Kindern helfen, sich schneller bei 
uns einzuleben. Einen wichtigen Beitrag dazu könn-
ten die Vereine leisten. Ich möchte die Vereine bei 
uns aufrufen, für ein Jahr Übersiedler aus der DDR bei 
sich aufzunehmen, ohne daß sie dafür Beiträge bezah-
len müssen. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich verspreche mir davon nicht nur, daß die Übersied-
ler schneller Kontakt zum sozialen Leben und persön-
liche Bindungen bei uns finden. Vielmehr kann da-
durch auch die Zeit der Eingewöhnung wesentlich 
verkürzt werden, und die soziale Lage von Kindern 
und Familien kann verbessert werden. Auch wenn wir 
uns über die Konzepte zur Familienpolitik streiten — 
über diesen Punkt sollten wir uns einig sein, und wir 
sollten uns noch viel einfallen lassen, damit wir mög-
lichst schnell eine gute Lösung dafür finden. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, 
wenn Sie wollen, können Sie noch eine Zwischen-
frage der Abgeordneten Frau Schoppe beantworten. 
Eimer (Fürth) (FDP): Gerne. 
Frau Schoppe (GRÜNE): Herr Eimer, Sie haben in-
teressante Vorschläge gemacht, über die man sicher 
auch nachdenken muß. Sind Sie mit mir einer Mei-
nung, daß man jetzt angesichts der Zahl der vielen 
Über- und Aussiedler, die zu uns kommen, nicht ver-
gessen darf, daß es auch Asylsuchende gibt, und daß 
man diese in die Maßnahmen, die man sich überlegt, 
mit einbeziehen muß? 
(Beifall der Abg. Frau Hillerich [GRÜNE]) 
Eimer (Fürth) (FDP): Ja, Frau Kollegin, ich glaube, 
daß man das immer tun muß. Wenn ich jetzt ganz spe-
ziell Sondervorschläge für eine Gruppe gemacht 
habe, heißt das natürlich nicht, daß ich die anderen 
ausgrenze. 
Es gibt noch einen anderen Grund: Wenn ich keine 
Sondermaßnahmen vorschlage, besteht natürlich die 
Gefahr, daß durch die Not der Über- und Aussiedler 
andere Leute aus den Kindergartenplätzen, die sie 
jetzt vielleicht bekommen würden, verdrängt wer-
den. 
(Beifall des Abg. Werner [Ulm] [CDU/ 
CSU]) 
Deswegen muß man es im Zusammenhang sehen. Ich 
glaube, wir können da ein Stück weiterkommen. 
Wenn hier Gemeinsamkeit in bezug auf solche Vor-
schläge herrscht, dann sollten wir versuchen, in unse-
ren Kommunen solche Vorschläge vorzutragen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12541 
Vizepräsident Cronenberg: Es besteht noch ein 
Wunsch nach der Beantwortung einer Frage. Möchten 
Sie auch diesen noch erfüllen? Ihre Zeit ist nicht ganz 
abgelaufen; insofern ist es möglich. 
Eimer (Fürth) (FDP): Gerne. 
Frau Seuster (SPD): Herr Eimer, wenn ich Sie rich-
tig verstanden habe, möchten Sie ein solches Sonder-
programm speziell für Über- und Aussiedler. Dieses 
müßte dann ja sicherlich aus Bundesmitteln gefördert 
werden. Diesbezügliche Überlegungen in den Kom-
munen sind zwar vorhanden; uns fehlen jedoch die 
Mittel in diesem Bereich. Da sehe ich immer die 
Schwierigkeiten. 
Eimer (Fürth) (FDP): Ich habe z. B. Arbeitsbeschaf-
fungsmaßnahmen vorgeschlagen. Das sind Maßnah-
men der Bundesanstalt für Arbeit. Ich habe nichts 
dagegen, daß wir uns Gedanken machen, wie wir, 
ohne daß wir in Konflikt mit den Länderkompetenzen 
kommen, hier für eine kurze Zeit Hilfen geben. Mir 
geht es darum, daß geholfen wird. Darüber, wie das 
geschehen kann, sollten wir uns beraten. Ich glaube, 
darüber kann man sich sogar einigen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Bun-
desministerin für Jugend, Familie, Frauen und Ge-
sundheit, Frau Professor Lehr. 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Antwort der Bundesregierung 
auf die Große Anfrage der Fraktion der SPD zur sozia-
len Lage von Familien und Kindern ist eine unbeschö-
nigte Darstellung der derzeitigen Situation. Sie zeigt 
die Leistungen der Bundesregierung in den vergan-
genen Jahren, wenn auch, wie Sie, Herr Eimer, eben 
sagten, eher untertrieben als übertrieben wird. Sie 
waren so nett und haben die Leistungen wenigstens in 
Prozentzahlen umgesetzt, damit sie manchmal noch 
etwas deutlicher herauskommen. Danke schön! Die 
Antwort macht aber auch deutlich, daß wir noch 
schwierige Aufgaben vor uns haben. Dazu gehört 
auch der Ausbau von Kinderkrippenplätzen und von 
Kindergartenplätzen, und zwar zum Wohle des Kin-
des — das möchte ich hier unterstreichen —; ich 
glaube, darüber besteht Einigkeit bei allen im Haus. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Und Hortplätze!) 
Frau Schoppe, Sie haben in bezug auf die Ausgestal-
tung des Kindergartens durchaus interessante Anre-
gungen gegeben. Herr Eimer, ich warte auf den ent-
sprechenden B rief von Ihnen. Wir werden dann zu-
sammen Wege suchen. 
Ich muß noch etwas einfügen. Liebe Frau Dr. Götte, 
Sie haben mit Recht gesagt, es fehlten Daten, und Sie 
haben — wie auch ich seit Jahren — auf die Proble-
matik der Sozialdata-Studie aus dem Jahr 1978 hin-
gewiesen. Ich habe sofort versucht, eine neue Studie 
— allerdings eine wissenschaftlich haltbare — anzu-
setzen. Die Sozialdata-Studie ist nicht so schlecht, 
weil sie aus dem Jahre 1978 stammt, sondern weil sie 
die Pflegebedürftigen an Hand solcher Kriterien fest-
stellt, ob sie ihre Fenster noch selber putzen können 
und als 30jährige ihr Mittagessen noch selber machen 
können. Letzteres konnten sie als 30jährige sicher 
auch nicht, deswegen waren sie aber natürlich nicht 
pflegebedürftig. Wir werden hier sehr bald eine neue 
Erhebung beginnen, eine Erhebung allerdings, die 
auf wissenschaftlich haltbaren Daten basiert. 
Insgesamt gesehen kann sich die Verbesserung der 
Situation der Familien in den letzten Jahren durchaus 
sehen lassen, vor allem gegenüber dem, was in den 
70er Jahren erreicht worden ist. 
Die Familienpolitik ist und bleibt Schwerpunkt der 
Arbeit der Bundesregierung. Sie muß im Mittelpunkt 
der Gesellschaftspolitik stehen, da die Familie eine 
zentrale Funktion im Leben eines jeden Menschen 
hat. Familie ist aber nicht nur Kernfamilie von Eltern 
und Kindern. Sie ist umfassender zu sehen. Sie ist kein 
festes, kein statisches Gebilde, sondern ein dynami-
scher Prozeß, bei dem man im Kleinkind von heute 
den Jugendlichen von morgen, die Erwachsenen von 
übermorgen und die Großeltern von überübermorgen 
sehen sollte. Familie ist ein dynamisches, sich verän-
derndes Beziehungsgeflecht zwischen den verschie-
denen Generationen. 
Die Bundesregierung trägt mit ihrer Familienpolitik 
mit dazu bei, daß es Müttern und Vätern — Sie haben 
ganz recht, Frau Schoppe wenn Sie sagen: „und Vä-
tern" — leichtergemacht wird, sich für Kinder zu ent-
scheiden. Sie will gesellschaftliche Bedingungen 
schaffen, die es erlauben, die individuellen Lebens-
pläne zu verwirklichen, den Wunsch nach einer Fami-
liengründung zu realisieren. Sie will Möglichkeiten 
schaffen, Familie und Beruf für Väter und Mütter in 
die Lebensplanung einzubeziehen. Unterstützung 
und Hilfe muß dort gewährt werden, wo die Familie 
überfordert ist. 
Eine so angelegte Familienpolitik beschränkt sich 
nicht auf einige wenige Maßnahmen wie z. B. Kinder-
geld und Kinderfreibeträge. Eine solche Familienpoli-
tik muß zwar finanzielle Rahmenbedingungen schaf-
fen, sie muß jedoch umfassender angelegt sein und als 
Querschnittaufgabe verstanden werden, die in viele 
Politikbereiche hineinreicht. Der Staat muß im Sinne 
von Art. 6 des Grundgesetzes auf allen der Politik 
zugänglichen Feldern Familie unterstützen und för-
dern. 
Auf einige Aspekte unserer familienpolitischen 
Konzeption möche ich kurz eingehen. Den Durch-
bruch zu einer modernen Familienpolitik stellen neue 
Leistungen wie vor allem Erziehungsgeld, Erzie-
hungsurlaub und die Anerkennung von Erziehungs-
zeiten im Rentenrecht dar. Mit diesen familienpoliti-
schen Maßnahmen hat die Bundesregierung Weichen 
gestellt, um der Lebensplanung junger Paare, die eine 
Vereinbarkeit von Familie und Beruf wünschen, bes-
ser gerecht werden zu können. 
Es ist selbstverständlich, daß wir diese Leistungen 
in der kommenden Legislaturperiode für einen noch 
längeren Zeitraum ausweiten wollen. Mir schwebt ein 
Erziehungsurlaub von zwei Jahren vor, den dann alle 
Länder um ein drittes Jahr aufstocken können. 
Insgesamt gesehen haben die Ausgaben bzw. Steu-
ermindereinnahmen für die beschlossenen bzw. 
schon in Kraft getretenen familienpolitischen Maß- 
12542 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Bundesminister Frau Dr. Lehr 
nahmen im Jahre 1990 ein Finanzvolumen von etwa 
18 Milliarden DM erreicht. 
Im einzelnen möchte ich nur auf folgende wesentli-
che Verbesserungen der Familienpolitik hinweisen: 
auf die Erhöhung des steuerlichen Kinderfreibetrages 
von 432 DM bis zum Jahre 1986 auf 3 024 DM ab 
1990; auf die Einführung eines Kindergeldzuschlages 
von zur Zeit bis zu 46 DM pro Kind monatlich für 
geringverdienende Familien; auf die Zahlung des 
Kindergeldes auch für jene Kinder im Alter zwischen 
18 und 21 Jahren, die weder einen Ausbildungsplatz 
noch einen Arbeitsplatz haben — dies hatte die SPD 
damals gestrichen; wir haben es wieder eingeführt —; 
auf die Erhöhung des Kindergeldes für das zweite 
Kind von 100 auf 130 DM — freilich muß auch hier 
mehr getan werden —; auf die stufenweise Erhöhung 
der Mittel für die „Bundesstiftung Mutter und Kind" 
von 60 Millionen DM im Jahr 1985 auf 130 Millionen 
DM für das Jahr 1989; auf die Erhöhung der steuerli-
chen Ausbildungsfreibeträge ab 1986 und 1988 — 
auch hier hatte die SPD gekürzt. 
Erwähnen möchte ich die Einführung der häusli-
chen Pflege für Schwerpflegebedürftige in der ge-
setzlichen Krankenversicherung. Auch die Erhöhung 
des Wohngeldes ist in den letzten Jahren besonders 
Familien mit Kindern zugute gekommen. Während für 
diese 1982 ca. 800 Millionen DM von Bund und Län-
dern zur Verfügung gestellt worden sind, haben sich 
die Ausgaben für Familien mit Kindern nunmehr ver-
doppelt und erreichten 1987 einen Betrag von 1,6 Mil-
liarden DM. 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Minister, würden 
Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten Frau 
Dr. Götte zulassen? 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Wenn es nicht auf meine Zeit 
geht, bitte. 
Frau Dr. Götte (SPD): Frau Ministerin, Sie erwähn-
ten gerade die Leistungen, die für die Familien er-
bracht wurden, die einen pflegebedürftigen Angehö-
rigen haben, und meinten damit sicher die 1 800 DM, 
die jemand bekommt, der in Urlaub fahren möchte, 
der sonst einen alten oder einen schwerkranken Men-
schen pflegt. Wie erklären Sie sich denn die Tatsache, 
daß nur ein Bruchteil der Betroffenen diese 1 800 DM 
tatsächlich in Anspruch nehmen konnte? 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Frau Abgeordnete, dies hat 
sicherlich mehrere Gründe. Der eine Grund dürfte 
sein, daß diese Leistungen noch nicht in dem Maße 
bekannt sind. 
Der zweite Grund dürfte sein, daß Schwerstpflege-
bedürftige wahrscheinlich doch nicht in dem Ausmaß 
vorhanden sind, wie es in der Sozialdata-Studie, die 
Sie auch kritisieren, behauptet wurde. 
Der dritte Grund dürfte sein — auch da muß einiges 
getan werden — , daß noch mehr Altenheime vorhan-
den sein müssen, die Gästebetten und damit auch eine 
Ersatzkraft zur Verfügung stellen. 
Meine Damen und Herren, wir sollten weiterhin 
nicht die Verbesserung für Familien im Bereich der 
Sozialhilfeleistungen übersehen. Insgesamt stiegen 
die Regelsätze von 1985 bis 1988 real um 12,5 %, wäh-
rend sie in den Jahren 1979 bis 1983 real um 5,3 To 
gesunken waren. Auf Initiative der Bundesregierung 
sind darüber hinaus die Entwicklungschancen von 
Kindern in Sozialhilfeempfängerfamilien durch wei-
tere Maßnahmen verbessert worden. 
Die solide Wirtschafts- und Finanzpolitik der Bun-
desregierung ist auch auf dem Arbeitsmarkt nicht 
ohne Wirkung geblieben und wirkt sich auf die Fami-
lien aus. Ein Anstieg der Zahl der sozialversicherungs-
pflichtig Beschäftigten hat insbesondere Frauen, die 
daran mit 65 % beteiligt waren, neue Chancen auf 
dem Arbeitsmarkt eröffnet. Die Ausbildungsbilanz 
des Jahres 1988 war mit einem bundesweiten Ange-
botsüberschuß von über 37 000 Ausbildungsplätzen 
die beste Bilanz seit Beginn der Berichterstattung 
durch die Bundesregierung im Jahre 1976. 
Lassen Sie mich — die Zeit drängt leider — noch auf 
eines hinweisen. Mit dem Kabinettsentwurf eines Kin-
der- und Jugendhilfegesetzes wollen wir im Rahmen 
der Jugend- und Familienhilfe den unterschiedlichen 
Lebenslagen von Kindern und Jugendlichen und de-
ren Familien besser Rechnung tragen. Ziel ist, für alle 
Kinder und Jugendliche günstige Erziehungsbedin-
gungen zu schaffen und Benachteiligungen abzu-
bauen. So sieht der Gesetzentwurf der Bundesregie-
rung insbesondere Hilfen für Familien in unterschied-
lichen Lebenssituationen vor. Hinweisen möchte ich 
auf die Verbesserung der Tagesbetreuung der Kinder 
durch bedarfsgerechten Ausbau kindgerechter For-
men der Betreuung, zunächst der besseren Entwick-
lung der Kinder wegen, aber dann auch als Unterstüt-
zung der Eltern und der eigenständigen Lebensge-
staltung Alleinerziehender. 
Immer wichtiger wird auch die Beratung von Müt-
tern und Vätern zur Wahrnehmung der Elternverant-
wortung bei Trennung und Scheidung, um Kindern 
— möglichst unbelastet von den elterlichen Proble-
men — , wo immer möglich, den Kontakt zu beiden 
Eltern zu ermöglichen. Ferner ist die Verbesserung 
der Hilfen für junge Volljährige, insbesondere eine 
verbesserte Verknüpfung von Ausbildung und Be-
schäftigung mit pädagogischen Angeboten für be-
nachteiligte junge Menschen, in die gesetzlich vorge-
sehenen Maßnahmen aufgenommen worden. 
Lassen Sie mich in einem Satz zusammenfassen: 
Die Antwort der Bundesregierung auf die Große An-
frage zur sozialen Lage von Familien und Kindern 
macht deutlich, daß die Bundesregierung die Weichen 
für eine moderne Familienpolitik richtig gestellt hat 
und daß sie schon in den vergangenen Jahren einen 
schrittweisen Ausbau und eine Fortentwicklung die-
ser Familienpolitik eingeleitet hat. Dieser Weg muß 
fortgesetzt werden. 
Danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Schmidt (Nürnberg). 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12543 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Sehr geehrter Herr 
Präsident! Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! Sehr 
geehrte Frau Ministe rin! Ich möchte gern mit einem 
Zitat aus den familienpolitischen Informationen der 
Evangelischen Aktionsgemeinschaft für Familienfra-
gen beginnen. Dort heißt es zur Antwort auf die Große 
Anfrage der SPD zur Lage der Familien — deshalb, 
lieber Kollege Eimer, glaube ich auch, daß Ihre Beur-
teilung da etwas ungerecht ist — : 
Bei genauerer Analyse wird deutlich, daß wirk-
lich aktuelle Zahlen selten sind. Vieles muß ge-
schätzt und hochgerechnet werden, manche An-
gaben sind mehr als ein Jahrzehnt alt. Es gibt eine 
Reihe großer weißer Flecken, Bereiche und Le-
bensverhältnisse, zu denen offenbar der Zugang 
fehlt. Allerdings geht es dabei um Felder politi-
schen Handelns, 
— das wollten wir wissen, weil wir Daten brauchen — 
in denen ohne Kenntnis der Situation wenig sinn-
volle Entscheidungen getroffen werden können. 
So ist z. B. nicht bekannt, wie sich die durch-
schnittlichen Einkommensverhältnisse der Fami-
lien entwickelt haben, wie sich die Erhöhungen 
des Familienlastenausgleichs im Einzelfall oder 
nach Einkommensschichten auswirken, wie die 
finanziellen Hilfeströme zwischen den Genera-
tionen aussehen, wie sich die Situation von Fami-
lien mit arbeitslosen Familienangehörigen ge-
staltet. 
Es heißt weiter: 
Die Annahme der Bundesregierung, daß die Fa-
milienpolitik global den Interessen der Kinder, 
den Lebensvorstellungen junger Paare und den 
Bedürfnissen aller Mitglieder von Familien in un-
serer Gesellschaft gerecht werde, erscheint ange-
sichts des lückenhaften Kenntnisstandes wenig 
verifizierbar. 
So scheint es leider auch zu sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun wundert mich etwas, sehr geehrte Frau Mini-
sterin, daß Sie z. B. so wenig Angaben über die für ein 
Kind aufzuwendenden Kosten gemacht haben und 
dann auf ein Ergebnis von durchschnittlich 550 DM 
kommen. Sie hätten z. B. nur auf den 3. Familienbe-
richt zurückgreifen müssen, veröffentlicht 1979, Mit-
arbeiterin u. a. Frau Professor Süssmuth, ausgewiesen 
im Inhaltsverzeichnis. Dort ist auf den Seiten 136 bis 
138 Lesenswertes über Kosten für Kinder zu finden. 
Dort steht u. a., daß bereits damals der aufzuwen-
dende Betrag für ein Kind bei 600 DM lag; und so ist 
Herr Professor Wingen, sozialistischer Umtriebe 
wahrhaftig unverdächtig, zu Recht 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Guter Mann!) 
auf einen Betrag von heute 730 DM gekommen. Und 
so wundert es mich, wenn Sie dann heute auf 550 DM 
im Durchschnitt kommen. 
Liebe Kollegen, liebe Kolleginnen, wir, die Politike-
rinnen und Politiker, haben unlängst schlechte Noten 
bekommen. Nur ein Viertel der Wähler und Wähler-
innen ist der Meinung, daß wir zukunftsweisende Lö-
sungen anzubieten haben. Ich meine, dies hat mit 
unserer Art zu diskutieren zu tun und mit der Unfä-
higkeit derer, die gerade an der Regierung sind — da 
schließe ich uns ausdrücklich ein, weil wir auch ein-
mal an der Regierung waren und auch wieder einmal 
an die Regierung kommen werden — , unliebsame 
wissenschaftliche Erkenntnisse wahrzunehmen, aber 
auch damit — das ist ein Problem, das wir wohl alle 
haben — , daß der Dialog zwischen Politik und Wis-
senschaft unzulänglich organisiert ist und es von so-
viel Zufälligkeiten abhängig ist, was wir dann endlich, 
meist viel zu spät, zur Kenntnis nehmen und noch viel 
später in Politik umsetzen. Ich bin der Meinung, Frau 
Lehr, das ein wichtiger Punkt. Mich ärgert es jedes 
Mal wieder, wenn ich per Zufall auf ein interessantes 
Buch stoße und wir es alle nicht schaffen, dies dann 
systematisch in unsere Politik einzubinden und umzu-
setzen. Wenn wir uns irgendwann einmal gesagt ha-
ben, unser Konzept sah so aus und uns aber jetzt sie-
ben Wissenschaftler sagen, daß sich das und das ge-
ändert hat, dann frage ich mich, warum wir das nicht 
zur Kenntnis nehmen. Deshalb, Frau Lehr, wäre es 
wunderbar, wenn wir jetzt endlich — und zwar viel-
leicht mit dem heutigen Tag wirklich endgültig — mit 
der familienpolitischen Vergangenheitsbewältigung 
aufhören könnten. Ich sage hier nochmals, und ich 
gebe es zu: Ja, es war ein Fehler der sozialliberalen 
Koalition 1982, das Kindergeld für das dritte Kind und 
für arbeitslose Jugendliche zu kürzen. Ja, es war ein 
Fehler. Genauso war es ein Fehler der derzeitigen 
Koalition, das Mutterschaftsurlaubsgeld damals zu re-
duzieren und das Schüler-BAföG abzuschaffen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun machen wir doch darunter endlich einmal einen 
Strich und halten wir uns nicht immer mit Statistiken 
und irgendwelchen Dingen gegenseitig vor, daß wir 
Versager waren. Sie, Frau Lehr, hatten auch wieder so 
einen kleinen Schlenker in Ihrer Rede. Dies ist doch 
nicht notwendig. Und wenn wir uns das noch hundert-
mal vorwerfen, dann hat keine Mutter, kein Vater, 
kein Kind und keine Familie irgend etwas davon. 
Durch diese Vorwürfe ändert und verbessert sich ihre 
Situation überhaupt nicht. Lassen Sie uns doch lieber 
gemeinsam überlegen, was wir heute und in Zukunft 
für Familien, für Mütter, Väter, Kinder und auch Groß-
eltern besser machen können. Dazu müssen wir erst 
die Veränderungen zur Kenntnis nehmen, die Verän-
derungen der Wünsche und Bedürfnisse und der Le-
bensverhältnisse von Familien. 
Im Unterschied zu früheren Generationen, bis in die 
späten 60er Jahre, ist es heute nicht mehr selbstver-
ständlich — im Gegensatz zu damals — , daß mehr als 
90 % der Bevölkerung Kinder hat. 
Die Schätzungen z. B. — jetzt ist der Kollege Hoff-
acker nicht mehr das, der mich deshalb beim letzten-
mal angegriffen hat — von Andreas Tewinkel — es 
hilft, hin und wieder einmal etwas zu lesen — in einem 
Vortrag vor der Deutschen Gesellschaft für Bevölke-
rungswissenschaft gehen dahin, daß in der Bundesre-
publik bis zu 30 % der Bevölkerung lebenslang kin-
derlos sein werden. Die explosionsartige Zunahme 
der Single-Haushalte in den Ballungsgebieten zeigt 
uns die Richtigkeit dieser Rechnung. Deshalb muß ein 
Kinderlastenausgleich anders als bisher nicht nur da-
für sorgen, die materielle Situation der Familien zu 
verbessern, sondern auch dafür, Gerechtigkeit zwi- 
12544 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
schen Menschen mit und Menschen ohne Kinder zu 
schaffen. 
(Dr. Penner [SPD]: So ist es! — Beifall bei der 
SPD) 
Wie sieht es damit aus? Mit dem dualen Familien-
lastenausgleich — der Meinung sind wir — haben Sie 
auf ein überholtes und veraltetes System zurückge-
griffen, das wir, damals von seiner Unzweckmäßigkeit 
gemeinsam überzeugt, bereits Mitte der 70er Jahre 
durch ein anderes, durch ein einheitliches Kindergeld 
ersetzt hatten. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Gemeinsam!) 
Jetzt steht dieses duale System wie ein sperriges altes 
Gepäckstück wieder im Raum. Außer Ihnen will die-
ses Sperrgut auch keiner mehr haben, am wenigsten 
die Familien selbst. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie können doch nicht bestreiten, daß das duale Sy-
stem in seiner Wirkung unübersichtlich — Herr Eimer 
hat es gerade noch einmal bestätigt — und in seiner 
Konstruktion und Beantragung kompliziert und eben 
darum auch bürgerfern ist. 
Es entsteht immer mehr der Eindruck, daß die Koali-
tion das Ehegattensplitting deshalb für sakrosankt er-
klärt, weil sie sich einer sehr berechtigten Diskussion 
entziehen möchte. Der wissenschaftliche Beirat für 
Familienfragen Ihres Ministeriums hat — das wissen 
Sie, Frau Lehr — jedenfalls in seinem Gutachten nach 
der Steuerreform eine Überprüfung des Ehegatten-
splittings für geboten gehalten. Wir sind auch dieser 
Meinung. Wir sind der Auffassung, daß das Volumen 
des jährlichen Steuerausfalls durch das Splittingver-
fahren in Höhe von rund 24 Milliarden DM in be-
grenztem Umfang umgeschichtet werden sollte. Wir 
wollen das Ehegattensplitting doch nicht abschaffen. 
Jetzt lassen Sie doch einmal diese Diskussion! Stellen 
Sie uns doch nicht dauernd in eine Ecke, in die wir 
weder hinein wollen noch hineingehören! Wir wollen 
das Ehegattensplitting nicht abschaffen, sondern wir 
wollen es um 6 Milliarden DM kürzen, und das wer-
den wir auch tun, und zwar auch deshalb — das hat 
nichts mit einem Neidkomplex zu tun —, weil der 
Splittingvorteil eines Alleinverdienerehepaares 
— unabhängig von der Zahl der Kinder — 1990 bei 
einem niedrigen Einkommen bei 1 067 DM, bei einem 
Spitzeneinkommen — die Kollegin Matthäus-Maier 
hat es gerade schon gesagt — dagegen bei 22 842 DM 
liegt. Das ist mehr als das Nettoeinkommen einer Ver-
käuferin, und das ist mehr als die Summe des Kinder-
geldes, die einer Familie mit zwei Kindern in zehn 
Jahren zusteht. Wir wollen doch nur umschichten, und 
wir wollen jetzt nicht irgend etwas abschaffen. 
Die Strukturschwächen Ihres Systems lassen sich 
nicht kaschieren. Wir haben es ausgerechnet. Ich 
habe die Zahlen hier. Ich bin sofort bereit, die Zahlen 
auszutauschen. 
(Dr. Penner [SPD]: Und das auf neutralem 
Boden!) 
Ich habe Herrn Gattermann geschrieben. Dem 
Herrn Sudmann — er sitzt dort — , der mir geschrie-
ben hat, wir könnten nur 2 Milliarden DM umschich-
ten, ohne in den Bereich der Facharbeitergehälter zu 
kommen, biete ich an, die Zahlen auszutauschen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Die wissen das 
doch!) 
Wir kommen zu einem Bruttoeinkommen von knapp 
100 000 DM und können so einen Betrag zwischen 5 
und 6 Milliarden DM herausschneiden. 
(Abg. Jäger [CDU/CSU] und Abg. Eimer 
[Fürth] [FDP] melden sich zu einer Zwischen
-
frage) 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Abgeordnete 
Schmidt, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Gerne, wenn es 
nicht auf meine Redezeit angerechnet wird. 
Vizepräsident Cronenberg: Ich werde Ihnen das 
nicht auf Ihre Redezeit anrechnen. 
Zunächst einmal hat der Abgeordnete Jäger die 
Möglichkeit, Sie zu befragen. 
Jäger (CDU/CSU): Frau Kollegin, wie erklären Sie 
eigentlich den inneren Zusammenhang zwischen Ih-
rer Forderung auf Einführung eines Familiensplittings 
und dem Umstand, daß Ihre Partei ja sogar Kinderfrei-
beträge vehement ablehnt, die ja immerhin ein Zwi-
schenstück zwischen dem Kindergeld und dem Fami-
liensplitting sind, die also immerhin schon eine steu-
erliche Entlastung darstellen? Wie paßt das zusam-
men? 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Kollege Jäger, das 
haben Sie jetzt nicht richtig verstanden. Das tut mir 
fürchterlich leid. Sie sind wahrscheinlich kein Fach-
mann auf diesem Gebiet, und das werfe ich Ihnen 
nicht vor. 
Es ist schlicht und einfach so, daß wir kein Famili-
ensplitting wollen, sondern wir wollen das Ehegatten
splitting begrenzen. Insoweit geht Ihre Frage voll-
kommen in die Irre. Wir wollen ein einheitliches Kin-
dergeld ab dem ersten Kind von 200 DM einführen, 
und wir wollen ab dem vierten Kind noch einmal zu-
sätzlich einen Zuschlag von 200 DM einführen. 
Vizepräsident Cronenberg: Nun hat der Abgeord-
nete Eimer die Möglichkeit, eine Zwischenfrage zu 
stellen. 
Eimer (Fürth) (FDP): Frau Kollegin, ich will jetzt 
nicht über die Höhe des Betrages, um den gekappt 
werden soll, streiten, aber ich möchte Sie fragen: Sind 
Sie nicht auch der Meinung, daß, wenn gekappt wird 
— ganz gleich, um welchen Betrag — , nicht mehr der 
Grundsatz gilt, daß das Einkommen innerhalb der 
Ehe, also das Einkommen von Mann und Frau, ge-
meinsames Einkommen ist, sondern daß ein Pa rtner, 
nämlich der schwächere, nur einen Teil des Einkom-
mens des Höherverdienenden angerechnet be-
kommt? Sehen Sie nicht auch, daß Sie damit vom Prin-
zip der gleichberechtigten Partnerschaft innerhalb 
der Ehe abgehen? 
Frau Schmidt (Nürnberg) (SPD): Kollege Eimer, ich 
weiß nicht, was es mit Partnerschaft zu tun hat, wenn 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12545 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
die Ehefrau des Hilfsarbeiters oder des Briefträgers 
oder des Verkäufers 1 067 DM im Monat wert ist, 
während die Ehefrau des Vorstandsmitglieds 
22 842 DM wert ist. 
(Beifall bei der SPD und der Abg. Frau 
Schoppe [GRÜNE] — Eimer [Fürth] [FDP]: 
Das war nicht meine Frage!) 
— Ich weiß schon, was Sie meinen. — Ich weiß außer-
dem nicht, was es mit Partnerschaft zu tun hat, wenn 
der Bezieher des höheren Einkommens den Steuer-
vorteil erst einmal selber kassiert. Es ist heute ja leider 
so, daß viele Ehefrauen — auch wenn sie selbst ver-
dienen — viel zu wenig Ahnung davon haben, was ihr 
Mann netto tatsächlich verdient. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Insoweit hat das mit Partnerschaft überhaupt nichts zu 
tun. Ich kann nicht einsehen, warum keine Pa rtner-
schaft mehr bestehen soll, wenn ich den Splittingvor-
teil auf rund 6 000 DM begrenze. Das müßten Sie mir 
noch erklären. 
(Zustimmung bei der SPD — Abg. Eimer 
[Fürth] [FDP] meldet sich erneut zu einer 
Zwischenfrage) 
— Lassen Sie mich jetzt bitte weitermachen! 
Kinderlastenausgleich darf sich nicht auf Familien 
mit kleinen Kindern reduzieren, sondern er muß die 
Eltern mit Kindern in weiterführender Ausbildung 
ebenso berücksichtigen. Nun könnte man denken, 
daß Sie lernfähig sind. Die Einsicht, daß eine Reform 
der Ausbildungsförderung notwendig ist, schließt ja 
das Eingeständnis, daß der rücksichtslose Abbau der 
Ausbildungsförderung nach der Wende ein Fehler 
war, ein. Es bleibt ein Rätsel, wie die Regierung eines 
Landes, dessen Zukunft so sehr von der Ausbildung 
und der beruflichen Leistungsfähigkeit der nach-
wachsenden Generation abhängt, auf eine effektive 
Ausbildungsförderung und damit auf eine Zukunfts-
investition verzichten konnte. Es mußte Sie doch 
alarmieren, wenn der Anteil der Arbeiterkinder — 
Frau Kollegin Hamm-Brücher hat das am Mittwoch 
nachgefragt — an den Hochschulen auf 8,3 % und 
damit auf den Stand vor 1982 zurückgefallen ist. 
Die harrsche Ablehnung des Bundesbildungsmini-
sters zur Wiedereinführung des Schüler-BAföGs dür-
fen Sie als Familienministerin nicht hinnehmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es darf nicht vom Portemonnaie der Eltern abhängig 
sein, welche Ausbildung sie ihren Kindern finanzieren 
können, sondern es muß ausschließlich von den Fä-
higkeiten der Kinder abhängig werden, nicht nur in 
deren, sondern in unser aller Interesse. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine lieben Kollegen, liebe Kolleginnen, die 
zweite Veränderung, die Familienpolitik heute zu be-
rücksichtigen hat, sind die veränderten Bedürfnisse 
von Müttern, die hohe Zahl Alleinerziehender und die 
Tatsache, daß die Mehrkinderfamilie heute die Aus-
nahme ist. Mütter wollen beides — das ist von allen 
bisherigen Rednerinnen und Rednern gesagt wor-
den — : Sie wollen Zeit für ihre Kinder haben und  
ihren Beruf ausüben. Alleinerziehende wollen nicht 
zwangsweise zu Sozialhilfeempfängerinnen werden. 
Deshalb muß uns die Verdoppelung der Sozialhil-
feempfängerinnen bei den Alleinerziehenden, die Sie 
in Ihrer Antwort ausweisen, zu politischem Handeln 
bringen, und — auch das ist gesagt worden — Kinder 
brauchen den Kontakt zu anderen Kindern, zu gleich-
altrigen, jüngeren und älteren. 
Das bedeutet für die Politik — das sind auch unsere 
Forderungen — : 
Erstens: Wir brauchen mehr familienergänzende 
Einrichtungen sowohl für die 0- bis 3jährigen, für die 
3- bis 6jährigen und für die 6- bis 15jährigen, und wir 
brauchen sie nicht alle in diese Kästchen einzuord-
nen. 
Wir brauchen als ersten Schritt einen Rechtsan-
spruch für die Kindergartenbetreuung. Darauf 
möchte ich mit einem Satz noch eingehen: Ich habe 
den Eindruck, das wollen in der Zwischenzeit alle 
Fraktionen hier. Ich habe den weiteren Eindruck 
— das war auch wohl der Grund für das Scheitern 
Ihres Vorschlags —, daß es einige Länder gibt, die das 
nicht wollen, und zwar aus unterschiedlichen Moti-
ven: Es gibt das Motiv des Landes Niedersachsen, das 
offensichtlich ein Frauenbild hat, das ein bißchen wei-
ter rückwärts gewandt ist. Ich glaube, das Land Ba-
den-Württemberg hat leider Gottes ähnliche Vorstel-
lungen. Wir kennen die Diskussionen, Frau Lehr, und 
zwar aus Äußerungen auch von Kolleginnen der 
CDU/CSU-Fraktion hier, die in diesen Bundesländern 
geführt werden. 
Es gibt weiterhin Vorbehalte bei den Ländern, die in 
großen finanziellen Schwierigkeiten sind und die sa-
gen: Dieses ist nicht finanzierbar. Darum sage ich, 
damit der Kollege Eimer nicht wieder aufstehen muß: 
Ich will keine Mischfinanzierung. Ich sage aber: Die 
Länder müssen durch einen Beitrag des Bundes in die 
Lage versetzt werden, diesen Rechtsanspruch zu er-
füllen. Das heißt, es muß Geld über den Tisch fließen, 
sonst wird das nicht gehen. Wir werden Anträge in 
dieser Richtung stellen. 
Wir brauchen also als ersten Schritt einen Rechtsan-
spruch für Kindergartenbetreuung. Wir brauchen 
Ganztagseinrichtungen jeder Art, wenn wir nicht län-
ger Schlußlicht in Europa bleiben wollen. Wir brau-
chen besser ausgebildete und besser bezahlte Erzie-
herinnen und Erzieher, kleinere Kindergartengrup-
pen und andere Öffnungszeiten. 
Wenn einmal wieder die Frage gestellt wird: Wer 
soll das bezahlen?, dann sage ich: Bezahlen können 
wir das, wenn wir andere Prioritäten setzen. Prioritä-
ten sind ein Ausdruck von Wertmaßstäben, und wir 
müssen endlich zeigen, daß uns unsere Kinder und 
ihre Mütter mehr wert sind als z. B. einige unsinnige 
Straßenbauprojekte, irgendwelche Rüstungsprojekte 
oder die Tatsache, daß Großkapitalbesitzer weiter un-
bestraft Steuern hinterziehen können. 
Zweitens. Wir brauchen über den bisherigen be-
zahlten Erziehungsurlaub hinaus eine dreijährige 
Arbeitsplatzgarantie. Frau Lehr, ich halte Ihr Konzept 
für richtig: Erweiterung des Bundeserziehungsur-
laubs auf zwei Jahre mit zweijährigem Erziehungs-
geld, das man dann sicherlich nicht bis in alle Einkom- 
12546 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
mensgruppen hinein bekommt — aber den Rechtsan-
spruch auf den Arbeitsplatz hat man nach wie vor —, 
und anschließend eine Aufstockung von einem Jahr 
über die Länder. 
Ich halte das vom Prinzip her für richtig, und ich 
überlege mir, ob man nicht — ähnlich wie in Schwe-
den — auch die Arbeitgeber ein bißchen über irgend-
eine Art von Fondslösung einbeziehen könnte. — Die-
ses halte ich für richtig. Nur, dann brauchen wir mög-
lichst bald die dreijährige Arbeitsplatzgarantie. Denn 
dort, wo es schon Landeserziehungsgelder gibt, kön-
nen die Frauen sie nur dann in Anspruch nehmen, 
wenn sie bereit sind, ihren Arbeitsplatz aufzugeben. 
Das ist ein unerträglicher Zustand. Darum fordern wir 
Sie auf, dieses möglichst schnell in die Tat umzuset-
zen, damit diese Frauen keinen Nachteil haben. 
(Beifall bei der SPD — Jäger [CDU/CSU]: 
Der Schuß kann aber nach hinten losge
-
hen!) 
Drittens. Wir müssen den Zeitraum für die Betreu-
ung kranker Kinder für erwerbstätige Eltern endlich 
erhöhen und das Alter der Kinder hinaufsetzen. 
Viertens. Wir brauchen bessere Chancen für 
Frauen, wieder in den Beruf zurückzukehren — nicht 
durch Modellprogrämmchen von 30 Millionen, son-
dern durch Ansprüche auf Qualifizierung. Und wir 
brauchen die Anerkennung von Erziehungszeiten in 
der Rente für alle Frauen und nicht nur für einen Teil 
der Frauen. 
Fünftens. Wir brauchen die Wiedereingliederung 
der Väter in die Familie, indem wir die ökonomische 
Situation der Frauen verbessern, z. B. durch unser 
Gleichstellungsgesetz und eine verbindliche Frauen-
förderung. 
(Dr. Weng [Geringen] [FDP]: Sie finanzieren 
das durch Steuersenkung!) 
Damit schaffen wir tatsächlich Wahlfreiheit für Mutter 
und Vater, die dann entscheiden können, wer in wel-
chem Umfang die Kinder betreut. 
Sechstens. Wir brauchen ein Pflegegeldgesetz, das 
die Situation der Pflegenden und der Gepflegten 
— eine der großen Leistungen, die nach wie vor von 
den Frauen in den Familien erbracht wird — endlich 
verbessert. Denn es hat sich ja wohl herausgestellt, 
daß die Ansätze im sogenannten Gesundheits-Re-
formgesetz absolut unzulänglich sind. Sie haben es 
gerade in der Antwort auf eine Zwischenfrage bestä-
tigt. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Falsch verstan
den!) 
Und wir brauchen — siebtens — einen Wohnungs-
bau, der endlich wieder preiswerten Wohnraum für 
Familien zur Verfügung stellt. 
(Dr. Weng [Gerungen] [FDP]: Das Paradies 
brauchen wir! Das Paradies haben Sie ver
gessen!) 
— Ach, wissen Sie, wenn die Familien und auch die 
Kinder uns richtig was wert wären, dann bräuchten 
wir kein Paradies, 
(Beifall bei der SPD) 
sondern bräuchten dieses vergleichsweise beschei-
dene Programm nur umzusetzen. Dann hätten wir 
zwar nicht das Paradies, aber eine vernünftige Lö-
sung. — 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Sehr gut! — Dr. 
Rüttgers [CDU/CSU]: Also, Sie sind gegen 
das Paradies, Frau Schmidt, ja?) 
Mit diesen sieben Punkten würden wir die richtige 
Antwort auf die derzeitige Lage der Familien geben. 
Wir würden einen Beitrag zur Solidarität der Genera-
tionen leisten und ein Stück mehr Gerechtigkeit zwi-
schen Kinderlosen und Familien schaffen. 
(Beifall bei der SPD — Frau Matthäus-Maier 
[SPD]: Sehr gut! — Gegenruf des Abg. 
Dr. Weng [Gerungen] [FDP]: Der Vortrag, 
aber inhaltlich nicht!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Werner. 
Werner (Ulm) (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Antwort der Bundesregie-
rung auf die Große Anfrage enthält neben der zu 
Recht aufgezeigten Bilanz von Leistungsverbesserun-
gen seit 1985/86 viele Aussagen, die über den Anlaß 
der heutigen Debatte hinaus einer sorgfältigen Aus-
wertung bedürfen und Ansatzpunkte für die Erarbei-
tung von Konzeptionen und deren Ausbau im Hin-
blick auf die Weiterentwicklung des Familienlasten-
ausgleichs und der Jugendhilfe bilden können. 
Es ist uneingeschränkt zu begrüßen, daß die Bun-
desregierung zum Ziel ihrer Familienpolitik gemacht 
hat, die gesellschaftlichen Rahmenbedingungen so zu 
verändern, daß die Entscheidung für die Familie und 
für ein Leben mit Kindern erleichert wird und Kinder 
sich gemäß ihrer eigenen Personalität entwickeln 
können. 
Ich bin der Bundesregierung besonders dankbar 
dafür, daß sie den Schutzauftrag des Staates für die 
Familie an die Spitze stellt. Sie zieht damit einen kla-
ren Strich gegenüber all jenen, die die Familie heute 
am liebsten nur als eine unter mehreren Lebensfor-
men behandelt sehen wollen. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Ach, geht das 
schon wieder los!) 
Für uns von der CDU/CSU hat die Familie Vorrang. 
Dies verschließt uns allerdings, Frau Schoppe, nicht 
die Augen für die heute teilweise recht unterschiedli-
chen Lebensplanungen in unserer Gesellschaft. Das 
heißt allerdings wiederum nicht, daß wir diese Le-
bensplanungen alle gleich bewerten müssen oder 
wollen. 
Über die Familie und ihre Entwicklungsformen und 
-chancen wissen wir eigentlich noch nicht allzuviel. 
Die Familienforschung steht erst am Anfang. So ist 
nicht verwunderlich, daß die Bundesregierung in ih-
rer Antwort auf die Anfrage mehrmals auf die Schwie-
rigkeiten der statistischen Erfassung hinweisen muß. 
Es ist zu offensichtlich, daß die Bundesregierung auch 
für eine umfassende Erfassung der Bedingungen, un-
ter denen Familien, Teilfamilien und Alleinerzie-
hende mit Kindern heute leben, und für die bedarfs-
gerechte Weiterentwicklung der Familienpolitik auf 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12547 
Werner (Ulm) 
zusätzliche Hilfen angewiesen ist und noch nicht all-
zuviel wissenschaftliches Material zur Verfügung hat. 
So wissen wir heute noch nicht einmal genau, wie 
hoch, volkswirtschaftlich gesehen, die häusliche und 
erzieherische Arbeit für Kinder, die unsere Familien, 
insbesondere die Mütter, erbringen, zu veranschlagen 
ist. Die Bundesregierung hat auf eine entsprechende 
Anfrage von mir zugesichert, daß dies spätestens 1992 
geändert wird. 
Die Verhältnisse, in denen Kinder heute aufwach-
sen, ändern sich fortwährend. Es steht außer Frage, 
daß die notwendige Schaffung eines ausreichenden 
Angebots an Kindergartenplätzen mit flexiblen Be-
treuungszeiten nicht nur eine Folge des Erwerbsver-
haltens der Frauen, sondern auch eine Voraussetzung 
für die Sozialisation von Kindern ist, die heute in zu-
nehmendem Maße als Einzelkinder aufwachsen. 
Ebenso wichtig ist, daß die Zahl der Ganztagsbetreu-
ungsplätze, gerade für die wachsende Zahl der Allein-
erziehenden mit Kindern, entscheidend erhöht wird. 
Ich unterstreiche die Aussage der Familienministe-
rin bei der Vorstellung des Jugendhilfegesetzent-
wurfs, daß zuallererst die Länder und die Kommunen 
gefordert sind. Da, liebe Frau Schmidt, war der Hin-
weis gerade auf Bayern und auf Baden-Württemberg 
im Hinblick auf die Haltung zum Jugendhilfegesetz 
genau der falsche Fingerzeig. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Ich habe 
Niedersachsen und Baden-Württemberg ge
-
sagt!) 
Sie sollten sich mehr in Richtung Nordrhein-Westfa-
len orientieren. 
Doch auch die Betriebe, die in Zukunft verstärkt auf 
weibliche Arbeitskräfte angewiesen sein werden, 
müssen in zunehmendem Maße eigene Kinderbetreu-
ungseinrichtungen anbieten und so dazu beitragen, 
daß die strenge räumliche Trennung von Arbeitsplatz 
und Kinderbetreuung, zumindest bei Kleinkindern, 
verringert werden kann. 
Ich begrüße ausdrücklich, daß sich die Bundesre-
gierung zum Ziel gesetzt hat, Lebensverhältnisse ge-
rade für Frauen zu schaffen, in denen sich diese frei, 
d. h. ohne unangemessen hohe Schwierigkeiten, ent-
scheiden können, ob sie die Arbeit in der Familie und 
im Beruf vereinbaren wollen oder nicht. Dazu gehört 
eben auch eine Aufwertung der häuslichen Arbeit 
von Müttern im öffentlichen Bewußtsein. 
(Beifall des Abg. Jäger [CDU/CSU] — Frau 
Schoppe [GRÜNE]: Dazu gehört auch der 
richtige Mann, der anpackt!) 
— Auch der gehört dazu. 
Für den Staat liegt eine zentrale Verpflichtung für 
Familie und Kind da rin, den Familien solche materiel-
len Rahmenbedingungen zu gewährleisten, daß die 
Kinder möglichst optimal aufwachsen und erzogen 
werden können. Je besser die Familie die ihr oblie-
genden ureigenen Funktionen wahrnehmen kann, 
um so mehr kann sich die Jugendhilfe auf wünschens-
werte familienergänzende Aufgaben konzentrieren, 
und desto weniger braucht sie ersatzweise das zu tun, 
was unter Umständen geschwächte Familien nicht 
mehr zu leisten vermögen. 
Wir dürfen uns der unbequemen Frage, warum die 
Familie heute in ihrer Kraft geschwächt ist, nicht ent-
ziehen. 
Die Bundesregierung zeigt die steigende Zahl der 
Haushalte Alleinerziehender auf. Doch wir wissen 
noch nicht genug über die Ursachen dafür. Warum 
steigt in der Tat die Zahl der Ehescheidungen? Hat 
dies mit der größeren Selbständigkeit der Frauen zu 
tun, mit der Vereinzelung des Menschen, mit der Re-
duzierung der Fähigkeit zur Konfliktbewältigung, mit 
dem Verlust von Tugenden und von Idealen, oder sind 
nicht auch ganz nackte materielle Notlagen wie etwa 
Wohnungsnot und Arbeitslosigkeit dafür verantwort-
lich? 
Daß sich die relative Einkommenssituation vieler 
Familien bezogen auf die Kopfzahl in den zurücklie-
genden Jahren im Vergleich zum Verfügungseinkom-
men Lediger oder kinderloser Ehepaare trotz der zu-
sätzlichen familienpolitischen Leistungen von 18 Mil-
liarden DM nicht überdramatisch verbessert hat, liegt, 
glaube ich, auf der Hand und macht deutlich, daß ein 
weiterer Ausbau des Familienlastenausgleichs gebo-
ten ist. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Leider zeigen die Statistiken auch, daß eine wach-
sende Zahl von Familien mit mehreren Kindern unter 
die Grenze der Sozialhilfe fällt. Neben der Entwick-
lung der Familieneinkommen und der steigenden 
Scheidungsziffern hat dies etwas mit der rechneri-
schen Anhebung der Sozialhilfesätze zu tun. Diese 
Sätze sind erfreulicherweise, Frau Schmidt, gestie-
gen; aber sie sind als real verfügbares Einkommen im 
Durchschnitt rascher gestiegen als die Nettoarbeits-
einkommen. Ordnungspolitisch ist dies in hohem 
Maße bedenklich, da zum einen die Gewerkschaften 
immer stärker auf Arbeitszeitverkürzungen drängen 
und zum anderen die Bereitschaft zu eigenem Ein-
kommen aus Arbeit sinkt. 
Ich fürchte, wenn wir diese Zusammenhänge ge-
rade im Bereich der Sozialhilfe und der Verfügungs-
einkommen nicht bald einmal vorurteilsfrei miteinan-
der diskutieren, dann wird eine Entwicklung weiter-
gehen, die letzten Endes auch zu Lasten der Familien 
gehen wird. Der Familienlastenausgleich — das ist 
unstrittig — muß verbessert werden. Warum können 
wir nicht z. B. endlich darüber sprechen, die Leistun-
gen auch des Familienlastenausgleichs dort, wo mög-
lich, zu dynamisieren, so wie wir Sozialhilfesätze im-
mer wieder anpassen? 
Familiengründung darf nach meiner Auffassung 
nicht zum sozialen Abstieg führen. Die Familienpoli-
tik der Regierungsparteien hat diese Gefahr erkannt. 
Sie hat auch Gegenmaßnahmen ergriffen, indem sie 
z. B. den Kinderfreibetrag und das Kindergeld erhöht 
hat oder erhöht. Bundesfinanzminister Waigel hat zu 
Recht darauf hingewiesen, daß weitere Erhöhungen 
notwendig sind. 
Die SPD fordert gleichfalls weitere Verbesserun-
gen. Doch gerade die SPD, Frau Schmidt, hat für mich 
auch heute nicht überzeugend darlegen können, daß 
sie mit der Absenkung des Familiensplittings und der 
Beseitigung des Kinderfreibetrages insbesondere den 
12548 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Werner (Ulm) 
kinderreichen Familien in höherem Maße eine Hilfe 
anbieten kann, als dies heute geschieht. 
In Erinnerung an frühere Überlegungen in den Rei-
hen der Union halte ich persönlich neben der Erhö-
hung des Kindergeldes zusätzliche Leistungen für die 
Familie etwa in Form eines einheitlichen Kinder-
grundfreibetrages für sinnvoll. Dies sollten wir end-
lich einmal im Rahmen eines kinderfreundlichen Fa-
miliensplittings in Ang riff nehmen. 
Ich glaube, es ist angesichts von 550 bis 750 DM 
Kosten je Kind pro Monat unbest ritten, daß der Staat 
mehr an Transferleistungen wird erbringen müssen, 
gerade auch für die Familien, die mehr als zwei oder 
drei Kinder haben, sofern wir nicht zulassen wollen, 
daß diese Familien in Zukunft eine seltene Rarität 
werden. 
Wichtig für die Familien erscheint mir heute, nicht 
nur vor dem Hintergrund der Zahl der Aussiedler und 
Übersiedler, sondern auch im Hinblick auf die Fami-
lien, die seit Jahr und Tag hier Wohnungen suchen, 
insbesondere die Wohnraumsituation. Die Antwort 
der Bundesregierung führt da zu Recht die steuerli-
chen Verbesserungen — ich erinnere an § 10 EStG 
oder das Baukindergeld — zugunsten der Familien an. 
Sie zeigt auch die Mietbelastungsquoten. Leider be-
ziehen sich auch diese Angaben im wesentlichen auf 
den sogenannten normalen Vierpersonenhaushalt. 
Für mich wäre es interessant zu erfahren, warum wir 
bereit sind zu akzeptieren, daß beim Mehrkinder-
haushalt mit drei, vier, fünf oder sechs Kindern auto-
matisch so getan wird, als sei es eine Selbstverständ-
lichkeit, daß sich die Wohnfläche pro Person auf 
16 qm reduziert, während in Haushalten mit einem 
Kind 28,8 qm und bei Alleinstehenden sogar über 
30 qm zur Verfügung stehen. Dies sind Fragen, die wir 
auch in Verbindung mit den Wohnbauprogrammen 
diskutieren sollten, die unsere Bundesministerin hier 
noch vorlegen wird. 
Die größeren Familien haben ganz spezielle Bedürf-
nisse auch und gerade im Hinblick auf Wohnraum 
und Wohnraumgestaltung. Dies sollte man zur Kennt-
nis nehmen. 
Schließlich plädiere ich leidenschaftlich für die Ein-
führung eines, unter Umständen auch mit Bundesmit-
teln geförderten Modells von Wohn-Rent -Eigentum 
gerade für die junge, wachsende Familie; denn es ist 
eine Groteske, daß wir den Familien auf der einen 
Seite trotz Wohngeld hohe Mieten zumuten, sie an die 
Stadtränder verdrängen, und die jungen Leute auf der 
anderen Seite ermutigen wollen, möglichst frühzeitig 
auch noch eine stattliche Anzahl von Kindern ins Le-
ben zu setzen — und dies alles zum selben Zeitpunkt 
und mit einem Verfügungseinkommen, das beides zur 
selben Zeit einfach nicht zuläßt. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß noch auf eine scheinbare Kleinigkeit aufmerk-
sam machen, die aber, wie ich feststelle, viele Fami-
lien bekümmert: Wir sehen in den Kommunen eine 
wachsende Zahl von Auflagen und Gebühren, gerade 
in Verbindung mit Umweltschutz. Nichts dagegen! 
Auch ich bin dafür. Aber man geht dort allzuoft mit der 
Gartenscherenmentalität vor, indem man schlichtweg 
nur nach Köpfen zählt. Auch dies ist eine Benachteili-
gung der Familien, angefangen von der Müllentsor-
gung bis hin zur Berechnung der Gebühren für Strom 
und Wasserentsorgung und sonstiger Gebühren. 
Verehrte Kollegin Renate Schmidt, zur Forderung 
nach einer verbesserten Anrechnung von Erzie-
hungszeiten in der Rentenreform möchte ich sagen: 
Hier haben Sie unsere Herzen mit Sicherheit sofort auf 
Ihrer Seite. Ich warne aber davor zu vergessen, wie es 
um die Finanzen steht! 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Dies ist 
kein finanzielles Problem! Der Herr Kolb 
vom VDR kann Ihnen das nachweisen!) 
Und ich warne, Frau Kollegin Schmidt, auch davor, 
daß wir uns vorschnell und unüberlegt in eine neue 
Auflage der Trümmerfrauendiskussion hineintreiben 
lassen. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Das wollen 
wir nicht!) 
Dies würde uns allen nicht nützen, sondern, im Ge-
genteil, dem gemeinsamen Anliegen schaden. 
(Frau Schmidt [Nürnberg] [SPD]: Sie haben 
die Zusicherung von uns, daß das nicht das 
Ziel ist!) 
Ich fasse zusammen: Eine zukunftsorientierte Fami-
lienpolitik wird in einer Vielzahl von Bereichen die 
Familien wirksam, ich meine, wirksamer als bisher, 
fördern müssen, um ihre vergleichsweise verringerte 
Leistungskraft auszugleichen. Eine zukunftsorien-
tierte Familienpolitik — und das betone ich nach-
drücklich — darf nicht zur Fürsorge verflachen, meine 
Damen und Herren. 
(Beifall des Abg. Scharrenbroich [CDU/ 
CSU]) 
Sie muß eigenständig gesehen werden. Erst wenn die 
Bedeutung ihrer Eigenständigkeit wirklich voll er-
kannt wird, kann sie den entscheidenden Beitrag 
dazu leisten, daß wir nicht nur den bestürzenden Tief-
stand der Geburtenrate beklagen müssen, sondern im 
Rahmen einer echt zukunftsorientierten Sozial- und 
Gesellschaftspolitik für unsere Familien mehr, ich 
hoffe, dann auch das Richtige, tun können. 
Trotz all dieser auch von mir vorgetragenen Kritik 
fordere ich die Bundesregierung auf, den eingeschla-
genen Weg fortzusetzen; denn ich glaube, daß wir auf 
dem richtigen Weg sind, wiewohl wir alle offen sein 
müssen, jeweils punktuell über Veränderungen, in 
welche Richtung auch immer, die faire Diskussion 
miteinander zu führen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, wir kommen nun zum Entschließungsantrag der 
Fraktionen der CDU/CSU und FDP auf Drucksache 
11/5337. Es ist beantragt worden, diesen Entschlie-
ßungsantrag zu überweisen, und zwar zur federfüh-
renden Beratung an den Ausschuß für Jugend, Fami-
lie, Frauen und Gesundheit und zur Mitberatung an 
den Finanzausschuß und den Ausschuß für Arbeit und 
Sozialordnung. Werden weitere Vorschläge aus dem 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12549 
Vizepräsident Cronenberg 
Plenum gemacht? — Das ist nicht der Fall. Dann ist 
dies so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 19 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau 
Nickels und der Fraktion DIE GRÜNEN 
Keine Todesstrafe durch US-Militärgerichte in 
der Bundesrepublik Deutschland 
— Drucksache 11/3939 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß 
Auswärtiger Ausschuß 
Hier schlägt Ihnen der Ältestenrat einen Debatten-
beitrag von fünf Minuten pro Fraktion vor. — Das 
Haus ist offensichtlich damit einverstanden. Dann ist 
dies so beschlossen. 
Zunächst hat das Wort die Abgeordnete Frau Nik-
kels. 
Frau Nickels (GRÜNE): Liebe Anwesende! „Die To-
desstrafe ist abgeschafft. " Knapp, kurz und ganz ein-
deutig ist das in Art. 102 des Grundgesetzes nieder-
gelegt. Damit hat sich die Bundesrepublik Deutsch-
land angesichts des barbarischen Umgangs mit 
menschlichem Leben, den die Staatsorgane des NS-
Regimes auch mit Mitteln des Strafrechts praktizier-
ten, aus guten historischen Gründen ohne jede Ein-
schränkung für die Abschaffung der Todesstrafe ent-
schieden. 
Art. 102 des Grundgesetzes ist aber nicht nur eine 
verfassungsrechtliche Wertentscheidung, sondern 
gleichzeitig auch Ausdruck dafür, daß hier eine be-
sondere „verfassungsrechtliche Schutzpflicht für je-
dermanns Leben" besteht; so das Bundesverfassungs-
gericht. Das bedeutet, daß die grundsätzliche Ableh-
nung der Todesstrafe in allen Bereichen der Straf-
rechtspflege und, was ganz wichtig ist, auch in den 
dabei entstehenden Beziehungen zu anderen Staaten 
ihren Niederschlag finden muß. 
Eine solche klare Entscheidung für das Ächten und 
Zurückdrängen der Todesstrafe ist allerdings im 
NATO-Truppenstatut nicht enthalten. Die Vorschrif-
ten des NATO-Truppenstatuts und seiner Zusatzver-
einbarungen erlauben es nämlich den Militärgerich-
ten der in der Bundesrepublik stationierten verbünde-
ten Streitkräfte, gegen ihre Angehörigen hier in der 
Bundesrepublik die Todesstrafe zu verhängen. Von 
dieser Befugnis haben US-Militärgerichte in der Bun-
desrepublik in der Vergangenheit, selbst noch dieses 
Jahr, auch Gebrauch gemacht. In Rheinland-Pfalz ist 
ein Verfahren anhängig. Diese Situation ist unserer 
Meinung nach mit dem Geist von Art. 102 des Grund-
gesetzes unvereinbar. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Um dem abzuhelfen, haben wir den heute zur Bera-
tung anstehenden Antrag am 30. Januar dieses Jahres 
eingebracht. Wir bitten darin den Bundestag, daß er 
„das in Artikel 102 GG ausgesprochene Verbot der 
Todesstrafe" bekräftigt, daß er weiterhin „für die 
weltweite Ächtung der Todesstrafe eintritt" und daß 
er die Bundesregierung auffordert, „insbesondere die 
Verbündeten zu ersuchen, die Todesstrafe aus ihren 
Rechtssystemen zu tilgen, und darauf hinzuwirken,  
daß auf deutschem Ter ritorium die Todesstrafe nicht 
mehr verhängt werden darf " . 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
In diesem Sinne hat sich seit Jahren die Gefange-
nenhilfeorganisation „amnesty international" einge-
setzt. Daß der Antrag von uns überhaupt eingebracht 
werden konnte, hat damit zu tun, daß sich „amnesty" 
schon 1985 an die Justizsenatorinnen und -senatoren 
der Länder und auch an die Fraktionen gewandt hat. 
Wir haben in dieser Debatte auch selber sehr viel 
gelernt und Erfahrungen gewonnen, die wir jetzt ein-
bringen konnten. 
In den Landesjustizministerien, im Bundesjustizmi-
nisterium und in den rechtspolitischen Arbeitskreisen 
der Fraktionen und Parteien ist diese Problematik in 
den letzten Jahren ausführlich beraten worden, und 
es ist nach Möglichkeiten der Abhilfe gesucht wor-
den. Die Art und Weise, wie beraten wurde, und auch 
der Verlauf der Beratungen haben jedenfalls mir ganz 
große Hoffnungen darauf gemacht, daß wir hier im 
Deutschen Bundestag in zweiter Lesung eine über-
fraktionelle Beschlußempfehlung vorlegen können. 
Es gibt dafür ganz klare Anzeichen, auch aus diesem 
Jahre. So haben sich z. B. das Justizministerium von 
Bremen und das Justizministerium von Hessen in die-
ser Absicht an den Bundesjustizminister mit der Bitte 
gewandt, hier Abhilfe zu schaffen und etwas zu tun. 
Der Justizminister von Rheinland-Pfalz, Herr Caesar, 
hat erst im August dieses Jahres in einem spektakulä-
ren Einzelfall auf Ausübung deutscher Gerichtsbar-
keit bestanden, weil US-amerikanische Militärdienst-
stellen nicht förmlich ausschließen konnten, daß in 
einem Verfahren gegen zwei US-Soldaten auf bun-
desdeutschem Boden die im Grundgesetz abge-
schaffte Todesstrafe verhängt werden könnte. 
Abschließend will ich den Justizminister zu Wort 
kommen lassen. Auch seine Äußerung hat mich in der 
Hoffnung ermutigt, daß wir hier einen gemeinsamen 
Antrag hinkriegen. Herr Justizminister Engelhard hat 
anläßlich der Aktionswoche von „amnesty internatio-
nal" gegen die Todesstrafe am 20. September 1989 
gesagt — ich zitiere — , die Abschaffung der Todes-
strafe sei ein Bekenntnis zum Wert des Menschenle-
bens und damit letztlich zur Würde des Menschen, die 
als Eckstein des Systems der Menschenrechte Grund-
lage jeder menschlichen Gemeinschaft, des Friedens 
und der Gerechtigkeit in der Welt sei. Damit stimme 
ich überein. Ich hoffe, daß wir hier schnell und zügig 
eine vernünftige Entscheidung hinbekommen, die 
vom ganzen Haus getragen werden kann. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der CDU/CSU und der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Prof. Laermann. 
Dr.-Ing. Laermann (FDP) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Auch wenn die 
Überschrift des Antrags der GRÜNEN „Keine Todes-
strafe " nicht nur von mir, von meiner Fraktion und 
allen Liberalen zutiefst bejaht und befürwortet wird, 
so trifft doch die Absicht dieses Antrags der GRÜNEN 
nicht den Kern des Problems, sondern soll offenbar 
12550 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Dr.-Ing. Laermann 
zum Vehikel für andere Absichten genommen wer-
den. Und sie geht ja auch an den Realitäten vorbei. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Was?) 
Ich kann natürlich zustimmen, wenn Sie das in Arti-
kel 102 unseres Grundgesetzes ausgesprochene Ver-
bot der Todesstrafe erneut bekräftigen wollen; es ist 
ja seit langem Faktum im Rechtsbewußtsein der Bun-
desrepublik Deutschland. 
Wir als FDP treten selbstverständlich und mit allem 
Nachdruck für die weltweite Ächtung und Abschaf-
fung der Todesstrafe ein. 
(Beifall bei der FDP — Frau Dr. Götte [SPD]: 
Aber?) 
Dies war auch bisher das Anliegen aller — ich betone: 
aller — Bundesregierungen. Wir unterstützen weiter-
hin die nachdrücklichen Bemühungen der Bundesre-
gierung, sowohl im Rahmen des Europarates als auch 
im Rahmen der Vereinten Nationen die Abschaffung 
der Todesstrafe weltweit voranzubringen. 
Die Bundesregierung hat, wie in der Bundestags-
drucksache 11/2521 zum Ausdruck gebracht ist, dies 
unter anderem durch die Einbringung eines Entwurfs 
eines zweiten Fakultativprotokolls zum Internationa-
len Pakt über bürgerliche und politische Rechte bei 
den Vereinten Nationen regierungsamtlich dokumen-
tiert. 
Unser Bundesjustizminister Hans Engelhard hat 
erst im September dieses Jahres deutlich erklärt, 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Ich habe ihn ja ge
-
rade zitiert!) 
daß er nach Mitteln und Wegen sucht, die Verhän-
gung der Todesstrafe auf deutschem Boden durch al-
liierte Militärgerichte zu verhindern. Somit bleibt sei-
tens des Antrags der Fraktion DIE GRÜNEN wieder 
einmal die Forderung, das NATO-Truppenstatut und 
die Zusatzvereinbarungen mit den Partnern zu verän-
dern. 
(Hüser [GRÜNE]: Ja!) 
Die Haltung der GRÜNEN zur NATO im allgemeinen 
ist ja bekannt. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Unverschämt! Der 
Antrag ist vom Januar! Das ist doch wirklich 
üble Polemik!) 
Ich betone als Liberaler noch einmal, daß ich gegen 
die Todesstrafe bin. Wenden wir uns aber nüchtern 
den Tatsachen zu. In der zitierten Antwort der Bun-
desregierung vom 20. Juni 1988 auf die bereits damals 
von der Fraktion DIE GRÜNEN gestellte Kleine An-
frage zu den Todesurteilen wurde ausgeführt, daß seit 
1961 kein Todesurteil eines amerikanischen Militär-
gerichts mehr vollstreckt worden ist. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Aber ausgespro
chen!) 
Darüber hinaus wurde nie ein auf dem Boden der Bun-
desrepublik Deutschland durch ein US-Militärgericht 
verhängtes Todesurteil vollstreckt. 
(Hüser [GRÜNE]: Wo haben Sie denn das 
her?) 
Die zwischen 1979 und 1987 verhängten fünf Todes-
urteile sind in drei Fällen in lebenslange Freiheits-
strafen umgewandelt worden. Bei den anderen bei-
den Urteilen steht mit Kenntnisstand von gestern die 
endgültige Entscheidung noch aus. Der Fall Dock von 
1974 ist jetzt an die erste Instanz zurückverwiesen 
worden. Der Fall Murphy von 1987 befindet sich im 
Verfahren der Überprüfung. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Das wissen wir ja!) 
Bei der bisher geübten Rechtspraxis der USA gehe ich 
jedoch davon aus, daß auch in diesen beiden Fällen im 
Sinne unserer Rechtsposition entschieden wird. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Warum hat dann 
Herr Caesar, Ihr Parteikollege, das Verfah
ren an sich gezogen?) 
Es muß auch festgestellt werden, daß unter Bezug-
nahme auf die Regelungen des NATO-Truppensta-
tuts seit 1961 nicht nur durch die USA, sondern auch 
durch andere NATO-Staaten keine Todesurteile mehr 
vollstreckt worden sind. 
Hiermit komme ich nun zur völkerrechtlichen Ver-
tragslage und damit zum NATO-Truppenstatut. Das 
NATO-Truppenstatut und seine im Artikel VII enthal-
tenen Bestimmungen zur Straf- und Disziplinarge-
richtsbarkeit, zur Polizeigewalt und Unterstützung bei 
Strafverfolgung hatte bereits Rechtskraft bei den un-
terzeichnenden Nationen, als die Bundesrepublik 
Deutschland noch gar nicht Mitglied im Bündnis war. 
Daß bei Eintritt in das NATO-Bündnis die schon zwi-
schen den anderen Nationen vereinbarten und wohl
überlegten Regelungen auch durch uns übernommen 
wurden, war logisch und selbstverständlich. 
Es wird gern und meist absichtlich übersehen, daß 
sich das NATO-Truppenstatut in diesem Punkt nicht 
gegen die Rechtsordnung der Bundesrepublik 
Deutschland richtet, sondern daß alle Partnerstaaten 
untereinander in der Frage der Strafverfolgung von 
Angehörigen ihres Militärpersonals im jeweiligen 
Ausland aus wohlerwogenen Gründen dieselben 
Rechte wahrnehmen. 
Ich sehe deshalb im Rückblick auf die jahrzehnte-
lang auf der Grundlage des NATO-Truppenstatuts 
geübten Verfahren und vor allem wegen der Respek-
tierung der bundesrepublikanischen Rechtswirklich-
keit durch Nichtvollstreckung von Todesurteilen sei-
tens der US-Behörden keine Notwendigkeit, deswe-
gen in Verhandlungen über das NATO-Truppenstatut 
einzutreten. 
Ich bin im Gegensatz zu dem Antrag der GRÜNEN 
sogar der Auffassung, daß das Eintreten für die Ab-
schaffung der Todesstrafe bei den US-Streitkräften 
viel zu kurz greift. Wir wollen nicht nur keine Drohung 
mit der Todesstrafe für Soldaten unserer Verbündeten 
oder gar ihre Vollstreckung, sondern die grundsätzli-
che und generelle Abschaffung der Todesstrafe. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Hüser [GRÜNE]: Sie reden doch total an der 
Sache vorbei! — Zuruf der Abg. Frau Nickels 
[GRÜNE]) 
Wir müssen die völkerrechtliche Vertragslage re-
spektieren, wenngleich dies bei dem vorhandenen 
Rechtsverständnis einer unserer Partnerstaaten nicht 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12551 
Dr.-Ing. Laermann 
ganz leicht ist. Ich bin der Auffassung, daß wir all 
unsere Überzeugungskraft und unsere Bemühungen 
international weiter darauf richten müssen, daß die 
Todesstrafe weltweit abgeschafft wird. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Nickels [GRÜNE]: Das war keine Mei
-
sterleistung!) 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Abgeordnete Nik-
kels, wir haben uns darauf verständigt, bei Fünfminu-
tenbeiträgen keine Zwischenfragen zu stellen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Aber bei einer sol
chen Rede, Herr Präsident!) 
— Wenn Sie, Frau Abgeordnete, etwas richtigstellen 
möchten, würde ich Ihnen nach § 30 unserer Ge-
schäftsordnung das Wort erteilen. Sie könnten dann 
die Richtigstellung vornehmen. 
Herr Abgeordneter de With, Sie haben nun die 
Möglichkeit, zu sprechen. 
Dr. de With (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Der Antrag der GRÜNEN 
spricht in der Tat aus, was wir Sozialdemokraten mit 
unserer Kleinen Anfrage vom 16. März 1988 bereits 
erfragt und was Sie mit Ihrer Kleinen Anfrage vom 
7. März 1988 schon indirekt gefordert haben, nämlich 
daß die Bundesregierung in Verhandlungen mit den 
Alliierten treten möge, damit in Zukunft Militärge-
richte nicht mehr die Todesstrafe auf deutschem Bo-
den aussprechen. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Richtig!) 
Herr Laermann, das Thema ist zu ernst, als daß wir 
auf die früheren Fragen und Antworten verweisen 
oder durch vordergründige Argumentation den Ver-
such unternehmen könnten, die Sache einfach weg-
zudrücken. Das geht nicht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir Sozialdemokraten jedenfalls unterstützen im 
Grundsatz diesen Antrag. Er entspricht auch unserer 
Forderung gemäß unserer Großen Anfrage vom 
9. März 1989, wo Sie unter Ziffer 5f unter Hinweis auf 
die Sach- und Rechtslage eine detaillierte Darstellung 
finden. 
Mit dieser Großen Anfrage wollen wir im übrigen 
geprüft wissen — und wollen später darüber debattie-
ren — , welche Vorrechte die Alliierten insgesamt 
nach dem Deutschlandvertrag und nach den NATO-
Verträgen haben, die nach dem heutigen Stand der 
Entwicklung mit unserer Position als der eines gleich-
berechtigten Partners nicht mehr vereinbar sind. Das 
muß in diesem Deutschen Bundestag einmal in Gänze 
debattiert werden. 
(Frau Dr. Götte [SPD]: In aller Sachlich
keit!) 
Das alles hat nichts mit Antiamerikanismus zu tun. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Durch Art. 102 des Grundgesetzes wurde die To-
desstrafe abgeschafft. Das wissen wir. Das ist eine 
Frucht von zwölf Jahren furchtbarer Hitler-Diktatur. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Ja, richtig!) 
Auch das ist bekannt. Alle im Deutschen Bundestag 
vertretenen Parteien stehen dazu. Das ist gut so. 
Mit der Bundesregierung kämpfen wir, die Mitglie-
der des Bundestags, weltweit für die Abschaffung der 
Todesstrafe. Dennoch: Wenn auf unserem Boden 
nach wie vor Militärgerichte die Todesstrafe verhän-
gen können, dann macht das die Bundesrepublik in 
ihrem Bemühen nicht nur unglaubwürdig, sondern es 
konterkariert unsere Bemühungen um weltweite Ab-
schaffung und Ächtung der Todesstrafe. Das ist der 
Punkt dieses Antrags. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich habe unsere Große Anfrage schon erwähnt. Le-
sen Sie sie bitte nach. Dort werden Sie finden, wie 
einfach durch Änderungen die erwünschte Regelung 
herbeigeführt werden könnte. Es genügt darüber hin-
aus eine Ergänzung des Zusatzabkommens, damit 
endlich sichergestellt wird, daß wirklich niemand 
mehr auf deutschem Boden die Todesstrafe verhän-
gen kann. 
Wir wissen auch, daß eine Todesstrafe bisher nicht 
vollstreckt wurde. Aber Sie müssen sich in die Lage 
derjenigen versetzen, die jahrelang im Ungewissen 
darüber schweben, ob schließlich ein Gnadenerweis 
ergeht oder ob sie auf den elektrischen Stuhl wan-
dern. Schon das ist es wert, darüber zu sprechen. 
Ich bin im übrigen davon überzeugt, daß heute, 
würde der NATO-Vertrag mit seinen Zusatzabkom-
men noch einmal geschlossen, die Verhängung der 
Todesstrafe durch alliierte Militärgerichte auf deut-
schem Boden ausgeschlossen werden könnte. Es sind 
ja seitdem fast 30 Jahre ins Land gegangen. 
Um so mehr, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, können und, wie ich meine, müssen wir die Bun-
desregierung auffordern — das ist nur eine Unterstüt-
zung für die Bundesregierung —, in Verhandlungen 
mit den Alliierten mit dem Ziel einzutreten, daß auf 
unserem Boden niemand mehr zum Tode verurteilt 
wird. Ja — füge ich leise hinzu — , ich appelliere von 
hier aus an den Common sense der Vereinigten Staa-
ten von Nordamerika, schon von sich aus ein Zeichen 
zu setzen. Das würde die Sache sehr erleichtern. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Seesing. 
Seesing (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich beginne mit einer Feststellung: Alle 
Mitglieder des Deutschen Bundestages sind verpflich-
tet, das Grundgesetz zu achten. Das gilt vom ersten bis 
zum letzten Wort. 
Das gilt besonders, wenn es um Menschenrechte 
und Menschenwürde geht. Die Bundesrepublik 
Deutschland verzichtet deswegen auch auf die Todes-
strafe. In Art. 102 des Grundgesetzes ist diese Hal-
tung, wie schon mehrfach gesagt, festgeschrieben. Es 
12552 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Seesing 
ist nämlich den Müttern und Vätern des Grundgeset-
zes gelungen, die Erfahrungen der Jahre 1933 bis 
1945 in unsere Verfassung einzubringen. Der leicht-
fertige, oft zynische und von Haß geprägte Umgang 
mit dem Leben des anderen hat zu Handlungen ge-
führt, die mit Menschenrechten und Menschenwürde 
nichts mehr zu tun hatten. Unser Grundgesetz beugt 
solchen Entwicklungen vor. 
Wir tun auch gut daran, uns weltweit für eine Ab-
schaffung der Todesstrafe einzusetzen. Aus unter-
schiedlichsten Gründen sprechen sich ja immer noch 
Menschen in vielen — ich meine: in zu vielen — Staa-
ten für die Beibehaltung der Todesstrafe aus. Da gibt 
es religiöse Vorbehalte. In manchen Staaten ist es halt 
ein religiöses Gebot, den Bösen zu töten. Manche 
Staaten glauben fest daran, daß nur so die Gesell-
schaft vor Mördern und anderen Missetätern ge-
schützt werden kann. Und manche berufen sich ein-
fach auf den Grundsatz des Alten Testaments „Aug' 
um Aug', Zahn um Zahn". Das gilt ja auch für unsere 
amerikanischen Freunde. 
Ich will gerne diese Gelegenheit nutzen, die US-
Amerikaner zu bitten, auf die Todesstrafe insgesamt 
zu verzichten. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ein solcher Wunsch richtet sich natürlich auch an alle 
anderen Staaten, die bisher glaubten, auf der Todes-
strafe beharren zu müssen. 
Nun zu dem vorliegenden Antrag. Es gibt nach den 
Vorschriften des NATO-Truppenstatuts und dessen 
Zusatzvereinbarungen die Möglichkeit, daß Militär-
gerichte der Bündnispartner gegen Angehörige ihres 
jeweiligen Staates die Todesstrafe verhängen. In der 
Praxis scheint es aber so zu sein, daß solche Todesur-
teile nicht vollstreckt werden. Wenn das Praxis ist, 
dann sollten vertrauliche Gespräche zum Erfolg füh-
ren können, nach deren Abschluß festgestellt wird, 
daß z. B. amerikanische Gerichte, auch Militärge-
richte, nicht mehr zum Todesurteil kommen werden, 
wenn die Straftat in der Bundesrepublik Deutschland 
begangen wurde. 
Man könnte aber auch darüber nachdenken, ob alle 
Straftaten, die in der Bundesrepublik begangen wur-
den, vor deutschen Ge richten nach deutschem Recht 
verhandelt und die Täter von diesen Ge richten abge-
urteilt werden sollen. Man könnte dazu Verträge im 
Rahmen der NATO abschließen. Wenn man aber die-
sem Prinzip der Territorialität konsequent folgt, be-
deutet das, daß dann auch für deutsche Soldaten, die 
in einem anderen NATO-Staat Dienst tun, die Rechts- 
und Gerichtsordnung dieses Landes zuständig wäre. 
Ob das immer gut wäre, ist doch noch sehr fraglich. 
Ich meine, wir sollten uns in den Ausschußberatungen 
darüber eingehend unterhalten. 
Richtig ist, daß wir den Kampf für das Leben ver-
stärken müssen. Nur eine Möglichkeit ist, daß wir uns 
für eine weltweite Abschaffung der Todesstrafe ein-
setzen. Wichtigstes Mittel bleibt für mich die Erzie-
hung der Menschen zur Anerkennung des Lebens-
rechtes eines jeden. Wer sich wie wir gegen die To-
desstrafe ausspricht, der muß auch den Schutz des 
Lebens von der ersten bis zur letzten Sekunde wol-
len. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Staats-
ministerin im Auswärtigen Amt, Frau Dr. Adam
-
Schwaetzer. 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer, Staatsminister im Aus-
wärtigen Amt: Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Die Abschaffung der Todesstrafe 
ist ein vorrangiges Anliegen dieser Bundesregierung 
und auch der früheren Bundesregierungen. Sie setzt 
sich weltweit dafür ein. Das macht ihr Entwurf eines 
zweiten Fakultativprotokolls zum Internationalen 
Pakt über bürgerliche und politische Rechte deutlich, 
den sie in der 35. Generalversammlung der Vereinten 
Nationen eingebracht hat. 
Gerade auch im Verhältnis zu befreundeten und 
verbündeten Ländern tritt die Bundesregierung für 
ihre Grundüberzeugung in dieser Frage ein. Dazu 
gehört, daß sie nach Möglichkeiten sucht, die Verhän-
gung von Todesurteilen durch amerikanische Mili-
tärgerichte im Bundesgebiet zu verhindern. Sie muß 
dabei von der gegenwärtigen Vertragslage ausgehen. 
Weil es darüber auch in der Öffentlichkeit immer wie-
der zu Diskussionen kommt, soll diese noch einmal 
kurz skizziert werden. Ich denke im übrigen, daß da-
bei deutlich werden wird, daß nur eine weltweite Ab-
schaffung und Ächtung der Todesstrafe das in dem 
vorliegenden Antrag angesprochene Problem löst. 
Nach dem NATO-Truppenstatut von 1951, das für 
alle NATO-Staaten außer Island gilt und dem der 
Deutsche Bundestag 1961 zugestimmt hat, ist jeder 
Bündnispartner, der Truppen auf dem Gebiet eines 
anderen stationiert, zur Ausübung der Strafgerichts-
barkeit über die seinem Militärrecht unterworfenen 
Personen berechtigt. Daraus folgt ja auch, daß deut-
sche Soldaten, die in den Vereinigten Staaten oder in 
einem anderen NATO-Staat üben, unserer Rechtsord-
nung unterliegen. Das ist etwas, was wir sicherlich 
nicht aufgeben möchten. 
Schon deshalb möchte ich hier auch ganz persönlich 
meine Bedenken gegen den vorliegenden Antrag der 
GRÜNEN anmelden. Denn in der Konsequenz zu 
Ende gedacht, würde er bedeuten, daß dann, wenn 
amerikanische Soldaten in der Bundesrepublik unse-
rer Rechtsordnung unterworfen würden, reziproke 
Lösungen zumindest nicht ausgeschlossen werden 
könnten. Das will keiner. 
Daneben besteht das Recht des Aufnahmestaates 
zur Ausübung der Strafgerichtsbarkeit über densel-
ben Personenkreis für Handlungen, die innerhalb sei-
nes Hoheitsgebietes begangen wurden und nach sei-
nem Recht strafbar sind. Das NATO-Truppenstatut 
unterscheidet zwischen ausschließlicher Gerichtsbar-
keit wegen Handlungen, die nur nach dem Recht ei-
nes Staats strafbar sind, und konkurrierender Straf-
gerichtsbarkeit wegen Handlungen, die nach dem 
Recht beider Staaten strafbar sind. Für die Fälle der 
konkurrierenden Strafgerichtsbarkeit gibt es Vor-
rechtsregelungen. 
Auf Ersuchen aller Entsendestaaten, d. h. Belgiens, 
Frankreichs, Großbritanniens, Kanadas, der Nieder-
lande und der Vereinigten Staaten von Amerika, hat 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12553 
Staatsminister Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
die Bundesrepublik Deutschland auf das ihr nach dem 
NATO-Truppenstatut zustehende Vorrecht allgemein 
vertraglich verzichtet. Dieser Verzicht kann jedoch 
innerhalb einer bestimmten F rist von den zuständigen 
deutschen Staatsanwaltschaften zurückgenommen 
werden, wenn wesentliche Belange unserer Rechts-
pflege die Ausübung der deutschen Gerichtsbarkeit 
erfordern. Die Entscheidung darüber liegt bei den Ju-
stizbehörden der Länder. Wir unterstützen die Bemü-
hungen, die im Lande Rheinland-Pfalz in einem ganz 
bestimmten Fall in Gang gekommen sind. 
(Dr. de With [SPD]: Das ist nur ein einziges 
Mal gemacht worden!) 
Soweit die Militärgerichte die Strafgerichtsbarkeit 
ausüben, wenden sie ihr eigenes, originäres Strafrecht 
an. 
Art. 102 des Grundgesetzes verbietet die Verhä-
nung oder Vollstreckung der Todesstrafe in Aus-
übung deutscher Strafgewalt, steht aber der Verhän-
gung der Todesstrafe durch die Militärgerichtsbar-
keit, die ein anderer Entsendestaat im Rahmen der 
Bestimmungen des NATO-Truppenstatus über eine 
seinem Militärrecht unterworfene Person ausübt, 
nicht entgegen. 
Die Bundesregierung hält es aus verfassungspoliti-
schen Gründen für wünschenswert, daß im Bundesge-
biet keine Todesurteile durch Militärgerichte der Ver-
bündeten ausgesprochen werden. Die Vollstreckung 
von Todesurteilen in der Bundesrepublik Deutschland 
ist ja in jedem Fall ausgeschlossen. 
Die Bundesregierung prüft derzeit, wie in Fällen, in 
denen die USA das Vorrecht auf Ausübung der Straf-
gerichtsbarkeit haben, im Rahmen der bestehenden 
Verträge die Verhängung von Todesurteilen auf deut-
schem Boden verhindert werden kann. Die Prüfung ist 
noch nicht abgeschlossen. Sie muß außer den deut-
schen verfassungspolitischen und humanitären Erwä-
gungen auch beachten, daß es sich hier für die ame-
rikanischen Verbündeten um eine Angelegenheit von 
grundsätzlicher rechtspolitischer Bedeutung handelt, 
die im Gesamtzusammenhang der Diskussion um die 
Todesstrafe in den USA steht. 
Abschließend muß ich noch einmal unterstrei-
chen, daß von den bisher verhängten fünf Todes-
urteilen amerikanischer Militärgerichte keines rechts-
kräftig wurde. Wir hoffen und wünschen, daß es so 
bleibt. 
Insgesamt ist der Zustand unbef riedigend; das wis-
sen wir. Die Bundesregierung bemüht sich, ihn zu 
ändern. Letztlich wird eine durchgreifende Änderung 
nur möglich sein, wenn die Todesstrafe weltweit ab-
geschafft wird. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, die erwartete kontroverse Abstimmung darüber, 
wohin der Antrag der GRÜNEN überwiesen werden 
soll und welcher Ausschuß federführend sein so ll , ist 
uns erspart geblieben. Denn die Geschäftsführer der 
CDU/CSU- und der FDP-Fraktion haben mir mitge-
teilt, daß sie mit einer Überweisung an den Rechtsaus-
schuß — federführend — und an den Auswärtigen 
Ausschuß zur Mitberatung einverstanden sind. Wenn 
Sie damit einverstanden sind — Widerspruch erhebt 
sich nicht — , dann ist es so beschlossen. 
Ich habe noch folgendes zur Verlesung zu bringen. 
Der heute morgen überwiesene Gesetzentwurf zur 
Änderung des Abgeordnetengesetzes auf Drucksache 
11/5303 soll nachträglich an den Haushaltsausschuß 
— auch gemäß § 96 der Geschäftsordnung — über-
wiesen werden. Ich nehme an, daß sich dagegen kein 
Widerspruch erhebt. Dann ist dies ebenfalls so be-
schlossen. 
Meine Damen und Herren, ich bedanke mich bei 
allen, die bis zum Schluß ausgehalten haben. Ich wün-
sche Ihnen ein angenehmes Wochende, berufe die 
nächste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mitt-
woch, den 18. Oktober, 13 Uhr ein und schließe die 
Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 13.15 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 	12555* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Abelein CDU/CSU 06. 10. 89 * * * 
Frau Adler SPD 06. 10. 89 
Dr. Ahrens SPD 06. 10. 89 
Antretter SPD 06. 10. 89 * * 
Dr. Apel SPD 06. 10. 89 
Austermann CDU/CSU 06. 10.89 
Frau Beck-Oberdorf GRÜNE 06. 10. 89 
Frau Beer GRÜNE 06. 10. 89 * * * 
Bernrath SPD 06. 10. 89 
Biehle CDU/CSU 06. 10. 89 * * * 
Frau Blunck SPD 06. 10. 89 * * 
Börnsen (Ritterhude) SPD 06. 10. 89 
Dr. Bötsch CDU/CSU 06. 10. 89 
Brandt SPD 06. 10. 89 
Breuer CDU/CSU 06. 10. 89 
Frau Bulmahn SPD 06. 10. 89 
Bühler (Bruchsal) CDU/CSU 06. 10. 89 * 
Dr. von Bülow SPD 06. 10. 89 
Frau Conrad SPD 06. 10. 89 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD 06. 10. 89 
Dreßler SPD 06. 10. 89 
Dr. Fell CDU/CSU 06. 10. 89 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 06. 10. 89 
Frau Fuchs (Köln) SPD 06. 10. 89 
Gallus FDP 06. 10. 89 
Gattermann FDP 06. 10. 89 
Frau Geiger CDU/CSU 06. 10. 89 
Gerster (Worms) SPD 06. 10. 89 
Dr. Götz CDU/CSU 06. 10. 89 
Gröbl CDU/CSU 06. 10. 89 
Grünbeck FDP 06. 10. 89 
Haar SPD 06. 10. 89 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 06. 10. 89 
Frau Hasselfeldt CDU/CSU 06. 10. 89 
Dr. Hauchler SPD 06. 10. 89 
Dr. Häfele CDU/CSU 06. 10. 89 
Frhr. Heereman von CDU/CSU 06. 10. 89 
Zuydtwyck 
Herkenrath CDU/CSU 06. 10.89 
Hiller (Lübeck) SPD 06. 10. 89 
Frau Hoffmann (Soltau) CDU/CSU 06. 10. 89 
Dr. Hüsch CDU/CSU 06. 10. 89 
Ibrügger SPD 06. 10. 89 * * * 
Irmer FDP 06. 10. 89 * * * 
Jaunich SPD 06. 10. 89 
Jung (Düsseldorf) SPD 06. 10. 89 
Dr.-Ing. Kansy CDU/CSU 06. 10. 89 * * * 
Kastning SPD 06. 10. 89 
Klein (Dieburg) SPD 06. 10. 89 
Dr. Knabe GRÜNE 06. 10. 89 
Dr. Kohl CDU/CSU 06. 10. 89 
Kolb CDU/CSU 06. 10. 89 
Koltzsch SPD 06. 10.89 
Koschnick SPD 06. 10. 89 * * * 
Kretkowski SPD 06. 10. 89 
Kuhlwein SPD 06. 10. 89 
Dr. Kunz (Weiden) CDU/CSU 06. 10. 89 
Dr. Graf Lambsdorff FDP 06. 10. 89 
Lamers CDU/CSU 06. 10. 89 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Langner CDU/CSU 06. 10. 89 
Lattmann CDU/CSU 06. 10. 89 * * 
Maaß CDU/CSU 06. 10. 89 
Dr. Mertens (Bottrop) SPD 06. 10. 89 
Meyer SPD 06. 10. 89 
Möllemann FDP 06. 10. 89 
Dr. Müller CDU/CSU 06. 10. 89 * * 
Niegel CDU/CSU 06. 10. 89 * * * 
Nolting FDP 06. 10. 89 * * 
Frau Oesterle-Schwerin GRÜNE 06. 10. 89 
Opel SPD 06. 10. 89 * * * 
Petersen CDU/CSU 06. 10. 89 * * * 
Pfuhl SPD 06. 10. 89 
Rappe (Hildesheim) SPD 06. 10. 89 
Reddemann CDU/CSU 06. 10. 89 * * 
Reimann SPD 06. 10. 89 
Reschke SPD 06. 10. 89 
Reuschenbach SPD 06. 10. 89 
Dr. Riedl (München) CDU/CSU 06. 10. 89 
Rixe SPD 06. 10. 89 
Frau Roitzsch CDU/CSU 06. 10. 89 
(Quickborn) 
Ronneburger FDP 06. 10. 89 
Frau Rost (Berlin) CDU/CSU 06. 10. 89 
Roth SPD 06. 10. 89 
Sauer (Salzgitter) CDU/CSU 06. 10. 89 
Dr. Scheer SPD 06. 10. 89 * * 
Schemken CDU/CSU 06. 10.89 
Schmitz (Baesweiler) CDU/CSU 06. 10. 89 
von Schmude CDU/CSU 06. 10. 89 * * 
Frau Schulte (Hameln) SPD 06. 10. 89 * * * 
Schulze (Berlin) CDU/CSU 06. 10. 89 
Dr. Soell SPD 06. 10. 89 * * 
Dr. Sperling SPD 06. 10. 89 
Spranger CDU/CSU 06. 10. 89 
Dr. Stavenhagen CDU/CSU 06. 10. 89 
Dr. Stoltenberg CDU/CSU 06. 10. 89 
Dr. Struck SPD 06. 10. 89 
Tietjen SPD 06. 10. 89 
Tillmann CDU/CSU 06. 10. 89 
Frau Trenz GRÜNE 06. 10. 89 
Dr. Unland CDU/CSU 06. 10. 89 * * 
Voigt (Frankfurt) SPD 06. 10. 89 * * * 
Frau Dr. Vollmer GRÜNE 06. 10. 89 
Dr. Vondran CDU/CSU 06. 10. 89 
Vosen SPD 06. 10. 89 
Dr. Warnke CDU/CSU 06. 10. 89 
Weiß (Kaiserslautern) CDU/CSU 06. 10. 89 * * * 
Westphal SPD 06. 10. 89 
Wissmann CDU/CSU 06. 10. 89 
Wittich SPD 06. 10. 89 
Wolfgramm (Göttingen) FDP 06. 10. 89 * * * 
Frau Würfel FDP 06. 10. 89 
Würtz SPD 06. 10. 89* * * 
Zeitler SPD 06. 10. 89 
Zierer CDU/CSU 06. 10. 89 * * 
Dr. Zimmermann CDU/CSU 06. 10. 89 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
* * für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
* * * für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
12556* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 165. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Oktober 1989 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft hat mitgeteilt, daß 
der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von 
einer Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absieht: 
Drucksache 11/4500 
Drucksache 11/4569 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Haushaltsausschuß 
Drucksache 11/4758 Nr. 2.4 
Drucksache 11/5051 Nr. 3 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/5051 Nr. 4-21 
Drucksache 11/5145 Nr. 3.3-3.24 
Anlage 3 
Antwort 
des Staatsministers Schäfer auf die Frage der Abge-
ordneten Frau Geiger (CDU/CSU) (Drucksache 
11/5281 Frage 37): 
Ist die Meinungsbildung innerhalb der Bundesregierung zur 
Frage der verfassungsrechtlichen Zulässigkeit eines Einsatzes 
der Bundeswehr im Rahmen von UN-Friedensoperationen jetzt 
abgeschlossen, da einerseits der Bundesminister des Auswärti-
gen, Genscher, bei einem Journalistengespräch am Rande der 
UNO-Vollversammlung am Sonntag (24. September 1989) in 
New York sich für eine Beteiligung von Bundeswehrsoldaten 
unter der Voraussetzung einer Grundgesetzänderung ausge-
sprochen hat, dies aber andererseits in der Beantwortung mei-
ner schriftlichen Fragen an die Bundesregierung vom 1. und 
10. August 1989 (Drucksache 11/5068, Frage 19; Drucksache 
11/5102, Frage 6) vom Bundesministerium der Justiz verneint 
wurde, und wenn ja, wann gedenkt die Bundesregierung über 
das konkrete Ergebnis dieses Meinungsbildungsprozesses zu 
unterrichten? 
Die Bundesregierung hat durch Beschlüsse des 
Bundessicherheitsrats, zuletzt vom 3. November 1982, 
festgestellt, daß militärische Einsätze der Bundeswehr 
außerhalb des NATO-Bereichs vom Grundgesetz 
grundsätzlich nicht gedeckt sind. 
Inzwischen ist die Diskussion dieser Frage erneut 
aufgenommen worden. In einem Beschluß der Bun-
desregierung vom 30. August 1989 hat die Bundesre-
gierung festgestellt, daß für Aufgaben im Rahmen von 
VN-Friedensmissionen, die über eine polizeiliche 
oder sonstige zivile Aufgabenstellung hinausgehen, 
nur der Einsatz der Bundeswehr in Betracht kommt, 
falls eine dahingehende Entscheidung getroffen 
wird. 
Bundesminister Genscher hat sich auf Fragen von 
Journalisten in New York am 24. September 1989 zur 
politischen Zweckmäßigkeit sowie zur verfassungs-
mäßigen Zulässigkeit des Einsatzes der Bundeswehr 
im Rahmen von Friedensmissionen der Vereinten Na-
tionen geäußert. Die politische Zweckmäßigkeit hat er 
bejaht und dabei ausgeführt, daß die innere Haltung 
der Bundeswehr und ihr Ausbildungsstand sie in be-
sonderer Weise geeignet erscheinen lassen. Unter 
Hinweis auf die erwähnten Beschlüsse des Bundessi-
cherheitsrates hat er festgestellt, daß dafür eine ent-
sprechende Änderung des Grundgesetzes notwendig 
sei. Er hat dabei zugleich die Meinung vertreten, daß 
eine Verfassungsänderung mit dem Ziel eines Einsat-
zes der Bundeswehr außerhalb des NATO-Bereichs 
zu anderen Zwecken als zu Friedensmissionen der 
Vereinten Nationen nicht in Betracht kommen 
kann. 
Anlage 4 
Antwort 
des Staatsministers Schäfer auf die Frage des Abge-
ordneten Marschewski (CDU/CSU) (Drucksache 
11/5281 Frage 45): 
Sieht die Bundesregierung in den Äußerungen des Bundesmi-
nisters des Auswärtigen vor der UNO, daß „von uns Deutschen 
weder jetzt noch in Zukunft Gebietsansprüche an Polen gestellt 
würden", keinen Widerspruch zum Deutschlandvertrag, zu den 
Ostverträgen, den Entscheidungen und Resolutionen des Deut-
schen Bundestages sowie zur Rechtsprechung des Bundesver-
fassungsgerichts? 
Die Antwort lautet: Nein, sie sieht keinen Wider-
spruch.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11165.pdf</pdf_url>
    <id>2251</id>
    <dokumentnummer>11/165</dokumentnummer>
    <datum>1989-10-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
