<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2253</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/198</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1990-02-16</datum>
  <titel>Protokoll der 198. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/198 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
198. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 15247 A 
Tagesordnungspunkt 15: 
a) Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung 
Bericht der Bundesregierung an den 
Deutschen Bundestag über den Stand der 
Arbeiten zur Umsetzung der Beschlüsse 
der 2. Internationalen Nordseeschutz-
Konferenz (2. INK) vom 24. bis 25. No-
vember 1987 in London und über die 
Vorbereitungsarbeiten zur 3. INK vom 7. 
bis 8. März 1990 in Den Haag (Druck-
sache 11/6373) 
b) Beratung der Beschlußempfehlung und 
des Berichts des Ausschusses für Umwelt, 
Naturschutz und Reaktorsicherheit 
zu der Unterrichtung durch die Bundesre-
gierung 
Bericht der Bundesregierung an den 
Deutschen Bundestag über den Stand der 
Arbeiten zur Umsetzung der Beschlüsse 
der 2. Internationalen Nordseeschutz-
Konferenz (2. INK) vom 24. bis 25. No-
vember 1987 in London 
zu der Unterrichtung durch die Bundesre-
gierung 
Bericht der Bundesregierung an den 
Deutschen Bundestag über die weitere 
Entwicklung der Belastung der Gewäs-
ser durch Ammonium-Stickstoff und 
Phosphor 
zu dem Entschließungsantrag der SPD 
zu der Unterrichtung durch die Bundesre-
gierung 
Bericht der Bundesregierung an den 
Deutschen Bundestag über den Stand der 
Arbeiten zur Umsetzung der Beschlüsse 
der 2. Internationalen Nordseeschutz-
Konferenz (2. INK) vom 24. bis 25. No-
vember 1987 in London 
zu der Unterrichtung durch die Bundesre-
gierung 
Bericht der Bundesregierung an den 
Deutschen Bundestag über die weitere 
Entwicklung der Belastung der Gewäs-
ser durch Ammonium-Stickstoff und 
Phosphor — Drucksachen 11/3847, 
11/4213, 11/4515, 11/6496 — 
Carstensen (Nordstrand) CDU/CSU . . 	 15248 A 
Lennartz SPD 	  15249 D 
Wolfgramm (Göttingen) FDP 	 15251 B 
Frau Garbe GRÜNE 	  15253 C 
Eylmann CDU/CSU  15255 A 
Dr. Heydemann, Minister des Landes Schles
-
wig-Holstein   15256C, 15267 A 
Carstensen (Nordstrand) CDU/CSU . 15257 B, 
15258 C 
Harries CDU/CSU 	  15260 D 
Schütz CDU/CSU  15262 A 
Eylmann CDU/CSU 	  15263 B 
Dr. Töpfer, Bundesminister BMU 	. . . 	 15264 A 
Schütz SPD 	  15264 C 
Zusatztagesordnungspunkt 6: 
Erste Beratung des von dem Abgeordne-
ten Bachmaier, weiterer Abgeordneter 
und der Fraktion der SPD eingebrachten 
Entwurfs eines Strafrechtsänderungsge-
setzes — Zweites Gesetz zur Bekämp-
fung der Umweltkriminalität (Drucksa-
che 11/6449) 
in Verbindung mit 
11 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Zusatztagesordnungspunkt 7: 
Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU und FDP eingebrachten 
Entwurfs eines ... Strafrechtsände-
rungsgesetzes — Zweites Gesetz zur Be-
kämpfung der Umweltkriminalität — 
(. . . StrÄndG — 2. UKG) (Drucksache 
11/6453) 
Bachmaier SPD 	  15268 A 
Dr. Laufs CDU/CSU  15269 C 
Häfner GRÜNE 	  15270 B 
Funke FDP  15271 B 
Eylmann CDU/CSU 	  15272 A 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	 15273 B 
Zusatztagesordnungspunkt 8: 
Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU und FDP eingebrachten 
Entwurfs eines Umwelthaftungsgesetzes 
— UmweltHG (Drucksache 11/6454) 
Dr. Hüsch CDU/CSU 	  15274 B 
Bachmaier SPD  15276 B 
Kleinert (Hannover) FDP 	  15277 B 
Häfner GRÜNE 	  15278 C 
Schütz SPD 	  15280 B 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	 15281 C 
Tagesordnungspunkt 16: 
Erste Beratung des von der Abgeordne-
ten Frau Dr. Däubler-Gmelin, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Regelung der Arbeitnehmerhaftung 
(Drucksache 11/5086) 
Frau Steinhauer SPD 	  15282 D 
Dr. Hüsch CDU/CSU  15284 A, 15290 C 
Hoss GRÜNE 	  15286 D 
Kleinert (Hannover) FDP 	  15287 D 
Dr. Pick SPD 	  15288 D 
Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD 	 15290A 
Vogt, Parl. Staatssekretär BMA  15291 A 
Nächste Sitzung 	  15292 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten   15293* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  15293* D 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15247 
198. Sitzung 
Bonn, den 16. Februar 1990 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll die 
heutige Tagesordnung um die folgenden Ihnen in der 
vorliegenden Zusatzpunktliste aufgeführten Zusatz-
punkte erweitert werden. 
6. Erste Beratung des von den Abgeordneten Bachmaier, 
Dr. Däubler-Gmelin, Schäfer (Offenburg), Becker-Inglau, 
Dr. Pick, Schmidt (München), Schütz, Singer, Wiefelspütz, 
Dr. de With, Dr. Hartenstein, Kastner, Kiehm, Dr. Kübler, 
Lennartz, Müller (Düsseldorf), Reuter, Stahl (Kempen), 
Weiermann, Dr. Wernitz, Dr. Hauchler, Müller (Pleiswei-
ler), Graf, Dr. Vogel und der Fraktion der SPD eingebrach-
ten Entwurfs eines Strafrechtsänderungsgesetzes — Zwei-
tes Gesetz zur Bekämpfung der Umweltkriminalität 
— Drucksache 11/6449 — 
7. Erste Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU und 
FDP eingebrachten Entwurfs eines ... Strafrechtsände-
rungsgesetzes — Zweites Gesetz zur Bekämpfung der Um-
weltkriminalität — (. StrÄndG — 2. UKG) — Drucksache 
11/6453 — 
8. Erste Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU und 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Umwelthaftungsgeset-
zes — UmweltHG — Drucksache 11/6454 — 
Zugleich soll von der Frist für den Beginn der Bera-
tung der Beschlußempfehlung auf Drucksache 
11/6496 abgewichen werden. Sind Sie damit einver-
standen? — Dazu sehe ich keinen Widerspruch. Dann 
ist es so beschlossen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 15 auf: 
a) Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung 
Bericht der Bundesregierung an den Deut-
schen Bundestag über den Stand der Arbeiten 
zur Umsetzung der Beschlüsse der 2. Interna-
tionalen Nordseeschutz-Konferenz (2. INK) 
vom 24. bis 25. November 1987 in London und 
über die Vorbereitungsarbeiten zur 3. INK 
 vom 7. bis 8. März 1990 in Den Haag 
— Drucksache 11/6373 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit (fe-
derführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Forschung, Technologie und Technikfolgenab-
schätzung 
b) Beratung der Beschlußempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit (21. Ausschuß) 
zu der Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung 
Bericht der Bundesregierung an den Deut-
schen Bundestag über den Stand der Arbeiten 
zur Umsetzung der Beschlüsse der 2. Interna-
tionalen Nordseeschutz-Konferenz (2. INK) 
 vom 24. bis 25. November 1987 in London 
zu der Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung 
Bericht der Bundesregierung an den Deut-
schen Bundestag über die weitere Entwick-
lung der Belastung der Gewässer durch Am-
monium-Stickstoff und Phosphor 
zu dem Entschließungsantrag der SPD 
zu der Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung 
Bericht der Bundesregierung an den Deut-
schen Bundestag über den Stand der Arbeiten 
zur Umsetzung der Beschlüsse der 2. Interna-
tionalen Nordseeschutz-Konferenz (2. INK) 
 vom 24. bis 25. November 1987 in London 
— Drucksachen 11/3847, 11/4213, 11/4515, 
11/6496 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Carstensen (Nordstrand) 
Schütz 
Wolfgramm (Göttingen) 
Frau Garbe 
Zu Tagesordnungspunkt 15 a liegt ein Entschlie-
ßungsantrag der Fraktion der SPD sowie ein Ent-
schließungsantrag der Fraktion DIE GRÜNEN auf den 
Drucksachen 11/6456 und 11/6491 vor. 
Für die gemeinsame Beratung sind im Ältestenrat 
90 Minuten vereinbart worden. — Auch dazu sehe ich 
keinen Widerspruch. 
15248 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Carstensen. 
Carstensen (Nordstrand) (CDU/CSU): Frau Präsi-
dentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der 
damalige Bundesinnenminister Dr. Zimmermann hat 
1983 eine richtige Entscheidung getroffen, als von ihm 
die Initiative zur 1. Internationalen Nordseeschutz-
Konferenz in Bremen ausging. Zweck dieser Konfe-
renz war, wie er das damals formulierte, einen inter-
nationalen Konsens über die Grundsätze der Umwelt-
politik für die Nordsee zu erzielen, und Ziel war es, zu 
konkreten Umweltschutzmaßnahmen zu kommen 
und bestehenden internationalen Gremien neue Im-
pulse zu geben. 
Meine Damen und Herren, bei allen Unkenrufen 
und auch bei mancher Unzufriedenheit, die insbeson-
dere die Opposition im Deutschen Bundestag draußen 
zum Ausdruck bringt, 
(Opel [SPD]: Zu Recht!) 
hat sich die Nordseeschutz-Konferenz, die die SPD, 
lieber Herr Opel, leider nie zustande gebracht hat, 
trotz alledem bewährt. 
(Schütz [SPD]: So alt ist die auch noch 
nicht!) 
— Aber Sie hatten doch vorher doch auch ein bißchen 
Zeit. — Nordseeprobleme werden international be-
handelt, weil auch die Verschmutzung der Nordsee 
international ist. Aus diesem Grund müssen auch die 
Beschlüsse zur Begrenzung international getragen 
werden. 
Genauso muß die Nordseeschutz-Konferenz aber 
auch dazu dienen, daß Nachlässigkeiten und grobe, 
unentschuldbare Versäumnisse einiger Staaten ange-
prangert werden können, um es öffentlich zu ma-
chen. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN: 
Auch der Bundesrepublik!) 
Auch deshalb begrüße ich es, wenn Dänemark und 
Norwegen und auch wir kürzlich scharf gegen Groß-
britannien protestiert haben, wo neue Genehmigun-
gen zur Abfall- und Giftmüllverklappung erteilt wor-
den sind. 
Auch wir, lieber Herr Töpfer, 
(Opel [SPD]: Wo ist er denn?) 
der offensichtlich im Stau steckt — — 
Ich gehe davon aus, lieber Herr Opel, daß Herr Töp-
fer gleich kommen wird. Auch einige von Ihnen haben 
offensichtlich im Stau gestanden. Ich bitte, das mor-
gens doch vielleicht zu entschuldigen. — Wir sollten 
deutlich unser Mißfallen und unsere Verstimmung 
ausdrücken. Was nützen nationale Anstrengungen 
beim Verbot von Dünnsäureverklappungen, bei der 
Hohe-See-Verbrennung, wenn eigene Vermeidungs-
aktivitäten von anderen Ländern nicht mitgetragen 
oder unterlaufen werden? 
Es ist allerdings Aufgabe der Länder, durch Pla-
nung, Einrichtung und Umrüstung von Kläranlagen 
im kommunalen Bereich dafür zu sorgen, daß die Be-
lastung der Vorfluter mit Stickstoff- und Phosphorver-
bindungen möglichst niedrig gehalten wird. 
Richtlinien, Verordnungen und Zielvorgaben hat es 
genügend gegeben. Auch der Vorwurf der SPD, Bonn 
gebe für den Schutz der Nordsee keine müde Mark 
aus, ist genauso unhaltbar wie lächerlich. Ich will das, 
damit das auch die Kollegen aus Schleswig-Holstein 
einmal merken, am Beispiel der Landesregierung 
Schleswig-Holstein deutlich machen. 
Die Landesregierung prahlt mit ihren Aktivitäten 
zum Meeresschutz durch Ausbau von Kläranlagen. 
(Opel [SPD]: Zu Recht!) 
Ich unterstütze, lieber Herr Professor Heydemann, 
ausdrücklich jede Aktivität auf diesem Gebiet. Ich 
erwarte aber ebenso ausdrücklich eine ehrliche Dar-
stellung, wer denn finanziert und wer Geld zur Verfü-
gung stellt. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Ob das Geld richtig 
angelegt ist!) 
In Ihrer Broschüre zum Gewässerschutz schreiben 
Sie: 120 Millionen DM stellt das Land zur Verfügung, 
7,5 Millionen DM werden vom Bund erwartet. Wenn 
ich mir dann die Anträge zum Strukturfonds des Bun-
des ansehe, dann sehen Maßnahmen, nur auf den 
Kreis Nordfriesland bezogen, folgendermaßen aus: 
(Opel [SPD]: Was macht denn Bayern für den 
Küstenschutz?) 
— Nun reden wir erst einmal über Schleswig-Hol-
stein, lieber Herr Opel. 
(Opel [SPD]: Das hat doch mit Küstenschutz 
nichts zu tun!) 
Für den Ausbau der Kläranlagen gibt es in Husum 
1,34 Millionen DM vom Bund und 195 000 DM vom 
Land, in St. Peter Ording 171 000 DM vom Bund und 
47 000 DM vom Land. In Westerland und Wyk auf 
Föhr sieht es ähnlich aus. Für Bredstedt gibt es 
360 000 DM vom Bund und 0 DM, keine müde Mark, 
Herr Opel, vom Land. Nochmals für Husum kommen 
720 000 DM vom Bund und 0 DM vom Land. Für Kam-
pen gibt es 208 000 DM vom Bund und 0 DM vom 
Land. 
Wenn Sie die ganzen Ausbaumaßnahmen in der 
Untergruppe 11 zusammenzählen, dann sieht die Ko-
stenverteilung bei 10,4 Millionen DM — nur im Kreis 
Nordfriesland — folgendermaßen aus: 5,3 Millionen 
DM für die Gemeinden, davon 4,7 Millionen DM vom 
Bund und schlappe 430 000 DM vom Land. Dann re-
den Sie hier von „keiner müden Mark" von Bonn! 
Wenn Sie sich dann die „Projektliste Arbeit und 
Umwelt" ansehen, die Sie ebenfalls nach draußen tra-
gen, dann werden dort für Abwasserentsorgung ein-
schließlich Schiffsentsorgung und Gewässerschutz 
64 Millionen DM investiert, davon in 1989 42 Millio-
nen DM für die Finanzierung — man höre: in einem 
Landesprogramm aus dem Strukturfonds 21 Millio-
nen DM und aus Komplementärmitteln ebenfalls 
21 Millionen DM. Weil dann ja nichts übrig bleibt, 
betragen die „regulären Haushaltsmittel des Landes" 
0 DM, keine müde Mark! 
(Opel [SPD]: Aber das ist doch alles keine 
Direktfinanzierung!) 
Es ist nun nicht so, daß sich das Land das nicht lei-
sten kann oder daß es kein Geld hat. Es leistete sich im 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15249 
Carstensen (Nordstrand) 
letzten Jahr auch noch, wie es Wolfgang Börnsen her-
ausfand, 46 Millionen DM aus der Strukturhilfe nicht 
abzurufen. Der Umweltminister produziert Gutachten 
in Schleswig-Holstein, produziert aber auch die weit-
aus höchsten Haushaltsreste. 
(Schutz [SPD]: Was steht denn in Schleswig-
Holstein an?) 
Sie sollten, lieber Herr Heydemann, vielleicht auch 
hier noch einmal sagen, was mit den Spendenmitteln, 
die beim Seehundsterben aufgebracht wurden, pas-
sieren soll. Nun erzählen Sie den Leuten bloß nicht, 
daß sie draußen im Wesselburener Loch eine Kamera 
auf einem Sendemast aufbauen wollen, damit die 
Leute in Büsum die Seehunde beim Spielen besehen 
können. Es ist peinlich, was Sie mit den Spendenmit-
teln machen. 
Sagen Sie uns bitte auch, lieber Herr Heydemann, 
wenn Sie hier gleich reden, wie Sie den Leuten erklä-
ren wollen, daß Sie ihnen einerseits sagen, sie sollen 
für die Phosphateliminierung und für die Stickstoffeli-
minierung Geld ausgeben, und sie sollen bei den Ab-
wassergebühren mehr bezahlen, wenn Sie anderer-
seits noch jetzt eine Genehmigung für die Verklap-
pung in die Ostsee geben wollen und Engholm los-
schicken, der sagen soll: Alle bisherigen Untersu-
chungen zeigen, daß im Aushub am Skandinavien-
Kai der Nährstoffreichtum der Sande das Problem ist 
und nicht die Schadstoffbelastung. 
(Opel [SPD]: Wer wollte denn die Verklap-
pung?) 
Ich staune darüber, daß Sie sich hier hinstellen und 
sagen, wir müssen etwas für die Nordsee tun, wir müs-
sen etwas für die Seen tun, aber vom Bürgermeister in 
Lübeck zum sofortigen Vollzug aufgefordert werden 
und gleichzeitig die Genehmigung zur Verklappung 
aussprechen wollen. 
Die öffentlichen Mittel, die in die Verbesserung der 
Kläranlagen fließen, um Stickstoff und Phosphor zu 
eliminieren, sind gut angelegt, weil sie zielgerichtet 
helfen und die Nordsee entlasten. Unstrittig ist auch, 
daß in der Landwirtschaft Einschränkungen hinge-
nommen werden müssen. Aber wo, bei wem, und wie, 
diese Frage ist hier ungleich schwerer zu beantwor-
ten. Die Frage steht leider noch immer im Raum: Wel-
che Mengen an Phosphor und Stickstoff kommen aus 
der Landschaft, wieviel kommt davon aus der Land-
wirtschaft und dort aus welcher Art der Landbewirt-
schaftung? Dies muß sicherlich ganz sauber aufgebrö-
selt werden. 
(Zuruf von der SPD: Wir werden das so lange 
prüfen, bis alles vorbei ist!) 
Diejenigen, die nach dem Motto argumentieren: 
Extensiver oder biologischer Anbau ist gut, intensiver 
ist schlecht, machen sich die Sache etwas zu ein-
fach. 
(Opel [SPD]: Das ist richtig!) 
Es muß dort in die Bewirtschaftung eingegriffen wer-
den, sie muß beschränkt oder geändert werden, wo 
nicht nach den Grundsätzen der guten fachlichen Pra-
xis gearbeitet wird. Das hat grundsätzlich nichts mit 
der Intensität zu tun. Die Bilanz der Nährstoffe ergibt 
eine Aussage zum Verlust von Phosphaten und von 
Stickstoff in den Gewässern — nicht die absolute 
Höhe der Düngung, sondern die Differenz zwischen 
Düngung und Entzug. Vorschläge, etwa den Halm-
verkürzer CCC zu verbieten oder eine Stickstoffsteuer 
einzuführen, sind nicht zielgerichtet. Sie werden im 
Bereich der Nährstoffauswaschung keinen Erfolg ha-
ben. 
(Zuruf von der SPD: Aber was ist zielgerich
-
tet?) 
Es muß dort angesetzt werden, wo mit den zur Verfü-
gung stehenden Mitteln der größte Erfolg für die 
Nordsee zu erreichen ist. 
(Zuruf von der SPD: Wo?) 
Auch aus diesem Grund möchte ich Sie, lieber Herr 
Minister Töpfer, auffordern, ermuntern, bei der näch-
sten Konferenz einen Schwerpunkt auf die Sanierung 
der Flüsse auch aus Osteuropa zu legen, auf die Sa-
nierung von Elbe und Weser. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der SPD — Zurufe von der SPD: Das 
wird aber Zeit! Das wird aber langsam 
Zeit!) 
Wir begrüßen ausdrücklich Ihr Engagement, die 
Ostanlieger an Elbe und Weser mit in die internatio-
nalen Konferenzen miteinzubinden. 
Wir erwarten aber auch, daß mit den westeuropäi-
schen Nachbarn an der Nordsee härter verhandelt 
wird ; insbesondere mit Großbritannien, damit der So-
zialminister Jansen, unser ehemaliger Kollege aus der 
SPD-Fraktion, auch weiterhin — wie jetzt gerade auf 
Sylt — von fixierten Qualitätsstandards, von den sy-
stematischen Badewasseranalysen an der Nordsee 
und vom sauberen Badewasser als den unabdingba-
ren Voraussetzungen für den Fremdenverkehr reden 
kann. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD: Das ist richtig! Und das 
nicht nur auf Sylt!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Lennartz. 
Lennartz (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die Töpfersche Umwelt-
politik 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Ist 
sehr gut!) 
richtet sich streng nach der Aristotelischen Dramen-
theorie. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Oh! Er hat gele
sen!) 
— Es muß erst zur Krisis kommen, ehe die handelnden 
Personen zur Vernunft kommen, ehe etwas Vernünf-
tiges geschieht. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Hättet ihr jemals 
solch eine Vorsorgepolitik gemacht! — Car
stensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Wenn ihr 
jemals dieser Theorie gefolgt wäret!) 
15250 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Lennartz 
Den ersten Teil dieser Dramenlehre, Herr Minister 
Töpfer, beherrschen Sie wirklich perfekt: Drohende 
Umweltkatastrophen werden mit Konferenzen beglei-
tet. Mit vollmundigen Ankündigungen präsentieren 
Sie Scheinmaßnahmen, die die Katastrophe weder 
verlangsamen noch aufhalten können. 
Beim zweiten Teil muß sich der Aristoteles-Schüler 
Töpfer allerdings noch als sehr gelehrig erweisen; 
denn etwas Vernünftiges, hier besser Durchgreifen-
des ist in wichtigen Feldern der Umweltpolitik dieser 
Bundesregierung leider nicht abzusehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Wider-
spruch bei der CDU/CSU) 
Die Politik des Zögerns und Zauderns, der freiwilligen 
Vereinbarungen, des Abwartens bis zum Reparatur-
fall richtet unweigerlich unsere letzten natürlichen 
Lebensgrundlagen zugrunde: 
(Zuruf von der SPD: Leider!) 
den Boden, die Luft und das Wasser. 
Das staunende Publikum erlebt derweil die Krisis 
im Drama Umweltpolitik der Bundesregierung. Zur 
Zeit wird die Szene Nordseeschutzpolitik gespielt. Die 
Akteure, die Teilnehmer der 3. Internationalen Nord-
seeschutz-Konferenz, reden wirr durcheinander, wäh-
rend die Uhr unerbittlich weiterläuft und die Nordsee 
Stunde für Stunde, Tag für Tag mit Tausenden von 
Tonnen Schadstoffen belastet wird, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Auch aus Nord-
rhein-Westfalen!) 
was nicht zu geschehen brauchte, meine Damen und 
Herren, wenn vorsorgende Umweltschutzpolitik in 
der Bundesrepublik und in den übrigen Anrainerstaa-
ten wirklich bet rieben würde. 
Der von der Bundesregierung vorgelegte Be richt 
zur Umsetzung der Beschlüsse der 2. Internationalen 
Nordseeschutz-Konferenz kann nicht darüber hin-
wegtäuschen: Der Nordseeschutz der Bundesregie-
rung ist völlig unzureichend. 
(Beifall bei der SPD) 
Es tröstet auch nicht, daß andere Anrainerstaaten, 
Herr Kollege Carstensen, wie etwa Großbritannien 
noch übler auftreten. Die Tatsache, daß ein Elefant im 
Porzellanladen herumtobt, rechtfertigt ja nicht, ihm 
noch die letzten erhaltenen Stücke Meissener Porzel-
lans hinterherzuwerfen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Nein, der Be richt und der deutsche Entwurf für die 
Abschlußerklärung der 3. Internationalen Nordsee-
schutz-Konferenz lassen keine wesentlichen Fort-
schritte erkennen. 
(Zuruf von der SPD: Leider!) 
Waren schon die Beschlüsse der 2. Konferenz in ihrer 
Substanz nicht geeignet, die Nordsee vor einem wirk-
lichen Exodus wirksam zu sanieren, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das glauben ja 
nicht einmal die Leute Ihrer Fraktion!) 
und war schon das 10-Punkte-Programm der Bundes
-
regierung von 1988, Herr Kollege, völlig unzurei
chend — es ist ja trotz der mageren Aussagen noch 
nicht einmal umgesetzt worden — , so sind die vom 
Deutschen Bundestag geforderten weitergehenden 
Maßnahmen, Herr Kollege Carstensen, noch nicht 
einmal im Bericht bewertet worden, geschweige denn 
im Forderungskatalog für die 3. Internationale  Nord-
seeschutz-Konferenz enthalten. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Dar
über würde ich einmal mit Matthiesen spre
chen! Der erzählt Ihnen etwas anderes!) 
Die Bundesregierung, Herr Kollege, versucht mit 
ihrem Be richt erneut darüber hinwegzutäuschen, daß 
sie nicht imstande ist, für Industrie und Landwirt-
schaft klare Rahmenvorschriften zu geben, 
(Beifall bei der SPD) 
klar zu sagen, wie Schadstoffe und Nährstoffeinträge 
drastisch vermindert werden sollen, klare Produkti-
ons- und Verwendungsverbote und Beschränkungen 
für wassergefährdende Stoffe vorzugeben. 
Herr Kollege Töpfer, wer nicht in der Lage ist, zu 
Hause gefährliche Pflanzenschutzmittel zu verbieten, 
den technisch möglichen und wirtschaftlich zumutba-
ren Stand der Technik für die Abwasserreinigung in 
der Industrie vorzuschreiben und damit endlich ein-
mal qualitativ etwas zu erreichen, auf eine umweltver-
trägliche Landwirtschaft umzuschwenken, das Wat-
tenmeer als einzigartigen ökologischen Lebensraum 
wirksam zu schützen, das Chemikaliengesetz, das 
Wasch- und Reinigungsmittelgesetz, das Düngemit-
telgesetz, das Bundesnaturschutzgesetz und das Ab-
fallgesetz so zu gestalten, daß diese Gesetze endlich 
auch den Schutz der Meere regeln — darum geht 
es —, der darf nicht mit dem Finger auf die Briten zei-
gen. 
Herr Kollege Töpfer, vielleicht können Sie uns 
nachher von diesem Platz aus sagen, wann Sie das 
Bundesnaturschutzgesetz endlich einmal einbringen 
werden. Geschieht das noch in dieser Legislaturpe-
riode? 
(Zuruf von der SPD: Das fragen wir uns 
auch!) 
Statt dessen tappt diese Bundesregierung im dun-
keln und kennt selbst nicht einmal die Zahlen, die 
85er Schadstofffrachten, die bis 1995 halbiert werden 
sollen. 
Meine Damen und Herren, auch die einzelnen 
Schadstoffarten, deren Transport durch die Flüsse in 
die Nordsee bis 1995 halbiert werden soll, stehen nicht 
fest. Eine Liste von ganzen 37 Stoffen liegt vor, deren 
Einleitung bis zum Jahre 1995 auf 50 % der geschätz-
ten Einleitungen von 1985 reduziert werden soll. 
Von den 129 extrem giftigen Stoffen, die von der 
EG-Kommission schon in den 70er Jahren zum Verbot 
durch nationales Recht empfohlen wurden, ist in der 
Bundesrepublik Deutschland bisher nur ein einziger, 
nämlich PCB, verboten. Warum, Herr Kollege Töpfer, 
soll sich die Konferenz nicht auf diese 129 Stoffe be-
ziehen? 
Statt zu handeln und giftige Stoffe aus den Flüssen 
herauszuhalten, hält Minister Töpfer heute noch in 
seinem Nordseebericht diese Liste für viel zu umfang-
reich. Es ist ein Jammer, daß die reichsten Indust rie- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15251 
Lennartz 
nationen der Erde nicht in der Lage sein sollen, den 
Stand der Technik für Abwasserreinigung vorzu-
schreiben und die sogenannte wirtschaftliche Ver-
fügbarkeit der Technik zum Credo zu erheben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Damit sind reinen Wirtschaftlichkeitsüberlegungen 
Tür und Tor geöffnet. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Über wen sprechen 
Sie jetzt?) 
Die Entscheidung über Leben und Tod der Nordsee 
wird in den Vorstandsetagen der Chemiekonzerne 
und bei Ihrer heißgeliebten Landwirtschaft statt in 
den Regierungszentralen fallen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Das ist ein Armutszeugnis, Herr Kollege Töpfer, 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Über welche Re-
gierung und welches Land reden Sie? Er 
spricht von Großbritannien!) 
aber leider kein Einzelfall in Ihrer Amtszeit als Um-
weltminister. 
Zwei Beispiele neben vielen weiteren, die noch zu 
nennen wären, zeigen: Minister Töpfer ist nicht bereit 
zuzupacken. Versteckspiel hinter den ökologisch 
Fußkranken in der EG als Ersatz für eine vernetzte 
konsequente und effektive Nordseeschutzpolitik, das 
wird hier geboten. Es ist halt das alte Lied: Der Bun-
desregierung fehlt das ökologische Bewußtsein, und 
deshalb verletzt sie bei jeder umweltpolitischen 
Grundsatzentscheidung den ökologischen Genera-
tionenvertrag. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Unseren Kindern und Kindeskindern werden so öko-
logische Wüsten und tote Meere hinterlassen, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
mit irreparablen Schäden, die niemand mit noch so 
großen Anstrengungen wird beheben können. 
„Entscheidend ist, was hinten rauskommt" ; diesen 
oft belächelten Satz des Bundeskanzlers sollten Sie, 
Herr Töpfer, endlich beherzigen. Entscheidend ist, 
was an Schadstoffen in den Flußmündungen verbleibt 
und bequem in die Nordsee „entsorgt" wird. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Und 
die Verklappung in die Ostsee!) 
Das ist heute und bei Ihrer Politik absehbar auch in 
den nächsten Jahren noch viel zuviel, um die Nordsee 
am Leben zu erhalten. 
Wer aus der Vergangenheit nicht gelernt hat, wer 
die Gegenwart nicht beherrscht, der hat auch keine 
Zukunft. Herr Töpfer, handeln Sie endlich! 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Wolfgramm. 
Wolfgramm (Göttingen) (FDP): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Ich 
wundere mich schon ein bißchen, daß Sie das Kind so  
verleugnen. Wir sind doch eigentlich ganz froh, daß es 
jetzt in die Jahre kommt. Wie sahen denn die Vorbe-
reitungen zur 1. Nordseeschutz-Konferenz und die 
Konferenz selbst aus? Wir konnten damals doch gar 
nicht erwarten, daß die anderen Nordseeanrainerlän-
der sich an Vereinbarungen beteiligen, die die Nord-
see wirklich zu schützen beginnen. Ich bin der Mei-
nung, daß sich dieses Kind tatsächlich positiv entwik-
kelt. Ich betrachte es auch mit einem gewissen Wohl-
gefallen. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Dazu besteht über
-
haupt kein Grund!) 
Der vorliegende Bericht erhebt nicht nur die Forde-
rung nach einer 3. Nordseeschutz-Konferenz, sondern 
er zeigt auch, wie die von der 2. Nordseeschutz-Kon-
ferenz aufgestellten Forderungen umgesetzt wer-
den. 
(Lachen bei der SPD) 
Ich meine, das sieht positiv aus gegenüber dem, was 
wir vorher hatten. 
(Schütz [SPD]: Herr Töpfer ist da andere Mei
nung!) 
Wir erwarten mit großer Spannung, was die SPD in 
der DDR nach der Wahl am 18. März auf diesem Ge-
biet alles auf die Beine stellen wird. Wir erwarten auch 
mit großer Spannung, wie Sie auf Ihre Kollegen in 
Polen Einfluß nehmen. Wir erwarten natürlich auch 
mit großer Spannung, Herr Lennartz, wie Sie jetzt 
nach Großbritannien fahren werden, weil wir ja gese-
hen haben, daß Großbritannien allerlei Verzögerun-
gen und Retardierungen einbaut. Wir warten mit gro-
ßer Spannung darauf, daß Sie dort vor Ort für die 
Nordsee kämpfen. 
Das Szenario, das Sie hier dargestellt haben, ist 
nicht eindrucksvoll. Es ist vor allen Dingen auch nicht 
eindrucksvoll, wenn Sie das als Schauveranstaltung 
abqualifizieren, was auf der bevorstehenden  Nord-
seeschutz-Konferenz zu leisten ist. Eine Schauveran-
staltung setzt ja voraus, daß Schaulustige am Wege 
stehen und die Sache betrachten. Sie halten in dieser 
Angelegenheit ein wenig Maulaffen feil. Das ist ein 
sehr schöner alter Ausdruck, der genau das be-
schreibt, was Sie im Augenblick tun. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Sie beteiligen sich nicht ernsthaft an der Sache. Sie 
nehmen keinen Einfluß auf die von Ihnen regierten 
Länder. Sie fordern vom Bund Daten. Sie stellen aber 
nicht fest, daß die Daten von den Ländern, in denen 
die SPD die Regierung stellt, nicht geliefert werden. 
Der Bund kann nur die Daten nennen, die die Länder 
ihm liefern. Herr Töpfer kann keine anderen Daten 
vorlegen als die, die die Länder ihm liefern. Herr Len-
nartz, da wäre es Ihre Aufgabe zu helfen. Dann könn-
ten Sie tatsächlich hinterher darauf verweisen, was 
Sie Positives geleistet haben. 
Auch die Abkürzung INK macht deutlich, daß wir 
uns einem Normalverfahren nähern: Wenn eine Kon-
ferenz eine feste Abkürzung erhält, macht das deut-
lich, daß wir uns in eine nützliche Routine begeben 
haben. 
15252 	Deutscher Bundestag — 1 1. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Wolfgramm (Göttingen) 
Das UVP-Gesetz, die Novelle zum Chemikalienge-
setz, die — wie wir hoffen — in Kürze abzuschlie-
ßende Novellierung des Bundes-Immissionsschutzge-
setzes und die Novellierung des Abwasserabgaben-
gesetzes zeigen, daß wir unsere Aufgaben auf diesen 
Gebieten ernst nehmen. 
Die Novelle des Abwasserabgabengesetzes erfor-
dert natürlich noch einigen Beratungs- und auch, wie 
ich hoffe, Veränderungsbedarf. Wir werden uns in 
dieser Sache sehr engagieren. 
(Lennartz [SPD]: Hoffentlich schaffen Sie 
das, was Sie im Ausschuß gesagt haben! 
Dann würde ich Ihnen einen Strauß roter Ro-
sen geben!) 
— Lieber Herr Kollege Lennartz, wir werden uns ja 
dann wiedersehen. Aber wir zweifeln bei Ihren Wor-
ten immer etwas: Sie fordern und unterstützen etwas, 
und hinterher kritisieren Sie es. Diese Position ändern 
Sie so, wie Schwammerin nach einem warmen Regen 
wachsen. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Durchsetzung des Einbringungsstopps für 
Dünnsäure im vergangenen Jahr halte ich für einen 
ganz wichtigen Markstein. Den haben Sie in Ihrer 
Betrachtung scheinbar vergessen. Das war damals bei 
Ihrem Vortrag einer Ihrer Hauptpunkte. Man muß 
auch ein bißchen konsequent in dem sein, was man als 
Kritik vorträgt, weil die Nordsee Gott sei Dank inzwi-
schen bei uns im Bundestag eine kontinuierliche Be-
trachtung erfährt. Ich bedauere, daß sich auf der Bun-
desratsbank nur die Länder Niedersachsen und 
Schleswig-Holstein tummeln. Ich meine, daß sich 
auch NRW, das hier übrigens allerhand Verzugsdefi-
zite aufweist, vielleicht auch dieser Debatte widmen 
könnte. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Der 
kriegt Sodbrennen, wenn er seine Kollegen 
aus Schleswig-Holstein sieht!) 
Herr Lennartz, das wäre einen Anruf in NRW wert, 
daß Sie sagen, es wäre nützlich, daß NRW hier an der 
Debatte teilnimmt. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Klaus 
Matthiesen soll hier mal was sagen! — 
Schütz [SPD]: Wir wollen mal abwarten, wel-
che Länder an der Debatte teilnehmen!) 
Herr Carstensen ist schon auf das Beispiel Nieder-
sachsen eingegangen. Ich meine, daß die Niedersach-
sen die Phosphateliminierung mit dem Programm für 
Kläranlagen für über 20 000 Einwohnergleichwerte 
hier wirklich unterstützen. Das ist immerhin eine Re-
duzierung um 70 %. Das ist ein sehr ordentlicher Wert, 
der hier erreicht wird, und wir warten auch sehr dar-
auf, was uns die sozialdemokratischen Länder da vor-
schlagen und bieten werden. 
Im übrigen bin ich der Meinung, daß die Struktur-
hilfe im Haushaltsbereich, die wir hier seinerzeit nach 
einigen Mühen im Bundestag aus der Taufe gehoben  
haben, stärker für den Bereich des Gewässerschutzes 
für die Nordsee eingesetzt werden soll. 
(Opel [SPD]: Das kann doch nicht sein! Hes
-
sen hat doch nichts mit der Nordsee zu 
tun!) 
— Aber Herr Kollege Opel, natürlich wissen Sie, daß 
der Rhein und die Elbe mit allen Zu- und Nebenge-
wässern in die Nordsee fließen. Dazu gehören fast alle 
hessischen Flüsse. Das ist uns schon in der Schule 
deutlich gemacht worden. 
(Opel [SPD]: Nordseeschutz und Küsten
schutz sind eine nationale Aufgabe!) 
Die meisten Flüsse in der Bundesrepublik fließen in 
die Nordsee. Nur die südlichen entwässern in das 
Stromgebiet der Donau. Deshalb ist es für die Nordsee 
hilfreich, wenn wir da etwas tun. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD) 
Die Strukturhilfe beträgt immerhin 2,5 Milliarden 
DM, und 2,5 Milliarden DM zusätzlich für die Nordsee 
einzusetzen, ist hilfreicher als Ihre Zwischenrufe. Das 
muß ich hier mal festhalten. 
(Opel [SPD]: Die stören Sie natürlich, weil sie 
wahr sind!) 
— Über die Wahrheit, Herr Kollege, werde ich mich 
nachher noch ein bißchen auseinandersetzen, wenn 
ich mich mit der Frage Aristoteles und Lennartz be-
schäftige. Da werden wir noch zu einigen Erkenntnis-
sen kommen. 
(Heiterkeit) 
Ich erwarte von der Konferenz besonders die Durch-
setzung des Vorsorgeprinzips, denn das ist ein Hand-
lungsgrundsatz, den wir international einbringen 
müssen, und da muß die Nordsee-Konferenz hilfreich 
sein und damit Vorgaben für die Ostsee-Konferenz 
leisten, von der ich hoffe, daß wir sie an dieser Stelle 
auch demnächst behandeln können. Die Sowjetunion 
scheint mit ihrer Umweltkommission auf einem guten 
Weg zu sein. Allerdings ist sie im Augenblick noch in 
der Phase der Bestandsaufnahme. Die Bestandsauf-
nahme ist nötig, um festzustellen, wie krank die Pa-
tienten sind. Erst dann kann man zur Therapie kom-
men. 
Ich habe Großbritannien schon angesprochen. Ich 
meine, wir als Parlamentarier sollten alles tun, um auf 
Großbritannien einzuwirken und hier ein stärkeres 
Verständnis für die Situation der Nordsee zu schaffen. 
Das bedeutet auch das Vorziehen des Verbrennungs-
stopps auf See. 
(Schütz [SPD]: Den haben wir schon!) 
— Den sollten wir bei Großbritannien vorziehen. Das 
bedeutet die Erklärung zum Sondergebiet. 
(Lennartz [SPD]: Erstmal das eigene Haus 
sauberhalten, dann hat man auch ein Recht, 
auf andere zu schimpfen!) 
Das bedeutet natürlich auch die Schutzregelung für 
das Wattenmeer. 
Der hohe Druck der Öffentlichkeit und auch der 
Medien machen verschiedene Verbesserungen in die-
sem Bereich möglich, die vorher nicht gesehen wor- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15253 
Wolfgramm (Göttingen) 
den sind. Die Halbierung der Nähr- und Schadstoff-
einträge hätten wir sicher nicht durch eine zusätzliche 
Öffentlichkeitswirkung ohne weiteres erreichen kön-
nen. Aber es fehlt noch die Erarbeitung einer Nord-
seeschutz-Konvention, und es fehlt auch die ernst-
hafte und beschlußkräftige Teilnahme der Länder 
DDR und Tschechoslowakei. Beides wird sich durch 
die deutsch-deutsche Entwicklung erheblich verbes-
sern, wie ich hoffe. Ich meine, daß nicht nur der Beob-
achterstatus, sondern der Teilnehmerstatus in diesem 
Bereich wichtig ist. 
Übrigens, wenn wir die Entwicklung der östlichen 
Nachbarländer sehen, dann haben wir natürlich über 
die Bestandsaufnahme hinaus eine Fülle von Aufga-
ben vor uns, bei denen Parlamentarier nicht nur tätig 
sein sollten, sondern auch tätig werden müssen. Es 
geht um die Frage, wie wir im einzelnen Einfluß neh-
men auf das Bewußtsein in diesen Ländern. Das kön-
nen wir durch vielfältige Kontakte, durch Gespräche, 
durch Vorträge und ähnliches mehr unterstützen. Ich 
rufe dazu besonders die Opposition auf, weil sie damit 
ihre Ernsthaftigkeit unterstreichen kann, die sie hier 
gern vorträgt, die wir ihr ja auch nicht bestreiten wol-
len. 
Bei der Frage der Ernsthaftigkeit, Herr Kollege 
Lennartz, möchte ich nun zu dem Aristoteles-Zitat 
kommen. Wenn man Aristoteles zitiert, sollte man vor-
her Sokrates lesen. Platon läßt Sokrates — wenn ich 
das recht erinnere — in seinem „Gastmahl" sagen: 
Bevor man eine Theorie aufstellt. soll man vorher sehr 
sorgfältig nachdenken. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das wird aber der 
Nordsee ordentlich helfen!) 
Wie gesagt: Lesen Sie Sokrates, dann werden Sie 
möglicherweise nicht immer sofort Aristoteles zitie-
ren. 
Was uns in Niedersachsen besonders interessiert, ist 
die Salzfracht von Werra und Weser. Das ist sicher 
nicht das, was die Nordsee auf das äußerste belastet, 
aber für uns ist das ein wichtiger Punkt. Wir hoffen 
und erwarten, Herr Kollege Töpfer, daß das Salzeis, 
auf dem dieses Problem lange Zeit gelegen hat, nun 
schmilzt — Salz ist dabei ja hilfreich — und wir auch 
zu dieser Frage demnächst eine Vereinbarung haben 
werden. 
(Opel [SPD]: Heißt im Klartext: Er soll end-
lich in die Puschen kommen!) 
Zum Schluß meine ich, daß wir uns darauf konzen-
trieren sollten, daß das Nordsee -Gutachten fortge-
schrieben wird. Ich habe das an diesem Platz schon 
mehrfach gefordert und wäre sehr dankbar, wenn 
Anstrengungen dafür unternommen würden. 
Wir sind bei der Nordsee in der Situation, daß der 
Patient, der sich in einem sehr ernsten Stadium befin-
det, nunmehr durch das Erkennen der Krankheit und 
durch die nach Konsilium der Ärzte eingeleiteten The-
rapien die Chance hat, wieder zu gesunden. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Da wäre ich aber sehr 
vorsichtig!) 
Dazu brauchen wir aber immer wieder Bestandsauf-
nahmen, damit wir wissen, wo wir noch zusätzlich ver-
stärkt eingreifen müssen. 
Im übrigen möchte ich festhalten, daß der Bundes-
umweltminister und sein Haus für die bevorstehenden 
Verhandlungen auf der Nordseeschutz-Konferenz un-
sere volle Unterstützung haben. Wir erhoffen und er-
warten denn auch den entsprechenden Erfolg. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat Frau 
Garbe. 
Frau Garbe (GRÜNE): Sehr geehrte Frau Präsiden-
tin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Welches Nord-
see-Anrainerland ist denn nun mit der Umsetzung der 
Beschlüsse dar 2. Internationalen Nordseeschutz-
Konferenz am weitesten gekommen? 
(Austermann [CDU/CSU]: Liechtenstein!) 
Wer hat den Ernst der Stunde erfaßt und erkannt, daß 
alle, aber auch wirklich alle Anstrengungen gemacht 
werden müssen, um die Nordsee überhaupt noch ret-
ten zu können? 
(Schütz [SPD]: Luxemburg!) 
Verehrte Kollegen und Kolleginnen, „Deutschland 
als größte Schadstoffquelle " so überschrieb die „Neue 
Zürcher Zeitung" kürzlich einen Artikel über Rhein- 
und Nordseeschutzmaßnahmen der Bundesregie-
rung. 
(Austermann [CDU/CSU]: Die sollen sich 
mal in Basel umgucken!) 
Diesen Tenor haben wir allerdings in den letzten Ta-
gen und Wochen von seiten der Regierung und des 
Umweltministers in Vorbereitung der 3. Internationa-
len Nordseeschutz-Konferenz nicht heraushören kön-
nen. 
Tatsache ist aber: Die Internationale Rheinschutz
-
kommission hat Ende November 1989 in Brüssel erst-
mals einen Bericht über die Emission prioritärer Stoffe 
vorgelegt, woraus ersichtlich wurde, daß die Bundes-
republik bei 18 von 27 Substanzen jeweils der größte 
Einleiter war und noch immer ist. 
(Schütz [SPD]: Braucht man nur den Bericht 
zu lesen!) 
Der Tod der Nordsee beginnt im Binnenland, ver-
ehrte Kollegen und Kolleginnen. Die Namen der Emit-
tenten sind bekannt, beispielsweise die von denen, 
die die größten Einleiter von Organochlorverbindun-
gen in der Bundesrepublik waren: BASF AG, Lud-
wigshafen, Deutsche Solvay, Hoechst AG, Frankfurt, 
Bayer AG, Leverkusen, Hüls AG, Marl, und andere 
gehören dazu. Absolute Spitzenreiter sind die Zell-
stoffwerke, die Papierwerke Aschaffenburg und 
Mannheim, Holzmann, Karlsruhe, Westfälische Zell-
stoff. Hier ist zugleich ein anschauliches Beispiel Ihrer 
Versäumnisse gegeben, Herr Minister. Mit unglaubli-
cher Halsstarrigkeit, so möchte ich es einmal nennen, 
denken Sie beim Stichwort Ökologie an Produktion 
mit nachgeschalteten Reinigungstechnologien. Der 
Gedanke, mit Ihren ganzen Vorschriften dafür zu sor-
gen, daß keine Verfahren und Produkte mit gefährli-
chen Stoffen eingesetzt werden, liegt Ihnen offen-
sichtlich fern. Weiterhin ist der Beg riff Vorsorge, den 
Sie so gern im Munde führen, für Sie nicht verknüpft 
mit den Erfordernissen der Naturverträglichkeit, 
15254 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Frau Garbe 
sondern mit der Frage, welche Reinigungstechnolo-
gien wirtschaftlich verfügbar sind. Das Ergebnis sind 
dann so schlappe Verwaltungsvorschriften wie die für 
die Zellstoffindustrie. Sie darf auch in Zukunft 
— nach dem Stand der Technik — erhebliche AOX
-
Mengen in die Gewässer einleiten, obwohl die Chlor-
bleiche in der Zellstoffindustrie überholt ist. Es gibt 
chlorfreie Alternativen, und es gibt Produktalternati-
ven, meine sehr verehrten Kollegen und Kolleginnen. 
Bei einem erheblichen Anteil der Papiere kann auf 
eine Bleichung ganz und gar verzichtet werden. Hier 
ist der Beweis. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Dieser Prozeß ist im Ausland vor Jahren in Gang ge-
kommen. Deshalb: Vorreiter Bundesrepublik — Fehl-
anzeige. 
Die Folge Ihrer kurzatmigen und perspektivlosen 
Bemühungen, die Giftfracht durch Filteranlagen zu-
rückzuhalten, ist: Es entsteht immer mehr Sonder-
müll, obwohl dieser uns ja nun schon wirklich bis zum 
Hals steht. 
Wer Vorreiter sein will, Herr Minister, sollte etwas 
weiter denken. Sie sind Vorreiter bestenfalls in der 
Vertagung der Probleme durch technisches Krisen-
management. Da hilft es auch nichts, auf die Briten zu 
verweisen, die so große Bremser seien, oder darauf, 
daß Sie ausdrücklich die kritische Haltung der Um-
weltverbände unterstützen, daß Ihre Gedanken inter-
national nicht akzeptiert werden. Sie, Herr Minister, 
werden sich an dem messen lassen müssen, was Sie 
hier tun, und das ist, gemessen an den Riesenproble-
men, leider sehr wenig. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Wenn Sie etwas vorzuweisen hätten, wäre Ihr Stand 
bei den Verhandlungen wesentlich besser, wenn Sie 
nämlich Erfolge bei der Schadstoffvermeidung nach-
weisen könnten, wenn Sie Maßnahmen vorweisen 
könnten, die der Reduzierung atmosphärischer 
Schadstoffe dienen und den Regen wieder entgiften. 
Verehrte Kollegen und Kolleginnen, Regenwasser 
enthält nicht nur Pestizide, vielfach in Konzentratio-
nen über den zulässigen Grenzwerten für Trinkwas-
ser, sondern auch polyzyklische aromatische Kohlen-
wasserstoffe, die bis zum Zehnfachen des zulässigen 
Grenzwertes im Trinkwasser ausmachen. Ja, der 
ganze chemische Zoo spiegelt sich inzwischen in un-
serem Regenwasser wider. 
Einen besseren Stand hätten Sie auch, Herr Mini-
ster, wenn Sie bei der Nährstoffreduzierung in der 
Landwirtschaft Erfolge vorweisen könnten, wenn Sie 
ernstzunehmende und klare Konzepte zur Ökologisie-
rung der Landwirtschaft vorweisen könnten. Dazu 
zählt selbstverständlich auch die Information der Bau-
ern und Verbraucher über die Umweltschäden durch 
die heutige Landwirtschaft. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Niedersächsische 
Gülleverordnung!) 
Die Meeresanalysen des Deutschen Hydrographi-
schen Institutes beweisen: Die Pestizidbelastung der 
Nordsee nimmt schleichend zu. Neue Pestizide wer-
den in zunehmender Zahl in der Nordsee gefunden. 
Die Lindankonzentrationen haben sich in den letzten 
Jahren nahezu vervierfacht. Die Fortpflanzungsfähig-
keit der Fische in der Nordsee ist durch die persisten-
ten Organohalogenverbindungen erheblich herabge-
setzt. 
(Opel [SPD]: Vor allem im Wattenmeer!) 
Verehrte Kollegen und Kolleginnen, die Liste der 
Umweltsünden ließe sich noch beliebig lange fortset-
zen. Aber die Frage ist: Wann endlich wird das Ruder 
zur Rettung der Nordsee herumgerissen? Wir haben 
nicht mehr viel Zeit dazu. 
(Hüser [GRÜNE]: Bei dieser Regierung nicht! 
— Schütz [SPD]: Hoffentlich bald!) 
Es muß mit Entschlossenheit gehandelt werden. Sie 
sollten deshalb die von uns seit Jahren eingebrachten 
Konzepte endlich befolgen. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Meine sehr verehrten Kollegen und Kolleginnen, not-
wendig ist, dem Vermeidungsprinzip allerhöchste 
Priorität einzuräumen. Nicht die Industrie darf für 
technische Anforderungen bestimmend sein, sondern 
Maßstab der Dinge muß die Erhaltung unserer Le-
bensgrundlagen sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Wir brauchen strukturelle Änderungen in der Land-
wirtschaft und im Verkehrsbereich. Wir stellen diese 
Forderungen mit einem Entschließungsantrag erneut 
zur Abstimmung. Wir appellieren an Ihre moralische 
Pflicht. Fordern Sie mit uns, daß sich die Bundesregie-
rung auf der 3. Internationalen NordseeschutzKon-
ferenz für ein grundsätzliches Einleitungsverbot für 
krebserregende, erbgutverändernde, fruchtschädi-
gende, anreicherungsfähige, schwer abbaubare oder 
toxische Stoffe einzusetzen hat. Das sind wir nicht nur 
der Nordsee schuldig, sondern auch vor allem unseren 
Kindern und Kindeskindern, meine lieben Kollegen 
und Kolleginnen. Fordern Sie mit uns, daß die Ver-
säumnisse auf nationaler Ebene endlich abgestellt 
werden. 
Die Bundesregierung hat es versäumt, der Schad-
stoffvermeidung Vorrang vor nachsorgenden Repara-
turtechnologien einzuräumen. 
(Opel [SPD]: Das stimmt!) 
Die Bundesregierung hat es versäumt, die Substitu-
tion umweltschädlicher Produkte und Produktions-
verfahren zu fördern und gesetzlich vorzuschreiben. 
Die Bundesregierung hat es versäumt, der weiteren 
Umweltzerstörung durch den Autoverkehr mit einem 
ökologisch verträglichen Verkehrskonzept entgegen-
zuwirken. Die Bundesregierung hat es versäumt, 
durch zügige Erarbeitung der Verwaltungsvorschrif-
ten zur 5. Novelle des Wasserhaushaltsgesetzes die 
Voraussetzungen für die schnelle Etablierung des 
Standes der Technik in der Abwasserreinigung zu 
schaffen. 
Mit all diesen Versäumnissen geht Herr Töpfer An-
fang März nach Den Haag. Liebe Kollegen und Kolle-
ginnen, das ist das Rüstzeug, mit dem der Minister 
andere Länder — Nordseeanrainer — überzeugen 
will, doch nun bitte etwas mehr für die Nordsee zu tun. 
Es ist zu befürchten, daß auch die 3. Internationale 
Nordseeschutz-Konferenz in Den Haag nicht den gro- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15255 
Frau Garbe 
ßen Durchbruch zur Rettung der Nordsee bringen 
wird. Das bedeutet aber ein weiteres Anwachsen der 
Schadstoffbürde. 
Die Bundesregierung trägt daran nicht die alleinige 
Schuld; aber die Bundesregierung hat es zu verant-
worten, daß sie bei den Verhandlungen nicht das Ge-
wicht einer wirklichen Vorreiterrolle in die Waag-
schale werfen kann. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Die Versäumnisse sind offensichtlich und allseits be-
kannt. Die Bundesregierung hat somit eine weitere 
Chance zur Rettung der Nordsee vertan. 
Ich danke für ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Eylmann. 
Eylmann (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Lennartz, 
ich weiß nicht, wessen Ohr Sie eigentlich zu erreichen 
hoffen, wenn Sie hier mit der Verve und der leicht 
übersteigerten Rhetorik eines Schauspielerschülers 
die politische Welt in Deutschland in Gute und Böse 
einteilen, in besonders edle Menschen, die sich in den 
sozialdemokratisch geführten Bundesländern für den 
Schutz der Nordsee aufreiben, während die Übeltäter 
in der Bundesregierung und in den CDU-regierten 
Ländern sitzen, die dieses Meer verkommen lassen. 
(Zurufe von der SPD) 
Wer nimmt Ihnen denn eine solche Schwarzweißma-
lerei ab? Ich könnte ja nun sehr leicht kontern, indem 
ich Ihnen hier eine Pressemeldung vorlese, wonach 
Herr Engholm die letzte Verklappung in der Ostsee 
mit ökonomischen Gründen verteidigt hat. Man stelle 
sich vor, wie groß die Entrüstung wäre, wenn das der 
Ministerpräsident eines CDU-regierten Bundeslandes 
tun würde. 
(Zuruf von der SPD: Die wäre dagewesen!) 
Aber, meine Damen und Herren, es ist doch leicht 
infantil, nun immer mit dem Finger auf den anderen 
zu zeigen und ihm zu unterstellen, daß er die Nordsee 
eigentlich gar nicht retten will; das ist wirklich unsin-
nig. 
Es würde mich ja nun auch noch reizen, auf Aristo-
teles einzugehen. Ich weiß nicht, ob der Herr Minister 
wirklich ein Schüler von Aristoteles ist. Wenn er es 
denn wäre, würde mich das sehr beruhigen; denn Ari-
stoteles war wirklich ein außerordentlich hervorra-
gender und vor allen Dingen auch politisch erfolgrei-
cher Mann, denn er hat ja Alexander dem Großen im 
Laufe seiner Jahre durchaus etwas beigebracht. 
(Zuruf von der SPD: Aber Herr Töpfer ist 
nicht Alexander der Große!) 
— Nein, das habe ich auch nicht gesagt. 
(Weitere Zurufe von der SPD) 
Aber wenn es denn so wäre, daß er ein Schüler von 
Aristoteles wäre, dann wäre das schon sehr gut. 
Zurück zur Nordsee. Wir sind uns sicherlich darüber 
einig, daß sich die Nordsee in einem besorgniserre-
genden Zustand befindet und daß ihre Sanierung eine 
hochrangige umweltpolitische Aufgabe ist. Die Politik 
— und das sollten wir nicht vergessen — ist auf die 
Mithilfe vieler angewiesen, angefangen bei dem 
Landwirt, der vor allem in Gewässernähe mit Dünger 
und Pestiziden besonders sorgfältig umgeht, über den 
Kümokapitän, der weder Plastik noch Altöl über Bord 
gehen läßt, bis hin zum Urlauber, der an seinem Ur-
laubsort an der Nordseeküste die Belange des Natur-
und Umweltschutzes peinlich genau beachtet und da-
bei auch bereit ist, Einschränkungen seines Bewe-
gungsraumes hinzunehmen. 
Es ist durchaus ermutigend, daß das Bewußtsein 
dafür, daß die Nordsee in Gefahr ist und daß wir alle 
diese Gefahr mit heraufbeschworen haben, in den 
letzten Jahren stark gewachsen ist. Ich nehme als Bei-
spiel nur die zahlreichen Aktionen in den Urlaubsor-
ten an der deutschen Nordseeküste, die von den Kur-
verwaltungen in Verbindung mit den Urlaubern un-
ternommen worden sind, nachdem man doch gerade 
im touristischen Bereich jahrelang den Umweltpro-
blemen eine zu geringe Beachtung geschenkt hatte. 
Meine Damen und Herren, der wachsende Ein-
druck, daß der Lebensraum Nordsee in Gefahr ist, hat 
viele Menschen, nicht nur diejenigen, die dieses Meer 
kennen und lieben und mit ihm vertraut sind, in ihren 
Gefühlen bewegt. Diese Emotionalisierung ist not-
wendig, um eine breite Zustimmung zu den notwen-
digen Maßnahmen zu erreichen. Herr Kollege Wolf-
gramm hat darauf zu Recht hingewiesen. 
Ich habe deshalb auch Verständnis dafür, daß selbst 
Wissenschaftler das Robbensterben, dessen Ursachen 
nach wie vor nicht sicher geklärt sind, zum Anlaß 
genommen haben, die Öffentlichkeit für Schutzaktio-
nen zu mobilisieren. Das Foto eines toten Seehund-
babys bewirkt hier mehr als ein nüchterner Bericht 
über das Algenwachstum, mag dies auch als Zeichen 
für eine Hypertrophierung der Nordsee die objektiv 
schlimmere Nachricht sein. 
(Opel [SPD]: Wir bedanken uns für die Kritik 
am Minister!) 
Hat die Emotionalisierung somit einen guten Sinn, 
wenn es darum geht, überhaupt Verständnis und Un-
terstützung für die Maßnahmen zur Rettung der Nord-
see zu erreichen und damit auch den politischen 
Druck auf die Anrainerstaaten zu verstärken, so sind 
Emotionen eher schädlich, wenn es um die Entschei-
dung über konkrete Therapiemaßnahmen geht. 
Lassen Sie mich das an einem Punkt — zu dem 
zweiten komme ich wahrscheinlich nicht mehr — dar-
legen. Die Elbe nimmt — darüber sind wir uns sicher-
lich einig — , was die Belastung der Nordsee durch 
deutsche Flüsse angeht, eine herausragende Position 
ein. 
(Schütz [SPD]: Nein, der Rhein!) 
Der Gehalt an Schwermetallen, Kadmium, Quecksil-
ber, Kupfer, Zink und Blei, ist bedrohlich hoch, auch 
wenn man die Menge in Relation zum Oberwasserab-
fluß setzt und außerdem berücksichtigt, daß selbstver-
ständlich Schwermetalle auch als natürliche Bestand-
teile der Umwelt vorkommen. 
15256 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Eylmann 
Die Belastung mit chlorierten Pestiziden ist außer-
ordentlich hoch. Die Nährstoffzufuhr durch die Elbe 
erreicht zwar nicht die des Rheins; das ist richtig, Herr 
Kollege Schütz. Dabei muß man aber sowohl den we-
sentlich höheren Oberflächenabfluß auf dem Rhein 
berücksichtigen als auch die Tatsache, daß der Rhein 
ja auf seiner gesamten Strecke durch sehr dicht bevöl-
kerte Gebiete fließt und deshalb der anthropogene 
Eintrag besonders hoch ist. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das ist doch keine 
Entschuldigung in einem High-Tech-Land!) 
— Das ist keine Entschuldigung; das sind zunächst 
einmal nur Fakten. 
Das Fazit aus meinen Überlegungen ist: Wenn wir 
die Schadstofffracht der Elbe entscheidend verrin-
gern, leisten wir damit auch einen wesentlichen Bei-
trag zur Sanierung der Nordsee. Durch die Arbeit der 
Wassergütestelle Elbe wissen wir, daß diese Schad-
stofffracht ebenso wie die Nährstofffracht zu rund 
90 % aus der DDR und der CSSR stammt. 
(Frau Dr. Sonntag-Wolgast [SPD]: Was sollen 
die umweltpolitischen Schwarze-Peter-
Spiele! — Schütz [SPD]: Das ist eine natio-
nale Aufgabe! Das sehe ich auch so!) 
— Hören Sie doch einmal, was ich zum Schluß sage. 
Damit werden Sie sich sicherlich einverstanden erklä-
ren. 
Wir wissen doch, daß bei einigen nicht abbaubaren 
Stoffen, wie z. B. den Schwermetallen, die Fracht, die 
aus der DDR und der CSSR kommt, sogar größer ist als 
die Menge, die bei Cuxhaven in die Nordsee geht, 
weil der Hamburger Hafen als Auffangbecken wirkt. 
Das sind Fakten. Damit weise ich niemandem einen 
Schwarzen Peter zu. 
Aber es kann doch keinem Zweifel unterliegen, daß 
wir in erster Linie in der DDR und auch in der CSSR 
ansetzen müssen, wenn wir die Qualität des Elbwas-
sers verbessern wollen. 
Eine der wichtigsten und erfreulichsten Folgen der 
in der DDR eingeleiteten politischen Entwicklung be-
steht darin, daß wir endlich die Möglichkeit erhalten, 
die desolate Umweltsituation in der DDR zu verbes-
sern. Das vom SED-Staat geschaffene System der or-
ganisierten Verantwortungslosigkeit hat in den letz-
ten Jahrzehnten dazu geführt, daß dort zwar recht 
scharfe Grenzwerte für Einleitungen und Emissionen 
existieren, aber eben nur auf dem Papier. Fast alle 
größeren Industrieunternehmen in der DDR arbeiten 
mit Ausnahmegenehmigungen. Insbesondere in die 
Elbe gibt es direkte Einleitungen von einem Ausmaß 
und einer Gefährlichkeit, daß sich einem die Haare 
sträuben. Das ist ja wohl inzwischen Allgemeinwis-
sen. Abwässer werden zum Teil nicht einmal mecha-
nisch gereinigt. 
Wir sollten uns, meine Damen und Herren, nun 
doch darüber einig sein — ich glaube, da finde ich 
auch bei Ihnen Zustimmung —, daß wir die Mittel, die 
wir in den nächsten Jahren zur Sanierung der Elbe 
einsetzen wollen, am besten dort einsetzen, wo sie in 
möglichst kurzer Zeit den möglichst größten Effekt 
erzielen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Das würde einen konzentrierten Einsatz der Mittel in 
der DDR nahelegen. Bei uns erfordern die sicherlich 
weiterhin notwendigen Verringerungen von Schad-
stoffeinleitungen in die Elbe angesichts des bisher 
erreichten hohen Standes der Reinigung und Filte-
rung einen hohen Aufwand. Es ist bekanntlich am teu-
ersten, die geringen Restmengen herauszuholen. 
Bei der Festlegung zeitlicher Prioritäten werden wir 
dies alles zu berücksichtigen und uns bei Sofortmaß-
nahmen auf die DDR zu konzentrieren haben. Zu den 
Aufgaben des Umweltausschusses der beiden deut-
schen Staaten, der sicherlich in Kürze seine Arbeit 
aufnehmen wird, wird es gehören, nach einer ökolo-
gischen Bestandsaufnahme einen Handlungsplan für 
die dringendsten Sanierungsmaßnahmen an der Elbe 
in der DDR zu entwerfen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Mini-
ster für Natur, Umwelt und Landesentwicklung des 
Landes Schleswig-Holstein, Herr Professor Dr. Hey-
demann. 
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein): Frau 
Präsidentin! Meine Damen und Herren! Die etwas 
kabaretthafte Darstellung des Herrn Landtagsabge-
ordneten — so hätte ich fast gesagt; so hörte es sich 
manchmal an, wenn die CDU in unserem Landtag 
sprach — , des Herrn Bundestagsabgeordneten Car-
stensen 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Derartig arrogant! 
Wie kommen Sie sich eigentlich vor? — 
Schmidbauer [CDU/CSU]: Jedesmal, wenn 
Sie hier auftreten, machen Sie solche Dinge 
ohne Not! — Weiterer Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das ist wohl in Kiel so? — Weitere leb
-
hafte Zurufe von der CDU/CSU) 
war wenig überzeugend in bezug auf das, was hier zu 
sagen war. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Wenn Sie sich darauf einlassen, beispielsweise die 
Seehundforschung als ein Beispiel dafür anzugeben, 
wie wichtig Sie die Maßnahmen in Schleswig-Hol-
stein nehmen, und dabei auch noch mit Lautstärke 
Ihre eigenen unsicheren Argumente zu übertönen 
versuchen, nützt das alles nichts. 
(Schmidbauer [CDU/CSU]: Bleiben Sie bei 
der Sache! Hier geht es um die Diskriminie
rung eines Abgeordneten ohne Not, lieber 
Mann! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Nun hören Sie doch mal ein Momentchen zu! Ich 
kenne ja den Herrn Abgeordneten Carstensen sehr 
gut. 
(Schmidbauer [CDU/CSU]: Fangen Sie mit 
Ihrer Rede noch einmal von vorn an! Das 
wäre besser! Benehmen Sie sich mal so, wie 
es sich gehört! Jedesmal dieser Auftritt! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15257 
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein) 
Herr Carstensen, ich sage Ihnen noch einmal: Ihren 
Einsatz für Nord- und Ostsee messen wir daran, ob Sie 
Maßnahmen wie die Befahrensregelung, 
(Austermann [CDU/CSU]: Den hat noch nie 
einer gewählt!) 
ob Sie Maßnahmen zur Unterlassung der Übernut-
zung der Nordsee — etwa durch Jagd —, 
(Bohl [CDU/CSU]: Sie haben es ja gar nicht 
bis zum Landtagsabgeordneten gebracht!) 
ob Sie Maßnahmen wie die Untersagung der Herzmu-
schelfischerei im Wattenmeer — das alles sind Maß-
nahmen, die die schleswigholsteinische Landesregie-
rung in den letzten anderthalb Jahren getroffen hat, 
weil sonst eine Übernutzung zu befürchten wäre — 
unterstützen oder nicht. 
(Zustimmung bei der SPD — Austermann 
[CDU/CSU]: Ein Umweltverschmutzer ist 
das!) 
Statt dessen versuchen Sie, Strukturhilfemittel im ein-
zelnen oder Kleinanträge im Kreise Nordfriesland ge-
gen die Aktivitäten der Landesregierung von Schles-
wig-Holstein aufzurechnen. Die Landesregierung 
von Schleswig-Holstein hat in einem Jahr allein für 
die Phosphateliminierung 42 Millionen DM veran-
schlagt — gemeinsam mit den Kommunen. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Das 
habe ich begrüßt!) 
Sie hat ferner festgelegt, daß innerhalb der nächsten 
fünf Jahre von den Kommunen und vom Land allein 
für die Stickstoffeliminierung eine halbe Milliarde 
DM ausgegeben wird. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Auch 
das habe ich begrüßt!) 
Damit sind wir den anderen europäischen Ländern 
mit gutem Beispiel vorangegangen. Hier ist eine SPD-
Landesregierung dabei, dies alles umzusetzen. 
(Beifall bei der SPD — Opel [SPD]: Das ist 
vorbildlich!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Minister Heyde-
mann, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeord-
neten Carstensen? 
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein): Ja, 
gerne. 
Carstensen (Nordstrand) (CDU/CSU): Herr Mini-
ster, ist Ihnen nicht aufgefallen oder haben Sie nicht 
gehört, daß ich alle Maßnahmen, die das Land ergrif-
fen hat und die auch in Ihrer Broschüre verzeichnet 
sind, nicht nur begrüßt habe, sondern daß ich auch 
hinsichtlich jeder Maßnahme — hinsichtlich der Stick-
stoff- und Phosphoreliminierung — meine Unterstüt-
zung zugesagt habe, aber gleichzeitig hinzugefügt 
habe: Ich erwarte auch, daß sauber dargestellt wird, 
wie viele Mittel von der Seite des Bundes für diese 
Maßnahmen an das Land Schleswig-Holstein geflos-
sen sind, und ich erwarte, daß dieses ewige Tönen, 
diese eigenartige Erzählerei, der Bund unterstütze 
den Gewässerschutz und den Nordseeschutz mit kei-
ner müden Mark, endlich aufhört? Haben Sie das 
nicht gehört? 
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein): 
Aber das letzte war keine Frage, sondern eine Aus-
sage von Ihnen. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Eine zutreffende 
Aussage! Keine Roßtäuschung mehr! — Wei
-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich erwarte in Zukunft — das sage ich einmal ganz 
generell — , daß wir etwas differenzierter verfahren. 
So sind wir auch mit der Bundesregierung umgegan-
gen. Ich muß wohl sagen, daß wir uns jedes Argument 
der Kritik genau daraufhin überlegt haben, ob es 
sachlich differenziert war oder nicht. Ich erwarte das 
auch von Ihnen. 
Ich möchte deswegen bitten, daß Sie dem SPD-
Antrag — den ich für sehr differenziert halte — als 
Ergänzung zu den Maßnahmen, die bisher auf den 
beiden Internationalen Nordseeschutz-Konferenzen 
gefordert worden sind und die ausgesprochen not-
wendig, wichtig, ja unverzichtbar sind, zustimmen. 
Dann würden Sie eine ganz wesentliche Anzahl von 
einzelnen konkreten Maßnahmen auslösen und könn-
ten von den Unverbindlichkeiten der letzten Zeit los-
kommen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich nenne noch einige ganz wichtige Punkte, vor 
allen Dingen weil Sie die Landesregierung in Schles-
wig-Holstein angegriffen haben, obwohl sie nun neu 
begonnen hat, eine 38jährige CDU-Meeresschutzpo-
litik 
(Lennartz [SPD]: Meeresschutz? — Meeres
schmutz! — Weitere Zurufe von der SPD) 
gegenüber Nordsee und Ostsee zu verbessern, näm-
lich die große Last — die Nord- und Ostsee tragen, 
weil hier viele Maßnahmen nicht ergriffen worden 
sind — abzutragen und aus einer ständigen Nach-
sorge ein Stück Vorsorge zu machen. 
Wenn wir nun also versuchen, dies in die Wege zu 
leiten, dann ist es falsch, daß Sie die sogenannte Bag-
gergutverklappung in die Ostsee, die ich genehmigt 
habe — 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Ich 
habe doch gesagt, daß Sie die genehmigt 
haben! Auch das habe ich gesagt! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Sie brauchen sich nicht immer auf Herrn Engholm zu 
beziehen; die Genehmigung dürfen Sie gern auf den 
Umweltminister beziehen —, hier heute auf Grund 
mangelnder Recherchen kritisieren. Sie müssen diese 
Genehmigung einmal daraufhin durchsehen, was sie 
eigentlich beinhaltet. Lassen Sie mich das einmal in 
drei Sätzen sagen. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Na 
bitte, dann sagen Sie es!) 
Innerhalb der letzten 40 Jahre — 38 Jahre genau — 
hat die CDU-Landesregierung in Kiel jährlich -zig 
— in den letzten zehn Jahren allein an die 40 — Ver-
klappungen genehmigt, und zwar ohne jede Aus-
nahme, unabhängig davon, ob sie kontaminiert, mit 
15258 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990  
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein)  
Giftstoffen durchsetzt waren oder nicht — überall in 
die Ostsee und in die Nordsee hinein. 
(Austermann [CDU/CSU]: Das ist doch 
falsch, das ist doch Unfug! Wer hat denn in 
der Nordsee verklappt? — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
So ist verfahren worden bis zu dem Zeitpunkt, in 
dem ich das Umweltministeramt übernommen und 
am 9. Januar 1989 den ersten Erlaß gemacht habe, 
den es bisher gab, nämlich grundsätzlich nur noch mit 
Ausnahmegenehmigungen zu verklappen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU) 
— Dann lassen Sie sich den Erlaß einmal schicken. 
Dieser Erlaß besagt, daß kontaminiertes Baggergut 
 nicht mehr in die Ostsee kommt. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Das wäre auch 
noch schöner!) 
Die Hansestadt Lübeck hat dies als erste im Jahr 1989 
zu spüren bekommen: 150 000 m 3 Hafenschlick aus 
der Trave mußten an Land verklappt werden. 
Die Ausnahmegenehmigung, die wir in diesem Jahr 
erteilt haben, bezieht sich — im Gegensatz zu den 
Meldungen von Zeitungsseite, denen Sie offenbar nur 
nachgegangen sind — nicht auf kontaminiertes Bag-
gergut, sondern sie bezieht sich — ich darf das noch 
einmal sagen 
(Abg. Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU] 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
— nun warten Sie doch einmal ab; dann können Sie 
sich die Zwischenfrage vielleicht sparen — auf Nähr-
stoffe im Baggergut. Das ist der erste Fall in Europa, in 
dem — so geschehen gegenüber der Hansestadt Lü-
beck — gesagt wurde. Sie müssen einen größeren 
Anteil an Land verklappen. Und was machen die?  — 
Die Genehmigung beinhaltet, daß ein Viertel der Bag-
gergutmenge an Land kommt. 
Weiter: Wir haben gesagt: Innerhalb des Verklap-
pungszeitraums, d. h. bis Ende des Jahres, sollten Sie 
alternative Möglichkeiten suchen. Eine andere 
Rechtsgrundlage, lieber Herr Carstensen, hat die frü-
here Landesregierung im Landschaftspflegegesetz 
Schleswig-Holstein für den Umweltminister von heute 
nicht hinterlassen. Aber dies wird geändert. Das heißt: 
In diesem Jahr werden wir die Rechtsgrundlage än-
dern, so daß wir politisch nicht darum bitten müssen, 
daß jemand nicht verklappt. Wir werden dies also 
rechtlich auf gesicherte Füße stellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Was Sie vielleicht beruhigt: Heute morgen noch 
habe ich mit Herrn Bouteiller, Lübeck, telefoniert. Ich 
biete ihm eine alternative Lösung für die Verklappung 
an: 
(Carstensen [Nordstrand] 	[CDU/CSU]: 
Schönberg!) 
allen Boden an Land zu verklappen, und zwar bis 
Ende dieses Jahres. Wenn er diese Möglichkeit wahr-
nimmt, dann wäre es der erste Fall, daß ein altgewach-
sener Boden der Eiszeit — weil er einige Phosphate 
enthält — an Land kommt. Das hat es nie zuvor 
gegeben. Ich habe heute morgen erfahren, daß wir 
eine solche Möglichkeit haben. Ich habe ihm das an-
geboten; er wird es vielleicht annehmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Minister, gestatten 
Sie eine weitere Zwischenfrage des Abgeordneten 
Carstensen? 
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein): 
Gern. 
Carstensen (Nordstrand) (CDU/CSU): Dr. Heyde
-
mann, darf ich Sie fragen, ob Sie bei meiner Rede 
— vielleicht könnten Sie das noch einmal nachle-
sen — wirklich nicht zugehört haben? Denn sonst 
müßten Sie wissen, daß ich diesen Sand und dieses 
Baggergut mit keinem Wort als kontaminiert bezeich-
net, sondern mich nur auf die Nährstoffkonzentration 
und auf die Nährstoffe bezogen habe, die darin 
sind. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Er ist ein Unterstel
ler!) 
Und könnten Sie uns vielleicht, weil Sie das gerade 
gesagt haben — das ist für uns ja auch interessant —, 
auch noch mitteilen, wo denn dieses Baggerzeug hin-
kommt und wo es dann deponiert wird? 
(Dr. Göhner [CDU/CSU] : Sehr richtig!) 
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein): Ich 
habe als Antwort darauf hier noch einmal zu sagen: 
Wenn Sie diese Situation selber so gesehen haben, 
daß es sich vornehmlich um erdgewachsene Nähr-
stoffe handelt, wieso kommen Sie dann zur Kritik ei-
ner solchen Maßnahme, obwohl Sie doch gehört ha-
ben, daß ich über alle Zeitungen angeboten habe, 
Lübeck meine Hilfe zur Verfügung zu stellen, um 
Landverklappung zu ermöglichen? Und das hat es ja 
nun auch gegeben. 
(Beifall bei der SPD — Austermann [CDU/ 
CSU]: Wo denn? — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU — Carstensen [Nordstrand] 
[CDU/CSU]: Frau Präsidentin, darf ich mit 
Genehmigung von Herrn Heydemann dar
auf antworten?) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Sie können nur fragen. 
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein): Auf 
Lübecker Territorium. Etwa 1 km von dieser Hafenan-
lage entfernt wird das vorgeschlagen. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Das müßte eine 
CDU-Regierung mal machen! — Gegenruf 
von der SPD: Zuhören!) 
Das ist die nächstgelegene Verklappungsmöglichkeit, 
die es gibt. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Das wäre nicht ein
mal dem Matthiesen passiert! — Abg. Car
stensen [Nordstrand] [CDU/CSU] meldet 
sich erneut zu einer Zwischenfrage) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15259 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Carstensen, fragen 
können Sie, aber keine Zwischenbemerkung ma-
chen. 
(Opel [SPD]: Das geht nicht! Sie müssen ein-
mal die Geschäftsordnung lesen! — Carsten-
sen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Herr Heyde-
mann, darf ich mal eine Zwischenbemer-
kung machen?) 
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein): 
Nein, nun ist es wirklich genug. Ich stehe Ihnen nach-
her zum Gespräch zur Verfügung. 
Meine Damen und Herren, mir kommt es sehr dar-
auf an, daß wir hier — und dazu, Herr Kollege Töpfer, 
würde ich gern Ihre Zustimmung haben — nicht nur 
mit griffigen Normzahlen arbeiten. Wenn gesagt wird, 
„50 % Nährstoffminderung" müßten wir auf der kom-
menden Nordseeschutz-Konferenz in Den Haag ge-
meinsam vorgeben, dann muß man antworten: Diese 
„mathematische Norm" einer Minderung um 50 
besagt doch überhaupt nichts. 
(Zuruf von der SPD: Eben!) 
Wir müssen das doch mit „ökologischen Gütezielen" 
verbinden und müssen sagen, wie die Nordsee quali-
tativ sein soll. Sonst ist es doch fast so, als wenn ein 
Raucher, der 100 Zigaretten am Tag verbraucht, zum 
Arzt kommt, sich über seine Gesundheitsschäden be-
schwert und fragt, was er dagegen machen kann. 
Wenn er dann den Vorschlag bekommt, 50 Zigaretten 
wegzulassen, und anschließend meint, er habe da-
durch die Verdoppelung seiner Gesundheit erreicht, 
hat er sich geirrt. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies kann man nicht so mathematisch rechnen. Nur 
auf Grund eines nur monetären Ansatzes kommen wir 
immer wieder dazu, Ökosysteme mathematisch auf-
zurechnen. 
Auch die „politische Normzeit" der 1. INK — 1985 
bis 1995 — ist ja nur eine Dekadenrechnung. Wir müs-
sen gemeinsam kritisieren, daß wir uns in dieser Form 
Zeiten setzen, die mit dem Anspruch auf die Erhal-
tung der Nordsee nicht konform gehen. Wir dürfen 
doch nicht einen Schaden sanktionieren, den man 
1995 möglicherweise gar nicht mehr reparieren 
kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Das könnte nämlich die Folge sein, wenn wir uns nur 
an die Norm halten, die es in der Vereinbarung der 
1. INK gibt. 
Möglicherweise müssen wir auch gemeinsam sagen 
— die SPD-Fraktion hat das auch zum Ausdruck ge-
bracht —, daß die Verhandlungen so, gemessen an 
den Notwendigkeiten für die Nordsee, zu scheitern 
drohen. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Ja!) 
Es droht die Gefahr, daß diese Verhandlungen zu ei-
ner reinen Konferenz mit Auseinandersetzungen wer-
den, ohne das Niveau zu erreichen, das man für Kon-
ferenzen haben muß. 
(Zuruf von der SPD: Vor allen Dingen ohne 
Ergebnisse!) 
Ich halte es für außerordentlich wichtig — deswe-
gen mache ich diesen Vorschlag, und ich werde das in 
der nächsten Woche auch der dänischen Umweltmini-
sterin vorschlagen — , daß wir die nächste Konferenz 
nicht erst 1995, also nicht erst in fünf Jahren, durch-
führen. Bis dahin ist es wirklich eine viel zu lange Zeit. 
Wir sollten 1993 die erste Zwischenkonferenz veran-
stalten, auf der wir dann, fachlich wirklich konse-
quent, neue Normen im Sinne eines Monitoring-Pro-
gramms für die Nordsee aufstellen. Monito ring ist für 
Effizienzkontrolle erforderlich. Man kann den Erfolg 
nicht an einigen Millionen Mark, die man in den 
Haushalt einstellt, messen. An einigen Millionen 
Mark, die man verwendet, kann man nicht messen, ob 
wir die ökologische Norm der Nordsee erreicht haben 
bzw. wann wir sie erreichen können. 
(Beifall bei der SPD — Carstensen [Nord
-
strand] [CDU/CSU]: Aber ohne Geld kann 
man auch nichts machen!) 
Ich möchte noch einige Bemerkungen zur Ressort-
auseinandersetzung machen. Mir wird ja oft vorgehal-
ten, daß ich mit dem Landwirtschaftsressort einige kri-
tische Worte rede. Nun, dies ist nötig. Herr Töpfer, ich 
vermisse es ein bißchen, daß die Bundesregierung in 
diese kritische Auseinandersetzung mit dem Land-
wirtschaftsminister — die dann manchmal auch öf-
fentlich zu hören sein kann — wirklich eintreten, 
(Zurufe von der SPD: Genau! — Mit Kiechle 
Tacheles reden!) 
damit ökologisch orientierte Landwirtschaftspro-
gramme kommen, die nicht immer abgewürgt wer-
den. 
(Beifall bei der SPD) 
Fünfjahresprogramme nützen nichts, wenn der Land-
wirtschaftsminister Kiechle gleichzeitig ankündigt, 
daß dann vielleicht die „nachwachsenden Rohstoffe" 
so weit sind und dann eine neue Intensivproduktion 
auf denselben Flächen aufgemacht wird. Es werden 
dann Millionen von Mark verloren, die nach diesen 
fünf Jahren keinen ökologischen Ertrag für die Nord-
see mehr bringen können. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Das 
hat doch damit überhaupt nichts zu tun! — 
Gegenruf des Abg. Lennartz [SPD]: Natür
lich! Ist doch Intensivwirtschaft! Ich bitte 
Sie!) 
— Von dieser Sache kenne ich nun etwas. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Ich 
auch, wenn Sie gestatten!) 
— Dann messe ich mich mit Ihnen gern einmal auf 
einem fachlichen Seminar, damit wir vielleicht sehen 
können, wer die besseren Vorinformationen dazu 
hat. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, es ist auch 
wichtig, daß wir uns jetzt zu einer gemeinsamen Fi-
nanzierungsmaflnahme durchringen. Herr Kollege 
Töpfer, ich halte es für außerordentlich wichtig, daß 
wir gemeinsam, Bund und Länder, ein nationales Pro-
gramm zur Entlastung der Nordsee aufziehen, und 
zwar nicht nur mit Modellprojekten oder Pilotprojek-
ten, sondern mit Projekten, die umfassend sind und 
flächendeckend ansetzen können. 
15260 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein) 
Meine Bitte geht deswegen abschließend dahin, auf 
der 3. Internationalen Nordseekonferenz eine Ge-
meinsamkeit von Bund und Ländern dahin gehend zu 
erreichen, daß wesentliche Kritik in die Öffentlichkeit 
gebracht wird, daß die Konferenz also nicht nur still 
vergleicht; denn Kritik verdienen die Vorbereitungen, 
die bisher getroffen worden sind. Zwar war daran 
auch Schleswig-Holstein beteiligt, aber es hat sich 
nicht durchsetzen können. 
So, wie hier international vorbereitet worden ist, 
kann man auf Dauer Nordseeschutz nicht realisieren. 
Die Schuld daran gebe ich durchaus nicht immer nur 
jemandem in unserem Bereich, sondern ich sage: Die 
Außenpolitik und die Wirtschaftspolitik, die von der 
Bundesregierung gemacht werden, müssen wir an die 
Umweltpolitik ankoppeln. Wenn diese Politikberei-
che isoliert gemacht werden und der Umweltminister 
die Positionen dann nicht mehr tragen kann, kann 
man zukünftig nicht mehr in dieser Form etwas für 
den Meeresschutz erwarten. 
Ich bitte, die SPD-Entschließung mit ihren vielen 
einzelnen, sachlich begründeten Punkten anzuneh-
men. Ich halte sie für eine wesentliche Erweiterung 
hinsichtlich der zukünftigen Aufgaben des Nordsee-
schutzes. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Austermann [CDU/ 
CSU]: Konkret hat er nichts gesagt!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich erteile dem Abgeord-
neten Carstensen das Wort zu einer Kurzinterven-
tion. 
Carstensen (Nordstrand) (CDU/CSU): Ich nehme 
diese neue Möglichkeit gerne wahr, die wir im Parla-
ment haben, Frau Präsidentin. 
Ich möchte Herrn Minister Dr. Heydemann bitten, 
sich vielleicht doch noch einmal zu vergegenwärti-
gen, was ich zu dem Punkt Verklappung in der Ostsee 
gesagt habe. Ich halte es für unmöglich, jemandem in 
der Bevölkerung klarzumachen, daß die Eliminierung 
von Phosphaten und das Fernhalten von Nährstoffen 
von den Gewässern von ihm über teurere, bessere 
Kläranlagen finanziert werden soll, 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
wenn es dann — auch mit der Begründung, es seien ja 
nur Nährstoffe, die in diesen Sänden aus dem Bagger-
gut enthalten seien — zu Verklappungen kommt. Bei 
mir ist in keinem Satz das Wort gefallen, daß dieses 
Baggergut kontaminiert sein sollte. Vielmehr haben 
wir uns beide nur über Nährstoffe unterhalten. 
Sie nehmen es ja selbst auch wahr, Herr Minister 
Heydemann — wenn ich an einige Werbesendungen 
im RSH denke — , auf die Bevölkerung einzuwirken, 
daß Umweltschutz, Nordseeschutz und Ostseeschutz 
in der Küche anfange. Wenn die Menschen aber das 
Gefühl haben, hier wird eine Verklappung mit Nähr-
stoffen gemacht, während von ihnen verlangt wird, 
etwas zu zahlen, damit es bessere Kläranlagen gibt,  
dann ist das eine Politik, die weder für die Bevölke-
rung noch für uns vermittelbar ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Opel [SPD]: Vor 
ein paar Wochen waren Sie noch für Dünn
-
säureverklappung!) 
— Sie spinnen doch, Herr Opel. Das weisen. Sie mir 
bitte nach. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Minister, möchten 
Sie auf die Kurzintervention antworten oder verzich-
ten Sie? Es gibt keinen Zwang. 
Minister Dr. Heydemann (Schleswig-Holstein): Ich 
möchte es vielleicht am Ende tun, wenn noch etwas 
Zeit übrig ist, weil es für mich keine ganz neuen Ge-
sichtspunkte sind. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Ich 
entschuldige mich für das „spinnen" ! Aber 
was Sie da sagen, ist falsch! — Gegenruf des 
Abg. Opel [SPD]: Nein, was ich sage, ist rich
tig! Schauen Sie doch ins Protokoll! Sie ha
ben es selber gesagt!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat jetzt der 
Abgeordnete Herr Har ries. 
Harries (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Manchmal habe ich 
den Eindruck, wir übersehen alle, daß wir bei der 
Erledigung eines wichtigen Problems gemeinsam in 
einem Boot sitzen. Aber das Rollenspiel muß wohl 
sein, muß durchgehalten werden. Da macht es keinen 
Unterschied, ob man nun die Bänke der Opposition 
drückt oder nicht. 
Wir erinnern uns, glaube ich, alle noch an die Aus-
sprache, an die Diskussion vor und nach der ersten 
Nordseekonferenz. Damals waren die Erwartungen 
besonders hoch, und hinterher war die Enttäuschung 
ebenfalls sehr groß. Dabei meine ich, daß diese Ein-
stellungen — vorher und hinterher in der Bewertung 
— von vornherein nicht realistisch waren und sein 
konnten. Wichtig war damals etwas ganz anderes, 
nämlich daß ein Anfang gemacht wurde, daß die An-
rainerstaaten der Nordsee bereit waren, sich an einen 
Tisch zu setzen, und damals begonnen haben, ein 
gemeinsames Bewußtsein für die Probleme der Nord-
see zu entwickeln. Bei diesem Problembewußtsein ist 
es dann keineswegs geblieben. Vielmehr wurden 
konkrete Schritte in der Gesetzgebung und in der 
Durchführung eingeleitet. 
Schon die zweite Nordseeschutz-Konferenz führte 
zu klaren Beschlüssen, Erfolgen und eindrucksvollen 
Zielen. Ich nenne das große Ziel, bis 1995 zu ereichen, 
daß alle Anrainerstaaten die Einleitung von Schad-
stoffen und Nährstoffen um 50 % auf der Basis von 
1985 senken. 
Die Zwischenbilanz der Bundesrepublik und der 
derzeitigen Bundesregierung 
(Zuruf von der SPD: Der derzeitigen!) 
ist dabei positiv. Der Bundestag hat zahlreiche wich
tige Gesetze verabschiedet, die sich auf die Nordsee 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15261 
Harries 
beziehen und Auswirkungen hinsichtlich des Schut-
zes der Nordsee haben werden. 
(Frau Dr. Sonntag-Wolgast [SPD]: Das reicht 
doch alles nicht aus!) 
Die Verabschiedung weiterer Verordnungen und 
Richtlinien steht bevor. 
(Lennartz [SPD]: Die Gesetze bedürfen eines 
Inhaltes!) 
Man muß eben erkennen, verehrter Herr Lennartz, 
daß zwischen dem Erlaß von Gesetzen, Verordnungen 
und Richtlinien und dem Vollzug notwendigerweise 
eine Zeit liegt, die überbrückt werden muß. Struktur-
mittel für die Länder für die Investitionen im Umwelt-
bereich zu vergeben, was wir im Bund jährlich in Mil-
liardenhöhe getan haben, dauert. Jeder, der in der 
Praxis tätig war, weiß, daß zwischen den Phasen der 
Planung und des Bauens Jahre liegen, die wir gemein-
sam überbrücken und durchstehen müssen, vor allen 
Dingen in der politischen Diskussion und auch vor der 
Öffentlichkeit, um hier zu einer fairen und richtigen 
Aussage zu kommen: Vollzug ist etwas anderes als 
der Erlaß von Gesetzen. 
Meine Damen und Herren, genauso muß doch er-
kannt werden, daß für die wichtigen Investitionen, die 
Bund, Länder und Gemeinden vornehmen und die wir 
eingeleitet haben, nicht nur Millionen, sondern Milli-
arden aufgebracht werden müssen, von den Kommu-
nen, von den Ländern, von der Privatseite, d. h. von 
unseren Bürgern und auch von der Wirtschaft. Geld 
kommt nun einmal bekanntlich, wie es viele wohl 
immer noch annehmen, nicht aus der Druckmaschine, 
sondern muß vorher verdient und aufgebracht wer-
den. 
(Lennartz [SPD]: Das ist Ihre rein wirtschaft-
liche Betrachtung der Ökologie!) 
Eine dritte Erkenntnis. Neben der Zeit für Erlaß und 
Vollzug von Gesetzen und der Erforderlichkeit von 
Geld müssen wir uns darüber klar sein, daß wir in 
einer internationalen Gemeinschaft leben und hier 
nicht allein handeln, nicht mit dem Kopf durch die 
Wand gehen können, 
(Lennartz [SPD]: Wer ist denn der größte 
Verschmutzer der Nordsee?) 
sondern auch kompromißbereit sein müssen. Wir sind 
nicht der Nabel der Welt, sondern haben Nachbarn, 
mit denen wir gemeinsam handeln und richtige Ziele 
durchsetzen müssen. 
(Opel [SPD]: Man kann doch vorausge-
hen!) 
Meine Damen und Herren, ich sprach von einer 
positiven Zwischenbilanz. Die Strukturmittel, die in 
Milliardenhöhe fließen und von den Ländern mit dem 
erklärten Ziel verwendet werden, die dritte Stufe der 
Kläranlagen zur Eliminierung von Phosphor und Ni-
traten zu fördern, habe ich erwähnt. Wir haben in der 
Bundesrepublik bleifreies Benzin, wir haben inzwi-
schen etliche Millionen Autos, die mit dem Dreiwege-
katalysator ausgerüstet sind, und diese Politik geht 
weiter. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: 40 % des Stickstoff-
eintrags kommt vom Autoverkehr!) 
— Verehrte Frau Garbe, die Großfeuerungsanlagen
-
Verordnung hat bewirkt, daß Schwefeldioxid und 
Stickoxide im Millionenumfang vermindert worden 
sind. Die Dünnsäureverklappung ist im letzten Jahr 
eingestellt worden. Die Verbrennung auf See wird 
voraussichtlich in diesem Jahr oder, wenn nicht, im 
nächsten Jahr eingestellt werden. 
(Schütz [SPD]: Ist schon von uns aus einge
stellt!) 
Klärschlamm wird von uns nicht mehr in die Nordsee 
verbracht; die Engländer handeln anders. PCB ist bei 
uns bereits verboten. Auch die Pflanzenschutzmittel-
verordnung und das Randstreifenprogramm — ich er-
weitere dies um die Gülleverordnung meines Landes 
Niedersachsen — haben bewirkt, daß die Auswirkun-
gen von Schadstoffen auf die Landschaft zumindest 
erheblich reduziert wurden. Ich nenne dann die Ver-
abschiedung des Chemikaliengesetzes vor kurzem 
hier im Hause und die bevorstehende Verabschie-
dung der Novellen zum Bundes-Immissionsschutzge-
setz und zum Abwasserabgabengesetz. 
Ich meine schon, daß das eine eindrucksvolle Zwi-
schenbilanz ist. Dies gilt vor allem, wenn man bereit 
ist, Parallelen zu den anderen Anrainerstaaten zu zie-
hen, die längst nicht diese Erfolge vorweisen können. 
Das ändert überhaupt nichts daran, daß die Arbeit 
noch nicht getan ist und daß wir auf die Zusammen-
stellung der Schlußbilanz hoffentlich 1995, wenn es 
geht eher, mit Spannung warten. 
Es ist für mich überhaupt keine Frage, daß unsere 
Landwirtschaft weitere Anstrengungen machen 
muß. 
(Schütz [SPD]: Das ist richtig!) 
Ich bitte, fairerweise zu bedenken, daß es bei diesem 
Berufsstand auch um die Existenz geht. Es geht nicht 
nur um die Düngung. 
(Lennartz [SPD]: Das müssen Sie in die an
dere Richtung sagen! Die verhandelt in der 
EG!) 
Das zwingt uns, hier weiterhin mit Augenmaß eine 
vernünftige Politik zu betreiben und nicht etwas im 
Hauruckverfahren zu vollziehen. 
Ich bin auch der Auffassung, daß der Einbau des 
Katalysators in alle Gebrauchtwagen und die Neuwa-
gen vorrangig erreicht werden muß, 
(Opel [SPD]: Warum haben Sie dann das Ge
setz abgelehnt?) 
daß die Nordsee Sondergebiet werden muß und daß 
das Vorsorgeprinzip greifen und im Grunde die Repa-
ratur eingetretener Schäden ablösen muß. 
Ein letztes Wort, meine Damen und Herren, zu der 
deutsch-deutschen Entwicklung. Wir stehen davor, 
daß wir in Kürze die Verantwortung für den anderen 
Teil Deutschlands zu übernehmen haben. 
(Lennartz [SPD]: Wer ist denn „wir"?) 
Das bedeutet, daß wir dort unglaublich große Umwelt-
probleme aufzuarbeiten haben. Das werden wir tun, 
dazu sind wir bereit, dazu sind wir in der Lage. Ich 
appelliere aber auch hier an uns, daß wir das mit 
Augenmaß und nicht im Hauruckverfahren tun. Wir 
15262 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Harries 
sollten nicht versuchen, dort unseren Level, der gut 
und hoch ist, in kürzester Zeit zu erreichen, sondern 
im Interesse der Arbeitsplätze und einer vernünftigen 
Entwicklung drüben Augenmaß und Vernunft walten 
lassen. 
Ich bedanke mich beim Bundesumweltminister, daß 
er durch die ersten eingeleiteten Pilotprojekte die 
richtige Weichenstellung nicht zuletzt im Interesse 
der Nordsee vorgenommen hat. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Schütz. 
Schütz (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Wir haben hier gerade phantastische Worte 
gehört. Die Zwischenbilanz sei sehr positiv, hat Herr 
Harries gesagt. Die Strukturmittel seien nur genau 
dahin geflossen, wohin sie fließen sollten, nämlich in 
Maßnahmen für die Nordsee. Herr Eylmann hat ge-
sagt, daß wir, wenn wir uns mit der DDR vergleichen 
— da stimme ich ihm zu — , phantastisch aussehen 
und die DDR schlecht aussieht. Das sind alles Ablen-
kungsmanöver, die Sie hier machen. Wir sollten doch 
wirklich einmal an den Bericht herangehen und fra-
gen: Haben wir das geleistet, was wir wollten, und wie 
sieht es genau aus? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die vollmundige Presseerklärung des Bundesum-
weltministers, in der er z. B. behauptet, daß Phosphat 
und Nitrat 1995 um 50 % gesenkt sind, ist eine auch 
durch seinen eigenen Bericht an keiner Stelle ge-
stützte Absichtserklärung. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Richtig!) 
Ich will das einmal genauer angucken, weil ich dies in 
der Tat als eine der entscheidenden Stellen — auch 
Herr Heydemann hat schon darauf hingewiesen — 
ansehe: Wie ist die Nährstoffbelastung? 
Was die Phosphateinträge in die Gewässer der Bun-
desrepublik angeht, so haben wir eine Reduzierung 
des Phosphats aus den kommunalen Abwässerbe-
handlungsanlagen und aus der Industrie auf unter 
50 %, wie Sie in dem uns vorliegenden Be richt darstel-
len. Wir haben aber bei den diffusen Quellen über-
haupt keine abschätzbaren Ergebnisse, und diese dif-
fusen Quellen machen beim Phosphor fast 50 % aus. 
Der Be richt wagt eben keine Einschätzung dieses Pro-
blems. 
Die Stickstoffeinträge weisen ein ähnliches, aber 
noch bedenklicheres Bild auf. Auch hier werden die 
Einträge aus den kommunalen Kläranlagen und aus 
industriellen Direkteinleitern nach den Schätzungen 
um etwa 50 % reduziert sein. Ich kann dem folgen, 
weil wir uns bei den Kläranlagen anstrengen. Aber 
auch hier betragen die Nitrateinträge aus diffusen 
Quellen — das ist vor allem immer die Landwirt-
schaft — deutlich mehr als 50 0k . 
(Widerspruch des Abg. Carstensen [Nord-
strand] [CDU/CSU]) 
Auch deren Anteil an der Reduzierung kann bis 1995 
nicht geschätzt werden. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Das 
ist eine schwache Logik: Das ist dann die 
Landwirtschaft! — Gegenruf von der SPD: 
Das steht doch im Bericht!) 
Die diffusen Quellen sind vor allem die Landwirt-
schaft; da gibt es kein Vertun. 
Herr Carstensen, ich will Ihnen ein ganz aktuelles 
Zahlenbild aus meinen Wahlkreis geben. Die Land-
kreise Friesland und Wilhelmshaven haben gerade 
eine Untersuchung gemacht und haben gefragt: Was 
geht an N und P, also an Nitrat und Phosphor, aus den 
kommunalen Abwasseranlagen in die Nordsee, und 
was geht aus diffusen Quellen heraus? Sie haben z. B. 
die Zahl von 21 % bei Nitrat und bei Phosphor von 
24 % aus den kommunalen Abwasseranlagen. Aus 
den ganzen Sielen gehen jeweils 79 % bei Nitrat und 
76 % bei Phosphat heraus. Das siützt noch einmal die 
eigentlich auch im Bericht angelegte Tendenz, daß 
wir uns, verdammt noch mal, mit den diffusen Quellen 
nachhaltiger beschäftigen müssen 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
und daß wir das, was Herr Heydemann vorgeschlagen 
hat — ich stimme da zu — machen müssen, daß wir 
uns nämlich wirklich einmal mit unseren Landwirt-
schaftsministerkollegen anlegen müssen. 
Ergebnis dieser ganzen Untersuchung ist, daß wir 
diese Problematik nicht in den Griff bekommen, so-
lange wir die Belastungen in der Landwirtschaft, Herr 
Carstensen, nicht verringern. Wir haben diese Er-
kenntnisse schon seit Jahren. Jedesmal, wenn wir hier 
stehen, reden wir über das gleiche Problem. Wir be-
kommen es aber nicht in den Griff. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Vergessen Sie 
nicht: Die strengste Gülleverordnung in 
Deutschland hat Niedersachsen!) 
Ich zitiere wieder diesen Bericht: Wir haben Ver-
handlungen mit der Landwirtschaft, um Gegenmaß-
nahmen zur Nährstoffproblematik einzuleiten, z. B. 
verhandeln wir über eine Düngemittelausbringungs-
verordnung. Wir verhandeln über Maßnahmekata-
loge der Landwirtschaft zur Verminderung der Nähr-
stoffeinträge in die Gewässer. Wir versuchen, die Um-
setzung von Flächenstillegungs- und Extensivie-
rungsprogrammen voranzutreiben. 
Es wird zur Zeit leider nicht mehr über die Land-
wirtschaftsklausel des Bundesnaturschutzgesetzes 
verhandelt; das wurde von meinen Kollegen schon 
vorhin gesagt. Es wird nicht mehr über eine klare flä-
chenbezogene Landwirtschaft verhandelt. Wir wer-
den das noch einmal hier ins Parlament einbringen. 
Wir haben auch die Übermaßproduktion der Gülle 
nicht im Griff. 
Wenn ich an meinen eigenen Wahlkreis denke und 
nach Südoldenburg gucke, dann sehe ich, wie die 
Landkreise täglich untereinander kämpfen, weil die 
Gülle aus Südoldenburg in die anderen Landkreise 
transportiert wird. Sie streiten sich über die Durchset-
zung der Gülleverordnung. 
Daß wir das alles nicht in den Griff bekommen, ist 
eine Folge des Zauderns bei nachhaltigen Verhand- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15263 
Schütz 
lungen. Auch das schildert der Bericht; insofern ist er 
richtig. Er schildert ferner drastisch die Folgen dieses 
Zauderns. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Jetzt müssen Sie 
noch sagen: Die Bundesregierung ist das!) 
— Herr Göhner, ich habe erst einmal aufgezeigt, was 
eigentlich los ist. Vor allen Dingen sind diese ganzen 
Verordnungen meist Angelegenheit der Bundesregie-
rung; 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Nein, in keinem 
einzigen Fall!) 
nicht nur, auch der Länder. — Ich komme gleich noch 
einmal darauf. 
Ich will jetzt nur noch einmal die Problematik dar-
stellen. Die Nährstoffeutrophierung — das zeigt der 
Bericht auch — hat in der Nordsee das entscheidenste 
Problem heraufbeschworen, nämlich das Algenblü-
hen und das Planktonblühen, die großen Algenteppi-
che in der Nordsee im vorigen Jahr. Das ist nach wie 
vor das größte Problem, weil durch das Absinken die-
ser Algenteppiche die Sauerstoffentziehung für Flora 
und Fauna eintritt und dann die Nordsee umkippt. Sie 
erinnern sich noch an die Berichte, wonach das an 
einigen Stellen schon geschehen ist, und dieser Vor-
gang ist jederzeit zu befürchten. Das ist das Problem, 
mit dem wir uns auseinandersetzen müssen. Der 
Nährstoffeintrag muß reduziert werden. 
Neben dieses Hauptziel der Nährstoffreduzierung 
tritt das nicht minder wichtige Ziel der Unterbindung 
der schleichenden Vergiftung der Nordsee. Wenn wir 
uns die Schadstofftabellen angucken, müssen wir uns 
dabei klarmachen, daß die Schadstoffreduzierung an 
vielen Stellen nicht um 50 % passiert ist; an einigen 
Stellen ist es so. An den Stellen, wo wir deutliche 
Werte oberhalb von 70, 80 % haben, so sagen Sie 
dann, sei die Reduzierung nicht so eingetreten, weil 
die Schwermetalle schon in einem Zeitraum davor 
reduziert worden seien, daß wir also die Schwerme-
talle Cadmium und Blei — ich glaube, das sind die 
Zahlen; um es genau zu sagen, müßte ich die Tabelle 
hier haben — nicht um 50 % reduzieren könnten. 
Auch hier, meine ich, müssen wir noch viele Anstren-
gungen unternehmen, um die Vergiftung der Nordsee 
zu stoppen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Schütz, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Eylmann? 
Schütz (SPD): Ja, Herr Eylmann, was wollen Sie 
wissen? 
Eylmann (CDU/CSU): Herr Kollege, Sie haben so 
schnell geredet, daß Sie jetzt schon bei den Schadstof-
fen sind. Erlauben Sie mir noch eine Frage zu den 
Nährstoffen. Würden Sie mir zustimmen, daß wir so-
wohl bei dem Eintrag aus diffusen Quellen als auch 
bei den Einträgen aus der Luft noch weitgehend im 
dunkeln tappen und daß es deshalb entscheidend dar-
auf ankommen müßte, verstärkt Forschungs- und 
Meßprogramme durchzuführen, 
(Widerspruch bei den GRÜNEN) 
um sicher sein zu können, wo mit dem größtmöglichen 
Erfolg anzusetzen ist? 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das stimmt nicht!) 
Schütz (SPD): Herr Eylmann, ich stimme Ihnen 
darin zu, daß wir die diffusen Quellen nicht genau 
aufschlüsseln können. Aber ich weise darauf hin, daß 
die Aussage, daß das vor allen Dingen landwirtschaft-
liche Beiträge sind, richtig ist. Ich stimme Ihnen auch 
darin zu, daß das Problem des Eintrags aus der Atmo-
sphäre groß ist und daß das mehr als ein Drittel aus-
machen kann. Aber wir haben uns im Augenblick die 
Problematik der Direkteinleiter angesehen. Da nimmt 
der von uns beherrschbare Teil einen riesigen Anteil 
ein; und das ist die Landwirtschaft. Das ist allemal 
richtig. 
Am Ende will ich eine letzte Bemerkung machen. 
Ich habe die Wichtigkeit der Nährstoffeinträge und 
der Schadstoffreduzierung angesprochen. Ich habe 
mich voriges Mal genauso leidenschaftlich und vehe-
ment und schnell gegen die Hochseeverbrennung ge-
richtet. Ich habe dafür gekämpft, daß wir endlich da-
mit aufhören. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Sie?) 
Herr Töpfer, die Hochseeverbrennung ist gestoppt 
worden, sie findet nicht mehr statt; aber nicht, weil wir 
es durchgesetzt haben, sondern weil die Industrie das 
jetzt gestoppt hat, weil ihre Kostenkalkulation nicht 
mehr stimmt. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der SPD: So 
ist es!) 
Hier hat sich wieder einmal bewiesen, daß das, was 
der Kleinert von Daimler-Benz gesagt hat — die Poli-
tiker bestimmen die Rhetorik, und die Wirtschaft be-
stimmt die Realität — auch bei der Hochseeverbren-
nung stimmt. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Wann endlich bestimmen wir einmal die Realität und 
nicht nur die Rhetorik und wann endlich kommen wir 
einmal von der Rhetorik zur Handlung? 
(Austermann [CDU/CSU]: Warum stimmt 
denn die Kalkulation der Wirtschaft nicht 
mehr? — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Das ist das gleiche Problem, das gleiche Spiel wie 
bei Wackersdorf. Das ist doch eindeutig erkennbar, 
und es ist gut, daß wir es wieder einmal erlebt ha-
ben. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Da haben Sie 
aber eine jämmerliche Figur gemacht!) 
Unsere Position für die 3. Nordseeschutz-Konferenz 
ist dargelegt worden; ich will das nicht wiederholen. 
Ich wünsche, daß die Bundesregierung dort Erfolge 
hat. Die Erfolge bei der Nordseeschutz-Konferenz 
müssen in der Schadstoff- und in der Nährstoffredu-
zierung liegen, und sie müssen auch in der Durchset-
zung von MARPOL I und MARPOL II — kein Ölein-
trag und kein Chemikalieneintrag in die Nordsee — 
liegen. Darüber sind wir uns einig. 
Ich will auch meine Solidarität ausdrücken, damit 
wir an diesen Stellen gemeinsam kämpfen können. 
15264 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Schütz 
Ich stimme Herrn Lennartz auch in seinem Beispiel 
mit dem Elefanten zu. Wenn dort ein Elefant Großbri-
tannien und eine Elefantin Thatcher durchtrampelt, 
haben wir keine Entschuldigung dafür, unsere Haus-
arbeiten nicht zu machen. Wir hätten viel mehr Erfolg, 
wenn wir unsere eigenen Hausarbeiten erledigt hät-
ten, wenn Sie unsere eigene nationale Aufgabe 
durchgesetzt hätten. Das haben wir nicht getan. Aber 
das müssen wir tun. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD — Becker [Nienberge] 
[SPD]: Ein sehr sachlicher Beitrag!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Bun-
desminister für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsi-
cherheit, Herr Dr. Töpfer. 
Dr. Töpfer, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das Bun-
desumweltministerium hat einen Bericht über die 
Umsetzung der 2. Internationalen Nordseeschutz-
Konferenz vorgelegt. Es ist ein klarer, ein guter und 
ein ehrlicher Bericht. Ich glaube, daß er deutlich 
macht, welche Fortschritte erreicht worden sind, und 
daß er genauso ehrlich sagt, was noch weiter getan 
werden muß. Dies ist Aufgabe eines solchen Be-
richts. 
Um es ganz klar zu sagen: Wir haben in der Zeit 
zwischen 1987 in London und jetzt deutliche Fort-
schritte der deutschen Umweltpolitik gehabt. Ich 
ziehe ganz besonders dieses und nicht die internatio-
nalen Fortschritte als Maßstab heran; ich lasse mich 
ausschließlich daran messen, was wir bei uns und 
darüber hinaus international durchgesetzt haben. 
Was ist erreicht worden? Seit Oktober 1989 werden 
keine Abfälle mehr auf hoher See verbrannt. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Aber das ist nicht 
durch Ihr Zutun erreicht!) 
Herr Abgeordneter Schütz, ich habe fast erwartet, 
daß Sie so argumentieren würden, wie Sie es getan 
haben. Wenn Sie einmal nachlesen, was in der Dis-
kussion über die Verbrennung auf hoher See hier 
gesagt worden ist, werden Sie folgendes feststellen: 
Es wurde uns unterstellt, wir würden die Mengen 
nicht weiter zurückführen, weil wir uns hinterher den 
ökonomischen Anforderungen der Industrie ausge-
setzt sähen. 
(Opel [SPD]: Wir haben gesagt, wir können 
sofort stoppen, und Sie haben das abge-
lehnt!) 
Wir haben deutlich gemacht: Wenn wir die Mengen 
weiterfahren, dann tun wir das, soweit es geht, auch 
auf die Gefahr hin, daß sie dann nicht mehr wirtschaft-
lich verbrannt werden können. Exakt das ist eingetre-
ten. Deswegen haben wir es erreicht, daß auf der 
hohen See nichts mehr verbrannt wird. 
(Beifall des Abg. Wolfgramm [Göttingen] 
[FDP] — Austermann [CDU/CSU]: Genau 
das ist der Punkt! — Lachen bei der SPD — 
Lennartz [SPD]: Meine Güte!) 
Deshalb frage ich kritisch zurück: Ist wirklich jeder 
Landesminister, Herr Kollege Heydemann, der so ge-
sprochen hat, wie Sie es hier getan haben, sich dar-
über bewußt, wo jetzt seine Organohalogenverbin-
dungen entsorgt werden? 
(Austermann [CDU/CSU]: Die schickt er 
nach Hamburg oder nach Schönberg!) 
Sind sich dessen alle Kollegen bewußt? Fragen Sie 
erst einmal nach, wer sich hier hinstellt und sagt, wir 
hätten diesen Erfolg nicht erreicht. Dann gehen Sie 
weiter. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Minister Töpfer, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Schütz? 
Dr. Töpfer, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Aber gerne doch. 
Schütz (SPD): Herr Minister, genau danach wollte 
ich fragen. Als Hauptargumentation haben wir da-
mals gesagt: Es sind Reservelager da, und deswegen 
ist die Verbrennung auf hoher See nicht erforderlich; 
wir können die Abfälle lagern und sie dann, wenn wir 
die Verfahren durchgezogen haben, auf Land ver-
brennen. Nun plötzlich können wir auf See nicht mehr 
verbrennen; wir müßten jetzt die Lagerkapazitäten 
haben. 
Dr. Töpfer, Bundesminister für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit: Herr Abgeordneter 
Schütz, ich will nicht bewerten, welche Frage in Ihren 
Ausführungen enthalten war; Sie haben dort etwas 
festgestellt. 
Ich habe deutlich bei allen Umweltministern der 
Bundesländer anfragen lassen: Wohin geht das jetzt? 
Nach meiner bisherigen Kenntnis haben zwei Länder 
geantwortet, und nach meiner bisherigen Kenntnis 
gehört das Land Schleswig-Holstein nicht zu den 
zweien. 
(Austermann [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Das mag durchaus sein. 
Ich will nur einmal festhalten, daß das eingetreten 
ist, was wir gesagt haben. Eine Unternehmung hat 
zugemacht, und bei den anderen sind wir besorgt, daß 
sie mit der Verbrennung in das westliche Ausland 
gehen, wo sie im Zweifel nicht besser ist als die, die 
man hier gehabt hat, sondern wo die Verbrennung 
eher mit größeren Fragezeichen verbunden werden 
muß. — So weit zum ersten Punkt. 
Zum zweiten Punkt: Wir haben in der Tat die Ein-
bringung von Dünnsäure aus der Titandioxidpro-
duktion beendet, und zwar deutlich vor den Daten, 
die die 2. Internationale Nordseeschutz-Konferenz 
vorgelegt hat. Wir haben die Einbringung beendet, 
weil wir uns mit dem Kollegen Matthiesen in diesem 
Zusammenhang nicht haben irremachen lassen bei 
unserer Aussage: Es ist besser, bei uns die Technik 
durchzusetzen, als zu verbieten, mit dem Ergebnis, 
daß die Produktion nicht beendet, sondern nur inter-
national in Bereiche hinein verlagert wird, in denen 
wir nicht die Möglichkeit haben, durch unsere Ent-
scheidung über Technik auch eine Entlastung des 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15265 
Bundesminister Dr. Töpfer 
Ökosystems Nordsee zu erreichen. Das, Herr Kollege 
Heydemann — ich komme auf Sie noch zurück —, 
sollten Sie auch einmal mit heranziehen. 
Drittens: Wir haben den Vorsorgegrundsatz sehr 
nachhaltig durchgesetzt, und wir haben ein Zehn-
punkteprogramm vorgelegt. Der sicherlich in der Be-
urteilung nicht gerade sehr abhängige Präsident des 
Umweltbundesamtes hat gesagt: Von einem solchen 
Katalog hätten wir in den 70er Jahren noch nicht ein-
mal zu träumen gewagt. Was darin vorgeschlagen 
wird, bringt immerhin, Frau Kollegin Garbe, 30 Milli-
arden DM Investitionen in der Bundesrepublik 
Deutschland in Gang. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Aber sie sind nicht 
richtig angesetzt!) 
Wir sind dem, was Herr Lennartz heute als Credo ent-
deckt hat, bereits 1987 gefolgt; denn wir haben den 
Stand der Technik in den Verwaltungsvorschriften 
durchgesetzt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das Credo brauchen Sie uns nicht zu sagen; das set-
zen wir durch. 
Wenn es nicht so wäre, Herr Kollege Lennartz, dann 
frage ich wieder einmal bei dem hochverehrten Herrn 
Kollegen Heydemann nach: Wer entscheidet eigent-
lich abschließend über die Verwaltungsvorschriften 
nach § 7 a des Wasserhaushaltsgesetzes? 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Das möchte ich 
auch einmal wissen!) 
Beschließt die Bundesregierung sie? Oder beschließt 
die Bundesregierung sie mit Zustimmung des Bundes-
rats? Ich habe niemals, Herr Kollege Heydemann, im 
Bundesrat eine Stimme gegen die von uns vorgeleg-
ten 26 Verwaltungsvorschriften nach dem Stand der 
Technik gehört. 
Haben Sie — ich beziehe mich auf das, was Frau 
Garbe gesagt hat — gegen die vorgelegte Verwal-
tungsvorschrift für die Zellstoffindustrie protestiert? 
Hat sich irgendeiner der Länderkollegen hingestellt 
und gesagt, wir täten zuwenig? Waren es nicht gerade 
die Länderkollegen, die gesagt haben, wir machten 
zuviel? 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege Heydemann, mit aller Nachdrücklich-
keit: Sämtliche Vorbereitungen im Zusammenhang 
mti der Internationalen Nordseeschutz -Konferenz 
sind in Anwesenheit von Vertretern der Bundeslän-
der, u. a. des Bundeslands Schleswig-Holstein, getrof-
fen worden. Es gibt nicht einen Vorschlag von Ihnen, 
den wir nicht umgesetzt und in die Verhandlungen 
eingebracht haben. Ihr Staatssekretär Richter war bei 
der Staatssekretärskonferenz anwesend. Er hat Ihre 
Überlegungen von den Qualitätszielen mit einge-
bracht. Wir haben sie uns auch zu eigen gemacht. 
Dann kommen Sie bitte nicht hierher, um so zu tun, als 
hätten wir über diese Dinge vorher nicht geredet. Das 
ist doch Grundlage unserer gemeinsamen Konzep-
tion. 
Habe ich von Ihnen einen einzigen B rief bekom-
men, in dem Sie ausgeführt haben: „Verhandle bitte 
nicht so"? 
Herr Kollege, lassen Sie uns wenigstens unter den 
Umweltpolitikern wieder auf das zurückkommen, was 
notwendig ist, nämlich die Gemeinsamkeit herzustel-
len, damit wir international gemeinsam vorankom-
men. Das ist mein Ansatzpunkt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben die 26 Verwaltungsvorschriften vorge-
legt und hoffen, daß sie alle durch den Bundesrat 
gehen. 
(Schütz [SPD]: Aber nicht zum Chemikalien
-
gesetz! Das ist eines der wichtigsten!) 
Darüber hinaus haben wir eine ganze Reihe von zu-
sätzlichen Gesetzen gemacht. Eines davon steht heute 
auf der Tagesordnung des Bundesrats, nämlich das 
Chemikaliengesetz, Herr Abgeordneter Schütz. 
Heute liegt es vor, und heute wird es verabschiedet, 
wie ich hoffe. 
(Zuruf des Abg. Lennartz [SPD]) 
— Wissen Sie, Herr Abgeordneter Lennartz, so weit 
sind wir noch nicht, daß Sie entscheiden, was seinen 
Namen verdient oder nicht. Das entscheiden wohl 
immer noch diejenigen, die das mit entwickelt haben. 
Ich hoffe ganz herzlich, daß die Bundesländer überall 
das umsetzen, was wir einmal entschieden haben. 
(Schmidbauer [CDU/CSU]: Das ist der 
Punkt!) 
Bisher sehe ich sehr viel mehr Verwaltungsvollzug als 
Gesetzgebungsvollzug. Auch das möchte ich ganz 
deutlich machen. Dazu haben wir — ich sage es noch 
einmal — sehr nachhaltig gehandelt. 
Das, was in den Entscheidungen angelegt ist, Herr 
Abgeordneter Schütz, versetzt uns genau in die Lage, 
zu sagen: Wir gehen mit sehr guten Karten in die Ver-
handlungen nach Den Haag. Bis zur Stunde warte ich 
auf irgend jemanden, der mir sagt: Da fordert ein 
anderes Land, das an dieser Konferenz teilnimmt, 
mehr für den Umweltschutz, aber es scheitert an der 
Bundesrepublik Deutschland. 
(Schütz [SPD]: Das stimmt nicht!) 
Nennen Sie mir ein einziges Land, das im Zusam-
menhang mit der Internationalen Nordseeschutz-
Konferenz, die in Den Haag in 14 Tagen beginnt, von 
uns mehr fordert, dessen Realisierung aber an unse-
ren Vorstellungen scheitert. Genau das Gegenteil ist 
der Fall. 
(Lennartz [SPD]: Das hat doch keiner formu
liert! Das ist unredlich, daß Sie so argumen
tieren!) 
— Meine Damen und Herren, wenn Sie einmal ein 
Musterbeispiel unredlicher Formulierung, die mir ge-
rade vorgehalten wird, in Ruhe nachlesen wollen, 
dann lesen Sie bitte die Rede nach, die der Abgeord-
nete Lennartz heute hier gehalten hat. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Meine Redezeit reicht leider Gottes nicht aus, um die 
Vielfalt der Unredlichkeiten — ich bleibe bei meiner 
Ausdrucksweise parlamentarisch — 
(Lennartz [SPD]: Ich auch!) 
15266 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Bundesminister Dr. Töpfer 
in dem zehnminütigen Redebeitrag von Herrn Len-
nartz aufzulisten und richtigzustellen. Das muß man 
klipp und klar sagen. Sie sollten also nicht von Unred-
lichkeit sprechen. Das, was ich hier vortrage, sind 
schlichte Fakten. 
(Lennartz [SPD]: Sie versuchen, am Thema 
vorbeizureden!) 
Wir haben es in der Bundesrepublik Deutschland 
durch eine Mitfinanzierung des Bundes erreicht, daß 
die Schiffe unentgeltlich entsorgt werden. Das war 
unser unmittelbarer Beitrag dazu, weil wir MARPOL 
noch nicht durchsetzen können. Daß wir MARPOL-
Sondergebiet für die Nordsee haben wollen, scheitert 
doch nicht an der Bundesrepublik Deutschland. 
(Schütz [SPD]: Das hat kein Mensch ge-
sagt!) 
Das scheitert an der Tatsache, daß andere das nicht 
wollen, und wir versuchen, wenigstens die Wirkun-
gen zu vermindern, die dadurch auf die Nordsee zu-
kommen. 
Frau Abgeordnete Garbe, wir haben in der 2. Nord-
seeschutz-Konferenz sieben Stoffe gehabt, für die die 
50 %ige Verminderung nottut, und wir haben es jetzt 
auf 37 Stoffe gebracht. Wenn wir irgendwo die 
Chance hätten, mehr durchzubringen, so würde auch 
das nicht an der Bundesrepublik Deutschland schei-
tern. Sie wissen doch, daß wir z. B. mit dem Summen-
parameter AOX eine Vielzahl der gefährlichen orga-
nischen Halogenverbindungen über die bereits ge-
nannten 37 Stoffe hinaus erfassen. Lassen wir doch 
also diese Vorwürfe sein! 
(Frau Garbe [GRÜNE]: So leicht kommen Sie 
mir nicht davon!) 
Ich habe mich vor der 2. Nordseeschutz-Konferenz 
sehr darüber gefreut, daß es möglich war, damals eine 
nahezu einstimmige Entscheidung dieses Hohen 
Hauses zur Unterstützung der Bundesregierung für 
Verhandlungen in London zu bekommen. Es wäre 
ungleich wichtiger und sinnvoller, wenn wir dies 
wirklich auch vor der 3. Konferenz wieder erreichen 
würden, 
(Frau Garbe [GRÜNE]: So lange wartet die 
Nordsee nicht! Jetzt muß massiv geholfen 
werden!) 
indem wir sagen: Das ist das gemeinsame Ziel des 
Deutschen Bundestages und der Bundesregierung. 
Das hilft uns doch mehr, als wenn wir nur aus partei-
politischen Gründen langsamer machen, weil im 
Jahre 1990 Wahlen sind; und im Jahre 1987 waren 
keine Wahlen. Dies kann doch beim besten Willen 
nicht richtig sein. 
(Lennartz [SPD]: Ich habe Ihnen 1988 das 
Angebot gemacht, Herr Kollege Töpfer!) 
Lassen Sie mich noch etwas zur Datenlage sagen. 
Ich greife gern auf, was der Abgeordnete Wolf gramm 
gesagt hat. Der Abgeordnete Wolfgramm hat zu Recht 
gesagt, daß der Bund nach unserem Wasserhaushalts-
gesetz keine Daten hat, sondern darauf angewiesen 
ist, diese von den Ländern zu bekommen. Der Kollege 
Heydemann hat hier den Antrag der SPD so wärm-
stens empfohlen. Darin steht als erster Punkt, glaube 
ich, sogar, daß wir die Daten vorlegen können, und so  
rechne ich auf Ihre nachhaltige Unterstützung, Herr 
Kollege Heydemann, daß Sie bei der nächsten Um-
weltministerkonferenz den Antrag stellen, alle Bun-
desländer mögen uns bitte sofort und unverzüglich die 
Einleitungsdaten im Wasserbereich mitteilen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dies wäre wirklich ein konstruktiver Beitrag, den ich 
heute sehr gern von Ihnen mitgenommen hätte, Herr 
Kollege. Das wäre eine großartige Sache. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Er will gleich noch 
einmal reden! Das wollen wir hören!) 
Sie werden ganz sicher davon ausgehen können: An 
mir wird es nicht liegen, ich werde Sie gerne darin 
unterstützen. 
Dann sage ich noch ein paar Sätze zu unseren öst-
lichen Nachbarn, dies nur deswegen, damit es nicht 
falsch verstanden wird. Wenn wir uns heute darüber 
Gedanken machen, wie es mit dem Umweltschutz in 
der DDR aussieht, dann machen wir uns Gedanken 
wegen der Menschen in der DDR und der Auswirkun-
gen auf unsere Ökosysteme insgesamt, nicht deswe-
gen, weil wir von Hausaufgaben ablenken wollen, die 
wir selbst zu machen haben. Lassen Sie sich das bitte 
endgültig mal sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe von meiner Redezeit elf Minuten auf un-
sere Arbeiten verwandt, und ich werde zwei Minuten 
nutzen, um zu sagen, daß es richtig ist, in der DDR 
Umweltpolitik mitzumachen, weil es die Nordsee zen-
tral entlastet. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das haben wir nicht 
bestritten!) 
Deswegen ist es seit 1987 ein Fortschritt, daß die DDR 
und die Tschechoslowakei in diesem Fall nur als Be-
obachter mit am Tisch sitzen. Deswegen ist es gut, daß 
ich in der nächsten Woche mit meinem neuen tsche-
choslowakischen Kollegen hier noch einmal zusam-
menkomme, um mit ihm darüber zu reden, was wir 
gemeinsam machen können. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: D'accord!) 
Deswegen ist es gut, daß wir Geld und Technik von 
uns einsetzen, um Umweltentlastung an der Elbe, an 
der Saale, an der Unstrut und wo auch immer zu errei-
chen, weil dies eben unmittelbar Belastungsfaktoren 
der Nordsee sind. Dies sage ich — ich sage es nochmal 
— nicht, um von unseren eigenen Hausaufgaben ab-
zulenken. Dafür haben wir uns hier zu verantwor-
ten. 
Wir gehen nach Den Haag nicht im Büßergewand 
dessen, der nichts getan hat, aber auch nicht mit dem 
stolzen Blick dessen, der alles erreicht hat, sondern in 
der klaren Kenntnis, daß wir einen wesentlichen 
Schritt vorangekommen sind, aber daß es noch mehr 
zu tun gibt, damit auf Dauer auch unser Beitrag zur 
Entlastung der Nordsee stimmt und damit wir auf 
Dauer auch von anderen erwarten können, daß sie 
ihre Hausaufgaben genauso erfüllen, wie auch wir es 
uns vorgenommen haben. 
Ich danke Ihnen sehr herzlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15267 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Minister Heyde-
mann möchte noch auf die Kurzintervention von  
Herrn Carstensen entgegnen.  
Minister Heydemann (Schleswig-Holstein): Herr  
Kollege Carstensen, wir gehen doch in der Annahme  
konform, daß die Nährstoffeinträge, bezogen auf  
Phosphat, eine besondere Schlüsselrolle spielen, in  
manchen Bereichen noch mehr als die von Stick-
stoff. 
Ich habe in der Landesregierung Schleswig-Hol-
stein in besonderem Maße — Sie haben es mitbekom-
men — versucht, gerade diese Nährstoffe durch etwa  
zehn verschiedene Struktur- und chemische Pro-
gramme, die ich hier nicht alle erwähnt habe, bereits  
im Binnenland zu eliminieren, damit sie die Nordsee 
nicht belasten. Das ist beispielhaft für die ganze EG.  
Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie dies als Basis für  
weitere Anregungen nähmen.  
Dazu gehört auch die Gülleverordnung, die wir ge-
meinsam mit Herrn Bundestagsabgeordneten Eigen  
in Schleswig-Holstein lange diskutiert haben. Sie ist  
EG-weit die einzige, die mit — verglichen zu anderen  
Regelungen — doppelt scharfem Anspruch versucht,  
den Stickstoffaustrag und natürlich, soweit das mög-
lich ist, auch Teile des Phosphataustrages zu verrin-
gern oder zu eliminieren.  
Diese Ansätze sind die entscheidenden und bei-
spielhaft für den gesamten Bereich der EG. Ich hätte  
erwartet, daß gerade die Bundesregierung diese An-
sätze im Hinblick auf die EG-weite Durchsetzung auf-
nimmt. 
(Beifall bei der SPD)  
Statt dessen mußten meine Mitarbeiter auch in der  
Vorbereitung der Nordseeschutz-Konferenz zu dem  
Schluß kommen, daß es mehr um Vorbehalte als um  
verbindliche Regelungen geht Gerade die let zten 
wollen wir. Das Beispiel Gülleverordnung zeigt ver-
bindliche Regelungen auf. Ich halte das für ein Mu-
sterbeispiel eines Beitrags eines Landes mit 1 000 km  
Küsten an Nord- und Ostsee. Bessere Beispiele gibt es  
nicht. 
(Abg. Austermann [CDU/CSU] meldet sich  
zu einer Zwischenfrage)  
Präsidentin Dr. Süssmuth: Kollege Austermann,  
nach der Parlamentsreform kann ich nur eine Zwi-
schenbemerkung und eine Antwort zulassen. Das war  
unser Beschluß.  
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Da hat Herr Hey-
demann aber Glück gehabt!)  
Meine Damen und Herren, ich schließe die Aus-
sprache.  
Der Ältestenrat schlägt Überweisung der Vorlage  
auf Drucksache 11/6373 an die in der Tagesordnung  
aufgeführten Ausschüsse vor.  
Sind Sie damit einverstanden? — Dann ist die Über-
weisung so beschlossen.  
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über die Ent-
schließungsanträge.  
Wer stimmt für den Entschließungsantrag der Frak-
tion der SPD auf Drucksache 11/6456? — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Der Entschließungsantrag  
ist mit den Stimmen der CDU/CSU- und der FDP-
Fraktion bei Enthaltung der GRÜNEN abgelehnt.  
Wer stimmt für den Entschließungsantrag der Frak-
tion DIE GRÜNEN auf Drucksache 11/6491? — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Der Entschließungs-
antrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen  
bei Enthaltung der SPD-Fraktion abgelehnt.  
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über die Be-
schlußempfehlung des Ausschusses für Umwelt, Na-
turschutz und Reaktorsicherheit, auf Drucksache  
11/6496. 
Wer stimmt für die Nr. I und II dieser Beschlußemp-
fehlung? — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Die  
Nr. I und II sind mit den Stimmen der Koalitionsfrak-
tionen gegen die der Fraktionen der SPD und der  
GRÜNEN angenommen.  
Wir kommen nun zu Nr. III der Beschlußempfeh-
lung. 
Der Ausschuß empfiehlt, den Entschließungsantrag  
der Fraktion der SPD auf Drucksache 11/4515 abzu-
lehnen.  
Wer stimmt für diese Beschlußempfehlung? — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Damit ist die Beschluß-
empfehlung mit den Stimmen der Koalitionsfraktio-
nen gegen die Stimmen der Fraktionen der SPD und  
der GRÜNEN angenommen.  
Ich rufe die Zusatzpunkte 6 und 7 der Tagesord-
nung auf:  
ZP6 Erste Beratung des von den Abgeordneten  
Bachmaier, Dr. Däubler-Gmelin, Schäfer (Of-
fenburg), Becker-Inglau, Dr. Pick, Schmidt  
(München), Schütz. Singer, Wiefelspütz, Dr. de  
With, Dr. Hartenstein, Kastner, Kiehm,  
Dr. Kübler, Lennartz, Müller (Düsseldorf), Reu-
ter, Stahl (Kempen), Weiermann, Dr. Wernitz,  
Dr. Hauchler, Müller (Pleisweiler), Graf,  
Dr. Vogel und der Fraktion der SPD einge-
brachten Entwurfs eines Strafrechtsände-
rungsgesetzes — Zweites Gesetz zur Bekämp-
fung der Umweltkriminalität  
— Drucksache 11/6449 — 
Überweisungsvorschlag:  
Rechtsausschuß (federführend)  
Innenausschuß  
Ausschuß für Wirtschaft  
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit  
ZP7 Erste Beratung des von den Fraktionen der  
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs ei-
nes ... Strafrechtsänderungsgesetzes — Zwei-
tes Gesetz zur Bekämpfung der Umweltkrimi-
nalität — (. . . StrÄndG — 2. UKG)  
— Drucksache 11/6453 — 
Überweisungsvorschlag:  
Rechtsausschuß (federführend)  
Innenausschuß  
Ausschuß für Wirtschaft  
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit  
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für  
die gemeinsame Beratung 45 Minuten vorgesehen.  
15268 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn , Freitag, den 16. Februar 1990 
Präsidentin Dr. Süssmuth  
Dazu sehe ich keinen Widerspruch. — Es ist beschlos-
sen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Bachmaier.  
Bachmaier (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen  
und Herren! Vor genau zehn Jahren wurde nach In-
itiativen des damaligen Justizministers Hans-Jochen  
Vogel das Umweltstrafrecht nach langen Beratungen  
neu gefaßt und erstmals in das Kernstrafrecht aufge-
nommen. Mit dieser Entscheidung hat der Gesetzge-
ber damals unmißverständlich deutlich gemacht, daß  
Umweltstraftaten keine Kavaliersdelikte sind. Wer  
unsere natürlichen Lebensgrundlagen kriminell be-
einträchtigt — das war die Botschaft —, muß damit  
rechnen, wie ein Straftäter behandelt zu werden.  
Das Umweltstrafrecht aus dem Jahr 1980 war ein  
entscheidender Schritt im Bewußtsein der Öffentlich-
keit, dem Umweltschutz auch strafrechtlich den Stel-
lenwert einzuräumen, der ihm zukommt. Es ist nun-
mehr höchste Zeit, nach der Pioniertat des Jahres 1980  
das Umweltstrafrecht entsprechend den zwischen-
zeitlich gewonnenen Erfahrungen fortzuschreiben,  
Fehlentwicklungen abzustellen, Lücken zu schließen  
und Defizite auszugleichen.  
Seit Jahren werden immer mehr Umweltdelikte  
polizeilich erfaßt und verfolgt. Der Anteil der Ankla-
gen und Verurteilungen an diesen Delikten geht je-
doch ebenso kontinuierlich zurück. Über drei Viertel  
aller Umweltstrafverfahren werden schon durch die  
zuständigen Staatsanwaltschaften eingestellt. Wenn  
es dennoch zu Bestrafungen kommt, so liegen die aus-
geworfenen Strafen im absolut untersten Bereich des  
gesetzlichen Strafrahmens. 95 % aller Strafen sind  
Geldstrafen, die in aller Regel 30 Tagessätze nicht  
übersteigen. Der größte Teil der erfaßten Delikte sind  
kleinere Verstöße des beruflichen und privaten All-
tags. Vorgänge aus dem gewerblich-industriellen Be-
reich sind in den Statistiken ebenso selten vertreten  
wie Fälle aus dem öffentlichen Verantwortungsbe-
reich, also der Umweltverwaltung und ihrem Umfeld.  
Seltenheitswert haben bei den erfaßten und zur Ahn-
dung gebrachten Delikten die wirklich schwarzen  
Schafe, diejenigen also, die der Umwelt gezielt und  
um des wirtschaftlichen Vorteils willen nachhaltigen  
Schaden zufügen.  
(Vorsitz: Vizepräsidentin Renger)  
Wird man ihrer habhaft, so kommen sie nicht selten  
nach langen Ermittlungen und Verfahren auch noch  
ungeschoren davon.  
Wir wissen seit längerem, daß das Umweltstrafrecht  
unter erheblichen Vollzugsdefiziten leidet. Wir wis-
sen aber auch, daß mittlerweile zutage liegende  
Schwächen der Umweltstraftatbestände selbst einer  
wirksamen Bekämpfung der Umweltkriminalität im  
Wege stehen. Die Defizite und Mängel sind seit Jah-
ren bekannt. Nachdem die Regierung trotz vielfältiger  
Versprechungen über Jahre hinweg untätig blieb, ha-
ben wir aus der Opposition heraus nach gründlichen  
Beratungen einen Gesetzentwurf erarbeitet, der  
— das zeigen erste Vergleiche — weit eher geeignet  
ist, Schwachstellen und Lücken des geltenden Um-
weltstrafrechtes zu schließen, als der nunmehr doch  
noch vorgelegte Entwurf der Koalitionsfraktionen.  
Wir haben die Umweltstraftatbestände so neu ge-
faßt und bearbeitet, daß reine Bagatellverstöße nicht 
mehr dem Strafrecht, sondern ausschließlich dem da-
für vorgesehenen Bußgeldrecht unterworfen werden.  
Wir möchten damit erreichen, daß sich die Strafverfol-
gungsorgane nicht in der Ahndung und Verfolgung  
von Bagatellverstößen verzetteln müssen, sondern  
sich auf die ökologisch wirklich bedeutsamen und  
gravierenden Umweltdelikte konzentrieren können.  
Wir haben den Strafrahmen bei gefährlichen Um-
weltdelikten in unserem Entwurf zum Teil kräftig an-
gehoben, damit diejenigen, die unsere natürlichen  
Lebensgrundlagen in krimineller Weise schwer schä-
digen, auch streng bestraft werden können. Im Ge-
gensatz zum Koalitionsentwurf sollen nach unseren  
Vorstellungen die besonders nachhaltigen und rück-
sichtslosen Umweltstraftäter auch als Verbrecher be-
straft werden können. Damit wäre gleichzeitig die  
Verjährungsfrist für diese wirklich gravierenden De-
likte kräftig erhöht, so daß die besonders raffiniert  
begangenen, häufig erst nach längerer Zeit entdeck-
ten und nicht selten schwer nachweisbaren Delikte  
mit einer hohen Schädigung unserer Existenzgrund-
lagen nicht auch noch, wie es nicht selten der Fall ist,  
der Verjährung anheimfallen.  
Wir sind auch der Ansicht, daß die Möglichkeiten  
der Gewinnabschöpfung erheblich verbessert werden  
müssen. Nach geltendem Recht sind diese Möglich-
keiten nur in geringem Umfange gegeben. Umwelt-
kriminelles Verhalten, meine Damen und Herren, darf  
sich nicht auch noch lohnen und zu wirtschaftlichen  
Vorteilen führen.  
Im Gegensatz zur Koalition halten wir es für erfor-
derlich, den Tatbestand einer strafrechtlichen Amts-
trägerhaftung einzuführen, um eine unbestrittene  
Grundlage für die Bestrafung von Amtsträgern in den  
Fällen zu schaffen, in denen öffentlich Bedienstete  
vorsätzlich oder leichtfertig, also in einer gesteigerten  
Form der Fahrlässigkeit, die ihnen zum Schutz der  
Umwelt obliegenden Pflichten verletzt haben. Das  
geltende Strafrecht hat nicht selten geradezu zu einer  
strafrechtlichen Privilegierung von öffentlich Bedien-
steten geführt. Dieser Fehlentwicklung muß — das  
zeigen auch die entsprechenden Empfehlungen von  
Sachverständigen — Rechnung getragen werden.  
Nach unseren Vorstellungen muß es endlich auch  
möglich sein, bei Straftaten, die aus einem Unterneh-
men heraus begangen werden, diejenigen zur straf-
rechtlichen Verantwortung zu ziehen, die hierfür die  
tatsächliche Verantwortung tragen. Unser Vorschlag,  
der an frühere Vorstellungen auch der Bundesregie-
rung anknüpft, würde auch die Verfolgung anderer  
Wirtschaftsstrafdelikte wesentlich erleichtern.  
Noch im Referentenentwurf der Bundesregierung  
zu dem jetzt zu beratenden Umweltstrafrecht hieß es  
wörtlich:  
Der Entwurf schlägt daher in Übereinstimmung  
mit der Sachverständigenkommission zur Be-
kämpfung der Wirtschaftsk riminalität und einer  
Empfehlung des Deutschen Juristentages aus  
dem Jahre 1988 vor, auf das Merkmal der aus- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15269 
Bachmaier 
drücklichen Beauftragung des § 14 Abs. 2 des 
Strafgesetzbuches künftig zu verzichten. 
Aus der jetzigen Koalitionsvorlage wurde diese wirk-
lich notwendige Verbesserung bei der Verfolgung 
von Umwelt- und Wirtschaftsstraftaten wieder ent-
fernt. 
Wir haben nach langer und eingehender Diskussion 
in unserem Entwurf die Abhängigkeit der Umwelt-
straftatbestände von bestehenden oder nicht beste-
henden Verwaltungsakten behutsam gelockert. Um-
weltkriminelles Verhalten muß auch dann geahndet 
werden können, meine Damen und Herren, wenn es 
auf der Grundlage eines durch Täuschung oder Beste-
chung erschlichenen oder offensichtlich veralteten 
Verwaltungsakts erfolgt. 
Der bislang lediglich rudimentäre strafrechtliche 
Schutz des Bodens wird aufgewertet und umfassend 
in einem neuen Straftatbestand geregelt. Der bishe-
rige Straftatbestand der umweltgefährdenden Abf all-
beseitigung wird in unserem Entwurf — auch im Re-
gierungsentwurf — zu einem Straftatbestand gegen 
den umweltgefährdenden Umgang mit gefährlichen 
Gütern ausgebaut und erweitert, so daß entsprechend 
dem Gefährdungspotential ein umweltgefährdender 
Umgang auch mit Wirtschaftsgütern endlich straf-
rechtlich erfaßt werden kann. 
Durch den Straftatbestand werden alle Aktivitäten 
beim kriminellen Umgang mit gefährlichen Gütern, 
also auch die Lagerung, Beförderung und Verwen-
dung gefahrangemessen unter Strafe gestellt. 
Der strafrechtliche Schutz vor Luftverunreinigun-
gen, der bislang auch wegen der Schwierigkeiten bei 
der Anwendung dieses Straftatbestandes kaum je-
mals zu strafrechtlichen Ahndungen geführt hat, muß 
gegenüber dem geltenden Recht praktikabler ausge-
staltet und ausgeweitet werden. Insbesondere soll die 
wenig verständliche Voraussetzung entfallen, daß 
strafbare Luftverunreinigungen nur beim Betrieb ei-
ner Anlage gegeben sind. Maßgebliches Kriterium, 
meine Damen und Herren, für die Strafwürdigkeit hat 
ausschließlich die Gefährlichkeit der Tat zu sein, nicht 
die Herkunft der erfolgten Luftverschmutzung bzw. 
Luftverunreinigung. 
Dies waren einige wesentliche Eckpunkte unserer 
Vorstellungen von der gebotenen Novellierung des 
Umweltstrafrechts. Wir werden unseren Beitrag dazu 
leisten, daß trotz der äußerst knappen Zeit, die uns in 
dieser Legislaturperiode noch zur Verfügung steht, 
das Umweltstrafrecht so verbessert wird, daß in Zu-
kunft diejenigen, die sich kriminell an den natürlichen 
Existenzgrundlagen vergehen, auch mit einer harten 
strafrechtlichen Ahndung rechnen müssen und nicht 
mehr hoffen können, ungeschoren davon zukom-
men. 
Umweltkriminalität, meine Damen und Herren, ist 
nicht selten eine gesteigerte Form der Wirtschaftskri-
minalität, da viele der Schäden, die der Umwelt aus 
Gründen des wirtschaftlichen Vorteils zugefügt wer-
den, nicht wieder behoben werden können. 
Das Umweltstrafrecht stellt sicherlich kein Allheil-
mittel im Kampf um verbesserte Lebensgrundlagen 
dar. Seine Aufgabe ist es vielmehr, extrem sozial-
schädliche Verhaltensweisen auch im Umweltbereich 
in der schärfsten, dem Staat möglich Form zu ahnden. 
Das Umweltstrafrecht kann aber auch einen Beitrag 
dazu leisten, unser Bewußtsein für die gesellschaftli-
che Verwerflichkeit einer immer weiter fortschreiten-
den Umweltzerstörung zu schärfen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Laufs. 
Dr. Laufs (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Wir legen heute dem 
Deutschen Bundestag unseren Gesetzentwurf zu ei-
ner verbesserten Bekämpfung der Umweltkriminali-
tät vor. Wir widerlegen damit diejenigen, die uns hier 
lautstark wegen Untätigkeit und Unfähigkeit ange-
griffen haben. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Qualität ist gefragt und nicht Schnelligkeit. 
(Bachmaier [SPD]: Das fällt wirklich auf Sie 
zurück!) 
— Nun, die Mängel und Defizite des Gesetzes von 
1980 zeigen ja, daß es damals etwas sorgfältiger hätte 
vorbereitet und beraten werden müssen. 
(Bachmaier [SPD]: Sie sollten mal die frühe
-
ren Protokolle nachlesen! — Weitere Zurufe 
von der SPD) 
Wir verwirklichen nun, was wir uns für diese Wahl-
periode vorgenommen haben, sowohl für das Umwelt-
strafrecht wie auch für das Umwelthaftungsrecht. 
Das Umweltstrafrecht ist in den letzten Jahren zu-
nehmend in die Kritik geraten. Das Umweltbewußt-
sein der Bevölkerung ist geschärft, und die Zahl der 
Anzeigen und Ermittlungsverfahren gegen Umwelt-
sünder ist entsprechend stark gestiegen. Anklage 
wurde aber selten erhoben. Es kam nur zu verhältnis-
mäßig wenigen Verurteilungen. 
Diese Vorverlagerung des Strafrechtsschutzes in 
folgenlose Ermittlungsverfahren wird von allen Be-
troffenen als unbefriedigend empfunden und hat zu 
der Feststellung geführt, das Umweltstrafrecht be-
finde sich in einer Krise. 
Die Ausweitung des Strafrechts auf den Bereich der 
Umweltvorsorge sei eine Fehlentwicklung, wird ge-
sagt, weil es nicht mehr allein um die Verletzung von 
Rechtsgütern gehe, sondern schon um ihre potentielle 
Gefährdung. Manche raten zur ersatzlosen Strei-
chung der Umweltstraftatbestände. 
Meine Damen und Herren, diese Kritik ist überzo-
gen. Richtig ist zunächst die Forderung, die Straftat-
bestände schärfer zu umreißen. Sie sind bisher zu weit 
und zu offen, mit der Folge, daß auch Bagatelldelikte 
zum Ermittlungsgegenstand werden. 
Nunmehr sollen die Tatbestandsmerkmale einer 
klareren Fassung unterworfen werden. Dazu gehört 
auch eine strenge Verwaltungsakzessorietät. Das 
heißt, Umweltverwaltungsrecht hat Vorrang vor Um-
weltstrafrecht. Was in Umweltrechtsvorschriften 
15270 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn,  Freita g , den 16. Februar 1990 
Dr. Laufs 
steht, beschreibt die Grenze des Erlaubten. Wer diese 
Grenze überschreitet, verletzt verwaltungsrechtliche 
Pflichten und begeht damit strafbares Unrecht. 
Wir haben in den letzten Jahren zum Erlaß von zahl-
reichen Rechtsverordnungen, etwa im Bereich der 
Groß- und Kleinfeuerungsanlagen, Grenzwerte erlas-
sen, die nunmehr auch die Grundlage für ein moder-
nes, am Umweltverwaltungsrecht orientiertes Um-
weltstrafrecht bilden. Durch das Tatbestandsmerkmal 
einer groben Pflichtverletzung und der Anforderung 
einer erheblichen Umweltbeeinträchtigung heben wir 
bei bestimmten Tatbeständen die Strafbarkeits-
schwelle an, weil nicht jede Verletzung eines Vorsor-
gewertes schon als kriminelles Unrecht zu werten ist. 
Außerdem führen wir eine Definition der verwal-
tungsrechtlichen Pflicht ein. 
Das geltende Recht behandelt die Pfade der Um-
weltverschmutzung unterschiedlich, was zu unge-
reimten Ergebnissen führen kann. So wird z. B. die 
Verseuchung des Bodens mit Altöl aus einem Tank-
wagen bisher strafrechtlich nicht verfolgt. Mit dem 
Gesetzentwurf soll der Schutz lückenlos werden, ins-
besondere auch durch die Einbeziehung des Boden-
schutzes in die Umweltstraftatbestände. 
Umweltstrafrecht hat schließlich auch einen erzie-
herischen und damit einen vorsorgenden Effekt. Es 
ist zwar richtig, das Strafrecht kommt immer zu spät; 
es trägt aber dazu bei, die Wertigkeit der geschützten 
Rechtsgüter im öffentlichen Bewußtsein nachhaltig zu 
verankern. Wer künftig illegal z. B. ein Gebäude in 
einem Naturschutzgebiet errichtet, muß sich auch des 
strafrechtlichen Risikos bewußt sein. Er muß das Ge-
bäude nicht nur abreißen und den alten Zustand der 
Natur wiederherstellen, sondern er erhält darüber 
hinaus auch eine empfindliche Strafe. 
Wir nehmen solche Grenzziehungen zum Schutz 
unserer Umwelt sehr ernst, und wir dokumentieren 
dies mit unserer Gesetzesinitiative. 
Danke. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Häfner. 
Häfner (GRÜNE): Frau Präsidentin! Verehrte Kolle-
ginnen und Kollegen! Die Regierungsfraktionen ha-
ben einen von der Bundesregierung erarbeiteten Ent-
wurf zur Reform des Umweltschadensrechtes, 
(Marschewski [CDU/CSU]: Letzteres ist 
falsch!) 
des Umweltstrafrechtes, eingebracht. 
(Widerspruch des Abg. Marschewski [CDU/ 
CSU]) 
— Beides ist richtig. Aber zunächst einmal beraten wir 
das Umweltstrafrecht. 
Herr Marschewski, bevor ich inhaltlich dazu Stel-
lung nehme, soweit das in vier Minuten überhaupt 
möglich ist, lassen Sie mich kurz etwas zum Verfahren 
selbst und zum Umgang mit den anderen Fraktionen 
in diesem Hohen Hause sagen. 
Die Regierungsfraktionen und die Bundesregierung 
haben sich jahrelang Zeit gelassen, haben jahrelang 
überhaupt nicht den Eindruck erweckt, daß es etwa 
eilen könnte mit einer solchen Reform. Im Gegenteil! 
SPD und GRÜNE dagegen haben immer gedrängt. 
Wir hatten den starken Eindruck: Die Regierung und 
auch Ihre Fraktion befinden sich umweltrechtspoli-
tisch im Tiefschlaf. 
Jetzt plötzlich, da die Wahlkämpfe nahen, entwik-
keln Sie hektische Aktivitäten. Der Hauptgrund hier-
für ist — das wurde ja auch offen ausgesprochen — 
Ihre Angst vor dem drohenden Verlust der Mehrheit 
im Bundesrat. 
Die heutige Debatte im Plenum ist schon vor über 
eine Woche angesetzt worden, ein entsprechender 
Punkt war in der Tagesordnung enthalten, aber die 
ganze Zeit über lag noch kein Gesetzentwurf vor. Ich 
habe am Freitag letzter Woche, am Montag, am Diens-
tag nachgefragt, erst am Mittwoch vormittag habe ich 
diesen Gesetzentwurf erhalten. 
(Marschewski [CDU/CSU]: Persönlich über
-
geben! So freundlich bin ich!) 
— Ja, persönlich. Das macht die Sache nicht besser. 
Herr Marschewski, das Umweltstrafrecht ist nicht ir-
gendein Antrag, den man mal eben schnell behandeln 
kann, sondern es ist Gegenstand eines umfänglichen 
und komplizierten Gesetzeswerks, auf das man sich 
vorbereiten muß; man muß zeitlich in die Lage gesetzt 
werden, es inhaltlich zu prüfen. Das gilt gerade für die 
Fraktion, die das ökologische Gewissen dieses Parla-
ments darstellt 
(Marschewski [CDU/CSU]: Das ist Ge
schichte!) 
und die hier eine bedeutende Wächterfunktion hat. 
Jetzt aber mußte es plötzlich ganz schnell gehen. 
Jetzt hatten Sie plötzlich nicht mehr die Zeit, den 
Gesetzentwurf in der sonst üblichen Frist einzubrin-
gen und den Fraktionen wenigstens eine Woche Zeit 
zur Bearbeitung und Prüfung zu lassen. Ich halte das 
schon für eine gewisse Brüskierung des Parlaments. 
Aber die letzten Tage und Wochen haben ja auch 
gezeigt, daß Sie das Parlament gar nicht wirklich ernst 
nehmen, es eher als Ärgernis denn als das, was es ist, 
empfinden, nämlich als die erste und oberste Gewalt 
im Staate. 
Ich komme nun zum Gesetzentwurf selbst. Er ist 
halbherzig und — als Lehrer würde ich sagen: unge-
nügend. Er täuscht vor allen Dingen eine Wirkung 
vor, die er nicht erreichen wird, die er gar nicht errei-
chen kann. 
Das Umweltstrafrecht ist ein stumpfes Schwert im 
Kampf gegen die dramatisch voranschreitende Zer-
störung unserer Umwelt. Oder was würden Sie von 
einem Schöpflöffel halten, durch den 98 % der Soße 
wieder hindurchrinnt, bevor Sie ihn überhaupt zum 
Teller geführt haben? So sehen die Statistiken zum 
Umweltstrafrecht nämlich aus. Wenn Sie wochenlang 
die Tischdecke vollgeschüttet haben, würden Sie sich 
vielleicht auch überlegen, ob Sie ein anderes Werk-
zeug brauchen. Diese anderen Werkzeuge haben die 
GRÜNEN vorgestellt, und wir haben hier im Deut-
sch en Bundestag entsprechende Vorschläge einge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15271 
Häfner 
bracht. Ich werde nachher noch darauf zu sprechen 
kommen. 
Das Umweltstrafrecht erfaßt im wesentlichen Baga-
telldelikte; die allermeisten von ihnen werden zudem 
eingestellt. Das eigentliche Ärgernis, das die Bürge-
rinnen und Bürger immer wieder wütend macht, wird 
auch in Ihrem Gesetzentwurf in keiner Weise berührt. 
Die Leute können nämlich zu Recht nicht verstehen, 
daß etwa ein Familienvater, der seine Campingabfälle 
in den Rhein wirft, verfolgt und bestraft wird, während 
kaum einen Kilometer weiter ein riesiges Chemie-
werk täglich tonnenweise giftige Chemikalien in den-
selben Fluß leitet, ohne daß Polizei, Behörden oder 
Staatsanwaltschaft irgend etwas dagegen unterneh-
men. So wird auch nach Ihrem Entwurf weiterhin gel-
ten, was in bezug auf das geltende Umweltstrafrecht 
überall schon seit Jahren die Spatzen von den Däch-
ern pfeifen: Die Kleinen hängt man, die Großen läßt 
man laufen. 
Ein wesentlicher Grund hierfür — neben vielen an-
deren — ist Ihr striktes Festhalten am Grundsatz der 
Verwaltungsakzessorietät. Hochgradig umweltschä-
digendes Verhalten ist demnach nicht strafbar, wenn, 
wie es oft genug geschehen ist, die Behörde dem Be-
treiber hierfür einen Persilschein ausgestellt hat. Bei-
spielsweise bleibt selbst das Betreiben einer atomaren 
Anlage ohne die erforderliche atomrechtliche Geneh-
migung straffrei, wenn die Behörde mitspielt und z. B. 
entweder rechtswidrige oder nachträgliche Genehmi-
gungen ausspricht. 
Ich muß zum Schluß kommen. Es gibt noch viele 
Unzulänglichkeiten in Ihrem vor allem auf umweltpo-
litische Symbolik und nicht auf reale Veränderung 
zielenden Gesetzentwurf. Die Ausschußberatungen 
werden mir Gelegenheit geben, diese Unzulänglich-
keiten Punkt für Punkt nachzuweisen und Sie viel-
leicht doch noch eines Besseren zu belehren. Darauf 
hoffe ich. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Funke. 
Funke (FDP): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Herr Häfner, wir legen einen Entwurf eines 
neuen Umweltstrafrechts vor, das gründlich vorberei-
tet worden ist. Die heutige erste Lesung mit insgesamt 
45 Minuten Debattenzeit wird der Bedeutung dieses 
für uns alle wichtigen Gesetzes in keiner Weise ge-
recht. Auch die Besetzung des Plenums zu dieser Zeit 
wird der Bedeutung dieses Gesetzes in keiner Weise 
gerecht. Freitags um 11 Uhr könnte das Plenum 
durchaus etwas voller sein. Dieser Vorwurf richtet sich 
nicht nur an meine eigene Partei, sondern z. B. auch 
an die Partei der GRÜNEN, die ja meint, sie habe die 
Umweltpolitik gepachtet. 
In diesem Gesetz werden wesentliche Lücken im 
Bereich des Umweltstrafrechts geschlossen. Das Ge-
setz wird praktikabler sein und dazu führen, daß Um-
welttäter mehr als bisher ihrer gerechten Strafe zuge-
führt werden. Der Kollege Bachmaier, der sich gerade 
so intensiv unterhält 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber über 
wichtige Dinge!) 
— ja, natürlich, mit Ihnen besp richt man immer nur 
wichtige Dinge, Frau Däubler-Gmelin; 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie hängen 
mit Ihrer Rede zusammen!) 
das würde mich sehr freuen — hat zu Recht auf die 
Vollzugsdefizite im Umweltstrafrecht hingewiesen. 
Im Gegensatz zu dem Kollegen Dr. Laufs, der die Sa-
che jetzt offensichtlich nicht mehr ganz so ernst 
nimmt, weil er schon wieder draußen ist, 
(Lachen bei der SPD — Dr. Rüttgers [CDU/ 
CSU]: Er ist mal gerade draußen!) 
bin ich der Meinung, daß es nicht die Schuld des 
Umweltstrafrechts aus dem Jahre 1980 gewesen ist —, 
die Dinge haben sich ja im Laufe der 80er Jahre ent-
wickelt; wir konnten froh sein, daß wir dieses Gesetz 
1980 beschlossen haben, daß hier wenigstens ein Be-
wußtsein für Umweltstrafrecht entstanden ist —; 
wenn auch zuzugeben ist, daß ein wesentliches Voll-
zugsdefizit vorhanden ist. Das ist ohne weiteres an 
den Statistiken erkennbar, die Herr Bachmaier zu 
Recht angeführt hat. 
Dieses Gesetz ist durch gründliche Beratung und 
eine interministrielle Arbeitsgruppe vorbereitet wor-
den und wird dafür sorgen, daß die bestehenden Um-
weltverwaltungsvorschriften auf Grund eines schlag-
kräftigen Sanktionensystems ernst genommen wer-
den. 
Dies gilt insbesondere auf dem Gebiet der Boden-
verunreinigung, für den unverantwortlichen Umgang 
mit gefährlichen Stoffen. Aber auch die Erweiterung 
der Strafvorschriften gegen Luftverunreinigung wird 
hier hilfreich sein. Naturschutzgebiete und Wasser-
schutzgebiete werden gegen schädliche Einwirkun-
gen stärker gesichert. Vor allem der illegale Export 
von gefährlichen Abfällen, vor allem in die Entwick-
lungsländer, wird unter Strafe gestellt. Den Schwein
-
kram, den wir hier selber anstellen, wollen wir nicht  
illegal in die Entwicklungsländer exportieren.  
(Frau Folz-Steinacker [FDP]: Sehr gut, sehr  
lobenswert!)  
Wichtig ist auch, daß die Verantwortlichkeiten in  
den Unternehmen und damit auch die Frage, wer  
Straftäter im Sinne des Umweltstrafrechts ist, klarer  
definiert werden. Wir begrüßen es auch, daß Geldbu-
ßen gegen juristische Personen und Personenvereini-
gungen verhängt werden können, wenn ein Verant-
wortlicher in leitender Stellung eine Straftat oder eine  
Ordnungswidrigkeit begangen hat.  
(Marschewski [CDU/CSU]: Sehr gut!)  
Der Schutz der natürlichen Umwelt, der Schutz ge-
gen Boden- und Luftverunreinigung, gegen Beein-
trächtigung von Wasser, der Schutz von Heilquellen  
und Naturschutzgebieten sowie vor Gefahren durch  
unverantwortlichen Umgang mit gefährlichen Stoffen  
und durch grob fehlerhaftes Verhalten beim Transport  
gefährlicher Güter ist eine wesentliche Aufgabe des  
Gesetzgebers. Hier muß sich zeigen, daß Verstöße, die  
die Allgemeinheit in wachsendem Umfang schädigen,  
auch rigoros bestraft und nicht mehr als Kavaliersde-
likte betrachtet werden.  
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten  
der CDU/CSU)  
15272 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Funke 
Das Strafrecht hat auch edukativen — sprich: erziehe-
rischen — Charakter und soll deutlich machen, daß 
wir es nicht mehr hinnehmen werden, daß sich unver-
antwortliches Handeln bei Umweltdelikten lohnt. 
Schließlich müssen auch die besonders geschützt 
werden, die bereit sind, mit der Umwelt verantwort-
lich umzugehen. Umweltstraftäter dürfen keine Vor-
teile gegenüber denjenigen haben, die sauber arbei-
ten, die sozusagen saubere Mitkonkurrenten auf die-
sem Markt sind. Insoweit ist auch das Umweltstraf-
recht ein Schutz vor unlauterer Konkurrenz. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Eylmann. 
Eylmann (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Wir legen zur besseren Bekämpfung 
und Ahndung der Umweltkriminalität heute einen 
Entwurf vor, der notwendig ist, der, wie wir hoffen, 
effektiv sein wird und von dem wir auch hoffen, daß 
wir ihn ausgewogen gestaltet haben. 
Er schlägt neue Regelungen vor, wo sich strafrecht-
liche Lücken gezeigt haben. So soll nicht nur die Ver-
unreinigung der Umweltmedien Wasser und Luft, 
sondern auch des Bodens unter Strafe gestellt wer-
den. 
Der Entwurf faßt Tatbestände da neu, wo sie sich als 
unpraktikabel herausgestellt haben. Das gilt z. B. für 
den Tatbestand der Luftverunreinigung, dessen Ein-
schränkungen eine Anwendung erschwerten. 
Der Entwurf — Herr Häfner, das ist Ihnen entgan-
gen — 
(Häfner [GRÜNE]: Das ist mir keineswegs 
entgangen!) 
verschärft auch Strafandrohungen, die sich auf Grund 
einer gewandelten Bewertung des Unrechtsgehalts 
von Umweltbeeinträchtigungen als zu gering erwie-
sen haben, so z. B. bei vorsätzlichen schweren Um-
welttaten. 
Schließlich schafft der Entwurf durch die Erweite-
rung der tätigen Reue zusätzliche Anreize, im Inter-
esse der Abwehr von Umweltgefahren aktiv Gegen-
maßnahmen zu ergreifen. 
(Such [GRÜNE]: Das ist eine Sache der Ge-
nehmigung! Da muß man ansetzen, nicht bei 
der Kriminalität!) 
— Ich komme darauf noch zu sprechen. — Der Ent-
wurf erweitert auch die Einziehungsmöglichkeiten 
und verbessert die Möglichkeit, Geldbußen gegen ju-
ristische Personen und Personenvereinigungen zu 
verhängen. 
Das Erste Gesetz zur Bekämpfung der Umweltkri-
minalität ist vor zehn Jahren von diesem Hause na-
hezu einstimmig verabschiedet worden. Wir, damals 
in der Opposition, haben dem Entwurf trotz einiger 
Bedenken zugestimmt. Diese Bedenken haben sich in 
der Folgezeit als gerechtfertigt erwiesen. So hatten 
wir z. B. gefordert, insbesondere die zahlreichen als 
abstrakte Gefährdungsdelikte ausgestalteten Tatbe-
stände schärfer zu konkretisieren. Das geschieht nun; 
da bessern wir nach. 
Heute sind die Rollen vertauscht. Die SPD hat einen 
eigenen Entwurf zum Umweltstrafrecht vorgelegt. Er 
weicht in einer Reihe von Punkten von unserem Ent-
wurf ab. Es gibt aber, Herr Kollege Bachmaier, auch 
Übereinstimmungen. Sie wollen wie wir die Boden-
verunreinigung unter Strafe stellen, den Tatbestand 
der Luftverunreinigung neu fassen, die Verursachung 
von Lärm und Erschütterungen bestrafen, den um-
weltgefährdenden Umgang mit gefährlichen Gütern 
neu regeln usw. Das ist eine ganze Reihe von Überein-
stimmungen, und das gibt mir die Hoffnung, daß es im 
Zuge der weiteren Beratungen doch vielleicht gelin-
gen kann, einen breiten Konsens zu erreichen. 
(Bachmaier [SPD]: Das ist möglich!) 
Meine Damen und Herren, das Umweltstrafrecht ist 
in letzter Zeit der Kritik aus unterschiedlichen Rich-
tungen ausgesetzt gewesen. Von der einen Seite wird 
beklagt, daß man zwar gegen jeden Ladendieb vor-
gehe, daß aber Umweltschädigungen mit einem weit-
aus größeren Unrechtsgehalt ungesühnt blieben. An-
dererseits wird gerade in den letzten Jahren aber auch 
verstärkt geltend gemacht, die Möglichkeiten des 
Strafrechts, im Umweltbereich eine präventive Wir-
kung zu erzielen, würden weit überschätzt. Diese Auf-
fassung sieht in dem oft beklagten Vollzugsdefizit 
einen strukturellen Mangel des Umweltstrafrechts. 
Der Frankfurter Professor Hassemer, sicherlich nicht 
als Industrie-Lobbyist zu verdächtigen, hat erst kürz-
lich in einem Aufsatz gemeint, das Strafrecht in seiner 
herkömmlichen rechtsstaatlich-liberalen Gestalt sei 
— ich zitiere — für eine Flankierung politischer Ziele, 
eine Steuerung von Problemlagen und eine großflä-
chige Prävention gefährlicher Situationen denkbar 
schlecht geeignet. 
(Such [GRÜNE]: Das ist auch richtig!) 
Die Strafnormen, die der Gesetzgeber unter einem 
ihm von der Öffentlichkeit aufgedrängten Hand-
lungsbedarf produziere, taugten in ihrer praktischen 
Anwendbarkeit nichts und hätten gleichsam nur sym-
bolische Bedeutung. 
(Such [GRÜNE]: Das stimmt!) 
Die gerade im Umweltstrafrecht zu beobachtende 
Flucht in die abstrakten Gefährdungsdelikte rücke die 
eigentliche Aufgabe des Strafrechts, den Rechtsgüter-
schutz nämlich, in den Hintergrund. 
Diese Kritik ist ernst zu nehmen, und ich habe bei 
Ihnen, Herr Kollege Bachmaier, ein Wort dazu ver-
mißt. Ich will ein Problem herausgreifen, das nur 
schwer zu bewältigen ist. Der vorliegende Entwurf 
behält die sogenannte Verwaltungsakzessorietät bei 
und verankert sie sogar noch klarer im Gesetz. Das 
heißt: Was das Verwaltungsrecht erlaubt, kann nicht 
strafbar sein. Herr Kollege Häfner, es wird Ihnen nicht 
gelingen, einen Bürger davon zu überzeugen, daß es 
gerecht ist, ihn zu bestrafen, wenn verwaltungsrecht-
liche Vorschriften sein Tun erlauben. 
(Häfner [GRÜNE]: Und wenn er das anneh
-
men mußte, Herr Eylmann?) 
Andererseits begibt sich derjenige, der gegen verwal
tungsrechtliche Pflichten verstößt, bei Hinzutreten 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15273 
Eylmann 
weiterer Umstände in den Bereich des kriminellen 
Unrechts. Ich nenne als Beispiel den neuen Tatbe-
stand der Bodenverunreinigung, wo es heißt, bestraft 
werde, wer unter Verletzung verwaltungsrechtlicher 
Pflichten Stoffe in den Boden einbringt usw. 
Die Zahl derartiger verwaltungsrechtlicher Vor-
schriften ist nun allerdings Legion. Sie reichen von 
konkreten Verboten über Vorschriften mit einer Fülle 
von sehr allgemein gehaltenen Aussagen bis hin zu 
Minimierungsgeboten und bloßen Programmsätzen. 
Art. 103 Abs. 2 des Grundgesetzes erfordert aber, daß 
der Bürger mit hinreichender Sicherheit erkennen 
kann, welches Verhalten ihm in einer konkreten Si-
tuation abverlangt wird und welches Verhalten ihn 
straffällig macht. Hier liegt ein großes Problem der 
Verwaltungsakzessorietät und des Umweltstrafrechts 
schlechthin, und ich würde mich freuen, wenn wir ihm 
bei der weiteren Beratung im Rechtsausschuß beson-
dere Beachtung schenken könnten. 
Gewichtige Probleme grundsätzlicher Art tauchen 
auch zu zwei Einzelpunkten auf, die hier schon er-
wähnt worden sind. Unser Entwurf sieht im Gegen-
satz zum SPD-Entwurf einen besonderen Tatbestand 
für die Strafbarkeit von Amtsträgern nicht vor. 
(Häfner [GRÜNE]: Das zeigt, wie unehrlich 
das gemeint ist!) 
Gegen eine Kriminalisierung der Verwaltungsbeam-
ten, die bei der Erteilung von Genehmigungen Fehler 
machen oder gegen eine Beeinträchtigung der Um-
welt nicht einschreiten, 
(Such [GRÜNE]: Da liegt nämlich der Hase 
im Pfeffer!)  
bestehen die gleichen Bedenken fort, die schon vor 
zehn Jahren bei den Beratungen des Ersten Gesetzes 
zur Bekämpfung der Umweltkriminalität deutlich 
wurden. Wir glauben, daß sich da nichts geändert hat. 
Wir stehen insoweit auch in Übereinstimmung mit den 
Beschlüssen des 57. Deutschen Juristentages. 
Unser Entwurf enthält auch keine Strafbestimmun-
gen über die Verletzung der Aufsichtspflicht in Betrie-
ben und Unternehmen. Aber auch über diese Proble-
matik können wir uns im Rechtsausschuß noch aus-
führlich unterhalten. 
Lassen Sie mich zusammenfassen, meine Damen 
und Herren: Entscheidende Bedeutung kommt nach 
wie vor dem verwaltungsrechtlichen Umweltschutz 
zu. Ihm soll aber noch in dieser Wahlperiode flankie-
rend ein wirksames Umwelthaftungs- und auch ein 
wirksameres Umweltstrafrecht zur Seite gestellt wer-
den. Koalitionsfraktionen und Bundesregierung ma-
chen damit deutlich, daß sie alle Möglichkeiten eines 
umfassenden Umweltschutzes ausschöpfen wollen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Such [GRÜNE]: Sie fangen mit Ihren Strafen 
immer nur die Kleinen!) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Bundes-
minister der Justiz, Herr Engelhard. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Ich möchte zum 
Abschluß dieser Debatte zunächst einmal den Koali-
tionsfraktionen für die beschleunigte Einbringung des 
Entwurfs sehr herzlich danken. 
Dieser Entwurf deckt sich mit dem Entwurf der Bun-
desregierung, der vorgestern vom Kabinett auf mei-
nen Vorschlag hin beschlossen worden ist. 
(Häfner [GRÜNE]: Wie kommt denn das, 
Herr Engelhard? Erklären Sie das einmal!) 
Die Bedeutung liegt da rin, daß jetzt die Möglichkeit 
gegeben ist, dieses Vorhaben in der verbliebenen Zeit 
dieser sehr weit vorgerückten Legislaturperiode auch 
noch zu beraten und zu verabschieden. 
Nun hat die SPD ja in großer Eile gleichfalls einen 
Entwurf vorgelegt. 
(Bachmaier [SPD]: Oh, wer hat sich denn hier 
beeilt, Herr Bundesminister?) 
Sie verfolgen mit Ihrem Entwurf — bei einigen Unter-
schieden, Herr Kollege Bachmaier, von denen Sie vor-
hin einige aufgezählt haben — ja dasselbe Anliegen. 
Ich sage seitens der Bundesregierung, daß — warum 
sollte man das gegenüber der Opposition bestreiten? 
— Konkurrenz das Geschäft bekanntermaßen immer 
belebt. Dasselbe Anliegen auch von Ihrer Seite, für 
das wir so nachdrücklich streiten, wird sicherstellen, 
daß dieses Vorhaben noch in dieser Legislaturperiode 
beraten und verabschiedet werden kann. 
Nun dürfen wir die Dinge ja nie isoliert betrachten. 
Ich unterstreiche das, was Herr Kollege Eylmann eben 
auch ausgeführt hat: Wir brauchen ein umfassendes 
Umweltverwaltungsrecht. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Daran arbeiten wir zur Ergänzung, wo immer es not-
wendig ist, über die Zeiten. 
Wir brauchen zum zweiten ein Umwelthaftungs-
recht, das gleich Gegenstand unserer nächsten Bera-
tung sein wird. 
Wir brauchen zum dritten ein Umweltstrafrecht. 
(Häfner [GRÜNE]: Ein Akteneinsichtsrecht 
brauchen Sie nicht?) 
Hier Abschied zu nehmen — wieder im Sinne der iso-
lierten Betrachtung — , Herr Abgeordneter Häfner, 
von der Verwaltungsakzessorietät und sie anzu-
schwärzen wäre verfehlt; denn ich möchte das Land 
sehen, in dem derjenige strafrechtlich herangezogen 
werden kann, der das tut, was ihm zunächst geneh-
migt worden ist. Nein, wenn man der Auffassung ist, 
daß zuviel, daß das Falsche, daß das Un richtige ge-
nehmigt wird, muß man auf der anderen Ebene des 
Umweltverwaltungsrechts an die Sache herangehen, 
um derartiges unmöglich zu machen. 
(Häfner [GRÜNE]: Das tun Sie ja nicht!) 
Wir stehen vor einem wichtigen Punkt. Ich weise 
mit aller Entschiedenheit den Vorwurf zurück, daß 
man sich hier — aus welchen Gründen immer — zu-
viel Zeit gelassen, die Dinge nicht ernst genug genom-
men habe. Ich erinnere daran, daß Umweltkatastro-
phen wie Sandoz bei Basel im November 1986 den 
letzten Anstoß dafür gaben, eine interministerielle Ar-
beitsgruppe einzusetzen, deren Aufgabe es war, Um-
welthaftungsrecht und Umweltstrafrecht zu erarbei- 
15274 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Bundesminister Engelhard 
ten bzw. beim Umweltstrafrecht die notwendigen Er-
gänzungen und Verbesserungen vorzunehmen. Das 
war ein langer, ein schwieriger und ein harter Weg. 
Deshalb — nur deshalb — kommt man erst jetzt zur 
Vorlage; hier muß sehr genau und sehr sorgfältig ge-
arbeitet werden. 
Ich danke Ihnen für Ihren allseits engagierten Ein-
satz für dieses neue Vorhaben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
ich schließe die Aussprache. Interfraktionell wird vor-
geschlagen, die Gesetzentwürfe auf den Drucksachen 
11/6449 und 11/6453 an die in der Tagesordnung auf-
geführten Ausschüsse zu überweisen. Das Haus ist 
damit einverstanden? — Es ist so beschlossen. 
Ich rufe Zusatztagesordnungspunkt 8 auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs ei-
nes Umwelthaftungsgesetzes — UmweltHG 
— Drucksache 11/6454 
—Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Beratung 45 Minuten vorgesehen. Ist das Haus 
damit einverstanden? — Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Hüsch. 
Dr. Hüsch (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Verehrte 
Kolleginnen und Kollegen! Das Gesetz über die Um-
welthaftung, von der Bundesregierung unter Feder-
führung des Herrn Justizministers entwickelt und von 
den Koalitionsfraktionen begleitet und heute als ihr 
Entwurf eingebracht, ist ein sehr weiter Schritt nach 
vorn. Die Koalition will, daß die Beratungen zügig 
erfolgen und daß das Gesetz bald in Kraft tritt. Das 
erfordert große parlamentarische Anstrengungen in 
diesem Sommer. Dies ist eine Herausforderung, für 
deren Bewältigung nur kurze Zeit zur Verfügung 
steht. 
Die Ziele, die mit dem Gesetz verfolgt werden, 
rechtfertigen solche Anstrengungen. Es geht um den 
weiteren und verstärkten Schutz von Wasser, Boden 
und Luft. In Teilbereichen besteht ein solcher rechtli-
cher Schutz bereits, insbesondere im wasserrechtli-
chen Bereich. Was wir aber nunmehr wollen, ist, die-
sen Schutz noch dichter zu machen und für diesen 
Schutz in einer marktkonformen Weise neue Kräfte zu 
mobilisieren. Diese neuen Kräfte erwachsen aus zwei 
Elementen. Wenn das Gesetz in Kraft ist und für alle 
gilt, wird es sich für jeden, der unter das Gesetz fällt, 
lohnen, lohnen in einem ganz besonderen natürlichen 
und naturnahen Sinne: 
Das Gesetz verschärft die Haftung. Die gewollte 
Konsequenz ist, daß das Entstehen der Schäden ver-
mieden wird, um die gewollte Schärfe der neuen Haf-
tung für Umweltschäden zu vermeiden. Deshalb steht 
im Vordergrund der gesetzgeberischen Absicht, den 
Einfallsreichtum, die Organisationsfähigkeit, das 
kaufmännische Geschick, die rechtlichen Kenntnisse 
und vieles mehr so zu mobilisieren, daß der Schadens-
fall nicht eintritt und daß durch den Nichteintritt des 
Schadensfalles die Umwelt geschützt ist. 
Zum anderen liegt der Vorteil in der wesentlichen 
Verbesserung der Rechtsstellung des Geschädigten. 
Diejenigen, die gefährdet oder geschädigt werden, 
werden im Blick darauf, daß ihnen ein Schadenser-
satzanspruch erwächst und sie in eine bessere Lage 
versetzt sind, diesen Schadensersatzanspruch wirk-
sam geltend machen können. So werden sie mit um so 
größerer Aufmerksamkeit und mit noch größerem 
Nachdruck um den Schadensersatz und damit den 
Schutz der Umwelt kämpfen. 
Die jetzt bestehende weitgehende Resignation ge-
genüber den vermeintlich Großen, den Starken, de-
nen mit den guten Anwälten im Rücken, gegenüber 
denen die verschleiern können, wird sich dann ab-
bauen. Damit wächst die Bereitschaft zur Geltendma-
chung des Anspruchs und damit zugleich der Druck 
zur Verhinderung der Schadensfälle. 
Das alles ist vernünftig. Es entspricht dem, was 
Menschen denken. Ein Gesetz, das so auf die ganz 
natürlichen und zwangsläufigen Abläufe und Gege-
benheiten eingeht, muß wirksam werden. Deshalb hat 
der Entwurf die große Chance, von den Bürgerinnen 
und Bürgern verstanden zu werden. 
Es ist unausbleiblich, daß die Betroffenen, von de-
nen Umweltgefährdungen ausgehen können und bei 
deren Versagen Umweltansprüche entstehen, eine 
zusätzliche Last übernehmen müssen; anders kann es 
nicht organisiert werden. Aber gerade der Druck die-
ser Last ist ein wesentliches Motiv. Wenn nun beide, 
die Gefährdeten und diejenigen, die Gefahren setzen, 
das Gesetz in diesem Sinne konstruktiv aufgreifen, 
bin ich sicher, daß das Gesetz nach einer wahrschein-
lich schwierigen Übergangsfrist nicht nur auf seiten 
der unmittelbar zunächst Begünstigten, sondern auf 
beiden Seiten positiv bewertet wird und daß daraus 
auch materieller Nutzen für beide erwächst. Aller-
dings darf kein Zweifel übrigbleiben: Opfer verlangt 
das Gesetz von denjenigen, die Anlagen haben bzw. 
betreiben wollen, betreiben oder betrieben haben. 
Erfahrungsgemäß schaffen solche neuen Situatio-
nen neue Herausforderungen. Wer sie annimmt, der 
wird gewinnen. Er selbst wird in besserer Umwelt 
leben und auch seine Mitarbeiter. Er wird vom Gesetz 
oft gezwungen, sich neue Gedanken zu machen, die 
ihn letztlich materiell besserstellen als zuvor. 
Nun zu den Einzelheiten. Künftig soll eine anlagen-
bezogene Gefährdungshaftung gelten, d. h. für eine 
Umweltschädigung wird auch dann gehaftet, wenn 
ein Verschulden nicht vorliegt. Dies gilt für die im 
Gesetz aufgeführten Anlagen. Der Entwurf folgt weit-
gehend Prinzipien, die uns aus dem Kraftfahrzeug-
recht bekannt sind. Dieses Kraftfahrzeugrecht ist All-
gemeingut der Bevölkerung. Es ist Bestandteil des 
Willens und nicht nur etwa die Meinung des Gesetz-
gebers. 
Ein ursächlicher Zusammenhang zwischen der Nei-
gung einer Anlage zu Umweltschäden und einem auf-
getretenen Schaden soll künftig vermutet werden, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15275 
Dr. Hüsch 
auch wenn es in Fällen möglich bleibt, dieser Vermu-
tung zu entrinnen. Den Geschädigten bringt diese 
Regelung den unschätzbaren Vorteil einer wirksamen 
und besseren Prozeßführung. Dem Haftungsver-
pflichteten gibt das Gesetz zugleich die Möglichkeit, 
sich durch Vorsorge und Dokumentation zu schützen. 
Er ist also nicht hoffnungslos ausgeliefert, insbeson-
dere dann nicht, wenn er sowohl seine Pflichten als 
Betreiber der Anlage ordnungsgemäß erfüllt als auch 
sich darum bemüht, daß die Vorgänge nachprüfbar 
dokumentiert werden. 
Der Gesetzentwurf geht von einer gesamtschuldne-
rischen Haftung aller aus, deren Anlagen den Scha-
den herbeigeführt haben können. Gerade diese Be-
stimmung wird weitreichende Auswirkungen auf den 
Willen des Betreibers der Anlage haben, die Scha-
densauslösungen auszuschließen. Es wird eine in sich 
selbsttragende Kontrollsystematik entstehen, denn 
nunmehr hat jeder Betreiber einer einzigen Anlage 
das Interesse, daß auch die anderen Betreiber solcher 
Anlagen umsichtig, verantwortungsbewußt und ge-
setzestreu handeln. Die so mobilisierte private Wach-
samkeit kann in ihrer Bedeutung nicht überschätzt 
werden. Ich bin sicher, sie wird zu neuen und frucht-
baren Kooperationen der Anlageninhaber führen, zu 
deren Nutzen, aber auch zu unser aller Nutzen. 
Von Bedeutung sind auch die weitgehenden Aus-
kunftsansprüche. Sicher, im deutschen Recht gilt das 
Prinzip, daß sich niemand selbst anklagen muß. Wer 
aber Ursachen setzt, durch die andere in ihren Rech-
ten, in ihrer Gesundheit, in ihrem Eigentum und in 
ihrem Vermögen geschädigt werden, der ist nach un-
serer Auffassung auch zur Offenbarung verpflichtet; 
denn es darf ja wohl nicht moralischer oder ethischer 
Kernsatz werden, daß man zwar nicht verletzten soll, 
die Konsequenz aus einer Verletzung jedoch dadurch 
ausräumen kann, daß man schweigt. 
Es niuß so wie parallel im Kraftfahrzeugrecht sein: 
Wer einen Unfall verursacht, muß an Ort und Stelle 
warten und sich dann zum Unfall und zur Haftung 
bekennen. Wer den Umweltschaden besetzt hat, kann 
zwar in diesem Sinne nicht an Ort und Stelle warten, 
aber er muß jedenfalls die zur Aufhellung gebotenen 
Auskünfte geben. Ausnahmen davon müssen auf die 
Kernfragen des unausweichlichen Geheimschutzes 
reduziert bleiben. 
In diese Aufklärungspflichten sind auch die Behör-
den einbezogen. Deren bisheriges weitgehendes Zö-
gern oder Verweigern der Auskunft leitet sich aus der 
traditionellen Verschwiegenheitspflicht unserer Be-
hörden ab. Gegenüber dem moralischen und ethi-
schen Postulat, daß angerichteter Schaden wieder 
gutgemacht werden muß, ist es jedoch richtig, die an 
sich gegebene Verschwiegenheitspflicht der Behör-
den zu begrenzen und zugunsten des Geschädigten 
zu lockern. 
In Teilen soll künftig eine gesetzliche Pflicht zur 
Versicherung gegen auftretende Schäden begründet 
werden. Auch das ist richtig, selbst wenn die Versi-
cherungswirtschaft zur Zeit Widerstand leistet. Der 
Bürger, der Betroffene, jeder, der sich Sorge um die 
unversehrte Umwelt macht, muß darauf vertrauen 
können, daß ein angerichteter Schaden nicht nur dem 
Gesetz nach zum Ersatz verpflichtet, sondern daß  
auch die materiellen Möglichkeiten vorhanden sind, 
den Schaden wiedergutzumachen. 
In einer modernen Volkswirtschaft sind Risikoabsi-
cherungen selbstverständlich. Ebenso ist in der mo-
dernen Rechtsgemeinschaft aus der Erfahrung her-
aus, daß eine an sich gebotene Risikoabsicherung not-
leidend werden kann, wenn man sich nicht darum 
bemüht hatte oder weil man eine solche Risikoabsi-
cherung als nebensächlich ansah, die Zwangsversi-
cherung mit Kontrolle über die fortlaufende Dauer der 
Versicherung wünschenswert. 
Es wird ganz sicher zu Kostenbelastungen kom-
men. Da solche Kostenbelastungen jedoch alle 
Rechtsteilnehmer in der vergleichbaren Situation tref-
fen, balanciert sich die Marktlage. Allerdings müssen 
wir darauf drängen, daß es in den konkurrierenden 
anderen europäischen Ländern, in denen Geste-
hungskosten wie etwa auch Risikoabsicherung den 
Preis eines Produktes ebenso beeinflussen wie bei 
uns, zu ähnlichen und nach Möglichkeit gleichlauten
-
den Regelungen kommt. 
Der Gesetzentwurf hat weitere Vorteile. Das Gesetz 
ist kurz gefaßt und klar formuliert. Es kann verstanden 
werden. Es ist kein Riesengestrüpp von Paragraphen, 
und es gründet sich auf bekannte Rechtsinstitute. 
Man muß ein wenig dazulernen, aber bleibt im 
Rechtssystem und kann auf Vertrautes zurückgrei-
fen. 
Dennoch wird es Stimmen geben, die etwas anderes 
oder mehr fordern. Anderes ist natürlich denkbar. Wir 
haben uns für die jetzt vorgelegte schlanke und klas-
sisch formulierte Fassung entschieden. 
(Beifall des Abg. Kleinert [Hannover] 
[FDP]) 
Ob es Besseres gibt, muß die Beratung zeigen. Ich 
selbst habe auch schon jetzt einige zusätzliche Anre-
gungen; beispielsweise die Begründung eines direk-
ten Anspruchs gegen den Versicherer des Schadens 
und die Festlegung eines Gerichtsstandes. Dies nicht 
zuletzt im Blick auf den gemeinsamen Markt, in des-
sen Rahmen sich auch Versicherer mit Sitz im Ausland 
um die Risikoabdeckung bewerben können. Der Ge-
schädigte und auch der Haftungsverpflichtete sollten 
jedoch Sicherheit haben, daß sie ihre Ansprüche orts-
nah bei dem für die schadenstiftende Anlage zustän-
digen örtlichen Gericht durchsetzen können. 
Es ist auch Mißbrauch denkbar. Treu und Glauben, 
die Bestimmungen über Sittenwidrigkeit und Schi-
kane geben natürliche Grenzen eines jeden Anspru-
ches innerhalb des jetzt bestehenden Rechtssystems. 
Dennoch sollte geprüft werden, ob nicht in Anbetracht 
der oft bis zu zehn Jahren reichenden nachfolgenden 
Verantwortung die Möglichkeiten zum Mißbrauch 
beschnitten werden müssen. Das ist eine Frage der 
objektiven Gerechtigkeit. Es geht nämlich nicht 
darum — wie manche meinen — , die Welt in die 
schuldigen Anlagenbesitzer und die unschuldigen 
Geschädigten einzuteilen. Ein solches Strickmuster 
wäre zu einfach; es entspräche dem des Klassen-
kampfes, entspricht aber nicht der Wirklichkeit. 
Ein letztes Wort zu den Bereichen, die nicht geregelt 
werden sollen. Zu den Distanz- und Summationsschä- 
15276 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn , Freitag, den 16. Februar 1990  
Dr. Hüsch 
den! Ich verstehe Überlegungen, auch solche Schä-
den zu regeln. Die Zeit war zu kurz, um das in diesem 
Gesetz zu tun. Die Koalition erfüllt mit der Vorlage des 
Gesetzentwurfs die Koalitionsvereinbarungen. Den-
noch bleiben Regelungsnotwendigkeiten, wie sie bei-
spielsweise unter dem Beg riff Waldschäden auch von 
höchsten deutschen Gerichten bejaht worden sind 
und bei denen ein geltendes Recht bisher nicht be-
steht. 
Ungeachtet des jetzt vorliegenden Umwelthaf-
tungsgesetzentwurfes muß über Regelungen nachge-
dacht werden. Ich weiß, daß die Bundesregierung das 
bereits tut. Ich könnte mir vorstellen, daß wir uns in 
den parlamentarischen Beratungen darüber einig 
werden, die Bundesregierung in dieser ihrer Absicht 
zu unterstützen und sie zur Vorlage eines solchen wei-
teren Gesetzgebungswerkes — auf solche Vorgänge 
zugeschnitten — zu drängen. 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, als Berichter-
statter im Rechtsausschuß möchte ich auf zügige Be-
handlung drängen. Der Unterstützung der Kollegen, 
der Abgeordneten der Koalition bin ich sicher, und 
unsere hochverehrten politischen Gegner bitte ich, 
sich diesen guten Absichten anzuschließen, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Lachen 
bei der SPD) 
und das Maß der Opposition so zu beschränken, daß 
das gute Werk auch das Tageslicht des Gesetzge-
bungsblattes erblicken kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Sehr überzeugend! 
— Bachmaier [SPD]: Dann hätten Sie etwas 
Besseres bringen müssen!) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Bachmaier. 
Bachmaier (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Verehrter Herr Kollege Hüsch, dazu wä-
ren wir gern bereit gewesen, wenn Sie etwas Besseres 
gebracht hätten. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Oh, jetzt geht es 
schon wieder los! Es war eben so nett! Jetzt 
hättest du doch auch einmal nett sein kön-
nen!) 
Aber nach dem, was hier gesagt wurde, muß man eini-
ges Kritischeres anmerken. 
Schon der sogenannte Diskussionsentwurf zum 
Umwelthaftungsrecht, den die Minister Engelhard 
und Töpfer im späten Frühjahr des vergangenen Jah-
res vorlegten, war ein äußerst unzureichendes Flick-
werk dessen, was im Umwelthaftungsrecht not täte. 
Der noch weiter hinter diesem Diskussionsentwurf 
zurückbleibende Gesetzentwurf, den wir in diesen 
Tagen zu Gesicht bekommen haben, ist — das sage 
ich mit aller Deutlichkeit und allem Ernst — ein blan-
ker Hohn für diejenigen, die sich von dieser Regie-
rung gravierende Verbesserungen im notleidenden 
Bereich des Umwelthaftungsrechts versprochen hat-
ten. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Das sagt die Indu-
strie auch!) 
— Dazu komme ich gleich. 
Man kann schon heute sagen, daß dieser Entwurf, 
sollte er je Gesetz werden, den Umweltgeschädigten 
wahrlich Steine statt Brot gibt. Nimmt man einmal die 
gängigen Auflistungen der weit über 100 Milliarden 
DM hohen Schäden, die unbest ritten alljährlich den 
Menschen und der Umwelt zugefügt werden, als 
Meßlatte und vergleicht man einmal, für welche Be-
reiche dieses Gesetz zu einem verbesserten Scha-
densersatz führen wird, dann wird man schnell fest-
stellen, daß der Löwenanteil dieser Umweltschäden 
durch diesen Gesetzentwurf noch nicht einmal erfaßt 
ist. 
Obwohl der Bundesgerichtshof — Herr Dr. Hüsch 
sprach davon — bereits im Dezember 1987 den Ge-
setzgeber im sogenannten Waldschadensurteil recht 
unmißverständlich aufgefordert hat, für eine gerechte 
Entschädigung der Waldschäden und ähnlicher Schä-
den zu sorgen, wagte es die Bundesregierung, mehr 
als zwei Jahre danach einen Gesetzentwurf zum Um-
welthaftungsrecht vorzulegen, der die sogenannten 
Summations- und Distanzschäden noch nicht einmal 
erfaßt, geschweige denn regelt. Luftverschmutzungs-
schäden an der Gesundheit, an Bauwerken, den 
Wäldern und der übrigen Natur werden noch nicht 
einmal erwähnt, geschweige denn, daß endlich eine 
Lösung angeboten wird. 
Mit diesem Gesetz können sich diejenigen, die um 
ihres wirtschaftlichen Vorteils willen uns und unserer 
Umwelt unermeßlichen und nicht mehr reparablen 
Schaden zufügen, getrost zurücklehnen, auch wenn 
sie jetzt aus leicht durchschaubaren taktischen Grün-
den aufschreien. Sie werden auch in Zukunft kaum 
damit rechnen müssen, wenigstens den Schaden aus-
zugleichen, den sie tagtäglich verursachen. Von einer 
wirksamen Umweltvorsorge, die ein Umwelthaf-
tungsrecht sehr wohl leisten kënnte, kann bei diesen 
Vorstellungen der Bundesregierung und der Koali-
tionsfraktionen nicht einmal im entferntesten die 
Rede sein. 
Nun einige Beispiele, die der Kollege Schütz nach-
her noch vertiefen wird: 
Die verschuldensunabhängige Gefährdungshaf-
tung soll lediglich für eine äußerst begrenzte Anzahl 
von Anlagen eingeführt werden. Nur ein noch enge-
rer Kreis von Anlagenbetreibern soll verpflichtet wer-
den, eine Haftpflichtversicherung abzuschließen 
oder anderweitig für eine der Höhe nach begrenzte 
Deckung Sorge zu tragen. 
Die so groß angekündigten Beweiserleichterungen 
für die Geschädigten reduzieren sich, wenn man sie 
näher betrachtet, praktisch gegen null und werden 
kaum über das hinausgehen, was von der Rechtspre-
chung heute bereits gewährt wird. Beim sogenannten 
Normalbetrieb einer Anlage, der auch noch zugun-
sten des Schädigers vermutet wird, 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Unter bestimmten 
Bedingungen!) 
obliegt denjenigen, die oft schweren Schaden erlitten 
haben, nach wie vor die volle Beweislast. Der Geschä
-
digte kommt also in die geradezu groteske Situation, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15277 
Bachmaier 
nachweisen zu müssen, daß kein Normalbetrieb vor-
gelegen hat. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Das stimmt doch gar 
nicht! — Dr. Göhner [CDU/CSU]: Das ist 
falsch!) 
— Das können wir dann in den Ausschußberatungen 
klarstellen; ich wäre froh, wenn es anders wäre. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Nein, Sie müssen 
hier die Wahrheit sagen!) 
Aus der Erfahrung, daß es den potentiellen Scha-
densverursachern in aller Regel wesentlich leichter 
fällt, eine Schadensvermutung zu widerlegen, als den 
Geschädigten, den vollen Kausalitätsnachweis zu er-
bringen, hat die Bundesregierung offensichtlich 
nichts gelernt. Noch schlimmer: Durch diese äußerst 
restriktive und rigide Festschreibung im Umwelthaf-
tungsgesetzentwurf der Bundesregierung wird auch 
eine weitere Fortentwicklung des Beweisrechts zu-
gunsten der Geschädigten durch die Rechtsprechung 
gefährdet, wenn nicht sogar weitgehend unterbun-
den. 
Die im Diskussionsentwurf ohnehin schon erheblich 
eingeschränkten Auskunftsansprüche von Geschä-
digten werden nunmehr noch weiter eingeengt, so 
daß auch hierdurch der Beweisnot der Geschädigten 
kaum abgeholfen werden dürfte. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Das ist schlicht 
falsch!) 
— Vergleichen Sie es mit dem Diskussionsentwurf; 
dann werden Sie es feststellen, aus „Möglichkeiten" 
sind „Tatsachen" geworden und ähnliches. Wir kön-
nen darüber reden, Herr Kollege Dr. Hüsch. 
Dieser Gesetzentwurf ist zutiefst unse riös. — Ich 
sage so etwas ungern, aber in diesem Fall ist es be-
rechtigt. — Mehr noch als beim früheren Diskussions-
entwurf gilt beim jetzigen Gesetzentwurf: Was der 
eine Absatz eines Paragraphen gibt, kassiert der 
nächste wieder ein. Die bislang geäußerte Vermutung 
wird nunmehr zur Gewißheit: Die Wirtschaftslobby 
innerhalb der CDU/CSU und der FDP verhindert Fort-
schritte im Umwelthaftungsrecht ebenso wie bei der 
Verankerung des Umweltschutzes als Staatsziel im 
Grundgesetz. Auch in Zukunft werden ökologische 
Risiken bei uns weitgehend von den Geschädigten 
und nicht von denjenigen getragen, die diese Risiken 
in die Welt setzen und — das hören Sie ungern — 
dafür auch noch die Gewinne einstreichen. Von einem 
verursachergerechten Schadensersatzrecht, von dem 
man immer so gern redet, kann bei diesem Machwerk 
nicht die Rede sein. 
Danke für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Rüttgers [CDU/ 
CSU]: Das war aber nicht nett!) 
— Ich bin auch nicht dazu da, Nettigkeiten zu verbrei-
ten. 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Kleinert. 
Kleinert (Hannover) (FDP): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! Herr Bach-
maier, ich dachte, wir hätten hier eine rechtspolitische 
Auseinandersetzung. Auf der breiten Woge der Über-
zeugung, daß alles, was der Umwelt schadet, natürlich 
höchst verwerflich, moralisch abgrundtief zu verwer-
fen ist, dahinzuschwimmen und eine Fülle von Prinzi-
pien unseres bürgerlichen Rechts hinwegschwem-
men zu lassen, das ist aber keine Rechtspolitik, son-
dern das ist Populismus der allereinleuchtendsten 
Sorte, um es, wie Sie zu sagen belieben, etwas zurück-
haltend darzustellen. Es ist hochgradig einleuchtend 
und rechtspolitisch deshalb auch sehr falsch. Wie Herr 
Hüsch bereits ausgeführt hat, handelt es sich darum, 
das, was unser Rechtssystem leisten kann, hier zu tun, 
um dramatische Fortschritte für die Geschädigten aus 
Beeinträchtigungen der Umwelt zu erzielen. 
Dabei dürfen wir aber nicht die Prinzipien des bür-
gerlichen Rechts aushebeln, nur weil es so grundsätz-
licher Art ist. Ich teile ja die Überzeugung, daß wir für 
unsere Umwelt immer noch viel mehr tun müssen, als 
wir bisher getan haben. Aber bei dieser Gelegenheit 
Prinzipien des bürgerlichen Rechts einfach auszuhe-
beln, das würde heißen, den Teufel mit Beelzebub 
auszutreiben. 
Die Verursachung, die Sie immer so gern im Munde 
führen, müssen wir hier wenigstens wiederfinden 
können. Kausalität als Voraussetzung eines An-
spruchs, das ist doch das wenigste, was wir hier auf-
rechterhalten müssen, wenn wir zu akzeptablen Lö-
sungen kommen wollen. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir sollten einmal den Ausgangspunkt betrachten. 
Ich bin nicht bereit, mich dafür zu entschuldigen, daß 
hier keine Summations - und Distanzschäden Erwäh-
nung finden, sondern ich danke denjenigen, die es 
jetzt in eine bessere Form gebracht haben, dafür, daß 
sie nicht versucht haben, den Eindruck zu erwecken, 
man könnte die Verpflichtung der gesamten Gesell-
schaft auf klassenkämpferische Weise — dieses Wort 
ist meiner Ansicht nach von Herrn Hüsch durchaus zu 
Recht gefallen; je länger ich Ihnen zugehört habe, 
desto deutlicher ist mir das geworden — auf einzelne 
abwälzen. 
(Schütz [SPD]: Erzählen Sie das mal den 
Waldbauern! Graf Zeil, der Klassenkämp
-
fer!) 
Auf diese Weise kann man nicht einen Schaden, den 
die Gesellschaft insgesamt hat entstehen lassen, auf 
einen Teil der Gesellschaft mit enormen Nachteilen 
für alle Mitglieder — und zwar für die Arbeitnehmer 
im Zweifel noch viel mehr als für die von Ihnen offen-
bar wenig geschätzten Unternehmer — abwälzen. 
Nein, hier ist eine öffentliche Verantwortung gege-
ben. Ich habe bei Summationsschäden nicht die Mög-
lichkeit, noch eine einigermaßen plausible Kausal
kette im Sinne unserer zivilrechtlichen Prinzipien her-
zustellen. Deshalb ist hier der Staat gefordert, für das 
einzutreten, was einzelne, was ganze Bevölkerungs-
gruppen wegen des Wirtschaftswachstums, von dem 
wir alle profitieren, hinnehmen müssen. Davon profi-
tieren alle, nicht nur irgendeine Klasse. 
Das ist es, was mir an Ihren Darlegungen so wenig 
gefällt: daß Sie nicht das Ganze im Auge behalten, 
sondern daß Sie glauben, Sie könnten mit einem ele- 
15278 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Kleinert (Hannover) 
ganten Schlenker über ein angebliches Haftungsrecht 
staatliche Verpflichtungen, wichtige staatliche Aufga-
ben auf einen kleinen Kreis der am Wirtschaftsleben 
Beteiligten abwälzen. 
(Bachmaier [SPD]: Bei den Lasten denken 
Sie ans Ganze, bei den Vorteilen an den ein-
zelnen! Das ist Ihr Denkfehler, Herr Klei
-
nert!)  
— Wie Münzen das so an sich haben, hat diese Münze 
natürlich genau die Gegenseite, daß Sie glauben, Sie 
könnten die Schäden auf einzelne abwälzen und Sie 
könnten den Nutzen von allen ziehen lassen. Das ist 
genau die Kehrseite der Münze, die Sie hier eben 
schlagen wollten. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist 
nicht seriös! Was soll das denn? Lassen Sie 
uns doch über die Sache reden! Dafür ist 
doch die Zeit zu schade!) 
— Frau Däubler-Gmelin, es ist doch wirklich klar er-
kennbar, daß wir uns hier im Rahmen der Gefähr-
dungshaftung ähnlich wie im Kraftfahrzeugbereich, 
ähnlich wie im Luftverkehrsbereich verhalten müs-
sen, daß wir Beweiserleichterungen schaffen müssen 
und daß wir das bis an die Grenze getan haben, hinter 
der einfach eine ungerechte Umverteilung und ein 
Ausbruch aus unserer Rechtssystematik bevorsteht. 
Ich glaube, wir werden — Herr Bachmaier hat die-
ses Rückzugsgefecht hier vorhin angedeutet — im 
Rechtsausschuß vielleicht noch Gelegenheit haben, 
Sie etwas mehr von der Seriosität unserer rechtspoli-
tischen Bemühungen in diesem Zusammenhang zu 
überzeugen. 
(Bachmaier [SPD]: Da bin ich aber ge-
spannt!) 
Wir werden an einem Punkt meiner Meinung nach 
noch nachbessern müssen: Es geht nicht an, Leute zu 
bestrafen, wenn sie sich nicht versichert haben, wenn 
ich nicht dafür sorge, daß das Risiko auch versi cher-
bar ist. Da liegt ein Widerspruch, dem wir uns in Form 
irgendwelcher Höchstgrenzen in der Ausschußbera-
tung noch einmal werden widmen müssen, und zwar 
gründlicher, als es jetzt im Gesetzentwurf steht. 
Im übrigen möchte ich zum Schluß, Frau Däubler-
Gmelin, ganz deutlich sagen: Was im zivilrechtlichen 
Bereich getan werden kann, das möchten wir mit die-
sem Gesetz tun. Es gibt aber viele andere Notwendig-
keiten für eine bessere Gestaltung unserer Umwelt, 
für mehr Verantwortungsbewußtsein in bezug auf un-
sere Umwelt zu sorgen, und das kann man nur als ein 
Bündel von vielen Maßnahmen sehen, und da gehört 
jede in die entsprechende Abteilung, öffentlich-recht-
lich, strafrechtlich, zivilrechtlich, aber das sollte nicht 
von einer Gruppe in eine andere in einer Weise über-
lappen, die das Rechtssystem in Unordnung bringt. 
Dann müssen wir eben da, wo noch Lücken bestehen, 
wo andere Rechtsmöglichkeiten gegeben sind, nach 
Abhilfe suchen, und das werden wir auch tun. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Renger: Ich möchte nur die Zuhörer 
darauf aufmerksam machen, daß es sich um einen 
Gesetzentwurf handelt, der erst noch in den Aus-
schüssen beraten wird. All dies wird hier eingehen, 
und dann gibt es eine ganz neue Lesung. Mal sehen, 
was da herauskommt! 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Gut, daß der Herr 
Bachmaier das jetzt gesagt bekommen hat! 
Das war gut, Frau Präsidentin!) 
Nun hat der Herr Abgeordnete Häfner das Wort. 
Häfner (GRÜNE): Selten war ich Ihnen, verehrte 
Frau Präsidentin, für eine Äußerung so dankbar wie 
dieses Mal, und selten verbinde ich damit so große 
Hoffnungen, wie ich das in bezug auf den Hinweis 
tue, den Sie soeben gegeben haben. Wenn das im 
Parlament beherzigt würde, daß das Ganze eine Vor-
lage ist, die verbessert werden kann, ja muß, dann 
hätte auch diese Beratung hier Sinn, was nicht übli-
cherweise so ist, wie Sie alle wissen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Schütz [SPD]: 
Haben Sie das schon mal erlebt, daß das an- 
ders rauskommt?) 
Auch wenn, liebe Kolleginnen und Kollegen, die 
deutschlandpolitische Diskussion gegenwärtig alle 
anderen Themen, darunter auch die ökologischen 
Fragen, in den Schatten stellt, müssen wir sagen: Die 
dramatische Zerstörung unserer Umwelt schreitet im-
mer weiter voran. Die wenigen ergriffenen Maßnah-
men sind halbherzig, greifen viel zu kurz und konnten 
gerade die großen Gefahren: die Klimaveränderun-
gen, deren erste Auswirkungen wir gerade in diesen 
Tagen und Wochen wieder drastisch erleben müssen; 
die Vergiftung von Boden, Luft und Wasser, wobei die 
schwersten Schäden wegen der hohen Latenzzeit oft 
erst in Jahrzehnten sichtbar werden; das fortschrei-
tende Wald- und Vegetationssterben; das Sterben un-
serer Meere und ihrer Bewohner und die fortschrei-
tende atomare Verseuchung der ganzen Lebenswelt, 
nicht beheben, noch nicht einmal im Ansatz eindäm-
men. 
Dem Recht kommt — darin stimmen wir alle über-
ein — beim Schutz der Umwelt entscheidende Bedeu-
tung zu. Bloße Einzelmaßnahmen helfen hierbei je-
doch nicht weiter. Auch Umweltstraf- und Umwelt-
haftungsrecht können nur Elemente einer Gesamt-
konzeption sein, die ein radikales Umdenken und 
Umschwenken unserer Wirtschafts- und Rechtspolitik 
voraussetzt. Isoliert helfen sie, zumal in der halbherzi-
gen, ungenügenden Form, wie Sie das hier vorschla-
gen, kaum weiter. Sie täuschen eher Wirkungen vor, 
als daß Sie, wie es nötig wäre, die Dinge an der Wurzel 
anpacken. 
Noch immer ist es so, daß Umweltschäden unser 
Bruttosozialprodukt steigern und deshalb als Plus und 
nicht als Minus in die wirtschaftliche Gesamtrech-
nung eingehen, obwohl sie dort wertvollstes Vermö-
gen und — mehr noch — unser gemeinsames Erbe, 
das wir zur Pflege und Bewahrung für unsere Kinder 
und Kindeskinder angetreten haben, unwiederbring-
lich vernichten. 
Noch immer ist es so, daß Unternehmen etwa der 
Verpackungsindustrie mit umweltschädigender Pro-
duktion Profite machen, die Kosten aber etwa für die 
ständig wachsenden Mülldeponien, die Beseitigung 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15279 
Häfner  
von Schäden bei undichten Deponien, aber auch die 
Kosten durch Zerstörung der Umwelt und unserer Ge-
sundheit der Allgemeinheit aufbürden. 
Noch immer ist es so, daß unser aus dem römischen 
Privatrecht stammendes Rechtssystem eigentlich nur 
das Eigentum und wirtschaftliche Interessen schützt. 
Was kein Eigentum ist, wird nicht erfaßt, kann auch 
nicht geschützt werden, da rechtlich noch nicht ein-
mal ein Schaden vorliegt. 
Sie hätten mit Ihrem Entwurf daran wenigstens teil-
weise etwas ändern können. Sie haben aber diese 
Chance nicht genutzt. Sie wollten sie, soweit ich die 
internen Debatten und das, was davon an die Öffent-
lichkeit drang, verfolgen konnte, auch gar nicht nut-
zen. 
Die GRÜNEN haben schon im vergangenen Jahr 
einen Gesetzentwurf zur Umwelthaftung einge-
bracht, und ich habe ihn hier im Plenum vorgestellt. 
Dieser Gesetzentwurf, so meine ich, kann heute noch 
als Maßstab für ein Umwelthaftungsrecht dienen. Wir 
haben schon damals auf das Problem hingewiesen, 
daß ökologische Schäden bisher nur dann ersetzt wer-
den, wenn sich der Bestandteil des Naturhaushaltes 
im Eigentum einer Person befindet oder wenn wirt-
schaftliche Interessen verletzt werden. Wir haben ge-
zeigt, wie dies gesetzlich behoben werden kann, und 
haben auch den Ausgleich solcher Schäden in die 
Ausgleichsregelung hineingenommen. 
Wir haben mit einer weiteren Ungerechtigkeit 
Schluß gemacht: Bisher muß der Geschädigte für sei-
nen Schadenersatzanspruch den vollen Nachweis 
führen, daß sein Schaden auf bestimmte Umweltein-
wirkungen zurückzuführen und von ganz bestimmten 
Tätern verursacht worden ist. Das gelingt, wie Sie wis-
sen, nur in den allerseltensten Fällen. Deshalb ist eine 
Beweislasterleichterung bis zur Beweislastumkehr 
 dringend erforderlich. Wir haben eine solche vorgese-
hen. Sie haben sie schon durch den ersten Absatz von 
§ 6 Ihres Gesetzes faktisch wieder aufgehoben. 
Ein weiteres gravierendes Problem sind die soge-
nannten Summations - und Distanzschäden. Ich erin-
nere nur an das Waldsterben, wo Sie eben nicht einen 
konkreten Emittenten haftbar machen können, son-
dern wo diese Schäden nur durch einen Entschädi-
gungsfonds und eine darauf ausgerichtete Regelung 
erfaßt bzw. ersetzt werden können. Anders kommen 
die Waldbauern nie zu ihrem Recht. Sie haben dies 
ebenfalls nicht in Angriff genommen. 
Ich denke, daß dieses Gesetz eher ein „Umweltver-
schmutzungserleichterungsgesetz" als eine wirklich 
umfassende Regelung des Umwelthaftungsrechtes 
ist. Erfaßt werden von ihm nur Schäden, die durch 
Tötung eines Menschen, Verletzung seines Körpers, 
seiner Gesundheit oder durch Sachbeschädigung ent-
standen sind. 
(Kleinert [Hannover] [FDP] : Falsch!) 
— So steht es in § 1. Sie bleiben damit weit hinter dem 
zurück, was wir etwa in § 22 des Wasserhaushaltsge-
setzes entwickelt haben. Dort wird der Schädiger zum 
vollen Ersatz aller durch ihn entstandenen Schäden 
verpflichtet. 
Die schweren Beeinträchtigungen menschlicher  
Lebensqualität erfassen Sie damit nur unzureichend. 
Ökologische Schäden am Naturhaushalt existieren 
für Sie überhaupt nicht. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Auch falsch!) 
— Herr Hüsch, lassen Sie uns im Ausschuß darauf 
eingehen! Ich habe hier nur wenig Zeit. Sie kennen 
Ihren Entwurf genausogut wie ich. Wir werden noch 
ausreichend Gelegenheit haben, darüber zu spre-
chen. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Sie sollen hier die 
Wahrheit sagen! — Gegenruf des Abg. Such 
[GRÜNE]: Das ist die Wahrheit! Wir sagen 
hier nur die Wahrheit! — Lachen bei der 
CDU/CSU) 
Von Ihren selbst gesteckten Ansprüchen ist einer 
der wichtigsten die Abkehr von der Verschuldenshaf-
tung. Sie unterstellen erst einmal richtig, daß die Ver-
ursachung des Schadens durch den Bet rieb einer An-
lage dann vermutet werden kann, wenn dieser Be-
trieb geeignet war, Schäden der vorliegenden Art zu 
verursachen. Diese an sich richtige Regelung wird 
dann aber sofort wieder faktisch aufgehoben; denn 
die Beweisvermutung soll bei Ihnen dann nicht gel-
ten, wenn der Schaden nicht durch die Verletzung 
einer Betriebspflicht oder durch die Störung des be-
stimmungsgemäßen Betriebes verursacht sein 
könnte. Weist also der Inhaber der Anlage nach, daß 
er die schädigende Anlage im sogenannten Normal-
betrieb gefahren hat, dann ist auch die Umweltschä-
digung, die daraus entstanden ist, selbst wenn sie ein-
deutig nachgewiesen wird, hinzunehmen, und Ihr Ge-
setz greift nicht. 
(Hoss [GRÜNE]: Das ist die Wahrheit!) 
Eine solche Regelung erzeugt Hoffnungen, die sie 
nicht erfüllt, und ist deshald eine Mogelpackung.-
Wir alle wissen auch — und auch die Rechtspre-
chung trägt dem Rechnung —, daß die Grenzwerte 
ohnehin meist zu hoch sind. Wir wissen auch, daß — 
darüber haben wir vorhin schon implizit gesprochen 
— in vielen Fällen als „Normalbetrieb" betrachtet 
wird, was uns und unsere Zukunft in höchstem Maße 
schädigt, und daß in vielen Fällen sogar zwischen 
Behörden und den betroffenen Firmen gekungelt 
wird. 
(Such [GRÜNE]: Ganz genau! — Schütz 
[SPD]: So ist das!) 
Ihr Gesetzentwurf geht hier an der Realität vorbei und 
gewährt den Menschen und vor allem der Natur, die 
uns am Herzen liegen sollte, keinen wirksamen 
Schutz. 
(Such [GRÜNE]: Vor allem uns!) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Umweltpolitik 
steht und fällt mit der Einbeziehung der Bürgerinnen 
und Bürger in die Planung und Überwachung um-
weltrelevanter Projekte, und sie steht und fällt damit, 
daß die Bürgerinnen und Bürger selbst erfahren kön-
nen, was geplant wird, was betrieben wird oder was 
genehmigt ist. Es ist deshalb unerläßlich, daß ein 
Recht auf Einsicht in Umweltakten für Bürgerinnen 
und Bürger, für Bürgerinitiativen, für Umweltver-
bände und darüber hinaus ein Verbandsklagerecht,  
15280 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Häfner 
daß also rechtliche Instrumentarien geschaffen wer-
den, die wirkliches Handeln für die Umwelt ermögli-
chen. All das haben Sie nicht gewollt; Sie haben es 
daher unterlassen. Die Auskunftsansprüche der Ge-
schädigten haben Sie in einem solchen Maße redu-
ziert, daß Ihr Akteneinsichtsrecht zu einer förmlichen 
Karikatur dieses notwendigen, auch von der EG ge-
forderten Prinzips verkommt. 
(Schütz [SPD]: Unter Null!) 
Ich lese Ihnen das einmal vor — man sollte dies der 
Öffentlichkeit nicht vorenthalten: 
Die Behörde ist zur Erteilung der Auskunft nicht 
verpflichtet, soweit durch sie die ordnungsge-
mäße Erfüllung der Aufgaben der Behörde beein-
trächtigt würde, 
(Such [GRÜNE]: Was das wohl heißt!) 
das Bekanntwerden des Inhalts der Auskunft 
dem Wohle des Bundes oder eines Landes Nach-
teile bereiten würde oder soweit die Vorgänge 
nach einem Gesetz oder ihrem Wesen nach, na-
mentlich wegen der berechtigten Interessen der 
Beteiligten oder dritter Personen, geheimgehal-
ten werden müssen. 
(Such [GRÜNE]: Das ist die festgeschriebene 
Kungelei!) 
Was bleibt da als Auskunftsanspruch überhaupt noch 
übrig? Eine solche Regelung paßt eher in den Karne-
val als auf den Tisch dieses Hohen Hauses. 
(Such [GRÜNE]: Sehr richtig!) 
Ich hoffe sehr, daß die Frau Präsidentin mit Ihrer 
eingangs gemachten Bemerkung recht hat, daß wir 
das in den Ausschußberatungen noch verbessern wer-
den. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schütz. 
Schütz (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Dem letzten Wunsch von Herrn Häfner 
schließe ich mich an. Ich glaube schon, daß es notwen-
dig ist, daß wir noch viel ändern, um wirklich zu einer 
Beratung zu kommen. 
Seit dem 1. November 1986, nämlich seit dem San-
doz-Brand in Basel, beschäftigen wir uns verstärkt mit 
dem Umwelthaftungsrecht. Wir haben das damals in 
der Vorwahlphase, im Bundestagswahlkampf massiv 
diskutiert. Wir werden es auch jetzt wieder in einer 
Vorwahlphase diskutieren müssen. Das, was jetzt als 
erster Entwurf auf dem Tisch liegt, regelt zwar einige 
wichtige Elemente unserer gemeinsamen Diskussion 
von früher und auch gemeinsame Forderungen 
— dazu will ich auch meine Zustimmung erklären —, 
z. B. daß die verschuldensunabhängige Gefähr-
dungshaftung eingeführt ist und auch, was ein Fort-
schritt gegenüber dem anderen Entwurf ist, daß dies 
beim Normalbetrieb geschieht. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Das ist fair!) 
Das zu regeln war aber selbstverständlich, meine ich. 
Die Aussparung der Haftung beim Normalbetrieb, die 
der erste Entwurf noch vorsah, widersprach der seit 
der Jahrhundertwende fixierten Rechtsauffassung, 
daß auch rechtsmäßiges Handeln einen rechtswidri-
gen Erfolg herbeiführen kann, grundsätzlich also zur 
Haftung führen kann. 
Allerdings stellt die Beschränkung der Gefähr-
dungshaftungstatbestände nur auf Anlagen der 
4. BImSch-Verordnung eine Einschränkung dar, die 
wir nicht mittragen. Es gibt sowohl genehmigungs-
freie Anlagen als auch Anlagen nach anderen Immis-
sionsschutzverordnungen, die einbezogen werden 
sollten. Über die Grenzziehung müssen wir weiter dis-
kutieren. 
Es ist auch nicht einzusehen, daß wir im Zusammen-
hang mit Schäden an Luft und Boden das Wasser voll-
kommen ausklammern. Die Regelung des § 22 des 
Wasserhaushaltsgesetzes, die eine Handlungs- und 
Anlagenhaftung nach sich zieht, beinhaltet eine wei-
tergehende Haftung als die, die wir jetzt regeln. Es ist 
nicht vorstellbar, wieso wir beim Wasser eine weiter-
gehende Haftung haben und bei Boden und Luft eine 
restriktivere. — Erkläret mir, Graf Oeringdur, diesen 
Zwiespalt der Natur. 
Vollends abwegig erscheinen die Formulierungen 
zur Beweiserleichterung. Darauf haben alle Vorred-
ner schon hingewiesen. Die auf den ersten Blick ak-
zeptablen Beweiserleichterungen für den Geschädig-
ten, für den eine Vermutung der Schadensverursa-
chung durch die Anlage streitet, soll beim Normalbe-
trieb der Anlage überhaupt nicht gelten. Wann anders 
als beim Normalbetrieb einer Anlage hat denn ein 
Geschädigter Beweisprobleme, meine Damen und 
Herren? Ein Schaden beim Störfall, insbesondere 
wenn er bessere Auskunftsrechte hat, kann jeder Ge-
schädigte leichter nachweisen, weil ein Störfall in der 
Regel nicht vollends unbemerkt geschehen kann. 
(Dr. Göhner [CDU/CSU]: Oh!) 
— Er kann auch. Aber in der Regel ist das eher zu 
bemerken als beim Normalbetrieb. — Schwierigkei-
ten entstehen vielmehr dann, wenn beim Normalbe-
trieb einer Anlage ein Schaden entsteht. Hier kommt 
der Geschädigte in Beweisnot. An dieser Stelle be-
steht Regelungsbedarf, den Sie offenbar aber nicht 
ausfüllen wollen. 
(Häfner [GRÜNE]: Sehr richtig!) 
Was hier im Gesetzentwurf betrieben wird, ist 
Camouflage, ist Etikettenschwindel mit dem Auf-
druck „Beweiserleichterung und Ursachenvermu-
tung". Dem Geschädigten wird nichts Konkretes ge-
geben. Die Rechtsprechung hat schon bei festgestell-
ter Überschreitung von Immissions- und Emissions-
werten Beweiserleichterungen im Kausilitätsbereich 
bis zur Beweislastumkehr angeboten, z. B. im Kupol-
ofenfall. Mehr ist durch diesen Gesetzentwurf auch 
nicht gegeben. 
In diesem Zusammenhang muß auch der notwen-
dige Auskunfts- und Informationsanspruch des Ge-
schädigten gegenüber dem Anlagebetreiber und der 
Behörde angesprochen werden. Die Ausgestaltung 
dieser Auskunftsrechte ist deshalb so notwendig, weil 
die vorgenommene Beweiserleichterung nur in dem 
idealtypischen Fall greift, in dem der Geschädigte 
schon einen Emittenten kennt. Der häufige Fall, daß 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15281 
Schütz 
bei einer Vielzahl von Emittenten und Emissionen der 
versteckte Allein- oder Mitverursacher nicht zu ermit-
teln ist, erfordert andere Lösungen. Wer keinen ver-
klagbaren Gegner kennt, läuft mit seinen Ansprüchen 
leer. Die vorprozessuale Beschaffung von Informatio-
nen bekommt dadurch eine sehr große Bedeutung. 
Deshalb sind Datenauskunft, Akteneinsicht und offen 
zugängliche Immissions- und Emissionsmessungen 
für die Prozeßsituation wichtig. Die restriktiven Rege-
lungen dieser Bereiche im vorgelegten Entwurf ma-
chen deutlich, wie notwendig ein allgemeines Infor-
mationszugangsrecht ist. Hier wird ein Informations-
recht unter null gegeben. Ich stimme da Herrn Häfner 
ausdrücklich zu. 
(Häfner [GRÜNE]; Hoffentlich unterstützen 
Sie unseren Entwurf!) 
— Wir haben ja eine eigene Vorstellung. 
Entscheidend aber — das will ich auch noch einmal 
sagen — leidet der vorgelegte Entwurf an dem Fehlen 
jeglicher Regelungen zur Summations - und Distanz-
schädenproblematik. Herr Hüsch hat darauf hinge-
wiesen, das solle nachgeliefert werden. Ich hoffe, daß 
das gemacht wird, und zwar auch im Zusammenhang 
mit diesem Gesetz. Ich hoffe, daß Sie es schaffen. Dies 
ist nämlich der Bereich, in dem die nachhaltigsten und 
erheblichsten Haftungsdefizite bestehen. Das wissen 
wir seit dem Waldschadensurteil. Nach Schätzungen 
der Waldbesitzer — das ist möglicherweise auch Ihre 
Klientel, Herr Kleinert — liegen die Schäden in den 
Wäldern bei jährlich 50 bis 100 Millionen DM. Die 
Gebäudeschäden liegen im Augenblick bei etwa 
4 Milliarden DM. Das sind alles Auskünfte der Bun-
desregierung. Die Schadenssummen zeigen, wie not-
wendig rechtlich haltbare Anspruchsnormen sind, um 
einen Schadensausgleich zu erreichen. 
Bei den Lösungsmöglichkeiten wird neben der rei-
nen Staatshaftung, von der Herr Kleinert hier gespro-
chen hat, die ich wegen des fehlenden Verursacher-
prinzips absolut ablehne, von Fondslösungen gere-
det. Wenn Sie, Herr Kleinert, in diesem Zusammen-
hang davon reden, das sei Klassenkampf, daß wir der 
Fondslösung das Wort reden, dann wissen Sie gar 
nicht, wovon Sie reden. 
(Zustimmung bei der SPD und den GRÜ-
NEN) 
Wir wollen hier das Verursacherprinzip wegpacken. 
Daß dies — es ist ja eine Aufforderung des BGH — als 
Aufforderung zum Klassenkampf zu betrachten sei 
— der BGH möchte ja eine solche Regelung bei der 
Distanz- und Summationsschädenproblematik ha-
ben — , das kann nur in Ihrer blühenden Phantasie 
entstanden sein —; es kann aber einer Nachprüfung 
überhaupt nicht standhalten. 
Natürlich gibt es auch bei der Fondslösung Pro-
bleme. Das sehe ich auch. Wir wissen, daß z. B. die 
Speisung des Fonds ein solches Problem ist. Die 
Grundidee, einen Haftungsfonds nach Maßgabe der 
Emissionen aus der Industrie und möglicherweise 
auch der Kraftfahrzeuge und der Hausfeuerungsanla-
gen zu bemessen, kann Sinn machen. Der Teufel 
steckt, das wissen auch wir, im Detail. Gleichwohl ist 
eine abwartende und zögerliche Haltung bei der For-
mulierung dieses Komplexes vollkommen unange-
bracht, da die Schäden jeden Tag größer werden und 
die Notwendigkeit, auch über die Vorabgabe mä-
ßigend auf die Emittenten einzuwirken, wichtig ist. 
Mir ist klar, daß auch die Behandlung des Problems 
der Auslandsimmissionen und jetzt derjenigen aus 
der DDR ein entscheidendes Regelungshemmnis ist. 
Trotzdem ist das rechtsstaatliche Erfordernis und der 
Gerichtsauftrag aus dem Waldschadensurteil, die Re-
gelungslücke zu schließen, für uns Handlungsauftrag. 
Die Lösung des Problems aus diesem Verfahren aus-
zuklammern, finden wir nicht akzeptabel. 
Alles in allem, es ist hier ein Entwurf vorgelegt wor-
den, der nicht den Stempel „Genügend" verdient, 
sondern den Stempel — da stimme ich der Frau Präsi-
dentin zu —: „Tüchtig nachbessern". Das sollte ei-
gentlich das Gesetzgebungsverfahren leisten. Wir 
wollen uns bemühen, das zu tun. — Ich danke Ih-
nen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Eine solche 
Beurteilung der Frau Präsidentin habe ich 
nicht vernommen!) 
Vizepräsidentin Renger: Ich wollte gerade sagen, 
die Auslegung war etwas weitgehend. Dennoch! 
Das Wort hat der Justizminister Herr Engelhard. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Wir haben eben 
ein Beispiel erlebt, wie der Interpretation natürlich 
keine Grenzen gesetzt sind. — Ich möchte aber zu-
nächst einmal Gelegenheit nehmen, auch beim Um-
welthaftungsrecht den Koalitionsfraktionen sehr herz-
lich dafür zu danken, daß sie in sehr ernster und inten-
siver Mitarbeit sich dieses Problemes angenommen 
haben und diesen Entwurf beschleunigt einbrach-
ten, 
(Häfner [GRÜNE]: Unter Umgehung des 
Bundesrates aus Angst vor dem Mehrheits
-
wechsel!) 
was die Möglichkeit eröffnet, ihn noch in dieser Legis-
laturperiode zu beraten und zu verabschieden. 
Wir haben uns in einer harten und intensiven Arbeit 
über Jahre dieses Problems angenommen, wie ich 
vorhin bei der Umweltkriminalität ja bereits gesagt 
habe, in einer interministeriellen Arbeitsgruppe aus 
Beamten des Bundesjustiz- und des Bundesumwelt-
ministeriums. Wir haben uns bemüht, mit diesen 
schwierigen Fragen fertig zu werden, und wir haben 
jetzt ein Ergebnis vorgelegt, das bewirkt, daß erstens 
die Rechtsstellung der Geschädigten nachhaltig ver-
bessert wird, zweitens die präventive Funktion des 
Haftungsrechts als marktkonformes Mittel der Um-
weltvorsorge genutzt wird und drittens die Wettbe-
werbsfähigkeit der deutschen Unternehmen nicht 
über Gebühr beansprucht wird. 
Wer z. B. behauptet, daß insbesondere kleinere und 
mittlere Unternehmen Schaden nehmen würden, der 
sagt etwas Falsches, wie umgekehrt natürlich auch 
derjenige etwas Falsches sagt, der meint, das sei ganz 
klar, weil diese Bundesregierung und diese Koalition 
ja nichts für die Umwelt täten und insofern auch im 
wirtschaftlichen Bereich bei den Unternehmen nichts 
15282 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Bundesminister Engelhard 
Schädliches anrichten könnten. Auf dieser Linie lag ja 
in etwas das, was wir heute hier vom Herrn Kollegen 
Bachmaier gehört haben. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Gräßlich!) 
Ich weiß gar nicht, warum Sie im Unterschied zu 
dem vorherigen Tagesordnungspunkt plötzlich so et-
was nervös, grob, ja fast ruppig in Ihrer Kritik gewor-
den sind. Es mag daran liegen, daß Sie ja bei der 
Umweltkriminalität noch mit einem eigenen Entwurf 
aufgewartet haben, den ich von meiner Seite her ent-
sprechend positiv in den Kreis der Entwürfe aufge-
nommen habe, daß Sie aber beim Umwelthaftungs-
recht offensichtlich keine guten Einfälle hatten. Da 
sind Sie nun randvoll mit Ideen darüber, was alles an 
dem von uns, von der Koalition, und im Kabinett am 
vergangenen Mittwoch beschlossenen Entwurf falsch 
sei. Das wissen Sie alles. Bloß haben Sie es unterlas-
sen, auch nur im Ansatz dazu Ausführungen zu ma-
chen, wie man es besser machen kann. 
(Beifall des Abg. Kleinert [Hannover] [FDP] 
— Such [GRÜNE]: Haben Sie unseren Ent-
wurf nicht gelesen? Das ist ja schlimm! Das 
ist die Unwahrheit, was Sie sagen!)  
Das mag der Grund dafür sein. Da muß ja natürlich 
einige Nervosität aufkommen. 
(Bachmaier [SPD]: Bringen Sie gute Ent-
würfe, dann wird es auch anders!) 
Meine Damen und Herren, wir haben es selbst im-
mer ganz klar angesprochen, wir wissen es und haben 
es in der Öffentlichkeit auch immer gesagt, daß zu den 
nicht zurechenbaren Distanz - und Summationsschä-
den in diesem Entwurf keine Regelungen enthalten 
sind, 
(Häfner [GRÜNE]: Richtig!) 
daß dieses Problem aber nicht vergessen worden ist, 
sondern ein Problem in einer völlig anderen Dimen-
sion, in einem völlig anderen Bereich ist, an das man 
mit dem Umwelthaftungsrecht nicht herankommt, 
und daß wir an diesem Problem weiterarbeiten wer-
den und zur gegebenen Zeit mit einem Entwurf auf-
warten werden. 
(Bachmaier [SPD]: Wann ist die Zeit gekom-
men? — Such [GRÜNE]: Das wird die Ge-
schichte entscheiden oder wer?) 
Meine Damen und Herren, weil die Opposition 
auch bei dieser Debatte das Staatsziel Umweltschutz 
angesprochen hat und gesagt hat, daß auch hier die 
Koalition und die Bundesregierung nichts unterneh-
men, möchte ich sagen: Sie wissen doch, daß ein ver-
nünftiger, zum Kompromiß geeigneter Vorschlag auf 
dem Tisch liegt. 
Ich möchte Sie, Herr Kollege Bachmaier, und Ihre 
Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion noch-
mals herzlich einladen, sich in der allernächsten Zeit 
mit diesem Vorschlag zu befreunden, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Lassen Sie 
doch die Mätzchen, Herr Engelhard! Was soll 
das denn?) 
weil Sie, Frau Kollegin Däubler-Gmelin, nur noch sehr 
kurze Zeit zur Verfügung haben werden, da wir an-
schließend nämlich deutlich machen werden, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie haben 
drei Jahre Zeit gehabt! Jetzt tun Sie nicht so, 
als läge es an uns!) 
an wem es gelegen hat, daß dies in dieser Legislatur-
periode im Grundgesetz keinen Platz gefunden hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Wir haben 
uns doch schon mal gestritten! Sie wollen 
keinen Umweltschutz, sondern nur weiße 
Salbe! Kindergartenspiele! Das ist doch al
-
bern!) 
Vizepräsidentin Renger: Ich schließe die Ausspra-
che. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, den Gesetzent-
wurf auf Drucksache 11/6454 an die in der Tagesord-
nung aufgeführten Ausschüsse zu überweisen. — Da 
ich keinen Widerspruch höre, ist das so beschlossen. 
Ich rufe nunmehr Punkt 16 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Däubler-Gmelin, Dreßler, Dr. Pick, Stein-
hauer, Bachmaier, Klein (Dieburg), Schmidt 
(München), Schütz, Singer, Stiegler, Wie-
felspütz, Dr. de With, Adler, Amling, Andres, 
Becker-Inglau, Dr. Böhme (Unna), Bulmahn, 
Egert, Ganseforth, Gilges, Dr. Götte, 
Dr. Haack, Hämmerle, Hasenfratz, Heyenn, 
Hiller (Lübeck), Jaunich, Kirschner, Kühba-
cher, Peter (Kassel), Reimann, Reuter, Rixe, 
Schmidt (Salzgitter), Schreiner, Seuster, Urba-
niak, Weiler, von der Wiesche, Wittich, Zum-
kley, Dr. Klejdzinski, Kretkowski, Dr. Vogel 
und der Fraktion der SPD eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Regelung der Arbeit-
nehmerhaftung 
— Drucksache 11/5086 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat ist für die 
Beratung eine Stunde vorgesehen. — Auch dagegen 
erhebt sich kein Widerspruch; kürzere Reden sind 
erlaubt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Steinhauer. 
Frau Steinhauer (SPD): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Herren und Damen! Es geht weiter mit 
Haftungsrecht, diesmal mit der Arbeitnehmerhaftung. 
Die Frage der Haftung der Arbeitnehmer für Schäden, 
die sie im Zusammenhang mit ihrer Arbeitstätigkeit 
verursachen, ist seit langem in der Diskussion. Die 
SPD-Fraktion greift mit dem heute in der ersten Le-
sung anstehenden Gesetzentwurf einen Sachverhalt 
auf, der dringend regelungsbedürftig ist. 
Die gesetzliche Regelung der Arbeitnehmerhaf-
tung soll die bisherige Rechtsunsicherheit beseitigen. 
Bisher waren Arbeitnehmer von einer wechselhaften 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15283 
Frau Steinhauer 
Rechtsprechung abhängig. Die danach geltende Haf-
tung des Arbeitnehmers für Schäden, die im Zusam-
menhang mit dem Arbeitsverhältnis verursacht wer-
den, entspricht längst nicht mehr den heutigen Ver-
hältnissen. Die berufliche Tätigkeit des Arbeitneh-
mers ist regelmäßig mit dem Risiko belastet, den Ar-
beitgeber oder Dritte zu schädigen. Der Arbeitnehmer 
ist nach dem heute noch geltenden Haftungsrecht bei 
fahrlässiger Schadensverursachung dem Arbeitgeber 
gegenüber grundsätzlich in voller Höhe ersatzpflich-
tig. 
Der Umgang des Arbeitnehmers mit Maschinen 
und Geräten, deren Wert in keinem Verhältnis zu sei-
nen wirtschaftlichen Möglichkeiten steht, birgt jedoch 
die Gefahr in sich, schon durch geringe Versehen 
Schäden anzurichten, die unübersehbar sind. Der 
volle Ersatz hätte den finanziellen Ruin des Arbeit-
nehmers und seiner Familie zur Folge. Die Praxis 
zeigt: Arbeitsbedingte Schäden sind unvermeidbar. 
Die Haftung des Arbeitnehmers wurde zum großen 
Teil durch die Rechtsprechung festgelegt. Nach einer 
Entscheidung des Bundesarbeitsgerichts vom 24. No-
vember 1987 wird die Fortentwicklung des Arbeitneh-
merhaftungsrechts durch die Rechtsprechung abge-
lehnt. Es wird auf die Kompetenz des Gesetzgebers 
hingewiesen. Daran ändert auch nichts die erneute 
Anrufung des Großen Senats. 
Die SPD-Bundestagsfraktion kommt der Aufforde-
rung, dem Ruf nach dem Gesetzgeber mit diesem 
Gesetzentwurf nach. Wir wollen nicht länger hinneh-
men, daß die Arbeitnehmerhaftung nur nach dem Ein-
zelfall unter dem Gesichtspunkt der Billigkeit beur-
teilt wird und damit nur zu schwer voraussehbaren 
Entscheidungen führt. 
Die Bemessung der Schadenshöhe liegt bisher also 
weitgehend in der Hand des jeweiligen Gerichts. Die 
existenzbedrohenden Haftungsrisiken fordern zum 
schnellsten Handeln auf. 
Daher enthält unser Gesetzentwurf folgende 
Schwerpunkte: Eine Beschränkung der Schadener-
satzverpflichtung auf Vorsatz und grobe Fahrlässig-
keit ist ein ganz wesentlicher Inhalt dieses Entwurfs. 
Eine Haftung des Arbeitnehmers wird nicht nur für 
die leichteste, sondern auch für normale Fahrlässig-
keit voll ausgeschlossen. Dies ist übrigens auch schon 
in einem anderen wichtigen Fall im Arbeitsleben üb-
lich, nämlich in der Unfallversicherung, z. B. dann, 
wenn der Arbeitnehmer einen Arbeitskollegen ver-
letzt. 
Die Regelung des Schadenersatzes berücksichtigt, 
daß man es hier nicht mit Maschinen, sondern mit 
Menschen zu tun hat. Es gibt im Arbeitsleben — wie 
auch sonst — nicht den Modellmenschen, der nie Feh-
ler macht. Es ist klar, daß auch dem sorgfältigsten 
Arbeitnehmer Fehlleistungen unterlaufen können. 
Die Unsicherheit, ob Haftungserleichterung allge-
mein auf jegliche Tätigkeit von Arbeitnehmern ange-
wandt werden kann, war in der Vergangenheit um-
stritten. Diese Unklarheit wollen wir mit dem Gesetz 
beseitigen. Auch die Verbindung der Arbeitnehmer-
haftung mit schadensgeneigter Tätigkeit, die kaum 
abzugrenzen ist, wird von uns beseitigt. Auch die 
Höhe der Haftung war in der Vergangenheit höchst 
problematisch. Bei grober Fahrlässigkeit darf nach 
unserem Gesetzentwurf der Haftungsoberbetrag, den 
ein Arbeitnehmer zu tragen hat, in Zukunft drei Mo-
natsnettovergütungen nicht übersteigen. Damit neh-
men wir Abstand davon, daß der Arbeitnehmer in sol-
chen Fällen den gesamten Schaden zu ersetzen hat. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Das ist ja nicht 
der Fall!) 
Für Kraftfahrer hatte dies in der Vergangenheit z. B. 
zur Folge, daß die gesamte wirtschaftliche Existenz 
durch ein einziges Fehlverhalten gefährdet werden 
konnte. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Stimmt ja auch 
nicht! — Kleinert [Hannover] [FDP]: Theore
-
tisch ja, praktisch nein!) 
Das Betriebsrisiko des Arbeitgebers muß mitberück-
sichtigt werden. Auch bei grober Fahrlässigkeit des 
Arbeitnehmers muß das vom Arbeitgeber zu tragende 
Betriebsrisiko ins Gewicht fallen. Dies kann unter Um-
ständen zu einer erheblichen Verminderung der 
Schadensersatzpflicht führen. Hierbei sind Umstände 
des Einzelfalls zu berücksichtigen, so auch die Frage, 
ob der Verdienst des Arbeitnehmers in einem deutli-
chen Mißverhältnis zum Schadensrisiko steht. Wir 
wollen auch ausschließen, daß sich der Arbeitgeber 
unter Umständen vom Risiko überhaupt fernhält, in-
dem er keine Versicherung abschließt. Auch da ist 
eine Regelung im Gesetz vorgesehen. 
In den Bereich der Haftungsbegrenzung werden 
auch arbeitnehmerähnliche Personen einbezogen. 
Das heißt, daß beispielsweise Heimarbeiter und freie 
Mitarbeiter von einer Haftung ganz oder teilweise 
freigestellt werden. Es ist nicht einzusehen, daß ein 
Kraftfahrer der Haftungsbeschränkung unterliegt, 
nicht aber ein Student, der in den Semesterferien ein 
Kraftfahrzeug überführt. 
Wir begrenzen mit diesem Gesetz auch die Verjäh-
rungsfrist auf ein halbes Jahr, d. h., wir wollen eine 
schnelle Rechtssicherheit in Fragen der Haftung der 
Arbeitnehmer haben. 
Die heutige Debatte, meine sehr verehrten Herren 
und Damen, nehme ich auch zum Anlaß, darauf hin-
zuweisen, daß ein einheitliches Arbeitsgesetzbuch 
alsbald doch wieder einmal in den Bereich der Realität 
zu rücken ist. Ich sage das ganz selbstkritisch: Es gibt 
zwar Entwürfe aller Fraktionen dieses Hauses, aber 
wir haben es dabei belassen. Gesetzesreife Vorlagen 
wurden nicht erstellt bzw. nicht eingereicht. Und die 
Arbeitsgesetzbuch-Kommission hat ihre Arbeit seit 
langem eingestellt. 
Es entspricht nicht der Bedeutung des Arbeitsle-
bens, daß wichtige arbeitsrechtliche Bestimmungen 
über eine Vielzahl von Gesetzen verstreut, im Bürger-
lichen Gesetzbuch z. B. zwischen Kauf- und Miet-
recht, geregelt sind. Schließlich geht es hier um den 
Arbeitnehmer als Menschen und nicht als Ware. 
Sie, meine sehr verehrten Kollegen und Kollegin-
nen, können jetzt beweisen, daß Sie an die Rechte der 
Arbeitnehmer denken. Ich fordere Sie auf, in den Be-
ratungen und an der Verabschiedung des heute zur 
ersten Lesung anstehenden Gesetzes zügig mitzuar- 
15284 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Frau Steinhauer 
betten und nicht, wie beispielsweise bei der Verein-
heitlichung von Kündigungsfristen von Arbeitern und 
Angestellten, mit einem Gesetzentwurf jahrelang 
überfällig zu sein und dann auch noch einen halbher-
zigen Entwurf vorzulegen. 
Tragen Sie in konstruktiver Weise dazu bei, daß das 
Arbeitnehmerhaftungsrecht neu geregelt wird, daß 
ein Haftungsrecht entsteht, das den Gegebenheiten 
der heutigen Arbeitswelt Rechnung trägt, damit die 
Bocksprünge der Rechtsprechung endlich ein Ende 
haben! 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Hoss 
[GRÜNE]) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Dr. Hüsch. 
Dr. Hüsch (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Das Problem ist ernst und bedarf zu 
gegebener Zeit sicherlich einer Regelung. Aber der 
Entwurf, den die SPD vorlegt, ist offensichtlich 
schlecht überlegt, wenig bedacht — ein Spiegelbild 
der derzeitigen Rechtspolitik der Opposition. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen bei der 
SPD — Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Was 
macht denn die Regierung? Sachfremde 
Rechthaberei! — Schütz [SPD]: Das ist reines 
Rollenspiel hier!) 
Zunächst einmal aber etwas Gutes: In der justizpo-
litischen Debatte vor einer Woche ist ausgeführt wor-
den, daß sich das Parlament der Pflicht zur Rechtsfort-
bildung nicht entziehen darf. In der Tat: Die Zuteilung 
von Pflichten und Lasten, von Vorteilen und Nachtei-
len ist Sache des Gesetzgebers und kann der Recht-
sprechung nur für den Einzelfall belassen bleiben. 
Nun macht der SPD-Entwurf den Versuch, eine 
Nutzen- und Lastenzuteilung im Bereich der Arbeit-
nehmerhaftung vorzunehmen. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Und das ist 
gut!) 
Ich begrüße, daß der Entwurf Anlaß zur Diskussion 
gibt. Denn an Hand dieses Entwurfes kann das Thema 
— was schon längst hätte erfolgen müssen — der par-
lamentarischen Beratung zugeführt werden — aller-
dings in der Freiheit von Wort und Widerwort, in der 
Freiheit von Änderungen und auch der möglichen 
Ablehnung. 
(Zuruf des Abg. Schütz [SPD]) 
Es ist insgesamt, Herr Schütz, zu bedauern, daß 
nicht schon längst ein gesondertes Gesetzbuch oder 
zumindest ein ausführlicher Abschnitt im Bürgerli-
chen Gesetzbuch über die Rechte der Arbeitnehmer 
entstanden ist. 
(Dr. Pick [SPD]: Da haben Sie recht! — 
Becker [Nienberge] [SPD]: Da sind wir einer 
Meinung!) 
Aber die SPD sollte nicht frohlocken. In ihrer Regie-
rungszeit bis 1982 hatte sie ausreichend Gelegen-
heit, 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Und hat es ge-
macht!) 
aber sie hat nichts zustande gebracht. 
(Hoss [GRÜNE]: Diese alte Leier, Herr 
Hüsch! — Schütz [SPD]: Jahre sind seitdem 
vergangen!) 
— Manches hatte man von Ihnen erwartet! Aber die 
SPD versagte, und die Enttäuschung von Arbeitneh-
mern über aktuelle Regierungsleistungen der SPD hat 
sicherlich einen ihrer vielen Gründe in der Nichtrege-
lung des Arbeitnehmerrechts. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Zuruf der 
Abg. Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD] und 
weitere Zurufe von der SPD) 
— Frau Däubler-Gmelin, nun will ich Sie einmal fra-
gen: Wer war denn eigentlich Justizminister? Das wa-
ren Herr Vogel und Herr Schmude. Wer war denn 
Vorsitzender des Rechtsausschusses? Das waren doch 
Sie! 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das wissen 
wir doch alles! Und wir waren viel besser als 
Sie jemals!) 
Und wer war Staatssekretär im Justizministerium? 
Das war Herr de With. Alles hervorragende Juristen, 
die Einser-Juristen! Sie haben nichts zustande ge-
bracht, und deshalb können Sie sich heute nicht mit 
dieser Miene hier hinstellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Dr. Däub
-
ler-Gmelin [SPD]: Sie wissen doch genau, 
daß Sie unrecht haben, Herr Hüsch! Reden 
Sie doch einmal zur Sache!) 
Nun zur Sache selbst. Zu dieser Regelung hätte 
längst Anlaß bestanden, denn die Lehre von der ge
fahrgeneigten Arbeit war lange vor 1982 bekannt. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ist es 
wahr?) 
Die wesentlichen Grundentscheidungen zur Entla-
stung der Arbeitnehmer bei gefahrgeneigter Arbeit 
waren getroffen. Gefahrgeneigte Arbeit im Zusam-
menhang mit der Haftung des Arbeitnehmers bedeu-
tet nämlich, daß die vom Arbeitnehmer zu leistende 
Arbeit ihrer Art nach eine besonders große Wahr-
scheinlichkeit in sich birgt, daß Versehen unterlaufen 
und daß dadurch Schaden verursacht wird, der zum 
Arbeitseinkommen des Arbeitnehmers in unange-
messenem Verhältnis steht. Die Rechtsprechung hat 
dabei auf die Umstände des Einzelfalles abgestellt, 
auf den konkreten Anlaß, aus dem der Schaden ent-
standen ist. 
Es hätte nun nahegelegen, Sie hätten sich mit dieser 
Frage befaßt. Aber in Wirklichkeit wollen Sie nun-
mehr jedwede fahrlässige Schadensverursachung 
durch den Arbeitnehmer haftungsfrei machen und die 
Haftung bei grober Fahrlässigkeit auf drei Monats-
nettoeinkommen beschränken. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Ja!) 
Damit würden Sie, wenn es durchginge, den Bruch 
mit der Rechtssystematik vollziehen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ach?) 
Denn es ist anerkanntes Recht, daß sich jeder auf die 
Leistungen und auf die korrekte Ausführung der Lei
stungen des anderen grundsätzlich verlassen darf und 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15285 
Dr. Hüsch 
verlassen muß. Jeder hat die Erwartung, daß auch der 
andere die im Rechtsverkehr erforderliche Sorgfalt 
beachtet. Der Maßstab der Sorgfalt ist objektiv. 
Auf solche Grundsätze gründet sich der Vertrau-
ensschutz im deutschen Recht. Er ist das rechtliche 
Rahmenwerk dafür, daß gerade wir Deutschen unter 
Geltung dieses Rechts als im Rechts- und Arbeitsver-
kehr zuverlässig und vertrauenswürdig angesehen 
werden. Auf beide Tugenden stützt sich die Lei-
stungskraft unserer Wirtschaft, und diese ist mate-
rielle Grundlage sozialer Sicherheit. 
Die SPD will nun mit ihrem Gesetzentwurf nicht nur 
dieses Rechtsprinzip ändern, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ist doch 
nicht wahr, Herr Hüsch!) 
sondern nimmt auch ganz bewußt in Kauf, daß eine 
der Grundlagen für Verläßlichkeit im Rechtsverkehr 
und im Arbeitsleben in Mitleidenschaft gezogen 
wird. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Das ist nicht 
wahr! — Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: 
Das ist schlicht unrichtig!) 
Eine grobe Fahrlässigkeit, die Sie in ihrer Haftungs-
folge erheblich beschränken wollen, liegt vor, wenn 
die im Verkehr erforderliche Sorgfalt in besonders 
schwerem Umfange verletzt worden ist. Das bedeutet: 
Wenn schon einfachste, ganz naheliegende Überle-
gungen nicht angestellt werden oder wenn das nicht 
beachtet wird, was im gegebenen Fall jedem ein-
leuchten mußte, liegt grobe Fahrlässigkeit vor. Und 
die Haftung dafür wollen Sie auf drei Monatsgehälter 
beschränken! Es ist Stand der Rechtsprechung, daß 
bei der groben Fahrlässigkeit auch subjektive, den 
Fähigkeiten eines Handelnden übergeordnete Um-
stände zu berücksichtigen sind. 
Vizepräsidentin Renger: Herr Kollege, gestatten Sie 
eine Zwischenfrage? 
Dr. Hüsch (CDU/CSU): Nein. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Dann muß 
ich halt weiter durch Zwischenrufe sagen: 
Sie haben keine Ahnung, wovon Sie re
-
den!) 
Es muß ihn ein vorwerfbares schweres Verschulden 
treffen. Augenblicksversagen begründet keine grobe 
Fahrlässigkeit. Die grobe Fahrlässigkeit kann auch 
bei erheblich verminderter Einsichtsfähigkeit entf al-
len. 
Kurzum, die Rechtsprechung zur groben Fahrläs-
sigkeit ist eindeutig, 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Keine Ahnung 
von der Lage der Arbeitnehmer, wirklich 
keine Ahnung!) 
und sie hat erfaßt, was an Umständen zu berücksich-
tigen ist. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Er hat noch 
nicht einmal BAG-Urteile gelesen! Das ist 
das Skandalöse!) 
Aber sie hat auch klargestellt, daß wirklich unver-
ständliches, meist leichtfertiges und unverantwortli-
ches Verhalten eben grob fahrlässig ist. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Herr Hüsch, haben 
Sie schon einmal Bundesarbeitsgerichtsent
scheidungen gelesen?) 
Wollen Sie in der Tat jeden Arbeitnehmer davon frei-
stellen, dann zu haften? Als grobe Fahrlässigkeit sind 
beispielsweise bewertet worden: die Überschreitung 
der zulässigen Höchstgeschwindigkeit um 100 %, das 
Einfahren in die Kreuzung bei Rotlicht, das Fällen 
eines Baumes, in dessen Fällbereich sich zwei Men-
schen aufhalten, die dann zu Schaden kommen; alles 
Entscheidungen zu Arbeitnehmerfragen! 
Das Gesetz kennt im übrigen nur Einschränkungen 
der Haftung bei leichter Fahrlässigkeit; ich brauche 
Ihnen das nicht zu zitieren. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Es wäre 
gut, wenn Sie es selber lesen würden!) 
Es ist ja erstaunlich, daß Sie in den Fällen des Au-
ßenwirtschafts- und Kriegswaffenkontrollgesetzes je-
den Arbeitnehmer, der einen ganz unwesentlichen 
Tatbeitrag im Sinne des Förderns geliefert hat, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aha, jetzt 
wird es interessant!) 
bei dieser groben Fahrlässigkeit einer harten Strafe 
von mindestens zwei Jahren Gefängnis unterwerfen 
wollen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ihnen geht 
es um die Rabta-Ingenieure?) 
Erklären Sie mir einmal diesen Zwiespalt Ihrer Auffas-
sung. 
Ihr Entwurf erweckt zudem den Eindruck, als sei 
nur der Arbeitnehmer schlechthin schutzbedürftig. Da 
Sie sich auf die Bestimmung des § 611 BGB berufen, 
muß ja wohl auch der dortige Arbeitnehmerbegriff — 
etwas anderes schreiben Sie in Ihren Gesetzentwurf 
nicht hinein — gelten: beispielsweise der Oberarzt im 
Angestelltenverhältnis, der bei einem groben Kunst-
fehler unter Außerachtlassung der einfachsten Sorg-
falt jemand zu Tode operiert, oder der Wirtschaftsprü-
fer in einer großen Prüfungsgesellschaft im Angestell-
tenverhältnis, der unter Verletzung der einfachsten 
Regeln einen schweren Prüfungsschaden hervorruft 
und dabei beispielsweise Schaden in Millionenhöhe 
verursacht — wie etwa bei co op —, oder der Prokurist 
einer Pensionskasse, der faule Aktien kauft und einen 
Schaden von mehr als 250 Millionen DM zu Lasten der 
Pensionsanwartschaften der Arbeitnehmer verursacht 
— so bei der Pensionskasse der Deutschen Konsum-
genossenschaften 1988/89 geschehen. Vier ganze 
Jahresbeiträge gingen verloren, und einen solchen 
ungetreuen Arbeitnehmer wollen Sie vor der Haftung 
schützen. Oder der Syndikus im Angstelltenverhält-
nis, der unter Außerachtlassung ganz selbstverständ-
licher Sorgfalt einen Schaden verursacht. 
Lachende Dritte sind die Haftpflichtversicherun-
gen. Jeder Arbeitnehmer könnte sich dagegen schüt-
zen. Gerade die, die verantwortungsschwer handeln, 
tun das oder machen das über den Arbeitgeber. Wenn 
der SPD-Entwurf nun durchkäme, wäre solche Haft-
pflichtversicherung gegenstandslos, weil es ja nichts 
15286 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Dr. Hüsch 
zu haften gäbe. Der Geschädigte müßte leiden, nicht 
der Schädiger. In den Vorstandsetagen der Versiche-
rungsgesellschaften könnte man die nächsten Jahres-
abschlüsse wegen des Rückganges des Risikos zufrie-
den zur Kenntnis nehmen. 
Ihre ganz einfache Formel, die Sie wieder einmal 
gegen bessere Vernunft verwenden, ist falsch: Ein 
Arbeitgeber ist reich, und er kann jeden Schaden tra-
gen. Wie steht es jetzt mit der alten Rentnerin, die für 
die Pflege ihrer Wohnung als Arbeitgeberin eine Rein-
machefrau hat, die unter Außerachtlassung jedweder 
Sorgfalt, also grob fahrlässig alles in Brand setzt und 
der alten Frau ihre ganze Habe nimmt? Oder wie steht 
es mit jenem Arbeitgeber, der nur einen, zwei oder 
drei Mitarbeiter hat und der durch grobe Fahrlässig-
keit — durch den Gesetzentwurf der SPD von fast 
jeder Haftung befreit — um sein Unternehmen ge-
bracht wird oder der selbst — oder seine Angehörigen 
— Körperschäden oder den Tod erleidet? 
Wie steht es mit demjenigen Arbeitnehmer, der un-
ter Verletzung aller Regeln einen großen Umwelt-
schaden anrichtet, weil er z. B. aus Bequemlichkeit 
giftige Stoffe in das Wasser abgeleitet hat? 
Wieder einmal klassenkämpferisch beschränkte 
Sicht. Sie gehen nur nach den Kategorien vor: Der 
Arbeitnehmer ist in jedem Fall der Schwache, und der 
Arbeitgeber ist in jedem Fall der starke Kapitalist. Daß 
das nicht so ist, wissen wir aus dem Leben, und selbst 
ein Teil Ihrer Begründung müßte das deutlich ma-
chen. Das geschieht aber nicht. 
(Such [GRÜNE]: Das glauben Sie doch selbst 
nicht!) 
Der von Ihnen gänzlich geforderte Ausschluß der 
Haftung für normale Fahrlässigkeit sogar bei nicht 
gefahrgeneigter Tätigkeit ist rechtspolitisch ver-
fehlt. 
(Dr.Pick [SPD]: Wie ist es denn im wissen-
schaftlichen Bereich?) 
— In der wissenschaftlichen Diskussion ist seit der 
Entscheidung des Großen Senats des Bundesarbeits-
gerichts vom 25. September 1979 klargeworden, daß 
es keine allgemeine Rechtsüberzeugung gibt, die 
Haftung des Arbeitnehmers auf Vorsatz oder grobe 
Fahrlässigkeit zu beschränken. 
Die Gefahr der von der SPD gewollten Haftungsbe-
schränkung liegt nicht zuletzt darin, daß die vor-
beugende Funktion der Haftung verlorengeht, näm-
lich zur Sorgfalt anzuhalten, Schäden des Arbeitge-
bers und auch Dritter zu vermeiden, die mit solchen 
Schäden verbundenen Unfall- und Gesundheitsge-
fahren zu vermeiden, zumindest aber einzuschrän-
ken. Alles das wäre nicht mehr gewährleistet. 
So fördert die Schaffung eines haftungsfreien 
Raumes den unsorgfältigen Umgang mit Fahrzeugen, 
Maschinen und anderen Arbeitsmitteln, auch mit der 
Gesundheit der Arbeitskollegen. Daß das eigene In-
teresse des betroffenen Arbeitnehmers dadurch mit-
telbar, aber nachdrücklich gefährdet würde, ist offen-
kundig; denn nachlassende Sorgfalt im betrieblichen 
Ablauf führt zu einer nachdrücklichen Schädigung. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Der redet 
wirklich von etwas, wovon er keine Ahnung 
hat!) 
— Liebe Frau Däubler-Gmelin, ich bin Gießerei-
arbeiter gewesen, ich bin Platzarbeiter gewesen, ich 
war Lastwagenfahrer, ich habe Straßenbahnen kut-
schiert. Ich war im Arbeitnehmerbereich. Ich weiß 
genau, daß es beides gibt: 
(Hoss [GRÜNE]: Aber Sie haben alles ver
-
gessen!) 
daß es die Sorgfalt bei der Arbeitswahrnehmung und 
auch die Nichtsorgfalt gibt. Wenn Sie glauben, das 
könnten Sie als Nichtahnung bezeichnen: Gehen Sie 
erst einmal in einen Betrieb, und arbeiten Sie einmal, 
wo die Maloche gemacht wird! Erst dann werden Sie 
dazu etwas sagen können. 
(Frau Dr. Däubler-Dmelin [SPD]: Wenn Sie 
wissen, wovon Sie reden, dann ist es böser 
Wille und nicht Dummheit! Dann ist es noch 
schlimmer!) 
Die Absicht, die Sie gesetzgeberisch betreiben, ist 
durch und durch kurzsichtig. 
Nun, Frau Präsidentin, eine letzte kleine Anmer-
kung. Ich fühle mich in der Rolle jenes Redners auf 
dem Rednerpult, der seine Rede gehalten hat, noch 
einen Kollegen vor sich sieht, auf ihn zugeht und sagt: 
„Verehrter Kollege, ich danke Ihnen, daß wenigstens 
Sie mir die Ehre gemacht haben zuzuhören" , und die-
ser antwortet dann: „Ihnen zuzuhören, daran denke 
ich nicht; ich bin nur der nächste Redner." Und der 
kann jetzt das Wort haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsidentin Renger: Jetzt hat Herr Hoss das 
Wort. 
Hoss (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Man sieht, daß auch bei einer solchen 
Frage wie Arbeitnehmerhaftung die Emotionen hoch-
gehen. Ich glaube, daß es richtig ist, zur Sache zurück-
zukehren und zu einer objektiven Betrachtung zu 
kommen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Insbesondere die industrielle Produktionsweise 
mit ihrer Monotonie, Leistungsdruck und Streß an den 
Arbeitsplätzen bringt es mit sich, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das will 
Herr Hüsch alles gar nicht wissen!) 
daß auch dem sorgfältigsten, qualifiziertesten Arbeit-
nehmer gelegentlich Fehler unterlaufen. Betrachtet 
man den Fehler isoliert, so erscheint er jedesmal ver-
meidbar. Betrachtet man den Fehler in der zeitlichen 
Perspektive, so erscheint er unvermeidbar. Das Bür-
gerliche Gesetzbuch trägt eben diesem Widerspruch 
keine Rechnung. Es geht von dem Einzelfall aus, sein 
Schuldbegriff stellt auf den Einzelfall ab, es ignoriert, 
daß der im Einzelfall vermeidbare Fehler im Zeithori-
zont, also in der sich Jahr für Jahr wiederholenden 
Tätigkeit, unvermeidbar sein kann und eine hohe 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15287 
Hoss 
Wahrscheinlichkeit für das Auftreten dieses Fehlers 
besteht, wie wir das im Bereich der nuklearen Technik 
bei menschlichem Versagen kennen. 
Seit 50 Jahren bemüht sich die Rechtsprechung aus 
diesen Gründen, die Haftung des Arbeitnehmers mit 
dem Begriff der gefahrgeneigten bzw. schadensge-
neigten Arbeit zu begrenzen. Bis in die jüngste Zeit 
hinein gibt es höchstrichterliche Urteile des Bundes-
arbeitsgerichts zu dieser Frage, und Heerscharen von 
Juristen haben sich in Aufsätzen, Dissertationen, Ha-
bilitationen und anderem diesem Thema gewidmet, 
und Deutscher Juristentag und Seminare und Vor-
träge sind darüber gehalten worden. Es ist an der Zeit, 
daß der Gesetzgeber diese Rechtslage, diese Dispute 
der Juristen durch eine Gesetzesnorm im Interesse der 
abhängig Beschäftigten weiterentwickelt und auf den 
jetzigen Stand bringt und daß das, was wir bis jetzt 
erreicht haben, weitergetragen wird. Herr Hüsch, da 
liegt es völlig daneben, wenn Sie jetzt Vorwürfe ma-
chen, ob die SPD das früher gemacht hat oder nicht 
gemacht hat. Damit lenken Sie nur von sich selber 
ab. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das will er 
ja!) 
Folgende Frage ist zu beurteilen: Haben wir heute, 
1990, den Zeitpunkt erreicht, an dem es notwendig ist, 
das Gesetz auf den neuesten Stand zu bringen? Wir 
meinen, daß das der Fall ist. Deshalb wird der von der 
SPD vorgelegte Gesetzentwurf von unserer Seite, von 
den GRÜNEN, grundsätzlich begrüßt. Wir teilen die 
Auffassung, daß die Haftung von Arbeitnehmern auf 
Vorsatz und grobe Fahrlässigkeit beschränkt werden 
sollte. Wir sind doch nicht dafür, daß jeder Betrieb 
alles machen kann, was er will, sondern daß hier 
grobe Fahrlässigkeit geahndet und der Arbeitnehmer 
herangezogen wird und daß alle anderen Unfälle, die 
sich aus der Situation des Arbeitsverhältnisses und 
der Anforderungen, die an ihn gestellt werden, erge-
ben, unter anderen Gesichtspunkten betrachtet wer-
den. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Das steht im Gesetz-
entwurf aber so nicht drin! Habe ich dort 
nicht gelesen! — Frau Dr. Däubler-Gmelin 
[SPD]: Aber natürlich! — Dr. Hüsch [CDU/ 
CSU]: Sie begrenzen doch die Haftung!) 
Aus diesem Grunde stimmen wir dem Gesetzentwurf 
zu und sind auch dafür, daß für den Fall grober Fahr-
lässigkeit eine summenmäßige Beschränkung, z. B. 
auf drei Monatslöhne, vorgenommen wird, daß der 
Arbeitnehmer, wenn er einen Fehler gemacht hat, 
nicht mit seinem ganzen Vermögen, seinem Häus-
chen, das er sich in 10, 20 Jahren erarbeitet hat, dafür 
geradestehen muß. 
Hinzukommt ja auch noch die Frage der  Aufsichts-
pflicht des Arbeitgebers am Arbeitsplatz. Wenn er 
weiß, daß ein Arbeitnehmer krank ist und vielleicht 
dem Alkohol zuspricht, dann hat er die Pflicht, dafür 
zu sorgen, daß diesem Menschen entweder geholfen 
wird oder daß er nicht an solch wichtigen Plätzen 
beschäftigt wird, wo die Gefahren sehr groß sind und 
die Schäden, die angerichtet werden können, sehr 
gravierend sein könnten. 
Der kritische Punkt des Gesetzentwurfes der SPD ist 
aus meiner Sicht, daß die Arbeitnehmerhaftung bei 
einer Schadensverursachung nur durch eine „betrieb-
liche oder dienstliche Tätigkeit" begrenzt wird. Der 
Betriff der betrieblichen oder dienstlichen Tätigkeit 
läßt einen Teil der Streitfälle, mit denen sich die 
Rechtsprechung seit 50 Jahren beschäftigt, offen. 
Haftet ein Arbeitnehmer in vollem Umfang, wenn er 
im Rahmen des Arbeitsverhältnisses, aber außerhalb 
seiner betrieblichen Zuständigkeit Schaden verur-
sacht? Wie sind Wegeunfälle zu beurteilen? Der Be-
griffsinhalt scheint mir insofern etwas unklar zu sein. 
Mein Vorschlag ist ganz generell, eine Haftungsbe-
grenzung in allen Fällen einzuführen, in denen im 
Rahmen und im Zusammenhang eines Arbeitsverhält-
nisses Schäden verursacht werden. 
Jetzt komme ich zu Ihnen, Herr Hüsch. Der zentrale 
Einwand gegen Beschränkung der Arbeitnehmerhaf-
tung beinhaltet, daß diese zu einem leichtsinnigeren 
Verhalten von Arbeitnehmern und damit zu einer 
Zunahme von Schäden führe. Ich teile diesen Ein-
wand nicht. Er ist sachlich falsch und entspringt Vor-
stellungen, die nur diejenigen haben können, die sich 
in der Arbeitswelt in einer Durchgangssituation be-
funden haben, z. B. als Student mal als Lastwagenfah-
rer gearbeitet haben. Sie haben hier diese Aufzählung 
gemacht. Ich weiß, daß dies auf dem Weg zu Ihrem 
Beruf für Sie nur ein Durchgangsstadium war. Daher 
rührt auch Ihre Einstellung zu Arbeitnehmern. Gehen 
Sie nicht davon aus, daß Arbeitnehmer am Arbeits-
platz wissentlich und absichtlich Schäden anrichten! 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Das steht doch gar 
nicht zur Diskussion!) 
Das tun sie nicht, sondern sie sind pflichtbewußter, als 
Sie das annehmen. 
Der Gesetzentwurf wird bedauerlicherweise, auch 
nach den Beratungen, in dieser Legislaturperiode 
wohl nicht Gesetz werden. Die Vielzahl der gerichtli-
chen Urteile zeigen, daß von Rechtssicherheit nicht 
gesprochen werden kann, wenn man das Gesetz nicht 
auf den neuesten Stand bringt. Aber dazu sind Sie und 
auch Sie von der FDP ja nicht bereit. Wir werden in 
den Beratungen trotzdem daran mitarbeiten und wol-
len hoffen, daß es in der nächsten Legislaturperiode 
bei anderer politischer Zusammensetzung in diesem 
Hause möglich wird, den Gesetzentwurf aufzugreifen 
und ihn zum Gesetz zu machen. 
Danke. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Abgeord-
nete Kleinert. 
Kleinert (Hannover) (FDP): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen! Meine Herren! Es ist sicher 
gut, daß uns der Gesetzentwurf der SPD Veranlassung 
gibt, über die hier offenen Probleme — da ist sehr vie-
les offen — zu sprechen. Ob dieser Entwurf geeignet 
ist, die Lösung in einer angemessenen Form herbeizu-
führen, das bezweifeln wir. 
Etwas eigentümlich mutet in Ihrer Begründung an, 
daß Sie sagen, man solle nicht alles der arbeitsrecht-
lichen und der richterlichen Rechtsfortentwicklung 
überlassen. Ich bin ja durchaus der Meinung, daß das 
15288 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Kleinert (Hannover) 
so ist. Aber daß die SPD diese Meinung vertritt, das ist 
verhältnismäßig neu; denn sie lassen sich in diesem 
Bereich viele richterliche Rechtsfortbildungen von 
Herzen gern gefallen. Wenn Sie in diesem Bereich der 
Meinung sind, wir sollten eine gesetzliche Regelung 
machen, dann ist das ja gut. Auch wir sind der Mei-
nung, das trägt zur Sicherheit bei, und die Verant-
wortlichkeit des Gesetzgebers ist in weiten Bereichen 
des Arbeitsrechts und allem, was damit zusammen-
hängt, sicherlich nicht immer so ganz ernstgenommen 
worden, allerdings aus politischen Gründen, die ich 
hier nicht auszuführen brauche. 
Dann muß man sich aber fragen: Was tun Sie hier? 
Ich finde, so mit dem Rasenmäher kann man nicht 
über persönliche Verantwortlichkeit und deren Fol-
gen hinweggehen, wie Sie das hier tun, daß man ein-
fach ganz glasklar sagt: nur grobe Fahrlässigkeit, daß 
man ferner sagt: ein halbes Jahr Verjährung — um nur 
dies herauszugreifen — und daß man sagt: nur bis zu 
dem und dem verhältnismäßig klein gefaßten Betrag. 
Das ist doch wohl ein etwas sehr grobes Raster. Dar-
über muß man sich nun wirklich sehr sorgfältig unter-
halten. Dies unter anderem deshalb, weil ja hier nicht 
nur Interessen von Arbeitgebern und Unternehmern 
in Rede stehen, die vielleicht einen Schadenersatz 
bekommen könnten. 
Ich bin übrigens mit Herrn Hüsch der Meinung, daß 
die Fälle in der Praxis ganz selten sind, in denen das 
zum Ruin von Familien führt, 
(Zuruf von der SPD: Na, na!) 
weil da praktisch immer vernünftige Regelungen ge-
funden worden sind. Auch der von Ihnen zu Recht 
angezogene § 254 BGB — Aufteilung des Schadens 
auf die beiden Seiten — hat dem schon immer entge-
gengewirkt. Aber wir werden auf jeden Fall doch ein-
mal zu überlegen haben, daß auch ganz andere Leute 
geschädigt werden: z. B. Straßenverkehrsteilnehmer, 
völlig unbeteiligte Bürger werden durch die fehler-
hafte Handhabung einer Baumaschine hochgradig 
gefährdet, und zwar nicht nur an Gesundheit, sondern 
auch an Leben. 
Die Frage ist, wie sich das, was Sie hier vorlegen, 
auf das Verantwortungsgefühl und das Verantwor-
tungsbewußtsein des einzelnen Tätigen auswirken 
würde. Kommen wir da nicht automatisch in eine ge-
wisse Stimmung wie „mit fremder Leute Maschinen 
kann man ganz anders und viel lockerer fahren als mit 
seinem eigenen Pkw"? Das muß hier meiner Ansicht 
nach auch berücksichtigt werden. Es muß ein viel 
breiterer Rahmen der abgestuften Verantwortlichkeit 
und der daraus folgenden Haftung gefunden werden. 
Wir müssen es mindestens einmal versuchen, dies in 
den Ausschußberatungen genauer aufzuklären. 
Im übrigen haben wir ja eine etwas eigentümliche 
Situation. Jetzt ist die Frage — die ist hier vorhin so 
von Ihrer Rednerin abgetan worden — der gefahrge-
neigten Tätigkeit zum Gegenstand der Anrufung des 
Großen Senats des Bundesarbeitsgerichts gemacht 
worden. Die Sache steht unmittelbar vor der Entschei-
dung. 
Wenn der Große Senat entscheiden sollte, daß er auf 
die Gefahrgeneigtheit als Voraussetzung verzichtet — 
ich hielte das im übrigen für dieses Gesetzgebungs-
verfahren für nicht richtig; aber darüber werden wir 
noch zu reden haben —, dann ist die Konsequenz, daß 
der Gemeinsame Senat der oberen Gerichtshöfe des 
Bundes angerufen werden muß, weil der Bundesge-
richtshof seinerseits an der Gefahrengeneigtheit in 
letzter Zeit noch festgehalten hat. Wir stehen also un-
mittelbar vor der von hohem richterlichen Sachver-
stand getragenen Beantwortung einer für dieses Ver-
fahren wichtigen Frage. So sehr ich sage, wir sollen 
uns unserer Verantwortung als Gesetzgeber stellen, 
so sehr bin ich dann, wenn sich rein zeitlich solche 
Parallelitäten ergeben, allerdings auch dafür, abzu-
warten, was uns die Richter zu dieser Frage sagen, 
bevor wir versuchen, die Dinge in einen gesetzlichen 
Rahmen zu bringen. Und das dann, bitte, nicht nur im 
Interesse der betroffenen Arbeitnehmer, deren Inter-
essen hier zutreffend dargestellt worden sind, die mir 
aber nicht genügend differenziert behandelt wurden, 
sondern auch im Interesse aller anderen Bürger und 
natürlich der Unternehmen und der verantwortungs-
bewußten und sorgfältigen Kollegen dieser Arbeit-
nehmer, die betroffen werden, wenn sich das Verant-
wortungsbewußtsein durch eine solche Regelung 
etwa verändern sollte. Das werden wir zu berücksich-
tigen haben. Unter Beachtung dieser Gesichtspunkte 
werden wir gern mit Ihnen über Ihren Entwurf bera-
ten. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsidentin Renger: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Pick. 
Dr. Pick (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Es ist schon interessant, hier zu erfahren, wie 
die Arbeitsmoral bzw. die Arbeitsauffassung der Ar-
beitnehmerinnen und Arbeitnehmer beurteilt wird. 
Ich kann mir nicht vorstellen, daß bei unserem Vor-
schlag, der bei der groben Fahrlässigkeit eine erheb-
liche Sanktion zuläßt, nämlich das Zahlen von drei 
Nettomonatsgehältern, das in der Tat ein Anreiz oder 
eine Einladung sein kann, sich entsprechend unsorg-
fältig zu verhalten. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Zu undifferen
-
ziert!)  
Ich will zunächst noch ein paar allgemeinere Be-
merkungen machen, die bislang noch etwas zu kurz 
gekommen sind. Es ist allerdings schon darauf hinge-
wiesen worden, daß unser Bürgerliches Gesetzbuch 
bei der Haftung grundsätzlich von der Verschuldens-
abhängigkeit ausgeht: Es haftet ein Mensch eben nur, 
wenn er fahrlässig oder vorsätzlich den Schaden eines 
anderen herbeigeführt hat. Entscheidend ist also, daß 
er mindestens fahrlässig gehandelt hat, d. h. nach De-
finition des Gesetzes: unter Außerachtlassung der im 
Verkehr erforderlichen Sorgfalt. 
Aber man muß auch wissen, daß für die Auslösung 
der Haftung bereits die leichteste Form der Fahrläs-
sigkeit genügt. Es wird im BGB überhaupt nicht nach 
Graden unterschieden. Das BGB, das von 1900 
stammt, hat die Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-
mer also nicht anders gestellt als andere Bürgerinnen 
und Bürger, etwa im Rahmen der Vertragshaftung. 
Das muß man sich vor Augen führen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15289 
Dr. Pick 
Die Folge dieser Regelung ist, daß selbst bei gering-
stem Verschulden des Arbeitnehmers im Rahmen sei-
ner Tätigkeit immense Schäden an Rechtsgütern des 
Arbeitgebers, aber auch Dritter auftreten können, die 
letztlich zum wirtschaftlichen Ruin des Arbeitnehmers 
führen können. 
Die Rechtsprechung — das ist schon gesagt wor-
den — hat nun versucht, für besonders markante Fall-
gestaltungen das Institut der gefahrgeneigten Arbeit 
zu entwickeln. Es geht davon aus, daß kein Arbeitneh-
mer — sei er noch so verantwortungsbewußt — jahre-
oder jahrzehntelang fehlerlos arbeiten kann. Irgend-
wann wird ihm ein Fehler unterlaufen, z. B. dem 
Kraftfahrer, indem er eine Geschwindigkeitsregelung 
nur sehr gering übertritt, oder dem Disponenten, in-
dem er sich bei einem Angebot vertut. Man kann sich 
Tausende ähnlicher Situationen ausmalen. 
Begründet wird diese Einschränkung des Verschul-
densgrundsatzes mit der Fürsorgepflicht und der 
Treuepflicht, die das Arbeitsverhältnis beherrschen. 
Dies ist richterliche Rechtsfortbildung auf dem Gebiet 
des Arbeitsrechts vor allem durch das Bundesarbeits-
gericht. 
Damit werden aber nicht alle Situationen im Rah-
men des Arbeitsverhältnisses berücksichtigt, sondern 
nur typische, mit Gefahren regelmäßig verbundene 
Tätigkeiten erfaßt. Es ist keineswegs so, daß die ge-
fahrgeneigte Arbeit alle Bereiche der Arbeitswelt um-
faßt. 
Notwendig wurde die richterliche Rechtsfortbil-
dung, weil der Gesetzgeber es versäumt hat und bis 
heute versäumt, ein Arbeitsgesetzbuch bzw. eine ei-
genständige gesetzliche Haftungsregelung zu schaf-
fen. Das gilt bekanntlich nicht nur für den Bereich der 
Haftung des Arbeitnehmers, sondern das gilt z. B. 
auch für das Arbeitskampfrecht. Auch hier haben wir 
im wesentlichen Rechtsprechung. Rechtspolitisch 
müssen wir auf dieses Defizit hinweisen. Ich denke, 
wir können diesen Bereich nicht noch jahrelang der 
Rechtsprechung überlassen. 
Ich denke, es gibt noch einen weiteren Gesichts-
punkt, der dazu zwingt, daß der Bundestag das Gesetz 
des Handelns an sich zieht. Die Rechtsprechung 
— das ist vorhin vielleicht mißverständlich gesagt 
worden — hat erklärt, daß sie an die Grenze zulässi-
ger Rechtsfortbildung gelangt ist. So die Aussage 
nicht nur des Bundesarbeitsgerichtes, sondern neuer-
dings auch des Bundesgerichtshofs; ich werde gleich 
darauf noch einmal kommen. Das Bundesarbeitsge-
richt hat das in einer seiner Entscheidungen am 
24. November 1987 gesagt, daß die Rechtsprechung 
nicht die Kompetenz habe, das Arbeitnehmerhaf-
tungsrecht über den jetzt erreichten Stand hinaus fort-
zubilden. Es hat diese Aufgabe allein dem Gesetzge-
ber zugemessen. 
Auf eine andere Schwäche der Grundsätze der ge-
fahrgeneigten Arbeit hat kürzlich der Bundesge-
richtshof in seiner Entscheidung vom 19. September 
1989, die Sie vielleicht noch nicht kennen, aufmerk-
sam gemacht, als es um die Frage der Außenhaftung 
des Arbeitnehmers, also bei Schädigung eines Drit-
ten, nicht des Arbeitgebers, ging und um die Frage, ob 
er einen entsprechenden Freistellungsanspruch 
habe, also — mit anderen Worten ausgedrückt — ei-
nen Ersatzanspruch gegen seinen Arbeitgeber bei 
Schädigung eines Dritten habe. Das ist insbesondere 
dann sehr schwierig, wenn der Arbeitgeber aus ir-
gendwelchen Gründen zahlungsunfähig ist. 
Ich möchte aus der Urteilsbegründung zitieren: 
Freilich kann die Rechtsprechung zur gefahrge-
neigten Arbeit, solange die Außenhaftung des 
Arbeitnehmers unberührt bleibt, den von ihr an-
gestrebten Schutz des Arbeitnehmers nur be-
grenzt erreichen. 
Weiter heißt es in dem Urteil: 
Der Senat sieht indes keine Möglichkeit, hier auf 
dem Boden des geltenden Rechts Abhilfe zu 
schaffen. 
Die gegenwärtige Rechtslage ist auch deswegen 
unbefriedigend, weil die Rechtsprechung zur gefahr-
geneigten Arbeit nur einen Teilbereich von Haftungs-
konstellationen erfaßt und Rechtsunsicherheiten 
selbst erzeugt. Wir brauchen nur etwa an die Frage 
der Schadensteilung zwischen Arbeitnehmer und Ar-
beitgeber zu denken. 
Was soll man z. B. von einer Formel der Rechtspre-
chung halten, die im allgemeinen so lautet: 
Dabei müssen im Einzelfall die Gesamtumstände 
von Schadensanlaß und Schadensfolge nach Bil-
ligkeits- und Zumutbarkeitserwägungen gegen-
einander abgewogen werden. Nur bei geringer 
Schuld des Arbeitnehmers hat der Arbeitgeber 
derartige Schäden allein zu tragen. 
Es wird deutlich, daß damit alles andere als Rechts-
sicherheit verbunden ist. Wir wollen diesen unerträg-
lichen Zustand — auch für den Arbeitgeber, wie ich 
betonen möchte — beenden und eine klare und ver-
läßliche Regelung an die Stelle der Unsicherheit set-
zen. Nach unserem Vorschlag haftet der Arbeitneh-
mer künftig für vorsätzliches Handeln wie bisher un-
begrenzt, für grobe Fahrlässigkeit bis zur Höhe von 
drei Netto-Monatsvergütungen, und bei leichter Fahr-
lässigkeit soll er nicht mehr haften. 
Damit entfällt die Unterscheidung zwischen gefahr-
geneigter und sonstiger Arbeit, weil diese Unterschei-
dung zunehmend fragwürdiger wird. Das Risiko für 
einen Arbeitnehmer ist bei jemandem, der gelegent-
lich eine verantwortliche Tätigkeit übernehmen muß, 
genauso groß wie bei einem, der sich jahrelang dieser 
Tätigkeit widmet. Ein falscher Knopfdruck auf einem 
Tableau mit vielen Knöpfen, der einen großen Scha-
den hervorruft, vollzieht sich in derselben Sphäre des 
Risikos wie ein durch den Gabelstapler verursachter 
Schaden. Hochtechnisierte Arbeitsabläufe und kom-
plizierte Arbeitsmittel erhöhen das Risiko des Arbeit-
nehmers, für einen unabsehbaren Schaden aufkom-
men zu müssen. 
Unsere Vorschläge — das ist auch noch einmal zu 
wiederholen — sind nicht alle neu, sondern sie greifen 
frühere Vorschläge, etwa aus dem Entwurf der Ar-
beitsgesetzbuchkommission von 1977, dem Entwurf 
zum Arbeitsverhältnisrecht des DGB und der Diskus-
sion auf dem 56. Deutschen Juristentag, auf. Da sind 
die verschiedenen Modelle schon diskutiert worden. 
Wir wollen ein entschiedenes Recht, für jeden ver-
ständlich und nachvollziehbar. 
15290 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Dr. Pick 
Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir noch 
einen kleinen Exkurs am Schluß meiner Ausführun-
gen. Im Allgemeinen Landrecht für die preußischen 
Staaten, bekanntlich aus dem Jahre 1794, gab es eine 
Vorschrift in § 899, die vorsah, daß der gemeine Hand-
arbeiter sowohl gegenüber dem Dingenden — das ist 
nach unserem Verständnis der Arbeitgeber — als 
auch gegenüber einem Dritten nur grobes oder mäßi-
ges Verschulden zu vertreten habe, bei culpa le-
vissima, also bei leichtester Fahrlässigkeit, von der 
Haftung frei sei. — Ich glaube, wir sollten nicht hinter 
diese Regelung aus dem 18. Jahrhundert zurücktre-
ten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsidentin Renger: Ich gebe jetzt der Frau Ab-
geordneten Däubler-Gmelin die Möglichkeit zu einer 
zweiminütigen Kurzintervention. Herr Dr. Hüsch, Sie 
haben daraufhin die Möglichkeit zu antworten. — 
Bitte schön. 
Frau Däubler-Gmelin (SPD): Danke schön, Frau Prä-
sidentin. Ich nehme die Möglichkeit deswegen gern 
wahr, weil ich den Eindruck habe, der Grundkonflikt, 
um den es im Augenblick gehen soll, ist noch nicht so 
deutlich, und dazu möchte ich gern etwas sagen. 
Ich denke, alle müssen sich darüber im klaren sein: 
Arbeitnehmer arbeiten verantwortungsbewußt und 
keineswegs irgendwie unter Verletzung von Sorg-
faltspflichten. Ihnen das zu unterstellen wäre genauso 
falsch, wie das Gleiche z. B. Arbeitgebern zu unter-
stellen. Arbeitnehmer arbeiten aber in Verhältnissen, 
in Arbeitsbedingungen, die sie selbst nicht oder nicht 
allein festlegen. Arbeitgeber haben das Direktions-
recht, sie haben Weisungsrechte, sie haben die Mög-
lichkeit, die Organisation festzulegen, sie haben die 
Möglichkeit, viel über das Tempo zu sagen. Deshalb 
ist es völlig richtig, daß hier individuelle Haftungsre-
gelungen einfach nicht unbesehen übernommen wer-
den können, sondern es geht darum, einen vernünfti-
gen Interessens- und Risikoausgleich im Arbeitsver-
hältnis zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer zu 
finden. Das ist das Grundanliegen und der Grundkon-
flikt. 
Ich bin der Meinung, in den weiteren Gesetzesbe-
ratungen können wir dann ruhig offenlegen: Der eine 
vertritt die Arbeitgeberinteressen, der andere die Ar-
beitnehmerinteressen. Da gibt es sicherlich auch zwi-
schen Ihnen und mir unterschiedliche Auffassungen. 
Das kann man offenlegen, nur es geht nicht, daß be-
stritten wird, daß die Abwägung erforderlich ist, oder 
daß der Arbeitnehmerseite hier Bequemlichkeit un-
terstellt wird, wie Sie es getan haben, Herr Hüsch. 
Lesen Sie es im Protokoll Ihrer Rede nach! 
Ich denke, bei dieser Risikoabwägung müssen auch 
zwei hier noch nicht genannte Elemente sehr deutlich 
zum Ausdruck kommen und auch berücksichtigt wer-
den. Das macht die Rechtsfortbildung durch den Ge-
setzgeber nötig. 
Das ist einmal: In den letzten Jahren hat sich die 
Arbeitsteilung ganz ungeheuer vergrößert und ver-
tieft. Die Leistung des einzelnen wird immer stärker 
auf Teilbeträge und Teilbestandteile konzentriert. 
Das verändert nicht nur die Verantwortlichkeit, son-
dern auch die Möglichkeit, hier bestimmte Sorgfalts-
pflichten auf Dauer auszuüben, es verändert natürlich 
auch die Risiken. 
Ganz kleine Verletzungen haben heute unglaublich 
große Schäden zur Folge. Herr Kollege Kleinert, ich 
glaube, das sollten Sie sich auch überlegen, weil ich 
von Ihnen in der Rechtsfortbildung das eine oder an-
dere wirklich kluge Argument erwarte. Deswegen 
sind wir der Meinung, daß bei Sorgfaltspflichtverlet-
zungen diese Tatsache berücksichtigt werden muß. 
Deshalb sind wir für die Begrenzung der Haftungs-
schäden, wobei wir selbstverständlich über drei Mo-
nate, zwei Monate oder vier Monate miteinander re-
den können. 
Herzlichen Dank. 
Vizepräsidentin Renger: Herr Dr. Hüsch, bitte. 
Dr. Hüsch (CDU/CSU): Frau Präsident, ich nehme 
die Möglichkeit der Gegenintervention gern wahr. 
Was Frau Kollegin Däubler-Gmelin offensichtlich 
nicht wahrhaben will, ist eine Lebenserfahrung, daß 
es nämlich in jedem Beruf Pflichterfüllung und Pflicht-
vernachlässigung gibt. Bei den Haftungsfragen müs-
sen wir uns leider mit den Folgen der Pflichtvernach-
lässigung befassen. Das hat überhaupt nichts mit der 
Einschätzung des Arbeitnehmers als wertvolles Mit-
glied der Gesellschaft zu tun. Wenn Sie mir das unter-
stellen, so würde ich das aus persönlichen Gründen 
zurückweisen. Aber Sie folgen der Illusion, daß es, 
wenn jemand nur einem Stand angehöre, solche Er-
wägungen eigentlich nicht geben könnte. 
Zweitens. Ich glaube, ein großer Dissens besteht in 
der Definition des Arbeitnehmers. Wenn Sie als Ar-
beitnehmer etwa den typischen Massenarbeitnehmer 
des Ruhrgebiets nehmen, ist das akzeptiert. Ich habe 
Ihnen aber drei Fallgestaltungen vorgehalten, wo es 
sich jeweils auch um Arbeitnehmer handelte, wo aber 
all das, was Sie aus soziologischen, gesellschaftlichen, 
arbeitsrechtlichen, arbeitspolitischen Gründen zu 
Recht anführen, nicht durchgreift. Die Vorhaltung an 
Ihren Entwurf ist, daß Sie mit dem ganz groben Raster 
rangehen. Herr Kleinert hat Ihnen — zugegebener-
maßen — eleganter geantwortet als ich; er ist eben der 
bessere Redner. Das ist akzeptiert. Aber es bleibt die 
Vorhaltung, daß Sie es zu grob machen. 
Drittens. Ich glaube, daß ein Gesetz auch in der 
Sache gerecht sein muß, gerecht natürlich auch ge-
genüber dem Arbeitnehmer unter veränderten Um-
ständen. Aber nicht jeder hat veränderte Umstände. 
Das Gesetz sollte auch gerecht gegenüber dem Ge-
schädigten sein. Herr Kleinert und ich hatten zu Recht 
auf den Drittgeschädigten hingewiesen. 
Letztlich kann man sich viertens nicht völlig von der 
Überlegung trennen, daß das Haftenmüssen auch 
eine Frage der Sorgfalt und der Schutzfunktion ist 
gegenüber dem Arbeitskollegen, der neben einem 
steht, der dann ja auch irgendwie in die begrenzte 
Haftung einbezogen wird. Oder es geht etwa im Kraft-
verkehr um den Dritten. Sie haben sich z. B. nicht 
dazu geäußert, daß als grobe Fahrlässigkeit mit Haf-
tungsfolgen bezeichnet worden ist, wenn jemand bei 
Rotlicht in die Kreuzung fährt. Dafür darf es doch 
eigentlich keine Rechtfertigung und keine Entschul- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15291 
Dr. Hüsch 
digung geben, nicht einmal eine Einschränkung der 
Haftung; denn hier geht es um Regeln, denen jeder 
unterliegt, und es ist keine Übertragung einer zusätz-
lichen Haftung auf den Arbeitnehmer. In dem Kampf 
geht es darum, die gerechte Abwägung vorzuneh-
men. Der Hinweis auf die RVO ist völlig falsch, weil sie 
im Straßenverkehr insofern nicht gilt. 
Vizepräsidentin Renger: Meine Damen und Herren, 
wir hören als letzten Debattenredner den Herrn Par-
lamentarischen Staatssekretär Vogt. 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Die SPD will die Haftung des 
Arbeitnehmers im Verhältnis zu seinem Arbeitgeber 
für die Schäden begrenzen, die der Arbeitnehmer 
durch betriebliche oder dienstliche Tätigkeiten ver-
ursacht hat. Bei der Arbeit können natürlich durch 
Verschulden des Arbeitnehmers Schäden am Eigen-
tum oder am Vermögen des Arbeitgebers oder bei 
Dritten entstehen, die dieser dann nach den Regeln 
des bürgerlichen Rechts ersetzen müßte. Das wurde 
schon frühzeitig als unbillig anerkannt, einerseits weil 
das Schadenspotential bei der Arbeit weitaus größer 
ausfallen kann als im privaten Bereich und anderer-
seits weil die Möglichkeiten des Arbeitnehmers zu 
einem Schadensausgleich eher gering sind. 
Die Arbeitnehmerhaftung muß sich deshalb an den 
besonderen Gegebenheiten des Arbeitslebens orien-
tieren. Das führt zwangsläufig zu Abweichungen von 
den allgemeinen Haftungsgrundsätzen des bürgerli-
chen Rechts. Es ist daher grundsätzlich sinnvoll und 
auf längere Sicht auch geboten, die Arbeitnehmerhaf-
tung ebenso wie zahlreiche andere Fragen des Ar-
beitsvertragsrechts durch Gesetz zu regeln. Auf die-
sem sensiblen Feld ist aber vor unüberlegten politi-
schen Schnellschüssen zu warnen. 
Die Grundlagen der Arbeitnehmerhaftung würden 
durch den Gesetzentwurf der SPD wesentlich verän-
dert, ohne daß für das vorgeschlagene Konzept der 
Beschränkung der Arbeitnehmerhaftung eine allge-
meine Rechtsüberzeugung feststellbar ist. Eine solche 
Änderung wirft viele Fragen auf, die noch keineswegs 
ausdiskutiert sind. Ihre Beantwortung bedarf noch 
eingehender fachlicher Erörterungen. Dabei muß 
nicht zuletzt auch ein sachgerechter, angemessener 
Ausgleich der hier aufeinanderstoßenden Interessen 
von Arbeitnehmern und Arbeitgebern gefunden wer-
den. 
Zur näheren Beleuchtung dessen will ich nur auf 
zwei Kernpunkte des Gesetzentwurfes eingehen: 
Zum einen will die SPD die Schadenersatzpflicht 
des Arbeitnehmers nur auf Vorsatz und grobe Fahr-
lässigkeit beschränken. Diese engen Haftungsvor-
aussetzungen schließen eine Arbeitnehmerhaftung in 
weitgehendem Maße aus. Auf eine Prüfung im Einzel-
fall käme es dann bei normaler Fahrlässigkeit nicht 
mehr an. Wenn aber der Arbeitnehmer bei jedem 
nicht grobfahrlässigen Verhalten nicht mehr schaden-
ersatzpflichtig ist, stellt sich die Frage, ob nicht da-
durch die vorbeugende Aufgabe der Haftung verlo-
rengeht. 
(Dr. Pick [SPD]: Das ist doch jetzt schon so im 
öffentlichen Bereich!) 
Wird dann — diese Frage muß man sich stellen — der 
Arbeitnehmer noch zur Sorgfalt angehalten, Schäden 
am Eigentum oder Vermögen des Arbeitgebers, von 
Arbeitskollegen oder Dritten zu vermeiden? 
Das Bundesarbeitsgericht hat in seiner jahrzehnte-
langen Rechtsprechung bei gefahrgeneigten Tätig-
keiten des Arbeitnehmers bereits die Haftung nach 
folgenden Grundsätzen eingeschränkt: keine Haf-
tung bei leichtester Fahrlässigkeit, volle Haftung bei 
grober Fahrlässigkeit und Vorsatz, anteilige Haftung 
bei normaler Fahrlässigkeit, wobei die Gesamtum-
stände von Schadenanlaß und Schadensfolge abzu-
wägen sind. 
Die Bewertung dieser Rechtsprechung durch die 
Opposition als „Weg in den Ruin" für die einzelnen 
Arbeitnehmer und deren Familien kann ich nicht tei-
len. Diese Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts 
kann man sicher noch verbessern, aber sie kann ins-
gesamt nicht als ungerecht angesehen werden. 
Besonders betonen möchte ich an dieser Stelle, daß 
nicht zur Debatte steht, ob der Arbeitnehmer für jeden 
mit normaler Fahrlässigkeit verursachten Schaden 
voll haften soll. Ziel einer gesetzlichen Beschränkung 
der Arbeitnehmerhaftung ist es vielmehr, den Arbeit-
nehmer vor Schadenersatzpflichten zu bewahren, die 
sein und seiner Familie Leben unvertretbar belasten 
und seinen Lebensstandard, gemessen am Arbeits-
entgelt, unangemessen und möglicherweise auf lange 
Zeit unzumutbar beeinträchtigen würden. Diese Ziel-
setzung erfordert aber nicht notwendigerweise, die 
Haftung für jedes normal fahrlässige Verhalten völlig 
auszuschließen. 
Der Gesetzgeber kann deshalb nicht an der Frage 
vorbeigehen, ob man nicht auf der Basis der derzeiti-
gen Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts im 
Wege weiterer Rechtsfortbildung zu einer angemes-
seneren Lösung kommen kann. Richtig ist, daß das 
Anknüpfen der Beschränkung der Arbeitnehmerhaf-
tung an gefahrgeneigte Tätigkeiten, wie sie bisher 
die Rechtsprechung vorgenommen hat, mehr als 
zweifelhaft ist. Der Begriff der Gefahrgeneigtheit ist 
wenig konkret, und deshalb ist eine Abgrenzung 
schwierig. Außerdem sind mir auch Fälle bekannt, in 
denen die Rechtsprechung keine gefahrgeneigte Tä-
tigkeit angenommen hat, die volle Haftung des Ar-
beitnehmers aber gleichwohl unangemessen war. 
Das zeigt, wie vielschichtig und zum Teil schwierig 
die Fragestellungen sind. Es erscheint deshalb sinn-
voll, sie zunächst gründlich aufzuarbeiten und dazu 
Sachverständige zu hören, bevor der Gesetzgeber 
entscheidet. Dafür spricht weiterhin, daß in dieser 
Frage keine einheitliche Rechtsüberzeugung besteht. 
Die Problematik ist — keineswegs abschließend — 
bereits auf dem Deutschen Juristentag 1986 erörtert 
worden. 
Im übrigen, meine Damen und Herren, ist dieses 
Vorhaben nicht vordringlich. Es herrscht ja kein 
Chaos, bei dem ein vorschnelles Ziehen der Not- 
15292 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 
Parl. Staatssekretär Vogt 
bremse erforderlich wäre. Wie ich aufgezeigt habe, 
hat zum einen die Rechtsprechung bereits weitge-
hend sinnvolle Wege zur Einschränkung der Arbeit-
nehmerhaftung gefunden. Zum anderen sollte man 
die praktische Bedeutung nicht überschätzen. Es ist 
bekannt, daß die Arbeitgeber einen Arbeitnehmer in 
der Regel nur in den Fällen auf Schadenersatz in An-
spruch nehmen, in denen dem Arbeitnehmer wegen 
der Schwere seines Fehlverhaltens auch gekündigt 
wird. In den übrigen Fällen machen die Arbeitgeber 
Schadenersatzansprüche kaum geltend. 
Es fällt der SPD als Opposition leicht, eine solche 
gesetzliche Regelung vorzuschlagen. Doch hat sie, 
wie schon erwähnt, in ihrer dreizehnjährigen Regie-
rungsverantwortung eine solche Regelung nicht ver-
abschiedet, 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Aber Sie in acht 
Jahren auch nicht!) 
obwohl die damalige Rechtssituation die gleiche war 
wie heute. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Quatsch! — Frau 
Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Vorhin sagte er, 
es sei nicht vordringlich!) 
Die jetzt von der SPD kritisierte Rechtsprechung und 
die betriebliche Praxis geben keinen Anlaß, diese 
Frage nun auf einmal vordringlich zu behandeln. Der 
Sache wäre mehr gedient, wenn über gesetzliche Re-
gelungen der Beschränkung der Arbeitnehmerhaf-
tung in der nächsten Legislaturperiode befunden 
würde. 
(Hoss [GRÜNE]: Darauf können Sie sich ver
-
lassen!) 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Die armen 
Arbeitnehmer!) 
Vizepräsidentin Renger: Was soll man darauf ant-
worten? Ich schließe die Debatte. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf der 
Fraktion der SPD auf Drucksache 11/5086 an die in 
der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse zu über-
weisen. — Dagegen hat niemand etwas. Dann ist das 
so beschlossen. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, 7. März 1990, 13 Uhr. Ich 
wünsche Ihnen ein gutes Wochenende. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.09 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Februar 1990 	15293' 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Frau Dr. 
Adam-Schwaetzer FDP 16. 02. 90 
Dr. Ahrens SPD 16. 02. 90 
Dr. Apel SPD 16. 02. 90 
Frau Beck-Oberdorf GRÜNE 16. 02. 90 
Börnsen (Ritterhude) SPD 16. 02. 90 
Borchert CDU/CSU 16.02.90 
Dr. Briefs GRÜNE 16. 02. 90 
Büchner (Speyer) SPD 16. 02. 90 
Frau Conrad SPD 16. 02. 90 
Daweke CDU/CSU 16.02.90 
Frau Dempwolf CDU/CSU 16. 02. 90 
Dr. Dollinger CDU/CSU 16. 02. 90 
Duve SPD 16.02.90 
Dr. Faltlhauser CDU/CSU 16. 02. 90 
Frau Fischer CDU/CSU 16. 02. 90 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 16. 02. 90 
Gansel SPD 16.02.90 
Gattermann FDP 16.02.90 
Gerster (Mainz) CDU/CSU 16. 02. 90 
Glos CDU/CSU 16.02.90 
Dr. Götz CDU/CSU 16. 02. 90 
Grünbeck FDP 16.02.90 
Haack (Extertal) SPD 16. 02. 90 
Dr. Häfele CDU/CSU 16. 02. 90 
Heimann SPD 16.02.90 
Frau Hillerich GRÜNE 16. 02. 90 
Frau Hoffmann (Soltau) CDU/CSU 16. 02. 90 
Ibrügger SPD 16. 02. 90** 
Jaunich SPD 16.02.90 
Jungmann (Wittmoldt) SPD 16. 02. 90 
Kastning SPD 16.02.90 
Kittelmann CDU/CSU 16. 02. 90* 
Klein (München) CDU/CSU 16. 02. 90 
Dr. Knabe GRÜNE 16. 02. 90 
Kohn FDP 16.02.90 
Kolbow SPD 16.02.90 
Kühbacher SPD 16.02.90 
Kuhlwein SPD 16.02.90 
Lamers CDU/CSU 16.02.90 
Lattmann CDU/CSU 16.02.90 
Leidinger SPD 16.02.90 
Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE 16. 02. 90 
Lohmann (Witten) SPD 16. 02. 90 
Maaß CDU/CSU 16.02.90 
Dr. Mechtersheimer GRÜNE 16. 02. 90 
Menzel SPD 16.02.90 
Dr. Mertens (Bottrop) SPD 16. 02. 90 
Mischnick FDP 16.02.90 
Neumann (Bremen) CDU/CSU 16. 02. 90 
Niggemeier SPD 16.02.90 
Paintner FDP 16.02.90 
Petersen CDU/CSU 16. 02. 90** 
Poß SPD 16.02.90 
Reuschenbach SPD 16.02.90 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion entschuldigt bis 
einschließ lich 
Dr. Riedl (München) CDU/CSU 16. 02. 90 
Roth (Gießen) CDU/CSU 16. 02. 90 
Schäfer (Offenburg) SPD 16. 02. 90 
Dr. Scheer SPD 16. 02. 90* 
Frau Schilling GRÜNE 16. 02. 90 
Schluckebier SPD 16.02.90 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 16. 02. 90 
Dr. Schmude SPD 16. 02. 90 
von Schmude CDU/CSU 16. 02. 90 
Schneider 
(Idar-Oberstein) CDU/CSU 16.02.90 
Dr. Schöfberger SPD 16. 02. 90 
Schreiber CDU/CSU 16.02.90 
Schröer (Mülheim) SPD 16. 02. 90 
Frau Schulte (Hameln) SPD 16. 02. 90 
Sielaff SPD 16.02.90 
Steiner SPD 16. 02. 90* 
Stobbe SPD 16.02.90 
Straßmeier CDU/CSU 16.02.90 
Frau Trenz GRÜNE 16. 02. 90 
Frau Unruh fraktionslos 16. 02. 90 
Voigt (Frankfurt) SPD 16. 02. 90** 
Vosen SPD 16.02.90 
Dr. Waigel CDU/CSU 16. 02. 90 
Dr. von Wartenberg CDU/CSU 16. 02. 90 
Wetzel GRÜNE 16.02.90 
Frau Wieczorek-Zeul SPD 16. 02. 90 
Wischnewski SPD 16.02.90 
Wissmann CDU/CSU 16.02.90 
Würzbach CDU/CSU 16.02.90 
Zierer CDU/CSU 16. 02. 90* 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat mit Schreiben vom 12. Februar 1990 
ihren Antrag „Qualitative Veränderung des integrierten Entwick-
lungsvorhabens Bondoc/Philippinen" - Drucksache 11/4733 - zu-
rückgezogen. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Forschung, Technologie und 
Technikfolgenabschätzung hat mitgeteilt, daß der Ausschuß gemäß 
§ 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung 
zu der nachstehenden Vorlage absieht: 
Drucksache 11/4986 
Die Vorsitzenden folgender Ausschüsse haben mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen 
bzw. von einer Beratung abgesehen hat: 
Finanzausschuß 
Drucksache 11/4081 Nr. 2.3 
Drucksache 11/5954 Nr. 2.1 
Ausschuß für Wirtschaft 
Drucksache 11/5722 Nr. 2.3 
Drucksache 11/5954 Nr. 2.2-2.4, 2.6-2.9 
Drucksache 11/6017 Nr. 2.4 -2.7 
Drucksache 11/6125 Nr. 1-4 
Ausschuß für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit 
Drucksache 11/3200 Nr. 2.33 
Drucksache 11/4534 Nr. 2.22, 2.24 
Drucksache 11/4680 Nr. 2.16 
Drucksache 11/5145 Nr. 3.36</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11198.pdf</pdf_url>
    <id>2253</id>
    <dokumentnummer>11/198</dokumentnummer>
    <datum>1990-02-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
