<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2266</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/190</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1990-01-24</datum>
  <titel>Protokoll der 190. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/190 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
190. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Inhalt: 
Zusatztagesordnungspunkt 1: 
Aktuelle Stunde betr. Situation der Aka-
demie der Wissenschaften in Berlin 
Lüder FDP 	  14677 A 
Catenhusen SPD  14677 D 
Lenzer CDU/CSU 	  14678 C 
Dr. Briefs GRÜNE  14679 C 
Dr. Gerhardt, Staatsminister des Landes 
Hessen 	  14680 D 
Frau Dr. Pfarr, Senator des Landes Berlin 	 14682 C 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister BMFT 	 14684 A 
Weisskirchen (Wiesloch) SPD 	 14685 C 
Dr. Mahlo CDU/CSU 	  14686 D 
Jäger CDU/CSU  14687 C 
Dr. Diederich (Berlin) SPD   14688 C 
Lummer CDU/CSU   14689 C 
Tagesordnungspunkt 1: 
Fragestunde 
— Drucksache 11/6279 vom 19. Januar 
1990 — 
Vereinbarungen über den Einsatz des De-
tektivs Werner Mauss mit dem Bundeskrimi-
nalamt und der Versicherungswirtschaft 
MdlAnfr 1, 2 
Dr. Emmerlich SPD 
Antw PStSekr Spranger BMI . 	14665B, 14666 A 
ZusFr Dr. Emmerlich SPD . . . 14665B, 14666 B 
ZusFr Frau Beer GRÜNE 	  14666 C 
ZusFr Gansel SPD 	  14666 D 
ZusFr Frau Schulte (Hameln) SPD . . . 	 14667 A 
Weitergabe von Erkenntnissen bei Westrei-
sen durch Mitarbeiter des Staatssicherheits-
dienstes an ihre Dienststelle, insbesondere 
durch den ehemaligen DDR-Staatssekretär 
Schalck-Golodkowski 
MdlAnfr 6 
Gansel SPD 
Antw PStSekr Dr. Jahn BMJ 	 14667 C 
ZusFr Gansel SPD 	  14667 C 
ZusFr Dr. Emmerlich SPD 	  14667 D 
ZusFr Müller (Pleisweiler) SPD   14668 A 
Vorwürfe der Berliner Schulsenatorin Volk-
holz gegen den Inhalt des an Berliner Schu-
len verteilten Jahreskalenders 1990 des Ge-
samtdeutschen Instituts in Bonn 
MdlAnfr 4 
Schulze (Berlin) CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Hennig BMB 	 14668 B 
Genehmigungen für Kauf und Bau von 
U-Booten durch Israel 
MdlAnfr 7 
Gansel SPD 
Antw PStSekr Dr. Riedl BMWi 	 14669 A 
ZusFr Gansel SPD 	  14669 B 
ZusFr Dr. Hirsch FDP   14669 D 
ZusFr Bohl CDU/CSU 	  14670 A 
ZusFr Frau Beer GRÜNE  14670 B 
ZusFr Müller (Pleisweiler) SPD   14670 C 
Fördermaßnahmen des Bundesministeriums 
für Wirtschaft zur Steigerung des Fernwär-
meeinsatzes und der Kraft-Wärme-Kopp-
lung 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
MdlAnfr 8 
Dr. Daniels (Regensburg) GRÜNE 
Antw PStSekr Dr. Riedl BMWi 	 14670 C 
ZusFr Dr. Daniels (Regensburg) GRÜNE 	 14670D 
ZusFr Frau Beer GRÜNE 	  14671 C 
ZusFr Wüppesahl fraktionslos  14671 C 
Investitionskosten und Termin der Fertigstel-
lung der in Hamburg geplanten S-Bahn-Sta-
tion und der Autobahnausfahrt „Neu-Bill-
werder" (A 25) 
MdlAnfr 31, 32 
Funke FDP 
Antw PStSekr Dr. Schulte BMV 	14671D, 14672 C 
ZusFr Funke FDP 	  14672 A 
ZusFr Wüppesahl fraktionslos 	 14672 B 
Betrieb einer Stadtbahn auf der eingleisigen 
Rheinbrücke zwischen Karlsruhe und 
Wörth 
MdlAnfr 35 
Müller (Pleisweiler) SPD 
Antw PStSekr Dr. Schulte BMV 	 14672 D 
ZusFr Müller (Pleisweiler) SPD   14672 D 
Zusagen der Bundesregierung gegenüber 
Niedersachsen und Ministerpräsident Dr. Al-
brecht hinsichtlich der Anbindung des Flug-
hafens Hannover-Langenhagen an den In-
tercity-Verkehr 
MdlAnfr 36, 37 
Andres SPD 
Antw PStSekr Dr. Schulte BMV 	14673A, 14673D 
ZusFr Andres SPD 	 14673B, 14673 D 
ZusFr Frau Bulmahn SPD . .  	14673C, 14674 B 
Wortlaut des Kabinettsbeschlusses über die 
Intercity-Anbindung des Flughafens Hanno-
ver-Langenhagen; Prüfung der Verbesse-
rung der Schienenanbindung gemäß Bun-
desverkehrswegeplan 1985 
MdlAnfr 38, 39 
Frau Bulmahn SPD 
Antw PStSekr Dr. Schulte BMV 	14674 C, 14675B 
ZusFr Frau Bulmahn SPD . . 	 14674 D, 14675 C 
ZusFr Frau Schulte (Hameln) SPD 14675A, 14675D 
ZusFr Andres SPD 	 14675B, 14676 A 
Ausbau der A 4 von Olpe zum Hattenbacher 
Dreieck 
MdlAnfr 40, 41 
Pfuhl SPD 
Antw PStSekr Dr. Schulte BMV 	14676B, 14676C 
ZusFr Pfuhl SPD  14676B, 14676D 
Nächste Sitzung 	  14690 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 14691* A 
Anlage 2 
Stand der Gespräche mit der CSSR über 
die Wiedereröffnung des Grenzübergangs 
Waldsassen/Hundsbach und Abschluß eines 
Grenzvertrags mit dem Ziel der Wiedereröff-
nung der Straßen- und Schienenverbindun-
gen 
MdlAnfr 3 — Drs 11/6279 — 
Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Spranger BMI . . . . 14691* B 
Anlage 3 
Durchsuchung von Firmen und Personen im 
norddeutschen Raum durch die Staatsan-
waltschaft Kiel im Zusammenhang mit dem 
illegalen Export von U-Boot-Blaupausen 
nach Südafrika 
MdlAnfr 5 — Drs 11/6279 — 
Hoss GRÜNE 
SchrAntw PStSekr Dr. Jahn BMJ . . . . 14691* C 
Anlage 4 
Benachteiligung des ostbayerischen Grenz-
landes 
MdlAnfr 9 — Drs 11/6279 — 
Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Riedl BMWi . . . 14691* D 
Anlage 5 
Wert der Aufträge der Bundesregierung 
an eine Werbeagentur, insbesondere der 
„Stern"-Beilage „Bittere Pille oder süße Me-
dizin" 
MdlAnfr 10 — Drs 11/6279 — 
Müntefering SPD 
SchrAntw PStSekr Vogt BMA 	14692* A 
Anlage 6 
Vorlage des Gesetzentwurfs zur Erleichte-
rung des Tausches von Sozialwohnungen; 
Verteilung der Darlehen aus den Wohnungs-
bau-Programmen der Kreditanstalt für Wie-
deraufbau auf die Bundesländer 
MdlAnfr 11, 12 — Drs 11/6279 — 
Dr. Sperling SPD 
SchrAntw PStSekr Echternach BMBau . . 14692* B 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14665 
190. Sitzung 
Bonn, den 24. Januar 1990 
Beginn: 13.00 Uhr 
Vizepräsident Westphal: Ich eröffne die Sitzung. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Fragestunde 
— Drucksache 11/6279 — 
Zunächst kommen wir zu dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers des Innern. Der Herr Parlamentari-
sche Staatssekretär Spranger steht uns zur Beantwor-
tung zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 1 des Abgeordneten Dr. Emmer-
lich auf : 
Welchen Wortlaut oder genauen Inhalt hatten die Vereinba-
rungen zwischen dem Bundeskriminalamt und dem Versiche-
rungsdetektiv Werner Mauss aus den Jahren 1972, 1976 und 
1981? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Spranger, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
des Innern: Herr Kollege Dr. Emmerlich, mit der von 
Ihnen jetzt gestellten Frage greifen Sie ein Thema auf, 
zu dem Ihnen der Bundesminister des Innern im 
Grunde schon mit Schreiben vom 30. Oktober 1985 
— VS-vertraulich — ausführlich geantwortet hat. Bei 
den genannten Vereinbarungen handelt es sich um 
mit der Versicherungswirtschaft abgestimmte Abre-
den des BKA mit dem Ehepaar Mauss über die Art und 
Weise der Zusammenarbeit im Bereich der kriminal-
polizeilichen Verbrechensbekämpfung. In eigenen 
Ermittlungsverfahren des BKA ist es seit 1981 jedoch 
nicht mehr zu Einsätzen des Ehepaares Mauss gekom-
men. Es ist seitens des BKA auch nicht daran gedacht, 
in Zukunft mit Herrn Mauss in Ermittlungsverfahren 
zusammenzuarbeiten. 
Zu der von Ihnen jetzt erbetenen ergänzenden Aus-
kunft nach dem genauen Wortlaut der genannten 
Vereinbarungen schlage ich vor, sie in das Ihnen in 
der Fragestunde am 6. Dezember 1989 zugesagte 
Schreiben einzubeziehen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Emmerlich, Zu-
satzfrage, bitte. 
Dr. Emmerlich (SPD): Den letzten Satz Ihrer Ant-
wort habe ich, weil ich ihn akustisch nicht einwandfrei 
verstanden habe, nicht ganz begriffen. Ist es möglich, 
diesen letzten Satz noch einmal vorzulesen? 
Vizepräsident Westphal: Wollen Sie ihn bitte wie-
derholen, Herr Staatssekretär Spranger? 
Spranger, Parl. Staatssekretär: Ich wiederhole und 
interpretiere anschließend: Zu der von Ihnen jetzt er-
betenen ergänzenden Auskunft nach dem genauen 
Wortlaut der genannten Vereinbarungen schlage ich 
vor, sie in das Ihnen in der Fragestunde am 6. Dezem-
ber 1989 zugesagte Schreiben einzubeziehen. 
In dieser Fragestunde haben Sie Zusatzfragen ge-
stellt, und der Kollege Waffenschmidt hat Ihnen eine 
Antwort auf diese Fragen zugesichert. Dieses Schrei-
ben steht noch aus. Ich bitte um Nachsicht, daß es sich 
auch deshalb etwas verzögert hat, weil das BKA hier 
gewisse Prüfungen auf Ihre sehr detaillierten und 
konkreten Fragen anzustellen hat. Aber die Verzöge-
rung eröffnet die Möglichkeit, jetzt ergänzend Ihre 
Frage in diesem Schreiben ausführlich zu beantwor-
ten. 
Vizepräsident Westphal: Nun Herr Dr. Emmerlich, 
bitte schön. 
Dr. Emmerlich (SPD): Gibt es, Herr Staatssekretär, 
weitere derartige Vereinbarungen zwischen dem 
BKA einerseits und Privatpersonen andererseits, die 
zum Inhalt haben, daß polizeiliche Ermittlungsauf-
träge an Privatpersonen erteilt werden? 
Spranger, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Dr. 
Emmerlich, die Beantwortung setzt voraus, daß ich die 
ganze Spannbreite möglicher Vereinbarungen zwi-
schen BKA und anderen Personen über viele Jahre hin 
abschließend beurteilen kann. Das ist mir nicht mög-
lich, nicht einmal in bezug auf Ihre enge Frage, die 
sich ausschließlich auf diese drei Vereinbarungen mit 
dem Ehepaar Mauss konzentriert. 
Vizepräsident Westphal: Zweite Zusatzfrage, bitte 
schön, Herr Dr. Emmerlich. 
Dr. Emmerlich (SPD): Herr Staatssekretär, Sie und 
Herr Kollege Waffenschmidt haben mich in der von 
Ihnen angeführten letzten Fragestunde und heute zu 
meinen Fragen auf Fragen verwiesen, die ich in einem 
bestimmten Schreiben gestellt und unter VS-vertrau-
lich zum Teil beantwortet bekommen habe. Der Ge-
genstand meiner ersten Zusatzfrage bet rifft exakt ein 
wichtiges Problem, das in diesem meinem B rief ange- 
14666 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Dr. Emmerlich 
sprochen, aber bisher nicht beantwortet worden ist. 
Haben Sie Verständnis dafür, daß ich angesichts die-
ses Sachverhalts über die Art, wie Sie meine Zusatz-
frage beantwortet haben, etwas enttäuscht bin? 
Spranger, Parl. Staatssekretär: Ich kann Ihre ge-
fühlsmäßige Belastbarkeit natürlich nicht genau te-
sten. Deswegen äußere ich Verständnis dafür, daß Sie 
möglicherweise enttäuscht sind. Aber es sollte Sie in 
bezug auf den letzten Satz meiner Antwort hoffnungs-
voll stimmen, daß Ihnen demnächst ein Schreiben zu-
geht, in dem Ihnen die Aufklärung zuteil wird, die Sie 
heute vielleicht noch entbehren müssen. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe Frage 2 des Abge-
ordneten Dr. Emmerlich auf: 
Wie lauten die Vereinbarungen zwischen dem Bundeskrimi-
nalamt und der Versicherungswirtschaft (eventuellen einzelnen 
Versicherern) über den Einsatz des Versicherungsdetektivs 
Werner Mauss sowie über dessen Vergütung und Kostenerstat-
tung? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Spranger, Parl. Staatssekretär: Außer den Abreden 
aus den Jahren 1972, 1976 und 1981 gibt es in bezug 
auf den Versicherungsdetektiv Mauss keine weiteren 
Vereinbarungen mit dem Bundeskriminalamt. We-
gen des Inhalts dieser Vereinbarungen im einzelnen 
darf ich meinen Vorschlag zu Frage 1 wiederholen 
und auf das Ihnen bereits in Aussicht gestellte zusam-
menfassende Schreiben hinweisen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Emmerlich, bitte 
schön. 
Dr. Emmerlich (SPD): Soweit mir der Inhalt dieser 
Vereinbarungen aus öffentlich zugänglichen Quellen 
und aus dem Antwortschreiben bisher bekanntgewor-
den ist, habe ich die Sorge, daß eine Polizeidienst-
stelle, nämlich das Bundeskriminalamt, p rivate Inter-
essen in ihre Tätigkeit in einer Weise einbezogen hat, 
die die Unparteilichkeit und Unbefangenheit der poli-
zeilichen Arbeit mindestens von außen gesehen und 
für Dritte in Frage stellen könnte. Teilen Sie diese 
Sorge? 
Spranger, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Em-
merlich, diese Bedenken sind ja auch in der schon 
erwähnten Fragestunde vom 6. Dezember vorgetra-
gen worden. Hier hatte der Kollege Waffenschmidt 
nach meiner Erinnerung gesagt, daß diese Sorge un-
berechtigt ist. Ich möchte mich dieser Bewertung an-
schließen. Ich bin davon überzeugt, daß Ihre Beden-
ken durch das in Aussicht gestellte Schreiben keine 
Bestätigung, sondern eine Widerlegung erfahren. 
Vizepräsident Westphal: Noch eine Frage, Herr Em-
merlich. 
Dr. Emmerlich (SPD): Gibt es eine gesetzliche Vor-
schrift, auf die Sie die Zulässigkeit derartiger Verein-
barungen stützen oder aus der Sie ihre Zulässigkeit 
herleiten? 
Spranger, Parl. Staatssekretär: Ich glaube, daß hier 
die allgemeinen Polizeigesetze ausreichende Rechts-
grundlagen darstellen. 
(Dr. Emmerlich [SPD]: Einen Paragraphen 
kann man nicht nennen?) 
— Das richtet sich jeweils nach den Polizeigesetzen 
der Länder. Die Paragraphen sind unterschiedlich. 
Das Gesetz über das BKA nimmt in diesem Zusam-
menhang entsprechend Bezug. 
(Dr. Emmerlich [SPD]: Herr Staatssekretär, 
ich möchte mich gleichwohl bei Ihnen per
-
sönlich bedanken!) 
Vizepräsident Westphal: Frau Beer zu einer Zusatz-
frage, bitte schön. 
Frau Beer (GRÜNE): Sie führten soeben in den Ant-
worten auf die erste Frage und auch in bezug auf die 
zweite Frage aus, daß die Antwort mit einem Schrei-
ben erfolgen würde, wobei das Versprechen zeitlich 
schon etwas zurückliegt; es ist nämlich vom 6. Dezem-
ber. Könnte es sein, daß durch diese Beantwortung 
unter Bezugnahme auf das noch nicht vorliegende 
Schreiben beabsichtigt ist, auch dieses Schreiben wie-
der unter VS zu fassen, um so dem Plenum und auch 
der Öffentlichkeit keine Auskunft über die, wie sich 
gezeigt hat, berechtigten Fragen zu gewähren und 
damit die Öffentlichkeit von dieser Fragestunde im 
Grunde ausgeschlossen wird? 
Spranger, Parl. Staatssekretär: Ich kann Ihnen hier 
nicht sagen, welche Einstufung dieses Schreiben er-
hält. Das hängt von dem Inhalt ab. Aber ich gehe 
davon aus, daß die heute und auch die in der Vergan-
genheit von Herrn Dr. Emmerlich gestellten Fragen 
zu seiner Zufriedenheit — vielleicht nicht was die Sa-
che, aber was die Ausführlichkeit und die Detailliert-
heit anbelangt — beantwortet werden. 
Im übrigen, Herr Dr. Emmerlich: In diesem Zusam-
menhang steht ja auch noch das Angebot des Präsi-
denten des BKA, mit Ihnen ergänzende Gespräche zu 
führen. 
(Dr. Emmerlich [SPD]: Das ist bereits ange
nommen!) 
Hier können auch zusätzliche Problemkreise mit an-
gesprochen werden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Gansel, bitte schön. 
Gansel (SPD): Herr Staatssekretär, da mir Ihre Ant-
worten von einer präzisen Unbestimmtheit zu sein 
scheinen, möchte ich noch einmal nachfragen: Gibt es 
denn nun Vereinbarungen zwischen der Versiche-
rungswirtschaft und dem Bundeskriminalamt, oder 
gibt es sie nicht, und sind solche Vereinbarungen üb-
lich? 
Spranger, Parl. Staatssekretär: Von „präziser Unbe-
stimmtheit" kann nicht die Rede sein. Vielmehr habe 
ich bei der Antwort auf Frage 2 die Abreden, die der 
Kollege Dr. Emmerlich in seiner Fragestellung unter-
stellt, bejaht. Es gab solche Abreden. Über den Inhalt 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14667 
Parl. Staatssekretär Spranger 
dieser Abreden wird Herr Dr. Emmerlich konkret un-
terrichtet. 
(Gansel [SPD]: Ist so etwas üblich oder unüb
-
lich?) 
— Ich sagte vorhin schon, ich kann bei den Jahrzehn-
ten, in denen das BKA arbeitet, und bei der Fülle der 
Möglichkeiten nicht sagen: Es ist als einziges eine 
Vereinbarung im Zusammenhang mit Mauss getrof-
fen worden. Ich kann aber auch nicht ausschließen, 
daß es die einzige Vereinbarung war. 
Vizepräsident Westphal: Frau Abgeordnete 
Schulte, bitte schön. 
Frau Schulte (Hameln) (SPD): Herr Staatssekretär, 
Ihre unschuldsvollen Ausführungen müssen natürlich 
etwas anders zu sehen sein. Glauben Sie nicht, daß die 
Öffentlichkeit nach dem Vorfall um den Juwelier Düe 
in Hannover und dem Untersuchungsausschuß des 
niedersächsischen Landtages ein großes Interesse 
daran hat, daß die Vereinbarungen zwischen dem 
Bundeskriminalamt und der Versicherungswirtschaft 
auch der Öffentlichkeit bekannt werden? 
Spranger, Parl. Staatssekretär: Ja, ich kann ein sol-
ches Interesse verstehen. Aber die Vereinbarungen 
stehen nicht im Zusammenhang mit dem Untersu-
chungsausschuß in Niedersachsen. 
(Frau Schulte [Hameln] [SPD]: Aber bei dem 
anderen Fall wissen Sie es sehr genau!) 
Vizepräsident Westphal: Wir sind am Ende dieses 
Geschäftsbereichs. Ich danke dem Staatssekretär für 
die Beantwortung der Fragen. Frage 3 des Abg. Stieg-
ler soll schriftlich beantwortet werden. Die Antwort 
wird als Anlage abgedruckt. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für innerdeutsche Beziehungen auf. Herr Parlamenta-
rischer Staatssekretär Dr. Hennig ist erschienen, aber 
der fragende Abgeordnete, Herr Schulze (Berlin), ist 
nicht anwesend * ). Es war nicht umsonst, aber vergeb-
lich, daß Sie erschienen sind. Es tut mir leid. Ich danke 
Ihnen. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
der Justiz auf. Der Parlamentarische Staatssekretär 
Herr Dr. Jahn steht zur Verfügung. 
Frage 5 des Abgeordneten Hoss soll schriftlich be-
antwortet werden. Die Antwort wird als Anlage abge-
druckt. 
Ich rufe Frage 6 des Abgeordneten Gansel auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß Mitarbeiter des Staats-
sicherheitsdienstes der DDR dienstlich verpflichtet waren, bei 
Westreisen anfallende Erkenntnisse ihren Dienststellen mitzu-
teilen, und worauf stützt die Bundesregierung ihre Erkennt-
nisse, daß der ehemalige DDR-Staatssekretär und Stasi-Oberst 
Schalck-Golodkowski bei seinen Reisen in die Bundesrepublik 
Deutschland, wie zum Beispiel bei dem Aushandeln des Milli-
ardenkredits mit dem ehemaligen Ministerpräsidenten Strauß, 
keine Informationen an seine Dienststelle weitergegeben hat, 
die gegen die Interessen der Bundesrepublik Deutschland ver-
stoßen haben? 
Bitte schön. 
*) Die Frage 4 des Abg. Schulze (Berlin) wird später doch noch 
beantwortet. Siehe Seite 14668B. 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Justiz: Herr Kollege Gansel, den ersten Teil Ihrer 
Frage beantworte ich mit Ja. 
Den zweiten Teil Ihrer Frage beantworte ich wie 
folgt: Der für die Strafverfolgung wegen Verdachts 
geheimdienstlicher Agententätigkeit zuständige Ge-
neralbundesanwalt hat seine Bewertung auf die Er-
kenntnisse aus der Anhörung des Dr. Schalck- Go-
lodkowski gestützt. Darauf habe ich bei der Beant-
wortung der Zusatzfrage der Abgeordneten Wollny zu 
der vorangegangenen Frage, die Sie in der Frage-
stunde vom 17. Januar 1990 gestellt haben, bereits 
hingewiesen. Weitere gerichtsverwertbare Erkennt-
nisse hat der Generalbundesanwalt nicht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Gansel zu einer Zu-
satzfrage, bitte schön. 
Gansel (SPD): Ist es also zutreffend, daß der Bun-
desregierung bekannt ist, daß Stasi -Mitarbeiter bei 
Westreisen ihre Erkenntnisse ihrer vorgesetzten 
Dienststelle sofort mitzuteilen hatten, und daß unmit-
telbar nach der Anhörung des Untersuchungshäft-
lings Schalck-Golodkowski dieser entlassen worden 
ist, so daß sich die Entscheidung des Vertreters des 
Generalbundesanwalts nur auf die mündlichen Be-
teuerungen von Herrn Schalck-Golodkowski stützen 
konnte, er habe seine Erkenntnisse seiner vorgesetz-
ten Dienststelle nicht mitgeteilt? 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär: Was den ersten Teil 
Ihrer Frage betrifft, antworte ich noch einmal, wie 
eben, mit Ja, was den zweiten Teil betrifft, wiederhole 
ich ebenfalls, daß der für die Strafverfolgung zustän-
dige Generalbundesanwalt seine Bewertung, daß ein 
Anfangsverdacht gegen Dr. Schalck-Golodkowski zu 
verneinen ist, auf dessen Anhörung gestützt hat. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine 
Frage, Herr Gansel. 
Gansel (SPD): Trifft es also zu, daß der Vertreter des 
Generalbundesanwalts seine Meinung darüber, ob 
Herr Schalck-Golodkowski bei seiner Tätigkeit als 
Mitarbeiter des Staatssicherheitsdienstes gegen die 
Interessen der Bundesrepublik verstoßen hat, aus-
schließlich auf die mündliche Mitteilungen von Herrn 
Schalck-Golodkowski gestützt hat, der unmittelbar 
nach der Anhörung freigesetzt wurde? 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Gansel, 
ich kann nur das wiederholen, was ich eben gesagt 
habe: Weitere gerichtsverwertbare Erkenntnisse hat 
der Generalbundesanwalt nicht. Die Zugehörigkeit 
des Dr. Schalck-Golodkowski zum früheren Ministe-
rium für Staatssicherheit und/oder die Verpflichtung 
bestimmter DDR-Westreisender zur Unterrichtung 
des Ministe riums für Staatssicherheit über Erkennt-
nisse aus der Bundesrepublik Deutschland reichen 
allein nicht aus, einen Anfangsverdacht wegen ge-
heimdienstlicher Agententätigkeit zu bejahen. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage des Ab-
geordneten Dr. Emmerlich, bitte schön. 
Dr. Emmerlich (SPD): Ich schließe daran an, Herr 
Staatssekretär: Unterstellt, Mitteilungen des Herrn 
Schalck an den Stasi oder andere Behörden der DDR 
14668 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Dr. Emmerlich 
hätten die Interessen der Bundesrepublik Deutsch-
land negativ berührt, welche strafrechtlichen Konse-
quenzen würden sich aus einem solchen unterstellten 
Sachverhalt in bezug auf die genannte Person erge-
ben? 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär: Das ist eine hypothe-
tische Frage, die konkretisiert werden muß, um sie 
abschließend beantworten zu können, Herr Kollege 
Emmerlich. 
Vizepräsident Westphal: Gibt es noch eine Zusatz-
frage? — Der Herr Abgeordnete Müller beabsichtigt 
eine zu stellen. Bitte. 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Herr Staatssekretär, sind 
auch in anderen Fällen Mitarbeiter des Stasi nur auf 
Grund ihrer Beteuerungen auf freien Fuß gesetzt wor-
den? 
Dr. Jahn, Parl. Staatssekretär: Ich kann dazu hier 
keine abschließende Äußerung machen. 
(Gansel [SPD]: Können Sie uns das schriftlich 
mitteilen?) 
Vizepräsident Westphal: Damit sind wir am Ende 
dieses Fragenbereichs. 
Der Herr Kollege Schulze hat mir überzeugende 
Gründe dafür dargelegt, daß er erst jetzt in den Saal 
gekommen ist. Der Parlamentarische Staatssekretär 
Herr Dr. Hennig ist noch da und bereit, seine Frage zu 
beantworten. 
Ich rufe also den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für innerdeutsche Beziehungen noch einmal auf. 
— Ich weiß, daß solche Fragen hier unterschiedlich 
gehandhabt werden, aber ich glaube, das ist eine ver-
tretbare Regelung. 
Ich rufe die Frage 4 des Abgeordneten Schulze 
(Berlin) auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung den Vorwurf der Berliner 
Schulsenatorin Volkholz gegen den Inhalt des Jahreskalenders 
1990 des Gesamtdeutschen Instituts in Bonn, dieser sei „in ho-
hem Maße friedensgefährdend" und offenbare „revanchistische 
Gesinnung" in Bonn, sowie die damit begründete restriktive 
Verteilung dieses Kalenders an den Berliner Schulen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für innerdeutsche Beziehungen: Herr Kollege 
Schulze, das Bundesministerium für innerdeutsche 
Beziehungen hatte den Kultusministern und -senato-
ren den Kalender für die Verteilung in den Schulen 
angeboten, hat jedoch seitens des Landes Berlin dar-
auf keine Antwort erhalten, sondern die Vorwürfe der 
Schulsenatorin zunächst der Presse entnommen. Mitt-
lerweile ist dazu auch ein Schreiben von Frau Volk-
holz im Gesamtdeutschen Institut angekommen. 
Die zentralen Vorwürfe von Frau Volkholz gegen 
den Kalender, er sei in hohem Maße friedensgefähr-
dend und offenbare revanchistische Gesinnung, sind 
interessanterweise in diesem Schreiben überhaupt 
nicht enthalten, sondern nur in der Pressemitteilung 
der Berliner Senatsverwaltung für Schule, Berufsbil-
dung und Sport. 
Die Vorwürfe sind absurd und lassen sich durch den 
Kalender nicht belegen. An dem im Auftrag des Mini-
steriums entstandenen Kalender haben insgesamt 
25 Autoren mit unterschiedlichen politischen Auffas-
sungen mitgearbeitet. Er trägt wie seine Vorgänger 
der gebotenen Pluralität der Meinungen Rechnung. 
Sieben Bundesländer haben daher dem Kalender-
versand in ihre Schulen bereits zugestimmt, darunter 
bisher auch drei mit der SPD angehörenden Kultusmi-
nistern bzw. -senatoren. 
In ihrem Schreiben an das Gesamtdeutsche Institut 
betont Frau Volkholz, daß der Kalender „in einigen 
Teilen einer kritischen Überprüfung nicht standhält". 
Im einzelnen moniert sie eine tendenziöse Bildaus-
wahl, die Verwendung bestimmter geographischer 
Bezeichnungen und Formulierungen „mit offen reak-
tionärem Gehalt" , wie Frau Volkholz es nennt. 
Dazu ist im einzelnen zu sagen: 
Der Vorwurf, daß die bundesdeutschen Verhält-
nisse in bunten Farben, die Situation in der DDR hin-
gegen in der Regel problembeladen-grau gemalt wür-
den, läßt sich nicht aufrechterhalten. Die Durchsicht 
des Kalenders zeigt, daß dies nicht zutrifft. Dabei hat-
ten die mit der Kalendergestaltung betrauten Mitar-
beiter sicher einige Mühe, auch attraktive Darstellun-
gen des DDR-Alltags zu finden. Sie wissen, daß das 
nicht einfach ist. 
Frau Volkholz kritisiert weiter den ungenierten Ge-
brauch geographischer Bezeichnungen, die angeblich 
den politischen Status heute polnischer Städte igno-
rierten. Sie bedauert, daß diese Städte nur mit deut-
schen, nicht aber mit polnischen Namen genannt wer-
den. Frau Volkholz hat sich den Kalender nicht gut 
genug angeschaut. Er richtet sich an junge Menschen 
und soll für sie verständlich sein. Deshalb sind diese 
Städte jenseits von Oder und Neiße mit den im Deut-
schen geläufigen Namen genannt, ebenso wie man 
hier die Städtenamen Warschau und Mailand benützt 
und nicht die dort heimischen Namen. Hinzugefügt 
wurde jedoch in aller Regel der heutige Name der 
Städte. Diese Praxis entspricht auch voll den von allen 
Kultusministern und -senatoren im Februar 1981 be-
schlossenen Grundsätzen. 
Die Berliner Schulsenatorin kritisiert ferner den Ge-
brauch von Begriffen wie „Ostgebiete" bzw. „Ost-
provinzen des Deutschen Reiches" usw. Hier handelt 
es sich um einen neutralen Begriff, der eine histori-
sche Tatsache kennzeichnet und diese Heimatgebiete 
von Aussiedlern gegenüber denen aus den deutschen 
Siedlungsgebieten in Mittel-, Ost- und Südosteuropa 
abgrenzt. Auch diese Begriffe entsprechen den von 
den Kultusministern beschlossenen Grundsätzen. 
Die Vorwürfe der Berliner Schulsenatorin entbeh-
ren also jeder Grundlage. Gerade Feindbilder sollen 
durch die Kalendertexte und Fotos abgebaut werden. 
Alltag und Lebenssituation in unterschiedlichen Ge-
sellschaftsordnungen sollen transparent gemacht 
werden. Im Kalender 1990 sind gerade die Felder an-
gesprochen worden, die der Verständigung in 
Deutschland und Europa dienen. 
Ich bitte Sie alle, sich das noch einmal entsprechend 
anzuschauen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14669 
Vizepräsident Westphal: Wollen Sie eine Zusatz-
frage stellen, Herr Kollege? 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Nein, danke 
schön!) 
— Dann rufe ich den Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für Wirtschaft auf. Der Parlamentarische 
Staatssekretär Dr. Riedl steht zur Beantwortung der 
Fragen zur Verfügung. Zuerst kommt die Frage '7 des 
Abgeordneten Gansel: 
Hat die Bundesregierung im Zusammenhang mit dem Kauf 
von zwei U-Booten durch Israel Genehmigungen nach dem Au-
ßenwirtschaftsgesetz erteilt, und beabsichtigt die Bundesregie-
rung eine Produktionsgenehmigung für den Bau von U-Booten 
für Israel nach dem Kriegswaffenkontrollgesetz zu erteilen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter Gansel, die Bun-
desregierung hat eine Genehmigung zur Herstellung 
von zwei U-Booten erteilt, die für Israel bestimmt 
sind. Eine Ausfuhrgenehmigung nach dem AWG 
wurde nicht ausgestellt. 
Was Ihre Frage nach einer von Ihnen so bezeichne-
ten Produktionsgenehmigung betrifft, möchte ich Ih-
nen mitteilen, daß mit der Genehmigung gleichzeitig 
die nach dem KWKG erforderliche Exportgenehmi-
gung zu einem exportnahen Zeitpunkt — das ist etwa 
1995/96 — in Aussicht gestellt worden ist. 
Eine Ausfuhrgenehmigung nach dem AWG bzw. 
der AWV wurde — ich darf es noch einmal sagen — 
nicht erteilt. Das Bundesamt für Wirtschaft ist viel-
mehr gehalten, diese Genehmigung erst bei Vorlage 
der ebenfalls erforderlichen KWKG-Genehmigung 
auszustellen. Dies wird, wie ich sagte, etwa 1995/96 
der Fall sein. 
Vizepräsident Westphal: Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär, wir alle wissen zwar, was Ihre Abkür-
zungen bedeuten; unsere Zuhörer wissen es aber 
nicht. Ich finde schon, Sie sollten uns die Wortlaute 
der Gesetzesüberschriften noch benennen. 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Präsident, Sie 
haben recht. Ich habe das früher als Abgeordneter 
auch immer kritisiert, wenn Staatssekretäre hier sol-
che Antworten gegeben haben. 
(Heiterkeit) 
Ich gelobe Besserung. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Abge-
ordneter Gansel. 
Gansel (SPD) : Trifft es also zu, daß die Bundesregie-
rung die Produktionsgenehmigung für den Bau von 
zwei U-Booten für Israel bereits erteilt hat? — Da Sie 
mit dem Kopf nicken und ich Ihre Antwort auch so 
verstanden habe, füge ich den zweiten Teil meiner 
Frage an: Haben Sie eine Erklärung dafür, daß die 
Bundesregierung diese Entscheidung getroffen hat, 
obwohl das Auswärtige Amt im Auswärtigen Aus-
schuß des Bundestages versprochen hat, daß eine Ent-
scheidung der Bundesregierung erst nach einer Dis-
kussion im Auswärtigen Ausschuß über die dort vor-
liegenden Anträge stattfinden soll? Haben Sie eine 
Erklärung dafür, daß die Bundesregierung ihr Ver-
sprechen gebrochen hat? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
die beantragte Genehmigung ist den Firmen am 
18. Januar 1990 nach Vorliegen der Zustimmung des 
Auswärtigen Amts und des Verteidigungsministeri-
ums übersandt worden. 
Ich bin im Augenblick nicht in der Lage, zu sagen, 
welche Verabredungen zwischen dem Auswärtigen 
Ausschuß und dem Auswärtigen Amt bestehen, bin 
aber gern bereit, der Sache nachzugehen. Wie Sie 
wissen, vertrete ich das Bundesministerium für Wirt-
schaft. Ich kann zu der von Ihnen zitierten Zusage im 
Augenblick leider keine Erklärungen abgeben. 
Vizepräsident Westphal: Zu einer Zusatzfrage, Herr 
Gansel. 
Gansel (SPD) : Ist dem Bundesministerium für Wirt-
schaft bekannt, daß dem Deutschen Bundestag seit 
Juni 1988 ein Antrag der SPD-Bundestagsfraktion 
vorliegt, in dem gefordert wird, den Verkauf von 
U-Booten nach Israel nicht zu genehmigen, und hal-
ten Sie es für den einer parlamentarischen Demokra-
tie angemessenen Stil, daß solche Anträge an die Aus-
schüsse verwiesen werden, daß dort die Diskussionen 
vertagt werden und daß die Bundesregierung in der 
Zwischenzeit bindende Entscheidungen trifft? 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
verbindlicher demokratischer Stil ist, daß Anträge 
mehrheitlich entschieden werden. Sie wissen genauso 
gut wie ich, daß Ihre Antragstellung von der parla-
mentarischen Mehrheit keine Zustimmung bekom-
men hat. 
(Gansel [SPD]: Na, wir haben noch gar nicht 
im Plenum abschließend darüber entschie
-
den! Das ist ja die Schweinerei! — Gegen
rufe von der CDU/CSU: Na!) 
— Herr Abgeordneter, ich würde mich bei der Wort-
wahl ja doch etwas den Usancen unterwerfen. Der 
Herr Präsident notiert sich bereits dieses Wort. 
(Heiterkeit) 
Ich bin als Bayer ja nicht sehr empfindlich; aber wenn 
jemand von uns Ihnen das sagen würde, dann würden 
Sie aus den Latschen kippen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Staatssekretär, die 
Ordnungsüberlegungen sind von hier oben anzustel-
len. Seien Sie so nett und beantworten Sie die Fra-
gen! 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Ich habe sie schon 
beantwortet; nur kann ich nichts dafür, daß der Herr 
Abgeordnete damit nicht zufrieden ist. 
Vizepräsident Westphal: Das letztere ist richtig. 
„Schweinerei" ist unparlamentarisch, Herr Kollege 
Gansel. 
(Gansel [SPD]: Ich werde daraus lernen, Herr 
Präsident!) 
Jetzt folgt Herr Dr. Hirsch mit einer Zusatzfrage. 
Dr. Hirsch (FDP): Herr Staatssekretär, hält denn die 
Bundesregierung diesen Teil des Nahen Ostens, in 
den wir Waffen liefern — nicht nur diese Waffen —, 
14670 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Dr. Hirsch 
für ein Spannungsgebiet, oder liegen ihr etwa Infor-
mationen darüber vor, daß dort zur Zeit tiefster Frie-
den herrscht? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter 
Hirsch, dies ist eine Entscheidung des Bundessicher-
heitsrats, die ich nicht zu kommentieren habe. Im üb-
rigen sind diese Sitzungen vertraulich. Ich sehe mich 
außerstande, Einzelerläuterungen aus dieser Sitzung 
hier bekanntzugeben. Ich bitte um Verständnis. Sie 
sind ja im Rechtsausschuß und können beurteilen, wie 
Auskünfte dieser Art von mir zu qualifizieren wären, 
wenn ich die Vertraulichkeit hier bräche. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter Bohl. 
Bohl (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, ist es richtig, 
daß auch dann, wenn Gesetzentwürfe der Opposition 
dem Deutschen Bundestag vorliegen, die Bundesre-
gierung berechtigt und verpflichtet ist, sich auf Grund 
der bestehenden Gesetzes- und Rechtslage zu verhal-
ten, und daß die Entscheidung der Bundesregierung 
sich auf die bestehenden Gesetze voll und ganz 
stützt? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
das ist nicht nur nach der Gesetzeslage richtig; dies 
entspricht vielmehr auch der jahrzehntelangen Praxis. 
Wäre es nämlich so, wie Herr Kollege Gansel es im 
Auge hat — aus seiner oppositionellen Sicht ja durch-
aus legitim —, dann könnte man mit der Stellung sol-
cher Anträge die gesamte Regierungsarbeit blockie-
ren. 
(Gansel [SPD]: Das war ein Versprechen des 
Staatsministers im Auswärtigen Amt, das ge
-
brochen worden  ist!)  
Deshalb sehe ich auch überhaupt nicht, wie Herr Kol-
lege Gansel hier einen Wortbruch oder gar einen Ge-
setzesverstoß rechtfertigen würde. Daß er eine politi-
sche Wertung abgibt, sehe ich Herrn Kollegen Gansel 
auf Grund seiner jahrelangen Praxis, die er in diesen 
Fragen hier an den Tag gelegt hat, ohne weiteres 
nach. 
Vizepräsident Westphal: Frau Abgeordnete Beer, 
bitte schön. 
Frau Beer (GRÜNE): Herr Staatssekretär, würden 
Sie die Tatsache — man kann das ja nachprüfen; das 
muß keine Unterstellung sein — , daß dann, wenn in 
Ausschüssen einer oder auch mehreren Fraktionen 
zugesagt wird, vor Entscheidungen zu unterrichten 
und zu disktutieren, aus Ihrer Wertung nicht auch als 
Mißachtung der Aufgabe der Parlamentarier — näm-
lich das Kontrollrecht gerade über solche Entschei-
dungen wahrzunehmen — verstehen? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Frau Abgeordnete, 
ich habe vorhin schon gesagt: Mir ist eine solche Zu-
sage nicht bekannt. Ich gebe Ihre Bedenken gerne 
weiter, aber ich sage es Ihnen noch einmal: Ich bin 
weder im Auswärtigen Ausschuß gewesen, noch ist 
aus meinen Unterlagen erkenntlich, daß eine solche 
Zusage gegeben worden ist. Es tut mir in der Tat sehr 
leid; ich kann Ihnen nicht anders antworten. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter Mül-
ler. 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Herr Staatssekretär, 
würden Sie Ihren Kollegen Schäfer bitte fragen, ob 
dies eine Panne oder eine bewußte Desinformation im 
Auswärtigen Ausschuß war? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Ich sagte ja vorhin 
schon: Ich gehe der Sache gerne nach. Ich werde das 
selbstverständlich aufgreifen. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe jetzt die Frage 8 
des Abgeordneten Dr. Daniels auf: 
Welche konkreten Fördermaßnahmen erwägt das Bundesmi-
nisterium für Wirtschaft zur Steigerung des Fernwärmeeinsatzes 
und der Kraft-Wärme-Kopplung, die z. B. der Bundesminister 
für Wirtschaft, Dr. Haussmann, am 26. Oktober 1989 dem Präsi-
denten des Deutschen Städtetages, Herrn Rommel, zugesichert 
hat, und welche Gesetze/Verordnungen sollen diesbezüglich 
geändert werden? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
die Bundesregierung mißt der Kraft-Wärme-Kopp-
lung und der Fernwärme unverändert einen hohen 
energie- und umweltpolitischen Stellenwert bei. Bun-
desregierung und Bundesländer haben den Ausbau 
der Fernwärme seit 1977 mit mehr als 3 Milliarden 
DM Investitionskostenzuschüssen gefördert. Das von 
Bund und Ländern je zur Hälfte finanzierte Kohieheiz-
kraftwerks- und Fernwärmeausbauprogramm ist 1987 
zwar ausgelaufen, gleichwohl fließen aus diesem Pro-
gramm weiterhin erhebliche Fördermittel in noch 
nicht abgeschlossene Fernwärmeprojekte. Das Pro-
gramm ist seinerzeit nicht fortgesetzt worden, weil in 
einer Reihe von Bundesländern keine Bereitschaft zu 
einem neuen Bund-Länder-Programm zur Fernwär-
meförderung bestand. 
Die Bundesregierung prüft aber derzeit im Rahmen 
einer wirksamen Globalstrategie zur CO2-Reduzie-
rung, ob und gegebenenfalls welche Möglichkeiten 
zur Förderung des weiteren Ausbaus der Kraft-
Wärme-Kopplung und Fernwärme bestehen. 
Bundesminister Dr. Haussmann hat Herrn Oberbür-
germeister Dr. Rommel, Stuttgart, keine konkreten 
Fördermaßnahmen zur Steigerung des Fernwär-
meeinsatzes und der Kraft-Wärme-Kopplung zuge-
sagt. Bei dem Gespräch am 26. Oktober 1989 im Bun-
desministerium für Wirtschaft hat die Deutsche Stein-
kohleninitiative unter Vorsitz von Herrn Oberbürger-
meister Dr. Rommel ihre Vorstellungen für eine Koh-
lepolitik der Zukunft erläutert und dabei auch die 
finanziellen und wettbewerblichen Nachteile der 
Fernwärme aus dem Einsatz deutscher Steinkohle an-
gesprochen. 
Der Bundesminister für Wirtschaft hat zugesagt, daß 
die besondere energie- und umweltpolitische Bedeu-
tung der Fernwärme bei einer Anschlußregelung zum 
Jahrhundertvertrag angemessene Berücksichtung 
finden sollte. — Ich nehme an, daß Sie dies gemeint 
haben. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Daniels, bitte 
schön, Zusatzfrage. 
Dr. Daniels (Regensburg) (GRÜNE): Heißt das dann 
konkret, daß in dieser Legislaturperiode, nachdem 
diese Förderungen 1987 ausgelaufen sind, von seiten 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14671 
Dr. Daniels (Regensburg) 
der Bundesregierung zur Förderung der Fernwärme 
und der Kraft-Wärme-Kopplung konkret nichts mehr 
unternommen wird, obwohl über die Folgen, die sich 
aus dem drohenden Klimaproblem ergeben, im Parla-
ment seit Monaten Diskussionen laufen und sich auch 
der Umweltausschuß in dieser Frage, was Effizienz-
steigerung angeht, sehr einig ist, daß wir solche Vor-
schläge auch für die DDR machen? Ist es also tatsäch-
lich so, daß in dieser Legislaturperiode von seiten der 
Bundesregierung keine konkreten Maßnahmen zur 
Förderung dieser Bereiche mehr vorgeschlagen wer-
den? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
dies ist sicherlich nicht so. Ich gehe einmal davon aus, 
daß die Prüfung durch die Bundesregierung, von der 
ich soeben gesprochen habe, in dieser Legislaturpe-
riode mit großer Wahrscheinlichkeit — ich möchte so-
gar fast sagen: mit Sicherheit — abgeschlossen wird 
und daß wir dann noch in diesem Jahr — es bleiben ja 
bis zum Ende der Legislaturperiode noch knapp elf 
Monate — entsprechende Diskussionen und Beratun-
gen durchführen und vielleicht auch Entscheidungen 
herbeiführen können. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage. Bitte schön, Herr Daniels. 
Dr. Daniels (Regensburg) (GRÜNE): Wenn man sich 
dieses Klimaproblem vor Augen hält — Sie haben so-
eben von den CO2-Problemen gesprochen —, dann 
müßte man sich natürlich auch — über das hinaus, 
was jetzt die konkreten Fördermaßnahmen für dieses 
Jahr oder die nächsten Jahre angeht — einmal ein 
Konzept überlegen, wie man im Hinblick auf die 
nächsten 20, 30 Jahre — ich denke nur an die Klima-
konferenz, CO2-Emissionen dementsprechend um 
20 % oder, in den Industrieländern, sogar um 40 % zu 
senken — entsprechend plant und für diesen Zeit-
raum ebenfalls Maßnahmen vorschlagen. Ist die Bun-
desregierung in dieser Legislaturpe riode auch noch 
dazu bereit, längerfristige Maßnahmen zu ergrei-
fen? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
wir stimmen im Prinzip in dieser Frage voll überein. 
Sie machen das immer an dieser Legislaturpe riode 
fest. Wenn wir diese Prüfungen rechtzeitig abschlie-
ßen, was ich wünsche und was angestrebt wird, dann 
kann man natürlich auch perspektivische Entschei-
dungen noch in dieser Legislaturperiode treffen. Aber 
Sie kennen trotz Ihrer relativ jungen Erfahrung hier im 
Haus den Ablauf im letzten Jahr vor einer Bundes-
tagswahl. Bei uns gehen im Juni die Abgeordneten in 
die sogenannten Ferien, d. h. sie gehen in den Wahl-
kampf. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: 
Schlimm genug!) 
— Das ist nun mal das Leben einer parlamentarischen 
Demokratie; so läuft es ab. Ab Juli werden Sie so gut 
wie keine parlamentarischen Beratungen dieser Art 
erleben können. Davon gehe ich aus. 
(Dr. Daniels [Regensburg] [GRÜNE]: Das 
Klimaproblem bleibt auf der Strecke!) 
Vizepräsident Westphal: Frau Abgeordnete Beer 
möchte eine Zusatzfrage stellen, bitte. 
Frau Beer (GRÜNE): Herr Staatssekretär, kann ich 
Ihre Antwort so verstehen, daß die Bundesregierung 
auch nicht beabsichtigt, für dieses Jahr noch Förder-
richtlinien für den Wohnungsbau zu beantragen, da-
mit die umweltfreundlichen Heizenergien auch in die-
sem Rahmen verstärkt genutzt werden können? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Ich glaube, daß der 
Zeitrahmen, der uns zur Verfügung steht, ein solches 
nicht ausschließt. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter Wüp-
pesahl zu einer Zusatzfrage. 
Wüppesahl (fraktionslos): Herr Riedl, darf ich auf 
Grund der vorletzten von Ihnen dem Kollegen Daniels 
gegebenen Antwort davon ausgehen, daß Sie meinen, 
daß, wenn die Förderrichtlinien nicht bis zum Juni 
beschlossen sind, das Parlament dann ein knappes 
Jahr nicht funktionsfähig ist und solche Förderricht-
linien nicht mehr zustande kommen können? 
Dr. Riedl, Parl. Staatssekretär: Das Zustandekom-
men der Förderrichtlinien hängt nicht davon ab, ob 
das Parlament tagt. Aber eine Diskussion im Parla-
ment — danach bin ich gefragt worden — ist natürlich 
nach Ende der offiziellen Parlamentssession gar nicht 
möglich. Das war immer schon so. Herr Abgeordneter, 
Sie können mich ja steinigen, wenn Sie wollen. Nur 
kenne ich die Praxis hier im Hause: Drei bis vier Mo-
nate vor der Bundestagswahl läuft doch im Prinzip im 
Haus gar nichts mehr. 
(Wüppesahl [fraktionslos]: Und fünf Monate 
danach auch nicht!) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
dieser Geschäftsbereich hat nun seinen Abschluß ge-
funden, da die Frage 9 des Abgeordneten Stiegler 
schriftlich beantwortet werden soll. Die Antwort wird 
als Anlage abgedruckt. 
Auch die Frage 10 des Abgeordneten Müntefering 
im Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit 
und Sozialordnung und die Fragen 11 und 12 des Ab-
geordneten Dr. Sperling im Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Raumordnung, Bauwesen und 
Städtebau sollen auf Wunsch der Fragesteller schrift-
lich beantwortet werden. Die Antworten werden als 
Anlagen abgedruckt. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für Verkehr. Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär Dr. Schulte steht zur Beantwortung zur Verfü-
gung. 
Ich rufe die Frage 31 des Abgeordneten Funke 
auf : 
Wie hoch werden die Investitionskosten bzw. der Anteil von 
Deutscher Bundesbahn und Land an der S-Bahn-Station „Neu-
Billwerder" (S 2/S 21) sein, und wann könnte diese Station in 
Betrieb genommen werden? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Verkehr: Herr Kollege, dem Bundesminister 
für Verkehr ist bekannt, daß bei der Freien und 
Hansestadt Hamburg Überlegungen bestehen, zwi- 
14672 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Parl. Staatssekretär Dr. Schulte 
schen den S-Bahn-Stationen „Mittlerer Landweg" 
und „Nettelnburg" eine weitere Station „Neu-Bill-
werder" neu einzurichten. Ein Antrag der Freien und 
Hansestadt Hamburg hierzu liegt jedoch noch nicht 
vor. Eine präzise Aussage über Kosten und Bauzeiten 
ist daher nicht möglich. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Funke. 
Funke (FDP): Herr Staatssekretär, wenn diese An-
gaben in der nächsten Zeit vorliegen sollten, wie 
lange benötigt dann das Bundesverkehrsministerium 
erfahrungsgemäß, um dann die hier angedeuteten 
Fragen zu beantworten? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, das 
Ganze müßte wahrscheinlich in ein Programm im 
Sinne des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes 
aufgenommen werden, d. h. es müßte mit den Län-
dern abgestimmt werden, es müßte eine ganze Reihe 
von Schritten unternommen werden. Als erstes muß 
z. B. untersucht werden, ob die Maßnahme volkswirt-
schaftlich vertretbar ist. Die DB müßte von den Kosten 
für die Infrastruktur freigestellt werden, es müßte si-
chergestellt werden, daß dem Bund und der DB keine 
neuen Folgekosten entstehen, und nach dem, was wir 
bisher inoffiziell hören, müßte sicherlich auch nachge-
sehen werden, ob die Kosten nicht unvertretbar hoch 
werden. 
Aus diesem Grund kann ich eine Angabe über ei-
nen zeitlichen Ablauf überhaupt nicht wagen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere 
Frage, Herr Funke. 
Funke (FDP): Die S-Bahn-Stationen würden dann 
ziemlich nahe beieinander liegen. Wie ist Ihr Erfah-
rungswert für die Deutsche Bundesbahn, so nahe an-
einanderliegende S-Bahn-Stationen zu akzeptieren? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Normalerweise 
sind es im Außenbereich, Herr Kollege, 4 km Abstand. 
In diesem Fall wären es 2 km. Das wäre also zu be-
rücksichtigen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Wüppesahl möchte 
eine Zusatzfrage stellen; bitte schön. 
Wüppesahl (fraktionslos) : Herr Schulte, da der 
Hauptgegenstand der Frage des Kollegen Funke die 
S 2/S 21 ist, würde ich Sie gerne bei dieser Gelegen-
heit fragen, ob nach wie vor noch Pläne existieren, die 
S 2 bzw. S 21 nach Geesthacht, gegebenenfalls auch 
nach Lauenburg zu verlängern, insbesondere vor dem 
Hintergrund der veränderten Grenzsituation, also der 
Durchgangssituation, die in diesem Bereich eingetre-
ten ist, nach dem ich jetzt hier frage. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, dazu 
sind uns im Augenblick keine Überlegungen be-
kannt. 
Vizepräsident Westphal: Dann rufe ich die Frage 32 
des Abgeordneten Funke auf: 
Wie hoch werden die Investitionskosten bzw. der Anteil von 
Bund und Land an der von der Freien und Hansestadt Hamburg 
geplanten Autobahnausfahrt ,,Neu-Billwerder" (A 25) sein, und 
wann könnte diese Ausfahrt fertiggestellt sein? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, über 
eine neue Anschlußstelle an der Autobahn A 25 bei 
Hamburg-Billwerder können derzeit noch keine An-
gaben gemacht werden. Die Kosten sind indessen von 
der Freien und Hansestadt Hamburg als Baulastträger 
zu tragen. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage? 
Funke (FDP) : Nein, danke. 
Vizepräsident Westphal: Es gibt keine Zusatzfra-
gen. 
Dann rufe ich die Fragen 33 und 34 des Abgeordne-
ten Feldmann auf, der aber nicht im Saal ist. Dann 
werden seine beiden Fragen der Geschäftsordnung 
entsprechend behandelt. 
Ich rufe die Frage 35 des Abgeordneten Müller 
(Pleisweiler) auf: 
Kann auf einer eingleisigen Rheinbrücke zwischen Karlsruhe 
und Wörth zusätzlich zu dem normalen Bundesbahnverkehr 
noch eine Stadtbahn Karlsruhe—Wörth störungs- und verspä-
tungsfrei be trieben werden, die in den Hauptverkehrszeiten in 
einer Richtung im Zehn-Minuten-Takt verkehren würde (wie 
dies z. B. heute schon zwischen Karlsruhe und Rheinstetten 
möglich ist)? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die 
Deutsche Bundesbahn teilt mit, daß weder heute noch 
nach Fertigstellung der neuen eingleisigen Rhein-
brücke bei Karlsruhe ein störungs- und verspätungs-
freier Stadtbahnverkehr im Zehn-Minuten-Takt mög-
lich ist, wenn außerdem der übliche Reise- und Güter-
zugverkehr der Deutschen Bundesbahn stattfindet. Er 
ist aber auch nicht nötig, so die Deutsche Bundes-
bahn. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage; bitte 
schön, Herr Müller. 
Müller (Pleisweiler) (SPD): Herr Staatssekretär, ist 
die Bundesregierung, nachdem im vergleichbaren 
Fall der Anbindung von Rheinstetten an die Stadt 
Karlsruhe klargeworden ist, daß die Bevölkerung die-
ses Angebot überaus stark annimmt und daß also ein 
Bedarf besteht, und nachdem man diesen Bedarf auch 
auf den ähnlichen Fall der Anbindung Wörths und des 
dahinterliegenden Gebietes übertragen kann, bereit, 
sofort zu prüfen — und auch die Bundesbahn zu die-
ser Prüfung zu zwingen — , ob nicht doch ein zweites 
Gleis in die vorfindbaren Planungen und in den Bau 
einbezogen werden kann? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die 
Deutsche Bundesbahn geht davon aus, daß die beiden 
Strecken nicht vergleichbar sind. 
Im übrigen wäre es aber möglich, ein zweites Gleis 
später noch anzubauen. Dies ist Ihnen wahrscheinlich 
bekannt. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14673 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatz-
frage? 
Müller (Pleisweiler) (SPD) : In der Tat ist mir das 
bekannt. Aber ist sich die Bundesregierung dessen 
bewußt, daß sie mit dieser Nachlässigkeit, wie ich 
meine, den Druck auf den sehr problematischen zwei-
ten Rheinübergang mit einer Autobahnbrücke in die-
ser Region erhöht? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die 
Deutsche Bundesbahn hat Untersuchungen ange-
stellt. Es geht um insgesamt 3 000 Reisende pro Tag. 
Sie meint deswegen — ich schließe mich dem an —, 
daß es ausreicht, eine Regionalschnellbahn im Stun-
dentakt zusammen mit einer Stadtbahn im Halbstun-
dentakt zu haben. 
(Müller [Pleisweiler] [SPD]: Das ist absurd!) 
Vizepräsident Westphal: Dann rufe ich die Frage 36 
des Abgeordneten Andres auf: 
Welche definitiven, über die bekanntgewordenen Beschlüsse 
des Bundeskabinetts vom 20. Dezember 1989 hinausgehenden 
Zusagen hat die Bundesregierung der niedersächsischen Lan-
desregierung über die Flughafenanbindung an das IC-Netz ge-
macht? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, am 
12. Dezember 1989 fand unter Vorsitz von Bundes-
kanzler Dr. Kohl ein Gespräch zwischen Mitgliedern 
der Bundesregierung und der niedersächsischen Lan-
desregierung statt. Dabei bestand Einigkeit darüber, 
den Flughafen Hannover-Langenhagen an das IC-
Netz der Deutschen Bundesbahn anzubinden. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Andres. 
Andres (SPD): Ich hatte gefragt, ob es definitiv zu-
sätzliche Absprachen oder Zusagen über das hinaus 
gegeben hat. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Sie 
haben nach den Beschlüssen des Bundeskabinetts ge-
fragt. Ich habe Ihnen gerade gesagt, daß in der vor-
ausgegangenen Woche eine Sitzung im Kanzleramt 
— so füge ich jetzt hinzu — stattgefunden hat, bei der 
eine definitive Zusage gegeben wurde. 
Bei diesen Gesprächen wurde im übrigen auch von 
seiten des Landes zugesagt, daß die Frage der Wirt-
schaftlichkeit so behandelt werden soll, daß das Land 
gegebenenfalls Zuschüsse gibt, bis die Wirtschaftlich-
keit erreicht ist. 
Vizepräsident Westphal: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Andres (SPD): Kann ich aus Ihrer Antwort entneh-
men, daß es zwischen dem Kabinettsbeschluß und der 
definitiven Zusage von Bundeskanzler Kohl einen Un-
terschied gibt, der darin besteht, daß der Kabinetts-
beschluß nur von einem Prüfauftrag spricht, während 
die Zusage des Bundeskanzlers darauf hinausläuft, 
daß definitiv zugesagt worden ist: Der Flughafen wird 
angeschlossen? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Nein, Herr Kol-
lege, hier liegen Sie bestimmt nicht richtig. Ich selber 
war dabei, als die Zusage am 12. Dezember gegeben 
wurde. Die Bundesregierung geht eindeutig davon 
aus, daß Langenhagen angebunden wird. Jetzt geht 
es darum, die günstigste Lösung zu finden. Es gibt hier 
Vorschläge, die z. B. um 300 Millionen DM variieren. 
Das muß jetzt genau geprüft werden. Hier muß ein 
Optimierungsprozeß stattfinden. Es geht nur um das 
Wie, nicht um das Ob. Das heißt, der Prüfauftrag des 
Kabinetts betrifft das Wie; über das Ob wurde schon in 
der vorausgegangenen Woche entschieden. 
Vizepräsident Westphal: Frau Bulmahn möchte 
eine Zusatzfrage stellen. Bitte schön. 
Frau Bulmahn (SPD): Herr Dr. Schulte, können Sie 
mir dann bitte erklären, wieso Sie mir am 5. Januar 
1990 auf meine Anfrage vom 27. Dezember 1989 fol-
gendes geantwortet haben: 
Das Bundeskabinett hat den Bundesminister für 
Verkehr mit Beschluß vom 20. Dezember 1989 
beauftragt, in Zusammenarbeit mit dem Land 
Niedersachsen eine Anbindung des Flughafens 
Hannover-Langenhagen an das IC-Netz der 
Deutschen Bundesbahn zu prüfen. Über das Er-
gebnis wird bis zum 31. Mai 1990 berichtet. Die 
hierfür erforderlichen Untersuchungen sind im 
Gange. Beteiligt daran sind der Bundesminister 
für Verkehr, die Deutsche Bundesbahn und das 
Land Niedersachsen. Aussagen über Planungs-
aufträge und eine zeitliche Realisierung des Flug-
hafenanschlusses können erst nach Vorlage der 
eingeleiteten Untersuchung getroffen werden. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, 
wenn ich mich richtig erinnere, war es jemand anders, 
der geantwortet hat. Trotzdem gehe ich in die Verant-
wortung und sage: Diese Antwort bezieht sich offen-
sichtlich auf das, was ich vorher dem Kollegen Andres 
geantwortet habe, nämlich auf die Ausfüllung des 
Wie. Über das Ob ist bereits entschieden. 
Vizepräsident Westphal: Jetzt rufe ich Frage 37 des 
Abgeordneten Andres auf: 
Kann die Bundesregierung die Mitteilungen der Presse- und 
Informationsstelle der Landesregierung Niedersachsen vom 
12. Dezember 1989 bestätigen, daß es eine verbindliche Zusage 
der Bundesregierung an den Ministerpräsidenten Albrecht gibt, 
der Flughafen Hannover-Langenhagen werde an den Intercity
-
Verkehr und damit an das Schienennetz der Deutschen Bundes-
bahn angeschlossen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Ja, Herr Kollege, in 
einem Gespräch am 12. Dezember haben sich unter 
dem Vorsitz des Bundeskanzlers — ich wiederhole 
mich also — die Bundesregierung und die niedersäch-
sische Landesregierung darauf verständigt, den Flug-
hafen Hannover-Langenhagen an das IC-Netz anzu-
binden. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr An-
dres. 
Andres (SPD): Herr Staatssekretär, auf Grund der 
Antwort, die Ihr Kollege Frau Bulmahn gegeben hat, 
waren wir davon ausgegangen, daß es sich lediglich 
14674 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Andres 
um einen Prüfauftrag handelt. Wenn es jetzt die ver-
bindliche Zusage gibt, frage ich Sie, wie Sie bis zum 
31. Mai die Untersuchungen der unterschiedlichen 
Varianten, bei denen es um Differenzbeträge von 300 
Millionen DM mehr oder weniger geht, abgeschlossen 
haben wollen. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, zu-
nächst freue ich mich darüber, daß Sie jetzt mit der 
Feststellung einverstanden sind, daß es zwischen den 
Informationen der Bundesregierung und der nieder-
sächsischen Landesregierung keine Lücke gibt. Das 
will ich als erstes festhalten. 
Zweitens arbeiten Bundesregierung, Landesregie-
rung und Deutsche Bundesbahn jetzt intensiv an der 
Ausfüllung des Wie. Da gibt es ja Vorläufer, die im 
Laufe dieser Fragestunde auch noch auftauchen wer-
den. Wir fangen also nicht am Nullpunkt an, und des-
wegen hoffen wir, den Termin einhalten zu können. 
Vizepräsident Westphal: Herr Andres, wenn Sie 
möchten, haben Sie noch eine Zusatzfrage. 
Andres (SPD): Herr Staatssekretär, ich habe Ihnen 
das mit der Lücke nicht zugestanden. Es gibt offen-
sichtlich unterschiedliche Stände der Berichte und 
Antworten aus Ihrem Ministe rium bzw. für die Bun-
desregierung. 
Ich will noch einmal die Frage stellen. Im Herbst 
vergangenen Jahres gab es die Aussage des nieder-
sächsischen Ministe riums für Wirtschaft und Verkehr, 
die Anbindung des Flughafens sei deswegen nicht 
sinnvoll, weil sie sich nicht rechne. Nun ist mir be-
kannt, daß viele Varianten geprüft werden, aber Ihrer 
eigenen Aussage entnehme ich, daß das eine sehr 
komplizierte Angelegenheit ist. Also noch einmal die 
Frage: Wie wollen Sie das bis zum 31. Mai hinbekom-
men? Kann ich davon ausgehen, daß Sie als Bundes-
regierung in Zusammenarbeit mit der Landesregie-
rung und den anderen beteiligten Stellen am 31. Mai 
eine fertige Planungsvariante auf den Tisch legen 
können? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Gehen Sie bitte 
davon aus, daß der Prüfauftrag bis zu diesem Datum 
erfüllt sein wird. 
Vizepräsident Westphal: Frau Bulmahn, noch eine 
Zusatzfrage? 
(Frau Bulmahn [SPD]: Ja!) 
— Bitte schön. 
Frau Bulmahn (SPD): Herr Staatssekretär, können 
Sie hier verbindlich erklären, daß die Bundesregie-
rung beschlossen hat — ich sage ganz ausdrücklich: 
beschlossen hat —, daß der Flughafen Hannover-
Langenhagen an das Intercity-Netz angeschlossen 
wird? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
weiß nicht, zum wievielten Male ich mich jetzt wie-
derholen soll: Die Bundesregierung hat unter Vorsitz 
von Bundeskanzler Helmut Kohl der niedersächsi-
schen Landesregierung, vertreten insbesondere durch 
ihren Ministerpräsidenten, zugesagt, daß Langenha-
gen angebunden wird. Da gibt es kein Wenn und kein 
Aber mehr. — Es tut mir leid für Sie, daß ich Ihnen das 
so sagen muß. Sie hätten wahrscheinlich lieber etwas 
anderes gehört. 
Frau Bulmahn (SPD): Nein, ich hätte genau das am 
liebsten gehört. Wenn es kein Wenn und Aber gibt, 
wenn es einen konkreten Beschluß gibt, ist mir das die 
liebste Lösung. 
Vizepräsident Westphal: Einen Augenblick! Die 
Diskussion findet bei anderer Gelegenheit statt. 
Jetzt, Herr Staatssekretär, kommt nämlich der Wort-
laut des Beschlusses. Nach ihm wird in Frage 38 der 
Abgeordneten Frau Bulmahn, die ich hiermit aufrufe, 
gefragt: 
Wie lautet der Beschluß des Bundeskabinetts vom 20. Dezem-
ber 1989 zur Frage der IC-Anbindung des Flughafens Hanno-
ver-Langenhagen im Wortlaut? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Das Bundeskabi-
nett faßte am 20. Dezember 1989 zur Frage der IC-
Anbindung des Flughafens Hannover—Langenhagen 
folgenden Beschluß: 
Der Bundesminister für Verkehr wird beauftragt, 
in Zusammenarbeit mit dem Land Niedersachsen 
eine Anbindung des Flughafens Hannover—Lan-
genhagen an das IC-Netz der Deutschen Bundes-
bahn zu prüfen — Ziel der Bundesregierung ist 
die Anbindung des Flughafens an das IC-Netz 
der Deutschen Bundesbahn — und der Bundesre-
gierung bis zum 31. Mai 1990 zu berichten. 
Dieser Beschluß, Frau Kollegin, basiert auf dem Ge
-
spräch zwischen der Bundesregierung und der Lan
desregierung vom 12. Dezember, bei dem die Anbin
dung des Flughafens Langenhagen definitiv zugesagt 
wurde. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Frau Bul-
mahn. 
Frau Bulmahn (SPD): Herr Staatssekretär, habe ich 
Sie richtig verstanden, daß es einen Kabinettsbe-
schluß gibt, der einen Prüfauftrag beinhaltet, und daß 
dieser Kabinettsbeschluß die Formulierung enthält, 
daß es das Ziel der Bundesregierung sei, den Flugha-
fen Langenhagen anzubinden — ich bitte Sie, einmal 
präzise zu definieren, was Sie unter dem Begriff „Ziel" 
verstehen — , hier einen IC-Anschluß herzustellen? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, der 
niedersächsischen Landesregierung wurde zugesagt, 
daß gebaut wird. Über die Fragen der Wirtschaftlich-
keit finden noch Untersuchungen statt. Wenn es da 
Lücken gibt, wird das Land Niedersachsen zuschie-
ßen. Dies wurde ausdrücklich von Ministerpräsident 
Albrecht zugesagt. Über das Ob wird nicht mehr ge-
sprochen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben noch eine Zu-
satzfrage, Frau Bulmahn. 
Frau Bulmahn (SPD): Herr Staatssekretär, habe ich 
Sie richtig verstanden, daß es keinen Beschluß des 
Kabinetts über einen Anschluß des IC-Netzes gibt, 
und habe ich Sie weiterhin richtig verstanden, daß es 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14675 
Frau Bulmahn 
sogar noch einer Wirtschaftlichkeitsprüfung bezüg-
lich einer möglichen Zusage der Bundesregierung be-
darf? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Die Zusage wurde 
in der Woche vorher dem Ministerpräsidenten von 
Niedersachsen gegeben — ich sage das jetzt vielleicht 
zum fünften oder sechsten Mal. Daß wir nur wirt-
schaftlich bauen dürfen, das ergibt sich aus allen 
Haushaltsregelungen des Bundes. Ich glaube, es ist 
sinnvoll, die einzelnen Varianten noch einmal anzu-
schauen, insbesondere nach dem ganzen Werdegang 
des Projektes. 
Vizepräsident Westphal: Frau Schulte zu einer Zu-
satzfrage, bitte schön. 
Frau Schulte (Hameln) (SPD): Herr Staatssekretär, 
gilt die verbindliche Zusage der Bundesregierung 
auch für eine andere Landesregierung nach dem 
13. Mai 1990? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Ich gehe davon 
aus, daß es eine andere Landesregierung nicht geben 
wird. Aber da es Politik der Bundesregierung ist, die 
über das Datum, das von Ihnen genannt wurde, hin-
aus existieren wird, gehen Sie bitte davon aus, daß die 
Flughäfen, soweit es irgend möglich ist, in der ganzen 
Bundesrepublik angebunden werden. Dies ist er-
klärte Politik der Bundesregierung. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage des Abgeord-
neten Andres. 
Andres (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich fragen 
und die Vermutung äußern, daß der Zeithorizont 
31. Mai und — das stelle ich für mich fest — die Dif-
ferenz zwischen der Zusage der Bundesregierung im 
Gespräch und der konkreten Beschlußfassung des Ka-
binetts u. a. darauf zurückzuführen sind, daß am 
13. Mai dieses Jahres in Niedersachsen Landtagswah-
len stattfinden? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
glaube, daß Sie hier nicht richtig liegen. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 39 der 
Abgeordneten Frau Buhlmahn auf: 
Was hat die Bundesregierung bisher unternommen, um dem 
Auftrag des Bundesverkehrswegeplans 1985 zu entsprechen, 
nämlich zu prüfen, ob der Flughafen Hannover-Langenhagen 
„durch Aus- und Neubau der Schienenanbindung qualitativ 
besser als bisher (an das Schienennetz) angeschlossen werden" 
kann? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, zur 
Erfüllung des Prüfauftrags aus dem Bundesverkehrs-
wegeplan 1985 zur Anbindung des Flughafens Han-
nover-Langenhagen an das Schienennetz der Deut-
schen Bundesbahn wurden in den Jahren 1985 bis 
1987 in Zusammenarbeit mit dem Bund, dem Land 
Niedersachsen, der Deutschen Bundesbahn sowie 
weiteren Institutionen Untersuchungen durchgeführt. 
Die Ergebnisse veranlaßten die Deutsche Bundes-
bahn zu der Einschätzung, daß das Fluggastaufkom-
men des Flughafens Hannover-Langenhagen im 
Jahre 2000 und damit das gewinnbare Potential im 
Schienenpersonenfernverkehr nicht ausreiche, um 
die erforderlichen Investitionen zu rechtfertigen. In-
zwischen haben sich die Perspektiven für den Flugha-
fen entscheidend verändert. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Frau Bul-
mahn. 
Frau Bulmahn (SPD): Herr Staatssekretär, können 
Sie mir bitte erläutern, worin der Unterschied in den 
Perspektiven bezüglich des Fluggastaufkommens be-
steht, und weiterhin auch erläutern, ob es einen zu-
sätzlichen, neuen Gesichtspunkt gibt, der in Ihren 
Augen einen zweiten Prüfauftrag rechtfertigt? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Es gibt einen Prüf-
auftrag über das Wie — das habe ich vorhin ausge-
führt — auf Grund der Gespräche vom 12. Dezember. 
Im übrigen haben sich die Perspektiven insofern ge-
ändert, als heute klar absehbar ist, wo es neue Flug-
häfen noch geben wird, wo Erweiterungen möglich 
und zulässig sind. Es zeigt sich, daß die Flughäfen voll 
sind. Im übrigen hat auch die deutsch-deutsche Ent-
wicklung eine veränderte Einschätzung herbeige-
führt. 
Vizepräsident Westphal: Weitere Zusatzfrage. 
Frau Bulmahn (SPD): Herr Staatssekretär, falls diese 
zweite Prüfung ergeben sollte, daß eine Wirtschaft-
lichkeit nicht gegeben ist: Würde das Ergebnis dieser 
zweiten Prüfung dazu führen, daß die Bundesregie-
rung ihre Zusage rückgängig macht? Oder würde 
trotz einer Unwirtschaftlichkeit die Bundesregierung 
bei ihrer Zusage bleiben und sich dann auch in einem 
entsprechenden Ausmaß — ich möchte Sie bitten, 
Aussagen über die Höhe zu machen — an der Finan-
zierung beteiligen? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
habe vorher schon gesagt, daß die Frage der Wirt-
schaftlichkeit auch mit dem Ziel geprüft wird, wie sich 
gegebenenfalls das Land aus Strukturmitteln beteili-
gen wird. Das Land wird im Falle einer Unwirtschaft-
lichkeit aufstocken, so daß anschließend die Wirt-
schaftlichkeit gegeben ist. Das Land setzt hier die 
Prioritäten aus Strukturgründen anders. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage der Abgeord-
neten Frau Schulte. 
Frau Schulte (Hameln) (SPD): Herr Staatssekretär, 
haben sich nach den Erkenntnissen der Bundesregie-
rung die Perspektiven für den Flughafen Hannover 
und seine Anbindung im Nord-Süd-Verkehr wie im 
Ost-West-Verkehr seit November 1989 nicht erheb-
lich verändert? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, die 
alte Prüfung wurde ja im Jahre 1987 beendet. Ich 
nehme an, Sie haben das Jahr 1987 gemeint. Wenn Sie 
fragen, ob sich seitdem die Perspektiven verändert 
haben: ja. 
(Frau Schulte [Hameln] [SPD]: Ich habe nach 
1989 gefragt, seit der innerdeutschen Ent
-
wicklung!) 
14676 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Vizepräsident Westphal: Ich glaube, das ist schon 
beantwortet worden. 
Herr Andres, letzte Zusatzfrage. 
Andres (SPD): Herr Staatssekretär, ich frage Sie 
noch einmal: Ist es richtig, daß der Bundeskanzler 
eine Zusage gemacht hat, das Kabinett daraufhin be-
schlossen hat zu prüfen, mit dem verbindlichen Ziel 
des Anschlusses, daß die Prüfungsvarianten bis zum 
31. Mai vorgelegt werden, und zwar unabhängig da-
von, wie sich die politische Landschaft in Niedersach-
sen bewegt oder nicht bewegt, daß es darüber hinaus 
eine verbindliche Zusage der niedersächsischen Lan-
desregierung gibt, auf alle Fälle zuzuschießen, egal, 
wie hoch der Bedarf ist? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Es geht hier nicht 
um die Haltung „egal, wie hoch der Bedarf ist" ; denn 
die ersten Beträge sind in den ersten Untersuchungen 
genannt. Von daher bewegt sich also niemand im Nie-
mandsland. Es geht vielmehr darum, daß für den Fall, 
daß die Wirtschaftlichkeit nicht erreicht wird, das 
Land Niedersachsen zuschießen will, weil es die Prio-
ritäten aus Strukturgründen anders setzt. Aus diesem 
Grund können wir davon ausgehen, daß die Zusagen 
eingehalten werden. Es sind seriöse Zusagen. 
Vizepräsident Westphal: Mir ist erstmalig klar ge-
worden, warum der Flughafen „Langen" hagen 
heißt. 
(Lenzer [CDU/CSU]: So lernt man immer was 
dazu!) 
Ich rufe die Frage 40 des Abgeordneten Pfuhl auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß es politische Kräfte in 
Nord- und Mittelhessen gibt, die auf Grund der deutsch-deut-
schen Entwicklung erneut auf die Planung und den Bau der A 4 
von Olpe zum Hattenbacher Dreieck drängen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
meine Antwort lautet: Ja, der Bundesregierung sind 
Äußerungen aus dem betroffenen Raum bekannt. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Pfuhl. 
Pfuhl (SPD) : Herr Staatssekretär, sind diese politi-
schen Vorstellungen vielleicht seitens der Bundesre-
gierung initiiert worden? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es ist 
denkbar, daß auf Grund der Gespräche über den 
deutsch-deutschen Verkehr auch dies mit initiiert 
wurde. Die Bundesregierung hat insbesondere die 
Länder abgefragt, welche Entwicklungen aus ihrer 
Sicht denkbar wären und was im Schienenverkehr 
oder im Straßenverkehr zu veranlassen wäre. Hier ist 
also sicher eine Mitwirkung gegeben. Allerdings muß 
ich sagen: Bis jetzt steht der alte Verkehrswegeplan, 
in dem diese Strecke gestrichen wurde. Die Gründe 
kennen Sie. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Pfuhl. 
Pfuhl (SPD): Herr Staatssekretär, welche Antwort 
hat Ihnen denn die Landesregierung auf diese Frage 
gegeben? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Eine Neuanmel-
dung ist nicht erfolgt. 
Vizepräsident Westphal: Dann rufe ich die Frage 41 
des Abgeordneten Pfuhl auf: 
Hat die Bundesregierung die Absicht, diese Forderung zu 
unterstützen und den Ausbau in den nächsten Bundesverkehrs-
wegeplan aufzunehmen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, bis 
zur Fortschreibung des Bundesverkehrswegeplans 
einschließlich des Bedarfsplans für die Bundesfern-
straßen wird auf Grund der neuen Situation im 
deutsch-deutschen Reiseverkehr auch die Frage des 
Bedarfs einer Autobahnverbindung zwischen Krom-
bach und Hattenbach erneut geprüft. Eine Wiederauf-
nahme der Planungen für die Autobahn A4 im ge-
nannten Bereich hängt dabei insbesondere auch von 
der Einschätzung der Länder Hessen und Nordrhein-
Westfalen ab. Nordrhein-Westfalen hat bisher auch 
nicht angemeldet. Ich ergänze dies. 
Es ist zuächst zu beobachten, ob auf Grund der Ent-
wicklung im deutsch-deutschen Reiseverkehr der Be-
darf der ehemals geplanten Autobahn neu einzu-
schätzen ist. Über die voraussichtlichen Verkehrs-
ströme laufen derzeit Prognoseberechnungen im Auf-
trag des Bundesministers für Verkehr. Die Notwen-
digkeit, zwischen dem Verkehrsbedarf und den er-
wähnten Umweltproblemen abzuwägen, bleibt je-
doch bestehen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Pfuhl, bitte. 
Pfuhl (SPD): Herr Staatssekretär, ist Ihnen die Stel-
lungnahme des Hessischen Ministers für Wirtschaft 
und Technik, die in der Presse in Nordmittelhessen 
veröffentlicht wurde, bekannt, die davon spricht, daß 
diese Strecke wirtschaftlich nicht notwendig ist und 
außerdem zu unvertretbaren Eingriffen in die Natur 
führen würde? Im übrigen sei es illusorisch, an den 
Weiterbau der A 4 zu denken. Man halte es deshalb 
für töricht, die Bevölkerung in Un ruhe zu stürzen. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, mir 
ist diese Äußerung nicht bekannt. Ich habe aber das 
weitere Verfahren vorhin in meiner Antwort aufge-
zeigt. 
Vizepräsident Westphal: Herr Pfuhl, bitte. 
Pfuhl (SPD): Darf ich also annehmen, daß Sie dem 
Sinne nach dieser Haltung der Hessischen Landesre-
gierung zustimmen? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, beim 
letzten Bedarfsplan hat die Bundesregierung vorge-
schlagen, die Strecke zu streichen und dafür Ersatz-
maßnahmen zu bauen, um insbesondere Ortsdurch-
fahrten zu entlasten. Die Länder haben mitgestimmt, 
Ihre Fraktion übrigens auch. Beide betroffenen Län-
der haben jetzt im ersten Umlauf im Januar dieses 
Jahres keine Neuanmeldung vorgenommen. 
Vizepräsident Westphal: Durch Zeitablauf ist diese 
Fragestunde beendet. Ich danke dem Staatssekretär 
für die Beantwortung der Fragen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14677 
Vizepräsident Westphal 
Ich rufe nunmehr den Tagesordnungspunkt 
Aktuelle Stunde 
auf. 
Meine Damen und Herren, die Fraktion der FDP hat 
gemäß unserer Geschäftsordnung eine Aktuelle 
Stunde zu dem Thema „Situation der Akademie der 
Wissenschaften in Berlin" verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Lüder. 
Lüder (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die FDP-Fraktion hat heute eine Aktuelle 
Stunde zu dem Thema „Situation der Akademie der 
Wissenschaften in Berlin" beantragt, weil in weniger 
als Monatsfrist das Abgeordnetenhaus von Berlin 
endgültig darüber entscheiden will, ob eine Fehlent-
scheidung festgeschrieben wird oder nicht. 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Die Akademie 
war immer eine Fehlentscheidung!) 
Wir haben uns hier vor zehn Monaten schon einmal in 
einer von unserer Fraktion beantragten Aktuellen 
Stunde mit dem Thema befaßt. 
Damals erklärte Kollege Heimann in der Aktuellen 
Stunde über die zu jener Zeit neu vorliegenden Pläne 
der rot-grünen Koalition in Berlin, die gerade erst er-
richtete Akademie der Wissenschaften wieder abzu-
schaffen, daß eine solche Einrichtung in Berlin nicht 
gebraucht werde. So war seine Formulierung. Kollege 
Heimann fragte dabei, wo denn die Einheit Berlins 
bliebe, wenn auch im Westen eine Akademie der Wis-
senschaft bestünde. Die Zwischenfrage meines Partei-
vorsitzenden Graf Lambsdorff — ich zitiere — : „Das 
heißt, die Ost-Berliner Akademie reicht Ihnen?" blieb 
unbeantwortet. 
Die Frage nach der Einheit Berlins ist nähergerückt. 
Seit dem 9. November letzten Jahres gehört es wohl 
zu unser aller Sprachgebrauch, daß die Entwicklun-
gen in der DDR, daß die Perspektiven zur Einheit, die 
Ansätze für konföderative Strukturen — oder wie im-
mer man das nennen mag — auch zum Überdenken 
früher eingenommener Positionen auffordern. Dieser 
Aufforderung soll die heutige Aktuelle Stunde die-
nen. 
Noch hat Berlin, noch hat der Berliner Senat, noch 
hat die Berliner Koalition die Chance, die Fehlent-
scheidung des letzten Jahres zu korrigieren und der 
Berliner Akademie der Wissenschaften zu einer gesi-
cherten Existenz zu verhelfen; ich füge hinzu: wenn es 
gewünscht wird, auch mit Unterstützung aus dem 
Bund. 
Der Hinweis auf die Akademie in Ost-Berlin kann 
und darf da nicht bremsen. Seit Öffnung der Mauer 
sollte dieser Hinweis eher motivieren: Die Öffnung 
der Grenzen, die Perspektiven des Zusammenwach-
sens, die Hoffnung auf eine starke Funktion Berlins — 
beider Teile Berlins in Gemeinsamkeit — im deut-
schen Staatengefüge der Zukunft verlangen da nach 
einem Miteinander von Institutionen aus Ost und 
West. Im Zusammenwirken von Ost und West, von 
vergleichbaren Institutionen hier und solchen dort 
sollte Gemeinsames geschaffen werden. Jetzt zeigt 
sich, daß zum Miteinander Partner gehören. Die Pa rt
-nerakademie der Wissenschaften in West-Berlin fehlt, 
wenn das Gesetzgebungsverfahren zur Abschaffung 
durchgeführt wird. Wenn und solange der Berliner 
Senat und die ihn tragenden Parteien nicht die Kraft 
finden, die Fehlentscheidung des letzten Jahres zu 
korrigieren, machen sie einen deutschlandpolitischen 
Fehler zusätzlich zu dem wissenschaftspolitischen 
Fehler, den wir voriges Jahr gerügt haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Auch deutsch- deutsche Wissenschaftskontakte und 
Forschungsinitiativen sollten zur gemeinsamen Kom-
munikationschance genutzt und wahrgenommen 
werden. 
Die Akademiefrage war und ist mehr als ein Streit 
um Formen der Organisation von Wissenschaft. Wir 
Freien Demokraten haben schon in früheren Debatten 
deutlich gemacht, welchen Stellenwert wir einer Aka-
demie der Wissenschaften einräumen, da die Konzen-
tration auf die Hochschulen, die der Berliner Senat 
jetzt anstrebt, auch zu einer Einengung von Wissen-
schaftsarbeit und Wissenschaftsfreiheit führen kann 
und führt. 
Der Regierende Bürgermeister hat in seiner Regie-
rungserklärung das Kapitel über die Wissenschaft mit 
„Ausstrahlung durch Vielfalt" überschrieben. Die 
Chancen zur Vielfalt sind seit Öffnung der Grenzen in 
Berlin größer geworden. Sie zu nutzen ist eine politi-
sche Aufgabe, vor der sich niemand drücken sollte. 
Vielfalt verlangt vielseitiges Denken, vielfältiges 
Handeln und vielfache Initiativen. Abbau von Mauern 
kann und darf aber nicht einhergehen mit Abbau von 
Wissenschaftsinstitutionen. Wir fördern die Vielfalt 
der Wissenschaften nur dann, wenn wir vielfache In-
stitutionen fordern. 
Deswegen appellieren wir heute an den Senat von 
Berlin, er möge die Kraft finden, seine Fehler von 
gestern, wenn schon nicht im Licht besserer Argu-
mente, so doch unter dem Feuerwerk deutsch-deut-
scher Gemeinsamkeit zu überprüfen und zu korrigie-
ren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Catenhusen. 
Catenhusen (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir haben uns ja vor zehn Monaten 
schon einmal in dieser Runde über die Frage unterhal-
ten, warum es diese mißliche Situation um die Akade-
mie der Wissenschaften gibt. Wir von unserer Fraktion 
haben schon damals darauf hingewiesen, daß diejeni-
gen, die sich jetzt zu Verteidigern hehrer Prinzipien 
der Wissenschaftsfreiheit gegenüber der Akademie 
der Wissenschaften aufwerfen, ihre Prinzipien im Zu-
sammenhang mit der Gründung dieser Akademie sel-
ber nicht ernst genommen haben, daß es hier einen 
Geburtsfehler gibt und daß diejenigen, die unter die-
sen Umständen das Konzept der Akademie der Wis-
senschaften bet rieben haben, dafür verantwortlich 
sind, daß sowohl in der Wissenschaftslandschaft Ber- 
14678 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Catenhusen 
lin als auch in der politischen Landschaft Berlin diese 
Akademie so umstritten ist. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Das war damals so 
falsch, wie es heute ist!) 
Alle diejenigen, die jetzt diese Forderung stellen, hät-
ten sich darum kümmern müssen, Herr Lüder, vor der 
Gründung der Akademie der Wissenschaften genau 
diesen wissenschaftspolitischen, wissenschaftlichen 
und politischen Konsens über die Akademie auszulo-
ten. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Rüttgers [CDU/ 
CSU]: Ihr habt euch doch von Anfang an ver
-
weigert!) 
Man hat nun ein halbes Jahr lang geglaubt, dieses 
Problem durch Umzug der Akademie nach Hessen 
lösen zu können. Ich sage ganz deutlich: Wenn dieser 
Umzug nach Hessen ein wirklicher Neuanfang in der 
Sache gewesen wäre, dann hätte ich mir vorstellen 
können, daß die Sozialdemokraten in Hessen diesem 
Neuanfang zugestimmt hätten. Aber es ging doch ei-
gentlich mehr darum, die falschen Strukturen der 
Akademie im hessischen Exil zu bewahren, nicht um 
einen Neuanfang, d. h. eine Akademie der Wissen-
schaften mit für die Wissenschaftslandschaft Hessen 
nützlichen Zielen aufzubauen. 
Wir können heute darüber historisch noch viel de-
battieren. Aber ich möchte nur auf ein Argument ein-
gehen, das, Herr Lüder, das einzige neue in dieser 
Debatte von Ihrer Seite her war. 
Zwingt uns die Situation nach dem 9. November, 
diese Frage neu zu überdenken? Ich kenne Wissen-
schaftler, die an der Akademie der Wissenschaften in 
der DDR arbeiten. Die sagen mir, daß die Frage, was 
aus der Akademie der Wissenschaften in der DDR 
wird, völlig ungeklärt ist. Denn diese Akademie der 
Wissenschaften übernimmt z. B. auch Aufgaben, die 
heute bei uns von der Deutschen Forschungsgemein-
schaft wahrgenommen werden. Wir werden vor einer 
völligen Umstrukturierung des DDR-Wissenschafts-
systems stehen, bei der auch die Akademie der Wis-
senschaften ihre jetzige Stellung verlieren wird. Das 
ist meine Prognose. Müssen wir, weil es eine Akade-
mie der Wissenschaften in der DDR gibt, die einen 
Counterpart in der Bundesrepublik sucht, diesen 
Counterpart bestehen lassen oder durch diese Akade-
mie der Wissenschaften in West-Berlin erst schaffen? 
Ich glaube, auf Grund der ungeklärten Situation der 
Akademie der Wissenschaften in Berlin (DDR) ist dies 
falsch. Zweitens scheint doch der verdeckte Anspruch 
durchzuschimmern, als könnte diese Akademie der 
Wissenschaften ersatzweise die Funktion einer natio-
nalen Akademie der Wissenschaften für die Bundes-
republik Deutschland erfüllen. Ich sage Ihnen ganz 
deutlich: Diesem Anspruch wird die Akademie der 
Wissenschaften in Berlin, bis auf den Ort ihres Zustan-
dekommens, in keiner Weise gerecht. Wir sind auch 
nicht der Meinung, daß wir eine solche Tendenz un-
terstützen sollten. 
Letzter Punkt. Sie haben davon gesprochen, daß wir 
gerade in der jetzt offenen deutsch-deutschen Situa-
tion ein verstärktes Besinnen auf wissenschaftliche 
Vielfalt brauchen. Das ist richtig, meine Damen und 
Herren. Nur, dies gilt auch für die Struktur der Aka-
demie der Wissenschaften in Berlin. Da das Prinzip 
der wissenschaftlichen Vielfalt meiner Ansicht nach 
gerade in dem gesellschaftspolitisch sensiblen Feld 
der Technikfolgenabschätzung nicht dem Zustande-
kommen dieser Akademie zugrunde lag, sollten wir 
diese Frage niedriger hängen. Wir sollten überlegen, 
ob es nicht andere Lösungen gibt, die sinnvollen An-
liegen der Akademie der Wissenschaften weiterzu-
führen, z. B. in einer privatrechtlichen Form, anstatt 
diesen Grundsatzstreit heute nutzlos weiter auszutra-
gen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter Lenzer 
ist der nächste. 
Lenzer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Zunächst einmal 
möchte ich mich solidarisch erklären und inhaltlich 
voll teilen, was der Kollege Lüder hier vorgetragen 
hat. 
Ich bedaure es, Herr Kollege Catenhusen, daß Sie 
sich bei Ihrer Argumentation wieder in Grundsatzaus-
einandersetzungen verwickelt haben — Sie schienen 
sich dabei aber nicht sehr wohl zu fühlen — , statt das 
Kooperationsangebot, das ich für die Fraktion der 
CDU/CSU ausdrücklich unterstreichen und bekräfti-
gen möchte, zu ergreifen. Es ist doch heute überhaupt 
nicht mehr der Punkt, die Schlachten etwa vom 
15. März 1989 in der ersten Aktuellen Stunde, als wir 
uns damit beschäftigt haben, zu wiederholen. 
(Catenhusen [SPD]: Sagen Sie das Ihren 
Freunden in Berlin!) 
So kommen wir doch nicht weiter. Jetzt geht es doch 
vielmehr darum: Wie kann in einer veränderten 
deutsch-deutschen oder innerdeutschen Situation 
— wie Sie wollen — die Akademie der Wissenschaf-
ten zu Berlin ihren unverwechselbaren Beitrag lei-
sten? 
Wenn der Bundeskanzler z. B. in seiner Zehn-
Punkte-Erklärung darauf verweist, daß auch der Wis-
senschaftsaustausch zwischen den beiden deutschen 
Staaten ein wichtiges Kooperationselement sein kann, 
dann, meine ich, sollten wir das doch berücksichtigen. 
Insofern ist das noch einmal eine Chance. Ich bekräf-
tige den Appell des Kollegen Lüder an den Senat von 
Berlin, und die Frau Senatorin wird sich sicherlich 
dazu äußern. 
Wir sind mit unserer Arbeitsgruppe, der Arbeits-
gruppe Forschung und Technologie der CDU/CSU-
Fraktion, gerade vorgestern in der Akademie der Wis-
senschaften der DDR gewesen und haben do rt sehr 
intensiv über die Frage der möglichen Kooperation 
gesprochen. Ich kann Ihnen nur mitteilen, daß von 
dieser Seite eine sehr große Bereitschaft zu Koopera-
tionen gesehen wird und bedauert wird, daß die Ge-
sprächskontakte, die einmal bestanden, auch zum Se-
nat von Berlin, in der Zwischenzeit wieder eingeschla-
fen sind. 
Die Kontakte der Wissenschaftler untereinander 
sind natürlich nie abgerissen, wie sie ja immer ziem-
lich problemlos zumindest in diesem Bereich bestan- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14679 
Lenzer 
den haben, von einigen Negativausnahmen einmal 
abgesehen. Dort ist man sehr offen für Kooperationen. 
Man wäre wahrscheinlich sehr enttäuscht, wenn un-
sere Seite, d. h. wenn der Senat von Berlin diese of-
fene Tür zuschlagen würde. 
Ich möchte an dieser Stelle im Gegensatz zu Ihrer 
Auffassung, lieber Kollege Catenhusen, ein Wort des 
Dankes an die hessische Landesregierung richten. 
Das war ja nicht der Versuch, Berlin irgendwie das 
Wasser abzugraben, sondern das in der damals gege-
benen Situation durch den Ministerpräsidenten und 
auch den hier anwesenden Wissenschaftsminister, 
Dr. Gerhardt, dem ich für seine Bemühungen aus-
drücklich danken möchte, gemachte Angebot, die 
wissenschaftliche Weiterarbeit dieser Akademie zu-
nächst einmal zu retten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Daß heute vor dem Hintergrund der innerdeutschen 
Entwicklungen natürlich ein völlig neues Signal ge-
setzt werden müßte, 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Dazu ist die SPD 
aber nicht in der Lage!) 
brauche ich in bezug auf das, was übrigens auch Sie, 
Herr Kollege Gerhardt, in der Debatte an diesem Pult 
zur Deutschlandpolitik gesagt haben, überhaupt nicht 
zu wiederholen. Ich kann das bekräftigen. 
Die Berliner Akademie der Wissenschaften hat ihre 
besondere Aufgabe immer darin gesehen, in der Wis-
senschaftskooperation mit der DDR, mit der UdSSR, 
mit den Staaten des Ostblocks, wo sich die Dinge im 
politischen Bereich ausgesprochen schwierig gestal-
ten, aktiv zu werden. Sie wissen doch selbst, meine 
Kollegen von der SPD-Fraktion, daß die Wissenschaft-
ler uns vom Forschungsausschuß immer wieder auf 
ihre guten Kontakte zu der anderen Seite hingewie-
sen haben. Wir sollten jetzt nicht, verehrte Kollegen, 
in einem Ideologiestreit verhaftet bleiben. Es ist doch 
absurd, uns den Vorwurf zu machen, das Kuratorium 
sei politisch einseitig ausgerichtet. Ich nenne nur ein-
mal die Namen Edzard Reuter, der Kollege Rappe von 
der Gewerkschaft IG Chemie usw. usf. ; ich könnte das 
jetzt so fortführen. Dies stimmt doch alles nicht. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Helmut Schmidt, 
aber den verleugnen sie am liebsten!) 
Ich möchte an den Regierenden Bürgermeister, 
stellvertretend an Sie, verehrte Frau Senatorin, die 
dringende Bitte richten: Ziehen Sie dieses Gesetz zu-
rück, das sich im Moment im Gesetzgebungsverfah-
ren des Berliner Abgeordnetenhauses befindet! Neh-
men Sie davon Abstand, die Berliner Akademie der 
Wissenschaften aufzulösen! Versuchen Sie vielmehr 
— ich biete das genau wie der Kollege Lüder an — mit 
uns gemeinsam, hier den neuen Entwicklungen in der 
innerdeutschen Situation Rechnung zu tragen! Das 
Gesetz hat sich wirklich erledigt, wenn sich überhaupt 
etwas erledigt hat. Ich möchte Ihnen namens der 
CDU/CSU-Fraktion noch einmal ausdrücklich unsere 
Hilfe bei der Überwindung dieses Engpasses anbie-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. B riefs. 
Dr. Briefs (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Koalition nutzt gegenwärtig offenbar 
jede Gelegenheit für den Wahlkampf. Nichts eignet 
sich dazu allerdings schlechter als die Berliner Akade-
mie der Wissenschaften. 
Bevor ich mich mit der Wissenschaftspolitik der re-
gierenden Koalition, für die die Akademie irgendwie 
steht, auseinandersetze, nur eines zum Wahlkampf 
und an die Adresse der FDP. Jeder Versuch, SPD und 
AL in West-Berlin auseinanderzutreiben, wird schei-
tern, solange sich der SPD/AL-Senat in Berlin an die 
Vereinbarungen hält, die zum Abschluß der Koalition 
von SPD und AL in Berlin geführt haben. 
(Frau Seiler-Albring [FDP]: Das ist Ihre 
größte Sorge!) 
Doch nun zur Wissenschaftspolitik. Die Wissen-
schaftspolitik der CDU/CSU und der FDP ist elitär, 
wirtschaftsorientiert und kapitalabhängig, bürgerfern 
und undemokratisch. In bestimmten Aspekten ist sie 
geradezu parasitär. Kaum etwas belegt das besser als 
die Berliner Akademie der Wissenschaften und das 
krampfhafte Festhalten der Regierungskoalition an 
dieser Akademie. Mitglieder der Akademie sind ein 
geradezu handverlesener Kreis von Repräsentanten 
von Staat, Großwirtschaft und konservativ geprägter 
Wissenschaft. Vertreter der Betroffenen, der kriti-
schen Wissenschaft, Querdenker sucht man verge-
bens. Was haben Wirtschaftsführer wie der Großkon-
zernschmied Edzard Reuter von Daimler-Benz oder 
Marcus Bierich, Vorstandsvorsitzender der Bosch 
GmbH — ein Mann im übrigen aus dem kaufmänni-
schen Rechnungswesen; was hat das mit Wissenschaft 
zu tun — , mit Wissenschaft zu tun, außer daß sie die 
Wissenschaft für ihre umweltzerstörende wirtschaftli-
che Konzentrations- und Wachstumspolitik einsetzen 
und mißbrauchen? Und wenn sie etwas damit zu tun 
hätten: Warum sind dann nicht auch z. B. demokra-
tisch gewählte Vorstandsmitglieder der Gewerkschaf-
ten Mitglieder der Akademie, der Gewerkschaften, in 
denen sich Millionen von Arbeitern, Angestellten und 
Beamten zusammengeschlossen haben, 
(Lenzer [CDU/CSU]: Die sind im Kurato
-
rium! ) 
um sich u. a. gegen die unsozialen Folgen der Umset-
zung von wissenschaftlichen Erkenntnissen in diesem 
Konzern und in der sonstigen Wirtschaft zur Wehr zu 
setzen? 
Ein Skandal allerersten Ranges ist aus unserer Sicht 
die geringe Berücksichtigung von Frauen. Gerade 
etwa 10 v. H. der Akademiemitglieder sind Frauen. 
Die Akademie ist ein fast reiner Männerladen. Zu-
dem: Unter nicht ganz so konservativen Wissenschaft-
lern hat sich längst herumgesprochen, daß wissen-
schaftliche Leistung ein gemeinsames Produkt meh-
rerer, wenn nicht sogar vieler kooperierender Wissen-
schaftler und Wissenschaftlerinnen sind. Auch Arbei-
terinnen und Arbeiter haben ihren Anteil daran. 
14680 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Dr. Briefs 
„Cäsar besiegte die Gallier. Hatte er nicht wenigstens 
einen Koch dabei?", so fragt Bertolt Brecht. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Jetzt verstehe ich 
das mit dem Lafontaine!) 
So elitär und in der Struktur hierarchisch wie die 
bürgerliche Geschichtsschreibung und das Militär ist 
auch die Akademie der Wissenschaften angelegt. Von 
einer umfassenden Mitbestimmung der Wissenschaft-
lerinnen und der Beschäftigten ist deshalb bei der 
Akademie auch keine Rede. Es kommt hinzu, daß die 
Mitglieder der Akademie, die aus Großforschungsein-
richtungen kommen, eher Manager und nur noch in 
geringem Maße in der Regel vor Ort und im Feld for-
schende Wissenschaftler sind. Und wie werden diese 
Patriarchen und Hierarchen berufen? Vom Senator für 
Wissenschaft und Forschung und auf Lebenszeit. Es 
wird noch nicht einmal versucht, den Anschein demo-
kratischer Legitimation zu schaffen. 
Zu einem Zeitpunkt, wo sich in der DDR wissen-
schaftliche Institutionen demokratisieren, wird in 
West-Berlin und in der BRD mit dem Festhalten an 
dieser Akademie und an einer e litären, hierarchi-
schen, wirtschaftsabhängigen Wissenschaftspolitik 
versucht, den Muff unter den Talaren von tausend 
Jahren wieder hochkommen zu lassen. In einer Zeit, 
in der in der DDR Wissenschaftler und wissenschaftli-
che Einrichtungen eine führende Rolle in der Reform-
bewegung der Bevölkerung übernommen haben, soll 
mit der Akademie der Wissenschaften in West-Berlin 
die Wissenschaftspolitik in der BRD noch konservati-
ver werden, 
(Richter [FDP]: Das ist ja ein Bonsai-Dema
-
goge!) 
soll die Wissenschaftspolitik noch mehr auf Verhar-
rung in den unheilvollen Mechanismen der kapitali-
stisch-industriellen und von wenigen Großkonzernen 
beherrschten Zwangswachstumsgesellschaft ge-
trimmt werden, sollen die Notwendigkeiten des ver-
nünftigen Umgangs mit natürlichen Ressourcen, 
menschlicher Arbeits- und Schöpferkraft noch mehr 
den Imperativen der Wi rtschaft und der Profitmache-
rei unterworfen werden. Zu einer Zeit, wo sich die 
Wissenschaft in der DDR durch ihre Beteiligung an 
der Reformbewegung vielleicht sogar selbst die Legi-
timation durch das Volk verschafft, wird mit der Aka-
demie der Wissenschaften die Notwendigkeit demo-
kratischer Legi timation von Wissenschaft und For-
schung in der BRD noch weiter in den Hintergrund 
geschoben als zuvor. Von einer Rolle, wie sie derzeit 
Wissenschaftler in der DDR haben, können Wissen-
schaftler in der BRD sowieso nur träumen. 
(Lachen bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Sie werden, auch die Mitglieder der Akademie der 
Wissenschaften, vom System gut ausgehalten, nicht 
gerade auf dem Niveau der Industrievorstandsmit-
glieder, aber immerhin, es reicht, um die Wissenschaft 
so funktionieren zu lassen, wie das System es haben 
muß. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Daß nichts funk
tioniert?) 
Auch für diese verhängnisvolle systemimmanente 
ständige Korrumpierung der Wissenschaften steht 
diese Akademie der Wissenschaften. Aber vielleicht 
liefert uns die DDR hier zumindest für einen kurzen 
historischen Augenblick den Hauch eines anderen 
Modells, einer offenen, von Bürgern und Bürgerinnen 
nachgefragten, im Dialog weiter vorangetriebenen 
Wissenschaft, . . . 
(Weisskirchen [Wiesloch] [SPD]: Wie '68 in 
der FU!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, darf 
ich Sie eben unterbrechen? 
Dr. Briefs (GRÜNE): Ich bin gleich zu Ende. 
... einer Wissenschaft, die den Menschen bei drin-
genden Fragen hilft und nicht ihren Ausbeutern, einer 
Wissenschaft, die dazu beiträgt, die verhängnisvolle 
Zerstörung der natürlichen Lebensgrundlagen der 
Menschheit einzudämmen und außer Kraft zu set-
zen. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: In der DDR ist das 
alles besser, ja?) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, das 
war ein Schlußsatz. 
Dr. Briefs (GRÜNE): Ich meine, wir sind gut bera-
ten, wenn wir dieses Syndrom — letzter Satz, Herr 
Präsident — von bornierter High-Tech-Begeisterung 
und konservativer Männergeheimbündelei, wie sie 
die Akademie der Wissenschaften nun einmal dar-
stellt, unterbinden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall des Abg. Hüser [GRÜNE] — Dr. Rütt
gers [CDU/CSU]: Es sprach B riefs, SED
PDS!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Staatsmi-
nister für Wissenschaft und Kunst des Landes Hessen, 
Herr Dr. Gerhardt. 
Staatsminister Dr. Gerhardt (Hessen): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Mir ist bei dieser 
letzten Wortmeldung klar geworden, welchem Druck, 
welcher politischen Intoleranz und welchem wissen-
schaftspolitischen Verständnis sich die SPD in Berlin 
hat beugen müssen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Lachen der Abg. Frau Schulte [Hameln] 
[SPD]) 
Das macht die Aktuelle Stunde eigentlich erst not-
wendig, um an die Verantwortlichen den Appell zu 
richten, auf Grund solcher Motive keine Akademie 
der Wissenschaften zu schließen. Hier ist ein Stab 
gebrochen worden über hervorragende Persönlich-
keiten. Edzard Reuter und der Hamburger Finanzse-
nator Krupp empfinden sich ja wohl nicht als Staffage. 
Es sind ernst zu nehmende Persönlichkeiten, die 
hochkarätige Beiträge zur gesellschaftlichen Ent- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14681 
Staatsminister Dr. Gerhardt (Hessen) 
wicklung der Bundesrepublik Deutschland geleistet 
haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Briefs [GRÜNE]: Das ist genau das Pro
-
blem! Zur Konzentration!) 
Ihre Berufung in die Akademie ist gerechtfertigt. Nur 
politisches Mittelmaß und kleines Karo können je-
manden dazu veranlassen, nach dem 9. November ein 
solches Werturteil über eine Akademie abzugeben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Akademielandschaft in der Bundesrepublik 
Deutschland ist vielfältig. Wir haben traditionelle 
Akademien mit Arbeitsprinzipien, die sie nicht ausrei-
chend in die Lage versetzt haben, sich Themen der 
Zeit zu stellen. Sie haben ihre Verdienste in anderen 
Arbeitsbereichen. Die Berliner Akademie hat eine 
moderne Struktur. Sie hat flexible Arbeitsgruppen. 
Sie arbeitet zu Themen der Zeit. Es gibt keine politi-
sche Kraft in der Bundesrepublik Deutschland, die 
zum Thema „Automatisierung, Arbeitswelt und künf-
tige Gesellschaft" oder zum Thema „Langfristige 
Chancen der Sonnenenergienutzung" oder zum 
Thema „Altern und gesellschaftliche Entwicklung" 
oder zum Thema „Wissenschaftssprache" die Auffas-
sung vertreten könnte, es sei unnötig, solche Themen 
zu behandeln, meine Damen und Herren. Ich begrüße 
es ausdrücklich, daß dies als Themenbereich der Ber-
liner Akademie gesetzt worden ist. Wir könnten noch 
weitere Fragen zu Themen der Zeit nennen. 
Die Berliner Akademie hat die hervorragende 
Chance, offen zu sein für personellen Wechsel und 
auch für personelle Ergänzung, im Unterschied zu 
anderen Akademien, die bei uns arbeiten. Sie bietet 
als erste Akademie die Chance für den wissenschaft-
lichen Nachwuchs. Es müssen nicht nur Persönlich-
keiten berufen werden, die ihr Lebenswerk hinter sich 
hab en. Wir können Querdenker, Nachwuchswissen-
schaftler, Menschen, von denen wir noch große Lei-
stungen erwarten, durchaus berufen. Die Akademie 
ist Ergänzungen zugänglich. Sie hat Geburtsfehler, 
das sei zugegeben, 
(Catenhusen [SPD]: Jawohl, schwere!) 
aber diese Geburtsfehler können korrigiert werden. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Sie ist ein einziger Ge
burtsfehler!) 
Wir haben in Hessen den Versuch gemacht, diese 
Geburtsfehler zu korrigieren. Wir haben ein neues 
Kuratorium gebildet. Wir haben die Universitäten 
einbezogen. Der Präsident der Hochschulpräsiden-
tenkonferenz erklärt, mit dem nach der Anhörung 
geänderten Entwurf, Herr Catenhusen, sei die Zu-
stimmung der hessischen Universitäten sicher. 
Warum kann denn das Ber lin bzw. seine Mehrheit 
nicht vornehmen? Ich erinnere die sozialdemokrati-
sche Opposition daran, daß sie in Berlin die Chance 
hätte, die Bedingungen im jetzigen Gesetz, die sie als 
Grund ihrer Ablehnung der Akademie genannt hatte, 
zu ändern 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und damit der Akademie eine Chance zu geben. 
Nein, meine Damen und Herren, man darf sich 
nichts vormachen lassen. Diese Akademie wird auf 
Grund ganz kleiner politischer Karos aus der Zeit vor 
dem 9. November aufgelöst, als in einer Nacht der 
Koalitionsverhandlungen das Austarieren zwischen 
dem Thema des Deutschen Historischen Museums 
und der Akademie dazu geführt hat, die Akademie 
der Alternativen Liste zur Schließung zum politischen 
Fraß vorzuwerfen. Das ist der Vorgang, der sich in 
Berlin ereignet hat. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Diesen Weg nimmt 
manchmal die Vernunft, Herr Kollege!) 
Er ist deutschlandpolitisch kleinkariert, er ist wissen-
schaftspolitisch verfehlt, und er ist für Berlin unver-
tretbar, meine Damen und Herren. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Dieses politische Karo ist zu klein, und der Flurscha-
den ist zu groß. 
Hessen — das will ich hier erklären — hält an seiner 
Einladung fest; es hält die Einladung auch für wissen-
schaftspolitisch geboten, meine Damen und Herren. 
Wir wollen es nicht zulassen, daß wegen des politi-
schen Geschmackurteils der Alternativen Liste und 
mancher Persönlichkeiten in der SPD eine Akademie 
geschlossen wird, die zur Pluralität der Wissenschafts-
landschaft der Bundesrepublik Deutschland und Ber-
lins gehört. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Briefs [GRÜNE]: Wo nehmen Sie das 
denn her?) 
Wer immer erzählt, daß wir auch Ergebnisse wis-
senschaftlicher Arbeit ertragen müssen, die entweder 
der Union oder der FDP querkommen, dem muß ich 
hier die Frage stellen, ob er nicht auch die politische 
Kraft aufzubringen hat, ein Gremium weiterarbeiten 
zu lassen, in dem ihm möglicherweise auf Grund eines 
Vorurteils politisch die eine oder andere Nase nicht 
paßt. Der Kern der Schließung Berlins ist das politi-
sche Werturteil der Alternativen Liste mit Druck auf 
den Koalitionspartner, weil ihr Persönlichkeiten in 
der Akademie nicht gefallen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Wo kämen wir in der Bundesrepublik Deutschland 
hin, wenn wir uns daranmachen würden, Berufungs-
entscheidungen von Fachbereichen an Universitäten, 
personelle Berufungsentscheidungen von Akade-
mien, Personalentscheidungen in der Max-Planck-
Gesellschaft dem politischen Werturteil zu unterwer-
fen, ob jemand sozialökologisch-moralisch bedeutsa-
mer ist als jemand anders in der Wissenschaftsland-
schaft? 
(Catenhusen [SPD]: Das ist doch die Kewe
nig-Truppe geworden!) 
Es ist schon das Kernthema, daß noch Zeit zur Umkehr 
besteht. 
Ich wiederhole meine Frage an die Sozialdemokra-
tische Partei, ob sie uns wirklich den tieferen Sinn der 
Schließung der Akademie der Wissenschaften erklä-
ren kann. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nein!) 
14682 	Deutscher Bundestag 	11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Staatsminister Dr. Gerhardt (Hessen) 
Herr Catenhusen, es ist doch eine Ausrede, darauf zu 
verweisen, daß sich auch die Akademienlandschaft in 
der DDR ändern muß. Das ist nur natürlich. Akade-
mien haben in diesem System eine ganz andere Funk-
tion gehabt, als wir sie Akademien anheimstellen. 
Aber das ist doch nicht der Vorlauf und die Konse-
quenz für die Schließung der Akademie in Berlin, um 
die wir hier ringen. Sie sollten doch die Geduld auf-
bringen, den Gesetzentwurf jetzt, nach dem 9. No-
vember, in der Beratung mindestens auszusetzen, die 
weitere deutschlandpolitische Entwicklung abzuwar-
ten und sich darum zu bemühen, vielleicht das beste-
hende Gesetz in dem Sinne zu korrigieren, wie es die 
SPD in Berlin bei der Beratung ja erklärt hat. 
Auch für die hessische SPD macht es keinen Sinn, 
den Gesetzentwurf abzulehnen. Frau Riedmüller-Seel 
hat mir offen erklärt, daß sie, wenn sie es allein ma-
chen könnte, einen Gesetzentwurf einbringen würde, 
wie ich ihn in Hessen eingebracht habe. 
(Zuruf von der SPD: Können Sie mir erklären, 
warum die Akademie in Berlin dagegen 
war?) 
Warum lehnen denn dann Sozialdemokraten ein sol-
ches Gesetz ab, meine Damen und Herren? 
Der Kern besteht da rin, daß eine kleine Koalitions-
vereinbarung mit ganz kleinem Karo in einer be-
stimmten Situation der Berliner Koalitionsvereinba-
rung getroffen worden ist, um dem Druck der Alter-
nativen Liste nachzugeben, und die SPD nicht die 
politisch weitsichtige Kraft aufbringt, den 9. Novem-
ber als ein Datum einzubeziehen, das diese alte Koali-
tionsvereinbarung wirklich als kleines Karo erschei-
nen läßt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Das ist der Kern. Wenn Sie das nämlich könnten, wür-
den Sie der deutschen Wissenschaftslandschaft sa-
gen, daß Sie die Kraft haben, mit der Schließung der 
Akademie zurückzustehen, ihr angesichts der Not-
wendigkeiten des 9. Novembers eine neue Chance zu 
geben. 
Wir haben in der Bundesrepublik Deutschland allen 
Anlaß, im Zuge der deutschlandpolitischen Entwick-
lung nicht eine manchen politischen Kräften unlieb-
same politische Akademie zu schließen, sondern ge-
rade in dieser Entwicklung die Kraft dieser Gese ll
-schaft zu dokumentieren, eine Akademie zu erhalten, 
die zu Themen der Zeit kontroverse Positionen in die 
öffentliche Diskussion bringt. Ich fordere die Sozial-
demokraten auf, der deutschen Wissenschaftsland-
schaft nicht dieses traurige Signal zu übermitteln, und 
ich lasse auch kein Herausreden zu. Es gibt keinen 
Grund, wegen des Drucks der Alternativen Liste diese 
hochkarätige Einrichtung zu schließen. Es gibt allen 
Grund für die Sozialdemokraten in Berlin, das beste-
hende Gesetz gegebenenfalls zu ändern, aber die 
Kraft aufzubringen, das richtige deutschlandpoliti-
sche Signal zu geben. 
Ich teile hier ausdrücklich mit, daß ich vollen Re-
spekt vor der wissenschaftlichen und persönlichen 
Lebensleistung der Mitglieder der Berliner Akademie  
habe, und ich wünsche, daß sie weiterarbeiten kön-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Senatorin 
für Bundesangelegenheiten des Landes Berlin, Frau 
Dr. Pfarr. 
Senator Frau Dr. Pfarr (Berlin): Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Ich habe mir vor dieser 
Sitzung noch einmal das Protokoll jener Sitzung vom 
15. März letzten Jahres durchgelesen, als bereits ein-
mal im Rahmen einer Aktuellen Stunde die Auflösung 
der Akademie der Wissenschaften zu Berlin hier auf 
der Tagesordnung stand. Was für eine Aufregung 
durchzog die damalige Debatte! Welch harte Worte 
sind da gefallen! 
(Weisskirchen [Wiesloch] [SPD]: Das ist 
wahr, von Herrn Lambsdorff! — Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Von Kulturbarbarei, von Zerstörung der Berliner Wis-
senschaftsmannschaft, von schallenden Ohrfeigen ist 
da auf der einen Seite, von Großkapital, Kopfgebur-
ten, subventionierten rückwärtsgewandten Prestige-
objekten auf der anderen Seite die Rede gewesen. 
Damals wie heute handelte es sich übrigens um eine 
Angelegenheit, die ausschließlich — ich betone: aus-
schließlich — in die Zuständigkeit eines Landesparla-
ments gehört. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Was ist das für ein 
Argument!)  
— Das ist ein ganz einfaches Argument. Wenn eine 
Partei, die bei uns im Abgeordnetenhaus nicht vertre-
ten ist, versucht, hier im Bundestag unsere Landesan-
gelegenheiten zu diskutieren, dann bemerken wir 
das. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Formalistisch!) 
— Ja natürlich, wir sind bei den Zuständigkeiten von 
Land und Bund immer formalistisch. Dabei bleiben 
wir auch und Sie ebenfalls. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Dann müssen Sie 
sich anhören, was wir dazu sagen!) 
— Nein, das müssen wir nicht, außer im Abgeordne-
tenhaus. 
(Weitere Zurufe von der CDU/CSU, der FDP 
und der SPD) 
Inzwischen hat sich — so hoffe ich jedenfalls — die 
Erregung gelegt, und der Vorgang kann als das, was 
er ist, beurteilt werden. 
Die Kolitionsfraktionen haben im Abgeordneten-
haus von Berlin einen Entwurf für ein Auflösungsge-
setz eingebracht. Der Senat hat dazu Stellung genom-
men und Änderungsvorschläge für einzelne Bestim-
mungen gemacht, insbesondere um die Absicherung 
der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter — der wenigen 
Mitarbeiterinnen und der vielen Mitarbeiter — und 
der laufenden Forschungsvorhaben mit der notwendi-
gen Eindeutigkeit zu regeln. Übrigens pflegt der Se-
nat nicht die Gesetzentwürfe von Fraktionen des Ab- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14683 
Senator Frau Dr. Pfarr (Berlin) 
geordnetenhauses zurückziehen zu können. Dies zu 
Ihnen, Herr Lenzer. 
Der Senat hat vor Abgabe seiner Stellungnahme 
einen renommierten auswärtigen Wissenschaftler mit 
einem Gutachten beauftragt. Er sollte unter anderem 
zu der Frage Stellung nehmen, ob das beabsichtigte 
Auflösungsgesetz mit höherrangigem Recht, insbe-
sondere mit Art. 5 Abs. 3 GG vereinbar sei; er hat dies 
bejaht. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Also doch eine 
Bundessache!) 
Das heißt, die Auflösung der Akademie der Wissen-
schaften zu Berlin ist verfassungskonform. Denn wir 
lösen eine Organisationsform auf und beeinträchtigen 
nicht die Forschungsprojekte. 
(Dr. Mahlo [CDU/CSU]: Das ist gerade frag
-
lich!) 
Natürlich ist die Frage legitim, ob angesichts der 
inzwischen vergangenen Zeit, der vorgebrachten Kri-
tik und der Veränderungen in Ost-Berlin und der DDR 
die Absicht, die Akademie der Wissenschaften aufzu-
lösen, nicht aufgegeben werde könnte. Es steht sicher 
einer Regierung gut an, sich Veränderungen nicht zu 
verschließen, wenn diese den Kern des jeweiligen 
politischen Handelns treffen. 
Die Gründe für die Auflösung der Akademie als 
öffentliche Körperschaft bestehen aber nach wie vor 
fort . Sie sind durch die Ereignisse seit dem 9. Novem-
ber nicht entfallen. Ich will sie hier noch einmal nen-
nen: In Berlin mit der Vielzahl seiner Hochschulen 
und interdisziplinär arbeitenden Forschungseinrich-
tungen bedurfte und bedarf es nicht dieser Akademie, 
um interdisziplinäre Forschung zu ermöglichen. A ll 
 die schönen Projekte, die Herr Kollege Gerhardt ge-
nannt hat, können und sollten in den Universitäten 
betrieben werden. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU] : Aber werden noch 
nicht!) 
Die Akademie hat eine antiquierte Organisations-
form. Die in vergleichbaren Einrichtungen geltenden 
Mitbestimmungsregelungen für wissenschaftliche 
Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter fehlen hier völlig. 
(Zuruf von der SPD: Absichtlich!) 
Und — für uns ein ganz wesentlicher Grund — ange-
sichts der Überlast, mit denen die Hochschulen kon-
frontiert sind, müssen die im Land zur Verfügung ste-
henden Mittel vorrangig dorthin geleitet werden, wo 
sie am dringendsten gebraucht werden, und nicht in 
Eliteforschung. 
(Dr. Mahlo [CDU/CSU]: Frauenforschung!) 
— Ja, gerne, guter Hinweis, machen wir.  — 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Das war zynisch! — 
Frau Schulte [Hameln] [SPD]: Dumm war 
das!) 
Es fehlt der Akademie darüber hinaus an einem 
pluralistisch zusammengesetzten Mitgliederkörper. 
Ohne die Qualifikation der jeweiligen Mitglieder 
auch nur in Frage stellen zu wollen, kann eine — ich 
drücke mich jetzt in der dem Senat eigenen vorsichti-
gen Form aus — verengte Zusammensetzung nicht  
ohne Folgen für die Lösung wissenschaftlicher Frage-
stellungen und Wertsetzungen bleiben. 
(Dr. Mahlo [CDU/CSU]: Können Sie ja än
dern! — Kleinert [Hannover] [FDP]: Könnte 
man das nicht auch Heuchelei nennen?) 
Im übrigen zeigen die Diskussion in Hessen und das 
offenkundige Scheitern einer Übernahme der Akade-
mie durch Hessen ja wohl, daß die Argumente der 
Kritiker in Berlin nicht an den Haaren herbeigezogen 
waren; Kollege Gerhardt hat ja soeben einiges einge-
räumt. 
(Dr. Mahlo [CDU/CSU]: Man kann alles ver
bessern!) 
Die Auflösung der Akademie als Körperschaft läßt 
sich durchführen, ohne daß in die Rechte von Mitar-
beiterinnen und Mitarbeitern oder Mitgliedern ein-
gegriffen wird. Alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter 
erhalten Beschäftigungsangebote des Landes oder 
der Universitäten. Sämtliche Forschungsprojekte — 
zur Zeit sind es 16 mit einer Laufzeit bis 1993 — , also 
auch die von Ihnen genannten, von uns zum großen 
Teil hochgeschätzten Projekte, können selbstver-
ständlich zu Ende geführt werden. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: So ein Unsinn!) 
Die entsprechende Förderungszusage für die Landes-
mittel wird ins Gesetz aufgenommen. Die verwal-
tungsmäßige Abwicklung der Projekte wird gewähr-
leistet. 
Als wesentlicher Grund für die Gründung und Bei-
behaltung der Akademie ist immer wieder die Kataly-
satorfunktion in den wissenschaftlichen Ost-West-Be-
ziehungen genannt worden. Schon vor der Öffnung 
der Mauer, aber erst recht danach gab es bzw. gibt es 
in Berlin eine Vielzahl von wissenschaftlichen Kon-
takten und Kooperationen auf allen Ebenen, die vom 
Senat intensiv unterstützt werden und täglich mehr 
werden. Dazu bedarf es nicht einer Akademie der 
Wissenschaften, wie wir sie vorgefunden haben, 
schon gar nicht einer mit den erwähnten Mängeln. Es 
bleibt eigentlich nur das Argument, daß der Beg riff — 
ich betone: der Beg riff — „Akademie der Wissen-
schaften" in Osteuropa etabliert ist und es sich dort — 
anders als bei uns — um eine dominierende Organi-
sationsform in der Wissenschaft handelt. 
Wie sich dies in der DDR entwickeln wird, ist bisher 
noch völlig offen, da die Akademie der Wissenschaf-
ten (Ost) keineswegs unumst ritten ist und vor tiefgrei-
fenden Strukturveränderungen steht. Niemand hin-
dert sie daran — davor und danach — , die Kontakte 
mit unseren Universitäten und Mitgliedern unserer 
Universitäten zu pflegen, was sie auch tun. 
(Zuruf von der SPD: Das passiert Tag für 
Tag!) 
— Täglich. 
Es ist — angereget durch ein Interview, das die 
Senatorin für Wissenschaft und Forschung des Senats 
von Berlin gegeben hat — über die Frage spekuliert 
worden, ob sich Akademiemitglieder nach der Auflö-
sung der Körperschaft in einer Einrichtung p rivater 
Rechtsform zusammentun könnten. 
14684 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Senator Frau Dr. Pfarr (Berlin) 
Wir stehen einer solchen Lösung offen und vorur-
teilslos gegenüber. Das Recht der Vereinigungsfrei-
heit gilt auch im Wissenschaftsbereich. Für wirkliche 
Innovation und für die Zusammenarbeit von Wissen-
schaft und Wirtschaft bietet eine privatrechtliche Lö-
sung viele Vorteile. Wenn sie gelingt, ist auch eine 
Zusammenarbeit mit dem Land Berlin durchaus vor-
stellbar, bei der wir dann die von Ihnen heute hier 
gemachten Kooperationsangebote gern in Anspruch 
nehmen werden. Aber diese Entwicklung sollte nicht 
dadurch erschwert werden, daß dieses Hohe Haus die 
Rolle des Landesgesetzgebers okkupiert. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Was für eine Arro
-
ganz!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister für Forschung und Technologie. 
Dr. Riesenhuber, Bundesminister für Forschung 
und Technologie: Herr Präsident! Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Liebe Kollegen! Die Frau Kol-
legin Pfarr hat hier darüber gesprochen, daß die Frage 
eines Akademiegesetzes ausschließlich Landesange-
legenheit sei. Rechtlich möchte ich das gar nicht be-
zweifeln. Aber wir stehen hier in einer sehr umfassen-
den Diskussion, und so haben wir Berlin in mehreren 
Debatten seit März letzten Jahres — Herr Catenhusen 
wies darauf hin — diskutiert. 
Es geht wirklich um die Frage des Wissenschafts-
standortes Berlin. Es geht um die Frage, ob seine ein-
zigartigen Chancen in dieser politischen Situation ge-
nutzt werden können. Es geht um die Frage, ob die 
Möglichkeit der Brückenfunktion, die die Akademie 
der Wissenschaften immer als ihre besondere Auf-
gabe gesehen hat, hier wirklich ausgefüllt werden 
kann oder ob dies durch einen Akt des Landesgesetz-
gebers verhindert wird. 
(Beifall des Abg. Dr. Rüttgers [CDU/CSU]) 
Hier haben wir wirklich die entscheidende Frage der 
gesamten Wissenschaftslandschaft Berlin. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich möchte hier an die Diskussion erinnern, die wir 
geführt haben. Im Ausschuß und im Plenum ist gesagt 
worden, daß wir hier mit Problemen in Berlin nicht 
fertigwürden. Es wurde darüber diskutiert, ob das 
Hahn-Meitner-Institut eine Zukunft hat, ob Solarener-
gieprojekte bewilligt werden können, ob der Reaktor 
rechtzeitig bewilligt werden kann, ob BESSY gebaut 
werden kann. Bei allen diesen Fragen haben wir in 
einer intensiven Arbeit zwischen dem Senat des Bun-
deslands Berlin und der Bundesregierung ausdisku-
tiert, was wir hier an Lösungen finden. Ich vertraue 
darauf, daß das, was jetzt vom Senat gesagt worden 
ist, Bestand hat, daß wir hier im Mai beispielsweise die 
Genehmigung für den Forschungsreaktor mit einem 
entsprechenden Sofortvollzug haben nach dem, was 
das Genehmigungsverfahren leisten kann. 
(Catenhusen [SPD]: Es dürfen hier keine Er
pressungsmanöver mehr kommen!) 
Aber wenn wir den Standort Berlins mit seinem 
Glanz und seiner Attraktivität insgesamt erhalten  
wollen, gerade in den Chancen des Umbruchs, dann 
gehören hierzu nicht Naturwissenschaft und Technik, 
sondern ganz genauso die Geisteswissenschaften. 
(Catenhusen [SPD]: Davon müssen Sie uns 
nicht überzeugen!) 
Frau Kollegin Pfarr, ich folge hier nicht Ihrem Argu-
ment, daß wir hier hinreichende andere Institutionen 
hätten. Wir haben hier genügend — die Kollegen aus 
dem Forschungsausschuß kennen dies aus jahrelan-
gen Debatten — über die Frage diskutiert, wie hier im 
Querschnitt Probleme angegangen werden können, 
wo wissenschaftliche, technische und politische Ent-
scheidungen Orientierungswissen von den Geistes-
wissenschaften brauchen. Was hier an interdiszipli-
närer Arbeit in der neuen und einzigartigen Grün-
dung der Akademie der Wissenschaften angelegt 
worden ist, hat Herr Kollege Gerhardt in einer zutref-
fenden Weise beschrieben, nämlich die Möglichkeit, 
in einer Weise, wie es die Universitäten — erst recht 
nicht unter den Bedingungen der Überlast — nicht lei-
sten können, über die Disziplinen hinweg Probleme 
des Alterns anzugehen, Umweltstandards zu verste-
hen, die Frage der Solarenergie und ihrer Integration 
in wissenschaftlich-technische Systeme aufzuarbei-
ten, die Möglichkeiten der Einheit der Wissenschaft 
von Grund auf zu durchdenken. 
Hier ist also die Akademie der Wissenschaften nicht 
etwas, was beliebig ersetzt werden könnte, sondern in 
ihrem eigenen Recht und ihrer eigenen Qualität kann 
sie allein eine Leistung bringen, die wir ihr zugetraut 
haben, die sie sich selbst zugetraut hat und die wir 
auch zu unterstützen bereit sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Catenhusen, Sie hatten an einer Stelle Ihrer 
Rede — ich habe jetzt leider nur handsch riftlich mit-
schreiben können, ich würde gern im Protokoll noch-
mal nachlesen, wie Sie genau formuliert hatten — ei-
nen Zungenschlag, der mir ein wenig unheimlich 
ist. 
(Catenhusen [SPD]: Bin ich gar nicht von Ih
nen gewohnt!) 
Wenn Sie so sprechen, als ob eine unterstellte Gesin-
nung von Wissenschaftlern Maß für Wissenschaft und 
Wissenschaftlichkeit sei, dann sind wir hier in einem 
Bereich, wo die Diskussion endet, denn der Anspruch 
der Freiheit der Wissenschaften ist in der Tat, daß ihre 
Qualität und ihre Brillianz Maßstab sind, nicht aber 
eine unterstellte Gesinnung Maßstab für ihre Förde-
rung oder gegebenenfalls bei Auflösung der Institu-
tion ist. Hier ist man jenseits der Grenzen dessen, was 
ein vernünftiger Umgang mit Wissenschaft erlaubt. 
(Catenhusen [SPD]: Sie regen sich künstlich 
auf, Herr Riesenhuber! Lesen Sie lieber erst
mal nach! — Frau Schulte [Hameln] [SPD]: 
Mangels der Argumente, Herr Minister! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Was kann in diesen Wochen getan werden? Es ist 
ganz offenkundig, daß wir trotz des Angebots, das 
Hessen hier wiederholt hat, in Berlin einen ausge-
zeichneten Standort hätten. Wir haben vor zwei Ta-
gen in Ost-Berlin mit Kollegen aus der Humboldt-Uni-
versität, aus der Akademie der Wissenschaften ge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14685 
Bundesminister Dr. Riesenhuber 
sprochen, deren Hunger nach einem Gespräch mit 
allen wissenschaftlichen Partnern, die sie finden kön-
nen, beeindruckend ist. 
(Vosen [SPD]: Das gilt für den ganzen Ost
-
block!) 
Ich glaube, daß das, was Albach vorgeschlagen hat, 
eine gemeinsame Kommission der Akademie der 
Wissenschaften in Berlin und der Leibniz-Akademie 
in Ost-Berlin, ein ganz ausgezeichneter Vorschlag ist, 
und ich hoffe sehr, daß sich diese Gespräche so frucht-
bar und tragfähig entwickeln, wie sich das jetzt hier 
zeigt. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
möchte schließlich die Überlegung zu einer privat-
rechtlichen Form aufgreifen. Ich bin bereit, über alles 
nachzudenken, was der Sache dient, aber wir müssen 
von dem ausgehen, was Akademien in klassischer 
Weise sind. Sie haben eine Tradition als Institutionen 
der Länder, sie sind als öffentlich-rechtliche Körper-
schaften organisiert, sie haben in dieser Tradition als 
öffentlich-rechtliche Körperschaften ihre Rolle in un-
serem Wissenschaftssystem, nicht etwa als p rivate Or-
ganisationen, sondern in dem Maß an Freiheit und 
den Voraussetzungen, auch im Finanziellen, die der 
Staat schaffen kann. 
Wenn hier der Berliner Senat bei einer solchen Kör-
perschaft einen neuen Weg sucht, bin ich bereit, über 
jede Möglichkeit zu sprechen, um eine gute Sache zu 
erhalten und weiterzuentwickeln. Ich würde gerne 
hören, welche Vorschläge der Senat von Berlin in ein 
Gespräch bringt. Es ist die Sache des Senats, der in der 
Weise, wie Frau Pfarr es beschrieben hat, Zuständig-
keiten hat und Zuständigkeiten auf sich selbst bezo-
gen hat. 
Wir sind bereit — wir haben das in den vergange-
nen Jahren bewiesen — , alles zu tun, was wir können, 
um die Attraktivität des Wissenschaftsstandortes Ber-
lin zu erhalten, und zwar in Geisteswissenschaften, in 
Naturwissenschaften, in der Technik, aber auch in 
ihrem Zusammenspiel in einem System, das nur zu 
einer gesamten Verantwortung führt. 
(Catenhusen [SPD]: Dann setzen Sie eine 
SPD-Tradition fort! — Dr. B riefs [GRÜNE]: 
Deshalb lassen Sie die Mittel sperren!) 
Herr Briefs, ich kann hier nicht diese bornierte 
High-Tech-Begeisterung, die Sie festgestellt haben, 
erkennen. Ich kann feststellen, daß nur an wenigen 
Stellen mit einer solchen Sorgsamkeit und so umfas-
send an Querschnittsprobleme von Naturwissen-
schaften und Technik in einer sehr sensiblen Gesell-
schaft herangegangen wird wie dort. Ich hätte eigent-
lich erwartet, daß diese Fragen gerade von Ihnen, von 
den GRÜNEN, unterstützt werden. Sie sind dies hier 
eindeutig angegangen. Ich möchte insofern dem, was 
Herr Gerhardt gesagt hat, nichts hinzufügen. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Das ist doch eine 
Scheinunterstützung!) 
Ich möchte doch sehr herzlich bitten, daß sich der 
Senat in Berlin überlegt, welche Möglichkeiten wir 
schaffen können. Wir haben hier finanziert, und wir 
sind auch bereit, weiterhin mitzufinanzieren. Die 
Möglichkeiten, die wir bis jetzt erkannt haben, lagen  
in der Projektfinanzierung. Hier sind wir in einer be-
kannten Weise großzügig herangegangen. Wir sind 
dazu auch in Zukunft bereit. 
Alles, was die Möglichkeit gibt, die Akademie in 
Berlin weiterzuerhalten, weiterzuentwickeln und zu 
einem glanzvollen Ausweis des Wissenschaftsstand-
ortes Berlin zu machen und als Signal von Freiheit und 
Liberalität, wie es Berlin immer als Signet getragen 
hat, auszuweisen, werden wir gerne unterstützen. 
Eine solche Freiheit ist immer eine Freiheit für alle. 
Nicht nur Linke haben Rechte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Insofern sollte sich die Bereitschaft des Senats von 
Berlin zu Freiheit und Liberalität erweisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Catenhusen [SPD]: Aber auch nicht nur 
Rechte!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Professor Weisskirchen. 
Weisskirchen (Wiesloch) (SPD): Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-
gen! Herr Minister, der Grundfehler, der gemacht 
worden ist, ist genau vor drei Jahren geschehen, in-
dem der damalige Senator Kewenig ganz deutlich 
beschrieben hat, warum denn diese Akademie der 
Wissenschaften zu Berlin überhaupt gegründet wer-
den solle. Er hat nämlich nicht nur, wie Herr Turner, 
gesagt, sie sei das Glanzlicht der 700-Jahr-Feier, son-
dern er hat hinzugefügt, sie soll eine ganz bewußte 
Konfrontation gegenüber der Hochschulreform der 
siebziger Jahre sein. 
(Beifall bei der SPD — Dr. B riefs [GRÜNE]: 
Eben das ist es doch! Also doch der Muff von 
1 000 Jahren!) 
Das ist der Punkt, und so ist das Ganze auch konturiert 
worden. Sie können doch bitte schön noch einmal das 
Jahrbuch 1988 der Akademie der Wissenschaften zu 
Berlin zu Rate ziehen und einmal hineinschauen. Ich 
habe das getan. Sie können das an dieser Stelle nach-
lesen. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Das Motto der CDU 
heißt: Zurück ins Mittelalter!) 
Ein Argument von denen, die Sie angeführt haben, 
Herr Riesenhuber, schien mir doch etwas zweischnei-
dig zu sein. Ich würde Sie bitten, noch einmal genau 
auf die Hochschul- und Wissenschaftslandschaft von 
Berlin zu blicken. Sie kennen sie doch sehr gut. Es 
gibt eine Reihe von Max-Planck-Instituten; es gibt das 
WZB; es gibt die Universitäten; es gibt die Hochschu-
len. Es gibt keine so leistungsfähige, keine so auf die 
Leistung von Wissenschaft hin orientierte regionale 
Landschaft von Wissenschaft und Hochschulen wie 
gerade in Berlin, die in der Lage ist, die Fragen der 
Zeit so aufzugreifen, wie das gerade in Berlin der Fall 
ist. Warum — das muß man doch fragen — ist dazu 
dann zusätzlich noch einmal eine Akademie der Wis-
senschaften notwendig? Das ist die Kernfrage, die zu 
beantworten sich lohnt. Da sind wir anderer Auffas-
sung. 
14686 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Noch ein anderes Argument, das Sie herangezogen 
haben, hat mit der Ost-West-Verklammerung von 
Berlin zu tun. Ich finde, das ist ein gutes Argument. 
Man muß es prüfen. Man muß sich fragen, inwiefern 
diese Wissenschaftseinrichtungen von Berlin, Hoch-
schulen und Universitäten, zu einer Katalysatorfunk-
tion zwischen Ost und West führen können. Das ist das 
einzige neue Argument, das Sie jetzt herangezogen 
haben. 
Dann müssen Sie sich aber doch bitte auch die Ent-
wicklung der Akademie der Wissenschaften in Ost-
Berlin genauer anschauen. Schauen Sie, warum gibt 
es gerade dort jetzt die Debatte darüber, daß wesent-
liche Anteile beispielsweise von Forschungssektionen 
der Akademie der Wissenschaften in Ost-Berlin an die 
Hochschulen zurückverlagert werden sollen? Warum 
wird diese Debatte dort geführt? Genau aus dem glei-
chen Grund, aus dem es bei uns viele gibt, die sagen: 
Wir wollen keine zusätzlich auf die Hochschulland-
schaft aufgepfropfte Akademie der Wissenschaften, 
weil wir der Auffassung sind, daß die Kraft der Uni-
versitäten und Hochschulen gestärkt werden muß. 
Zusätzliche Leistungen, die das Hochschulsystem sel-
ber entwickeln muß, sollen nicht aus diesem Hoch-
schulsystem herausgenommen werden und in Über-
behörden, in zusätzliche Behörden wie solche Akade-
mien verlagert werden. Das ist die zentrale Frage. 
(Lenzer [CDU/CSU]: Herr Weisskirchen, es 
ging um einen Haushalt von 11 Millionen 
DM! — Lummer [CDU/CSU]: Ihnen geht es 
um Ideologie!) 
— Schauen Sie, Herr Lummer, es geht mir gerade 
nicht um Ideologie. Dem Herrn Kewenig ging es um 
Ideologie, 
(Catenhusen [SPD]: So ist es!) 
als er diese Akademie der Wissenschaften begründen 
wollte. Das war der zentrale Punkt, 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Das war die Begrün -dung für den geringen Betrag, das ist rich
tig!) 
und ich würde Sie, Herr Lummer, herzlich bitten: Le-
sen Sie die vier Begründungen, die Herr Kewenig in 
diesem Jahrbuch gegeben hat, noch einmal nach. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Mit großen Namen und 
viel Geld Politik machen! — Gegenruf des 
Abg. Lenzer [CDU/CSU]: 11 Millionen!) 
Dazu will ich durchaus sagen, daß man das aus 
einem konservativen Verständnis heraus, also unter 
Ihren Gesichtspunkten, akzeptieren kann. Man kann 
sich auch darüber unterhalten, ob denn solche Grün-
dungen notwendig und sinnvoll sind. Dagegen bin ich 
nicht, und ich denke, daß man sich durchaus Situati-
onen vorstellen kann, in denen solche Gründungen 
sinnvoll sind. Nur dürfen sie nicht mit einem ideologi-
schen Anspruch daherkommen, 
(Dr. Mahlo [CDU/CSU]: Wer tut denn das? — 
Catenhusen [SPD]: Kewenig! — Dr. B riefs 
[GRÜNE]: Das ist der Anspruch von vorge
stern!)  
sie dürfen nicht gegen Reformen gerichtet sein. Sie 
sind dann nicht akzeptabel, wenn sie in ihren inhalt
lichen Strukturen nicht auf Demokratisierung ange
legt sind, sondern auf das Kooptationsprinzip. Herr 
Gerhardt, Sie haben diese Debatte ja gerade auch in 
Hessen geführt, und es gab ja einige Ergebnisse, die 
dazu geführt haben, daß die Sozialdemokraten und 
auch Sie Ihre Überlegungen in diesem Punkt verän-
dert haben. 
Wenn wir aus dieser Debatte die Schlußfolgerung 
ziehen könnten, daß wir uns überlegen, ob nicht eine 
andere Form, ob nicht eine neue Form von Akademie 
der Wissenschaften in West-Berlin möglich werden 
kann, kann ich mir gut vorstellen, daß die Sozialde-
mokraten darüber auch noch einmal neu mit ihrem 
Koalitionspartner diskutieren. 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Und mit der 
Opposition!) 
In dieser Debatte sollten wir versuchen, die Geburts-
fehler zu vermeiden, die damals von Herrn Kewenig 
ideologisch angelegt worden waren, und sollten uns 
vielleicht überlegen, ob wir nicht zu neuen Erwägun-
gen kommen. Die GRÜNEN würde ich herzlich bitten, 
sich dem nicht zu verschließen. 
(Beifall bei der SPD — Lenzer [CDU/CSU]: 
Dann macht doch einmal Vorschläge auf die
ser Basis!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Mahlo. 
(Frau Schulte [Hameln] [SPD]: Jetzt kommt 
ein Ideologe von Natur aus!) 
Dr. Mahlo (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Verehrter Herr Vorredner, der Herr 
Kewenig ist alles mögliche, nur eines nicht: Ideo-
loge. 
(Lachen bei der SPD — Weisskirchen [Wies
loch] [SPD]: Schauen Sie sich einmal den 
Herrn Lüder an! Wie der sich freut! — Weite
rer Zuruf von der SPD: Das glaubt noch nicht 
einmal die FDP!) 
Ideologen sind Leute, die den Versuch machen, die 
Wirklichkeit zu verbiegen, bis sie unter ihre Theo rie 
paßt. 
Das Problem ist ja, daß der Vorsatz der rot-grünen 
Koalition in Berlin, aus der Teilstadt Berlin eine Art 
 Provinzidylle zu machen — Motto: die Großstadt ist 
ein Blumenbeet — , in den letzten Monaten bekannt-
lich von den Realitäten in Deutschland eingeholt wor-
den ist. 
(Kalisch [CDU/CSU]: Das ist der Punkt!) 
Nun haben wir eine neue Situation, und man könnte 
an sich erwarten, daß man in einer neuen Situa tion 
eine Koalitionsvereinbarung, die man unter ganz an-
deren Bedingungen getroffen hat, nun nicht stur ab-
hakt, sondern über sie noch einmal verhandelt. Aber 
davon ist offenbar nicht die Rede. 
Die Behauptung, Berlin habe nicht die 6 Millionen 
DM für diese Akademie, ist angesichts eines Etats der 
Universität von 1,3 Milliarden und angesichts der Mit-
tel, die die Akademie selbst einspielt, eine Ausrede. 
(Lenzer [CDU/CSU]: Das glauben die auch 
selbst nicht!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14687 
Dr. Mahlo 
Sehr verehrte Frau Pfarr, die Behauptung, die Auf-
gaben der Akademie mit ihrer Konzentration hoch-
rangiger Wissenschaftler, die interdisziplinär und 
grenzübergreifend arbeiten, könnten auch von der 
anonymen Massenuniversität des Typs, wie es ihn in 
Berlin gibt, mit erledigt werden, ist eine Illusion. Nach 
dem, was Sie hier gesagt haben, möchte ich sogar 
meinen: Es ist eine Zumutung, diese Behauptung auf-
zustellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Auflösung einer der wichtigsten akademischen 
Neugründungen der Nachkriegszeit 
(Wartenberg [Berlin] [SPD]: Europas! Der 
Welt!)  
in der augenblicklichen Situation des Neubeginns 
und des Aufbruchs in Deutschland ist von niemandem 
in Deutschland mehr zu begreifen. 
Nun wissen wir natürlich, daß der Gegenstand Aka-
demie der Wissenschaft nicht in Fünf-Minuten-Beiträ-
gen, parteipolitisch gefärbt, abgehandelt werden 
kann. Es ist nun einmal so, daß die Dämonisierung 
dieser Einrichtung von Ihrer Seite erfolgt ist, daß sie 
als konservative Eliteakademie oder sogar als parasi-
tär stigmatisiert wurde. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Ist sie!) 
Dann soll man sich nicht wundern, wenn andere die 
Antworten hierauf nicht schuldig bleiben. 
Bekanntlich hat die Akademie inzwischen eine in-
ternationale Zusammenarbeit mit etwa 20 anderen 
Akademien, darunter insbesondere mit der UdSSR, 
aufgebaut. Bekanntlich hat die Akademie der Wissen-
schaften in der DDR eindeutig noch in den letzten 
Tagen ihr Bedauern darüber ausgesprochen, daß die 
Akademie West-Berlin in Frage gestellt wird. 
Der wissenschaftliche Parlamentsdienst des Abge-
ordnetenhauses in Berlin hat, wie Sie ebenfalls alle 
wissen, die Auflösung der Akademie in der Form, wie 
es der Senat jetzt vorhat — die Unterscheidung zwi-
schen Senat und Fraktion empfinde ich, Frau Pfarr, 
nun wirklich als künstlich —, schlicht für verfassungs-
widrig erklärt. 
(Frau Schulte [Hameln] [SPD]: Wie bitte?) 
— Der Wissenschaftsdienst hat sie als verfassungs-
widrig erklärt. 
Wenn die gegenwärtige SPD/AL-Koalition sachli-
che Einwände gegen die Struktur oder gegen die Ar-
beitsweise hätte und diese vortragen würde, könnte 
man sich selbstverständlich über Reformen unterhal-
ten; das ist hier heute mehrfach gesagt und mehrfach 
angeboten worden. Aber davon ist natürlich nicht die 
Rede. Indem die Vernichtung der Akademie unbeir rt 
— auch nach den politischen Umwälzungen in 
Deutschland — weiterbetrieben wird, zeigt sich, daß 
es sich um eine rein politisch motivierte Aktion han-
delt. 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Die Gründung 
war politisch motiviert!) 
Für die Sozialdemokraten war es ein Bauernopfer auf 
dem Altar der rot-grünen Koalition, und für die GRÜ-
NEN bzw. die AL geht es schlicht um Ideologie. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Um die Bekämpfung 
Ihrer Ideologie!) 
Die Konzentration von unabhängigen Persönlich-
keiten und Spitzenwissenschaftlern, die sich ihre The-
men selber stellen und die — wie in allen großen Aka-
demien der westlichen Welt, Herr B riefs — das Recht 
auf Selbstergänzung ausüben, ist für Sie die Verkör-
perung des Feindbildes schlechthin. 
(Catenhusen [SPD]: Sie hätten sie nicht als 
Waffe einsetzen dürfen!) 
Diese Auflösung symbolisiert den Haß der GRÜNEN 
auf alles, was im Verdacht steht, nicht ausreichend 
nivellierbar zu sein. — Das ist das Problem. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Catenhusen [SPD]: Das war völlig ohne Ideo
-
logie! — Dr. B riefs [GRÜNE]: Eine Magna 
Charta des falschen Bewußtseins!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Jäger. 
Jäger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der 9. November 1989 hat die Geschäfts-
grundlage des Koalitionsbeschlusses in Berlin zur 
Vernichtung der Akademie der Wissenschaften zer-
stört, und wir stellen fest, daß die die Berliner Koali-
tion tragenden Parteien davon keine Notiz nehmen. 
Dieser Beschluß nimmt keinerlei Rücksicht darauf, 
daß sich jetzt nicht nur die Möglichkeiten einer inner-
deutschen Kooperation anbieten, sondern auch ein 
großes Interesse an einer solchen Zusammenarbeit in 
anderen Ländern besteht. So hat etwa Professor 
Martschuk von der Moskauer Akademie der Wissen-
schaften großes Interesse an einer Zusammenarbeit 
mit der Akademie der Wissenschaften in Berlin be-
kundet. Auch das interessiert sie offensichtlich 
nicht. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Wie würden Sie hier 
toben, wenn sie das gemacht hätten!) 
Das, was hier gemacht wird, ist ein Anschlag — das 
wiederhole ich, auch wenn es schon mehrere vor mir 
gesagt haben — auf die Freiheit von Wissenschaft 
und Forschung in der Bundesrepublik Deutschland 
und damit ein klarer Verstoß gegen Art. 5 des Grund-
gesetzes. 
Wenn dies von GRÜNEN verlangt wird, dann habe 
ich zwar kein Verständnis dafür, aber mir ist klar, daß 
bei dem außergewöhnlich merkwürdigen Verhältnis, 
daß DIE GRÜNEN zu bestimmten Teilen der Verfas-
sung und des Grundgesetzes haben, immer wieder 
Vorstöße gegen das Grundgesetz kommen; daran hat 
man sich hier im Haus, meine ich, gewöhnt. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Wir verteidigen doch 
das Grundgesetz gegen Sie, Herr Jäger!) 
Aber daß die SPD diese GRÜNEN-Versuche, an unse-
rem Grundgesetz als Mauerspechte zu arbeiten, mit-
macht und mitspielt, das ist etwas außergewöhnlich 
Bedauerliches. 
14688 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Jäger 
Herr Kollege Catenhusen, wenn Sie sagen, die Aka-
demie der Wissenschaften ist dem Anspruch nicht ge-
recht geworden, der an wissenschaftliches Niveau 
oder wissenschaftliches Profil zu stellen ist — ent-
schuldigen Sie vielmals, aber das finde ich eine außer-
gewöhnliche Anmaßung. Die Akademie konnte doch 
noch gar nicht lange genug arbeiten. Sie können das 
doch nicht im Ernst behaupten. 
Wenn Sie meinen, daß schon die ganze Anlage der 
Akademie falsch gewesen sei, dann muß ich Sie fra-
gen: Wer waren denn die Gründungsväter? Herr 
Weisskirchen, im Zusammenhang mit der Ideologie, 
von der Sie gesprochen haben: Ist denn da der Herr 
Altbundeskanzler Schmidt jener böse Ideologe? 
(Weisskirchen [Wiesloch] [SPD]: Das ist doch 
kein Gründungsvater, das ist ein Decorele
-
ment!) 
Oder ist Edzard Reuter, Mitglied der Sozialdemokra-
tischen Partei und Vorstandsvorsitzender eines der 
größten deutschen Unternehmen, jener böse Ideo-
loge, der hier seiner eigenen Partei eine Akademie mit 
elitärem Anspruch in den Pelz setzen wollte? 
Meine Damen und Herren, Edzard Reuter hat doch 
mehr Verstand als der ganze Berliner Senat zusam-
mengenommen! Der kann doch wahrhaftig von Ihnen 
nicht als ein Mann angesehen werden, der hier Ideo-
logien aufbaut. 
Wenn Sie den Vergleich zur Akademie der Wissen-
schaften in Ost-Berlin ziehen: Wir haben mit denen 
gerade vor wenigen Tagen Gespräche geführt. Dabei 
hat sich herausgestellt, daß auch die sich zu ganz 
bedeutenden Teilen aus der Auftragsforschung von 
seiten der Industrie in der DDR finanzieren. Es kann 
gar keine Rede davon sein, daß hier eine reine Aka-
demie der Grundlagenforschung besteht. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Sehen Sie mal, woher 
Sie Ihre Parallelen holen!) 
Meine Damen und Herren, ich verstehe folgendes 
nicht. Frau Senatorin Pfarr hat hier gesagt: Laßt uns 
doch privat weitermachen; das prüfen wir gern. Aber 
Sie wissen doch ganz genau: Wenn das privat weiter-
gemacht wird, dann wird der Anteil der von der Indu-
strie in Auftrag gegebenen Forschungen größer und 
nicht kleiner, weil es dann nur so zu finanzieren ist. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Das heißt, die Indust rie 
müßte für das gleiche mehr Geld ausge
ben!) 
Damit schlagen Sie doch die Argumente Ihrer eigenen 
Genossen tot; denn die Grundlagenforschung, um die 
es Ihnen geht, wird auf diese Weise sicherlich nicht 
gestärkt werden können, sondern das kann nur ein 
Notbehelf sein, wenn es denn so sein muß. 
Meine Damen und Herren von der SPD, ich rufe 
Ihnen zu: Kehren Sie um auf diesem Weg der Gänge-
lung und Knebelung von Wissenschaft und For-
schung. Arbeiten Sie mit uns zusammen an einer 
neuen vernünftigen Lösung für dieses für die deut-
sche Wissenschaft und Forschung so außergewöhn-
lich wichtige Projekt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Briefs [GRÜNE]: Amen!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Diederich (Berlin). 
Dr. Diederich (Berlin) (SPD) : Meine Damen und 
Herren! Herr Jäger, ich wäre dankbar, wenn Sie mir 
gelegentlich die Fundstelle für die Akademie im 
Grundgesetz, in dem ich immer sehr gern blättere, 
nennen würden. 
(Jäger [CDU/CSU]: Artikel 5, wenn Sie ihn 
noch nicht gelesen haben!) 
Es sind nicht viele neue Argumente gekommen. Das 
einzige neue Argument kam von Herrn Gerhardt, der 
gebeten hat, doch den 9. November als Anlaß zum 
Überdenken zu nehmen. Vielleicht könnten wir in das 
Überdenken auch das Deutsche Historische Museum 
einbeziehen und den Bundeskanzler bitten, auch dar-
über noch einmal nachzudenken. Dann haben wir 
wieder eine gemeinsame Diskussionsebene. 
Ich sehe nicht, daß die vielfältige Wissenschafts-
landschaft in Berlin, Herr Minister, durch organisato-
rische Veränderungen im Bereich der Akademie ge-
fährdet ist. Das haben Sie auch selbst bestätigt. Wir 
haben die Freie Universität und die Technische Uni-
versität, die überragende interdisziplinäre sozialwis-
senschaftliche Arbeit leisten; wir haben das Wissen-
schaftszentrum, das auf dem Gebiet der Sozialwissen-
schaften in der Welt anerkannt ist. Wir haben darüber 
hinaus das Wissenschaftskolleg. Ich denke ferner an 
das Institut für Produktionstechnik, an die Max-
Planck-Institute. Das brauche ich hier nicht alles auf-
zuzählen, das kennen Sie. 
Ich meine, es ist eine unnötige Dramatisierung vor-
genommen worden, da der Senat — aus welchen 
Überlegungen auch immer — zu organisatorischen 
Veränderungen kommt. Ich stelle noch einmal fest: 
Die Akademie der Wissenschaften in West-Berlin war 
mit schweren Geburtsfehlern behaftet, um nicht zu 
sagen: Sie war eine Fehlkonstruktion. 
(Jäger [CDU/CSU]: Das behaupten Sie! Das 
stimmt aber gar nicht!) 
Es wäre klug gewesen, wenn der Akademiepräsi-
dent Professor Albach, der ja den Umzug nach Hessen 
auch von einem Allparteienkonsens abhängig ge-
macht hatte, bei der Annahme der Berufung an die 
Akademie selbst auf diese Unterlassung hingewiesen 
und darauf bestanden hatte, daß zunächst einmal der 
Allparteienkonsens hergestellt wird. Dann hätte es 
etwas länger gedauert, aber wir wären heute wahr-
scheinlich weiter. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Das untermauert den 
Verdacht der Tendenzeinrichtung!) 
Lassen Sie mich nur noch eines sagen: Herr Diep-
gen ist unter anderem deswegen als Regierender Bür-
germeister abgewählt worden, weil den Berlinern die 
Politik der kostspieligen Aushängeschilder, mit denen 
die 750-Jahr-Feier drapiert wurde, angesichts der 
drängenden Probleme, z. B. der Wohnungsnot und 
der Studienplatzsituation, schlicht auf den Senkel 
ging, wie man in Berlin sagt. Die Tage der Jubiläums-
feiern sind vorbei. Vielleicht können wir dann auch 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14689 
Dr. Diederich (Berlin) 
das vergoldete Ladenschild „Akademie" zur Seite 
tun. 
(Jäger [CDU/CSU]: So betrachten Sie wis
-
senschaftliche Einrichtungen! Das ist be
zeichnend!) 
Ich möchte nicht noch einmal ausführlich wiederho-
len, was der Kollege Weisskirchen schon gesagt hat. 
Wer eine wissenschaftliche Körperschaft gründet, die 
er fast ausschließlich mit Leuten einer politischen 
Richtung besetzt — lassen wir einmal das Kuratorium 
heraus und sehen wir auf den wissenschaftlichen Kör-
per — und die Erneuerung der Kooptation überläßt, 
darf sich nicht wundern, wenn seine Nachfolger etwas 
andere Vorstellungen haben. Die Akademie war der 
Ausdruck einer bestimmten hochschulpolitischen Li-
nie — Herr Kewenig hat das deutlich gesagt — der 
frühen 80er Jahre mit der Tendenz — Herr Jäger, hö-
ren Sie zu — der Verlagerung der Forschung aus den 
Universitäten. 
(Jäger [CDU/CSU]: Warum hat Helmut 
Schmidt mitgemacht? Beantworten Sie das 
mal!) 
— Herr Jäger, die Gründung der Akademie war sozu-
sagen eine Gegenreform — Herr Kewenig hat das 
mehrfach gesagt — , die von der altbekannten Notge-
meinschaft für eine Freiheit von der Universität ge-
steuert war. Hier sollten Pfründe geschaffen werden. 
Ich denke, man muß das korriegieren können. 
(Jäger [CDU/CSU]: Das ist doch ein Popanz, 
den Sie da aufbauen!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte noch einmal 
auf den zentralen Punkt hinweisen. Herr Albach 
möchte die Akademie in den wissenschaftlichen Ost-
West-Beziehungen mit einer Katalysatorfunktion ver-
sehen. Das wollen heute alle; jeder spricht davon. 
Man muß es nur machen. 
(Jäger [CDU/CSU]: Man muß es können!) 
Ich denke, gerade nach dem 9. November wird eine 
besondere Institution dafür nicht gebraucht. Es beste-
hen Hunderte, ja Tausende von Kontakten zwischen 
Fachwissenschaftlern aus Ost und West, seitdem die 
Grenzen offen sind. Ich kann mit den Kollegen in Köln 
und Bonn heute genauso wie mit denen in Leipzig und 
Ost-Berlin kooperieren. Ich mache gerade gemein-
same Forschungprojekte, und zwar mit Akademiemit-
gliedern in Ost-Berlin. Dazu brauche ich keinen Koor-
dinierungsausschuß an der Akademie. Dazu brauche 
ich Forschungsmittel, die es auch gibt und die auch 
jedes Akademiemitglied einwerben kann. 
Sie, Herr Minister, betonen, daß Sie bereit sind, sol-
che Projekte zu stützen. Wir alle, die Akademiemit-
glieder, aber auch die Wissenschaftler außerhalb der 
Akademie, werden gern darauf zurückkommen und 
hochqualitative Projekte machen. Ich denke, wir soll-
ten auf das hören, was die Frau Senatorin aus Berlin 
hier gesagt hat, daß man Brücken bauen sollte, und 
sonst die Sache dorthin verweisen, wohin sie gehört, 
nämlich auf die Landesebene. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Jäger [CDU/CSU]: Zu 
Helmut Schmidt hat er kein Wort gesagt!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Lummer. 
Lummer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Akademie hat bestanden, als es 
die Wahlen in Berlin gab. Ich finde, im Prinzip ist in 
der Politik immer Kontinuität angesagt. 
(Zuruf von der SPD: Das muß man sich vorher 
überlegen! — Dr. B riefs [GRÜNE]: Für eine 
schlechte Politik ist doch keine Kontinuität 
angesagt!) 
Wenn man eine solche Akademie abschafft, muß man 
gute Gründe haben. Da es für mich hier nicht, wie 
gesagt worden ist, um Wahlkampf geht, sondern um 
die Sache selbst, suche ich nach dem Gewicht der 
Gründe. Das eine hat der Kollege Diederich aufgegrif-
fen: Man soll es beim Lande belassen. Es wäre gewis-
sermaßen Usurpation wenn wir hier darüber reden. 
Frau Senatorin, viel von dem, was in Berlin ge-
schieht, hat weit darüber hinaus Bedeutung; und es ist 
angemessen, hier darüber zu reden, genauso wie um-
gekehrt oftmals das Berliner Parlament über Dinge 
geredet hat, die überhaupt nicht in seine Kompetenz 
fielen, weil es sich sagte, davon könne Berlin betroffen 
sein, Berlin spiele eine besondere Rolle in Deutsch-
land. Genauso hat auch eine solche Akademie in Ber-
lin eine besondere Rolle zu spielen und soll sie spielen. 
Das Argument verfängt also überhaupt nicht. 
Das zweite, was gesagt worden ist, legt den ganzen 
Widerspruch sozialdemokratischer Argumentation of-
fen. Da ist heute von Herrn Catenhusen gesagt wor-
den und neulich auch von der Senatorin aus Berlin, 
man solle eine privatrechtliche Form finden. Was be-
deutet das eigentlich? Das bedeutet erstens, der Be-
stand soll bewahrt bleiben. Zweitens, der Standort ist 
gut. Drittens, die Aufgaben sind auch als sinnvoll be-
schrieben worden. Das heißt also, man beschreibt die 
Aufgaben als sinnvoll und will im Grunde nur eine 
andere Ebene. Ja, ist das eine Argumentation, eine 
solche Sache, wenn sie einmal da ist, abzuschaffen? 
Dann bleibt vielleicht wirklich nur noch das Argu-
ment, das in dem Zwischenruf von Herrn Catenhusen 
zum Ausdruck gekommen ist: Sie hätten das Argu-
ment Gegengründung, Gegenreformation oder so et-
was nicht in Anspruch nehmen sollen. Wenn das wirk-
lich in diesem Sinn forciert gesagt worden ist, 
(Zuruf des Abg. Catenhusen [SPD]) 
und Sie das so verstanden haben, Herr Catenhusen, 
dann würde ich mich gar nicht genieren, mich dafür 
zu entschuldigen; denn das fände ich nicht richtig. 
Aber Sie müssen auf der anderen Seite begreifen, wie 
tief Ihre Argumente sinken und wie billig sie werden, 
wenn Sie darauf abheben, daß Sie es sich nicht gefal-
len lassen, weil es vielleicht eine Renommiergrün-
dung der 750-Jahr-Feier war und weil Herr Kewenig 
versucht hat, das für eine bestimmte Veränderung 
oder Ergänzung — sage ich einmal — der Reformen in 
Anspruch zu nehmen, die nach 1968 zustande gekom-
men sind. Aber als Ergänzung sollte man es doch gel-
ten lassen. Es ist doch nicht ein Weg, wo jener Teil der 
Wissenschaft in den Universitäten beseitigt wird, der 
weitgehend demokratisiert ist, sondern es ist ein 
Stück dazu, das die Pluralität vielleicht sinnvoller und 
die Offenheit noch größer macht. 
14690 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
Lummer 
Das nächste Argument war: In Ost-Berlin wird sich 
etwas ändern. Natürlich wird sich etwas ändern. Gott 
sei Dank wird sich etwas ändern. 
(Catenhusen [SPD]: Na eben!) 
Was sich im wesentlichen ändern wird, wird sich 
deshalb ändern, weil die Leistungsfähigkeit der Wis-
senschaft dort wegen mangelnder Offenheit nicht 
ausreichend war. Mangelnde Offenheit zerstört im-
mer die Innovationsfähigkeit. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Das wird sich ändern. Aber in dieser Akademie 
kommt geradezu ein Stück Offenheit als Ergänzung 
zu anderen Strukturen zum Ausdruck. Wenn Sie das 
wegwischen, tun Sie weder Berlin noch der Sache 
einen guten Dienst. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Eine Akademie ist doch 
keine offene Einrichtung!) 
Nun scheint es in der Politik immer so zu sein: Die 
größte Schwierigkeit besteht da rin, einen Politiker 
von einmal gefaßten oder vorgefaßten Meinungen 
wegbringen zu wollen. Er hat immer Angst, sein Ge-
sicht zu verlieren. 
(Dr. B riefs [GRÜNE]: Und wie ist das mit Ih
-
rem Argument mit der Kontinuität? Das beißt 
sich!) 
— Aber ich bitte Sie! Die Argumente, die hier von 
seiten der Sozialdemokratie kamen, waren nicht sehr 
stark. Zumindest von Ihrer Seite, Herr B riefs, sind sie 
emotional stark vorgetragen worden. Ansonsten wa-
ren sie ja ausgesprochen billig und ideologisch. 
(Dr. B riefs [GRÜNE]: Aber richtig, richtig!) 
Es ist offensichtlich so, wie gesagt worden ist: Hier 
ist ein Stück Vernunft auf dem Altar der Koalition ge-
opfert worden. 
Ich denke — das ist ja der Appell, den Herr Lüder in 
seinem ersten Beitrag ausgesprochen hat —, es geht 
hier wirklich darum, den Versuch zu machen, neue 
Einsichten zu vermitteln. Das ist doch gewiß der Sinn 
dieser Stunde. Das, was nach dem November 1989 
geschehen ist, sollte Sie doch zum Nachdenken brin-
gen, ob es nicht wirklich besser wäre, diese Akademie 
zu erhalten. Das wäre wirk lich sehr gut. 
Bezogen auf diese neue Situation ist es ja nicht ein-
mal notwendig, daß Sie über den eigenen Schatten 
springen. Denn Sie können getrost darauf verweisen: 
Die Lage hat sich verändert, und auf Grund dieser 
veränderten Lage sind unsere Argumente verändert 
worden. Dann lassen wir es dabei. — Wie gesagt, wir 
sind gern bereit, Ihnen dabei zu helfen. 
Wenn es um Verbesserung gegangen wäre, dann 
hätten Sie nicht die Abschaffung bet rieben. Verbes-
sern Sie's! Dann sind wir dabei. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Die Aktuelle Stunde ist 
beendet. 
Wir sind am Schluß unserer heutigen Tagesord-
nung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, den 25. Januar 
1990, 14 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.13 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 	14691* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Ahrens SPD 26. 01. 90 * 
Frau Becker-Inglau SPD 26. 01. 90 
Frau Conrad SPD 26. 01. 90 
Daweke CDU/CSU 24.01.90 
Duve SPD 24.01.90 
Egert SPD 24.01.90 
Eich GRÜNE 26.01.90 
Dr. Faltlhauser CDU/CSU 24. 01. 90 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 25. 01. 90 
Dr. Friedmann CDU/CSU 25. 01. 90 
Dr. von Geldern CDU/CSU 26. 01. 90 
Frau Dr. Hartenstein SPD 26. 01. 90 
Freiherr Heereman von 
Zuydtwyck CDU/CSU 26.01.90 
Frau Dr. Hellwig CDU/CSU 26. 01. 90 
Frau Hensel GRÜNE 26. 01. 90 
Frau Hoffmann (Soltau) CDU/CSU 26. 01. 90 
Dr. Hornhues CDU/CSU 25. 01. 90 
Dr. Hoyer FDP 24. 01. 90 
Kolbow SPD 24.01.90 
Kroll-Schlüter CDU/CSU 24.01.90 
Lattmann CDU/CSU 26.01.90 
Lintner CDU/CSU 24.01.90 
Maaß CDU/CSU 25.01.90 
Dr. Müller CDU/CSU 26. 01. 90* 
Nagel SPD 26.01.90 
Niegel CDU/CSU 24.01.90 
Petersen CDU/CSU 26. 01. 90* * 
Reddemann CDU/CSU 24.01.90 
Frau Schilling GRÜNE 26. 01. 90 
Frau Schmidt (Hamburg) GRÜNE 25. 01. 90 
Freiherr von Schorlemer CDU/CSU 26. 01. 90 
Schröer (Mülheim) SPD 24. 01. 90 
Timm FDP 24.01.90 
Dr. Todenhöfer CDU/CSU 24. 01. 90 
Uldall CDU/CSU 24.01.90 
Weiß (Kaiserslaute rn) CDU/CSU 26. 01. 90 
Werner (Ulm) CDU/CSU 24. 01. 90 
Frau Will-Feld CDU/CSU 26. 01. 90 
Frau Dr. Wilms CDU/CSU 25. 01. 90 
Würtz SPD 26.01.90 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Spranger auf die Frage des 
Abgeordneten Stiegler (SPD) (Drucksache 11/6279 
Frage 3) : 
Wie ist der Stand der Gespräche um die Wiedereröffnung des 
Grenzübergangs Waldsassen/Hundsbach, und wird die Bundes-
regierung der CSSR einen Grenzvertrag vorschlagen mit dem 
Ziel, alle denkbaren Straßen und Schienenverbindungen wieder 
zu eröffnen? 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Die Bundesregierung hat sich für die Wiedereröff-
nung des Grenzüberganges Waldsassen und anderer 
Übergänge bei jeder sich bietenden Gelegenheit 
nachdrücklich eingesetzt, jüngst erst wieder bei der 
Begegnung des Bundesministers des Auswärtigen mit 
dem neuen tschechoslowakischen Außenminister am 
23. Dezember 1989 in Waidhaus. Auch beim Treffen 
mit der tschechoslowakischen Staatsführung am 
2. Januar 1990 in München wurde dieses Thema zur 
Sprache gebracht. 
Die Bundesregierung hat der Regierung der CSSR 
vorgeschlagen, die Expertengespräche am 6./7. Fe-
bruar dieses Jahres fortzusetzen. Die deutsche Seite 
wird dabei das Ziel verfolgen, die Paraphierungsreife 
des Abkommens über die Errichtung des Autobahn-
grenzüberganges Waidhaus herbeizuführen, ein ent-
sprechendes Abkommen über die Wiedereröffnung 
des Grenzüberganges Waldsassen konkret vorzube-
reiten und die Elemente einer Übereinkunft über die 
Wiederzulassung weiterer Grenzübergänge zu ent-
wickeln. 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Jahn auf die Frage des 
Abgeordneten Hoss (DIE GRÜNEN) (Drucksache 
11/6279 Frage 5): 
Bei welchen Firmen und Personen im norddeutschen Raum 
fanden nach Informationen der Bundesregierung am 4. Januar 
1990 Durchsuchungsaktionen der Staatsanwaltschaft Kiel im 
Zusammenhang mit den Ermittlungen wegen des Blaupausen
-
exports nach Südafrika statt? 
Die Frage bezieht sich auf ein Verfahren der Staats-
anwaltschaft Kiel. Dieses Verfahren fällt in die Kom-
petenz des Landes Schleswig-Holstein. Die Landesju-
stizverwaltung Schleswig-Holstein hat auf Anfrage, 
mit Schreiben (Telekopie) vom 22. Januar 1990 mitge-
teilt: „Mit Rücksicht auf den Vorrang des anhängigen 
Ermittlungsverfahrens sehe ich mich derzeit außer-
stande, nähere Einzelheiten mitzuteilen." 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Riedl auf die Frage des 
Abgeordneten Stiegler (SPD) (Drucksache 11/6279 
Frage 9): 
Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, daß das ostbay-
erische Grenzland im Verhältnis zum Zonenrandgebiet auf der 
Grundlage der jüngsten Entwicklungen gegenüber dem inner-
deutschen Grenzgebiet in eine besondere Randlage geraten ist, 
und was wird sie unternehmen, um dem ostbayerischen Grenz-
land an der Grenze zur CSSR dabei zu helfen, diese Situation zu 
bewältigen, um auch im Verhältnis zur CSSR bessere nachbar-
schaftliche Verbindungen aufzubauen? 
Durch die jüngsten Entwicklungen in der DDR und 
auch in der CSSR haben sich für das gesamte Zonen-
randgebiet neue Hoffnungen und Chancen ergeben. 
Gleichwohl hat sich die lagebedingte Benachteili- 
14692* 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 190. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1990 
gung dieser Regionen noch nicht entscheidend verän-
dert. Die Bundesregierung wird deshalb die Förde-
rung des gesamten Zonenrandgebietes, und damit 
auch des bayerischen Grenzlandes an der Grenze zur 
CSSR, fortführen. Zugleich wird sie in Zusammenar-
beit mit den anderen westlichen Staaten darauf hin-
wirken, daß durch volle Freizügigkeit für die wirt-
schaftliche Betätigung in der DDR wie in der CSSR 
dem Zonenrandgebiet die Wiederherstellung der vor-
mals engen — insbesondere auch wirtschaftlichen — 
Beziehungen zu seinem Hinterland jenseits der Gren-
zen ermöglicht wird. 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Vogt auf die Frage des Abge-
ordneten Müntefering (SPD) (Drucksache 11/6279 
Frage 10): 
Welche Werbeagentur hat die stern-Beilage „Bittere Pi lle oder 
süße Medizin" des Bundesministers für Arbeit und Sozialord-
nung gestaltet, und wie hoch war der Wert der weiteren Auf-
träge, die diese Agentur von der Bundesregierung erhalten 
hat? 
Die Stern-Beilage „Bittere Pille oder süße Medi-
zin? " ist von der Agentur Merkel, Krahn &amp; Partner 
GmbH, Innocentiastraße 78, 2000 Hamburg 13 gestal-
tet worden. Gemäß dem Ergebnis einer Umfrage bei 
allen Ressorts hat die Agentur weder im abgelaufenen 
Kalenderjahr noch seit dem 1. Januar 1990 weitere 
Aufträge der Bundesregierung erhalten. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Echternach auf die Fragen 
des Abgeordneten Dr. Sperling (SPD) (Drucksache 
11/6279 Fragen 11 und 12) : 
Wann wird die Bundesregierung den von ihr bereits im Früh-
sommer 1989 öffentlich angekündigten Gesetzentwurf zur Er-
leichterung des Tausches von Sozialwohnungen dem Parlament 
vorlegen? 
Wie verteilen sich die bisher erfolgten Bewil ligungen bei den 
von der Kreditanstalt für Wiederaufbau durchgeführten Pro-
grammen mit zinsverbilligten Darlehen für den Wohnungsbau 
auf die Bundesländer? 
Zu Frage 11: 
Der Regierungsentwurf zur Änderung des Woh-
nungsbindungsgesetzes, mit dem der Tausch von So-
zialwohnungen erleichtert werden soll, ist bereits im 
August 1989 dem Bundesrat zugeleitet worden. Die-
ser hat in einer umfangreichen Stellungnahme wei-
tere über den Bereich des Wohnungstausches hinaus-
gehende Gesetzesänderungen vorgeschlagen, die 
eine eingehende Prüfung und Abstimmung erforder-
lich gemacht haben. Über die Gegenäußerung zur 
Stellungnahme des Bundesrates wird die Bundesre-
gierung voraussichtlich noch im Februar dieses Jahres 
beschließen. 
Der Entwurf zur Änderung des Wohnungsbin-
dungsgesetzes wird unmittelbar danach dem Deut-
schen Bundestag zugeleitet werden. 
Zu Frage 12: 
Nach der Auswertung der Zusagen mit Stand 
31. Dezember 1989 verteilten sich die von der Kredit-
anstalt für Wiederaufbau zugesagten zinsverbilligten 
Darlehen in Höhe von 905,89 Millionen DM wie folgt 
auf die einzelnen Bundesländer: 
Schleswig-Holstein 	5,9 v. H. = 53,520 Mio. DM 
Hamburg 	1,2 v. H. = 11,343 Mio. DM 
Niedersachsen 	32,0 v. H. = 334,939 Mio. DM 
Bremen 	 0,4 v. H. = 3,670 Mio. DM 
Nordrhein-Westfalen 16,4 v. H. = 148,387 Mio. DM 
Hessen 	 6,1 v. H. = 54,986 Mio. DM 
Rheinland-Pfalz 	8,0 v. H. = 72,918 Mio. DM 
Baden-Württemberg 11,3 v. H. = 102,210 Mio. DM 
Bayern 	 13,2 v. H. = 119,483 Mio. DM 
Saarland 0,4 v. H. = 3,201 Mio. DM 
Berlin (West) 	0,1 v. H. = 1,238 Mio. DM</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11190.pdf</pdf_url>
    <id>2266</id>
    <dokumentnummer>11/190</dokumentnummer>
    <datum>1990-01-24</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
