<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2268</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/169</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-10-24</datum>
  <titel>Protokoll der 169. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/169 
Bundestag Deutscher  
Stenographischer Bericht 
169. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1989 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1: 
Befragung der Bundesregierung (Dro-
genbekämpfung) 
Dr. Kohl, Bundeskanzler 	  12759 B 
Dr. Penner, SPD 	  12760 A 
Dr. Kohl, Bundeskanzler 	  12760 B 
Marschewski CDU/CSU  12760 C 
Dr. Schäuble, Bundesminister BMI . . . 	 12760 D 
Wüppesahl fraktionslos 	  12761 A 
Dr. Kohl, Bundeskanzler  12761 B 
Eimer (Fürth) FDP 	  12761 C 
Dr. Warnke, Bundesminister BMZ . . . 	 12761D 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister BMJFFG 	 12762 A 
Dr. de With SPD 	  12762 B 
Engelhard, Bundesminister BMJ 	 12762 B 
Frau Geiger CDU/CSU 	  12762 D 
Dr. Kohl, Bundeskanzler 	  12763 A 
Dr. Schäuble, Bundesminister BMI . . . 	 12763 C 
Frau Nickels GRÜNE 	  12763 D 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister BMJFFG 	 12764 A 
Sauer (Stuttgart) CDU/CSU 	 12764 B 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister BMJFFG 	 12764 C 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister BMJFFG 	 12764 D 
Gilges SPD 	  12765A 
Dr. Kohl, Bundeskanzler 	  12765 B 
Eigen CDU/CSU 	  12766 A 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär BML 12766B 
Müller (Schweinfurt) SPD 	  12766 C 
Nächste Sitzung 	  12766 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 12767 A 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 169. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1989 	12759 
169. Sitzung 
Bonn, den 24. Oktober 1989 
Beginn: 13.30 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Befragung der Bundesregierung 
Meine Damen und Herren, die Themen der Kabi-
nettssitzung, die der Chef des Bundeskanzleramts 
mitgeteilt hat, sind den Fraktionen bekannt. 
Das Wort zu einem einleitenden Be richt hat der 
Bundeskanzler, den ich bei dieser Gelegenheit sehr 
herzlich begrüße. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben uns 
heute im Kabinett ausführlich mit dem schwerwiegen-
den Problem des Drogenmißbrauchs und der Drogen-
kriminalität befaßt. Ich brauche hier im Hohen Haus 
nicht zu betonen, welche Bedeutsamkeit dieses 
Thema hat. Deswegen habe ich es auch selbst über-
nommen, hier für die Bundesregierung vorzutragen. 
Der Drogenmißbrauch und die mit ihm verbundene 
Kriminalität haben sich zu einer unübersehbaren Be-
drohung von Staat und Gesellschaft in weiten Teilen 
der Welt entwickelt. Die internationalen Drogensyn-
dikate versuchen verstärkt, auch in die Länder Euro-
pas, der Europäischen Gemeinschaft und damit auch 
in die Bundesrepublik Deutschland vorzudringen. 
Das heißt, auch bei uns kann dieses Problem ausufern. 
Dieser Bedrohung wird die Bundesregierung mit aller 
Entschiedenheit begegnen. 
Das Bundeskabinett hat Ziele und Maßnahmen der 
Drogenpolitik festgelegt. Dabei geht es um die Ver-
ringerung der Rauschgiftnachfrage durch wirkungs-
volle Prävention und Rehabilitation und um die Ein-
schränkung des Drogenangebots vor allem durch ver-
stärkte Bekämpfung der Drogenkriminalität, beson-
ders im Drogenhandel. Wir wollen uns entschieden 
für eine verbesserte internationale Zusammenarbeit 
einsetzen; denn wenn wir Erfolg haben wollen, muß 
das Übel an seiner Wurzel bekämpft werden. Diese 
Wurzel liegt in den Anbauländern. Diesen Ländern 
müssen über international abgestimmte Maßnahmen 
Hilfen angeboten werden, damit sie sich von ihrer 
Abhängigkeit vom Rauschgiftanbau und vom Rausch-
gifthandel lossagen können. 
National, meine Damen und Herren, geht es im 
Kampf gegen die Drogenkriminalität vorrangig 
darum, dem Drogenhandel die wirtschaftliche 
Grundlage zu entziehen. Hierzu bereitet die Bundes-
regierung eine Reihe von Maßnahmen vor: 
Erstens bereitet sie einen Gesetzentwurf vor, mit 
dem für schwere Fälle von Drogenhandel eine beson-
dere Vermögenstrafe zusätzlich zur Freiheitsstrafe 
eingeführt wird. Diese Vorlage wird dem Bundestag 
in Kürze zugeleitet. Entsprechend der Schuld des Tä-
ters soll gegebenenfalls auf sein gesamtes Vermögen 
zugegriffen werden können. 
Zweitens. Ein Gesetzentwurf sieht vor, das soge-
nannte Waschen von Drogengewinnen unter Strafe zu 
stellen. 
Drittens. Mit einem weiteren Gesetzesvorhaben sol-
len die Beweisanforderungen verringert werden, nach 
denen Vermögensgegenstände von Drogenhändlern 
für verfallen erklärt werden können. 
In unserer Diskussion war auch eindeutig, daß wir 
alles tun müssen, damit die Polizei neue Fahndungs-
instrumente bekommt, um Drogengeld aufspüren zu 
können. Hier sind wir auch auf die Mitwirkung der 
Kreditinstitute angewiesen. Die Mitwirkung der Kre-
ditinstitute — das ist unsere Überzeugung — liegt 
auch in deren eigenem Interesse. 
Natürlich weiß ich, daß wir uns hier in einem sehr 
schwierigen Gebiet bewegen. Wir haben in der Bun-
desrepublik Deutschland eine wichtige Tradition im 
Blick auf das Bankgeheimnis und alles, was damit zu 
tun hat. Wir glauben aber, daß es möglich sein muß, in 
intensiven Gesprächen auch mit den betroffenen Kre-
ditinstituten zu Lösungen zu kommen, die befriedi-
gend sind, zumal wir international in dieser Frage 
immer wieder in die Diskussion kommen. 
Die Drogenkriminalität mit aller Härte zu bekämp-
fen ist wichtig und vorrangig. Dies allein reicht aber 
nicht aus. Das Kabinett hat es deshalb als eine wesent-
liche Aufgabe einer nationalen Drogenpolitik be-
zeichnet, die Menschen bei uns, insbesondere die 
junge Generation, möglichst für ein Leben ohne 
Suchtstoffe zu gewinnen und, wenn irgend möglich, 
den Drogenkonsum zu ächten. 
Ich glaube, wir müssen uns alle für den Schutz vor 
allem junger Menschen vor der zerstörerischen Wir- 
12760 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 169. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1989 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
kung des Drogenkonsums verantwortlich fühlen. Des-
wegen möchte ich von dieser Stelle aus den Appell an 
alle richten, die Verantwortung tragen, nicht zuletzt 
an die Lehrer und die Erzieher. 
Die Bundesregierung wird sich für wirkungsvolle 
präventive Maßnahmen einsetzen, erforderlichenfalls 
aber auch für ein konsequentes Durchgreifen mit der 
ganzen Härte des Gesetzes. 
Ich habe die Absicht, im Frühjahr 1990 zu einer 
nationalen Drogenkonferenz einzuladen; denn wir 
brauchen einen nationalen Rauschmittelbekämp-
fungsplan, der von möglichst vielen gesellschaftlichen 
Kräften getragen wird. Die Grundzüge dieses Plans 
hat das Kabinett diskutiert und festgelegt. Die Gefah-
ren eines weiter um sich greifenden Drogenkonsums 
und einer anwachsenden Drogenkriminalität werden 
wir nur dann erfolgreich abwehren können, wenn wir 
alle das Drogenproblem als das einschätzen lernen, 
was es ist: eine der größten, vielleicht schlimmsten 
Herausforderungen der Zivilisation unserer Tage. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Danke. — Als erster Fra-
gesteller Herr Abgeordneter Dr. Penner. 
Dr. Penner (SPD): Herr Bundeskanzler, nun ist si-
cherlich unstreitig, daß das Drogenproblem ein Pro-
blem ist, das die Völker insgesamt wie eine Seuche 
heimgesucht hat, und daß keiner eine Lösung hat, die 
als gelungener Wurf für das Ganze bezeichnet wer-
den könnte. Es gibt immer wieder Bemühungen, einer 
Lösung des Problems nahezukommen. 
Bei einem Punkt, Herr Bundeskanzler, den Sie vor-
getragen haben, muß ich allerdings nachhaken. Ich 
frage Sie: Ist es dem Ernst des Themas angemessen, 
bezüglich der Identifizierung von in größerem Um-
fang Einzahlenden auf die Freiwilligkeit bei Bankin-
stituten oder auch Spielbanken zu vertrauen? Ist es 
nicht eher angemessen, sich gerade in diesem Bereich 
der Hilfe eines allgemein verbindlichen Gesetzes zu 
sichern? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundeskanzler. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Herr Abgeordneter, ich 
habe schon in meiner kurzen Darlegung deutlich ge-
macht, daß wir in dieser sehr schwierigen Frage — wir 
haben ja gewisse Erfahrungen aus der Steuergesetz-
gebungsdiskussion der jüngsten Zeit, wo es Diskus-
sionen gegeben hat, die auch dieses Thema der Ban-
ken indirekt berühren — erst am Anfang von Überle-
gungen stehen. Ich muß Ihnen ganz offen sagen: 
Wenn wir die internationale Szene und die Diskussio-
nen betrachten, die anderswo geführt werden, dann 
ist zu berücksichtigen, daß diese Länder zum Teil eine 
völlig andere Rechtstradition haben, auch in diesem 
speziellen Feld. 
Ich vertraue darauf, daß wir, bevor wir hier eine 
endgültige Entscheidung treffen, mit allen Betroffe-
nen — die Kreditinstitute sind die ersten Betroffenen 
— in einer vernünftigen Weise sprechen. Da ich mir 
vorstellen kann, daß es auch auf dem Weg freiwilliger 
Möglichkeiten große Hilfen geben kann, bin ich auf 
alle Fälle dafür, diese Möglichkeiten geprüft zu ha
-
ben, bevor wir sozusagen die letzten Möglichkeiten 
des Staates ausschöpfen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Bitte, Herr Dr. Penner zu 
einer weiteren Zusatzfrage. 
Dr. Penner (SPD): Herr Bundeskanzler, Sie haben 
auch geäußert — das ist eher eine Feststellung prinzi-
pieller Art — , daß das Drogenproblem seine Wurzeln 
in den Anbauländern habe; ich hoffe, ich habe Sie 
richtig verstanden. Wäre es nicht besser, auch um der 
Lösung des Problems näherzukommen, zumindest 
einzuräumen, daß das auch ein Problem der Konsu-
mentenländer ist? Denn ohne Konsum gibt es eben 
keinen Anbau. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Ja, ich kann Ihnen nur 
zustimmen; das ist doch aus meinen Worten deutlich 
geworden. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Mar-
schewski. 
Marschewski (CDU/CSU): Herr Bundeskanzler, wir 
begrüßen es, daß wir nun endlich — das ist dringend 
notwendig — Vorschriften haben, die den Verfall und 
die Einziehung konkret regeln. Wir begrüßen es, daß 
eine neue, selbständige Vermögenstrafe geschaffen 
wird. Wir halten es auch für richtig, daß endlich das 
Waschen von Gewinnen, was bisher als Hehlerei oder 
Begünstigung nicht strafbar ist, nunmehr strafbar 
wird. 
Trotzdem die konkrete Frage: Ist denn gesetzlich 
geplant — das hat Kollege Penner vorhin gefragt —, 
eine Bankauskunft einzuführen? Ich darf dabei anfüh-
ren, daß dies in den Vereinigten Staaten im Grunde 
die Conditio ist, um den Verbrechern, den Dealern, 
das Handwerk zu legen. 
Eine zweite Frage: Wäre es nicht sinnvoll, ange-
sichts einer geographischen Enge in Europa Abkom-
men im EG-Bereich mit diesem Inhalt zu treffen, um 
vielleicht zu erreichen, daß solche Gesetze, wie wir sie 
im nächsten Frühjahr wahrscheinlich erlassen wer-
den, auch dort erlassen werden? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Minister Schäu-
ble. 
Dr. Schäuble, Bundesminister des Innern: Herr Kol-
lege Marschewski, der Bundesjustizminister, der Bun-
desfinanzminister, der Bundesinnenminister haben 
zusammen mit dem Zollkriminalinstitut und dem Bun-
deskriminalamt in der vergangenen Woche die Ge-
spräche mit der Kreditwirtschaft aufgenommen und 
einen Arbeitskreis gegründet, der die Fragen im ein-
zelnen prüfen soll. 
Wir werden die Ergebnisse dieser Gespräche abzu-
warten haben, ehe wir Ihre Frage beantworten kön-
nen. Wie der Bundeskanzler gesagt hat, sind freiwil-
lige Lösungen, wenn sie denn zustande kommen, 
wahrscheinlich die effizienteren. Wir können aber 
nicht auf gesetzliche Regelungen verzichten, solange 
wir nicht wissen, ob freiwillige Regelungen wirklich 
funktionieren. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 169. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1989 	12761 
Bundesminister Dr. Schäuble 
Wir sind im europäischen Bereich mitten in den 
Gesprächen mit den Partnern, weil wir in der Tat 
durch koordinierte europäische und internationale 
Bemühungen versuchen müssen, zu erreichen, daß 
die Gelder nicht in die Länder oder an die Bankplätze 
gehen, wo die Vorschriften am wenigsten streng sind. 
Wir wollen erreichen, daß wir einen Zugriff auf die 
Drogengelder bekommen, und nicht, daß die Drogen-
gelder in andere Kanäle gelenkt werden. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Wüppesahl. 
Wüppesahl (fraktionslos): Herr Bundeskanzler, ich 
denke, Sie dürfen gewiß sein, daß auch sämtliche Mit-
glieder der Opposition die grundsätzlichen Bemühun-
gen und die Zielrichtung Ihres Drogenbekämpfungs-
planes unterstützen. Der Streit wird sicherlich nur 
über den Weg geführt werden. Deshalb stelle ich fol-
gende Frage: 
Verhält es sich bezüglich Ihres Stichworts, daß die 
Wurzeln in den Anbauländern zu suchen seien, nicht 
vielmehr so, daß ohne das technische Know -how der 
Industrieländer für die Veredelung — vor allen Din-
gen von Heroin und Kokain — eine solche Drogenpro-
blematik überhaupt nicht denkbar wäre und daß der 
Hauptantrieb für dieses Drogengeschäft die Profite 
und die hohen Gewinnspannen sind, die in den Indu-
strieländern zu erzielen sind, daß also die Verantwort-
lichkeit letztlich ausschließlich in den Industrielän-
dern zu suchen ist? 
In diesem Zusammenhang ist Ihnen vielleicht auch 
zur Kenntnis gekommen, daß in der „Stuttgarter Zei-
tung" von heute ein sehr großer Artikel darüber zu 
lesen ist, daß kritische Polizeibeamte in der Bundesre-
publik Deutschland die Freigabe von Drogenkonsum 
fordern und zwar genau aus diesen Erkenntnissen 
heraus, weil mit repressiven Mitteln eine solche Pro-
blematik nicht in den Griff zu bekommen ist. 
Ein letzter Gesichtspunkt. Sie wollen Anfang 1990 
eine Drogenkonferenz durchführen, um sämtliche 
Gesichtspunkte zu Wort kommen zu lassen, bevor 
weitreichendere Entscheidungen getroffen werden. 
Ist es nicht vielmehr so, daß bereits eine Reihe von 
Bundestagsausschüssen auch in jüngerer Zeit Anhö-
rungen zu diesem Problem durchgeführt haben, daß 
sämtliche Konzepte mit den unterschiedlichen Vor-
stellungen über den Weg, der zum Ziel führen soll, in 
den Schubläden liegen und daß es schlicht und ein-
fach an dem politischen Willen fehlt, sinnvolle und 
erfolgversprechende Maßnahmen, wie sie in der Ten-
denz u. a. der Hamburger Bürgermeister Voscherau 
vorgeschlagen hat, durchzuführen? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundeskanzler. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Was die Meinung des Kol-
legen Voscherau betrifft, kann ich nur feststellen: Ich 
bin nicht seiner Meinung. 
Ich kenne den Artikel aus der „Stuttgarter Zeitung" 
nicht. Aber wenn das, was Sie von kritischen Anmer-
kungen aus dem Polizeibereich berichten, so wäre: Es 
entspricht ebenfalls nicht meiner Meinung. 
Ich finde es eine ganz natürliche Sache, daß wir in 
einer so zentralen Frage, die ja nicht nur mit Gesetzen 
zu regeln ist, sondern auch einen Umdenkungsprozeß 
erfordert, möglichst viele Gruppen zusammenführen. 
Wir haben beispielsweise bei unserer Vorbereitung 
auf den europäischen Binnenmarkt einen ausgezeich-
neten Erfolg damit gehabt, daß wir diese regelmäßi-
gen Zusammenkünfte der gesellschaftlichen Gruppen 
im Rahmen der „nationalen Europakonferenz" ge-
pflegt haben. Das werden wir auch in Zukunft tun, auf 
dem Wege zum Jahresende 1992. 
Ich stelle mir jetzt eben vor, daß wir die wichtigsten 
Repräsentanten aus dem ganzen hier in Frage kom-
menden Bereich einmal einladen und uns die Zeit 
nehmen, mindestens einen halben Tag, mit diesen zu 
diskutieren und dadurch Entscheidungshilfe zu be-
kommen. Es geht um Entscheidungshilfen für die Re-
gierung und natürlich auch für das Parlament. Das ist 
aber kein Gegensatz zu dem Hearing in einem parla-
mentarischen Ausschuß; beides hat sein eigenes 
Recht. Ich denke, Herr Abgeordneter, Sie stimmen mir 
zu, daß es gut ist — im Sinne einer offenen Demokra-
tie — , Gespräche mit möglichst allen gesellschaftlich 
relevanten Gruppen zu führen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Eimer. 
Eimer (Fürth) (FDP): Herr Bundeskanzler, das Wer-
ben für ein Leben ohne Drogen, die Hilfe für Entwick-
lungsländer, um vom Drogenanbau wegzukommen, 
kostet Geld. Hat die Bundesregierung hier bestimmte 
Geldmittel vorgesehen? Und hat man sich auch schon 
Gedanken über Probleme gemacht, die es hinsichtlich 
Zuständigkeiten von Bund und Ländern bei bestimm-
ten Maßnahmen geben könnte? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Minister Warnke. 
Dr. Warnke, Bundesminister für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit: Herr Kollege Eimer, wir sind selbst-
verständlich bereit, die Verantwortung zu schultern, 
die uns gegenüber den Entwicklungsländern zu-
kommt, auch in der Bekämpfung der Droge. Der ach-
tungswerte Kampf, in den sich der kolumbianische 
Präsident Barco jetzt begeben hat, findet die Unter-
stützung der Bundesregierung: durch Solidarität, aber 
auch dadurch, daß Kolumbien in den Bereichen ge-
holfen wird, in denen es unsere Hilfe in diesem Zu-
sammenhang erbeten hat. Das sind Fragen der länd-
lichen Entwicklung, das sind Fragen des Schutzes der 
Jugend in Kolumbien durch deutsche Hilfsgelder, und 
das sind allerdings auch die dringend notwendigen 
kurzfristigen Kapitalverfügbarkeiten, die wir durch 
allgemeine Warenhilfe gewähren wollen. 
Wir sind darüber hinaus der Meinung, wichtiger als 
der Transfer von Hilfsleistungen ist es, daß es Kolum-
bien ermöglicht wird, sich mit seinen eigenen Kräften 
zu helfen. Das heißt, daß die Bedingungen für den 
Absatz kolumbianischer Erzeugnisse, insbesondere 
des Kaffees, auf dem Weltmarkt verbessert werden 
müssen. Wir werden uns, die deutsche Stimme, in die-
sem Sinne in die internationalen Verhandlungen ein-
bringen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Noch eine Zusatzfrage, 
Herr Eimer. 
12762 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 169. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1989 
Eimer (Fürth) (FDP): Ich hatte auch danach gefragt, 
welche Geldmittel für die Werbung intern zur Verfü-
gung gestellt werden. Denn das ist ja ein wichtiger 
Teil dieser Kampagne. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Minister Lehr. 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Ich möchte feststellen, Herr 
Abgeordneter, daß in meinem Ressort ein zusätzlicher 
Aufwand von 25 Millionen DM vorgesehen ist. Diese 
Gelder sind u. a. zur Verstärkung der Maßnahmen 
der Prävention gedacht. Es wurde hier sehr richtig 
gesagt: Es gilt zunächst einmal, dafür zu sorgen, daß 
unsere Jugendlichen nicht drogenabhängig werden. 
Im Bereich der Prävention gilt es zunächst, Informatio-
nen zu verbreiten. Wir haben bereits einige Maßnah-
men vorbereitet, schon für das nächste Jahr, nicht erst 
für die Zeit nach der vorgesehenen nationalen Dro-
genkonferenz. Zu diesen Maßnahmen zählen bei-
spielsweise Postwurfsendungen. Aber darüber hinaus 
wollen wir 30 mobile Fachkräfte einsetzen, die in den 
entsprechenden Gegenden Aufklärungsarbeit lei-
sten. 
Weiter ist beabsichtigt, die Maßnahmen der Reha-
bilitation der bereits Drogenabhängigen zu verstär-
ken. Auch hier ist vorgesehen, unterschwellige Ange-
bote zu verstärken und Möglichkeiten zu schaffen, um 
abhängig gewordene Jugendliche wieder zurückzu-
bringen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Dr. 
de With. 
Dr. de With (SPD): Herr Bundeskanzler, da begrün-
dete Anhaltspunkte vorhanden sind, die darauf hin-
deuten, daß schmutziges Geld aus Drogengeschäften 
verstärkt in die Bundesrepublik Deutschland wan-
dert, wir, wie Sie selbst sagen, aber eine entspre-
chende Strafvorschrift für Geldwäsche nicht haben, 
die wichtigsten Industrieländer jedoch entweder 
schon eine solche Vorschrift aufweisen oder aber bald 
haben werden, so daß wir bald das letzte Land im 
Geleitzug sein werden, wäre es da nicht vernünftig, 
daß die Bundesregierung, nachdem Sie heute wieder 
einmal nur eine Ankündigung vorgenommen ha-
ben, 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
einfach unseren Gesetzesvorschlag, der bereits im 
Bundestag eingebracht ist, zur Grundlage nimmt und 
berät, damit wir keine Zeit verlieren? Wir sollten wohl 
alle Parteirivalität beiseite lassen und einfach die Be-
ratungen beginnen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Minister Engel-
hard. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Herr Kollege 
de With, der Vorschlag der SPD-Fraktion wird selbst-
verständlich in die Erörterungen einbezogen. Ich darf 
aber darauf hinweisen, daß er schon nach erster Prü-
fung schwerwiegendste Mängel aufweist. 
(Heiterkeit — Unruhe bei der SPD) 
So ist insbesondere das eherne Prinzip, das unserem 
Strafrecht eigen ist, nämlich der Schuldgrundsatz, 
verlassen, und es sind eine ganze Reihe weiterer Män
-
gel vorhanden, und zwar bei beiden zentralen Bestim-
mungen. 
Weil Sie so im Tone des Vorwurfs fragen, kann ich 
es Ihnen nicht ersparen, darauf hinzuweisen, daß an 
österreichische Vorstellungen angeknüpft wird, die 
ihren Niederschlag in einer Ausarbeitung des Max-
Planck-Instituts in Freiburg gefunden haben, ohne 
daß, obwohl bestimmte Formulierungen wortwörtlich 
abgeschrieben worden sind, dies in der Begründung 
Ihres Antrags Erwähnung findet. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter de With. 
Dr. de With (SPD): Herr Bundesminister der Justiz, 
darf ich fragen, warum Sie die Kritik, die Sie uns bei 
der vorgeschlagenen Strafvorschrift für Geldwäsche 
vorwerfen, offenbar nicht stört, wenn es um Ihren Ent-
wurf zur Vermögenseinziehung geht? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Minister Engel-
hard. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Sie meinen 
vielleicht die Frage der  Vermögensstrafe. 
(Dr. de With [SPD]: Ja, und Vermögens
strafe!) 
Nein. Hier ist sehr genau herausgearbeitet, daß es, 
wie Sie wissen, einer Freiheitsstrafe von mehr als zwei 
Jahren bedarf, einer Strafe also, die nicht mehr zur 
Bewährung ausgesetzt werden kann, und daß man 
innerhalb der Einhaltung dieser Grenze mit der Länge 
der Freiheitsstrafe etwas wird zurückgehen müssen, 
um auch zum Mittel der Vermögensstrafe greifen zu 
können. Dies ist in unserem Entwurf ganz sauber her-
ausgearbeitet und völlig unbestritten. 
(Fellner [CDU/CSU]: Selber ausgedacht und 
nirgends abgeschrieben! — Heiterkeit bei 
der CDU/CSU und der FDP) 
Ich meine im übrigen, wenn ich das anfügen darf, 
Herr Kollege de With: Die Dimension dessen, was uns 
hier zusammenführt, ist derart, daß in der Öffentlich-
keit wenig Interesse bestehen wird, in einen Streit 
über einzelne Konzepte einzutreten. Wir werden uns 
bemühen — ich hoffe und bin sicher, auch mit Ihrer 
Hilfe — , zu einem Ergebnis zu kommen, das greift. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Abgeordnete Gei-
ger. 
Frau Geiger (CDU/CSU): Herr Bundeskanzler, was 
die Regierung heute beschlossen hat, ist sehr zu be-
grüßen. Da es sich aber um ein weltweites, hauptsäch-
lich westliches Problem handelt, wird es sicherlich für 
den Erfolg sehr wichtig sein, daß die internationale 
Verzahnung funktioniert, daß die einzelnen Maßnah-
men, die in den verschiedenen Ländern getroffen 
werden, auch abgestimmt werden und daß man somit 
dieses weltweite Problem, das durch internationale 
Banden verursacht wird, in den Griff bekommt. Da 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 169. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1989 	12763 
Frau Geiger 
würde ich mich dafür interessieren, durch welche 
Maßnahmen das sichergestellt ist. 
Noch eine kleine Frage dazu: Es ist eine traurige 
Tatsache, daß die Verführten immer jünger werden, 
daß es Drogenabhängige jetzt auch schon an den 
Schulen gibt und daß es des weiteren immer mehr 
Drogen gibt, die chemisch auf einem relativ einfachen 
Wege in Kellern oder Hinterzimmern hergestellt wer-
den. Wie will man diesem Problem beikommen? 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Ich schlage vor, daß zum 
zweiten Teil Ihrer Frage, Frau Kollegin Geiger, der 
Kollege Schäuble antwortet. 
Zum ersten Teil will ich sagen: Wir haben auf dem 
vorletzten Weltwirtschaftsgipfel und vor allem auf 
dem letzten in Pa ris im Sommer dieses Jahres auf 
Grund der Anregung des amerikanischen Präsidenten 
bereits ein intensives Gespräch dazu gehabt. Es ging 
dabei auch im Sinne dessen, was der Kollege Warnke 
sagte, um eine Stabilisierung und Unterstützung eines 
hauptbetroffenen Landes in Südamerika, vor allem 
auch des dortigen Präsidenten und seiner Regierung. 
Das ist auch weiterhin unsere Politik. Wir haben auch 
in der EG darüber gesprochen und werden vermutlich 
in ein paar Tagen in Straßburg auf dem nächsten EG-
Gipfel darüber sprechen. 
Ich will ein Stichwort aufnehmen — Sie haben es 
genannt — , das ich für ganz entscheidend halte. Ich 
glaube nicht, daß die jetzige internationale Polizeior-
ganisation — ich sage nichts Negatives darüber, es 
gibt sehr gut funktionierende Einrichtungen — ange-
sichts der Modernisierung des internationalen Ban-
denwesens ausreicht. Wir haben auf dem EG-Gipfel in 
Rhodos über das Thema gesprochen. Ich habe viel-
leicht damals den Fehler begangen, daß ich meine 
Forderung falsch formuliert habe. Ich habe gesagt, wir 
brauchen ein europäisches FBI. Wir brauchen das in 
der Tat, aber der Beg riff FBI ist nicht bei jedermann 
gleichermaßen auf Zustimmung gestoßen. Ich halte 
für ausgeschlossen, daß wir bei der Bandenkriminali-
tät — ich sage das jetzt bewußt nicht nur in bezug auf 
Drogenkriminalität, sondern auf Schwerstkriminalität 
im weitesten Sinne des Wortes, am besten mit dem 
Stichwort Mafia zu umschreiben — mit den bisherigen 
Regelungen auskommen. Wenn wir darüber nach-
denken, daß wir Grenzen öffnen — und das wollen wir 
doch —, dann können wir mit Blick auf den 31. De-
zember 1992 mit den bisherigen Mitteln nicht aus-
kommen. Wenn Sie die Praxis betrachten, werden Sie 
feststellen, daß die Praxis deswegen oft stimmt, weil 
die zuständigen Beamten vor allem in den Grenzbe-
zirken bis an die äußerste Grenze des für sie Mögli-
chen — ich will es einmal so formulieren — gehen, daß 
persönliche, kameradschaftliche Beziehungen helfen, 
daß aber die Zusammenarbeit im offiziellen Rahmen 
ungewöhnlich schwerfällig ist. Wir sehen uns einem 
äußerst modern ausgerüsteten Gangsterunwesen ge-
genüber, und ich bin sehr im Zweifel, ob die bisheri-
gen zwischenstaatlichen Möglichkeiten — die einzel-
staatlichen vielleicht — etwa in der Europäischen Ge-
meinschaft ausreichen. Dies ist übrigens eine Vorstel-
lung, die auch Jacques Delors und andere in der Kom-
mission hegen. Wir müssen hier ein Stück nationaler 
Souveränität überwinden. Ich sage Ihnen, dies ist 
nicht einfach, schon gar nicht in einem Land mit einer 
föderalen Struktur wie der Bundesrepublik Deutsch-
land. 
(Wüppesahl [fraktionslos]: Entkriminalisie
-
ren!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die Antwort auf die 
zweite Frage, bitte schön. 
Dr. Schäuble, Bundesminister des Innern: Frau Kol-
legin Geiger, am ehesten haben wir Chancen bei der 
Aufklärung. Der Bericht des Bundesministers für Ju-
gend, Familie, Frauen und Gesundheit weist aus, daß 
das Einstiegsalter bei der Drogennutzung zur Zeit 
eher ansteigt. Das kann sich schnell wieder ändern. 
Das wichtigste wird sein, daß wir Junge wie Ältere 
immun machen gegen den Gebrauch von Drogen. Das 
wird das sein, was am ehesten wirken kann. Deswe-
gen die nationale Drogenkonferenz, wo wir nicht nur 
Beratung erwarten, sondern Mithilfe aller, die in Staat 
und Gesellschaft Verantwortung tragen. Deswegen 
machen wir die Aufklärungskampagne, von der Frau 
Kollegin Lehr soeben gesprochen hat. 
Daneben werden wir versuchen, Wege zu finden, 
um chemische Substanzen oder technische Einrich-
tungen, die erforderlich sind, um in Waschküchenla-
bors synthetische Drogen herzustellen, stärker zu 
kontrollieren. Mein Optimismus reicht nicht sehr weit, 
weil diese Dinge relativ einfach herzustellen sind und 
wir nicht alle Geräte und alle chemischen Substanzen 
kontrollieren wollen, weil sonst an anderer Stelle ein 
Stück verloren ginge. Wir werden also wohl am stärk-
sten darauf setzen müssen, die Menschen davon zu 
überzeugen, daß sie keine Drogen nutzen. 
(Wüppesahl [fraktionslos]: Alles Sackgas
sen!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Danke schön. — Frau 
Abgeordnete Nickels. 
Frau Nickels (GRÜNE): Herr Bundeskanzler, das 
Betäubungsmittelgesetz hatte drei Ziele, als es erlas-
sen wurde. Das erste Ziel sollte sein, mögliche Konsu-
mentinnen und Konsumenten vom Gebrauch abzu-
schrecken und auch solche, die bandenmäßig Profite 
dadurch machen, von diesem Tun abzuschrecken. 
Das zweite Ziel war, durch Strafverfahren vor allen 
Dingen die Großhändler zu treffen — nicht die abhän-
gigen Menschen — und ins Gefängnis zu bringen. 
Das dritte Ziel war, den Grundsatz „Therapie statt 
Strafe" zu verwirklichen. Tatsache ist — das sagen 
auch die Regierungsberichte, die wir auch gelesen 
haben — , daß die drei Ziele durch das Betäubungs-
mittelgesetz nicht erreicht werden konnten. Sie haben 
als einen Schwerpunkt Ihrer Kampagne die Hilfe für 
Süchtige bzw. für anfällige Menschen oder junge 
Menschen dargestellt. 
Meine erste Frage ist, ob Sie in Ihrem Konzept 
— wie es z. B. in den Niederlanden praktiziert worden 
ist; auch die Schweiz hat es jetzt vor; das wird z. B. 
auch innerhalb der Koalition diskutiert; Herr Irmer hat 
einen entsprechenden Vorschlag gemacht — eine 
Entkriminalisierung der Konsumentinnen und Konsu-
menten — nicht der Großhändler, sondern der Men-
schen, die die Stoffe benutzen — vorsehen. 
12764 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 169. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1989 
Frau Nickels 
Meine zweite Frage ist: Sie sagen, Therapie solle 
endlich Vorrang vor Strafe haben. Mit welchen Mit-
teln wollen Sie dieses Ziel erreichen? Ich meine nicht, 
was die Frau Ministerin soeben in bezug auf Aufklä-
rung sagte, sondern ganz konkret Modellversuche, 
Projekte mit Möglichkeiten einer freiwilligen Thera-
pie. 
Meine dritte Frage bezieht sich auf die UNO-Dro-
genkonvention aus dem letzten Jahr. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Nickels, Sie sind 
bei der dritten Frage angelangt. 
Frau Nickels (GRÜNE): Darf ich diese Frage noch zu 
Ende bringen? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ja. Aber Sie haben nur 
eine Frage plus eine Zusatzfrage. 
Frau Nickels (GRÜNE): Dann ist das eben die Zu-
satzfrage. 
In diesem Zusammenhang wurde vorgeschlagen, 
die Möglichkeiten der Gerichte, Verfahren einzustel-
len — ich beziehe mich vor allen Dingen auf Verfah-
ren gegen Abhängige, nicht gegen Großhändler —, 
zu beschneiden. Meine Frage ist: Haben Sie, wenn Sie 
diese Konvention ratifizieren, dem Konzept „Therapie 
statt Strafe" nicht eine Absage erteilt? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Ministerin Lehr. 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Frau Abgeordnete, das Kon-
zept „Therapie statt Strafe" gilt nach wie vor. Das ist 
der Grund, weswegen wir uns den Drogenabhängi-
gen und innerhalb der Gruppe der Drogenabhängi-
gen ganz besonders den etwa 15 000 bis 20 000 Lang-
zeitabhängigen, dem harten Kern, zuwenden. Wir ha-
ben hier eine Reihe von Programmen aufgelegt, die 
wir weiter ausbauen. Es gibt auch einige neue Mo-
delle, die wir erproben werden. Im ambulanten Be-
reich werden wir Niedrigschwellenangebote verstär-
ken. Sodann werden wir verstärkt therapeutische 
Übergangseinrichtungen bis hin zu Wohnmöglichkei-
ten für Langzeitdrogenabhängige anbieten, damit 
diese erst einmal aufgenommen werden und dann all-
mählich einer Therapie zugeführt werden können. 
Wir wollen in der Zeit außerdem eine berufsqualifizie-
rende Betreuung. Wir werden die verschiedensten 
Wege einschlagen, um die Abhängigen wieder in ein 
sogenanntes normales Leben zurückzuführen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Sauer. 
Sauer (Stuttgart) (CDU/CSU): Wir begrüßen die be-
absichtigte Aufstockung der Haushaltsmittel für Prä-
vention und Prophylaxe, für differenzierte Therapie-
angebote wie natürlich auch für wirksamere repres-
sive Maßnahmen sehr. Mich als Jugend- und Gesund-
heitspolitiker interessieren besonders die beiden zu-
erst genannten Bereiche. Diese drei Gebiete bilden 
natürlich einen Dreiklang, aber für uns sind Präven-
tion, Prophylaxe und die Therapie besonders wich-
tig. 
Mich würde interessieren, Frau Minister Lehr, wie 
Sie zu der doch sehr umstrittenen Frage der Ersatz-
droge Methadon stehen. Sie wissen ja, daß die Fach-
leute Methadon zu einem großen Teil ablehnen, weil 
sie sagen: Wir kommen an einer drogenfreien Thera-
pie nicht vorbei. Mich würde Ihre Meinung zu groß 
angelegten Methadonprogrammen, die man in der 
Bundesrepublik zum Teil schon durchzusetzen ver-
sucht, interessieren. 
Ich habe eine zweite Frage. Wir sind durch die Mel-
dung aufgeschreckt worden, daß sehr viele deutsche 
Chemiefirmen die Grundstoffe zur Herstellung von 
Heroin und anderen Opiaten hinaus in die Welt lie-
fern. Mir ist bekanntgeworden, daß Sie eine Novelle 
des Betäubungsmittelgesetzes herbeiführen wollen, 
um hier die Ausfuhr dieser Chemikalien zu unterbin-
den. Ich würde gerne einmal hören, welche Konzepte 
Sie dafür haben, und zwar über die sechs Stoffe hin-
aus, die im UNO-Drogenübereinkommen genannt 
sind; denn dort gibt es noch weitere chemische 
Grundstoffe. Dabei ist mir das Problem der Nachweis-
barkeit natürlich klar, wenn Sie z. B. an Aceton oder 
Äther denken. Aber ich glaube, wir müssen auch 
diese Frage lösen. Es kann nicht hingenommen wer-
den, daß wir Millionen für die Drogenarbeit ausgeben, 
während diese chemischen Grundstoffe zur gleichen 
Zeit von uns aus in die ganze Welt gelangen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Ministerin Lehr. 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Zum ersten Teil Ihrer Frage 
bezüglich Methadon: Die Bundesregierung verfolgt 
mit Aufmerksamkeit die Diskussion um das Pro und 
Kontra von Ersatzstoffen. Zum jetzigen Zeitpunkt 
müssen wir sagen: Methadon ist nur in begründeten 
Einzelfällen bei bestimmten Rahmenbedingungen 
möglich, d. h. unter ärztlicher Kontrolle in ganz be-
stimmten Fällen. Zu den Rahmenbedingungen gehört 
eine psychosoziale Betreuung. Methadon in groß an-
gelegten Modellversuchen ist unserer Ansicht nach 
zur Zeit nicht zu verantworten. Wir haben allerdings 
die Bundesärztekammer gebeten, nach weiteren Indi-
kationen zu suchen, die eventuell die Möglichkeit bie-
ten, den Kreis der Einzelfälle zu vergrößern. Die bis-
herigen Auskünfte seitens der Bundesärztekammer 
lassen eher eine zurückhaltende Einstellung erken-
nen; offenbar sind auch die Gefahren von Methadon 
nicht ganz von der Hand zu weisen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die andere Frage war an 
Minister Schäuble gerichtet, oder? 
Sauer (Stuttgart) (CDU/CSU) : Nein, die Frage zum 
Betäubungsmittelgesetz richtete sich an das Jugend- 
und Familienministerium. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Auch an das BMJFFG? 
— Dann Frau Ministerin Lehr, bitte. 
Frau Dr. Lehr, Bundesminister für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit: Hierzu kann ich nur sagen, 
daß wir bisher nur die sechs im Betäubungsmittelge-
setz genannten Stoffe vorgesehen haben. Ob weitere 
Stoffe hinzugefügt werden müssen, müßte im Rahmen 
des Gesetzgebungsverfahrens erörtert werden. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 169. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1989 	12765 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die reguläre Zeit ist ab-
gelaufen. Ich verlängere um zehn Minuten. Die letzte 
Frage zu diesem Komplex hat der Abgeordnete Gilges. 
Gilges (SPD): Herr Bundeskanzler, Sie haben ge-
sagt, die Wurzel der Drogenabhängigkeit liege in den 
Anbauländern. Nun wissen die Drogenfachleute, daß 
die Ursachen der Drogenabhängigkeit in sozialen 
Konflikten, Familienproblemen usw. insbesondere in 
den modernen Industriestaaten liegen. Würden Sie 
daher Ihre Meinung dazu noch einmal überprüfen, 
und wäre es nicht sinnvoll, das Problem dort anzuge-
hen, wo die Ursachen liegen, nämlich im sozialen Be-
reich unseres Landes, z. B. in den Familien, um die 
Drogenabhängigkeit an der Wurzel zu bekämpfen 
und sie dadurch unmöglich zu machen? 
Die Bundesregierung gibt für das AIDS-Programm 
130 Millionen aus. 25 Millionen geben Sie für die Be-
kämpfung der Drogenabhängigkeit aus; das haben 
Sie, Frau Lehr, hier gesagt. Nun weiß jeder, daß die 
Aufklärung nirgendwo funktioniert, daß in den Kom-
munen Drogenberatungsstellen ihr Personal abbauen 
oder sogar ihre Tätigkeit eingestellt haben. Jeder 
weiß auch, daß die Schulen vor Ort mit dem Drogen-
problem kaum zurechtkommen. Das gilt mittlerweile 
nicht nur in den Großstädten, sondern auch auf dem 
Lande. Was tut die Bundesregierung über diese 
25 Millionen hinaus, die ja nur ein Tropfen auf den 
heißen Stein sind, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zusätzlich!) 
um wirklich den Kommunen und den Ländern die 
Mittel zur Verfügung zu stellen, mit denen die Dro-
gensucht vor Ort — an den Stellen, wo es notwendig 
ist — bekämpft werden kann? 
Der dritte Punkt wäre die Frage der Therapie. Alle 
Drogenberatungsstellen klagen darüber, daß es nicht 
genug Therapieplätze gibt. Das ist ein brennendes 
Problem, das Sie schon 1988 in einer Erklärung selber 
dargestellt haben. Bis heute ist nichts geschehen. Ich 
sehe auch in Ihren Ankündigungen, insbesondere in 
den Ankündigungen des Bundeskanzlers, überhaupt 
keinen Ansatzpunkt dafür, daß Sie dieses Problem der 
Therapie und auch der Vorbeugung und Aufklärung 
wirklich ernsthaft angehen. Ich glaube, das, was Sie 
hier veranstalten, ist ein wenig Schaumschlägerei. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundeskanzler. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Herr Abgeordneter, ich 
will mich nicht zu Ihrer Qualifikation äußern, obwohl 
es auf Grund Ihrer Frage naheläge, dazu einen Kom-
mentar abzugeben. Ich möchte statt dessen die fol-
genden kurzen Bemerkungen machen: 
Erstens. Sie wissen natürlich so gut wie ich, daß Sie 
im ersten Teil Ihrer Frage meine Feststellung bewußt 
mißverstanden haben. Natürlich gehört beides zu-
sammen. Es geht eben auch darum, daß die Stoffe dort 
nicht mehr angebaut werden. Der Kollege Warnke hat 
doch darüber gesprochen. Es geht darum, die Stoffe 
dort zu beseitigen, den Anbau zu verhindern und den 
Menschen, die dort leben, zu anderen Lebensverhält-
nissen zu verhelfen, also Anbaumöglichkeiten bei-
spielsweise für Obstsorten zu schaffen, wie es jetzt in 
Kolumbien diskutiert wird. Ich bitte Sie wirklich, mich 
da nicht bewußt mißzuverstehen. 
Zweitens. Natürlich wissen Sie ebenfalls so gut wie 
ich, daß die Tatsache, daß hier bei uns viele in die 
Drogenszene geraten, viele Gründe in den Lebensum-
ständen hat. Die Frage des von Ihnen angesprochenen 
— ich nehme das Wort auf und verschärfe es etwas — 
sozialen Elends ist bei uns wohl, wie Sie feststellen 
werden, wenn Sie einmal genau hinschauen, im Re-
gelfall der am seltensten auftretende Grund. Auch 
wenn Sie die soziale Schichtung betrachten, sehen 
Sie, daß es zum Teil ganz andere Phänomene sind, 
zum Teil Wohlstandsphänomene, wie wir sie in be-
stimmten Gesellschaftskreisen beobachten können. 
Drittens. Bei der nationalen Drogenkonferenz geht 
es doch nicht darum, daß wir uns gegenseitig beleh-
ren. 
Die Frage der Plätze, die Sie angesprochen haben, 
ist doch überhaupt keine Frage der Bundesregierung. 
Ich wehre mich auch entschieden dagegen, daß bei 
jedem Problem in der Bundesrepublik Deutschland 
gesagt wird: Die Bundesregierung ist gefordert — und 
die anderen nicht. Ich habe Funktionen in den ver-
schiedenen Bereichen innegehabt: Ich war kommu-
nalpolitisch tätig, ich war Ministerpräsident. Ich finde, 
Schule ist doch nun wirklich Ländersache. Man kann 
nicht dann, wenn etwas schiefgeht, sagen, das sei 
Sache des Bundes. Wenn man auf den Föderalismus 
stolz ist, muß man auch in diesen Fragen handeln. 
Ich will zusammenfügend sagen: Da es überwie-
gend um junge Leute geht — jedenfalls in dem Be-
reich, der Ihre Frage ausmacht — , finde ich, sind wir 
alle in der Verantwortung: ein Bürgermeister und ein 
Landrat genauso wie die anderen Kommunalpolitiker, 
ein Landtagsabgeordneter genauso wie ein Kultusmi-
nister, ein Sozialminister und ein Ministerpräsident 
eines Landes, die Bundesregierung und ich als Bun-
deskanzler genauso wie die Kollegen dieses Hau-
ses. 
Der Sinn dieser nationalen Drogenkonferenz ist aus 
meiner Sicht, zum einen jedermann noch einmal das 
Problem vor Augen zu führen, jedermann problembe-
wußt zu machen, und zum zweiten darüber nachzu-
denken, ob wir alle wirklich genug tun. Aber „wir 
alle" heißt für mich Bund, Länder und Gemeinden. Ich 
wehre mich dagegen, daß jetzt als eine Entscheidung 
allein auf einer Ebene zu sehen. Ich fände es viel bes-
ser, wenn wir am Ende dieser Debatte sagten: Wir 
wollen gemeinsam unseren Beitrag leisten, um diese 
entsetzliche Heimsuchung so weit wie möglich abzu-
wehren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Noch eine ganz kurze 
Zusatzfrage, Herr Gilges. 
Gilges (SPD): Herr Bundeskanzler, es besteht über-
haupt kein Zweifel daran, daß das eine gemeinsame 
Aufgabe ist. Ich möchte das ausdrücklich betonen. Ich 
glaube aber, daß die Frage der Ernsthaftigkeit von der 
Opposition durchaus in Zweifel gezogen werden 
darf. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Im Rahmen der freien 
Fragen hat jetzt zu einer letzten Frage Herr Abgeord-
neter Eigen das Wort. 
12766 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 169. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1989 
Eigen (CDU/CSU): Herr Bundeskanzler, die Kom-
mission der Europäischen Gemeinschaft hat am Don-
nerstag der letzten Woche beschlossen, die Getrei-
deernte für 1989 auf 160,5 Millionen t festzusetzen, 
obgleich jedermann weiß, daß bei einer Statistik 2 bis 
5 % Fehlerquote selbstverständlich sind. Die Land-
wirte in der Europäischen Gemeinschaft, besonders 
auch in der Bundesrepublik Deutschland, empfinden 
das als Provokation, vor allen Dingen vor dem Hinter-
grund des Versprechens, Herr Bundeskanzler, das im 
GATT gegenüber den USA gegeben wurde, nämlich 
weitere Stützungssenkungen in Europa sicherzustel-
len, was eine Preissenkung von 3 % für das Wirt-
schaftsjahr 1990/91 bedeutet. 
Meine erste Frage ist: Wie wird die Bundesregie-
rung darauf reagieren? 
Meine zweite Frage betrifft folgendes Problem, 
Herr Bundeskanzler: Sie haben am 12. Februar 1988 
die Stabilisatoren in der Europäischen Gemeinschaft 
durchgesetzt, damit wir endlich von der Überschuß-
produktion bei Getreide wegkommen. Im Zuge die-
ser Stabilisatoren sind fünf Maßnahmen eingeleitet 
worden. Erstens werden bei Überschreitung von 
160 Millionen t die Preise gesenkt; zweitens die 
Mitverantwortungsabgabe, die variable, festgelegt 
wird, — — 
(Conradi [SPD]: Das ist doch keine Regie-
rungserklärung!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Eigen, ich darf Sie 
bitten, sich kürzer zu fassen. 
Eigen (CDU/CSU): Ja, ich fasse mich gleich ganz 
kurz. 
Darüber hinaus sind aber auch Maßnahmen zur 
Entlastung festgelegt worden, für die wir Ihnen dank-
bar sind. Diese Maßnahme der Kommission, daß näm-
lich die Bestrafung einsetzt, ohne daß die Entlastung 
bei Flächenstillegungen, bei Substituten, bei Verfüt-
terung von Getreide, bei nachwachsenden Rohstoffen 
in Europa auch nur im Ansatz durchgeführt wird, 
empfinden wir jedoch als Provokation. Ich möchte Sie 
fragen, Herr Bundeskanzler, wie Sie sicherstellen 
wollen, daß der von Ihnen initiierte Beschluß auf dem 
Gipfel in Brüssel durchgesetzt wird. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Es antwortet der Staats-
sekretär von Geldern. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Kollege Eigen, auch aus der Sicht der Bundesre-
gierung ist diese vorzeitige Entscheidung der EG-
Kommission über die Erntemenge 1989 kritikwürdig. 
Zum Beispiel ist die Maisernte noch gar nicht abge-
schlossen. Wir meinen, daß angesichts der Fehler-
marge die Exekution von 160,5 Millionen t mit der 
Wirkung einer 3%igen Interventionspreissenkung po-
litisch stillos ist und in dieser Weise auch nicht ge-
rechtfertigt werden kann. 
Hinzu kommt — was Sie zu Recht angesprochen 
haben — , daß die Maßnahmen, die im Februar 1988 
zusätzlich beschlossen worden sind, von der EG-Kom-
mission teilweise gar nicht oder unzureichend vorge-
legt und durchgeführt worden sind. Das alles ist ja als 
ein Paket zu verstehen. 
Ihre konkrete Frage nach der Reaktion darauf wird 
zur Stunde auf der laufenden Agrarministerratsta-
gung in Brüssel beantwortet. Wir werden dort die ent-
sprechende Kritik — sicherlich in Gesellschaft weite-
rer Mitgliedstaaten — vortragen. Wir werden auch 
Gelegenheit haben, noch in dieser Woche mit dem 
zuständigen Kommissar das Thema weiter zu vertie-
fen. Und natürlich ist dies auch für die vor uns lie-
gende Preisrunde ein Thema. Bundesminister Kiechle 
hat bereits die Belastung der Preisrunde durch diese 
Entscheidung öffentlich angesprochen. Wir werden 
im Rahmen der Entscheidungen der Gemeinschaft 
alles unternehmen, was wir unternehmen können, um 
die für unsere getreideanbauenden Landwirte daraus 
folgenden Entwicklungen so abzumildern, wie es 
möglich ist. 
Die Aufgabe besteht natürlich auch da rin, die wei-
teren Elemente der Beschlüsse vom Februar 1988 jetzt 
unverzüglich auf den Weg zu bringen: die Verwen-
dungsalternative der nachwachsenden Rohstoffe, die 
EG-weite Annahme des Flächenstillegungspro-
gramms, aber auch — Sie haben die GATT-Runde 
angesprochen — die Begrenzung der Substitutenein-
fuhr, um den Getreideabsatz innerhalb der Gemein-
schaft zu verbessern. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Darf ich den Abgeordne-
ten Müller fragen, ob er eine Frage zu diesem Punkt 
hat. — Dann gestatte ich dazu noch eine Zusatzfrage. 
Die Opposition muß berücksichtigt werden. 
Müller (Schweinfurt) (SPD): Herr Bundeskanzler, es 
ist soeben gesagt worden, es war ein Fehler, daß man 
die Mengen so frühzeitig festgelegt hat, weil die Mais-
ernte noch nicht vorbei ist. War es dann nicht auch ein 
Fehler der Bundesregierung, möglichst frühzeitig die 
Menge festgesetzt erhalten zu wollen, um die Mitver-
antwortungsabgabe zurückzahlen zu können? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Müller, wir haben nicht darauf gedrängt, eine mög-
lichst frühzeitige Feststellung der Erntemengen zu er-
halten. Das waren andere Mitgliedsländer. Wir haben 
die Entscheidung der Kommission zu einem späteren 
Zeitpunkt gewollt und auch erwartet und haben von 
Anfang an darauf hingewiesen, daß z. B. der Abschluß 
der Maisernte Voraussetzung für eine einigermaßen 
verläßliche Abschätzung der Erntemengen ist. Aus 
diesem Grunde habe ich die soeben geäußerte Kritik 
an die Adresse der Kommission zu richten. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Danke schön. 
Meine Damen und Herren, ich weiß nicht, ob alle 
Fragesteller zum Zuge gekommen sind. Wir hatten 
noch nie so viele Fragesteller. Die Zeit der Regie-
rungsbefragung ist abgelaufen. Ich beende damit die 
Befragung. 
Die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages 
berufe ich für Mittwoch, den 25. Oktober, 13 Uhr, 
ein. 
(Schluß der Sitzung: 14.18 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 169. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 24. Oktober 1989 	12767* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Ahrens SPD 27. 10. 89 
Dr. Apel SPD 27. 10. 89 
Brandt SPD 27. 10.89 
Büchner (Speyer) SPD 26. 10. 89 * 
Carstensen (Nordstrand) CDU/CSU 27. 10. 89 
Eich GRÜNE 27. 10. 89 * 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 24. 10. 89 
Gallus FDP 27. 10.89 
Dr. Hauchler SPD 27. 10. 89 
Frau Hoffmann (Soltau) CDU/CSU 27. 10. 89 * 
Graf Huyn CDU/CSU 24. 10. 89 
Kittelmann CDU/CSU 26. 10. 89 * 
Klein (Dieburg) SPD 27. 10. 89 
Dr. Klejdzinski SPD 27. 10. 89 * 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Klose SPD 27. 10.89 
Kretkowski SPD 24. 10.89 
Lenzer CDU/CSU 27. 10. 89 * 
Frau Luuk SPD 27. 10. 89 
Nagel SPD 27. 10.89 
Paterna SPD 27. 10.89 
Frau Renger SPD 27. 10. 89 
Reuschenbach SPD 27. 10.89 
Frau Rost (Berlin) CDU/CSU 25. 10. 89 
Schanz SPD 27. 10.89 
Frau Schilling GRÜNE 24. 10. 89 
Schulze (Berlin) CDU/CSU 27. 10. 89 
Dr. Stoltenberg CDU/CSU 25. 10. 89 
Dr. Struck SPD 27. 10. 89 
Dr. Uelhoff CDU/CSU 27. 10. 89 
Verheugen SPD 27. 10.89 
Weiß (Kaiserslautern) CDU/CSU 27. 10. 89 
Westphal SPD 27. 10.89</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11169.pdf</pdf_url>
    <id>2268</id>
    <dokumentnummer>11/169</dokumentnummer>
    <datum>1989-10-24</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
