<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2273</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/193</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1990-02-07</datum>
  <titel>Protokoll der 193. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/193 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
193. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Inhalt: 
Tagesordnungspunkt 1: 
Befragung 	der 	Bundesregierung 
(deutschlandpolitische Fragen; Agrarbe
-
richt der Bundesregierung) 
Seiters, Bundesminister BK 	 14831 B 
Dr. Waigel, Bundesminister BMF . . . 	 14831 D 
Dr. Haussmann, Bundesminister BMWi . 	 14832 C 
Frau Matthäus-Maier SPD 	 14832 D 
Dr. Waigel, Bundesminister BMF . . . 	 14832 D 
Dr. Haussmann, Bundesminister BMWi . 	 14833 B 
Frau Matthäus-Maier SPD 	 14833 B 
Dr. Waigel, Bundesminister BMF . . . 	 14833 C 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 14833 C 
Vogt, Parl. Staatssekretär BMA  14833 D 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 14834 A 
Vogt, Parl. Staatssekretär BMA  14834 A 
Roth SPD 	  14834 B 
Dr. Waigel, Bundesminister BMF 	. . . 	 14834 C 
Westphal SPD 	  14835 A 
Dr. Waigel, Bundesminister BMF 	. . . 	 14835 B 
Werner (Ulm) CDU/CSU 	  14835 C 
Seiters, Bundesminister BK  14835 D 
Dreßler SPD 	  14836 A 
Vogt, Parl. Staatssekretär BMA 	 14836 B 
Wüppesahl fraktionslos 	  14837 B 
Dr. Haussmann, Bundesminister BMWi . 	 14838 A 
Lüder FDP 	  14838A 
Vogt, Parl. Staatssekretär BMA 	 14838 B 
Oostergetelo SPD 	  14838 D 
Dr. Waigel, Bundesminister BMF 	. . . 	 14838 D 
Jahn (Marburg) SPD 	  14839A 
Seiters, Bundesminister BK 	 14839 B 
Reuschenbach SPD 	  14840 A 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer, Staatsminister 
AA 	  14840A 
Zusatztagesordnungspunkt 1 
Aktuelle Stunde betr. Stand der Sofort-
hilfe der Bundesregierung für die DDR 
Roth SPD 	  14851 C 
Dr. Waigel, Bundesminister BMF 	. . . 	 14852 B 
Frau Vennegerts GRÜNE . . . 14853B, 14858 C 
Wissmann CDU/CSU 	  14854 B 
Dr. Graf Lambsdorff FDP  14855 B 
Frau Matthäus-Maier SPD 	 14856 B 
Glos CDU/CSU 	  14857 C 
Dr. Haussmann, Bundesminister BMWi . 	 14859 A 
Dr. Krupp, Senator der Freien und Hanse
stadt Hamburg 	  14859 D 
Dr. Biedenkopf CDU/CSU 	 14861 B 
Reimann SPD 	  14862 B 
Grünbeck FDP  14863 B 
Lintner CDU/CSU 	  14864 A 
Schäfer (Offenburg) SPD 	  14865 A 
Dr. Neuling CDU/CSU  14866 A 
Tagesordnungspunkt 2: 
Fragestunde 
— Drucksache 11/6348 vom 2. Februar 
1990 — 
Verhinderung einer 3%igen Preissenkung 
für Getreide 
MdlAnfr 1 
Eigen CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. von Geldern BML . . . 14840 C 
II 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
ZusFr Eigen CDU/CSU 	  14840D 
ZusFr Oostergetelo SPD   14841 B 
ZusFr Austermann CDU/CSU 	 14841 C 
ZusFr Bredehorn FDP 	  14841 D 
ZusFr Frau Flinner GRÜNE  14842 A 
Verhinderung des Preisverfalls für Butter- 
und Magermilch 
MdlAnfr 2 
Eigen CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. von Geldern BML . . 	 14842 C 
ZusFr Eigen CDU/CSU 	  14842 C 
ZusFr Oostergetelo SPD   14843 B 
ZusFr Bredehorn FDP 	  14843 D 
Finanzierung der Millionenhilfe der DDR 
für Nicaragua durch die bundesdeutschen 
Steuerzahler 
MdlAnfr 3 
Dr. Müller CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Hennig BMB 	 14844 A 
ZusFr Dr. Müller CDU/CSU  14844 B 
ZusFr Bindig SPD 	  14844 C 
ZusFr Büchler (Hof) SPD 	  14844 D 
Entschuldigung des Parlamentarischen 
Staatssekretärs im Bundesministerium für in-
nerdeutsche Beziehungen für seine Äuße-
rungen über die DDR-Sozialdemokraten 
MdlAnfr 4 
Gansel SPD 
Antw PStSekr Dr. Hennig BMB 	 14845 A 
ZusFr Gansel SPD 	  14845 D 
ZusFr Jungmann SPD  14847 C 
ZusFr Antretter SPD 	  14847 D 
ZusFr Büchler (Hof) SPD  14848 A 
Verhandlungen mit der DDR über den Bau 
einer Schnellbahnverbindung Berlin—Han-
nover; Einsatz zusätzlicher Fern- und Eil-
züge 
MdlAnfr 10, 11 
Schulze (Berlin) CDU/CSU 
Antw PStSekr Dr. Schulte BMV 	14848C, 14849 A 
ZusFr Schulze (Berlin) CDU/CSU 14848D, 14849A 
Anpassung der Verkehrsplanung an die poli-
tischen Veränderungen in Osteuropa 
MdlAnfr 12, 13 
Antretter SPD 
Antw PStSekr Dr. Schulte BMV 	14849B, 14850 A 
ZusFr Antretter SPD  14849B, 14850 A 
ZusFr Bachmaier SPD 	  14849 D 
Gansel SPD (Erklärung nach § 30 GO) . 	 14850 C 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär BMB (Erklä-
rung nach § 30 GO) 	  14850 D 
Vizepräsident Westphal  14847 B 
Nächste Sitzung 	  14866 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 14867* A 
Anlage 2 
Zulassungsuntersuchungen für neue Arznei-
mittel 
MdlAnfr 5 — Drs 11/6348 — 
Dr. Weng (Gerlingen) FDP 
SchrAntw StSekr Chory BMJFFG . . . . 14867* B 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14831 
193. Sitzung 
Bonn, den 7. Februar 1990 
Beginn: 13.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf : 
Befragung der Bundesregierung 
Die Themen der Kabinettsitzung, die der Chef des 
Bundeskanzleramtes mitgeteilt hat, sind den Fraktio-
nen bekannt. Zum Thema „Deutschlandpolitische 
Fragen" wird vorgeschlagen, daß der einleitende Be-
richt von den Bundesministern Seiters, Waigel und 
Haussmann gegeben wird. Ich denke, das findet Ihr 
Einverständnis. 
Ich gebe das Wort zum einleitenden Bericht zu-
nächst dem Kanzleramtsminister, Herrn Seiters. 
Seiters, Bundesminister für besondere Aufgaben, 
Chef des Bundeskanzleramtes: Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Ich bin dankbar, daß wir 
uns so verständigt haben. 
Das Kabinett hat heute vorrangig die deutschland-
politischen Fragen erörtert. An der Sitzung nahm auch 
der Präsident der Bundesbank, Pöhl, teil. 
Die Entwicklung in der DDR hat sich in den letzten 
Wochen dramatisch beschleunigt. Die Frage der Ein-
heit Deutschlands ist das beherrschende Thema ge-
worden. Alle politischen Kräfte in der DDR bekennen 
sich mittlerweile zu diesem Ziel. Auch Ministerpräsi-
dent Modrow hat unter dem Druck der Entwicklung 
erkannt, daß die Perspektive der staatlichen Einheit 
nicht verschlossen werden darf, und hat sich unter 
dem Druck dieser Entwicklung in seiner am 1. Fe-
bruar vorgeschlagenen Konzeption für den Weg zu 
einem einheitlichen Deutschland dieses Ziel zu eigen 
gemacht. 
Die Bundesregierung beabsichtigt, unverzüglich 
nach der Wahl in der DDR am 18. März 1990 und der 
Bildung einer neuen Regierung Gespräche über die 
konföderative Zusammenarbeit der beiden Staaten in 
Deutschland aufzunehmen. Wir streben eine organi-
sche Entwicklung beim Zusammenwachsen beider 
Staaten an. Schon vorher werden angesichts der er-
heblichen Verschlechterung der wirtschaftlichen 
Lage in der DDR und auch angesichts des anhalten-
den Übersiedlerstroms in die Bundesrepublik 
— 58 000 im Monat Januar — Entscheidungen erfor-
derlich. 
Um die notwendigen Schritte vorzubereiten, hat das 
Kabinett beschlossen, einen Kabinettsausschuß 
„Deutsche Einheit" einzusetzen. Den Vorsitz führt der 
Bundeskanzler, in seiner Vertretung der Chef des 
Bundeskanzleramtes. Ständige Mitglieder dieses 
Ausschusses sind der Außenminister, der Innenmini-
ster, der Justizminister, der Finanzminister, der Wirt-
schaftsminister, der innerdeutsche Minister, der Ar-
beitsminister und der Umweltminister. Weitere Kabi-
nettsmitglieder nehmen teil, soweit Fragen aus ihrem 
Zuständigkeitsbereich behandelt werden. Der Kabi-
nettsausschuß wird heute zu seiner konstituierenden 
Sitzung zusammentreten. 
In Arbeitsgruppen unter Beteiligung weiterer Res-
sorts und Sachverständiger auch außerhalb der Bun-
desregierung, insbesondere auch der Bundesbank, 
wird er die notwendigen Schritte und Entscheidungen 
zur schrittweisen Herstellung der deutschen Einheit 
vorbereiten. Dabei geht es insbesondere um folgende 
Problembereiche: Bildung einer Währungsunion, Fi-
nanzfragen — Federführung BMF — , Entwicklung 
der Wirtschaftsreform, Energie und Umwelt, Infra-
struktur in der DDR — Federführung BMWi — , An-
gleichung der Arbeits- und Sozialordnung sowie der 
Bildung und Ausbildung — Federführung BMA —, 
Rechtsfragen, insbesondere Rechtsangleichung — Fe-
derführung BMJ — , Staatsstrukturen und öffentliche 
Ordnung — Federführung BMI — , außen- und sicher-
heitspolitische Zusammenhänge — Federführung 
Auswärtiges Amt. 
Die Bundesregierung hat sich darüber hinaus bereit 
erklärt, mit der DDR unverzüglich in Verhandlungen 
über eine Währungsunion mit Wirtschaftsreform ein-
zutreten. 
So weit, Frau Präsidentin, meine Damen und Her-
ren, mein Kurzbericht. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich erteile jetzt dem 
Herrn Bundesminister Waigel das Wort. 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Frau Prä-
sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kol-
legen! Was der Kollege Seiters am Schluß über die 
Währungsunion und eine damit unabdingbar verbun-
dene Wirtschaftsreform gesagt hat, entspricht nicht 
einem Wunsch-, sondern einem Realitätsszenario, das 
man ganz nüchtern sehen muß. Es ist ein Angebot an 
14832 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Bundesminister Dr. Waigel 
die DDR, angesichts krisenhafter Zuspitzung und der 
Tatsache, daß die D-Mark in der Bevölkerung der 
DDR bereits zu einem bevorzugten Zahlungsmittel 
geworden ist. 
Voraussetzungen hierfür sind schlagwortartig: ein 
Kassensturz, die völlige Offenlegung der notwendi-
gen volkswirtschaftlichen Daten wie Außenverschul-
dung, Staatsverschuldung, Geldumlauf und Verschul-
dung der Staatsunternehmen, unumkehrbare Verein-
barungen zur Einführung der Marktwirtschaft — dar-
auf wird der Kollege Haussmann eingehen —; die 
Bundesbank muß Herr des Geldumlaufs sein; die 
Währungsunion mit der DDR darf nicht zu Lasten der 
Stabilität in der Bundesrepublik Deutschland gehen. 
Die Einführung der D-Mark als Zahlungsmittel, 
wenn die DDR das will, soll den Menschen Vertrauen 
und Perspektive geben, daß es sich lohnt, in der DDR 
zu bleiben. 40 Jahre Mißwirtschaft des Sozialismus 
lassen sich nicht — das weiß jeder — mit einem Feder-
strich beseitigen. 
Die wichtige Frage des richtigen Umstellungskur-
ses für die Ost-Mark muß unter Abwägung politischer 
und ökonomischer Faktoren entschieden werden. Das 
bedarf genauer Prüfung. 
In diesem Zusammenhang könnte auch an die Mög-
lichkeit der Ausgabe von Volksaktien und Beteili-
gungswerten am öffentlichen Vermögen, an Wohnun-
gen, Grundstücken und ähnliches mehr gedacht wer-
den. 
Diese Umstellung — darüber muß sich jeder im kla-
ren sein — verlangt eine große Gemeinschaftsleistung 
bei uns und in der DDR. Den Hauptbeitrag für die 
ganze Umstellung der Rechts- und Wirtschaftsord-
nung muß die DDR leisten. Sie muß hierfür auch die 
entsprechenden Voraussetzungen oder Beschlüsse 
herbeiführen. 
In der Bundesrepublik müssen wir auch zu finanzi-
ellen Beiträgen für wirtschaftliche Hilfe und die so-
ziale Absicherung bereit sein. Es gibt hierzu eine weit-
reichende, nahtlose sachliche Übereinstimmung zwi-
schen dem Bundeswirtschaftsminister, mir, dem Sach-
verständigenrat und auch — nach einem umfassen-
den Gedankenaustausch heute — mit dem Präsiden-
ten der Bundesbank, Herrn Pöhl. 
Natürlich wären uns andere zeitliche Abläufe in 
einem Stufenprogramm mit Übergangsmöglichkeiten 
lieber gewesen. Der Bundeswirtschaftsminister hat 
auf die richtige Reihenfolge der Schritte hingewiesen. 
Aber ein längerer Zeitraum erfordert Geduld, politi-
sche Autorität und viel Kraft. 
Die politische Szenerie und die politische Land-
schaft in der DDR entwickeln sich zum Teil anders. 
Wir müssen uns auf den Verfall politischer Autorität 
und politischer Entscheidungskraft realistisch einstel-
len. Wir müssen rechtzeitig politische Antworten auf 
alle denkbaren Entwicklungen vorbereiten. Wir müs-
sen Herr des politischen Verfahrens bleiben. Es ist 
auch ein Signal und ein Appell an die Menschen in der 
DDR, in ihrer Heimat zu bleiben und bei der Überwin-
dung dieser unumgänglichen Reformen mit einer 
langfristig guten Perspektive mitzuarbeiten. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Danke schön. 
Herr Bundesminister Haussmann. 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Frau Präsidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! 
Der Bundeswirtschaftsminister beteiligt sich in enger 
Abstimmung mit dem Finanzminister und mit der 
Deutschen Bundesbank an unmittelbaren Verhand-
lungen mit der DDR. Wir haben zum Ziel, unmittelbar 
nach dem Wahltag am 18. März entscheidende 
marktwirtschaftliche Reformen mit der DDR zu ver-
einbaren. Der bisherige Weg über die Übergangsre-
gierung in der DDR hat leider zu keinem Erfolg ge-
führt. Wir haben bedauerlicherweise viel Zeit verlo-
ren. Deshalb ist der heutige Kabinettsausschuß von 
größter Wichtigkeit, als Signal für die Menschen in 
der DDR, aber auch als Signal für Investoren in der 
DDR. 
Es ist dringend notwendig, daß eine stärkere wäh-
rungspolitische Integration eng und unumkehrbar 
mit marktwirtschaftlichen Reformen auf folgenden 
Gebieten gekoppelt wird: erstens Herstellung von 
wirklicher Gewerbefreiheit, zweitens uneinge-
schränktes Bekenntnis zum P rivateigentum, drittens 
Investitionsfreiheit, viertens Steuerreform und fünf-
tens eine Preisreform. 
Ich bin der Meinung, daß die DDR gute Vorausset-
zungen, die besten Voraussetzungen in Osteuropa 
hat. Sie hat die Menschen; sie hat die Motivation. Wir, 
die Bundesrepublik, haben das Wissen. Die Privat-
wirtschaft hat das Kapital, so daß nach einer nicht ein-
fachen Übergangsphase ein deutsch-deutsches Wirt-
schaftswunder durchaus möglich ist. Dies halte ich für 
eine entscheidende Perspektive für die Menschen, in 
ihrer Heimat zu bleiben. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Danke schön. 
Als erste Fragestellerin Frau Matthäus-Maier, 
bitte. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Herr Minister Waigel 
und Herr Minister Haussmann, wir begrüßen, daß Sie 
in der wichtigen Frage der Währungsunion mit der 
Einführung der D-Mark auch in der DDR die Position 
der SPD übernommen haben. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Manches kam mir aus unseren Vorschlägen wörtlich 
bekannt vor. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Wenn wir einmal etwas begrüßen, warum rufen 
Sie dann dazwischen? Wir sind ja gewöhnt, daß Sie 
immer meckern, aber jetzt begrüßen wir etwas. 
Was ist Ihre zeitliche Vorstellung? Was wird unmit-
telbar in den nächsten Tagen und Wochen geschehen, 
um den Bürgern in der DDR dieses Hoffnungssignal 
zum Bleiben deutlich zu machen, und wie hat sich 
Bundesbankpräsident Pöhl im Kabinett hierzu geäu-
ßert? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister 
Waigel! 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Es stimmt 
nicht, daß wir die Position der SPD übernommen ha-
ben, sondern, Frau Kollegin Frau Matthäus-Maier, wir 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14833 
Bundesminister Dr. Waigel 
haben Gott sei Dank Ihr Interventionsmodell zu Recht 
immer abgelehnt, ein Modell, das zu verheerenden 
Konsequenzen geführt hätte, wenn nämlich die Deut-
sche Bundesbank die Ostmark hätte stabilisieren 
müssen, ohne daß vorher eine umfassende Geldmen-
genpolitik überhaupt hätte stattfinden können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Darum ist es gut, daß Sie sich fortentwickelt haben 
und sich unseren begründeten sachlichen Argumen-
ten angeschlossen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Matthäus
-
Maier [SPD]: Jetzt lachen aber die Hüh
ner! ) 
Insofern begrüße ich es, daß Sie die Meinung und die 
Grundsatzposition der Bundesregierung begrüßen. 
Frau Kollegin Matthäus-Maier, wir werden in den 
nächsten Tagen das Gespräch zwischen Bundeskanz-
ler Kohl und Ministerpräsident Modrow in der näch-
sten Woche intensiv vorbereiten und auch das Szena-
rio dafür entwickeln. Ich habe ja in dieser Woche dem 
Bundeskabinett den Nachtragshaushalt vorgelegt, 
der allein ein Volumen von etwa 7 Milliarden DM 
nicht allein, aber weitgehend für diese Fragen bein-
haltet. Alles weitere läßt sich heute nicht quantifizie-
ren. Wir sind allerdings der Meinung, daß es keinen 
Sinn hat, jetzt erhebliche öffentliche Mittel in Struktu-
ren zu investieren, die nicht eine Fortentwicklung 
dessen bedeuten, was für die Menschen in der DDR 
unumkehrbar notwendig ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Haussmann? — 
Bitte schön. 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: Ich 
will das nur kurz ergänzen: Wir haben heute im Bun-
deskabinett — meines Erachtens zu Recht — keinen 
Zeitplan vereinbaren können, denn nach wie vor 
hängt eine engere wirtschafts- und währungspoliti-
sche Zusammenarbeit von Entscheidungen der DDR 
selbst ab. 
(Zurufe von der [CDU/CSU]: Sehr wahr! — 
So ist es!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Eine Zusatzfrage, bitte. 
Frau Matthäus -Maier (SPD): Herr Waigel, nachdem 
sich das Kabinett in der Frage der deutsch-deutschen 
Währungsunion mit Einführung der Westmark auch 
in der DDR ja entscheidend bewegt hat, was wir be-
grüßen, frage ich Sie, nachdem Sie gerade den Nach-
tragshaushalt angesprochen haben: Sind Sie nicht be-
reit, sich auch in der Frage der Soforthilfen für die 
DDR beim Nachtragshaushalt entscheidend zu bewe-
gen, damit die Menschen drüben ein zusätzliches 
Hoffnungssignal erhalten, nachdem wir ja Geld zur 
Verfügung hätten, wenn Sie endlich an den 54 Milli-
arden DM umfassenden Verteidigungshaushalt her-
angehen würden, aus dem Sie keine müde Mark neh-
men wollen? 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Es tut mir 
leid, Frau Kollegin Matthäus-Maier, daß eine an sich 
schätzenswerte Kollegin hier immer wieder auf das 
Mittel der Demagogie verfällt und meint, diese Dinge 
miteinander vermischen zu sollen. 
Wir schaffen die notwendigen Voraussetzungen für 
die Soforthilfe. Es geschieht mehr, als in dem Nach-
tragshaushalt enthalten ist, wenn ich nur an den gan-
zen Ausbau der Telekommunikation denke, der na-
türlich aus den Posterträgen finanziert wird. Ich habe 
in diesen Nachtragshaushalt sehr bewußt einen Glo-
baltitel von 2 Milliarden DM eingesetzt, um auch für 
Herausforderungen der nächsten Monate, die heute 
noch nicht zu quantifizieren sind, gewappnet zu 
sein. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Hamm -Brücher. 
Frau Dr. Hamm -Brücher (FDP): Der anhaltende 
Aussiedlerstrom zwingt ja die Bundesregierung dazu, 
nun sehr viel rascher, als es ursprünglich vorgesehen 
oder geplant war, im Bereich der Währungsunion und 
auch der Wirtschaftsreformen voranzukommen. Ich 
möchte fragen, ob es nicht nötig wäre, nicht nur auf 
diesem Wege zu versuchen, den Aussiedlerstrom wo-
möglich zu stoppen, sondern gleichzeitig und parallel 
dazu die Übersiedler, die ja keine Flüchtlinge mehr 
sind, sondern Menschen, die umziehen, auch in ihren 
sozialen Möglichkeiten wirklich anderen Bundesbür-
gern, die umziehen, ganz genau gleichzustellen, d. h. 
Konsequenzen in der Frage zu ziehen, welche sozia-
len Leistungen sie beanspruchen können und welche 
nicht. Meiner Ansicht nach wird es nämlich nur dann 
gelingen, einer Katastrophe durch weitere Aussied-
lerströme gegenzusteuern, wenn wir zweigleisig fah-
ren. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Staatssekretär 
Vogt. 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Frau Kollegin, auch im so-
zialen Bereich kommt es auf Grund der Entwicklung 
heute darauf an, nicht Maßnahmen zu ergreifen, die 
morgen schon überholt sind. Vielmehr kommt es dar-
auf an, Maßnahmen so einzuleiten, daß die sozialen 
Sicherungssysteme aufeinander zugehen können. 
Deshalb steht der Bundesarbeitsminister schon seit 
einiger Zeit mit seinem Partner, nämlich dem Minister 
für Arbeit und Löhne, im Gespräch darüber, wie eine 
Arbeitsverwaltung in der DDR aufgebaut werden 
kann, welche Hilfen zur beruflichen Bildung geleistet 
werden können und welche soziale Sicherung für Ar-
beitslose in der DDR aufgebaut werden kann. 
Ich erinnere darüber hinaus daran, Frau Kollegin, 
daß wir auf dem Gebiet des Eingliederungsgeldes 
eine Maßnahme ergriffen haben, nämlich daß das Ar-
beitslosengeld und Krankengeld durch das Eingliede-
rungsgeld ersetzt worden sind. Ich erinnere daran, 
daß verschiedene Maßnahmen im Bereich des Fremd-
rentenrechts vom Bundestag am 9. November be-
schlossen worden ist. Über weitergehende Maßnah-
men wird eine Arbeitsgruppe, bestehend aus Vertre-
tern der Bundesregierung und der Fraktionen von 
CDU/CSU und FDP, Vorschläge in Kürze dem Hause 
vorlegen. 
14834 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Zusatzfrage. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Vielen Dank, Herr 
Staatssekretär, aber der erste Teil Ihrer Antwort bezog 
sich überhaupt nicht auf meine Frage. Ich wiederhole 
meine Frage ganz präzise: Ist es nicht notwendig, so 
rasch als möglich Übersiedler aus der DDR in allen 
Punkten so zu behandeln wie andere Deutsche, die 
innerhalb der Bundesrepublik umziehen? Das ist die 
präzise Frage, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
und das ist die Gretchenfrage, die zu beantworten ist, 
wenn wir den Aussiedlerströmen begegnen wollen. 
(Zurufe von der SPD: Übersiedler!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Staatssekretär 
Vogt. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, Sie wer-
den in diesem Bereich natürlich sorgfältig prüfen müs-
sen, ob Sie Übersiedler auf der einen Seite und Aus-
siedler auf der anderen Seite schlechter oder anders 
stellen können. 
(Jungmann [SPD]: Jetzt nimmt er den Ver
-
sprecher zur Ausrede!) 
Frau Kollegin, Sie müssen das Verhältnis zwischen 
beiden Gruppen sehen. 
Unser Bemühen ist es gerade — das schlägt sich im 
Eingliegerungsgeldgesetz und im Rentenstrukturre-
formgesetz auch nieder — , Besserstellungen für Aus-
siedler und Übersiedler — sollten sie vorgekommen 
sein — abzustellen. Wir sind in der Arbeitsgruppe von 
Bundesregierung und Koalitionsfraktionen dabei, an-
dere Fälle zu prüfen und Lösungsvorschläge auf die-
sem Gebiet vorzulegen; denn unsere Absicht ist es, 
auch auf diesem Gebiet in der Reihenfolge zu bleiben: 
erstens alles zu tun, damit die Bürger der DDR in ihrer 
Heimat bleiben und nicht übersiedeln; zweitens, 
durch entsprechende Maßnahmen die Akzeptanz von 
Übersiedlern und Aussiedlern im Gebiet der Bundes-
republik weiter aufrechtzuerhalten. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Roth. 
Roth (SPD): Ungeachtet dessen, daß wir begrüßen, 
daß Sie sich unseren Vorschlägen zur Währungsunion 
angeschlossen haben, möchte ich die Tatsache an-
sprechen, daß geschätzt wird, daß zur Zeit etwa drei 
Millionen Menschen in der DDR übersiedlungswillig 
sind, also praktisch auf gepackten Koffern sitzen. Wir 
wissen, daß sich die Währungsunion nur mittelfristig 
auswirkt; es wird eine gewisse Zeit dauern, bis sich 
das umsetzt. Glauben Sie wirklich, daß Sie mit den 
angekündigten Mitteln des Nachtragshaushalts, die 
Sie am Montag abend der Presse nichtöffentlich be-
kanntgegeben haben, das Problem der Übersiedler 
und das Problem des Zuwanderns in die Bundesrepu-
blik Deutschland beherrschen können? Glauben Sie 
nicht, daß Sie erheblich mehr Mittel beispielsweise 
zur Wohnungssanierung, beispielsweise im sozialpo-
litischen Raum in der DDR in die Hand nehmen müs-
sen, um diese Übersiedlungen zu stoppen? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister 
Waigel. 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Zunächst, 
Herr Kollege Roth, halte ich es für einen ganz schlech-
ten Beitrag, wenn Sie oder andere Kollegen der SPD 
das, was von der DDR an Forderungen an uns heran-
getragen wird, sofort unterstützen, bejahen und als 
richtig erkennen. Ich finde, das ist ein ganz schlechter 
Beitrag. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ein zweites. Sie werden natürlich in jedem Einzel-
fall begründete Anliegen an uns herantragen können. 
Wenn aber die Erfüllung dieser Anliegen nicht zur 
Änderung des Systems, zur Änderung der Wirt-
schaftsordnung führt, dann ist das nur ein Faß ohne 
Boden. Das hilft dann nicht weiter, und darum sind Ihr 
Rat und Ihre Empfehlung hier auch nicht weiterfüh-
rend. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein letztes. Eines, Herr Kollege Roth, dürfte zwi-
schen uns unbestritten sein: Mit der Wirtschaft und 
den Finanzen, sie Sie uns 1982 hinterlassen haben, 
(Oh-Rufe bei der SPD) 
hätten wir diese große Herausforderung, vor der wir 
jetzt stehen, mit Sicherheit nicht bewältigen kön-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lebhafte Zurufe 
von der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Weitere Zusatzfrage, 
Herr Roth. 
Roth (SPD): Herr Bundesfinanzminister, es ist zu-
treffend, daß ich hier im Parlament Forderungen vor-
trage, die aus der DDR stammen, beispielsweise For-
derungen aus den Reihen der SPD, einer Partei, die 
am 6. Oktober 1989 unter Verfolgung durch den Stasi 
gegründet worden ist und die uns beispielsweise sagt: 
Helft schnell, sonst verlassen mehrere Millionen Men-
schen die DDR! Diese Forderung nehmen wir hier 
auf. 
(Beifall bei der SPD) 
Noch einmal die Frage: Helfen Sie durch den Bundes-
etat mit, beispielsweise die soziale Lage der Rentner 
in der DDR zu verbessern, an den Häusern in der DDR 
die Dächer dichtzumachen, die Straßen- und Ver-
kehrsverhältnisse zu verbessern, helfen Sie da mit, 
oder bleibt es bei der einen Milliarde, die erneut im 
Nachtragshaushalt, der von Ihnen angekündigt ist, für 
praktische Maßnahmen in der DDR vorgesehen 
wird? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister. 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Erstens 
stimmt Ihre Feststellung nicht, daß das eine Milliarde 
sei. Zum zweiten haben Sie zum Teil die Forderungen 
der Frau Ministerin Luft unterstützt. Wenn Sie sich 
jetzt auf Forderungen der SPD drüben in der DDR 
beziehen, dann ist das genauso falsch und zeigt auch, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14835 
Bundesminister Dr. Waigel 
daß Ihre Freunde in dem Punkt noch nicht das Ent-
scheidende dazugelernt haben. 
(Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Aber Ihre 
Freunde Wendehälse von der CDU!) 
Zum dritten will ich Ihnen sagen, daß wir genau die 
These von Ihnen, Punkt um Punkt ohne zusammen-
hängendes Konzept zu bezahlen, nicht übernehmen, 
sondern zu Opfern und Leistungen bereit sind, wenn 
sie wirklich dazu führen, den Menschen drüben eine 
langfristige Verbesserung zu bringen. Das ist aber bei 
dem Fleckerlteppich, den Sie in wirtschafts- und wäh-
rungspolitischen Forderungen bisher geboten haben, 
als Konzept nicht erkennbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Westphal. 
Westphal (SPD): Herr Finanzminister, meinen Sie 
nicht, daß die Zeitspannen, die Sie brauchen würden, 
um alle Vorbedingungen erfüllt zu haben, so lang 
sind, daß in der Zwischenzeit all die Kosten, die sie 
durch ordentliches Handeln einsparen wollen, längst 
vorher eingetreten sind? Das ist der erste Teil meiner 
Frage. Das heißt also, daß wir dieses Loch, das da-
durch entsteht, daß für die Bürger in der DDR noch 
keine erkennbaren Leistungen vorhanden sein wer-
den, eben bei uns durch die Masse neuer Übersiedler 
als Kosten erleben werden. 
In diesem Zusammenhang stelle ich die weitere 
Teilfrage: Wenn Sie sich vorstellen, daß wir nach dem 
18. März zu unserer großen Freude und Genugtuung 
drüben ein demokratisch gewähltes Parlament haben 
werden, und sich aus eigener Kenntnis hier vorstellen, 
wie lange ein Gesetz zur Durchsetzung der Gewerbe-
freiheit, über eine Steuerreform und was Sie noch 
alles aufgezählt hatten, braucht, bis es in Kraft tritt, 
meinen Sie nicht, daß dann das Loch schon derartig 
groß wäre, daß alles das, was Sie nachher hineinstek-
ken wollen, vernünftigerweise vorher gezahlt werden 
muß? Wir müssen jetzt da heran, Herr Finanzmini-
ster! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Finanzminister Waigel. 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Ich wäre 
Ihnen dankbar, Herr Kollege Westphal, wenn Sie 
diese Aufforderung vor allen Dingen an alle Kräfte in 
der DDR richten würden. Denn eines muß klar sein: 
Die Hauptverantwortung, um diese Dinge möglichst 
schnell durchzuführen, liegt bei der DDR und den 
Verantwortlichen für heute und für morgen. Wir kön-
nen diese Verantwortung nicht vorwegnehmen. 
Sie können nicht beides wollen, auf der einen Seite 
möglichst lange die Zweistaatlichkeit und auf der an-
deren Seite den Abbau der Souveränität in einem 
ganz entscheidenden Gebiet. 
(Zurufe von der SPD) 
Darüber muß sich die DDR selber im klaren sein, was 
sie will, ob sie handlungsfähig ist, um die Gesetzesbe-
stimmungen, um die Gesetzesänderungen selber 
durchzuführen; wenn sie dazu nicht in der Lage ist, 
dann müßte sie erklären, ob sie jedenfalls einen Teil 
der Rechtsetzung der Bundesrepublik Deutschland zu 
diesem Thema übernimmt. Wir können das nicht vor-
wegnehmen, denn das stünde im Widerspruch zu Ih-
rer sonstigen Forderung, Rücksicht auf die Souveräni-
tät und die Selbständigkeit der DDR-Seite zu neh-
men. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Werner. 
Werner (Ulm) (CDU/CSU): Herr Bundesminister 
Seiters, Sie sprachen vorhin zu Recht von einer orga-
nischen Entwicklung, in deren Rahmen die Wäh-
rungsunion ihren Platz hat, mit der Zielsetzung staat-
liche Einheit, wie sie jetzt auch gerade Bundesfinanz-
minister Waigel angesprochen hat. Sind Sie denn mit 
mir der Auffassung, daß dies zum einen unsererseits 
natürlich ein hohes Maß an finanziellen Unterstützun-
gen, an Integrations- und Angleichungsmaßnahmen 
bedarf, daß dieses Szenario aber auf der anderen 
Seite, wenn es zur staatlichen Einheit hinführen soll, 
auch vor dem Hintergrund der Leistungsbereitschaft 
unserer Mitbürger in der Bundesrepublik Deutsch-
land nur dann einen Sinn abgibt, wenn auch seitens 
der DDR-Regierung vor wie auch nach dem 18. März 
deutlich gemacht wird, daß auch sie das Szenario mit 
der Zielsetzung staatliche Einheit sieht? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister 
Seiters. 
Seiters, Bundesminister für besondere Aufgaben, 
Chef des Bundeskanzleramtes: Ich bin in der Tat die-
ser Auffassung. Ich möchte noch einmal unterstrei-
chen, was der Bundesfinanzminister hier erklärt hat. 
Das Entscheidende ist 
(Lennartz [SPD]: Daß gehandelt wird!) 
— das ergeben alle Gespräche, die wir alle miteinan-
der auch mit den Menschen in der DDR führen — , daß 
sehr schnell die Perspektive für Rechtsstaatlichkeit in 
der DDR geschaffen wird, daß zweitens sehr schnell 
die Perspektive auf bessere materielle Lebensbedin-
gungen geschaffen wird und daß drittens auch sehr 
schnell die Perspektive einer staatlichen Einheit 
Deutschlands geschaffen wird. 
Was wir immer gesagt haben, ist doch eingetreten. 
Die Entwicklung hat doch uns recht gegeben und 
nicht denen, die die Wiedervereinigung als Lebens-
lüge der zweiten Republik erklärt haben. Uns hat die 
Entwicklung recht gegeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Und deswegen sage ich: Betrachten wir bitte diese 
Dinge im Gesamtzusammenhang. Auch die Perspek-
tive der staatlichen Einheit Deutschlands gehört zu 
den Hoffnungen, die die Menschen dort verwirklicht 
sehen wollen, und wer diese Hoffnungen schmälert, 
indem er die Zweistaatlichkeit festschreiben will oder 
die Wiedervereinigung oder die Herstellung der staat-
lichen Einheit Deutschlands mit abqualifzierenden 
Bemerkungen versieht, der fördert die Resignation. 
14836 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Bundesminister Seiters 
Und das ist das, was wir überhaupt nicht gebrauchen 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Dreßler. 
Dreßler (SPD): Ich komme noch einmal auf die 
Frage der Kollegin Hamm-Brücher zurück, die ja ganz 
einfach gefragt hat, inwieweit die Verhältnisse für 
DDR-Bürger denen der Bundesrepublik gleichgesetzt 
werden sollen. Nun haben wir gehört, daß der Staats-
sekretär im Arbeitsministerium erklärt hat, daß der 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung das mit 
seinem Partner, dem DDR-Minister für Arbeit und 
Löhne, verhandele. 
Meine erste Frage ist: Herr Vogt, wie steht Ihre Aus-
sage hier vor dem Plenum im Zusammenhang mit der-
jenigen Ihres Kollegen Jagoda vor vierzehn Tagen im 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung auf eine ähn-
liche Frage, die damit beantwortet wurde: Wir haben 
alles auf die Tagesordnung gesetzt, obwohl wir wis-
sen, daß unser Gesprächspartner dafür gar nicht zu-
ständig ist? 
Zweitens. Um das zu präzisieren, was die Kollegin 
Hamm-Brücher wohl gemeint hat, darf ich fragen, ob 
Sie die seit gestern bekannte Initiative der baden-
württembergischen Landesregierung, nämlich die 
Mehrfachförderung für die Neuanschaffung von ver-
lorenem Hausrat, die Erstattung der Kosten für die 
Fahrt zwischen bisherigem Wohnort und der bundes-
deutschen Grenze sowie die Leistungen nach dem 
Häftlingshilfegesetz zu streichen, beabsichtigen, ob 
Sie die Überarbeitung des Lastenausgleichsrechts be-
absichtigen, ob Sie die Überprüfung der Wohnungs-
förderungsprogramme, der Existenzgründungsdarle-
hen, der Ausbildungsförderung, der erhöhten Ein-
kommensgrenzen im sozialen Wohnungsbau und 
Sonderregelungen bei der Aufnahme in die gesetzli-
che Krankenversicherung beabsichtigen. Steht das, 
was Sie hier in Richtung der Kommission auf den Weg 
gegeben haben, in Deckungsgleichheit mit den Vor-
stellungen der baden-württembergischen Landesre-
gierung? 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Herr Kollege Dreßler, ich 
habe auf den Gesprächspartner, den Minister für Ar-
beit und Löhne, im Zusammenhang mit der Frage des 
Aufbaus einer Arbeitsverwaltung, der Frage der be-
ruflichen Qualifizierung und der Frage der Schaffung 
eines Arbeitslosenversicherungssystems hingewie-
sen, nicht im Zusammenhang mit Fragen der gesetz-
lichen Krankenversicherung oder der gesetzlichen 
Rentenversicherung oder des Gesundheitsabkom-
mens, das Ihre Regierung 1974 mit der DDR abge-
schlossen hat. Deshalb gibt es keinen Widerspruch 
zwischen dem, was mein Kollege Jagoda im Ausschuß 
gesagt hat und dem, was ich hier gesagt habe. 
Zweitens. Als ich nach der Sommerpause 1989 im 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung das Einglie-
derungsgeldgesetz in der Konzeption vorgestellt 
habe, in dem Regelungen angesprochen sind, die Sie 
jetzt in Frage stellen, ist mir von Mitgliedern Ihrer 
Fraktion vorgehalten worden: Jetzt geht es wohl an 
das Geld der Aussiedler, jetzt greift Sozialabbau bei 
Aussiedlern statt. — Die Kollegen aus dem Innenaus-
schuß haben die gleichen Erfahrungen gemacht. 
Sie haben dann diesem Gesetz im Ausschuß nicht 
zugestimmt. Sie haben dieses Gesetz im Deutschen 
Bundestag mit Ihren Stimmen angenommen, 
(Dr. Penner [SPD]: Wie ist es jetzt mit Baden-
Württemberg?) 
und alle sozialdemokratisch regierten Länder haben 
diesem Gesetz im Bundesrat zugestimmt. Heute füh-
ren Sie eine Debatte darüber, daß die Leistungen, die 
in diesem Gesetz vorgesehen sind, zu hoch sind. Sie 
müssen sich schon einmal entscheiden, welche politi-
sche Linie Sie vertreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Wissmann [CDU/CSU]: Wendehälse!) 
Ich meine, Herr Kollege, es macht wirklich keinen 
Sinn, wenn es uns darum Ernst ist, 
(Wissmann [CDU/CSU]: Sozialpolitische 
Wendehälse!) 
Zeichen zu setzen, damit die Bürger der DDR in ihrer 
Heimat bleiben, und die Akzeptanz derjenigen zu för-
dern, die zu uns kommen, solche Diskussionen zu füh-
ren, wie Sie sie jetzt eingeleitet haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist die Ab-
sicht!) 
Gestatten Sie mir eine dritte abschließende Bemer-
kung. Herr Kollege Dreßler, Sie wissen genauso gut 
wie ich, daß es etwa in der Frage der Alterssicherung 
entsprechend dem Wohlstandsgefälle zwischen der 
Bundesrepublik und der DDR ein Nettorentenniveau 
mit erheblichen Unterschieden gibt. Genauso wie es 
unsere Aufgabe war, beim Eingliederungsgeld ein 
Niveau zu finden, das die Anspruchsberechtigten 
nicht auf die Sozialhilfe verweist, werden wir auch 
beim Zusammenwachsen der sozialen Sicherungssy-
steme sorgfältig auf diesen Gesichtspunkt achten 
müssen. 
Ich darf Sie nur bitten, Herr Kollege Dreßler: Lesen 
Sie einmal das, was das Ministerium für Arbeit, Ge-
sundheit und Soziales in Düsseldorf zu diesem Kom-
plex geschrieben hat. Dieses Ministerium hat die 
Maßnahmen, die nach Meinung dieses Ministeriums 
für Aussiedler auf jeden Fall bestehenbleiben müssen, 
und diejenigen, die gestrichen werden können, auf-
gelistet. Wenn ich das einmal vorläse, würden Sie 
sehen, welch erhebliche Diskrepanz zwischen der öf-
fentlichen Diskussion über angebliche Bevorzugun-
gen von Aussiedlern und Übersiedlern auf der einen 
Seite 
(Wissmann [CDU/CSU]: Neidkampagne und 
Unwahrheit!)  
und auf der anderen Seite den Ankündigungen, auf 
welchem Gebiet Maßnahmen erforderlich sind, be-
steht. Ich appelliere wirklich, daß wir uns an diesen 
beiden Zielen gemeinsam orientieren, nämlich Zei-
chen der Hoffnung für die Bürger der DDR zu setzen, 
daß sie in ihrer Heimat bleiben, aber auch wirklich 
Bereitschaft zu zeigen, bei Anpassung der Gesetze 
dafür zu sorgen, daß es bei der Akzeptanz der Aus- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14837 
Parl. Staatssekretär Vogt 
Siedler und Übersiedler in der Bundesrepublik 
Deutschland bleibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Zusatzfrage. 
Dreßler (SPD): Herr Staatssekretär, sollte es Ihnen 
entgangen sein, daß ich Ihnen einen Forderungskata-
log des baden-württembergischen Ministerpräsiden-
ten vorgetragen habe und Sie gebeten habe, dazu 
Stellung zu nehmen, ob die Bundesregierung dieser 
Auffassung folgt? Sie haben mir jetzt so geantwortet, 
als ob ich diese Fragestellungen und Forderungen 
aufgestellt hätte. Ich habe Sie erstens gefragt — ich 
wiederhole das — , ob das, was Sie mir gerade gesagt 
haben, in Richtung des baden-württembergischen 
Ministerpräsidenten gedacht war — das ist mit einem 
einfachen Ja oder Nein zu beantworten — , und zwei-
tens, wie Sie zu dieser Position der baden-württem-
bergischen Landesregierung stehen und ob Sie sie 
übernehmen wollen. Das war meine konkrete 
Frage. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Staatssekretär 
Vogt. 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Meine Antwort war sach-
lich und politisch an alle Adressen gerichtet und war, 
so glaube ich, auch sachlich und politisch überzeu-
gend. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das zweite, Herr Kollege. Sollte es Felder geben, bei 
denen bei der deuschen Bevölkerung in der Bundes-
republik zu Recht der Eindruck entstehen kann, hier 
würden Personenkreise bevorzugt, wird die Bundes-
regierung wie in der Vergangenheit konsequent han-
deln. Ich würde dann einmal bitten, daß Sie uns kon-
struktiv begleiten und nicht Ihre Argumentationsstufe 
jeweils vom Tag abhängig machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dreßler [SPD]: 
Kann denn jemand einmal fragen: Was ist 
denn mit der baden-württembergischen Lan
-
desregierung? Frau Präsidentin, Sie können 
ihn nicht zwingen, die Frage zu beantworten, 
aber es wäre vielleicht doch ratsam!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Wüppesahl. Ich darf die nachfolgenden Red-
ner bitten, sich kurz zu fassen, weil wir sonst mit den 
Fragestellungen nicht durchkommen. Dies gilt auch 
in bezug auf die Antworten. Wir verlängern — um 
13.39 Uhr läuft die offizielle Zeit ab — um zehn Minu-
ten. — Bitte. 
Wüppesahl (fraktionslos) : Der Parteienwettstreit ist 
voll entbrannt, wie man hier sieht, und ich bitte die 
folgende Frage auch vor dem Hintergrund zu betrach-
ten, daß ich als unabhängiger Abgeordneter an die-
sem Parteienstreit nicht beteiligt bin. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich bitte ferner zu beachten, daß ich jetzt der vierte 
unter den Kollegen oder Kolleginnen aus dem Plenum 
bin, der zum Teil nach dem gleichen Sachgegenstand 
fragt. Ich rekurriere noch einmal auf Frau Hamm-Brü-
cher, Herrn Roth und andere Kollegen. Vor dem Hin-
tergrund, daß 3 Millionen Menschen in der DDR auf 
den Koffern sitzen und potentiell bereit sind, in die 
Bundesrepublik überzusiedeln, vor dem Hintergrund, 
daß die Wirtschafts- und Währungsunion nur mittelfri-
stig Veränderungen mit tatsächlich substantiellen 
Besserstellungen der Bevölkerung in der DDR bewir-
ken kann, und angesichts der Erwartung, daß bei dem 
notwendigen harten Umbruch durch die Einführung 
der aus unserer Sicht als notwendig betrachteten Re-
formen in der DDR mit zwischen 2 Millionen und 
3 Millionen arbeitslosen Menschen in der DDR ge-
rechnet werden kann: Welche Maßnahmen gedenkt 
die Bundesregierung angesichts des Aussiedlerstro-
mes zu ergreifen, um einem Zustand, der die Bundes-
republik in ihrer sozialen Sicherheit und Stabilität 
selbst gefährdet, aber vor allen Dingen jede mögliche 
Aufbauleistung in der DDR zum Scheitern verurteilt, 
schneller abzuhelfen? Das ist die Frage, meine Her-
ren. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Wer antwortet für die 
Bundesregierung? — Herr Bundesminister Hauss-
mann. 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Kollege, sicher sind alle Maßnahmen, sozialpoli-
tische Leistungen anzupassen, sinnvoll. Die entschei-
dende Antwort kann jedoch nur in der Schaffung von 
neuen Arbeitsplätzen in der DDR selbst liegen, weil 
Sie sonst zu dem Instrument kommen müßten, Bür-
gern aus der DDR in der Bundesrepublik ein Arbeits-
verbot aufzuerlegen. Ich hoffe, daß der Deutsche Bun-
destag damit übereinstimmt. Insofern führt kein Weg 
daran vorbei, daß wir durch unmittelbare Sofortmaß-
nahmen für kleine und mittlere Bet riebe, für eine 
Steuerreform, für Gewerbefreiheit dazu beitragen, 
daß noch in diesem Jahr Zigtausende von kleinen und 
mittleren Bet rieben in der DDR entstehen und den 
möglichen Arbeitslosen, sei es im Staatsdienst oder in 
den Großkombinaten, eine unmittelbare Arbeitsmög-
lichkeit in der DDR selbst anbieten. Das ist die ein-
fachste, aber auch ehrlichste Antwort auf diesem Ge-
biet. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Zusatzfrage, aber ganz 
kurz; die anderen kommen sonst zu kurz. 
Wüppesahl (fraktionslos): Wie wollen Sie dem Ein-
druck in der Öffentlichkeit entgegenwirken, daß Sie 
exakt bis zu dem Zeitpunkt, wo diese Reformen in der 
DDR eingeführt werden, die Nichtgewährung von 
weitergehenden Hilfsmaßnahmen und vor allen Din-
gen die notwendige Einführung von gegebenenfalls 
auch administrativen Maßnahmen, um den Übersied-
lerstrom zu stoppen, nur als Drohmittel benutzen? Sie 
pokern einfach unheimlich hoch und hoffen, daß in 
der DDR solche Korrekturen sehr schnell erfolgen. 
Wenn sie nicht erfolgen, lassen Sie das auch entspre-
chend weiterlaufen. Wie wollen Sie diesem Eindruck 
entgegentreten, der in der Öffentlichkeit längst ent-
standen ist? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister. 
14838 	Deutscher Bundestag — 11 Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Abgeordneter, viele Bürger aus der DDR kom-
men nicht in die Bundesrepublik, um Sozialleistungen 
zu empfangen, sondern sie kommen, um hier einen 
aussichtsreichen Arbeitsplatz zu bekommen. 
(Wüppesahl [fraktionslos]: Die gibt es ja 
nicht mehr!) 
Wir alle können dazu beitragen, daß in der DDR neue 
Arbeitsplätze entstehen. Die Bundesregierung nimmt 
ja noch mit der alten Regierung unmittelbar Verhand-
lungen auf, um nach den Neuwahlen mit der DDR 
selbst eine überzeugende Perspektive mit dem Ziel zu 
entwickeln, daß noch in diesem Jahr neue Arbeits-
plätze in der DDR entstehen. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Lü-
der. 
Lüder (FDP): Ich frage die Bundesregierung — ich 
nehme an, Herr Staatssekretär Vogt wird antwor-
ten — im Nachgang zu der vorletzten Frage, aber 
auch im Nachgang zu dem, was Kollege Wüppesahl 
gefragt hat: Wenn ich mich recht erinnere, hat die 
Bundesregierung im Innenausschuß bei der Beratung 
des Eingliederungsanpassungsgesetzes gesagt, daß 
die Linie, wonach derjenige Sozialhilfe bekommt, der 
sozial bedürftig ist, egal ob er aus dem Westen oder 
aus dem Osten Deutschlands kommt, beibehalten 
werde. Ferner hieß es, Sie wollten darauf achten, daß 
das Eingliederungsgeld die Grenze zur Sozialhilfe 
nach unten nicht berühre, aber wir lägen nahe daran. 
Darüber wollte die Bundesregierung berichten. Wie 
weit ist der Bericht gediehen? 
Ich darf nach dem, was Kollege Wüppesahl gefragt 
hat — er sagte, es gebe keine Arbeitsplätze — , eine 
zweite Frage, die mit einer Zahl zu beantworten ist, 
anschließen: Erinnere ich mich richtig, wenn ich dar-
auf hinweise, daß es im letzten Jahr in der Bundesre-
publik so viele Arbeitsplätze wie noch nie nach dem 
Krieg gegeben hat? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Staatssekretär. 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung: Herr Kollege Lüder, ich 
kann Ihre zweite Frage uneingeschränkt mit Ja beant-
worten. Wir konnten im Jahre 1989 die höchste Zahl 
von Erwerbstätigen seit Bestehen der Bundesrepublik 
Deutschland verzeichnen. Dazu hat auch die Tatsache 
beigetragen, daß im Jahre 1989 viele Übersiedler und 
Aussiedler in ein Beschäftigungsverhältnis vermittelt 
werden konnten. 
Ich bin sehr sicher, daß wir im Jahre 1989 nur des-
halb eine Wachstumsrate von 4 % erreicht haben 
— wir haben übrigens zum erstenmal seit einem Jahr-
zehnt wieder eine Wachstumsrate von 4 % erreicht —, 
weil die Übersiedler und Aussiedler zu diesem wirt-
schaftlichen Wachstum in der Bundesrepublik 
Deutschland beigetragen haben, und sie werden auch 
im nächsten Jahr ihren Beitrag zu dieser wirtschaftli-
chen Dynamik leisten. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Ein Zweites. Es ist richtig: Bei der Bemessung des 
Eingliederungsgeldes ist auch von den Ländern sorg-
fältig darauf geachtet worden, daß aus dem Einglie
-
derungsgeld keine zusätzlichen Lasten auf die Sozial-
hilfe zukommen. Im übrigen haben Sie völlig recht, 
daß jeder Deutsche sozialhilfeberechtigt ist, der im 
Gebiet der Bundesrepublik Deutschland wohnt und 
der kein Einkommen aus Arbeit in der notwendigen 
Höhe oder keine sonstigen Einkünfte hat. 
Meine Damen und Herren, jede Maßnahme, nach 
der Eingliederungshilfen in der Weise ansetzen, daß 
die Sozialhilfe belastet wird, wäre in diesem Lande 
nicht konsensfähig. Ich meine, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, wir sollten uns auch dagegen wehren, daß 
aus der Höhe der Sozialhilfeleistungen plötzlich auf 
Armut in der Bundesrepublik Deutschland geschlos-
sen wird. Wenn wir Sozialhilfeleistungen erhöhen, 
helfen wir bedürftigen Bürgern. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Darf ich Sie bitten, zum 
Schluß zu kommen, da noch viele Fragesteller zu Wort 
kommen möchten. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Ja, aber ich darf bitte auf 
die Fragen antworten, Frau Präsidentin. — Ich will nur 
noch einen Satz sagen: 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Nicht so lang!) 
Die Arbeitsteilung, wonach die einen eine Erhöhung 
der Sozialhilfelasten fordern, während die anderen 
wegen der steigenden Soziallasten die Behauptung 
aufstellen, das Armutspotential in der Bundesrepublik 
wachse, darf es nicht geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Oostergetelo. 
Oostergetelo (SPD): Herr Minister Waigel, sind Sie, 
da Sie soeben das Gegenteil behauptet haben, bereit 
zur Kenntnis zu nehmen, daß — ich sage das, da auch 
die Menschen aus der DDR davon hören oder uns 
zusehen — die Sozialdemokraten die Einheit 
Deutschlands wollen? 
(Gerstein [CDU/CSU]: Neuerdings! — Wei-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich darf Sie bitten, die folgende Frage zu beantwor-
ten: Sind Sie wirklich der Meinung, daß Ihr Nach-
tragshaushalt reicht, damit die Menschen bis dahin in 
der DDR aushalten? 
Lassen Sie mich eine zweite kurze Frage anschlie-
ßen. Die Einheit Deutschlands wird ja eher als das 
zusammenwachsende Europa kommen. Was tun wir, 
damit die Bündnissysteme und die Nachbarn das ver-
kraften und das nicht in Widerspruch zu einem zusam-
menwachsenden Europa steht? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister 
Waigel. 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Frau Prä-
sidentin, ich nehme zur Kenntnis, daß sich die SPD der 
DDR zur Einheit Deutschlands bekennt. Nur, die un-
terschiedlichen Vorstellungen in der SPD (West) und 
in der SPD der DDR zu diesem Punkt waren so atem-
beraubend und die Entwicklungen so schnell, daß 
man sich immer wieder vergegenwärtigen muß, was 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14839 
Bundesminister Dr. Waigel 
noch vor einem halben Jahr von führenden Vertretern 
Ihrer Partei, Herr Kollege, dazu gesagt worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Gansel [SPD]: Was hat das mit dem Nach
-
tragshaushalt zu tun?) 
Ein Zweites: Wir müssen mit unseren Nachbarn, mit 
unseren Bündnispartnern, mit unseren Partnern in der 
EG immer wieder in ein umfassendes Gespräch ein-
treten — und wir haben es getan — , um sie von diesen 
Entwicklungen zu überzeugen. Ich meine, daß man-
che besorgte Stimme, die am Anfang gehört wurde, 
heute nicht mehr zu hören ist. Das entspricht unserer 
Überzeugungskraft und auch dem Hinweis, daß wir in 
vier Jahrzehnten ein vertrauensvoller, kalkulierbarer, 
verläßlicher Partner gegenüber West und Ost gewe-
sen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Jahn. 
Jahn (Marburg) (SPD): Fast auf den Tag genau ein 
Vierteljahr nach dem 9. November teilt die Bundesre-
gierung mit, 
(Roth [SPD]: Unglaublich!) 
daß sie einen Ausschuß eingesetzt hat, um die Fragen 
zu beantworten, wie denn Soforthilfe und Vereini-
gung geordnet werden sollen. 
Ich frage nach zwei Richtungen, Herr Seiters: Wie 
soll für die Menschen in der DDR auf diese Weise 
eigentlich unmittelbar erfahrbar werden, und zwar 
sofort, daß es sich lohnt, zu Hause zu bleiben? 
(Frau Dr. Hamm-Brücher [FDP] : Das ist der 
Punkt!) 
Zweitens. Wie wollen Sie die Verfassungsorgane 
Bundestag und Bundesrat an dieser nationalen Auf-
gabe angemessen beteiligen? 
(Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Bundesminister 
Seiters. 
Seiters, Bundesminister für besondere Aufgaben, 
Chef des Bundeskanzleramtes: Lieber, verehrter Herr 
Kollege Jahn, ich darf zunächst doch noch einmal dar-
auf hinweisen, daß die Bundesregierung in den letz-
ten Wochen und Monaten eine Vielzahl von Entschei-
dungen getroffen hat, die ihr möglich waren und die in 
diesem Parlament im Grunde im wesentlichen nicht 
bestritten worden sind: Bewältigung des Flüchtlings-
stroms über die zuständigen Ressorts mit den ehren-
amtlichen Organisationen der Bundesrepublik 
Deutschland, Einrichtung eines Reise-Devisenfonds 
— ich darf nur einmal, weil jetzt von Ratschlägen ge-
sprochen wird, darauf hinweisen, daß damals aus den 
Reihen Ihrer Fraktion die Forderung nach Einrichtung 
eines Reise-Devisenfonds kam, aber ohne Aufhebung 
des Visumzwangs; diese haben wir nämlich erreicht 
und damit gekoppelt 
(Gansel [SPD]: Das stimmt nicht!) 
— natürlich, das ist doch nachzuweisen —, vielleicht 
auch dadurch, daß wir eine Woche länger gewartet 
haben, um den Druck auf die DDR zu verstärken —, 
6 Milliarden DM ERP-Kreditvolumen, 
(Roth [SPD]: 6 Milliarden auf drei Jahre — 
lächerlich!) 
Telekommunikation, Umweltschutz, medizinische 
Hilfe und vieles andere mehr. 
Zweite Bemerkung: Ich darf darauf hinweisen, daß 
die Erklärung des Ministerpräsidenten der DDR erst 
wenige Tage zurückliegt. Bislang war die Haltung der 
DDR die — das war ja auch in den bisherigen Gesprä-
chen erkennbar — der Festschreibung der Zweistaat-
lichkeit und nicht die der Perspektive der staatlichen 
Einheit Deutschlands. In der letzten Woche ist dann 
die Erklärung von Herrn Gorbatschow gekommen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
in der letzten Woche auch die Erklärung von Minister-
präsident Modrow. Wir nehmen die DDR beim Wort 
und haben darauf reagiert, indem wir den Kabinetts-
ausschuß „Deutsche Einheit" beschlossen haben — 
über das hinaus, was bisher geschehen ist. 
(Zuruf von der SPD: Das hilft den Menschen 
ungemein!) 
Wichtige Voraussetzung ist allerdings, daß die DDR 
hier jetzt mitmacht. Ich begrüße bei der Güterabwä-
gung, daß der Wahltermin auf den 18. März vorgezo-
gen worden ist, weil dadurch auch die Perspektive 
einer handlungsfähigen, vom Volk gewählten Regie-
rung näherrückt und damit auch die Hoffnung der 
Menschen verbunden ist. 
Dritte Bemerkung. Es ist hier nach der Zusammen-
arbeit mit den Ländern und nach der Zusammenarbeit 
mit der Opposition gefragt worden. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Nach der Zusam-
menarbeit mit dem gesamten Bundestag 
habe ich gefragt!) 
— Ja, mit dem Bundestag, mit dem gesamten Bundes-
tag. Wir haben eine handlungsfähige Regierung; sie 
hat ihre Zuständigkeiten und Verantwortlichkeiten. 
Wir sind zu einer kooperativen Zusammenarbeit mit 
der Opposition bereit. Wir haben das Parlament und 
die Ausschüsse in regelmäßigen Abständen unter-
richtet. Aber wir können die Zuständigkeiten und die 
Verantwortlichkeiten natürlich auch nicht verwi-
schen. Es hat eine Konferenz des Bundeskanzlers mit 
den Ministerpräsidenten der Länder gegeben. In den 
vergangenen Wochen haben regelmäßige Gespräche 
des Chefs des Bundeskanzleramtes mit den Chefs der 
Staats- und Senatskanzleien stattgefunden. Am 
15. Februar 1990 wird erneut eine Konferenz zwi-
schen dem Bundeskanzler und den Regierungschefs 
der Länder stattfinden. 
Gehen Sie davon aus, daß im operativen Bereich 
und auch in der Zusammenarbeit das getan wird, was 
richtig und notwendig ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Jahn [Marburg] [SPD]: Die Menschen in der 
DDR werden sich herzlich über die Zustän-
digkeiten freuen!) 
14840 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Der nächste Fragesteller 
ist Herr Abgeordneter Reuschenbach. Danach müssen 
wir die Befragung der Bundesregierung schließen. 
Reuschenbach (SPD): Es ist ja eine Binsenwahrheit, 
daß das Zusammenwachsen der beiden Teile — auf 
welchem methodischen Weg auch immer — und erst 
recht jeder reale Schritt zur Integration ohne die posi-
tive Begleitung der ehemaligen Besatzungsmächte, 
der ehemaligen Siegermächte nicht möglich ist. Da 
gibt es eine Fülle von vertraglichen Vereinbarungen 
hinüber und herüber, zweiseitig und vielseitig. Wel-
che Gespräche sind inzwischen in Gang gesetzt wor-
den? Was sind die Gesprächsthemen und die Ge-
sprächsfelder? Was sind die erkennbaren Orientie-
rungslinien für die Haltung der ehemaligen Besat-
zungs- und Siegermächte bei diesem Prozeß der Ver-
einigung der beiden Teile Deutschlands? 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Frau Staatsministerin 
Adam-Schwaetzer. 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer, Staatsminister im Aus-
wärtigen Amt: Herr Kollege, die Vier Mächte haben 
eine Verantwortung für Berlin und für Deutschland als 
Ganzes. Sie haben seit den Ereignissen in der DDR die 
Situation in Kontakten untereinander erörtert. Sie ha-
ben in diesen Kontakten u. a. die Berlin-Initiative, die 
der frühere amerikanische Präsident noch ergriffen 
hat, weiter verfolgt. Das sind die Themen, über die sie 
sich miteinander unterhalten. 
Selbstverständlich werden die beiden deutschen 
Regierungen kontinuierlich über diese Gesprächs-
kontakte informiert. Darüber hinaus befinden wir uns 
natürlich in kontinuierlichen bilateralen Konsultatio-
nen mit den Vier Mächten. Ich kann nur darauf hin-
weisen, daß Bundesaußenminister Genscher prak-
tisch täglich mit seinem französischen Kollegen Kon-
takt hält, daß er sich gestern mit dem britischen 
Außenminister getroffen hat, daß er vergangene Wo-
che in Washington alle Fragen, die mit Deutschland 
zusammenhängen, mit Außenminister Baker erörtert 
hat und am kommenden Wochenende in Ottawa auch 
den sowjetischen Außenminister treffen wird. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich beende die Befra-
gung der Bundesregierung. 
(Vorsitz : Vizepräsident Westphal) 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe Punkt 2 der Ta-
gesordnung auf: 
Fragestunde 
— Drucksache 11/6349 — 
Entsprechend unseren Regeln verkürzt sich die Fra-
gestunde um die Zeit, die wir jetzt bei der Regierungs-
befragung zugegeben haben, d. h. um 14.40 Uhr be-
ginnt die Aktuelle Stunde. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministers 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten auf. Herr 
Parlamentarischer Staatssekretär von Geldern steht 
uns zur Beantwortung der Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe Frage 1 des Abgeordneten Eigen auf: 
Was wird die Bundesregierung unternehmen, um die 3 % 
Preissenkung bei Getreide zu verhindern, die nur dadurch ent-
standen sind, daß die EG-Kommission 160,5 Millionen Tonnen 
Ernte willkürlich geschätzt hat und daß die anderen elf EG-
Länder den Beschluß des Gipfels vom Februar 1988 — differen-
zierte Flächenstillegung — nicht durchführen? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär beim Bundes-
minister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Kollege Eigen, die Bundesregierung hat die vor-
zeitige Erntefeststellung bei Getreide durch die EG-
Kommission im Oktober 1989 nachdrücklich mißbil-
ligt. Aktuelle Ernteermittlungen, die auch genauere 
Daten über die Maisernte enthalten, ergeben aller-
dings eine Erntemenge, die größer ist als 160,5 Millio-
nen t. Die EG-Kommission muß also den Beschlüssen 
des Europäischen Rates vom Februar 1988 entspre-
chend die Stützungspreise bei Getreide für 1990/91 
um 3 % senken. 
Die diesjährigen Preisvorschläge der Kommission 
enthalten keine Maßnahmen, mit denen die Senkung 
der Stützungspreise abgeschwächt oder sogar ausge-
glichen werden kann. Ohne Vorschlag der EG-Kom-
mission müßten solche Regelungen einstimmig vom 
Rat beschlossen werden. In mehreren Gesprächen mit 
der Kommission und einzelnen Mitgliedstaaten sowie 
bei der ersten Diskussion der Preisvorschläge im Rat 
selbst hat sich gezeigt, daß eine Einstimmigkeit in die-
ser Frage gegenwärtig keinesfalls zu erreichen ist. 
Die Bundesregierung hat bei den Preisverhandlun-
gen erneut gefordert, daß die Beschlüsse des Europäi-
schen Rates EG-weit vollständig und gleichgewichtig 
umgesetzt werden müssen. Dazu gehört neben der 
Flächenstillegung und anderen produktionsbegren-
zenden Maßnahmen auch die Förderung der Mehr-
verwendung von Getreide im Mischfutter und der 
Verwendung von landwirtschaftlichen Rohstoffen im 
Nicht-Nahrungsmittelsektor. 
Die Bundesregierung hat hierzu wiederholt geeig-
nete Vorschläge der Kommission angefordert und 
wird auch in der laufenden Preisrunde nicht lockerlas-
sen. 
Im übrigen hat der Rat auf deutsches Drängen vor 
kurzem den Gemeinschaftsanteil an den Flächen-
stillegungsprämien erhöht. Dies gibt der Kommission 
eine verbesserte Handhabe, die Mitgliedstaaten dazu 
anzuhalten, den Landwirten attraktive Flächenstille-
gungsprämien anzubieten. 
Die Bundesregierung hat jedoch nicht die Absicht, 
die Beschlüsse des Europäischen Rats vom Februar 
1988 in Frage zu stellen, um dadurch die Senkung der 
Stützungspreise um 3 % zu verhindern. Damit würde 
der seinerzeit in sehr schwierigen Verhandlungen er-
reichte Gesamtkompromiß einschließlich der von der 
Bundesregierung durchgesetzten mengenbegrenzen-
den Maßnahmen gefährdet. Es wäre dann kaum zu 
verhindern, daß sich das von der EG-Kommission und 
einigen Mitgliedstaaten angestrebte Konzept der 
Marktsanierung durch noch drastischere Preissen-
kungen durchsetzt. 
Vizepräsident Westphal: Herr Eigen, Zusatzfrage. 
Eigen (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, alles, was 
Sie gesagt haben, ist richtig. Aber sind Sie nicht mit 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14841 
Eigen 
mir einer Meinung, daß die Regierungschefs selbst 
ihren damaligen Beschluß nicht vollzogen haben, zu-
mindest nicht in bezug auf die Flächenstillegung? 
Gäbe es nicht den Weg, die Mitverantwortungsab-
gabe heranzuziehen, um in den Ländern, in denen die 
Flächenstillegung durchgeführt wurde, die Landwirte 
davon zu befreien, während sie dort, wo bisher nichts 
getan worden ist, weiterhin erhoben wird? Damit 
hätte man eine Chance, daß die 3%ige Preissenkung 
jedenfalls für die Länder, die sich dem Beschluß der 
Regierungschefs unterworfen und ihn durchgeführt 
haben, nicht zum Tragen kommt. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Eigen, ich denke, daß die richtige Antwort auf die 
auch von der Bundesregierung beklagten Defizite im 
Vollzug der Beschlüsse der Regierungschefs vom Fe-
bruar 1988 die ist, daß wir darauf drängen, daß dieser 
Vollzug nun stattfindet, daß alle Teile der wichtigen 
Beschlüsse vom Februar 1988 in der ganzen Gemein-
schaft umgesetzt werden. Dies ist auch unsere Ver-
handlungslinie in der jetzigen Preisrunde. 
Vizepräsident Westphal: Herr Eigen zu einer zwei-
ten Zusatzfrage. 
Eigen (CDU/CSU): Wir drängen auf den Vollzug 
dieser Beschlüsse seit dem 12. Februar 1988. Aber wir 
stellen fest, daß viele Länder der Europäischen Ge-
meinschaft den Beschluß entweder gar nicht oder nur 
schlecht vollzogen haben. Hätten die Regierungs-
chefs ihren eigenen Beschluß vollzogen, Herr Staats-
sekretär, hätte es eine Ernteschätzung von 154 oder 
155 Millionen t gegeben, und die 3%ige Preissenkung 
wäre uns erspart geblieben. 
In diesem Spannungsfeld zwischen dem Vollziehen 
des eigenen Beschlusses und den heutigen Tatsachen 
liegt der Grund für die meines Erachtens berechtigte 
Forderung, daß man diese Preissenkung von der deut-
schen Landwirtschaft fernhalten müßte. 
Vizepräsident Westphal: Und wo war das Fragezei-
chen, Herr Kollege? 
Eigen (CDU/CSU): Eben, am Schluß. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Eigen, ich denke, gemeinsame Auffassung und ge-
meinsames Anliegen ist, daß diese Beschlüsse umge-
setzt werden. Das geht mit politischen, juristischen 
und finanziellen Mitteln. Sie wissen, daß wir keines 
dieser Mittel außer Betracht lassen, um dafür zu sor-
gen, daß das Gesamtpaket vom Februar 1988 umge-
setzt wird. 
Wir dürfen jetzt aber auch nicht unsererseits Teile 
des Gesamtpakets in Frage stellen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Oostergetelo, Sie 
wollen auch eine Zusatzfrage stellen. Bitte schön. 
Oostergetelo (SPD): Herr Staatssekretär, wenn ich 
Sie richtig verstanden habe, werden die 160 Millio-
nen t nicht mehr bestritten. Daraus folgt, daß wir die 
Preissenkung haben werden. Es war also ein Schau-
gefecht. Da die Preise bei den Getreidebauern nach 
wie vor so im Keller sind, daß selbst die guten Betriebe  
keine schwarzen Zahlen mehr haben, frage ich Sie: 
Hat die Bundesregierung eine Idee, was man tun 
kann? Wenn man die Flächen um 3 % reduziert und 
einen Zuwachs von 2,6 % hat, bleibt das Ergebnis am 
Schluß in etwa gleich. 
Wäre es nicht denkbar, Herr Staatssekretär, daß wir 
sagen, das Getreide komme bei uns in den Futtertrog, 
dafür müßten die Amerikaner bei den Substituten 
stillhalten? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Oostergetelo, die Antwort auf Ihre Frage geben schon 
die Beschlüsse vom Februar 1988, die eine ganze Pa-
lette von produktionssenkenden Maßnahmen und 
Verwendungsalternativen enthalten. Das, was der 
Kollege Eigen eben angesprochen hat, ist auch unser 
Anliegen, nämlich daß diese Maßnahmen samt und 
sonders so, wie es von den Regierungschefs gewollt 
war, in den Mitgliedstaaten umgesetzt werden. Dazu 
gehört auch der GATT-Aspekt, den Sie gerade zum 
Schluß noch angesprochen haben. 
Vizepräsident Westphal: Herr Austermann, Sie 
wollten eine Zusatzfrage stellen, bitte schön. 
Austermann (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, Sie 
haben die Frage des Kollegen Oostergetelo mit dem 
Ausdruck der Besorgnis über die Getreidebauern ge-
hört. Ist Ihnen bekannt, daß die Sozialisten im Euro-
päischen Parlament verhindert haben, daß dem An-
trag der EVP zugestimmt wurde, die Mitverantwor-
tungsabgabe abzuschaffen, und wie beurteilen Sie 
das Verhalten der SPD in diesem Fall? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Ich bedaure, 
daß das Europäische Parlament diesen Beschluß nicht 
zustande gebracht hat. 
(Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Herr Präsi-
dent!) 
Vizepräsident Westphal: Wir hatten eigentlich vor, 
Dreiecksfragen nicht zu beantworten. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Mir ist das 
recht. — Aus der Sicht der Bundesregierung wäre ein 
solcher Beschluß hilfreich gewesen. 
Vizepräsident Westphal: Sie können nicht um die 
Ecke nach der Meinung eines Kollegen oder einer 
Partei fragen. Es müssen schon Fragen an die Regie-
rung sein. 
(Austermann [CDU/CSU]: Ich fragte nach 
der Meinung der Regierung zur Haltung der 
Sozialisten im Europäischen Parlament!) 
Vizepräsident Westphal: Genau das ist das Dreieck, 
und das wollen wir gar nicht erst einführen. Tut mir 
leid; das machen wir nicht. 
Ich gebe das Wort an Herrn Bredehorn. Er hat sich 
zu einer Zusatzfrage gemeldet. 
Bredehorn (FDP) : Herr Staatssekretär, ich komme 
auf die Frage von Herrn Kollegen Eigen zurück. Sie 
haben gesagt, die Bundesregierung werde alles 
daransetzen, daß die Beschlüsse in der ganzen Ge-
meinschaft umgesetzt werden. Nun müssen wir aber 
14842 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Bredehorn 
feststellen, daß die Geschichte ein Jahr läuft, in der 
Bundesrepublik 32 000 Hektar Flächen stillgelegt 
worden sind, die deutsche Landwirtschaft also die 
Verantwortung, die sie hat, die Mengen zurückzufüh-
ren, wahrgenommen hat, in den anderen Ländern das 
aber nicht erfolgt ist. Ist es da nicht richtig, daß wir 
sagen: Die deutsche Landwirtschaft hat ihre Verant-
wortung wahrgenommen, sie braucht jetzt diese 3 
Mitverantwortungsabgabe nicht zu zahlen — das 
wäre eigentlich sinnvoll — , oder sieht die Bundesre-
gierung da eine Gefahr, daß wir das Gesamtkonzept 
stören? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Bredehorn, das letztere ist der Fall. Wir beziehen un-
ser Recht, die anderen zu drängen, daß auch sie die 
Flächenstillegung durchführen, die Extensivierungs-
maßnahmen und alles andere, was in diesem Paket 
angelegt ist, daraus, daß wir sagen: Wir halten an dem 
Gesamtpaket vom Februar 1988 insgesamt ohne 
Wenn und Aber fest. Dann können wir nicht zu glei-
cher Zeit den Teil, der uns belastet und beschwert und 
über den sich die Landwirtschaft zu Recht beklagt, 
nämlich die Tatsache, daß bei Überschreiten der 
160 Millionen Tonnen die Interventionspreissenkung 
stattfindet, aus dem Paket herausnehmen. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Frau Flin-
ner. 
Frau Flinner (GRÜNE): Ist Ihnen schon mal der Ge-
danke gekommen, daß die Flächenstillegungspro-
gramme mit allem, was dazugehört, ihr Ziel gar nicht 
erreichen können und daß deswegen diese Länder 
nicht einsteigen? Auch von Wissenschaftlern wird 
dargestellt, daß die Ziele, die hier von der Regierung 
vorgegeben worden sind, damit nicht erreicht wer-
den. Ich frage mich: Könnte Ihnen nicht ein anderes 
Konzept zur Rückführung der Überschüsse einfallen? 
Es gibt nämlich noch andere außer dieser Flächen-
stillegung. Es ist gar keine Flächenstillegung, sondern 
— gucken Sie sich die Felder an — eine Flächenver-
wüstung. Die anderen Länder sehen, wie das bei uns 
aussieht. Daher meine Frage: Möchten Sie nicht ein 
anderes Konzept als gerade das auf den Tisch brin-
gen, weil die anderen Länder nicht darauf einsteigen, 
z. B. eine Düngemittelrückführung? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin 
Flinner, die Bedenken, die Sie äußern, sind im Vorfeld 
der Entscheidungen vom Februar 1988 durchaus erör-
tert worden. Dann gab es die einstimmige Entschei-
dung aller zwölf Regierungschefs für die Maßnahme 
Flächenstillegung, aber, wie in dieser Fragestunde 
schon zum Ausdruck gekommen ist, nicht isoliert. Es 
kommen die Extensivierungsprogramme dazu. Es 
kommt die Steigerung des Anteils von Getreide am 
Mischfutter hinzu. Es kommt die Perspektive nach-
wachsender Rohstoffe hinzu. Es kommen die GATT-
Verhandlungen hinzu. Das ganze ist ein großes Kon-
zept zur Entlastung des Getreidesektors, ein Konzept, 
von dem wir überzeugt sind, daß es richtig ist, und von 
dem wir erwarten, daß es in der ganzen Gemeinschaft 
so wie beschlossen auch durchgeführt wird. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 2 des 
Abgeordneten Eigen auf: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um den dramati-
schen Verfall der Butter- und Magermilchpreise zu verhindern, 
der durch die ständigen Interventionspreissenkungen der EG 
verursacht wird? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Eigen, die Butter- und Magermilchpulverpreise, die 
während des Jahres 1989 zeitweise kräftig über das 
Interventionspreisniveau hinaus angestiegen waren, 
haben sich wegen rückläufiger In- und Auslands-
nachfrage sowie einer stärkeren Überlieferung der 
Garantiemenge in Deutschland und Italien wieder in 
der Nähe des Interventionspreisniveaus eingepen-
delt. 
Für Maßnahmen zur Stabilisierung der Marktpreise 
ist allein die Europäische Gemeinschaft zuständig. 
Die Bundesregierung hat die EG-Kommission daher 
schon frühzeitig gedrängt, die in der Milchmarktorga-
nisation vorgesehenen Sonderabsatzmaßnahmen und 
Interventionskäufe zur Marktstützung wieder aufzu-
nehmen. So werden ab März dieses Jahres wesentli-
che Verbesserungen zum Absatz von verbilligtem 
Butterreinfett zum direkten Verbrauch in Kraft treten, 
die die Bundesregierung schon seit Mitte des vergan-
genen Jahres gefordert hat. 
Vizepräsident Westphal: Herr Eigen, bitte schön. 
Eigen (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, sind Sie mit 
mir einer Meinung — das ist die Frage, Herr Präsi-
dent —, daß der Butterpreis im Jahr 1989 nur deswe-
gen über dem Interventionspreis lag, genauer gesagt: 
über der Auslöseschwelle für die Inte rvention, weil 
der Interventionspreis vorher ständig gesenkt worden 
ist, wobei man über das Zahlungsziel von 120 Tagen 
die Inte rvention mit weiteren Kosten belastete? Nur 
dadurch lag ja der Marktpreis höher als der gesenkte 
Interventionspreis. Sind Sie nicht der Meinung, daß 
die verschiedenen Entwicklungen in der heutigen 
Zeit — ich erinnere nur an die ganze Kampagne ge-
gen Fett und Fleisch, auch gegen Milchfett, und ich 
erinnere an die Imitationsverbotsaufhebung durch 
den EuGH, die ihre ersten Wirkungen zeigt — es not-
wendig machen, daß für die Milcherzeuger wieder ein 
vernünftiger, ausreichender Schutz im Bereich der In-
tervention sichergestellt wird? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Eigen, ich denke, daß wir in einem Punkt doch über-
einstimmen, ohne daß ich jetzt auf alle Details Ihrer 
Bemerkungen hier eingehen kann, nämlich in dem 
Punkt, daß letztlich der Sinn, die Absicht der Garan-
tiemengenregelung für Milch ist, das Instrument der 
Intervention nur sparsam anwenden zu müssen und 
im übrigen über den Markt den angestrebten ange-
messenen Erzeugermilchpreis zu erwirtschaften. Da 
haben wir ja in den vergangenen drei Jahren positive 
Erfahrungen gemacht. Wenn es jetzt zu gewissen Ab-
schwächungen gekommen ist, dann hängt das mit 
Nachfrageeinbrüchen, teilweise auch mit der Ausla-
gerung von Blockbutter sowie mit anderem zusam-
men. Das beruht auch auf saisonalen Einflüssen. Ge-
rade die schleswig-holsteinische Kurve ist ja, was die 
saisonalen Schwankungen während der letzten fünf 
Jahre betrifft, sehr eindrucksvoll; dies ist anders als in 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den '7. Februar 1990 	14843 
Parl. Staatssekretär Dr. von Geldern 
einigen anderen Bundesländern. Ich glaube, wir soll-
ten es nicht überbewerten, daß es jetzt hier diese 
Abschwächungen gegeben hat. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine zweite Zu-
satzfrage. Bitte schön, Herr Eigen. 
Eigen (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, ich bin mit 
Ihnen völlig einig darin, daß wir dem Markterlös den 
Vorzug vor Inte rvention geben müssen. Aber wenn 
man die Rahmenbedingungen ständig verschlechtert, 
sieht das natürlich ganz anders aus. Was kann der 
Landwirt dafür, daß der EuGH z. B. Mischfette zuläßt, 
die bisher in der Bundesrepublik Deutschland nicht 
zugelassen waren? Jetzt kommt dieses ganze Zeug 
— ich will mich nicht dazu äußern, wofür ich das alles 
halte — hier auf den Markt. Das wird auch noch von 
Teilen der öffentlichen Meinung begrüßt. Dann sitzt 
der Landwirt da, und sein Markt ist durch solche Maß-
nahmen kaputtgemacht worden. — Fragezeichen! 
(Heiterkeit) 
Vizepräsident Westphal: Es war eine echte Frage-
stellung darin, Herr Eigen; ich habe das sehr genau 
bemerkt. — Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Eigen, wir stimmen auch in dem Punkt überein, daß 
die Verschlechterung der Rahmenbedingungen — — 
(Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Das ist alles 
vorher abgesprochen!) 
— Ich habe die Frage eben o riginal und erstmalig 
gehört, so wie wahrscheinlich alle hier im Saal. 
(Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Gehört schon, 
aber vorher gelesen!) 
Ich versuche, darauf eine Antwort zu geben. 
(Eigen [CDU/CSU]: Das haben wir nicht nö
-
tig, es abzusprechen! — Lachen bei der SPD 
und den GRÜNEN) 
Wir stimmen darin überein, daß die Verschlechte-
rung von Rahmenbedingungen natürlich aus Auswir-
kungen auf den Markt hat und daß wir hier aufpassen 
müssen. Ich habe hier beispielsweise schon die Frage 
der Verarbeitung von Magermilch zu Kasein und ver-
schiedenes andere erwähnt, was in diesem Zusam-
menhang erwähnt werden muß. Weil wir ja vielleicht 
auch eine Perspektive für die vor uns liegenden Mo-
nate geben können und in dieser Frage geben sollten, 
scheint es mir entscheidend zu sein, daß der Ver-
brauch bei Käse und Milchfrischprodukten weiterhin 
ansteigt und daß deshalb zu erwarten ist, daß sich hier 
auch wieder eine positive Entwicklung auf dem 
Milchmarkt ergeben kann. 
(Gansel [SPD]: Das war eine Antwort nach 
dem Muster „Eigen"bau!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Oostergetelo möchte 
noch eine Zusatzfrage stellen. Bitte schön. 
Oostergetelo (SPD): Herr Staatssekretär, es war ja 
politische Absicht — unabhängig von den Wegen, die 
man dazu findet — , die Rückführung der Produktion 
zu bewerkstelligen, damit sich mehr Markt entwik
kein kann. So weit sind wir uns sicherlich einig. Aber 
wenn es richtig ist, daß die Preise trotzdem zurückge-
hen, muß man doch feststellen, daß nicht nur bei der 
Quotenverteilung ein Drittel der Bauern überhaupt 
keine Zukunftschancen mehr haben, weil sie zu we-
nig Quoten liefern dürfen, sondern daß wir jetzt um-
gekehrt auch noch zu viel Milch haben, weil der 
Marktpreis zurückgeht. Das ist ja wohl auch eine Ur-
sache der zuviel verteilten Milch. Ist das richtig? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Oostergetelo, ich bedanke mich auch für diese nicht 
abgesprochene Frage. Ich kann Ihnen darauf folgen-
des antworten. Was den Erzeugerpreis für Milch be-
trifft, haben wir — im Gegensatz zu dem, was bei 
Ihnen eben anklang — eine außerordentlich erfreuli-
che Entwicklung zu verzeichnen. In den 80er Jahren 
hat sich im Bundesdurchschnitt der Erzeugerpreis für 
100 kg Milch von 62 DM auf 78 DM gesteigert. 
(Frau Flinner [GRÜNE]: Das stimmt über-
haupt nicht!) 
Wenn es dann saisonal und auf Grund bestimmter 
Einbrüche bei der Nachfrage sowohl innerhalb der 
Gemeinschaft als auch außerhalb gewisse Abschwä-
chungen gibt, dann waren die geradezu zu erwarten 
und sollten jetzt nicht etwa in eine Aussage umge-
münzt werden, daß wir hier eine negative Preisent-
wicklung haben. 
(Frau Flinner [GRÜNE]: 65 Mark gibt es! 
Keinen Pfennig mehr!) 
Wir haben , gerade was die letzten drei Jahre betrifft, 
von 70 über 75 auf 78 DM eine außerordentlich erfreu-
liche Entwicklung der Milchpreise zu verzeichnen ge-
habt. 
Vizepräsident Westphal: Noch eine Frage des Ab-
geordneten Bredehorn. 
Bredehorn (FDP): Herr Staatssekretär, das wird 
sicherlich von niemandem bestritten. Trotzdem müs-
sen wir jetzt feststellen, daß im Gegensatz zu vor 
einem Jahr der Kilopreis für Butter, die man in die 
Intervention gibt, um gut 1 DM geringer ist und daß es 
bei Magermilchpulver so ähnlich ist — von gut 5 DM 
auf jetzt gut 4 DM. Was meint die Bundesregierung, 
welche Auswirkungen das auf den Milchpreis hat? 
Dr. von Geldern, Parl. Staatssekretär: Die Auswir-
kungen, Herr Kollege Bredehorn, dieser Entwicklung 
beim Butter- und Magermilchpulverpreis werden 
nach Auffassung der Bundesregierung auf die Erzeu-
gerpreise für Milch nicht in vollem Umfang durch-
schlagen, z. B. deshalb nicht, weil, was ich eben schon 
sagte, eine hervorragende Perspektive durch den 
nach wie vor steigenden Verbrauch von Käse und 
Milchfrischprodukten gegeben ist. Auf der anderen 
Seite ist natürlich wichtig, daß wir diese Preiseinbrü-
che überwinden. Dem dienen die bereits kurz ange-
sprochenen Maßnahmen. Die Bundesregierung hat 
zusätzlich die Berlin-Reserve in Anspruch genommen. 
Die Kommission prüft, ob Beihilfemaßnahmen für But-
terreinfett wieder eingesetzt werden können und der 
Beimischungszwang wiedereingeführt werden kann. 
Man kann verschiedenes an den Rahmenbedingun-
gen machen, um die Einbrüche beim Butter- und Ma- 
14844 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Parl. Staatssekretär Dr. von Geldern 
germilchpreis wieder aufzuholen. Aber ein volles 
Durchschlagen dieser Preisentwicklung auf den Er-
zeugermilchpreis ist ohnehin nicht zu befürchten. 
Vizepräsident Westphal: Ich beende die Fragen aus 
diesem Geschäftsbereich und danke dem Staatsse-
kretär für die Beantwortung. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für innerdeutsche Beziehungen. Herr Parla-
mentarischer Staatssekretär Dr. Hennig steht zur Be-
antwortung der Fragen zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 3 des Abgeordneten Dr. Müller 
auf: 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß die Re-
gierung der DDR im Jahre 1990 die Entscheidung fällt, eine Hilfe 
in Höhe eines achtstelligen Millionenbetrages an Nicaragua zu 
bezahlen, und muß damit gerechnet werden, daß die ,,brüderli-
che Hilfe" der Regierung Modrow eines Tages vom Steuerzahler 
der Bundesrepublik Deutschland finanziert wird? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für innerdeutsche Beziehungen: Herr Kollege 
Müller, der Bundesregierung ist die von Ihnen ange-
sprochene Verpflichtung der DDR gegenüber Nica-
ragua nicht bekannt. Aber falls die in Ihrer Frage ent-
haltene Information zuträfe, wäre nicht zu befürchten, 
daß der Steuerzahler in der Bundesrepublik Deutsch-
land damit belastet würde. Die Bundesregierung be-
absichtigt nämlich keine Übertragungen an den 
Staatshaushalt der DDR ohne Zweckbindung. Die 
Bundesregierung wird bei allen Hilfsmaßnahmen ge-
genüber der DDR dafür Sorge tragen, daß Zuwendun-
gen aus Haushaltsmitteln nur dem Zwecke zugute 
kommen, für den sie auch bestimmt sind. Im übrigen 
vermag niemand exakt vorherzusagen, auf welche 
Weise sich die Wiedervereinigung der beiden Staaten 
in Deutschland vollziehen wird. Ein geeintes oder auf 
dem Wege zur Einheit befindliches Deutschland wird 
jedoch in keinem Falle Verbindlichkeiten überneh-
men, die den Grundprinzipien westlicher Außenpoli-
tik widersprechen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Dr. Müller, Zusatz-
frage, bitte. 
Dr. Müller (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, der Be-
schluß des Rates für gegenseitige Wirtschaftshilfe, 
30 000 t Erdöl durch die DDR und 30 000 t durch Bul-
garien nach Nicaragua liefern zu lassen, dürfte allge-
mein bekannt sein. Er ist auch in der Presse veröffent-
licht worden. Eine solche Ausgabe für Öl, das, da die 
DDR selbst kaum 01 fördert, auf dem Weltmarkt be-
schafft werden muß, bringt doch ohne Zweifel bei der 
gegenwärtigen schwierigen Wirtschaftslage dort zu-
sätzliche Belastungen, die natürlich eines Tages in 
irgendeiner Form zu bezahlen sind? 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Mül-
ler, zunächst gibt es darüber zwar östliche Pressemit-
teilungen, aber keine exakten, nachprüfbaren Infor-
mationen. Zum zweiten haben wir die intensive Hoff-
nung, ich glaube, alle miteinander, daß bei demokra-
tischen Wahlen in Nicaragua, die jetzt hoffentlich un-
ter akzeptablen Bedingungen stattfinden, diese spe-
zielle Zusammenarbeit aufhört und wir alle dazu bei- 
tragen können, ein demokratisches Nicaragua zu un-
terstützen. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine weitere Zu-
satzfrage, bitte schön. 
Dr. Müller (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, der Be-
schluß des Rates für gegenseitige Wirtschaftshilfe ist 
erst vor drei Wochen gefaßt worden: Ist Ihnen be-
kannt, daß es sich bei der „Neuen Zürcher Zeitung" , 
die darüber berichtet, um ein westliches Presseorgan 
handelt? 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es 
kann durchaus sein, daß dies auch in westlichen Pres-
seorganen nachgedruckt worden ist. Aber die Mittei-
lung kommt ursprünglich aus Ostblockzeitungen. Ich 
will Ihrer Information gerne nachgehen, auch wenn 
die Zuständigkeit des Innerdeutschen Ministeriums 
da langsam dünner wird. 
(Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Die ist so-
wieso etwas dünn!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Bindig hat sich ge-
meldet. Ist das richtig? — Herr Kollege, bitte schön. 
Bindig (SPD): Können Sie mir bitte sagen, was ein 
„achtstelliger Millionenbetrag" sein soll, der nach der 
Frage angeblich an Nicaragua geflossen ist? Ist es 
richtig, daß es sich da um 10 000 Billionen handelt? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es handel sich um 
acht Stellen! — Frau Matthäus-Maier [SPD]: 
Sie haben noch nie etwas von Nullen ver-
standen!) 
Vizepräsident Westphal: Das ist sicher eine Frage 
an ein mathematisch orientiertes Ministerium, das wir 
aber nicht haben. 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin 
Matthäus-Maier, Ihr Zwischenruf würde mich veran-
lassen, einen Bundeskanzler, den wir einmal hatten, 
dazu zu zitieren. 
(Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Nein, das ist 
nicht Sache der Fragestunde!) 
Ich glaube, das führt uns alle nicht weiter. 
Da ich hier gesagt habe, daß die vom Herrn Kolle-
gen Müller erwähnte Information im engeren Sinne 
nicht vorliegt, kann ich natürlich auch nicht nachprü-
fen, wie jetzt die Umrechnung von Tonnen Öl in DM, 
die dort erwähnt sind, erfolgt ist. 
Vizepräsident Westphal: Herr Büchler, Sie hatten 
eine Zusatzfrage; bitte schön. 
Büchler (Hof) (SPD): Herr Staatssekretär, habe ich 
Sie richtig verstanden, daß Sie dann, wenn der Eini-
gungsprozeß vollzogen ist, keine Verpflichtungen der 
DDR übernehmen wollen? 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Die den Grund-
prinzipien westlicher Außenpolitik widersprechen. 
Ich glaube, darin sind wir uns einig, Herr Kollege 
Büchler. Ich hoffe das zumindest. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14845 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 4 des 
Abgeordneten Gansel auf: 
Ist der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister 
für innerdeutsche Beziehungen bereit, sich für seine Äußerung 
„Ich sehe es mit Entsetzen, daß die DDR-Sozialdemokraten sich 
hemmungslos mit ehemaligen Mitgliedern der SED vollsaugen 
und ohne jede Hemmung bereit sind, eine Parteiakademie der 
Kommunisten zu übernehmen" mit seiner Unkenntnis des Vor-
standsbeschlusses der „SPD in der DDR" vom 21. Januar 1990 
und des Umstandes, daß es sich bei der „Parteiakademie der 
Kommunisten" um die 1. Etage eines Gebäudes handelt, das der 
SPD 1933 widerrechtlich entzogen und 1946 widerrechtlich an 
die SED übereignet wurde, zu entschuldigen, und wie kann die 
Bundesregierung sicherstellen, daß der Parlamentarische 
Staatssekretär zukünftig über die politische Entwicklung in der 
DDR so informiert wird, daß er mit seinen Äußerungen die inner-
deutschen Beziehungen nicht weiter beschädigt? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Auch hier erlaube 
ich mir den Hinweis, daß diese Frage nicht mit mir 
abgesprochen ist. Aber das wird vielleicht auch keiner 
vermuten. Ich beantworte die Frage jedoch ausge-
sprochen gerne, weil sie einen wichtigen Hinter-
grund, der aufklärungsbedürftig ist, zum Inhalt hat. 
Herr Kollege Gansel, die Tatsache, daß der Vor-
stand der SPD in der DDR am 21. Januar den von 
Ihnen zitierten Beschluß gefaßt hat, beweist die von 
der Bundesregierung mit Sorge beobachtete Entwick-
lung, daß nämlich bereits zahlreiche ehemalige SED-
Mitglieder von der Sozialdemokratischen Partei in 
der DDR aufgenommen worden sind und daß eine 
große Zahl von Personen von der SED zur SPD über-
wechseln will. 
Der genannte Vorstandsbeschluß enthält keinerlei 
Verbot eines Übertritts von SED-Mitgliedern zur 
SPD. Lediglich bei der Neugründung von Ortsverbän-
den soll der Anteil ehemaliger SED-Mitglieder 30 % 
der Mitglieder des Ortsverbandes nicht überschrei-
ten. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Der Geschäftsführer der SPD in der DDR, Ibrahim 
Böhme, hat am 8. Dezember öffentlich geäußert, SED-
Mitglieder, die sich an den Grundwerten der SDP 
orientierten, hätten ein Recht einzutreten. 
Gegenüber der Presse und zuletzt auf dem Bezirks-
parteitag der Ost-Berliner SPD am 4. Februar hat 
Herr Böhme den Anteil ehemaliger SED-Mitglieder in 
der SPD mit rund 10 % beziffert. Da die SPD zur Zeit 
80 000 Mitglieder hat, sind also etwa 8 000 ehemalige 
SED-Mitglieder Parteimitglieder in der SPD. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie viele von der 
Stasi?) 
Herr Böhme hat offensichtlich ein sehr pragmati-
sches Verhältnis zu SED-Mitgliedern. So äußerte er 
am 2. Februar gegenüber einer Zeitschrift, daß er 
— ich zitiere wörtlich — ein Träumer sei, wenn er 
glaubte, am Anfang völlig ohne frühere und heutige 
SED-Mitglieder auskommen zu können. Vor allem im 
Verwaltungsapparat müsse jede Verweigerung ver-
hindert werden. 
Auch Sie selbst, Herr Kollege Gansel, der Sie Ende 
1989 noch Ihrer Partei das Prinzip vom Wandel durch 
Abstand von dieser SED empfohlen haben, meinten 
am 23. Januar gegenüber der Presse, eine Unterwan
-
derung der SPD durch SED-Mitglieder bestehe nicht. 
Sie verwiesen dabei darauf, daß ehemalige SED-
Leute sehr wohl in die SPD aufgenommen werden 
sollten, wenn die Basis der Partei das entscheide, weil 
die Betreffenden keinen Dreck am Stecken hätten und 
ihr Gesinnungswandel glaubwürdig sei. 
Herr Kollege Gansel, der massenhaft bereits er-
folgte und noch bevorstehende Wechsel von ehemali-
gen SED-Mitgliedern zur SPD entspricht politischer 
Logik, da sich beide Parteien dem demokratischen 
Sozialismus verpflichtet sehen. 
Der Regierende Bürgermeister von Berlin, Herr 
Momper, hat im DDR-Rundfunk zur Fortsetzung des 
Dialogs mit der SED aufgerufen und die Auffassung 
vertreten, seine Partei habe sich früherer Gespräche 
mit der SED in keiner Weise zu schämen. Herr Mom-
per ist der Auffassung, daß man erst recht mit einer 
sich reformierenden SED, mit einer SED, die ja er-
kennbar darum bemüht ist, selbst den Weg des demo-
kratischen Sozialismus einzuschlagen, reden muß. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Spricht nun der 
Bundeskanzler mit Herrn Modrow oder 
nicht?) 
— Herr Kollege Becker, diese Entwicklung des Ver-
hältnisses zweier Parteien — — 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Ist der kein SED- 
Mitglied? — Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: 
Mit wem spricht denn Herr Seiters?) 
Herr Kollege Becker, ich kann für diese Frage nun 
wirklich nichts; ich versuche aber, sie wahrheitsge-
treu zu beantworten. — Diese Entwicklung des Ver-
hältnisses von SPD und PDS in den beiden Teilen 
Deutschlands wird von der Regierung aufmerksam 
verfolgt. 
Im übrigen, Herr Kollege Gansel, ist — das ist mein 
letzter Satz — zu keiner Zeit behauptet worden, die 
Enteignung des in Rede stehenden Gebäudes durch 
die Nationalsozialisten im Jahre 1933 sei nicht wider-
rechtlich erfolgt. 
(Dr. Müller [CDU/CSU]: Und 1946 durch die 
SED auch!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Gansel, eine Zusatz-
frage? — Bitte schön. 
Gansel (SPD): Da ich es nicht für ausgeschlossen 
gehalten habe, daß Sie schlicht und einfach hätten 
sagen können: „Meine Interview-Äußerung tut mir 
leid, sie beruhte auf nicht vollständiger Informa-
tion" , 
(Böhm [Melsungen] [CDU/CSU]: Nein, sie 
war ja richtig!) 
ringe ich nach dieser Antwort etwas nach Fassung, um 
jetzt die Zusatzfrage zu stellen: Sind Sie bei nochma-
ligem Nachdenken und nachdem Sie ja sehr differen-
zierte Äußerungen von Herrn Böhme vorgetragen ha-
ben, in Anbetracht des Umstandes, daß Sie über die 
Ost-CDU gesagt haben: „Sie ist Fleisch von unserem 
Fleisch", 
(Conradi [SPD]: Mauerfleisch!) 
14846 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Gansel 
bereit, den Satz zurückzunehmen: „Ich sehe es mit 
Entsetzen, daß die DDR-Sozialdemokraten sich hem-
mungslos mit ehemaligen Mitgliedern der SED voll-
saugen ... " ? 
(Zuruf von der SPD: Das sind Vampire! — Dr. 
Müller [CDU/CSU]: Der Axen sitzt schon!) 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Gan-
sel, zunächst möchte ich darauf hinweisen, daß Sie im 
Austeilen großzügiger sind als im Einstecken 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sehr richtig! — 
So ist es!) 
und daß es von Ihnen — auch aus der Geschichte die-
ses Hauses — eine ganze Reihe von Zitaten gibt, für 
die eine Entschuldigung sehr viel näher liegen 
würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich bin da gut sortiert und könnte Ihnen eine ganze 
Reihe dieser Zitate nennen, Herr Kollege Gansel. 
(Zuruf von der SPD: Ja, dann beantworten 
Sie doch die Frage! — Gansel [SPD]: Danach 
habe ich Sie aber nicht gefragt, Bester!) 
— Aber ich glaube, Sie werden doch bereit sein, da 
mit gleichen Maßstäben zu messen. 
(Dr. Müller [CDU/CSU]: Wer ist hier eigent
-
lich Präsident?) 
Vizepräsident Westphal: Dieser Präsident sorgt da-
für, daß Retourkutschen nicht zur Beantwortung von 
Fragen gehören. 
(Dr. Müller [CDU/CSU]: Er kann nicht einen 
Staatssekretär als „Bester" bezeichnen, Herr 
Präsident! — Koschnick [SPD]: Das ist er ja 
auch nicht! — Heiterkeit und Beifall bei der 
SPD — Dr. Müller [CDU/CSU]: Ist das hier 
vielleicht schon Volkskammer?) 
Bitte schön, Herr Staatssekretär, fahren Sie in der 
Antwort fort. 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Wenn ich in der 
Beantwortung fortfahren darf, Herr Präsident, möchte 
ich hier gern ein weiteres Zitat des erwähnten Ge-
schäftsführers der SPD, Ibrahim Böhme, einführen, 
der beispielsweise fest mit einem Wechsel des stell-
vertretenden SED/PDS-Vorsitzenden und Dresdener 
Oberbürgermeisters Wolfgang Berghofer in die SPD 
gerechnet hat. Dazu sagte er in einem Interview vom 
23. Januar: 
Wenn Herr Berghofer bei uns anklopft, werde ich 
ihm sofort die Türe öffnen. 
(Zuruf von der SPD: Ja, ist doch klar!) 
Er fügte hinzu: 
Alle anderen SED-Mitglieder bitte ich, mit ihren 
Anträgen zu warten. Der Eintritt von prominen-
ten SED-Mitgliedern in die SPD hätte, so sehr wir 
an Sachkompetenz interessiert sind, einen Mas-
senübertritt von der SED zur SPD zur Folge. Das 
könnten wir technisch gar nicht verkraften. Wer 
Sozialdemokrat ist mit Herz und Hirn, ist gebeten, 
auch außerhalb der SPD sozialdemokratisch zu 
wirken. 
Ich glaube, daß dieses Zitat meine Sorgen eindrucks-
voll illustriert. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Nein, überhaupt 
nicht! — Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Ge-
nau das Gegenteil!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Gansel hat eine wei-
tere Zusatzfrage. 
Gansel (SPD): Da Sie in Ihrer Antwort auf den zwei-
ten Teil meiner Frage nicht eingegangen sind — — 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Das will ich gerne 
noch tun. Ich hatte die Sorge, daß der Präsident mir 
eine allzu lange Antwort nicht gestattet. Aber wenn 
ich das anfügen darf — — 
Vizepräsident Westphal: Da bringen Sie mich aber 
in Verlegenheit. 
(Gansel [SPD]: Kann ich dazu dann eine 
Frage stellen?) 
— Wenn ich es richtig verstanden habe, Herr Staats-
sekretär, wollen Sie die Antwort auf die erste Zusatz-
frage noch weiter ausführen. Bitte schön. 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Ich würde gerne 
noch einen Satz dazu sagen, zumal Herr Gansel zu 
einer Zusatzfrage anhebt; dann kann er das dabei 
noch berücksichtigen. 
Herr Kollege Gansel, ich bitte Sie wirklich, einmal 
darüber nachzudenken, ob Sie nicht vielen Tausen-
den von Mitgliedern der Ost-CDU, die in der Zeit 
einer kommunistischen Diktatur bei diesem „kleine-
ren Übel" untergeschlüpft sind, damit die Kinder bei-
spielsweise überhaupt eine höhere Schule besuchen 
konnten oder studieren durften, bitter Unrecht tun, 
(Widerspruch bei der SPD) 
wenn Sie sie hier in dieser Weise verunglimpfen, wie 
Sie es gemacht haben, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und das bei aller Notwendigkeit, daß sich die Spitze 
und die hauptamtlichen Mitarbeiter der Ost-CDU re-
formieren, was ja inzwischen auch geschehen ist. 
Vizepräsident Westphal: Sie haben eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Gansel. 
Gansel (SPD): Sie haben auf den zweiten Teil mei-
ner schriftlich eingereichten und Ihnen zur Beantwor-
tung anheimgegebenen Frage nicht geantwortet, in 
der ich gefragt habe, ob Sie bereit sind, folgenden Satz 
zurückzunehmen oder zu entschuldigen: 
Ich sehe es mit Entsetzen, daß die DDR-Sozialde-
mokraten sich hemmungslos mit ehemaligen Mit-
gliedern der SED vollsaugen und ohne jede Hem-
mung bereit sind, eine Parteiakademie der Kom-
munisten zu übernehmen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: So eine Ferke-
lei!) 
Dabei handelt es sich nämlich nicht um eine Partei-
akademie von Kommunisten und SED-Mitgliedern, 
sondern um die erste Etage eines Hauses, das den 
Sozialdemokraten 1933 von den Nazis weggenom- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14847 
Gansel 
men wurde, 1947 der SED übereignet wurde, in dem 
vorübergehend eine Parteihochschule der SED unter-
gebracht war, die sich jetzt in Auflösung befindet und 
in diesem alten Traditionsgebäude beanspruchen die 
Sozialdemokraten 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Ferkelei!) 
ein paar Räume für ein Parteibüro, von dem Ihre Ost-
CDU Hunderte hat, mit Hunderten von Telefonan-
schlüssen und Hunderten von hauptamtlichen Be-
schäftigten. Und Sie stellen sich hin und sagen, die 
DDR-Sozialdemokraten würden hemmungslos eine 
Parteiakademie der Kommunisten übernehmen. Sind 
Sie nicht bereit, zu sagen: Es tut mir leid, ich habe es 
so nicht gemeint? 
(Beifall bei der SPD) 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Nein, Herr Kollege 
Gansel, dazu bin ich nicht bereit. 
(Roth [SPD]: Er rechtfertigt nachträglich 
noch die Nazis! — Frau Matthäus-Maier 
[SPD]: Schämen Sie sich! Pfui!) 
— Ich finde zunächst einmal, daß man sich für den 
zweimaligen Zwischenruf „Ferkelei" entschuldigen 
sollte, der bisher überhört worden ist. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Sie denken, 
wir erwischen Sie nicht bei den Ferke
-
leien!) 
Ich habe Ihnen gesagt, daß die Enteignung seiner-
zeit sowohl durch das nationalsozialistische Regime 
als auch durch die SED nach dem Kriege natürlich 
rechtswidrig gewesen ist. Dies ist zwischen uns völlig 
unstrittig. Aber, Herr Kollege Gansel, die Optik, daß 
hier innerhalb von einer Woche ein nahtloser Über-
gang von einer Parteiakademie in die andere vonstat-
ten geht, 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Das ist unglaub
lich! — Frau Matthäus-Maier [SPD]: Schä
men Sie sich! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
während im übrigen die Opposition nicht über Chan-
cengleichheit verfügen kann, läßt in der Tat diese 
Äußerung gerechtfertigt erscheinen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Und Sie nen
nen sich Christen! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Vizepräsident Westphal: Einen Augenblick, wir 
wollen nun wieder zur Ruhe kommen. 
(Weitere Zurufe von der SPD: Barscheleien 
sind das! — Barschelei! — Unmöglich, über
haupt kein Ehrgefühl!) 
—Meine Damen und Herren, ich bitte, die gegensei-
tigen Vorwürfe einzustellen und zu unserer Ordnung 
zurückzukehren. — Die erste weitere Zusatzfrage hat 
der Abgeordnete Jungmann. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Herr Präsident, 
der Ausdruck „Ferkelei" steht im Raume! 
Wollen Sie den nicht rügen?) 
— Wir haben unsere Regeln, welche Zwischenrufe wir 
mit Ordnungsmaßnahmen versehen und welche 
nicht. Lassen Sie das bitte in der Hand des Präsiden-
ten. — Herr Jungmann, bitte schön. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Es gibt die Möglichkeit, sich zu beschweren, aber 
bitte nicht hier. — Herr Jungmann hat eine Frage zu 
stellen. 
(Dr. Müller [CDU/CSU]: Das ist wie in einem 
nicht demokratischen Parlament! So einen 
Präsidenten gibt es ja sonst nirgends!) 
— Ich möchte den Abgeordneten Dr. Mü ller zur Ord-
nung rufen, weil das Kritisieren eines Präsidenten, 
wer immer hier oben sitzt, nicht zu unseren Regeln 
gehört. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn es Gründe gibt, sich über einen amtierenden 
Präsidenten zu beschweren, gibt es dazu einen ge-
schäftsordnungsmäßig geregelten Weg. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Jungmann hat das Wort. 
(Böhm [Melsungen] [CDU/CSU]: Darf man 
„Ferkelei" sagen in Zukunft?) 
Jungmann (Wittmoldt) (SPD): Herr Staatssekretär, 
da Sie ein Plädoyer für die Mitglieder der CDU (Ost) 
abgegeben haben, die teilweise seit 1949 Mitverant-
wortung in der DDR getragen haben, möchte ich Sie 
fragen: Sind Sie bereit, dieses Plädoyer auch für sol-
che ehemaligen Mitglieder der SED abzugeben, die 
als 18- oder 19jährige in die SED gezwungen worden 
sind, die dann teilweise, nachdem sie erkannt haben, 
welche Fehler sie gemacht haben, schon in den 70er 
und 80er Jahren aus der SED, weil sie aufmüpfig ge-
worden sind, ausgeschlossen wurden, berufliche 
Nachteile in Kauf nehmen mußten, teilweise Berufs-
verbot hatten und sich heute, nach dem 9. November, 
in der Sozialdemokratischen Partei betätigen wollen? 
Sind Sie bereit, dieses Plädoyer, das Sie für die CDU-
Mitglieder gelten ließen, auch für diese SED-Mitglie-
der gelten zu lassen? 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Aber selbstver-
ständlich, Herr Kollege Jungmann. Ich glaube, daß 
wir uns vor einer pauschalen „EntSEDfizierung" hü-
ten sollten. 
(Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Aha!) 
Ich bin sehr gerne bereit, diese Maßstäbe nach allen 
Seiten anzuwenden. Ich bitte dann nur darum, daß 
von Ihrer Seite dieses in Richtung Ost-CDU gemacht 
wird wie heute mit einigen, wie ich finde, abscheuli-
chen Zwischenrufen, sondern daß mit gleichen Maß-
stäben gemessen wird; dann gerne. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Augenblick, wir sind noch 
nicht ganz am Ende. Jetzt hat Herr Antretter noch eine 
Zusatzfrage. 
Antretter (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich we-
nigstens die Beantwortung der letzten Frage, nach-
dem Sie schon nicht bereit waren, von Ihrer Äußerung 
Abstand zu nehmen, so verstehen, daß die Phantasie 
der Bundesregierung ausreicht, sich vorzustellen, daß 
14848 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Antretter 
die Sozialdemokraten der DDR, deren Mitglieder 
jahrzehntelang in Zuchthäusern waren, mindestens 
ebenso — wenn nicht leichter — mit ein paar SED-
Mitgliedern fertig werden wie die CDU, die geschlos-
sen die Blockpartei Ost-CDU aufgenommen hat, die 
bis zum letzten Tag Mauer und Schießbefehl gutge-
heißen hat? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, er-
stens ist dies im tatsächlichen Ablauf nicht richtig. 
(Lachen bei der SPD) 
Sie tun damit einer völlig neuen Führung einer Ost-
CDU, beispielsweise ihrem Vorsitzenden und ihrem 
Generalsekretär, von denen Sie genau wissen, wo sie 
herkommen, unrecht. Der Ablauf ist nicht so, wie Sie 
ihn hier geschildert haben. 
Zweitens bitte ich Sie herzlich, dann auch in Ihrer 
Partei zu veranlassen, daß z. B. Ihr Landesvorsitzen-
der in Schleswig-Holstein nicht solche verleumderi-
schen generellen Bekundungen über die Ost-CDU 
abgibt, wie er das in den letzten Wochen mehrfach 
getan hat. 
(Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Wie Sie das 
über die Ost-SPD auch machen!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Büchler zu einer letz-
ten Zusatzfrage zu diesem Bereich. 
Büchler (Hof) (SPD): Herr Staatssekretär, in Anbe-
tracht dessen, daß Sie hier nicht die volle Wahrheit 
gesagt oder wider besseres Wissen etwas kundgetan 
haben, nämlich daß es weite Bereiche gibt, in denen 
die SPD eine totale Aufnahmesperre für SED-Mitglie-
der ausgesprochen hat, frage ich Sie: Sind Sie nicht 
auf Grund Ihres Auftritts hier bereit, sich neu zu über-
legen, wie Sie diese Fragen in Zukunft beantworten 
wollen? 
Dr. Henning, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Büchler, das will ich sehr gerne tun. Ich weise Sie nur 
darauf hin, daß der Beschluß der Ost-SPD einen ande-
ren Wortlaut hat, als Sie ihn hier wiedergeben. 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
wir sind am Ende dieses Teils. 
Ich möchte gerne eine abschließende Bemerkung 
machen. Wir haben ja gesehen, wie erregend oder 
aufregend eine solche Auseinandersetzung ist und 
wie unerfreulich sie ist. An sich bin ich einer von 
denen, die gerne mithelfen möchten, daß so etwas aus 
den Wahlkämpfen überhaupt herauskommt, sei es 
hier, sei es dort. 
(Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Dann soll er 
so was nicht äußern!) 
Insofern möchte ich sagen, daß auch der Begriff der 
„Ferkelei" kein guter ist, daß er hier herausgehört und 
nicht parlamentarisch ist. 
Ich danke dem Parlamentarischen Staatssekretär 
für die Beantwortung der Fragen und rufe nun den 
nächsten Geschäftsbereich. Das ist der Geschäftsbe-
reich des Bundesministers für Jugend, Familie, 
Frauen und Gesundheit. Die einzige Frage, Frage 5 
des Abgeordneten Dr. Weng (Gerlingen), soll auf 
Wunsch des Fragestellers schriftlich beantwortet wer-
den. Die Antwort wird als Anlage abgedruckt. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundesmi-
nisters für Verkehr. Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär Dr. Schulte steht uns zur Beantwortung zur 
Verfügung. 
Ich rufe Frage 10 des Herrn Abgeordneten Schulze 
(Berlin) auf: 
Wie ist der gegenwärtige Stand der Planungen und Verhand-
lungen zwischen der Bundesregierung und der Regierung der 
DDR über den Bau einer Schnellbahnverbindung zwischen Ber-
lin und Hannover, und welche Trassenführung ist vorgese-
hen? 
Bitte schön, Herr Schulte. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Verkehr: Herr Kollege, die Verhandlungen mit 
der DDR über eine Schnellbahnverbindung zwischen 
Berlin und Hannover auf der Nordtrasse über Stendal 
werden zügig fortgesetzt mit dem Ziel eines baldigen 
positiven Abschlusses. 
Vizepräsident Westphal: Herr Schulze zu einer Zu-
satzfrage. 
Schulze (Berlin) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
ist sichergestellt, daß die mittelständische Berliner 
Bauindustrie am geplanten Bau der Schnellbahnver-
bindung zwischen Berlin und Hannover angemessen 
beteiligt wird, nachdem wir gehört und auch aus der 
Presse erfahren haben, daß ein Generalunternehmer 
diese Bauten übernehmen soll? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wie 
Sie richtig sagen, ist die DDR bereit, diese Arbeiten 
einem Generalunternehmer zu übertragen. Ich gehe 
aber davon aus, daß in diesem Zusammenhang auch 
die Berliner Wirtschaft, auch mittelständische Firmen, 
beteiligt werden können, daß dies alles möglich sein 
wird. 
Schulze (Berlin) (CDU/CSU): Ich habe eine zweite 
Zusatzfrage. Herr Staatssekretär, welche Maßnahmen 
plant die Bundesregierung, um die kürzlich von Bun-
desminister Zimmermann erwähnten Lücken im 
Schienennetz der DDR zu schließen, und mit welchen 
Zeiträumen ist dabei zu rechnen? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, Sie 
wissen, daß wir eine Kommission Verkehrswege ins 
Leben gerufen haben. Am 9. Januar hat sie zum er-
stenmal mit der DDR zusammen getagt. Gerade die 
Frage der Elektrifizierungslücken soll dort mitbehan-
delt werden. 
Die Zustimmung der DDR einmal vorausgesetzt, 
könnten diese Maßnahmen bis spätestens Mitte der 
90er Jahre realisiert sein. Es geht zum Teil aber auch 
um größere Aus- und Neubaumaßnahmen, die mit der 
Elektrifizierung verbunden sind. Bei denen könnten 
sich die Zeiten noch etwas verschieben. 
Vizepräsident Westphal: Ich rufe die Frage 11 des 
Abgeordneten Schulze (Berlin) auf: 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14849 
Vizepräsident Westphal 
Wie ist der gegenwärtige Stand der Planungen in bezug auf 
einen zusätzlichen Einsatz von Fern- und Eilzügen im grenzna-
hen und im Berliner Bereich? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die 
Bundesbahn will das Reisezugangsgebot im grenzna-
hen Bereich sowie im Verkehr von und nach Berlin 
zum Sommerfahrplan 1990 erweitern. Der Umfang 
des Angebots im Fahrplanjahr 1990/91 wird im Rah-
men einer außerordentlichen Fahrplanbesprechung 
in der Zeit vom 5. bis 10. Februar 1990, also in diesen 
Tagen, zwischen der Bundesbahn und der Reichs-
bahn festgelegt. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zusatzfrage, Herr 
Schulze. 
Schulze (Berlin) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
darf ich dann fragen: Wie gedenkt die Bundesregie-
rung die auf Berlin ausgerichete Verkehrsinfrastruk-
tur zu stärken? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, 
diese Frage wird ebenfalls in der sogenannten Kom-
mission Verkehrswege erörtert, außerdem im Regio-
nalausschuß Berlin. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Danke 
schön!) 
Vizepräsident Westphal: Keine weitere Zusatz-
frage. 
Dann rufe ich die Frage 12 des Abgeordneten An-
tretter auf: 
Welche Bemühungen unternimmt die Bundesregierung, um 
die Verkehrswegeplanung der Tatsache anzupassen, daß durch 
die aktuellen politischen Veränderungen in den Ländern Osteu-
ropas die Verkehrsströme zwischen Ost und West stark zuneh-
men werden und diese Situation ohne leistungsfähige Verkehrs-
wege nicht bewältigt werden kann? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die 
Bundesregierung hat ein Gutachten zur künftigen 
Entwicklung des Verkehrs mit der DDR und Ost-
europa in Auftrag gegeben. Erste Ergebnisse werden 
bis Ende März erwartet. 
Zusammen mit der DDR wird in der am 9. Januar 
1990 ins Leben gerufenen Kommission Verkehrswege 
auf dieser Grundlage die Verbesserung des Verkehrs-
wegenetzes sowie die mittel- und langfristige Ver-
kehrswegeplanung fortgeführt werden. 
Vizepräsident Westphal: Herr Antretter, bitte schön, 
eine Zusatzfrage. 
Antretter (SPD) : Herr Staatssekretär, teilen Sie 
meine Einschätzung, daß angesichts der dramati-
schen Veränderungen, die sich täglich innerhalb der 
DDR und der anderen sich im Reformprozeß befinden-
den Länder abspielen, ein rascheres Vorgehen auch in 
der Verkehrspolitik angezeigt wäre und daß bei-
spielsweise Ihre Überlegung sein könnte, Eisenbahn-
trassen, die seither Nebenlinien und künftig mit Si-
cherheit Hauptachsen werden dürften, aus nachge-
ordneten Dringlichkeiten in vorrangige einzustufen? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege An-
tretter, dies ist durchaus denkbar. Dies alles wird 
überprüft, einmal von der Kommission Verkehrswege, 
über die ich bereits gesprochen habe, zum anderen in 
einem Gutachten, das die Bundesregierung in Auftrag 
gegeben hat, zum dritten von der Deutschen Bundes-
bahn, zum vierten von der Deutschen Reichsbahn, 
weiterhin auch von der DDR-Regierung. 
Ich muß Ihnen allerdings sagen, daß ich nicht den 
Eindruck habe — darüber haben wir heute morgen 
auch im Verkehrsausschuß beraten — , daß hier zu 
langsam vorgegangen wird. Ich glaube, man muß 
gründlich beraten. Es geht um erhebliche Beträge. Es 
müssen unter verschiedenen Alternativen einmal die 
Verkehrsströme ermittelt werden. Ich glaube, man 
kann nicht einfach sagen: Jede alte Eisenbahnlinie 
oder jede heute nicht so frequentierte Linie muß in der 
Zukunft aus diesem Grund ausgebaut werden. Ich 
weiß z. B. auch, daß es einige Bundesländer gibt, die 
langersehnte Wünsche jetzt unter dieses neue Etikett 
packen und versuchen, da mitzuschwimmen. 
Vizepräsident Westphal: Eine zweite Zusatzfrage. 
Antretter (SPD): Ihren Hinweis akzeptierend, Herr 
Staatssekretär, daß erhebliche Vorarbeiten und Pla-
nungen geleistet werden müssen, möchte ich Sie fra-
gen, ob bei der Bundesregierung die Kenntnis der 
Notwendigkeit Platz gegriffen hat, daß wir in der 
künftigen Verkehrspolitik, die die DDR einbezieht 
und unsere östlichen Nachbarn in stärkerem Maße 
einzubeziehen hat, Weichen anders stellen sollten als 
in der zurückliegenden Verkehrspolitik — ich be-
grenze sie nicht auf Jahre — der Bundesrepublik, bei 
der wir zu sehr auf die Straße und zuwenig auf die 
Schiene gesetzt haben. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege 
Antretter, ich gehe davon aus, daß der Ausbau oder 
die Ergänzung von Schienenwegen einen hervorra-
genden Platz in dem, was wir jetzt verkehrspolitisch 
tun müssen, haben wird. Dies ist auch die Ansicht der 
DDR-Regierung. 
Ich darf im übrigen aber darauf hinweisen, daß im 
jetzt laufenden Verkehrswegeplan bereits eine Um-
steuerung vorgenommen wurde. Die Investitionen für 
den Schienenverkehr wurden erheblich erhöht. Ge-
genüber 27,9 Milliarden DM in dem Zehn-Jahres-
Zeitraum bis zum Jahre 1985 werden wir in dem Zeit-
raum 1986 bis 1995 35 Milliarden DM für Neuinvesti-
tionen zur Verfügung haben. Ich könnte mir aller-
dings denken, daß durch das Zusammenwachsen der 
beiden deutschen Teile eine weitere Weichenstellung 
zugunsten der Schiene vorgenommen werden kann, 
die auf dem aufbaut, was ich für den jetzt gültigen 
Verkehrswegeplan gesagt habe. 
Vizepräsident Westphal: Herr Bachmaier möchte 
hierzu eine Zusatzfrage stellen. 
Bachmaier (SPD): Herr Staatssekretär, schließen 
die jetzt laufenden Untersuchungen auch Änderun-
gen in den Prioritäten bei der Planung der Bundesver-
kehrswege — bezogen auf die Schiene — im Ost-
West-Verhältnis mit ein? 
14850 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Dies ist durchaus 
denkbar. Es gibt aber auch Sonderbeschlüsse; z. B. 
die Vereinbarung, daß wir von Hannover nach Berlin 
eine Hochgeschwindigkeitstrasse bauen. Dies steht 
bereits fest. 
Vizepräsident Westphal: Es ist noch Zeit für eine 
weitere Frage des Abgeordneten Antretter. Dann 
kommt die Aktuelle Stunde. 
Ich rufe die Frage 13 des Abgeordneten Antretter 
auf: 
Teilt die Bundesregierung die Einschätzung, daß angesichts 
dieser Situation der Schiene insgesamt, aber insbesondere süd-
lich der Mainlinie, eine besondere Bedeutung zukommt, und 
daß sich aus dieser Sicht vor allem die Strecke Stuttgart—Crails-
heim—Nürnberg mit der Weiterführung über Hof oder Ludwigs-
stadt nach Leipzig besonders anbietet? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die 
Bundesregierung mißt der Eisenbahn für den Verkehr 
mit der DDR und Osteuropa eine besondere Bedeu-
tung bei. Welche Konsequenzen im einzelnen gezo-
gen werden müssen, wird nach Abschluß der Unter-
suchungen im Rahmen der Kommission Verkehrs-
wege zu bestimmen sein. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Antret-
ter. 
Antretter (SPD): Herr Staatssekretär, wäre es für Sie 
im Rahmen Ihrer Überlegungen zu diesem Komplex 
denkbar, daß die Maßnahmen, die für die Murr-Bahn 
vorgesehen sind und im Rahmen des Bedarfsplans in 
der zweiten Dringlichkeit vorgesehen sind, vorrangig 
eingestuft werden? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Dies wird von dem 
Ergebnis der Untersuchungen abhängen. Da wir fair 
und sauber und ohne Vorbehalte untersuchen, ist dies 
denkbar. Ich muß Sie allerdings darauf hinweisen, 
daß wir zweierlei zu unterscheiden haben. Bei einem 
Ausbau einer Schienenverbindung, d. h. bei einem 
Neubau der Trasse, ist der Bund zuständig. Wird nur 
auf der alten Trasse elektrifiziert, dann ist zunächst 
einmal die Bahn zuständig. Wenn die Bahn ermittelt, 
daß sich dies bet riebswirtschaftlich nicht rechnet, 
dann müssen die Länder für die Elektrifizierung auf-
kommen. Dafür gibt es viele Beispiele in der Ge-
schichte der Bundesrepublik Deutschland und in un-
serer Verkehrspolitik. 
Vizepräsident Westphal: Zusatzfrage, Herr Antret-
ter. 
Antretter (SPD): Darf ich annehmen, Herr Staatsse-
kretär, daß Sie unabhängig von den Fragen, die zu 
klären sind, und den Problemen, die sich stellen wer-
den, nunmehr die Auffassung vertreten, daß die — 
etwa von der SPD-Landtagsfraktion Baden-Württem-
bergs seit Jahren, aber nunmehr auch vom Verkehrs-
minister Baden-Württembergs vertretene und gefor-
derte — Elektrifizierung der Murr-Bahn prinzipiell 
angesichts der neuen Herausforderungen notwendig 
ist? 
Dr. Schulte, Parl. Staatssekretär: Ich glaube, daß das 
Ausmaß an Notwendigkeit gestiegen ist. Es muß aber 
geklärt werden, wer dies alles bezahlt. Ich habe vor-
her auf die Unterschiede hingewiesen. Einen Ausbau 
würde der Bund finanzieren. Eine Elektrifizierung auf 
der alten Trasse müßte die Bahn bezahlen, oder das 
Land müßte dann einspringen. Dies ist in Baden-
Württemberg genauso wie z. B. — wir kommen bei 
den weiteren Fragen noch darauf zurück — in Schles-
wig-Holstein. 
(Antretter [SPD]: Vielen Dank!) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
ich beende damit die Fragestunde. Dieser Fragenbe-
reich muß noch einmal aufgerufen werden. 
Der Abgeordnete Gansel hat mich gebeten, ihm die 
Möglichkeit zu einer persönlichen Erklärung nach 
§ 30 der Geschäftsordnung zu geben. In analoger An-
wendung ist das möglich. Ich erteile ihm dazu das 
Wort. 
Gansel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Parlamentarische Staatssekretär Hennig 
hat bei der Beantwortung einer von mir schriftlich ein-
gereichten Frage betreffend das Thema „Mögliche 
Unterwanderung der DDR-SPD durch ausgetretene 
SED-Mitglieder" erklärt, ich hätte selbst erklärt, ehe-
malige SED-Mitglieder sollten in die SPD aufgenom-
men werden, wenn sie keinen Dreck am Stecken ha-
ben. 
Tatsächlich habe ich in dem von Ihnen, Herr Staats-
sekretär, zitierten Interview am 23. Januar auf die 
Frage der „Lübecker Nachrichten" folgendes geant-
wortet. Die „Lübecker Nachrichten" fragt: 
Und wie sieht es mit einer Unterwanderung 
aus? 
Antwort Gansel: 
Wenn die Basis der Partei darüber entscheidet, 
welche ehemaligen SED-Leute aufgenommen 
werden können, weil sie keinen Dreck am Stek-
ken haben und weil ihr Gesinnungswandel 
glaubwürdig ist, dann gibt es die Gefahr der Un-
terwanderung nicht. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Hat er doch 
zitiert! — Becker [Nienberge] [SPD]: Das war 
doch genau das Gegenteil!) 
Es ist ein deutlicher Unterschied zwischen eintreten 
„sollen" und eintreten „können". Ich fordere Herrn 
Hennig auf, das richtigzustellen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Haben Sie sich gemeldet, 
Herr Hennig? — Zu einer persönlichen Erklärung 
analog § 30 unserer Geschäftsordnung. 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für innderdeutsche Beziehungen: Herr Präsident! 
Wenn ich das vorhin nicht sagen durfte: 
(Roth [SPD]: Gleich entschuldigen!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14851 
Parl. Staatssekretär Dr. Hennig 
Ich finde diese ganze Frage eigentlich am Rande des-
sen, was wir uns unter Kollegen in diesem Hause fra-
gen sollten. 
(Jungmann [Wittmoldt] [SPD]: Das ist doch 
keine persönliche Erklärung!) 
Ich glaube, daß das die Fragestunde nun wirklich an 
den Rand des Wahlkampfes führen muß, wenn sich 
zwei in einem Wahlkampf kandidierende Kandidaten 
auf diese Weise über das Dreieck der Bundesregie-
rung gegenseitig zu ihren Interviews befragen. Ich 
finde das nicht gut. 
Ich finde es auch nicht gut, wenn in einer solchen 
Aussprache dann unkorrigiert der Zwischenruf „Das 
sind Barscheleien! " fällt 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Stimmt doch!) 
— das finde ich noch schlimmer, Frau Kollegin — 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Nein, das 
stimmt! Sie nehmen nichts zurück!) 
und man damit unkorrigiert in die Nähe krimineller 
Handlungen gerückt wird. Ich weise das auf das ent-
schiedenste zurück. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Gansel [SPD]: Sie suggerieren doch, daß ich 
den Zwischenruf gemacht habe! Das ist doch 
wiederum gelogen!) 
Vizepräsident Westphal: Ich bitte Sie, Ihre persönli-
che Erklärung abzugeben, Herr Staatssekretär. Wir 
steigern uns nun doch wieder in eine Situation hinein, 
die ich hier nicht gerne sehen möchte. 
Dr. Hennig, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für innerdeutsche Beziehungen: Aber das ist nun 
wirklich nicht meine Schuld, Herr Präsident, sondern 
das hat der Kollege Gansel vom Zaun gebrochen. 
(Jungmann [Wittmoldt) [SPD]: Er hat eine 
Frage gestellt! Das ist das Recht eines Abge
-
ordneten!) 
Im übrigen habe ich wörtlich aus seinem Interview 
in der Tat in den „Lübecker Nachrichten" vom 23. Ja-
nuar dieses Jahres zitiert. Ich lese es gern noch einmal 
wörtlich vor, und wir können das dann im Protokoll 
auch gern vergleichen: 
Und wie sieht es mit einer Unterwanderung 
aus? 
Antwort Gansel: 
Wenn die Basis der Partei darüber entscheidet, 
welche ehemaligen SED-Leute aufgenommen 
werden können, weil sie keinen Dreck am Stek-
ken haben und weil ihr Gesinnungswandel 
glaubwürdig ist, dann gibt es die Gefahr der Un-
terwanderung nicht. 
Ich meine, aber ich will das gerne überprüfen, daß ich 
das genau wörtlich zitiert habe, und ich tue das hier 
auch noch einmal. Ich glaube nicht, daß sie mir an 
dieser Stelle irgend etwas unterstellen können, Herr 
Gansel. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
zurückweisen muß ich den Zwischenruf „Barsche
leien" . Das möchten wir hier nicht hören, das gehört 
hier auch nicht hinein. 
Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt 1 auf: 
Aktuelle Stunde 
Stand der Soforthilfe der Bundesregierung für 
die DDR 
Die Fraktion der SPD, meine Damen und Herren, 
hat gemäß unserer Geschäftsordnung eine Aktuelle 
Stunde zum genannten Thema verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Abge-
ordnete Roth. 
Roth (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Diese Aktuelle Stunde ist wegen der Lage und 
der Entwicklung in der DDR notwendig. Meine Da-
men und Herren, mir wäre es am liebsten, wenn die 
heutige Diskussion über Sofortmaßnahmen für die 
Bürger der DDR im Geiste der Solidarität, der Partner-
schaft und der gemeinsamen Anstrengung für die 
Bürger der DDR geführt werden könnte. Den DDR-
Bürgern ist wenig geholfen, wenn wir uns hier gegen-
seitig beharken, statt tatsächlich Lösungsansätze für 
sie anzubieten. 
Was sind die Ausgangspunkte? 
Erstens. Der Wunsch nach Einheit ist in der DDR so 
dringend geworden, daß alle mittelfristigen Stufen-
pläne auf Grund des Wunsches der Bürger der DDR 
Makulatur geworden sind. Deshalb hat sich das Kabi-
nett heute auch dem Vorschlag der SPD, eine Wirt-
schafts- und Währungsunion zu schaffen, angeschlos-
sen, und zwar in allen seinen wesentlichen Grundge-
danken, die wir in der letzten Woche vorgetragen 
haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens. Die Lage der DDR-Wirtschaft und die Le-
bensbedingungen der Bürger der DDR sind weit 
schlechter, die Lage ist weit dramatischer, als uns bis-
her von der SED-Regierung vorgegaukelt wurde. 
Drittens. Es ist nicht übertrieben zu sagen, daß 
3 Millionen DDR-Bürger auf gepackten Koffern sitzen 
und die DDR verlassen, wenn sich nicht schnell etwas 
für sie Positives in der DDR tut. 
Meine Damen und Herren, es ist richtig, daß wir 
über die künftige Wirtschaftsordnung der DDR disku-
tieren, aber ich stelle fest, daß die wesentlichen Par-
teien in der DDR und wir hier im Deutschen Bundes-
tag über eine marktwirtschaftliche Ordnung der DDR 
überhaupt nicht unterschiedlicher Meinung sind. 
Worüber wir zur Zeit unterschiedlicher Meinung sind, 
ist die Frage der Soforthilfen. 
In dem Nachtragshaushalt, der von Herrn Finanz-
minister Waigel vorgeschlagen wird, werden 7 Milli-
arden DM eingesetzt. Davon soll nur etwa 1 Milliarde 
DM für konkrete Hilfsmaßnahmen für die DDR ver-
wandt werden. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Kompletter Un
-sinn!) 
Das halte ich für eine Katastrophenpolitik, das ist 
keine Politik der Hilfe. 
(Beifall bei der SPD) 
14852 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Roth 
Das muß hier korrigiert werden. 
(Bohl [CDU/CSU]: Es ist doch falsch, was Sie 
behaupten! — Glos [CDU/CSU]: Sie waren 
doch vorhin bei der Regierungsbefragung 
hier! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Wenn Sie immer wieder sagen, in der DDR müsse 
jetzt ein Kassensturz gemacht werden, man müsse 
jetzt zeigen, was übriggeblieben sei, dann entspricht 
das nicht mehr der Diskussion in der DDR. Jeder weiß, 
daß am 18. März eine demokratische Regierung 
— wahrscheinlich eine Allparteienregierung jenseits 
der SED oder PDS — an der Regierung sein wird. Jede 
Entscheidung, die wir in diesem Bundestag jetzt tref-
fen, hilft der Regierung der DDR nach dem 18. März 
schneller und wirksamer. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie reden heute nicht mehr darüber, der Frau Luft 
oder Herrn Modrow oder irgend jemandem von ge-
stern zu helfen. Sie müssen heute darüber reden, wie 
wir die Startchancen der demokratischen Parteien in 
der DDR verbessern und wie wir der Demokratie dort 
eine Lebenschance bieten können. Das ist das Thema 
unserer heutigen Aktuellen Stunde. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Herr Waigel, ich bin froh, daß Sie in der Frage der 
Währungsunion übergekommen sind. Es hat sechs 
Wochen gedauert. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Ich bin froh, daß Sie in der Frage der Wirtschaftsunion 
übergekommen sind, Herr Haussmann. Es hat Wo-
chen gedauert. Kommen Sie jetzt über mit wirksamen 
Hilfsmaßnahmen für Wohnungen, für eine neue 
Sozialpolitik in der DDR! 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister der Finanzen. 
Dr. Waigel, Bundesminister der Finanzen: Herr Prä-
sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Herr Kol-
lege Roth, Sie fordern jede Woche etwas Neues und 
jede Woche etwas anderes. 
(Roth [SPD]: Und Sie kommen immer hinter
-
her!)  
Sie tragen ebenfalls ganz entscheidend zur deutsch-
deutschen Verwirrung bei, nicht im Sinne einer Stabi-
lisierung, sondern indem Sie Stichworte der DDR, zum 
Teil der SED-Machthaber, ungeprüft aufnehmen, 
ohne sie zu verifizieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch bei der SPD) 
Damit tragen Sie leider nicht zu dem nationalen Kon-
sens bei, den wir hier eigentlich haben sollten. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Becker 
[Nienberge] [SPD]: Aber Sie auch nicht!) 
Mit dem Nachtragshaushalt nehmen wir die Her-
ausforderungen an und tragen ihnen Rechnung. Ich 
habe vorher schon gesagt, daß viele Dinge außerhalb 
des Haushalts laufen. Alles, was wir zur Telekommu-
nikation, zur Verbesserung des Telefonnetzes beitra
gen, beruht auf einer politischen Entscheidung außer-
halb des Haushalts. Wie kommen Sie eigentlich dar-
auf, das betrage nur 1 Milliarde DM? Der Reisedevi-
senfonds macht 2,15 Milliarden DM aus. Auch damit 
können entscheidende Investitionen dort finanziert 
werden. Ich nenne die Aufstockung des ERP-Sonder-
vermögens um 2 Milliarden DM in vier Jahren; damit 
kann ein Volumen von insgesamt 6 Milliarden DM 
mobilisiert werden. Humanitäre Sofortmaßnahmen im 
Bereich der Medizin: 320 Millionen DM; 90 Millionen 
DM für Schulungsveranstaltungen und Technologie-
transfer; Aufstockung der Mittel für Umweltschutz-
projekte auf 900 Millionen DM; Verbesserung der 
Verkehrswege durch die Bereitstellung von 200 Mil-
lionen DM. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Auch das trägt zu einem guten deutsch-deutschen 
Verhältnis bei. 
Es ist schon ein starkes Stück, uns zunächst anzu-
greifen, wir würden für Berlin zu wenig tun. Wir ge-
ben mit Zustimmung des Senats einen erheblichen 
Betrag von 400 Millionen DM, den Sie dann in dem 
Zusammenhang überhaupt nicht aufgerechnet haben 
wollen. Meine Damen und Herren, so können wir mit-
einander nicht umgehen! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Außerdem haben wir — erstmals und ganz bewußt 
— eine Planungsreserve von 2 Milliarden DM ge-
schaffen, um den Herausforderungen und den Dingen 
der nächsten Wochen und Monate zu begegnen. Sie 
wissen aber ganz genau, so wie wir alle, daß wir die 
Zukunftsperspektiven auf diesem Weg allein nicht 
gestalten können. Deswegen halte ich es für richtig, 
daß wir die Initiative ergriffen haben und der DDR ein 
Angebot machen — nicht einen Beschluß fassen kön-
nen —, 
(Rauen [CDU/CSU]: So ist es!) 
wie wir zu einer Währungsunion und einer — das 
wird der Kollege Haussmann feststellen — unabding-
bar notwendigen, vorherigen oder uno actu stattfin-
denden Wirtschaftsreform kommen. Das ist entschei-
dend. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich gebe Ihnen in einem, Kollege Roth, recht: daß 
alle Stufenpläne, die in der Vergangenheit richtig und 
ökonomisch exakt definiert worden sind, durch die 
Entwicklung, durch die ganz konkreten politischen 
und gesellschaftlichen Umwälzungen auf eine unge-
mein große Verkürzung des Zeithorizonts gestoßen 
sind. 
Darum gibt es auch zwischen Bundesbank — das 
hat heute eine lange, sehr eingehende, sehr fachkun-
dige Diskussion im Kabinett mit dem Bundesbankprä-
sidenten ergeben — und Bundesregierung in diesen 
Grundsatzfragen überhaupt kein Auseinanderklaf-
fen. Die Bundesbank wird uns ihren bewährten und 
hervorragenden Rat gerade in diesen wichtigen Wo-
chen und Monaten nicht versagen. 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Die sagt aber 
etwas ganz anderes!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14853 
Bundesminister Dr. Waigel 
Ich halte das für wichtig. Denn gerade die Bundes-
bank verfügt über eine große Autorität, die wir auch in 
der Bevölkerung, bei uns und international, entspre-
chend einsetzen müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Roth [SPD]: Sehr richtig! — Bohl [CDU/CSU]: 
Der Pöhl ist nicht in der CDU!) 
Es handelt sich bei diesem Modell, meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, nicht um den Versuch 
einer währungspolitischen Vereinnahmung der DDR. 
Es handelt sich um ein Angebot, das den Menschen in 
der DDR Zukunftsperspektiven eröffnet, um ein psy-
chologisches Signal für die Freisetzung unternehme-
rischer Kräfte in der DDR mit dem klar ausgesproche-
nen Ziel, innerhalb der EG der staatlichen Vereini-
gung Deutschlands näherzukommen. 
Meine Damen und Herren, seien wir froh, Herr Kol-
lege Roth, daß wir Ihre Ursprungspläne, die Ost-Mark 
über die Bundesbank zu stabilisieren, nicht aufgegrif-
fen haben. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Das wäre 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ein Unfug!) 
ein katastrophaler Beginn für eine solche Zusammen-
arbeit gewesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Vennegerts. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ach, die sind seit 
gestern auch dabei! — Bohl [CDU/CSU]: Die 
sind jetzt auch für die Einheit!) 
Frau Vennegerts (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wenn wir über Soforthilfe für die 
DDR sprechen, käme es doch zunächst einmal darauf 
an, denjenigen, dem geholfen werden soll, nämlich 
der DDR, zu befragen, welche Wünsche und Bedürf-
nisse dort von den Parteien, den Gewerkschaften und 
der Bevölkerung geäußert werden. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Da hören Sie mal 
hin! Da werden Sie sich wundern!) 
Am Montag dieser Woche hat der Runde Tisch dies 
in sehr eindrucksvoller Weise getan. Mit einer deutli-
chen Mehrheit hat sich der Runde Tisch auf Antrag 
einer Bürgerrechtsgruppe dafür ausgesprochen — ich 
zitiere — , „im Interesse eines fairen Wahlkampfes 
und der Chancengleichheit auf Gastredner aus der 
Bundesrepublik und West-Berlin zu verzichten". 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU] : Sie wären ab
-
schreckend! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Kaum war der Beschluß bekanntgeworden, da er-
klärten die Altparteien hier in der Bundesrepublik, 
daß sie gar nicht daran dächten, sich an diesen Be-
schluß zu halten. Demokratische Willensbildung ist 
offensichtlich nur so lange gefragt, wie sie die eigenen 
parteipolitischen Ziele befördert; das sind die Tatsa-
chen. Entwicklungsminister Warnke verstieg sich so-
gar zu dem Vergleich, der Runde Tisch wolle sich den 
Wahlkampf offensichtlich als Privatjagd sichern. So 
gehen Sie auf die Wünsche der DDR ein! 
(Bohl [CDU/CSU]: Zu welchem Thema reden 
Sie eigentlich?) 
Was von den Altparteien angestrebt wird, ist nicht 
mehr „Wandel in der DDR durch Annäherung", son-
dern „Wandel durch Anmaßung und Arroganz", 
„Wandel durch Anschluß" — zu Ihren Bedingun-
gen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das ist der wichtige Vorspann, wenn man über Sofort-
hilfe redet. Das dürfen Sie nämlich alle nicht verges-
sen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Während die Bundesregierung, Herr Waigel, ein 
völlig unzureichendes Soforthilfeprogramm vorlegt 
— ich habe genau nachgerechnet: ca. 3 Milliarden 
DM —, kommt es jetzt darauf an, der DDR durch an-
gemessene Sofortmaßnahmen die Zeit für ordnungs-
politische Grundsatzentscheidungen zu verschaffen. 
Das wäre der wichtigste Beitrag, den die Bundesrepu-
blik derzeit leisten könnte. Diese Zeit könnte gewon-
nen werden, wenn die Bürgerinnen und Bürger schon 
kurzfristig konkrete Verbesserungen ihrer allgemei-
nen Lebenssituation spüren könnten. 
Notwendig ist deshalb eine schnelle Verbesserung 
der allgemeinen Versorgungssituation der Bevölke-
rung in der DDR. Konkret bedeutet das, daß die Ver-
sorgung mit Gütern des täglichen Bedarfs — hierzu 
zählen auch hochwertige Konsumgüter — schnell er-
folgt. Da ein Teil dieser Waren gegenwärtig in der 
DDR nur mit Devisen zu erwerben ist 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— jetzt hören Sie einmal zu; auf die Idee sind Sie noch 
gar nicht gekommen —, sollte erwogen werden, zu-
sätzlich zu dem Reisedevisenfonds einen Konsumen-
tenkredit-Devisenfonds zu schaffen. Jetzt kommt es 
darauf an, durch wirtschaftliche und infrastrukturelle 
Soforthilfe für die Bürgerinnen und Bürger in der DDR 
Anreize zu schaffen, die das Bleiben in der DDR at-
traktiv machen. Gleichzeitig muß ein Stufenplan erar-
beitet werden, der auf die Konvertibilität der DDR-
Mark hinausläuft. 
Schnelle Hilfe ist notwendig — es reicht nicht, nur 
davon zu reden — z. B. im Bereich der Wohnungsver-
sorgung und zur Bewältigung der katastrophalen 
ökologischen Situation in der DDR. Im Bereich der 
Wohnungsmodernisierung hat die Bundesregierung 
überhaupt nichts zu bieten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Euer Konzept 
möchte ich einmal sehen!) 
Zur Verbesserung des Umweltschutzes in der DDR 
will die Bundesregierung — verteilt auf fünf Jahre — 
die Mittel von bisher 300 auf 900 Millionen DM anhe-
ben, angesichts der verheerenden Umweltsituation in 
der DDR geradezu ein lächerlicher Betrag, wenn man 
bedenkt, daß in der DDR nur 72 % der Haushalte an 
das Kanalnetz und noch weniger, nämlich 58 %, an 
eine Kläranlage angeschlossen sind. 
(Kraus [CDU/CSU]: Das ist Sozialismus! — 
Gattermann [FDP]: Nach 40 Jahren Sozialis-
mus!) 
14854 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Frau Vennegerts 
Lediglich 140 Millionen DM sind in Herrn Waigels 
Nachtragshaushalt enthalten, und das auch noch zur 
Sicherung von kerntechnischen Anlagen. Das ist doch 
wirklich lächerlich. 
Nach unserer Auffassung müssen im Rahmen eines 
Soforthilfeprogramms folgende Maßnahmen getrof-
fen werden. Erstens: Erweiterung der Konvertierbar-
keit der DDR -Mark. Wechselkurse müssen durch po-
litische Verhandlungen festgelegt werden, 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP) 
so daß der wirtschaftliche Umbau der DDR-Wirtschaft 
erleichtert wird. 
(Gattermann [FDP]: So bringt man uns in 
Kürze auf das Niveau der DDR!) 
Zweitens. Für die dringendsten Umweltprojekte 
— z. B. Entschwefelungsanlagen, Kläranlagen, Sanie-
rung von Grundwasser — müssen die Finanzmittel 
deutlich aufgestockt werden. Das soll durch unser So-
forthifeprogramm von mindestens 10 Milliarden DM 
geleistet werden. 
(Beifall des Abg. Stratmann [GRÜNE] — Zu
-
rufe von der CDU/CSU) 
— Jawohl, das ist notwendig. Jetzt sieht man einmal 
Ihre Großzügigkeit. Sie sind Geizhälse. 
Drittens. Über den Reisedevisenfonds hinaus sollte 
ein zusätzlicher Konsumentenkredit -Devisenfonds 
eingerichtet werden. 
Viertens. Für die Erneuerung des Maschinenparks 
in DDR-Betrieben sind Garantien und Bürgschaften 
bereitzustellen. 
Das von der Bundesregierung vorgelegte Soforthil-
feprogramm wird der tatsächlichen ökologischen und 
wirtschaftspolitischen Situation nicht gerecht und 
wird die Leute in der DDR nicht zum Bleiben bewe-
gen. Wer den Entscheidungsprozeß der DDR nicht 
bevormunden will, sondern verschiedene Möglich-
keiten eines Miteinanders der beiden deutschen Staa-
ten zuläßt, muß pragmatische, der ökologischen und 
wirtschaftlichen Situation angemessene Soforthilfen 
gewähren, die das Selbstbestimmungsrecht der DDR 
garantieren. Da haben Sie versagt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Wissmann. 
Wissmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Frau Kollegin Vennegerts, ich habe 
den Eindruck, Sie lesen am Schreibtisch in Bonn Ihre 
Parteiprogramme, 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Nein!) 
statt mit den Menschen in der DDR zu reden; denn 
sonst hätten Sie im ersten Teil Ihrer Ausführungen 
nicht den Eindruck erweckt, als wollten die Menschen 
gar nicht, daß wir hinüberkommen, daß wir mit ihnen 
reden, daß wir ihnen zuhören, 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Quatsch! — 
Frau Teubner [GRÜNE]: Wann haben Sie 
denn angefangen, mit denen zu reden?) 
ja daß wir — das sage ich ebenfalls — auch politisch 
mit ihnen diskutieren. Wir drängen uns nicht auf, 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Was? Sie bevor-
munden!) 
aber wir nehmen gerne die Einladungen unserer 
Landsleute an, drüben mit ihnen zu reden. Das wer-
den wir auch in Zukunft tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer mit den Menschen in der DDR spricht, weiß: Sie 
wollen schnell eine Verbesserung ihrer Lebenssitua-
tion. Darauf hat die Bundesregierung mit ihrem So-
forthilfeprogramm geantwortet. Sie stellt medizini-
sche Hilfe zur Verfügung, sie finanziert zusätzliche 
Umweltschutzprojekte, sie investiert in das Telefonsy-
stem, sie verbessert die Verkehrswege, sie hilft bei der 
Existenzgründung von Selbständigen. Zehntausende 
von DDR-Bürgern wollen noch in den nächsten Mona-
ten selbständig werden. Die Anträge können jetzt ge-
stellt werden. 
Die Bundesregierung ist, wie das Kabinett gestern 
mit Recht entschieden hat, bereit, mit der DDR zusam-
men eine Wirtschafts- und Währungsunion zu bilden, 
damit die DDR-Landsleute möglichst schnell für ihre 
Leistung harte Mark in die Hand bekommen. 
Also nicht, Herr Kollege Roth und Frau Matthäus-
Maier, die Stabilisierung der Ost-Mark ist gefragt, 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Jeder weiß, 
daß es unsere Idee war!) 
sondern eine gemeinsame stabile deutsche Währung, 
auf deren Basis der wirtschaftliche Fortschritt in der 
DDR und die grundlegende Veränderung der Lebens-
situation der Menschen drüben erreicht werden kön-
nen. Allerdings ist klar: Diese Währungsunion kann 
nur sinnvoll sein, wenn sie auf einem soliden, stabilen 
Fundament steht. 
(Glos [CDU/CSU]: Richtig!) 
Deswegen, so meinen wir, muß dringend eine umfas-
sende Preisreform mit einer freien Preisbildung in der 
DDR durchgesetzt werden. Deswegen muß eine lei-
stungsfördernde Steuerreform geschaffen werden. 
Deswegen muß eine vollständige Gewerbe- und Nie-
derlassungsfreiheit ermöglicht werden. Deswegen 
muß eine vollständige Ta rif- und Koalitionsfreiheit er-
reicht werden. Es muß die völlige Zulassung von 
Privateigentum geben. 
Das, was wir gemeinsam wollen — ich glaube, dar-
über dürfte es keinen Unterschied in diesem Hause 
geben — , ist eine Wirtschafts- und Währungsunion 
auf stabilem Fundament. Die D-Mark als gemeinsame 
Währung soll d e r Stabilitätsanker auch im europäi-
schen Währungssystem bleiben. Das muß doch unser 
Ziel sein für die Menschen hüben und für die Men-
schen drüben. 
Meine Damen und Herren, wir müssen uns auch 
darüber im klaren sein, daß es nur gelingen wird, zu 
einem wirtschaftlichen Aufbruch in der DDR beizutra-
gen, wenn nicht nur die großen Bet riebe auf beiden 
Seiten unterwegs sind, wenn drüben privatisiert und 
dezentralisiert wird, sondern wenn vor allem die 
Zehntausende von kleinen und mittleren Betrieben, 
die schon da sind und die sich gründen werden, von 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14855 
Wissmann 
uns ermutigt und unterstützt werden. 100 000 grün-
dungswillige Unternehmer sind nach den jüngsten 
Erhebungen in der DDR auf dem Sprung. Es muß doch 
unser Ziel sein, denen mit Mitteln aus dem ERP-Grün-
dungsprogramm und mit zinsgünstigen Krediten zu 
helfen. Diese Unternehmen schaffen neue Arbeits-
plätze, sorgen für eine bessere Lebensmittelversor-
gung, sorgen für Heimwerker- und Baumärkte. 
Ich halte wenig davon, hier in diesem Hause die 
kleinkarierte Diskussion fortzusetzen, die vorhin vom 
Kollegen Roth begonnen wurde. Wir sollten hier einen 
Wettlauf um die besseren Ideen veranstalten, aber 
nicht eine kleinkarierte Auseinandersetzung darüber, 
wer zuerst da war. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich meine, wir brauchen hier Anregungen für die Zu-
kunft und nicht die Schlachten von vorgestern. 
Die DDR braucht unsere Unterstützung. Sie braucht 
einen schnellen Beitrag zu einer deutschen Wäh-
rungs- und Wirtschaftsunion auf solidem ordnungs-
politischem Fundament; denn dann haben wir die 
Voraussetzungen zu schaffen, um die staatliche Ein-
heit Deutschlands zügig zu erreichen und damit unse-
rem Land eine gute Zukunft zu geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Graf Lambsdorff. 
Dr. Graf Lambsdorff (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die GRÜNEN 
werden kaum in die Gefahr kommen, eine Einladung 
zum Auftritt im Wahlkampf in der DDR zu erhalten, 
wenn sie solche Reden halten, wie wir sie eben gehört 
haben. Das Problem erledigt sich auf diese Weise. Sie 
können dem Beschluß des Runden Tisches folgen. 
Das Tempo des wirtschaftlichen und politischen 
Verfalls in der DDR nimmt zu; wir wissen das. Der 
Strom der Übersiedler schwillt an. Er verschärft die 
Probleme drüben und führt zu Spannungen bei uns. 
Jeder weiß: Die Bürger der DDR brauchen eine Zu-
kunftsperspektive, ein Zeichen der Hoffnung, damit 
wir zwar immer noch keine Gewißheit, aber doch eine 
Chance haben, daß das vielleicht endet. Wenn das 
nicht geschieht, packen immer mehr ihre Koffer. 
Herr Roth, Sie haben schon recht: Der Drang zur 
deutschen Einheit ist so stark geworden, daß alle bis-
herigen Pläne Makulatur geworden sind — so haben 
Sie gesagt — und natürlich auch die früheren politi-
schen Vorstellungen der SPD zur Wiedervereini-
gungspolitik. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Und der FDP!) 
Der Prozeß der deutschen Einigung sollte und darf 
sich nicht in chaotischen Bahnen vollziehen. Er sollte 
geordnet vor sich gehen. Das ist gewiß der bessere 
Weg. Jeder von uns wird das so sehen. 
Wir begrüßen es, daß die Bundesregierung bereit 
ist, mit der DDR unverzüglich in Verhandlungen über 
eine Währungsunion mit einer Wirtschaftsreform 
einzutreten. Was eine Wirtschaftsunion eigentlich 
sein soll, hat mir bisher noch niemand erklären kön-
nen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das lernen Sie 
auch noch, Graf Lambsdorff! — Roth [SPD]: 
In drei bis vier Wochen wissen Sie es!) 
Aber Währungsunion mit Wirtschaftsreform ist not-
wendig. Die Währungsunion allein bringt allerdings 
nichts. Gutes Geld in eine falsche Wirtschaftsordnung 
zu stecken, das ruiniert auch noch das gute Geld. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Wer fordert 
das?) 
— Ich sage es ja nur. Anfangs haben Sie es gefor-
dert. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Dummes 
Zeug!)  
Inzwischen haben Sie von Ihren früheren Vorstellun-
gen soviel gestrichen, daß Sie nunmehr richtigen Posi-
tionen näherkommen. Aber das können Sie ja gleich 
hier erklären. 
(Roth [SPD]: Die Währungsunion erklärt 
Lambsdorff!) 
— Lieber Herr Roth, ich bin voll beeindruckt von der 
Situation der Bundesrepublik. Wir sind das mit Wäh-
rungsexperten am reichsten gesegnete Land dieser 
Welt. Das hat sich in den letzten 14 Tagen gezeigt. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Außer Ihnen!) 
— Ich nehme mich gerne davon aus, jawohl. Ich ver-
stehe davon gar nichts. 
Die Stabilität der D-Mark, ihr internationales Anse-
hen dürfen auch im Interesse der DDR und dessen, 
was wir da vor uns haben, was wir zu leisten haben, 
nicht gefährdet werden. Ohne Reformen würde der 
Zustrom von privatem Kapital gar nicht erst einsetzen. 
Und darauf kommt es entscheidend an. Es kommt bei 
diesen Größenordnungen nicht entscheidend auf öf-
fentliche Mittel an, sondern auf privates Kapital. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Was „Reformen" im einzelnen bedeutet, will ich gar 
nicht aufzählen. Wahrscheinlich sind wir uns darüber 
einig, was notwendig ist. Aber wenn Sie sagen, Herr 
Roth, alle Parteien in der DDR seien für die Soziale 
Marktwirtschaft, so ist das verbal richtig. Die Wirt-
schaftspolitik der Frau Luft nehmen wir davon aus. 
Die versteht es immer noch nicht. Aber was Herr Ibra-
him Böhme dazu verkündet, zeigt, daß er es auch nicht 
versteht. Das ist nicht die Soziale Marktwirtschaft, 
und das sind nicht die Vorstellungen, die die DDR 
braucht. Es sind jetzt die Voraussetzungen dafür zu 
schaffen, daß die Reformen nach den Wahlen am 
18. März schleunigst umgesetzt werden können. Sie 
müssen auch sozial flankiert werden — das ist zu 
Recht gesagt worden — , vor allem durch zwei Dinge: 
durch eine Arbeitslosenversicherung und durch eine 
Anpassung oder Sicherung des Rentenniveaus. Hier, 
meine ich, müssen wir in angemessener Weise zeitlich 
befristet Hilfe und Leistungen zusagen, um den Über-
gang in dieser transitorischen Periode abzufedern. 
Für die währungspolitische Zusammenarbeit gibt 
es verschiedene Modelle. Ich will sie hier gar nicht im 
14856 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Dr. Graf Lambsdorff 
einzelnen behandeln. Eines steht fest: Das österreichi-
sche Modell könnte morgen eingeführt werden. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das ist doch 
dummes Zeug!) 
Es gäbe überhaupt keinen Zeitverlust. Die Einführung 
der D-Mark West in der DDR hätte erheblich mehr 
Probleme, brauchte eine Änderung des Bundesbank-
gesetzes, so gestern Herr Pöhl. Übrigens ist den mei-
sten wahrscheinlich gar nicht bewußt, Herr Roth, daß 
dies die Währungsreform bedeutete, mit all den Här-
ten und Ungerechtigkeiten und mit ganz fatalen 
Rückwirkungen auf die Wettbewerbsfähigkeit der Be-
triebe in der DDR. Es wäre schon ein besserer Weg, 
die D-Mark und die Mark der DDR zu verbinden, 
wobei sich die DDR-Staatsbank in ihrer stabilitäts-
orientierten Politik der Führung durch die Deutsche 
Bundesbank anvertraute. 
(Roth [SPD]: Wer soll denn intervenieren? — 
Frau Matthäus-Maier [SPD]: Die DDR? 
Lächerlich! — Roth [SPD]: Mit Papiergeld?) 
Meine Damen und Herren, die daraus entstehenden 
Belastungen für Bevölkerung und Wirtschaft der DDR 
sind gering im Vergleich zur Härte eines Währungs-
schnittes. Aber wir wollen hier nicht über Einzelheiten 
diskutieren. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Besser nicht!) 
Das kann man in fünf Minuten nicht! 
Schon vor dem 18. März kann und soll es auf den 
Feldern Gesundheitswesen, Umweltschutz, Tele-
kommunikation und Verkehrswesen Hilfe geben. 
Das ist auch schon vereinbart. Es ist geschehen. Die 
Zahlen, die der Finanzminister hier genannt hat, sind 
ausreichend und zufriedenstellend und zeigen, daß 
die Bundesregierung handelt. 
Wir müssen dafür Sorge tragen, meine Damen und 
Herren, daß unsere Wirtschaft stark genug bleibt, um 
das zu schaffen und zu erreichen, was notwendig ist. 
— Ja, da nicken Sie freundlich. Dann hören Sie auf, 
uns Steuererhöhungen vorzuschlagen, die die Wirt-
schaft beschädigen würden, 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Wer schlägt 
Steuererhöhungen vor?) 
und sagen Sie ihren Freunden, daß überzogene Tarif-
abschlüsse, wie sie zur Zeit verhandelt werden, ge-
rade jetzt Gift für die Wirtschaft sind 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
und auch Gift für die Bewältigung der deutsch-deut-
schen Einigung, 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Das war immer 
so: Die Arbeitnehmer sollen das bezahlen!) 
die jetzt erfreulicherweise so nahe vor der Tür steht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Matthäus-Maier. 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Täglich kommen über 2 000 
Übersiedler. Das zeigt: Den Menschen in der DDR 
fehlt die Hoffnung, daß es in ihrer Heimat bald berg-
auf geht. Verantwortlich dafür ist selbstverständlich 
die SED-Regierung, die sich auch jetzt noch nur wi-
derstrebend an grundlegende wirtschaftspolitische 
Reformen macht. Verantwortlich ist aber auch unsere 
Bundesregierung, die sich bis heute weigert, den 
Menschen in der DDR mit wirksamen Sofortmaßnah-
men konkret, rasch und unbürokratisch unter die 
Arme zu greifen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies ist verantwortungslos. Durch das Zögern dieser 
Bundesregierung nimmt der Übersiedlerstrom zu. 
Die DDR nähert sich dem wirtschaftlichen Zusam-
menbruch, und in der Bundesrepublik wachsen die 
Probleme durch die Übersiedler. Wohnungsnot und 
Arbeitslosigkeit steigen immer weiter an. 
Der von Ihnen vorgelegte Nachtragshaushalt, Herr 
Waigel, ist eine Enttäuschung. Wir könnten viel mehr 
tun. Wir könnten helfen, daß die Städte in der DDR 
nicht weiter verfallen, daß bis zum Herbst die Dächer 
gedeckt sind und daß die Versorgungsengpässe 
schnell beseitigt werden. Geld für wirksame Sofort-
maßnahmen wäre da, wenn die Bundesregierung 
endlich bei den Militärausgaben streichen würde. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zurufe von der CDU/CSU und der FDP — 
Gattermann [FDP]: Hemmungsloser Populis-
mus!) 
Überall sind die Weichen auf Abrüstung gestellt. Sie 
aber halten an einem Verteidigungsrekordetat von 
über 54 Milliarden DM fest. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Es ist unverantwortlich, daß Sie dort nicht eine einzige 
D-Mark sparen, um Soforthilfen für die DDR zu finan-
zieren, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie wollen statt dessen den leichten Weg des Schul-
denmachens gehen und die Neuverschuldung in die-
sem Jahr auf 33,5 Milliarden DM erhöhen. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn wir jetzt schnell helfen, wird es besser und bil-
liger. Deshalb fordere ich Sie auf, Herr Waigel, sparen 
Sie endlich beim Verteidigungshaushalt, und geben 
Sie den Bürgern in der DDR durch wirksame Sofort-
hilfen eine Perspektive zum Bleiben! 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Zu den Perspektiven gehört auch die Währungs-
union. 
(Kraus [CDU/CSU]: Erklären Sie einmal, was 
Sie wollen!) 
Meine Damen und Herren, ich habe am 19. Januar 
dieses Jahres in der Wochenzeitschrift „Die Zeit" fol-
gendes geschrieben: 
(Grünbeck [FDP]: Die Auflage ist zurückge-
gangen!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14857 
Frau Matthäus-Maier 
Das sichtbarste Signal für wirtschaftlichen Auf-
schwung — — 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Herr Präsident, so kann ich meine fünf Minuten 
nicht einhalten, wenn immer so geschrien wird! 
Vizepräsident Westphal: Es hilft aber leider 
nichts. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Frau Matthäus-Maier (SPD): Ich habe dort geschrie-
ben: 
Das sichtbarste Signal für wirtschaftlichen Auf-
schwung in der DDR wäre, die D-Mark als offi-
zielles Zahlungsmittel in der DDR zuzulassen und 
die Mark der DDR schrittweise aus dem Verkehr 
zu ziehen. Eine Währungsunion mit der D-Mark 
wäre für die Bürger in der DDR ein einsichtiges 
und überzeugendes Signal 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: So einfach ist das!) 
für eine rasche wirtschaftliche Besserung, das sie 
zum Bleiben in ihrer Heimat veranlassen 
könnte. 
Meine Damen und Herren, dafür nehmen wir schon 
das Urheberrecht in Anspruch. 
(Kraus [CDU/CSU]: Dafür gern, jawohl!) 
Wenn Graf Lambsdorff immer noch nicht die Kurve 
kriegt und auf dem österreichischen Modell herum-
hackt: Graf Lambsdorff, Sie wissen doch, in Österreich 
interveniert die österreichische Zentralbank. Können 
Sie mir einmal sagen, wie die DDR ihre Ost-Mark stüt-
zen soll? Das ist doch Unsinn. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine Währungsunion kann die notwendigen Ref or-
men der DDR nicht ersetzen. Das haben wir immer 
gesagt. Nötig sind Abschaffung der bürokratischen 
Kommandowirtschaft, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Demokratischer So
-zialismus!) 
Preisreform, leistungsgerechte Entlohnung, ein funk-
tionsfähiges Bankensystem und ein wirtschaftsför-
derndes Steuersystem. Diese Reformen sind in jedem 
Fall erforderlich, ob mit oder ohne Währungsreform. 
Aber die Einführung der D-Mark in der DDR würde 
diese Reformen ganz entscheidend unterstützen und 
beschleunigen. Ich bin der festen Überzeugung, die 
Einführung der D-Mark wäre der Startschuß für ein 
Wirtschaftswunder in der DDR. 
Alles spricht dafür: Die Menschen in der DDR wür-
den für ihre gute Arbeit gutes Geld bekommen, die 
Regale würden sich auf einen Schlag füllen, und west-
liche Investitionen kämen schneller. 
(Kraus [CDU/CSU]: So ein Unsinn!) 
Die Befürchtungen, die Notenpresse könnte von der 
DDR in Gang gesetzt werden, sind doch albern, meine 
Damen und Herren. Die DDR hätte überhaupt keine 
Notenpresse mehr. Und Sie werden das auch noch 
verstehen, Graf Lambsdorff. 
(Stratmann [GRÜNE]: Annexion!) 
Eine Garantie dafür, daß durch die Einführung der 
D-Mark der Massenexodus aus der DDR gestoppt 
wird, gibt es nicht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ei!) 
Aber ohne wirksame Soforthilfen und ohne die DM-
Währungsunion haben wir die Garantie, daß weiter 
Tag für Tag Tausende von DDR-Bürgern ihre Heimat 
verlassen. Deswegen müssen wir jetzt verantwortlich 
handeln. Wir brauchen die D-Mark-Währungsunion 
noch in diesem Jahr, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Glos. 
Glos (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die beste Hilfe für den 
anderen Teil Deutschlands wäre ganz bestimmt nicht 
die, die Frau Matthäus-Maier gefordert hat, nämlich 
die Gefährdung unserer Sicherheit durch eine radi-
kale Kürzung des Verteidigungsetats, 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ-
NEN) 
und ganz bestimmt auch nicht die Vernachlässigung 
unserer Bündnisverpflichtungen. Die beste Hilfe für 
die DDR und damit für ganz Deutschland ist eine radi-
kale Wirtschaftsreform, ein schneller Wechsel von der 
staatlichen Kommandowirtschaft zur sozialen Markt-
wirtschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Richtig ist, daß die sozialistische Planwirtschaft auf 
der ganzen Linie versagt hat. Eine Währungsunion 
mit der DDR kann nur dann sinnvoll sein, wenn sie als 
Teil einer Wirtschaftsreform verwirklicht wird. Eine 
Währungsunion ohne gleichzeitige Wirtschaftsreform 
würde sich als Irrtum erweisen; denn mit einer guten 
Währung allein kann einer maroden Wirtschaft nicht 
auf die Beine geholfen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was für die Europäische Währungsunion als richtig 
erkannt wurde, kann für eine deutsch-deutsche Ein-
heitswährung nicht falsch sein: Die Stabilität der D-
Mark darf durch eine Währungsunion nicht gefährdet 
werden. 
(Beifall bei der FDP) 
Deswegen sind für uns unverzichtbare Voraussetzun-
gen, daß die Bundesbank Herr über die Geldmenge 
bleibt und gleichzeitig in der DDR marktwirtschaftli-
che Reformen durchgesetzt werden. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir sind 
nicht bereit, mit gutem Geld sozialistische Spielereien 
zu finanzieren. Die Wirtschaft hat alle Vorschläge, die 
von Frau Luft mit ihrer Joint-Venture-Verordnung ge-
macht wurden, als untauglich bezeichnet. Frau Luft 
fordert gleichzeitig 15 Milliarden DM als Soforthilfe 
von uns. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Witz!) 
1d858 	Deutscher Bundestag — 1 1. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Glos 
Ich bin der Meinung, erst müssen die drüben ihre 
Hausaufgaben machen, bevor wir D-Mark als Mantel 
der christlichen Nächstenliebe darüber breiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Duve [SPD]: Blanker Zynismus!) 
Meine Damen und Herren, Voraussetzung einer 
Hilfe für den anderen Teil Deutschlands ist die Fort-
führung der erfolgreichen Wirtschafts-, Finanz- und 
Steuerpolitik bei uns. Was gut ist für die Bundesrepu-
blik, kann nicht schlecht sein für ganz Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP - 
Zuruf von der SPD: Na, na!) 
Die Finanzpolitik der Koalition — der Herr Bundes-
finanzminister hat es bereits gesagt — hat dazu bei-
getragen, daß wir heute in der Lage sind, daß wir 
heute so stark sind, die Herausforderungen, die mit 
der Wiedervereinigung auf uns zukommen, finanziell 
zu bewältigen, ohne unseren Bürgern tiefer in die 
Tasche greifen zu müssen. 
Nach der friedlichsten deutschen Revolution, der 
vom 9. November 1989, sind vor allem aus den Reihen 
der Opposition Steuererhöhungen oder neue Sonder-
abgaben zugunsten von staatlichen Hilfen für die 
DDR gefordert worden. Wir haben dies auch heute 
wieder hier gehört. Das ist der falsche Weg. 
Der richtige Weg ist eine Förderung der Privatwirt-
schaft mit einer radikalen Veränderung der Eigen-
tumsordnung drüben. Da ist auch die DDR-SPD weiter 
als die SPD bei uns. Ich habe gelesen, der SPD-Vor-
stand dort hat eine Privatisierung des riesigen Staats-
vermögens gefordert. Ich halte das für einen sehr er-
wägenswerten Weg. Bei uns spreizt sich die SPD im-
mer gegen Privatisierung von staatlichem Vermögen. 
Auch das ist eine interessante Erkenntnis. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, im übri-
gen gehört die SPD-Vorstellung, der DDR-Wirtschaft 
mit öffentlichen Haushaltsmitteln auf die Beine helfen 
zu können, in das Reich der Illusionen. Es ist illusionär 
und eine unverantwortliche Verunsicherung der Steu-
erzahler, wenn die SPD eine 100-Milliarden-DM-
Zahlung an die DDR fordert, wie es gestern der Frak-
tionsvorsitzende im Kieler Landtag, Gerd Börnsen, in 
Schwerin getan hat. 
(Zuruf von der SPD: Sie wissen, daß Sie jetzt 
die Unwahrheit sagen!) 
— Ich beziehe mich auf Pressemitteilungen, die ich 
heute über den ,, dpa" -Ticker gekriegt habe. 
Was für den anderen Teil Deutschlands getan wer-
den muß, muß ökonomisch richtig und sinnvoll sein. 
Wir müssen die Bedingungen dafür schaffen, daß un-
ternehmerisches Kapital aus der Bundesrepublik 
Deutschland und dem westlichen Ausland in die DDR 
fließt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist der 
Punkt!) 
Die Finanzpolitiker der Unionsfraktion begrüßen das 
Verhandlungsangebot der Bundesregierung an die 
DDR, eine Währungsunion mit einer überzeugenden 
Befreiung der marktwirtschaftlichen Kräfte der DDR 
zu verbinden. Dieser Schritt ist politisch notwendig. 
Wir werden genau darauf achten, daß der zweite 
Schritt nicht vor dem ersten getan wird, 
(Zuruf von der SPD: Wendehals!) 
und eine Währungsunion für den deutschen Steuer-
zahler nicht zu einem Faß ohne Boden wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abgeord-
nete Vennegerts. 
Frau Vennegerts (GRÜNE): So, jetzt zurück zur Rea-
lität, Herr Lambsdorff. Wir GRÜNEN befinden uns in 
bester Gesellschaft mit Herrn Pöhl und Herrn Geiger 
bei der kritischen Betrachtung der sehr schnellen 
Währungsunion, die Sie hier alle gefordert haben. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Herr Pöhl sieht 
das ganz anders! — Roth [SPD]: Er hat dazu 
gelernt!) 
Auch mit der jetzt in der Diskussion befindlichen 
und vom Kabinett beschlossenen Währungsunion 
könnten die Bürger und Bürgerinnen der DDR schnell 
mit einem Zahlungsmittel versorgt werden, das ihnen 
unbeschränkten Zugriff auf alle Güter und Dienstlei-
stungen der Bundesrepublik garantiert — das ist si-
cherlich richtig —, freilich — das ist unsere Kritik — 
um einen hohen Preis. Wer die Geldmenge kontrol-
liert, schafft Fakten für die Wirtschaftspolitik der neu 
zu wählenden DDR-Regierung. Die neue Regierung 
wird von vornherein keine andere Wahl haben, als 
sich den geldpolitischen Forderungen der Bundes-
bank zu fügen. Das sagt auch Herr Geiger. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Währungsunion ist auch unter geldpolitischen 
Aspekten wenig realistisch. Sie würde nämlich be-
deuten, daß die Bundesrepublik die Kosten für das 
gesamte Rentensystem der DDR übernimmt. Ferner 
müßten für Geldvermögen und Spargelder Entschä-
digungen geleistet werden. Bei einem Kurs von 1 : 1 
wären nach Angaben des Sachverständigenrates al-
lein für Entschädigungen ca. 335 Milliarden DM auf-
zubringen. So unrealistisch sind Sie. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben nichts 
kapiert!) 
Das Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung sagt, 
das reale Wirtschaftsgefälle könnte zu katastrophalen 
Ergebnissen führen und die Bürger der DDR praktisch 
zu Sozialhilfeempfängern machen. Das Institut warnt 
heute — heute ist das passiert — vor einer übereilten 
Währungsunion. Wir sind doch nicht bekloppt. Das 
sind Fachleute, die genau diese Meinung vertreten, 
und diese Warnungen sollten Sie ernstnehmen. 
Die GRÜNEN wenden sich nicht dagegen, daß sich 
die Bürgerinnen und Bürger in der DDR in freier 
Selbstbestimmung für ein Zusammengehen mit der 
Bundesrepublik entscheiden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Seit wann seid ihr 
dafür?) 
Wir wehren uns allerdings dagegen, wenn durch teils 
offenen, teils versteckten Druck von außen die Wahl 
verschiedener Entwicklungspfade eingeengt oder 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14859 
Frau Vennegerts 
ganz unmöglich gemacht wird. Das ist hier der Unter-
schied zu den anderen Fraktionen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister für Wirtschaft. 
Dr. Haussmann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
glaube, entscheidend wäre, daß sich alle wichtigen 
Parteien im Deutschen Bundestag darauf verständi-
gen, daß wir uns alle getäuscht haben, daß wir ständig 
dazulernen 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das stimmt!) 
und daß auch das, was heute hier gesagt wird, noch 
nicht der letzte Vorschlag sein kann, 
(Beifall bei der SPD) 
sondern daß wir uns in einer großen demokratischen 
Anstrengung mit richtigen währungs- und wirt-
schaftspolitischen Ergebnissen und Antworten offen-
halten müssen, wenn die DDR, die nach wie vor ein 
souveränes Land ist, ihre Entscheidung getroffen hat, 
meine Damen und Herren. 
Deshalb ist es richtig, daß wir heute den Bürgern in 
der DDR sagen: Die DDR hat von allen Ländern in 
Osteuropa die besten Voraussetzungen und die best-
qualifizierten Menschen. Wir haben die besten Vor-
aussetzungen und die größten Mittel, um ein deutsch-
deutsches Wirtschaftswunder schnell in Gang zu set-
zen, meine Damen und Herren. Deshalb sollten die 
Menschen in der DDR bleiben. 
Meine Damen und Herren, wir wollen nicht lange 
über die Ausgangslage streiten. Aber wahr ist auch, 
daß sich die Sozialdemokraten heute mit der guten, 
stabilen D-Mark schmücken und daß wir hier viele 
Diskussionen über eine andere Geldmengensteue-
rung und über mehr Kreditprogramme erlebt haben. 
Wenn wir dem gefolgt wären, hätte die D-Mark heute 
in der DDR nicht diesen guten Klang. Auch das gehört 
zur historischen Wahrheit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Matthäus-Maier [SPD]: Erst fangen Sie 
so lieb an, und dann werden Sie so pam
-
pig!) 
Wahr ist, Frau Kollegin, daß Sie unsere Wachstums-
raten jetzt gerne in der DDR mit verteilen würden. 
Wahr ist aber auch, daß Sie immer gegen die Steuer-
reform waren, daß Sie von Anfang an die Senkung der 
Lohnzusatzkosten bekämpft haben und daß Sie im-
mer gegen die Änderung des Ladenschlusses waren. 
Das heißt, all die Maßnahmen, meine Damen und 
Herren, die uns wirtschaftlich stark gemacht haben, 
wurden von Ihnen zunächst bekämpft. Deshalb sage 
ich: Wir, die Koalition der christlichen Union und der 
Freien Demokraten, haben diese Erfolge mit unserer 
Politik erreicht, und daher bestimmen wir jetzt, wie 
wir der DDR am besten helfen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Entscheidend ist neben den notwendigen Sofort-
maßnahmen, die ja eingeleitet sind, bei denen wir 
aber das Problem haben, daß sie kurzfristig nicht grei-
fen können, weil der Mittelstand nicht mehr vorhan
den ist, weil das Kammerwesen nicht mehr da ist, weil 
vieles in den SED-Bezirks- und Kommunalregierun-
gen versickert — das ist ja nicht ein Geldmangel, son-
dern ein Strukturmangel in der DDR —, die Perspek-
tive „Marktwirtschaft und D-Mark" , und insofern 
kommt der Währung eine enorme, eine entschei-
dende psychologische Bedeutung für die Zukunfts-
pläne der Menschen zu. Deshalb hat die Bundesregie-
rung heute entschieden, daß wir unverzüglich in kon-
krete Verhandlungen über eine künftige Währungs-
union mit durchgreifenden Wirtschaftsreformmaß-
nahmen eintreten. 
Meine Damen und Herren, eine Währungsunion 
alleine, ohne radikale Wirtschaftsreformen, wäre 
sinnlos, ja sie würde indirekt auch die gute deutsche 
D-Mark gefährden. Das heißt, Währungsunion ohne 
Gewerbefreiheit, ohne P rivateigentum, ohne Steuer-
reform macht keinen Sinn. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Insofern müssen diese beiden Elemente eng miteinan-
der verbunden bleiben, und ich nehme zur Kenntnis, 
daß die Sozialdemokraten nach ihrer bisherigen aus-
schließlichen Betonung der Währungsfrage inzwi-
schen auch Fragen der Wirtschaftsreform ernster neh-
men. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das ist doch 
lächerlich! — Dreßler [SPD]: Reden Sie nicht 
so ein Blech!) 
Ich halte das für einen großen Fortschritt. 
Nun gebe ich zu, daß der bisherige Weg, mit SED-
Vertretern zu besseren Ergebnissen zu kommen, im 
Grunde gescheitert ist. Wir haben leider viel Zeit ver-
loren. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Stimmt!) 
Die Abmachungen wurden nicht eingehalten. Inso-
fern macht es nur Sinn, sich jetzt rechtzeitig auf die 
Situation nach dem 18. März vorzubereiten, und die 
Bundesregierung wird das in enger Kooperation mit 
der Deutschen Bundesbank tun. 
Es gibt, wie die heutige Kabinettsitzung gezeigt hat, 
keinerlei Meinungsverschiedenheiten, und deshalb 
wiederhole ich, an die Bürger in der DDR gewandt: 
Ein gemeinsames deutsch-deutsches Wirtschaftswun-
der ist möglich. Die DDR hat die besten Voraussetzun-
gen. Sie hat fleißige, motivierbare Menschen. Die 
Bundesregierung hat das Wissen; die deutsche Privat-
wirtschaft hat das Kapital, um viele neue zukunfts-
orientierte Arbeitsplätze aufzubauen. Eines muß klar 
sein: Platz für Steuererhöhungen und Platz für Ar-
beitszeitverkürzungen gibt es in dieser Situation nicht 
mehr. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Finanz-
senator der Freien und Hansestadt Hamburg, Herr 
Professor Krupp. 
Senator Dr. Krupp (Hamburg): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Heute wird ja über Sofort-
maßnahmen gesprochen, und dazu will ich erst ein-
mal eine kleine Bemerkung aus Ländersicht machen. 
Der Nachtragshaushalt ist für uns natürlich ein Anlaß, 
14860 	Deutscher Bundestag — 11, Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Senator Dr. Krupp (Hamburg) 
noch stärker auf Sofortmaßnahmen zu drängen, denn 
die Länder werden mit den Problemen, die sie mit der 
Übersiedlung von DDR-Bürgern haben, alleingelas-
sen. Dies möchte ich hier noch einmal betonen, aller-
dings heute darüber nicht streiten; das werden wir 
dann an anderer Stelle tun. 
Die erste und wichtigste Sofortmaßnahme ist das 
Angebot einer Währungsunion. Es hat ja lange ge-
dauert, bis sich die Bundesregierung dazu durchge-
rungen hat. Ich kann nur begrüßen, daß wir jetzt so 
weit sind. 
Allerdings würde ich davon abraten, sich über die 
Meinung der DDR-Bürger zu viele Sorgen zu machen. 
Mir ist eigentlich nur bekannt, daß die SED erhebliche 
Bedenken gegen eine Währungsunion hat. Im übri-
gen können wir, glaube ich, in dieser Frage den 
18. März ganz gelassen abwarten. 
Mit Nachdruck möchte ich der Auffassung wider-
sprechen, daß ein österreichisches Modell möglich 
oder gar vorteilhaft wäre. Das kann ich nicht so sehen. 
Die Einkommensdifferenzen in jedem realistischen 
österreichischen Modell wären so hoch, daß die Ab-
wanderungswelle weiter gefördert würde. Dies ist 
nicht vertretbar. 
(Beifall bei der SPD) 
Das hängt natürlich vom Kurs ab, aber bei einem 
österreichischen Modell müssen Sie den Kurs stützen, 
und es ist gar kein Zweifel, daß die DDR nicht in der 
Lage sein wird, den Kurs zu stützen; also müßte die 
Bundesbank ihn stützen. 
Es ist aber keine Frage, daß der Preis einer Kursstüt-
zung unter Unsicherheit — Unsicherheit wäre bei ei-
nem österreichischen Modell immer vorhanden — bei 
weitem zu hoch ist. Deswegen ist ein österreichisches 
Modell unwirtschaftlich; dies muß man einmal kapie-
ren. 
Darüber hinaus birgt jedes Österreichmodell eine 
Inflationsgefahr in der DDR in sich. Nur über eine 
Währungsunion kann ich die Inflationsentwicklung in 
der DDR anders gestalten als z. B. in Polen oder in 
Ungarn. Aber Polen und Ungarn wollen wir als Modell 
für die DDR nicht vorsehen. 
Ich würde gerne auch darauf verweisen, daß dem-
gegenüber die Währungsunion wirtschaftlich ver-
nünftig ist. Sie ist einmal die einzige Möglichkeit, die 
ich jedenfalls kenne, um die Leistungsbilanzüber-
schüsse der Bundesrepublik Deutschland, auf die wir 
alle stolz sind, auf einfache Art und Weise auch für die 
DDR zu nützen. Wir bekommen eine Möglichkeit, ei-
nen unmittelbaren Druck im Außenhandel abzumil-
dern. Diese Chance für die DDR sollten wir wahrneh-
men. Es ist auch die einzige Möglichkeit, um die Infla-
tion in West und Ost — das will ich gleich dazu sa-
gen — unter Kontrolle zu haben. 
Ich habe den Eindruck, daß in vielen Diskussionen 
die Grundtatbestände der DDR nicht richtig bekannt 
sind. Man muß sehen, daß wir nach groben Schätzun-
gen — man kann das aber gerne verfeinern — in der 
DDR, gemessen in bundesrepublikanischen Preisen, 
etwa eine Produktivität je Beschäftigten haben, die 
halb so hoch wie bei uns ist. Wir haben demgegenüber 
Einkommen, die brutto etwa bei 30 bis 33 % liegen, 
netto bei etwa 42%. An dieser Stelle gibt es einfach 
die Möglichkeit, eine solide Lösung zu erreichen, eine 
Lösung, die für uns auch die sinnvollste ist. Es gibt 
zugleich die Möglichkeit — ich habe eben schon dar-
auf hingewiesen —, die Inflation unter Kontrolle zu 
haben. 
Aber an einer Stelle möchte ich allen Vorrednern 
zustimmen: Die Einführung einer Währungsunion 
reicht nicht aus. Deswegen ist es eigentlich erforder-
lich, daß eine Regierung, die den Gedanken der Wäh-
rungsunion nun aufgreift, auch einmal konkret sagt, 
an welcher Stelle weitere Dinge notwendig sind. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU: Das ist doch gesagt worden! — Das hat 
doch Graf Lambsdorff gesagt!) 
—Aber Entschuldigung, es ist doch nicht damit getan, 
daß wir über einen 400-Millionen-ERP-Fonds reden.  
Ich will hier ganz deutlich sagen, daß wir drei unter-
schiedliche Probleme haben. Es gibt erstens die 
Frage, wie wir die Entwicklung der Wirtschaft in der 
DDR schnell vorantreiben. Hier ist sicher das Setzen 
auf privates Engagement notwendig und unterstüt-
zenswert. Ob allzuviel staatliches Geld dort hinein 
sollte, würde ich erst einmal vorsichtig beurteilen. 
Wir haben eine zweite Schwierigkeit: Wir brau-
chen 
(Dr. Meyer zu Bentrup [CDU/CSU]: Keine 
Investitionslenkung!) 
—keine Investitionslenkung; das ist völlig richtig, das 
würde ich unterstreichen. Wir brauchen aber ein Ban-
kensystem in der DDR. Ich habe bisher keine konkre-
ten Vorschläge gesehen, wie dieses Bankensystem 
entwickelt werden soll. Dieses ist aber notwendig. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sicher! — Dieser 
Meinung sind wir alle!) 
Drittens: Wir brauchen Vorschläge, wie man sich 
die finanzielle Situation des Staatshaushalts vorstellt. 
In diesem Zusammenhang hat mich erschreckt, was 
ich über Steuerreformen gehört habe. Ich würde an 
dieser Stelle ganz gerne etwas ausführlicher berich-
ten, wie das aussieht. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sie haben aber nur zehn 
Minuten!) 
— Die Zeit werde ich schon einhalten, keine Angst. 
Am Anfang steht das Thema Preisreform. Da sind 
wir uns, glaube ich, alle einig. In der Bundesrepublik 
wird das nur unter der Überschrift diskutiert, daß die 
Preissubventionen abgebaut werden müssen. Der 
Prozeß ist übrigens im Gang; das ist wahrscheinlich 
nicht das Hauptproblem. 
Das Hauptproblem besteht darin, daß die Preise der 
gesamten volkseigenen Wirtschaft mit hohen Abga-
ben belastet sind. Dagegen ist unsere Mehrwertsteuer 
überhaupt nichts. Diese Abgaben dürften, wenn man 
sie alle aufaddiert, bei 100 % liegen. Dies heißt natür-
lich auch, daß die Preise, die in der DDR zur Zeit vor-
liegen, so verzerrt sind, daß eine Preisreform über-
haupt keinen Sinn macht, wenn sie nicht von einer 
Neugestaltung des Finanzsystems begleitet ist. Davon 
habe ich bisher wenig gehört. Dieses ist keine Frage 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14861 
Senator Dr. Krupp 
einer Steuerreform, sondern es ist an vielen Stellen 
erst einmal die Einführung von Steuern, denn das jet-
zige Steuersystem ist ein System, das marginale Teile 
der Volkswirtschaft bet rifft. Ein Steuersystem in unse-
rem Sinne ist dort nicht vorhanden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das kann man 
doch einführen!) 
— Ja, natürlich müssen wir ein Steuersystem einfüh-
ren, aber ich will hier einmal sagen, man kann hier 
nicht locker über Währungsunion reden, und das ist, 
wenn ich das richtig sehe, heute geschehen — — 
(Wissmann [CDU/CSU] sowie weitere Zu- 
rufe von der CDU/CSU: Frau Matthäus- 
Maier!) 
— Nein, Frau Matthäus-Maier hat dieses — — 
(Lachen und weitere Zurufe bei der CDU/ 
CSU) 
—Dann lesen Sie noch einmal in der „Zeit" nach, was 
sie da geschrieben hat. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Da steht die 
Steuer drin, Herr Haussmann!) 
Lesen Sie mal nach. 
Jetzt will ich aber noch einen Schritt weitergehen 
und sagen: Man soll sich nichts vormachen, eine neue 
Finanzverfassung, welcher Gebietskörperschaft auch 
immer — ich will diese Frage heute gar nicht vertie-
fen — , bedeutet, daß wir neu über Finanzausgleiche 
nachdenken müssen. Finanzausgleich heißt sowohl 
horizontal wie vertikal innerhalb der Bundesrepublik, 
aber insbesondere zwischen DDR und Bundesrepu-
blik. Es ist aus meiner Sicht völlig ausgeschlossen, daß 
wir die Währungsunion einführen, wenn wir nicht 
zugleich diese zentralen Fragen klären, und zwar 
schnell klären. 
Dann sind wir erst bei der dritten Aufgabe, nämlich 
die Infrastruktur in Angriff zu nehmen. Man muß sich 
darüber im klaren sein, auch dieses ist unverzicht-
bar. 
Wenn Sie dies alles zusammennehmen, muß ich 
sagen, habe ich zur Zeit den Eindruck, daß die Regie-
rung das Ausmaß der Aufgabe noch nicht beg riffen 
hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Aufgabe ist weitaus größer als die der Einführung 
einer Währungsunion. Die Zeit drängt, und man kann 
es nur begrüßen, daß wir uns nun endlich von der 
Behutsamkeit von Stufenplänen verabschieden. Wir 
müssen den Bürgerinnen und Bürgern der DDR wie-
der Perspektiven geben. Dies wird etwas kosten. Dar-
über sollte sich jeder im klaren sein. Es ist aber allemal 
sinnvoller, dieses Geld zu investieren, und zwar in der 
DDR zu investieren, als es für die Betreuung von Über-
siedlern zu konsumieren. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Professor Biedenkopf. 
Dr. Biedenkopf (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Revolutionäre Er-
eignisse und Herausforderungen verlangen revolutio-
näre Antworten. Was wir heute auf der Grundlage der 
Entscheidung des Bundeskabinetts diskutieren, ist 
eine solche Antwort. Diese Antwort wird eine Fülle 
von Konsequenzen haben. Herr Kollege Krupp, Sie 
haben eine Reihe von Konsequenzen aufgezählt. Vie-
les von dem, was als Konsequenz auftreten wird, wird 
so schnell gar nicht bedacht werden können. Wir sind 
aber nicht Herr der Entwicklung, und ich glaube, es 
wäre sehr zweckmäßig, wenn alle, die sich wissen-
schaftlich mit der Frage befassen, das im Auge behal-
ten. Denn Revolutionen sind in Lehrbüchern nicht vor-
gesehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Ich möchte hier ausdrücklich feststellen, daß ich die 
heutige Entscheidung deshalb für eine historische 
Entscheidung halte, weil in ihr zu einem wesentlichen 
Teil die Antwort angelegt ist, die wir als Bundesrepu-
blik Deutschland auf die großartige politische Lei-
stung der Menschen in der DDR geben können. Ich 
möchte in der Kürze der verbleibenden drei Minuten 
wenige Punkte erwähnen. 
Der Reform- und Erneuerungsprozeß der DDR-
Volkswirtschaft muß — darüber besteht inzwischen 
Klarheit — mit einer gemeinsamen Währung in den 
beiden deutschen Staaten beginnen. Von der Krö-
nungstheorie, die die Genesung der Wirtschaft in der 
DDR zur Voraussetzung für eine Währungsunion ge-
macht hat, haben wir uns verabschiedet. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Zweitens. Es ist klar, daß beides, die währungspoli-
tischen Maßnahmen und die Wirtschaftsreform, uno 
actu erfolgen müssen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Sehr gut!) 
Wir müssen allerdings erkennen, daß die Wirtschafts-
reform im Unterschied zu einer währungspolitischen 
Entscheidung ein längerfristiger Prozeß ist, 
(Zustimmung des Abg. Roth [SPD]) 
und wir dürfen bei unseren Vorstellungen die Lei-
stungsfähigkeit der Menschen, mit denen wir es zu 
tun haben, nicht überfordern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Nicht überfordern heißt — drittens — , daß wir auch 
den entscheidenden Unterschied zur Situation etwa in 
Polen, Ungarn oder der Tschechoslowakei im Auge 
behalten müssen, der darin besteht, daß alle Bürger in 
der DDR potentielle Bundesbürger sind. Sie können 
sich — im Gegensatz zu den Menschen in diesen an-
deren Ländern — dem Reformdruck durch Abwande-
rung entziehen. Auch diesen Gesichtspunkt müssen 
wir bei der Entwicklung unserer Strategie berücksich-
tigen. 
Deshalb ist — viertens — nicht davon auszugehen, 
daß sich die DDR-Volkswirtschaft aus eigener Kraft 
regenerieren kann. Sie kann es gerade wegen der Fol-
gen der stalinistischen Inbesitznahme der DDR nach 
dem Zweiten Weltkrieg und bis heute nicht. Das heißt, 
ein Teil der Kriegsfolgen besteht in der Unfähigkeit 
14862 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Dr. Biedenkopf 
der vorgefundenen Ordnung, die notwendigen Re-
formleistungen zu erbringen. 
Die Einführung der D-Mark oder eine Währungs-
union wird — fünftens — keineswegs die Probleme 
lösen, aber zwei Dinge — entscheidend, wie ich 
glaube — sind gewonnen: Sie werden die Menschen 
ermutigen und ihnen wieder Hoffnung geben, sie 
werden Arbeit und Leistung sich wieder lohnen las-
sen, die Arbeitsteilung wird wieder in Gang kommen, 
die praktisch zusammengebrochen ist, und Kapital-
investitionen und der Kapitalmarkt können sich ent-
wickeln, und die Reformmaßnahmen, die wir von den 
Menschen in der DDR verlangen müssen, werden ei-
nen Sinn erhalten, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
weil sie mit einem Ergebnis verbunden sind. 
Sechstens. Diese Maßnahme wird zu einem wäh-
rungspolitischen Souveränitätsverzicht der DDR füh-
ren. 
(Stratmann [GRÜNE]: Einen politischen mei
-
nen Sie!) 
Er ist vor dem Hintergrund des Umstandes zumutbar, 
daß wir uns derzeit alle auf einen vergleichbaren 
Souveränitätsverzicht im Blick auf die europäische 
Währungsunion vorbereiten. 
Siebtens. Die Währungsunion wird mit erheblichen 
Risiken belastet sein, und wir sollten die weitere Dis-
kussion nicht so führen, als gäbe es diese Risiken 
nicht 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
und als wäre die beschlossene Politik nicht auch mit 
beachtlichen Belastungen für unser Land verbun-
den. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Diese Belastungen werden sich aber nach meiner 
Überzeugung innerhalb der Grenzen bewegen, die 
durch den Zuwachs des Bruttosozialprodukts in unse-
rem Land gezogen sind. Das heißt, wir werden nichts 
von unserem Besitzstand aufgeben müssen, sondern 
allenfalls zusätzliche Expansionschancen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Letzter Punkt. Das sind Größenordnungen, Graf 
Lambsdorff, und, wenn Sie gestatten, noch eine Be-
merkung zur Begründung dieser Größenordnungen. 
In dem jetzt vor uns liegenden langfristigen Prozeß 
geht es tatsächlich um die Aufarbeitung einer großen 
und bedeutenden Folge des Zweiten Weltkrieges. 
Diese Folge muß von uns allen nach unserer jeweili-
gen Leistungsfähigkeit aufgearbeitet werden, und sie 
ist bei uns größer als in der DDR. Entsprechend müß-
ten wir uns auch engagieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD sowie der Abg. Frau Garbe [GRÜNE]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Reimann. 
Reimann (SPD): Herr Präsident! Meine Damen! 
Meine Herren! Schon in der Haushaltsdebatte am 
30. November 1989 hat mein Fraktionskollege Dreß-
ler erklärt — Zitat — : 
Wir müssen aber Klarheit schaffen, ob wir in einer 
völlig veränderten sozialen und politischen Situa-
tion in den osteuropäischen Ländern noch so tun 
können, als regele sich die soziale Dimension die-
ses Vorgangs von selbst. 
Er wurde damals böse beschimpft und Oskar Lafon-
taine, der diese drängenden Parolen nochmal in den 
Mittelpunkt gerückt hat, auch. 
In der letzten Sitzungswoche des Ausschusses für 
Arbeit und Sozialordnung haben wir den beamteten 
Staatssekretär des Arbeitsministers gefragt, welches 
Konzept die Bundesregierung eigentlich habe. Wir 
haben sehr intensiv gefragt, und es wurde deutlich: 
Die Regierung hat keines. Wertvolle Zeit ist bis jetzt 
verlorengegangen. Hoffen wir, daß nach Monaten 
voller hysterischer Ang riffe gegen unsere Vorschläge 
jetzt den vielen mündlichen Ankündigungen endlich 
auch das Handeln der Regierung folgt! 
(Kolb [CDU/CSU]: Wo sind die Vorschläge 
von Oskar?) 
Meine Damen, meine Herren von der Koalition, Sie 
haben die DDR-Bürger eine Zeitlang mit dem Slogan 
begrüßt: „Sie wählen die Freiheit". Die gleichen Bür-
ger und Bürgerinnen leben in Containern, Turnhallen 
und Kasernen. Fangen Sie doch endlich mal damit an, 
die Menschen in der DDR zu unterstützen und den 
Menschen in ihrer Heimat ein Zukunftschance und 
Perspektive zu geben! 
(Beifall bei der SPD) 
Ich meine, durch konkrete Hilfe, die sie von uns er-
warten können. 
Bereits Ende Dezember hat die SPD auf den hohen 
und wachsenden Bedarf an Umschulungs - und Wei-
terbildungsmaßnahmen in der DDR aufmerksam ge-
macht. Eine Qualifizierungsoffensive bei der berufli-
chen Qualifikation ist dringend erforderlich und un-
strittig. 
Nach einer Umfrage der Bundesvereinigung deut-
scher Arbeitgeberverbände sind 26 % aller befragten 
Unternehmen bereit, Fachleute in die DDR zu entsen-
den, um vor Ort bei der Weiterbildung zu helfen. Ge-
worden ist daraus nichts. 
Wie sieht es aus mit anderen Unterstützungen im 
sozialen Bereich? Wann wollen Sie helfen, in der DDR 
in irgendeiner Form eine Arbeitslosenversicherung 
aufzubauen? 
Nehmen Sie endlich Abschied von dem Fremdren-
tengesetz, das zu einem System geschlossener Gren-
zen gepaßt hat, aber jetzt überholt ist. Es gibt keinen 
Vertreibungsdruck mehr. 
(Dreßler [SPD]: Sehr richtig! — Beifall bei der 
SPD) 
Doktern Sie dabei nicht an einzelnen Vorschriften 
herum, sondern packen Sie das Problem an der Wur-
zel an. Legen Sie ein Konzept vor, wie die unter-
schiedlichen sozialen Sicherungssysteme — wozu 
auch die Alterssicherung zählt — einander angegli- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14863 
Reimann 
chen werden können, und bürden Sie die Kosten, die 
eine notwendige Integration verursacht, nicht den 
Beitragszahlern auf, sondern stellen Sie Mittel aus 
dem Bundeshaushalt dazu bereit. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Jawohl! Wir neh
-men die Kuh, die im Himmel frißt!) 
Das einzige bisher bestehende Sozialversiche-
rungsabkommen mit der DDR auf dem Gebiet des 
Gesundheitswesens wollen Sie nun durch Verwal-
tungstricks einschränken. Dabei muß doch gelten: 
Hände weg von diesem Abkommen. Es enthält vielfa-
che Möglichkeiten zur Kooperation und zur Stärkung 
des aufs Höchste gefährdeten Gesundheitswesens. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Reden Sie einmal 
mit Herrn Lafontaine! — Lintner [CDU/ 
CSU]: Der will es doch einschränken!) 
Schauen Sie sich das einmal drüben an. 
In diesem Zusammenhang frage ich alle: Ist es ei-
gentlich Mißbrauch, wenn ein DDR-Patient eine not-
wendig gewordene Operation unter Berufung auf das 
Gesundheitsabkommen hier bei uns durchführen läßt, 
da sie in der DDR nicht mehr durchgeführt werden 
kann, weil mittlerweile die Schwestern und die Ärzte 
in der Bundesrepublik leben? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das müßte der 
Lafontaine wissen!) 
Meine Damen und meine Herren von der Regie-
rung, darf ich Sie daran erinnern, daß unser Problem-
aufriß all dieser Fragen schon im Dezember 1989 vor-
gelegt wurde. Wir meinen, daß mit diesem Problem-
aufriß die Möglichkeit des Handelns gegeben wurde. 
Sie sollten ihn übernehmen. Wenn Sie den Weg, den 
Ihnen Sozialdemokraten aufzeigen, nicht überneh-
men wollen, dann wird Ihre unerträglich abwartende 
Haltung dazu führen, daß sich die Abwanderung in 
der DDR beschleunigt und damit natürlich immer grö-
ßere Probleme 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Leider! Lei
der!) 
mit ungeahnter Sprengkraft hier in der Bundesrepu-
blik verursacht werden. Ich kann Sie nur bitten: Han-
deln Sie endlich. Die Menschen warten darauf. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Grünbeck. 
Grünbeck (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Kurve krie
gen!) 
Europa und die deutsche Geschichte haben in diesen 
Tagen und in den letzten Monaten erlebt, daß man die 
Freiheit nicht zurückdrängen kann; nicht durch neue 
soziale Mauern und auch nicht durch Illusionen, nicht 
durch irgendwelche illusionären Programme, wie Sie 
sie heute gefordert haben, Frau Matthäus-Maier, und 
auch nicht durch eine Verunsicherung. Unsere Maß-
nahmen zur schnellen Hilfe werden einzig und allein 
daran gemessen werden, ob wir die Menschen dazu 
bewegen können, da drüben zu bleiben. Ich glaube, 
das ist entscheidend für die Fortentwicklung des 
deutsch-deutschen Verhältnisses. 
Dabei spielt die wirtschaftliche Entwicklung natür-
lich eine entscheidende Rolle. Freiheit und Soziale 
Marktwirtschaft sind nicht voneinander zu trennen. 
Freiheit ist auch nicht von der ökologischen Markt-
wirtschaft zu trennen. Versagt hat nicht die Soziale 
Marktwirtschaft und auch nicht die ökologische Wirt-
schaft, sondern versagt hat die dirigistische Planwirt-
schaft in einem falschen System. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: So ist es! — Roth 
[SPD]: Haben Sie die Rede vom Dezember? 
Das sagen ja jetzt selbst die SED-Leute!) 
Die Bedeutung des Mittelstandes wird dabei eine 
entscheidene Rolle spielen. Was wir brauchen sind 
nicht nur Kapital und nicht nur p rivate Investoren. 
Meine Damen und Herren, bei unseren ersten Ge-
sprächen hat sich herausgestellt, daß da drüben eine 
Reserve da ist. Da sind die Menschen, die in Freiheit 
und in einer richtigen Ordnung arbeiten wollen, um 
wieder Eigentum und wieder Freiheit in ihrer Entfal-
tung und Gestaltung zu haben. 
Wir brauchen die Niederlassungsfreiheit für die 
freien Berufe. Die freien Berufe sind in der DDR nicht 
nur durch das Steuersystem, sondern auch durch an-
dere Maßnahmen im Grunde genommen kaum noch 
vorhanden. Wir brauchen die Niederlassungsfreiheit, 
die Freiheit des Eigentums, die Freiheit der Berufs-
wahl. 
Dabei wollen wir helfen. Die Bundesregierung hat 
90 Millionen DM für die Beratung eingesetzt. Das 
ignorieren Sie alles. Für Existenzgründungen haben 
wir 400 Millionen DM veranschlagt. Wir haben den 
freien Reiseverkehr in beide Richtungen wieder in 
Gang gebracht; dafür sind 2,15 Milliarden DM einge-
setzt. Wir haben die Freiheit bei der Gestaltung von 
Städten und Dörfern gefördert, indem wir die Mittel 
für den Umweltschutz von 300 Millionen DM auf 
900 Millionen DM erhöht haben. Für die Verkehrs-
wege haben wir eine finanzielle Unterstützung von 
200 Millionen DM vorgesehen. 
Lassen Sie mich vielleicht an dieser Stelle, meine 
Damen und Herren, ein Dankeschön an unsere 
Grenzlandbevölkerung — entlang der ganzen 
Grenze — sagen. Was da in den letzten Monaten an 
freiwilligen Leistungen und an vielen Hilfen erbracht 
worden ist, ist auch Freiheit im Umgang mit Deut-
schen zu Deutschen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Ich glaube, wir können eines machen. Sie haben 
gefordert, daß wir nicht in den Wahlkampf eingreifen. 
Ich glaube, die junge Demokratie in der DDR — wer 
da drüben ist und mit den Leuten diskutiert, der spürt 
es ja — sucht das Gespräch mit uns. Jetzt wird es nicht 
die Frage sein, meine lieben Kolleginnen und Kolle-
gen, ob wir da hinübergehen oder ob wir da nicht 
hinübergehen, sondern wie wir den Wahlkampf da 
drüben führen. Das ist die Chance für ein Stück poli-
tische Kultur, die wir dort abliefern können. Indem wir 
den jungen Leuten und der jungen Demokratie wirk-
lich helfen, können wir Maßstäbe setzen, die für die 
14864 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Grünbeck 
Entwicklung der Demokratie in der DDR wesentli-
chen Erfolg versprechen könnten. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Lintner. 
Lintner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Unstreitig ist offensichtlich, daß die bri-
sante Situation in der DDR von uns allen verlangt, alle 
nur denkbaren Anstrengungen zu unternehmen, 
denn die Deutschen in der DDR — das ist hier vielfach 
bekräftigt worden — brauchen eine verläßliche und 
akzeptable wirtschaftliche und soziale Perspektive. 
Dazu, meine Damen und Herren von der SPD, gehö-
ren natürlich nicht nur großzügige Schritte der Bun-
desregierung. Vielmehr muß vor allem die DDR-Re-
gierung veranlaßt werden, die für eine positive wirt-
schaftliche Entwicklung in der DDR selbst unbedingt 
nötigen Reformschritte endlich einzuleiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Da helfen Vorschläge nicht weiter, die uns empfeh-
len, Eintagsfliegen in der DDR zu etablieren, wie etwa 
im Konsumbereich nun schnell irgend etwas an Aus-
stattung herbeizuschaffen. Auch, Frau Matthäus-
Maier, den Dauervorschlag der SPD, den Verteidi-
gungshaushalt zur Finanzierung herzunehmen, 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Der ist gut!) 
finde ich allmählich wirklich langweilig, denn wenn 
man einmal zusammenzählt, wo Sie diesen Vorschlag 
schon überall gemacht haben, kann man nur sagen: 
Sie haben den Verteidigungshaushalt schon fünfmal 
verfrühstückt. Hier eben zum fünften Mal. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Auch die pauschalen Behauptungen, die der Herr 
Reimann hier so vorgetragen hat, daß die Bundesre-
gierung nichts tue, haben doch mit der Wirklichkeit 
nichts zu tun. Sie helfen im übrigen auch nicht weiter. 
Eine bedenkliche Folge Ihres Verhaltens hier in der 
Bundesrepublik ist, finde ich, eben die Tatsache, daß 
Sie mit Ihrer Kampagne aktiv zur Verunsicherung der 
Menschen in der DDR erst recht noch beitragen. 
(Roth [SPD]: Warum haben Sie denn den 
Runden Tisch nicht akzeptiert?) 
— Herr Roth, der Runde Tisch ist nicht die DDR-Bevöl-
kerung. Ihre Vorschläge laufen alle darauf hinaus, 
sozusagen die Panik drüben mit dem Vorwurf noch 
anheizen, die Bundesregierung würde nichts tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Matthäus
-
Maier [SPD]: Ist unglaublich!) 
Alle Experten und vernünftigen Ratgeber sind sich 
darin einig, daß die nötigen mutmachenden Impulse 
nicht allein von der Bundesrepublik ausgehen kön-
nen. Die konkreten Verhältnisse in der DDR spielen 
dabei die ganz entscheidende Rolle. 
Was aber, muß ich hier feststellen, hört man von der 
SPD? Verwirrende Forderungen. Ich möchte nur ein 
Zitat zum besten geben. Der Herr Rau hat nach einer 
Zeitungsmeldung folgendes von sich gegeben: Rau 
hat sich für eine schnelle Verwirklichung der  Wirt
-schafts- und Währungsunion zwischen beiden deut-
schen Staaten ausgesprochen, zugleich jedoch vor 
überstürzten Handlungen gewarnt. — 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Das ist die Qualität der Vorschläge, die Sie in der 
Öffentlichkeit machen. 
Meine Damen und Herren, andere in der SPD mei-
nen darüber hinaus, die Bundesregierung hätte Geld-
mittel in Milliardenhöhe längst drüben abliefern sol-
len. Das sind Ratschläge, die eben doch mehr ein Zei-
chen Ihrer eigenen Ratlosigkeit sind, als daß sie in der 
konkreten deutschlandpolitischen Situation hilfreich 
sind. 
Die Bundesregierung tut gut daran, sich der beson-
nenen Ratschläge der wirklichen Fachleute zu bedie-
nen, etwa der Herren von unserer Bundesbank oder 
auch anderer Sachverständiger. Sie legen nämlich un-
mißverständlich dar, daß den Hilfen der Bundesregie-
rung und vor allem der Währungsunion nur dann Er-
folg beschieden sein kann, wenn in der DDR die dazu 
notwendigen wirtschaftlichen Rahmenbedingungen 
geschaffen werden. Diese zumutbaren Hausaufgaben 
— ich betone: zumutbaren — aber hat die DDR-Re-
gierung bis heute noch nicht erledigt. 
Hier muß eine konstruktive Rolle der SPD als Oppo-
sition ansetzen. Unstreitig hat die SPD ja nicht nur 
beste Beziehungen zur Ost-SPD, sondern Sie haben ja 
auch noch zu den in der DDR heute real Herrschenden 
alte Beziehungen. 
(Wissmann [CDU/CSU]: Gute!) 
Denen könnten Sie auf diesem direkten Wege klarma-
chen, daß es eben kein erfolgversprechendes Rezept 
ist, Regierung und Opposition in der Bundesrepublik 
gegeneinander ausspielen zu wollen, 
(Reimann [SPD]: Die CDU hat doch mitre-
giert! Die Blockparteien!) 
um zu versuchen, nun das Bestmögliche herauszu-
schinden. 
Meine Damen und Herren, außerdem darf von den 
tatsächlichen Verantwortlichkeiten in der DDR doch 
nicht abgelenkt werden. Die von der DDR-Bevölke-
rung so hautnah empfundene Perspektivlosigkeit ist 
ja vor allem Sache der SED und der von ihr dominier-
ten Regierungen. Der Bankrott geht zu ihren Lasten. 
Wer die Bundesregierung jetzt dafür verantwortlich 
machen will, verfälscht aus parteitaktischen Gründen 
— das muß ich Ihnen vorwerfen — den wahren Sach-
verhalt. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Die Bundesregierung hat mit ihren heutigen Be-
schlüssen weitere konstruktive Schritte getan. Sie 
müssen jetzt real durch die nötigen Reformschritte in 
der DDR ergänzt werden. Dem sollten die gemeinsa-
men Anstrengungen gelten. Dazu laden wir Sie ein. 
Alles andere wäre destruktiv. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Herren, 
entsprechend den Regeln unserer Aktuellen Stunde 
liegen mir noch zwei weitere Wortmeldungen vor. Ich 
bin etwas betrübt darüber, daß uns die Regierung 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14865 
Vizepräsident Westphal 
—jedenfalls was die zuständigen Minister bet rifft — 
inzwischen verlassen hat. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Irrtum, Herr Präsi
-
dent! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
—Ich muß mich entschuldigen. Herr Waigel, ich habe 
Sie nicht gesehen. Ich nehme alles zurück. Das Ge-
genteil möchte ich dann doch nicht behaupten. Sie 
sind ja auch nur der eine Teil. 
Herr Schäfer (Offenburg) hat das Wort. 
Schäfer (Offenburg) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Ich will auf den letzten Diskussions-
beitrag nicht eingehen, sondern will an den Redebei-
trag von Herrn Kollegen Biedenkopf anknüpfen, dem 
ich persönlich zu diesem Beitrag beglückwünschen 
möchte. Herr Kollege Biedenkopf, Sie haben — das 
war wohltuend — nicht nur auf die Notwendigkeiten 
in der DDR, nicht nur auf die Chancen, die in der DDR 
und für uns im Einigungsprozeß liegen, hingewiesen, 
sondern Sie haben auch, was ein Gebot der intellek-
tuellen Redlichkeit ist, die Notwendigkeit des Lasten-
ausgleichs zwischen den beiden deutschen Staaten 
angesprochen. Sie haben insoweit darauf hingewie-
sen, daß eine ökonomisch-ökologische Erneuerung in 
der DDR auch bei uns nicht zum Nulltarif zu bekom-
men ist. 
Meine Damen und Herren, es lohnte sich, wenn wir 
uns in diesem Haus — das wäre auch ein Beitrag zur 
politischen Kultur — auch über diese Fragen unter-
hielten. Wir würden damit unserer gesamtdeutschen 
Verantwortung eher gerecht, als wenn wir von hier 
aus im Kommandostil Anweisungen an die Bürger der 
DDR geben, wie sie sich nun zu verhalten haben, 
damit der Einigungsprozeß sozial und ökologisch ver-
antwortbar verläuft. 
(Zustimmung bei der SPD und der Abg. Frau 
Garbe [GRÜNE]) 
Wem es tatsächlich damit Ernst ist — uns Sozialde-
mokraten, ich denke, dem gesamten Haus ist es Ernst 
damit — , daß wir den Prozeß der Einheit jetzt organi-
sieren, daß wir ihn gemeinsam mit den Menschen in 
der DDR organisieren, denn deren Verdienst ist es, 
daß die Revolution in Gang gesetzt worden ist, deren 
Verdienst ist es, daß die deutsche Einheit jetzt eine 
nahe Perspektive ist, der muß auch fair und sachlich 
über die politischen, ökonomischen und ökologi-
schen Rückwirkungen, die dieser Einheitsprozeß auf 
die Bundesrepublik hat, streiten. 
(Zustimmung bei der SPD und der Abg. Frau 
Garbe [GRÜNE]) 
Ich sage noch einmal: Dies ist auch ein Gebot der 
politischen Glaubwürdigkeit. Deswegen, Herr Kol-
lege Biedenkopf, noch einmal mein Glückwunsch, 
denn Sie haben als einziger Redner der Koalitions-
fraktionen genau diesen Punkt angesprochen. 
Ich will auf diesem Hintergrund noch einmal an Sie 
von der Regierungskoalition, beispielsweise an Sie, 
Herr Lambsdorff, und auch an die Regierung appellie-
ren: Nehmen Sie auf diesem Hintergrund, auf dem 
Hintergrund der gemeinsamen gesamtdeutschen 
Verantwortung, den Vorschlag, die Anregung unse
res Partei- und Fraktionsvorsitzenden auf, einen ge-
meinsamen Ausschuß von Bundestag und Bundesrat 
zu bilden, damit wir diese gemeinsam interessieren-
den Fragen vor dem 18. März — nach dem 18. März 
dann in gesamtdeutschen Gremien — gemeinsam er-
örtern können. Dies ist ein Gebot, daß der gesamt-
deutsche Einheitsprozeß, den es heute zu organisie-
ren gilt, von uns verlangt. 
Herr Biedenkopf hat zu Recht den Gesichtspunkt 
des Lastenausgleichs angesprochen, hat zu Recht auf 
den enormen Sanierungsbedarf in der DDR hingewie-
sen. Herr Haussmann — er ist nicht mehr da — hat in 
der vorletzten Woche von 500 Milliarden DM gespro-
chen, die „Wirtschaftswoche" hat von mehr als 1 Bil-
lion DM gesprochen. Wir haben in ersten Schätzun-
gen ausgewiesen, daß eine ökologische Energiever-
sorgungsstruktur in der DDR und die Gewässersanie-
rung in der DDR zusammen etwa 300 Milliarden DM 
Investitionsbedarf ausmachen. Das kann nicht allein 
die Wirtschaft organisieren. Hier sind auch öffentliche 
Mittel notwendig, so wie der Wiederaufbauprozeß bei 
uns in der Bundesrepublik nicht allein durch Wirt-
schaft, sondern auch durch öffentliche Mittel in Gang 
gesetzt worden ist. 
Ich frage jetzt angesichts des ökologischen Sanie-
rungsbedarfs — 300 Milliarden DM allein für Energie 
und Gewässer habe ich genannt — und angesichts der 
Notwendigkeit, den Menschen in der DDR durch 
schnell wirkende Hilfen auch eine ökologische Per-
spektive zum Bleiben zu geben: Glauben wir wirklich, 
Herr Finanzminister Waigel — wollen Sie das der 
deutschen Öffentlichkeit wirklich weismachen? —, 
daß die 140 Millionen DM, die Sie in den Nachtrags-
haushalt für Umwelthilfen in der DDR nun zusätzlich 
eingesetzt haben, dafür ein Zeichen setzen können? 
Es ist doch nachgerade beschämend, was Sie, um bei 
diesem Feld zu bleiben, an kurzfristigen Hilfen ange-
wiesen haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir brauchen, meine Damen und Herren, eine 
Währungsunion — die Regierung ist heute mit ihrer 
Entscheidung unseren Vorgaben, unseren Forderun-
gen gefolgt; 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
das ist gut so — , wir brauchen bald eine Wirtschafts-
union. Darin habe ich heute auch Übereinstimmung 
bei einigen Rednern von Ihnen und uns festgestellt. 
Wir brauchen dringend ein Programm „Arbeit und 
Umwelt", das den Menschen in der DDR und bei uns 
Perspektiven für eine bessere Umwelt und für mehr 
Arbeitsplätze gibt — bei uns und in der DDR. 
Es lohnte sich, darüber in einem fairen Wettbewerb, 
beispielsweise in dem gemeinsamen Ausschuß, wie 
wir ihn vorgeschlagen haben, zu streiten. Lassen Sie 
uns im Moment zurückstellen, was uns sonst trennt! 
Lassen Sie uns diesen gemeinsamen Weg im Interesse 
der Menschen in beiden deutschen Staaten gehen! 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Neuling. 
14866 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 
Dr. Neuling (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Schäfer, 
ich will durchaus nicht verhehlen, daß es manchmal 
auch sinnvoll ist, in einer schwierigen Situation Ge-
meinsamkeiten zu betonen. Allerdings können Sie 
nur dann gemeinsam gehen, wenn Sie ein gemeinsa-
mes Ziel und insbesondere auch die gleiche Methode 
haben. 
Ausgangspunkt ist einfach der, daß wir — ich werde 
Ihnen das leider noch einmal darlegen müssen — eine 
grundsätzlich unterschiedliche Einschätzung der jet-
zigen Situation haben. Kollege Lambsdorff wie auch 
andere haben darauf hingewiesen, daß wir in der DDR 
einen Prozeß der totalen Erosion staatlicher Macht 
haben, und zwar nicht nur in der Verwaltung, sondern 
auch in den Betrieben. Wir haben eine Situation, in 
der die Menschen unverändert zu uns kommen. Und 
ich sage Ihnen eins — da liegt der entscheidende Dis-
sens — : Nicht die fehlende Hilfe aus Bonn beschleu-
nigt diesen Prozeß, sondern das fehlende Vertrauen 
der Menschen in der DDR, im anderen Teil Deutsch-
lands, in eine grundsätzliche wirtschaftliche Umkehr 
in der DDR selber. Das ist der Grund, warum die Men-
schen unverändert zu uns kommen. 
Ich will Ihnen ein Beispiel dazu nennen. Sie haben 
von dem Konsumprogramm gesprochen. Sie können 
den Menschen in der DDR, einmal als Beispiel genom-
men, einen Mercedes-Benz hinstellen: Die Menschen 
nehmen den Mercedes, kommen hier herüber, ver-
kaufen ihn, machen sich selbständig, weil sie ihre Exi-
stenz hier sehen und nicht in der DDR — angesichts 
der jetzigen Umstände, wie sie in der DDR herr-
schen. 
Sie haben das Beispiel des Wohnungsbaupro-
gramms gebracht; ich glaube, es war die Frau Kolle-
gin Matthäus-Maier. — Ja, Menschenskind, waren 
Sie denn selber noch nie in der DDR, in den Städten, 
um zu wissen, daß da 10, 20, 100 Milliarden DM not-
wendig sind, daß ein Programm, das Sie jetzt aufle-
gen, an der konkreten Situation der Menschen jetzt, 
im Februar, nichts ändert, Herr Kollege Schäfer? 
(Widerspruch bei der SPD) 
Darum geht es doch! Es geht doch nicht darum, in ein, 
zwei Jahren etwas zu bewirken. Die Menschen haben 
kein Vertrauen zu dem, was in der DDR heute ge-
schieht. Sie verlangen grundsätzliche, schnelle Ände-
rungen, damit sie überhaupt Hoffnung haben können, 
wenn sie in der DDR jetzt bleiben. Das ist der entschei-
dende Dissens, Herr Schäfer. 
Ich will ein weiteres Beispiel nennen. Sie können 
jedem Menschen in der DDR 10 000 DM in die Hand 
drücken: Der eine packt sie unter das Sofa, weil er zur 
eigenen Staatsbank sowieso kein Vertrauen hat, und 
der Rest kommt herüber und macht sich selbständig, 
weil sie hier ihre Existenz schaffen können, weil sie 
hier arbeiten wollen, weil sie aber keine Chancen 
sehen, in der DDR zu leben. 
Was ich damit sagen will, ist folgendes. Sie können 
Milliardenbeträge aus staatlichen Mitteln zum jetzi-
gen Zeitpunkt als Hilfe hinübergeben, es wird alles 
verschwinden — entweder in einem bodenlosen Faß 
oder in der Schweiz — , aber nie bei den Menschen 
ankommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Solange wir diesen Grundsatz nicht alle begreifen, 
werden wir auch keinen Konsens hinsichtlich dessen 
erzielen, Herr Kollege Schäfer, was wir heute gemein-
sam zu tun haben. 
Wir setzen darauf, daß erst die grundlegenden Än-
derungen in der DDR selbst erfolgen müssen. Dann 
fassen die Menschen Vertrauen und bleiben dort. 
Dann ist auch die Voraussetzung gegeben, dort einen 
Aufschwung zu ermöglichen, der allerdings nur mit 
privaten Investitionen, nur mit privatem Kapital mög-
lich ist. Der Staat kann nur die Randbedingungen set-
zen. 
Es ist eben immer das gleiche: Sie haben keinen 
Abschied genommen vom sozialistischen Irrglauben 
der Allmacht des Staates. Sie glauben, der Staat 
könne alles richten. Der Staat kann nicht alles richten. 
Die Menschen selber müssen es richten, und sie müs-
sen das Vertrauen haben, daß es sich wirklich lohnt, 
dort zu bleiben. 
Dann hat Herr Kollege Roth noch von 1 Milliarde 
DM gesprochen, was hinsichtlich der Größenordnung 
nahezu unverständlich sei. Der Bundesfinanzminister 
hat selbst schon darauf hingewiesen, daß allein 6 Mil-
liarden DM im Nachtragshaushalt enthalten seien. 
Wenn ich allein die ausgabenwirksamen Beschlüsse 
der Bundesregierung hinzunehme, die für den Ver-
kehrsbereich — die Schnellbahn Berlin—Hannover; 
wir kennen das ja — und auch für Umweltschutzmaß-
nahmen getroffen worden sind, Herr Kollege Schäfer 
— es geht nicht allein um 140 Millionen DM, sondern 
immerhin um ein Programm in der Größenordnung 
von 1 Milliarde DM —, so komme ich ohne Probleme 
auf 10 Milliarden DM. 
Ich sage trotzdem noch einmal: Soforthilfe da, wo 
sie den Menschen unmittelbar hilft, z. B. im medizini-
schen Bereich. Aber die Entscheidung fällt letztlich, 
wenn sich das System ändert, wenn sich die Struktu-
ren ändern. Nur dann bleiben die Menschen nämlich 
dort. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deswegen glaube ich bei aller Freundschaft und bei 
allem Verständnis für Konsens, Herr Kollege Schäfer, 
daß die SPD unverändert einen Orden verdient 
— nehmen Sie es mit Humor — : Sie haben nie das 
Richtige zum rechten Zeitpunkt vorgeschlagen, son-
dern immer das Unsinnige zum falschen Zeitpunkt. 
Wir bleiben bei unserem klaren Kurs: die Einheit 
mit Maß vollenden. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Die Aktuelle Stunde ist 
beendet. Wir sind damit am Schluß unserer heutigen 
Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, den 8. Februar 
1990, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 16.13 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 193. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 7. Februar 1990 	14867* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Ahrens SPD 09. 02. 90 
Dr. Briefs GRÜNE 09. 02. 90 
Dr. von Bülow SPD 09. 02. 90 
Carstens (Emstek) CDU/CSU 07. 02. 90 
Clemens CDU/CSU 09.02.90 
Frau Conrad SPD 7. 02. 90 
Frau Dempwolf CDU/CSU 09. 02. 90 
Dr. Dollinger CDU/CSU 09. 02. 90 
Frau Fischer CDU/CSU 09. 02. 90 
Francke (Hamburg) CDU/CSU 8. 02. 90 
Frau Frieß GRÜNE 07. 02. 90 
Dr. Hauchler SPD 9. 02. 90 
Frau Dr. Hellwig CDU/CSU 09. 02. 90 
Frau Hoffmann (Soltau) CDU/CSU 09. 02. 90 
Hornung CDU/CSU 07. 02. 90 
Frau Kelly GRÜNE 07. 02. 90 
Dr. Knabe GRÜNE 09. 02. 90 
Kohn FDP 09. 02. 90 
Lattmann CDU/CSU 09. 02. 90 
Müller (Schweinfurt) SPD 09. 02. 90 
Frau Nickels GRÜNE 09. 02. 90 
Opel SPD 09. 02. 90 
Frau Schilling GRÜNE 09. 02. 90 
Spilker CDU/CSU 09. 02. 90 
Voigt (Frankfurt) ) SPD 09. 02. 90 
Frau Dr. Wisniewski CDU/CSU 09. 02. 90 
Würtz SPD 09. 02. 90 
Anlage 2 
Antwort 
des Staatssekretärs Chory auf die Frage des Abgeord-
neten Dr. Weng (Gerlingen) (FDP) (Drucksache 
11/6348 Frage 5): 
Was hindert die Bundesregierung, die Zulassungsuntersu-
chungen für neue Arzneimittel privatwirtschaftlich zu organisie-
ren und dadurch zu erreichen, daß das ständige Nichteinhalten 
der gesetzlichen Frist wenigstens mittelfristig abgebaut wird? 
Das Zulassungsverfahren nach dem Arzneimittel-
gesetz beruft auf Regelungen in den Pharmazeu-
tischen Richtlinien der Europäischen Gemeinschaf-
ten. In Artikel 3 der 1. Pharmazeutischen Richtlinie 
65/65/EWG ist bestimmt, daß die Zulassung durch die 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
zuständige Behörde des Mitgliedstaates zu erteilen 
ist. Diese Vorschrift steht einer privatwirtschaftlichen 
Organisation des Zulassungsverfahrens entgegen. 
Grundlage dieser Bestimmung in der 1. Pharmazeu-
tischen Richtlinie war die gemeinsame Überzeugung 
der Mitgliedstaaten, daß angesichts der gesundheitli-
chen Risiken, die mit neuen aber auch bereits bekann-
ten Arzneimitteln verbunden sein können, eine prä-
ventive Kontrolle in der Verantwortung des Staates 
geboten ist. An dieser Grundsatzentscheidung haben 
alle Mitgliedstaaten festgehalten. Nur auf dieser 
Grundlage kann auch mit Aussicht auf Erfolg das vom 
Deutschen Bundestag seit langem bejahte Prinzip der 
gegenseitigen Anerkennung einzelstaatlicher Zulas-
sungsentscheidungen statt einer zentralen europäi-
schen Zulassungsstelle verfolgt werden. 
Daneben sprechen aber auch fachliche Überlegun-
gen gegen eine private Organisationsform der Arznei-
mittelzulassung. Es dient der Gewährleistung von 
fachlich ausgewogenen und weitgehend abgesicher-
ten Entscheidungen, wenn bei einer Stelle Fachwis-
sen aus dem Zulassungsverfahren, aus der Aufberei-
tung des Altmarktes und aus Verfahren der Risikoab-
wehr gebündelt wird. Dies ist jetzt beim Arzneimittel-
institut des Bundesgesundheitsamtes der Fall. Würde 
das Zulassungsverfahren dort ausgelagert, so würde 
dennoch aus grundsätzlichen Erwägungen des Ge-
sundheitsschutzes die Risikoabwehr beim Bundesge-
sundheitsamt bleiben müssen. Problematisch wäre 
dann aber, daß das Bundesgesundheitsamt durch Ent-
zug des Zulassungsverfahrens von einem wesentli-
chen Teil seines wissenschaftlichen Hintergrundes 
abgekoppelt würde. Die verantwortungsvolle Wahr-
nehmung der Risikoabwehr würde dadurch erheblich 
gefährdet. 
Zum Abbau des Zulassungsstaus wird jedoch neben 
den auf Vorschlag des Bundesrechnungshofes bereits 
getroffenen Verbesserungen der Aufbau- und Ablauf-
organisation externer Sachverstand unabhängiger 
Wissenschaftler soweit wie möglich einbezogen. 
Dies geschieht im Rahmen der 3. AMG-Novelle bei 
der Prüfung der pharmazeutischen Qualität und soll 
jetzt im Rahmen der 4. Novelle auch bei der Beurtei-
lung von Wirksamkeit und Unbedenklichkeit und bei 
der Vorprüfung der Anträge vorgesehen werden. Dar-
über hinaus wird zur Zeit mit dem Bundesminister der 
Finanzen und dem Bundesrechnungshof über den 
wegen der gestiegenen Antragszahlen notwendigen 
Umfang der Personalverstärkung verhandelt, damit 
der Antragsstau bis 1993 abgebaut werden kann.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11193.pdf</pdf_url>
    <id>2273</id>
    <dokumentnummer>11/193</dokumentnummer>
    <datum>1990-02-07</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
