<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2275</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/89</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1988-09-06</datum>
  <titel>Protokoll der 89. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/89 
Deutscher Bundesta g  
Stenographischer Bericht 
89. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Inhalt: 
Gedenkworte für die Opfer des Unglücks 
bei der Flugschau in Ramstein 	 6059 A 
Nachruf auf das ehemalige Mitglied des 
Deutschen Bundestages, Bundesminister 
a. D. Dr. Johann Baptist Gradl 
	
 6059 B 
Nachruf auf das ehemalige Mitglied des 
Deutschen Bundestages Professor Dr. Fried-
rich Schäfer  6059 D 
Verzicht der Abg. Dr. Wörner, Sauter (Ichen-
hausen) und Lemmrich auf die Mitglied-
schaft im Deutschen Bundestag  6060 A 
Eintritt der Abg. Jäger (Wangen), Graf Huyn 
und Frau Dr. Wegner in den Deutschen Bun-
destag  6060 B 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Buschfort, Sauter (Epfendorf), 
Koltzsch, Dr. Stercken und des Vizepräsi-
denten Stücklen  6060 B 
Erweiterung der Tagesordnung 	 6060 C 
Tagesordnungspunkt 1: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Haushaltsjahr 
1989: (Haushaltsgesetz 1989) (Drucksa-
che 11/2700) 
b) Beratung der Unterrichtung durch die 
Bundesregierung: Der Finanzplan des 
Bundes 1988 bis 1992 (Drucksa-
che 11/2701) 
in Verbindung mit 
Zusatztagesordnungspunkt: 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung eines Nach-
trags zum Bundeshaushaltsplan für das 
Haushaltsjahr 1988: (Nachtragshaus-
haltsgesetz 1988) (Drucksache 11/2650) 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF 6060D, 6106B 
Wieczorek (Duisburg) SPD 	 6072 B 
Carstens (Emstek) CDU/CSU  6080 B 
Kleinert (Marburg) GRÜNE 	 6085 C 
Dr. Weng (Gerlingen) FDP  6088 C 
Esters SPD 	  6093 B 
Dr. Rose CDU/CSU 	  6096 C 
Frau Rust GRÜNE  6100A 
Dr. Solms FDP 	  6101 D 
Frau Will-Feld CDU/CSU 	  6104 A 
Walther SPD 	  6108B 
Nächste Sitzung 	  6110 C 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  6111 *A 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6059 
89. Sitzung 
Bonn, den 6. September 1988 
Beginn: 11.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Mit tiefer Trauer und Anteilnahme gedenken wir 
heute der Opfer des schweren Unglücks, das sich bei 
der Flugschau in Ramstein am 28. August 1988 ereig-
net und nach letzten Meldungen 52 Menschenleben 
gefordert hat. Mehrere hundert Menschen erlitten da-
bei zum Teil lebensgefährliche Verletzungen. Als be-
sonders schmerzvoll empfinden wir, daß sich unter 
den Opfern und Verletzten viele Kinder und junge 
Menschen befinden. 
Mit großer Erschütterung haben wir die Bilder und 
die Berichte von dem Geschehen aufgenommen und 
wissen uns aufgefordert, die Frage nach dem Sinn und 
den Risiken solcher Veranstaltungen neu zu überden-
ken. 
In diesem Augenblick aber wollen wir der Opfer 
gedenken. Den Hinterbliebenen, den Angehörigen 
und allen, die den Toten nahestehen, gilt unsere tief
-
empfundene Anteilnahme. Zugleich wünsche ich den 
durch das Unglück Verletzten, von denen noch viele 
intensiver ärztlicher Behandlung bedürfen, rasche 
Besserung und baldige Genesung. 
Darüber hinaus möchte ich all denen, die sich auf-
opferungsvoll an den Rettungsaktionen beteiligt ha-
ben, unseren Dank für ihren beispiellosen Einsatz 
aussprechen. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch 
zweier ehemaliger Kollegen gedenken, die während 
der Sommerferien verstorben sind. 
Der Deutsche Bundestag trauert um sein ehemali-
ges Mitglied, den Bundesminister Dr. Johann Baptist 
Gradl, der während der Sommerpause am 2. Juli 1988 
in Berlin gestorben ist. 
Johann Baptist Gradl, der am 25. März 1904 in Ber-
lin geboren wurde, studierte in seiner Heimatstadt 
und in Halle Staats- und Wirtschaftswissenschaften. 
Im Jahre 1930 wurde er in Halle promoviert. Gradl, 
der bis 1933 der Deutschen Zentrumspartei angehört 
hatte, gründete 1945 gemeinsam mit Jakob Kaiser 
und Ernst Lemmer die Christlich Demokratische 
Union für Berlin und für die damalige sowjetische 
Besatzungszone. 1947 wurde er von der sowjetischen 
Militäradministration mit Redeverbot belegt und als 
Mitglied des Hauptvorstandes der CDU abgesetzt. In 
West-Berlin leitete Gradl dann das Ost-Büro der CDU 
und war von 1970 an Vorsitzender der Exil-CDU. 
Dem Deutschen Bundestag gehörte Gradl von 1957 
bis 1980 an. Von 1969 bis 1972 war er Vorsitzender des 
Ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen 
bzw. des Ausschusses für innerdeutsche Beziehun-
gen. Die Mitgliedschaft in diesem Ausschuß sowie im 
Auswärtigen Ausschuß hat er bis 1980 beibehalten. 
Als Gründungsmitglied des Kuratoriums Unteilba-
res Deutschland hat Gradl stets das Gespräch über die 
Parteigrenzen hinaus gesucht. Dem Präsidium des 
Kuratoriums hat er bis zu seinem Tode vorgestan-
den. 
Der Name Johann Baptist Gradl ist für immer ver-
bunden mit dem mutigen Kampf der nichtkommuni-
stischen Parteien in der damaligen sowjetischen Be-
satzungszone. Uns wird er immer in Erinnerung blei-
ben als Anwalt der Einheit Deutschlands, der er als 
Bundesminister für Vertriebene, Flüchtlinge und 
Kriegsgeschädigte und als Bundesminister für ge-
samtdeutsche Fragen gedient hat. Johann Baptist 
Gradl hat sich mit seiner ganzen Persönlichkeit in den 
Dienst der Freiheit und der Selbstbestimmung der 
Deutschen gestellt. Sein politisches Wirken war ge-
prägt von Mut, Standfestigkeit und Besonnenheit. 
Der Deutsche Bundestag wird Johann Baptist Gradl 
ein ehrendes und dankbares Gedenken bewahren. 
Am 31. August 1988 ist unser früheres Mitglied Pro-
fessor Dr. Friedrich Schäfer im Alter von 73 Jahren in 
Tübingen verstorben. 
Friedrich Schäfer wurde am 6. Ap ril 1915 in Sindel-
fingen geboren. In Tübingen und Berlin studierte er 
Rechtswissenschaft. Dem Deutschen Bundestag ge-
hörte er von 1957 bis 1980 an, mit einer Unterbre-
chung in der Zeit der Großen Koalition zwischen 1967 
und 1969. In dieser Zeit war er Staatssekretär im Bun-
desministerium für Angelegenheiten des Bundes und 
der Länder. Zuvor hatte F riedrich Schäfer lange Jahre 
das Amt eines Parlamentarischen Geschäftsführers in 
der SPD-Fraktion versehen. 
Von 1965 bis 1967 war er Vorsitzender des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und Geschäfts-
ordnung, später, nach seiner Rückkehr in den Bundes-
tag, Vorsitzender des Innenausschusses und außer- 
6060 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Präsident Dr. Jenninger 
dem von 1971 bis 1976 Vorsitzender der Enquete
-
Kommission Verfassungsreform, deren Ergebnisse 
nicht zuletzt durch sein Wirken die verfassungspoliti-
sche Diskussion in der Bundesrepublik nachhaltig be-
einflußt haben. 
Friedrich Schäfer war ein leidenschaftlicher Parla-
mentarier, aber auch Wissenschaftler, wovon sein 
Werk über den Deutschen Bundestag und zahlreiche 
weitere Veröffentlichungen zum Thema Parlament 
Zeugnis geben. In Wort und Schrift setzte er sich dafür 
ein, daß der Bundestag seine staatsleitende Aufgabe 
wahrnimmt und sich seiner politischen Fuhrungsauf-
gabe bewußt bleibt. 
Ich habe der Familie des Verstorbenen im Namen 
des Deutschen Bundestages meine Anteilnahme aus-
gesprochen. Der Deutsche Bundestag wird seinem 
ehemaligen Mitglied Friedrich Schäfer ein dankbares 
und ehrendes Gedenken bewahren. 
Meine Damen und Herren, Sie haben sich zu Ehren 
der Toten von Ihren Plätzen erhoben. Ich danke Ih-
nen. 
Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, darf ich 
einige Mitteilungen machen. Am 30. Juni 1988 hat der 
Abgeordnete Dr. Wörner auf die Mitgliedschaft im 
Deutschen Bundestag verzichtet. Als sein Nachfolger 
hat der Abgeordnete Jäger (Wangen) am 1. Juli 1988 
die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag erwor-
ben. 
Am 6. Juli 1988 hat der Abgeordnete Sauter (Ichen-
hausen) ebenfalls auf die Mitgliedschaft im Deut-
schen Bundestag verzichtet. Als sein Nachfolger hat 
der Abgeordnete Dr. Kreile am 11. Juli 1988 die Mit-
gliedschaft im Deutschen Bundestag erworben. 
Am 28. Juli 1988 hat der Abgeordnete Lemmrich 
auf die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag ver-
zichtet. Sein Nachfolger, der Abgeordnete Graf Huyn, 
hat am 2. August 1988 die Mitgliedschaft im Deut-
schen Bundestag erworben. 
Die Abgeordnete Frau Dr. Dobberthien hat am 
29. August 1988 auf die Mitgliedschaft im Deutschen 
Bundestag verzichtet. Als ihre Nachfolgerin hat die 
Abgeordnete Frau Dr. Wegner am 31. August 1988 
die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag erwor-
ben. 
Ich begrüße die uns schon aus früheren Wahlperio-
den bekannten Kollegen und die neue Kollegin herz-
lich. 
(Beifall) 
Schließlich darf ich noch auf folgende erfreuliche 
Ereignisse hinweisen. Am 25. Juni dieses Jahres hat 
der Abgeordnete Buschfort seinen 60. Geburtstag, am 
30. Juni der Abgeordnete Sauter (Epfendorf) eben-
falls seinen 60. Geburtstag, am 16. Juli 1988 der Ab-
geordnete Koltzsch seinen 60. Geburtstag und am 
24. Juli dieses Jahres der Abgeordnete Schwarz sei-
nen 60. Geburtstag gefeiert. Herr Vizepräsident 
Stücklen hat am 20. August seinen 72. Geburtstag 
und Herr Abgeordneter Dr. Stercken hat am 2. Sep-
tember seinen 65. Geburtstag gefeiert. Ich darf den 
verehrten Kollegen noch nachträglich die besten 
Wünsche des Hauses übermitteln. 
(Beifall) 
Meine Damen und Herren, interfraktionell ist ver-
einbart worden, die erste Beratung des Nachtrags-
haushaltsgesetzes 1988 auf der Drucksache 11/2650 
als Zusatzpunkt in verbundener Debatte auf die Ta-
gesordnung zu setzen. Sind Sie damit einverstanden? 
— Ich höre keinen Widerspruch. Dann ist es so be-
schlossen. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt 1 sowie den Zusatzta-
gesordnungspunkt auf: 
1. a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Haushaltsjahr 1989 
(Haushaltsgesetz 1989) 
— Drucksache 11/2700 — 
Überweisung: 
Haushaltsausschuß 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bun-
desregierung 
Der Finanzplan des Bundes 1988 bis 1992 
— Drucksache 11/2701 — 
Überweisung: 
Haushaltsausschuß 
ZP Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung eines Nachtrags zum Bundes-
haushaltsplan für das Haushaltsjahr 1988 
(Nachtragshaushaltsgesetz 1988) 
— Drucksache 11/2650 — 
Überweisung: 
Haushaltsausschuß 
Meine Damen und Herren, interfraktionell ist ver-
einbart worden, daß die Aussprache heute und mor-
gen bis ca. 18 Uhr dauern soll. Am Donnerstag soll sie 
um 18.30 Uhr sowie am Freitag gegen 12 Uhr beendet 
werden. Eine Mittagspause ist jeweils von 13 bis 
14 Uhr vorgesehen. — Ich sehe keinen Widerspruch; 
dann ist es so beschlossen. 
Das Wort zur Einbringung des Haushalts hat der 
Bundesminister der Finanzen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Entschei-
dungen zum Entwurf des Bundeshaushalts 1989 und 
der mittelfristigen Finanzplanung stehen unter dem 
Vorzeichen erheblicher neuer Anforderungen an den 
Staat, grundlegend verbesserter wirtschaftlicher Da-
ten und Erwartungen sowie einer Neubestimmung 
von Ausgaben und Einnahmen im Verhältnis von 
Bund, Ländern und Europäischer Gemeinschaft. Der 
vorgelegte Etat setzt auch unter veränderten Bedin-
gungen den Kurs sparsamer, verantwortungsbewuß- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6061 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
ter Verwendung der öffentlichen Mittel fort und trägt 
nach unserer Überzeugung dazu bei, das Wachstum 
unserer Volkswirtschaft weiter nachhaltig zu för-
dern. 
Wesentlich ist, daß die in diesem Jahr durch Sonder-
faktoren vorübergehend erhöhte Neuverschuldung 
wieder deutlich zurückgeführt werden soll. Sie soll 
nach knapp 40 Milliarden DM 1988 auf weniger als 
32 Milliarden DM im Jahre 1989 absinken. Die Bun-
desregierung will am Ziel dauerhafter stabiler Grund-
lagen für die öffentliche Finanzwirtschaft festhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Ausgaben im Bundeshaushalt 1989 sollen um 
4,6 % auf rund 288 Milliarden DM zunehmen. Der 
Anstieg ist damit deutlich höher als in den letzten 
sechs Jahren, als er durchschnittlich nur 2 % betrug. 
Diese einmalig erhöhte Wachstumsrate ist auf die ver-
einbarten zusätzlichen Leistungen des Bundes an 
strukturschwache Länder in Höhe von 2,45 Milliarden 
DM jährlich sowie auf Zuschüsse an die Bundesanstalt 
für Arbeit von 3,3 Milliarden DM zurückzuführen. 
Ohne diese Sonderfaktoren, die ich begründen werde, 
wäre der Ausgabenanstieg bei 2,5 % geblieben. 1990 
soll der Zuwachs wieder auf etwa 2%, in den folgen-
den Jahren auf 2,5 To zurückgeführt werden. 
Meine Damen und Herren, wir haben es erneut er-
lebt: Die Entwicklung der öffentlichen Finanzen ist in 
den Ablauf wirtschaftlicher Trends und ihrer manch-
mal kurzfristigen Schwankungen eingebunden. So 
sind gewisse Abweichungen von angestrebten Ziel-
größen und quantitativen Orientierungen in einer Zeit 
des raschen Wandels der Daten und Prognosen unver-
meidbar. 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: So kann 
man es auch nennen!) 
— Im Augenblick geht der Trend erfreulicherweise 
wieder nach oben. Dazu spreche ich auch noch. 
Stetigkeit und Verläßlichkeit in der Finanzpolitik 
heißen deshalb — bei aller Flexibilität und Reaktions-
fähigkeit — vor allem, langfristig an klar gesetzten 
Zielen und Grundsätzen festzuhalten und auch unter 
veränderten Bedingungen die für richtig erkannten 
Konzeptionen Zug um Zug zu verwirklichen. 
Für das laufende Haushaltsjahr 1988 hatten wir im 
Herbst letzten Jahres für die Nettokreditaufnahme 
einen Rahmen von 29,5 Milliarden DM vorgesehen. 
Die schon damals zu erwartenden, von uns in die Dis-
kussion eingeführten, aber in der Größenordnung zu-
nächst noch nicht abschätzbaren Einnahmeverluste 
durch erhöhte Finanzbeiträge an die Europäische Ge-
meinschaft sollten — wie ja bereits von der Koalition 
Anfang 1987 vereinbart und angekündigt — durch 
eine maßvolle Anhebung bei den Verbrauchsteuern 
ausgeglichen werden. 
Um den Jahreswechsel ergab sich jedoch eine er-
heblich veränderte Lage. Nach den weltweiten Er-
schütterungen an den Devisen- und Aktienmärkten 
wurden die Wachstumserwartungen für das Jahr 1988 
beträchtlich zurückgenommen. Vor allem von der so-
zialdemokratischen Opposition wurde die Gefahr ei-
ner Rezession in düstersten Farben beschworen. 
Der in den letzten Wochen 1987 überraschend 
starke Kurseinbruch des US-Dollars erreichte Ende 
Dezember seinen Tiefpunkt. So entfiel die einge-
plante Ablieferung des Bundesbankgewinns von rund 
6 Milliarden DM auf Grund des plötzlich eingetrete-
nen Abschreibungsbedarfs der Bundesbank nahezu 
völlig. 
Wir haben — ich will daran erinnern, meine Damen 
und Herren — in jenen Wochen der erheblichen Un-
ruhe und des übergroßen Pessimismus den verbreite-
ten Forderungen nach hektischen Aktionen wider-
sprochen. Wir sind froh, daß wir ihnen widersprochen 
haben und ihnen nicht gefolgt sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber in Übereinstimmung mit dem Sachverständi-
genrat und auch den führenden internationalen Orga-
nisationen rechneten wir ebenfalls mit einem verhal-
teneren Wachstum. Deshalb schätzten wir im Januar 
im Jahreswirtschaftsbericht eine Zunahme des realen 
Bruttosozialprodukts von nur 1,5 % bis höchstens 2 %. 
Ich will daran erinnern, daß uns diese vorsichtige Pro-
gnose damals heftige Kritik von der sozialdemokrati-
schen Opposition und vielen Kommentatoren und den 
Vorwurf eingetragen hat, wir huldigten hier einem 
Zweckoptimismus. 
Auf Grund der vorhergesagten Wachstumsstok-
kung entschlossen wir uns, ein höheres Haushaltsde-
fizit vorübergehend hinzunehmen und die vorgese-
hene Anhebung der Verbrauchsteuern auf 1989 zu 
verschieben. 
Wir haben bereits am Jahresanfang eindeutig ge-
sagt, daß die sich abzeichnende Neuverschuldung 
von etwa 40 Milliarden DM nur kurzfristig und nur 
einmalig vertretbar sei. Das Kabinett erklärte in sei-
nem Beschluß vom 7. Januar, bereits im Haushalts-
jahr 1989 müsse wieder eine Größenordnung von 
etwa 30 Milliarden DM angestrebt werden. Dabei ha-
ben wir massiven Forderungen nach zusätzlichen mil-
liardenschweren und kreditfinanzierten Ausgaben-
programmen ebenso widerstanden wie den vielfälti-
gen Appellen — etwa von Wirtschaftsverbänden —, 
die Steuern noch schneller und umfassender zu sen-
ken. 
So konnten wir eine noch wesentlich höhere Aus-
weitung der Nettokreditaufnahme abwehren, erhebli-
che Zusatzbelastungen vom Bundeshaushalt abwen-
den, und — wie ich glaube — auch das Vertrauen in 
die Berechenbarkeit der Finanzpolitik stärken. 
(Zuruf des Abg. Dr. Lippelt [Hannover] 
[GRÜNE]) 
— Sie reden ständig vor sich hin. Aber es trägt zur 
Klärung der Probleme, die wir behandeln, wirklich 
nicht bei. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich erinnere noch einmal an diese sorgenvollen und 
kritischen Debatten, an diese pessimistischen Vorher-
sagen; denn seit dem Jahresanfang hat sich der zu-
nächst verhangene wirtschaftliche Horizont aufge-
hellt. Die Wachstumsdynamik verstärkt sich ganz er-
heblich. Das zeigen auch die gestrigen Zahlen über 
die Auftragseingänge des Monats Juli, die wir morgen 
in den Zeitungen lesen werden. 
6062 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Zu einer über Erwarten guten Exportentwicklung 
kommen vor allem die erhebliche Steigerung der Bin-
nennachfrage und als wichtigster Trend seit einigen 
Monaten ein sehr starker Anstieg der p rivaten Investi-
tionen. 
Meine Damen und Herren, heute früh hat das Sta-
tistische Bundesamt Zahlen über die Wirtschaftsent-
wicklung im ersten Halbjahr 1988 veröffentlicht. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das haben Sie gut 
hingekriegt!)  
Ich möchte sie hier vortragen: Danach ist das Br utto-
sozialprodukt real um 3,9 % angestiegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der private Verbrauch wuchs um 3,2 %, der Staatsver-
brauch — ich sage das als Finanzminister mit Genug-
tuung — nur um 1,9 %. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Die Bruttoinvestitionen nahmen um 11 % zu, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
die Bauinvestitionen um 10,4 %. Ich unterstreiche das 
im Hinblick auf die großen Sorgen der Firmen der 
Bauwirtschaft und ihrer Mitarbeiter, die endlich wie-
der bessere Erfahrungen machen, was wir nur begrü-
ßen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist ein eindrucksvolles Zwischenergebnis, über 
das wir uns alle freuen können. Für das ganze Jahr 
1988 können wir jetzt mit einem realen Wachstum von 
mindestens 3 % rechnen. Sicher wird sich der Trend in 
dieser Zahl ein Stück abschwächen, aber die Auf-
tragseingänge sprechen dafür, daß die positive Ent-
wicklung anhält. 
Zu dieser positiven Wende hat unsere Finanz- und 
Wirtschaftspolitik einen maßgeblichen Beitrag gelei-
stet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Dregger [CDU/CSU] : Das kann man 
wohl sagen!) 
Vor allem durch ein sehr hohes Maß an Preisstabilität 
und die Steuersenkungen — in diesem Jahr wird die 
Einkommen- und Lohnsteuer erneut um fast 14 Milli-
arden DM gesenkt — stiegen die real verfügbaren 
Einkommen der Bürger 1986 und 1987 nach den Fest-
stellungen der Bundesbank jeweils um gut 4 % an. 
1988 werden es voraussichtlich erneut 3,5 % sein. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Traumhaft, ein 
Traumergebnis!) 
Meine Damen und Herren, man muß in der Ge-
schichte der Bundesrepublik Deutschland sehr weit 
zurückgehen, um eine vergleichsweise eindrucks-
volle Entwicklung über jetzt drei Jahre hinweg zu ver-
zeichnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Diese Zahlen widerlegen ja auch überzeugend die 
ständig — zuletzt in Münster — gebetsmühlenartig 
wiederholte Propagandaparole der SPD, unsere Poli-
tik sei gegen die Interessen der breiten Schichten der 
Bevölkerung gerichtet. Immer mehr Menschen wis
-
sen, was Preisstabilität für sie an sozialem und wirt-
schaftlichem Fortschritt tatsächlich bedeutet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben an der Erneuerung und Vertiefung der 
scheinbar im Herbst gefährdeten internationalen 
Zusammenarbeit der Industrieländer in der Wirt-
schafts-, Währungs- und Handelspolitik aktiv und er-
folgreich mitgewirkt. Es gibt bei allen unbestreitbaren 
Unterschieden im einzelnen eine wachsende Über-
einstimmung zwischen ihnen in den vorrangigen Zie-
len. Dies wird in der Finanz- und vor allem Steuerpo-
litik der Industrieländer ebenso sichtbar wie in dem 
gemeinsamen Bemühen, zu extreme Ausschläge bei 
den Wechselkursen zu vermeiden, wie auch in den 
Verhandlungen über eine schrittweise Öffnung der 
Märkte. 
Wir gehen — das können wir heute schon sagen — 
mit dieser gestärkten Dynamik in das Jahr 1989. Die 
gute Konstitution unserer Volkswirtschaft begründet 
die Erwartung, daß der Aufschwung dann auch im 
siebten Jahr anhalten wird. 
Meine Damen und Herren, nach sechs Jahren stän-
diger Expansion wird es für die Opposition immer 
schwieriger, wirtschaftliche Erfolge glücklichen Zu-
fällen zuzuschreiben. Zunächst — wir haben das zwei 
Jahre von Ihnen gehört, Herr Vogel, drei Jahre — 
(Dr. Vogel [SPD]: Vier Jahre!) 
sollten es nur die günstigen Exportbedingungen ge-
wesen sein. 
(Walther [SPD]: Die waren es ja auch!) 
— Aber 1986 und 1987, Herr Walther, verminderte 
bereits der sinkende Außenbeitrag den Zuwachs des 
realen Bruttosozialprodukts rechnerisch jährlich um 
über einen Prozentpunkt. Und jetzt sucht die Opposi-
tion — bisher vergeblich — nach Gründen, warum die 
von ihr angekündigte Stagnation oder Rezession in 
diesem Jahr ausblieb. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Dabei sind die Zusammenhänge nicht schwer zu er-
kennen: 
Wir haben seit 1982 den Zuwachs der öffentlichen 
Ausgaben, die Staatsquote und den Anteil der öffent-
lichen Kreditaufnahme am Bruttosozialprodukt zu-
rückgeführt. Das war eine entscheidende Vorausset-
zung für mehr Preisstabilität und steigende p rivate 
Investitionen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir verwirklichten gegen heftige Widerstände 
— das muß man sagen — die Steuerreform und sorgen 
damit für eine nachhaltige Verringerung der Steuer-
last. Bis 1990 wird der Anteil der Steuern an der ge-
samtwirtschaftlichen Leistung mit 22,7 % den niedrig-
sten Wert seit 1960 erreichen. Das gilt unter Einbezie-
hung der von der Bundesregierung vorgeschlagenen 
maßgeblichen, nein: maßvollen Anhebung von Ver-
brauchsteuern. 
(Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
— Ich verspreche mich gern noch einmal, wenn ich 
Ihnen damit eine so große Freude bereite. — Es be-
deutet im Ergebnis eine wesentlich stärkere Anerken- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6063 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
nung beruflicher Leistung und auch unternehmeri-
scher Erfolge. 
Wir haben über die Grundfragen und Einzelprob-
leme der Steuerreform bis zur Sommerpause hier im-
mer wieder debattiert. Ich möchte in diesem Zusam-
menhang drei Punkte besonders betonen. 
Durch die Steuerreform wird die ganz überwie-
gende Mehrzahl der Bürger — auch unter Berücksich-
tigung der vorgeschlagenen Anhebung einiger indi-
rekter Steuern — dauerhaft entlastet und nicht zusätz-
lich belastet, wie es die Opposition unverdrossen in 
völliger Verdrehung der Tatsachen behauptet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Vogel [SPD]: He, he!) 
So vermindert sich für einen verheirateten Arbeit-
nehmer mit zwei Kindern und einem durchschnittli-
chen Bruttoverdienst von 42 700 DM die sich im Zeit-
raum 1986 bis 1990 ergebende Bruttoentlastung von 
rund 2 000 DM durch die vorgeschlagenen Verände-
rungen bei den Verbrauchsteuern im Durchschnitt um 
rund 300 DM. Das sind die Relationen, die im Deut-
schen Bundestag einmal vorgetragen werden müs-
sen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Höchste Zeit!) 
Durch die gleichmäßigere Erfassung der steuer-
pflichtigen Einkommen und den Abbau von Steuer-
privilegien und Steuersubventionen wird unser Steu-
ersystem 
(Dr. Vogel [SPD]: Sukzessive!) 
insgesamt gerechter und volkswirtschaftlich wirksa-
mer gestaltet. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wunderbar! Hobbyflie
-
ger!) 
Der immer wieder beschworene Subventionsabbau 
erfolgt jetzt um 6 Milliarden DM. Unter Einbeziehung 
von bisherigen Ausnahmetatbeständen und Sonder-
regelungen sind es 13 Milliarden DM jährlich, die 
durch unsere gesetzgeberische Entscheidung abge-
baut wurden. 
(Walther [SPD]: Die Nachtzuschläge!) 
In immer mehr westlichen Industrieländern werden 
übrigens dieselben Grundgedanken bei der Reform 
der Steuersysteme verwirklicht. In den letzten Mona-
ten, seit wir zum letzten Mal über internationale 
Trends der Steuerpolitik geredet haben, haben auch 
Italien und Belgien vergleichbare Konzepte einge-
bracht, übrigens bei sozialistischer Regierungsbeteili-
gung in beiden Ländern, mit einer Absenkung des 
Spitzensteuersatzes und einer generellen Verringe-
rung des Tarifverlaufs. 
Wir stehen im internationalen Wettbewerb der 
Steuersysteme um unternehmerische Investitionen 
und die Schaffung zusätzlicher Arbeitsplätze. 
(Roth [SPD]: Sie machen doch nichts!) 
Es geht um die spürbare Reduzierung der Steuersätze 
bei der Einkommen- und Körperschaftsteuer, um die 
Verbreiterung der Bemessungsgrundlage und die 
Verringerung steuerlicher Vergünstigungen. Es wäre 
verhängnisvoll, diesen internationalen Trend weiter-
hin zu ignorieren. 
Sozialdemokraten — das zeigen die Beratungen in 
Münster — leisten sich immer noch diesen Luxus. 
(Bohl [CDU/CSU]: Ja!) 
Aus ihrem erst kürzlich zurückgezogenen Alternativ-
konzept zur Steuerreform der Bundesregierung geht 
hervor, daß ein wirklicher Abbau der Progression im 
Einkommensteuertarif von ihnen nicht gewollt wird, 
daß Steuererleichterungen für Bet riebe, die wir seit 
1983 verwirklicht haben, sogar in wichtigen Punkten 
zurückgenommen werden sollen. 
Zu solchen steuerpolitischen Vorstellungen schrieb 
die Wochenzeitung „Die Zeit" am 29. April 1988 
— ich zitiere mit der Genehmigung des Herrn Präsi-
denten — : 
In nahezu allen Staaten der Europäischen Ge-
meinschaft und in den wichtigen Konkurrenz-
ländern der Bundesrepublik und auf den Welt-
märkten sind die Regierungen dabei, die Steuer-
last für ihre Unternehmen zu senken. Das Kon-
trastprogramm der SPD-Kommission paßt dazu 
wie die Faust aufs Auge .. . 
(Dr. Dregger [CDU/CSU] : Jawohl!) 
Gegen den Strom 
— so schreibt die von Helmut Schmidt herausgege-
bene Wochenzeitung — 
sollte eine Opposition schon schwimmen, aber 
nicht gegen den Rest der Welt. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Dr. Vogel [SPD]: Mit wie wenig 
die Herrschaften zufriedenzustellen sind! 
Bescheiden! — Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sie 
müssen für die SPD erklären, wer Helmut 
Schmidt ist! — Heiterkeit) 
— Ja, für einige ist das nötig. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Der Herr Vogel 
kennt Helmut Schmidt nicht mehr! — Dr. Vo
gel [SPD]: Waigel in Hochform!) 
Knapper und treffender kann eine Bewertung des 
Beitrags der SPD zur aktuellen Steuerdiskussion 
kaum formuliert werden. Dieses Bild der Orientie-
rungslosigkeit, Herr Kollege Vogel, ist in den letzten 
Tagen auf dem Münsteraner Parteitag nachhaltig be-
stätigt worden. 
Ihr langjähriger finanzpolitischer Sprecher, Herr 
Dieter Spöri 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Bohl [CDU/CSU]: Ach so!) 
—ich meine jetzt wirklich Spöri — 
(Dr. Vogel [SPD]: Der Repräsentant Schles
wig-Holsteins, Björn Engholm!) 
— es ist doch nichts dagegen einzuwenden, daß ich 
das sage, Herr Vogel; er war doch Ihr langjähriger 
finanz- und steuerpolitischer Sprecher —, 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
forderte in einem Interview im „Handelsblatt" einen 
Sonderparteitag zur Steuerpolitik und erklärte — ich 
zitiere — : 
6064 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Die Widersprüche unserer Vorstellungen müssen 
endlich diskutiert werden. 
Es fragt sich, was Sie die ganzen Jahre gemacht ha-
ben. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP) 
Er sagte weiter: 
Die Steuerdiskussion ist zu lange übertüncht wor-
den. 
Ich habe heute morgen im Protokoll des Parteitages 
— es ist lesenswert —
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr richtig!) 
festgestellt, daß er das am 31. August im Plenum noch 
härter formuliert hat. Auch das möchte ich mit der 
Genehmigung des Präsidenten sagen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Die brauchen Sie gar 
nicht!) 
— Doch. 
(Dr. Vogel [SPD]: Aber die brauchen Sie gar 
nicht!) 
Sie haben es gehört, aber wir noch nicht. Deswegen 
will ich es hier mal vortragen. — Meine Damen und 
Herren, Herr Spöri sagte — ich zitiere — : 
Zur Steuerpolitik möchte ich eines sagen: Die 
wirtschaftliche Aussage dieses Parteitages leidet 
fundamental an ungeklärten steuerpolitischen 
Gegensätzen, die wir seit Jahren verkleistern, 
von Parteitag zu Parteitag in Form eines Ver-
schiebebahnhofs verschieben. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU — Seiters 
[CDU/CSU]: Das sind die Hobbypolitiker!) 
Ich muß sagen: Der Realitätssinn und die Offenheit 
der Beschreibung der Situation der SPD haben bei 
Herrn Spöri sichtbar zugenommen, seitdem er seinen 
Standort von Bonn nach Stuttgart verändert hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie können doch noch alle diese erstaunlichen Reden 
hier vor der Steuerreform erinnern. Da klang es ganz 
anders. 
Im Mittelpunkt seiner Vorstellungen stehe — so 
sagte Spar" — die Senkung des Energieverbrauchs 
mittels einer Energiesteuer für Privathaushalte. Er hat 
auch gesagt, die Lohn - und Einkommensteuer solle 
weiter gesenkt werden. Das haben dann andere ent-
schieden kritisiert. Zur neuerlichen Veränderung des 
von der Koalition herabgesetzten Spitzensteuersatzes 
wollte sich Spöri im Interview mit dem „Handelsblatt" 
nicht näher äußern. Er wolle sich nicht festlegen. Auch 
das ist eine interessante Tatsache, wenn wir all das 
hier erinnern, was uns an furchtbaren Dingen gesagt 
wurde. 
Demgegenüber kritisierte der Kollege Apel 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer ist das 
denn?) 
die von Spöri und auch von vielen anderen SPD-Poli-
tikern geforderte Erhöhung von Verbrauchsteuern 
mit Argumenten, die wir von ihm auch aus dem Deut-
schen Bundestag kennen, allerdings vergebens, so 
muß man nach dem Ablauf in Münster sagen. Herr 
Apel sagte: 
Wir dürfen auch nicht indirekt Schützenhilfe für 
Stoltenbergs Verbrauchsteuererhöhungen lei-
sten. 
Bei Herrn Roth klang das dann wieder ganz anders. 
Herr Roth sagte: 
Die SPD wirft Herrn Stoltenberg nicht vor, daß er 
die Mineralölsteuer erhöht. 
Ganz überraschend — nach manchen Reden vor der 
Sommerpause. 
Wir werfen ihm vor, daß er sie für den falschen 
Zweck erhöht, nämlich zum Stopfen von Haus-
haltslöchern. 
Jetzt müssen Sie sich mal verständigen, was eigent-
lich Sache ist, meine Damen und Herren der SPD. 
(Roth [SPD]: Das ist Sache!) 
Wenn Spöri, Hauff, Lafontaine und sehr starke 
Kräfte in der SPD den privaten Energieverbrauch 
durch eine massive Besteuerung absenken wollen 
— in den Antragsunterlagen, die Herr Hauff vor der 
Öffentlichkeit verkündete, stand eine Größenordnung 
von 80 Milliarden DM bei den Energiesteuern —, 
dann denken sie an ein Vielfaches an Steuerbelastun-
gen für die Verbraucher und Betriebe im Vergleich zu 
unseren, vom Kollegen Apel immer wieder heftig kri-
tisierten Vorlagen für die maßvolle Anhebung indi-
rekter Steuern. Das gehört zur Bilanz von Münster. 
Und das muß hier im Deutschen Bundestag einmal 
gesagt werden, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Apel, wir haben hier in den vergange-
nen sechs Jahren oft engagierte und auch harte De-
batten miteinander geführt. Ich möchte Ihnen heute 
persönlich Respekt für Ihre Entscheidung bekunden, 
Ihre Fraktionsämter niederzulegen, auch Respekt für 
Ihren unermüdlichen Einsatz für Ihre Partei und für 
unsere parlamentarische Demokratie. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP, der SPD 
und bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, die Erfolge der interna-
tionalen Kooperation in der Finanz - und Währungs-
politik werden von manchen Kritikern ebenso gerne 
übersehen wie diejenigen unserer Steuerreformpoli-
tik. Dem sogenannten Louvre-Akkord vom Februar 
1987, der Vereinbarung der großen westlichen Indu-
strieländer über die bessere Abstimmung der Finanz- 
und Währungspolitik auch mit dem Ziel größerer Sta-
bilität bei den Wechselkursen und ausgeglichenerer 
Handelsbeziehungen, wurde vielfach der Mißerfolg 
prophezeit. Nachdem der Wertverfall des Dollars 
lange Zeit unaufhaltbar erschien, steht der Dollar 
heute übrigens einige Pfennig über dem Kurs vom 
Februar 1987, dem Zeitpunkt, als wir in Paris diese 
Vereinbarung trafen. Die Zentralbanken Europas und 
der USA haben in bestimmten kritischen Situationen 
— wie Sie wissen — durch erhebliche Interventionen 
die Märkte beeindruckt. Sie werden dies, falls erfor-
derlich, auch in Zukunft tun, wobei wir wissen, daß 
Interventionen alleine nicht helfen. Die fundamenta- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6065 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
len Entwicklungen der Politik und der Daten der gro-
ßen Industrieländer erfordern mehr Konvergenz. 
Stabilere Wechselkurserwartungen haben die Ex-
portbedingungen in allen beteiligten Ländern we-
sentlich verbessert. Die Anpassung, insbesondere bei 
den Leistungsbilanzsalden, hat begonnen. Die Tatsa-
che, daß dieser Prozeß zu ausgeglicheneren Daten 
zwischen den Industrieländern immer noch ver-
gleichsweise langsam vorankommt, unterstreicht, wie 
notwendig die Erhaltung realistischer und stabiler Be-
dingungen für den internationalen Austausch von 
Waren und Dienstleistungen ist. Eine stärkere Abwei-
chung des Dollarkurses vom gegenwärtigen Niveau 
würde bei uns wie in unseren Partnerländern neue 
Probleme bei Zinsen, Preisen und im Außenhandel 
hervorrufen. 
Enge Zusammenarbeit und zunehmende Stabilität 
des Dollarkurses haben vor allem das Europäische 
Währungssystem vor schwerwiegenden Turbulenzen 
bewahrt. Entgegen immer wieder anders lautenden 
Prophezeiungen haben die am 17. Januar 1987, also 
vor 20 Monaten, vereinbarten Leitkurse weiterhin Be-
stand. Ich sage das mit großer Bef riedigung. Als wir 
damals nach einer Wechselkursveränderung von 
knapp 3 % im Europäischen Währungssystem aus 
Brüssel zurückkamen, haben uns viele Experten er-
klärt, das würde höchstens vier Monate halten. Es hält 
seit 20 Monaten! Das ist sehr wichtig; denn bei einem 
Anteil der westeuropäischen Länder von 50 % am 
deutschen Export bedeutet dies für eine sehr große 
Zahl unserer Betriebe und ihrer Mitarbeiter sichere 
Kalkulationsgrundlagen. 
Diese auf der Grundlage längerfristig angelegter 
wirtschafts-, finanz- und währungspolitischer Ent-
scheidungen erreichten Erfolge bestärken uns darin, 
am eingeschlagenen Kurs festzuhalten. 
Neue Aufgaben ergeben sich vor allem in folgenden 
Bereichen: 
Wir haben vor der Sommerpause im Zusammen-
hang mit der Gesetzesinitiative Niedersachsens ver-
einbart, durch Strukturhilfen des Bundes noch stärker 
zu gleichgewichtigeren Entwicklungen in den einzel-
nen Bundesländern und Regionen beizutragen. Wir 
haben hierfür längerfristig jährlich 2,45 Milliarden 
DM vorgesehen. Wir werden den Gesetzentwurf in 
Kürze einbringen. Der Bund stärkt damit die Investi-
tionsfähigkeit der anderen Gebietskörperschaften. 
Meine Damen und Herren, im Vergleich zu 1982 hat 
die Bundesanstalt für Arbeit ihre Leistungen für ak-
tive Arbeitsmarktpolitik im laufenden Jahr mehr als 
verdoppelt. Darüber hinaus wurden wesentliche Ver-
besserungen beim Arbeitslosengeld eingeführt. Auf 
Grund des sich abzeichnenden Defizits der Bundesan-
stalt für Arbeit sind zwei Maßnahmen vereinbart wor-
den. Die an sich fällige Erhöhung der Beiträge unter-
bleibt, um die Lohnzusatzkosten nicht anzuheben. 
Das ist eine gut begründete, für die Haushaltspolitik 
aber nicht unproblematische Entscheidung, 
(Zustimmung bei Abgeordneten der FDP) 
denn wir müssen 1989 einen Zuschuß von 3,3 Milliar
-
den in den Bundeshaushalt übernehmen. Zugleich 
werden gesetzliche und freiwillige Leistungen der 
Bundesanstalt um 1,8 Milliarden DM zurückgeführt. 
Durch die Beschlüsse des Europäischen Rates vom 
11. bis 13. Februar dieses Jahres werden die finanzi-
ellen Grundlagen der Europäischen Gemeinschaft 
erheblich gestärkt. Damit ist die Finanzierung der er-
weiterten vertraglichen Aufgaben der Gemeinschaft 
gesichert und vor allem die Möglichkeit geschaffen, 
durch eine spürbare Aufstockung der Strukturfonds 
zu einer gleichmäßigeren wirtschaftlichen Entwick-
lung in den schwächsten Mitgliedstaaten beizutra-
gen. 
Wir stärken damit nicht nur den Zusammenhalt in-
nerhalb der Europäischen Gemeinschaft. Vor allem 
schaffen wir so wesentliche Voraussetzungen für die 
Verwirklichung des Binnenmarktes bis 1992, für ei-
nen großen reformerischen Schritt, der Europa ent-
scheidend voranbringen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Binnenmarkt soll Europas Stellung in einer sich 
verändernden Weltwirtschaft stärken, und er wird so 
allen Bürgern Vorteile bringen. 
(Stratmann [GRÜNE]: So ein Märchen! — 
Frau Garbe [GRÜNE]: Ganz vorsichtig! Fra
gen Sie mal Herrn Töpfer!) 
Wir sind fest davon überzeugt, daß ein großer gemein-
samer Markt allen Bürgern Vorteile bringt, meine Da-
men und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Wie wollen Sie denn die grenzüberschreitenden 
ökologischen Probleme lösen, wenn nicht durch mehr 
Gemeinsamkeit in Europa die erforderlichen Struktu-
ren geschaffen werden, meine Damen und Herren? 
Auch das ist eine Voraussetzung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Stratmann [GRÜNE]: Sie schaffen doch da
durch ökologische Probleme! — Frau Garbe 
[GRÜNE]: Fragen Sie mal Herrn Töpfer, der 
sieht das ganz anders!) 
Aber dieser Binnenmarkt bedeutet nicht Abschot-
tung nach außen, wie jetzt von einigen Kommentato-
ren in den Vereinigten Staaten oder Japan zu Unrecht 
befürchtet wird. Wir haben gemeinsam mit unseren 
Partnern im Frühjahr bei der Verabschiedung der 
wegweisenden EG-Richtlinie über die Liberalisierung 
des Kapitalverkehrs in der Gemeinschaft festgelegt, 
daß dadurch die Freizügigkeit der Kapitalbewegun-
gen über die EG hinaus in keiner Weise behindert 
wird. Dasselbe freiheitliche, liberale Prinzip wird die 
Bundesregierung auch bei den anderen anstehenden 
Entscheidungen leiten. 
Der Bund wird bereits in diesem Jahr auf über 4 Mil-
liarden DM Einnahmen zugunsten der Europäischen 
Gemeinschaft verzichten. Bis 1992 wird sich dieser 
Betrag schrittweise auf über 9 Milliarden DM erhö-
hen. 
Meine Damen und Herren, aus den drei genannten 
neuen Aufgabenschwerpunkten ergeben sich bis 
1992 jährliche Ausgaben und Mindereinnahmen für 
uns von rund 11 bis 12 Milliarden DM. Die vorgese- 
6066 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
heue Anhebung der Verbrauchsteuern wird nur einen 
Teil des zusätzlichen Finanzbedarfs decken. Weitere 2 
bis 3 Milliarden DM jährlich müssen durch eine sehr 
sparsame Ausgabengestaltung aufgefangen werden. 
Die positive Wirtschaftsentwicklung dieses Jahres 
führt auch zu höheren Steuereinnahmen. Das gilt er-
freulicherweise vor allem für die Städte und Gemein-
den. Sie verzeichneten im ersten Vierteljahr ein Plus 
von über 7 %. Für das zweite Quartal haben wir bisher 
die Zahlen über die Gewerbesteuereinnahmen. Sie 
stiegen im zweiten Quartal um 11.6 % an. Die duste-
ren Vorhersagen, vor allem des Deutschen Städteta-
ges und seiner bekannten Präsidenten, der Oberbür-
germeister Rommel und Schmalstieg, über die Wir-
kungen unserer Steuerpolitik sind durch diese erfreu-
liche Entwicklung des Jahres 1988 bereits völlig wi-
derlegt worden, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf des Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
— Natürlich, Herr Vogel; wir senken in diesem Jahr 
die Einkommen- und Lohnsteuer um fast 14 Milliar-
den DM. Das ist eingebettet in ein gesamtwirtschaft-
liches Konzept, das Wachstumsimpulse fördert und 
sich bei den Kommunen gut auswirkt. Ich bin sicher, 
daß sich dies 1990 so wiederholen kann. 
(Dr. Struck [SPD]: Aber es gibt doch regio
-
nale Unterschiede!) 
— Darauf komme ich gleich noch; auf diesen Punkt 
komme ich noch. 
(Dr. Vogel [SPD]: Albrecht kommt noch! 
Rommel war schon dran!) 
— Ich komme gleich noch auf die regionalen Unter-
schiede. 
Für den Bund verläuft der positive Trend etwas ver-
haltener. Wir rechnen 1988 mit Mehreinnahmen von 
etwa 1,5 Milliarden DM, die zur Verringerung der im 
vorgelegten Nachtragshaushalt mit 39,2 Milliarden 
DM geschätzten Nettokreditaufnahme verwendet 
werden sollen. 
Erfreulich ist, meine Damen und Herren, daß sich 
die sehr verhaltene Ausgabenentwicklung unseres 
Haushalts in diesem Jahr fortsetzt. Sie dürfte etwa bei 
dem Haushaltssoll mit einem Zuwachs von nur 2,4 % 
verlaufen und abschließen. 
Bei aller Genugtuung über die verbesserten Ein-
nahmen — die Neuverschuldung ist immer noch zu 
hoch. Wir wollen mittelfristig die Kreditaufnahme des 
Bundes wieder auf die 1985 und 1986 erreichte Grö-
ßenordnung von 20 bis 24 Milliarden DM zurückfüh-
ren, auf rund 1 % des Bruttosozialprodukts. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das erzählen Sie jedes 
Jahr!) 
Der entscheidende Grund dafür ist die Entwicklung 
der Zinsausgaben. Ihr Anteil an den Gesamtausgaben 
des Bundes stieg in den Jahren von 1969 bis 1982 von 
2,7 % auf 9 %. Mit verlangsamtem Tempo steigt die 
Zinsquote bis 1992 auf rund 121/2 % an. Jede Milliarde 
Nettokreditaufnahme belastet den Bundeshaushalt 
mit Zinszahlungen dauerhaft in einer Größenordnung 
von etwa 60 bis 70 Millionen DM jährlich. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Wo soll das hinfüh
ren?) 
Die Entscheidungen der Bundesregierung zur Fi-
nanzierung des Bundeshaushalts 1989 gewinnen 
nach meiner Überzeugung dadurch an Gewicht, daß 
eine in sich schlüssige Alternative in der öffentlichen 
Diskussion bisher nicht vorgelegt wurde. Vor allem 
die Opposition ist auch in den Fragen der Gestaltung 
der öffentlichen Etats in ihren Forderungen und ihrer 
Kritik in tiefe Widersprüche verstrickt. 
Bis ins Frühjahr überboten sich Vertreter der SPD 
mit angeblich realistischen Vorausschätzungen der 
drohenden Deckungslücke im Bundeshaushalt. Ich zi-
tiere, Herr Dr. Vogel, Ihren Beitrag aus der „Eßlinger 
Zeitung" vom 7. April 1988. Das ist nicht lange her. 
Sie haben damals geschrieben: 
In Wahrheit wird die Neuverschuldung 
— für 1988 — 
jedoch auf mindestens 45 Milliarden DM stei-
gen. 
Dann haben Sie gesagt: 
Im Jahr 1990 wird selbst bei kräftig erhöhten Ver-
brauchsteuern das Defizit im Bundeshaushalt bei 
mindestens 50 Milliarden DM liegen. 
Noch am 24. Juni, Herr Vogel, haben Sie Ihre Pro-
gnose zur Finanzierungslücke des Bundes in der De-
batte über die Regierungserklärung weiter gesteigert. 
Sie haben gesagt: rund 170 Milliarden DM für die 
Jahre 1989 bis 1991. 
(Dr. Vogel [SPD]: Deckungslücke!) 
Wir rechnen mit einer Größenordnung von rund 
100 Milliarden DM für diese Zeit, eher etwas weniger 
als mehr. 
(Dr. Vogel [SPD]: Deckungslücke!) 
Da muß ich sagen: Die Abweichung zwischen bishe-
rigen Daten und Prognosen ist bei Ihnen ein bißchen 
zu groß, selbst wenn man der Opposition — selbstver-
ständlich — einen Rabatt einräumt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Man muß ge
nauer lesen, Herr Stoltenberg!) 
Ich möchte Ihnen, nachdem ich im Fernsehen Kern-
sätze Ihrer Parteitagsrede in Münster gesehen habe, 
auch in einem anderen Punkt zur Vorsicht raten. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Fernsehen bil
det!) 
Sie verkünden überall, in diesem Jahr hätten wir die 
höchste Kreditaufnahme der Nachkriegszeit. Seien 
Sie vorsichtig. Es ist nicht sicher, aber es ist möglich, 
—ich habe von einer Größenordnung von 38 Milliar-
den DM nach der letzten Schätzung gesprochen —, 
daß wir etwas unter den Neuverschuldungszahlen 
der beginnenden 80er Jahre liegen. Wir wissen das 
erst Anfang nächsten Jahres. Ich sage Ihnen das aber 
vorsorglich, um Sie nach so krassen Fehlprognosen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6067 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
der letzten Monate vor weiteren falschen Aussagen 
nach Kräften zu bewahren. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Dr. Vogel [SPD]: Über Prognosen 
müssen gerade Sie reden!) 
Zugleich werden von der SPD ständig Forderungen 
nach Mehrausgaben und Sonderprogrammen erho-
ben, die jeden Rahmen vertretbarer Finanzpolitik 
sprengen. Allein die im Zeitraum der Haushaltsbera-
tungen für dieses Jahr von Ihrer Fraktion gestellten 
Anträge, Forderungen und Initiativen hätten in die-
sem Jahr zu Mehrbelastungen von 10 Milliarden DM 
geführt. Die haben Sie in Ihre schlechten Prognosen 
wahrscheinlich schon eingerechnet. Glücklicher-
weise haben wir sie alle abgelehnt, meine Damen und 
Herren. Das war sicher richtig. 
Die wirklichen Grundprobleme der Finanzsitua-
tion des Bundes stellen sich in einer ganz anderen 
Weise. Von der Mitte der 50er bis Anfang der 70er 
Jahre betrug der Anteil des Bundes am Gesamtsteu-
eraufkommen mehr als 50 %. Das hat mein Vorgänger 
Fritz Schäffer, überzeugter bayerischer Föderalist, in 
den Auseinandersetzungen mit Ländern und Gemein-
den einmal durchgesetzt. 1982 waren es noch 48,4 % 
In diesem Jahr wird der Anteil des Zentralstaats am 
Gesamtsteueraufkommen auf 45,2 % sinken. Im Ver-
gleich zu 1982 sind das 15 Milliarden DM jährlich, die 
uns jetzt auf der Einnahmeseite fehlen, die an die Län-
der und Gemeinden und an die EG gegangen sind. 
Wäre der Anteil des Bundes an den Steuereinnahmen 
auf dem Stand von 1982 geblieben, würden wir für 
dieses Jahr nicht von knapp 40 Milliarden DM, son-
dern von weniger als 25 Milliarden DM Nettokredit-
aufnahme reden, und für das nächste Jahr würde es 
nicht um eine Neuverschuldung von etwa 30 Milliar-
den DM, sondern etwa 15 Milliarden DM gehen. 
Meine Damen und Herren, ich sage das in aller 
Klarheit: Die strukturelle Schwächung der Einnahme-
basis des Bundes auch im Verhältnis zu den Steueran-
teilen von Ländern und Gemeinden kann nicht wei-
tergehen, wenn der Zentralstaat seine wachsenden 
Aufgaben im internationalen Bereich und seine Ver-
pflichtungen in der Innenpolitik langfristig erfüllen 
soll; auch dies muß im Deutschen Bundestag einmal 
angesprochen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Natürlich ist das auch ein maßgebender Grund dafür, 
daß wir uns im Grundsatz darauf verständigt haben, 
im Hinblick auf die Steuerabführung an Europa einen 
Ausgleich bei den indirekten Steuern zu suchen. 
Im Vergleich zur Lage des Bundes ist die finanzielle 
Situation der Gemeinden entgegen vielfachen Kla-
gen im Durchschnitt wesentlich günstiger. Unbestrit-
ten, meine Damen und Herren, sind regionale Unter-
schiede, vor allem die ernsten Probleme und Belastun-
gen mancher Städte in strukturschwachen Regionen. 
Aber insgesamt gilt folgendes: Der Anteil der kredit-
finanzierten Ausgaben der Gemeinden an den Ge-
samtausgaben lag 1987 mit 1,9 % erheblich unter dem 
entsprechenden Wert des Bundes, der sich auf 10,2 % 
belief. Gleichzeitig stiegen die Ausgaben der Ge-
meinden in jenem Jahr um 3,8 %; bei uns waren es, 
wie Sie wissen, 2,9 %. 
Im Mittelpunkt finanzpolitischer Entscheidungen 
wird auch weiterhin die Förderung international kon-
kurrenzfähiger Bedingungen für private Investitio-
nen, für mehr Beschäftigung und wirtschaftliche Ex-
pansion stehen müssen. Für die nächste Legislaturpe-
riode haben wir uns eine weiterreichende Reform der 
Unternehmensteuern vorgenommen. Mit den Vorar-
beiten hierfür werden wir noch in diesem Jahr begin-
nen. 
Die Privatisierung industrieller Bundesbeteiligun-
gen konnte in diesem Jahr mit der Veräußerung der 
verbliebenen VW-Anteile des Bundes und der Voll-
privatisierung der VIAG AG vorangebracht werden. 
(Beifall des Abg. Dr. Weng [Gerlingen] 
[FDP]) 
Weitere Privatisierungen im Bereich der öffentlichen 
Banken, Deutsche Pfandbriefanstalt, bei der wir an 
eine Vollprivatisierung denken, Deutsche Siedlungs-  
und Landesrentenbank — eine Teilprivatisierung —, 
werden zur Zeit vorbereitet. 
Mehr Wettbewerb werden wir auch durch die Stär-
kung unternehmerischer Strukturen im Bereich der 
Deutschen Bundespost und die angestrebten beweg-
licheren Regelungen im Sektor der Dienstleistungen 
und des Ladenschlusses erreichen. 
Die Problematik des Subventionsabbaus haben wir 
oft diskutiert. Forderungen nach sehr drastischen Ein-
schränkungen sind rasch gestellt, aber Einschnitte im 
System der zum Teil sozialpolitisch begründeten, zum 
Teil durch Verträge und Vereinbarungen langfristig 
festgelegten Zahlungen sind immer wieder sehr müh-
sam. Das Volumen der Finanzhilfen des Bundes wird 
durch Sonderentwicklungen von 15 Milliarden DM im 
Jahre 1988 auf 16,7 Milliarden DM im Jahre 1989 an-
steigen. Das ist nicht einer der Glanzpunkte des Haus-
halts — ich sage es Ihnen ganz offen — , nur muß man 
dann natürlich auch die Gründe sehen: Allein 1,2 Mil-
liarden DM hiervon sind auf die erhöhte Kokskohlen-
beihilfe — auch eine Folge des Wechselkurses — und 
den als Folge der EG-Beschlüsse neuen soziostruktu-
rellen Einkommensausgleich an die Landwirtschaft 
zurückzuführen. Dafür gehen allerdings die Steuer-
subventionen, wie bereits erwähnt, durch die Steuer-
reform ab 1990 erheblich und zusätzlich durch die 
parallele Verringerung der Vorsteuerpauschale für 
die Landwirtschaft ab 1989 noch einmal um 1,1 Milli-
arden DM zurück. Im Finanzplan wollen wir die Fi-
nanzhilfen weiter zurückführen. 
Allein die Unterstützung des deutschen Kohleberg-
baus erfordert im nächsten Jahr Bundesmittel in Höhe 
von 3,7 Milliarden DM; ich rechne dabei die Subven-
tionen für die Knappschaft gar nicht mit. Die — inzwi-
schen allerdings wieder etwas günstigere — Entwick-
lung beim Dollarkurs und bei dem von ihm abhängi-
gen Weltmarktpreis für Kohle läßt angesichts der ver-
traglichen Verpflichtungen und der im letzten Jahr 
getroffenen Entscheidungen zur sozialen Flankierung 
des Kapazitätsabbaus zur Zeit kaum Spielraum für 
Subventionsabbau in diesem Bereich. 
Der optisch starke Anstieg der Agrarausgaben um 
11,6 % auf 9,5 Milliarden DM im nächsten Jahr ist im 
wesentlichen das Ergebnis der genannten haushalts- 
6068 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
neutralen Umschichtung von einer Steuersubvention 
auf eine Ausgabensubvention. 
Hinzu kommen die während der deutschen Präsi-
dentschaft vereinbarten Maßnahmen zur Begrenzung 
der Überschußproduktion. Dazu gehören der Einkom-
mensausgleich an bäuerliche Betriebe bei Flächen-
stillegung und Extensivierung sowie die Produktions-
aufgaberente. 
Meine Damen und Herren, die Verantwortung für 
künftiges Wachstum und mehr Beschäftigung liegt 
nicht allein im Bereich staatlicher Tätigkeit und ver-
besserter Rahmenbedingungen. Vor allem müssen 
auch die Tarifvertragspartner ihrer großen Verant-
wortung für das verstärkte Angebot an bezahlbarer 
Arbeit noch nachhaltiger Rechnung tragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die vielfach beklagten, sicherlich überhöhten Lohn-
zusatzkosten in der Bundesrepublik Deutschland be-
ruhen zu mehr als der Hälfte auf tarifvertraglichen 
Regelungen. Vor allem die Tarifpartner haben es in 
der Hand, durch sachgerechte und differenzierte 
Lohnabschlüsse zur Schaffung zusätzlicher Arbeits-
plätze beizutragen. 
Zwischen 1970 und 1982 sind die Lohnstückkosten 
in der Bundesrepublik im Jahresdurchschnitt um 
5,7 % gestiegen. Gleichzeitig gingen 600 000 Arbeits-
plätze verloren. Demgegenüber hat der wesentlich 
verhaltenere Anstieg der Lohnstückkosten — plus 
1,4 % im Jahresdurchschnitt 1983 bis 1987 — maßgeb-
lich dazu beigetragen, daß in den letzten fünf Jahren 
die Zahl der Arbeitsplätze um mehr als 800 000 zu-
nahm. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vor allem in einer stärkeren Differenzierung der 
Tarifabschlüsse nach Branchen und Regionen liegt 
der Schlüssel zur mittelfristigen Bewältigung der nach 
wie vor ernsthaften Probleme am Arbeitsmarkt. Wir 
können Förderprogramme verstärken — soweit die 
EG das noch ermöglicht, muß man einschränkend sa-
gen — , wir können Strukturhilfen bewilligen: Wenn 
nicht Arbeitgeber und Gewerkschaften bereit sind, 
durch differenzierte Tarifabschlüsse Standorte in 
Grenzlagen attraktiver zu machen, werden wir nicht 
die gewünschten Erfolge haben, weder in Nordfries-
land noch in Ostfriesland, noch im Bayerischen Wald. 
Das ist die Wahrheit, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist auch nicht vertretbar, daß gerade in einigen 
hochsubventionierten Branchen mit die höchsten 
Lohnkosten anfallen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Stratmann [GRÜNE]: Airbus!) 
— Ich beziehe alle ein, über die man hier reden 
kann. 
(Stratmann [GRÜNE]: Warum machen Sie 
das immer wieder?) 
Dies gilt für alle, die hier als hochsubventionierte 
Branchen angesprochen sind. Ich sage das gar nicht 
nur in eine bestimmte Richtung. 
Meine Damen und Herren, die jetzt von der Sozial-
demokratischen Partei übernommene Forderung der 
Industriegewerkschaft Metall nach schrittweiser Ein-
führung der 30-Stunden-Woche ist ein verhängnisvol-
ler Irrtum. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie würde im Ergebnis erhebliche Verluste an Wett-
bewerbsfähigkeit, an privater Einkommensentwick-
lung, an Beiträgen für die sozialen Sicherungssysteme 
und die Gefährdung zahlreicher Betriebe und Arbeits-
plätze bewirken. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP) 
Wir haben schon heute im internationalen Vergleich 
der großen Industrienationen nicht nur sehr hohe Ar-
beitskosten, sondern auch die kürzeste Arbeitszeit. 
Während bei uns im Jahresdurchschnitt lediglich 
noch 1 582 Stunden gearbeitet wird, sind es in den 
Vereinigten Staaten 1 848 und in Japan sogar 2 166 
Stunden. 
Wir alle wollen die Verwirklichung des Europäi-
schen Binnenmarktes. Fast alle in diesem Hohen Haus 
bejahen ein offeneres Weltwirtschaftssystem. Dann 
kann man aber bei den Tarifverträgen, den Kosten, 
den Arbeitszeitregelungen nicht weiter so tun, als ob 
wir noch in den autarken, abgeschlossenen National-
staaten und Nationalwirtschaften schalten und walten 
könnten, ohne sich um die Konsequenzen für den 
Wettbewerb und die Zukunft der Arbeitsplätze zu 
kümmern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir brauchen auch bei der Nutzung teurer Maschi-
nen mehr Flexibilität. Ich freue mich, daß sich wenig-
stens bei Herrn Lafontaine die seit langem geäußerten 
Überzeugungen der Koalitionsparteien schrittweise 
durchsetzen. Allerdings haben wir gesehen, daß auch 
er in Ihrer Partei in solchen Dingen nicht mehrheitsfä-
hig ist, was unter anderen Gesichtspunkten auch 
durchaus zu begrüßen ist. Aber in diesem Zusammen-
hang muß man anerkennen, daß sich der saarländi-
sche Ministerpräsident in einigen Punkten in sehr be-
achtlicher Weise der Politik der Bundesregierung an-
nähert. 
Wir brauchen mehr Mobilität auch auf dem Ar-
beitsmarkt, wo selbst in Gebieten hoher Arbeitslosig-
keit immer kritischer über den Mangel an Fachkräften 
diskutiert wird. Ein Arbeitsplatz kostet heute im 
Durchschnitt rund 180 000 DM. Die Frage lautet, wie 
lange wir es uns noch leisten können, dieses Kapital 
immer längere Zeit ungenutzt zu lassen. Wir haben 
die Möglichkeit, mehr zu produzieren und bessere 
ökonomische und soziale Dienstleistungen anzubie-
ten. Zusätzliches Einkommen bedeutet zusätzliche 
Nachfrage und Zuwachs an Arbeitsplätzen. Wir dür-
fen uns deshalb nicht mit defensiven Strategien und 
der Verteilung des Mangels zufriedengeben. 
Es bedarf vielmehr der wirksameren Nutzung der 
uns zur Verfügung stehenden Ressourcen — Kapital, 
Wissen, Ausbildung und Leistungsbereitschaft —, 
wenn wir die großen Zukunftsaufgaben bewältigen 
wollen. Im Mittelpunkt steht dabei die weitreichende 
Veränderung in der Bevölkerungsstruktur der Bun- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6069 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
desrepublik Deutschland mit schwerwiegenden Fol-
gen, auch für die künftige Finanzierung der Alterssi-
cherungssysteme. Nur in einer dynamischen Volks-
wirtschaft können wir die sozialen Anpassungspro-
zesse für die Arbeitnehmer und die Rentner in huma-
ner Weise meistern. 
Steuerreform, Neuordnung unserer Alterssiche-
rungssysteme und Reform des Gesundheitswesens 
stehen so in einem inneren Zusammenhang. Sie ge-
ben Antworten auf die tiefgreifenden Veränderungen 
in der Altersschichtung unseres Volkes, auf neue öko-
nomische und soziale Bedingungen. 
Die Begrenzung der Abgabenbelastung für die ar-
beitenden Menschen und die Betriebe bei der Lohn- 
und Einkommensteuer und bei den Sozialversiche-
rungsbeiträgen ist die wichtigste Voraussetzung für 
ein größeres Angebot an bezahlbarer Arbeit, für ver-
stärktes Wachstum auf der Grundlage hoher betrieb-
licher Investitionen. Die Lohnzusatzkosten belaufen 
sich heute auf rund 80% des direkten Arbeitsentgelts. 
Was mit der Steuerreform den arbeitenden Menschen 
zurückgegeben wird, darf ihnen nicht durch immer 
höhere Zwangsbeiträge wieder weggenommen wer-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Roth [SPD]: Wer erhöht denn?) 
Das verstärkte Abwandern von Produktion und Ar-
beitsplätzen in den Bereich der Schwarzarbeit oder in 
Länder mit wesentlich günstigeren Kostenbedingun-
gen können wir nur abwenden, wenn der Abstand 
zwischen Brutto- und Nettoeinkommen wieder gerin-
ger wird. 
Ein weiterer Schwerpunkt im Bereich des Sozial-
haushalts ist neben der Rentenversicherung die Fi-
nanzierung des in den letzten Jahren erheblich ver-
besserten Familienlastenausgleichs. Allein für die 
Anrechnung von Kindererziehungszeiten in der Ren-
tenversicherung wird der Bund im Jahre 1989 rund 
3 Milliarden DM zahlen. Bis 1992 wird dieser Betrag 
auf über 5 Milliarden DM ansteigen. Weitere Maß-
nahmen sind das Erziehungsgeld für alle Mütter oder 
Väter, das wir eingeführt haben und das 1989 allein 
3,6 Milliarden DM erfordert, und der Kindergeld-
zuschlag für Familien mit geringem Einkommen. Die 
Steuerreform 1990 bringt, wie Sie wissen, eine weitere 
Erhöhung der Kinderfreibeträge. 
Meine Damen und Herren, der Sozialhaushalt 
bleibt mit jetzt 66,9 Milliarden DM auch 1989 der 
größte Einzelplan. Ihm folgt der Verteidigungsetat 
mit eingeplanten 53,3 Milliarden DM. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das wird einfach so 
hingenommen!?) 
Auch unter den Vorzeichen verbesserter Ost-West
-
Beziehungen soll die Bundeswehr ihren hohen Ein-
satzstand behalten, um ihre Verpflichtungen im 
Bündnis für Frieden und Freiheit wahrnehmen zu 
können; 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
denn bei allen wichtigen neuen Akzenten der Politik 
in Moskau: Der Ausbau des weit überlegenen Militär-
potentials der Sowjetunion geht bis jetzt weiter. 
Wir treten für gleichgewichtige Abrüstung im kon-
ventionellen Bereich ein. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das bietet doch Herr 
Gorbatschow an!) 
Wenn sie erreicht ist, wird man über grundlegende 
Veränderungen der Planungen für unsere Streitkräfte 
im einzelnen entscheiden. 
Jetzt plant die Bundeswehr wegen der abnehmen-
den Zahl wehrpflichtiger junger Menschen für die 
90er Jahre eine höhere Zahl von Berufs- und Zeitsol-
daten ein. Rund 60 % des vorgesehenen Zuwachses 
im Verteidigungshaushalt sind für zusätzliche Perso-
nalausgaben vorgesehen. Ein beachtlicher Teil davon 
dient dazu, den Arbeitsplatz Bundeswehr attraktiver 
zu machen. Gleichzeitig nehmen die verteidigungsin-
vestiven Ausgaben zu; allerdings werden wir bei dem 
Ansatz für militärische Beschaffungen etwa den jetzi-
gen Stand von 11 Milliarden DM halten. 
Im Bereich des Umweltschutzes setzen wir konse-
quent auf die Verwirklichung des Verursacherprin-
zips. Die Kosten der vorsorgenden Vermeidung und 
der Beseitigung von Umweltschäden sind grundsätz-
lich von den dafür Verantwortlichen zu tragen. Zur 
Durchsetzung dieses Prinzips brauchen wir weiterrei-
chende rechtliche Regelungen, brauchen wir vor al-
lem strengere verbindliche Standards in der Europäi-
schen Gemeinschaft, für die wir uns einsetzen. 
Der Etat des Bundesministers für Umwelt, Natur-
schutz und Reaktorsicherheit soll 1989 um 8,3 % stei-
gen. Bei den neuen Finanzhilfen des Bundes an die 
strukturschwachen Länder erwarten wir, daß der Um-
weltschutz eine hohe Priorität erhält. Das gilt in der 
Verantwortung der Küstenländer und ihrer Kommu-
nen vor allem auch für Investitionen zum Schutz der 
Nord- und Ostsee. Zur besseren Koordination und 
Überwachung im Bereich der Reaktorsicherheit und 
des Strahlenschutzes hat die Bundesregierung be-
schlossen, ein Bundesamt für Strahlenschutz einzu-
richten. 
(Stratmann [GRÜNE]: Was sind denn 8,3 % 
absolut?) 
In drei Wochen werden die zuständigen Minister 
und die Zentralbankpräsidenten aus 151 Mitglieds-
ländern des Internationalen Währungsfonds und der 
Weltbank und darüber hinaus viele Gäste und Beob-
achter zur jährlichen Versammlung dieser Organisa-
tionen nach Berlin kommen. Damit werden die inter-
nationale Zusammenarbeit, die Festigung der interna-
tionalen finanziellen Beziehungen, die Schuldenkrise 
und die wirksamere Hilfe für weniger entwickelte 
Länder stärker in den Mittelpunkt des öffentlichen 
Interesses rücken. 
Die Mitgliederzahl von Währungsfonds und Welt-
bank hat ständig zugenommen. In den letzten Jahren 
sind elf weitere Staaten diesen Organisationen beige-
treten, darunter Mosambik und Simbabwe sowie Po-
len und Ungarn, ausnahmslos vergleichsweise arme 
Entwicklungsländer oder kommunistische Staatshan-
delsländer. Man will Mitglied in diesen Organisatio-
nen werden; man tritt nicht aus. Das ist die Haltung 
der kommunistischen Länder und der Entwicklungs-
länder. Ich hebe dies hervor, weil es die Weltfremdheit 
und Verbohrtheit der sogenannten alternativen Kam- 
6070 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
pagne gegen diese Institutionen, gegen die Tagung in 
Berlin mit den bekannten antikapitalistischen Schlag-
worten eines verstaubten Marxismus um so deutlicher 
macht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Insbesondere die Situation der hoch verschuldeten 
Entwicklungs - und Schwellenländer erfordert weiter-
hin volles Engagement und engste Zusammenarbeit. 
Der Internationale Währungsfonds und die Weltbank 
nehmen bei dieser Aufgabe eine hervorragende Rolle 
ein. Durch erhebliche Mittelbereitstellung, durch Hil-
fen bei der Strukturanpassung und Projektfinanzie-
rung 
(Stratmann [GRÜNE]: Bei der Indianeraus
-
rottung!) 
und vor allem auch durch fachkundige wirtschaftspo-
litische Beratung tragen sie maßgeblich dazu bei, die 
grundlegenden wirtschaftlichen und sozialen Pro-
bleme dieser Länder zu analysieren und Wege aus 
einer überhöhten Verschuldung für ökonomischen 
und sozialen Fortschritt zu suchen. 
(Stratmann [GRÜNE]: Heuchelei ist das!) 
Mit der Hilfe dieser beiden Organisationen haben in-
zwischen zahlreiche Länder weitreichende Struktur-
reformen eingeleitet und vielfach Fortschritte bei der 
Überwindung ihrer Schwierigkeiten erzielt. 
Seit einiger Zeit müssen sich Internationaler Wäh-
rungsfonds und Weltbank mit dem Vorwurf auseinan-
dersetzen, sie würden die Situation der Menschen in 
den von ihnen unterstützten Ländern eher noch ver-
schlechtern. Ein Teil der Kritik richtet sich gegen die 
im Zusammenhang mit der Kreditgewährung verein-
barten strukturellen Anpassungsprogramme. Dabei 
wird jedoch übersehen, daß die Verbesserung der 
Kreditfähigkeit der betroffenen Länder, ihre Fähigkeit 
am Welthandelssystem teilzunehmen — durch mehr 
Sparsamkeit in den öffentlichen Haushalten, durch 
Bekämpfung der In flation und den Abbau wettbe-
werbshemmender Strukturen — , die Voraussetzung 
für mehr Wachstum und die Verringerung von Not 
und Armut ist. 
Neue Mittel müssen vor allem in erhöhte volkswirt-
schaftliche Leistungsfähigkeit umgesetzt werden. An-
derenfalls wäre die Bereitstellung zusätzlicher Bei-
träge langfristig ziemlich sinnlos. Die Armut in der 
Dritten Welt würde bei einer falschen Verwendung 
dieser Mittel nur noch erhöht. 
Meine Damen und Herren, die Kreditmöglichkei-
ten von Währungsfonds und Weltbank werden auch 
weiterhin ausgeweitet. So ist noch in diesem Jahr das 
Kapital der Weltbank um rund 75 Milliarden amerika-
nische Dollar erhöht worden. In unserem vorliegen-
den Haushaltsentwurf sind die für das nächste Jahr 
erforderlichen Ermächtigungen vorgesehen, damit 
die Bundesrepublik ihren Anteil an den Einzahlungen 
von 184 Millionen DM leisten kann. Darüber hinaus 
sehen wir im Etat des Bundesministers für wirtschaft-
liche Zusammenarbeit einen weiteren Anstieg unse-
rer Beiträge für die regionalen Entwicklungsbanken 
um 45 Millionen DM auf 915 Millionen DM vor. 
Hervorzuheben ist, daß Währungsfonds und Welt-
bank ihre Kreditvolumina und vor allem ihre Kredit
bedingungen für die ärmsten Länder erheblich ver-
bessert haben. So kann das neue strukturelle Anpas-
sungsprogramm des Währungsfonds ihnen sehr lang-
fristige und nahezu zinslose Darlehen gewähren. Wir 
brauchen diese neuen Instrumente. Es hat keinen 
Sinn, Ländern, die in extremster Armut leben und 
deren wirtschaftliche Grundlagen total erschüttert 
sind, Kredite zu Bedingungen anzubieten, die über-
haupt keine Chance auf eine vernünftige Nutzung 
und Rückzahlung eröffnen. 
In Berlin wird darüber beraten werden, in welchem 
Umfang auch die Eigenmittel des Fonds aufgestockt 
werden sollen. Die Bundesregierung wird sich für eine 
beträchtliche Anhebung dieser Mittel einsetzen. Ob 
wir den Beschluß bereits in Berlin erreichen, ist aller-
dings offen. 
Meine Damen und Herren, über den Bürgschafts-
haushalt — jetzt rede ich von einem wirklichen Sor-
genpunkt für den Finanzminister — trägt die Bundes-
regierung dazu bei, daß in den Umschuldungsver-
handlungen mit den öffentlichen Kreditgebern im Pa-
riser Club angemessene Lösungen in den Fällen ge-
funden werden können, in denen hoch verschuldete 
Länder ihren Zins- und Tilgungsverpflichtungen nicht 
mehr nachkommen können. Im Haushaltsentwurf 
1989 sind für Zahlungen aus Gewährleistungen insge-
samt 2,8 Milliarden DM eingeplant. Die Kolleginnen 
und Kollegen aus dem Haushaltsausschuß kennen 
diese Problematik. Bis 1982 haben meine Amtsvor-
gänger aus der Hermes-Versicherung und den Bürg-
schaften jedes Jahr einen dreistelligen Millionenbe-
trag eingenommen, wie man es auch gerne möchte, 
wenn man eine gutgehende Versicherung betreibt. 
Die internationale Schuldenkrise hat dazu geführt, 
daß wir seit 1983 jährlich einen Milliardenbetrag für 
notleidend gewordene Bürgschaften verwenden müs-
sen. Wir sehen jetzt, daß bei einem Bürgschaftsvolu-
men des Bundes von über 200 Milliarden DM in die-
sem Sektor mit erheblichen Risiken zu rechnen ist. 
Allein auf Grund des Ergebnisses von Umschuldungs-
verhandlungen der letzten Wochen müssen wir den 
Bundestag bitten, den Ansatz der Regierung für 1989 
zu erhöhen. Es ist mittelfristig eines unserer schwie-
rigsten Probleme. Wir können auf Bürgschaften nicht 
verzichten: a) im Interesse unserer Exportwirtschaft 
und ihrer Arbeiter und b) im Interesse der verschulde-
ten Länder, die ja nur dadurch ihre Handelsbeziehun-
gen aufrechterhalten können. Aber wir müssen ein-
fach wissen, daß wir ein latentes erhebliches Haus-
haltsrisiko haben. 
Meine Damen und Herren, im Bereich der Kredit-
vergabe privater Banken an Entwicklungs - und 
Schwellenländer wird seit längerem nach neuen We-
gen gesucht. Schuldenrückkaufmodelle und die Um-
wandlung von Krediten in Beteiligungen sind die 
wichtigsten Stichworte aus der jüngsten Entwicklung. 
Im Kern geht es darum, Belastungen aus Zins und Til-
gungen zu verringern — und das ist auch bei Bank-
krediten notwendig — , sie an die wirtschaftlichen 
Möglichkeiten der verschuldeten Länder besser anzu-
passen, ohne deren Kreditwürdigkeit zu gefährden; 
das letzte muß man unterstreichen. Das ist auch der 
Grund, weshalb wir unverändert nichts von Initiativen 
für globalen Schuldenerlaß halten, denn damit würde 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6071 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
auch die Kreditwürdigkeit der betroffenen Länder 
vernichtet. 
Wir erwarten, daß sich die deutschen Banken auch 
weiterhin, ja, einige noch stärker aktiv an solchen 
Lösungen beteiligen. Deswegen haben wir ihnen vor 
Jahren, als die Schuldenkrise ausbrach, übrigens 
auch angemessene Möglichkeiten für steuerliche 
Wertberichtigungen in diesem Bereich eingeräumt. 
Sie sind großzügig, aber das heißt auch: Die großen 
deutschen Banken können sich aus Engagements in 
Problemländern nicht einfach zurückziehen. Das ist 
auch ein Teil der Beherrschung der Schuldenstrategie 
und der mit ihr verbundenen wirtschaftlichen Pro-
bleme. 
Meine Damen und Herren, vor allem die Regierun-
gen der Schwellenländer müssen in ihrem eigenen 
Interesse vertrauensbildende Wirtschaftsreformen 
durchführen. Immer noch gibt es, vor allem in Latein-
amerika, einige Staaten, die nicht die Kraft zur dauer-
haften Anpassung aufbringen, obwohl das Potential 
ihrer Länder an sich beachtlich ist. Das Ergebnis ist 
eine anhaltende Kapitalflucht aus diesen Ländern mit 
negativen ökonomischen und sozialen Folgen. 
Die ärmsten Entwicklungsländer, vor allem in 
Afrika südlich der Sahara, sind demgegenüber für 
lange Zeit überwiegend auf öffentliche Hilfe ange-
wiesen. Nicht nur bei der Bereitstellung von Mitteln 
für internationale Organisationen hat sich die Bundes-
regierung besonders engagiert. Sie hat einer größeren 
Zahl der ärmsten Länder die Schulden aus Entwick-
lungshilfeleistungen völlig erlassen. Diese Länder er-
halten solche Leistungen nur noch als Zuschüsse oder 
Schenkungen. 
Wir haben erst kürzlich den Kreis der so geförderten 
Länder noch erweitert. Darüber hinaus ist ein Schul-
denerlaß für sechs weitere Länder Afrikas unter der 
Voraussetzung vorgesehen, daß sie vernünftige An-
passungs- und Reformprogramme in Zusammenarbeit 
mit dem Internationalen Währungsfonds und der 
Weltbank durchführen. Unser Schuldenerlaß wird da-
durch um 3,3 Milliarden DM auf jetzt insgesamt 
7,5 Milliarden DM ausgeweitet. 
Ich sage auch gegenüber dem deutschen Steuer-
zahler: Dies ist richtig. Aber wir können es, meine 
Damen und auch Herren, auch gegenüber dem deut-
schen Steuerzahler nur vertreten, wenn wir die Über-
zeugung haben, daß die so geförderten Länder durch 
eine vernünftige Wirtschaftspolitik alles tun, was ih-
nen selbst hilft, damit es ein sinnvoller Verzicht ist und 
eine sinnvolle Hilfe an Länder, die Hilfe brauchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir wollen weiterhin die internationale Zusammen-
arbeit aktiv mitgestalten. Wir übersehen bei dem er-
freulich aufgehellten Bild, das ich schildern konnte, 
nicht die Probleme, die es weiterhin gibt. Die großen 
Herausforderungen und Risiken für die Weltwirt-
schaft sind die erheblichen Ungleichgewichte in den 
Handels- und Leistungsbilanzen der Industrienatio-
nen und das große Gefälle, das zu große Gefälle zwi-
schen ihrem Wohlstand und der Not der meisten Ent-
wicklungsländer. Beides erfordert Verantwortungs-
bewußtsein, Kompetenz und Kooperation über die 
Grenzen der Staaten und Kontinente hinweg. 
Meine Damen und Herren, der Ausbau und die 
Stärkung der Europäischen Gemeinschaft, unsere 
Verpflichtungen für die Bundeswehr in der Allianz für 
Frieden und Freiheit, weltweite Mitverantwortung in 
der engeren Zusammenarbeit der Industrieländer und 
vor allem auch für die bedrängten Völker der Dritten 
und Vierten Welt — dies alles spiegelt sich im einzel-
nen auch im Entwurf unseres Bundeshaushalts 1989 
ebenso wider wie die weitgespannten innenpoliti-
schen Aufgaben des Bundes. 
Die Erfahrungen seit 1982 zeigen: Eine niedrigere 
Steuerquote, eine Erweiterung der Gestaltungsräume 
für die schöpferischen Kräfte mündiger Bürger und 
damit eine Konzentration des Staates auf seine eigent-
lichen Aufgaben führen nicht zur Absage an die so-
ziale Verantwortung unseres Gemeinwesens, wie das 
immer wieder fälschlicherweise behauptet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie schaffen vielmehr erst bessere Voraussetzungen 
für mehr Dynamik und Innovation, für Erneuerungs-
fähigkeit und die Meisterung der Zukunftsaufga-
ben. 
Deshalb müssen wir auch weiterhin vielen überzo-
genen Forderungen von Interessengruppen an den 
Bundeshaushalt widerstehen. Es liegen mehr als ge-
nug auf dem Tisch; jeder weiß das. Nur so gewährlei-
sten wir stabile Grundlagen, auch um kurzfristig neue 
Aufgaben — wie jetzt die tatkräftige Hilfe für die an-
steigende Zahl deutscher Aussiedler — finanzieren 
und meistern zu können. Auch hier vertrauen wir ne-
ben der Bereitstellung der erforderlichen finanziellen 
Mittel durch Bund, Länder und Gemeinden auf die 
Bereitschaft unserer Mitbürger, in einer ganz über-
wiegend vom Wohlstand bestimmten Gesellschaft je-
nen solidarisch zu helfen, die unverschuldet die ver-
hängnisvollen Folgen der nationalsozialistischen Ära 
länger und härter erleiden mußten als wir. Das ist auch 
eine moralische Kategorie, die uns hier berührt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der SPD) 
Nach dem Rückschlag und den Sorgen des vergan-
genen Winters sind auch in der Finanzpolitik positi-
vere Daten und Perspektiven erkennbar. Ich habe sie 
geschildert. Aber es gibt keinen Anlaß, nach dem 
überzogenen Pessimismus der jüngsten Vergangen-
heit jetzt in einen blauäugigen Optimismus, in Vertei-
lungsmentalität oder Sorglosigkeit zu verfallen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
So glänzend ist das Bild auch nicht, das ich Ihnen für 
die öffentlichen Finanzen hier zeichnen konnte. 
Wir brauchen unverändert Ausgabendisziplin und 
Vorrang für die weitere Verringerung der Nettokre-
ditaufnahme, nicht nur um die Zinsquote in unseren 
Haushalten endlich zu stabilisieren, sondern auch um 
das Vertrauen in stabile Preise und unsere harte Wäh-
rung weiter zu erhalten und zu festigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist für die soziale und wirtschaftliche Zukunft 
unseres Volkes wichtiger als diese oder jene Einzel- 
6072 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
maßnahme für diese oder jene Gruppe. Ich glaube, 
davon sind wir alle überzeugt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, große und schwierige 
Aufgaben liegen weiterhin vor uns — wir wollen sie 
meistern —, von der Neubestimmung der Finanzbe-
ziehungen des Bundes zur Rentenversicherung — ein 
Thema der nächsten Wochen — bis zur Förderung der 
Strukturanpassungen. 
Dennoch: Wir stellen mit Befriedigung fest, daß die 
Vorhersagen der falschen Propheten vom letzten Win-
ter über die Rezession oder über die explodierende 
Neuverschuldung widerlegt wurden. Der gute Ver-
lauf des Jahres 1988 stärkt unsere Zuversicht, den 
heute eingebrachten Etat 1989 verantwortungsbe-
wußt zu gestalten und die Herausforderung meistern 
zu können. Ich bitte Sie, meine Damen und Herren, 
dabei um Ihre tatkräftige Mitarbeit. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Herren, 
ich unterbreche die Sitzung für die Mittagspause. Wir 
setzen die Beratung um 14 Uhr fort. 
(Unterbrechung von 12.23 bis 14.00 Uhr) 
Vizepräsident Stücklen: Die unterbrochene Sitzung 
wird fortgesetzt. 
Ich eröffne die Aussprache über die Beratung des 
Haushaltsgesetzes 1989, des Finanzplanes 1988 bis 
1992 und des Nachtragshaushaltsgesetzes 1988. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Wieczorek. 
Wieczorek (Duisburg) (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! In der heutigen 
Debatte war ursprünglich Hans Apel als erster Redner 
der SPD vorgesehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Tatsächlich?) 
Wie Sie wissen, hat Hans Apel gestern sein Amt als 
finanzpolitischer Sprecher der SPD-Bundestagsfrak-
tion niedergelegt. Ich möchte deshalb zu Beginn mei-
ner Rede Hans Apel ausdrücklich für seine großartige 
Arbeit hier im Deutschen Bundestag danken. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Wir alle haben seine offene und kollegiale Art stets 
geschätzt. Er hat mit seinem Sachverstand unser aller 
Hochachtung erworben. Ich spreche für uns alle, 
wenn ich sage, daß wir diese persönliche Entschei-
dung von Hans Apel bedauern, aber sie verdient un-
seren Respekt. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Man kann sie ver
-
stehen!) 
Ich darf Ihnen, Herr Bundesfinanzminister, herzlich 
für die Worte danken, die Sie für Hans Apel gefunden 
haben. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Wer jedoch glaubt, daß damit ein finanzpolitischer 
Kurswechsel der SPD verbunden wäre, der irrt, meine 
Damen und Herren. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Hatten Sie über
haupt einen Kurs?) 
An unserer Beurteilung der Finanzpolitik dieser Bun-
desregierung ändert sich durch die Entscheidung von 
Hans Apel nichts. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Bundeshaushalt 1989 und der Finanzplan 1988 
 bis 1992, die der Bundesfinanzminister heute morgen 
hier eingebracht hat, sind für uns Anlaß zu einer Zwi-
schenbilanz über sechs Jahre konservativer Finanz-
politik. 
Diese Bundesregierung ist 1982 mit einer Reihe von 
Versprechungen angetreten. Die öffentlichen Haus-
halte sollten grundlegend saniert und die notwendi-
gen Opfer auf alle Bürger sozial gerecht verteilt wer-
den. Die öffentlichen Investitionen sollten verstärkt 
und die Subventionen abgebaut werden. Die Neuver-
schuldung sollte „spürbar unter 20 Milliarden DM 
ohne Bundesbankgewinne" zurückgeführt werden, 
ohne dabei Steuererhöhungen vorzunehmen — Zitat 
von Herrn Dr. Stoltenberg am 28. Oktober 1984 in der 
„Welt am Sonntag". 
Am 4. Mai 1983 hat der Bundeskanzler Helmut Kohl 
in seiner Regierungserklärung vor dem Deutschen 
Bundestag versprochen: 
Aufgabe Nummer eins ist die Beseitigung der 
Massenarbeitslosigkeit. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
hat keines ihrer Versprechen gehalten. Die einmalige 
Chance, die eine seit sechs Jahren anhaltende, welt-
weit günstige Wirtschaftsentwicklung geboten hat, ist 
vertan worden. Die öffentlichen Haushalte stecken in 
einer tiefen Finanzkrise. Die Staatsverschuldung hat 
ein historisches Rekordniveau erreicht. Die Kluft zwi-
schen Arm und Reich hat sich vergrößert. Während 
die sozial Schwachen zu Beginn Ihrer Amtszeit große 
Opfer für die angebliche Konsolidierungspolitik brin-
gen mußten, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das glauben Sie ja 
selbst nicht!) 
werden heute die Steuern für Spitzenverdiener ge-
senkt. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Struktur der öffentlichen Haushalte war noch 
nie so schlecht. Während die Investitionsquote weiter 
zurückgeht, ufern die Subventionen immer mehr aus. 
Die Zahl der Arbeitslosen ist seit 1982 um eine halbe 
Million gestiegen und steigt weiter. 2,3 Millionen Ar-
beitslose werden von der Teilhabe am wachsenden 
Wohlstand ausgegrenzt. 
(Beifall bei der SPD — Seiters [CDU/CSU]: 
Und die Arbeitsplätze?) 
An Millionen von Bürgern und Familien geht der Auf-
schwung vorbei. 
Die Schulden des Bundes, Herr Bundesfinanzmini-
ster, sind noch nie so stark gestiegen wie in diesem 
Jahr. Die Neuverschuldung von mehr als 39 Milliar- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6073 
Wieczorek (Duisburg) 
den DM im Nachtragshaushalt 1988 ist die höchste in 
der Geschichte der Bundesrepublik, auch wenn Sie 
sie jetzt heruntermanipulieren wollen, um von dieser 
Rekordziffer wegzukommen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Hört! 
Hört! — Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Die Rekordziffer des Bundes ist aber nicht einmal 
ein einmaliger Ausrutscher, sondern dauerhaft. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Bei ein paar 
hundert Milliarden DM mehr Bruttosozial
-
produkt!) 
Der neue Finanzplan dieser Bundesregierung weist 
aus, daß in den Jahren 1988 bis 1992 — und ich wie-
derhole die Zahl von Herrn Vogel, Herr Stoltenberg —
171 Milliarden DM mehr neuer Schulden aufgenom-
men werden sollen. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Das sind durchschnittlich 34 Milliarden DM pro Jahr. 
Eine höhere Neuverschuldung hat es in der Ge-
schichte unseres Volkes niemals gegeben. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Bei ein paar 
hundert Milliarden DM mehr Bruttosozial
produkt! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Die Bundesregierung wird nach ihrer eigenen Finanz-
planung bis 1992 in zehn Jahren — Herr Friedmann, 
als Vorsitzenden des Rechnungsprüfungsausschusses 
bitte ich Sie ganz herzlich, zuzuhören — 
(Carstensen 	[Nordstrand] 	[CDU/CSU]: 
Macht der immer!)  
genausoviel Schulden machen wie alle Bundesregie-
rungen vorher in 33 Jahren. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Hört! 
Hört! „Weiter so! " — Widerspruch bei der 
CDU/CSU) 
Der Schuldenstand des Bundes betrug bei der 
„Wende" 1982 300 Milliarden DM — viel zuviel, 
wenn Sie mich fragen. Aber er wird am Ende dieses 
Finanzplanungszeitraums 600 Milliarden DM betra-
gen. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Weil wir 
eure Schulden mitbezahlen müssen, die ihr 
gemacht habt!) 
Man muß sich diese Zahl einmal vor Augen führen. 
Es ist mir schlicht unbegreiflich, Herr Dregger, wie 
der Bundeskanzler angesichts dieser Fakten am 
11. Januar vor der Bundespressekonferenz erklären 
konnte — ich zitiere — : „Unser Markenzeichen ist, 
daß wir keine Schulden machen." 
(Dr. Vogel [SPD]: Hei! — Widerspruch bei 
der SPD — Dr. Stark [Nürtingen] [SPD]: Wir 
bezahlen die Zinsen für eure Schulden!) 
Man muß sich so etwas nur einmal vorstellen. Denn 
das wußte auch der Bundeskanzler, daß diese Aus-
sage schlicht und einfach falsch ist. 
(Walther [SPD]: Wohl wahr! — Zander [SPD]: 
Wer weiß, ob er es wußte! — Weiterer Zuruf 
von der SPD: Wie immer!) 
In Wahrheit, meine Damen und Herren, machen Sie 
eine Politik der Schuldenrekorde. Denn ohne Bun-
desbankgewinne müßte diese Regierung ab 1989 Jahr 
für Jahr 40 Milliarden DM neue Schulden aufnehmen. 
Ohne die vorgesehene Verbrauchsteuererhöhung 
und die massiven Kürzungen bei der Bundesanstalt 
für Arbeit wären es, wenn Sie korrekt und sauber 
rechnen, gar 50 Milliarden DM jährlich. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Und bei 
Ihnen 70 Milliarden!) 
Für diese Zahlen hätten Sie heute morgen, Herr Bun-
desfinanzminister, die Verantwortung übernehmen 
müssen, wenn Sie ehrlich bilanzieren würden. 
Ich erinnere noch einmal an die schlimmen und 
unredlichen Reden hier im Deutschen Bundestag An-
fang der 80er Jahre. Damals malten Sie den drohen-
den Staatsbankrott an die Wand und stellten Ihre gro-
ßen Konsolidierungsversprechungen daneben. Vor 
diesem Hintergrund sind die heutigen Ergebnisse Ih-
rer Politik so entlarvend, daß jeder weitere Kommen-
tar überflüssig ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie wußten damals genausogut, wie wir es heute wis-
sen: Unserem Land drohte damals kein Staatsban-
krott, und er droht uns auch heute nicht. Dieses miese 
Geschäft mit der Angst unserer Sparer betreiben wir 
nicht. Wir verwerfen Ihre Finanzpolitik, weil sie un-
redlich und falsch ist. Selbst in einer Phase ohne kon-
junkturelle Einbrüche und außenwirtschaftliche Stö-
rungen sind Sie gescheitert. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie versprechen Steuererleichterungen, erhöhen 
aber vorher die Steuern. Sie reden von Konsolidie-
rung, präsentieren aber Rekorddefizite. Diese Haus-
haltsdefizite, meine Damen und Herren, sind doch 
nicht Ausdruck einer aktiven, berechenbaren Steuer- 
und Finanzpolitik im Kampf gegen die Massenar-
beitslosigkeit oder im Kampf für eine bessere Umwelt. 
Sie sind vielmehr das Ergebnis Ihrer verfehlten Steu-
erpolitik, Ihrer unberechenbaren Politik der Wohlta-
ten für die Gruppen, denen gegenüber Sie sich abhän-
gig fühlen. 
(Beifall bei der SPD) 
Weil Ihrer Politik die Perspektive fehlt, häufen Sie 
Schuldenberge auf, die uns vor schwere Probleme 
stellen werden. 
Auch die drastischen Steuer- und Abgabenerhö-
hungen im kommenden Jahr haben mit einer voraus-
schauenden Politik nichts zu tun. Für ein sinnvolles 
Konzept, für eine ökologische Neuorientierung der 
Besteuerung könnten Sie jederzeit mit unserer Hilfe 
rechnen. 
Es geht Ihnen aber nicht darum, sondern Sie stopfen 
nur die gröbsten Haushaltslöcher, die Sie an anderen 
Stellen mit dem überzogenen Steuerpaket 1990 auf-
reißen. Genau in diesem Punkt liegt der entschei-
dende Unterschied zwischen Ihren und unseren steu-
erpolitischen Vorstellungen. 
Sie haben heute morgen so viel über Münster gere-
det. Ich will Ihnen unsere Position von Münster ver-
deutlichen. Wir wollen unser Steuersystem so um- 
6074 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Wieczorek (Duisburg) 
strukturieren, daß es den dringenden umweltpoliti-
schen Erfordernissen gerecht wird. Diese ökologische 
Umstrukturierung unseres Steuersystems wird nicht 
zu einer höheren Gesamtbelastung für kleine und 
mittlere Einkommen führen; sie wird in diesem Be-
reich nicht eine Erhöhung, sondern im Gegenteil Ent-
lastungen bewirken. Wir wollen ein Nullsummen
-
spiel. Wir wollen aber die Einnahmen des Staates an-
ders verteilen. Wir möchten die Leute mit kleinen und 
geringen Einkommen entlasten und statt dessen jene, 
die das ökologische Gleichgewicht stören, in größe-
rem Maße belasten. Das ist unsere Grundaussage. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Friedmann [CDU/ 
CSU]: Sie wollen doch den Benzinpreis ver
doppeln!) 
Wir wollen das Mehraufkommen bei den einzelnen 
Energiesteuern in erster Linie zur Steuerentlastung 
für kleine und mittlere Einkommen verwenden. Wir 
werden damit einen Teil der Umverteilung von unten 
nach oben, die das Ergebnis Ihrer Steuerpolitik ist, 
berichtigen. 
Sie dagegen nehmen den Arbeitnehmern und Ver-
brauchern das Geld aus der Tasche, um es den Begü-
terten zuzuschieben. Was bedeuten denn Ihre Steuer-
pläne für den durchschnittlichen Verbraucher? Die 
drastische Verteuerung des Benzins und die Kraft-
fahrzeugsteuer für Diesel-Pkw kosten jeden Autofah-
rer 200 DM im Jahr, egal, wieviel er an Einkommen-
steuer zahlt. Die Vervierfachung der Heizölsteuer ko-
stet den Eigenheimbesitzer noch einmal um die 
200 DM. Die Anhebung der Versicherungsteuer, der 
Tabaksteuer und die Quellensteuer wird Ihnen nach 
Ihren Berechnungen 5 1/2 Milliarden DM in die Kasse 
bringen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Ihr wollt doch 
den Benzinpreis verdoppeln!) 
Unter dem Strich bedeutet das für 1989 13 Milliar-
den DM mehr Steuern pro Jahr für Bürger und Wirt-
schaft, Herr Finanzminister. 
Das ist das größte Steuererhöhungspaket aller Zei-
ten. 
(Beifall bei der SPD — Carstensen [Nord
strand] [CDU/CSU]: Wovon redet der Mann? 
— Beckmann [FDP]: Wie hoch ist denn Ihre 
Energiesteuer?) 
Aber es kommt noch schlimmer, ob es Ihnen paßt 
oder nicht. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Dagegen 
war der Apel noch Gold!) 
1989 soll auch schon die Gesundheitsreform in 
Kraft treten. Sie müssen ehrlich sagen, was Sie wollen. 
Die Gesundheitsreform wird die Menschen draußen 
schlicht und einfach 3,4 Milliarden DM an zusätzli-
chen Belastungen kosten, die sie dann für die steigen-
den Krankenversicherungsbeiträge aufzubringen ha-
ben. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Eigenbeitrag!) 
— Zum Eigenbeitrag komme ich noch, Herr 
Dr. Weng. 
Damit noch nicht genug. Denn der Eigenbeitrag 
wird zu einer weiteren Kostenbelastung der Bürger 
von 6,5 Milliarden DM jährlich führen. Das sind die 
Kosten für die Selbstbeteiligung im Krankheitsfall, 
die die einzelnen Menschen aus ihrer eigenen Tasche 
zahlen müssen. 
Das sind zusammen weitere 10 Miliarden DM an 
Mehrbelastung für die Bürger. 
Insgesamt wollen Sie in den nächsten Jahren also 
23 Milliarden DM bei den Bürgern und der Wirtschaft 
abkassieren. Wir müssen uns darüber klar sein, was 
das eigentlich bedeutet, was der Herr Bundsfinanzmi-
nister heute morgen so vollmundig hier umschrieben 
hat. 
Der Bund der Steuerzahler hat Ihnen im Juni, also 
noch vor dem Kabinettsbeschluß, ausgerechnet, was 
das eigentlich bedeutet. Die Abgabenbelastung der 
Arbeitnehmer und die Nebenkosten der Wirtschaft 
werden durch Ihre Politik auf neue Rekordhöhen ge-
trieben, und Sie reden hier von Entlastung der Lohn-
nebenkosten. 
(Beifall bei der SPD) 
Trotzdem haben Sie die Steuererhöhung beschlos-
sen. Sehenden Auges treiben Sie die Ungerechtigkei-
ten Ihrer Steuerpolitik auf die Spitze. Sie verstecken 
die schlimmen Folgen Ihrer Politik so gerne hinter 
Durchschnittszahlen — heute morgen haben Sie dafür 
wieder ein Musterbeispiel geliefert — , bei denen die 
Spitzenverdiener und die Arbeitslosen in einen Topf 
geworfen werden. Mit dieser Art von Statistik läßt sich 
alles beweisen. 
Aber können Sie denn bestreiten, Herr Finanzmini-
ster, daß 17 Millionen Rentner, Arbeitslose und So-
zialhilfeempfänger bei Ihrem Steuerpaket 1990 völlig 
leer ausgehen, aber in Zukunft von ihrer Rente, ihrem 
Arbeitslosengeld, ihrer Sozialhilfe auch noch höhere 
Verbrauchsteuern zahlen müssen? 
(Beifall bei der SPD) 
Können Sie denn bestreiten, daß Millionen Normal-
verdiener 1990 von Ihnen weniger zurückbekommen 
werden, als sie bereits 1989 und in allen weiteren Jah-
ren durch Ihre Beschlüsse bezahlen müssen? Sie kön-
nen das nicht, Herr Finanzminister; denn sonst hätten 
Sie uns das schon heute morgen gesagt. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Der ADAC hat 
das schon nachgewiesen!) 
Meine Damen und Herren, die von der Bundesre-
gierung geplanten Steuer- und Abgabenerhöhungen 
sind nicht nur ungerecht, sie sind auch wirtschaftspo-
litisch völlig verfehlt. Das Hamburger Wirtschaftsfor-
schungsinstitut hat die Verbrauchsteuererhöhung in 
kaum überbietbarer Deutlichkeit eine ,,Bankrotter-
klärung der Politik" genannt. 
Trotz einer seit sechs Jahren andauernden weltwirt-
schaftlich bedingten Aufschwungphase ist diese Bun-
desregierung unfähig, den Bundeshaushalt in Ord-
nung zu halten. Schlimmer kann man sich überhaupt 
nicht blamieren. 
Da helfen auch die Beschönigungen des Bundesfi-
nanzministers nicht weiter, der heute morgen hier er-
klärt hat, daß er jetzt 1,5 bis 2 Milliarden DM Steuer- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6075 
Wieczorek (Duisburg) 
mehreinnahmen für den Bundeshaushalt erwarte. 
Das wäre erfreulich. Aber wir schreiben heute erst den 
6. September. Warten wir also doch einmal ab, wie es 
bei der zweiten und dritten Lesung sein wird oder 
besser: wie es am Jahresende sein wird. An den Grö-
ßenordnungen, Herr Bundesfinanzminister, ändert 
sich dadurch doch nichts. Die Neuverschuldung be-
trägt 39 Milliarden DM allein beim Bund, 65 Milliar-
den DM, wenn Sie Länder und Gemeinden dazuneh-
men, 75 Milliarden DM, wenn Sie den Schattenhaus-
halt Bahn und Post dazunehmen. Das ist die richtige 
Größenordnung. Hier müssen auch Sie bemerken, wie 
gering die Einnahmeverbesserung durchschlagen 
wird. 
Es ist erstaunlich, wie die Bundesregierung ange-
sichts dieser verheerenden Bilanz Glauben machen 
will, die Konjunkturentwicklung dieses Jahres sei ihr 
Verdienst. Da ist am 11. August 1988 sogar dem den 
Unternehmen nahestehenden Institut der Deutschen 
Wirtschaft der Kragen geplatzt. Es zeigt sich verwun-
dert, „daß das Hauptverdienst für die konjunkturelle 
Besserung ausgerechnet von der Wirtschafts- und Fi-
nanzpolitik beansprucht wird". 
Meine Damen und Herren, auch wenn der Bundes-
wirtschaftsminister bekanntlich häufiger auf Reisen 
im Ausland als zu Hause ist, liegt darin wohl kaum der 
Grund, daß die Exporte in den letzten Monaten wieder 
angestiegen sind. 
(Zander [SPD]: Da richtet er aber weniger 
Schaden an!) 
Dem Bundesfinanzminister hat das Institut der Deut-
schen Wirtschaft gleich noch ins Stammbuch ge-
schrieben, die Politiker sollten nicht glauben, daß die 
finanzpolitischen Probleme heute weniger drängend 
seien als vor Jahresfrist. 
Im Klartext: Herr Bundeskanzler, Sie sollten endlich 
dafür sorgen, daß die Hausaufgaben, die Sie aufge-
ben, ordentlich erledigt werden, und daß sich Ihre 
Administration nicht mit fremden Federn schmückt. 
Aber dafür gibt es klare Indizien: Die seit Monaten 
anhaltende Kapitalflucht — 60 Milliarden DM seit 
Jahresanfang — ist ein eindeutiges Mißtrauensvotum 
der Kapitalanleger und Investoren im In- und Ausland 
gegen Ihre unsolide und unberechenbare Finanzpoli-
tik. 
(Beifall bei der SPD — Walther [SPD]: Und 
treibt das Zinsniveau hoch!) 
Inzwischen, meine Damen und Herren, bremst die 
Deutsche Bundesbank nicht mehr den Verfall des Dol-
lars, sondern sie muß mit Milliardenbeträgen gegen 
eine Abwertung der Deutschen Mark intervenieren. 
Das wird hier leider verschwiegen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Wir haben es aber 
ganz gut im Griff, habe ich den Eindruck!) 
Das beweist, daß diese Bundesregierung mit ihrer Fi-
nanzpolitik im internationalen Vergleich tatsächlich 
immer schlechtere Noten bekommt. 
Es ist auch nicht das Verdienst der Bundesregie-
rung, wenn sie im kommenden Jahr gerade wegen 
der umfangreichen Stützungsmaßnahmen der Bun
-
desbank zugunsten der Deutschen Mark mit höheren 
Bundesbankgewinnen rechnen kann. 
Meine Damen und Herren, bereits in der Vergan-
genheit hat der Bundesfinanzminister vor allem vom 
Bundesbankgewinn gelebt. 1988, als die Milliarden-
gewinne aus Frankfurt plötzlich ausblieben, schnellte 
die Neuverschuldung im Bundeshaushalt sofort auf 
Rekordhöhe. Das zeigt doch deutlich, wie fragwürdig 
diese Art der Haushaltsfinanzierung ist. Die angebli-
che Konsolidierung war in Wirklichkeit auf Sand ge-
baut. 
Trotzdem sind im Haushalt 1989 wiederum 5 Milli-
arden DM Bundesbankgewinn eingesetzt worden; of-
fenbar zuwenig, denn gleichzeitig teilt uns der Fi-
nanzminister mit, daß er eigentlich 7 bis 8 Milliarden 
DM einnehmen werde. Ich gehe davon aus, daß die 
Einnahme deutlich über 10 Milliarden DM betragen 
wird. Wenn Sie sich mit Ihren Fachleuten unterhiel-
ten, würde Ihnen diese Zahl auch bestätigt. Das ist 
aber pure Augenwischerei; denn dahinter steckt Ab-
sicht. Es geht nämlich darum, die vorgesehenen Ver-
brauchsteuererhöhungen politisch durchzusetzen. 
(Walther [SPD]: Richtig!) 
Deshalb haben Sie den Bundesbankgewinn bewußt 
zu niedrig angesetzt und das Haushaltsgesetz geän-
dert. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Diese eigenartige Regelung im Haushaltsgesetz zur 
Tilgung von Altschulden ist in Wahrheit ein neuer 
Versuch, die Haushaltskompetenz des Parlaments 
auszuhöhlen. Das von Ihnen vorgesehene Verfahren 
führt nämlich dazu, daß der Bundesfinanzminister in 
dem gleichen Umfang, in dem er 1989 Altschulden 
tilgt, 1990 ohne Ermächtigung des Parlaments zusätz-
liche Kredite zum Ausgleich von Haushaltslücken 
aufnehmen kann. Damit wollen Sie vermeiden, daß 
Sie 1990 vor der Wahl erneut gezwungen sind, einen 
Nachtragshaushalt vorzulegen. Dafür bauen Sie sich 
diese schwarze Sparkasse. Das wollen wir hier schon 
heute sagen, damit Sie nicht im Wahljahr, von neuen 
Grundpositionen ausgehend, die Sie sich selbst ge-
schaffen haben, wieder Erfolge feiern, die in Wirklich-
keit nicht da sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie mich zu einem anderen, aber dieses 
Haus sehr interessierenden Thema kommen. Die 
Neuverschuldung von 39,2 Milliarden DM im Nach-
tragshaushalt verstößt klar gegen das Grundgesetz. 
(Walther [SPD]: Sehr richtig!) 
Nach der Verfassung darf die Neuverschuldung des 
Bundes nicht höher als die Summe der Investitionen 
sein. Tatsächlich betragen die Investitionen jedoch 
nur 34 Milliarden DM, also 5 Milliarden weniger als 
die Neuverschuldung. 
Der Bundesfinanzminister hat sich dazu bis heute 
nur sehr ausweichend geäußert. Die Verfassung da-
gegen ist sehr eindeutig: Die Neuverschuldung darf 
nur dann die Summe der Investitionen übersteigen, 
wenn dies zur Abwehr einer Störung des gesamtwirt-
schaftlichen Gleichgewichts notwendig ist. Sie be-
haupten aber: Unsere Konjunktur läuft p rima. Dann 
6076 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Wieczorek (Duisburg) 
aber darf die Neuverschuldung die Investitionen nicht 
übersteigen, und dann darf dieser Nachtragshaushalt 
nicht Gesetz werden. 
Meine Damen und Herren, ich gehe aber davon aus, 
daß Sie ihn mit Ihrer Mehrheit trotzdem beschließen 
werden. 
(Seiters [CDU/CSU]: So ist das! — Weiterer 
Zuruf von der CDU/CSU: Eine gute Pro
-
gnose!) 
Dann aber bringen sich zumindest die Herren von der 
CDU/CSU und ihr damaliger Oppositionsführer und 
 heutiger Bundeskanzler in eine unmögliche Situa-
tion. 
Um was geht es denn? Helmut Kohl und die Bun-
destagsfraktion der CDU/CSU haben 1982 die sozial-
liberale Koalition verklagt, weil sie im Krisenjahr 1981 
eine höhere Nettokreditaufnahme beschlossen hat, 
als Ausgaben für Investitionen vorgesehen waren. 
Das war damals zur Abwehr der Störung des wirt-
schaftlichen Gleichgewichts auf Grund der weltwirt-
schaftlichen Probleme erforderlich. Das Grundgesetz 
läßt dies in einer Notlage — und das war eine Not-
lage — ausdrücklich zu. 
Nun wird diese Klage der CDU/CSU im Dezember 
dieses Jahres vor dem Verfassungsgericht behandelt. 
Da kommen also die Kläger der CDU/CSU Ende des 
Jahres nach Karlsruhe, nachdem sie zuvor für 1988 
einen eindeutig verfassungswidrigen Nachtragshaus-
halt beschlossen haben 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
und damit selber gegen das Grundgesetz verstoßen 
haben. 
(Zuruf von der SPD: Da kennen die nichts!) 
Wie wollen Sie eigentlich, Herr Dr. Dregger, vor dem 
Bundesverfassungsgericht argumentieren? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Warten Sie doch 
einmal ab!) 
Ich würde Ihnen raten: Sagen Sie einfach die Wahr-
heit. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Zuruf 
von der SPD: Das ist aber schwer! — 
Dr. Vogel [SPD]: Etwas Unmögliches!) 
Denn die Wahrheit ist: Zur Diffamierung Ihrer politi-
schen Gegner waren Ihnen damals alle Mittel recht, 
und heute, wo Sie sich Ihren eigenen juristischen Fall-
stricken ausgesetzt sehen und die Klage loswerden 
müssen, argumentieren Sie nach dem Motto „Was 
schert mich mein Geschwätz von gestern? 
(Walther [SPD]: Mein dummes Geschwätz 
von gestern!) 
Wir treten heute neu an" . 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie mich aber zu den Lücken kommen, die 
sich nach unserer Bewertung jetzt noch im Haushalt 
zeigen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Noch mehr 
Lücken?) 
Wir haben bei den Haushaltsberatungen des vergan-
genen Jahres immer wieder darauf hingewiesen, wo 
Ihre Lücken sind. Sie haben Milliardenrisiken nicht 
veranschlagt. Da wir eine verbundene Debatte haben, 
gilt es hier auch noch einmal über den Haushalt 1988 
zu reden und über seine Entstehung, also darüber, wie 
er zu dem geworden ist, was er heute ist, und warum 
der Finanzminister heute einen Nachtragshaushalt 
für das laufende Jahr einbringen muß. Wir haben Ih-
nen das immer gesagt, und Sie haben mit gespielter 
Empörung immer wieder von Horrormeldungen der 
Opposition geredet. Wir haben Ihnen die Finanzlük-
ken bei der Bundesanstalt bereits im letzten Sommer 
aufgezeigt, nachdem Sie nämlich zur Entlastung des 
Bundeshaushaltes eine Reihe von sachfremden Auf-
gaben auf die Bundesanstalt für Arbeit verschoben 
haben. Das war Ihnen bekannt, Herr Stoltenberg. 
(Walther [SPD]: Das war sogar verfassungs
widrig, Herr Kollege!) 
Trotzdem erklärte der Bundesfinanzminister am 
2. Juli 1987, die Bundesanstalt könne — ich zitiere — 
„ihre Verpflichtungen in den nächsten Jahren bei Be-
achtung der Grundsätze sorgfältiger Haushaltsfüh-
rung erfüllen". Jetzt muß der Finanzminister selber 
einräumen, daß bei der Bundesanstalt für Arbeit in 
diesem Jahr 1,1 Milliarden DM und im nächsten Jahr 
gar 5,1 Milliarden DM fehlen. Jetzt zeigt sich, Herr 
Finanzminister: In der Finanzpolitik haben Lügen 
wirklich kurze Beine. 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie uns zu dem nächsten für Sie damals 
unbekannten Risiko kommen: den Milliarden-Mehr-
belastungen durch die EG. Diese waren bereits im 
Sommer 1986 bekannt. Damals haben Sie selber sogar 
eine Reserve für höhere Abführungen an die EG für 
1988 in den Finanzplan eingestellt. Aber Sie haben 
diese Reserve trotz unserer Warnungen aufgelöst, um 
andere Löcher im Bundeshaushalt 1988 zu vertu-
schen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Ist das nun Ihre Rede 
oder die von Apel?) 
Geben Sie es doch endlich zu: Aus diesem Grund wer-
den jetzt die Verbraucher mit höheren Steuern zur 
Kasse gebeten. So seriös ist Ihre Finanzpolitik. 
Auch noch im November letzten Jahres haben Sie 
an dem Ansatz für den Bundesbankgewinn festgehal-
ten. Sie haben den Dollarkursverfall einfach igno-
riert. Am 7. Januar mußten Sie schon eingestehen, 
daß das eine reine Luftbuchung war. Daß Ihr Haushalt 
1988 keinen Bestand haben würde, war also bereits 
bei der Verabschiedung im Bundestag und im Bun-
desrat erkennbar. Trotzdem ist diese Regierungsko-
alition ihrer Regierung gefolgt und hat den Bundes-
haushalt kurz vor Weihnachten des letzten Jahres be-
schlossen. Das war das vorläufige Ende eines Possen-
spiels. Drei Wochen später war der Haushalt 1988 in 
seinen Eckdaten bereits Makulatur, und jetzt beraten 
wir den Nachtrag für 1988, und weiter geht das Pos-
senspiel. 
Auch mit dem Bundeshaushalt 1989 verstößt die 
Bundesregierung gegen die selbstgesteckten Ziele, 
gegen öffentlich abgegebene Erklärungen und Ver-
sprechungen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6077 
Wieczorek (Duisburg) 
Noch am 7. Januar 1988 ist im Zusammenhang mit 
den Fehlbeträgen für 1988 im Kabinett beschlossen 
worden: „Im Haushaltsjahr 1989 muß die Nettokredit-
aufnahme des Bundes um mindestens 10 Milliarden 
DM zurückgeführt werden. Dies soll durch Subven-
tionsabbau, Erhöhung spezifischer Verbrauchsteuern 
und konsequente Ausgabenbegrenzung erfolgen." 
Und heute? Machen wir wieder einmal Zwischenbi-
lanz : Die Rückführung der Neuverschuldung ist nicht 
um 10 Milliarden DM, sondern nur um 7 Milliarden 
DM gelungen, aber sie muß allein von den Verbrau-
chern bezahlt werden und nicht etwa von den Grup-
pen, die vorher angesprochen waren. 
Meine Damen und Herren, noch im Mai dieses Jah-
res hat der Finanzminister vor dem Finanzplanungsrat 
festgestellt, der Bundeshaushalt 1989 werde um weni-
ger als 3 % wachsen. 
(Zander [SPD]: Was der schon alles erzählt 
hat!)  
Heute sind es über 4,6 % geworden. Diese höhere 
Ausgabensteigerung hat nichts mit einer planvoll ge-
stalteten Haushaltspolitik zu tun, im Gegenteil: Die 
Ausgaben laufen Ihnen davon, weil Ihre Politik so 
konzeptionslos ist und Sie längst überfällige Weichen-
stellungen verschlafen haben. 
Sie machen über Jahre eine falsche Agrarpolitik, 
vergeuden gegen unseren Willen Milliarden für die 
umsatzstarken Betriebe, auch für die Massentierhal-
ter, und müssen immer mehr Subventionen für unsere 
Bauern nachlegen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie zerstören mit Ihrer überzogenen und ungerech-
ten Steuerpolitik die Handlungsfähigkeit unserer 
Städte und Gemeinden, und daran ändert auch Ihre 
Durchschnittsrechnung nichts. Vielmehr müssen die 
strukturschwachen Bundesländer und die darin be-
findlichen Städte und Gemeinden nun mit Struktur-
hilfen dafür bezahlt werden. 
Sie räumen die Kassen der Arbeitslosenversiche-
rung aus und müssen nun die Defizite ausgleichen. 
(Jungmann [SPD]: Das ist ein Kassenplünde
-
rer!) 
Sie haben die viel zu hohe Ausgabensteigerung im 
nächsten Jahr in voller Höhe selbst zu verantwor-
ten. 
Jahrelang haben Sie, Herr Dr. Stoltenberg, die ei-
gentliche Aufgabe des Finanzministers im Kabinett 
nicht wahrgenommen. Die erste Pflicht des Finanzmi-
nisters ist es, den Haushalts- und Finanzplan nach den 
Grundsätzen der Haushaltswahrheit und Haushalts-
klarheit aufzustellen. Nur mit einem verläßlichen 
Zahlenwerk läßt sich eine berechenbare und solide 
Politik betreiben. Mit Ihren Mogeleien, mit Ihrer 
Scheinkonsolidierung mit Hilfe der Bundesbankge-
winne und Ihren optimistischen Modellrechnungen 
und Beschwichtigungen haben Sie das heillose 
Finanzchaos selbst angerichtet. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Von Stetigkeit, Klarheit und Verläßlichkeit ist in Ihrer 
Finanzpolitik keine Spur. 
(Beifall bei der SPD — Jungmann [SPD]: 
Unzuverlässiger Geselle!) 
Auch jetzt ist der Bundesfinanzminister augen-
scheinlich nicht bereit, alle Haushaltsrisiken nach 
dem Prinzip der Haushaltswahrheit und Haushalts-
klarheit zu veranschlagen. 1989 fehlt eine halbe Mil-
liarde für die Kokskohlenbeihilfe. Wo ist das Geld, um 
die unbezahlten Rechnungen von 3 Milliarden DM zu 
begleichen, die bis Ende dieses Jahres bei dem Ver-
stromungsfonds aufgelaufen sein werden 
(Walther [SPD]: 4 Milliarden!) 
und für die der Bund eintreten muß? Im Haushalt sind 
bisher noch nicht die Mittel, die Sie für die Eingliede-
rung der vielen deutschen Zuwanderer aus Osteuropa 
zugesagt haben. Der Bundeszuschuß an die Bundes-
anstalt für Arbeit ist erneut um mindestens 500 Millio-
nen DM zu niedrig angesetzt. 500 Millionen DM gar 
verlangt die EG für zuviel zugeteilte Milchquoten zu-
rück. Die Post treiben Sie mit überhöhten Ablieferun-
gen an den Bundeshaushalt immer tiefer in die Ver-
schuldung. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wer hat sie 
denn festgesetzt?) 
Die Gebührenerhöhung im nächsten Jahr muß in 
Wirklichkeit der Finanzminister verantworten. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Die Zuweisungen an die Bundesbahn sind seit 1982 
um keine einzige Mark gestiegen. Auch die steigen-
den Bahnschulden sind in Wahrheit Schulden des 
Bundesfinanzministers. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir werden, meine Damen und Herren, hoffentlich 
auch mit Unterstützung der Abgeordneten der Koali-
tion, in den Fachausschüssen und vor allen Dingen im 
Haushaltsausschuß alle Anstrengungen unterneh-
men, um Ihre Vorlage zu dem zu machen, was ein 
Haushalt zu sein hat: das Schicksalsbuch der Nation, 
in dem alle Ausgaben und Einnahmen des Bundes 
korrekt verzeichnet sind. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Die GRÜNEN 
werden euch helfen!) 
Die mittelfristige Finanzplanung ist bei Ihnen, Herr 
Bundesfinanzminister, leider zu einem Muster ohne 
Wert verkommen. 
(Zuruf von der SPD: Makulatur!) 
Das haben wir Ihnen bereits vor einem Jahr für Ihre 
Finanzplanung bis 1991 vorgeworfen. Ihre neue Fi-
nanzplanung bis 1992 bestätigt die Richtigkeit unse-
rer damaligen Feststellungen. Vor einem Jahr hatten 
Sie in Ihrer Finanzplanung für das Jahr 1989 eine 
Neuverschuldung von 27,2 Milliarden DM angesetzt, 
und das ohne Verbrauchsteuererhöhung. Jetzt planen 
Sie für 1989 eine Neuverschuldung von 32 Milliarden 
DM. Das sind 5 Milliarden DM mehr, trotz massiver 
Verbrauchsteuererhöhung. Wo ist da bei Ihnen eine 
klare Planung zu erkennen? Sie wursteln sich durch, 
Herr Finanzminister. 
(Beifall bei der SPD) 
6078 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Wieczorek (Duisburg) 
Für 1990 hatten Sie noch vor einem Jahr eine Neuver-
schuldung von 30,9 Milliarden DM geplant. In Ihrer 
neuen Finanzplanung gehen Sie jetzt auf 36 Milliar-
den DM. Das sind wiederum 5 Milliarden DM mehr 
als veranschlagt. Das alles geschah innerhalb eines 
Jahres. Für 1991 hatten Sie noch vor einem Jahr eine 
Neuverschuldung des Bundes von 26,1 Milliarden 
DM veranschlagt. Jetzt haben Sie in Ihrer neuen Fi-
nanzplanung für 1991 eine Neuverschuldung von 
34 Milliarden DM. 
(Walther [SPD]: Das reicht ja nicht!) 
Das sind 8 Milliarden DM mehr, als noch vor einem 
Jahr geschätzt. 
Wie lange werden die Eckwerte dieser Finanzpla-
nung nun Geltung haben? 
(Jungmann [SPD]: Bis morgen!) 
Werden Ihnen erneut Bundesbankgewinne aus der 
Patsche helfen, oder werden Sie uns im nächsten Jahr 
neue Schuldenrekorde präsentieren müssen? 
(Zander [SPD]: Lotto spielen!) 
Denn für milliardenschwere Ansprüche an den Bun-
deshaushalt haben Sie keine Vorsorge getroffen. Die 
CDU/CSU ist bei den Bürgern im Wort, noch in dieser 
Legislaturperiode das Kindergeld und das Erzie-
hungsgeld anzuheben: 6 Milliarden DM. Dafür sind in 
Ihrer Finanzplanung keine Mittel vorgesehen. Selbst 
wenn die Zahl der Arbeitslosen bis 1992 nicht wächst, 
sondern bei 2,3 Millionen stagniert, muß der Bundes-
zuschuß für die Bundesanstalt für Arbeit und die Ar-
beitslosenhilfe bis 1992 um 10 Milliarden DM höher 
sein, als vom Finanzminister geplant. 
Im Verteidigungsetat fehlen bis 1992 3 Milliarden 
DM gegenüber der Bundeswehrplanung. Wessen 
Zahlen sind nun eigentlich richtig? Plant die Bundes-
wehr richtig, oder muß die Bundeswehr ihre Gefähr-
dungsanalyse den finanziellen Bedingungen des Bun-
desfinanzministers anpassen? 
(Jungmann [SPD]: Die haben beide keine 
Ahnung!) 
Aber wir sind ja noch nicht fertig. Die Rentenversi-
cherung braucht auf jeden Fall einen erhöhten Bun-
deszuschuß, wenn massive Beitragsanhebungen ver-
mieden werden müssen. Im neuen Finanzplan findet 
sich dafür keine Mark. Im Gegenteil, der Zuschuß ist 
1990 und 1991 jeweils um 340 Millionen DM niedriger 
angesetzt als bisher. 
(Walther [SPD]: Das ist unglaublich!) 
Da fehlen spätestens 1991 Milliarden, wenn die Ren-
ten sicher bleiben sollen. 
Wo sind, Herr Finanzminister, eigentlich die Mil-
liarden für den Airbus, die noch bis 1992 aus dem 
Bundeshaushalt fällig werden, wenn Sie Ihr Konzept 
der Privatisierung der Gewinne und der Sozialisie-
rung der Verluste durchziehen wollen? 
(Beifall bei der SPD) 
Was wird denn aus dem Programm zur Rettung der 
Nordsee, das der Bundesumweltminister angekün-
digt hat? 
(Jungmann [SPD]: Keine müde Mark!) 
Der Deutsche Städtetag hat ein Finanzierungskonzept 
des Bundes bereits angemahnt. Wir werden mit eige-
nen Vorschlägen in dieser Richtung kommen, wenn 
hier die zweite Lesung ansteht. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Wir auch!) 
Die Zahl der Zivildienstleistenden — wir sind noch 
gar nicht fertig, Sie brauchen sich noch nicht zu 
freuen — wird viel höher werden, als in der Finanz-
planung eingestellt. Auch hier fehlt bis 1992 schlicht 
und einfach eine halbe Milliarde DM. Oder haben Sie 
insgeheim schon vorgesehen, das Anerkennungsver-
fahren wieder zu verschärfen? Man muß diese Fragen 
ja stellen, weil der Bundesfinanzminister die politi-
schen Zielvorstellungen eigentlich in Geld ummün-
zen muß. Wenn er es nicht tut, kann man vermuten, 
daß dahinter eine politische Absicht steht. 
Wo sind eigentlich die internationalen Verpflich-
tungen eingestellt, die Sie für die Raumfahrt einge-
gangen sind? Der Bundesforschungsminister mußte 
selbst zugeben, daß die Finanzierung nicht gesichert 
ist, und bei Ihrer globalen Minderausgabe muß der 
Bundesforschungsminister seine Programme in unan-
gemessener Weise reduzieren. 
Das Zahlengerüst des Finanzplans, den der Bundes-
finanzminister heute morgen hier eingebracht hat, 
bietet schon heute mittag keine verläßliche Orientie-
rung mehr. Den Kassensturz, den die Bundesregie-
rung für Mitte dieser Legislaturpe riode angekündigt 
hat, hat der Bundesfinanzminister mit seiner Finanz-
planung jedenfalls nicht geleistet. Er wird auch wei-
terhin versuchen, mit geschönten Zahlen den Tag der 
Wahrheit so lange wie möglich vor sich herzuschie-
ben. 
Die Bundesregierung ist mit dem Anspruch ange-
treten, die öffentlichen und p rivaten Investitionen zu 
steigern, um Arbeitsplätze zu schaffen und Massenar-
beitslosigkeit abzubauen. Tatsache ist heute: Wäh-
rend Ihrer Regierungszeit ist die gesamtwirtschaftli-
che Investitionsquote auf einen historischen Tiefstand 
gesunken. 
(Dr. Vogel [SPD]: Leider wahr!) 
Ein gut Teil der anhaltenden Massenarbeitslosigkeit 
ist damit hausgemacht. Gerade der Bund ist mit sei-
nen Investitionen mit schlechtem Beispiel vorange-
gangen. Der Anteil der Investitionen am Bundeshaus-
halt ist von 13,1 % im Jahre 1982 auf 12,4 % in diesem 
Jahr zurückgefallen. Bis 1992 soll die Investitions-
quote des Bundes nach Ihrer Finanzplanung auf gar 
nur noch 11,5 1)/0 fallen. Das wird die niedrigste Inve-
stitionsquote sein, die jemals ein Bundeshaushalt auf-
wies. 
Nicht besser sieht es bei den Investitionen von 
Ländern und Gemeinden aus. Besonders schlimm ist 
es bei den Gemeinden, die zwei Drittel aller öffentli-
chen Investitionen tragen. Die kommunalen Investi-
tionen liegen heute real auf dem Niveau der frühen 
60er Jahre, und Sie freuen sich hier heute morgen 
über die Investitionskraft der Städte und Gemeinden. 
Herr Minister, das ist unredlich. 
(Dr. Struck [SPD]: Das ist falsch!) 
Wenn die explosionsartig gestiegenen Sozialhilfe-
aufwendungen für Langzeitarbeitslose ausgeglichen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6079 
Wieczorek (Duisburg) 
werden sollen, müssen Sie, auch wegen der Einnah-
meverluste durch Ihre Steuerpolitik, da eingreifen. 
Das schadet nämlich sonst der örtlichen Beschäfti-
gung und verhindert notwendige Maßnahmen zur 
Verbesserung der Umwelt. So darf das nicht weiterge-
hen. Deshalb haben wir Sozialdemokraten die Über-
nahme der Sozialhilfekosten von den Gemeinden für 
Langzeitarbeitslose in Höhe von 4 Milliarden DM 
jährlich durch den Bund gefordert. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Ohne Finan
-
zierung natürlich!) 
Deshalb führt an einer Entlastung der Kommunen von 
den Sozialhilfeaufwendungen für Pflegefälle kein 
Weg vorbei. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb war auch die Forderung der sieben nord- und 
westdeutschen Länder nach Übernahme von Sozial-
hilfeaufwendungen durch den Bund ein Schritt in die 
richtige Richtung. Leider ist der Ministerpräsident 
Albrecht ohne sachlichen Grund aus der gemeinsa-
men Front der sieben Länder ausgeschert, nur um das 
Steuerpaket der Bundesregierung, das auch Nieder-
sachsen schwer trifft, nicht zu gefährden. 
Natürlich werden die Länder, Herr Finanzminister, 
die 2,4 Milliarden DM Strukturhilfen des Bundes neh-
men, aber gemessen an der ursprünglichen Forde-
rung ist das für Herrn Albrecht eine herbe Niederlage 
und für die strukturschwachen Länder eine schwere 
Enttäuschung. 
(Beifall bei der SPD — Walther [SPD]: Für die 
Gemeinden vor allem!) 
Wir Sozialdemokraten werden genau darauf achten, 
daß die Strukturhilfen des Bundes nicht zur Sanierung 
der Länderhaushalte verwandt werden. Es geht nicht 
an, daß Hilfen, wie im Haushaltsentwurf des Landes 
Niedersachsen vorgesehen, zum großen Teil einkas-
siert werden, nur um die Steuerausfälle aus der Steu-
erreform 1990 auszugleichen. Die Mittel sind für 
Städte und Gemeinden in Regionen mit überdurch-
schnittlicher Arbeitslosigkeit und hohen Sozialauf-
wendungen bestimmt. Gerade diese Städte und Ge-
meinden brauchen dieses Geld dringend, damit durch 
eigene Anstrengung etwas zur Überwindung der 
Strukturschwäche getan werden kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Seit seinem Amtsantritt hat der Bundesfinanzmini-
ster systematisch eine Finanzpolitik auf dem Rücken 
der Länder und Gemeinden betrieben. Nicht nur die 
Kosten der Massenarbeitslosigkeit müssen zu einem 
wachsenden Teil von ihnen getragen werden, auch 
durch die Steuerpolitik werden sie weiterhin belastet. 
Während die Einnahmeausfälle aus der Steuerreform 
1990 zu fast 60 % von den Ländern und Gemeinden 
getragen werden müssen, gehen die Mehreinnahmen 
aus den Verbrauchsteuererhöhungen nahezu voll-
ständig an den Bund. 
(Walther [SPD]: Unglaublich!) 
Bis Ende 1992 bleibt dem Bund aus den steuerlichen 
Maßnahmen der Jahre 1989 und 1990 ein Einnahme-
überschuß von 9 Milliarden DM, die Länder dagegen 
verlieren 26 Milliarden DM und die Gemeinden zu
sätzlich noch einmal 9 Milliarden DM. Dabei ist die 
Verringerung des kommunalen Finanzausgleichs, die 
zwangsläufig eintritt, noch nicht einmal berücksich-
tigt. Das ist massive Umverteilung von unten nach 
oben, auch in der Finanzverteilung zwischen Bund, 
Ländern und Gemeinden. Mit einem fairen Miteinan-
der hat das nichts zu tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, Sie machen sich etwas 
vor, wenn Sie glauben, daß Sie mit dieser einseitigen 
und kommunalfeindlichen Finanzpolitik auf Dauer 
durchkommen. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Kommunalfreund
liche Finanzpolitik!) 
Die Länder werden Ihnen ihre Forderungen präsen-
tieren, und das wird dann zusätzliche Löcher in Ihre 
Finanzplanung reißen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Sie sind 1982 mit dem Versprechen angetreten, die 
Steuer - und Abgabenbelastung der Bürger zu sen-
ken. Für die Bürger ist das Gegenteil herausgekom-
men: Der Bund der Steuerzahler hat Ihnen nachge-
wiesen, daß die durchschnittliche Abgabenbelastung 
der Arbeitnehmer seit 1982 von 39,8 % auf 42,2 % in 
diesem Jahr angestiegen ist. Trotz des beschlossenen 
Steuerpaketes wird 1990 die Abgabenbelastung nicht 
niedriger sein als heute. 1992 wird sie sogar bei 43,7 % 
liegen. Dieser massive Anstieg der Abgabenquote von 
1982 bis 1992 bedeutet für die Arbeitnehmer eine Er-
höhung ihrer Abgabenbelastung um 40 Milliarden 
DM jährlich. Da Sie mit Ihrer Steuerpolitik vor allem 
Bezieher hoher Einkommen entlasten, steigt die 
Lohn- und Einkommensteuer nach 1990 in Wirklich-
keit höher als nach dem alten Tarif. Hören Sie also 
endlich auf, wahrheitswidrig von einer dauerhaften 
Entlastung der Bürger durch Ihre Steuerpolitik zu 
sprechen! Das Gegenteil ist richtig! 
(Beifall bei der SPD) 
Sie setzen mit Ihrer Steuerpolitik den Marsch in den 
Lohnsteuerstaat faktisch ungebremst fort. 
Die schmerzhafteste Verfehlung Ihrer eigenen Ziele 
liegt aber darin, daß Sie die Arbeitslosigkeit nicht 
abgebaut, sondern weiter erhöht haben. „Die 
schlimmste soziale Unausgewogenheit wäre eine an-
dauernde Arbeitslosigkeit von 2 Millionen Erwerbsfä-
higen oder gar noch mehr." Das hat Graf Lambsdorff 
in seinem Wende-Papier vom 9. September 1982 ge-
schrieben. 
(Walther [SPD]: Otto, der Kandidat!) 
Das gilt! Recht hat er! Der Bundeskanzler Kohl hat 
damals den Abbau der Massenarbeitslosigkeit zum 
Schwerpunkt seiner Regierungstätigkeit erklärt. 
Noch 1985, vor drei Jahren, hat uns Herr Stoltenberg 
für 1990 die Vollbeschäftigung versprochen. So leicht-
fertig gehen Sie mit Ihrem Wort um! 
(Beifall bei der SPD) 
In den sechs Jahren Ihrer Regierungszeit ist die Zahl 
der Arbeitslosen nicht zurückgegangen, sondern um 
eine knappe halbe Million gestiegen. Mit Ihren Kür-
zungen der Mittel für Umschulung und Weiterbildung 
6080 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Wieczorek (Duisburg) 
bei der Bundesanstalt für Arbeit sorgen Sie selber 
dafür, daß die Massenarbeitslosigkeit dauerhaft über 
2 Millionen bleibt. Die Bundesregierung hat hinsicht
-
lich ihres wichtigsten Zieles, der Bekämpfung der 
Massenarbeitslosigkeit, kläglich versagt. 
(Beifall bei der SPD) 
Diese Bundesregierung hat ihre wichtigsten Ver-
sprechungen in der Wirtschafts- und Finanzpolitik ge-
brochen. Sie hat ohne Not in einer Zeit weltweit gün-
stiger wirtschaftlicher Rahmenbedingungen vollkom-
men versagt. Nach sechs Jahren konservativer 
Finanzpolitik bieten die öffentlichen Haushalte ein 
Bild der Zerrüttung. Es ist keine Perspektive erkenn-
bar, wie die großen anstehenden Reformvorhaben, 
der Abbau der Massenarbeitslosigkeit und die Bewäl-
tigung wachsender ökologischer Probleme, sachge-
recht bewältigt werden können. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU) 
Glauben Sie nicht, Sie seien mit Ihrer Steuer- und 
Finanzpolitik aus dem Gröbsten heraus, wenn Sie die 
Steuerbefreiung des Flugbenzins rückgängig ge-
macht und die Verbrauchsteuererhöhungen beschlos-
sen haben. Glauben Sie nicht, Sie seien Ihre finanz-
politischen Probleme los, wenn Sie diesen Haushalt 
beschlossen haben! Die schlimmen Konsequenzen Ih-
rer verfehlten Steuer- und Finanzpolitik werden Sie 
weiter verfolgen. 
Unser Land kann sich den fortschreitenden Verfall 
politischer Führung nicht länger leisten. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir brauchen einen Neuanfang in der Finanz- und 
Wirtschaftspolitik. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD — Lachen 
bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Carstens (Emstek). 
Carstens (Emstek) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine verehrten Damen und Herren! Ich möchte mit 
dem beginnen, mit dem mein Vorredner aufgehört 
hat. Er hat von der Notwendigkeit eines Neuanfangs 
gesprochen. 
(Beifall bei der SPD) 
Er ist in der Tat notwendig für die SPD-Bundestags-
fraktion. 
Wir hörten soeben eine Aneinanderreihung von 
Vorwürfen und Behauptungen. 
(Becker [Nienberge] [SPD]: Aber auch Wahr
heiten!) 
die kaum bis gar nicht mit Fakten untermauert wor-
den sind. Die Berechtigung dieser Vorwürfe bricht in 
den meisten Fällen in sich zusammen, wenn man nur 
ein einziges Argument dagegen vorbringt: Wir müs-
sen 1989 etwa 32 Milliarden DM neue Schulden — 
leider — aufnehmen. Im Jahre 1989 müssen wir aber 
allein für Zinsen 32,1 Milliarden DM aufbringen. Im 
Durchschnitt der letzten fünf, sechs Jahre haben wir 
nicht mehr Kredite aufgenommen, als wir Zinsen ge-
zahlt haben. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Für deren Schul
den! — Zuruf von der SPD: Unsinn!) 
Diese Zinsen sind für die Schulden aufzuwenden ge-
wesen, die wir von der SPD übernommen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: 011e Kamellen!) 
Das heißt, wenn wir nicht die Schulden mit der Zins-
last hätten  übernehmen müssen ; hätten wir in den 
letzten Jahren überhaupt keine neuen Kredite aufzu-
nehmen brauchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen bei der 
SPD - Dr. Struck [SPD]: Das glauben Sie 
doch selbst nicht!) 
Diese Haushaltsdebatte — das darf man schon sa-
gen — begann ja doch mit einer nicht sehr kleinen 
Überraschung; denn am gestrigen Vormittag war man 
noch allgemein davon ausgegangen, daß der Kollege 
Apel nach der Einbringung des Haushalts durch den 
Bundesfinanzminister als erster in der Debatte reden 
würde. 
(Dr. Vogel [SPD]: Und nun will die FDP 
Herrn Stoltenberg auswechseln!) 
Das kam nun anders. Ich kann mir vorstellen, daß Kol-
lege Apel mit großer Bitternis und Enttäuschung von 
seinen Fraktionsämtern zurückgetreten ist. Nun weiß 
jeder, daß ich mit seiner finanzpolitischen Auffassung 
nie übereingestimmt habe; aber ich finde es doch 
schade und auch bezeichnend, daß offensichtlich für 
solche Männer wie Hans Apel mit seiner integren Per-
sönlichkeit in der heutigen SPD, zumindest an ange-
messener Stelle, kein Platz mehr ist. Das ist höchst 
bedauerlich; mir persönlich tut das leid. 
Man kann annehmen, daß Kollege Apel nicht nur 
aus persönlichen Gründen zu diesem Rücktritt ge-
kommen ist. Es werden auch sachpolitische Gründe 
vorhanden sein; ich denke allein an die Auseinander-
setzungen und die Diskussionen auf Ihrem Bundes-
parteitag in Münster. Sie haben kein finanzpolitisches 
Konzept, und da ist es natürlich mißlich, finanzpoliti-
scher Sprecher zu sein. Wie soll man aber auch mit 
solch unterschiedlichen Persönlichkeiten, wie es z. B. 
Herr Steinkühler und Herr Lafontaine sind, zu einem 
Gesamtkonzept kommen? 
(Dr. Vogel [SPD]: Immerhin Persönlichkei
ten!) 
Herr Steinkühler weiß zwar genau, was er finanzpoli-
tisch will. Aber das sind ausgetretene Pfade, die nicht 
einmal für Oppositionszwecke herhalten können. 
Herr Lafontaine scheint noch nicht genau zu wissen, 
was er will. Aber er weiß genau, daß das, was Herr 
Steinkühler für sein Konzept hält, auf keinen Fall 
funktionieren kann. Wie wollen Sie da zu einem Lö-
sungsansatz für ein finanzpolitisches Gesamtkonzept 
kommen? 
Der heutige Tag und auch schon die letzten Wochen 
und Monate haben eindeutig bewiesen, daß sich die 
Finanzpolitik der SPD sowohl sachlich als auch perso-
nell in einer erheblichen Krise befindet. Auch die An- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6081 
Carstens (Emstek) 
einanderreihung von Vorwürfen konnte heute ja nicht 
das Gegenteil beweisen. 
Demgegenüber möchte ich hier aus fester innerer 
Überzeugung zum Ausdruck bringen, daß diese Bun-
desregierung und die sie tragende Koalition heute 
und nicht nur heute ihre Handlungsfähigkeit bewie-
sen haben mit den Beschlüssen für das Haushaltsjahr 
1989, für das laufende Rechnungsjahr und mit den 
steuerpolitischen Entscheidungen, die notwendig wa-
ren, die wir rechtzeitig angekündigt haben und die 
wir auch durchziehen werden. Allen Unkenrufen zum 
Trotz und trotz gezielter Meinungsmache wird bei uns 
rechtzeitig entschieden, ohne Wenn und Aber. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Dr. Vogel [SPD]: Na, na! — Walther [SPD]: 
Auch wenn es falsch ist!) 
Ich denke an die vielen unterschiedlichen Vor-
schläge, die uns über Jahre ständig neu gemacht wor-
den sind: Steuern vorziehen, höhere Steuerentla-
stung, geringere Steuerentlastung, Konjunkturpro-
gramme auflegen. Die SPD hat uns über Jahre hinweg 
vorgeworfen, wir wollten die Mehrwertsteuer erhö-
hen. Ich kann dazu heute feststellen, daß wir unsere 
Linie eingehalten haben, daß die Bevölkerung weiß, 
worauf sie sich einstellen kann, und daß das auch in 
den nächsten Jahren so bleiben wird. Denn gerade 
diese finanzpolitische Linie trägt in entscheidendem 
Umfang dazu bei — ich möchte gleich erläutern, 
wie —, daß wir uns in einer gesunden wirtschaftlichen 
Aufwärtsentwicklung befinden mit all den Vorzügen, 
die der Großteil unserer Bevölkerung davon hat. 
Auch wenn es unangenehm wird, auch dann, wenn 
wir in eine relativ schwierige Situation kommen — 
z. B. auf Grund weltwirtschaftlicher Ereignisse, auf 
Grund des ausgefallenen Bundesbankgewinns —, 
reagieren wir, sobald es möglich ist. So geschah es 
z. B. Anfang des Jahres 1988, als wir bewußt eine 
höhere Neuverschuldung in Kauf genommen haben, 
wobei wir aber auch verdeutlichen, daß wir sie dort 
begrenzen, wo es möglich ist — auf Grund eines rela-
tiv geringen Ausgabenanstiegs — , und dann auch 
gleichzeitig hinzufügen, daß wir schon im Jahre 1989 
wieder in die Nähe von 30 Milliarden DM zurückkom-
men wollen. 
Nun hat der Finanzminister heute morgen zum Aus-
druck gebracht, daß man noch nicht klar absehen 
kann, wo wir bei der Aufnahme der Neuverschuldung 
im Jahre 1988 abschließend landen werden, aber er 
hat auch zum Ausdruck gebracht, daß es sehr gute 
Chancen dafür gibt, daß wir in etwa die Höhe errei-
chen werden, die wir 1981 und 1982 — in einer gänz-
lich anderen Situation — gehabt haben. Wenn der 
Kollege Wieczorek soeben von einer „Notlage" ge-
sprochen hat, dann mag er mit der Bezeichnung der 
Lage, die 1981/82 für die SPD vorgelegen hat, nicht 
ganz falsch liegen; sie ist aber richtiger bezeichnet, 
wenn ich sage, es war eine ausweglose, aussichtslose 
Lage mit ständig steigender Neuverschuldung. Wir 
aber haben mit dieser Summe für ein Jahr zu tun 
gehabt, weil wir — das wollten wir; das ist bewußt 
gemacht worden — schon zweimal, 1986 und 1988, 
die Steuern ganz erheblich gesenkt haben und den 
Bürgern das Geld zurückgegeben haben. Es gab ei-
nen, fast gänzlich entfallenen Bundesbankgewinn, es 
gab zusätzliche EG-Abführungen, und wir haben 
— das muß man bedenken — ein erheblich größeres 
Volumen des gesamten Haushalts, d. h. der prozen-
tuale Anteil der Kredite liegt erheblich niedriger. 
Ähnlich verhält es sich mit dem viel größeren Brutto-
sozialprodukt unseres Landes. Wie gesagt, wir führen 
die Neuverschuldung innerhalb eines Jahres wieder 
in die Nähe von 30 Milliarden DM zurück. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Diese Fakten beweisen eindeutig den gewaltigen 
qualitativen Unterschied zwischen der Neuverschul-
dung von 1981 und der Neuverschuldung des Jahres 
1988, und sie machen auch den qualitativen Unter-
schied zwischen Ihrer Finanzpolitik und unserer Fi-
nanzpolitik deutlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ich habe soeben zum 
Ausdruck gebracht, daß unsere Finanzpolitik seit der 
Regierungsübernahme im Herbst 1982 für Stetigkeit 
und Klarheit, für Kontinuität und Verläßlichkeit ge-
sorgt hat. Ich habe hinzugefügt, daß das auch in Zu-
kunft so bleiben wird. Das hängt damit zusammen, 
daß wir eine ganz klare haushaltspolitische und fi-
nanzpolitische Vorstellung haben, und die sieht so 
aus, daß wir die Ausgabenzuwächse sehr eng begren-
zen. Wir wollen den Staatsanteil zurückführen und 
den Privatanteil ausbauen. Wir tun das deswegen, 
weil wir glauben, daß es in den wirtschaftlichen Ab-
läufen ohne erhöhte Privatinitiative keine Erfolge ge-
ben kann. Dadurch, daß wir die Ausgabenzuwächse 
abbremsen, und zwar ganz erheblich — im Laufe der 
letzten sechs Jahre auf durchschnittlich 2 % —, schaf-
fen wir Spielräume in der Finanzpolitik, um zum einen 
die Neuverschuldung abzubauen, was wir in den er-
sten drei, vier Jahren der Regierungstätigkeit getan 
haben, und zum anderen, um die Steuern in gewissen 
Abständen regelmäßig zu senken. Diese Linie kann 
im Prinzip auch in den nächsten Jahren so beibehalten 
werden. Das Motto der damaligen Finanzminister 
Schmidt, Apel und Matthöfer hieß: mehr ausgeben als 
einnehmen. 
Meine Damen und Herren, unsere Politik, die wir 
nun seit 1982 so betreiben, ist nicht immer populär 
und kann auch nicht so ohne weiteres in Einzelheit 
erläutert werden, aber der Erfolg spricht für sie. Ich 
möchte an Hand von Einzelbeispielen deutlich ma-
chen, wie diese Politik wirkt. Selbstverständlich ist es 
einfacher, auf kurze Sicht zu neuen ausgabewirksa-
men Beschlüssen zu kommen, d. h. hier in diesem 
Hohen Hause zu beschließen: Dieser oder jener Be-
völkerungsteil bekommt mehr Geld. Dann kann man 
durch die Lande fahren, um sich für die Wohltaten 
feiern zu lassen. Das haben Sie ein paar Jahre ver-
sucht, und das Ergebnis haben Sie genauso wie die 
Bevölkerung unseres Landes feststellen können. 
Wir setzen auf Steuersenkungen und auf zurückhal-
tende Ausgabenzuwächse, um die Privatinitiative an-
zuregen. 
Dabei ist der Neid, den Sie im Lande ausstreuen, als 
Argumentationshilfe kein guter Ratgeber. Selbstver-
ständlich — das wissen wir auch — gibt es bei Steuer-
entlastungen immer wieder auch Bürger, die davon 
6082 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Carstens (Emstek) 
kaum Vorteile haben, und es gibt auch immer wieder 
Bürger, die nur wenige Vorteile davon haben. 
(Walther [SPD]: Und andere, die gar keine 
haben!) 
Daran muß man bei der Haushaltspolitik denken, wie 
wir es beispielsweise 1986 gemacht haben, als wir für 
diejenigen, die Kinder haben und kaum Steuerentla-
stungen wahrnehmen konnten, das Kindergeld ange-
hoben haben. Das kann man aber nicht über die Steu-
erpolitik regeln. 
Man muß hierbei auch die Kehrseite der Medaille in 
Betracht ziehen. Der Staat hat die Pflicht, darauf zu 
achten, daß diejenigen, die soziale Leistungen erst 
ermöglichen, gerecht behandelt werden. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Friedmann [CDU/ 
CSU]) 
Beide Seiten müssen in der Politik ihren Platz ha-
ben. 
Wir haben bei der Befolgung dieses Weges darauf 
geachtet, daß wir fast von Jahr zu Jahr neu diesen 
Anteil des Staates um ein halbes Prozent zurückge-
führt haben. Es ist etwas unterschiedlich gelaufen, 
aber im Durchschnitt der Jahre war es so. 0,5 % des 
Sozialprodukts bedeuten 10 bis 12 Milliarden DM. Die 
Schere zwischen Staatsanteil und Privatanteil geht 
dadurch jedes Jahr um etwa 20, 25 Milliarden DM 
auseinander. Es ist ein ständig wiederkehrendes Kon-
junkturprogramm, es sind ständig neue Möglichkei-
ten für zusätzliche Privatinitiativen. 
Um das noch zu verdeutlichen: Wäre beispielsweise 
die Staatsquote 1988 noch so hoch wie 1982, dann 
würden die öffentlichen Haushalte allein im Jahre 
1988 60 Milliarden DM mehr ausgeben, als sie es jetzt 
tun. Wäre die Steuerquote noch so hoch wie 1982, 
dann würden die Bürger allein in diesem Jahr 25 Mil-
liarden DM mehr Steuern zahlen, als sie es jetzt tun. 
Das heißt, wenn man es auf die Neuverschuldung 
bezieht, zahlten unsere Steuerzahler 25 Milliarden 
DM mehr Steuern, und die Neuverschuldung bei allen 
öffentlichen Haushalten wäre um 35 Milliarden DM 
höher, als sie es jetzt ist. 
Stellen Sie sich eimal vor, meine Damen und Her-
ren, was das hieße für die Zinshöhe, was das hieße für 
die Inflationsrate und was das heißen müßte für die 
realen Einkommen. Wie will man bei hohen Infla-
tionsraten auf Dauer noch Realeinkommen erzielen? 
Was würden die Häuslebauer sagen, die ihre Abträge 
zu zahlen haben, wenn die Zinsrate 11, 12 oder 13 % 
wäre? Das wäre eine katastrophale Situation, in der 
wir uns befinden müßten, falls diese verhängnisvolle 
Politik von 1982 fortgesetzt worden wäre. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Insofern kann man sagen, daß diese Haushalts - und 
Finanzpolitik mehr zur Stabilisierung des wirtschaft-
lichen Wachstums und zur Erneuerung der Sozialen 
Marktwirtschaft beiträgt als alles andere sonst. 
Wir setzen nicht auf mehr staatliche Investitionen. 
Das Notwendige muß getan werden, und der Staats-
apparat muß auch das nötige Geld zur Verfügung 
haben, um seine Aufgaben bewältigen zu können. 
Aber wenn es um neue zusätzliche wirtschaftliche 
Betätigung geht, um Investitionen, um die Schaffung 
von Arbeitsplätzen, dann setzen wir nicht auf den 
Staat, sondern dann wollen wir den Freiraum für die 
Privaten ausweiten; denn diese verstehen vom Wirt-
schaften viel mehr als jeder Staatsapparat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn Sie sich einmal vorstellen, wie wir die Steu-
erentlastungen finanziert haben, dann spricht das al-
lein für sich. Da verblaßt alles, was hier seitens der 
SPD vorgetragen wurde Ich erlebe oft auf Veranstal-
tungen, daß die Bürger erstaunt fragen: Wie konnten 
Sie denn zweimal — 1986 und 1988 — die Steuern um 
25 Milliarden DM senken, ohne daß Sie bisher die 
Verbrauchsteuern erhöht haben? Wir haben schon 
zweimal die Steuer gesenkt, ohne daß wir auf der 
anderen Seite irgendwo Steuern angehoben hätten. 
Meine Damen und Herren, das hängt einzig und allein 
damit zusammen, daß die öffentlichen Haushalte — in 
der Federführung und an der Spitze mit dem Bundes-
haushalt — nicht wie bisher alles das, was in der Wirt-
schaft neu erarbeitet wird, für sich in Anspruch neh-
men, sondern sich bescheiden zurückhalten und nur 
das Nötigste für sich in Anspruch nehmen, um den 
Rest den Steuerzahlern zurückzugeben, wiederum 
zur Ausweitung der Privatinitiative. 
Die Wirtschaft ist in den letzten Jahren im Durch-
schnitt um sage und schreibe nominell 4,5 % gewach-
sen, der Bundeshaushalt nur um 2 %. Die Länderhaus-
halte und die Kommunen haben eine etwas größere 
Steigerung gehabt, aber das blieb zusammengenom-
men so um 3 %. Wenn man eineinhalb Prozent von der 
Wirtschaftsleistung seitens der öffentlichen Haushalte 
nicht selbst in Anspruch nimmt, dann sind das jährlich 
so etwa 8 bis 10 Milliarden DM. Wenn man die Jahre 
1986, 1987 und 1988 zusammenzählt, dann haben wir 
damit ein Volumen von um die 25 Milliarden DM. Das 
ist genau der Betrag, den wir den Bürgern zur Verfü-
gung gestellt haben. Das haben wir denen auf der 
anderen Seite nicht aus der Tasche gezogen, das ha-
ben wir niemandem sonst weggenommen, sondern 
dadurch, daß der Staat nicht — wie das bisher bei der 
SPD üblich war — alles selbst mit großen Händen in 
Anspruch genommen hat, konnten wir die Bürger 
schon zweimal hintereinander steuerlich entlasten, 
und das wird 1990 fortgesetzt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dann betrachte man bitte einmal, wie Steuersen-
kungen wirken. Es wird oft gesagt, sie seien nicht 
sozial ausgewogen. Ja, meine Damen und Herren, wir 
haben bei Familien mit zwei Kindern dafür gesorgt, 
daß bei etwa 24 000 DM die Besteuerung anfängt. Das 
war bei der SPD noch etwa bei 14 000 DM. Man muß 
sich das einmal vorstellen: Bei Familien mit zwei Kin
-
dern bei rund 14 000 DM. Da mußten sie feste Steuern 
bezahlen. 
(Walther [SPD]: Wann war das?) 
— Noch 1985, aus Ihrem Tarif. 
Jetzt haben wir bei Familien mit vier Kindern dafür 
gesorgt, daß sie den ersten Pfennig Steuern erst ab 
31 000 DM Jahreseinkommen brutto zahlen müssen. 
Das war bei der SPD noch nach dem alten Steuertarif 
bei etwa 15 000 DM. Diese Familie mit einem Brut- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6083 
Carstens (Emstek) 
toeinkommen von rund 31 000 DM mit vier Kindern 
wird aber um 2- bis 3 000 DM entlastet. Ich habe die 
Zahl gerade nicht im Kopf, aber es sind über 2 000 DM 
und unter 3 000 DM. Wenn ich nun eine solche Fami-
lie mit 2 000 DM bei den Steuern entlaste, dann ist das 
netto bar in der Tasche. Wenn ich das über Lohnerhö-
hung bringen wollte, dann müßte ich zunächst einmal 
den Bruttolohn um etwa 4 000 DM anheben, weil die 
andere Hälfte für Steuern und Sozialabgaben weg-
geht. Wenn ich dann aber diese Firma mit rund 
4 000 DM belaste, dann kommen die Lohnnebenko-
sten mit ca. 80 % dazu. 
(Stratmann [GRÜNE]: Jetzt rechnen Sie dop
-
pelt!) 
Dann liege ich bei gut 7 000 DM, mit denen die Firma 
kostenmäßig belastet würde, damit die Familie 
2 000 DM netto hat. Wenn ich aber die Steuern senke, 
wie wir es tun und wie wir es tun können, weil der 
Staat sich bei den Ausgaben zurückhält, dann kom-
men diese 2 000 DM bar in die Taschen der Familien, 
und Kosten entstehen nirgendwo. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
In diesem Zusammenhang kommt manchmal der 
Vorwurf, es nähmen aber nicht alle teil. Das stimmt 
zwar; aber bei Umfragen ergibt sich, daß auf die 
Frage, ob sie mit ihrer eigenen finanziellen Lage zu-
frieden sind, nahezu 80 % sagen, sie seien zufrieden. 
Das hat es ja kaum gegeben. 
(Walther [SPD]: Das kann nur von Aliens
bach kommen!) 
Nun sind immer noch 20 % da, die von sich aus sagen, 
sie seien nicht zufrieden. Wir wollen einmal die Hälfte 
streichen, denn 50 % kritisieren, auch ohne daß sie 
einen eigentlichen Grund dafür haben. Der Rest sind 
aber immer noch 6 Millionen in unserem Lande. Ich 
kann mir schon vorstellen, daß nicht wenige Land-
wirte dabei sind, kann mir schon vorstellen, daß auch 
Sozialhilfeempfänger dabei sind, auch Arbeitslose, 
die Arbeit haben möchten, selbstverständlich. Aber in 
dem Maße, wie die Regierung erfolgreiche Politik 
macht, in dem Maße, wie die Wirtschaft läuft, zu 
neuen Erträgnissen führt, in dem Maße kann auch 
unsere Politik auf Dauer denen helfen, die heute zu 
Recht noch nicht zufrieden sein können mit ihrer eige-
nen finanziellen Lage. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Kühbacher? 
Kühbacher (SPD): Herr Kollege Carstens, Sie haben 
uns nun freundlicherweise ein Umfrageergebnis zu 
dem sozialen und finanziellen Wohlbefinden der Be-
völkerung hier vorgeführt. War dies die gleiche Um-
frage, wo 96 % der Befragten gesagt haben, sie wür-
den den Sinn Ihrer angeblichen Steuerreform nicht 
verstehen? 
Carstens (Emstek) (CDU/CSU): Ich nehme an, 
meine Damen und Herren, daß dieses Umfrageergeb-
nis von 96 % auf Ihrem Bundesparteitag in Münster 
zutande gekommen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Oh-Rufe bei der 
SPD) 
Jedenfalls habe ich von solchen Umfragen in der Be-
völkerung noch nichts gehört. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Auch da ist es nicht 
so!) 
Ich habe zum Ausdruck gebracht, daß diese Politik 
auf vielfache Weise Vorteile für die große Masse der 
Bevölkerung direkt und indirekt bringt. Ich denke 
z. B. an den Umweltschutz: Wie wollte man denn er-
folgreiche Umweltschutzpolitik betreiben, wenn kein 
Geld in der Kasse ist, wenn die Wirtschaft nicht läuft, 
wenn man den an der Wirtschaft Beteiligten — auch 
den Privaten — diese Belastungen nicht zumuten 
könnte? 
Wir haben der Wirtschaft Auflagen durch Gesetz 
doch nur machen können, weil wir sicher waren, daß 
diese Auflagen finanziell auch erfüllt werden konn-
ten. Ich denke einmal an die Großfeuerungsanlagen
Verordnung. Ich denke daran, daß wir dazu angeregt 
haben, mit Katalysator zu fahren. Das ist durch finan-
zielle Anreize angeregt worden. Wenn kein Geld in 
der Kasse ist, kann man so etwas kaum anregen. Wir 
haben sehr dafür geworben und die notwendigen 
Voraussetzungen dafür geschaffen, daß man mehr 
bleifrei fährt. 
Wir können jetzt mit der EG dafür sorgen, daß viele 
Flächen innerhalb der Landwirtschaft umweltscho-
nend behandelt werden, daß sie zum Teil stillgelegt 
werden, daß in großem Umfang Wald angepflanzt 
wird. Das alles kann man sich doch nur erlauben, 
wenn die Wirtschaft läuft. Wenn kein Geld in der 
Kasse ist — beim Staat wie bei den Privaten — , dann 
kann man sich all diese Dinge nicht erlauben. Es ist 
also außerordentlich wichtig, daß man Leistungen er-
reicht, die dann wiederum dazu führen, daß die ge-
samte Bevölkerung auch dauerhaft etwas davon 
hat. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Strat-
mann? — Bitte schön. 
Stratmann (GRÜNE): Herr Kollege, ich habe eine 
Frage zur Logik Ihres Arguments: mehr Wirtschafts-
wachstum und Aufschwung dienen auch dem Um-
weltschutz. Wie kommentieren Sie das Faktum, daß 
trotz vermehrten Einbaus von Katalysatoren in die 
Autos der dadurch erreichte Umweltentlastungseffekt 
— unbestritten — durch zweierlei mehr als überkom-
pensiert wurde: einmal durch wieder größere Raserei 
der Kat-Autos und anderer Autos auf den Straßen und 
zweitens durch eine Zunahme des Automobilverkehrs 
auf den Straßen? Das ist Wirtschaftswachstum in der 
Automobilindustrie und auf den Straßen. 
Carstens (Emstek) (CDU/CSU): Ich will nicht dafür 
plädieren, daß auf den Autobahnen gerast wird. Mir 
ist aber bekannt, daß vom gesamten Verkehrsauf-
kommen nur wenige Prozent auf der Autobahn sind, 
so daß die Gesamtbelastung, von der Sie sprechen, 
sicherlich nicht überwiegend daher rühren kann. 
6084 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Carstens (Emstek) 
Aber wir hören ja von neuen Zulassungszahlen, von 
neuen Autos, die täglich auf die Straße kommen. Das 
wird wohl in erster Linie als Grund zu sehen sein. Nur, 
gestatten Sie, bitte: Wenn Sie diese Debatte führen 
wollen, dann tun Sie es, wenn hier Umweltschutzthe-
men in Einzelheit diskutiert werden. Ich bin sicher, 
daß dort in größerer Klarheit und Eindeutigkeit auf 
Ihre Frage eingegangen werden kann. 
Ich habe zum Ausdruck gebracht — ich möchte das 
fortsetzen — , daß von einer guten Wirtschafts- und 
Finanzpolitik die große, breite Masse ihren Anteil hat. 
Ich brauche nur einmal an die Arbeitnehmer zu den-
ken. Wir haben nun seit Jahren reale Lohnzuwächse 
in einer Größenordnung, wie wir sie über Jahre vorher 
nicht mehr gehabt haben. Wenn heute die Wirtschaft 
im Stande ist, im Durchschnitt um 3 % mehr Lohn zu 
gewähren und bei Tarifverhandlungen mit zu unter-
schreiben, dann ist das bar mehr in der Tasche, zumin-
dest in bezug auf die Inflationsrate. 
Die Renten sind in ähnlicher Weise wie die Löhne 
und Gehälter angepaßt, jeweils versetzt um ein Jahr. 
So können wir auch hier feststellen, daß wir schon seit 
einigen Jahren reale Lohn- und reale Rentenerhöhun-
gen haben. Das wirkt sich insbesondere bei den Be-
völkerungsgruppen aus, die regelmäßige Anpassun-
gen erhalten, wie wir das bei den Rentnern und bei 
den Arbeitnehmern jeweils feststellen können. Ich 
wage hier die Behauptung, daß gerade der kleine 
Mann wie kaum jemals zuvor in den letzten Jahren 
Anteil an dieser Entwicklung hat. 
Es gibt hier und da sicherlich noch Schwierigkeiten. 
Sicherlich gibt es Bevölkerungsgruppen, die mit dem, 
was sie an Anpassung erhalten haben, nicht zufrieden 
sein können. Aber, wie gesagt: Wir werden auch das 
Stück um Stück aufarbeiten. Und unter der Vorausset-
zung, daß man auch selbst bereit ist, mitzumachen, 
selbst bereit ist, die Chancen, die man hat, zu ergrei-
fen, glaube ich, daß nach nicht allzu langer Zeit immer 
mehr Teile der Bevölkerung in diese wirtschaftliche 
Entwicklung, von der ich soeben berichtet habe, ein-
bezogen sind. 
Meine Damen und Herren, wir haben vor, den Ent-
wurf der Bundesregierung im Haushaltsausschuß, 
wenn möglich, noch ein wenig zu verbessern. Das 
wird nur sehr schwer möglich sein, da wir in den letz-
ten Jahren schon sehr stark gekürzt haben. 
(Dr. Struck [SPD]: Das wird nicht schwierig 
sein, da helfen wir euch mit! — Weitere Zu
-
rufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Ich glaube nicht, daß noch erhebliche Verbesserun-
gen möglich sind. Ich möchte die Erwartungen da 
nicht zu hoch schrauben. Aber ich sage genauso deut-
lich, daß wir diese Politik der Bundesregierung im 
Haushaltsausschuß und in den Fraktionen von CDU/ 
CSU und FDP tatkräftig unterstützen, daß wir diese 
Politik mit den nötigen Arbeiten und Beschlüssen 
flankieren werden, die bis zum Ende dieses Jahres 
noch durchzuführen sind. 
Wir sind stolz darauf, daß die Rahmenbedingungen 
in unserem Lande stimmen, daß sich die Wirtschaft 
orientieren kann, 
(Walther [SPD]: Woran soll sie sich orientie
ren?) 
daß auch die privaten Haushalte wissen, wie sie dran 
sind und daß sie sich auf eine relativ gute zukünftige 
Entwicklung einstellen können. Bei einer solchen Ar-
beit mitzumachen — das macht Freude, an welcher 
Stelle diese Arbeit auch immer abgefordert wird. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das ist Satire!) 
Von daher können Sie sicher davon ausgehen, daß 
wir die Arbeit dieser Bundesregierung auch bei den 
Haushaltsberatungen in vier Punkten nachhaltig un-
terstützen werden: 
Erstens. Mit dem Haushaltsentwurf 1989 und den 
steuerpolitischen Beschlüssen wird der Weg dieser 
angebotsorientierten Haushaltspolitik weiter fortge-
führt, die Nachfrageseite dabei aber nicht aus dem 
Auge verloren. 
Zweitens. Die Voraussetzungen für dauerhaftes, 
wirtschaftliches Wachstum, stabile Preise und zusätz-
liche Arbeitsplätze werden gefestigt werden. 
Drittens. Die Bedingungen für die jetzt beginnen-
den Haushaltsberatungen sind wegen der recht guten 
wirtschaftlichen Entwicklung relativ günstig. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: „Relativ"!) 
Und ich freue mich darüber, daß der Herr Bundes-
finanzminister gerade hierzu ein deutliches Zeichen 
gesetzt hat, in erster Linie dadurch, daß er dafür ge-
sorgt hat, daß der Bundesbankgewinn dem Haushalt 
in Zukunft nur in einer sehr begrenzten Höhe zur Ver-
fügung steht. Im Jahre 1989 sollen es 5 Milliarden DM 
sein. Der darüber hinaus erzielte Bundesbankgewinn, 
den auch ich erwarte, wird nicht für neue Ausgaben 
zur Verfügung stehen, weil das keine dauerhafte Fi-
nanzierungsgrundlage ist, sondern wird dazu heran-
gezogen, Altschulden zurückzuzahlen. Das hätte sich 
die SPD vor sieben oder zehn Jahren niemals einfallen 
lassen, mit dem Bundesbankgewinn Altschulden zu-
rückzuzahlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch bei der SPD) 
Wir wollen neue Ausgaben nur auf dauerhaften 
neuen Einnahmen aufbauen. Und diese neuen Ausga-
ben wollen wir auch noch in einer bescheidenen 
Größenordnung halten. Aber auf nur mit größter Unsi-
cherheit zu erwartenden Einnahmen bauen wir keine 
dauerhaften Ausgaben auf. 
Die CDU/CSU-Fraktion wird versuchen — vier-
tens —, den vorgelegten Entwurf etwas zu verbes-
sern. Dabei werden wir jeden Einzeltitel genau und 
kritisch überprüfen. Und am Ende der Haushaltsbera-
tungen dann, im November, sollte die Nettokreditauf-
nahme im Haushaltssoll die im Haushaltsentwurf des 
Finanzministers ein wenig unterschreiten. In welchem 
Umfang — das muß abgewartet werden, das kann 
heute noch niemand sagen. Aber es sollte unser Ziel 
sein, diese Nettokreditaufnahme von 32 Milliarden 
DM, wie sie im Entwurf steht, ein wenig zu senken. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Jawohl!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6085 
Carstens (Emstek) 
Eventuelle Mehreinnahmen — nicht nur die aus 
dem Bundesbankgewinn, sondern möglicherweise 
auch die auf Grund höheren Steueraufkommens oder 
aus zusätzlichen Privatisierungserlösen — stehen für 
neue Ausgaben im Jahre 1989 nicht zur Verfügung, 
sondern müssen logischerweise — logischerweise! — 
zur Rückführung der Nettoneuverschuldung heran-
gezogen werden, da wir im Jahre 1987, als es urplötz-
lich Steuerausfälle gab, auch damals logischerweise 
gesagt haben, daß wir nicht die Ausgaben weiter be-
grenzen wollen, sondern daß in dem Fall die Neuver-
schuldung ein wenig ansteigen soll. Insofern müssen 
wir also jetzt konsequent bleiben — und wir werden 
konsequent sein — , um Mehreinnahmen zur Rück-
führung der Neuverschuldung zu verwenden. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sie streichen doch dau
-
ernd!) 
Bei den Finanzhilfen, den sogenannten Subventio-
nen, die im Haushalt stehen — anders als bei den 
steuerlichen Subventionen, die jetzt ja sehr zurückge-
führt werden — , sollte man nicht allzuviel erwarten. 
Wenn die Opposition das von uns fordert, dann muß 
die Opposition Roß und Reiter nennen. 
(Walther [SPD]: Das sollte man immer!  — 
Dr. Struck [SPD]: Wer ist Roß, wer Reiter?) 
Man soll das einmal durchgehen und sagen, wo man 
denn kürzen möchte. Wir sind Jahr für Jahr an der 
Arbeit gewesen und haben jedes Jahr etwas erbracht, 
und wir werden das mit Sicherheit jetzt auch für 1989 
tun. Aber wer glaubt, daß sich da Milliardenbeträge 
auftun könnten, der setzt aufs völlig falsche Pferd. Das 
wird nicht möglich sein. Dabei ginge man so sehr in 
soziale Maßnahmen hinein, daß das die Opposition 
nicht mittragen würde, und auch wir würden es nicht 
mittragen. Das steht nicht an. Wir bringen die Dinge 
auch so gut ins Lot, so daß auch in der Bevölkerung 
niemand zu erwarten braucht, daß wir an irgendwel-
che gesetzliche Zusagen herangehen. Das haben wir 
nicht nötig. Aber wir wollen den Haushalt des Bundes, 
den der Bundesfinanzminister vorgelegt hat, noch ein 
Stück verbessern. 
Abschließend sage ich: Gelingt uns das gemeinsam 
mit dem Koalitionspartner, mit dem wir ja sehr eng 
und vertrauensvoll in jeder Beziehung zusammenar-
beiten 
(Dr. Struck [SPD]: Das merkt man!) 
— ich erwähne den Namen Wolfgang Weng in diesem 
Zusammenhang —, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
dann ist der Haushalt 1989 eine solide Basis, um auch 
die dritte Stufe der Steuerreform 1990 verantwortlich 
bezahlen zu können, ohne unsere haushaltspoliti-
schen Grundpositionen in Frage zu stellen. Ich sage 
Ihnen voraus: es wird uns gelingen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Kleinert. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Nach dieser besonders 
interessanten Rede des Kollegen Carstens 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
will ich auf das zurückkommen, was der Bundes-
finanzminister heute früh vorgetragen hat. 
(Hauser [Krefeld] [CDU/CSU]: Gutes!) 
Herr Stoltenberg hat heute morgen wieder einmal 
eine Rede abgeliefert, die von Selbstgerechtigkeit 
und Anmaßung nur so gestrotzt hat. Da haben wir von 
positiven Daten und positiven Perspektiven in der 
Finanzpolitik der Bundesregierung gehört. 
(Hauser [Krefeld] [CDU/CSU]: Wir sind froh, 
daß es so ist!) 
Der solide haushaltspolitische Kurs der Vergangen-
heit habe sich bewährt, und trotz zwischenzeitlicher 
Probleme könne man weitermachen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Ja!) 
Herr Stoltenberg, daß das mit der Wahrheit nicht 
eben viel zu tun hat, müßten Sie eigentlich am besten 
wissen. Denn man braucht nicht sehr tief in finanz-
politische Details einzusteigen, damit man erkennen 
kann, daß es zuallerletzt das Verdienst dieser Regie-
rung ist, wenn der Finanzminister in diesem Herbst 
tatsächlich noch einmal mit eineinhalb blauen Augen 
davonkommen sollte. 
(Hauser [Krefeld] [CDU/CSU]: Wessen Ver
dienst ist es denn?) 
Wenn der Bundeshaushalt 1989 am Ende tatsächlich 
ohne noch höheren Anstieg der Neuverschuldung 
auskommen mag, dann liegt das nicht an den großen 
Erfolgen Ihrer Finanzpolitik, 
(Hauser [Krefeld] [CDU/CSU]: Sondern?) 
sondern zum einen an der günstigen konjunkturellen 
Entwicklung und den damit verbundenen Steuerein-
nahmen, aber doch nicht an Ihrer Politik — das wissen 
Sie doch genau; und problematisch genug ist sie 
obendrein —; und es liegt zum zweiten daran, daß der 
Bundesbankgewinn 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das ist Grünes 
Latein! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
voraussichtlich neue Rekordhöhen erreichen wird. — 
Beruhigen Sie sich doch einmal ein bißchen! Es war 
anstrengend genug, Ihren Rednern zuhören zu müs-
sen. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Jetzt kann ich doch wenigstens das gleiche von Ihnen 
erwarten. 
Es sind die Bundesbankgewinne, die Sie dann auf 
der Einnahmenseite in den Bundeshaushalt hinein
manipulieren, wie wir es seit Jahren kennen. 
Wenn das alles so kommt, dann mag es dem Finanz-
minister Stoltenberg ja wahrhaftig in diesem Herbst 
gelingen, seinen Verbleib im Amt doch noch möglich 
zu machen. Viele hatten ja nicht mehr damit gerech-
net. 
(Zuruf des Abg. Dr. Rose [CDU/CSU]) 
6086 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Kleinert (Marburg) 
Der Beweis für eine Finanzpolitik, die auf dringende 
gesellschaftliche Probleme Antworten weiß, ist das 
allerdings nicht. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, jeder Haushaltsentwurf 
ist Ausdruck einer politischen Gesamtkonzeption, die 
sich hinter dem Zahlenwerk verbirgt. Deshalb ist ein 
Haushalt an seiner Fähigkeit zu messen, Antworten 
wenigstens auf die wichtigsten gesellschaftlichen Pro-
bleme zu geben, die die Zukunft betreffen. Wenn man 
diesen Haushaltsentwurf daraufhin überprüft, wird 
man solche Antworten mit der Lupe suchen müssen. 
Niemand in diesem Hause wird mittlerweile mehr zu 
bestreiten wagen, daß die ökologische K rise, daß die 
ökologischen Gefährdungen, denen wir alle ausge-
setzt sind, als Zukunftsproblem den allerhöchsten 
Stellenwert haben. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Sehr wahr!) 
Daß wir als GRÜNE mit dieser Auffassung noch vor 
wenigen Jahren ziemlich allein standen, ist mittler-
weile Schnee von gestern und bedarf keiner weiteren 
Erwähnung. Man mag es ja schon als Fortschritt anse-
hen, daß wenigstens verbal alle in diesem Hause diese 
Einschätzung angeblich teilen. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Das reicht nur 
nicht!) 
Nun haben wir in den letzten Monaten eine drama-
tische Verschärfung der sichtbaren Anzeichen für die 
Zuspitzung der ökologischen Probleme erlebt. Selten 
vorher sind in so kurzer Zeit so viele neue Umweltpro-
bleme ins öffentliche Bewußtsein getreten wie in der 
kurzen Phase seit Beginn des Sommers. Die Stich-
worte sind jedem Zeitungsleser bekannt: Nordsee-
sterben, Trinkwassergefährdung, Ozonloch. Die 
Reihe ließe sich lange fortsetzen. 
Grund genug also, diesen Haushalt daraufhin abzu-
klopfen, was er denn nun beitragen soll und was er 
beitragen kann zur Lösung dieser Probleme. Und 
wenn man dann genauer hinsieht, dann wird man ent-
decken: Fehlanzeige. Solche Lösungen und neue 
Wege in der Umweltpolitik wird man in diesem Bun-
deshaushalt vergeblich suchen. Ganze 495 Millionen 
DM soll Umweltminister Töpfer im nächsten Jahr zur 
Verfügung haben, lächerliche 34 Millionen DM mehr 
als im Jahre 1988. Lächerliche 34 Millionen DM mehr, 
das ist alles, was dieser Bundesregierung als Antwort 
auf die Entwicklungen der letzten Monate einfällt. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Traurig! Traurig!) 
Auch der Hinweis auf die paar Millionen DM an Um-
weltausgaben, die in anderen Einzelplänen auftau-
chen, wird Ihre umweltpolitische Bilanz nicht besser 
machen. 
Herr Töpfer darf im Lande herumreisen und mit ern-
ster Miene umweltpolitische Nachdenklichkeit de-
monstrieren. Wenn es dann an die harten finanzpoli-
tischen Fakten geht, wird er von Ihnen, Herr Stolten-
berg, zum umweltpolitischen Hanswurst degradiert. 
Das ist die umweltpolitische Linie dieser Regierung, 
wenn man sie an der Alltagsrealität mißt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Nun sagt Herr Stoltenberg in seiner Rede, im Be-
reich des Umweltschutzes setze diese Regierung kon-
sequent auf die Verwirklichung des Verursacherprin-
zips. Verursacherprinzip, Herr Stoltenberg, dafür sind 
auch wir. Wenn es denn wenigstens konsequent an-
gewandt würde. Aber selbst dafür sorgt diese Regie-
rung nicht. Aber selbst wenn es das würde — und wir 
alle wissen, daß das nicht der Fall ist — , könnte das 
doch nicht bedeuten, daß sich die öffentliche Hand, 
daß sich die Politik völlig gegenüber den Notwendig-
keiten, den ökologischen Umbau dieser Gesellschaft 
voranzubringen, zurückzieht. Im Gegenteil. Deshalb 
ist aus ökologischer Sicht dieser Haushaltsentwurf 
eine einzige Bankrotterklärung dieser Bundesregie-
rung; 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
denn wo ist das Programm zur Bekämpfung der Trink-
wasserverseuchung? Wo sind die finanziellen Mittel, 
um gegen das Nordseesterben in einer konzertierten 
Aktion mit den Ländern schleunigst vorzugehen? Was 
ist eigentlich aus den Vorschlägen, zur Einführung 
der dritten Klärstufe 20 Milliarden DM aufzuwenden, 
von denen Herr Töpfer vor wenigen Wochen öffent-
lich gesprochen hat, geworden? Nichts davon, nicht 
einmal in Ansätzen, findet sich in diesem Bundes-
haushalt. Wo sind die Markthilfen für alternative 
Energieformen? Wo ist das Bodenschutzprogramm 
der Bundesregierung? Alternative Energieträger wer-
den unter ausdrücklicher Berufung auf marktwirt-
schaftliche Grundprinzipien gerade nicht subventio-
niert. Markteinführungshilfen gibt es nicht. Hier wird 
die Marktwirtschaft hochgehalten. Bei den milliar-
denschweren Subventionen für den Airbus dagegen 
stört Sie die Unvereinbarkeit mit marktwirtschaftli-
chen Grundprinzipien nicht im geringsten, aber da-
hinter sitzt ja auch Herr Strauß. Statt neuer Wege in 
der Umweltpolitik hat sich diese Bundesregierung 
den ökologischen Irrsinn mit der Erdgassteuer einfal-
len lassen. 
Gewiß wäre es richtig, alle fossilen Energieträger zu 
besteuern. Deshalb fordern die GRÜNEN seit länge-
rem eine Primärenergieabgabe. Es ist aber eine schal-
lende Ohrfeige für die Ökologie, ausgerechnet unter 
den derzeit von dieser Bundesregierung gesetzten 
energiepolitischen Rahmenbedingungen eine Erd-
gassteuer einzuführen; denn mit der Einführung einer 
solchen Steuer würde lediglich ein Wettbewerbsvor-
teil für solche fossilen Energieträger wie Kohle und Öl 
entstehen, die weit mehr umweltpolitische Risiken 
aufwerfen als das Erdgas. 
Meine Damen und Herren, was Sie da vorhaben, ist 
nicht nur eine Ohrfeige für die Ökologie, es ist auch 
eine Ohrfeige für Herrn Töpfer, der von diesen Pla-
nungen der Bundesregierung zur Erdgassteuer im Juli 
vermutlich ebenso wie wir erst aus den Zeitungen 
erfahren haben wird. Aber so sind die Kräfteverhält-
nisse bei Ihnen. 
Grotesk ist auch die fiskalpolitische Begründung, 
mit der diese neue Verbrauchsteuer eingeführt wer-
den soll. Ihr Ausgangspunkt ist der: Sie stehen vor der 
Frage „Wo könnte man denn noch ein bißchen Geld 
zusammenkratzen, um die Löcher zu stopfen?", die 
Löcher, die Ihre grandiose Steuerreform reißt, und 
dann verfallen Sie gegen jede energiepolitische Ver- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6087 
Kleinert (Marburg) 
nunft auf die Idee, den Einsatz von Erdgas zu besteu-
ern. Damit wird Energiepolitik zum bloßen Instrument 
kurzatmiger Fiskalpolitik. Die Ökologie wird benutzt, 
um Haushaltslöcher zu stopfen. Auch das macht noch 
einmal schlagend klar, welchen Stellenwert diese Re-
gierung der Umweltpolitik zuweist. Die Umweltpoli-
tik kommt ganz zuletzt, und das kann man an diesem 
Haushaltsentwurf einmal mehr nachweisen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das ist längst nicht alles. Sie wollen den WAA- 
Wahnsinn in Wackersdorf weiterfinanzieren. Sie wol-
len, daß der Schnelle Brüter unbedingt ans Netz geht. 
Für gigantische Prestigeprojekte im Weltraum ist ge-
nug Geld in diesem Haushalt. Der Rüstungsetat soll 
um gut 2 Milliarden DM steigen, und das in einer poli-
tischen Konstellation, die neue, ungeahnte Abrü-
stungschancen bieten würde. Wie wollen Sie eigent-
lich auf dem Hintergrund diverser Abrüstungsofferten 
aus dem Osten auch im konventionellen Bereich noch 
jemandem plausibel machen, wieso die Bundeswehr 
eigentlich dauernd weiter aufrüsten soll? 
An diesen und an vielen anderen Stellen wäre das 
Geld schon zu holen, das für die dringenden umwelt-
politischen Maßnahmen nötig ist, aber Sie wollen das 
alles nicht, weil es nicht der politischen Linie dieser 
Bundesregierung entspricht. Ihr Umweltminister ist 
nicht mehr als ein Alibi in dieser Bundesregierung. Er 
darf in schöngeistigen Sonntagsreden auch einmal 
Problembewußtsein zeigen; die nüchterne Wirklich-
keit sieht aber ganz andere politische Prioritäten bei 
Ihnen im Vordergrund. 
Welche Prioritäten das sind, hat nicht zuletzt Ihr 
grandioser Flop mit der Steuerreform einmal mehr 
deutlich gemacht, jener Steuerreform, die nun auf 
Jahre hinaus restriktive Rahmenbedingungen für den 
finanzpolitischen Handlungsspielraum der öffentli-
chen Hand setzen soll und die ganz besonders die 
Möglichkeiten von Ländern und Kommunen drastisch 
beschneidet. Die Steuersenkung entzieht der öffentli-
chen Hand 19 Milliarden, nur damit diejenigen, die 
ohnehin schon genug haben, die Taschen noch voller 
kriegen; dafür fehlt dann das Geld für soziale und 
ökologische Aufgaben. Eine Mischung aus knallhar-
ter Interessenpolitik und ideologischer Verbohrtheit 
hat Sie dazu gebracht, diesen Unsinn hier durchzuzie-
hen. Wir alle erinnern uns ja noch an den traurigen 
Höhepunkt des Frühsommertheaters, an die Steuer-
befreiung für das Flugbenzin, jenes Geschenk an den 
bekannten Münchener Hobbypiloten, mit dem Sie 
dann allerdings eine anständige Bruchlandung erlebt 
haben. Um diesen Flop „Steuerreform" zu finanzie-
ren, ohne allzu große Haushaltslöcher entstehen zu 
lassen, sollen nun diverse Verbrauchsteuern erhöht 
werden. Bezahlen sollen, hübsch sozial ausgewogen, 
alle. 
Meine Damen und Herren, wir als GRÜNE sind 
natürlich nicht gegen eine Erhöhung der Mineralöl-
steuer. Wir fordern das seit langem, weil es dafür sehr 
gute umweltpolitische Gründe gibt. Aber wir wollen 
keine Erhöhung der Mineralölsteuer bloß deshalb, da-
mit Sie ein paar Haushaltslöcher stopfen können, die 
Sie mit Ihrer verfehlten Finanzpolitik aufgerissen ha-
ben. Eine Erhöhung der Mineralölsteuer ist sinnvoll 
und nötig, aber nur dann, wenn das Geld für ökologi-
sche Sanierung und ökologischen Umbau dieser Ge-
sellschaft aufgewendet wird. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, längst überfällig wäre 
eine grundlegende Neuorientierung in der Finanz-
politik. In der Tat brauchen wir eine Steuerreform, 
aber eine Steuerreform, die nicht auf Umverteilung 
von unten nach oben aus ist, sondern ökologische Kri-
terien in den Vordergrund rückt. Wir brauchen eine 
ökologische Steuerreform, eine Steuerreform, die das 
Instrument der Steuerpolitik einsetzt, damit durch ge-
zielte finanzielle Belastungen und Entlastungen An-
reize zu ökologischer Produktionsumstellung und zu 
umweltverträglichem Konsum geliefert werden. 
Dazu gehört z. B. eine Primärenergieabgabe; dazu 
gehört eine Steuer auf den Einsatz bestimmter Chemi-
kalien; dazu gehört eine Reihe von zweckgebunde-
nen Sonderabgaben, z. B. zur Eindämmung von Pla-
stikverpackungen, eine Grundwasserabgabe, eine 
Stickstoffabgabe und dergleichen mehr. 
Ökosteuern und ökologische Abgaben, deren Auf-
kommen zweckgebunden zur Beseitigung ökologi-
scher Schäden einzusetzen wären, das wären die 
steuerpolitischen Notwendigkeiten, die sich heute 
stellen. 
Natürlich wären auch solche Maßnahmen einer 
ökologischen Steuerreform kein Allheilmittel zur Lö-
sung sämtlicher Umweltprobleme; aber sie wären ein 
wichtiges Instrument beim ökologischen Umbau die-
ser Gesellschaft. Denn ökologische Besteuerung 
könnte umweltschädliche Produktionsverfahren und 
nicht regenerierbare Ressourcen verteuern, umwelt-
verträgliche Alternativen dagegen rentabler machen. 
Von solchen ökologischen Lösungsansätzen ist diese 
Regierung meilenweit entfernt. Solche Konzepte wer-
den rundweg abgelehnt. 
In diesem Zusammenhang muß auch ein Wort zur 
SPD gesagt werden. 
(Walther [SPD]: Muß nicht!) 
— Doch, doch, nach Ihrem grandiosen Parteitag, Herr 
Kollege Walther. 
Natürlich ist es nur zu begrüßen, wenn neuerdings 
auch von Ihrer Seite von ökologischer Umgestaltung 
des Steuersystems die Rede ist. Wir beanspruchen ja 
schließlich kein Copyright auf Begriffe. Nun habe ich 
aber bislang in Ihren Papieren vom Münsteraner Par-
teitag leider vergeblich nach einem konkreten Kon-
zept gesucht, wie das im einzelnen mit der ökologi-
schen Steuerreform dann aussehen soll. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Das haben sie mit 
euch gemeinsam!) 
— Nein, ich habe doch einiges hier vorgetragen, Herr 
Bötsch; vielleicht haben Sie nicht zugehört. 
Ich will nun nicht hoffen, daß es bei Ihnen wieder 
mit den Überschriften schon sein Bewenden hat, daß 
Sie bei uns die Überschriften abschreiben, daß dann 
schon der ganze Blätterwald rauscht und den ökologi-
schen Sinneswandel der SPD verkündet und daß es 
das dann auch schon war. Das hoffe ich nicht; ich sage 
das ausdrücklich. Ich hoffe, daß es bei dieser Sache 
anders ist. Wir werden jedenfalls mit großem Interesse 
6088 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Kleinert (Marburg) 
abwarten, was an konkreten Konzepten außer der 
Überschrift dann noch nachkommt. 
(Walther [SPD]: Dazu habt ihr ja vor lauter 
Streit gar keine Zeit mehr!) 
Meine Damen und Herren, auch auf das zweite der 
großen gesellschaftlichen Probleme, die Massenar-
beitslosigkeit, hat dieser Haushalt keine Antwort pa-
rat. Fast noch schlimmer: Die 2,2 Millionen Men-
schen, die trotz günstiger Konjunkturlage als regi-
strierte Arbeitslose heute einen Job suchen müssen, 
sind in Stoltenbergs Haushaltsrede nicht mit einem 
Wort überhaupt aufgetaucht. Sie handeln nicht nur 
nicht, Sie reden schon gar nicht mehr davon, meine 
Damen und Herren. In diesem Haushalt wird man 
einen Beitrag zur Bekämpfung der Massenarbeitslo-
sigkeit vergeblich suchen. Statt dessen wollen Sie 
weitere Leistungskürzungen bei der Bundesanstalt 
für Arbeit durchziehen, die die Chancen für die Ar-
beitslosen nur noch weiter beschneiden werden. 
1,8 Milliarden DM sollen insgesamt dadurch herein-
kommen. Dafür wird dann in die Finanzierung des 
Jäger 90 eingestiegen. So, meine Damen und Herren, 
sind die politischen Prioritäten dieser Bundesregie-
rung. 
Die Finanzierung des ökologischen Umbaus zu so-
zial gerechten Bedingungen ist die zentrale politische 
Zukunftsaufgabe für die Finanzpolitik. Zu dieser Zu-
kunftsaufgabe gibt dieser Haushaltsentwurf fast 
nichts her. Weder tote Robbenbabys noch vergiftetes 
Trinkwasser sind für diese Regierung Anlaß zu wirk-
samem Handeln, das im harten finanzpolitischen All-
tag seinen Niederschlag finden würde. Zu all den öko-
logischen Zukunftsaufgaben haben Sie wenig anzu-
bieten, zur Bekämpfung der Massenerwerbslosigkeit 
gar nichts. Sie haben wenig anzubieten zur Frage der 
Umverteilung von Arbeit, und Sie haben wenig bis gar 
nichts anzubieten zu der Frage neuer Wege in der 
Sozialpolitik. 
Herr Stoltenberg, statt die Zukunftsaufgaben we-
nigstens im Ansatz anzugehen, haben Sie uns hier 
einmal mehr das Dokument einer ideologisch ver-
bohrten neoliberalen Finanzpolitik vorgelegt, die 
nicht einmal die zarten Pflänzchen ökologisch-markt-
wirtschaftlichen Denkens aufnimmt, die man selbst 
am Rande der Regierungsparteien dann und wann 
finden kann. 
Die ganze Grundrichtung dieser Politik ist falsch. 
Über diese Grundrichtung werden wir in den näch-
sten Wochen und Monaten den Streit mit Ihnen zu 
führen haben. 
(Walther [SPD]: Aber nur, wenn du in den 
Ausschuß kommst!) 
Wir werden das an Hand von konkreten Anträgen tun, 
die wir mit konkreten Finanzierungsvorschlägen ver-
binden. Wir werden nicht nur ein Konzept für eine 
ökologische Steuerreform vorlegen, wir werden öko-
logische Sofortmaßnahmen vorschlagen: im Bereich 
der Abwasserentgiftung, zur Altlastensanierung, zur 
Kraftwerksentschwefelung, zur Energieeinsparung. 
Wir werden Maßnahmen zur rationelleren Energie-
nutzung und zur Förderung alternativer Energiefor-
men vorschlagen. Wir werden die Steigerung investi-
ver Ausgaben in diesem Bundeshaushalt da vorschla
-
gen, wo es sinnvoll ist: bei der Bundesbahn etwa, beim 
Städtebau, im Etat der Frau Süssmuth und anderswo. 
Wir werden konkrete Schritte zur konventionellen 
Abrüstung in der Bundesrepublik in diesem Bundes-
tag einbringen. Wir werden Maßnahmen zur Bekämp-
fung der neuen Armut vorlegen, und wir werden Ih-
nen nachweisen, daß unsere Alternativen sinnvolle 
Wege zur Bekämpfung der Massenarbeitslosigkeit 
aufzeigen. 
Meine Damen und Herren, das ist die Grundrich-
tung der Politik, um die es heute gehen muß. Das ist 
allerdings nicht die Grundrichtung, die Sie vorschla-
gen. Ihr Weg weist in eine Zukunft, die wir so nicht 
wollen. 
Danke. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Weng. 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundestags-
fraktion der FDP hat in ihrer gestrigen Sitzung be-
schlossen, den Bundeshaushalt 1989 auf der Basis der 
vorliegenden Kabinettsentscheidung zu beraten. 
(Esters [SPD]: Das ist aber toll!) 
— Herr Kollege Esters, wenn Sie den Nachsatz hören, 
werden Sie diesen Zwischenruf gleich wiederholen 
können. 
(Walther [SPD]: Ganz was Neues!) 
Wer, meine Damen und Herren, die öffentliche De-
batte über einzelne Positionen des Haushalts in den 
vergangenen Wochen verfolgt hat, wird sich vorstel-
len können, daß diese Entscheidung nicht ohne harte 
Diskussionen, nicht ohne deutliche Kritik und auch 
nicht ohne abweichende Einzelpositionen zustande 
gekommen ist. Unsere selbst gesetzte Aufgabe, die 
Aufgabe der Koalition — sorgfältige und sparsame 
Haushaltsführung — , macht es aber notwendig, auf 
der Basis der durch das Kabinett getroffenen Ent-
scheidungen zu verhandeln. 
Meine Damen und Herren, erlauben Sie mir vorab 
eine persönliche Anmerkung. Zum erstenmal seit 
meiner Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag füh-
ren wir heute eine Haushaltsdebatte ohne den Kolle-
gen Apel von der SPD. Das ist eine direkte Konse-
quenz aus der unsinnigen und rechtlich fragwürdigen 
Quotenregelung, die die SPD auf ihrem letzten Partei-
tag beschlossen hat. Bei allem Wohlwollen für die För-
derung von Frauen in allen gesellschaftlichen Berei-
chen und dabei natürlich auch im Bereich der Politik: 
Wenn sich eine solche Förderung von unten nach 
oben aufbaut und dann zu gleichgewichtigen Ergeb-
nissen kommt, 
(Walther [SPD]: Was heißt das denn?) 
dann ist sie vernünftig. Von oben kann man im Leben 
bekanntlich fast nirgendwo anfangen, sondern über-
all werden die Dinge von unten aufgebaut. 
(Stratmann [GRÜNE]: Ist das ein Plädoyer für 
Lambsdorff?) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6089 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Der einzige Bereich, von dem mir bekannt ist, daß 
man von oben anfangen kann, ist das Umgraben des 
Gartens. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU) 
Spaß beiseite! Meine Damen und Herren, wenn eine 
Regelung dazu führt, daß sachkundige, erfahrene und 
profilierte Politiker abgewählt werden, nur weil sie 
Männer sind, kann dies keine vernünftige Regelung 
sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Rose [CDU/CSU]: Durch Frauenquote 
gibt es Männertote! — Walther [SPD]: Nur 
die Machos klatschen!) 
Obwohl das Haushaltsrecht eines der ganz wesent-
lichen Rechte eines demokratischen Parlaments ist, 
dürfen wir die Augen nicht davor verschließen, daß 
die Haushaltsberatung nur eine eingeschränkte Ge-
staltungsmöglichkeit beinhaltet. Ein Haushalt ist auch 
und ganz wesentlich Bilanz getroffener Entscheidun-
gen. Deshalb ist die Haushaltsberatung der Zeitpunkt 
zum Rückblick ebenso wie zum Ausblick. Wenn auch 
die rein buchhalterische Fortschreibung von Haus-
haltsdaten einen Politiker niemals wird befriedigen 
können, meine Damen und Herren: An den Fakten 
kann trotzdem niemand vorbeigehen. Deshalb muß 
auch der Zusammenhang zwischen Einnahmen, Aus-
gaben und Schulden immer wieder deutlich gemacht 
werden. 
(Zuruf des Abg. Walther [SPD]) 
Wer dieses Dreieck, Herr Kollege Walther, wie es von 
Seiten der Opposition sehr gern geschieht, dadurch 
auflösen will, daß er nur Erhöhung der Ausgaben und 
Senkung der Schulden fordert, der muß an sich ein 
Viereck konstruieren. Die vierte Position ist dann eine 
Banknotenpresse, die ständig in Bewegung sein 
müßte. 
(Walther [SPD]: Die hat der Stoltenberg bei 
der Bundesbank!) 
Diese Banknotenpresse würde aber dazu führen, daß 
die Solidität, daß die Stabilität unseres Geldwertes 
verlorenginge. Gerade die Geldwertstabilität aber, 
meine Damen und Herren, und dies in allen vergan-
genen Jahren, wurde nicht unwesentlich durch die 
Haushaltspolitik der Koalition erreicht. Ich sage das 
auch im Blick darauf, daß der Kollege Wieczorek in 
seiner Rede erklärt hat, daß die Wirtschaft im Moment 
gut laufe und das nichts mit der politischen Arbeit der 
Koalition hier in Bonn zu tun habe. Meine Damen und 
Herren, was hätte er wohl gesagt, wenn es zur Zeit 
schlecht laufen würde? 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Dr. Friedmann [CDU/CSU]: 
Dann wäre die Regierung schuld!) 
Wer Steuern senkt, wer damit in gewissem Maße, 
politisch wünschenswert, auch noch verbindet, von 
direkten auf indirekte Steuern umzustellen, wie wir es 
getan haben und tun werden, der kann im Rahmen 
gestaltender Politik auch eine zeitlich begrenzte 
Schuldenerhöhung für erforderlich halten und diese 
dann politisch akzeptieren. Natürlich kann die verfas-
sungsmäßige Regelung, daß die Verschuldung die In-
vestitionen nicht überschreiten darf — eine Regelung, 
die übrigens von manchen politisch Tätigen als solche 
beklagt wird — , nicht die angestrebte Zielvorgabe für 
die jeweilige Haushaltsberatung sein. Unser Bemü-
hen, nach dem Ausreißer des laufenden Jahres, den 
der Finanzminister in seinen Ursachen und Gründen 
heute morgen sehr deutlich beschrieben hat, diese 
Grenze künftig nicht mehr zu überschreiten, sondern 
deutlich darunter wegzukommen, bleibt deshalb er-
halten. Auch hier, Herr Kollege Wieczorek, erinnere 
ich mich wieder an einen Satz in Ihrer Rede, als Sie 
vom gesamten Ablauf der letzten Jahre unter hervor-
ragenden Gesamtrahmenbedingungen auch der 
Weltwirtschaft und ohne außenwirtschaftliche Störun-
gen gesprochen haben. Haben Sie denn tatsächlich 
schon vergessen, was im Herbst letzten Jahres war, 
welche Entwicklung an den Börsen international, wel-
che Entwicklung des Dollarkurses dazu geführt hat, 
daß wir zu Beginn dieses Jahres eben davon ausgehen 
mußten, die Verschuldung unseres Landes aus ge-
samtwirtschaftlichen Gründen höher anzusetzen, als 
es die ursprüngliche Konzeption vorsah. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Ihr habt ge
-
wurstelt, gepfuscht!) 
„Ohne außenwirtschaftliche Störungen", dies kann 
wirklich nur als lächerlich bezeichnet werden. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Dann muß man 
auch einmal über den Investitionsbegriff 
nachdenken!) 
Herr Friedmann, ich gebe Ihnen auf Ihren Zwischen-
ruf hin gerne recht, daß die Frage, wie die Investitio-
nen im Bundeshaushalt begründet und aufgelistet 
sind, wirklich einer Diskussion bedürfte und man hier 
gegebenenfalls Änderungen vornehmen sollte, um 
ganz konsequent tatsächliche Investitionen als solche 
zu bezeichnen und andere Dinge davon zu trennen. 
Aber da wir in der Vergangenheit immer an den 
Grundlagen der jetzt zu erstellenden Zahl gemessen 
haben, will ich das nicht an dieser Stelle in die Debatte 
einbringen; wir können uns hierüber gerne unterhal-
ten. 
(Walther [SPD]: Da sind wir mit dabei!) 
Der Haushaltsentwurf 1989, meine Damen und Her-
ren, den uns der Finanzminister heute morgen als Ent-
scheidung des Kabinetts vorgelegt hat, hat aus Sicht 
des Parlamentariers eine Reihe von Schwächen, die 
über das reine Zahlenwerk hinausgehen. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Richtig!) 
Der Umfang der Ausgabensteigerung ist, gemessen 
an dem, was wir in den vergangenen Jahren erreicht 
haben, natürlich unerwünscht; ich sage dies, auch 
wenn mir bewußt ist, daß der Steigerungstitel „Erhöh-
ter Zuschuß für die Bundesanstalt für Arbeit" eine 
ausdrückliche Konsequenz des Wunsches meiner 
Fraktion ist, die Beiträge für die Bundesanstalt für 
Arbeit nicht ansteigen zu lassen, wie es sonst notwen-
dig gewesen wäre. 
(Walther [SPD]: Weil ihr Aufgaben auf die 
Bundesanstalt verlagert habt! — Wieczorek 
[Duisburg] [SPD]: Aufgaben habt ihr ver
schoben!) 
Auch hier — Herr Kollege Walther, deshalb ist der 
Zwischenruf zum richtigen Zeitpunkt erfolgt, auch 
6090 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Dr. Weng (Gerlingen) 
wenn er inhaltlich falsch ist — wird nämlich wieder 
ein Finanzdreieck deutlich, 
(Walther [SPD]: Ihr habt verfassungsmäßige 
Aufgaben des Bundes verschoben!) 
an dem sich die Opposition messen lassen müßte. Wer 
einerseits Leistungsverringerungen der Bundesan-
stalt moniert und ablehnt, andererseits Beitragserhö-
hungen nicht wünscht, der kann seine Forderung 
nach einem höheren Bundeszuschuß nur dann seriös 
vortragen, wenn er die notwendigen Einnahmen im 
Bundeshaushalt auch mitträgt und mitbeschließt. 
Hierzu habe ich von seiten der Opposition nichts ge-
hört. 
(Walther [SPD]: Wieso sind wir für die Folgen 
eurer Politik verantwortlich?) 
Jeder weiß, meine Damen und Herren, daß die Ein-
führung der Erdgassteuer mit dem Zuschuß für die 
Bundesanstalt für Arbeit in ganz direktem Zusam-
menhang steht; das Zahlenwerk ist völlig klar. Die 
Aufschlüsselung: Einsparung im Bundeshaushalt, Re-
duzierung überzogener Leistungen bei der Bundesan-
stalt und erhöhter Bundeszuschuß für das kommende 
Jahr. 
(Walther [SPD]: Jetzt sind die Arbeitslosen 
für die Erdgassteuer zuständig! Jetzt wird es 
aber verrückt!) 
Da braucht man nicht zu versuchen, durch Zwischen-
rufe etwas davon wegzureden. 
(Walther [SPD]: Die Erdgassteuer für die Ar
-beitslosen!) 
Der zweite große Ausgabebrocken ist das Ergebnis 
der sogenannten Albrecht-Initiative. Hier haben Poli-
tiker aller Couleur — ich sage dies auch selbstkritisch 
an die Adresse meiner eigenen Partei — unter Feder-
führung des niedersächsischen Ministerpräsidenten 
einen Wettlauf veranstaltet, dem „nackten Mann" 
Bundeshaushalt heftig in die Tasche zu greifen. Dies 
ist vor allem dann kein positives Beispiel gesamtpoli-
tischer Verantwortung, wenn man sich vor Augen 
hält, daß die Steuermehreinnahmen der vergangenen 
Jahre in wesentlich größerem Umfang Ländern und 
Gemeinden als dem Bund zugegangen sind. Herr 
Wieczorek, Sie haben hier heute nachmittag andere 
Zahlen genannt. Tatsache ist: Der Anteil des Bundes 
am Gesamtsteueraufkommen betrug bis Mitte der 
70er Jahre etwa 50 %, zeitweise sogar mehr als 50 %, 
1988 liegt er nur noch bei ca. 45 %. 
Ich darf hier die Äußerung von Lothar Späth aus der 
Wochenzeitschrift „Die Zeit" zitieren. Späth: „Ich 
halte es für sehr problematisch, wenn zehn von elf 
Ländern im wirtschaftsstärksten Staat Europas quasi 
erklären, sie seien ohne ernsthafte Strukturhilfen des 
Zentralstaates gar nicht mehr fähig, ihre Probleme 
und ihre Aufgaben zu lösen." Er hat das in anderem 
Zusammenhang gesagt, aber es paßt natürlich auch 
hier sehr gut hinein. Allerdings ist Lothar Späth ein 
schlechter Kronzeuge, denn sein eigenes Verhalten 
bei der Besteuerung betrieblicher Zuwendungen 
— Stichwort: Jahreswagen von Daimler-Benz — liegt 
ja auf dem gleichen Niveau, und das gilt um so mehr 
für die heftig diskutierte — die Diskussion ist nicht 
beendet — Flugzeugbenzinsteuerbefreiung für Pri
vatflieger auf Initiative von Franz Josef Strauß, auch 
wenn diese Steuerbefreiung wieder zurückgenom-
men werden soll. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Teilweise!) 
Ob Strauß Ananas in Alaska oder Wombats in Wild-
bad Kreuth züchtet, 
(Frau Seiler-Albring [FDP]: Was ist das?) 
er möge bitte künftig darauf verzichten, uns solche 
faulen Fier ins Nest zu legen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD — Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: 
Wieso haben Sie denn dafür gestimmt?) 
Ich bin für die Zwischenfrage, Frau Kollegin, aus-
drücklich dankbar. Der Wombat ist ein australisches 
Beuteltier, das so ähnlich aussieht wie ein Biber ohne 
Schwanz, ungefähr diese Größe hat und ein ausge-
sprochen liebenswertes Tier ist. Ich weiß nicht, ob es 
als Haustier geeignet ist. Die deutsche Bezeichnung 
habe ich dem Brockhaus entnommen — beide Namen 
sind an sich nicht richtig — : entweder Beutelmaus, 
worunter man sich etwas ganz Kleines vorstellt, oder 
Plumpbeutler, und das wird diesem liebenswerten 
Tier wirklich nicht gerecht. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Man erkennt sofort 
den weitgereisten Parlamentarier! — 
Dr. Rose [CDU/CSU]: Dafür war der zweimal 
in Australien!) 
Meine Damen und Herren, die Flugzeugambitionen 
von Franz Josef Strauß führen ja auch beim Bundes-
haushalt — jedenfalls kann man es vermuten — unter 
dem Stichwort „Airbus" ab und zu einmal zu Konse-
quenzen, die an seinem direkten Industrieengage-
ment als Vorsitzender des Aufsichtsrats der Airbusin-
dustrie nach meiner Überzeugung Kritik begrün-
den. 
Ich will aber im Zusammenhang mit Airbus etwas 
anderes vortragen. Unsere Fraktion begrüßt aus-
drücklich die Bemühungen des Bundeswirtschaftsmi-
nisters, die enorm anwachsenden Subventionen beim 
Airbus dadurch mittelfristig abzusenken, daß ein ge-
eigneter industrieller Partner den nötigen Schub an 
Managementerfahrung in dieses Unternehmen 
bringt. Natürlich sehen auch wir die Probleme, die 
presseöffentlich massiv diskutiert werden, die aus ei-
ner möglichen Beteiligung von Daimler-Benz an MBB 
in anderem Zusammenhang entstehen können. Na-
türlich wird auch die Frage der möglichen Konditio-
nen und vor allem die der Risikoverteilung bei einer 
künftig möglicherweise anstehenden Entscheidung 
eine Rolle spielen und sorgfältiger Prüfung unterzo-
gen werden. Das Grundkonzept des Bundeswirt-
schaftsministers, öffentliche Verantwortung in einem 
sehr schwierigen Industriebereich wenigstens teil-
weise in private Verantwortung zu überführen, ist 
aber ausdrücklich richtig. 
(Beifall bei der FDP — Wieczorek [Duisburg] 
[SPD]: Aber ihr nehmt den Privaten das Ri
siko! — Kühbacher [SPD]: Wolfgang, aber 
Subventionen gebt ihr nicht!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6091 
Dr. Weng (Gerlingen) 
— Herr Kollege, wenn Sie meinen Ausführungen ge-
folgt wären, 
(Kühbacher [SPD]: Bin ich!) 
dann wüßten Sie, daß ich genau hierzu im Vorsatz 
etwas gesagt habe. Ich will das jetzt nicht noch einmal 
wiederholen, aber es wäre natürlich doch wünschens-
wert, nicht auf Grund eines gehörten Halbsatzes mit 
Zwischenrufen zu kommen, wenn man den Gesamt-
zusammenhang nicht gehört oder gar nicht begriffen 
hat. 
(Dr. Struck [SPD]: Der Gesamtzusammen
-
hang war überhaupt nicht erkennbar! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
— Doch. Es war doch durchaus so, daß es deutlich 
verständlich war, Herr Kollege. Andere haben ja Eile 
gehabt, nämlich ihre vorbereitete Rede schnell genug 
durchzulesen. Und was da alles an Anfeindungen drin 
war. Aber das Konzept war trotzdem ganz interessant 
und lustig; denn in der Presseerklärung, die die SPD 
verteilt hat, war ausdrücklich eine Zwischenfrage for-
muliert. Leider hat sie trotzdem keiner von Ihnen ge-
stellt. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Wir haben das Papier hier. 
(Hauser [Krefeld] [CDU/CSU]: Ein Regiefeh
ler!) 
Meine Damen und Herren, wenn wir gerade beim 
Fliegen sind: Der immer stärker belastete Luftraum 
— das gilt gerade auch für den Kurzstreckenflugver-
kehr — und auch die zunehmende Umweltbelastung 
durch Abgase der besonders hoch fliegenden Maschi-
nen — mit noch unbekannten, aber schon vermuteten 
und umweltmäßig sicherlich nicht ungefährlichen 
Auswirkungen — sollten die Überlegungen im Zu-
sammenhang mit dem schnellen Personenverkehr auf 
andere Gleise führen. Ich sage ausdrücklich Gleise. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten 
Esters? 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Ich vermute, daß die 
Zwischenfrage nicht im Zusammenhang mit dem 
steht, was ich gerade ange rissen habe. Aber vielleicht 
können wir es trotzdem dazwischenpacken, Herr Kol-
lege Esters. Bitte. 
Esters (SPD): Ich hatte mich schon eine ganze Zeit 
gemeldet, Herr Kollege. 
Ich wollte nur fragen, ob Sie mir sagen können, 
wieso die Frau Kollegin Seiler-Albring so genau wis-
sen konnte, daß Sie wissen, was ein australisches 
Wombat ist. 
(Heiterkeit) 
Dr. Weng (Gerlingen) (FDP): Herr Kollege Esters, 
der guten Ordnung halber: ein australischer Wom-
bat. 
Die Kollegin Seiler-Albring konnte das deswegen 
wissen, weil ich ihr von diesem Tier begeistert berich-
tet habe. Insbesondere habe ich davon berichtet, mit 
welcher Freude Harald und Daniel, meine zwei klei-
nen Jungen, das mitgebrachte Plüschtier aufgenom-
men haben. 
Ich komme auf meinen Gedanken zurück: Der 
schnelle Personenverkehr auf andere Gleise. Eine 
Arbeitsgruppe der Koalition hat ja dem Bau einer Re-
ferenzstrecke der Magnetschnellbahn im Grundsatz 
zugestimmt und damit auch — so hoffe ich doch — 
eine gewisse Bewegung in dieses Projekt gebracht. 
Bei einer solchen Referenzstrecke brauchen wir na-
türlich etwas mehr: Wir brauchen eine Vision bezüg-
lich künftiger Verkehrsführung und natürlich eine 
Konzeption für das, was diese Magnetschnellbahn tun 
könnte. 
Unter der Voraussetzung — ich glaube, wir können 
davon ausgehen — , daß die technischen Probleme 
vollends gelöst werden, wäre es sicher wünschens-
wert, wenn dieses System flächendeckend bet rieben 
werden könnte, vielleicht in Form einer ungefähren 
Acht mit dem Knotenpunkt im Bereich des Frankfur-
ter Flughafens, wenn es darüber hinaus die bundes-
deutschen Flughäfen miteinander verbinden würde 
und hierdurch eben der vorhin genannte Kurzstrek-
kenflugverkehr reduziert werden könnte. Das könnte 
in der Zukunft eine echte Ergänzung der Verkehrsträ-
ger sein. Wie gesagt, die technischen Probleme müs-
sen gelöst werden. 
Wir sollten solche Visionen durchaus haben; denn 
wenn wir uns vor Augen halten, welche Anstrengun-
gen vergangene Generationen beim Bau des Schie-
nennetzes der Eisenbahn geleistet, was sie dafür inve-
stiert haben, dann sollte es, meine ich, in einem wirt-
schaftsstarken Land auch möglich sein — wenn nicht 
ganz problemlos, so doch im Grundsatz —, ein solches 
ausdrücklich umweltschonendes, aber den Erforder-
nissen künftigen Transports gerecht werdendes Sy-
stem voranzubringen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Struktur sollte so sein, daß es als Teilersatz bei 
künftig noch wachsendem Luftverkehr — das ist ja 
konzipiert — den vernünftigen Ausbau und die Aus-
lastung der Bundesbahnstrecken möglichst wenig be-
einträchtigt. 
Meine Damen und Herren, Verschuldung in Gren-
zen zu halten ist ein schwieriges Geschäft. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich habe vorhin schon einmal auf Art. 115 des Grund-
gesetzes hingewiesen und will auch mit dem Hinweis 
auf § 96 unserer Geschäftsordnung auf die besondere 
Verantwortung des Haushaltsausschusses des Deut-
schen Bundestages aufmerksam machen. 
(Walther [SPD]: Endlich!) 
Nur wenn bei ausgabenwirksamen Entscheidun-
gen Notwendiges vom Wünschenswerten getrennt 
wird, können wir die Dinge im Griff behalten. Ich sage 
das auch im Blick auf die künftige Gestaltung des 
Bundeszuschusses für die Rentenversicherung. Die-
ser Bundeszuschuß wird steigen müssen; das weiß 
jeder. Aber die Frage, in welchem Umfang, kann nach 
meiner Überzeugung nicht nur zu Lasten des Bundes-
haushalts entschieden werden. 
6092 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Dies sage ich auch mit Blick auf die geforderte Ge-
meinsamkeit mit der SPD. Meine Damen und Herren, 
Gemeinsamkeit kann bei Sachthemen kein Wert an 
sich sein. Sie ist nur dann sinnvoll, wenn sie auch bes-
sere Lösungen beinhaltet. Denn in einer Demokratie 
entscheiden nachher wiederum die Bürger über 
Mehrheiten, und die Mehrheiten entscheiden, wenn 
sie der Meinung sind, daß die von ihnen konzipierte 
Lösung die bestmögliche ist. 
Erfahrungsgemäß haben die Bürger ein gutes Ge-
spür dafür, wer die Gesamtverantwortung für eine 
bessere Politik sinnvollerweise garantiert, wer diese 
Verantwortung haben sollte. Dies ist im Normalfall, 
jedenfalls bei dem Bürger, der sich wirklich eine Mei-
nung bildet, nicht derjenige, der jedem alles ver-
spricht. Ich erinnere hier an das vielzitierte Wort von 
Theodor Heuss: In der Politik gilt nicht das Verspro-
chene, sondern das Gehaltene. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD — V o r s i t z : Vize
-
präsident Cronenberg) 
Für meine Fraktion ist klar, daß das Gesamtpaket 
Haushalt nur so lange getragen werden kann, wie 
alle drei Regierungsparteien hierzu stehen. Das heißt 
auch — dies ist erfreulicherweise Vorgabe des Kabi-
netts — , daß durch die positive Wirtschaftsentwick-
lung möglicherweise entstehende Steuermehreinnah-
men zur Minderung der sowieso zu hohen Schulden 
herangezogen werden und nicht als verfügbare 
Masse für Ausgaben angesehen werden können. Dies 
gilt auch für einen möglicherweise etwas höheren 
Bundesbankgewinn als angesetzt. 
Meine Damen und Herren, wir dürfen nicht die Aus-
gangsbasis, von der wir diskutieren, aus dem Auge 
verlieren. Man muß sich vor Augen halten, daß wir 
den Haushalt des laufenden Jahres mit einer Ver-
schuldung von 29,2 Milliarden DM konzipiert und 
verabschiedet haben und daß wir, wenn es gut läuft, 
tatsächlich eine Größenordnung von 37 bis 38 Milliar-
den DM in diesem Jahr erreichen werden. Man kann 
doch dann nicht so tun, als ob man 1 Millarde DM 
Mehreingang ausgeben könnte. Das heißt dann im-
mer noch 8 Milliarden DM mehr Nettoneuverschul-
dung, als wir ursprünglich konzipiert haben. Hier, 
meine ich, muß man wirklich konsequent sein, um so 
mehr — ich sage das mit Blick auf den möglichen Bun-
desbankgewinn — , wenn gegebenenfalls durch eine 
kurzfristige oder einmalige Einnahme auf der anderen 
Seite langfristig wirkende Ausgaben beschlossen 
werden sollen. Diese Verantwortung, der das Kabinett 
Rechnung getragen hat, tragen wir mit. Wer glaubt, 
hier gäbe es Spielräume, wenn, wie gesagt, Steuerein-
nahmen plötzlich etwas ansteigen, der muß sich diese 
Überlegung vor Augen halten. 
Die Finanzplanung ist leider — auch in der Projek-
tion auf künftige Jahre — in den letzten Jahren stän-
dig schlechter geworden. Wenn wir das Ergebnis der 
Steuerreform im kommenden Jahr in den Haushalt 
von 1990 einbauen und beraten wollen, müssen wir 
wissen, daß auf Grund unabweisbarer Entwicklungen 
schon heute abzusehen ist, daß wir sehr hart an der 
Verschuldensgrenze, die uns die Verfassung vorgibt, 
vorbeischrammen werden. Wie gesagt, 1988 ist das 
begründet durch den einmaligen Ausreißer auf Grund 
von Entwicklungen, die wir als Bundesrepublik und 
als Regierungskoalition nicht zu vertreten hatten; 
aber dies kann darüber hinaus natürlich nicht der 
Normalfall werden. 
Daß die Gesamtverschuldung aller öffentlichen 
Haushalte und der Sondervermögen im laufenden 
Jahr die ominöse Grenze von 1 000 Milliarden DM 
Gesamtverschuldung überschreiten wird, ist ein war-
nendes Symbol, das die Ausgabenfreude von Mini-
stern und Fachpolitikern stärker dämpfen sollte, als es 
üblicherweise der Fall ist. 
Wir, die Koalition aus CDU/CSU und FDP, aber ins-
besondere die FDP, haben der Öffentlichkeit Spar-
samkeit und Haushaltskonsolidierung versprochen. 
Dies müssen und werden wir fortführen. 
Zum Stichwort „versprochen" und „müssen wir 
fortführen" : Meine Damen und Herren, bei Privatisie-
rung ist im Bundeshaushalt vom Geldvolumen her 
jetzt natürlich nicht mehr das eingestellt, was in ver-
gangenen Jahren eingestellt war. Aber wir sollten 
nicht vergessen, daß für uns Privatisierung bei dem, 
was tatsächlich durchgeführt wurde, immer ein ord-
nungspolitisches Anliegen mit erfreulichen haushalts-
politischen Nebeneffekten war. Die ordnungspoliti-
sche Frage und Forderung besteht fort, auch wenn 
jetzt die großen und in der Veräußerung vielleicht 
ertragversprechenden Bereiche im großen und gan-
zen privatisiert sind. 
Jetzt, nachdem nicht mehr so viel Geld durch Priva-
tisierung einzunehmen ist, dürfen das ordnungspoliti-
sche Anliegen und die Zusage der Koalition in diesem 
Punkt nicht plötzlich einschlafen. Auch hier geht mein 
Appell insbesondere an die Kolleginnen und Kollegen 
des Koalitionspartners: Den öffentlichen Erklärungen, 
die, wenn ich an einen Brief, den mir Franz Josef 
Strauß vor Jahren geschrieben hat, denke, in der gan-
zen Koalition offensichtlich unbestritten sind, sollen 
eben auch wieder Taten folgen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Was ist z. B. mit den Bahnbeteiligungen, die schon 
in der vorigen Wahlperiode Beschlußlage des Kabi-
netts waren? Schenker, die Spedition der Deutschen 
Bundesbahn, die aus ordnungspolitischen Gründen 
unbedingt privatisiert werden sollte, ist immer noch zu 
100 % in öffentlicher Hand. Hier ist der Verkehrsmini-
ster in der Pflicht. Ich sage es ausdrücklich und erneut 
von dieser Stelle, obwohl es langsam schon fast pein-
lich wird, daran zu erinnern: Was ist mit der lange 
gegebenen Zusage, an der technischen Überwachung 
von Kraftfahrzeugen verstärkt freiberufliche Inge-
nieure zu beteiligen? Dies sind einige wenige Bei-
spiele. Ich meine, Herr Finanzminister, Sie oder der 
von Ihnen damit befaßte Staatssekretär sollten sich 
wieder einmal das dicke Buch der Bundesbeteiligun-
gen als Lektüre vornehmen. 
(Dr. Struck [SPD]: Das alles hat aber seine 
Grenzen, Herr Kollege Weng!) 
Wir, unsere Fraktion, bleiben bei diesem Thema am 
Ball. — Herr Kollege Struck, den Zwischenruf, hier 
habe alles seine Grenzen, nehme ich gerne auf. Die 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6093 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Privatisierung hat dort ihre Grenzen, wo eben alles 
privatisiert ist. 
(Heiterkeit — Beifall bei der FDP) 
Die Zusagen aus der Regierungserklärung sowohl 
der vergangenen als auch der laufenden Wahlperiode 
sind uns hier Verpflichtung. 
Meine Damen und Herren, wir werden den Bundes-
haushalt jetzt nach vorbereitenden Berichterstatter-
gesprächen in gewohnter Sorgfalt im Haushaltsaus-
schuß beraten, Position um Position, in enger Koope-
ration mit den Freunden des Koalitionspartners. Kol-
lege Carstens, Sie haben dankenswerterweise auf die 
gute Kooperation, auf die auch menschlich gute 
Atmosphäre hingewiesen. Wir sind bereit, hier in glei-
cher Weise wie in den vergangen Jahren fortzufahren. 
Denn wir wollen unser Beratungsergebnis in zweiter 
und dritter Lesung hier im Plenum im Rahmen der 
dann gegebenen Gesamtdaten, die wir heute noch 
nicht alle absehen können, neu diskutieren und den 
Haushalt dann — genauso wie in früheren Jahren — 
ordnungsgemäß verabschieden. Meine Damen und 
Herren, ich bin mir sicher, wir werden — wie in all den 
Jahren der Koalition aus CDU/CSU und FDP — ein 
Beratungsergebnis vorlegen, das unserer Verantwor-
tung gerecht wird und auch die berechtigte öffentli-
che Anerkennung findet. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Esters. 
Esters (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich bin dem Kollegen Wolfgang Weng sehr 
dankbar, daß er uns von dem weittragenden Beschluß 
seiner Fraktion hier unterrichtet hat, den Bundeshaus-
halt auf der Basis der Regierungsvorlage beraten zu 
wollen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Ich kann Ihnen für meine Fraktion mitteilen: Auch wir 
haben diese Absicht 
(Erneute Heiterkeit bei der SPD — Beifall bei 
der FDP) 
und werden dies, so hoffe ich, genauso kritisch wie in 
den vergangenen Jahren tun. 
Herr Bundesfinanzminister, die etwas freundlichere 
Gestaltung des Wirtschaftswachstums, die bescheide-
nen Einnahmeverbesserungen aus Steuern, die Sie 
daraus erwarten, und die einstweilen unbekannte 
Größe des Bundesbankgewinns sind die schwanken-
den Pfeiler, auf die Sie Ihre positivere Bewertung der 
Haushaltslage stützen. Ich kann nicht erkennen, daß 
diese Erwartungen, die allenfalls die reale Tristesse 
der Situation flüchtig aufhellen und die deutlich spe-
kulativen Charakter tragen, den von Ihnen bean-
spruchten, aber nicht eingelösten Maßstäben der Soli-
darität entsprechen. 
Das Grundübel der Haushaltswirtschaft, die Sie be-
treiben, liegt darin, daß sich die Einnahmenseite in 
permanentem Ungleichgewicht zur Ausgabenseite 
befindet. Sie haben über Jahre hin die Wachstums-
kurve der Wirtschaft überschätzt und tun dies auch in 
diesem Augenblick, obwohl alle Wirtschaftsinstitute 
auf die erneut ungünstiger werdenden Bedingungen 
für 1989 hinweisen. Die Erfahrungen der letzten Jahre 
zeigen doch, wie schwankend und jederzeit bedroht 
der weltwirtschaftliche Konjunkturverlauf ist, von 
dem wir natürlich maßgeblich mit abhängen. 
Sie haben wegen Ihrer Illusionen über Jahre hin die 
Steuereinnahmen nach unten korrigieren müssen und 
gleichwohl starr an einer Steuerreform festgehalten, 
die letztlich ruinöse Folgen für das Haushaltsgleich-
gewicht hat und die Sie nun durch unausgereifte und 
politisch willkürlich gewählte Verbrauchsteuererhö-
hungen notdürftig korrigieren müssen. 
(Beifall bei der SPD — Glos [CDU/CSU]: Das 
ist falsch! Das nehmen Sie sofort zurück!) 
Sie sind — wie in vielen Bereichen — hier längst 
nicht mehr Herr des Verfahrens, sondern reagieren als 
ein Getriebener, der mehr schlecht als recht die aller-
schwersten Defizite stopfen muß. 
Sie haben gleichzeitig die Ausgabendynamik un-
terschätzt und sich gerühmt, den Ausgabenanstieg 
unter 3 % zu halten, während 1989 die Erhöhung 
4,6 % betragen soll. In Wirklichkeit ist es Ihnen eine 
Zeitlang gelungen, klar absehbare Ausgaben hinaus-
zuzögern oder zu verdrängen, ohne Vorsorge zu tref-
fen. Das gilt für die Finanzierung der Europäischen 
Gemeinschaft, die Sie jetzt mit voller Wucht trifft und 
die langfristig das Ausgabenniveau des Haushalts er-
heblich steigert. 
Andere Ausgaben haben Sie entweder in leichtsin-
nigem Vertrauen auf Besserung oder aus der Mißach-
tung des zentralen Problems unserer Gesellschaft, der 
Bekämpfung der Massenarbeitslosigkeit, aus dem 
Bundeshaushalt schlechthin ausgelagert. Nachdem 
Sie durch Abwälzung von sachfremden Ausgaben die 
Zahlungsunfähigkeit der Bundesanstalt für Arbeit mit 
herbeigeführt haben, 
(Walther [SPD]: Richtig!) 
können Sie es nun nicht mehr vermeiden, Bundeszu-
schüsse in den Nachtragshaushalt, in den Bundes-
haushalt 1989 und auch in die mittelfristige Finanz-
planung einzustellen. Sie haben sich schließlich per-
manent dagegen gesträubt, daß der Bund seiner Auf-
gabe gerecht werden muß, strukturelle Ungleichge-
wichte innerhalb des Bundesgebiets auszugleichen. 
Auch von dieser langjährigen Verkennung der Si-
tuation werden Sie im Nachtragshaushalt 1988 und im 
Haushaltsentwurf 1989 eingeholt. Weil Sie selbst kein 
Konzept entwickelt haben, Strukturpolitik finanziell 
zu gestalten, sind Sie nun das Opfer eines Zwangsma-
növers des niedersächsischen Ministerpräsidenten 
geworden, der sich dabei freilich auf eine Notwehrsi-
tuation berufen kann, die es auch in anderen Bundes-
ländern gibt. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Nachtragshaushalt 1988, der Haushaltsentwurf 
1989 und der neue Finanzplan 1988 bis 1992 doku-
mentieren haushaltspolitische Führungslosigkeit und 
Fehlentwicklungen, wie sie spätestens seit der zwei-
ten Jahreshälfte 1987 für alle offenkundig geworden 
sind. 
6094 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Esters 
1987 sind Sie mit einem Haushalt in den Wahlkampf 
gezogen, der auf dem Papier eine Neuverschuldung 
von 22,3 Milliarden DM aufwies, ein Irrtum, der ange-
sichts der Warnungen von unserer Seite alle Elemente 
eines grob fahrlässigen Verhaltens aufwies. Der von 
Ihnen damals gepriesene — so wörtlich in einer BMF-
Pressemitteilung — „Meilenstein" auf dem Weg zur 
Gesundung der Staatsfinanzen erwies sich im Haus-
haltsvollzug in Wirklichkeit als ein Mühlstein, der den 
Absturz der Staatsfinanzen auslöste. Im Ergebnis fehl-
ten 5 Milliarden DM. 
(Beifall bei der SPD) 
Da Sie dieses Menetekel nicht als Warnung verstan-
den haben, verdoppelte sich das Defizit im Haushalt 
des laufenden Jahres auf etwa den doppelten Betrag. 
Die Druckerschwärze des Haushaltsgesetzes war 
noch nicht getrocknet, da erwies es sich bereits als 
Makulatur. Es fehlten rund 10 Milliarden DM, so daß 
sich die Neuverschuldung, wie nun endgültig klar ist, 
statt auf 30 Milliarden DM auf rund 40 Milliarden DM 
— Sie haben heute morgen etwas herunterkorri-
giert — belaufen wird. Nur mit Hilfe vorzeitiger Ver-
brauchsteuererhöhungen im Umfang von rund 8 Mil-
liarden DM sowie einer noch nicht nachgewiesenen 
globalen Minderausgabe von 1,2 Milliarden DM soll 
es Ihnen 1989 gelingen, die Nettokreditaufnahme, die 
sonst erneut bei mindestens 40 Milliarden DM läge, 
auf 32 Milliarden DM zurückzuführen. Auch dies ist 
nur unter der Voraussetzung möglich, daß der Bun-
desbankgewinn, den Sie für 1989 auf 5 Milliarden DM 
veranschlagen, der vermutlich erheblich höher ausfal-
len wird, in der Finanzplanung mit jährlich rund 
7 Milliarden DM eingesetzt wird, wenn er denn tat-
sächlich erzielt wird. Ich sage Ihnen, daß eine Haus-
haltskonsolidierung, die auf dem Bundesbankgewinn 
aufbaut, in Wirklichkeit ein bloßes Roulettspiel ist. Es 
muß die allerschwerste Besorgnis erregen, daß sich 
die Neuverschuldung im Haushaltsvollzug 1988, im 
Haushalt 1989 und im jüngsten Finanzplan kontinu-
ierlich auf einem beträchtlich höheren Sockel bewegt, 
als es die bisher gültige Finanzplanung im Finanzbe-
richt 1988, die kaum ein Jahr alt ist, prognostizierte. 
(Dr. Struck [SPD]: Leider wahr! — Beifall bei 
der SPD) 
Da Haushaltspolitik ein Geschäft mit Zahlen ist, will 
ich dies an Hand der eben genannten und uns zuge-
gangenen Unterlagen mit Zahlen belegen. Während 
der Finanzbericht 1988 vor einem Jahr die Nettokre-
ditaufnahme im Bundeshaushalt 1988 noch auf 
29,8 Milliarden DM schätzte, beträgt sie nun nach 
Vorlage des Nachtragshaushalts etwas über 39 Mil-
liarden DM: eine Differenz von rund 10 Milliarden 
DM. Während der Finanzbericht 1988 vor einem Jahr 
die Kreditaufnahme für 1989 noch mit 27,2 Milliarden 
DM schätzte, beträgt sie bereits nach dem Haushalts-
entwurf 1989, der uns vorliegt, fast 32 Milliarden DM: 
eine Differenz von schon jetzt rund 5 Milliarden DM. 
Für 1990 schätzte der Finanzbericht noch 30,9 Milliar-
den DM, während der neue Finanzplan nur ein Jahr 
später bereits von 36 Milliarden DM Nettokreditauf-
nahme ausgeht: eine Differenz von wiederum rund 
5 Milliarden DM. Für 1991 sind dann die Differenzen 
noch dramatischer. Der Finanzbericht 1988 schätzte 
26 Milliarden DM, der jüngste Finanzplan nennt 
34 Milliarden DM: eine Differenz von 8 Milliarden 
DM. 
Der Finanzminister trägt die Verantwortung dafür, 
daß trotz einer dank der Weltwirtschaft nicht ungün-
stigen Normallage der Weltkonjunktur die Neuver-
schuldung strukturell und dynamisch gegenüber den 
bisherigen Planungen ansteigt. Da kann ich es — mit 
Verlaub — nur als Possenspiel bezeichnen, wenn der 
Parlamentarische Staatssekretär Häfele einen Abbau 
der Altverschuldung des Bundes ankündigt. 
(Walther [SPD]:  Gibt es Häfele noch?) 
—Offensichtlich ja. Hin und wieder gibt es Erklärun-
gen von ihm. 
(Uldall [CDU/CSU]: Bringen Sie Ihren Red
-
ner nicht durcheinander! Das ist unfair! — 
Gegenruf Frau Traupe [SPD]: Der ist nicht 
durcheinanderzubringen!) 
— So leicht bringen Sie den nicht durcheinander. 
(Walther [SPD]: Daß es den Häfele gibt, habe 
ich schon lange nicht mehr gehört!) 
—Es wird allerhöchste Zeit, daß Sie ein Gespräch mit 
Herrn Staatssekretär Häfele bekommen, Herr Vorsit-
zender. 
Bei dem Zahlenvergleich, den ich angeführt habe, 
stehen natürlich noch nicht die Aufgaben wie die Ren-
tenreform oder die Entschuldung der Bundesbahn auf 
der Tagesordnung. Sie sind unberücksichtigt; denn 
im Finanzplan fehlt dazu jegliche Aussage. 
Ich möchte hier voraussagen, daß Sie, um der klaf-
fenden Schere zwischen Einnahmen und Ausgaben 
Herr zu werden, künftig weiter indirekte Steuern wer-
den erhöhen müssen. Sie verbrämen dies im jüngsten 
Finanzplan unter dem Stichwort einer — wörtlich —
„Harmonisierung der indirekten Steuern in der Euro-
päischen Gemeinschaft". Ich wäre dankbar, wenn 
diese sibyllinische Andeutung hier präzisiert werden 
könnte. Gibt es Schubladenpläne für solche erneuten 
Steuererhöhungen im Verbrauchsteuerbereich, na-
mentlich auch im Bereich der Mehrwertsteuer nach 
1990? 
Ich komme auf den Haushalt 1989 zurück. Der Glo-
balansatz für vorgesehene Steuererhöhungen im Ein-
zelplan 60 über 8 Milliarden DM ist zur Zeit im Um-
fang ungesichert, da das Gesetzgebungsverfahren 
erst beginnt und sich die Koalition in gewohnten Miß-
klängen weder über den Zeitpunkt noch über den 
Umfang einig ist. 
(Dr. Struck [SPD]: Sehr wahr!) 
Die Klage des Vorstandsvorsitzenden der Esso AG, 
daß — ich zitiere — die deutsche Wirtschaft sich auf 
diese Bundesregierung nicht verlassen könne, 
(Walther [SPD]: Sehr gut!) 
weil es weder eine zielgerichtete Wirtschaftspolitik 
noch eindeutige, auf Dauer geltende Rahmenbedin-
gungen gebe, bestätigt sich auch hier exemplarisch. 
(Strube [CDU/CSU]: War das der Esso-Chef? 
Wie heißt der eigentlich?) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6095 
Esters 
— Wie der heißt, Herr Kollege? Auch dies kann ich 
Ihnen sagen: Er heißt Herr Kohlmorgen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Das ist keine 
Empfehlung für Esso!) 
Es ist dem Herrn Bundesfinanzminister unbekannt. 
Ihnen ist er jetzt bekannt. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Spricht nicht 
für seine Marke!) 
Ein weiteres Haushaltsrisiko ist die globale Min-
derausgabe von rund 1,2 Milliarden DM, deren Er-
wirtschaftung ungesichert ist. Wenn der Haushalts-
ausschuß seine früheren Beschlüsse zum Instrument 
der globalen Minderausgabe ernst nimmt, so muß er 
— daß heißt namentlich die Koalitionsmehrheit — 
versuchen, die Einsparungen an konkreten Positionen 
vorzunehmen oder darauf zu verzichten. Es geht nicht 
an, daß über die globale Minderausgabe Teile des 
parlamentarischen Budgetrechts an den Bundesfi-
nanzminister abgetreten werden. 
(Walther [SPD]: Unerhört!) 
Es ist bedauerlich, daß auch der Nachtragshaushalt 
1988 eine solche globale Minderausgabe von 300 Mil-
lionen DM vorsieht — ich weiß, daß dies in der Rela-
tion ein kleiner Betrag ist —, offenbar um aus kosme-
tischen Gründen unter einer bestimmten Zahlengröße 
—ich nenne einmal 10 Milliarden DM — bleiben zu 
können. 
Jede globale Minderausgabe desavouiert aber die 
mühsame Arbeit der Kolleginnen und Kollegen im 
Haushaltsausschuß. Es ist jedoch bezeichnend, daß 
der Bundesfinanzminister seit Jahren auf die Keule 
der globalen Minderausgabe entweder bei Einzelplä-
nen oder insgesamt nicht verzichten kann, um die 
Dynamik der Neuverschuldung abzubremsen. 
Unverändert ein Haushaltsrisiko ist der Bundeszu-
schuß an die Bundesanstalt für Arbeit, der mit 3,3 Mil-
liarden DM knapp veranschlagt wird. Obwohl durch 
die Entwicklung in den Vorjahren wiederholt wider-
legt, unterstellt der Bundesfinanzminister, daß die De-
fizite der Bundesanstalt durch gesetzliche Anpassung 
des Leistungsrechts vermindert werden und daß es 
erhebliche Einschränkungen bei den Ermessenslei-
stungen, ABM-Maßnahmen und Qualifizierungsof-
fensive, geben wird. Dabei gehen die wirtschaftswis-
senschaftlichen Institute, so der jüngste Ifo-Bericht, 
davon aus, daß es Ende 1988 rund 50 000 Arbeitslose 
mehr als 1987 und 1989 weitere rund 30 000 mehr 
geben wird. 
(Walther [SPD]: Das sind ja traurige Zah
-
len!) 
Man muß schon ein hartgesottener Fiskalist sein, 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Wie dieser 
Weng!) 
um auf die Zunahme der Arbeitslosigkeit mit Lei-
stungskürzungen und knappen Haushaltsansätzen zu 
antworten. Während in der Koalition über neue sozial-
politische Leistungen Scheingefechte geführt werden, 
findet hier der soziale Abbau zu Lasten der am 
schwersten benachteiligten Mitbürger statt. 
(Beifall bei der SPD) 
Einzustellen sind in den Haushaltsentwurf aus ver-
ständlichen Gründen die bislang noch nicht berück-
sichtigten Kosten des Sonderprogramms zur Einglie-
derung der aus Osteuropa kommenden Aussiedler. 
Ungewiß ist ferner das ganze Ausmaß der Verpflich-
tungen, die der Bund für die Airbus-Förderung auf-
wenden will. Am 28. Oktober 1984 hat der Bundesfi-
nanzminister in der „Welt am Sonntag" erklärt: Von 
einer wirklichen Konsolidierung kann man erst spre-
chen, wenn die jährliche Neuverschuldung des Bun-
des ohne Bundesbankgewinn spürbar unter 20 Mil-
liarden liegt. — Ich glaube, da hat er recht. Sie sind 
seither, Herr Minister, etappenweise kleinlauter ge-
worden. Und wir hören seit Jahren, daß hier konsoli-
diert wird. Nur, der Schuldenberg wird nicht kleiner, 
sondern größer. 
(Kühbacher [SPD]: Das ist wohl wahr! Und 
die Zinsen werden immer höher!) 
In Ihrer gesamten bisherigen Amtszeit sind Sie nicht 
einmal annähernd an diese Zielmarke, die Sie selbst 
gesetzt haben, herangekommen. Ihr bestes Ergebnis 
waren 34,8 Milliarden DM im letzten Jahr. 1988 sind 
es dann wieder knapp 40 Milliarden DM, und nach 
Ihrem eigenen Finanzplan sind es — trotz massiver 
Verbrauchsteuererhöhungen — 1989 37 Milliarden 
DM, 1990 43 Milliarden DM, 1991 41 Milliarden DM 
und 1992 37 Milliarden DM. 
(Kühbacher [SPD]: Schulden sind das!) 
Verstärkt verstecken Sie darüber hinaus Ausgaben 
und Schulden in Schattenhaushalten, 
(Dr. Struck [SPD]: Unerhört ist so etwas! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
die zu einer Zeitbombe geworden sind und früher 
oder später neben der im Haushalt offen ausgewiese-
nen steigenden Neuverschuldung unsere Finanzkraft 
sprengen können. 
Ich nenne Beispiele: 1983 hatte die Bundesbahn 
einen Schuldenstand von knapp 36 Milliarden DM 
und konnte in dem Jahr sogar noch einen Teil ihrer 
Schulden netto tilgen. Im nächsten Jahr werden es 
mehr als 46 Milliarden DM sein, 1991 bereits 54 Mil-
liarden DM. Diese steigende Verschuldung wird sich 
früher oder später im Bundeshaushalt in irgendeiner 
Form niederschlagen müssen. 
Auch die Deutsche Bundespost wird Jahr für Jahr 
stärker zur Ader gelassen, um Haushaltsdefizite zu 
schließen. 
(Walther [SPD]: Telefonsteuer!) 
— Ihre Anregung, Herr Kollege Walther, werden wir 
der zuständigen Enquete-Kommission weiterge-
ben. — 
(Walther [SPD]: Nein, das ist eine Telefon
steuer, die der Stoltenberg da erhebt!) 
Von 1983 bis 1988 mußte die Post 28 Milliarden DM an 
Ablieferungen an den Bund überweisen. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die ihr be
schlossen habt! Die 10 % sind zu eurer Zeit 
beschlossen worden!) 
— Ihr wart doch sonst immer so schnell dabei, lieber 
Kollege Friedmann, Dinge, die wir beschlossen hatten 
6096 	Deutscher Bundestag — l 1. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Esters 
und die ihr für dusselig hieltet, abzuschaffen. Weshalb 
denn hier nicht? Weshalb hat's denn hier so lang ge-
dauert? Ihr hattet doch Zeit genug dazu. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Friedmann [CDU/ 
CSU]: Ihr habt soviel hinterlassen! Es geht 
nicht auf einmal!) 
— Ach! 
(Walther [SPD]: Ihr hattet schon sechs Jahre 
Zeit! Wie lang wollt ihr jetzt noch Zeit haben? 
— Dr. Struck [SPD]: Sehr gut! Jetzt sagt er 
nichts mehr, der Herr Friedmann; jetzt hat er 
kein Argument mehr!) 
Entsprechend konnte der Bund natürlich seine Neu-
verschuldung verkürzen. 
Bei der Post mußten jedoch genau 28,2 Milliarden 
neue Schulden aufgenommen werden. Auch diese 
28 Milliarden fehlen in jeder Bilanz des Bundesfi-
nanzministers. 
Die Liste läßt sich verlängern. 1987 wurde beim 
Verstromungsfonds ein neuer Schuldentopf von 
2 Milliarden DM zur Entlastung des Bundeshaushalts 
aufgemacht. Auch dieser Topf läuft schon über. 
(Walther [SPD]: Ja!) 
Bis Ende 1988 werden über die 2 Milliarden DM hin-
aus weitere 2 Milliarden für unbezahlte Rechnungen 
aufgelaufen sein, 
(Walther [SPD]: 4 Milliarden DM Schul
-den!) 
für die der Bund haftet. So die jüngsten Prüfungen des 
Bundesrechnungshofs. 
(Walther [SPD]: Richtig! Und was sagt jetzt 
der kluge Kopf?) 
Das sind Risiken im Bundeshaushalt, für die nir-
gendwo Vorsorge getroffen worden ist. 
Weitere 1,6 Milliarden Schulden wurden ebenfalls 
1987 bei der Bundesanstalt für landwirtschaftliche 
Marktordnung untergebracht. Mit dieser Aktion 
konnte der Finanzminister vermeiden, bereits 1987 
einen Nachtragshaushalt vorlegen zu müssen. 
Auch diese Beispiele sind fortsetzungsfähig. Nicht 
nur der Bund, sondern auch andere öffentliche Ge-
bietskörperschaften sind in einer tiefen Schuldensi-
tuation. In diesem Sommer hat die Staatsverschul-
dung insgesamt, also im öffentlichen Gesamthaushalt 
einschließlich Bahn und Post, die Grenze von 1 Billion 
DM überschritten — eine Zahl, die jede Vorstellungs-
kraft übersteigt. Im Bundeshaushalt müssen bereits 
jetzt rund 11,8 % — das ist jede zehnte Mark — für 
Zinsen ausgegeben werden. Dieses Geld fehlt 
zwangsläufig bei den sozialen Leistungen, bei der 
Bekämpfung der Massenarbeitslosigkeit, im Umwelt-
schutz oder bei den Investitionen. Allein 1988 steigen 
die Schulden von Bund, Ländern und Gemeinden um 
65 Milliarden DM — so der Finanzplanungsrat im 
Mai. Bahn und Post kommen mit zusammen weiteren 
10 Milliarden DM Schulden hinzu. 
Sie versuchen, die Bedrohlichkeit der Lage zu ka-
schieren, indem Sie etliches, was eigentlich aus dem 
Bundeshaushalt kommen müßte, Herr Minister, an-
derswohin verlagern. 
(Walther [SPD]: Der Minister ist gar nicht 
mehr da!) 
Ermessen Sie bitte doch einmal selber, inwieweit Sie 
ihre eigenen Ziele verfehlt haben. Die Öffentlichkeit 
hat davon offenbar einen stärkeren Begriff als Sie 
selbst. 
Der Nachtragshaushalt 1988, der Haushalt 1989 
und der Finanzplan machen nicht sichtbar, wie Sie die 
haushaltspolitische Zeitbombe des permanenten und 
wachsenden Haushaltsungleichgewichts entschärfen 
wollen. Wir wären dankbar, wenn wir im Lauf dieser 
Beratungen oder der Beratungen im Haushaltsaus-
schuß auf all diese Fragen konkrete Antworten be-
kommen könnten. 
(Beifall bei der SPD — Walther [SPD]: Da hof
fen wir leider vergebens!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Rose. 
Dr. Rose (CDU/CSU): Sehr geehrter Herr Präsident! 
Meine verehrte Damen! Meine Herren! Ich knüpfe an 
jene Passagen der Rede des Herrn Bundesfinanzmini-
sters an, die die düsteren Prophezeiungen der Sozial-
demokraten für die Wirtschafts- und Finanzpolitik wi-
derlegten. Es ist in der Tat entlarvend, mit welchen 
Horrorzahlen die deutsche Opposition immer wieder 
Politik zu machen versucht. 
Nichts von alledem, was jahrlang angekündigt 
wurde und auch zu Beginn dieses Jahres Inhalt Ihrer 
Attacken war, ist eingetreten. Aber das hinderte die 
Kollegen mit der anderen Feldpostnummer auch 
heute nicht, den Untergang zu predigen. Kollege 
Wieczorek hat extra davon gesprochen, daß er, ob-
wohl er Ersatzredner sei, keinen Kurswechsel garan-
tieren könne. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ersatzreserve I!) 
Ich weiß nicht, ob das eine Drohung war, aber auf 
jeden Fall, lieber Kollege Helmut Wieczorek, hoffe 
ich, daß, nachdem Sie einer der drei Namensträger in 
Ihrer Fraktion sind, bei Ihnen der Vorname Helmut für 
bessere Qualität bürgt. 
(Walther [SPD]: Soll das ein Witz gewesen 
sein?) 
In Wahrheit ist eine zwar verhaltene, aber durchaus 
optimistische Zukunftsperspektive in der Wirtschafts- 
und Finanzpolitik gegeben. Ich möchte Beispiele nen-
nen. 
Die wirtschaftliche Entwicklung verläuft günstiger 
als erwartet. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Wir haben nun schon sechs Jahre lang Wachstum. 
Selbst schlimmste Ereignisse wie der Schwarze Mon-
tag des vergangenen Jahres konnten uns wirtschafts-
politisch nicht aus der Bahn werfen. Das war aber nur 
durch eine konsequente und nicht durch eine wankel-
mütige Gegenstrategie möglich. 
(Uldall [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6097 
Dr. Rose 
Zweitens. Den entscheidenden Impuls für die gute 
Konjunktur gab und gibt unsere traditionelle Stärke 
beim Export von Investitionsgütern. Ich möchte an 
dieser Stelle deshalb ein Lob unseren Unternehmern 
und den in den Unternehmen beschäftigten Arbeit-
nehmern sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber auch die von der Bundesregierung getätigte 
Wirtschaftspolitik trägt dazu bei, daß sich auf diesem 
Feld positive Zahlen eingestellt haben. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Auch auf dem Inlandsmarkt stieg die Nachfrage und 
hier wiederum besonders der p rivate Verbrauch. Das 
hängt natürlich auch mit der Steuerreform zusam-
men. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Eben zusätzli
-
che Kaufkraft!) 
Doch es ist nicht so, wie Spötter sagen, daß man aus 
Angst vor der Quellensteuer noch schnell die Sparbü-
cher geplündert hätte. Es sind insgesamt einfach mehr 
Mittel zum Verbrauch in der Öffentlichkeit vorhan-
den; deshalb konnte der Verbrauch angekurbelt wer-
den. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: 14 Milliarden 
DM mehr Kaufkraft!) 
Drittes Beispiel: Die Bausparkassen melden überra-
schend viel Schwung im Bauspargeschäft. Dieser 
Schwung ermöglicht zusätzliche Impulse beim Bau. 
Ich las heute in der „Süddeutschen Zeitung", daß be-
sonders in Bayern und vor allem beim Eigenheimbau 
große Zuwachsraten, zum Teil bis zu 20 %, zu ver-
zeichnen sind. Hier greift also nicht nur die Wirt-
schaftspolitik, sondern auch die soziale Komponente. 
Ich möchte hier auch sagen: Wir wollen die Eigen-
tumsquote beim Wohnraumbau noch deutlich stei-
gern. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Viertes Beispiel: In manchen Wirtschaftsbranchen 
boomt es geradezu. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Was?) 
— Es boomt geradezu. Das kann sich ein Norddeut-
scher vielleicht nicht so vorstellen. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das ist doch 
Englisch, Herr Rose!) 
Aber in südlichen Bundesländern merkt man das sehr 
deutlich. Nur haben wir große regionale Unter-
schiede. Ich kann in diesem Zusammenhang dem 
Norden, besonders dort, wo er von den Sozialdemo-
kraten regiert wird, deshalb nur wünschen, daß er mit 
seiner Industriefeindlichkeit aufhört und damit für In-
dustrieansiedlungen attraktiv wird, so daß Arbeits-
plätze geschaffen werden können. 
(Büchler [Hof] [SPD]: Sie reden doch nur vom 
Münchener Raum, aber nicht von Oberfran
ken oder sonstwo in Bayern!) 
Meine Damen und Herren, die noch gar nicht — um 
ein weiteres Beispiel zu bringen — so lange zurücklie-
gende Misere auf dem Ausbildungsstellensektor 
durch das Vorhandensein zu weniger Plätze droht nun 
zu einer Misere wegen zu wenig Jugendlicher umzu
kippen. Beispiel: Das Bäcker-, das Bau- oder auch das 
Friseurgewerbe zahlen schon Prämien, damit sie 
überhaupt Jugendliche für ihre Lehrstellen bekom-
men. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Das ging also alles ohne die von der SPD gewünschte 
Ausbildungsplatzabgabe. Man merkt hier, daß man 
zwar im Erfinden von zusätzlichen Steuern und Abga-
ben stark sein kann, damit aber keinen Erfolg hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, gerade die 44 Beispiele 
von Steuern und Abgaben, die die SPD im Laufe ihrer 
Regierungszeit und auch noch in der Opposition er-
funden hat, sollten uns abschrecken, sowohl 1989 als 
auch in den 90er Jahren zur SPD zurückzukehren. 
Meine Damen und Herren, so gingen also die 
Angstphantasien der Opposition deutlich an der Wirk-
lichkeit vorbei. Kompetenz haben Sozialdemokraten 
und GRÜNE auf dem Felde der Wirtschafts- und Fi-
nanzpolitik immer noch nicht bewiesen. 
(Frau Traupe [SPD]: Und ihr?) 
Daran änderte auch der SPD-Parteitag nichts. Was 
hatte denn Peter von Oertzen schon vor dem Parteitag 
über den wirtschaftspolitischen Leitantrag gesagt? Er 
nannte ihn Kunstfleisch mit Ketchupsoße. Ich habe 
das zwar nicht ganz verstanden, aber vielleicht meinte 
er, daß man jetzt sagen muß, daß Hack fleisch mit 
Appelmus das traurige Endergebnis ist; denn zer-
hackt muß sich die SPD vorkommen, wenn sie ihre 
eigene, widersprüchliche Haltung betrachtet. 
(Zuruf von der SPD: Schwach heute!) 
Da befeindet sie einerseits die maßvollen und wegen 
konkreter Aufgaben notwendigen Verbrauchsteu-
ererhöhungen und will andererseits Riesenbelastun-
gen beim Energieverbrauch. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Doppelter Be
zinpreis!) 
Da verkündet der Ministerpräsident von der Saar die-
ses und der Gewerkschaftspräsident vom Neckar je-
nes, da will man bei den Reichen abkassieren und den 
Armen mehr geben — oder zumindest so tun — und 
übersieht, daß Robin Hoods Methoden — oder weil in 
diesem Jahr ein Jubiläum stattfindet, gar Jack-the-
Ripper-Methoden — heute ebenso fehl am Platze sind 
wie der Schrei nach mehr Staat. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Jack the Rip
per? Das ist nun aber wirklich dümmlich!) 
Die SPD mag zwar auf eine gerechte Verteilung des 
Sozialprodukts stolz sein, aber, verehrte Frau 
Matthäus-Maier, Sie sollten sich auch klarmachen, 
daß es zunächst jemanden braucht, der dieses Sozial-
produkt erwirtschaftet. Sie dürfen nicht vergessen, 
daß unser Industriestandort Bundesrepublik gepflegt 
werden muß, so stark es irgend geht, und dazu brau-
chen wir eine marktwirtschaftliche Erneuerung, nicht 
eine gewerkschaftliche Erstarrung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Manches auf dem SPD-Parteitag war — das gestehe 
ich durchaus zu — in dieser Hinsicht erfreulich, doch 
zu einem Regierungsprogramm, lieber Kollege Küh- 
6098 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Dr. Rose 
hacher, reicht es noch lange nicht, und das haben 
nicht bloß Sie erkannt, sondern auch Ihr Kollege Er-
hard Eppler, der von einem deutlichen Manko beim 
Kompetenzzuwachs auf dem wirtschaftspolitischen 
Felde sprach. 
Meine Damen und Herren, ich komme zurück zur 
Haushaltspolitik. Auch beim eigentlichen Zahlenspiel 
der 288 Milliarden sieht die Wirklichkeit besser aus, 
als von der SPD orakelt und als auch von Ihnen, lieber 
Kollege Esters, dessen Sachverstand ich ja durchaus 
sehr schätze, eben in anderem Zusammenhang noch-
mals vorgetragen worden ist. Denn wir haben eine 
strenge Ausgabendisziplin. Sie können ja der Bun-
desregierung dann, wenn Sie Ausgaben tätigen muß, 
die zugunsten anderer Haushalte erfolgen, z. B. beim 
EG-Haushalt, z. B. bei den strukturschwachen Län-
dern, nicht vorwerfen, daß sie als Bundesregierung 
unredlich wirtschaftet. Das kann man auf keinen Fall 
miteinander in Zusammenhang bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Esters [SPD]: Das habe ich auch nicht ge
-
sagt!) 
In diesem Zusammenhang sollte man auch die 
Höhe der Neuverschuldung sehen. Man muß sehen, 
für was Neuverschuldung erforderlich ist, wo die 
neuen Aufgaben liegen und warum man also vorüber-
gehend höhere Zahlen in Kauf nehmen muß. 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Für den Airbus 
z. B.!) 
Eine strenge Ausgabendisziplin im laufenden Jahr 
macht es möglich, daß die geplante Ausgabensteige-
rung trotz Nachtragshaushalt nicht überschritten 
wird. Da verstehe ich überhaupt nicht, daß der Kol-
lege Helmut Wieczorek vorhin von einem Herunter
manipulieren sprach. Wir sollten doch froh darüber 
sein, daß sich die realen Zahlen besser darstellen als 
die zuvor geplanten. Das ist doch besser als umge-
kehrt. Wir sollten deshalb dafür dankbar sein, daß die 
Bundesregierung eine sehr strenge Ausgabendiszi-
plin gefahren hat, um damit auch manches wieder 
einzusammeln, was man vorher vielleicht meinte aus-
geben zu müssen. Mit 2,4 % ist die Ausgabensteige-
rung im Jahre 1988 also trotz Nachtragshaushalt äu-
ßerst maßvoll. 
Blicken wir auf die ersten fünf Jahre unserer Regie-
rungszeit zurück: Wir gingen im Jahresdurchschnitt 
nicht über 2 % Zuwachs hinaus. Das muß uns erst ein-
mal einer nachmachen. Das war auch ein deutliches 
Signal dafür, daß der Staat nicht mehr der Moloch sein 
wollte, der er unter der SPD-geführten Regierung 
noch war. Niemals in der Finanzgeschichte der Bun-
desrepublik ist auch nur annäherend so lange so spar-
sam gewirtschaftet worden, und dagegen spricht auch 
nicht der Anstieg der Schulden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, wenn jetzt für 1989 eine 
Steigerungsrate von 4,6 % vorgesehen ist, dann weiß 
jeder warum und vor allen Dingen auch, daß dies ein-
malig ist. Denn in der Finanzplanung der kommenden 
Jahre sind wiederum nur zwischen jeweils 2 und 2,5 % 
Mehrausgaben vorgesehen. Die Staatsquote, die von 
rund 40 % anfangs der siebziger Jahre auf tast 50 % 
am Ende der SPD-Zeit im Jahre 1982 hochgeschnellt 
war, kam 1987 schon wieder auf unter 47 % zurück. 
Unser Ziel ist es, diesen Entstaatlichungskurs fort-
zusetzen, und unser fester Wille ist es auch, die 
Steuer- und Abgabenquote deutlich zu senken. Uns 
ist es lieber, stabile Preise, niedrige Zinsen und markt-
wirtschaftliche Freiräume zu haben, als mit Umvertei-
lungshänden den deutschen Steuerzahler auszuplün-
dern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Der Bundeshaushalt soll die großen Linien aufzei-
gen. Er soll einen Beitrag zur Finanzsolidität und zum 
Wirtschaftswachstum leisten; er soll einen Beitrag zur 
Investitionsanregung und zur Arbeitsmarktbelebung, 
zur Zukunftsteuerung und zur Steuergerechtigkeit 
leisten. Er soll aber auch der regionalen Ausgewogen-
heit dienen und weltwirtschaftliche Aspekte ausstrah-
len. 
Dr. Stoltenberg hat in nüchternen Zahlen diese 
Grundlinien gezogen. Er hat vor allem deutlich ge-
macht, daß es am Willen zur Sparsamkeit nicht man-
gelt. Auf diesem Weg kann ich ihn nur bestärken. Es 
ist auch vorhin von unseren Rednern, von Herrn Car-
stens und von Herrn Dr. Weng, so gesagt worden. 
Risiken gibt es genug. Wir werden bei den jetzt 
beginnenden Einzelberatungen im Haushaltsaus-
schuß diese Risiken gründlich erörtern, egal ob es sich 
um Mindereinnahmen oder Umschuldungsverluste 
zugunsten von Ländern der Dritten Welt handelt, ob 
es um das Aussiedlerprogramm oder um die Bundes-
bahn geht, ob es sich um die Schwierigkeiten beim 
Airbus, bei der Kohle oder bei der Bundesanstalt für 
Arbeit dreht. Alle Punkte müssen sorgfältig beraten 
und auf ihre Haushaltsvereinbarkeit abgeklopft wer-
den. Wer diese Risiken bedenkt, spürt, daß keine 
neuen Verteilungsspielräume in Sicht sind. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch von der Ko-
alition, ich kann in diesem Zusammenhang nur jetzt 
schon, also rechtzeitig, davor warnen, aus momenta-
nen Silberstreifen gleich goldene Kälber zu formen. 
Ich muß deshalb auch unsere grundsätzliche Zustim-
mung zu den maßvollen Steuererhöhungsplänen der 
Bundesregierung geben. Denn dabei handelt es sich 
um Einnahmen, damit man längerfristige Aufgaben 
und Ausgaben tätigen kann, die auch bei größter 
Sparsamkeit nicht anders gedeckt werden können, 
die aber notwendig und sinnvoll sind. 
Niemand wird behaupten, daß z. B. ein etwas höhe-
rer Benzinpreis die Konjunktur abwürgt. Wenn man 
bei 1,50 DM noch fahren konnte und wollte, dann 
wird man bei 1,10 DM — wie der Benzinpreis nach 
der Mineralölsteuererhöhung vielleicht sein wird — 
ebenfalls fahren. Ganz im Gegenteil: Wenn man die 
zusätzlichen Einkommen sieht, dürfte 1,10 DM weit 
weniger belasten als früher 1,50 DM. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Die SPD will 
den Preis verdoppeln!) 
— Danke, Kollege Friedmann; das habe ich ja vorhin 
schon erwähnt. — Sie machen ja mit ihrer Energiever-
brauchsteuer etwa viel Schlimmeres. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist bei denen 
eine soziale Wohltat!) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6099 
Dr. Rose 
Auf jeden Fall tragen diese notwendigen, aber sehr 
maßvollen indirekten Steuern auch zu einer Gleichge-
wichtung von direkten und indirekten Steuern bei, so 
daß man auch hier sagen muß: Finanzpolitisch gese-
hen ist diese Maßnahme ausgewogen. 
Betrachtet man, meine Damen und Herren, nicht 
bloß den Bundeshaushalt 1989, sondern auch den 
neuen Finanzplan, so wird der Zwang zum Sparen 
noch deutlicher. Insofern kann ich der Opposition nur 
dankbar sein, daß sie heute auch diese Risiken, viel-
leicht sogar auch so versteckte Sparkassen und man-
chen vielleicht so zu bezeichnenden Schattenhaushalt 
angeführt hat. Denn man muß wirklich Begehrlichkei-
ten schon am Anfang bremsen, und der Zwang zum 
Sparen wird immer deutlicher. 
(Frau Traupe [SPD]: Das ist richtig, Herr Kol
-
lege! Wir messen Sie 1990 an Ihren Wor
ten!) 
Verschiedene neue Schwerpunkte sollten trotzdem 
neue Akzente setzen. Um diese aber zu finanzieren, 
muß andernorts abgespeckt werden. 
Ich möchte einige vernünftige Zweckbestimmun-
gen aus meiner Sicht, auch aus der Sicht des dritten 
Koalitionspartners nennen. Wir glauben, daß der Aus-
bau beim Hochschulwesen durchaus noch zusätzliche 
Ausgaben verträgt. Der Hochschulbau ist für uns eine 
wichtige Aufgabe. 
(Beifall des Abg. Gattermann [FDP]) 
Meine Damen und Herren, wir glauben auch, daß für 
überbetriebliche berufliche Ausbildung sowie für die 
Grundlagenforschung oder für die Umweltvorsorge 
Schwerpunkte gesetzt werden sollten. Genauso wich-
tig erscheinen mir die modernen Schlüsseltechnolo-
gien, die Weltraumprojekte, aber auch die äußere Si-
cherheit zu sein. 
Man kann zwar viel vom ewigen Frieden reden 
— darüber gab es schon im 18. Jahrhundert philoso-
phische Abhandlungen — , man kann auch heute viel 
von Abrüstung reden, aber zum Nulltarif bekommt 
man diesen ewigen Frieden garantiert nicht. Das be-
liebte Spiel, das auch wir im Haushaltsausschuß gerne 
gemacht haben, bei den Streichorgien zunächst ein-
mal den Verteidigungshaushalt zu betrachten, scheint 
mir in diesem Jahr zumindest überprüfungsnötig zu 
sein, auch unter dem Aspekt, nicht im investiven Teil 
zu kürzen, sondern höchstens, wenn überhaupt, im 
konsumtiven. Das gilt im übrigen auch beim Fernstra-
ßenbau und bei verschieden anderen Maßnahmen, 
die ich gerade aus bayerischer Sicht betone. 
Wenn ich, meine Damen und Herren, schon jetzt 
eine Bewertung des Haushalts 1989 vornehmen darf: 
Mich versöhnt der strikte Sparkurs, der trotz der ein-
maligen Steigerung um 4,6 % festzustellen ist. Der 
Aufwuchs ist — ich sage es nochmals — bekanntlich 
wegen der Unterstützung strukturschwacher Bundes-
länder entstanden, hat also nichts mit staatlicher Ver-
schwendungssucht und schon gar nichts mit Ver-
schwendungslust bei der Bundesregierung oder beim 
Bundeshaushalt zu tun. Etwaige Mehreinnahmen, 
wie sie in der letzten Zeit durch die Öffentlichkeit 
gegeistert sind — durch Bundesbankgewinn oder hö-
here Steuern oder was sonst immer — , müssen zur 
Rückführung der Neuverschuldung und vor allen Din-
gen zur Tilgung der Altschulden verwendet wer-
den. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dann geht auch die Zinsbelastung zurück, die sonst 
ab 1991 zu einem größeren Betrag führen würde, als 
sie nach dem Investitionsvolumen sein dürfte. Meine 
Damen und Herren, das darf nicht eintreten. Der 
Haushaltsausschuß hat deshalb erneut ein gewaltiges 
Stück Arbeit vor sich. 
Vielleicht darf ich zum Schluß noch einige Sätze zur 
Stimmung im Lande sagen. Die „Frankfurter Rund-
schau" , die ja nicht unbedingt sehr regierungsfreund-
lich oder gar CSU-freundlich ist, schreibt heute, daß 
bei den Koalitionären, also bei der CDU, CSU und 
FDP, die Stimmung sehr viel schlechter sei als die 
Lage und umgekehrt bei der SPD und den GRÜNEN 
die Stimmung sehr viel besser als gerechtfertigt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Lachen bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das Blatt meint weiter, das Stimmungshoch kam wohl 
zwei Jahre zu früh. Es kam sogar nur ein paar Tage zu 
früh, denn der Parteitag selber hat nach den Umfra-
geergebnissen dieses Stimmungshoch deutlich umge-
kehrt. Aber darauf kann man sich sowieso nie verlas-
sen. Ich möchte Ihnen deshalb durchaus Mut machen: 
Wenn Sie so weitermachen, wird sich dieses Stim-
mungshoch bei Ihnen noch halten. 
(Esters [SPD]: Das ist reizend von Ihnen!) 
Die Stimmungsergebnisse, d. h. die Stimmergebnisse 
des Jahres 1990 werden dann mit Sicherheit anders 
sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Genau so ist aber die Lage. Für die Koalition besteht 
die Aufforderung, wirtschaftspolitischen Optimismus 
zu zeigen. Für die Opposition aber ist der Rat ange-
bracht, die Zeichen der modernen Zeit zu erkennen. 
(Esters [SPD]: Ja!) 
— Will die Bundesrepublik, lieber Kollege Esters, 
auch im Europa der 90er Jahre bestehen, dann 
braucht sie mehr wirtschaftlichen Spielraum und we-
niger Gängelung, dann braucht sie mehr steuerliche 
Unternehmensentlastung und weniger Umvertei-
lung, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Intelligenz statt 
Quoten!)  
dann braucht sie mehr Arbeitsflexibilität und weniger 
Erstarrung. Lafontaine als Grenzland-Ministerpräsi-
dent spürt offenbar eher — allerdings glaube ich, daß 
Herr Apel, das auch schon wußte; aber deshalb ist er 
in die Wüste geschickt worden — , was die Stunde 
geschlagen hat. Auch andere Sozialisten spüren es. 
Ich selber wohne an der Grenze zu Österreich. Das 
berühmte Beispiel, daß die Spitzensteuer von den So-
zialisten Österreichs rechtzeitig abgesenkt wurde, 
ließe sich fortsetzen: Die sozialistische Bundesregie-
rung in Österreich führt inzwischen Arbeitszeitflexibi-
lität ein, möchte Dienstleistungsstunden am Abend 
einführen, die Wochenendarbeitszeit überprüfen und 
vieles andere mehr. Das sind genau jene Forderun- 
6100 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Dr. Rose 
gen, die Lafontaine gestellt hat und die an eine mo-
derne Wirtschaft zu stellen sind. 
Ich kann deshalb nur hoffen, daß die Opposition 
ihre historische, aber auch ihre europäische Verant-
wortung erkennt und deshalb nicht bloß den Bundes-
haushalt kritisch begleitet, sondern auch wirtschafts-
politisch auf einen vernünftigen Kurs einschwenkt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Esters [SPD]: Worauf du dich verlassen 
kannst!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Rust. 
Frau Rust (GRÜNE): Sehr geehrter Herr Präsident! 
Sehr geehrte Kollegen und Kolleginnen! 52 % der Be-
völkerung sind in den letzten Jahren und Jahrzehnten 
mehr und mehr dazu übergegangen, offensiv eine 
drastische Verbesserung ihres Lebens einzufordern. 
Diese 52 % unterscheiden sich vom Rest durch ihr 
Geschlecht: sie sind Frauen. Es ist also an der Zeit, die 
Finanz- und Haushaltspolitik dieser Regierung end-
lich auch am Anspruch der weiblichen Bevölke-
rungsmehrheit zu messen. Denn: Immer noch ist die 
übergroße Mehrheit aller Sozialhilfeempfänger 
Frauen, immer noch liegen Frauenrenten viel zu oft 
unter Sozialhilfeniveau, immer noch sind Frauen in 
Ausbildung und Beruf benachteiligt. Also ein lohnen-
des Betätigungsfeld für eine tatkräftige Regierung: 
Einschneidende Maßnahmen sind angesagt, viel Geld 
ist für eine wirklich schwungvolle Frauenpolitik erf or-
derlich. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Nehmen wir uns als Beispiel das Problem der beruf-
lichen Wiedereingliederung vor. Derzeit kehren rund 
320 000 Frauen nach Kindererziehungs- oder Pflege-
phasen auf den Arbeitsmarkt zurück. Ca. 2 Millionen 
planen ihre Rückkehr in den kommenden fünf Jahren. 
Die meisten dieser Frauen haben während ihrer Be-
rufspause einen spürbaren Qualifikationsverlust erlit-
ten; nach längerer Unterbrechung ist ihre Berufsaus-
bildung sogar keinen Pfifferling mehr wert. Ergebnis: 
Sie sind nur weit unter Qualifikation oder überhaupt 
nicht vermittelbar. Hier wären also massive Qualifika-
tionsmaßnahmen angesagt. Doch einer solchen For-
derung ergeht es wie vielen anderen. Es erschallt von 
allen Seiten sofort der Ruf: „Nicht finanzierbar. " 
Warum eigentlich? 
(Frau Garbe [GRÜNE]: Weil sie nicht hinhö
-
ren! Die kennen das Problem nicht!) 
Gibt es nicht eine männliche Vergleichsgruppe, bei 
der dergleichen sehr wohl finanzierbar ist? Es gibt sie, 
nämlich Soldaten, und zwar die, die sich als Zeitsol-
daten bei der Bundeswehr verpflichten. Nach Unter-
brechung ihres Berufslebens zwischen 2 und 12 Jah-
ren wird ihnen selbstverständlich nicht zugemutet, 
mit leeren Händen und Qualifikationsverlust auf den 
Arbeitsmarkt zurückzukehren. Sie werden mit Abfin-
dungen verabschiedet, machen Vorbereitungskurse, 
werden umgeschult und machen Ausbildungen bis 
hin zur Finanzierung eines Hochschulstudiums; auf 
Kosten der Steuerzahler, versteht sich. An Klagelieder 
angesichts der Kosten dieser Wiedereingliederungs-
hilfe kann ich mich nicht erinnern. 
Also will ich einmal mutig sein und fordern: Das will 
ich für Frauen auch. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der Abg. Frau 
Matthäus-Maier [SPD]) 
Personen, die wegen Kinderbetreuung oder Kran-
kenpflege befristet aus dem Berufsleben ausscheiden, 
sollen das Recht haben, den Arbeitsmarkt mit minde-
stens der gleichen Qualifikation wieder zu betreten, 
mit der sie ihn verlassen haben. Wohlgemerkt: Perso-
nen, nicht Frauen; denn ich will ja die Männer nicht 
daran hindern, in Zukunft unverdrossen in Kinder-
erziehung und Krankenpflege einzusteigen. Nichts 
liegt mir ferner. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Realisiert werden könnte ein solches Recht etwa fol-
gendermaßen: Drei Jahre lang Wiedereinstellungsga-
rantien, bei mehreren zu betreuenden Personen sechs 
Jahre, bei längerer Unterbrechung der Berufstätigkeit 
Recht auf Finanzierung einer Berufsausbildung oder 
eines Studiums z. B. über BAföG-Höchstsatz. Kosten-
punkt: ca. 1 Milliarde DM. Traumtänzerei? Bei Zeit-
soldaten doch offenbar nicht, warum also bei 
Frauen? 
Doch nun zum ernüchternden Blick auf die Politik 
dieser Bundesregierung. Frau Süssmuth kündigt ein 
Modellprojekt für Berufsrückkehrerinnen an, Volu-
men 30 Millionen DM. Die Beratung der rückkehrwil-
ligen Frauen ist mit 6 Millionen DM in ihrem Haus-
haltsplan abgesichert. Darüber hinaus kündigt sie 
Lohnkostenzuschüsse bei Wiedereintritt ins Berufsle-
ben über eine Änderung des Arbeitsförderungsgeset-
zes an. Bezahlt werden diese Zuschüsse dann von der 
Bundesanstalt für Arbeit. Gleichzeitig überrascht uns 
aber Herr Blüm mit der Ankündigung, die Leistungen 
genau derselben Bundesanstalt für Arbeit um ca. 
1,8 Milliarden DM einzuschränken. Damit fallen also 
auch diese Mittel zur beruflichen Wiedereingliede-
rung einer drastischen Kürzung anheim. Unter dem 
Strich bleibt für Frau Süssmuths Reform also weniger 
als vorher. Eine wahrhaft überzeugende Regierungs-
politik! 
Wem sollen wir nun glauben, Frau Süssmuth, die 
ihren guten Willen bekundet, oder Herrn Blüm, der 
guten Willen und Optimismus herauskehrt, bei 
gleichzeitiger Radikalamputation der erforderlichen 
Mittel? Oder scheitert die Frauenpolitik am Finanzmi-
nister, und was sagt eigentlich der Kanzler dazu? 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Der ist gar 
nicht da!) 
Es wird klar, für Sonntagsreden beliebiger Couleur 
bleibt den einzelnen Regierungsmitgliedern beachtli-
cher Spielraum, für Frauenpolitik allerdings bleibt Fi-
nanzvolumen eine Marginalie. 
Nun sollte „frau" annehmen, daß zumindest für Re-
formen, die überhaupt kein Geld kosten, ein gewisser 
Spielraum vorhanden ist. Doch weit gefehlt! Unser 
kostenneutrales Quotierungsgesetz und die mehr als 
30 frauenpolitischen Anträge, die wir zum letzten 
Haushaltsjahr einbrachten, wurden mit großer Mehr-
heit abgelehnt. Ein einziger Antrag kam durch. 
Es wurde im Haushaltsausschuß beschlossen, in die 
Stellenpläne des Bundes auch die weibliche Amtsbe- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6101 
Frau Rust 
zeichnung aufzunehmen: Statt „Bezüge des Bundes-
ministers" sollte es ab 1989 heißen: „Bezüge des Bun-
desministers/der Bundesministerin". Doch selbst 
diese absolut kostenneutrale Änderung droht am Ein-
spruch der Regierung zu scheitern. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Hauptsache, sie 
kriegen das gleiche Geld!) 
Mit Schreiben vom 30. Juni 1988 läßt der Finanzmini-
ster dem Ausschuß mitteilen, der Beschluß werde we-
gen mannigfaltiger Schwierigkeiten nicht umgesetzt. 
Die Benennung eines weiblichen Ministers mit der 
schlichten Formulierung „Ministerin" sei nämlich gar 
nicht so einfach, wie unbedarfte Parlamentarierinnen 
in ihrem naiven Gemüt annehmen. Zum Beispiel lasse 
sich noch nicht absehen — Zitat — , „wie sich die mit 
Schrägstrichen versehenen männlichen und weibli-
chen Amtsbezeichnungen auf die Fassung anderer 
Vorschriften auswirken und deren äußere Gestaltung 
präjudizieren würden". 
(Heiterkeit bei den GRÜNEN) 
Eine wirklich heimtückische Gefahr, auf die uns die 
Regierung hier hinweist! 
(Beifall der Abgeordneten Frau Matthäus
-
Maier [SPD]) 
Man stelle sich vor, es könnte einfach so Usus wer-
den, überall per männliche/weibliche Amtsbezeich-
nung zu dokumentieren, daß auch die Besetzung von 
hochdotierten Posten mit Frauen in den Bereich des 
Denkbaren gerückt ist, oder aber weibliche Minister 
würden nicht mehr täglich durch ihren Briefkopf mit 
der Amtsbezeichnung „Der Bundesminister für ... " 
daran erinnert, daß sie auf diesem Posten ursprünglich 
nicht vorgesehen waren und nur die Ausnahme sind, 
die ja bekanntlich die Regel bestätigt! 
(Beifall bei den GRÜNEN und der Abgeord
neten Frau Matthäus-Maier [SPD]) 
Es wäre gar nicht auszudenken, die betreffenden Da-
men würden nachgerade übermütig. Frau Wilms 
würde über die Stränge schlagen, von Frau Süssmuth 
wollen wir gar nicht reden. 
Ganz abgesehen von diesen Problemen gilt es laut 
Regierung auch noch Formalien zu beachten, denn 
der Rechtsausschuß meldet „Beteiligungsrechte" an 
und ist darüber hinaus auch noch „federführend", 
zwei weitere Ausschüsse sind in die höchst kompli-
zierten Beratungen einzubeziehen, und auch „aus 
den Reihen der Länder" wird auf die nötige Abspra-
che vor „grundlegenden Änderungen" hingewiesen. 
Frage an die Bundesregierung: Können wir noch vor 
der Jahrtausendwende mit ersten Zwischenergebnis-
sen rechnen, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
oder sollen wir jetzt schon unseren Töchtern den Rat 
geben, sich mit ganz viel Geduld zu wappnen? 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Aber die könn
ten doch auch so ihr Briefpapier ändern!) 
Weitere Frage: Wie lange soll der weibliche Teil der 
Bevölkerung diese Erbsenzählerei eigentlich noch 
ernst nehmen? Es geht um die Durchsetzung von 
Selbstverständlichkeiten, die hier durch bürokrati
sche Schikanen auf die lange Bank geschoben wer-
den. Ich fordere die Regierung auf: Unterlassen Sie ab 
sofort Ihre Bremsversuche! Weibliche Amtsbezeich-
nungen gehören in die Stellenpläne aufgenommen, 
und zwar sofort und ohne weiteres Lamento. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der Abg. Frau 
Matthäus-Maier [SPD]) 
Ich fordere einen Haushalt für Frauen, der die Le-
bensrealität für Frauen verbessert, der Taten statt lee-
rer Versprechungen bietet. Ich fordere Erhöhung der 
Sozialhilfe um 30 %, Einführung einer Mindestrente 
von 1 200 DM monatlich, Gewährleistung der Rück-
kehr von Frauen ins Berufsleben, spürbare Verbesse-
rungen für Alleinerziehende, Gleichberechtigung der 
Frauen in Ausbildung und Beruf, Quotierung der Er-
werbsarbeitsplätze. 
All das bietet dieser Haushalt nicht, all das will diese 
Regierung auch gar nicht. Wohin der Weg mit dieser 
Regierung geht, zeigt das Wachstum des Frauenan-
teils an den Beschäftigten der obersten Bundesbehör-
den, auf das so gern und stolz verwiesen wird. Ich 
habe mal nachgerechnet, wie lange es dauern wird, 
bis auch in den höheren Besoldungsgruppen ein Frau-
enanteil von 50% erreicht sein wird. Ergebnis: Behält 
die Regierung ihr atemberaubendes Tempo bei, dann 
dauert es noch 473 Jahre. 500 Jahre! Dazu kann ich 
nur sagen: Nein, danke. Ich fordere die Quotierung 
der Erwerbsarbeitsplätze, und zwar jetzt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Solms. 
Dr. Solms (FDP): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Es ist interessant, über welche Themen man 
im Rahmen der Haushaltsdebatte alles sprechen 
kann. Wenn man die Quotierung der Arbeitsplätze 
vornimmt, so gibt es einen Bereich, wo es überhaupt 
keine Vorbestimmung gibt, nämlich den Bereich der 
Selbständigen. Wenn sich also die Frauen besonders 
betätigen wollen, gibt es keinerlei Hinderungsgrund, 
sich als Selbständige zu betätigen. 
(Frau Vennegerts [GRÜNE]: Keine Ahnung 
hat der Junge!) 
Aber ich kann Ihnen sagen: Die SPD ist in Ihrem 
Sinne auf gutem Wege; denn die SPD-Bundestags-
fraktion wird jetzt nur noch, nämlich zu 100 %, von 
Frauen vertreten. Insgesamt zwei sind anwesend. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Das zeigt, daß die Quotenregelung anscheinend noch 
ernster genommen wird, als sie seinerzeit eigentlich 
gedacht war. 
(Erneute Heiterkeit — Frau Traupe [SPD]: 
Hinter Ihnen steht ein männliches Mitglied 
unserer Fraktion!) 
Meine Damen und Herren, der Pep ist aus dieser 
Haushaltsdebatte ja etwas heraus. Das zeigt ja auch 
diese schwache Beteiligung. Im Grunde genommen 
müssen die Koalitionsfraktionen auch noch die Auf-
gabe der Opposition übernehmen. Die Opposition 
versagt ihren Dienst. Sie hat uns im Stich gelassen. 
6102 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Dr. Solms 
Die entscheidenden Oppositionsvertreter in der Fi-
nanzpolitik haben sich ja abgemeldet oder sind dazu 
gezwungen worden, sich abzumelden. 
(Frau Traupe [SPD]: O Gott!) 
Nun müssen wir die Sache von beiden Seiten über-
nehmen. Das ist natürlich hinderlich, weil wir auch 
eine Herausforderung brauchen. Wenn wir von der 
Opposition nicht herausgefordert werden, könnte es 
ja sein, daß wir in unseren eigenen Anstrengungen 
nachlassen. Das würde natürlich zu einer schlechten 
Politik führen. 
Ich will diese Oppositionsaufgabe aber auch des-
halb nicht übernehmen, weil ich meine, daß der Haus-
halt, der vorgelegt worden ist, vernünftig ist und daß 
wir ihm zustimmen können. Wir sollten, und zwar alle 
Seiten dieses Hauses, die Anstrengungen insbeson-
dere zur Sanierung des Haushalts, zur gesünderen 
Gestaltung des Haushalts in der Zukunft voll unter-
stützen. 
Wir können ja bei der Sanierung der Staatsfinanzen, 
dem Abbau der öffentlichen Neuverschuldung, der 
Rückführung des Staatsanteils und der Senkung der 
Abgabenlast bis 1987 auf eindrucksvolle Erfolge ver-
weisen. Die Staatsquote, der Anteil der Staatsausga-
ben an der gesamtwirtschaftlichen Leistung, ist von 
1982 bis 1987 von 50% auf 46,8 % gesunken. Gemes-
sen am Bruttosozialprodukt konnte der Umfang der 
öffentlichen Defizite von 4,9 % im Jahr 1981 auf 2,5 % 
im Jahr 1987 abgebaut werden. 
Der Ausgabenzuwachs betrug in den Jahren 1983 
bis 1987 im Jahresdurchschnitt weniger als 2 %. Ins-
besondere durch die Steuersenkungen 1986 bis 1988 
ist es gelungen, die Steuer- und Abgabenquote deut-
lich zu senken. Das hat ja den entscheidenden Beitrag 
dazu geleistet, daß wir so gesunde Wirtschaftszahlen 
erkennen und vorweisen können, wie sie der Bundes-
finanzminister heute morgen ganz aktuell vorgetra-
gen hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das ist ein Ergebnis dieser Politik. Deshalb müssen 
wir diese Politik fortsetzen; denn das ist eine Politik 
für den Bürger und eine Politik gegen Bürokratie und 
gegen Umverteilung. 
Wir dürfen natürlich nicht dem Glauben verfallen, 
daß wir, wenn sich bessere Einnahmen abzeichnen 
— wo auch immer — , sofort neue Ansprüche wecken 
könnten. Wir, die Politiker auf allen Seiten dieses 
Hauses, haben viele Jahre lang immer wieder Ansprü-
che in der Bevölkerung geweckt, die wir langfristig 
nicht erfüllen können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Leider!) 
Deswegen ist diese Art der Verführung des Bürgers, 
um Wahlstimmen zu bekommen, ein falscher politi-
scher Ansatz. 
(Schulhoff [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Wir müssen darauf hinweisen, daß wir uns nur das 
leisten können, was vorher die Bürger verdient haben; 
denn von deren Steuergeldern müssen wir ja die staat-
lichen Ausgaben finanzieren. 
Die FDP ist deshalb auch dafür — das will ich ganz 
offen erklären — , daß die Verbrauchsteuern wie ge-
plant angehoben bzw. eingeführt werden, wenn uns 
auch die Einführung einer neuen Steuer, nämlich der 
Erdgassteuer, schwergefallen ist. Aber wir stehen in 
der Gesamtverantwortung. Wir haben bereits bei den 
Koalitionsverhandlungen im Frühjahr letzten Jahres 
darauf hingewiesen, daß wir zur Finanzierung der 
europäischen Kosten, die neu auf uns zukommen, die 
Verbrauchsteuern heranziehen müssen. Wie Sie wis-
sen, steigen die Kosten aus Europa bis zum Jahre 1992 
stufenweise auf ein Volumen von über 9 Milliarden 
DM im Jahr an. Das ist aus dem Haushalt zusätzlich 
zur Steuerreform nicht finanzierbar. Dazu müssen 
diese Verbrauchsteuern angehoben werden. Das 
müssen wir dem Bürger ganz offen sagen, und das tun 
wir hiermit. Ich glaube, es ist dem Bürger lieber, es 
wird ihm klar und deutlich gesagt, was er zu leisten 
hat, was wir leisten und war wir ihm durch den Abbau 
der Steuern wieder zur Verfügung stellen, als wenn 
wir versuchen würden, alles zu verbergen, zu ver-
schleiern, und im Endeffekt der Bürger sehen müßte, 
daß er es über die schlecht finanzierten Haushalte 
wieder neu finanzieren müßte. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir haben darüber hin-
aus unausweichliche Ausgaben zu finanzieren, bei-
spielsweise das Programm für die strukturschwachen 
Räume in der Bundesrepublik, beispielsweise zusätz-
liche Lasten zur Eingliederung der Aussiedler — eine 
Aufgabe, der wir uns nicht verschließen können —, 
beispielsweise den höheren Bundeszuschuß zur ge-
setzlichen Rentenversicherung oder auch die Pro-
gramme zur Flächenstillegung bzw. zur Produktions-
aufgaberente für die Landwirtschaft, die sich in einem 
äußerst schwierigen Strukturanpassungsprozeß be
-
findet. 
Aber darüber hinaus gibt es keinen Anlaß, jetzt 
über neue Leistungsgesetze nachzudenken. 
(Beifall bei bei der FDP) 
Nach Meinung der FDP muß eines ganz klar sein: 
Wenn es zusätzliche Einnahmen gibt, wenn die Steu-
erquellen noch besser fließen, als man es im Moment 
sieht, oder wenn es einmalig einen höheren Bundes-
bankgewinn geben sollte — das weiß heute kein 
Mensch —, dann müssen diese zusätzlichen finanziel-
len Mittel genutzt werden, um die Neuverschuldung 
des Staates zu reduzieren bzw. um die Staatsschulden 
abzubauen. Davon sind wir allerdings noch weit ent-
fernt, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das ist ganz klar; darauf muß sich alles richten. Denn 
zur Zeit der Koalitionsverhandlungen war die Grund-
lage der Verhandlungen die Finanzplanung 1986. 
Noch 1986 sind wir von einer Neuverschuldung für 
1989 und 1990 von jeweils etwa 25 Milliarden DM 
ausgegangen. Wenn wir also heute für das nächste 
Jahr eine Neuverschuldung von 32 Milliarden DM 
planen, so sind wir noch weit von dem Betrag entfernt, 
der damals Verhandlungsgrundlage für den Koali-
tionsvertrag war. Im Koalitionsvertrag steht, daß wir 
abgesprochen hätten, nach zwei Jahren dieser Legis-
laturperiode sollte über neue Leistungsgesetze disku- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6103 
Dr. Solms 
tiert werden und man sollte sehen, ob da ein Bewe-
gungsspielraum vorhanden sei. Dazu muß man wis-
sen, daß ein Bewegungsspielraum theoretisch nur 
dann vorhanden ist, wenn die Neuverschuldung im 
nächsten Jahr unter 25 Milliarden DM sinken würde 
— nicht unter 32 Milliarden DM, sondern unter 
25 Milliarden DM! 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Nur das wäre die Basis für solche zusätzlichen Lei-
stungsgesetze. 
Dies alles ist wichtig vor dem Hintergrund der ein-
drucksvollen Zahl einer Gesamtverschuldung aller öf-
fentlichen Kassen, auch der Sondervermögen, von 
1 000 Milliarden DM; denn das führt dazu, daß die 
öffentlichen Haushalte im Jahr nahezu 70 Milliarden 
DM an Zinsen zahlen müssen. Das ist eine sehr ein-
drucksvolle Zahl. Das zeigt, daß der Weg in dieser 
Weise nicht weiter beschritten werden darf, sondern 
daß dieses Ausreißerjahr 1988 ein einmaliger Sonder-
fall im Rahmen der Politik dieser Koalition sein muß 
und daß wir wieder an die langfristige Entwicklung 
von 1983 bis 1987 anknüpfen müssen, die nämlich 
dazu beigetragen hat, daß die wirtschaftliche Erho-
lung und die Erholung der verfügbaren Einnahmen 
der Bürger so deutlich spürbar wurden. 
Meine Damen und Herren, wenn es um die Zu-
kunftsaufgaben geht und wenn es um die Frage geht: 
Was müssen wir für die letzten zehn Jahre dieses Jahr-
tausends wirklich finanzieren?, dann müssen wir uns 
überlegen, wie wir den Strukturwandel in der Bun-
desrepublik deutlich unterstützen und begleiten kön-
nen, damit unsere Kinder auch noch in der Zeit, wo sie 
im Arbeitsleben sind, dauerhafte, sichere und qualita-
tiv hochwertige Arbeitsplätze erwarten können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir können das Geld nicht heute ausgeben ohne 
Rücksicht darauf, was dann in zehn Jahren sein wird. 
Sie sehen ja die Entwicklung in den anderen industri-
ellen Ländern: Der Wettbewerb zwischen den Natio-
nen um die Investitionsbedingungen in den Ländern 
wird immer stärker. In vielen anderen Ländern wer-
den die Steuern gesenkt, sind die Arbeitsbedingun-
gen flexibler und ist man anpassungsfähiger gewor-
den. Diesem Wettbewerb müssen wir uns stellen. Das 
ist die eigentliche Aufgabe für die nächste Legislatur-
periode. Sie liegt nämlich darin, die Bundesrepublik 
als Investitionsstandort genauso wie als Finanzplatz 
zu stärken; denn nur ein gesunder Finanzplatz, der 
leistungsfähig ist und eine billige Finanzierung für die 
mittelständische Wirtschaft ermöglicht, kann auch 
von dieser Seite her die Voraussetzung bieten, daß wir 
auf Dauer wettbewerbsfähig sind. 
Dazu gehört natürlich ein weiterer Abbau der Sub-
ventionen, und zwar nicht nur im Bereich der steuer-
lichen Subventionen, wo wir ja einen einmaligen Fort-
schritt erzielt haben, sondern auch im Bereich der 
direkten Finanzhilfen. Ich möchte den Bundesfinanz-
minister daran erinnern, daß ursprünglich einmal aus-
gemacht worden ist, daß dazu auch ein Vorschlag 
gemacht wird. Ich meine, wenn man sich schon nicht 
auf den Vorschlag einigen kann, mit der Rasenmäher
-
methode einen bestimmten Prozentsatz bei allen ab-
zubauen, 
(Zuruf von der FDP: Das kommt noch!) 
dann muß man sich darauf konzentrieren, in den Fel-
dern, auf denen Abbaumöglichkeiten, Einsparmög-
lichkeiten bestehen, auch die — wenn auch unpopu-
lären — Maßnahmen zu treffen. Ich glaube, damit 
müssen wir uns noch in dieser Legislaturperiode be-
fassen. 
Zu den Forderungen der FDP zur Gesundung des 
Investitionsstandorts Bundesrepublik Deutschland 
oder, sagen wir besser: zur Wettbewerbsfähigkeit, ge-
hört beispielsweise eine Begrenzung der Lohnneben-
kosten. Wir haben ja bereits bei den Beiträgen zur 
Arbeitslosenversicherung den einfachen Weg vermie-
den, die Beiträge anzuheben. Das ist eine wichtige 
Entscheidung gewesen. Dazu gehört die Absenkung 
der Steuer- und Abgabenlast der Unternehmen. Eine 
Reform der Unternehmensbesteuerung in der näch-
sten Legislaturperiode ist aus der Sicht der FDP ein 
zentrales Anliegen für die Finanz- und Wirtschafts-
politik. Ich nenne weiter die Flexibilisierung der Ar-
beitszeiten, die Einschränkung der Bürokratie, Fort-
schritte bei der Privatisierung. Dazu gehören kapital-
marktpolitische Anliegen wie beispielsweise die Be-
seitigung der Börsenumsatzsteuer und der Gesell-
schaftsteuer. Dazu gehört eine Reform des Aktien-
rechts. Noch in dieser Legislaturperiode werden die 
gesetzlichen Voraussetzungen geschaffen, um einen 
Termin- und Optionsmarkt auch in der Bundesrepu-
blik zu erlauben. Wir wollen aber auch eine Gesamt-
reform des Börsenrechts durchführen. Dazu gehört 
auch die Reform des Kapitalanlagegesellschaftenge-
setzes, also eine Reform der Investmentfonds. 
Oskar Lafontaine hat — das ist mein Eindruck — 
wohl erkannt, daß die Wirtschafts- und Finanzpolitik 
der Zukunft so aussehen muß, wie ich es mit wenigen 
einzelnen Stichworten angesprochen habe. Die SPD 
als Ganzes kämpft noch mit der Vergangenheit. Das 
ist mein Eindruck vom Parteitag in Münster. Sie kann 
sich bis jetzt nicht aus der Umklammerung der Ge-
werkschaften lösen, die aber nicht das Interesse der 
Bevölkerung, sondern allein eigene Organisationsin-
teressen im Sinne haben. Es kann nicht Aufgabe einer 
Volkspartei sein, sich hinter die Ziele einer Interes-
senorganisation zu stellen, die nicht die Interessen der 
Gesamtbevölkerung vertritt. Ich bedauere, daß diese 
Entwicklung so ist. Mir wäre es lieber, die SPD würde 
sich diesen Zukunftsgedanken öffnen, aber wir müs-
sen mit der SPD leben, wie sie sich uns bietet. 
Wir müssen unsere finanziellen Reserven für die 
Lösung der Zukunftsaufgaben aufbauen und einset-
zen. Es gibt keine Alternative zu einer äußerst sparsa-
men Haushaltspolitik. Wir dürfen nicht jedesmal, 
wenn wir einen finanzpolitischen Silberstreif sehen, in 
den alten Fehler der Umverteilungspolitik zurückver-
fallen. 
(Glos [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Sparen um des Sparens willen ist kein Konzept. Wir 
wissen jedoch, wofür wir sparen wollen. Es lohnt sich, 
die Mittel zur Finanzierung der von mir genannten 
I Maßnahmen einzusetzen und anzusparen. Ich würde 
das nicht sagen, wenn ich mir davon nicht die ent- 
6104 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Dr. Solms 
scheidende und deutliche Verbesserung der Beschäf-
tigungsmöglichkeiten in der Bundesrepublik verspre-
chen würde. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Will-Feld. 
Frau Will-Feld (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! ich freue mich, 
daß nun etwas mehr Mitglieder der SPD-Fraktion an 
der Debatte teilnehmen; denn ich hatte mir doch eine 
so schöne Rede gegen Sie vorbereitet. 
Aber zuerst zu Herrn Dr. Solms. Ich bin mit Ihnen 
völlig einig, wenn Sie sagen: Der Steuerkuchen kann 
nur einmal verteilt werden. Ich bin mit Ihnen auch 
einig, daß wir eine umfassende Steuerreform, die die 
Reform der Unternehmensbesteuerung einschließt, 
benötigen, allerdings immer in kleineren Schritten, 
weil wir nämlich, Herr Wieczorek, nicht bereits im 
Jahre 1975 anläßlich der großen Steuerreform damit 
begonnen haben. Hätten wir damals damit begonnen, 
Herr Kollege, wären wir heute mit einer umfassenden 
Steuerreform längst viel weiter. Jetzt aber, bei den 
wirtschaftlichen Herausforderungen der 80er Jahre 
und der angespannten Haushaltslage von Bund, 
Ländern und Kommunen, sind wir gezwungen, eine 
solche Steuerreform in kleineren Schritten vorzuneh-
men. 
Die Reform der Unternehmensbesteuerung ist nach 
den Zusagen der Regierung und der Koalitionsfraktio-
nen vorrangiges steuerpolitisches Ziel der nächsten 
Legislaturpe riode. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Und Sie glau
-
ben denen? — Zander [SPD]: Die sagen doch 
alles zu!) 
— Ich will immer wieder sagen: Für jede Regierung, 
Herr Kollege, gilt, daß der Steuerkuchen immer nur 
einmal verteilt werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Nun sage ich Ihnen im übrigen zu unserer Tarifre-
form als dem ersten großen Schritt beim Einstieg in 
ein umfassendes Steuerkonzept: Ich bin persönlich 
zutiefst davon überzeugt, daß Sie, die SPD, außer viel-
leicht einigen kosmetischen Änderungen trotz aller 
gegenteiligen Bekundungen nichts, aber auch gar 
nichts ändern würden, wenn Sie dazu in die Lage ver-
setzt würden, denn Sie werden froh und dankbar sein, 
daß wir diesen ersten umfassenden Schritt der Tarif-
reform gemacht haben. Davon bin ich zutiefst über-
zeugt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Flugbenzin 
hätten wir nicht gemacht!) 
Ich will Ihnen auch sagen, weshalb. Es sind vor allen 
Dingen drei Steuerarten, die den Bürger belasten: die 
Einkommen-, die Lohn- und die Körperschaftsteuer, 
die Vermögensteuer sowie die Gewerbesteuer. 
Es gibt natürlich mehrere Möglichkeiten, die Bela-
stungen durch die Einkommensteuer und die Lohn
steuer zu vermindern. Wir haben eine Möglichkeit 
herausgesucht, wir haben eine Möglichkeit angepeilt 
und sie auch durchgeführt: die Tarifsenkung bei 
gleichzeitiger Verbreiterung der Bemessungsgrund-
lage. Auch Sie streben ja eine solche Tarifreform an, 
obwohl Sie sich mit der Absenkung der Spitzensteuer-
sätze ein wenig schwertun. 
Ich bin zutiefst davon überzeugt, daß Ihre Bruder-
parteien in anderen Ländern 
(Schulhoff [CDU/CSU]: Schwesterparteien!) 
anders handeln würden, und wenn Sie regieren wür-
den, dann müßten Sie eine ganz andere Einstellung 
dazu haben. Das jüngste Beispiel — der Kollege Rose 
hat es erwähnt — ist Österreich. Ich sage Ihnen: Inter-
nationale Unterschiede bei den Spitzensteuersätzen 
spielen nun einmal eine bedeutende Rolle bei den 
Veränderungen der internationalen Kapitalströme 
und bei den Wettbewerbschancen. Man mag dies be-
dauern, aber es ist nicht zu ändern. Der Wettbewerb 
um niedrige Steuern ist weltweit in Gang gekommen. 
Auch Sie als Opposition halten dies nicht auf. Deswe-
gen werden Sie auch eine Änderung des Spitzen-
steuersatzes überhaupt nicht vornehmen. Sie werden 
froh sein, daß wir dies getan haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber ganz gleichgültig, welchem Konzept man nun 
folgt: In allen Fällen führt — das ist eine simple 
Schlußfolgerung — eine Steuerreform zu Ausfällen 
des Steueraufkommens. Die Haushaltslage von Bund, 
Ländern und Gemeinden setzt natürlich jedem Re-
formwillen auch gewisse Grenzen. Das bestätigen im 
übrigen auch die Konzepte, die Sie vorlegen. Der 
Haushalt kann nicht alle Ausfälle verkraften. Eine 
ausschließliche Kreditfinanzierung kann für nieman-
den in Frage kommen. Die Erfahrungen aus den Zei-
ten der SPD-Regierung — steigende Kreditnachfra-
gen — haben dies gezeigt. 
Auch die Kürzung von Subventionen ist außeror-
dentlich schwierig. Sie werfen uns dies immer wieder 
vor. Uns wird gesagt: Hätten Sie die Subventionen 
gekürzt, dann wäre eine neuerliche Ausweitung des 
öffentlichen Defizits verhindert worden. 
(Zander [SPD]: Das haben Sie doch vorher 
versprochen!) 
Aber ich will Ihnen doch sagen: Was heißt denn hier 
politischer Mut? Wo ist denn Ihr Aufschrei, wenn es 
um Subventionen für Werften, Kohle und Stahl geht? 
Ich wage die These, daß Sie selbst bei der Landwirt-
schaft überhaupt nichts machen würden, wenn es 
denn soweit wäre. 
Wenn jetzt jemand — Herr Kleinert hat das, glaube 
ich, heute nachmittag hier gefordert — eine ökologi-
sche Umgestaltung des Steuerrechts will, dann geht 
dies, Herr Kleinert, überhaupt nicht — die Belastung 
der Bürger hat nämlich die Schallgrenze erreicht — 
ohne massive Herabsetzung der direkten Steuern. 
Anders kann ich mir es überhaupt nicht vorstellen. 
Genau dazu haben wir mit der Tarifreform, die jetzt 
von Ihnen so angefeindet wird, beigetragen. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6105 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Abgeordnete, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Esters? 
Esters (SPD): Frau Kollegin Will-Feld, sind Sie be-
reit, zur Kenntnis zu nehmen, daß auch wir wissen, 
daß eine Reihe von Subventionen über einen längeren 
Zeitraum hinweg bestehenbleiben werden, auch in 
unserer Zeit, und daß Sie es waren, die uns immer 
empfohlen haben, mit der Rasenmähermethode bei 
allen Subventionen 10 % wegzunehmen, daß wir das 
damals für dummes Zeug gehalten haben und dies 
auch heute noch tun? 
Frau Will-Feld (CDU/CSU): Ich kann nur die Einla-
dung wiederholen, Herr Kollege: Bitte, machen wir 
gemeinsam Vorschläge. Es ist unser aller Anliegen, 
die Subventionen zu kürzen. Sie sind herzlich dazu 
eingeladen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Walther [SPD]: 
Wer regiert, muß Vorschläge machen!) 
Jetzt lassen Sie mich aber noch ein Wort zu den 
Verbrauchsteuern sagen. Bereits in der Koalitionsver-
einbarung vom März 1987 ist angekündigt worden, 
daß ab 1989 zum Ausgleich für steigende EG-Anfor-
derungen einzelne Verbrauchsteuern angehoben 
werden sollen. Angesichts der Ansprüche an den Bun-
deshaushalt bleibt dem Bund keine andere Wahl, als 
die Möglichkeit der Verbrauchsteuererhöhung tat-
sächlich auszuschöpfen. Insofern kann eigentlich nie-
mand überrascht sein. Die massive Kritik der Opposi-
tion an diesem Vorhaben ist für mich nicht ganz ver-
ständlich, hat doch die damalige Bundesregierung 
— ist nicht eben einmal das Wort vom saudummen 
Geschwätz von vorgestern gefallen? — im Finanzbe-
richt 1980 ihre Absicht dokumentiert, auf lange Sicht 
das Steuersystem so umzugestalten, daß die indirek-
ten Steuern ein stärkeres Gewicht erhalten gegen-
über den direkten Steuern — so die damalige Bundes-
regierung in ihrem Finanzbericht. Auch wir sind der 
Meinung, daß zu einer Steuerstrukturreform ein aus-
gewogenes Verhältnis der direkten zu den indirekten 
Steuern gehört. 
(Esters [SPD]: Und dies geht nicht national 
allein!) 
In der Steuerwissenschaft ist es unbestritten, daß man 
ein Verhältnis von 50 zu 50 herstellen sollte, 50 vom 
Hundert Steuern vom Ertrag und Vermögen und 
50 vom Hundert Steuern vom Umsatz und Verbrauch. 
Die Bundesrepublik hat Ende der 60er Jahre auch ein-
mal ein Verhältnis von 55 zu 45% gehabt. Dann aber 
ist der Anteil der direkten Steuern erheblich gestie-
gen, nämlich auf 70 %. Jetzt liegen wir etwa bei 57 
direkten Steuern und 43% indirekten Steuern, aller-
dings mit einer Tendenz zu 60 zu 40. 
Das heißt, hier ist durchaus die Möglichkeit gege-
ben, um ein ausgewogenes Verhältnis zwischen di-
rekten und indirekten Steuern zu erhalten, bei den 
Verbrauchsteuern anzusetzen. Ich bin mir darüber 
klar, daß eine Verbrauchsteuererhöhung außeror-
dentlich unpopulär ist. Aber wie sehr die Meinung des 
Bürgers und die Meinung derjenigen auseinanderfal-
len, die es wissen müssen, d. h. die Fach- und Sach-
kundigen der Finanzwissenschaft, zeigt auch die Stel-
lungnahme des Sachverständigenrates in seinem Jah
-
resgutachten von 1985/86, worin der Sachverständi-
genrat ausdrücklich betont, daß die Besteuerung 
wachstumsfreundlicher gestaltet würde, indem die 
Verbrauchsteuerbelastung erhöht und die Einkom-
mensteuerbelastung vermindert wird. 
Folgendes aber macht mich ein bißchen stutzig 
— das sage ich jetzt an die Adresse der Opposition — 
Ich las dieser Tage den Be richt — allerdings in der 
Presse — , den der Vorsitzende der SPD-Parteikom-
mission Energie und Umwelt der Öffentlichkeit vorge-
stellt hat, in dem er forderte, daß zukünftig zu den 
bestehenden Belastungen auf Energie in Höhe von 
40 Milliarden DM zusätzliche Energiesteuern in 
Höhe von 40 bis 80 Milliarden DM kommen müssen. 
Dazu zitiere ich: 
Wir verlangen eine Besteuerung des Verbrauchs 
von Mineralöl und seinen Produkten, von Erdgas 
und Strom. 
Hier schimpfen Sie über unsere 8 Milliarden DM und 
beschimpfen uns, und gleichzeitig fordern Sie dort in 
diesem Be richt 40 bis 80 Milliarden DM. 
In einem allerdings scheint Übereinstimmung zu 
bestehen. Es wird von seiten der Opposition zugestan-
den, daß bei den Verbrauchsteuern ein EG-Harmoni-
sierungsbedarf besteht. Dies ist schon einmal ein Fort-
schritt. Auch dies haben Sie ja bis vor einiger Zeit ein 
wenig bestritten. Dieser Vorschlag ist in der öffentli-
chen Diskussion um die Verbrauchsteuer insofern von 
Bedeutung, als Sie unsere 8 Milliarden DM in der 
Öffentlichkeit dauernd angegriffen haben. 
Aber auch Ihnen ist ja wohl klar, daß eine solche 
Belastung für den einzelnen Bürger fast unmöglich ist. 
Ich zitiere aus diesem Kommissionspapier: Man will 
eine sozial verträgliche Ausgestaltung, es sollen nach 
Meinung dieser Kommission keine neuen sozialen 
Ungerechtigkeiten entstehen. Ich weiß nicht, wie Sie 
das im einzelnen wollen. Wollen Sie verschiedene 
Abstufungen je nach Einkommen? Dazu kann ich Ih-
nen immer nur sagen: Der Heilige Bürokratius läßt 
grüßen. 
(Esters [SPD]: Wie bei der Quellensteuer!) 
Ich zitiere weiter: Deshalb — jetzt kommt das Aben-
teuerliche — wird das Aufkommen nicht dem Fiskus 
zugeführt. Es soll vielmehr an anderer Stelle zur Ent-
lastung der Bürger beitragen. Heute morgen habe ich 
etwas von einer „schwarzen" Sparkasse gehört. Hier 
in diesem Papier aber fordern Sie — wenn ich richtig 
gelesen habe —, daß dieses Aufkommen nicht dem 
Fiskus zugeführt werden soll, sondern an einer ande-
ren Stelle zur Entlastung des Bürgers beitragen soll. 
Ich frage nur, weil ich es anscheinend noch nicht 
ganz verstanden habe, was Sie eigentlich wollen. Sie 
wollen nämlich als Gegenleistung für den Bürger 
— so war es in den Pressemeldungen zu lesen — die 
Steuern auf Arbeit entlasten. Ich frage mich, was das 
heißt. Wir haben im Steuerrecht sieben Einkunftsar-
ten. Bedeutet eine Senkung der Steuer auf Arbeit, daß 
der Arbeitnehmer — als Ministerpräsident, als Mana-
ger — entlastet wird, daß aber der Einzelhändler oder 
die Personengesellschaft mit gleich hohem Einkom-
men nicht daran partizipieren, weil Sie glauben, daß 
diese nicht arbeiten, weil sie keine Einkünfte aus 
6106 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Frau Will-Feld 
nichtselbständiger Arbeit haben? Oder bedeutet das 
beispielsweise, daß der Bezieher einer Pension — in 
der Regel die Beamten, die ja Einkünfte aus nicht-
selbständiger Arbeit haben — begünstigt wird, aber 
bei anderen, die ihre Altersversorgung anderweitig 
aufgebaut haben oder anderweitig haben aufbauen 
müssen, beispielsweise durch Zinsen aus Kapitalver-
mögen, diese als arbeitsloses Einkommen bezeichnet 
und in Zukunft dann stärker belastet werden sollen? 
Dies ist also für mich noch alles sehr verschleiert und 
sehr undurchsichtig, 
(Zander [SPD] : Das merkt man auch an Ihrer 
Darstellung!) 
weil ich mit diesen Dingen, so wie Sie es darstellen, in 
ihrer Konzeptionslosigkeit einfach nichts anzufangen 
weiß. 
(Zuruf von der SPD: Sie müssen nur richtig 
lesen!) 
In der öffentlichen Diskussion wird im Zusammen-
hang mit der Verbrauchsteuererhöhung das Problem 
der Steuergerechtigkeit heftig angesprochen. Auch 
das wird diskutiert. Nur, Steuergerechtigkeit, meine 
sehr verehrten Damen und Herren, ist ein Grundsatz 
der direkten Steuern. Die Einkommensverwendung 
ist die Grundlage für die Verbrauchsteuern, und das 
Leistungsfähigkeitsprinzip und die Gerechtigkeit sind 
Grundsätze der direkten Besteuerung. 
Bei der gesamten Diskussion um die Erhöhung der 
Verbrauchsteuer wird dabei übersehen, daß sich das 
Verhältnis von direkten und indirekten Steuern in 
der Bundesrepublik ständig in die Richtung direkte 
Steuern verschoben hat. Aber wir haben schon in der 
dreistufigen Steuerreform die Belastung der Bürger 
und der Wirtschaft mit direkten Steuern nachhaltig 
zurückgeführt. Und das Verhältnis zwischen direkten 
und indirekten Steuern wird auch verbessert, wenn 
die vorgesehene Anhebung der Verbrauchsteuern 
vorgenommen wird. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
desminister der Finanzen, Dr. Stoltenberg. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Wir haben ja 
am Freitagvormittag noch Gelegenheit — auch unter 
Einbeziehung der Ergebnisse der Debatte der näch-
sten Tage —, die finanzpolitische und haushaltspoliti-
sche Diskussion aufzunehmen und weiterzuführen. 
Ich möchte mich deshalb heute abend auch in diesem 
kleinen — natürlich besonders erlesenen — Kreis auf 
einige wenige Bemerkungen beschränken und will 
dann am Freitag gern andere Stichworte noch einmal 
aufnehmen. 
Ich möchte gegen Schluß des ersten Debattentages 
den Rednern der Koalitionsfraktionen, der CDU/CSU 
und FDP, dafür danken, daß sie das Konzept der Re-
gierung in seinen wesentlichen Zielen und Punkten 
bejaht und unterstützt haben. Das gilt, wie die Aus-
führungen von Herrn Kollegen Carstens, Herrn Kolle-
gen Weng, Herrn Kollegen Dr. Solms und Herrn Kol
-
legen Rose klargemacht haben, auch für die Steuer-
vorlagen. 
(Zurufe von der SPD) 
—Ja, ich unterstreiche das, weil es da ja ganz andere 
Erwartungen auf den Seiten der Opposition in den 
letzten Tagen gegeben hat. 
(Zuruf des Abg. Walther [SPD]) 
— Ja, ich sag' ja: Erwartungen bei Ihnen. 
(Jungmann [SPD]: Lambsdorff! — Weitere 
Zurufe von der SPD) 
Mit dem Beginn der Parlamentsarbeit werden die Ein-
sichten in der Koalition immer besser, wird das Ein-
vernehmen immer größer, während Sie nach Ihrem 
Parteitag da noch einiges aufzuarbeiten haben. Das ist 
der Unterschied, meine Herren der Opposition. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sicher ist in der Ausgestaltung manches zu erörtern, 
was den Haushalt betrifft. Und ich begrüße auch die 
Erklärungen der Koalitionsfraktionen, der Sprecher 
im Haushaltsausschuß, daß im Haushaltsverfahren 
die Einzeltitel einer sorgfältigen Prüfung unterworfen 
werden, auch unter den Gesichtspunkten eines Opti-
mums an sparsamer Gestaltung. 
(Zuruf des Abg. Jungmann [SPD]) 
— Ich erlaube mir, würdigend auf einige Beiträge ein-
zugehen, wenn Sie nichts dagegen haben. 
(Jungmann [SPD]: Die müssen aber schwach 
gewesen sein!) 
— Sie brauchen das jetzt gar nicht zu zensieren, Herr 
Kollege. 
(Jungmann [SPD]: Sie machen das doch!) 
Sie haben noch Gelegenheit, in den nächsten Tagen 
zu sprechen. 
Ich möchte auch ausdrücklich begrüßen, daß die 
Sprecher der Koalitionsfraktionen den Vorrang einer 
weiteren Rückführung der Nettokreditaufnahme so 
nachdrücklich unterstrichen haben. 
(Schulhoff [CDU/CSU]: Das ist ganz wich
tig!) 
Herr Kollege Wieczorek, ich glaube, daß Ihre Beur-
teilung — bei voller Anerkennung der kritischen 
Funktion der Opposition — in einer Reihe von Punk-
ten zu pessimistisch war. 
Das gilt für die Finanzsituation des Bundes, die sich, 
verglichen mit unseren Diskussionen im Januar und 
Februar, spürbar verbessert hat: in den erkennbaren 
Zahlen für 1988, vor allem aber in den Voraussetzun-
gen für 1989. Das gilt auch für eine Reihe anderer 
Punkte. 
Risiken gibt es. Auf sie habe ich auch in meiner 
Einbringungsrede hingewiesen. Das gilt auch für ei-
nige Punkte des Haushaltsentwurfs und die weiter in 
der Zukunft liegenden Perspektiven und Probleme. 
Aber ich glaube, der Hinweis auf Risiken wird ein 
bißchen entwertet, wenn man in die Kritik auch solche 
Positionen einbezieht, in denen sie in dieser Form 
jedenfalls überhaupt nicht erkennbar sind. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6107 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Ich nenne Beispiele. Der Kollege Wieczorek hat hier 
gesagt, bei der Kokskohle bräuchten wir mindestens 
eine halbe Milliarde mehr. Ich halte es sogar für mög-
lich, daß die Prüfungen im Haushaltsausschuß erge-
ben, daß man auf Grund der Wechselkursentwicklung 
den Ansatz etwas reduzieren kann. Ich halte es für 
möglich; ich will es heute nicht vorhersagen. Aber 
eine halbe Milliarde Risiko ist überhaupt nicht er-
kennbar. 
Herr Kollege Wieczorek hat nun gemeint, wir hätten 
da 500 Millionen für Milchquoten an die EG nicht ein-
gesetzt. Darüber gibt es eine intensive Debatte mit der 
EG. Nach dem heutigen Stand gibt es keinen Grund, 
Beträge in diesem Zusammenhang einzusetzen. Ich 
sage das, ohne auf die Einzelheiten einzugehen. 
Er hat uns, was mich noch mehr überrascht hat 
— alles im Manuskript nachlesbar — , vorgeworfen, 
daß wir durch die Entwicklung der Postabgabe dieses 
wichtige Bundesunternehmen zu stark in Anspruch 
nähmen, zu stark zur Ader ließen. Ich bin sehr er-
staunt. Die Neuregelung der Postabgabe nach gelten-
dem Recht entsprach einer Initiative der sozialdemo-
kratisch geführten Bundesregierung 1981, mit Ihrer 
Zustimmung verabschiedet. Was wir jetzt im Haushalt 
einsetzen, ist die Folge Ihrer Gesetzgebung. Ich bin 
über solche Bemerkungen noch erstaunter, weil Sie 
doch wissen müssen, daß wir in dem Reformgesetz für 
die Bundespost nach einer Übergangszeit eine Neure-
gelung vorsehen, die zu einer gewissen Entlastung 
der Bundespost führt. Da ein solches Gesetz dem 
Deutschen Bundestag zur Beratung vorliegt, ist es 
völlig unverständlich, daß wir zum einen wegen der 
Folgen einer sozialdemokratischen Gesetzgebung 
kritisiert werden und zum anderen die Änderung hier-
bei überhaupt nicht in die Betrachtung einbezogen 
wird. 
So kann man weitergehen, wenn ich von Über-
zeichnungen und Übertreibungen rede. 
Aber mir scheint noch schwerwiegender, daß vor 
allem in der Rede Ihres neuen finanzpolitischen Spre-
chers, des Herrn Kollegen Wieczorek, der im Augen-
blick verhindert ist — ich sage das zu Protokoll, ich 
komme vielleicht am Freitag in seiner Anwesenheit 
noch einmal darauf zurück — , daß die bekannten Wi-
dersprüche in der Steuerpolitik hier erneut sichtbar 
geworden sind. 
Auf der einen Seite haben Sie sich in den Parteitags-
beschlüssen von Münster für eine erhebliche Erhö-
hung der Energiesteuern eingesetzt. Das ist in der 
Sprache etwas verschwommener gegenüber den An-
trägen. Der Antrag der Hauff-Kommission etwa, von 
Herrn Hauff ja noch kurz vor Münster auf einer Pres-
sekonferenz vorgestellt, nennt ja auch die Größenord-
nungen. Frau Will-Feld hat soeben darauf hingewie-
sen; auch Herr Solms hat das angesprochen. Energie-
steuern in der Größenordnung bis zu 4 % des Brutto-
sozialprodukts wären über 80 Milliarden DM. Jetzt 
haben wir etwas über 40 Milliarden DM. Sie haben 
das in der Tendenz beschlossen und wegen der hefti-
gen Kritik die Prozentzahl herausgelassen. Aber Ma-
terialien zur Gesetzgebung sind immer wichtig, um 
den Willen des Gesetzgebers zu erkennen. Und Mate-
rialien zu Parteitagsbeschlüssen sind manchmal auf-
schlußreicher als die dann etwas verschwommenen 
Kompromißtexte. 
Da Sie eine solche Beschlußlage haben, können Sie 
uns eigentlich nicht ernsthaft vorhalten, daß unsere 
wesentlich zurückhaltenderen Verbrauchsteuererhö-
hungen Arbeitslose und Rentner in unvertretbarer 
Weise belasten. Das ist ein fundamentaler Wider-
spruch, der Ihnen nicht mehr abgenommen werden 
kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Roth? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ja. 
Vizepräsident Cronenberg: Bitte schön. 
Roth (SPD): Sind Sie so liebenswürdig, zuzustim-
men, daß Herr Hauff vorgeschlagen hat, im gleichen 
Umfang — die Zahlen sind korrekt — Entlastungen 
bei der Lohnsteuer vorzunehmen? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Kollege Roth, ich hatte heute morgen darauf hinge-
wiesen, allerdings in Verbindung mit den Ausführun-
gen von Herrn Spöri: Dann entfällt doch der Vorwurf, 
daß durch eine Anhebung von Verbrauchsteuern 
Rentner und Arbeitslose, die kein Erwerbseinkom-
men haben, in unerträglicher Weise belastet werden. 
Ihre Zwischenfrage unterstreicht doch eigentlich den 
Widerspruch, auf den ich soeben eingegangen bin. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Da das heute nachmittag noch einmal so gesagt 
wurde, wie wir das seit einem Jahr hören, erlaube ich 
mir noch einmal auf diesen Widerspruch hinzuweisen, 
der durch Ihre Zwischenfrage eigentlich nur unterstri-
chen wurde. 
Meine Damen und Herren, ich empfehle Herrn Kol-
legen Wieczorek als dem neuen finanzpolitischen 
Sprecher, von den traditionellen Begriffen, in denen 
wir Defizite berechnen, nicht abzuweichen. Es gibt 
doch über den Wechsel der Regierung hinaus eine 
gleichbleibende Staatspraxis. Das hat auch etwas Gu-
tes. So ist z. B. unbestritten, daß wir in die Defizitrech-
nungen der öffentlichen Gebietskörperschaften Bund, 
Länder und Gemeinden hineinnehmen, aber nicht 
Bahn und Post. Das haben meine Vorgänger nicht 
getan, das tue auch ich nicht. Deswegen ist es nicht 
ganz förderlich und nicht ganz überzeugend — ich 
will das ganz höflich sagen — , wenn nun plötzlich 
noch die Kreditaufnahme von Bahn und Post unserer 
Neuverschuldung aufgelastet wird. Nur so kann man 
zu der Zahl 75 Milliarden DM kommen. Ich halte sie 
auch für überhöht. 
Der Finanzminister des Landes Rheinland-Pfalz, 
Carl-Ludwig Wagner, hat in der Sommerpause in ei-
ner sehr interessanten Pressekonferenz in seiner Ver-
antwortung Berechnungen vorgelegt, wie hoch denn 
etwa die Neuverschuldung von Bund, Ländern und 
Gemeinden in diesem Jahr, vor allen Dingen vor dem 
Hintergrund der bei den Gemeinden in diesem Jahr 
spürbar verbesserten, bei uns etwas verhalten verbes- 
6108 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
serten Steuereinnahmen sein könnte. Er kam auf etwa 
60 Milliarden DM. Das ist eine gut überlegte Pro-
gnose, mit einer gewissen Unschärfe natürlich. 
Unterstellen wir einmal, daß es etwa 60 Milliarden 
DM werden: Das wären dann 2,9 % des Bruttosozial-
produkts. Anfang der 80er Jahre — Herr Kollege 
Solms hat daran erinnert —, in den letzten Jahren 
Ihrer Regierungstätigkeit, hatten wir eine Neuver-
schuldung von Bund, Ländern und Gemeinden von 
4,9 % bzw. 4,5 %. — Meine Damen und Herren, wir 
werden Freitag sicher Gelegenheit haben, das noch 
einmal zu vertiefen. Wenn man wirklich exakt und 
überzeugend über vertretbare Neuverschuldung re-
det, darf man doch die Entwicklung unseres Brutto-
sozialprodukts nicht außer acht lassen. Wir haben 
nun ein um 40 % höheres Bruttosozialprodukt als 
1980/81. Und so darf man — bei aller Warnung, die ich 
heute morgen ausgesprochen habe, diese erhebliche 
Nettokreditaufnahme auf die leichte Schulter zu neh-
men; sie ist mir auch in der Momentaufnahme und im 
Trend zu hoch — die Frage, was vertretbar ist, nicht 
von der Entwicklung unserer Wirtschaftskraft abkop-
peln. Jedermann weiß: Wenn sich das Einkommen 
eines Bürgers in acht Jahren oder in zehn Jahren um 
50 % erhöht, also z. B. von 100 000 auf 150 000 DM 
oder von 50 000 auf 75 000 DM, steigt seine Kreditfä-
higkeit. Das ist ein Vorgang, den jeder selbst erleben 
kann, wenn er für den Hausbau oder eine andere 
Form wichtiger Investitionen einen Kredit aufnimmt. 
Deswegen müssen wir, wenn wir eine vertiefte De-
batte führen — und alle von Ihnen, die hier sind, wis-
sen das ganz genau — , die vertretbare Neuverschul-
dung auch im Vergleich zu der früherer Zeiten an der 
Entwicklung des Bruttosozialprodukts messen. Das ist 
keine Bagatellisierung des zugrunde liegenden Pro-
blems — ich brauche mich nicht zu wiederholen —, 
aber es macht die Diskussion, wie ich glaube, etwas 
ergiebiger. 
Meine Damen und Herren, vieles andere wird in der 
Diskussion der kommenden Tage zu vertiefen sein. 
Freitagvormittag haben wir dann die Chance, noch 
einmal zu den wesentlichen finanzpolitischen und 
haushaltspolitischen Themen zurückzukommen. 
Aber ich glaube, daß schon in dem, was hier gesagt 
wurde, bestimmte Alternativen zwischen der Koali-
tion und der Opposition deutlich geworden sind. Ich 
glaube, daß wir vor allem nach den Ausführungen der 
Kolleginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen 
mit Zuversicht in die Ausschußberatungen gehen und 
dann einen Haushalt verabschieden können, der 
wirklich Fortschritt für uns bedeutet. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Walther. 
Walther (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die Tatsache, daß ich hier noch ein paar 
Worte der Erwiderung auf den Bundesfinanzminister 
sagen darf, hängt damit zusammen, daß meine beiden 
Vorredner aus meiner Fraktion heute schneller ge
-
sprochen haben als gewohnt. So bleiben mir also noch 
ein paar Minuten übrig. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Sie 
hatten weniger zu sagen!) 
Nein, sie haben schneller gesprochen, lieber Harry. 
Aber ich will mich durch deinen lustigen Zwischenruf 
jetzt nicht davon abbringen lassen, noch ein paar 
Dinge aufzugreifen, die der Bundesfinanzminister 
hier angeschnitten hat. 
Herr Kollege Stoltenberg, daß Sie die Sprecher der 
Koalition loben, das verstehe ich ja gut. Es wäre ja 
auch ganz merkwürdig gewesen, wenn Sie die geta-
delt hätten. Insofern ist das vüllig überflüssig und nur 
eine unnötige Inanspruchnahme von Redezeit gewe-
sen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nur, Herr Kollege Stoltenberg, wenn Sie davon ge-
sprochen haben — Wolfgang Weng hat in seiner lie-
benswürdigen Art ja gesagt, es würde auf der Basis 
des vorliegenden Regierungsentwurfs beraten wer-
den; das war die neue Erkenntnis von heute nachmit-
tag — , daß an Erwartungen, die wir hatten, Spekula-
tionen zu knüpfen seien, sage ich Ihnen: Wer hat 
eigentlich in der Sommerpause vieles von dem in 
Frage gestellt, was Sie auf den Weg gebracht haben? 
War das nicht Graf Lambsdorff? Waren das nicht an-
dere aus der Fraktion der FDP? Hatten die nicht ange-
kündigt, sie wollten gegen die Erdgassteuer Sturm 
laufen? 
Nun habe ich heute von Wolfgang Weng gehört: 
Wir brauchen die Erdgassteuer für die Arbeitslosen. 
Ich verkürze jetzt einmal sein Argument. Lieber Herr 
Bundesfinanzminister, waren Sie es nicht, der verfas-
sungswidrig Bundesaufgaben in Milliardenhöhe bei 
der Bundesanstalt für Arbeit abgeliefert hat 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
und der auf diese Art und Weise dazu beigetragen hat, 
daß das Defizit bei der Bundesanstalt für Arbeit erst 
entstanden ist? 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben doch der Bundesanstalt Aufgaben aufge-
bürdet, für die sie überhaupt nicht zuständig ist und 
für die die Arbeitnehmer und die Arbeitgeber über-
haupt keine Beiträge gezahlt haben! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wenn das so ist, können Sie doch jetzt nicht sagen: 
Weil ich der Bundesanstalt — auf verfassungsrecht-
lich bedenkliche Weise — Aufgaben in Milliarden-
höhe übertragen habe, muß jetzt die Erdgassteuer 
eingeführt werden. Sie sind doch der Verursacher die-
ses Defizits bei der Bundesanstalt! 
Deswegen, lieber Kollege Weng, halte ich den Hin-
weis „Weil wir Arbeitslose haben, die so teuer sind, 
müssen wir die Erdgassteuer einführen" für — ich 
sage es ganz zurückhaltend — sehr makaber. 
(Frau Traupe [SPD]: Zumindest sehr seiltän
zerisch!) 
Eine zweite Bemerkung, die Sie, Herr Bundesfi-
nanzminister, eben gemacht haben, möchte ich gerne 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6109 
Walther 
aufgreifen. — Vielleicht kann er einmal zuhören, da-
mit er etwas lernt. 
(Zander [SPD]: Er packt gerade!) 
Ich vermute einmal, daß Sie quadrophonisch auch 
nicht hören können. — Sie haben hier meinen Kolle-
gen Wieczorek angegriffen, indem Sie zu den hohen 
Abgaben, die Sie auch in Zukunft von der Deutschen 
Bundespost erheben wollen, gesagt haben, dies sei zu 
unserer Zeit eingeführt worden. Das ist wahr. Das war 
in einer schwierigen Zeit; ich komme darauf gleich 
noch zurück. Nur, Sie sind damals gegen das, was wir 
beschlossen hatten, massiv Sturm gelaufen, und nun 
sage ich Ihnen: Seit 1982 sind sechs Jahre vergangen, 
und Sie hätten das korrigieren können, wenn Sie es 
für so falsch gehalten hätten, wie Sie es damals hier 
vorgetragen haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Warum haben Sie nicht korrigiert? Sie hatten sechs 
Jahre Zeit! 
(Jungmann [SPD]: Mit der Bundesbank ist es 
dasselbe!) 
Sie haben 50, 60 Milliarden für Steuerentlastungen 
— im wesentlichen für die Spitzenverdiener — ausge-
geben und haben jetzt kein Geld, um der Post die 
Mittel zu geben, die sie braucht, um sich im Wettbe-
werb behaupten zu können. Sie wollen doch mehr 
Wettbewerb für die Bundespost; dann müssen Sie 
auch weg von jenen Belastungen, die die Deutsche 
Bundespost im Wettbewerb in Zukunft behindern 
werden. Deshalb sage ich Ihnen: Auch da wird ein 
neues Haushaltsrisiko auf Sie zukommen, insbeson-
dere wenn Sie als Folge der Trennung von Hoheit und 
Betrieb das halbe Bundespostministerium ab nächstes 
Jahr aus dem Bundeshaushalt bezahlen müssen. Da-
für haben Sie auch keine Vorsorge getroffen. 
Herr Bundesfinanzminister, ich will noch eine letzte 
Bemerkung machen. Über Zahlen läßt sich ja trefflich 
streiten, und Zusammenhänge kann man herstellen, 
wie man will. Sie haben auf den Zusammenhang zwi-
schen Bruttosozialprodukt und öffentlicher Schul-
denaufnahme abgehoben. Ich sage Ihnen: Das war in 
einer Zeit, in der wir auf dem Höhepunkt der weltwirt-
schaftlichen Krise waren. In dieser Zeit war es ge-
rechtfertigt, daß die öffentlichen Hände durch zusätz-
liche Nachfrage verhindert haben, daß die Krise bei 
uns noch größer wurde. Sie erzählen uns aber seit 
sechs Jahren, wie wunderbar die Wirtschaft hier läuft, 
und dann können Sie das doch nicht mit Zahlen ver-
binden, die im Jahre 1981 aktuell waren. Sie müssen 
sich an Ihren eigenen Maßstäben messen lassen. 
Wenn ich mir Ihre mittelfristige Finanzplanung der 
letzten Jahre anschaue, stelle ich fest, daß Sie für jedes 
Jahr, über das wir aktuell reden, erheblich weniger 
Nettokreditaufnahme vorgesehen hatten, als Sie dann 
tatsächlich gemacht haben. 
(Beifall bei der SPD) 
An Ihren eigenen Ansprüchen gemessen — nicht an 
unseren, Herr Bundesfinanzminister — , haben Sie 
selber das nicht eingehalten, was Sie der Offentlich-
keit versprochen hatten. 
Dann doch noch eine Bemerkung: Wir haben Ihnen 
im letzten Jahr gesagt, welche Risiken im Bundes
-
haushalt 1988 nicht enthalten sind. Sie haben das hier 
an diesem Mikrofon vehement bestritten. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Vierzehn Tage später mußte dann der haushaltspoliti-
sche Sprecher der CDU/CSU-Fraktion, Manfred Car-
stens, einräumen, daß wir recht hatten und nicht 
Sie. 
Die Belastungen durch die EG sind ja nicht über 
Nacht über Sie hereingebrochen. Wir haben Ihnen im 
Haushaltsausschuß jahrelang prophezeit, daß diese 
Milliardenbeträge kommen würden. Sie haben sich 
geweigert, Vorsorge dafür zu treffen. Nun kommen 
Sie hierher und sagen: Weil uns die EG leider Milliar-
den wegnimmt — von denen wir wußten, daß sie 
schon lange aufgelaufen waren — , müssen wir nun 
Verbrauchsteuererhöhungen beschließen. Dieser Zu-
sammenhang ist logisch nicht herzustellen, Herr Bun-
desfinanzminister. 
Ein allerletztes Wort: Frau Kollegin Will-Feld und 
Sie selber haben hier auf ein Diskussionspapier hin-
gewiesen, das die zuständige Kommission beim Par-
teivorstand der SPD über den Zusammenhang zwi-
schen Energieverbrauch und Energiesteuern erstellt 
hat. Sie haben gesagt, das sei Beschlußlage. Das ist ein 
Diskussionspapier. 
(Zuruf des Bundesministers Dr. Stoltenberg) 
— Nein, nein, Herr Bundesfinanzminister, ich habe 
mitgeschrieben, was Sie hier gesagt haben. Sie haben 
gesagt, dies sei Beschlußlage des SPD-Parteitages ge-
wesen. Ich sage: Es war ein Diskussionspapier. Daß 
wir darüber noch reden müssen, auch in der eigenen 
Partei, ist doch völlig klar, Frau Kollegin Will-Feld. 
Nur, wir versuchen jetzt, durch ein eigenes Konzept 
den Zusammenhang zwischen Wachstum und ökolo-
gischer Erneuerung herzustellen. Wenn man das 
marktwirtschaftlich machen will, dann muß man auch 
das marktwirtschaftliche Instrument der Verteuerung 
von Energieumwandlungskosten nutzen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Entschuldigen Sie, darüber kann man doch lange 
reden. Nur sollte man nicht heute sagen, das sei alles 
falsch, obwohl Sie überhaupt nichts tun. 
(Dr. Meyer zu Bentrup [CDU/CSU]: Es ging 
um die Höhe!) 
— Darüber können wir noch lange miteinander disku-
tieren. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Erst wird strangu
liert, und dann wird diskutiert!) 
— Ja, natürlich; wir sind eine Partei, die diskutiert, 
Herr Kollege Bötsch; 
(Beifall bei der SPD) 
wir sind nicht die CSU, in der ein alter Herr befiehlt 
und die ganze Mannschaft inklusive Bötsch stramm-
steht; das sind wir nicht. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ich bin zu unbeweg
lich zum Strammstehen!) 
Wir sind eine demokratische Partei; bei uns werden 
Beschlüsse ausdiskutiert. 
(Zuruf des Abg. Dr. Bötsch [CDU/CSU]) 
6110 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 
Walther 
— Ach, Herr Bötsch, reden Sie doch nicht immer da-
zwischen. Es ist doch sowieso unverständlich, was Sie 
da sagen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Wer das Mikrofon 
hat, hat den Vorteil; das ist mir schon klar!) 
Also warten Sie einmal ab. Wir werden mit einem 
vernünftigen Konzept überkommen. Daß dies ein er-
ster Diskussionsentwurf ist, Frau Kollegin Will-Feld, 
daß er manche Mängel hat, über die Sie selber gespro-
chen haben, ist völlig unbestritten. Nur, fangen Sie 
endlich an — Kollege Kleinert hat es ja zu Recht ge-
sagt —, nicht nur, wie der Klaus Töpfer, über Umwelt-
schutz zu reden, sondern einmal darüber nachzuden-
ken, wie wir ihn endlich in Gang bringen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen für die heutige Sitzung 
liegen mir nicht vor. Ich kann also die Sitzung schlie-
ßen und rufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages für Mittwoch, den 7. September, um 9 Uhr 
ein. Ich wünsche ihnen einen angenehmen Abend. 
(Schluß der Sitzung: 17.58 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode - 89. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. September 1988 	6111* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens* 9. 9. 
Dr. Becker (Frankfurt) 9. 9. 
Böhm (Melsungen)* 9. 9. 
Dr. von Bülow 8. 9. 
Dr. Hauff 9. 9. 
Hiller (Lübeck) 9. 9. 
Höpfinger 9. 9. 
Frau Hoffmann (Soltau) 9. 9. 
Ibrügger** 9. 9. 
Dr.-Ing. Kansy** 9. 9. 
Frau Karwatzki 9. 9. 
Frau Kelly 8. 9. 
Kuhlwein 9. 9. 
Dr. Kunz (Weiden)**  9. 9. 
Lutz 7. 9. 
Dr. Mitzscherling 6. 9. 
Niegel* 9. 9. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Oostergetelo 9. 9. 
Pfuhl 6. 9. 
Dr. Probst 9. 9. 
Rappe (Hildesheim) 9. 9. 
Dr. Riedl (München) 7. 9. 
Frau Saibold 6. 9. 
Seidenthal 7. 9. 
Frau Terborg 7. 9. 
Tietjen 9. 9. 
Toetemeyer 8. 9. 
Vosen 6. 9. 
Frau Weiler 9. 9. 
Westphal 9. 9. 
Frau Wilms-Kegel 9. 9. 
Würtz 6. 9. 
Zierer * 6. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Versamm-
lung</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11089.pdf</pdf_url>
    <id>2275</id>
    <dokumentnummer>11/89</dokumentnummer>
    <datum>1988-09-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
