<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2295</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/154</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1989-09-01</datum>
  <titel>Protokoll der 154. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/154 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
154. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Inhalt: 
Nachruf auf den früheren Bundesminister 
und langjährigen Vorsitzenden der CDU/ 
CSU-Bundestagsfraktion Dr. Heinrich 
Krone 
	
11625 A 
Glückwünsche zu den Geburtstagen des 
Abg. Kalisch, Frau Dr. Timm, Grüner, 
Dr. Stark (Nürtingen), Leonhart, Schulze 
(Berlin) und des Vizepräsidenten Stücklen 11625 D 
Gedenkworte der Präsidentin zum 50. Jah-
restag des Zweiten Weltkrieges; Begrüßung 
polnischer Gäste und des Bundespräsiden-
ten 11626 A, B 
Tagesordnungspunkt: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesre-
gierung aus Anlaß des 50. Jahrestages 
des Ausbruchs des Zweiten Weltkrieges 
Dr. Kohl, Bundeskanzler 	  11626 C 
Brandt SPD 	  11633 A 
Dr. Dregger CDU/CSU 	  11637 A 
Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE 	 11640 C 
Dr. Graf Lambsdorff FDP 	  11644 B 
Wüppesahl fraktionslos  11647 C 
Jahn SPD (Erklärung nach § 31 GO) 11649 B 
Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE (Erklärung 
nach § 31 GO) 	  11649 C 
Namentliche Abstimmung 	 11650 A 
Nächste Sitzung 	  11651 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 11653 A 
Anlage 2 
Schriftliche Erklärung nach § 31 GO der 
Abgeordneten Frau Dr. Hamm-Brücher, Dr. 
Hirsch und Dr. -Ing. Laermann (alle FDP) zur 
Abstimmung über die Entschließungsan-
träge auf den Drucksachen 11/5114 und 
5117 11653* D 
Anlage 3 
Erklärung nach § 31 GO des Abgeordneten 
Seesing (CDU/CSU) zur Abstimmung über 
den Entschließungsantrag der Fraktion der 
SPD auf Drucksache 11/5114 11654* A 

Deutscher Bundestag — l 1. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11625 
154. Sitzung 
Bonn, den 1. September 1989 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die Sitzung ist eröff-
net. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Am 15. August 1989 verstarb im Alter von 93 Jahren 
der frühere Bundesminister und langjährige Vorsit-
zende der CDU/CSU-Bundestagsfraktion Dr. Hein-
rich Krone. 
Heinrich Krone wurde am 1. Dezember 1895 als 
Sohn eines Arbeiters in Hessisch-Oldendorf geboren. 
Er begann seine berufliche Laufbahn nach dem Stu-
dium der Philologie und Volkswirtschaft als Lehrer, 
widmete sich aber bald ganz der Politik. Bereits 1923 
wurde er stellvertretender Generalsekretär der Zen-
trumspartei und zog 1925 als jüngstes Mitglied in den 
Reichstag ein. 
In der Zeit des Nationalsozialismus galt seine Für-
sorge und Hilfe den Bedrängten und Verfolgten, ob-
wohl er selbst nach dem 20. Juli 1944 zu ihnen 
zählte. 
Nach dem Zweiten Weltkrieg hat Hein rich Krone an 
führender Stelle am Wiederaufbau eines freiheitli-
chen, demokratischen und sozialen Rechtsstaates in 
Deutschland mitgearbeitet. Er gehörte zu denjenigen, 
die sich nachhaltig für die Verwirklichung einer in 
den Konzentrationslagern der nationalsozialistischen 
Gewaltherrschaft geborenen Idee des Zusammen-
schlusses katholischer und evangelischer Ch risten in 
einer politischen Partei einsetzten. Hein rich Krone 
wurde so Mitbegründer der Christlich Demokrati-
schen Union Deutschlands. 
Zwanzig Jahre lang, von 1949 bis 1969, war Hein-
rich Krone Mitglied des Deutschen Bundestages, bis 
1965 als Abgeordneter Berlins. 
Von 1955 bis 1961 stand er — integ rierend, ausglei-
chend und, wenn erforderlich, versöhnend — an der 
Spitze der Bundestagsfraktion der CDU/CSU. Für die 
Sorgen und Nöte anderer hatte Hein rich Krone immer 
Zeit und immer ein offenes Ohr. Wenn ihn insbeson-
dere jüngere Abgeordnete „Papa Krone" nannten, so 
schwang dabei ein im Laufe der Jahre zunehmender, 
ganz ungewöhnlicher Respekt mit. 
Heinrich Krone war ein gefragter Ratgeber bei 
wichtigen politisch-parlamentarischen Entscheidun-
gen und einer der engsten Berater Konrad Adenauers. 
Im November 1961 berief ihn der Bundeskanzler als 
Bundesminister für besondere Aufgaben ins Kabinett. 
Es entsprach Hein rich Krones Naturell, daß er glanz-
vollere Ämter, obwohl sie ihm angetragen wurden, 
nicht angestrebt hat. 
1969 verzichtete Hein rich Krone auf eine erneute 
Bundestagskandidatur. Er zog sich ganz aus der akti-
ven Politik zurück. 
Der Deutsche Bundestag trauert um eine herausra-
gende politische Persönlichkeit und einen vorbildli-
chen Demokraten. Wir werden Heinrich Krone nicht 
vergessen. 
Sie haben sich zu Ehren des Verstorbenen erhoben. 
Ich danke Ihnen. 
Ich komme zu den amtlichen und zugleich persön-
lichen Mitteilungen: 
In der Sommerpause feierten mehrere Kolleginnen 
und Kollegen runde Geburtstage. Ich gratuliere ihnen 
im Namen des ganzen Hauses, und zwar Herrn Kolle-
gen Kalisch zum 60. Geburtstag, 
(Beifall) 
Frau Kollegin Timm zu ihrem 65. Geburtstag, 
(Beifall) 
Herrn Kollegen Grüner zum 60. Geburtstag, 
(Beifall) 
Herrn Vizepräsidenten Stücklen zum 73. Geburts-
tag, 
(Beifall) 
Herrn Kollegen Dr. Stark (Nürtingen) zum 60. Ge-
burtstag, 
(Beifall) 
Herrn Kollegen Leonhart zum 60. Geburtstag 
(Beifall) 
und Herrn Kollegen Schulze (Berlin), der heute sei-
nen 70. Geburtstag feiert. 
(Beifall) 
Wir sollten trotzdem keine falschen Schlüsse daraus 
ziehen, daß hier die 60jährigen und Älteren Geburts-
tag haben; sie haben eben auch mehr Zeit für die Poli-
tik. 
11626 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Präsidentin Dr. Süssmuth 
Der Abgeordnete Funk (Gutenzell) hat am 24. Au-
gust 1989 auf seine Mitgliedschaft im Deutschen Bun-
destag verzichtet. Als seine Nachfolgerin hat Frau 
Schätzle am 25. August 1989 die Mitgliedschaft im 
Deutschen Bundestag erworben. Ich begrüße die Kol-
legin ganz herzlich. 
(Beifall) 
Meine Damen und Herren, der Deutsche Bundestag 
hat sich heute aus Anlaß des 50. Jahrestages des 
Überfalls auf Polen, der den Zweiten Weltkrieg aus-
löste, versammelt. 
In diesem Krieg haben 55 Millionen Menschen, Sol-
daten und Zivilisten, ihr Leben verloren. Unermeßli-
ches Leid ist über Millionen Menschen gekommen. 
Das Grauen, das hinter diesen Zahlen steht, wird im-
mer jegliches menschliches Fassungsvermögen über-
steigen. 
Dieser Krieg hat zu einer nun über Jahrzehnte wäh-
renden Teilung Europas geführt. Schmerzlich müssen 
gerade wir Deutschen in diesen Tagen und Wochen 
feststellen, wie schwierig es ist, die Folgen dieser Tei-
lung zu überwinden oder auch nur menschlicher zu 
gestalten. 
Ich habe zu dieser Gedenksitzung 17 junge polni-
sche Bürgerinnen und Bürger eingeladen, die auf der 
Tribüne unter uns sind und die ich herzlich be-
grüße. 
(Beifall) 
Sie sind stellvertretend für die jüngere Generation in 
Europa hier, die für die Ideale eines Friedens in Frei-
heit eintritt, die Versöhnung und Menschenrechte voll 
bejaht und sie als unverzichtbare Voraussetzung un-
seres Lebens betrachtet und sie deshalb nachdrück-
lich dort einfordert, wo sie vorenthalten werden. 
Die Toten und Verfolgten des Krieges mahnen uns, 
alles in unseren Kräften Stehende zu tun, um diesen 
Prinzipien in der ganzen Welt Geltung zu verschaffen. 
Für unseren geteilten Kontinent erstreben wir eine 
europäische Friedensordnung als Grundlage der Frei-
heit, der Gerechtigkeit und des Glücks der Völker, die 
vor allen Dingen den Grenzen ihren trennenden Cha-
ratker nehmen. 
Auf der Tribüne begrüße ich den Herrn Bundesprä-
sidenten. 
(Beifall) 
Wir danken Ihnen, sehr verehrter Herr Bundespräsi-
dent, daß Sie aus Anlaß dieses Gedenktages an dieser 
Sitzung teilnehmen. 
Ebenso begrüße ich die anwesenden Botschafter 
und Gesandten, unter ihnen heute in besonderer Ver-
bundenheit den Botschafter der Volksrepublik Po-
len. 
(Beifall) 
Ich rufe nun den einzigen Tagesordnungspunkt der 
heutigen Sitzung auf : 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregierung 
aus Anlaß des 50. Jahrestages des Ausbruchs 
des Zweiten Weltkrieges 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat sind für die Beratung drei Stunden 
vorgesehen. — Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist 
das so beschlossen. 
Das Wort zur Abgabe der Regierungserklärung hat 
der Herr Bundeskanzler. — Die Entschließungsan-
träge werde ich nachher noch behandeln. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Wir gedenken 
heute in Deutschland, in Europa und weltweit des 
Beginns des Zweiten Weltkrieges vor 50 Jahren. Als 
frei gewählte Vertreter des deutschen Volkes sind wir 
hier besonders in der Pflicht. Wir stellen uns diesem 
Auftrag — mit jenem Ernst, den dieser Tag von uns 
verlangt. 
Trauer bewegt uns an diesem Tag - und das Be-
wußtsein für die Verantwortung, die wir in Erinne-
rung an den Zweiten Weltkrieg empfinden. 
Besondere Verantwortung erwächst uns aus der 
Tatsache, daß der Zweite Weltkrieg durch jenes ver-
brecherische Regime entfesselt wurde, das damals die 
Staats- und Regierungsgewalt in Deutschland inne-
hatte. 
Trauer empfinden wir über das Leid, das Menschen 
und Völkern im deutschen Namen und von deutscher 
Hand zugefügt wurde. Wir trauern um die vielen un-
schuldigen Opfer aus der Mitte unseres eigenen Vol-
kes. 
Dieser Krieg war nach dem Willen seiner Urheber 
ein gnadenloser Rassen- und Vernichtungskrieg. Er 
erreichte eine Dimension des Grauens, die es nie zu-
vor gegeben hatte — und die es nie wieder geben darf. 
Er war letzte Konsequenz einer totalitären Ideologie, 
die in ihrer Wahnvorstellung eine Rasse zum Götzen 
erhoben hatte. 
Die Erinnerung daran wachzuhalten, schulden wir 
den unschuldigen Opfern, allen voran jenen der 
Shoah, des beispiellosen Völkermords an den euro-
päischen Juden; den Polen, denen Hitler den totalen 
Versklavungs- und Ausrottungskrieg erklärt hatte; 
den Sinti und Roma; den vielen anderen Opfern der 
nationalsozialistischen Gewaltherrschaft. 
Wir trauern um die Opfer von Entrechtung und Un-
terdrückung, die Hitlers Diktatur zunächst über 
Deutschland und dann über die Welt gebracht hat; um 
die unschuldigen Opfer an den Fronten des Krieges 
und der Heimat; um die Opfer der Vertreibungen. 
Wir schließen in unser Gedenken auch die Millio-
nen von Soldaten aus so vielen Nationen ein, die in 
Kriegsgefangenschaft ums Leben kamen oder als 
Kriegsversehrte in die Heimat zurückkehrten. 
Wer könnte die Frauen vergessen, die vergeblich 
auf ihre Männer, und die Mütter, die vergeblich auf 
ihre Söhne gewartet haben! Wie viele Kinder haben 
Vater oder Mutter verloren! 
Sich der unschuldigen Opfer zu erinnern, heißt: das 
Grauen im Gedächtnis zu bewahren, es sich — im 
ursprünglichen Wortsinne — zu vergegenwärtigen. 
Es muß uns immer Mahnung sein und darf nicht durch 
falsche Vergleiche verharmlost werden. Hüten wir 
uns davor, gedankenlos oder gar in polemischer Ab-
sicht Worte wie „Faschismus" oder „Widerstand" 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11627 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
ohne weiteres auf aktuelle Sachverhalte anzuwen-
den! 
Es gibt nicht nur die Versuchung, Vergangenes zu 
verharmlosen. Gedanken- und gefühllos sind auch 
jene, die vor dem Leid in unserer Zeit die Augen ver-
schließen. Wir sollten in diesem Augenblick auch an 
jene Menschen und Völker denken, denen noch im-
mer ein Leben in Würde und Freiheit versagt ist. 
Nach diesem Weltkrieg und der Vernichtungswut 
der Jahre 1939 bis 1945, nach Auschwitz und Babi Jar, 
nach Oradour und Lidice konnte unsere Welt nie wie-
der so sein wie davor. Deshalb müssen sich Traditio-
nen und scheinbare Selbstverständlichkeiten immer 
wieder einer kritischen Prüfung unterziehen lassen. 
Kontinuität, meine Damen und Herren, ist nur ver-
antwortbar als bewußtes Anknüpfen an das Gute, das 
sich eben nicht zerstören läßt. Dazu gehören die frei-
heitlichen Traditionen in der Geschichte unseres 
Volkes. Sie sind die sittliche Substanz, aus der wir, vor 
allem die Gründungsväter und -mütter unserer Demo-
kratie, die Bundesrepublik Deutschland formten — 
das freiheitlichste Gemeinwesen, das es je auf deut-
schem Boden gab. 
Gewiß: Auch nach 1945 meldeten sich noch manche 
Unbelehrbaren und Unverbesserlichen zu Wort. Doch 
wurden sie — und dafür sind wir dankbar — von den 
allermeisten Überlebenden entschieden verurteilt 
und ein für allemal zurückgewiesen. Denn diese hat-
ten die Wirkung der alten Unheilslehren am eigenen 
Leibe erfahren. Sie wußten nur zu genau um deren 
verheerende Wirkung. 
Das Böse in der Geschichte hat auf Dauer keinen 
Bestand. Das gibt uns Hoffnung. Mit seiner Wahnvor-
stellung vom Rassenstaat widersetzte sich Hitler jeder 
historischen Erfahrung. Die Geschichte ging über ihn 
hinweg. Nach zwölf Jahren versank das von ihm so 
genannte „Tausendjährige Reich" in Schutt und 
Asche. 
Es ist wahr: Allzu viele Menschen in Deutschland, 
auch manche im Ausland, hatten sich vom Tyrannen 
blenden und irreleiten lassen. Das Urteil über die NS-
Diktatur hängt indes allein von ihren Untaten ab, ih-
rem Vernichtungsfeldzug und dem Völkermord. 
Die Wunden, die der Zweite Weltkrieg geschlagen 
hat, sind, wie wir wissen, bis heute noch nicht verheilt. 
Sie haben sich ins Gedächtnis der Völker einge-
brannt, und sie haben die Menschen auch persönlich 
gezeichnet — jeden einzelnen, der diese Zeit des 
Schreckens erlebt hat, und sei es als Kind. 
Mich selbst lassen bis heute die Bilder nicht los, die 
sich mir 1939 — ich war damals neun Jahre alt — und 
in den Kriegsjahren danach eingeprägt haben. Ich 
erinnere mich noch heute an die Schrecken der Bom-
bennächte in meiner Heimatstadt, an die vielen Toten 
auf den Straßen und in zerstörten Häusern. 
Andere haben noch heute die Viehwaggons der 
Todeszüge vor Augen, vollgepreßt mit Menschen auf 
dem Weg in die Vernichtungslager; die Schlachtfel-
der des Krieges, wo Millionen von Soldaten Angst, 
Not und Tod erlitten; die endlos scheinenden Kolon-
nen ausgemergelter Kinder, Frauen und alter Men-
schen auf der Flucht und bei der Vertreibung und die 
Flüchtlingszüge, in denen sich Mütter an ihre erfrore-
nen Kinder klammerten. 
Jene, die damals unschuldig ihr Leben verloren, 
und jene, die die Schrecken überlebten — sie alle 
mahnen, nicht zu vergessen, daß die unveräußerliche 
Würde des Menschen immer und überall Maßstab 
unseres Handelns bleiben muß. Prüfstein ist dabei 
immer die Würde des Schwächsten. 
Gerade bei uns in Deutschland darf die Erinnerung 
an das Vergangene nicht verlorengehen. Sie ist uns 
Deutschen eine schwere Last. Aber sie hat uns auch 
geholfen, unser Gemeinwesen, unsere Republik ver-
antwortungsbewußt zu gestalten. Sie bleibt Voraus-
setzung dafür, daß uns das auch in Zukunft gelingt. 
Anders als nach dem Ersten Weltkrieg gab es nach 
1945 keine Diskussion über die Kriegsschuld. Hitler 
hat den Krieg gewollt, geplant und entfesselt. Daran 
gibt es nichts zu deuteln. Wir müssen entschieden 
allen Versuchen entgegentreten, dieses Urteil abzu-
schwächen. Das ist ein Gebot der Wahrhaftigkeit und 
des politisch-moralischen Anstands. 
Es ist auch Gebot eines recht verstandenen Patrio-
tismus, meine Damen und Herren. Denn Hitlers Ver-
nichtungswille hatte sich zuletzt auch gegen unser 
eigenes Volk gerichtet. Im Angesicht der totalen Nie-
derlage wollte er es mit sich in den Abgrund reißen. Er 
hatte von „Volksgemeinschaft" gesprochen. Doch in 
Wahrheit wollte er viele Gruppen unseres Volkes aus-
grenzen, nicht integ rieren. Er war von der Wahnidee 
der Rasse beherrscht. Ihr ordnete er alles unter, auch 
die Idee der Nation. 
Er hatte von „göttlicher Vorsehung" gesprochen. 
Doch in Wahrheit ging es ihm um die Zerstörung reli-
giöser Bindungen, um die Zerstörung christlich ge-
prägter Moralität. Die sittliche Kultur unseres Landes, 
die sittliche Kultur Europas bedeutete ihm nichts, die 
eigene Willkür alles. 
Wir dürfen am heutigen Tag dankbar feststellen, 
daß sich unsere Bundesrepublik Deutschland, unser 
freiheitliches Gemeinwesen, fundamental von allem 
unterscheidet, was die nationalsozialistischen Ge-
waltherrscher anstrebten. Wir haben in über 40 Jah-
ren durch gemeinsame Anstrengung eine Republik 
aufgebaut, die der Freiheit und dem Frieden ver-
pflichtet ist und hohe Achtung in der Welt genießt. 
Unsere Bundesrepublik Deutschland ist fest gegrün-
det auf genau jene Werte, die Hitler zutiefst verhaßt 
waren und die er fanatisch bekämpfte. 
Meine Damen und Herren, die Männer und Frauen, 
die im Parlamentarischen Rat über das Grundgesetz 
berieten, waren sich dieses Gegensatzes voll bewußt. 
Sie handelten aus persönlicher Erfahrung heraus. Sie 
hatten den Aufstieg des Nationalsozialismus erlebt. 
Doch die wenigsten von ihnen hatten sich damals vor
-
stellen können, wohin die Hitler-Diktatur einmal füh-
ren würde. „Wehret den Anfängen! " — das war des-
halb ihr Leitgedanke. Denn das Unheil nahm nicht 
erst 1939, sondern schon Jahre davor, schon vor 1933, 
seinen Lauf: Was zu Beginn noch aufhaltsam gewesen 
wäre, ließ sich im Lauf der Zeit immer schwerer anhal-
ten oder gar rückgängig machen. 
11628 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Die Vorgeschichte des Zweiten Weltkrieges lehrt 
zudem, daß Macht, zu welchem Zweck auch immer 
verliehen, nur durch Gegenmacht zu kontrollieren 
ist. 
Die Schuld der nationalsozialistischen Machthaber 
wird um kein Jota verkleinert, wenn wir heute fest-
stellen: Im Innern versagten Teile der gesellschaftli-
chen und politischen Eliten. Der Demokratie von Wei-
mar hatten zu viele die Loyalität verweigert. Und spä-
ter gaben sich nicht wenige — teilweise bis zum 
Schluß — der Illusion hin, der Fanatismus der natio-
nalsozialistischen Machthaber lasse sich durch Kom-
promisse und Zusammenarbeit zähmen. 
Es stimmt auch, daß europäische Mächte ungewollt 
eine Entwicklung förderten, die Hitlers Pläne objektiv 
begünstigte. Sie hatten ihn auch falsch einge-
schätzt. 
Die verbreitete Sehnsucht nach „Frieden in unserer 
Zeit" — wie Neville Chamberlain es 1938 nach Mün-
chen ausdrückte — war gewiß verständlich. Aber sie 
war ein schlechter Ratgeber. Damals kam es darauf 
an, die Pläne des Diktators mit wachem Blick zu 
durchschauen. 
Nur eine umfassende Balance der Kräfte vermag 
einen dauerhaften Frieden verläßlich zu garantieren. 
Wahrer Friede setzt jedoch mehr voraus. Deshalb be-
kennen wir uns in unserem Grundgesetz ohne jeden 
Vorbehalt „zu unverletzlichen und unveräußerlichen 
Menschenrechten als Grundlage jeder menschlichen 
Gemeinschaft, des Friedens und der Gerechtigkeit in 
der Welt" . 
Aus den Erfahrungen der Zwischenkriegszeit, 
meine Damen und Herren, ist der Schluß zu ziehen, 
daß ein fairer Ausgleich nicht gelingen kann, wenn 
guter Wille nur auf einer Seite besteht. 
Die Vorgeschichte des Zweiten Weltkrieges hat die 
Gemeinschaft freier Völker gelehrt, wie wichtig es ist, 
wachsam zu sein. Diese Lehre gilt nach wie vor — mö-
gen wir jetzt auch im Verhältnis zu unseren Nachbarn 
im Osten und Südosten Europas Zeugen eines grund-
legenden Wandels sein. Wir alle wünschen uns, daß 
die ermutigenden Entwicklungen unserer Zeit Be-
stand haben, ja, daß sie sich fortsetzen mögen. Was in 
unserer Kraft steht, wollen wir dazu beitragen. Denn 
gerade wir Deutschen sind dazu besonders verpflich-
tet. 
Das folgt nicht zuletzt aus dem Hitler-Stalin-Pakt 
von 1939. Wir Deutsche begreifen die besondere Ver-
antwortung, die uns daraus erwächst, daß Hitler nach 
Abschluß dieses von vielen so genannten Teufelspak-
tes Polen mit Krieg überzog. Damit wurde dieses Land 
das erste Opfer des nationalsozialistischen Rassen- 
und Vernichtungskrieges. 
Die damaligen Vereinbarungen bedeuteten eine 
schändliche Mißachtung der Unabhängigkeit und ter-
ritorialen Integrität Polens, der baltischen Staaten, 
Finnlands und Rumäniens. Dieser Anschlag auf das 
Völkerrecht, nicht zuletzt auf das Selbstbestimmungs-
recht, war durch nichts, aber auch gar nichts zu recht-
fertigen. Wir verurteilen ihn und die nachfolgenden 
Gewalttaten ohne jede Einschränkung. 
Die Bundesregierung hat mehrfach zum Ausdruck 
gebracht, daß die Vereinbarungen von 1939 für die 
Bundesrepublik Deutschland nicht rechtsgültig sind. 
Das bedeutet auch, daß wir aus dem Pakt selbst und 
aus seinen Zusatzvereinbarungen keinerlei Rechtfer-
tigung für nachfolgende Völkerrechtsverstöße des 
Deutschen Reiches und der Sowjetunion herleiten. 
Der Hitler-Stalin-Pakt war das Produkt eines zyni-
schen Zusammenspiels zweier Diktaturen. Die eine 
der beiden ist in dem von ihr selbst entfachten Inferno 
ein für allemal untergegangen. Die Sowjetunion steht 
— 36 Jahre nach Stalins Tod — mitten in einem 
schmerzhaften Prozeß der kritischen Selbstprüfung im 
Zeichen „neuen Denkens". 
Im Zweiten Weltkrieg nahm eine Entwicklung ihren 
Anfang, die sich nach dessen Ende gewaltsam voll-
zog. Unser Vaterland wurde geteilt. Für die Deut-
schen in der DDR und für viele Völker in Mittel-, Ost- 
und Südosteuropa wurde das Kriegsende zum Aus-
gangspunkt für die Ablösung der einen Diktatur 
durch eine andere. Die Spaltung Deutschlands und 
Europas läßt sich durch den Zweiten Weltkrieg zum 
Teil erklären, jedoch in keiner Weise rechtfertigen. 
Deshalb sind Äußerungen wie jene von Generalse-
kretär Gorbatschow hier in Bonn im Juni dieses Jah-
res, wonach die Nachkriegsperiode zu Ende gehe, ein 
Signal der Hoffnung für alle Menschen und Völker, 
die unter der Teilung Europas und Deutschlands ganz 
unmittelbar zu leiden haben und die sich wünschen, 
daß der gegenwärtige Zustand endlich friedlich über-
wunden wird. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, über 
viele Generationen hinweg hat das einst geteilte Po-
len unverzagt an der Idee seiner nationalen Zusam-
mengehörigkeit festgehalten. Gerade die Erinnerung 
an das Schicksal Polens kann uns Deutschen helfen, 
die Last der Teilung zu tragen, solange wir nicht „in 
freier Selbstbestimmung die Einheit und Freiheit 
Deutschlands" vollendet haben. 
Im gemeinsamen Wunsch nach nationaler Selbstbe-
stimmung fühlen wir uns in besonderer Weise mit dem 
polnischen Volk verbunden. Der Friedenspreisträger 
des Deutschen Buchhandels Wladyslaw Bartos-
zewski, der unter der nationalsozialistischen Gewalt-
herrschaft Schreckliches am eigenen Leib erdulden 
mußte, hat hierzu vor einiger Zeit erklärt: „Die Über-
windung der deutschen Teilung liegt auch im Inter-
esse Polens. Wir wollen westwärts von uns eine Demo-
kratie." Professor Bartoszewski hat als Freund der 
Deutschen die Gemeinsame Erklärung polnischer 
und deutscher Katholiken zum 1. September 1989 un-
ter dem Titel „Für Freiheit, Gerechtigkeit und Frieden 
in Europa" unterzeichnet. 
Auch der neue polnische Ministerpräsident Ta-
deusz Mazowiecki gehört zu den Unterzeichnern. Ich 
will gerne hier und heute die Gelegenheit nutzen, 
dem polnischen Ministerpräsidenten von Herzen un-
sere guten Wünsche für sein schwieriges Amt zu über-
mitteln. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der GRÜ-
NEN) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11629 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Wir wollen, daß er Erfolg hat. Wir wollen ihn nach 
Kräften dabei unterstützen; das will ich hier auch für 
mich persönlich bekennen. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, es gibt 
keinen Zweifel: Der gegenwärtige politische und ge-
sellschaftliche Wandel in den Staaten des War-
schauer Pakts eröffnet die historische Chance zur Ver-
wirklichung der Menschenrechte für all jene Euro-
päer, denen sie in den vergangenen Jahrzehnten ver-
weigert wurden — und damit auch für alle Deut-
schen. 
Die Bundesregierung ist fest entschlossen, diese 
Chance zu nutzen. Unser Ziel bleibt — so hat es Kon-
rad Adenauer beim Deutschlandtreffen der Schlesier 
am 11. Juni 1961 ausgedrückt —, „daß Europa einmal 
ein großes, gemeinsames Haus für alle Europäer wird, 
ein Haus der Freiheit" . 
Im Europa der Zukunft muß es vor allem um Selbst-
bestimmung und Menschenrechte gehen, um Volks-
souveränität und nicht so sehr um Grenzen oder um 
Hoheitsgebiete. Denn nicht souveräne Staaten, son-
dern souveräne Völker werden den Bau Europas der-
einst vollenden. 
Nie wieder darf Europa den verhängnisvollen Weg 
von der Humanität über die Nationalität zur Bestialität 
gehen, wie ihn Grillparzer im vergangenen Jahrhun-
dert vorausgesagt hatte. 
Im deutschen Namen und von deutscher Hand ist 
dem polnischen Volk Furchtbares angetan worden. 
Wer weiß hierzulande eigentlich noch, daß die Kon-
zentrationslager auf polnischem Boden auch dazu be-
stimmt waren, die Eliten dieses Volkes auszulöschen? 
Aussöhnung ist nur möglich, wenn wir die ganze 
Wahrheit aussprechen. 
Wahrheit ist auch, daß über zwei Millionen Deut-
sche — unschuldige Menschen — auf Flucht und Ver-
treibung ihr Leben verloren. Der Verlust der Heimat 
hat bei vielen Millionen unserer Landsleute tiefe 
Wunden geschlagen. 
Diese bitteren Erfahrungen dürfen nicht verdrängt 
werden. Aber wir wollen daraus lernen. Denn wel-
chen Sinn soll es haben, wenn Deutsche und Polen 
gegeneinander aufrechnen, wie dies einige hüben 
und drüben leider immer noch tun? Spätere Genera-
tionen werden uns danach beurteilen, was wir heute 
dafür tun, daß sie in Frieden und in gemeinsamer Frei-
heit leben können. 
Das Beispiel der deutsch-französischen Aussöh-
nung und Freundschaft beweist, daß Gräben, die jahr-
zehnte- oder gar jahrhundertelang bestanden haben, 
sich überwinden lassen. Und das Beispiel unseres 
Verhältnisses zum Staate Israel und zu Juden in aller 
Welt zeigt, daß bei gutem Willen auf allen Seiten 
selbst über tiefe Abgründe Brücken geschlagen wer-
den können. 
Wir wollen Verständigung zwischen dem deut-
schen und dem polnischen Volk. Das ist unsere 
Pflicht, und es entspricht auch der Sehnsucht beider 
Völker. Diesem von uns allen empfundenen Wunsch 
hat auch der Herr Bundespräsident zu Beginn dieser 
Woche in seiner Botschaft an den polnischen Staats-
präsidenten Ausdruck verliehen. Fünfzig Jahre nach 
Beginn des Zweiten Weltkriegs ist die Zeit gekommen 
für eine dauerhafte Aussöhnung. 
Wir wissen um die Bitterkeit, die im Krieg gegen 
Deutschland entstand — in Polen, in Frankreich und 
später in der Sowjetunion, die über 20 Millionen 
Kriegsopfer zu beklagen hatte. Die allermeisten Völ-
ker Europas erfuhren schweres Leid von deutscher 
Hand. Viele davon sind heute unsere Partner, ja 
Freunde. 
Dankbar sind wir all jenen, die uns nach dem Ende 
von Krieg und Gewaltherrschaft die Hand zur Versöh-
nung reichten, allen voran dem amerikanischen Volk, 
das schon sehr früh mit großzügiger Nahrungsmittel- 
und Aufbauhilfe ein unvergessenes Zeichen tätiger 
Nächstenliebe und auch politischer Weitsicht setzte. 
Weise Staatsmänner wie Präsident Harry S. Truman 
und George Marshall und viele, viele Privatpersonen 
hatten Anteil an solchen Werken des Friedens. 
Aus Frankreich nenne ich Joseph Rovan, der schon 
wenige Monate nach seiner Befreiung aus dem Kon-
zentrationslager Dachau den Satz niederschrieb: „Je 
mehr unsere Feinde die Züge des menschlichen Ge-
sichts ausgelöscht haben, um so mehr müssen wir 
diese in ihnen selbst respektieren, ja sogar verschö-
nern. " 
Bei der Verständigung mit Polen hat es in den letz-
ten Jahrzehnten schon wegweisende Schritte gege-
ben. Ich will hier besonders die vielfältigen Initiativen 
aus dem Bereich der Kirchen erwähnen. 
Mit dem Warschauer Vertrag von 1970, den damals 
der Kollege Brandt unterzeichnete, gelang ein weite-
rer Schritt in diese Richtung. An Buchstaben und Geist 
dieses Vertrages werden wir uns weiterhin halten. Wir 
sollten darüber nicht weiter diskutieren. In der Präam-
bel bekunden Polen und die Bundesrepublik Deutsch-
land ihren Willen, der inzwischen herangewachsenen 
neuen, der jungen Generation eine friedliche Zukunft 
zu sichern und — ich zitiere — „dauerhafte Grundla-
gen für ein friedliches Zusammenleben und die Ent-
wicklung normaler und guter Beziehungen" zu schaf-
fen. 
Anfang der 80er Jahre, meine Damen und Herren, 
als Polen eine schwere Zeit durchmachte, brachte die 
Bevölkerung der Bundesrepublik Deutschland in ei-
ner Welle großer Hilfsbereitschaft ihre Solidarität mit 
dem polnischen Volk zum Ausdruck. 
Ich bin überzeugt, daß sich die gesellschaftliche 
Öffnung in Polen günstig auf unsere Bemühungen 
auswirken wird. Die Möglichkeiten für eine Verstän-
digung zwischen unseren Völkern werden um so bes-
ser, je weiter die Entwicklung zu mehr persönlicher 
Freiheit in Polen voranschreitet. Denn wahre Versöh-
nung ist nicht nur eine Frage menschlichen Wollens, 
sondern natürlich auch der politischen Gegebenhei-
ten. 
Vorurteile und Mißtrauen haben auf Dauer keine 
Chancen mehr, wo Grenzen überschritten werden 
dürfen, wo Informationen und Meinungen frei ausge-
tauscht werden und Menschen — vor allem auch 
junge Leute — einander in Freiheit begegnen kön-
nen. 
11630 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
So konnte die deutsch-französische Aussöhnung 
nicht zuletzt deshalb so gut gelingen, weil sie auf dem 
gemeinsamen Fundament von Demokratie und 
Rechtsstaatlichkeit aufbaute und weil in immer häufi-
ger werdenden Begegnungen und Gesprächen zwi-
schen Franzosen und Deutschen ein neues Verständ-
nis füreinander wuchs. 
Frau Präsidentin, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, wo die Freiheit verlorengeht, ist bald der 
Friede verspielt — zunächst im Innern und dann nicht 
selten auch nach außen. 
Die Hitler-Diktatur und der Zweite Weltkrieg war-
nen uns immer wieder vor der Verführungskraft des 
Extremismus oder gar des Totalitarismus. Die Gefahr 
des Extremismus ist stets gegenwärtig — auch in einer 
freiheitlichen, offenen Gesellschaft. 
Es ist für eine freiheitliche Demokratie daher uner-
läßlich, solchen Versuchungen so früh wie möglich 
entgegenzuwirken. Vor dem Hintergrund der Ge-
schichte der nationalsozialistischen Diktatur heißt 
das, Menschen durch den Rechtsstaat davor zu be-
wahren, eines Tages den Verstrickungen des Totalita-
rismus ausgesetzt zu sein. 
Meine Damen und Herren, die freiheitliche Demo-
kratie ist kein abstraktes Prinzip. Sie bet rifft jeden 
einzelnen ganz unmittelbar. Es geht um seine Frei-
heit. Es geht um sein persönliches Glück. Tragen wir 
gemeinsam dazu bei, daß dies allen bewußt bleibt. 
Die Menschen sind vor jener Zweideutigkeit in ei-
ner totalitären Diktatur zu schützen, die sich aus Ver-
führung und Gewalt, aus Recht und Unrecht, aus An-
passung und Zwang zusammensetzt. Das nationalso-
zialistische Regime verstrickte Menschen guten Wil-
lens in ein verwirrendes, in ein diabolisches Netz, dem 
zu entkommen immer schwieriger wurde. 
Die Grenzen zwischen Gut und Böse verschwam-
men mehr und mehr. Die Redlichkeit des einzelnen 
war immer weniger Gewähr für richtiges Verhalten. 
Mit dem Schwarz und Weiß eines Holzschnitts läßt 
sich daher ein gerechtes Bild der Generationen unse-
rer Eltern und Großeltern nicht zeichnen. 
Bis heute empfinden wir Deutschen in besonders 
schmerzlicher Weise den zwiespältigen Charakter 
menschlicher Existenz in dem von Hitler entfesselten 
Krieg. Es gehört zur Tragödie jener Zeit, daß die Loya-
lität und die Vaterlandsliebe von Millionen Men-
schen — an der Front wie in der Heimat — für verbre-
cherische Zwecke mißbraucht wurden. 
Es gehört zur Perfidie und Perversität totalitärer Sy-
steme, daß sie Menschen gezielt in Situationen ver-
stricken, in denen es zwischen Schuld und Selbstge-
fährdung kaum mehr eine Alternative gibt. 
Auf der einen Seite stehen die Soldaten, die an den 
Fronten des Zweiten Weltkriegs kämpften und litten. 
Die meisten von ihnen waren ehrlich und aufrichtig 
überzeugt, ihrem Land treu zu dienen. Es gab zahlrei-
che Beispiele von Tapferkeit und menschlicher Größe, 
denen Hochachtung gebührt. 
Solche Einstellungen verdienen es nicht, herabge-
setzt oder gar verhöhnt zu werden. Denn mit ihnen 
verbindet sich die Erfahrung von Tod, Schmerz und 
Angst — und bei vielen von quälenden Zweifeln des 
Gewissens. 
Auf der anderen Seite stehen die Verbrechen der 
Nationalsozialisten. Sie lassen sich nicht aus dem 
Kriegsgeschehen ausblenden. An diesem Wider-
spruch mußten damals viele leiden. 
Wenn wir von den Trümmern sprechen, die der 
Nationalsozialismus hinterlassen hat, dann sollten wir 
uns stets auch der Verheerungen bewußt bleiben, die 
in den Herzen und in den Köpfen der Menschen ange-
richtet wurden. Sie lasten als seelische Hypothek 
nicht nur auf jenen, die in Verstrickung gerieten. Sie 
belasten Enkel und Kinder, die sich selbst um ein 
gerechtes Urteil über die Generationen ihrer Eltern 
und Großeltern bemühen müssen — vielleicht mehr 
bemühen müssen, als man gelegentlich den Eindruck 
hat. 
Wir müssen uns hüten, aus heutiger Zeit vorschnelle 
Urteile zu fällen. Wer von uns, meine Damen und Her-
ren, könnte guten Gewissens von sich behaupten, daß 
er im Angesicht des Bösen die Kraft zum Marty rium 
aufbrächte? Und wer von uns kann eigentlich ermes-
sen, was es damals bedeutete, im Bewußtsein der 
Gefahr für die eigene Person auch das Wohl der eige-
nen Familie aufs Spiel zu setzen? 
Die Menschen heute sind nicht besser und nicht 
schlechter als die Menschen damals. Aber sie stehen 
glücklicherweise nicht unter dem Zwang, sich unter 
den Bedingungen einer totalitären Diktatur entschei-
den zu müssen. 
Wir erinnern uns in Dankbarkeit daran, daß selbst in 
der dunkelsten Pe riode unserer Geschichte, im Zei-
chen von Krieg und Diktatur, der Geist der Humanität 
nicht zerstört werden konnte. Es gab viele bewegende 
Beispiele von Hilfsbereitschaft, von Großherzigkeit 
und von Menschlichkeit — auch über die Fronten hin-
weg. 
Es gab Männer und Frauen, die Widerstand leiste-
ten. Unter ihnen waren nicht wenige, die zunächst 
dem Diktator gedient hatten, bis sie merkten, daß sie 
— wie wohl auch die Mehrheit der Deutschen — ver-
führt, verraten und ausgenutzt wurden. Sie hatten die 
Kraft umzukehren; viele haben dafür mit ihrem Leben 
bezahlt. 
Allein die Demokratie verlangt den Menschen nicht 
ab, was in der Regel über ihre Kräfte geht. Sie bietet 
ihnen Schutz vor der furchtbaren Entscheidung, die 
die nationalsozialistische Diktatur ihnen zumutete: 
nämlich allzu leicht Komplize zu werden oder Helden-
mut beweisen zu müssen. 
Gerade in Erinnerung an die Hitler-Diktatur ist es 
daher wichtig, Bewegungen zu widerstehen, die eine 
umfassende Erlösung von allen Übeln dieser Welt als 
Programm verkünden. Wer — unter welchen Vorzei-
chen auch immer — das vollkommene Heil verheißt, 
der begibt sich mit Sicherheit auf den Weg zu neuem 
Unheil. Er hat nichts dazugelernt. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, die 
Abgründe unserer jüngsten Geschichte lehren, daß es 
zwischen Demokratie und Diktatur keinen Mittel-
weg, keine Gemeinsamkeit der Werte und keinen 
moralischen Kompromiß geben kann. Freiheit und 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11631 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Unfreiheit verhalten sich nun einmal so unverträglich 
zueinander wie Feuer und Wasser. 
Die Diktatur mag Menschen täuschen und blenden 
können; allein die Demokratie gewährt ihnen Selbst-
bestimmung, sie überzeugt durch Sinn für das 
menschliche Maß, durch Solidität und Berechenbar-
keit. In dieser Nüchternheit liegt ihre Größe — und 
zugleich ein Grund dafür, daß sie manchem so wenig 
glanzvoll erscheint. 
Die Demokratie ist eben nicht geschaffen für den 
Zustand des nicht enden wollenden Rausches, son-
dern für die Normalität des Alltags. Sie setzt nicht auf 
das Heroische und auf das Außergewöhnliche, son-
dern auf das Humane und — im besten Sinne des 
Wortes — auf das Normale. 
Ausdruck einer lebendigen Demokratie sind Par-
teien und das Recht auf Opposition. Eben deshalb 
wurden die Parteien von Hitler so erbittert und gna-
denlos bekämpft. Denn er wußte sehr wohl: Waren die 
Parteien erst einmal beseitigt, dann war auch die De-
mokratie tot. 
Wir sollten uns häufiger daran erinnern, daß füh-
rende Politiker der Nachkriegszeit wie der SPD-Vor-
sitzende Kurt Schumacher und der erste CDU-Vorsit-
zende Andreas Hermes die Gefängnisse und Konzen-
trationslager, ja die Todeszellen der NS-Diktatur er-
lebt hatten. 
Unsere Schlußfolgerung aus den Erfahrungen der 
Zeit bis 1933 muß lauten: Extremismus auf der politi-
schen Rechten oder Linken kann nur dann Erfolg ha-
ben und zur Macht gelangen, wenn sich die Bürger 
von den demokratischen Parteien abwenden oder ab-
seits stehen. 
Das Verhängnis ist kaum noch aufzuhalten, wenn 
zudem gesellschaftliche und politische Eliten die 
Hand reichen — womöglich in der Illusion, sie würden 
mit den Extremisten schon fertig werden. Wenn wir 
den Anfängen gemeinsam wehren, hat der Extremis-
mus keine Chance. Wenn wir ihn dagegen als etwas 
Normales verharmlosen, kann er auch unsere Demo-
kratie gefährden. Dagegen anzukämpfen, meine Da-
men und Herren, dafür ist es nie zu früh. 
Überfordern wir nicht unsere Demokratie — sie ist 
ein kostbares und auch durchaus zerbrechliches Gut! 
Lassen wir davon ab, sie als ein Allheilmittel für alle 
Nöte und Probleme dieser Welt mißzuverstehen. Ver-
teidigen wir immer und überall unsere freiheitliche, 
rechtsstaatliche Ordnung, denn sie allein garantiert 
den Bürgern Freiheit und Recht. Sie allein schützt den 
einzelnen vor den Gefahren des Totalitären. Jeder von 
uns ist dazu aufgerufen, sie zu seiner persönlichen 
Angelegenheit zu machen. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, Ge-
rechtigkeit, Achtung des Rechts und Rechtssicherheit 
sind für die Existenz einer Demokratie so wichtig wie 
die Luft zum Atmen. Dies ist das wichtigste Vermächt-
nis des deutschen Widerstandes. Wer heute konse-
quent den Rechtsstaat verteidigt, wird morgen nicht in 
die Lage kommen, Widerstand leisten zu müssen. Ge-
rechtigkeit, Achtung des Rechts und Rechtssicherheit 
wiederherzustellen war das zentrale Ziel des Wider-
standes. Das trifft zumindest auf die große Mehrheit 
aller zu, die sich tapfer gegen das nationalsozialisti-
sche Regime erhoben. Würdigen wir daher heute glei-
chermaßen den Tischlergesellen Johann Georg Elser, 
den Obersten Claus Graf Schenck von Stauffenberg, 
den Kreisauer Kreis um Helmuth Graf James von 
Moltke, die „Weiße Rose" um die Geschwister Scholl, 
standhafte Persönlichkeiten wie Julius Leber und Carl 
Goerdeler und die vielen, vielen anderen, die sich aus 
Gewissensgründen der Gewaltherrschaft mutig ent-
gegenstellten. 
(Frau Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Und die 
Lilo Herrmann!) 
Es bedeutet nicht nur eine Herabsetzung des deut-
schen Widerstandes, sondern es ist historisch falsch 
und gefährlich, den untrennbar auf die Diktatur bezo-
genen Widerstandsbegriff beliebig auf aktuelle Sach-
verhalte zu übertragen. Mit seinem Monopolanspruch 
bekämpfte der Nationalsozialismus alle anderen 
Weltanschauungen radikal. Als Feinde galten ihm 
gleichermaßen Ch risten und Sozialisten, Liberale und 
Gewerkschafter, Konservative und Kommunisten. 
Ohne das Zusammenwirken von Menschen ganz un-
terschiedlicher politischer Überzeugungen wäre uns 
Deutschen der Neuanfang nach 1945 so nicht gelun-
gen. 
Nicht Erfolg oder Mißerfolg entscheiden über die 
sittliche Größe des Widerstandes. Das Attentat auf 
Hitler mußte gewagt werden — um jeden Preis. 
Besonders eindrucksvolle Worte hat Oberst Hen-
ning von Tresckow gefunden, der Stauffenbergs Han-
deln und Denken seit 1943 wesentlich beeinflußte. 
Wenige Stunden, bevor er in den Tod ging, faßte er 
noch einmal zusammen, was der tiefste Beweggrund 
seines Handelns war — ich zitiere — : 
Ich halte Hitler nicht nur für den Erzfeind 
Deutschlands, sondern auch für den Erzfeind der 
Welt. Wenn ich in wenigen Stunden vor den Rich-
terstuhl Gottes treten werde, um Rechenschaft 
abzulegen über mein Tun und mein Unterlassen, 
so glaube ich mit gutem Gewissen das vertreten 
zu können, was ich im Kampf gegen Hitler getan 
habe. Wenn einst Gott Abraham verheißen hat, er 
werde Sodom nicht verderben, wenn auch nur 
zehn Gerechte darin seien, so hoffe ich, daß Gott 
auch Deutschland um unsertwillen nicht vernich-
ten wird. 
Wir schulden den Männern und Frauen des deut-
schen Widerstandes tiefen Dank. Hohen Respekt 
zollen wir auch jenen, die sich durch Emigration dem 
Unrechtsregime verweigerten oder vor ihm fliehen 
mußten. Darunter war auch mancher, der dann aus 
Liebe zu seinem Vaterland die Hitler-Diktatur von 
außen bekämpfte. Denken wir an die Beispiele der 
Schriftsteller, die den Versuch unternahmen, mit der 
Macht ihres Wortes die Welt aufzurütteln und auf-
merksam zu machen auf das, was in Deutschland ge-
schah. 
Die allermeisten Emigranten haben nicht leichten 
Herzens ihr Vaterland verlassen, und manchem von 
ihnen ist es später auch schwergefallen zurückzukeh-
ren. Um so dankbarer sind wir jenen, die mithalfen, 
unsere Bundesrepublik Deutschland aufzubauen. 
Denn bis heute fördert gerade diese Mitwirkung ganz 
11632 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung , Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
wesentlich die Versöhnungs- und Friedensarbeit un-
serer Zeit. 
Meine Damen und Herren, ich möchte hier auch an 
einen Mann erinnern, der für mich zu den großen Hel-
den des 20. Jahrhunderts zählt, an Raoul Wallenberg. 
Er setzte 1944, im Alter von 32 Jahren, sein Leben ein, 
um in Budapest Hunderttausend von Ermordung be-
drohten Juden das Leben zu retten. 1945 wurde er in 
die Sowjetunion verschleppt. Er ist seitdem verschol-
len. 
In meinen Gesprächen habe ich Generalsekretär 
Gorbatschow auf das ungeklärte Schicksal dieses gro-
ßen, mutigen Mannes hingewiesen. Ich hoffe sehr, 
daß in dieser Epoche des Wandels, in der in Staaten 
des Warschauer Paktes frei auch über das bedrük-
kende Erbe des Stalinismus gesprochen wird, das 
Schicksal Raoul Wallenbergs wirklich überzeugend 
geklärt werden kann. Ich begrüße es sehr, daß die 
sowjetischen Behörden kürzlich Angehörige von Ra-
oul Wallenberg nach Moskau eingeladen haben. 
Frau Präsidentin, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, an diesem 1. September wende ich mich be-
sonders an die jungen Menschen in Deutschland. Sie 
tragen keinerlei Schuld für Diktatur und Weltkrieg — 
nicht kollektiv, weil es das prinzipiell nicht gibt, aber 
auch nicht individuell, weil ihr Lebensalter sie davor 
bewahrt. 
Dennoch tragen auch sie Verantwortung, weil die 
Vergangenheit gegenwärtig bleibt. Keiner von uns, 
kein Deutscher kann ihr entrinnen. Begreifen wir je-
doch die Last der Geschichte auch als Chance: Wer 
die Geschichte dieses Jahrhunderts kennt, dessen 
Blick ist geschärft für die Gefahren und Verführungen 
unserer Zeit. 
Widerstehen wir auch der Versuchung, die wäh-
rend der NS-Zeit in Verruf gebrachten Werte der Hei-
matliebe und des Patriotismus heute zu verachten, 
weil sie damals mißbraucht wurden. Patriotismus ge-
ringzuschätzen wäre unbewußt im Sinne Hitlers. Ge-
neraloberst Ludwig Beck, einer der Männer des 
20. Juli 1944, hatte dies erkannt und schrieb einmal 
tief erschrocken nieder — ich zitiere — : „Dieser 
Mensch hat ja gar kein Vaterland." 
Liebe zum Vaterland und Liebe zur Freiheit, Patrio-
tismus und europäische Gesinnung dürfen allerdings 
nie wieder getrennte Wege gehen. Das ist die Konse-
quenz, die wir gemeinsam ziehen müssen. 
Ebenso kommt es darauf an, Tugenden wie Tapfer-
keit, Loyalität und Opferbereitschaft untrennbar an 
fundamentale sittliche Normen zu knüpfen. So leisten 
die Soldaten unserer Bundeswehr keinen Treueeid 
auf eine bestimmte Person, sondern sie geloben, jene 
Werte zu verteidigen, die in unserer freiheitlichen 
Verfassung, dem vor 40 Jahren verkündeten Grund-
gesetz, verankert sind. 
Frau Präsident, meine Damen und Herren, die 
Generation der Gründer unserer Bundesrepublik 
Deutschland gestaltete die zweite deutsche Demo-
kratie aus den Erfahrungen der Geschichte heraus. 
Sie führte unser Land auf den Weg jener freiheitlichen 
Traditionen zurück, die weder Krieg noch Gewalt-
herrschaft hatten zerstören können. 
Wir dürfen stolz sein auf unsere freiheitliche Verfas
-
sung, das Grundgesetz. Wir bekennen uns zum abso-
luten Vorrang der Würde des einzelnen Menschen in 
allen Bereichen seines Lebens; zur Absage an Krieg 
und Gewalt als Mittel der Politik und an jeden Revan-
chismus — eine Entscheidung, die gerade auch von 
den deutschen Heimatvertriebenen in der Stuttgarter 
Charta von 1950 mitgetragen wurde —; zu dem Ziel 
eines freien und geeinten Deutschland in einem freien 
und geeinten Europa. 
Es ist ein Zeugnis tiefer Menschlichkeit, daß die 
Väter und Mütter unseres Grundgesetzes politisch
religiös und rassisch Verfolgten einen Anspruch auf 
Asyl gewährten. Denn die Humanität eines Gemein-
wesens erweist sich nicht nur in der Achtung von Frei-
heit und Menschenwürde der eigenen Bürger, son-
dern auch in der Aufgeschlossenheit für die Opfer von 
Unterdrückung und Gewalt in anderen Ländern. 
All diese Entscheidungen haben die Grundlage da-
für gelegt, daß unser Gemeinwesen als f riedliebender, 
dem Recht und der Freiheit verpflichteter Partner in 
der Welt ein Maß an Anerkennung erlangte, das sich 
1945, nach dem Ende von Krieg und Gewaltherr-
schaft, wohl niemand zu erträumen wagte. Dies 
40 Jahre nach Gründung der Bundesrepublik 
Deutschland feststellen zu können erfüllt uns mit Ge-
nugtuung. 
Heute, meine Damen und Herren, sind wir Zeugen 
beim Aufbruch Europas in eine neue Epoche. Wir 
müssen bereit sein, diesen Aufbruch maßgeblich mit-
zugestalten. Ganz Europa steht ein umfassender Wan-
del bevor, eine tiefgreifende Veränderung in Wirt-
schaft und Gesellschaft. Zum erstenmal seit dem Ende 
des Zweiten Weltkrieges zeichnet sich die Chance ab, 
daß es uns gelingt, aus dem Schatten des Ost-West
Konflikts herauszutreten. Was sich auf unserem alten 
Kontinent entwickelt, schlägt Menschen weltweit in 
den Bann. 
Welches Volk könnte an diesem Vordringen der 
Freiheit stärkeres Interesse haben als das unsere? Das 
Zerbröckeln jahrzehntelanger Verkrustungen in Eu-
ropa schafft neue Hoffnung auch für die Einheit unse-
res Vaterlandes. Die Zeit arbeitet für, nicht gegen die 
Sache der Freiheit. 
So richten wir an diesem Tag der Erinnerung unse-
ren Blick auch nach vorn. Bei aller Trauer, die wir in 
Erinnerung an den 1. September 1939 empfinden, 
sind wir uns der Verantwortung für die nachwachsen-
den Generationen bewußt. Diese Generationen wer-
den uns einmal danach beurteilen, ob wir aus der 
Erfahrung von Krieg und Diktatur die richtigen Leh-
ren gezogen haben — ob wir der Aufgabe gewachsen 
waren, auf Dauer eine bessere, eine f riedlichere Welt 
zu schaffen. 
Wir haben die Vision einer Zukunft, in der die Völ-
ker der Welt in gemeinsamer Freiheit f riedlich vereint 
sind, und wir werden und dürfen nicht nachlassen, 
dafür zu arbeiten. Im Gedenken an den 1. September 
1939 wissen wir: Dies ist das wichtigste, das wertvoll-
ste Erbe, das wir den kommenen Generationen hinter-
lassen können. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP sowie Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11633 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Brandt. 
Brandt (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen und 
Herren! Vielleicht ist es zuviel verlangt, sollte einem 
zu den schwierigen Daten unserer jüngeren Ge-
schichte immer noch Neues einfallen. Das Feld ist 
einigermaßen abgeschritten. Dabei wäre es verwun-
derlich — verwunderlich und bedenklich zugleich —, 
wenn es nicht über weite Strecken Übereinstimmung 
mit dem gäbe, was der Bundeskanzler hier vorgetra-
gen hat. Vielleicht kommt es nicht immer auf neue 
Deutungen dessen an, was hinter uns liegt. Es gibt ja 
wohl Wahrheiten und Einsichten, die nicht oft genug 
in Erinnerung gerufen werden können, dies gerade in 
einem Zeitabschnitt, in dem sich zwischen den Teilen 
Europas so viel ändert, wie wir es gegenwärtig erle-
ben. 
Ich finde es im ganzen ermutigend, daß bei allem 
sonstigen Wandel jenes doppelte Nein lebendig ge-
blieben ist, das uns Ältere zusammenführte, als nach 
1945 unser staatliches Notdach zu errichten war. Ich 
meine mit dem doppelten Nein das „Nie wieder" zu 
deutscher Schuld an Überfällen, kriegerischer Verwü-
stung oder gar Völkermord und das andere „Nie wie-
der" zur Knebelung des eigenen Volkes und zu des-
sen Selbstentmündigung. Das Versprechen und die 
Entschlossenheit — übrigens gemeinsam mit für die 
DDR-Verantwortlichen bekundet, von mir selbst in 
Erfurt mit dem Ministerratsvorsitzenden der DDR —, 
von deutschem Boden nie mehr Krieg ausgehen zu 
lassen, sollten richtig verstanden werden, nämlich als 
Ausdruck eines geläuterten Friedenswillens. Doch wir 
sollten uns auch dabei nicht überschätzen. Die ande-
ren würden sich wohl zu schützen wissen, sollte in der 
Mitte Europas noch einmal jemand auf extreme Weise 
verrückt spielen wollen. 
Es läßt sich verstehen, meine Damen und Herren, 
daß nachwachsende Generationen auch bei uns mit 
Tagen, die an nationale Schande und europäisches 
Unglück erinnern, nicht besonders viel im Sinn haben. 
Der zeitliche Abstand fällt ins Gewicht. Wer jetzt 60 
ist, war 10, als der Krieg begann, von dem hier gespro-
chen wird. Zu den Wahlen gehen jetzt junge Frauen 
und Männer, die eben geboren waren, als unsereins 
mit anderen heftig um die Ostverträge stritt. Ich 
denke, die Jüngeren möchten wissen, was die Zu-
kunft bringt, ob die aufregenden Veränderungen im 
anderen Teil Europas das eigentliche Ende der Nach-
kriegszeit bedeuten und was dies für Deutschland 
besagen mag; doch wohl jedenfalls nicht eine neue 
Vorkriegszeit an Stelle der zu Ende gehenden Nach-
kriegszeit. 
Auch wenn ein paar Jahre — nein, ganz genau sind 
es noch etwas weniger als zwei Jahre — vergangen 
sind, ist in unser aller frischer Erinnerung, daß für die 
beiden militärisch mächtigsten Staaten der Welt zu 
Papier gebracht wurde: Ein mit Nuklearwaffen ge-
führter Krieg kann nicht gewonnen und darf nicht 
geführt werden. Aus solcher Einsicht hat sich logisch 
ergeben, ernsthaft darüber nachzudenken, wie für 
unseren Teil der Welt und überhaupt zwischen West 
und Ost gemeinsame Sicherheit dauerhaft und zuver-
lässig verwirklicht werden kann. 
Es ist ja gewaltig, was sich über den großen Krieg 
hinaus in der Welt, nicht zuletzt in der Welt der Tech-
nik, verändert hat. Die 50 Jahre, die dem Jahr 1939 
vorausgegangen waren, hatten es auch schon in sich. 
Das sind — man muß es sich klarmachen — die Jahre 
ab 1889, kurz bevor Bismarck ausschied. Das waren 
einmal 50 Jahre bis 1939, und dann begann die Pe-
riode, über die wir heute sprechen. 
Nun, gegen Ende des Jahrtausends, erleben wir den 
Griff in den Weltraum, das weltweite Fernsehen 
— das es ja sehr bald geben wird, das es fast schon 
gibt —, die wirkliche wirtschaftliche Umwälzung 
durch Mikrochips, zugleich das Bemühen um die 
Bändigung unvorstellbarer Zerstörungskraft; und die 
politische Weisheit bleibt gegenüber der Technik, wie 
man seit langem erfährt, im Rückstand. 
Hoffentlich haben wir in der Bundesrepublik 
Deutschland nicht die Augen davor verschlossen, daß 
in den letzten Jahrzehnten bei Konflikten in anderen 
Teilen der Welt an die 20 Millionen Menschen — eher 
mehr denn weniger — umgekommen sind. Wir sollten 
in dieser Stunde gewiß an das Leid denken, das den 
Menschen im Nahen Osten schon so lange zugefügt 
wird und das sie sich selbst zufügen, und daran, daß in 
Afghanistan, in Kambodscha und anderswo immer 
noch geschossen wird. 
Ich meine, wir dürfen auch den massenhaften, ver-
meidbaren Tod durch Hunger, Seuchen und Mangel 
an sauberem Wasser nicht aus den Augen verlieren, 
nicht die gefahrvolle Zerstörung natürlicher Lebens-
grundlagen. 
Aber ich gebe zu: Gesicherter Frieden in Europa 
— das wäre ein wichtiger Baustein für eine menschen-
freundlichere Welt. Aber es bedarf dann zugleich gro-
ßer zusätzlicher Anstrengungen, um internationale 
Einrichtungen so auszubauen, daß moderne Erkennt-
nisse dem Überleben und Wohlergehen der Mensch-
heit wirksam dienstbar gemacht werden können. 
Erfahrungen der Völker lassen sich weniger leicht 
vermitteln, als es schon manch einer an seinem 
Schreibtisch unterstellt hatte. Doch mag ich jenen er-
lauchten Geistern nicht folgen, die uns Menschen 
überhaupt die Fähigkeit absprechen, aus der Ge-
schichte zu lernen. Zu hoch würde allerdings auch ich 
diese Fähigkeit nicht ansetzen wollen. Doch auf ei-
nem möglichst wahrhaftigen Umgang mit histori-
schen Fakten sollte man mit Nachdruck bestehen. Ich 
sage „möglichst" nur deshalb, weil wir uns der Be-
grenztheit dessen klar sein sollten, was sich als zwei-
felsfrei feststellen läßt. 
Der geschichtlichen Wahrhaftigkeit wird — um ein 
wieder aktuell gewordenes Beispiel zu nennen — 
nicht gerecht, wer Stalin ins Feld führt, um Hitler zu 
entlasten 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
oder gar zu rechtfertigen. Was zur Verurteilung des 
sogenannten Hitler-Stalin-Paktes vom 23. August 
1939 zu erklären ist, hat das Präsidium der Sozialde-
mokratischen Partei Deutschlands vorbehaltlos und 
unmißverständlich zum Ausdruck gebracht. 
Im ubrigen: Nicht irgendwie und durch irgendwen 
hat der Zweite Weltkrieg begonnen, auch nicht nur im 
11634 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Brandt 
mißbrauchten deutschen Namen. Über Kurzsichtig-
keiten vieler der Beteiligten nach 1918 — ich denke 
nicht nur an Versailles — läßt sich viel sagen. Eindeu-
tig bleibt, auf 1939 bezogen, die hitlerdeutsche 
Schuld. Der neue Krieg unter dem Deutschland selbst 
so schwer leiden sollte, war schon vor dem Pakt vom 
23. August 1939 geplant, vorbereitet, gewollt und 
hätte sich allenfalls durch vorweggenommene allsei-
tige Kapitulation vermeiden lassen. 
Gelegentlich liest man, auch Polen sei 1939 nicht 
demokratisch regiert worden, was wohl stimmt, bloß 
hier nichts zur Sache tut. Wenn damit die Begründung 
einhergeht, Polen sei gar nicht überfallen, allenfalls 
mit einem Gegenangriff überzogen worden, so darf 
man das nicht durchgehen lassen. Es ist verbürgt, daß 
der sogenannte Führer vor seinen Generälen prahlte, 
er werde für die Rechtfertigung des Ang riffs sorgen 
— wörtlich — , „gleichgültig, ob glaubhaft". 
Zu den hausgemachten, damals zu Hause gemach-
ten Vorwänden gehörte ein fingierter Angriff auf den 
Sender Gleiwitz, nicht so weit entfernt von jenem da-
mals kaum bekannten Ort namens Auschwitz, dessen 
Verbindung mit fabrikmäßigem Massenmord vor al-
lem an den unzähligen jüdischen Opfern des Rassen-
wahns viele nie mehr haben abschütteln können. Je-
ner Ort hat uns, die gebrannten Kinder der Mensch-
heit, gelehrt, daß die Hölle auf Erden geschaffen wer-
den kann; sie wurde geschaffen. 
Ich denke, die meisten werden es so empfinden wie 
ich, daß man den israelischen Verteidigungsminister 
versteht, der gestern an der Gedenkstätte Yad Vas
-
hem in Jerusalem sagte, für das größte Verbrechen in 
der neuzeitlichen Geschichte könne es Entschuldi-
gung und Vergeben nicht geben. 
Daß es, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, 
für das eigene Volk so enden würde — keine Familie 
ohne Tote, Millionen ihrer Behausung in den zer-
bombten Städten beraubt, weitere Millionen ohne die 
alte Heimat und in der neuen Spaltung — , all das hat 
sich kaum einer vorstellen können, als es an jenem 
Freitag dem 1. September 1939 begann. 
Ich lebte, wie man weithin weiß, als von den Nazis 
Ausgebürgerter in nordeuropäischer Umgebung. Dort 
hoffte man — auch das gehört zur Erfahrung unserer 
Zeit — , neutral durch den Konflikt der Großmächte 
hindurchkommen zu können. Aber man war nicht si-
cher, wie ernst es werden würde. 
Am Sonntag, dem 3. September — ich hatte in der 
Redaktion die Aufgabe, während die anderen mein-
ten, zu Hause bleiben zu können, englische Nachrich-
ten zu hören; es gab eine Sondersitzung des britischen 
Unterhauses — , als die englische und französischen 
Kriegserklärungen vorlagen, kommentierte das Ex-
trablatt der Zeitung, für die ich tätig war, es müsse sich 
erst noch zeigen, ob der Nervenkrieg eine neue Phase 
erreicht oder wirklich ein neuer Weltkrieg begonnen 
habe — September 1939. 
Aus Berlin und von der Wasserkante hörte ich — so 
bestätigen es ja die gedruckten Berichte seitdem viel-
fach: Über Deutschland legte sich in jenen Septem-
bertagen eine lastende Stille; kein Jubel wie im Au-
gust 1914, in jenem August 1914, als das europäische 
Ur-Unheil dieses Jahrhunderts begann; keine Blumen 
auf den Gewehrläufen, keine winkenden Bräute, 
nicht die angeberischen Sprüche auf den Eisenbahn-
waggons, auch gottlob kein Segnen der Waffen und 
keine Flucht in den Krieg als Befreiung aus dem bür-
gerlichen Alltag. 
Ich erinnere hieran nicht als einer der Älteren, um 
etwas zu verniedlichen. Ich erinnere jedoch an die 
heimliche Furcht, die seit der sogenannten Machter-
greifung nur noch selten aus den Herzen der Deut-
schen gewichen war — ob Gegner oder Anhänger des 
Regimes. Auch bei vielen aus der ja nicht kleinen 
zweiten Schicht bestimmte sie die Stunden des Kat-
zenjammers nach den hochgejubelten Siegen. 
An jenem 1. September hofften die Naziführer mit 
ihrem Anhang, daß die Westmächte klein beigeben 
und sich trotz Polen arrangieren würden. Die plumpe 
Rechnung ging nicht auf. Die Mehrheit der Deutschen 
dürfte, anders als die bösen Wunschdenker an der 
Spitze, mit einer dumpfen, halb gelähmten Gewißheit 
verstanden haben, daß die Herrschaft des Todes mit 
letztem Ernst eingesetzt hatte. Man ahnte, daß Millio-
nen nicht heimkehren würden. Daher das Schweigen, 
das Zeitgenossen ein bleiernes genannt haben. 
Gewiß, dies wurde in den ersten Kriegsjahren ver-
drängt und vergessen, doch nicht von allen. Es war in 
den Herzen der vielen, die schon früh einen der Ihren 
verloren. In den Lagern und Zuchthäusern ließ sich 
dieses Schweigen ohnehin nicht überspielen. Nach 
Stalingrad und El Alamain kehrte es allgemein und 
verstärkt wieder, und es nahm jenes entsetzliche 
Schweigen voraus, das sich nach 1945 über die Trüm-
mer des Reiches legte, über die Ruinen Europas, vor 
allem auch der Sowjetunion. Es blieb, bei einigen 
nachdrücklicher als bei anderen, das Schweigen der 
Trauer, der Scham, der Mitschuld, jedenfalls der Mit-
verantwortung für das Schicksal anderer und vor dem 
eigenen Volk. 
Nicht notwendigerweise hat es so kommen müssen, 
wie es 1933 und 1939 gekommen ist. Nicht erst in den 
lebensgefährlichen Schriften des Untergrunds, nein, 
schon in den Aufrufen aus der Zeit der zu Ende gehen-
den Weimarer Republik war gewarnt worden, daß 
Hitler Krieg bedeute. Mit dieser Einsicht bin ich poli-
tisch erwachsen geworden. Aber ich habe nicht ver-
gessen, daß vielen als Empfehlung erschien, was auf 
die anderen abschreckend wirkte. 
Die meisten, auch im Ausland, meinten, die War-
nungen seien übertrieben. Durch linksintellektuelle 
Aufgeregtheit oder was als solche empfunden wurde, 
mochten sich nationalbürgerliche Grundinstinkte 
nicht anfechten lassen. Doch auch, wenn man nicht 
hatte hören wollen, daß X zu Y führe, in Wahrheit 
hörte man es doch. Man wollte es nicht glauben und 
fürchtete es dennoch. 
Da waren natürlich auch jene, die sich aufführten, 
als fürchteten sie nichts auf der Welt, schon gar nicht 
Gott. Die wollten Krieg, nicht bloß Krieg, sondern ei-
nen solchen, dessen maßlose Erniedrigung ihnen 
nichts ausmachte. Was sie wollten, hätte man auch 
damals wissen können. Doch denen, die es wußten 
und sagten, ging es nicht gut. 
Eine selbstkritische Frage drängt sich mir allerdings 
auch hier auf: Wenn man die Warnung vor dem, wo- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11635 
Brandt 
hin NS-Herrschaft führen würde, buchstäblich und 
ganz ernst genommen hätte, wären dann nicht viel 
größere Risiken angemessen gewesen, um das deut-
sche und europäische Unheil abwenden zu helfen? 
Auch als klar war, daß Hitlers Krieg nur noch zu ver-
lieren war, hätte sich be trächtliche menschliche und 
materielle Substanz vor der Vernichtung bewahren 
lassen. 
Die große Lehre jener Zeit lautet aus meiner Sicht: 
Wo die Freiheit nicht beizeiten mit großem Einsatz 
verteidigt wird, ist sie nur um den Preis schrecklich 
hoher Opfer zurückzugewinnen. Ein mündiges Volk 
darf die Macht nicht in die Hände von Verrückten und 
Verbrechern fallen lassen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Das ist die eine Lehre. Zu ihr gehört, den Nachwach-
senden nahezubringen, daß dies auch sie — über oh-
nehin nicht zu übersehende materielle Folgen hin-
aus — noch mit angeht. Sie lehnen es zu Recht ab, sich 
Verantwortung oder gar Schuld vererben zu lassen. 
Zu Recht lehnen sie das ab. Doch es geht nicht mehr 
um unser, es geht um ihr Leben. Nur wer begriffen 
hat, was damals geschah, wird sich gegen die Läh-
mung der Vernunft und die Aggression der Dummheit 
zu schützen wissen, wird auch die Kraft finden, die 
Gefahr des Krieges, so es an ihm liegt, immer von 
neuem abwehren zu helfen. 
Ich bleibe der Meinung: Der Bruch mit der bösen 
Vergangenheit hätte vor vierzig Jahren deutlicher 
ausfallen sollen. Ich sage ebenso deutlich: Der Ide-
alismus großer Teile der damals jungen Generation ist 
schrecklich mißbraucht worden. Die Opferbereit-
schaft hart bedrängter einfacher Menschen ist nicht 
hinreichend gewürdigt worden. Sie, sowohl die aus 
Idealismus engagierten Jungen wie die vielen, nicht 
zuletzt die Frauen in den Bombennächten, hätten in 
der rückwärts gewandten Wertung besser wegkom-
men müssen, als sie unter den Bedingungen restaura-
tiver Besatzungsdemokratie weggekommen sind, 
etwa im Vergleich zu manchen vermeintlichen 
Rechtswahrern und anderen Textdeutern, zumal den 
Propagandisten des Krieges nach außen und im In-
nern. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich darf hier hinzufügen, meine Damen und Herren: 
Wer noch immer oder wieder bei den Zerstörern Euro-
pas Anleihen macht, der fügt dem eigenen Volk Scha-
den zu. Aber auf leicht angebräunte Spatzen mit Ka-
nonen zu schießen, das ergibt auch keinen Sinn. 
(Beifall bei Abgeordneten aller Fraktionen) 
Es wäre verwunderlich, um nicht zu sagen: verdäch-
tig, wenn sich wie anderswo in Europa nicht auch bei 
uns in der Bundesrepublik Deutschland gelegentlich 
Leute zu Wort meldeten, die mit nationalistischen La-
denhütern aufwarten. Nur: Konzessionen darf man 
ihnen nicht machen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Die eigentliche Antwort auf rückwärts gewandte 
Versuchungen, die andere große Lehre — eine hatte 
ich genannt — , heißt aus meiner Sicht: mit noch grö-
ßerer Hingabe für Europa arbeiten, ohne damit ver- 
staubte Vorstellungen von deutscher Führung zu ver-
binden. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der GRÜNEN und der FDP) 
Die europäische Einigung — ich nehme voll auf, 
was der Bundeskanzler hierzu gesagt hat — bildete 
ein Kernstück in den Vorstellungen des deutschen 
Widerstandes, so auch des Kreisauer Kreises um den 
Grafen Moltke. Nebenbei gesagt, Herr Bundeskanz-
ler, sind wir uns auch sicherlich einig, daß wir gele-
gentlich in Gefahr sind, den Widerstand der deut-
schen Arbeiterbewegung seit 1933 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der FDP) 
nicht gleichermaßen zu würdigen wie das, was hinter-
her mit so großem Einsatz gewagt worden ist. 
Die deutschen Sozialdemokraten hatten übrigens 
die Vereinigten Staaten von Europa schon 1925 in ihr 
Programm geschrieben. Seit 1950 haben auf dem 
Wege zur westeuropäischen Gemeinschaft bedeu-
tende Fortschritte erzielt werden können, und das ist 
gut. Inzwischen ist es Zeit, an Gesamteuropa zu den-
ken. Daß sich diese Aufgabe stellen werde und wir 
den mittel-, ost- und südosteuropäischen Nachbarn 
nicht den Rücken zuwenden dürften, sagte ich meiner 
Partei vor über 25 Jahren, als sie mich an ihre Spitze 
berief: hier in Godesberg, Anfang 1964. Wir haben es 
beim Bemühen um Normalisierung im Ost-West-Be-
reich nicht vergessen. 
Ein faszinierender Prozeß der Neugestaltung führt 
uns nun dem größeren Europa näher. Aber: Ohne 
Widersprüche und Rückschläge wird es auch weiter-
hin nicht abgehen. Ich denke mir, Staaten auf Rädern 
wird die künftige europäische Hausordnung nicht 
vorsehen 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
und keine Vertreibung und keine Trennmauer 
— schon gar nicht zwischen Angehörigen ein und der-
selben Nation —, auch nicht Regierungen, die von ein 
paar Dutzend Divisionen abhängiger sind als von der 
Verständigung mit dem eigenen Volk. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU, der FDP 
und bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Wie immer: Wer das ganze Europa in den Blick faßt, 
kommt jedenfalls um Deutschland nicht herum. 
Mit dem Warschauer Vertrag vom Dezember 1970 
wie mit dem voraufgegangenen Moskauer Vertrag 
haben wir die Kette des Unrechts durchbrechen, der 
Vernunft eine neue Chance geben, menschliche Er-
leichterungen fördern wollen. Mir war bewußt, daß 
sich die Siegermächte auf Grenzen verständigt hat-
ten, die über ursprüngliche polnische Forderungen 
und Erwartungen hinausgingen. Mir war zum ande-
ren bekannt, daß ein konservativer Nazi-Gegner wie 
Carl Goerdeler, der langjährige Leipziger Oberbür-
germeister, und ein Sozialdemokrat wie Ernst Reuter, 
damals Oberbürgermeister von Magdeburg, voraus-
gesagt hatten, was Hitlers Krieg für die Ostgrenze 
bedeuten würde. Das kam nicht wie ein Blitz vom 
Himmel. Es gibt im übrigen nicht den geringsten 
Zweifel daran, daß unser erster Bundeskanzler auch 
11636 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Brandt 
hinsichtlich der früheren preußisch-deutschen Ostge-
biete keinen Illusionen anhing. Schon er wußte, daß 
uns in der weiten Welt keine Regierung in Grenzfor-
derungen unterstützen würde. Und es wäre mehr als 
peinlich, wenn man bei uns den Eindruck aufkommen 
ließe, es bedürfte russischer Truppen, um Polens 
Grenze gegen deutsche Ansprüche zu sichern. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wer — im Gegensatz zum Geist des Warschauer Ver-
trages — die Grenzen in Frage stellt, statt sie durch-
lässig, wirklich durchlässig machen zu helfen, der ge-
fährdet den Zusammenhalt und die Chancen neuen 
Zusammenhalts zwischen den Deutschen, wo sie 
heute leben. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der GRÜNEN und der FDP) 
Was unser Bundespräsident dieser Tage dem polni-
schen Staatsoberhaupt geschrieben hat, sollte nicht 
nur unser aller Würdigung, sondern auch unser aller 
Zustimmung finden können. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Im übrigen verweise ich — mehr als pflichtgemäß — 
auf den Entschließungsantrag der sozialdemokrati-
schen Fraktion dieses Hauses. 
Leider, Herr Bundeskanzler, war in diesem Sommer 
hier und da der Eindruck entstanden, von London und 
Paris, sogar von Washington sei der Weg nach War-
schau kürzer als der von Bonn. Das polnische Volk 
und seine Regierung — das gilt gleichermaßen für 
Ungarn und für die anderen Länder, in denen die Pro-
zesse der Erneuerung langsamer anlaufen — sollten 
spüren, daß wir uns ihnen in Solidarität verbunden 
fühlen. 
Bei dieser Gelegenheit, Herr Bundeskanzler, 
möchte ich eine kleine praktische Begebenheit er-
wähnen: Ich erinnere mich daran, daß Anfang der 
80er Jahre die Post es den Hilfsbereiten ermöglicht 
hatte, Pakete ohne Porto nach Polen zu schicken. — Es 
muß ja nicht gleich Portofreiheit sein. Aber wenn ich 
höre — ich habe mich gestern bei den zuständigen 
Stellen vergewissert — , daß man jetzt, wo es ernster 
ist, die individuelle Hilfe erschwert — das Porto ist 
nämlich erhöht worden — , dann verstehe ich das 
nicht. Es ist überhaupt nicht verständlich, daß ein 
10 kg schweres Paket, das, sagen wir einmal, einen 
Wert von 50 DM hat, mit 30,50 DM Porto auf den Weg 
zu bringen ist. Da muß sich eine vernünftigere Rege-
lung finden lassen. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will im übrigen, wo es um größere Dinge geht, 
nicht unterstellen, daß die polnische Seite nur Wün-
sche vorbringt, die leicht zu befriedigen sind; das 
glaube ich nicht. Der Gedanke, die Kommission der 
Europäischen Gemeinschaft in die Hilfe für Polen ein-
zuschalten, war gut. Von uns wird Zusätzliches erwar-
tet; das weiß hier jeder. 
Wo es nach vorn führt und solide ist, werden wir uns 
große Mühe geben müssen. Selbsthilfe und europäi-
sche Unterstützung müssen wirksam ineinandergrei
-
fen, und zwar so, daß nicht neue drückende Abhän-
gigkeiten entstehen. 
Ich will offen meinem Empfinden Ausdruck geben 
- das möchte ich zum Schluß sagen — , daß eine Zeit 
zu Ende geht, eine Zeit, in der es sich in unserem 
Verhältnis zum anderen deutschen Staat vor allem 
darum handelte, durch vielerlei kleine Schritte den 
Zusammenhalt der getrennten Familien und damit 
der Nation wahren zu helfen. 
Was jetzt im Zusammenhang mit dem demokrati-
schen Aufbruch im anderen Teil Europas auf die Ta-
gesordnung gerät, wird mit neuen Risiken verbunden 
sein, schon deshalb, weil es ein historisch zu belegen-
des und höchst vielfältig gefächertes, keineswegs erst 
durch den Hitler-Krieg belebtes Interesse der europäi-
schen Nachbarn und der halbeuropäischen Mächte 
daran gibt, was aus Deutschland wird. 
Der Wunsch, das Verlangen der Deutschen nach 
Selbstbestimmung wurde in den Westverträgen be-
stätigt und ist durch die Ostverträge nicht unterge-
gangen; sie bleiben Pfeiler unserer Politik. In welcher 
staatlichen Form auch immer dies in Zukunft seinen 
Niederschlag finden wird, mag offenbleiben. Ent-
scheidend ist, daß heute und morgen die Deutschen in 
den beiden Staaten ihrer Verantwortung für den Frie-
den und die europäische Zukunft gerecht werden. Wir 
sind nicht die Vormünder der Landsleute in der DDR. 
Wir haben ihnen nichts vorzuschreiben, dürfen ihnen 
freilich auch nichts verbauen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der GRÜNEN, der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe vor mir einen B rief liegen — ich habe ihn 
nicht selber bekommen, sondern jemand hat ihn mir 
gestern gegeben — , einen B rief von einer Dame aus 
dem westlichen Sachsen, in dem sie von den Men-
schen schreibt, die Angst haben, daß das Leben an 
ihnen vorbeigehe, und in dem sie schreibt: Keiner 
hungert; aber jeder hungert nach etwas Besserem. 
Dies ist nicht das einzige bedrückende Zeugnis des-
sen, was die Menschen dort beschäftigt und uns mit 
angeht. Das Bewußtsein unserer Menschen hier, in 
der Bundesrepublik, wachzuhalten, daß die Nachbarn 
im anderen Teil Deutschlands zwar das kürzere Los 
gezogen, aber den Krieg nicht mehr als wir verloren 
haben, bleibt ein Gebot der Stunde. 
(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen) 
Und daß eine effiziente und unbürokratische Hilfe 
für bedrängte, in unverschuldete Not geratene Lands-
leute ein Gebot unserer Selbstachtung bleibt, sollte 
keiner weiteren Worte bedürfen. 
Ich möchte für meine politischen Freunde — und 
sicher nicht nur für diese — Dank sagen an alle nicht-
amtlichen und amtlichen Personen und Stellen, die 
nachbarliche und humanitäre Hilfe leisten und dabei 
auf störende Publizität verzichten. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Jede Generation muß wohl von neuem lernen, was 
Albert Schweitzer die Ehrfurcht vor dem Leben ge-
nannt hat. Die Lebensliebe ist das große Geschenk, 
das den Überlebenden zuteil wurde. Wir haben sie 
weiterzugeben wie die Einsicht, die ich vor vielen Jah- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11637 
Brandt 
ren — lange ist's her — auf die Formel zu bringen ver-
suchte, daß Krieg die ultima irratio, Frieden jedoch die 
ultima ratio der Menschheit sei. 
Um Lebensliebe und Freiheitswillen zu bitten, das 
ist, wie ich es verstehe, die Pflicht, die uns die Erinne-
rung an den September 1939 vermittelt. 
(Anhaltender, lebhafter Beifall bei der SPD 
und den GRÜNEN — Beifall bei der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Dr. Dregger. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Die CDU/CSU-Bundestagsfrak-
tion begrüßt die Regierungserklärung, die der Herr 
Bundeskanzler vorgetragen hat, und unterstützt sie. 
Wir danken auch Ihnen, Herr Kollege Brandt, für 
Ihren Beitrag, den wir in manchen, auch wichtigen, 
Passagen unterstützen, wenn auch nicht in allen. 
Bei dem Versuch gestern, eine gemeinsame Ent-
schließung zustande zu bringen, hat die Grenzfrage 
nach unserem Eindruck eine etwas übermäßige Rolle 
gespielt. Es war der Wunsch der SPD. 
Deswegen muß ich einige wenige Bemerkungen 
zur Grenzfrage machen, obwohl ich das ursprünglich 
nicht vorhatte. 
Wir müssen von der Tatsache ausgehen, daß 
Deutschland geteilt ist. Die Bundesrepublik Deutsch-
land, der westliche Teilstaat Deutschlands, hat keine 
gemeinsame Grenze mit der Volksrepublik Polen 
und kann daher keinen Grenzregelungsvertrag mit 
Polen schließen. Der westdeutsche Teilstaat ist auch 
nicht befugt, über ostdeutsches Gebiet zu verfügen. 
Was würden wir sagen, wenn ein ostdeutscher Teil-
staat über westdeutsches Gebiet verfügen würde? 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Eine Grenzregelung zwischen Deutschland und 
Polen kann nur ein wiedervereinigtes Deutschland 
treffen, das durch die Wiedervereinigung zu einem 
Nachbarn Polens wird. Ich bin überzeugt, daß dieser 
Friedensvertrag frei zustande kommen wird, weil für 
Polen wie Deutsche die Freiheitsfrage wichtiger ist als 
jede Grenzfrage und weil Polen und Deutsche wissen, 
daß sie ihr nationales Ziel der Selbstbestimmung nur 
gemeinsam verwirklichen können. 
Was die Bundesrepublik Deutschland in dieser Si-
tuation tun konnte, ist geschehen durch den War-
schauer Vertrag unter Ihrer Kanzlerschaft, Herr Kol-
lege Brandt, dessen Kernsatz lautet: „Die Bundesre-
publik Deutschland und die Volksrepublik Polen ha-
ben gegeneinander keinerlei Gebietsansprüche und 
werden solche auch in Zukunft nicht erheben." 
(Dr. Lippelt [Hannover] [GRÜNE]: Und was 
macht Ihr Gesamtdeutschland?) 
Der damit vereinbarte Gewaltverzicht gilt für jetzt und 
für alle Zukunft, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Jetzt, in dieser politischen Situation, geht es nicht 
um zum Teil geregelte und zum anderen Teil nicht 
aktuelle Grenzfragen; es geht jetzt um innere Refor
-
men in der DDR und Polen. Es geht um Freiheit und 
Demokratie in Ost- und Mitteleuropa. 
Zu beidem müssen wir in der DDR und in Polen 
aktive Unterstützung leisten. Sobald die neue polni-
sche Regierung gebildet ist und die Vorbereitungen 
zu tragfähigen Abkommen mit Polen getroffen sind, 
wird der Bundeskanzler nach Warschau reisen. An-
ders als 1975 muß deutsche Hilfe für Polen diesmal 
zum Erfolg führen, meine Damen und Herren. 
Schließlich geht es drittens um Aussöhnung zwi-
schen Polen und Deutschen. Viele Politiker haben 
dazu beigetragen: in diesen Tagen Norbert Blüm 
durch seinen Besuch in Polen und Lech Walesa, der in 
Kürze hier in Bonn seinen Besuch machen wird. 
Deswegen möchte ich bitten, meine Damen und 
Herren, daß wir alle daran mitwirken, daß wir nicht 
durch überflüssige und unzeitgemäße Grenzdiskus-
sionen Verwirrungen entstehen lassen. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das ist wohl 
richtig!) 
Ich meine, wenigstens an diesem Tag sollte nicht der 
Parteienstreit, sondern die gemeinsame Aufgabe der 
deutschen Demokraten im Vordergrund stehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nun ein Rückblick auf die Katastrophe von vor 
50 Jahren und die Konsequenzen, die daraus zu zie-
hen sind. Der deutsche Angriff auf Polen hat den 
Zweiten Weltkrieg ausgelöst, der für Europa zur 
schlimmsten Katastrophe seiner Geschichte wurde. 
Wer diese Zeit bewußt miterlebt hat oder von ihren 
Folgen besonders getroffen ist, wird nicht nur an die-
sem Tage nach den Ursachen und danach fragen, was 
wir tun müssen, damit sich eine ähnliche Katastrophe 
nicht wiederholt. 
Bewahrung des Friedens, Sicherung der Freiheits-
rechte der Menschen und eine Friedensordnung für 
Europa gehören denn auch zu den großen Themen, 
die den Deutschen Bundestag von der ersten Legisla-
turperiode an immer wieder beschäftigt haben. 
Zunächst ein Blick zurück. Es war Hitler, der, nach-
dem er die Macht in Deutschland an sich gerissen 
hatte, den Zweiten Weltkrieg entfesselte. Und es war 
Stalin, der das durch den Pakt mit Hitler ermöglicht 
hat. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Es ist doch 
wirklich nicht zu fassen!) 
Aber auch die alten Führungsmächte und die alten 
Führungsschichten Europas, von rühmlichen Ausnah-
men abgesehen, hatten es nicht vermocht, eine ge-
rechte und menschenwürdige Friedensordnung für 
Europa zu schaffen und zu erhalten. Manches, was 
zum Ausbruch des Zweiten Weltkrieges beitrug, hatte 
schon am Zustandekommen des Ersten Weltkrieges 
mitgewirkt: Nationalismus und Chauvinismus, die 
das Gegenteil von wahrem Patriotismus sind — denn 
wer sein Volk liebt, führt es nicht in einen Krieg —, 
Maßlosigkeit und Rücksichtslosigkeit gegenüber an-
deren Völkern sowie hyb ride Überschätzung der ei-
genen Art und Stärke und mangelnde Einsicht in die 
sich ständig steigernde Zerstörungsgewalt moderner 
Kriegstechnik, die den Versuch, politische Ziele mit 
11638 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Dr. Dregger 
militärischen Mitteln zu erreichen, zur Sinnlosigkeit 
werden läßt. Verhängnisvoll wirkte sich eine mit größ-
tem Raffinement geübte Lügenpropaganda aus, die es 
den meisten Menschen unmöglich machte, Wahrheit 
und Unwahrheit voneinander zu unterscheiden. 
Zu dem Krieg an den Fronten, dem schon im Ersten 
Weltkrieg Millionen von Soldaten zum Opfer gefallen 
waren, kamen im Zweiten Weltkrieg neue Dimensio-
nen: der grausame Luftkrieg gegen die Zivilbevölke-
rung, d. h. gegen Frauen, Kinder und Greise, und die 
nicht weniger grausame Vertreibung der Zivilbevöl-
kerung, d. h. ebenfalls von Frauen, Kindern und Grei-
sen, von Millionen von Menschen aus ihrer seit Jahr-
hunderten angestammten Heimat. Schändlicher noch 
als alles andere waren aber die schrecklichen Ausrot-
tungsmorde, die im Schatten des Kriegsgeschehens 
und unter dessen Tarnung vor allem an den Juden 
Europas verübt wurden. 
Wenn man nach den tieferen Ursachen dieser 
furchtbaren Geschehnisse forscht, so mag es unter-
schiedliche Antworten geben; nicht jeder wird die-
selbe geben. Ich sehe die tiefste Ursache in der Ab-
kehr von Gott. Ohne diese Bindung verliert der 
Mensch seine einzigartige Würde, seine Gotteben-
bildlichkeit, was ihn leicht zum Werkzeug wahnhafter 
Ideologien werden läßt. 
Die Väter unseres Grundgesetzes haben aus ihren 
Erfahrungen und Erkenntnissen den Kernsatz unse-
rer Verfassung entwickelt. Er lautet — ich zitiere 
ihn —: 
Die Würde des Menschen ist unantastbar. Sie zu 
achten und zu schützen ist Verpflichtung aller 
staatlichen Gewalt. 
Das, meine Damen und Herren, ist die Staatsräson der 
Bundesrepublik Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Würde des Menschen heißt die Würde jedes 
Menschen, die Würde jedes einzelnen Menschen, 
ohne Rücksicht auf Rasse oder Klasse. Haben wir, hat 
die Welt aus dem gelernt, was von 1914 bis 1945 im 
„zweiten Dreißigjährigen Krieg" , wie Raymond Aron 
ihn bezeichnet hat, geschehen ist? 
In Europa folgte nach 1945 dem heißen der kalte 
Krieg. Nicht Zusammenarbeit in einer Friedensord-
nung, sondern Antagonismus der Systeme und ideo-
logische Konfrontation bei gegenseitiger militärischer 
Abschreckung vor allem durch atomare Waffen waren 
die bestimmenden Faktoren. Zwar schweigen die 
Waffen — sie müssen schweigen, weil ein Krieg mit 
den Waffen unserer Zeit alles zerstören würde, was 
Menschen geschaffen haben und was wir bis heute 
bewahren konnten — , aber der Nichtkrieg bedeutet 
noch nicht Frieden; denn Friede ist mehr als Abwe-
senheit von Krieg, Friede ist auch mehr als das Gleich-
gewicht des Schreckens. Friede ist eine Ordnung des 
Rechts, die die Macht begrenzt und legitimiert. Friede 
ist eine Ordnung, die eine moralische Grundlage hat, 
die — so formulieren wir es heute — auf den Men-
schenrechten und dem Selbstbestimmungsrecht der 
Völker beruht. 
Zum Frieden gehört aber auch der Rückhalt des ein-
zelnen Menschen in seiner Gruppe und in seiner Na
-
tion, die ihm Heimat ist, auch geistige und kulturelle 
Heimat, in der er Geborgenheit findet. Nation und 
Demokratie haben einen gemeinsamen Ursprung. Die 
Ereignisse in Polen, in Ungarn, im Baltikum, in der 
sowjetischen Moldaurepublik zeigen die Aktualität 
dieser Feststellung. 
Auch für uns Deutsche ist die Nation eine Kraft, die 
dazu beitragen wird, die DDR für die Demokratie reif 
zu machen. Das Fehlen der Demokratie, der persönli-
chen Freiheit und des daraus erwachsenden Wohl-
stands der breiten Schichten in der DDR ist ja das ein-
zige, was Mitteldeutschland und Westdeutschland 
voneinander unterscheidet. Wenn diese Unterschiede 
wegfallen — sie werden wegfallen, weil sich auch die 
DDR den Entwicklungen in Osteuropa nicht entzie-
hen kann und weil die Menschen in der DDR es satt 
sind, das länger zu ertragen, was drüben als Sozialis-
mus bezeichnet wird — , dann ist auch die staatliche 
Einheit der deutschen Nation nicht mehr aufzuhal-
ten. 
Meine Damen und Herren, das wissen auch die 
Machthaber in der DDR. Sie und ihre Fürsprecher öst-
lich und westlich der Teilungsgrenze warnen daher 
vor einer Destabilisierung der DDR durch Reformen. 
Wir wünschen einen f riedlichen Wandel. Wir wissen: 
Destabilisierend ist auf Dauer nicht die Freiheit, son-
dern die Unterdrückung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Auf Freiheit kann nicht verzichtet werden; als Vertre-
ter ohne Vollmacht für andere kann man das schon 
gar nicht. Wer selbst die Freiheit in Übermaß genießt 
wie wir, sollte sich hüten, seinen Landsleuten in der 
DDR einen Verzicht oder Teilverzicht auf Freiheit zu 
empfehlen. 
(Büchner [Speyer] [SPD]: Was ist ein „Über
maß an Freiheit"?) 
Das wäre nicht nur unmoralisch, sondern auch un-
wirksam. Nein, die Geschichte wird vor der DDR, die-
sem „künstlichen Gebilde", wie de Gaulle es einmal 
genannt hat, nicht haltmachen, und das ist gut so. 
Meine Damen und Herren, 44 Jahre nach Kriegs-
ende steht der große gesamteuropäische Friedens-
schluß noch aus. Wie können wir zusammen mit unse-
ren europäischen Nachbarn und mit den beiden Welt-
mächten den Zustand des Nichtkriegs in einen Zu-
stand des Friedens überführen, wie können wir eine 
Friedensordnung, die ohne Mauern und Stacheldraht 
bestehen kann, die den kulturellen Zusammenhän-
gen und dem Willen der Völker Rechnung trägt, 
schaffen? Das ist die große Aufgabe, die, bisher nicht 
erfüllt, mahnend und fordernd vor uns steht. 
Sind die jetzt bestehenden Paktsysteme, sind die 
jetzt dominierenden Mächte fähig, Frieden zu schlie-
ßen? 
(Vorsitz: Vizepräsident Stücklen) 
In früheren Jahrhunderten sind Europa große Frie-
densschlüsse gelungen. Sie waren groß, weil in ihnen 
nicht nur die Sieger, sondern auch die Besiegten zu 
Garanten der wiederhergestellten Ordnung gemacht 
wurden. So war es 1648 im Westfälischen Frieden von 
Minster und Osnabrück, durch den — darin sehe ich 
das Besondere an diesem Frieden — das gegenseitige 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11639 
Dr. Dregger 
Verzeihen und die Versöhnung ausdrücklich zum 
Vertragsgegenstand gemacht wurden. Verzeihen und 
Versöhnen, das ist ein christliches Gebot. Kann das 
Europa auch in unserer Zeit den Frieden bringen? 
Auch am Ende der napoleonischen Ära stand ein 
Vertrags- und Versöhnungsfrieden. Das besiegte 
Frankreich wurde in seiner territorialen Integrität 
nicht angetastet. Es wurde als gleichberechtigter Part-
ner an den Friedensverhandlungen beteiligt und 
übernahm wieder seine alte Rolle im Konzert der 
Mächte, wie man es damals nannte. 
Das Gegenbeispiel ist der Versailler Vertrag von 
1919, bei dem sich die Siegermächte nicht damit be-
gnügten, dem Besiegten Gebietsverluste und sinnlose 
Reparationslasten aufzuerlegen. Die Sieger demütig-
ten den Besiegten zusätzlich, indem sie ihn von den 
Verhandlungen ausschlossen und ihm die alleinige 
Schuld am Kriegsausbruch zuwiesen. 
Am Ende des Zweiten Weltkriegs kam eine Frie-
densordnung in Europa schon deshalb nicht zustande, 
weil die Allianz der Siegermächte an dem fundamen-
talen Gegensatz zwischen freiheitlicher Demokratie 
und kommunistischer Diktatur zerbrach. Nur der ge-
meinsam geführte Krieg gegen Hitler-Deutschland 
hatte diesen Gegensatz für wenige Jahre überdecken 
können. 
Wenn auch das gesamteuropäische Friedenswerk 
noch aussteht: Es ist manches geschehen, und es ge-
schieht manches, was diesen Friedensschluß vorbe-
reitet. Westlich der Teilungsgrenze ist eine Friedens-
ordnung entstanden, die aus Feinden gute Nachbarn, 
Freunde und Verbündete gemacht hat. Was im We-
sten Europas gelungen ist, kann in manchem Modell 
für eine gesamteuropäische Friedensordnung sein. 
In den bilateralen und multilateralen Verträgen, die 
wir mit der Sowjetunion, mit Polen und anderen abge-
schlossen haben, ist Gewalt als Mittel der Politik end-
gültig, vorbehaltlos und glaubhaft ausgeschlossen. 
Abrüstungspolitik ist zu einem wichtigen Faktor der 
Außen- und Sicherheitspolitik geworden. Die militäri-
sche Strategie — zumindest die der NATO — hat ei-
nen grundlegenden Wandel im Vergleich zu den bei-
den Weltkriegen durchgemacht. Es geht nicht mehr 
darum, den Gegner zu vernichten — eine Strategie, 
die ihren höchsten Triumph im Zweiten Weltkrieg 
feierte — , sondern es geht darum, den Gegner vom 
Krieg abzuhalten und, wenn das mißlingen sollte, so 
schnell wie möglich die Kampfhandlungen zu been-
den und den Frieden wiederherzustellen. 
Östlich der Teilungsgrenze wächst die Erkenntnis, 
daß auch das dortige System, das sich Sozialismus 
nennt, seine Zukunft nicht auf Militärmacht, auf Un-
terdrückung der Menschen und auf Isolation von der 
übrigen Welt gründen kann. 
Die Gemeinsame Erklärung des Bundeskanzlers 
und des sowjetischen Staats- und Parteichefs Gorba-
tschow vom 13. Juni in Bonn hat neue Perspektiven 
aufgezeigt. Es heißt dort — ich zitiere —: 
Die Bundesrepublik Deutschland und die Sowjet-
union betrachten es als vorrangige Aufgabe ihrer 
Politik, an die geschichtlich gewachsenen euro-
päischen Traditionen anzuknüpfen und so zur 
Überwindung der Trennung Europas beizutra-
gen. Sie sind entschlossen, gemeinsam an Vor-
stellungen zu arbeiten, wie dieses Ziel durch den 
Aufbau eines Europas des Friedens und der Zu-
sammenarbeit — einer europäischen Friedens-
ordnung oder des gemeinsamen Europäischen 
Hauses — , in dem auch die USA und Kanada 
ihren Platz haben, erreicht werden kann. 
Ich beglückwünsche Sie, Herr Bundeskanzler, zu 
dieser Gemeinsamen Erklärung, die — ebenso wie Ihr 
Erfolg auf dem NATO-Gipfel in Brüssel kurz zuvor — 
deutlich gemacht hat, daß die Bundesrepublik 
Deutschland heute in der internationalen Politik ein 
Element des Friedens, der Stabilität und der interna-
tionalen Zusammenarbeit ist. Das 50 Jahre nach Aus-
bruch des Zweiten Weltkrieges feststellen zu können 
ist für mich eine persönliche Genugtuung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Diese Feststellung ehrt unser Volk, unseren Staat, sie 
ehrt den Deutschen Bundestag, sie ehrt den Bundes-
kanzler und seinen Außenminister, dem wir bei dieser 
Gelegenheit unsere besten Genesungswünsche aus-
sprechen, 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD sowie bei Abgeordneten der GRÜ
NEN) 
und sie ehrt auch alle diejenigen, die Vorgänger im 
Amt des Bundeskanzlers oder Außenministers gewe-
sen sind, Herr Kollege Brandt. 
Wie kann die in der gemeinsamen Erklärung ge-
nannte „gesamteuropäische Friedensordnung" aus-
sehen? Die Völker Europas allein können sie nicht 
schaffen. Wir leben nicht mehr in einem europäi-
schen, sondern in einem Weltmächtesystem, in dem 
die USA und die Sowjetunion dominieren. Beide Welt-
mächte sind Staatenunionen, wenn auch höchst un-
terschiedlicher Art. Beide sind notwendige Partner 
einer gesamteuropäischen Friedensordnung, also so-
wohl die Sowjetunion als auch die USA sind notwen-
dige Partner einer gesamteuropäischen Friedensord-
nung. 
Der dritte Partner sollte das vereinigte Europa sein, 
das zwischen den USA und der Sowjetunion liegt, 
d. h. das Europa von Polen bis Portugal, das zur Zeit 
geteilt ist und aus Mittelmächten und Kleinstaaten 
besteht. Dieses vereinigte Europa in der Mitte könnte 
zur friedenserhaltenden Mitte zwischen den Welt-
mächten werden. Es könnte ihnen ersparen, mitten in 
Europa, d. h. in Deutschland, einander hochgerüstet 
gegenüberzustehen. Es könnte sie dadurch von La-
sten befreien, die für sie immer größer werden. Dieses 
Ziel, das mir vorschwebt, ist Sache eines Entwick-
lungsprozesses, der zum Ziel führen kann. Der So-
wjetunion kommt dabei eine besonders wichtige Rolle 
zu. Je mehr die Sowjetunion das Selbstbestimmungs-
recht ihrer Nachbarvölker, z. B. der Polen, anerkennt, 
um so enger kann und muß unsere und des ganzen 
Westens Zusammenarbeit mit der Sowjetunion wer-
den. 
Wenn die von Gorbatschow eingeleitete Entwick-
lung nicht gestoppt wird, dann wird auch die Sowjet- 
11640 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Dr. Dregger 
union erkennen, daß eine gesamteuropäische Frie-
densordnung, in der die Völker und Nationen ohne 
Furcht und Zwang unter Wahrung ihrer Eigenständig-
keit miteinander leben können, auch für sie die bes-
sere Alternative zur jetzigen Teilung Europas ist. 
Im Zeichen der Einheit und Freiheit Europas wer-
den auch Polen und Deutsche zueinander finden, wie 
nach dem Kriege Franzosen und Deutsche zueinander 
gefunden haben. Was den Ausgleich im Osten 
schwieriger macht als im Westen, ist die Tatsache, daß 
im Osten nicht nur Grenzen verschoben, sondern auch 
Millionen Menschen aus ihrer seit Jahrhunderten an-
gestammten Heimat vertrieben wurden. Hier wurde 
schweres Unrecht, das vorausgegangen war, mit 
schwerem Unrecht vergolten. Es traf auf beiden Sei-
ten Millionen Unschuldiger. Polen und Deutsche müs-
sen die Schwierigkeiten, die sich aus dieser histori-
schen Last ergeben, gemeinsam meistern. Das kann 
nicht einseitig, und es kann nur auf der Grundlage der 
geschichtlichen Wahrheit geschehen, unter Berück-
sichtigung des geltenden Rechts und in dem Bewußt-
sein, daß Polen und Deutsche nur gemeinsam eine 
gute Zukunft haben können. 
Bei allem Schlimmen, das Polen und Deutsche erlit-
ten und sich gegenseitig zugefügt haben, sie müssen 
nach vorne blicken. Polen und Deutsche waren seit 
Anbeginn ihrer Geschichte Nachbarn. Sie müssen 
wieder gute Nachbarn werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dazu kann vielleicht die Erkenntnis beitragen, daß 
Stalin mit der Westverschiebung Polens auch die Ab-
sicht verfolgte, Deutsche und Polen auf Dauer zu Tod-
feinden zu machen, um sie beide besser beherrschen 
zu können. Diesen Wunsch Stalins dürfen Polen und 
Deutsche nicht erfüllen. Wir dürfen nicht Todfeinde 
sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Dazu kann auch die Erkenntnis beitragen, daß un-
sere gemeinsame Geschichte nicht nur über Jahrhun-
derte hinweg von guter Nachbarschaft getragen war, 
sondern daß Polen und Deutsche als Völker der Mitte 
auch unter ähnlichen Schicksalsschlägen zu leiden 
hatten. Die Teilungen sind dafür ein Beispiel. 
Wichtiger noch ist die Tatsache, daß Polen und 
Deutsche gemeinsame Zukunftsinteressen haben. 
Gemeinsam ist unser Wunsch nach nationaler Selbst-
bestimmung. Wir werden ihn nicht als Gegner, son-
dern nur als Partner verwirklichen können. 
Da das so ist, liegt eine Politik der Versöhnung 
nicht nur im europäischen, sondern auch im nationa-
len Interesse sowohl der Polen als auch der Deut-
schen. Politik der Versöhnung, was heißt das? Es 
heißt, daß alles Gegenwärtige und Zukünftige — auf 
die Vergangenheit haben wir leider keinen Einfluß 
mehr — einvernehmlich geregelt werden muß. Das 
gilt für die Grenzfragen ebenso wie für die Nachbar-
schaft und das Zusammenleben. 
Meine Damen und Herren, das, was als Aufgabe vor 
uns steht, vor Polen, Deutschen, Russen, vor allen 
Europäern und vor den Amerikanern, ist so groß, daß 
sie es ohne die Kräfte des Herzens, des Geistes und 
des Glaubens nicht erfüllen können. Es geht ja um 
nicht weniger als um eine gemeinsame friedliche Zu-
kunft, um eine Zukunft ohne Haß, ohne Angst, ohne 
Willkür und ohne Gewalt, um ein versöhntes, einiges 
und freies Europa, das mit beiden Weltmächten zu-
sammenarbeitet, und in der Mitte Europas um ein 
einiges und freies Deutschland. 
Das ist die Perspektive, die mir vor Augen steht, 
wenn ich an den Tag vor 50 Jahren zurückdenke, den 
ich als 18jähriger erlebt habe. Die Vision einer ge-
samteuropäischen Friedensordnung bewegt gewiß 
nicht nur meine Fraktion. Ich glaube, daß wir uns in 
der Zielsetzung in diesem Hause zumindest nahe 
sind. Es mag Unterschiede in der Beurteilung der 
Wege geben, die zu diesem Ziel führen, nicht aber in 
dem Wunsch, dieses Ziel zu erreichen. Tun wir daher 
alles, was in unseren Kräften steht, damit die gesamt-
europäische Friedensordnung, wie ich sie erläutert 
habe, Wirklichkeit wird. Sie ist gewiß ein gutes Ziel. 
Es steht nicht nur in Übereinstimmung mit den Zu-
kunftshoffnungen der Menschheit, sondern es dient 
vor allem ganz unmittelbar den Menschen, die von 
Teilung, Gegnerschaft und Unterdrückung betroffen 
sind. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Lippelt. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wenn wir uns heute des 
1. September 1939 erinnern, so soll zu Beginn über die 
Inszenierung gesprochen werden, mit der damals ver-
sucht wurde, den deutschen Überfall auf Polen zu 
legitimieren. Denn nur zu sagen, damals sei der 
Zweite Weltkrieg ausgebrochen, wie es in vielen Ge-
schichtsbüchern zu lesen ist und wie es leider auch in 
der Einladung zu dieser Sitzung steht, verdeckt die 
Wahrheit. Da am Anfang oft schlaglichtartig der Cha-
rakter des Ganzen sichtbar wird, sei dieser Anfang 
hier kurz in Erinnerung gerufen. 
Es waren SS-Sonderkommandos, die, teils in polni-
schen Uniformen, teils in Räuberzivil verkleidet, in der 
Nacht zum 1. September das Zollhaus Hohenlinden 
und den Sender Gleiwitz überfielen, herumschossen, 
antrainierte polnische Kommandos brüllten und im 
Sender einen polnischen Aufruf verlasen. „Konser-
ven", so die zynische Redeweise, wurden von einem 
SS-Spezialkommando geliefert. Es handelte sich da-
bei um betäubte KZ-Insassen, die vor Ort erschossen 
und dann zurückgelassen wurden, um der Weltöffent-
lichkeit hinterher als polnische Insurgenten präsen-
tiert zu werden. Das war die Eigeninszenierung, auf 
die hin dann „ab 5.45 Uhr zurückgeschossen 
wurde". 
Das Detail am Anfang enthüllt den mörderischen 
Charakter des NS - Regimes, das 1933 von deutschen 
Wählern und Wählerinnen ins Amt gewählt und im 
Amt gehalten wurde von der Gesellschaft und ihren 
Institutionen, die nur teils brutal gleichgeschaltet wor-
den waren, teils aber auch bereit und willig sich selbst 
gleichgeschaltet hatten. Da ist keine Verharmlosung 
und keine Relativierung möglich. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11641 
Dr. Lippelt (Hannover) 
Kein Zweiter Weltkrieg brach aus. Ein Eroberungs- 
und Ausrottungskrieg wurde angezettelt. Kein noch 
so verbrecherischer Hitler-Stalin-Pakt kann die 
Schuld auf mehrere Schultern verlagern. Zu deutlich 
waren die Rollen aufgeteilt zwischen dem seinen 
Kampf planenden deutschen Aggressor und dem die 
Situation zu eigenen Zwecken ausnutzenden sowjeti-
schen Diktator. 
Mörderisch wie der Anfang war der Verlauf dieses 
Krieges. Deshalb muß, wer vom 50. Jahrestag jener 
Aggression spricht, vor allem sprechen von Au-
schwitz, Chmelno, Majdanek, Treblinka, Belzec und 
Sobibor, den Stätten des geplanten technisierten Mas-
senmords. Hier vollzog sich als ein Teil unserer Ge-
schichte, an den es zu erinnern gilt, ein Absturz der 
Menschheit in einen Zustand des Barbarischen, den 
zu benennen unsere Sprache versagt. 
Der Versuch, das zu historisieren — vor wenigen 
Jahren von einigen deutschen Historikern unternom-
men — , läuft auf die Entlastung von politischer Ver-
antwortung der Gesellschaft und des Regimes hinaus. 
Wir danken dem Bundespräsidenten, daß er dem 
jüngsten Historikerstreit ein Ende gesetzt hat mit sei-
nem Wort von der Singularität von Auschwitz. 
Aber eine Anstrengung, wie sie die Gruppe „Me-
morial" heute in der Sowjetunion unternimmt, hat es 
in der Bundesrepublik nicht gegeben. „Memo rial" 
vergleicht Stalin und den Stalinismus mit Hitler und 
dem Nationalsozialismus, um die moralische und poli-
tische Verantwortung der am System Beteiligten ein-
zuklagen, gerade nicht, um die Betroffenen daraus zu 
entlassen. 
Von Kollektivschuld kann hier und dort nicht gere-
det werden. Aber nur von Hitler und seinen national-
sozialistischen Machthabern zu reden, wie es der Bun-
deskanzler getan hat, geht auch nicht. Treffend bleibt 
der von Hannah Arendt geprägte Beg riff der organi-
sierten Schuld, einer Schuld, in die fast die gesamte 
Gesellschaft verwickelt wurde. 
Lange bevor die KZs der deutschen Massenver-
nichtung weit entrückt an den Ostgrenzen Polens er-
richtet wurden, standen in allen Regionen Deutsch-
lands schon die übrigen KZs. Im Laufe des Krieges 
erhielt fast jeder größere deutsche Industriestandort 
seine Außenstelle eines KZ. Viele wußten es, viele 
sahen es, aber die meisten wollten die Entwürdigung 
des Mitmenschen nicht wahrhaben. 
Es war die deutsche Chemie, die Zyklon B in die 
Vernichtungslager lieferte, und es war die Deutsche 
Reichsbahn, die trotz aller Luftangriffe ihre Trans-
porte von Menschen quer durch Europa in jene Lager 
abwickelte. Es war — auch das muß gesagt werden  — 
die kämpfende Truppe, die den Vernichtungslagern 
die Zeitspanne für ihr Morden verschaffte. Auch das 
muß gesagt werden, bei allem Respekt vor denen, die 
meinten, dort ihr Vaterland zu verteidigen, und ihr 
Leben dabei verloren. Die Massenvernichtung war 
nur die technische Zuspitzung einer brutalen deut-
schen Besatzungspolitik in Polen und in den eroberten 
Teilen der Sowjetunion. 
Wer die Universität Warschau heute bet ritt, steht 
vor der Gedenktafel der ermordeten Professoren. 
Denn die deutsche Besatzung begann mit der Verhaf-
tung und Ermordung der Wissenschaftler der polni-
schen Universitäten und all derer, die das Regime der 
Intelligenz zurechnete. Die Besatzungspolitik setzte 
sich fort mit der täglichen Praxis der Versklavung und 
Deportation der polnischen Bevölkerung zur Zwangs-
arbeit nach Deutschland. 
Parallel dazu begann die Germanisierung des Bo-
dens: Im sogenannten Wartheland änderte sich durch 
die Deportation und die Vernichtung von Polen und 
Juden sowie durch die Ansiedlung von Deutschen das 
Verhältnis zwischen polnischer und deutscher Ein-
wohnerschaft drastisch. 
Um nur ein Beispiel zu nennen: An der Ostgrenze 
Polens, im Gebiet um Zamosc wurden mehr als 
100 000 polnische und ukrainische Bauern vertrieben, 
um hier eine deutsche Siedlungsinsel zwischen der 
Warthe und der zur Besiedlung vorgesehenen K rim zu 
schaffen. 80 bis 85 % Polen seien nach Sibirien abzu-
schieben; 15 % galten als eindeutschungsfähig. So 
Ministerialbürokraten unter der Federführung der SS 
im Generalplan Ost. 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Erlau-
ben Sie mir, ein paar Worte zu dem Raum anzufügen, 
in dem sich diese menschheitsgeschichtliche Kata-
strophe vollzog. Jene KZs der Vernichtung und Aus-
rottung standen in jenem Grenzraum Ostmitteleuro-
pas, der für das deutsche historisch-politische Be-
wußtsein weit entrückt und relativ konturlos ist und in 
dem sich doch eine Kultur eigener Prägung entwickelt 
hat, die Kultur des Zusammenlebens verschiedener 
Völker, Sprachen und Kulturen. 
Der polnische Nobelpreisträger Czeslaw Milosz hat 
sie am Beispiel seiner Heimatstadt Wilna beschrieben. 
Ich zitiere: 
Sie liegt in einem Land der Wälder, Seen und 
Bäche, wohlgeborgen in einem Talkessel. Der 
Reisende sieht sie unerwartet hinter dem Wald 
auftauchen, die Türme von mehreren Dutzend 
Kirchen, die von italienischen Künstlern im Ba-
rockstil erbaut wurden, stechen mit ihrem hellen 
Weiß und Gold von der Schwärze der Tannen 
ab ... Rings um dehnt sich eine verträumte Pro-
vinz Europas aus, und deren Bewohner, die pol-
nisch-litauisch und weißrussisch oder in einem 
Gemisch dieser Sprachen redeten, bewahrten 
viele Sitten und Gewohnheiten, die sonst nir-
gendsmehr erhalten sind ... 
Italienische Architektur und Naher Osten berühr-
ten und mischten sich in Wilna. In den engen 
Gassen des Judenviertels sah man durch die Fen-
ster Judenfamilien am Freitagabend im Kerzen-
schein beim Mahle sitzen. In den alten Synago-
gen ertönten die Worte der hebräischen Prophe-
ten. Hier war eines der bedeutendsten Zentren 
jüdischer Literatur und jüdischer Studien in ganz 
Europa ... 
Ich spreche 
— so sagt Milosz — 
von der Vergangenheit, denn heute ist diese 
Stadt meiner Kindheit verschüttet wie Pompeji 
von der Lava. Die meisten Einwohner wurden von 
den Nazis hingemordet und von den Russen nach 
11642 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Dr. Lippelt (Hannover) 
Sibirien verschleppt oder nach Westen in die von 
den Deutschen geräumten Plätze überführt. 
Was Milosz hier beschreibt, was andere wie Bruno 
Schulz aus Drohobycz in Galizien und Günter Grass 
aus Danzig geschildert haben, hat Johannes 
Bobrowski in seinen Erinnerungsbildern von Königs-
berg und Tilsit beschworen: die Nachbarschaft und 
das Zusammenleben der verschiedensten Sprachen 
und Kulturen zerstört durch die Nazis. 
Ein weiteres Beispiel, diesmal aus dem südlichen 
Teil dieses Raumes, der Bukowina mit ihrer Haupt-
stadt Czernowitz, im 19. Jahrhundert östlichste Pro-
vinz der Donaumonarchie mit einem Fünftel jüdischer 
Einwohner. Dort erreichte Nathan Birnbaum auf der 
zionistischen Sprachkonferenz 1908, daß Jiddisch ne-
ben Hebräisch zur zweiten Nationalsprache des jüdi-
schen Volkes erklärt wurde — Jiddisch, das doch eine 
eigenständige, eigengeprägte Entwicklung aus dem 
Mittelhochdeutsch war. Natürlich bezog sich die jüdi-
sche Bevölkerung der Bukowina auf den größeren 
deutschsprachigen Kulturraum. 
Aus dem deutschen Gymnasium in Czernowitz gin-
gen ein Wirtschaftswissenschaftler und ein Dichter 
hervor, die zu den größten dieses Jahrhunderts ge-
zählt werden müssen: Joseph Schumpeter, dessen Le-
bensweg über Wien, über deutsche Universitäten in 
das Exil nach Harvard ging und dessen Bücher nach 
1945 zu uns zurückkehrten, und Paul Celan, dessen 
Tragödie darin bestand, daß er an die Sprache der 
Mörder seines Volkes gekettet war. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, ich spre-
che hier über die Katastrophe dieses europäischen 
Raums Ostmitteleuropa, weil ich denke, daß wir uns 
von einer nationalstaatlichen und nationalgeschichtli-
chen Betrachtungsweise lösen müssen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Eine solche spricht von verlorenen Gebieten Ost-
deutschlands, von einem nach Westen verschobenen 
Polen, von der Sowjetunion als zunächst Opfer einer 
Aggression, dann aber Gewinner eines Krieges. 
Aber der Raum Ostmitteleuropa hatte eben diese 
eigene Prägung durch historisch gewachsenes Zu-
sammenleben verschiedener Kulturen, Sprachen und 
Völker. Sie lebten in einer oft prekären Balance. Aber 
diese stabilisierte sich doch, unter anderem durch die 
Minderheitenschutzverträge, die im Anschluß an die 
Pariser Friedenskonferenz die Alliierten Polen, die 
Tschechoslowakei, Rumänien zu schließen veranlaß-
ten. Hier entwickelten sich Elemente eines fortschritt-
lichen Minderheitenrechts. 
Wie wichtig die Entwicklung solcher Kultur des Zu-
sammenlebens auch als Vorbild für andere Regionen 
gewesen wäre, wird uns heute bewußt, wenn wir uns 
einsetzen für die türkische Minderheit in Bulgarien, 
die kurdische in der Türkei, im Irak und Iran. Aber da 
ist nichts mehr, worauf wir verweisen könnten als Vor-
bild. Die Kultur dieses Zusammenlebens wurde brutal 
ausgelöscht. 
Leid kann nicht mit anderem Leid aufgewogen wer-
den, Verbrechen gegen die Menschheit können nicht 
mit dem Hinweis auf andere Verbrechen relativiert 
werden. Die Katastrophe Ostdeutschlands, die Leiden 
der Schlesier, der Ostpreußen und Pommern auf der 
Flucht stehen uns seit den vor 40 Jahren von Theodor 
Schieder und anderen Historikern gesammelten und 
jetzt wiederaufgelegten Dokumenten der deutschen 
Vertreibung eindringlich vor Augen. Aber es dürfen 
auch nicht Ursache und Wirkung verwechselt wer-
den. 
Der heute vor 50 Jahren von der deutschen Führung 
in verbrecherischer Absicht begonnene Vernich-
tungskrieg darf nicht mehr — ich sagte es — von na-
tionalstaatlicher Sicht aus betrachtet werden. Er muß 
als singuläre Menschheitskatastrophe beg riffen wer-
den. Und über sie führt kein Weg zurück zu national-
staatlichem Gerangel um verlorene Gebiete. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Und gerade weil wir uns anschicken, die engen Gren-
zen des nationalen zugunsten eines europäischen Be-
wußtseins zu überwinden, muß uns zuerst und vor 
allem die Zerstörung Ostmitteleuropas vor Augen ste-
hen. 
Was gilt es 50 Jahre nach dieser Katastrophe zu tun? 
Welche politischen Aufgaben sind jetzt zu formulie-
ren? „Versöhnung" , so denke ich, ist ein weit über das 
Politische hinausweisendes Wort. Ich habe Schwierig-
keiten, es zu gebrauchen. Johannes Bobrowski spricht 
von „Nachbarschaft" . Die Selbstverständlichkeit ehr-
lich gelebter Nachbarschaft wieder neu zu begrün-
den, das allerdings können wir uns wohl vornehmen. 
Am Anspruch auf Frieden als gelebte Nachbarschaft 
gemessen, hat allerdings unsere Regierung in diesem 
Jahre versagt. 
(Frau Schulte [Hameln] [SPD]: Ja! — Frau 
Oesterle-Schwerin [GRÜNE]: Allerdings!) 
Die 50-DM-Pauschale zur Abschreckung polnischer 
Touristen, das Ausbleiben der Warschau-Reise des 
Bundeskanzlers, die erneute Infragestellung der pol-
nischen Westgrenze durch den Finanzminister, die 
Reaktion des CSU-Generalsekretärs auf die Nichtre-
gistrierung des Kulturvereins der Deutschen in Op-
peln, aber auch die Schließung des Polen-Marktes in 
Berlin, die ja nicht von der Bundesregierung zu ver-
antworten ist, alle diese Reaktionen haben eines ge-
meinsam: eine beunruhigende Geschichtsvergessen-
heit. 
Denn wer zum Beispiel von Bayern aus deutsche 
Minderheitenpolitik in Polen meint treiben zu müs-
sen, der sollte die Tradition kennen, in der solche Poli-
tik steht. Sie beginnt mit der Germanisierungspolitik 
der preußischen Regierung Ende des 19. Jahrhun-
derts, wurde fortgesetzt in der von nationalistischen 
Vorbehalten gegen den polnischen Staat getragenen 
Politik der Weimarer Republik und mündete in den 
Mißbrauch der Minderheiten durch das faschistische 
Deutschland zum Schüren der Vorkriegsstimmung. 
Diese Vorgeschichte erklärt, warum das wiederer-
standene Polen nach 1945 nur noch „deutschstäm-
mige" Polen akzeptieren wollte und keine organi-
sierte Minderheit wieder. Auch über diese Fragen 
— das sei hinzugefügt — mag in Zukunft wieder ge-
sprochen werden können, aber doch erst dann, wenn 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11643 
Dr. Lippelt (Hannover) 
kein Minister einer deutschen Regierung die Grenz-
frage weiterhin für offen erklärt. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Dagegen scheinen sich die deutsche Diplomatie 
und die Bundesregierung die Frage kaum gestellt zu 
haben, wie denn nach dem grundlegenden Vertrag 
von 1970, dessen Abschluß das historische Verdienst 
von, vor allen anderen, Willy Brandt ist, nun in der 
Praxis die deutsch-polnischen Beziehungen zu gestal-
ten seien. Es ist ihnen nichts Besseres eingefallen, als 
bruchlos bei der Polenpolitik der Weimarer Republik 
anzuknüpfen. Offenhalten der Grenzfrage, Minder-
heitenfrage, Ausnutzung von Finanz- und Währungs-
schwierigkeiten bestimmten nämlich auch damals das 
Bild einer von deutschnationalem Ressentiment dik-
tierten Politik gegenüber Polen. Sie war dadurch ge-
kennzeichnet, daß Stresemann auf dem Höhepunkt 
seiner politischen Erfolge mit Locarno und dem Ein-
tritt Deutschlands in den Völkerbund eben gerade 
Polen die Anerkennung seiner Westgrenzen verwei-
gerte. Das von polnischer Seite geforderte Ost-Lo-
carno fand nicht statt. Das Verhältnis Deutschlands zu 
Polen war nie als Verhältnis zwischen Gleichberech-
tigten gedacht, sondern immer von der Arroganz des-
sen bestimmt, der sich auf Dauer stärker fühlte. 
Deshalb brauchen wir heute ein politisches Verhal-
ten gegenüber Polen und gegenüber den Reformbe-
wegungen in Osteuropa, das mit den überkommenen 
Mustern völlig bricht und dem historischen Moment 
gerecht wird. Wir brauchen eine Politik, die davon 
ausgeht, daß Osteuropa für die Entwicklung eines 
ganzen Europa nicht weniger bedeutsam ist als West-
europa. 
Wir brauchen eine radikale Friedenspolitik, die die 
Mittel, die bisher zur Aufrechterhaltung der militäri-
schen Abschreckung vergeudet wurden, für die Ge-
staltung einer gemeinsamen europäischen Zukunft 
freisetzt. Zur gemeinsamen Sicherheit bedarf es nicht 
mehr der militärischen, sondern der politischen Stabi-
lisierung und der Stabilisierung des ökologischen 
Gleichgewichts. Solches Umdenken ist jetzt möglich 
geworden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Denn in Polen, das sich 1791 als erstes europäisches 
Land eine Verfassung schrieb, welche die Prinzipien 
der Gewaltenteilung und der religiösen Toleranz ver-
ankerte, wurde in den letzten Jahren Demokratie von 
unten beginnend wieder erstritten. Zum 200. Jubi-
läum der Französischen Revolution hat diese Bewe-
gung dem Gedanken der Demokratie weltweit neue 
Legitimation verliehen. Wir wollen Lech Walesa und 
Tadeusz Mazowiecki stellvertretend für die gesamte 
demokratische Bewegung hier nicht nur beglückwün-
schen. Wir müssen und können auch zu ihrem weite-
ren Erfolg beitragen. Wie dies geschehen könnte, will 
ich skizzieren, wenn auch sehr unvollkommen. 
Erstens. Es darf gegenüber Polen keine offen gehal-
tenen Grenzfragen mehr geben. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Wer sich gegen eine solch klare politische Haltung auf 
den verfassungsrechtlichen Vorbehalt der endgülti-
gen Regelung durch einen Friedensvertrag beruft, 
steht in der Pflicht, mit allem Nachdruck auf einen 
Friedensvertrag zu drängen und dieses Thema sofort 
auf die Tagesordnung der nächsten KSZE-Konferenz 
zu setzen. Sonst, Herr Dregger, wird Ihr permanenter 
Hinweis auf den Friedensvertrag nur als eine peinli-
che Ausflucht eines verkappten Revanchismus ver-
standen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Freiheit kann sich nur in anerkannten Grenzen ver-
wirklichen. Freiheit vor Grenzen erhärtet genau den 
Verdacht, daß Grenzen von zweitrangiger Wichtig-
keit wären. 
Wir sind dem Bundespräsidenten dafür dankbar, 
daß er die polnische Westgrenze in seiner Botschaft an 
den Staatspräsidenten Jaruzelski nochmals bestätigt 
hat. Heute stünde es dem Bundestag gut an, durch 
eine Resolution, die wir eingebracht haben, diese Ge-
ste aufzunehmen. 
Daß wir das hohe Amt des Bundespräsidenten auf 
diese Weise in die tagespolitische Auseinanderset-
zung zögen, vermögen wir nicht zu erkennen. Denn 
hier geht es nicht um Tagespolitik, sondern um ein 
diesem Jahrestag wie der historischen Situation ange-
messenes Zeichen der gewählten Abgeordneten un-
serer Demokratie. Der polnische Staatspräsident hat 
durch seinen Sprecher auf die Botschaft geantwortet, 
jetzt müßten erst Taten folgen. Der Bundestag wäre 
heute eigentlich dazu aufgerufen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Richtig!) 
Zweitens. Wir sollten das von der Gewerkschaft So-
lidarität vorgeschlagene Reformprogramm nach-
drücklich unterstützen und die erhofften Hilfestellun-
gen geben. Denn so richtig es ist, daß die tiefe polni-
sche Wirtschafts- und Finanzkrise das Fiasko des Sy-
stems zentraler Planwirtschaft darstellt, richtig ist 
auch, daß Polen auch heute noch unter den Folgen der 
Zerstörung seiner Gesellschaft unter deutscher Besat-
zung leidet. Eine ganze Generation liquidierter Intel-
ligenz ist nicht so schnell zu ersetzen. 
Drittens. Zumindest eine zivilrechtliche Entschädi-
gung für Deportation und Zwangsarbeit kann von 
diesem Bundestag im nächsten Haushalt endlich be-
schlossen werden. Die GRÜNEN fordern das seit lan-
gem. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Viertens. Der Kapitaldienst für die polnischen Alt-
kredite sollte in großem Maße umgeleitet werden in 
Umweltfonds, die im Lande stehenbleiben, die aber 
von Umweltverbänden grenzübergreifend verwaltet 
werden. Denn auch die Umweltprobleme sind grenz-
übergreifend. 
Fünftens. Man sage nicht, all dies sei nicht finan-
zierbar. In den nächsten Monaten möchte die Bundes-
regierung vom Bundestag einen Militärhaushalt von 
55 Milliarden beschlossen haben. Ohne jetzt in eine 
Rüstungskontroll- und Abrüstungsdebatte einzutre-
ten, das Prinzip ist doch nicht zu bestreiten: Jede dort 
gekürzte Milliarde, in dem hier vorgeschlagenen 
Sinne ausgegeben, bringt ein Vielfaches an politi- 
11644 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Dr. Lippelt (Hannover) 
scher Stabilität. Und diese Ausgaben setzen sich auch 
nicht jedes Jahr fort wie die Militärausgaben. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Sechstens. Sich solcherart aus überholten Militär-
doktrinen zu lösen, wäre ein Beitrag zum Frieden. 
Ganz nutzen können wir die bestehenden Friedens-
möglichkeiten aber nur dann, wenn wir selber das 
Vertrauen der anderen in unsere Friedensfähigkeit 
stärken. Angesichts einer Militärtechnik, die immer 
mehr auf Waffen des „dual use" setzt, ist eine Veran-
kerung des Atomwaffenverzichts im Grundgesetz 
notwendig. Meine Fraktion hat deshalb mit dem Da-
tum des 1. September 1989 einen Formulierungsvor-
schlag für einen entsprechenden Artikel des Grund-
gesetzes eingebracht. Auch das würde ja zu Ehrlich-
keit im nachbarschaftlichen Verhältnis verhelfen. 
Siebtens. Angesichts dessen, was der Bundesregie-
rung in diesem Jahr gelang, nämlich der Gorba-
tschow-Besuch, und dessen, worin sie so sehr ver-
sagte, dem nicht zustande gekommenen Warschau
-
Besuch, muß auch ganz klar sein, daß Polenpolitik 
immer eingebettet sein muß in eine allgemeine Politik 
gegenüber den osteuropäischen Staaten, insbeson-
dere der Sowjetunion. Aber es gilt auch umgekehrt: 
Es darf keine privilegierte Entwicklung der deutsch-
sowjetischen Beziehungen ohne gleichzeitige Ent-
wicklung der deutsch-polnischen geben. Rapallo 
— damit möchte ich schließen — muß endgültig aus 
dem Vorrat politischer Ideen in Deutschland gestri-
chen werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Graf Lambsdorff. 
Dr. Graf Lambsdorff (FDP): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen, meine Herren! Herr Kollege 
Brandt hat vorhin schon daran erinnert: Als heute vor 
50 Jahren deutsche Soldaten in Polen einmarschier-
ten, als Hitler das größte Völkermorden der Weltge-
schichte begann, da gab es im Deutschen Reich keine 
Kriegsbegeisterung, es gab aber auch nicht sehr viel 
Widerspruch. Alle Zeitzeugen stimmen wohl mit dem 
überein, was Ul rich von Hassell am 1. September 1939 
in sein Tagebuch schrieb: „Auf der Straße wenig 
Menschen, nur offizielle Begeisterung der Absper-
rung. " — Tatsächlich: Die Deutschen waren in ihrer 
Mehrheit, in ihrer großen Mehrheit bedrückt, der Ju-
bel blieb aus. Die Mächtigen sahen es voller Enttäu-
schung. 
Ich sage das hier nicht, um unser Volk, um die Deut-
schen jener Jahre von aller Mitverantwortung für das 
zu befreien, was damals schon an Schrecklichem ge-
schehen war und sich nun noch viel schrecklicher fort-
setzen sollte. Denn es ist auch wahr, es ist leider wahr, 
was ein anderer über den Kriegsausbruch 1939 ge-
schrieben hat: 
Selbst wenn die Deutschen den Lügen ihrer Füh-
rer nicht geglaubt hätten, 
— so Golo Mann — 
sie hätten trotzdem gehorcht und jeder die ihm 
angewiesene Arbeit getan. Dahin war es nach 
sechs Jahren immer tiefer krallender Nazi-Herr-
schaft gekommen: Ein einziger konnte befehlen, 
was er wollte, 75 Millionen Menschen folgten 
nach, sie gehorchten ohne Freude, sie glaubten 
ohne Freude. 
Soweit Golo Mann. 
Die Zustandsbeschreibung ist deprimierend. Sie ist 
besonders dep rimierend für alle von uns, die das be-
wußt miterlebt haben. Ich selber gehöre dazu und 
habe es nicht vergessen, auch nicht, wie sich fehlende 
Freude bei vielen doch noch ein Jahr später einstellte, 
als Frankreich besiegt zu sein schien. Wie alle Erfolge 
der Nazis war auch dies nur ein Scheinerfolg, und er 
führte uns, er führte Europa, er führte die Welt Jahr für 
Jahr in immer tiefere Katastrophen. 
Aber dies, so meine ich, müssen wir an diesem Tag 
in aller Nüchternheit sagen: Nicht das Jahr 1945 
brachte die Katastrophe, wie so oft gesagt worden ist. 
Sie hatte bei uns schon zwölf Jahre vorher eingesetzt. 
Für fast alle Völker dieses Kontinents zog sie an dem 
Tage herauf, an den wir uns heute erinnern. 
Viele Deutsche haben es damals geahnt, heute vor 
50 Jahren. Aber das ganze Ausmaß dessen, was nun 
in deutschem Namen seinen Anfang nahm, haben 
sich nur die allerwenigsten vorstellen können; auch 
die wenigen nicht, die sich nun erst recht zum Wider-
stand aufgerufen sahen. Auch ihrer müssen und wol-
len wir heute gedenken. Denn aus welchen Lagern sie 
auch kamen, sie waren die Vorbilder, auf die sich 
Deutschland moralisch berufen konnte, als sechs 
Jahre danach ein neuer Beginn, ein anderer Beginn 
versucht wurde. 
Wir sollten an diesem Tage sehen: Die immer wie-
der erhobene Frage: Wie konnte es geschehen? ist 
keine Frage, die an den 1. September 1939 anknüpfen 
kann. Sie gehört zu einem früheren Datum, zum 
30. Januar 1933. 
(Beifall bei der FDP und der SPD sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU und der GRÜ
NEN) 
Der Beginn des Zweiten Weltkrieges war die 
ebenso brutale wie folgerichtige Konsequenz einer 
Gewaltpolitik, die mit der Verfolgung und Ermor-
dung von politisch Andersdenkenden und mit Juden-
pogromen begonnen hatte und mit der Einverleibung 
Osterreichs unter dem Deckmantel einer Heim-ins-
Reich-Bewegung sowie der Annexion der Tschecho-
slowakei noch lange nicht befriedigt war. Diese Poli-
tik, wenn man sie denn so bezeichnen will, war nie zu 
befriedigen, nur — wie Herr Brandt gesagt hat — 
durch allseitige Kapitulation. 
Jeder, der es nur gewollt hätte, hätte es nachlesen 
und also wissen können. Hitler hatte niemanden über 
seine Pläne im unklaren gelassen. Zu lange hatte man 
es nicht wissen und nicht glauben wollen, nicht in 
Deutschland und auch nicht in den beschwichtigen-
den Demokratien Westeuropas. Ich schiebe nichts auf 
andere ab, wenn ich darauf hinweise. 
Anders als über die Verantwortung für den Ersten 
Weltkrieg — der Herr Bundeskanzler hat es in seiner 
Regierungserklärung gesagt — hat es nie — und zu 
Recht — eine ernstzunehmende Historikerdebatte 
über die Schuld am Kriegsausbruch 1939 gegeben. 
Nicht nur die deutsche Generation, die damals er- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11645 
Dr. Graf Lambsdorff 
wachsen war, auch die Nachgeborenen müssen damit 
leben. Es war allein deutsche Schuld und deutsche 
Verantwortung. Daran ändert auch die Tatsache 
nichts, daß erst der Hitler-Stalin-Pakt den Weg zum 
Kriegsbeginn am 1. September 1939 frei machte. 
Wir kennen den Ausgang: über 50 Millionen Tote, 
gefallen, ermordet, erschlagen, auf Schlachtfeldern, 
in Konzentrationslagern, in Bombenangriffen, 
schließlich bei der Vertreibung umgekommen; ein 
zerstörtes Europa, ein geteiltes Europa, das gerade 
jetzt in Ansätzen versucht, auch ideologische und 
machtpolitische Grenzen zu überwinden, die damals 
geschaffen wurden; ein verwüstetes, geteiltes und 
amputiertes Deutschland und das schauerliche Wis-
sen um Grausamkeiten, die im deutschen Namen an 
anderen begangen wurden. 
Niemand von uns, der die Namen Auschwitz oder 
Majdanek hört, kann so weiterleben, als ob dies alles 
nicht geschehen wäre. Dieser Krieg und das, was in 
ihm geschehen ist, hat nicht nur das Bewußtsein mei-
ner Generation und der noch Älteren für immer ge-
prägt. 
Keiner — auch das sei gesagt — kann immer nur an 
das Schreckliche denken. Aber bewußt oder unbe-
wußt läßt diese Zeit unserer Geschichte auch die 
Nachdenklichen unter denen nicht in Ruhe, die selber 
nichts mehr davon gespürt haben. Der Frieden, der 
Wohlstand, die politische Freiheit, die äußere Unbe-
schwertheit werden dann nicht mehr als Selbstver-
ständlichkeit empfunden, sondern als ein kostbares 
Geschenk, das nicht vom Himmel gefallen ist, für das 
man arbeiten, das man täglich neu erwerben, das man 
verteidigen muß. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU und 
bei Abgeordneten der SPD) 
Polen war das erste Opfer jenes Krieges. Es ist viel-
leicht das am schwersten getroffene geblieben. Ich 
habe hier keine Geschichte zu rekapitulieren. Aber 
immer noch gellt mir die Stimme des Diktators über 
das Radio ins Ohr, als er seinem sogenannten Reichs-
tag vor 50 Jahren verkündete, nun werde zurückge-
schossen. Sie haben recht, Herr Lippelt: Schon das 
eine Lüge am ersten Tag eines Krieges, in dem allein 
6 Millionen Polen, davon 5 Millionen Zivilisten, ums 
Leben gebracht wurden. Wir wissen heute, daß die-
sem Einmarsch deutscher Soldaten, denen die Ver-
nichtungskommandos der SS auf dem Fuß folgten, ein 
zynischer, ein hinterhältiger Pakt zweier Gewaltherr-
scher vorausgegangen war, der das kleine Land zum 
vierten Mal zerteilte und sein Schicksal für immer zu 
besiegeln schien. 
Es ist gut, daß darüber heute offen auch in der  So-
wjetunion gesprochen wird. Geschichtliche Verant-
wortlichkeit ist unteilbar. Erst dort, wo man sich zu ihr 
bekennt, wird der Grund gelegt, aus der Geschichte 
zu lernen, die richtigen Konsequenzen zu ziehen, aus 
Trauer und Scham etwas Neues aufzubauen. Viel-
leicht geschieht das nun auch in der Sowjetunion, die 
es als eine Siegermacht des Krieges, als eine Welt-
macht damit sicher viel schwerer hat als wir. Ich habe 
hohen Respekt vor diesem Prozeß der Selbstbesin-
nung in einem Land, das nicht nach einem verlorenen 
Krieg von außen zur Selbstbesinnung gezwungen 
wird. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
In der Bundesrepublik haben wir uns darum be-
müht. Wir haben gezeigt, daß man aus der Vergan-
genheit lernen kann — vielleicht, Herr Brandt, nicht 
genug; aber etwas doch. Freilich darf das Bemühen 
darum nicht aufhören, auch nicht die politische Aus-
einandersetzung mit denen, die niemals etwas lernen 
wollen. Es ist beschämend, daß es heute wieder Anlaß 
zu solcher Bemerkung gibt, zum Hinweis auf eine 
Gruppierung, deren Anwesenheit in unseren Parla-
menten Liberale bedrückt. 
Und ich sage auch: Ich habe nicht überhört, Herr 
Brandt, daß Sie gesagt haben: „Nicht mit Kanonen 
schießen und vor allem keine Konzessionen machen; 
die angebräunten Spatzen." — Das klingt mir zu 
harmlos. Man hört überall, das gebe es doch in allen 
westlichen Demokratien und allen Parlamenten. Ich 
sage aus meiner Überzeugung: Das mag und darf es 
vielleicht überall geben — aber nicht bei uns in der 
Bundesrepublik Deutschland. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
Ich weiß, daß diese Überzeugung ad absurdum ge-
führt werden kann — leider. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, Hugo 
von Hofmannsthal hat 1912 in einem gänzlich ande-
ren Zusammenhang eine Zeile geschrieben, die mich 
oft beschäftigt hat. Sie lautet: „Wir trauen nicht den 
Schlachten, die wir schlagen." Von solchem Gefühl 
waren manche deutsche Soldaten wohl bereits in Po-
len ergriffen, als sie merkten, für wen und für was sie 
sich schlugen. Es gibt bewegende Zeugnisse dafür. 
Und später, als der Eroberungswahn bis nach Moskau 
und darüber hinaus greifen wollte, haben immer mehr 
erfaßt, was ihnen befohlen wurde. Sie haben diese 
Schlachten eben dennoch geschlagen, bis zum bitte-
ren Ende. 
Ich selber habe — wenn Sie diese persönliche Be-
merkung erlauben — noch bis zum auch für mich per-
sönlich bitteren Ende mitgekämpft. Wir gingen mit 
17 Jahren freiwillig in diesen Krieg, der doch schon 
verloren war und der für uns verlorengehen mußte, 
wenn die richtige Sache gewinnen sollte. 
Warum, so habe ich mich oft gefragt — und nicht ich 
allein, sondern mit vielen Freunden aus damaliger 
Zeit zusammen — , haben wir uns damals so und nicht 
anders verhalten? Warum war der Widerstand nur bei 
so wenigen? Es waren doch keine fanatischen Natio-
nalsozialisten, die sich zu Millionen opfern ließen. Die 
meisten taten es sicher, weil sie gar nicht anders konn-
ten. Aber das war es wohl längst nicht allein. 
Millionen haben mitgeholfen, die Existenz jenes 
pervertierten Reiches zu verlängern, und zwar in dem 
für frühere Generationen, aber eben unter ganz ande-
ren Verhältnissen selbstverständlichen Glauben, es 
gehe darum, Deutschland vor seinen Feinden schüt-
zen zu müssen — trotz Hitler. So haben viele damals 
gedacht, obwohl die wirklichen Feinde Deutschlands 
11646 	Deutscher Bundestag - 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Dr. Graf Lambsdorff 
in Deutschland selber saßen und den Krieg nicht be
-
enden wollten, weil das ihr eigenes Ende bedeutete. 
Nach 1945 hat es jeder verstanden, nach und nach 
wenigstens; damals nur sehr wenige. 
Um so größer ist unser Respekt vor denen, die das 
Richtige zur rechten Zeit taten. Die Namen derer, die 
sich auflehnten, haben Bestand und bleiben in unse-
rer dankbaren Erinnerung. Die Namen der Feldmar-
schälle jenes unseligen Mannes sind, anders als sonst 
in deutscher Vergangenheit, fast alle vergangen und 
verweht. Und Stalingrad ist vielleicht der Schlach-
tenname des Zweiten Weltkrieges, der jedem Deut-
schen etwas bedeutet — ein Symbol für den Unter-
gang des Reiches, aber auch für den Untergang des 
Frevlers. 
50 Jahre nach Kriegsbeginn, 40 Jahre nach der 
Gründung der Bundesrepublik Deutschland sind 
neue Generationen herangewachsen. Sie können den 
düstersten Abschnitt deutscher Geschichte nur 
schwer begreifen. Wir, die wir ihn erlebt haben, kön-
nen Erklärungen anbieten; Entschuldigungen nicht: 
Und selbst jede Erklärung versagt vor den Untaten, 
die damals verübt worden sind. 
Bei allen Unvollkommenheiten dessen, was seither 
in der Bundesrepublik Deutschland geschehen ist, 
dürfen wir aber sagen: Es gibt wohl ein paar Unver-
besserliche, aber nichts verbindet diesen Staat mehr 
mit jener Zeit vor 50 Jahren, außer mahnender Erin-
nerung. 
Es kommt nicht so sehr darauf an, ob der eine von 
uns die kollektive, der andere die individualistische 
Komponente in unserer Gesellschaftsordnung gern 
stärker ausgebaut sähe. Das sind gewiß wichtige Fra-
gen, aber sie berühren nicht die moralische Qualität 
unseres Staates. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Viel entscheidender ist, daß die Bundesrepublik 
Deutschland seit ihrem Bestehen dafür gearbeitet hat, 
ein guter Nachbar zu werden und zu sein, nach Osten 
und nach Westen. Im westlichen Bündnis haben wir 
über 40 Jahre Frieden in Europa mit bewahrt und mit 
gesichert. Wir haben das Vertrauen nicht enttäuscht, 
das die einstigen Kriegsgegner dem besiegten Volk 
entgegenbrachten. Wir werden es auch künftig nicht 
enttäuschen. 
Und im Osten weiß man, wie sehr diese Bundesre-
publik zur Verständigung zwischen den Blöcken und 
den Bündnissen beigetragen hat, nicht erst seit dem 
Beginn dieses Jahrzehnts. 
Bei aller gerechtfertigten oder ungerechtfertigten 
Kritik im einzelnen: Die Bundesrepublik ist der frei-
heitlichste, der sozialste, der mit dem höchsten Wohl-
stand bedachte Staat, der je auf deutschem Boden exi-
stiert hat. Wir wollen uns anstrengen, daß es dabei 
bleibt. 
Dazu, wie es heute ist, gehört freilich auch die fort-
währende Teilung des Landes, gehören die Unfreiheit 
und miserablen Lebensbedingungen der Deutschen 
in der DDR. Sie sind in diesen Wochen auf dramati-
sche Weise wieder in unser Bewußtsein gerückt wor
den. Wie gerne würden wir helfen, wenn wir es nur 
könnten. 
Es liegt nicht in der Macht der Bundesrepublik, die 
Verhältnisse in der DDR zu ändern. Es liegt in der 
Macht der Verantwortlichen dort, und sie rühren sich 
nicht. Dabei verkennen wir nicht die Fortschritte in 
den innerdeutschen Beziehungen, die in den vergan-
genen Jahren erzielt wurden; den gestiegenen Reise-
verkehr auch in westliche Richtung, den Kulturaus-
tausch, die Wissenschaftlerkontakte und erste Zusam-
menarbeit im Umweltschutz. Da ist viel geschehen, 
nicht gegen die Regierung der DDR, sondern mit ihr 
zusammen und für Deutsche in Ost und West. 
Aber dies ändert nichts daran, daß scheibchenweise 
gereichte Erleichterungen eben nicht ausreichen, daß 
der Ruf nach mehr Freiheit gerade unter jungen Men-
schen nicht verstummt, unter solchen jungen Men-
schen, die Freiheit selber noch nie gekannt haben. Die 
Führung der SED scheint heute nicht bereit zu sein, 
solche Hoffnungen zu erfüllen. 
Wir müssen in aller Nüchternheit sagen, so 
schmerzlich und so unbefriedigend es ist: Auch die 
Bundesregierung, auch dieses Parlament werden an 
diesen Zuständen in der DDR nichts ändern können. 
Was wir können und was wir tun ist die beständige 
Aufforderung an die Verantwortlichen in der DDR, 
sich endlich auf den Gezeitenwechsel einzustellen, 
der längst ihre Verbündeten in Osteuropa erfaßt hat. 
Wir raten dem SED-Politbüro dringend, nach Moskau, 
nach Warschau und nach Budapest zu sehen und sich 
nicht länger dem Wind der Veränderungen zu ver-
schließen, der von dort in den östlichen Teil Deut-
schlands weht. Ein Land wie die DDR wird nicht im-
mer abseits stehen können, wenn ringsherum die Welt 
in Bewegung gerät. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD und der GRÜNEN) 
Was wir tun können und was wir tun müssen, ist 
eine tatkräftigere Unterstützung, auch ökonomische 
Unterstützung, aufgeschlossener Politik in Osteuropa, 
damit Reformbemühungen dort wirklich dauerhaften 
Erfolg haben. Das gilt zu allererst für Polen, das unsere 
Hilfe wie kein anderes Land auf diesem Kontinent 
braucht. 
Gerade heute muß es gesagt werden: Wir wissen, 
daß unser Verhältnis zu Polen eine besondere Quali-
tät hat und eine besondere Sensibilität erfordert. 
Beide Völker haben sich vor und nach 1939 Schlim-
mes angetan; aber keiner sollte mehr aufrechnen, nie-
mand eine gespenstische Diskussion über polnische 
Westgrenzen führen. Deutsche und polnische Katholi-
ken haben in ihrer gemeinsamen Erklärung vom 
8. August dieses Jahres dafür erneut ein richtiges Zei-
chen gesetzt. 
(Beifall bei FDP, der CDU/CSU, der SPD und 
bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Der Brief des Bundespräsidenten an den polni-
schen Staatspräsidenten bringt eine Auffassung so 
eindrucksvoll zum Ausdruck, wie ich sie für meine 
Deutscher Bundestag — 11 Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11647 
Dr. Graf Lambsdorff 
Freunde, für die FDP, hier heute nicht besser formu-
lieren könnte. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und bei Abge-
ordneten der CDU/CSU und der GRÜNEN) 
Aber, meine Damen und Herren, ich sage auch: Für 
jeden Ostpreußen, für jeden Schlesier, für jeden Pom-
mern, aber doch auch für jeden Deutschen ist das eine 
schmerzliche Feststellung. 
(Dr. Vogel [SPD]: Richtig!) 
Wer aber die nach dem Zweiten Weltkrieg in Europa 
entstandenen Grenzen in Frage stellt, der stellt den 
Frieden in Europa in Frage. Das darf nicht sein! 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Lassen Sie mich eine persönliche Bemerkung ein-
flechten, die von meinen Freunden geteilt wird: Ich 
finde es der Würde dieses Tages, der Würde dieser 
Veranstaltung und dieser Diskussion nicht angemes-
sen, daß wir um Entschließungen rangeln. Wir hätten 
auf Entschließungen verzichten sollen. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Herr Präsident, meine Damen und Herren! Wir bit-
ten um Versöhnung. Polen hilft auch uns, hilft unseren 
Bemühungen um mehr Freiheit überall, wenn es sei-
nen Weg der Reformen weitergehen kann. Die Bun-
desregierung darf das nicht geringschätzen, wenn sie 
die materielle Unterstützung Polens beschließt. 
Solange in der DDR nicht mehr Freiheit einzieht, 
werden auch wir nicht sagen dürfen: Wir hätten in 
Deutschland die Folgen des Krieges, der vor 50 Jah-
ren begonnen hat, überwunden; denn so lange haben 
wir Deutschen sie nicht überwunden, solange gilt das, 
was Herr Brandt angedeutet hat, daß die eine Hälfte 
der Deutschen den Krieg verloren hat und die andere 
offensichtlich nicht. Wir setzen auf Freiheit auch dort, 
und wir lassen auch nicht ab, Herr Lippelt, von der 
nationalen Einheit unseres Volkes. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
In diesen 50 Jahren ist Deutschland, ist Europa um- 
und umgepflügt worden. Zwischen dem Rhein und 
dem Baltikum ist nichts mehr wie es damals war. Der 
Verursacher des Zweiten Weltkriegs hat der Sowjet-
union den Weg bis zur Elbe geöffnet und Ost- und 
Mitteleuropa so in eine Gesellschaftsordnung ge-
zwungen, die jahrzehntelang mit Stalinismus identifi-
ziert werden mußte. Deutsche haben das auch im ei-
genen Lande hinnehmen und ertragen müssen. Des-
halb haben wir uns in der Bundesrepublik mit unserer 
Vertragspolitik bemüht, die schlimmsten Auswirkun-
gen der europäischen, der deutschen Teilung zu mil-
dern. Jetzt, seit ein paar Jahren sprechen alle Anzei-
chen dafür, daß sich das Gesicht Europas ein weiteres 
Mal und auf friedliche Weise verändern könnte. Im 
Westen, in der Europäischen Gemeinschaft, die wir 
wollen und zu der wir untrennbar gehören, fallen die 
Grenzen. Der Osten gerät in Bewegungen. Wer hätte 
vor fünf Jahren auch nur davon geträumt, was wir 
heute täglich mit erregter Anteilnahme in der UdSSR, 
in Polen und in Ungarn verfolgen? 
Beide Seiten rücken einander näher. Vielleicht geht 
die Nachkriegszeit nun wirklich zu Ende, auch für die 
Deutschen in beiden Teilen der Nation. Nur ein freies, 
nur ein friedliches Europa wird uns unser nationales 
Ziel erreichen lassen: Einigkeit und Recht und Frei-
heit für das deutsche Vaterland. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Wüppesahl. 
Wüppesahl (fraktionslos): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Um an den Vor-
redner eingangs ein Wort zu verlieren: Herr von 
Lambsdorff, Sie formulierten, der Würde des Hauses 
wäre es angemessen, auf Entschließungsanträge bei 
der heutigen Aussprache zu verzichten. Ich glaube, 
Sie haben recht, wenn das scheinbar Selbstverständ-
liche, das Minimum, nicht im Vorfeld des heutigen 
Tages zum Optimum geworden wäre, nämlich die 
Anerkennung der polnischen Westgrenze durch den 
Deutschen Bundestag. Ich finde, bereits das zeigt be-
schämend, auf welch qualitativem Niveau wir uns 
substantiell im Bereich von Beschlüssen in der Bun-
desrepublik Deutschland bewegen. 
Es wird auch sprachlich ummantelt, was an Ver-
pflichtungen aus dem, was am 1. September 1939 ent-
standen ist, auch heute noch für die Bundesrepublik 
tatsächlich existiert. Es handelt sich um das Land, das 
die Deutschen ausgebeutet, dessen Infrastruktur sie 
weitgehend vernichtet, dessen jüdischen Bevölke-
rungsteil sie fast vollständig ermordet hatten und das 
sich bis heute noch nicht von dieser Zerstörung erho-
len konnte. Angesichts dieses Faktums ist es dringend 
notwendig, das, was wir alles nicht beschlossen ha-
ben, in Form von Entschließungsanträgen noch ein-
mal zur Abstimmung zu bringen. 
Das Stückchen „Kanzlerreise", das uns in den letz-
ten Monaten aufgeführt worden ist, wird von einem 
roten Faden durchzogen: Es muß den Polen dabei 
gezeigt werden, daß man nicht als einer kommt, der 
um Vergebung bittet, sondern als einer, der um Hilfe 
gebeten werden will. Auch dies ist ein Stück Realität 
Bundesrepublik 1989. 
Ich habe mir den Spaß gemacht, einmal nachzuse-
hen, wie die Definition des Themas, zu dem wir heute 
sprechen, eigentlich lautet. Es handelt sich um die 
Formulierung „zum 50. Jahrestag des Ausbruchs des 
Zweiten Weltkriegs". Nach dem Brockhaus bedeutet 
„Ausbruch" ein „plötzlicher Beginn, Heftigwerden". 
Als Erklärung werden Zorn oder Krankheit genannt. 
Das kommt hier sicherlich nicht in Betracht. Zweite 
Möglichkeit: Plötzlich gesteigerte oder eintretende 
Tätigkeit eines Vulkans. — Auch das dürfen wir aus-
schließen. Dritte Alternative: Gewaltsame Befreiung, 
Entspringen. — Genau das Gegenteil ist Anlaß der 
Diskussion heute. Viertens: Angriff eingekesselter 
Truppen, um die Einschließung in Richtung auf die 
eigene Front zu durchbrechen. — Auch das ist genau 
das Gegenteil des Diskussionsanlasses. Fünftens: Ein 
Ausbruchwein, ein sehr süßer Wein, zu dessen Ge-
winnung man die Beeren am Stock halb eintrocknen 
läßt und die jeweils geeigneten ausliest (ausbricht). — 
11648 	Deutscher Bundestag — 11 Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Wüppesahl 
In der Sprache wird häufig genug deutlich, was tat-
sächlich an Bewußtseinsstand erlangt ist. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, es ist sehr 
deutlich geworden, daß nicht einmal in der Themen-
wahl klar wird, was heute behandelt werden soll. Je-
denfalls ist man von der Bewältigung weit entfernt, 
weil man noch im Stadium der Verarbeitung befind-
lich ist. Warum heißt es nicht „Aussprache" oder „Re-
gierungserklärung zum Ang riffskrieg Deutschlands" 
oder „zum Überfall auf Polen"? Dies ist keine Neben-
sächlichkeit, wie ich denke, sondern dies ist die große 
Überschrift, zu der wir heute diskutieren, und alle ver-
balen Bekenntnisse werden relativiert. 
Ich behaupte, es gibt sogar wieder einen großen 
Teil unserer Bevölkerung, der bei Anlässen dieser Art 
davon spricht, daß irgendwann Schluß sein muß mit 
der Vergangenheit; es sei ja so lange her. Diese wahr-
scheinlich schon wieder als Mehrheit zu quantifizie-
rende Gruppe in der Bevölkerung richtet ihre Anti-
pathien mehr auf diejenigen, die Nachdenklichkeit 
zeigen, als auf diejenigen, die in der Kontinuität des 
Anlasses stehen. 
Ich glaube auch, daß immer deutlicher wird, auch 
bei dem, was wir in den letzten zwei Jahren an Ex-
portproblemen im Rüstungsbereich aus der Bundes-
republik erleben mußten, daß Hitler eigentlich nur ein 
Ausrutscher gewesen ist: Es ging vorher und nachher 
weiter. 
Was wir eigentlich am leichtesten hätten lernen 
müssen, nämlich Friedfertigkeit, ist in diesem Lande 
scheinbar nicht möglich. Spätestens seit Errichtung 
der Bundeswehr 1954/55 zeigt es sich: Wir haben viel 
zuwenig und viel zu viele haben nichts gelernt. Die 
Option auf die Atombombe besteht, da sich die Bun-
desrepublik beharrlich weigert, die Zusatzprotokolle 
zum Atomwaffensperrvertrag zu unterzeichnen und 
die Laufzeit des Sperrvertrages zu verlängern. Meine 
Damen und Herren, in der gesamten dreistündigen 
Diskussion heute vormittag ist der Bezug auf die Jetzt
-
Zeit, auf das, was wir gelernt haben oder auch nicht 
gelernt haben, meines Erachtens viel zu kurz gekom-
men. Der Atomwaffensperrvertrag verbietet nicht den 
Erwerb oder Besitz von Atomwaffen oder deren Her-
stellung im Auftrag der Bundesrepublik auf dem Ter-
ritorium eines anderen Staates. Er ermöglicht ohne 
Vertragsverletzung die Entwicklung weitreichender 
Trägersysteme auch in der Bundesrepublik, die Atom-
waffenforschung und die Entwicklung einzelner 
Komponenten für Atomwaffen. 
Auf Betreiben der Großen Koalition und hier vor 
allem — bei aller Würdigung, die heute bereits vorge-
nommen worden ist, gehört das auch zu der geschicht-
lichen Entwicklung — des Außenministers Willy 
Brandt wurde in den Vertrag der Vorbehalt aufge-
nommen, daß sich die Bundesrepublik an einer Atom-
streitmacht im Rahmen einer Europäischen Union mit 
gemeinsamer Außen- und Sicherheitspolitik beteili-
gen darf. Die Bundesrepublik ist ein Atomwaffenstaat 
auf Abruf. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Sie sind ein Abge-
ordneter auf Abruf!) 
Die Forderung: „Nie wieder Krieg! " wird nicht durch 
diese Bundesrepublik erfüllt. Im Gegenteil, auch 1989 
und in den Jahren unmittelbar davor haben wir viele 
gegenteilige Beweise oder Indizien. 
Die Bundesrepublik ist wieder einer der Hauptwaf-
fenhändler auf der Welt geworden. Deutsche Indu-
strieprodukte „Made in Germany" unterstützen 
Kriege in der gesamten Welt. Die Reihe skandalöser 
Exporte allein von Atomtechnologie ist lang. Ich 
nenne nur beispielhaft: 
Erstens. Im Rahmen der Affäre um die Firma Trans-
nuklear Anfang 1988 wollte Ministerpräsident Wall-
mann nicht ausschließen, daß Plutonium nach Paki-
stan geliefert worden war. 
Zweitens. Dann wurde bekannt — das sind unange-
nehme Wahrheiten, meine Damen und Herren, aber 
es ist so —, daß BRD-Firmen in Argentinien Raketen 
und — drittens — im Irak und — viertens — in Ägyp-
ten Raketenfabriken bauen. Die Bundesrepublik trägt 
durch diese Atomexporte zur Vermehrung von Atom-
waffenstaaten bei und untergräbt damit nicht nur 
Geist und Buchstaben des Atomwaffensperrvertrages, 
sondern senkt gleichzeitig die politische Akzeptanz
schwelle dafür, daß auch der Bundesrepublik mit Aus-
laufen des Atomwaffensperrvertrages 1995 der Status 
eines Atomwaffenstaates zugestanden wird. 
Ich denke, nach diesen Ausführungen ist die vorhin 
gemachte Bewertung, daß heute vormittag vielleicht 
ein bißchen zuviel eigenes Schulterklopfen praktiziert 
worden ist, bereits überdeutlich geworden. 
Aber es kommt noch schlimmer: Statt daß sich die-
ses Land und seine Bevölkerung angesichts der eige-
nen Geschichte solcher Handlungen enthält und 
schämt, werden weiter diejenigen, die als Pazifisten 
diese zum Teil direkten Kriegsunterstützungsbeiträge 
kritisieren — erinnert sei nur an Rabta — angepran-
gert; sie werden wieder öffentlich angegriffen. Nur 
das schnelle Geld scheint zu zählen. 
Das Gezeter um das Denkmal für den unbekannten 
Deserteur in Bonn ist einfach ungeheuerlich. Jeder 
Soldat, der sich diesem Ang riffskrieg zu entziehen 
versuchte oder entzogen hat und dies zum Teil mit 
seinem Leben bezahlen mußte, war ein kluger Mann 
und gehört zumindest nachträglich gerade im heuti-
gen Wissen um die Barbarei dessen, wozu auch die 
Deserteure angehalten werden sollten, geehrt. Statt 
dessen lesen wir im Pressedienst der CDU/CSU-Frak-
tion im Deutschen Bundestag mit dem Datum von 
gestern, nicht von irgend jemandem, sondern von 
dem rechtspolitischen Sprecher der CDU/CSU-Frak-
tion, des Kollegen Wittmann, daß er der Auffassung 
ist, daß die Ehrung der Deserteure eine Brüskierung 
und Verhöhnung derjenigen darstellt, die im Kriege 
Leib und Leben für das Vaterland einsetzen mußten. 
Was ist das für ein Geschichtsverständnis! Ich enthalte 
mich da jeder Wertung. 
Wir lesen hier weiter im Pressedienst der CDU/ 
CSU-Fraktion, die nicht in der Lage war, im Vorfeld 
des heutigen Tages das Selbstverständliche in einem 
Antrag mit zu beschließen, was der Bundespräsident 
in seinem Brief nach Polen formuliert hatte, daß dieje-
nigen, die als Deserteure ihre Kameraden in schwie-
rigster Lage im Stich gelassen haben, heute nicht als 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11649 
Wüppesahl 
Vorbilder — so geht das dann weiter — angesehen 
werden dürfen. 
(Glocke des Präsidenten) 
— Herr Präsident, ich komme zum Schluß. 
Diese Deserteure haben sich für eine lebensbeja-
hende Zukunft eingesetzt und haben das einzig Ver-
nünftige in der damaligen Situation getan. Statt des-
sen — Schlußsatz — wird nach wie vor den Opfern des 
Nationalsozialismus mit schäbigen Almosen, bürokra-
tischem Spießrutenlaufen und anderen Schikanen ge-
zeigt, welche Kontinuität in der Bundesrepublik 1989 
herrscht: Ehemalige Soldaten, Wehrmachtsgeneräle 
und Militärjuristen bekommen Kriegsdenkmäler, Or-
den und beste Pensionen, ganz zu schweigen von den 
Ämtern und Würden, in die sie nach dem Wiederauf-
bau der Bundesrepublik Deutschland gesetzt wur-
den. 
Meine Damen und Herren, ich würde mich freuen, 
wenn eine breite Zustimmung zu den Entschließungs-
anträgen von SPD und GRÜNEN heute zustande 
käme. Ich werde mich schämen, falls dies nicht mög-
lich ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
die Aussprache ist damit zu Ende. 
Zur Regierungserklärung liegen mehrere Entschlie-
ßungsanträge der Fraktion der SPD einerseits und ein 
Entschließungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU 
und der FDP andererseits, vor, und zwar auf den 
Drucksachen 11/5114 und 11/5117. Zu diesen Anträ-
gen wurden schriftliche Erklärungen zur Abstimmung 
nach § 31 der Geschäftsordnung zu Protokoll gege-
ben, und zwar einmal von der Abgeordneten Frau 
Hamm-Brücher, Herrn Abgeordneten Hirsch und 
Herrn Abgeordneten Laermann und zum anderen von 
Herrn Abgeordneten Seesing.*) 
Zu den beiden Anträgen, zur Begründung und zur 
Abstimmung, hat der Abgeordnete Jahn um das Wort 
gebeten. Ich erteile ihm das Wort. 
Jahn (Marburg) (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Heute, an dem Tage, an dem vor 
50 Jahren durch Hitler der deutsche Ang riff auf Polen 
begonnen hat und damit der Zweite Weltkrieg entfes-
selt worden ist, ist ein klares Wort des Deutschen Bun-
destages notwendig. 
(Zustimmung des Abg. Wüppesahl [frak-
tionslos]) 
Die Bekräftigung von Rechtspositionen ist notwendig 
und wichtig; das allein aber reicht heute nicht aus. Der 
Deutsche Bundestag sollte heute den dauerhaften Be-
stand der Westgrenze Polens bekräftigen. Der Deut-
sche Bundestag sollte heute eindeutig sagen: Es gibt 
keine deutschen Gebietsansprüche gegen Polen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir fordern Sie auf, dieser Aussage in unserem Antrag 
in namentlicher Abstimmung zuzustimmen. 
*) Anlagen 2 und 3 
Zu dem Antrag der Koalition beantrage ich namens 
der SPD, über die beiden Absätze getrennt abzustim-
men. Dem ersten Absatz können wir zustimmen. Beim 
zweiten Absatz werden wir uns der Stimme enthalten. 
In der Regierungserklärung gibt es — der Herr Kol-
lege Brandt hat das hier deutlich gesagt — manches, 
dem wir zustimmen, und manches, dem wir in dieser 
Form so nicht zustimmen, das jedenfalls unserer Aus-
sage nicht entspricht. Deshalb ist die Enthaltung zu 
diesem Teil Ihrer Entschließung die angemessene Be-
wertung durch die Opposition. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Meine sehr verehrten Da-
men und Herren, nach § 31 der Geschäftsordnung hat 
der Herr Abgeordnete Lippelt zu den beiden vorlie-
genden Anträgen das Wort. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Ich begründe, warum wir dem SPD-Antrag zustim-
men, und zwar sehr gerne zustimmen, denn er bringt 
inhaltliche Klarstellungen, die ich hier auch deutlich 
vorgetragen habe. Wir hätten allerdings sehr viel lie-
ber einen eigenen Antrag zur Abstimmung gestellt, 
aber der ist nicht zugelassen worden. Wir respektieren 
die Entscheidung des Präsidenten, und ich will sie hier 
gar nicht diskutieren. Sehr bedauerlich ist sie trotz-
dem; dazu habe ich in meiner Rede ein paar Worte 
gesagt, auf die ich hier in aller Form noch einmal hin-
gewiesen haben möchte. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Meine Damen und Herren, 
wir kommen zuerst zur Abstimmung über den Ent-
schließungsantrag der Fraktion der SPD auf Drucksa-
che 11/5114. Die Fraktion der SPD verlangt hierzu 
gemäß § 52 unserer Geschäftsordnung namentliche 
Abstimmung. Das Verfahren ist bekannt. 
Ich eröffne die Abstimmung und bitte die Schrift-
führer, sich in doppelter Besetzung an die Urnen zu 
begeben. 
Hat noch ein Mitglied des Hauses die Absicht, sich 
an der Abstimmung zu beteiligen? — Ich sehe, daß 
alle ihrer Pflicht nachgekommen sind. 
Ich schließe die Abstimmung und bitte die Schrift-
führer, die Auszählung durchzuführen. 
Ich weise darauf hin, daß über den Antrag der Frak-
tionen der CDU/CSU und FDP erst abgestimmt wer-
den kann, wenn das Ergebnis der Abstimmung über 
den Antrag der SPD bekannt ist, d. h. wenn die Aus-
zählung der Abstimmung über diesen Antrag abge-
schlossen ist. Bis zur Bekanntgabe des Ergebnisses 
unterbreche ich die Sitzung für ungefähr 10 Minu-
ten. 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung von 12.18 bis 12.24 Uhr) 
Meine Damen und Herren, ich darf bitten, Platz zu 
nehmen. 
Ich gebe jetzt das von den Schriftführern ermittelte 
Ergebnis der namentlichen Abstimmung über den 
Entschließungsantrag der SPD auf Drucksache 
11/5114 bekannt. Abgegebene Stimmen: 379. Davon 
ungültige Stimmen: keine. Mit Ja haben 162 Abge- 
11650 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Vizepräsident Stücklen 
ordnete, mit Nein haben 208 Abgeordnete gestimmt. 
9 Abgeordnete haben sich enthalten. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 378; davon 
ja: 	162 
nein: 207 
enthalten: 	9 
Ja 
SPD 
Frau Adler 
Amling 
Andres 
Antretter 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Frau Becker-Inglau 
Bernrath 
Bindig 
Dr. Böhme (Unna) 
Brandt 
Brück 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Dr. von Bülow 
Frau Bulmahn 
Buschfort 
Catenhusen 
Conradi 
Dr. Diederich (Berlin) 
Diller 
Dreßler 
Duve 
Egert 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Dr. Ehrenberg 
Dr. Emmerlich 
Esters 
Ewen 
Frau Faße 
Fischer (Homburg) 
Frau Fuchs (Köln) 
Dr. Gautier 
Gerster (Worms) 
Gilges 
Dr. Glotz 
Frau Dr. Götte 
Großmann 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haar 
Frau Hämmerle 
Frau Dr. Hartenstein 
Hasenfratz 
Dr. Hauchler 
Heistermann 
Heyenn 
Hiller (Lübeck) 
Dr. Holtz 
Horn 
Huonker 
Ibrügger 
Jahn (Marburg) 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Frau Kastner 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Koltzsch 
Koschnick 
Dr. Kübler 
Kuhlwein 
Lambinus 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Pleisweiler) 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Frau Dr. Niehuis 
Dr. Niese 
Frau Odendahl 
Oesinghaus 
Oostergetelo 
Opel 
Dr. Osswald 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Porzner 
Purps 
Rappe (Hildesheim) 
Reimann 
Frau Renger 
Reschke 
Rixe 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Scherrer 
Schluckebier 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmidt (Salzgitter) 
Dr. Schmude 
Schreiner 
Schröer (Mülheim) 
Frau Schulte (Hameln) 
Seidenthal 
Frau Seuster 
Sielaff 
Singer 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Frau Dr. Sonntag-Wolgast 
Dr. Sperling 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Dr. Struck 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Urbaniak 
Vahlberg 
Dr. Vogel 
Walther 
Frau Dr. Wegner 
Weiermann 
Frau Weiler 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Frau Weyel 
Frau Wieczorek-Zeul 
Wiefelspütz 
von der Wiesche 
Wimmer (Neuötting) 
Wischnewski 
Dr. de With 
Zander 
Zeitler 
Zumkley 
FDP 
Gries 
DIE GRÜNEN 
Frau Beck-Oberdorf 
Frau Eid 
Frau Flinner 
Häfner 
Frau Hillerich 
Kleinert (Marburg) 
Dr. Knabe 
Dr. Lippelt (Hannover) 
Dr. Mechtersheimer 
Meneses Vogl 
Frau Oesterle-Schwerin 
Frau Rock 
Frau Rust 
Schily 
Frau Schmidt (Hamburg) 
Frau Schoppe 
Frau Teubner 
Frau Trenz 
Frau Unruh 
Frau Vennegerts 
Weiss (München) 
Frau Wollny 
Fraktionslos 
Wüppesahl 
Nein 
CDU/CSU 
Austermann 
Bauer 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Dr. Biedenkopf 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels (Bonn) 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Ehrbar 
Eigen 
Eylmann 
Dr. Faltlhauser 
Feilcke 
Dr. Fell 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Dr. Friedrich 
Fuchtel 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geiger 
Geis 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Gröbl 
Günther 
Harries 
Frau Hasselfeldt 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Hörster 
Dr. Hoffacker 
Dr. Hornhues 
Dr. Hüsch 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Lörrach) 
Kalb 
Dr. -Ing. Kansy 
Dr. Kappes 
Frau Karwatzki 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Dr. Kohl 
Kolb 
Kossendey 
Kraus 
Dr. Kreile 
Krey 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lenzer 
Frau Limbach 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Lintner 
Dr. Lippold (Offenbach) 
Louven 
Lowack 
Lummer 
Frau Männle 
Dr. Mahlo 
Marschewski 
Michels 
Dr. Möller 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Dr. Neuling 
Neumann (Bremen) 
Dr. Olderog 
Oswald 
Frau Pack 
Pesch 
Petersen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11651 
Vizepräsident Stücklen 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Dr. Pinger 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rauen 
Rawe 
Repnik 
Dr. Riesenhuber 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Frau Roitzsch (Quickborn) 
Dr. Rose 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Frau Schätzle 
Dr. Schäuble 
Scharrenbroich 
Schemken 
Schmidbauer 
Schmitz (Baesweiler) 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schulze (Berlin) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seesing 
Seiters 
Spilker 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Stücklen 
Susset 
Tillmann 
Dr. Uelhoff 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Vondran 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Weiß (Kaiserslautern) 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Dr. Wittmann 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zeitlmann 
Zink 
FDP 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Bredehorn 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Frau Folz-Steinacker 
Funke 
Grüner 
Dr. Hitschler 
Hoppe 
Dr. Hoyer 
Irmer 
Kleinert (Hannover) 
Dr. Graf Lambsdorff 
Mischnick 
Nolting 
Richter 
Rind 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Dr. Solms 
Dr. Thomae 
Timm 
Wolfgramm (Göttingen) 
Zywietz 
Enthalten 
CDU/CSU 
Frau Dr. Hellwig 
FDP 
Cronenberg (Arnsberg) 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Heinrich 
Dr.-Ing. Laermann 
Neuhausen 
Ronneburger 
DIE GRÜNEN 
Eich 
Frau Frieß 
Damit ist der Antrag der SPD in namentlicher Ab-
stimmung abgelehnt. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über den Ent-
schließungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU und 
FDP auf Drucksache 11/5117. Die Fraktion der SPD 
hat beantragt, daß absatzweise abgestimmt wird. 
Ich lasse daher über den ersten Absatz der Druck-
sache 11/5117 abstimmen, 
Wer dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Keine Gegenstimmen. Enthaltun-
gen? — Keine Enthaltungen. 
(Unruhe) 
Also ist dieser Absatz einstimmig angenommen. 
Ich komme zum zweiten Absatz. 
Wer für diesen Absatz ist, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Eine Gegenstimme, 
zwei — — 
(Unruhe) 
— Ich darf doch bitten, Platz zu nehmen und, wenn 
möglich, einheitlich den Arm zu heben, wenn das in 
der Abstimmungsprozedur gewünscht wird. Das sind 
doch Abstimmungen, die im Protokoll festgehalten 
werden und letztlich nicht Bagatellangelegenheiten 
sind. 
Also noch einmal: Wer dagegen ist, den bitte ich um 
ein Handzeichen. 
(Unruhe) 
Also, vier Gegenstimmen aus der SPD-Fraktion und 
vier aus der Fraktion DIE GRÜNEN. Wer enthält sich, 
bitte? — Enthaltungen: die SPD-Fraktion plus eine 
aus der Fraktion DIE GRÜNEN. 
Ich stelle also fest, daß dieser Antrag auf Drucksa-
che 11/5117 bei absatzweiser Abstimmung mit den 
bekanntgegebenen Ergebnissen angenommen ist. 
Meine Damen und Herren, wir sind am Schluß un-
serer heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Montag, den 4. September 1989, 9 Uhr 
ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.27 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11 Wahlperiode - 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 	11653* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Ahrens SPD 01. 09. 89 * 
Frau Beer DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Frau Berger (Berlin) CDU/CSU 01. 09. 89 
Böhm (Melsungen) CDU/CSU 01. 09. 89 
Börnsen (Ritterhude) SPD 01. 09. 89 
Dr. Briefs DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Bühler (Bruchsal) CDU/CSU 01. 09. 89 * 
Carstensen (Nordstrand) CDU/CSU 01. 09. 89 
Clemens CDU/CSU 01.09.89 
Frau Conrad SPD 01. 09. 89 
Dr. Daniels (Regensburg) DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Frau Fischer CDU/CSU 01. 09. 89 
Frau Fuchs (Verl) SPD 01. 09. 89 
Frau Garbe DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Gattermann FDP 01.09.89 
Genscher FDP 01.09.89 
Graf SPD 01.09.89 
Haack (Extertal) SPD 01. 09. 89 
Frhr. Heereman von CDU/CSU 01. 09. 89 
Zuydtwyck 
Heimann SPD 01.09.89 
Frau Hensel DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Hoss DIE 01.09.89 
GRÜNEN 
Frau Hürland-Büning CDU/CSU 01. 09. 89 
Hüser DIE 01.09.89 
GRÜNEN 
Jaunich SPD 01.09.89 
Jungmann (Wittmoldt) SPD 01. 09. 89 
Frau Kelly DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Klein (Dieburg) SPD 01. 09. 89 
Klose SPD 01.09.89 
Kretkowski SPD 01.09.89 
Kroll-Schlüter CDU/CSU 01.09.89 
Leonhart SPD 01.09.89 
Lüder FDP 01.09.89 
Maaß CDU/CSU 01.09.89 
Meyer SPD 01.09.89 
Möllemann FDP 01.09.89 
Dr. Müller CDU/CSU 01. 09. 89 * 
Frau Nickels DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Niegel CDU/CSU 01. 09. 89 * 
Dr. Nöbel SPD 01. 09. 89 
Pfuhl SPD 01. 09. 89 * 
Dr. Pick SPD 01. 09. 89 
Regenspurger CDU/CSU 01.09.89 
Reuschenbach SPD 01.09.89 
Dr. Rüttgers CDU/CSU 01. 09. 89 
Frau Saibold DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Dr. Scheer SPD 01. 09. 89 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Frau Schilling DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Dr. Schöfberger SPD 01. 09. 89 
Seehofer CDU/CSU 01.09.89 
Stobbe SPD 01.09.89 
Stratmann DIE 01.09.89 
GRÜNEN 
Such DIE 01.09.89 
GRÜNEN 
Frau Terborg SPD 01. 09. 89 
Tietjen SPD 01.09.89 
Dr. Todenhöfer CDU/CSU 01. 09. 89 
Uldall CDU/CSU 01.09.89 
Vogt (Düren) CDU/CSU 01. 09. 89 
Voigt (Frankfurt) SPD 01. 09. 89 
Frau Dr. Vollmer DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Vosen SPD 01.09.89 
Frau Walz FDP 01. 09. 89 
Wartenberg (Berlin) SPD 01. 09. 89 
Dr. von Wartenberg CDU/CSU 01. 09. 89 
Westphal SPD 01.09.89 
Dr. Wieczorek SPD 01. 09. 89 
Frau Wilms-Kegel DIE 01. 09. 89 
GRÜNEN 
Wissmann CDU/CSU 01.09.89 
Frau Würfel FDP 01. 09. 89 
Zierer CDU/CSU 01.09.89 
Dr. Zimmermann CDU/CSU 01. 09. 89 
* tür die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Versamm-
lung des Europarates 
Anlage 2 
Schriftliche Erklärung nach § 31 GO 
der Abgeordneten Frau Dr. Hamm-Brücher, 
Dr. Hirsch und Dr.-Ing. Laermann (alle FDP) 
zur Abstimmung über die Entschließungsanträge 
auf den Drucksachen 11/5114 und 11/5117 
Die Unterzeichner werden keinem der beiden Ent-
schließungsanträge zustimmen, weil sie damit ihr Be-
dauern zum Ausdruck bringen wollen, daß es anläß-
lich des Gedenkens an den 1. September 1939 nicht 
gelungen ist, eine gemeinsame Erklärung aller Frak-
tionen zu verabschieden. 
Dann hätte lieber auf Entschließungen ganz ver-
zichtet werden sollen. 
11654 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 154. Sitzung. Bonn, Freitag, den 1. September 1989 
Anlage 3 
Erklärung nach § 31 GO 
des Abgeordneten Seesing (CDU/CSU) 
zur Abstimmung über den Entschliefungsantrag 
der Fraktion der SPD auf Drucksache 11/5114 
Die Bundesrepublik Deutschland kann und darf 
keine Gebietsansprüche gegen die Volksrepublik 
Polen erheben. Die Grenzen eines wiede rvereinigten 
Deutschlands mit Polen werden aber erst in einer Frie
-
densordnung festgelegt, die die Teilung Europas be-
endet. Dabei geht es darum, das friedfertige Zusam-
menleben des deutschen und des polnischen Volkes 
auf immer zu sichern. 
Ich befürchte, daß der Entschließungsantrag der 
SPD-Fraktion auf Drucksache 11/5114 diesem Ziel 
nicht dient, sondern die Konfrontation zwischen Men-
schen unterschiedlicher Auffassung fördern soll. Er 
könnte mehr Unfrieden als Frieden schaffen. Deswe
gen muß ich diesen Antrag ablehnen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11154.pdf</pdf_url>
    <id>2295</id>
    <dokumentnummer>11/154</dokumentnummer>
    <datum>1989-09-01</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
