<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2306</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>11/219</dokumentnummer>
  <wahlperiode>11</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1990-08-08</datum>
  <titel>Protokoll der 219. Sitzung des 11. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 11/219 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
219. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Graf Huyn, Engelsberger und Schartz 
sowie des Bundesministers Dr. Zimmer-
mann   17359 A 
Verzicht der Abg. Frau Schoppe auf die Mit-
gliedschaft im Deutschen Bundestag . . . 17359 B 
Eintritt des Abg. Dr. Roske in den Deutschen 
Bundestag   17359 B 
Tagesordnungspunkt 1: 
Erste Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU und FDP eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zu dem Vertrag 
vom 3. August 1990 zur Vorbereitung 
und Durchführung der ersten gesamt-
deutschen Wahl des Deutschen Bundes-
tages zwischen der Bundesrepublik 
Deutschland und der Deutschen Demo-
kratischen Republik — Drucksache 
11/7624 — 
Dr. Schäuble, Bundesminister BMI . . . . 17359 D 
Dr. Penner SPD 	  17361 D 
Lüder FDP  17365 B 
Dr. Lippelt (Hannover) GRÜNE . . . 	 17365 D 
Brück SPD 	  17365 D 
Häfner GRÜNE  17367 A 
Porzner SPD 	  17368 D 
Dr. Bötsch CDU/CSU 	  17370 D 
Conradi SPD   17372 A 
Frau Unruh fraktionslos 	  17374 A 
Wüppesahl fraktionslos  17374 D 
Nächste Sitzung 	  17375 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 17377* A 

Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 	17359 
219. Sitzung 
Bonn, den 8. August 1990 
Beginn: 14.00 Uhr 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Meine Damen und Herren, wegen der Beratungen 
des Wahlrechtsvertrages mit der DDR sind heute und 
morgen Sondersitzungen des Deutschen Bundestages 
erforderlich geworden. Ich hoffe auf Ihr Verständnis, 
daß die ohnehin kurze Zeit der sitzungsfreien Wochen 
unterbrochen werden mußte. 
Während der zurückliegenden sitzungsfreien Wo-
chen feierte eine Anzahl Kollegen einen runden Ge-
burtstag. Ich gratuliere heute im Namen des Hauses 
nachträglich sehr herzlich Herrn Kollegen Graf Huyn 
zu seinem 60. Geburtstag am 3. Juli, 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Herrn Kollegen Engelsberger und Herrn Bundesmini-
ster Dr. Zimmermann zu Ihrem 65. Geburtstag, beide 
am 18. Juli, 
(Beifall) 
sowie Herrn Kollegen Schartz, der am 26. Juli 1990 
seinen 60. Geburtstag beging. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Ihnen allen wünsche ich beste Gesundheit und Wohl-
ergehen für die kommenden Jahre. 
Weiter möchte ich Sie darüber informieren, daß 
Frau Schoppe am 21. Juni 1990 auf ihre Mitglied-
schaft im Deutschen Bundestag verzichtet hat. Als ihr 
Nachfolger hat Abgeordneter Herr Dr. Roske am 
22. Juni 1990 die Mitgliedschaft im Deutschen Bun-
destag erworben. Ich begrüße den neuen Kollegen 
herzlich in diesem Hause und hoffe auf gute Zusam-
menarbeit. 
(Beifall) 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zu dem Vertrag vom 3. August 
1990 zur Vorbereitung und Durchführung der 
ersten gesamtdeutschen Wahl des Deutschen 
Bundestages zwischen der Bundesrepublik 
Deutschland und der Deutschen Demokrati-
schen Republik 
— Drucksache 11/7624 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß Deutsche Einheit (federführend) 
Innenausschuß 
Rechtsausschuß 
Haushaltsausschuß gem. § 96 GO 
Meine Damen und Herren, nach einer interfraktio-
nellen Vereinbarung sind für die Beratungen zwei 
Stunden vorgesehen. — Dazu sehe ich keinen Wider-
spruch. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Bun-
desminister Herr Schäuble. 
Dr. Schäuble, Bundesminister des Innern: Frau Prä-
sidentin! Meine Damen und Herren! Mit dem Vertrag 
zur Vorbereitung und Durchführung der ersten ge-
samtdeutschen Wahl des Deutschen Bundestages 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der 
DDR wird ein weiterer wichtiger Schritt zur Einheit 
Deutschlands in Freiheit getan. Dieser Schritt fügt sich 
ein in den konsequenten Weg, den beide Teile 
Deutschlands in diesem Jahr gegangen sind: 
Die Wahlen am 18. März haben ein klares Votum 
für die Ordnung des Grundgesetzes auch für das Ge-
biet der DDR und für einen Beitritt nach Art. 23 unse-
res Grundgesetzes erbracht. Mit der Währungs-, Wirt-
schafts- und Sozialunion und mit dem Abbau aller 
Grenzkontrollen zwischen beiden Deutschen Staaten 
ist die deutsche Einheit schon ein ganzes Stück weit 
Realität im täglichen Leben der Menschen geworden. 
Mit dem Ergebnis der Gespräche von Bundeskanzler 
Helmut Kohl in der Sowjetunion ist klargestellt, daß 
die Bundesrepublik Deutschland auch nach der Ver-
einigung bleibt, was sie war: ein Teil der freien Werte-
gemeinschaft und ein verläßlicher Partner im freien 
Europa. 
Nun ist es an der Zeit, die Voraussetzungen zu 
schaffen, die letzten Bausteine einzusetzen, mit denen 
sich die staatliche Einheit Deutschlands vollenden 
wird. Die erste Wahl eines gesamtdeutschen Parla-
ments ist dabei besonders wichtig. Der Vertrag, den 
wir auf Bitten des Parlaments der DDR mit der Regie-
rung der DDR verhandelt haben, soll nach überein-
stimmender Auffassung beider Ausschüsse Deutsche 
17360 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 
Bundesminister Dr. Schäuble 
Einheit von Bundestag und Volkskammer in der ver-
gangenen Woche die Voraussetzungen schaffen, um 
die Wahl des gesamtdeutschen Bundestages durch 
ein einheitliches Gesetz mit einheitlichen Organen 
bereits vor der Herstellung der staatlichen Einheit so 
vorzubereiten, daß das Ziel — ich erinnere an dieses 
gemeinsame Ziel, das in der Beratung beider Aus-
schüsse in der vergangenen Woche bekräftigt worden 
ist — , die Herstellung der staatlichen Einheit 
Deutschlands und die Wahl eines gesamtdeutschen 
Parlaments zeitlich möglichst eng beisammen zu ha-
ben, erreicht werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das war der übereinstimmende Wille aller Fraktionen 
in der gemeinsamen Sitzung beider Ausschüsse bei-
der deutscher Parlamente in der vergangenen Woche. 
Diesem Ziel wird hiermit Rechnung getragen. Mit die-
sem Vertrag ermöglichen wir die Vorbereitung der 
Wahl des gesamtdeutschen Parlaments und schaffen 
die Voraussetzungen dafür, Wahltermin und Termin 
des Wirksamwerdens des Beitritts der DDR zeitlich 
eng zusammenzuhalten. 
Der Vertrag ist unabhängig von der Frage des 
Wahltermins abgeschlossen worden, so daß es inso-
fern einer Regelung dazu nicht bedarf. Allerdings ha-
ben beide Parlamente in der Sitzung der beiden Aus-
schüsse in der vergangenen Woche nachdrücklich 
den Wunsch geäußert, daß vor der Ratifizierung des 
Zustimmungsgesetzes verbindlich geklärt werden 
solle, auch durch den Ministerpräsidenten der DDR, 
daß sich der Beitritt der DDR spätestens unmittelbar 
vor der Wahl eines gesamtdeutschen Parlaments voll-
ziehen solle. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, was 
immer im übrigen zu der Erklärung von Ministerprä-
sident de Maizière vom Freitag vergangener Woche in 
diesen Tagen hier zu diskutieren ist und zu diskutie-
ren sein wird, die Erklärung von Ministerpräsident de 
Maizière erfüllt die Anforderung, die auch Sie, Herr 
Kollege Vogel, in der Sitzung beider Ausschüsse ge-
stellt haben. Er sagt ja, daß der Beitritt unmittelbar 
vor der Wahl in einer Sondersitzung der Volkskam-
mer erklärt und damit auch vollzogen werden solle, so 
daß auch diese von den Fraktionen des Hohen Hauses 
genannte Anforderung mit der Vorlage dieses Vertra-
ges erfüllt ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Der Wahlvertrag und die im Wahlvertrag vorgeschla-
genen Änderungen im Bundeswahlgesetz tragen im 
übrigen dem Umstand Rechnung, daß sich die erste 
Wahl eines gesamtdeutschen Bundestages von den 
vorangegangenen elf Bundestagswahlen unterschei-
det. Bei uns in der Bundesrepublik Deutschland hat 
sich in den 40 Jahren ein vergleichsweise stabiles Par-
teiensystem entwickelt. Bei uns gibt es das Bewußt-
sein, daß Parteien 5 % der Wählerstimmen erlangen 
müssen, um die Legitimation zu haben, am parlamen-
tari schen Willensbildungsprozeß teilzunehmen. Nur 
wer diesen Wettbewerb bestanden hat, soll Anspruch 
auf Teilnahme im Parlament haben. Dies ist gefestigte 
Überzeugung in diesem Teil unseres deutschen Va-
terlandes. 
(Hüser [GRÜNE]: Aber nicht bei allen!) 
— Aber doch weitgehend gefestigt. Das ist in einem 
solch hohen Maße verfestigt, daß man den Begriff 
schon gebrauchen kann, Herr Kollege. 
Aber auch bei uns in der Bundesrepublik Deutsch-
land mußte diese Überzeugung wachsen, wie auch 
das Parteiensystem allmählich gewachsen ist. 1949, 
als unser politisches System noch in den Kinderschu-
hen steckte, trug man den Gegebenheiten eines sich 
bildenden Parteienspektrums durch die Zählweise 
nach Ländern für eine Fünfprozentklausel durchaus 
Rechnung. Nicht unähnlich ist die Situation heute in 
der DDR. Zwar haben sich dort bei den Wahlen vom 
18. März die Menschen mit überwiegender Mehrheit 
an dem Modell orientiert, das die Bundesrepublik 
Deutschland 40 Jahre lang vorgelebt hat, doch es 
bleibt der Umstand, daß sich mehr als ein Viertel der 
Wähler in der DDR am 18. März für andere Gruppie-
rungen entschieden hat. Außerdem ist das politische 
System in den künftigen Ländern der DDR auch noch 
nicht so festgefügt. Dies können wir bei der rechtli-
chen Gestaltung der ersten gesamtdeutschen Bundes-
tagswahl nicht völlig ignorieren. 
Umgekehrt galt auch, den Beitritt der DDR und die 
erste gesamtdeutsche Bundestagswahl nicht zum An-
laß zu nehmen, das bewährte politische System der 
Bundesrepublik Deutschland grundlegend zu verän-
dern. 
Deswegen und auch weil wir über Wahlrechtsfra-
gen nicht gern streitig, sondern im Konsens entschei-
den wollen, mußten wir einen Konsens finden. Dazu 
war es notwendig, zwischen den verschiedenen Lö-
sungsansätzen einen Kompromiß zu finden, denn 
Konsens bedeutet immer, daß man zum Kompromiß 
bereit sein muß. Ich bin froh, daß wir Ihnen mit dem 
vorliegenden Wahlvertrag einen solchen, weit über 
die Regierungsmehrheit, die Mehrheit der Koalition 
hinausgehenden Kompromiß oder Konsens für ein 
Wahlrecht für die erste Wahl eines gesamtdeutschen 
Parlaments vorschlagen können. 
Dieser gefundene Kompromiß beläßt es bei der für 
das gesamte Wahlgebiet geltenden Prozentklausel, 
läßt aber ihre Überwindung auch durch Listenverbin-
dungen verschiedener Parteien zu, soweit diese Par-
teien in keinem Land miteinander konkurrieren. 
In den letzten Tagen ist die Verfassungsmäßigkeit 
dieser Regelung teilweise mit der Begründung be-
zweifelt worden, der Grundsatz der Wahlrechts-
gleichheit werde verletzt. 
(Häfner [GRÜNE]: Allerdings!) 
Dazu ist zu bemerken, daß das Bundesverfassungsge-
richt in ständiger Rechtsprechung betont, daß der 
Grundsatz der Gleichheit der Wahl eine besonders 
formalisierte Ausprägung des allgemeinen Gleich-
heitssatzes darstellt, der besagt, daß jeder sein Wahl-
recht in formal möglichst gleicher Weise soll ausüben 
können und daß Differenzierungen, die zu einer Ab-
weichung davon führen, besonderer rechtfertigender 
Gründe bedürfen, wie sie eben etwa in der für das 
Verhältniswahlrecht typischen Gefahr einer Par- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 	17361 
Bundesminister Dr. Schäuble 
teienzersplitterung zu sehen sind, die die Regie-
rungsbildung erschweren oder unmöglich machen 
können. Deswegen ist ja eine wie immer geartete Pro-
zentklausel eine Einschränkung des Grundrechts der 
Wahlgleichheit. Das Verfassungsgericht hat aller-
dings Sperrklauseln bis zu einer Höhe von 5 % als 
zulässig angesehen und in einem Fall ausdrücklich 
ausgeführt: „Ob der Gesetzgeber den Hundertsatz 
auf das gesamte Wahlgebiet oder nur auf den Listen-
wahlkreis bezieht, liegt in seinem Ermessen" . 
Es hat im Bundeswahlgesetz neben der Fünfpro-
zentklausel für zulässig angesehen, die Zuteilung von 
Sitzen auch solchen Parteien zu gewähren, die zwar 
nicht 5 % der im Wahlgebiet abgegebenen Stimmen 
erzielt haben, aber drei Sitze — Direktmandate — in 
Wahlkreisen errungen haben, und zwar wegen des 
besonderen Charakters der personalisierten Verhält-
niswahl. Im übrigen haben wir auch eine Ausnahme 
von der Sperrklausel für nationale Minderheiten mit 
Rücksicht auf die dort vorliegenden besonderen Ver-
hältnisse. 
Vor diesem Hintergrund ist zu der Regelung über 
die Zulassung von Listenverbindungen verschie-
dener Parteien, die in keinem Land miteinander kon-
kurrieren, bei der Wahl zum 12. Deutschen Bundestag 
zu bemerken, daß es sich dabei ja um eine Abmilde-
rung der Fünfprozentklausel handelt, die in sich ver-
fassungsrechtlichen Bedenken zunächst einmal nicht 
begegnen kann. Die Zulassung von Listenverbindun-
gen verschiedener Parteien ist in der Literatur gene-
rell nicht unumstritten. Das Verfassungsgericht hat 
sich lediglich einmal mit der Frage beschäftigt, ob ein 
Verbot von Listenverbindungen zulässig ist. Es hat 
dies mit der Begründung bejaht, daß eine Umgehung 
der Sperrklausel verhindert werden solle und daß da-
mit ein legitimes Ziel verfolgt werde. Aber indem wir 
Listenverbindungen nur für nicht miteinander kon-
kurrierende Parteien zulassen, tragen wir genau die-
sem Gesichtspunkt der Rechtsprechung des Bundes-
verfassungsgerichts Rechnung und eröffnen so keine 
generelle Umgehungsmöglichkeit der Fünfprozent-
klausel. 
Ich denke, daß wir darüber hinaus — wir werden 
darüber noch einmal zu reden haben — deswegen 
eine Ausnahme für das Land Berlin schaffen müssen 
— das ist im Vertrag so vorgesehen — , weil der 
12. Deutsche Bundestag schon im Land Berlin ge-
wählt wird, und im Land Berlin, in Berlin-Ost und in 
Berlin-West, kommen die Gruppierungen, die heute 
noch in der DDR und in der Bundesrepublik, je für 
sich, kandidiert haben, zusammen, so daß die Situa-
tion, die generell zur Zulässigkeit von Listenverbin-
dungen führt, in Berlin eben genau umgekehrt ist mit 
der Folge, daß wir dort das Verbot der Konkurrenz 
nicht in die Listenverbindungs-Regelung aufnehmen 
dürfen. 
Frau Präsidentin, der Wahlvertrag beschränkt sich 
im übrigen, wie ich finde, aus guten Gründen auf die 
Ausgestaltung der ersten Wahl zu einem gesamtdeut-
schen Bundestag. Das Interesse der Vertragsparteien 
besteht gerade darin, die Unterschiede, die im Hinzu-
treten des Territoriums der DDR und der Menschen im 
Vergleich zur bisherigen Bundesrepublik Deutsch-
land bestehen, nicht zu verewigen. Es entspricht ja im  
übrigen gutem demokratischen Stil, die Entscheidung 
darüber, wie der Deutsche Bundestag zukünftig ge-
wählt werden soll, diesem in seiner vergrößerten Zu-
sammensetzung sich selbst zu überlassen und nicht 
durch ein Regierungsabkommen — auch wenn es der 
Ratifizierung bedarf — zu präjudizieren. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, in ei-
ner Zeit, in der die historischen Ereignisse beinahe 
von Woche zu Woche in einer solchen Geschwindig-
keit aufeinanderfolgen, müssen wir manchmal inne-
halten, um noch zu begreifen, was sich vollzieht. 
(Sehr richtig! und Beifall bei der SPD) 
— Ich finde schon, daß es ein bemerkenswertes und 
erfreuliches Ereignis ist, das uns in der Sommerpause 
des Deutschen Bundestages zusammenruft, um die 
erste Wahl eines gesamtdeutschen Bundestages vor-
zubereiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Weil dies so ist, möchte ich noch die Bemerkung ma-
chen, daß wir Deutsche im Vergleich zu vielen unserer 
Nachbarn in Europa den Weg zu den parlamentari-
schen Demokratien des Westens relativ spät gefunden 
haben. Wir haben anders als viele unserer Nachbarn 
nicht die Möglichkeit gehabt, die parlamentarische 
Demokratie über die Jahrhunderte hinweg zu entwik-
keln. 
Nun, da wir die Chance haben, einem vereinten 
Deutschland eine freiheitliche und demokratische 
Staatsform zu geben, sollten wir diese Chance so 
schnell wie möglich und so gut wie möglich nutzen, im 
Interesse der Menschen in Deutschland, im Interesse 
unserer Nachbarn und Partner sowie im Interesse des 
gesamten europäischen Kontinents. Der Wahlvertrag, 
den wir Ihnen heute vorlegen, schafft einen Teil der 
Voraussetzungen dafür. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Penner. 
Dr. Penner (SPD): Frau Präsidentin! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Wir beraten heute in erster 
Lesung 
(Zuruf von der CDU/CSU: Asylrecht!) 
einen Wahlrechtsvertrag zwischen den Regierungen 
der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen 
Demokratischen Republik. Dieser soll die gesetzli-
chen Voraussetzungen dafür schaffen, daß in ganz 
Deutschland gewählt werden kann, in Leipzig wie in 
Köln, in München und in Dresden, in Rostock wie in 
Lübeck und in Sonneberg wie in Hof. Darum geht es 
heute in dieser Debatte. Wir wollen die rechtlichen 
Voraussetzungen für die Wahl eines ersten gesamt-
deutschen Parlaments und damit für die Bildung einer 
ersten gesamtdeutschen Regierung seit vielen Jahr-
zehnten schaffen. 
(Beifall bei der SPD) 
Für mich ganz persönlich sage ich: Dabei mitma-
chen zu dürfen, wird für mich vielleicht das herausra- 
17362 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 
Dr. Penner 
gende politische Erlebnis bleiben. Ich bin dankbar 
dafür und werde das nicht vergessen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Für die Sozialdemokraten stelle ich fest: Wir sind 
voller Genugtuung, daß das kommen wird, wofür auf 
unserer Seite Willy Brandt, Helmut Schmidt, Herbert 
Wehner, Egon Bahr und Erhard Eppler — jeder auf 
seine Art —, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
aber auch Kurt Schumacher und viele andere mehr 
leidenschaftlich gerungen haben, 
(Beifall bei der SPD) 
nämlich ein deutscher Staat, der demokratisch ist, ein 
deutscher Staat, der sich einfügt, der sich in die inter-
nationale Völkergemeinschaft integ riert, der auf an-
dere Länder und auf deren Interessen Rücksicht 
nimmt und der seinen Beitrag zum Frieden in der Welt 
leisten will und leistet. Bei aller notwendigen Ausein-
andersetzung über die besseren Wege zur Meisterung 
der immer drückender werdenden Probleme in der 
DDR, aber auch bei allem Streit über Wahltermine 
und über Einzelheiten des Wahlrechts dürfen wir dies 
einfach nicht untergehen lassen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, die 
diesen Staat tragenden Parteien sollten darauf achten, 
daß diese erste gesamtdeutsche Wahl in demokratisch 
besonders vorbildlicher Weise durchgeführt wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Das sind Sie besonders den Bürgerinnen und Bürgern 
der DDR schuldig. Diese haben jahrzehntelang erle-
ben müssen, daß man ihr Wahlrecht mit Füßen getre-
ten hat, 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Wie ihr jetzt!) 
daß man es zur Farce degradierte und die Ergebnisse 
auf das schamloseste verfälscht hat. 
Mit der ersten gesamtdeutschen Wahl verbinden 
die Bürgerinnen und Bürger der DDR große Erwar-
tungen. Gerade deshalb sollten wir uns besondere 
Mühe geben. 
(Dr. Müller [CDU/CSU]: Möglichst schnell!) 
Das Wahlrecht ist in unserer Demokratie ein hohes 
Gut, das nicht einmal dem Verdacht der Unkorrekt-
heit ausgesetzt werden darf. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir beharren darauf, daß in Wahlen Parteien unter 
fairen Bedingungen miteinander ringen. Dazu gehört 
auch, Herr Bundeskanzler, daß bei der Festlegung des 
Wahltermins das Grundgesetz beachtet wird 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Beifall des 
Abg. Dr. Müller [CDU/CSU]) 
und eine ausreichende Zeitspanne für eine kritische 
Auseinandersetzung zwischen den Parteien über un-
terschiedliche politische Optionen gewährleistet ist. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren! Der 
Bundesinnenminister, der vor mir gesprochen hat, hat  
mit seinem Partner in der DDR eine Vorlage zum 
Wahlrecht erarbeitet, in der von vorgezogenen Wahl-
terminen nicht die Rede war. 
(Zuruf von der SPD: So ist es!) 
Ganz im Gegenteil! 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Seit wann stehen 
Wahltermine im Wahlgesetz? So ein 
Quatsch!) 
Dr. Schäuble hat durch Paraphe bekräftigt, daß für 
Wahlen zum Bundestag wie bisher Art. 39 unserer 
Verfassung maßgebend sein sollte, was einen Wahl-
termin vor Ende November ausschließt. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Habt ihr 
Angst vor Wahlen?) 
Der Bundeskanzler, Herr Minister, hat sich Ende ver-
gangener Wochen zehn Stunden — ich betone: zehn 
Stunden — nach Ihrer Unterschrift darauf besonnen, 
daß ein früherer Termin als der durch Ihre Unterschrift 
besiegelte 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Irrtum!) 
seinen höchstpersönlichen Interessen doch mehr ent-
gegenkäme, weil sich das ganze Ausmaß des Desa-
sters in der DDR entgegen seinen beschwichtigenden 
Prognosen bis dahin vielleicht noch verbergen lassen 
könne. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Stark [Nürtingen] 
[CDU/CSU]: Jetzt kommt der Lafontainer!) 
Herr Bundeskanzler, ich wende mich direkt an Sie. 
Bei Ihrem Wahltermin am 14. Oktober geht es um 
Kohl, nicht etwa um den Staat, nicht um die staatliche 
Einheit, 
(Lebhafter Beifall bei der SPD) 
nicht um die Bundesrepublik, nicht um die DDR und 
schon gar nicht um die Menschen in der DDR. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei der 
CDU/CSU — Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Das 
ist ja unglaublich!) 
Wir Sozialdemokraten halten an den von der Verfas-
sung vorgesehenen terminlichen Möglichkeiten fest. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Lafon-
taine!) 
Wenn die Menschen in der DDR schon jetzt eine ge-
samtdeutsche Regierung wollen, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Sie wol-
len wählen!) 
wofür immer mehr Anzeichen sprechen — , kann die 
Volkskammer den Beitritt zur Bundesrepublik 
Deutschland mit der Folge erklären, daß Bonn dann 
auch das Gebiet der DDR regiert. So einfach ist das! 
(Beifall bei der SPD) 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, was 
das Wahlgesetz im einzelnen angeht, so halten wir das 
Ergebnis für akzeptabel. Wir haben zu einem sehr frü-
hen Zeitpunkt einheitliches Wahlgebiet und einheitli-
ches Wahlrecht gefordert, und das ist erreicht worden, 
wie wir meinen; das ist durchgesetzt worden. 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 	17363 
Dr. Penner 
Leider gibt es auch bei den ersten deutschen 
Wahlen Besonderheit für Berlin. Es wäre begrüßens-
wert, wenn es in den Ausschußberatungen gelänge — 
jedenfalls vor der zweiten und dritten Lesung —, Re-
gelungen zu finden, die diese Stadt mit dieser Ge-
schichte gerade bei dieser ersten gesamtdeutschen 
Wahl noch stärker als Teil des neuen einheitlichen 
Ganzen herausstellte. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Ausdehnung der Fünfprozentklausel auf das 
gesamte Bundesgebiet und nicht ihre Beschränkung 
auf einzelne Bundesländer hat für uns einen hohen 
Rang. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Wir hätten uns im Hinblick auf die besondere Situa-
tion der DDR im Übergang eine gruppenfreundli-
chere Regelung gewünscht. 
Es ist richtig, daß das vorgesehene Huckepackver-
fahren nach dem Willen der konservativen Mehrheit 
auf die Bedürfnisse einer CSU-DSU-Kombination zu-
geschnitten war. 
(Zustimmung bei der SPD — Dr. Laufs [CDU/
-
CSU]: Das ist doch Quatsch!) 
Ebenso soll die für Berlin speziell geltende Möglich-
keit der Listenverbindung wohl helfen, auch noch den 
letzten Wähler vom äußersten rechten Rand bei der 
konservativen Stange zu halten. 
(Dr. Rüttgers [CDU/CSU]: Durch euch 
kommt jetzt die PDS in den Bundestag!) 
Natürlich hatten de Maizière und Kohl mit dem Bei-
tritt der DDR nach den Wahlen auch handfeste Wahl-
interessen im Sinne, und zwar ohne Rücksicht auf die 
immer wieder behauptete und eigentlich politisch 
selbstverständliche, gebotene Einheitlichkeit der 
Wahl nach Gebiet und Recht. Um Aufsplitterung des 
linken Wählerspektrums ging es den beiden, weil die 
Fünfprozentklausel in diesem Fall für die Gebiete der 
DDR und der Bundesrepublik hätte getrennt errech-
net werden müssen. 
Richtig ist auch, daß SPD wie FDP als Bündnispart-
ner für Listenverbindungen von vorneherein ausge-
schlossen sind. Es ist die Folge des vorgesehenen Kon-
kurrenzverbots und der Tatsache, daß sich beide Par-
teien flächendeckend zur Wahl stellen. Unbestreit-
bare Tatsache bleibt aber auch, daß von der neuen, 
nur bei dieser Wahl geltenden Regelung nicht nur 
CSU und DSU, sondern auch Bündnis 90 und GRÜNE 
Gebrauch gemacht haben. Auch das muß hier festge-
halten werden. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Immer
hin! — Zurufe von den GRÜNEN) 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, es ist 
wahr, daß es die Konkurrenzklausel den politischen 
Gruppierungen nicht leicht macht, in den Bundestag 
gewählt zu werden. Nach dem jetzt geltenden Wahl-
recht der Bundesrepublik, ohne Möglichkeit der Li-
stenverbindung mit Partnern, wären die Chancen 
überdies gleich Null gewesen. Aber auch eine deren 
Interessen entgegenkommendere rechtliche Rege-
lung würde die tatsächlichen Chancen nicht beträcht-
lich ändern. Es ist beispielsweise nicht verborgen ge-
blieben, daß das Bündnis 90 in der DDR nicht etwa die 
SPD oder eine andere große Partei als Partner suchte, 
sondern andere bevorzugte. 
Die Partei des Herrn Eppelmann geht übrigens ei-
nen anderen Weg: Sie wird kraft eigenen Entschlus-
ses in der nächsten Zeit in der CDU aufgehen. 
Ich halte fest: Nicht nur der Zuschnitt des Rechts 
allein, sondern die politische Festlegung der Gruppie-
rungen, ihr Profil, entscheidet mit über ihre eigenen 
politischen Chancen. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, die 
SPD hat immer Rolle und Bedeutung der politischen 
Gruppierungen in der DDR und dabei auch ihrer 
Wortführer im Auge gehabt. Sie ist in der DDR selbst 
politische Gruppierung gewesen, ehe sie sich wieder 
gründete. 
(Beifall bei der SPD) 
Und trotzdem ist die SPD immer auch für jene offen 
geblieben, die nicht den Weg in die Ost-SPD gefun-
den haben — bis in die jüngste Zeit hinein übrigens. 
Das Angebot, einzelnen aus den Gruppierungen jen-
seits der SPD ohne Preisgabe ihrer politischen Identi-
tät Listenplätze zu sichern, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Das ist Hucke-
pack!) 
war ernst gemeint, ist — bisher jedenfalls — jedoch 
nicht aufgenommen worden. Gemessen an den bishe-
rigen Erfahrungen einschlägiger Art in und mit der 
SPD mußten deren Chancen nicht unbedingt schlecht 
sein; denn schließlich sind Gustav Heinemann, 
Johannes Rau, Erhard Eppler und Diether Posser, alle-
samt in den 50er Jahren aus der GVP kommend, ein-
flußreiche sozialdemokratische Politiker geworden. 
(Beifall bei der SPD) 
Die haben sich nicht verbiegen müssen und haben 
gerade deswegen die Politik in der SPD besonders mit 
beeinflussen können. Daß einige politische Gruppie-
rungen jetzt mit den GRÜNEN gehen, ist eher Sache 
ihrer freien Entscheidung — mag sein auch Ergebnis 
politischer Selbstbeschränkung — , nicht so sehr aber 
Folge wahlrechtlicher Vorschriften. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, trotz-
dem wird von maßgebender Seite angemerkt, daß die 
Chancengleichheit verletzt sein könne. Unbestreit-
bar, sage ich, gibt es in der DDR unterschiedliche 
Wahlstartchancen. So hat die SED/PDS mit immer 
noch Tausenden hauptamtlicher Mitarbeiter unver-
gleichlich bessere Möglichkeiten als die SPD-Ost, die 
erst Ende vergangenen Jahres neu gegründet worden 
ist. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Vogel [SPD]: Sehr 
wahr!) 
Die alte SED-Filiale CDU-Ost hat ebenfalls einge-
fahrene Organisationsstrukturen, die ihr ganz klare 
Startvorteile gegenüber der SPD sichern. Nichts ande-
res gilt für die Liberalen in der DDR, die als ehemali-
ger Teil des SED-Systems die damit verbundenen or-
ganisatorischen und technischen Vorteile in die Ge-
genwart hinübergerettet haben. 
(Zustimmung bei der SPD) 
17364 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 
Dr. Penner 
Wenn man über die fehlende Chancengleichheit 
redet, wenn man darüber lamentiert, dann geht es 
also nicht nur um die sogenannten politischen Grup-
pierungen; denn sie sind nicht jünger als die SPD-
Ost. 
(Beifall bei der SPD) 
Diese Ungerechtigkeiten würden zu einem guten 
Teil beseitigt sein, wenn endlich das alte SED/PDS-
Vermögen nebst dem ihrer politischen Ableger aufge-
teilt würde. Speziell für die SPD muß ich in diesem Fall 
anmahnen, daß ihre berechtigten Entschädigungsan-
sprüche endlich durchgesetzt werden müssen. 
(Beifall bei der SPD) 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, im üb-
rigen liegt den rechtlichen Bedenken ein fundamen-
taler Irrtum zugrunde. Die Veränderungen in der DDR 
sind — auf der Basis günstiger außenpolitischer Rah-
menbedingungen — durch das Volk selbst, durch die 
Hunderttausende, die wochenlang auf die Straße ge-
gangen sind und einem verrotteten Regime den Gar-
aus gemacht haben möglich geworden. Wenn es denn 
eine Organisation gibt, die zu dem Wandel in der DDR 
maßgeblich ihren Beitrag geleistet hat, dann ist es die 
evangelische Kirche gewesen. Aber die steht schließ-
lich nicht zur Wahl. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, Einzel-
persönlichkeiten sind wichtig. Was deren politische 
Gestaltungsmöglichkeiten als Aktivbürger angeht, so 
hat die SPD praktische Möglichkeiten eröffnet. Das 
neue Recht gibt zusätzliche Chancen für parlamenta-
rische Mitwirkung. Andererseits darf die Achtung vor 
diesen Menschen nicht so weit gehen, aristokrati-
schen oder oligarchischen Tendenzen das Wort zu 
reden. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, ich 
betone: Es ist nicht anstößig, eher geboten, daß das 
Wahlrecht auch die Arbeitsfähigkeit des Parlaments 
mit erreichen helfen soll. Dazu gehört, daß das Parla-
ment nicht in unzählige Einzelteile zerlegt wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wüppesahl!) 
Gewiß, Chancen anderer, gerade neuer Bewerber 
dürfen dabei nicht auf der Strecke bleiben. Aber nach 
meiner Einschätzung ist das auch nicht der Fall. 
Im übrigen muß darauf hingewiesen werden, daß 
die Scheu der Mitglieder oder Anhänger politischer 
Gruppierungen in der DDR, sich als Parteien oder in 
Parteien zu betätigen, ohnehin nur in Grenzen zu re-
spektieren wäre. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Eine Organisation, die sich mit dem Ziel an Wahlen 
beteiligt, parlamentarisch vertreten zu sein, kann 
beim Finanzgebaren wie auch insbesondere bei der 
Kandidatenaufstellung nicht willkürlich verfahren. 
Einschlägige, für Parteien geltende Grundsätze müs-
sen auch von diesen Gruppierungen in diesem Fall 
beachtet werden. So gesehen, ist auch für politische 
Gruppierungen der Weg über förmliche Festlegung 
Voraussetzung für eine parlamentarische Beteiligung 
und mündet letztlich doch im Organisationsmuster 
nach Art der ihnen so fremden Parteien. 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, albern, 
ungerecht und heuchlerisch ist ein Vorwurf von GRÜ-
NEN wegen Teilnahme an einer angeblichen Wahl-
manipulation. Ich sage: Auch mit noch so gebroche-
ner Stimme vorgetragene Klagen 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
vermögen nichts daran zu ändern, daß auch die GRÜ-
NEN ihre Interessen und die Interessen ihnen nahe-
stehender Organisationen im Auge haben, wenn es 
denn ums Wahlrecht geht. 
(Beifall bei der SPD — Häfner [GRÜNE]: 
Herr Penner, lieber gebrochene Stimme als 
gebrochenes Recht!) 
Daraus haben Sie auch, zuletzt im Ausschuß Deutsche 
Einheit, keinen Hehl gemacht. 
Die CDU hatte ihre Interessen, und das nicht nur in 
Berlin. Die CSU hat ihre Interessen gehabt und sie 
vielleicht besser als andere durchgesetzt. Die FDP 
hatte wie die SPD aus unterschiedlichen Gründen be-
sonderes Interesse an einer bundesweiten Fünfpro-
zentklausel. 
Konrad Weiß vom Bündnis 90 wäre ein lupenreines 
Verhältniswahlrecht ohne Sperrklausel am liebsten 
gewesen, aus seiner Interessenlage erklärbar. Eine 
länderbezogene Fünfprozentklausel hätte ihm übri-
gens als zweitbeste Lösung genügt. 
Auch die PDS/SED hatte Vorstellungen angemel-
det, die ihren Interessen entsprach, eine länderbezo-
gene Fünfprozentklausel. 
Die SPD hat über ihre eigenen Interessen hinaus 
entgegen engstirnigem Parteiegoismus 
(Beifall bei der SPD — Lachen und Oh-Rufe 
von der CDU/CSU und den GRÜNEN) 
für eine gruppenfreundlichere Regelung geworben. 
Ohne Erfolg! 
(Erneute Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich frage: Kann für Interessen einzutreten ehrenrührig 
sein, zumal wenn man obendrein die Interessen ande-
rer 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Auch noch!) 
aus staatspolitischen Gründen mitvertritt? Fehlt nur 
noch, daß von der SPD Überlebenshilfe für die 
SED/PDS gefordert wird! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ja, das ist es!) 
Wir sind dafür, daß auch sie ihre Chance bekommt. 
Wir sind aber st rikt dagegen, daß das über speziell für 
sie zugeschnittene Vergünstigungen geschieht. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von den GRÜ-
NEN: Dann schon lieber für die DSU!) 
Die SED/PDS hat den geringsten Grund, über feh-
lende Startchancen zu lamentieren. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Richtig!) 
Davon war an anderer Stelle schon die Rede. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Es ist schon ein starkes Stück, daß diejenigen, die das 
ganze Unglück in der DDR mit ange richtet haben, 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 	17365 
Dr. Penner 
nunmehr Anspruch darauf erheben, über rechtliche 
Privilegien ins Parlament zu kommen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Noch eines wird immer wieder übersehen: Die SPD 
hat im Bund nicht die Mehrheit und in der DDR schon 
gar nicht. Wir wollen das ändern, aber noch ist es nicht 
so weit. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Gott sei Dank!) 
Frau Präsidentin, meine Damen und Herren, die 
SPD wird die Gesetzesvorlage trotz der Kürze der Zeit 
intensiv beraten. Wir wissen, daß das eine notwendige 
Arbeit ist, und wir nehmen sie ernst. Aber wir wissen 
auch, daß das Wahlrecht die kardinalen Probleme der 
Menschen in der DDR nicht löst. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/
-
CSU: Die wollen wählen!) 
Die Furcht vor der Zukunft, besonders aber die Sorge 
um den Arbeitsplatz und die Wohnung, die Angst, in 
das soziale Nichts zu fallen, da sind Sie gefordert, Herr 
Bundeskanzler, und nicht bei Terminen. 
(Beifall bei der SPD) 
Tun Sie da Ihre Pflicht! 
Schönen Dank. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Lüder. 
Lüder (FDP): Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Wir sollten uns in der heutigen 
Debatte wenigstens einen kurzen Blick ein Jahr zu-
rück erlauben. Heute vor einem Jahr begann der 
Flüchtlingsstrom aus der damals noch sozialistisch 
regierten DDR über Ungarn und Prag in die Bundes-
republik, das erste weltweit sichtbare Zeichen vom 
Ende des damaligen DDR-Regimes. Ein Jahr erst ist 
das her, und heute freuen wir uns darauf, ein Wahl-
gesetz für die ersten gesamtdeutschen Wahlen zum 
Deutschen Bundestag zu schaffen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Herr Penner, so sehr ich manche Ihrer Bemerkun-
gen aufnehme — ich werde darauf eingehen —, so 
sehr lagen Sie doch schief, als Sie das Wahlthema, die 
Durchführung gesamtdeutscher Wahlen damit pole-
misierten, daß Sie fragten, wem diese wann wie nüt-
zen könnten. Sie nützen allein den Bürgern in den 
heute noch beiden deutschen Staaten, die dann verei-
nigt sein werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir haben in der deutschen Politik einen langen 
Weg bis zu diesem Punkt hinter uns. Sie haben einige 
Namen erwähnt, viele andere könnten ergänzend ge-
nannt werden. Heute sollten wir den Weg zueinander 
suchen, um das Wahlrecht in diesen zwei Tagen so zu 
verabschieden, daß es dauerhafte Stabilität im eini-
gen Deutschland bringen kann. 
Für uns Liberale gab es zwei Grundsätze, die unver-
zichtbar sind und die sich im Wahlvertrag und den zu 
ändernden Bestimmungen des Bundeswahlgesetzes  
wiederfinden. — Wenn ich an dieser Stelle „für uns 
Liberale" sage, so, Herr Penner, gestatten Sie mir 
noch eine Bemerkung. Sie haben mit einer neuen 
Variation versucht, meine Parteifreunde in der DDR 
zu verunglimpfen. Ich lade Sie herzlich ein — ich ma-
che mich stark dafür, daß der Parteitag dem zu-
stimmt —, kommen Sie am Sonnabend und Sonntag 
nach Hannover zum Vereinigungsparteitag der FDP 
und sprechen Sie mit den Leuten, die mit uns in 
Deutschland Politik machen werden. 
(Kuhlwein [SPD]: Was machen Sie mit dem 
Vermögen?) 
— Zu dem Zwischenruf betreffend das Vermögen 
sage ich ganz klar: Die liberale Partei ist die Partei des 
Eigentums. 
(Lachen und lebhafte Zurufe von der SPD) 
Das heißt, daß wir nur Vermögen akzeptiert haben 
und akzeptieren werden, das unzweifelhaft rechtmä-
ßig erworben worden ist, und nichts anderes. 
(Beifall bei der FDP — Kuhlwein [SPD]: Wir 
werden Sie daran erinnern!) 
Wenn Sie ernsthaft glauben, daß Sie mit diesen Fra-
gen davon ablenken können, daß wir uns im gemein-
samen Bemühen doch anstrengen müssen, ein Wahl-
recht zu finden, das auch die Bürger der DDR akzep-
tieren, dann sind Sie noch auf einem falschen Weg. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Lü-
der, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordne-
ten Lippelt? 
Lüder (FDP): Bitte. 
Dr. Lippelt (Hannover) (GRÜNE): Herr Kollege, 
stimmt meine Rechnung, daß Sie mit der Übernahme 
von NDPD und LDPD dann mehr ehemalige Mitglie-
der von Blockparteien haben werden als alte genuine 
FDPler? 
Lüder (FDP) : Herr Kollege, wir werden uns in Han-
nover nach den gleichen Kriterien vereinen, nach de-
nen wir die Satzung im Bundesgebiet seit langem 
anwenden. Wir werden am Anfang mehr Partei-
freunde haben, und ich hoffe, daß sie am Ende alle 
aktive liberale Politik betreiben. 
(Beifall bei der FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Lü-
der, es gibt eine weitere Zwischenfrage des Abgeord-
neten Brück. 
Lüder (FDP): Ich möchte gern zum Wahlgesetz 
kommen, aber bitte, eine Frage noch. 
Brück (SPD): Herr Kollege Lüder, sind Sie denn der 
Auffassung, daß das Vermögen der LDPD korrekt er-
worben worden ist, oder sind Sie mit mir der Auffas-
sung, daß das Vermögen der LDPD wie das der SED 
und der CDU den Bürgerinnen und Bürgern der DDR 
vorher gestohlen worden ist? 
(Beifall bei der SPD) 
17366 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 
Lüder (FDP): Ich muß auf Ihre Frage eine dreifache 
Antwort geben. 
(Kuhlwein [SPD]: Ja, ja oder nein, nein!) 
— Es kann auch eine dreifache Antwort geben. Wenn 
Sie glauben, nur in „ja, ja oder nein, nein" denken zu 
können, verschwinden die klaren Konturen, die wir 
brauchen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: So einfach ist das!) 
Dreierlei. Erstens. Es kann niemand verschweigen, 
daß es in der DDR bei den damaligen Blockparteien 
auch unrechtmäßig und rechtlich nicht mehr nach-
prüfbar erworbenes Vermögen gegeben hat. Dies 
kann nicht Vermögen der FDP werden. Zweitens. Es 
kann ebensowenig verschwiegen werden, daß es bei 
den Parteien drüben — sowohl der NDPD als auch der 
LDPD — im Laufe der Jahre auch rechtmäßig erwor-
benes Vermögen gegeben hat und daß es — drit-
tens — auch Vermögen gab, das legal übergegangen 
ist. 
(Kuhlwein [SPD]: Unrechtsstaat!) 
Glauben Sie doch nicht, mit pauschalen Verdächti-
gungen Wahrheiten auflisten zu können! 
(Beifall bei der FDP) 
Ich komme zurück zum Wahlthema. Ich sagte, wir 
wollten zwei Grundsätze durchsetzen, die für uns un-
verzichtbar sind: Erstens. Unser Wahlgesetz hat sich 
bewährt, und das System unseres Wahlgesetzes hat 
wesentlich dazu beigetragen, daß sich die Bundesre-
publik Deutschland in den letzten 40 Jahren zu einem 
politisch stabilen, freiheitlichen Rechtsstaat entwik-
kelt hat. Wir wollen diese Bedeutung unseres Wahl-
gesetzes nicht missen. Wir haben uns zu einem Staat 
entwickelt, dem die DDR beitreten will, und wir sind 
stolz auf das, was wir erreicht haben. 
Die FDP hat sich im Laufe der 40 Jahre unserer 
Geschichte stets jedem Versuch der Wahlrechtsmani-
pulation widersetzt, von wem auch immer diese Ver-
suche kamen. Deswegen ist es für uns so wichtig, daß 
in dem Vertrag jetzt die Fünf-Prozent-Hürde bundes-
weit, bezogen auf das gesamte Wahlgebiet der erwei-
terten Bundesrepublik Deutschland, festgeschrieben 
wird. Jedes Schielen nach Länderklauseln hätte Ma-
nipulationsverdacht geschürt, jede Absenkung der 
Hürde demokratische Unsicherheit signalisiert. 
Der zweite Grundsatz, der in dem Vertrag verankert 
werden mußte, ist der, daß die Wahlen schon am 
2. Dezember dieses Jahres möglich werden, und 
wenn es die Parlamente in beiden deutschen Staaten 
mit den entsprechenden Mehrheiten so wollen, auch 
vorher. 
Herr Kollege Penner, mit den Freien Demokraten 
wird niemand eine verfassungswidrige Wahlvorzie-
hung machen. Aber so sehr Art. 39 des Grundgesetzes 
von uns akzeptiert wird und uneingeschränkt gilt, so 
sehr gilt auch Art. 79 des Grundgesetzes uneinge-
schränkt. Wenn wir uns darauf verständigen würden, 
hier eine Verfassungsänderung vorzunehmen, so 
wäre dies wohl ein verfassungsmäßig korrekter und 
zulässiger Weg. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Auf andere, abseitige Expe rimente würden wir uns 
nicht einlassen. 
Vielleicht sollten wir auch noch eines sehen: So sehr 
die beiden Staaten und die beiden Parlamente gleich-
berechtigt sind, so sehr sollten wir doch politisch ei-
gentlich dafür offen sein, daß das erste und bedeuten-
dere Wort zum Wahltermin die Kollegen aus der 
Volkskammer haben sollten, denn die haben freie 
Wahlen zu lange vermißt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, das Vertragswerk ent-
hält Übergangsregelungen, die wir für die Über-
gangszeit in die staatliche Einheit akzeptieren, aber 
dauerhaft noch nicht festgeschrieben wissen wollen. 
Die vorgesehene Regelung für die Listenverbindun-
gen ist nur verständlich und akzeptabel — Herr Kol-
lege Schäuble hat das ausgeführt —, weil wir aus der 
Zeit der friedlichen Revolution in der DDR politische 
Entwicklungen haben, denen wir Rechnung tragen 
wollen. Aber dies kann nicht dauerhafter Grundsatz 
unseres deutschen Wahlrechts werden. 
Wir werden im gesamtdeutschen Parlament auch zu 
prüfen haben, ob es bei der vorgesehenen Erweite-
rung der Zahl der Wahlkreise für immerhin 656 Ab-
geordnete bleiben soll oder ob wir nicht durch eine 
Neugliederung der Wahlkreise insgesamt in einem 
dann kleineren Parlament mehr Effektivität ermögli-
chen können. 
(Beifall bei der FDP) 
Das aber ist Sorge für spätere Tage. 
Heute möchte ich die Aufmerksamkeit noch auf 
zwei kritische Punkte lenken, die der Klärung in den 
Ausschußberatungen bedürfen. 
Erstens. Ganz Berlin wird als Land behandelt, auch 
schon in der Vorbereitung der Wahl. Das ist gut, das ist 
deutschlandpolitisch vernünftig, und das ist richtig. 
Aber diese vollständige Einbindung in die Länder-
gleichheit wird verletzt, wenn es zu einer Ungleichbe-
handlung bei den Listenverbindungen ausgerechnet 
für das Land Berlin kommt. Die Begründung, die dem 
Gesetzentwurf beigegeben ist, ist für uns insoweit 
nicht überzeugend. Wir meinen, daß diese Regelung, 
wenn möglich, gestrichen werden sollte. 
Wir wissen aber, daß wir es hier mit einem Vertrags-
system zu tun haben und daß wir nicht einfach frei und 
völlig souverän einseitig korrigieren können. Deswe-
gen halten wir es für notwendig — wenn dies nicht 
mehr verändert werden kann, was wir noch prüfen 
wollen —, daß dann zumindest klargelegt werden 
muß, daß dieser verfassungsrechtliche Schönheitsfeh-
ler nur aus einer Übergangssituation heraus einmalig 
tolerabel ist. 
Der zweite kritische Punkt: Der Gesetzentwurf 
schweigt zur Zulässigkeit der Öffentlichkeitsarbeit 
der Regierung. Wir Freien Demokraten erwarten, daß 
wenigstens durch die Bundesregierung klargestellt 
wird, daß die Grundsätze über die Zulässigkeit der 
Öffentlichkeitsarbeit der Regierung in Wahlzeiten, 
wie sie vom Bundesverfassungsgericht festgesetzt 
sind, auch außerhalb des jetzigen engen Bundesge- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 	17367 
Lüder 
biets für die gesamten deutschen Wahlen im gesam-
ten Wahlgebiet gelten werden. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD) 
Ich weiß, daß die Bundesregierung nicht für die Regie-
rung der DDR sprechen kann. Aber eine politische 
Erklärung im Ausschuß wäre hilfreich, nämlich klar-
zustellen, daß diese Grundsätze nicht nur im engeren 
Bundesgebiet, sondern im gesamten Wahlgebiet An-
wendung finden sollen. 
Meine Damen und Herren, mit den Wahlen zum 
gesamtdeutschen Parlament werden die verfassungs-
rechtlichen Voraussetzungen dafür geschaffen, daß in 
dem dann vereinigten Deutschland die Grundlagen 
dauerhafter parlamentarischer Arbeit gelegt werden. 
Wir hoffen, daß wir zu Wahlen kommen, aus denen 
ein Parlament hervorgeht, in dem wir fair, offen und 
redlich miteinander für Deutschland arbeiten kön-
nen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Häfner. 
Häfner (GRÜNE): Frau Präsidentin! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Während wir hier reden, verlieren 
Tausende von Menschen in der DDR ihren Arbeits-
platz, ihre Lebensgrundlage, ihr Haus oder auch ihr 
Grundstück, etwa weil das Grundstück z. B. plötzlich 
irgendeinem Herrn im Westen zugesprochen wurde, 
der dies wiederum von seinen Eltern geerbt und 
(Zuruf von der CDU/CSU: Na und?) 
davon vielleicht lange Zeit überhaupt nichts gewußt 
hat und der selber zehnmal soviel Wohlstand und Lu-
xus hat wie die armen Betroffenen dieser merkwürdi-
gen „Wiedergutmachung" in der DDR, die nun um 
ihre Existenz und um ihre Zukunft fürchten. 
(Dr. Müller [CDU/CSU]: Märchenstunde!) 
Ich sage dies aus folgendem Grunde: In der DDR 
herrscht eine katastrophale wirtschaftliche und so-
ziale Lage. Hunderttausende verlieren ihren Arbeits-
platz, verlieren ihren Lebensraum, ihre Zukunft. Die 
Bundesregierung, die dies alles mit ihrem überhaste-
ten Gestolpere in die Einheit zu verantworten hat, 
bleibt davon merkwürdig kalt und unberührt. Sie 
sorgt sich mehr um ihr eigenes Überleben, um ihre 
Wahlchancen als um das Überleben der Bet riebe und 
der Menschen in der DDR. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD — Dr.-Ing. Kansy [CDU/
CSU]: Das ist schlimmer als das, was Ehmke 
sagte!) 
Deshalb reden wir — dem Antrag der Koalitions-
fraktionen folgend — heute über das Wahlrecht und 
über den Beitrittstermin und nicht über die Erhöhung 
z. B. der Bundeszuschüsse für die Arbeitslosen-, Ren-
ten- oder die Krankenversicherung in der DDR, über 
die Sanierung der Umwelt und der Bet riebe in der 
DDR. Sanieren, so hat uns im Ausschuß Deutsche Ein-
heit Graf Lambsdorff gesagt, stehe übrigens gar nicht 
zur Debatte. Liquidieren nicht sanieren sei die Auf-
gabe der Treuhandanstalt, die jetzt die Verantwor-
tung für die Bet riebe in der DDR trägt. Das ist der 
Geist, in dem diese Einheit bet rieben wird! Diese ka-
tastrophale wirtschaftliche und soziale Lage in der 
DDR ist nicht gottgegeben, sie ist menschengemacht. 
Sie, die Bundesregierung, tragen dafür die Verant-
wortung. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Widerspruch bei 
der CDU/CSU) 
Wer jetzt so tut, als sei er über diese Entwicklung 
erstaunt, 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— auch Sie — , der lügt oder hat von Anfang an nicht 
gewußt, was er tut, als er den Menschen in der DDR 
blitzartig Wohlstand versprochen und uns gesagt hat, 
das koste nichts. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wer so blauäugig und unverantwortlich in derartige 
Prozesse hineingeht, der ist ungeeignet, in solch sen-
siblen und labilen Phasen deutscher und europäischer 
Geschichte Verantwortung zu tragen. Das sollte hier 
einmal sehr deutlich gesagt werden. 
Die schlagartige Herstellung eines einheitlichen 
Marktes mit einheitlicher Währung konnte nur dazu 
führen, daß die wirtschaftlich Stärkeren die wirt-
schaftlich Schwächeren verdrängen. Dieses gleiche 
Verdrängen wollen Sie nun auch in der Frage des 
Wahlrechts praktizieren. Sie wollten die Wahl vorzie-
hen — das ist der erste Schritt — , um den Folgen der 
eigenen Politik aus dem Weg zu gehen. Sie wissen, 
daß die meisten derjenigen, die jetzt in Kurzarbeit 
gedrängt werden, in Kürze auf der Straße stehen und 
arbeitslos sein werden. 
Sie glauben, es würde dadurch etwas besser wer-
den, daß man möglichst schnell wählt, weil Sie — und 
das sehr zu Recht — Ihre Wahlchancen mit jedem Tag 
mehr schwinden sehen. Die Gründe aber, die Sie für 
dieses Vorziehen nennen, sind nur vorgeschoben. 
Denn die katastrophale wirtschaftliche und soziale 
Lage in der DDR wird nicht durch einen früheren Bei-
tritts- oder Wahltermin geändert. Sie wird nur geän-
dert durch sofortige materielle und wirtschaftliche 
Hilfe. Genau hier verschließen Sie sich mickrig und 
kleingläubig, weil Sie die Konsequenzen Ihrer eige-
nen Politik und Ihrer eigenen Versprechungen nicht 
tragen wollen und weil Sie sich nicht trauen, vor das 
deutsche Volk zu treten und zu sagen, daß die Be-
hauptung, dies alles ginge ohne zusätzliche Kosten 
und Steuererhöhungen, schlicht falsch sei. Sie 
scheuen davor zurück, zuzugeben, daß Sie sofort noch 
tiefer in die Tasche greifen müssen, wenn Sie noch 
schlimmere Folgen verhindern wollen. 
Wie soll man solche Art gefährlicher Volksverdum-
mung noch beurteilen? — Der Streit um das Wahlver-
fahren und um den Wahl- und Beitrittstermin trägt 
also nicht zur Lösung dieser Probleme bei, sondern, im 
Gegenteil, er lenkt nur davon ab. Zur Lösung beitra-
gen würde, wenn Sie Ihre Fehler eingestehen und 
daraus die notwendigen Konsequenzen ziehen wür-
den. 
Was Sie in der Frage des Wahlrechts aufführen, das 
ist allerdings — das muß deutlich gesagt werden — an 
Schamlosigkeit kaum noch zu überbieten. Es tobt ein 
17368 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 
Häfner 
Kampf aller gegen alle. Dabei geht es längst nicht 
mehr um das Wahlrecht, sondern um den Wahlsieg 
mit den Mitteln des Wahlrechts. Sie glauben, sich das 
Wahlrecht so hinbasteln zu können, wie Sie es wollen, 
und erhoffen so für sich selbst die größten Chancen. 
Nach dem Grundgesetz stellen die politischen 
Wahlen, wenn wir einmal von dem Grundsatz der 
Volksabstimmung, der noch immer nicht gesetzlich 
umgesetzt worden ist, absehen, das einzige Verfahren 
dar, in dem das Volk, repräsentiert durch die Wähler, 
als der ausschließliche Träger der Staatsgewalt seinen 
politischen Willen verbindlich äußern kann. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Eben!) 
Hier also konkretisiert sich das Demokratieprinzip 
des Grundgesetzes: „Alle Staatsgewalt geht vom 
Volke aus. " Wahlen entsprechen nur dann dem demo-
kratischen Prinzp des Art. 20 Abs. 2, wenn alle Bürger 
und Bürgerinnen die gleiche Chance der Beeinflus-
sung des demokratischen Meinungsbildungs- und 
Machtbildungsprozesses und alle politischen Kräfte 
die gleiche Chance des demokratischen Machter-
werbs besitzen. 
Das heißt, daß das Wahlrecht ein äußerst sensibler 
Gegenstand ist, der nicht nach machtegoistischen Ge-
sichtspunkten gehandhabt und — das ist an dieser 
Stelle besonders problematisch — nach unserer festen 
Überzeugung nicht von einer Mehrheit des Bundesta-
ges oder von einer Allianz übereinstimmender Partei-
interessen zwischen den großen Parteien — den Alt-
parteien — benutzt werden kann, um andere in ihren 
Wahlchancen zu behindern. Aber genau das haben 
Sie gemacht. 
Das wird ein Grund für das Bundesverfassungsge-
richt sein, das hier vorgelegte Gesetz außerordentlich 
genau zu prüfen. Das Wahlrecht ist nämlich nicht 
irgendein Verschiebebahnhof, auf dem derjenige, der 
gerade das Sagen hat, die Weichen beliebig stellen 
und andere Züge als den seinen aufs Abstellgleis 
schieben kann, sondern das Wahlrecht ist das oberste 
demokratische Recht überhaupt, das der Bevölkerung 
eine Beteiligung an der politischen Willensbildung 
einräumt. Es darf daher keinesfalls parteiegoistischen 
oder machtopportunistischen Gesichtspunkten geop-
fert werden. 
In diesem Kampf um das Wahlrecht zeigt sich im-
mer deutlicher, daß sowohl Helmut Kohl als auch Os-
kar Lafontaine offensichtlich nicht mehr auf die Kraft 
ihrer Argumente setzen. Ich sage Ihnen: Streiten soll-
ten wir in den Wahlkämpfen, streiten sollten wir mit 
Argumenten, streiten sollten wir über Inhalte. Ich 
freue mich auf diesen Streit; denn wir haben ihn am 
allerwenigsten zu fürchten, gerade nach dem, was in 
den letzten Monaten die beiden genannten Seiten, die 
Koalition und die SPD, geliefert haben; wir freuen uns 
auf diesen Streit. 
Aber wir meinen, man sollte in Wahlkämpfen strei-
ten. Über das Wahlverfahren, also über die Art und 
Weise, wie gewählt wird, sollte es jedoch möglichst 
keinen Streit geben; dieses sollte nach Möglichkeit im 
Konsens geregelt werden. Der oberste, heiligste 
Grundsatz für den Inhalt des Wahlgesetzes ist der 
Grundsatz der Gleichheit der Wahl, wie es übrigens 
auch die Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-
richts zu Art. 38 Abs. 1 Satz 1 des Grundgesetzes 
sagt. 
Diese Gleichheit der Wahl verlangt, daß jede in der 
Wahl abgegebene Stimme gleich viel zählt und das 
gleiche Gewicht bei der Umrechnung der Mandate 
hat. Das heißt, daß es den gleichen Zählwert und den 
gleichen Erfolgswert der Stimmen gibt. Gegen dieses 
Prinzip wird durch den vorliegenden Gesetzentwurf 
eklatant verstoßen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die sogenannte einheitliche Anwendung der Fünf-
prozentklausel im gesamten Wahlgebiet ist schon 
deshalb ein Verstoß gegen das Prinzip der Chancen-
und der Stimmengleichheit, weil diese Fünfprozent-
klausel für Parteien auf dem Gebiet der DDR real eine 
Sperrklausel von 23,75 To bedeutet, wie Sie alle wis-
sen. 
Wir haben eben am 2. Dezember — ich gehe davon 
aus, daß es bei diesem Termin bleibt — nicht die 
12. Bundestagswahl, sondern wir haben die erste ge-
samtdeutsche Wahl. Und das ist eine Wahl, die beson-
deren Bedingungen entsprechen muß. Unter anderem 
muß sie dem Umstand Rechnung tragen, daß wir 
40 Jahre getrennte Geschichte in den beiden deut-
schen Staaten haben. 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter Häf-
ner, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordne-
ten Porzner? 
Häfner (GRÜNE): Selbstverständlich; gerne. 
Porzner (SPD): Herr Häfner, die NPD hatte 1966 bei 
den Landtagswahlen in Bayern 7,4 %, 1967 z. B. in 
Rheinland-Pfalz 6,9 % und in Niedersachsen 7,0 % 
und 1968 bei den Landtagswahlen in Baden-Württem-
berg 9,8 %. Wenn man Ihrer Rede hier folgen wollte 
und die Fünfprozentklausel ablehnen würde, dann 
hätte der Bundestag damals wegen dieser Landtags-
wahlen das Bundeswahlgesetz ändern, die Fünfpro-
zentklausel abschaffen und damit der rechtsextremen 
NPD den Weg in den Bundestag ebnen müssen. Das 
wäre die Wirkung gewesen, wenn wir damals dem in 
Ihrer Rede gezeigten Weg gefolgt wären. Es hätte 
keine Mehrheit für die Ostpolitik gegeben; es hätte 
keine Mehrheit für den Helsinki-Prozeß und für die 
Schlußakte von Helsinki gegeben. Beides sind we-
sentliche Voraussetzungen für die außenpolitischen 
Veränderungen, die wir derzeit erleben. Bedenken 
Sie das alles mit? 
(Beifall bei der SPD) 
Häfner (GRÜNE): Zunächst einmal freue ich mich, 
lieber Herr Kollege Porzner, da Sie Vorsitzender des 
Geschäftsordnungsausschusses sind, daß Sie, wenn-
gleich unter dem Etikett der Frage hier doch auch ein-
mal von dem Instrument der Kurzintervention Ge-
brauch gemacht haben. 
Ihre Frage verdient zwei Antworten. Die erste ist: 
Wenn Sie mich recht verstanden haben, dann haben 
Sie gemerkt, daß ich im Moment gar nicht die Fünf-
prozentklausel allgemein kritisiert habe — diese kriti-
siere ich auch, aber nicht jetzt — , sondern daß ich kri- 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 	17369 
Häfner 
tisiert habe, daß 5 % im gesamten Wahlgebiet für die 
in der DDR originär existierenden Parteien — — 
(Zurufe von der SPD) 
—Wenn Sie mir zugehört haben, dann haben Sie fest-
gestellt, daß ich gesagt habe: Wir haben 40 Jahre ge-
trennte Geschichte; wir haben eine unterschiedliche 
politische Vergangenheit; wir haben deshalb auch 
unterschiedliche politische Gruppierungen und Par-
teien. Das werden Sie doch nicht leugnen wollen. Wir 
werden bei der ersten gesamtdeutschen Wahl nicht 
nur den bundesdeutschen Parteien, sondern auch de-
nen, die es allein in der DDR gibt, Rechnung tragen 
müssen. Das tun wir durch die einheitliche Anwen-
dung der Fünfprozentklausel nicht, weil man, egal 
welche Klausel man nimmt, diese in der DDR wegen 
des kleineren Wahlgebietes immer mal fünf nehmen 
muß. Selbst wenn Sie eine Dreiprozentklausel festle-
gen, benötigt eine Partei immer noch 15 % der Stim-
men in der DDR, was eine eklatante Ungleichbehand-
lung von Parteien, die es nur in der DDR gibt, 
wäre. 
Das ist die erste Antwort. 
Die zweite Antwort, Herr Kollege Porzner, ist 
grundsätzlich. Ich persönlich bin der Meinung, daß es 
zur Demokratie gehört, daß man alle politischen Auf-
fassungen, welcher Art auch immer, erträgt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Bekämpfen will ich Menschen argumentativ; be-
kämpfen will ich übrigens auch jemanden, der — das 
gibt es ja in der rechtsextremen Szene — losmar-
schiert und anderen eins über den Schädel brät. Das 
kann man strafrechtlich bekämpfen. Aber ich will 
nicht politische Überzeugungen, die mir nicht passen 
— dazu gehören die, die Sie genannt haben —, ein-
fach aus dem Parlament ausschließen wollen, weil ich 
sie politisch ablehne. Ich bin der Meinung, wenn wir 
Demokratie ernst nehmen, muß auch mit diesen 
Kräften die Auseinandersetzung hier im Parlament 
geführt werden und nirgendwo sonst. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich hatte darauf hingewiesen, daß wir durch die 
unterschiedliche Geschichte in den beiden deutschen 
Staaten, die hier sicherlich niemand leugnen wird, 
unterschiedliche Parteien und unterschiedliche Grup-
pierungen haben und daß das oberste Prinzip dieses 
Wahlrechts bei dieser ersten gesamtdeutschen Wahl 
sein muß, den Gruppierungen aus der DDR ebenso 
wie denen aus der Bundesrepublik faire und gleiche 
Chancen einzuräumen. 
Davon kann bei dem vorliegenden Gesetzentwurf 
keine Rede sein. Er bevorzugt ausschließlich BRD
-
Großparteien oder solche Gruppierungen, die sich als 
Anhängsel von BRD-Großparteien gerieren. Aber dar-
auf möchte ich im einzelnen nur ungern näher einge-
hen; denn wenn man näher hinschaut, sieht man — da 
kann man tatsächlich die SPD ausnehmen — , daß sich 
die Koalitionsparteien sehr schnell die ehemaligen 
Blockparteien — deshalb kommt mir der Vorwurf ge-
genüber der PDS manchmal etwas verlogen vor — 
mitsamt ihrem Vermögen und Apparat einverleibt ha-
ben, um ihre eigenen Chancen in diesem Wahlkampf 
zu stärken. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Man hat ein Wahlrecht geschaffen, das all jenen 
Parteien, die nicht mit bundesdeutschen Großparteien 
liiert sind, zwar das Antreten ermöglicht, aber den 
Wahlerfolg von vornherein nimmt, egal, wieviel sie 
erreichen werden. Durch das Listenverbindungsver-
fahren, wie Sie es jetzt konzipiert haben, nämlich mit 
dem Ausschluß der Listenverbindung konkurrieren-
der Parteien und Gruppierungen, haben Sie — das 
wissen Sie, das hat inzwischen auch die Öffentlichkeit 
begriffen, und das pfeifen alle Spatzen von den Dä-
chern — eine Lex CDU/DSU geschaffen, eine Lex 
— das sage ich als Bayer — , die einer inzwischen im-
mer mehr absterbenden Partei 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
mit Hilfe der Krücke eines getürkten Wahlrechtes das 
Überleben in diesem Parlament sichern soll und die 
nicht gleiche Chancen etwa für die Bürgerrechtsbe-
wegung, Bündnis 90 und andere schafft. Das Uner-
träglichste ist, daß mit der Begründung, man wolle 
diesen Gruppierungen, Bürgerbewegungen usw. den 
Einzug ins Parlament ermöglichen, ein Wahlrecht ge-
schaffen wurde, das genau dies ausschließen sollte. 
Sie wissen: Gäbe es diese Bürgerbewegungen nicht, 
gäbe es nicht die Kräfte der Herbstrevolution, dann 
gäbe es keine erste gesamtdeutsche Wahl: 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Deshalb ist es mehr als unanständig, das Wahlrecht so 
zu gestalten, wie Sie es gemacht haben. 
Sie wissen, wir haben Ihnen und all denen, die da-
mit das Kalkül hatten, lediglich die DSU in das Parla-
ment zu bringen und die anderen draußen zu lassen, 
mindestens, was das Bündnis 90 betrifft, ein Schnipp-
chen geschlagen, und wir sind froh darüber. Wir sind 
froh darüber, damit rechnen zu können, daß die Kräfte 
der Herbstrevolution gemeinsam mit den GRÜNEN, 
daß die Bürgerbewegungen gemeinsam mit den 
GRÜNEN im nächsten deutschen Parlament sitzen 
werden. Das ändert aber nichts an dem undemokrati-
schen und aus unserer Sicht eindeutig verfassungs-
widrigen Charakter des von Ihnen vorgelegten Wahl-
rechts. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir werden es mit dieser Debatte hierüber nicht be-
wenden lassen. 
Wir haben Ihnen für die Abstimmung einen Antrag 
vorgelegt, der der geschichtlichen Tatsache der ersten 
gesamtdeutschen Wahl Rechnung trägt. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sie waren im-
mer gegen die deutsche Einheit!) 
— Herr Kansy, ich bin heute ein bißchen erkältet und 
schwer bei Stimme. Sie rufen so laut, daß Sie mich 
zwingen, noch lauter zu sprechen. 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Dann sollten Sie 
nichts sagen, was dauernd Widerspruch er-
zeugt! — Weitere Zurufe von der CDU/-
CSU) 
17370 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Ich möchte um Ruhe bit-
ten, damit Herr Häfner zum Ende kommen kann. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Höchste Zeit!) 
Häfner (GRÜNE): Da jetzt dieser Zwischenruf kam: 
Ich hatte vorhin schon gesagt: Lieber gebrochene 
Stimme als gebrochenes Recht. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Im Moment geht es darum, daß Sie die Toleranz und 
die Kraft aufbringen, mich ausreden zu lassen und 
meine Argumente anzuhören. Sie werden Gelegen-
heit haben, darauf einzugehen. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Warum regst du 
dich denn auf? Rede weiter!) 
Wir haben einen Antrag vorgelegt, der dem Cha-
rakter der ersten gesamtdeutschen Wahl dadurch 
Rechnung trägt, daß er sagt: Alle Kräfte aus der DDR 
und der Bundesrepublik, die von den Bürgerinnen 
und Bürgern in das Parlament gewählt werden, sollen 
eine Chance haben; deshalb keine Fünfprozentklau-
sel bei dieser vor uns stehenden gesamtdeutschen 
Wahl. 
Die Fünfprozentklausel — das habe ich deutlich ge-
macht — ist ohnehin verfassungspolitisch höchst frag-
würdig, da sie das Prinzip der Stimmen- und der 
Chancengleichheit der Wahlen einschränkt und da-
mit auch das Wahlergebnis verfälscht; denn Stimmen, 
die für andere Parteien abgegeben werden, werden 
Parteien zugeschlagen, die diese Bürger gar nicht 
wählen wollten. 
Bei dieser ersten gesamtdeutschen Wahl gibt es ein 
zusätzliches Argument, auf die Fünfprozentklausel zu 
verzichten. Es ist das Argument, den Kräften, die in 
der DDR die Revolution ermöglicht haben, und all 
denen, die in der DDR eine eigenständige Identität 
haben — übrigens bis hin zur PDS, die ich politisch 
schärfstens bekämpfe, von der ich aber ebenfalls 
meine, daß sie als politische Partei eine Daseinsbe-
rechtigung hat und daß sie gleiche Chancen wie an-
dere Parteien haben muß —, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Die Platte hat einen 
Sprung!)  
einen fairen Wahlkampf und faire Chancen zum Ein-
zug in dieses Parlament zu ermöglichen. 
(Lintner [CDU/CSU]: Herr Häfner, nach drü
-
ben, zur SPD, schauen!) 
Wir haben Ihnen im Ausschuß mehrfach eine goldene 
Brücke gebaut. Wir haben einen Antrag vorgelegt, 
der ermöglicht hätte, die Fünfprozentklausel, die wir 
nicht wollen, bei dieser ersten gesamtdeutschen Wahl 
in der Weise anzuwenden, daß sie lediglich auf die 
Länder bezogen wird, ähnlich wie 1949, was ermög-
licht hätte, daß sie für DDR-Parteien wie für BRD-Par-
teien in gleicher Weise gilt. Das wäre, wenn man die 
Fünfprozentklausel nicht streichen will, wie es unser 
Antrag vorsieht, noch das fairste und demokratischste 
Verfahren gewesen. 
(Lintner [CDU/CSU]: Die SPD hat es nicht 
gewollt! Sie schauen immer die Falschen 
an!) 
Sie haben sich auch auf diesen Vorschlag nicht einge-
lassen. — Sie haben recht mit Ihrem Hinweis, daß hier 
insbesondere die SPD schärfstens anzugreifen ist, weil 
die Art, lieber Herr Vogel, wie Sie im Ausschuß das 
„cui bono", und Sie, Herr Penner, heute Überlebens-
gesichtspunkte und strategische Gesichtspunkte der 
SPD in den Mittelpunkt gestellt haben, weil diese Art, 
beim Wahlrecht zu fragen: „Wie können wir es so 
machen, daß es uns am meisten nützt?", 
(Dr. Penner [SPD]: Keine Heuchelei, lieber 
Freund!) 
wirklich unanständig ist, ebenso unanständig wie Ihr 
Angebot, 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN — 
Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Kriegt der Redezeit, 
soviel er will? Oder wie ist das?) 
das selbstverständlich und stolz zurückgewiesen wor-
den ist, nämlich das Angebot, den Bürgerrechtsbewe-
gungen die eigenen Wahlchancen zu beschneiden 
und sie auf Ihre Listen einzuladen, um sie sozusagen 
im großen Magen der SPD zu verdauen. So geht es 
nicht. 
Wir werden demokratisch wählen. Wir werden ein 
Parlament wählen, in dem die GRÜNEN und die 
Kräfte der Bürgerbewegung möglichst stark vertreten 
sind. Wir werden Ihren Wahlrechtsvorschlag hier im 
Hause und darüber hinaus schärfstens angreifen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat der Abge-
ordnete Herr Dr. Bötsch. 
Dr. Bötsch (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Bundesinnen-
minister hat in seinen einleitenden Ausführungen ge-
sagt, daß wir heute einen weiteren Schritt in Richtung 
auf die deutsche Einheit gehen. Ich meine, daß die 
Übernahme des Bundeswahlgesetzes für das Gebiet 
der neu zu bildenden Länder in der Noch-DDR ein 
sichtbares Zeichen der Bewährung unserer parlamen-
tarischen und repräsentativen Demokratie ist, auf das 
wir, wie ich meine, stolz sein dürfen. 
Das Wahlrecht ist in der Demokratie der entschei-
dende Akt für die politische Willensbildung des Vol-
kes. Die Wahl muß im Ergebnis eine funktionsfähige 
und gestaltungsfähige Mehrheit ermöglichen. Dazu 
gehören starke Parteien, die entweder allein oder in 
einer Koalition eine ausreichende und damit hand-
lungsfähige Regierungsmehrheit im Parlament stellen 
können. Das entspricht auch dem ausdrücklichen Wil-
len des Grundgesetzes. 
Deshalb hat unser Gesetz in der Bundesrepublik 
Deutschland von Anfang an eine Fünfprozentklausel 
vorgesehen, zuerst, 1949, auf die Länder bezogen und 
dann auf Bundesebene. Der Sinn war, unsere Demo-
kratie zu stärken und stabil zu halten. 
Die Bundesrepublik Deutschland ist heute interna-
tional eine der angesehensten und beständigsten De-
mokratien. Diese beispiellose Stabilität beruht nicht 
nur auf dem Fleiß und dem Einfallsreichtum der Men-
schen in unserem Lande und auf einer in den meisten 
Jahren richtigen Politik, nein, sie beruht auch auf ei-
nem durch Verfassung und Gesetz vorgegebenen 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 	17371 
Dr. Bötsch 
Wahlsystem, das immer handlungsfähige Regierun-
gen ermöglicht hat. Manche meinen heute — und wir 
haben da ja beim letzten Redner einen Ausschnitt 
gehört; ich komme noch im einzelnen darauf — 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Es lohnt sich nicht!) 
— doch, es lohnt sich in einigen Punkten — , erst eine 
möglichst große Anzahl von Parteien mache eine gute 
Demokratie aus. Ich halte diese Betrachtungsweise 
für falsch und auch für gefährlich. 
Art. 21 des Grundgesetzes weist den Parteien aus 
gutem Grund eine zentrale Funktion bei der politi-
schen Willensbildung des Volkes zu. Die heutige Sta-
bilität der Parteien steht aber in direktem Verhältnis 
zur Stabilität unseres Verfassungssystems mit allge-
meinem und gleichem Wahlrecht. Der Interessenaus-
gleich schon im Vorfeld ist der wichtigste Grund, 
warum gerade Volksparteien unverzichtbare Garan-
ten unserer Demokratie sind. Parteien besitzen oder 
sollten jedenfalls die Fähigkeit zur Integration unter-
schiedlicher Interessen besitzen, aber eben nur dann, 
wenn sie keine Eintagsfliegen im politischen Spek-
trum bleiben. Deshalb ist es im Grundsatz richtig, die 
Parteienlandschaft nicht zersplittern zu lassen. Die-
sem Ziel dient auch die Sperrklausel des Bundeswahl-
gesetzes. 
Dem, was Herr Kollege Penner hier in den Grund-
sätzen ausgeführt hat, kann ich voll und ganz zustim-
men. Es steht mit Sicherheit in irgendeinem Kommen-
tar. Die Frage ist nur, ob er ihn selbst geschrieben oder 
abgeschrieben hat. 
(Bindig [SPD]: Haben Sie ihn denn verstan
-
den?) 
Aber für den Inhalt, für die Richtigkeit macht das kei-
nen Unterschied. 
Ich stimme ihm auch darin zu, was er zur Frage der 
verschiedenen Interessen bei der Ausgestaltung des 
Wahlrechts für die Wahl zum 12. Deutschen Bundes-
tag gesagt hat. Sie haben hier offen die unterschiedli-
chen Interessenlagen angesprochen. Auch ich habe 
das im Vorfeld der Debatte gesagt, weil ich der Auf-
fassung bin, daß es in einer demokratischen Gesell-
schaft, in einer Parteiendemokratie legitim ist, an sol-
che Fragen im Kontext der Verfassung auch von un-
terschiedlichen Interessenlagen aus heranzugehen. 
Aber eines ist auch klar — das hat der Kollege Lüder 
schon gesagt —: Niemand will — das gilt für die Frage 
des Wahlrechts, und das gilt für die Frage des Wahl-
termins — etwa eine außerhalb unserer Verfassung 
mögliche Überlegung gestalten; niemand. Insofern 
haben Sie hier, zwar nur ganz kurz, aber doch etwas, 
einen Popanz aufgebaut. 
(Dr. Penner [SPD]: Na!) 
Ich stimme Ihnen auch darin zu, was Sie über die 
Rolle der PDS und ihrer Vorgängerorganisation SED 
gesagt haben. Heute jedenfalls, Herr Kollege Penner, 
stimmen SPD und CDU/CSU offensichtlich in diesen 
Fragen überein. Ich weiß nicht, ob das in den vergan-
genen Jahren immer so der Fall war; ich denke an 
irgendwelche Papiere gemeinsamer Art zur Durchset-
zung des Humanismus in Europa und ähnliches, was  
noch im Jahre 1987 bei Ihnen eine Rolle gespielt 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich glaube auch, daß die Integrationsfähigkeit der 
Parteien heute angesichts der großen Aufgabe zur 
Gestaltung der Einheit unseres Vaterlandes in Frei-
heit genauso notwendig ist wie bisher. 
(Conradi [SPD]: Bestimmt nicht mit dem Zu-
sammenhang!) 
Wenn wir aber die geschichtliche Chance ernst neh-
men, so müssen wir auch dem Willen der Menschen in 
der DDR nach einer raschen Einigung und nach einer 
raschen Wahl gerecht werden. Meine sehr verehrten 
Damen und Herren, uns allen muß klar sein, daß ein 
gerechter Ausgleich zwischen den strukturell so un-
terschiedlichen Regionen dauerhaft nur von einem 
gesamtdeutschen Parlament ermöglicht werden 
kann. Deswegen ist das Ziel, die erste Wahl zum ge-
samtdeutschen Parlament so bald wie möglich durch-
zuführen, vor allem ein Gebot der politischen Ver-
nunft für die Menschen in der DDR. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD) 
Zu Recht erwarten die Menschen in ganz Deutsch-
land, daß wir jetzt, nachdem die äußeren Aspekte der 
deutschen Einheit durch den Erfolg des Bundeskanz-
lers und des Außenministers, was ja auch die Opposi-
tion in Erklärungen gewürdigt hat, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sogar Aug-
stein!) 
geklärt sind, so daß wir mit einem Abschluß Mitte 
September rechnen können, rasch Klarheit auch im 
Inneren erhalten. Wir haben immer einen möglichst 
baldigen Beitritt für richtig gehalten, schon um keine 
Unsicherheit entstehen zu lassen, bereits zu einem 
Zeitpunkt, als Sie noch von übereilt, von hastig, von 
Stolpern und ähnlichem gesprochen haben. Insofern 
begrüßen wir die jüngsten Ankündigungen und Er-
klärungen aus Ost-Berlin ausdrücklich und unterstüt-
zen den Willen zum raschen Beitritt. 
Meine Damen und Herren, ein vereinigtes Deutsch-
land braucht aber so schnell wie möglich auch eine 
auf Dauer handlungsfähige und entsprechend von al-
len Deutschen legitimierte Regierung, 
(Lintner [CDU/CSU]: So ist es!) 
durch die sich die Bürgerinnen und Bürger in allen 
Ländern, nämlich von Mecklenburg bis Bayern und 
Baden-Württemberg, vertreten fühlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Durch die Erklärung von Ministerpräsident de 
Maizière vom vergangenen Freitag ist eine Situation 
entstanden, die alle Mitglieder dieses Hauses in die 
Pflicht nimmt, der neuen Lage angemessen Rechnung 
zu tragen. 
(Zuruf des Abg. Conradi [SPD]) 
Leider muß ich feststellen, Herr Conradi — Sie wollten 
ja nur den Bundestag abreißen —, daß die SPD nicht 
bereit ist, sich dieser Verantwortung zu stellen. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Leider! — Zuruf des 
Abg. Koschnick [SPD]) 
17372 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 
Dr. Bötsch 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es ist jetzt 
nicht die Stunde wahltaktischer Überlegungen, Herr 
Kollege Koschnick, 
(Koschnick [SPD]: Wie wahr!) 
sondern es geht um Verantwortung, es geht darum, 
Rahmenbedingungen zu schaffen, um dem entstehen-
den Gesamtdeutschland in seiner nicht einfachen Ge-
burtsstunde und damit den Menschen die besten 
Startchancen zu geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Abkehr von einer 40jährigen sozialistischen Miß-
wirtschaft hin zur Sozialen Marktwirtschaft ist eine 
gewaltige Aufgabe, für die es kein Beispiel in der 
Geschichte gibt. Die CDU/CSU läßt keinen Zweifel 
daran, daß es nach ihrer Auffassung zwingend gebo-
ten wäre, jetzt so rasch wie möglich ein gesamtdeut-
sches Parlament zu wählen, auf dessen Legitimation 
sich eine gesamtdeutsche Regierung stützen kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Herr Abgeordneter 
Bötsch, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Conradi? 
Dr. Bötsch (CDU/CSU): Bitte. 
Conradi (SPD): Herr Kollege Dr. Bötsch, trifft es zu, 
daß der Bundeskanzler über die Absicht von Herrn 
de Maizière, bereits am 14. Oktober eine Bundestags-
wahl zu verlangen, informiert war, Ihre Partei aber 
nicht? Und trifft es zu, daß der Bundeskanzler diese 
Absicht von Herrn de Maizière bis heute geheimhal-
ten wollte, d. h. erst heute das Parlament mit dieser 
Absicht konfrontieren wollte? 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Trifft es zu, daß Sie 
falsche Fragen stellen?) 
Dr. Bötsch (CDU/CSU): Was der Bundeskanzler 
und Herr de Maizière geheimhalten wollten, müssen 
Sie den Herrn Bundeskanzler und Herrn de Maizière 
fragen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Lachen bei 
der SPD und den GRÜNEN) 
— Selbstverständlich; das kann ich nicht für ihn be-
antworten. Wir sind im Ziel einig. Möglicherweise 
hätte man die CSU etwas früher informieren kön-
nen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU — Lachen bei 
der SPD und den GRÜNEN) 
Das ist übrigens keine neue Aussage. Die habe ich 
schon letzte Woche gesagt. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, bis De-
zember zu warten, heißt jedenfalls, in der Zwischen-
zeit unnötigerweise Unsicherheit bestehen zu lassen; 
es belastet zudem durch alle Auswirkungen eines lan-
gen Wahlkampfes. 
Die Haltung der SPD, schnellstmöglicher Beitritt 
jetzt noch vor dem 14. Oktober, Wahl aber erst im 
Dezember, soll wohl dazu führen, daß die Bundesre-
gierung und die Koalitionsparteien in diesem Hause 
arbeiten müssen; und Sie wollen dann uneinge-
schränkt Wahlkampf machen, meine Damen und Her-
ren. So stellen Sie sich die Arbeitsteilung vor: Wir 
lösen die Probleme, und Sie machen Wahlkampf. Das 
nenne ich Verweigerungshaltung und nicht eine ver-
antwortliche Haltung in einer außergewöhnlichen hi-
storischen Lage, meine sehr verehrten Damen und 
Herren! 
Ich bedaure, daß der sozialdemokratische Kanzler-
kandidat 
(Kittelmann [CDU/CSU]: Wie heißt der 
eigentlich? — Pfeffermann [CDU/CSU]: 
Koschnick!) 
—ach so! — gangbare Wege von vornherein durch 
taktische Überlegungen verbaut hat und die SPD so-
mit die Gemeinsamkeit, die in der Wahlrechtsfrage 
bei der Suche nach Lösungen ja zutage trat, wie wir 
heute gehört haben, nicht fortgesetzt hat. 
Herr Kollege Penner, ich habe zu Ihren allgemeinen 
Ausführungen Positives gesagt. Was Sie aber im Zu-
sammenhang mit dem Wahltermin gesagt haben, läßt 
doch den Verdacht aufkommen, daß Sie manche man-
gelnde Übereinstimmung mit Ihrem Kanzlerkandida-
ten, die in den letzten Tagen in anderen Fragen sicht-
bar geworden ist — Stichwort Asyl — , heute vielleicht 
durch etwas mehr Polemik ausgleichen wollten, um 
auch bei Herrn Lafontaine die nötige Aufmerksamkeit 
zu erregen. 
(Lintner [CDU/CSU]: Er hat ihn bei der Auf-
zählung weggelassen!) 
—Ja, bei der Aufzählung der bedeutenden Sozialde-
mokraten haben Sie ihn sicher nicht vergessen, son-
dern Sie meinten bewußt, er gehöre nicht in diese 
Reihe. Und darin stimme ich Ihnen zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Hornhues 
[CDU/CSU]: Da hat der Kollege Penner 
recht!) 
Meine Damen und Herren, es steht nicht im Belie-
ben des Gesetzgebers, das Wahlrecht etwa so zu än-
dern, wie es ihm gerade gefällt. Das Bundesverfas-
sungsgericht hat allerdings in Kenntnis der Komplexi-
tät der denkbaren und möglichen Änderungen der 
Wirklichkeit dem Gesetzgeber schon bisher ein brei-
tes Ermessen bei der Gestaltung des Verhältniswahl-
rechts zuerkannt. Das zieht sich wie ein roter Faden 
durch alle Urteile des Bundesverfassungsgerichts und 
auch durch viele Urteile von Landesverfassungsge-
richten, die sich mit der Fünfprozentklausel oder 
— früher — mit der Zehnprozentklausel auf Bezirks-
ebene in Bayern auseinandergesetzt haben. 
Insofern wäre sicherlich auch eine Fünfprozent-
klausel auf Länderebene für die Wahl zum 12. Deut-
schen Bundestag verfassungsrechtlich zulässig gewe-
sen. Das gilt auch für die Fünfprozentklausel in ge-
trennten Wahlgebieten, wenn der Beitritt nach dem 
Wahltag erfolgen würde. Auch diese Modelle wären 
verfassungsrechtlich akzeptabel gewesen, um die 
Nachteile für die jungen politischen Parteien und 
Gruppierungen in der DDR auszugleichen. Aber die 
nunmehr gefundene Lösung bewahrt die bewährten 
Wahlrechtsgrundsätze bei bestmöglicher Chancen-
gleichheit für politische Gruppierungen in der DDR. 
Das, was Herr Häfner von den GRÜNEN dazu ge-
sagt hat, ist natürlich nur verständlich, wenn man sich 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 	17373 
Dr. Bötsch 
auch damit beschäftigt, wie er sich selbst darstellt. Das 
„Handbuch des Deuschen Bundestages" enthält eine 
ganze Latte von Angaben. Dort heißt es u. a.: „ 1986 
Gründung und Sprecher der bundesweiten Initiative 
,Volksentscheid gegen Atomanlagen', die sich für die 
Ergänzung der parlamentarischen Demokratie durch 
Volksbegehren und Volksentscheid einsetzt. " 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Von diesem Grundsatz waren seine Ausführungen 
hier natürlich geprägt. 
(Stratmann-Mertens [GRÜNE]: Wo bleiben 
Ihre Argumente?) 
— Ja, Argumente werden natürlich oft auch vor dem 
persönlichen Hintergrund dessen verständlich, der sie 
vorträgt. Insofern ist es schon interessant, einmal zu 
sehen, was jemand in einem Handbuch des Deut-
schen Bundestages schreibt. Das gehört nämlich über-
haupt nicht dort hinein, meine sehr verehrten Damen 
und Herren. Hier sind nämlich, soviel ich weiß, keine 
politischen Bekenntnisse, sondern Daten zur Person 
gefragt. 
(Zuruf von der SPD: Das entscheidet die Prä
-
sidentin!) 
Aus den Ausführungen des Herrn Häfner sprach 
von vorne bis hinten die Trauer über den Untergang 
des real existierenden Sozialismus, der uns hier doch 
jahrelang als Modell dafür vorgeführt wurde, wie man 
die Bundesrepublik Deutschland möglicherweise um-
gestalten könnte. Das ist doch der Sachverhalt! 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Kittel
mann [CDU/CSU]: Das werden wir auch 
nicht vergessen!) 
Darum ging es Ihnen. Die Anwürfe, die Sie auch im 
Vorfeld im Zusammenhang mit der jetzigen Diskus-
sion gemacht haben, kann man nur als ungeheuerlich 
bezeichnen. Ich überlasse es jedem, zu entscheiden, 
ob das, was wir beschließen wollen unanständig ist, 
wie Sie sagten. 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Besonders scharfsinnig 
sind Ihre Argumente heute nicht, Herr 
Bötsch!) 
Hier von einem Anschlag auf die Demokratie zu spre-
chen, ist geradezu lächerlich. Herr Häfner, ich will 
jetzt nicht zitieren. Vielleicht muß ich sonst erzählen, 
daß Sie z. B. „judex" mit „justitia" verwechselt und 
gemeint haben, „justitia" sei die weibliche Form von 
„judex". 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Im übrigen ist es nicht so, daß Sie, wie Sie darzu-
stellen beliebten, keinen Bündnispartner in der DDR 
finden. Wie ich den Meldungen entnommen habe, 
sollten Sie eigentlich dafür dankbar sein, daß Sie Ihre 
Partner in der Noch-DDR gewissermaßen in einen 
heilsamen Zwang gebracht haben, sich zu einigen 
(Dr. Briefs [GRÜNE]: Fürwahr, ein Höhe
punkt dieser Debatte!) 
und damit eine gemeinsame Plattform zu finden. 
Im übrigen wird das System, über das hier zu befin-
den ist, immer als Huckepackverfahren bezeichnet. 
Das, was der Kollege Penner geschildert hat, nämlich 
Mitglieder anderer Parteien auf die eigene Liste zu 
nehmen, wäre ein Huckepackverfahren. Die Listen-
verbindung ist kein Huckepackverfahren, weil die 
Eigenständigkeit der jeweiligen Partei gewährleistet 
ist. Insofern ist dieser Begriff, der auch in der Öffent-
lichkeit gebraucht wird, in dem Zusammenhang si-
cherlich nicht richtig. 
(Bohl [CDU/CSU]: Das Verheugen-Verfah-
ren!) 
Ich will noch etwas zu der Frage sagen, aus wel-
chem Grund speziell für die Wahl zum 12. Bundestag 
diese Listenverbindungen zugelassen werden sol-
len. 
(Koschnick [SPD]: Wenn Sie geschwiegen 
hätten, wären Sie Philosoph geblieben!) 
Das liegt eigentlich in der Natur der Sache, weil über 
diesen Termin hinaus kein Regelungsbedarf besteht. 
Denn für künftige Wahlen ist der gesamtdeutsche Ge-
setzgeber zuständig. Das gesamtdeutsche Parlament 
wird dann allerdings im Lichte der Mehrheitsverhält-
nisse abzuwägen haben, ob Listenverbindungen auch 
für spätere Wahlen sinnvoll erscheinen oder nicht. Ich 
möchte das jedenfalls nicht von vornherein ausschlie-
ßen. 
In die Überlegungen ist natürlich auch das einzube-
ziehen, was der Kollege Lüder sagte, nämlich die 
Frage, ob ein gesamtdeutsches Parlament auf Dauer 
wirklich in der Addition der Mitglieder des jetzigen 
Bundestages und der aus der DDR hinzukommenden 
Abgeordneten bestehen muß. 
Ich möchte darüber hinaus alle bitten, zu überlegen, 
ob wir uns in der nächsten Legislaturperiode nicht 
auch über die Frage unterhalten sollten, ob eine fünf-
jährige Legislaturperiode, wie sie manche Bundes-
länder bereits haben, der Arbeitsfähigkeit eines Par-
laments nicht besser dienen könnte als die vierjäh-
rige. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Unruhe) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, ich möchte um mehr Ruhe im Saal bitten. Die 
Lärmkulisse wird permanent höher. 
Dr. Bötsch (CDU/CSU): Meine sehr verehrten Da-
men und Herren, angesichts der historischen Stunde, 
in der wir die Einheit Deutschlands in freier Selbstbe-
stimmung vollziehen, ist für die Union die nunmehr im 
Wahlvertrag vorliegende Lösung ein gangbarer und 
guter Weg. Es bleibt bei den bewährten Grundsätzen 
unseres Wahlrechts, wobei den politischen Kräften 
zwischen Rügen und Plauen, zwischen Frankfurt/-
Oder und Eisenach gleichwohl ein Optimum an Chan-
cengleichheit gegeben wird. 
Es entspräche dem Gebot der Vernunft und dem 
Wunsch der Menschen in ganz Deutschland, unmit-
telbar nach dem Beitritt zu wählen, am besten am 
14. Oktober 1990. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Brück [SPD]: Im Fernsehen haben Sie etwas 
anderes gesagt!) 
17374 	Deutscher Bundestag — 11. Wahlpe riode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Unruh. 
Frau Unruh (fraktionslos): Frau Präsidentin! Werte 
Volksvertreter und Volksvertreterinnen! Was sich 
Herr Bötsch, 
(Kraus [CDU/CSU]: Herr Bötsch mit lan
-
gem o!) 
— meinetwegen sprechen Sie es auch noch bayerisch 
aus —, der lange im Deutschen Bundestag sitzt, ge-
rade geleistet hat, war kein Beispiel für Demokratie 
und war kein Beispiel dafür, wie man unsere Freunde 
in der DDR, egal welcher Partei sie angehören, er-
muntern kann, unserer Verfassung noch irgendwel-
chen Glauben zu schenken. 
(Carstensen 	[Nordstrand] 	[CDU/CSU]: 
Quatsch!) 
Was Sie über Volksentscheide gesagt haben, spottet 
jeder Beschreibung. Jeder Bürger und jede Bürgerin 
möchte gerne politisch teilnehmen, wenn sie nur er-
mutigt würden, das zu tun. 
Bei der ersten freien Wahl in der Deutschen Demo-
kratischen Republik haben Sie, Herr Bundeskanzler, 
den Mut bewiesen, keine Fünfprozentklausel vorzu-
sehen und politische Bewegungen zuzulassen. Das 
war etwas sehr Gutes, das war etwas Ermutigendes. 
Was jetzt daraus geworden ist — ob Listenverbin-
dung, ob Huckepack, egal wie, ob der Herr Kanzler 
zum Schein die Vertrauensfrage gestellt hätte und Sie 
zum Schein gegen Ihren Kanzler votiert hätten, was 
bei der SPD mit Herrn Brandt ja schon einmal gelau-
fen ist —, ist schlimm. Allerdings wäre eine fingierte 
Abstimmung über die Vertrauensfrage das Schlimm-
ste vom Schlimmsten gewesen. 
Unser Grundgesetz wegen der historischen Stunde 
in diesem Deutschen Bundestag eventuell mehrheit-
lich zu ändern hätte man draußen noch verstehen 
können. Aber dazu ist die SPD nicht bereit; das hat 
man zu respektieren. 
Wenn wir zur Kenntnis nehmen, daß nur 3,9 % un-
serer bundesrepublikanischen Bürgerinnen und Bür-
ger überhaupt Mitglieder in Parteien sind, und uns 
unsere Parteiendiktatur ansehen, kann man wirklich 
schon Horrorvorstellungen bekommen. Wenn man 
sich die FDP ansieht, die letztlich die Kronzeugenre-
gelung zugelassen hat, dann ist es doch auch nicht 
verwerflich, wenn die GRÜNEN auf ihre Art kämpfen, 
wenn sie — wie sie selbst sagen — jetzt geschickt ein 
Bündnis 90 geschaffen haben. 
Verwerflich ist, daß die Großparteien ständig mani-
pulieren — auch mit Geld — , während Kleinstpar-
teien wie z. B. die im Aufbau befindlichen Grauen, 
hervorgegangen aus den Grauen Panthern, nach dem 
Geld überhaupt nicht fragen. 
(Zurufe von der SPD) 
— Woher denn? Wer soll uns denn Geld geben? Wir 
versuchen, dadurch zu Geld zu kommen — hören Sie 
einmal zu; auch das gibt 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
es noch — , daß sich die einzelnen Mitglieder über 
Kleinbürgschaften verschulden. Wir schielen nicht: 
Wo kann ich eventuell an PDS-Gelder kommen, wie 
kann ich eventuell an Gelder der Blockparteien kom-
men? Ich kann Ihnen nur sagen: Wir versuchen, 
(Lachen bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
mit unserer Kraft und ohne diese Schmiergelder aus-
zukommen. Da können Sie noch so dreckig lachen. 
(Zuruf von der SPD: Das war ein Verspre-
cher!) 
Wir vertrauen auf die Kraft der alten Menschen, die 
erlebt haben, wie ihre Belange mißachtet worden 
sind, egal ob hier oder da. Wir versuchen hier und in 
der DDR, in aller Bescheidenheit diese neue Partei 
aufzubauen. Ich kann Ihnen sagen: In der Bundesre-
publik Deutschland sind alle elf Länderlisten gelau-
fen; in der DDR ist alles bescheiden, aber voller Idea-
lismus im Aufbau begriffen. 
Ihr SPDler — das muß ich euch sagen — habt die 
Pflichtversicherten verraten durch die Reform der 
Rentenversicherung. Alle miteinander habt ihr die 
Menschen in unserem Staate verraten, die nicht die 
Siegerpose hatten, die nicht das Glück hatten, hoher 
Gewerkschaftsfunktionär zu sein, die nicht das Glück 
hatten, Minister oder sonst etwas zu sein. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nun reicht's!) 
Die Altersarmut, meine Herren und Damen, wird 
Sie mit Ihrem Denken im Kopf vielleicht besiegen: 
Nimm, was du kriegen kannst, und die, die draußen 
vor der Tür geblieben sind, sollen sehen, wie sie zu-
recht kommen. Deshalb bin ich guten Mutes, daß wir 
Grauen, hervorgegangen aus den Grauen Panthern, 
über 5 % kommen. Dann wird hier anders gesprochen 
werden als bis jetzt. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Wir sind nicht in der 
Oper!) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Das Wort hat abschlie-
ßend der Abgeordnete Wüppesahl. 
Wüppesahl (fraktionslos): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Das Wahlgesetz, 
das heute gelesen wird, hat zur wesentlichen Zielset-
zung den Versuch des Ausschlusses einer einzigen 
Partei — so ist der aktuelle Stand der Entwicklung seit 
dem letzten Wochenende — , nämlich der Partei, die 
sich in ihrem Programm dafür ausspricht, daß „in der 
DDR der Bruch mit dem administrativ-zentralistischen 
Sozialismustyps bis zu Ende geführt werden soll", der 
Partei, die sich für Demokratie als „grundlegendes 
Ziel" politischen und gesellschaftlichen Handelns als 
„eigenständigen Wert" und „unverzichtbare Bedin-
gung zur Gesellschaftsgestaltung" ausspricht, der 
Partei, die sich für die „freie Marktwirtschaft" — das 
ist auch ein Zitat — als effektivste Form gesellschaft-
lichen Wirtschaftens ausspricht. Die Rede ist natürlich 
von der PDS, die als alleiniges Opfer dieses Wahlge-
setzes übrigbleiben wird, weil die Bürgerrechtsbewe-
gungen inzwischen bei den GRÜNEN mit all den 
Nachteilen und Vorteilen, die heute schon beschrie-
ben worden sind, untergeschlupft sind. 
Wenn der SPD-Redner davon spricht, daß die Ver-
günstigungen für die PDS weg müßten, so kann man 
dazu doch nur feststellen, daß eine Fünfprozenthürde 
Deutscher Bundestag — 11. Wahlperiode — 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 	17375 
Wüppesahl 
unter demokratischen Gesichtspunkten und unter 
den besonderen Bedingungen dieser ersten gemein-
samen deutschen Wahl nichts anderes als eine Be-
nachteiligung der kleinen Parteien darstellt. 
(Zuruf des Abg. Dr. Penner [SPD]) 
— Zwischen den Zeilen, Herr Penner, klang tatsäch-
lich das durch, was bei der SPD gedacht wird: Wir 
wollen nur die Wähler der SED, nicht die PDS als sol-
che. 
Die Geschichte der „neuen Demokratie" beginnt 
also mit dem Versuch, diejenigen, die den Einzug von 
„Freiheit und D-Mark" — der Kanzler sagte dies in 
seinem letzten Urlaubsinterview; beides in einem 
Atemzug, das muß man sich vergegenwärtigen — erst 
ermöglichten, aus dem ersten gesamtdeutschen Parla-
ment fernzuhalten. Vor dem unverdienten Absinken 
in die Bedeutungslosigkeit rettete sie einzig und allein 
die Profilierungssucht bundesdeutscher GRÜNER, die 
sich nun mit dem revolutionären Bürgerrechtsbewe-
gungen der DDR schmücken. 
Dieser Vorgang macht aber gleichzeitig eines deut-
lich: Die Fünfprozentklausel und die damit den klei-
nen Parteien angedrohte Einflußlosigkeit führten zum 
vorschnellen Zusammenschluß mit einer der großen 
Parteien unter Aufgabe politisch-inhaltlicher Eigen-
ständigkeit. Die Fünfprozentklausel wird die politi-
sche Vielfalt, die verschiedenen politischen, historisch 
bedingten Ansätze auf das altbekannte Parteieneiner-
lei aus CDU/CSU, SPD, FDP und GRÜNEN reduzie-
ren. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Aha, Parteieneiner
-
lei!) 
— Herr Bötsch, die GRÜNEN sind längst das Schoß-
hündchen in dieser Gesellschaft geworden. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Bei uns aber 
nicht!) 
Sie werden nicht mehr als der große Angstgegner 
betrachtet, wie es noch vor fünf, sechs Jahren der Fall 
war. 
Legitimiert werden sollen diese wahlrechtlichen 
Verfassungsverstöße mit der Fünfprozentklausel, die 
den Einzug von Splitterparteien in ein Parlament ver-
hindern soll. 
Oberster Grundsatz der Verfassung für die Frage, 
die morgen entschieden werden soll, ist, daß jede 
Stimme den gleichen politischen Erfolg zeitigen, sich 
also in der Zusammensetzung des Parlaments nieder-
schlagen müsse. Das bedeutet nichts anderes, als das 
0,2 % ein Mandat darstellen. Oder, wenn wir 660 Ab-
geordnete sind, stellen ca. 0,15 % ein Mandat dar. 
Eine Fünfprozenthürde ist keine parlamentstechni-
sche Notwendigkeit. Es war seitens des SPD-Redners 
genauso peinlich, daß ausgedrückt wurde, die Ar-
beitsfähigkeit des Parlamentes solle über das Wahl-
recht herbeigeführt werden. Ich erinnere mich, daß in 
dem Organstreitverfahren, das ich betrieben habe, 
Herr Bötsch, noch davon die Rede war, daß die Ar-
beitsfähigkeit des Parlamentes über die Geschäftsord-
nung des Deutschen Bundestages hergestellt werden 
solle. Da wurde natürlich wieder etwas aus dem Sack 
gelassen, das z. B. im Organstreitverfahren überhaupt 
nicht zur Rede kommen durfte. 
Es ist also keine parlamentstechnische Notwendig-
keit, sondern eine politische Strangulierung auf sehr 
wackeligen verfassungsrechtlichen Grundlagen, wie 
ein anderer Redner schon ausgeführt hat. 
Das Bundesverfassungsgericht definierte Splitter-
parteien als solche Parteien, die sowohl bundesweit 
eine äußerst geringe Wählerzustimmung finden als 
auch nicht über einen regionalen Schwerpunkt verfü-
gen — da kommen Sie, Herr Bötsch, mit Ihrer CSU ja 
zum Tragen — und obendrein für das Staatsleben 
eine äußerst geringe Rolle spielen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Da kommen wir 
nicht zum Tragen! — Dr. Rüttgers [CDU/-
CSU]: Da kommen Sie zum Tragen!) 
Das sind die Kriterien, an denen Sie dieses Gesetz 
hätten entwickeln sollen! — All das trifft nämlich auf 
Bündnis 90 und den darin vertretenen Gruppierungen 
nicht zu, auch nicht auf die PDS und die DSU. Daß 
dabei die DSU durch das eigens für sie erfundene 
Huckepackverfahren geschont werden soll, gibt die-
ser demokratischen Tragödie lediglich ihre komi-
schen Züge. 
Ich komme zum Schluß. Die Fünfprozentklausel soll 
der etablierten Bonner Parteienherrschaft den unge-
hinderten Zugriff auf die dann ehemalige DDR si-
chern. Nach der wirtschafts- und währungspolitischen 
Übernahme der DDR durch den ersten Staatsvertrag 
folgt nun die politische Annexion, die durch diesen 
Wahlvertrag über das Wahlgesetz durch den Deut-
schen Bundestag sanktioniert werden soll. 
Ich danke Ihnen für die Aufmerksamkeit und kann 
Sie darauf vorbereiten, daß Sie morgen den zweiten 
Teil dieser qualitativ hochwertigen Ausführungen zu 
Ende hören können. 
(Lachen bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
Präsidentin Dr. Süssmuth: Meine Damen und Her-
ren, ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell ist vereinbart worden, den Gesetz-
entwurf der Fraktionen der CDU/CSU und der FDP 
auf Drucksache 11/7624 an die in der Tagesordnung 
aufgeführten Ausschüsse zu überweisen. Gibt es an-
derweitige Vorschläge? — Das ist nicht der Fall. Dann 
ist die Überweisung so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Tages-
ordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, Donnerstag, den 9. August 
1990, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.46 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 11. Wahlpe riode - 219. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 8. August 1990 	17377* 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Dr. Abelein CDU/CSU 09. 08. 90 
Dr. Biedenkopf CDU/CSU 09. 08. 90 
Buschfort SPD 09.08.90 
Dr. Daniels (Regensburg) GRÜNE 09. 08. 90 
Dr. Dollinger CDU/CSU 09. 08. 90 
Duve SPD 09.08.90 
Dr. Ehrenberg SPD 8. 08. 90 
Frau Folz-Steinacker FDP 9. 08. 90 
Frau Garbe GRÜNE 09. 08. 90 
Frau Geiger CDU/CSU 09. 08. 90 
Dr. Geißler CDU/CSU 8. 08. 90 
Dr. Häfele CDU/CSU 9. 08. 90 
Heimann SPD 08.08.90 
Frau Dr. Hellwig CDU/CSU 09. 08. 90 
Frau Hoffmann (Soltau) CDU/CSU 09. 08. 90 
Hoss GRÜNE 09.08.90 
Kalisch CDU/CSU 09.08.90 
Dr. Knabe GRÜNE 09. 08. 90 
Kreuzeder GRÜNE 09.08.90 
Lennartz SPD 09.08.90 
Frau Luuk SPD 09. 08. 90 
Dr. Mahlo CDU/CSU 09. 08. 90 
Meneses Vogl GRÜNE 09. 08. 90 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) Fraktion 
entschuldigt bis 
einschließlich 
Menzel SPD 08.08.90 
Dr. Mertens (Bottrop) SPD 08. 08. 90 
Niegel CDU/CSU 09.08.90 
Dr. Pfennig CDU/CSU 8. 08. 90 
Pfuhl SPD 09.08.90 
Rauen CDU/CSU 09.08.90 
Dr. Riedl (München) CDU/CSU 9. 08. 90 
Frau Rock GRÜNE 09. 08. 90 
Frau Schilling GRÜNE 09. 08. 90 
Schmidt (München) SPD 09. 08. 90 
Frau Schmidt (Nürnberg) SPD 09. 08. 90 
Dr. Schneider (Nürnberg) CDU/CSU 09. 08. 90 
Dr. Schöfberger SPD 09. 08. 90 
Schreiber CDU/CSU 09.08.90 
Schulhoff CDU/CSU 08.08.90 
Schwarz CDU/CSU 08.08.90 
Frau Dr. Segall FDP 09. 08. 90 
Dr. Soell SPD 09. 08. 90 
Frau Steinhauer SPD 08. 08. 90 
Frau Teubner GRÜNE 08. 08. 90 
Dr. Todenhöfer CDU/CSU 8. 08. 90 
Frau Trenz GRÜNE 9. 08. 90 
Frau Vennegerts GRÜNE 8. 08. 90 
Waltemathe SPD 09.08.90 
Dr. de With SPD 9. 08. 90 
Dr. Wittmann CDU/CSU 08. 08. 90 
Würtz SPD 08.08.90 
Zink CDU/CSU 09.08.90</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/11/11219.pdf</pdf_url>
    <id>2306</id>
    <dokumentnummer>11/219</dokumentnummer>
    <datum>1990-08-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
