<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2369</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/242</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1986-11-05</datum>
  <titel>Protokoll der 242. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/242 
Deutscher Bundesta g  
Stenographischer Bericht 
242. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Inhalt: 
Aktuelle Stunde betr. Haltung der Bundes-
regierung zu den Äußerungen des Parla-
mentarischen Staatssekretärs Benno Er-
hard vor dem Verband Rheinischer Woh-
nungsunternehmen und den Äußerungen 
des Bundesjustizministers am 22. 10. 1986 
zum sozialen Mietrecht 
Jahn (Marburg) SPD 	  18715C 
Dr.-Ing. Kansy CDU/CSU  18716C 
Dr. Müller (Bremen) GRÜNE 	 18717 C 
Frau Dr. Segall FDP 	  18718C 
Engelhard, Bundesminister BMJ . . . 	 18719C 
Müntefering SPD 	  18721 B 
Dr. Möller CDU/CSU  18722 C 
Frau Rönsch (Wiesbaden) CDU/CSU . 	 18723 D 
Schmidt (München) SPD 	  18725 B 
Dr. Schneider, Bundesminister BMBau 	 18726 B 
Clemens CDU/CSU 	  18728 B 
Dr. de With SPD  18729 D 
Gattermann FDP 	  18730 C 
Zierer CDU/CSU  18731 D 
Fragestunde 
— Drucksache 10/6289 vom 31. Oktober 
1986 — 
Sicherheitsüberprüfung der Blöcke A und 
B des Kernkraftwerks Biblis; Veröffentli-
chung der Ergebnisse 
MdlAnfr 1, 2 31.10.86 Drs 10/6289 
Dr. Kübler SPD 
Antw StSekr Dr. Wagner BMU 	 18697 B 
Dr. Kübler SPD 	  18697 B 
Erhöhung der Zahl von Briefkästen mit 
Spätleerung 
MdlAnfr 3 31.10.86 Drs 10/6289 
Dr. Schwenk (Stade) SPD 
Antw PStSekr Rawe BMP 	 18698 B 
ZusFr Dr. Schwenk (Stade) SPD . . . 	 18698 C 
ZusFr Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD . 	 18699A 
ZusFr Dr. Klejdzinski SPD 	 18699 B 
ZusFr Frau Odendahl SPD  18699 C 
Beurteilung einer der „Kronzeugenrege-
lung" ähnlichen Bestimmung im Betäu-
bungsmittelgesetz sowie deren vergleich-
barer Einsatz als Mittel zur Terroristenbe-
kämpfung 
MdlAnfr 6, 7 31.10.86 Drs 10/6289 
Hauck SPD 
Antw PStSekr Erhard BMJ 	 18699 D 
ZusFr Hauck SPD 	  18700 B 
ZusFr Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD . 	 18700 C 
ZusFr Frau Simonis SPD 	 18700 D 
ZusFr Frau Blunck SPD  18701A 
ZusFr Zander SPD 	  18701 B 
ZusFr Rusche GRÜNE  18701 B 
ZusFr Dr. Klejdzinski SPD 	 18703A 
ZusFr Frau Steinhauer SPD  18703 B 
ZusFr Mann GRÜNE 	  18703 C 
ZusFr Frau Hürland CDU/CSU 	 18703 C 
ZusFr Frau Fuchs (Köln) SPD  18703 D 
ZusFr Ewen SPD 	  18704A 
ZusFr Duve SPD  18704A 
II 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
ZusFr Frau Odendahl SPD 	 18704 C 
ZusFr Link (Diepholz) CDU/CSU . . . 	 18704 C 
Behauptungen des Allensbach-Instituts 
über die Arbeitsmoral der Arbeitslosen 
MdlAnfr 8, 9 31.10.86 Drs 10/6289 
Lutz SPD 
Antw PStSekr Vogt BMA 	 18705 B 
ZusFr Lutz SPD 	  18705 C 
ZusFr Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD . 	 18706 B 
ZusFr Reimann SPD 	  18706 D 
ZusFr Frau Simonis SPD  18707 B 
ZusFr Frau Weyel SPD 	  18707 C 
ZusFr Peter (Kassel) SPD  18707 D 
ZusFr Frau Fuchs (Verl) SPD   18708 B 
ZusFr Frau Fuchs (Köln) SPD 	 18708 C 
ZusFr Dreßler SPD 	  18709A 
ZusFr Frau Hürland CDU/CSU 	 18709 C 
ZusFr Duve SPD 	  18710A 
ZusFr Frau Blunck SPD 	  18710C 
ZusFr Frau Steinhauer SPD  18710 D 
ZusFr Berger CDU/CSU 	  18711A 
ZusFr Frau Odendahl SPD  18711 B 
ZusFr Kirschner SPD 	  18711D 
Stellenangebote der Arbeitsämter an Ar-
beitslose in den letzten sechs Monaten 
MdlAnfr 10 31.10.86 Drs 10/6289 
Amling SPD 
Antw PStSekr Vogt BMA 	 18712 A 
ZusFr Amling SPD 	  18712 B 
ZusFr Frau Weyel SPD  18712 C 
ZusFr Frau Dr. Däubler-Gmelin SPD . 	 18712 D 
ZusFr Pfuhl SPD 	  18713 B 
ZusFr Frau Fuchs (Verl) SPD   18713C 
ZusFr Frau Hürland CDU/CSU 	 18714A 
ZusFr Kirschner SPD 	  18714B 
ZusFr Lambinus SPD  18714B 
ZusFr Duve SPD 	  18714C 
ZusFr Dreßler SPD  18714 D 
ZusFr Reimann SPD 	  18715B 
Nächste Sitzung 	  18732 D 
Nachtrag zum Stenographischen Bericht 
der 241. Plenarsitzung am 23. Oktober 1986 
Zu Protokoll gegebene Rede des Bundes-
ministers der Justiz, Engelhard, zu dem 
Antrag der Abgeordneten Bachmaier, Dr. 
de With, Dr. Emmerlich sowie weiterer Ab-
geordneter und der Fraktion der SPD  — 
Reform des Insolvenzrechts — (Druck-
sache 10/5814)   18733A 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	18735*A 
Anlage 2 
Gewährung einer Finanzhilfe an Syrien 
nach Kenntnis der Verwicklung Syriens in 
den Terroranschlag auf ein israelisches 
Flugzeug in London; Vereinbarkeit mit der 
Haltung der Bundesregierung gegenüber 
dem Terrorismus 
MdlAnfr 5 31.10.86 Drs 10/6289 
Jäger (Wangen) CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Köhler BMZ . . 18735* C 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18697 
242. Sitzung 
Bonn, den 5. November 1986 
Beginn: 13.00 Uhr 
Vizepräsident Frau Renger: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Meine Dame! Meine Herren! Ich rufe Punkt 1 der 
Tagesordnung auf: 
Fragestunde 
— Drucksache 10/6289 — 
Wir beginnen mit dem Geschäftsbereich des Bun-
desministers für Umwelt, Naturschutz und Reaktor-
sicherheit. Zur Beantwortung steht Herr Staatsse-
kretär Dr. Wagner zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 1 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Kübler auf: 
Bis wann wird die Kommission zur Überprüfung der Si-
cherheit der Blöcke A und B des Kernkraftwerks Biblis ihre 
Arbeit abgeschlossen haben, und werden die Ergebnisse voll-
ständig veröffentlicht werden? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Wagner, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicher-
heit: Frau Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
Überprüfung vor Ort des Kernkraftwerkes Biblis, 
Block A, durch die OSART-Kommission der IAEO 
ist für den Zeitraum vom 27. Oktober bis zum 4. No-
vember 1986 vorgesehen. Der Abschlußbericht der 
Prüfung wird voraussichtlich vier bis sechs Wochen 
später, also Mitte bis Ende Dezember dieses Jahres, 
vorgelegt werden. Der Bericht wird von seiten der 
IAEO an die Bundesregierung übergeben, welche 
die Überprüfung beantragt hat. Es ist beabsichtigt, 
diesen Bericht zu veröffentlichen. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter. Bitte. 
Dr. Kübler (SPD): Herr Staatssekretär, trifft es 
nach Ihren Informationen zu, daß beide Reaktor-
blöcke — A und B — sicherheitstechnisch und auch, 
was den Organisationszusammenhang in diesem 
Bereich der Sicherheit angeht, zusammenhängen 
und deshalb die Überprüfung beider Blöcke not-
wendig ist? 
Dr. Wagner, Staatssekretär: Aus der Sicht der 
Bundesregierung erschien es nur notwendig, den 
Block A durch das OSART-Team überprüfen zu las-
sen. 
Vizepräsident Frau Renger: Zweite Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter. 
Dr. Kübler (SPD): Darf ich nachfragen, Herr 
Staatssekretär, aus welchen Gründen Sie die Über-
prüfung des Blocks B gerade im Hinblick auf diesen 
sicherheitstechnischen Zusammenhang mit dem 
Block A für nicht notwendig halten? 
Dr. Wagner, Staatssekretär: Aus der Sicht der 
Bundesregierung gab es keinen sicherheitspoliti-
schen Zusammenhang, der es notwendig machte, 
beide Blöcke gemeinsam zu überprüfen. 
Vizepräsident Frau Renger: Ich rufe die Frage 2 
des Abgeordneten Dr. Kübler auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, die Ergebnisse dieser Kom-
mission mit den Ergebnissen der vom Land Hessen einge-
setzten Sicherheitskommission zu vergleichen und auf der 
Grundlage beider Kommissionsberichte ihre Meinungsbil-
dung herbeizuführen? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Wagner, Staatssekretär: Die Landesregierung 
Hessen führt ihre Sicherheitsüberprüfung des 
Kernkraftwerks Biblis außerhalb des atomrechtli-
chen Verfahrens durch. Über den aktuellen Stand 
dieser Kommission einschließlich der Entwicklung 
ihrer personellen Zusammensetzung — der Presse 
haben wir entnommen, daß es hier wohl Schwierig-
keiten gibt — ist die Bundesregierung durch den 
Hessischen Minister für Wirtschaft und Technik 
nicht offiziell unterrichtet worden. Unbeschadet 
dessen gehe ich davon aus, daß die Landesregie-
rung vor eventuellen Schlußfolgerungen aus dieser 
Überprüfung meine bundesaufsichtliche Stellung-
nahme einholt. Ich würde die Überprüfungsergeb-
nisse dann meinen fachtechnischen Beratungskom-
missionen zur Bewertung vorlegen. Es wird von den 
Ergebnissen und ihrer fachlichen Begründung ab-
hängen, inwieweit sie zur Urteilsbildung der Bun-
desregierung hinsichtlich der Sicherheit des Kern-
kraftwerks Biblis beitragen können. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter. 
18698 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Dr. Kübler (SPD): Herr Staatssekretär, teilt die 
Bundesregierung gleichwohl die Auffassung, daß 
das Land Hessen nach dem Atomgesetz das Recht 
hat, eine Sicherheitskommission einzusetzen, die 
für die Frage der Feststellung sicherheitsrelevanter 
Mängel bei den Blöcken A und B in Biblis zuständig 
sein kann? 
Dr. Wagner, Staatssekretär: Herr Abgeordneter, 
ich hatte in meiner Antwort bereits zum Ausdruck 
gebracht, daß sich dieses Überprüfungsverfahren 
der hessischen Landesregierung außerhalb der nor-
malen atomrechtlichen Aufsicht vollzieht. 
Vizepräsident Frau Renger: Die zweite Zusatzfra-
ge. 
Dr. Kübler (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich 
wiederholen — meine Frage war eine grundsätzli-
che —: Teilt die Bundesregierung die Auffassung, 
daß das Land Hessen seinerseits nach dem Atomge-
setz eine Kompetenz hat, durch eigene Kommissio-
nen die Sicherheit zu überprüfen? 
Dr. Wagner, Staatssekretär: Die Landesregierung 
Hessen ist im Rahmen des Atomgesetzes ständig 
verpflichtet, auf Grund ihrer Aufsichtspflichten die 
Sicherheitsstandards der Kernkraftwerke nachzu-
prüfen und zu untersuchen. 
Vizepräsident Frau Renger: Ich danke, Herr Staats-
sekretär. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für das Post- und Fernmeldewesen auf. Der 
Herr Parlamentarische Staatssekretär Rawe steht 
zur Beantwortung zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 3 des Herrn Abgeordneten Dr. 
Schwenk (Stade) auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß durch die frühzei-
tige letzte Leerung der meisten Postbriefkästen viele Post-
kunden, insbesondere aus dem gewerblich-wirtschaftlichen 
Bereich, gezwungen sind, ihre letzte Tagespost zum spätest 
geleerten Postbriefkasten zu bringen unter erheblichem Zeit-
und Wegeaufwand, so daß die entsprechenden Einsparungen 
der Post vervielfacht zu Lasten der betroffenen Postkunden 
gehen, und ist die Bundesregierung bereit, eine höhere Zahl 
von Spätleerungskästen dezentralisiert in Städten und Ge-
meinden einzurichten? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Rawe, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für das Post- und Fernmeldewesen: Herr Kollege 
Dr. Schwenk, der Beförderungsdienst der Deut-
schen Bundespost ist so organisiert, daß Briefe, 
Postkarten und Briefdrucksachen die Empfänger 
im Bereich der Deutschen Bundespost — im gesam-
ten Bereich der Deutschen Bundespost — bei recht-
zeitiger Einlieferung am nächsten Werktag errei-
chen. Um diese Vorgabe wirtschaftlich zu erfüllen, 
müssen die Briefkastenleerungszeiten leider etwas 
gestaffelt und so festgesetzt werden, daß bis zur 
Ableitung der eingelieferten Sendungen eine aus-
reichende Bearbeitungszeit verbleibt. 
Es ist deshalb richtig, daß sich die Situation für 
Postkunden in der Innenstadt und in Orten, in de-
nen die Abgangsbearbeitung vorgenommen wird, 
günstiger darstellt als für Kunden in Randbezirken 
und daß die Nutzung der „späten" Einlieferungs-
möglichkeiten für diese Kunden in der Tat mit ei-
nem entsprechenden Zeit- und Wegeaufwand ver-
bunden ist. Angesichts der Kosten-Nutzen-Betrach-
tung kann jedoch nicht erwogen werden, eine grö-
ßere Anzahl von Spätleerungskästen einzurichten. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Dr. Schwenk. 
Dr. Schwenk (Stade) (SPD): Herr Staatssekretär, 
wäre es nicht sinnvoll, zu überlegen, Spätleerungs-
kästen einzurichten bzw. die bereits vorhandene 
Zahl solcher Postkästen zu erhöhen, damit Post im 
näheren Bereich am nächsten Tag zugestellt wird? 
Hierbei gehe ich von der Überlegung aus, daß es für 
viele Postkunden wichtiger ist, in einem näheren 
Umkreis Post bereits am nächsten Tag zugestellt zu 
bekommen, als unbedingt die Zeit E + 1 bis zum 
entferntesten Ort der Bundesrepublik zur Verfü-
gung zu haben. Wäre das nicht Überlegungen für 
eine bessere Postbedienung wert, um dem Kunden 
die Wege zum Spätleerungskasten wieder abzuneh-
men? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Dr. 
Schwenk, diese Diskussion ist der Bundesregierung 
und der Deutschen Bundespost bekannt. Nur, so-
lange die Wünsche der Kunden noch dahin gehen, 
im gesamten Bundesgebiet E + 1 zu erhalten, wird 
man natürlich auch bestimmte Abgangszeiten fest-
setzen müssen, um in der Tat das Nachtluftpostnetz 
zu erreichen. Denn sonst ist ein Brief z. B. von Sta-
de, wo Sie wohnen, nach Straubing am anderen 
Morgen nicht zuzustellen. Wenn sich die Wünsche 
der Kunden dahin ändern würden, müßte man si-
cherlich einmal darüber nachdenken, ob man im 
Nahbereich eine andere Regelung finden könnte. 
Vizepräsident Frau Renger: Zweite Zusatzfrage, 
bitte. 
Dr. Schwenk (Stade) (SPD): Somit vertrete ich 
Wünsche der Kunden, die sich am Abend in Stade 
am Postkasten treffen und unter erheblichem Zeit-
aufwand weite Wege zurücklegen müssen, die ihnen 
von der Post nicht mehr abgenommen werden, um 
etwa Post nach Bremervörde, Zeven, Hamburg oder 
Bremen bis zum nächsten Tag zugestellt zu bekom-
men. Deshalb meine Frage, ob Sie sich bei Kunden-
wünschen sehr stark an Großkunden, nicht aber 
etwa an mittelständischen Betrieben, an Einzelkun-
den und Privatkunden orientiert haben. 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Dr. 
Schwenk, wir haben uns auf der einen Seite daran 
orientiert, wie das Kundenverhalten insgesamt ist. 
Dabei spielt also die Unterscheidung zwischen den 
einzelnen Wirtschaftszweigen bzw. ihrer Größe 
keine Rolle. Auf der anderen Seite haben wir uns 
aber auch an der Wirtschaftlichkeit orientiert. Ich 
muß ja Ihren Worten fast entnehmen, daß Sie auch 
darüber nachdenken, ob man nicht eine Zusatzlee-
rung machen sollte. Das würde erhebliche zusätzli-
che Kosten verursachen, die wir dem Rechnungshof 
gegenüber nicht verantworten können. 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18699 
Vizepräsident Frau Renger: Nein, Herr Dr. 
Schwenk, Sie hatten zwei Zusatzfragen. Tut mir 
leid. — Frau Dr. Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler -Gmelin (SPD): Herr Staatssekre-
tär, jedes Mal, wenn ich ein Postamt besuche, wird 
mir ein großer Teil von Beschwerden vorgetragen, 
die gerade aus dem Bereich der mittelständischen 
Unternehmen in den etwas dünner besiedelten 
Räumen kommen. Sie beklagen sich über die zum 
Teil erheblichen Wegstrecken, die sie auf Grund 
dieser Organisationsform zusätzlich zurückzulegen 
hätten. Meine Frage an Sie ist nun: Hat die Deut-
sche Bundespost entweder in Teilbereichen oder 
insgesamt bereits Untersuchungen darüber ange-
stellt, wie viele derartige Beschwerden kommen 
und wieweit sie berechtigt sind, und wären Sie ge-
gebenenfalls, wenn Sie das nicht getan haben, be-
reit, das unter die Lupe zu nehmen? 
Rawe, Pari. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich bin 
gern bereit, das unter die Lupe zu nehmen. Nur 
haben die Beschwerden nicht das Ausmaß, das Ih-
nen vielleicht zunächst so erscheinen mag, wenn 
Sie solche Einzelbesuche machen. Ich erlebe das, 
wenn ich draußen Ämter besuche, in ähnlicher 
Form. Gehe ich dem aber dann im Detail nach, 
dann sind das meistens nur Einzelkunden. Bei ei-
nem so großen Unternehmen ist es ungeheuer 
schwer, eine Regelung zu treffen, die nur die Wün-
sche von Einzelkunden berücksichtigt; das werden 
Sie, glaube ich, einsehen. 
Wenn es eine allgemeine Entwicklung dahin gibt, 
daß man beispielsweise die Gedanken von Herrn 
Dr. Schwenk hier vertritt, daß man sagt, es komme 
nicht darauf an, daß die Briefpost von Stade nach 
Straubing — ich wähle bewußt dieses Beispiel — 
zwei Tage unterwegs ist; wenn die im Nahbereich 
am folgenden Tag da sei, so sei das in Ordnung. 
Dann müßte das eine Überlegung sein, die breit 
getragen wird. Wir haben all diese Dinge im zustän-
digen Ausschuß dieses Hauses immer diskutiert, 
und wir sind auch weiter immer für Diskussionen 
offen. Ich sage noch einmal: Wir müssen den Ziel-
konflikt sehen: Entweder E plus 1 und Wirtschaft-
lichkeit oder der andere Weg. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage, Herr 
Dr. Klejdzinski. 
Dr. Klejdzinski (SPD): Herr Staatssekretär, Sie ha-
ben vorhin Kosten/Nutzen angeführt, bezogen auf 
Briefkastenleerung. Welche Kriterien legen Sie bei-
spielsweise an, sagen wir mal: Einwohnerzahl oder 
Entfernungen, um solche Spätleerungsbriefkästen 
einzurichten bzw. abzuschaffen? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Das entscheidende 
Kriterium, Herr Kollege Dr. Klejdzinski, muß erst 
einmal sein, daß die Leerung sicherstellt, daß die 
Briefe, die dort abtransportiert werden, auch noch 
den Abgang erreichen, damit sie am anderen Tag 
dem Empfänger zugestellt werden können. Ich muß 
irgendwo eine Abgangszeit einsetzen — darüber 
mögen Sie lächeln —, sonst können Betriebsabläufe 
nicht organisiert werden. Nur weil nach dieser Zeit 
vielleicht noch zwei, drei weitere Sendungen einge-
liefert werden — ich will Ihr Beispiel gern aufgrei-
fen —, kann keine neue Leerfahrt angesetzt wer-
den. Rechnen Sie sich einmal aus, was das sonst 
kostenmäßig für alle Briefkästen in unserem Lande 
bedeutet! Dann hätte ich anschließend das Problem, 
daß der Rechnungsprüfungsausschuß dieses Hau-
ses der Deutschen Bundespost ganz erhebliche Vor-
würfe macht, und das möchte ich auch nicht. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage, Frau 
Abgeordnete Odendahl. 
Frau Odendahl (SPD): Herr Staatssekretär, die 
persönliche Augenscheinnahme ist ein Ding. Wie 
steht es überhaupt: Wie viele Beschwerden sind ein-
gegangen, und sind Sie in der Lage, uns konkret zu 
berichten, wie der Stand der Dinge ist? 
Rawe, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, das 
will ich gern tun. Sie sehen es mir aber bitte nach, 
daß ich aus dem Stegreif nicht in der Lage bin, die 
gesamte Anzahl auch nur annähernd zu fixieren. 
Das werde ich Ihnen gern schriftlich nachreichen. 
Vizepräsident Frau Renger: Danke schön, Herr 
Staatssekretär. 
Die Frage 4 des Abgeordneten Daweke, Ge-
schäftsbereich des Bundesministers für Bildung 
und Wissenschaft, wird auf Wunsch des Fragestel-
lers schriftlich beantwortet. Die Antwort wird als 
Anlage abgedruckt. 
Aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers 
für wirtschaftliche Zusammenarbeit wird die Frage 
5 des Abgeordneten Jäger (Wangen) auf Wunsch 
des Fragestellers schriftlich beantwortet. Die Ant-
wort wird als Anlage abgedruckt. 
Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters der Justiz auf. Herr Parlamentarischer Staats-
sekretär Erhard steht zur Beantwortung zur Verfü-
gung. 
Ich rufe die Frage 6 des Abgeordneten Hauck 
auf: 
Da im § 31 des Betäubungsmittelgesetzes eine der jetzt 
vorgesehenen „Kronzeugenregelung" ähnliche Bestimmung 
enthalten ist, frage ich die Bundesregierung, ob sich diese 
Bestimmung bewährt hat und dadurch Organisatoren, Hin-
termänner und Drahtzieher der Rauschgiftkriminalität ge-
faßt wurden. 
Erhard, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
der Justiz: Herr Kollege Hauck, ich beantworte Ihre 
Frage wie folgt: Die Bundesregierung hat im Zu-
sammenhang mit der Unterrichtung des Deutschen 
Bundestages über die gegenwärtige Situation des 
Mißbrauchs von Alkohol, illegalen Drogen und Me-
dikamenten in der Bundesrepublik Deutschland 
und die Ausführungen des Aktionsprogramms des 
Bundes und der Länder zur Eindämmung und Ver-
hütung des Alkoholmißbrauchs im Bericht vom 
16. Juli 1986 — Drucksache 10/5856 auf Seite 25ff. — 
zur Kronzeugenregelung des § 31 des Betäubungs-
mittelgesetzes ausführlich Stellung genommen und 
u. a. ausgeführt: 
Auf Grund der vorliegenden Berichte des Bun- 
deskriminalamtes, der Landeskriminalämter 
18700 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Parl. Staatssekretär Erhard 
und der Zollfahndungsämter kann hier bereits 
eine Einschätzung von seiten der Ermittlungs-
behörden gegeben werden. Diese Behörden 
räumen zwar ein, daß mit der Regelung über-
wiegend kleine und mittlere Straftäter über-
führt wurden. Durch Anwendung des § 31 
BtMG war es jedoch nach deren Angaben mög-
lich, lokale Drogenmärkte aufzuspüren sowie 
insbesondere Zulieferer und Verteiler zu ermit-
teln und vor Gericht zu stellen. Diese Behörden 
führen außerdem auch eine Reihe von Fällen 
an, in denen Straftäter höhere Organisations-
ebenen und Mitglieder international operieren-
der Schmuggelorganisationen identifiziert und 
eine Reihe von ihnen festgenommen werden 
konnte. 
Die vom Bundesminister der Justiz eingeholten 
Stellungnahmen der Landesjustizverwaltungen ge-
ben folgendes Bild — ich zitiere auch hier nur den 
Bericht —: Die Vorschrift spiele zahlenmäßig vor 
allem im Bereich der mittleren und kleineren Dro-
genkriminalität eine Rolle. Fälle schwererer Dro-
genkriminalität seien verhältnismäßig selten. Im-
merhin würden aber auch Fälle der schweren Dro-
genkriminalität aufgedeckt. Eine Auswertung von 
16 500 Aburteilungen aus dem Jahre 1984 im Rah-
men der Datenbank BIFOS ergab 412 Fälle der 
Strafmilderung wegen Tataufdeckung nach § 31 
Nr. 1 und weitere fünf Fälle wegen Tatverhinderung 
nach § 31 Nr. 2 des Betäubungsmittelgesetzes. Fälle 
des Absehens von Strafe gab es in dieser Auswer-
tung nicht. Die verhältnismäßig hohe Zahl von An- 
wendungsfällen der Vorschrift macht deutlich, daß 
für die Kronzeugenregelung bei der Rauschgift-
ermittlung ein Bedürfnis besteht. — Natürlich steht 
noch mehr in dem Bericht der Bundesregierung an 
den Bundestag. Wenn es notwendig ist, zitiere ich 
mehr. 
Vizepräsident Frau Renger: Ich denke nicht, daß 
das notwendig ist, Herr Staatssekretär. 
Bitte schön, Herr Kollege, eine Zusatzfrage. 
Hauck (SPD): Herr Staatssekretär, ich kenne den 
Bericht selbstverständlich. Ich frage aber die Bun-
desregierung, ob sie die Veröffentlichung des Berli-
ner Wissenschaftlers Michael Jaeger kennt, der die 
Wirksamkeit des § 31 des Betäubungsmittelgesetzes 
untersucht hat und zu der Schlußfolgerung kommt, 
daß das angestrebte Ziel — ich habe damals im 
federführenden Ausschuß dafür gekämpft —, mit 
der Kronzeugenregelung in den organisierten 
Rauschgifthandel einzudringen, nicht erreicht wur-
de. 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Die Bundesregierung 
stimmt diesem Bericht nicht in vollem Umfang zu. 
Es wurde auch in die organisierten Stufen einge-
drungen, wie ich Ihnen eben gesagt habe. In dem 
Bericht läßt sich unschwer lesen, daß diese Rege-
lungen beispielsweise zur Sicherstellung von im-
merhin 8,5 Kilogramm Heroin und von 250 Kilo-
gramm Haschisch geführt haben und daß insge-
samt bei den verurteilten acht Personen 33 Jahre 
Haft herausgekommen sind. Das ist j a nun sicher-
lich nicht die kleine Kriminalität. 
Vizepräsident Frau Renger: Ihre zweite Zusatzfra-
ge, Herr Abgeordneter. 
Hauck (SPD): Dann frage ich trotzdem weiter: Wie 
beurteilt die Bundesregierung die Tatsache, daß 
auch in Strafverfahren, wie sie hier genannt wur-
den, in denen der Kronzeuge nach § 31 aufgeboten 
wurde, nach der wissenschaftlichen Untersuchung 
des Herrn Jaeger nur in ca. 3 % der Fälle eine Auf-
klärung erreicht wurde und es sich dabei fast aus-
schließlich um kleine Täter handelte, während die 
Organisatoren und Drahtzieher der Rauschgift-
szene nicht in Erscheinung traten? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, wenn 
immerhin von 16 000 400 Fälle durch diese Rege-
lung aufgeklärt oder Straftaten verhindert werden 
konnten, dann ist das nicht mehr eine Bagatelle, 
sondern ein sehr gravierender Vorgang. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage der 
Frau Abgeordneten Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Herr Staatssekre-
tär, habe ich Sie richtig verstanden, als Sie aus dem 
Bericht zitiert haben, daß schwerere Probleme und 
schwerere Fälle eben keine Auswirkung gezeigt 
hätten? 
Und zum zweiten: Könnten Sie uns freundlicher-
weise noch einmal präzise und detailliert sagen, 
was es bedeutet, daß etwas „eine Rolle spielt"? Sie 
haben es selber gebracht, es habe „eine Rolle ge-
spielt". Aber das ist ja genauso vage, wie die Zahlen, 
die Sie vorgetragen haben. Deshalb meine konkrete 
Frage: Wieviele — wie hier in der Frage aufgeführt 
— „Organisatoren, Hintermänner und Drahtzieher 
der Rauschgiftkriminalität" wurden gefaßt und vor 
Gericht gestellt auf Grund der Anwendung der Re-
gelung des § 31, und wieviele — ich darf auch das 
präzisieren — „Organisatoren, Hintermänner und 
Drahtzieher der Rauschgiftkriminalität" wurden 
durch Anwendung des § 31 überführt, nachdem sie 
bereits vor Gericht gestellt waren? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: In dem Bericht sind 
zu der schweren Kriminalität acht Täter aufgeführt, 
und die anderen sind nicht einzeln aufgeführt. Das 
müßte man weiter aufschlüsseln und nachprüfen. 
Das kann ich aus dem Stegreif nicht tun. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das sind die 
kleinen Fische!) 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Würden Sie das 
tun? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Ich will es versu-
chen. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage der 
Frau Abgeordneten Frau Simonis. 
Frau Simonis (SPD): Herr Staatssekretär, ich habe 
ein bißchen lange gebraucht, um die 400 aus 16 000 
in Prozente umzurechnen. Es sind knapp 3%. Bei 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18701 
Frau Simonis 
den 8 kann ich es jetzt nicht ganz so schnell. Aber 
wenn es denn stimmt, daß es nur die 3% sind, die j a 
übrigens auch vom Kollegen Hauck genannt wor-
den sind, können Sie dann wenigstens sagen, wie-
viel in dieser atemberaubenden Zahl von 3% als 
große Fische anzusehen sind? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Selbstverständlich 
viel weniger. Denn auf einen großen Fisch kommt 
eine Unzahl von kleinen. Das liegt in der Natur der 
Sache. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Oh, wie witzig!) 
Die Bundesregierung hat ja deutlich gesagt: Es ist 
zur Zeit nicht vertretbar, diese Kronzeugenrege-
lung wieder aufzugeben. Sie muß beibehalten wer-
den. Das ist der eindeutige Bericht der Bundesre-
gierung. Sie werden verstehen, daß ich mich nicht 
für kompetent genug halte, das, was die Bundesre-
gierung dem Bundestag schriftlich mitgeteilt hat, 
jetzt in Frage zu stellen. 
(Lachen bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Jeder Abgeordnete ist 
mindestens dazu in der Lage. — Sie haben noch 
eine Zusatzfrage, Frau Blunck. 
Frau Blunck (SPD): Herr Staatssekretär, wie viele 
von diesen ungeheuer zahlreichen 400 Fällen waren 
vorher schon aktenkundig, so daß die Relation gar 
nicht stimmt. Sie sagen, dies seien neue Fälle. Aber 
viele waren schon aktenkundig, standen zur Verur-
teilung an und haben sich dann über die Kronzeu-
genregelung gerettet. Können Sie dazu etwas sa-
gen? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Wenn man nieman-
den hat, dann kann man auch niemanden befragen. 
Das geht der Polizei so, und das geht jedem in der 
Strafverfolgung so, das geht immer beim Kronzeu-
gen so. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Selbst 
Staatssekretären geht das so!) 
Wenn man niemanden hat, kann man auch nieman-
den befreien und kann man auch niemanden fra-
gen. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Zander. 
Zander (SPD): Herr Staatssekretär, wenn Sie von 
Fällen sprechen, meinen Sie Einzeltäter oder Grup-
pen von Tätern? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Es werden die Täter 
nach Zahl aufgelistet. Wie viele davon gemein-
schaftliche Täter waren, ergibt sich aus der Stati-
stik nicht. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Abgeord-
neter Rusche. 
Rusche (GRÜNE): Herr Staatssekretär, werden 
bei dieser Regelung auch Unterschiede zwischen 
dem Bereich der harten und der weichen Drogen 
gemacht, und haben Sie eine Auflistung, wie viele 
Fälle mit weichen und mit harten Drogen Ihnen an 
Hand dieser Regelung ins Netz gegangen sind, 
wenn ich das so salopp sagen darf? Könnten Sie mir 
hierüber Informationen zukommen lassen? Das 
würde mich interessieren. 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Wenn Sie die Güte 
haben, Herr Kollege, die Drucksache, die ich zitiert 
habe, mit ihren Anlagen zu lesen, werden Sie dar-
über eine Fülle von Material finden, sogar die Men-
gen an sichergestelltem Rauschgift und ähnlichem 
mehr. 
Vizepräsident Frau Renger: Ich rufe die Frage 7 
des Herrn Abgeordneten Hauck auf: 
Geht die Bundesregierung davon aus, daß sich die „Kron-
zeugenregelung" des Betäubungsmittelgesetzes im Kampf 
gegen die Drogenkriminalität so bewährt hat, daß sie jetzt 
auch zur Terroristenbekämpfung als ein geeignetes Instru-
ment eingesetzt werden kann? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Hauck, 
die „Kronzeugenregelung bei terroristischen Straf-
taten" ist zwar, soweit dies unter Berücksichtigung 
ihrer speziellen Zielrichtung möglich ist, in Anleh-
nung an die bereits im geltenden Recht vorhande-
nen „Kronzeugenregelungen", insbesondere § 129 a 
Abs. 5 in Verbindung mit § 129 Abs. 6 des Strafge-
setzbuches, § 153e der Strafprozeßordnung und den 
eben schon erwähnten § 31 des Betäubungsmittel-
gesetzes, ausgestaltet. Sie greift jedoch weiter als 
die Regelung des § 31 des Betäubungsmittelgeset-
zes, ermöglicht insbesondere ein Absehen von 
Strafverfolgung durch den Generalbundesanwalt 
oder aber ein Absehen von Strafe bzw. eine Straf-
milderung durch das Gericht bei sogenannten Be-
gleitdelikten und betont, daß diese Vergünstigung 
auch gewährt werden kann, wenn der Kronzeuge 
einen Beitrag zur Festnahme von anderen Tätern 
leistet. Darüber hinaus stellt die jetzt vorgeschla-
gene Kronzeugenregelung den „Offertencharakter" 
weit stärker in den Vordergrund als § 31 des Betäu-
bungsmittelgesetzes und richtet sich schließlich 
auch an einen kriminologisch völlig anders struktu-
rierten Adressatenkreis. Von daher ist ein direkter 
Vergleich beider Regelungen nicht möglich. Die Er-
fahrungen mit dem Kronzeugen des Betäubungs-
mittelgesetzes lassen auch Erfolge bei der beabsich-
tigten Regelung zur Terrorismusbekämpfung er-
warten. Ein bißchen Hoffnung muß ja bleiben. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Hauck. 
Hauck (SPD): Danach wollte ich gerade fragen. 
Ich bleibe bei dem Vergleich zwischen § 31 und den 
jetzt vorgesehenen Regelungen und frage noch mal, 
da Sie von Hoffnung gesprochen haben: Wo neh-
men Sie die Zuversicht her, daß es bei der jetzt vor-
gesehenen Form zu günstigeren Regelungen 
kommt als bei der von mir behaupteten erwiesenen 
Negativbilanz beim Betäubungsmittelgesetz? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Bei der „Negativbi-
lanz" stehen Sie eindeutig gegen die gemeinsame 
Meinung der Bundesregierung und die Erfahrun- 
18702 	Deutscher Bundestag — 10. Wahloeriode — 242. Sitzung. Bonn. Mittwoch. den 5. November 1986 
Parl. Staatssekretär Erhard 
gen aller damit befaßten Strafverfolgungsbehörden. 
Selbstverständlich steht es Ihnen frei zu sagen, daß 
alles, was sonst im Staate geschieht, falsch sei oder 
nicht richtig beurteilt werde. Der Abgeordnete ist 
sehr frei. Gott sei Dank! Aber die Erfahrungen mit 
Kronzeugenregelungen, die dort, wo solche einge-
führt sind, gemacht worden sind, sprechen für eine 
Einführung des Kronzeugen. 
Ich darf darauf verweisen, daß in den letzten 
zwölf Jahren sowohl von der Bundesregierung, die 
nicht von der CDU geführt wurde, wie auch von 
Ländern, die nie unter der Führung der CDU stan-
den, wie z. B. Nordrhein-Westfalen, und vom Bun-
desrat solche Regelungen vorgeschlagen worden 
sind, die nur nicht durch den Bundestag gekommen 
sind. Aber die Drucksachen können Sie alle nachle-
sen. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Es stimmt nicht, 
was Sie sagen!) 
— Es stimmt. 
(Zuruf von der SPD: Nein!) 
— Na j a, lesen können Sie vielleicht auch noch. Ich 
kann Ihnen noch eine ganze Reihe von Druck-
sachen nennen. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Staatssekretär, 
waren Ihre Ausführungen an diesem Punkt zu 
Ende? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Ja. 
Vizepräsident Frau Renger: Sie haben noch eine 
Zusatzfrage, Herr Hauck? — Bitte. 
Hauck (SPD): Herr Staatssekretär, selbstver-
ständlich gibt es unterschiedliche Einschätzungen 
im Parlament. Das ist das Recht. Ich habe auf wis-
senschaftliche Untersuchungen hingewiesen. Sie 
kommen in der Prozentzahl auf das gleiche Ergeb-
nis. 
Die Frage aber, die ich jetzt stellen will, lautet: 
Sind Sie nicht auch der Meinung, daß bei Kronzeu-
genregelungen, sowohl nach § 31 Betäubungsmittel-
gesetz wie auch bei der jetzigen Form, in erster 
Linie Kriminalisten, Strafverfolger und Staatsan-
wälte an der Handhabung interessiert sind und we-
niger die Richter selbst, da man j a in erster Linie 
an einer positiven Straferfolgsbilanz interessiert 
ist? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Die Strafverfol-
gungsbilanz soll mit Hilfe des Kronzeugen verbes-
sert werden. Nur durch Gesundbeten läßt sich kein 
Terrorist fangen. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Frau Ab-
geordnete Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler -Gmelin (SPD): Herr Staatssekre-
tär, Sie haben dankenswerterweise darauf hinge-
wiesen, daß das, was jetzt unter dem Stichwort 
Kronzeugenregelung diskutiert wird, daß nämlich 
Mörder, wenn sie andere denunzieren, nicht einmal 
vor Gericht gestellt werden müssen, mit der Rege-
lung des § 31 Betäubungsmittelgesetz gar nichts zu  
tun hat. In der Tat ist es j a auch so, daß diese Rege-
lung vor zehn Jahren hier nicht vertreten wurde, 
sondern eine, die viel eher an den § 31 angenähert 
war. 
Meine Frage bezieht sich noch einmal auf Ihre 
Hoffnungen. Sie waren vorher so freundlich, mir 
mitzuteilen, daß Sie mir im Augenblick nicht sagen 
könnten, ob und wie viele Organisatoren, Hinter-
männer und Drahtzieher der Rauschgiftkriminali-
tät durch § 31 gefaßt werden konnten. Sie waren 
auch nicht in der Lage, mir zu sagen, wie viele 
Organisatoren, Hintermänner und Drahtzieher der 
Rauschgiftkriminalität mit Hilfe des § 31 überführt 
werden konnten, sondern Sie waren so nett, mir 
mitzuteilen, daß Sie sich danach erkundigen wür-
den und mir das mitteilen könnten. Wenn das aber 
so ist, könnten Sie mir dann vielleicht mitteilen, 
worauf Ihre Erwartungen und Hoffnungen jetzt 
wirklich beruhen? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Die im Jahre 1984 
statistisch festgestellten Fälle der Anwendung des 
§ 31 des Betäubungsmittelgesetzes bedeuten, daß in 
jedem dieser Fälle andere Täter gefaßt oder Straf-
taten verhindert worden sind. Wenn auch nur zehn 
schwere Straftaten verhindert werden, dann ist das 
jedenfalls, um den Rechtsfrieden herzustellen, nach 
meiner Ansicht außerordentlich wichtig. Wenn wir 
zehn Terroristen im Laufe von zwei Jahren — län-
ger soll das Gesetz nicht gelten — damit fangen 
könnten, dann, so meine ich, hätten wir eine hervor-
ragende Regelung getroffen. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Frau Ab-
geordnete Blunck. 
Frau Blunck (SPD): Abgesehen davon, daß ich ei-
nen Unterschied sehe zwischen Terroristenfahn-
dung und Betäubungsmitteltäter, 
(Pari. Staatssekretär Erhard: Ich auch!) 
möchte ich gerne von Ihnen wissen: Könnte dieses 
bißchen Hoffnung, das, wie Sie gesagt haben, blei-
ben muß, nicht dadurch erheblich vergrößert wer-
den, daß bestehende Gesetze konsequent angewen-
det würden? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Daß die Anwendung 
von Gesetzen auf allen Gebieten nicht immer eine 
hundertprozentige und eine befriedigende ist, ist 
unser tägliches Wissen. Aber was Sie konkret mei-
nen, wo man etwas richtiger anwenden sollte, das 
müßten Sie, Frau Kollegin, dann wenigstens andeu-
ten. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Frau Ab-
geordnete Simonis. 
Frau Simonis (SPD): Herr Staatssekretär, nach-
dem Sie in Ihren Antworten zwischen dem Prinzip 
Hoffnung und der Abgeordnetenschelte etwas hin-
und hergeschwankt sind, würde ich gern wissen, ob 
Sie damit zum Ausdruck bringen wollten, daß die 
Fahndungsbehörden bei uns in der Bundesrepublik 
mit dem Prinzip Hoffnung glauben, mit drei Pro-
zent dann wenigstens noch etwas vorweisen zu kön-
nen oder ob ich Sie da mißverstanden habe. 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18703 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Ich bin mir nicht be-
wußt, daß ich irgend etwas von Abgeordneten-
schelte über meine Lippen gelassen hätte. Ich habe 
so viel Sympathie für die Freiheit des Abgeordne-
ten, daß es mir schwerfällt, für die Regierung über-
haupt etwas zu sagen, was jemand falsch verstehen 
könnte. Die Hoffnung, mit einer solchen Regelung 
ein Stückchen weiterzukommen, fußt auf Erfahrun-
gen in anderen Ländern und fußt auf den Erfahrun-
gen, die wir mit unseren Regelungen im Betäu-
bungsmittelrecht gemacht haben. Sie wissen ja, wie 
umstritten das war. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Klejdzinski. 
Dr. Klejdzinski (SPD): Herr Staatssekretär, da Sie 
vorhin festgestellt haben, daß ich des Lesens mäch-
tig bin, und da ich auch schon gesehen habe, daß Sie 
in Akten schauen können, frage ich Sie: Ist Ihnen 
nicht zumindest bekannt oder haben Sie nicht 
nachgelesen, daß Dr. Vogel bereits zur damaligen 
Zeit, die Sie angesprochen haben, die Kronzeugen-
Regelung abgelehnt hat? Das ist nachweisbar, ist in 
den Dokumenten nachlesbar. 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Wann? 
Dr. Klejdzinski (SPD): 1975 oder 1976. 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Ich habe das jetzt 
nicht ganz sicher im Kopf. 
Dr. Klejdzinski (SPD): Dann lassen Sie sich die 
Dokumentation von Detlef Kleinert geben; dort 
steht es drin! 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Aber 1975 hat die 
SPD-FDP-Koalition und hat auch die Regierung un-
ter Bundeskanzler Schmidt einen Bleichlautenden 
Gesetzesvorschlag mit der Kronzeugen-Regelung 
vorgelegt. 
(Zuruf von der SPD: Das stimmt nicht!) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, wir werden noch Gelegenheit haben, dar-
über zu reden! 
Frau Abgeordnete Steinhauer, Sie haben das 
Wort zu einer Zusatzfrage. 
Frau Steinhauer (SPD): Herr Staatssekretär, nach-
dem der Herr Geißler jeden, der gegen die Kronzeu-
gen-Regelung ist, als Komplizen der Terroristen be-
zeichnet hat, möchte ich Sie fragen: Wenn ich gegen 
die Kronzeugen-Regelung bei Rauschgiftdelikten 
bin, bin ich dann ein Dealer? 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
habe als Mitglied der Bundesregierung weder so 
noch so zu irgendeiner Äußerung des Generalsekre-
tärs der CDU Stellung zu nehmen. 
Vizepräsident Frau Renger: Das ist vollkommen 
korrekt. 
Herr Abgeordneter Mann, Sie haben eine Zusatz-
frage. 
Mann (GRÜNE): Herr Kollege Erhard, verrät 
nicht die vorgesehene Befristung der Kronzeugen
-
Regelung, daß Sie rechtspolitisch auf einem sehr 
unsicheren Felde sind und daß Sie hinsichtlich der 
Hoffnungen, die Sie hier heute geäußert haben, sel-
ber von Zweifeln geplagt sind? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Mann, 
könnten Sie sich in Ihrer — mir durchaus bekann-
ten — Phantasie nicht vorstellen, daß es als Grund 
dafür auch noch andere Elemente gibt? 
Vizepräsident Frau Renger: Frau Kollegin Hür-
land, eine Zusatzfrage. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Eine regierungs
amtliche Entlastungsfrage!) 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Ich brauche keine 
Entlastung! 
Frau Hürland (CDU/CSU): Ach, warum sollen wir 
nicht auch die Freiheit haben, Entlastungsfragen zu 
stellen, Frau Präsidentin? 
Vizepräsident Frau Renger: Selbstverständlich! 
Frau Hürland (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
täuscht mein Erinnerungsvermögen mich etwa, 
wenn ich sage, daß der frühere Justizminister von 
Nordrhein-Westfalen Posser bereits 1971 den Kron-
zeugen gefordert hat und daß der damalige Mini-
sterpräsident Heinz Kühn im Plenum des Deut-
schen Bundestages ebenfalls diese Auffassung ver-
treten hat? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Ihre Erinnerung 
täuscht Sie sicherlich nicht; ich kann bloß nicht 
genau das Datum bestätigen. Ich weiß nur, daß das 
Land Nordrhein-Westfalen, in dem Herr Posser Ju-
stizminister war, im Jahre 1973 einen entsprechen-
den Gesetzentwurf vorgelegt hat. Die Drucksache 
läßt sich nachlesen. 
(Günther [CDU/CSU]: Hört! Hört! — Frau 
Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das war 
falsch!) 
Vizepräsident Frau Renger: Frau Kollegin Fuchs, 
eine Zusatzfrage. 
Frau Fuchs (Köln) (SPD): Herr Staatssekretär, 
sind Sie bereit, uns die Unterschiede des damaligen 
Vorschlages gegenüber dem heutigen Vorschlag im 
Detail zu erläutern? 
(Zustimmung bei der SPD — Frau Dr. 
Däubler-Gmelin [SPD]: Das kann er 
nicht!) 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Das kann ich Ihnen 
in allen Einzelheiten erläutern; aber ich bin der 
festen Überzeugung, daß das nicht im Rahmen der 
Fragestunde geht. 
(Duve [SPD]: Hört! Hört!) 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage, Herr 
Kollege Ewen. 
18704 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Ewen (SPD): Herr Staatssekretär, würden Sie zu-
geben, daß es einen Unterschied macht, ob ein 
Staatsanwalt entscheidet, ob bestraft wird, und 
wenn j a, wie hoch, oder ob ein Gericht dafür zustän-
dig ist? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Ich kenne diesen Un-
terschied gut, aber unser geltendes Recht hat den 
Staatsanwälten schon jetzt einen ganz erheblichen 
Spielraum eingeräumt, bei bestimmten Vorgängen 
— sogar bei mit hohen Geldstrafen zu ahndenden 
Vorgängen — die Verfahren einzustellen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber 
nicht bei Mord!) 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Duve. 
Duve (SPD): Herr Parlamentarischer Staatsse-
kretär — um das anzusprechen, was Sie vorhin 
meinten —, wenn Sie eben schon in Beantwortung 
der Frage einer Kollegin gesagt haben, daß Sie hier 
in der Fragestunde nicht alle Einzelheiten des Un-
terschieds erläutern wollen: Wären Sie bereit, uns 
von den wahrscheinlich etwa 20 Einzelheiten eine 
oder zwei Einzelheiten, die den wesentlichen Unter-
schied zwischen damals und heute klarmachen, zu 
erläutern? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Ich werde das jetzt 
nicht tun, 
(Lachen bei der SPD) 
weil das einfach eine Verkürzung wäre, die ein völ-
lig falsches Bild ergeben müßte. 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, wir müssen uns natürlich in dem vorge-
schriebenen Rahmen halten. Ich habe da Verständ-
nis für den Herrn Staatssekretär. 
Herr Abgeordneter Rusche, Sie haben das Wort 
zu einer Zusatzf rage. 
Rusche (GRÜNE): Herr Staatssekretär, wir ver-
stehen natürlich, daß es im Rahmen der Fragestun-
de, wo nur kurze Zeit zur Verfügung steht, schwie-
rig ist, das Thema ausführlich zu behandeln. Aber 
wären Sie bereit, der Opposition eine exakte Ausar-
beitung über die Unterschiede der Entwürfe von 
damals und heute schriftlich zukommen zu lassen? 
Das wäre sehr von Interesse. 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Sie werden wahr-
scheinlich noch im Laufe dieser Woche — wenn die 
Tagesordnung schon verändert worden wäre, wären 
Fragen zu dem Gegenstand überhaupt nicht zuläs-
sig — Gelegenheit haben, alles darüber zu sagen 
und zu lesen, was Sie dazu meinen. 
Vizepräsident Frau Renger: Der Hinweis, daß wir 
morgen darüber ausgiebig diskutieren werden, ist 
berechtigt, Herr Staatssekretär. Auch wenn dies 
noch nicht auf der Tagesordnung steht, sollte es bei 
weitergehenden Fragen, wo es um sehr viel tiefere 
Informationen geht, in die Überlegungen einbezo-
gen werden. 
Frau Odendahl, Sie haben das Wort zu einer Zu-
satzfrage. 
Frau Odendahl (SPD): Herr Staatssekretär, wird 
denn gewährleistet sein, daß wir in der von Ihnen 
angesprochenen Debatte von Ihnen, das heißt von 
der Bundesregierung, diese Unterschiede wirklich 
im Detail erläutert bekommen und es nicht so sein 
wird, wie Sie es gerade dem Kollegen erklärt haben, 
dem Sie gesagt haben: Sie werden sich äußern kön-
nen? — Wir wollen es in der Tat von der Bundesre-
gierung hören. 
(Beifall bei der SPD) 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Was im Verlauf der 
Debatte, die noch in dieser Woche vor uns liegt, an 
Genauigkeiten zu Ihrer Zufriedenheit gesagt wer-
den wird, kann ich nicht vorausschauend sagen: 
(Ewen [SPD]: Aber beeinflussen!) 
denn ich werde wahrscheinlich gar nicht die Gele-
genheit dazu kriegen, etwas zu sagen. 
(Duve [SPD]: Hört! Hört!) 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Link (Diepholz). 
Link (Diepholz) (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
trifft es zu, daß bei der Kronzeugenregelung auch 
der Herr Generalbundesanwalt und die Richter ein-
geschaltet werden sollen? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Selbstverständlich, 
in dem Terroristenbereich nur der Generalbundes-
anwalt und der zuständige Richter. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ermitt
-
lungsrichter!) 
— Ist das kein Richter? 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber 
nicht das zuständige Gericht! Das war 
seine Frage! — Frau Hürland [CDU/CSU]: 
„Richter"! — Frau Dr. Däubler-Gmelin 
[SPD]: Texte lesen!) 
Vizepräsident Frau Renger: Einen Augenblick! — 
Wenn es gar nicht anders geht, fragen wir die Ste-
nographen, was er gefragt hat. Aber ich glaube, es 
ist schon klar. 
Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Zander. 
Zander (SPD): Herr Staatssekretär, bedeutet Ihre 
Mitteilung, daß eine Erläuterung der Unterschiede 
zwischen den beiden Entwürfen den Rahmen der 
Fragestunde sprengen würde, daß die Unterschiede 
beträchtlich sind? 
Erhard, Parl. Staatssekretär: Es sind in der Zeit elf 
verschiedene Gesetzesvorschläge gemacht worden 
— elf verschiedene —, jeweils mit feinen Unter-
scheidungen, die ein tiefes Eindringen in die kon-
krete Strafrechtsnorm mit ihren Unterschiedlich-
keiten erforderlich machen. 
(Duve [SPD]: Jedes Mal ein Zacken aus 
dem Kronzeugen!) 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18705 
Parl. Staatssekretär Erhard 
Wenn so etwas im Ausschuß erörtert wird, geht es 
schon nicht schnell. Das Plenum ist dafür aber nach 
meiner Erfahrung, die ich als Abgeordneter ja wohl 
in reichem Maße gesammelt habe, kein Forum. Das 
geht nicht. 
(Duve [SPD]: Das war das Präziseste, was 
wir bisher gehört haben!) 
Vizepräsident Frau Renger: Ich danke Ihnen, Herr 
Staatssekretär. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Arbeit und Sozial-
ordnung. Zur Beantwortung steht der Herr Parla-
mentarische Staatssekretär Vogt zur Verfügung. 
Ich rufe die Frage 8 des Herrn Abgeordneten 
Lutz auf: 
Sind der Bundesregierung Erhebungen bekannt, die die 
Behauptungen des Allensbach-Instituts bestätigen, daß etwa 
jeder Dritte der gemeldeten Arbeitslosen der Meinung sei, 
„es sei besser, arbeitslos zu sein als eine Arbeit tun zu müs-
sen, die keine Freude macht" und daß nur 59 v. H. der Ar-
beitslosen sich ernsthaft bemühten, eine neue Stellung zu 
finden? 
Bitte schön, Herr Staatssekretär. 
Vogt, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister 
für Arbeit und Sozialordnung: Frau Präsident! Mit 
Zustimmung des fragenden Kollegen möchte ich 
die Fragen 8 und 9 gern gemeinsam beantworten. 
Vizepräsident Frau Renger: Geht das, Herr Kolle-
ge? 
Lutz (SPD): Bitte sehr. 
Vizepräsident Frau Renger: Dem wird zuge-
stimmt. 
Dann rufe ich auch die Frage 9 des Herrn Abge-
ordneten Lutz auf. 
Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse vor, daß zur 
Zeit die Hälfte der Arbeitslosen sehr wenig unternimmt, um 
einen neuen Arbeitsplatz zu finden, und welche Erfahrungs-
werte liegen dem Institut für Arbeitsmarkt- und Berufsfor-
schung der Bundesanstalt für Arbeit vor? 
Bitte. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die Bun-
desregierung kann demoskopische Untersuchun-
gen, insbesondere wenn sie ihr nur als Zeitungsver-
öffentlichungen vorliegen, nicht einer besonderen 
Wertung unterziehen. 
Der Bundesregierung sind keine weiteren Erhe-
bungen bekannt, die die Behauptung des Allens-
bach-Instituts bestätigten. Den Aussagen des Insti-
tuts widersprechen Feststellungen eines Sozialfor-
schungsinstituts, wonach sich 86% der Arbeitslosen 
einen Arbeitsplatz unabhängig von den Bemühun-
gen des Arbeitsamtes gesucht haben. 
Nach den Erfahrungen der Arbeitsvermittler in 
den Arbeitsämtern entwickeln die meisten Arbeits-
losen ein hohes Maß an Eigeninitiative, um eine 
neue Beschäftigung zu finden. Nach den Ergebnis-
sen der jüngsten Untersuchung der Bundesanstalt 
für Arbeit über die Struktur der Arbeitslosen haben 
rund 60 % der gemeldeten Arbeitslosen, die im Erhe-
bungszeitraum eine Arbeit aufnehmen konnten,  
den Arbeitsplatz durch eigene Bemühungen gefun-
den. Soweit Arbeitslose durch Vermittlung des Ar-
beitsamtes einen neuen Arbeitsplatz gefunden ha-
ben, haben diese durch ihre Arbeitsaufnahme eben-
falls die Ernsthaftigkeit ihres Interesses bekundet, 
wieder Anschluß an die Erwerbstätigkeit zu fin-
den. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage — Sie ha-
ben vier Zusatzfragen —, bitte schön, Herr Kollege 
Lutz. 
Lutz (SPD): Herr Staatssekretär, ist es wirklich 
so, daß Sie die Ergebnisse oder angeblichen Er-
kenntnisse des Allensbacher Institutes nur aus 
Presseveröffentlichungen kennen, oder sind sie 
nicht brieflich seitens des Institutes Ihrem Minister 
zugegangen? 
Vogt, Pari. Staatssekretär: Herr Kollege, Sie kön-
nen schon davon ausgehen, daß die Antwort, die ich 
Ihnen gebe, den Tatsachen entspricht. 
Vizepräsident Frau Renger: Zweite Zusatzfrage, 
Herr Kollege Lutz. 
Lutz (SPD): Herr Staatssekretär, wir unterstellen 
einmal, daß das den Tatsachen entspricht. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Ich würde darum bit-
ten, Herr Kollege. 
Lutz (SPD): Es fällt mir schwer, Ihrer Bitte zu fol-
gen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse dar-
über vor, wie viele der 993 625 im Oktober dieses 
Jahres arbeitslos gemeldeten Frauen entsprechend 
der Behauptung des Allensbacher Institutes lieber 
arbeitslos wären als in Arbeitsverhältnisse vermit-
telt zu werden? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Lutz, ich 
wiederhole noch einmal: Wir kennen die Aussagen, 
die Ergebnisse des Institutes nach der Zeitungsver-
öffentlichung. Das ist eine unvollständige Wieder-
gabe der Untersuchung. Davon gehe ich aus. Wir 
kennen weder den Gesamtkatalog der Fragen, die 
gestellt worden sind, noch ist uns die Stichproben-
auswahl bekannt. Deshalb, weil sie nur teilweise 
bekanntgeworden ist, werde ich nicht zu Einzelhei-
ten dieser Untersuchung Stellung nehmen. 
(Duve [SPD]: Die Regierung hat es nicht 
mit den Einzelheiten!) 
Vizepräsident Frau Renger: Dritte Zusatzfrage, 
Herr Kollege Lutz. 
Lutz (SPD): Herr Staatssekretär, wenn Sie das 
nicht bestätigen können, können Sie dann eine Un-
tersuchung des Instituts für Arbeitsmarkt- und Be-
rufsforschung bestätigen, nach der lediglich 3,5% 
der Arbeitslosen nicht ernsthaft an einer Arbeits-
aufnahme interessiert seien, und wie hoch ist dann 
nach Ihrer Meinung der Frauenanteil an diesem 
Personenkreis der nicht ernsthaft Interessierten? 
18706 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich habe 
auf Ihre Frage Nr. 8 geantwortet, daß nach den Aus-
sagen eines Sozialforschungsinstitutes — das Insti-
tut Sinus, Sitz München — 86 % der Arbeitslosen 
einen Arbeitsplatz unabhängig von den Bemühun-
gen des Arbeitsamtes gesucht haben. Hier ist keine 
Unterscheidung zwischen Männern und Frauen 
vorgenommen worden. Aus diesem Ergebnis wird 
deutlich, daß die Arbeitslosen sich selbst in einem 
hohen Umfang um Arbeit bemühen. 
Vizepräsident Frau Renger: Vierte Zusatzfrage, 
Herr Kollege. 
Lutz (SPD): Herr Staatssekretär, Sie kennen — 
immer nach Ihrem eigenen Bekunden — nur aus 
Zeitungsmeldungen die Feststellungen des Allens-
bach-Institutes. Halten Sie nicht die ganze Methode 
für fragwürdig, Motivforschung auf diese Weise zu 
betreiben und so die Arbeitslosigkeit in diesem 
Lande zu verharmlosen? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, die Bun-
desregierung verharmlost nicht Arbeitslosigkeit. 
Ich habe Ihnen eben schon auf eine Zusatzfrage 
gesagt: Wir kennen nicht den Gesamtkatalog der 
Fragen; wir kennen nicht die Stichprobenauswahl. 
Deshalb werte ich die Gesamtuntersuchung nicht. 
Ich weiß nur, daß ansonsten das Allensbach-Institut 
ein renommiertes Institut ist. 
(Duve [SPD]: Keine Reklame von Regie
-
rungsseite! Keine Werbung! — Weitere Zu
rufe von der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, lassen 
Sie doch bitte den Staatssekretär. Wir verlieren 
Zeit. 
(Lambinus [SPD]: Das ist Schleichwer
bung! — Rusche [GRÜNE]: So renommiert 
wie die Bundesregierung! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU und der SPD) 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Natürlich ist das Insti-
tut renommiert. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Frau 
Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler -Gmelin (SPD): Herr Staatssekre-
tär, Sie haben j a am 30. April 1986 Äußerungen ge-
tan, die sich mit den Ergebnissen des Instituts von 
Frau Noelle-Neumann — wie gesagt: CDU-, regie-
rungsnah — sehr stark decken. Ich darf zitieren: 
Sie haben erklärt — ich glaube, in Verbindung mit 
einer Aktion, die Sie „Frauen, meldet euch erwerbs-
los!" nannten —, es sei zu besorgen, daß eine grö-
ßere Zahl von Frauen, die unmittelbar „keine Be-
schäftigung anstreben, sich nur deshalb arbeitslos 
melden könnten, um in einer Kartei des Arbeitsam-
tes zu erscheinen". Ist es so, daß Sie für diese Be-
hauptungen, die sehr viele Frauen, gerade die ar-
beitslosen Frauen, erbittet haben, irgendwelche Be-
gründungen oder Facts aufzuführen haben, oder ha-
ben Sie die heute immer noch nicht? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ganz 
abgesehen davon, daß Ihre Frage weit von der Ur-
sprungsfrage des Kollegen Lutz entfernt ist, möchte 
ich bezweifeln, daß meine Äußerung die große Auf-
regung verursacht hat, von der Sie sprechen, denn 
wenn es diese große Aufregung wirklich gegeben 
hätte, hätte sich sicherlich eine Frau bei mir per-
sönlich gemeldet. Es hat sich aber keine gemeldet. 
(Duve [SPD]: Sie strafen Sie mit Mißach
tung!) 
Vizepräsident Frau Renger: Zweite Zusatzfrage, 
Frau Kollegin. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Herr Staatssekre-
tär, da ich die Gnade einer zweiten Zusatzfrage 
habe, darf ich Ihnen anbieten, Ihnen die Briefe, die 
bei mir zu diesem Punkt eingegangen sind, zur Ver-
fügung zu stellen, und Sie gleichzeitig fragen: 
Warum haben Sie oder warum hat die Bundesregie-
rung, wenn Sie von dieser Untersuchung von Frau 
Noelle-Neumann in Allensbach gar nichts halten, 
nicht längst die Gelegenheit ergriffen, ihr in der 
Öffentlichkeit wirklich in aller Deutlichkeit zu wi-
dersprechen und so eine Ehrenrettung der Arbeits-
losen vorzunehmen? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
habe meiner Antwort auf die Frage des Kollegen 
Lutz eine Vorbemerkung vorangestellt: Die Bundes-
regierung kann eine Untersuchung wirklich nur 
dann einer sorgfältigen und kritischen Wertung un-
terziehen, wenn ihr die Untersuchung im Wortlaut 
vollständig vorliegt, d. h. mit dem Gesamtkatalog 
der Fragen, mit den Stichproben etc. Wenn das 
nicht der Fall ist, dann ist eine Wertung, die den 
Anschein erweckt, sie sei vollständig vorgenommen 
worden, unseriös. Diese Bundesregierung ist nicht 
unseriös. 
Im übrigen, Frau Kollegin, die Gnade gewähre 
nicht ich, sie ist vielmehr Ausfluß der Geschäftsord-
nung des Deutschen Bundestages. 
(Duve [SPD]: Hört! Hört!) 
Vizepräsident Frau Renger: Vielen Dank, Herr 
Staatssekretär, daß Sie meine Funktion auslegen. 
Herr Reimann hat jetzt das Wort zu einer Zusatz-
frage. 
Reimann (SPD): Herr Staatssekretär, wenn auf 
Grund dieser Studie des Allensbacher Instituts der 
Eindruck entsteht, 60 % der Arbeitslosen arbeiteten 
lieber nicht, als eine Tätigkeit anzunehmen, die ih-
nen keine Freude mache: Hat die Bundesregierung 
Erkenntnisse darüber, ob die Arbeitsbedingungen 
in der deutschen Industrie — was Arbeitsabläufe, 
Entlohnung, Monotonie, Schichtarbeit, d. h. all diese 
schwierigen Prozesse der Arbeit angeht — viel-
leicht Ursache dafür sind, daß diese Menschen so 
denken können, wenn ich dieser Studie Wahrheits-
gehalt unterstelle? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Zunächst einmal. Herr 
Kollege: Diese Untersuchungen liegen vor. Ich bin 
gern bereit, sie Ihnen zur Verfügung zu stellen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18707 
Pari. Staatssekretär Vogt 
Nur, noch einmal: Sie sind ein bißchen weit von 
der Ausgangsfrage entfernt. 
(Reimann [SPD]: Bis jetzt nicht! Das ist 
konkret!) 
— Nein, Herr Kollege. — Um auf den Kern Ihrer 
Frage, wie ich ihn verstanden habe, einzugehen: Ich 
gehe davon aus, daß es natürlich das Bestreben 
eines Arbeitslosen, wenn er sich eine Arbeit sucht 
und wenn ihm eine Arbeit angeboten wird, ist, eine 
Arbeit zu erhalten, die ihm Freude macht. Das ist 
ein rein menschlicher Zug. Das hat nichts mit Ideo-
logie zu tun. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, Sie ha-
ben eine zweite Zusatzfrage. 
Reimann (SPD): Herr Staatssekretär, ich habe 
nicht nach der Ideologie gefragt, sondern ich habe 
nach konkreten Erkenntnissen der Bundesregie-
rung gefragt, und zwar dahin gehend, ob die Ar-
beitsbedingungen in der Bundesrepublik so misera-
bel geworden sind, daß Arbeitslose lieber arbeitslos 
sind, als zu arbeiten. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es liegen 
Untersuchungen über die Zufriedenheit der Arbeit-
nehmer mit ihrem Arbeitsplatz vor, nur, ich habe 
sie hier derzeit nicht vorrätig. Ich habe gesagt, daß 
ich sie Ihnen gern zur Verfügung stelle. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Frau Ab-
geordnete Simonis. 
Frau Simonis (SPD): Herr Staatssekretär, da die 
Aussagen dieses Instituts ja offensichtlich in dia-
metralem Gegensatz zu dem stehen, was Sie von 
der Bundesanstalt für Arbeit wissen, frage ich Sie: 
Wäre es nicht Aufgabe der Bundesregierung, ge-
rade Ihres Hauses gewesen, sich die Untersuchung 
des von Ihnen ja als seriös bezeichneten Instituts 
geben zu lassen 
(Zustimmung bei der SPD) 
und sich die einzelnen Fragen einmal daraufhin 
durchzusehen, worin der Unterschied denn wohl be-
gründet sein könnte? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
habe hier für die Bundesregierung im Laufe der 
letzten Jahre wiederholt zu den hier anstehenden 
Fragen Stellung genommen, und ich habe deutlich 
gemacht, daß diese Bundesregierung die Arbeitslo-
sigkeit nicht relativiert, daß diese Bundesregierung 
nicht die Arbeitslosenstatistik bekämpft, sondern 
die Arbeitslosigkeit und daß diese Bundesregierung 
keinen Zweifel daran hat, daß die große Mehrheit 
der Arbeitslosen an einer Arbeitsaufnahme interes-
siert ist. Ich habe diesen Erklärungen heute nichts 
hinzuzufügen. 
Vizepräsident Frau Renger: Sie haben eine zweite 
Zusatzf rage. 
Frau Simonis (SPD): Das war zwar nicht die Ant-
wort auf meine Frage, aber wir können es j a noch 
einmal versuchen: Herr Staatssekretär, sehen Sie 
nicht die Gefahr, daß angesichts der Aussage eines,  
wie Sie sagen, so renommierten Instituts wie dieses 
der Eindruck entstehen könnte, daß das, was die 
Bundesregierung über Arbeitslosigkeit sagt, falsch 
ist, weil ja nun anscheinend wissenschaftlich das 
Gegenteil begründet wird? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Nein, dieser Eindruck 
kann nicht entstehen. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage, Frau 
Abgeordnete Weyel. 
Frau Weyel (SPD): Herr Staatssekretär, haben Sie 
persönlich oder Ihr Haus angesichts der Brisanz 
der Aussagen dieser Untersuchung nicht einmal in 
Betracht gezogen, diese Untersuchung bei dem In-
stitut anzufordern und zu prüfen, ob das, was die 
Presse berichtet, tatsächlich den Aussagen der Un-
tersuchung entspricht? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Wir werden die Aus-
wertung der Untersuchung noch vornehmen. 
(Zuruf von der SPD: Wann?) 
Vizepräsident Frau Renger: Eine zweite Zusatzfra-
ge, bitte, Frau Kollegin. 
Frau Weyel (SPD): Darf man davon ausgehen, daß 
Sie der Öffentlichkeit die Ergebnisse dieser Unter-
suchung mitteilen und daß die Mitglieder der Re-
gierungsparteien diese offensichtlich nicht bewiese-
nen Aussagen nicht als Wahlkampfmunition benut-
zen? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Was ein Abgeordneter 
als Wahlkampfmunition benutzt — sei er nun Mit-
glied einer Koalitionsfraktion oder einer Opposi-
tionsfraktion —, entscheidet Gott sei Dank der ein-
zelne Abgeordnete selbst. Aber ich werde natürlich 
bestrebt sein, allen Kolleginnen und Kollegen die-
ses Hauses Material an die Hand zu geben, auf 
Grund dessen sie auch in den Wahlkampfveranstal-
tungen seriös auftreten können. Ich biete das Mate-
rial allen an. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist ja 
unglaublich!) 
Präsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Peter (Kassel). 
Peter (Kassel) (SPD): Herr Staatssekretär, an-
knüpfend an diese Aussage und an Ihre vorherigen 
Aussagen über die Bewertung der Studie: Kann 
Ihre Aussage so interpretiert werden, daß Sie sich 
von den Ihnen durch die Presse bekanntgeworde-
nen Interpretationen des Problems der Arbeitslo-
sigkeit distanzieren? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich darf 
wiederholen, was ich auf die Fragen des Abgeordne-
ten Lutz geantwortet habe. Auf die Frage 8 habe ich 
geantwortet: Der Bundesregierung sind keine wei-
teren Erhebungen bekannt, die die Behauptung des 
Allensbach-Instituts bestätigen. Ich brauche nur 
diesen einen Satz zu wiederholen. 
18708 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Parl. Staatssekretär Vogt 
Auf die Frage 9 habe ich geantwortet: Nach den 
Erfahrungen der Arbeitsvermittler in den Arbeits-
ämtern entwickeln die meisten Arbeitslosen ein ho-
hes Maß an Eigeninitiative, um eine neue Beschäf-
tigung zu finden. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine zweite Zusatzfra-
ge, Herr Abgeordneter. 
Peter (Kassel) (SPD): Kann im Anschluß daran 
behauptet werden, daß die Ihnen durch die Presse 
bekanntgewordenen Aussagen der Studie für die 
Bewertung des Problems Arbeitslosigkeit keine 
Rolle spielen? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich darf 
die Frage so beantworten, daß sich die Bundesregie-
rung natürlich nicht mit den Ergebnissen dieser 
Untersuchung identifiziert. 
Vizepräsident Frau Renger: Ich mache darauf auf-
merksam, daß noch etwa 20 Fragen dieser Art vor-
liegen. Es ist bisher üblich gewesen, daß wir uns 
nach einer bestimmten Zeit der nächsten Frage zu-
wenden, nämlich dann, wenn nicht zu erwarten ist, 
daß auf weitere Fragen etwas Neues geantwortet 
wird. 
(Lambinus [SPD]: Wir geben die Hoffnung 
nie auf!) 
Ich wollte nur darauf hinweisen, damit Sie sich des-
sen bewußt sind. 
Das Wort zur nächsten Zusatzfrage hat Frau Ab-
gordnete Fuchs (Verl). 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Herr Staatssekretär, an-
knüpfend an Ihre Bemerkung vom 30. April 1986 
möchte ich Sie fragen: Liegender Bundesregierung 
Daten darüber vor, wie viele der im Oktober ar-
beitslos oder arbeitssuchend gemeldeten Frauen, 
die etwa aus familiären Gründen längere Zeit nicht 
erwerbstätig waren, keine ernsthafte Vermittlungs-
absicht gehabt haben? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
kann diese Frage aus dem Stand nicht beantworten. 
Ich bin gern bereit, sie schriftlich zu beantworten. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine zweite Zusatzfra-
ge, Frau Kollegin. 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Können Sie dann sagen, 
Herr Staatssekretär, welche Konsequenzen die 
Bundesregierung aus den Ergebnissen einer Unter-
suchung des IAB zieht, denen zufolge im Vergleich 
zu Männern weniger verheiratete Frauen mit Kin-
dern ihre Arbeitslosenmeldung aufrechterhalten 
und sich fast ein Drittel der befragten Frauen in 
den Haushalt zurückzieht? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, Sie 
sprechen hier die stille Reserve und deren Entwick-
lung an. Die Tatsache, auf die Sie hinweisen, kann 
natürlich etwas damit zu tun haben, daß die ent-
sprechenden Frauen keinen Anspruch auf Arbeits-
losengeld und Arbeitslosenhilfe haben, daß sie sich 
im Augenblick keine Aussichten ausrechnen, ver-
mittelt zu werden, und daß sie sich deshalb nicht  
bei der Arbeitsverwaltung als arbeitslos registrie-
ren lassen. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Ich habe nach 
den Konsequenzen gefragt!) 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Frau Ab-
geordnete Fuchs (Köln). 
Frau Fuchs (Köln) (SPD): Herr Staatssekretär, 
können Sie ausschließen, daß andere Ressorts der 
Bundesregierung die Noelle-Neumann-Untersu-
chung einschließlich der Fragestellungen vollstän-
dig zugeschickt bekommen haben? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
gehe davon aus, daß, wenn die Untersuchung der 
Bundesregierung zugesandt worden wäre, sie dem 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung ent-
weder unmittelbar oder von dem angeschriebenen 
Ressort zugestellt worden wäre, weil dies einen Fra-
genkreis betrifft, der in den Kompetenzbereich des 
Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung ge-
hört. Ich habe bei der Vorbereitung dieser Frage-
stunde aber nicht alle Ressorts angerufen und ge-
fragt: Habt ihr die Untersuchung geschickt bekom-
men? 
Vizepräsident Frau Renger: Zweite Zusatzfrage, 
Frau Abgeordnete Fuchs. 
Frau Fuchs (Köln) (SPD): Wären Sie bereit, Herr 
Staatssekretär, den Herrn Bundeskanzler zu ermu-
tigen, diese unglaubliche Untersuchung zu korrigie-
ren, wenn die Bundesregierung, wie Sie hier heute 
bekunden, zu der Auffassung kommt, es seien alles 
Unrichtigkeiten? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, die 
Bundesregierung hat diese Untersuchung nicht in 
Auftrag gegeben. 
(Reimann [SPD]: Wer denn?) 
Diese Untersuchung hat das Allensbach-Institut 
aus sich heraus 
(Lachen bei der SPD) 
vorgenommen, durchgeführt und veröffentlicht. Die 
Bundesregierung war weder bei der Vorbereitung 
der Untersuchung beteiligt noch bei der Durchfüh-
rung. Ich habe das, was vorläufig von dieser Unter-
suchung bekanntgeworden ist, eindeutig, wie ich 
glaube, kommentiert. Ich weise solche Unterstellun-
gen zurück. Ich habe schon in früheren Fragestun-
den den Verdacht zurückgewiesen, die Bundesre-
gierung wäre an der Vorbereitung beteiligt gewe-
sen. Ich finde es nicht seriös und kollegial, etwas, 
was eindeutig zurückgewiesen worden ist, ohne An-
führung von Beweismitteln immer wieder neu zu 
behaupten. 
(Reimann [SPD]: Zu fragen, nicht zu be
-
haupten!) 
Vizepräsident Frau Renger: Ich habe noch fünf 
Wortmeldungen dazu vorliegen. Ich nehme danach 
keine weiteren Meldungen zu Zusatzfragen mehr 
an. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18709 
Vizepräsident Frau Renger 
Bitte, Herr Abgeordneter Dreßler, Sie haben eine 
Zusatzfrage. 
Dreßler, (SPD): Da die Studie seit Anfang Septem-
ber in den Veröffentlichungen ist: Würden Sie mir 
zustimmen, Herr Staatssekretär, daß ohne bösen 
Willen dadurch, daß es dieser Bundesregierung bis 
heute nicht möglich war oder daß sie es nicht mög-
lich machen wollte, sich in Besitz dieser Studie zu 
bringen, der Eindruck entstehen kann, daß damit 
die Bundesregierung den Ergebnissen dieser Studie 
nicht widersprechen möchte, obwohl Sie gerade bei 
der Beantwortung der Frage 8 dem Deutschen Bun-
destag etwas anderes mitgeteilt haben? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, aus der 
Tatsache, daß die Bundesregierung zur Veröffentli-
chung irgendeiner Untersuchung nicht Stellung 
nimmt, können Sie keine weitreichenden Schlußfol-
gerungen ziehen. Ich habe an Hand der Frage, die 
der Kollege Lutz gestellt hat, eine Bewertung vorge-
nommen. Im übrigen hat das, was aus der Untersu-
chung bisher veröffentlicht worden ist, für mich 
persönlich und für mein Haus keinen Anlaß gege-
ben, auch diese Studie unbedingt jetzt zu lesen und 
auszuwerten. Wir werden das im angemessenen 
Zeitrahmen tun. Aber ich sah keinen Anlaß, einen 
besonderen Eifer darauf zu legen, die Untersuchung 
jetzt anzufordern und mit Akribie auszuwerten. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sie lassen es lie
-
ber stehen!) 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Dreßler. 
Dreßler (SPD): Herr Staatssekretär, bleiben Sie, 
wenn Sie sich die Veröffentlichungen über die Stu-
die noch einmal vergegenwärtigen und sie im Hin-
blick auf unsere Beschäftigtenstruktur und Arbeits-
losigkeitsstruktur bewerten, immer noch bei dem 
Terminus „irgendeine Studie"? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich habe 
vorhin auf eine Zusatzfrage gesagt: Über die Hal-
tung der Bundesregierung gegenüber der Arbeitslo-
sigkeit gibt es keinen Zweifel. Wenn Sie das vorhin 
nicht gehört haben, möchte ich es wiederholen. Die 
Bundesregierung relativiert die Arbeitslosigkeit 
nicht. 
(Lambinus [SPD]: Sie registriert sie!) 
Die Bundesregierung bekämpft nicht Statistik, son-
dern bekämpft Arbeitslosigkeit. Die Bundesregie-
rung hat keinen Zweifel an der Ernsthaftigkeit der 
Mehrheit der Arbeitslosen geäußert, Arbeit aufzu-
nehmen. Da dies so ist und dies in diesem Hause 
schon wiederholt betont worden ist, hat die Bundes-
regierung keinen Anlaß gesehen, zu der Veröffentli-
chung einer Studie jetzt erneut Stellung zu nehmen. 
Die Haltung der Bundesregierung in diesen Fragen 
ist über jeden Zweifel erhaben. 
(Dreßler [SPD]: Bleiben Sie nun bei „ir
gendeine" oder nicht?) 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Frau Ab-
geordnete Hürland. 
Frau Hürland (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, 
kann ich davon ausgehen, daß die Bundesregierung 
ihre Politik nicht auf Grund von Umfrageergebnis-
sen gestaltet? 
(Lachen bei der SPD) 
Da auch auf anderen Gebieten jeden Tag ein neues 
Umfrageergebnis bekannt wird: Wäre es nicht 
schlimm, wenn sich die Bundesregierung nur noch 
mit Umfrageergebnissen zu befassen hätte und 
nicht mit der echten Beseitigung der Arbeitslosig-
keit? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
kann Ihnen das bestätigen. Uns geht es in unserer 
Arbeit nicht um die Beschäftigung mit demoskopi-
schen Untersuchungen, sondern um die Beschäfti-
gung mit den Problemen der Bürger dieses Landes. 
Die Tatsache, daß in den letzten 24 Monaten mehr 
als 1 Million zusätzliche Arbeitsplätze entstanden 
sind, während in den Jahren 1981 und 1982 450 000 
Arbeitsplätze vernichtet worden sind, ist ein erheb-
licher Fortschritt im Sinne der Bekämpfung der Ar-
beitslosigkeit. 
(Dreßler [SPD]: Sie machen sich mit Ihren 
eigenen Zahlen besoffen!) 
Es wurde eine halbe Million neuer Arbeitsplätze 
geschaffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, entschuldigen Sie vielmals. Ich bitte um 
Ruhe. Sie befragen die Bundesregierung. Zwischen-
rufe sind hier erlaubt. Aber es kann nicht so weit 
gehen, daß sich der Herr Staatssekretär kaum noch 
ausdrücken kann. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Ich bitte wirklich um Zurückhaltung, meine Damen 
und Herren. Sie sind im Augenblick in der Über-
macht. Ich bitte wirklich herzlich, nicht allzuviel 
Gebrauch davon zu machen. 
Frau Kollegin, Hürland, Sie haben noch eine Zu-
satzfrage. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Frau Hürland (CDU/CSU): Ich stelle gerade fest, 
daß die Schreier überall sitzen, Frau Präsidentin. 
Herr Staatssekretär, alle sprechen von der Unter-
suchung oder von Umfrageergebnissen. Niemand 
kennt sie. Alle ziehen trotzdem schon Schlußfolge-
rungen daraus. Kann ich, Frau Präsidentin, die 
Bitte an den Staatssekretär richten, sich diese Um-
frage oder die Untersuchung zu besorgen und den 
Abgeordneten des Deutschen Bundestages zukom-
men zu lassen? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich bin 
gern bereit, diesem Wunsch nachzukommen. Ich 
würde den Mitgliedern des Hauses dann nicht nur 
diese Untersuchung zur Verfügung stellen, sondern 
18710 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Parl. Staatssekretär Vogt 
ich wäre gern bereit, auch einige Anmerkungen zu 
machen. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Auch die Aus
-
wertung!) 
Ich wiederhole nur noch einmal: Zu dem, was 
bekanntgeworden ist, habe ich eine vorläufige Be-
wertung abgegeben. Zur Gesamtuntersuchung 
kann ich natürlich erst Stellung nehmen, wenn sie 
wirklich vorliegt, mit der Gesamtheit der Fragen, 
und wenn ich weiß, wie die Befragung durchgeführt 
worden ist. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Duve. 
Duve (SPD): Herr Staatssekretär, zweifellos ent-
hält diese Untersuchung einen erheblichen sozial-
politischen Sprengsatz für den sozialen Frieden in 
diesem Lande. Das ist j a wohl bisher deutlich ge-
worden. 
Darf ich Sie in diesem Zusammenhang fragen: 
Was haben Sie unternommen, um herauszubekom-
men, wer denn das Interesse an diesem Sprengsatz 
gehabt hat, wer also diese Untersuchung bezahlt 
und in Auftrag gegeben hat? Das ist wohl das min-
deste, was die Regierung zu tun hat, wenn hier sol-
che Sprengsätze gelegt werden. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich 
würde Ihnen empfehlen, diese Frage an das Institut 
zu richten. Die Bundesregierung ist nicht dazu da, 
diesen Fragen nachzugehen. Sie haben ein Telefon, 
und Sie können in Allensbach anrufen. Sie werden 
dort eine exakte Auskunft bekommen. 
Vizepräsident Frau Renger: Zweite Frage, Herr 
Duve. 
Duve (SPD): Herr Parlamentarischer Staatssekre-
tär, wenn sich Ihre Haltung zu diesem Problem so 
radikal von dem angeblichen Befund dieses Insti-
tuts unterscheidet, warum hat die Bundesregierung 
dann nicht auch sehr radikal und sehr deutlich den 
Frauen in diesem Lande nach der Vorlage der er-
sten Ergebnisse gesagt, wie die Situation nach ihrer 
Meinung wirklich ist? Warum hat die Bundesregie-
rung die Sache bis zur heutigen Fragestunde lässig 
treiben lassen? Etwa deshalb, weil es ein befreunde-
tes Institut ist? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, es gibt 
kein der Bundesregierung befreundetes Institut. 
Die Bundesregierung arbeitet mit verschiedenen 
Sozialforschungsinstituten zusammen, 
(Dreßler [SPD]: Warum habt ihr dann den 
Etat vervierfacht?) 
mit dem Institut in Allensbach ebenso wie beispiels-
weise mit infas. Ich könnte eine ganze Reihe dieser 
Institute nennen. Herr Kollege Duve, ich bitte Sie, 
doch endlich zur Kenntnis zu nehmen: Nach unse-
rer Auffassung ist die Haltung der Bundesregie-
rung zu dem hier angeschnittenen Problem völlig 
klar. Es wäre ein wirklich unnötiger Aufwand, wenn 
die Bundesregierung bei jedem möglichen Anlaß 
immer wieder die gleiche Erklärung abgäbe. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Frau Ab-
geordnete Blunck. 
Frau Blunck (SPD): Herr Staatssekretär, Ihre Ant-
wort auf die Frage meiner Kollegin Frau Fuchs ver-
anlaßt mich, Sie zu fragen: Können Sie ausschlie-
ßen, daß für diese Untersuchung Gelder der Bun-
desanstalt für Arbeit verwendet worden sind, um 
das Institut in die Lage zu versetzen, eine solche 
Untersuchung zu machen? Ich denke dabei an die 
Übungsfirmen, die landauf, landab entstanden sind, 
um Arbeitslosen die Möglichkeit zu geben, mit den 
normalen Bedingungen des Berufslebens — — 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, der 
letzte Teil Ihrer Frage ist akustisch nicht angekom-
men, weil das Mikrofon ausgeschaltet war. Aber auf 
die Eingangsfrage kann ich antworten: Ja, das 
schließe ich aus. 
Vizepräsident Frau Renger: Die zweite Zusatz-
frage. 
Frau Blunck (SPD): Ich würde Sie gern fragen: 
Dann ist Ihnen aber die Finanzierung dieser Unter-
suchung sicher bekannt. Können Sie mir sagen, wer 
diese Untersuchung finanziert hat? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der Heilige 
Geist!) 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Ich darf Sie noch ein-
mal darauf hinweisen, daß Sie diese Auskunft 
wahrscheinlich gern bei dem Institut in Allensbach 
erhalten können. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Frau Ab-
geordnete Steinhauer. 
Frau Steinhauer (SPD): Herr Staatssekretär, Sie 
sagten vorher, es gehe Ihnen um Beschäftigungspo-
litik und um den Bürger und nicht um Statistiken. 
Meinen Sie dann nicht, daß es ungeheuerlich ist, 
wenn Sie eine ganze Zeit im Raum stehen lassen, 
daß über 60 % der Arbeitslosen als — ich möchte es 
fast so sagen — Faulpelze hingestellt werden? Mei-
nen Sie nicht, daß das einer Entgegnung würdig ist, 
oder muß ich davon ausgehen, daß es sich um eine 
willkommene Fortsetzung der Ansicht zumindest 
von Teilen der Koalitionsparteien handelt, die vor 
etwa einem Jahr einmal aus dem süddeutschen 
Raum von einem dortigen Spitzenpolitiker aufge-
bracht wurde. 
(Zuruf der Abg. Frau Hürland [CDU/
CSU]) 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich 
gehe jetzt davon aus — — 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Ich bitte, zuzuhören. Auch ich muß mir ja die 
Mühe geben. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Ich bekomme von 
der CDU auch Zwischenrufe!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18711 
Parl. Staatssekretär Vogt 
Frau Kollegin, ich nehme jetzt zu Ihren Gunsten an, 
daß Sie noch nicht im Saal waren, als ich die Fra-
gen 8 und 9 beantwortet habe. 
(Frau Steinhauer [SPD]: Doch!) 
— Wenn Sie im Saal waren, haben Sie entweder 
dem, was ich geantwortet habe, nicht zugehört, oder 
Sie sind nicht bereit, das zur Kenntnis zu nehmen, 
was ich gesagt habe. 
(Zurufe von der SPD) 
Frau Steinhauer (SPD): Was soll ich zur Kenntnis 
nehmen? Das war meine zweite Zusatzfrage. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Das, was ich auf die 
Frage des Kollegen Lutz geantwortet und auf eine 
weitere Zwischenfrage wiederholt habe. Wenn Sie 
es noch einmal hören wollen, bin ich gern bereit, es 
noch einmal zu verlesen: Der Bundesregierung sind 
keine weiteren Erhebungen bekannt, die die Be-
hauptung des Allensbach-Instituts bestätigen. Nach 
den Erfahrungen der Arbeitsvermittler in den Ar-
beitsämtern entwickeln die meisten Arbeitslosen 
ein hohes Maß von Eigeninitiative, um eine neue 
Beschäftigung zu finden. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Berger. 
Berger (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, teilen 
Sie meine Vermutung, 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Vermutungen teilt 
er immer!) 
daß die Bundesregierung, wenn sie sich sehr eilig in 
den Besitz dieser Erhebungen gesetzt hätte, heute 
den gleichen Vorwürfen, nur mit unterschiedlicher 
Begründung, ausgesetzt wäre? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Angesichts der vielen 
Zusatzfragen, die hier gekommen sind, muß ich 
schon annehmen, daß Ihre Vermutung stimmt. 
(Dr. Penner [SPD]: Donnerwetter! — Duve 
[SPD]: Erster-Klasse-Wunder!) 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Frau Ab-
geordnete Odendahl. 
Frau Odendahl (SPD): Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär, beruht die Zahl von einer Million 
zusätzlicher neuer Arbeitsplätze, die Sie vorhin 
kundgetan haben, ebenfalls auf Erhebungen des In-
stituts von Frau Noelle-Neumann, oder können Sie 
uns diese Quelle wenigstens nennen? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, es kann 
sein, daß mir vorhin im ersten Teil meiner Antwort 
ein sprachlicher Fehler unterlaufen ist, den ich aber 
dann zumindest später korrigiert habe. Ich habe 
gesagt: Es wurde mehr als eine halbe Million zu-
sätzlicher Arbeitsplätze seit Ende 1984 geschaffen. 
Dies können Sie beim Statistischen Bundesamt 
nachfragen; da können Sie sich die Meldung abho-
len. 
Vizepräsident Frau Renger: Zweite Zusatzfrage, 
bitte. 
Frau Odendahl (SPD): Herr Staatssekretär, die 
Korrektur ist hier bei allen Kollegen leider unterge-
gangen. Ich darf aber zusätzlich fragen, wieviel die-
ser zusätzlichen Arbeitsplätze, die Sie soeben auf 
eine halbe Million korrigiert haben, Frauen zugute 
gekommen sind. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: 60 %!) 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, viel-
leicht haben Sie oder ein Teil Ihrer Fraktionskolle-
gen die Korrektur deshalb nicht mitbekommen, 
weil Sie sich mit etwas anderem als mit Frage und 
Antwort beschäftigt haben. Aber ich kann Ihnen 
auf Ihre Frage antworten: Es sind, wenn ich das 
jetzt richtig einschätze, etwas mehr als 60 % Frau-
en, die in den Genuß dieser neuen, zusätzlichen 
Arbeitsplätze gekommen sind. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Teilzeit
-
arbeitsplätze!) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Staatssekretär, 
wenn ich schon meine Kollegen ermahne, dann 
würde ich auch Sie bitten, daß Sie sich daran hal-
ten, nichts zu unterstellen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sehr gut! 
— Abg. Dr. Klejdzinski [SPD] meldet sich 
zu einer Zusatzfrage) 
— Herr Klejdzinski, ich habe gesagt, daß ich keine 
weiteren Zusatzfragen zu dieser Frage mehr zulas-
se. Sie haben sich jetzt neu gemeldet. Es geht dann 
bei der nächsten Frage weiter. — Herr Kirschner 
hat sich noch gemeldet, und dann ist für diese Fra-
gerunde Schluß. 
Herr Kirschner. 
Kirschner (SPD): Herr Staatssekretär, Sie haben 
vorhin gesagt, daß die Bundesregierung mit vielen 
Instituten zusammenarbeite, und haben dazu ein 
paar Namen genannt. Sie haben auch gesagt, daß 
Allensbach diese Umfrage Ihres Wissens im eige-
nen Auftrag gemacht habe. Können Sie ausschlie-
ßen, daß dafür Gelder, die im Bundeshaushalt für 
Befragungen durch verschiedene Institute, u. a. Al-
lensbach, zur Verfügung gestellt werden, verwendet 
wurden? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Ich kann ausschließen, 
daß Bundesmittel zur Finanzierung dieser Untersu-
chung eingesetzt worden sind. Herr Kollege, wenn 
Sie noch die Sitzung des Ausschusses für Arbeit 
und Sozialordnung bei der Bundesanstalt für Arbeit 
in Nürnberg in Erinnerung haben, dann wissen Sie, 
daß die Bundesanstalt ebenfalls festgestellt hat, daß 
sie diese Untersuchung nicht finanziert hat. 
Vizepräsident Frau Renger: Diese Frage war auch 
schon einmal gestellt, Herr Kirschner. Bitte, haben 
Sie noch eine neue Frage? 
(Kirschner [SPD]: Ja, ich habe noch eine 
Frage, Frau Präsident!) 
— Bitte schön. 
Kirschner (SPD): Herr Staatssekretär, ist denn 
auszuschließen, daß Ländermittel dafür verwendet 
wurden? 
18712 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, bei den 
CDU-regierten Ländern schließe ich das aus. Was 
die SPD-regierten Länder angeht, so bitte ich, ein-
mal in deren Staatskanzleien nachzufragen. 
Vizepräsident Frau Renger: Ich rufe die Frage 10 
des Herrn Abgeordneten Amling auf: 
Kann die Bundesregierung bestätigen, daß mehr als die 
Hälfte der Arbeitslosen in den letzten sechs Monaten kein 
Stellenangebot vom Arbeitsamt erhalten hat, und wenn ja, 
welche Ursachen waren dafür maßgeblich? 
Ich bitte um Antwort, Herr Staatssekretär. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, bei dem 
Umfang der den Arbeitsämtern vorliegenden Stel-
lenangebote ist es nicht möglich, jedem Arbeitslo-
sen in angemessener Zeit ein Stellenangebot zu un-
terbreiten. 
Die Arbeitsämter bemühen sich, die gemeldeten 
offenen Stellen durch gezielte Bewerbervorauswahl 
schnell zu besetzen. Nach den Ergebnissen der letz-
ten Untersuchung über die Bewegungen am Ar-
beitsmarkt wurden jedem Arbeitslosen, der im Er-
hebungszeitraum aus der Arbeitslosigkeit aus-
schied, im Durchschnitt 1,5 Vermittlungsvorschläge 
unterbreitet. Der Anteil der Arbeitslosen, denen 
kein Arbeitsplatz angeboten werden konnte, lag bei 
35 %. Ursache dafür war außer Arbeitsplatzmangel, 
daß berufliche Qualifikationen der Arbeitslosen 
und Anforderungen der offenen Stellen nicht im-
mer übereinstimmten. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Amling. 
Amling (SPD): Ist die Bundesregierung bereit, ge-
rade auch diesen 35% Arbeitslosen, die Sie jetzt 
erwähnt haben, durch zusätzliche Arbeitsbeschaf-
fungsmaßnahmen die Möglichkeit zu geben, in Ar-
beit zu kommen? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, derzeit 
befinden sich etwa 113 000 Arbeitnehmer in Ar-
beitsbeschaffungsmaßnahmen. Als diese Bundesre-
gierung ihre Arbeit aufnahm, die Regierungsver-
antwortung übernahm, waren 29 200 Arbeitnehmer 
in Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen beschäftigt. 
Wenn Sie sich beide Zahlen auf der Zunge zergehen 
lassen, dann würde ich das sehr dankbar begrü-
ßen. 
Wir haben das Angebot an Arbeitsbeschaffungs -
maßnahmen auf ein Niveau gehoben, von dem 
heute gesagt wird, daß es kaum nennenswert zu 
steigern ist, wenn den Arbeitsbeschaffungsmaßnah-
men nicht völlig neue Gebiete erschlossen werden. 
Dies ist nicht allein die Meinung der Bundesregie-
rung, sondern das ist auch die Meinung der Selbst-
verwaltung bei der Bundesanstalt für Arbeit, also 
der Arbeitgeber wie auch der Gewerkschaften. Ich 
möchte Sie bitten, daß Sie sich vor allem einmal mit 
der Kritik auseinandersetzen, die die ÖTV oder die 
Gewerkschaft Gartenbau, Land- und Forstwirt-
schaft am heutigen Stand der Arbeitsbeschaffungs-
maßnahmen üben. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine zweite Zusatzfra-
ge, Herr Abgeordneter. 
Amling (SPD): Herr Staatssekretär, da Sie die 
Zahlen so genau im Kopf haben, möchte ich Sie bit-
ten, mir die Frage zu beantworten, wie hoch der 
Anteil der Frauen bei den Arbeitsbeschaffungsmaß-
nahmen ist. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Ich bin gern bereit, Ih-
nen dies schriftlich mitzuteilen. Im übrigen gibt es 
jeden Monat einen Bericht der Bundesanstalt für 
Arbeit. Ein Blick hinein reicht, um diese Frage zu 
beantworten. 
(Frau Blunck [SPD]: Vielleicht hätten Sie 
das vorher machen sollen!) 
Ich bin gern bereit, Ihnen das zur Verfügung zu 
stellen. 
(Amling [SPD]: Ich wäre dankbar dafür!) 
Vizeprädident Frau Renger: Eine Zusatzfrage, Frau 
Abgeordnete Weyel. 
Frau Weyel (SPD): Herr Staatssekretär, im Hin-
blick auf den ersten Teil Ihrer Antwort auf die 
gestellte Frage möchte ich Sie fragen: Hat die Bun-
desregierung Absichten, die Maßnahmen zur Wei-
terqualifizierung oder Umschulung zu intensivie-
ren, da offensichtlich eine Schere zwischen den ver-
langten und den Stellen besteht, die angeboten wer-
den? 
Vogt, Parl. Staatssekertär: Frau Kollegin, Sie wis-
sen, daß diese Bundesregierung die siebte Novelle 
zum Arbeitsförderungsgesetz hier ins Haus ge-
bracht und das Haus diese Novelle in hoher Über-
einstimmung verabschiedet hat. In dieser Novelle, 
die am 1. Januar 1986 in Kraft getreten ist, wird 
gerade dem Feld beruflicher Umschulung, berufli-
cher Fortbildung, beruflicher Weiterbildung beson-
dere Aufmerksamkeit geschenkt. 
Nun zu der Zahl: Wir gehen davon aus, daß in die-
sem Jahr mehr als 460 000 Arbeitnehmer eine be-
rufliche Weiterbildungsmaßnahme aufnehmen wer-
den. Dies ist ein so hoher Stand, wie er in der 
Geschichte dieser Bundesrepublik noch nicht vor-
gekommen ist. Wir haben hier einen Stand erreicht, 
der wirklich Ausdruck einer gemeinsamen Anstren-
gung ist. Wir werden versuchen, diesen Stand noch 
weiter zu erhöhen. Im Vergleich zu dem Umfang 
der Fortbildungs- und Weiterbildungsmaßnahmen 
des Jahres 1982 hebt sich das Jahr 1986 glänzend 
hervor. 
(Zurufe von der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage der 
Frau Abgeordneten Däubler-Gmelin. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin (SPD): Herr Staatssekre-
tär, ich möchte gern auf Ihre Antwort auf die Frage 
des Kollegen Amling zurückkommen, weil Sie jetzt 
vielleicht verstehen können, warum diese in der Of-
fentlichkeit so verbreiteten Ergebnisse des Instituts 
Noelle-Neumann in Allensbach so beleidigend wirk-
ten, eben weil Arbeitslosigkeit unverschuldet ist, 
wie Sie jetzt selbst deutlich gemacht haben. Meine 
Bitte ist, daß Sie uns die Stellenangebote in bezug 
auf Männer und Frauen und in bezug auf regionale 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18713 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Unterschiede hier — wenn es geht, ohne Polemik — 
noch etwas detaillierter vortragen. 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Das ist im- 
mer ohne Polemik!) 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, ich bin 
mir einer Polemik nicht bewußt. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist ja 
das Schlimme!) 
— Frau Kollegin, dann teilen wir das Schicksal ge-
genseitig. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Nein, 
nein, ich weiß schon, wann ich polemisch 
bin!) 
Ich habe die Frage 12 des Kollegen Amling beant-
wortet. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Nein, ich 
war bei der Frage 10, Herr Staatssekretär! 
Aber das macht nichts! Soll ich das noch 
einmal wiederholen?) 
— Entschuldigung, das ist hier eine falsche Ziffer. 
Es ist die Frage 10, die hier ursprünglich als Fra-
ge 12 ausgedruckt war. Entschuldigung! Die Fra-
ge 10 habe ich beantwortet. Ich kann Ihnen jetzt 
nicht die offenen Stellen, geschlechtsspezifisch auf-
gegliedert, darlegen. Das hat mit der Ausgangsfrage 
auch wenig zu tun, aber ich liefere Ihnen das gern 
nach. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Das darf doch 
gar nicht sein! — Frau Dr. Däubler-Gmelin 
[SPD]: Ich habe noch eine zweite Zusatz
-
frage!) 
Vizepräsident Frau Renger: In diesem Fall steht 
Ihnen nur eine Zusatzfrage zu. 
Eine Zusatzfrage des Herrn Abgeordneten Pfuhl. 
Pfuhl (SPD): Herr Staatssekretär, wieviel Mittel 
seitens der Bundesanstalt sind in den letzten vier 
Wochen den Arbeitsämtern zusätzlich für ABM zur 
Verfügung gestellt worden? 
(Frau Karwatzki [CDU/CSU]: Viel!) 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Die Arbeitsämter wer-
den in diesem Jahr den Haushaltstitel für Arbeits-
beschaffungsmaßnahmen voll ausschöpfen, Herr 
Kollege. 
(Lambinus [SPD]: Wie war das im vergan
genen Jahr?) 
— Das war im vergangenen Jahr genauso, weil wir 
immer mit überplanmäßigen Verpflichtungser-
mächtigungen gearbeitet haben. Sie stellen doch 
kontraproduktive Fragen. Das zeigt, daß diese Bun-
desregierung das Instrument der Arbeitsbeschaf-
fungsmaßnahmen in einem Umfang nutzt, wie das 
bisher einmalig ist. Wie gesagt: Ich kann ja immer 
nur den Zeitraum heute mit dem Zeitraum ver-
gleichen, zu dem wir die Regierungsverantwortung 
übernommen haben. Da sind wir eben 
(Zuruf von der SPD: Einsame Spitze!)  
x-fach besser. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Das ist auch Zynismus!) 
Pfuhl (SPD): Herr Staatssekretär, ich weiß, von 
was ich rede. 
Vizepräsident Frau Renger: Einen Augenblick! 
(Pfuhl [SPD]: Ich dachte, ich hätte noch 
eine Zusatzfrage!) 
— Verzeihen Sie vielmals, Sie haben nur eine Zu-
satzfrage. 
Ich rufe jetzt Frau Abgeordnete Fuchs (Verl) 
auf. 
Frau Fuchs (Verl) (SPD): Herr Staatssekretär, ich 
hatte bei der Beantwortung der Frage 10 den Ein-
druck, daß Sie auf Vorschläge warten, um bei Ar-
beitsbeschaffungsmaßnahmen neue Gebiete oder 
erweiterte Gebiete erschließen zu können. Darf ich 
vorschlagen, daß die Bundesregierung bei künfti-
gen Beschaffungsmaßnahmen stärker auf die Be-
schäftigungsbedürfnisse von Frauen und Mädchen 
eingeht, insbesondere auch das Angebot für qualifi-
zierte Tätigkeiten erhöht sowie — und das finde ich 
besonders wichtig — die Eingliederung von Mäd-
chen und Frauen in gewerblich-technische Berufe 
wesentlich mehr fördert? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Frau Kollegin, diese 
Bundesregierung hat genauso wie die Vorgänger-
Bundesregierung das Modellprogramm „Eröffnung 
von gewerblich-technischen Berufen für Mädchen" 
durchgeführt. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: In größter Inten
sität! Ja, in größter Intensität!) 
— Aber Frau Kollegin, jetzt hören Sie sich doch erst 
einmal die Antwort an. 
Die Folge davon ist — und das ist, glaube ich, ein 
gemeinsames Verdienst —, daß die Zahl der Mäd-
chen, die heute in gewerblich-technischen Berufen 
ausgebildet werden, ansteigt. Das ist noch nicht der 
große Durchbruch, aber wir haben hier für diese 
Mädchen gemeinsam eine neue Perspektive eröff-
net. Aber das alles hat doch nichts mit Arbeitsbe-
schaffungsmaßnahmen zu tun. Bei den Arbeitsbe-
schaffungsmaßnahmen und bei meiner vorigen 
Antwort ging es darum, daß wir, wenn wir das heu-
tige Niveau von Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen 
steigern wollen, neue Felder für den Einsatz solcher 
Kräfte finden müssen. Das hat zunächst einmal 
nichts mit weiblichen oder männlichen Arbeitskräf-
ten zu tun, sondern es hätte etwas mit neuen Fel-
dern zu tun. An Hand der neuen Felder, wenn es 
diese überhaupt geben sollte, würde es sich ent-
scheiden, ob dort vornehmlich Männer oder Frauen 
eingesetzt werden können. 
(Zuruf von der SPD: Beseitigen Sie die Ar
beitslosigkeit, dann brauchen Sie das 
nicht!) 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage, Frau 
Abgeordnete Hürland. 
18714 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Frau Hürland (CDU/CSU): Herr Staatssekretär, da 
wir uns ja offensichtlich bereits eher bei der allge-
meinen Aussprache als in der Fragestunde befin-
den, darf ich darauf hinweisen, daß Stellenaus-
schreibungen nicht geschlechtsspezifisch ausgewie-
sen sein sollten. Um wieder auf die Frage 10 des 
Abgeordneten Amling zurückzukommen: Sind Sie 
bereit, uns die Einschaltquoten der Bundesanstalt 
für Arbeit, Abteilung „Vermittlung", aus den letzten 
zehn Jahren einmal zukommen zu lassen? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Das lasse ich Ihnen 
gern zukommen, Frau Kollegin. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Zumindest 
denjenigen, die an der Fragestunde teil
-
nehmen!) 
— Es ist jetzt etwas schwer für mich und für den 
Stenographischen Dienst, zu übersehen, wer gerade 
in diesem Moment an der Fragestunde teilnimmt. 
Aber ich gehe davon aus, daß ich das jeweils einem 
parlamentarischen Geschäftsführer zur Verfügung 
stelle. Dieser hat vielleicht jetzt einen besseren 
Überblick, wer von den Kolleginnen und Kollegen 
da ist. 
Im übrigen kann ich natürlich bestätigen, daß 
Stellenausschreibungen auf Grund von EG-Recht 
und nationalem Recht nicht geschlechtsspezifisch 
erfolgen dürfen. Deshalb war auch die Frage, die 
vorhin gestellt worden war, nicht ganz produktiv. 
Vizepräsident Frau Renger: Eine Zusatzfrage des 
Abgeordneten Kirschner. 
Kirschner (SPD): Herr Staatssekretär, Sie sagten 
vorher auf die Frage des Kollegen Amling, daß ein 
Blick in die Statistik der Bundesanstalt für Arbeit 
genügen würde, um zu erkennen, wie hoch der An-
teil von Frauen bei ABM-Maßnahmen ist. Können 
Sie mir einmal sagen, wo dies auf dem Deckblatt, 
das wir von den Landesarbeitsämtern und von den 
Arbeitsämtern vor Ort monatlich zur Verfügung ge-
stellt bekommen, gezielt ausgewiesen ist, wie hoch 
also der Anteil von Frauen und von Männern bei 
ABM-Maßnahmen ist? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich gehe 
nun doch davon aus, daß sich diejenigen, die sich 
jetzt so intensiv an dieser Fragestunde beteiligt ha-
ben, die Mühe machen, nicht nur das Deckblatt zu 
lesen, sondern daß sie wirklich einmal in den Be-
richt der Bundesanstalt für Arbeit hineinschauen 
und sich ihn einmal wirklich zu Gemüte führen. 
Vielleicht wäre dann manche Zusatzfrage, die heute 
gestellt worden ist, überflüssig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das tun 
wir! Nur deswegen, weil Sie es nicht wis
sen! Unerhört!) 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Lambinus. 
Lambinus (SPD): Herr Staatssekretär, darf ich Sie 
fragen, ob Sie Erkenntnisse irgendwelcher Art ha-
ben, wie viele Teilnehmer an ABM-Maßnahmen, 
aufgeschlüsselt nach Männern und Frauen, bisher  
in ein Dauerarbeitsverhältnis überführt werden 
konnten. 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, auch 
dazu gibt es Zahlen der Bundesanstalt für Arbeit. 
Die Frage liegt sehr nahe an der Ursprungsfrage-
stellung des Kollegen Amling. Wenn ich dies richtig 
im Kopf habe, sind es etwa zwei Drittel der Be-
schäftigten in Arbeitsbeschaffungsmaßnahmen, die 
im Anschluß daran in ein Dauerbeschäftigungsver-
hältnis übernommen werden. Oh das noch nach 
Männern und Frauen aufgegliedert ist, 
(Lambinus [SPD]: Darum geht es mir!) 
kann ich jetzt nicht sagen. Herr Kollege, es ist doch 
schon wichtig, daß etwa zwei Drittel übernommen 
werden. Sie können davon ausgehen, daß daran 
auch Frauen zumindest angemessen — ich beziehe 
mich auf ihren Anteil an den Beschäftigten über 
ABM — beteiligt sind. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Duve. 
Duve (SPD): Herr Staatssekretär, Sie haben sich 
in wirklich gekonnter Vermischung von Ursache 
und Wirkung hier gerühmt, daß Sie über 400 000 
ABM-Maßnahmen im Lande durchgeführt hätten, 
und Sie haben das als große Leistung dargestellt. 
Sind Sie bereit anzuerkennen, daß dieses ein unmit-
telbarer Ausfluß des Versagens dieser Bundesregie-
rung auf dem Arbeitsmarktsektor und auf dem ar-
beitspolitischen Felde ist, die j a die hohe Arbeitslo-
sigkeit hat entstehen lassen? 
(Berger [CDU/CSU]: Überhaupt nicht!) 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, ich darf 
Sie doch bitten, einmal zuzuhören und wirklich zur 
Kenntnis zu nehmen, daß ein sehr starkes Mißver-
hältnis zwischen dem moralischen Anspruch Ihrer 
Eingangsfrage und dem Zuhören und Wiedergeben 
von Fakten im zweiten Teil Ihrer Frage besteht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich habe nämlich nicht davon gesprochen, daß es 
mehr als 400 000 Arbeitnehmer gibt, die sich in Ar-
beitsbeschaffungsmaßnahmen befinden, sondern 
ich habe gesagt: Es sind derzeit rund 113 000 Arbeit-
nehmer. 
(Zuruf des Abg. Duve [SPD]) 
— Sie können es ja im Protokoll nachher nachlesen. 
-- Ich habe darauf hingewiesen, daß mehr als 
460 000 Arbeitnehmer in diesem Jahr eine Maß-
nahme der beruflichen Fort- und Weiterbildung auf-
nehmen. Bitte nehmen Sie das zur Kenntnis; dann 
ist vielleicht der moralische Sockel, von dem Sie 
Ihre Frage gestellt haben, etwas niedriger. 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Dreßler. 
Dreßler (SPD): Herr Staatssekretär, ist Ihnen be-
wußt und klargeworden, daß Sie mit der Beantwor-
tung der Frage im Zusammenhang mit den gerade 
wieder von Ihnen vorgetragenen Zahlen dokumen- 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18715 
Dreßler 
tiert haben, daß knapp 2,6 Millionen Männer und 
Frauen in Wahrheit Arbeitssuchende sind? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege, zunächst 
einmal will ich darauf hinweisen, daß die Zahl der 
Arbeitslosen zu der Zeit, als Sie die Regierungsver-
antwortung abgaben, saisonal bereinigt, bei über 
zwei Millionen gelegen hat. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist 
falsch!) 
Sie haben im September/Oktober 1982 die Regie-
rungsverantwortung abgegeben. Jeder Kundige 
hier im Saal — und ich rechne Sie, weil wir uns 
intensiver kennen, auch zu den Kundigen; Sie sind 
zumindest so kundig wie ich — weiß, daß die aktu-
elle Zahl im September/Oktober immer günstig 
liegt, die saisonal bereinigte Zahl aber anders aus-
sehen kann.. Die saisonal bereinigte Zahl lag im 
September/Oktober 1982 bei über zwei Millionen. 
Das heißt, es ist uns gelungen, in den letzten Jahren 
den Anstieg der Arbeitslosigkeit abzustoppen. Sie 
wissen aus den Berichten der letzten Monate, daß 
die Zahl der registrierten Arbeitslosen zurückgeht. 
Sie wissen, daß die Zahl der Beschäftigten ansteigt. 
Sie wissen, daß die Zahl der jugendlichen Arbeitslo-
sen unter dem Durchschnitt liegt. Das ist eine ar-
beitsmarktpolitische Bilanz, die diese Bundesregie-
rung vorweisen kann. Diese Bilanz hebt sich ab von 
der Bilanz, mit der Sie sich aus dem Amt verab-
schiedet haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Zusatzfrage, Herr Ab-
geordneter Reimann. 
Reimann (SPD): Herr Staatssekretär, ich würde 
Sie gerne fragen, ob es eigentlich einer Regierung 
würdig ist, wenn sie aufrechnet, daß unter unserer 
Regierung 29 000 Personen in ABM-Maßnahmen 
waren, unter Ihrer Regierung aber 113 000, und ob 
das ein Leistungsnachweis für eine Regierungstä-
tigkeit ist, insbesondere wenn ich feststelle, daß die 
höchsten Sozialhilfebeiträge gezahlt werden, die je 
in dieser Bundesrepublik gezahlt wurden, anstatt 
die Arbeitslosigkeit wirksam zu bekämpfen? 
Vogt, Parl. Staatssekretär: Herr Kollege Rei-
mann, auch aus dem Kreis der SPD-Fraktion wird 
immer wieder der Vorwurf erhoben, diese Bundes-
regierung sei untätig. Jetzt ist es plötzlich unwür-
dig, wenn ich darauf hinweise, daß die Bundesregie-
rung tätig geworden ist und tätig ist. Wir werden 
nicht müde werden, auch in den nächsten Wochen 
und Monaten auf unsere Tätigkeit hinzuweisen. 
(Reimann [SPD]: Tätig in der Beseitigung 
der Arbeitslosigkeit, das wäre besser!) 
— Ja, auch zur Beseitigung der Arbeitslosigkeit. Ich 
wiederhole: Wir haben den Trend auf dem Arbeits-
markt nicht nur gestoppt, sondern zugunsten der 
Bürger dieses Landes gewendet. 
Vizepräsident Frau Renger: Ich danke Ihnen, Herr 
Staatssekretär. 
Damit ist die Fragestunde beendet. Die Fragen, 
die übriggeblieben sind, werden in der nächsten 
Fragestunde aufgerufen. 
(Vorsitz: Vizepräsident Cronenberg) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, ich bitte für die kurze Unterbrechung um Ent-
schuldigung. 
Die Fraktion der SPD hat gemäß 1 c der Anlage 5 
unserer Geschäftsordnung eine Aktuelle Stunde be-
antragt. Ich rufe den Zusatztagesordnungspunkt 
auf: 
Aktuelle Stunde 
Haltung der Bundesregierung zu den Äuße-
rungen des Parlamentarischen Staatssekre-
tärs Benno Erhard vor dem Verband Rheini-
scher Wohnungsunternehmen und den Äu-
ßerungen des Bundesjustizministers am 
22. 10. 1986 zum sozialen Mietrecht 
Ich eröffne die Aussprache. Der Abgeordnete 
Jahn hat das Wort. 
Jahn (Marburg) (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Das soziale Mietrecht ist ein Eck-
pfeiler unseres sozialen Rechtsstaates. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Das wir gesichert 
haben!) 
Es sichert die Mieter vor unbegründeter Kündigung 
und vor willkürlicher Mieterhöhung. Das ist eine 
der Leistungen unserer Regierungszeit, auf die wir 
Sozialdemokraten stolz sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Gesetz fand 1974 die Zustimmung aller Fraktio-
nen. Es hat den Mietern Ruhe und Sicherheit be-
schert. Es entspricht auch dem Grundgesetz. Das 
Bundesverfassungsgericht hat 1985 erklärt: „Die So-
zialbindung des Eigentums von Wohnraum beruht 
darauf, daß dieser nicht unbeschränkt zur Verfü-
gung steht und als Lebensmittelpunkt des Mieters 
anzusehen ist." Und weiter: „Große Teile der Bevöl-
kerung sind nach wie vor nicht in der Lage, aus 
eigener Kraft Wohnraum für sich zu schaffen, und 
sind deshalb auf Mietwohnungen unausweichlich 
angewiesen." 
Die jetzige Mehrheit hat dieses Mietrecht bereits 
einmal zum Nachteil der Mieter beschädigt. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Das ist falsch!) 
Das Gesetz zur Erhöhung des Angebots an Miet-
wohnungen vom Dezember 1982 war eine Irrefüh-
rung der Mieter. Seither gibt es zwar ein Angebot 
an teureren Wohnungen, aber preiswerte Wohnun-
gen für Durchschnittsverdiener haben hier nicht 
mitgehalten. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Das ist falsch!) 
Seither belasten Mieterhöhungen die Mieter unver-
hältnismäßig. Seit dem 1. Januar 1983 steigen die 
Mieten regelmäßig doppelt so stark wie die Lebens-
haltungskosten, ja, sie steigen sogar dann, wenn 
18716 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Jahn (Marburg) 
sich die Lebenshaltungskosten verringern. Diese 
Fehlentwicklung muß rückgängig gemacht werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Mit Blick auf die nächste Wahlperiode hat der 
Deutsche Mieterbund die im Bundestag vertrete-
nen Parteien gebeten, ihre Auffassungen über die 
Zukunft des Mietrechts darzulegen. Alle vier Frak-
tionen haben sich klar und eindeutig für den Fort-
bestand des Mieterschutzes vor grundloser Kündi-
gung und vor willkürlicher Mieterhöhung ausge-
sprochen. Die Klarheit dieser Aussagen war dan-
kenswert. Die Mieter haben diese Aussicht auf 
Fortbestand der bewährten Sicherheit in den näch-
sten Jahren begrüßt. Gegenteilige Äußerungen ein-
zelner Koalitionspolitiker haben sie vertrauensvoll 
zur Seite gelegt. Das war offenbar voreilig. Ein öf-
fentlicher Vortrag des Parlamentarischen Staatsse-
kretärs beim Bundesminister der Justiz, Benno Er-
hard, begründet den Verdacht, die Mieter sollten 
erneut getäuscht werden. Herrn Erhards Äußerun-
gen stehen in schroffem Gegensatz zu den Antwor-
ten der Koalitionsfraktionen. 
(Zustimmung bei der SPD — Kleinert 
[Hannover] [FDP]: Mit Recht!) 
Seine Ankündigungen über die sogenannte Fortent-
wicklung des Mieterschutzes zielen auf das Ende 
des sozialen Mietrechts. 
Herr Erhard fordert ein Mietrecht, bei dem die 
optimale Nutzung Vorrang vor dem formalen Be-
stand von Mietverhältnissen haben soll. Das ist eine 
Absage an jeden Mieterschutz. Er fordert die Auf-
hebung der Begrenzungen für Zeitmietverträge. 
Das wäre die Aushöhlung jedes Mieterschutzes. Er 
fordert die Aufhebung der dreijährigen Kündi-
gungssperre bei Eigenbedarf, wenn Mietwohnun-
gen in Eigentumswohnungen umgewandelt worden 
sind. 
(Zuruf von der SPD: Unerhört!) 
Das bedeutet freie Bahn für Spekulanten. 
(Lambinus [SPD]: Sehr richtig!) 
Er will die freie Kündigungsmöglichkeit für Miet-
wohnungen wiederherstellen — eine offene Absage 
an das soziale Mietrecht. 
(Zuruf von der SPD: Unglaublich!) 
Dies sind nur vier Beispiele. Keines von ihnen ist 
mit den Wahlaussagen der Koalitionsfraktionen zu 
vereinbaren; keine der Forderungen des Staatsse-
kretärs steht im Einklang mit den bisherigen Be-
teuerungen der Bundesregierung. Deshalb muß 
diese Aktuelle Stunde Klarheit bringen: Gilt das 
Wort der Koalitionsfraktionen, im Blick auf die 
Wahlen gegeben, oder gilt der Plan des Bundesmi-
nisters der Justiz zur Beseitigung des sozialen Miet-
rechts? Der CDU-Staatssekretär und der FDP-Bun-
desminister der Justiz bringen CDU/CSU und FDP 
in den Verdacht, daß die klaren Aussagen der Frak-
tionen nichts gelten, daß ein Wortbruch geplant ist. 
Schaffen Sie heute Klarheit! Die Mieter in der Bun-
desrepublik Deutschland haben einen Anspruch 
darauf. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Möller [CDU/
-
CSU]: Das ist eine erneute Mietenlüge!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Kansy. 
Dr.-Ing. Kansy (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Alle Wahlen wieder versucht 
die SPD, den Mietern Angst einzujagen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Bereits im Winter 1982/83, also während des letzten 
Bundestagswahlkampfes, malte sie nach geringfü-
giger Liberalisierung des Mietrechts durch die Ko-
alition Horrorgemälde an die Wand. „Die Mieter 
werden vogelfrei" hat Herr Jahn hier an diesem 
Pult gesagt. 
(Conradi [SPD]: Da hat er auch recht ge
habt! — Gegenrufe von der CDU/CSU) 
Diese Mietenlüge, Herr Conradi, ist glücklicher-
weise so schnell zerplatzt wie ein roter Luftballon 
im frischen Wind der Wahrheit. Im März 1983 sind 
die Mieter nicht vogelfrei geworden, sondern vom 
Vogel frei, und das ist ein begrüßenswerter Unter-
schied. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Ha! Ha!) 
Heute soll die Koalition nach Auffassung der 
SPD angeblich einen Generalangriff auf den Mie-
terschutz planen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das 
macht schon Herr Erhard!) 
Meine lieben Kollegen, diese lächerlichen Behaup-
tungen kommen ausgerechnet aus einer Ecke, die 
sich im Untersuchungsausschuß „Neue Heimat" des 
Deutschen Bundestages 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ein Ab
lenkungsmanöver!) 
eher als Pflichtverteidiger des Herrn Lappas und 
der „Neuen Heimat" begreift denn als Anwalt der 
Mieter. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Was aber ist der Hintergrund des bereits heute 
mißlungenen zweiten Aufgusses der Mietenlüge? 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sagen 
Sie etwas zu Herrn Erhards Vortrag!) 
Die SPD hat nicht nur einen Schuldenberg hinter-
lassen, der uns rund 30 Milliarden DM Zinsen pro 
Jahr kostet, 
(Unruhe bei der SPD) 
sondern auch eine Zeitbombe im sozialen Woh-
nungsbau. Während in den ersten Nachkriegsjahr-
zehnten die Schaffung sozialer Mietwohnungen in 
erheblichem Umfange mit Bundesmitteln bezu-
schußt wurde, änderte sich das in Ihrer Regierungs-
zeit, mein lieber Herr Kollege, und zwei Merkmale 
Ihrer Politik, nämlich Schuldenmachen und Infla- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18717 
Dr.-Ing. Kansy 
tion, fanden sich auch zunehmend im sozialen Woh-
nungsbau wieder. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Beantworten Sie 
doch die Fragen, Herr Kansy!) 
Statt Geld, Herr Jahn, gab es Versprechungen auf 
Inflation. Man setzte auf hohe Inflationsraten und 
programmierte damit regelmäßige Mietsteigerun-
gen im sozialen Wohnungsbau, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: So ist es!) 
die heute teilweise nicht mehr beherrschbar sind. 
Viele Wohnungsbauunternehmen — auch und ins-
besondere im gemeinnützigen Bereich — kommen 
dadurch in Schwierigkeiten. 
(Müntefering [SPD]: Über die Mieter 
spricht er nicht!) 
Deswegen hat der Verband Rheinischer Woh-
nungsunternehmen am 25. September 1986 in Bad 
Kreuznach dem Parlamentarischen Staatssekretär 
Benno Erhard ein Thema gestellt — wohlgemerkt, 
ihm gestellt —, das hieß: Die Fortentwicklung des 
Mieterschutzes angesichts veränderter wohnungs-
marktwirtschaftlicher Rahmenbedingungen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Und über 
den Abbau hat er geredet!) 
Staatssekretär Erhard hat dort Möglichkeiten 
durchgespielt, auch und insbesondere um den ge-
meinnützigen Wohnungsbauunternehmen eine Zu-
kunftschance zu eröffnen. 
(Zuruf von der SPD: Er spielt mit den Mie
-
tern!) 
Er hat dort u. a. ausgeführt — ich zitiere —: 
Arbeitslose, Behinderte, kinderreiche Familien 
und Ausländer haben nach wie vor Schwierig-
keiten, angemessene Wohnung zu finden zu an-
gemessenen Preisen. 
Und er sagte weiter, daß die gemeinnützigen Woh-
nungsunternehmen die Unterbringung dieser Be-
völkerungskreise um so eher wahrnehmen könn-
ten, wenn durch eine flexible Mietzinsgestaltung in 
allen Bereichen ihres Wohnungsbestandes ein Aus-
gleich zwischen denen geschaffen würde, die gut 
verdienen und in billigen Wohnungen wohnen, und 
jenen, die weniger gut verdienen und in den teuren 
Wohnungen der 70er und 80er Jahre wohnen. Was 
ist dagegen eigentlich einzuwenden? Was ist gegen 
die anderen Ausführungen des Staatssekretärs ein-
zuwenden, zu denen Herr Dr. Möller gleich noch 
Stellung nehmen wird? 
Unsere Linie ist es, dem bedürftigen Mieter indi-
viduell zu helfen und nicht Ziegel und Mörtel zu 
finanzieren, die notfalls durch verantwortungslose 
Manager, wie gerade wieder bei der Neuen Heimat, 
anschließend verscherbelt werden. Wohnungsbau-
unternehmen, meine Damen und Herren, die dauer-
haft mehr ausgeben, als sie einnehmen, machen 
pleite. Genau das wollen wir verhindern. Deswegen 
werden wir in der nächsten Legislaturperiode mit 
Offenheit und Mut diese Probleme angehen. 
(Zurufe von der SPD)  
Der Mieterschutz, Herr Jahn, steht dabei nicht zur 
Diskussion. Das wissen Sie selber. Zur Diskussion 
steht aber Ihre verfehlte Wohnungsbaupolitik der 
70er Jahre, 
(Widerspruch bei der SPD) 
die auch dann verfehlt bleibt, wenn Sie Ihre Verant-
wortung dafür mit Verleumdung vertuschen wol-
len. 
Vielen Dank für Ihre geschätzte Aufmerksam-
keit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Klejdzisnki [SPD]: Sie sind ein schlim
mer Erblastträger!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Müller (Bremen). 
Dr. Müller (Bremen) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mein Dank geht an den 
Staatssekretär Erhard und an den Justizminister 
Engelhard. Sie haben endlich dieses unerträgliche, 
unsägliche Mitleid mit den Mietern beendet, zumin-
dest wenn es sich um die Mieter der Neuen Heimat 
handelt. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Wenn Sie meinen, 
das ist Sarkasmus, haben Sie sich ge
täuscht!) 
Wir begrüßen das. Jetzt ist endlich wieder ein 
Hauch von Ehrlichkeit in die Debatte eingekehrt, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Aber nicht, 
weil Sie gerade reden!) 
indem Sie diese Bemerkung gemacht und verdeut-
licht haben, überall im Lande: Das Schicksal der 
Mieter ist Ihnen, eins, zwei, drei, völlig egal. — Völ-
lig egal ist Ihnen das. Und das ist klar geworden. 
Wenn Sie, meine Damen und Herren von der 
SPD, jetzt allerdings auch das Herz für die Mieter 
entdecken 
(Lachen bei der SPD — Conradi [SPD]: 
Jetzt kommt die Pflichtrede nach links!  — 
Jahn [Marburg] [SPD]: Kleiner Schäker!) 
— j a, j a, ich weiß schon —, möchte ich doch in Erin-
nerung rufen, daß Sie die Mietrechtsänderungen, 
die Sie jetzt beklagen, dieser Regierung bereits 
schlüsselfertig übergeben haben. Ich denke da an 
die Änderungsverträge von 1978, 1980 und 1982. 
(Dr. de With [SPD]: Haben Sie nicht genau 
gelesen! — Jahn [Marburg] [SPD]: Viel
leicht kann er gar nicht lesen!) 
Herr Engelhard, daß Sie mit Ihren Äußerungen 
jetzt den Verkäufern der Neuen Heimat ein eben-
bürtiger gleichgesinnter Partner geworden sind, ist 
deutlich geworden. Ihre Gesetzesvorschläge unter-
scheiden sich in keinster Weise von dem unsozialen 
Verkauf der Neuen Heimat. Allerdings einen Unter-
schied möchte ich schon machen: Die Gewerkschaf-
ten verkauften die Neue Heimat aus der Not, die ein 
Ergebnis von Mißmanagement war. Sie planen 
mieterfeindliche Gesetze aus einer ideologischen, 
18718 	Deutscher Bundestag — l0. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Dr. Müller (Bremen) 
marktwirtschaftlichen, ordnungspolitischen Trieb-
täterschaft heraus. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Kleinert 
[Hannover] [FDP]: Wie regeln Sie das in 
Zukunft? Kann man das mal hören? — Zu
-
ruf von der CDU/CSU: Das wollen wir noch 
mal hören!) 
— Ich wiederhole es gerne: Marktwirtschaftliche, 
ordnungspolitische Triebtäterschaft, das ist das, 
was Sie hier auf Kosten der Mieter betreiben. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Wie wollen 
Sie das machen?) 
Wir fordern deswegen, um überhaupt den Mie-
tern mehr Schutz zu bieten, grundsätzlich einen 
Kündigungsschutz. Dieser darf nicht angetastet 
werden, und das ist das, was Sie hier betreiben. Und 
wir fordern natürlich selbstverständlich für Leute, 
die niedrige Einkommen beziehen, preisgünstigen 
Wohnungsbestand und dessen Erhaltung. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Haben Sie 
schon mal Ost-Berlin angeguckt?) 
Das heißt, wir wollen versuchen, deutlich zu ma-
chen, 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Die Leute 
wohnen billig und schlecht!) 
daß es notwendig und richtig ist, Eigentumsförde-
rung im Bereich des Wohnungs- und Häuserbaus zu 
betreiben. Was wir kritisieren, ist, daß durch Pro-
portionalisierung diese Art von Eigentumsförde-
rung zur Zeit im wesentlichen Leuten mit hohem 
Einkommen zugute kommt. Für viele Arbeiter in 
Norddeutschland und insbesondere meiner Heimat-
stadt Bremen ist das häufig in Eigenarbeit erstellte 
kleine Haus ein Teil von sozialer Sicherheit, ein 
Teil von Altersvorsorge. Diese Art von Eigentum 
sollte gestützt und gefördert werden. 
Völlig anders verhält es sich — und das möchten 
wir hier deutlich machen — bei Mietshäusern, die 
aus reiner Gewinnsucht gebaut worden sind. Hier 
sind Einschränkungen der Rechte der Hauseigentü-
mer notwendig. Wir denken da insbesondere, daß es 
nicht erlaubt sein darf, Kündigungen zum Zwecke 
der Mieterhöhung durchzuführen. Wir fordern wei-
terhin die Streichung von Staffel- und Zeitverträ-
gen im Bereich der Mieten. Was wir wollen — das 
ist ganz entscheidend für uns —, daß eine Preisbin-
dung, insbesondere bei Neuvermietung, stattfindet. 
Ein Wort zum Schluß, meine Damen und Herren 
von der CDU: Verschonen Sie uns in Zukunft vor 
mieterfeindlichen Gesetzen, aber verschonen Sie 
uns in Zukunft insbesondere auch vor Ihrem angeb-
lichen Engagement, vor allem in Sachen Neue-Hei-
mat-Skandal, für die Mieter. Dies ist wahrlich nicht 
mehr glaubwürdig. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Dr. Segall. 
Frau Dr. Segall (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich möchte einiges zu den ökono-
mischen Konsequenzen sagen, weil sich dabei so 
deutlich zeigt, wie sich die Setzung von Rahmenbe-
dingungen auf unseren Wohlstand auswirkt. 
(Zuruf von der SPD: Immer schön drum
rum reden!) 
Nach dem EG-Agrarmarkt ist der Wohnungsmarkt 
ein Paradebeispiel dafür, was auf einem Markt pas-
siert, wenn die Regulierungsfunktion des Preises 
aufgehoben wird. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Sprechen Sie über 
Landwirtschaft?) 
— Das ist so schön vergleichbar. 
Erst einmal subventioniere ich auf vielfältige 
Weise. Ich nenne nur die Stichworte: Steuerfreiheit, 
billige Grundstücke usw. Dann schreibe ich die Ko-
stenmiete vor. Wenn die dann noch zu hoch ist, sub-
ventioniere ich weiter herunter und komme dann 
immer noch zu Mieten, die zum Teil über den frei 
finanzierten Mieten liegen und daher zu weiteren 
Zahlungen aus dem großen Topf, sprich: Wohngeld, 
zwingen. Wenn dann ein Riesenkonzern entsteht, 
der in jedem anderen Fall längst das Kartellamt 
beschäftigt hätte, tue ich wieder nichts, denn es ist 
ja ein gemeinnütziges Unternehmen und im Besitz 
der Gewerkschaften. Da bedarf es offensichtlich 
keiner Kontrolle von wirtschaftlicher Macht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Conradi [SPD]: Nur, Spenden haben Sie 
schon genommen!) 
Die Folgen sind wiederum ein typisches Beispiel 
von falscher Rahmendatensetzung, denn kein Ver-
fechter der Marktwirtschaft wird bestreiten, daß die 
Grundvoraussetzung für das positive Ergebnis ei-
ner Marktwirtschaft das Funktionieren des Wett-
bewerbs ist. Da aber Wettbewerb Anstrengung und 
Leistung bedeutet, gibt es bei allen Marktteilneh-
mern eine natürliche Tendenz, den Wettbewerb zu 
umgehen oder auszuschalten: Wenn dann Mißma-
nagement und illegale Entnahme von Kapital zu 
Kostenmieten führen, die trotz aller Subventionen 
über den freien Mieten liegen, entsteht auch noch 
im Schatten des Monopolisten für viele andere An-
bieter die Möglichkeit, überhöhte Mieten zu verlan-
gen. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Das ist es!) 
Das heißt aber, man muß nicht mehr auf wirtschaft-
liches Bauen achten. Jeder Zwang zu ökonomi-
schem Verhalten ist auf diesem Markt untergraben 
worden. Kein Wunder, daß die Bau- und Bauland-
preise pausenlos steigen. Selbst wenn man einmal 
von den illegalen Praktiken absieht, hat die feh-
lende Kontrolle durch den Markt, wie zu erwarten 
war, zu einer Wohlstandsminderung für die ge-
samte Volkswirtschaft geführt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Klejdzinski [SPD]: Was hat denn das 
mit den Mieten zu tun? — Weiterer Zuruf 
von der SPD: Zur Sache!) 
Von einer Sicherung preiswerten Wohnens, wie sie 
die SPD ja immer fordert, kann da wohl keine Rede 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18719 
Frau Dr. Segall 
sein. Die Bürger würden sicher preiswerter woh-
nen, wenn es nicht den Konzern Neue Heimat 
gäbe. 
(Beifall bei der FDP und bei der CDU/CSU 
— Conradi [SPD]: Sie lächeln ja bei Ihrem 
Vortrag!) 
Wären diese Wohnungen zu dem Preis auf den 
Markt gekommen, den man nach all den Subventio-
nen hätte erwarten sollen, wäre das Mietpreisni-
veau viel niedriger gewesen, weil es ein echtes Kon-
kurrenzangebot für die privaten Anbieter gewesen 
wäre. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die große Frage, wieso bei diesen Subventionen 
trotzdem so hohe Mieten zustande kommen, hat 
sich ja inzwischen aufgeklärt. Da brauchen wir 
nicht mehr nachzufragen. 
Was die SPD jetzt betreibt, läuft nach dem Mu-
ster ab: Gans stehlen und dann „Haltet den Dieb" 
schreien! 
(Lambinus [SPD]: Haltet den Erhard! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
Wir bräuchten keinen Mieterschutz, wenn die rund 
eine Million Wohnungen der Neuen Heimat zu den 
herabsubventionierten Preisen auf den Markt 
drückten. Dieser „Haltet-den-Dieb"-Ruf ist doch nur 
ein Wahlkampfmanöver, um von dem Desaster 
Neue Heimat abzulenken. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Conradi [SPD]: Aber selber ein billiges 
Zweifamilienhaus abschreiben, daß es 
knallt!) 
Der Versuch der Gewerkschaften und der Soziali-
sten, als Unternehmer auf dem Wohnungsmarkt zu 
reüssieren, ist kläglich gescheitert. 
(Conradi [SPD]: Manchester! — Zuruf von 
der SPD) 
Statt eines Eingeständnisses des eigenen Versa-
gens soll bei den Mietern Angst geschürt werden. 
Aber da haben wir ja schon Erfahrung. Da liegt 
System drin. Die Mieter brauchen vor einer Libera-
lisierung des Mietrechts keine Angst zu haben; sie 
müssen vielmehr vor Vermietern wie die Neue Hei-
mat Angst haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Mit falschen Aussagen zum Mietrecht Wahl-
kampf zu machen, scheint eine beliebte Strategie 
der SPD zu werden. 
(Zuruf von der SPD: Geißler!) 
Nachdem man ja in Hamburg und beim letzten 
Bundestagswahlkampf Erfolg mit dieser Methode 
hatte, bei der ein großes Schauergemälde vom aus-
gebeuteten Mieter an die Wand gemalt wurde, soll 
sie in diesem Bundestagswahlkampf wieder einge-
setzt werden. Aber so leicht werden Sie es diesmal 
nicht haben. 
(Zurufe von der SPD: Sie nicht!)  
Wir werden Ihnen Ihr eigenes Versagen nicht still-
schweigend durchgehen lassen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Justiz. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Nach der Neubil-
dung der Bundesregierung im Oktober 1982 hat die 
Regierungskoalition in nur wenigen Beratungswo-
chen durchgesetzt, daß ein ausgewogenes Gesetz 
zur Erhöhung des Angebots an Mietwohnungen 
verabschiedet wurde. 
(Zuruf von der SPD: Das nennt man Durch
-
peitschen! — Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/
CSU]: Und Sie haben damals gelogen, Herr 
Jahn!) 
Noch erinnern wir uns gut des gewaltigen Ge-
schreis, das damals von der SPD — Arm in Arm mit 
dem Deutschen Mieterbund — angestimmt wurde. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: In Personal
union!) 
das etwa lautete, diese Neuregelung werde zu einer 
Explosion der Mieten führen, die Tausende von 
Mietern wohnungslos mache, so daß sie unter Brük-
ken schlafen müßten. 
Die seitherige Entwicklung der Mieten und des 
Wohnungsmarkts hat alles Angstgeschrei, den gan-
zen Versuch, hier Panik zu stiften, widerlegt. Sie 
hat die Erwartungen bestätigt, die ich damals in das 
Gesetz zur Erhöhung des Angebots an Mietwoh-
nungen gesetzt habe, erstens die Möglichkeiten, am 
Markt entsprechende Mieten zu erzielen und damit 
das Investitionsklima im Wohnungsbau zu verbes-
sern, 
(Dr. Emmerlich [SPD]: Wie viele neue Woh
nungen sind denn gebaut worden? — Wei
terer Zuruf von der SPD: Scherzbold!) 
zum zweiten bürokratische Reglementierungen ab-
zubauen, freiere vertragliche Gestaltung wie etwa 
Zeitmietverträge und Staffelmietverträge zuzulas-
sen und dadurch zahlreiche Vermieter zu ermuti-
gen, Wohnungen, die bis dahin zurückgehalten wur-
den, dem Markt wieder zur Verfügung zu stellen. 
Nach fast vierjähriger Geltung des Gesetzes ha-
ben wir jetzt im freifinanzierten Wohnungsbau die 
seit vielen, vielen Jahren geringsten Steigerungsra-
ten des Mietindex. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Hört! 
Hört!) 
Aber — auch dies muß betont werden — wir haben 
sehr überlegt in die Begründung des damaligen Ge-
setzentwurfs hineingeschrieben — ich zitiere —: 
Da die Wohnung als Mittelpunkt des persönli-
chen Lebens ein Wirtschaftsgut von besonderer 
sozialer Bedeutung ist, muß der Kündigungs-
schutz erhalten und eine Kündigung zum 
Zwecke der Mieterhöhung auch weiterhin aus-
geschlossen bleiben. 
18720 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Bundesminister Engelhard 
Von dieser Linie ist die Bundesregierung nicht ab
-
gewichen, und sie wird dies auch künftig nicht tun. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn jetzt der Kollege Müntefering und Frau 
Kollegin Dr. Däubler-Gmelin in den Tagesdiensten 
der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion ei-
nen Zitatensalat ansammeln und dort servieren, 
wie er schlimmer und willkürlicher nicht angerich-
tet werden kann, 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Lü
gen!) 
dann muß ich diese Unterstellungen 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist 
alles original Erhard!) 
und die maßlos überzogenen und völlig irrealen 
Schlußfolgerungen aufs allerdeutlichste zurückwei-
sen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Jahn [Marburg] [SPD]: Wann weisen Sie 
denn Erhard zurück?) 
Erstens. Da wird die Angstvision aufgetischt, die 
Bundesregierung plane die, wie es heißt, Wiederher-
stellung der freien Kündigungsmöglichkeit für 
Mietwohnungen. 
(Conradi [SPD]: Das ist O-Ton Erhard! — 
Frau Dr. Däubler-Gmeiin [SPD]: das steht 
in der Rede von Herrn Erhard!) 
Ich will hier in aller Klarheit sagen: Wir haben 
keine solchen Pläne. Wir haben solche Pläne auch 
nicht in der Schublade. 
(Zurufe von der SPD) 
Der Versuch der Opposition, Panik zu stiften, ist 
völlig aus der Luft gegriffen. 
(Zurufe von der SPD) 
Es bleibt ganz schlicht bei dem, was wir, wie vor-
hin zitiert, in der Begründung zum Gesetzentwurf 
gesagt haben: Der Kündigungsschutz wird erhal-
ten, und zum Zwecke der Mieterhöhung ist eine 
Kündigung ausgeschlossen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Was ist 
mit Ihrem Staatssekretär, Herr Minister?) 
Zweitens. Frau Kollegin Dr. Däubler-Gmelin tut 
so, als stünde die Streichung der Kündigungssperre 
bei Eigenbedarf in Umwandlungsfällen bevor. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Ich zi
tiere Herrn Erhard, Ihren Staatssekretär!) 
Eine gewiß lächerliche Unterstellung. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Originalton Er
hard!) 
Allerdings — lassen Sie mich das an dieser Stelle 
sagen, weil das draußen sehr interessiert — 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Nachle- 
sen!) 
widerstreben wir auch weiterhin heftig und nach-
drücklich dem Versuch, diesen Zeitraum — wie Sie 
es wünschen — auf acht Jahre auszudehnen, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aha!) 
was nicht nur verfassungsrechtlich bedenklich, son-
dern auch wohnungswirtschaftlich völlig unvertret-
bar wäre. 
(Zustimmung bei der FDP — Frau Dr. 
Däubler-Gmelin [SPD]: Das war wenig
stens einmal ein Wort!) 
Drittens. Die Abschaffung des Vergleichsmieten
s
ystems — so wird behauptet — ist dann die dritte 
Horrorvision, 
(Frau Dr. Däubier-Gmelin [SPD]: Das ist 
auch wieder ein Zitat!) 
mit der die SPD-Fraktion die Mieter draußen in 
Angst und Schrecken zu versetzen sucht. 
(Dr. Emmerlich [SPD]: Herr Erhard gehört 
doch gar nicht zu unserer Fraktion!) 
Vizepräsident Cronenberg: Ich bitte, nicht zwei 
Zwischenrufe zur gleichen Zeit zu machen. Beide 
sind dann unverständlich. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Nichts der-
gleichen hat Herr Kollege Erhard in seinem Vor-
trag geäußert. Statt dessen hat er an dieser Stelle 
den Hinweis gegeben, daß für die Forderung nach 
Abschaffung des Vergleichsmietensystems, wie sie 
ja zuweilen in der Diskussion draußen laut wird, 
bislang keine hinreichenden, triftigen Gründe vor-
getragen worden sind. 
(Gattermann [FDP]: So ist es!) 
Es gibt im übrigen auch kein Programm, Zeit-
mietverträge gegen den Mieterwillen zuzulassen; 
denn Zeitmietverträge werden immer nur im bei-
derseitigen Einvernehmen eingegangen werden 
können. Bei dieser Regelung soll es bleiben. 
Das, was die SPD-Fraktion mit ihrem Antrag zur 
Sicherung preiswerten Wohnens vorgeschlagen hat, 
sind Verbote, sind Genehmigungspflichten, die zu-
sätzlich verlangt werden. Hier werden administra-
tive Barrieren errichtet, Einschränkungen der Ver-
tragsfreiheit und sonstige Reglementierungen. 
Glauben Sie wirklich, Sie könnten damit das Ange-
bot an Mietwohnungn noch vergrößern und verbes-
sern 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Wohnungsäm
ter, ha!?) 
oder die Verteilung des Bestandes gerechter gestal-
ten? Das sind keine Rezepte. Insbesondere für die 
Zukunft sind das keine Perspektiven. 
Stellt sich die Frage, warum heute die ganze Ver-
anstaltung. 
(Dr. de With [SPD]: Wegen der Rede von 
Herrn Erhard!) 
Einzig und allein zu dem Zweck, einen Wählerfisch-
zug durch Schwindel zu wiederholen. Das soll heute 
eingeleitet werden. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Wir erinnern uns alle sehr gut: 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Wenn Sie Herrn 
Erhard dementieren würden, wäre das 
sehr gut!) 
Deutscher Bundestag — I0. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn. Mittwoch, den 5. November 1986 	18721 
Bundesminister Engelhard 
Vor vier Jahren, am 19. Dezember 1982, stand in 
Hamburg die Bürgerschaftswahl an. Vor vier Jah-
ren, also zum selben Zeitunkt wie heute, wurde der 
erwähnte Gesetzentwurf zur Erhöhung des Ange-
bots an Mietwohnungen im Deutschen Bundestag 
beraten. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Der Vor
-
trag von Herrn Erhard existiert aber, Herr 
Minister!) 
Damals, Anfang Dezember 1982, versandte der 
Hamburger Senat, gezielt auf den Schlitz der Wahl-
urne, an die Mieter von Sozialwohnungen Schrei-
ben, die ihnen eine erhebliche Erhöhung ihrer Ko-
stenmiete kundtaten. Damit verbunden wurde ganz 
gezielt der Eindruck erweckt, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sagen 
Sie das Herrn Erhard!) 
als sei diese Weihnachtsüberraschung für die Ham-
burger Mieter auf die Gesetzgebungspläne, die ab-
sehbare Gesetzgebung dieser Bundesregierung und 
Koalition zurückzuführen. 
(Dr. Stark [Nürtingen] ]CDU/CSU]: Der 
größte Schwindel!) 
Heute soll, ganz gezielt auf den nächsten Sonntag 
in hamburg, ein solcher Schwindel wiederholt wer-
den. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Ich meine, mit untauglichen Mitteln; denn Sie über-
sehen, daß Ihnen mittlerweile das Pulver längst naß 
geworden ist. Jeder Mieter weiß ja inzwischen, was 
bei der Neuen Heimat passiert ist, was hier Arm in 
Arm mit den Genossen aus Ihren Reihen passiert 
ist. Was den Mietern in dieser Situation Schutz gibt, 
ist das geltende Mietrecht, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das wol
len Sie abschaffen!) 
an dem etwas zu ändern wir nicht die Absicht ha-
ben. 
(Beifall hei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sagen Sie 
es Herrn Erhard!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Müntefering. 
Müntefering (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Minister, Sie hatten hier die Gele-
genheit, sich von dem zu distanzieren, was der Kol-
lege Erhard als Staatssekretär gesagt hat. Sie ha-
ben diese Möglichkeit nicht genutzt. Sie haben 
deutlich gemacht: Die Mieter in unserem Lande ha-
ben in Ihnen keinen Vertreter und keinen Freund. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Aber in Herrn Lappas! — Dr. 
Möller [CDU/CSU]: Aber in der Neuen Hei
mat!) 
Sie haben — um dieses Stichwort aufzunehmen 
— als Bundesregierung auf die Frage, was denn mit 
den Mietern der Neuen Heimat geschehe, was de-
nen passieren könne, geantwortet, denen passiere 
zunächst einmal gar nichts, weil das Mietrecht —  
das die Sozialdemokraten gemacht haben -- so gut 
sei. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Wir!) 
Das war auch richtig. Jetzt gehen Sie daran und 
machen das Mietrecht kaputt, das wir gemacht ha-
ben. Auch das ist wahr. Das ist der Versuch, mit  
dem Sie im Augenblick beginnen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Die Menschen sollen preiswert, sicher und so woh-
nen, wie es ihren Bedürfnissen entspricht. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Es wird 
schon wieder gelogen!) 
Das kann die Politik nicht garantieren. Aber die 
Politik kann die nötigen Rahmenbedingungen da-
für setzen. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Die 
nächste Mietenlüge wird vorbereitet!) 
Die Sozialdemokraten jedenfalls halten den Schutz 
der Mieter für ein hohes Gut und für nicht verhan-
delbar. 
Es gibt seit Jahren diese Kluft zwischen den bei-
den Seiten dieses Parlaments. Das wurde in der 
Politik dieser Legislaturperiode deutlich: Der Bund 
beteiligt sich nicht mehr an der Förderung des so-
zialen Mietwohnungsbaus. 
(Dr.--Ing. Kansy [CDU/CSU]: Auf Wunsch 
von Rau!) 
Er fördert nicht mehr die Modernisierung. Jetzt 
kommt. von Staatssekretär Erhard diese Attacke ge-
gen das Mietrecht. 
Seit gestern laufen alle rückwärts. Der Baumini-
ster will so weit nicht. Der Justizminister erklärt 
über dpa, er distanziere sich. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Aber hier tut er es 
nicht!) 
Eben drückte er sich so aus, daß man nicht genau 
verstehen kann, was er eigentlich will. 
Ich fordere Sie auf, Herr Minister Dr. Schneider, 
Herr Justizminister, Herr Staatssekretär Erhard, 
noch heute in dieser Aktuellen Stunde hierher zu 
kommen und klipp und klar zu sagen, daß die Rede 
von Herrn Erhard ein Irrtum war und Sie sich 
davon distanzieren. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Möller [CDU/
CSU]: Die verfälschen Sie! Sie zitieren ein
fach falsch!) 
Das machen Sie einmal klar, dann wissen wir, 
woran wir sind. 
Das Hin und Her bei Ihnen erklärt sich ganz ein-
fach: Der Herr Staatssekretär hat in die falsche 
Schublade gegriffen, als er die Rede gehalten hat. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Nein, nein! Sie ha
ben falsch zitiert!) 
Diese Rede war in einer Schublade, die erst nach 
der Wahl aufgemacht werden sollte. Jetzt haben Sie 
18722 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Müntefering 
Angst, die Wähler könnten vor der Wahl etwas mer-
ken. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Ihr macht sie nur umgekehrt auf! — Klei-
nert [Hannover] [FDP]: Was  tun Sie für die 
Mieter der Neuen Heimat? Erhalten Sie bei 
der Neuen Heimat die Sozialbindung?) 
Aus jeder Zeile der Rede von Herrn Erhard guckt 
die Marktideologie. Mietrecht soll kleinergemacht 
werden. Was in den Klauseln der Juristensprache 
von Herrn Erhard steckt, sind schon Bomben. Die 
Vergleichsmiete soll weg. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Das sind Rohrkre
-
pierer für Sie!) 
Die Orientierung und die sinnvolle Deckelung ge-
mäß der ortsüblichen Miete soll verschwinden. Das 
will die Koalition so. Anders kann man das, was 
Erhard dazu sagt, nicht interpretieren. Der Kündi-
gungsschutz soll aufgeweicht werden. Wir kommen 
dem Prinzip des Heuerns und Feuerns auch beim 
Wohnen ein Stück näher. 
Wir lehnen das ab. Es darf nicht möglich sein, daß 
der Vermieter dem Mieter kündigt, weil ihm dessen 
Nase nicht gefällt oder weil er jemanden findet, der 
eine höhere Miete zahlt. So hatten wir das nämlich 
früher einmal. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Dr. 
Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Das haben 
wir sichergestellt!) 
Wir wollen nicht, daß das wieder kommt. Deshalb 
muß ganz eindeutig klargestellt werden, daß daran 
nicht gerüttelt wird. Herr Erhard hat etwas anderes 
angekündigt, ist zumindest mißverständlich, und 
der Justizminister hat nicht dazu beigetragen, daß 
hier Klarheit gekommen wäre. Wohnrecht muß 
aber in aller Regel Dauerwohnrecht sein. 
Mit den Änderungen des Mietgesetzes 1983 ha-
ben Sie Mieterhöhungen verstärkt. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Ach was!) 
Während die Einkommen 1983/84/85 im Schnitt der 
Jahre um 2 % gestiegen sind, sind die Mieten im 
Durchschnitt um 4 % gestiegen. Das können Sie 
nachlesen. Sie sind doch ganz stolz darauf und wei-
sen darauf hin, daß das Gesetz, das Sie damals 
beschlossen haben, erfolgreich gewesen sei. 
Jetzt wollen Sie die Mietpreisbewegung neu in 
Schwung bringen. Ihr Vorschlag, die Wohnungen 
der gemeinnützigen Wohnungswirtschaft von der 
Kostenmiete zu lösen und sie an die Marktbedin-
gungen anzupassen, bedeutet eines: Mieterhöhun-
gen. Lesen Sie genau durch, was Herr Erhard ge-
sagt hat. Wenn sie die gemeinnützigen Wohnungs-
unternehmen von der Kostenmiete lösen und an 
Marktbedingungen heranführen, dann passiert das, 
was ich Ihnen jetzt sage: Mieterhöhungen. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Die sind ja 
schon jetzt teurer!) 
Wir Sozialdemokraten wollen das nicht. Wir wen
den uns gegen die Versuche der Koalition, in die
sem Stadium der Legislaturperiode nicht mehr ganz 
deutlich zu sagen, was man denn eigentlich will, 
aber im Hinterkopf und in den Schubladen das zu 
haben, was Herr Erhard dankenswerterweise ein-
mal deutlich gemacht hat. Seit heute wissen wir 
und die Mieter und Mieterinnen draußen, woran sie 
mit Ihnen sind, meine Damen und Herren von der 
Koalition. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Möller. 
Dr. Möller (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Herr Kollege Müntefering und 
Herr Kollege Jahn haben hier das zu wiederholen 
versucht, was sie 1983 schon einmal versucht ha-
ben, 
(Zurufe von der SPD) 
nämlich die Mieter zu verunsichern, bei den Mie-
tern Unruhe zu stiften und Panik zu machen. 
Auch Ihre Presseerklärung, Herr Müntefering, ist 
in allen vier Punkten einfach falsch. Sie ist wirklich 
falsch. 
(Müntefering [SPD]: Das ist nicht wahr! 
Lesen Sie es vor!) 
Erstens. Herr Kollege Benno Erhard hat in seiner 
Rede zunächst von einer praktischen Vierjahres-
frist bei umgewandelten Eigentumswohnungen ge-
sprochen und dann wörtlich hinzugefügt: 
Bei einem zunehmenden Wohnungsüberange-
bot sollte nach meinem Dafürhalten eine Ver-
kürzung der Frist zur Diskussion gestellt wer-
den. 
Sie haben das in Ihrer Presseerklärung falsch zi-
tiert. Was Benno Erhard gesagt hat, ist etwas ganz 
anderes als das, was Sie ihm mit Ihrer Presseerklä-
rung vorwerfen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das trifft 
nicht zu!) 
Es ist schon gar kein Schlag gegen die Mieter, wie 
Sie gesagt haben. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber 
doch! — Jahn [Marburg] [SPD]: Es ist ein 
Keulenschlag!) 
Durch die Politik dieser Regierung sind die Mieter 
nämlich in einer sehr guten Lage. Es stehen Woh-
nungen, auch preiswerte Wohnungen, in hinrei-
chendem Maße zur Verfügung. Zum Teil stehen sie 
sogar leer. 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
Wir sind von einem Vermietermarkt, wie er zu Ih-
rer Zeit herrschte, zu einem Mietermarkt gekom-
men, und das ist gut so für die Mieter. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Woher 
glauben Sie das denn? — Dr. Stark [Nürtin
gen] [CDU/CSU]: Selbst bei der Neuen Hei
mat stehen Wohnungen leer!) 
Auch das zweite Zitat, Herr Müntefering, ist 
falsch. Staatssekretär Erhard hat keineswegs, wie 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18723 
Dr. Möller 
Sie behaupten, die Wiederherstellung der freien 
Kündigungsmöglichkeiten für Mietwohnungen ge-
fordert. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Lesen Sie 
Seite 4 des Vortrags!) 
— Lesen Sie es genau nach. Wenn Sie ehrlich sind, 
dann werden Sie feststellen, daß das nicht stimmt. 
Er hat gesagt: 
Neben dem geltenden Kündigungsschutzrecht 
sollten abweichende vertragliche Vereinbarun-
gen zugelassen werden. 
Er will das also neben und zusätzlich zu den ver-
traglichen Vereinbarungen haben. Ich glaube, das 
ist richtig. Es wird also kein Kündigungsschutz ge-
strichen, sondern er wird allenfalls erweitert. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Was wollen Sie 
denn? Was will die CDU?) 
— Warten Sie, Herr Jahn. Sie sind ja heute mal da. 
Wenn wir sonst über das Mietrecht sprechen, sind 
Sie nicht da; dann fehlen Sie in der Regel. 
Noch peinlicher, Herr Kollege Müntefering, weil 
noch falscher, ist Ihre dritte Behauptung, Herr Er-
hard habe die Abschaffung des Vergleichsmieten -systems und das freie Spiel der Kräfte gefordert. 
(Müntefering [SPD]: Ich habe ihn zitiert!) 
Der Herr Minister hat eben etwas dazu gesagt. Es 
ist keineswegs so, daß das Vergleichsmietensystem 
abgeschafft werden sollte. Vom freien Spiel der 
Kräfte, von dem Sie sprechen, ist in diesem Fall 
überhaupt nicht die Rede. Sie sagen hier die Un-
wahrheit, meine Damen und Herren. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Lesen Sie 
doch mal die Rede!) 
Um es deutlich zu sagen: Das Vergleichsmieten
system, das besteht und das wir durch das Gesetz 
von 1983 noch einmal gesichert und gefestigt haben, 
hat sich bewährt, und daran halten wir fest, meine 
Damen und Herren. 
Ein viertes Zitat von Herrn Müntefering; auch 
das ist sehr sorglos von Ihnen wiedergegeben. Ich 
frage die SPD-Kollegen, ob das etwas Falsches ist: 
Ein Kostenmietenprinzip, das eine bestimmte 
Miethöhe vorschreibt, läßt sich nicht durchhal-
ten, wenn Preisnachlässe gewährt werden müs-
sen, um die Wohnungen überhaupt vermieten 
zu können. 
Ich frage mich, was daran eigentlich falsch sein 
soll. Preisnachlässe für die Mieter kommen diesen 
doch zugute, und das kann nur richtig sein. 
Meine Damen und Herren, die SPD sähe es wohl 
lieber, die teuren neueren Sozialwohnungen leer
stehen und verkommen zu lassen oder durch hohe 
Subventionen noch einmal nachzusubventionieren. 
Das wollen Sie, und das meinen Sie damit. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist des Pu- 
dels Kern! Neue Mäuse!) 
Damit soll die Neue Heimat oder wer auch immer 
nachsubventioniert werden. 
Aus alledem, meine Damen und Herren, ist zu 
schließen: Die SPD versucht eine Neuauflage der 
1982/83 kläglich gescheiterten Mieterpanikkam
pagne. 
(Dr. Stark [Nürtingen] (CDU/CSU: Initia
tor ist Herr Jahn!) 
Heute ist die damalige Mietenlüge noch leichter zu 
widerlegen. Eine einzige Zahl kann das bestätigen. 
Die Mietpreissteigerungsrate im frei finanzierten 
Wohnungsbau ist auf 1,6 % gesunken. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Damals, bei der SPD-Regierung, lag sie bei 4,4% 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Ich meine, die jetzige Regierung hat etwas We-
sentliches für die Mieter und unsere Bürger getan. 
Die Mieter lassen sich nicht hereinlegen. Sie sehen 
nämlich, was diese Regierung geschafft hat: ein 
ausreichendes Angebot an Mietwohnungen, da-
durch niedrige Mietpreise, eine starke Verbesse-
rung des Wohngelds, das gerade den Sozialhil-
feempfängern, den Rentnern und den Arbeitslosen 
zugute kommt, ein soziales Mietrecht, das sie vor 
ungerechtfertigter Kündigung schützt, wie wir es 
jetzt beim Neue-Heimat-Skandal erleben. 
Diese gute Politik für die Mieter werden wir wei-
terführen. Diese Regierung wird dafür sehr lange 
Zeit haben. Denn wir werden noch lange an der 
Regierung bleiben — im Interesse der Mieter. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Das war ein Wunsch
traum!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Rönsch. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Wie 
kommt denn das?) 
Frau Rönsch (Wiesbaden) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine Herren! Meine Damen! Wieder einmal 
stehen Wahlen vor der Tür. Wieder einmal fehlt es 
der SPD an vernünftiger Sachpolitik. Die Wähler 
laufen dieser Partei scharenweise davon. Wieder 
einmal wird versucht, sich mit einer Angstkam-
pagne einen Platzvorteil zu verschaffen. Und wie-
der einmal ist Herr Jahn als selbsternannter Mie-
terschützer an der Spitzè. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Der Panikmacher 
vom Dienst!) 
Die Angstparolen aus dem Jahr 1983 wie „Eine Mie-
tenexplosion droht", „Rechtlosstellung der Mieter" 
und andere haben sich als Unwahrheiten erwie-
sen. 
In bester Roßtäuschermanier wird jetzt behaup-
tet, die Rechte der Mieter sollten beschnitten wer-
den. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Wer hat das zum 
erstenmal gesagt?) 
18724 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
- So Ihre Presseveröffentlichung. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So der 
Herr Erhard! — Jahn [Marburg] [SPD]: So 
der Herr Erhard!) 
Dabei bedient man sich völlig verzerrter Zitate 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Alles verzerrt!) 
aus der Rede von Benno Erhard vor dem Verband 
der Wohnungsunternehmen. Diese Rede wurde ver-
teilt. Sie haben sie offensichtlich bis heute nicht 
gelesen. 
(Jahn [ Marburg ] [ SPD ]: Doch! Genau! Ganz 
genau! — Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: 
Da ist sie!) 
Diese Panikmache von 1982/1983 wurde durch die 
Mietentwicklung der letzten drei Jahre eindeutig 
widerlegt. Der Mietanstieg im frei finanzierten 
Wohnungsbau verlangsamte sich. Kollege Möller 
nannte soeben die Zahlen. 
Wenn die SPD allerdings hier im Bundestag am 
24. November 1982 zum Thema Mieten von einer 
Katastrophe für die Mieter sprach, wußte sie offen-
sichtlich schon damals um die Skandale der Neuen 
Heimat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Jahn 'Marburg' [SPD]: Wann reden Sie 
über heute?) 
Sie war daran ja auch nicht unbeteiligt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Jahn [ Mar
-
burg] [SPD]: Wann sprechen Sie über heu
te?) 
Jetzt wird behauptet, die Bundesregierung plane 
eine Beschneidung der Mieterrechte und wolle das 
Kostenmietprinzip völlig ausschalten. Eine solche 
Änderung ist nicht geplant. Sie wissen das ganz 
genau. 
Allerdings mußte z. B. die Neue Heimat jetzt 
schon vom Kostenmietprinzip, das eine bestimmte 
Miethöhe vorschreibt, abgehen. Sie mußte Miet-
preisnachlässe gewähren, um die heruntergekom-
menen Wohnungen überhaupt vermieten zu kön-
nen. Ich zitiere Ihnen jetzt wörtlich, was Staatsse-
kretär Erhard dazu gesagt hat: 
Ein Kostenmietprinzip, das eine bestimmte 
Miethöhe vorschreibt, läßt sich nicht durchhal-
ten, wenn Preisnachlässe gewährt werden müs-
sen, um die Wohnungen überhaupt zu vermie-
ten. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: So ist es!) 
Was haben Sie denn gegen Preisnachlässe für die 
Mieter, muß ich Sie fragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf der Abg. 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]) 
Unsere große Aufmerksamkeit wird weiterhin 
wie in der Vergangenheit der rechtlichen Sicher-
stellung besonders der Mieter im sozialen Woh-
nungsbau gelten. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Warum 
zitieren Sie denn nicht vollständig?) 
Wir werden diese Aufgabe um so mehr wahrneh-
men müssen, als sich führende Herren des Deut-
schen Mieterbunds 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Zitieren 
Sie doch vollständig!) 
praktisch nur noch als Anwälte für verschiedene 
Wohnungsbauunternehmen verstehen und somit 
die Interessen der Mieter verraten. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Was sollen denn 
diese dummen Verleumdungen?) 
— Ich komme gleich zu dem Beispiel, Herr Jahn! So 
war z. B. der Direktor des Mieterbunds in Köln, 
Herr Schlich, gleichzeitig Mitglied des Beirats der 
Neuen Heimat in Hamburg 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
und Mitglied des Aufsichtsrats der NWDS. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Und der 
Herr Grundmann hat sein Haus gebaut be
kommen!) 
— Hören Sie zu, Frau Gmelin! Dem Verkauf einer 
nicht genau bekannten Zahl von Sozialwohnungen 
zum Preis von 46,3 Millionen DM an die BGI 
stimmte er zu. Der Kaufpreis pro Quadratmeter 
Wohnfläche lag wie bei anderen BGI-Käufen bei 
etwa 700 oder 800 DM. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Und was 
ist mit Herrn Erhard?) 
Den Mietern hatte man seinerzeit, 1983, die Woh-
nungen zu einem Kaufpreis von 1 590 DM/qm ange-
boten. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Unglaublich! 
— Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Pfui! 
Das ist der Geschäftsführer des Mieter
bundes!) 
Aber damit nicht genug! Wenn man die Nebenko-
sten hinzuzählt, ergab sich für die Mieter ein Kauf-
preis von 1 754 DM/qm. 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Sozial
skandal!) 
Da fragt man sich doch, wie dieser Direktor des 
Deutschen Mieterbunds es mit seiner Funktion ver-
einbaren kann, Unternehmensentscheidungen mit-
zutragen, bei denen die Mieter im Vergleich zu Im-
mobilieninvestoren mehr als den doppelten Kauf-
preis für ihre Wohnungen zahlen müßten. Wo blei-
ben denn da die Mieterschützer? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vor diesen Herren, die gleichzeitig ihr Entgelt 
(Dr. Stark [Nürtingen] [CDU/CSU]: Ist der 
Herr Schlich noch im Amt?) 
aus dem Vertreten von Vermieterinteressen und 
Mieterinteressen beziehen, muß man die Mieter im 
sozialen Wohnungsbau schützen. Wir werden das 
tun. 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18725 
Frau Rönsch (Wiesbaden) 
Die von der CDU/CSU geführte Bundesregierung 
hat einen weiteren Schritt zum Schutz der Mieter 
gemacht. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Alles Ab
-
lenkungsmanöver! — Müntefering [SPD]: 
Was hat Erhard gesagt?) 
Am 1. Januar 1986 haben wir die Wohngeldnovelle 
verabschiedet. Mit Inkrafttreten dieser Wohngeld
novelle mit einem jährlichen Volumen von 900 Mil-
lionen DM hat der Wohngeldempfänger eine Ver-
besserung von durchschnittlich 42 DM im Monat 
erfahren. Wir haben dafür gesorgt, daß das Wohnen 
für jeden — entsprechend seiner Familiengröße — 
auch bezahlbar bleibt. 
(Conradi [SPD]: Erst einmal haben Sie ge
kürzt, Frau Rönsch! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Die Mieter können versichert sein: Diese Regierung 
denkt überhaupt nicht daran, Änderungen im Miet-
recht vorzunehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schmidt (München). 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Der hat 1983 auch 
schon mit in Panik gemacht! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Schmidt (München) (SPD): Herr Kollege Erhard, 
ich hatte eigentlich nicht die Absicht, Ihnen für das 
zu danken, was Sie gesagt haben. Aber nachdem ich 
die Debatte jetzt so miterlebt habe, drängt es mich 
geradezu, Ihnen zu danken. Denn der einzige, der 
bisher etwas Klares zum Thema gesagt hat, waren 
Sie, und dafür muß man Ihnen herzlich danken. 
(Beifall bei der SPD) 
Alle anderen Diskussionsbeiträge 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Eierten hier her
um!) 
sind aufs eigentliche Thema des heutigen Tages 
überhaupt nicht eingegangen. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Herr Müntefering, 
so etwas sagt der von Ihnen!) 
Also, Herr Kollege Erhard, meinen herzlichen Dank 
dafür. 
Im übrigen danke ich Ihnen auch dafür, daß Sie 
damit begonnen haben, die Krokodilstränen zu 
trocknen, die in der Diskussion um die Neue Hei-
mat von dieser Seite für die Mieter immer vergos-
sen worden sind. 
Jetzt möchte ich mich dem Herrn Justizminister 
zuwenden. 
(Conradi [SPD]: Aber ganz langsam! — 
Heiterkeit bei der SPD) 
Ich habe also — — 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sie haben die 
Zeile verloren, was? — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Nein, ich will mich seinem Tempo nicht anpas-
sen. — Ich will mich nun dem Herrn Justizminister 
zuwenden und folgendes sagen. Heute früh habe ich 
ein Dementi, über den Ticker gelaufen, gelesen. Ich 
habe meine Ohren hier vergeblich gespitzt, um zu 
hören, ob dieses Dementi wiederholt wird. Dieses 
Dementi war so wachsweich, daß wir dem die glei-
che Bedeutung beimessen, die Ihrem Ansehen und 
Ihrer Stellung in der Bundesregierung entspricht. 
Das ist also etwa der Wert einer 1-Billion-Reichs 
marknote, nämlich gar nichts. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Unverschämt
heit! Mit Unverschämtheit ist hier nichts 
zu gewinnen! — Dr. Müller [ Bremen] 
[GRÜNE]: Das sagt der! Das ist ja toll, das 
ist j a wunderbar!) 
Trotzdem will ich mich hier in erster Linie mit 
einem Thema beschäftigen, bei dem nicht einmal 
der Versuch gemacht worden ist zu dementieren. Es 
geht um die Abschaffung oder um die Reduzierung 
der Sperrfrist für Kündigungen bei Umwandlung 
von Miet- in Eigentumswohnungen. Hier haben Sie 
nämlich selber, Herr Justizminister, in der Frage-
stunde auf eine entsprechende Frage des Kollegen 
Sperling gesagt — ich zitiere — , daß die Bundesre-
gierung die Auffassung des Parlamentarischen 
Staatssekretärs Erhard teilt, daß eine Verkürzung 
der Frist bei Eigenbedarf in Umwandlungsfällen 
überlegenswert ist. 
Die Wohnungsspekulation in Ballungsräumen ist 
eine der Geißeln für die Mieter. Wir haben in Mün-
chen eine Reihe von Spekulationen: Da kauft ein 
Spekulant einen Wohnblock, teilt die Wohnungen 
auf, 
(Kolb [CDU/CSU]: Sind Sie daran beteiligt? 
— Dr. Möller [CDU/CSU]: Wer war denn 
der Spekulant? Doch die Neue Heimat! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
verkauft sie zu weit überhöhten Preisen. Die Qua-
dratmeterpreise bewegen sich in einer Größenord-
nung von 3 000 bis 6 000 DM. 
Bisher brauchte ein Mieter allenfalls mit einer 
Eigenbedarfskündigung zu rechnen, so daß er bei 
Käufern mehrerer Wohnungen meist relativ ruhig 
bleiben konnte. Aber selbst wenn jemand eine Woh-
nung gekauft hatte, in die er selbst einziehen wollte, 
konnte der Mieter deshalb noch einigermaßen ru-
hig sein, weil die Kündigung überhaupt erst drei 
Jahre nach Eintragung im Grundbuch ausgespro-
chen werden durfte, und dann kam noch die Kündi-
gungsschutzzeit dazu. Trotz dieser Regelung war 
die Situation in einem Zentrum der Spekulation wie 
München so schlimm, daß der damalige CSU-Ober-
bürgermeister Kiesl 
(Fellner [CDU/CSU]: Ein guter!) 
auf Grund eines einstimmigen Stadtratsbeschlus-
ses an Minister Schneider schrieb und ihn im Na-
men des gesamten Stadtrats aus FDP, CSU und 
SPD darum bat, daß die Zeit von drei auf fünf Jahre 
erhöht wird. Herr Schneider, Sie werden sich erin-
nern; das war im übrigen genau vor vier Jahren. 
Heute tun Sie genau das Gegenteil: Sie verkürzen 
diese Zeiten. Und wenn das noch unter einem Mini- 
18726 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Schmidt (München) 
ster Engelhard geschieht, der selber aus München 
kommt, dann hoffe ich, daß sich die Münchener 
Mieter bei ihm wenigstens bedanken werden. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Nachtigall!) 
Es dürfte im übrigen ein eigenartiger Justizmini-
ster, 
(Zuruf von der SPD: Das ist wohl wahr! — 
Weitere Zurufe von der SPD) 
der — statt in der Frage des Kronzeugen die Fahne 
der Liberalität und der Freiheit hochzuhalten — die 
Mieter rechtlos stellt. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Das ist Unsinn, 
was Sie da reden, absoluter Quatsch! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich glaube, Herr Kollege Engelhard, daß Sie seit der 
Zeit, wo Kaiser Caligula sein Pferd zum Konsul 
ernannt hat, die klassischste Fehlbesetzung in ei-
nem öffentlichen und politischen Amt sind. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Sie möchten 
es gern machen, Herr Schmidt, was?) 
— Nein. Ich verstehe ja, daß Sie dagegen protestie-
ren, Herr Kollege Kleinert. Der Vergleich ist auch 
deswegen falsch, weil der Hengst vom Caligula er-
heblich mehr Temperament hatte. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Temperament 
kann nicht Sachkunde ersetzen!) 
Herr Minister Schneider, als Sie Wohnungsbau-
minister wurden, haben Sie erklärt, daß Sie der An-
walt der Mieter sein wollten. Ich komme selber aus 
diesem Geschäft. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Aha!) 
Angesichts dessen, was Sie bisher getan haben, 
müßten Sie eigentlich wegen Parteienverrats aus 
der Anwaltskammer der Mieteranwälte ausge-
schlossen werden. Wir weisen darauf hin, daß die 
Aufhebung der Pläne gegen die Mieter bis nach der 
Wahl und das mehr oder weniger zufällige Aufkom-
men jetzt vor der Wahl auf das hinweist, was Sie 
vorhaben: Sie wollen die Stimmen der Mieter noch 
kassieren und sie nachher in skandalöser Weise be-
trügen. 
(Beifall bei der SPD — Kleinert [Hanno
-
ver] [FDP]: Das ist genau wieder diese 
Schiesser-Masche!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Bun-
desminister für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau. 
Dr. Schneider, Bundesminister für Raumordnung, 
Bauwesen und Städtebau: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich begrüße diese Aktuelle 
Stunde. Sie gibt mir Gelegenheit, die krassen Unter-
schiede offenzulegen, die sich bei der SPD zwischen 
Anspruch, Leistung, Wort und Tat in der Woh-
nungs- und Mietenpolitik ergeben. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Auch er weicht 
aus! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Anfang der 80er Jahre, also nach zwölf Jahren 
SPD-geführter Bundesregierung, geisterte in unse-
rem Land das Wort von der „Neuen Wohnungsnot" 
herum. Nach zwölf Jahren hatten Sie die „Neue 
Wohnungsnot" in Ihrem Verständnis produziert. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: So ein 
Blech!) 
Heute, nach vier Jahren Regierung Kohl, ist von 
Überangebot, Leerstand und sinkenden Immobi-
lienpreisen die Rede. 1982, als die SPD den Woh-
nungsminister stellte, stiegen die Mieten um 5,1 %, 
heute steigen sie nur noch mit einer Rate von 
1,8%. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Im frei finanzierten Wohnungsbau ist die Mietstei-
gerung sogar auf 1,6% zurückgegangen, und nur auf 
den frei finanzierten Wohnungsbau hat sich damals 
die Mietrechtsreform bezogen. 
Wir wissen natürlich, daß die Sozialverträglich-
keit der Mieten in einem unlösbaren Zusammen-
hang mit dem jeweiligen Einkommen der Mieter 
steht. 1982 sanken die verfügbaren Realeinkom-
men, also auch die Wohnkaufkraft der Mieter, um 
2,3%. In diesem Jahr werden die Realeinkommen 
auch der Mieter um 5% steigen; das ist eine Diffe-
renz von 7,3% zugunsten der Mieter. 1982 sank die 
Zahl der Beschäftigten um 430 000, in diesem Jahr 
wird die Zahl der Beschäftigten um 300 000 stei-
gen. 
(Müntefering [SPD]: Wollen Sie das Gesetz 
ändern oder nicht!) 
Dies sind die Tatsachen, dies ist die Wahrheit, die 
die SPD und Teile des Mieterbundes nicht wahrha-
ben wollen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Wollen 
Sie das Gesetz ändern, Herr Schneider, 
oder nicht!) 
Die SPD fällt zurück in Panikmache, Verunsiche-
rung und Mietendemagogie. Diese Bundesregie-
rung hat in der Wohnungspolitik auf die marktwirt-
schaftlichen Kräfte gesetzt und gleichzeitig das 
Wohngeld für einkommensschwache Haushalte um 
mehr als 40 % angehoben. 
(Reimann [SPD]: Nachdem Sie es erst ge
kürzt haben! — Müntefering [SPD]: Zwei 
Jahre verspätet!) 
Dadurch haben wir zwei Ziele erreicht: 
Erstens. Wir haben einen global ausgeglichenen 
Wohnungsmarkt mit einem breiten und qualitativ 
guten Anbebot, 
(Schmidt [München] [SPD]: Da müssen Sie 
nach München schauen, wie ausgeglichen 
der Wohnungsmarkt ist! Dort gibt es 8 000 
Leute, die in der Dringlichkeitsstufe I So
zialwohnungen suchen!) 
ein Ziel, auf das wir 35 Jahre hingearbeitet haben. 
Zweitens. Wir haben eine individuelle Absiche-
rung durch die Wohngeldleistungen, die internatio-
nal einzigartig und ohne Vergleich dasteht. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Ist das eine Recht
fertigung für Herrn Erhard?) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18727 
Bundesminister Dr. Schneider 
Bund und Länder werden in diesem Jahr insge-
samt 3,25 Milliarden DM und im nächsten Jahr 3,5 
Milliarden DM Wohngeld zahlen. Der Bund wird 
seine im Haushalt 1986 eingesetzten Wohngeldlei-
stungen außerplanmäßig sogar noch um 200 Millio-
nen DM erhöhen. Das sind die höchsten Wohngeld-
leistungen, die es jemals in der Geschichte der Bun-
desrepublik Deutschland gegeben hat. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Er rechtfertigt den 
Erhard!) 
Gleichzeitig haben wir das Wohngeld treffsiche-
rer gemacht. 
(Schmidt [München] [SPD]: Sie reden am 
Thema vorbei, damit Sie nicht darauf ein
-
gehen müssen!) 
Die Höchstgrenzen richten sich nicht mehr nach 
der Gemeindegröße, sondern nach der Höhe der 
Mieten. Für mitverdienende Kinder haben wir ei-
nen Freibetrag von 1 200 DM eingeführt. In der Fa-
milie aufgenommene Eltern können einen Freibe-
trag von 2 400 DM beanspruchen. Damit wird das 
Zusammenleben mehrerer Generationen erleich-
tert. 
Über das neue Wohngeldrecht, über die finanziel-
len Leistungen und über die geplante Vereinfa-
chung für Sozialhilfempfänger werde ich die Mieter 
und Eigentümer in 14 Tagen umfassend unterrich-
ten. 
(Zurufe von der SPD: Die höchste Sozialhil
fe! 22 Milliarden! — Was sagen Sie zu 
Herrn Erhard?) 
Mit dieser Debatte versucht die SPD, sozialisti-
sche Schreckgespenster und alte Phantasiegeister 
gegen eine erfolgreiche Wohnungspolitik der Regie-
rung Kohl zu mobilisieren. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Er verteidigt den 
Erhard!) 
Lassen Sie mich dazu feststellen: Die Bundesregie-
rung hat den Mieterschutz realisiert. Zu keiner Zeit 
in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland 
waren die Mieter so gesichert wie zur Zeit, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
und zwar durch unsere wohnungsmarktpolitischen 
Erfolge. Der Markt schützt den Mieter besser als 
jedes Gesetz, besser als die SPD und besser als die 
Neue Heimat. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Und deshalb steht 
er ganz hinter dem Erhard!) 
Die SPD führt hier eine heuchlerische Debatte; 
ich muß es jetzt leider sagen. In den 70er Jahren hat 
die SPD den sozialen Wohnungsbau durch eine un-
solide Finanzierung in einen unsozialen Wohnungs-
bau verkehrt. Ich denke nur an den Riesenberg der 
Nachfinanzierungshypothek. Wenn heute über Pro-
bleme des Kostenmietrechts nachgedacht wird, 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Die ganze Regie
rung steht geschlossen hinter Erhard!) 
verfällt die SPD in die gleiche Polemik wie im Jahre 
1982. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Er ist 
auch für den Erhard!) 
Frau Kollegin Däubler-Gmelin, Sie haben sich 
hinreißen lassen und sprechen in ihrem Artikel 
vom „Abriß des sozialen Mietrechts" und vom 
„skandalösen Mieterbetrug". 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Noch ein
mal bitte, Herr Minister!) 
— Frau Kollegin, es ist schlimm, 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Was der Erhard 
sagt, ist sehr schlimm! — Zuruf von der 
SPD: Reden Sie doch einmal über die Rede 
von Herrn Erhard!) 
wenn man die Wahrheit so verdreht. Es glaubt Ih-
nen ja niemand. Mit diesen Sprüchen, was das 
Mietrecht angeht, haben die Sozialdemokraten in 
den zwei größten Städten Bayerns, in München und 
Nürnberg, so Prügel bekommen, daß sie die Pantof-
feln verloren haben. Sie werden sie noch einmal 
erhalten. Was ich am 10. Dezember 1982 in bezug 
auf Ihre verfehlte und verfälschende Mietrechtspo-
lemik gesagt habe, hat sich am 6. März bewahrhei-
tet. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sagen 
Sie doch einmal etwas zu Herrn Erhards 
Rede!) 
Der Vorstand der Bundesarbeitsgemeinschaft für 
Städtebau und Wohnungswesen der SPD hat im Ja-
nuar 1981 folgenden Beschluß gefaßt und dem Bau-
ministerium mit Schreiben vom 16. Januar zugelei-
tet 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Herr 
Schneider, dürfen Sie nicht oder wollen Sie 
nicht?) 
— jetzt komme ich zum Kollegen Erhard — 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Aber 
bitte ganz!) 
Bleibt die gemeinnützigkeitsrechtlich ermit-
telte Miete erheblich unter der ortsüblichen 
Vergleichsmiete zurück, so sollte eine Erhö-
hung, gegebenenfalls stufenweise, bis zur Un-
tergrenze der Vergleichsmiete oder dem un-
teren Limit eines Mietspiegels möglich sein. 
Nichts anderes hat der Kollege Erhard gesagt 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Zitieren 
Sie doch einmal Seite 5, Herr Minister!) 
als das, was Ihre sozialdemokratischen Mietrechts-
experten 1981 beschlossen und dem damaligen Mi-
nister zugeleitet haben. 
Wir haben heute die Vergleichsmiete als sozial 
gebremste Marktmiete. Wir haben heute mehr als 
300 000 leerstehende Wohnungen. Wir haben Preis-
senkungen von 20 %, in Einzelfällen bis zu 50% im 
Wohnungsbestand. Selbst die Grundstückspreise 
sind gesunken. 
Zur Mietentwicklung kann ich mich auf den deut-
schen Mieterbund berufen, der meinem Haus vor 
18728 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Bundesminister Dr. Schneider 
sechs Tagen elf Mietspiegel von verschiedenen Ge-
meinden, u. a. von Köln, zugeschickt hat. Im Begleit-
schreiben, Herr Kollege Jahn, heißt es dazu — ich 
zitiere — : 
Zusammenfassend bleibt daher festzuhalten, 
daß die Mietpreise trotz der Fortschreibung 
fast unverändert geblieben sind. Soweit sich 
Veränderungen ergeben haben, liegen diese 
Veränderungen nach oben zwischen 0,10 und 
0,20 DM pro qm, nach unten zwischen 0,50 DM 
bis zu 1 DM pro qm. 
Das ist der Erfolg unserer Mietenpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie woll-
ten etwas zu Herrn Erhard sagen!) 
Meine Damen und Herren, ich darf Sie daran 
erinnern, wie Sie in Hamburg gelogen haben: Kohls 
Weihnachtsgeschenk: 30 % mehr Miete, 50 Milliar-
den DM als Geschenk an die Vermieter und für 
Mieter das Ende des Kündigungsschutzes. 
(Zuruf von der SPD: Das ist doch richtig 
gewesen! Was ist da falsch? — Jahn [Mar
-
burg] [SPD]: Das ist doch leider alles wahr 
gewesen!) 
Wir haben heute Mietsteigerungen von 1,3 %. Sie 
haben von 30 % oder 70 % oder mehr gesprochen. 
Der Bürgermeister von Hamburg hat damals, am 
14. Dezember 1982, eben in gleicher Weise wie heute 
an den Herrn Bundeskanzler u. a. geschrieben: 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das ist 
doch Geschwätz, Herr Schneider!) 
„Die besondere Problematik sehe ich darin"  — 
in bezug auf das Mietrecht, auf das Änderungsge-
setz —, „daß einerseits die Rechte der Mieter einge-
schränkt und erhebliche Mietsteigerungen ausge-
löst werden, andererseits aber gleichzeitig das zur 
Sicherung angemessenen und familiengerechten 
Wohnens notwendige Wohngeld erheblich gekürzt 
wird." 
In allen Fällen ist das Gegenteil von dem einge-
treten. Wer seine Glaubwürdigkeit auf dem Gebiete 
der Wohnungspolitik so verloren hat, der sollte am 
besten schweigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sagen Sie 
doch etwas zu Erhard!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Clemens. 
Clemens (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Herr Schmidt, bei 
Ihren Münchener Roßtäuschergeschichten fühlte 
ich mich an das Jahr 1982 erinnert. Auch damals 
haben Sie mit Polemik und verstaubten Klassen-
kampfparolen, großem Ängsteschüren seitens der 
SPD das Ende des Mieterschutzes und uferlos stei-
gende Mieten beschworen. Nichts davon ist einge-
treten. 
(Schmidt [München] [SPD]: Wir haben 
recht gehabt!) 
— Sie können das nachlesen; es ist auch schon ein 
paarmal gesagt worden. Der Mieterschutz funktio-
niert, die Mietsteigerungsraten sind erheblich zu-
rückgegangen. Nun kommt das Ganze neu rechtzei-
tig zur Bundestagswahl und natürlich rechtzeitig 
zur Hamburger Wahl. Es ist ja gerade so zitiert wor-
den. Damals haben Sie das gemacht, und offensicht-
lich haben Sie das jetzt wieder vor. 
Frau Däubler-Gmelin, Sie können die Rede noch 
so oft hochhalten, Sie haben ein Falsifikat! Dieses 
hier ist die richtige Rede! 
(Lachen bei der SPD — Frau Dr. Däubler
Gmelin [SPD]: Wollen wir austauschen?) 
— Wenn ich fertig bin, bin ich gerne dazu bereit. 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Abgeordnete, ich 
meine, dies geht ein Schrittchen zu weit. 
(Heiterkeit — Dr. Bötsch [CDU/CSU[: Ein 
parlamentarischer Annäherungsversuch!) 
Clemens (CDU/CSU): Dies ist die Originalrede, 
und Sie haben irgendeine Art Zusammenfassung. 
Ich will Ihnen ganz deutlich sagen: Die SPD 
brauchte genau zwei Presseerklärungen. Da war 
Herr Müntefering noch einigermaßen sachlich. Er 
hat zwar mit unvollständigen und zum Teil falschen 
Zitaten falsche Schlüsse gezogen. Dann kam Frau 
Däubler-Gmelin, 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Und hat 
original zitiert!) 
und dann kam es knüppeldick. Es kam wieder ein-
mal eine Mischung von Unwahrheiten — ich sage 
es noch einmal Unwahrheiten — , Verdrehungen 
und Polemik: der Mietenlüge dritter Teil. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das sind 
Originalzitate!) 
Hier wird geholzt, daß Herr Willy Brandt wirklich 
seine Freunde haben kann an den Enkeln — wenn 
ich Ihnen entgegenkommen darf — oder sonst sei-
nen Söhnen und Töchtern. 
(Gattermann [FDP]: Versöhnen statt spal
ten!) 
— Ja, der arme Herr Rau! Das ist in der Tat wahr: 
Versöhnen statt spalten! Das wäre ein Thema. Sie 
machen genau das Gegenteil, gerade Sie, Frau 
Däubler-Gmelin, mit Ihrer Erklärung! Es ist schon 
hanebüchen, was Sie dort vortragen. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Wer so 
rumredet wie Sie, der hat es nicht besser 
verdient! So ein Gewäsch!) 
Nun darf man — ganz ehrlich — Ihr Donnergetöse 
auch nicht überbewerten. Da haben Sie vollkom-
men recht. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Was soll auch eine Opposition machen, der es an 
Themen mangelt, mit denen sie die Bundesregie-
rung in Bedrängnis bringen kann? 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sagen 
Sie doch etwas zu Herrn Erhard!) 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode 	242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18729 
Clemens 
Einer solchen zahnlosen Opposition bleibt einfach 
kein anderer Ausweg, 
(Anhaltende Zurufe der Abg. Frau Dr. 
Däubler-Gmelin [SPD]) 
um mit marktschreierischen Tönen und untaugli-
chen Mitteln — — 
Vizepräsident Cronenberg: Frau Abgeordnete Dr. 
Däubler-Gmelin, Sie wollen hier offensichtlich 
mehr Zwischenrufe machen, als der Redner redet. 
Ich möchte Sie bitten, sich ein bißchen Zurückhal-
tung aufzuerlegen. 
Herr Abgeordneter, fahren Sie fort. 
Clemens (CDU/CSU): Frau Dr. Däubler-Gmelin 
hat noch eine kleine Privatfehde von früher mit mir 
auszutragen, aber das lassen wir doch beiseite! 
Darf ich noch einmal den Satz beginnen: Einer 
solch zahnlosen Opposition bleibt einfach kein an-
derer Ausweg, um mit marktschreierischen Tönen 
und untauglichen Mitteln zu versuchen, einige Bro-
samen in der Wählergunst zu ergattern. Das ist 
doch Ihr ganzes Ziel! Weil die erste Presseerklärung 
in der Öffentlichkeit offensichtlich keinen Wider-
hall fand, mußte noch eine zweite so richtig mit dem 
Knüppel raus. Es wurde draufgekloppt, sonst wäre 
es überhaupt nichts geworden. 
(Zuruf von der SPD: Wann reden Sie über 
Erhard?) 
Es zeigt auch heute die Debatte — es ist hier oft 
genug gesagt worden —, was Sie alles Falsches 
erklärt haben. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Sie len
-
ken ab!) 
Sie lenken ab — ja, das ist richtig — von der Neuen 
Heimat. Das ist mir vollkommen klar. Ich will Ih-
nen ganz deutlich sagen, was ich unfair finde: daß 
man hier verfälschend vorgeht. Sie haben eine Zu-
sammenfassung, Sie haben nicht das Original zi-
tiert. Sie können das nachlesen. Ich kann Ihnen nur 
sagen — ich zitiere jetzt noch einmal einen Satz 
daraus —: 
(Dr. de With [SPD]: Ja, immer nur einen 
Satz!) 
— Nein, es sind mehrere! Mehr Zeit habe ich nicht. 
„Ein Kostenmietprinzip, das eine bestimmte Miet-
höhe vorschreibt, läßt sich nicht durchhalten, wenn 
Preisnachlässe gewährt werden müssen, um die 
Wohnungen überhaupt vermieten zu können." 
Meine sehr verehrten Damen und Herren von der 
SPD, so wird es doch eines Tages kommen. Die 
Bevölkerung geht zurück, dann stehen die Wohnun-
gen leer. Dann bin ich gespannt darauf, was Sie 
machen. Wollen Sie alles so lassen, wie es ist? Wol-
len Sie dann in der Tat diese Dinge, das ganze Miet-
recht so lassen? Da kann ich Ihnen jetzt schon 
sagen: Dann erleben Sie eine Mißwirtschaft, wie 
wir sie aus früheren Zeiten von Ihnen gewöhnt 
sind. Das ist genau der Punkt. Hier darf man doch 
wohl einmal Überlegungen anstellen. Ich bin sehr 
glücklich darüber, daß der Staatssekretär sehr wohl 
Überlegungen anstellt. Sie können das alles im Ori-
ginal nachlesen. Darin steht: Man muß einmal über-
legen, man muß einmal überprüfen. Das sind alles 
Dinge, die normalerweise in Ordnung sind. 
Wir unterscheiden uns in einem Punkt: Die SPD 
macht Tagespolitik mit Blick auf die nächste Wahl, 
und wir denken ein bißchen mehr an die Zukunft. 
(Zuruf von der SPD: Nur ein bißchen!) 
Ich erinnere Sie, daß wir z. B. in der Rentenfrage 
schon vom Jahre 2030 reden, ein Zeitpunkt, zu dem 
ein Arbeitender einen Rentner aushalten muß. 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, ich 
muß Sie darauf aufmerksam machen, daß zwar das 
Jahr 2000 sehr interessant ist, daß aber Ihre Zeit 
abgelaufen ist. Ich muß darauf achten, daß in der 
Aktuellen Stunde die Zeit eingehalten wird. 
Clemens (CDU/CSU): Herr Präsident, Sie müssen 
mir aber wenigstens diesen Satz zugestehen. Frau 
Dr. Däubler-Gmelin ist so nahe an mich herangetre-
ten, daß ich etwas „behindert" wurde. 
Wir unterscheiden uns darin: Sie machen Tages-
politik in Richtung Wahlkampf, und wir machen 
Politik für die Zukunft. Darin unterscheiden wir 
uns. Ich glaube, unserer ist der bessere Weg. Viel 
Lärm um nichts, das war Ihre Devise. Das ist heute 
bestätigt worden. 
Danke schön. 
Vizepräsident Cronenberg: Und nun hat der Abge-
ordnete de With das Wort. 
Dr. de With (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Die Damen und Her-
ren der Regierungskoalition einschließlich der Mi-
nister haben weit überwiegend an der Sache vorbei-
geredet. 
(Beifall bei der SPD) 
Wer den Stein des Anstoßes, gesetzt durch Herrn 
Erhard, wirklich begreifen will, der muß einen Blick 
zurück in die Geschichte des Mietrechtes werfen. 
1960 glaubte die Union durch das sogenannte Ab-
baugesetz die freien Regeln des Marktes auch in 
das Mietrecht einführen zu müssen —: auf dem 
Buckel der Mieter. Die Mietpreisbindung wurde 
nach und nach eingeschränkt, der Mieterschutz auf-
gegeben. Es gab die berühmten — wir erinnern uns 
alle noch — weißen und schwarzen Kreise. Das war 
der berüchtigte Lücke-Plan. Änderungskündigun-
gen waren an der Tagesordnung, und es galt das 
Prinzip: Entweder du zahlst die Miete oder du 
gehst. 
(Zuruf von der SPD: Oder du fliegst!) 
Streck' dich oder krümm' dich, das war Ihre Devi-
se. 
Wirkliche Abhilfe haben das erste und zweite 
Wohnraumkündigungsschutzgesetz 1971 und 1974 
unter sozialdemokratischen Bundeskanzlern ge-
bracht. Was enthielten die beiden Gesetze? 
Fortan war eine Kündigung zum Zweck der Miet-
erhöhung ausgeschlossen. Kündigung war nur bei 
Eigenbedarf möglich. Die Mieterhöhung wurde an 
18730 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Dr. de With 
die ortsübliche Vergleichsmiete gebunden und ei-
nem mit Fristen versehenen besonderen Verfahren 
überantwortet. Seitdem ist das Verhältnis zwischen 
Vermieter und Mieter endgültig entspannt. 
Beim ersten Kündigungsschutzgesetz haben Sie 
von der Union noch dagegen votiert, beim zweiten 
haben Sie nach vielen Mühen mitgestimmt. 
Aber 1982 und 1983 kamen schon die ersten Lok-
kerungsübungen. Mit der Wende haben Sie in der 
Tat dieses Gesetz wiederum gelockert. Was war das 
Ergebnis? Das Ergebnis waren Mietpreissteigerun-
gen in den Jahren 1983, 1984 und 1985, die klar 
höher waren als die Steigerung des normalen Preis-
indexes. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Die sind ja 
heruntergegangen!) 
Dennoch sage ich: Es gilt noch immer der Grundzug 
des bewährten Mietrechts aus dem Jahre 1971. 
Nun sagen Sie, — Herr Kollege Erhard, um Sie 
nicht nur mit einem Satz zu zitieren —: 
Die Wiederherstellung der freien Kündigungs-
möglichkeiten für Mietwohnungen, wie sie von 
der freien Wohnungswirtschaft gefordert wird, 
bedarf sorgfältiger Überlegung. Differenzieren-
den Lösungen, insbesondere eine Ergänzung 
dieses Kündigungsschutzes durch abweichende 
vertragliche Abmachungen, ist der Vorzug vor 
einer ersatzlosen Streichung zu geben. 
Was ist das anderes als die fatale Erinnerung an die 
Einführung der weißen und schwarzen Kreise? 
(Beifall bei der SPD) 
Zur Mieterhöhung führen Sie folgendes aus — 
und wiederum nicht nur ein Satz: 
Ebenso ist bei einer Reform des Mietpreis-
rechts Behutsamkeit angebracht. Auf einem 
entspannten Wohnungsmarkt wird die Ab-
schaffung des Vergleichsmietensystems vor-
aussichtlich keine zusätzlichen Mieterhöhungs-
spielräume eröffnen. Eine pragmatische Lö-
sung könnte den Weg verbreitern, der mit der 
Zulassung von Staffelmietvereinbarungen ge-
bahnt worden ist. 
Das heißt doch ganz offensichtlich nichts anderes: 
Es soll allmählich die ortsübliche Vergleichsmiete 
wiederum verschwinden. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies alles bedeutet einen klaren Bruch mit dem bis-
herigen Mietrecht und muß Unruhe unter die Be-
völkerung bringen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
Sozialdemokraten haben die Bundesregierung des-
wegen mit Recht gefragt: Ist das eine verschlei-
ernde Ankündigung einer Änderung des Mietrech-
tes an Haupt und Gliedern nach der Wahl? 
Herr Minister, Sie haben verschleiernd demen-
tiert und manche Frage offengelassen. Deswegen 
kann ich zu den Ausführungen von Herrn Erhard 
nur sagen: Das war entweder ein Versuchsballon  
oder aber ein Ausreißer, den Sie, Herr Minister, 
nicht stoppen können, 
(Lambinus [SPD]: Oder wollen!) 
und beides ist nicht gut. 
Der Kanzler und sein Staatssekretär redeten und 
mußten sich korrigieren. Der Parlamentarische 
Staatssekretär des Bundesministers der Justiz re-
dete, und er hätte deutlicher und klarer korrigiert 
werden müssen, aber offensichtlich sind Sie von der 
FDP, Herr Minister, nicht mehr in der Lage, dies 
der Union abzufordern. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Mietrecht, für die übergroße Mehrheit unse-
res Volkes Garant des sozialen Friedens, ist zu emp-
findlich, als daß es hopplahopp beschädigt oder gar 
aus den Angeln gehoben werden dürfte. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Gattermann. 
Gattermann (FDP): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Herr Kollege de 
With, zerbrechen Sie sich nicht unseren Kopf dar-
über, was wir in einer Koalition durchsetzen kön-
nen! 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Leider viel zuviel! 
— Heiterkeit) 
Sie erinnern sich vielleicht noch daran, daß wir da 
gar nicht so schlecht sind. 
(Conradi [SPD]: Wir haben da üble Erfah
-
rungen!) 
Meine Damen und Herren, als nach dem umfäng-
lichen Verbalradikalismus Herr de With mit seinen 
Ausführungen begann, war ich ein wenig hoff-
nungsfroh, weil sich der historische, die Zeit bis 
1982 betreffende Teil wohltuend von dem abhob, 
was hier bisher gesagt worden war. 
(Zuruf des Abg. Dr. de With [SPD]) 
Aber ab 1982/83 kann ich auch bei Ihnen, Herr Kol-
lege de With, wiederum nur Verdrängung und Ver-
drehung feststellen. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Und Verfäl
schung!) 
Was die Verdrängung betrifft, möchte ich nach-
drücklich in Erinnerung rufen, daß das Mietrecht, 
das zur Zeit, seit dem 1. Januar 1983, geltendes 
Recht ist, in seinen gegenüber dem Zweiten Wohn-
raumkündigungsschutzgesetz veränderten Teilen 
zu gut 95 % seiner Inhalte mit Ihnen, meine sehr 
verehrten Damen und Herren von der SPD-Frak-
tion, ausgehandelt und in Gesetzesform gegossen 
war. 
(Dr. de With [SPD]: Über den Prozentsatz 
streiten wir!) 
Die christlich-liberale Koalition wäre aus techni
schen Gründen nicht in der Lage gewesen, dieses 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18731 
Gattermann 
Gesetz in der kurzen Legislaturperiode überhaupt 
auf die Reise zu bringen und zu verabschieden! 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Der Meinung bin 
ich nicht, Herr Gattermann!) 
Lassen Sie also bitte diese Verdrängungskomplexe! 
Wie gesagt, nur 5 % waren neu; der Rest ist mit 
Ihnen ausgehandelt gewesen. 
Wenn Sie jetzt auch wieder sagen, dieses Gesetz 
habe Mieterhöhungen ausgelöst, die über dem An-
stieg der Realeinkommen gelegen hätten, 
(Conradi [SPD]: So ist es!) 
so ist das nicht wahr! 
(Conradi [SPD]: Doch! — Dr. de With 
[SPD]: Das steht im Mietenbericht der Re
-
gierung, Herr Gattermann!) 
— Lassen Sie mich bitte einmal ausreden, lieber 
Herr de With; dann merken Sie nämlich, wie Sie 
verfälschen. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: So ist es!) 
Die durchschnittliche Mieterhöhung im freifinan-
zierten Wohnungsbau — und nur um den geht es 
hier — beträgt 1,6 %. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Vorher waren es 
4,4 %!) 
Wenn die durchschnittliche Erhöhung 4 % beträgt, 
frage ich Sie, woher diese Erhöhung des Durch-
schnittswertes kommt. Sie kommt von den Kosten-
mieten, und damit bin ich beim Kollegen Erhard. 
Meine Damen und Herren, über das Problem der 
Kostenmieten nachzudenken ist nicht nur legitim, 
sondern auch unbedingt notwendig. Jeder ökono-
misch denkende Mensch weiß, 
(Clemens [CDU/CSU]: Das sind die doch 
sowieso nicht!) 
daß ein Preisprinzip, das auf Kostenkalkulation 
ohne Rücksicht auf den Markt basiert, zu Kosten-
steigerungen führt. Wie gesagt, die Zahlen belegen 
das. 
(Dr. de With [SPD] [auf die Drucksache mit 
dem Mietenbericht zeigend]: Hier steht es 
doch!) 
— Entschuldigung, lieber Herr Kollege, Sie haben 
diese Zahlen genannt, und ich habe die richtigen 
Zahlen genannt. 
(Zustimmung bei der FDP — Zustimmung 
des Abg. Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU] — 
Lambinus [SPD]: Die sind doch von der Re
gierung! — Heiterkeit bei der SPD) 
— Und dabei bleibt es! 
Meine Damen und Herren, ich war beim Prinzip 
der Kostenmiete, und ich habe gesagt, über dieses 
Prinzip muß nachgedacht werden. Wenn sich heute 
die Kostenmieten so entwickelt haben, daß wir z. B. 
bei uns im Revier Tausende von leerstehenden So-
zialmietwohnungen auf der Basis der Kostenmie-
tenkalkulation haben, ist das eine Folge eines fal-
schen Prinzips, und darüber muß nachgedacht wer-
den. Der Kollege Erhard hat auch nicht die  Ab-
schaffung des Vergleichsmietensystems gefordert. 
Er hat gesagt: Wer das fordert, muß es bitte ein biß-
chen griffiger und schlüssiger begründen, als das 
bisher von den Protagonisten getan worden ist. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Die Katze kommt 
stückweise aus dem Sack! — Dr. Emmer
lich [SPD]: Die Begründung muß noch 
nachgeliefert werden, Herr Gattermann! 
Die Entscheidung ist gefallen!) 
— Lieber Herr Kollege Emmerlich, mir ist natürlich 
klar, warum Sie dies hier thematisieren. Sie thema-
tisieren es, um wirkliche Probleme, die uns im Woh-
nungsmarkt unter Umständen bevorstehen 
[Dr. Möller [CDU/CSU]: Durch die Neue 
Heimat!) 
und die natürlich von der Malaise der Neuen Hei-
mat ausgehen, die Sie verursacht und verschuldet 
haben, abzulenken. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: So ist es doch! Wo 
kommen die Wohnungen denn alle her? — 
Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Das war 
unter Ihrem Niveau, Herr Gattermann!) 
Dieser Ablenkungsversuch wird Ihnen nicht gelin-
gen; denn eines ist erfreulich: Wir haben zur Zeit 
eine ungewöhnliche Ruhe im Verhältnis zwischen 
Mietern und Vermietern. 
(Schmidt [München] [SPD]: Da muß man 
bloß an die Münchener Mietgerichte ge
hen!) 
Ich möchte diese nicht durch Phantomdebatten ge-
fährdet sehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Jahn [Marburg] [SPD]: Dann stopfen Sie 
dem Kerl den Mund!) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Zierer. 
Zierer (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und meine Herren! Die Nachricht 
von einer Aktuellen Stunde am heutigen Tag ließ 
mich gespannt fragen, was es denn wohl Sensatio-
nelles gäbe, das die SPD-Fraktion veranlaßt, das 
Parlament in Trab zu versetzen, noch dazu nach-
dem seit der besagten Rede des Herrn Staatssekre-
tärs Erhard nun schon einige Wochen ins Land ge-
gangen sind. Auch bei der Lektüre dieser Rede 
konnte ich absolut keine umwälzenden Enthüllun-
gen, das Mietrecht betreffend, feststellen. So kam 
ich zu dem Schluß daß es doch wohl einen gewissen 
Zusammenhang mit dem Wahlkampf geben muß. 
(Müntefering [SPD]: Sie hätten das noch 
mal lesen sollen!) 
Die SPD läßt hier offensichtlich einen Heißluftbal-
lon mit dem Herbstnebel steigen. 
(Zurufe von der SPD) 
Es ist der plumpe Versuch eines Ablenkungsmanö
vers von ihrem Problem der Neuen Heimat. Aber 
18732 	Deutscher Bundestag - 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 
Zierer 
das, meine Damen und Herren von der SPD-Frak-
tion, wird Ihnen nicht gelingen. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Der Ballon 
platzt!) 
Lassen Sie mich ganz kurz auf das Zehn-Thesen-
Papier des Deutschen Mieterbundes eingehen. 
Wenn Sie, Herr Präsident Jahn, Herr Kollege Jahn 
von der SPD, glauben, lapidar fragen zu müssen: 
,Stehen Sie zum gesetzlichen Schutz des Mieters 
vor grundloser, willkürlicher Kündigung des Ver-
mieters als Bestandteil unserer sozialen Rechtsord-
nung?' ist die damit verbundene Unterstellung für 
uns von der CDU/CSU schlichtweg beleidigend; 
denn die CDU/CSU hat sich stets zum gesetzlichen 
Schutz des Mieters vor grundloser, willkürlicher 
Kündigung bekannt 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Bis zum Lücke
-
Plan, jawohl!) 
und wird es auch in Zukunft tun. 
(Conradi [SPD]: Vor allem der Abgeordnete 
Niegel!) 
Es bleibt bei unserer Feststellung: Der beste Mie-
terschutz — wie heute erreicht — sind ein hohes 
Wohnungsangebot und ein funktionsfähiger Woh-
nungsmarkt. Und ich betone: Unser Ja zum Schutz 
des Mieters vor grundloser, willkürlicher Kündi-
gung gilt auch für eine Kündigung des Mietverhält-
nisses zum Zwecke unangemessener Mieterhöhun-
gen. 
(Conradi [SPD]: Wer entscheidet, was „un
angemessen" ist?) 
Allerdings müssen innerhalb des Mietverhältnisses 
— das sage ich ganz offen — Mietanpassungen zur 
Erhaltung der Wirtschaftlichkeit des Hausbesitzes 
auch möglich gemacht werden. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Ist doch gar nicht 
streitig!) 
Es ist richtig, meine Damen und Herren, daß der 
Mietwohnungsbau zurückgeht. Wer aber hier einen 
Zusammenhang mit den Mietsätzen konstruiert, 
verkennt, daß die Zeiten des großen Wohnungsbe-
darfs der 50er und 60er Jahre vorbei sind. 
(Conradi [SPD]: Jetzt muß im Bestand ver
dient werden!) 
Die Kriegsfolgen mit der damaligen Zerstörung von 
Millionen von Wohnungen sind längst überwunden, 
und der größte Bedarf ist zweifellos gedeckt. Von 
einer Einschränkung der Mieterrechte, wie vom 
Mieterbund behauptet, kann keine Rede sein. 
(Frau Dr. Däubler-Gmelin [SPD]: Bei Er
hard doch!) 
Parolen wie „Mieter werden vogelfrei" und „Mietex-
plosion droht" wurden einwandfrei als die hinläng-
lich bekannte „Mietenlüge" widerlegt. Tatsache ist 
nämlich, daß die jährliche Mietsteigerungsrate kon- 
tinuierlich zurückgegangen ist. Betrug sie 1982 
noch 4,4 %, waren es 1985 nur noch 2,2 %. Für das 
laufende Jahr sind lediglich 1,6% zu registrieren. 
Insofern muß ich den Kollegen Müntefering korri-
gieren. 
Was die Empörung über die von Herrn Staatsse-
kretär Erhard geäußerten Überlegungen ausmacht, 
ist schlicht das Erbostsein über eine andere Mei-
nung, der auch eine andere Wertvorstellung zu-
grunde liegt. Wir setzen auf mehr Marktwirtschaft, 
auf möglichst wenig staatliche Eingriffe. Selbstver-
ständlich muß dem wirtschaftlich schwachen Mie-
ter durch den Staat geholfen werden, eine men-
schenwürdige Wohnung zu haben. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Mit Erhard gegen 
die Mieter!) 
Aber wenn wir auf der einen Seite denjenigen, 
die eine Wohnung besitzen, quasi ein unkündbares 
Mietrecht einräumen, haben die Wohnungsuchen-
den kaum noch eine Chance, da jegliche Bewegung 
am Wohnungmarkt gestoppt wird. Wir meinen, 
auch einkommensschwache Mieter sollten am Woh-
nungsmarkt ebenbürtige Nachfrager sein. Dies 
kann durch Mietbeihilfen wie das Wohngeld er-
reicht werden. Damit wird gleichzeitig erreicht, daß 
auch dieser Personenkreis die Freiheit genießt, sich 
sein Wohnumfeld auszusuchen, und daß keine So-
zialmieter-Ghettos in Einheitsbetonsilos mehr ent-
stehen. Es ist eine alte Tatsache: Je attraktiver die 
Vermietung von Wohnraum ist, desto mehr Woh-
nungen werden zur Verfügung stehen. Nach dem 
Gesetz von Angebot und Nachfrage werden damit 
auch die Mietpreise stabilisiert. Auswüchse sind 
zweifellos zu bekämpfen. 
Meine Damen und meine Herren von der SPD, 
was Sie hier treiben, ist eine unverantwortliche 
Verunsicherung der Mieter. Es soll den Mietern 
wieder Angst gemacht werden — so wie damals, vor 
der Bundestagswahl 1983. Aber das wird Ihnen 
auch diesmal nicht gelingen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, das war der letzte Redner. Ich schließe die 
Aktuelle Stunde. 
Wir sind auch am Schluß der heutigen Tagesord-
nung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf morgen, Donnerstag, den 6. No-
vember 1986, 9 Uhr ein. 
Ich wünsche Ihnen noch einen angenehmen Ar-
beitstag. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.53 Uhr) 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18733 
Nachtrag zum Stenographischen Bericht 
der 241. Plenarsitzung am 23. Oktober 1986 
Zu Protokoll gegebene Rede des Bundesministers 
der Justiz, Engelhard, zu dem Antrag der Abgeord-
neten Bachmaier, Dr. de With, Dr. Emmerlich sowie 
weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD 
— Reform des Insolvenzrechts — (Drucksache 
10/5814) *): 
Die Insolvenzrechtskommission hat Ende des 
vergangenen Jahres ihre Arbeit abgeschlossen. 
Nun kann die Reformarbeit auf dem festen Boden 
eines durchdachten Sachverständigenvotums statt-
finden. 
Die Aufgabe, das politisch Mögliche und Wün-
schenswerte festzustellen, konnte uns eine Sachver-
ständigenkommission nicht abnehmen. 
Unsere Demokratie ist heute so weit, daß die Bür-
ger und ihre Interessenverbände auch noch so aus-
gefeilte und noch so ausgereifte Sachverständigen-
gutachten kritisch überprüfen und ihrer Meinung 
Gehör verschaffen. Das finde ich gut so. 
Meine Damen und Herren von der Opposition, ich 
begrüße es, daß Sie einen Antrag eingebracht ha-
ben, der weithin sachlich ist, so sachlich wie die 
Kommissionsvorschläge, die Sie sich etwas zu pau-
schal und kritiklos zu eigen machen. Dies werden 
Sie übrigens wohl noch bereuen: erste kritische Äu-
ßerungen gerade auch aus dem Arbeitnehmerlager 
sollten Sie hellhörig machen. Weniger hilfreich ist 
Ihre Auffassung dort, wo sie von den Kommissions-
vorschlägen abweicht, etwa dort, wo Sie eine staatli-
che oder halbstaatliche Insolvenzbürokratie und da-
mit hoheitliche Einflußnahme auf Insolvenzverfah-
ren fordern. 
Sie müssen sich auch fragen lassen, ob Sie der 
Reform nicht einen schlechten Dienst leisten, wenn 
Sie jetzt so tun, als sei die von meinem Amtsvorvor-
gänger Dr. Vogel eingesetzte Kommission eine Un-
tergliederung der Arbeitsgemeinschaft Sozialdemo-
kratischer Juristen gewesen. Und Sie werden der 
Sache nicht gerecht, wenn Sie große und verantwor-
tungsbewußte Verbände als Wirtschaftskreise be-
zeichnen, die lediglich einen Abbau ihrer bevorzug-
ten Rechtsstellungen zu verhindern suchten. Wer 
sich um die Funktionsfähigkeit der Kreditmärkte, 
um den Wettbewerb und um die Dynamik unserer 
Volkswirtschaft Sorgen macht, wer über den ord-
nungspolitischen Stellenwert eines Insolvenzver-
fahrens nachdenkt, dem sollten wir doch wohl die 
Redlichkeit seiner Argumentation nicht pauschal 
absprechen. 
Einige zentrale Reformvorschläge der Insolvenz-
rechtskommission sind aus guten Gründen umstrit-
ten. Hier prallen unterschiedliche Vorstellungen 
über die richtige Ordnung der Wirtschaft und über 
die Rolle des Staates aufeinander. Bei der ord-
nungspolitischen Fundierung eines wirtschafts-
rechtlichen Reformwerks ist die Öffentlichkeit heu- 
*) Eingereicht am 23. 10. 1986 um 19.10 Uhr  
te, nach Antritt der Koalition, mit Recht anspruchs-
voller als 1978, als das Mandat der Insolvenzrechts-
kommission formuliert worden ist. 
Einzelne Bausteine des Reformmodells der Kom-
mission lassen die klare, schlüssige marktwirt-
schaftliche Orientierung vermissen, die die Bundes-
regierung fordern muß. 
Ich habe deshalb vor kurzem in der Öffentlichkeit 
klargestellt, wo ich die Weichen grundsätzlich an-
ders stellen möchte als die Kommission — nämlich 
in Richtung auf mehr Markt und auf weniger bü-
rokratische Bevormundung. 
Auf den härtesten Widerstand der Wirtschaft 
stößt der von der Insolvenzrechtskommission vor-
geschlagene Umverteilungsbeitrag der Sicherungs-
gläubiger zugunsten der ungesicherten Gläubiger. 
Dazu sage ich: Vermögensumverteilung ist keine 
legitime Aufgabe eines Insolvenzverfahrens. Das 
gilt auch im Verhältnis gesicherter zu ungesicher-
ten Gläubigern. Die Kreditsicherheiten müssen sich 
gerade in der Insolvenz bewähren. 
Unterbleiben Umverteilungseingriffe in die Kre-
ditsicherheiten, so ist aber auch ein wichtiger Bei-
trag zur Marktkonformität des gerichtlichen Sanie-
rungsverfahrens geleistet. Es geht ja nicht darum, 
durch Sonderopfer der privaten Beteiligten, gewis-
sermaßen durch private Erhaltungssubventionen, 
Unternehmen am Markt zu halten, die nach markt-
wirtschaftlichen Kriterien nicht mehr lebensfähig 
wären. Dies liefe auf eine Investitionslenkung, dazu 
mit den untauglichen Mitteln des Insolvenzverfah-
rens, hinaus. Dafür ist in der marktwirtschaftlichen 
Ordnung kein Raum. 
Das Insolvenzrecht darf auch den Markt für Un-
ternehmungen, einen wichtigen Teilaspekt des Ka-
pitalmarkts, nicht beeinträchtigen. Gerade das ge-
schähe aber, wenn marode Unternehmensträger zu-
mindest während der Dauer eines Verfahrens 
künstlich erhalten würden und wenn die übertra-
gende Sanierung erschwert würde. Sie muß zu ei-
nem vollwertigen Sanierungsinstrument ausgebaut 
werden. 
In diesem Zusammenhang wird die Bundesregie-
rung noch gründlich prüfen, wie § 613a BGB, der 
den Fortbestand der Arbeitsverhältnisse beim Be-
triebsübergang vorsieht, besser in das Insolvenz-
verfahren eingepaßt werden kann. 
Wir wollen wirtschaftliche Dymanik. Mit erhebli-
chen Mitteln fördert der Staat die Gründung selb-
ständiger Existenzen. Paßt es da in unsere wirt-
schaftspolitische Landschaft, daß persönlich haf-
tende Schuldner, auch redliche, nach einem Schei-
tern 30 Jahre der Rechtsverfolgung ihrer Gläubiger 
ausgesetzt sind? Nur zu oft bedeutet der Konkurs 
für sie das endgültige wirtschaftliche Aus, allzu 
häufig den Übertritt in die Schattenwirtschaft. Ich 
meine, damit können wir uns nicht abfinden, und 
über Abhilfe sollten wir alle zusammen gründlich 
nachdenken. 
Ich hoffe, es gelingt in den nächsten Monaten, die 
Interessen so stark zu bündeln und die Meinungs-
gegensätze so weit zu überwinden, daß zu Beginn 
der nächsten Legislaturperiode ein Entwurf vorge-
legt werden kann. 

Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 242. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 5. November 1986 	18735* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 7. 11. 
Dr. Ahrens * 7. 11. 
Böhm (Melsungen) ** 6. 11. 
Büchner (Speyer) * 6. 11. 
Dr. Bugl 5. 11. 
Egert 7. 11. 
Ehrbar 7. 11. 
Dr. Ehrenberg 5. 11. 
Dr. Enders * 6. 11. 
Ertl 7. 11. 
Grüner 6. 11. 
Haase (Fürth) * 7. 11. 
Hanz (Dahlen) 7. 11. 
Hettling 7. 11. 
Hiller (Lübeck) 7. 11. 
Hoffie 7. 11. 
Frau Huber 7. 11. 
Kittelmann * 6. 11. 
Frau Krone-Appuhn 7. 11. 
Kühbacher 5. 11. 
Kuhlwein 5. 11. 
Dr.-Ing. Laermann 5. 11. 
Linsmeier 5. 11. 
Lowack 7. 11. 
Milz 7. 11. 
Dr. Müller * 7. 11. 
Paintner 7. 11. 
Reddemann * 7. 11. 
Reschke 6. 11. 
Reuschenbach 5. 11. 
Schmidt (Hamburg) 7. 11. 
Dr. Schmude 7. 11. 
Schreiber 5. 11. 
von Schmude 5. 11. 
Schulte (Unna) ** 5. 11. 
Dr. Soell ** 5. 11. 
Susset 5. 11. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Tietjen 7. 11. 
Dr. Todenhöfer 5. 11. 
Dr. Voigt (Northeim) 7. 11. 
Voigt (Sonthofen) 7. 11. 
Dr. Waigel 7. 11. 
Dr. Warnke 7. 11. 
Werner (Westerland) 5. 11. 
Frau Will-Feld 7. 11. 
Frau Zeitler 5. 11. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Köhler auf die Frage 
des Abgeordneten Jäger (Wangen) (CDU/CSU) 
(Drucksache 10/6289 Frage 5): 
Treffen Pressemeldungen zu, wonach die Bundesregierung 
der syrischen Regierung noch nach Bekanntwerden der Fak-
ten über die Verwicklung Syriens in den mißglückten Terror-
anschlag auf eine israelische Maschine in Großbritannien 
eine Finanzhilfe von über 55 Millionen DM gewährt hat, und 
wie wäre ein derartiges Vorgehen bejahendenfalls mit der 
Haltung der Bundesregierung gegenüber dem Staatsterroris-
mus in Einklang zu bringen? 
Nein. Die in der Frage genannte Kapitalhilfe von 
DM 55,9 Millionen wurde bereits 1980 zugesagt, 
aber zunächst nicht umgesetzt. Im Laufe des Früh-
jahrs und Sommers 1986 wurden die Mittel freige-
geben, also lange vor dem am 24. Oktober 1986 er-
gangenen Urteil im Londoner Prozeß. Nach dessen 
Bekanntwerden hat die Bundesregierung die Unter-
zeichnung des noch erforderlichen Darlehensver-
trags und damit entsprechende Auszahlungen ge-
stoppt.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10242.pdf</pdf_url>
    <id>2369</id>
    <dokumentnummer>10/242</dokumentnummer>
    <datum>1986-11-05</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
