<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2461</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/6</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1983-05-06</datum>
  <titel>Protokoll der 6. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/6 
Deutscher  Bundestag  
Stenographischer Bericht 
6. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Inhalt: 
Antrag der Fraktion DIE GRÜNEN betr. 
Wahl der Mitglieder des Gremiums gemäß 
§ 9 Abs. 1 des Gesetzes zur Beschränkung 
des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnis-
ses (Gesetz zu Art. 10 Grundgesetz) 
Burgmann GRÜNE 	  259 B 
Dr. Bötsch CDU/CSU  260 C 
Becker (Nienberge) SPD 	  261 A 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP und der Fraktion 
DIE GRÜNEN 
Wahl der Mitglieder des Gemeinsamen 
Ausschusses nach Artikel 53 a des Grund-
gesetzes 
— Drucksache 10/45 — 	  261 B 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP und der Fraktion 
DIE GRÜNEN 
Wahl der Mitglieder des Wahlprüfungs-
ausschusses 
— Drucksache 10/46 — 	  261 C 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und FDP 
Wahl der Mitglieder des Gremiums gemäß 
§ 9 Abs. 1 des Gesetzes zur Beschränkung 
des Brief-, Post- und Fernmeldegeheim-
nisses (Gesetz zu Artikel 10 Grundgesetz) 
— Drucksache 10/49 — 	  261 C 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP und der Fraktion 
DIE GRÜNEN 
Wahl der Vertreter der Bundesrepublik 
Deutschland in der Parlamentarischen 
Versammlung des Europarats 
— Drucksache 10/47 — 	  261 D 
Fortsetzung der Aussprache über die Er-
klärung der Bundesregierung 
Dr. Dregger CDU/CSU 	  262A 
Brandt SPD 	  270 D 
Schily GRÜNE  279 D 
Mischnick FDP 	  282 D 
Dr. Kohl, Bundeskanzler 	  290 B 
Dr. Vogel SPD 	  292 C 
Präsident Dr. Barzel 	  268A 
Nächste Sitzung 	  293 D 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 294*A 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	259 
6. Sitzung 
Bonn, den 6. Mai 1983 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Dr. Barzel: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, auf Drucksache 10/48 
liegt ein Antrag der Fraktion der GRÜNEN vor: 
Wahl der Mitglieder des Gremiums gemäß § 9 Abs. 1 
des Gesetzes zur Beschränkung des Brief-, Post-
und Fernmeldegeheimnisses (Gesetz zu Art. 10 
Grundgesetz). 
Wir waren übereingekommen, heute zunächst die 
Punkte 3, 4, 5 und 6 der Tagesordnung zu erledigen 
und dann die Aussprache fortzusetzen. 
Es ist über die Aufsetzung dieses Antrags der 
Fraktion der GRÜNEN auf die Tagesordnung zu 
befinden. Wird dazu das Wort gewünscht? — Gibt es 
dazu Widerspruch? — 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ja! — Fischer 
[Frankfurt] [GRÜNE]: Gibt es Wider
-
spruch? — Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Wir 
widersprechen!) 
— Wo ist die Wortmeldung? — Es ist Widerspruch 
erhoben. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Burgmann, 
bitte schön. 
Burgmann (GRÜNE): Es geht zunächst um die Be-
gründung, daß das auf die Tagesordnung gesetzt 
werden soll? 
Präsident Dr. Barzel: So ist es. Redezeit längstens 
fünf Minuten, Herr Kollege. 
Burgmann (GRÜNE): Meine Damen und Herren! 
Der Antrag der Fraktion der GRÜNEN liegt vor. Es 
geht hier um die Frage der Wahl der Mitglieder des 
Gremiums gemäß § 9 Abs. 1 des Gesetzes zur Be-
schränkung des Brief-, Post- und Fernmeldege-
heimnisses. Zu diesem Punkt liegen unterschiedli-
che Anträge vor, von den GRÜNEN und von den 
anderen Fraktionen dahingehend, daß bei den an-
deren Anträgen die GRÜNEN nicht eingeschlossen 
sein sollen. 
Wir haben zu Beginn dieses 10. Deutschen Bun-
destages schon einmal den Antrag gestellt, daß 
grundsätzlich die Geschäftsordnung dahin geändert 
werden soll, daß jede Fraktion in jedem Gremium 
des Bundestages vertreten sein soll. Wir haben in  
diesem Zusammenhang unter anderem begründet, 
daß sich die Qualität der Demokratie auch und 
nicht zuletzt darin darstelle, wie man mit Minder-
heiten umgehe. 
Ich möchte in diesen Zusammenhängen hier ei-
nen Schritt weitergehen. Das Gesetz zur Beschrän-
kung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses 
ist eine einschneidende Maßnahme, die der Regie-
rung die Möglichkeit gibt, dieses Grundrecht des 
Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses einzu-
schränken. Sie werden vielleicht verstehen, daß wir 
uns von diesen Einschränkungen des Grundrechts 
besonders betroffen fühlen. Ich jedenfalls habe im-
mer wieder das Bedürfnis gehabt, wenn es in mei-
ner Telefonleitung so seltsam geknackt hat oder 
meine Briefe so seltsam zugeklebt waren, 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Sie hatten 
Ihre Rechnung nicht bezahlt! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
zu wissen, was mit meinem Grundrecht geschehen 
ist. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Wer weiß, wo es 
bei Ihnen noch knackt?) 
— Das ist sehr witzig. 
Der Art. 10 des Grundgesetzes sagt ausdrücklich, 
daß dieser einschneidende Eingriff in ein Grund-
recht nur unter parlamentarischer Kontrolle ge-
schehen darf. Parlamentarische Kontrolle darf aber 
nach unseren Vorstellungen nicht heißen, daß diese 
Kontrolle nur durch die Parteien geschieht, die sich 
als die Regierungsparteien verstehen — was an 
sich schon in gewissem Sinne eine Perversion des 
Parlamentes ist, wo die Parteien die Regierung kon-
trollieren, nicht aber regieren sollen. Aber wie dem 
auch sei: Wir sind der Auffassung, daß alle Fraktio-
nen des Parlamentes daran zu beteiligen seien. 
Ähnlich ist wohl auch eine Entscheidung des 
2. Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 
15. Dezember 1970 zu werten, wo es in der Begrün-
dung heißt: 
Gegenüber den Bedenken, das Gremium ge-
mäß § 9 Abs. 1 G 10 und die Kommission könn-
ten unter Umständen von einer Mehrheit im 
Bundestag einseitig besetzt werden, genügt der 
260 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Burgmann 
Hinweis, daß auch eine Mehrheit ihre Rechte 
mißbrauchen kann. Eine Fraktion oder Koali-
tion, die das genannte Gremium einseitig beset-
zen und auf die einseitige Besetzung der Kom-
mission hinwirken würde, würde im Zweifel 
mißbräuchlich verfahren. 
Außerdem ist es hier in diesem Hause selbstver-
ständlich geworden, die FDP an solchen Gremien 
zu beteiligen. Gewissermaßen deshalb, weil man sie 
als Mehrheitsbeschaffer braucht, werden ihr zwei-
felsohne alle Rechte eingeräumt. Wir als kritische 
Opposition fühlen uns hier benachteiligt und be-
trachten es insofern auch als eine Frage der Gleich-
behandlung, in diesem Gremium vertreten zu sein. 
Es geht also erstens um die Rechte von Minder-
heiten, zweitens um die Gleichbehandlung der 
Fraktionen und drittens um die Einschränkung ei-
nes Grundrechtes, bei dem auch wir uns an der 
Kontrolle beteiligen möchten. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang an die 
Fraktionen der CDU/CSU und FDP appellieren, die 
uns — mal arrogant von oben wie Herr Stoltenberg 
und Herr Lambsdorff, mal drohend wie Herr Waigel 
oder mal formaljuristisch wie Herr Engelhard — 
ermahnt und unsere demokratischen Gesinnungen 
in Zweifel gezogen haben, sich selbst aber als demo-
kratisch unantastbar dargestellt haben: Hier, bei 
dieser Abstimmung können Sie beweisen, wie de-
mokratisch Sie sind. 
Meine Damen und Herren von der Fraktion der 
SPD, Sie haben uns gestern gegenüber den Angrif-
fen von Herrn Stoltenberg und Lambsdorff so liebe-
voll verteidigt, z. B. Herr Apel und Herr Roth. Jetzt 
wird Politik gemacht, jetzt wird abgestimmt, und in 
dieser Abstimmung zeigen Sie Ihr Gesicht; wir wer-
den das entsprechend betrachten. 
Ich meine, man kann hier nicht ewig so doppel-
züngig wie bei der Volkszählung argumentieren: 
Verschiebung: j a, aber Sondersitzung, in der das 
beschlossen werden soll: nein; das können Sie auf 
Dauer niemandem erklären. Hier und heute wird 
die Entscheidung getroffen. Wir werden unser 
Recht durchsetzen: entweder hier, oder wir werden 
die anderen Möglichkeiten, rechtlichen Möglichkei-
ten ausschöpfen. 
(Glocke des Präsidenten) 
— Ich bin gleich fertig. 
Ein Schlußsatz: Meine Herren von der Regierung, 
Sie haben gestern argumentiert, Sie wollten die Ge-
richte entlasten. Ich bin der Meinung, die beste Ent-
lastung für die Gerichte und letzten Endes auch für 
die Parlamente besteht darin ... 
Präsident Dr. Barzel: Ich bitte Sie, zum Schluß zu 
kommen. 
Burgmann (GRÜNE):..., daß man den Menschen 
ihre Rechte von Anfang an einräumt, so daß sie sich 
diese nicht erst vor Gericht zu erstreiten brauchen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat der Abgeord-
nete Bötsch. 
Dr. Bötsch (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Gemäß § 9 
Abs. 1 des Gesetzes zur Beschränkung des Brief-, 
Post- und Fernmeldegeheimnisses besteht das G 10
-
Gremium aus fünf vom Bundestag zu bestimmen-
den Abgeordneten, das zur Überwachung der Vor-
gänge gedacht ist, die der Herr Kollege Vorredner 
hier geschildert hat. — Allerdings wird Ihnen jeder 
Techniker, der etwas damit zu tun hat, sagen: 
Wenn's knackt, ist genau nichts los. Es ist mögli-
cherweise was los, wenn's nicht knackt. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Meine Damen und Herren, für die Zusammenset-
zung derartiger, durch Wahlen des deutschen Bun-
destages zu besetzender Gremien ist nach § 12 der 
Geschäftsordnung des Bundestages das Verhältnis 
der Stärke der einzelnen Fraktionen maßgeblich. 
Für die Berechnung der Stellenanteile der Fraktio-
nen stehen verschiedene Systeme zur Verfügung. 
Genannt seien hier nur das d'Hondtsche Höchst
zahlverfahren, das Verfahren nach St. Lague/Sche-
pers und das Verfahren nach Hare/Niemeyer. Nach 
allen mathematisch denkbaren Verteilungsverfah-
ren — und wir haben immer das für die Minderheit 
günstigste gewählt — hat die Fraktion der GRÜ-
NEN keinen Anspruch auf einen Sitz in diesem 
Gremium, da sich ihre Stärke im Verhältnis der 
Stärke der einzelnen Fraktionen zueinander als zu 
gering erweist. Dies ist auch dann der Fall, wenn 
wir, wie gesagt, das günstigste Verfahren zugrunde 
legen. Zu Recht ist das Gremium nach G 10 von 
Gesetzes wegen auf fünf Abgeordnete beschränkt. 
Wir führen hier zum wiederholten Male aus, daß 
es der CDU/CSU-Bundestagsfraktion nicht darum 
geht, einer Fraktion mit Hilfe von Geschäftsord-
nungstricks die ihr zustehenden Rechte zu verweh-
ren. Wir haben andererseits nicht die Absicht, das 
Wählervotum, das am 6. März gefällt wurde, zu ver-
fälschen. In diesem Parlament und in seinen Gre-
mien soll jede Fraktion den Einfluß haben, den die 
Wähler ihr durch ihre Stimme bei den Bundestags-
wahlen gegeben haben, nicht mehr und nicht weni-
ger. Von einseitiger Besetzung dieses Gremiums, 
wie hier ausgeführt wurde, kann deshalb keine 
Rede sein. Insofern geht Ihre Argumentation natür-
lich an den Gründen des Bundesverfassungsge-
richts vorbei. 
Ich möchte hier in aller Deutlichkeit sagen: Son-
derbehandlungen gibt es eben nicht, jedenfalls 
nicht mit uns. Es hat hier auch niemand irgendwel-
che moralischen Überhöhungen oder auch altge-
diente Ansprüche gegenüber anderen. Wir sind hier 
gleich, aber eben in dem Stärkeverhältnis, wie es 
die Wähler am 6. März mit ihrer Stimmabgabe ge-
schaffen haben. 
Ich meine, es ist Ihr gutes Recht, als Minderheit 
die Regierung und auch die sie stützenden Fraktio-
nen politisch zu bekämpfen und auf ihre Ablösung 
hinzuarbeiten, aber eben im Rahmen des Wähler-
votums vom 6. März. 
Wenn Sie dies anerkennen, dann werden Sie 
auch Ihre Rolle hier im Deutschen Bundestag viel-
leicht bald erkennen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	261 
Dr. Bötsch 
Die CDU/CSU-Fraktion bittet, den Antrag der 
GRÜNEN abzulehnen. — Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat der Kollege 
Becker (Nienberge). 
Becker (Nienberge) (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Nach der Wahl 
zum 10. Deutschen Bundestag sind die Stärkever-
hältnisse hier im Hause wie folgt: 255 Abgeordnete 
der CDU/CSU, 202 der SPD, 35 der FDP und 28 
Abgeordnete der GRÜNEN. Wir haben in der ersten 
Sitzung des Deutschen Bundestages die Weitergel-
tung der Geschäftsordnung beschlossen — mit eini-
gen Änderungen —, ebenso aber auch die Berech-
nung der Stellenanteile. Nach der Berechnung der 
Stellenanteile entfällt auf die CDU/CSU ein Anteil 
von drei Sitzen in diesem Gremium und auf die 
SPD ein Anteil von zwei Sitzen. Da wir das Gesetz 
zur Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmelde-
geheimnisses so gefaßt haben, daß die Zahl der Mit-
glieder gesetzlich festgelegt ist, gibt es keine Mög-
lichkeit, davon abzuweichen. Ich zitiere den § 9 
Abs. 1. 
Der nach § 5 Abs. 1 für die Anordnung von Be-
schränkungsmaßnahmen zuständige Bundes-
minister unterrichtet in Abständen von höch-
stens sechs Monaten ein Gremium, das aus 
fünf vom Bundestag bestimmten Abgeordneten 
besteht, über die Durchführung dieses Geset-
zes. 
Im Antrag der GRÜNEN kommt zum Ausdruck, 
daß die SPD-Fraktion einen Sitz abgeben soll. Wir 
sehen uns auf Grund der von mir vorgetragenen 
Argumentation dazu nicht in der Lage und müssen 
diesen Antrag ablehnen. 
(Beifall bei der SPD — Frau Beck-Oberdorf 
[GRÜNE]: Traurig!) 
Präsident Dr. Barzel: Meine Damen und Herren, 
ich habe keine weiteren Wortmeldungen. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über die 
Frage der Aufsetzung dieses Antrags auf die Tages-
ordnung. Wer der Aufsetzung zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Der 
Antrag ist abgelehnt. 
Meine Damen und Herren, wir beraten jetzt die 
Punkte 3 bis 6 der Tagesordnung; anschließend set-
zen wir die Aussprache über die Erklärung der 
Bundesregierung fort. 
Ich rufe zunächst Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP und der Fraktion DIE 
GRÜNEN 
Wahl der Mitglieder des Gemeinsamen Aus-
schusses nach Artikel 53 a des Grundgeset-
zes 
— Drucksache 10/45 — 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer diesem An-
trag zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Ich stelle Annahme dieses An-
trags fest. Damit sind die Mitglieder des Gemeinsa-
men Ausschusses und deren Stellvertreter ge-
wählt. 
Ich rufe Punkt 4 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP und der Fraktion DIE 
GRÜNEN 
Wahl der Mitglieder des Wahlprüfungsaus-
schusses 
— Drucksache 10/46 —
Wird das Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht 
gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem vorge-
tragenen Antrag zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Der interfraktionelle 
Antrag ist angenommen. Damit sind die Mitglieder 
des Wahlprüfungsausschusses und deren Stellver-
treter gewählt. 
Ich rufe Punkt 5 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und FDP 
Wahl der Mitglieder des Gremiums gemäß 
§ 9 Abs. 1 des Gesetzes zur Beschränkung 
des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnis-
ses (Gesetz zu Artikel 10 Grundgesetz) 
— Drucksache 10/49 — 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. 
Die Fraktion der GRÜNEN beantragt, das Gre-
mium in einem anderen Verhältnis zu besetzen: 
CDU/CSU 2, SPD 1, FDP 1, DIE GRÜNEN 1. Wird 
hierzu das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Der Antrag der 
Fraktion DIE GRÜNEN auf Änderung des Beset-
zungsschlüssels geht der Wahl der Mitglieder die-
ses Gremiums voraus. Ich lasse deshalb zuerst über 
diesen Antrag abstimmen. Wer dem Antrag der 
Fraktion DIE GRÜNEN zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe! — Enthaltungen! — Der Antrag ist ab-
gelehnt. 
Damit kommen wir zur Abstimmung über den 
Antrag der Fraktion der CDU/CSU, SPD und FDP 
auf Drucksache 10/49. Wer diesem Antrag zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Der Antrag ist angenommen. 
Ich rufe Punkt 6 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP und der Fraktion DIE 
GRÜNEN 
262 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Präsident Dr. Barzel 
Wahl der Vertreter der Bundesrepublik 
Deutschland in der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarats 
— Drucksache 10/47 — 
Wird das Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht 
gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem zitierten 
Antrag zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Der Antrag ist angenommen. Da-
mit sind die Vertreter der Bundesrepublik Deutsch-
land in der Parlamentarischen Versammlung des 
Europarates und ihre Stellvertreter gewählt. Ich 
nehme diese Wahl zum Anlaß, den bisherigen und 
dort ausscheidenden Mitgliedern beider Versamm-
lungen den herzlichen Dank des Deutschen Bun-
destages für ihre Arbeit auszusprechen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Wir fahren nunmehr in der Aussprache über die 
Erklärung der Bundesregierung fort. Das Wort hat 
der Kollege Dr. Dregger. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wenn ich aus der Sicht meiner 
Fraktion ein kurzes Resümee der gestrigen wirt-
schafts-, finanz- und sozialpolitischen Debatte zie-
hen soll, dann möchte ich die Fixpunkte hervorhe-
ben, die die Ausgangslage der 10. Legislaturperiode 
bestimmen. Da ist zunächst der Schuldenturm, den 
sozialdemokratische Kanzler und Finanzminister 
in nur 13 Jahren aufgerichtet haben. Es ist der 
höchste Schuldenturm der deutschen Geschichte. 
Dieser Schuldenturm wirft seine Schatten auf un-
sere Zukunft. Er begrenzt unsere Handlungs-, un-
sere Krisenbewältigungsfähigkeit. Nehmen wir nur 
die eine Zahl, die Zinslast dieses Jahres für die Alt-
schulden: 27,9 Milliarden DM. Wäre es eine Zinslast, 
wie in den 20 Unionsjahren, dann stünden uns jetzt 
25 Milliarden DM zur Verfügung, entweder zur Auf-
stockung der Investitionsquote der öffentlichen 
Haushalte, die drastisch gekürzt wurden, oder aber 
zur Reduzierung der außerordentlich hohen Netto-
neuverschuldung dieses Jahres von 40,9 Milliarden 
DM. Wenn sie auf diese Weise gekürzt werden 
könnte, entspräche sie mit etwa 14 Milliarden DM 
noch der Gesamtverschuldung der Unionsepoche 
von 20 Jahren, von 1949 bis 1969; aber, gemessen an 
der Arbeitslosigkeit und an der konjunkturellen 
Lage, wäre eine solche Neuverschuldung gerade 
noch erträglich. 
(Zuruf von der SPD: Erzählen Sie doch ein
-
mal etwas über den Haushalt!) 
Meine Damen und Herren, an der Konsolidierung 
der öffentlichen Haushalte kommen wir nicht vor-
bei, und wir haben als Bundesgesetzgeber nicht nur 
an den Bundeshaushalt, sondern auch an die Län-
derhaushalte und an die Gemeindehaushalte zu 
denken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Insbesondere sind es die Gemeindehaushalte, die 
zwei Drittel der öffentlichen Investitionen erbrin
gen. Der Haushaltsplan 1984 und die mittelfristige 
Finanzplanung, die natürlich nicht in der Regie-
rungserklärung stehen konnten, werden vom Bun-
desfinanzminister so rechtzeitig dem Parlament 
vorgelegt, daß wir sie sorgfältig beraten können. 
Wir kommen auch nicht daran vorbei, bei der 
Neuverschuldung die Schuldengrenze des Art. 115 
der Verfassung wiederzugewinnen. Die ist inzwi-
schen fünfmal durchbrochen worden: 1975, 1976, 
1978, 1981, 1982. Der Herr Oppositionsführer hat 
vorgestern beklagt, daß das auch in diesem Jahr so 
sein werde. Wir beklagen es mit ihm. Es wird auch 
im nächsten Jahr so sein. Niemand kann das über-
höhte Ausgabenniveau, das sich in dieser fünfmali-
gen Überschreitung der Schuldengrenze des Haus-
halts ausdrückt, auf einen Schlag zurückführen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Barzel: Herr Abgeordneter Dregger, 
erlauben Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abge-
ordneten Walther? 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Herr Kollege Walther, ich 
möchte mich bei dieser Debatte der allgemeinen 
Übung anschließen, keine Zwischenfrage zuzulas-
sen. 
(Walther [SPD]: Das habe ich mir so ge
dacht!) 
Aber wir bemühen uns mit schmerzhaften Ent-
scheidungen — so war es beim Haushalt 1983, so 
wird es im Haushalt 1984 sein —, diese Schulden
grenze des Art. 115 GG zurückzugewinnen. Sie, 
meine Damen und Herren, beklagen nur den Zu-
stand, wobei man nicht weiß, was Sie eigentlich 
beklagen: die Schulden, die Sie uns hinterlassen 
haben, oder die Maßnahmen, die notwendig sind, 
daß diese Erblast abgetragen werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Der zweite Fixpunkt! Die notwendige Konsolidie-
rung der Haushalte muß im wesentlichen durch 
Ausgabenkürzungen herbeigeführt werden. Für we-
sentliche Einnahmenerhöhungen fehlt der Spiel-
raum. Darauf haben uns die fünf führenden wirt-
schaftswissenschaftlichen Institute mit Recht und 
mit Nachdruck hingewiesen. Die Steuer- und Abga-
benlast hat eine Grenze erreicht, bei deren Über-
schreiten mit einer verstärkten Verweigerungshal-
tung der Bürger zu rechnen ist. Das drückt sich in 
Kapitalfluchterscheinungen aus, wie sie vor dem 
6. März nicht selten waren, vor allem aber im Aus-
weichen in die Schwarzarbeit, die zu erheblichen 
Einnahmeausfällen für den Staat und zu neuen Un-
gerechtigkeiten führt. Das dürfen eine Regierung 
und ein Parlament nicht übersehen. Es gibt Gren-
zen für die Bereitschaft der Menschen, einen immer 
größeren Teil ihres Einkommens an die Staats- und 
Sozialkassen abzuführen — eine Grenze, die weder 
durch moralische Appelle noch durch Strafen über-
wunden werden kann. 
Der dritte Fixpunkt! Die Haushaltssanierung soll 
Handlungsspielräume eröffnen, niedrigere Zinsen 
ermöglichen, den Kreditspielraum der Wirtschaft 
vergrößern und dem Aufschwung die notwendige 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	263 
Dr. Dregger 
politische Vertrauensgrundlage geben. Das Ergeb-
nis soll Wirtschaftswachstum sein. Es gibt Zeitge-
nossen, die Wirtschaftswachstum verteufeln. Wir 
bekennen uns zum Wirtschaftswachstum. Nicht 
weil wir immer mehr haben möchten, sondern weil 
nur so bei wachsender Alten- und Krankenlast — 
und die Alten- und Krankenlast wächst dramatisch 
— der Zusammenbruch der sozialen Sicherungssy-
steme verhindert werden kann. Weil nur so die zu-
sätzlichen Kosten für den Umweltschutz und für 
andere wachsende Aufgaben finanziert und weil 
nur so die Arbeitslosigkeit auf einen vertretbaren 
Rahmen zurückgeführt werden kann. 
Wirtschaftswachstum ist nach unserer Überzeu-
gung auch möglich. Der Bedarf ist keineswegs ge-
deckt. Er wird nie gedeckt sein. Das gilt nicht nur 
für die Exportmärkte, das gilt auch für den Binnen-
markt. Die Kaufzurückhaltung der letzten Jahre, 
die sich jetzt mehr und mehr aufzulockern beginnt, 
war durch Zukunftsangst und durch Zukunftsvor-
sorge verursacht, nicht durch einen Mangel an 
Kaufwünschen. 
Vierter Fixpunkt! Wirtschaftswachstum führt 
aber nicht in allen Bereichen zu Vollbeschäftigung. 
Insbesondere die beängstigend steigende Akademi-
kerarbeitslosigkeit ist nicht eine Folge der Wirt-
schaftsflaute. Im Bundesland Hessen, dessen Mini-
sterpräsident 
(Haase [Kassel] [CDU/CSU]: Geschäftsfüh
-
render!) 
gestern hier eine Gastrolle gegeben hat, gibt es z. B. 
zur Zeit 6 000 vollausgebildete arbeitslose Lehrer, 
4 500 Referendare für das Lehramt und knapp 
13 000 Lehramtsstudenten. Das sind zusammen 
23 500 Bewerber. Dem steht eine von 45 000 auf 
inzwischen 43 000 gekürzte Zahl von Lehrerstellen 
gegenüber. Hinzu kommt, daß durch die außerge-
wöhnliche Ausweitung der Lehrerzahl in den 70er 
Jahren die Altersstruktur der Lehrerschaft so ver-
zerrt ist, daß mit größeren Pensionierungsschüben 
erst in zwei Jahrzehnten zu rechnen ist. 
Herr Börner hat gestern gemeint, durch Arbeits-
platzteilung und entsprechende Gehaltskürzung für 
Lehrer könne man dieses Problem lösen. Er hat als 
Regierungschef bisher keine Anstalten gemacht, es 
in dieser Weise zu lösen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es! — Ge
genruf von der SPD: Das kann er doch gar 
nicht!) 
Meine Damen und Herren, wer diesen Ausweg als 
Lösung des Problems anpreist, streut den jungen 
Menschen Sand in die Augen. Die meisten der jetzi-
gen und der künftigen Bewerber werden einen an-
deren Beruf ergreifen müssen — leider. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Das ist um so schwieriger, je später sie die Univer-
sität verlassen. Auch deshalb sollten die Studienzei-
ten verkürzt werden. 
All das zeigt, wie unsinnig und verantwortungslos 
es war, die Hälfte eines Geburtsjahrgangs zum Ab-
itur und davon die Hälfte zur Universität führen zu 
wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die sozialdemokratischen Bildungspolitiker schei-
nen das immer noch nicht erkannt zu haben. 
Viele junge Menschen suchen zur Zeit praxisbe-
zogene Bildungsgänge in Wirtschaft und Verwal-
tung. Dabei dürfen sie nicht enttäuscht werden. Nie-
mand kann jedem einen Arbeitsplatz garantieren, 
(Zuruf von der SPD: Aha!) 
aber einem jungen Menschen die Ausbildung zu 
verweigern ist unmenschlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Jetzt geht es um die Glaubwürdigkeit der Wirt-
schaftsverbände, die dem Bundeskanzler Zusagen 
gemacht haben, 
(Zuruf von der SPD: Welche denn?) 
um die Glaubwürdigkeit unseres dualen Ausbil-
dungssystems, das ausbildungsbereite Betriebe in 
genügender Zahl voraussetzt, und letztlich um die 
Glaubwürdigkeit unserer freiheitlichen Gesell-
schaftsordnung, die sich als fähig erweisen muß, 
solche Herausforderungen in Freiheit zu meistern. 
Was zentral dem Bundeskanzler versprochen 
wurde, muß jetzt örtlich und regional verwirklicht 
werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Freunde von der CDU/CSU-Bundestagsfrak-
tion werden das Ihre dazu beitragen, daß dieses 
Versprechen eingefordert und gehalten wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, die Universitäten 
müssen in die Lage versetzt werden, sich wieder 
mehr der Forschung und der Heranbildung der Be-
gabten und Hochbegabten zu widmen. Der Staat 
hat dafür zu sorgen, daß kein Talent wegen der Ein-
kommensverhältnisse der Eltern verlorengeht. Des-
halb muß das aus finanziellen Gründen gekürzte 
Massen-BAföG durch eine echte Begabten- und 
Hochbegabtenförderung ergänzt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist eine typische Aufgabe der Länder, deren 
Kulturhoheit ja Kern ihrer staatlichen Existenz 
ist. 
Ein letzter Gesichtspunkt: Wirtschaftswachstum 
kann durch Arbeitszeitverkürzungen ergänzt, aber 
nicht ersetzt werden. Der technische Fortschritt hat 
Arbeitszeitverkürzungen möglich gemacht, und er 
wird weitere Arbeitszeitverkürzungen möglich ma-
chen. Tempo und Methode der Arbeitszeitverkür-
zungen müssen aber so gewählt werden, daß die 
internationale Wettbewerbsfähigkeit der deutschen 
Wirtschaft nicht beeinträchtigt wird. 
Dieser Zwang zur Wettbewerbsfähigkeit gilt für 
uns Deutsche mehr als für andere, da wir bis zu 
einem Drittel des Bruttosozialprodukts exportieren 
müssen, um Rohstoffe, Energie und anderes einfüh-
ren zu können. Schon jetzt arbeiten wir weniger als 
264 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Dr. Dregger 
unsere Konkurrenten. 1 750 jährlichen Arbeitsstun-
den in der deutschen Industrie stehen 1 890 in der 
amerikanischen und 2 130 in der japanischen ge-
genüber. Die niedrige Arbeitslosenquote Japans —
2,4 % — ist demnach nicht das Ergebnis von Arbeits-
zeitverkürzungen, sondern das Ergebnis der beson-
deren Leistungsfähigkeit der japanischen Wirt-
schaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Leistungsfähigkeit der deutschen Wirtschaft zu 
stärken ist daher die erste und wichtigste Aufgabe. 
Im übrigen sind die Möglichkeiten und Folgen 
der Arbeitszeitverkürzung von Beruf zu Beruf und 
von Branche zu Branche verschieden. Im Kranken-
dienst sieht das Bild anders aus als in der techni-
schen Fertigung. Arbeitszeitverkürzungen müssen 
sich den jeweiligen Bedingungen der Unternehmen 
und der Branchen anpassen. Sie müssen flexibel 
sein und müssen künftige Arbeitszeitverlängerun-
gen im Hinblick auf die geburtenschwachen Jahr-
gänge und die steigende Lebenserwartung offenhal-
ten. 
Besser als der Staat sind daher die Tarifpartner 
geeignet, flexible branchenbezogene, auch unter-
nehmensbezogene Lösungen zu vereinbaren. In der 
Chemie- und in der Nahrungs- und Genußmittel-
industrie ist das offenbar gelungen, was ich mit 
dem Ausdruck des Respekts vor den Gewerkschaf-
ten und den Arbeitgeberverbänden dieser Indu-
striezweige anerkennen möchte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, in den ersten beiden 
Jahrzehnten unserer Republik stand unser Land in 
fast allen Bereichen an der Spitze der Leistungs-
skala. Eine ausgewogene Politik der Sozialen 
Marktwirtschaft gab Leistungsanreize und vollzog 
den sozialen Ausgleich, ohne den Leistungswillen 
zu lähmen. Unser Land wurde dadurch zu einem 
der gesuchtesten Industriestandorte der Erde. Es 
zog Kapital an; bei uns wurde investiert; bei uns 
entstanden Arbeitsplätze. So erreichten wir schließ-
lich Vollbeschäftigung. Nicht in den Einzelmaßnah-
men, aber in der Philosophie können und müssen 
wir an die Politik der damaligen Zeit anknüpfen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Ein Quatsch!) 
Das hat mit Nostalgie, Herr Kollege Vogel, nichts zu 
tun. Nicht unsere, sondern Ihre Rezepte waren in 
den 50er und 60er Jahren falsch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Sie haben ja keine 
neuen!) 
In den 70er Jahren hat die SPD widerstrebend den 
Weg zur Sozialen Marktwirtschaft gesucht, indem 
sie Männern wie Karl Schiller und teilweise auch 
Helmut Schmidt folgte. Ich habe den Eindruck, daß 
unter Ihrer Führung und der des Kollegen Brandt 
die SPD dabei ist, mit grüner Unterstützung wieder 
in die Wagenburg sozialistischer Utopien zurückzu-
kehren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir aber sagen, nur wenn wir die Bundesrepublik 
Deutschland wieder zu einem nach innen und gu-
Ben unbezweifelbar sicheren und in jeder Hinsicht 
attraktiven Wirtschaftsstandort machen, nur wenn 
wir Begabungen und Leistungen fördern, nur wenn 
wir Vertrauen wecken, werden wir die Krise mei-
stern. 
Meine Damen und Herren, nach diesem kurzen 
Rückblick möchte ich mich einem Thema zuwen-
den, das unangenehm und kompliziert ist, dem sich 
daher Politiker nur ungern nähern. Ich möchte es 
aber wagen, weil dieses Thema zugleich ungeheuer 
wichtig und aktuell ist. Es geht um die Frage des 
NATO-Doppelbeschlusses. Dabei geht es um un-
sere persönliche und nationale Existenz 
(Zurufe von der SPD) 
und um die Zukunft unseres demokratischen Sy-
stems an der Grenze von Ost und West. Vergleich-
bar mit der Bedeutung dieser Debatte ist wohl nur 
die Wehrdebatte der 50er Jahre, in der es um die 
Wiederbewaffnung und die Westintegration der 
Bundesrepublik Deutschland ging. 
Zwei Umstände machen die jetzige Debatte be-
sonders schwer, einmal das Informationsdefizit un-
serer Bevölkerung. Die Neigung westlicher Regie-
rungen, unangenehme Tatsachen nur beschwichti-
gend mitzuteilen, hat dazu beibetragen. Das wie-
derum hat es der Sowjetunion ermöglicht, das Be-
wußtsein und die Meinungsbildung eines Teiles un-
serer Mitbürger in einem Ausmaß zu beeinflussen 
wie nie zuvor in der Nachkriegszeit. 
(Reents [GRÜNE]: Draußen stehen die 
Russen schon!) 
Bei diesem Ringen um die Seele der Europäer kann 
die Sowjetunion den grundlegenden Unterschied 
der politischen Systeme in Ost und West nutzen, 
und sie nutzt das natürlich. Eine öffentliche Rake-
tendiskussion gibt es j a nur im Westen, nicht im 
Osten. Der Osten nimmt an unserer Diskussion in-
tensiv teil und beeinflußt sie durch Desinformation, 
Propaganda und gezielte Angstmache. Wir nehmen 
an der östlichen Diskussion dagegen nicht teil. Im 
Osten wird diese Diskussion ja nur im Politbüro 
und im Generalstab geführt. Freie Medien und freie 
Parteien, die sich an einer freien Diskussion beteili-
gen könnten, gibt es dort gar nicht. 
(Zuruf von der SPD: Auch nicht im Polit
büro?) 
All das hat in der westlichen Meinungsbildung zu 
einer Schieflage geführt, die die Tatsachen gera-
dezu auf den Kopf stellt. 
Ich möchte meine Bemerkungen zu diesem 
Thema mit vier Thesen einleiten. 
Erste These. Ein allgemeiner atomarer Krieg ist 
nicht zu gewinnen. Er würde beiden Seiten derar-
tige Schäden zufügen, daß auch der Sieger in Wahr-
heit ein Verlierer, ein Geschlagener, ein für immer 
Getroffener wäre. Dieser Erkenntnis entspricht die 
auf die Erhaltung des Gleichgewichts und die Ver-
meidung des Krieges ausgerichtete Abschreckungs-
strategie, die das militärische Denken des Westens 
beherrscht. Im militärischen Denken der Sowjet- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	265 
Dr. Dregger 
union hat die Abschreckungsstrategie dagegen kei-
nen Niederschlag gefunden. Die sowjetische Strate-
gie ist nach wie vor eine Kriegführungsstrategie, 
die durch den offensiven und massiven Einsatz des 
gesamten Militärpotentials den Sieg erstrebt. In 
Übereinstimmung mit dem nach wie vor gültigen 
Standardwerk „Militärstrategie der Sowjetunion" 
heißt es z. B. in der Armeezeitung „Roter Stern" — 
ich zitiere —: 
Die Atomwaffe ist zum grundlegenden Faktor 
der Niederlage des Feindes geworden. 
Dementsprechend zielt die sowjetische Rüstungs-
politik nicht auf Gleichgewicht, sondern auf Überle-
genheit. Das gilt neben dem konventionellen Be-
reich für alle drei Stufen des Atomaren, also nicht 
nur für die Mittelstreckenraketen, um die sich die 
Diskussion zur Zeit dreht; es gilt auch für die Inter-
kontinentalraketen, denen die USA zur Zeit durch 
die neuen MX-Raketen zu begegnen versuchen, und 
vor allem für die Kurzstreckenraketen, die auf so-
wjetischer Seite zur Zeit auf die neuen SS 21, 22 
und 23 umgerüstet werden. Diese Kurzstreckenra-
keten, deren Bedeutung nicht unterschätzt werden 
sollte, sind je nach ihrer Reichweite bis zu 200 oder 
bis zu 1 000 km den sowjetischen Divisionen, Ar-
meecorps und Frontbereichen zugeteilt. Die Hälfte 
dieser Systeme, etwa 350, sind in der DDR oder in 
der Tschechoslowakei stationiert. 
(Reents [GRÜNE]: Unfug!) 
Unterhalb der Kurzstreckenraketen verfügt die So-
wjetunion noch über nukleare Rohrartillerie. 
Wichtig ist in diesem Zusammenhang die Tatsa-
che, daß die Sowjetunion sich das defensive westli-
che Konzept der abgestuften Abschreckung nie zu 
eigen gemacht hat. Die Sowjetunion hat den offen-
siven Einsatz nuklearer Kurzstreckenraketen und 
nuklearer Rohrartillerie zur Unterstützung ihrer 
Angriffstruppen von vornherein vorgesehen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Man kann nur hoffen, daß das sowjetische Stre-
ben nach Überlegenheit und die ihm zugrunde lie-
gende Angriffsstrategie nicht mit aktuellen An-
griffsabsichten verbunden sind, sondern in erster 
Linie darauf zielen, ihr europäisches Vorfeld er-
preßbar zu machen. Aber auch das ist für die freien 
Länder Europas absolut unakzeptabel. Es ist nicht 
legitim, die eigene Sicherheit in der totalen Unsi-
cherheit des andern finden zu wollen. Das gilt für 
beide Seiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Reents [GRÜNE]: Wer hat denn Atombom
-
ben geworfen? Doch die USA!) 
— Sie müssen erst mal zuhören und nachdenken, 
damit Sie Ihr Weltbild erweitern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Arroganz, mit der die Sowjetunion auf die 
innenpolitischen Entscheidungen des Westens Ein-
fluß zu nehmen versucht, und die Hingabebereit-
schaft, auf die sie in einem Teil der westlichen 
Öffentlichkeit trifft, erwecken den Eindruck, daß 
eine solche militärische Überlegenheit der Sowjet-
union schon jetzt besteht und sich psychologisch 
auszuwirken beginnt. 
Die zweite These. Es gibt keine Regionalisierung 
eines auf europäischem Boden stattfindenden 
Atomkriegs. In einen solchen Raketenkrieg würden 
beide Weltmächte unvermeidlich hineingezogen. 
Die Sowjetunion könnte nicht unberührt bleiben, 
weil sie mit Europa eine räumliche Einheit bildet 
und die Hälfte Europas in ihr Imperium einbezogen 
hat. Auch die USA können sich einem auf europäi-
schem Boden stattfindenden Raketenkrieg so lange 
nicht entziehen, wie ihre Soldaten und vor allem 
ihre Atomwaffen in Europa stationiert sind. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Also abziehen 
damit!) 
Denn eines ist doch völlig klar: Würden die Ameri-
kaner von Westeuropa aus auf die Sowjetunion 
schießen, dann würden die Sowjets nicht nur nach 
Westeuropa , sondern selbstverständlich auch nach 
Amerika zurückschießen. Warum sollten die So-
wjets das Kerngebiet ihres Raketengegners ausspa-
ren, wenn ihr eigenes betroffen wird. 
Die diesbezüglichen Vergeltungsdrohungen des 
verstorbenen Generalsekretärs Breschnew und 
jüngst des sowjetischen Marschalls Ustinow sind 
absolut glaubhaft. 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
Auf Grund der Stationierung amerikanischer 
Atomwaffen in Europa haften die USA daher nicht 
nur mit ihren hier stationierten Soldaten, sondern 
mit ihrer gesamten nationalen Existenz für die Si-
cherheit Europas. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Bei einem Angriff auf Deutschland hat die Sowjet-
union mit den gleichen Konsequenzen zu rechnen 
wie bei einem Angriff auf die USA. 
Die Risikogemeinschaft zwischen den USA und 
Deutschland ist auf Grund dieser Umstände zur 
Zeit vollständig und unauflöslich. In Deutschland 
trifft die Sowjetunion nicht nur auf die atomar un-
bewaffnete Mittelmacht Deutschland, sondern auch 
auf die Weltmacht USA mit all ihren militärischen 
Potentialen. Ein höheres Maß an militärischer Si-
cherheit als dieses ist für Westeuropa und  Deutsch-
land überhaupt nicht denkbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das zusätzliche Risiko, das die USA damit einge-
hen und wofür wir ihnen dankbar sein sollten, ist 
beträchtlich. Es ist daher kein Wunder, daß nicht 
die Amerikaner, sondern die Europäer die Statio-
nierung amerikanischer Mittelstreckenraketen in 
Europa verlangt haben. 
(Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Welche 
Europäer?) 
— Die Deutschen, die Franzosen, der ganze euro-
päische Teil der NATO, auch Bundeskanzler 
Schmidt. 
(Reents [GRÜNE]: Sind Sie ungeheuer 
stolz drauf!) 
266 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Dr. Dregger 
Meine Damen und Herren, ein Vergleich mag 
diese für Sie überraschende These erläutern. 
(Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Das ist 
eine Minderheit!) 
— Hören Sie zu! — Die Franzosen lehnen es aus-
drücklich ab, französische Raketen auf deutschem 
Boden zu stationieren. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Das tun sie jedenfalls nicht, weil sie uns dadurch 
etwa schonen möchten. Abgeschossen würden diese 
Raketen bei einem sowjetischen Angriff auf Frank-
reich zwar auf französischem, aber einschlagen 
würden sie in der Regel auf deutschem Boden. Nein, 
die Franzosen stationieren nicht auf deutschem Bo-
den, weil sie nicht um Deutschlands willen in einen 
Raketenkrieg verwickelt werden wollen. Die franzö-
sischen Raketen haben nur einen Auftrag: vor ei-
nem Angriff auf Frankreich abzuschrecken. 
Da dieser Auftrag so begrenzt ist, ist es auch 
gerade für uns Deutsche unerträglich, bei einem 
Kräftevergleich zwischen den beiden Weltmächten 
in Europa die französischen und die britischen Ra-
keten mitzurechnen. Denn sie dienen j a nicht unse-
rem, sondern nur dem Schutz ihres eigenen natio-
nalen Sanktuariums, Frankreichs und Großbritan-
niens. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
den GRÜNEN) 
Wenn die Amerikaner in entsprechender Weise 
europäische Risiken meiden wollten, müßten sie es 
ablehnen, amerikanische Raketen auf europäi-
schem Boden zu stationieren. Das lehnen j a auch 
einige — auch einige prominente — Amerikaner 
ausdrücklich ab. Es waren ja die amerikanischen, 
nicht die deutschen Bischöfe — ich wiederhole: 
nicht die deutschen, sondern die amerikanischen 
Bischöfe —, die in diesen Tagen den defensiven 
Ersteinsatz amerikanischer Atomraketen gegen an-
greifende Sowjetverbände in Europa abgelehnt ha-
ben. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Bravo! — Beifall 
bei den GRÜNEN) 
Herr Vogel hat vorgestern die rhetorische Frage 
gestellt, ob diese Haltung der amerikanischen 
Bischöfe als amerikafeindlich zu beurteilen sei. Das 
gewiß nicht, Herr Kollege Vogel. Eher wäre diese 
Haltung europafeindlich. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Pfui!) 
Ich bezeichne sie nur deshalb nicht als europafeind-
lich, weil der Haltung der amerikanischen Bischöfe 
europafeindliche Absichten gewiß nicht zugrunde 
liegen. 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
Aber daß die Haltung der amerikanischen Bischöfe 
darauf hinausläuft, die volle Risikogemeinschaft 
zwischen der Weltmacht USA und der Mittelmacht 
Deutschland aufzulösen, daß sie darauf hinausläuft, 
Amerika von einem atomaren Risiko zu befreien, 
uns Europäer aber mit dem Risiko eines überlege
-
nen konventionellen Angriffs der Sowjetunion in 
Europa allein zu lassen, ist doch unbestreitbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Über den Einfrierungsbeschluß des amerikani-
schen Repräsentantenhauses werden Sie, meine 
Damen und Herren der SPD, vielleicht ebenso tri-
umphieren wie über die Passagen in der Denk-
schrift der amerikanischen Bischöfe. Ohne den ge-
nauen Text dieses Beschlusses des amerikanischen 
Repräsentantenhauses mit seinen zahlreichen Zu-
sätzen zu kennen, möchte ich mir ein abschließen-
des Urteil nicht erlauben. Aber, ich meine, wir soll-
ten alles vermeiden, was dazu beitragen könnte, 
diejenigen in den USA zu stärken, die ihr eigenes 
amerikanisches Sonderinteresse zu Lasten Europas 
dem Bündnisinteresse vorordnen möchten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit der Vertretung der deutschen Interessen, von 
denen Herr Kollege Vogel so häufig redet, hätte das 
jedenfalls gar nichts zu tun. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Dritte These: Um der Bedrohung ihres eigenen 
Territoriums durch sowjetische Atomwaffen entge-
genzuwirken, brauchen die Amerikaner keine 
Atomwaffen auf europäischem Boden. Amerikani-
sche Atomwaffen auf europäischem Boden sind 
aber erforderlich, um von einem Angriff auf Europa 
abzuschrecken. Zögen nämlich die Amerikaner ihre 
Nuklearwaffen ab, gäbe es in Europa keine atoma-
ren Raketen mehr, die vor einem nuklearen oder 
konventionellen Angriff auf Deutschland abschrek-
ken würden. Die französischen und britischen 
Atomwaffen sind dazu nicht bestimmt. Wir selbst 
haben auf Atomwaffen rechtsverbindlich verzichtet, 
auch der Sowjetunion gegenüber. 
(Reents [GRÜNE]: Das bedauern Sie noch 
heute, nicht?!) 
Nach einem Abzug amerikanischer Atomwaffen 
aus Europa lebten wir Deutsche in einer Zone, die 
zwar von Atomwaffen, nicht aber — worauf es doch 
ankommt — von einer Bedrohung durch Atomwaf-
fen und andere militärische Gewalt frei wäre. Im 
Gegenteil: Mit dem Abzug amerikanischer Atom-
waffen bräche die westliche Abschreckungsstrate -
gie für Europa, insbesondere für Deutschland, wie 
ein Kartenhaus zusammen. Der Krieg würde wie-
der führbar 
(Zuruf von der SPD: Alles überholt!) 
und für die Sowjetunion gewinnbar. Das ist eine 
Perspektive, die für uns völlig unannehmbar ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zu dieser dritten These zwei Zusatzbemerkun-
gen. 
(Reents [GRÜNE]: Sie müssen einmal 
überlegen: Ohne Atomwaffen wird die Welt 
unbewohnbar?) 
— Denken Sie doch erst einmal nach. Sie müssen 
viel mehr nachdenken. Das Thema ist wirklich 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	267 
Dr. Dregger 
schwierig. Hören Sie einmal zu, und denken Sie 
nach. 
(Reents [GRÜNE]: Was Sie erzählen, ist 
der größte Quatsch, aber gefährlich!) 
Erste Zusatzbemerkung. Über den atomaren 
Krieg sollten wir nicht die Möglichkeit eines kon-
ventionellen vergessen, gerade wir Deutschen nicht; 
denn wir leben doch an der Grenze. Auch der kon-
ventionelle Krieg wäre in unserem dicht besiedel-
ten und, was den Zivilschutz angeht, darauf in gar 
keiner Weise vorbereiteten Land schrecklich. Es 
gilt daher, nicht nur den atomaren Krieg zu verhin-
dern, es gilt, jeden Krieg in Europa zu verhindern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD) 
Ich bin den deutschen Bischöfen dankbar, daß sie in 
ihrer Denkschrift gerade auf diesen Punkt immer 
wieder hingewiesen haben. 
Leider ist der Westen bis heute außerstande, der 
großen konventionellen Macht der Sowjetunion in 
Europa rein konventionell zu begegnen. Wegen der 
außerordentlichen konventionellen Überlegenheit 
der Sowjetunion kann die NATO auf eine atomare 
Eskalationsdrohung dieser konventionellen Über-
macht gegenüber leider nicht verzichten. Wir müß-
ten viel mehr Geld für die Verteidigung ausgeben 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
und wir müßten viel mehr Truppenverbände auf-
stellen, wenn wir das ändern wollten. Sie müssen 
sich fragen, meine Damen und Herren, ob Sie dafür 
das Geld bereitstellen wollen. 
(Zurufe von den GRÜNEN: Sozialabbau! — 
Rüsten, rüsten, rüsten!) 
Die atomare Eskalationsdrohung der NATO ist 
jedoch nur glaubwürdig, wenn die NATO gegenüber 
der Sowjetunion nicht auch noch im Kurzstrecken- 
und Mittelstreckenbereich deutlich unterlegen ist. 
Leider ist das zur Zeit der Fall. Das macht sowjeti-
sche Abrüstung oder westliche Nachrüstung so au-
ßerordentlich dringlich. 
Zweite Zusatzbemerkung. Von einem nuklearen 
Rückzug der USA aus Europa wären Franzosen und 
Briten weniger betroffen als wir Deutschen; denn 
Franzosen und Briten verfügen — anders als wir — 
über nationale Atomstreitkräfte. Im Vergleich zu 
denen der Sowjetunion sind diese zwar so schwach, 
daß sie kein Gegengewicht gegen diese Weltmacht 
Sowjetunion bilden könnten; 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
aber wenn sie auch keine Offensivdrohung gegen 
die Sowjetunion richten können: Ihr Vorhandensein 
signalisiert einem möglichen Angreifer die Auslö-
sung der atomaren Apokalypse, falls die nationalen 
Sanktuarien in Frankreich und in Großbritannien 
selbst einem existenzbedrohenden Angriff ausge-
setzt würden. Wer sich an die Rede des sozialisti-
schen Präsidenten Frankreichs hier im Bundestag 
erinnert, wird mir zustimmen, daß ich es richtig 
schildere, wie die Franzosen es sehen. 
(Zuruf von der SPD) 
Vierte und letzte These: Keine der beiden Welt-
mächte ist politisch in der Lage, die andere totzurü-
sten. Zwar ist die Wirtschaftskraft der USA größer 
als die der Sowjetunion; die des Westens insgesamt 
ist sehr viel größer. Dafür ist aber die Bereitschaft 
des Westens, seinen Lebensstandard zugunsten von 
Rüstungsanstrengungen zu verringern, ungleich ge-
ringer. Rüstung ist der einzige Bereich, indem tota-
litäre Staaten mit freien Staaten mithalten können 
und bei annähernd gleicher Größenordnung sogar 
ein Übergewicht gewinnen können; 
(Zuruf des Abg. Roth [SPD]) 
denn totalitäre Staaten können das letzte aus ihren 
Menschen herauspressen, wir können das Gott sei 
Dank nicht. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Wir sind auf dem 
besten Wege!) 
Ein zweiter Punkt. Jede Rüstungspolitik, die den 
Gegner nicht nur abschrecken, sondern überwinden 
will, jede Strategie, die nicht defensiv den Frieden, 
sondern offensiv den Sieg erstrebt, ist im atomaren 
Raketenzeitalter ein gemeingefährliches Verbre-
chen, das sich gegen die Menschheit richtet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Bei der Kompliziertheit der Materie und der Ge-
fährlichkeit des Gegenstands kann man die Frage 
aufwerfen, ob die Initiatoren des NATO-Doppel-
beschlusses die demokratische Öffentlichkeit ihrer 
Länder nicht überfordert haben. 
(Duve [SPD]: Was heißt das denn?) 
Das gilt um so mehr, als die westliche Öffentlichkeit 
über die gefährlichen Folgen der sowjetischen 
Überrüstung, die nun seit einem Jahrzehnt anhält, 
für die westliche Sicherheit nie umfassend und ein-
dringlich unterrichtet worden ist. Sicherlich wäre 
es im Sinne unserer Gleichgewichts- und Abrü-
stungspolitik erfolgreicher gewesen, der „Moderni-
sierung" des sowjetischen Potentials durch die SS 
20 statt mit dem NATO-Doppelbeschluß mit einer 
sofortigen Nachrüstung des westlichen Potentials 
zu begegnen 
(Zuruf des Abg. Duve [SPD]) 
und das mit einem Verhandlungsangebot zu verbin-
den. Wahrscheinlich wäre bei einer Gleichheit der 
Ausgangslage für beide Seiten ein Abkommen zur 
Rüstungsbegrenzung längst zustande gekommen. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Also erst rüsten, 
dann verhandeln! — Erneuter Zuruf des 
Abg. Duve [SPD]) 
— Hören Sie doch mal zu, Herr Duve. Ich versuche, 
im Zusammenhang und systematisch einen Gedan-
ken darzulegen, den Sie nachher ja ablehnen kön-
nen. Aber ich wäre doch dankbar, wenn Sie ihn 
anhörten. 
Die Gleichheit der Ausgangslage war aber nicht 
gegeben. Als die sowjetische Mittelstreckenbedro-
hung erkannt wurde und als daraufhin die Europä-
er, vor allem Bundeskanzler Helmut Schmidt, die 
Amerikaner aufforderten, auf diese neue Bedro-
hung Europas zu reagieren, waren die Amerikaner 
zur sofortigen Nachrüstung gar nicht in der Lage. 
268 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Dr. Dregger 
Sie waren nicht darauf vorbereitet. Sie hatten Ge-
genwaffen zur SS 20 gar nicht entwickelt, 
(Frau Kelly [GRÜNE]: Es gibt keine Ge- 
genwaffen zur SS 20!) 
weder Marschflugkörper noch Pershing 2. Der 
NATO-Doppelbeschluß wurde am 12. Dezember 
1979 gefaßt. 
(Reents [GRÜNE]: Sie lügen einfach!) 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege, ich rufe Sie zur 
Ordnung. 
(Reents [GRÜNE]: Aber das ändert doch 
nichts!) 
— Herr Kollege Reents, wenn Sie das wiederholen, 
gibt es einen dritten Ordnungsruf, und dann muß 
ich Sie für diesen Tag von der Sitzung ausschlie-
ßen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Der NATO-Doppelbe-
schluß wurde am 12. Dezember 1979 gefaßt. Bis die 
Amerikaner im Herbst dieses Jahres erstmals in 
der Lage sein werden, Gegenwaffen zur SS 20 zu 
produzieren — zur Zeit experimentieren sie j a noch 
— und in Europa zu stationieren, werden demnach 
vier Jahre vergangen sein. Das ist übrigens ein we-
sentlicher Hinweis zu der Frage, wer eigentlich für 
diesen neuen Rüstungswettlauf, wie viele sagen — 
was falsch ist, weil der Westen ja nur nachläuft —, 
verantwortlich ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Das Nachhinken des Westens in der Entwicklung 
von Mittelstreckenwaffen erklärt den weiteren Ver-
lauf der Auseinandersetzung. Zunächst lehnte die 
Sowjetunion das Verhandlungsangebot des We-
stens kaltschnäuzig ab. Sie verlangte vom Westen 
bereits vor Verhandlungsbeginn, bedingungslos auf 
den Aufbau einer Gegenmacht zur SS-20-Bedro-
hung zu verzichten. Als das nicht wirkte, ging die 
Sowjetunion zwar auf Raketenverhandlungen in 
Genf ein, aber sie beschleunigte ihr Rüstungs-
tempo. 
Bei der Verabschiedung des NATO-Doppelbe-
schlusses im Jahre 1979 verfügte sie über zirka 100 
SS-20-Raketen mit 300 Sprengköpfen. Heute ver-
fügt sie über 351 einsatzbereite SS-20-Raketen mit 
1 053 Sprengköpfen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Haben Sie sie 
gezählt?) 
Das ist mehr als das Dreifache. Jede Abschußrampe 
ist mindestens einmal nachladefähig, so daß sich 
diese Zahlen noch einmal verdoppeln. 
Meine Damen und Herren, seit dem NATO-Dop-
pelbeschluß 1979 wurde in Genf verhandelt, in der 
Sowjetunion gerüstet und im Westen diskutiert, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
das letztere unter einem Trommelfeuer sowjeti-
scher Propaganda, Angstmache und Desinforma-
tion. 
Inzwischen marschieren sogenannte Friedensbe-
wegungen und Ostermarschierer, natürlich nur im 
Westen. 
(Frau Kelly [GRÜNE]: Den Krefelder Ap
pell bitte nicht vergessen!) 
— Frau Kelly, gehen Sie einmal nach Moskau. 
Immer mehr Menschen sehen nicht in den sowje-
tischen Raketen, die sich ständig vermehren — 
auch jetzt noch — und die die Europäer, insbeson-
dere die Deutschen, auf das Schwerste bedrohen, 
die Gefahr für den Frieden, sondern in den noch 
nicht vorhandenen und nur für den Fall des Schei-
terns der Verhandlungen in Genf geplanten ameri-
kanischen Raketen. 
Die SPD-Herren Eppler und Lafontaine setzen 
dieser Verwirrung die Krone auf. Sie werfen den 
Amerikanern vor, mit den geplanten 108 Pershing-
2-Gefechtsköpfen eine Waffe zur — ich zitiere — 
Enthauptung der politischen und militärischen 
Machtstruktur der Sowjetunion zu installieren, was 
bei 108 Pershing-2-Gefechtsköpfen schon rein mili-
tärisch eine absurde Vorstellung ist. Gleichzeitig 
unterschlagen sie, was schlimmer ist, die Tatsache, 
daß die gefechtsbereiten 1 053 SS-20-Sprengköpfe, 
die sich noch ständig vermehren, präzis diese Dro-
hung gegen Europa richten. Warum verschweigen 
das diese Sicherheitspolitiker, um nicht zu sagen: 
Unsicherheitspolitiker, meine Damen und Herren? 
Sind sie der Meinung, daß das Sicherheitsbedürfnis 
der Menschen in der Sowjetunion legitimer sei als 
das Sicherheitsbedürfnis der Deutschen hier bei 
uns und das der Westeuropäer? 
(Reents [GRÜNE]: Sie sind im Zweiten 
Weltkrieg angegriffen worden!) 
Im übrigen hat die Pershing 2 eine Reichweite 
von nur 1 800 km, die SS 20 hat mit 4 500 km die 
dreifache Reichweite. Der Pershing-2-Gefechtskopf 
hat eine Sprengkraft von 20 Kilotonnen. Der SS-20-
Sprengkopf hat mit 150 Kilotonnen — und das drei-
mal — die siebenfache Sprengkraft. 
(Frau Kelly [GRÜNE]: Das liegt an der 
Strategie!) 
Die geplante westliche Nachrüstung würde bei ih-
rer Verwirklichung zwar das sowjetische Monopol 
an modernen Mittelstreckenwaffen beenden, aber 
die Überlegenheit der Sowjetunion bestehen las-
sen. 
Ein Wort an diejenigen, die sich bei ihrer einseiti-
gen, die deutschen und europäischen Sicherheitsbe-
dürfnisse völlig ignorierenden Argumentation auf 
das Evangelium berufen. 
(Zuruf der GRÜNEN: Franz Alt!) 
Als Christen sind wir verpflichtet, den Nächsten zu 
lieben wie uns selbst. 
(Reents [GRÜNE]: Als Menschen auch!) 
Wir wollen von dieser Liebespflicht die Sowjetmen-
schen gewiß nicht ausnehmen; aber unsere deut-
schen Mitbürger sind doch auch unsere Nächsten. 
(Frau Kelly [GRÜNE]: Und Solidarno ść !) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	269 
Dr. Dregger 
Nächstenliebe heißt doch nicht Selbsthaß. Es ist da-
her keineswegs unchristlich, wenn wir den Verzicht 
auf die Pershing 2 davon abhängig machen, daß die 
Sowjetunion auf die SS 20 verzichtet. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Auf Grund all dieser Überlegungen möchte ich 
mit Nachdruck erklären: Die Regierung und die 
Mehrheit dieses Hauses, soeben von den Wählern 
eindrucksvoll bestätigt, sind fest entschlossen, den 
Frieden unseres Landes und die Freiheit unseres 
Volkes zu bewahren und zu sichern. Wir sind nicht 
bereit, ein sowjetisches Sicherheitsbedürfnis zu ak-
zeptieren, das auf der totalen Unsicherheit der 
freien Länder Europas aufbaut. Wenn die Sowjet-
union keine Pershing 2 will, muß sie die SS 20 weg-
nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auf ein annäherndes Gleichgewicht können und 
werden wir nicht verzichten. 
(Ein Abgeordneter der GRÜNEN tritt ans 
Rednerpult — Zuruf von der CDU/CSU: 
Eine Frechheit!) 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege, ich bitte Sie, 
das Rednerpult zu verlassen. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Wir sind darin mit den 
Freien Demokraten völlig einig. 
Wie wird sich die Sozialdemokratie verhalten? 
Ihr Bild ist zur Zeit unklar und wird immer diffuser. 
Die Sowjetunion hat die Hoffnung auf westliche 
Schwäche und Uneinigkeit immer noch nicht aufge-
geben. Das gefährdet den Erfolg der Genfer Abrü-
stungsverhandlungen. Ich appelliere daher an Ihre 
Adresse, Herr Kollege Vogel, die gemeinsame Posi-
tion der westlichen Demokratien nicht zu verlassen. 
Ich erinnere Sie an die Rede, die der sozialistische 
Staatspräsident Frankreichs, Mitterrand, am 20. Ja-
nuar in diesem Hause gehalten hat. Ich erinnere 
Sie an die Haltung des sozialistischen Premiermini-
sters von Spanien, die er soeben in Bonn bekundet 
hat. Ich erinnere Sie daran, daß der NATO-Doppel-
beschluß nicht zuletzt auf die Initiative Ihres Frak-
tionskollegen und stellvertretenden SPD-Parteivor-
sitzenden Helmut Schmidt zurückgeht. 
Wir, meine Damen und Herren, haben als Opposi-
tion die Sicherheitspolitik der sozialliberalen Ko-
alition immer mit Nachdruck unterstützt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist nicht unbillig, meine ich, nunmehr von Ihnen 
das gleiche zu erwarten, zumal wir nichts anderes 
tun, als die Sicherheitspolitik fortzusetzen, die Ihre 
Regierung begründet hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, die 
Verhinderung des Krieges durch militärisches 
Gleichgewicht sollte nicht die einzige Perspektive 
der westöstlichen, insbesondere der deutsch-sowje-
tischen Beziehungen sein. Wir jedenfalls wollen al-
les tun, um unsere Beziehungen zur Sowjetunion 
auf eine bessere Grundlage zu stellen. Wir begrü-
ßen die Einladung des sowjetischen Generalsekre-
tärs an den deutschen Bundeskanzler. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
FDP — Duve [SPD]: Wer fährt denn aus 
München mit, um aufzupassen?) 
Wir würden es begrüßen, wenn zu einem geeigneten 
Zeitpunkt und nach sorgfältiger Vorbereitung auch 
ein Treffen des amerikanischen Präsidenten und 
des sowjetischen Generalsekretärs zustande käme. 
Diese Gespräche sollten nicht nur das militärische 
Gleichgewicht und den Alltag unserer Beziehungen 
zum Gegenstand haben, es sollten auch die Zu-
kunftsperspektiven einer europäischen Friedens-
ordnung erörtert werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Für diese Friedensordnung tragen nach wie vor 
die Sieger des Zweiten Weltkrieges, insbesondere 
die USA und die Sowjetunion, eine besondere, eine 
gemeinsame Verantwortung. Sie haben gemeinsam 
Hitler-Deutschland besiegt, Frieden jedoch haben 
sie Europa bis heute, 38 Jahre nach Einstellung der 
Feindseligkeiten, noch nicht gebracht. Wer die Zo-
nengrenze zwischen West- und Mitteldeutschland 
betrachtet, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Zone?) 
kann diese blutige und angsterzeugende Grenze 
mitten durch Deutschland nicht als Zeichen des 
Friedens bezeichnen. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Ach, die Zone ist 
wieder da! — Weiterer Zuruf von den 
GRÜNEN: Die Grenzen von 1937!) 
Wer die Teilung der deutschen Hauptstadt durch 
Mauer, Stacheldraht, Minen und Schießbefehl er-
lebt, kann diesen völlig anomalen Zustand nicht als 
Frieden bezeichnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN: Kalter Krieger! 
— Führen Sie doch die Anführungsstriche 
wieder ein!) 
Wer sich erinnert, welche Mittel eingesetzt wer-
den mußten, um das Aufbegehren der Menschen in 
der DDR, in Ungarn und der Tschechoslowakei zu 
unterdrücken, und welche Mittel jetzt eingesetzt 
werden, um ein entsprechendes Aufbegehren in Po-
len zu verhindern, der kann diesen Zustand nicht 
als Frieden bezeichnen. Bei all diesen Akten der 
Gewalt handelt es sich um die Verletzung elemen-
tarer Menschenrechte. Gewalt zur Unterdrückung 
der Völker sichert nicht den Frieden, sie gefährdet 
ihn; denn Friede ist das Werk der Gerechtigkeit und 
nicht der Unterdrückung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir Europäer, wir Polen, wir Tschechen, wir Slo-
waken, wir Ungarn und wir Deutsche, brauchen 
eine Friedensordnung, die unsere Menschenrechte 
und unser Selbstbestimmungsrecht garantiert. Je 
größer die Rüstungs- und Vernichtungskapazitäten 
werden, desto wichtiger wird eine solche Friedens- 
270 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Dr. Dregger 
ordnung, desto notwendiger wird es, sie im Einver-
nehmen mit allen Beteiligten zu schaffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mir ist klar, daß Friedensverträge nicht am An-
fang der Entwicklung zu einer solchen Friedensord-
nung in Europa stehen werden. Begonnen werden 
muß mit der Abrüstung auf der Grundlage des 
Gleichgewichts auf möglichst niedrigem Waffenni-
veau. Das wiederum setzt mehr Vertrauen zueinan-
der voraus. Dieses Vertrauen kann nur wachsen, 
wenn keine Seite darauf besteht, ihr System mit 
militärischem Druck über die Welt zu verbreiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Weltrevolution unter sowjetischer Führung an-
zustreben — was ja nichts anderes heißt, als die 
Weltherrschaft anzustreben — 
(Stratmann [GRÜNE]: Das wollen Sie 
doch!) 
ist im Raketenzeitalter zu gefährlich, auch für die 
Sowjetunion zu gefährlich. Die Sowjets sollten da-
her darauf verzichten, mit Machtpolitik erreichen 
zu wollen, was sie mit Zustimmung der Völker nicht 
erreichen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Amerikaner haben längst erkannt, daß ihr way 
of life Ausdruck einer besonderen Zivilisation ist 
und daher nicht unterschiedslos auf alle Völker und 
Kulturen übertragen werden kann. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Gott sei Dank!) 
Vor allem wissen die Amerikaner, daß Gewalt ein 
völlig ungeeignetes Mittel ist, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Siehe Vietnam, 
Nicaragua und El Salvador!) 
um für diesen Weg zu werben. 
Im Atomzeitalter gefährdet Imperialismus jeder 
Art das Überleben der Menschheit. Auch die Welt-
mächte müssen daher heute mehr als früher Zu-
rückhaltung üben — auch im eigenen Interesse. Sie 
müssen auf Herrschaft über andere Völker verzich-
ten. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Sie müssen die Freiheits- und Selbstbestimmungs-
rechte der Menschen und Völker respektieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Die nur auf diese Weise erzielbare Verringerung 
des politischen Konfliktpotentials ist im Raketen-
zeitalter zur Überlebensfrage der Menschheit ge-
worden. Diese Tatsache, nicht nationale oder histo-
rische Ansprüche, gibt dem Begehren nach Selbst-
bestimmung nicht nur für uns Deutsche, sondern 
für alle Völker seine hohe moralische Qualität — 
das aber nur, wenn dieses Begehren mit einem ab-
soluten Gewaltverzicht verknüpft ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ist eine solche Friedensordnung erreichbar? Wir 
Europäer neigen wie die Amerikaner dazu, ein poli-
tisches Ziel weniger nach seiner Berechtigung als  
nach der Chance seiner möglichst sofortigen Ver-
wirklichung zu beurteilen. Im Zustand relativer 
Machtlosigkeit, dem sich Europa seit dem Zweiten 
Weltkrieg ausgesetzt sieht, ist das ein falscher Maß-
stab, meine Damen und Herren, ein Maßstab, der zu 
Resignation und Perspektivlosigkeit führen muß. 
Die Waffen der Schwächeren — und das sind wir — 
sind aber nicht Perspektivlosigkeit und Resigna-
tion, sondern Zielstrebigkeit, Beharrlichkeit und 
langer Atem. 
Eine europäische Friedensordnung, die auf dem 
Selbstbestimmungsrecht der Völker beruht und die 
berechtigten Sicherheitsinteressen auch der beiden 
Weltmächte einschließt, ist die einzige Alternative 
zur Teilung des Kontinents, zu blutenden Grenzen, 
zum Aufbegehren unterdrückter Völker und zu sich 
gegenseitig in Schach haltenden Raketenmassen. 
Ich meine, diese Alternative ist Anlaß genug, auf 
einen Zustand des Friedens in Europa hinzuwir-
ken, 
(Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Ohne 
Waffen!) 
der es nicht nur den Deutschen, sondern allen euro-
päischen Völkern erlaubt, ihr Recht auf Selbstbe-
stimmung zu verwirklichen. Deshalb kämpfen wir 
für das Recht auf nationale Selbstbestimmung aller 
Völker und für das Ende der Teilung Europas, wie 
es der Herr Bundeskanzler in seiner Regierungser-
klärung treffend formuliert hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nicht das Gleichgewicht des Schreckens, sondern 
eine auf den Menschenrechten beruhende und auf 
niedrigstem Waffenniveau gesicherte Friedensord-
nung sollte die Zukunftsperspektive für künftige 
Ost-West-Beziehungen sein. Nur eine Perspektive, 
die den Menschen die Angst nimmt, die Angst vor 
totalitärer Unterdrückung und die Angst vor atoma-
rer Vernichtung, entspricht den Erfordernissen des 
Atomzeitalters. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FPD) 
Eine solche Friedensordnung zu schaffen ist ge-
wiß eine gewaltige Aufgabe. Aber sie allein hält uns 
die Zukunft offen. Alle, die Einfluß haben, und alle, 
die sich selbst und der Menschheit den atomaren 
Holocaust ersparen möchten, sollten sich daran be-
teiligen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Abgeordnete der GRÜNEN zei
-
gen ihre roten Abstimmungskarten) 
Präsident Barzel: Das Wort hat der Kollege 
Brandt. 
Brandt (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Die Redner der CDU und 
CSU, so auch mein Vorredner, der Kollege Dregger, 
wollen in diesen Wochen den Eindruck vermitteln 
oder haben sich selbst in die Vorstellung hineinge-
lebt, hinter uns liege eines der dunkelsten Kapitel 
der deutschen Geschichte, jene schrecklichen 70er 
Jahre, die nun endlich überwunden seien. Das 
klang j a eben deutlich an, als der Kollege Dregger 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	271 
Brandt 
die ersten beiden Jahrzehnte dieser Bundesrepu-
blik beschwor. 
Ich bin sicher, daß diese Geschichtsklitterung 
nicht Bestand haben wird. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Bastian 
[GRÜNE]) 
Denn, meine verehrten Kollegen, die Menschen er-
innern sich oder werden sich wieder erinnern, daß 
es ihnen — obwohl dies nicht das einzige Kriterium 
ist — j a nicht so schlecht gegangen ist in den 70er 
Jahren, sicher nicht schlechter als in den Jahren 
zuvor. Die Menschen erinnern sich oder werden 
sich erinnern, daß die Bundesrepublik Deutschland 
nicht schlechter dastand, sondern besser dastand 
als zuvor in ihrem Verhältnis zu Europa und zur 
Welt. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Menschen erinnern sich und werden sich daran 
erinnern, daß wir reformpolitisch und friedenspoli-
tisch, auch deutschlandpolitisch einiges, wie ich im-
mer noch glaube, Wichtiges, auf den Weg gebracht 
haben, wobei aus meiner Sicht freilich zu bedauern 
bleibt, daß uns dies auf allen drei Gebieten, die ich 
nannte, nicht noch konsequenter und weitertragend 
gelungen ist. 
Wenn ich „uns" sage, meine ich, auf die erfolgrei-
chen Jahre bezogen, beide Partner der soziallibera-
len Koalition. Es ist Sache der FDP, wieweit sie 
heute verdammen läßt, woran sie gestern mitgear-
beitet hat. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Bastian 
[GRÜNE]) 
Der Bundeskanzler hat am Mittwoch seine Regie-
rungserklärung mit einer — ich muß es so hart 
sagen — geschichtsklitternden Bemerkung einge-
leitet, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unerhört!) 
indem er den Sozialdemokraten erneut die Folgen 
der weltwirtschaftlichen Verwerfungen anlasten 
wollte. Auch kann, Herr Bundeskanzler, keine Rede 
davon sein, daß das Vertrauen in die Handlungsfä-
higkeit des Staates erschüttert gewesen sei oder 
daß die Bundesrepublik bündnispolitisch ins Zwie-
licht geraten sei. Dies können Sie so nicht stehen-
lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage auch: Mit solchen Bemerkungen mehrt 
man nicht den Nutzen unseres Volkes, sondern för-
dert man überflüssige Zerstrittenheit. Aber Herr 
Kohl, der Bundeskanzler, hat wohl nur feststellen 
wollen, daß nun seines Erachtens alles wieder so 
ziemlich in Ordnung sei, die Wirtschaft habe Mut 
gefaßt, die Menschen zeigten Vertrauen, und außen-
politisch stünden wir nun auch wieder auf der rech-
ten Seite, nämlich auf der Seite unserer Freunde 
und Partner, als ob das jemals die Frage gewesen 
wäre. 
(Beifall bei der SPD — Kittelmann [CDU/ 
CSU]: Das war schon die Frage!) 
Nein, verehrter Herr Bundeskanzler, so einfach, wie 
Ihnen manchmal die Worte über die Lippen kom-
men, sind die Dinge leider nicht. Es wäre ja schön, 
wenn der gute Wille allein, den Ihnen niemand oder 
kaum jemand absprechen wird, Berge versetzen 
könnte; aber die Erfahrung zeigt, daß das nicht 
reicht. Die Herausforderungen, mit denen wir es zu 
tun haben, Massenarbeitslosigkeit, wahnwitziger 
Rüstungswettlauf, tiefe Gefährdung der natürli-
chen Existenzgrundlagen, um nur einige der wich-
tigsten Herausforderungen zu nennen, sind sehr 
viel ernsthafterer Natur, als daß sie sich hinwegre-
den ließen. 
Nun habe ich gewiß nichts gegen einen gehörigen 
Schuß Optimismus; aber so sicher wäre ich, ver-
ehrte Kollegen von der Mehrheit, an Ihrer Stelle 
nicht, daß die Themen, über die wir in diesen Tagen 
streiten, Ihre Regierung nicht überdauern könn-
ten. 
Das gilt gerade auch für die wirtschaftlichen Pro-
bleme, die uns alle bedrücken, Sie wissen doch so 
gut wie wir, daß auch eine wirtschaftliche Erholung, 
wenn sie denn eintritt, bei den Amerikanern, bei 
uns und im Zusammenwirken zwischen Europa und 
Amerika, die Zahl der Arbeitslosen nicht entschei-
dend herunterdrücken würde. Dennoch — das 
leuchtet mir nach dieser Debatte immer noch nicht 
ein — predigen Sie den Rückzug des Staates aus 
seiner Verantwortung 
(Beifall bei der SPD) 
auf diesem für viele Millionen Menschen entschei-
denden Gebiet. Das ist schon eigentümlich. Sie le-
gen doch sonst so großen Wert auf wirtschaftswis-
senschaftlichen Sachverstand, von dem man nicht 
sagen kann, daß er durchweg durch sozialdemokra-
tisches oder gewerkschaftliches Gedankengut bela-
stet sei. Aber heute, wo die Gutachten, Herr Kollege 
Dregger, im Ergebnis darin übereinstimmen, daß 
sich die Lage am Arbeitsmarkt zum Jahresende 
eher noch verschlechtern wird, scheinen viele von 
Ihnen wegzuhören. Da hilft eben — es tut mir leid, 
dies sagen zu müssen, Herr Kollege Dregger —, was 
das entscheidende Thema von Millionen Arbeitslo-
sen angeht, Ihre erneute Berufung auf eine veral-
tete Wachstumsphilosophie allein nicht weiter. 
(Beifall bei der SPD) 
Da bei ist unüberhörbar und unübersehbar, daß 
ohne zusätzliche Maßnahmen — nämlich zusätzli-
che Maßnahmen zu den auch von uns hoch einge-
schätzten Kräften des Marktes, also Initiativen der 
öffentlichen Hände —, daß ohne zusätzliche Maß-
nahmen weder das Ausbildungsplatzelend der jun-
gen Generation — ich habe hier nichts gehört, was 
mich in der Überzeugung hinausgehen ließe, das 
wird nun in Ordnung gebracht — noch die Massen-
arbeitslosigkeit überhaupt wirksam zu bekämpfen 
sein werden. 
Meine verehrten Kollegen, wenn ich Herrn 
Späth, den baden-württembergischen Ministerprä-
sidenten, im „Spiegel" richtig gelesen habe, dann 
sieht er das ähnlich, nicht so, wie es hier heute vor-
mittag erneut vorgetragen worden ist. 
272 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Brandt 
Herr Kollege Dregger, wenn Sie uns heute früh 
noch einmal den Fixpunkt „Schulden" vorgeführt 
haben, dann sage ich Ihnen: Nichts führt ja davon 
weg, daß Sie anders als im Wahlkampf dafür eintre-
ten, erst einmal die Schulden weiter heraufsetzen, 
sie also in Wirklichkeit nicht zurückführen. Und 
schauen Sie sich an, Herr Kollege Dregger, was dort 
geschieht, wo Sie neben Ihrer Arbeit hier im Bun-
destag im besonderen Maße Verantwortung getra-
gen haben und wohl immer noch mit tragen: dann 
sagen Sie doch mal den hessischen Bürgern, nach-
dem Sie Holger Börner, der gestern gesprochen hat, 
angegriffen haben, wer anders als Oberbürgermei-
ster Wallmann in Frankfurt verantwortlich für die 
Schuldenpyramide jener Stadt ist, 
(Beifall bei der SPD) 
nachdem dessen Amtsvorgänger ihm konsolidierte 
Finanzen überlassen hat. 
(Erneuter Beifall bei der SPD) 
Sie, Herr Bundeskanzler, begeben sich auf den 
gefährlichen Weg, eine Barriere aus ideologischen 
Ressentiments gegen den Staat aufzubauen. Sie 
laufen damit Gefahr, Möglichkeiten zu beschädigen, 
ohne die moderne Wirtschaftspolitik nicht mehr 
funktionieren kann. In einer Zeit gravierender 
struktureller Verwerfungen — von Kohle und Stahl, 
von Werften bis Textil — ist das mehr als kurzsich-
tig, ganz abgesehen davon, Herr Bundeskanzler 
und meine Damen und Herren, daß sich dies auch 
im Widerspruch befände zu dem Auftrag, den uns 
Art. 20 des Grundgesetzes auferlegt hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Dort ist nämlich 1949 nicht beschrieben worden, 
was der demokratische und soziale Bundesstaat zu 
sein habe, sondern da steht, daß wir an ihm zu 
arbeiten haben, unablässig, permanent, unter sich 
wandelnden Bedingungen. 
Es ist merkwürdig: Auf der einen Seite behaup-
ten Sie, Herr Bundeskanzler, daß das Vertrauen der 
Bürger in die Handlungsfähigkeit des Staates zur 
Zeit Ihres Amtsantrittes erschüttert gewesen sei. 
Heute empfehlen Sie und Ihre Freunde gewisser-
maßen als Ihr Rezept, der Staat solle sich in der 
Wirtschafts- und Sozialpolitik oder überhaupt in der 
Politik auf den Kern seiner Aufgaben, wie es dann 
heißt, zurückziehen. Dies wäre meiner festen Über-
zeugung nach ein gefährlicher, ein verhängnisvoller 
Irrtum. Zu glauben, staatliche Autorität — wenn 
man es denn so nennen will — habe heutzutage 
bloß oder mehr mit der Erhaltung der Ordnung auf 
unseren Straßen und Plätzen als mit der wirtschaft-
lichen und sozialen Sicherung unserer Bürger zu 
tun, wäre ein verhängnisvoller Irrtum! 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Bundeskanzler, Sie müssen es j a selbst spü-
ren: Enttäuschung geht um im Lande nach dem, 
was von hier am Mittwoch vermittelt worden ist. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Enttäuschung geht um, weil von der Regierung 
nichts Konkretes dazu gesagt worden ist, wie die 
Arbeitslosigkeit abgebaut werden soll, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie sind ein Ma
-
digmacher!) 
Enttäuschung darüber, wie wenig konkret über die 
Renten gesagt worden ist 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie waren nicht 
dabei!) 
und über die unerläßlichen Grundlagen des Sy-
stems der sozialen Sicherungen einschließlich der 
— wie ich bewußt einmal sagen will: mehr als hekti-
schen — Anpassung an veränderte wirtschaftliche 
Begebenheiten. 
Der Optimismus, den Sie, Herr Bundeskanzler, 
den Bürgern vermitteln wollen, kann sehr rasch 
verfliegen. Wer die Menschen mit den großen Le-
bensrisiken, beispielsweise im Falle von Arbeitslo-
sigkeit und Krankheit, überwiegend wieder allein
läßt, der wird nicht Hoffnung ernten, sondern 
Angst, und dem helfen dann auch keine Zwangsmit-
tel, an denen der Bundesinnenminister — ich weiß 
nicht, in welcher Weise er dabei seinen Parteivorsit-
zenden im Rücken hat — zur Zeit offensichtlich 
bastelt. 
Ich sage Ihnen in allem Ernst: Diejenigen, die 
ausgrenzen, statt sich der öffentlichen Auseinan-
dersetzung offen zu stellen, die von Mitverantwor-
tung und Mitmenschlichkeit reden, aber nicht von 
Mitbestimmung und von einer Partnerschaft, die 
ihren Namen verdient, diejenigen, die Eliten för-
dern wollen, ohne das Wort „Gerechtigkeit" in den 
Mund zu nehmen, 
(Beifall bei der SPD) 
das sind — es tut mir leid — die Rückwärtsgewand-
ten, auch wenn sie auf durchaus sympathische 
Weise provinziell sein mögen. 
Herr Bundeskanzler, der Eindruck ist, daß der 
gemeinsame Nenner Ihrer Koalition in einer Wirt-
schafts- und Sozialpolitik bestehen könnte, die zu 
Lasten der Schwächeren geht und die die Arbeiter 
und die kleinen Angestellten und die kleinen Beam-
ten ausläßt, wenn von dem gesprochen wird, was 
die Menschen gewagt haben und wodurch sie ge-
plagt werden. 
Gegen diese von mir befürchtete Einseitigkeit, 
gegen die von uns befürchtete soziale Schlagseite 
haben Sie, Herr Bundeskanzler, und haben Sie, 
meine Kollegen von der Koalition, eine entschie-
dene Opposition verdient, und diese entschiedene 
Opposition kann ich Ihnen in Übereinstimmung mit 
meinem Freund Hans-Jochen Vogel versprechen. 
(Beifall bei der SPD) 
Mein Vorredner, der Kollege Dregger, hat sich 
ganz überwiegend mit wichtigen Aspekten der 
Außen- und Sicherheitspolitik befaßt, und ich will 
ihm auf diesem Wege gern ein Stück folgen. Heute 
wie in den vergangenen Monaten hat es eine 
Menge Verzerrung dessen gegeben, was unsere Po-
litik ist und was unserer Meinung nach deutsche 
Politik sein sollte. Darum haben wir uns erst in der 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	273 
Brandt 
Großen Koalition von 1966 bis 1969 bemüht, und, als 
das auf bestimmten Gebieten nicht trug und weil 
das nicht anders ging, gemeinsam mit den Kollegen 
der Freien Demokratischen Partei in der Koalition 
ab Herbst 1969. 
Heute wird — und dagegen muß ich mich nach 
dem, was ich gerade von Herrn Dregger gehört 
habe, wenden — Entspannungspolitik als etwas na-
hezu Odiöses, als etwas Schädliches, als etwas den 
deutschen Interessen Abträgliches hingestellt. Ich 
sage Ihnen, die Entspannungspolitik, die mitzuent-
wickeln mir in den 60er und frühen 70er Jahren 
Gelegenheit gegeben war, wurde — davon ist nichts 
abzustreichen — durch das Bemühen geprägt, 
menschliche Erleichterungen zu bewirken, übri-
gens, Herr Dregger, weil wir durch bittere Erfah-
rungen hatten lernen müssen — das sitzt bei mir 
immer noch tief in den Knochen —, daß das Ringen 
um Menschenrechte im Kalten Krieg nicht gedei-
hen kann. 
(Beifall bei der SPD, bei den GRÜNEN und 
bei der FDP) 
Daß das Bemühen, menschliche Erleichterungen zu 
bewirken und die Beziehungen zwischen den euro-
päischen Staaten in Ost und West im Rahmen des 
Möglichen zu normalisieren, nicht ganz erfolglos 
blieb, kann vielleicht immer noch jemand ganz gut 
beurteilen, dessen Aufgabe es gewesen war, mitzu-
helfen, daß Berlin durch die Fährnisse des Kalten 
Krieges gebracht wurde. 
Meine Damen und Herren, jetzt einmal über al-
len Parteienstreit hinweg: Das Bemühen um den 
Abbau von Spannungen zielte natürlich von Anfang 
an darauf ab, über die Regelung praktischer Fragen 
hinaus, auch — ohne uns zu überschätzen — bes-
sere Voraussetzungen für die Sicherung des Frie-
dens zu schaffen. Dieses Bemühen war aber von 
Anfang an vielfältigen Belastungen ausgesetzt, und 
inzwischen wehen eisige Winde. Inzwischen gibt es 
leider auch — und das will ich nicht allein an der 
Rede des Kollegen Dregger festmachen — mehr als 
verknöcherte Wiederholungen überholter strategi-
scher Überlegungen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wir sollten uns fragen: Wie kann verhindert wer-
den, daß die Früchte der Entspannungspolitik voll-
ends verkommen? Welche Initiativen sind möglich, 
um allen Schwierigkeiten zum Trotz mitzuhelfen, 
daß Konflikte nicht noch verschärft, sondern daß 
sie, so es geht, entschärft werden? Ziel deutscher 
Politik muß es sein, notfalls gegen den Strom 
schwimmend, die Ost-West-Konfrontation so zu ver-
ändern, daß das Verhältnis zwischen den Bündnis-
sen den Übergang zu einer gefestigten europäi-
schen Friedensordnung gestattet, 
(Beifall bei der SPD) 
diesen Übergang gestattet, den Sie postuliert haben, 
über dessen Vorbedingungen Sie aber meiner Mei-
nung nach nicht hinreichend klar gesprochen ha-
ben. Beide Supermächte müßten Teil einer solchen 
Friedensordnung sein; sie müssen ihren Bestand 
garantieren. Zu diesem Zweck bleibt nicht das Ab-
schreiben, sondern die Wiederaufnahme von Ent-
spannungspolitik ohne Alternative. Ohne sie kann 
eine Zukunft in Sicherheit nicht erreicht werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Dabei bleiben natürlich, wie im Harmel-Bericht 
von 1967 und in der sich darauf aufbauenden Politik 
festgestellt wurde — ich war am Harmel-Bericht 
unmittelbar beteiligt, und mein damaliger Staatsse-
kretär Klaus Schütz hat den Bericht mit geschrie-
ben — Entspannung und Verteidigung die beiden 
Pfeiler der gemeinsamen Politik. Und ich sage Ih-
nen: Das westliche Verteidigungsbündnis würde an 
seinen inneren Widersprüchen zerbrechen, wenn es 
nicht bei der Konzeption bliebe, daß Verteidigung 
und Verhandlungen zusammengehören. 
(Beifall bei der SPD) 
Diese Verbindung, keine andere, entspricht den 
Werten des Westens und garantiert ihren Bestand. 
Und zu diesen Werten gehören nicht von unge-
fähr die feste Bindung an das System der repräsen-
tativen Demokratie, Augenmaß und Vernunft als 
öffentlich geförderte Grundeigenschaften, die Un-
beirrbarkeit darin, den Menschen über jedes 
Dogma zu stellen, der Verzicht auf das Ausgrenzen 
von Andersdenkenden, von Minderheiten, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
der geistige Pluralismus und die tatsächliche Viel-
falt, der Kampf gegen Hysterie und Massenwahn. 
Im Sinn des Harmel-Berichts und der auf ihn ge-
gründeten Politik ist jedes Streben nach Überlegen-
heit, zumal da keine anwendbare Überlegenheit 
mehr zu erzielen ist, und der Versuch, sie zu errei-
chen, nur die Fortsetzung eines destabilisierenden 
Rüstungswettlaufs bedeuten würde, abzulehnen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Die Zukunft gehört gewiß, Herr Kollege Dregger, 
einer europäischen Friedensordnung. Aber sie ge-
hört jetzt erst mal einer Sicherheitspartnerschaft. 
(Beifall des Abg. Voigt [Frankfurt] [SPD]) 
Gegen sie war in den letzten Wochen sehr viel pole-
misiert worden. Und bei aller Bekundung von Kon-
tinuität, was j a im Verständnis unserer Bürger wohl 
Beständigkeit bedeuten soll, ist der furchtbare Ge-
danke der Sicherheitspartnerschaft fallengelassen 
worden. Ich habe ihn nicht in der Regierungserklä-
rung und nicht in den Darlegungen meines Vorred-
ners gefunden. Das wirft eine Reihe von Fragen auf. 
Und diesen Fragen möchte ich mich zuwenden. 
Haben wir es, so muß ich nach dem, was in diesen 
Tagen gesprochen wurde, fragen dürfen, mit einer 
neuen Außen- und Sicherheitspolitik der Bundesre-
publik zu tun oder nicht? Das ist nämlich die Frage 
nach der Kontinuität. Und das ist die Frage nach 
der Berechenbarkeit unseres Landes für unsere 
Freunde und Partner. Und nach der Debatte über 
die Regierungserklärung — das muß ich ganz offen 
sagen, damit wir uns nicht gegenseitig in die Ta- 
274 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Brandt 
sche lügen — ist diese Frage noch nicht zu beant-
worten. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie ist zumal nach der Rede des Kollegen Dregger 
heute früh nicht zu beantworten. 
Damit wir uns nicht mißverstehen: Es ist natür-
lich nicht so, daß eine neue Regierung zur Kontinui-
tät verpflichtet sei. Bloß, da muß ich sagen: Eine 
neue Regierung hat natürlich das Recht, jede Ände-
rung vorzunehmen, die ihr richtig erscheint. Aber 
wir haben es damit zu tun, daß die neue Regierung 
unter dem Begriff der Kontinuität und Berechen-
barkeit angetreten ist. Und an ihrem Willen zur 
Kontinuität, nicht nur an ihrem Reden darüber, 
wird sie sich in der Praxis messen lassen müssen. 
(Beifall bei der SPD) 
Übrigens, eine so schlechte Erblast kann die Au-
ßenpolitik der sozialliberalen Koalition wohl nicht 
gewesen sein, wenn man sie fortsetzen wollte — 
jedenfalls verbal — 
(Beifall bei der SPD) 
oder zumindest den Eindruck vermitteln wollte, sie 
fortsetzen zu wollen. 
Seit dem 1. Oktober vergangenen Jahres kann 
man mindestens in drei Punkten von einem Bruch 
der Kontinuität sprechen. Diese Debatte soll aus 
unserer Sicht nicht zu Ende gehen, ohne daß von 
diesen drei Punkten die Rede ist. 
Erstens — das hat einen Zusammenhang mit 
dem, was ich vor fünf Minuten gesagt habe —: Dies 
ist die erste Regierungserklärung am Anfang einer 
Legislaturperiode seit 1969, in der das Wort „Ent-
spannung" nicht mehr vorkommt. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir haben in diesem Haus über Inhalt und Metho-
dik der Entpannungspolitik gestritten. Wir haben 
später die Variante von der notwendigen realisti-
schen Entspannungspolitik gehört. Dabei ist für 
viele von uns die Erklärung des Bundesaußenmini-
sters im vorigen Jahr in diesem Haus, die wichtig 
war und bleibt, unvergessen, daß sich alle Regierun-
gen der sozialliberalen Koalition stets um realisti-
sche Entspannungspolitik bemüht hätten. Aber nun 
ist der Begriff eliminiert. Er kommt nicht mehr vor. 
Er ist in den Orkus geworfen. Das kann kein Zufall 
sein. Jedenfalls ist es keine Kontinuität. 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens. Herr Bundeskanzler, Ihr Vorgänger im 
Amt hat das Konzept der Sicherheitspartnerschaft 
mehrfach vor dem Deutschen Bundestag betont 
und entwickelt. Er hat es im Namen der Bundesre-
publik Deutschland vor den Vereinten Nationen 
vertreten. Die damalige Opposition hat — ich weiß 
es wohl — dieses Konzept abgelehnt. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: So ist es!) 
Das war Ihr gutes Recht, Herr Kollege. Es kommt 
insoweit logischerweise in der Regierungserklä
-
rung nicht vor. Auch das ist Ihr gutes Recht. Aber 
Kontinuität ist das nicht. 
(Beifall bei der SPD) 
Drittens. Helmut Schmidt hat immer wieder von 
der Notwendigkeit gesprochen, daß deutsche Politik 
beide Verhandlungspartner in Genf, den großen 
Verbündeten und den anderen großen Partner der 
Weltpolitik — die wir ja nicht auf eine Stufe stellen, 
die aber beide ihr Gewicht haben, auch im Verhält-
nis zu uns —, drängen muß, zu einem Ergebnis zu 
kommen, bevor über die Stationierung entschieden 
werden könnte. Wir müssen drängen, Herr Bundes-
kanzler und Herr Bundesaußenminister, weil man 
nicht von wirklichen Verhandlungen sprechen 
kann, wenn beide Seiten in Genf ihre Maximalposi-
tionen behalten oder nur geringfügig modifizieren. 
Ich sage Ihnen — viele von Ihnen wissen das so gut 
wie wir —: Nur wenn beide von ihren Maximalposi-
tionen abrücken, kann es zu einem annehmbaren 
Ergebnis kommen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist übrigens auch der Grund, warum die SPD 
immer wieder unterstrichen hat: Einen Automatis-
mus kann es nicht geben, darf es nicht geben, nicht 
einmal nach Wortlaut und Geist des Beschlusses 
vom Dezember 1979. Wir wollen, was uns Sozialde-
mokraten angeht, im Herbst nach dem dann vorlie-
genden Verhandlungsstand unseren Rat geben, un-
sere Entscheidung treffen. Das war und ist nach 
unserer Meinung nicht nur logisch und richtig, son-
dern die einzige praktische Möglichkeit, beide Sei-
ten zu beeinflussen, den großen Verbündeten und 
die anderen. 
(Beifall bei der SPD) 
Daß im Herbst eine Entscheidung des Bündnisses 
fällig ist, ergibt sich übrigens, wie gesagt, auch aus 
dem letzten Satz des NATO-Doppelbeschlusses, je-
nem letzten Satz, der die etwaige Höhe der mögli-
chen Stationierung — bis hinunter zu Null, muß 
doch die Logik sein — von Verlauf und Resultat der 
Verhandlungen abhängig macht. 
Die gegenwärtige Bundesregierung hat schon vor 
dem 6. März 1983 — aber auch jetzt wieder — er-
klärt, daß sie aufstellt oder aufstellen lassen wird, 
wenn die Verhandlungen nicht zu einem Ergebnis 
kommen. Sie hat damit — das muß ich zugeben — 
den Druck auf die Sowjetunion erhalten. Das kriti-
sieren wir nicht; wir tun es, so wir können, auch. 
Aber sie hat den Druck auf die verbündeten Verei-
nigten Staaten, die andere Weltmacht, genommen 
und kritisiert die SPD, daß sie ihren freundschaftli-
chen, aber harten Druck auch auf die Vereinigten 
Staaten aufrechterhält. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun kann sich die Bundesregierung zu diesem 
Verhalten der SPD wiederum einstellen, wie sie 
will. Das ist ihr gutes Recht. Aber sie ist damit 
jedenfalls nicht in der Kontinuität zur Regierung 
Helmut Schmidts. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	275 
Brandt 
Sie werden sich nicht wundern, meine Damen 
und Herren, wenn der Vorsitzende der SPD zu die-
sen drei wichtigen Punkten unsere Position noch 
ein wenig erläutert. Sie werden feststellen, diese 
SPD bleibt in ihrer Kontinuität, verläßlich und be-
rechenbar. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Politik der Entspannung ist für uns keine takti-
sche Frage, auch keine Modeangelegenheit. Diese 
schwierige Politik des Abbaus von Spannungen er-
gibt sich aus dem Zwang zur Koexistenz. Wir haben 
sie zusammen mit unserem wichtigsten Verbünde-
ten, den Vereinigten Staaten, verfolgt; übrigens mit 
einer republikanischen Regierung der Vereinigten 
Staaten. Wir halten sie auch heute noch für richtig 
und bringen nicht die Beflissenheit auf, unsere Mei-
nung zu ändern, weil eine amerikanische Regie-
rung heute eine andere Politik verfolgt. Wir bleiben 
wie viele in Amerika bei dem, was wir durch die 
Entwicklung der letzten Jahre für nicht widerlegt 
halten. Wir halten die Politik einer Rückkehr zur 
Konfrontation für nicht im europäischen und für 
nicht im deutschen Interesse liegend. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir berufen uns dabei auf die Erfahrung, die un-
ser Volk in der ganzen Zeit des Kalten Krieges hat 
machen müssen. Der ideologische Ringkampf, die 
Propagandaschlachten, die gebetsmühlenhaften Be-
schwörungen unserer Rechte, Ansprüche und For-
derungen und die damit verbundenen Entrüstun-
gen — all das hat nicht verhindert, daß die Teilung 
Deutschlands über Jahre immer tiefer wurde, 
(Beifall bei der SPD) 
daß die Mauer gebaut wurde und daß es die Men-
schen in beiden Teilen Deutschlands in ihrem Ver-
hältnis zueinander immer schwerer hatten und die 
Gefahr bestand, daß die Nation Schaden leiden wür-
de, weil sie in ihrer Substanz, in der Substanz des 
Zusammenkommen-Könnens geschädigt wurde. 
Auf den Trümmern — ich muß es so hart sagen 
— der enttäuschten Hoffnungen jener Deutsch-
land- und Ostpolitik, die die CDU/CSU zu verant-
worten hatte, hat die sozialliberale Koalition begin-
nen müssen. Sie hat — wenn ich das auch nicht 
übertreiben will — die Erfolge erreicht, die die Uni-
onsparteien immer bekämpft haben. Das wissen 
wir j a miteinander, wenn ich auch fairerweise zuge-
ben muß, daß nicht alle Kollegen der Union dies 
gleichermaßen und gleichermaßen andauernd ge-
tan haben. Es ist ein meilenweiter Abstand zwi-
schen dem, was Richard von Weizsäcker dazu sagt, 
und dem, was die Sekretäre des CSU-Vorsitzenden 
in Bayern hierzu sagen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber Herr Strauß bleibt sich insofern treu, wenn er 
im 14. Jahr nicht fortsetzen will, was er 13 Jahre 
lang bekämpft hat. Sie werden jedoch bitte von der 
SPD nicht erwarten, daß sie, weil es ein bißchen 
schwieriger geworden ist, die Politik der Entspan-
nung verschweigt oder verleugnet. Wir halten sie — 
ich muß es noch einmal sagen — für genauso not-
wendig wie in der Vergangenheit, heute sogar mehr 
denn je; denn zwischen Ost und West muß der Ent-
spannung gefolgt werden durch Vereinbarungen 
auf dem Gebiet der Rüstung. Das ist die eigentliche 
Aufgabe, die vor uns liegt. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun habe ich natürlich genau hingehört — wir 
alle haben es getan; einige haben es auch noch ein-
mal nachgelesen —, was in der Regierungserklä-
rung steht. Herr Kollege Vogel hat ja am Mittwoch 
darauf gleich geantwortet. Dort ist von Zusammen-
arbeit und Verständigung mit den Staaten Osteuro-
pas mit dem Kern des Gewaltverzichts die Rede. — 
Volle Zustimmung, denn das sind drei Worte für das 
eine Wort „Entspannung". Wer sich fragt, warum 
man drei Worte dazu braucht, fand die Erklärung, 
als der Sprecher der CSU-Landesgruppe am Mitt-
woch vor dem Deutschen Bundestag fast wörtlich 
verlas, was in dem Strauß-Papier zur Wende der 
deutschen Politik aufgeschrieben wurde und was in 
einer illustrierten Zeitschrift nachzulesen war. Das 
ist nun wirklich etwas anderes. Es hat, hoffe ich, 
wirklich nicht Eingang gefunden in die Regierungs-
erklärung, an die wir uns dann halten wollen. 
Aber Herr Waigel hat ja, wenn ich es richtig ver-
standen habe, am Mittwochnachmittag hier nicht 
für den Koalitionspartner CSU, sondern für die 
Fraktion der CDU/CSU gesprochen. Wenn man ihn, 
den Kollegen Waigel, beim Wort nimmt, dann hat er 
der Bundesregierung aufgegeben, es als oberste 
Pflicht zu betrachten, aktiv für unser unbestreitba-
res Recht auf Einheit in dem Sinne einzutreten, daß 
das Reich in seinen Grenzen von 1937 wiederherzu-
stellen sei und daß die innerdeutsche Grenze nicht 
als Trennungslinie im Sinne des Völkerrechts gel-
ten könne. 
Herr Kollege Dregger, durch solche Berufungen, 
durch solche gefährliche Neuisolierung der Bundes-
republik kommen Sie und wir dem Selbstbestim-
mungsrecht des deutschen Volks keinen Schritt nä-
her. 
(Beifall bei der SPD und bei den 
GRÜNEN) 
Die stärkste Regierungsfraktion in diesem Hause 
ist im Sinne von Herr Strauß konsequenter als die 
Bundesregierung, wenn ich mich an das halte, was 
Herr Waigel und zum Teil auch Herr Dregger heute 
vorgetragen haben. 
Nun gibt es zwei Möglichkeiten. Die eine ist die 
Gespaltenheit — um nicht „Doppelzüngigkeit" zu 
sagen; das würde aber wohl auch nicht gerügt wer-
den —, 
(Heiterkeit — Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: 
Sie haben großes Vertrauen zum Präsiden
-
ten!) 
mit der die Regierung über die Notwendigkeit der 
Rückkehr zum seinerzeitigen Adenauer-Prinzip re-
det. Darum handelt es sich doch. Machen wir uns 
doch nichts vor. Dahinter verbirgt sich bei Ihnen 
ein Konflikt, der nicht ausgetragen ist. Das können 
276 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Brandt 
Ihnen andere nicht abnehmen, aber vielleicht kön-
nen sie dabei ein bißchen helfen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir schaffen es 
schon allein!) 
Die Auseinandersetzungen und der vielstimmige 
Koalitionschor gegenüber der DDR sprechen da-
für. 
Es gibt die andere Möglichkeit, daß die Bundesre-
gierung — wie soll ich sagen? — maßgeschneiderte 
Nadelstreifen mit Weste trägt, während die Frak-
tion oder Teile der Fraktion zur Befriedigung ihrer 
Kontinuität eine bestimmte Art von Freizeitkluft 
tragen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn das ein Spiel mit verteilten Rollen ist, kann 
das nicht lange gutgehen. Wenn es den Mangel an 
politischer Geschlossenheit nicht nur der Koalition, 
sondern auch innerhalb von CDU und CSU signali-
siert, dann werden Sie, Herr Bundeskanzler — das 
bleibt Ihnen gar nicht erspart —, eine Entscheidung 
herbeiführen müssen, 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Davon können 
Sie ein Lied singen!) 
sofern Sie die Richtlinien der Politik zu bestimmen 
entschlossen und in der Lage sind. 
Die SPD wird sich jedenfalls erlauben, regelmä-
Big nachzufragen, 
(Bundeskanzler Dr. Kohl: Sehr gut! — Dr. 
Schäuble [CDU/CSU]: Sehr schön!) 
wieweit die Forderungen erfüllt sind, die der erste 
Sprecher der CDU/CSU-Fraktion in der Debatte 
über die Regierungserklärung am Mittwoch an die 
Regierung gestellt hat — einschließlich der wün-
schenswerten Vorstellungen über einen friktions-
freien Transitverkehr, Herr Bundeskanzler. Wir 
werden fragen — immer einmal wieder —: Was ist 
von dieser und jener und der dritten Forderung des 
Herrn Waigel durch Ihre Regierung verwirklicht 
oder der Verwirklichung nähergebracht worden? 
In bezug auf die Deutschlandpolitik ist j a in den 
letzten zwei Wochen schon hinreichend Schaden 
angerichtet worden. Ich habe — auch wenn ich das 
am Apparat und nicht hier im Saal verfolgt habe — 
den Kollegen von der FDP angemerkt, daß ihnen 
daran lag, nicht für etwas vereinnahmt zu werden, 
wofür sie nicht vereinnahmt zu werden wünschen. 
Daß Generalsektretär Honecker seinen Besuch 
abgesagt hat, halte ich für eine verständliche, aber 
dennoch falsche Entscheidung. „Verständlich" kann 
man nach Überreaktionen auf bundesdeutscher 
Seite sagen, die auch die Bundesregierung zu ver-
antworten hat, da Ihnen die Entwicklung aus der 
Hand geglitten war. 
(Beifall bei der SPD) 
„Falsch" würde ich sagen, weil es im Interesse bei-
der Staaten liegt - wie unterschiedlich sie auch 
sind —, daß der Schaden für alle denkbaren Fälle 
begrenzt wird. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Gehen Sie 
auch auf die Ursache ein!) 
Es gibt ja denkbare Fälle schon im Herbst, bei 
denen man fragen muß: Wie ist es mit dem Stand 
der Beziehungen? Ich sage: Über alle Anlässe hin-
aus sollte das möglich sein, wenn beide Seiten es 
wollen. Das geht — das wissen wir beide, Herr Bun-
deskanzler — weder durch das Telefon noch allein 
durch den Austausch von Briefen. 
Für mich scheint es so zu sein — andere wissen 
darüber vielleicht noch besser Bescheid —, als ob 
auch die DDR behutsam Möglichkeiten erhalten 
und Schaden kitten will. Wenn das so ist, sollten wir 
dies unterstützen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das geht natürlich nicht mit Fanfaren, schon gar 
nicht mit Fanfaren, die zum Aufbruch in die 50er 
Jahre blasen. 
(Beifall bei der SPD) 
Dafür, daß nicht weiterer Schaden entsteht, sind 
Sie, Herr Bundeskanzler verantwortlich. 
(Vorsitz : Vizepräsident Stücklen) 
Ich komme mit ein paar Sätzen noch einmal auf 
die Sicherheitspartnerschaft zurück. 
Wir alle sprechen, auf die eine oder andere Weise, 
von der Bedrohung durch die SS-20, Herr Kollege 
Dregger, und davon, was man dagegen tun kann. 
Viele von uns sind sogar stolz darauf, daß der We-
sten Verhandlungen angeboten hat, bevor er selbst 
die Rüstungsspirale, die Schraube, besser gesagt, 
weiterdrehte. 
Nun frage ich: Welches Argument braucht es ei-
gentlich noch, um deutlich zu machen, daß Staaten, 
die potentiell Gegner sind und doch den Konflikt 
vermeiden wollen, Partner der gemeinsamen Si-
cherheit werden müssen? 
(Zustimmung bei der SPD) 
Übrigens, genaugenommen haben das zuerst die 
Vereinigten Staaten und die Sowjetunion erkannt 
und praktiziert. Ihre Verhandlungen über die stra-
tegischen Waffen sind doch nur das Ergebnis einer 
Lage, in der keiner mehr siegen kann, in der die 
gesicherte gegenseitige Zerstörung bedeuten wür-
de, daß man nicht mehr vor dem Gegner, sondern 
daß man nur noch mit dem Gegner sicher werden 
kann. Wir wollen nichts anderes, als dieses Prinzip 
auch auf Europa anwenden — und nicht zuletzt auf 
die Mitte Europas. Jeder Konflikt hier wäre unser 
Ende und das der Menschen in der DDR. 
Gerade hier wird deutlich: Nichts, was uns von 
der DDR trennt und von ihrem System immer tren-
nen wird, ideologisch und was unsere Grundwerte-
vorstellungen angeht, ist stärker oder darf stärker 
sein als das gemeinsame Interesse an der Erhal-
tung und an der Sicherung des Friedens. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. 
Hirsch [FDP]) 
Niemand, Herr Bundeskanzler, darf innenpolitisch 
das Transparent einer Koalition der Mitte vor sich 
hertragen, der außenpolitisch nicht die Interessen 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	277 
Brandt 
der europäischen Mitte verfolgt; denn die sind iden-
tisch mit dem deutschen Interesse. 
(Beifall bei der SPD) 
In diesem Zusammenhang noch ein Satz zu Ihrer 
Reise nach Moskau, Herr Bundeskanzler. Ich 
glaube nicht, daß Teile der Rede von Herrn Kolle-
gen Dregger zu dem hilfreichen Gepäck für diese 
Reise gehören. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Zum notwendi
-
gen!) 
Ich meine, die Erklärungen guten Willens zur Fort-
setzung dessen, was sich im Verhältnis zwischen 
der Bundesrepublik und der Sowjetunion entwik-
kelt hat, haben wir mit Zustimmung zur Kenntnis 
genommen. Wir werden Sie in dieser Linie unter-
stützen, Herr Bundeskanzler, auch wenn Sie in Ih-
ren eigenen Reihen nicht immer Zustimmung für 
diese Politik finden sollten. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Da sind ge
rade Sie der richtige Prediger!) 
Dazu gehört natürlich auch, daß Sie sich auf die 
Frage — habe ich mir ausgedacht — Ihrer Ge-
sprächspartner in Moskau vorbereiten müssen, ob 
Sie sich an die Rahmenvereinbarung halten, die Ihr 
Vorgänger Helmut Schmidt für die wirtschaftliche 
Zusammenarbeit der beiden Länder mit der Per-
spektive des Jahres 2000 mit dem damaligen Gene-
ralsekretär geschlossen hat. Das ist keine Frage der 
bürokratischen Kontinuität, sondern es ist eine 
Frage der Substanz; denn Handel ist hier nicht nur 
eine Frage der wirtschaftlichen Nützlichkeit, die 
wir natürlich auch gerade jetzt nicht unterschätzen, 
sondern auch eine Frage der politischen Qualität. 
Und sie kann friedensstabilisierend wirken. 
Unsere Antwort, im deutschen Interesse, spricht 
eindeutig für die Einhaltung der gegebenen Zusa-
gen. 
Mir ist noch aufgefallen, Herr Bundeskanzler, 
daß das Wort „Friedensbewegung" in Ihrer Regie-
rungserklärung nicht vorkam. Das heißt, es fehlte 
ein Element von einer Bedeutung, die man natür-
lich nicht beziffern kann. Es fehlte auch ein Wort 
des Verständnisses für die Sorgen, die sich zuneh-
mende Teile der Bevölkerung machen. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Aber das steht doch 
drin, Herr Brandt!) 
Ich habe was vermißt an Empfinden des Bundes-
kanzlers hinsichtlich des schrecklichen Zusammen-
hangs zwischen immer weiter steigenden Rüstun-
gen und deren Auswirkungen auf die Weltwirt-
schaft, die dadurch immer mehr kaputtgemacht 
wird. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich habe was vermißt an Empfinden dafür, was die 
Menschen in den Kirchen und viele der Jüngeren 
spüren: was für 'ne verrückte Welt das ist, die jedes 
Jahr Hunderte von Milliarden Dollar für Rüstungen 
ausgibt, während man mit Hunderten von Millionen 
viele Menschen vor dem Verhungern bewahren 
könnte. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN so
wie bei Abgeordneten der FDP) 
Auf dem ganzen Gebiet Nord-Süd reicht die zänki-
sche Art nicht aus, in der sich der Bundesminister 
für wirtschaftliche Zusammenarbeit mit Dokumen-
ten auseinandersetzt, die in anderen Ländern, z. B. 
im Unterhaus Großbritanniens, zwischen den Frak-
tionen mit großem Ernst einvernehmlich diskutiert 
werden. 
Mir fehlte auch ein Wort der Einsicht, Herr Bun-
deskanzler, in welche Gewissenskonflikte Men-
schen kommen, wenn im Herbst einfach so statio-
niert werden sollte. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es wird ja nicht 
„einfach" stationiert!) 
Die Bundesregierung, die diese Dimension negiert 
oder durch Schweigen ausklammert, distanziert 
sich ohne Not von erheblichen Teilen unseres Vol-
kes. Doch sollten wir bei allen Meinungsunterschie-
den — wir bei allen Meinungsunterschieden, Sie bei 
noch größeren Meinungsunterschieden zu anderen 
— die jeweilige Bundesregierung als unser aller 
Regierung betrachten können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das wäre gut, 
j a!) 
Diese Regierung sollte diese Sorgen und die Bür-
gerinitiativen, und zwar nicht nur auf dem Gebiet 
des Sports, der Feuerwehr und des Technischen 
Hilfswerks, was ja alles wichtig ist, bei allem, was 
sie für richtig hält oder als falsch ablehnt, ernst 
nehmen, Herr Bundeskanzler. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die Regierung wäre vielleicht sogar stärker, wenn 
sie die Sorgen dieser Menschen ernst nähme und 
bei den Verbündeten in Washington ernsthaft mit 
einbrächte. 
Hier ist durch die Regierungserklärung eine 
große Chance versäumt worden. Adenauer hat wohl 
verstanden, das, was die damalige Opposition ver-
trat, in seinen häufig schwierigen Verhandlungen 
mit den westlichen Partnern auf seine Weise gel-
tend zu machen — schon beim Deutschland-Vertrag 
und bei vielen anderen Verträgen. Hier ist, so be-
fürchte ich, durch die Regierungserklärung eine 
große Chance versäumt worden. 
Mir fehlte auch ein Wort, das die unvergleichliche 
Gefährdung unseres Volkes — gerade unseres Vol-
kes! — bei jedem Konflikt betont. 
Hier bleibt also — damit nähere ich mich dem 
Schluß — einiges nachzuholen. Wir werden es an-
mahnen, Herr Bundeskanzler, ebenso wie die Be-
antwortung der Fragen, die der Kollege Ehmke ge-
stellt hat, die noch nicht beantwortet sind und ver-
mutlich heute hier auch nicht mehr beantwortet 
werden können, sondern erst bei nächster Gelegen-
heit. 
Und da kommen Sie dann nicht darum herum, 
mit uns anderen zusammen auch die veränderten 
278 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Brandt 
Bedingungen zu prüfen, die sich seit Dezember 1979 
ergeben haben. Ich möchte nur daran erinnern — 
aber Sie wissen es doch auch —, daß unsere ameri-
kanischen Freunde damals erklärt haben, daß die 
Stationierung von Cruise Missiles auf See unmög-
lich sei. Manche von uns waren dann im Oktober 
1980 erstaunt, aus der Presse zu erfahren, daß viele 
Hunderte von Cruise Missiles für Seestützung pro-
duziert würden. Das wirft dann die Frage auf, 
warum wir zusätzlich noch einige hundert — 400 
oder wieviel auch immer — landgestützte brau-
chen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Antwort des amerikanischen NATO-Oberbe-
fehlshabers, daß sie sichtbar und unterscheidbar 
sein müssen von den anderen, die die Amerikaner 
für Seestützung vorbereiten, führt dann wieder in 
die Diskussion, Herr Kollege Dregger, eben doch in 
die Diskussion über den auf Europa begrenzbaren 
und — nach mancher Meinung, wir können das in 
den amerikanischen Dokumenten nachlesen — ge-
winnbaren Krieg, den als Konzept oder wie auch 
immer abzulehnen die Bundesregierung in dieser 
Regierungserklärung auch versäumt hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Erst wer nachliest und die Erklärungen von Bun-
deskanzler Kohl und Oppositionsführer Vogel ne-
beneinanderlegt, wird noch einmal sehen, was beim 
Bundeskanzler alles fehlt. 
(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Herr Kollege Dregger, Sie haben Felipe González 
erwähnt. Ich halte das nicht für in Ordnung. Felipe 
González hat es j a gestern noch auf deutschem Bo-
den in Berlin in Ordnung bringen müssen. Ich habe 
mit ihm am gleichen Tage, an dem er in Anspruch 
genommen war, gesprochen. Es ist über ihn berich-
tet worden, er habe sein „Einverständnis" erklärt. 
Er hat sein „Verständnis" erklärt: comprehensión. 
Den Unterschied zwischen Verständnis und Einver-
ständnis gibt es in der deutschen wie in der spani-
schen Sprache. Er hat gesagt: Wir sind nicht betrof-
fen; wir zeigen unser Verständnis für die schwieri-
gen Prozesse der Staaten, die mit der Stationie-
rungsfrage zu tun haben. Man darf auf deutschem 
Boden einen Besucher nicht über Gebühr in An-
spruch nehmen für das, was man selbst vorhat. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie, Herr Bundeskanzler, haben Ihren Vorgänger 
und seine Regierungserklärung kritisiert, weil er 
sich als den ersten Angestellten im Staat empfun-
den habe, und ihm die geistige Führung abgegan-
gen sei. Nun, ich war gespannt, was wir denn in die-
sen Tagen insofern als Wende zum Positiven erfah-
ren würden. Ich muß Ihnen ehrlich sagen, daß die 
Aufzählung unseres kulturellen Erbes der deut-
schen Philosophie, Dichtung, Literatur, Musik und 
bildenden Künste umwerfend ist. 
(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD) 
Man kann dem nicht widersprechen, aber es besagt 
auch nichts. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Daß wir ein Volk der Erfinder waren und viel-
leicht auch einmal wieder werden, ein Volk der gro-
ßen Unternehmer, der Sozialreformer und Wissen-
schaftler, das haben schon andere vor Ihnen ent-
deckt. Aber daraus ergibt sich noch keine Fähigkeit 
zur geistigen Führung oder keine Perspektive der 
Regierung oder ihres Chefs. 
(Duve [SPD]: Ganz wichtig ist dabei der 
Röntgen!) 
Sie behaupten, Herr Bundeskanzler, Sie hätten 
ein Leitbild, Ethik und Ökonomie zu versöhnen. Ja, 
aber warum haben wir noch nicht gehört, wie Sie 
das machen wollen? 
(Beifall bei der SPD) 
Daß das Tor zur Zukunft offensteht, Herr Bundes-
kanzler, das ist keine Entschuldigung, wichtige Fra-
gen offenzulassen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Dem deutschen Parlament, diesem Bundestag, 
kann es nicht genügen, daß Sie überzeugt sind, auf 
dem richtigen Weg zu sein. Denn dieses Parlament 
hat ein Recht darauf zu fragen, welchen Weg Sie 
gehen. Denn die Entscheidung darüber, ob er rich-
tig ist, fällen das Parlament und dann wieder die 
deutschen Bürger. 
(Dr. Kohl [CDU/CSU]: Die Wähler entschei
-
den!) 
Herr Kollege Dregger hat sich — ich muß noch 
einige Sätze dazu sagen — über die amerikanischen 
Bischöfe geäußert. Ich will mich dazu jetzt nicht 
äußern, weil ich glaube, daß er die moralische Di-
mension in der Äußerung der Bischöfe völlig ver-
kannt hat. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr wahr! — Beifall bei 
der SPD sowie des Abg. Dr. Hirsch [FDP]) 
Ich halte mich an das Repräsentantenhaus. Das 
hat sich nun einmal, ob es Ihnen Spaß macht oder 
nicht, mit Zweidrittelmehrheit dafür ausgespro-
chen, daß beide Supermächte beiderseitig kontrol-
lierbar ihre Atomwaffen einfrieren. Das haben die 
beschlossen. 
(Beifall bei der SPD) 
Diese zwei Drittel der gewählten Abgeordneten 
sind sicher nicht lauter Antiamerikaner. Die Sozial-
demokraten — ich mache natürlich auch die Ein-
schränkung, Herr Dregger: Der Text verdient in sei-
nen Details genau abgeklopft zu werden — stehen 
in ihrer Haupttendenz auf der Seite der Mehrheit 
des Repräsentantenhauses der Vereinigten Staa-
ten, 
(Beifall bei der SPD) 
d. h. der Mehrheit des Parlaments unseres stärk-
sten Verbündeten. 
(Duve [SPD]: Das ist unsere Bündnis
treue!) 
Wir behalten uns übrigens vor, einen solchen Vor-
schlag auch hier einzubringen. 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	279 
Brandt 
Wir würden diesen Vorschlag dann einbringen, 
wenn wir den Text genau geprüft haben. Der Text 
besagt nach dem, was wir wissen, daß bis zu einem 
derartigen Abkommen zwischen den beiden Großen 
das andere an Verhandlungen und leider auch an 
Rüstung weiterläuft. Das ist aus vielerlei Gründen 
verständlich, wie ich auch hoffe, daß unsere Posi-
tion verständlich ist, daß die vereinbarte Strategie 
gilt, bis sie durch eine andere ersetzt ist. Das bedeu-
tet, daß die Mittelstreckenraketenverhandlungen in 
Genf, die für uns von besonderer Bedeutung sind, 
weiterlaufen und daß nach Auffassung des Reprä-
sentantenhauses dann auch stationiert werden soll-
te, wenn die Verhandlungen bis zum Herbst schei-
terten. Gleichwohl verdient die Entschließung aus 
all diesen Gründen viel Aufmerksamkeit, weil Ver-
handlungen über ein kontrolliertes Einfrieren der 
Atomwaffenarsenale der beiden Supermächte welt-
politisch einen so großen Schritt darstellen würden, 
daß er auch positive Auswirkungen auf die euro-
strategischen Verhandlungen hätte. 
Meine Damen und Herren, die Senatoren Edward 
Kennedy und Gary Hatfield haben heute bekannt-
gegeben, daß sie die Initiative der Mehrheit des Re-
präsentantenhauses im Senat der Vereinigten Staa-
ten unterstützen. Wir können daran nicht vorbeige-
hen, als gebe es das nicht oder als wollten wir wie-
der einmal klüger sein als die Mehrheit der Ent-
scheidungsträger der Vereinigten Staaten von Ame-
rika. 
(Beifall bei der SPD) 
Übrigens habe ich zu dem Andropow-Vorschlag, 
daß man die Sprengköpfe und nicht die Waffen zu-
grunde legt, der jetzt, auch in Washington, so 
freundlich kommentiert wird, folgendes noch gut in 
Erinnerung. Als Jochen Vogel, der hier vor mir sitzt, 
Anfang des Jahres dieses berichtete — einige ha-
ben nicht einmal einen mündlichen Bericht darüber 
entgegennehmen wollen —, da wurde er abqualifi-
ziert, er sei der Vertreter Andropows. Schämen soll-
ten die sich, die so mit einer vitalen Frage umge-
hen. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Bundeskanzler, Frieden schaffen mit immer 
weniger Waffen, das wäre in der Tat gut. Jedenfalls 
sollte es zu mehr als zu einer guten Formel für 
Öffentlichkeitsarbeit dienen. Der erste Schritt dazu 
kann sein — deshalb bin ich beim Repräsentanten-
haus —: Stopp der weiteren Produktion von nuk-
learen Waffen auf beiden Seiten. 
(Beifall bei der SPD) 
Da stehen Sie vor der Frage, „hic Rhodos hic salta", 
und darum kann man sich nicht herummogeln. Un-
sere Position ist und bleibt, Stopp dem Rüstungs-
wahnsinn, und dies ist die nächste Möglichkeit, sich 
daran heranzuarbeiten. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Herren von der Koalition, es wird an Ih-
nen liegen, ob Sie sich mit der Mehrheit der gewähl-
ten Repräsentanten unserer amerikanischen 
Freunde solidarisieren wollen. An uns soll es nicht 
liegen. Antiamerikanisch ist das wohl nicht, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Schließt sich die 
SPD den Kürzungsanträgen zum Rü
-
stungshaushalt an?) 
meine Damen und Herren, so wie wir mit denen im 
Senat der Vereinigten Staaten übereinstimmen, die 
ihrem Präsidenten widersprechen, wenn man aus 
sozialer Not etwas macht, was man nur mit Militär-
macht glaubt in den Griff bekommen zu können, 
oder wenn man schwierige Fragen in der Dritten 
Welt in das Korsett des Ost-West-Konflikts hinein-
zwängen will. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Bundeskanzler, ich glaube, wir haben uns 
beide politisch im Laufe der Jahre noch nichts ge-
schenkt. Wir haben, so hoffe ich, den persönlichen 
Respekt wahren können, wie das unter politischen 
Gegnern in der Demokratie wünschenswert ist. Sie 
werden mir deshalb hoffentlich nicht als bloße Äu-
ßerlichkeit abnehmen, wenn ich Ihnen die Kraft 
wünsche, die Interessen unseres Landes zu erken-
nen und Ihren guten Willen zu verwirklichen. Ich 
füge hinzu: Sie werden eines Tages daran gemessen 
werden, ob Sie das Gewicht unseres Landes vergrö-
Bert haben oder nicht. 
Die sozialliberale Koalition, das sage ich ganz of-
fen, hat von dem Ansehen, das Ihre Vorgänger im 
Westen erworben haben — ein bißchen haben wir 
auch mitgeholfen —, profitiert und es zu mehren 
versucht. Wir haben dem nach Osten und weltweit 
einiges hinzugefügt. Die Stellung der Bundesrepu-
blik Deutschland ist festgelegt; ich weiß es. Wir ken-
nen unsere Bindungen. Aber an der Nahtstelle der 
europäischen Teilung gelegen, ist das Verhältnis zu 
unseren Partnern in beiden — oder soll ich sagen: 
in allen vier — Himmelsrichtungen schicksalhaft. 
Ich wünsche Ihnen und uns, Herr Bundeskanzler, 
daß wir niemals über eine Erblast klagen müssen, 
die Sie den Ihnen Nachfolgenden in dieser schick-
salhaften Dimension hinterlassen. Sie werden ver-
stehen — ich habe es begründet —, daß ich gegen 
Ende dieser Regierungserklärungsdebatte da nicht 
ohne Sorgen sein kann. Aber ich bin dafür, so gut 
man es kann, unserem Volk zu helfen, daß es durch 
die vor ihm liegenden gefährlichen Belastungen 
heil hindurchkommt. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Schily von der Fraktion der GRÜNEN. 
Schily (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir haben in den letzten Tagen einige 
interessante Erfahrungen machen dürfen. Wir ha-
ben beispielsweise die außergewöhnliche Güte des 
Herrn Bundesfinanzministers bewundern dürfen, 
der Zwischenfragen von gewählten Volksvertretern 
erst beantworten will, wenn sie das Studium der 
Volkswirtschaft absolviert haben, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
280 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Schily 
im zweiten Bildungsweg, versteht sich. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das ist doch 
nicht wahr! — Das ist doch Unsinn! — Da 
hast du wieder geschlafen!) 
Vielleicht kann Herr Zimmermann in München 
ausrichten: immerhin haben einige von uns Abitur. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
Aber, Herr Stoltenberg, wir sind in unseren Kompe-
tenzerwartungen gegenüber der Bundesregierung 
sehr viel bescheidener. Wir wären schon froh, wenn 
wir dem Herrn Bundeskanzler, der j a doch eine 
Menge öffentliches Geld zu verwalten hat, wenig-
stens die Fähigkeit zutrauen dürften, ein paar Zah-
lungsvorgänge im Gedächtnis zu behalten. 
Wir haben auch gehört, daß die Bundesregierung 
den Sozialhilfeempfängern sowie den Arbeitslosen, 
Studenten und Schülern empfiehlt, sich vom An-
spruchsdenken loszusagen. 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: 
Was ist denn ein „arbeitsloser Schüler"?) 
Wir haben dazu die Frage, ob Sie in dieser Richtung 
Ihr Glück auch schon einmal bei Herrn Flick ver-
sucht haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: O Gott!) 
Da wäre auch eine Möglichkeit gewesen, An-
spruchsdenken aufzugeben und auf ein Steuerge-
schenk von 840 Millionen Mark zu verzichten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Oder wollte man Herrn Flick nicht zumuten, sich 
bei den 20 bis 30 Millionen Mark ein bißchen einzu-
schränken, die von ihm nach Schätzungen des 
„Spiegel" jährlich für seine persönliche Lebensfüh-
rung ausgegeben werden? 
Wir haben auch das Bekenntnis der Bundesregie-
rung zur verantwortungsbewußten Leistungselite 
gehört: Wer wagt und wer sich mehr plagt, der soll 
in unserer Gesellschaft Anspruch auf Erfolg und 
Gewinn haben. Was ist denn gewagt worden, damit 
die Flick-Millionen zusammenkamen? Meine Da-
men und Herren, ich sage hier in allem Ernst: An 
den Flick-Millionen klebt noch das Blut der Arisie-
rungs- und Ausrottungsaktionen des Dritten Rei-
ches! 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Woher hatte denn Herr Flick in den 50er Jahren 
— 1948 haben wir j a alle mit 40 Mark in der Tasche 
angefangen 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie auch?) 
— ich auch! — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wieder gelo
gen!) 
60 Milionen, und womit hat er sich in den Jahren 
bis 1975 geplagt, als sich der Wert seines Aktienka-
pitals auf 2 Milliarden Mark gesteigert hat? 
Es mögen einige einiges gewagt haben, als sie ein 
paar Brosamen von diesen Flick-Millionen abbe-
kommen haben, aber geplagt haben sie sich dabei 
wohl nicht. Nicht einmal das Gewissen hat sie ge-
plagt! 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Von dem Herrn Innenminister haben wir ver-
nommen, das Rechtsbewußtsein der Menschen 
nehme in gefährlichem Maße ab. Aber wie soll das 
Rechtsbewußtsein der Bürgerinnen und Bürger in-
takt bleiben, wenn sie sehen, daß sich die Parteien, 
die in den vergangenen Jahren für Gesetzgebung 
und Regierung verantwortlich waren, selbst einen 
Teufel um Verfassung und Gesetz geschert haben, 
wenn diese ihren eigenen materiellen Interessen im 
Wege gestanden haben, wenn diese Parteien selbst 
den Versuch unternehmen, Gesetzesverstöße kur-
zerhand durch eine Amnestie für Steuerhinterzie-
hung 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer hat die denn 
beantragt?) 
und in Tateinheit damit begangenen Betrug, Un-
treue und Unterschlagung unter den Teppich zu 
kehren? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, wenn wir schon über 
Rechtsbewußtsein sprechen, dann ist daran zu erin-
nern, daß die verheerendsten Zerstörungen des 
Rechtsbewußtseins einer der Häuptlinge der kleri-
kal-konservativen Parteien 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was ist das 
denn?) 
mit dem Ausspruch hat sichtbar werden lassen: 
Was damals Rechtens war, kann heute nicht Un-
recht sein. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Eine schlimmere Verelendung des Rechtsbewußt-
seins, als sie in diesem Satz zum Ausdruck kam, ist 
kaum noch denkbar. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Es hängt mit dieser Verelendung des Rechtsbe-
wußtseins zusammen, daß es nicht gelungen ist, 
nach 1945 auch nur einen einzigen der Henker in 
Richterrobe des Volksgerichtshofes für seine Taten 
hier vor Gericht zu stellen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir haben schließlich 
vernommen, daß die Bundesregierung an der Bünd-
niskonzeption von Abschreckung und Verteidigung, 
insbesondere an ihrer Zustimmung zur Aufstellung 
neuer Mittelstreckenraketen auf dem Boden der 
Bundesrepublik festhält, ohne daß auch nur ansatz-
weise die Bereitschaft erkennbar geworden wäre, 
sich ernsthaft mit dem Problem des Vorhanden-
seins und der ständigen Steigerung des nuklearen 
Vernichtungspotentials auseinanderzusetzen. Wenn 
wir unsere Verantwortung ernst nehmen und wenn 
wir in der Lage sind, einmal über unseren eigenen 
Lebenshorizont hinauszusehen, wenn wir uns nicht 
von Sachzwängen fesseln, wenn wir uns nicht in 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	281 
Schily 
Tabus einsperren lassen, dann schulden wir eine 
Antwort auf die Frage — auch Sie, Herr Kollege Dr. 
Dregger —: Kann die Anwendung von Massenver-
nichtungsmitteln — es sind keine Waffen, wie der 
österreichische Kardinal König mit Recht gesagt 
hat — unter irgendeinem Umstand gerechtfertigt 
sein? Unter nur irgendeinem Umstand? Die Ant-
wort — und ich hoffe, daß wir uns wenigstens darin 
einig sind — kann doch nur ein klares Nein sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Der Einsatz von Massenvernichtungsmitteln ist 
durch nichts, aber auch durch gar nichts zu recht-
fertigen. Der Einsatz von Massenvernichtungsmit-
teln ist nichts anderes als Massenmord, Völker-
mord. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Er ist ein Verbrechen. 
Deshalb, meine Damen und Herren — das liegt 
doch in der Logik, das ist doch einfach durchschau-
bar —, ist auch die Androhung des Einsatzes von 
Massenvernichtungsmitteln die Androhung eines 
Verbrechens. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
So weit sollten auch Ihre Logik und Ihr Rechtsbe-
wußtsein reichen, daß auch die Androhung eines 
Verbrechens selbst ein Verbrechen ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Nun werden Sie einwenden — diese Differenzie-
rung ist der bekannte Einwand —: „Massenver-
nichtungsmittel sind für uns keine militärischen 
Waffen, sondern politische Waffen; sie sollen nur 
der Abschreckung dienen, sie sollen nicht einge-
setzt werden." Diese Unterscheidung führt aber in 
die Irre, denn die Glaubwürdigkeit der Drohung mit 
Massenvernichtungsmitteln hängt davon ab, daß 
Sie dem Gegner den Eindruck vermitteln können, 
Sie seien bereit zum Massenmord. Das liegt in der 
Logik der Abschreckung, oder die Drohung ist in 
der Logik der Abschreckung nutzlos und leer. Aus 
dem sogenannten Gleichgewicht des Schreckens er-
gibt sich auch eine Tendenz zur Entmenschli-
chung. 
(Beifall des Abg. Sauermilch [GRÜNE]) 
Denn die Menschen an den Schalthebeln der Macht 
müssen sich zwangsläufig — sie wollen es vielleicht 
nicht — als potentielle Massenmörder gebärden. 
Sie, Herr Bundeskanzler, haben von der morali-
schen Katastrophe gesprochen, in die das deutsche 
Volk vor mehr als 30 Jahren geraten sei. Ich nehme 
an, daß Sie den Zusammenbruch des Dritten Rei-
ches vor 38 Jahren gemeint haben. Ihr historischer 
Rückblick verfehlt aber den Ansatzpunkt. Die mo-
ralische Katastrophe des deutschen Volkes liegt ge-
nau 50 Jahre zurück, als die Nazis an die Macht 
kamen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Und die Konsequenzen dieser moralischen Kata-
strophe sind uns ja wohl allen bekannt und erinner-
lich. 
Nur, welche Lehren ziehen wir aus den vergange-
nen moralischen Katastrophen für die Gegenwart? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir passen auf 
Sie auf!) 
Das deutsche Volk hat zweimal in diesem Jahr-
hundert auf den Machtstaat, auf militärische Mittel 
gesetzt. Die Folgen davon sollten Sie sich vor Augen 
führen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Afghanen 
auch!) 
Und ist es nicht mindestens der Beginn einer mo-
ralischen Katastrophe, wenn vermeintliche Sicher-
heit auf die Bereitschaft zum Massenmord, auf die 
Bereitschaft zur Vernichtung des Lebens auf die-
sem Planeten gegründet werden soll? Sicherheit 
kann niemals durch Bereitschaft zum Verbrechen 
erzielt werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Und die Situation, Herr Bundeskanzler und Herr 
Dregger, wird auch nicht dadurch verschönert, daß 
die Friedfertigkeit des jeweils eigenen Paktsystems 
angepriesen wird. Sie, Herr Bundeskanzler, haben 
den früheren amerikanischen Außenminister Byr-
nes zitiert. Vielleicht erinnern Sie sich aber auch 
noch, wie jener Herr Byrnes die weltpolitischen 
Ziele der USA definiert hat. Er sagte nämlich: Was 
wir jetzt tun müssen, ist nicht, die Welt für die 
Demokratie, sondern für die Vereinigten Staaten 
sicher zu machen. 
Und nicht außer Betracht lassen sollten wir Äuße-
rungen aus dem Beraterkreis des Präsidenten der 
Vereinigten Staaten wie jene des Militärexperten 
Collin F. Grey, der bereits im Jahr 1980 unter der 
Überschrift „Sieg ist möglich" folgendes zu Papier 
brachte — ich darf mit Genehmigung des Herrn 
Präsidenten aus der Zeitschrift „Foreign Policy" zi-
tieren —: 
Sicherlich kann es niemandem wohl sein bei 
der Behauptung, daß eine Strategie, die Millio-
nen sowjetischer Bürger töten würde und eine 
strategische Antwort herausforderte, die wie-
derum Millionen amerikanischer Bürger das 
Leben kosten würde, politisch und moralisch 
akzeptabel sein soll. 
Wohlgemerkt, es ist interessant: Er spricht von der 
Antwort, der Herausforderung einer strategischen 
Antwort der UdSSR. Wer fängt denn da an in dem 
Gedankengebäude, Herr Bundeskanzler? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Collin F. Grey fährt fort: 
Es ist jedoch der Mühe wert, sich die sechs 
Richtlinien für die Anwendung von Gewalt in 
Erinnerung zu rufen, die die katholische Kirche 
in ihrer Doktrin vom gerechten Krieg bereitge-
stellt hat. Gewaltanwendung ist erlaubt, wenn 
es sich um eine gerechte Sache handelt, wenn 
eine gerechte Absicht zugrunde liegt, wenn 
eine reelle Erfolgschance besteht, wenn es im 
282 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Schily 
Erfolgsfall eine bessere Zukunft zu erwarten 
gibt, als es ohne Gewaltanwendung der Fall ge-
wesen wäre, wenn das Ausmaß der Gewalt zu 
den erstrebten Zielen oder dem bekämpften 
Mißstand in einem angemessenen Verhältnis 
steht und wenn mit der Entschlossenheit ge-
kämpft wird, Zivilisten zu schonen, sofern eine 
vernünftige Chance dazu besteht. 
Diese Richtlinien 
— so schließt Collin F. Grey diese Passage ab — 
beinhaltet eine Botschaft für die amerikani-
sche Politik. 
Ich finde, sie beinhaltet — aber in einem ganz ande-
ren Sinn — auch eine Botschaft für die Politik der 
Bundesrepublik. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich finde zugleich, Herr Dr. Dregger, es sollte uns 
alarmieren, wenn die Anstrengungen fortgesetzt 
werden, die darauf verwandt werden, die deutsche 
Öffentlichkeit über die wirklichen Gründe für die 
Aufstellung der Pershing-2-Raketen zu täuschen. 
Diese Täuschungsmanöver haben Sie heute an die-
sem Pult fortgesetzt, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
wenn Sie behaupten, die Raketen dienten dazu, ein 
Gegengewicht gegen die SS-20 zu schaffen. Lesen 
Sie doch einmal in der Beilage zur Zeitschrift „Das 
Parlament" vom April dieses Jahres nach. Da kön-
nen Sie lesen, daß der NATO-Doppelbeschluß vom 
12. Dezember 1979 nicht in der Absicht gefaßt wor-
den ist, der wachsenden Zahl an sowjetischen SS-
20-Raketen und Mittelstreckenbombern ein gleich 
großes Potential ähnlicher Waffen entgegenzustel-
len. Das steht da ausdrücklich. Das sagt nicht je-
mand, der etwa in dem Verdacht steht, sich für die 
GRÜNEN in die Redaktion eingeschlichen zu ha-
ben. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Unruhe bei 
der CDU/CSU) 
Vielleicht sollten Sie sich einmal erinnern, was 
vor Jahren Gustav Heinemann in einer Rede über 
die Atombewaffnung aus einer Entschließung der 
Synode der Evangelischen Kirche des Rheinlandes 
zitiert hat. Es hieß dort: 
Es ist Illusion, von den Massenvernichtungs-
mitteln die Erhaltung von Frieden und Freiheit 
zu erwarten ... Darum verpflichten wir uns, auf 
dem Wege der atomaren Bewaffnung nicht ei-
nen einzigen Schritt mitzugehen. Darum wer-
den wir das Gewissen der uns anvertrauten 
Menschen in der Erkenntnis schärfen, daß kein 
Zweck die Herstellung oder Anwendung von 
Massenvernichtungsmitteln rechtfertigt. 
Wo ist Ihr christliches Bekenntnis, das sich auf 
einen solchen Boden stellen kann, meine Damen 
und Herren? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir sollten den Mut haben, von dieser trügeri-
schen Sicherheitspolitik, der nach ihrer unaus-
weichlichen Logik die Bereitschaft zur Herbeifüh-
rung eines atomaren Auschwitz zugrunde liegt, Ab-
schied zu nehmen. Statt auf das Konzept der Ab-
schreckung sollten wir auf das Konzept der An-
freundung setzen. Frieden erreichen wir nicht da-
durch, daß wir uns entmenschlichen, sondern da-
durch, daß wir unsere Friedensbereitschaft bewei-
sen. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Wir dürfen uns auch nicht davor scheuen, über-
kommene Vorstellungen von scheinbaren Sicher-
heitssystemen zu überwinden. Wir stimmen Ihnen 
in einem zu, Herr Bundeskanzler: daß bestehende 
Strukturen nicht um jeden Preis erhalten werden 
können, daß neue Überlegungen nötig sind. Aber 
wir beziehen das auf das Abschreckungssystem, auf 
die NATO, Sie allerdings nur auf die Deutsche Bun-
desbahn. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir wissen, daß Sie leider noch weit davon ent-
fernt sind, unsere Warnungen, auf dem jetzt einge-
schlagenen Weg fortzufahren, ernst zu nehmen. 
Nicht nur das! Sie versuchen, uns als schlechte De-
mokraten und was Ihnen sonst noch an Vokabular 
einfällt, zu diffamieren. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Aber wir halten uns an die Worte des früheren Bun-
despräsidenten Gustav Heinemann, der gesagt hat, 
daß Verfassung und Völkerrecht das Recht zur Ge-
horsamsverweigerung, ja, sogar die Pflicht zur Ge-
horsamsverweigerung begründen, wenn es um 
Massenvernichtungsmittel geht. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
In der Entschlossenheit, an dieser Devise festzuhal-
ten, sollten Sie nicht zweifeln. Wir sind dem Verfas-
sungs- und Rechtsverständnis des früheren Bun-
despräsidenten in der Tat wesentlich näher als dem 
des heutigen Verfassungsministers. — Ich danke 
Ihnen sehr. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Mischnick von der Fraktion der Freien De-
mokraten. 
Mischnick (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Bevor ich mich dem, 
was der Kollege Brandt gesagt hat, im Zuge einiger 
Sachausführungen zuwende, gestatten Sie mir ein 
paar Bemerkungen zu Beiträgen, die heute bzw. ge-
stern erfolgt sind. 
Herr Kollege Schily, ich war sehr gespannt auf 
Ihren Auftritt. Als Sie vom Rechtsbewußtsein spra-
chen — was Sie in den Vordergrund stellten—, 
glaubte ich, daß Sie als Rechtsanwalt auch dem 
Grundsatz huldigen: Nicht der Verdacht ist ent-
scheidend, sondern das, was das Gericht endgültig 
gesprochen hat. An diesen Grundsatz haben Sie 
sich leider nicht gehalten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wenn Sie — wie wir alle gemeinsam — das, was 
an Gefahren in den Massenvernichtungsmitteln 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	283 
Mischnick 
liegt, moralisch verurteilen, dann teile ich Ihre Auf-
fassung, daß wir alle uns gemeinsam bemühen, 
daran arbeiten müssen, daß diese Mittel nicht zum 
Einsatz kommen. Aber mit der Parole „Unser Kon-
zept ist die Anfreundung statt der Abschreckung" 
ist in den letzten 30, 40 Jahren leider auf keiner 
Seite erreicht worden, daß auch nur ein Teil des 
Massenvernichtungspotentials verschwunden ist. 
Weil wir diese Erfahrung gemacht haben, bemühen 
wir uns, Wege zu suchen und zu finden, die sicher-
stellen, daß der Einsatz nicht stattfindet. Wir sind 
aber auch nicht so blauäugig zu glauben, daß allein 
mit der Parole der Anfreundung die Bedrohung aus 
der Welt geschafft werden kann. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ein paar kurze Bemerkungen zu dem, was ge-
stern der Kollege Börner und der Kollege Roth ge-
sagt haben. Der Herr Ministerpräsident hat auch 
ein paar Bemerkungen zur hessischen Politik ge-
macht, manche Dinge kritisiert, die nicht im Detail 
behandelt worden seien, was dann im Laufe des 
Nachmittags geschah. Aber ich kann doch nicht um-
hin, auf einen Punkt ein paar Bemerkungen folgen 
zu lassen. 
Der Herr Ministerpräsident von Hessen hat ge-
sagt, weil die Freien Demokraten in Hessen eine 
bestimmte politische Entscheidung getroffen hät-
ten, sei nunmehr die Handlungsunfähigkeit der 
hessischen Regierung eingetreten. Zu derselben 
Unlogik ist Herr Kollege Roth gekommen. Es ist 
doch unbestreitbar, daß es Ihr politischer Wille war, 
im hessischen Wahlkampf alles zu tun, um die 
Freien Demokraten möglichst zu vernichten. Das 
Ergebnis ist, daß Sie regierungsunfähig sind und 
nur nicht den Mut hatten, das rechtzeitig einzuge-
stehen. Sie haben zu lange gebraucht, um das einzu-
sehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich habe anläßlich der Debatte am 1. Oktober 
1982 — ich bitte um Verständnis, wenn ich darauf 
zurückkomme — zu Helmut Schmidt als Bundes-
kanzler wörtlich gesagt: 
Aber, Herr Bundeskanzler, sind Sie sich wirk-
lich im klaren, was das 
— was Sie mit der Verratslegende getan haben — 
auch langfristig bedeutet? 
Und: 
Die Art, wie Sie es gemacht haben, war genial, 
der Augenblickserfolg ungeheuer. 
Aber die Verwerfungen, die langfristig dadurch ein-
treten, würden Sie selbst noch spüren. Sie spüren 
sie heute in Hessen. Deshalb sollte man doch ein 
bißchen darüber nachdenken, ob man solche Ver-
fahren, wie man sie damals für richtig hielt, in die 
eigene Politik wieder einfließen lassen sollte. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir werden jedenfalls in Hessen den Nachweis lie-
fern und mit allen uns zu Gebote stehenden politi-
schen Mitteln darum ringen, dem Bürger klarzuma-
chen, daß eine Regierungsfähigkeit und eine Stabi-
lität nicht durch das Vernichten der Liberalen ein- 
treten, sondern nur dadurch, daß die Liberalen in 
Hessen wieder in der Lage sind mitzugestalten und 
damit die Stabilität wiederherzustellen, die so lange 
vorhanden war, wie wir im hessischen Landtag mit-
wirken konnten. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, von den Kollegen der 
SPD ist mehrfach davon gesprochen worden, man 
müsse beobachten, wer sich letztendlich in den Uni-
onsparteien durchsetze. Natürlich: Wenn zwei Par-
teien eine Fraktion bilden, wird es immer unter-
schiedliche Auffassungen geben. Man muß sich zu-
sammenraufen. Auf eines können Sie sich verlas-
sen: Wenn da unterschiedliche Meinungen sind, 
werden die Koalitionsfraktionen am Ende, wie es 
früher der Fall war, so auch jetzt einen gemeinsa-
men Weg suchen. Wir haben ihn bisher gefunden, 
und ich bin sicher, wir werden ihn auch in Zukunft 
finden. Da können Sie ganz unbesorgt sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Frau Kollegin Fuchs hat sehr deutlich darauf hin-
gewiesen, daß die SPD — ich bitte um Verständnis, 
wenn ich erst einmal einige Punkte herausgreife — 
die Solidargemeinschaft für sehr gewichtig hält. — 
Völlig einer Meinung. Ich habe mich nur etwas ge-
wundert, daß Sie ausgerechnet da, wo der Kollege 
Blüm mit der Zwölftelung von Sonderbezügen die 
Solidargemeinschaft stärker herausstellte, Wider-
stand angemeldet haben. Es gehört auch dazu, daß 
man die Solidargemeinschaft nicht durch be-
stimmte technische Maßnahmen der Lohn- und Ge-
haltszahlung unterläuft. Deshalb sollte man bitte 
auch hier daran denken. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Bei der Frage der Grundsicherung haben Sie of-
fensichtlich etwas falsch verstanden, was ich nicht 
vorwerfe, sondern einfach feststelle. Frau Kollegin 
Adam-Schwaetzer hat nicht davon gesprochen, daß 
man die gesamte Rentenversicherung durch eine 
Grundsicherung ersetzen und alles andere der pri-
vaten Versicherung überlassen soll. Auch hier sind 
wir in der Kontinuität. Der Gedanke der Grundsi-
cherung ist von mir 1963 zur Debatte gestellt wor-
den. Er war, wenn ich mich recht entsinne, 1966 bei 
Gesprächen über eine mögliche Koalition auch Ge-
genstand der Frage von Herrn Kollegen Brandt, ob 
denn die Partei hinter meinen Überlegungen stün-
de, damit man da Klarheit habe. Diese Grundgedan-
ken kamen in dem Interview von Frau Adam-
Schwaetzer zum Ausdruck. 
Ich möchte noch einen weiteren Punkt hier kurz 
ansprechen. Herr Hoss von den GRÜNEN hat es für 
richtig gehalten, Herrn Kollegen Hoffie Vorwürfe 
zu machen. Herr Kollege Hoffie hat sich zu Wort 
gemeldet und hat hier im Plenum des Deutschen 
Bundestages dazu Stellung genommen. Herr Hoss 
hat daraufhin gesagt — ich zitiere aus dem Proto
-
koll —: 
Ich möchte dazu sagen, daß Sie mit Ihrer Hal
tung in die Presse gekommen sind. Ich habe 
das aus der Presse, und ich weiß, daß in Hessen 
284 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Mischnick 
im Zusammenhang mit Ihrer Person ein Skan-
dal stattgefunden hat. 
Daraufhin erfolgte ein Zuruf von der CDU „Sie 
können doch nicht einfach etwas behaupten!" — 
Dann die Antwort: „Das wird schon so  sein." 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Als ich dies hörte, erinnerte ich mich an das, was 
ich beim Nachlesen — in Vorbereitung zu einer 
Rede zum 30. Januar 1933 — in den Protokollen des 
Reichstags über die Verfahrensweise Ende der 
20er/Anfang der 30er Jahre gefunden habe. Hüten 
wir uns davor, wieder mit Unterstellungen zu arbei-
ten! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Bohl [CDU/CSU]: Duve und Schily sitzen 
zusammen! — Gegenruf des Abg. Duwe 
[SPD]) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die 
hier vorgelegte Regierungserklärung, über die es 
natürlich immer bei den Diskussionen über ihren 
Inhalt und ihre Gestaltung unterschiedliche Be-
trachtungsweisen gibt — das war früher so, das ist 
heute so, und das wird auch in Zukunft so blei-
ben —, ist in meinen Augen, in unseren Augen ein 
Beweis der Kooperationsbereitschaft und der Ko-
operationsfähigkeit der Koalitionsparteien. 
(Beifall bei der FDP) 
Sie zeigt, daß der Gedanke der Partnerschaft 
Grundlage für ihre Verwirklichung sein soll und 
sein wird. Wir stehen hier genauso bereit, Partner-
schaft zu üben, wie das in der Vergangenheit der 
Fall gewesen ist. Das schließt nicht aus, daß man, 
wenn drei Parteien, zwei Fraktionen eine Koalition 
bilden, in Sachfragen hart um Entscheidungen 
ringen muß. 
Wenn vorgestern Herr Kollege Ehmke davon 
sprach, die Sozialdemokraten bewegten sich in der 
Tradition von Fritz Erler, und das ließen sie sich 
weder von außen noch von innen in Frage stellen, 
dann wünsche ich dabei aus innerster Überzeugung 
viel Erfolg, weil nämlich die Tradition eines Fritz 
Erler für die Gesamtpolitik in unserem Land heute 
eine genauso wichtige Bedeutung hat, wie es da-
mals der Fall gewesen ist. Aber das kann doch nicht 
darüber hinwegtäuschen, daß in der Sache selber 
gerade in Fragen, die Fritz Erler mit besonderer 
Betonung behandelt hat, sehr starke Meinungsun-
terschiede sichtbar geworden sind. Ich sage das 
nicht als Vorwurf. Ich stelle nur fest: In allen demo-
kratischen Parteien wird um Sachfragen immer 
wieder hart gerungen werden müssen. Man kann 
doch dann aber nicht den einen praktisch Hand-
lungsunfähigkeit unterstellen, wenn sie darüber 
hart diskutieren, aber im eigenen Falle meinen, das 
sei nur der Beweis der Diskussionsfähigkeit. Man 
muß dann bitte für alle den gleichen Maßstab an-
wenden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir wissen natürlich auch aus unseren Erfahrun-
gen — nicht nur aus den Erfahrungen der letzten 13 
Jahre, sondern auch aus den Erfahrungen der 60er 
Jahre —, daß die Zusammenarbeit in einer Koali-
tion auch ein hohes Maß von gegenseitiger Rück-
sichtnahme braucht, ich füge ausdrücklich hinzu: 
von allen Seiten braucht. Das gilt für eine Mehr-
heitsfraktion gegenüber dem kleineren Partner, das 
gilt aber genauso für den kleineren Partner gegen-
über der Mehrheit. 
(Duve [SPD]: Gegen Strauß werden wir Ih
-
nen immer helfen, Herr Mischnick!) 
— Wissen Sie, daß dieser Zuruf kommen mußte, 
dessen war ich mir sicher. 
(Duve [SPD]: Sie sind ein Seelenkenner!) 
Wir haben in den Jahren allerdings auch gelernt, 
daß man nicht jede Bemerkung, die außerhalb die-
ses Hauses gemacht wird, zur Grundlage eines 
Streites in diesem Hause machen muß, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
daß man aber in der Sache sehr hart reagiert, wenn 
es notwendig ist. Wenn Sie die Presse der letzten 
Wochen verfolgt haben, haben Sie das ja mitbekom-
men. 
(Beifall bei der FDP) 
Natürlich ist der Prozeß der Gewöhnung — das ist 
mit Ihrem Zwischenruf angesprochen worden — an 
die neue Koalition nicht überall in gleicher Weise 
fortgeschritten. Aber auch da wird sich nach meiner 
Überzeugung noch manches tun. 
Meine Damen und Herren, wenn man hier nun 
Regierungserklärungen über ein Vierteljahrhun-
dert verfolgt hat, dann ist spürbar, welch dramati-
scher Themenwechsel 
(Duve [SPD]: Partnerwechsel!) 
innerhalb von fünf oder zehn Jahren aus der Ent-
scheidungsnotwendigkeit entstehen kann. Während 
die außenpolitischen, die deutschlandpolitischen, 
aber auch rechts- und innenpolitischen Fragen 
Ende der 60er Jahre, Anfang der 70er Jahre im Mit-
telpunkt der allgemeinen Auseinandersetzung stan-
den — Fragen der Vertragspolitik, Folgen der APO 
1968/69 —, ist unbestreitbar, daß jetzt natürlich die 
Fragen, die Probleme der wirtscha ftlichen Entwick-
lung, der Arbeitslosigkeit automatisch in den Vor-
dergrund treten müssen. Wenn die Liberalen diese 
Fragen jetzt genauso in den Vordergrund ziehen, so 
bedeutet dies doch nicht, daß sie nun eine Wirt-
schaftspartei geworden sind. Sie sind genauso die 
liberale Partei geblieben, die sie gestern waren. Sie 
sind dies auch heute und werden es morgen eben-
falls sein. 
(Beifall bei der FDP) 
Aber man muß in der Politik in der Lage und bereit 
sein — und das sind Sie in Wahrheit doch auch —, 
neue Schwerpunkte nicht nur zu erkennen, sondern 
sie dann auch in den Mittelpunkt der Entscheidun-
gen zu stellen, ohne daß dabei die anderen politi-
schen Bereiche etwa beiseite geschoben würden. 
Nun höre ich hier in der Debatte und auch in der 
Öffentlichkeit immer wieder — manches ist auch 
beim Herrn Kollegen Brandt angeklungen —, kaum 
sei die neue Regierung im Amt, seien die Schulden 
erhöht worden, sei die Arbeitslosenzahl größer ge- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	285 
Mischnick 
worden. Wenn die alte Regierung noch sechs Mo-
nate länger im Amt gewesen 
(Duve: [SPD]: Das haben Sie verhindert, 
Herr Mischnick!) 
und durch die konjunkturelle Entwicklung, die 
Frühjahrsbewegung, die Arbeitslosenzahl zurück-
gegangen wäre und wir das festgestellt hätten, hät-
ten Sie mit Sicherheit gesagt: Das ist natürlich auf 
das zurückzuführen, was da, da und dort geschehen 
ist. — Lassen wir doch diese billigen und in der 
Sache völlig danebenliegenden Vergleiche mit die-
sen Hinweisen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Eines ist doch viel wichtiger und viel schwieriger, 
nämlich zu sehen, wie richtig und wie notwendig es 
war, daß wir 1981 und 1982 — und ich habe noch nie 
gemeinsame Entscheidungen geleugnet, ich habe 
immer dazu gestanden — mit Operationen, die rund 
20 Milliarden DM an Einsparungen bewirkt haben, 
erreichen konnten, daß ein Stück des Einfangens 
möglich wurde und dies jetzt, Schritt für Schritt, 
mit weiteren Einsparungen in Höhe von 6,5 Milliar-
den DM fortgesetzt werden kann. Hier würde ich 
doch nicht den eigenen Anteil an Lasten, den Sie 
zum Teil vor Ihren Freunden mitübernehmen muß-
ten, plötzlich dadurch verkleinern oder wegschie-
ben, daß Sie so tun, als wenn hier nicht der Versuch 
gemacht würde, eine Kontinuität der Sparpolitik, 
der Konsolidierungspolitik, Schritt für Schritt, zu 
erhalten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Natürlich wissen wir, daß die beschäftigungspoli-
tischen, die konjunkturpolitischen Maßnahmen 
nicht zu einer kurzfristigen, sofort überall sichtba-
ren Wirkung führen können. Ganz nebenbei: Auch 
das ist keine neue Erkenntnis; auch die ist schon 
vor einem oder zwei Jahren hier deutlich gemacht 
worden. Aber es ist doch unbestreitbar, daß durch 
eine Reihe von Entscheidungen, die wir in der 
neuen Regierung getroffen haben, durch die Verän-
derung eines Stimmungsbildes der Trend zu sin-
kenden Zinsen, zu niedrigeren Preissteigerungsra-
ten fortgesetzt worden ist und sich damit das Klima 
entscheidend verbessert hat — ohne daß wir sagen, 
wir seien schon am Ziel. 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Wir haben immer davon gesprochen, daß man einen 
Aufschwung nicht herbeireden könne; aber es ist 
leicht möglich, ihn zu zerreden, wenn die Bereit-
schaft zu investieren, die Bereitschaft, positive Ent-
wicklungen nicht nur aufzunehmen, sondern auch 
umzusetzen, miesgemacht, schlechtgemacht wird. 
(Zustimmung bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Dagegen werden wir uns mit aller Energie wen-
den. 
Mit Recht haben die Gutachter, hat die Bundes-
bank gesagt, daß sich am Horizont eine entspre-
chende Verbesserung abzeichne. Unsere Aufgabe 
wird es sein, unser Wollen ist es, unser Wirken wird  
es sein, dies nicht nur am Horizont stehenzulassen, 
sondern mit praktischen Maßnahmen im Mai und 
Juni, durch Gesetzgebungsvorhaben, durch den 
Haushalt, Realität werden zu lassen. 
Ich kann nur sagen: Auch in früheren Regie-
rungserklärungen sind doch nie Gesetzentwürfe im 
Detail dargelegt oder gar vorgelegt worden. Inso-
fern ist es doch keine Unzumutbarkeit, heute zu 
sagen: Wir werden im Mai und im Juni durch Kabi-
nettsbeschlüsse und dann durch die entsprechen-
den Gesetzesvorlagen die Konkretisierung vorneh-
men. 
Eines hat die harte Notwendigkeit, Eingriffe vor-
zunehmen und damit natürlich auch — dies ist un-
bestreitbar — Schmerz zu bereiten, allerdings er-
reicht, daß nämlich die Nachdenklichkeit wächst, zu 
fragen, wie es der Herr Bundeskanzler zum Aus-
druck gebracht hat: Was kann ich alles von der 
Gemeinschaft verlangen, was kann allerdings die 
Gemeinschaft auch von mir erwarten? Die Notwen-
digkeit, der Gemeinschaft etwas zu geben, wollen 
wir sichtbar machen. Wir wollen sichtbar machen, 
daß der Staat nicht etwas Abstraktes ist, sondern 
die Gemeinschaft von uns allen. Dies wollen wir in 
die Tat umsetzen, um damit die Leistungsbereit-
schaft, die Einsatzbereitschaft und die Selbstver-
antwortung entsprechend zu stärken. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich hatte gehofft, von Herrn Kollegen Vogel et-
was darüber zu hören, wie er sich denn nun die Ver-
wirklichung des im Wahlkampf gegebenen Verspre-
chens vorstellt, man wolle, wenn man die Mehrheit 
habe, alle Beschlüsse wieder einsammeln. 
(Dr. Vogel [SPD]: Wer hat den „alle" ge
-
sagt?) 
— Oder fast alle. Ich habe ganze Bücher — ich habe 
sie jetzt nicht mit hierher gebracht —, in denen 
steht, was sie alles wieder rückgängig machen woll-
ten: 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: BAföG z. B.!) 
eine ganze Menge Gesetze haben Sie da genannt, 
und dazu ist nichts mehr gesagt worden. Herr Kol-
lege Vogel, wer jetzt nicht bereit ist, Entscheidun-
gen zu treffen, wer sie aufschiebt, nutzt den Men-
schen nicht, sondern schadet ihnen: nicht nur heute, 
sondern morgen und übermorgen; jetzt müssen die 
Entscheidungen getroffen werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Vogel [SPD]: BAföG-Kürzungen! — 
Abg. Dr. Sperling [SPD] meldet sich zu ei
ner Zwischenfrage) 
— Herr Kollege Sperling, ich will von der Gepflo-
genheit der letzten Tage, keine Zwischenfragen zu-
zulassen, abgehen, weil wir am Ende der Debatte 
sind und damit nicht viel Zeit verlorengeht. — Bitte 
schön. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Kollege Mischnick, wäre 
denn die Fraktion der Freien Demokraten bereit, 
das Mietrecht, BAföG und Kriegsdienstverweige-
rungsrecht mit uns gemeinsam zu ändern? 
286 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Mischnick (FDP): Lieber Herr Kollege Sperling, 
ich glaube, Sie haben es nicht ganz richtig verstan-
den, oder ich habe mich ganz undeutlich ausge-
drückt: Ich habe gerade kritisiert, daß alles zurück-
genommen werden sollte bzw. Sie dieses wollten. 
Wir denken nicht daran, die Entscheidungen des 
vergangenen Herbstes, des Dezembers zurückzu-
nehmen — wir denken nicht daran! —, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
weil wir sie für richtig halten. Wir stehen dazu und 
sind nicht der Meinung, daß man alle vier Wochen 
zu neuen Entscheidungen kommen sollte. 
Vizepräsident Westphal: Herr Kollege Mischnick, 
lassen Sie noch eine weitere Zwischenfrage zu? 
Mischnick (FDP): Aber gern. 
Dr. Sperling (SPD): Herr Kollege Mischnick, sind 
Sie denn bereit, zur Kenntnis zu nehmen, daß Sie 
die Mehrheit haben und wir unsere Anträge folglich 
nicht durchbringen können? 
Mischnick (FDP): Lieber Herr Kollege Sperling, 
natürlich ist das auch früher von der Opposition 
gesagt worden. Nur: Wenn Sie überzeugt sind, daß 
Ihr Programm so richtig ist — selbst wenn die Wäh-
ler dazu nicht ja gesagt haben —, dann erwarte ich 
natürlich, daß Sie das hier als Gesetzesinitiativen 
einbringen. Dann kann man sich j a im einzelnen 
damit auseinandersetzen. 
(Beifall bei der FDP und CDU/CSU — Zu
-
rufe von der SPD) 
Daß die Chancen gering sind, sie durchzusetzen, 
bestreite ich nicht. Aber ich kann mich entsinnen, 
daß wir Freien Demokraten in der Zeit der Großen 
Koalition keine Scheu gehabt haben, eine Menge 
Gesetzentwürfe einzubringen, von denen wir von 
vorneherein wußten, daß sie nicht durchkamen. Ich 
bin allerdings nicht nur gespannt darauf, wie Sie 
den Inhalt der Gesetze begründen, sondern auch 
darauf, wie Sie sich den Ersatz dessen, was dadurch 
an Einnahmeausfall, an Ausgabenzuwachs bewirkt 
wird, vorstellen, um den Haushalt besser ausglei-
chen zu können. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es ist 
in der Debatte eine ganze Menge zum Umwelt-
schutz gesagt worden. Wir sind sehr froh darüber, 
daß der Herr Bundesinnenminister diesen Bereich 
sehr ausführlich dargelegt hat. Auch Umweltschutz 
ist natürlich keine kurzfristige, sondern eine lang-
fristige liberale Perspektive. 
(Duve [SPD]: Aber die Entlassung von ho
hen Beamten, die der FDP angehören, 
kann sehr kurzfristig erfolgen!) 
— Vielleicht waren Sie — das werfe ich Ihnen nicht 
vor — gestern zufällig nicht hier. Wenn Sie nicht 
hier waren, darf ich Ihnen sagen, daß der Kollege 
Hirsch und andere dazu sehr deutlich Stellung ge-
nommen haben. Ich kann mich allerdings entsin-
nen, daß auch früher schon dann, wenn Minister 
gewechselt haben, personelle Veränderungen vor-
genommen worden sind, die wir nicht immer für 
richtig gehalten haben und auch heute nicht immer 
für richtig halten. 
Lassen Sie mich nun zum Umweltschutz noch ein 
paar Bemerkungen machen. Natürlich wissen wir, 
daß die Umweltlage insgesamt nicht rosig ist. Aber 
das kann uns doch nicht daran hindern deutlich zu 
machen, welche entscheidenden Leistungen hier 
von Staat, Gesellschaft und Wirtschaft in den letz-
ten Jahren schon vollbracht worden sind, aber auch 
noch vollbracht werden müssen. Ich werde doch 
niemanden dazu bringen, sich in diesem Bereich 
weiterhin voll zu engagieren, wenn er den Eindruck 
gewinnen muß: Ich kann machen, was ich will, die 
Bereitschaft, das anzuerkennen, was geleistet wor-
den ist, besteht nicht. Nur in Partnerschaft zwi-
schen Umweltschutzbemühungen und Wirtschaft 
wird es möglich sein, die notwendigen Entscheidun-
gen, die wir hier gemeinsam zu treffen haben, nicht 
nur gesetzgeberisch zu fassen, sondern sie auch 
Stück für Stück umzusetzen. Dazu braucht es die 
Partnerschaft aller, wenn wir den Umweltschutz 
wirklich so umsetzen wollen, wie wir es uns vorstel-
len. 
(Beifall bei der FDP — Duve [SPD]: Dann 
hätten Sie das Ressort nicht aus der Hand 
geben dürfen!) 
Meine Damen und Herren, es gibt doch keine 
Zweifel darüber, daß die Bundesrepublik Deutsch-
land eine gewisse Spitzenposition erreicht hat, 
nicht erst in den letzten Jahren. 
(Duve [SPD]: Herr Zimmermann hat vor
hin gesagt, es sei nichts geschehen!) 
— Ich habe kein Wort gesagt, daß nichts geschehen 
sei. 
(Zurufe von der SPD: Zimmermann!) 
— Hat auch nicht gesagt, daß nichts geschehen ist. 
Ich würde nicht so leichtfertig mit Behauptungen 
umgehen. Richtig ist, daß wir genau wissen, daß uns 
die Entscheidungen, die seit 1970 getroffen worden 
sind, entscheidend nach vorn gebracht haben, j a, zu 
einer Spitzenstellung unter vergleichbaren europäi-
schen Staaten. 
(Beifall bei der FDP — Duve [SPD]: Zim
mermann sahnt jetzt ab!) 
Wir wollen diese Spitzenstellung nicht nur halten, 
wir wollen sie ausbauen. Es zeigt sich aber immer 
mehr, wie notwendig es ist, über die Grenzen hin-
weg innerhalb der Europäischen Gemeinschaft, 
aber auch in den Raum des Warschauer Paktes, des 
COMECON, hinein zu entsprechenden Vereinba-
rungen zu kommen. Auch das ist doch nicht, wie das 
mancher von den GRÜNEN hier weismachen will, 
eine Sache, die uns heute einfällt. Die erste euro-
päische Umweltministerkonferenz, durch Hans-
Dietrich Genscher veranlaßt, war 1970. Daß die an-
deren Länder noch nicht so schnell bereit waren 
mitzugehen, ist bedauerlich, zeigt aber — so, wie es 
im eigenen Land vorher war —, daß selbst solch 
entscheidende Fragen oft einen ganzen Zeitraum 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	287 
Mischnick 
brauchen, bis sie voll in das Bewußtsein eindrin-
gen. 
(Duve [SPD]: Warum ist die Präsident
-
schaft in der EG denn nicht genutzt wor
den?) 
— Da sind wir doch gerade dabei. Das Treffen in 
Stuttgart findet doch im Juni statt. Das scheinen 
Sie übersehen zu haben. Im Juni wird bei diesem 
Treffen in Stuttgart von dieser Bundesregierung 
auch die Frage des Umweltschutzes mit aller Deut-
lichkeit und mit Nachdruck nicht nur eingebracht, 
sondern vertreten werden. Da können Sie sicher 
sein. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Zuruf 
von der SPD: Wir wollen Ergebnisse se- 
hen!) 
— Aber glauben Sie ernstlich, daß wir keine Ergeb-
nisse sehen wollen? Nur: Sie müssen doch zugeben 
— und so klug sind doch auch Sie —, daß Ergeb-
nisse im europäischen Rahmen nicht durch Geset-
zesbeschluß des Deutschen Bundestages zustande 
kommen, sondern nur durch Vereinbarungen, die 
wir in Europa treffen. 
(Brandt [SPD]: Warme Luft kommt da 
raus!) 
Wir wissen, daß wir in manchen Dingen hier 
nicht so schnell zum Ziel kommen werden, aber wir 
werden den Bundesinnenminister voll unterstützen, 
wenn er sagt: Wir sind bereit, in Bereichen, z. B. bei 
Autoabgasen, Vorreiterfunktion zu übernehmen, 
wenn es nicht gelingt, zu Vereinbarungen zu kom-
men. Ich hoffe nur, daß dann, wenn der Widerstand 
aus bestimmten Bereichen kommt — von Unter-
nehmen wie von Betriebsräten — wegen der Fol-
gen, die daraus entstehen können, wir gemeinsam 
die Notwendigkeiten mit der gleichen Durch-
schlagskraft, mit der gleichen Überzeugung vertre-
ten, wie es bei solchen Debatten jetzt hier ge-
schieht. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, lassen 
Sie mich auch noch ein paar Bemerkungen zu ei-
nem weiteren Thema machen, das für die Freien 
Demokraten nicht neu, sondern seit Jahrzehnten 
von großer Bedeutung ist, 
(Duve [SPD]: Zur geistig-moralischen 
Wende sollten Sie ein paar Takte sagen!) 
nämlich zur Rentenfinanzierung. Es ist immer ge-
klagt worden, daß zu wenig über die Sache gespro-
chen wird. Wir Freien Demokraten stellen mit 
Freude fest, daß die erdrückenden Fakten nunmehr 
doch zu einer nachdenklichen Prüfung quer durch 
alle Fraktionen geführt haben. Ich erkenne voll an, 
daß sich hier auch schon in den vergangenen Jah-
ren manches in Bewegung gesetzt hat. Aber müs-
sen nicht viele, quer durch die Fraktionen, zugeben, 
daß ein zu langes Prestigedenken über früher Be-
schlossenes viel Zeit hat vergehen lassen, bis nun 
Entscheidungen getroffen werden, die eigentlich 
schon vor Jahren hätten getroffen werden müssen? 
Wir können hier darauf verweisen, daß wir diese 
schwierige Aufgabe von Anfang an gesehen haben. 
Ich will Sie hier nicht mit Zitaten langweilen, aber 
ich will es für die neueren Kollegen sagen, die das 
vielleicht nicht wissen, was ich nur feststellen, nicht 
vorwerfen will. Da kann man schon 1957 und 1959 
nachlesen, wie wir damals die Gefahren deutlich 
gemacht haben, die heute in unserem Rentenversi-
cherungssystem eingetreten sind. Es gibt keinen 
Zweifel: In den 60er Jahren und in den 70er Jahren 
gab es manche Gelegenheit, Entscheidungen zu 
treffen, die so harte Eingriffe, wie sie in den 80er 
Jahren notwendig geworden sind, nicht hätten not-
wendig werden lassen. 
Wir freuen uns nicht, daß wir recht behalten ha-
ben, wir sagen das nur, weil dies zeigt, daß es wenig 
Sinn hat, eine zwar als schön, den eigenen Überzeu-
gungen entsprechend erkannte Lösung zu präsen-
tieren, aber dann um jeden Preis an ihr festzuhal-
ten — wie es einmal hieß: mit Klauen und Zäh-
nen —, wenn die Entwicklung längst darüber hin-
weggegangen ist. Ich wehre mich aber dagegen, daß 
diejenigen, die hier Kritik an den Maßnahmen, die 
wir vorhaben, üben, das unter dem Motto tun, als 
sollte dem Rentner von dem, was er heute be-
kommt, etwas weggenommen werden. Dies war nie 
der Sinn der Überlegung einer Veränderung von 
Voraussetzungen, von Anrechnungsmöglichkeiten 
und so fort. 
(Gilges [SPD]: Das ist aber das Ergebnis!) 
— Nein, das ist nicht das Ergebnis. Wenn Sie sagen, 
das sei das Ergebnis, dann gehören Sie zu denjeni-
gen — das scheint im Widerspruch zu Ihren sonsti-
gen Bemerkungen zu stehen —, 
(Gilges [SPD]: Wird etwas zurückgenom
men oder nicht?) 
die dann Rentenwachstumsietischisten wären, sich 
aber sonst beim Wachstum so zurückhalten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich kann auch bei den Renten das Wachstum nicht 
unabhängig davon sehen, wie die gesamtwirtschaft-
liche Entwicklung ist. Wir sind zur Kooperation und 
dazu bereit, alle Möglichkeiten und Modelle, die 
hier vorgelegt werden, unvoreingenommen zu prü-
fen. Wir haben da manche Präferenzen; das haben 
wir nie geleugnet. Aber wenn es hier wirklich gelin-
gen sollte, zwischen Koalition und Opposition einen 
gemeinsamen Weg zu finden, so werden wir dem 
nicht im Wege stehen. Wir wollen allerdings keine 
Lösungen, die für das Jahr 1984 oder 1985 gut sein 
mögen, die aber nicht berücksichtigen, wie die Ent-
wicklung im Jahre 1990 und im Jahre 2000 ist. Wir 
wollen eine langfristige Lösung haben, die über ein, 
zwei Jahrzehnte hinweg Geltung haben kann und 
nicht nur Haushaltsprobleme lösen hilft. Darum 
geht es uns. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, nun noch ein paar 
Bemerkungen zu den Fragen der Außen-, Sicher-
heits- und Deutschlandpolitik. Hier hat Herr Kol-
lege Brandt sehr ausführlich und — verständlicher-
weise — in vielen Punkten sehr in die Tiefe gehend 
Stellung genommen und dabei die Sorge geäußert, 
daß drei Punkte ein Beweis wären, daß es keine 
288 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Mischnick 
Kontinuität mehr gebe. Sehr verehrter Herr Kol-
lege Brandt, Sie können sicher sein, diese Freien 
Demokraten, diese Freie Demokratische Partei 
wird ihre außenpolitische, ihre deutschlandpoliti-
sche, ihre ostpolitische Grundlinie durchhalten, die 
ja nicht erst etwa bei Beginn der sozialliberalen 
Koalition gefunden wurde, sondern die zurück-
reicht bis zu Karl Georg Pfleiderer, Thomas Dehler 
und Max Becker, um nur ein paar Namen zu nen-
nen. Diese Kollegen waren es, die damals in der 
Koalition mit den Unionsparteien manches Tabu 
nicht nur angesprochen, sondern durch ihr Verhal-
ten gebrochen haben und die damals deutlich ge-
macht haben, daß keine Einseitigkeit unserer Au-
ßenpolitik richtig oder sinnvoll wäre. Wir sind aber 
nie auch nur einen Schritt davon abgegangen, diese 
offensive Ostpolitik auf keinen Fall mit Zweifeln an 
die Einbettung im Bündnis zu verbinden. Das ist 
von uns nie geschehen. Ich erinnere mich noch sehr 
genau, wie Max Becker von dieser Stelle hier sagte: 
Eingebettet in das westliche Bündnis, müssen wir 
in den 50er Jahren nach dem Osten schauen und 
hier eine Ergänzung unserer Politik sehen, aber 
nicht etwa losgelöst von dem Bündnis. 
Daß die Mehrheit bei Ihnen, daß die Redner, die 
das hier gesagt haben, genauso denken, das be-
zweifle ich nicht. Aber Sie werden uns nicht übel-
nehmen, wenn unsere Sorge groß wird, wenn be-
stimmte Stimmen aus Ihren Reihen weit darüber 
hinausgehen und nicht nur bestimmte Handlungen, 
Entscheidungen der Amerikaner kritisieren, son-
dern sogar mit dem Bündnisaustritt als Möglichkeit 
spekulieren. Da ist der Punkt, wo wir hoffen, daß 
bei Ihnen sich diejenigen durchsetzen, die wissen: 
ohne ein gesichertes Bündnis sind die Freiheit der 
Bundesrepublik Deutschland und die Sicherheit 
Berlins nicht zu garantieren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Darüber müssen wir uns doch immer im klaren 
sein. 
Wir werden die Tradition Rathenaus und Strese-
manns in der Politik fortsetzen. Wir waren es, die 
mitten im Kalten Krieg die Aufnahme diplomati-
scher Beziehungen für richtig hielten. Ich denke 
daran, daß wir hier während der Großen Koalition 
einen Deutschlandvertrag auf den Tisch legten, als 
das von vielen Seiten noch sehr umstritten war — 
nicht bei allen, aber noch auf vielen Seiten, so 
möchte ich mich ausdrücken —, aus der Erkenntnis, 
aus der Überzeugung: wir wollen Schritt für Schritt 
versuchen, die negativen Folgen der Teilung zu 
überwinden. Deshalb werden wir alles daransetzen, 
daß die Verträge nicht nur eingehalten werden, son-
dern daß sich die Beziehungen weiter entwickeln, 
auch wenn es Phasen kritischer Auseinanderset-
zungen, bedenklicher Abweichungen gibt. Das hat 
es schon immer gegeben. 
Aber eines werden wir uns auch angelegen sein 
lassen — und daran können Sie uns immer erin-
nern —: eine feinfühlige Pflege insbesondere des 
deutsch-polnischen Verhältnisses. Das muß nicht 
immer lauthals geschehen. 
(Zuruf von der SPD) 
Das kann auch durch entsprechende Gespräche ge-
schehen. Wir wissen: polarisierende Diskussionen, 
ganz gleich von welcher Seite sie ausgelöst werden, 
führten weder früher, führen noch heute weiter. 
Deshalb werden wir dafür Sorge tragen, daß 
diese Kontinuität erhalten bleibt. Das heißt doch 
nicht, daß ich nicht, wenn ich im Laufe der Entwick-
lung Mängel erkenne, versuche, diese Mängel zu 
beseitigen, daß ich nicht da, wo es notwendig ist, 
neue Entwicklungen einzubeziehen, sie einbeziehe. 
Nicht ohne Grund hat ja der Herr Bundeskanzler 
alle Bestandteile der vertraglichen Abmachungen 
mit der Sowjetunion und mit der DDR — ein-
schließlich Grundgesetz, Brief zur Einheit und Ver-
fassungsgerichtsurteil — hier als Grundlage unse-
rer gemeinsamen Arbeit bezeichnet. Kollege Ron-
neburger hat Gelegenheit genommen, hier deutlich 
zu machen, was alles an Forderungen, an Anforde-
rungen, aber auch an Auslegungen des Verf as-
sungsgerichts dazu vorhanden ist. 
Sie haben nun die Sorge, die in Ihren drei Punk-
ten, Herr Brandt, angesprochenen Gesichtspunkte 
seien verlorengegangen. Ich sage Ihnen: mit Sicher-
heit nicht. Sie können sicher sein, daß diese Koali-
tion — und selbstverständlich auch die Freien De-
mokraten in dieser Koalition — keine Politik betrei-
ben will und betreiben wird, die etwa Spannungen 
erzeugte. Ganz im Gegenteil, wir werden alles tun, 
Spannungen dort, wo sie entstehen, entstanden sind 
oder entstehen könnten, durch rechtzeitige Maß-
nahmen zu verhindern, abzubauen oder einzudäm-
men. Da kommt es nicht darauf an, ob ich immer 
diese oder jene Vokabel verwende, sondern darauf, 
den jeweils richtigen und besten Weg zu suchen. 
Daß das immer gelingt, behaupte ich nicht; aber den 
Versuch dazu, die Bereitschaft dazu, den Willen 
dazu, den können Sie auf jeden Fall voraussetzen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte allerdings 
auch in aller Offenheit und Deutlichkeit sagen: 
Dann, wenn bei der Wahrnehmung und bei der 
Durchführung vertraglicher Regelungen Probleme 
auftauchen, sind wir der Meinung, daß wir sie durch 
intensive Arbeit lösen müssen. Wir dürfen nicht 
kopflos davonrennen oder meinen, man müsse nun 
alles umstülpen. Das kann nicht der richtige Weg 
sein. Wer die Verantwortung trägt, muß gerade bei 
hochgehenden Wellen der Emotionen kühl bleiben 
und standfest zugleich sein. Beharrlichkeit in der 
Sache und Realitätssinn im Urteil und in der Beur-
teilung sind nach meiner Überzeugung die Voraus-
setzungen für sinnvolles Handeln. 
Ich füge noch eines hinzu: Schlagzeilen von heu-
te, z. B. im deutsch-deutschen Verhältnis, sind keine 
Erfolge von morgen. Sie haben sich meistens als 
kurzfristige kleine Münze herausgestellt, die in der 
Sache nichts weiterbringt. Dies gilt für jede Art von 
Reaktion. 
Wir werden das deutschlandpolitische Erbe der 
Freien Demokraten hüten und mehren. Dies ist für 
uns keine Last, sondern eine Verpflichtung, eine 
Verpflichtung, die von uns eine sorgsame Pflege des 
Erreichten, des Anvertrauten, verlangt, aber auch 
bedeutet, daß wir uns eben nicht — wie wir es hier 
von manchen gehört haben — einen Ausstieg aus 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	289 
Mischnick 
den europäischen oder den weltpolitischen Rah-
menbedingungen leisten können. Denn dann würde 
dies nicht mehr gepflegt werden, sondern alles ver-
lorengehen. 
Ich sage ganz offen: Ich weiß, daß da viele ande-
rer Meinung sind. Für mich gibt es keine machba-
ren Utopien, für mich gibt es nur eine realistische 
Politik, um Ziele, mögen sie auch noch so weit ent-
fernt liegen, Schritt für Schritt zu erreichen. Die 
Ziele, die wir uns gesetzt haben, die zum Teil — 
ohne Rücksicht auf Koalitionen — in diesem Hause 
völlig unbestritten waren, gelten fort. 
Wenn jetzt ein neuer Vorschlag vom sowjetischen 
Generalsekretär Andropow gekommen ist, so wer-
den wir — dies ist das erste — ihn genauso nüch-
tern und sachlich prüfen, wie es in der Vergangen-
heit geschehen ist. 
(Brandt [SPD]: Es ist gerade nicht gesche
-
hen!) 
— Entschuldigung, ich muß natürlich erst prüfen, 
und dann kann ich dazu Stellung beziehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die machen's ja 
umgekehrt!) 
Zweitens zeigen mir die bisherigen Reaktionen 
aus unserem Bündnislager, daß die Bereitschaft zu 
dieser Prüfung dort genauso vorhanden ist wie bei 
uns. 
(Beifall bei der FDP) 
Das beweist, daß die Behauptung, es gebe gar keine 
Bereitschaft, auf andere Überlegungen einzugehen, 
falsch ist. 
(Sehr wahr! bei der FDP) 
Es ist aber genauso unbestritten, daß mit dem, 
was wir bisher lesen und hören konnten, nicht alle 
Fragezeichen beiseite geschoben sind und daß wir 
eben prüfen müssen, ob diese Fragezeichen bleiben 
müssen oder ob wir sie durch einen Punkt oder viel-
leicht sogar durch ein Ausrufungszeichen ersetzen 
können. 
Eines ist sichtbar: Das Eingehen der sowjeti-
schen Seite auf die westliche Zählweise ist doch 
nicht erfolgt, weil hier einmal Transparente gezeigt 
werden, weil hier Demonstrationen stattgefunden 
haben, sondern weil man erkannt hat, daß der Wille, 
den Doppelbeschluß in beiden Teilen ernst zu neh-
men, voll vorhanden ist. Deshalb sind wir doch wei-
tergekommen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Natürlich werden wir nicht unbeeindruckt blei-
ben von dem, was jetzt in den Vereinigten Staaten 
diskutiert wird. Das wäre auch völlig falsch. Wir 
sind auch nicht so voreilig, zu sagen, das, was im 
Kongreß mit Mehrheit beschlossen worden ist, sei 
nun allein Diskussionsgegenstand. Für uns sind na-
türlich sowohl diese Gesichtspunkte wie die Beden-
ken dagegen in die Diskussion einbezogen. Da kann 
am Ende stehen, daß man sagt: Was die Kongreß-
mehrheit da gesagt hat, das wird hoffentlich jetzt 
amerikanische Politik. Es kann auch am Ende ste-
hen, daß das, was die Kongreßmehrheit gesagt hat,  
in vielen Dingen zwar sehr viel guten Willen und 
gute Absicht verkörpert, aber die Würdigung der 
Fakten nicht ausreichend erfolgt ist. Ich wage heute 
nicht, zu sagen, wir allein haben recht oder jene 
allein haben recht. Dies müssen wir sorgfältig mit-
einander prüfen. Wir müssen auch im direkten Ge-
spräch, in direkten Verhandlungen ausloten, welche 
Möglichkeiten hier für uns bestehen. 
Ich füge genauso offen und klar hinzu, wie das 
schon von anderen Rednern meiner Fraktion ge-
schehen ist: Es ist bedauerlich, daß das Spitzen-
gespräch zwischen den beiden deutschen Staaten 
nicht zustande gekommen ist. Da gibt es die ver-
schiedensten Wertungen, die auch vom Kollegen 
Brandt und anderen vorgenommen worden sind. 
Ich will mich da nicht noch mit zusätzlichen Wer-
tungen beteiligen. Eines sollte uns aber doch klar 
sein: Gerade wenn wir darum ringen, alles darauf 
ansetzen, daß in Genf Verhandlungsergebnisse er-
zielt werden, dann ist jede verlorene Gesprächs-
möglichkeit negativ zu werten, jede gewonnene Ge-
sprächsmöglichkeit positiv zu werten. 
(Beifall bei der FDP) 
In diesem Sinne hoffen wir, daß es eben nicht das 
letzte Wort bleibt. Es ist gar kein Zweifel, daß das, 
was in dem langen Artikel im „Neuen Deutschland" 
deutlich geworden ist, die Bereitschaft, der Wille, 
hier im Gespräch zu bleiben, auch in der DDR vor-
handen ist. 
Ich habe gelesen — und ich war mir nicht sicher, 
ob es nur ein Kommentar war, eine Wiedergabe 
oder ein wörtliches Zitat —, man brauche nur mit 
Moskau zu sprechen; das Gespräch mit der DDR
Spitze habe eben wenig Sinn. Dies ist eine Auffas-
sung, die vor zehn, vor 20 Jahren weitverbreitet war. 
Daß sie sich als falsch herausstellte, ist inzwischen 
Allgemeingut geworden. Ich bin fest überzeugt, die 
Bundesregierung, die sie tragenden Koalitionsfrak-
tionen und die Opposition werden daran festhalten: 
Bei den deutsch-deutschen Problemen, die wir ha-
ben, genügt es nicht, „nur" mit Moskau zu sprechen, 
es muß auch das deutsch-deutsche Gespräch auf 
allen Ebenen gepflegt werden. Das schließt doch 
nicht aus, daß ich mit aller Härte und Deutlichkeit 
da, wo ich Mängel sehe, wo ich Kritik anzubringen 
habe, Kritik übe; aber ich soll dies in Verhandlun-
gen, in Gesprächen tun und nicht glauben, daß es 
mit Interviews gelingen könnte, auch nur eines der 
schwierigen Probleme auf Dauer zu beseitigen. 
(Gilges [SPD]: Das war aber jetzt für die 
CSU!) 
— Entschuldigen Sie, ich habe es noch nie so ge-
macht, daß ich, wenn ich glaubte, daß etwas falsch 
gemacht worden ist, das immer nur einseitig sah. 
Ich habe das auch in aller Deutlichkeit gesagt. Ich 
weiß allerdings auch, verehrter Herr Kollege, daß 
manchmal in Ihren Reihen jetzt die Neigung wieder 
größer ist, als das in der Vergangenheit war, man-
che Dinge in der Öffentlichkeit darzustellen, die 
man besser im direkten Gespräch behandelt. Ich 
habe immer das Gespräch vor der öffentlichen Aus-
einandersetzung bevorzugt und diese nur gewählt, 
wenn es nicht anders ging. Gerade in diesen spe- 
290 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Mischnick 
ziellen Fragen ist manchmal die öffentliche Ausein-
andersetzung schädlich, nicht nützlich. 
Der Wille zum Verhandlungserfolg, die Bereit-
schaft, alles an geistigen Kräften und Möglichkei-
ten einzusetzen, um in Genf zu einem Erfolg zu 
kommen, müssen immer sichtbar bleiben. Die Be-
reitschaft zur Nachrüstung darf nie in Frage ge-
stellt werden, gerade zu einem Zeitpunkt nicht, wo 
sich bestimmte Bewegungsmöglichkeiten abzeich-
nen. Wir werden immer wieder beweisen, daß wir 
mit unserer ganzen politischen Kraft alles tun wer-
den, gegenüber allen Partnern, allen Verbündeten, 
um zu guten Verhandlungsergebnissen zu kommen. 
Wir werden darum ringen, weil wir genauso wie 
jeder, der hier gesprochen hat, die Nachrüstung ver-
hindern und vermeiden wollen, um diese Rüstungs-
spirale nicht weiterzudrehen. 
(Frau Beck-Oberdorf [GRÜNE]: Wie lange 
wollen Sie uns das noch erzählen?) 
Gerade aus Verantwortung für die Jüngeren in un-
serem Volk sind wir Älteren verpflichtet, die Erfah-
rungen, die wir mit Glauben am falschen Platz, mit 
Glauben statt Handeln gemacht haben, auszuwer-
ten und für diese junge Generation eine Zukunft zu 
ermöglichen. Sie würde es uns zum Vorwurf ma-
chen, wenn wir heute nicht so konsequent handeln 
würden, wie wir es uns vorgenommen haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Dies heißt nicht, daß nicht jede Friedensbemühung, 
von wem sie auch kommt, von uns voll unterstützt 
wird. Dies heißt aber auch: Sachliche Auseinander-
setzung ist notwendig. Parolen haben noch nie den 
beeindruckt, der über große Waffenarsenale ver-
fügt. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Weil wir dies aus bitterer Erfahrung gelernt haben, 
werden wir auch in Zukunft diese Erfahrung nicht 
über Bord werfen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Fraktion der Freien Demokraten wird in die-
ser Legislaturperiode die Bundesregierung bei ih-
rem Bemühen um die Konsolidierung des Haus-
halts, die • Kontinuität unserer Wirtschaftsstruktur-
politik, die Bewältigung unserer außen- und 
deutschlandpolitischen Fragen, die Garantierung 
unserer Sicherheit voll unterstützen. Herr Bundes-
kanzler, wir sind bereit, mit Ihnen gemeinsam das, 
was wir als Grundlage erarbeitet haben, in die Tat 
umzusetzen. Die Freien Demokraten stehen zu dem 
Auftrag, den uns die Wähler hier gegeben haben, als 
Partner in einer Koalition, als Partner der gegensei-
tigen Rücksichtnahme, aber als gemeinsam Ver-
pflichtete für das Wohl dieses Landes. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Bundeskanzler Dr. Kohl. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Erlauben Sie 
mir zum Ende dieser Debatte über die Regierungs-
erklärung und nach sehr vielen Stunden des Rin-
gens um den richtigen Weg der deutschen Politik 
eine ganz kurze Bemerkung. Die Debatten dieser 
drei Tage eröffnen praktisch die parlamentarische 
Arbeit und die Debatten der nächsten vier Jahre, 
und wir werden noch viele Gelegenheiten, viele 
Chancen, aber auch mancherlei Not der Entschei-
dung haben, um in diesen Jahren den richtigen Weg 
in allen Teilen jener Probleme zu finden, deren Lö-
sung uns aufgetragen ist. 
Ich darf mich zunächst bei meinen Kollegen und 
Freunden in der Koalition für die Unterstützung 
bedanken, die aus vielen Beiträgen, insbesondere 
aus denen des Fraktionsvorsitzenden der CDU/ 
CSU, des Landesgruppensprechers der CSU und 
des Fraktionsvorsitzenden der FDP, deutlich gewor-
den ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich bedanke mich dafür, weil es auch als eine 
äußere Demonstration der Gemeinsamkeit dieser 
Koalition der Mitte verstanden werden kann und 
darf. 
Ich war viele Jahre in einem Landesparlament 
Vorsitzender einer Regierungsfraktion. Später habe 
ich hinreichend Gelegenheit gehabt, als Opposi-
tionsführer auch die andere Seite dieser Erfahrung 
kennenzulernen. Das Wesen einer Regierungsfrak-
tion ist nicht so einfach zu beschreiben. Regie-
rungsfraktion heißt ja nicht, daß man zu allem ja 
und amen sagt, was die Regierung vorlegt, sondern 
heißt auch kritische Wegbegleitung, eigenständige 
Überzeugung von der Politik. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Deswegen ist es wichtig — — 
(Zuruf von der SPD: Da machen sich einige 
Mut!) 
— Ich verstehe überhaupt nicht, warum Sie es nicht 
einmal mehr mit Ruhe ertragen, daß man über 
wirkliche Notwendigkeiten des Parlamentarismus 
miteinander spricht. 
(Zurufe von der SPD) 
Deswegen bedanke ich mich herzlich dafür, daß die-
ses selbstverständliche Miteinander hier noch ein-
mal so deutlich geworden ist. 
Ich bedanke mich auch für das, was an kritischen 
Anmerkungen aus den Reihen der Opposition ge-
kommen ist, aus der Rede des Vorsitzenden der 
SPD-Fraktion, des Oppositionsführers im Deut-
schen Bundestag, sowie aus der Rede des Kollegen 
Brandt und manchen anderen Bemerkungen. 
Meine Damen und Herren von der SPD, ich habe 
natürlich überhaupt nicht erwartet — das gilt auch 
umgekehrt für Sie —, daß das, was ich für die Koali-
tion der Mitte vorgetragen habe, Ihre Zustimmung 
findet; das wäre ja auch ganz ungewöhnlich. Aber 
neben der Kritik ist mir auch manches Nachden-
kenswerte gesagt worden. Ich sprach j a von der 
Notwendigkeit der Auseinandersetzung über die 
Grundfragen deutscher Politik in den nächsten vier 
Jahren. Wir werden hier, Herr Kollege Brandt, über 
viele Einzelheiten zu sprechen haben. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	291 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Ich will nur einen einzigen Satz aus Ihren heuti-
gen Äußerungen herausnehmen. Es handelt sich 
um die Stelle, in der Sie über die Frage der Ausbil-
dungschancen von Lehrlingen und jungen Leuten 
sprachen. Nun, Herr Kollege Brandt, ich lade uns 
dazu ein, daß wir im September, wenn die Zahlen 
für einen Jahrgang wirklich überschaubar sind, er-
neut gemeinsam darüber sprechen, ob diese Garan-
tie gezogen hat oder nicht. Das ist ein faires Verfah-
ren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Brandt, in Ihren Ausführungen war 
noch etwas, was mich natürlich reizt, darauf einzu-
gehen, wenn auch nur ganz kurz. Sie haben Ihre 
Sorge geäußert — es war eine beinahe bewegende 
Sorge —, ob ich die Richtlinienkompetenz nach der 
Verfassung auch wirklich wahrnehmen würde. Nun, 
Herr Kollege Brandt, ich stehe lange genug im poli-
tischen Leben. Ich habe die ganze Reihe deutscher 
Bundeskanzler seit Inkrafttreten des Grundgeset-
zes erlebt. Ich habe auch das Auf und Ab der Dis-
kussion in allen Parteien dieses Hauses, die je 
Kanzler gestellt haben, um die Richtlinienkompe-
tenz erlebt. Ich kann Sie beruhigen: Der Sachver-
halt ist bekannt. Ich habe meinen Eid auf die Ver-
fassung geleistet, und zu dieser Verfassung gehört 
auch der Artikel über die Richtlinienkompetenz. 
Sie brachten dies in Zusammenhang mit dem 
Verständnis der Parteien, die diese Koalition tra-
gen. Auch in dieser Hinsicht darf ich Sie beruhigen. 
Ich denke, es gibt niemand in den Führungen der 
drei Koalitionsparteien, der nicht genau weiß, daß 
uns die Wähler im März dieses Jahres 56 % der 
Stimmen gegeben haben. Verehrter Herr Kollege 
Brandt, es gibt auch niemand in der Union, der 
nicht weiß, daß CDU und CSU 48,8 % erhalten ha-
ben. Jeder in der Union weiß auch, mit welchem 
Spitzenkandidaten die Union dies erreicht hat. In-
sofern, Herr Kollege Brandt, kann kein Zweifel dar-
über aufkommen, wie das bei der Wahl war und wie 
das in der Regierung sein wird. Ich will das nur ein-
mal sehr deutlich sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Stratmann [GRÜNE]: Sagen Sie das ein
- 
mal in München!) 
— Ich habe es doch jetzt deutlich für Sie alle ver-
ständlich gesagt. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Wo soll ich es eigentlich noch sagen, wenn nicht 
hier von der Rostra des Deutschen Bundestages 
aus? 
Aber, Herr Kollege Brandt, wenn Sie noch den 
geringsten Zweifel haben beispielsweise über das 
Verhältnis der CDU zu ihrem Vorsitzenden: Ich lade 
Sie gerne ein, einmal an unserem Bundesparteitag 
in drei Wochen teilzunehmen, und zwar zur Zeit der 
Abstimmung über die Wahl des Parteivorsitzenden. 
Sie werden dabei für Sie beglückende Erfahrungen 
machen. Auch das kann ich Ihnen voraussagen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege Vogel, Sie haben in Ihrer Erklärung 
am Mittwoch zu Recht aus meiner ersten Rede als 
Oppositionsführer zitiert, die ich nach der Regie-
rungserklärung von Bundeskanzler Helmut 
Schmidt nach der Wahl 1976 gehalten habe. Ich will 
ausdrücklich wiederholen, daß ich das, was ich da-
mals gesagt habe, Wort für Wort unterschreibe und 
daß Sie mich an diese Formulierungen immer erin-
nern können. Wenn Sie den Eindruck haben, ich 
dächte heute über die Aufgabe der Opposition an-
ders, sollen Sie mich daran auch öffentlich erinnern 
können. Ich will das ausdrücklich sagen. 
In unserem Gespräch vor einigen Tagen habe ich 
Sie darauf hingewiesen — ich wiederhole es jetzt 
öffentlich —, daß für meine Entwicklung, für mein 
persönliches Leben, auch für meine politische Vor-
stellungswelt diese Erfahrungen zwischen 1976 und 
1982 als Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion, als 
Oppositionsführer sehr wichtig waren. Es waren 
ganz gewiß nicht immer einfache Erfahrungen im 
Auf und Ab meines Lebens, aber Erfahrungen, die 
ich deswegen nicht missen möchte, weil man die 
Notwendigkeit von Regierung und Opposition ei-
gentlich erst dann wirklich begreift, wenn man 
beide Funktionen einmal innegehabt hat. Ich sage 
das deswegen so klar und so deutlich, weil Sie von 
mir, von uns, nicht das Wort hören werden — ich 
glaube, auch mein Freund Waigel hat das deutlich 
gesagt —: Wir brauchen die Opposition nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Jeder, der jetzt in der Regierung sitzt, soll zu kei-
nem Zeitpunkt vergessen, daß Opposition von heute 
Regierung von morgen und Regierung von heute 
Opposition von morgen sein kann. Das war immer 
unsere Überzeugung, und dabei wird es bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dann eine vorletzte Bemerkung: In dieses Haus 
ist eine neue Fraktion eingezogen. Ich habe die 
ganzen Tage aufmerksam zugehört. Von mir gibt es 
keine solchen Zitate aus der Vergangenheit — wie 
sie zum Teil vorgetragen wurden —, die sich gegen 
eine Gruppe wenden und zum Ausdruck bringen, 
daß ich sie von vornherein nicht in ihrer demokrati-
schen Substanz, als vom Wählerwillen hierher ge-
schickt akzeptiere. Aber ich will eines sagen — las-
sen Sie mich das als einer der Abgeordneten tun; 
ich habe aufmerksam zugehört —: Sie sind mit Blu-
men hierher gekommen, aber Sie haben in diesen 
Tagen im Deutschen Bundestag viel Haß gesät. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wer von Gewaltlosigkeit spricht und wer sich die 
Embleme des Friedens — die Blumen — wählt, 
sollte hinsichtlich der Tonart und der Form des Um-
gangs mit anderen überlegen, ob das friedlich ist. 
(Duve [SPD]: Das gilt für das Christliche 
doch wohl noch sehr viel mehr! — Hoss 
[GRÜNE]: Und das sagt jemand, der Rake
ten stationieren will!) 
Herr Kollege Brandt, ein Letztes. Sie haben von 
den Sorgen und von den Ängsten der Bürger ge-
sprochen. Sie haben bemängelt, ich hätte davon und 
auch von der Zielrichtung unserer Politik zuwenig 
gesprochen. Ich will nur noch einmal folgende Sätze 
zitieren: 
292 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Es gibt in Wahrheit nur einen Weg aus diesem 
Dilemma: Wir müssen die nuklearen Waffen 
auf beiden Seiten drastisch reduzieren, diejeni-
gen, die unsere Existenz bedrohen, und diejeni-
gen, die wir heute für unsere Sicherheit bereit-
halten müssen. Der Weg zu mehr Sicherheit 
führt weg von Waffen. Wir wollen immer da-
nach handeln: Frieden schaffen mit immer we-
niger Waffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wie wollen Sie eigentlich klarer und deutlicher in 
zwei knappen Sätzen eine Politik des Friedens und 
— ich habe keine Berührungsängste bezüglich die-
ses Worts — eine Politik der Entspannung formu-
lieren? Vor uns stehen die Fragen der Abrüstung, 
der Entspannung, der Überrüstung im nuklearen 
Bereich und, wie ich bewußt und betont hinzufüge, 
der Überrüstung in weiten Teilen der Welt — auch 
der Dritten Welt — im konventionellen Bereich. Ich 
bin etwas bedrückt darüber, daß sich die ganze öf-
fentliche Diskussion in unserem Lande immer 
mehr auf die nuklearen Waffen zuspitzt und man-
che so tun, als seien die gewaltigen Vorräte an kon-
ventionellen Waffen weniger gefährlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich verstehe die Ängste und Sorgen unserer Bür-
ger sehr wohl. Für mich ist klar, daß es unsere Auf-
gabe, die Aufgabe unserer Generation ist, in dieser 
waffenstarrenden Welt nicht zuletzt als Deutsche 
mit der Last der geschichtlichen Erfahrung dieses 
Jahrhunderts Werke des Friedens zu tun. 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
Herr Kollege Brandt, Sie und ich haben am 30. Ja-
nuar dieses Jahres in Erinnerung an den 30. Januar 
1933 mit anderen zusammen im Deutschen Reichs-
tag in Berlin auch zu diesem Thema gesprochen. 
Wir mögen über die Wege unterschiedlicher Mei-
nung sein. Wir werden sicherlich noch leidenschaft-
lich, vielleicht manches Mal auch erbittert mitein-
ander streiten. Aber wir sollten von einem ausge-
hen dürfen: daß wir als Demokraten in Deutschland 
gemeinsam aus der Geschichte gelernt haben, daß 
Krieg und Gewalt für uns keine Mittel der Politik 
sind. 
Ich habe nicht ohne Grund diesen wichtigen Satz 
aus der Charta der Vertriebenen von 1950 in Stutt-
gart zitiert. Die Vertriebenen haben es zu einem 
Zeitpunkt gesagt, als keine deutsche Partei dies so 
zu formulieren wagte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dieser Satz hat für uns Gültigkeit. 
Herr Kollege Brandt, ich muß Ihnen auch sagen: 
Dazu muß ich nicht die Friedensbewegung erwäh-
nen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Für mich sind alle Deutschen, die bei klaren Sinnen 
sind und die geschichtliche Erfahrung dieses Jahr-
hunderts bis in die eigene Familie in sich tragen, 
Mitglieder einer großen Friedensbewegung. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Ich finde, wir alle sollten bedenken, daß unser 
Tun vor der Geschichte, Herr Kollege Brandt, von 
denen, die nach uns kommen, später nicht einmal 
daran gemessen wird, wie groß die Transparente 
waren, die getragen wurden und wie zahlreich die 
Kundgebungen — das Jahrhundert, das zu Ende 
geht, hat Kundgebungen vieler Art gesehen —, son-
dern wie entschieden, wie intensiv, wie ernsthaft 
unser Wollen zu Frieden und Freiheit war. 
Wenn in dieser Legislaturperiode, die jetzt begon-
nen hat, von jetzt bis zur nächsten Bundestagswahl, 
ein Wettstreit in diesem Hause darum entsteht, wer 
den entscheidenden, wer den wesentlichen, wer den 
bleibenden und den besten Beitrag für Frieden und 
Freiheit unseres Landes und der Welt um uns 
herum leisten wird, dann werden wir das Ziel, das 
die Wähler uns gesetzt haben, erreichen können. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Vogel (Berlin) von der sozialdemo-
kratischen Fraktion. 
Dr. Vogel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Herr Bundeskanzler, 
Sie haben sich in Ihrer Schlußbemerkung mit Dank 
an alle Seiten des Hauses gewandt. Als Sprecher 
der größten Oppositionsfraktion stehe ich nicht an, 
auch meinerseits Dank an alle Seiten des Hauses 
zu richten. Wir werden uns auch in der Bekundung 
des guten Willens und guter Absichten von Ihnen, 
Herr Bundeskanzler, nicht übertreffen lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Allerdings fordert Ihre Erklärung die Feststel-
lung heraus, daß Sie einer sehr allgemein gehalte-
nen Regierungserklärung, die konkrete Festlegun-
gen in fast allen Punkten vermieden hat, jetzt ein 
sehr allgemein gehaltenes Schlußwort an die Seite 
gestellt haben, das auf keine der gestellten Fragen 
mit einer konkreten Antwort eingegangen ist. 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜ
-
NEN) 
Sie haben die Gelegenheit benutzt, um uns davon 
zu überzeugen, daß Sie auf Ihrem Parteitag mit 
Ihrer Wiederwahl rechnen. Sie haben das in einer 
Art und Weise getan, als wenn das hier Überra-
schung hervorrufen könnte. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Primitiv!) 
Man müßte es fast so verstehen, als wenn Sie auf 
diese Weise eine klare Aussage gegenüber dem 
CSU-Vorsitzenden, die wir während dieser Debatte 
erwartet hätten, um die Ecke herum formulieren 
und um die Ecke herum ausdrücken. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei 
der CDU/CSU — Dr. Waigel [CDU/CSU]: 
Viel fällt Ihnen nicht ein! — Weiterer Zuruf 
von der CDU/CSU: Billig!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 	293 
Dr. Vogel 
Herr Bundeskanzler, auch dieses Schlußwort än-
dert nichts daran, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Reden ist Silber, 
Schweigen ist Gold! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
daß Ihre Regierungserklärung die Erwartungen 
nicht erfüllt hat. Ein angesehenes deutsches Blatt 
sagt dazu: 
Der Mangel an Präzision und politischem Mut 
dieser Regierungserklärung schafft mehr Ver-
druß als Vertrauen. 
Diesem Urteil habe ich für die Sozialdemokraten 
nichts hinzuzufügen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Fragen, auf die Sie uns hier die Antworten 
schuldig geblieben sind, werden wir Ihnen in den 
Wochen und Monaten, die vor uns liegen, immer 
wieder aufs neue stellen. Das ist unser Bei-
trag — — 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Ihre Leute sind 
nicht mehr da! Wo ist denn Ihre Fraktion? 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Meine sehr verehrten Damen und Herren, der 
Bundeskanzler hat gerade von dieser Stelle aus bei 
einem Zwischenruf gemeint, daß wir seine Äuße-
rungen nicht ertragen könnten. Ich muß Ihnen die 
Frage stellen, was Sie eigentlich zu ertragen in der 
Lage sind, 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Sie sind doch ein 
Mann ohne Truppe!) 
wenn Ihnen schon diese Ausführungen Beschwer 
und Schwierigkeiten machen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: 10 Mann haben Sie noch hinter sich! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben von dem Haß ge-
sprochen, der hier aus einzelnen Beiträgen heraus-
zuhören gewesen sei. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Zählen Sie doch 
einmal Ihre Leute!) 
Ich muß Ihnen entgegenhalten, daß manche Reak
-
tionen auf Äußerungen von Leuten, die hier das 
erste Mal im Parlament ihre Meinung darlegen, an 
Haß und an sozialer Unempfindlichkeit hinter dem 
in keiner Weise zurückbleiben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Dr. Waigel [CDU/CSU]: 
Rauschender Beifall bei den zehn Mann!) 
— Ich freue mich, daß Sie die Auseinandersetzung 
offenbar auf eine rein quantitative Auseinanderset-
zung zurückführen. Sie freuen sich, daß Sie so viele 
im Vergleich zu den hier gegenwärtig im Saal an-
wesenden Sozialdemokraten sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr:Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: In jeder Beziehung, 
Herr Vogel!) 
Wir werden diese Auseinandersetzung nicht als 
eine quantitative, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
sondern als eine qualitative Auseinandersetzung 
verstehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Weiter so!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Herr 
Präsident, — — 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Jetzt sind Sie ein
gebrochen!) 
— Die Freude, mit der Sie aus dieser Diskussion 
nach Hause fahren, wird Platz machen der Betrof-
fenheit darüber, daß Sie die Mahnungen und War-
nungen, die von allen Seiten unseres Volkes zur 
Umkehr aufrufen, mit Gelächter quittieren. 
(Beifall bei der SPD — Buh-Rufe bei der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. 
Ich schließe die Aussprache. 
Damit sind wir auch am Schluß unserer Tages-
ordnung für diese Woche. 
Ich berufe deshalb die nächste Sitzung des Deut-
schen Bundestages für Mittwoch, den 18. Mai 1983, 
um 13 Uhr ein. 
Ich wünsche Ihnen ein gutes Wochenende. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.02 Uhr) 
2 94* 	Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1983 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 6. 5. 
Dr. Ahrens 6. 5. 
Berschkeit 6. 5. 
Böhm (Melsungen) * 6. 5. 
Büchner (Speyer) 6. 5. 
Dr. Enders * 6. 5. 
Dr. Engelsberger 6. 5. 
Ertl 6. 5. 
Dr. Glotz 6. 5. 
Dr. Götz 6. 5. 
Hartmann 6. 5. 
Hauser (Krefeld) 6. 5. 
Höpfinger 6. 5. 
Hoffie 6. 5. 
Dr. Hornhues 6. 5. 
Frau Huber 6. 5. 
Ibrügger 6. 5. 
Klose 6. 5. 
Dr. Kreile 6. 5. 
Frau Männle 6. 5. 
Nelle 6. 5. 
Poß 6. 5. 
Reimann 6. 5. 
Frau Roitzsch 6. 5. 
Schartz (Trier) 6. 5. 
Schmidt (Hamburg) 6. 5. 
Schmidt (Wattenscheid) 6. 5. 
Schreiber 6. 5. 
Schröer (Mülheim) 6. 5. 
Dr. Solms 6. 5. 
Spilker 6. 5. 
Frau Steinhauer 6. 5. 
Voigt (Sonthofen) 6. 5. 
Frau Dr. Wisniewski 6. 5. 
Würtz 6. 5. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10006.pdf</pdf_url>
    <id>2461</id>
    <dokumentnummer>10/6</dokumentnummer>
    <datum>1983-05-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
