<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2467</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/185</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1985-12-13</datum>
  <titel>Protokoll der 185. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/185 
Deutscher  Bundestag  
Stenographischer Bericht 
185. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Inhalt: 
Gedenkworte für die Opfer des Flugzeug-
absturzes auf Neufundland 	 14109 C 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Lange, Frau Kelly, Dr. Schierholz und der 
Fraktion DIE GRÜNEN 
Westeuropäische Raketenabwehr und Eu-
ropäische Verteidigungsinitiative (EVI) 
— Drucksache 10/4073 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD 
Europäische Verteidigungsinitiative zur 
Abwehr ballistischer Raketen 
— Drucksache 10/4440 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD 
Keine Beteiligung am amerikanischen 
SDI-Programm 
— Drucksache 10/4441 — 
Dr. Ehmke (Bonn) SPD 	  14089 B 
Dr. Dregger CDU/CSU  14092 A 
Lange GRÜNE 	  14095 C 
Mischnick FDP  14097 D 
Dr. Wörner, Bundesminister BMVg . . 	 14100A 
Gansel SPD   14102 B 
Mischnick FDP (Erklärung nach § 30 GO) 14105D 
Möllemann, Staatsminister AA 	 14106A 
Zur Geschäftsordnung 
Porzner SPD 	  14108A 
Seiters CDU/CSU  14108 B 
Dr. Schierholz GRÜNE   14108 C 
Dr. Ehmke (Bonn) SPD 	  14108 D 
Beckmann FDP 	  14109A 
Zweite und dritte Beratung des von der 
Fraktion der SPD eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Verbesserung der Ver-
sorgung psychisch Kranker (PsychKVVG) 
— Drucksache 10/3882 — 	 14109 D 
Beschlußempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Arbeit und Sozialordnung 
— Drucksache 10/4533 — 	 14109 D 
Bericht des Haushaltsausschusses gemäß 
§ 96 der Geschäftsordnung 
— Drucksache 10/4535 — 	 14109 D 
Zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der CDU/CSU und FDP einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ver-
besserung der ambulanten und teilstatio-
nären Versorgung psychisch Kranker 
— Drucksache 10/4219 — 
Beschlußempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Arbeit und Sozialordnung 
— Drucksache 10/4533 — 
Bericht des Haushaltsausschusses gemäß 
§ 96 der Geschäftsordnung 
— Drucksache 10/4536 — 
Dr. Becker (Frankfurt) CDU/CSU . . . . 14110B 
II 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Schreiner SPD 	  14112 D 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer FDP . . . 	 14114 C 
Jaunich SPD 	  14115D 
Höpfinger, Parl. Staatssekretär BMA . 	 14117B 
Becker (Nienberge) SPD (Erklärung nach 
§ 32 GO) 	  14119A 
Nächste Sitzung 	  14119C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	14121*A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  14121* C 
Anlage 3 
Aussetzung der Ausschreibung für einen 
Teilbauabschnitt der S-Bahn-Stamm-
strecke Köln 
DringlAnfr 11.12.85 Drs 10/4531 
Kretkowski SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Schulte BMV . 14122* D 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14089 
185. Sitzung 
Bonn, den 13. Dezember 1985 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Stücklen: Die Sitzung ist eröffnet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 17 auf: 
a) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Lange, Frau Kelly, Dr. Schierholz und der 
Fraktion DIE GRÜNEN 
Westeuropäische Raketenabwehr und Euro-
päische Verteidigungsinitiative (EVI) 
— Drucksache 10/4073 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Verteidigungsausschuß (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
b) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Europäische Verteidigungsinitiative zur Ab-
wehr ballistischer Raketen 
— Drucksache 10/4440 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Verteidigungsausschuß (federführend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
c) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
Keine Beteiligung am amerikanischen SDI-
Programm 
— Drucksache 10/4441 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Verteidigungsausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Forschung und Technologie 
Meine Damen und Herren, nach einer Vereinba-
rung im Ältestenrat sind eine gemeinsame Bera-
tung der Punkte 17a bis 17c und eine Aussprache 
von 90 Minuten vorgesehen. Die Redezeit für die 
Fraktion DIE GRÜNEN soll für diese Debatte zehn 
Minuten betragen. Ist das Haus damit einverstan-
den? — Ich höre keinen Widerspruch. Es ist so 
beschlossen. 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? — 
Dies ist nicht der Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat Herr 
Professor Dr. Ehmke. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die SPD hat auf dieser Debatte  
noch vor den Weihnachtsferien bestanden, weil wir 
— wie sich inzwischen herausgestellt hat, zu Recht 
— befürchten mußten, daß die Bundesregierung 
eine wichtige Entscheidung für unser Land und Eu-
ropa wieder einmal am Parlament vorbei treffen 
würde. 
90 Minuten Debatte — zu mehr war die Koalition 
nicht bereit — reichen nicht aus, das Thema wirk-
lich zu diskutieren. So können wir nur die Grund-
züge unserer Haltung zu zwei Fragen darlegen. Er-
stens: Soll die Bundesrepublik Deutschland mit der 
Regierung der Vereinigten Staaten eine Vereinba-
rung über die Beteiligung bundesdeutscher Firmen 
am SDI-Programm treffen? Zweitens: Soll die Bun-
desrepublik zusammen mit anderen westeuropäi-
schen Ländern ein eigenes SDI-Programm zur Ab-
wehr von auf Europa gerichteten ballistischen Ra-
keten beginnen? 
Auf beide Fragen hat die SPD klare Antwort ge-
geben. Unsere Anträge liegen vor. Es gibt für uns 
keinen Grund, heute auch nur ein Jota von der Posi-
tion abzuweichen, die wir bereits zu Beginn dieses 
Jahres zu SDI entwickelt haben. Unsere Bedenken 
werden heute weltweit geteilt. 
(Beifall bei der SPD) 
Die SDI-Befürworter in der Wende-Koalition da-
gegen führen geradezu einen Eiertanz auf, um dem 
Vorwurf der Unglaubwürdigkeit zu entgehen. 
Nichts kennzeichnet die Unklarheit und die Unauf-
richtigkeit Ihrer Position besser als der groteske 
Streit um die Frage, welches Kabinettsmitglied 
denn nun den ungeliebten Wechselbalg unterschrei-
ben soll. Heute wird dokumentiert, wer die Verant-
wortung für eine Entscheidung trägt, die zu einem 
neuen gigantischen Wettrüsten zu führen droht. Un-
sere Anträge enthalten nichts, was nicht auch von 
zahlreichen Skeptikern aus dem Regierungslager 
gesagt und gefordert worden ist. Ich bin der Mei-
nung, Sie sollten den Bürgern dieses Landes reinen 
Wein einschenken. Sie wollen nicht bei dem Ver-
such mitwirken, zu verhindern, daß, nachdem auf 
unserem Planeten Land, Wasser und Luft mit Waf-
fen vollgestopft worden sind, nun das Wettrüsten 
auch noch in den Weltraum getragen wird. 
(Zuruf des Abg. Klein [München] [CDU/ 
CSU]) 
14090 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Sagen Sie doch offen — Herr Kollege Klein —, daß 
Ihr Wahlspruch „Frieden schaffen mit immer weni-
ger Waffen" nur ein Tarnvorhang war, hinter dem 
Sie immer neue Rüstungen befürworten. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das ist ja 
unglaublich!) 
Die Verrenkung der Bundesregierung und der 
Koalitionsfraktionen in Sachen SDI waren in den 
letzten Wochen und Monaten nicht nur akrobatisch, 
sondern teilweise direkt peinlich. Verkaufen Sie die 
Bürger unseres Landes doch nicht für dumm, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das ma
-
chen Sie schon!) 
versuchen Sie doch nicht, durch die Aufzählung an-
geblicher Bedingungen über die wahre Sachlage 
hinwegzutäuschen! Sie laufen mit SDI mit, weil Bit-
burg seinen Preis fordert und weil Strauß und die 
deutsche Rüstungsindustrie Ihnen im Nacken sit-
zen, 
(Lachen und Widerspruch bei der CDU/ 
CSU) 
die das Märchen vom SDI-Sterntaler träumen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Todenhöfer 
[CDU/CSU]: Dann kennen Sie die Ge
schichte der Mitwirkung wirklich nicht!) 
Schwerwiegende politische und strategische Be-
denken gegen SDI wischen Sie beiseite, obwohl SDI 
und EVI die Einheit der NATO und die vereinbarte 
NATO-Strategie ganz offensichtlich gefährden. Sie 
taktieren in einer Frage, die die Aussichten auf 
Fortschritte in den Rüstungskontroll- und Abrü-
stungsverhandlungen auf Jahre hinaus blockieren 
kann. Die Erörterung der Frage, was von der euro-
päischen Mitwirkung im NATO-Bündnis noch blei-
ben würde, wenn diesem NATO-Bündnis ein SDI-
Weltraumhelm der Weltmacht Nr. 1 übergestülpt 
würde, überlassen Sie anderen, etwa dem konserva-
tiven britischen Außenminister. Sie beschränken 
sich in der ganzen Debatte auf die Erörterung von 
absolut zweitrangigen Fragen, und selbst dabei sind 
Sie nicht aufrichtig. 
Wie können Sie z. B. behaupten, eine Beteili-
gung am amerikanischen SDI-Programm sei not-
wendig, um technologisch nicht abgehängt zu wer-
den, wenn Ihnen zwar nicht — natürlich nicht — 
die Lobbyisten der Industrie, wohl aber unabhän-
gige Forscher an Hand eindrucksvoller Studien 
nachweisen, daß es nichts Unproduktiveres als Rü-
stung und Rüstungsforschung gibt? 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Hat etwa Japan einen Nachteil dadurch erlitten, 
daß es sich über die Jahrzehnte hinweg nicht an der 
Rüstungsforschung beteiligt hat, so wie es sich jetzt 
auch nicht an SDI beteiligt? In den Vereinigten 
Staaten beginnt sich gerade die Einsicht durchzu-
setzen, daß die weitgehende Militarisierung von 
Forschung und Entwicklung in den Vereinigten 
Staaten zu einem Rückgang der Wettbewerbsfähig-
keit der amerikanischen Industrie geführt hat. 
(Gansel [SPD]: So ist das!) 
Meine Herren, wir sind doch nicht gegen moderne 
Hochtechnologie. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist uns 
neu!) 
Auch die Japaner sind nicht gegen moderne Hoch-
technologie. Aber wir beantworten die Frage an-
ders, in welcher Form man sie entwickelt: unter den 
Bedingungen militärischer Geheimhaltung oder un-
ter denen der Wissenschaftsfreiheit. 
(Gansel [SPD]: So ist das!) 
Wie können Sie glauben, Sie würden die Ameri-
kaner ausgerechnet über eine Beteiligung am SDI-
Programm von ihrer übersteigerten COCOM-Philo-
sophie und ihrer Politik ständig wachsender Be-
schränkungen des Wissenschaftsaustausches und 
des Technologietransfers abbringen? Das Gegenteil 
wird der Fall sein: Nicht Sie werden die Amerika-
ner beeinflussen, sondern die Amerikaner werden 
unsere Unternehmen ihren Vorstellungen von Ge-
heimhaltung, Verwertbarkeit, Exportrestriktionen 
und Preisgestaltung unterwerfen. Es steht ja auch 
nichts anderes im Teltschik-Bericht drin, außer ein 
paar freundlichen Worten. Selbst einzelne Zuge-
ständnisse im SDI-Bereich — das sei der Industrie 
gesagt — würden nur noch einmal die Restriktio-
nen im großen übrigen Industriebereich bestätigen, 
gegen die Sie bisher schon darum fast gar nichts 
getan haben, weil Sie es j a noch nicht einmal wa-
gen, die Dinge auf diesem Gebiet endlich beim Na-
men zu nennen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn deutsche Industrieunternehmen glauben, 
vom SDI-Programm profitieren zu können, so sol-
len sie es selbstverständlich tun. Die politisch Ver-
antwortlichen aber dürfen in für Westeuropa exi-
stentiellen Fragen solche begrenzten materiellen 
Interessen nicht zum Maßstab deutscher Außenpo-
litik machen. Welch ein jammervolles Bild, verehrte 
Kollegen von der Regierungskoalition, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Geben Sie 
heute!) 
bietet Westeuropa inzwischen in der SDI-Frage, 
Westeuropa, dessen gemeinsame Stellungnahme 
und Interessenvertretung Sie zwar verbal gefordert, 
aber real verhindert haben. 
(Beifall bei der SPD — Klein [München] 
[CDU/CSU]: Sie hatten schon bessere 
Ghostwriter!) 
Im SDI-Zusammenhang muß ich ein besonderes 
Wort an die Kollegen von der FDP richten. Sie 
erweisen sich einmal mehr als eine Partei, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Aha!) 
die ihre Überzeugungen aus Gründen des blanken 
Machterhalts über Bord wirft. 
(Widerspruch bei der FDP) 
Sie haben — von Äußerungen des Bundesaußenmi-
nisters bis zu Beschlüssen von FDP-Parteigliede-
rungen — monatelang schwere Bedenken gegen 
eine deutsche Beteiligung am SDI-Programm erho-
ben, und nun laufen Sie doch mit. Herr Bangemann 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14091 
Dr. Ehmke (Bonn) 
hat sich dabei als Bannerträger des Opportunismus 
ausgezeichnet. Die Rolle, die Herr Kollege Gen-
scher in dieser Frage als Außenminister gespielt 
hat, kann leider nur als kläglich bezeichnet wer-
den. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Haben Sie etwas 
anderes erwartet?) 
Die FDP insgesamt hat wieder einmal mit ihrem 
Charakter als Umfallerpartei ihre politische Unzu-
verlässigkeit unter Beweis gestellt. 
(Lachen und Widerspruch bei der FDP und 
der CDU/CSU — Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]: Dafür sitzen wir hier! Haben Sie 
nichts besseres zu bieten? — Zuruf von der 
CDU/CSU: Primitiv! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Zu dem wenig erbaulichen Bild, das die Wende
-
Koalition in der SDI-Frage geboten hat, gehört 
auch, meine verehrten Damen und Herren, die Sie 
in der Morgenstunde schon so munter sind, 
(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP) 
daß Sie zu feige waren, das Thema SDI und EVI 
hier im Bundestag zum Gegenstand einer wirklich 
ausführlichen Debatte zu machen. Aber nicht nur 
das. 
(Zuruf des Abg. Klein [München] [CDU/ 
CSU]) 
Die von uns gewünschte Teilnahme amerikani-
scher Experten am SDI-Hearing des Deutschen 
Bundestages wurde von der Regierungsmehrheit 
mit fadenscheinigen Begründungen verhindert. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Antiamerikanis
mus!) 
Sie hatten wohl Sorge, manch einer von Ihnen 
könne doch noch das Nachdenken anfangen, wenn 
prominente Amerikaner, unter ihnen ehemalige 
Verteidigungsminister, ABM- und SALT-Unter-
händler der Vereinigten Staaten, vor dem Deut-
schen Bundestag ihre Argumente gegen das SDI-
Programm hätten vorbringen können. Vielleicht 
hatten Sie auch Angst, ein solcher Auftritt könne 
das Bild von den Unionsparteien als den treuesten 
Hintersassen der Administration in Washington ge-
fährden. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Sowas ist Profes
sor in Deutschland! Der Niedergang der 
deutschen Wissenschaft!) 
War es eine bewußte Provokation oder nur eine 
unbedachte Vorabinformation, Herr Kollege Rühe, 
daß Sie am letzten Wochenende — also noch bevor 
das Hearing des Deutschen Bundestages zu SDI 
überhaupt begonnen hatte — gegenüber der deut-
schen Presse erklärt haben, die Grundsatzentschei-
dung zu SDI sei längst gefallen? Ich bin der Mei-
nung: Ihr Verhalten in der SDI-Diskussion hat wie-
der einmal gezeigt, wie verächtlich Sie mit dem Par-
lament und den Bürgern umgehen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Kein Wunder, daß bei dieser Politik des „Augen zu 
und durch" — schneidig wie Ihr Fraktionsvorsitzen-
der — die Bundesregierung nicht mehr zur Kennt-
nis nimmt, was allein in den letzten Monaten in den 
USA und bei uns an zusätzlichen Argumenten und 
Bedenken gegen das SDI-Programm zusammenge-
tragen worden ist. 
Die Bundesregierung nimmt nicht zur Kenntnis, 
daß der ehemalige Leiter der Verhandlungsdelega-
tion der Vereinigten Staaten beim ABM-Vertrag, 
Gerald Smith, erhebliche Bedenken gegen die In-
terpretationskünste der Reagan-Administration er-
hoben und die amerikanische Regierung aufgefor-
dert hat, nicht den Geist des ABM-Vertrages zu ver-
letzen. 
Die Bundesregierung hat geflissentlich Darstel-
lungen in der amerikanischen Presse übersehen, 
daß sich die amerikanische Industrie inzwischen 
zwar ganz auf einen SDI-Geldsegen einstellt, sich 
aber die skeptischen Stimmen über die Realisier-
barkeit eines solchen Projekts selbst in ihren Rei-
hen mehren. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Der Goldesel ist 
ein Trojanisches Pferd!) 
Es interessiert die Bundesregierung nicht, daß in 
den letzten Wochen immer mehr und immer detail-
liertere Studien vor den Folgen von SDI und EVI 
warnen. Um nur einige bei uns erschienene Arbei-
ten zu nennen und Ihnen zur Lektüre zu empfehlen: 
Ich denke an das vorzügliche Papier von Thomas 
Risse-Kappen von der Hessischen Stiftung Frie-
dens- und Konfliktforschung, den Report von Bernd 
Kubbig über die Auswirkungen von SDI auf den 
ABM-Vertrag oder den Beitrag des Hamburger 
Wirtschaftswissenschaftlers Klaus Bolz in der Mo-
natszeitschrift „Wirtschaftsdienst", der vor der ne-
gativen Auswirkungen eines offiziellen Rahmenab-
kommens über eine deutsche Industriebeteilung an 
SDI warnt. 
(Dr. Todenhöfer [CDU/CSU]: Beim Hearing 
war weit mehr als die Hälfte für SDI!  — 
Klein [München] [CDU/CSU]: Lesefrüchte 
eines Mitarbeiters, was Sie hier vortra-
gen!) 
— Ich nehme an, daß Sie all diese kritischen Stim-
men eigentlich für Subversive halten. Wir haben 
das ja auch bei den „Ärzten gegen Atomkrieg" 
schon von Ihnen gehört. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: So ist es!) 
Das ist ein etwas begrenztes Weltbild von Ihnen, 
aber keines, das uns überrascht. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD  — 
Dr. Todenhöfer [CDU/CSU]: Wenn Sie 
beim SDI-Hearing gewesen wären, könn-
ten Sie das alles nicht sagen!) 
Es berührt diese angeblich so europaorientierte 
Bundesregierung auch nicht, daß zahlreiche euro-
päische Verbündete, besonders unser wichtigster 
Partner Frankreich, eine Beteiligung am SDI-Pro-
jekt ausdrücklich ablehnen und daß dies auch für 
Kanada und Japan gilt. 
Nein, meine Herren: Diese Politik reißt Gräben 
im Bündnis, in Westeuropa, vor allem aber zwi- 
14092 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Dr. Ehmke (Bonn) 
schen Frankreich und uns auf. Sie nehmen damit 
eine schwere Verantwortung auf sich. In der satten 
Selbstgefälligkeit des Herrn Bundeskanzlers ist 
ihm das vielleicht gleichgültig. Nur: Das Wohlgefühl 
des Kollegen Helmut Kohl als Bundeskanzler kann 
nicht die verantwortungsvolle Wahrnehmung deut-
scher Lebensinteressen ersetzen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Mein Kollege Gansel wird im Lauf der Debatte 
noch darlegen, was nach unserer Meinung für die 
Wahrnehmung dieser Interessen erforderlich ist. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Auch das noch! — Dr. Langner 
[CDU/CSU]: Hoffentlich etwas qualifizier
-
ter!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Dregger. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir sollten uns nicht über-
schätzen. Ob es zum Aufbau von Raketenabwehrsy-
sternen in Ost und West kommen wird, wird letzt-
lich nicht hier entschieden, sondern in Moskau und 
in Washington. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schierholz [GRÜNE]) 
Insbesondere Sie, Herr Kollege Ehmke, sollten 
sich nicht überschätzen. Als deutscher Professor 
neigen Sie dazu. Die SPD, für die Sie gesprochen 
haben, ist keine Weltmacht. 
(Zurufe von der SPD) 
Statt zu polemisieren und unehrlich zu moralisie-
ren, sollten wir lieber nüchtern analysieren, die In-
teressen der beiden Weltmächte vor allem, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
und dann nach einem Weg suchen, wie wir unsere 
Interessen, die deutschen und europäischen Inter-
essen, neuen Entwicklungen gegenüber angemes-
sen zur Geltung bringen können, was gar nicht ein-
fach ist. 
(Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, wie ist die Lage? Die 
Sowjetunion versucht, wie zuvor bei der Nachrü-
stung, die Vereinigten Staaten von Amerika von 
ihren Verbündeten zu trennen. Dabei hat sie Teiler-
folge. Wie schon zuvor bei der Nachrüstung, so ver-
tritt die SPD heute auch in der SDI-Frage den so-
wjetischen Standpunkt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Genauso ist es! 
— Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] 
[SPD]) 
— Wenn Sie das erregt, wäre das ja erfreulich. Aber 
es ist doch eine Tatsache. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Sie haben mir dadurch die Sache sehr vereinfacht: 
Ich kann heute der SPD gegenüber mit denselben 
Argumenten aufwarten, die ich in der vergangenen 
Woche in Moskau der Sowjetunion gegenüber ge-
braucht habe. 
(Zuruf von der SPD: Der Arbeiterführer 
Dregger! — Zuruf des Abg. Dr. Ehmke 
[Bonn] [SPD] — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
— Sie haben es immer mit den Helmen. Aber das 
nützt nichts; es kommt darauf an, was man darun-
ter hat, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Meine Damen und Herren, ich möchte meine 
Analyse in zehn Punkten zusammenfassen. 
Erstens. Die Bundesrepublik Deutschland hat 
auf ABC-Waffen verzichtet. Wir können daher nur 
Opfer, nicht Täter eines ABC-Krieges sein. 
Zweitens. Wir sind nur eine Mittelmacht. Wir le-
ben an der Grenze von Ost und West in Europa, also 
in exponierter Lage. 
(Hornung [CDU/CSU]: Das hat die SPD 
vergessen!) 
Wir sind daher auf den Schutz unseres Hauptver-
bündeten, der Vereinigten Staaten von Amerika, 
angewiesen. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Was hat das mit 
SDI zu tun?) 
— Wenn Sie nachdenken und einen Zusammen-
hang herstellen würden, dann würden Sie auch zu 
Erkenntnissen kommen. Aber dazu sind Sie offen-
bar unfähig. Sie haben nur Schlagworte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Drittens. Die Vereinigten Staaten von Amerika 
geben uns diesen Schutz durch die Stationierung 
ihrer Truppen und nicht zuletzt ihrer Atomwaffen 
auf deutschem Boden. 
(Frau Borgmann [GRÜNE]: Ein schöner 
Schutz ist das! — Lange [GRÜNE]: Wir füh-
len uns unheimlich wohl damit!) 
Das bedeutet zweierlei: Für die Sowjetunion bedeu-
tet es, daß sie bei einem Angriff auf unser Land 
nicht nur auf die Mittelmacht Bundesrepublik 
Deutschland — ohne ABC-Waffen — stoßen würde, 
sondern auch auf die Weltmacht USA mit allen ih-
ren Ressourcen. Das macht uns unangreifbar, 
meine Damen und Herren. 
Deshalb bin ich sicher, daß der Frieden in Europa 
erhalten bleibt, es sei denn, wir kämen auf die 
abenteuerliche Idee, unseren Hauptverbündeten zu 
veranlassen, dieses Land zu verlassen. Dann wäre 
die Lage nämlich anders. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Für die USA bedeutet die Stationierung ihrer Sol-
daten und ihrer Atomwaffen auf deutschem Boden, 
daß sie mit ihrer nationalen Existenz, mit ihren 
Städten und ihren Menschen für unsere Sicherheit 
haften. Meine Damen und Herren, das Risiko, das 
die USA damit für uns eingehen, ist mindestens so 
groß — ich behaupte: größer — als das Risiko, das 
wir eingehen; denn unsere Lage ist ohnehin risiko- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14093 
Dr. Dregger 
reich wegen der geographischen Nähe hier in der 
Mitte Europas. 
Viertens. Man muß das einmal auf dem Hinter-
grund der historischen Entwicklung sehen. Bis zur 
Erfindung der Interkontinentalraketen waren die 
USA unverwundbar. Sie konnten an zwei Weltkrie-
gen teilnehmen, ohne daß ein Dachziegel herunter-
gefallen wäre. Abgesehen von ihren Soldaten haben 
sie diese Kriege nur im Fernsehen erlebt. Das ist 
jetzt anders. Zum erstenmal in ihrer Geschichte 
sind die USA selbst tödlich verwundbar, und zwar 
auch deshalb, weil sie mit ihren Truppen und ihren 
Atomwaffen auf deutschem Boden für unsere Si-
cherheit haften. Das sollten wir Deutschen viel-
leicht auch einmal erwägen. 
Kein amerikanischer Präsident wird angesichts 
dieser Umstände eine Chance, die frühere Unver-
wundbarkeit seines Landes ganz oder teilweise wie-
derherzustellen, ungenutzt lassen. Meine Gesprä-
che mit den demokratischen Politikern im Juni in 
Washington haben ergeben: Auch ein demokrati-
scher Präsident würde aus den dargelegten Grün-
den auf jeden Fall die Forschungsphase zu Ende 
führen. Daran können wir nichts ändern, und daran 
können auch die Sowjets nichts ändern. Das ist ein 
Tatbestand, von dem wir ausgehen müssen. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Aber 
Ehmke offenbar!) 
Fünftens. Nun befürchten die Sowjets und auch 
andere, daß während einer etwaigen Aufstellung 
von Abwehr-Systemen eine Destabilisierung eintre-
ten könnte, eine Gefahr, die sich ergeben könnte, 
wenn es im Wettlauf der beiden Weltmächte ge-
schieht. Nun hat der amerikanische Präsident die 
Bereitschaft der USA erklärt, ihre Laboratorien in 
der Forschungsphase zu öffnen, wenn es auch die 
Sowjetunion tue; 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Das ist der Witz 
des Jahrhunderts! — Catenhusen [SPD]: 
Das hat doch Herr Weinberger in Ihrer Ge
-
genwart schon dementiert!) 
die Sowjetunion braucht in diesem Fall nicht zu 
befürchten, von der anderen Seite wissenschaftlich 
überholt zu werden. — Der amerikanische Präsi-
dent ist der oberste Mann der Vereinigten Staaten, 
nicht der Verteidigungsminister; daran bestehen 
überhaupt keine Zweifel. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das war Rache!) 
Deswegen müssen Sie sich immer an den Präsiden-
ten halten. 
(Zurufe von der SPD) 
Der amerikanische Präsident hat ferner seine Be-
reitschaft erklärt, eine etwaige Stationierung von 
Raketenabwehrsystemen in Absprache mit der So-
wjetunion, mit dieser gemeinsam und unter Wah-
rung des Gleichgewichts vorzunehmen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Das ist der näch
ste Witz!) 
Meine Damen und Herren, das ist, wie ich finde, ein 
bemerkenswertes und großzügiges Angebot des 
amerikanischen Präsidenten. 
(Catenhusen [SPD]: Das schlimme ist nur, 
daß Sie es glauben! — Gegenruf des Abg. 
Klein [München] [CDU/CSU]: Sie glauben 
nur den Sowjets! Unglaublich, was ihr da 
aufführt!) 
Ich habe jetzt Herrn Gromyko in Moskau gefragt, 
ob es denn nicht klug sei, von sowjetischer Seite die 
amerikanische Seite auf diese Worte des amerika-
nischen Präsidenten vertraglich festzunageln. Herr 
Gromyko hat sich viel Zeit für die Beantwortung 
meiner Frage genommen, aber die Frage selbst hat 
er nicht beantwortet; sie ist unbeantwortet geblie-
ben. 
Ich frage: Warum? Die SDI-Frage ist in der So-
wjetunion seit langem, seitdem sie überhaupt exi-
stiert, zum Hauptgegenstand der Kampagne gegen 
den Westen gemacht worden. Dadurch ist sie dort 
dogmatisiert worden. Es ist wohl schwierig, davon 
wieder herunterzukommen. 
Meine Damen und Herren, der etwaige Aufbau 
von Raketenabwehrsystemen in Ost und West, der, 
wie ich schon sagte, letztlich nicht hier entschieden 
wird, sondern in Moskau und Washington, würde 
unsere strategische Lage grundlegend verändern. 
Das schlimmste wäre, wenn es den Weltmächten 
gelänge, ihre eigenen Territorien zu schützen, wäh-
rend Europa dazwischen ungeschützt bliebe. 
(So ist es! bei der CDU/CSU) 
Das zu verhindern liegt im existentiellen Interesse 
Europas im allgemeinen und Deutschlands — ohne 
ABC-Waffen — im besonderen. 
(Frau Borgmann [GRÜNE]: Wir haben 
doch alles! — Gegenruf des Abg. Dolata 
[CDU/CSU]: Keine Ahnung!) 
Meine Damen und Herren, wir können dieses In-
teresse nicht dadurch wahrnehmen, daß wir uns an 
die Klagemauer stellen; 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
wir können es nur dadurch wahrnehmen, daß wir 
Einfluß nehmen durch Mitwirkung. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD und den GRÜNEN) 
Es gilt also: Einflußnahme durch Mitwirkung und 
nicht durch die Klagemauer. Das Ziel muß es sein 
zu verhindern, daß Europa zwischen den Weltmäch-
ten zu einer Zone minderer Sicherheit wird. Darum 
geht es. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das zweite ist: Wir dürfen durch den zu erwarten-
den technischen Schub — wie groß er auch immer 
sein mag — nicht unsere Wettbewerbsfähigkeit ver-
lieren. 
(Catenhusen [SPD]: Das glaubt doch außer 
Ihnen keiner mehr! Fragen Sie Herrn Rie-
senhuber!) 
14094 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Dr. Dregger 
— Sie sollen nicht glauben, sondern denken. Das ist 
bei diesem komplizierten Thema dringend erforder-
lich. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Bezahlt werden amerikanische Aufträge an deut-
sche Firmen und Forschungsinstitute allein von 
den USA. Gerade deshalb müssen wir durch ein 
Abkommen mit den USA sicherstellen, daß die For-
schungsergebnisse zur zivilen und zur konventio-
nellen Waffennutzung, die uns zusteht, auch uns 
und nicht nur der amerikanischen Seite zugute 
kommen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das haben Sie 
nicht mal bei den zivilen Projekten sicher
-
gestellt!) 
Normalerweise gilt ja: Wer zahlt, schafft an, und 
gerade weil wir nicht zahlen, müssen wir unsere 
deutschen Interessen durch ein Abkommen wah-
ren. 
Aus diesen Gründen — siebtens — tritt meine 
Fraktion unverändert dafür ein, daß es bei dem 
bleibt, was der Bundeskanzler am 18. April dieses 
Jahres im Deutschen Bundestag erklärt hat. Ich 
zitiere: „Das amerikanische Forschungsprogramm 
ist ... aus unserer Sicht gerechtfertigt, politisch not-
wendig und liegt im Sicherheitsinteresse des We-
stens insgesamt." So das Zitat. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Sie haben auch 
nichts dazugelernt!) 
Ich füge hinzu: Es liegt in unserem deutschen Inter-
esse, daß sich deutsche Firmen und Forschungsin-
stitute an diesen Forschungsarbeiten beteiligen. 
Über die Form eines Abkommens, das die deut-
schen Interessen in der Forschungsphase wahren 
soll, wird die Bundesregierung in der kommenden 
Woche beschließen. 
Achtens. Es gibt eine europaspezifische Bedro-
hung durch Kurzstreckensysteme, Flugzeuge und 
Marschflugkörper, die wahrscheinlich durch welt-
raumgestützte Systeme nicht abgewehrt werden 
kann. Diese europaspezifische Bedrohung gewinnt 
an Gewicht, je mehr es den Weltmächten gelingt, 
ihre eigenen Territorien zu schützen. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter 
Dr. Dregger, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Abgeordneten Klejdzinski? 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Nein, ich möchte aus 
zwei Gründen keine Zwischenfrage zulassen: Er-
stens ist die Zeit knapp, und zweitens bin ich auch 
nicht ganz sicher, ob Zwischenfragen unsere De-
batte bereichern könnten. Ich möchte im Zusam-
menhang vortragen und lasse daher keine Zwi-
schenfragen zu. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Armutszeugnis!) 
Es gibt also diese europaspezifische Bedrohung, 
die durch weltraumgestützte Abwehrsysteme wahr-
scheinlich nicht abgewehrt werden kann, und sie 
gewinnt an Bedeutung, je mehr es den Weltmäch-
ten gelingt, ihre Territorien zu schützen. Ich habe 
darauf bei meinem Besuch in Washington, im Pen-
tagon im Juni mit allem Nachdruck hingewiesen. 
Ich meine, wir sollten die Abwehr dieser europaspe-
zifischen Bedrohung als eine Aufgabe der europäi-
schen Verteidigung begreifen, die im Rahmen der 
NATO zu erfüllen ist. Da es sich voraussichtlich um 
land- und luftgestützte Abwehrsysteme handelt, ist 
das eine Aufgabe der Luftverteidigung, an der sich 
die Amerikaner finanziell, technisch und wissen-
schaftlich beteiligen sollten, wie auch an der sonsti-
gen Verteidigung in Europa. Im Pentagon ist Bereit-
schaft ausdrücklich signalisiert, aber hinzugefügt 
worden, die Initiative müsse von Europa ausgehen, 
weil es in erster Linie um Europa gehe. Auf diese 
Weise könnten wir Forschungsergebnisse bei SDI 
für die europäische Verteidigung nutzbar machen, 
ohne sie noch einmal bezahlen zu müssen. 
Neuntens. Inzwischen haben die Briten einen 
Vertrag mit den USA abgeschlossen. Singularisie-
rungsängste, die ich nie geteilt habe, sind damit 
gegenstandslos. Unsere Beteiligung an der SDI-For-
schung — um nichts anderes und um nichts mehr 
geht es heute — wird — davon bin ich überzeugt — 
die wirtschaftliche und politische Zusammenarbeit 
mit der Sowjetunion ebensowenig beenden, wie die 
Nachrüstung diese Zusammenarbeit mit der So-
wjetunion beendet hat. Die Sowjetunion ist weder 
gewillt noch in der Lage, ihre wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit mit dem Westen zu beenden, wenn 
in der SDI-Frage nicht genau das geschieht, was sie 
will. 
Die Sowjetunion steht heute vor drei großen Her-
ausforderungen: Sie muß erstens die Produktivität 
ihrer Wirtschaft, die außerordentlich gering ist, 
eklatant steigern. Davon war bei unserem Besuch 
in der Hauptsache die Rede. Das kann sie nicht 
ohne westliche und vor allem auch deutsche Mitwir-
kung. Die Sowjetunion will — das ist die zweite 
Herausforderung — ihren Führungsanspruch im 
kommunistischen Lager gegen China behaupten, 
was um so schwieriger ist, je mehr Erfolge die chi-
nesischen Reformen zeigen. 
Die Sowjetunion will, drittens, auf militärischem 
Sektor ihre Weltmachtstellung gegenüber den USA 
behaupten, was ihre Wirtschaftskraft erheblich in 
Anspruch nimmt. 
Wenn die Sowjetunion diese drei Herausforde-
rungen gleichzeitig meistern will, braucht sie die 
Zusammenarbeit mit Europa, wie auch wir die Zu-
sammenarbeit mit der Sowjetunion wollen. 
Aus dieser Analyse schließe ich, daß wir unsere 
spezifisch deutschen und europäischen Interessen 
wahrnehmen können, wenn wir es maßvoll und 
konstruktiv mit der Suche nach gemeinsamen In-
teressen tun und gleichzeitig unsere Beziehungen 
zur Sowjetunion weiterentwickeln und intensivie-
ren können. 
(Beifall bei CDU/CSU und der FDP) 
Zehntens. Zum Schluß möchte ich noch einige 
Fragen an die SPD und die GRÜNEN richten. Es 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14095 
Dr. Dregger 
sind dieselben Fragen, die ich in Moskau gestellt 
habe. 
(Dr. Vogel [SPD]: Dregger war in Mos
-
kau!) 
Erste Frage: Die jetzige Strategie beruht auf der 
Vergeltungsdoktrin durch Angriffsraketen, nach 
der Maxime: Wer zuerst schießt, stirbt als zweiter. 
(Catenhusen [SPD]: Wollen Sie als dritter 
schießen?) 
Ich frage die Opposition: Halten Sie Angriffsrake-
ten für moralischer als Abwehrsysteme nach Art 
von SDI? Wir halten das nicht für moralischer. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Borgmann [GRÜNE]: Das ist doch 
nicht die Alternative!) 
Zweite Frage: Halten Sie die jetzige Lage, in der 
jeder den anderen durch Knopfdruck auslöschen 
kann, für beglückend? Wir Deutschen können nie-
manden auslöschen, aber wir können jederzeit aus-
gelöscht werden, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist aller
dings wahr!) 
durch einen einzigen Knopfdruck, der in Moskau 
ausgelöst wird. Wir halten das nicht für beglük-
kend. 
(Frau Borgmann [GRÜNE]: Warum gehen 
Sie davon aus, daß es in Moskau ausgelöst 
wird?) 
Die dritte Frage: Die jetzt geltende Strategie ver-
zichtet auf jede Abwehr anfliegender Angriffsrake-
ten. Ihr liegt diese Vergeltungsdoktrin zugrunde, 
von der die Rede war. Die Opposition hat diese 
Abschreckungsdoktrin bisher, auch aus morali-
schen Gründen, bekämpft. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Ja, tun wir auch 
noch weiter!) 
Jetzt bekämpft sie auch noch die Suche nach Alter-
nativen, die verstärkt Abwehrelemente in die Ab-
schreckung einbeziehen sollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich frage Sie: Was wollen Sie eigentlich? Wollen 
Sie beides nicht? 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Wir wollen den 
ABM-Vertrag einhalten, und zwar strikt!) 
Das heißt: Wollen Sie uns schutzlos und damit 
wehrlos machen? Meine Damen und Herren, wer 
beides ablehnt, wählt die Unterwerfung. Das kann 
doch nicht die Politik der SPD sein. 
An die Adresse der Weltmächte will ich sagen: Es 
gibt zwei Weltmächte. Das ist irreversibel. Keine 
kann die andere ausschalten, es sei denn um den 
Preis der Selbstausschaltung, oder totrüsten. Wenn 
man unsinnige Rüstungsspiralen vermeiden will, 
muß man sich dem anderen gegenüber öffnen. Des-
halb ist es ganz wichtig, daß nicht nur ein Gespräch 
zwischen Reagan und Gorbatschow stattgefunden 
hat, sondern daß das Gespräch fortgesetzt wird. 
Wenn die Begegnung in Genf konstruktiv verlaufen 
ist und wenn eine Gesprächsserie vereinbart wor-
den ist, dann hat dazu auch die deutsche Bundesre-
gierung, der Bundeskanzler und der Bundesaußen-
minister, entscheidend beigetragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Catenhusen [SPD]: Und Sie natürlich 
auch!) 
Wir hoffen auf Vernunft der beiden Weltmächte. 
.Als Mittelmacht in exponierter Lage sind wir mehr 
darauf angewiesen als andere. Zur Sicherung des 
Friedens und zur Zusammenarbeit mit Ost und 
West und damit auch mit der Sowjetunion werden 
wir auch in Zukunft unseren Beitrag leisten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Lange. 
Lange (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Kollege Dregger, man kann j a 
gegen Sie sagen, soviel man will, aber eines kann 
man Ihnen nicht nachsagen: daß es Ihnen an Konti-
nuität mangele. Das ist Kontinuität seit nunmehr 
über zehn Jahren, nur — muß ich eben sagen —, ist 
das — das haben Sie heute wieder bewiesen — eine 
Kontinuität im Irrtum, in einem Denken, das ein 
sehr starres Bündnisdenken ist. Wenn man in die-
sem Irrtum verfangen ist, muß man natürlich zu 
den Schlußfolgerungen kommen, zu denen Sie kom-
men. Da gibt es gar keine Frage. 
Ihre Ausführungen haben mir gezeigt, daß Sie 
das Problem SDI im Kern überhaupt nicht verstan-
den haben; sonst kämen Sie nämlich nicht dazu, die 
Opposition zu fragen: Sind denn Angriffsraketen 
moralischer als Raketen, die Raketen zerstören? 
Mir scheint, Sie haben die Diskussion sowohl in den 
USA als auch in Europa überhaupt nicht mitvollzo-
gen. Sie haben sich offenbar nicht einmal über das 
informiert, was in dem komischen Hearing im Bun-
destag abgelaufen ist, wo nur deutsche Experten 
zugelassen worden sind. Da kam man nämlich zu 
der übereinstimmenden Erkenntnis, es bestehe zu-
mindest die Gefahr, daß beide Seiten die Aktivitä-
ten im Weltraum als ein Bedrohungsinstrument 
empfänden, weil über SDI möglicherweise der Weg 
verfolgt werde, die Vergeltungsfähigkeit, von der 
Sie indirekt auch gesprochen haben, der anderen 
Seite auszuschalten. Damit könnte es sich eben 
nicht nur um eine Defensivmaßnahme, sondern 
auch um eine Offensivmaßnahme handeln. Insofern 
sollte man die Frage der Moral völlig außer acht 
lassen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Entscheidend ist die Interpretation beider Seiten 
und nicht die Bewertung einer Seite, ob das mora-
lisch oder unmoralisch sei. 
Außerdem haben Sie, obwohl das im Bundestag 
schon mehrfach gesagt wurde, in Ihr Denken gar 
nicht aufgenommen, daß selbst im Pentagon einge-
räumt wird, daß die gültige Strategie der flexible 
response durch SDI abgelöst werden soll. Das ist 
doch der Hintergrund. Und Sie reden die ganze Zeit 
davon — geradezu gebetsmühlenhaft —, daß die 
derzeitige Strategie Gültigkeit habe und durch SDI 
14096 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Lange 
sozusagen angereichert werde. Hier geht es um ei-
nen Ersatz für die nächsten Jahrzehnte. Sie sollten 
sich diese Information langsam auch zu eigen ma-
chen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: In Gebetsmüh
-
len kennt er sich aus! — Zuruf von der 
CDU/CSU: Oberlehrer!) 
— Wenn Sie Sachinformationen und Problemdar-
stellung mit dem Etikett oberlehrerhaft versehen, 
wundert mich allerdings überhaupt nicht mehr, daß 
sämtliche neuen Argumente an Ihnen vorbeifließen 
und überhaupt nicht die Chance besteht, daß Sie in 
Ihrer eigenen Erkenntnis auch einmal weiterkom-
men. Jedenfalls nehmen wir für uns in Anspruch, 
daß wir auch von Ihrer Seite etwas lernen. 
Was von seiten der Opposition und der Koalition 
gesagt wurde, ist im Grunde klar. Die Koalition sagt 
hauptsächlich aus zwei Gründen ja zu SDI. In die-
ser Reihenfolge ist der erste Grund der der Bünd-
nistreue; nicht umsonst hat Franz Josef Strauß ge-
sagt, hier sei wieder einmal die Nagelprobe für das 
Bündnis, wenn es darum geht, nein oder ja zu sa-
gen. Ich kann mich sehr gut an die Nachrüstungsde-
batte erinnern. Da wurde genau dasselbe gesagt. 
(Hornung [CDU/CSU]: Das Bündnis, das 
Ihren Frieden sichert!) 
— Das unseren Frieden sichert? Wir sollten uns 
nicht gegenseitig zumessen, wie wir uns den Frie-
den vorstellen, Herr Kollege. Das sollten Sie uns 
überlassen. Jedenfalls stellen wir uns den Frieden 
nicht so vor, wie Sie sich ihn vorstellen. 
Der zweite Grund ist ein technisch-wirtschaftli-
cher. Man hofft natürlich, den Anschluß an Japan 
und die USA nicht zu verlieren. 
Ich halte beide Gründe für eine an der Sache vor-
beigehende Argumentation. Das ist eine insgesamt 
unverantwortliche Politik, weil man, wie gesagt, die 
militärstrategischen Entwicklungen in den nächsten 
10, 20, 30 Jahren eben nicht mitbedenkt und nicht 
in der Gewichtung sieht, wie man das tun sollte. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Abrüstungsunfä
hig!) 
Messen wir einmal die Stellungnahme der Bun-
desregierung an den eigenen Kriterien, die sie auf-
gestellt hat, und an den Kriterien, die die USA auf-
gestellt haben. Zunächst einmal wird immer wieder 
gesagt, es gebe ja gar keine Beteiligung. Ich halte 
das schlicht und einfach für eine Verzerrung, um 
nicht zu sagen für eine Verdummung derjenigen, 
die sich in der Materie nicht auskennen und auf 
kurze Informationen angewiesen sind. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wenn die Regierung ein Rahmenabkommen oder 
in irgendeiner anderen Form ein Abkommen 
schließt — wie immer es auch aussehen mag —, 
dann beteiligt sich die Regierung politisch an die-
sem Projekt SDI, auch wenn keine staatlichen Auf-
träge vergeben werden. Das heißt, man trägt poli-
tisch eine Mitverantwortung und muß dafür auch 
entsprechend in den nächsten 10, 20, 30 Jahren 
einstehen. Aus dieser Verantwortung können Sie 
sich nicht stehlen. Ich denke, daß Sie das sehr ge-
nau wissen. 
Zweitens wird gesagt, es sei ein reines For-
schungsprogramm. Damit soll suggeriert werden, 
es gehe noch gar nicht um irgendeine Form von 
Entwicklung, geschweige denn von Erprobung und 
erst recht nicht von Stationierung. Leider ist unsere 
Redezeit begrenzt, aber ich könnte Ihnen eine 
Menge von Vorgängen nennen, die zeigen, daß be-
reits ABM-relevante Tests durchgeführt worden 
sind. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: ABM-widrige!) 
Lesen Sie bitte die Quelle „Department of Defence" 
vom 18. April dieses Jahres nach. Das ist übrigens 
ein interessantes Datum; denn damals hat sich der 
Bundeskanzler, wie Herr Rühe ja indirekt in dem 
Hearing bestätigt hat, im Grundsatz bereits klar für 
SDI entschieden. 
Weiter wird gesagt, SDI mache Atomraketen 
überflüssig. Ich bitte Sie, doch zu bedenken, daß 
damit eine hundertprozentige Erfolgsquote von SDI 
unterstellt wird. Alles, was unter 100 % liegt, wieder
legt dieses Argument, SDI mache Atomraketen ob-
solet. Oder man setzt voraus bzw. unterstellt das 
stillschweigende oder erklärte Einverständnis der 
anderen Seite, gemeinsam zu einer Abrüstungsspi-
rale im Blick auf Militäraktivitäten im Weltraum zu 
kommen. Aber ich denke, daß diese Hoffnung im 
Abschreckungssystem angesichts der Blöcke, die 
wir haben, überhaupt nicht funktionieren kann. 
Denn wenn man die Hoffnung darin setzt, die So-
wjetunion über SDI dazu bringen zu wollen, abzurü-
sten, dann muß man im Grunde unterstellen, was 
Sie ja selbst nicht unterstellen und gegen die Oppo-
sition wenden. Sie müßten unterstellen, daß die So-
wjetunion und die USA gleiche Kriterien haben, 
daß sie eine gemeinsame Interpretation dessen ha-
ben, was man als politische Zielvorstellung hat, um 
dann zu dieser gemeinsamen Abrüstungsmaß-
nahme zu kommen. Sie aber wissen sehr genau, daß 
im Abschreckungssystem, wie wir es haben, Miß-
trauen die dominierende Antriebsfeder ist und daß 
auf Grund dieses Mißtrauens Aufrüstung die logi-
sche Konsequenz dieses Abrüstungssystems dar-
stellt. 
(Dr. Todenhöfer [CDU/CSU]: Herr Lange, 
wie erklären Sie sich den Halbierungsvor-
schlag der Sowjetunion?) 
Insofern ist die Hoffnung auf Abrüstung über SDI 
eine völlig irreale, die wir in keiner Weise teilen 
können. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Dann wird gesagt: SDI zerstört Raketen und 
nicht Menschen. Ich muß noch einmal sagen: Las-
sen wir lieber das Problem der Moral draußen. Herr 
Dregger, bereits 5 % durchdringender sowjetischer 
Gefechtsköpfe — nehmen wir einmal die Zahl 500 
— würden die USA vollständig verwüsten. Ich frage 
mich: Wie kann man einen solchen Satz von der 
moralischen Komponente von SDI sagen? Man 
kann heute für Waffenandrohung und Waffenein- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14097 
Lange 
satz nicht mehr von einer moralischen Rechtferti-
gung reden. 
Dann wird noch gesagt, SDI mache echte Abrü-
stung möglich. Es wird auf die Tatsache verwiesen, 
daß Gorbatschow nach Genf gekommen sei. Das ist 
ja schön und gut, und wir hoffen auch, daß mög-
lichst viele Dialoge stattfinden, aber die Sowjet-
union erhöht doch bereits, und sie wird auch in 
Zukunft erhöhen. Sagen Sie mir einmal, daß ich in 
meiner Prognose unrecht habe. Stellen Sie sich hin 
und sagen Sie das! Die Sowjetunion erhöht und 
wird erhöhen. ICBM, SLCM, Marschflugkörper, 
Langstreckenbomber und Weltraumaktivitäten, all 
das wird die Folge dessen sein, was mit SDI zusam-
menhängt, ganz abgesehen davon, daß SALT I und 
SALT II vergessen werden können und daß wir 
über ABM und Weltraumvertrag dann gar nicht 
mehr reden müssen. 
Ich denke, daß diese Einwände von konservativer 
Seite gesehen werden. Die Rolle der FDP ist eine 
hochinteressante. 
(Zuruf von der FDP: Oh j a!) 
— Allerdings. Bei Ihrem Auftreten im Hearing ist 
mir der Satz eingefallen: Sie werden ständig von 
der Weisheit gejagt, nur sind Sie immer schneller. 
(Heiterkeit und Beifall bei den GRÜNEN 
und der SPD) 
Weil Sie in der Regierung bleiben wollen und weil 
Sie Ihre Klientel in einer bestimmten Sparte unse-
rer Bevölkerung haben, können Sie sich nicht klar 
gegen SDI ausdrücken. 
Schlimmer noch, meine Damen und Herren: Die 
Militarisierung des Weltraums durch die USA soll 
nun auch noch durch regionale weitere Militarisie-
rung in Mitteleuropa ergänzt werden. EVI heißt das 
neue Zauberwort. Einmal ganz abgesehen davon, 
daß EVI das Eingeständnis einer strategischen Ab-
koppelung Westeuropas von den USA ist, 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Sehr gut!) 
und einmal ganz abgesehen davon, daß die Werte-
gemeinschaft NATO wieder einmal als hohle 
Phrase entlarvt wurde — 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Noch besser!) 
oder ist die NATO vor dem 23. März 1983 gefragt 
worden, ob SDI gemacht werden soll oder nicht, 
als wirklich gleichberechtigter Partner im Bünd-
nis? —, einmal völlig abgesehen davon sind wir der 
Meinung, daß mit dieser Europäischen Verteidi-
gungsinitiative die Gefahr eines Krieges in Europa 
noch mehr erhöht wird, weil man nicht mit Raketen 
gegen Raketen Frieden schaffen kann und weil 
man endlich zu der Einsicht gelangen muß, daß nur 
über einseitige Abrüstungsvorleistungen und über 
das Wegkommen von Abschreckungssystemen 
Frieden geschaffen werden kann. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Todenhö
-
fer [CDU/CSU]: Das wird seit 15 Jahren 
gemacht, und zwar völlig ohne Erfolg!) 
Zu den zwei Anträgen, die die SPD vorgelegt hat. 
Ich kann Ihnen nur sagen: Diese Anträge sind gut  
gemeint. Sie sind aber halbherzig. Wenn Sie in Ih-
rem SDI-Antrag auf Eureka setzen, dann muß ich 
Sie fragen: Sind Sie sich schon völlig im klaren dar-
über, was Eureka ist? Können Sie eindeutig formu-
lieren, daß es eine klare Trennung zwischen ziviler 
und militärischer Forschung gibt? 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Wir ja! Ob Sie das 
wissen, wissen wir nicht!) 
Solange diese Fragen nicht ausdiskutiert sind, wäre 
ich vorsichtig, einen solchen Antrag zu formulie-
ren. 
Ihr EVI-Antrag setzt auf Konventionalisierung, 
letzten Endes eine andere, aber nicht harmlosere 
Art von Militarisierung Mitteleuropas. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Sehr richtig!) 
Unser Antrag dagegen fordert: keine Europäische 
Verteidigungsinitiative und keine Forschungsmittel 
dafür. Der Grund ist der, daß wir eine klare Analyse 
der Blocklogik vollziehen, daß in diesem Abschrek-
kungssystem innerhalb der Blöcke echte Abrüstung 
nicht möglich ist. 
Meine Damen und Herren, SDI und EVI sind 
technologisch und ökonomisch fragwürdig. Sie sind 
sozial inhuman, wenn man an die Kosten, die damit 
verbunden sind, und an die Dritte Welt denkt. Sie 
sind militärstrategisch auf Überlegenheit ausge-
richtet. Sie sind der Anfang vom Ende der Chancen 
zu echter Abrüstung und Rüstungskontrolle und da-
mit für die Chancen zur Entwicklung eines Frie-
dens. 
Meine Damen und Herren, die Wahrheit — damit 
komme ich zum Ende — ist so einfach. Wer weniger 
Waffen erreicht, darf sich mit Fug und Recht dem 
Frieden verpflichtet fühlen. Wer mehr Waffen will 
und anschafft, handelt vielleicht im Sinne der Lega-
lität. Aber im Bereich der Moral handelt er verbre-
cherisch. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Mischnick. 
Mischnick (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Zu der Bemerkung des 
Kollegen von den GRÜNEN, 
(Lange [GRÜNE]: Lange ist mein Name!) 
man müsse, um zum Erfolg zu kommen, einseitige 
Abrüstungsmaßnahmen vornehmen, darf ich sagen: 
Lesen Sie bitte nach, daß 1978 von dem damaligen 
Bundeskanzler Helmut Schmidt und von dem da-
maligen Generalsekretär der Sowjetunion, Herrn 
Breschnew, die Erklärung abgegeben wurde, kei-
nerlei Überlegenheit in der Rüstung zu wollen; an-
schließend wurde die SS 20 stationiert. Unsere Vor-
leistung wurde also nicht honoriert. Das ist der Tat-
bestand, den Sie sich bitte in Erinnerung zurückru-
fen sollten. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
14098 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Mischnick (FDP): Bitte schön. 
Vizepräsident Stücklen: Bitte, Herr Abgeordneter 
Lange. 
Lange (GRÜNE): Herr Mischnick, würden Sie zur 
Kenntnis nehmen, daß ich gesagt habe, daß Abrü-
stung innerhalb der Blocklogik ausgeschlossen ist? 
Insofern ist das kein Widerspruch zu dem, was Sie 
sagen, sondern eine Bestätigung. 
Mischnick (FDP): Das ist keine Bestätigung! Es ist 
eine Feststellung, daß die Bemühungen unserer-
seits, zu warnen und dazu zu mahnen, dies nicht 
fortzusetzen, nichts gefruchtet haben und daß 
dann der NATO-Doppelbeschluß umgesetzt werden 
mußte. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Das ist doch das Problem, und das haben Sie offen-
sichtlich nicht erkannt. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die 
Freien Demokraten haben bereits vor längerer Zeit 
zu SDI-Fragen ausführlich Stellung genommen., Ich 
verhehle nicht — und sage das gleich zu Beginn in 
aller Offenheit —, daß unsere Beratungen nicht ab-
geschlossen sind; wir werden sie heute nachmittag 
weiterführen. Wir nehmen nämlich das Wort ernst, 
daß man über solche Dinge nachdenken soll und 
daß man sich nicht an vorgestanzten Formeln fest-
halten soll, wodurch man Entwicklungen, die im 
Gange sind, nicht berücksichtigt. Deshalb also bera-
ten wir heute weiter darüber. 
(Beifall bei der FDP) 
Wir können eines feststellen: Die Genfer Gesprä-
che sind ein Hoffnungsschimmer. In den Genfer 
Gesprächen ist ja auch festgelegt worden, daß im 
Juni die nächste Runde stattfinden soll. Das bedeu-
tet, daß über bestimmte Fragen, die man bisher 
noch nicht angepackt hat, zu diesem Zeitpunkt ge-
sprochen werden wird. Das bedeutet gleichzeitig 
aber auch, daß wir nicht den Fehler machen dürfen, 
bis zur nächsten Verhandlungsphase auf diese oder 
jene Weise Positionen vorab so festzulegen, daß da-
mit der Verhandlungsspielraum der einen oder der 
anderen Seite eingegrenzt würde. 
Deshalb ist es unserer Meinung nach falsch, am 
heutigen Tage — wie die SPD oder die GRÜNEN es 
wollen — ein absolutes Nein auszusprechen, ohne 
auszuleuchten und durchzudeklinieren, was im 
Zeitraum bis Juni 1986 noch möglich und notwendig 
ist. 
In unserem Hauptausschußbeschluß vom letzten 
Juni haben wir festgestellt, daß wir einen Allein-
gang für falsch halten, und zwar nicht aus Angst, 
sondern aus Sorge, daß dadurch innerhalb der Eu-
ropäischen Gemeinschaft oder innerhalb des Bünd-
nisses Schaden entstehen könnte. Das war der 
Grund, weshalb wir vor einem Alleingang gewarnt 
haben! 
(Beifall bei der FDP) 
Wir stellen heute fest, daß England sich entschie-
den hat und daß Italien vor neuen Überlegungen 
steht, die noch nicht abgeschlossen sind, aber mög-
licherweise zum gleichen Ergebnis führen können. 
Herr Kollege Ehmke, Sie haben in diesem Zu-
sammenhang davon gesprochen, die FDP werfe 
zum Zwecke der Machterhaltung Überzeugungen 
über Bord, und Sie haben dann wieder die Vokabel 
„Umfallerpartei" gebraucht. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Ja, sicher!) 
Wissen Sie, Herr Kollege Ehmke, einen Tag, nach-
dem der hessische Ministerpräsident in einer für 
alle Welt sichtbaren Form eigene Festlegungen 
über Bord geworfen 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
und dafür Sorge getragen hat, daß erstmals ein 
Sportschuhminister vereidigt werden konnte, wa-
gen Sie das zu sagen! Das ist eine Selbstverleug-
nung Ihrerseits, die ganz erstaunlich ist, ganz er-
staunlich! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir haben die Aus-
wertung des Hearings noch nicht abgeschlossen. 
Wir sehen darin gewichtige Gesichtspunkte, die bei 
unseren Beratungen weiter behandelt und betrach-
tet werden müssen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Verteidigung für 
Eintracht Frankfurt!) 
Wir sind sehr froh darüber, daß, nachdem eine ge-
wisse Unklarheit über die Frage Einhaltung von 
ABM entstanden war, durch den amerikanischen 
Präsidenten klargestellt worden ist, daß sich die 
Vereinigten Staaten von Amerika an ABM halten. 
(Zuruf von der SPD: Also! — Weitere Zu
-
rufe von der SPD) 
Ich verhehle allerdings nicht, daß über die Ausle-
gung von ABM offensichtlich auf sowjetischer Seite 
und auf amerikanischer Seite Unterschiede sicht-
bar werden. Bei unserem Gespräch in Moskau ha-
ben wir das gespürt. 
Nur wer dann von dieser oder jener Seite meint, 
die Bundesrepublik Deutschland könne in dieser 
Frage der Auslegung des Vertrages eine Art 
Schiedsrichterrolle übernehmen, der täuscht sich. 
Das kann nicht unsere Aufgabe sein. Das müssen 
die Vertragspartner untereinander feststellen, wie 
sie ABM im Detail auszulegen haben. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Wir dürfen aber 
nicht helfen, ihn zu brechen! — Zuruf von 
den GRÜNEN: Das war eine der Bedingun
gen des Kanzlers!) 
— Entschuldigen Sie, dies habe ich genauso offen 
und deutlich, wie ich es jetzt hier sage, in Moskau in 
den Gesprächen auch mit Herrn Gromyko gesagt. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Und dann wollen 
Sie Technologietransfer!) 
Für uns kommt es darauf an, daß die Grundsätze, 
die im ABM-Vertrag enthalten sind, bei allen weite
ren Entwicklungen auch Grundlage bleiben. Dazu 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14099 
Mischnick 
stehen wir. Eines steht fest, und das war vor ei-
nem — — 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: „Stehen" ist die 
falsche Metapher! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
— Lieber Herr Kollege Ehmke, wenn Sie noch ein-
mal darauf zurückkommen wollen: Ich könnte Ih-
nen jetzt eine halbe Stunde lang nachweisen, wie 
oft Sie sich in Fragen, die Sie vorher ganz anders 
beurteilt haben, heute ganz anders verhalten. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Bleiben Sie bei 
SDI! Schauen Sie mal an, was Ihre hessi
-
sche FDP beschlossen hat! — Gegenruf des 
Abg. Dr. Dregger [CDU/CSU] — Dr. Ehmke 
[Bonn] [SPD]: Ich verstehe ja Ihre Schwie
rigkeiten, Herr Mischnick!) 
— Lieber Herr Kollege Ehmke, Sie wollen j a doch 
nur von dem ablenken, daß die Feststellung, die ich 
jetzt treffe, absolut richtig ist: 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Eine finanzielle Beteiligung durch die Bundesrepu-
blik Deutschland, wie sie unterstellt worden ist, fin-
det nämlich nicht statt. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Aber eine politi
sche! — Frau Borgmann [GRÜNE]: Aber 
eine politische Unterstützung ist das!) 
Eine Mitwirkung deutscher Firmen an diesen Pro-
jekten — das ist von allen Seiten immer wieder 
festgestellt worden — ist möglich, ist für uns gar 
nicht verhinderbar. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Natürlich! — 
Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Dann brauchen 
Sie doch kein Abkommen zu machen!) 
Wenn dies aber auch Übereinstimmung ist, dann ist 
es doch für diejenigen, die Verantwortung in die-
sem Staat tragen, 
(Zuruf von der SPD: Für die Firmen, ja!) 
nachdenkenswert, ob, wenn sich deutsche Firmen 
beteiligen wollen, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Ja, ja, ja!) 
es notwendig ist, ihre Beteiligung in bestimmten 
Bereichen weiter abzusichern oder nicht. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wir sprechen 
uns noch wieder!) 
Genau darüber nachzudenken wäre viel gewichti-
ger und viel besser, als pauschal ein Nein zu sagen 
und sich nicht der Mühe des Nachdenkens darüber 
zu unterziehen, ob es erforderlich ist. Genau das 
geschieht. 
(Beifall bei der FDP und CDU/CSU — 
Lange [GRÜNE]: Erst einmal nachdenken 
und dann ja oder nein sagen!) 
Wenn wir darüber nachdenken, ob eine Absiche-
rung erfolgen kann, ob sie erfolgen muß, muß natür-
lich dabei geprüft werden, ob bei einer solchen 
Überlegung aus einer möglichen Einbahnstraße, 
nämlich nur aus der Lieferung von neuen technolo-
gischen Kenntnissen, eine Zweibahnstraße ge-
macht werden kann. 
(Lange [GRÜNE]: Einbahnstraße mit 
Schranke!) 
Dies aber in Gesprächen festzustellen und festzu-
stellen, ob sich daraus eine Festlegung ergibt, ist 
eine Notwendigkeit im Interesse unserer Firmen, 
(Catenhusen [SPD]: Das könnten die doch 
auch selber machen!) 
im Interesse von uns allen. Wenn Sie daraus dann 
konstruieren, daß die Bundesrepublik Deutschland 
unmittelbar an SDI beteiligt sei, ist das eine Falsch-
behauptung. Denn die Amerikaner haben immer 
festgestellt, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: So weit ist der 
Liberalismus heruntergekommen!) 
sie machen dieses Projekt allein. Sie haben bei-
spielsweise gegenüber England festgestellt, daß die 
Übertragung von Teilprojekten überhaupt nicht in 
Frage kommt. 
Hier wird wieder einmal der Versuch gemacht, 
durch eine Verklammerung von Punkten, die nicht 
zusammengehören, durch die Vokabel „Krieg der 
Sterne" propagandistisch eine Frage, die nüchtern 
behandelt wird, in der Öffentlichkeit in eine Ecke 
hineinzustellen, in die sie nicht gehört. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es! — 
Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist doch die 
amerikanische Bezeichnung!) 
Ich habe doch gar nicht gesagt, daß es Ihre Bezeich-
nung ist, sondern die Übernahme dieser Bezeich-
nung ist der entscheidende Punkt. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wenn die Ame-
rikaner es doch selbst so bezeichnen!) 
Wenn Sie sachlich sein wollten, müßten Sie bereit 
sein zu sagen: Wir erkennen zwar, daß hier für deut-
sche Firmen Probleme entstehen können; aber wir 
halten es für falsch, sie abzusichern, weil die politi-
sche Wirkung nach unserer Meinung negativ ist. 
Das ist eine Argumentation, über die man diskutie-
ren kann. Aber auf Grund dessen zu sagen, die Bun-
desrepublik wolle sich auf diesem Weg am „Krieg 
der Sterne" beteiligen, ist eine Verfälschung der 
Fakten, eine Irreführung der Öffentlichkeit. Gegen 
die wehren wir uns. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Was wollen Sie 
eigentlich? Was will die FDP?) 
Eine letzte Bemerkung. Weil wir all diese Fakten 
eben nüchtern behandeln wollen, weil wir es für 
notwendig halten, daß die Zeit bis zum nächsten 
Gipfeltreffen für beide Seiten nicht belastet oder 
vorbelastet wird, werden wir an diese Entscheidung 
mit der gebotenen Nüchternheit, aber nicht mit der 
Überlegung herangehen: Was könnte für die Innen- 
14100 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Mischnick 
politik taktisch besser sein? Für uns steht aus-
schließlich die Sachentscheidung im Vordergrund. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von der SPD — Dr. Schierholz 
[GRÜNE]: Der erwartete Eiertanz!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Verteidigung. 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren Kollegen! Ich fasse die Position der Bundes-
regierung in drei Punkten zusammen: 
Erstens. Das amerikanische Forschungspro-
gramm ist gerechtfertigt, politisch notwendig und 
liegt im Sicherheitsinteresse des Westens insge-
samt. 
(Zuruf von der SPD: Ist das mit Riesenhu
-
ber abgestimmt? — Dr. Klejdzinski [SPD]: 
Was sagt der Außenminister dazu?) 
Zweitens. Angesichts der finanziellen und techno-
logischen Größenordnung dieses Programms rech-
nen wir mit einem technologischen Innovations-
schub. Wir müssen daran interessiert sein, For-
schungsergebnisse auch für unsere Wirtschaft nutz-
bar zu machen. Das spricht für eine Beteiligung der 
deutschen Industrie. 
(Unruhe bei der SPD) 
Drittens. Wir werden in der kommenden Woche 
entscheiden, ob und wie wir diese Beteiligung durch 
eine Vereinbarung zwischen den Regierungen absi-
chern können. Ziel einer solchen Vereinbarung 
müßte sein, faire Partnerschaft und freien Aus-
tausch der Erkenntnisse zu gewährleisten. 
Ich sprach davon, daß die Forschungsanstrengun-
gen der Amerikaner zu SDI notwendig sind. Im Au-
genblick geht es nur um die Forschungsanstrengun-
gen. Das ist im wesentlichen aus zwei Gründen so. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. Klejdzinski? 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: 
Nein, Herr Präsident. Ich bin von den Fraktionen 
gebeten worden, die Redezeit der Regierung zu be-
grenzen. Ich müßte dagegen sündigen. Deswegen 
bitte ich um Verständnis. 
Wie gesagt, sind es im wesentlichen zwei Gründe, 
die diese Forschungsanstrengungen notwendig er-
scheinen lassen. 
Der erste Grund liegt in den sowjetischen An-
strengungen auf diesem Gebiet. Die Sowjetunion ist 
nicht nur die einzige Macht — ich erinnere immer 
wieder daran —, die ein funktionierendes Raketen-
abwehrsystem hat. Sie ist nicht nur die einzige 
Macht, die ein einsatzfähiges Antisatellitensystem 
hat. Die Sowjetunion selbst betreibt seit Jahren in-
tensive Forschungen auf dem Gebiet der strategi-
schen Raketenabwehr. 
Kollege Lange, wir haben es Ihnen x-mal gesagt; 
Sie argumentieren auch nicht dagegen. Hier ist die 
Sache genau umgekehrt zu dem, wie Sie es darstel-
len: Die amerikanischen Anstrengungen sind die 
Folge der sowjetischen, nicht umgekehrt. 
(Frau Borgmann [GRÜNE]: Das ist doch 
lächerlich! — Lange [GRÜNE]: Das ist doch 
wider besseres Wissen gesagt!) 
Ich frage nicht nur Sie, ich frage auch die SPD: 
Warum eigentlich protestieren Sie jetzt, wo die 
Amerikaner das machen, und haben nicht damals 
protestiert, als die Sowjets damit angefangen ha-
ben? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Es muß doch nachdenklich stimmen, daß Ihre Pro-
teste erst dann einsetzen, wenn wir uns gegen eine 
Bedrohung zu schützen beginnen, aber nicht dann, 
wenn die Bedrohung gegen uns aufgebaut wird. 
(Frau Borgmann [GRÜNE]: Das ist doch 
lächerlich, was Sie da erzählen! — Lange 
[GRÜNE]: Bedrohung durch die Abwehrra-
keten in Moskau!) 
Der zweite Grund ist noch wichtiger. Diese For-
schungsanstrengungen dienen auch einem anderen 
Zweck. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Erzählen Sie 
mal die Hintergründe!) 
Wir alle suchen nach einer besseren Fundierung 
der strategischen Stabilität. Wir alle bemühen uns, 
diese Welt sicherer zu machen. Wir suchen nach 
Wegen, auf denen das möglich sein könnte. 
(Frau Borgmann [GRÜNE]: Aber doch 
nicht auf diesem Weg!) 
— Jetzt hören Sie — Herr Dregger hat es schon 
gesagt, ich wiederhole es noch einmal: Ich verstehe 
Sie nicht; Sie stellen sich hier pausenlos hin und 
attackieren die Landschaft wechselseitiger Ab-
schreckung. Nun sucht der amerikanische Präsi-
dent nach einem Ausweg, und jetzt sind Sie plötz-
lich die glühendsten Verfechter der Abschreckungs-
strategie, die Sie vorher angegriffen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Ehmke 
[Bonn] [SPD]: Das ist gar nicht wahr! — 
Dr. Vogel [SPD]: Dummes Zeug! — Lange 
[GRÜNE]: Sie wissen, daß das nicht 
stimmt!) 
Nein, um was es geht ist, den Versuch zu machen, 
das Gleichgewicht im strategischen Bereich so zu 
untermauern und so sicher zu machen, 
(Gilges [SPD]: SDI ist doch nicht Gleichge-
wicht!) 
daß die Gefahr der Erstschlagfähigkeit ausgeschal-
tet wird. Es wäre, meine Damen und Herren, ein 
enormer Fortschritt, wenn es gelänge, die strategi-
sche Stabilität mehr auf Verteidigungswaffen als 
auf Angriffswaffen zu stützen. 
(Frau Fuchs [Verl] [SPD]: Warum rüsten 
wir nicht um die Hälfte runter?) 
Noch weiß keiner, ob das gelingen kann. Wir reden 
über Forschungen, und das Ergebnis dieser For- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14101 
Bundesminister Dr. Wörner 
schungen kann im Augenblick keiner, absehen; 
auch Sie nicht. Deswegen wundert es mich, Herr 
Ehmke, wie Sie mit einem fertigen Urteil kommen 
können, ohne daß die Forschungen überhaupt ein 
Ergebnis gehabt haben, so oder anders. Ich finde 
eine solche Handlungsweise 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Das ist sehr wis
-
senschaftlich!) 
und eine solche Denkweise alles andere als verant-
wortlich. Gut, das müssen Sie mit sich selber abma-
chen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie lassen sich 
das von der Rüstungstechnologie vor
schreiben!) 
Aber wenn Sie andere anklagen, sich an einem 
„Krieg der Sterne" zu beteiligen, und selbst ableh-
nen, auch nur Forschungsergebnisse zu bewerten, 
wenn sie vorliegen, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das sagt ja nie
mand!) 
dann kennzeichnet das Ihre Argumentation als Po-
lemik. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Dregger 
[CDU/CSU]: Unwissenschaftlich!) 
Ergeben die Forschungen zu SDI, daß Abwehr-
systeme wirksam konstruiert und kostengünstig 
produziert werden können — was noch niemand 
sagen kann —, dann ließen sich in der Tat die 
Gefahren der Erstschlagfähigkeit wesentlich redu-
zieren, wenn nicht gar beseitigen. Dann wäre die 
Welt sicherer. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Und in den zehn 
Jahren, bis das so ist?) 
Die Welt wäre sicherer, wenn sich die beiden Super-
mächte verständigen könnten, einen Großteil ihrer 
Angriffswaffen abzubauen und dafür Verteidi-
gungswaffen aufzubauen. Das ist eines der wesent-
lichen Ziele der Genfer Verhandlungen. Dieser Ver-
such muß gemacht werden. Deswegen sagt diese 
Bundesregierung auch: Ein kooperativer Ansatz der 
beiden Supermächte verdient den Vorrang; das 
muß in Genf Thema der Verhandlungen sein — und 
ist es auch. 
Meine Damen und Herren, wenn die Sowjets 
heute am Verhandlungstisch sitzen, dann ist es 
nicht zuletzt der Verwirklichung des Doppelbe-
schlusses und SDI zu danken. Darum ist es abwe-
gig, SDI als ein Hindernis für Abrüstungsverhand-
lungen darzustellen. Ebenso absurd ist es, von Mili-
tarisierung des Weltraums und gar vom „Krieg der 
Sterne" zu reden. 
(Gilges [SPD]: Das ist ja nun eine Tat
sache!) 
Herr Ehmke, Sie wissen es so gut wie jeder andere 
hier: Die Militarisierung des Weltraums hat einge
setzt, als man anfing, Raketen durch das Weltall zu 
schicken. Das ist die Militarisierung des Welt-
raums. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das sind doch 
nur verbale Tricks, die Sie hier machen!) 
Das Ziel von SDI ist ja gerade, dieser Bedrohung 
Herr zu werden. 
(Gilges [SPD]: Rabulistik!) 
Verschweigen Sie nicht: Hier geht es um Verteidi-
gungswaffen, nicht um Angriffswaffen. 
(Frau Borgmann [GRÜNE]: Wer glaubt 
denn das?) 
Diese Waffen sind konventionell und nicht nuklear. 
Sie zerstören Raketen und nicht Menschen. Jetzt 
frage ich Sie: Warum eigentlich sollten wir Verteidi-
gungswaffen gegen Panzer und Flugzeuge konstru-
ieren, nicht aber gegen die gefährlichsten aller An-
griffswaffen, nämlich Raketen? 
Natürlich wirft — der Kollege Mischnick hat völ-
lig zu Recht darauf hingewiesen — das SDI-For-
schungsvorhaben eine Reihe von Fragen und Pro-
blemen auch für Europa auf. 
(Vorsitz: Präsident Dr. Jenninger) 
Daher muß Europa zum einen in den strategischen 
Schutz mit eingeschlossen werden; das hat der 
Fraktionsvorsitzende der CDU/CSU zu Recht unter-
strichen, das ist auch die Position der Bundesregie-
rung. Zweitens. Natürlich brauchen wir fortlaufend 
Informationen. Natürlich muß im Bündnis konsul-
tiert werden. Aber es wird sehr eingehend konsul-
tiert und informiert. Natürlich brauchen wir einen 
dauernden Dialog im Bündnis über die politischen 
und strategischen Konsequenzen der Forschungs-
ergebnisse in dem Ausmaß, wie sie anfallen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Aber das geschieht j a bereits. Hier gilt: Wer mit-
macht, hat mehr Einfluß als der, der außensteht 
und nur Kritik übt. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Eine abenteuer-
liche Philosophie!) 
Was die zweite Frage, den Schutz gegen Kurz-
streckensysteme ballistischer und nichtballistischer 
Art anlangt, so ist klar: Europa braucht langfristig 
einen Schutz gegen diese Waffen, und zwar auch 
dann, wenn es SDI überhaupt nicht gäbe. Warum? 
Weil die Sowjets eine immer größere Zahl dieser 
Kurzstreckenwaffen stationieren, die nicht nur 
atomar, sondern auch konventionell oder gar mit 
chemischen Gefechtsköpfen eingesetzt werden kön-
nen. Die gesteigerte Treffgenauigkeit dieser Sy-
steme eröffnet der Sowjetunion neue konventio-
nelle Angriffsmöglichkeiten und erlaubt es ihr, die 
nukleare Abschreckung unter Umständen zu unter-
laufen. Daher ist eine Erweiterung unserer Luftver-
teidigung langfristig erforderlich. Eine solche Er-
weiterung hat nichts mit dem Weltall zu tun. Die 
Abwehrsysteme wären luft- oder bodengestützt und 
nichtnuklear. 
Die Notwendigkeit zum Aufbau eines solchen 
Verteidigungssystems würde im übrigen noch ver- 
14102 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Bundesminister Dr. Wörner 
stärkt, wenn SDI-Systeme auf beiden Seiten statio-
niert wären. 
(Frau Borgmann [GRÜNE]: So etwas ist 
ein perverses Denken! Da muß man doch 
verrückt werden, wenn man so etwas 
hört!) 
Aber ich sage noch einmal: Diese Notwendigkeit 
bestünde auch dann, wenn es SDI nicht gäbe. Daher 
müssen die Europäer entsprechende Überlegungen 
anstellen und entsprechende Anstrengungen unter-
nehmen. Dies kann und soll in enger Zusammenar-
beit mit den Amerikanern geschehen. Wir meinen 
jedenfalls, es wäre unverantwortlich, unsere Bürger 
gegenüber einer solchen Bedrohung schutzlos zu 
lassen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Um den Schutz 
der Bürger geht es dabei, wie Sie wissen, 
überhaupt nicht!) 
Nun zu Ihren Argumenten — ich habe Ihren An-
trag durchgelesen —: Ihre Argumente sind unlo-
gisch und widersprüchlich. Einerseits wenden Sie 
sich gegen die Abwehr von ballistischen Raketen, 
andererseits fordern Sie selbst die Abwehr von 
Marschflugkörpern — das eine mit der Begründung 
— das ist sehr interessant —, die Gefahr liege in 
einem neuen Rüstungswettlauf zwischen Offensiv-
und Defensivwaffen. Wenn das, was Sie hier sagen, 
richtig wäre, warum, lieber Herr Ehmke, warum, 
lieber Herr Gansel, gilt das dann nicht auch für 
Marschflugkörper? 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU — Dr. 
Ehmke [Bonn] [SPD]: Das erklären wir Ih
-
nen noch einmal!) 
Sie können irgend jemandem draußen doch nicht 
allen Ernstes erklären, daß Sie den Umstand, ob Sie 
sich gegen eine bestimmte Waffe zu schützen beab-
sichtigen, von der Flugbahn dieser Rakete, dieser 
Waffe abhängig machen: ob sie nun flach oder in 
einem Bogen daherkommt. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wir erklären Ih
nen das noch einmal!) 
Also, diese Logik, meine Damen und Herren, ist so 
abenteuerlich, daß sich die Auseinandersetzung da-
mit fast nicht lohnt. Entscheidend ist — ich sage es 
noch einmal —: Wir müssen alles tun, um einer 
neuen sich einstellenden Bedrohung langfristig zu 
begegnen — im Interesse der Bürger unseres Lan-
des und im Interesse des Friedens, den wir sicherer 
machen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Schierholz [GRÜNE]: Nicht zu glau
gen!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Gansel. 
Gansel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Wörner, die SPD fordert die Überwin-
dung des Systems der atomaren Abschreckung und 
gegenseitigen Vernichtungsmöglichkeit. Aber wir  
wissen, daß das eine politische und keine militä-
risch-technische Aufgabe ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir haben schon auf unserem Parteitag im Dezem-
ber 1979 vor der Militarisierung des Weltraums ge-
warnt, damals vor allen Dingen an die Adresse der 
Sowjetunion. 
(Boroffka [CDU/CSU]: Die Sowjetunion hat 
sich j a auch sehr nach Ihren Beschlüssen 
gerichtet!) 
Heute tun wir es auch an die Adresse der USA, weil 
wir befürchten, daß sich der Rüstungswettlauf in 
den Weltraum fortsetzen und neue Gefahren schaf-
fen wird. 
Eineinhalb Stunden hat der Deutsche Bundestag 
Zeit, heute über diese Frage zu diskutieren. Einein-
halb Tage hat allein die Anhörung des Auswärtigen 
Ausschusses gedauert. Da kann man in wenigen 
Minuten zwar nicht auf alle Unterstellungen reagie-
ren, aber einiges wird man klarstellen können. 
Mehrere Tage haben die parlamentarischen Ver-
sammlungen der NATO und der Westeuropäischen 
Union im Oktober und Dezember zu SDI diskutiert 
und Beschlüsse gefaßt. In beiden Versammlungen 
sind die Anträge der Sozialdemokraten gegen SDI 
von der gleichen konservativen Mehrheit abgelehnt 
worden, die vor drei Jahren für die Durchführung 
des Rüstungsteils des NATO-Doppelbeschlusses vo-
tiert hat. 
Aber, während die Haltung der amerikanischen 
Regierung damals von der Mehrheit ausdrücklich 
begrüßt und die Stationierung der amerikanischen 
Mittelstreckenraketen zur Sicherung der nuklearen 
Risikogemeinschaft zwischen den USA und Westeu-
ropa bedingungslos unterstützt wurde, sind die Be-
schlüsse zu SDI mit Fragen, Befürchtungen und Be-
dingungen angefüllt. So wurde im Beschluß der 
NATO-Versammlung offen — ich zitiere — „die Be-
fürchtung der Abkoppelung" geäußert. Als der Bun-
deskanzler im Bundestag zum Jahresbeginn forder-
te, es dürfe keine Zonen unterschiedlicher Sicher-
heit im NATO-Bereich geben, gab er derselben Be-
fürchtung Ausdruck. Und wenn Herr Genscher uns 
heute über ein Radio-Interview wissen läßt, daß er 
bei der NATO-Außenministerkonferenz dasselbe 
Problem prüfen lassen wolle, und wenn auch Sie, 
Herr Dregger, das hier haben durchschimmern las-
sen, dann frage ich Sie: Was hat Ihre Regierung ein 
Jahr lang getan, um diese Befürchtung zu entkräf-
ten? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Hier geht es um eine zentrale Frage unserer Si-
cherheit. Ich rede nicht von der Unterstellung ge-
genüber der einen oder der anderen Weltmacht, ei-
nen atomaren Angriffs- und Vernichtungskrieg zu 
wollen. Beide wollen ihn nicht. Um deutlich zu ma-
chen, worum es für uns wirklich geht, muß man ein 
Bild benutzen. Beide Supermächte wollen nicht zu-
sammenstoßen. Aber wenn es doch zu einem Zu-
sammenstoß kommt, dann dürfen die Europäer in 
West und Ost nicht zur Knautschzone der gepanzer- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14103 
Gansel 
ten Limousinen ihrer Führungsmächte werden. Um 
diese Befürchtung geht es. 
(Beifall bei der SPD) 
Die amerikanischen Erfinder und die deutschen 
Befürworter von SDI beteuern immer wieder, das 
Ziel von SDI sei ein Schutzschirm gegen Atomrake-
ten sowohl für Nordamerika als auch für Westeuro-
pa. Im Widerspruch dazu bieten sie gleichzeitig für 
Westeuropa eine kleine Version von SDI an oder 
fordern von uns die Eigeninitiative eines europäi-
schen Verteidigungssystems gegen sowjetische 
Kurz- und Mittelstreckenraketen, eine sogenannte 
EVI. 
Der Klarheit wegen haben wir deshalb dem Bun-
destag zwei Anträge vorgelegt, mit denen wir SDI 
wie EVI schon in der Forschungsphase ablehnen. 
(Beifall des Abg. Dr. Schierholz [GRÜNE]) 
Wir lehnen sie ab, weil wir befürchten, daß diese 
Forschungen zur Entwicklung von Waffen führen, 
und weil wir die Erfahrung gemacht haben, daß ent-
wickelte Waffen auch produziert und stationiert 
werden. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schierholz [GRÜNE]) 
Wir lehnen sie ab, weil sie keinen vollen Schutz 
gegen Offensivwaffen gewährleisten. 
Wir lehnen sie ab, weil sie zu einem neuen Rü-
stungswettlauf zwischen Ost und West nicht nur 
„auf Erden", sondern auch „im Himmel" führen 
werden. 
Wir lehnen sie ab, weil sie die Sicherheit Europas 
und der Bundesrepubik nicht erhöhen, sondern ver-
mindern werden. 
Wir lehnen sie ab, weil wiederum für die Illusion 
einer militärischen Sicherheit Kreativität, mensch-
liche Arbeitskraft, Maschinen und Geld verschwen-
det werden, die so dringend für die Entwicklung der 
armen Länder, für die Produktion sozialer Gerech-
tigkeit, für die Verteidigung unserer Umwelt, also 
für die Organisation des Friedens gebraucht wer-
den. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und 
Beifall der Abg. Frau Borgmann [GRÜ
-
NE]) 
Wir lehnen deshalb auch die Beteiligung von Un-
ternehmen und Wissenschaftlern aus der Bundesre-
publik an SDI ab. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schierholz [GRÜNE]) 
Wir haben gute forschungs- und industriepoliti-
sche Gründe gegen eine Beteiligung. Der Verkauf 
der Forschungskapazitäten und -ergebnisse aus un-
seren Spitzenleistungen an die amerikanische Rü-
stungsbürokratie — und darum geht es in der 
Sache — wird auch bei uns zu einer Militarisierung 
von Zukunftstechnologien führen. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
„Militarisierung" ist dabei eine schlichte Umschrei-
bung. Sie beinhaltet: Nichtbeachtung von Umwelt-
aspekten, Verzicht auf sparsamen Energieeinsatz, 
Vernachlässigung von Kosten, Geheimhaltung und 
gegebenenfalls Monopolisierung für den Rüstungs
zweck — dies alles unter dem militärischen Primat 
des SDI-Projekts. Deshalb wären die Produkte, für 
die angeblich ein Spin-off-Effekt erzeugt werden 
soll, dann auch zivil nicht mehr wettbewerbsfähig. 
Wer diese Beschreibung zu simpel findet, kann 
die Feinheiten in dem noch nicht veröffentlichen 
Gutachten „über den zivilen Nutzen militärisch mo-
tivierter Forschung und Entwicklung" nachlesen, 
das gerade für das Bundesministerium für For-
schung und Technologie fertiggestellt worden ist. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf des Abg. 
Dr. Schierholz [GRÜNE]) 
Er wird dabei auch zur Kenntnis nehmen müssen, 
daß das Gutachten den zivilen Nutzen des SDI-Pro-
gramms für noch geringer hält als bei anderen mili-
tärischen Entwicklungen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: So ist es!) 
Die Bundesregierung, die wegen der Ostgeschäfte 
der deutschen Industrie nicht in der Lage war, die 
Interessen unserer zivilen Exportwirtschaft an ei-
nem freien Technologietransfer gegenüber der 
amerikanischen Administration durchzusetzen, 
kann sich doch nicht ernsthalft einbilden, Herr 
Mischnick, ausgerechnet bei der militärischen Ziel-
setzung des SDI-Programms einen gegenseitigen 
Erkenntnisaustausch und seine zivile Nutzung 
möglich zu machen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
Ich kann Ihnen aus den Berichten der NATO-Parla-
mentarierversammlung viele Beispiele dafür nen-
nen, daß dieser Austausch noch nicht einmal für 
zivile Produkte möglich gewesen ist. Machen Sie 
sich bei meinen Kollegen Ibrügger und Klejdzinski 
sachkundig! 
(Beifall bei der SPD) 
Wir warnen aber vor einem Regierungsabkom-
men vor allem aus politischen Gründen, weil es die 
politische Zustimmung zu den Zielen des SDI-Pro-
gramms und zu seinen Motiven bedeuten würde. 
Es ist notwendig, dazu einige Fragen zu stellen: 
Warum hat der amerikanische Präsident, als das 
Pershing-Programm noch lief, schon das SDI-Pro-
gramm verkündet? Warum nach dem sogenannten 
Solidaritätstest der NATO durch den Doppelbe-
schluß ein neuer Solidaritätstest? Warum wurde 
durch SDI das Ende der Abschreckung beschworen, 
obwohl sie doch gleichzeitig gegen die Friedensbe-
wegung von ihm gerechtfertigt wurde? 
Warum wurde der ABM-Vertrag und mit ihm das 
Vertrauen in Rüstungskontrolle in Frage gestellt, 
warum eine neue Barriere in das Ost-West-Verhält-
nis getürmt? Warum soll SDI in der Substanz nicht 
verhandelbar sein? 
Und warum wurde das alles einseitig in Gang 
gesetzt, ohne die europäischen Verbündeten zu kon-
sultieren, obwohl es eine zentrale Frage der NATO 
und unserer Sicherheit ist? 
(Beifall bei der SPD) 
14104 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Gansel 
Und wozu die Bereitschaft, ungeheure Summen 
für SDI zu mobilisieren, während man gleichzeitig 
mit Haushaltsdefiziten in den USA kämpft? 
Gewiß hat das auch wirtschaftspolitische Bedeu-
tung: die Mobilisierung aller verfügbaren Kräfte für 
Spitzen- und Zukunftstechnologien, die — in aus-
schließlich amerikanischer Verfügungsmacht — 
sehr wohl für die USA eine Antwort auf die japani-
sche und europäische Konkurrenz sein kann. Aber 
die eigentliche Bedeutung liegt im sicherheitspoliti-
schen Bereich. 
Das Ende der „extended deterrence" zeichnet 
sich ab, das Ende der von Nordamerika auf Westeu-
ropa ausgedehnten Abschreckung für alle Eventual-
fälle. Dies ist eine relative Entwicklung. Ich über-
zeichne sie, um sie erkennbar zu machen. 
Die USA sind nicht länger bereit, gegen ihre exi-
stenziellen Interessen im Interesse ihrer Verbünde-
ten die Last einer Abschreckungsdoktrin zu tragen, 
die schon bei einem konventionellen Krieg in Eu-
ropa das Risiko der nuklearen Vernichtung Nord-
amerikas beinhaltet. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Richtig!) 
Aufklärungssatelliten, eurostrategische Raketen in 
Ost und West und schließlich SDI machen das Ende 
dieser Doktrin möglich und verständlich. 
Unter diesen Bedingungen sieht man in den USA 
die Möglichkeit, die Festung Nordamerika sichern 
und dadurch weltweit zugleich mehr Risiken in 
Kauf nehmen zu können. Isolationismus und Welt-
machtanspruch ergänzen sich. Das mag im Inter-
esse der USA liegen; im Interesse Europas liegt das 
nicht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Europa ist zur Selbstbehauptung herausgefor-
dert. Es ist herausgefordert, seine militärische Si-
cherheit gegenüber der Sowjetunion selbst zu ge-
währleisten und seine politische Unabhängigkeit zu 
den USA wiederherzustellen. Wir werden in der 
westlichen Wertegemeinschaft in dem Maße auch 
gleichberechtigter Partner der USA werden kön-
nen, in dem wir uns von der Sowjetunion nicht mili-
tärisch bedroht fühlen müssen. Entsprechend — 
wenn auch nicht gleich — werden wir ein ernstge-
nommener und zuverlässiger Verhandlungspartner 
der Sowjetunion sein können. Der westliche Teil 
Europas kann wieder ein Subjekt der Politik wer-
den. Heute ist das ganze Europa Objekt der Super-
mächte. 
Westeuropa muß in der Zukunft selbst mehr für 
seine Sicherheit tun als in der Vergangenheit. Aber 
es muß dabei verhindern, zu einen Schrittmacher 
im Rüstungswettlauf zwischen Ost und West zu 
werden. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Abrüstung!) 
Hier, wo schon der Grenzgänger zwischen Ost und 
West eine Atombombe im Rucksack haben kann, ist 
das „Wegrüsten" der Bedrohung durch sowjetische 
Offensivwaffen technisch nicht möglich und mili-
tärisch wie politisch noch sinnloser als anderswo. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn neue Technologien Geschosse mit Lichtge-
schwindigkeit transportieren könnten, müßte der 
menschliche Verstand wegen fehlender Vorwarn-
zeiten durch Computer ersetzt werden. Neue Tech-
nologien würden neue Bedrohungsreaktionen auf 
der anderen Seite zur Folge haben. Herr Dregger, 
Ihre Hoffnungen für den Schutz Europas werden in 
einem neuen Rüstungswettlauf begraben werden. 
(Zustimmung bei der SPD und den 
GRÜNEN) 
Die SPD bleibt auch in bezug auf neue Waffensy-
steme bei ihrer Zielvorgabe der strukturellen 
Nichtangriffsfähigkeit. Sie ist nicht mit Wehrlosig-
keit zu verwechseln. 
(Berger [CDU/CSU]: Sie führt aber dazu!) 
Wenn Sie, Herr Dregger, dazu Fragen haben, stellen 
Sie sie im Deutschen Parlament und nicht in Mos-
kau oder in Washington. Wir fragen Sie hier, und 
vor der deutschen Öffentlichkeit haben Sie zu ant-
worten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir schlagen in unserem Antrag, der EVI ablehnt, 
zugleich eine Stärkung der europäischen Luftab-
wehr gegen Flugzeuge und die Prüfung der Ab-
wehr von Marschflugkörpern und von modernen 
Distanzwaffen durch neue konventionelle Techno-
logien vor. Für diese Abwehr könnten reduzierte, 
aber ausreichende Reichweiten vertrauensbildend 
auf beiden Seiten wirken. 
Bei einem Treffen in Bonn vor 14 Tagen haben 
die sozialdemokratischen und sozialistischen Par-
teien der westeuropäischen NATO-Länder das SDI-
Programm gemeinsam und einstimmig abgelehnt 
und eine Politik für eine westeuropäische Sicher-
heit verlangt. Sie ist ohne die europäische demokra-
tische Linke nicht möglich. Sie ist aber für uns auch 
unabdingbar. Und wir sind zu ihr berufen, weil wir 
die Freiheitlichkeit unserer Gesellschaften gegen 
die kommunistischen Systeme behaupten wollen 
und weil wir uns die außenpolitische Selbstbehaup-
tung gegenüber den USA zutrauen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir werden nicht der Versuchung erliegen, uns 
eines vermeintlichen wirtschaftlichen Vorteils we-
gen kurzsichtig einer wahrhaft historischen Auf-
gabe — der Selbstbehauptung Europas — zu entzie-
hen. 
Das ist der Vorwurf, den wir der deutschen, aber 
auch der britischen Regierung machen: Ihre staatli-
che Unterstützung für die Beteiligung an SDI hat 
kein anderes Motiv als das des „Wir wollen mit von 
der Partie sein". Mit dieser Trittbrettfahrermentali-
tät wird sich Europa nicht selbst behaupten können 
— weder wirtschaftlich noch politisch. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Dregger, wir wollen unseren Einfluß nicht 
überschätzen. Wir machen die Fahrpläne der Welt-
politik in der Bundesrepublik und im Deutschen 
Bundestag nicht, aber warum müssen wir auf die 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14105 
Gansel 
Züge aufspringen, die andere fahren lassen und von 
denen Sie selbst nicht wissen, wohin sie fahren? 
(Beifall bei der SPD) 
Welche Garantien haben Sie für die Behauptung 
von Herrn Kohl, die SDI-Systeme würden von den 
Amerikanern nicht aufgestellt, wenn die Sowjets 
mit verstärkten und vermehrten Offensivwaffen 
antworteten? Welche Garantien haben Sie für die 
Behauptung, die Amerikaner würden ihre Labora-
torien für eine kooperative Rüstungssteuerung mit 
der Sowjetunion öffnen? Dies wäre ja selbst dann 
noch sinnvoll, wenn amerikanische und sowjetische 
Anti-Raketen-Rüstung nicht zu verhindern wäre. 
Aber wo sind Ihre Garantien? Oder sind es Verspre-
chungen wie die, die Sie von Herrn Weinberger zum 
Abzug chemischer Waffen erhalten haben und die 
Sie hier verkündet haben, die aber dann in den USA 
dementiert worden sind? Wo sind Ihre Garantien? 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Lange? 
Gansel (SPD): Ich bitte um Entschuldigung, denn 
ich frage selber. 
In dieser Situation ist es in der Tat leichter, Fra-
gen zu stellen als Antworten zu geben. Es wäre 
auch ehrlicher für die Regierungsfraktionen, dies 
zuzugeben, denn viele dieser Fragen stellen Sie sich 
insgeheim doch selbst. 
Was muß Westeuropa tun, um seine Sicherheit zu 
gewährleisten, ohne Schrittmacher in einem neuen 
Rüstungswettlauf zwischen den Supermächten zu 
sein? 
Ist die NATO oder die WEU oder die WEU in der 
NATO der richtige organisatorische Rahmen da-
für? 
Welche konventionellen Kapazitäten brauchen 
wir? 
Welche Funktion sollen die amerikanischen 
Truppen in Westeuropa haben? 
Herr Dregger, wir werden nie vergessen, daß es 
die Truppen der Westalliierten waren, die die De-
mokratie nach Deutschland zurückgebracht haben. 
Aber es muß klar sein, daß diese Truppen jetzt im 
Rahmen von Bündnispflichten hier sind und nicht 
eines Tages zu einer schnellen Eingreiftruppe unter 
irgendeiner amerikanischen Administration defor-
miert werden. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Aha!) 
Welche Rechtfertigung gibt es noch für Per-
shing II und Cruise Missiles in Westeuropa bei ei-
ner amerikanischen Abkopplung? 
Welche nuklearen Potentiale müssen Frankreich 
und Großbritannien in die europäische Verteidi-
gung einbringen? 
Welche Rolle soll die Bundesrepublik in einer 
westeuropäischen Verteidigungsstrategie überneh-
men? 
Was braucht Europa zur Aufklärung und zur 
Verifikation von Rüstungskontrolle im Weltall? 
Was wird von all dem mit der Sowjetunion ver-
handelbar sein? 
Wird Amerika diesen Prozeß fördern oder stö-
ren? 
Und was ergibt sich daraus für die Politik der 
europäischen Einigung? 
Diesen Fragen werden wir uns stellen müssen. 
Wir werden uns diesen Fragen nicht entziehen kön-
nen. Die Beantwortung wird für uns alle schwierig 
werden. 
Wir haben heute eine erste Frage zu beantworten, 
nämlich die nach der Beteiligung an dem SDI- und 
EVI-Forschungsprogramm. Unser Nein zu dem 
amerikanischen SDI-Programm und zu seiner Ex-
portversion EVI ist ein Ja zu Europa, ein Ja zu 
einem Europa, 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Westeuropa!) 
das der amerikanischen und japanischen Heraus-
forderung im Bereich der Hochtechnologie und 
Raumfahrt durch eigenständige zivile Programme 
wie Eureka begegnet. Es ist ein Ja zu einem Europa, 
das sich auf die Verantwortung für seine Sicherheit 
besinnt. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Westeuropa!) 
Es ist ein Ja zu Europa, das die große Geschichte 
seiner Freiheit noch nicht hinter sich, aber die 
große Zukunft der Friedenssicherung noch vor sich 
hat. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer kurzen Erklä-
rung nach § 30 unserer Geschäftsordnung erteile 
ich das Wort dem Herrn Abgeordneten Mischnick. 
Mischnick (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Herr Kollege Gansel, 
Sie haben davon gesprochen, daß Erfahrungswerte 
vorliegen, kein Austausch von Erkenntnissen. Sie 
haben sich auf WEU und NATO bezogen. Hier ist 
von Ihnen selbst und von anderen Rednern festge-
stellt worden, daß der amerikanische Präsident der 
Sowjetunion angeboten hat, Einblick in die For-
schungsergebnisse zu nehmen. Ist es dann nicht 
logisch, daß Verbündete vorher die Möglichkeit aus-
loten, ob man nicht zu einer anderen Handhabung 
kommen kann, als das bisher der Fall ist? 
(Beifall bei der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage, Herr Abgeordneter Mischnick? 
Mischnick (FDP): Bitte. 
Gansel (SPD): Herr Kollege Mischnick, ich kann 
das aus dem Kopf zitieren, und ich möchte Sie fra-
gen, ob das nicht Ihre optimistische Einschätzung 
widerlegt, daß Herr Weinberger vor der Konrad-
Adenauer-Stiftung erklärt hat, daß die USA ihre 
Laboratorien für die Sowjetunion natürlich nur für 
Technologien öffnen würden, die die Sowjetunion 
schon kennt. Geben Sie zu, daß ein solcher Erfah- 
14106 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Gansel 
rungsaustausch über Dinge, die man schon weiß, 
nicht sehr sinnvoll sein kann? 
Mischnick (FDP): Als mir ein sowjetischer Orts-
kommandant die Redegenehmigung entzog, habe 
ich gesagt: Der Divisionskommandeur hat sie mir 
erteilt. Ich halte mich an den Präsidenten, nicht an 
den Verteidigungsminister. 
(Beifall bei der FDP — Dr. Ehmke [Bonn] 
[SPD]: Das ist aber schwach!) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, eigentlich ist bei einer Erklärung nach § 30 eine 
Zwischenfrage nicht zulässig, aber im Interesse der 
Abwicklung dieses Tagesordnungspunktes war es 
sicherlich sachdienlich. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Wir danken Ih
-
nen für die flexible Handhabung! Sehr 
gut!) 
Ich erteile dem Herrn Staatsminister beim Bun-
desminister des Auswärtigen, Herrn Möllemann, 
das Wort. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Noch ein Ste
her!) 
Möllemann, Staatsminister im - Auswärtigen Amt: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
Bundesregierung hat in der vom Bundessicher-
heitsrat am 27. März verabschiedeten Stellung-
nahme und in der Regierungserklärung vom 
18. April ihre grundsätzliche Haltung zum SDI-Pro-
gramm in allen wesentlichen Aspekten dargelegt. 
Diese Haltung ist unverändert. Die Bundesregie-
rung hat die Forschung insbesondere angesichts 
der sowjetischen Forschungsanstrengungen und 
angesichts der Tatsache, daß die Sowjetunion über 
das einzige funktionsfähige ABM-System verfügt 
und es modernisiert, für gerechtfertigt erklärt. 
Wir begrüßen es, meine Kolleginnen und Kolle-
gen, daß der Auswärtige Ausschuß und der Verteidi-
gungsausschuß des Deutschen Bundestages Anfang 
dieser Woche Gelegenheit genommen haben, im 
Rahmen einer öffentlichen Anhörung zentrale Fra-
gen zu erörtern, die sich in diesem Zusammenhang 
stellen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Wo waren Sie 
denn?) 
Mir scheint, daß der Deutsche Bundestag mit seiner 
Debatte über SDI, die heute durchgeführt wird — es 
ist die dritte seit dem 18. April 1985 —, ein gutes 
Beispiel für die Offenheit gibt, mit der auch derart 
komplexe Themen von allen zuständigen Organen 
unseres Staates behandelt werden. Wir würden un-
sere Pflicht versäumen, wenn wir uns nicht sorgfäl-
tig darüber Gedanken machten, ob und wie neue 
technologische Entwicklungen zu größerer Sicher-
heit auch für uns beitragen können. Deswegen ist 
ein ebenso schnelles wie schlichtes Nein zu diesem 
Thema auch keine annehmbare Position. 
Meine Damen und Herren, SDI ist derzeit nicht 
weniger, aber auch nicht mehr als ein Forschungs-
programm. Heute kann noch niemand sagen, ob die 
dahinterstehende Vision des amerikanischen Präsi-
denten realisiert werden kann, durch Defensivsy-
steme einen so weitreichenden Schutz zu gewähr-
leisten, daß nukleare Angriffswaffen schließlich un-
brauchbar und überflüssig würden. Viele Berater 
des Präsidenten und andere Fachleute halten es 
eher für wahrscheinlich, daß nur ein unvollkomme-
ner Schutz erreichbar ist. Beide Auffassungen wir-
ken sich schon heute, lange vor der Realisierung 
von SDI oder Teilen davon, auf die Strategiediskus-
sion im Nordatlantischen Bündnis aus. Im Mittel-
punkt steht die Frage, ob SDI den Weg zu größerer 
strategischer Stabilität weisen kann oder nicht. Die 
strategische Stabilität zwischen West und Ost, die 
Einheit des Bündnisses in politischer und strategi-
scher Hinsicht sind aber zentrale Bedingungen un-
serer Sicherheit. Die gültige Strategie der flexiblen 
Reaktion verbindet die Verteidigungspotentiale der 
Bündnispartner im Rahmen einer gemeinsamen 
Abschreckungsstrategie, die trotz unterschiedlicher 
Bedrohungslage bisher glaubwürdig und friedens-
erhaltend ist. 
Ich möchte aus gegebenem Anlaß klarstellen: 
Über Fragen, die sich aus der Diskussion unserer 
Strategie ergeben, muß das Bündnis als Ganzes be-
raten. Veränderungen unseres politischen und stra-
tegischen Sicherheitskonzepts kann nur das Bünd-
nis als Ganzes beschließen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Schierholz [GRÜNE]: Aha! Also nicht 
mehr dieses Jahr!) 
Dabei wird es um so bedeutsamer, daß die spezi-
fisch europäischen Gesichtspunkte in der WEU be-
sprochen und vorgeklärt werden. Das gilt auch für 
die entsprechenden Gesichtspunkte des SDI-Pro-
gramms. 
Herr Präsident, meine Kolleginnen und Kollegen, 
die Bundesregierung hat sich zu den rüstungskon-
trollpolitischen Aspekten im Zusammenhang mit 
SDI wiederholt geäußert. Auch hier gelten die Stel-
lungnahmen vom 27. März und die Erklärungen, die 
der Kanzler und der Außenminister gegeben haben, 
fort. 
(Abg. Berger [CDU/CSU] meldet sich zu ei-
ner Zwischenfrage) 
— Ich bitte um Nachsicht, daß ich ebenfalls keine 
Fragen zulassen kann. Die Zeit ist so beschränkt. 
Das würde eine neue Runde auslösen. Herr Kollege, 
es tut mir leid. Normalerweise ziehe ich es vor, die 
Debatte auch mit Frage und Antwort zu führen. 
(Berger [CDU/CSU]: Ich wollte Ihnen nur 
helfen!) 
Ich stelle also fest: 
Erstens. Der ABM-Vertrag muß strikt eingehal-
ten werden, solange keine bessere Regelung an 
seine Stelle treten kann. — Die Bundesregierung 
geht dabei von der Auslegung des ABM-Vertrags 
aus, die in dem Bericht des Pentagon an den Kon-
greß vom März dieses Jahres enthalten ist. Die 
amerikanische Regierung hat eindeutig festgestellt, 
daß diese Grenzen weiter beachtet werden, unab-
hängig davon, ob eine andere Auslegung des Ver-
trages rechtlich möglich wäre. Dies bedeutet natür- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14107 
Staatsminister Möllemann 
lich auch, daß sich die Sowjetunion an den ABM
-Vertrag zu halten hat. Hier gibt es, wie Sie alle wis-
sen, bisher nicht ausgeräumte Zweifel. 
Zweitens. Jeder Schritt über den ABM-Vertrag 
hinaus darf nur nach Konsultationen im Bündnis 
und nach Verhandlungen mit der Sowjetunion ge-
tan werden. Auch hierüber besteht volle Einigkeit 
mit den USA. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Sie sind also be
-
sorgt!) 
Das Forschungsprogramm leitet keine irreversiblen 
Entwicklungen ein, sondern es liefert die Basis für 
vernünftige Entscheidungen. 
Drittens. In den Verhandlungen müssen koopera-
tive Lösungen für das Verhältnis zwischen Offen-
siv- und Defensivwaffen gefunden werden, so daß 
ein Zustand gefestigter strategischer Stabilität an 
ihrem Ende steht. Dies ist die Hauptaufgabe und 
die Chance der Verhandlungen, die seit dem 
12. März dieses Jahres in Genf geführt werden und 
deren Ziele kürzlich durch Präsident Reagan und 
Generalsekretär Gorbatschow ausdrücklich bekräf-
tigt wurden. 
Wir können den USA nicht raten, wie es die Op-
position fordert, jetzt auf ihr Forschungsprogramm 
zu verzichten. Dadurch würden sie ihre Position in 
den Verhandlungen sicher nicht stärken. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Vielmehr muß das Programm genutzt werden, um 
eine Neudefinition des Verhältnisses zwischen Of-
fensiv- und Defensivwaffen zu finden und das ist 
ganz sicher keine Sache von Monaten, sondern von 
Jahren. 
Drastische Reduzierungen der Offensivwaffen 
sind bereits jetzt möglich. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wenn SDI 
läuft?) 
Wir haben keinen Zweifel, daß sie die Notwendig-
keit und den Umfang neuer Defensivsysteme in ei-
nem neuen Licht erscheinen lassen würden. Oder 
anders und einfacher gesagt: Es ist klar, natürlich 
muß in Genf auch SDI verhandelbar sein. 
Meine Damen und Herren, in Brüssel tagen heute 
die Außenminister der NATO. Im Mittelpunkt ihrer 
Beratungen steht die Erörterung einer gemeinsa-
men politischen Strategie der Bündnispartner auf 
dem Weg zum Washingtoner Gipfel im nächsten 
Jahr zwischen Präsident Reagan und Generalsekre-
tär Gorbatschow. Es geht um die Fortentwicklung 
der gemeinsamen Positionen an den bilateralen 
und multilateralen Verhandlungstischen in Genf, 
Wien und Stockholm. Die Verhandlungen über die 
einzelnen Waffensysteme sind wichtig, und keine 
Waffengattung darf von den Verhandlungen ausge-
nommen werden. Es geht aber auch — und hier 
liegt die große Chance der Genfer Verhandlungen 
— um ein Konzept dauerhafter Friedenssicherung. 
Das entspricht der Einsicht, daß verläßliche Sicher-
heit im Zeitalter der Nuklearwaffen nicht nur auf 
autonomen Entscheidungen der einen oder der an-
deren Seite beruhen kann, sondern daß auch sicher-
heitspolitische Kooperation zwischen beiden not-
wendig ist. 
Das ist ein realistisches Konzept. Es ordnet sich 
in die Harmel-Konzeption des Bündnisses ein, die 
Abschreckungs- und Verteidigungsfähigkeit mit der 
Bereitschaft zu Dialog und Zusammenarbeit ver-
bindet. Dieses Konzept leugnet ja nicht die politi-
schen Gegensätze zwischen West und Ost. Es leug-
net auch nicht die unterschiedlichen Wertordnun-
gen. Aber es basiert auf dem übereinstimmenden 
Interesse, daß wir gemeinsam das Risiko eines 
Krieges, und zwar eines jeden Krieges, eines ato-
maren und eines konventionellen, soweit wie mög-
lich bannen müssen. 
Die Frage, ob eine Mitarbeit von deutschen Fir-
men und Forschungsinstituten am SDI-For-
schungsprogramm einer Absicherung durch Regie-
rungsabsprachen bedarf, ist in erster Linie eine 
Frage technischer, wirtschaftlicher und rechtlicher 
Zweckmäßigkeit. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Und ein politi-
sches Signal! — Weiterer Zuruf des Abg. 
Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
Hierum geht es bei der Entscheidung, die die Bun-
desregierung in der nächsten Woche treffen will; 
nicht um eine politische Aussage, die ja bereits am 
27. März und am 18. April dieses Jahres gemacht 
wurde und von der ich gesagt habe, sie gilt unverän-
dert fort. 
Bei der anstehenden Frage der Absicherung der 
Firmenzusammenarbeit durch eine Regierungsab-
sprache geht es nicht darum, daß sich die Bundesre-
gierung an den SDI-Forschungsprogrammen betei-
ligt. Das ist wiederholt deutlich gemacht worden. Es 
ist auch weiterhin nicht beabsichtigt, hierfür Haus-
haltsmittel zur Verfügung zu stellen. 
Die Bundesregierung entscheidet auch nicht über 
die Beteiligung von Industrieunternehmen an For-
schungsprojekten. Diese Entscheidung trifft in un-
serem freien, marktwirtschaftlichen System jedes 
Unternehmen in eigener Verantwortung. Es geht 
jetzt allein darum, zu entscheiden, ob die rechtli-
chen und technischen Grundlagen für die Zusam-
menarbeit von deutschen Unternehmen und Insti-
tuten mit amerikanischen Unternehmen, 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Staatlich geför-
derte Institute!) 
Instituten und Institutionen auf dem Gebiet von 
Technologie und Forschung ausreichend sind oder 
ob sie verbessert bzw. aktualisiert werden müssen. 
Diese Entscheidungen werden wir auf der Grund-
lage der politischen Überlegungen, die ich beschrie-
ben habe, in sachlich gebotener Weise treffen. 
Gestatten Sie mir eine Schlußbemerkung. Herr 
Kollege Gansel, ich habe nicht ganz begriffen, wie 
Sie auf der einen Seite eine Menge von Fragen am 
Schluß Ihrer Bemerkungen stellen konnten, die ich 
in der Tat für diskussionswürdig halte — alle diese 
Fragen müssen in den zuständigen Ausschüssen 
diskutiert werden —, wie Sie diese Nachdenklich-
keit auf der anderen Seite aber gleichzeitig dadurch 
entwerten, daß Sie apodiktisch zu einem speziellen 
14108 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Staatsminister Möllemann 
Teil der sicherheitspolitischen Debatte jetzt schon 
alle Antworten glauben geben zu können. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Wenn Sie mit
-
laufen, brauchen Sie die anderen Fragen 
gar nicht zu erörtern!) 
Das zweite, was mir nicht klar geworden ist, ist, 
daß Sie erklären, Europa müsse künftig mehr für 
seine eigene Verteidigung tun, daß Sie dann aber 
im Verteidigungs- und Haushaltsausschuß des 
Deutschen Bundestages viele Bemühungen, die 
konventionelle Verteidigungsfähigkeit der Bundes-
wehr und der westlichen Partner zu stärken, mit 
Kritik belegt, Kürzungsanträge gestellt und nicht 
einen einzigen Ausgabevorschlag gemacht haben, 
der auf eine Stärkung hinausläuft. Sie müssen sich 
schon entscheiden, was Sie wollen. 
(Beifall bei bei der FDP und der CDU/CSU 
— Dr. Schierholz [GRÜNE]: Wer hat heute 
eigentlich für die Bundesregierung gere
det, Sie oder Herr Wörner?) 
Präsident Dr. Jenninger: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Zu einem Geschäftsordnungsantrag erteile ich 
das Wort dem Herrn Abgeordneten Porzner. 
Porzner (SPD): Herr Präsident! Meine verehrten 
Damen und Herren! Im Ältestenrat in der vorigen 
Woche ist vereinbart worden, daß diese Anträge — 
ich beziehe mich vor allem auf die Anträge der sozi-
aldemokratischen Bundestagsfraktion — an die 
Ausschüsse überwiesen werden. Der Verlauf der 
heutigen Debatte, die Argumentationen der Mitglie-
der der Bundesregierung und der Koalitionsfraktio-
nen veranlassen uns aber, den Antrag zu stellen, 
diese Anträge nicht zu überweisen, sondern in der 
Sache zu entscheiden. 
Präsident Dr. Jenninger: Zur Geschäftsordnung 
erteile ich das Wort dem Herrn Abgeordneten 
Seiters. 
Seiters (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir haben eine Absprache der 
Geschäftsführer getroffen. Wir haben im Ältesten-
rat des Deutschen Bundestages einen Beschluß 
gefaßt. Seit einer Woche wissen alle Kollegen, 
auch die Arbeitsgruppe der SPD-Bundestagsfrak-
tion — — 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
— Aber natürlich, Sie haben die ausgedruckte Ta-
gesordnung. Ich weiß nicht, ob Sie die nicht lesen. 
Auf jeden Fall liegt seit einer Woche die ausge-
druckte Tagesordnung des Deutschen Bundestages 
vor, ausdrücklich mit den Überweisungsvorschlä-
gen wie im Ältestenrat beschlossen. 
Es ist jetzt nicht das erstemal — leider, muß ich 
sagen —, sondern das wiederholte Mal, daß klare 
Vereinbarungen der Geschäftsführer und klare Be-
schlüsse des Ältestenrates kurzfristig, zehn Minu-
ten vor der Abstimmung, in Frage gestellt werden. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Ich möchte wirklich einmal die Frage an die SPD-
Fraktion stellen, ob es dem Verfahren im Parla-
ment dienlich sein kann, wenn man sich auf Ab-
sprachen der Geschäftsführer und auf Beschlüsse 
des Ältestenrates nicht mehr verlassen kann. Ich 
bedaure dieses Vorgehen der SPD. Es zeigt mir, daß 
Sie sich vielleicht doch bei künftigen Absprachen 
vorher vergewissern sollten 
(Dr. Vogel [SPD]: Entscheidet die Bundes-
regierung, oder entscheidet sie nicht?) 
und um des Verfahrensablaufs im deutschen Parla-
ment willen ein wenig Ordnung in Ihren eigenen 
Reihen sicherstellen sollten, meine Damen und 
Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich brauche mich zur Sache selbst gar nicht zu 
äußern. Wir bleiben bei dem, was wir vereinbart 
haben. Das hatte gute Gründe. Deswegen stelle ich 
den Antrag, bei der Überweisung wie vorgesehen zu 
bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Zur Geschäftsordnung 
erteile ich das Wort dem Herrn Abgeordneten 
Schierholz. 
Dr. Schierholz (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die hier heute auf der Tages-
ordnung stehende Materie verlangt eine gründliche 
Debatte im Deutschen Bundestag. Das ist unser al-
lererstes Anliegen. Es sind von seiten der Fraktion 
der Sozialdemokraten zwei und von seiten unserer 
Fraktion ein Antrag eingebracht worden. Bevor 
diese Bundesregierung über SDI entscheidet, muß 
es eine gründliche Willensbildung im Parlament 
und auch eine Entscheidung im Parlament geben. 
Das ist doch ganz klar. 
(Beifall des Abg. Lange [GRÜNE] — Dr. 
Vogel [SPD]: Die entscheiden doch nächste 
Woche!) 
Von daher sieht sich die Fraktion der GRÜNEN 
nicht in der Lage, zur Willensbildung der SPD et-
was zu sagen; das muß die SPD entscheiden. Über 
SDI sind, wie gesagt, nicht alle Klarheiten hier ge-
schaffen worden. Das ist in der Debatte mehrfach 
gesagt worden. Der Vorrang gebührt dem Parla-
ment. 
Wir bleiben als Fraktion der GRÜNEN bei dem, 
was im Ältestenrat verabredet worden ist, bezüglich 
des Problems der Europäischen Verteidigungs-
initiative die Überweisung des Antrags vorzusehen. 
Wir möchten auch die Sozialdemokraten angesichts 
der Problematik, daß über EVI heute noch nicht 
entschieden werden kann, bitten, dort eine Über-
weisung vorzunehmen. 
Präsident Dr. Jenninger: Zur Geschäftsordnung 
erteile ich das Wort dem Herrn Abgeordneten 
Ehmke. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Seiters hat formell völlig 
recht; das ist im Ältestenrat so beschlossen worden. 
Herr Kollege Seiters, was wir da noch nicht wußten, 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14109 
Dr. Ehmke (Bonn) 
ist, daß das Kabinett in der nächsten Woche über 
die SDI-Beteiligung entscheiden wird. 
(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP) 
— In der nächsten Woche; das ist vom Sprecher der 
Regierung mitgeteilt worden. Es wäre ja wohl sehr 
komisch, und das Parlament würde sich selbst lä-
cherlich machen, wenn wir, nachdem wir verhin-
dert haben, daß es übergangen worden ist, überwie-
sene Anträge noch behandeln, wenn das Kabinett 
schon entschieden hat. 
Hinsichtlich der beiden Anträge über EVI kann 
es bei der Überweisung bleiben. Aber angesichts 
der veränderten Terminplanung — jedenfalls der 
uns bekannten Terminplanung — der Bundesregie-
rung bitte ich, über den SDI-Antrag der SPD heute 
abzustimmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Ehm-
ke, nur zur Klarstellung: Diese Vereinbarung über 
die Überweisung ist gestern im Ältestenrat noch 
einmal bestätigt worden. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
FDP — Zurufe von der CDU/CSU: Aha!) 
Zur Geschäftsordnung erteile ich dem Herrn Ab-
geordneten Beckmann das Wort. 
Beckmann (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Im Kabinett, Herr Kol-
lege Ehmke, wird j a wohl aller Voraussicht nach 
beschlossen werden, daß Gespräche aufgenommen 
werden, 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Das ist heute 
nicht klar geworden, Herr Beckmann!) 
und deswegen bedarf es auch noch einer gründli-
chen Beratung der hier vorgelegten Anträge in den 
zuständigen Ausschüssen, insbesondere im Aus-
wärtigen Ausschuß und im Verteidigungsausschuß. 
Wir brauchen eine Willensbildung dieses Hauses, 
und dem sollte jetzt nicht durch eine Beschlußfas-
sung vorgegriffen werden. 
Herr Kollege Porzner und meine sehr verehrten 
Damen und Herren Kollegen von der SPD-Fraktion, 
ich muß Ihnen ganz ehrlich sagen: Ich bin ein wenig 
enttäuscht darüber, daß die parlamentarischen 
Bräuche, die wir aus gutem Grund hier seit Jahren 
pflegen, auf diese Art und Weise aufgehoben wer-
den. Es ist eine gute Sitte in unserem Lande, daß 
man sich an den Satz hält: Was Wort ist, muß Wort 
bleiben. Wir Freien Demokraten werden uns daran 
halten und werden einer Überweisung der Anträge 
zustimmen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Ehm-
ke, kann ich davon ausgehen, daß Ihre Ausführun-
gen bedeuten, daß der Antrag des Abgeordneten 
Porzner, über beide Anträge der sozialdemokrati-
schen Fraktion abzustimmen, auf den Antrag auf 
Drucksache 10/4441— Keine Beteiligung am ameri-
kanischen SDI-Programm — reduziert worden ist? 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist korrekt, 
Herr Präsident!) 
— Dann darf ich feststellen, daß der Antrag 
auf Überweisung gestellt ist. Dieser Antrag ist 
vorrangig. Ich glaube, wir können darüber, ob 
alle drei Anträge überwiesen werden sollen, ab-
stimmen. 
Diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die der 
Überweisung der Anträge auf den Drucksachen 
10/4073, 10/4440 und 10/4441 an die in der Tages-
ordnung aufgeführten Ausschüsse zustimmen, 
bitte ich um ein Handzeichen. 
(Dr. Schierholz [GRÜNE]: Bitte einzeln ab-
stimmen, Herr Präsident!) 
— Wir sind mitten in der Abstimmung; ich kann 
das nicht wiederholen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Bei einigen Enthaltun-
gen ist die Überweisung beschlossen. Damit ist der 
Antrag der sozialdemokratischen Bundestagsfrak-
tion erledigt. 
Meine Damen und Herren, bevor wir in der Ta-
gesordnung fortfahren, darf ich folgendes erklä-
ren: 
Wir erhielten heute die erschütternde Nachricht, 
daß gestern beim Absturz eines amerikanischen 
Flugzeuges auf Neufundland 250 amerikanische 
Soldaten und die 8 Besatzungsmitglieder ums Le-
ben gekommen sind. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Es waren Soldaten, die ihre Dienste als Angehörige 
der multinationalen Friedenstruppe im Sinai ver-
sehen hatten und sich nun auf dem Flug zu ihrem 
Heimatstandort in Kentucky befanden, um das 
Weihnachtsfest mit ihren Angehörigen verbringen 
zu können. 
Wir nehmen Anteil an dem Leid und der Trauer 
der von dem Unglück betroffenen Familienangehö-
rigen und Freunde; sie dürfen unserer tiefempfun-
denen Anteilnahme gewiß sein. — Ich danke Ih-
nen. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 7 der Tagesordnung 
auf: 
a) Zweite und dritte Beratung des von der 
Fraktion der SPD eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Verbesserung der Ver-
sorgung psychisch Kranker (PsychKVVG) 
— Drucksache 10/3882 — 
aa) Beschlußempfehlung und Bericht des 
Ausschusses für Arbeit und Sozialord-
nung (11. Ausschuß) 
— Drucksache 10/4533 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Dr. Becker (Frankfurt) 
Egert 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
14110 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Präsident Dr. Jenninger 
bb) Bericht des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
— Drucksache 10/4535 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Strube 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Müller (Bremen) 
Sieler 
(Erste Beratung 165. Sitzung) 
b) Zweite und dritte Beratung des von den Frak-
tionen der CDU/CSU und FDP eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der 
ambulanten und teilstationären Versorgung 
psychisch Kranker 
— Drucksache 10/4219 — 
aa) Beschlußempfehlung und Bericht des Aus-
schusses für Arbeit und Sozialordnung 
(11. Ausschuß) 
— Drucksache 10/4533 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Dr. Becker (Frankfurt) 
Egert 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
bb) Bericht des Haushaltsausschusses (8. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsord-
nung 
— Drucksache 10/4536 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Strube 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Müller (Bremen) 
Sieler 
(Erste Beratung 174. Sitzung) 
Hierzu liegt ein Entschließungsantrag des Abge-
ordneten Bueb und der Fraktion DIE GRÜNEN auf 
Drucksache 10/4557 vor. 
Meine Damen und Herren, nach einer inter-
fraktionellen Vereinbarung sind für die Aus-
sprache 60 Minuten vorgesehen. — Ich sehe und 
höre keinen Widerspruch; dann ist so beschlos-
sen. 
Wird das Wort zur Berichterstattung gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Becker. 
Dr. Becker (Frankfurt) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kolle-
gen! Wenn wir hier heute ein Gesetz zur Verbesse-
rung der Versorgung psychisch Kranker beraten, so 
will ich zunächst einen besonderen Dank an jene 
Kolleginnen und Kollegen — insbesondere an unse-
ren Kollegen Picard — aussprechen, die in 
der 7. Legislaturperiode konsequent darauf dräng-
ten, daß sich der Deutsche Bundestag stärker mit 
der Lage der Psychiatrie in der Bundesrepublik be-
faßte. 
Der Deutsche Bundestag beschloß danach eine 
Enquete über die Lage der Psychiatrie. Das Ergeb-
nis wurde 1975 dem Hohen Hause zugeleitet. Dieser 
Sachverständigenbericht stellte damals fest, daß die 
Versorgung psychisch Kranker in der Bundesrepu-
blik dringend verbesserungsbedürftig war. Vier 
Prinzipien wurden damals herausgestellt: die ge-
meindenahe Versorgung, die Gleichstellung von 
psychisch und somatisch Kranken, die bedarfsge-
rechte und umfassende Versorgung, die Koordina-
tion aller Versorgungsdienste. 
Nach eingehender Erörterung und Abstimmung 
mit den Ländern und den Fachverbänden hat die 
Bundesregierung 1979 eine Stellungnahme zu die-
sem Sachverständigenbericht abgegeben. 
Seit der Vorlage der Psychiatrie-Enquete ist ein 
Jahrzehnt vergangen. Vieles hat sich wohl in der 
Versorgung der psychisch Kranken auch verbes-
sert, wenn auch noch viel zu tun bleibt. So hat sich 
die Zahl der niedergelassenen Nervenärzte und 
Psychiater seitdem fast verdoppelt. In der kassen-
ärztlichen ambulanten Versorgung sind inzwischen 
2 300 Nervenärzte und 1 400 nichtärztliche Thera-
peuten und Diplompsychologen an einer tiefenpsy-
chologisch fundierten und auch analytischen Be-
handlung beteiligt. Seit 1980 ist bei den verschie-
denen Kassenarten auch die sogenannte Verhal-
tenstherapie in die Kassenleistungen mit einbezo-
gen. Die Menschen und Institutionen in unserem 
Lande wurden aufgeschlossener für die Sorgen und 
Nöte der psychisch Kranken und ihrer Familien. 
Viele Personen arbeiten heute von Berufs wegen, 
aber auch aus Berufung mit, um diesen Kranken 
und ihren Familien zu helfen, daß sie mit ihrem 
Schicksal besser fertig werden. Auch dafür wollen 
wir all diesen Ärzten, Psychologen, Psychothera-
peuten, Sozialpädagogen, Sozialarbeitern, Helferin-
nen und Helfern danken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bundesregierung hat zwar keine Zuständig-
keit, durch ein besonderes Gesetz die psychiatri-
sche Versorgung der Bevölkerung bundeseinheit-
lich umfassend zu regeln. Dies sollten sich die GRÜ-
NEN merken — die nicht mehr im Saale sind —, da 
sie in ihrem Entschließungsantrag ein umfassendes 
Gesetz verlangen. Die Bundesregierung hat sich 
aber damals bereit erklärt, im Rahmen ihrer Zu-
ständigkeit zusätzliche Finanzmittel für neue Mo-
delle in der Psychiatrie bereitzustellen. Seinerzeit 
wurde bei dem Bundesminister für Familie, Jugend 
und Gesundheit ein Modellverbund „Ambulante 
psychiatrische und psychotherapeutisch-psychoso-
matische Versorgung" eingerichtet, der jetzt in die 
zweite Phase läuft. 
Neben diesem Projekt des Modellverbundes 
Psychiatrie hat die Bundesregierung 1980 ein gro-
ßes Programm zur Reform der Versorgung psy-
chisch Kranker mit einem Finanzvolumen von ca. 
250 Millionen DM über sechs Jahre hinweg begon-
nen. Dieses Programm folgte den Vorstellungen der 
Sachverständigenkommission. Damit sollten, netz- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14111 
Dr. Becker (Frankfurt) 
artig miteinander verflochten, stationäre, teilstatio-
näre, ambulante und komplementäre Einrichtun-
gen und Dienste in Einzelregionen sowie ergän-
zende Maßnahmen im Krankenhausbereich und im 
Bereich der beruflichen Rehabilitation gefördert 
werden. Das Ziel war, wissenschaftlich abgesicherte 
Praxiserfahrungen für gesetzgeberische Maßnah-
men des Bundes zu gewinnen. 
Schon bei der Einrichtung dieses Modellpro-
gramms waren die einzelnen Länder darauf hinge-
wiesen worden, daß sie gegebenenfalls für die An-
schlußfinanzierung Sorge tragen müßten. Dieses 
Modellprogramm wird Ende 1985 auslaufen. Der 
wissenschaftliche Auswertungsbericht ist für Okto-
ber 1986 vorgesehen. Auf seiner Basis sollen dann 
gemeinsam mit der Beraterkommission Empfeh-
lungen erarbeitet werden, aus denen dann Konse-
quenzen für die weitere Anwendung und Entwick-
lung, für die Finanzierung, für die Kostenträger-
schaft und eventuell auch für Gesetze zu ziehen 
sind. Diese Empfehlungen sind nach dem bisheri-
gen Zeitplan für Mitte 1987 vorgesehen. 
Jedoch war schon während der Modellaufzeit 
eine Bund-Länder-Arbeitsgruppe 1984 in einer Zwi-
schenbilanz zu der Feststellung gekommen, daß 
sich eine ganze Reihe von Einrichtungen im ambu-
lant-komplementären Bereich bewährt haben. Dies 
gilt insbesondere für die Tageskliniken und die In-
stitutsambulanzen, aber auch für Rehabilitations-
einrichtungen für psychich Kranke, für sogenannte 
Übergangseinrichtungen und für Werkstätten für 
Behinderte. 
Für die beiden letztgenannten Einrichtungen dür-
fen wir davon ausgehen, daß in Bälde Lösungen 
bereitstehen, die Schritte des Gesetzgebers zur Zeit 
nicht notwendig machen. So hat auf Initiative der 
Bundesregierung der Kosten- und Finanzierungs-
ausschuß des Modellprogramms Psychiatrie ein 
Konzept für die Rehabilitation psychisch Kranker 
und Behinderter erarbeitet, die einer stationären 
Behandlung nicht mehr bedürfen, aber noch nicht 
in der Lage sind, mit ambulanter Hilfe allein auszu-
kommen. Der Vorstand der Bundesarbeitsgemein-
schaft Rehabilitation begrüßte dieses Konzept und 
beauftragte eine Arbeitsgruppe, die noch offenen 
Fragen zügig zu regeln. Für die Übergangseinrich-
tungen für psychisch Kranke und Behinderte 
wurde dann ein fachliches Anforderungsprofil ent-
wickelt. Damit sind jetzt die Voraussetzungen ge-
schaffen, daß die Bundesarbeitsgemeinschaft für 
Rehabilitation eine Empfehlungsvereinbarung ver-
abschieden und damit die Finanzierung der Lei-
stungen dieser Einrichtungen sicherstellen kann. 
Hiermit ist im Frühjahr 1986 zu rechnen. 
Auch für die Werkstätten für psychisch Behin-
derte will die Bundesanstalt für Arbeit auf der 
Grundlage des geltenden Rechts und der Werkstät-
tenverordnung sicherstellen, daß durch ein flexible-
res Anerkennungsverfahren und eine Anpassung 
des Mindestplatzangebots auch den Belangen der 
psychisch Behinderten bei der beruflichen Einglie-
derung besser als bisher Rechnung getragen wer-
den kann. 
Am 7. November 1985 fand im Ausschuß für Ar-
beit und Sozialordnung eine Sachverständigenan -
hörung zu dem Gesetzentwurf der Fraktion der 
SPD für ein Gesetz zur Verbesserung der Versor-
gung psychisch Kranker statt. Auf Grund der Er-
gebnisse dieser Anhörung ist die CDU/CSU-Bun-
destagsfraktion der Ansicht, daß, bevor die ab-
schließenden bewertenden Ergebnisse des Modell-
programms vorliegen, jetzt nur die Tageskliniken 
und die Institutsambulanzen gesetzlich abgesichert 
werden sollten. Für diese muß eine dauerhafte 
finanzielle Grundlage geschaffen werden. 
Bezüglich der anderen ambulanten Einrichtun-
gen, der komplementären Versorgungseinrichtun-
gen — wie therapeutische Wohngemeinschaften 
oder sozialpsychiatrische ambulante Dienste —, 
sind wir der Ansicht, daß zunächst die endgültigen 
Bewertungen abgewartet werden sollten. Denn wir 
müssen sicher sein, daß knappes Geld in eine Rich-
tung gelenkt wird, die die Wirkung hat, die wir alle 
beabsichtigen. Wir müssen auch sicher sein, daß die 
Kostenbelastungen systemgerecht verteilt werden, 
da hier neben die pflegerische Versorgung — dafür 
wäre die Krankenversicherung zuständig — auch 
die fürsorgerische Betreuung tritt; dafür wären 
aber die Gemeinden und die Länder zuständig. 
Zur Verbesserung der teilstationären Kranken-
hauspflege hat die CDU/CSU-Bundestagsfraktion 
jetzt vorgeschlagen, die 1981 auf Vorschlag des Ver-
mittlungsausschusses in die Reichsversicherungs-
ordnung aufgenommene Einschränkung zu beseiti-
gen. Diese hatte die teilstationäre Krankenhaus-
pflege im psychiatrischen Bereich nur zugelassen, 
wenn ihr eine vollstationäre Behandlung vorausge-
gangen war. 
Inzwischen hat sich herausgestellt, daß durch die 
teilstationäre Krankenhauspflege die Verweildauer 
in vollstationären Behandlungen erheblich abge-
kürzt werden konnte. Weiterhin zeigte sich, daß 
durch eine teilstationäre Krankenhausbehandlung 
eine vollstationäre Behandlung oft vermieden wer-
den konnte. Beides hat dazu geführt, daß in solchen 
psychiatrischen Krankenhausabteilungen zahlrei-
che Betten abgebaut werden konnten. 
Bei einzelnen Verbänden gab es Unklarheit dar-
über, ob hier eine neue Dimension in der Kranken-
hausbehandlung zu Lasten der ambulanten Versor-
gung begonnen würde. Dazu ist festzustellen, daß 
bereits im Krankenhausgesetz von 1972 bezüglich 
der Krankenhauspflege die vollstationäre und die 
damals halbstationär genannte Behandlung festge-
schrieben wurden. Wir sehen in diesem Instrument 
eine besonders wirkungsvolle Maßnahme, die vor 
allem den Kranken zugute kommt, sie vor unnöti-
gen Krankenhausaufenthalten bewahrt und die 
bessere Integration in den häuslichen und familiä-
ren Lebensraum fördert und darüber hinaus auch 
noch Kosten im Gesundheitswesen einsparen hilft. 
Wir gehen davon aus, daß es mit Hilfe der teilstatio-
nären Behandlung gelingt, weitere unnötige Kran-
kenhausbetten abzubauen. 
Die psychiatrischen Institutsambulanzen haben 
eine besondere Versorgungsfunktion. Sie stellen 
keine Konkurrenz zu den ambulanten niedergelas- 
14112 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Dr. Becker (Frankfurt) 
senen Nervenärzten dar, denn hier werden solche 
Patienten versorgt, die wegen der Schwere und der 
Dauer ihrer Erkrankungen für die Behandlung 
durch die niedergelassenen Nervenärzte nicht in 
Betracht kommen oder im Einzelfall wegen zu gro-
ßer Entfernung zu dem nächsten niedergelassenen 
Arzt auf die Behandlung in den Institutsambulan-
zen angewiesen sind. Hier erhalten sie neben der 
ärztlichen Behandlung auch Therapieleistungen 
von nichtärztlichen Berufsgruppen, wie Diplom
-
Psychologen, Sozialarbeitern und pflegerischen 
Fachkräften. 
In dem Modellprogramm haben sich die Einrich-
tungen sehr gut bewährt. Auch hier konnten sehr 
oft eine vorzeitige Entlassung aus vollstationärer 
Behandlung erreicht und eine Einweisung in die 
stationäre Behandlung vermieden werden. In dem 
Modellprogramm waren die Therapieleistungen 
dieser Einrichtungen mit einem Finanzvolumen 
von zirka 250 000 DM bis 300 000 DM im Jahr knapp 
ausreichend ausgestattet. Zur Zeit gibt es etwa 60 
solcher Institutsambulanzen. Es werden wohl ei-
nige dazukommen, so daß der angesprochene Ko-
stenrahmen von 30 Millionen DM gerechtfertigt er-
scheint. Dabei sind die möglichen Kosteneinsparun-
gen durch Verhinderung stationärer Behandlung 
noch nicht einmal gegengerechnet. 
Wenn z. B. nur 1 % an Krankenhausaufnahmen 
durch diese Institutsambulanzen vermieden wird 
oder bei zusätzlichen 2 % die stationäre Behandlung 
durch die Nachsorge verkürzt werden kann, dann 
sind die erwarteten Kosten bereits ausgeglichen. 
Die Zahlen zeigen, daß die in einzelnen Standes-
presseorganen — auch von der Krankenkassen-
seite — kolportierten Kosten wohl massiv überhöht 
sind. 
Da jetzt eine gesetzliche Verpflichtung für solche 
Verträge geschaffen wird, gehen wir davon aus, daß 
diese Verträge bei gutem Willen aller Seiten auch 
zügig vorankommen — zum Wohle der betroffenen 
Patienten. Sollten aber Schwierigkeiten entstehen, 
werden wir die Frage der Einrichtung von Schieds-
stellen zu prüfen haben. 
Die Anhörung der Sachverständigen hat gezeigt, 
daß eine Einbeziehung von Sozialarbeitern in die 
ambulante psychiatrische Versorgung schon heute 
möglich ist. Hierbei kann z. B. ein Modell der Koor-
dinierung zwischen der Tätigkeit der niedergelasse-
nen Nervenärzte einerseits und der Tätigkeit von 
Sozialarbeitern in der häuslichen Krankenpflege 
andererseits besser genutzt werden. Das geltende 
Recht, der § 185 der RVO, läßt dies schon jetzt 
durchaus zu. 
Seit einem Jahr laufen zwischen Bund und Län-
dern Verhandlungen, die sichergestellt haben, daß 
die Anschlußfinanzierung der jetzt bestehenden 
weiteren Modelleinrichtungen nach Ablauf des Pro-
gramms erfolgen kann. Anderslautende Pressebe-
richte entsprechen nicht den Tatsachen. 
Meine Damen und Herren, nach Vorlage der Mo-
dellprogrammergebnisse im kommenden Jahr und 
nach Bewertung durch die Sachverständigenkom-
mission werden wir sehen, ob, wo und wie weitere  
gesetzliche Maßnahmen notwendig werden. Daher 
lehnen wir den Gesetzentwurf der Fraktion der 
SPD als verfrüht, da noch nicht fundiert, ab und 
stellen unseren Entwurf zur Abstimmung. 
Es ist unser erklärtes Ziel, auch in Zukunft die 
Lage der psychisch Kranken durch die richtigen 
und wirksamen Maßnahmen zu verbessern; keines-
wegs aber mit Vorschlägen, wie sie in dem Ent-
schließungsantrag der GRÜNEN enthalten sind, die 
ihn anscheinend gar nicht vertreten wollen, da sie 
nicht im Saale sind. 
(Frau Dr. Adam-Schwaetzer [FDP]: Die 
sind wohl in Wackersdorf!) 
— Dies sollte vorkommen. — Es ist so, daß dort die 
Abschaffung der psychiatrischen Krankenhäuser 
verlangt wird. Man scheint das italienische Desa-
ster noch nicht zur Kenntnis genommen zu haben. 
Weiter werden die weitgehende Abschaffung von 
medikamentöser Behandlung sowie die Neunein-
richtung — wie könnte es anders sein — einer 
neuen oberaufsichtlichen Körperschaft, eines soge-
nannten regionalen Instituts für seelische Gesund-
heit, gefordert. Meine Damen und Herren, dies sind 
sicher keine Maßnahmen, mit denen man die Lage 
psychisch Kranker eingehend verbessern kann. 
Demgegenüber begrüßen wir aber die Haltung un-
serer Kolleginnen und Kollegen der SPD, die unse-
rem Antrag zustimmen wollen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, da ich 
wohl der letzte Redner unserer Fraktion in diesem 
Jahr hier im Hohen Hause bin, gestatten Sie mir, 
Herr Präsident, der Bundesregierung und allen Kol-
leginnen und Kollegen in diesem Hause, aber auch 
den Menschen in unserem Lande ein gesegnetes 
Weihnachtsfest, alles Gute und ein erfolgreiches, 
gesundes und gutes neues Jahr zu wünschen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Schreiner. 
Schreiner (SPD): Herr Präsident! Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Eines der bedrückendsten und 
beschämendsten Ereignisse meiner bisherigen poli-
tischen Arbeit erfuhr ich vor einiger Zeit anläßlich 
eines Besuches in einer Nervenklinik: Junge Men-
schen, um die 16 Jahre alt, lagen angekettet in ihren 
Betten. Einzig zur Nahrungsaufnahme wurden die 
Ketten gelöst. Auf mein Befragen hin erklärte mir 
die Krankenhausleitung, daß eine humane Behand-
lung möglich wäre. Die Ketten wären durchaus 
durch persönliche Betreuung der Kranken zu erset-
zen, doch leider seien die finanziellen Mittel nicht 
vorhanden. 
Neben den unmittelbar betroffenen Jugendlichen 
litten die Ärzte und das Pflegepersonal selbst wohl 
am meisten an dieser unwürdigen Situation. 
(Magin [CDU/CSU]: Wo war denn das, Herr 
Schreiner? — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14113 
Schreiner 
— Das war vor drei Jahren in der Landesnervenkli-
nik im Saarland. 
(Kolb [CDU/CSU]: Herr Schreiner, Sie sag
-
ten „vor kurzem"!) 
— Ich habe gesagt: „vor einiger Zeit". Also, das war 
vor drei Jahren, und ich denke, daß Sie diese Erfah-
rungen ebenfalls machen würden, wenn Sie sich 
der Mühe unterziehen würden, entsprechende Ein-
richtungen zu besuchen. 
(Magin [CDU/CSU]: Wir unterziehen uns 
dieser Mühe jährlich!) 
In Art. 1 Abs. 1 unseres Grundgesetzes heißt es: 
Die Würde des Menschen ist unantastbar. Sie 
zu achten und zu schützen ist Verpflichtung 
aller staatlichen Gewalt. 
Von Mangoldt-Klein-Starck schreiben dazu in ih-
rem Kommentar zum Grundgesetz — ich zitiere 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— es wäre der Problemlage wirklich angemessener, 
wenn Sie endlich ein kleines bißchen ruhiger wä-
ren, meine Kollegen —: 
Die Grundlage für die besondere Würde jedes 
Menschen ist nach dem Alten und Neuen Te-
stament der Umstand, daß der Mensch als 
Ebenbild Gottes geschaffen ist. Daraus er-
wächst ihm auf Erden ein unverfügbarer Ei-
genwert, weshalb der Mensch nie zum bloßen 
Objekt oder Instrument gemacht werden darf. 
Regina Oehler beschreibt in einem Bericht mit 
der Überschrift „Irre menschlich" in der Wochenzei-
tung „Die Zeit" vom 1. November dieses Jahres die 
bundesdeutsche Wirklichkeit angesichts der Anfor-
derungen unseres Grundgesetzes: 
In der Bundesrepublik freilich werden — trotz 
mancher Verbesserungen — psychisch kranke 
Menschen immer noch zum großen Teil in ab-
seits gelegenen psychiatrischen Fachkranken-
häusern aus dem vorigen Jahrhundert behan-
delt. Noch heute gibt es dort Abteilungen, in 
denen Langzeitpatienten unter menschenun-
würdigen Bedingungen ihr Leben verdäm-
mern. 
Nachdenkenswert ist sicherlich auch, daß die 
dumpfe Langzeitkasernierung vieler psychisch 
Kranker hierzulande nicht einmal in Frage gestellt 
wurde, während sich schon in den 50er und 60er 
Jahren in vielen anderen Ländern, in den Vereinig-
ten Staaten, in Frankreich, in Italien, in Großbritan-
nien, um nur einige zu nennen, eine gemeindenahe 
psychiatrische Versorgung herauszubilden begann. 
Tragender Gedanke war dabei die Erkenntnis, daß 
das Entstehen und die Entwicklung psychischer 
Schädigungen ganz erheblich von psychosozialen 
Faktoren bestimmt werden. Mit anderen Worten: Je 
besser die Lebensumwelt des Kranken, um so grö-
ßer ist die Aussicht auf einen erfolgreichen Behand-
lungsverlauf. 
Dieses Wissen führte in diesen Ländern zu einer 
grundlegenden Neugestaltung der Behandlung: 
Nachsorgeeinrichtungen, Ambulanzen und Tages-
kliniken kümmerten sich möglichst noch am Wohn- 
und Arbeitsort um die entlassenen Patienten. Ar-
beit, Freizeit und Wohnen wurden so organisiert, 
daß der Lebenskreis des Patienten eine wirkliche 
Hilfe zu selbständigem Leben darstellte. 
In der Anhörung des Ausschusses für Arbeit und 
Sozialordnung am 7. November dieses Jahres äu-
ßerte denn auch der nordrhein-westfälische Psy-
chiatrieprofessor Dr. Dr. Dörner folgerichtig, es 
komme darauf an, jedem einzelnen Kranken „eine 
eigene kleine Lebenswelt" zu geben. Die körperli-
che Pflege sei zu ergänzen durch die Pflege der 
Kontakte, „das Herstellen von Beziehungen, die ein 
Mensch braucht, um im Umgang mit anderen Men-
schen zurechtzukommen". 
Diesem obersten Ziel diente denn auch das „Mo-
dellprogramm Psychiatrie" der Bundesregierung 
aus dem Jahr 1980, das im Anschluß an den Bericht 
einer vom Bundestag eingesetzten Psychiatrie-En-
quete-Kommission entwickelt wurde. Die Sachver-
ständigen der damaligen Enquete-Kommission wa-
ren in ihrem Schlußbericht zu einem geradezu ver-
nichtenden Urteil gekommen: „Die Versorgung psy-
chisch Kranker und Behinderter in der Bundesre-
publik ist dringend verbesserungsbedürftig." 
Kernelemente einer neuen Konzeption der Ver-
sorgung sollten sein: Die diskriminierende Un-
gleichbehandlung von körperlich und psychisch 
Kranken soll beendet werden; psychisch Kranke 
sollen gemeindenah versorgt werden; für alle psy-
chisch Kranken ist eine umfassende, auf die Be-
dürfnisse abgestimmte Versorgung zu entwickeln; 
die Versorgungsdienste einer Region sollen koordi-
niert werden. 
Das „Modellprogramm Psychiatrie" der damali-
gen Bundesregierung verarbeitete die grundle-
gende Kritik der Enquete-Kommission und formu-
lierte, Aufgabe des Programmes sei es, herauszuar-
beiten, 
wie durch die nahtlos ineinandergreifende Ver-
sorgung psychisch Kranker und Behinderter 
durch ambulante Behandlung, Tageskliniken, 
sozialpsychiatrische Dienste, Übergangswohn-
heime, beschützende Wohngruppen, Patienten-
klubs und Werkstätten etc. der Aufenthalt in 
psychiatrischen Fachkrankenhäusern vermie-
den oder zeitlich begrenzt werden kann. 
Das Modellprogramm hat sich nach Auffassung 
aller Experten uneingeschränkt bewährt. Die Bun-
desfinanzierung endet mit dem Ablauf dieses 
Jahres. 
Wir Sozialdemokraten haben, um nicht alles zu 
gefährden, was in mühseliger Kleinarbeit entwik-
kelt wurde, einen Gesetzentwurf vorgelegt, mit des-
sen Hilfe die Leidensgeschichte vieler psychisch 
Kranker zwar nicht ganz beendet werden, aber 
doch erheblich gemildert werden kann. Psychisch 
Kranke werden mit körperlich Kranken gleichge-
stellt. Eindeutige sozialversicherungsrechtliche 
Grundlagen schaffen die notwendige materielle Ab-
sicherung. Vorhandenes und Bewährtes sollen da-
mit auf Dauer Bestand haben. 
14114 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Schreiner 
Die Gesetzesinitiative der SPD-Bundestagsfrak-
tion sowie die gleichlautende Initiative des Landes 
Nordrhein-Westfalen im Bundesrat haben immer-
hin bewirkt, daß sich angesichts der überzeugenden 
Argumente, die ja auch in der Anhörung des Aus-
schusses für Arbeit und Sozialordnung von den Ex-
perten bestätigt wurden, die Koalitionsfraktionen 
ihrerseits genötigt sahen, nunmehr selbst gewisser-
maßen in allerletzter Minute einen eigenen Gesetz-
entwurf vorzulegen. Der Gesetzentwurf von CDU/ 
CSU und FDP wird allerdings den wirklichen Be-
dürfnissen der Betroffenen nur in wenigen Ansät-
zen gerecht. Er verbessert die Leistungsfähigkeit 
der Institutsambulanzen und erweitert die Versor-
gungsmöglichkeiten in Tageskliniken. Die „Süd-
deutsche Zeitung" beschreibt in einem kritischen 
Artikel vom 11. Dezember dieses Jahres den Koali-
tionsentwurf als „Schmalspurgesetz": Die psychisch 
Kranken blieben weiter im Abseits. 
Der SPD-Gesetzentwurf geht erheblich weiter 
und nimmt all jene Erfahrungen aus dem „Modell-
programm Psychiatrie" in eine einheitliche gesetzli-
che Regelung auf, die sich nach Auffassung der 
Psychiatrieexperten jetzt schon bewährt haben: er-
stens die Erweiterung des Leistungskatalogs, in 
dem Behandlungen mit Unterkunft und Verpfle-
gung in Übergangseinrichtungen für psychisch 
Kranke als Regelleistung festgelegt sind; zweitens 
die Zurechnung von vom herkömmlichen Bild so-
matisch orientierter Krankenpflege abweichenden 
Leistungen sozialpsychiatrischer Krankenpflege zu 
der häuslichen Krankenpflege; drittens das Erbrin-
gen von Leistungen der häuslichen Krankenpflege 
für die Gruppe der psychisch Kranken auch dann 
schon, wenn sie zur Sicherung der ärztlichen Be-
handlung erforderlich ist; viertens die Gewährung 
von Haushaltshilfe neben der häuslichen sozial-
psychiatrischen Krankenpflege. 
Sollte unser SPD-Gesetzentwurf hier ohne Mehr-
heit bleiben, was leider zu befürchten ist, so werden 
wir Ihrem Vorschlag, wenn auch schweren Herzens, 
zustimmen. 
Ihr Entwurf ist ein Minimaleinstieg für eine 
dauerhafte Reform. Wir geben die Hoffnung nicht 
auf, daß im Lauf des nächsten Jahres, wenn die 
förmlichen Einzelauswertungen des Modellpro-
gramms vorliegen, eine umfassende Reform gelingt. 
Unser Leitgedanke als Sozialdemokraten ist und 
bleibt: Die Humanität einer Gesellschaft mißt sich 
daran, wie sie ihre schwächsten Glieder behandelt. 
(Beifall bei der SPD) 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, laßt uns einmal 
überlegen, wie der Diskussionsstand im Deutschen 
Bundestag wäre, wenn im engsten Familienkreis 
jedes Bundestagsabgeordneten ein psychisch 
Kranker wäre! Laßt uns darüber nachdenken, ob 
dies die Intensität unserer Beschäftigung mit 
diesem überaus schwierigen Problem verstärken 
würde. 
Und lassen Sie mich den Kollegen Becker, da er 
an die Bevölkerung herzliche Weihnachtsgrüße ge-
richtet hat, vielleicht in einem Punkt, den ich beson-
ders betone, ergänzen: Ich möchte als der Redner 
der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion zu  
diesem Thema kurz vor dem Weihnachtsfest allen 
psychisch Kranken in unserem Land ein gesegne-
tes Weihnachtsfest und ein vielleicht in mancherlei 
Hinsicht erträglicheres neues Jahr wünschen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Dr. Adam-Schwaetzer. 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer (FDP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mit der Verabschiedung 
des Gesetzes zur Verbesserung der ambulanten und 
teilstationären Versorgung psychisch Kranker, die 
wir heute vornehmen wollen, ist die Diskussion um 
die Verbesserung der Situation der psychisch Kran-
ken in der Bundesrepublik nicht abgeschlossen. Im 
Gegenteil: Es kann wirklich nur als ein Etappen-
schritt verstanden werden auf dem Weg hin zu ei-
ner umfassenden Veränderung und Absicherung 
der Versorgung psychisch Kranker, so wie sie uns 
die Enquete-Kommission bereits im Jahre 1975 vor-
geschlagen hat. 
Die Enquete-Kommission „Lage der psychisch 
Kranken in der Bundesrepublik Deutschland" hat 
in der Tat schwerwiegende Defizite in der Versor-
gung dieser Menschen festgestellt. Der Bericht, der 
dem Deutschen Bundestag 1975 vorgelegt worden 
ist, ging davon aus, daß diese Versorgung dann am 
besten gewährleistet sein könnte, wenn es ein Ge-
flecht gäbe von klinischer Versorgung und teilsta-
tionärer Versorgung, die ergänzt wird durch eine 
Fülle von unterschiedlichen und nach unterschiedli-
chen Kriterien arbeitenden ergänzenden sogenann-
ten komplementären Diensten. 
Erst im Jahre 1980 konnte das Modellprogramm 
der Bundesregierung in Gang gesetzt werden. Fünf 
Jahre lagen dazwischen. Ich finde, diese fünf Jahre 
sind bedauerlich. Sie fehlen uns eigentlich heute 
noch. 
Dieser Abstand von fünf Jahren kam maßgeblich 
dadurch zustande, daß die Bundesregierung immer 
noch versucht hatte, die damals CDU-regierten Län-
der dazu zu bewegen, bei diesem Modellprogramm 
mitzumachen. Es gelang nicht, mit Ausnahme des 
Saarlandes. Die Begründung der Länder war zwar 
einsichtig, auf der anderen Seite auch wieder ein 
wenig seltsam. Die CDU-regierten Länder zogen 
sich darauf zurück, daß die Versorgung psychisch 
Kranker eine Aufgabe der Länder sei, mit der die 
Bundesregierung nichts zu tun habe. Das ist zwar 
richtig; dennoch, meine ich, wäre es sinnvoll gewe-
sen, hier gemeinsam etwas in Gang zu setzen, wie 
es dann mit dem Modellprogramm, an dem sich 
letzlich nur einige Länder beteiligten, tatsächlich 
geschehen ist. 
In dem Modellprogramm ging es nicht mehr dar-
um, einzelne institutionelle Einrichtungen, einzelne 
Programmteile zu fördern, sondern es ging darum, 
herauszufinden, wie die regionale Versorgung psy-
chisch Kranker am besten durchgeführt werden 
könne. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14115 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer 
Herr Kollege Schreiner, Ihr Beispiel, das Sie aus 
der Klinik Merzig gebracht haben, ist sicherlich 
sehr zu Herzen gehend. Ich glaube, man muß in die-
sem Zusammenhang aber eben auch bedenken, daß 
Sie diesen Vorwurf, der so unterschwellig mit-
schwang, wir würden daran nichts ändern, viel-
leicht an dieser Stelle nicht zu Recht erhoben ha-
ben; denn in der Tat ist es nach wie vor eine Auf-
gabe der Länder, dafür zu sorgen. 
Ich halte überhaupt nichts davon, zu versuchen, 
sich gegenseitig den Schwarzen Peter zuzuschie-
ben. Trotzdem muß auch auf die unterschiedlichen 
Finanzierungsverantwortungen einmal hingewie-
sen werden, gerade im Hinblick auf den Entwurf, 
den die Sozialdemokraten hier vorgelegt haben. Als 
Bundestag können wir jetzt darüber beschließen, ob 
wir in die Reichsversicherungsordnung bestimmte 
neue Leistungen, die für die Versorgung psychisch 
Kranker wichtig sind, aufnehmen wollen. 
Das tun wir auch mit dem Gesetzentwurf, den wir 
hier vorlegen. Wir wollen, daß die teilstationäre 
Versorgung abgesichert wird, daß der Zugang dazu 
für die psychisch Kranken möglich wird, ohne daß 
Sie vorher einen Krankenhausaufenthalt hatten. 
Wir wollen die Institutsambulanzen für diejeni-
gen Patienten absichern, die dringend auf die Ver-
sorgung in diesen Institutsambulanzen angewiesen 
sind. Das sind Patienten, die sonst auf Grund ihrer 
speziellen psychischen Probleme nicht in der ambu-
lanten Versorgung zu versorgen wären. 
Wir meinen aber, daß alle weitergehenden Ent-
scheidungen der Auswertung des Modellpro-
gramms vorbehalten bleiben müssen, die uns erst 
Mitte 1986 vorliegen wird. Es ist in der Öffentlich-
keit fälschlich der Eindruck entstanden, mit dem 
Auslaufen des Modellprogramms Ende Dezember 
1985 sei die Finanzierung der komplementären 
Dienste, die in den Modellregionen aufgebaut wur-
den, nicht gesichert. Dieser Eindruck ist falsch. Die 
Länder, die sich 1985 an dem Modellprogramm be-
teiligt haben, haben damals die Zusage gegeben, 
daß sie nach dem Auslaufen des Programmes bis 
zur Auswertung des Modellversuches die Anschluß-
finanzierung übernehmen wollen. Die Gespräche 
zwischen dem Bundesarbeitsministerium und den 
entsprechenden Ministerien der Länder sind im 
Gange und werden, wie wir hoffen, kurzfristig abge-
schlossen, so daß hier wirklich nicht die Notwendig-
keit besteht, im Vorgriff auf die Auswertung des 
Modellprogramms eventuell unüberlegte Schritte 
einzuleiten, die unter Umständen nicht durch das 
Modellprogramm gedeckt wären. Meine Damen 
und Herren, das ist der Grund, weshalb wir den 
Antrag der SPD-Fraktion heute ablehnen werden. 
Die GRÜNEN haben zu dieser Debatte einen um-
fassenden Entschließungsantrag eingebracht, in 
dem sie ihre Vorstellungen zur Versorgung psy-
chisch Kranker darlegen. Ich stelle fest, daß kein 
Kollege der GRÜNEN anwesend ist, um eine Ein-
führung in diesen Antrag zu geben. 
(Eimer [Fürth] [FDP]: Das ist nur ein 
Schauantrag!) 
Ich denke, daß das Grund genug ist festzustellen, 
daß es die GRÜNEN entweder mit der parlamenta-
rischen Arbeit offensichtlich nicht so ernst nehmen 
oder aber daß sie es mit der Versorgung psychisch 
Kranker nicht so ernst nehmen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Kolb [CDU/CSU]: Die sind in Wackersdorf 
holzen! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU: Beides! — Kumulativ!) 
Ich bedaure das zutiefst, denn sie versuchen immer, 
in der Öffentlichkeit einen gegenteiligen Eindruck 
zu erwecken. Deshalb scheint es mir notwendig zu 
sein, einmal auf die sich hier im Hause ergebenden 
Realitäten hinzuweisen. 
Meine Damen und Herren, wir haben lange dar-
über debattiert, ob wir in den Antrag der Koalition 
zur Absicherung der Finanzierung der Institutsam-
bulanzen auch Schiedsstellen mit aufnehmen sol-
len, um so sicherzustellen, daß auf jeden Fall Ver-
träge zwischen dem Krankenhausträger auf der ei-
nen Seite und der Kassenärztlichen Vereinigung 
und den Krankenkassen auf der anderen Seite zu-
standekommen. Die sich im Zusammenhang mit 
der Einrichtung solcher Schiedsstellen ergebenden 
Probleme waren in der Kürze der Zeit nicht zu 
lösen. Wir appellieren deshalb an alle Beteiligten, 
die am Zustandekommen solcher Verträge mitar-
beiten müssen, nun zügig voranzukommen. Wir ha-
ben deshalb eine Übergangsvorschrift in unseren 
Gesetzentwurf aufgenommen. Wir behalten uns 
ausdrücklich vor: Sollten diese Verträge nicht zu-
standekommen, so werden wir auf die Frage der 
Schiedsstellen zurückkommen, denn wir denken, es 
ist absolut notwendig, die Institutsambulanzen in 
der von uns vorgesehenen Weise mit medizini-
schem Hilfspersonal, das von den Krankenkassen 
bezahlt werden muß, auszustatten. 
Meine Damen und Herren, wir hoffen, daß mit 
diesem Gesetz ein kleiner, aber wichtiger Schritt 
zur Verbesserung und zur Absicherung der Behand-
lung psychisch Kranker in der Bundesrepublik ge-
tan ist. Wir werden uns in den nächsten Jahren 
noch häufig und ernsthaft mit dieser Frage ausein-
anderzusetzen haben. Die Defizite, die die Enquete-
Kommission aufgezeigt hat, sind zwar nicht aufge-
arbeitet, aber ich denke, wir alle zusammen haben 
den Willen, daran zu arbeiten, und wir werden es 
auch tun. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Jaunich. 
Jaunich (SPD): Herr Präsident! Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Herr Dr. Becker und auch 
Sie, Frau Adam-Schwaetzer, haben hier zumindest 
den Anschein erweckt, als seien die Überlegungen, 
die Eingang in unseren Gesetzentwurf gefunden 
haben, zu übereilt, zu überhastet und nicht richtig 
abgesichert. Ich weise Sie darauf hin, daß unser 
Gesetzentwurf auf den Vorschlägen aufbaut, die die 
Gesundheitsminister und -senatoren aller Bundes-
länder im November vorigen Jahres als erkennba- 
14116 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Jaunich 
res positives Ergebnis der Modellphase gemacht 
haben. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Als der Deutsche Bundestag die Einsetzung der 
Enquete-Kommission auf Anregung des Kollegen 
Picard in den 70er Jahren beschloß, war die Situa-
tion der Versorgung psychisch Kranker deutlich 
schlechter als heute. Aber ich habe den Eindruck, 
daß die Bereitschaft, sich diesem Thema hier in die-
sem Hohen Hause zu widmen, im Gegensatz zu den 
70er Jahren deutlich nachgelassen hat. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
— Sie haben den Kollegen Picard noch nicht er-
setzt. Da müssen Sie sich noch sehr anstrengen. 
Die Reformansätze in der Psychiatriepolitik dro-
hen zu versanden. Sie drohen im Bürokratiege-
strüpp und im Kompetenzgerangel der Finanzie-
rung zu scheitern. Deswegen haben wir als Konse-
quenz daraus in Erkenntnis dessen, was das 1979/80 
von Antje Huber und Hans Matthöfer finanzierte, 
eingeleitete Modellprogramm an Erkenntnissen ge-
bracht hat, unseren Gesetzentwurf dem Hause vor-
gelegt. Dieser Gesetzentwurf ging und geht davon 
aus, daß tagesklinische Behandlung unabhängig 
davon, ob sich der Patient bereits in stationärer 
Behandlung befindet, immer dann zu gewähren 
sein soll, wenn dies ärztlich geboten ist und ande-
renfalls vollstationäre Behandlung erforderlich 
würde. Diesem Vorhaben trägt Ihr Gesetzentwurf 
Rechnung, wenn er allerdings aus unserer Sicht 
auch nicht die eindeutige Klarheit schafft, die wir 
gewünscht hätten. 
Der zweite Punkt unseres Entwurfes sah vor, daß 
Behandlung mit Unterkunft und Verpflegung in 
Übergangseinrichtungen für psychisch Kranke und 
Maßnahmen der beruflichen Rehabilitation für 
seelisch Behinderte in diesen Einrichtungen aus-
drücklich in den Leistungskatalog der Sozialversi-
cherung und des Versorgungsrechtes aufgenom-
men werden. Diesen Punkt haben Sie ausgeklam-
mert. Wie wichtig es ist, das so zu regeln, wie wir 
vorgeschlagen haben, beweist die Vielzahl von Brie-
fen Betroffener, die hoffentlich auch Sie und nicht 
nur uns erreicht haben; denn es macht ja wenig 
Sinn, uns aufzufordern, unseren Gesetzentwurf zu 
verabschieden. Diese Appelle müßten eigentlich an 
Sie gehen. 
Drittens. Ebenfalls ausdrücklich in den Lei-
stungskatalog aufgenommen wurde die nach ärztli-
chem Zeugnis notwendige sozialpsychiatrische 
Krankenpflege, die kraft gesetzlichen Anspruchs 
auch zur Sicherung der ärztlichen Behandlung zu 
gewähren sein soll. Die Leistung ist bei Vorliegen 
der übrigen Voraussetzungen auch psychisch Kran-
ken und seelisch Behinderten in entsprechenden 
Wohngemeinschaften zu gewähren. Auch dies se-
hen Sie derzeit nicht als regelungsfähig an. 
Wir haben uns darüber hinaus vorgenommen, 
daß Kraft unseres Gesetzentwurfs in die jeweiligen 
Satzungen der Versicherungsträger Bestimmungen 
über die Gewährung ergänzender Haushaltshilfe 
bei Inanspruchnahme sozialpsychiatrischer Kran-
kenhauspflege aufgenommen werden sollten. Auch 
hierzu sahen Sie sich nicht in der Lage, dies heute 
bereits zu regeln. Ich sage Ihnen voraus: Diese drei 
Punkte, die in unserem Entwurf enthalten sind und 
in Ihrem nicht, werden, Frau Adam-Schwaetzer, im 
nächsten Jahr hier wiederum zur Behandlung an-
stehen, und dann wird die Verzögerungstaktik, die 
Sie jetzt an den Tag gelegt haben, für Sie nicht 
mehr haltbar sein. 
In dem fünften Punkt unseres Gesetzentwurfs 
stimmen wir dann wieder überein, wo es um den 
Abschluß der Institutsverträge geht. Da haben Sie 
sich in den Ausschußberatungen etwas ganz Beson-
ders einfallen lassen. Da wird zum ersten Mal in die 
Reichsversicherungsordnung bei der Behandlung 
dieses Punktes expressis verbis geschrieben: Dabei 
ist auch dem Ziel der Beitragsstabilität Rechnung 
zu tragen. Hervorragend, kann ich nur sagen. 
Warum haben Sie dann nicht gleich gesagt, daß bei 
allen Vertragsbereichen der Reichsversicherungs-
ordnung dieser Gesichtspunkt der Beitragsstabili-
tät zu gewährleisten wäre? Sie hätten sofort unsere 
vollste Zustimmung dazu. Aber es wirft ein bezeich-
nendes Schlaglicht, nur bei den psychisch Kranken 
den Gesichtspunkt der Beitragsstabilität aufzuneh-
men und die übrigen Bereiche davon freizulassen. 
Sie haben sich nicht imstande gesehen, unserem 
Gesetzentwurf zu folgen, weil die Krankenkassen 
und die Rentenversicherungsträger mit Kosten be-
lastet worden wären. Das ist der Punkt. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer? 
Jaunich (SPD): Ja, Herr Präsident. 
Präsident Dr. Jenninger: Bitte sehr, Frau Kollegin. 
Frau Dr. Adam-Schwaetzer (FDP): Herr Kollege 
Jaunich, stimmen Sie mir zu, daß dieser Hinweis 
auf die Beitragssatzstabilität nicht speziell psy-
chisch Kranke betrifft, sondern daß diese Formulie-
rung bereits im Krankenhausfinanzierungsgesetz 
bereits als Leitlinie mit verabschiedet worden ist, 
und daß sie deshalb, weil es sich auch hier um 
Krankenhauspflege handelt, hier mit aufgenommen 
worden ist? 
Jaunich (SPD): Frau Kollegin, dies kann meinen 
Einwand nicht entkräften. Hier geht es um die 
Reichsversicherungsordnung. Und das geschieht 
erstmalig in der Reichsversicherungsordnung, bei 
einem Kapitel, wo es um die Institutsverträge für 
die Psychiatrie geht. 
Noch einmal: Ich wäre bereit, mit Ihnen zusam-
men, diese Passage bei allen Abschlüssen von Ver-
trägen gelten zu lassen. Aber hier wird der Unter-
schied deutlich, den Sie zwischen der Versorgung 
psychisch und somatisch Kranker machen. 
(Frau Dr. Adam-Schwaetzer [FDP]: Falsch! 
— Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Ma-
chen wir eben nicht!) 
Und dieser Zustand, meinten wir eigentlich, wäre 
überwunden. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14117 
Jaunich 
Meine Damen, meine Herren, Sie haben noch vor 
ein paar Wochen bei mehreren Debatten erst ge-
leugnet, daß es überhaupt einen gesetzlichen Rege-
lungsbedarf gebe. Ich erinnere an die Haushaltsbe-
ratungen und vorausgehende Beratungen. Dann 
sind Sie auf Grund des Druckes, der durch unsere 
Gesetzesinitiative entstanden ist, mit Ihrer schma-
len Lösung übergekommen, der wir im Interesse 
der psychisch Kranken zustimmen werden, obwohl 
dies eben nicht der Wurf ist, der heute möglich 
gewesen und dringend erforderlich wäre. 
Ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, daß 
Sie ein bißchen das Ziel aus dem Auge verloren 
haben, psychisch Kranke und somatisch Kranke 
rechtlich und materiell völlig gleichzustellen. Herr 
Kollege Becker, Weihnachten liegt vor uns, und ich 
wünsche und hoffe, daß Sie die Weihnachtstage zur 
Besinnung nutzen. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Alle! 
— Kolb [CDU/CSU]: Sagen Sie doch nicht 
„Sie", sondern „wir"!) 
— Alle, natürlich. Ich hoffe, daß Sie sich, nicht nur 
weil wir da ein paar freie Tage haben werden, die 
Bedeutung von Weihnachten vor Augen führen wer-
den und diese Besinnung dazu führt, daß in die 
Überlegungen auch jene eingeschlossen und im 
nächsten Jahr mit stärkeren Aktivitäten Ihrerseits 
belegt werden, die wir heute noch ausgliedern. Es 
ist uns ja bisher nicht gelungen, die völlige rechtli-
che und tatsächliche Gleichstellung der psychisch 
Kranken mit den somatisch Kranken zu erreichen. 
Dies wird doch niemand negieren wollen. Daß uns 
dieser Schritt heute nicht aureichend erscheint, 
können Sie uns nicht übel nehmen. 
Alles, was Sie hier vorgetragen haben, war ei-
gentlich nicht geeignet, den Eindruck zu zerstören, 
der bei uns aufgekommen ist, der Sie sich wegen 
der finanziellen Belastungen für die Versicherungs-
träger um eine weitergehende Lösung herumge-
drückt haben. Dies wird Ihnen im neuen Jahr nicht 
mehr möglich sein. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile das Wort dem 
Parlamentarischen Staatssekretär beim Bundesmi-
nister für Arbeit und Sozialordnung, Herrn Höpfin-
ger. 
Höpfinger, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster für Arbeit und Sozialordnung: Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zu-
nächst zu Ihnen, Herr Kollege Jaunich: Die Bereit-
schaft, den psychisch Kranken zu helfen, ist bei 
allen vorhanden. 
(Jaunich [SPD]: Habe ich auch nicht be
-
stritten!) 
Ich würde hier nicht unterscheiden, ob bei dem 
einen mehr und bei dem anderen weniger, sondern 
sagen: sie ist vorhanden. Die positiven Ansätze, von 
denen bei mehreren Rednern die Rede war, sind 
nicht versandet. 
Wenn ich Ihren Entwurf nehme — und Sie haben 
vorhin ausgeführt, welche Teile im Gesetzentwurf  
der Koalition nicht enthalten seien —, muß ich sa-
gen: Sowohl bei den Übergangsheimen als auch bei 
den betreuten Wohngemeinschaften als auch bei 
den Einzelwohnungen werden noch eine Reihe von 
Fragen zu klären sein, wie diese Angelegenheit mit-
behandelt werden soll. Ich werde nachher noch ein-
mal darauf zu sprechen kommen, vor allem auch 
wegen der Finanzierung und der Zuständigkeit für 
die Finanzierung. 
Ich möchte auch darauf verweisen, Herr Kollege 
Jaunich, daß es keine Verzögerungstaktik gibt. Das 
ist mehr oder weniger eine Unterstellung. Wir neh-
men sie hin. Aber es ist nicht so, daß in diesem 
Bereich eine Verzögerungstaktik verfolgt würde. 
Wenn Sie die Beitragsstabilität ansprechen: Ja, 
meine sehr verehrten Damen und Herren, Beitrags-
stabilität gerade im Gesundheitswesen ist — das 
wissen wir doch alle — eine Notwendigkeit sonder-
gleichen, wenn wir sehen, wie die Kosten mehr oder 
weniger davonlaufen, 
(Gilges [SPD]: Wird überhaupt nicht be-
stritten!) 
und wenn wir sehen, wie die Beanspruchung gerade 
auch im Gesundheitsbereich wächst. Es ist nicht so, 
daß nur in diesem Bereich die Beitragsstabilität an-
gesprochen würde, sondern wir weisen auf die Not-
wendigkeit der Beitragsstabilität in allen Bereichen 
des Gesundheitswesens hin. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wie die 
Bundesregierung in ihrer Antwort auf die Große 
Anfrage zur Leistungsfähigkeit des Gesundheitswe-
sens und der Qualität der gesundheitlichen Versor-
gung der Bevölkerung erklärt hat, ist die Versor-
gung psychisch Kranker und Behinderter in der 
Bundesrepublik Deutschland noch immer verbesse-
rungsbedürftig. Gleichwohl sind gegenüber dem 
Zeitpunkt der Vorlage der Psychiatrie-Enquete im 
Jahre 1975 sichtbare Fortschritte erzielt worden, 
und zwar im stationären und auch im ambulanten 
Bereich. 
Das Modellprogramm zur Verbesserung der Ver-
sorgung psychisch Kranker hat zu diesen Fort-
schritten mit beigetragen. Das Programm ist insbe-
sondere auf die Verknüpfung stationärer, teilstatio-
närer, ambulanter und ergänzender Einrichtungen 
ausgerichtet. Hierdurch sollte eine wissenschaftlich 
gesicherte Basis für künftige gesetzgeberische 
Maßnahmen geschaffen werden, die der besonde-
ren Versorgungssituation psychisch Kranker und 
Behinderter gerecht werden, Krankenhausaufent-
halte möglichst vermeiden helfen und Hilfe zur 
Wiedereingliederung Schwerkranker in ihr frü-
heres soziales Umfeld und in die Arbeit leisten 
sollten. 
Wie schon hervorgehoben, läuft das Modellpro-
gramm 1985 aus. Ein wissenschaftliches Gesamter-
gebnis liegt deshalb bisher noch nicht vor. Die Bun-
desregierung hat eine Gesamtbewertung für 1987 in 
Aussicht gestellt. Die Bundesregierung ist der Auf-
fassung, daß über einige Einrichtungen im ambu-
lanten und teilstationären Bereich aber schon heute 
gesicherte Erkenntnisse vorliegen, die angesichts 
des dringenden Handlungsbedarfs Maßnahmen des 
14118 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Parl. Staatssekretär Höpfinger 
Gesetzgebers bereits jetzt dort erforderlich machen, 
wo die Instrumente der Selbstverwaltung nicht aus-
reichen. 
Das gilt für die Tageskliniken und für die Insti-
tutsambulanzen. Deshalb begrüßt die Bundesregie-
rung, daß die Koalitionsfraktionen der CDU/CSU 
und FDP hierzu einen Gesetzentwurf vorgelegt ha-
ben, der die Möglichkeit der unmittelbaren Inan-
spruchnahme teilstationärer Krankenhausbehand-
lung ermöglicht und die Verpflichtung schafft, in 
Institutsambulanzen auch nichtärztliche Leistun-
gen angemessen zu vergüten. 
Die Bundesregierung ist der Überzeugung, daß 
dadurch nicht nur die Versorgung der psychisch 
Kranken verbessert, sondern zugleich auch die zu-
nächst entstehenden Mehrkosten durch einen ver-
besserten Zugang zu diesen Einrichtungen und 
durch Einsparungen auf dem stationären Sektor 
aufgefangen werden können. Sie wertet die vorge-
legten Regelungen als Beweis dafür, daß Leistungs-
verbesserungen und Beitragsstabilität miteinander 
in Einklang zu bringen sind. 
Die Bundesregierung ist der Ansicht, daß ein wei-
tergehender gesetzgeberischer Handlungsbedarf, 
wie ihn die SPD annimmt, derzeit nicht vorliegt. 
Für die Übergangseinrichtungen und die Werkstät-
ten für Behinderte gibt es auf Grund der admini-
strativen Initiativen der Bundesregierung und der 
Rehabilitationsträger konkrete Lösungsvorschläge, 
die Schritte des Gesetzgebers zur Zeit entbehrlich 
machen. Die Bundesregierung hat gerade am Bei-
spiel der Übergangseinrichtungen bewiesen, daß 
ihr an einer Verbesserung der gesundheitlichen 
und rehabilitativen Versorgung der psychisch 
Kranken sehr wohl gelegen ist. Sie hat in mühsa-
mer Kleinarbeit ein völlig neues Anforderungspro-
fil und ein tragfähiges Konzept für die Übergangs-
einrichtungen entwickelt, das auch von den Betei-
ligten getragen wird. 
Für andere ambulante und komplementäre Ver-
sorgungs- und Rehabilitationseinrichtungen, bei-
spielsweise sozialpsychiatrische Dienste, läßt sich 
derzeit noch kein gesetzgeberischer Handlungsbe-
darf abschätzen. Nachdem sich die am Modellpro-
gramm beteiligten Länder jedoch dazu verpflichtet 
haben, die Modelleinrichtungen auch nach Auslau-
fen des Programms weiter zu finanzieren, bis Re-
gelfinanzierungen gefunden sind, ist die Versor-
gung der psychisch Kranken derzeit auch insoweit 
finanziell gesichert. Die Gefahr der Entstehung von 
Modellruinen existiert also nicht. 
Auch stellt sich die Frage, ob die gesetzliche 
Krankenversicherung solche besonderen Einrich-
tungen ergänzender Art zu finanzieren hat oder ob 
sie nicht zu der von Ländern und Gemeinden zu tra-
genden öffentlichen Gesundheitsfürsorge gehören. 
Die dauerhafte Sicherung der im Vordergrund ste-
henden und wichtigen Tageskliniken und Instituts-
ambulanzen sowie die Selbstverwaltungslösung für 
die Übergangseinrichtungen schaffen Raum, um 
diese Fragen eingehend unter den Beteiligten zu 
erörtern. Dazu ist die Bundesregierung bereit. 
Dieser Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen 
bringt Verbesserungen in der Versorgung psy-
chisch Kranker und Behinderter in der Bundesre-
publik Deutschland. Darum danke ich Ihnen allen, 
meine sehr verehrten Damen und Herren, für die 
zügige Beratung der Vorlage und bitte um Zustim-
mung zum Entwurf der CDU/CSU/FDP-Koalition. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Wir kommen zuerst zur Einzelberatung und Ab-
stimmung über den von der Fraktion der SPD ein-
gebrachten Gesetzentwurf auf der Drucksache 
10/3882. Der Ausschuß für Arbeit und Sozialord-
nung empfiehlt in seiner Beschlußempfehlung auf 
der Drucksache 10/4533 unter der Ziffer 1, diesen 
Gesetzentwurf abzulehnen. Ich rufe die Art. 1 bis 11, 
Einleitung und Überschrift auf. Wer den aufgerufe-
nen Vorschriften zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Wer stimmt dagegen? 
— Enthaltungen? — Das Gesetz ist in zweiter Bera-
tung abgelehnt. 
Damit unterbleibt nach § 83 Abs. 3 unserer Ge-
schäftsordnung jede weitere Beratung. 
Wir kommen jetzt zur Einzelberatung und Ab-
stimmung über den von den Fraktionen der CDU/ 
CSU und FDP eingebrachten Gesetzentwurf auf 
Drucksache 10/4219. Ich rufe die Art. 1 bis 5, Einlei-
tung und Überschrift in der Ausschußfassung auf. 
Wer den aufgerufenen Vorschriften zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Die aufgeru-
fenen Vorschriften sind angenommen. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein und kommen zur Schlußabstimmung. Wer dem 
Gesetzentwurf als Ganzem zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich, sich zu erheben. — Wer stimmt dage-
gen? — Der Gesetzentwurf ist angenommen. 
Wir kommen jetzt zu dem von der Fraktion der 
GRÜNEN vorgelegten Entschließungsantrag auf 
Drucksache 10/4557. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Wo sind die 
denn?) 
Wer diesem Entschließungsantrag zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der SPD) 
— Es ist in der Tat ungewöhnlich, daß die Antrag-
steller nicht im Saal sind. — Wer stimmt dagegen? 
— Enthaltungen? — Der Entschließungsantrag ist 
abgelehnt. 
(Kolb [CDU/CSU]: Einstimmig! — 
Dr. Klejdzinski [SPD]: Einstimmig abge-
lehnt!) 
Nach § 32 der Geschäftsordnung hat das Wort der 
Herr Abgeordnete Becker (Nienberge). 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14119 
Becker (Nienberge) (SPD): Herr Präsident! Meine 
lieben Kolleginnen Schriftführer! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Wir sind am Ende eines 
arbeitsreichen Jahres. Ich meine, wir sollten einmal 
etwas tun, was wir bisher zwar immer gedacht, aber 
nie ausgesprochen haben, nämlich dem Herrn Prä-
sidenten und unseren beiden Schriftführerinnen 
Frau Michaela Geiger und Frau Renate Schmidt 
stellvertretend für das Präsidium und für alle 
Schriftführer zu danken, daß sie uns dieses Jahr so 
gut über die Runden gebracht haben. 
(Beifall) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
bitten den Herrn Präsidenten und unsere beiden 
Kolleginnen, dies entsprechend weiterzugeben. 
(Beifall) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, ich darf zunächst dem Herrn Abgeordneten 
Becker — auch für die beiden Damen Schriftführer 
— sehr herzlich für diese Wünsche danken. 
Wir sind in der Tat am Schluß unserer Tagesord-
nung und zugleich am Ende eines Jahres anstren-
gender Arbeit. Dieses zu Ende gehende Jahr hat 
uns gezeigt, daß wir eine Fülle von Problemen und 
Aufgaben zu bewältigen hatten, die nicht nur das 
Plenum, sondern auch die Ausschüsse und auch die 
Bundestagsverwaltung bis an die Grenzen der Lei-
stungsfähigkeit gefordert haben. 
Ich möchte Ihnen, verehrte Kolleginnen und Kol-
legen, herzlich Dank sagen für Ihre engagierte Ar-
beit. Dieser Dank gilt auch den Mitarbeiterinnen 
und Mitarbeiter der Verwaltung. 
(Beifall) 
Ihnen und Ihren Angehörigen sowie allen Mitarbei-
tern des Hauses wünsche ich auch im Namen des 
Präsidiums ein gesegnetes und frohes Weihnachts-
fest, gute Erholung und ein glückliches und gesun-
des Jahr 1986. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 15. Januar 1986, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.45 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14121* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens * 13. 12. 
Bueb 13. 12. 
Büchner (Speyer) * 13. 12. 
Dr. Corterier 13. 12. 
Egert 13. 12. 
Dr. Enders * 13. 12. 
Franke (Hannover) 13. 12. 
Gallus 13. 12. 
Genscher 13. 12. 
Glos 13. 12. 
Dr. Glotz 13. 12. 
Dr. Götz 13. 12. 
Dr. Haack 13. 12. 
Handlos 13. 12. 
Hoffie 13. 12. 
Dr. Hüsch 13. 12. 
Junghans 13. 12. 
Frau Kelly 13. 12. 
Kißlinger 13. 12. 
Kolbow 13. 12. 
Dr. Kreile 13. 12. 
Kuhlwein 13. 12. 
Lenzer * 13. 12. 
Frau Dr. Lepsius 13. 12. 
Lohmann (Lüdenscheid) 13. 12. 
Mann 13. 12. 
Nagel 13. 12. 
Frau Pack 13. 12. 
Dr. Pinger 13. 12. 
Reimann 13. 12. 
Reuschenbach 13. 12. 
Sauer (Stuttgart) 13. 12. 
Scheu 13. 12. 
Schmidt (Hamburg) 13. 12. 
Schmitz (Baesweiler) 13. 12. 
Dr. Schmude 13. 12. 
Schröder (Hannover) 13. 12. 
Schulte (Menden) 13. 12. 
Dr. Solms 13. 12. 
Suhr 13. 12. 
Vogel (München) 13. 12. 
Volmer 13. 12. 
Voigt (Frankfurt) 13. 12. 
Vosen 13. 12. 
Dr. Voss 13. 12. 
Frau Wagner 13. 12. 
Werner (Westerland) 13. 12. 
Frau Dr. Wex 13. 12. 
Dr. Wieczorek 13. 12. 
Wissmann 13. 12. 
Dr. de With 13. 12. 
Zander 13. 12. 
Frau Zeitler 13. 12. 
Dr. Zimmermann 13. 12. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Gemäß § 6 Abs. 2 des Gesetzes über das Bundesverfassungsge-
richt ist der Abgeordnete Dr. Stark (Nürtingen) als Mitglied im 
Wahlmännerausschuß nachgerückt. 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 Satz 1 der Geschäftsord-
nung die nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Parla-
mentarischen Versammlung des Europarates über die Ta-
gung der Parlamentarischen Versammlung des Europarates 
vom 25. September bis 3. Oktober 1985 in Straßburg (Druck-
sache 10/4142) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Überplanmäßige 
Ausgabe bei Kap. 12 02 Tit. 682 09 - Ausgleich gemeinschaft-
licher Leistungen im Straßenverkehr bei der Beförderung 
von Auszubildenden - (Drucksache 10/4421) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Außerplanmäßige 
Ausgaben bei Kap. 11 13 Tit. apl. 656 10 - Zusätzlicher Zu-
schuß des Bundes gemäß Artikel 8 des Gesetzes zur Stär-
kung der Finanzgrundlagen der gesetzlichen Rentenversi-
cherung (RVFinanzG) - (Drucksache 10/4465) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Überplanmäßige 
Ausgaben bei Kap. 11 11 Tit. 682 01 - Erstattung von Fahr-
geldausfällen - (Drucksache 10/4486) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Überplanmäßige 
Ausgaben bei Kap. 11 11 Tit. 642 01 - Kosten der Kriegsop-
ferfürsorge (ausgenommen Darlehen) auf Grund des Bun-
desversorgungsgesetzes sowie entsprechender Leistungen 
auf Grund des Häftlingshilfegesetzes, des Gesetzes über die 
Unterhaltsbeihilfe für Angehörige von Kriegsgefangenen 
und des Gesetzes über die Entschädigung für Opfer von Ge-
walttaten - (Drucksache 10/4487) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Überplanmäßige 
Ausgaben im Haushaltsjahr 1985 bei 
a) Kap. 10 02 Tit. 656 51 - Altershilfe für Landwirte - 
b) Kap. 10 02 Tit. 656 55 - Krankenversicherung der Land-
wirte - (Drucksache 10/4501) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zum 14. Bericht der Kommission der Europäischen 
Gemeinschaften über die Wettbewerbspolitik (Drucksache 
10/4463) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zum Abschluß der Konsultation des Europäischen Par-
laments zu dem Vorschlag der Kommission der Europäi-
schen Gemeinschaften an den Rat für eine Entscheidung 
über die koordinierte Entwicklung von automatisierten Ver-
waltungsverfahren (C.D.-Projekt) (Drucksache 10/4464) 
zuständig: Finanzausschuß 
Der Vorsitzende des Auswärtigen Ausschusses hat mitgeteilt, 
daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung 
von einer Berichterstattung über die nachstehenden Vorlagen ab-
sieht: 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Bericht zum 
Stand der Bemühungen um Rüstungskontrolle und Abrü-
stung sowie der Veränderungen im militärischen Kräftever-
hältnis 1984 (Drucksache 10/1650) 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie
-
ßung über die Europäische Stiftung (Drucksache 10/610) 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zum Abschluß des Dritten Lomé-Abkommens (Druck-
sache 10/3120) 
14122* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Nordat-
lantischen Versammlung über die Plenarsitzung der Nordat-
lantischen Versammlung am 20. Mai 1985 in Stuttgart 
(Drucksache 10/3611) 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zur Ratifizierung der Beitrittsverträge mit Portugal 
und Spanien (Drucksache 10/3980) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung 
hat mitgeteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2 der 
Geschäftsordnung von einer Berichterstattung über die nachste-
henden Vorlagen absieht: 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Bericht der Bun-
desregierung über Erfahrungen mit den ergänzenden 
Maßnahmen nach dem Fünften Strafrechtsreformgesetz 
(Strafrechtsreform-Ergänzungsgesetz) vom 28. August 1975 
(Drucksachen 8/2445, 10/358 Nr. 56) 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Bericht der Bun-
desregierung über die Erfahrungen mit den Vorschriften des 
Sozialgesetzbuchs — Allgemeiner Teil — über die Aufklä-
rungs-, Beratungs- und Auskunftspflicht in allen Soziallei-
stungsbereichen, über den Zugang zu den Sozialleistungen 
sowie über die Eigenermittlungen der Leistungsträger 
(Drucksachen 8/2454, 10/358 Nr. 57) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung 
hat mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer Beratung der nachste-
henden EG-Vorlagen absieht: 
Vorschlag eines Beschlusses des Rates über einen Beitrag zu 
Lasten des Gesamthaushaltsplans der Gemeinschaften an 
die europäische Gemeinschaft für Kohle und Stahl — EG-
Dok. Nr. 6375/83 — (Drucksache 10/92 Nr. 68) 
Geänderter Vorschlag für eine Richtlinie über die Unterrich-
tung und Anhörung der Arbeitnehmer und Unternehmen mit 
komplexer, insbesondere transnationaler Struktur — EG-
Dok. Nr. 8256/83 — (Drucksache 10/376 Nr. 89) 
Entwurf einer Empfehlung des Rates zur Förderung positi-
ver Maßnahmen für Frauen — KOM (84) 234 endg. — EG-
Dok. Nr. 6780/84 — (Drucksache 10/1691 Nr. 20) 
Maßnahmen zur Bekämpfung der Langzeitarbeitslosigkeit 
— KOM (84) 484 endg. — EG-Dok. Nr. 9248/84 — (Drucksache 
10/2206 Nr. 16) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 1408/71 zur Anwendung der 
Systeme der sozialen Sicherheit auf Arbeitnehmer und Selb-
ständige sowie deren Familienangehörige, die innerhalb der 
Gemeinschaft zu- und abwandern, und der Verordnung 
(EWG) Nr. 574/72 über die Durchführung der Verordnung 
(EWG) Nr. 1408/71 — KOM (84) 756 endg. — EG-Dok. 
Nr. 4475/85 — (Drucksache 10/2952 Nr. 20) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Festle-
gung der technischen Anpassung der Gemeinschaftsrege-
lung auf dem Gebiet der sozialen Sicherheit der Wanderar-
beitnehmer in bezug auf Grönland — KOM (85) 28 endg. — 
EG-Dok. Nr. 4971/85 — (Drucksache 10/3116 Nr. 11) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 2950/83 zur Anwendung des Be-
schlusses 83/516/EWG über die Aufgaben der Europäischen 
Sozialfonds im Hinblick auf den Beitritt Spaniens und Portu-
gals und 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates zur Änderung des 
Beschlusses 83/516/EWG über die Aufgaben des Europäi-
schen Sozialfonds im Hinblick auf den Beitritt Spaniens und 
Portugals — KOM (85) 579 endg. — Rats-Dok. Nr. 9901/85 — 
(Drucksache 10/4400 Nr. 18) 
Der Vorsitzende des Haushaltsausschusses hat mitgeteilt, daß 
der Ausschuß von einer Beratung der nachstehenden EG-Vorlage 
absieht: 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 1993/83 des Rates über die 
Durchführung eines Sonderprogramms zur Bekämpfung des 
Hungers in der Welt — EG-Dok. Nr. 8818/85 — (Drucksache 
10/3957 Nr. 3) 
Der Vorsitzende des Rechtsausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis genommen 
hat: 
Vorschlag einer Richtlinie des Rates betreffend den Verbrau-
cherschutz im Falle von außerhalb von Geschäftsräumen ab-
geschlossenen Verträgen (Drucksachen 8/75, 10/358 Nr. 33) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachste-
henden EG-Vorlagen zur Kenntnis genommen bzw. von einer Be-
ratung abgesehen hat: 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszoll-
kontingents für getrocknete Weintrauben der Tarifstelle 
08.04 B I des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zy-
pern (1986) — KOM (85) 471 endg. — Rats-Dok. Nr. 9141/85 — 
(Drucksache 10/4048 Nr. 5) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für rote Rüben der Tarifstelle ex 07.01 G IV des Ge-
meinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Zypern (1986) — 
KOM (85) 472 endg. — Rats-Dok. Nr. 9084/85 — (Drucksache 
10/4048 Nr. 6) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für bestimmte Weine mit Ursprungsbezeichnung der 
Tarifstelle ex 22.05 C des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ur-
sprung in Jugoslawien (1986) — KOM (85) 448 endg. — Rats-
Dok. Nr. 9082/85 — (Drucksache 10/4048 Nr. 7) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für Gemüsepaprika oder Paprika ohne brennenden Ge-
schmack der Tarifstelle 07.01 S des Gemeinsamen Zolltarifs 
mit Ursprung in Zypern (1986) — KOM (85) 479 endg. — 
Rats.-Dok. Nr. 9085/85 — (Drucksache 10/4048 Nr. 9) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 1484/85 hinsichtlich des Interven-
tionspreises für Rohzucker für das Wirtschaftsjahr 1985/86 
— KOM (85) 498 endg. — Rats-Dok. Nr. 8781/85 — (Druck-
sache 10/3957 Nr. 1) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 1785/81 über die gemein-
same Marktorganisation für Zucker — KOM (85) 433 endg. — 
EG-Dok. Nr. 8687/85 — (Drucksache 10/3827 Nr. 4) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die 
Grundregeln betreffend die Sondermaßnahmen für Sojaboh-
nen — KOM (85) 412 endg. — Rats-Dok. Nr. 8323/85 — 
(Drucksache 10/3909 Nr.4) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) 
des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Marokko (1986) 
und 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B II c) 1 aa) 
des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Tunesien (1986) 
— KOM (85) 394 endg. — Rats-Dok. Nr. 8515/85 — (Druck-
sache 10/3909 Nr. 5) 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Schulte auf die Dring-
liche Frage des Abgeordneten Kretkowski (SPD) 
(Drucksache 10/4531): 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um bei der Aus-
schreibung vom 9. Dezember 1985 für einen Teilbauabschnitt 
der S-Bahn-Stammstrecke Köln mit einer voraussichtlichen 
Gesamtbausumme von 100 Millionen DM im Interesse einer 
wettbewerbsorientierten und mittelstandserhaltenden Ver- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 185. Sitzung. Bonn, Freitag, den 13. Dezember 1985 	14123* 
gabepolitik darauf hinzuwirken, daß diese Ausschreibung, 
für die die Unterlagen ab 16. Dezember 1985 abgeholt werden 
können, unverzüglich ausgesetzt wird, um eine Überprüfung 
mit dem Ziel durchzuführen, wirtschaftlich sinnvolle Teillose 
zu bilden, bei denen auch mittelständische Firmen eine Auf-
tragschance besitzen? 
Die Deutsche Bundesbahn hat die für den 16. De-
zember 1985 vorgesehene Ausgabe der Angebotsun-
terlagen zurückgestellt und eine umfassende Über-
prüfung des Sachverhalts eingeleitet; sie wird an-
schließend den Bundesminister für Verkehr über 
das Ergebnis unverzüglich unterrichten. Die Bun-
desregierung wird auf den Vorstand der Deutschen 
Bundesbahn einwirken, aus Gründen der Förde-
rung des Mittelstandes die Vergabebedingungen so 
zu gestalten, daß mittelständische Unternehmen 
zum Zuge kommen können.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10185.pdf</pdf_url>
    <id>2467</id>
    <dokumentnummer>10/185</dokumentnummer>
    <datum>1985-12-13</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
