<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2469</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/23</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1983-09-16</datum>
  <titel>Protokoll der 23. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
23. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Inhalt: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung über den Abschluß und die Ergeb-
nisse der KSZE-Folgekonferenz in Madrid 
sowie über den Stand der Bemühungen 
um Abrüstung und Rüstungskontrolle 
in Verbindung mit 
Beratung der Großen Anfrage des Abge-
ordneten Bastian und der Fraktion DIE 
GRÜNEN 
NATO- Nachrüstung 
— Drucksachen 10/53, 10/249 — 
in Verbindung mit 
Beratung der Großen Anfrage des Abge-
ordneten Bastian und der Fraktion DIE 
GRÜNEN 
Pershing II und „Kleine Interkontinental-
rakete" 
— Drucksachen 10/138, 10/250 — 
Genscher, Bundesminister BMA . . . . 1573 B 
Dr. Ehmke (Bonn) SPD 	  1579 B 
Dr. Marx CDU/CSU  1589 B 
Bastian GRÜNE 	  1594A 
Frau Dr. Hamm-Brücher FDP 	 1597 B 
Dr. Wörner, Bundesminister BMVg . . 	 1600 B 
Voigt (Frankfurt) SPD 	  1610 D 
Frau Kelly GRÜNE  1614 A 
Dr. Scheer SPD 	  1616C 
Mischnick FDP  1618 D 
Nächste Sitzung 	  1620 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 1621* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  1621* C 
Anlage 3 
Schwierigkeiten von Volksdeutschen bei 
der Aussiedlung aus der Tschechoslowa-
kei; Sanktionen gegen ausreisewillige 
Volksdeutsche in Rumänien; Vereinbarkeit 
mit den Ergebnissen der KSZE 
MdlAnfr 10, 11 09.09.83 Drs 10/377 
Dr. Hupka CDU/CSU 
SchrAntw StMin Möllemann AA . . . . 1622* D 
Anlage 4 
Nachweis ausreichender Deutschkennt-
nisse durch Ausländer als Voraussetzung 
für eine Aufenthaltserlaubnis 
MdlAnfr 15 09.09.83 Drs 10/377 
Nagel SPD 
SchrAntw PStSekr Spranger BMI 	. . . 1622* D 
II 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Anlage 5 
Bildung von PCB bei industriell genutzten 
chemischen Reaktionen; Forschungsauf-
träge des Bundes in dieser Beziehung 
MdlAnfr 16, 17 09.09.83 Drs 10/377 
Catenhusen SPD 
SchrAntw PStSekr Spranger BMI . . . 1623*A 
Anlage 6 
Überprüfung der Finanz- und der Sparpoli-
tik der Bundesregierung hinsichtlich einer 
Verminderung der Arbeitslosigkeit 
MdlAnfr 18 09.09.83 Drs 10/377 
Wolfram (Recklinghausen) SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Häfele BMF . . . 1623* B 
Anlage 7 
Ausbau des Hubschrauberlandeplatzes 
Fulda/Sickels 
MdlAnfr 25, 26 09.09.83 Drs 10/377 
Frau Dr. Czempiel SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Häfele BMF . . . 1623* C 
Anlage 8 
Einstellung der nächtlichen Schießübun-
gen auf dem amerikanischen Truppen-
übungsplatz Wildflecken 
MdlAnfr 28 09.09.83 Drs 10/377 
Dr. Klejdzinski SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Häfele BMF . . . 1624*A 
Anlage 9 
Unterrichtung der US-Streitkräfte über die 
geographische Situation der Bundesrepu-
blik Deutschland bei der Errichtung von 
Militäranlagen 
MdlAnfr 29 09.09.83 Drs 10/377 
Kolbow SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Häfele BMF . . . 1624* B 
Anlage 10 
Finanzielle und agrarpolitische Folgen bei 
Zahlungsunfähigkeit der EG, insbesondere 
für die Bundesrepublik Deutschland 
MdlAnfr 30, 31 09.09.83 Drs 10/377 
Müller (Schweinfurt) SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Häfele BMF . . . 1624* B  
Anlage 11 
Entscheidung des Bundeswirtschaftsmi-
nisteriums hinsichtlich einer Zechenstill-
legung im Saarland 
MdlAnfr 32 09.09.83 Drs 10/377 
Brück SPD 
SchrAntw PStSekr Grüner BMWi . . . . 1624* D 
Anlage 12 
Auffassung des Rheinisch-Westfälischen 
Instituts für Wirtschaftsforschung hin-
sichtlich der Auswirkungen der Ölkrisen 
auf den Arbeitsmarkt 
MdlAnfr 33 09.09.83 Drs 10/377 
Wolfram (Recklinghausen) SPD 
SchrAntw PStSekr Grüner BMWi . . . . 1625* A 
Anlage 13 
Wettbewerbsnachteile durch das Nord-
Süd-Gefälle der Energiepreise; Höhe der 
Energiepreise 1962 und 1982 
MdlAnfr 34, 35 09.09.83 Drs 10/377 
Eylmann CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Grüner BMWi . . . . 1625*C 
Anlage 14 
Verlängerung der Frist für die Einführung 
der verbrauchsabhängigen Heizkostenab-
rechnung zur Verbesserung des Marktes 
für elektronische Ablesegeräte 
MdlAnfr 36, 37 09.09.83 Drs 10/377 
Meininghaus SPD 
SchrAntw PStSekr Grüner BMWi . . . . 1625* D 
Anlage 15 
Sonderprogramme der Bundesregierung 
für die Werftindustrie 
MdlAnfr 38, 39 09.09.83 Drs 10/377 
Stutzer CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Grüner BMWi . . . . 1626* B 
Anlage 16 
Neubau des Postamtes Bad Hersfeld 
MdlAnfr 62 09.09.83 Drs 10/377 
Dr. Enders SPD 
SchrAntw PStSekr Rawe BMP 	 1627* A 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1573 
23. Sitzung 
Bonn, den 16. September 1983 
Beginn: 9.00 Uhr 
Präsident Dr. Barzel: Die Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, ich rufe die Tagesord-
nungspunkte 31 und 32 auf: 
31. Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung über den Abschluß und die Ergebnisse 
der KSZE-Folgekonferenz in Madrid sowie 
über den Stand der Bemühungen um Abrü-
stung und Rüstungskontrolle 
32. a) Beratung der Großen Anfrage des Abge-
ordneten Bastian und der Fraktion DIE 
GRÜNEN 
NATO-Nachrüstung 
— Drucksachen 10/53, 10/249 — 
b) Beratung der Großen Anfrage des Abge-
ordneten Bastian und der Fraktion DIE 
GRÜNEN 
Pershing II und „Kleine Interkontinen-
talrakete" 
— Drucksachen 10/138, 10/250 — 
Interfraktionell ist vereinbart, die Tagesord-
nungspunkte 31 und 32 in verbundener Beratung zu 
behandeln und eine Beratungszeit von vier Stunden 
vorzusehen. Sind Sie damit einverstanden? — Das 
Wort wird nicht gewünscht. Ich sehe keinen Wider-
spruch. Dann ist so beschlossen. 
Das Wort zur Abgabe einer Erklärung der Bun-
desregierung hat der Bundesminister des Auswärti-
gen. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen! Meine 
Herren! Ich begrüße die Gelegenheit, dem Deut-
schen Bundestag heute über den Abschluß und die 
Ergebnisse der KSZE-Nachfolgekonferenz von 
Madrid und über den Stand der Bemühungen um 
Abrüstung und Rüstungskontrolle berichten zu 
können. 
Die KSZE-Nachfolgekonferenz konnte am ver-
gangenen Freitag erfolgreich abgeschlossen wer-
den. Die Verhandlungen über nukleare Mittelstrek-
kenwaffen in Genf werden seit dem 6. September  
fortgesetzt. Am 21. September werden die MBFR-
Verhandlungen in Wien wieder aufgenommen, und 
am 20. September beginnt die 38. Generalversamm-
lung der Vereinten Nationen, auf der Abrüstungs-
fragen eine wichtige Rolle spielen werden. Am 
6. Oktober schließlich beginnt die neue Runde ame-
rikanisch-sowjetischer Verhandlungen über die Re-
duzierung interkontinentalstrategischer Waffen. 
Noch während diese Verhandlungen laufen, wird 
ein weiteres Forum der Abrüstungsverhandlungen 
eröffnet. Am 25. Oktober beginnt die Vorbereitungs-
sitzung für die Konferenz für Abrüstung in Europa, 
die dann im Januar 1984 in Stockholm förmlich 
zusammentreten wird. 
Diese Aufzählung, meine Damen und Herren, 
zeigt die außerordentliche Dichte der Verhandlun-
gen über Sicherheitsfragen zwischen West und Ost, 
aber auch weltweit. Wir werden diese wichtigen In-
strumente der Friedenssicherung in unser aller In-
teresse intensiv nutzen. Unser Ziel ist es, das für 
Sicherheit und Frieden unverzichtbare Gleichge-
wicht auf einem möglichst niedrigen Niveau der 
Rüstungen herzustellen und zu stabilisieren. 
Wir stehen noch immer im Banne des Entsetzens 
über den unentschuldbaren Abschuß eines koreani-
schen Passagierflugzeuges durch eine sowjetische 
Militärmaschine und der unverständlichen Recht-
fertigungsversuche durch die sowjetische Regie-
rung. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Die Entschlossenheit des Westens — ungeachtet 
der Belastung der internationalen Lage durch die-
sen Zwischenfall —, den Abrüstungsdialog fortzu-
setzen, ist Ausdruck unserer Verantwortung für den 
Weltfrieden. Sie ist Ausdruck und Beweis unseres 
aufrichtigen Willens, Abrüstungsverhandlungen 
ernsthaft und nachdrücklich zu führen. 
Abrüstung liegt im Interesse aller Menschen: in 
West und Ost, in Nord und Süd. Rüstungskontroll-
bemühungen sind kein Geschenk der einen Seite 
an die andere. Daß Zorn und Empörung westlichen 
Verhandlungswillen nicht beeinträchtigen, beweist 
Besonnenheit und Mäßigung. Dieser Wille zur Fort-
setzung unserer Friedenspolitik ist unsere Haltung, 
die Haltung der Bundesrepublik Deutschland. Sie 
ist die Haltung unserer Verbündeten in Europa, und 
1574 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Bundesminister Genscher 
sie ist die Haltung unserer Verbündeten in den Ver-
einigten Staaten. Das ist die Antwort auch auf die 
in jüngster Zeit wiederholten Beleidigungen der 
USA, ihrer Soldaten und des amerikanischen Präsi-
denten, die klar und vernehmbar zurückzuweisen 
die Aufgabe aller politisch Verantwortlichen in un-
serem Lande ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Bundesregierung hat dem Deutschen Bun-
destag den 2. Bericht über den Stand der Bemühun-
gen um Rüstungskontrolle und Abrüstung sowie 
der Veränderungen im militärischen Kräfteverhält-
nis vorgelegt. Dieser Bericht behandelt die seit dem 
Abschluß des ersten Berichts von Juni 1982 einge-
tretene Entwicklung im Bereich der Abrüstung und 
der Rüstungskontrolle bis Mitte Juni 1983. Dabei 
geht der Bericht von einer Darstellung der Grundla-
gen unserer Sicherheitspolitik aus, für die Abrü-
stung und Rüstungskontrolle ebenso wie Verteidi-
gung und Abschreckung integrale Bestandteile dar-
stellen. 
Der Bericht macht die Vielfalt der Bemühungen 
und die Herstellung eines stabilen Gleichgewichts 
auf möglichst niedrigem Niveau deutlich. Er be-
schränkt sich dabei nicht auf die Dimension der 
West-Ost-Beziehungen. Die Bundesregierung warnt 
davor, die aktuelle sicherheitspolitische Diskussion 
auf die Probleme zwischen West und Ost oder gar 
auf das Problem der Mittelstreckensysteme zu ver-
engen. Angesichts der wachsenden gegenseitigen 
Abhängigkeit aller Regionen, angesichts einer im-
mer stärkeren Aufrüstung in den Staaten der Drit-
ten Welt wollen wir den weltweiten sicherheitspoli-
tischen Dialog verstärken und im Rahmen der Ver-
einten Nationen und der Genfer Abrüstungskonfe-
renz darauf drängen, daß Frieden und Sicherheit 
weltweit mit weniger Waffen gewährleistet wer-
den. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
In der letzten Woche haben die Teilnehmerstaa-
ten der KSZE auf der Ebene der Außenminister das 
Folgetreffen in Madrid nach dreijähriger Dauer ab-
geschlossen. Die Konferenz war von schweren Bela-
stungen der internationalen Beziehungen begleitet, 
und sie war durch diese Belastungen wiederholt ge-
fährdet. Sie hat trotz Afghanistan 1980 begonnen. 
Sie ist Anfang 1982 trotz Polen fortgesetzt und jetzt 
trotz der Flugzeugtragödie im Fernen Osten mit der 
Annahme eines Schlußdokuments beendet worden. 
Wir haben Anlaß zu der Feststellung: Keine die-
ser Belastungen der Madrider Konferenz hatte ihre 
Ursache im Verhalten eines westlichen Staates. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Aus dem Zusammentreffen dieser Ereignisse und 
Entwicklungen ergibt sich zweierlei: 
Erstens. In dem Bemühen um wirkliche Entspan-
nung, umfassende Vertrauensbildung und Sicher-
heit im West-Ost-Verhältnis liegt noch ein weiter 
Weg vor uns. Wir müssen uns nüchtern darauf 
einstellen, daß die Sowjetunion — und zwar nicht 
nur durch ihre Raketenvorrüstung — ihre Sicher-
heitsinteressen weiterhin zu Lasten anderer Län-
der definiert. Aber gerade wegen der internationa-
len Hochrüstung ist Mäßigung bei der Wahrung der 
eigenen Interessen auf allen Seiten notwendig. 
Das Prinzip des Gewaltverzichts, zu dem sich alle 
bekennen, wird in der Praxis gerade von denjeni-
gen nicht befolgt, die es am lautesten propagieren. 
(Zurufe von der CDU/CSU: So ist es!) 
Deshalb wird eine erneute Bekräftigung des Ver-
zichts auf Gewalt nur dann einen Sinn machen, 
wenn er bestehende Gewalt tatsächlich beendet 
und neue Gewalt tatsächlich ausschließt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es hat Afghanistan nichts genutzt, daß es keinem 
Bündnis angehörte und frei von nuklearen Waffen 
war. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Es ist deshalb eine Illusion, anzunehmen, der ein-
seitige Verzicht auf Waffen oder der Austritt aus 
einem Bündnis könne den Frieden sicherer machen 
und das menschliche Leben besser schützen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wer einseitige Abrüstung fordert, gefährdet un-
sere Sicherheit. Er verzichtet auch auf die Wirkung 
des Dialogs, auf die Möglichkeit ernsthaften Ver-
handeln. Er verzichtet auf die Aussicht, völkerrecht-
lich verbindliche Absprachen im sicherheitspoliti-
schen Bereich zu erzielen. 
Unsere Mitgliedschaft im westlichen Bündnis ist 
mehr als Sicherheitspolitik nur für die Bundesrepu-
blik Deutschland. Sie ist ein Beitrag zur Stabilität 
in ganz Europa. Eine Bundesrepublik Deutschland, 
die ihre Verpflichtungen, welche sie im Bündnis 
übernommen hat, mißachtet, die dann den Weg aus 
dem Bündnis beschreiten und schließlich auf ihre 
Neutralisierung hinarbeiten würde, müßte in der 
Selbstisolierung enden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Sie wäre nicht länger ein Faktor der Stabilität in 
Europa. Sie wäre nicht länger in der Lage, die natio-
nalen Interessen unseres Volkes wahrzunehmen. 
Sie würde selbst zum Spielball des fortbestehenden 
West-Ost-Gegensatzes. Sie würde durch ihr Verhal-
ten zusätzliche Rivalität in Europa schaffen. Um es 
ganz klar und unmißverständlich zu sagen: Wer den 
Austritt aus der NATO wagen will, der riskiert Si-
cherheit und Frieden in Europa. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Angst ist ein schlechter und Leichtgläubigkeit ein 
gefährlicher Ratgeber. Ohne Bündnis und ohne 
westliche Verteidigungsbereitschaft gäbe es nicht 
nur keine Sicherheit, es hätte auch weder die 
Schlußakte von Helsinki noch die Konferenz von 
Madrid gegeben. Die feste Einbindung der Bundes-
republik Deutschland in das Atlantische Bündnis 
und in die Europäische Gemeinschaft, die Freund-
schaft und Partnerschaft mit den USA, die Ent-
schlossenheit, die eigene Sicherheit zu gewährlei-
sten, bleiben die Voraussetzungen für eine Politik 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1575 
Bundesminister Genscher 
des Dialogs, der Entspannung und der Zusammen-
arbeit zwischen West und Ost. 
Zweitens. Gerade in schwierigen Zeiten ist es not-
wendig und möglich, den Dialog zwischen West und 
Ost zu führen und Ausgleich und Verständigung zu 
suchen. Madrid ist in der konfliktbeladenen Zeit 
das einzige Forum gewesen, auf dem alle europäi-
schen sowie die beiden nordamerikanischen Staa-
ten in ständigem Gespräch miteinander stehen. 
Der Faden ist nicht abgerissen. Es wurde ein 
Netzwerk geschaffen, das trotz aller Unvollkom-
menheiten und trotz der Rückschläge tragfähig ge-
nug war, um auch starken Belastungen standzuhal-
ten. Der KSZE-Prozeß stellt ein Sicherheitsinstru-
ment dar, das in Krisenzeiten ein Abrutschen des 
West-Ost-Verhältnisses unter eine kritische 
Schwelle verhüten kann, wenn alle Seiten das wol-
len. 
Madrid hat dazu beigetragen, daß Türen offen 
blieben. Das Folgetreffen war ein Begegnungsort. 
Das Zustandekommen des Schlußdokuments hat 
bewiesen, daß es trotz bestehender Spannungen 
möglich ist, zu substantiellen Vereinbarungen zwi-
schen West und Ost zu kommen. 
Die Bundesrepublik Deutschland hat einen wich-
tigen Beitrag zum Erfolg von Madrid leisten kön-
nen. Sie konnte das, weil sie stets für die Einheit 
und Solidarität des Westens und gleichzeitig für 
Verhandlungen, für Verständigung und Mäßigung 
eingetreten ist. Mit dem Abschließenden Dokument 
der Konferenz ist ein Ergebnis erreicht worden, das 
maßgeblich auf westlichen Initiativen beruht und 
das deutlich von westlichen Wertvorstellungen ge-
prägt ist. 
Es kommt nun darauf an, den Fortschritt zu si-
chern, den das Madrider Schlußdokument für das 
West-Ost-Verhältnis bedeutet, durch die Verwirkli-
chung der Schlußakte von Helsinki ebenso wie 
durch die volle und sofortige Anwendung des Ma-
drider Schlußdokuments. 
Wir werden darauf drängen, daß die in Madrid 
übernommenen Verpflichtungen nicht tote Buch-
staben bleiben. Die Menschen im geteilten Europa 
müssen das in Madrid Vereinbarte in ihrem tägli-
chen Leben erfahren können. Nur so kann der 
KSZE-Prozeß glaubwürdig bleiben. 
Das Madrider Ergebnis enthält Verbesserungen 
im Verfahren zur Familienzusammenführung, un-
ter anderem die Bestimmung, daß die Entscheidung 
über Anträge grundsätzlich innerhalb von sechs 
Monaten erfolgen soll — wer die jahrelange Bela-
stung von Antragstellern kennt, weiß, was die Ein-
haltung dieser Zusage bedeuten kann —, daß die 
Antragsprozeduren bekanntgemacht werden, und 
schließlich, daß die Gebühren gesenkt werden und 
daß auch eine erneute Antragstellung möglich ist. 
Zum ersten Mal konnte eine Zusage des ungehin-
derten Zugangs zu den diplomatischen und anderen 
amtlichen Vertretungen erreicht werden. Konkrete 
Verpflichtungen über die Stellung der Kirchen und 
die Kontaktmöglichkeiten von Religionsgemein-
schaften können deren Arbeitsbedingungen in Mit-
tel- und Osteuropa verbessern. Die Veröffentli-
chung des Schlußdokuments ist zugesagt. So wird 
freiheitliches Gedankengut, so werden namentlich 
die Bekräftigung des Menschenrechtsprinzips und 
erstmalig im KSZE-Rahmen die Aussagen zur Stel-
lung der Gewerkschaften nach Mittel- und Osteu-
ropa gebracht. Wir werden sorgfältig beobachten, 
wie diese Beschlüsse in die Praxis der Teilnehmer-
staaten Eingang finden. 
Im Rahmen unseres Dialogs mit den Staaten des 
Warschauer Pakts wird die Verwirklichung der Be-
schlüsse von Madrid in Zukunft eine bedeutsame 
Rolle spielen. Alle Teilnehmerstaaten sind aufgefor-
dert, konstruktiv an dem für Mai 1985 in Ottawa 
vereinbarten Expertentreffen über Menschenrechte 
und an dem Expertentreffen über menschliche 
Kontakte 1986 in Bern mitzuwirken. Dort werden 
wir auf weitere Fortschritte zur Förderung der 
Menschenrechte dringen. 
Menschenrechte, Selbstbestimmungsrecht und 
Frieden gehören zusammen. Darum habe ich in 
Madrid namens der Bundesregierung festgestellt: 
„Wirklichen Fortschritt zu einer dauerhaften Frie-
densordnung in Europa kann es nur geben, wenn 
die Rechte des einzelnen und das Selbstbestim-
mungsrecht der Völker überall in Europa geachtet 
werden." Es geht jetzt darum, die positiven Impulse 
von Madrid zur Leitlinie der internationalen Ent-
wicklung zu machen und damit auch den Schaden, 
der aus dem Gewaltakt gegen die koreanische Ver-
kehrsmaschine erwachsen ist, zu begrenzen. 
Diese Schadensbegrenzung ist aber zuallererst 
eine Verpflichtung und eine Verantwortlichkeit der 
Sowjetunion. Die sowjetische Führung schuldet der 
Welt volle Aufklärung und Rechenschaft. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Wir unterstützen die koreanische Forderung nach 
Schadensersatz und Bestrafung der Schuldigen. 
Auf der Tagung der ICAO in Montreal sollten sich 
alle Staaten, auch die Sowjetunion, in rechtlich ver-
bindlicher Form dazu verpflichten, daß sie unter 
keinen Umständen in Friedenszeiten militärische 
Gewalt gegen ein ziviles Passagierflugzeug einset-
zen. Eine Zustimmung der Sowjetunion zu dieser 
Forderung würde nicht nur die internationale Zu-
sammenarbeit stärken, sie gäbe auch ein positives 
Zeichen für die Fähigkeit, aus schmerzlichen Erfah-
rungen konstruktive Konsequenzen zu ziehen. Das 
wäre gleichzeitig ein Erfolg der Politik des Aus-
gleichs und des Dialogs, von deren Notwendigkeit 
wir überzeugt sind und an der wir trotz des tragi-
schen Vorfalles festhalten. 
Unsere Politik, wie sie bei dem Besuch im Juli 
dieses Jahres in Moskau erläutert wurde, bleibt un-
verändert. Wir sind entschlossen, die  deutsch-so-
wjetischen Beziehungen, wo immer das möglich ist, 
voranzubringen. Unser Wunsch nach konstruktiven 
und stabilen Beziehungen mit der Sowjetunion ist 
langfristig angelegt. Wir berücksichtigen dabei die 
Lehren der Geschichte. Beiden Völkern hat die 
Nachbarschaft auf demselben Kontinent die Not- 
1576 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Bundesminister Genscher 
wendigkeit eines friedlichen und gedeihlichen Zu-
sammenlebens vorgezeichnet. 
Die geschlossenen Verträge sind ein solides Fun-
dament für die deutsch-sowjetischen Beziehungen. 
Wir werden, soweit das an uns liegt, uns weiter 
bemühen, die Verträge mit Leben zu erfüllen. Beide 
Seiten müssen sich auch bemühen, durch verant-
wortliche Beiträge zu einer positiven Entwicklung 
des West-Ost-Verhältnisses die Rahmenbedingun-
gen für die bilateralen Beziehungen günstig zu be-
einflussen. 
Abrüstungs- und Rüstungskontrollverhandlun-
gen bedürfen, wenn sie zu dauerhaften Ergebnissen 
führen sollen, der Einbettung in ein Geflecht politi-
scher Gesamtbeziehungen, die vom Willen zu kon-
struktiver Zusammenarbeit bestimmt werden. Wir 
nutzen unseren Einfluß im Bündnis und in der Eu-
ropäischen Gemeinschaft, um in diesem Sinne das 
West-Ost-Verhältnis zu fördern. Doch wir tun das 
nicht als Einzelgänger zwischen West und Ost, als 
Wanderer zwischen den Welten, wir tun das als ver-
läßlicher und aktiver Partner im westlichen Bünd-
nis und in der Europäischen Gemeinschaft. 
Dieser klare Standpunkt und Standort hat es uns 
in den letzten Monaten ermöglicht, zahlreiche of-
fene Gespräche mit den Führungen auch der ande-
ren Warschauer Paktstaaten zu führen und damit 
den Willen der Bundesregierung zu Dialog und gu-
ter Zusammenarbeit mit unseren östlichen und süd-
östlichen Nachbarn zu unterstreichen. Diese Kon-
takte haben bestätigt, daß dieses Interesse ein ge-
genseitiges ist. Wir nehmen das Interesse unserer 
Gesprächspartner am Fortgang der Entspannung 
ernst. Sie und wir wissen: Die West-Ost-Beziehun-
gen dürfen sich nicht auf die Raketenfrage verkür-
zen. Die gegenseitigen Interessen sind breiter ange-
legt. Sie reichen weiter in die Zukunft. Jede Verbes-
serung des Klimas zwischen West und Ost verbes-
sert die Chancen für die laufenden Verhandlungen, 
besonders über die Mittelstreckenraketen, die uns 
am meisten berühren. 
Wir bekennen uns in diesem Bemühen um eine 
Verbesserung des West-Ost-Verhältnisses auch zu 
der besonderen Verantwortung, die wir Deutschen 
in beiden Staaten in Deutschland tragen. Unsere 
Politik der Zusammenarbeit ist europäische Frie-
denspolitik. Beide Staaten können durch die Gestal-
tung ihres Verhältnisses zueinander, durch die Ge-
währleistung eines Höchststandards bei der Ver-
wirklichung der Schlußakte von Helsinki und des 
Dokuments von Madrid dazu beitragen, daß von 
deutschem Boden Signale der Vertrauensbildung 
und des Friedens ausgehen. Das ist die geschichtli-
che Aufgabe, die der Verantwortungsgemeinschaft 
aller Deutschen in West und Ost gestellt ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Eines der wichtigsten Ergebnisse von Madrid ist 
die Einberufung einer Konferenz über vertrauens-
und sicherheitsbildende Maßnahmen und Abrü-
stung, die am 17. Januar nächsten Jahres in Stock-
holm zusammentreten wird. Auch dieses Ergebnis 
zeigt, daß alle 35 Teilnehmerstaaten ein Interesse 
daran haben, den Dialog über Sicherheit und Abrü-
stung in Europa fortzusetzen und zu intensivieren. 
Wir erwarten, daß sich dieses Interesse auch in an-
deren West-Ost-Verhandlungen niederschlägt und 
insbesondere positiven Einfluß auf die Gespräche 
in Genf hat. 
Mit der Einberufung der Europäischen Abrü-
stungskonferenz beginnt eine neue und bedeut-
same Etappe des mit der Schlußakte von Helsinki 
eingeleiteten Prozesses des Dialogs und der Zusam-
menarbeit in Europa. Der Rüstungskontrolldialog 
im konventionellen Bereich wird erstmals auf ganz 
Europa ausgeweitet. Die Europäische Abrüstungs-
konferenz ist damit die notwendige und sinnvolle 
Ergänzung der auf Mitteleuropa begrenzten MBFR-
Verhandlungen in Wien. Diese Europäische Abrü-
stungskonferenz schafft neue rüstungskontrollpoli-
tische Rahmenbedingungen, die es zu nutzen gilt. 
Friedenssicherung in Europa erfordert auch, daß 
die Gefahren der militärischen und politischen De-
stabilisierung eingedämmt werden, und zwar die 
Gefahren, die von dem bestehenden Ungleichge-
wicht der konventionellen Streitkräfte in Europa 
ausgehen. Es kann nicht oft genug die Warnung vor 
einer Unterschätzung auch der Gefahren eines kon-
ventionellen, eines ohne Atomwaffen geführten 
Krieges wiederholt werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ein solcher Krieg wäre angesichts der technischen 
Entwicklung tausendmal schrecklicher als es der 
Zweite Weltkrieg war. Wird die Europäische Abrü-
stungskonferenz zu einem Erfolg, so eröffnen sich 
neue Perspektiven für die konventionelle und für 
die nukleare Abrüstung. 
Neben der Europäischen Abrüstungskonferenz 
werden die Wiener Verhandlungen vom Bündnis 
aktiv weitergeführt. Sie haben auf ein enges Gebiet 
bezogene, aber wesentliche Aufgaben. Nach Ein-
schätzung der Bundesregierung ist in Wien gerade 
jetzt Spielraum für eine Bewegung in den Verhand-
lungen gegeben. Die Sachprobleme sind hinrei-
chend definiert. Fortschritte sind möglich, wenn die 
östliche Seite in den offenen Kernfragen, insbeson-
dere dem Fragenkomplex Streitkräftedaten und 
Nachprüfbarkeit von Reduzierungsvereinbarungen, 
ernsthaft verhandlungsbereit ist. Wir sind dazu be-
reit. 
Vor diesem Hintergrund wird es die Aufgabe der 
jetzt vereinbarten ersten Konferenzphase der Abrü-
stungskonferenz sein, vertrauens- und sicherheits-
bildende Maßnahmen zu vereinbaren, die militä-
risch bedeutsam, politisch verbindlich, angemessen 
nachprüfbar und in ganz Europa anwendbar sein 
werden. Diese Maßnahmen sollen ein höheres Maß 
an militärischer Transparenz und Berechenbarkeit 
schaffen. Sie sollen insbesondere die Gefahr von 
Überraschungsangriffen vermindern. 
Ein Ergebnis der ersten Konferenzphase wäre 
damit in sich ein wichtiger Beitrag zur Stabilisie-
rung der militärischen Lage in Europa. Die so zu 
erzielende größere militärische Berechenbarkeit 
kann übertriebene Bedrohungsängste abbauen und 
dazu beitragen, ein rational begründetes Klima ge-
meinsamen Vertrauens zu schaffen, das unabding- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1577 
Bundesminister Genscher 
bare Voraussetzung für konkrete Abrüstungs-
schritte ist. Es ist unser Ziel, bei der europäischen 
Abrüstungskonferenz die Gefahren rücksichtsloser 
Gewaltanwendung durch einen vereinbarten Kodex 
für den Umgang mit militärischer Macht aufzufan-
gen, es ist unser Ziel, Regeln für mehr Transparenz 
und Berechenbarkeit im militärischen Bereich zu 
schaffen, und es ist unser Ziel, den Verzicht auf 
Gewalt und Androhung von Gewalt als Mittel der 
Politik nachprüfbar und damit überhaupt erst 
glaubhaft zu machen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Verhandlung vertrauens- und sicherheitsbil-
dender Maßnahmen für Europa wird damit Gele-
genheit geben, einen Beitrag zur Konkretisierung 
des bestehenden völkerrechtlichen Gewaltverbots 
in der Praxis der Beziehungen aller Teilnehmer-
staaten untereinander zu leisten. Hier wird deut-
lich, daß die politische Bedeutung der europäischen 
Abrüstungskonferenz über den engeren Bereich 
der Rüstungskontrolle hinausgeht. Wir sehen sie 
als wichtigen Schritt in Richtung auf eine auf Zu-
sammenarbeit und Vertrauen gegründete Sicher-
heitsordnung für ganz Europa. Es ist ein ernsthaf-
ter Versuch, auch im Sicherheitsbereich ein beider-
seitiges Interesse an Stabilität und an einem zivili-
sierten Verhältnis herauszuarbeiten und zu kodifi-
zieren. Neben der Festigkeit bei der Erhaltung der 
Verteidigungsfähigkeit muß der Wille zum Dialog 
und zur rüstungskontrollpolitischen Zusammenar-
beit auf allen Ebenen erhalten bleiben. 
Als Teil dieses politischen Gesamtkonzepts, das 
auf Verständigung, Zusammenarbeit und Abrü-
stung auf der Grundlage ausgewogener Verhand-
lungsergebnisse ausgerichtet ist, sind auch die Mit-
telstreckenverhandlungen in Genf zu sehen. Die 
sechste Verhandlungsrunde über Mittelstrecken-
waffen in Genf hat am 6. September 1983 begonnen. 
Es besteht nach westlicher Einschätzung, aber auch 
nach erklärter Auffassung der sowjetischen Füh-
rung die Chance, noch in diesem Jahr zu einer Eini-
gung über die Begrenzung und Reduzierung land-
gestützter Mittelstreckenflugkörper zu kommen. 
Für die westliche Verhandlungsposition gilt: Er-
stens. Wir halten ein Verhandlungsergebnis, durch 
das alle sowjetischen landgestützten Mittelstrek-
kenraketen beseitigt werden, so daß deshalb auch 
keine landgestützten amerikanischen Mittelstrek-
kenraketen aufgestellt werden müssen, unverän-
dert für das beste Ergebnis. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Zweitens. Der Westen ist bereit, jedem anderen Er-
gebnis zuzustimmen, das unter Berücksichtigung 
der Grundsätze von Gleichheit und Parität zwi-
schen den Vereinigten Staaten und der Sowjet-
union die Zahl der schon stationierten sowjetischen 
Raketen vermindert und damit dem Westen die 
Möglichkeit gibt, seine Nachrüstung auf den ent-
sprechenden Umfang zu vermindern. Diese Vermin-
derung würde sich auf die Marschflugkörper und 
die Pershing II beziehen. Wir wollen, daß möglichst 
viele sowjetische Raketen abgebaut und beseitigt 
werden, damit möglichst wenig amerikanische Ra-
keten hier bei uns stationiert werden müssen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Je weniger Raketen auf beiden Seiten, um so bes-
ser, das ist der Sinn unserer Forderung, Gleichge-
wicht auf einem möglichst niedrigen Niveau der 
Rüstungen zu stabilisieren. Hier wie überall gilt für 
uns: Frieden schaffen mit immer weniger Waffen. 
Wer vom Westen mit mahnenden Worten mehr Fle-
xibilität verlangt, soll lieber erkennen: Es gibt 
nichts Flexibleres als den Verzicht auf Raketen auf 
beiden Seiten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aber auch einen halben Schritt in die richtige 
Richtung zu tun ist der Sinn des westlichen Vor-
schlages für ein Zwischenergebnis, den Präsident 
Reagan am 30. März dieses Jahres bekanntgegeben 
hat. Botschafter Nitze hat diesen Vorschlag am Ver-
handlungstisch im einzelnen erläutert. Er hat einen 
Vertragsentwurf vorgelegt und der sowjetischen 
Seite verschiedene Lösungsmöglichkeiten vorge-
schlagen, aber mit dem klaren Ziel — ich wieder-
hole es noch einmal —: Je weniger Mittelstrecken-
raketen auf beiden Seiten, desto besser. Diese Posi-
tion ist flexibel und kompromißfähig. Leider hat die 
sowjetische Seite bisher keine Bereitschaft gezeigt, 
diesen Weg mit uns zu gehen. 
Der westliche Vorschlag für ein Zwischenergeb-
nis ist wie der von uns vorgeschlagene und nach 
wie vor gewollte gänzliche Verzicht auf sowjetische 
und amerikanische landgestützte Mittelstreckenra-
keten und wie übrigens auch der Doppelbeschluß 
vom 12. Dezember 1979 das Ergebnis intensiver 
Konsultationen im Bündnis. Die europäischen 
Bündnispartner sitzen zwar nicht am Verhand-
lungstisch, sie begleiten aber die Verhandlungen 
und leisten ihren Beitrag zur Entwicklung der west-
lichen Verhandlungsposition. Das gilt auch für die 
laufenden Erörterungen über neue westliche Initia-
tiven, die im Rahmen des Konzepts des NATO-Dop-
pelbeschlusses die Vorschläge für ein Zwischenab-
kommen weiter vertiefen und konkretisieren sollen, 
um Fortschritte bei den Verhandlungen zu errei-
chen. 
Drittens. Wir halten es für notwendig, daß getrof-
fene Vereinbarungen auch verläßlich nachgeprüft 
werden können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wer nichts zu verbergen hat, kann dieser Forde-
rung zustimmen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wer sie ablehnt, setzt sich dem Verdacht aus, daß er 
etwas verbergen will. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir bedauern, daß die Sowjetunion auf den ameri-
kanischen Vorschlag bisher nicht eingegangen ist, 
der das Ziel verfolgt, diese wichtige Frage der 
Nachprüfbarkeit getroffener Vereinbarungen paral-
lel zu den Verhandlungen über Reduzierungsmaß-
nahmen zu klären, damit eine Verzögerung des Ver- 
1578 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Bundesminister Genscher 
handlungsabschlusses durch diese Frage vermie-
den werden kann. 
Viertens. Die Bündnispartner sind bereit, alle so-
wjetischen Vorschläge ernsthaft darauf zu prüfen, 
ob sie geeignet sind, zu wirklicher und nicht nur zu 
einseitiger Abrüstung zu kommen. Wirksam wer-
den können Vorschläge nur, wenn sie am Verhand-
lungstisch in Genf gemacht werden. Dies gilt auch 
für die positiven Elemente in der jüngsten Erklä-
rung von Generalsekretär Andropow und in ande-
ren Stellungnahmen. Ein Ergebnis der Verhandlun-
gen hängt jetzt vom Verhalten der Sowjetunion ab. 
Sie hat den Schlüssel für den Erfolg der Verhand-
lungen in der Hand. 
Wer der eigenen Regierung, wer dem westlichen 
Bündnis mangelnde Flexibilität vorwirft, muß sa-
gen, in welcher Richtung er Flexibilität haben 
möchte. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Einseitiger Verzicht oder Hinnahme sowjetischer 
Überlegenheit, z. B. durch Berücksichtigung der 
französischen und britischen Systeme im Rahmen 
der Verhandlungen über die Mittelstreckenraketen, 
das wäre nicht Flexibilität im Rahmen des NATO-
Doppelbeschlusses, das wäre Aussteigen aus die-
sem Beschluß und damit Gefährdung unserer Si-
cherheit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es ist doch vor allem die sowjetische Forderung 
nach Anrechnung britischer und französischer Sy-
steme, 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Die nachgescho
-
bene Forderung!) 
durch die die Verhandlungen derzeit blockiert wer-
den. Die Bundesregierung wiederholt ihren Appell 
an die Sowjetunion, diese Forderungen aufzugeben 
und damit den Weg für eine Einigung freizuma-
chen. Diese Systeme gehören nicht in den Zusam-
menhang der Mittelstreckenraketen-Verhandlun-
gen. Dies wurde von sowjetischer Seite noch 1980 in 
Moskau gegenüber der Bundesregierung bestätigt. 
Das sowjetische Verlangen nach Anrechnung die-
ser Systeme bei diesen Verhandlungen berührt die 
Interessen des Westens in seiner Gesamtheit, aber 
auch deutsche und europäische Interessen. Ich erin-
nere an die eindrucksvollen Ausführungen, die Prä-
sident Mitterrand am 20. Januar 1983 vor diesem 
Hohen Hause gemacht hat. 
Die Sowjetunion unternimmt in dieser Phase der 
Verhandlungen mit der Forderung nach Berück-
sichtigung der britischen und französischen Sy-
steme den Versuch, sich ihre Monopolstellung bei 
den Mittelstreckenraketen vertraglich bestätigen 
zu lassen. Je schneller die Sowjetunion diesen Ver-
such fallenläßt, um so früher wird ein konkretes 
Verhandlungsergebnis möglich sein, das den Inter-
essen beider Seiten Rechnung trägt. 
In den bisherigen Verhandlungen wurde die an-
stehende Materie gründlich aufbereitet. Die zu lö-
senden Probleme sind identifiziert, ihre Zahl ist be-
grenzt. Das Bündnis will ein Verhandlungsergebnis 
noch in diesem Jahr. Ich muß dazu mit aller Klar-
heit feststellen: die Chance der Einigung würde ver-
tan werden, sollte die Sowjetunion dem Irrtum er-
liegen, der Westen habe nur den einen Teil des Dop-
pelbeschlusses ernst gemeint und nicht auch die 
Entschlossenheit zur Nachrüstung bei Ausbleiben 
eines konkreten Verhandlungsergebnisses. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, hier bei uns in der 
Bundesrepublik Deutschland muß jedem, der politi-
sche Verantwortung trägt, bewußt sein: Wer diese 
Entschlossenheit des Westens, beide Teile des Dop-
pelbeschlusses gleich ernst zu nehmen, in Zweifel 
zieht, gefährdet einen möglichen Erfolg der Ver-
handlungen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Er mindert das Interesse der Sowjetunion an einem 
konkreten Verhandlungsergebnis. Der auch in der 
Bundesrepublik Deutschland geforderte Aufschub 
des Stationierungsbeginns für den Fall des Ausblei-
bens eines Verhandlungsergebnisses schwächt die 
westliche Verhandlungsposition. Er schadet unse-
ren Bemühungen um einen baldigen Abschluß ei-
ner Vereinbarung. Eine solche Forderung nährt die 
Erwartung der Sowjetunion, die Stationierung auch 
ohne Zugeständnisse am Verhandlungstisch ver-
hindern zu können. 
(Zurufe von der CDU/CSU: So ist es!) 
Meine Damen und Herren, wer aber sogar jede 
westliche Nachrüstung bedingungslos ablehnt, der 
zerstört die Möglichkeit, die auf uns gerichtete Be-
drohung mit sowjetischen Mittelstreckenraketen 
abzubauen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Er handelt gegen die legitimen Sicherheitsinteres-
sen unseres Volkes. 
Heute gilt unverändert, was am 3. Dezember 1981 
im Deutschen Bundestag für die Bundesregierung 
gesagt wurde — ich zitiere —: 
Wenn jedoch Ende 1983 konkrete Ergebnisse 
nicht vorliegen sollten — so habe ich deutlich 
zum Ausdruck gebracht —, würde die Bundes-
regierung, würde jede Bundesregierung die im 
eigenen deutschen Sicherheitsinteresse und 
die im gemeinsamen Sicherheitsinteresse des 
Bündnisses eingegangenen Verpflichtungen 
aus dem Doppelbeschluß einhalten. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: „jede Bundesregie
rung"!) 
Das heißt: die Stationierung würde in dem ge-
planten Umfang erfolgen. 
Das erklärte der damalige Bundeskanzler. Die Bun-
desregierung von heute steht zu dieser Auffassung 
und zu dieser Entscheidung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich stelle fest: Die Entscheidung über die Statio-
nierung wie über den Verhandlungsvorschlag ist 
1979 mit dem Doppelbeschluß gefallen. Nur ein kon-
kretes Verhandlungsergebnis kann die Nachrü-
stung ganz oder teilweise überflüssig machen. Und 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1579 
Bundesminister Genscher 
wir wollen ein solches Verhandlungsergebnis noch 
in diesem Jahr. 
Kommt es nicht zu diesem von uns gewünschten 
Ergebnis, bleibt es bei dem Bündnisbeschluß vom 
Dezember 1979, wonach die Stationierung Ende 
1983 beginnen soll. 
Dabei würde für jeden neuen atomaren Spreng-
kopf ein vorhandener beseitigt. Das Bündnis prüft 
außerdem die Möglichkeit, nach dem im Jahre 1980 
vorgenommenen Abzug von 1 000 atomaren Spreng-
köpfen die Zahl der in Europa stationierten 
Sprengköpfe weiter drastisch herabzusetzen. 
Wir sind entschlossen, auch nach einer möglichen 
Stationierung weiterzuverhandeln, bis es zu einem 
Ergebnis auf möglichst niedrigem Niveau, also mit 
möglichst wenig Raketen auf beiden Seiten kommt. 
Sollte stationiert werden müssen, ist der Westen 
bereit, die stationierten Waffen wieder zu beseiti-
gen, sobald ein Verhandlungsergebnis das zuläßt. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, ich 
fasse zusammen: Die Bemühungen um Rüstungs-
kontrolle und Abrüstung sind wesentliche Bestand-
teile unserer Politik. Die Bundesregierung wird zu 
diesen Bemühungen nach Kräften beitragen. 
Das Netz von Verhandlungen war noch nie enger 
als heute. Vom Abschluß des KSZE-Folgetreffens in 
Madrid sollen neue Impulse für die laufenden Abrü-
stungs- und Rüstungskontrollverhandlungen ausge-
hen. Wir wollen auf der Grundlage der Beschlüsse 
den Prozeß echter Entspannung und Vertrauensbil-
dung durch praktische Zusammenarbeit der Staa-
ten und Völker und durch Verwirklichung der Men-
schenrechte fördern. Wir haben die Chance, in dem 
eingeleiteten Verhandlungsdialog Fortschritte auf 
dem Weg zu konkreten, nachprüfbaren Vereinba-
rungen und damit zu mehr Sicherheit und Stabilität 
mit möglichst wenig Rüstung zu erzielen. 
Die Bundesregierung ist entschlossen, diese 
Chance zu nutzen. Unsere Bemühungen um Abrü-
stung und Rüstungskontrolle werden — das muß 
jeder vor sich selbst verantworten — um so erfolg-
reicher sein, je eindeutiger die Unterstützung die-
ser Politik ist, die j a einmal die Politik des ganzen 
Deutschen Bundestages war. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Marx [CDU/CSU]: Das wollen wir fest-
halten!) 
Jedes Mitglied des Deutschen Bundestages steht 
dabei in seiner ganz persönlichen Verantwortung 
für unser deutsches Volk. Wir werden nach dieser 
Verantwortung handeln. — Ich danke Ihnen. 
(Anhaltender Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Präsident Dr. Barzel: Meine Damen und Herren, 
wird das Wort zur Begründung der Großen Anfrage 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Ehmke. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die sozialdemokratische Bun-
destagsfraktion begrüßt den erfolgreichen Ab-
schluß des Madrider Treffens. Das Konferenzdoku-
ment unterstreicht in eindrucksvoller Weise die 
Notwendigkeit, die Entspannungspolitik in Europa 
fortzuführen, und es bekräftigt den Grundsatz des 
Gewaltverzichts als Kernelement der Entspan-
nungspolitik. 
(Beifall bei der SPD) 
In Madrid sind auch im Vergleich zum Belgrader 
Folgetreffen erhebliche Fortschritte erzielt worden. 
Das gilt für alle drei Körbe. Der Herr Bundesaußen-
minister hat den Inhalt des Dokuments einschließ-
lich der zahlreichen weiterführenden Schritte, die 
vereinbart worden sind, dargestellt. Ich brauche das 
nicht zu wiederholen. 
Wir Sozialdemokraten haben bei Übernahme der 
Oppositionsaufgabe der neuen Bundesregierung zu-
gesichert, daß wir sie überall da unterstützen wer-
den, wo sie die unter sozialdemokratischer Führung 
eingeleitete Entspannungspolitik fortsetzt. Das galt 
für die Madrider Konferenz. Es wird ebenso für den 
weiteren KSZE-Prozeß gelten. 
Die deutsche Politik hat am erfolgreichen Ab-
schluß der Madrider Konferenz großen Anteil. Dazu 
möchten wir der Bundesregierung, besonders dem 
Bundesaußenminister, ebenso gratulieren wie unse-
rer Verhandlungsdelegation und deren Leiter. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP — Berger [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Unser herzlicher Dank gilt auch den neutralen und 
nicht paktgebundenen Staaten, insbesondere der 
Regierung des Gastgeberlandes Spanien, an der 
Spitze dem spanischen Regierungschef, unserem 
Freund Felipe González, 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU) 
der mit seinen Vermittlungsbemühungen ein gutes 
Ende der Konferenz sichergestellt hat. 
Der außenpolitische Sprecher der CSU-Landes-
gruppe, Graf Huyn, teilt die positive Bewertung des 
Madrider Abschlusses durch Bundesregierung und 
sozialdemokratische Opposition offenbar nicht. Er 
hat vor „Illusionen über angeblich Erreichtes" ge-
warnt und erklärt, daß „trotz allen Geredes über 
Entspannung keine Fortschritte gemacht worden" 
seien. 
Nun wird niemand übersehen wollen, daß die 
praktische Wirksamkeit des KSZE-Prozesses nach 
wie vor begrenzt ist. Darüber sollte aber auf der 
anderen Seite niemand übersehen, daß mit diesem 
Prozeß eine tiefe Bewußtseinsänderung verbunden 
ist, die man in den osteuropäischen Ländern heute 
mit Händen greifen kann. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Hartnäckigkeit und Geduld sind Voraussetzung für 
den Erfolg auch der weiteren Arbeit. 
Wir Sozialdemokraten verbuchen es übrigens als 
einen unserer großen Erfolge, die Mehrheit der 
1580 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Unionsparteien von der Richtigkeit, ja von der Not-
wendigkeit dieses Weges überzeugt zu haben. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der SPD: 
Schwer genug!) 
Sie haben 1975 die Schlußakte abgelehnt. In Ihrem 
entsprechenden Antrag hieß es damals u. a. — ich 
darf mit freundlicher Genehmigung des Herrn 
Präsidenten zitieren, so damals Originalton 
CDU/CSU —: 
Die Ergebnisse der KSZE drohen zu Instru-
menten zur Durchsetzung langfristiger sowjeti-
scher Ziele, insbesondere in ganz Deutschland 
zu werden, die elementaren Interessen des We-
stens in Europa zuwiderlaufen. 
Der Kollege Strauß hatte die KSZE, noch bevor sie 
überhaupt begonnen hatte, schlicht als „Kreml-Pro-
jekt" abgetan. Und Kollege Kohl, der sich jetzt als 
Bundeskanzler mit uns über den KSZE-Erfolg in 
Madrid freut, beurteilte das Ergebnis von Helsinki 
im Jahre 1976 mit folgenden Worten: 
Am wenigsten brachte die KSZE den Deut-
schen. Das Klima zwischen den beiden deut-
schen Staaten wird immer frostiger. 
Die DDR gebärdet sich so, als hätte sie die 
Schlußakte von Helsinki nicht unterschrieben. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
In Helsinki hat der Westen nur gegeben, der 
Osten nur genommen. 
(Berger [CDU/CSU]: Richtig!) 
Der Herr Bundeskanzler wird mir sicher darin 
zustimmen, daß seine damaligen Worte heute — 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Das ist bei der 
neuen Regierung besser geworden! In der 
Tat!) 
gerade angesichts der von uns begrüßten Fortset-
zung unserer Deutschlandpolitik durch diese Regie-
rung — besonders überholt wirken. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich bin auch ganz sicher, daß der Staatsminister 
im Auswärtigen Amt, unser verehrter Kollege Alois 
Mertes, heute glücklich wäre, wenn er im Zusam-
menhang mit den Madrider Verhandlungen nicht 
noch im Februar 1982 das Wort von einem „Super
-
Jalta" gebraucht hätte. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Noch besser wäre es gewesen, er hätte es gar nicht 
bedacht. 
Gegenüber allen solchen Befürchtungen können 
wir heute gemeinsam feststellen — der Bundesau-
ßenminister hat das übrigens eben getan — , daß 
das in Madrid Erreichte in hohem Maß die Hand-
schrift des Westens trägt. 
Wir Sozialdemokraten freuen uns über diesen 
Lernprozeß in den Unionsparteien. Wir verbinden 
damit allerdings eine Bitte. Wir sind der Meinung: 
So wie die Dinge nun gelaufen sind, sollten Sie doch 
eigentlich nicht mehr ständig der Versuchung erlie-
gen, uns darüber zu belehren, was — — 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege Dr. Ehmke, er-
lauben Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. Mertes? 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Kollege Mertes, 
darf ich dies gerade zu Ende bringen. — Ich bin der 
Meinung, daß die Kollegen von der Union aufhören 
sollten, die deutschen Sozialdemokraten ständig 
über die Notwendigkeiten deutscher Außenpolitik 
zu belehren. 
(Beifall bei der SPD — Klein [München] 
[CDU/CSU]: Die Sozialdemokraten haben 
es nötig!) 
— Oder, Jonny Klein, wenn ich das etwas salopper 
formulieren darf: Die glückliche Tatsache, daß Sie 
nun endlich die Kurve gekriegt haben, heißt ja noch 
nicht, daß Sie sich jetzt gleich als Bahnmeister auf-
spielen müssen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — Zu
rufe von der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege Dr. Mertes. 
Dr. Mertes (Gerolstein) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Ehmke, teilen Sie die Auffassung der Staaten des 
Atlantischen Bündnisses, daß bei der KSZE das 
grundlegende Problem besteht, daß die Sowjet-
union und ihre Verbündeten hinsichtlich der An-
wendung der Schlußakte eine andere Zielvorstel-
lung haben als der Westen und daß dieser Gegen-
satz der Zielvorstellungen auch in Madrid jahre-
lang zum Ausdruck gekommen ist? Und halten Sie 
es für richtig, daß man in einer Kurzfassung sagen 
kann: Das KSZE-Konzept der Sowjetunion ist die 
Bestätigung von Jalta, und das Konzept des We-
stens ist die Überwindung von Jalta? 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Ich bin der Meinung, daß 
dieser Prozeß überhaupt nicht mit dem Namen 
Jalta in Verbindung gebracht werden sollte. 
(Beifall bei der SPD) 
Und ich bin der Meinung, daß man bei den beste-
henden Meinungsverschiedenheiten, die ich wie Sie 
sehe, die Durchsetzung des eigenen Standpunkts 
nicht fördert, wenn man solche Horrorbilder ge-
braucht, Herr Kollege. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Barzel: Erlauben Sie noch eine Zwi-
schenfrage? 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Ja, bitte. 
Präsident Dr. Barzel: Bitte schön. 
Dr. Me rtes (Gerolstein) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Ehmke, erinnern Sie sich daran, daß Bundeskanz-
ler Schmidt kurz nach der Verhängung des Kriegs-
rechts in Polen Anfang 1982 gesagt hat, man müsse 
doch die machtpolitischen Ergebnisse von Jalta se-
hen, und daß ich ihm erwidert habe, es komme auf 
die Überwindung der seit Jalta eingetretenen men-
schenrechtswidrigen Verhältnisse an? Haben Sie 
nicht bemerkt, daß ich mich bei der Verwendung 
des Wortes „Jalta" auf den früheren Bundeskanzler 
Helmut Schmidt bezogen habe? 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1581 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Kollege Mertes, ich 
komme noch auf das Verhalten einer Großmacht 
zurück, die keinen Fehler zugeben kann. Sie sollten 
der Großmacht in dieser Untugend nicht nachei-
fern. Das Wort, das Sie gebraucht haben, war un-
glücklich. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich halte es im übrigen für bemerkenswert, daß 
der KSZE-Prozeß sich gegenüber der sich so dra-
stisch verschlechternden Atmosphäre zwischen den 
Großmächten als lebens- und widerstandsfähig er-
wiesen hat. Offensichtlich ist der KSZE-Prozeß 
eben doch kein bloßes Schönwetter-Unternehmen. 
Jedenfalls hat er in Madrid in einer sehr düsteren 
Periode einen Lichtblick gegeben. 
Der Abschuß der südkoreanischen Verkehrsma-
schine durch die sowjetische Luftwaffe zeigt gleich-
zeitig, wie schmal der Grat von Sicherheit ist, auf 
dem wir uns bewegen. Trotz der vielen Unklarhei-
ten und Ungereimtheiten im Verhalten der südko-
reanischen Maschine ist der Abschuß unentschuld-
bar. Da sind wir der gleichen Meinung wie die Bun-
desregierung. Wir mißbilligen auch das Verhalten 
der Sowjetunion nach dem Abschuß. Die Unfähig-
keit des Regimes, einen Fehler einzugestehen, ist 
sicher kein Zeichen politischer Stärke. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Auch wir erwarten, daß sich die Sowjetunion end-
lich ohne Ausflüchte zu ihrer Verantwortung be-
kennt, daß sie eine angemessene Entschuldigung 
gegenüber den Opfern findet und daß sie Schaden-
ersatz für die Hinterbliebenen übernimmt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU und der FDP) 
Wir sind dankbar dafür — das möchte ich hier 
noch einmal zum Ausdruck bringen —, daß der 
amerikanische Präsident und die Bundesregierung 
bei klarer Verurteilung des sowjetischen Verhal-
tens maßvoll reagiert haben. Damit ist nicht nur 
Augenmaß, Herr Bundesaußenminister, sondern 
auch die Einsicht deutlich geworden, daß, gerade 
um solche schrecklichen Zwischenfälle in Zukunft 
nach Möglichkeit auszuschließen, der Prozeß der 
Entspannung energisch weitergeführt werden muß 
— wie es in Madrid geschehen ist. 
Wir teilen auch die Meinung des Bundesaußenmi-
nisters, daß sicherheitspolitisch das wichtigste Er-
gebnis von Madrid neben der Bestätigung der Ent-
spannungspolitik und des Gewaltverzichts die Ver-
einbarung einer Konferenz über Vertrauens- und 
sicherheitsbildende Maßnahmen und Abrüstung in 
Europa ist. Der Herr Bundesaußenminister hat die 
Ziele dieser Konferenz dargelegt und hat angekün-
digt, daß sich die Bundesregierung mit einem akti-
ven Beitrag daran beteiligen wird. Herr Bundesau-
ßenminister, gestatten Sie mir dazu ein kritisches 
Wort. 
Die Tatsache, daß die Bundesregierung die Not-
wendigkeit vertrauensbildender Maßnahmen be-
jaht, wird bedeutungslos bleiben, wenn sie nicht 
auch Vorschläge anderer auf diesem Gebiet auf-
greift und diskutiert. Wir würden es z. B. begrüßen,  
wenn der Abzug taktischer Nuklearwaffen der 
NATO aus Europa als vertrauensbildende Maß-
nahme beschleunigt würde, statt nur als flankie-
rende Maßnahme zu einer etwaigen Stationierung 
neuer amerikanischer Mittelstreckensysteme be-
handelt zu werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Oder, um ein weiteres Beispiel zu geben: Hin-
sichtlich des vom Warschauer Pakt vorgeschlage-
nen Gewaltverzichtsvertrages zwischen den Blök
-
ken hat sich die Bundesregierung nur zu einem 
recht gequälten „nein" durchringen können. Und 
dies, obwohl wir doch selbst vorher — es war noch 
die alte Regierung — gefordert haben, der sowjeti-
sche Außenminister solle seine Erklärung auf der 
2. Sondergeneralversammlung der Vereinten Natio-
nen über den Nicht-Ersteinsatz von Nuklearwaffen 
bitte auf konventionelle Waffen ausdehnen. Die An-
regung amerikanischer Experten, auch die NATO 
möge hinsichtlich des Einsatzes von Nuklearwaffen 
eine „no first use"-Erklärung abgeben, hat die Bun-
desregierung ebensowenig diskutiert wie die Vor-
schläge der Palme-Kommission. 
Herr Bundesaußenminister, schon in den Wiener 
MBFR-Verhandlungen sind die Bundesregierung 
und Ihr Amt nicht immer gerade ein die Dinge 
bewegender Faktor gewesen. Nur wenn das in 
Stockholm besser wird, wird die Bundesregierung 
auf die volle Unterstützung der sozialdemokrati-
schen Opposition rechnen können. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Welche Art 
von Bewegung wünschen Sie, Herr Kolle
ge?) 
Im Gegensatz zu der wachsenden Übernahme der 
unter sozialdemokratischer Führung eingeleiteten 
KSZE- und Deutschlandpolitik durch die jetzige 
Bundesregierung werden die Fragen der nuklearen 
Mittelstreckenwaffen und der Genfer Verhandlun-
gen über sie zwischen uns zunehmend kontrovers. 
Ich werde daher heute noch einmal unsere Position 
und die Gründe für unsere Kritik an der Bundesre-
gierung darlegen. 
Trotz der teilweise unflätigen Beschimpfung der 
deutschen Sozialdemokraten durch Mitglieder der 
Rechtskoalition 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— der Herr Bundeskanzler sind dabei auf ein be-
sonders niedriges Niveau heruntergekommen — 
(Zustimmung bei der SPD) 
werde ich das in einem Ton tun, der eine Diskus-
sion ermöglicht. Wir erwarten allerdings auch, daß 
wir von der Bundesregierung, insbesondere vom 
Bundeskanzler, auf unsere Fragen endlich einmal 
konkrete Antworten zu hören bekommen 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
und nicht nur Spruchweisheiten oder Diffamierun-
gen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich beginne mit der Antwort der Bundesregie-
rung auf die Großen Anfragen der kleinsten Frak- 
1582 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Dr. Ehmke (Bonn) 
tion dieses Hauses zu den Themen „NATO-Rü-
stung" und „Pershing II". 
(Schily [GRÜNE]: Wir heißen „Die Grü
-
nen", Herr Ehmke!) 
Ich begrüße es, daß sich die Bundesregierung in 
ihrer Antwort noch einmal zu der 1967 im Harmel-
Bericht niedergelegten gemeinsamen Politik der 
NATO-Partner bekannt hat. Ich muß es bedauern, 
Herr Bundesminister der Verteidigung, daß die 
Bundesregierung die Gelegenheit dieser Großen 
Anfragen, ihrerseits vertrauensbildend zu wirken, 
im wesentlichen ungenutzt gelassen hat. Die teil-
weise oberflächlichen oder gar schnippischen Ant-
worten auf diese ernsten Fragen sind nicht geeig-
net, Sorgen und Mißtrauen auszuräumen. 
(Beifall des Abg. Schily [GRÜNE]) 
Das gilt insbesondere für die Sorge, die Stationie-
rung neuer Mittelstreckensysteme könnte zu einer 
Destabilisierung der Abschreckung und damit zu 
einer Kriseninstabilität beitragen. 
Verehrte Kollegen von der Union, wir sind uns 
doch alle darin einig, daß die Stationierung sowjeti-
scher SS-20-Raketen — das gleiche würde übrigens 
für die Stationierung von sowjetischen Nuklearra-
keten kürzerer Reichweite gelten — erheblich zur 
Destabilisierung der Verhältnisse beigetragen hat. 
(Berger [CDU/CSU]: Und weiter beiträgt!) 
Diese Stationierung war nicht eine vertrauensbil-
dende, sondern eine mißtrauensbildende Maßnah-
me. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Wenn wir uns darin einig sind, sollten wir uns 
aber auch doch darin einig sein, daß wir genauso 
fragen müssen, ob das gleiche nicht auch für die 
Stationierung von Pershing-II-Raketen und 
Marschflugkörpern gilt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ursache und 
Wirkung! — Zuruf des Abg. Dr. Marx 
[CDU/CSU] sowie weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Verehrter Herr Kollege Dregger, wir werden 
nicht dadurch glaubwürdiger und die Regierung 
wird nicht dadurch glaubwürdiger, daß sie diesen 
berechtigten Fragen in der einen oder anderen 
Form ausweicht, statt sie zu beantworten. 
(Beifall bei der SPD — Berger [CDU/CSU]: 
Die Frage wurde seit 1977 gestellt!) 
Mein Kollege Scheer wird darauf noch im einzelnen 
zurückkommen. 
Ich möchte, um keine Mißverständnisse aufkom-
men zu lassen, aus dem sicherheitspolitischen Pa-
pier der SPD-Bundestagsfraktion vom 1. Juni dieses 
Jahres zitieren: 
Die sowjetische Führung muß wissen, daß wir 
die SS-20-Raketen als militärische und politi-
sche Bedrohung ansehen, die nicht hingenom-
men werden kann. 
(Berger [CDU/CSU]: Richtig! — Dr. Marx 
[CDU/CSU]: Was heißt das?) 
Insoweit besteht in diesem Hause sicher weitge-
hende Übereinstimmung. Wir stimmen sicher auch 
darin überein, daß eine Aufstellung neuer amerika-
nischer Mittelstreckensysteme umgekehrt die Be-
drohung der Sowjetunion vergrößern würde. 
Damit ist aber noch nicht die entscheidende 
Frage beantwortet, ob eine solche Stationierung zu-
sätzliche Sicherheit für uns und für ganz Europa 
schaffen würde. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Die Zweifel daran werden immer lauter. Die Bun-
desregierung hat in ihrer Antwort — das muß ich 
leider sagen — nocht nicht einmal einen ernsthaf-
ten Versuch gemacht, sie auszuräumen. 
(Klein [Wichen] [CDU/CSU]: Unglaublich, 
was Sie da sagen! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Auf der anderen Seite ist unbestreibar, daß eine 
Verhandlungslösung, die die nuklearen Mittelstrek-
kensysteme in Europa auf Null oder doch wenig-
stens unter Kontrolle bringen würde, die Sicherheit 
in Europa wesentlich erhöhen würde. Es ist daher 
unverändert die Überzeugung von uns Sozialdemo-
kraten, daß einer Verhandlungslösung in Genf der 
eindeutige Vorrang gegeben werden muß. 
(Beifall bei der SPD — Berger [CDU/CSU]: 
Das ist unstreitig!) 
Ohne daß vorher alle Möglichkeiten einer Verhand-
lungslösung ausgelotet worden sind, dürfen nach 
unserer Überzeugung Gegenmaßnahmen nicht er-
griffen werden. 
Wie steht es denn nun heute um die Genfer Ver-
handlungen und um das Ausloten von Lösungsmög-
lichkeiten? Die schlichte Wahrheit ist: Es steht in 
Genf — allen gelegentlichen gegenteiligen Andeu-
tungen der Bundesregierung zum Trotz — schlecht. 
Nichts könnte das besser belegen als der Umstand, 
(Zuruf des Abg. Dr. Marx [CDU/CSU]) 
daß man in der Bundesregierung nahestehenden 
Medien in diesem Zusammenhang seit einiger Zeit 
von einer Politik der „Schadensbegrenzung" 
spricht. Man geht also in Wirklichkeit nicht nur von 
einem Scheitern der Genfer Verhandlungen aus, 
sondern auch — durchaus zu Recht — davon, daß 
ein solches Scheitern der Bundesrepublik Schaden 
zufügen muß. Die Bundesregierung beschränkt ihre 
Politik dem gegenüber auf den Versuch, diesen 
Schaden nach Möglichkeit, z. B. durch die von mir 
geschilderte aktive KSZE- und Deutschlandpolitik, 
zu begrenzen. Herr Bundesaußenminister, steckt 
aber in diesem Wort „Schadensbegrenzung" nicht 
ein verhandlungspolitischer Offenbarungseid Ihrer 
Regierung? 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU) 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege Ehmke, erlau-
ben Sie eine Frage des Abgeordneten Genscher? 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Sicher. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1583 
Präsident Dr. Barzel: Herr Abgeordneter Gen-
scher, bitte schön. 
Genscher (FDP): Herr Kollege, ist Ihnen nicht be-
wußt, daß ich wiederholt der Auffassung entgegen-
getreten bin, daß der KSZE-Prozeß und unsere an-
deren Bemühungen um Stabilisierung des West-
Ost-Verhältnisses das Ziel der Schadensbegrenzung 
haben, und ist Ihnen nicht bewußt, daß sie vielmehr 
das Ziel haben, die Voraussetzungen für einen Ver-
handlungserfolg in Genf zu verbessern? 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Bundesaußenmini-
ster, ich habe auch nicht von Ihnen gesprochen, 
sondern von der bemerkenswerten Tatsache, daß 
insbesondere die von uns begrüßte deutschlandpoli-
tische Aktivität dieser Regierung in der konservati-
ven Presse seit Wochen unter dem Gesichtspunkt 
der „Schadensbegrenzung" behandelt wird. 
(Berger [CDU/CSU]: Das ist Rabulistik!) 
Wenn Sie sagen, dies soll nicht der Fall sein — in 
Ordnung. Aber ich komme gleich noch zu dem, was 
die Regierung tun müßte, um den Schaden zu ver-
meiden. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Barzel: Erlauben Sie eine zweite 
Zwischenfrage des Abgeordneten Genscher? — 
Herr Abgeordneter Genscher. 
Genscher (FDP): Herr Kollege Ehmke, finden Sie 
nicht, daß unsere Diskussion dann sachlicher sein 
könnte, 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Sie ist 
doch wohl sachlich!) 
wenn wir uns nur das zurechnen, was wir jeweils 
gesagt haben, und nicht das, was andere sagen, von 
denen man meint, sie könnten jemandem naheste-
hen? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Bundesaußenmini-
ster, ich werde, wie ich Ihnen schon gesagt habe, 
gleich noch zu dem kommen, was man Ihnen direkt 
zurechnen kann. Nur bin ich der Meinung, der Um-
stand, daß das Wort „Schadensbegrenzung" auf-
kommt, liegt im Verhalten der Bundesregierung 
selbst begründet, und das möchte ich Ihnen nun 
darlegen. 
Der Doppelbeschluß ist seinerzeit als ein Schritt 
zur Rüstungskontrolle konzipiert worden. Er ist sei-
nerzeit von vielen Seiten sogar als ein kühner 
Schritt auf diesem Gebiet gelobt worden. Zum er-
sten Mal wurden Waffen zur Verhandlung gestellt, 
die noch nicht fertig entwickelt waren. 
In der Reagan-Administration — auch das gehört 
zu einem Gesamtbild, Herr Bundesaußenminister 
— hat es allerdings von Beginn an auch Leute gege-
ben, die im Doppelbeschluß nur einen — mit dem 
Feigenblatt eines Verhandlungsangebots verzierten 
— Aufrüstungsbeschluß gesehen haben. 
(Frau Dr. Hellwig [CDU/CSU]: Dann hät-
ten sie doch gleich aufgerüstet!) 
Die gleichen Leute haben in den letzten Jahren viel 
getan, den Doppelbeschluß aus dem Rahmen der im 
Harmel-Bericht vereinbarten NATO-Politik der Si-
cherheit und Entspannung herauszulösen und ihn 
in den Rahmen einer Politik der verbalen Aggressi-
vität und des Wettrüstens zu stellen. 
(Berger [CDU/CSU]: Das ist der Offenbur
-
ger Parteitag!) 
Diese Leute in Washington haben damit mehr zur 
Störung des Vertrauensverhältnisses zwischen Eu-
ropa und der Administration in Washington beige-
tragen, als die sowjetische Propaganda allein es je 
vermocht hätte. 
(Beifall bei der SPD) 
Gerade weil ich diese Herren ja gut kenne und oft 
mit ihnen diskutiere, muß ich sagen: Man kann nur 
erstaunt darüber sein, daß jemand, der sich so ver-
halten hat, sich jetzt darüber wundert, wie sich die 
Zweifel an der und der Widerstand gegen die Rake-
tenstationierung in Europa verstärken. 
(Werner [CDU/CSU]: Herr Ehmke, über 
wen sprechen Sie denn?) 
Der Doppelbeschluß der NATO ging im Dezem-
ber 1979 davon aus, daß der SALT-II-Vertrag in 
Kraft treten würde und daß auf dessen Basis in 
einer SALT-III-Runde auch für die Mittelstrecken-
systeme Rüstungskontrolle vereinbart werden wür-
de. In Wirklichkeit aber hat der amerikanische Se-
nat das SALT-II-Abkommen nicht ratifiziert. 
(Werner [CDU/CSU]: Sagen Sie doch auch 
bitte, warum! — Dr. Marx [CDU/CSU]: Das 
hat auch seine Gründe!) 
Zwei von den vier zur Verfügung stehenden Jahren 
sind für die Verhandlungen verlorengegangen, da 
sie dafür gebraucht wurden, zunächst die Sowjet-
union und dann die Reagan-Administration über-
haupt an den Verhandlungstisch zu bringen. Dieser 
Verhandlungstisch war und ist — im Widerspruch 
zum Doppelbeschluß — kein allgemeiner Rüstungs-
kontrolltisch, sondern ein Spezialtisch für euro-
strategische Systeme. Auch als die Verhandlungen 
über strategische Waffen unter der neuen Bezeich-
nung „START" später wieder aufgenommen wor-
den sind, hat man die beiden Verhandlungsebenen 
nicht verbunden. 
(Berger [CDU/CSU]: Damit es leichter 
bleibt!) 
Das erschwert nicht nur in unerträglicher Weise 
eine Einigung über die Berücksichtigung der briti-
schen und der französischen Nuklearwaffen, son-
dern es hat auch — Herr Bundesaußenminister, das 
haben Sie eben nicht vorgetragen; darum muß ich 
das nachtragen — unter dem Schlagwort von einer 
sogenannten Zwischenlösung zu einer Verhand-
lungsposition des Westens geführt, die — im direk-
ten Gegensatz zum Doppelbeschluß — eine tatsäch-
liche numerische Gleichheit im Bereich euro-strate-
gischer Systeme fordert. Herr Bundesaußenmini-
ster, eine solche Position hat die seinerzeitige Bun-
desregierung, in der Sie auch Bundesaußenminister 
waren, wegen der Gefahr einer Abkoppelung der 
Vereinigten Staaten von der Sicherheit Europas 
1584 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Dr. Ehmke (Bonn) 
ausdrücklich abgelehnt. Darum fordern wir Sozial-
demokraten seit langem — leider ohne bei Ihnen 
Unterstützung zu finden — eine Verbindung der 
beiden Verhandlungsebenen. Dafür hat sich kürz-
lich auch, und zwar mit einer Zweidrittelmehrheit, 
das amerikanische Repräsentantenhaus ausgespro-
chen. 
Auch alle Bemühungen der Bundesregierung 
müßten doch, um die eingetretene Fehlentwicklung 
rückgängig zu machen, darauf gerichtet sein, so-
wohl die sowjetische Führung als auch die Reagan-
Administration zu Verhandlungspositionen zu be-
wegen, die ein Verhandlungsergebnis ermöglichen. 
Die Sowjetunion hat sich — da stimme ich mit dem 
Bundesaußenminister überein —, zuletzt durch den 
bekannten Vorschlag von Generalsekretär Andro-
pow, in einigen Punkten nicht unwesentlich, aber 
noch keineswegs ausreichend bewegt. Jedoch 
scheint sich ihre Haltung unter dem Eindruck des 
amerikanischen Verhaltens jetzt wieder zu verstei-
fen. 
Die amerikanische Seite beharrt bisher in den 
INF- wie in den START-Verhandlungen auf einer 
Position, die nicht nur nach unserem Urteil, son-
dern auch nach dem Urteil maßgebender amerika-
nischer Senatoren keine Aussicht auf Erfolg bietet 
oder, wie die Amerikaner sagen, nicht „negotiable" 
ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Das ist nicht „unglaublich". Sie müssen sich ein-
mal damit beschäftigen, was im amerikanischen 
Kongreß über diese Fragen gesagt wird. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich empfehle Ihnen auch, nicht nur mit demokrati-
schen, sondern auch mit republikanischen Kollegen 
im Senat zu diskutieren, die der Meinung sind, daß 
die Position der amerikanischen Administration in 
beiden Verhandlungen nicht zu halten ist. 
(Berger [CDU/CSU]: Machen Sie doch ein
-
mal europäische Sicherheitspolitik!) 
Das wäre sehr viel besser, als hier solche sinnlosen 
Zwischenrufe zu machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Leider hat die Bundesregierung im Vergleich zu 
ihrer Vorgängerin in Washington schon darum ge-
ringeres Gewicht, weil Helmut Kohl nicht über das 
internationale Gewicht und Ansehen verfügt, das 
Helmut Schmidt besaß und besitzt. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU — Klein [Göttingen] [CDU/ 
CSU]: Der abgedankte Weltökonom!) 
— Ihre Zurufe sind eine unbewußte Zustimmung zu 
dem, was ich sage. 
(Beifall bei der SPD — Berger [CDU/CSU]: 
Hat Helmut Schmidt denn in Ihrer Frak
tion noch das Ansehen? — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Außerdem fehlt Herrn Kohl die Durchsetzungskraft 
seines Vorgängers. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Messen Sie 
das an der Höhe der Vortragshonorare?) 
Schließlich und vor allem aber hat sich Herr Kohl 
durch seine Treueschwüre gegenüber Präsident 
Reagan vor, während und nach dem Bundestags-
wahlkampf j a selbst die Hände gebunden. 
Damit bestreite ich nicht, daß die Bundesregie-
rung nicht in einigen Punkten auf eine Fortent-
wicklung der amerikanischen Verhandlungsposi-
tion einwirkt. Einer dieser Punkte ist sogar von 
erheblicher politischer Bedeutung: die Frage regio-
naler Obergrenzen innerhalb eines globalen Rah-
mens für nukleare Mittelstreckensysteme. 
Die Bundesregierung versucht insoweit, dem — 
von ihr in Williamsburg aber zugelassenen — Ein-
druck entgegenzutreten, auch die Frage nuklearer 
Mittelstreckensysteme im Fernen Osten könne im 
Rahmen der eurostrategischen Verhandlungen ge-
löst werden. Ob die Bundesregierung insoweit Er-
folg haben wird, scheint mir offen zu sein, insbeson-
dere nach dem, was wir dazu gestern aus Washing-
ton gehört haben — abgesehen davon, daß die Ver-
einigten Staaten sich in Genf nach dem Abschuß 
des südkoreanischen Flugzeugs im Augenblick mit 
eigenen neuen Vorschlägen aus verständlichen 
Gründen zunächst einmal zurückgehalten haben. 
Der Herr Bundesaußenminister hat unschuldig 
gefragt, in welche Richtung denn die Flexibilität 
gehen solle. Sie haben von uns viele beschriebene 
Seiten zu dieser Frage. Wichtig, Herr Kollege Gen-
scher, ist, daß die Bundesregierung in den zwei für 
die Verhandlungen entscheidenden Punkten — Sta-
tionierung von Pershing II auf deutschem Boden, 
nur auf deutschem Boden und Berücksichtigung 
der britischen und der französischen Nuklearsy-
steme — überhaupt nicht auf die amerikanische 
Administration einwirkt, sondern nur in der Öffent-
lichkeit gelegentlich so tut, als ob sie es täte. 
So bekräftigt die Rechtskoalition sowohl in öf-
fentlichen Erklärungen als auch in der Antwort der 
Bundesregierung auf die hier behandelten Großen 
Anfragen die amerikanische Position, daß selbst bei 
einer Zwischenlösung auf niedrigem Niveau auf die 
Pershing-II-Raketen oder, wie Sie sagen, auf den 
„Waffenmix" nicht verzichtet werden könne. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr richtig! — Zu
ruf des Abg. Dr. Dregger) 
Für den Hausgebrauch, für die öffentliche Meinung 
in der Bundesrepubik aber haben in Interviews und 
Hintergrundgesprächen der Verteidigungsminister, 
der Außenminister — dieser pikanterweise wäh-
rend eines Aufenthalts im Ostblock — und sogar 
der Bundeskanzler selbst eine gewisse Vorliebe für 
die sogenannte Waldspaziergang-Lösung durch-
scheinen lassen, die sich gerade durch den Verzicht 
auf die Pershing-II-Stationierung auszeichnet. 
Den Kollegen Dregger hat das derart beunruhigt, 
daß er nun seinerseits verkündet hat, wir Deut-
schen dürften keineswegs jedem Kompromiß zu-
stimmen, den die Amerikaner in Genf vielleicht er- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1585 
Dr. Ehmke (Bonn) 
I reichen könnten; wenn ich Sie recht verstehe, Herr 
Kollege Dregger, schon gar nicht einem Verzicht 
auf Pershing II. Diese Position muß als politisch ab-
strus erscheinen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber das ist nicht das Entscheidende: Viel wichtiger 
ist — ich habe da frische Eindrücke, Herr Bundes-
außenminister —, daß die Administration in 
Washington durch diese „Doppelstrategie" der 
Rechtskoalition in Wirklichkeit überhaupt nicht be-
einflußt, sondern bestenfalls verärgert und dadurch 
in ihrer Entschlossenheit bestärkt wird, die Rake-
ten hier aufzustellen, wie groß auch immer die 
Bauchschmerzen der Bundesregierung sein mö-
gen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ähnlich unklar ist die Haltung der Bundesregie-
rung in der Frage der Berücksichtigung der briti-
schen und der französischen Nuklearraketen. Auch 
hier unterstützt die Bundesregierung nach außen 
heroisch die amerikanische Position, daß eine sol-
che Berücksichtigung überhaupt nicht in Frage 
käme. Nun wollen wir hier einmal Klartext reden: 
Daß die Amerikaner das nicht wollen, entspringt 
nicht einer übertriebenen Ehrfurcht vor der briti-
schen und der französischen Souveränität — ob-
wohl das auch ein Gesichtspunkt ist —, sondern der 
Überzeugung, daß sie sich als Großmacht auf kei-
nen Fall in eine Position begeben könnten, weniger 
zu haben als die andere Großmacht, wieviel auch 
immer die Briten und die Franzosen haben mögen. 
(Berger [CDU/CSU]: Hätten sie ja so und 
so!) 
Nur: Das ist eine Position, die das Bündnis auf die 
Dauer nicht durchstehen kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist eine Frage der Einheit der NATO. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Oder ist es nicht mehr wahr, daß die Briten und die 
Franzosen im NATO-Vertrag und im WEU-Vertrag 
ein Bündnisverpflichtung für den Fall eines An-
griffs auf die Bundesrepublik unterschrieben ha-
ben? Wenn es aber wahr ist, dann hören Sie auf, im 
Innern 
(Zuruf des Abg. Klein [München] [CDU/ 
CSU]) 
die NATO als Einheit zu behandeln, aber nach au-
ßen, wenn es so paßt, so zu tun, als ob sie keine 
sei. 
(Beifall bei der SPD — Berger [CDU/CSU]: 
Das ist ein sehr schwacher Beweis!) 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege Ehmke, gestat-
ten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Dr. 
Mertes [Gerolstein]? 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Nein. — Die Amerikaner 
wissen dabei inzwischen längst — ich will jetzt 
nicht aus meinen Gesprächen zitieren —, daß diese 
Position auf die Dauer nicht durchzuhalten ist. 
Nicht nur in der Studie des amerikanischen Kon-
gresses, auch in der Weltöffentlichkeit wächst das 
Bewußtsein dafür. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Wenn Leute 
wie Sie Propaganda für Moskau machen!) 
— Jonny Klein, warum Ihnen nichts anderes ein-
fällt, als in den Slang des „Deutschlandmagazins" 
zu verfallen, wenn ich hier eine Position kritisiere, 
die dem Westen schadet, das verstehe ich bei unse-
rem sonst so guten Verhältnis wirklich nicht! 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Dem We
-
sten schadet?) 
— Lieber Kollege Klein, hören Sie bitte einmal ein 
Argument. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Ich höre lei
der kein Argument!) 
Ich bin der Meinung: Wenn man glaubwürdig sein 
will, dann kann man nicht gut 
(Zuruf von der CDU/CSU: Kann man nicht 
„Rechtskoalition" sagen!) 
den Sowjets in den START-Verhandlungen die Ab-
rüstung auf je 5 000 Nuklearsprengköpfe vorschla-
gen — 5 000 hier und 5 000 da —, und sie dann 
gleichzeitig auffordern, die etwa 1 200 Sprengköpfe, 
über die die Briten und die Franzosen bis zum 
Jahre 1990 verfügen wollen, doch freundlicherweise 
einfach zu übersehen. 
(Berger [CDU/CSU]: Aber jetzt nicht verfü
gen!) 
Herr Kollege Klein, ich sage Ihnen: Wenn die So-
wjetunion ihrerseits ein solch unglaubliches Ansin-
nen an den Westen stellen würde, dann würden wir 
gemeinsam schreien und sagen: Die haben nicht 
mehr alle Tassen im Schrank. 
(Beifall bei der SPD — Klein [München] 
[CDU/CSU]: Wer hat denn die Raketen?) 
Ich für meine Person werde nie eine Position ver-
treten, die ich so scharf zurückweisen würde, wenn 
die andere Seite sie vertreten würde. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Aber sie tun 
es doch bereits!) 
Aus diesem Grunde, Herr Kollege Klein, hat jetzt 
auch das holländische Parlament — übrigens mit 
den Stimmen Ihrer dort offenbar weit aufgeschlos-
seneren christdemokratischen Kollegen — eine Be-
rücksichtigung der britischen und der französi-
schen Systeme gefordert. Der christdemokratische 
Außenminister Hollands hat sich dem angeschlos-
sen. 
Es hat mich daher, ehrlich gesagt, auch nicht 
überrascht, daß es nun für den Hausgebrauch in der 
Bundesrepublik auch entsprechende Andeutungen 
aus den Reihen der Rechtskoalition gibt. So hat der 
Kollege Rühe in teilweiser Übereinstimmung mit 
sozialdemokratischen Vorschlägen — ich bitte, ihn 
deswegen nicht gleich zu steinigen — neulich eine 
entsprechende Absichtserklärung des Westens vor-
geschlagen. 
(Dr. Vogel [ SPD]: Hört! Hört!) 
1586 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Was mir aber viel bemerkenswerter zu sein 
scheint. — Herr Kollege Genscher da kann ich Ih-
nen nun, wie ich Ihnen schon gesagt habe, klare 
Worte nicht ersparen —, ist, daß inzwischen der 
Herr Bundesaußenminister offensichtlich seine Po-
sition geändert hat; 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Im Gegen-
satz zur SPD! Unglaublich! Ihr macht einen 
Eiertanz und werft anderen Positions ände-
rungen vor! — Beifall bei der CDU/CSU) 
— Herr Kollege Klein, ich habe Sie doch schon ein-
mal gebeten, in solche ernsten Dinge, über die ich 
mich mit dem Außenminister sachlich auseinander-
setze, nicht diesen „Deutschlandmagazin"-Ton hin-
einzubringen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sie haben es noch nicht gemerkt, sehe ich, Herr 
Klein. Ich darf deshalb etwas Unions-Hilfe leisten. 
Der Herr Bundesaußenminister hat seine Posi-
tion in der Frage der Drittstaatensysteme geändert. 
Er hat das übrigens eben auch vorgetragen. Sie ha-
ben offenbar nur nicht richtig zugehört. Der Bun-
desaußenminister ist nach dem, was er heute als 
Regierungserklärung vorgetragen hat, nunmehr für 
eine Berücksichtigung der britischen und der fran-
zösischen Systeme — im Gegensatz zur amerikani-
schen Position. Er sagt nur — das ist aber eine 
zweite Frage —, er wolle sie nicht im Rahmen der 
INF-Verhandlungen berücksichtigen. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Okay!) 
— Nichts okay. Herr Klein, wenn Sie okay sagen, 
wissen Sie nicht, worum es geht. Die bisherige Posi-
tion war: Sie werden in den Gesamtverhandlungen 
der Amerikaner nicht berücksichtigt. Ich begrüße 
diesen Fortschritt in der Position des Außenmini-
sters. Ich hoffe, daß er sie auch in Washington mit 
Nachdruck vertritt. 
(Beifall bei der SPD — Berger [CDU/CSU]: 
Die sollen bei SALT berücksichtigt wer
-
den!) 
Ich muß allerdings sagen, Herr Kollege Genscher: 
Sie haben um das überzubringen, erstaunliche pu-
blizistische Verrenkungen gemacht. Aus der sim-
plen Tatsachenfeststellung des sowjetischen Au-
ßenministers, die britischen und die französischen 
Nuklearraketen hätten ein „doppeltes Gesicht", 
nämlich ein strategisches und ein euro-strategi-
sches, hat Herr Kollege Genscher kühn gefolgert, 
die Sowjets könnten sich mit einer Berücksichti-
gung der Drittstaatensysteme außerhalb der INF-
Verhandlungen zufriedengeben. Früher habe sich 
der sowjetische Außenminister nämlich immer dar-
auf berufen, daß es sich um strategische Systeme 
handele. Herr Kollege Genscher, ich halte es für 
eine seltsame Logik, aus einer Hinzufügung des 
euro-strategischen Aspekts dieser Waffen ausge-
rechnet einen Verzicht auf die Forderung ableiten 
zu wollen, sie in den euro-strategischen Verhand-
lungen zu berücksichtigen oder jedenfalls sie auch 
dort zu berücksichtigen. 
Aber auch die äußeren Umstände Ihrer Erklä-
rung, Herr Genscher, scheinen mir zu zeigen, daß  
diese eher innenpolitisch-taktisch als außenpoli-
tisch-sachlich verstanden werden mußte. Mit dieser 
Ansicht befinde ich mich nicht nur in Übereinstim-
mung mit Stimmen aus der französischen Haupt-
stadt, sondern auch mit dem Bonner Korresponden-
ten der „New York Times". Dieser hat, Herr Kollege 
Genscher, mit schonungsloser Offenheit die takti-
sche Natur Ihrer Äußerung dargelegt und hat sie 
dann dahin gehend kommentiert, daß das generell 
für die Genfer Verhandlungen gelte: daß sich näm-
lich die Bundesregierung nur in Äußerungen gegen-
über der deutschen Öffentlichkeit optimistisch 
gebe, in Wirklichkeit aber in bezug auf die Verhand-
lungen in Genf tief pessimistisch sei. 
(Abg. Genscher [FDP] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage — Zuruf von der SPD: Fra
gestunde!) 
— Gleich. Ich will diesen Vorgang abschließen, da-
mit Herr Genscher alles abdecken kann. Einen Satz 
noch, Herr Genscher. 
(Zuruf von der SPD: Fragestunde ist über
nächsten Mittwoch!) 
Inzwischen hat die sowjetische Seite die Äuße-
rung von Herrn Genscher offiziell als Wunschden-
ken zurückgewiesen. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Ich weiß nicht, Herr Kollege Genscher, was Sie sich 
von Ihrem Schachzug versprochen haben. Ich be-
zweifle, daß er dem Ansehen des deutschen Außen-
ministers in der Welt gedient hat. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei 
der FDP und CDU/CSU) 
Ich habe natürlich Ihre Könnerschaft bewundert, 
als ich heute auf Seite 2 des „General-Anzeigers" 
die Mitteilung von dem Auswärtigen Amt „naheste-
henden Kreisen" gelesen habe, daß sich die Sowjet-
union in dieser Frage tatsächlich bewegen wolle. 
Niemand würde sich darüber mehr freuen als die 
deutschen Sozialdemokraten, die eine solche Art 
der Behandlung der britischen und der französi-
schen Systeme seit langem vorgeschlagen haben 
und von Ihnen dafür der Untreue gegenüber der 
NATO geziehen worden sind. Aber ich halte noch 
einmal fest: Ob die Sowjetunion ihre Position än-
dert, bleibt noch abzuwarten. ich begrüße es, daß 
Sie Ihre Position geändert haben. 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege Genscher. 
Genscher (FDP): Herr Kollege Ehmke, ungeachtet 
der Tatsache, daß Sie noch einmal in den Fehler 
verfallen sind, Dinge zuzurechnen, die jemand nicht 
gesagt hat, komme ich auf Ihre Feststellung zurück, 
ich hätte durch eine Ablehnung der Einbeziehung 
der britischen und französischen Systeme in die 
Mittelstreckenverhandlungen eine Änderung der 
Position, abweichend von den Verbündeten, vorge-
nommen: 
(Zuruf von der SPD: Frage, Herr Abgeord
neter!) 
Stimmen Sie nicht mit mir überein, daß es richtig 
ist zu sagen, eine Berücksichtigung dieser Systeme 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1587 
Genscher 
hat in den Verhandlungen über Mittelstreckenrake-
ten keinen Platz? Das ist nicht nur meine Position, 
nicht nur die Position der Bundesregierung, 
(Jungmann [SPD]: Jetzt hat er schon wie-
der eine Wende gemacht! — Zuruf von der 
SPD: Frage!) 
sondern das ist Inhalt der Erklärung von Williams-
burg, wo sich alle unsere wichtigen Verbündeten in 
gleicher Weise geäußert haben. 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Herr Kollege Genscher, 
da Sie so begeistert waren von der Äußerung des 
sowjetischen Außenministers, diese Waffen hätten 
ein Doppelgesicht, 
(Berger [CDU/CSU]: Sie haben einen Dop-
pelkopf!) 
würde ich mir die Aussage, die Sie gerade gemacht 
haben, für das Endergebnis noch einmal überle-
gen. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Barzel: Erlauben Sie noch eine Zwi-
schenfrage des Abgeordneten Genscher? 
Dr. Ehmke (Bonn) (SPD): Damit sind die Unge-
reimtheiten im Verhalten der Bundesregierung 
aber noch nicht erschöpft. 
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der CDU/CSU: Sie waren auch 
schon mal besser!) 
Im Juni haben wir uns hier trotz im einzelnen un-
terschiedlich lautender Anträge darauf verständigt, 
daß eine etwaige Stationierung von Pershing-II-
Raketen auf dem Boden der Bundesrepublik nicht 
beginnen dürfe, bevor nicht der Deutsche Bundes-
tag über die Frage der Stationierung diskutiert und 
abgestimmt haben würde. Als Stichtag haben Sie in 
Ihrem Antrag den 15. November genannt. Inzwi-
schen steht aber fest, Herr Bundeskanzler, Herr 
Bundesaußenminister und Herr Kollege Dregger, 
daß die Unterhändler in Genf für die laufende Ver-
handlungsrunde kein Ende vereinbart haben — in 
Abweichung von der bisherigen Praxis. Diese Ver-
handlungsrunde in Genf ist zeitlich offen. 
Ich frage mich, Herr Bundeskanzler, was werden 
Sie tun, wenn über den 15. November hinaus in 
Genf verhandelt werden sollte. Werden Sie dann 
konsequenterweise den Stationierungsstichtag 
ebenfalls hinausschieben? 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Nein!) 
Oder werden Sie die Zustimmung des Bundestages 
zum Beginn der Pershing-Stationierung zu einem 
Zeitpunkt suchen, zu dem die Verhandlungen noch 
gar nicht beendet sind? 
Ihr Zuruf bestätigt mich in meiner Vermutung, 
daß Sie tatsächlich die zweite Möglichkeit wählen 
werden. Die Bundesregierung teilt offensichtlich 
die in Washington inzwischen herrschend gewor-
dene Meinung, daß in Genf überhaupt erst nach 
einem Beginn der Stationierung mit Aussicht auf 
Erfolg verhandelt werden könnte. Ich bin mit mei-
nen Freunden der Ansicht, daß sich diese Auffas-
sung, die übrigens auch im direkten Gegensatz zum 
NATO-Doppelbeschluß steht, 
(Beifall bei der SPD) 
durch eine brillante Unkenntnis der Psyche der rus-
sischen Großmacht auszeichnet. 
Ein Beginn der Stationierung vor Abschluß der 
Verhandlungen würde nach meinem Urteil, wenn 
nicht zu deren Abbruch, so doch zu deren Unterbre-
chung von seiten der Sowjetunion führen. Die So-
wjetunion würde dann die inzwischen vorbereitete 
Stationierung modernisierter Nuklearraketen kür-
zerer Reichweite in osteuropäischen Staaten durch-
führen. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sie macht es doch 
schon!) 
Das würde nicht nur im Westen Forderungen nach 
weiterer Nachrüstung auslösen. Die Forderung, die 
deutschen Pershing I a nun durch Pershing I b zu 
ersetzen, liegt j a bereits auf dem Tisch. 
(Berger [CDU/CSU]: Schon länger!) 
Das Scheitern der Verhandlungen würde sich 
auch negativ auf alle anderen Rüstungskontrollver-
handlungen auswirken, so jedenfalls die sowjeti-
sche Ankündigung. Es würde natürlich auch nicht 
das Verhältnis zwischen den Großmächten verbes-
sern. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der liest die 
Prawda vor!) 
Daß sich in einer solchen Atmosphäre im nächsten 
Frühjahr Präsident Reagan und Generalsekretär 
Andropow zu einem Friedensgespräch treffen 
könnten, können nur diejenigen glauben, die es un-
bedingt glauben wollen. 
(Berger [CDU/CSU]: Das würde Sie dann 
stören?) 
Nein, meine Damen und Herren, bei einem Schei-
tern der Verhandlungen in Genf werden wir vor 
einem Scherbenhaufen stehen, wenn auch nicht — 
da stimme ich Ihnen zu, Herr Genscher — vor dem 
Ende der Geschichte. 
Darum wird die sozialdemokratische Bundestags-
fraktion, so lange es überhaupt nur geht, weiter auf 
beide Großmächte einzuwirken suchen, in Genf 
doch noch zu einem Ergebnis zu kommen. 
(Beifall bei der SPD) 
In welche Richtung wir flexibel sein wollen, Herr 
Außenminister, habe ich mit großer Deutlichkeit 
noch einmal gesagt. Dabei habe ich aber nur wie-
derholt, was Kollege Vogel am 2. September an Vor-
schlägen vorgelegt und im einzelnen begründet 
hat. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das macht 
es nicht logischer!) 
Auf Grund dieser Auffassung halte ich übrigens 
— ich habe den Zwischenruf „Baden-württember-
gischer Parteitag" gehört — den teilweise in unfläti-
ger Form kritisierten Beschluß der baden-württem-
bergischen Sozialdemokraten politisch nicht für 
richtig. Ich mache keinen Hehl aus dieser Meinung. 
1588 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Er hat die Genfer Verhandlungen scheinbar aufge-
geben, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hat sie aufgege
-
ben!) 
bevor die entscheidende Runde wirklich begonnen 
hat. Ich verstehe durchaus, daß die Neigung zu ei-
nem grundsätzlichen Nein in dem Maße wachsen 
muß, in dem das Scheitern der Verhandlungen 
wahrscheinlicher wird. Und leider muß ich die 
Skepsis meiner Freunde in Baden-Württemberg tei-
len. Mit Jochen Vogel bin ich dennoch in Überein-
stimmung mit den Beschlüssen unseres Wahlpar-
teitags und mit der sicherheitspolitischen Handrei-
chung der Bundestagsfraktion vom 1. Juni fest ent-
schlossen, nicht vorzeitig aufzugeben. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Eiertanz
choreographie!) 
Daß die SPD zur Stationierung nein sagen würde, 
wenn sich in Genf nichts ändert, haben Jochen 
Vogel und ich oft genug gesagt. Ich füge dem heute 
die Voraussage hinzu, daß sie es dann mit sehr gro-
ßer Mehrheit tun wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist ja das 
gleiche wie Offenburg!) 
Dieser Meinungsunterschied hindert mich nun 
allerdings in keiner Weise, den Diffamierungen ent-
gegenzutreten, mit denen meine Freunde aus Ihren 
Reihen verunglimpft worden sind. Das war nicht 
nur Herr Strauß, der auf so etwas gebucht ist. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Aus Ihren 
eigenen Reihen!) 
— Vertreten Sie ihn darin nicht, Herr Klein. — Wer 
sich wie Sie auch in Sachen der Genfer Verhand-
lungen als eine Tu-nix-Regierung mit publizisti-
schem Feigenblatt darstellt, der sollte sich meines 
Erachtens besser fragen, was er selbst dazu beige-
tragen hat, daß die Zweifel an der Sicherheitspolitik 
des Bündnisses in unserem Lande wachsen. Weder 
sind Sie den zum Teil unglaublichen Äußerungen 
aus Washington entgegengetreten, noch haben Sie 
bis heute die Diskussion über die theologischen und 
moralischen, die politischen und militärischen Ar-
gumente gegen die Raketen-Stationierung und ge-
gen die Abschreckungsdoktrin wirklich aufgenom-
men. Wir dagegen haben uns ihnen eingehend ge-
stellt 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Gebeugt, 
nicht gestellt!) 
und das Zwischenergebnis unserer Überlegungen 
vorgelegt. 
(Beifall bei der SPD — Weiskirch [Olpe] 
[CDU/CSU]: Stimmt doch gar nicht, Herr 
Ehmke! — Klein [München] [CDU/CSU]: 
Ihr habt euch gebeugt!) 
Wir machen Ihnen den Vorwurf, daß Sie in dieser 
schwierigen Frage unser Volk durch die Diffamie-
rung Andersdenkender spalten, 
(Beifall bei der SPD — Klein [München] 
[CDU/CSU]: Unglaublich! Was tun Sie denn 
die ganze Zeit? — Kolb [CDU/CSU]: Wer 
diffamiert denn?) 
statt die unterschiedlichen Kräfte, gerade weil die 
Fragen so schwierig sind, zusammenzuhalten. Das 
Ganze nennen Sie dann „geistig-politische Füh-
rung". 
Sie wissen doch auch, daß eine Zweidrittelmehr-
heit unserer Bürgerinnen und Bürger, auch eine 
Mehrheit der Unionswähler, die Stationierung der 
amerikanischen Raketen unter den gegebenen Um-
ständen ablehnt. Wollen Sie eigentlich auch diese 
große Mehrheit unseres Volkes diffamieren? 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Woher wis
sen Sie das?) 
Wollen Sie auch die Kirchen diffamieren, die sich 
aus ihrer Verantwortung heraus jetzt gegen den 
Wahnsinn des Rüstungswettlaufs wenden? Wollen 
Sie eigentlich auch Ihre christdemokratischen 
Freunde in Holland diffamieren, die die Dinge ähn-
lich wie wir sehen? 
(Berger [CDU/CSU]: Sie verdrehen doch 
die Fakten!) 
Sagen Sie mir einmal, was eigentlich die Sozialde-
mokraten, die Sie so unflätig beschimpfen, von ei-
nem Christdemokraten wie Franz Alt oder von an-
deren Christdemokraten unterscheidet, die aus den 
gleichen Gründen nein zur Stationierung sagen und 
sich jetzt in Ihrer Partei zu einer Friedensinitiative 
zusammengefunden haben! 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Wollen Sie eigentlich auch die amerikanischen Se-
natoren und Abgeordneten diffamieren, die zusam-
men mit Millionen amerikanischer Bürgerinnen 
und Bürger dafür eintreten, daß endlich die Nukle-
arwaffen in der ganzen Welt auf dem gegebenen 
Stand eingefroren werden? 
(Broll [CDU/CSU]: Außer SS 20 natürlich! 
— Dr. Möller [CDU/CSU]: Hören Sie end
lich mit den Diffamierungen auf! — Kolb 
[CDU/CSU]: Das wollen wir ja! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Verehrte Kollegen von der CDU, es ist traurig, 
aber wahr: Sie haben auch in dieser Frage, bei der 
Ihnen ja, wie Ihre Zwischenrufe zeigen, gar nicht 
wohl in Ihrer Haut ist, was ich verstehe und was für 
Sie spricht, 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU — Zuruf von der CDU/CSU: Ei
ertänzer!) 
erst politisches Handeln durch Public Relations er-
setzt, Broschüren statt Politik, und jetzt sind Sie 
dabei, in altgewohnter Weise die Public Relations 
durch Diffamierung anzureichern. 
(Beifall bei der SPD — Berger [CDU/CSU]: 
Kommen Sie einmal zur Sache! — Zuruf 
von der CDU/CSU: Haltet den Dieb! — Wei
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1589 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Sie laden damit eine große Verantwortung auf sich. 
Ein Scheitern der Verhandlungen würde unserem 
Volk großen Schaden zufügen. Das westliche Bünd-
nis würde dann zugleich um ein paar Raketen „rei-
cher" und um die politische Unterstützung vieler 
Bürger, vor allem junger wehrpflichtiger Bürger, 
ärmer sein. Das Bündnis würde nach einem Beginn 
der Stationierung und einem Scheitern der Ver-
handlungen nicht stärker, sondern schwächer da-
stehen. Das hat ein so guter Atlantiker wie unser 
norwegische Kollege Johan Holst erst vor kurzem 
im „Europa-Archiv" so überzeugend dargelegt, daß 
ich auf diesen Artikel verweisen kann. 
Wir Sozialdemokraten fordern Sie daher noch 
einmal auf, ja, wir bitten Sie, mit uns darauf zu 
drängen, daß beide Großmächte, vor allem auch die 
Vereinigten Staaten als Vormacht unseres Bündnis-
ses — — 
(Klein [München] [CDU/CSU]: „Vor allem"! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU: „Vor 
allem"!) 
— Ja, wir drücken auf beide Seiten. Aber wir müs-
sen natürlich besonders kritisch sein, wenn wir 
meinen, daß die Position, die von unserer Seite ein-
genommen wird, nicht ausreicht. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Sie haben recht verstanden: vor allem auch die 
Vereinigten Staaten als Vormacht unseres Bündnis-
ses. 
Es geht darum, daß beide Großmächte noch für 
die jetzt laufende, entscheidende Verhandlungs-
runde Vorschläge vorlegen, die tatsächlich einen 
Durchbruch in der Sache ermöglichen. Ich bin si-
cher, unsere Kinder und Enkelkinder würden es 
ihnen danken. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Donnerwetter! — Im Schatten 
der SS 20!) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat der Kollege Dr. 
Marx. 
Dr. Marx (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich habe den Eindruck, daß selbst 
diese Rede, die ein Musterbeispiel für Demagogik 
und Verwirrung war, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
dem Herrn Kollegen Ehmke es nicht ermöglicht 
hat, die in viele Gruppen gespaltene Sozialdemokra-
tische Partei zumindest für eine Stunde hinter sei-
nen Parolen zu vereinigen. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Kollege Ehmke, ich muß es leider sagen: es 
war eine Fülle von Ungereimtheiten, die Sie vorge-
tragen haben. Ich habe mich beim Zuhören gefragt: 
was hat er eigentlich zu den gleichen Problemen 
früher gesagt, als sein von ihm soeben so besonders 
herausgehobener damaliger Kanzler Helmut 
Schmidt der Garant dafür war, daß der Doppelbe-
schluß so formuliert worden ist, wie es geschah, und 
der bis in die letzten Tage hinein in den Sitzungen  
der Fraktion der SPD nach wie vor gegen eine 
wachsende Mehrheit diese seine Überlegungen vor-
getragen hat. 
Der Kollege Ehmke hat auch gesagt, wir, die 
Union, hätten uns, wenn ich das recht verstanden 
habe, bisher der Diskussion um die eigentlichen 
politischen und moralischen Probleme entzogen. 
Jeden Tag sind viele von uns — und nicht nur aus 
der Bundestagsfraktion — unterwegs, um uns mit 
diesem Thema zu beschäftigen. Wir werden am 
Ende dieses Monats beginnen, in einer breiten und 
umfassenden Darlegung gegenüber unserer Öffent-
lichkeit und gegenüber denjenigen, die begonnen 
haben, Parolen von Ihnen, Herr Ehmke, unverstan-
dene Parolen oft, aufzunehmen, unsere Überzeu-
gung, unsere Pflicht und den hohen Ernst, den wir 
dabei haben, darzustellen. Nämlich: daß wir für die 
Sicherheit, für die Freiheit, für unser eigenes Land 
weiter arbeiten und daß wir die Beschlüsse, die hier 
von der früheren Bundesregierung gefaßt worden 
sind, unsererseits ernst nehmen und durchsetzen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Herr Ehmke hat gesagt, der Verteidigungsmini-
ster habe die beiden vorliegenden Großen Anfragen 
der GRÜNEN schlecht beantwortet. Unsere Ant-
wort ist eine andere. Der Verteidigungsminister hat 
sehr konkret und, man kann sagen, bis in jede Ein-
zelheit hinein die Unterstellungen, die in dieser 
Großen Anfrage enthalten sind, und die zahlreichen 
Formeln des Mißtrauens zurückgewiesen. Wir je-
denfalls, die CDU/CSU, sind mit den Antworten und 
den damit gegebenen Klarheiten zufrieden. 
(Jungmann [SPD]: Das ist ja völlig neu! — 
Weiterer Zuruf des Abg. Wolfram [Reck
-
linghausen] [SPD]) 
Wir sind damit zufrieden, und Herr Kollege Wörner 
wird nachher in seinem Beitrag auf dieses Thema, 
Herr Kollege Wolfram, noch einmal mit allem Nach-
druck eingehen. 
Ich möchte, meine Damen und Herren, einige 
kurze Bemerkungen zu der Regierungserklärung 
machen, die der Außenminister heute morgen vor-
getragen hat. Herr Genscher, von Ihnen ist gesagt 
worden, man habe jetzt in einer sehr langen und 
sehr wortreichen, von vielen äußeren Umständen 
oft gestörten Verhandlung in Madrid ein „Netz-
werk" geschaffen, von dem Sie meinen, daß es trotz 
aller Unvollkommenheiten und trotz dieser Rück-
schläge tragfähig genug sein werde und — Sie ha-
ben auch auf Helsinki hingewiesen — tragfähig ge-
wesen sei, um starken Belastungen standzuhalten. 
Meine Damen und Herren, ich stehe nicht an, zu 
sagen, daß wir bei der Lektüre der Madrider Verab-
redungen unsere Hoffnung damit verbinden, daß 
zumindest ein Teil von dem, was auch die Staaten 
in Osteuropa unterschrieben haben, von ihnen sel-
ber verwirklicht werden wird: denn Worte sind 
wohlfeil. Wir haben doch in den letzten Monaten 
und Jahren erlebt, daß viele hehre Verabredungen 
und schöne Formulierungen, auch jene, die man in 
Helsinki oder anschließend in Belgrad gefunden 
1590 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Dr. Marx 
hat, von der sowjetisch geführten Seite eben nicht 
eingehalten worden sind. 
(Berger [CDU/CSU]: Leider wahr!) 
Herr Genscher hat gesagt, die Verabredungen 
von Madrid atmeteten die westlichen Wertvorstel-
lungen. Dies ist richtig. Ich finde nirgendwo in dem 
Abschlußdokument einen Satz, bei dem wir sagen 
könnten, seine Verwirklichung sei für uns schwie-
rig. Dies alles ist unsere Politik. Dies alles war, auch 
was in Helsinki postuliert wurde, unsere Politik. 
Aber unsere Skepsis gegenüber dem, was die an-
dere Seite daraus macht und wie sie das von ihr fei-
erlich Unterschriebene anwendet, bleibt gerade 
nach den Erfahrungen der letzten Tage und Wo-
chen besonders groß. 
Es ist wichtig, meine Damen und Herren, daß sich 
der Deutsche Bundestag in den letzten Jahren öfter 
als dies in den 70ern der Fall war, mit den vitalen 
Problemfeldern der Außen- und Sicherheitspolitik 
beschäftigt hat und daß wir dies auch heute und in 
den nächsten Wochen öfter tun werden. Ich will 
daran erinnern, daß wir seit dem Doppelbeschluß 
allein in diesem Hause 30mal über die mit ihm ver-
bundenen Fragen diskutiert haben. Ich sage das 
deshalb mit Nachdruck, weil in der Öffentlichkeit 
immer wieder absichtsvoll der Eindruck zu erwek-
ken versucht wird, wir würden hier in diesem 
Hause nicht die notwendigen und präzisen Diskus-
sionen führen. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Sehr rich
-
tig!) 
Mir kommt es darauf an, meine Damen und Her-
ren, der massiven Desinformation, die in den letz-
ten Monaten von den GRÜNEN, aber auch von ei-
ner wachsenden Gruppe aus der SPD, in der Öffent-
lichkeit über die Grundfragen unserer Sicherheits-
politik betrieben worden ist, durch eine offene und 
eindeutige Darstellung der wahren Sachverhalte 
entgegenzuwirken; denn es ist doch das eigentlich 
Negativfaszinierende an vielen Reden, Transparen-
ten und Flugblättern, die wir heutzutage hören und 
lesen, daß die Dinge einfach auf den Kopf gestellt 
werden, daß man Ursache und Wirkung miteinan-
der verwechselt, daß aus Schwarz Weiß gemacht 
wird. 
(Schwarz [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Besonders schlimm ist, daß jener Verbündete — 
das hat jetzt leider auch Kollege Ehmke getan —, 
dessen Hilfe und Schutz wir so dringend brauchen, 
zum Störenfried, zur bedrohlichen Macht umge-
fälscht wird. Man muß, wenn man da zuhört, sagen: 
In der Tat, Orwell ist nicht mehr fern. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Der Sachverhalt, um den es geht, ist einfach. Er 
entspricht einer inneren Logik der geschichtlichen 
Abläufe und der politischen Notwendigkeit. Und 
noch vor Jahresfrist, meine Damen und Herren, hat 
sich zumindest der größere Teil der Sozialdemokra-
ten mit dieser inneren Logik noch positiv befaßt. 
Heute aber laufen immer mehr Kollegen der SPD 
— das hat in erschreckender Deutlichkeit, ich sage  
das noch einmal, der für mich in seinen Ergebnis-
sen verblüffende und erschütternde Parteitag der 
SPD in Baden-Württemberg gezeigt — vor der von 
Ihnen selbst aufgepflanzten Fahne einer verteidi-
gungsfähigen Demokratie davon. 
(Schwarz [CDU/CSU]: Leider!) 
Sie verleugnen heute hier, was vor Jahresfrist noch 
Ihre eigene erklärte Politik war. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es ist schon grotesk, daß die von Ihnen und Ihrem 
damaligen Kanzler eingeleitete und wohlbegrün-
dete Politik des Doppelbeschlusses heute von uns, 
der Union, gegen Sie, die Erfinder dieses Beschlus-
se, verteidigt werden muß. 
(Schwarz [CDU/CSU]: Purzelbaumschläger 
sind das!) 
Es gibt neuerdings einige Meldungen darüber, 
daß eine Gruppe in der Sozialdemokratischen Par-
tei unter der Führung von Helmut Schmidt durch-
halten und zu dem stehen wolle, was die Sozialde-
mokraten dem eigenen Volk und unseren Verbün-
deten zugesagt haben und ihnen schulden. Es ist 
unsere Hoffnung, daß diese Gruppe sich durchset-
zen wird, denn die SPD, eine große Partei mit zur 
Zeit schwankender Führung, 
(Berger [CDU/CSU]: Ohne Führung!) 
muß sich aufraffen, ihrer Tradition eingedenk blei-
ben und gegen jene Kräfte in ihren Reihen an-
kämpfen, die einen tumben Antiamerikanismus 
pflegen, die immer mehr Schlagseite zum Neutralis-
mus zeigen 
(Jungmann [SPD]: Es ist ja richtig rüh
rend, wie Sie sich um unsere Partei sor
gen!) 
und die sogar beginnen, das Sicherheitsbündnis der 
atlantischen Gemeinschaft in Frage zu stellen und 
sich selbst in eine unheilvolle Isolierung zu manöv-
rieren. 
Jeder von uns, der in diesen Monaten bei zahlrei-
chen Veranstaltungen diskutiert, wird — das ist 
kein gutes Zeichen für die politische Bildung hier-
zulande — oft purem Unverständnis für die westli-
che Entscheidung begegnen, dann, wenn die Genfer 
Abrüstungsverhandlungen zwischen Sowjets und 
Amerikanern kein befriedigendes Ergebnis er-
bracht haben sollten, eben neue Waffen hier zu sta-
tionieren. Ich füge hinzu: Oft wissen die lautesten 
Redner, die antiamerikanischen Schaum vor dem 
Mund haben, gar nicht, daß diese Stationierung 
nicht dem Machttrieb des Herrn Reagan, sondern 
dem Wunsch der sich bedroht fühlenden Europäer 
entspricht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Neben Unwissenheit in den fundamentalsten Berei-
chen gibt es — auch in diesem Hause — viel Igno-
ranz, Weghören und Wegsehen. Es gibt viel Verwei-
gerung gegenüber der Wirklichkeit. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Viele junge Menschen, die in einer Welt ohne ein-
schneidende äußere Spannungen aufgewachsen 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1591 
Dr. Marx 
sind und die auch nicht erlebt haben, wie sowjeti-
sche Panzer den sogenannten Sozialismus mit 
menschlichem Angesicht in Prag brutal niederroll-
ten, weigern sich zu verstehen, was heute etwa in 
Polen oder in Afghanistan oder in den Köpfen der 
führenden Sowjets vor sich geht. 
(Reents [GRÜNE]: Ein ganz kalter Krie-
ger!) 
Sie sind sehr sensibel für manche Torheit und Un-
gerechtigkeit, die — zugegeben — auch hier im We-
sten produziert wird, aber sie sind geneigt, perma-
nente Verletzungen der Menschenrechte, Terror, 
Überfälle auf andere Länder als Verkehrsunfälle 
abzutun. 
(Reents [GRÜNE]: Wo denn, Herr Marx?) 
— Ich würde sagen, Herr Reents, dafür sind nahezu 
Sie alle jeden Tag lebendige und abschreckende 
Zeugen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Reents [GRÜ-
NE]: Wo denn? — Berger [CDU/CSU]: Man 
braucht nur ihre Anfrage zu lesen! Dann 
merkt man das bei jeder Zeile!) 
— Herr Kollege Berger, ich habe vorhin über die 
Anfrage eine Bemerkung gemacht und gesagt, sie 
sei voller Diffamierungen. 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege Marx, erlauben 
Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Löffler? 
Dr. Marx (CDU/CSU): Bitte sehr, Herr Kollege Löf-
fler. 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege Löffler! 
Löffler (SPD): Sehr geehrter Herr Kollege Marx, 
glauben Sie, daß Ihre agitatorische und völlig über-
zogene Argumentation mehr Zugang zu den Köpfen 
der jungen Menschen finden wird als unsere abge-
wogene und vorsichtige Haltung? 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU) 
Dr. Marx (CDU/CSU): Meine Damen und Herren, 
es ist schon ein dialektisches Kunststück, das, was 
uns die SPD heute jeden Tag an zehn verschie-
denen Meinungen vorführt, als abgewogen zu be-
zeichnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist eine gewagte Hoffnung, zu glauben, daß 
junge Leute bei den Irrtümern und Wirrnissen der 
sozialdemokratischen Politik heute es verstehen, 
wenn von einer abgewogenen Haltung der Sozialde-
mokraten gesprochen wird. Herr Kollege Löffler, 
das volle Gegenteil ist der Fall. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist in der Tat für viele schwer, daran zu glau-
ben, daß nach dem Abschluß von Gewaltverzichts-
erklärungen mit den Oststaaten und mitten in der 
Zeit der Entspannung die Sowjetunion, statt abzu-
rüsten, eine gewaltige, umfassende Aufrüstung be-
treiben würde und daß sie neben den Massen von 
Panzern und Artillerie — das muß man ja auch ein-
mal sagen, weil man den Eindruck hat, das gebe es  
gar nicht —, von Flugzeugen und Schiffen aller Art 
und modernster Fähigkeiten neue Raketen, mobile, 
die mehr als 5 000 km weit reichen und jede mit 
drei vernichtenden Raketenladungen versehen, auf-
stellen würde, Raketen, gegen die es im Westen 
nichts Vergleichbares und keine Abwehr gibt, Ra-
keten, die in keine der damaligen Abrüstungsver-
handlungen paßten und die daher der frühere Bun-
deskanzler Grauzonenwaffen genannt hat. 
(Zuruf des Abg. Fischer [Frankfurt] 
[GRÜNE]) 
Diese exorbitante, ja ich sage: diese wahnsinnige 
Aufrüstung hat die sowjetische politische und mili-
tärische Führung organisiert, im übrigen — ganz 
im Gegensatz zu uns, wo ja alle Diskussionen sehr 
offen laufen — im geheimen, und sie hat sie keines-
wegs zu ihrer eigenen Verteidigung organisiert. Ihr 
schien die Zeit der Entspannung hierfür günstig, 
wohlgeeignet, den gutgläubigen Westen zu leimen. 
Jetzt, so sagen sie sich, haben wir den entschei-
denden Vorteil. Jetzt können wir den Durchbruch 
erringen. Und jetzt kann militärische Quantität in 
politische Qualität umschlagen. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Dialektik!) 
Es wird — ich möchte das doch noch einmal fest-
halten — in unseren Geschichtsbüchern zu den ent-
scheidenden Verdiensten des früheren Bundes-
kanzlers Schmidt gehören, daß er der erste war, der 
im Oktober 1977 Alarm schlug, als er die Hochrü-
stung im Osten feststellte und erkennen mußte, mit 
welcher Dynamik die sowjetische Rüstungswirt-
schaft erst langsam, dann immer schneller, dann 
Woche für Woche, ja jeden fünften Tag Raketen, 
Raketenwerfer und die zuständigen elektronischen 
Apparaturen installierte. 
(Zuruf des Abg. Fischer [Frankfurt] [GRÜ
-
NE] — Reents [GRÜNE]: Macht mal die 
Tür auf; die Russen stehen schon drau
ßen!) 
Als Herr Schmidt Auf diese Entwicklung aufmerk-
sam machte, waren — ich möchte das gern in aller 
Gedächtnis bringen — damals, im Oktober 1977, 
zehn dieser SS-20-Raketen aufgestellt. Als dann der 
Nachrüstungsbeschluß gefaßt war — auf Wunsch 
der Europäer —, waren es 140. Und dann, obwohl 
Breschnew verkündete, man werde nicht weiter sta-
tionieren — eine Mitteilung, die ja nicht der Wahr-
heit entsprach —, sind es 351 mit sage und schreibe 
1 053 Sprengköpfen geworden. Und ständig werden 
ja weitere gebaut. Gerade laufen Meldungen über 
neue Abschußrampen in Zentralasien und über 
Testflüge anderer, neuer sowjetischer Raketen ein, 
darunter jene, die jetzt stationiert werden und von 
denen Sie, Herr Kollege Ehmke, vorhin ziemlich 
unscharf sagten, sie würden künftig erst aufgestellt. 
Sie wissen, denke ich, daß sie gegenwärtig bereits 
aufgestellt werden. 
Mir scheint, als wolle die politische Führung in 
Moskau wiederum vollendete Tatsachen schaffen. 
Was mich dabei aber hinsichtlich der Grünen Fra-
gesteller besonders interessiert, ist, daß sie gegen 
1592 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Dr. Marx 
diese sowjetische Raketengigantomanie nur sehr 
zaghaft, wenn überhaupt, ihre Stimme erheben 
(Schwarz [CDU/CSU]: Wenn überhaupt! — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
und daß sie uns immer noch unser Recht und un-
sere Pflicht abstreiten wollen, daß wir unsere Frei-
heit gegen solche Drohungen und Einschüchterun-
gen bewahren. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Seit die NATO 1979 ihren Beschluß zur Moderni-
sierung amerikanischer atomarer Waffen in Europa 
gefaßt hat, ist durch eine massive Kampagne ver-
sucht worden, Ursache und Wirkung in den Hirnen 
der Menschen umzukehren und so zu tun, als 
müsse man sich vor einer westlichen Nachrüstung 
hüten, nicht aber vor der ganz realen und konkre-
ten Bedrohung durch jene Macht, die ihr Territo-
rium zum Allerheiligsten erklärt, es aber für keiner 
Diskussion wert hält, daß sie selbst einen Wald von 
Raketen und zahllose Flugzeuggeschwader gegen 
den Westen aufgestellt hat. 
(Zuruf der Abg. Frau Blunck [SPD]) 
Wir dürfen nicht vergessen, daß die Macht, die 
immer noch weiter rüstet, dieselbe ist, die gegen-
wärtig in Genf verhandelt, allerdings — das hat am 
Mittwoch die letzte Moskauer Pressekonferenz ge-
zeigt — in einer äußerst harten, aber auch zyni-
schen Weise verhandelt, die Macht, die nun offen 
einen für beide Seiten tragfähigen Kompromiß, der 
dann auch weiterentwickelt werden könnte, abzu-
lehnen scheint. 
Meine Damen und Herren, es ist wirklich ein 
Phänomen, daß gerade jene unserer sozialdemokra-
tischen Kollegen, die sich zu diesem Thema so oft 
äußern, offenkundig bereits Wirkungen der sowjeti-
schen Einschüchterungspolitik zeigen. 
(Zurufe von der SPD) 
Denn daran kann es keinen Zweifel geben: Diejeni-
gen, die mitten in der Entspannungszeit ihr Waffen-
arsenal, statt es zu verkleinern, so umfassend aus-
bauen, beabsichtigen, diese Raketen, als durchaus 
politische Waffen, propagandistisch, am Verhand-
lungstisch und gegenüber jenen Menschen zur Wir-
kung zu bringen, die sie ängstigen und lähmen und 
denen sie auch die dumme Parole „lieber rot als tot" 
beibringen möchten. 
(Jungmann [SPD]: Das ist der Stil der 50er 
Jahre! Sie haben nichts dazugelernt! — 
Weiterer Zuruf von der SPD: Das ist doch 
dummes Zeug!) 
— Meine Damen und Herren, ich habe vor kurzem 
an einer Diskussion teilgenommen, in der ein Teil-
nehmer dieses Thema etwas variiert hat. Er hat 
gesagt: „lieber Kreml als Krematorium". Das ist 
eine andere Form von „lieber rot als tot". Sagen Sie 
doch nicht, daß das ein Thema der 50er Jahre ist! 
Das gibt es doch heute konkret, jeden Abend in 
hundert Sälen, Ihr Thema, das Sie in die Köpfe vor 
allem der jungen Leute gebracht haben! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Dumme Sprüche!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte gern — 
auch namens der Union — mit aller Klarheit unter-
streichen, daß kein vernünftiger Mensch im We-
sten, kein Verantwortlicher in Bonn, kein Präsident, 
kein Kanzler an Aggression oder an Krieg denkt. 
Wir sind einer offenen, freiheitlichen, den Frieden 
wahrenden und ihn sorgsam pflegenden Politik ver-
pflichtet. 
Ich möchte hinzufügen, daß die Vereinigten Staa-
ten, als sie über ein atomares Monopol verfügten, 
dieses Monopol ja in keiner Weise genutzt haben, 
etwa um ihren Willen der Sowjetunion aufzudrän-
gen oder dafür zu sorgen, daß die Sowjetunion die 
von ihr geplante Rüstung nicht durchführen kann. 
(Reents [GRÜNE]: Hiroshima, Nagasaki! 
Was war das? In keiner Weise genutzt? — 
Gegenrufe von der CDU/CSU) 
— Herr Kollege Reents, die Amerikaner haben dies, 
was ich eben dargestellt habe, nie getan. Der dama-
lige amerikanische Präsident Eisenhower hat z. B. 
den „offenen Himmel" für jedermann propagiert, 
damit jeder überall und zu jeder Zeit alles sehen 
kann. Dies ist ebenso abgelehnt worden wie der 
sehr frühe amerikanische Vorschlag, daß die Ame-
rikaner ihre atomaren Raketen, als sie sie noch 
allein hatten, 
(Zuruf von der CDU/CSU: 1947!) 
den Vereinten Nationen zur Kontrolle unterstellen. 
Meine Damen und Herren, die USA führen ein 
Bündnis an, dem wir mit unserer voll integrierten 
Bundeswehr angehören, ein Bündnis, das aus-
schließlich zur gemeinsamen Verteidigung geschaf-
fen worden ist. Alles, was über NATO-Kriegsvorbe-
reitungen behauptet wird, ist falsch. Wir haben 
keine revolutionäre Ideologie, wir träumen nicht 
von imperialer Herrlichkeit, bei uns wird niemand 
zum Angriff ausgebildet. In keiner Dienstvorschrift, 
in keinem strategischen Konzept ist der Angriff auf 
andere Staaten vorgesehen. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Es gibt keine einzige Übung der NATO, in der Gren-
zen nach Osten überschritten würden. 
Frieden und Gewaltverzicht, das ist — ich will 
das noch einmal mit aller Deutlichkeit sagen — seit 
den ersten Tagen der ersten Regierung Adenauer 
das entscheidende Wort unserer Politik, und es ist 
es bis heute geblieben! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Diesem Frieden und diesem Gewaltverzicht bleiben 
wir auch in Zukunft streng verpflichtet. 
Meine Damen und Herren, ich nenne es Verleum-
dung, wenn behauptet wird, die Nachrüstung diene 
einem Angriff. Die Politfunktionäre im Kreml wis-
sen, daß dies nicht der Fall ist. Sie sind Realisten, 
und sie sind — unserer Einschätzung nach — vor-
sichtig genug, um gegenwärtig ihre Waffen nicht in 
einem großen Krieg einzusetzen. Sie wissen — und 
daß dies so bleibt, ist der Sinn der Nachrüstung, 
wenn sie notwendig sein sollte —, daß der Westen 
verteidigungsfähig und verteidigungswillig bleibt. 
Daher hat der Frieden in Europa gehalten, und da- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1593 
Dr. Marx 
her wird es auch keinen Krieg geben. Dort aller-
dings, wo das Kriegsrisiko gering erscheint wie in 
Afghanistan, dort zeigt sich das imperialistische 
Gesicht. Und ich sage: Wehe dem, der nicht bereit 
und fähig ist, sich gegen jede Art von Angriff zur 
Wehr zu setzen! Ich sage: jede Art, weil es mein Ein-
druck ist, daß sich unser Denken und Überlegen in 
der letzten Zeit zu sehr auf atomare Fragen konzen-
triert hat. Ich folge dem Außenminister, der vorhin 
mit Recht darauf hingewiesen hat, wie wichtig es 
ist, daß wir auch die konventionelle Kompenente 
ins Auge fassen. Ich habe auch keinen Geschmack 
für die Propagandaformel: „Kein atomarer Erst-
schlag!" Das kann mich nicht beruhigen. Unsere 
Meinung heißt: Kein Erstschlag, weder mit atoma-
ren noch mit konventionellen Mitteln. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, Kanzler Helmut Kohl 
hat in seiner Regierungserklärung mit allem Nach-
druck den Willen seiner Regierung unterstrichen — 
ich denke, das ist unser aller Wille —: „Frieden 
schaffen mit immer weniger Waffen". Dieser Satz 
ist der Leitsatz all unserer Anstrengungen bei Ab-
rüstung und Rüstungskontrolle. Er drückt genau 
aus, was wir anstreben, nämlich internationale Re-
gelungen, die allerdings bei diesem Gegner kontrol-
lierbar sein müssen. Wir wollen eine Schrumpfung 
der Waffenmenge, eine Minderung ihrer Vernich-
tungskapazität, eine kontinuierliche Verkleinerung 
aller Arsenale. Wir wollen, daß dies festgeschrieben 
wird und für beide Seiten dann bündig bleibt. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Schrumpfthera-
pie!) 
Wir wollen keine Abrüstungsverhandlungen, die am 
Ende nur, wie das lange Zeit der Fall war, weitere 
Aufrüstung bedeuten. Wir wollen endlich eine wirk-
liche Abrüstung, eine Reduktion, eine Minderung. 
Wir wollen eben „immer weniger Waffen". 
(Erneuter Zuruf von den GRÜNEN) 
Niemand, meine Damen und Herren, von uns ist in 
Raketen verliebt. Niemand hätte eine westliche 
Nachrüstung gewollt, wenn nicht die wohlberech-
nete Machtpolitik der Sowjets uns zur Selbstvertei-
digung zwingen würde. Wir wollen politische, frei 
ausgehandelte Lösungen vorhandener Streitfragen. 
Wir wollen Balance, wir wollen das gestörte Gleich-
gewicht zwischen Ost und West wieder hergestellt 
wissen. Wir wollen nicht sowjetisches Übergewicht, 
und wir sagen noch einmal deutlich, daß wir sowje-
tisches Übergewicht nicht unterschreiben werden. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: So ist es!) 
Meine Damen und Herren, wir haben sogar — ich 
darf das einmal so sagen — den schönen Traum 
eines ersten, eines umfassenden Schritts der Abrü-
stung von landstationierten Mittelstreckenraketen 
auf Null geträumt. Allerdings haben wir immer, von 
Anfang an, gesagt, Null bedeutet für uns Null auf 
beiden Seiten. 
(Sehr richtig! bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU) 
Wir glauben noch immer daran, daß es möglich sein 
könnte, dieses Ziel zu erreichen, und wenn nicht auf 
einmal, dann in Stufen. Je mehr die Sowjets abbau-
en, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Fangt doch mal 
an!) 
desto eher sind wir in der Lage, weniger nach Eu-
ropa zu bringen. Wer aber jetzt, meine Damen und 
Herren, ausgerechnet jetzt, wo jedermann trotz des 
sowjetischen Neins bei der Mittwochs-Pressekonfe-
renz hofft, daß in der Schlußphase der Genfer Ver-
handlungen doch noch ein passables Ergebnis mög-
lich wäre, wer jetzt ausgerechnet auf die Bereit-
schaft zur Nachrüstung im Westen verzichtet, der 
spielt der anderen Seite direkt in die Hände, der 
ermuntert sie, ihre ablehnende Härte beizubehalten 
und nicht die nötigen Konzessionen zu machen. Er 
verhindert in der Tat — meine Damen und Herren, 
ich wende mich noch einmal an die Linke — die 
Abrüstung, und er erreicht am Ende — Hegel hätte 
das die List der Geschichte genannt — das, was Sie 
nicht wollen, nämlich die Stationierung. 
Herr Präsident, ich hätte gerne noch eine Minu
-
te. 
Meine Damen und Herren, ich möchte am Schluß 
von den vielen Problemfeldern eines herausgreifen, 
nämlich das der chemischen Waffen. Wir sehen mit 
wachsender Sorge, daß die Sowjetunion in den letz-
ten Jahren ihren Vorrat an modernen chemischen 
Kampfstoffen — ich sage: absolut unverantwortlich 
— vergrößert hat und daß sie dieses Teufelszeug 
sogar in Afghanistan anwendet. Es ist keine ver-
trauensbildende Maßnahme, wenn bereits 100 000 
Spezialisten der Sowjetarmee in der Anwendung 
von Giftgas ausgebildet werden und wenn bei den 
Manövern des Warschauer Pakts die Panzerfahrer 
lernen, beim Angriff vorher verseuchtes Gelände zu 
durchqueren. Daß sich die Vereinigten Staaten, 
meine Damen und Herren, die seit 1969 — auch das 
will ich festhalten — keine einzige chemische Waffe 
gebaut haben, nun anschicken, der sowjetischen 
Übermacht auf diesem Gebiet wenige eigene Mittel 
entgegenzustellen, ist angesichts der sowjetischen 
Rüstung zwar verständlich, kann uns aber keines-
falls beruhigen. 
Präsident Dr. Barzel: Herr Kollege, bitte, kommen 
Sie zum Ende. 
Dr. Marx (CDU/CSU): Wenn Sie mir erlauben, 
noch eine halbe Minute. 
Präsident Dr. Barzel: Wir waren mit den Minuten 
schon sehr großzügig, Herr Kollege. 
Dr. Marx (CDU/CSU): Ich bin bei meinem letzten 
Satz, Herr Präsident. — Ich will die Bundesregie-
rung daher ermuntern und ermutigen, ihren Kurs, 
den sie bei der speziellen Genfer Verhandlung zur 
weltweiten Beseitigung, zur Vernichtung aller vor-
handenen Bestände und Produktionsstätten, zum 
Verbot von Entwicklung, Lagerung und Weitergabe 
chemischer Waffen eingeschlagen hat, fortzusetzen. 
Allerdings muß dabei am Ende auch herauskom-
men, daß die Sowjetunion bereit ist, auch auf ihrem 
Boden internationale Kontrolle zuzulassen. 
(Vor sitz : Vizepräsident Westphal) 
1594 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Dr. Marx 
Dies ist unsere Auffassung. Wir hoffen, daß sie in 
den Genfer Verhandlungen bestätigt wird, so daß 
wir einen wichtigen Fortschritt machen, der uns 
ermuntern kann, andere Fortschritte ebenfalls ins 
Auge zu fassen. — Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Der nächste Redner ist 
der Abgeordnete Bastian. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zack, zack! — 
Zuruf von den GRÜNEN: Jetzt fangen Sie 
schon wieder an!) 
Bastian (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Ermordung von 269 wehr- und ah-
nungslosen Flugpassagieren durch einen sowjeti-
schen Jagdflieger war ein durch nichts zu entschul-
digendes Verbrechen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!) 
Aber sie war kein Schlag gegen die Bewegung der 
vielen Millionen Menschen, die in aller Welt Rü-
stungsverzicht und Abrüstung als Voraussetzung 
für mehr Vertrauen zwischen den Völkern fordern. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Hat euch 
Schwierigkeiten bereitet, nicht wahr?) 
— Im Gegenteil! Gerade dieser Akt gnadenloser 
Barbarei beweist, wie berechtigt und notwendig die 
Forderung dieser Millionen ist. Und er zeigt mit 
erschreckender Deutlichkeit, wie schnell ein Soldat, 
der sich als Beschützer seines Vaterlandes fühlt, 
zum Mörder werden kann, wenn er Befehlen blind 
folgt, deren tiefere Ursache nicht unberücksichtigt 
bleiben darf, soll der Tod dieser 269 nicht ohne Sinn 
gewesen sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Berger [CDU/ 
CSU]: Sie wissen, daß das bei uns nicht 
möglich wäre! Bitte nicht verallgemei
-
nern!) 
— Ich weiß, daß es bei uns auch möglich wäre — 
unter bestimmten Umständen. 
Die Entrüstung greift viel zu kurz, wenn sie sich 
nur gegen Tat und Täter richtet, aber nicht zugleich 
auch den düsteren Hintergrund erfaßt, vor dem sol-
che Untaten überhaupt erst möglich werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Düsternis dieses Hintergrundes haben jedoch 
alle zu verantworten, 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Wer denn? — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
die Bedrohungsängste schüren, militärische Überle-
genheit anstreben und mit provozierenden Rü-
stungsschritten ein Klima des Mißtrauens und der 
gegenseitigen Belauerung erzeugen, in dem jeder 
dem anderen das Schlimmste zutraut, für das ei-
gene Handeln jedoch die edelsten Motive in An-
spruch nimmt. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Marx 
[CDU/CSU]: Sie meinen die Sowjets!) 
Nicht nur die Rüstung der Sowjetunion ist über-
zogen und beunruhigt Völker, die in ihrem Schatten  
leben müssen, sondern auch die Rüstung der Verei-
nigten Staaten und ihrer Verbündeten ist alles an-
dere als harmlos. In Verbindung mit neuen strategi-
schen Vorstellungen von der Führbarkeit eines 
nuklearen Krieges, mit einem neuen amerikani-
schen Konzept für die offensive Land- und Luft-
schlacht, wie es im Airland-Battle-Papier konkreti-
siert und in der Führungsvorschrift „Field Manual 
100-5" zur verbindlichen Handlungsanweisung für 
die amerikanischen Streitkräfte erklärt worden ist, 
vor allem aber mit den dazu passenden, treffge-
nauen und nur für Europa bestimmten Nuklearwaf-
fen wird gerade die westliche Rüstung zur unmittel-
baren Gefahr für unser Land, ja für den gesamten 
Kontinent. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zu Recht setzt unsere Kritik an der weltweiten 
Fehlentwicklung darum zunächst bei eben diesem 
Rüstungsschritt an, was freilich nicht bedeutet, daß 
wir die auf uns gerichteten Waffen des Warschauer 
Pakts übersehen würden, Herr Kollege Marx, 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Man kann sie gar 
nicht übersehen!) 
wie uns das oft wider besseres Wissen unterstellt 
wird und wie Sie es eben auch wieder getan ha-
ben. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Wie sehen sehr gut, was drüben geschieht, und 
verfolgen es mit nicht geringer Sorge. Doch halten 
wir es für wenig nützlich, auf Übertreibungen drü-
ben mit Übertreibungen hier zu antworten, und wei-
sen den Versuch zurück, Rüstungsschritte der So-
wjetunion, wie unverständlich und unnötig sie auch 
sein mögen, als Legitimation für ein völlig neuarti-
ges, destabilisierend wirkendes Aufrüstungspro-
gramm der NATO zu mißbrauchen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Er hat keine Ahnung!) 
Genau das geschieht nämlich, wenn man sagt, auf 
die sowjetischen SS-20-Raketen müsse der Westen 
mit Pershing-II-Raketen und Marschflugkörpern in 
Europa antworten, obwohl noch nie widerlegt wor-
den ist und auch nicht widerlegt werden kann, daß 
die nukleare Gesamtbilanz auch heute ein deutli-
ches Übergewicht der drei westlichen Nuklear-
mächte USA, England und Frankreich aufweist, 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Unsinn, was 
Sie da reden!) 
ein Übergewicht, das sich in den nächsten Jahren 
schon wegen der nuklearen Aufrüstung in diesen 
drei Ländern — ganz ohne Pershing-II-Systeme 
und Marschflugkörper — noch beträchtlich vergrö-
ßern wird, wie jedermann nachlesen kann, wenn er 
es nachlesen will. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Zu Recht wenden wir uns mit unserer Kritik in 
erster Linie auch an die eigene Regierung, weil sie 
— wenn auch als Erbe der Regierung Helmut 
Schmidts — die Hauptverantwortung für die soge-
nannte Nachrüstung trägt, weil die Waffen dieses 
Aufrüstungsprogramms vor allem in unserem Land 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1595 
Bastian 
in Stellung gebracht werden sollen und weil die 
Bundesregierung einen wirksamen Beitrag zur Ge-
fahrenabwendung leisten kann, wenn sie sich jeder 
Stationierung neuer Nuklearwaffen in unserem 
Land verweigert, wie das die weit überwiegende 
Mehrheit der deutschen Bevölkerung wünscht. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Mit den Großen Anfragen zur Nachrüstung und 
zu der nur für unser Land bestimmten Pershing-II-
Rakete vom 11. Mai und vom 10. Juni dieses Jahres 
haben die GRÜNEN im Bundestag deshalb vor al-
lem folgendes deutlich machen wollen: 
Bei der vorgesehenen Stationierung von 108 
Pershing-II-Raketen allein in unserem Land und 
von 464 Marschflugkörpern bei uns sowie in Eng-
land, Holland, Belgien und Italien handelt es sich 
nicht um eine Nachrüstung, sondern einzig und al-
lein um den Aufbau eines weitreichenden amerika-
nischen Nuklearpotentials von strategischer Bedeu-
tung, mit dem eine amerikanische Fähigkeit zur 
nuklearen Offensive vom europäischen Territorium 
aus begründet werden soll. 
(Broll [CDU/CSU]: Technischer Unfug, was 
Sie reden! — Zuruf von der CDU/CSU: Das 
ist die Unwahrheit! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Sie begreifen die Zusammenhänge nicht, wenn 
Sie das behaupten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Dieses Vorhaben steht in unmittelbarem Zusam-
menhang mit den neu entwickelten amerikani-
schen Kriegsführungsvorstellungen, die das Kon-
zept der Enthauptung der Sowjetunion durch 
schlagartiges Zerstören ihrer wichtigsten politi-
schen und militärischen Führungszentren 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da ist echt 
Quatsch!) 
sowie die Erwartung einschließen, einen darauf ab-
gestellten Nuklearkrieg auf Europa beschränken zu 
können. 
Darüber hinaus müssen Pershing-II-Raketen und 
Marschflugkörper in Europa auch im Zusammen-
hang mit dem Airland-Battle-Konzept der Vereinig-
ten Staaten gesehen werden, das schon 1981 von 
dem amerikanischen Training and Doctrin Com-
mand — TRADOC — entwickelt worden ist und sei-
nen Niederschlag in der für die US-Streitkräfte er-
lassenen Führungsvorschrift „Field Manual 100-5" 
vom 20. August 1982 gefunden hat. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter Ba-
stian, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Werner? 
Bastian (GRÜNE): Nein, bei der geringen Rede-
zeit, die die GRÜNEN haben und die schon einer 
Behinderung unserer parlamentarischen Arbeit 
gleichkommt, kann ich leider nicht auch noch Zwi-
schenfragen zulassen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Jawohl, Herr General! — Wei-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich spreche hier von einem Konzept, das nichts 
mit dem abgemagerten und für die NATO passend 
gemachten Airland-Battle-2000-Konzept zu tun hat, 
dessen Vorwort der Inspekteur des Heeres unter-
schrieben hat. Ich spreche von dem Originaldoku-
ment aus dem Jahr 1981, das die volle Absichtser-
klärung enthält und das den Hintergrund für die 
inzwischen erlassene Führungsvorschrift der Verei-
nigten Staaten bildet. 
Konzept und Vorschrift basieren auf der Vorstel-
lung vom kriegsentscheidenden Angriff im Kon-
fliktfall 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
— Herr Kollege Marx, ich würde Sie bitten, das ein-
mal zur Kenntnis zu nehmen —, und zwar von 
einem kriegsentscheidenden Angriff über die eige-
nen Landesgrenzen hinweg ins Territorium des 
Kriegsgegners, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie wissen doch, 
daß es nicht stimmt!) 
von der angriffsweisen Eröffnung neuer Fronten in 
Europa, ganz gleich, wo in der Welt ein Konflikt der 
Supermächte zur militärischen Konfrontation 
führt, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
und vom frühzeitigen Einsatz nuklearer und chemi-
scher Waffen zur Unterstützung dieser eigenen An-
griffe. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Das ist doch alles 
blasse Theorie!) 
— Sie können es nachlesen; ich glaube, Sie haben 
es bis heute nicht getan, 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Es gibt viele theore
-
tische Überlegungen! Sehen Sie die prakti
sche Wirklichkeit!) 
und wie ich Sie einschätze, werden Sie es auch in 
Zukunft nicht tun, weil Sie ja lieber an Ihren Vor-
stellungen festhalten, als eindeutige Tatsachen zur 
Kenntnis zu nehmen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Damit markieren Konzept und Vorschrift unzwei-
felhaft die Ablösung der bisher gültigen Vornever-
teidigung in Mitteleuropa durch eine Vorwärtsstra-
tegie, die mit dem Grundgedanken eines Verteidi-
gungsbündnisses unvereinbar ist. 
(Werner [CDU/CSU]: Das Stimmt doch gar 
nicht!) 
Es war gut und notwendig, daß der Verteidi-
gungsminister am 7. September 1983 im Verteidi-
gungsausschuß des Deutschen Bundestages dieses 
Konzept als für Europa ungeeignet und für die Bun-
desrepublik unannehmbar zurückgewiesen hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Werner [CDU/ 
CSU]: Na also!) 
— Richtig, also gibt es dieses Konzept ja anschei-
nend doch, sonst hätte er es ja nicht zurückweisen 
brauchen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Werner [CDU/ 
CSU]: Sie haben sich zweimal selbst wider- 
1596 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Bastian 
sprochen! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
— Ich habe mir nicht widersprochen, aber Sie kön-
nen dem Gedankengang offensichtlich nicht folgen. 
Ich gebe Ihnen gern eine private Unterrichtsstunde, 
aber nicht jetzt in den 20 Minuten, die ich hier spre-
chen kann. 
(Berger [CDU/CSU]: Was, 20 Minuten?) 
Ich glaube dieser Zurückweisung durch den Bun-
desverteidigungsminister, doch glaube ich nicht, 
daß ein deutscher Minister, daß eine deutsche Bun-
desregierung — allein oder im Verein mit anderen 
westeuropäischen Regierungen — die Möglichkeit 
hat, die Vereinigten Staaten im Konfliktfall daran 
zu hindern, mit ihren Streitkräften auch in Mittel-
europa nach diesem Konzept zu handeln und damit 
auch den anderen NATO-Truppen auf unserem Bo-
den eben jene Art der Operationsführung aufzunö-
tigen, die vom Verteidigungsminister zu Recht als 
offensiv und unannehmbar abgelehnt worden ist. 
Ebensowenig glaube ich, daß die Sowjetunion, die 
das neue amerikanische Konzept natürlich auch 
kennt und bewertet, von einer solchen Möglichkeit 
einer deutschen Bundesregierung zu überzeugen 
sein wird. 
Auch die Verwundbarkeit der neuen Systeme 
nach erfolgter Stationierung in Europa, vor allem 
der nur für die Bundesrepublik vorgesehenen Per-
shing-II-Raketen, wird natürlich nicht nur hier, son-
dern auch in der Sowjetunion in ihrer destabilisie-
renden Wirkung richtig eingeschätzt. Sie bedeutet 
doch, daß diese neuen Waffen über die für ein Ver-
geltungspotential wichtigste Eigenschaft, nämlich 
über eine unbezweifelbare Überlebensfähigkeit, die 
sie in die Lage versetzt, auch einen Überraschungs-
angriff zu überstehen, nicht verfügen. 
Sie sind damit weder zur Abschreckung durch 
eine wirksame Vergeltungsdrohung noch zur Ver-
teidigung — was immer man bei Nuklearwaffen 
darunter verstehen mag —, sondern allein zum An-
griff geeignet, der noch dazu im Krisenfall so früh-
zeitig erfolgen muß, daß dem Angegriffenen keine 
Chance bleibt, der Attacke zuvorzukommen. 
(Hört! Hört! bei den GRÜNEN) 
Da schließlich auch die technischen Eigenschaf-
ten der Pershing-II-Raketen eine wesentlich grö-
ßere Reichweite erwarten lassen, als sie von den 
USA mit 1 800 km derzeit angegeben wird, muß an-
genommen werden, daß die ja ebenfalls vom ungün-
stigten Fall ausgehenden Sowjets die Gefährlich-
keit dieser Waffensysteme, die aus unserem Land 
auf sie gerichtet sind, eher über- als unterschätzen 
werden, was die destabilisierende Wirkung dieser 
Stationierung noch verstärken muß. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
In den Antworten, die wir auf unsere Großen An-
fragen von der Bundesregierung erhalten haben, 
wird das freilich nicht deutlich. Diese Antworten, 
die Kollege Ehmke ja schon zutreffend qualifiziert 
hat, 
(Berger [CDU/CSU]: Er hat noch weniger 
Ahnung als Kompetenz!) 
sind insgesamt unbefriedigend, weil teils unzutref-
fend, teils ausweichend, teils unvollständig, sofern 
mit ihnen nicht überhaupt der untaugliche Versuch 
unternommen wird, unsere Argumente bewußt 
falsch zu interpretieren. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Das sind doch keine 
Argumente!) 
Diese Antworten bestärken uns daher eher in der 
Überzeugung, mit unseren Bedenken und Meinun-
gen auf dem richtigen Weg zu sein. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Dieser Weg ist nicht von Angst und Panik dik-
tiert, wie der Herr Außenminister das wohl meint, 
wenn er sagt, Angst sei ein schlechter Ratgeber. 
Dieses Wort fällt allerdings auf jene zurück, die 
mehr Rüstung fordern; denn wenn nicht Aggressivi-
tät der Grund für diese Forderung sein soll, dann 
kann sie j a nur auf irrationaler Angst vor einer 
angeblich übermächtigen Sowjetunion beruhen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir teilen diese Angst nicht, sondern fordern Rü-
stungsverzicht und Abrüstung aus Vernunft und 
Einsicht; 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unglaublich!) 
denn Unsicherheit, Unberechenbarkeit und totale 
Abhängigkeit der Bundesrepublik vom Handeln der 
westlichen Supermacht — nicht ein erhofftes Mehr 
an Sicherheit — werden die Folgen einer Stationie-
rung neuer amerikanischer Mittelstreckenwaffen 
bei uns und unseren Nachbarn sein. 
Sie, Herr Bundeskanzler, haben die einzigartige 
Chance, das zu verhindern, indem Sie sich weigern, 
unser Land als Abschußrampe für amerikanische 
Mittelstreckenwaffen zur Verfügung zu stellen. Sie 
können sich dabei auf die überwältigende Mehrheit 
der Deutschen stützen. Handeln Sie nicht an ihrem 
Willen vorbei! Nehmen Sie die Warnungen ernst, 
die von so vielen Organisationen und bedeutenden 
Personen im Westen ausgesprochen werden! 
Soeben hat sich der frühere amerikanische Ver-
teidigungsminister McNamara abermals gegen die 
Stationierung neuer Mittelstreckenwaffen in Eu-
ropa ausgesprochen und erklärt, daß dafür kein Be-
darf bestehe. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ist er ein Ignorant, Herr Kollege Marx, 
(Jungmann[SPD]: Nein, ein Kommunist!) 
der nicht weiß, wovon er redet, oder ein Agent Mos-
kaus, der Europa dem Sowjetkommunismus auslie-
fern will? 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Was hat McNamara 
denn früher gesagt?) 
Und ist der Chef der österreichischen Streitkräfte, 
General Bernadiner, der ein paar Tage vorher die 
Nachrüstung als militärisch sinnlos bezeichnet hat, 
ebenfalls ein Feind unserer Freiheit oder nicht doch 
eher ein besorgter Europäer, der weiß, daß eine 
nukleare Katastrophe in Mitteleuropa an der bay-
erisch-österreichischen Grenze nicht haltmacht, der 
sich deshalb berechtigt, ja verpflichtet fühlt, vor ei- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode - 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1597 
Bastian 
ner Entwicklung zu warnen, die nur ins Verhängnis 
führen kann? Er spricht diese Warnung als der 
ranghöchste Soldat eines Landes mit großer mili-
tärischer Tradition aus, wohl wissend, was er be-
wertet und wie er es zu bewerten hat. 
Und sind die Mitglieder Ihrer eigenen Partei, 
Herr Bundeskanzler, die sich in der neu gegründe-
ten Initiative „Christliche Demokraten für Schritte 
zur Abrüstung" für den Stationierungsverzicht 
„ohne jedes Wenn und Aber" — wie sie es selbst 
sagen — ausgesprochen haben, nur subversive Ele-
mente, die Ihre Partei unterwandert haben? Oder 
die 75 % Bundesbürger, die nach einer Umfrage des 
j a nicht gerade regierungsfeindlichen Zweiten 
Deutschen Fernsehens die Stationierung von Per-
shing II-Raketen und Marschflugkörpern in unse-
rem Land ganz unabhängig vom Ergebnis der Gen-
fer Verhandlungen ablehnen: 40 Millionen Kommu-
nisten in der Bundesrepublik? 
(Heiterkeit und Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Aufzählung ließe sich beliebig fortsetzen. Sie 
wissen das so gut wie ich. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Primitiver geht 
es nicht!) 
Sie ließe sich auch auf die grundsätzlichen Beden-
ken der christlichen Religionsgemeinschaften ge-
gen die Abschreckungsphilosophie und die nuk-
leare Einsatzdrohung ausdehnen. Doch möchte ich 
darauf verzichten und Sie nur noch einmal mit aller 
Dringlichkeit auffordern, bitten, ja beschwören: 
Nehmen Sie diese Meinungen und Warnungen 
ernst! Schreiten Sie nicht fort auf dem von Ihrem 
Vorgänger eingeschlagenen Weg. Kehren Sie um, 
bevor nicht wieder Gutzumachendes geschieht! Ge-
hen Sie als ein Kanzler der Weishait, der Vernunft 
und des Ausgleichs in die Geschichte ein, der 
Deutschland vor Schaden bewahrt hat, 
(Zuruf von der SPD: Sie sind ein hoff-
nungsloser Optimist!) 
und nicht als einer, der alles, was wir lieben und 
erhalten sehen wollen, der Gefahr der endgültigen 
Zerstörung ausgeliefert hat! 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Dr. Hamm-Brücher. 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich darf 
für die Fraktion der Freien Demokratischen Partei 
zunächst einmal auf die Regierungserklärung des 
Herrn Außenministers eingehen und würdigen, daß 
er wiederum ein umfassendes Konzept unserer 
Friedenspolitik, unserer Entspannungspolitik und 
unserer Sicherheitspolitik hier vorgelegt hat, 
(Beifall bei der FDP) 
das ungebrochen — meine Damen und Herren, mir 
werden Sie das wohl abnehmen — die Friedenspoli-
tik, die Sicherheitspolitik und die Entspannungspo-
litik der sozialliberalen Koalition — ich nenne es in 
diesem Dreiklang — fortsetzt; ungebrochen! Ich 
glaube, in diesem Punkt, sehr geehrter Herr Kol
- lege Ehmke, hat sich wohl nicht die FDP, sondern 
eher die SPD von den damaligen Grundsätzen ent-
fernt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich muß hier wirklich sagen — ich darf das wohl 
auch sagen —, sehr geehrte Kollegen von der SPD, 
daß sich bei mir nun auch die Zweifel verdichten, ob 
diese Koalition durchzuhalten gewesen wäre, wenn 
wir diese schwierige Phase gemeinsam hätten 
durchstehen müssen; 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
denn daß die letzten Entscheidungen vor dem Ab-
schluß der Genfer Verhandlungen eine schwierige 
Phase sind, darüber müssen wir uns doch wohl alle 
klar sein. 
Ein kleiner Schlenker, Herr Ehmke, weil Sie auch 
immer so gern Schlenker austeilen: Wenn Sie hier 
so genüßlich den sicherlich nicht leichten Prozeß 
glossieren, wie sich die Kollegen von der CDU und 
vor allem von der CSU in die Entspannungspolitik 
und in die KSZE-Politik eingefädelt haben, so frage 
ich, wie schwer es Ihnen eines Tages fallen müßte, 
sich dann wieder in eine ausgewogene Bündnispoli-
tik und Sicherheitspolitik einzufädeln, wenn Sie 
den Weg, den Baden-Württemberg jetzt eingeschla-
gen hat, wirklich zur Politik der SPD machten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, zurück zum Anlaß die-
ser Debatte. Man mag es als eine Zufall empfinden, 
daß die Großen Anfragen, die hier zunächst einmal 
der Anlaß der Debatte waren, mit dem Abschluß der 
zweiten KSZE-Nachfolgekonferenz zusammenfie-
len. 
(Zuruf des Abg. Schily [GRÜNE]) 
— Das meine ich auch, Herr Kollege Schily. Wir 
wollen jedenfalls diesen Zufall oder Nicht-Zufall 
dazu nutzen, um hier noch einmal ganz deutlich zu 
machen, daß es für die Liberalen zwei gleichgewich-
tige Aspekte für die konstruktive Sicherheits- und 
Friedenspolitik gibt. 
Ich wiederhole, was Herr Bundesaußenminister 
Genscher gesagt hat: Ohne das Bündnis und ohne 
die westliche Verteidigungsbereitschaft wären die 
Schlußakte von Helsinki und auch die Konferenz 
von Madrid gar nicht möglich gewesen. Er hat wört-
lich gesagt: 
Die feste Einbettung der Bundesrepublik 
Deutschland in das Altantische Bündnis und in 
die Europäische Gemeinschaft, die Freund-
schaft und Partnerschaft mit den USA, die Ent-
schlossenheit, die eigene Sicherheit zu gewähr-
leisten, bleiben die Voraussetzungen für eine 
Politik des Dialogs, der Entspannung und der 
Zusammenarbeit zwischen West und Ost. 
Ich unterstreiche auch hier noch einmal die Be-
deutung des sogenannten Harmel-Berichts, weil 
dort ja die Gleichgewichtigkeit dieser beiden 
Aspekte sehr dauerhaft festgelegt wurde. 
(Zuruf des Abg. Jungmann [SPD]) 
1598 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, wer 
hätte gedacht, wer hätte zu hoffen gewagt, daß 
diese unter so schlechten Auspizien vor drei Jahren 
begonnene zweite Nachfolgekonferenz nun ein 
Schlußdokument vorlegt, das mir, die ich sehr viel 
mit der Schlußakte von Helsinki zu tun hatte, doch 
um einiges präziser und auch weiterführend zu sein 
scheint als das ursprüngliche Dokument! 
(Beifall bei der FDP) 
Diese Dokument ist es wert, gewürdigt und auch 
einmal in den Mittelpunkt dieser Diskussion ge-
stellt zu werden. Ich habe es sehr bedauert, Herr 
Kollege Bastian, daß Ihre Fraktion offenbar noch 
gar nicht erkannt hat, welche Chancen gerade für 
Sie, die Sie sich in besonderer Weise der Friedenssi-
cherung verbunden fühlen, dieser Aspekt hat. 
(Berger [CDU/CSU]: Das tun wir auch!) 
— Sie natürlich, das ist doch klar. Ich spreche jetzt 
meinen Vorredner an, bei dem ich wieder ein biß-
chen das Gefühl gehabt habe, in aller Liebenswür-
digkeit gesagt, man sollte die Friedenssicherung 
nicht nur Generälen, auch nicht pensionierten, 
überlassen, 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und 
der CDU/CSU) 
weil das ein bißchen einseitig ausfällt. 
Ich sage das jetzt außerhalb meiner Stichworte. 
(Schily [GRÜNE]: Sie versuchen, das ein 
bißchen umzudrehen!) 
— Herr Schily, ich wollte nur darum bitten, daß die-
ser KSZE-Prozeß auch Bestandteil Ihrer Überle-
gungen wird, wie man unter diesem Aspekt kon-
struktive Friedenspolitik weiterentwickeln kann — 
ich komme darauf noch zurück —; denn die Ansätze 
dazu sind da, sie werden nur leider in der Öffent-
lichkeit viel zu gering geachtet und nicht in die 
praktische Politik transportiert. Das will ich hier 
mit meinem Beitrag versuchen. 
(Zuruf von der SPD: Es ist Aufgabe der 
Regierung, praktische Politik zu machen!) 
Ihr Zwischenruf hat mich von meiner Bemerkung 
abgebracht. 
Herr Bundeskanzler und Herr Bundesaußenmini-
ster, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich verstehe 
natürlich, daß auf die Formel, „Frieden sichern, 
Frieden schaffen ohne Waffen", nun die Parole ent-
standen ist: „Frieden schaffen mit weniger Waffen." 
Aber ich glaube, daß das doch etwas verkürzt, 
worum es geht. Gottlob haben wir in Europa seit 
über 40 Jahren Frieden. Ich meine, die allererste 
Voraussetzung für weitere Friedenssicherung ist 
das Vertrauen. Solange wir das Vertrauen nicht ge-
schaffen haben, wird auch kein Frieden mit weni-
ger Waffen oder, wie wir alle hoffen, am Schluß 
ohne Waffen möglich sein. Darum meine ich, daß 
Frieden zunächst einmal durch mehr Vertrauen ge-
sichert werden muß. Das ist es ja, was in dem Pro-
zeß von Helsinki angelegt ist, was nicht zu unserer 
vollen Befriedigung weitergeführt worden ist, aber 
was nun doch wirklich einen ganz wesentlichen 
Schritt weitergekommen ist. Daß diese Konferenz  
in einer Zeit außerordentlicher außenpolitischer 
Spannungen, in der - Zeit des Ausnahmezustandes in 
Polen, durchgehalten werden konnte, ist doch ein 
Zeichen dafür, daß hier Friedensfähigkeit durch 
Vertrauensbildung möglich gewesen ist. Dieses po-
sitive Ergebnis muß hier gewürdigt werden, und 
dafür darf ich allen, vom Außenminister über den 
Botschafter bis zum letzten Mitarbeiter, nicht nur 
im Namen der Fraktion, sondern, wie ich glaube, in 
Ihrer aller Namen, ein ganz herzliches Dankeschön 
sagen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Frau Kollegin, gestatten 
Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten Beck-
Oberdorf? 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Bitte schön. 
Frau Beck-Oberdorf (GRÜNE): Frau Hamm-Brü-
cher, da Sie davon sprechen, daß Vertrauen schaf-
fen die wichtigste Grundlage sei, frage ich Sie: Hal-
ten Sie es dann nicht für folgerichtig, als allererstes 
von jeglicher Abschreckungstheorie Abstand zu 
nehmen? 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das Pferd 
am Schwanz aufgezäumt!) 
Frau Dr. Hamm-Brücher (FDP): Frau Kollegin, ich 
bin immer für diese Gleichgewichtigkeit unserer Si-
cherheitspolitik. Bisher war die Theorie des Gleich-
gewichts und der Abschreckung durchaus ein Mit-
tel, mit dem wir den Frieden in Europa länger als in 
Jahrhunderten gesichert haben. Ich bin wie Sie der 
Meinung, daß diese Schraube der Abschreckung auf 
keinen Fall weitergedreht werden darf und daß 
man alternative Konzepte finden muß. Darum finde 
ich den offenen Dialog mit Ihnen so wichtig. Man 
sollte nicht immer wieder dasselbe sagen, sondern 
versuchen, etwas darüber hinauszukommen. Ab-
schreckung hat ihre Aufgabe erfüllt, sie hat den 
Frieden gesichert; aber im Zuge der immer schreck-
licheren Waffen, der Zerstörungspotentiale müssen 
wir Alternativen finden, und dieses Konzept drückt 
sich in der verkürzten Formel aus: „Frieden schaf-
fen mit weniger Waffen". 
(Beifall bei der FDP — Zurufe von den 
GRÜNEN) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich 
glaube, es ist ein großer Irrtum der sogenannten 
Realisten, daß Frieden allein durch militärisches 
Gleichgewicht gesichert werden kann. Ich glaube 
nicht einmal, daß das allein durch Abrüstung ge-
schehen kann. Ich möchte es so sagen: Die Voraus-
setzung für Frieden in Europa und in der Welt sind 
zu allererst und vor allem friedliche Beziehungen, 
(Zustimmung des Abg. Voigt [Frankfurt] 
[SPD]) 
und zwar friedliche Beziehungen nicht nur bilate-
ral, 
(Zustimmung bei der SPD) 
sondern friedliche Beziehungen, um die man sich 
seit drei Jahren zwischen 35 Staaten in Europa be- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1599 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
müht hat. Die Vertrauensbildung, die damit verbun-
den ist — auch das darf ich einmal aus meiner 
Tätigkeit sagen —, ist überhaupt nicht zu unter-
schätzen. 
Ich möchte für meine Fraktion die Ergebnisse 
von Madrid gerade im Kontext mit der Diskussion 
um die letzte Phase in den Genfer Verhandlungen 
noch einmal unter den eben genannten Aspekten 
würdigen. 
Der erste Aspekt, auf den niemand zunächst zu 
hoffen wagte, ist, daß man im Gespräch bleibt. Man 
hat feste Termine für wichtige Konferenzen, Sym-
posien, Veranstaltungen aller Art festgelegt. Man 
hat Expertentreffen terminiert, die unser aller 
große Hoffnungen auslösen dürfen: über menschli-
che Kontakte, über menschliche Erleichterungen, 
über wissenschafltiche und kulturelle Zusammen-
arbeit, über die Verbesserung der Möglichkeiten bei 
den menschlichen Erleichterungen. Selbst wenn Sie 
mit Recht sagen, das stehe alles nur auf dem Pa-
pier, dann sage ich man muß in jedem Punkt und in 
jedem Falle immer wieder darum ringen, und wir 
haben hier doch einen Ansatz zur Berufung, wenn 
es nicht funktioniert. Es kommt dann nur darauf 
an, von diesen Möglichkeiten nachdrücklich Ge-
brauch zu machen. Man bleibt im Gespräch. Eine 
dritte Nachfolgekonferenz ist terminiert. Wer hätte 
denn das alles noch vor wenigen Monaten zu hoffen 
gewagt? 
Zweiter Punkt. Die Kontakte zwischen Menschen 
in Ost und West können verstärkt werden. Sie rei-
ßen nicht ab. Sie können vertieft werden. Was über 
Wirtschaft und Handel in diesem Papier steht, ist 
doch auch ein wichtiger Schritt über Helsinki hin-
aus. 
Die wissenschaftlichen Beziehungen haben sich 
gar nicht so schlecht entwickelt, und sie erfahren 
einen neuen Impuls. Der Jugendaustausch, die 
Städtepartnerschaft, die Informationsmöglichkeit, 
die Pressefreiheit, das ist alles substantieller als im 
ursprünglichen Dokument. 
Dieser Prozeß und seine Möglichkeiten — das ist 
mein dritter Punkt — bedeuten ungeheuer viel ge-
rade für die kleineren Warschauer-Pakt-Staaten. 
Bitte, unterschätzen Sie nicht, wieviel Hoffnungen 
sich gerade für kleine Staaten — wir kennen sie 
alle — mit Möglichkeiten von Kulturaustausch, von 
Wissenschaftsaustausch, von Büchern und Filmen 
an diese kleine, dünne Nabelschnur mit dem westli-
chen Europa knüpfen. Wenn es auch sonst nichts 
bringen würde, dieser Aspekt der Schlußakte von 
Helsinki allein ist es wert, an diesem Prozeß festzu-
halten, wenn er auch manchmal noch so mühsam 
ist. 
(Beifall bei der FDP) 
Die wichtige Rolle, die die neutralen und unge-
bundenen Staaten in dieser mühsamen Konferenz 
gespielt, und was sie geleistet haben, soll hier auch 
einmal von den Liberalen voll anerkannt werden. 
Denn kleine Staaten, die teilnehmen können, die 
gehört werden können, die ganz wichtige Weichen-
stellungen auf dieser Konferenz initiiert haben, die  
sind im europäischen Konzert heute wichtiger denn 
je. 
Die positive Zusammenarbeit, die j a nicht so häu-
fig ist, wie wir es uns wünschen, innerhalb der EPZ, 
also der Europäischen Politischen Zusammenarbeit 
und, innerhalb der 21 Europaratsstaaten, mit den 
Neutralen und Ungebundenen, diese Erfahrung 
könnte vielleicht auch wieder eine Ermutigung in 
der Europäischen Gemeinschaft sein, daß es eben 
doch besser geht, als man es manchmal in der letz-
ten Zeit erlebt hat. 
Meine Damen und Herren, eines bewegt mich als 
Europäerin bei diesen Kontakten immer wieder — 
und ich hatte die Ehre, für die Bundesrepublik das 
große Wissenschaftsforum, das auf Anregung des 
damaligen Außenministers Scheel in Hamburg 
stattgefunden hat, zu eröffnen und zu begleiten —: 
Unser aller europäisches Bewußtsein muß eben 
weiter reichen als die Europäische Gemeinschaft 
oder der Europarat; unser europäisches Bewußtsein 
muß Ost und West verbinden. Dieses Zusammenge-
hörigkeitsgefühl ist gerade in osteuropäischen Län-
dern oft viel stärker, als das bei uns der Fall ist. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Wenn hier von der tiefen Bewußtseinsänderung 
gesprochen wurde, meine Damen und Herren, kann 
ich das nur unterstreichen. Der KSZE-Prozeß hat 
seine Spuren vor allem in osteuropäischen Ländern 
hinterlassen. Wenn die Dokumente, wie wir hoffen, 
Herr Außenminister, bei uns überall voll veröffent-
licht werden, damit sie auch wie vereinbart in allen 
osteuropäischen Ländern veröffentlicht werden, 
dann wird die Flamme der Hoffnung — manchmal 
fast am Erlöschen —, auf mehr Freiheit, auf mehr 
Grundrechte für die Menschen auch in Osteuropa 
nicht untergehen. 
(Beifall bei der FDP) 
Eine weitere Bemerkung zu den menschlichen 
Erleichterungen. Gerade wenn man über viele 
Jahre hinweg tagtäglich die Sorgen, die Nöte erfah-
ren und die Hilferufe auf den Schreibtisch bekom-
men hat, kann man sagen, daß wir im Bereich der 
Familienzusammenführung doch wenigstens einige 
konkrete Ansatzpunkte haben. Anträge können 
wiederholt werden. Die Kosten für solche Anträge 
sollen angemessen sein. Es dürfen den Antragstel-
lern keine Benachteiligungen erwachsen. Da gibt es 
eine immer wachsende Zahl von Ehewünschen zwi-
schen Osteuropäern und Westeuropäern, die 
manchmal Jahre warten müssen, bis sie die er-
sehnte Heiratsgenehmigung erhalten. All das soll 
nun beschleunigt werden. Es kommt auf uns an, auf 
unsere Diplomaten, die sich mit etwas Nachdruck 
dafür einsetzen müssen, daß gerade in diesem Be-
reich menschlicher Erleichterungen Fortschritte 
realisiert werden. 
Reisemöglichkeiten, Gewerkschaftsfreiheit, Reli-
gionsfreiheit, dazu stehen in diesem Dokument, 
meine Damen und Herren, doch sehr beachtliche 
Sätze. Ich empfehle hier die Dokumentation einer 
einflußreichen Tageszeitung, hinter der diesmal 
wirklich ein kluger Kopf steckt. Diese Dokumenta- 
1600 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
tion enthält alles, und man sollte sie wirklich in sein 
Diskussionsgepäck mit hineinnehmen. 
Meine Damen und Herren, wir müssen das alles 
hinaustransportieren. Wir dürfen das nicht den Di-
plomaten, Beamten und Funktionären überlassen. 
Je mehr wir selber an diesem Prozeß der Vertrau-
ensbildung teilnehmen, um so erfolgreicher wird er 
sein. Wir wurden oft gescholten, daß Entspannung 
eine Utopie sei. Ich glaube, daß sie eine wichtige 
Vision ist, für die wir Schritt für Schritt weiter vor-
anschreiten müssen; denn dann wird unsere Frie-
dens- und Sicherheitspolitik wirklich glaubwürdig. 
(Schily [GRÜNE]: Vielleicht einen einzigen 
Satz zur Großen Anfrage!) 
Meine Damen und Herren, unsere Politik hat 
zwei Dimensionen. Ich glaube, wir Liberalen sind 
die einzigen, die sie gleich gewichten. Wir wollen 
mit dem Entspannungsprozeß über die Schlußakte 
von Helsinki und das Dokument von Madrid die 
eine Dimension ausbauen und auf der anderen 
Seite über die Genfer Verhandlungen, über die Zu-
verlässigkeit im Bündnis den einmal eingeschlage-
nen Weg fortsetzen. 
(Schily [GRÜNE]: Vielleicht einen einzigen 
Satz zur Großen Anfrage!) 
Beide Dimensionen in ihrer ganzen Bedeutung 
wollte ich hier, meine Damen und Herren, für die 
FDP noch einmal darstellen. Ich hoffe, daß die Bür-
ger in unserem Lande etwas weniger Angst haben, 
wenn sie wissen, daß dieser Prozeß weitergeht, daß 
er auch in schwierigen Zeiten weitergeht, daß der 
Dialog zwischen Ost und West auch nach dem Ab-
schluß der Genfer Verhandlungen nicht unterbro-
chen werden wird, sondern die Welt sich weiter 
dreht und hoffentlich auch friedlicher wird. — Vie-
len Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Schily [GRÜNE]: Keine einzige Silbe zu 
den Großen Anfragen! Sie haben dazu of
-
fenbar nichts zu sagen, Frau Hamm-Brü
cher!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Verteidigung. 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Kolleginnen 
und Kollegen! Herr Abgeordneter Bastian hat — 
wie ich finde: anerkennenswerterweise — den Ab-
schuß der koreanischen Verkehrsmaschine durch 
die Sowjetunion als ein Verbrechen gebrandmarkt. 
Er hat allerdings in Verbindung damit zwei Fest-
stellungen getroffen, die ich nicht unwidersprochen 
lassen darf. 
Einmal, Herr Kollege Bastian, haben Sie die Fest-
stellung angeknüpft, wir alle seien letztlich daran 
schuld. Ich sage Ihnen: Sie sollten davon ablassen, 
die Verantwortlichkeiten zu verwischen. An diesem 
Abschuß ist ausschließlich die sowjetische Führung 
schuld. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP so
wie des Abgeordneten Voigt [Frankfurt] 
[SPD]) 
Ich möchte einmal die Frage stellen, was Sie oder 
irgendein anderer von den GRÜNEN hier von die-
sem Pult aus gesagt hätten und was draußen, etwa 
vor den amerikanischen Konsulaten, los gewesen 
wäre, wenn sich die Amerikaner so etwas geleistet 
hätten. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Dann haben Sie ein Zweites gesagt, was auch 
nicht unwidersprochen bleiben darf, nämlich so et-
was sei auch bei uns möglich. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Unglaublich!) 
Herr Bastian, ich kann Ihnen nur sagen, so etwas 
ist bei uns nicht möglich, und zwar schon weil ein 
solcher Befehl, eine zivile Maschine abzuschießen, 
nicht gegeben würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Herr Minister, darf ich 
Sie einen Moment unterbrechen. Ich möchte Ihnen 
gerne ein bißchen mehr Blick freimachen. Die Da-
men und Herren, die dort in der Mitte ihre Ge-
schäfte verrichten 
(Heiterkeit) 
— ihre Geschäfte der parlamentarischen Arbeits-
vorbereitung —, werden gebeten, dies im Sitzen zu 
tun. 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
habe diesen Vorgang aufgegriffen, weil er mir sym-
ptomatisch zu sein scheint für die Art und Weise, 
wie Sie die Frage des Friedens und der Friedenssi-
cherung angehen. Sie weichen der entscheidenden 
Frage aus, woher die eigentliche Gefahr für den 
Frieden rührt. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: So ist es!) 
Daher sind Ihre Antworten nicht geeignet, den Frie-
den zu sichern. Sie erwecken den Anschein, als ob 
es die Waffen wären, die die eigentliche Gefahr für 
den Frieden darstellen. Nun wissen wir alle, daß 
Waffen Spannungen erhöhen können. Aber nicht 
die Waffen als solche sind es, die die Gefahr für den 
Frieden bedeuten; es sind die Mächte, die hinter 
den Waffen stehen. Es sind die brutalen, menschen-
verachtenden Diktaturen, die nicht wie wir auf die 
Gewalt verzichtet haben, sondern sich nicht scheu-
en, zum Zwecke ihrer Politik Waffen einzusetzen. 
Das ist die eine Ursache der Friedensgefährdung in 
unserer Zeit. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Sie haben auch die andere Frage weder ange-
schnitten noch beantwortet, ob die Gefahr von uns 
oder von der Sowjetunion und ihrer Überrüstung 
ausgeht. Ich kann nur sagen: Die sowjetischen Füh-
rer wissen selbst, daß ihnen von uns keine Gefahr 
droht. Wir greifen nicht an. Wir werden unsere Waf-
fen niemals als erste einsetzen. Das ist der Sowjet-
union — wie Sie ganz genau wissen — ebenfalls 
bekannt. 
(Schily [GRÜNE]: Gehen Sie davon aus, 
daß die Sowjetunion Westeuropa angreifen 
will?) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1601 
Bundesminister Dr. Wörner 
— Ich komme auf diese Frage zurück, Herr Schily. 
Ich habe die Absicht, mich mit diesen entscheiden-
den Fragen, die unser Volk bewegen, auseinander-
zusetzen — und ich hoffe: deutlich genug und sach-
lich genug. 
Darum werden wir nicht zulassen — das habe ich 
Ihnen bereits einmal von dieser Stelle aus gesagt 
und ich wiederhole es; wir werden das draußen in 
der Diskussion mit unserem Volk auch sagen —, 
daß Sie vom Frieden reden und zwei ganz entschei-
denden Fragen ausweichen. Einmal weichen Sie 
der Frage nach dem Zusammenhang zwischen 
Frieden und Menschenrechten aus. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Fischer 
[Frankfurt] [GRÜNE]: Sie weichen doch 
aus! Sagen Sie das doch einmal im Zusam-
menhang mit der NATO!) 
Es gibt keinen Frieden auf Dauer ohne die Verwirk-
lichung der Menschenrechte. 
(Weitere Zurufe von den GRÜNEN) 
— Ich weiß nicht, warum Sie sich so aufregen. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Wegen der 
Türkei, El Salvador und Nicaragua! — 
Schily [GRÜNE]: Das ist Heuchelei!) 
— Wenn Sie sich aufregen, wiederhole ich die Fest-
stellung, da ich sie für richtig halte: Wer Mauern 
baut und Menschen an der Begegnung hindert, der 
kann nicht für sich in Anspruch nehmen, daß er 
Frieden schafft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Und das zweite: Wir werden auch nicht zulassen, 
daß Sie fortlaufend den Unterschied zwischen An-
greifer und Verteidiger verwischen. Das geschieht 
zum Teil bewußt; das geschieht zum Teil unbewußt. 
Und deswegen werden Sie nicht die richtigen Ant-
worten auf die Frage nach der besten Friedenssi-
cherung finden. Das ist der eigentlich tiefste 
Grund. 
(Abg. Schily [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Herr Schily, ich hätte Ihnen gern Ihre Zwischen-
frage beantwortet. Wenn Sie dazu übergehen, 
grundsätzlich Zwischenfragen abzulehnen, müssen 
wir Sie in dieser Form erziehen, indem ich so lange 
Zwischenfragen von Seiten der GRÜNEN nicht be-
antworte, wie Sie ebenfalls keine Zwischenfragen 
zulassen, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schily [GRÜNE]: Zur Begründung unserer 
Großen Anfrage hatten wir genau 17 Minu-
ten! — Weitere Zurufe von den GRÜNEN) 
Die Frage ist doch: Was wollen wir? Wir Deut-
schen wollen nichts anderes als das, was wir jedem 
anderen Volk der Erde zugestehen. Wir wollen für 
unser Volk, für die Bürger draußen in unserem 
Land 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Erzieher 
sein!) 
nur das Recht, sich keiner Drohung, keiner Gewalt 
ausgesetzt zu sehen, friedlich und frei zu sein, in 
Ruhe das Leben leben zu können, die Jungen wie 
die Alten, den eigenen Weg selbst bestimmen zu 
können. 
(Zuruf des Abg. Schily [GRÜNE]) 
Weil wir dieses Recht jeder anderen Nation, jedem 
anderen Staat dieser Welt einräumen, darum kön-
nen wir auch und gerade von der Sowjetunion er-
warten, daß sie uns das gleiche Maß an Sicherheit 
zugesteht, das sie für ihre eigenen Bürger in An-
spruch nimmt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Um nicht mehr und um nicht weniger verhandeln 
wir in Genf. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir streben doch nicht nach Überlegenheit. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Hört! 
Hört!) 
Und daher können und müssen wir erwarten, daß 
auch die Sowjetunion ihre Versuche aufgibt, Über-
legenheit in Europa weiter auszubauen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schily [GRÜNE]: Gucken Sie sich doch mal 
die amerikanischen Veröffentlichungen 
an!) 
Wir bedrohen die Sowjetunion nicht. Und darum 
können wir erwarten, daß die Sowjetunion auch uns 
nicht bedroht. 
(Schily [GRÜNE]: Herr Wörner, das haben 
Sie einfach nicht gelesen!) 
Wir hassen niemanden. Wir greifen niemanden an. 
Und daher können und müssen wir erwarten, daß 
die Sowjets uns gegenüber auf die Anhäufung von 
Angriffswaffen verzichten. Das ist die Frage, um die 
wir mit den Sowjets ringen. 
(Schily [GRÜNE]: Was sind denn Pershing 
II: Angriffswaffen oder Verteidigungswaf
-
fen?) 
— Das, und nur das, verlangen wir. Ist es denn 
zuviel verlangt, 
(Schily [GRÜNE]: „Erziehen"!) 
wenn wir den Abbau der SS 20, also jener atomaren 
Mittelstreckenwaffe verlangen, die die UdSSR ohne 
jeden Grund auf uns gerichtet hat und die sie mit 
Sicherheit nicht zu ihrer Verteidigung braucht, zu-
mal da wir keine solchen Waffen haben? Ist das 
denn zuviel verlangt, da diese Waffen doch nur Sinn 
machen, wenn man sie zur Bedrohung oder gar zum 
Krieg einsetzt? 
Denn der Aufbau der SS 20 — das wissen Sie 
ganz genau, und das zeigen ja schon Ihre Anfragen 
— ist eben nicht, wie gemeinhin behauptet wird — 
Herr Bastian hat das heute Gott sei Dank nicht 
getan —, die Modernisierung und nur die Moderni-
sierung des alten Mittelstreckenpotentials der So-
wjetunion. Es ist eine Vervielfachung schon in der 
Zahl der Sprengköpfe. Es ist eine neue Qualität der 
Bedrohung. Diese Raketen sind beweglich, also 
schwer bekämpfbar oder überhaupt nicht bekämpf
bar. Sie haben drei Sprengköpfe unabhängig von-
einander steuerbar. Sie sind nachladbar. Und sehen 
1602 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Bundesminister Dr. Wörner 
Sie, darum haben alle jene nicht recht, die sagen: 
Ihr habt doch schon so lange damit gelebt; nun 
könnt ihr doch auch weiter damit leben; es hat sich 
doch gar nichts geändert. 
Es hat sich etwas Fundamentales durch den Auf-
bau dieser Raketen verändert. Die Sowjetunion hat 
im strategisch-interkontinentalen Bereich das 
Gleichgewicht mit den Amerikanern erreicht. Und 
mit der SS 20 unterläuft sie dieses Gleichgewicht. 
Das ist doch der Sinn dieser Waffe. Sie schafft sich 
eine neue gefährliche Möglichkeit, die sie vorher 
nicht hatte, nämlich die eines atomaren Erstschlags 
gegenüber Europa, ohne — und das ist das Wichtige 
— daß sie ihre Interkontinentalwaffen überhaupt 
antasten muß und ohne daß sie das Risiko eines 
Vergeltungsschlags gegen ihr eigenes Territorium 
fürchten muß. 
Und schauen Sie, Herr Bastian — das möchte ich 
Ihnen doch in aller, ich hoffe, noch Sachlichkeit 
sagen—: Sie sollten sich nicht ausschließlich mit 
Stimmen einzelner amerikanischer Wissenschaft-
ler, von denen Sie wissen, daß ich sie genauso ab-
lehne wie Sie, beschäftigen, und Sie sollten nicht 
die Behauptung aufstellen, die Amerikaner suchten 
sich eine Erstschlagsfähigkeit anzudienen. Beschäf-
tigen Sie sich doch einmal mit der sowjetischen 
Erstschlagsfähigkeit, mit einer Fähigkeit, die sich 
die Sowjetunion bereits zugelegt hat, statt immer 
von dem zu reden, was es noch nicht gibt! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schily [GRÜNE]: Sie verdrehen alles! — Fi
-
scher [Frankfurt] [GRÜNE]: Sie tun ja so, 
als ob das deutsche Probleme wären! — 
Weitere Zurufe) 
Mit diesen neuen Waffen koppelt die Sowjetunion 
Europa vom atomaren Schutz der Amerikaner ab, 
und das ist ein Risiko, das wir nicht tragen kön-
nen. 
Ich sage jetzt an die Adresse unserer sozialdemo-
kratischen Kollegen — hoffentlich noch ohne Wi-
derspruch —: Das ist doch auch der Grund gewesen 
und bis zum heutigen Tage der Grund geblieben, 
(Schily [GRÜNE]: Ist Europa abgekop
pelt?) 
aus dem der frühere Bundeskanzler Schmidt den 
Doppelbeschluß mit ins Leben gerufen hat. Es gibt 
doch hier niemanden, der diesem Mann und der 
vorangegangenen Regierung unterstellen würde — 
wir jedenfalls tun das nicht —, Kriegstreiber gewe-
sen zu sein. 
(Sehr richtig! bei der SPD — Abg. Hoss 
[GRÜNE] meldet sich zu einer Zwischen
frage) 
Vizepräsident Westphal: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
habe bereits gesagt, daß ich so lange keine Zwi-
schenfragen der GRÜNEN beantworten werde, wie  
die GRÜNEN selbst die Beantwortung von Zwi-
schenfragen ablehnen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Zurufe 
von den GRÜNEN) 
Das ist eine klare Aussage. Herr Präsident, daran 
halte ich fest. 
(Schily [GRÜNE]: Herr Hoss hat gerade ge
stern Zwischenfragen beantwortet! Ihre 
Pädagogik verfehlt das Ziel!) 
— Herr Schily, Sie können mich hier nicht aus dem 
Konzept bringen. Das wissen Sie doch. 
(Schily [GRÜNE]: Sie haben ja keines!) 
Ich komme auf das zurück, was der damalige 
Bundeskanzler Schmidt angesichts dieser neu auf-
gebauten Bedrohung gesagt hat, nämlich: 
Mir hat dies damals tiefe Besorgnis eingeflößt. 
(Schily [GRÜNE]: Sind Sie der Meinung, 
Europa sei abgekoppelt? Beantworten Sie 
doch einmal die Frage! — Gegenruf von 
der CDU/CSU: Zuhören! — Schily [GRÜ
NE]: Ich höre aufmerksam zu!) 
Ich habe fast ein Jahr lang versucht, dem Si-
cherheitsberater des amerikanischen Präsiden-
ten, Brzezinski, klarzumachen, daß man die 
SS 20 nicht so stehenlassen dürfte, weil sie eine 
schwere Bedrohung darstellen. Ich habe ver-
sucht, den Amerikanern zu sagen, die Bedro-
hung sei nicht so sehr militärisch, die Bedro-
hung sei vielmehr ein Potential für politische 
Pressionen auf Deutschland. 
(Schily [GRÜNE]: Wie soll denn das funk
tionieren?) 
Das gilt noch heute. Diese Auffassung teilen wir. 
Die entscheidende Frage, vor der wir stehen, ist die 
Frage, wie wir mit dieser Bedrohung fertig werden 
können, wie wir sie aus der Welt schaffen können. 
Da heißt unsere erste Antwort: am liebsten, indem 
wir die Sowjets dazu veranlassen, ihre SS 20 zu zer-
stören; dann brauchen wir die anderen, die neuen 
amerikanischen Waffen nicht. Ich habe das in der 
Öffentlichkeit gesagt, und ich wiederhole es vor den 
Augen und den Ohren der Mitglieder dieses Parla-
ments: Ich rutsche auf den Knien von meinem 
Wahlkreis aus nach Bonn, wenn es uns gelingt, un-
ser Ziel zu verwirklichen, die Mittelstreckenwaffen 
schlechthin aus dieser Welt zu verbannen. Sorgen 
Sie doch dafür, daß die Sowjets mitmachen! Wir 
sind dazu bereit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN — Abg. Jansen 
[SPD] meldet sich zu einer Zwischenfrage 
— Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Das ist 
kein GRÜNER!) 
— Gleich, Herr Kollege. 
(Schily [GRÜNE]: Wird der auch erzogen?) 
— Ich werde diese Zwischenfrage nicht nur zulas-
sen, sondern auch beantworten; ich möchte nur, 
Herr Kollege, den Gedanken zu Ende führen. 
Eines steht fest: Wir können um des Friedens wil-
len und können um unserer Freiheit willen nicht 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1603 
Bundesminister Dr. Wörner 
mit dieser Bedrohung leben. Das war und das bleibt 
der Sinn des Doppelbeschlusses. Dessen Sinn ist 
nichts anderes, als die Möglichkeit auszuschalten, 
daß man uns unsere Freiheit nehmen kann oder 
daß man unsere Menschen mit diesen schreckli-
chen Waffen beschießen kann oder daß man uns in 
die Gefahr bringt, politischen Drohungen hilflos 
nachgeben zu müssen. 
Entschuldigung, Herr Kollege; bitte sehr! 
Vizepräsident Westphal: Das Wort zu einer Zwi-
schenfrage hat der Abgeordnete Jansen. 
Jansen (SPD): Herr Minister, was haben Sie denn, 
wenn Sie schon für die Abschaffung der Mittel-
streckenwaffen auf Knien nach Bonn rutschen wür-
den, dagegen, wenn das Angebot der Sowjetunion 
akzeptiert wird, ihre Mittelstreckenwaffen auf die 
Zahl zu reduzieren, die dem Potential der französi-
schen und der englischen Waffen entspricht, und 
wenn wir dann in eine neue Verhandlungsrunde 
eintreten, um die Zahl der europäischen Mittel-
streckenwaffen, derjenigen Frankreichs, derjenigen 
Englands und der restlichen der Sowjetunion, auf 
Null herunterzuverhandeln? Das wäre doch ein gro-
ßer Schritt! 
(Zustimmung bei der SPD) 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
bin sehr dankbar für diese Frage. Ich darf sie wie 
folgt beantworten. 
Das würde erstens darauf hinauslaufen, daß die 
Sowjetunion 162 Mittelstreckenwaffen — minde-
stens 162! — 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Mit drei Köpfen!) 
behalten könnte, während die Amerikaner Null hät-
ten. 
(Schily [GRÜNE]: Und die NATO?) 
Das heißt, das wäre das verbriefte sowjetische nu-
kleare Monopol bei Mittelstreckenwaffen in Europa 
und damit genau der Fortbestand jener Bedrohung, 
die wir ausschalten wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe der Abg. Schily und Fischer [Frank-
furt] [GRÜNE]) 
— Ich weiche nicht aus. Herr Schily, hören Sie doch 
auf. Seien Sie doch endlich einmal ruhig. Herr Schi-
ly, Sie müssen auch lernen, daß man erst zuhören 
muß, wenn man überlegen und dann antworten 
soll. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schily [GRÜNE]: Vielen Dank für die Anre-
gung! — Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: 
Schwarze Pädagogik!) 
— Pädagogik ist gelegentlich angezeigt, jedenfalls 
im Umgang mit denen, die sie offensichtlich vorher 
nicht gelernt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege, jetzt zu der Frage, warum wir — 
und nicht nur wir, sondern der gesamte Westen, ins-
besondere Frankreich und Großbritannien selbst —  
diese Waffen nicht anrechnen lassen können, jeden-
falls nicht in diesem Bereich. Zum einen sind es völ-
lig andere Waffen — wie Sie wissen, zum großen 
Teil seegestützt —, während sich umgekehrt die So-
wjetunion weigert, ihre seegestützten Waffen einzu-
bringen. Dann gibt es einen zentralen Unterschied: 
Die französischen und die englischen Systeme  — 
das sagen die Franzosen und die Briten mit bemer-
kenswerter Deutlichkeit — sind nicht zum Schutz 
anderer bestimmt, es sind letzte nationale Notwehr-
waffen. Wir hängen vorn Schutz der Amerikaner ab. 
Wenn es den Sowjets gelingt, die Amerikaner daran 
zu hindern, eine entsprechende Gegenwaffe zu eta-
blieren, dann können uns die Sowjets nuklear er-
pressen. Das wollen wir nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Jansen [SPD]: Sie verschenken die größte 
Chance Europas, Herr Minister! — Zuruf 
von der CDU/CSU: Er hat es nicht ka
-
piert!) 
Darum — ich wiederhole das — konzentrieren 
sich unsere Bemühungen auf die Abrüstung. 
Darum haben wir nicht sofort mit der Aufstellung 
westlicher Gegenwaffen begonnen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Bundesminister, 
würden Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Weisskirchen beantworten? 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Präsident, ich möchte jetzt einige Gedanken 
im Zusammenhang vortragen, auf die es mir an-
kommt, weil diese Zusammenhänge in der Öffent-
lichkeit immer wieder unterschlagen werden. Jetzt 
ist die Gelegenheit — wir haben nichts zu verber-
gen —, wo man vor unserem Volk offenlegen kann, 
daß wir sechseinhalb Jahre lang zugesehen haben, 
wie die Sowjets Wochen um Woche eineinhalb Ra-
keten gegen uns in Stellung gebracht haben. 
(Zuruf des Abg. Schily [GRÜNE]) 
Sechseinhalb Jahre lang haben wir gewartet. Wir 
haben keine einzige Gegenwaffe aufgestellt. Wir ha-
ben Verhandlungen angeboten, wir haben gebeten, 
wir haben gebettelt, wir haben gewarnt, wir haben 
gesagt: Macht doch nicht weiter. 
(Schily [GRÜNE]: Dann müssen wir jetzt 
ungeheuer bedroht sein! — Weitere Zurufe 
von den GRÜNEN) 
Dann haben wir nach einigen Jahren den Dop-
pelbeschluß gefaßt. Die Sowjetunion, die sich bis 
dahin geweigert hatte, an den Verhandlungstisch zu 
gehen, hat dann plötzlich zugestimmt, über diese 
Waffen zu verhandeln, dieselbe Sowjetunion, die es 
vorher abgelehnt hat. Bis vor kurzem hatte sich 
noch die SPD gerühmt, auch die, die jetzt so hä-
misch dazwischenrufen, daß sie das erreicht hätte. 
Ihr eigener Bundeskanzler von früher berühmt sich 
dessen noch mit einem gewissen Recht bis zum 
heutigen Tag. Jetzt soll das plötzlich nicht mehr gel-
ten. 
Das heißt, sechseinhalb Jahre lang haben wir 
nicht nur nichts getan, wir haben auch ein übriges 
getan. Wir haben einseitig 1000 nukleare Spreng- 
1604 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Bundesminister Dr. Wörner 
köpfe im Jahre 1979/1980 aus Europa abgezogen. Es 
stimmt also nicht, wenn immer wieder gesagt wird, 
Europa würde immer mehr mit Nuklearwaffen voll-
gestopft. Das gilt für uns nicht. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Wieviel la
-
gern denn in Deutschland? Wieviel lagern 
denn in Hessen?) 
Diese sechseinhalb Jahre waren ein einziger Ver-
such des Westens, durch Vorleistung Vertrauen zu 
schaffen. Nur eines haben wir — ich wiederhole das 
— nicht getan: Gegenwaffen aufgestellt. Jetzt frage 
ich Sie: Was kann man eigentlich mehr tun als ver-
handeln? Was kann man mehr tun als vorleisten, als 
zu zeigen, daß man bereit ist, den Teufelskreis des 
Wettrüstens zu durchbrechen? Und jetzt die Frage: 
Wie hat die UdSSR, wie hat die Sowjetunion darauf 
reagiert? Sie hat völlig ungerührt von unserem Ver-
halten bis zum heutigen Tag weitergemacht und 
jede Woche eineinhalb neue Raketen in Stellung 
gebracht. Während wir uns hier im Deutschen Bun-
destag unterhalten und während Sie draußen an 
den falschen Stellen, nämlich bei den Demokratien 
des Westens, die nicht an der Rüstungsschraube 
drehen, protestieren, macht die Sowjetunion, wäh-
rend wir hier verhandeln, in diesem Tempo weiter, 
völlig ungerührt durch unsere Vorleistung, durch 
unseren Verzicht. 
(Abg. Frau Blunck [SPD] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Westphal: Herr Bundesminister, ich 
möchte Sie unterbrechen. — Frau Kollegin Blunck, 
der Herr Bundesminister hat mir mitgeteilt, daß er 
nicht unterbrochen werden will. Ich nehme an, er 
wird den Präsidenten unterrichten, wenn er seine 
Haltung ändert. 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: Ja, 
aber das gilt unverändert. 
Vizepräsident Westphal: Im Augenblick ist dies 
nicht klar erkennbar, weil er mit den Fraktionen 
unterschiedlich verfährt. 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: 
Zwei Drittel dieser Raketen — das muß unserem 
Volk gesagt werden — sind jetzt schon auf Europa 
und auf unsere Städte gerichtet, und die neu aufge-
bauten werden zum Teil gegen uns in Stellung ge-
bracht. Das kann man doch nicht einfach vom Tisch 
wischen. Soll das denn alles plötzlich nicht mehr 
wahr sein? Und jetzt frage ich Sie: Wie in aller Welt 
wollen Sie die Sowjetunion denn dazu bringen, mit 
dieser wahnwitzigen Aufrüstung gegen uns aufzu-
hören? Wie wollen Sie sie dazu bringen, abzurüsten, 
wenn Sie das einzige Druckmittel aus der Hand 
geben, wegwerfen, das Sie in der Hand haben: die 
Bereitschaft, Gegenwaffen zu stationieren, wenn 
die Sowjets nicht abrüsten? 
Wenn Sie mir nicht glauben, dann hilft es viel-
leicht, wenn ich einen etwas unverdächtigeren Zeu-
gen, Herrn Sacharow, zitiere, der in einem Brief, 
den er vor kurzem veröffentlicht hat, an einen ame-
rikanischen Wissenschaftler schreibt: 
Die Geschichte der Friedenskampagnen gegen 
die Stationierung von Mittelstreckenraketen in 
Europa spricht hier Bände. Viele Teilnehmer 
an dieser Bewegung ignorieren völlig den ur-
sprünglichen Anlaß zum NATO-Doppelbe-
schluß, nämlich die Verschiebung des strategi-
schen Gleichgewichts zugunsten der Sowjet-
union. 
Sacharow, der Mann, der bis zum heutigen Tag in 
einer Art inneren Verbannung in der Sowjetunion 
lebt, schreibt dann: 
Damit diese Gespräche 
— er meint die Gespräche in Genf — 
Aussicht auf Erfolg haben, braucht der Westen 
ein Pfund, mit dem er wuchern kann. 
Jetzt komme ich zu Ihnen, meine Kollegen von 
der SPD, bzw. zu einem Teil von Ihnen: Darum ist 
das, was die SPD jetzt tut, eine schlichte Katastro-
phe für diejenigen, die an wirklicher Abrüstung in-
teressiert sind. Es ist ein Schlag ins Gesicht derer, 
die in Genf am Verhandlungstisch sitzen, meine Da-
men und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Kann man sagen: Und was denn? Es ist darüber 
hinaus — ich sage das mit der gleichen Deutlichkeit 
— ein Freibrief für die Sowjets zu ungehemmter, 
weiter einseitiger Aufrüstung. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Sie tragen, wenn sich das in Ihrer Partei fortsetzt, 
ein gerüttelt Maß an Verantwortung dafür, wenn es 
in Genf nicht zu einem Verhandlungserfolg 
kommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Widerspruch bei der SPD und den GRÜ
NEN) 
— Ja, glauben Sie vielleicht, daß man in Moskau 
nicht registriert, was ein Landesverband nach dem 
anderen bei Ihnen vor einer so entscheidenden Ver-
handlungsphase beschließt? 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Natürlich, die rei
ben sich die Hände!) 
Die müssen sich doch sagen, das geht so weiter. Die 
müssen sich doch die Chance ausrechnen, den Dop-
pelbeschluß zu kippen, die Nachrüstung zu verhin-
dern. Und dann wollen Sie, daß die Sowjets nachge-
ben? 
Sie klagen die Amerikaner an, sie würden nicht 
ernsthaft verhandeln. Die Amerikaner verhandeln 
ernsthaft, aber sie können dann nicht mit Aussicht 
auf Erfolg verhandeln, wenn ihnen von Teilen Ihrer 
eigenen Partei — möglicherweise bald von der gan-
zen — in den Rücken gefallen wird, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Der Dolch
stoß kommt jetzt, was?! — Schily [GRÜNE]: 
Der neue Dolchstoß! — Horn [SPD]: Das ist 
das Eingeständnis der eigenen Unfähig
keit! — Weitere Zurufe von der SPD) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1605 
Bundesminister Dr. Wörner 
Und dann kommen Sie bitte nicht mit der Be-
hauptung, damit wolle man ein Zeichen setzen und 
die Sowjets quasi moralisch unter Druck setzen. So 
arglos können Sie doch nicht sein! So hätten Sie 
vielleicht vor sechseinhalb Jahren argumentieren 
und sagen können: Jetzt schaffen wir durch einsei-
tige Maßnahmen Vertrauen. Das ist ja geschehen. 
Doch nach sechs Jahren, in denen wir einseitig ver-
zichtet und die Sowjets ungeniert weitergerüstet 
haben, können Sie so nicht mehr argumentieren. 
Der Verzicht auf die Nachrüstung führt nicht zum 
Einlenken der Sowjets in Genf, und er führt schon 
gar nicht zum Stopp des Wettrüstens. Er führt nur 
— das muß den Menschen draußen gegenüber aus-
gesprochen werden —, zum sowjetischen Weiterrü-
sten, zum ungehinderten Fortgang des Wettrüstens. 
Deswegen bringt ein einseitiger Verzicht auf die 
Nachrüstung unserem Volk, den Menschen draußen 
in unserem Lande, die bis zum heutigen Tag in 
Freiheit leben, nicht mehr Sicherheit, sondern we-
niger Sicherheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn Sie mir nicht glauben — ich wende mich 
jetzt wieder an die Kolleginnen und Kollegen von 
der SPD —, vielleicht glauben Sie dem Mann, den 
Ihr Spitzenkandidat in den letzten Bundestagswah-
len als seinen Sicherheitsberater eingesetzt hatte, 
Carl Friedrich von Weizsäcker. 
(Frau Blunck [SPD]: Ich würde gern ein-
mal eine Zwischenfrage stellen!) 
Er schreibt: 
Bei sorgfältiger Abwägung der Gesichtspunkte 
der Abschreckung durch Eskalationsdrohung, 
der Ankoppelung bzw. Abkoppelung scheint 
mir aber in der Tat, daß, falls die Null-Null
-
Lösung nicht erreicht wird, die schwer bere-
chenbare Glaubwürdigkeit der Abschreckung 
bei Anwesenheit westlicher Mittelstreckenra-
keten um einiges größer wäre als ohne sie. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Wobei er dann 
für seegestützte eintritt!) 
Jetzt kommt die entscheidende Passage — Herr 
Voigt, hören Sie zu —: 
Ein einseitiger westlicher Verzicht auf solche 
Waffen wäre daher, isoliert genommen, keine 
Verminderung der Kriegsgefahr, vielleicht so-
gar eine Erhöhung. 
Das schreibt Carl Friedrich von Weizsäcker. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Er ist gegen land-
gestützte Raketen!) 
Ich kann nur sagen, es wäre gut, wenn nicht nur 
die SPD in Baden-Württemberg, sondern wenn 
auch die Bundestagsfraktion der SPD dieses Wort 
von Herrn von Weizsäcker für sich und ihre eigene 
Politik ernst nehmen würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Mehrere Abgeordnete der SPD melden 
sich zu Zwischenfragen) 
Vizepräsident Westphal: Herr Bundesminister, 
darf ich Sie fragen — — 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: 
Also, Herr Präsident, ich habe nun wirklich eine 
letzte Bitte, auch an Sie, in der gebotenen und 
schuldigen Höflichkeit. 
Vizepräsident Westphal: Ich habe festgestellt, daß 
Sie Ihre Haltung nicht geändert haben. 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: Ich 
habe mehrfach gesagt, daß ich nicht die Absicht 
habe, Zwischenfragen zu beantworten. Dies gilt, 
Herr Präsident, und ich wäre dankbar, wenn ich 
nicht mehr unterbrochen werde. 
(Horn [SPD]: Warum zitieren Sie Herrn 
Weizsäcker verkürzt? — Jungmann [SPD]: 
Er läßt keine Zwischenfragen zu, weil er 
falsch zitiert hat! — Zuruf von der SPD: Sie 
zitieren doch verfälschend! — Weitere Zu
rufe von der SPD) 
Es ist eindeutig, und das muß heraus, weil das der 
entscheidende Punkt ist. Ich frage Sie: Was eigent-
lich muß noch alles nach Afghanistan, was muß 
nach Polen, was muß nach dem Manövrieren sowje-
tischer nuklearer Unterseeboote in den Gewässern 
neutraler Staaten, was muß nach dem Abschuß ei-
ner zivilen Verkehrsmaschine durch Abfangjäger 
der Sowjetunion noch alles passieren, um Ihnen die 
Augen darüber zu öffnen, daß Sie es im Kreml lei-
der Gottes nicht mit harmlosen, netten Mitbürgern 
zu tun haben, auf deren Haupt Sie feurige Kohlen 
häufen könnten, sondern mit Männern, die auf die 
Macht zählen und die — zu meinem eigenen Leid-
wesen — nur die Macht respektieren? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wer hofft — das hoffen j a einige —, durch De-
monstration der eigenen Hilflosigkeit, durch De-
monstration der eigenen Wehrlosigkeit die Sowjets 
etwa dazu veranlassen zu können, daß sie jetzt mit 
ihrer Weiterrüstung aufhören, 
(Zurufe von der SPD) 
wer, falls es in Genf nicht zu einer Einigung kommt, 
die Auffassung vertritt, die Sowjets würden — 
wenn wir auf die Aufstellung von solchen Raketen 
verzichteten —, netterweise, durch eine solche Ge-
ste gerührt, mit der weiteren Produktion von sol-
chen Waffen aufhören, den frage ich: Warum haben 
sie dann in den letzten 6 1 / 2 Jahren pausenlos wei-
tergemacht, obwohl wir nicht eine aufgestellt ha-
ben? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Nein, die Sowjets reagieren so, wie Diktaturen zu 
allen Zeiten auf Wehrlosigkeit und Arglosigkeit rea-
giert haben. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Sie werten es als Zeichen der Schwäche und setzen 
erst recht auf Macht und Gewalt. Deswegen sage 
ich Ihnen: und erzählen Sie mir nicht, daß der ein-
seitige Verzicht auf Gleichgewicht und auf Verteidi-
gung etwa den Frieden bringe. 
(Schily [GRÜNE]: Kann man sich mit Per
shing II verteidigen?) 
1606 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Bundesminister Dr. Wörner 
Er bringt nichts anderes als die Herrschaft der Ge-
walt, der Gewalttäter, der nackten und brutalen 
Macht in dieser Welt. Das wollen wir nicht, und das 
dürfen wir nicht wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schily [GRÜNE]: Wie verteidigt man sich 
mit Pershing II? — Weiterer Zuruf von den 
GRÜNEN: Ein Feindbild, das wichtigste 
Bild für Kriegsvorbereitung! — Jungmann 
[SPD]: Demagogisch!) 
Eine andere Bemerkung dazu: Wir dämonisieren 
die Sowjets nicht, 
(Schily [GRÜNE]: Feindbild!) 
aber niemand hat das Recht, sie zu unterschätzen 
oder sie durch Schwäche in Versuchung zu führen, 
(Zuruf von der SPD: Unflätige Demago
-
gie!) 
nämlich in die Versuchung, von ihrer einzigen Stär-
ke, die sie haben, der militärischen Macht, Ge-
brauch zu machen. Hier liegt der tiefste historische 
und politische Fehler der Gutmeinenden in der 
Friedensbewegung — das ist nach wie vor die 
Mehrheit — und auch der tiefste — ich betone: 
historische — Fehler in den Teilen der SPD, die 
sich der Friedensbewegung inzwischen angeschlos-
sen haben, obwohl es mir auf Grund der handfesten 
und blutigen Erfahrungen mit dem sowjetischen 
System bis in die letzten Tage hinein — das muß 
ich Ihnen ganz offen sagen — 
(Zurufe von der SPD) 
immer schwerer fällt, für diese Arglosigkeit Ver-
ständnis zu empfinden. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Zuruf 
von der SPD: Unverschämtheit!) 
Ich sage ebenso offen — ich habe das gewogen —: 
Es gibt einen Zeitpunkt, in dem Arglosigkeit in 
Blindheit umschlägt und damit schwere Schuld auf 
sich lädt. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Das sollten 
Sie einmal auf sich selbst beziehen!) 
Wer der Gewalt einen Freibrief ausstellt, darf sich 
nicht wundern, wenn Rechtlosigkeit, Unfreiheit und 
Krieg in dieser Welt auch in Zukunft triumphie-
ren. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Jungmann 
[SPD]: Unverschämt!) 
Ich sage Ihnen: Der bloße gute Wille ist keine Ent-
schuldigung dafür. Nach alledem, was uns die Ge-
schichte Europas und unseres eigenen Landes an 
schauerlichen Beispielen in diesem Jahrhundert ge-
liefert hat, hat keiner mehr das Recht, Diktaturen 
in ihrer Bereitschaft zur Anwendung von Gewalt zu 
unterschätzen, weil es gegen die historische Er-
kenntnis verstößt. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Klejd
zinski [SPD]: Überall gilt das! — Weisskir
chen [Wiesloch] [SPD]: Gilt das auch für 
Chile? — Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: 
Gilt das auch für die Türkei?) 
— Im Unterschied zu Ihnen bin ich nicht auf einem 
Auge blind; ich sage das nach allen Seiten. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Sagen Sie 
es mal in Washington zu Mittelamerika! — 
Zurufe von der SPD — Dr. Marx [CDU/ 
CSU]: Muß eigentlich diese dauernde Un
terbrechung sein?) 
— Der Präsident wird schon wissen, was er zu tun 
hat. — Es muß schon ganz komisch sein — — 
Vizepräsident Westphal: Sehr wahr, Herr Minister, 
er weiß, was er tut, und er paßt sehr genau auf, im 
übrigen auch in Ihrem Interesse. 
(Frau Berger [Berlin] [CDU/CSU]: Der Prä
sident läßt aber heute viel durchgehen!) 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: Ja, 
sehr genau. 
Ich sage deswegen: Sie können sich nicht nur auf 
den guten Willen berufen, Sie mißachten histori-
sche Erfahrungen, Sie verkennen die Realität, und 
so guten Willens Sie auch immer sein mögen: Mit 
Ihrer Politik der Wehrlosigkeit beschwören Sie ge-
rade die Gefahr herauf, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das sagt ein 
Deutscher!) 
von der Sie glauben — das nehme ich Ihnen ab —, 
daß Sie sie verhindern können, nämlich Kriegsge-
fahr oder die Gefahr, daß wir unsere Freiheit verlie-
ren. Und das wollen wir nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Damit das nicht mißverständlich ist, sage ich 
dazu: Wenn ich auf diese historische Lehre hinwei-
se, die wir leidvoll in unserer eigenen Geschichte 
erfahren haben, dann heißt das nicht, daß ich dafür 
plädiere, Mißtrauen zur Basis jeden politischen 
Handelns zu machen. 
(Dr. Kübler [SPD]: Das machen Sie doch 
dauernd!) 
Das heißt auch nicht, Diktaturen wie der Sowjet-
union die Verhandlungsfähigkeit abzusprechen. Es 
hat durchaus Sinn, mit solchen Mächten über Frie-
denssicherung zu verhandeln. Deswegen tun wir es 
ja auch an vielen, vielen Tischen. Allerdings muß 
man eben wissen, daß das nur so lange Sinn macht, 
als man stark genug ist, die eigenen Interessen zu 
schützen, und daß es nur so lange Sinn macht, als 
man etwas anzubieten hat. Das ist übrigens ein Ver-
halten, das jeder von uns in seinem täglichen Leben 
pausenlos praktiziert. 
(Frau Blunck [SPD]: Das hat doch keinen 
Sinn mehr! — Weiterer Zuruf von der SPD: 
Das praktiziert auch die Sowjetunion!) 
Es macht auch Sinn, solchen Mächten gegenüber 
Vertrauensbildung anzustreben. Auch das tun wir. 
Der Herr Bundesaußenminister hat heute morgen 
die KSZE-Konferenz und ihre Ergebnisse darge-
stellt. Das ist ein Schritt in diese Richtung. Aber 
eben auch diese Vertrauensbildung trägt ja nur, 
wenn die Gegenseitigkeit verbürgt ist und wenn 
man sich nicht alleine vom guten Willen der ande-
ren Seite, d. h. der Diktaturen, abhängig macht. Mit 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1607 
Bundesminister Dr. Wörner 
anderen Worten: Es hat nur dann Sinn, wenn die 
eigene Machtbasis wenigstens stark genug ist, um 
die Verteidigung der eigenen Freiheit sicherzustel-
len. Daher sind eine starke Verteidigung und ein 
geschlossenes Bündnis die unerläßliche Grundlage 
für den Frieden in unserer Zeit und in unserem 
Volk. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schily [GRÜNE]: Gehen Sie doch einmal 
auf die konkreten Fragen ein, Herr Wör-
ner!) 
Wer mit dem Gedanken spielt, dieses Bündnis zu 
verlassen, der, sage ich, spielt in des Wortes wahr-
ster Bedeutung mit dem Feuer, 
(Schily [GRÜNE]: Gehen Sie auf die Gro-
ßen Anfragen ein! — Zuruf von der SPD: 
Das ist doch nicht das Thema!) 
der muß wissen, daß er das opfert, was uns in den 
letzten 38 Jahren Frieden und Freiheit erhalten hat, 
und zwar allen unseren Bürgern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf von der SPD: Wer davon redet, stellt 
das zur Diskussion, und das sind Sie!) 
Wer das Mißtrauen aus der Welt schaffen will, 
muß sichere und nachprüfbare Vereinbarungen auf 
der Basis der Gegenseitigkeit und der Respektie-
rung der Lebensinteressen auch des Partners tref-
fen. Dazu sind wir nicht nur bereit, wir suchen sie 
mit allen: in Genf, anderswo, an jedem denkbaren 
Verhandlungstisch. Die Sowjetunion darf sicher 
sein: Wir wollen sie weder übervorteilen noch in die 
Ecke drücken noch in die Knie zwingen noch in den 
zweiten Rang zurückverweisen. Sie soll bleiben, 
was sie ist: eine gleichberechtigte Supermacht. 
Nur, ich wiederhole das, was das legitime Inter-
esse jedes Deutschen draußen in unserem Volk ist: 
Wir wollen unsere eigene Sicherheit so, wie die So-
wjetunion diese Sicherheit für sich beansprucht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nun komme ich zu dem, was Sie durch Zwischen-
rufe 
(Frau Berger [Berlin] [CDU/CSU]: Durch 
laute Zwischenrufe!) 
— ja, laut; Sie merken ja, es stört mich nicht — pau-
senlos von mir verlangen: daß ich auf Ihre Großen 
Anfragen eingehe. Zunächst einmal gehe ich davon 
aus, daß Sie unsere Antworten gelesen haben und 
damit wissen, was wir Ihnen antworten. Wenn es 
nicht gelingt, im Verhandlungswege — das hat für 
uns eindeutigen Vorrang; da gibt es zwischen uns 
nicht den mindesten Unterschied — die sowjeti-
schen SS-20-Raketen wegzubringen, dann müssen 
wir wenigstens verhindern, daß sie gegen uns ein-
gesetzt werden — sei es zur Drohung oder sei es gar 
in einer militärischen Auseinandersetzung. 
(Schily [GRÜNE]: Wollen Sie das mit Per-
shing II verhindern?) 
Das und nichts anderes wäre, wenn es sein müßte, 
der Sinn der Nachrüstung. 
(Schily [GRÜNE]: Aber, Herr Wörner, Sie 
wissen nun wirklich, daß das, was Sie jetzt 
sagen, Unsinn ist!) 
Die Sowjetunion muß wissen, daß sie uns nicht mit 
ihren SS 20 angreifen kann, ohne nicht auch auf 
ihrem Territorium von Anfang an schwere Schäden 
in Kauf nehmen zu müssen, also dasselbe Risiko 
tragen zu müssen. Das ist es ja, was sie mit aller 
Sicherheit davon abhalten wird, solche Raketen ge-
gen uns einzusetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schily [GRÜNE]: Soll die Pershing II die 
Zweitschlagfähigkeit gegen die SS 20 
sein?) 
Die bei uns zur Stationierung vorgesehenen Waffen 
sind darum klassische Waffen der Abschreckung. 
Jetzt komme ich zur Frage des Kollegen Ehmke. 
So haben Sie es, Herr Ehmke, die von Ihnen getra-
gene Regierung, die diesen Beschluß gefaßt hat, der 
frühere Bundeskanzler — der, wie ich inzwischen 
den Eindruck gewonnen habe, zu dieser Überzeu-
gung nach wie vor steht — gesehen, als Sie den 
Nachrüstungsteil dieses Doppelbeschlusses gefaßt 
haben. Diese Waffen, wenn sie stationiert werden 
müßten, neutralisieren die Bedrohung, stabilisieren 
damit das Gleichgewicht und erhöhen damit unsere 
Sicherheit. Sie verhindern einen Krieg, sie verhin-
dern den Einsatz dieser schrecklichen, auf uns ge-
richteten Waffen, sie schaffen mehr Sicherheit und 
nicht weniger Sicherheit für den Bürger. 
Wenn es nicht gelingt, in Genf zu einer Vereinba-
rung zu kommen, ließe ein Verzicht auf die Nachrü-
stung die Bedrohung ungeschmälert und würde uns 
zum wehrlosen Objekt sowjetischer Raketendro-
hung machen. 
(Schily [GRÜNE]: Sind wir im Moment 
wehrlos? Sind wir im Moment abgekop
-
pelt?) 
Jetzt komme ich zu den Fragen, die wenig-
stens noch kurz beantwortet werden müssen. Auch 
wenn Sie es wieder und wieder behaupten: Die 
Pershing II und die Cruise Missiles dienen nicht 
einem Angriff auf die Sowjetunion. Die Sowjets 
wissen das. Ihr Einsatz wäre überhaupt nur denk-
bar, wenn die Sowjetunion uns angriffe. Darum 
braucht sich die Sowjetunion nicht bedroht zu füh-
len. 
Im übrigen — das sage ich nicht nur Ihnen, Herr 
Bastian, sondern all denen, die hier auf dieser Seite 
sitzen —: Wenn sich die Sowjetunion durch diese 
Waffen wirklich bedroht fühlen sollte, dann gibt es 
ein ganz einfaches Mittel, dieser Bedrohung zu ent-
kommen. Sie braucht bloß ihre eigene Vorrüstung, 
diese schrecklichen SS 20, abzubauen. Ich verbürge 
mich dafür: Dann kommt nicht eine einzige Waffe 
der Amerikaner neu hierher. Das ist einwandfrei 
und klar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
1608 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Bundesminister Dr. Wörner 
Sie braucht nur ihre eigenen SS 20 zu zerstören, 
und wir werden sofort auf jede Nachrüstung ver-
zichten. Dies gilt auch noch nach dem Beginn einer 
etwaigen Stationierung. Jedes Waffensystem, das 
wir hier aufstellen, könnte wieder abgebaut werden 
und würde wieder abgebaut, wenn die Sowjets das-
selbe auf ihrer Seite tun. 
Auch wenn die GRÜNEN immer wieder behaup-
ten — nach dem, was ich in meiner Beantwortung 
Ihrer Großen Anfrage klargestellt habe, kann ich 
nur sagen: wider besseres Wissen —, die Pershing 
sei eine Erstschlagwaffe — sie ist es nicht, und die 
Sowjets wissen es. 
(Zuruf des Abg. Schily [GRÜNE]) 
Die Tatsachen sprechen eine klare Sprache. Sie 
zeigen den Herrn Mechtersheimer auf allen Ihren 
Veranstaltungen herum. Herr Mechtersheimer hat 
das in einer seltenen Eindeutigkeit auch geschrie-
ben. Er ist nicht der einzige. 
Es stimmt ganz einfach nicht. Diese Waffe reicht 
noch nicht einmal bis Moskau. Selbst wenn es hier 
einen Idioten gäbe, der sie zuerst abfeuern wollte, 
es machte überhaupt keinen Sinn. Wir könnten we-
der die sowjetischen Führungszentren ausschalten, 
noch könnten wir einen erheblichen Teil des Inter-
kontinentalwaffenpotentials ausschalten. 
(Frau Beck-Oberdorf [GRÜNE]: Wieso 
schützt sie uns denn dann? — Zuruf des 
Abg. Schily [GRÜNE]) 
Das ist alles hundertmal nachgewiesen. Nur: Ich 
habe den Eindruck, die GRÜNEN verfahren nach 
der Maxime „Verschone mich mit Tatsachen, sie 
könnten nur meinen Glauben stören". 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Die Pershing II ist im übrigen auch keine Waffe 
— die Sowjets wissen das; das werde ich Ihnen 
gleich beweisen —, die eine begrenzte Kriegfüh-
rung in Europa möglich machte, wie Sie es dauernd 
den Menschen draußen suggerieren. Sie behaupten 
ja dauernd, wenn das hierher käme, würde ein be-
grenzter Krieg möglich. 
Ich frage Sie: Warum empören Sie sich eigentlich 
über die westlichen Waffen, die es noch gar nicht 
gibt, und reden nicht von den begrenzten Kriegfüh-
rungsmöglichkeiten der Sowjetunion mit der SS 20? 
Warum haben Sie sich sechseinhalb Jahre nicht 
aufgeregt und regen sich erst heute auf, da wir 
damit anfangen, unsere Freiheit verteidigen zu 
müssen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN — Abg. Schily 
[GRÜNE] meldet sich zu einer Zwischen
-
frage — Zurufe von der CDU/CSU: Set
zen!) 
Ich sage Ihnen: Genau das Gegenteil ist richtig. 
Die Pershing II ist eine Waffe, die die Verknüpfung 
der europäischen Sicherheit mit der strategischen 
Abschreckung der USA sicherstellt und die damit 
der Kriegsverhinderung dient. Niemand anders als 
der sowjetische Verteidigungsminister Ustinow hat  
das dankenswerterweise selbst ausgesprochen. 
Dort heißt es: 
Ungestraft blieben in diesem Fall auch nicht 
die Vereinigten Staaten von Amerika. Wenn 
man in Washington denkt, daß unsere Antwort 
auf den Einsatz von Raketen vom Typ Pershing 
II und von Flügelraketen nur gegen Ziele in 
Westeuropa gerichtet sein wird, so geht man 
dort zutiefst fehl. Die Vergeltung würde unwei-
gerlich auch die Vereinigten Staaten selbst 
treffen. 
Hier haben Sie die Antwort aus sowjetischer Sicht. 
Was wollen wir? Wenn wir gezwungen werden — 
wir hoffen, das vermeiden zu können, weil wir an 
Abrüstung interessiert sind — zu stationieren, 
würde das den Schutz wiederherstellen, den die So-
wjets mit ihrer SS 20 unterlaufen wollen. 
Nun wird behauptet, die Pershing II verkürze die 
Warnzeiten für die Sowjetunion so drastisch, daß 
die Gefahr eines präventiven oder gar automati-
schen Nuklearkriegs entstehe. Auch diese Auffas-
sung findet in den Tatsachen keine Stütze. 
(Gansel [SPD]: Aber da sind Sie schon vor
sichtiger!) 
Richtig ist, daß sich die Warnzeiten für die Sowjet-
union auf 12 bis 14 Minuten verkürzen würden. 
Jetzt sage ich Ihnen dazu einige Tatsachen. Er-
stens. Wir in Europa leben seit Jahrzehnten mit 
noch viel kürzeren Warnzeiten gegenüber sowjeti-
schen Raketen. Warum soll den Sowjets nicht zu-
mutbar sein, was sie nun schon seit Jahren unserer 
eigenen Bevölkerung, den Franzosen, den Briten, 
den Italienern zumuten? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Ist denn die Sicherheit eines Deutschen weniger 
wert als die Sicherheit eines Russen? 
(Zuruf von der SPD: Dummes Zeug! — 
Schily [GRÜNE]: Wie war denn das in 
Kuba?) 
Zweitens. Sie verschweigen, daß beide Super-
mächte angesichts der nuklear bewaffneten Unter-
seeboote auch auf strategischem Gebiet bereits 
heute mit zum Teil noch geringeren Warnzeiten 
rechnen müssen. 
Drittens. Sie verschweigen, daß für jede Waffe, 
die hier neu stationiert werden müßte, eine Waffe 
abgezogen würde. Sie verschweigen darüber hin-
aus, daß der Westen beispielsweise seit dem Jahre 
1968 insgesamt 9 000 Nuklearwaffen einseitig zer-
stört hat. Von Ihnen wird immer wieder das Bild 
einer Welt an die Wand geworfen, die immer mehr 
und immer mehr Atomwaffen hat. 
(Schily [GRÜNE]: Oberlehrer Wörner!) 
Die Wahrheit sieht jedenfalls auf westlicher Seite 
anders aus. Heute haben wir im Westen — ich sage 
es noch einmal — 9 000 Nuklearwaffen weniger, 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1609 
Bundesminister Dr. Wörner 
und unsere Absicht, die Absicht dieser Regierung, 
ist es, diese Zahl noch weiter zu vermindern. 
(Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Westphal: Herr Minister, ich muß 
Sie einen Moment unterbrechen. Ich muß dem Ab-
geordneten Ehmke mitteilen, daß der Minister mir 
gesagt hat, er wolle keine Zwischenfragen zulas-
sen. 
(Frau Berger [Berlin] [CDU/CSU]: Das hat 
er uns allen laut und deutlich gesagt!) 
Dr. Wörner, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Präsident, der Herr Abgeordnete Ehmke sitzt, 
seit ich spreche, hier, und er hat das sicher gehört. 
(Zurufe von der SPD) 
Schließlich verkennen Sie, daß die ausgeklügelte 
Natur der Sicherungssysteme in Ost und West mit 
der vielfältigen Verbindung technischer und 
menschlicher Kontrollen selbst bei technischen 
Pannen eine automatische Auslösung eines Nu-
klearschlages ausschließt. Sie müssen mir schon 
angesichts dessen, was man draußen der Bevölke-
rung an Horrorvisionen vorspiegelt, die Möglichkeit 
geben, die Fakten zu nennen. Es ist nicht der Com-
puter, der einen Atomkrieg auslöst, weder gestern 
noch morgen, weder vor noch nach Beginn einer 
etwaigen Stationierung. 
Ich sage Ihnen: Es ist falsch, wenn im Augenblick 
versucht wird, in unserem Volk den Eindruck zu 
erwecken, daß wir dadurch das Ziel sowjetischer 
Raketen würden, daß wir mit einer etwaigen Statio-
nierung beginnen müßten. Wir sind bereits das Ziel. 
Die Frage ist nur, was man machen kann, damit 
diese Raketen wegkommen oder nicht gegen uns 
eingesetzt werden. Die Gefahr, daß sie eingesetzt 
werden, ist viel größer, wenn die Sowjets das risiko-
los tun können, als wenn ihnen für diesen Fall das 
gleiche Risiko ins Haus steht. 
Jetzt wieder eine sehr ernste Frage an die Frie-
densbewegung. Viele aus der Friedensbewegung 
wollen unserem Volk einreden, Gefahr drohe von 
der Nachrüstung. Ich frage Sie: Warum sollen reine 
Verteidigungswaffen in der Hand von Demokraten 
gefährlicher sein als Angriffswaffen in der Hand 
von Diktaturen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Keiner von uns — damit will ich meinen Schluß-
gedanken bringen — nimmt die Gefahren unserer 
Zeit auf die leichte Schulter. Ich hoffe, daß es deut-
lich geworden ist, daß der Verteidigungsminister 
der Bundesrepublik Deutschland der letzte ist, der 
etwa unter die Rüstungsfanatiker zu zählen wäre. 
Ich kann Ihnen nur eines sagen. Ich habe es schon 
einmal gesagt; ich werde es so oft wiederholen, bis 
es durch ist. 
(Zuruf von der SPD: Fassen Sie sich kür-
zer!) 
— Sie werden mir schon überlassen müssen, die 
Redezeit auszuschöpfen, die ich habe. Ich lasse mir 
von Ihnen und von keinem anderen den Mund ver-
bieten. 
Wenn man in unserem Volk draußen Unruhe und 
Kriegspsychose zu züchten versucht, dann darf der 
Verteidigungsminister dieser Republik sagen, daß 
unsere Politik den Krieg nicht nur heute, sondern 
auch in Zukunft verhindern wird, daß wir die Mög-
lichkeit haben, Frieden und Freiheit zu bewahren, 
wenn wir eine vernünftige Politik machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Solange das nukleare Gleichgewicht anhält, droht 
uns kein Krieg. 
(Zurufe von der SPD — Schily [GRÜNE]: 
Das ist der Irrtum!) 
Wir haben Frieden, und wir werden diesen Frieden 
behalten, und zwar in Freiheit. 
(Zuruf von der SPD: Sabbelei!) 
Es wird Ihnen nicht gelingen, dem Volk darzustel-
len, daß es nur die Wahl zwischen Leben auf der 
einen Seite und Freiheit auf der anderen Seite gebe 
— das ist ja diese unselige Parole „Lieber rot als 
tot" —, daß es nur die Alternative gebe: Unterwer-
fung oder Tod. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Es gibt eine Politik, die uns Frieden und Freiheit 
sichert. Es gibt eine Politik, die uns sogar den Aus-
weg aus dem nuklearen Dilemma eröffnet. Es ist 
nicht so, daß wir keine Perspektive hätten. Wir ha-
ben nicht nur eine Perspektive, wir haben nicht nur 
eine Vision, 
(Zuruf von der SPD) 
wir haben eine Politik, von der wir meinen — im 
übrigen bis vor einiger Zeit noch in Übereinstim-
mung mit denen, die jetzt davon abgehen —, daß 
keine Alternative, jedenfalls keine bessere, keine 
Alternative uns besser den Frieden und die Freiheit 
sichern könnte. 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
Wir wollen diesen teuflichen Kreislauf durchbre-
chen. Für uns sind nicht Waffen die einzige Hoff-
nung. Ich sage Ihnen: Es gibt eine Chance, das Wett-
rüsten zu stoppen. 
(Schily [GRÜNE]: Rücktritt von Herrn 
Wörner!) 
— Wissen Sie, die Art und Weise, wie Sie an einem 
solchen Punkt hier billige Zwischenrufe machen, 
zeigt mir, daß Sie offensichtlich nicht begriffen ha-
ben, wie ernst es uns jedenfalls auf dieser Seite des 
Hauses mit der Frage der Friedenssicherung ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Ich sage deswegen: Unsere Politik zielt auf eine 
solche Welt. Sie hat einen fünffachen Inhalt. 
Einmal die unbeirrbare Festlegung auf den Ge-
waltverzicht; von uns geht keine Gewalt aus. 
Zweitens die täglich untermauerte, konkret nach-
weisbare Bereitschaft beider Seiten, abzurüsten; 
1610 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Bundesminister Dr. Wörner 
Gleichgewicht auf niedrigster Ebene, das ist unser 
Ziel. Niemand in der Welt kann sich darüber einer 
Täuschung hingeben. 
Drittens Verläßlichkeit, Berechenbarkeit unserer 
Politik. Wir halten Linie, auch wenn andere davon 
abweichen. 
Viertens das Angebot zum friedlichen Ausgleich 
und zur Zusammenarbeit auch und gerade mit den 
Staaten des Ostens. Das haben wir nachgewiesen — 
sehr zu Ihrer Verblüffung —, das werden wir auch 
weiterhin nachweisen. Das wissen gerade die So-
wjets. 
Dann allerdings ein fünfter Punkt, der uns hof-
fentlich nicht unterscheidet: Austausch zwischen 
den Völkern und schrittweise Verwirklichung der 
Menschenrechte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ist die Politik, von der ich noch einmal sage, 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
daß sie unserem Volk den Frieden und die Freiheit 
erhalten soll. — Aber wenn Sie schon hier dazwi-
schenrufen, dann mache ich schon einmal die Be-
merkung: Welchen Frieden meinen wir, wenn wir 
vom Frieden reden? Meine Feststellung ist, daß 
nicht jeder, der vom Frieden redet, das gleiche 
meint. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Wir meinen — und das muß gesagt werden in einer 
solchen Debatte —, der Friede ist mehr als das 
bloße Überleben. Er umschließt eine Fülle anderer 
Werte: Die Freiheit des Denkens, die Freiheit des 
Glaubens, die Freiheit des Handelns, vor allen Din-
gen aber die Wahrung der Würde des Menschen, 
das alles gehört in unseren Augen zum Frieden 
dazu. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schily [GRÜNE]: Richtig! Keine Folter!) 
Der Friede in Unfreiheit, der Friede in Angst und 
Terror ist nicht der Friede, den wir wollen. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Sehr rich
-
tig!) 
Wir wollen den Frieden, den unsere Menschen 
draußen täglich erleben dürfen. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Sehr rich
tig! Und auch hier drinnen!) 
Deswegen ist der Weg in die Unfreiheit nicht der 
Weg zum Frieden. 
Jetzt dürfen Sie auf dieser Seite des Hauses sich 
noch einmal aufregen: Wer bereit ist oder bereit 
wäre, sich der Unfreiheit und der Rechtlosigkeit zu 
unterwerfen, der hat nach meiner Meinung kein 
Recht, vom Frieden zu reden; denn das wäre für 
viele der physische und für andere der psychische 
Tod. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schily [GRÜNE]: Setzen Sie sich mal für 
die Wiederherstellung der Menschenrechte 
in Chile und der Türkei ein!) 
Freiheit kann nur der bewirken und Freiheit kann 
nur der sichern, der zu ihrer Verteidigung ent-
schlossen ist. Auch das ist eine Lehre aus der Ge-
schichte. 
(Schily [GRÜNE]: Wie kann man mit Mas
senvernichtungsmitteln verteidigen?) 
Das ist eine Lehre — auch wenn Sie sie nicht 
gelernt haben —, die weiter gilt. Das ist eine Lehre, 
die in der Bundeswehr gilt. Auch wenn Sie jetzt 
wütend dazwischenrufen, das sind alles Dinge, die 
vor mir sozialdemokratische Verteidigungsminister 
in einer Zeit gesagt haben, in der Sie noch eine 
andere Politik betrieben haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Ich könnte Ihnen vorlesen, was mein Kollege Leber 
gesagt hat, was mein unmittelbarer Vorgänger Apel 
gesagt hat. Diese Bundeswehr, die Soldaten der 
Bundeswehr, haben einen einzigen Auftrag: für un-
ser Volk den Frieden in Freiheit zu sichern. Und 
dabei bleibt es, solange wir die Verantwortung da-
für tragen. 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Voigt (Frankfurt). 
Voigt (Frankfurt) (SPD): Herr Bundesminister, 
das Rederecht der Bundesregierung ist unbegrenzt. 
Sie haben es wahrlich in überdehntem Ausmaß in 
Anspruch genommen. Aber getretener Brei wird 
breit, nicht stark. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Im übrigen haben Sie mit Ihrem Hinweis auf Carl-
Friedrich von Weizsäcker ein abschreckendes Bei-
spiel dafür gebracht, wie die Bundesregierung mit 
Halbwahrheiten objektiv völlige Unwahrheiten ver-
breitet. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Frankfur
ter-Szene-Jargon!) 
Wenn Sie sagen, daß Carl-Friedrich von Weiz-
säcker ein Gegengewicht gegen die sowjetische SS-
20-Rüstung für erforderlich hält, falls die Sowjet-
union ihre SS 20 nicht abbaut, haben Sie recht. 
Aber wenn Sie unterschlagen, daß derselbe Carl
Friedrich von Weizsäcker sagt, daß ein solches Ge-
gengewicht, wenn überhaupt, dann nur seegestützt 
geschaffen werden sollte, er also eine Landstützung 
von Pershing II und Cruise Missiles, wie im NATO-
Doppelbeschluß vorgesehen, ablehnt, dann ist das 
sozusagen der Teil der Wahrheit, der ausgelassen 
wird. Das ist genau der entscheidende Streitpunkt 
im Zusammenhang mit der Stationierung, der uns 
zur Zeit und auch in dieser Debatte trennt. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein befriedigendes Abkommen in Genf ist tech-
nisch noch möglich. Aber es wird nur dann noch zu 
einer solchen Vereinbarung kommen, wenn Ost und 
West bereit sind, zwischen ihren bisher unvereinba-
ren Prinzipien einen Kompromiß zu suchen und zu 
finden. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1611 
Voigt (Frankfurt) 
Die Bundesregierung drängt die Sowjetunion zur 
Änderung ihrer Prinzipien. Aber sie bestärkt die 
Reagan-Administration in ihrer bisher viel zu star-
ren Haltung. 
(Zuruf des Abg. Klein [München] [CDU/ 
CSU]) 
Führende Vertreter der Koalitionsparteien wie Al-
fred Dregger sind sogar starrer als die starrsten 
Vertreter der Reagan-Administration. 
(Beifall bei der SPD) 
Auf der Grundlage einer solchen Politik kann kein 
Kompromiß in Genf erreicht werden. Wer darauf 
verzichtet, einer solchen Politik zu widersprechen, 
wer sie vielmehr unterstützt — und sei es auch nur 
aus Koalitionsopportunismus —, der baut Verhand-
lungsblockaden auf statt ab. Er trägt dann die Mit-
verantwortung und auch die Mitschuld dafür, wenn 
es in den nächsten Wochen und Monaten in Genf 
nicht zu einem befriedigenden Abkommen kommt. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage: Auf der Grundlage der Forderungen, die 
Alfred Dregger mit Zustimmung der Bundesregie-
rung an die Reagan-Administration gerichtet hat  — 
in der Sache hat Bundesaußenminister Genscher 
heute nicht anderes gesagt —, kann es in Genf zu 
keinem Kompromiß kommen. 
Wenn Bundeskanzler Kohl am 24. August in ei-
nem Interview in der „Frankfurter Allgemeinen 
Zeitung" sagt, daß er wegen der politischen Bedeu-
tung dieser Waffe selbst dann noch für die Statio-
nierung der Pershing II eintrete, wenn sie militä-
risch überflüssig und uninteressant geworden sei, 
dann bedeutet das nichts anderes als den politi-
schen Vorrang für die Rüstung, aber nicht den poli-
tischen Vorgang für die Abrüstung. 
(Beifall bei der SPD) 
Zu einer solchen Politik werden wir Sozialdemokra-
ten gemeinsam nein sagen. Daran kann es keinen 
Zweifel geben. 
Wir Sozialdemokraten fordern ebenso wie die 
Koalitionsparteien die drastische Verringerung des 
sowjetischen Potentials an SS-20-Raketen. Wir war-
nen aber vor einer Dramatisierung der Lage, wie 
Sie sie eben als Bundesverteidigungsminister vor-
genommen haben. In Europa gibt es trotz der gro-
ßen Militärpotentiale des Warschauer Paktes für 
eine akute militärische Bedrohung Westeuropas 
durch die Sowjetunion gegenwärtig keine Anhalts-
punkte. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Woher wissen 
Sie das?) 
Es ist kein Wille zur militärischen Expansion der 
Sowjetunion gegenüber Westeuropa und umge-
kehrt auch kein Wille zu solchen Aktionen der 
NATO gegenüber Osteuropa erkennbar. Auf Grund 
der auf beiden Seiten zur Zeit bereits vorhandenen 
militärischen Fähigkeiten wäre ein solcher Versuch 
auch mit unkalkulierbaren Risiken verbunden. Die 
dramatisierende Sorge, die Herr Dregger geäußert 
hat, die Herr Genscher geäußert hat 
(Hartmann [CDU/CSU]: Früher Schmidt!) 
und die Herr Wörner geäußert hat, daß die Ent-
scheidung über die Nachrüstung endgültig darüber 
entscheide, ob die Sowjetunion die Hegemonie über 
Westeuropa erhält, ist unbegründet. Es ist eine un-
verantwortliche Kampagne der Angst, wenn Alfred 
Dregger davon spricht, daß die Stationierung von 
US-Raketen darüber entscheidet, ob das freie Eu-
ropa dem politischen Diktat der Sowjetunion ausge-
liefert wird. 
(Zuruf von der SPD: Richtig! — Zuruf von 
der CDU/CSU: Genau das ist das Pro
-
blem!) 
Die Sowjetunion kann ihr Militärpotential nicht 
glaubwürdig und erfolgreich als Mittel für eine poli-
tische Erpressung Westeuropas nutzen. 
Die Christdemokraten versuchen die Entschei-
dung für diesen Herbst zu verdrehen. Sie tun so, als 
würde nicht über den Beginn der Stationierung, 
sondern über die Freiheit der Bundesrepublik ent-
schieden. „Freiheit oder Sozialismus" hieß es frü-
her. Jetzt versuchen die Christdemokraten den Ein-
druck zu erwecken, als ginge es um die Alternative 
„Unfreiheit oder Raketen". 
(Werner [CDU/CSU]: Das war doch der An
satz von Herrn Schmidt als Kanzler!) 
Die wirkliche Alternative — da war auch das, was 
Bundeskanzler Schmidt angestrebt hat — ist, ob es 
uns mit dem NATO-Doppelbeschluß gelingt, in Genf 
in letzter Minute noch die Wechselwirkung von Ak-
tion und Reaktion, von Vor- und Nachrüstung zu 
unterbrechen, und zwar in einem Bereich, der für 
uns Europäer in besonderer Weise wichtig ist. Ich 
werfe der Bundesregierung in bezug auf die Genfer 
Verhandlungen vor — diese Vorwürfe sind gut be-
gründet, auch wenn es schwere Vorwürfe sind —: 
erstens eine Schönfärberei der Verhandlungssitua-
tion, zweitens eine mangelnde Seriosität beim Ver-
handlungskonzept, drittens eine Verharmlosung 
der Folgen einer Stationierung, viertens die Ver-
breitung von Illusionen über mögliche Verhand-
lungsergebnisse nach einem Stationierungsbeginn 
und fünftens eine politische Untätigkeit — das, was 
Horst Ehmke als Tu-nix-Regierung gekennzeichnet 
hat —, um noch zu einem befriedigenden Verhand-
lungskompromiß in Genf zu kommen. 
(Dr. Lenz [Bergstraße] [CDU/CSU]: Benut
zen Sie eigentlich immer die Sprache der 
Alternativen?) 
Mit dem Zitieren von Herrn Gromyko ist Bundes-
außenminister Genscher ja auch auf den Bauch ge-
fallen. Das Wichtigste für einen Bundesaußenmini-
ster ist doch — das ist sozusagen das A und O —, 
erst einmal von einer realistischen Lagebeurteilung 
auszugehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Ein Außenminister, der diesen Grundsatz nicht be-
achtet, ist kein guter Außenminister, sondern ein 
schlechter Außenminister. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn diese Schönfärberei, wie in der „New York 
Times" zu lesen ist, auch noch innenpolitisch oder 
1612 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Voigt (Frankfurt) 
wahltaktisch begründet ist, dann ist er ein noch 
schlechterer Außenminister. 
(Zustimmung bei der SPD — Dr. Stercken 
[CDU/CSU]: Rauschender Beifall!) 
Damit verliert man Glaubwürdigkeit in Washington 
und damit auch Einfluß. Dies schadet unseren In-
teressen. 
Wenn die Illusion verbreitet wird, als gebe es 
nach dem Beginn der Stationierung noch die Mög-
lichkeit für ein Verhandlungsergebnis, das dann in 
der zweiten Runde zum völligen Verzicht auf die 
Stationierung führt — und auch diese Illusion wird 
j a verbreitet —, dann ist das nicht nur eine Verbrei-
tung von Illusionen, sondern Augenwischerei. 
(Zuruf des Abg. Dr. Stercken [CDU/CSU]) 
Es wiederspräche allen Erfahrungen, wenn nach ei-
nem Beginn der Stationierung der Westen faktisch 
noch bereit wäre, eine Vereinbarung zu unter-
schreiben, die zum völligen Verzicht führen würde. 
Es darf ja auch nicht vergessen werden, daß von 
Anfang an führende Politiker der CDU/CSU gegen 
einen völligen Verzicht auf die geplante westliche 
Nachrüstung waren 
(Beifall bei der SPD) 
und daß diese Politiker der Null-Lösung nur des-
halb zugestimmt haben, weil sie von der Ablehnung 
dieses Vorschlags durch die Sowjetunion überzeugt 
waren. 
Weil für ihn die Stationierung der Raketen Vor-
rang hat, Vorrang vor Verträgen hat, warnt Alfred 
Dregger die Reagan-Administration vor Konzessio-
nen und fügt hinzu, daß er nicht jeden in Genf aus-
gehandelten Kompromiß akzeptieren würde. 
Es ist übrigens von Anfang an offensichtlich ge-
wesen, daß auch die Motive der Zustimmung zum 
NATO-Doppelbeschluß zwischen CDU/CSU und 
SPD unterschiedlich, ja gegensätzlich waren. Für 
uns hat im Gegensatz zur CDU/CSU der Abrü-
stungsteil des NATO-Doppelbeschlusses immer den 
politischen Vorrang besessen; für Sie nicht. Darauf 
beruhen heute zum großen Teil unsere Differen-
zen. 
(Zuruf des Abg. Werner [CDU/CSU]) 
Ich sehe heute schon unsere Auseinandersetzun-
gen voraus, wenn Sie Rüstungen einführen und mo-
dernisieren wollen und wenn ich dann einen neuen 
Doppelbeschluß verlange, der diese Rüstung von 
vorherigen Verhandlungen abhängig machen will; 
und ich werde für den Vorrang der Rüstungskon-
trolle auch in Zukunft eintreten und diesen politi-
schen Vorrang fordern, auch mit Zustimmung der 
SPD fordern. — Das ist übrigens ein Grund, wes-
halb wir als SPD-Fraktion gegen die Kündigung des 
NATO-Doppelbeschlusses eintreten. — Ich werde 
dann Ihre Reaktion sehen. Dann wird sich heraus-
stellen, daß Sie, wenn ich solche rüstungspoliti-
schen Forderungen in Zukunft erhebe und an Sie 
richte, 
(Werner [CDU/CSU]: Tun Sie es mal!) 
offen sagen, was Sie heute heimlich denken: Nie 
wieder einen solchen Doppelbeschluß! Sie werden 
dann fordern: Zuerst Einführung von Rüstungen 
und dann, wenn überhaupt, anschließend verhan-
deln. Das ist genau das, was Manfred Wörner vor 
dem NATO-Doppelbeschluß vertreten hat und was 
Konservative in den USA offen aussprechen und 
was Konservative hier heimlich denken. 
Wir werden dieses Konzept „Erst verhandeln und 
dann eventuell, aber dann auch nur nach einer Ana-
lyse und Bewertung der politischen Rahmenbedin-
gungen und vorheriger Überprüfung der militäri-
schen Erforderlichkeit, stationieren" in Zukunft im-
mer wieder als Forderung erheben. Ich bin ge-
spannt auf Ihre Reaktion dann. 
(Beifall bei der SPD) 
Über der berechtigten Kritik an der Reagan-Ad-
ministration vergessen viele den negativen Einfluß 
deutscher Politiker auf die Genfer Verhandlungen. 
(Horn [SPD]: Sehr wahr!) 
Ich sage ganz offen: Zu dem amerikanischen Chef-
unterhändler Paul Nitze habe ich persönlich mehr 
abrüstungspolitisches Vertrauen als zu Alfred 
Dregger. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Christdemokraten verkehren zur Zeit die von 
der SPD unterstützte abrüstungspolitische Zielset-
zung des NATO-Doppelbeschlusses in ihr Gegenteil 
und machen daraus einen Fahrplan zur Aufrü-
stung. 
(Werner [CDU/CSU]: Na!) 
Alfred Dreggers Forderungen führen zu einer Per-
version des Gedankens der Rüstungskontrollpoli-
tik. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Wer
-
ner [CDU/CSU]: Also originell war das ge
rade nicht!) 
Jetzt muß noch gedrängt werden, damit es in die-
sem Jahr zu einem Abkommen kommt. Sollte die-
ses Ergebnis in diesem Jahr nicht zu erreichen sein, 
so sollte der Westen um eines befriedigenden Er-
gebnisses willen bereit sein, den Zeitpunkt für den 
Beginn der Stationierung zu verschieben. Durch 
seine Bereitschaft, den Beginn der Stationierung zu 
verschieben, falls es nicht bis zum Herbst dieses 
Jahres zu einem Abkommen kommt, kann der We-
sten demonstrativ klarstellen, daß für ihn ein be-
friedigendes Verhandlungsergebnis politischen 
Vorrang vor der Stationierung neuer US-Mittel-
streckenwaffen hat. Indem der deutsche Außenmi-
nister Genscher als erster Außenminister der EG 
einen entsprechenden Vorschlag der griechischen 
Regierung zurückwies, stellte er für sich demon-
strativ das Gegenteil klar. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Na, na, na! — Wer
ner [CDU/CSU]: Das ist doch albern, was 
Sie da sagen!) 
Die Handlungsfähigkeit der NATO wird nicht da-
durch in Frage gestellt, daß die NATO in eigener 
Autonomie entscheidet, sich mehr Zeit für Verhand-
lungen zu nehmen. 1979 wurde kein Automatismus 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1613 
Voigt (Frankfurt) 
in Gang gesetzt, der spätere politische Entscheidun-
gen der NATO überflüssig machte. Da die Rü-
stungskontrollverhandlungen in Genf erst mit er-
heblichem Zeitverzug begonnen haben, sollte die 
NATO aus politischen Gründen bereit sein, die 1980 
beschlossene Zeitplanung für den technischen Voll-
zug des NATO-Doppelbeschlusses zu ändern. 
Es ist problematisch, daß die START- und die 
INF-Verhandlungen nicht miteinander verzahnt 
sind. Dieser — um es so zu sagen — Start-Fehler 
der INF-Verhandlungen sollte so bald wie möglich 
behoben werden. Übrigens könnte dadurch auch die 
Berücksichtigung der Drittstaaten-Systeme erleich-
tert werden. Hermann Scheer wird dazu im Detail 
noch etwas ausführen; auch Horst Ehmke hat dazu 
etwas gesagt. 
Hier möchte ich aber auch auf die Seriosität — 
oder, besser gesagt, den Mangel an Seriosität — der 
Bundesregierung und des Bundesaußenministers 
Genscher eingehen. 
(Werner [CDU/CSU]: Jetzt wird es aber ge-
fährlich!) 
Horst Ehmke war da etwas zu optimistisch. Bun-
desaußenminister Genscher war klar und eindeutig 
in der Zurückweisung der Forderung, daß die briti-
schen und die französischen Systeme bei INF-Ver-
handlungen berücksichtigt werden sollen. Horst 
Ehmke hat daraus geschlossen, der Außenminister 
sei bereit — und habe dies erklärt —, sie bei den 
START-Verhandlungen zu berücksichtigen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Ja, hat er!) 
Aber wie so häufig ist Bundesaußenminister Gen-
scher in solchen wichtigen Fragen unklar. Man 
kann das in seine Äußerungen hineininterpretieren. 
Deshalb verlange ich von der Bundesregierung eine 
klare und eindeutige Stellungnahme dazu, wo und 
wie sie diese Systeme, wenn sie nicht für deren 
Berücksichtigung bei den INF-Verhandlungen ist, 
sonst berücksichtigen will. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn sie darauf keine klare Antwort gibt, ist ihre 
Haltung in bezug auf die britischen und die franzö-
sischen Systeme unseriös. 
(Beifall bei der SPD) 
Kriegsverhütung durch Abschreckung enthält 
viel zu viele Risiken, als daß sie, Herr Bundesau-
ßenminister und auch Herr Verteidigungsminister, 
zur dauerhaften Sicherung des Friedens ausreich-
te. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Insbesondere demokratische Gesellschaften kön-
nen es nicht auf Dauer für legitim halten, davon 
auszugehen, die Drohung mit der Vernichtung der 
Menschheit sei Vorbedingung für eine Erhaltung 
des Friedens. 
(Horn [SPD]: So Biedenkopf!) 
Die Bevölkerung erwartet zu Recht, daß der Größe 
der Gefahr bei Versagen der Abschreckung das 
Maß des politischen Bemühens um Frieden und um 
Überwindung dieser Gefahr entspricht. 
(Frau Beck-Oberdorf [GRÜNE]: Heißt das, 
daß sich die SPD von der Abschreckungs
-
theorie löst?) 
— Ich komme darauf! — Die Doktrin der Abschrek-
kung kann nur als Konzept des Übergangs zu weni-
ger risikoreichen Strategien der Friedenssicherung 
akzeptiert werden. Die Doktrin der Abschreckung 
will den Frieden vorrangig durch das beim poten-
tiellen Gegner erzeugte Gefühl der Angst und 
Furcht sichern. 
Die Konzeption der Sicherheitspartnerschaft 
strebt demgegenüber an, durch Zusammenarbeit 
ohne Vernachlässigung legitimer Sicherheitsinter-
essen Sicherheitsprobleme schrittweise gemeinsam 
zu lösen. Die Abschreckung voreinander soll durch 
die gemeinsame Sicherheit miteinander ergänzt 
und schließlich ersetzt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Aus potentiellen Gegnern potentielle Partner in der 
Sicherheit werden zu lassen ist das beste alterna-
tive Sicherheitskonzept. 
(Zustimmung bei der SPD) 
In diesem und im vorigen Jahr haben wir zweier 
großer Deutscher gedacht. Ich meine Martin Luther 
und Karl Marx. Ihre Ideen haben Europa und die 
Welt verändert, aber sie haben auch zu schärfsten 
theologischen und ideologischen Auseinanderset-
zungen geführt. Ihre Vorstellungen waren in Bür-
gerkriegen und in zwischenstaatlichen Kriegen be-
deutsam. In diesen Kriegen vermischte sich der 
Streit um Theologie und Ideologie mit Machtfra-
gen. 
Der Friedensschluß am Ende des Dreißigjährigen 
Krieges beendete eine Periode von Religionskrie-
gen, in der auch Großmachtinteressen eine erhebli-
che Rolle spielten. Unter diesen Kriegen hat Europa 
schwer gelitten. Deutschland hat sich, genau be-
trachtet, von diesen Kriegen nie wieder völlig er-
holt. 
Der Ost-West-Konflikt als der große Macht- und 
Systemkonflikt unserer Zeit teilt Europa, spaltet 
Deutschland und Berlin. Würde dieser Konflikt in 
Mitteleuropa zu einem neuen Krieg führen, wären 
all unsere Möglichkeiten, in Zukunft um politische, 
religiöse und moralische Forderungen friedlich zu 
streiten, zerstört. 
Wir brauchen deshalb einen neuen Westfälischen 
Frieden zwischen Ost und West ohne vorausgegan-
gene Religionskriege. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Verdächtigen Sie dieses Konzept, diese langfristige 
Perspektive der Sicherheitspartnerschaft nicht als 
Anpassung! Das ist es wahrlich nicht. Es ist ein 
Konzept der Friedensgestaltung in Europa. Der 
Macht- und Systemwettbewerb zwischen Ost und 
West wird noch lange bleiben. Es ist aber die Auf-
gabe von uns allen und von uns Deutschen insbe-
sondere, diesen Konflikt zumindest in Europa so 
weit wie möglich zu entmilitarisieren, damit dieser 
1614 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Voigt (Frankfurt) 
Konflikt friedlich ausgetragen und damit gleichzei-
tig produktiv gewendet werden kann. 
Dieses friedenspolitische Ziel ist revolutionär, ist 
aber nicht in einem Akt, sondern nur in einem lan-
gen, von Rückschlägen nicht freien Prozeß zu errei-
chen. Meiner Meinung nach ist dafür die Fortset-
zung der Entspannungspolitik — dieser Begriff ist 
bisher von keinem Vertreter der Koalitionsparteien 
oder der Regierung in dieser Debatte gefallen — 
und die Vertiefung und Erweiterung der bisherigen 
Vertragspolitik durch ein Konzept, das wir Sozial-
demokraten als Sicherheitspartnerschaft bezeich-
nen, für die nächsten Jahre am tragfähigsten. Um 
diese Auseinandersetzung geht es, um diese Zielset-
zung geht es. Dem haben Sie bisher nur traditio-
nelle Konzepte, traditionelle Abschreckung und da-
mit auch nur ein traditionelles Konzept der vorran-
gig militärischen Sicherung des Friedens entgegen-
zusetzen. Das ist nicht genug, das ist, auf Dauer 
gesehen, eher gefährlich. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Kelly. 
Frau Kelly (GRÜNE): Ich will zuallererst sagen, 
daß wir die GRÜNEN, leider auch keine Zwischen-
fragen zulassen können, wenn wir insgesamt sieben 
bis acht Minuten haben, um hier antworten zu dür-
fen. Das sollte Herr Wörner verstehen, der unbe-
grenzte Redezeit hat. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Wir fragen nicht!) 
Ich möchte bitte Herrn Wörner ganz kurz erklä-
ren, daß niemand anders als Paul Warnke, Verhand-
lungschef bei SALT II, die Pershing II als Erst-
schlagwaffe bezeichnet hat, auch bei einem Ge-
spräch mit den GRÜNEN, weil diese Waffe die mili-
tärischen Nervenzentren im westlichen Teil der So-
wjetunion ausschalten kann. Darum geht es, Herr 
Wörner, um die Enthauptung der Sowjetunion, 
nicht um die Zerstörung der Interkontinentalrake-
ten. 
Nummer zwei. Die SS 20 ist in der Lage, große 
Verwüstungen in ganzen Städten anzurichten. Da-
mit kann man keinen „protracted", begrenzten nu-
klearen Krieg als Option, wie Herr Weinberger ihn 
möchte — sogar in seinem Konzept; das können Sie 
nachlesen —, führen. So einen begrenzten Atom-
krieg können Sie mit SS-20-Waffen, die einen weit 
größeren Schaden anrichten als die Pershing II, die 
eigentlich nur die Nervenknotenzentren durch-
bricht, nicht führen. Bitte, Herr Wörner, erinnern 
Sie sich daran, daß der grundlegende Unterschied 
in der Wichtigkeit der Potentiale der ist, daß die SS-
20-Potentiale die Vereinigten Staaten nicht errei-
chen können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber uns!) 
Pershing II und Cruise Missiles aber auf die So-
wjetunion zielen. — Natürlich, uns auch. Aber Sie 
vergessen immer, die Waffen auf westlicher Seite 
aufzuzählen, die auf die Sowjetunion zielen. Die 
Frage ist eigentlich: Lieber tot oder Massenmörder 
werden, Herr Wörner? 
Deswegen ist es auch sehr interessant, daß Sie 
nicht vom Ersteinsatz von Atomwaffen auf NATO-
Seite sprechen, wenn es zu einem konventionellen 
Übergriff der Sowjetunion kommen sollte. Das ist 
die Ethik und die Moral, von der wir sprechen, weil 
wir nirgendwo, in keinem Block einen Ersteinsatz 
von Atomwaffen dulden. 
Das abschließende Dokument des Madrider 
KSZE-Folgetreffens vom 6. September ist ein edles 
Dokument, dem wir eigentlich in sehr vielem zu-
stimmen können. Doch diese schriftlichen Bekun-
dungen der Konferenz über Sicherheit und Zusam-
menarbeit haben wenig Wirkung, wenn die politi-
sche Realität in Europa, die Knautschzone der ato-
maren Supermächte, aus vielen unauflöslichen 
blockgebundenen Widersprüchen besteht. 
Herr Wörner, Sie sprechen viel von dem „Wir" in 
der NATO. Aber bestand das „Wir" in der Kuba-
Krise 1961, als Präsident Kennedy Atomwaffen ein-
setzen wollte, ohne die NATO-Partner zu konsultie-
ren? Bitte lesen Sie nach, was sein Bruder Robert 
Kennedy dazu geschrieben hat, wenn Sie über das 
„Wir" in der NATO sprechen, wo das „Wir" eigent-
lich kaum noch besteht. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Schily [GRÜ
-
NE]: Dazu sollte er noch einmal etwas sa
gen!) 
Alle Vertreter der Teilnehmerstaaten betonten 
die Bedeutung der Durchführung der Bestimmun-
gen und der Achtung aller Prinzipien der Schlußak-
te. Doch ich frage mich, wie ernst das zu nehmen 
ist, wenn innerhalb beider Militärblöcke in den Hin-
terhöfen beider Supermächte wie auch bei uns in 
Europa, sei es Türkei oder Nordirland, sei es Polen 
oder Tschechoslowakei, viele Menschen auf Grund 
ihrer Überzeugungen im Gefängnis sitzen, viele von 
ihnen seit Jahren ohne Anklage oder Prozeß. Die 
Formen der Repression und ihre Folgen sind von 
Land zu Land, von Block zu Block verschieden. 
Doch über Menschenrechtsverletzungen im eige-
nen Lager wird auf beiden Seiten geschwiegen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Herr Wörner, Sie sagen, wer Mauern baut, beein-
trächtige das friedliche Zusammenleben. Herr Wör-
ner, es gibt eine Mauer, die wir nicht hinnehmen: 
das ist die zwischen der BRD und der DDR. Aber 
auch die Mauer zwischen Nord- und Südkorea neh-
men wir nicht hin, auch nicht die Mauer, die zwi-
schen Nord- und Südirland gezogen wird. Diese 
Mauern lassen Sie in Ihrer Rede allerdings aus. 
Die Teilnehmerstaaten der KSZE-Konferenz ver-
urteilen hoch und heilig den — ich zitiere — 
Terrorismus, einschließlich des Terrorismus in 
internationalen Beziehungen, da er das Leben 
unschuldiger Menschen bedroht oder ver-
nichtet oder in anderer Weise Menschenrechte 
und Grundrechte gefährdet ... 
Die Teilnehmerstaaten wollen entschiedene Maß
nahmen zur Terrorismusbekämpfung ergreifen. 
Doch sie selber betreiben durch Drohung mit Mas- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1615 
Frau Kelly 
senvernichtungswaffen den atomaren Terrorismus 
und halten ganze Völker als ihre Geisel. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie verletzen damit ständig das Völkerrecht und 
verhalten sich kriminell. Und wenn die NATO wei-
terhin mit dem Ersteinsatz von Atomwaffen droht, 
auch bei konventionellen Überfällen, so verhält 
auch sie sich kriminell. Wenn Sie das nicht begrei-
fen, Herr Wörner, dann lesen Sie bitte einmal bei 
Albert Einstein, Albert Schweitzer oder Günther 
Anders nach. 
Frau Hamm-Brücher sprach über Alternativen 
zur Abschreckung. Doch, Herr Wörner, wo bleiben 
denn die Denkanstöße? — Herr Wörner, als Mit-
glied der Regierung, haben Sie, glaube ich, auch 
zuzuhören und zur Kenntnis zu nehmen, was die 
Friedensbewegung hier zu sagen versucht. — 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Als Frau Hamm-Brücher über diese Alternativen 
sprach, bemerkte ich kein Klatschen auf dieser 
Seite des Hauses. Im übrigen gehe ich davon aus, 
daß man auf dem bevorstehenden Hearing des Ver-
teidigungsausschusses über Alternativen nur sehr 
wenig sagen und nur über Alternativen innerhalb 
der NATO-Doktrin reden wird. — Herr Wörner, ich 
spreche jetzt wirklich zu Ihnen. — Herr Wörner, ich 
möchte Sie fragen: Welche vorhandene Waffe rüstet 
die NATO in diesem Herbst ab, wenn es zu keiner 
Nachrüstung kommt? Welche vorhandene Waffe auf 
seiten der NATO rüsten wir ab? Ich spreche nicht 
von den Waffen auf dem Papier, die Sie bald statio-
nieren wollen, sondern ich frage noch einmal: Wel-
che vorhandene Waffe von den land-, see- und luft-
gestützten Systemen, die auch die Sowjetunion zur 
Zeit bedrohen, rüsten wir ab? Denn Sie lassen diese 
alle außer acht. Ich möchte hier also eine klare Ant-
wort auf die Frage, welche Waffe, die jetzt schon 
vorhanden ist, wir jetzt abrüsten. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Fragen Sie 
doch einmal die Sowjets, was die abrü-
sten!) 
Sie sprechen zwar immer von den vorhandenen 
Waffen der anderen Seite, die Sie auf absolut Null 
reduzieren wollen, aber Sie sagen nicht, welche Po-
seidon-, Polaris-Raketen, welche landgestützten Sy-
steme der Franzosen und der Briten, welche luft- 
und seegestützten Systeme wir abrüsten. Ich 
möchte dazu eine Antwort. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Werner [CDU/ 
CSU]: Kennen Sie die sowjetischen Syste-
me?) 
Sie, Herr Wörner, bezeichnen den Verzicht auf 
ein neues Waffensystem, den Verzicht auf die Per-
shing II- und Cruise-Missiles-Systeme, die Sie gar 
nicht als Erstschlagswaffe einstufen, als Wehrlosig-
keit — den Verzicht auf ein Waffensystem! Zugleich 
betonen Sie, wie groß das Overkill auf beiden Seiten 
ist, das man nicht „töter als tot" sein kann, doch der 
Verzicht auf ein Waffensystem ist für Sie Wehrlo-
sigkeit. Ich möchte bitte hierzu eine ethische, mora-
lische Antwort. Denn die Worte „Grundfreiheiten",  
„Frieden" und „Menschenrechte" kommen in dem 
Dokument und auch in der Rede von Herrn Gen-
scher am 7. September ständig vor. Doch schwere 
Schatten liegen über diesen Bekundungen. 
Auf der einen Seite beunruhigt uns der neueste 
Amnesty-International-Bericht über die „Ein-
schränkung der Meinungsfreiheit in der DDR" sehr, 
auf der anderen Seite finde ich es nicht besser, 
wenn Mitglieder dieser Regierung selbstgefällig auf 
eine von der Polizei ungestörte, gewaltfreie Blok-
kade in Mutlangen hinweisen und zugleich ihre 
Empörung wegen der Verhaftungen von DDR-Bür-
gern äußern, die vor den Botschaften der Super-
mächte mit brennenden Kerzen demonstrieren 
wollten, aber kein Wort darüber verlieren, daß die 
Polizei in Bitburg fast zur selben Zeit mit Wasser-
werfern und Hunden auch bei uns — auch gegen-
über Bundestagsabgeordneten, die gewaltfrei rea-
giert haben — absolut unverhältnismäßig reagiert 
hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Werner [CDU/ 
CSU]: Diese Gleichsetzung läßt tief blicken! 
— Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Das 
behaupten Sie!) 
Amerikanische Freunde, die in Bitburg mit uns de-
monstriert haben, haben den Einsatz von Wasser-
werfern und Polizeihunden mit Mississippi 1963 
verglichen. — Herr Wörner, vielleicht sollten Sie 
doch noch zuhören. Denn in drei Tagen werden 
einige Abgeordnete der GRÜNEN, u. a. auch ich — 
vielleicht ist das auch sehr subversiv —, zu dem US-
War-College in die Vereinigten Staaten reisen. Dort 
haben sich 180 Atomoffiziere bereit erklärt, mit uns 
die Sicherheitspolitik der GRÜNEN, wie wir sie se-
hen, zu diskutieren. Vielleicht sollten Sie, Herr Wör-
ner, die Kasernen öffnen und die GRÜNEN und die 
Friedensbewegung einladen, auch mit den Offizie-
ren und Soldaten der Bundeswehr zu diskutieren. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Seiters [CDU/ 
CSU]: Der Bastian, der eignet sich dafür! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Natürlich wissen wir, daß es unseren Freunden in 
der DDR sehr schwer gemacht wird, einseitige Ab-
rüstung auch im Osten zu fordern. Doch auch die 
Berufsverbotspraxis in unserem Lande, ihre zuneh-
mende Anwendung gegen Unterzeichner von Abrü-
stungsappellen, die Verschärfung des Demonstra-
tionsrechtes, die Diffamierung und Verurteilung 
der Friedensbewegung seit vier Jahren — an der 
auch, leider, die SPD lange mitgewirkt hat — sowie 
die beschriebene Politik von Herrn Zimmermann 
sind wahrlich keine Vorbilder für Demokratie und 
menschenwürdige Politik im KSZE-Geiste. 
(Werner [CDU/CSU]: Jetzt reden Sie ein
-
mal zum Thema, bitte schön!) 
Wenn die Herren Politiker, ob Herr Reagan, Herr 
Andropow, Herr Kohl oder Herr Honecker in West 
und Ost auch nur einen Funken Glaubwürdigkeit 
bewahren wollen, dann dürfen sie die Friedensbe-
wegung, die einseitige konkrete Abrüstungsschritte 
1616 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Frau Kelly 
anstrebt, in ihrem eigenen Land nicht länger als 
von der anderen Seite lanciert diffamieren. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wenn ich im Sinne der KSZE-Erklärung hiermit 
auch Herrn Honecker aufrufe, in der DDR endlich 
zuzulassen, was er hierzulande bejubelt, dann for-
derte ich ebenso Herrn Kohl und Kompanie auf, 
endlich zu begreifen, daß wir mit unserem gewalt-
freien Widerstand, mit unserem zivilen Ungehor-
sam — den Sie, Herr Wörner, in diesem Herbst und 
diesem Winter und auch im nächsten Jahr erleben 
werden — in der Tradition von Martin Luther King 
und Mahatma Gandhi nicht Gewalt anwenden, wie 
Herr Engelhard meint, sondern endlich das Nein zu 
Krieg, zu Aufrüstung und Militarisierung auf die-
sem deutschen und europäischen Boden ausspre-
chen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und ein bißchen 
Blut verspritzen!) 
Dieses Nein war weder 1914 noch 1933 noch 1939 zu 
hören. Auf die Frage, „Wollt ihr den totalen Krieg?", 
wurde 1943 tausendstimmig „Ja" gebrüllt. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Lauter organisierte 
Nazis!) 
40 Jahre später fragt man uns aber nicht einmal 
„Wollt ihr die totale Aufrüstung und Nach- und 
Nachrüstung?", sondern man entscheidet über diese 
Köpfe einfach hinweg. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Wollt Ihr 
die totale Blödheit? — Werner [CDU/CSU]: 
In welcher Welt lebt Ihr eigentlich?) 
Vizepräsident Westphal: Frau Abgeordnete Kel-
ly — — 
Frau Kelly (GRÜNE): Ich frage Sie, ob das Prinzip 
der Abstimmung neben dem der Wahl — Artikel 20 
des Grundgesetzes — als gleichrangig anzusehen 
ist? Wo bleibt das langentbehrte Instrument, das 
über eine unverbindliche und deshalb halbherzige 
Volksbefragung prinzipiell hinausgeht? 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Todesstra
-
fe!) 
Wo bleibt die politische Diskussion in diesem 
Haus — — 
Vizepräsident Westphal: Frau Abgeordnete Kelly, 
ich muß Sie unterbrechen. Ihre Redezeit ist abge-
laufen. 
Frau Kelly (GRÜNE): Ich schließe den Satz noch 
ab. Wo bleibt die politische Diskussion in diesem 
Haus, mit dieser Regierung, über das nicht verhan-
delbare, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: 32mal 
wurde hier darüber diskutiert!) 
nicht abstimmbare Grundrecht auf Leben und kör-
perliche Unversehrtheit, Herr Wörner, auch im 
Grundgesetz? Wo bleibt die Diskussion zu der Un-
vereinbarkeit von Rechtsstaat und Atomstaat? 
Ich kann dies hier nicht zu Ende führen. Die Zwi-
schenrufe sind höchst höflich. — Vielen Dank. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Armes Deutschland!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Scheer. 
Dr. Scheer (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Bevor ich zu dem komme, was ich in 
den Mittelpunkt meiner Ausführungen stellen will, 
möchte ich zwei Vorbemerkungen machen. 
Die eine bezieht sich auf Frau Kelly, die von der 
Diffamierung der Friedensbewegung in der Vergan-
genheit durch die SPD gesprochen hat. Ich will Ih-
nen hierzu eines sagen. Es war auch nicht immer 
schön, was aus Teilen der Friedensbewegung und 
von Ihnen in bezug auf die Friedenspolitik der SPD 
und ihre Zielsetzung, die sie mit dem NATO-Dop-
pelbeschluß verbunden hat, gesagt worden ist. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Das wird 
jetzt ein Eiertanz!) 
Das war eine Sache, die die friedenspolitische De-
batte keineswegs bereichert oder befruchtet hat. 
Ein zweiter Punkt bezieht sich auf Minister Wör-
ner. Herr Minister, Sie haben eine Sache vergessen, 
als Sie Herrn von Weizsäcker zitiert haben. Herr 
Professor von Weizsäcker ist in dem von Ihnen be-
schriebenen Zusammenhang nicht zitierfähig, 
wenn Sie nicht gleichzeitig miterwähnen, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das hat 
Herr Voigt schon gesagt!) 
wie intensiv und grundsätzlich er sich für eine Sta-
tionierung von Mittelstreckenwaffen auf U-Booten 
einsetzt, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
weil er — ich wiederhole das noch einmal, es ist ja 
deswegen nicht falsch — erhebliche grundsätzliche 
Bedenken gegen die Stationierung solcher Systeme 
mitten auf dem westeuropäischen Festland hat. 
Wenn Sie dies vergessen, sollten Sie Herrn von 
Weizsäcker nicht zitieren. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Es ist hier in dem Zusammenhang hinzuzufügen, 
daß Mittelstreckenraketen in Westeuropa, die im 
NATO-Doppelbeschluß als Instrumente, Verhand-
lungsdruck zu erzeugen, gedacht waren, natürlich 
noch lange nicht den einzigen überhaupt denkba-
ren Weg zur Sicherung von Gleichgewicht darstel-
len. Wenn Sie dies behaupten, dann täuschen Sie 
über die tatsächlichen Sachlagen und über die tat-
sächlichen Möglichkeiten hinweg. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Deswegen bitte ich darum, daß man die Sache hier 
etwas weniger dogmatisch betrachtet und tatsäch-
lich auch einmal auf die ganzen Möglichkeiten Be-
zug nimmt, die es tatsächlich gibt. 
Ich will die Berücksichtigung der britischen und 
der französischen Systeme, was wir ja fordern, in 
den Mittelpunkt stellen. Ich will unsere Forderung 
noch etwas ausführlicher begründen und verdeutli- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1617 
Dr. Scheer 
chen. Sie stellen diese Forderung immer als eine 
allein sowjetische Forderung hin, und zwar als Ver-
such, eine Verhandlungslösung zu torpedieren. Wer 
sich bei uns für eine Berücksichtigung dieser Nu-
klearwaffen bei den Verhandlungen einsetzt, der 
wird von Ihnen leichthin als Erfüllungsgehilfe so-
wjetischer Politik angeschwärzt. Statt deutsche In-
teressen innerhalb des Bündnisses zu vertreten und 
die ernstesten Bemühungen zu unternehmen, um 
durch die Berücksichtigung dieser Drittstaatensy-
sterne Schneisen für einen Weg hin zu einer Ver-
handlungslösung zu schlagen, übernehmen Sie die 
Argumente der britischen und der französischen 
Regierung, die zwar aus deren Sicht verständlich 
sind, die aber für unser Land als Mitglied der NATO 
nicht das letzte Wort bleiben dürfen. Das gilt vor 
allem, wenn man daran denkt, daß die Zielsetzung 
des NATO-Doppelbeschlusses eine atomare Rü-
stungsbegrenzung in und für Europa ist. 
Sie übersehen dabei wider besseres Wissen, daß 
die Berücksichtigung der britischen und der franzö-
sischen Nuklearwaffen vom SPD-Bundesparteitag 
1982 mit der Stimme von Helmut Schmidt beschlos-
sen wurde oder schon vom ehemaligen amerikani-
schen SALT-Chefunterhändler Warnke gefordert 
wurde, bevor es ähnliche sowjetische Forderungen 
gab. Bei Ihrer Ablehnung der Einbeziehung dieser 
Systeme benutzen Sie darüber hinaus bewußt fal-
sche oder fadenscheinige Argumente. Würden Sie 
sagen, die Einbeziehung in das Verhandlungsspek-
trum stoße gegenwärtig bei den betroffenen Bünd-
nispartnern auf Schwierigkeiten und bewirke Rei-
bungen im Bündnis, die Sie aus einer gesamtpoliti-
schen Abwägung zur Zeit nicht riskieren wollen, 
dann würde ich dieses Argument zwar nicht als 
ausreichend betrachten, aber man könnte es würdi-
gen. Statt dessen aber versteifen Sie sich von sich 
aus — das ist das Bemerkenswerte! — auf Positio-
nen, die es den britischen und den französischen 
Bündnispartnern geradezu verbieten müßten, die 
Berücksichtigung ihrer Nuklearwaffen zu akzeptie-
ren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber das ist 
doch wirklich die Dinge auf den Kopf ge-
stellt!) 
Ich will ein Beispiel für ein falsches Argument 
nennen. Bundeskanzler Kohl und Außenminister 
Genscher haben im Fernsehen mehrfach lauthals 
erklärt, die britischen und die französischen Nukle-
arwaffen seien bei SALT II bereits berücksichtigt, 
und man könne sie deshalb nicht zweimal zählen. 
(Werner [CDU/CSU]: Bei SALT I!) 
— Bei SALT II. — In einer diesbezüglichen parla-
mentarischen Anfrage — übrigens eines Kollegen 
aus der CDU/CSU-Fraktion — erklärte die Bundes-
regierung am 15. Juli — deswegen haben Sie sich 
vermutlich auf eine Zwischenfrage vorbereitet, 
Herr Kollege Mertes — kleinlaut: 
Die Bundesregierung kann nicht bestätigen, 
daß in den SALT-Abkommen britische und 
französische Nuklearsysteme veranschlagt 
sind. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Sie bestätigen also selbst, daß der Bundeskanzler 
und der Außenminister die Bürger in dieser Frage 
monatelang getäuscht haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies ist unverantwortlich, denn Ihre Falschbehaup-
tungen geistern bis heute in der politischen Land-
schaft herum und reichen sogar bis hinein in die 
Pressekommentare. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter Dr. 
Scheer, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Ab-
gordneten Werner? 
Dr. Scheer (SPD): Nein, ich führe das jetzt zu 
Ende, weil ich leider nicht mehr viel Zeit habe. Herr 
Wörner hat viel zu viel Zeit von der gesamten De-
batte in Anspruch genommen. 
(Sehr wahr! bei der SPD — Zustimmung 
bei den GRÜNEN) 
In Ihrer Ablehnung der Berücksichtigung der 
Drittstaatensysteme erklären Sie darüber hinaus 
fortlaufend, diese könnten keine Anwendung fin-
den, weil es sich dabei um strategische und nicht 
um Mittelstreckenwaffen handle. Aber der Gegen-
satz von Mittelstreckenwaffen sind Langstrecken-
waffen. Der Maßstab ist dabei die Reichweite. Sie 
setzen unvergleichbare Begriffe nebeneinander. 
(Werner [CDU/CSU]: Das tun Sie doch, 
Herr Kollege!) 
— Hören Sie einmal zu. — Von der Reichweite her 
handelt es sich aber bei dem Drittstaatensystem 
um Mittelstreckenwaffen und um nichts anderes. 
(Werner [CDU/CSU]: Aber Sie wissen ganz 
genau, daß seegestützte als strategische 
Systeme gezählt werden!) 
— Moment. — Wenn diese Mittelstreckenwaffen für 
Frankreich und Großbritannien strategische Be-
deutung haben, dann haben amerikanische Mittel-
streckenwaffen in Westeuropa vielleicht nicht für 
die Vereinigten Staaten, aber sehr wohl für uns 
selbst natürlich nichts anderes als eine strategische 
Bedeutung. Mißt man den amerikanischen Mittel-
streckenraketen auf unserem Territorium keine 
strategische Bedeutung zu — wie Sie es tun — dann 
ist das verräterisch. Sie geben damit nämlich zu, 
daß diese Waffen aus dem Verbund der strategi-
schen Kernwaffen herausgelöst sein sollen und für 
Washington lediglich eine operative Bedeutung für 
eine möglicherweise stattfindende regionale ato-
mare Kriegführung haben können. 
(Werner [CDU/CSU]: Das ist doch eine Un
-
terstellung, eine Unverschämtheit! — Dr. 
Marx [CDU/CSU]: Es ist unglaublich!) 
Solche Vermutungen weisen Sie aber ständig zu-
rück. Ich bitte Sie ernsthaft, diesem Gedankengang 
zu folgen; denn das ist ein Gedankengang, der sich 
durch Ihre immer wieder vorgetragenen Argu-
mente aufdrängt. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Ich dachte 
immer, Sie verstehen etwas von der 
Sache!) 
1618 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Dr. Scheer 
Im übrigen sage ich dazu: Welcher Bürger soll 
eigentlich Ihre Begriffsklauberei noch verstehen, 
wenn er andererseits die Existenz konkreter Waf-
fen sieht und durch Rüstunsbegrenzungsverhand-
lungen in und für Europa konkrete, sichtbare Waf-
fen begrenzt haben will? 
(Beifall bei der SPD — Klein [München] 
[CDU/CSU]: Sie meinen die SS 20?!) 
— Ich beziehe mich auf eine Verhandlungslösung, 
durch die auch SS 20 reduziert werden. 
Sie erklären — jetzt kommt ein weiteres Argu-
ment; ich bitte Sie, darüber nachzudenken, denn es 
geht hierbei um unser aller Interesse —, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Aber die 
Argumente sind alle im sowjetischen Inter
-
esse!) 
die britischen und französischen Waffen seien le-
diglich eine Ultima ratio, ein allerletztes Mittel der 
atomaren Verteidigung beider Länder und dürften 
auch deshalb nicht angerechnet werden. Aber auch 
dieser Satz ist verräterisch. 
(Werner [CDU/CSU]: Aber er entspricht 
der Auffassung von Mitterrand!) 
Das heißt dann j a, daß amerikanische Mittelstrek-
kenwaffen auf deutschem Boden nicht das aller-
letzte Mittel einer Verteidigung wären, 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
sondern auf jeden Fall für einen frühzeitigeren Ein-
satz vorgesehen würden. Das ist sprachliche Logik 
und keine Unterstellung. 
Wie wollen Sie darüber hinaus eigentlich den Wi-
derspruch auflösen, der darin besteht, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Fragen Sie 
einmal Herrn Mitterrand!) 
daß einerseits diese Drittstaaten-Atomraketen nur 
der autonomen Verteidigung unserer Bündnispart-
ner dienen sollen, diese andererseits aber — wenn 
auch in unterschiedlicher Form — erstens Mitglied 
der NATO sind, zweitens an der Entstehung des 
NATO-Doppelbeschlusses unmittelbar beteiligt wa-
ren und drittens gleichzeitig erklären, ihr Potential 
sei — wörtlich — Bestandteil der gemeinsamen 
westlichen Abschreckung? So in Williamsburg ge-
meinsam beschlossen. 
Sie sagen, die Forderung nach Einbeziehung die-
ser Waffen in das Verhandlungsspektrum spalte die 
NATO. Ich behaupte: Bleibt diese Frage außen vor, 
wird die NATO von den Fakten gespalten, 
(Beifall bei der SPD) 
weil hier mit unterschiedlichen Maßstäben an das 
Problem herangegangen wird und weil Ihre Argu-
mentation den französischen und britischen Bünd-
nispartnern kein gutes Zeugnis für ihre Bündnis-
treue ausstellt. Das ist der Punkt, um den es geht. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Gott sei Dank, daß 
die Leute nicht mehr an der Regierung 
sind! Es ist unglaublich!) 
Ich hebe das hervor, um auf Ihre Widersprüche 
aufmerksam zu machen. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Ihr seid 
doch ein lebender Widerspruch!) 
Merken Sie bei Ihrer Feststellung, allein die Verei-
nigten Staaten übernähmen für uns eine nukleare 
Abschreckungsgarantie 
(Glocke des Präsidenten) 
— ich bin gleich fertig — nicht, daß Sie damit indi-
rekt Großbritannien und Frankreich für ihren 
Bündnisbeistand kein gutes Zeugnis ausstellen? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie wissen doch 
genau, daß die Pershing II noch gar nicht 
existiert!) 
Sie sagen immer wieder öffentlich, die Zahl der 
britischen und französischen Nuklearraketen sei so 
gering, daß man sie — wie Herr Kohl es ausdrückte 
— vergessen könne. Warum ist dann aber — das ist 
mein letztes Argument in dem Zusammenhang — 
das sowjetische Angebot in Ihren Augen völlig un-
zureichend, die Zahl der sowjetischen Mittelstrek-
kenwaffen auf die Zahl der britischen und französi-
schen zurückzuschrauben, wenn die Zahl doch so 
unbedeutend ist? 
Ich sage nur — und damit schließe ich ab —: Wür-
den Sie auch nur ein bißchen der Energie, die Sie 
aufwenden, um Lösungsvorschläge zurückzuweisen 
und Ausreden zu finden, dafür aufwenden, Lösungs-
vorschläge selbst zu produzieren oder unsere Lö-
sungsvorschläge für Kompromisse zu akzeptieren, 
dann wären wir ein großes Stück weiter für einen 
Verhandlungserfolg. Das tun Sie aber nicht. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf des Abg. 
Klein [München] [CDU/CSU]) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Mischnick. 
Mischnick (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Kolleginnen und Kollegen! Die fortgeschrit-
tene Zeit verbietet es mir, in der Sache eingehend 
auf die Punkte zurückzukommen. Ich will deshalb 
schlagwortartig ein paar Antworten geben. 
Herr Kollege Scheer, wenn ich mich recht entsin-
ne, war in den Gesprächen, die der damalige Bun-
deskanzler und der Außenminister mit Herrn 
Breschnew anläßlich dessen Besuchs 1980 hier ge-
habt haben, deutlich geworden, daß damals von so-
wjetischer Seite die englischen und französischen 
Raketen nicht einbezogen waren. Es mag damals 
die noch größere Feinfühligkeit der Sowjetunion 
gegenüber Frankreich eine Rolle gespielt haben. Ob 
das heute noch so ist, will ich durchaus beiseite las-
sen. 
Es ist feststellbar, daß, nachdem die Debatte über 
diese Fragen bei uns schärfer geworden ist, auch 
die Forderung von sowjetischer Seite ständig er-
neuert wurde; denn als ich im Oktober 1981 in Kiew 
bei einem deutsch-sowjetischen Gespräch über 
diese Dinge sprach, spielten die englischen und 
französischen Raketen noch keine Rolle. Ge- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1619 
Mischnick 
sprächspartner auf der anderen Seite war Herr Fa-
lin. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, Sie 
gestatten eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Scheer? 
Mischnick (FDP): Bitte schön. 
Dr. Scheer (SPD): Könnten Sie bestätigen, daß 
sich die Positionen möglicherweise deshalb geän-
dert haben, weil es inzwischen britische und franzö-
sische Zuwachsrüstungen gibt, die bis Ende der 
80er Jahre auf eine Größenordnung ansteigen, die 
über dem gegenwärtigen sowjetischen SS-20-Poten-
tial läge? Könnten Sie vielleicht gleichzeitig auch 
noch mit bestätigen, daß es auch in unserem Inter-
esse liegen könnte, diese Systeme zu berücksichti-
gen, weil wir eine Kontrolle in Europa überhaupt in 
der Frage der nuklearen Rüstung haben wollen? 
Mischnick (FDP): Ich kann nicht bestätigen, daß 
damit ein größeres Potential als mit der SS 20 ent-
stünde. Ich bin gern bereit mit Ihnen einer Meinung 
zu sein, daß die Einbeziehung aller Raketen in die 
weiteren Verhandlungen und auch die Ausweitung 
der bestehenden Vereinbarung über strategische 
Raketen erfolgen sollte, aber dies eben nicht unter 
dem Gesichtspunkt, damit die Genfer Verhandlun-
gen zu belasten. Man sollte sie in die europäische 
Abrüstungskonferenz einführen und damit die Ge-
samtfragen weiter diskutieren. Dies sähe ich als 
einen sinnvollen Weg an. 
(Zuruf des Abg. Dr. Marx [CDU/CSU]) 
Ich möchte folgendes hinzufügen, um diese mehr-
fach gestellte Frage ganz klar zu beantworten. Der 
Bundesaußenminister hat nach seinem Gespräch 
mit Gromyko davon gesprochen, daß die Sowjet-
union diese englischen und französischen Raketen 
sowohl als Interkontinentalwaffe als auch als Mit-
telstreckenwaffe wertet. Dasselbe ist durch den 
stellvertretenden Außenminister geschehen. Diese 
Fakten sind unbestreitbar. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Frau Kollegin Kelly, Sie haben davon gesprochen, 
daß Herr Weinberger den begrenzbaren Krieg 
möchte. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Anvisiert!) 
— Möchte! Frau Kollegin Kelly, sind Sie sich im 
klaren darüber, daß Sie mit dieser Formulierung 
unterstellen, daß er persönlich den atomaren Krieg 
will? Dieses weise ich mit aller Härte und Deutlich-
keit zurück! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von den GRÜNEN — Abg. Frau 
Kelly [GRÜNE] meldet sich zu einer Zwi-
schenfrage) 
— Wenn Sie sich ,korrigieren wollen, herzlich gern. 
Vizepräsident Westphal: Eine Zwischenfrage der 
Abgeordneten Kelly. 
Frau Kelly (GRÜNE): Herr Mischnick, ich lasse 
Ihnen das Dokument sehr gern zukommen. Es ist  
das Dokument über den „protracted nuclear war", 
in dem Herr Weinberger sagt, wenn es darauf an-
kommt, den Ersteinsatz von Atomwaffen mit einzu-
beziehen, so müßte er auch das mit einkalkulieren. 
Ich frage Sie, ob Sie dieses Dokument kennen, ja 
oder nein. Wenn nicht, schicke ich es Ihnen gern 
zu. 
Mischnick (FDP): Sie können es mir gern noch 
einmal zuschicken. Aber den Inhalt kannte ich. Nur: 
Daraus zu unterstellen, daß er den Erstschlag 
möchte, das ist doch genau die Weiterentwicklung 
im negativen Sinn, die ich ablehne. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf des Abg. Schily [GRÜNE]) 
Sie haben weiterhin davon gesprochen: Wir sind 
gegen alle Mauern. — Das sind wir auch. Wir sind 
in allen Bereichen gegen alle Mauern. Ich würde 
aber auch Menschenmauern darunter rechnen, die 
als gewaltfrei gelten, aber andere Menschen an Ih-
rer Bewegungsfreiheit hindern. Daran sollten Sie 
bitte auch denken. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Denken Sie 
an die Liberalen von 1848, die die Barrika
den in Frankfurt errichtet haben!) 
Sie sagten, hier spreche die Friedensbewegung. 
Wir sind alle Friedensbewegung, weil unsere ge-
samte Politik auf Frieden abgestellt ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Das ist 
Gummiliberalismus, den Sie hier predi
gen!) 
Herr Kollege Voigt, Sie haben davon gesprochen, 
der Herr Außenminister sei kein guter Außenmini-
ster, sondern ein schlechter Außenminister und ha-
ben dabei auf die Auseinandersetzungen über die 
Formulierungen über das Gespräch mit Herrn Gro-
myko angespielt. Der Herr Kollege Ehmke hat 
heute früh seinen Dank und seine Anerkennung für 
die Erfolge bei KSZE ausgesprochen. Es wäre gut, 
wenn Sie sich auch in dieser Frage einigen, was 
richtig oder falsch ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es ist der Vorwurf erhoben worden, von Entspan-
nung werde nicht mehr geredet. Herr Kollege Voigt, 
Sie müssen überhört haben, was Frau Kollegin 
Hamm-Brücher hier mehrfach gesagt hat. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich kann Ihnen nur sagen: Wenn Sie das, was ich ab 
und zu sage, auch ab und zu zur Kenntnis nehmen, 
werden Sie feststellen, daß der Begriff Entspan-
nung bei mir nicht gestrichen ist, sondern daß ich 
ihn voll weiterverwende. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Das glaube ich 
Ihnen!) 
Zum Abschluß — meine Zeit ist abgelaufen — 
werde ich noch eine kurze Bemerkung zum Kolle-
gen Ehmke machen müssen. Herr Kollege Ehmke, 
Sie haben heute früh ein klassisches Eigentor ver-
ursacht, wie man beim Fußball sagen würde. Sie 
sprachen nämlich von dem hohen Ansehen, das der 
1620 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Mischnick 
ehemalige Bundeskanzler Helmut Schmidt — das 
ist für mich unbestreitbar — in der Welt hatte und 
hat. Ich bedaure, daß sich das noch nicht bis in alle 
Gliederungen der SPD herumgesprochen hat. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist eine sehr 
liberale Auffassung!) 
Wenn es sich herumgesprochen hätte, käme man 
nicht auf die Idee, heute von Ihren Kollegen in Hes-
sen wieder zu verbreiten, man habe vor einem Jahr 
Verrat an Helmut Schmidt begangen, während die 
Politik von Helmut Schmidt in Wahrheit hier am 
laufenden Band verraten wird. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, bevor ich die Debatte schließe, möchte ich gern 
eine Bemerkung über den Ablauf machen. 
Erstens. Es gab eine Zeitvereinbarung im Älte
-
stenrat und eine Redezeitvereinbarung zwischen 
den Geschäftsführern. 
Zweitens. Der Bundesminister der Verteidigung 
hat von seinem Recht Gebrauch gemacht, an keine 
Redezeit gebunden zu sein. 
Drittens. Eine Folge davon war, daß wir, um einer 
Fraktion die Beteiligung an der Debatte nicht zu 
verwehren, die vereinbarte Zeit nicht einhalten 
konnten, sondern darüber hinausgingen. 
Viertens. Es ist versucht worden, bei der Berück-
sichtigung aller Debattenteilnehmer großzügig zu 
verfahren. 
Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Wir sind damit am Schluß der Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 28. September 1983, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.28 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode -23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1621* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 16. 9. 
Dr. Ahrens * 16. 9. 
Beckmann 16. 9. 
Braun 16. 9. 
Frau Dr. Czempiel 16. 9. 
Eigen 16. 9. 
Engelsberger 16. 9. 
Ertl * 16. 9. 
Dr. Faltlhauser 16. 9. 
Gattermann 16. 9. 
Haase (Fürth) * 16. 9. 
Haase (Kassel) 16. 9. 
Hauck 16. 9. 
Heyenn 16. 9. 
Dr. Holtz * 16. 9. 
Dr. Kreile 16. 9. 
Kroll-Schlüter 16. 9. 
Liedtke 16. 9. 
Linsmeier 16. 9. 
Magin 16. 9. 
Dr. Müller * 16. 9. 
Müller (Remscheid) 16. 9. 
Offergeld 16. 9. 
Dr.-Ing. Oldenstädt 16. 9. 
Petersen 16. 9. 
Reddemann * 16. 9. 
Repnik 16. 9. 
Reschke 16. 9. 
Reuschenbach 16. 9. 
Roth (Gießen) 16. 9. 
Dr. Rumpf 16. 9. 
Schäfer (Mainz) 16. 9. 
Schmidt (Hamburg) 16. 9. 
Schmidt (Wattenscheid) 16. 9. 
Schulte (Unna) * 16. 9. 
Schwenninger 16. 9. 
Dr. Soell 16. 9. 
Graf Stauffenberg 16. 9. 
Stobbe 16. 9. 
Voigt (Sonthofen) 16. 9. 
Dr. Waigel 16. 9. 
Dr. Warnke 16. 9. 
Frau Dr. Wex 16. 9. 
Wilz 16. 9. 
Frau Dr. Wisniewski 16. 9. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung die 
nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Zwölfter Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe „Verbesse-
rung der regionalen Wirtschaftsstruktur" (Drucksache 
10/303) 
zuständig: Ausschuß für Wirtschaft (federführend) 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau 
Ausschuß für innerdeutsche Beziehungen 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Nordat-
lantischen Versammlung über die Sondersitzung der Nordat-
lantischen Versammlung am 13. Juni 1983 in Kopenhagen 
(Drucksache 10/328) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Verteidigungsausschuß 
Bericht der Bundesregierung über die Entwicklung der Fi-
nanzhilfen und Steuervergünstigungen für die Jahre 1981 bis 
1984 gemäß § 12 des Gesetzes zur Förderung der Stabilität 
und des Wachstums der Wirtschaft (StWG) vom 8. Juni 1967 
(neunter Subventionsbericht) (Drucksache 10/352) 
zuständig: Haushaltsausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Finanzausschuß 
Bericht über die mit den Ländern vereinbarte Zusammenar-
beit bei der Auswahl der Einsatzbereiche im Zivildienst und 
über eine verstärkte Beteiligung der Länder an der Bereit-
stellung neuer Zivildienstplätze (Drucksache 10/220) 
zuständig: Ausschuß für Jugend, Familie und Gesundheit 
(federführend) 
Innenausschuß 
Bericht der Bundesregierung zur Entwicklung in der Türkei 
(Drucksache 9/2213) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Haushaltsausschuß 
Bericht der Bundesregierung über die deutsche Humanitäre 
Hilfe im Ausland 1978 bis 1981 (Drucksache 9/2364) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Haushaltsausschuß 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mit Schreiben vom 
8. September 1983 mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer Beratung 
der nachstehenden EG-Vorlagen abgesehen hat: 
Vorschlag einer Verordnung (EURATOM, EGKS, EWG) des 
Rates zur Anpassung der in Artikel 13 Anhang VII zum Sta-
tut der Beamten der Europäischen Gemeinschaften vorgese-
henen Sätze der Tagegelder für Dienstreisen (Drucksache 
10/92 Nr. 69) 
Vorschlag für eine Verordnung (EURATOM, EGKS, EWG) 
des Rates zur Angleichung der Berichtigungskoeffizienten, 
die auf die Dienst- und Versorgungsbezüge der Beamten und 
sonstigen Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften 
anwendbar sind und 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG, EURATOM, EGKS) 
des Rates zur Änderung der Verordnung (EWG, EURATOM, 
EGKS) Nr. 440/83 hinsichtlich der Vergütung für Schicht-
dienst (Drucksache 10/133 Nr. 13) 
1622* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
Anlage 3 
Antwort 
des Staatsministers Möllemann auf die Fragen des 
Abgeordneten Dr. Hupka (CDU/CSU) (Drucksache 
10/377 Fragen 10 und 11): 
Kann die Bundesregierung Auskunft geben über die bü-
rokratischen Schwierigkeiten und materiellen Forderungen, 
denen sich heute ein deutscher Staatsbürger, der noch die 
tschechoslowakische Staatsangehörigkeit besitzt und diese 
aufkündigen will, konfrontiert sieht, und ist ihr bewußt, daß 
es nahezu unmöglich ist, die tschechoslowakische Staatsan-
gehörigkeit aufzukündigen? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß Deutsche in Rumä-
nien wegen ihres Antrages auf Ausreise in die Bundesrepu-
blik Deutschland ihre berufliche Stellung verlieren, und ist 
sie bereit, die rumänische Regierung darauf hinzuweisen, 
daß dieses Verhalten im Widerspruch zur KSZE-Schlußakte 
und zu den beiden Nachfolgetreffen sowie zu den jüngsten 
deutsch-rumänischen Absprachen steht? 
Zu Frage 10: 
Der Bundesregierung ist aus einer Anzahl von 
Anfragen deutsch-tschechoslowakischer Doppel-
staater bekannt, daß sich das Verfahren vor den 
tschechoslowakischen Behörden wegen der Entlas-
sung aus dem tschechoslowakischen Staatsverband 
häufig umständlich und langwierig gestaltet. 
Das Entlassungsverfahren stößt besonders dann 
auf Schwierigkeiten, wenn sich der Entlassungsbe-
werber — aus der Sicht der CSSR — illegal im Aus-
land aufhält und dafür durch tschechoslowakische 
Strafgerichte wegen „Republikflucht" verurteilt 
worden ist. In diesem Falle weigern sich die tsche-
choslowakischen Behörden in der Regel, den Ent-
lassungsantrag vor Ablauf von 5 Jahren nach Be-
ginn des „illegalen" Auslandsaufenthaltes zu bear-
beiten. Aber auch nach Ablauf dieser Frist gewäh-
ren die tschechoslowakischen Behörden die Entlas-
sung erst, wenn der Strafanspruch durch einen Be-
gnadigungsbeschluß des Präsidenten der CSSR 
oder durch eine Amnestie beseitigt worden ist. 
Viele der in der Bundesrepublik Deutschland le-
benden deutsch-tschechoslowakischen Doppelstaa-
ter empfinden es als Belastung, daß sie den Antrag 
auf Entlassung persönlich bei der tschechoslowaki-
schen Auslandsvertretung stellen müssen. 
Der Bundesregierung ist ferner bekannt, daß Ent-
lassungsbewerber zum Teil nicht unerhebliche Ent-
lassungsgebühren zahlen müssen. Wegen der Höhe 
der geforderten Gebühren, die sich offenbar auch 
nach der Ausbildung richtet, die der Entlassungsbe-
werber in der CSSR erhalten hat, steht den zustän-
digen Behörden der CSSR nach Beobachtungen der 
Bundesregierung ein weites Ermessen zu. Entlas-
sungsgebühren von fast 10 000 DM für eine dreiköp-
fige Familie sind bekannt geworden. 
Nach Kenntnis der Bundesregierung ist es in der 
Vergangenheit gleichwohl einer größeren Anzahl 
von deutsch-tschechoslowakischen Doppelstaatern 
möglich gewesen, die Entlassung aus der tschecho-
slowakischen Staatsbürgerschaft zu erlangen. Im 
Jahre 1982 hat die Prager Regierung mitgeteilt, daß 
in der Zeit vom 1. Juni 1977 bis zum 30. Oktober 
1982 von 7 582 Entlassungsanträgen 6 659 positiv be-
schieden worden seien. 
Zu Frage 11: 
Die berufliche Benachteiligung von Ausreisebe-
werbern ist bekannt; sie wurde bilateral und im 
KSZE-Rahmen als Verletzung der Schlußakte von 
Helsinki gerügt. 
Anläßlich seines Besuches in Rumänien vom 8. 
bis 11. August 1983 ersuchte Bundesminister Gen-
scher Staats- und Parteichef Ceausescu und Außen-
minister Andrei, die Grundsätze der im Schlußdo-
kument des KSZE-Folgetreffens enthaltenen rele-
vanten Verfahrensregeln schon vor der — inzwi-
schen erfolgten — Beschlußfassung in Madrid an-
zuerkennen und anzuwenden. Der entsprechende 
Passus lautet: (Die Teilnahmestaaten) „bestätigen, 
daß die Einreichung oder erneute Einreichung von 
Gesuchen in diesen Fällen (hier: der Familienzu-
sammenführung) zu keiner Veränderung der 
Rechte und Pflichten der Gesuchsteller oder ihrer 
Familienmitglieder unter anderem hinsichtlich Be-
schäftigung, Wohnung, Aufenthaltsstatus, Familien-
unterstützung, Zugang zu Leistungen auf sozialem 
oder wirtschaftlichem Gebiet oder in der Bildung 
sowie jedweder anderer sich aus den Gesetzen und 
Vorschriften des betreffenden Teilnehmerstaates 
ergebenden Rechte und Pflichten führen wird". 
Anlage 4 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Spranger auf die Frage 
des Abgeordneten Nagel (SPD) (Drucksache 10/377 
Frage 15): 
Ist es richtig, daß Ausländer, die nach mindestens achtjäh-
rigem Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland eine 
Aufenthaltsberechtigung beantragen, sich in verschiedenen 
Bundesländern einer strengen Diktatprüfung durch das Ord-
nungsamt unterziehen müssen bzw. Sprachzertifikate deut-
scher Schulen oder Institutionen verlangt werden, und wenn 
ja, gibt es für dieses Verfahren eine bundesrechtliche Grund-
lage? 
Die Erteilung der Aufenthaltsberechtigung setzt 
nach Nr. 4 a der Allgemeinen Verwaltungsvorschrift 
zu § 8 des Ausländergesetzes u. a. voraus, daß der 
Ausländer über ausreichende Kenntnisse der deut-
schen Sprache verfügt. Das Vorliegen dieser Vor-
aussetzung ist von den Ausländerbehörden zu prü-
fen. Es kann zwar nicht ausgeschlossen werden, 
daß einzelne Ausländerbehörden dabei in der von 
Ihnen bezeichneten Weise verfahren. Doch, soweit 
mir bekannt ist, sind derart strenge Anforderungen 
in keinem Land verbindlich vorgeschrieben. Insbe-
sondere lehnen es die Länder einhellig ab, für den 
Nachweis ausreichender Deutschkenntnisse die 
Vorlage von Zeugnissen über die Teilnahme an 
Sprachkursen oder Sprachprüfungen zu verlangen. 
Der BMI wird die Innenminister der Länder bit-
ten, den Beanstandungen, wie sie auch von der Zeit-
schrift „Metall" erhoben werden, nachzugehen. 
Sollte es sich hiernach noch als erforderlich erwei- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1623* 
sen, werden die Probleme des Nachweises ausrei-
chender Deutschkenntnisse mit den Ausländern er-
örtert werden. 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Spranger auf die Fragen 
des Abgeordneten Catenhusen (SPD) (Drucksache 
10/377 Fragen 16 und 17): 
Welche Erkenntnisse liegen der Bundesregierung darüber 
vor, ob bei industriell genutzten chemischen Reaktionen 
auch PCB gebildet wird, und um welche chemischen Reaktio-
nen handelt es sich dabei? 
Welche Forschungsaufträge des Bundes sind bereits verge-
ben oder sollen vergeben werden, um die industriell genutz-
ten chemischen Reaktionen zu ermitteln, bei denen auch 
PCB gebildet wird? 
Zu Frage 16: 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß sich poly-
chlorierte Biphenyle als Nebenprodukte bei be-
stimmten Produktionsprozessen bilden können. In 
der Regel handelt es sich um Chlorierungsprozesse 
von aliphatischen und aromatischen Kohlenwasser
-
stoffen oder deren Derivaten. Im jetzt der EG vorge-
legten Entwurf einer Verordnung nach dem Bun-
des-Immissionsschutzgesetz zum Verbot von PCB 
im elektrotechnischen Bereich ist zusätzlich die all-
gemein geltende und auf die Vorsorgepflicht des 
Betreibers einer Anlage abstellende Bestimmung 
enthalten, daß als Zwischenprodukt in chemischen 
Prozessen verwendetes PCB nicht in die Umwelt 
gelangen darf. 
Zu Frage 17: 
Die Bundesregierung hat bereits auf die Frage 
des Abgeordneten Torsten Wolfgramm am 25. Okto-
ber 1982 weiteren Forschungsbedarf, insbesondere 
zu dem Problem der Verunreinigung von Produkten 
durch PCB, bestätigt. Nach Abschluß der eingeleite-
ten wissenschaftlichen Vorarbeiten wird hierüber 
im einzelnen entschieden werden. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Häfele auf die Frage 
des Abgeordneten Wolfram (Recklinghausen) 
(SPD) (Drucksache 10/377 Frage 18): 
Ist die Bundesregierung bereit, den jüngsten Forderungen 
des Ifo-Institutes für Wirtschaftsforschung, München, und 
des Deutschen Instituts für Wirtschaftsforschung, Berlin, zu 
folgen, „die derzeitige Finanzpolitik einer kritischen Über-
prüfung zu unterziehen und von der Sparpolitik abzukeh-
ren", um einen weiteren Anstieg der Arbeitslosigkeit zu ver-
meiden? 
Die Bundesregierung ist der Überzeugung, daß 
ihre Politik der Sanierung der öffentlichen Finan-
zen maßgeblichen Anteil an der Verbesserung unse-
rer wirtschaftlichen Lage hat. Die Verringerung der 
Neuverschuldung schafft günstige gesamtwirt-
schaftliche Aussichten für Investoren und Verbrau-
cher, entlastet die Finanzmärkte und trägt damit zu 
einer besseren Zinsentwicklung bei. Anstöße wer-
den 1984 auch von der Steuerentlastung für die Un-
ternehmen sowie von der Verbesserung der Vermö-
gensbildung ausgehen. Die Bundesregierung sieht 
keinen Grund, den von ihr eingeschlagenen finanz-
politischen Kurs zu ändern. Im Gegenteil: Die Sa-
nierung der Staatsfinanzen ist eine mittelfristige 
Aufgabe. Es wäre töricht, sie kurzfristig je nach 
Veränderung von Voraussagen in Frage zu stellen. 
Damit würde den geld- und kreditpolitischen Bemü-
hungen, die Zinsen so weit wie möglich zu senken, 
entgegengewirkt und die Probleme auf dem Ar-
beitsmarkt verschärft. Es kommt vor allem darauf 
an, nicht nur vorübergehend, sondern auf Dauer die 
Bedingungen für eine günstige Wirtschaftsentwick-
lung und damit für die Beschäftigung zu verbes-
sern. Nicht ein Hin und Her, sondern das Vertrauen 
in eine stetige Politik hilft uns weiter. 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Häfele auf die Fragen 
der Abgeordneten Frau Dr. Czempiel (SPD) (Druck-
sache 10/377 Fragen 25 und 26): 
Ist die Bundesregierung nicht auch der Ansicht, daß die 
vielen infrastrukturellen Verbesserungen am Hubschrauber-
landeplatz Fulda/Sickels zu höheren Belastungen führen 
und die Lärmbelästigung für die betroffene Bevölkerung 
steigt? 
Kann die Bundesregierung verbindlich zusichern, daß ein 
weiterer Ausbau des Hubschrauberlandeplatzes in Fulda/ 
Sickels nicht geplant ist? 
Zu Frage 25: 
Die Bundesregierung teilt diese Ansicht nicht. 
Die Maßnahmen dienen vielmehr der Verbesserung 
der Flugfeldeinrichtung und der technischen Anla-
gen sowie der Erweiterung und Modernisierung der 
Unterkünfte der dort stationierten amerikanischen 
Streitkräfte. Eine Steigerung oder Erweiterung des 
Flugbetriebes ist damit nicht verbunden. Der Flug-
platz wird auch nicht durch andere als die amerika-
nischen Streitkräfte benutzt werden. 
Wie ich bereits soeben in meiner Antwort an den 
Kollegen Klein ausgeführt habe, ist die Bundesre-
gierung im übrigen bemüht, die gegenwärtige 
Lärmbelästigung der Bevölkerung durch Einrich-
tung eines Außenlandeplatzes herabzusetzen. 
Zu Frage 26: 
Die amerikanischen Streitkräfte haben wieder-
holt erklärt und erst kürzlich bestätigt, daß nach 
dem gegenwärtigen Stand der Planungen nicht die 
Absicht bestehe, in Fulda weitere Truppen zu statio-
nieren oder den Flugplatz weiter auszubauen. Dies 
schließe kleinere Schwankungen, die sowohl zu ei- 
1624* 	 Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
ner Verstärkung als auch zu einer Verminderung 
der stationierten Truppen führen könnten und an 
jedem Standort möglich seien, nicht aus. 
Anlage 8 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Häfele auf die Frage 
des Abgeordneten Dr. Klejdzinski (SPD) (Druck-
sache 10/377 Frage 28): 
Was hat die Bundesregierung bisher unternommen, um 
schießfreie Zeiten während der Nacht mit den Amerikanern 
am Truppenübungsplatz Wildflecken zu erreichen? 
Die Probleme nächtlicher Schießübungen auf 
Truppenübungsplätzen sind schon seit längerem 
Gegenstand von Verhandlungen mit den amerikani-
schen Streitkräften. Der deutsch-amerikanische 
Ausschuß für Umweltschutz hat eigens eine Ar-
beitsgruppe „Lärmbeeinträchtigungen durch Nacht-
schießen" gebildet, in der die zahlreichen Gesichts-
punkte untersucht und Vorschläge zur Minderung 
der Beeinträchtigungen gemacht werden sollen. Da-
bei wird auch die Frage schießfreier Zeiten geprüft 
werden. 
Ich möchte aber auch darauf hinweisen, daß bei 
allen Überlegungen der Verteidigungsauftrag der 
amerikanischen Streitkräfte und seine Bedeutung 
für unsere gemeinsame Sicherheit nicht aus dem 
Auge verloren werden darf.' 
Anlage 9 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Häfele auf die Frage 
des Abgeordneten Kolbow (SPD) (Drucksache 
10/377 Frage 29): 
Werden die US-Streitkräfte bei der Errichtung amerikani-
scher Militäranlagen mit der besonderen geographischen Si-
tuation in der Bundesrepublik Deutschland konfrontiert und 
von den zuständigen deutschen Behörden auf ein nicht ver-
gleichbares Raumverständnis zwischen Amerika und der 
Bundesrepublik Deutschland aufmerksam gemacht? 
Bei der Abstimmung von Vorhaben der amerika-
nischen Streitkräfte in der Bundesrepublik 
Deutschland werden von den beteiligten deutschen 
Behörden auch die besonderen Verhältnisse des be-
troffenen Raumes in das Verfahren eingebracht. 
Damit wird — sofern dies nach der Vielzahl bereits 
durchgeführter Abstimmungsverfahren noch erfor-
derlich ist - den Streitkräften auch die geographi-
sche Lage der Bundesrepublik Deutschland nahe 
gebracht. 
Anlage 10 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Häfele auf die Fragen 
des Abgeordneten Müller (Schweinfurt) (SPD) 
(Drucksache 10/377 Fragen 30 und 31): 
Welche Konsequenzen ergeben sich aus der Tatsache, daß 
die Finanzmittel der EG in ca. sechs Wochen erschöpft sind,  
für den gemeinsamen Agrarmarkt, falls bis dahin noch keine 
Entscheidung des Europäischen Parlaments über den 
2. Nachtragshaushalt vorliegt? 
Welche finanziellen und agrarpolitischen Konsequenzen 
ergeben sich aus einer Zahlungsunfähigkeit der EG für die 
Bundesrepublik Deutschland? 
Zu Frage 30: 
Die erforderlichen Mittel für die Agrarausgaben 
1983 sind im Entwurf des Berichtigungs- und Nach-
tragshaushalts Nr. 2 der Europäischen Gemein-
schaften für das Haushaltsjahr 1983 enthalten, der 
zur Zeit dem Europäischen Parlament zur Verab-
schiedung vorliegt. Die Bundesregierung nimmt an, 
daß dieser Nachtragshaushalt rechtzeitig von der 
europäischen Haushaltsbehörde verabschiedet wird 
und die benötigten Mittel den Mitgliedstaaten zuge-
wiesen werden. 
Zu Frage 31: 
Wie sich aus meiner Antwort zu Frage 30 ergibt, 
erwartet die Bundesregierung, daß 1983 eine Zah-
lungsunfähigkeit der EG nicht eintreten wird. Für 
die folgenden Jahre ist mit Entscheidungen auf 
Grund des Stuttgarter Auftrags zur Überprüfung 
der EG-Finanzen zu rechnen. 
Anlage 11 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Grüner auf die Frage des 
Abgeordneten Brück (SPD) (Drucksache 10/377 
Frage 32): 
Treffen Presseberichte zu, wonach sich im Bundeswirt-
schaftsministerium die Meinung durchgesetzt haben soll, im 
Saarland müsse eine Grube stillgelegt werden? 
Der gegenwärtige Absatzrückgang bei der deut-
schen Steinkohle, d. h. auch bei der Saarbergwer-
ke AG, resultiert aus dem sinkenden Kokskohle
-
bedarf der europäischen Stahlindustrie. Die Bun-
desregierung ist daher der Auffassung, daß die För-
derkapazität dem geringeren Absatz angepaßt wer-
den muß. 
Entsprechend den Zielen ihrer Kohlepolitik muß 
die Bundesregierung von allen Bergbauunterneh-
men verlangen, daß sie ihre Förderkapazität so ein-
richten, daß die heimischen Lagerstätten optimal 
genutzt werden. Dazu gehört vor allem die Konzen-
tration der Förderung auf kostengünstige Anlagen. 
Der Vorstand der Saarbergwerke hat — wie an-
dere Bergbauunternehmen auch — zur Vorberei-
tung der Kohlerunde am 29. September verschie-
dene Alternativrechnungen zur Förderung auf 6 
oder 5 Standorten vorgelegt. Diese Rechnungen 
werden gegenwärtig mit Vertretern des Saarlandes 
und dem Vorstand des Unternehmens beraten. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1625* 
Es ist Aufgabe und Verantwortung der zuständi-
gen Organe der Saarbergwerke, die notwendigen 
Entscheidungen unter Berücksichtigung der ener-
gie-, finanz-, regional- und sozialpolitischen Eckda-
ten zu treffen. 
Anlage 12 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Grüner auf die Frage des 
Abgeordneten Wolfram (Recklinghausen) (SPD) 
(Drucksache 10/377 Frage 33): 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung des Rheinisch
-
Westfälischen Instituts für Wirtschaftsforschung, „daß die 
Anpassungsprobleme der beiden Ölpreisschocks zu Lasten 
des Arbeitsmarktes gelöst und dadurch 800 000 Arbeitsplätze 
abgebaut wurden, während Japan ein größeres Maß an Infla-
tion zugelassen und dadurch drei Millionen neue Arbeits-
plätze geschaffen haben", und wenn ja, welche Konsequen-
zen gedenkt die Bundesregierung daraus zu ziehen? 
Der in der Fragestellung zum Ausdruck kom-
mende Kausalzusammenhang ist so vom Rhei-
nisch-Westfälischen Institut für Wirtschaftsfor-
schung nicht herausgestellt worden. Im übrigen 
sind die Schlußfolgerungen verkürzt dargestellt. 
Über einen so langen Zeitraum spielen eine Menge 
von Faktoren mit, die die wirtschaftliche Entwick-
lung einer Volkswirtschaft bestimmen und die in 
den beiden Ländern jeweils differierten. 
Japan hat nur nach dem ersten Ölpreisschock 
eine höhere Inflation als die Bundesrepublik 
Deutschland hinnehmen müssen. Eine der in dem 
Bericht als besonders wichtig herausgestellten An-
passungsstrategien Japans, nämlich das Zulassen 
einer wettbewerbsverbessernden starken Wäh-
rungsabwertung, verbunden mit einer negativen 
Realzinsdifferenz zum Ausland, die wiederum zu 
hohen Kapitalexporten führte, konnte wegen der 
Stellung der D-Mark auf den Kapitalmärkten, im 
Hinblick auf die europäische Integration und wegen 
der Gefahr entsprechender Gegenmaßnahmen von 
Handelspartnerländern nicht in Frage kommen. In-
sofern unterscheidet sich die Position der Bundes-
republik Deutschland deutlich von derjenigen Ja-
pans. Die Möglichkeiten, die Zinsen autonom nied-
rig zu halten und damit günstige Voraussetzungen 
für arbeitsplatzschaffende Investitionen im Inland 
zu schaffen, sind daher für die Bundesrepublik 
Deutschland geringer als für Japan. Darüber hin-
aus sind das höhere Wachstum und die günstigere 
Beschäftigungssituation Japans — die übrigens 
schon vor den Ölpreisschocks zu verzeichnen waren 
— auf eine Reihe weiterer wichtiger Faktoren zu-
rückzuführen. Zu nennen wäre hier vor allem im 
gesellschaftspolitischen Bereich das sogenannte 
Konsensusprinzip, das u. a. eine größere Flexibilität 
in der Einkommenspolitik, als Voraussetzung der 
japanischen Anpassungsstrategie, erst möglich ge-
macht hatte. 
Anlage 13 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Grüner auf die Fragen des 
Abgeordneten Eylmann (CDU/CSU) (Drucksache 
10/377 Fragen 34 und 35): 
Auf welche Ursachen ist es zurückzuführen, daß die Ener-
giepreise im Norden der Bundesrepublik Deutschland höher 
sind als im Westen und Süden, und wie hoch waren die Ener-
giepreise allgemein in den genannten Regionen vor 20 Jah-
ren und im Jahre 1982 bzw. zum letzten Erhebungszeit-
punkt? 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die höheren 
Energiepreise für norddeutsche Unternehmen erhebliche 
Wettbewerbsnachteile zur Folge haben, und wie beurteilt sie 
die Aussichten, diese Benachteiligungen möglichst kurzfri-
stig durch eine Preisangleichung zu beseitigen? 
Ihre Annahme, Herr Kollege, die Energiepreise 
der Bundesrepublik Deutschland seien im Norden 
höher als im Westen und Süden kann ich nicht 
bestätigen. Die der Bundesregierung vorliegenden 
Statistiken über die Preisentwicklung der wichtig-
sten Energiearten zeigen, daß sie nicht nur im Zeit-
ablauf, sondern auch in einzelnen Regionen unse-
res Landes schwanken. Ausnahme ist allerdings 
Berlin, bedingt durch die besondere geographische 
Lage. 
Soweit bei leitungsgebundenen Energiearten zwi-
schen industriellen Großabnehmern und Energie-
versorgungsunternehmen Sonderverträge beste-
hen, unterliegen diese der Mißbrauchsaufsicht im 
Sinne des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschrän-
kungen (GWB). Die darüber bestehenden Kontroll-
und Korrekturmöglichkeiten werden von den ver-
antwortlichen Länderbehörden ausgeschöpft. 
Anlage 14 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Grüner auf die Fragen des 
Abgeordneten Meininghaus (SPD) (Drucksache 
10/377 Fragen 36 und 37): 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß nicht nur die Haus-
und Grundbesitzerverbände, sondern auch der Deutsche 
Mieterbund die Forderung erhebt, die Frist zur Einführung 
der verbrauchsabhängigen Heizkostenabrechnung zu verlän-
gern, und beabsichtigt die Bundesregierung dieser Forde-
rung nachzukommen? 
Wie beurteilt die Bundesregierung die Argumente, durch 
eine Fristverlängerung zur Einführung der verbrauchsab-
hängigen Heizkostenabrechnung würde die Wettbewerbssi-
tuation auf dem Markt für Geräte zur Verbrauchserfassung 
verbessert und für elektronische Ablesegeräte seien noch 
preisgünstigere Marktangebote zu erwarten? 
Zu Frage 36: 
Die Verbände der Wohnungswirtschaft und der 
Deutsche Mieterbund haben die Bundesregierung 
im Juli vergangenen Jahres aufgefordert, die Frist 
zur Einführung der verbrauchsabhängigen Heizko-
stenabrechnung zu verlängern. Die Bundesregie- 
1626* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 
rung hat diese Frage seinerzeit sehr sorgfältig ge-
prüft und mit allen Beteiligten, mithin auch mit 
dem Mieterbund, erörtert. Dabei ist die Bundesre-
gierung zu dem Ergebnis gekommen, daß eine Ver-
längerung der Übergangsfristen nicht zweckmäßig 
ist. Dies ist den Verbänden der Wohnungswirtschaft 
und dem Deutschen Mieterbund bereits Ende letz-
ten Jahres mitgeteilt worden. 
Gegen eine Verlängerung sprach insbesondere, 
daß die Erschließung eines weiteren Energiespar
-
potentials hinausgezögert würde. Vor allem aber 
wäre dies mit einem negativen Signaleffekt für die 
Energieeinsparung in der Öffentlichkeit verbunden 
gewesen. 
Wie dem Deutschen Mieterbund bekannt ist, hält 
die Bundesregierung an dieser Auffassung auch 
heute noch fest. 
Zu Frage 37: 
Die Bundesregierung ist nicht der Auffassung, 
daß eine Fristverlängerung zur Einführung der ver-
brauchsabhängigen Heizkostenabrechnung die 
Wettbewerbsverhältnisse auf dem Markt für Ver-
brauchserfassungsgeräte, verbessern würde. Dies 
gilt namentlich auch im Hinblick auf die elektroni-
schen Erfassungsgeräte, deren Marktanteil noch re-
lativ gering ist. Die bei einer Fristverlängerung zu 
erwartende Nachfrageverringerung würde den in 
Gang gekommenen Markteinführungsprozeß eher 
negativ beeinflussen und das Angebot kostengün-
stigerer Geräte verzögern. 
Im übrigen geht die Bundesregierung davon aus, 
daß längerfristig mit einem steigenden Anteil elek-
tronischer Geräte zu rechnen ist. Im Interesse einer 
größeren Flexibilität bei der Anwendung von Ver-
brauchserfassungsgeräten prüft sie im Rahmen der 
anstehenden Novellierung der Heizkostenverord-
nung, inwieweit neben dem Verkauf von Geräten 
auch Formen der Gebrauchsüberlassung, wie Miete 
oder Leasing, ausdrücklich zugelassen werden kön-
nen. 
Anlage 15 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Grüner auf die Fragen des 
Abgeordneten Stutzer (CDU/CSU) (Drucksache 
10/377 Fragen 38 und 39): 
In welchem Umfang müssen nach den Schätzungen der 
Bundesregierung im Hinblick auf die zu erwartende Nach-
frage aus dem In- und Ausland in den nächsten Jahren 
Kapazitäten bei den Werften abgebaut werden, und wird im 
Hinblick auf die aktuelle Situation der Werftindustrie in Er-
wägung gezogen, regionale Flankierungshilfen zu gewähren 
mit dem Ziel, den Anpassungsprozeß zu erleichtern und Er-
satzarbeitsplätze zu schaffen? 
Sind im Falle harter Beschäftigungseinbrüche seitens der 
Bundesregierung Sonderprogramme zu erwarten, und wie 
hat die Bundesregierung bisher die Wettbewerbsfähigkeit 
der deutschen Werftindustrie gestärkt, um bruchartige Ent-
wicklungen bei dem notwendigen Anpassungsprozeß zu ver-
meiden (z. B. durch Auftragsvergabe, Übernahme von Bürg-
schaften, Gewährung von Finanzhilfen)? 
Zu Frage 38: 
Die Küstenländer haben auf der Konferenz Nord-
deutschland am 21. April 1983 festgestellt, daß ange-
sichts der aktuellen Lage auf dem Schiffbaumarkt 
und der absehbaren Entwicklung ein nachhaltiger 
Kapazitätsabbau bei deutschen Werften unaus-
weichlich ist und daß diese Entwicklung vor allem 
die Großwerften treffen wird. Die Bundesregierung 
teilt diese Einschätzung der Situation. 
Der Umfang des notwendigen Kapazitätsabbaus 
muß von den Unternehmen in eigener Verantwor-
tung bestimmt werden. Nach den Vorstellungen des 
Werftverbandes muß die in 1982 vorhandene Ferti-
gungskapazität im Handelsschiffneubau um rund 
1 / 3 ermäßigt werden. 
Der weitaus überwiegende Teil der Werftstand-
orte liegt bereits jetzt in Fördergebieten der Ge-
meinschaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen 
Wirtschaftsstruktur". Im Hinblick auf die schwieri-
gen Anpassungsprobleme im Bremer Wirtschafts-
raum hat die Bundesregierung am 6. September 
1982 klargestellt, daß sie ein regionales Sonderpro-
gramm für Bremen im Planungsausschuß der Ge-
meinschaftsaufgabe unterstützen und hierfür bis zu 
80 Millionen DM Haushaltsmittel zur Verfügung 
stellen wird. Voraussetzung dafür ist, daß auch das 
Land Bremen Haushaltsmittel in dieser Höhe be-
reitstellt und die Mehrheit der Länder dem Sonder-
programm zustimmt. 
Zu Frage 39: 
Wie schon bei der Beantwortung der Frage 1 aus-
geführt, hält die Bundesregierung im Hinblick auf 
zu befürchtende Beschäftigungseinbrüche in Bre-
men ein regionales Sonderprogramm zur Schaffung 
von Ersatzarbeitsplätzen für erforderlich. Um 
bruchartige Entwicklungen bei dem notwendigen 
Anpassungsprozeß der deutschen Werften zu ver-
meiden, gewährt die Bundesregierung bereits seit 
Jahren umfangreiche Hilfen, die dem deutschen 
Schiffbau direkt oder indirekt zugute kommen. Im 
einzelnen handelt es sich insbesondere um Auf-
tragsfinanzierungshilfen, Bürgschaften, Förderung 
von Forschung und Entwicklung, Neubauhilfen an 
Reeder, Einsatz von Entwicklungshilfemittel für 
Schiffsgeschäfte, öffentliche Aufträge und Steuerer-
leichterungen. 
Bei der Konferenz Norddeutschland am 21. April 
1983 wurde davon ausgegangen, daß auch bei ent-
sprechenden Fördermaßnahmen nicht mit einem 
höheren Auftragsvolumen als etwa 3 Milliarden 
DM pro Jahr gerechnet werden kann, davon 2 Milli-
arden DM an Inlandsaufträgen. Ein solches Volu-
men erscheint nach Ansicht des Bundes weiterhin 
mit den vorhandenen Förderinstrumenten erreich-
bar. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 23. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. September 1983 	1627* 
Anlage 16 
Antwort 
des Pari. Staatssekretärs Rawe auf die Frage des 
Abgeordneten Dr. Enders (SPD) (Drucksache 
10/377 Frage 62): 
Ist der Bundesregierung bekannt, wann nach jahrelangen 
Vorbereitungen mit dem Neubau des Postamtes in Bad Hers-
feld begonnen wird, und ist sie gegebenenfalls bereit, den 
baldigen Baubeginn einzuleiten? 
Nach längerem Planungsvorlauf hat das Bundes-
postministerium am 19. Januar 1983 den Bebau-
ungsvorschlag der Oberpostdirektion Frankfurt am 
Main für einen Neubau des Postamts Bad Hersfeld 
auf dem Grundstück Hainstraße grundsätzlich ge-
nehmigt und die Oberpostdirektion beauftragt, den 
Vorentwurf auszuarbeiten und zur Genehmigung 
vorzulegen. Wegen der anerkannten Dringlichkeit 
soll das ursprünglich erst für eine Etatisierung im 
Rechnungsjahr 1987 vorgesehene Bauvorhaben 
nunmehr bereits in den Voranschlag der Deutschen 
Bundespost für das Rechnungsjahr 1986 aufgenom-
men werden, sofern dafür die notwendigen Voraus-
setzungen erfüllt sind.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10023.pdf</pdf_url>
    <id>2469</id>
    <dokumentnummer>10/23</dokumentnummer>
    <datum>1983-09-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
