<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2476</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/95</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1984-10-26</datum>
  <titel>Protokoll der 95. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/95 
Deutscher Bundestag 
Stenographischer Bericht 
95. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Inhalt: 
Abwicklung der Tagesordnung 	 6955 A 
Absetzung der Punkte 17 und 30 von der 
Tagesordnung 	  6955 B 
Änderung der Überweisung des Entwurfs 
eines Dritten Gesetzes zur Änderung des 
Altölgesetzes — Drucksache 10/1435 — an 
Ausschüsse   6955 B 
Aktuelle Stunde betr. die türkischen Mili-
täroperationen gegen die Kurden und die 
Rolle der NATO-Verteidigungshilfe der 
Bundesrepublik Deutschland 
Schneider (Berlin) GRÜNE 	 6955 C 
Dr. Pohlmeier CDU/CSU  6956 B 
Frau Huber SPD 	  6957 B 
Schäfer (Mainz) FDP  6958 A 
Jungmann SPD 	  6958 D 
Dr.-Ing. Oldenstädt CDU/CSU   6959 D 
Duve SPD 	  6960 D 
Frau Hoffmann (Soltau) CDU/CSU . . 	 6961 C 
Möllemann, Staatsminister AA 	 6962 B 
Frau Luuk SPD 	  6964 A 
Jäger (Wangen) CDU/CSU 	 6964 D 
Schneider (Berlin) GRÜNE  6965 C 
Schwarz CDU/CSU 	  6966 B 
Beratung der Großen Anfrage des Abge-
ordneten Burgmann und der Fraktion DIE 
GRÜNEN 
Umweltfreundliche Energieversorgung der 
Bundesrepublik Deutschland 
hier: Allgemeine Fragen 
— Drucksachen 10/1382, 10/1774 — 
Erklärungen nach § 31 GO 
Schäfer (Offenburg) SPD   6967 B 
Burgmann GRÜNE 	  6968 A 
Namentliche Abstimmung 	 6968 C 
Ergebnis der Abstimmung 	 6978 D 
Beratung der Beschlußempfehlung des 
Rechtsausschusses zu der Verfassungs-
streitsache 2 BvE 2/84 — Organklage der 
Bundespartei DIE GRÜNEN betreffend 
das Gesetz zur Änderung des Parteienge-
setzes und anderer Gesetze vom 22. De-
zember 1983 
— Drucksache 10/2171 — 	 6968 D 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Änderung von 
Vorschriften des Arbeitsförderungsgeset-
zes und der gesetzlichen Rentenversich-
rung (Arbeitsförderungs- und Rentenver-
sicherungs-Änderungsgesetz) 
— Drucksache 10/2176 — 
Müller (Remscheid) CDU/CSU 	 6969 A 
Heyenn SPD 	  6972 D 
II 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Cronenberg (Arnsberg) FDP . . . 6976 A, 6992 C 
Dr. Blüm, Bundesminister BMA 	. . . 	 6989 C, 
6980 B 
Frau Potthast GRÜNE 	  6984 A 
Glombig SPD 	  6986 A 
Weinhofer SPD  6991 A 
Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes 
zur Änderung des Hochschulrahmengeset-
zes 
— Drucksache 10/1863 — 	 6993 B 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zu dem Vertrag vom 13. März 1984 zur 
Änderung der Verträge zur Gründung der 
Europäischen Gemeinschaften bezüglich 
Grönlands 
— Drucksache 10/2120 — 	 6993 C 
Nächste Sitzung 	  6993 D 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 6995* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  6995* B 
Anlage 3 
Anpassung der Richtlinien für die Durch-
führung von Bauaufgaben des Bundes an 
die neue Honorarordnung für Architekten 
und Ingenieure 
MdlAnfr 3 19.10.84 Drs 10/2163 
Stiegler SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Jahn BMBau . . 6995* D 
Anlage 4 
Künftige Aufgaben von Staatsminister 
Möllemann 
MdlAnfr 10 19.10.84 Drs 10/2163 
Frau Fuchs (Köln) SPD 
SchrAntw StMin Möllemann AA . . . . 6996* A 
Anlage 5 
Volkswirtschaftlicher Nutzen einer Wie-
deraufarbeitungsanlage 
MdlAnfr 55 19.10.84 Drs 10/2163 
Dr. Jobst CDU/CSU 
SchrAntw PStSekr Dr. Probst BMFT . . 6996* B 
Anlage 6 
Mittel des DEG-Sonderfonds; Vergütung 
an DEG-Mitarbeiter aus DEG-Geschäften 
neben dem Engagement bei Entwicklungs-
banken 
MdlAnfr 64, 65 19.10.84 Drs 10/2163 
Bindig SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Köhler BMZ . . . 6996* B 
Anlage 7 
Abführung der Vergütungen für Aufsichts-
ratstätigkeiten bei Entwicklungsbanken an 
den DEG-Sonderfonds; Vergütungen aus 
dem DEG-Sonderfonds von 1980 bis 1983 
MdlAnfr 66, 67 19.10.84 Drs 10/2163 
Dr. Hauchler SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Köhler BMZ . . . 6996* D 
Anlage 8 
Vergütung an Mitarbeiter der Deutschen 
Entwicklungsgesellschaft für Aufsichts-
ratstätigkeiten bei Entwicklungsbanken 
aus dem DEG-Sonderfonds 
MdlAnfr 68, 69 19.10.84 Drs 10/2163 
Toetemeyer SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Köhler BMZ . . . 6997* A 
Anlage 9 
Einrichtung eines Sonderfonds der Deut-
schen Entwicklungsgesellschaft für Auf-
sichtsratsvergütungen aus dem Entwick-
lungsbankenengagement 
MdlAnfr 70 19.10.84 Drs 10/2163 
Frau Luuk SPD 
SchrAntw PStSekr Dr. Köhler BMZ . . . 6997* C 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6955 
95. Sitzung 
Bonn, den 26. Oktober 1984 
Beginn: 8.00 Uhr 
Vizepräsident Wurbs: Meine Damen und Herren, 
die Sitzung ist eröffnet. 
Ich habe zunächst einiges bekanntzumachen. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat soll die 
heutige Tagesordnung wie folgt abgewickelt wer-
den: Zusatzpunkt 6: Aktuelle Stunde, namentliche 
Abstimmung über den Entschließungsantrag 
Drucksache 10/2189, Punkt 28: Verfassungsstreitsa-
che, Zusatzpunkt 4: Erste Beratung des Entwurfs 
eines Arbeitsförderungs- und Rentenversicherungs
-
Änderungsgesetzes, Punkt 29: Zweite Änderung des 
Hochschulrahmengesetzes, Punkt 31: Änderung der 
Verträge zur Gründung der Europäischen Gemein-
schaften bezüglich Grönlands. 
Punkt 30 — Förderung der Drittmittelforschung 
im Rahmen der Grundlagenforschung — soll von 
der Tagesordnung abgesetzt werden. 
Nach einer weiteren Vereinbarung im Ältestenrat 
soll der von der Fraktion DIE GRÜNEN einge-
brachte Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Ände-
rung des Altölgesetzes — Drucksache 10/1435 — in 
Abänderung der in der 75. Sitzung am 8. Juni 1984 
getroffenen Entscheidung nunmehr zur federfüh-
renden Beratung an den Innenausschuß und zur 
Mitberatung an den Ausschuß für Wirtschaft über-
wiesen werden. 
Noch eine Mitteilung: Nach einer interfraktionel-
len Vereinbarung soll Punkt 17 der Tagesordnung, 
Frage des Beitritts von Spanien und Portugal zur 
Europäischen Gemeinschaft, abgesetzt werden. 
Sind Sie mit diesen Regelungen einverstanden? 
— Es ergibt sich kein Widerspruch. Dann ist so 
beschlossen. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 6 der Tagesordnung 
auf: 
Aktuelle Stunde 
Die türkischen Militäroperationen gegen die 
Kurden und die Rolle der NATO-Verteidi-
gungshilfe der Bundesrepublik Deutschland 
Meine Damen und Herren, die Fraktion DIE 
GRÜNEN hat gemäß Nr. 1 c der Anlage 5 unserer 
Geschäftsordnung eine Aktuelle Stunde zu diesem 
Thema verlangt. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Schneider. 
Schneider (Berlin) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die GRÜNEN im Bun-
destag haben diese Aktuelle Stunde nicht wegen 
irgendwelcher Militäraktionen beantragt, wie es in 
der offiziellen Ankündigung heißt, sondern weil 
derzeit offensichtlich im Namen der westlichen 
Wertegemeinschaft in den Grenzgebieten Tür -
kisch-Kurdistans von einem NATO-Verbündeten 
der Bundesrepublik ein regelrechter Krieg stattfin-
det. Der Mann, der hinter der Fassade von Schein-
parlament und angeblicher Demokratisierung die 
Macht in der Türkei ausübt, nämlich General 
Evren, hat dies selbst genauso ausgesprochen, ei-
nen Tag nachdem in diesem Hause in der letzten 
Türkei-Debatte z. B. Frau Hamm-Brücher noch 
„Fortschritte in -der Normalisierung" konstatieren 
zu müssen glaubte und Herr Schwarz von der 
„Pflicht" der türkischen Armee sprach. 
Die Vollstreckung der Todesurteile an Ilyas Has 
nur wenige Stunden nach dieser Debatte im Bun-
destag und an Hidir Arslan gestern morgen zeigen 
mit schrecklicher Deutlichkeit, daß Beschönigun-
gen angesichts der Wirklichkeit in der Türkei nicht 
mehr ausgesprochen werden können. 
Warum brauchen Sie, meine Damen und Herren, 
eigentlich immer blutigere Beweise um zu erken-
nen, daß sich an Terror und Menschenrechtsverlet -
zungen im Lande Ihres NATO-Partners nichts ge-
ändert hat? Hinrichtungen, Folter, systematische 
Unrechtsprechung, Parteienverbote, Nichtzulas-
sung von Gewerkschaften, Pressezensur, das ist die 
Realität in der Türkei. 
Vor diesem Hintergrund findet der vergessene 
Krieg in Kurdistan statt, und die Bundesrepublik 
finanziert diesen Krieg mit. 
Kurz die Fakten: Seit Wochen kämpft die Armee 
gegen die türkische Bevölkerung in der Osttürkei. 
Das iranisch-irakisch-türkische Grenzgebiet soll 
entvölkert werden; drei Grenzdörfer wurden bereits 
umgesiedelt. Bis zum 15. November 1984 soll ein 
Niemandsstreifen entstehen, 50 Dörfer sollen bis 
weit in das Land hinein umgesiedelt werden. Von 
diesem Militärprogramm sind vor allem die Kurden 
vom Stamm der Jirkis betroffen. Viele Stammes- 
6956 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Schneider (Berlin) 
mitglieder sind in die Berge geflohen. Kommentar 
der Zeitung „Milliet": „Die Suche nach den zum 
Tode Verurteilten in den evakuierten Gebieten wird 
fortgesetzt, und es wird angenommen, daß sie bald 
gefaßt sind." In den Dörfern werden die Menschen 
zusammengetrieben, eingeschüchtert, es gibt Mas-
senverhaftungen und viele Todesopfer. Mehrere Jir-
ki-Dörfer sind am 20. September bombardiert wor-
den. 
Die Transportflugzeuge, Lastwagen, Waffen und 
Munition, die mittels der NATO-Verteidigungshilfe 
aus der Bundesrepublik angeschafft werden konn-
ten, dienen eben nicht der Verteidigung des Landes, 
sondern der Einschüchterung und der Unterdrük-
kung der Kurden. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN — Bindig 
[SPD]: Leider wahr!) 
Das ist kalkuliert. Genau für einen solchen Einsatz 
ist diese militärische Ausrüstung auch bestimmt. 
Denn es geht eben nicht um den Kampf gegen Se-
paratisten und Banditen oder Terroristen, sondern 
darum, die Kurdengebiete in der Osttürkei für den 
Ausbau von NATO-Stützpunkten zu sichern. Es war 
auch kein Zufall, daß sich NATO-Oberbefehlshaber 
Rogers wenige Stunden vor Beginn dieses Krieges, 
der sich „Aktion Sonne" nennt, am 15. August in der 
Türkei aufhielt. Die türkische Zeitung „Cumhuri-
yet" zitierte Richard Burt vom US-Außenministe-
rium: „Im Falle der Bedrohung der Sicherheit der 
Türkei werden wir die auf uns zukommenden Auf-
gaben ohne Zögern erfüllen." 
Die Türkei soll zum westlichen Sicherheitsposten 
im sogenannten Krisenbogen, der von Pakistan bis 
Ägypten reicht, ausgebaut werden. Bereits seit dem 
Herbst vergangenen Jahres wird der Helikopter-
flugplatz Hakkari, nur wenige Kilometer entfernt 
von der Grenze zum Iran und zum Irak, auch mit 
NATO-Mitteln ausgebaut. Für 1985 veranschlagen 
die USA 1 Milliarde US-Dollar für den Ausbau von 
Großflugplätzen, Horchposten, Waffen- und Mate-
rialdepots, die nahezu alle in der Osttürkei liegen. 
Der Preis dafür ist die Unterdrückung der Kurden, 
und das soll offensichtlich sofort geschehen. 
Vor diesem Hintergrund fordern wir die Rück-
nahme des Beschlusses über den Beitrag der Bun-
desrepublik im Rahmen der NATO-Verteidigungs-
hilfe in Höhe von 130 Millionen DM; denn es han-
delt sich um Militärhilfe an einen kriegführenden 
Staat. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Pohlmeier. 
Dr. Pohlmeier (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es macht einen Sinn, daß wir 
in diesem Hause an diesem frühen Morgen eine 
Debatte über Probleme eines mit uns verbündeten 
— und, wie ich hinzufügen möchte, uns auch in wei-
ten Bereichen freundschaftlich verbundenen — 
Landes führen. Ich weiß aber nicht, meine Damen 
und Herren von den GRÜNEN, ob die provokative 
Art, in der Sie dieses Thema hier heute morgen 
behandeln, 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
eine Aussicht bietet, an den Dingen wirklich etwas 
zu verbessern und die Lage zu verändern. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Sie haben das zu 
Afghanistan auch so provokativ gemacht!) 
Die Kurden in der Türkei sind in diesem Staat 
eine Minderheit, wie sie auch in den Nachbarlän-
dern Minderheiten sind. Kurdische Probleme, auch 
Probleme mit Aufständen der Kurden, hat es in den 
letzten Jahren weiß Gott auch in den Nachbarlän-
dern Irak, Iran usw. zur Genüge gegeben. 
(Frau Dr. Hickel [GRÜNE]: Soll das ent
schuldigen?) 
Das kurdische Volk gehört zu den orientalischen 
Völkern im Nahen Osten, die niemals in ihrer Ge-
schichte einen eigenen Staat besessen haben. Der 
kurdische Bevölkerungsteil in der Türkei hat wei-
terhin den ganz erheblichen Nachteil, in dem entle-
gensten, gebirgigen Teil dieses Landes leben zu 
müssen — ohne eine entsprechende Infrastruktur, 
mit gravierenden sozialen Benachteiligungen, als 
ärmster Bevölkerungsteil in diesem Lande über-
haupt mit einem großen Entwicklungsrückstand. 
Minderheiten in einem Staat, in einer Nation ha-
ben es allüberall in Ländern der Dritten Welt sehr 
schwer. Sie geraten vor allem dann unter Druck, 
wenn es für diese Länder darum geht, die Integrität 
ihrer Grenzen und die Identität der Nation erst zu 
schaffen oder in einem frühen Stadium zu erhalten 
und zu bewahren. 
Die Verfolgungen von ethnischen Minderheiten 
in diesen Staaten erstrecken sich durch nahezu alle 
Länder in der Dritten Welt. Denken Sie an Äthio-
pien, oder schauen Sie in den Sudan hinein. Überle-
gen Sie bitte auch einmal, was ein Herr Mugabe in 
Simbabwe im Matabele-Land in den letzten Jahren 
und noch in den letzten Wochen angestellt hat. 
(Burgmann [GRÜNE]: Die Türkei ist aber 
NATO-Partner!) 
Meine Damen und Herren, ich habe es eingangs 
gesagt: Deswegen bemühen wir uns in besonderer 
Weise, diese Dinge durch interne Gespräche mit 
den Türken zu verbessern. 
Es muß also die Aufforderung an die Türkei wie 
auch an andere Länder in der Dritten Welt gerich-
tet werden, einen anständigen Umgang mit ihren 
Minderheiten zu schaffen und zu erlernen. Aber, 
meine Damen und Herren, gelingen kann das ganz 
sicher nicht, wenn die Aufstandsbewegung weiter 
um sich greift und es Verbindungen, so wie die 
„Neue Zürcher Zeitung" noch Anfang September zu 
berichten wußte, zur türkischen Kommunistischen 
Partei, die j a wohl von Ost-Berlin aus operiert, gibt, 
wenn es Waffenfunde aus sowjetischen Beständen 
im kurdischen Aufstandsgebiet in der Türkei gibt. 
Ich glaube nicht, daß das Voraussetzungen dafür 
sind, daß wir hier zu einer Befriedung kommen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6957 
Dr. Pohlmeier 
In den letzten Wochen und Tagen häuften sich 
die Berichte von Überfällen auf kurdische Dörfer, 
auch von kurdischen Aufständischen auf kurdische 
Dörfer. Nomadengruppen wurden überfallen, Her-
den wurden vernichtet. Ich glaube, diese Seite der 
Entwicklung, meine Damen und Herren — Herr 
Schneider, Sie vor allem —, dürften Sie, wenn Sie 
hier über die kurdische Minderheit in der Türkei 
sprechen, nicht verschweigen. 
(Duve [SPD]: Können Sie eine Quelle für 
diese Behauptung nennen?) 
— Ich habe mich auf einen Bericht der „Neuen Zür-
cher Zeitung" von Anfang September bezogen. Es 
wäre dort nachzuschlagen. 
Ich richte deswegen einen Appell an die türkische 
Regierung, eingebettet in den Demokratisierungs-
prozeß, in dem sich dieses Land befindet und den 
wir zu fördern in der Lage und auch willens sind, 
durch unsere wirtschaftliche Hilfe, durch unseren 
Rat, durch unsere Diskussion mit allen befreunde-
ten Menschen in der Türkei, auf der politischen 
Ebene und auf anderen Ebenen, auch einen Weg zu 
finden, mit der türkischen Minderheit der Kurden 
in dieser entlegenen Ecke ihres Landes fertig zu 
werden und sie in ihren Staat einzufügen. 
Ich bedanke mich sehr. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat Frau Abgeord-
nete Huber. 
Frau Huber (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Begriff Kurden, den der amtliche 
türkische Sprachgebrauch nicht kennt, beschreibt 
ein Volk, das sich nach dem Ende des Osmanischen 
Reiches auf sechs Nationen aufgeteilt wiederfand 
und keinen Staat bekam, obwohl man es ihm ur-
sprünglich im Vertrag von Sèvres von 1920 zugesagt 
hatte. In der Folgezeit hat es an Unruhen und Auf-
ständen nicht gefehlt. 
Heute reden wir hier nun über die große Minder-
heit der Kurden, die in der Türkei lebt. Es sind etwa 
6 Millionen. Sie stellen wahrscheinlich die Hälfte 
aller Kurden überhaupt und mehr als 10 % der Ein-
wohner des Landes dar. 
Daß wir Anlaß dazu haben, darüber zu reden, ist 
darin begründet, daß sich seit Mitte August die Un-
ruhen in diesem Teil Anatoliens wieder häufen, daß 
es auch Überfälle gegeben hat, besonders bei Eru 
und Semdinli. Die Aktionen scheinen uns zum Teil 
Protest zu sein gegen die besonders harte Verfol-
gung der Kurden, die nicht nur um demokratische 
Rechte, sondern auch um ihre Minderheitsrechte 
kämpfen. Schließlich hat man ihnen j a ihre kultu-
rellen Organisationen, ihre Zeitungen verboten und 
erlaubt ihnen nur den Privatgebrauch ihrer Spra-
che. Zum Teil sind die Überfälle sicher auch in der 
Separatistenbewegung begründet, die durch die 
Auseinandersetzung zwischen Irak und Iran begün-
stigt wird, und die auch eingebettet ist in durchaus 
weitreichende Überlegungen der angrenzenden 
Staaten, die die Auseinandersetzung nutzen wollen, 
die die kurdischen Stämme unter sich haben. 
Deshalb muß man sich hier hüten, in den fünf 
Minuten, die eine Aktuelle Stunde gewährt, zu einer 
zu einfachen Schilderung dieses Problems zu kom-
men. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Wir haben auch nicht die Absicht, hier die territo-
riale Integrität des türkischen Staates anzugreifen. 
Uns treibt nur die Sorge um, daß unter den ver-
schärften Bedingungen am Dreiländereck durch 
Verhaftungen, Verfolgungen, Durchsuchungen, Pro-
zesse usw. wieder jene Häufung von Menschen-
rechtsverletzungen eingetreten ist, die wir hier 
schon im April beklagt haben und die die Schwie-
rigkeiten einer Minderheit erhöht, die man einfach 
zu Bergtürken ernannt hat, ob sie das nun wollten 
oder nicht. 
Wir billigen nicht die bewaffneten Überfälle und 
verstehen auch, daß sie Sicherheitsmaßnahmen 
auslösen. Ob sie aber solche Maßnahmen auslösen 
müssen, muß sehr bezweifelt werden. Wir beklagen 
und verurteilen heute erneut die Tatsache, daß es 
noch in so vielen Provinzen Kriegsrecht gibt, daß es 
Bürgerrechtsbeschränkungen, Prozesse und sogar 
Hinrichtungen gibt. Jeder demokratische Staat der 
Welt kann dies nur mißbilligen. 
Wir denken vielmehr, daß mit einem Blick auf die 
soziale Unterentwicklung gerade dieser Region in 
Südostanatolien vielleicht die Frage von Ursache 
und Wirkung neu zu überdenken wäre. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies soll in aller Bescheidenheit unser Rat an das 
uns befreundete türkische Volk sein. 
Wir, die SPD-Fraktion, haben in diesem Jahr die 
Verteidigungshilfe an die Türkei abgelehnt. Wir 
denken, das ist nach wie vor begründet, weil wir 
Demokratisierungsfortschritte nicht deutlich er-
kennen. Wir stimmen keineswegs mit der amtlichen 
türkischen Aussage überein, daß die amerikanische 
und die deutsche Verteidigungshilfe zeigen, daß 
Kritik an der Türkei nicht angebracht oder gar zum 
Scheitern verurteilt ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Unkritisches Verhalten, meine Damen und Her-
ren, ist überhaupt kein Beweis von Freundschaft. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich möchte auch dem Außenminister etwas mehr 
Sorgfalt empfehlen. Es ist außerordentlich unbefrie-
digend, wenn ein Abgeordneter des Deutschen Bun-
destages zur Haltung in bezug auf die Kurdenfrage 
nachfragt und ihm nur gesagt wird, es sei alles noch 
so wie von Herrn Staatsminister Möllemann vor 
einem Jahr in der Fragestunde hier dargestellt. Die-
ser hat aber damals nur dargestellt, es sei alles 
noch so, wie es Staatsminister Corterier vor weite-
ren anderthalb Jahren hier dargestellt habe. Ich 
glaube, das ist ein bißchen wenig. 
(Beifall bei der SPD) 
6958 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Frau Huber 
Meine Damen und Herren, die Kurden sind von 
uns zwar räumlich weit weg; ihre Probleme sind 
uns aber doch näher, als die Regierung glaubt. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schäfer. 
Schäfer (Mainz) (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich habe mich hier schon einmal 
darüber beklagt, daß das Instrument der Aktuellen 
Stunde dazu benutzt wird, in morgendlicher Frühe 
zu sehr komplizierten Themen sehr kurze Stellung-
nahmen abzugeben, die uns nicht weiterhelfen. Ich 
weiß nicht, ob sich das Parlament einen Gefallen 
damit tut, wenn es diese Prozedur fortsetzt, unter 
allen Umständen in jeder Woche drei Aktuelle 
Stunden durchzuziehen, gleichgültig, über welches 
Thema. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich sage das deshalb, weil auch aus den Ausfüh-
rungen meines Kollegen von den GRÜNEN deutlich 
geworden ist, daß hier wieder einmal alle möglichen 
Dinge vermischt werden. Ich glaube, eine Debatte 
über die Kurden bedarf einer sehr viel gründliche-
ren Auseinandersetzung mit diesem Problem als 
diese Attacken auf die Türkei und damit die NATO; 
das eigentlich bezwecken Sie. Die Kurden waren 
sozusagen nur der Vorwand für die eigentliche Ten-
denz, die Sie hier zum Ausdruck bringen wollen. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Sehr rich
-
tig! — Zurufe von den GRÜNEN) 
Ich halte das im Interesse des Kurdenproblems ein-
fach nicht für sauber, ehrlich und richtig. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, es ist auch nicht so, 
als stellte sich das Kurdenproblem als ein aktuelles 
Problem. Das wissen Sie genausogut wie ich. Es 
stellt sich auch nicht nur in der Türkei. Das ist 
bereits in den Ausführungen meiner Vorredner 
deutlich geworden. Gestern ist es uns offensichtlich 
durch die Aktuelle Stunde geglückt, die Freilassung 
von Abouchar zu erreichen. Er ist inzwischen, wie 
Sie wissen, begnadigt worden. Das ist möglicher-
weise auf die Aktuelle Stunde zurückzuführen. Viel-
leicht lösen wir auch das Kurdenproblem hier. Ich 
darf das einmal ironischerweise sagen. 
(Bindig [SPD]: Das ist unter Ihrem Niveau, 
was Sie jetzt sagen!) 
Ich muß Ihnen sagen: Ich halte es für bedenklich, 
wenn wir eine solche Frage hier aktualisieren und 
ihr damit eigentlich die Bedeutung rauben, die sie 
hat. 
Sie können dann auch nicht einfach nur die Tür-
kei attackieren, sondern Sie müssen beispielsweise 
auch die Frage aufgreifen, was im Iran passiert ist 
und noch passiert und was im Irak passiert. Alle 
diese Staaten sind nicht bereit, ein freies Kurdistan 
zu schaffen. Darüber gibt es in allen diesen Staaten 
eine Übereinstimmung. Es gibt bei allen diesen 
Staaten, soweit wir das beobachten können, die Be-
reitschaft, den Kurden bis zu einem gewissen Grad  
eine kulturelle Autonomie zuzugestehen. Aber es 
gibt nicht die Bereitschaft, Separatismus oder An-
schläge hinzunehmen. 
Ich meine, Sie müssen auch der Türkei zumindest 
zugestehen, daß auf militärische Aktionen, wie sie 
in Anatolien geschehen sind, Antworten erfolgen. 
Ich bin mit Ihnen einig: Über die Art und Weise die-
ser Antworten wird sicher in einem demokrati-
schen Staat wie der Bundesrepublik Deutschland 
anders gedacht, als das in der Türkei der Fall ist. 
Aber daraus den Schluß zu ziehen, die Türkei insge-
samt verurteilen und denunzieren zu können, nur 
weil dieses Problem seit Atatürk anhält und nicht 
gelöst werden konnte und Grausamkeiten gesche-
hen sind und leider auch noch geschehen, halte ich 
einfach nicht für berechtigt. 
Sie versuchen im Grunde genommen, mit dem 
Kurdenproblem die NATO zu treffen. Ich glaube, 
das wird immer deutlicher. Sie kommen damit ei-
ner Lösung des Kurdenproblems einfach nicht nä-
her. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Sehr rich-
tig!) 
Das ist meine Intervention an diesem Morgen. Ich 
wünsche mir, daß wir die Kurdenfrage wirklich ein-
mal sehr ausführlich und unter Hinzuziehung von 
Leuten, die etwas davon verstehen, im Auswärtigen 
Ausschuß, wohin sie gehört, behandeln und dann zu 
sinnvollen Folgerungen kommen anstatt am frühen 
Morgen in Fünfminutenbeiträgen, die diesem Pro-
blem nicht gerecht werden. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Jungmann. 
Jungmann (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Kollege Schäfer, das Verspritzen 
von Moralinsäure, wie Sie das getan haben, hätten 
Sie sich sparen können. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Na, na!) 
Ich möchte diese Aktuelle Stunde ausdrücklich be-
grüßen. 
Es geht nicht nur darum, die Türkei zu verurtei-
len und so zu tun, als könnten wir mit der Aktuellen 
Stunde das Kurdenproblem in der Türkei lösen, 
sondern es geht auch darum, daß diese Bundesre-
gierung trotz der Anmahnung der Verbesserung der 
Menschenrechte, trotz der Anmahnung der Verbes-
serung der Situation der kurdischen Minderheit in 
diesem Jahr wieder beschlossen hat, eine Militär-
hilfe in Höhe von 130 Millionen DM an die Türkei 
zu leisten. Das darf, glaube ich, nicht unwiderspro-
chen hingenommen werden. Deshalb ist diese Aktu-
elle Stunde zu begrüßen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die Türkei ist zwar Mitglied der NATO und er-
füllt in diesem Bereich wichtige Aufgaben. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Aber was 
heißt das schon bei Ihnen?) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6959 
Jungmann 
Ihre militärische Bedeutung darf aber nicht verges-
sen machen — Herr Kollege Klein —, daß seit über 
vier Jahren elementare Menschenrechte, Minder-
heitsrechte in der Türkei unterdrückt werden. Die 
Wahlen haben kaum Verbesserungen gebracht. 
Noch immer haben die Militärs das Sagen. In der 
Türkei herrscht eine Demokratie unter Kuratel. 
Was uns zusätzlich betroffen machen muß, ist der 
regelrechte Krieg gegen die kurdische Minderheit, 
der sogar über die Grenzen der Türkei hinaus auf 
das Gebiet des Iraks ausgedehnt worden ist. Das 
Problem der kurdischen Minderheit und die Forde-
rung nach kultureller Eigenständigkeit dürfen nicht 
mit Waffengewalt gelöst werden und sind nicht 
durch Waffengewalt zu lösen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die Verletzung der Menschenrechte in der Türkei 
und das Vorgehen gegen die Kurden haben die 
letzte von der SPD geführte Bundesregierung dazu 
veranlaßt, die fällige 13. Tranche an Militärhilfe im 
Jahre 1982 auszusetzen. Die Türkei wurde damals 
wiederholt energisch und mit Nachdruck aufgefor-
dert, wieder demokratische Verhältnisse einzufüh-
ren und die Menschenrechte zu achten. 
Anders Sie, meine Damen und Herren von der 
CDU/CSU. Gerade diejenigen, die immer wieder 
den Charakter der NATO vor allem als Wertege-
meinschaft betonen, bewerten offensichtlich die mi-
litärische Kooperation mit der Türkei höher als die 
Einhaltung der Menschenrechte und ganz beson-
ders die Versuche, eine militärische Endlösung der 
Kurdenfrage herbeizuführen. Gegen den Wider-
stand der SPD hat die Wenderegierung nach dem 
Dezember 1982 weitere Militärhilfe bewilligt. Jetzt 
sollen weitere 130 Millionen DM fließen. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Gott sei 
Dank, daß wir das machen!) 
Im einzelnen sind das u. a.: 6,4 Millionen DM für das 
Heer, insbesondere für die Einsatzfähigkeit von 
Panzern, 45 Millionen DM für die Verbesserung der 
Lufttransportmittel, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Ausgezeich
-
net!) 
35 Millionen DM für Komponenten eines zusätzli-
chen U-Bootes und 7,1 Millionen DM für zwei Flug-
zeuge des Generalstabs. Schließlich sollen im Rah-
men der Militärhilfe weitere F 104, Kampfpanzer 
M 48, Lastwagen und Munition im Werte von 26 
Millionen DM geliefert werden. 
Diese Mittel könnten zu einem großen Teil direkt 
für die menschenverachtende Politik der Türkei ge-
gen die kurdische Minderheit eingesezt werden. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Woher wis
sen Sie das?) 
— Sie müssen zuhören, Herr Kollege. Ich habe ge-
sagt: könnten. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das ist doch 
keine Information!) 
Als Beispiel für die Wirklichkeit der Verbindun-
gen zwischen der NATO und damit auch der Bun-
desrepublik Deutschland und dem Krieg gegen die 
Kurden seien nur die Bombardements der kurdi-
schen Dörfer in der Türkei und im Irak im Mai 1983 
und jetzt wieder genannt. 
(Hornung [CDU/CSU]: Haben Sie das Pro
blem damals gelöst? — Klein [München] 
[CDU/CSU]: Ich wünschte, Frau Huber 
hätte die doppelte Redezeit gekriegt!) 
Eine Brigade der türkischen Armee drängte in den 
Irak ein, gerade als in dem Gebiet ein Manöver der 
NATO begonnen hatte, bei dem die Einrichtung 
schneller Eingreiftruppen geübt wurde. Hier muß 
die Bundesregierung ihre Verantwortung erkennen 
und durch praktische Konsequenzen verdeutlichen. 
Da hilft nicht Geschrei im Parlament, Herr Kollege 
Klein. 
Die Bundesrepublik gerät ungeachtet aller Be-
teuerungen und Initiativen in den Verdacht, die 
menschenverachtende Politik der türkischen Regie-
rung gegen ihre eigene Bevölkerung und gegen die 
kurdische Minderheit zu unterstützen. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: In wessen 
Interesse reden Sie denn? Das ist ja un
glaublich! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Durch die aktuellen Vorgänge in der Türkei gegen 
die kurdischen Minderheiten fühlen wir uns in un-
serer Ablehnung der Militärhilfe bestätigt 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Auch Mos
kau!) 
und fordern Sie, die Bundesregierung, nachdrück-
lich auf, die Militärhilfe nicht durchzuführen und 
durch energischen Druck auf die Türkei zu errei-
chen, daß die Minderheitenrechte der Kurden ge-
achtet und die Menschenrechtsverletzungen in der 
Türkei nicht weiter durchgeführt werden. 
Fortschritte in Menschenrechtsfragen sichtbar zu 
machen würde ... 
Vizepräsident Wurbs: Herr Abgeordneter, ich bitte, 
zum Schluß zu kommen. 
Jungmann (SPD): ... würde der Türkei und dem 
Ansehen der NATO in der Welt helfen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Oldenstädt. 
Dr.-Ing. Oldenstädt (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Stoß-
richtung dieser Aktuellen Stunde ist klar: Es soll 
eine unmittelbare Verbindung zwischen NATO
Verteidigungshilfe und den Menschenrechtsverlet-
zungen in der Türkei, den tatsächlichen wie vor 
allen Dingen den behaupteten, gezogen werden. 
(Burgmann [GRÜNE]: Sehr richtig!) 
Anders ausgedrückt: Die Bundesregierung und die 
Koalition sollen für diese Verletzungen verantwort-
lich gemacht werden. 
(Burgmann [GRÜNE]: Mitverantwortlich!) 
6960 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Damit wird, so hofft man, erstens die moralische 
Verurteilung der Mehrheit in diesem Hause und 
zweitens die Schwächung des Bündnisses erreicht. 
Beides, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
wird nicht gelingen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
In meiner Entgegnung werde ich mich als Verteidi-
gungspolitiker insbesondere der zweiten Zielset-
zung zuwenden und auf diese Weise gleichzeitig 
Wiederholungen vermeiden. 
Die Türkei gehört der Nordatlantischen Allianz 
seit 1952 an, nachdem sie sich bereits 1947 auf 
Grund ihrer historischen Erfahrungen unter den 
Schutz der Vereinigten Staaten gestellt hatte. Das 
Sicherheitsbedürfnis der Türkei ist regierungsstra-
tegisch bestimmt durch eine lange, offene Schwarz-
meerküste und eine gemeinsame Landgrenze mit 
der Sowjetunion von etwa 500 Kilometern Länge. 
Aus der Sicht des Bündnisses gewinnt die Türkei 
ihre besondere Bedeutung als Vorposten und Eck-
pfeiler dadurch, daß sie die Meerengen zwischen 
dem Schwarzen Meer und der Ägäis bewacht, daß 
sie den Überflug sowjetischer Kampfflugzeuge auf 
dem direkten Wege nach Nordafrika verhindern 
oder doch wenigstens behindern kann, und da-
durch, daß die Transitwege von Europa in den Na-
hen Osten über ihr Territorium führen. 
Innerhalb des Bündnisses unterhält die Türkei 
mit etwa 500 000 Soldaten das größte stehende 
Heer. Sie bindet damit etwa 30 sowjetische Divisio-
nen, die sonst der Bedrohung in Abschnitt Europa 
Mitte zugeführt werden könnten. 
(Bindig [SPD]: Was hat das mit der Folter 
der Kurden zu tun?) 
Die türkischen Soldaten sind gut motiviert und aus-
gebildet. Ihre Ausrüstung ist nicht die modernste, 
jedoch in bestem Zustand. 
Die notwendige Verteidigungsanstrengung zu lei-
sten, ist das Land aus eigener Kraft nicht in der 
Lage, obwohl es, gemessen am Bruttosozialprodukt, 
weit mehr als wir, in absoluten Zahlen jedoch nur 
etwa ein Siebtel dessen aufbringt, was wir ausge-
ben müssen. 
Auf Grund dieser wirtschaftlichen Schwäche ha-
ben wir neben den Vereinigten Staaten seit 1964 
erhebliche Hilfe gewährt. Dies geschah in Überein-
stimmung mit Art. 3 des NATO-Vertrages, wonach 
die Ziele der Allianz durch ständige und wirksame 
Selbsthilfe und gegenseitige Unterstützung ver-
wirklicht werden sollen. 
(Jungmann [SPD]: Und was ist mit Art. 1, 
Demokratie und Menschenrechte?) 
In jedem einzelnen Vertrag über diese Hilfen, die 
ausschließlich aus Materiallieferungen und Dienst-
leistungen bestehen, ist festgelegt, daß sie nur im 
Einklang mit Art. 5 des Nordatlantikvertrages ver-
wendet werden dürfen, d. h. nur zur Verteidigung 
gegen einen bewaffneten Angriff auf das NATO-
Gebiet. 
Unter diesen Bedingungen hat die Türkei seit 
1964 eine unentgeltliche Hilfe von insgesamt 2,8 
Milliarden DM von uns bekommen. Die Hilfen ha-
ben sich konzentriert auf die Errichtung von zwei 
Panzerinstandsetzungswerken, die Einrichtung ei-
ner Fabrik für Handfeuerwaffen, den Aufbau einer 
Überholungswerkstatt und Wartungsanlage für 
Triebwerke, die logistische Versorgung von 20 
Transall-Transportmaschinen und die Unterstüt-
zung beim Ausbau von zwei Marinewerften. 
Diese Beispiele machen nicht nur den defensiven 
Charakter unserer Unterstützung deutlich, sondern 
weisen zugleich auf die Bedeutung auch für den tür-
kischen Arbeitsmarkt hin. 
Die 14. Tranche unserer Verteidigungshilfe — 
von Mitte 1984 bis Ende 1985 zu zahlen; mit einem 
Wert von 130 Millionen D-Mark hat sie den gleichen 
Wert wie die 13. Tranche — 
(Jungmann [SPD]: Nicht ein Wort zur Un
-
terdrückung der Minderheiten!) 
dient im wesentlichen der Fortsetzung und Ergän-
zung der genannten Projekte. Ich freue mich, daß 
sie in den zuständigen Ausschüssen beschlosen 
wurde. Sie trägt dazu bei, die Panzerverbände an 
den Meerengen einsatzfähig zu erhalten, die Ägäis
Zugänge zu sichern und den Lufttransport inner-
halb der Türkei zu gewährleisten. 
(Burgmann [GRÜNE]: Hoch, hoch!) 
Mit diesem Beitrag, meine sehr verehrten Damen 
und Herren, erhöhen wir unsere gemeinsame Si-
cherheit 
(Duve [SPD]: Mit diesem Beitrag haben Sie 
nichts erhöht!) 
und fördern wir die Entwicklung der traditionell 
guten Beziehungen zwischen der Türkei und uns. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Jungmann [SPD]: Unverschämt, kein Wort 
zu Minderheiten, kein Wort zu den Kurden! 
— Weitere Zurufe von der SPD) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Duve. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Das ist doch ein Um
weltpolitiker!) 
Duve (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Das war ein erstaunliches Beispiel für die 
Selbstgerechtigkeit, mit der jemand aus dem Ver-
teidigungsausschuß nicht ein Wort zu der hier in 
Rede stehenden Problematik sagt, 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜ
NEN) 
sondern etwas herbetet, was in der Verteidigungs-
diskussion seit Trumans Zeiten diskutiert wird. 
(Dr. Pohlmeier [CDU/CSU]: Es muß nicht 
jeder alles sagen! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, als sich anläßlich der 
Eröffnung des kurdischen Kulturinstituts vor zwei 
Jahren in Paris der türkische Botschafter beim Au-
ßenminister in einer offiziellen Demarche be-
schwerte, sagte Herr Cheysson sehr souverän: 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6961 
Duve 
„Herr Botschafter, ich weiß nicht, wovon Sie spre-
chen. Es gibt nach Ihrer offiziellen Darstellung 
keine Kurden in der Türkei." Das Gespräch war 
dann mit dieser Bemerkung beendet. 
Es geht hier heute überhaupt nicht darum, eine 
Seite des Hauses irgendwo hinzustellen. Ich freue 
mich ausdrücklich, daß hier alle Parteien von dem 
kurdischen Volk gesprochen haben — das ist ein 
Novum —, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das ist bei 
uns kein Novum, Herr Duve!) 
daß alle Parteien hier heute morgen festgestellt ha-
ben: Es gibt die Kurden. Denn in Ihren Gesprächen 
mit den Türken werden Sie immer wieder darauf 
stoßen, daß es sie gar nicht geben darf. 
„Die Kurden — ein Volk, das es nicht geben darf", 
so hat auch Ulrich Tilgner einen Film über die Kur-
den genannt. Wir Mitglieder des Parlaments haben 
überhaupt kein Recht — ich begrüße es, daß das 
hier auch nicht geschehen ist —, die diplomatische 
Verneinung einer eigenständigen Kultur zu akzep-
tieren. Damit tasten wir die Frage der nationalen 
Integrität des jeweiligen Staates zwar nie an, aber 
wir stellen verschärft immer wieder die Frage nach 
der moralischen Integrität solcher Staaten, die mit 
ihren kulturellen Minderheiten so umgehen. Die 
ihre Minderheiten mit Krieg überziehen und es ih-
nen nicht erlauben, ihre Kinder in der eigenen 
Sprache zu unterrichten, ihre eigenen Lieder zu sin-
gen, ihre eigenen Dichter zu kennen und ihre ei-
gene Geschichte zu lernen. Das sind die eigentli-
chen Probleme. Vielleicht können wir hier in einer 
ausführlichen Debatte einmal über die kurdische 
Kultur reden. Dann allerdings werden wir den tür-
kischen Staat noch sehr viel schärfer und präziser 
angreifen müssen, als es in fünf Minuten möglich 
ist. 
(Schäfer [Mainz] [FDP]: Nicht nur den tür
-
kischen!) 
Meine Damen und Herren, ich fordere die Bun-
desregierung auf, die Bemühungen deutscher Orga-
nisationen, voran die des Roten Kreuzes, zu unter-
stützen, die hier in der Bundesrepublik eine ganz 
ausgezeichnete Arbeit für die kurdischen Flücht-
linge leisten. Ich darf hier einmal eine kleine Bro-
schüre zeigen — ihr Erscheinen wäre in der Türkei 
unmöglich —, in kurdischer Sprache gedruckt, die 
den Kurden hilft, etwas zu tun, was sie in der Tür-
kei nicht dürfen, 
(Zuruf des Abg. Dr. Rose [CDU/CSU]) 
sich nämlich in ihrer Sprache — und viele können 
nur die kurdische Sprache — über wichtige Dinge 
im kulturellen, im sozialen Bereich schriftlich zu 
informieren. 
Ich fordere die Bundesregierung auf, es der fran-
zösischen Regierung gleichzutun und die kulturelle 
und soziale Arbeit der Kurden bei uns mit dem 
gleichen Selbstbewußtsein gegenüber dem Staat 
Türkei zu unterstützen, mit dem die französiche Re-
gierung das tut. Ich glaube, dann wären wir der 
Lösung des Problems sehr viel näher. 
Ich danke für die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Schäfer 
[Mainz] [FDP]) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat Frau Abgeord-
nete Hoffmann. 
Frau Hoffmann (Soltau) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Die Probleme der 
Kurden kann man nur im Zusammenhang mit der 
Gesamtlage in der Osttürkei diskutieren. Ich meine, 
zu dieser Gesamtlage gehören auch die anderen 
Minderheiten, die in Ostanatolien leben. Frau Hu-
ber und Herr Schäfer haben schon gesagt, daß es 
unmöglich ist, in fünf Minuten die Gesamtproble-
matik dieser vielschichtigen Frage zu diskutieren. 
Ich werde mich deshalb bei meinem Beitrag aus-
schließlich mit der Situation dieser Minderheiten in 
der Osttürkei befassen. 
Das Kerngebiet der syrisch-orthodoxen Christen 
liegt in Ostanatolien. Insgesamt kann man sagen, 
daß diese Menschen in der Vergangenheit wie in 
der Gegenwart in ständiger Angst um ihre Existenz 
leben. Wegen ihrer landwirtschaftlichen, handwerk-
lichen und kaufmännischen Tätigkeit sind sie häu-
fig Ziel von Übergriffen. Sie leiden zudem — das ist 
für uns Europäer fast unvorstellbar — unter Mord, 
Frauenraub, Vieh- und Getreidediebstahl. Kurdi-
sche Terroristen überfallen ihre Dörfer. Dies ist lei-
der nicht selten. 
Bei meinem letzten Türkeiaufenthalt, meine Da-
men und Herren, sprach ich mit einem katholischen 
Priester. Dieser zeigte mir einen Hilferuf aus einem 
christlichen Dorf in der Osttürkei, das gerade von 
Kurden überfallen worden war und das Angst hatte, 
weitere Überfälle würden folgen, sich aber relativ 
sicher fühle, weil türkische Soldaten anwesend 
seien und sie verteidigen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Darüber sprechen 
die GRÜNEN nicht!) 
Was aber, wenn diese abzögen?, so der Hilferuf die-
ser Christen. 
Es ist auch eine kulturelle Unterdrückung zu be-
klagen. 
(Zuruf des Abg. Duve [SPD]) 
— Es wäre gut, Sie würden sich als Christ auch mit 
der Frage der Christen in der Osttürkei befassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Duve [SPD]: 
Ich habe ja gesagt, es gibt viele! Diese tür
kischen Christen sind in der gleichen Si
tuation, sie sind Kurden!) 
— Natürlich gibt es die, aber ich wollte jetzt nach-
einander alle Minderheiten kurz behandeln. 
Es ist eine kulturelle Unterdrückung zu beklagen. 
In der Schule ist eine Unterrichtung in ihrer eige-
nen Sprache, Geschichte und Kultur untersagt. Die 
einzigen Zufluchtsorte sind die kirchlichen Schulen, 
die wiederum vom Staat als illegal abgelehnt wer-
den. So sind die syrisch-orthodoxen Christen fast 
vollständig isoliert. 
(Duve [SPD]: In welcher Form mindert das 
das Leiden der Kurden?) 
6962 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dies stärkt ihren Wunsch nach Auswanderung und 
Abwanderung in westliche Gebiete der Türkei und 
nach Westeuropa. 
Die zweite Gruppe, die Jesiden, sind ein relativ 
kleines Volk mit rund hunderttausend Menschen. 
In jüngster Zeit ist zu beobachten, daß sie aus meh-
reren Gebieten mit ehemals dichterer Konzentra-
tion ihrer Siedlungen vertrieben werden. Sie su-
chen als Flüchtlinge eine neue Heimat, vor allem in 
Europa. 
Die Situation der Armenier ist gekennzeichnet 
durch eine stark repressive Kulturpolitik des Staa-
tes, und dies seit Jahrzehnten. Sie werden nur als 
ethnische, nicht aber als eine religiöse Minderheit 
anerkannt. Auf dem Papier genießen sie als ethni-
sche Minderheit nur sehr schmale Rechte. Selbst 
die wenigen Rechte sind seit Anfang der 70er Jahre 
zunehmend eingeschränkt worden. Ganze Dörfer 
mit armenischer Bevölkerung wurden zwangsisla-
misiert. Kulturelle Belange können sie nur zu 
Hause pflegen, in der Öffentlichkeit dürfen sie sich 
nicht zu ihrer Kultur bekennen. 
(Jungmann [SPD]: Wer macht das alles?) 
— Ich möchte zur Versachlichung beitragen und 
hier die Dinge deutlich sagen. Ich habe als erste 
darum gebeten, daß wir uns auch mit den christli-
chen Repräsentanten in Istanbul unterhalten und 
die Gesamtlage erfahren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Duve [SPD]: Sie können die Christen doch 
nicht mißbrauchen, das andere zu ver
-
harmlosen!) 
Zugegeben, meine Damen und Herren, die Kur-
denfrage ist die drückendste. Das ist das drückend-
ste Problem geworden. Sie wehren sich gegen Zen-
tralisierung und Verwestlichung ihrer Kultur. Zu-
dem leiden sie unter einer schlechten medizini-
schen Versorgung, einer hohen Analphabetenrate, 
einer ökonomischen Unterentwicklung und einer 
ungerechten Bodenbesitzverteilung. Es bleibt fest-
zuhalten, daß insgesamt in dieser schwierigen 
Lage ... 
Vizepräsident Wurbs: Frau Abgeordneten, ich bit-
te, zum Schluß zu kommen. 
Frau Hoffmann (Soltau) (CDU/CSU): ... auch die-
ses Gebiet, dieser Bereich berücksichtigt werden 
muß. Und hier ist es wichtiger, Wirtschaftshilfe zu 
leisten und dem türkischen Volk und der türkischen 
Regierung zu helfen, damit es diesen Menschen in 
Zukunft besser geht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP - 
Duve [SPD]: Wichtiger als Militärhilfe, hät
ten Sie dazusagen sollen!) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Staatsmi-
nister im Auswärtigen Amt. 
Möllemann, Staatsminister im Auswärtigen Amt: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Kolleginnen 
und Kollegen! Das Kurdenproblem stellt sich in den 
Grenzregionen nicht nur der Türkei, sondern auch  
des Iraks und des Irans, im Libanon, in Syrien und 
der Sowjetunion. 
(Zuruf des Abg. Jungmann [SPD]) 
Wir haben es dabei mit einem der schwierigsten, 
vielschichtigsten und explosivsten Probleme der 
Gegenwart zu tun, das eine beträchtliche Spreng-
kraft für viele Staaten der Region besitzt. Die Tür-
kei erkennt ein Kurdenproblem auf türkischem Bo-
den nicht an. Sie unterdrückt alle kurdischen politi-
schen Forderungen und Ansprüche auf Separatis-
mus. Seit Atatürk 1923 die moderne Türkei grün-
dete, 
(Duve [SPD]: Separatist!) 
sind Zentralismus und Nationalismus Grundprinzi-
pien der türkischen Staatsauffassung. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: So ist es!) 
Eine Desintegration des türkischen Staates durch 
ethnische Spannungen wird keine türkische Regie-
rung hinnehmen. 
Nach allem, was wir wissen — und vielleicht ist 
bei dem Thema die von dem Kollegen Schäfer ange-
sprochene Behutsamkeit und Sachlichkeit ange-
zeigt —, werden aber Kurden unter der Vorausset-
zung, daß sie sich als türkische Staatsbürger beken-
nen, nicht diskriminiert. Es wird niemand von staat-
lichen Organen verfolgt, nur weil er sich öffentlich 
als Kurde bezeichnet. Kurden haben immer wieder 
Zugang auch zu höchsten Staatsämtern gefunden. 
(Duve [SPD]: Aber nicht zur kurdischen!) 
Im Osten und Südosten der Türkei, dem Haupt-
siedlungsgebiet der Kurden, wird auf der Straße 
kurdisch gesprochen. 
(Zuruf des Abg. Jungmann [SPD]) 
Notverordnungsähnliche Regelungen aus den 20er 
Jahren, die den Gebrauch der kurdischen Sprache 
verboten hatten, 
(Duve [SPD]: Schrift! Sie sprechen von der 
Schriftsprache!) 
werden von den Behörden nicht mehr durchgesetzt. 
Allerdings darf Kurdisch an Schulen und Hoch-
schulen nicht gelehrt werden. 
(Duve [SPD]: Nicht gesprochen werden!) 
Die Einfuhr im Ausland veröffentlichter Druck-
sachen, Schallplatten und ähnlicher Gegenstände in 
kurdischer Sprache ist offiziell verboten. Es gibt 
keine Minderheitsrechte für die türkischen Kur-
den. 
(Duve [SPD]: Hört! Hört!) 
Hierüber ähnlich behutsam und intensiv mit der 
türkischen Regierung zu sprechen, wie wir es in 
vergleichbaren Fällen mit anderen Regierungen an 
vielen Plätzen dieser Welt tun, ist zweifellos not-
wendig und sachdienlich. Ich habe nur den Zweifel, 
daß das so geschehen kann, wie es vom Antragstel-
ler dieser Aktuellen Stunde begründet worden ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die ethnische Frage ist verbunden mit einer so-
zialen Frage, mit dem alten wirtschaftlichen und 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6963 
Staatsminister Möllemann 
sozialen West-Ost-Gefälle in der Türkei. Ost- und 
Südostanatolien sind die unterentwickeltsten Ge-
biete dieses Landes mit all den Folgen, die diese 
Aussage beinhaltet. Die türkische Regierung unter 
Ministerpräsident Özal scheint sich der durch diese 
Lage gestellten Aufgaben bewußt zu sein. Bei der 
Förderung benachteiligter Provinzen soll die Ost-
türkei besonders berücksichtigt werden. Durch eine 
Politik der Arbeitsplatzförderung ist beabsichtigt, 
die Landflucht und die innere Emigration zu brem-
sen. Mitte Oktober fand unter Vorsitz von Staatsmi-
nister Özdaglar eine erste Sitzung zur Koordinie-
rung der Förderung von Familienkleinbetrieben so-
wie von Infrastrukturvorhaben wirtschaftlicher und 
sozialer Art in Ostanatolien statt. 
Nun zu den jüngsten Zusammenstößen im türki-
schen Grenzgebiet zum Irak. Nach den uns vorlie-
genden Informationen — auch da muß ich sagen: 
mit Vorbehalt — ergibt sich folgendes Bild: Nach 
etwa vier Jahren Ruhe wurden Mitte August 
erstmals wieder türkische Militäreinrichtungen im 
Grenzgebiet zum Irak von bewaffneten Personen 
angegriffen. Anfang Oktober, während der Besuche 
von Präsident Evren und von Ministerpräsident 
Ozal in Ostanatolien, erfolgten drei weitere Über-
fälle auf Militärpatrouillen und Fahrzeuge. 15 Offi-
ziere und Soldaten haben dabei ihr Leben verloren. 
Mindestens acht Rebellen kamen bei diesen Zu-
sammenstößen ums Leben. 
Nach unseren Erkenntnissen steht hinter diesen 
Überfällen die Partei der Arbeiter Kurdistans 
(PKK). Die Zentralen der PKK, die auch in einem 
Bericht von amnesty international vom August 1981 
als marxistisch-leninistisch charakterisiert wird, 
werden in Bagdad und in Damaskus vermutet. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Ausbildungslager und Einrichtungen sollen sich 
u. a. im türkisch-irakischen Grenzgebiet befinden. 
Dort werden mehrere Hundert bewaffneter Anhän-
ger vermutet. Verbindungen soll die PKK außerdem 
zu den Anhängern des iranischen Kurdenführers 
Barzani und zu den Talabanikurden sowie zu der 
armenischen Terrororganisation Asala besitzen. 
Das Aufflammen gewaltsamer Aktionen kurdi-
scher Separatisten auf türkischem Staatsgebiet hat 
in der Türkei verständlicherweise großes Aufsehen 
erregt. Als Reaktion auf die Überfälle verstärkte die 
Armee ihre Präsenz im Grenzgebiet. Ich glaube, das 
wäre in jedem anderen Staat auch so. Ministerprä-
sident Ozal hat in einer Unterrichtung des türki-
schen Parlaments am 17. Oktober die Festnahme 
von 1 415 Personen bekanntgegeben. Davon seien 
619 wieder freigelassen und 60 an die Militärbehör-
den übergeben worden. Der Rest werde noch ver-
hört. Gleichzeitig betonte Ministerpräsident Ozal, 
daß türkische Truppen bisher nicht auf irakisches 
Gebiet vorgestoßen seien. Am vergangenen Wo-
chenende hatte Ministerpräsident Ozal ausdrück-
lich eine angebliche Verminung der Grenzen und 
angebliche größere Evakuierungs- und Umsied-
lungsaktionen in grenznahen Dörfern dementiert. 
Auf Grund der angesprochenen Überfälle hat die 
türkische Regierung eine Reihe von außenpoliti-
schen Aktionen unternommen. Am 13. und 14. Okto-
ber besuchte Außenminister Halefoglu Bagdad. Es 
wird vermutet, daß von türkischer Seite — wie 
schon 1983 — darum gebeten wurde, türkischen 
Streitkräften die Genehmigung zur Verfolgung von 
Terroristen auf irakischem Gebiet bis zu einer be-
stimmten Tiefe zu erteilen. Bei ihren Beziehungen 
zum Irak — auch bei Fragen der Grenzsicherung — 
wird die Türkei stets darauf bedacht sein, ihre Neu-
tralität im Golfkrieg zu wahren. Diese Politik setzt 
daher auch ihrer Kooperation mit dem Irak Gren-
zen. 
Meine Kolleginnen und Kollegen, vor diesem 
Hintergrund sieht die Bundesregierung keinen An-
laß, von einem Krieg der Türkei gegen die Kurden 
zu sprechen. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Sehr rich
-
tig!) 
Wir sollten uns hüten, kleine militante Gruppierun-
gen mit den Kurden in der Türkei gleichzusetzen. 
Zum Schluß noch eine Bemerkung zu unserer 
NATO-Verteidigungshilfe. In allen Abkommen über 
Verteidigungsfähigkeit ist festgelegt, daß das von 
uns gelieferte Material ausschließlich im Einklang 
mit Art. 5 des Nordatlantikvertrages verwendet 
werden darf. In den 20 Jahren der Vergabe unserer 
Hilfe hat es bisher keinen Anlaß gegeben, einen 
Verstoß gegen diese Bestimmung zu vermuten. 
(Zuruf des Abg. Jungmann [SPD]) 
— Nun möchte ich Sie, Herr Kollege Jungmann — 
das ist ja allmählich eine Übung, die man hier von 
Woche zu Woche durchführen muß —, doch einmal 
daran erinnern, daß die Verteidigungshilfe von der 
Vorgängerregierung auch noch zu einem Zeitpunkt 
gewährt wurde, in dem die Situation in der Türkei 
unter Menschenrechtsgesichtspunkten ganz sicher 
als schlechter anzusehen war. 
(Jäger [Wangen] [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Bei aller Kritik, die legitim ist, wird man nicht be-
streiten wollen, daß es in den vergangenen zwei 
Jahren Verbesserungen gegeben hat. Ich unterstrei-
che: Wir möchten darauf hinwirken, daß es weitere 
gibt. Der Beitrag der Kollegin Hoffmann hat ja ein 
Feld aufgezeigt, auf dem es noch weitere Verbesse-
rungen geben muß. 
Ich möchte Sie daran erinnern, Herr Kollege 
Jungmann, daß es doch unser Kollege Matthöfer, 
der Ihrer Partei angehört, gewesen ist, der sich mit 
großen und verdienstvollen Bemühungen darum ge-
kümmert hat, um weltweit Hilfe für die Türkei zu-
sammenzubringen, und zwar noch zu einer Zeit, in 
der die Menschenrechtssituation in diesem Land si-
cherlich auch nicht besser war als heute. Dahinter 
steckte und steckt erstens die Überzeugung, daß wir 
durch den kritischen Dialog mit diesem Land mehr 
Einfluß auf die Politik dort ausüben können, als das 
durch ein Ausgrenzen geschehen kann. Dahinter 
steckte und steckt zweitens die Überzeugung, daß 
dadurch auch konkrete Verbesserungen eingetre-
ten sind. Drittens steckte und steckt dahinter in der 
Tat die Überzeugung, daß wir den Partner Türkei in 
6964 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Staatsminister Möllemann 
der NATO zur Sicherung der Südostflanke brau-
chen. 
Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat Frau Abgeord-
nete Luuk. 
Frau Luuk (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die SPD-Bundestagsfraktion hatte in 
ihrem Antrag zur Situation in der Türkei im April 
dieses Jahres erklärt: 
Der Deutsche Bundestag sieht insbesondere 
die Forderung nach der Sicherung der Grund-
und Menschenrechte, die dieser Bundestag 
1981 aufgestellt hat, als noch nicht erfüllt an. 
Diesen Antrag — daran erinnern wir uns alle — 
haben die Koalitionsfraktionen abgelehnt. Heute 
morgen sehen wir einmal mehr, wie ungerechtfer-
tigt diese Ablehnung war und wie recht die Bundes-
tagsfraktion der Sozialdemokraten mit ihrer Ein-
schätzung der Lage in der Türkei hatte. 
Ich meine auch, daß heute morgen recht deutlich 
geworden ist, daß die Kurden unter den Menschen-
rechtsverletzungen in der Türkei weitaus am mei-
sten zu leiden haben. Wir haben schon wiederholt 
gehört, daß es in der Türkei nach dortiger Defini-
tion keine Minderheiten gibt, sondern nur Türken. 
Wer wie etwa Armenier oder Kurden das Recht auf 
eine eigene kulturelle, sprachliche oder religiöse 
Identität beansprucht, wer sich als Angehöriger ei-
ner Volksgruppe fühlt, der gilt als Separatist, als 
Gefahr für die Einheit der Nation und den Bestand 
der Republik. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Staatspräsident Evren hat erst Ende August vor 
den Streitkräften seines Landes jene Menschen als 
Verräter bezeichnet, die im Dienst böser Mächte 
stünden und deren Ziel die Zerstörung der türki-
schen Nation sei. 
Die Minderheiten der Armenier und Kurden 
werden mit Entschlossenheit und, wie die gegen-
wärtigen Ereignisse im Grenzgebiet zum Irak zei-
gen, auch mit Brutalität assimiliert — was aller-
dings nicht mit Gleichberechtigung zu verwechseln 
ist. Nicht ohne Bitterkeit pflegte sich der jüngst ver-
storbene Filmemacher Yilmaz Güney einen „assimi-
lierten Kurden" zu nennen. 
Eine Politik der Gleichberechtigung aller Volks-
gruppen hätte längst helfen müssen, Kurden und 
Armenier mit der türkischen Republik zu versöh-
nen. Unterdrückung aber fördert nur Haß und Kon-
flikte. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Unter zusätzlichen Menschenrechtsverletzungen 
zu leiden haben die kurdischen Yezidi, die auch 
schon erwähnt worden sind, eine religiöse Minder-
heit unter den Kurden selbst. Ihre ganz besonders 
hoffnungslose Lage sollte eigentlich zur Folge ha-
ben, daß wir ihnen unseren Schutz gewähren. Die-
sen Appell möchte ich von hier aus ganz ausdrück-
lich an den niedersächsischen Innenminister Möck-
linghoff richten: Schieben Sie die kurdischen Yezi-
di, die bei Ihnen um Asyl gebeten haben, nicht ab. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Seien Sie so großzügig, wie es die verzweifelte Lage 
dieser Menschen gebietet, und dulden Sie sie weiter 
in Ihrem Bundesland. 
Was Kurden hinter den Mauern türkischer Ge-
fängnisse erdulden müssen, löst Empörung aus. 
Dies gilt nicht nur für die Lage in den Zivilgefäng-
nissen, deren Alltag schon Menschenverachtung 
prägt, sondern insbesondere für die in den Militär-
gefängnissen. Eine deutsche Delegation unter der 
Leitung des ehemaligen Bundesverfassungsrichters 
Hirsch hatte die Gelegenheit, das Gefängnis im 
Kurdenzentrum Diyarbakir zu besuchen. Sie be-
richtet, der gesundheitliche Zustand der Häftlinge 
habe an die Beschreibungen aus den KZ erinnert. 
Wir sollten unsere Proteste hier nicht zur Routine 
werden lassen. Ich habe die Hoffnung, daß das auch 
nicht der Fall ist. Wir sollten unsere Proteste aller-
dings auch so emotional äußern, wie es notwendig 
ist, um sie auch bei denen, die in der Türkei die 
Macht haben, ankommen zu lassen und um die 
Freiheit insbesondere der politischen Häftlinge zu 
erreichen. 
Die Politik der Bundesregierung darf sich nicht 
darin erschöpfen — insofern kann ich wirklich froh 
sein, daß hier seitens der Regierung etwas andere 
Töne angeschlagen worden sind, als von den Kolle-
gen aus dem Verteidigungsausschuß —, die Türkei 
für ihre Bemühungen zur Wiedererrichtung der 
Demokratie zu belobigen und gleichzeitig die Au-
gen vor den Verfolgungen, den Folterungen und den 
Morden an der kurdischen Minderheit zu verschlie-
ßen. Wenn es wahr ist, daß internationale Zusam-
menarbeit unter Freunden untrennbar mit dem Ziel 
verbunden sein muß, zu Fortschritten im Bereich 
der Menschenrechte zu gelangen, muß diese Bun-
desregierung ihren Einfluß auf die Türkei ausüben 
und sie drängen, trotz der zweifellos vorhandenen 
Vielzahl von Problemen bei der Demokratisierung 
nach der Ära der Militärdiktatur die Menschen-
rechte auch gegenüber den Kurden wieder in Kraft 
zu setzen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Jäger (Wangen). 
Jäger (Wangen) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wer der kurdischen 
Volksgruppe helfen will — und wer von uns will die-
ser Volksgruppe in der Türkei nicht helfen?; darin 
sind wir ja, wie die Debatte zeigt, alle einig —, muß 
zuallererst mit denen reden, die in der Türkei das 
Sagen haben, mit den türkischen Politikern, mit 
den Abgeordneten, mit der Regierung. 
(Duve [SPD]: Aber auch mit den Kurden!) 
Wer, meine Damen und Herren, nur mit Schaum 
vor dem Mund und mit ideologischen und klas-
senkämpferischen Parolen wie die Kollegen der 
GRÜNEN hier auftritt, der wird nicht mit den 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6965 
Jäger (Wangen) 
Türken reden können, und der wird nichts für die 
kurdische Minderheit zu erreichen imstande sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wer der kurdischen Minderheit helfen will, 
meine Damen und Herren, der darf auch nicht, wie 
das die GRÜNEN tun, auf die NATO-Hilfe einschla-
gen. Denn wir haben doch gehört — und das kann 
auch niemand ernsthaft bestreiten —, daß die Pro-
bleme der Kurden aus jenen nationalistischen Be-
strebungen heraus erwachsen sind, die mit dem Na-
men Kemal verbunden sind und die nicht abge-
schwächt und gemildert, sondern verstärkt würden, 
wenn wir die Türkei aus der Solidarität der Atlanti-
schen Gemeinschaft hinausstießen. Deswegen ist 
jede Bestrebung, die atlantische Hilfe ablehnt, 
keine Bestrebung zum Nutzen der Kurden, sondern 
nur zum Schaden der Kurden. 
(Beifall von der CDU/CSU) 
Wer mit den türkischen Kollegen redet, wie ich 
das im Europarat immer wieder tun kann, der muß 
das tun unter dem Gesichtspunkt der Menschen-
rechte, zu denen sich ja auch die Türkei bekannt 
hat in der Europäischen Menschenrechtskonven-
tion. Und wenn es uns gelingt, den Art. 14 der Euro-
päischen Menschenrechtskonvention, jene Bestim-
mung über das Verbot der Diskriminierung auch 
wegen der Zugehörigkeit zu einer nationalen Min-
derheit, wie es dort ausdrücklich heißt, in der Tür-
kei durchzusetzen — das kann sicher nur allmäh-
lich geschehen —, haben wir die Chance, der kurdi-
schen Volksgruppe, wirkungsvoll zu helfen. 
Deswegen möchte ich an dieser Stelle an die tür-
kische Regierung und an das türkische Parlament 
appellieren, doch in die Beratung darüber einzutre-
ten, ob nicht auch die Türkei, wie es inzwischen fast 
alle anderen Mitgliedstaaten des Europarats getan 
haben, die individuelle Menschenrechtsbeschwerde 
bei der Europäischen Menschenrechtskommission 
in Straßburg anerkennt und damit Einzelpersonen 
das Recht einräumt, sich an diese europäische Men-
schenrechts-Institution zu wenden. Auf diesem 
Wege könnten dann einzelne Kurden ihre Be-
schwerde vortragen und würden nicht in die Hände 
jener Terroristen getrieben, von denen Herr Staats-
minister Möllemann vorhin gesprochen hat. 
Meine Damen und Herren, das Schicksal der 
kurdischen Volksgruppe — und ich füge hinzu: das 
Schicksal vieler anderer Volksgruppen, 
(Duve [SPD]: Volksgruppe? — Sieben Mil
-
lionen Menschen!) 
die Nachteile erleiden — ich würde mich gefreut 
haben, wenn die Damen und Herren der GRÜNEN 
auch einmal etwa an die deutschen Volksgruppen 
in Osteuropa gedacht hätten, von denen diese Da-
men und Herren aber nie reden —, in der Türkei 
erfordert unser Engagement, unsere Hilfe und un-
sere Aufmerksamkeit. Vertrauensvolle Zusammen-
arbeit mit dem türkischen Parlament und mit der 
von ihm getragenen Regierung sind unseres Erach-
tens dazu der beste Weg. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schneider (Berlin). 
(Unruhe) 
— Meine Damen und Herren, ich darf doch bitten, 
Platz zu nehmen. Wir haben noch drei Wortmeldun-
gen abzuwickeln. Ich bitte doch um etwas mehr 
Ruhe. 
Schneider (Berlin) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Herr Möllemann, Sie 
haben wieder einmal einen so richtig knochentrok-
kenen Staatsbericht gehalten, hinter dem die Wirk-
lichkeit verschwindet, weil Sie sie aufzulösen ver-
stehen in eine Reihe von nüchternen Zahlen und 
Fakten, die in einem krassen Gegensatz stehen z. B. 
zu dem leidenschaftlichen Engagement, das aus der 
Rede von Frau Luuk herausgeleuchtet hat. Aber in 
dieser Art, wie Sie das Problem behandelt haben, 
sind Sie auch an dem Kern der Sache weitgehend 
vorbeigegangen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Herr Jäger (Wangen) hat sich wieder einmal hin-
ter seinem Schild der Wohlanständigkeit versteckt 
und hat dort die schrecklichen „marxistischen At-
tacken" abblitzen lassen. Andere aus dem Regie-
rungslager sind an der Sache völlig vorbeigegangen 
und haben von Minderheitenproblemen gesprochen 
und hier ethnische Kleindetails aufgetischt. Ich 
möchte noch einmal daran erinnern, daß die Kur-
den, wenn man von ihrer Zahl ausgeht, keine Min-
derheit sind. Die Kurden sind in den drei Ländern 
Irak, Iran und der Türkei ungefähr 20 Millionen 
Menschen. In der Türkei sind es 7 bis 9 Millionen; 
auf diese Zahl werden sie geschätzt. Sie haben auch 
schon von dem türkischen Staat, weil sie in den 
Kriegen bei Atatürk mitgekämpft haben, einmal 
eine Autonomie und sogar einen eigenen Staat zu-
gesprochen bekommen. Das ist ein Problem der 
Kurden mit den Türken, das man auch nicht durch 
Krieg oder durch Unterdrückung lösen kann, son-
dern nur politisch lösen, indem man ihnen Gleich-
berechtigung gibt, indem man den Kurden in der 
Türkei wirklich Menschenrechte einräumt, die 
Rechte auf ihre Kultur, die Rechte darauf, sich 
selbst verwirklichen zu können. All das wird von 
der türkischen Regierung nicht gewährt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Warum wird das jetzt plötzlich so aktuell, warum 
wird heute mit einer so starken militärischen 
Macht auf diese kurdische große Volksgruppe in 
der Türkei eingeschlagen? Sie wissen, die türkische 
Armee hat 570 000 Mann unter Waffen. 
(Unruhe) 
Vizepräsident Wurbs: Einen Moment, Herr Abge-
ordneter. — Meine Damen und Herren, ich darf bit-
ten, Platz zu nehmen und etwas mehr Ruhe zu 
bewahren. 
Bitte sehr. 
6966 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Schneider (Berlin) (GRÜNE): Zwei Drittel der 
über 570 000 Mann starken türkischen Armee sind 
heute in Kurdistan stationiert, und sehr viele sind 
an diesen Unterdrückungsmaßnahmen beteiligt, die 
in Härte und Brutalität gegen die kurdische Bevöl-
kerung durchgeführt werden. Ich sage noch einmal, 
was ich in meinem ersten Beitrag gesagt habe: Der 
Grund hierfür ist der Druck der NATO-Partner, der 
Druck der USA, die Südflanke, die Südostflanke der 
NATO in der Türkei gegen die Sowjetunion auszu-
bauen und militärisch zu stärken. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Dafür wird die ganze ungeheure Menge an militäri-
schem Material hier hineingepumpt, 
(Hornung [CDU/CSU]: Die Marine wird ge
-
gen die Kurden eingesetzt!) 
und deswegen hat auch die Bundesregierung in die-
ser Frage wieder einmal Militärhilfe gewährt. 
Unsere Auffassung ist, daß sich die deutsche Re-
gierung mitschuldig macht an einem Völkermord in 
der Türkei, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Hört doch 
auf mit so einem Quatsch!) 
an Menchenrechtsverletzungen, und deswegen ist 
das kein Problem, das Sie in die Türkei zurückver-
lagern können, in irgendeinen vergessenen Winkel 
im Drei-Länder-Eck, sondern dieses Problem steckt 
direkt in der Moralität und in der Verantwortung 
dieser Regierung und dieses deutschen Staates. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD — Hornung [CDU/CSU]: 
Legt doch eine Schallplatte auf!) 
Vizepräsident Wurbs: Das Wort hat der Abgeord-
nete Schwarz. 
Schwarz (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Was der Kollege 
Schneider hier am Schluß losgelassen hat, zeigt 
sehr deutlich die eigentliche Richtung dieses, An-
trags. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU — Hor
nung [CDU/CSU]: So ist es!) 
In der Substanz geht es ihm nicht um die Kurden, 
in der Substanz geht es ihm darum, deutsche In-
nenpolitik mit diesem Menschen, mit diesem Pro-
blem zu machen. 
(Duve [SPD]: Das haben Sie doch jetzt ge
rade gemacht! Es geht Ihnen gar nicht um 
die Kurden, es geht Ihnen um die GRÜ
NEN!) 
— Ich glaube, das, was meine Kollegen hier vorge-
tragen haben, Herr Duve, zeigt sehr deutlich, was 
die Problematik hier ist. 
(Duve [SPD]: Sagen Sie mal was zu den 
Kurden, und machen Sie keine Innenpoli
tik! — Unruhe) 
Vizepräsident Wurbs: Herr Abgeordneter, einen 
Augenblick. Meine Damen und Herren, ich darf 
noch einmal um etwas mehr Ruhe bitten. 
(Duve [SPD]: Kollege Schwarz, sagen Sie 
was zu den Kurden!) 
Schwarz (CDU/CSU): Die Tatsache, mein lieber 
Herr Duve, daß Sie dauernd dazwischenschreien, 
zeigt doch, daß hier Akzente aufgezeigt werden, die 
Ihnen offensichtlich nicht sympathisch sind. 
(Duve [SPD]: Nun sagen Sie mal was zu 
den Kurden!) 
Meine Kollegen — so haben wir uns das abge-
sprochen —, der Kollege Pohlmeier und die Frau 
Kollegin Hoffmann, haben ganz klar gesagt, wie das 
Problem der Kurden bei uns gesehen wird. 
(Duve [SPD]: Also geht es Ihnen auch um 
die Innenpolitik!) 
Hier geht es um eine entscheidende Frage. Wir 
haben vor drei Wochen über die Türkei gesprochen. 
Vor drei Wochen hat der Kollege Reents gesagt: Es 
wird ein Krieg geführt gegen das kurdische Volk. 
(Duve [SPD]: Sie blicken nicht mehr 
durch!) 
Der Ministerpräsident der Türkei hat am 17. Okto-
ber — Staatsminister Möllemann hat darauf hinge-
wiesen — einen Situationsbericht in seinem Parla-
ment gegeben. 
(Duve [SPD]: Sagen Sie doch mal was zu 
den Kurden!) 
Ich glaube, daß wir hier im deutschen . Parlament, 
statt mit den türkischen Parlamentariern zu reden, 
permanent über die Parlamentarier reden, 
(Duve [SPD]: Über die Kurden! — Zurufe 
von der SPD) 
daß wir den Dialog mit den türkischen Abgeordne-
ten nicht suchen. Ich halte diesen Weg für falsch. 
Ich glaube, es ist dringend notwendig, daß wegen 
der Zusammenarbeit der Regierung auch die Parla-
mentarier beider Parlamente den Dialog suchen. 
Man sprach schon früher von der fernen Türkei, wo 
die Völker aufeinanderschlagen und über deren Be-
dingungen und Probleme das Wissen begrenzt ist. 
Hier wird seitens der GRÜNEN ein Problem im 
Grunde genommen mit dem Ziel hochgezogen, die 
türkische Regierung, die NATO und im Grunde ge-
nommen diese Bundesregierung zu treffen. 
(Duve [SPD]: Im Grunde genommen haben 
Sie nichts gesagt!) 
— Daß die Sozialdemokraten, Herr Duve, hier im-
mer dazwischenschreien, zeigt, daß Sie — ich glau-
be, das hat Herr Staatsminister Möllemann sehr 
deutlich gesagt — jetzt so tun, als ob die NATO-
Hilfe und die Zusammenarbeit mit der Türkei eine 
Erfindung dieser Regierung wären. Wir halten das, 
was wir jetzt tun, für vernünftig; das ist die kontinu-
ierliche Fortsetzung der Zusammenarbeit mit dem 
NATO-Partner Türkei nicht nur im Bereich der Mi-
litärhilfe, die Sie uns angekreidet haben, sondern 
auch im Bereich der Entwicklung dieses Landes. 
Die türkische Regierung hat ein spezielles Pro-
gramm entwickelt, um insbesondere dieser Region 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6967 
Schwarz 
der Türkei zu helfen, ein Entwicklungsprogramm 
im wirtschaftlichen Bereich, um die sozialen Bedin-
gungen in dieser Region zu verbessern und um da-
mit den Menschen in dieser Region, die Kurden 
sind, eine bessere Lebenschance zu geben. Ich hof-
fe, daß wir uns wenigstens darüber einig sind. 
Sie sagen, das alles sei unannehmbar, weil dort 
gegen die Menschenrechte vorgegangen werde. Ich 
antworte Ihnen: Keine Regierung in der Türkei in 
den letzten Jahrzehnten hat sich so bemüht wie die 
jetzige Regierung, Schritt für Schritt die Demokra-
tie zu verstärken und Menschenrechtsverletzungen 
abzubauen. Wie können wir denn, wenn wir einem 
Freund helfen wollen, uns so verhalten, daß wir, 
statt Hilfe zu leisten, alle drei Wochen nichts ande-
res tun, als — teilweise auf beleidigende Weise — 
über die Regierung, über die Menschen, über das 
Land zu reden? Ich finde, wir sollten, wie die Regie-
rung es tut, zum Dialog mit dem Parlament kom-
men, damit wir nicht ständig über die Türkei und 
über die Türken, sondern mit den Türken reden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Wurbs: Meine Damen und Herren, 
die Aktuelle Stunde ist beendet. 
Ich rufe noch einmal Punkt 6 der Tagesordnung 
auf: 
Beratung der Großen Anfrage des Abgeord-
neten Burgmann und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN 
Umweltfreundliche Energieversorgung der 
Bundesrepublik Deutschland 
hier: Allgemeine Fragen 
— Drucksache 10/1382, 10/1774 — 
Heute ist über den Entschließungsantrag der 
Fraktion DIE GRÜNEN auf Drucksache 10/2189 ab-
zustimmen. 
Das Wort zu einer Erklärung nach § 31 unserer 
Geschäftsordnung hat der Abgeordnete Schäfer 
(Offenburg). 
Schäfer (Offenburg) (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen! Meine Herren! Die SPD-Bun-
destagsfraktion wird den Antrag der GRÜNEN auf 
Drucksache 10/2189 in der namentlichen Abstim-
mung ablehnen. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Dies hat folgende Gründe: 
Wir alle sorgen uns gerade in diesen Tagen um 
das Ansehen des Parlaments, um das Ansehen un-
serer parlamentarischen Demokratie. Zum Anse-
hen und zur Autorität des Parlaments gehört auch, 
daß wir unsere Entscheidungen sorgfältig beraten. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Dies gilt um so mehr, wenn es sich um Entscheidun
-
gen von grundlegender Bedeutung für die Zukunft 
unseres Landes handelt, wenn wir der besonderen 
Verantwortung für die nach uns kommenden Gene-
rationen gerecht werden wollen. 
(Weitere Zurufe von den GRÜNEN) 
Das von der Fraktion der GRÜNEN beantragte 
Verfahren wird diesem Anspruch nicht gerecht. Bei 
Ihnen klaffen hier Anspruch und Wirklichkeit aus-
einander! 
(Beifall bei der SPD — Weitere Zurufe von 
den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren von den GRÜNEN, sie 
legen kurzfristig einen Antrag zur Abstimmung vor, 
ohne dem Parlament ausreichende Beratungsmög-
lichkeiten einzuräumen. Ihnen geht es in Wirklich-
keit in dieser Frage nicht um eine Entscheidung zur 
Sache, 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
sondern um einen reinen Schaueffekt! 
(Beifall bei der SPD, der FDP und bei Ab
geordneten der CDU/CSU — Zurufe von 
den GRÜNEN) 
Sie alle, das ganze Plenum und die deutsche Öf-
fentlichkeit wissen genau: An der Haltung der Sozi-
aldemokraten kann nicht gerüttelt werden. 
(Weitere Zurufe von den GRÜNEN) 
Wir haben auf unserem Parteitag in Essen am 
20. Mai dieses Jahres beschlossen — ich zitiere 
wörtlich —, „daß über die Versuchsanlage in Karls-
ruhe hinaus die Wiederaufarbeitung in der Bundes-
republik nicht weiterverfolgt wird". Am 22. Mai 1984 
hat unsere Fraktion einen entsprechenden Antrag 
mit der gleichen Forderung im Deutschen Bundes-
tag eingebracht. Dieser Antrag liegt zur Beratung 
den Ausschüssen vor. Unsere Position ist eindeutig: 
Mit uns wird es keine kommerzielle Wiederaufar-
beitung geben. Ich füge hinzu: Wer von Plutonium-
wirtschaft redet, wer sie will, kann sich nicht auf 
Beschlüsse meiner Partei berufen. 
Ihr Antrag, meine Damen und Herren von den 
GRÜNEN, wird in Bonn gestellt, zielt aber auf Hes-
sen. Deswegen will ich aus einer Erklärung des hes-
sischen Wirtschaftsministers Ulrich Steger zitieren. 
Ich zitiere: 
Nach dem Gesetz muß alles getan werden, da-
mit — — 
Vizepräsident Wurbs: Herr Abgeordneter, darf ich 
Sie unterbrechen. Ich bitte Sie, sich an § 31 der 
Geschäftsordnung zu halten und nicht zur Sache zu 
sprechen. 
Schäfer (Offenburg) (SPD): Zur Abstimmung, Ent-
schuldigung. Ich zitiere: 
Nach dem Gesetz muß alles getan werden, da-
mit der Mißbrauch von Kernbrennstoffen für 
militärische Zwecke ausgeschlossen wird. Dies 
muß ich sicherstellen. Deshalb gibt es keinen 
Marsch in die Plutoniumgesellschaft, aber auch 
keinen Marsch in die Aussteigergesellschaft. 
Die Entsorgung über die Wiederaufarbeitung 
von Brennelementen ist überflüssig. 
6968 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Schäfer (Offenburg) 
So der hessische Wirtschaftsminister Ulrich Ste-
ger. 
Es gelingt Ihnen nicht, meine Damen und Herren, 
die SPD in Bund und Ländern auseinanderzudivi-
dieren. Meine Fraktion lehnt das Verfahren, das Sie 
mit Ihrem Antrag praktizieren, ab. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Wurbs: Ich erteile das Wort zu einer 
Erklärung nach § 31 unserer Geschäftsordnung 
dem Abgeordneten Burgmann. 
Burgmann (GRÜNE): Meine Damen und Herren, 
wir haben diesen Antrag gestellt in Zusammenhang 
mit der Debatte über die Energieversorgung, die 
wir gestern geführt haben, und in Zusammenhang 
mit aktuellen Entwicklungen, die zur Zeit ablaufen. 
Es ist nach der Geschäftsordnung zulässig, über 
diesen Antrag direkt abzustimmen. Das ist nach 
unserer Einschätzung auch notwendig, weil hier 
konkrete Sachzwänge vorliegen, zu entscheiden, be-
vor vollendete Tatsachen geschaffen werden. Wir 
haben hier schon sehr lange über sehr vieles in den 
Ausschüssen diskutiert. Auch in Sachen Geschwin-
digkeitsbegrenzung hat sich j a herausgestellt, daß 
dieses Parlament sehr oft debattiert, in den Aus-
schüssen berät, während vollendete Tatsachen, in 
diesem Fall das Sterben des Waldes, sich vollziehen. 
Wir meinen, daß hier gehandelt werden muß, ehe 
wieder vollendete Tatsachen geschaffen werden. 
Die vollendete Tatsache wäre in diesem Fall ein 
weiterer Schritt in die Plutoniumwirtschaft. 
Vizepräsident Wurbs: Herr Abgeordneter, ich darf 
Sie unterbrechen. Ich bitte, hier auch nur zur Ab-
stimmung etwas zu erklären und nicht zur Sache zu 
sprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Burgmann (GRÜNE): Mir geht es in diesem Zu-
sammenhang wie wohl manchem, wenn wir überle-
gen, wie wir uns zu neuen Technologien stellen. Da 
hat mancher von uns schon vor einem Problem ge-
standen, daß er sich fühlt wie Goethes Zauberlehr-
ling und sich sagt: Die Geister, die ich rief, werde 
ich nicht mehr los. Nirgends, bei keinem Punkt ist 
mir dieser Eindruck so massiv vor Augen — — 
Vizepräsident Wurbs: Herr Abgeordneter, ich er-
mahne Sie noch einmal, sich zur Abstimmung zu 
erklären und nicht zur Sache zu sprechen. 
Burgmann (GRÜNE): Ich erkläre mich zur Abstim-
mung. Ich erkläre, warum ich die Abstimmung über 
diesen Antrag befürworte. Denn gerade in der Plu-
toniumwirtschaft geht es uns wie dem Zauberlehr-
ling: Die Geister, die wir hier rufen, werden wir 
nicht los, und zwar über Jahrtausende nicht los. 
(Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU) 
Wir werden in diesem Hause noch rufen nach dem 
Meister, der uns wieder von diesen Geistern befreit. 
Deshalb kann ich nur ganz herzlich an alle appellie-
ren... 
Vizepräsid nt Wurbs: Herr Abgeordneter, ich ma-
che Sie darauf auf – - - 
Burgmann (GRÜNE) ..., dem Antrag zuzustim-
men. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Wurbs: Meine Damen und Herren, 
die Fraktion der GRÜNEN verlangt gemäß § 52 un-
serer Geschäftsordnung namentliche Abstimmung. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/2189 zuzustimmen wünscht, den bitte ich, die Ja
-
Karte, wer dagegen stimmt oder sich der Stimme 
enthalten will, den bitte ich, die entsprechende Ab-
stimmungskarte in eine der hier vorne aufgestell-
ten Urnen zu legen. 
Ich eröffne die namentliche Abstimmung. 
Meine Damen und Herren, ich frage, ob ein Mit-
glied seine Stimmkarte noch nicht abgegeben hat. 
— Ich frage das letzte Mal, ob jemand seine Stimm-
karte noch nicht abgegeben hat. — Dann schließe 
ich die Abstimmung. Ich bitte die Schriftführer, mit 
der Auszählung zu beginnen. 
Ich bitte damit einverstanden zu sein, daß wir bis 
zur Bekanntgabe des Ergebnisses in die Behand-
lung der nächsten Tagesordnungspunkte eintreten. 
— Es erhebt sich kein Widerspruch. Dann verfah-
ren wir so. 
Ich rufe Punkt 28 der Tagesordnung auf: 
Beratung der Beschlußempfehlung des 
Rechtsausschusses (6. Ausschuß) zu der Ver-
fassungsstreitsache 2 BvE 2/84 — Organ-
klage der Bundespartei DIE GRÜNEN be-
treffend das Gesetz zur Änderung des Partei-
engesetzes und anderer Gesetze vom 22. De-
zember 1983 
— Drucksache 10/2171 — 
Berichterstatter: 
Abgeordnete Bohl 
Dr. Emmerlich 
Im Ältestenrat ist für die Aussprache ein Beitrag 
bis zu zehn Minuten für jede Fraktion vereinbart 
worden. Sind Sie damit einverstanden? — Ich sehe 
keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Wird zur Berichterstattung das Wort gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. — Mir lie-
gen keine Wortmeldungen vor. 
(Widerspruch der Abg. Frau Nickels 
[GRÜNE]) 
Ich schließe die Aussprache und komme zur Ab-
stimmung. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Nein!) 
— Einen Augenblick, wir sind in der Abstimmung. 
— Wer der Beschlußempfehlung des Rechtsaus-
schusses auf Drucksache 10/2171 zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Die Beschlußemp-
fehlung des Ausschusses ist damit angenommen. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6969 
Vizepräsident Wurbs 
Ich rufe Zusatzpunkt 4 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung von Vorschrif-
ten des Arbeitsförderungsgesetzes und der 
gesetzlichen Rentenversicherung (Arbeits-
förderungs- und Rentenversicherungs-Än-
derungsgesetz) 
— Drucksache 10/2176 — 
Überweisungsvorschlag: 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß mitberatend und gemäß § 96 GO 
Für die Aussprache sind zwei Stunden vereinbart 
worden. — Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist 
so beschlossen. 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? — 
Herr Abgeordneter Müller, Sie sprechen auch 
gleich zur Sache? — Dann eröffne ich die allge-
meine Aussprache. Sie haben das Wort. 
(Vorsitz: Vizepräsident Frau Renger) 
Müller (Remscheid) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Ko-
alitionsfraktionen der CDU/CSU und FDP bringen 
heute gemeinsam einen Gesetzentwurf zur Ände-
rung der Vorschriften des Arbeitsförderungsgeset-
zes und der gesetzlichen Rentenversicherung ein. 
Damit verfolgen wir drei wichtige Ziele: Erstens. 
Der Arbeitslosenversicherungsschutz älterer Ar-
beitnehmer soll spürbar verbessert werden. Zwei-
tens. Wir wollen einer Ausnutzung der Solidarge-
meinschaft durch Arbeitnehmer, die ihre Arbeitslo-
sigkeit schuldhaft herbeigeführt haben, zukünftig 
effektiver entgegenwirken. Drittens. Wir werden 
den Beitragssatz in der Rentenversicherung um 0,2 
Prozentpunkte geringfügig erhöhen, um ihn in der 
Arbeitslosenversicherung um die gleichen 0,2 Pro-
zentpunkte zu ermäßigen, so daß Arbeitnehmer und 
Arbeitgeber hierdurch nicht zusätzlich belastet 
werden. 
Absoluten Vorrang hat die Verbesserung des Ar-
beitslosenversicherungsschutzes älterer Arbeitneh-
mer. Deshalb soll mit Wirkung vom 1. Januar 1985 
die Höchstdauer des Anspruchs auf Arbeitslosen-
geld auf 18 Monate verlängert werden. Bisher war 
dieser Anspruch auf höchstens 12 Monate begrenzt. 
Begünstigt werden Arbeitnehmer, die bei Eintritt 
der Arbeitslosigkeit bereits das 49. Lebensjahr voll-
endet haben. Gestaffelt nach der Dauer ihrer bei-
tragspflichtigen Beschäftigung wird sich die Dauer 
ihres Anspruchs auf Arbeitslosengeld verlängern. 
Da die überwältigende Mehrheit der älteren Ar-
beitnehmer in den letzten sieben Jahren vor dem 
Verlust ihres Arbeitsplatzes mindestens sechs 
Jahre lang beitragspflichtig beschäftigt war, wird 
sich für sie die Dauer des Arbeitslosengeldbezuges 
ab dem 1. Januar 1985 sofort um ein halbes Jahr auf 
18 Monate verlängern. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
Auch diejenigen älteren Arbeitnehmer, die schon 
vor Inkrafttreten dieser Novelle arbeitslos gewor
-
den sind, deren Anspruch auf Arbeitslosengeld aber 
noch nicht erschöpft ist, werden von der Besserstel-
lung profitieren können. 
Seit dem Machtverlust fördert die ehemals füh-
rende Regierungspartei SPD in ihren Reihen und 
auch gegenüber der Öffentlichkeit einen Verdrän-
gungsprozeß und möchte ihr früheres Arbeits-
marktpolitisches Versagen in ein gnädiges Dunkel 
tauchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Egert [SPD]: 
Wer hat Ihnen denn das aufgeschrieben?) 
Deshalb müssen die Fakten von damals auf den 
Tisch, damit vor der Erblast der Vergangenheit die 
heutige Arbeitsmarktlage zutreffend beurteilt wer-
den kann. 
Ich weiß, meine Damen und Herren von der SPD, 
daß ich bei Ihnen heftige Proteste auslöse, wenn ich 
Ihnen folgende Daten vor Augen führe: Als wir am 
1. Oktober 1982 die Regierungsverantwortung über-
nahmen, mußten wir uns mit einem explosionsarti-
gen Zuwachs der Arbeitslosigkeit auseinanderset-
zen. In den letzten zwei Jahren Ihrer Regierungs-
verantwortung, also von Oktober 1980 bis zum Okto-
ber 1982, nahm die Zahl der Arbeitslosen rapide um 
über eine Million zu; mit wachsendem Tempo stieg 
sie von 888 000 auf 1 920 000. Dank unserer umfas-
senden wirtschafts-, haushalts- und sozialpoliti-
schen Anstrengungen ist es uns innerhalb von zwei 
Jahren gelungen, das Tempo des Anstiegs der Ar-
beitslosigkeit im Jahre 1983 deutlich zu verlangsa-
men und in diesem Jahr schließlich zum Stillstand 
zu bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Neuerdings gibt es einen Hoffnungsschimmer. 
Die Bundesanstalt für Arbeit hat zwar Ende Sep-
tember immer noch 2,14 Millionen Arbeitslose regi-
striert, aber noch aussagefähiger als der statisti-
sche Rückgang der Arbeitslosenzahl um 60 000 ge-
genüber dem Vormonat ist die Tatsache, daß die 
saisonbereinigte Arbeitslosenzahl im September 
wieder um 6 000 gefallen ist. 
Als Sozialpolitiker verhehle ich nicht, daß mir ne-
ben der Zahl vor allem die Struktur der Arbeitslo-
sen große Sorgen bereitet. Für einzelne Gruppen 
von Arbeitnehmern verschärfen sich die Probleme 
der Arbeitslosigkeit, je länger diese auf hohem Ni-
veau stagniert. Ältere Arbeitslose werden meistens 
mit mehreren Handicaps konfrontiert, die ihre Wie-
dereinstellungschancen erheblich vermindern. 
Viele sind gesundheitlich angeschlagen, ihre Fähig-
keiten und Kenntnisse können häufig nicht mehr 
mit dem sich dynamisch wandelnden Anforde-
rungsprofil moderner Arbeitsplätze Schritt halten. 
Deshalb ist allmählich ein harter Kern von meist 
älteren Arbeitslosen angewachsen, die länger als 
ein Jahr ohne Beschäftigung sind. 
Diese bedenkliche Entwicklung schlägt sich in 
der Struktur der Leistungsempfänger der Bundes-
anstalt für Arbeit deutlich nieder. Der Anteil der 
Bezieher von Arbeitslosengeld ist seit dem Jahre 
1983 deutlich zurückgegangen. Er liegt heute nur 
noch bei rund 35% aller registrierten Arbeitslosen. 
Ohne daß der Gesetzgeber in diesem Zeitraum eine 
6970 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Mü ller (Remscheid) 
Änderung der Vorschriften beschlossen hätte, ist es 
allein durch die Arbeitsmarktlage zu einer schlei-
chenden Ausgrenzung von Leistungsempfängern 
aus dem System der Arbeitslosenversicherung ge-
kommen. 
(Buschfort [SPD]: Dank der CDU/CSU! — 
Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das haben doch 
Sie gemacht!) 
Wenn man sich den Lebenslauf von älteren Lang-
zeitarbeitslosen anschaut, dann stellt man fest, daß 
die allermeisten von ihnen über Jahrzehnte hinweg 
in einem unterunterbrochenen Beschäftigungsver-
hältnis gestanden haben. Sie haben damit als Mit-
glieder der Solidargemeinschaft ebensolange treu 
ihre Beiträge zur Arbeitslosenversicherung gezahlt. 
Es muß diese Arbeitslosen nach dem Verlust ihres 
Arbeitsplatzes wie ein doppelter Schock treffen, daß 
sie bereits nach einjähriger Beschäftigungslosig-
keit ihren Versicherungsanspruch auf Arbeitslosen-
geld verlieren und danach auf die vom Ergebnis 
einer Bedürftigkeitsprüfung abhängige Arbeitslo-
senhilfe angewiesen sind. 
Das Problem der älteren Langzeitarbeitslosen ist 
mit besonderer Schärfe in diesem Jahr zutage ge-
treten. Wir sind heute in der Lage, die mittelfristige 
Wirtschaftsentwicklung der kommenden Jahre eini-
germaßen zuverlässig abzuschätzen. Damit können 
der finanzielle Rahmen und die Aktionsmöglichkei-
ten der Sozialversicherungsträger abgesteckt wer-
den. Auf der Basis dieses gesicherten Datenkranzes 
hat die Koalition der Mitte deshalb unverzüglich 
gehandelt. Hauptsächlich wegen einer bewußt vor-
sichtigen Kalkulation der Entwicklung der Arbeits-
losenzahlen konnte die Bundesanstalt für Arbeit 
nach jahrelangen Defiziten erstmals wieder ausrei-
chende Rücklagen erwirtschaften. 
(Hornung [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Sie wird am Ende dieses Jahres voraussichtlich 3,1 
Milliarden DM in ihren Kassen haben. Dieses fi-
nanzielle Polster verschafft uns den nötigen Spiel-
raum für eine gezielte Verbesserung des Instru-
mentariums des Arbeitsförderungsgesetzes. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Längere Sperr- 
fristen z. B.!) 
Es wird die Lage eines besonders schutz- und hilfs-
bedürftigen Personenkreises sofort und nachhaltig 
verbessern. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Ich will an dieser Stelle nicht verhehlen, daß der 
Gesetzgeber hier unter relativ großem Zeitdruck 
schnellwirkende Einzelmaßnahmen ergreifen muß. 
Die CDU/CSU versteht sie als einen ersten Schritt 
in Richtung auf eine stärkere Differenzierung der 
Dauer des Anspruchs auf Arbeitslosengeld im Rah-
men des Arbeitsförderungsgesetzes. Zukünftig 
sollte die Dauer der vor Beginn der Arbeitslosigkeit 
zurückgelegten beitragspflichtigen Beschäftigungs-
zeiten die Dauer des Versicherungsanspruchs be-
stimmen. Damit trüge man dem Gebot der sozialen 
Gerechtigkeit Rechnung und befände man sich zu-
gleich auch im Einklang mit den Kriterien des Ver-
sicherungsprinzips. Wer über Jahrzehnte hinweg 
Beiträge zur Arbeitslosenversicherung gezahlt hat, 
darf mit Fug und Recht eine längere Unterstützung 
durch die Solidargemeinschaft erwarten als derje-
nige, der ihr vielleicht erst drei Jahre als Versicher-
ter angehört. 
Diese wichtige Änderung des Systems der Versi-
cherungsleistungen im Arbeitsförderungsgesetz 
wird man nicht von heute auf morgen verwirkli-
chen können. Wir benötigen nämlich hierfür zu-
nächst einen computergerechten Aufbau sämtlicher 
Beitragskonten der bei der Bundesanstalt für Ar-
beit versicherten Arbeitnehmer, wie dies bei den 
Rentenversicherungsträgern schon heute der Fall 
ist. Die Bundesregierung hat uns wissen lassen, daß 
sie die notwendigen vorbereitenden Maßnahmen 
alsbald in die Wege leiten wird. Wir begrüßen diese 
Absicht ausdrücklich, und ihre Realisierung werden 
wir nachdrücklich unterstützen. 
In einem engen sachlichen Zusammenhang mit 
der personenbezogenen Ausweitung der Leistungen 
der Arbeitslosenversicherung steht eine Änderung 
des AFG, die noch effektiver als bisher mögliche 
Leistungsmißbräuche verhindern soll. Einem Ar-
beitslosen, der seine Arbeitslosigkeit ohne triftigen 
Grund, d. h. durch willkürliche Kündigung, schuld-
haft selbst herbeigeführt hat, droht bereits nach 
geltendem Recht eine Sperrfrist von acht Wochen. 
(Frau Potthast [GRÜNE]: Leider!) 
Diese Sanktion soll vor dem Hintergrund einer ge-
genwärtig auf hohem Niveau stagnierenden Ar-
beitslosigkeit auf zwölf Wochen verlängert werden. 
Es ist eigentlich ein Gebot des Eigeninteresses, ei-
nen gesicherten Arbeitsplatz nicht leichtfertig 
durch Kündigung aufs Spiel zu setzen. Wer heute 
das Risiko der Arbeitslosigkeit ohne sichere Aus-
sicht auf eine neue Arbeitsstelle durch eine willkür-
liche Kündigung freiwillig auf sich nimmt, 
(Frau Potthast [GRÜNE]: Der muß einen 
wichtigen Grund haben!) 
handelt zugleich unsolidarisch gegenüber der Versi-
chertengemeinschaft. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Sehr richtig! — 
Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das kann doch 
nicht Ihr Ernst sein!) 
Er bürdet ihr ohne Not zusätzliche finanzielle La-
sten auf. Dieses Verhalten muß angesichts der äu-
ßerst angespannten Finanzlage von Hunderttau-
senden von Langzeitarbeitslosen mit einer ver-
schärften Sperrfrist deutlicher als bisher geahndet 
werden. 
Meine Damen und Herren, ich wende mich jetzt 
dem zweiten Teil unseres Gesetzentwurfs zu, näm-
lich der Veränderung der Beitragssätze in der Ren-
tenversicherung und nach dem Arbeitsförderungs-
gesetz. Durch verantwortungsloses Krisengerede 
haben SPD-Politiker vor allem im Vorfeld der nord-
rhein-westfälischen Kommunalwahl für negative 
Schlagzahlen über die Finanzlage der gesetzlichen 
Rentenversicherung gesorgt. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Wie bitte? — 
Lebhafte Zurufe von der SPD) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6971 
Müller. (Remscheid) 
Eine besonders unrühmliche Rolle spielte dabei der 
Sozialminister von Nordrhein-Westfalen, Farth-
mann. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Er verstieg sich zu der düsteren Prophezeiung einer 
angeblichen Rentenpleite. 
(Egert [SPD]: Da hat er recht!) 
Einige Sozialexperten der SPD-Bundestagsfraktion 
haben dabei fleißig mitgemischt. Es wird deutlich, 
welche Ziele mit derartigen sogenannten Aufklä-
rungskampagnen à la SPD verfolgt werden. 
(Zurufe von der SPD) 
Man will den älteren Mitbürgern, die mit den ge-
setzlichen Grundlagen und den komplizierten fi-
nanziellen Verhältnissen nicht vertraut sind, Angst 
einj agen. 
(Abg. Egert [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Müller (Remscheid) (CDU/CSU): Nein. 
(Lebhafte Zurufe von der SPD) 
— Herr Kollege Egert, ich bin bei der Einbringung 
eines Gesetzentwurfs. Da sind Zwischenfragen 
nach meinem Wissen nicht zulässig. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, da muß 
ich Sie noch einmal fragen. Mir wurde gesagt, daß 
damit gleichzeitig die Aussprache eröffnet ist. 
(Egert [SPD]: Sie bringen keinen Gesetz-
entwurf ein, sondern polemisieren! Unmög-
lich ist das!) 
Müller (Remscheid) (CDU/CSU): Ich lasse keine 
Zwischenfragen zu. 
Vizepräsident Frau Renger: Das ist eine andere 
Sache. Dann fahren Sie bitte fort. 
Müller (Remscheid) (CDU/CSU): Diese Angst um 
ihre materielle Existenz, so hofft man, soll sich in 
Wahlstimmen für die SPD auszahlen. Möglicher-
weise hat der Vorsitzende der Bundesversiche-
rungsanstalt für Angestellte, Walter Quartier, übri-
gens ein Gewerkschaftler, der kraft seines Amtes 
zur Objektivität verpflichtet ist, diese Panikmache 
mit Entschiedenheit zurückgewiesen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Welcher Partei 
gehört er denn an?) 
Jede Rente, meine Damen und Herren, wird Mo-
nat für Monat, wie das Gesetz es befiehlt, pünktlich 
gezahlt. Kraft gesetzlichen Auftrages ist jede Bun-
desregierung verpflichtet, dies unter allen denkba-
ren Umständen zu garantieren. Die von uns 1982 
und 1983 beschlossenen Sanierungsmaßnahmen ha-
ben zwar den drohenden finanziellen Kollaps der 
Rentenversicherung abgewendet. Der Bund mußte 
seine Garantie nicht mit zusätzlichen Milliarden-
beiträgen einlösen. Trotzdem muß die gesetzliche 
Rentenversicherung noch immer eine finanzielle 
Durststrecke überwinden. Denn es ist ihr bis heute 
leider noch nicht gelungen, ausreichende finanzielle 
Polster für vorübergehende Liquiditätsengpässe an-
zusammeln. Die unbefriedigende Beschäftigungs-
lage und auch die immer noch andauernden Struk-
turveränderungen bei der Zahl und der Dauer der 
gezahlten Renten spielen dabei eine gewichtige 
Rolle. Sie erschweren unsere Bemühungen, das 
Schiff der Rentenversicherung soweit flottzuma-
chen, daß wieder eine beruhigende Sicherheits-
marge an liquiden Mitteln besteht. 
(Heyenn [SPD]: Im Moment liegt es auf 
Grund!) 
Dann brauchten wir uns wegen unterjähriger Liqui-
ditätsschwankungen auf Grund unregelmäßiger 
Beitragseingänge keine Gedanken zu machen. 
Die SPD fordert die Bemessung der von der Bun-
desanstalt für Arbeit für ihre Leistungsempfänger 
zu zahlenden Rentenversicherungsbeiträge nach 
dem früheren — vor Eintritt der Arbeitslosigkeit 
tatsächlich gezahlten — Arbeitsentgelt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf von der SPD: Das ist doch sehr ver
-
nünftig!) 
Allerdings bleibt sie eine überzeugende Antwort auf 
die Frage schuldig, wie die dann entstehenden Defi-
zite der Bundesanstalt für Arbeit gedeckt werden 
sollen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sie können doch 
nicht zu Lasten der Arbeitslosen konsoli
dieren!) 
Ihr Hinweis auf den Bundeszuschuß ist nichts an-
deres als eine verschleierte Rückkehr zur katastro-
phalen Schuldenpolitik, die in entscheidendem 
Maße für die Finanzkrise der Sozialversicherungs-
träger mit verantwortlich ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Pfui-Rufe von der SPD) 
Sie haben offensichtlich immer noch nicht begrif-
fen, daß kein Zweig der Sozialversicherung von den 
überwiegend strukturbedingten Problemen des 
deutschen Arbeitsmarktes verschont bleibt. 
(Zuruf von der SPD: Ein schöner Satz!) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich auf 
einen weiteren Grund hinweisen. Die aktuelle Ent-
wicklung der Löhne und Gehälter aller versiche-
rungspflichtigen Arbeitnehmer hat leider nicht zur 
Erleichterung der Finanzprobleme der gesetzlichen 
Rentenversicherung beigetragen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Deswegen ist 
Herr Blüm für eine Lohnpause!) 
Kurz vor Abschluß der diesjährigen Tarifrunde 
steht fest, daß 1985 und auch 1986 die Bruttoent-
gelte der Versicherten wesentlich geringer anstei-
gen werden, als allgemein zu Beginn dieses Jahres 
angenommen worden ist. Denn abweichend von ih-
rer früheren Praxis haben Arbeitgeber und Ge-
werkschaften in der diesjährigen Tarifrunde ver-
einbart, den Zuwachs der Wertschöpfung unserer 
Volkswirtschaft in weitaus stärkerem Maße als frü- 
6972 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Müller (Remscheid) 
her für Arbeitszeitverkürzungen bei vollem Lohn-
ausgleich in Anspruch zu nehmen. Das hat zwangs-
läufig Folgen für zusätzliche nominale Lohnerhö-
hungen. Sie fallen, wie das Beispiel der Metallindu-
strie zeigt, deutlich niedriger als in füheren Jahren 
aus. 
(Kolb [CDU/CSU]: Die Rentner kriegen 
jetzt mehr!) 
Ein reales volkswirtschaftliches Plus läßt sich eben 
nur einmal verteilen. 
Es liegt mir fern, die autonome Entscheidung der 
Tarifvertragsparteien zu kritisieren. 
(Zuruf von der SPD: Das wäre ja noch 
schöner!) 
Ein negatives Urteil wäre schon deshalb nicht ange-
bracht, weil die Tarifabschlüsse dieses Jahres zu-
nächst einmal die Lohnstückkosten der deutschen 
Wirtschaft senken und damit einen Beitrag zur Ver-
besserung der internationalen Wettbewerbsfähig-
keit leisten. Das kann in den kommenden Monaten 
positive Impulse für die Beschäftigungslage auslö-
sen, deren Ausmaß sich heute allerdings kaum 
quantifizieren läßt. 
Eine vorausschauende und verantwortungsbe-
wußte Politik darf sich nicht auf solche unbestimm-
ten Hoffnungen stützen. Es ist deswegen notwendig 
und vernünftig, das Zurückbleiben der tatsächli-
chen Beitragseinnahmen hinter den ursprüngli-
chen Annahmen durch eine geringfügige Anhebung 
des Beitragssatzes zur gesetzlichen Rentenversi-
cherung um 0,2 Prozentpunkte auszugleichen. We-
der den Arbeitnehmern noch den Unternehmen 
entstehen hierdurch finanzielle Nachteile. Denn 
durch die gleichzeitige Senkung des Beitragssatzes 
zur Bundesanstalt für Arbeit bleibt die Gesamtbei-
tragsbelastung unverändert. 
Die Bundesanstalt für Arbeit kann den Rückgang 
ihrer Beitragseinnahmen um knapp 1,4 Milliarden 
DM 
(Zuruf des Abg. Egert [SPD]) 
trotz finanzieller Mehraufwendungen für die Lang-
zeitarbeitslosen durchaus verkraften. Abgesichert 
durch die Finanzpolster der Rücklagen in Höhe von 
3,1 Milliarden DM, braucht sie in den kommenden 
Jahren nicht zu befürchten, wieder zum Kostgänger 
des Bundes zu werden. Ihrem neuen Haushaltsent-
wurf liegt eine realistische Planung der Einnahmen 
und Ausgaben zugrunde. 
Ergänzend zu den Beitragssatzänderungen tref-
fen wir folgende Vorsorgemaßnahmen. Die Bun-
desversicherungsanstalt für Angestellte kann im 
Fall vorübergehender und kurzfristiger Liquiditäts-
engpässe in den kommenden Jahren einen zinslo-
sen Betriebsmittelkredit des Bundes bis zur Höhe 
von 5 Milliarden DM in Anspruch nehmen. Damit 
wird die ohnehin kraft Gesetzes bestehende ab-
strakte Bundesgarantie für die Praxis der Renten-
versicherung konkretisiert und anwendbar ge-
macht. 
Der Bundesminister der Finanzen und der Bun-
desarbeitsminister sind sich darüber hinaus einig,  
daß die für den Haushalt 1985 vorgesehene Rege-
lung, falls erforderlich, in den folgenden Jahren 
wiederholt werden kann. 
Mit diesem Maßnahmebündel erbringt die Koali-
tion der Mitte den Beweis, daß sie kurzfristig ent-
stehende Probleme schnell und überzeugend lösen 
kann. 
Dabei tragen wir den wirtschaftlichen Rahmen-
bedingungen Rechnung, indem wir jede zusätzliche 
Belastung von Wirtschaft und Beitragszahlern ver-
meiden. 
Unsere Politik trägt bereits jetzt reichlich Früch-
te. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das ist wohl 
wahr!) 
Die Konsolidierung der Staatsfinanzen und der Sy-
steme der sozialen Sicherheit hat die wirtschaftli-
che und finanzielle Lage des einzelnen Arbeitneh-
mers spürbar verbessert. 
(Zuruf von der SPD: Wo denn?) 
Alle Anzeichen sprechen dafür, daß sich der von 
uns eingeleitete Aufschwung im kommenden Jahr 
fortsetzen wird. Wir haben allen Anlaß, mit Opti-
mismus in die überschaubare Zukunft zu blicken. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Egert [SPD]: Das war eine miese Rede!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Heyenn. 
Heyenn (SPD): Frau Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es war wenig überzeugend, was eben be-
gründet wurde. Es ist wenig überzeugend, daß wir 
bei einer Regierung, die angetreten ist, die Bela-
stung der Arbeitnehmer nicht zu erhöhen, jetzt vor 
der dritten Beitragserhöhung in dieser Legislatur-
periode stehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und die Bela- 
stungen?) 
Ich kann dazu nur sagen: Dies ist Flickschusterei. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies ist nicht nur die Woche der Herrenausstatter 
in Bonn, sondern es ist auch die Woche der Flick-
schusterei. 
(Zuruf von der SPD: Flickwerk! — Pohl
-
mann [CDU/CSU]: Billige Verbindung!) 
Ich kann Ihnen, sehr verehrter Herr Arbeitsmini-
ster, den Vorwurf oder die Bezeichnung nicht erspa-
ren, daß Sie der oberste Flickschuster in dieser Na-
tion sind. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Herr Arbeitsminister, Sie haben Ihr Talent in die-
ser Woche gleich zweimal unter Beweis gestellt. 
Zum einen: Flickschusterei bei der Hinterbliebe-
nenversorgung. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Reden Sie mal zur 
Sache!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6973 
Heyenn 
Darüber wird noch zu reden sein. 
(Kolb [CDU/CSU]: Die ist besser als die eu
-rige!) 
Unser heutiges Thema ist, die Rentenversiche-
rung vor der Zahlungsunfähigkeit zu bewahren. 
Wenn der Herr Kollege Müller davon gesprochen 
hat, daß man mit diesem Gesetz das Schiff der Ren-
tenversicherung wieder flottmachen wolle, so kann 
ich ihm darauf nur antworten: Dies reicht nicht. Es 
muß Wasser unter dem Kiel sein. Das Schiff ist zur 
Zeit auf Grund. 
(Müller [Remscheid] [CDU/CSU]: Die Bun
desgarantie wird ausgefüllt!) 
Ich will das Urteil über diesen Gesetzentwurf vor-
wegnehmen: Er ist untauglich. Die erneute Ver-
schiebung von Geldern zwischen der Arbeitslosen-
versicherung und der Rentenversicherung ist eine 
Politik, die wir Sozialdemokraten ablehnen. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Ihr habt doch Ver- 
schiebebahnhöfe gebaut!) 
Was hat denn der Herr Bundesarbeitsminister 
noch vor wenigen Tagen gesagt? Am 2. Oktober — 
das ist noch nicht einmal einen Monat her — ließ er 
den Regierungssprecher verkünden: Die gesetzliche 
Rentenversicherung wurde nicht nur aktuell aus 
der Gefahrenzone gebracht. Auch langfristig wur-
den die Weichen für eine Stabilisierung gestellt. Die 
Renten sind wieder sicher. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Wer hat das ge
sagt?) 
— Das hat Norbert Blüm dem Regierungssprecher 
am 2. Oktober dieses Jahres sagen lassen. 
(Zuruf der CDU/CSU: Das stimmt ja 
auch!) 
end was hat der Arbeitsminister selbst gesagt? Er 
sagte am 1. Oktober vor dem Bundesausschuß sei-
ner Partei: Wir werden die Probleme in der Renten-
versicherung nicht auf dem alten Verschiebebahn-
hof lösen, sondern dort, wo sie auftreten. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Genau das hat er 
getan! — Kolb [CDU/CSU]: Wir sind aus 
eurem Verschiebebahnhof heraus!) 
Was aber tut er? Er verschiebt! Sowohl das Eigenlob 
als auch die Absage an den Verschiebebahnhof, 
Herr Kolb, sind vier Wochen später verstummt. Sie 
kennen den Entwurf, der uns vorliegt. 
(Zuruf der CDU/CSU: Das ist ja gar nicht 
wahr!) 
Der vermeintliche Retter der Rentenversicherung 
erlebt sein rentenpolitisches Waterloo. Er setzt 
seine Karriere als Vorsteher des sozialpolitischen 
Verschiebebahnhofs fort. Dies ist die rentenpoliti-
sche Wirklichkeit des Norbert Blüm. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Bislang haben wir 
nur eine Aneinanderreihung von Schlag- 
worten gehört!) 
Mit all seinen flotten Sprüchen und hohlen Phrasen 
hat er lange seine Unfähigkeit überdeckt, eine so-
lide Sozialpolitik zu betreiben. Aber spätestens 
heute bei der dritten Beitragserhöhung in der Ren- 
tenversicherung in dieser Legislaturperiode geht je-
dem auf: Der Arbeitsminister hat den Mund wieder 
einmal zu voll genommen. Er hat nichts als kurzat-
mige Krisenpolitik zuwege gebracht. Wie hat er 
denn nach dem Regierungswechsel hier im Bundes-
tag gesprochen? Es hieß: Meine Sozialpolitik orien-
tiert sich an Prinzipien und ist nicht manipulativ. 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: So ist es! Das hat 
er bewiesen!) 
In der Realität hat er sich seither durchgewurstelt. 
Die Finanzen der Sozialkassen hat er herunterge-
wirtschaftet. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ihr habt sie ge
plündert!) 
Herr Bundesarbeitsminister, Sie versuchen, von Ih-
rem eigenen Versagen durch Polemik abzulenken. 
Dann muß wieder — wie bei Herrn Müller eben 
auch — das Argument von der angeblichen Erblast 
herhalten. 
(Müller [Remscheid] [CDU/CSU]: So ist es 
j a auch!) 
Dieses Argument bringen Sie doch immer nur, 
wenn Sie mit Ihrem Latein am Ende sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Soll ich einmal in Ihr Gedächtnis zurückrufen, 
wie es mit der Rentenversicherung am Ende der 
sozialliberalen Koalition bestellt war? 
(Dr. Möller [CDU/CSU]: Ganz mies!) 
Wir hatten am Ende des Jahres 1982 eine ausrei-
chende Liquidität. Die Schwankungsreserve lag 
Ende 1982 bei zwei Monatsausgaben. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
Herr Blüm und meine Damen und Herren von der 
Regierungskoalition, Sie waren es, die unmittelbar 
nach dem Regierungswechsel 5 Milliarden DM von 
den Rentenkassen in den Bundeshaushalt verscho-
ben haben. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: So ist es!) 
Wenn Sie sagen, Herr Quartier — der j a nicht nur 
Vorstandsvorsitzender der Bundesversicherungsan-
stalt für Angestellte und Vertreter der DAG, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ein guter 
Mann!) 
sondern auch Ihr Parteifreund ist — warne vor Pa-
nikmache, so muß ich Ihnen zugleich sagen, daß 
dieser Herr Quartier auch ausführt, ohne die Weg-
nahme der Beiträge aus der Arbeitslosenversiche-
rung und Verschiebung auf die Rentenversicherung 
gebe es heute bei den Rentenfinanzen keine 
Schwierigkeiten. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Das war doch eine Mogelpackung!) 
Wir haben von Anfang an vor diesem Schritt ge-
warnt. Sie haben die Rentenversicherung mit der 
Verringerung der Beitragszahlungen wieder von 
der Arbeitslosigkeit abhängig gemacht. 
(Kolb [CDU/CSU]: Sie haben eine Mogel
packung gebaut!) 
6974 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Heyenn 
Solange Sie das nicht rückgängig machen, lieber 
Herr Kolb, so lange werden Sie im Bereich der Ren-
tenfinanzen keine Ruhe haben. 
(Zustimmung bei der SPD — Weiterer Zu-
ruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
Sie können diese Löcher in der Rentenversicherung 
nicht schließen. Das haben die letzten zwei Jahre 
doch deutlich gezeigt. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
Zahlreiche schmerzliche Eingriffe in die Rentenver-
sicherung zu Lasten der Rentner haben die Renten 
um kein Jota sicherer gemacht. 
(Kolb [CDU/CSU]: Herr Kollege, dann 
zahlt doch der Steuerzahler die Renten!) 
Was muß also passieren? Sie müssen die volle 
Beitragsleistung für die Arbeitslosen von der Ar-
beitslosenversicherung an die Rentenversicherung 
wiederherstellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Und da kommt Herr Müller her und fragt: Wie ist es 
denn mit der Deckung? Herr Müller, ich wundere 
mich, daß Ihnen diese Frage einfällt, wenn es um 
Rentner mit 700 DM Rente im Monat geht, daß Sie 
sich diese Frage aber nicht gestellt haben, als es um 
20 Milliarden DM für die Landwirte ging. 
(Beifall bei der SPD -- Hornung [CDU/ 
CSU]: Unverschämt!) 
— Das ist nicht unverschämt. Die Rentenversiche-
rung lebt auf Pump. Die laufenden Ausgaben müs-
sen zur Zeit auf dem Kapitalmarkt gedeckt werden 
— einmalig in der Geschichte, Premiere durch Nor-
bert Blüm in der über 100jährigen Geschichte der 
deutschen Rentenversicherung. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Verschuldung 
heißt das! Schuldenmacher! — Kolb [CDU/ 
CSU]: Da gab es einen Kanzler, der hat 
gesagt: Die Sparkasse müssen wir leerma-
chen! — Jagoda [CDU/CSU]: Das war der 
große Weltökonom!) 
Sie versuchen, dieses selbstverschuldete Di-
lemma anderen in die Schuhe zu schieben, u. a. den 
Gewerkschaften. Sie wollen von Ihrem Versagen 
ablenken. Und die Gewerkschaften werden in ihrem 
Kampf um die 35-Stunden-Woche zu Sündenbök-
ken abgestempelt. Aber genauso dumm und töricht, 
wie es ist, die Gewerkschaften für die Massenar-
beitslosigkeit verantwortlich zu machen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer macht das 
denn?) 
ist es auch, sie mit den Löchern in der Rentenversi-
cherung in Zusammenhang zu bringen; 
(Beifall bei der SPD) 
denn der gewerkschaftliche Kampf um die 35-Stun-
den-Woche ist und bleibt ein Kampf um mehr Be-
schäftigung. Und mehr Beschäftigung, Herr Kolb, 
bedeutet auch mehr Beiträge in der Rentenversi-
cherung. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Dann kriegen die Rentner Freizeit! — 
Pohlmann [CDU/CSU]: Herr Heyenn, das 
glauben Sie doch selber nicht!) 
Unter dem Strich kann für die Rentenversicherung 
durch eine Verkürzung der Arbeitszeit mehr her-
auskommen. Nur setzt das voraus, daß die Aktiven 
wegen der Arbeitszeitverkürzung keine allzu hohen 
Lohneinbußen erleiden. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Mehr Lohn 
und mehr Freizeit!) 
Diesen Zusammenhang hat Herr Blüm bewußt ver-
wischt. 
Aus Ihrer Verantwortung, Herr Blüm, hätten Sie 
dafür eintreten müssen, daß die Verkürzung der 
Arbeitszeit keine nachteiligen Folgen für die Ren-
tenkassen hat. Aber Sie haben genau das Gegenteil 
gefordert. Erst haben Sie sich für eine Lohnpause 
ausgesprochen — Gott sei Dank ist Ihnen niemand 
gefolgt; denn sonst wären die Löcher in der Renten-
versicherung sehr viel früher entstanden und sehr 
viel größer geworden —, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Ja!) 
und dann haben Sie die Forderung nach Verkür-
zung der Arbeitszeit mit vollem Lohnausgleich ver-
teufelt. Ich weiß nicht, Herr Arbeitsminister, ob Sie 
nicht merken, wie widersprüchlich dieses Bild ist. 
Meine Damen und Herren, die Verantwortung für 
diese Rentenmisere — Renten auf Pump, Renten 
über Darlehen auf dem Kapitalmarkt — können Sie 
nicht anderen in die Schuhe schieben. Dafür tragen 
Sie allein die Verantwortung. 
(Egert [SPD]: Sehr wahr!) 
Und es gibt nur einen Ausweg — ich wiederhole 
mich hier bewußt —: Die Rentenversicherung darf 
nicht länger mit dem Arbeitsmarktrisiko belastet 
werden. Es müssen wieder volle Rentenversiche-
rungsbeiträge gezahlt werden. 
(Beifall bei der SPD — Egert [SPD]: Das ist 
ein vernünftiger Vorschlag! — Pohlmann 
[CDU/CSU]: Wer wollte denn auf 70 % her
-
unter?) 
— Meine Fraktion wollte das nie. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Denken Sie mal an 
Ihren Arbeitsminister Ehrenberg! — Kolb 
[CDU/CSU]: Wo ist er?) 
Wir haben noch im September 1982 durch Eugen 
Glombig von diesem Pult aus sagen lassen, daß wir 
dies ablehnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber Sie haben offenkundig nichts gelernt aus der 
Vergangenheit. 
(Egert [SPD]: Das ist wahr!) 
Der Verschiebebahnhofsvorsteher Norbert Blüm 
hat in der Vergangenheit doch immer wieder gefor-
dert — soll ich Ihnen das aus den Reden hier vorle-
sen? —, das Hin- und Herrangieren zu beenden. Ich 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6975 
Heyenn 
meine, er soll seine eigenen Worte mal ernst neh-
men. 
(Jagoda [CDU/CSU]: Macht er doch! — 
Pohlmann [CDU/CSU]: Sie nehmen wir 
nicht ernst!) 
Die strukturelle Maßnahme, die Wiederherstellung 
der Beitragsleistungen, ist die entscheidende und 
nötige, um die Renten sicher zu machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn ich mir die Berechnungen mit dem erhöh-
ten Beitragssatz von 18,7 % ansehe, fällt auf, daß 
schon im September nächsten Jahres 1 Milliarde 
DM von der notwendigen Liquiditätsreserve fehlen 
wird — eine halbe Monatsausgabe. Im Oktober 
nächsten Jahres werden 3,8 Milliarden DM, im No-
vember 5,9 Milliarden DM fehlen. Im Dezember 
wird es dann durch die Einmalzahlungen wieder 
etwas besser aussehen. Wenn Sie uns trotzdem vor-
gaukeln, daß die Rentenversicherung über den Berg 
sei, streuen Sie den Rentnern Sand in die Augen. 
(Dreßler [SPD]: Leider wahr!) 
Die Wahrheit ist: Weder die Erhöhung des Beitrags-
satzes auf 18,7 % noch das erneute Vorziehen des 
Bundeszuschusses sichern die Zahlungsfähigkeit 
der Rentenversicherung im nächsten Jahr. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
Auch das zinslose Betriebsmitteldarlehen — Zin-
sen durch den Bundeshaushalt — löst dieses Pro-
blem nicht. Denn auch im kommenden Jahr wird 
die Bundesanstalt für Arbeit Mittel auf dem Kapi-
talmarkt aufnehmen müssen, 
(Müller [Remscheid] [CDU/CSU]: Die Bun-
desanstalt für Arbeit hat Rücklagen!) 
ebenso die Bundesanstalt für Angestellte 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nicht ablesen!) 
— Vielen Dank. 
Dies ist dann der absolute Tiefpunkt in der Ge-
schichte der gesetzlichen Rentenversicherung. 
Ich halte es für ein Unding, daß dem Bundestag 
diese untauglichen Maßnahmen überhaupt vorge-
legt werden. 
(Kolb [CDU/CSU]: Welche würden Sie 
denn vorschlagen?) 
— Ich habe es schon dreimal gesagt, ich sage es 
gerne ein viertes Mal: Wiederherstellung der vollen 
Beiträge. Die Koalitionsfraktionen mögen sich ab-
finden mit dem, was hier passiert. Ich empfinde es 
als Zumutung, daß hier ein derartig untaugliches 
Flickwerk präsentiert wird. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Kolb? 
Heyenn (SPD): Gerne. 
Kolb (CDU/CSU): Herr Kollege Heyenn, ist Ihnen 
bewußt, daß Sie, wenn Sie Ihre Regelung einführen 
wollen, den Steuerzahler über die Bundesanstalt 
für Arbeit indirekt die Renten bezahlen lassen? 
Heyenn (SPD): Herr Kollege Kolb, mir ist be-
kannt, daß wir, die sozialliberale Koalition, das Ri-
siko der Arbeitslosigkeit durch die Bundesanstalt 
für Arbeit haben tragen lassen. Mit unserer gesetz-
lichen Regelung wären die Rentenfinanzen heute 
noch in Ordnung. Sie haben das zum Nachteil aller 
verändert. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Aber der Steuerzahler bezahlt! — Pohl
-
mann [CDU/CSU]: Herr Heyenn, wie groß 
war denn das Loch bei der Bundesanstalt 
für Arbeit?) 
— Melden Sie sich zu einer Zwischenfrage, aber 
lassen Sie das andere. 
Ihre Berechnungen beruhen im übrigen auf Zah-
len, die geschönt sind. Das Herbstgutachten der 
Konjunkturforscher hat in dieser Woche bestätigt, 
daß es mit einer Zunahme der Beschäftigung um 
0,2 % wohl nichts werden wird. Dort redet man von 
einer Stagnation. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Das freut Sie aber, 
was?) 
— Nein, aber ich habe mich doch nüchtern mit den 
Tatsachen auseinanderzusetzen und nicht immer 
wieder neue schöne Zahlen zu präsentieren, um ein 
halbes Jahr später dem Parlament die nächste Bei-
tragserhöhung vorzulegen. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Nicht nüchtern, son
dern hämisch!) 
Wenn es null Prozent sind, plus/minus null, dann 
sind die Rentenfinanzen noch stärker im Keller, als 
ich das Ihnen heute vorgerechnet habe. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das ist doch 
wahrscheinlich!) 
Die gesetzliche Rentenversicherung ist ja nun 
seit Jahren im Gerede. Ich will offen zugeben: Auch 
wir waren daran nicht ganz schuldlos. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Aha! „Nicht ganz"!) 
Was wir aber seit dem Regierungswechsel erleben, 
erschüttert dieses Vertrauen in die Rentenversiche-
rung aufs schärfste: kurzatmiges Lavieren, ständi-
ges Verschieben von Lasten zwischen Rentnern 
und Beitragszahlern, zwischen den einzelnen Zwei-
gen der Rentenversicherung und der Sozialversi-
cherung insgesamt. Dies führt zu Verunsicherung. 
Wenn diese Politik nicht endlich aufhört, dann wird 
der Bürger sein Vertrauen in die Rentenversiche-
rung insgesamt letztendlich verlieren. 
Herr Kollege Blüm, ich lese in der „Welt" vom 
24. Oktober — die steht uns wirklich nicht nahe —: 
„In der Rentenversicherung bahnt sich eine giganti-
sche Geldschneiderei an ... Blüms Jongleurkünste". 
Wir fordern Sie auf: Hören Sie auf, beenden Sie 
diese gigantische Geldschneiderei! Schaffen Sie 
wieder Vertrauen, Sicherheit in den einzelnen Sy-
stemen, wie es zu unseren Zeiten vorhanden war! 
Zahlen Sie wieder die vollen Beiträge für die Ar-
beitslosen an die Rentenversicherung! 
6976 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Heyenn 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD — Pohlmann [CDU/ 
CSU]: 13 Milliarden minus in der Bundes-
anstalt für Arbeit!) 
Vizepräsident Frau Renger: Bitte schön, Herr Ab-
geordneter Cronenberg. 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Frau Präsident! 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zunächst ein-
mal — und zwar nicht nur an die Adresse des Kolle-
gen Heyenn, sondern selbstverständlich auch an die 
Adresse des Bundesarbeitsministers — möchte ich 
eine kleine Klarstellung vornehmen, indem ich aus 
dem Wörterbuch der deutschen Gegenwartssprache 
— 1974 in der DDR erschienen — einiges zitiere. Im 
Zusammenhang mit „Verschiebebahnhof" heißt es 
daselbst: Dieses würde bedeuten, die Verhältnisse 
wieder in Ordnung bringen. Man beruft sich in die-
sem Zusammenhang auf Bebel. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und bei 
der CDU/CSU) 
Verschiebebahnhof — meine verehrten Damen und 
Herren, das habe ich schon einmal von dieser Stelle 
gesagt — 
(Dreßler [SPD]: Seit wann bezieht sich Cro-
nenberg im Plenum auf die DDR? Das ist 
ja toll!) 
ist ja an sich eine sehr sinnvolle Institution: Dort 
werden Waggons auf richtige Gleise gebracht. Was 
man sagen will, ist doch etwas ganz anderes. Man 
will prüfen, ob hier möglicherweise Falsches getan 
wird, Finanzmassen von einem Versicherungssy-
stem ins andere unsystematisch verschoben wer-
den, und das geschieht in der Tat mit diesem Gesetz 
nicht. 
Nun zum Gesetz mit dem Namen Arbeitsförde-
rungs- und Rentenversicherungs-Anderungsgesetz. 
(Dreßler [SPD]: Das ist ein schrecklicher 
Name! Auch ein unwahrer Name!) 
Mit Verlaub gesagt: ein schrecklicher Name. 
Zur Sache selbst. Es geht darum, einen Problem-
kreis im Zusammenhang mit der Alterssicherung 
zu lösen, den ich kurzfristige Liquiditätssicherung 
nennen möchte. 
(Dreßler [SPD]: Das war aber beschönigt!) 
Wir möchten heute nicht über das Problem der Hin-
terbliebenenversorgung reden, ein Problem der 
Rentenversicherung, mit dem wir uns auch noch zu 
beschäftigen haben, und auch nicht über die lang-
fristigen Strukturprobleme unserer Rentenversi-
cherung. Ich möchte ausdrücklich darauf aufmerk-
sam machen, daß wir in den Maßnahmen, die wir 
Ihnen heute vorschlagen, keine Ansätze für die Lö-
sung der langfristigen Strukturprobleme sehen, 
und bitte Sie, dies bei der Beurteilung der vorge-
schlagenen Maßnahmen zu berücksichtigen. Bei 
der Strukturreform zur langfristigen Sicherung des 
Rentensystems gilt es auf die veränderten Rahmen-
bedingungen — stark ansteigender Rentneranteil, 
stark steigender Anteil von weiblichen Beschäftig-
ten, die demographische Entwicklung und andere 
Faktoren — Rücksicht zu nehmen. Wir schlagen 
Ihnen zur Lösung der kurzfristig anstehenden Pro-
bleme vor, die Beiträge in der Rentenversicherung 
um 0,2 % anzuheben und, was wichtig ist, die Bun-
desgarantie für die Rentenversicherung zu konkre-
tisieren. 
Lassen Sie mich vorab einige Bemerkungen über 
die Ursachen, die zu dieser Liquiditätsschwierigkeit 
geführt haben, machen. Die Bundesregierung ist in 
ihrem Rentenanpassungsbericht von deutlich höhe-
ren Entgeltsteigerungen für die Jahre 1984 und 1985 
ausgegangen. Die Lohnabschlüsse des Jahres 1984 
liegen, was die nominale Erhöhung der Entgelte an-
belangt, unter diesen Annahmen. Was die Wertig-
keit der Tarifabschlüsse anbelangt, so liegen diese 
durchaus im Rahmen der Prognosen. Mit der Wer-
tigkeit meine ich die Kosten für die Unternehmen, 
die sich aus der Lohnerhöhung plus Arbeitszeitver-
kürzung ergeben. Wie jedermann weiß, kann der 
Produktivitätsfortschritt nur einmal verfrühstückt 
werden. Bei den diesjährigen Tarifvertragsver-
handlungen ist ein Teil in Form von höherem Lohn 
und ein anderer Teil in Form von Arbeitszeitver-
kürzung vereinbart worden. Bemessungsgrundlage 
für die Beiträge in der Rentenversicherung ist aber 
nun einmal der Lohn und nicht die Freizeit. 
Ich darf also feststellen, Kollege Heyenn, daß die 
aufgetretenen Probleme maßgeblich auf die Ar-
beitszeitverkürzung zurückzuführen sind. Diese 
Feststellung ist nicht neu. Während der Tarifver-
tragsverhandlungen habe ich immer wieder auf 
diese Problematik aufmerksam gemacht, und man 
muß dies auch bei zukünftigen Tarifvertragsab-
schlüssen berücksichtigen. Es geht nicht an, daß 
letztendlich die Tarifvertragsabschlüsse, weil mehr 
Freizeit und weniger Lohnerhöhung vereinbart 
wird, auf Kosten der Rentenversicherung, d. h. in 
letzter Konsequenz auf Kosten der Rentner, gehen. 
Sie wissen, meine Damen und Herren, wie hart-
näckig — einige sagen sogar: stur — sich die Freien 
Demokraten für Beitragsstabilität in der Sozialver-
sicherung einsetzen. Wir tun das, weil wir überzeugt 
sind, daß die Belastung der Arbeitnehmer ohnehin 
an der Grenze des Erträglichen angelangt ist. Je-
dermann weiß, daß der Unterschied zwischen dem 
brutto Verdienten und dem netto Ausgezahlten er-
schreckend groß ist. Wir tun dies auch, weil wir der 
festen Überzeugung sind, daß der Preis für Arbeit 
nicht verteuert werden darf. Die Verteuerung des 
Faktors Arbeit, auch und gerade durch Sozialversi-
cherungsbeiträge, fördert die ohnehin erschreckend 
zunehmende Schwarzarbeit. Genaugenommen sind 
Sozialversicherungsbeitragserhöhungen ein — wie 
soll ich sagen? — Schwarzarbeitsförderungsgesetz, 
(Buschfort [SPD]: Und so etwas macht 
ihr!) 
und aus diesem Grunde haben wir uns sehr nach-
haltig für den anderen Teil des vorliegenden Ge-
setzentwurfes, nämlich die Beitragssenkung in der 
Arbeitslosenversicherung, eingesetzt. 
Man darf also feststellen, daß die Senkung der 
Beiträge in der Arbeitslosenversicherung und die 
Erhöhung der Beiträge in der Rentenversicherung 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6977 
Cronenberg (Arnsberg) 
für den einzelnen Arbeitnehmer und für die Arbeit-
geber kostenneutral sind. 
Trotz der Senkung der Beiträge in der Arbeitslo-
senversicherung ist es möglich, eine Leistungsver-
besserung für ältere Arbeitslose vorzunehmen, auf 
die ich später noch zu sprechen komme. 
Die These, daß teure Arbeit, zu teure Arbeit, Ur-
sache eines Teils unserer Strukturprobleme und so-
mit Ursache hoher Arbeitslosigkeit ist, hat Profes-
sor Schiller am 3. September in seinem Interview 
dankenswerterweise deutlich gemacht. Verehrte 
Kollegen von der SPD, Ihr Bundesgeschäftsführer 
Glotz hat diese These vor der Arbeitsgemeinschaft 
der Selbständigen — ebenfalls in der richtigen Er-
kenntnis, daß bei uns die Arbeit zu teuer ist — 
ebenfalls verbreitet, 
(Dreßler [SPD]: Nun zitieren Sie mal rich
-
tig!) 
und da ich annehme, daß es sich dabei nicht nur um 
Streicheleinheiten für ein paar selbständige Genos-
sen handelt, 
(Dreßler [SPD]: Das sind 40 000, nicht ein 
paar!) 
sollte die ganze Partei diese richtige Erkenntnis ak-
zeptieren und konsequenterweise diesem Gesetzes-
vorschlag zustimmen. 
Kollege Dreßler, wenn Sie das Zitat hören wol-
len, 
(Dreßler [SPD]: Ich bitte darum!) 
kann Ihnen geholfen werden. Glotz wörtlich: 
Wenn ich sage, die Arbeit sei zu teuer, dann 
meine ich nicht, die Löhne seien zu hoch, 
(Dreßler [SPD]: Aha!) 
sondern ich meine, daß die gesamtwirtschaftli-
che und soziale Last auf dem Faktor Arbeit zu 
schwer ist. 
(Buschfort [SPD]: Und jetzt erhöhen Sie 
sie weiter! — Dreßler [SPD]: Ja, Sie erhö
hen sie weiter!) 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, seitdem ich 
mich im Deutschen Bundestag mit der Rentenpro-
blematik beschäftige, glaubt die jeweilige Opposi-
tion, parteipolitisches Kapital aus der Verunsiche-
rung der Rentner zu schlagen. Die einzige Entschul-
digung dafür, daß Sie, meine verehrten Kolleginnen 
und Kollegen von der SPD, dieses Instrument be-
nutzen, ist, daß Sie das von den Kollegen der CDU/ 
CSU gelernt haben. Sonst gibt es wirklich keine 
Entschuldigung für ein solches Verhalten! 
(Zurufe von der SPD) 
Die Zahlung der Renten ist gesichert. Jedermann, 
der die Rentenversicherung ein wenig von der 
Sache her kennt, weiß, daß in § 1384 der RVO die 
Garantie des Bundes für die Rentenversicherungs-
träger festgelegt ist. Damit aber die letzten Zweifel 
an dieser Bundesgarantie und auch einige Bean-
standungen des Rechnungshofes wegen vorzeitiger 
Zahlung von Bundeszuschüssen an die Rentenver-
sicherung ausgeräumt werden, haben wir eine 
Konkretisierung der Bundesgarantie für notwendig 
gehalten. Dabei ist es doch nicht mehr als normal, 
daß der Bund seinen Verpflichtungen dann nach-
kommt, wenn die Beitragseinnahmen nicht beson-
ders hoch sind, ohne daß damit das Gesamtzu-
schußvolumen verändert würde. 
Natürlich halte auch ich eine höhere — und zwar 
liquide — Schwankungsreserve für erforderlich. 
Leider sind die Mittel zum Teil langfristig festge-
legt. Nun, das ist nicht mehr zu ändern. Deswegen 
ist es auch zu verantworten, daß der Bund kurzfri-
stig mit bis zu 5 Milliarden DM aushilft. Und das ist 
wichtig. Zinsbelastungen entstehen der Rentenver-
sicherung dadurch nicht. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Cronenberg (Arnsberg): Selbstverständlich, bitte. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter 
Kirschner! 
Kirschner (SPD): Herr Kollege Cronenberg, wenn 
Sie heute unsere Vorschläge zur vollen Wiederher-
stellung der Beiträge der Bundesanstalt für Arbeit 
an die Rentenversicherung für die Arbeitslosen ab-
lehnen bzw. wenn Sie dies bereits im vorletzten 
Haushaltsgesetz vollzogen haben, können Sie mir 
eigentlich einmal den Grund dafür nennen, warum 
Sie in der sozialliberalen Koalition dies damals ge-
macht haben? 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Herr Kollege 
Kirschner, wenn Sie sich die Ausführungen des 
Kollegen Glotz, Ihres Bundesgeschäftsführers, in 
denen er genau das zum Ausdruck bringt, was ich 
eben gesagt habe, nämlich „keine Verteuerung des 
Faktors Arbeit", deutlich vor Augen führen, müssen 
Sie mir zugeben, daß der von Ihnen gemachte Vor-
schlag nur dazu führt, daß die Arbeitslosenversiche-
rungsbeiträge zu Lasten des Preises für Arbeit 
kräftig erhöht werden, was Arbeitsplätze kostet. 
(Zuruf von der SPD: Warum eigentlich?) 
Deswegen erinnere ich an den Vorschlag der alten 
Regierung, die j a einmal die Idee gehabt hat, so-
wohl bei den Leistungsansprüchen in der Renten-
versicherung als auch bei den Abgaben der Bundes-
anstalt für Arbeit an die Rentenversicherungsträ-
ger etwa 70 % zur Grundlage zu machen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sind Sie bereit, 
das mitzumachen, Herr Cronenberg?) 
Da hätten Leistungsanspruch und Beitragszahlung 
übereingestimmt. Das ist das Ziel. Bei dieser Gele-
genheit fordere ich den Bundesarbeitsminister 
gleich auf, dafür Sorge zu tragen, daß die Differenz, 
die wir jetzt haben, im Zusammenhang mit der 
Strukturreform beseitigt wird. 
Meine Damen und Herren, ich bin leider in Zeit-
druck und muß mir also einige Bemerkungen erspa-
ren. 
(Dreßler [SPD]: Nicht nur in Zeitdruck!) 
6978 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Cronenberg (Arnsberg) 
Ich möchte in diesem Zusammenhang aber noch ein-
mal ganz deutlich machen, daß dieses Programm zur 
Liquiditätssicherung nicht die langfristigen Probleme 
unserer Rentenversicherung löst und daß diese Auf-
gabe vor uns liegt. Wir haben die Lösung in dieser 
Legislaturperiode zu beginnen, um sie in der nächsten 
zu einem hoffentlich guten Abschluß zu bringen. 
Meine Damen und Herren, Sie wissen, daß die 
FDP, insbesondere Wolfgang Mischnick, seit langer 
Zeit der Auffassung war und ist, daß die Arbeitslo-
sen, die lange in der Arbeitslosenversicherung Bei-
träge gezahlt haben, auch länger Arbeitslosengeld 
empfangen müssen. In Verfolgung dieser Idee ist 
der Leistungszeitraum für ältere Arbeitslose gestaf-
felt verlängert worden. Dies entspricht sicher noch 
nicht den Vorstellungen der Freien Demokraten. 
Aber wir sehen in dieser sozialpolitisch sicher ge-
rechtfertigten Maßnahme einen Einstieg und hof-
fen, daß es dem Bundesarbeitsminister recht bald 
gelingt, den Grundsatz, Beitragszeit und Leistungs-
zeit müssen in einem angemessenen Verhältnis ste-
hen, in der Arbeitslosenversicherung durchzusetzen 
und uns bald konkrete Vorschläge vorzulegen. 
An dieser Stelle möchte ich nicht verhehlen, daß ich 
für die älteren Arbeitslosen ein ungelöstes Problem 
sehen. Nur ein Teil der Arbeitslosengeldberechtigten 
erhält Arbeitslosenhilfe. Es erscheint mir in diesem 
Zusammenhang notwendig, eine Überprüfung der Be-
dürftigkeitsregelungen vorzunehmen. 
Lassen Sie mich auch ein offenes Wort zur Ver-
längerung der Sperrfrist für Selbstkundiger sagen. 
Die Begründung für diese Verlängerung ist exakt 
die gleiche wie beim AFKG, das wir am 12. Novem-
ber 1981 verabschiedet haben. Wir meinen, daß der-
jenige, der in der derzeitigen Situation sein Arbeits-
verhältnis selbst kündigt, ohne die Sicherheit eines 
neuen Arbeitsplatzes zu haben, das sich aus diesem 
seinem Verhalten ergebende Risiko nicht auf die 
Solidaritätsgemeinschaft abwälzen darf. Ich möchte 
ausdrücklich darauf hinweisen, daß die bisherigen 
Ausnahmeregelungen, z. B. die Kündigung aus 
wichtigem Grund, hiervon unberührt bleiben. 
(Beifall bei der FDP) 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen, wie Sie aus 
dem vorliegenden Gesetz ersehen, sind die Bei-
tragserhöhungen befristet. Es ist und bleibt unsere 
Aufgabe, dafür zu sorgen, daß diese Befristung 
nicht nur ein frommer Wunsch bleibt, sondern daß 
sie wirklich Realität wird. Die Grundvoraussetzung 
hierfür ist, daß wir die Bedingungen für Arbeit ver-
bessern. Dies kann nur dadurch geschehen, daß wir 
die Konsolidierungspolitik konsequent fortsetzen 
und keine unverantwortlichen Leistungsausweitun-
gen, wo auch immer, vornehmen. Das Ergebnis des 
sparsamen Haushaltens sowohl in den öffentlichen 
Haushalten wie in den Sozialhaushalten ist eine 
erfreulich niedrige Inflationsrate. Wie schon neu-
lich in der Aktuellen Stunde dargelegt, mir sind 
niedrige Rentenerhöhungen bei niedrigen Infla-
tionsraten dreimal lieber als hohe Rentenerhöhun-
gen, aber unterhalb der Inflationsraten. Dies bedeu-
tet nämlich im Ergebnis Kaufkraftverlust für den 
einzelnen Rentner. Auch die Tarifvertragsparteien 
sind aufgefordert, durch niedrige Tarifabschlüsse  
ihren Solidaritätsbeitrag für die Arbeitslosen zu lei-
sten. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Und was ist 
dann mit den Rentenbeiträgen?) 
Dies gilt insbesondere für den öffentlichen Dienst, 
der j a de facto null Arbeitsplatzrisiko hat. 
Frau Kollegin Fuchs, weniger Lohnerhöhungen für 
die Beschäftigten, bezahlbarer Preis für Arbeit ist 
eine entscheidende Voraussetzung für zusätzliche 
Einstellungen. Das hilft den Arbeitslosen. Mehr Be-
schäftigte aber bedeuten eine höhere Gesamtlohn-
summe, und die ist entscheidend für die Beitragszah-
lungen, nicht die Beitragsleistung des einzelnen, son-
dern die Gesamtlohnsumme. Lassen Sie uns durch 
mehr Beschäftigte die Gesamtlohnsumme steigern, 
dann haben Sie auch die wünschenswerten Mehrein-
nahmen in den Sozialversicherungssystemen. So 
kann man also in diesem Zusammenhang, Frau Kolle-
gin Fuchs, wieder mal feststellen, ein wenig weniger 
ist mehr, und dafür möchten wir plädieren. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und Her-
ren, ich darf zwischendurch noch ein Abstimmungser-
gebnis bekanntgeben. Bei der namentlichen Abstim-
mung über den Entschließungsantrag der Fraktion 
DIE GRÜNEN: abgegebene Stimmen 465, keine un-
gültigen Stimmen, mit Ja haben gestimmt 20, mit 
Nein haben gestimmt 442, Enthaltungen 3 Stimmen. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 465; davon 
ja: 	20 
nein: 442 
enthalten: 3 
Ja 
DIE GRÜNEN 
Frau Dr. Bard 
Burgmann 
Drabiniok 
Dr. Ehmke (Ettlingen) 
Fischer (Frankfurt) 
Frau Dr. Hickel 
Horacek 
Hoss 
Dr. Jannsen 
Kleinert (Marburg) 
Krizsan 
Frau Nickels 
Frau Potthast 
Frau Reetz 
Sauermilch 
Schily 
Schneider (Berlin) 
Frau Schoppe 
Stratmann 
Verheyen (Bielefeld) 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Dr. Althammer 
Frau Augustin 
Austermann 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Berger 
Frau Berger (Berlin) 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Boroffka 
Breuer 
Broll 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6979 
Vizepräsident Frau Renger 
Brunner 
Bühler (Bruchsal) 
Dr. Bugl 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Clemens 
Conrad (Riegelsberg) 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Dolata 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Ehrbar 
Eigen 
Engelsberger 
Erhard 
(Bad Schwalbach) 
Dr. Faltlhauser 
Feilcke 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Ganz (St. Wendel) 
Frau Geiger 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Dr. George 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Götzer 
Günther 
Dr. Hackel 
Dr. Häfele 
von Hammerstein 
Hanz (Dahlen) 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Freiherr Heereman 
von Zuydtwyck 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höpfinger 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Hornung 
Frau Hürland 
Dr. Hüsch 
Dr. Hupka 
Jäger (Wangen) 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Lörrach) 
Kalisch 
Dr.-Ing. Kansy 
Keller 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Duisburg) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Dr. Kohl 
Kolb 
Kraus 
Dr. Kreile 
Krey 
Frau Krone-Appuhn 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Landré 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold 
Löher 
Lohmann (Lüdenscheid) 
Dr. h. c. Lorenz 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Magin 
Marschewski 
Dr. Marx 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Miltner 
Milz 
Dr. Möller 
Müller (Remscheid) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Frau Dr. Neumeister 
Niegel 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Dr. Olderog 
Pesch 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Dr. Pinger 
Pohlmann 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rawe 
Regenspurger 
Repnik 
Dr. Riedl (München) 
Dr. Riesenhuber 
Rode (Wietzen) 
Frau Rönsch 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Dr. Schäuble 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schlottmann 
Schmidbauer 
Schmitz (Baesweiler) 
von Schmude 
Schneider 
(Idar-Oberstein) 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schulze (Berlin) 
Schwarz 
Dr. Schwarz-Schilling  
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Dr. Freiherr 
Spies von Büllesheim 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Stockhausen 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
Tillmann 
Dr. Todenhöfer 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß 
Werner 
Frau Dr. Wex 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zierer 
Dr. Zimmermann 
Zink 
SPD 
Amling 
Antretter 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Bahr 
Bamberg 
Becker (Nienberge) 
Bernrath 
Berschkeit 
Bindig 
Frau Blunck 
Brandt 
Brück 
Buckpesch 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Dr. von Bülow 
Buschfort 
Catenhusen 
Collet 
Conradi 
Dr. Corterier 
Curdt 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Daubertshäuser 
Delorme  
Dr. Diederich (Berlin) 
Dreßler 
Duve 
Egert 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Dr. Ehrenberg 
Dr. Emmerlich 
Dr. Enders 
Esters 
Ewen 
Fiebig 
Fischer (Homburg) 
Fischer (Osthofen) 
Frau Fuchs (Köln) 
Frau Fuchs (Verl) 
Gansel 
Gerstl (Passau) 
Gilges 
Glombig 
Dr. Glotz 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haase (Fürth) 
Haehser 
Hansen (Hamburg) 
Frau Dr. Hartenstein 
Dr. Hauchler 
Hauck 
Heimann 
Heistermann 
Herterich 
Hettling 
Heyenn 
Hiller (Lübeck) 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Dr. Holtz 
Horn 
Frau Huber 
Huonker 
Ibrügger 
Immer (Altenkirchen) 
Jahn (Marburg) 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Junghans 
Jungmann 
Kiehm 
Kirschner 
Kisslinger 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Kretkowski 
Dr. Kübler 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Lennartz 
Leonhart 
Frau Dr. Lepsius 
Liedtke 
Löffler 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Luuk 
Frau Dr. Martiny-Glotz 
Frau Matthäus-Maier 
Matthöfer 
Meininghaus 
Menzel 
Dr. Mitzscherling 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt) 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Neumann (Bramsche) 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oostergetelo 
Paterna 
6980 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Vizepräsident Frau Renger 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Polkehn 
Poß 
Purps 
Rapp (Göppingen) 
Rappe (Hildesheim) 
Reimann 
Frau Renger 
Reschke 
Reuter 
Rohde (Hannover) 
Sander 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Dr. Scheer 
Schlaga 
Schlatter 
Frau Schmedt 
(Lengerich) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (München) 
Schmidt (Wattenscheid) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Dr. Schöfberger 
Schreiner 
Schröer (Mülheim) 
Schulte (Unna) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Sieler 
Frau Simonis 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stobbe 
Stockleben 
Dr. Struck 
Frau Terborg 
Tietjen 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Frau Traupe 
Urbaniak 
Vahlberg 
Verheugen 
Dr. Vogel 
Vogelsang 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Wartenberg (Berlin) 
Weinhofer 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Wiefel 
von der Wiesche 
Wimmer (Neuötting) 
Wischnewski 
Witek 
Dr. de With 
Wolfram 
(Recklinghausen) 
Würtz 
Zander 
Zeitler 
Frau Zutt 
FDP 
Frau Dr. Adam-
Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Bredehorn 
Cronenberg (Arnsberg) 
Engelhard 
Gallus 
Gattermann 
Genscher 
Grünbeck 
Grüner 
Frau Dr. Hamm-Brücher 
Dr. Haussmann 
Dr. Hirsch 
Hoffie 
Hoppe 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Mischnick 
Möllemann 
Neuhausen 
Paintner 
Ronneburger 
Dr. Rumpf 
Schäfer (Mainz) 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Solms 
Dr. Weng 
Wolfgramm (Göttingen) 
Wurbs 
Enthalten 
SPD 
Jansen 
Dr. Wieczorek 
FDP 
Dr. Feldmann 
Damit ist der Antrag abgelehnt. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Wie viele GRÜNE 
gibt es eigentlich hier?) 
Meine Damen und Herren, das Wort hat der Herr 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung. 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Frau Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Wir erfüllen unsere Arbeit. Wir ziehen Furche 
für Furche; ob das Wetter gut ist oder schlecht, wir 
beackern das sozialpolitische Feld. Wir erledigen 
unsere Aufgaben, Schritt für Schritt und solide, 
nicht mit Patentrezepten, die gibt es nämlich in der 
Politik nicht. 
Die Bundesregierung hat zusammen mit den Koali-
tionsfraktionen in dieser Woche drei wichtige Schritte 
vorwärts getan: 1. Reform der Hinterbliebenenrente 
mit Erziehungszeiten; 2. Verlängerung der Bezugszei-
ten für die älteren Arbeitslosen; 3. Beitrag zur Siche-
rung der Rente mit einer neuen Sicherheitsautomatik, 
einer neuen Liquiditätssicherung. 
Soziale Sicherheit, meine Damen und Herren, wie 
immer das System organisiert ist, wie immer im übri-
gen die Regierung besetzt ist, wie immer der Arbeits-
minister heißt, bleibt auf Arbeit angewiesen. Das muß 
der Mittelpunkt auch unserer Überlegungen bleiben. 
Die soziale Sicherheit fällt doch nicht vom Himmel. 
Bezahlt wird sie immer aus der Arbeit. 
(Zuruf der Abg. Frau Potthast [GRÜNE]) 
— Bei den GRÜNEN mag das anders sein. 
Auf der Welt — nicht im Wolkenkuckucksheim — 
wird soziale Sicherheit von denjenigen bezahlt, die 
Arbeit haben. Deshalb sind Bevölkerungsrückgang, 
eine familienfeindliche Politik und Arbeitslosigkeit 
die größten Feinde der sozialen Sicherheit. 
(Frau Potthast [GRÜNE]: Machen Sie was 
dran!) 
Wenn nämlich die Bevölkerungszahl zurückgeht, 
gibt es morgen weniger Beitragszahler, ohne daß 
unmittelbar auch die Zahl der Leistungsempfänger 
zurückgeht. Wenn Arbeitslosigkeit herrscht, haben 
wir weniger Beitragszahler und mehr Leistungs-
empfänger. Sie sehen: Eine Politik der Vollbeschäf-
tigung und eine familienfreundliche Politik sind die 
besten Bedingungen für soziale Sicherheit. 
Die Vollbeschäftigung — das ist die erste wichtige 
Aufgabe — wird nicht erreicht, wenn die Lohnneben-
kosten in die Höhe klettern. Deshalb bleibt die Bun-
desregierung bei ihrer Politik, die Gesamtbelastung in 
Schach und Proportionen zu halten. Ziel ist die ge-
samtwirtschaftliche Beitragsneutralität: Wenn wir die 
Beiträge auf der einen Seite erhöhen müssen, versu-
chen wir, sie — soweit dies in unserem Einflußbereich 
liegt — auf der anderen Seite zu senken. Deshalb 
kombinieren wir unumgängliche Beitragserhöhungen 
in der Rentenversicherung mit Beitragssenkungen in 
der Arbeitslosenversicherung. 
Das liegt auch im Interesse der zahlenden Arbeit-
nehmer und Arbeitgeber; denn beide sind an der 
Grenze der Belastbarkeit angekommen. Wenn 
heute schon von 1 DM Lohnerhöhung durchschnitt-
lich 0,50 DM — bei manchen noch mehr — abkas-
siert werden, ist der Leistungsanreiz völlig ver-
schwunden. Die von uns vorgesehene Steuerentla-
stung würde um ihren Sinn gebracht, wenn wir an 
der Beitragsschraube drehten. 
Meine Damen und Herren, in der Rentenversiche-
rung sind Beitragserhöhungen auch deshalb nötig, 
weil wir in einem Jahr schwerer wirtschaftlicher Er-
schütterungen stehen. Streik und Aussperrung haben 
der Rentenversicherung nicht gutgetan. Das Ergebnis 
von Streik und Aussperrung, nämlich 2 % Lohnerhö-
hung, mag unter volkswirtschaftlichen Gesichtspunk-
ten erträglich sein, aber der Rentenversicherung feh-
len die Einnahmen, mit denen sie gerechnet hatte, mit 
denen auch wir gerechnet hatten. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6981 
Bundesminister Dr. Blüm 
Sie werden sich daran erinnern, daß wir in dem 
ganzen ersten Halbjahr 1984 immer auf das Di-
lemma hingewiesen haben: Eine Arbeitszeitverkür-
zung mit vollem Lohnausgleich geht gegen die Ar-
beitslosen; eine Arbeitszeitverkürzung ohne vollen 
Lohnausgleich geht gegen die Rentner. Ich entsinne 
mich: Damals gab es schallendes Gelächter auf den 
Bänken der Opposition. Leider Gottes hatten wir 
recht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich will heute gar keine Rechthaberdebatte füh-
ren. Die Vergangenheit ist vergangen, und durch 
Gejammere kommt auch keine Mark mehr in die 
Rentenkasse. Aber wenn ich mir die Beiträge der 
Opposition anhöre, will ich doch einmal darauf auf
-
merksam machen, wo die Ursachen dafür liegen, 
daß wir korrigieren müssen. Auf die schädlichen 
Folgen dieser Ursachen haben wir rechtzeitig auf-
merksam gemacht. 
Ein Zweites muß ich hinzufügen. Die Rückkehr-
förderung für unsere ausländischen Mitbürger war 
erfolgreicher, als wir selber geschätzt haben. Nicht 
60 000 ausländische Mitbürger haben die vorzeitige 
Auszahlung der Rentenanwartschaften in An-
spruch genommen, sondern 140 000. Ich denke, das 
hat diesen ausländischen Mitbürgern geholfen. Sie 
konnten mit Geld in der Hand in ihre Heimat zu-
rückkehren, sie waren nicht mittellos. Es hat auch 
unserem Arbeitsmarkt geholfen. Der Rentenversi-
cherung hat das allerdings kurzfristig mehr Geld 
entzogen, als wir vorgesehen hatten. Tarifabschluß, 
Rückkehrförderung sind also zwei Gründe. 
Verehrte Frau Kollegin Fuchs, damit das gleich 
beantwortet wird, was Sie vorhin durch einen Zwi-
schenruf behauptet haben: ich stünde im Wider-
spruch zu meinem eigenen Vorschlag der Lohn-
pause, will ich doch einmal darauf aufmerksam ma-
chen, daß ich den nie in einer Zeit gemacht habe, in 
der es Wachstum gab, daß ich den vielmehr ge-
macht habe bei einem Nullwachstum, als wir auch 
den Rentnern eine Pause zugemutet haben. Jetzt 
haben wir aber auf Grund einer guten Politik Gott 
sei Dank wieder Wachstum. In dieser Zeit halte ich 
es für rücksichtslos gegenüber den Rentnern, den 
Zuwachs vornehmlich denjenigen zugute kommen 
zu lassen, die Arbeitszeitverkürzung wollen. Die 
Rentner haben Freizeit; sie haben nichts von der 
Arbeitszeitverkürzung. 
(Hornung [CDU/CSU]: So ist es!) 
Sie hängen an der Lohnentwicklung, und deshalb 
war dieser Lohnabschluß für die Rentenversiche-
rung schädlich. 
(Hornung [CDU/CSU]: Die drücken sich 
vor der Verantwortung!) 
Beitragserhöhung auf der einen Seite und Bei-
tragssenkung auf der anderen halte ich im übrigen 
auch für die ehrliche Lösung. Das Geld muß dort 
beschafft werden, wo es fehlt — in der Rentenversi-
cherung —, und dort, wo Überschuß ist, kann der 
Beitrag gesenkt werden. Wir machen keine Ver-
schiebung hinter dem Rücken der Beitragszahler. 
Die Alternative, die vorgeschlagen wird — die Bei-
träge sowohl bei der Bundesanstalt für Arbeit wie  
bei der Rentenversicherung nicht zu ändern, dafür 
aber mehr Geld von der Bundesanstalt für Arbeit 
an die Rentenversicherung zu geben —, halte ich 
für eine Sanierung hinter dem Rücken der Bei-
tragszahler. Das halte ich — wenn Sie schon mit 
dem Wort Verschiebebahnhof arbeiten — für eine 
Politik des Verschiebebahnhofs unter Abdeckung 
durch Nebelwerfer. Da werden Nebelkerzen gewor-
fen, damit niemand merkt, wie das Geld hin und her 
geschoben wird. 
Ich will das einmal an einem Beispiel deutlich 
machen. 1978 bis 1982 hat die Bundesanstalt von 
100% des Bruttolohns der Arbeitslosen Beiträge an 
die Rentenversicherung gezahlt. In derselben Zeit 
hat der Bund an die Bundesanstalt 17,3 Milliarden 
DM gezahlt und die Bundesanstalt für Arbeit an die 
Rentenversicherung 17,1 Milliarden DM. Das Geld, 
das der Bund an die Bundesanstalt gezahlt hat — 
ich weiß nicht, ob die noch eine Briefmarke auf den 
Brief geklebt haben —, hat sie also gleich weiterge-
geben an die Rentenversicherung. Was soll eigent-
lich diese Karusselltechnik, was soll eigentlich 
diese Umwegfinanzierung? 
Ich finde, das Geld muß immer dort eingenom-
men werden, wo es gebraucht wird, und wo es einen 
Überschuß gibt, da muß eben ein Nachlaß gewährt 
werden. 
Unsere Regelung, nach der die Bundesanstalt 
Beiträge zahlt unter Zugrundelegung der Höhe des 
Arbeitslosengeldes, ist verläßlich. Das ist eine hand-
feste Kategorie. Wenn das Arbeitslosengeld steigt, 
steigen auch die Beiträge. Wenn das Arbeitslosen-
geld sinkt, sinken auch die Beiträge. Ihren Vor-
schlag, von 70 % des Lohnes Beitrag zu zahlen, ver-
stehe ich nicht. Mir muß einmal jemand erklären, 
wie Sie auf 70 % kommen. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Reine Willkür!) 
Wo haben Sie diese 70 % abgerufen? Beim Wetter-
amt in Offenbach oder bei der „Süddeutschen Klas-
senlotterie"? Ich fürchte, da haben die Buchhalter 
ausgerechnet, wieviel Geld gebraucht wird. In eine 
solche Rentenpolitik ist doch das Hin und Her ein-
gebaut. 
Ich gebe zu, liebe Kolleginnen und Kollegen, daß 
der Arbeitsmarkt eine größere Bedeutung für die 
Rentenversicherung hat, wenn man den Beitrag an 
das Arbeitslosengeld bindet. Das ist richtig. Aber es 
gibt doch gar keine Sozialversicherung, die unab-
hängig wäre vom Arbeitsmarkt und von der Kon-
junktur. Wer behauptet, wir könnten eine Renten-
versicherung bauen, die gar keine Rücksicht neh-
men müßte auf das, was an Wachstum vorhanden 
ist, was an Vollbeschäftigung vorhanden ist, der ist 
das Opfer einer Sozialillusion. Es gehört zur Le-
benswahrheit der Sozialversicherung, daß es kei-
nen Zweig, auch nicht die Rentenversicherung, auf 
einer Insel der Seligen gibt, die sich nicht um das 
kümmern müßten, was ringsum passiert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber wenn es so ist, daß es keine derartige Sozial-
versicherung gibt, dann müssen wir allerdings den 
Sicherheitspuffer in der Rentenversicherung ver- 
6982 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Bundesminister Dr. Blüm 
stärken, dann kann es nicht — da folge ich den kri-
tischen Einwänden — bei einer Rücklage in Höhe 
einer Monatsausgabe bleiben, da braucht man  — 
um in dem Bild zu bleiben, das der Kollege Heyenn 
vorhin verwendet hat — Wasser unter dem Kiel, 
und zwar mehr Wasser als eine Monatsausgabe. 
Nur, das kann ich nicht von heute auf morgen, das 
müssen wir aufbauen; zaubern kann auch diese Re-
gierung nicht. Aber es bleibt unser Ziel, einen grö-
ßeren Sicherheitspuffer zu haben. Bis wir dort sind, 
steht der Bund als jederzeitiger Nothelfer zur Ver-
fügung, und zwar nicht mit einer abstrakten Bun-
desgarantie — darauf würde ich mich nicht ausru-
hen —, sondern mit einer Form der konkreten Li-
quiditätssicherung. Das haben Sie doch nie zu-
stande gebracht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir stellen fest, daß im Notfall in jedem Augenblick 
die Bundesregierung mit einem zinslosen Betriebs-
mitteldarlehen zur Verfügung steht, einspringt, und 
zwar automatisch; da muß nicht der Bundestag erst 
große Beschlüsse fassen. 
Deshalb: Treiben Sie keine Politik mit der Angst 
der Rentner. Ich erkläre hier: Monat für Monat 
wird pünktlich die Rente gezahlt. Kein Rentner 
braucht Angst zu haben um seine Rente. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Was wir hier machen, eine Beitragsanhebung, ge-
fällt uns auch nicht. Sie ist aber notwendig. Bei-
tragsanhebung und Liquiditätssicherung auf ge-
setzlicher Grundlage, das ist ein Stützpfeiler für die 
Rentensicherheit. 
Meine Damen und Herren, eines habe ich gar 
nicht verstanden, ich habe nochmals darüber nach-
gedacht. Wie soll ich denn die Kritik der Opposition 
an der Rentenpolitik verstehen? Sie ist heute zum 
wiederholten Mal vorgetragen worden. Da gibt es 
zwei große Vorwürfe. Erstens, wir hätten zuviel ge-
spart, und zweitens, wir hätten die Beiträge zu sehr 
erhöht; also, wir hätten zuviel gekürzt und zuviel 
Beitrag eingenommen. Ja wie wollten eigentlich Sie 
zu Geld kommen, wenn Sie die Rentenversicherung 
sanieren wollen? Außer Leistungseinschränkungen 
und Einnahmeverbesserungen müßten Sie mir ein-
mal die dritte Quelle nennen, wie Sie an Geld kom-
men wollen. Hätten wir nicht gehandelt — was 
schmerzhaft war —, dann wäre die Rentenversiche-
rung im August 1983 zahlungsunfähig geworden. 
(Jagoda [CDU/CSU]: Das ist die Wahr
-
heit!) 
Sie haben die Rentenversicherung wohlbehalten 
mit einer Zehnmonatsrücklage übernommen. Daß 
wir uns jetzt mit einer Monatsrücklage herumschla-
gen müssen, ist doch ein Teil der Erblast, die Sie 
uns hinterlassen haben. Mit zehn Monatsausgaben 
als Rücklage in den Rentenkassen haben wir un-
sere liebe, gute Rentenversicherung in Ihre Hände 
übergeben. 
(Krizsan [GRÜNE]: Das Argument hält 
auch bis 1987, Herr Minister!) 
— Das hält so lange, 
(Krizsan [GRÜNE]: Das hält bis zum Jahr 
2000!) 
bis wir die Wunden geheilt haben, die der Renten-
versicherung geschlagen wurden. 
Meine Damen und Herren, wir haben Einnahme-
verbesserungen und Leistungskürzungen in Höhe 
von 89 Milliarden DM durchführen müssen. Das 
sind die Rentenausgaben von fast einem Dreivier-
teljahr. Selbst wenn wir abziehen, was Sie attak-
kiert haben, nämlich Einnahmeverlust durch Sen-
kung der Beiträge der Bundesanstalt, haben wir der 
Rentenversicherung immer noch 60 Milliarden DM 
mehr Geld verschafft durch Leistungskürzungen 
und Einnahmeverbesserungen. 
(Glombig [SPD]: Auf Kosten der Rentner!) 
— Lieber Herr Glombig, wenn Sie das beklagen: 
Wie hätten Sie der Rentenversicherung, wenn Sie 
nicht besonders gute Beziehungen zum lieben Gott 
oder zu Geldfälschern haben, wie hätten wir ihr 
denn Geld bringen können? Es geht doch nur auf 
diesen zwei Wegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Potthast [GRÜNE]: Durch Kürzung 
des Rüstungsetats!) 
Meine Damen und Herren, ich will diese Debatte 
nicht damit bestreiten, daß ich mich hier hinstelle 
und sage: Wir haben in der Rentenversicherung alle 
Aufgaben gelöst. Ich gehöre nicht zu denjenigen, 
die sagen, es gibt nur „Problemehen". Da gab's frü-
her einmal einen bedeutenden Bundeskanzler, der 
vor den Wahlen nur „Problemehen" sah, und nach 
der Wahl mußte dann die fällige Rentenanpassung 
verschoben werden. Nein, wir haben noch die Auf-
gabe einer großen Strukturreform; wir werden so-
lide vorgehen. Um so mehr war es notwendig, die 
Reform der Hinterbliebenenrente, die wir in dieser 
Woche im Kabinett beschlossen haben, kostenneu-
tral durchzuführen. Ihre Vorschläge würden die 
Rentenversicherung 10 bis 12 Milliarden DM mehr 
kosten. Woher wollen Sie die eigentlich nehmen? 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Die waren immer 
schon unseriös!) 
Wir dagegen haben, wie gesagt, einen kostenneutra-
len Vorschlag vorgelegt. Meine Damen und Herren, 
es gibt zwar Probleme, aber es bleibt bei der Zusa-
ge: Die Rentner können sich auf uns verlassen. 
Ich will auch, um die Proportionen richtig darzu-
stellen, darauf aufmerksam machen, daß wir derzeit 
einen Nachkriegsrekord hinsichtlich des Nettoren-
tenniveaus haben. Das ist ja das, worauf es eigent-
lich ankommt: Rente, verglichen mit den Nettoein-
kommen der Arbeitnehmer. Denn die können j a 
auch nicht von den Steuern und den Beiträgen le-
ben; die müssen sie ja abführen. Wie gesagt, wir 
haben gegenwärtig in dieser Hinsicht einen Nach-
kriegsrekord — mit Ausnahme des Jahres 1977. Als 
Helmut Schmidt seine letzte Regierungserklärung 
vorgelegt hat, hat er auf ein Nettorentenniveau von 
71 % hingewiesen; er war sehr stolz darauf. Die Be-
rechtigung zu diesem Stolz bestreite ich ihm ja gar 
nicht; aber ohne diesen Stolz weise ich heute darauf 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6983 
Bundesminister Dr. Blüm 
hin, daß wir nach 45 Beitragsjahren nicht ein Netto-
rentenniveau von 71 %, haben, sondern eines, das 
zwei Prozentpunkte höher ist. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU — Hornung 
[CDU/CSU]: Hervorragend!) 
Der Normalrentner lebt nicht in Armut. Ich denke, 
wir sollten vorsichtig damit sein, das Gespenst der 
Armut und des Elends an die Wand zu malen. Wir 
beleidigen sonst die Elenden in der Welt. Elend 
sieht nämlich anders aus als das, was es in unserem 
Sozialstaat gibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich sage ausdrücklich: Das, was unser Sozialstaat 
— das ist nicht der Staat einer Partei — an Leistun-
gen erbracht hat, an denen alle mitgewirkt haben 
— Gewerkschaften, Arbeitgeber und auch alle Par-
teien —, kann sich durchaus sehen lassen. 
Meine Damen und Herren, der zweite große 
Schritt dieser Woche betrifft die Arbeitslosen. Trotz 
Beitragssenkungen in der Arbeitslosenversiche-
rung können wir die Bezugszeit für Arbeitslosen-
geld für die älteren Arbeitnehmer verlängern. 
Meine Damen und Herren, als ich mein Amt ange-
treten habe, haben wir nicht über Überschüsse ge-
stritten, sondern da hatten wir 13 Milliarden DM 
Defizit. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: So ist es!) 
Das ist so viel, wie die ganze Kriegsopferversor-
gung kostet. Darüber geht heute offenbar jeder wie 
selbstverständlich hinweg. Wir mußten 13 Milliar-
den DM Defizit, 13 Milliarden DM Schulden weg-
schaffen. Jetzt können wir nach zwei Jahren er-
stens die Beiträge senken und zweitens die Bezugs-
zeit für das Arbeitslosengeld für ältere Arbeitneh-
mer verlängern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will — auch andere haben schon darauf hin-
gewiesen — noch darauf hinweisen, was der innere 
Grund dafür ist. Meine Damen und Herren, es kann 
niemand als gerecht empfinden, daß ein älterer Ar-
beitnehmer — sagen wir, er hat 30 Jahre gearbeitet, 
stellen wir uns einen 50jährigen vor; wenn er mit 15 
Jahren in die Lehre gegangen ist, dann hat er sogar 
länger als 30 Jahre gearbeitet —, der Monat für 
Monat seinen Beitrag gezahlt hat und dann zum 
ersten Mal arbeitslos wird, nur für die gleiche Zeit 
Arbeitslosengeld bekommt wie der, der nur drei 
Jahre gearbeitet hat. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Sehr 
wahr!) 
Soll der 50jährige, der 30 Jahre Beitrag gezahlt hat, 
genauso lange Arbeitslosengeld bekommen wie der 
25jährige, der möglicherweise nur drei Jahre Bei-
trag gezahlt hat? Meinem Gerechtigkeitsempfinden 
entspricht das nicht. Ich glaube, wir müssen die 
Länge der Bezugszeit, das, was jemand an Arbeits-
losengeld erhält, auch in Beziehung zu dem Beitrag 
setzen, den er der Solidargemeinschaft geleistet 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)  
Und da hat der ältere Arbeitnehmer eben länger 
Beitrag geleistet. 
Ich denke auch — wir machen Sozialpolitik nicht 
aus der Ideologie heraus, 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Gott sei Dank 
nicht!) 
sondern mit dem Blick aufs Leben — an jene älte-
ren Arbeitslosen, die sich von ihrem Lohn ein Häus-
chen abgespart, die möglicherweise auf den Urlaub 
verzichtet haben, jetzt zum ersten Mal arbeitslos 
sind und sich bei der Feststellung der Höhe der 
Arbeitslosenhilfe möglicherweise ihr Haus anrech-
nen lassen müssen. 
Ich bin dem Kollegen Cronenberg sehr dankbar 
dafür, daß er darauf hingewiesen hat, daß wir über 
Bedürftigkeitsprüfungen nachdenken müssen, daß 
wir den Sparwillen auch der Arbeitnehmer nicht 
dadurch untergraben dürfen, daß derjenige, der mit 
seinem Geld hausgehalten hat, am Schluß genauso 
schlecht oder noch schlechter dasteht als derjenige, 
der aus dem vollen gelebt hat. Das ist unsere Sozial-
politik. Wir schöpfen nicht aus der Ideologie, nicht 
aus den Lehrbüchern, sondern aus dem Leben und 
seinen Erfahrungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es gibt mir auch zu denken, meine Damen und 
Herren, daß die Leistungsquote in der Arbeitslo-
senversicherung, also die Zahl derjenigen, die die 
originäre Versicherungsleistung erhalten, rapide 
abgesunken ist. Auch das war der Grund, daß wir 
die Zeit des Bezugs von Arbeitslosengeld verlän-
gern, zumal gerade die älteren Arbeitnehmer die 
Hauptbetroffenen der Langzeitarbeitslosigkeit 
sind. 
Ich will jedoch über allen diesen Unterstützungs-
veränderungen nicht vergessen, auf eines hinzuwei-
sen. Besser als jede Unterstützungsverbesserung 
ist eine Politik, die diese Unterstützung nicht nötig 
macht, weil Arbeit für alle da ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Über allen sozialpolitischen Verbesserungen wollen 
wir das nicht vergessen. 
Eine zweite Maßnahme soll und muß hier begrün-
det werden. Wir wollen die Sperrzeit für die Selbst-
kündiger verlängern. Die Zeit, in der diejenigen, die 
aus eigener Entscheidung kündigen, ohne einen 
wichtigen Grund zu haben, kein Arbeitslosengeld 
bekommen, betrug bisher acht Wochen. Sie soll 
jetzt zwölf Wochen betragen. Hier appelliere ich 
wiederum an die Solidarität meiner Kolleginnen 
und Kollegen in der Arbeitnehmerschaft. Wer einen 
Arbeitsplatz hat, der muß in einer Zeit, in der über 
zwei Millionen Arbeitnehmer arbeitslos sind, mit 
seinem Arbeitsplatz sorgfältig und verantwortlich 
umgehen. Er muß es sich dreimal überlegen, ob er 
kündigt und sich dann auf die Arbeitsplatzsuche 
macht, in dem Bewußtsein: Irgendwo wird mir die 
Arbeitsplatzsuche durch die Solidargemeinschaft 
finanziert. Ich halte Mobilität für notwendig. Aber 
bevor man kündigt, sollte man den neuen Arbeits-
platz haben. Man sollte nicht darauf vertrauen, daß 
6984 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Bundesminister Dr. Blüm 
die Sozialkassen die Arbeitsplatzsuche finanzieren. 
Die müssen ihr Geld für anderes ausgeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
So begründe auch ich dies nicht als eine Sparmaß-
nahme, sondern als die notwendige Konsequenz 
aus Gründen der Solidarität, die in dieser Zeit ge-
fordert ist. 
Meine Damen und Herren, ich begrüße die Initia-
tive der Koalitionsfraktionen. Ich bitte den Aus-
schuß, im Interesse der Rentner, im Interesse der 
Arbeitslosen die Beratung in der gewohnten Koope-
rationsbereitschaft durchzuführen. Ich bedanke 
mich im voraus dafür. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat die Frau 
Abgeordnete Potthast. 
Frau Potthast (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Herr Minister Blüm, ich muß 
Ihnen meine Achtung aussprechen, tatsächlich. Alle 
Achtung!, kann ich da nur sagen. Alle Achtung, wie 
Sie sich stets aufs neue bemühen, Hosen, die Sie 
selbst zerrissen haben, und zwar ganz bewußt, so zu 
flicken, daß zumindest Sie immer notdürftig beklei-
det herumlaufen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf zur Ände-
rung von Vorschriften des Arbeitsförderungsgeset-
zes und der gesetzlichen Rentenversicherung ver-
suchen Sie j a auch gleich mehrere Fliegen mit ei-
ner Klappe zu schlagen. 
(Krizsan [GRÜNE]: Mit einer Hose!) 
Einerseits gilt es ein riesiges Loch in der Renten-
versicherung zu stopfen — entsprechend wollen Sie 
den Beitrag zur Rentenversicherung um 0,2 Pro-
zentpunkte erhöhen —, andererseits trauen Sie sich 
aber nicht, die Beitragszahler endlos zu strapazie-
ren — also senken Sie die Beiträge für die Arbeits-
losenversicherung um eben den prozentualen An-
teil, um den die Rentenversicherungsbeiträge er-
höht worden sind. 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Richtiger-
weise!) 
— Ich komme gleich zur Bewertung, Herr Cronen-
berg. 
Einerseits sehen Sie, daß die Langzeitarbeitslo-
sigkeit gerade auch bei älteren Arbeitnehmern im-
mer unerträglicher wird, und bieten genau dieser 
Gruppe, einer relativ winzigen Gruppe innerhalb 
der Arbeitslosen, einen Zuckerguß für Ihre bitteren 
Pillen an, verlängern also die Höchstdauer für den 
Bezug von Arbeitslosengeld um sechs Monate, an-
dererseits darf diese Maßnahme den Bundeshaus-
halt nicht belasten. Flugs werden Einsparungen auf 
Kosten einer anderen Gruppe von Arbeitslosen ge-
macht, indem Sie nämlich die Sperrzeit bei der Ar-
beitslosenversicherung von acht auf zwölf Wochen 
verschärfen. 
Was ist der Hintergrund dieser Maßnahme, 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Das ist ja Mengen
- lehre!) 
— richtig! — und wie sind sie zu bewerten? Sie, 
Herr Blüm, haben mindestens ein Problem 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da sind noch 
mehr!) 
— klar haben Sie noch mehr; das streitet niemand 
ab; bei der Politik können ja auch nur Probleme 
entstehen —, das so aussieht, daß sich nicht ver-
heimlichen ließ, daß die Bundesanstalt für Arbeit 
einen Überschuß in Milliardenhöhe zu verzeichnen 
hat. Und das zu rechtfertigen, Herr Blüm, ist Ihr 
eigentliches Problem, das zu rechtfertigen vor dem 
Hintergrund der neuen Armut, einer neuen Armut, 
die Sie nicht zuletzt auch durch Ihre Haushaltsbe-
gleitgesetze aus dem vorigen Jahr gnadenlos herbei 
geführt haben. 
(Beifall des Abg. Krizsan [GRÜNE]) 
Herr Blüm, wenn Sie sich hierherstellen und be-
haupten, soziales Elend gebe es nicht, dann kann 
ich nur feststellen, daß Sie sich vom Alltag der Nor-
malbürger bereits so weit entfernt haben, daß Sie 
soziales Elend nicht einmal mehr sehen. Denn mit 
Ihrem Ministergehalt können Sie auch gut Sparge-
setze beschließen, von denen Sie j a überhaupt nicht 
betroffen sind. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das ist nicht schön! Ihr nehmt 
das Geld doch auch!) 
Milliardenüberschuß also angesichts, oder sollte 
ich nicht vielleicht sogar besser sagen: wegen der 
neuen Armut, die dadurch nämlich unter anderem 
entsteht, daß immer mehr Menschen arbeitslos 
werden, immer mehr Menschen langzeitarbeitslos 
werden und dann vom Arbeitslosengeld in die Ar-
beitslosenhilfe rutschen und last not least Sozialhil-
feempfänger werden. Milliardenüberschuß also vor 
diesem Hintergrund einer neuen bzw. neu produ-
zierten Armut, während mit Geldern, die Sie dar-
über hinaus den sozial Schwachen dieses Landes 
weggenommen haben, weiterhin Steuerentla-
stungsgesetze für Unternehmer finanziert werden. 
(Kriszan [GRÜNE]: Richtig!) 
Gerade ältere Arbeitnehmer und Arbeitnehme-
rinnen werden zu hoffnungslosen Sozialfällen; hoff-
nungslos deshalb, weil sie nicht erwarten können, 
mit 50 Jahren wieder einen Erwerbsarbeitsplatz zu 
finden. Ältere Arbeitnehmer und Arbeitnehmerin-
nen, die in die Arbeitslosenhilfe abgedrängt wer-
den, stehen vor dem Problem, ihr mühsam über 30 
Jahre knallharter Knochenarbeit erworbenes Häus-
chen verkaufen zu müssen, einfach um sich ernäh-
ren zu können. Denn nur wer bedürftig ist, erhält 
Arbeitslosenhilfe; wer jedoch ein Eigenheim besitzt 
oder aber mindestens durchschnittlich verdienende 
enge Verwandte hat, bekommt nichts. Diesen Ar-
beitnehmern und Arbeitnehmerinnen geben Sie 
vor, damit zu helfen, daß Sie die Bezugsdauer für 
Arbeitslosengeld von 12 auf 18 Monate verlängern, 
sofern der Betroffene in den letzten sieben Jahren 
sechs Jahre beitragspflichtig gearbeitet hat. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6985 
Frau Potthast 
So sehr ich diese kleine Erleichterung auch be-
grüße: Sie ist und bleibt nichts anderes als ein 
Trostpflästerchen, ein Tropfen auf den heißen 
Stein. 
(Beifall des Abg. Krizsan [GRÜNE]) 
Sie verschieben das Problem nämlich ganz einfach 
um sechs Monate. Danach wird der 50jährige Ar-
beitslose nach wie vor mit dem Problem konfron-
tiert sein, in die Armut, ins gesellschaftliche Abseits 
fallen zu müssen. Denn ein 50jähriger — ich habe 
es vorhin schon erwähnt — hat, nachdem er sich in 
einem immer unmenschlicher werdenden Produk-
tionsprozeß verschlissen hat, so gut wie keine 
Chance mehr, einen Erwerbsarbeitsplatz zu finden. 
Um die Ursachen der Armut zu bekämpfen, be-
darf es also grundsätzlicherer Maßnahmen, Maß-
nahmen, die in der Wirtschaftspolitik sofort einge-
leitet werden müssen, wenn wir nicht wollen — 
aber wahrscheinlich stehen wir da ja auf einem 
anderen Standpunkt —, daß die Kluft zwischen 
Arm und Reich immer größer wird. Eine völlige 
Umstrukturierung des Erwerbstätigkeitssektors ist 
deshalb dringend geboten. Denn solange der Er-
werbstätigkeitssektor die einzige Möglichkeit ist, 
gesellschaftlichen Reichtum einigermaßen umzu-
verteilen, muß dieser Erwerbstätigkeitssektor für 
alle zugänglich sein. Und wenn ich „alle" sage, dann 
meine ich nicht nur die derzeit registrierten 2,3 Mil-
lionen Arbeitslosen, sondern dann meine ich auch 
die sogenannte stille Reserve, also all die Leute, die 
sich überhaupt erst gar nicht mehr arbeitslos mel-
den, weil sie die Hoffnung aufgegeben haben, auf 
dem Arbeitsmarkt noch einen Arbeitsplatz zu fin-
den; darüber hinaus meine ich all jene, die aus dem 
Erwerbsleben auf Grund einer, wie ich schon häufig 
betont habe, Frauen benachteiligenden Familien-
ideologie ausgegrenzt worden sind und weiterhin 
ausgegrenzt werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Soziales Elend wird nicht dadurch behoben, daß 
es gedehnt oder verwaltet wird. Radikale Arbeits-
zeitverkürzung ist hier also vonnöten, um alle Men-
schen in die Lage zu versetzen, am Erwerbsleben 
teilzunehmen und sich damit die eigene Existenz 
finanziell abzusichern. 
Die Verlängerung der Bezugsdauer beim Arbeits-
losengeld von 12 auf 18 Monate für eine winzige 
Gruppe von Arbeitslosen ist, wie gesagt, nichts an-
deres als der Zuckerguß über der bitteren Pille des 
sozialen Elends und wird darüber hinaus noch mit 
der Verschärfung der Sperrzeiten von acht auf 
zwölf Wochen bei der Arbeitslosenversicherung er-
kauft, und zwar für all diejenigen, die, wie es so 
schön heißt, die Arbeitslosigkeit schuldhaft selbst 
herbeigeführt haben. Schuldhaftes Verhalten liegt 
aber — damit sage ich Ihnen wahrscheinlich auch 
nichts Neues — bereits bei einer eigenen Kündi-
gung vor, wenn nicht ein zwingender Grund ge-
nannt werden kann. Zwingende Gründe, Herr Cro-
nenberg, können aber häufig nicht bewiesen wer-
den. 
Damit sind wir bei dem eigentlichen Problem. 
Wir wissen, daß beispielsweise Streitigkeiten unter 
Belegschaftsmitgliedern eines Betriebes das Arbei-
ten dort zur Hölle machen können. Schikanen — 
davon können unsere ausländischen Kolleginnen 
und Kollegen ein Lied singen — laufen meist derar-
tig subtil, derartig fein ab, daß sie eben nicht bewie-
sen werden können. Sie verurteilen mit diesen 
Sperrfristen Leute, die unter einem unerträglichen 
Betriebsklima leiden, dazu, sich weiterhin terrori-
sieren zu lassen, wenn sie nicht Gefahr laufen wol-
len, durch eine eigene Kündigung drei Monate lang 
keinen Pfennig zum Lebensunterhalt zur Verfü-
gung zu haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Verlängerung der Bezugsdauer beim Arbeits-
losengeld kostet Geld. Die Sperrfristenverlänge-
rung hilft Geld einsparen. So einfach ist das. Im 
Klartext heißt das: Hier wird die eine Gruppe von 
Arbeitslosen gegen eine andere Gruppe von Ar-
beitslosen ausgespielt. 
Dieser Gesetzentwurf enthält aber noch mehr. Da 
ist die Anhebung der Beiträge für die Rentenversi-
cherung um 0,2 % bei gleichzeitiger Senkung der 
Beiträge für die Arbeitslosenversicherung. Dahin-
ter verbirgt sich nicht mehr und nicht weniger, als 
daß das Riesenloch in der Rentenversicherung ein-
mal kurz notdürftig auf Kosten der Arbeitslosen-
versicherung gestopft wird. Die Bundesanstalt für 
Arbeit hat es ja. Im kommenden Jahr — die Spat-
zen pfeifen es inzwischen von den Dächern — feh-
len der Rentenversicherung voraussichtlich 3 Milli-
arden DM. Anstatt die Zahlungsschwierigkeiten der 
Rentenversicherung grundsätzlich zu beheben, er-
weisen Sie sich hier — das ist vorhin auch schon 
mehrfach angesprochen worden — als großer 
Schieber, Herr Blüm. Ich habe mich immer gefragt, 
was für ein Gefühl man haben muß, wenn man Mil-
liardenbeträge einmal kurz zwischen den einzelnen 
Zweigen der Sozialversicherung hin- und her-
schiebt. Vielleicht können Sie mir das nach diesen 
großen Transaktionsübungen einmal sagen. 
Im Gegensatz zu dem Hin- und Herschieben von 
Milliardenbeträgen zwischen der Arbeitslosenversi-
cherung und der Rentenversicherung — einmal 
0,2 % hoch, einmal 0,2 % herunter —, sind die Alter-
nativen der GRÜNEN eine ehrliche Angelegenheit: 
Erstens. Die Bundesanstalt für Arbeit soll die Ren-
tenversicherungsbeiträge für Arbeitslose sofort 
wieder bruttolohnbezogen an die Rentenversiche-
rung auszahlen. Das zu erwartende Defizit im näch-
sten Jahr würde gar nicht erst entstehen können, 
hätten Sie nicht willkürlich die Beitragsbemes-
sungsgrenze für die Arbeitslosen gesenkt. Wenn Sie 
diesen offensichtlichen Fehler rückgängig machen 
würden, könnte die Rentenversicherung mit einem 
Schlag über Mehreinnahmen von 5 Milliarden DM 
verfügen. Es ist überhaupt nicht einzusehen, daß 
die Rentenversicherung für die Lasten einer durch 
verfehlte wirtschaftspolitische Maßnahmen ver-
schuldeten Massenerwerbslosigkeit aufkommen 
soll. 
(Beifall des Abg. Krizsan [GRÜNE]) 
6986 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Frau Potthast 
Zum zweiten fordern die GRÜNEN auch in die-
sem Jahr — wir werden in dieser Hinsicht sehr 
penetrant sein — 
(Cronenberg [Arnsberg] [FDP]: Nicht nur 
da!) 
die Erhöhung des Bundeszuschusses an die Ren-
tenversicherung um 19 Milliarden DM. Der Bundes-
zuschuß für die aus den Rentenkassen finanzierten 
Fremdleistungen, d. h. für Leistungen, die nicht Lei-
stungen der Alterssicherung sind, ist seit 1957 sy-
stematisch abgesenkt worden. Das heißt, seit 1957 
sind die Rentner und Rentnerinnen um mehr als 
200 Milliarden DM betrogen worden. Dieser Betrug 
an der Solidargemeinschaft muß ein Ende finden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das glauben Sie 
doch selbst nicht!) 
Das heute vorgelegte Gesetz ist. für uns nichts als 
ein Mosaiksteinchen in einer Politik, die sich als 
unsozial beschreiben lassen muß. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Glombig. 
Glombig (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Ich habe mir soeben sagen lassen, daß 
von seiten der Koalition keine Wortmeldungen 
mehr vorlägen. Ich erwähne das nicht deswegen, 
weil es mich besonders wunderte — im Gegenteil, 
ich bin nicht überrascht. Ich möchte aber besonders 
darauf hinweisen, daß diese Koalition natürlich an 
der Debatte zu diesem Gesetzentwurf kein Inter-
esse hat, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: So ist es!) 
im Gegensatz zu gleichartigen Debatten in der Zeit, 
wo die CDU/CSU in der Opposition war. Übrigens 
gilt das auch für Sie, Herr Mischnick — damit das 
mal ganz klar ist, auch für die FDP. 
(Beifall bei der SPD) 
Denn an die Sprüche der FDP während der Zeit der 
sozialliberalen Koalition kann ich mich sehr gut 
erinnern. Ich würde mich da wirklich nicht hinset-
zen und so tun, als wäre ich für die Solidität der 
Rentenfinanzen nun besonders zuständig. 
(Beifall bei der SPD) 
So haben Sie nämlich in der vergangenen Zeit ge-
tan. Dies ärgert mich sehr; denn ich kann minde-
stens so gut beurteilen wie Sie, was sich da abge-
spielt hat. — Nun ist das auch so bei diesem Ar-
beitsminister. 
Daß mir die Wende, die mit Hilfe der FDP zu-
stande gekommen ist, nicht gefallen hat, wird mir 
wohl jeder abnehmen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Verständlich!) 
— Das können doch hoffentlich auch Sie verste-
hen. 
Ich habe aber auch — ich sage das mal ganz offen 
— eine Hoffnung in diesen Bundesarbeitsminister 
gesetzt. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das war schon 
falsch, Herr Kollege! — Zuruf von der 
CDU/CSU: Hätten Sie mal so einen ge
habt!) 
Ich habe ihm seine Sprüche während der Zeit der 
sozialliberalen Koalition zum Teil geglaubt. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Na so was! — 
Zuruf von der CDU/CSU: Sprüche machen 
Sie!) 
Heute weiß ich, daß er nur Sprücheklopfer geblie-
ben ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Dies ist ein hartes Urteil, aber trotzdem will ich 
Ihnen sagen: Es ist so. Kein Vorschlag, der wirklich 
solide ist. Auf diese Spruchweisheiten von Herrn 
Blüm will ich nicht mehr eingehen. Es lohnt sich 
wirklich nicht. 
Aber ich möchte darauf aufmerksam machen, 
daß die deutsche Presse, deren Lieblingskind Herr 
Blüm ja bis jetzt gewesen ist, auch hier eine Trend-
wende, glaube ich, vollzieht — wenn ich mir die 
Pressekommentare und die Pressemeldungen der 
letzten Tage ansehe. Ich finde, dies sollten Sie auf-
merksam zur Kenntnis nehmen, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
damit Sie nicht glauben, das, was hier von seiten 
der Sozialdemokraten gesagt wird, wäre alles nur 
billige Propaganda, um gegen Herrn Blüm oder ge-
gen Sie als Koalition vorzugehen. 
Gegen Sie als Koalition mit Argumenten vorzuge-
hen, ist doch sehr einfach, wie diese Debatte gezeigt 
hat. Aber Herrn Blüm hat man geglaubt und glaubt 
man zum Teil noch. Ich finde, hier gilt es nun wirk-
lich, ihm diesen Nebel, den er selbst wirft, vom An-
gesicht wegzublasen, damit man ganz klar in dieses 
Gesicht hineingucken kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich beginne mit der „Süddeutschen Zeitung". 
Überschrift: „Flickschusterei im Rentensystem". Ich 
zitiere: 
In der Bonner Rentenpolitik haben pragmati-
sche Winkelzüge wieder einmal Vorrang vor al-
len beschworenen Prinzipien ... Für sich ge-
nommen wäre die Koalitionsentscheidung über 
die — für Arbeitnehmer und Arbeitgeber bela-
stungsneutrale — Verschiebung von zwei Bei-
tragspunktzehnteln aus Nürnberg an die Ren-
tenversicherung durchaus in Ordnung. Aber 
die Einnahmeverbesserung um 1,4 Milliarden 
Mark reicht zum einen nicht aus, um die 1985 
drohende doppelt so hohe Finanzlücke zu stop-
fen. Zum anderen bedeutet dies die Fortsetzung 
des Herumjonglierens mit Beitragsgeldern, für 
das das Wort vom „Verschiebebahnhof" gilt. 
Meine Damen und Herren, das war eine Stimme. 
Nun kommt eine andere: „NRZ". Überschrift: 
„Blüm bekommt schlechte Noten". Diese Zeitung 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6987 
Glombig 
setzt sich mit dem Presseseminar des Verbandes 
Deutscher Rentenversicherungsträger auseinander, 
das gestern, d. h. nach der Entscheidung des Kabi-
netts in der Sache der Verschiebung der Beiträge 
von einem Träger der sozialen Sicherung zum ande-
ren, stattgefunden hat. Da heißt es: 
Bundesarbeitsminister Norbert Blüm hat seine 
Schularbeiten gemacht. 
Ich meine: schlechte. Aber dazu kommen die dann 
auch. 
Das Kabinett hat sein Gesetzespaket verab-
schiedet. Darauf ist er stolz. 
Wir haben es j a gehört. 
Aber von den Rentenversicherungen bekommt 
er dafür keine guten Noten. Deren Urteil lautet: 
drei bis vier. 
(Zuruf von der SPD: Das ist noch zu gut!) 
Nun heißt es zur Sache: „Zunächst einmal das 
Baby-Jahr" — weil j a der Herr Blüm stolz darauf 
ist, daß er zum Baby-Jahr einen Beschluß des Kabi-
netts hat herbeiführen lassen. Dieses Baby-Jahr ist 
eine zentrale Frage der Finanzierung der gesetzli-
chen Rentenversicherung, und zwar über das Jahr 
1989 hinaus. Über das Jahr 1989 hinaus läßt man 
uns im unklaren, wie es weitergeht. Weil man uns 
im unklaren läßt — ich komme noch darauf —, wird 
diese Operation wieder zu Lasten der Rentner ge-
hen. 
(Beifall bei der SPD — Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]: Richtig!) 
Ich werde versuchen, Ihnen das klarzumachen. Ich 
finde, die Rentner haben das nicht verdient. Alle 
diejenigen, die selbst bereit sind, Ihren Winkelzü-
gen zu folgen, haben es nicht verdient, daß sie von 
Ihnen hinters Licht geführt werden. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Na, na! — Was soll denn das? — 
Das kann doch wohl nicht wahr sein! — Sie 
wissen doch genau, daß die große Renten
-
reform ansteht!) 
— Ich sage dies. Ich finde, jetzt muß auch zur Sache 
geredet werden. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Für Sie waren das 
alles Problemchen!) 
Es heißt hier: 
Das Mißtrauen, daß diese neue Milliardenlast 
am Ende doch nicht vom Bundeshaushalt (also 
vom Steuerzahler), sondern von der Rentenver-
sicherung getragen werden muß, ist groß. 
Wenn die Rentenversicherung diese Milliardenlast 
trägt, tragen sie die Rentner. Wer sonst? Auf Grund 
der Geschichte der gesetzlichen Rentenversiche-
rung in unserem Lande haben doch bisher nur die 
Rentner diese Lasten getragen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Da brauchen Sie 
doch nicht so zu schreien!) 
— Gut. 
Weiter heißt es:  
Hinter der vorgehaltenen Hand ist zu hören, 
daß Blüm auch die Begrenzung auf alle Frauen 
ab dem Jahrgang 1921 nicht durchhält. 
Wir wollen es hoffen. 
Es wird hier eine Stimme zitiert: 
„Die Trümmer-Frauen", so heißt es, „werden 
den Parteien den Marsch blasen." 
Ich kann nur sagen: Den Sozialdemokraten braucht 
der Marsch nicht geblasen zu werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die haben nichts 
getan!) 
Wir sind hier auf dem richtigen Dampfer. Aber die-
ser Koalition muß noch der Marsch geblasen wer-
den, und ich hoffe, mit großem Erfolg. 
Es heißt dann weiter: 
Auch die Kosten, die Bonn für das Baby-Jahr 
errechnet hat, halten die Rentenversicherun-
gen für viel zu niedrig. Nach dem Jahr 2000, so 
sagen sie, 
— die Rentenversicherungsträger, die uns mit ihren 
Analysen j a immer vorgehalten wurden — 
werden es acht bis neun Milliarden Mark im 
Jahr sein. 
Also im Jahr 2000 acht bis neun Milliarden Mark! 
Geschockt sind die Rentenfachleute 
— so heißt es weiter — 
darüber, daß die Bundesregierung 1985 zum er-
sten Mal einen „Betriebsmittelkredit" von fünf 
Milliarden Mark zur Verfügung stellen will, da-
mit die Renten bei Ebbe in der Kasse im 
Herbst auch ausgezahlt werden können. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Also Kreditfi
nanzierung!) 
Hier ist ein Punkt, der gar nicht in dem Gesetz-
entwurf steht, den wir beraten, der aber mit zu die-
ser Finanzoperation gehört. Er findet seinen Nie-
derschlag im Haushaltsgesetz 1985, ist aber auch 
von Ihnen nicht behandelt worden, jedenfalls nicht 
in der Weise, wie es sich eigentlich gehörte, Herr 
Cronenberg. 
In der NRZ heißt es dann weiter: 
„Wären seine Vorgänger 
— nämlich die sozialdemokratischen Arbeitsmini-
ster — 
noch im Amt und würden das machen", 
— das, was dieser Arbeitsminister macht — 
so macht ein Teilnehmer am Rande der Veran-
staltung seinem Herzen Luft, „und Blüm wäre 
in der Opposition, dann würde er einen Veits-
tanz veranstalten. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Oh ja!) 
Heiner Geißler würden sicher noch schlimmere 
Sachen einfallen als das Wort vom Rentenbe-
trug." 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
6988 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Glombig 
Und da war man j a nun wirklich nicht zimperlich, 
mit dem Wort vom Rentenbetrug. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber es stimmte! 
— Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Aber jetzt ist 
er wirklich da!) 
Ich frage Sie, worauf dies, was Sie hier veranstal-
ten, denn letzten Endes hinausgeht. Diese Frage 
wird doch wohl berechtigt sein. 
(Beifall bei der SPD — Pohlmann [CDU/ 
CSU]: Wer hat denn von „Problemchen" ge
-
sprochen?) 
— Ach Gott, „Problemchen" und Rentenbetrug, das 
ist ein großer Unterschied. Kommen Sie mir nicht 
mit solchen Sachen! Das sind Albernheiten. 
(Pohlmann [CDU/CSU]: Das sind keine 
Albernheiten!) 
Die Rentenversicherungen 
— so heißt es weiter — 
wollen keine Beitragserhöhungen, sondern die 
fünf Milliarden an Beiträgen für die Arbeitslo-
sen wiederhaben, 
(Zustimmung der Abg. Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]) 
die von den Sparkommissaren vor zwei Jahren 
gestrichen worden sind. 
Ich finde das deswegen sehr gut, weil dieser Kom-
mentar im Grunde genommen das wiedergibt, was 
Sache ist. 
Zum Schluß heißt es: 
Auch mit dem Blüm-Vorschlag zur Gleichstel-
lung von Mann und Frau im Rentenrecht ist 
der Verband der Rentenversicherungsträger 
nicht zufrieden. Sie stellen sich vor, daß Blüms 
Gesetzentwurf keineswegs das letzte Wort ist. 
Man müsse einen Kompromiß zwischen dem 
alten Teilhabemodell und Blüms Anrechnungs-
modell finden, sagte Vorstandsvorsitzender Dr. 
Doetsch, denn für solch eine wichtige Entschei-
dung sollte man eine möglichst breite Mehrheit 
auch im Parlament haben. 
Ich meine auch, daß bei einer so wichtigen Ent-
scheidung eine breitere Mehrheit durch das Parla-
ment hergestellt werden muß. 
(Jagoda [CDU/CSU]: Wir wünschen auch, 
daß Sie zustimmen!) 
Hier wünschte ich mir auch, Herr Jagoda, daß es 
nicht mehr nur um Sprüche Ihres Arbeitsministers 
und um Sprüche Ihrer Fraktion geht, Sie seien um 
einen solchen Konsens bemüht. Ich sage Ihnen: 
Eine solche Bemühung hat ernstlich nicht stattge-
funden. Die einzige Bemühung ging dahin, uns klar-
zumachen: Hier habt ihr das Anrechnungsmodell, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig! Ja
wohl!) 
schluckt es, und wenn ihr es geschluckt habt, haben 
wir den Konsens hergestellt! Es hat aber kein ernst-
haftes Gespräch über Anrechnung oder über Für 
und Wider des Anrechnungsmodells auf der einen 
Seite und des Teilhabemodells auf der anderen 
Seite gegeben. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Selbst die FDP hat hier klein beigegeben, obwohl 
sie eigentlich für das Teilhabemodell sein müßte 
und sich auch immer dafür ausgesprochen hat. Ich 
denke nur an Schmidt (Kempten), der ja Vertreter 
der FDP in der Kommission gewesen ist. Man kann 
all dies über Bord werfen, wenn das die Opportuni-
tät scheinbar erfordert. 
Wenn wir von dieser Regierung und den Koali-
tionsparteien nicht schon bis über die Ohren mit 
Affären eingedeckt wären, dann müßte man allein 
schon die Umstände, unter denen das heute zu be-
ratende Gesetz vorbereitet und eingebracht worden 
ist, als einen politischen Skandal bezeichnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es ist erst 14 Tage her, da konnte man in der Son-
derausgabe des „Bulletin" der Bundesregierung 
vom 2. Oktober 1984 folgendes lesen: 
Die Renten sind wieder sicher. 
— Nach dem Motto: Sicher ist sicher ist sicherer — 
Die gesetzliche Rentenversicherung wurde 
nicht nur aktuell aus der Gefahrenzone ge-
bracht; auch langfristig wurden die Weichen 
für eine Stabilisierung gestellt. Unstimmigkei-
ten im Rentenrecht wurden beseitigt und die-
ses strukturell angepaßt und verbessert. 
Erreicht werden konnten diese Ziele mit dem 
Haushaltsbegleitgesetz 1983, durch das Schritte 
zur Anpassung der Rentenfinanzen an das ge-
samtwirtschaftliche Leistungsvermögen einge-
leitet wurden, sowie mit den Neuregelungen, 
die Anfang dieses Jahres in Kraft getreten 
sind. 
Meine Damen und Herren, eine dreistere Un-
wahrheit hat man selten in offiziellen Verlautba-
rungen einer Regierung finden können. 
(Zustimmung der Abg. Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]) 
Denn es ist klar: Schon bevor dieser Text geschrie-
ben und gedruckt wurde, hat man im Arbeitsmini-
sterium und bei den Sozialpolitikern der Koalitions-
fraktionen die Sanierungsmaßnahmen vorbereitet, 
die uns jetzt in Form eines eilig eingebrachten Ge-
setzentwurfes vorliegen. In voller Kenntnis, daß die 
Rentenversicherung vor einer unmittelbar drohen-
den Zahlungsunfähigkeit steht, hat die Bundesre-
gierung das Gegenteil behauptet. 
Wir sehen es außerdem als eine Brüskierung des 
Parlaments an — mal ganz abgesehen davon, daß 
ich das auch persönlich als Brüskierung empfinde, 
unter welchen Druck man auch den Ausschußvor-
sitzenden und den ganzen Ausschuß setzen 
kann —, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sehr richtig!) 
daß die Bundesregierung ein seit Monaten erkenn
bares und erkanntes Problem so lange auf die lange 
Bank schiebt, bis sie zum Schluß gezwungen ist, 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6989 
Glombig 
ihre unumgängliche Gesetzesinitiative als Frak-
tionsantrag zu verpacken und damit auf das ord-
nungsgemäße Gesetzesverfahren zu verzichten und 
im Eilverfahren durch das Gesetzgebungsverfahren 
zu jagen. Es gibt keinen vergleichbaren Vorgang 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig! — Wi-
derspruch der Abg. Frau Hürland [CDU/ 
CSU]) 
unter so spektakulären Umständen. 
(Beifall bei der SPD) 
Sagen Sie nicht, dies habe die sozialliberale Koali-
tion auch getan! Nennen Sie mir einen Vorgang in 
der Zeit der sozialliberalen Koalition, wo ein sol-
ches Gesetzgebungsverfahren so behandelt worden 
ist, obwohl während der Sommerpause über dieses 
Thema gesprochen worden ist. Auf Grund der Lei-
stungskürzungen bei der Bundesanstalt wären bis 
zum Ende des Jahres Milliarden an sogenannten 
Überschüssen vorhanden. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Da hat der Blüm 
doch geschlafen!) 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat gesagt, dies 
müsse man bis zum Ende des Jahres abwarten, dies 
habe noch viel Zeit. So macht er es ja ständig mit 
seinen Gesetzgebungsvorhaben! 
Er kommt in seinem Kabinett damit aber nicht 
durch und braucht lange Monate, um seine Freunde 
vom Finanzressort und vom Wirtschaftsressort da-
von zu überzeugen, daß das, was er gerne machen 
will, richtig ist. Und dann kommt so ein Ding bei 
uns auf den Tisch, und es wird verlangt, daß wir in 
kürzester Zeit, möglichst innerhalb einer Woche, 
hier die Einbringung, die Beratung, die Sachver-
ständigenanhörung und auch noch die zweite und 
die dritte Lesung durchführen. Bei der Arbeitslage 
dieses Parlaments können Sie sich ausrechnen, was 
das, was Sie von uns verlangen, bedeutet. Wir wer-
den ja nachher noch eine Sondersitzung haben, in 
der wir auf besonderen Wunsch Ihrer Fraktion ei-
nen Beschluß herbeiführen. 
Ich sehe rot, ich sehe das Ende. 
(Clemens [CDU/CSU]: Was sollen Sie sonst 
sehen? — Weiterer Zuruf von der CDU/ 
CSU: Ja, das Ende!) 
Ich sehe das Ende, aber obwohl ich das Ende sehe, 
(Dr. George [CDU/CSU]: „respice finem"!) 
gestatten Sie mir noch einen, zwei Sätze. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Jetzt mal richtig 
zur Sache!) 
— Ach, zur Sache habe ich ja wohl gesprochen. 
Kommen Sie mir doch nicht mit solchen Dingen! 
Ich will sagen, daß Sie, Herr Arbeitsminister, mit 
dem vorliegenden Gesetzentwurf das Scheitern Ih-
rer bisherigen Rentenpolitik offiziell dokumentiert 
haben. Aber die Versuche, den Gewerkschaften, ins-
besondere ihrer eigenen Gewerkschaft, die Schuld 
anzulasten, wie Sie es hier auf diese unappetitliche 
Weise heute erneut gemacht haben, sind absurd. Sie 
sind auch von der Sache her absurd, und sie stehen 
zudem im Widerspruch zu der offiziellen Ideologie  
der Bundesregierung und der früheren Opposition, 
nach der niedrige Lohnsteigerungen doch angeblich 
gut für die Beschäftigung und damit auch für das 
Steueraufkommen und die Beitragseinnahmen der 
Sozialversicherung sein sollen. 
(Glocke des Präsidenten) 
Diesen Widerspruch sollen Sie erst einmal bei sich, 
in Ihrer Regierung aufklären, und Sie sollten sich 
bei solchen Äußerungen — auch was die Sache an-
geht — etwas zurückhalten. 
(Glocke des Präsidenten) 
— Ich werde jetzt die Frau Präsidentin nicht länger 
ärgern. Ich gehe freiwillig. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Vielen Dank, Herr Kol-
lege. 
Das Wort hat der Herr Bundesminister für Arbeit 
und Sozialordnung. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Schon wieder? 
— Glombig [SPD]: Dann ist die Debatte 
wieder eröffnet! — Zuruf von den GRÜ
-
NEN: Sie waren schon einmal dran, Herr 
Blüm!) 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Meine Damen und Herren, es kann dem 
Dialog ja nur dienen, wenn hier einige Klarstellun-
gen zu dem Thema vorgenommen werden, das Herr 
Glombig jetzt in die Debatte eingeführt hat, das 
allerdings nicht Gegenstand des Gesetzentwurfes 
ist, nämlich zur Reform der Hinterbliebenenversor -
gung. Dazu in aller Kürze nur folgende Feststellun-
gen: 
Das Bundesverfassungsgericht hat 1975 ein Urteil 
zur Gleichberechtigung von Mann und Frau im 
Rentenrecht gesprochen. 1982, als wir die Regie-
rung übernahmen, fanden wir Pläne, Papiere und 
Probleme vor, aber keinen einzigen Paragraphen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wir haben in zwei Jahren einen Gesetzentwurf vor-
gelegt! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das ist der Unterschied. Erst sieben Jahre Diskus-
sion, sieben Jahre Papier, sieben Jahre Absichten, 
aber keinen Paragraphen! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Keine Lösung!) 
Den legen wir vor. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Bitte. 
Frau Fuchs (Köln) (SPD): Herr Bundesarbeitsmi-
nister, sind Sie bereit, im Arbeitsministerium noch 
einmal in den Akten wälzen zu lassen? Denn ich 
habe einen paragraphierten Gesetzentwurf hinter-
lassen. 
6990 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Verehrte Frau Kollegin Fuchs, in welcher 
Schublade, weiß ich nicht; die Schublade des Kabi-
netts hat dieser Gesetzentwurf jedenfalls nie er-
reicht, und erst ab da beginnen Gesetze in der Öf-
fentlichkeit relevant zu werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn wir schon über Erziehungszeiten sprechen, 
muß man, so finde ich, auf das Baby-Jahr Bezug 
nehmen, das Sie 1972 vorgeschlagen haben. Da will 
ich Ihnen den Unterschied nennen: Er ist wie der 
Unterschied zwischen einem Fahrrad, dem alle Rei-
fen fehlen, und einem anständigen Automobil. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Das ist der Unterschied zwischen Ihrem Baby-Jahr 
und unseren Erziehungszeiten! 
Erstens war Ihr Baby-Jahr nur für die berufstäti-
gen Frauen gedacht. Ich wende mich an alle Frauen 
mit der Frage, ob sie ein solch diskriminierendes 
Gesetz als ein Reformgesetz betrachten würden. Es 
war ein Gesetz nur für berufstätige Frauen, und 
zwar nur für diejenigen, die einen Anspruch auf 
Rente hatten. Um in die Altersrente zu kommen, 
mußte man damals 15 Jahre Beitrag gezahlt haben. 
Also ein Baby-Jahr zum einen nur für berufstätige 
Frauen und zum zweiten noch nicht nicht einmal 
für alle berufstätigen, sondern nur für die, die die 
Anspruchsvoraussetzungen erfüllten, also nur für 
einen Teil der Gruppe der Frauen und dann nur für 
einen Teil dieses Teils! Weiter verkleinern kann 
man den Kreis ja nicht. 
Zweitens war das Baby-Jahr je nach Rentenhöhe 
unterschiedlich. Es betrug für die einen 1,20 DM im 
Monat und für die anderen 23 DM. Für uns ist Kind 
Kind, bei uns bekommt jede Mutter auf der Grund-
lage von 75% Durchschnittsverdienst 25 DM. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
1,20 DM haben Sie als Baby-Jahr angeboten! Da 
braucht einer ein Vergrößerungsglas, da ist das 
Wort größer als die ganze Geldleistung. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das Porto wäre größer gewesen als die ganze Ren-
tenleistung. Da kommen Sie heute her und machen 
mir Vorwürfe über die Anrechnung von Erzie-
hungszeiten, die wir jetzt einführen. 
Drittens, meine Damen und Herren — und jetzt 
hören Sie und staunen —: Herr Glombig hat sich 
erregt, daß nicht klar sei, wer es 1989 bezahlt. Ich 
stelle fest, im Gesetzentwurf steht drin: Dies wird 
durch Erhöhung des Bundeszuschusses bezahlt und 
der Rentenversicherung erstattet. Bitte, keine Le-
genden! 
Ich nenne das auch deshalb, weil die SPD in 
ihrem Regierungsentwurf 1972 dies von den Bei-
tragszahlern bezahlen lassen wollte. Herr Glombig, 
warum erzählen Sie nicht die ganze Geschichte? 
Das hätte die Rentenversicherung bis 1986 18 Mil-
liarden DM gekostet. Woher nehmen Sie eigentlich 
so viel — jetzt will ich ein ganz vorsichtiges Wort 
suchen — Mut, sich hier hinzustellen und etwas zu 
attackieren, was in unserem Gesetzentwurf nicht 
vorhanden ist, aber in Ihrem Gesetzentwurf ent-
halten war? Betreiben Sie Selbstanklage, oder ha-
ben Sie die Adresse verwechselt? Sie schießen ein 
Selbsttor. 
Nächster Punkt. In der Tat, bei unserem Erzie-
hungsjahr geht es auch nur um die Zukunft. Diesen 
Nachteil — und den mache ich Ihnen gar nicht zum 
Vorwurf — hatte allerdings auch das 1972 von der 
SPD vorgeschlagene Baby-Jahr. Ich mache Ihnen 
das nicht zum Vorwurf, weil wir ein hundertjähri-
ges Unrecht gegenüber den Müttern nicht 100 Jahre 
danach wettmachen können. Dazu fehlt uns die Fi-
nanzkraft. Wer jetzt Gleichbehandlung über alle 
schreibt, muß die Gleichbehandlung zum Nulltarif 
fortsetzen, der muß das Unrecht fortsetzen. Das 
wollen wir nicht. Die Sozialpolitik, die nach dem 
Motto „alles oder nichts" arbeitet, landet bei nichts. 
Wir machen das Schritt für Schritt. Deshalb werden 
alle ab Jahrgang 1921, die in Rente gehen, ein Erzie-
hungsjahr bekommen. 
Jetzt appelliere ich auch die Großmütter. In der 
Tat fehlt uns das Geld, um 100 Jahre Unrecht wett-
zumachen. Aber ist es für sie nicht — ich benutze 
das Wort — ein starker Trost, daß ihren Kindern 
und Enkeln gegenüber dieses Unrecht nicht fortge-
setzt wird, daß die CDU damit Schluß macht? Das 
ist eine Jahrhundertleistung. Solange es Sozialver-
sicherung gab, gab es das nie. Ab jetzt wird, wenn 
das Gesetz hier die Zustimmung des Hohen Hauses 
findet, endlich Erziehung im Rentenrecht berück-
sichtigt, wird endlich die Erziehungsarbeit auch für 
die Rentenversicherung gewertet. Und ich denke, 
die Mütter müssen gar nicht danke schön sagen; 
denn sie haben mit der Erziehung von Kindern 
überhaupt erst die Voraussetzungen dafür geschaf-
fen, daß übermorgen noch Renten finanziert wer-
den. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Bundesminister, 
gestatten Sie noch eine Zwischenfrage des Herrn 
Abgeordneten Glombig? 
Glombig (SPD): Herr Bundesarbeitsminister, 
habe ich eben eigentlich richtig gehört, daß Sie be-
züglich der Mütter, die unter wesentlich schwierige-
ren sozialen und wirtschaftlichen Bedingungen die 
Last der Kindererziehung getragen haben, auf Be-
rücksichtigung verzichten wollen und an diese 
Frauen appellieren, damit ihre Kinder Zeiten der 
Kindererziehung in ihren Renten gutgeschrieben 
bekommen, obwohl diese Renten im Verhältnis zu 
den Renten dieser Großmütter bedeutend niedriger 
sind als die Renten dieser Mütter? Ist dies Ihr 
Ernst? 
Dr. Blüm, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Das ist mir so ernst, wie es Ihnen 1972 mit 
Ihrem Gesetzentwurf war, der auch nur die Zukunft 
betroffen hat. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Den haben Sie 
doch damals verhindert!) 
Meine Damen und Herren, ich bleibe dabei! Was 
haben die Rentner und die älteren und jungen Müt-
ter davon, daß die SPD ständig darüber diskutiert 
hat, aber nie einen Gesetzentwurf vorgelegt hat'? 
 Bei Ihnen haben es weder die Jüngeren noch die 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6991 
Bundesarbeitsminister Dr. Blüm 
Älteren bekommen. Es fällt mir schwer — ich ge-
stehe es —, es ab Jahrgang 1921 für die zu machen, 
die mit 65 in Rente gehen. 
Ich will darauf hinweisen, daß es noch eine Alter-
native gab, nämlich erst für die Kinder, die jetzt 
geboren werden. Das wäre allerdings eine Erzie-
hungszeit gewesen, die in der Rente erst in 30 Jah-
ren aufgetreten wäre. Das haben wir nicht gemacht. 
Aber mit den vorhandenen Mitteln ist das das Ma-
ximum, das erreichbar ist. Machen wir das jetzt und 
setzen wir das Unrecht nicht fort. Dies wollte ich 
zur Klarstellung sagen. 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Weinhofer. 
(Lutz [SPD]: Gott sei Dank! Das war näm
-
lich eine üble Rede!) 
Weinhofer (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! In der „Süddeutschen Zeitung" dieser 
Woche war ein Lob meines Kollegen Seehofer auf 
dem Parteitag der CSU zu lesen, der den Bundesar-
beitsminister als „Meister des Verkaufs" bezeichnet 
hat. Wahrlich, Herr Arbeitsminister, Sie sind ein 
Meister des Verkaufs. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Mogelpackung!) 
Sie sind auch in Ihrem Beitrag heute wieder Ihren 
Grundsätzen treu geblieben. Sie handeln immer 
nach dem Motto „jedem etwas" oder nach dem er-
sten jesuitischen Agitationsgrundsatz: „Komme mit 
dem, was den anderen berührt, und gehe heim mit 
dem, was dich berührt". Auf diese Weise macht der 
Bundesarbeitsminister Politik: 
(Zuruf des Abg. Dr. Becker [Frankfurt] 
[CDU/CSU]) 
Er sucht immer den Beifall einer Gruppe, um die 
andere auszuspielen. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Beispiele dafür sind in den zwei Jahren die-
ser Rechtsregierung mittlerweile Legion. Ich er-
wähne in diesem Zusammenhang das Beschäfti-
gungsförderungsgesetz. Es heißt, daß man Maßnah-
men zur Förderung der Beschäftigung durchführen 
muß. Aber im Gegensatz dazu bauen Sie Arbeits-
schutzrechte ab. 
(Frau Dr. Timm [SPD]: So ist es!) 
Sie höhlen den Kündigungsschutz aus. 
(Dr. George [CDU/CSU]: Falsche Rede!) 
— Ich komme sofort dazu. Nehmen wir das Beispiel 
der Jugendarbeitslosigkeit. Da heißt es in der Ton-
art des Bundesarbeitsministers: Wir müssen ausbil-
dungshemmende Vorschriften abbauen. In Wirk-
lichkeit bauen Sie Jugendarbeitsschutzrechte ab. 
Ich erwähne ferner das Schwerbehindertenge-
setz. In der Broschüre des Ministeriums ist von 
mehr Beschäftigungschancen die Rede. Sie wissen, 
Herr Minister, daß nach den Berechnungen des 
VdK und des Reichsbunds durch die Herausnahme 
der Ausbildungsplätze aus der Berechnungsgrund-
lage für die Pflichtplätze 60 000 bis 70 000 Schwer-
behinderte arbeitslos werden. 
Lassen Sie mich jetzt konkret zu dem kommen, 
was Sie gesagt haben. Es ist ganz interessant, wenn 
man in den Archiven nachschaut und sich Ihre Pro-
paganda ansieht, die Sie anläßlich der Bundestags-
wahl 1976 herausgegeben haben. Da ist z. B. die 
Rede davon, SPD und FDP — Ihr jetziger Koali-
tionspartner — seien zwei, die die Rente gefährde-
ten. Wenn Sie redlich argumentieren, müssen Sie 
zugeben, daß die Renten in der Zeit der soziallibera-
len Koalition nie gefährdet waren. 
(Beifall bei der SPD) 
Jetzt aber haben Sie den Punkt erreicht, da die 
Schwankungsreserve weniger als eine Monatsaus-
gabe ausmacht. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Wenn Sie, Herr Bundesarbeitsminister, sich hier 
hinstellen und meinen, die Sozialdemokraten hät-
ten kein Babyjahr für alle Hausfrauen gefordert, 
dann ist dies schlicht eine falsche Aussage. Nach 
dem damaligen Regierungsentwurf sollten alle ver-
sicherten Frauen zur Abgeltung eines zusätzlichen 
Versicherungsjahres einen Zuschlag zu ihrer Rente 
erhalten. Aber bei den Ausschußberatungen im 
Deutschen Bundestag wurde dies dahin gehend ge-
ändert, daß bei der Ermittlung der anrechnungsfä-
higen Versicherungsjahre ein zusätzliches Versi-
cherungsjahr als Babyjahr angerechnet werden 
sollte. Diese Regelung sollte für alle versicherten 
Frauen gelten. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Richtig!) 
Da mit dem Rentenreformgesetz allen Haus-
frauen der Beitritt zur gesetzlichen Rentenversi-
cherung auf freiwilliger Grundlage eröffnet wurde, 
wären auch Hausfrauen auf freiwilliger Basis auf 
Grund der freiwilligen Versicherung in den Genuß 
dieses Babyjahrs gekommen. 
(Zuruf der Abg. Frau Fuchs [Köln] [SPD]) 
Ich möchte mit Nachdruck feststellen: Zwischen der 
pflichtversicherten und der freiwillig versicherten 
Hausfrau machte der damalige Regierungsentwurf 
beim Babyjahr keinen Unterschied. 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie mich ganz kurz auf folgenden Aspekt 
dieses Gesetzes zurückkommen. Jeder, der Zeitun-
gen liest, weiß, daß Ihnen der Bundesfinanzminister 
Stoltenberg die Finanzmittel zur Finanzierung des 
Babyjahrs verweigert hat. 
Welchen Trick wenden Sie an? Einerseits erwei-
tern Sie die Sperrzeiten, mit der finanzpolitischen 
Konsequenz, daß die Bundesanstalt für Arbeit 
Mehreinnahmen in einem Umfang von 250 Millio-
nen DM hat. Andererseits ist als positives Element, 
das sicherlich auch von uns begrüßt wird, festzu-
stellen — es ist j a gerade Ihr Dreh, daß Sie immer 
auch ein positives Element dabei haben —, daß das 
Arbeitslosengeld statt 12 jetzt 18 Monate gezahlt 
wird. Darauf hat die Kollegin Potthast schon hinge-
wiesen. Dadurch erreichen Sie eine Entlastung der 
Bundesanstalt für Arbeit. Wenn man das quantifi-
ziert, kommt man — mit steigender Tendenz — auf 
800 bis 920 Millionen DM. Die genauen Zahlen habe 
ich hier, aber ich will es mir ersparen, sie jetzt vor- 
6992 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
Weinhofer 
zulesen. Ich will das nur über den Daumen gepeilt 
sagen. 
Auf diese Weise haben Sie eine Entlastung des 
Bundeshaushaltes, weil Sie den zweiten Verschie-
bebahnhof Baby-Jahr aufmachen. Sie finanzieren 
auf diese Weise, d. h. eigentlich mit den Beiträgen 
der Bundesanstalt für Arbeit, Ihr Baby-Jahr. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Das bedeutet für uns Sozialdemokraten eine unsau-
bere Finanzierung. 
(Beifall bei der SPD — Lutz [SPD]: „Unsau
-
ber" ist sehr milde ausgedrückt!) 
Ich bin mir darüber klar, daß Sie es als politischer 
Billardspieler auch in Zukunft immer verstehen 
werden, nur dort zu pumpen, wo das Loch des gro-
ßen Geldes ist. 
(Lutz [SPD]: Immer über Bande!) 
— So ist es. 
Ich will auch noch einen anderen Aspekt anspre-
chen, der sich auf Grund des beratenen Gesetzes 
ergibt. Das ist die Auswirkung auf die Kommunen. 
In der „Süddeutschen Zeitung" war zu lesen, daß 
sich die kommunalen Spizenverbände dagegen ge-
wehrt hätten, ständig zur Kasse gebeten zu werden. 
Sie fordern ganz klar und deutlich, daß die Über-
schüsse, die bei der Bundesanstalt für Arbeit erzielt 
werden, in erster Linie dazu benutzt werden sollten, 
um das Leistungsniveau anzuheben. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Wir wissen aus der Haushaltsoperation 1982, daß 
z. B. der Sozialhilfehaushalt einer Stadt wie Hanno-
ver durch die Verschärfung der Zumutbarkeits-
klauseln, durch die Verlängerung der Sperrzeiten 
schon damals um 14 Millionen DM mehr belastet 
wurde. Die Verlängerung der Sperrzeiten im vorlie-
genden Fall wird denselben Effekt haben. 
Deswegen bin ich der Meinung, daß Ihnen, Herr 
Minister Blüm, mit dieser Vorlage nur zweierlei ge-
glückt ist: Erstens bürden Sie den Gemeinden wie-
der eine größere Belastung auf. Zweitens tun Sie 
arbeitsmarktpolitisch nichts. 
Wenn Sie sich hingegen unseren Antrag zur För-
derung der Beschäftigung vor Augen führen, müß-
ten Sie eigentlich sehen, daß wir Sozialdemokraten 
ganz konkrete Vorschläge gemacht haben, um die 
Arbeitslosigkeit zu bekämpfen. 
(Zuruf von der FDP: Aber ohne Haushalts
deckung!) 
Zu diesen Vorschlägen gehören z. B. die Program-
me, die in unserer Regierungszeit entstanden sind 
und zum Ziel haben, insbesondere die Benachteilig-
ten zu fördern. Es müssen neue Impulse gegeben 
werden. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Wir wissen, daß den Arbeitsämtern kein Geld ge-
geben wird, um z. B. im Benachteiligtenbereich, im 
Schwerbehindertenbereich spürbare Maßnahmen  
durchzuführen. Die von der Rechtskoalition vorge-
sehenen Sperrfristen — — 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Die Seite haben 
Sie schon einmal verlesen!) 
— Nein, nein. Wissen Sie, ich versuche, frei zu re-
den, ohne Manuskript. Da kann es schon einmal 
vorkommen, daß man sich bei dem Papiersalat ver-
greift. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten fordern, daß die Ü ber-
schüsse der Bundesanstalt für Arbeit für arbeitsför-
dernde Maßnahmen genutzt werden. Deshalb ha-
ben wir unseren Antrag „Förderung der Beschäfti-
gung" vorgelegt. Wir bestehen darauf, daß zur Si-
cherung und Förderung der Beschäftigung die Ein-
gliederungshilfen für Jugendliche nach der Ausbil-
dung, für ältere Arbeitnehmer, für längerfristig Ar-
beitslose und für Schwerbehinderte ausgebaut wer-
den. 
Ich sehe, daß die Redezeit abgelaufen ist. Ich be-
danke mich bei Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Als letzter hat das 
Wort Herr Abgeordneter Cronenberg. 
(Zuruf von der SPD: Was? Noch einmal? — 
Muß das sein?) 
Cronenberg (Arnsberg) (FDP): Frau Präsidentin! 
Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es geht ganz 
schnell. 
Lieber Eugen Glombig, die Fraktionen, die die 
alte Koalition getragen haben, waren besser als ihr 
Ruf. Sie haben gemeinsam — wir beide — einge-
bracht: AFKG — Drucksache 9/799 —, das Sechste 
Rentenversicherungs-Änderungsgesetz — Druck-
sache 9/1957 —, das Sozialversicherungs-Ände-
rungsgesetz — Drucksache 9/1958 —, das Haus-
haltsstrukturgesetz — Drucksache 9/795 —, und 
zwar immer aus dem gleichen Grund: weil die Re-
gierung nicht schnell genug war. Die Koalitions-
fraktionen haben der Regierung immer geholfen, 
und das ist auch vernünftig und richtig so. 
Unterstützen möchte ich allerdings die Kritik von 
Eugen Glombig — da habe ich überhaupt keine Pro-
bleme — , daß es bedauerlich ist, daß die Beratungs-
zeiten nicht in genügendem Umfang zur Verfügung 
stehen. Dies ist auch eine ernstgemeinte Aufforde-
rung an den Bundesarbeitsminister, mit dazu beizu-
tragen, daß wir ausreichend Beratungszeit haben. 
Warum ich mich überhaupt gemeldet habe, ver-
ehrte Kolleginnen und Kollegen: Die letzte Stunde 
der Debatte habe ich fast nicht mehr verstanden. 
Wir reden hier über die Sicherung der Liquidität in 
der Rentenversicherung in den nächsten Jahren 
und über eine Beitragssenkung in der Arbeitslosen-
versicherung. Beides sind wichtige Maßnahmen für 
die gesamte Beitragsstabilität. Aber die Hinterblie-
benenversorgung und das Baby-Jahr stehen weder 
in dem Gesetzentwurf, den wir zu beraten haben, 
noch hat das mit den Themen von heute irgend 
etwas zu tun. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6993 
Cronenberg (Arnsberg) 
Damit aber Eugen Glombig ein ruhiges Wochen-
ende hat: Die FDP ist in der neuen Koalition ge-
nauso lästig und stur wie in der alten, insofern 
kannst du denen jetzt den Ärger gönnen, den du 
früher selber gehabt hast. Das Baby-Jahr wird ab 
1989 selbstverständlich aus dem Haushalt finan-
ziert, oder es wird in diesem Bundestag nicht mit 
den Stimmen der Freien Demokraten verabschie-
det werden. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Dann seid ihr 
doch gar nicht mehr hier!) 
Diese Wochenendberuhigung wollte ich Eugen 
Glombig mit nach Hamburg geben. 
Herzlichen Dank für Ihre zusätzliche Geduld. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, den Gesetz-
entwurf auf Drucksache 10/2176 zur federführen-
den Beratung an den Ausschuß für Arbeit und So-
zialordnung und zur Mitberatung an den Ausschuß 
für Wirtschaft sowie zur Mitberatung und Beratung 
gemäß § 96 unserer Geschäftsordnung an den Haus-
haltsausschuß zu überweisen. — Dagegen erhebt 
sich kein Widerspruch, es gibt auch keine zusätzli-
chen Bemerkungen. Dann ist dies so beschlossen. 
Zwischendurch darf ich ganz schnell einmal sa-
gen, daß ich gebeten worden bin, Ihnen mitzuteilen, 
daß die CDU/CSU-Fraktionssitzung um 11.45 Uhr 
und die FDP-Fraktionssitzung unmittelbar nach 
Schluß der Sitzung beginnen. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 29 auf: 
Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes 
zur Änderung des Hochschulrahmengeset-
zes 
— Drucksache 10/1863 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Das Wort wird nicht gewünscht. Der Minister ver-
zichtet auf eine Begründung. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf 
des Bundesrates auf Drucksache 10/1863 an den 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft zu über-
weisen. — Kein Widerspruch. Keine zusätzlichen 
Wünsche. Dann ist das so beschlossen. 
Tagesordnungspunkt 30 ist abgesetzt. 
Dann rufe ich Tagesordnungspunkt 31 auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Vertrag von 13. März 1984 zur Änderung 
der Verträge zur Gründung der Europäi-
schen Gemeinschaften bezüglich Grönlands 
— Drucksache 10/2120 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Auswärtiger Ausschuß 
Haushaltsausschuß gemäß § 96 GO 
Hierzu wird eine Aussprache nicht erbeten. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Gesetzentwurf 
der Bundesregierung an den Auswärtigen Aus-
schuß — federführend — sowie zur Beratung ge-
mäß § 96 unserer Geschäftsordnung an den Haus-
haltsausschuß zu überweisen. Keine weiteren Vor-
schläge. Dann ist das so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind am Schluß 
unserer Tagesordnung angekommen. 
Interfraktionell ist vereinbart worden, die näch-
ste Sitzung des Deutschen Bundestages am Mon-
tag, dem 5. November 1984, 14.30 Uhr durchzufüh-
ren. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.29 Uhr) 

Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6995* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens** 26. 10. 
Dr. Barzel 	 26. 10. 
Bastian 26. 10. 
Frau Beck-Oberdorf 	26. 10. 
Ertl 	 26. 10. 
Eylmann 	 26. 10. 
Frau Gottwald 	 26. 10. 
Haar 	 26. 10. 
Handlos 26. 10. 
Dr. Hauff 	 26. 10. 
Hedrich 26. 10. 
Höffkes 	 26. 10. 
Kastning 26. 10. 
Frau Kelly 	 26. 10. 
Kroll-Schlüter 26. 10. 
Dr. Graf Lambsdorff 	26. 10. 
Lenzer*** 	 26. 10. 
Dr. Mertens (Bottrop) 	26. 10. 
Dr. Mertes (Gerolstein) 26. 10. 
Dr. Müller** 	 26. 10. 
Dr. Müller-Emmert 	 26. 10. 
Petersen 	 26. 10. 
Porzner 26. 10. 
Reddemann*** 	 26. 10. 
Reuschenbach 26. 10. 
Frau Roitzsch (Quickborn) 	26. 10. 
Schmidt (Hamburg) 	 26. 10. 
Schröder (Hannover) 26. 10. 
Dr. Stark (Nürtingen) 	26. 10. 
Graf Stauffenberg* 26. 10. 
Voigt (Sonthofen) 	 26. 10. 
Frau Dr. Vollmer 26. 10. 
Weiskirch (Olpe) 	 26. 10. 
* für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Parla-
ments 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
*** für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung die 
nachstehende Vorlage überwiesen: 
Bundesbericht Forschung 1984 - Drucksache 10/1543 - 
zuständig: Ausschuß für Forschung und Technologie (feder-
führend) 
Haushaltsausschuß 
Ausschuß für Wirtschaft 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft  
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat mit Schreiben vom 18. Oktober 1984 mitge-
teilt, daß der Ausschuß von einer Berichterstattung gemäß § 80 
Abs. 3 Satz 2 der Geschäftsordnung über die nachstehenden Vorla-
gen absieht: 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Agrarbericht 1984 
- Drucksachen 10/980, 10/981 - 
Unterrichtung durch die Bundesregierung: Rahmenplan der 
Gemeinschaftsaufgabe „Verbesserung der Agrarstruktur 
und des Küstenschutzes" für den Zeitraum 1984 bis 1987 - 
Drucksache 10/1419 - 
Der Vorsitzende des Ausschusses für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit hat mit Schreiben vom 19. Oktober 1984 mitgeteilt, daß 
der Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis genom-
men hat: 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates über den Abschluß 
des Abkommens zwischen der Europäischen Wirtschaftsge-
meinschaft und dem Hilfswerk der Vereinten Nationen für 
die Palästinaflüchtlinge (UNRWA) über Hilfsmaßnahmen 
der Flüchtlinge in den Nahostländern - KOM(84) 113 endg. 
- Drucksachen 10/1212 Nr. 7, 10/1278 - 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung 
hat mit Schreiben vom 18. Oktober 1984 mitgeteilt, daß der Aus-
schuß von einer Beratung der nachstehenden EG-Vorlage abgese-
hen hat: 
Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Durchfüh-
rung von Arbeitskostenerhebungen im produzierenden Ge-
werbe, im Groß- und im Einzelhandel sowie im Bank- und im 
Versicherungsgewerbe - Drucksache 10/133 Nr. 7 - 
Der Vorsitzende des Haushaltsausschusses hat mit Schreiben 
vom 17. Oktober 1984 mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachste-
hende EG-Vorlage zur Kenntnis genommen hat: 
Vorschlag der Kommission für eine Verordnung des Rates 
über Maßnahmen zur Deckung des Ausgabenbedarfs des 
Haushaltsjahres 1984 in Anbetracht der völligen Ausschöp-
fung der eigenen Mittel - KOM(84) 250 endg. - Drucksache 
10/1792 - 
Anlage 3 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Jahn auf die Frage des 
Abgeordneten Stiegler (SPD) (Drucksache 10/2163 
Frage 3): 
Inwieweit werden die Vorschriften der neuen Honorarord-
nung für Architekten und Ingenieure in die Richtlinien für 
die Durchführung von Bauaufgaben des Bundes im Zustän-
digkeitsbereich der Finanzbauverwaltungen umgesetzt, und 
was unternimmt die Bundesregierung, um auch die Länder 
dazu zu veranlassen, das neue Recht in ihre Vergabebestim-
mungen aufzunehmen? 
Die ab 1. Januar 1985 in Kraft tretende „Erste 
Verordnung zur Änderung der Honorarordnung für 
Architekten und Ingenieure" hat zur Folge, daß zu 
den Richlinien für die Durchführung von Bauaufga-
ben des Bundes im Zuständigkeitsbereich der Fi-
nanzbauverwaltungen (RBBau) neue Vertragsmu-
ster für Ingenieure geschaffen und bestehende Ver- 
6996* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 
tragsmuster für Architekten und Ingenieure geän-
dert werden müssen. 
Diese Vertragsmuster werden in Absprache mit 
den Finanzbauverwaltungen der Länder erarbeitet 
und bis zum Jahresende veröffentlicht sein. Der 
Bundesminister für Raumordnung, Bauwesen und 
Städtebau wird den Ländern empfehlen, im Hin-
blick auf ein einheitliches Verwaltungshandeln für 
Landesbauten entsprechend zu verfahren. 
Anlage 4 
Antwort 
des Staatsministers Möllemann auf die Frage der 
Abgeordneten Frau Fuchs (Köln) (SPD) (Druck-
sache 10/2163 Frage 10): 
Deutet die Äußerung des verdienten Staatsministers im 
Auswärtigen Amt, Möllemann, das derzeitige Rentensystem 
sei nicht mehr finanzierbar und alle Menschen, die heute 
Geld verdienten, sollten sich zusätzlich durch eine private 
Versicherung absichern, darauf hin, daß ihm innerhalb der 
Bundesregierung ein neues Aufgabenfeld auf sozialpoliti-
schem Gebiet zuwächst oder zuwachsen soll, und wenn nein, 
welche Aufgaben soll der Staatsminister künftig innerhalb 
der Bundesregierung wahrnehmen? 
Ihre Frage beantworte ich mit „Nein". 
Anlage 5 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Probst auf die Frage 
des Abgeordneten Dr. Jobst (CDU/CSU) (Druck-
sache 10/2163 Frage 55): 
Wie beurteilt die Bundesregierung den betriebs- und volks-
wirtschaftlichen Nutzen einer Wiederaufarbeitungsanlage? 
Der Einfluß einer Wiederaufarbeitungsanlage auf 
die regionale Wirtschaft, insbesondere in einer wirt-
schaftlich schwachen Region, wird sicher ganz er-
heblich sein. Von den derzeit geschätzten Gesamt-
kosten von über 4 Milliarden DM einer Wiederauf-
arbeitungsanlage wird ein erheblicher Teil in die 
regionale Wirtschaft fließen. Der Betrieb der An-
lage wird direkt 1 600 bis 1 800 Dauerarbeitsplätze 
schaffen. In der Bauphase wird die Zahl der Ar-
beitsplätze mehr als doppelt so hoch sein. 
Anlage 6 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Köhler auf die Fra-
gen des Abgeordneten Bindig (SPD) (Drucksache 
10/2163 Fragen 64 und 65): 
Wieviel Mittel sind bisher insgesamt und in den Jahren 
1980 bis 1983 in den bei der DEG (Deutsche Finanzierungsge-
sellschaft für Beteiligungen in Entwicklungsländern) ange-
legten Sonderfonds geflossen, der aus Mitteln gespeist wird, 
welche die DEG-Mitarbeiter für die Wahrnehmung der Auf-
sichtsratsmandate bei Entwicklungsbanken erhalten haben'? 
Sind Mitarbeitern der DEG auch aus anderen — als dem 
Engagement bei den Entwicklungsbanken — Geschäften der 
DEG Mittel zugeflossen, und wie wurde mit diesen verfah-
ren? 
Zu Frage 64: 
Diese Frage kann nicht vollständig beantwortet 
werden. Der Grund liegt in der Konstruktion der 
DEG als GmbH. 
Nach dem GmbH-Gesetz § 52 in Verbindung mit 
§ 111, Abs. 2 Aktiengesetz ist die Geschäftsführung 
nur dem Aufsichtsrat zur Auskunft verpflichtet. Ich 
kann Ihnen jedoch versichern, daß der Aufsichtsrat 
ordnungsgemäß unterrichtet worden ist und der 
Regelung zugestimmt hat. 
Zu Frage 65: 
Es gehört zu den Aufgaben der DEG, in den Auf-
sichtsratsgremien der von ihr mitfinanzierten Pro-
jektgesellschaften mitzuwirken. Außer an Entwick-
lungsbanken ist die DEG auch an gewerblichen 
Projektgesellschaften (Firmen) beteiligt. Für die 
Wahrnehmung von Aufsichtsratsmandaten bzw. die 
Teilnahme an Aufsichtsratssitzungen zahlen eine 
Reihe von Projektgesellschaften und — entspre-
chend ihren Satzungen — den von der DEG ent-
sandten Vertretern, wie den übrigen Mitgliedern 
dieser Aufsichtsräte, Vergütungen. Es ist ein 
Grundsatz der DEG, sich in Aufsichtsräten nur 
dann für Vergütungen auszusprechen, wenn das 
Unternehmen Gewinne erwirtschaftet. 
Die von der DEG in die Aufsichtsratsgremien ei-
ner Projektgesellschaft entsandten Vertreter füh-
ren sämtliche von ihnen bezogene Aufsichtsratsver-
gütungen an die DEG in einen Sonderfonds ab. Für 
alle Vergütungen besteht also dieselbe Regelung. 
Gemäß den geltenden Aufsichtsratsbeschlüssen 
leistet die DEG aus diesem Sonderfonds an Ge-
schäftsführer und Mitarbeiter Zahlungen. Diese 
Zahlungen sind vertraglicher Bestandteil der or-
dentlichen Bezüge der Geschäftsführer und Mitar-
beiter. 
Anlage 7 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Köhler auf die Fragen 
des Abgeordneten Dr. Hauchler (SPD) (Drucksache 
10/2163 Fragen 66 und 67): 
Sind alle Vergütungen, welche DEG-Mitarbeiter für die 
Wahrnehmung der Aufsichtsratsmandate bei Entwicklungs-
banken zugeflossen sind, in den dafür bei der DEG eingerich-
teten Sonderfonds eingezahlt worden? 
Welche Beträge hat die Geschäftsführung der DEG aus 
dem bei der DEG angelegten Sonderfonds für Aufsichtsrats-
vergütungen aus dem Entwicklungsbankenengagement der 
DEG in den Jahren 1980 bis 1983 erhalten'? 
Zu Frage 66: 
Die von der DEG in die Aufsichtsgremien ihrer 
Projektgesellschaften (Firmen und Entwicklungs-
banken) entsandten Vertreter führen aufgrund ein-
zelvertraglicher Abmachung, sämtliche von ihnen 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 26. Oktober 1984 	6997* 
bezogene Aufsichtsratsvergütungen an den bei der 
DEG eingerichteten Sonderfonds ab. 
Zu Frage 67: 
Nach dem GmbH-Gesetz § 52 in Verbindung mit 
§ 111, Abs. 2 Aktiengesetz ist die Geschäftsführung 
nur dem Aufsichtsrat zur Auskunft verpflichtet. 
Deswegen können Beträge in diesem Fall nicht an-
gegeben werden. Ich kann Ihnen jedoch soviel sa-
gen, daß der Aufsichtsrat im Oktober 1977 die Höhe 
der Zuwendungen an die Geschäftsführer festgelegt 
und seitdem nicht geändert hat. 
Anlage 8 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Köhler auf die Fragen 
des Abgeordneten Toetemeyer (SPD) (Drucksache 
10/2163 Fragen 68 und 69): 
Wie viele Mitarbeiter haben aus dem bei der DEG angeleg-
ten Sonderfonds für Mittel aus der Wahrnehmung der Auf-
sichtsratstätigkeit bei Entwicklungsbanken eine Vergütung 
erhalten, und nach welchen „leistungsbezogenen Gesichts-
punkten" wurden diese Mittel verteilt? 
Wie bewertet es die Bundesregierung, daß Mitarbeiter der 
DEG, die für die Wahrnehmung ihrer Aufgaben ein volles 
Gehalt erhalten, aus Mitteln, welche im Rahmen der ent-
wicklungspolitischen Aufgaben der DEG eingesetzt werden, 
ein erhebliches Zubrot verdienen? 
Zu Frage 68: 
Gemäß den Aufsichtsratsbeschlüssen aus den 
Jahren 1968 und 1977 erhalten Geschäftsführung 
und leitende Mitarbeiter, und nach einem weiteren 
Aufsichtsratsbeschluß vom Juni 1982 auch nicht-lei-
tende Mitarbeiter, Zuwendungen aus dem Sonder-
fonds. Dabei hat der Aufsichtsrat die Geschäftsfüh-
rung ermächtigt, die Höhe dieser Zuwendungen im 
Einzelfall für alle Mitarbeiter nach internen Lei-
stungsgesichtspunkten festzusetzen. Hiervon aus-
genommen ist die Höhe der Zuwendungen an die 
Geschäftsführer selbst, die der Aufsichtsrat in ei-
nem absoluten Betrag festgelegt hat. 
Zu Frage 69: 
Die Zahlungen, die die DEG an Geschäftsführer 
und Mitarbeiter aus diesem Sonderfonds leistet, 
sind vertraglicher Bestandteil der ordentlichen Be-
züge. Diese Regelung, welcher der Aufsichtsrat zu-
gestimmt hat, hält die Bundesregierung wegen ih-
rer Flexibilität und ihres Leistungsanreizes für bes-
ser als eine starre Gehaltsregelung. 
Anlage 9 
Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Dr. Köhler auf die Frage 
der Abgeordneten Frau Luuk (SPD) (Drucksache 
10/2163 Frage 70): 
Seit wann ist der Bundesregierung bekannt, daß bei der 
DEG ein Sonderfonds für Aufsichtsratsvergütungen aus dem 
Entwicklungsbankenengagement angelegt worden ist, und 
welche Konsequenzen sachlicher und personeller Art wird 
die Bundesregierung ziehen? 
Das Präsidium befaßte sich erstmals 1968 mit der 
Regelung des Sonderfonds. Ihm gehören der Auf-
sichtsratsvorsitzende sowie seine beiden Stellver-
treter — einer von ihnen ist der Staatssekretär des 
Bundesministeriums für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit — an. Der Aufsichtsrat hat sich dann 
wiederholt mit diesem Fragenkomplex befaßt und 
zum Beispiel im Oktober 1977 eine zusammenfas-
sende Regelung hinsichtlich des Sonderfonds be-
schlossen. Ich bin überzeugt, daß der Aufsichtsrat 
auch in Zukunft in dieser Hinsicht seiner Aufsichts-
pflicht genügen wird.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10095.pdf</pdf_url>
    <id>2476</id>
    <dokumentnummer>10/95</dokumentnummer>
    <datum>1984-10-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
