<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2481</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/122</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1985-02-27</datum>
  <titel>Protokoll der 122. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/122 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
122. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 9009 A 
Bericht zur Lage der Nation 
Dr. Kohl, Bundeskanzler 	  9009 B 
Dr. Apel SPD 	  9017 C 
Dr. Dregger CDU/CSU 	  9023 C 
Frau Dr. Vollmer GRÜNE  9027 C 
Hoppe FDP 	  9030 D 
Diepgen, Regierender Bürgermeister des 
Landes Berlin 	  9033 D 
Büchler (Hof) SPD 	  9037 A 
Genscher, Bundesminister AA 	 9039 D 
Schlaga SPD 	  9043 D 
Lintner CDU/CSU  9045 C 
Handlos fraktionslos   9047 C 
Schneider (Berlin) GRÜNE 	 9049A 
Dr. Haack SPD 	  9050 D 
Windelen, Bundesminister BMB . . . 	 9053 B 
Dr. Vogel SPD 	  9054 B 
Nächste Sitzung 	  9058 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . 9059* A 
Anlage 2 
INFCE-Empfehlungen betr. den Anreiche-
rungsgrad des Urans bei der Produktion 
von Kernbrennstäben 
MdlAnfr 5, 6 07.12.84 Drs 10/2587 
Becker (Nienberge) SPD 
ErgSchrAntw PStSekr Spranger BMI . . 9059* B 
auf ZusFr Catenhusen SPD 
Anlage 3 
Polnische Asylbewerber in der Bundesre-
publik Deutschland seit 1980 
MdlAnfr 44 11.01.85 Drs 10/2712 
Dr. Hupka CDU/CSU 
ErgSchrAntw StSekr Dr. Fröhlich BMI . 9059*D 
auf ZusFr Dr. Hupka 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9009 
122. Sitzung 
Bonn, den 27. Februar 1985 
Beginn: 14.00 Uhr 
Präsident Dr. Jenninger: Die Sitzung ist eröffnet. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
die verbundene Tagesordnung um drei Zusatz-
punkte erweitert werden. Diese Punkte sind in der 
Liste „Zusatzpunkte zur verbundenen Tagesord-
nung", die Ihnen vorliegt, aufgeführt: 
1. Zweite Beratung und Schlußabstimmung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Übereinkommen vom 18. Dezember 1979 zur Beseiti-
gung jeder Form von Diskriminierung der Frau 
— Drucksache 10/955 — 
Beschlußempfehlung und Bericht des Ausschusses für Ju-
gend, Familie und Gesundheit (13. Ausschuß) 
— Drucksache 10/2836 — 
 Berichterstatterin: Abgeordnete Frau Schoppe 
(Erste Beratung 67. Sitzung) 
2. Beratung des Antrags des Abgeordneten Drabiniok und 
der Fraktion DIE GRÜNEN 
Transport von dioxinhaltigen Abfällen aus der Penta-
chlorphenol- Produktion der Firma Dynamit- Nobel, 
Rheinfelden 
— Drucksache 10/2920 — 
3. Erste Beratung des von der Fraktion der SPD eingebrach-
ten Entwurfs eines Elften Gesetzes zur Änderung des 
Bundeskindergeldgesetzes 
— Drucksache 10/2928 — 
Sind Sie damit einverstanden? — Ich höre keinen 
Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Bericht zur Lage der Nation im geteilten 
Deutschland 
Hierzu liegen auf Drucksache 10/2927 ein Ent-
schließungsantrag der Fraktion der SPD und auf 
Drucksache 10/2935 ein Entschließungsantrag der 
Fraktionen der CDU/CSU und FDP vor. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind für 
die Beratung fünf Stunden vorgesehen. — Ich höre 
keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Ich erteile dem Herrn Bundeskanzler das Wort 
zum Bericht. 
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Bericht zur 
Lage der Nation im geteilten Deutschland im Früh-
jahr des Jahres 1985 findet in einem politischen und 
geschichtlichen Augenblick statt, in dem verständli-
cher- und, wie ich denke, auch notwendigerweise 
unsere Gedanken zurückgehen in das Jahr 1945, 40 
Jahre zurück zum Ende der Barbarei der Nazis, des 
Dritten Reiches, des Zusammenbruchs des Reiches, 
aber auch zur Chance der Freiheit, die sich damit 
für den größeren Teil unseres Vaterlandes auftat. 
Deutschland ist geteilt, ungeteilt aber ist der 
Wille des deutschen Volkes zur Einheit in Freiheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ob vor 40 Jahren, ob heute, ob morgen: die Freiheit 
bleibt Kern der deutschen Frage. Die Einheit der 
Nation soll und muß sich zuallererst in der Freiheit 
ihrer Menschen erfüllen. 
Unsere Deutschlandpolitik, die Deutschlandpoli-
tik dieser Bundesregierung der Koalition der Mitte, 
hat sich auch seit meinem letzten Bericht zur Lage 
der Nation im geteilten Deutschland — einigen Be-
lastungen zum Trotz — nach Zielsetzung, Anlage 
und Methode bewährt. Zwei Ereignisse der jüng-
sten Zeit zeigen die Chancen dieser Politik, erin-
nern uns aber auch an die Grenzen: 
Am 16. Dezember, vor wenigen Monaten, wurde 
ohne viel öffentliches Aufsehen, fast beiläufig, die 
Autobahnbrücke über das Werratal zwischen War-
tha und Eisenach eröffnet. Die Bundesrepublik 
Deutschland hat diese Brücke, das größte Brücken-
bauwerk in der DDR, entscheidend gefördert. Diese 
Brücke lädt zu Hoffnungen ein, daß sie Thüringen 
und Hessen verbindet, Goethes Weimar und Goe-
thes Frankfurt, aber auch den Messeplatz Leipzig 
mit Wirtschaftszentren in der Bundesrepublik 
Deutschland. Wir wollen, wir wünschen, daß viele 
Menschen diese Brücke benutzen können — in bei-
den Richtungen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zustimmung des Abg. Bahr [SPD]) 
Einen Monat nach diesem Brückenschlag wurde 
mitten in Berlin an der Bernauer Straße im Vor-
streifen der Mauer von der DDR eine neugotische 
Backsteinkirche gesprengt, um die Grenze besser 
kontrollieren zu können. Daß diese Kirche „Versöh-
nungskirche" hieß, drängt schmerzliche Gedanken 
auf. 
9010 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Der Bau einer Brücke, um West und Ost zu ver-
binden, und die Sprengung einer Kirche, um Ost 
und West zu trennen: beides ist deutsche Wirklich-
keit an der Jahreswende 1984/85, Beide Ereignisse 
sind weit mehr als nur Impressionen zur Lage in 
Deutschland; sie sind Symbole und Erfahrungen, 
die uns politisch und menschlich bewegen. 
Der Bau der Brücke zeigt die Richtung, in die wir 
zu gehen haben. Die Sprengung der Kirche zeigt, 
wie lang, wie schwer und wie ungewiß der Weg ist, 
der noch vor uns liegt, um mit der Teilung Europas 
auch die Spaltung Deutschlands zu überwinden. 
In diesem Bericht zur Lage der Nation im geteil-
ten Deutschland will ich mich vor allem auf fünf 
Punkte konzentrieren. 
Erstens. Nation und Freiheit zu verbinden — das 
ist der Maßstab, vor dem unsere Deutschlandpolitik 
bestehen muß. 
In der Geschichte Europas bilden seit dem Zeital-
ter der Aufklärung Nation und Freiheit eine span-
nungsreiche ideelle Einheit. Von Anfang an war in 
dieser Idee der Nation ebenso viel Schöpferkraft 
wie Sprengkraft enthalten. 
Seit der Französischen Revolution wird die euro-
päische Geschichte von der Auseinandersetzung be-
stimmt, die aus dieser Spannung entstand — gei-
stig, wirtschaftlich und militärisch. Die Geschichte 
unseres eigenen Volkes lehrt uns: Wo Freiheit un-
terdrückt wird, gehen schließlich Menschen zugrun-
de. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Gerade der 40. Jahrestag des 8. Mai 1945 erinnert 
uns Deutsche auf die eindringlichste Weise an das 
kostbare Gut der Freiheit und an die Verantwor-
tung für die Bewahrung von Frieden und Freiheit. 
Dieser Tag ist ein Tag der Selbstbesinnung, ein Tag 
der Erinnerung und der Trauer ebenso wie der 
Dankbarkeit und der Hoffnung. Es war der erste 
Bundespräsident, Theodor Heuss, der kurz nach 
seiner Wahl das Wort prägte, der 8. Mai 1945 sei ein 
Tag tiefer Paradoxie, „weil wir" — so sagte er — „er-
löst und vernichtet in einem gewesen sind". 
Wir trauern um die Opfer der Gewaltherrschaft, 
des Rassenwahns und eines total geführten Krie-
ges. In diese Trauer mischt sich die Scham für das, 
was im deutschen Namen an Verbrechen geschah. 
Erinnerung ist auch notwendig angesichts der 
fortdauernden Haftung, die uns für die Schreckens-
taten des Dritten Reiches obliegt. 
Der 8. Mai, meine Damen und Herren, erweckt 
aber auch Gedanken der Dankbarkeit. Die Deut-
schen waren befreit vom Schrecken des Krieges 
und von den tausend Verstrickungen, die der totali-
täre NS-Staat geschaffen hatte. 
Der 8. Mai war ein Tag der Befreiung. Aber Be-
freiung brachte er nicht allen. Unser Vaterland, die 
Mitte Europas, wurde geteilt. Für die Deutschen in 
der DDR und für unsere östlichen europäischen 
Nachbarvölker wurde der 8. Mai auf bisher unab-
sehbare Zeit zum Tag der Ablösung der einen Dik-
tatur durch eine andere. 
Aber auch Hoffnung bedeutet dieser Tag: Hoff-
nung, daß die Vision der Patrioten des Hambacher 
Festes 1832 und der Paulskirche 1848, die ein freies 
Deutschland in einem freien Europa erstrebten, bis 
heute und in der Zukunft zu den Möglichkeiten 
auch der deutschen Geschichte gezählt werden 
kann. 
Aus dieser Hoffnung schöpften die Menschen an 
dem tiefsten Punkt deutscher Geschichte die Kraft 
für einen Neubeginn. Sie konnten auf dem Funda-
ment aufbauen, das von jenen Deutschen errichtet 
worden war, die den Widerstand gegen Hitler ge-
wagt hatten — dem moralischen Fundament für 
unsere demokratische Ordnung und den sozialen 
Rechtsstaat. 
Nur vier Jahre nach dem Ende von Krieg und 
Diktatur erlebten wir in diesem, im freien Teil un-
seres Vaterlandes die Geburtsstunde einer neuen, 
einer freiheitlichen Republik. Ganz bewußt — man 
muß es immer wieder in Erinnerung rufen — haben 
die Mitglieder des Parlamentarischen Rats die 
Schlußabstimmung über das Grundgesetz auf den 
8. Mai 1949 gelegt. Damals wandte sich Carlo 
Schmid, einer der großen Männer der deutschen 
Nachkriegsgeschichte, in einer eindrucksvollen 
Rede an die Besatzungsmächte und an die Bürger 
der neuen deutschen Republik. Er sagte: 
Wenn wir auf beiden Seiten nach dem Gesetz 
der Solidarität handeln, dann wird man einmal 
sagen können, daß an dem vierten Jahrestag 
des 8. Mai 1945, an dem das blutige Siegel unter 
den Zusammenbruch einer Herrschaft des Ver-
derbens gedrückt worden ist, hier in Bonn et-
was geschaffen wurde, das die Tore zu einer 
besseren Zukunft Deutschlands, einer Zukunft 
Europas, aller Völker Europas weit aufgestoßen 
hat. 
Heute, meine Damen und Herren, können wir mit 
Stolz feststellen, daß der freiheitliche Neubeginn 
des Jahres 1949 eine stabile deutsche Demokratie 
ermöglicht hat. Aus einem zerstörten Land ent-
stand ein Gemeinwesen, das im Frieden mit sich 
selbst und mit seinen Nachbarn lebt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Unser Grundgesetz ächtet Aggression von Ver-
fassung wegen. Krieg und Gewalt werden für uns 
nie wieder ein Mittel der Politik sein. Als friedlicher 
Staat streben wir Freiheit für alle Deutschen an. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wie uns der 8. Mai 1945 an das Unheil von Krieg 
und Gewaltherrschaft erinnert und zur Selbstbesin-
nung mahnt, so steht der 8. Mai 1949 auch für die 
neue Chance, die wir im freien Teil unseres Vater-
landes erhalten haben. Beides bestimmt heute die 
Lage unserer Nation. Die Teilung unseres Vaterlan-
des tragen wir als Last in der Folge des von Hitler 
verschuldeten Krieges. Die Entscheidung für Frei-
heit und Demokratie begreifen wir als Auftrag für 
ganz Deutschland und Europa. 
Zweitens. Wir — die Bundesrepublik Deutschland 
— gehören zum Westen. Nur dadurch hat die Frei-
heit der Deutschen eine Chance. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9011 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Vor nunmehr dreißig Jahren hat die Bundesrepu-
blik Deutschland völkerrechtliche Souveränität er-
langt und zugleich fortgeführt, was im Vertrag von 
Locarno gedanklich angelegt war: die Einfügung 
der Deutschen in ein Europa freier Völker. Mit dem 
Vertrag von Locarno vor sechzig Jahren wollten 
Austen Chamberlain, Gustav Stresemann und Ari-
stide Briand die Grundlage für diesen Weg schaf-
fen. Dabei wußten die Außenminister Großbritan-
niens, Frankreichs und Deutschlands um die euro-
päische Bedeutung einer dauerhaften Verständi-
gung zwischen den Völkern, vor allen Dingen zwi-
schen Deutschen und Franzosen. 
Der Beginn der Schlacht von Verdun, für immer 
ein Symbol der Sinnlosigkeit des Krieges und jetzt 
endlich auch für den Wert der Versöhnung, lag da-
mals erst zehn Jahre zurück. Der Vertrag von Lo-
carno vor 60 Jahren scheiterte in der Folgezeit an 
nationalistischer Kurzsichtigkeit und vermeintlich 
unüberwindbarer Erbfeindschaft. 
Im Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland 
und in den Pariser Verträgen — einschließlich des 
damals neugefaßten Deutschlandvertrags — haben 
wir uns definitiv auf die Idee der europäischen Ei-
nigung festgelegt. Im europäischen Rahmen wollen 
wir unsere Zukunft gestalten und als Friedenswerk 
in Europa die nationale Frage der Deutschen lö-
sen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Mit den Pariser Verträgen, die im Mai dieses Jah-
res dreißig Jahre in Kraft sind, wurde die Bundesre-
publik Deutschland als souveräner Staat auf Dauer 
Mitglied der Bündnisgemeinschaft des freien We-
stens. Unser Bekenntnis zu Europa ist eine histori-
sche Entscheidung, eine politische Tatsache, und 
sie ist vor allem eine Wertentscheidung für das Eu-
ropa des Christentums und der Aufklärung, der so-
zialen Gerechtigkeit und des Rechtsstaates. Wir ste-
hen im Inneren wie nach außen auf der Seite der 
Freiheit. Die Wertegemeinschaft des westlichen 
Bündnisses und unsere demokratische Staatsord-
nung entsprechen einander. In dieser Übereinstim-
mung kommt die Staatsraison der Bundesrepublik 
Deutschland zum Ausdruck. Es gibt für uns keinen 
Mittelweg zwischen Demokratie und Diktatur. Wer 
einen dritten Weg sucht, bringt unsere Freiheit in 
Gefahr. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Konrad Adenauers unzweideutige Entscheidung 
für die Westbindung, für die Wertegemeinschaft mit 
den freiheitlichen Demokratien war die Abkehr von 
jeder Versuchung zu nationalen Sonderwegen. 
Diese Grundentscheidung ist und bleibt irreversi-
bel. 
Ebenso gilt heute und auf Dauer die Verpflich-
tung der Drei Mächte, Frankreich, Großbritannien 
und USA, auf die besonderen deutschen Ziele und 
Interessen, wie sie im Deutschlandvertrag formu-
liert sind. 
Weil die Freiheit der Kern der deutschen Frage 
ist, ist unser Platz an der Seite unserer Partner und 
Freunde im Westen. Unsere Freunde begreifen ih-
rerseits, daß sich durch uns die ganze deutsche Na-
tion mit ihrem Anspruch auf freie Selbstbestim-
mung ihnen anvertraut. Freiheit und Selbstbestim-
mung sind unteilbar. Das ist die Bündnisraison des 
Westens. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Unsere Bindung an die freiheitlichen Demokra-
tien des Westens war Konsequenz einer weitsichti-
gen Entscheidung in europäischer Verantwortung. 
Westeuropa braucht, um frei zu bleiben, einen stabi-
len, freiheitlichen Staat in Deutschland, so wie der 
Schutz durch unsere Partner für den Bestand unse-
rer eigenen Freiheit unentbehrlich ist. 
Auch für die Einheit Deutschlands werden wir 
nicht den Preis der Freiheit zahlen. Die Bewahrung 
freiheitlicher Lebensform, für uns wir für unsere 
Nachbarn, hat Vorrang vor allen anderen Zielen. 
Gerade auch die Menschen jenseits der Tren-
nungslinie zwischen West und Ost brauchen die 
Ausstrahlungs- und die Anziehungskraft unseres 
Beispiels freiheitlicher Ordnung im Westen. 
Mit dieser Wirkung ist die deutsche, die europäi-
sche Freiheitsfrage ein vitales Element für einen 
friedlichen Wandel in Europa. 
Drittens. Unsere Deutschlandpolitik ist Arbeit für 
Europa. 
Europa ist geteilt, weil ein Teil Europas unfrei ist. 
Deutschland ist geteilt, weil ein Teil Deutschlands 
unfrei ist. Natürlich ist die deutsche Frage zu-
allererst die Sache der Deutschen. Weil aber 
Deutschland das geographische und geopolitische 
Mittelstück Europas ist, ist diese Frage mit den 
europäischen Interessen stets aufs engste ver-
knüpft. Sie war, durch die europäische Geographie 
und das Gewicht Deutschlands bestimmt, immer 
eine europäische Zentralfrage. In ihrem Zentrum 
steht heute die Freiheit für die Europäer, die jen-
seits der Trennungslinie zwischen West und Ost 
leben. 
Europa wie Deutschland wollen frei zur Einheit 
finden. Der Schlüssel ist die Selbstbestimmung. Der 
zu erschließende Freiheitsraum sind die Menschen-
rechte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Es geht nicht um Grenzen, nicht um Hoheitsgebie-
te, es geht nicht um Souveränität im Sinne des klas-
sischen Nationalstaates. Es geht um Selbstbestim-
mung und Menschenrechte. Es geht um Volkssou-
veränität. Nicht souveräne Staaten, sondern souve-
räne Völker werden den Bau Europas dereinst voll-
enden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wer heute in resignierter Schicksalsfügung einen 
Schlußstrich unter die deutsche Frage ziehen will, 
formuliert eine Absage an das Selbstbestimmungs-
recht und an die Verwirklichung von Menschen-
rechten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Er gibt der Freiheit aller Europäer für die Zukunft 
keine Chancen. Und er hat die Geschichte nicht 
begriffen — ihre Kontinuität so wenig wie den viel- 
9012 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
fältigen Wandel auf deutschem Boden in der Mitte 
Europas. 
Auch als europäische Zentralfrage ist die deut-
sche Frage nicht von der Art, daß sie für abge-
schlossen erklärt werden könnte, nicht von Politi-
kern und auch nicht von Historikern. Sie gehört zu 
den großen Gestaltungsaufgaben unseres Konti-
nents, seit vor Jahrhunderten in Europa ein Mäch-
tesystem entstand. Sie hatte immer zum Gegen-
stand und hat es noch, wie Deutschland in Europa 
eingefügt wird und wie die Deutschen sich einfügen 
und ihre europäische Verantwortung annehmen 
oder verweigern. 
Der freiwillige Zusammenschluß der europäi-
schen Völker, mit dem wir im westlichen Teil Euro-
pas begonnen haben, ist ein zwar mühsamer, aber 
hoffnungsvoller Ansatz. Wir meinen es ernst damit, 
und ich werde selbst meine ganze Kraft darin ein-
setzen, 1985 zu einem Jahr wichtiger Weichenstel-
lungen für Europa zu machen. 
Indem wir das europäische Einigungswerk weiter 
voranbringen, bereiten wir in historischer Perspek-
tive den Weg für eine spätere Aufhebung der Tei-
lung unseres Kontinents. Meine Damen und Her-
ren, unsere geschichtliche Leistung wird einmal 
daran gemessen, daß wir Nation und Freiheit be-
wahren und zugleich in Europa das größere Vater-
land finden. Wir suchen die Antwort auf die deut-
sche Frage nicht in Alleingängen, nicht gegen un-
sere Nachbarn, nicht gegen unsere Nachbarn im 
Westen und nicht gegen unsere Nachbarn im Osten, 
und nicht in einer Auflehnung gegen die Geschich-
te. Das deutsche Haus ist nur zu bauen auf dem 
Fundament der Menschen- und Bürgerrechte und 
unter dem Dach eines vereinten Europas. Dabei 
wissen wir: Die Überwindung der Teilung Europas 
ist ein gesamteuropäischer Auftrag und nicht nur 
eine Aufgabe Westeuropas. 
Viertens. Unsere Deutschlandpolitik ist ein Bei-
trag zur Vertiefung und Verstetigung der Ost-West
-
Beziehungen. 
Sie ist langfristig angelegt, sie ist berechenbar, 
und sie ist ein Element praktischer Friedensarbeit 
in Europa. 
Die Deutschlandpolitik der Bundesregierung — 
ich darf das wiederholen — bleibt bestimmt durch 
das Grundgesetz für die Bundesrepublik Deutsch-
land, den Deutschland-Vertrag, den Moskauer und 
den Warschauer Vertrag von 1970, das Viermächte
abkommen von 1971, die Briefe zur deutschen Ein-
heit sowie die gemeinsame Entschließung des Deut-
schen Bundestages vom 17. Mai 1972, den Grundla-
genvertrag mit der DDR und die Entscheidungen 
des Bundesverfassungsgerichts vom Juli 1973 und 
Juli 1975. 
Meine Damen und Herren, diese Dokumente be-
kräftigen gänzlich unmißverständlich die deut-
schen Rechtspositionen, das Festhalten am Frie-
densvertragvorbehalt ebenso wie unsere Bereit-
schaft zum Ausgleich und zur Verständigung mit  
unseren östlichen Nachbarn; das heißt vor allem 
auch mit unseren polnischen Nachbarn. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
In meiner Regierungserklärung vom 4. Mai, nach 
der Bundestagswahl 1983, habe ich bekräftigt und 
für die Bundesregierung erklärt: 
Die Bundesrepublik Deutschland wird im Rah-
men ihrer Friedenspolitik ihren Kurs der Ver-
ständigung, der Vertrauensbildung und der Zu-
sammenarbeit auch mit den Staaten des War-
schauer Pakts beharrlich und ohne jede Illu-
sion über die bestehenden Gegensätze weiter-
verfolgen. 
Die Grundlagen sind die geschlossenen Verträ-
ge, nach deren Buchstaben und Geist wir un-
sere Politik mit dem Osten gestalten wollen. 
An Polen gerichtet ist auch heute zu sagen: Wir 
alle wollen Aussöhnung und Verständigung. Wir be-
kräftigen jetzt und für die Zukunft den Warschauer 
Vertrag und die darin zwischen der Bundesrepublik 
Deutschland und der Volksrepublik Polen veran-
kerte „Unverletzlichkeit der Grenzen und die Ach-
tung der territorialen Integrität und der Souveräni-
tät aller Staaten in Europa in ihren gegenwärtigen 
Grenzen" als „eine grundlegende Bedingung für 
den Frieden". 
Wir, die Bundesrepublik Deutschland und die 
Volksrepublik Polen, haben gegeneinander keiner-
lei Gebietsansprüche und werden solche auch in 
Zukunft nicht erheben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP, der 
SPD und bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, in den Gebieten jenseits 
der polnischen Westgrenze leben heute polnische 
Familien, denen diese Landschaften in zwei Gene-
rationen zur Heimat geworden sind. Wir werden 
dies achten und nicht in Frage stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP, der 
SPD und bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Auch dieses Wort an unsere polnischen Nachbarn 
gehört zur Standortbestimmung im Bericht zur 
Lage der Nation im geteilten Deutschland. Ich ver-
gesse dabei im Jahre 1985 — in der Erinnerung 40 
Jahre zurück — nicht das Schicksal von Millionen 
unserer Landsleute, für die das Kriegsende den 
Verlust ihrer Heimat bedeutete, der sie sich auch 
heute noch besonders verbunden fühlen. Auf der 
Flucht und bei der Vertreibung fanden mehr als 
zwei Millionen Menschen — Frauen, Männer, Kin-
der — den Tod. 
Zum Glück für Deutschland und Europa ging die 
Rechnung jener nicht auf, die die Vertriebenen und 
Flüchtlinge schon als sozialen Sprengstoff des 
neuen Deutschland sahen. Es war — das gehört 
auch in diesen Bericht — eine große Stunde der 
deutschen Nachkriegsgeschichte, als sich die Ver-
triebenen und Flüchtlinge — trotz ihrer bitteren 
Erfahrung — fünf Jahre nach dem Krieg in ihrer 
Stuttgarter Charta feierlich zum Gewaltverzicht, 
zur Versöhnung und Zusammenarbeit mit den Län- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9013 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
dern Osteuropas ausgesprochen haben. Das war 
und ist eine klare Absage an jede Form von Revan-
chismus, das ist eine Botschaft des Friedens. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Unsere heimatvertriebenen Mitbürger haben, wie 
jeder von uns weiß, einen wesentlichen Beitrag zur 
friedlichen Entwicklung unseres Landes und zur 
Verständigung mit unseren Nachbarn geleistet. Ich 
bin sicher, daß die Vertriebenen — auch jene, die 
die Kinder vertriebener Eltern sind — auf diesem 
Weg des Friedens weitergehen. Meine Bitte ist, daß 
jeder — wer auch immer für die Vertriebenen 
spricht — durch die Wahl seiner Worte jeden Zwei-
fel am Willen zur Verständigung ausschließt. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vertragstreue und Berechenbarkeit sind für uns 
selbstverständlich — auch im Verhältnis der beiden 
Staaten in Deutschland. Wir bieten Verläßlichkeit, 
und ebenso erwarten wir Verläßlichkeit. 
Fragen der deutschen Staatsangehörigkeit ste-
hen nicht zur Disposition. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Für uns gibt es nur eine deutsche Staatsangehörig-
keit. Wir bürgern niemanden aus. Die Bundesregie-
rung hat 1972 beim Abschluß des Grundlagenver-
trages nachdrücklich klargestellt, daß Staatsange-
hörigkeitsfragen durch diesen Vertrag nicht gere-
gelt worden sind. Wenn wir diese durch unser 
Grundgesetz und andere Gesetze vorgegebene Posi-
tion vertreten, greifen wir wahrlich nicht in Rechte 
der DDR ein. 
Im übrigen: In der Praxis gibt es damit ja auch 
keine Probleme. So bestreiten wir der DDR nicht 
das Recht, im Ausland diejenigen ihrer Bürger zu 
betreuen, die dies wünschen. Wir unsererseits, 
meine Damen und Herren, lassen uns nicht — von 
niemandem — das Recht nehmen, die Deutschen 
im Ausland zu betreuen, die sich uns zugehörig füh-
len. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Indem wir an der einheitlichen deutschen Staats-
angehörigkeit festhalten, tragen wir unserer ge-
meinsamen Vergangenheit, dem Fortbestehen der 
deutschen Nation und der Tatsache Rechnung, daß 
die deutsche Frage nicht gelöst ist. Auch die fortbe-
stehenden Viermächterechte und -verantwortlich-
keiten sind ein völkerrechtlich wesentliches Ele-
ment für den Fortbestand der gemeinsamen deut-
schen Staatsangehörigkeit. 
Unsere Beziehungen zur DDR sind besonderer 
Art. Wir sind für die DDR nicht ein Staat wie jeder 
andere und sie nicht für uns. Auch die DDR kann in 
Wahrheit kein Interesse daran haben. Beide Staa-
ten können die deutsche Geschichte nicht wie eine 
unerwünschte Erbschaft ausschlagen. 
In 35 Jahren hat sich das Verhältnis der beiden 
Staaten zueinander mehrfach geändert. Eines ist in 
allem Wandel deutlich geworden und deutlich ge-
blieben: Es besteht eine besondere Beziehung. Das 
gilt für die Form des Verhältnisses, das gilt ebenso 
für die Substanz: die gemeinsame Sprache, die ge-
meinsame Kultur, das starke Band menschlicher 
Beziehungen und die gemeinsame Geschichte, de-
ren Ertrag und Verpflichtung unteilbar bleiben. 
Die Beziehungen zwischen der Bundesrepublik 
Deutschland und der DDR lassen sich aus dem 
Kräftefeld des West-Ost-Verhältnisses nicht heraus-
lösen. Jede Verbesserung der Beziehungen zwi-
schen den beiden Staaten in Deutschland ent-
spricht dem Interesse aller europäischen Völker. 
Andererseits dient jede Verbesserung der West-Ost-
Beziehungen auch den Menschen im geteilten 
Deutschland, indem sie neue Chancen für mehr 
Miteinander eröffnet. 
Gerade deshalb messen wir, mißt die Bundesre-
gierung den Rüstungskontrollverhandlungen, die 
in zwei Wochen in Genf beginnen, eine so große 
Bedeutung bei. Sie bieten nicht nur eine Chance für 
die Festigung des Friedens, sondern auch Möglich-
keiten für den Fortschritt in den Beziehungen der 
beiden Staaten in Deutschland. Aus diesem Grund 
haben wir in Gesprächen in West und Ost, aber ins-
besondere in unseren Konsultationen mit unseren 
Bündnispartnern, vor allem mit den USA, auf die 
Aufnahme dieser Verhandlungen hingearbeitet. 
Die Verhandlungen werden langwierig und 
schwierig sein. Aber die amerikanisch-sowjetischen 
Beziehungen, die wir als Kernstück des Ost-West-
Dialogs verstehen, sind auf dem Weg — ich glaube, 
man kann das sagen — spürbarer Verbesserung. 
Wir sind zuversichtlich, daß die Genfer Rüstungs-
kontrollgespräche letztlich zu einer Verbesserung 
unserer Sicherheit und zur Stabilisierung des Frie-
dens in der Welt führen werden. 
Unsere anhaltenden Bemühungen um Dialog und 
Zusammenarbeit mit unseren östlichen Nachbarn 
verstehen wir als eine Ergänzung zum Gespräch 
der Weltmächte. Dabei wissen wir, daß wir diese 
bilateralen Möglichkeiten und auch unsere Bezie-
hungen zur DDR nur dann erfolgreich nutzen kön-
nen, wenn sie eingebunden sind in das weltpoliti-
sche Gesamtgespräch mit der Sowjetunion als un-
serem wichtigsten Nachbarn im Osten. 
Nur mit Zustimmung der Vier Mächte — also 
auch der Sowjetunion — wird das deutsche Volk die 
Chance der freien Selbstbestimmung erhalten. So 
lange aber bleibt dieser Anspruch auf der Tagesord-
nung der Beziehungen zwischen der Bundesrepu-
blik Deutschland und der Sowjetunion. Die Füh-
rung der Sowjetunion weiß, daß das stets so war, 
seitdem wir diplomatische Beziehungen zueinander 
unterhalten. 
Es ist vielleicht richtig, einmal daran zu erinnern, 
daß in der Einladung an Konrad Adenauer vor bald 
30 Jahren, in der Note vom 7. Juni 1955, die sowjeti-
sche Seite von sich aus die — ich zitiere wörtlich —
,,Lösung des gesamtnationalen Hauptproblems des 
deutschen Volkes" zum Thema gemacht hat. Und 
beim Abschluß des Moskauer Vertrags vor 15 Jah-
ren ist der Brief der Bundesregierung zur deut-
schen Einheit Teil des Vertragswerkes geworden. 
9014 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Bei unseren Beziehungen zur Sowjetunion ging 
es von Anfang an immer auch, aber nie allein um 
politische, wirtschaftliche und kulturelle Fragen. 
Humanitäre Anliegen standen für uns stets mit im 
Vordergrund. Den Weg hat Konrad Adenauer ge-
wiesen, als er sich bei seiner Moskau-Reise im Sep-
tember 1955 erfolgreich für die Freilassung der 
deutschen Kriegsgefangenen einsetzte, die bis da-
hin in der Sowjetunion zurückgehalten wurden. 
Meine Damen und Herren, humanitäre Fragen 
bewegen uns auch in unserer Zeit. Ich denke an den 
Wunsch vieler Deutscher und Sowjetbürger deut-
scher Nationalität, aus der Sowjetunion nach 
Deutschland ausreisen zu können. Bei meinem Be-
such in der Sowjetunion im Juli 1983 habe ich die 
sowjetische Führung daran erinnert — und wir tun 
das in allen Gesprächen —, daß dies für uns ein 
ganz wesentlicher, ein entscheidender Punkt der 
gegenseitigen Beziehungen ist. 
Gemeinsam mit unseren Bündnispartnern und 
anderen europäischen Ländern ist es uns gelungen, 
humanitären Fragen einen festen Platz im KSZE -
Prozeß zu sichern. Sicherheit in Europa streben wir 
ja nicht um der Staatsapparate willen an, sondern 
zum Wohl der Völker, zum Wohl der Menschen: 
durch Selbstbestimmung, durch Freiheit und Men-
schenrechte. 
Die Schlußakte von Helsinki, am 1. August zehn 
Jahre alt, hat ein West-Ost-Rahmenprogramm for-
muliert, das unserer bilateralen wie multilateralen 
Deutschland- und Ostpolitik zusätzliche Impulse 
gibt. Erster Leitsatz dieser Politik ist das Recht 
aller Völker, in den Worten der Schlußakte — ich 
zitiere —, „in voller Freiheit, wann und wie sie es 
wünschen, ihren inneren und äußeren politischen 
Status ohne äußere Einmischung zu bestimmen". 
Fünftens. Wir haben das Geflecht der Beziehun-
gen zwischen beiden Staaten in Deutschland gefe-
stigt und verdichtet. 
Es kommt darauf an, Deutschlandpolitik in einen 
größeren Rahmen einzufügen, so daß ein Geflecht 
von Beziehungen bilateraler und multilateraler Art 
entsteht, das die Deutschlandpolitik trägt und absi-
chert. Es wäre eine falsche Auffassung, daß uns 
schadet, was der DDR Nutzen bringt, oder daß uns 
nutzt, was der DDR schadet. Es gehört zu unserer 
Verantwortung für Deutschland und Europa und 
zum Anspruch an uns selbst, jene Felder zu vergrö-
ßern, auf denen eine Verflechtung der Interessen 
möglich ist. Wo sie möglich ist, sollte sie auch statt-
finden. Die Beziehungen zwischen den beiden Staa-
ten sind durch beides bestimmt: durch Gegensätze 
und Gemeinsamkeit. 
Meine Damen und Herren, wir wollen Spannun-
gen abbauen und Vertrauen schaffen. Dies ist nur 
zu erreichen durch mehr Kontakte zwischen den 
Menschen in West und Ost, durch mehr Freizügig-
keit, mehr persönliche Freiheit für den einzelnen, 
durch bessere Reisemöglichkeiten. 
Die Teilung Deutschlands, die Teilung Europas 
ist auch deshalb ein Problem der Menschenrechte, 
weil es stets zur Instabilität führen muß, wenn den 
Menschen elementare Menschenrechte vorenthal-
ten werden. Hierzu können, hierzu werden wir 
nicht schweigen. Als freier Teil eines geteilten Vol-
kes bleiben wir verpflichtet, für die Menschen-
rechte aller Deutschen einzutreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Gerade für uns Deutsche in einem geteilten Land 
gilt es, Bedingungen zu schaffen, die die Grenzen 
durchlässiger machen und die Folgen der Teilung 
Deutschlands und Europas mildern. Wir wollen, daß 
die Menschen zueinander kommen können. Nicht 
Grenzen zu verschieben, sondern sie zu überwinden 
durch Menschlichkeit und Verständigung mit allen 
unseren Nachbarn, das ist der Kern der Deutsch-
land- und Ostpolitik dieser Regierung. 
Menschliche Erleichterungen über die Trennlinie 
in Europa und in Deutschland hinweg sind für uns 
unerläßliche Voraussetzung für die Sicherung des 
Friedens und für mehr Stabilität in Europa. Des-
halb bekennen wir uns zu einer Politik des Dialogs 
und der möglichen Zusammenarbeit mit der DDR. 
Der Grundlagenvertrag ist Basis und Rahmen für 
die Entwicklung der Beziehungen. Maßstab ist das 
Ziel dieses Vertrags, normale, wenn möglich gut-
nachbarliche Beziehungen zwischen den beiden 
Staaten in Deutschland zu entwickeln. 
Beide Seiten sollten sich darum bemühen, die Po-
litik des Dialogs auf allen Ebenen fortzuführen und 
auf viele Bereiche auszudehnen. 
Die Wiederaufnahme der Gespräche beider Welt-
mächte in Genf über Abrüstung und Rüstungskon-
trolle, ihr begonnener Meinungsaustausch über re-
gionale Konflikte wie über die Intensivierung der 
Wirtschaftsbeziehungen sollten es allen unseren 
osteuropäischen Nachbarn ermöglichen, das direkte 
und persönliche Gespräch auch auf höchster Ebene 
wieder in Gang zu bringen. Die Verbesserung der 
Beziehungen zwischen den beiden Weltmächten be-
darf der Unterstützung und Untermauerung durch 
die europäischen Bündnispartner in Ost und West. 
Die zwischen der Bundesrepublik Deutschland 
und der DDR bestehenden prinzipiellen Unter-
schiede sollen und können nicht verwischt werden. 
Sie brauchen aber der Lösung praktischer und vor 
allem humanitärer Fragen nicht entgegenzustehen. 
Wir wollen uns auf das Machbare konzentrieren. 
Beide Seiten dürfen sich in diesem Prozeß nicht 
überfordern. 
Jede Seite muß Leistungen einbringen. Sie setzen 
Vertrauen voraus und werden neues Vertrauen 
schaffen. 
Die Bundesregierung hat ihren Wunsch und ihre 
Bereitschaft zu Dialog und Zusammenarbeit mit 
der DDR u. a. durch die Garantie für die beiden 
Bankkredite signalisiert. Die Botschaft ist verstan-
den und mit einer Reihe positiver Gegensignale be-
antwortet worden. 
Diese Entscheidungen haben das Verhältnis zwi-
schen den beiden Regierungen stabilisiert und zur 
Verstetigung der Beziehungen beigetragen. 
Trotz unleugbarer beträchtlicher Spannungen im 
Ost-West-Verhältnis hat unsere Deutschlandpolitik 
auch im letzten Jahr beachtliche Erfolge aufzuwei- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9015 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
sen. Trotz aller Prophezeiungen nach der Stationie-
rung in der Bundesrepublik Deutschland im Blick 
auf eine neue Eiszeit sind 1984 über 40 000 deutsche 
Landsleute aus der DDR zu uns übergesiedelt. Wir 
begrüßen dies im Interesse der Betroffenen. Viele 
von ihnen sahen in einer Übersiedlung aus der 
DDR ihre letzte Hoffnung. 
Die Verantwortlichen in der DDR bleiben aufge-
rufen, durch tatsächliche Erleichterungen bei Be-
suchsreisen in die Bundesrepublik einen kräftigen 
Schritt nach vorn zu gehen, um den Druck zu mil-
dern, den offenbar viele unserer Landsleute in der 
DDR empfinden. 
An dieser Stelle erlauben Sie mir ein Wort zu den 
Zufluchtsfällen in unseren Vertretungen, insbeson-
dere in der Botschaft in Prag. Die Bundesregierung 
— ich will das hier wiederholen — hat immer wie-
der erklärt, daß dieser Weg ungeeignet ist, die Aus-
reise aus der DDR zu erzwingen. Von einem sol-
chen Schritt kann nur abgeraten werden. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
Aber auch diese Vorgänge zeigen eben mit aller 
Deutlichkeit, welche Auswirkungen es haben kann, 
wenn Menschen nicht ungehindert von dem einen 
in den anderen Teil Deutschlands reisen können 
(Zustimmung bei Abgeordneten der SPD) 
und in ihrer Not keinen anderen Ausweg sehen. 
Die DDR hat zugesagt, Reisen in dringenden Fa-
milienangelegenheiten großzügiger zu genehmigen. 
Hierzu paßt es nicht, daß 1984 weniger Besucher in 
dringenden Familienangelegenheiten zu uns kom-
men konnten als 1983. 
Erfreulich entwickelt hat sich dagegen der Reise-
verkehr in die DDR. Die Bundesregierung hat es 
begrüßt, daß die DDR die Kinder vom Mindestum-
tausch wieder freigestellt und den Umtauschsatz 
für Rentner gesenkt hat. Eine Reduzierung des 
Mindestumtausches für alle Reisenden bleibt auch 
für die Zukunft ein wichtiges Ziel. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Die Abfertigung im Reise- und Besucherverkehr 
ist seit Mitte 1983 spürbar verbessert worden. Ich 
will an dieser Stelle unsere Mitbürger noch einmal 
ausdrücklich ermuntern und dazu aufrufen: Nutzen 
Sie die Chance, fahren Sie in die DDR, suchen Sie 
die Begegnung mit unseren Landsleuten dort, nut-
zen Sie vor allem die Möglichkeit, an Ort und Stelle 
einen persönlichen Eindruck zu gewinnen! 
Der Jugendaustausch hat sich 1984 auf seiten der 
Bundesrepublik erfreulich entwickelt. Rund 30 000 
junge Menschen reisten in Jugendgruppen und 
Schulklassen in die DDR; mehr als je zuvor. Wir 
sollten bei diesen Zahlen nicht stehenbleiben. Ich 
möchte von hier aus Lehrer an deutschen Schulen, 
Schulleitungen und vor allem auch die Kultusmini-
sterien der Bundesländer bitten, diese Aufgabe als 
eine deutsche Aufgabe zu sehen und möglichst vie-
len jungen Leuten die Chance zu geben, in die DDR 
zu reisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Andererseits ist es bedauerlich, daß die DDR seit 
dem letzten Frühjahr die Reisen zu uns gestoppt 
hat. Die dafür genannten Gründe sind für mich 
nicht stichhaltig. Die Bundesregierung unterstützt 
den Jugendaustausch auch weiterhin und fördert 
ihn auch finanziell. Ich hoffe, daß die Führung der 
DDR auf diesem Gebiet die Zusammenarbeit bald 
wieder aufnimmt. 
Am 30. November 1984 wurde — entsprechend 
der Ankündigung des Staatsratsvorsitzenden Ho-
necker — der letzte der Selbstschußapparate an der 
Sperranlage der DDR an der Grenze zwischen den 
beiden Staaten in Deutschland abgebaut. Wir be-
grüßen das, aber wir wissen auch, daß die Grenze 
dadurch nicht durchlässiger geworden ist. 
Die menschenverachtenden Sperranlagen der 
DDR an den Grenzen mitten durch Deutschland 
zeigen mehr als alles andere, wie weit wir von Nor-
malität immer noch entfernt sind. Es ist und bleibt 
unerträglich, wenn immer noch Bodenminen und 
Schießbefehl die Menschen daran hindern, von 
Deutschland nach Deutschland zu gehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Gewalt darf auch an der innerdeutschen Grenze 
kein Mittel der Politik sein. 
Es ist in den vergangenen Jahren gelungen, im 
Bereich des Umweltschutzes Bewegung in die Ent-
wicklung der innerdeutschen Beziehungen zu brin-
gen. Umweltbelastungen — das erfahren wir täglich 
— machen an Grenzen nicht halt. Zusammenarbeit 
über die Grenzen hinweg beim Umweltschutz ge-
hört zur guten Nachbarschaft in Deutschland. 
Im vergangenen Jahr wurden die Verhandlungen 
über das sehr drängende, aber auch schwierige Pro-
blem der Maßnahmen zur Reduzierung der Salzbe-
lastung von Werra und Weser fortgesetzt. 
Im Zusammenhang mit der Münchener Umwelt-
konferenz hat die DDR deutlich gemacht, daß sie 
tatkräftig Maßnahmen zur Lösung der immer 
dringlicher werdenden Probleme der zunehmenden 
Luftverunreinigung ergreifen will. Gerade hier sehe 
ich ein wichtiges Feld der Zusammenarbeit, das im 
Interesse beider Staaten, beider Seiten liegt. 
Ausdrücklich erinnern möchte ich daran, daß es 
Ende August 1984 zu einem ersten Gespräch von 
Forstexperten beider Seiten über Probleme der 
Waldschäden gekommen ist. 
Die Bundesregierung wird sich weiterhin bei der 
DDR für intensive Gespräche mit dem Ziel konkre-
ter Verbesserungen einsetzen. Das gilt auch für die 
Bereiche, in denen sich bereits Gespräche von Ex-
perten beider Seiten ergeben haben: die Frage der 
Reinhaltung der Elbe, die Sicherheit kerntechni-
scher Anlagen sowie Maßnahmen zur Verhinde-
rung und Bekämpfung von Waldschäden. 
9016 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
Gut vorangekommen sind die Kulturverhandlun-
gen. Sie sollten zügig und konstruktiv zu Ende ge-
bracht werden. Die Bundesregierung wünscht, daß 
auch die Verhandlungen über das Wissenschaftsab-
kommen und das Rechtshilfeabkommen — ich 
möchte sagen: endlich — bald abgeschlossen wer-
den. 
Ein wesentliches und stabiles Element der Bezie-
hungen zwischen den beiden Staaten in Deutsch-
land, meine Damen und Herren, ist der innerdeut-
sche Handel. Die Bundesregierung ist bereit, diese 
Wirtschaftsbeziehungen auf der Grundlage der be-
stehenden Abkommen weiter auszubauen. Im Jahre 
1984 hat der innerdeutsche Handel insgesamt das 
1983 erreichte hohe Niveau von über 15 Milliarden 
Verrechnungseinheiten gehalten. Dabei hat die 
DDR allerdings ihre Lieferungen an uns um etwa 
10 % ausweiten können, während ihre Bestellungen 
bei uns deutlich geringer waren als im Jahre 1983. 
Für das jetzt laufende Jahr 1985 gibt es Anzeichen 
für eine wieder stärkere Einkaufstätigkeit der 
DDR, insbesondere auch im Bereich der Investi-
tionsgüter, so daß nunmehr auch unsere Lieferun-
gen in die DDR wieder ansteigen und die Liefer-
struktur sich verbessern kann. Die Novellierung der 
Dienstleistungsvereinbarung dürfte den Wirt-
schaftsbeziehungen nach beiden Seiten hin zusätz-
liche positive Impulse geben. 
Meine Damen und Herren, Brennpunkt der unge-
lösten deutschen Frage und zugleich Gradmesser 
für den Stand der Beziehungen im West-Ost-Ver-
hältnis ist und bleibt Berlin. 
Wir sollten uns gemeinsam darüber freuen, daß 
die Stadt wieder zu einem Anziehungspunkt gewor-
den ist. Noch nie hat Berlin so viele Besucher ge-
habt wie 1984. 
(Regierender Bürgermeister Diepgen [Ber-
lin] betritt den Sitzungssaal — Heiterkeit 
und Beifall bei der CDU/CSU und der FDP 
— Schneider Berlin [GRÜNE]: Berlin ist 
wieder da!) 
Im vergangenen Jahr konnten wir auch die höchste 
Zahl von Reisenden seit Inkrafttreten des Transit-
abkommens von 1971 feststellen. 
Die Berlin-Politik der Bundesregierung ist darauf 
angelegt, die Lebensfähigkeit der Stadt zu sichern 
und Bedingungen zu schaffen, unter denen sie ihr 
Potential, ihre Kraft ungestört entfalten kann. Hier-
bei kommt der Entwicklung der Bindungen Berlins 
an die Bundesrepublik Deutschland und der Vertre-
tung seiner Interessen durch den Bund nach außen 
vorrangige Bedeutung zu. Unsere Berlin-Politik — 
es ist wichtig, es wieder einmal zu wiederholen  — 
hat die ungeteilte Unterstützung aller unserer 
Bündnispartner. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bundesregierung tritt entschieden für die 
strikte Einhaltung und volle Anwendung des Vier-
mächteabkommens vom 3. September 1971 ein. Die 
Sicherheit Berlins wird durch die Garantie der Drei 
Mächte und ihre Präsenz in Berlin gewährleistet. 
Die Entschlossenheit der Alliierten, auf ihren 
Rechten zu bestehen und ihren Verantwortlichkei-
ten nachzukommen, hat der Präsident der Vereinig-
ten Staaten von Amerika in seiner Neujahrsbot-
schaft an die Berliner Bevölkerung erneut eindeu-
tig bekräftigt. 
Die Bundesregierung wird den Transitverbin-
dungen nach Berlin weiterhin ihre besondere Auf-
merksamkeit widmen. Die neue Autobahnverbin-
dung zwischen Eisenach und Wartha sowie der Aus-
bau der Grenzübergangsstelle in Wartha haben zur 
Erleichterung des Transitverkehrs wesentlich bei-
getragen. Über eine Grunderneuerung des grenzna-
hen Abschnitts der Autobahn Berlin-Hirschberg 
wird zur Zeit mit der DDR gesprochen. Für den 
Transitverkehr mit Berlin ist es besonders wichtig, 
daß sich die DDR im vergangenen Jahr bereit ge-
funden hat, den Grenzübergang Staaken für den 
Transitverkehr bis Ende 1987 offenzuhalten. 
Die Bundesregierung strebt auch die baldige Un-
terzeichnung von Vereinbarungen mit der DDR 
über die Verlegung eines Glasfaserkabels nach Ber-
lin und den Bau einer zusätzlichen Richtfunk
-
strecke an. 
Die enge Zusammenarbeit von Bundesregierung 
und Berliner Senat hat auch zu einer wesentlichen 
Verbesserung des Wirtschaftsklimas und der Wirt-
schaftslage Berlins beigetragen. Ein wesentlicher 
Impuls ging dabei von der 2. Wirtschaftskonferenz 
in Berlin vom Juni 1984 aus, zu der ich gemeinsam 
mit dem Regierenden Bürgermeister eingeladen 
hatte. 
Die Zahl der Betriebe ist 1984 erstmals seit 1945 
wieder angestiegen. Erstmals nach langer Zeit sind 
wieder Vorstandsfunktionen deutscher Unterneh-
men nach Berlin verlegt worden. Der jahrelang an-
haltende Rückgang der Zahl der Beschäftigten im 
verarbeitenden Gewerbe ist gestoppt worden. Zum 
erstenmal seit über 10 Jahren hat die Zahl der indu-
striellen Arbeitsplätze wieder zugenommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Entwicklung des Bruttoinlandsprodukts über-
traf den Bundesdurchschnitt ebenso wie die Zu-
nahme von Investitionen, Auftragseingängen und 
Produktion. 
Insgesamt haben sich — dies ist klar erkennbar 
— die wirtschaftlichen Perspektiven Berlins deut-
lich verbessert, nicht zuletzt deshalb, weil die deut-
sche Wirtschaft die Standortvorteile, die Berlin vor 
allem im Bereich von Forschung und Entwicklung 
auszeichnen, erkannt und angenommen hat. 
Meine Damen und Herren, Berlin bleibt eine na-
tionale Aufgabe. Die Bundesregierung wird daher 
in ihren Anstrengungen nicht nachlassen, ihren 
Beitrag zur Stärkung der Lebensfähigkeit der Stadt 
zu leisten und damit die Anziehungskraft Berlins 
zu fördern. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die bevorstehenden Feiern zum 750. Geburtstag 
der Stadt bieten uns allen eine besondere Gelegen-
heit, unser Engagement für diese bedeutende und 
faszinierende deutsche Metropole neu zu bekräfti- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9017 
Bundeskanzler Dr. Kohl 
gen. Als Geburtstagsgeschenk der Bundesrepublik 
Deutschland wollen wir in Berlin das Deutsche Hi-
storische Museum bauen und einrichten. Ein sol-
ches Haus gehört nach Berlin, in die alte Haupt-
stadt der Deutschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das Projekt selbst ist eine nationale Aufgabe von 
europäischem Rang. Es geht um die Schaffung ei-
ner Stätte der Selbstbesinnung und der Selbster-
kenntnis, wo nicht zuletzt junge Bürger unseres 
Landes etwas davon spüren können — und sei es 
zunächst auch nur unbewußt —, woher wir kom-
men, wer wir als Deutsche sind, wo wir stehen und 
wohin wir gehen werden. 
Meine Damen und Herren, wohl kein anderes 
Feld der Politik braucht so viel Behutsamkeit und 
guten Willen aller Demokraten wie die Deutsch-
landpolitik; denn hier geht es im Kern um unsere 
nationale Identität und um unsere nationale wie 
europäische Bestimmung. 
Wo Deutschland selbst auf der Tagesordnung 
steht, sollte es möglich sein, die Parteien, die diese 
Republik von Anfang an mit aufgebaut haben, stets 
zuerst in Gemeinsamkeit zu sehen: bei der Suche 
nach dem, was uns verbindet, nicht — wozu wir 
sonst sicherlich manchmal neigen — nach dem, was 
uns trennt. 
Wenn es der Deutschlandpolitik gelingen soll, die 
Folgen der Teilung unserer Nation für die Men-
schen erträglicher zu machen und die Einheit der 
Nation zu wahren, dann bedarf sie des Rückhalts 
durch möglichst viele Abgeordnete des frei gewähl-
ten Deutschen Bundestages. Deshalb hat es die 
Bundesregierung vor einem Jahr begrüßt, daß sich 
die Fraktionen der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP am 9. Februar 1984 auf einen gemeinsamen 
Entschließungsantrag zur Lage der Nation im ge-
teilten Deutschland verständigen konnten. 
Meine Damen und Herren, heute wie in Zukunft 
sollte zwischen uns außer Streit bleiben, was der 
Deutsche Bundestag damals, vor einem Jahr, an 
den Anfang seiner Erklärung gestellt hat. Die Er-
klärung sagte: 
Unser Land ist geteilt, aber die deutsche Nation 
besteht fort. Aus eigener Kraft können wir 
Deutschen den Zustand der Teilung nicht än-
dern. Wir müssen ihn aber erträglicher und we-
niger gefährlich machen. Ändern wird er sich 
nur im Rahmen einer dauerhaften Friedens-
ordnung in Europa. Es bleibt unsere Aufgabe, 
„auf einen Zustand des Friedens in Europa hin-
zuwirken, in dem das deutsche Volk in freier 
Selbstbestimmung seine Einheit wiederer-
langt". Der Deutsche Bundestag bekräftigt das 
dem deutschen Volk zustehende Recht auf 
friedliche Verwirklichung seines Selbstbestim-
mungsrechts. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
wird versuchen, ihren Beitrag zu diesem geschicht-
lichen Auftrag zu leisten. 
(Lang anhaltender Beifall bei der CDU/ 
CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich eröffne die Ausspra-
che. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Apel. 
Dr. Apel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr geehr-
ten Damen! Meine Herren! Für viele Deutsche ist 
im Gegensatz zur Wende in der Sozial- und der 
Gesellschaftspolitik die Wende in der Deutschland-
politik ausgeblieben. Es scheint so, als würde un-
sere Politik, die wir in der sozialliberalen Koalition 
entwickelt haben, ihre Fortsetzung in der Koalition 
von CDU/CSU und FDP finden. 
Herr Kollege Dr. Barzel, Sie haben am Tage des 
Mißtrauensvotums gegen den Bundeskanzler Hel-
mut Schmidt damals, vor nun bald 29 Monaten, un-
sere Deutschlandpolitik als „Kasse gegen Hoff-
nung" bezeichnet. Sie wissen genau, Herr Kollege 
Barzel und Sie, meine Damen und Herren von der 
Opposition, daß diese Bezeichnung für unsere 
Deutschlandpolitik falsch war. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Aber richtig ist, daß Sie heutzutage in der Tat 
„Kasse gegen Hoffnung" als Element Ihrer Politik 
versuchen. 
(Beifall bei der SPD) 
Mit 2 Milliarden DM verbürgter Kredite haben Sie 
versucht, Bewegung in die Deutschlandpolitik zu 
bringen. 
Man kann die Leistungen der DDR unterschied-
lich beurteilen. Letztendlich aber sind Ergebnisse 
zustande gekommen, die wir begrüßen, weil sie den 
Menschen in beiden deutschen Staaten zugute 
kommen, z. B. 40 000 Ausreisen, allerdings — und 
das muß kritisch angemerkt werden — nicht nur 
aus humanitären Gründen. Es sind auch viele Bür-
gerinnen und Bürger aus der DDR ausgereist aus 
innerstaatlichen Gründen: weil es im Interesse der 
DDR richtig war, diese Bürgerinnen und Bürger zur 
Ausreise zu veranlassen. Damit bleiben eine ganze 
Reihe von wichtigen menschlichen Problemen der 
Übersiedlung in die Bundesrepublik Deutschland 
ungelöst. 
Wir verkennen auch nicht, daß die Senkung des 
Mindestumtausches für Rentner und Jugendliche 
möglich war. Der Bundeskanzler hat von dem Ab-
bau der Todesautomaten gesprochen, auch wenn 
die Grenze durch die neuen Bauten unüberwindli-
cher geworden ist. Wir stehen auch nicht an, zu 
sagen, daß das neue Postabkommen zwischen der 
DDR und der Bundesrepublik Deutschland sachge-
recht und nützlich ist. Wir haben ihm zugestimmt, 
obwohl die von uns zu zahlende Postpauschale um 
250 %, um das Zweieinhalbfache, gesteigert wurde. 
Ich möchte hier nur am Rande anmerken, was uns 
wohl passiert wäre, wenn wir als sozialliberale Ko-
alition dieses Ergebnis vorgelegt hätten, mit wel-
chem Wehgeschrei und Protestgeschrei Sie diese 
Entscheidung begleitet hätten. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber, meine Damen und Herren, damit das klar 
ist: Ergebnisse in der Deutschlandpolitik verlieren 
für uns nicht an Wert dadurch, daß eine andere 
9018 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Dr. Apel 
Bundesregierung sie erreicht. Aber wir bleiben da-
bei: Wir sind stolz darauf, daß wir die Grundlagen 
dieser Politik gelegt haben. Wir nehmen zur Kennt-
nis — und es bleibt historische Wahrheit —, daß Sie 
diese Politik 13 Jahre erbittert bekämpft haben. 
Aber Deutschlandpolitik ist zu wichtig, zu ernst und 
von zu großer Verantwortung gegenüber den Men-
schen in der DDR geprägt, als daß sie vom Parteien-
streit bestimmt werden darf. Deshalb — und darauf 
lege ich nach Pressemeldungen, die ich heute mor-
gen gelesen haben, großen Wert — bleibt es auch 
zwischen der Regierungskoalition und der Opposi-
tion unbestritten, daß wir unser Grundgesetz nicht 
ändern werden, um unser Staatsbürgerschaftsrecht 
zu modifizieren. Es geht um Respektierung, nicht 
um Änderung, und die DDR weiß ganz genau, daß 
es um Respektierung und nicht um Anerkennung 
geht. 
Nach der Wende haben führende Mitglieder der 
Union die wesentlichen Grundlagen unserer reali-
stischen Deutschlandpolitik klar ausgesprochen, 
sich auf die Logik unserer Deutschland- und Ostpo-
litik berufen und diese Logik für ihre Politik in 
Anspruch genommen — erstmals nach 13 Jahren 
Gegnerschaft. Wir sind froh darüber. Lange genug 
hat das deutsche Volk auf diese Kehrtwendung ge-
wartet. 
(Beifall bei der SPD) 
„Wiedervereinigung steht nicht auf der Tagesord-
nung der Weltgeschichte", so der Bundeskanzler. 
Heute, Herr Bundeskanzler, habe ich Ihrem Bericht 
folgende Zitate entnommen: Es geht um Selbstbe-
stimmung und Menschenrechte, es geht nicht um 
Grenzen und nicht um Souveränität. Herr Bundes-
kanzler, diesen Feststellungen, die Sie hier getrof-
fen haben, möchten wir ausdrücklich zustimmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Apel, 
gestatten Sie eine Unterbrechung. — Ich bitte die 
Kolleginnen und Kollegen, die stehend im Saal 
sind, entweder den Saal zu verlassen oder sich zu 
setzen. Das gilt für alle Abgeordneten. 
Dr. Apel (SPD): Wir stellen ferner fest, daß der 
innerdeutsche Minister in Washington erklärt hat, 
daß die Beziehungen zwischen den beiden deut-
schen Staaten — „Kommunikation" hat er gesagt — 
auf allen Ebenen den Zusammenhalt der Nation 
stärken. Der Bundeskanzler hat heute wie in seinen 
Regierungserklärungen deutlich gemacht, daß die 
vertraglichen Grundlagen zwischen den beiden 
deutschen Staaten uneingeschränkt gelten, insbe-
sondere der Grundlagenvertrag. 
Herr Bundeskanzler, damit haben Sie folgendes 
ausgesagt; ich will das hier zu Protokoll des Deut-
schen Bundestages geben. Sie haben damit ausge-
sagt, daß es Beziehungen geben muß zwischen den 
beiden deutschen Staaten auf der Grundlage der 
Gleichberechtigung, des Respekts, der Selbständig-
keit, der Souveränität in den inneren und in den 
äußeren Angelegenheiten der beiden deutschen 
Staaten. Daran werden wir Sie erinnern, daran wer-
den wir Sie festhalten, wenn es darum geht, prakti-
sche Politik zu machen. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben damit auch deut-
lich gemacht, daß die beiden deutschen Staaten 
eine ganz besondere Verpflichtung zur Friedenssi-
cherung in Europa haben. Dann fragen wir uns von 
der Opposition als sozialdemokratische Bundes-
tagsfraktion in der Tat, wenn wir Stichworte, Äuße-
rungen auch aus der Bundesregierung, aus dem 
Kanzleramt von Kanzleramtsminister Schäuble hö-
ren, ob diese Grundlagen noch für alle gelten, ob es 
nicht in der Union — Sie haben ja gestern eine sehr 
lebhafte Fraktionssitzung gehabt — bereits eine 
ganze Reihe von abweichenden Meinungen gibt, die 
eben diese Festlegungen des Bundeskanzlers so 
nicht akzeptieren, sondern eine andere, eine veral-
tete Deutschlandpolitik wollen: zurück in die Grä-
ben des kalten Krieges. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Bundeskanzler, Sie haben zu Recht am 
Ende Ihrer Ausführungen auf die gemeinsame Er-
klärung hingewiesen, die der Deutsche Bundestag 
vor knapp einem Jahr verabschiedet hat. Diese Er-
klärung bleibt weiterhin gültig. Inzwischen ist aber 
einiges passiert. 
Im April 1984 wird der von Helmut Schmidt am 
Werbellinsee verabredete deutsch-deutsche Jugend-
austausch von der DDR aufgekündigt. Im August 
1984 werden den Berlinern Reiseerleichterungen 
vorenthalten, die den Bundesbürgern eingeräumt 
werden. Im September 1984 trägt Bonn zur Absage 
des Honecker-Besuchs bei. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Na, na, na! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, zunehmend werden die 
deutsch-deutschen Beziehungen durch Wortführer 
in den Unionsparteien dadurch belastet, daß unsere 
Ostverträge eben doch in Zweifel gezogen werden. 
Das gilt insbesondere für die polnische Westgren-
ze. 
Herr Bundeskanzler, Sie haben dazu heute Aus-
führungen gemacht. Ich möchte Sie, Herr Bundes-
kanzler, im Namen der sozialdemokratischen Bun-
destagsfraktion folgendermaßen verstehen. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Wir wollen gern wissen, ob diese Interpretation der 
Aussagen des Herrn Bundeskanzlers auch die In-
terpretation des Herrn Fraktionsvorsitzenden 
Dregger ist; das ist wohl von einigem Belang. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wir verstehen die Aussagen des Herrn Bundes-
kanzlers folgendermaßen: daß es sich bei der polni-
schen Westgrenze eben nicht nur um eine politische 
und eine juristische Bindung der Bundesrepublik 
Deutschland gegenüber der Volksrepublik Polen 
handelt, sondern daß diese Frage für den Bundes-
kanzler auch eine politische und moralische Bin- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9019 
Dr. Apel  
dung des gesamten deutschen Volkes gegenüber  
dem polnischen Volk darstellt. 
 (Beifall bei de r SPD )  
So erklären wir die Aussagen des Bundeskanzlers. 
Wir wollen von Ihnen wissen, ob Sie diesen Ein-
druck, den wir aus Ihren Ausführungen gezogen 
haben, für die wir dankbar sind, bestätigen. 
Herr Bundeskanzler, Sie können die Änderungen 
in der Deutschlandpolitik, die sich in Teilen der 
Unionsparteien und in Teilen der Unionsfraktion 
ankündigen, nicht vom Tisch wischen. Es hat kei-
nen Zweck, so zu tun, als wäre es vernünftig, hier 
tagtäglich nach dem Motto „business as usual" vor-
zugehen, sondern wir brauchen Antworten darauf, 
wie es weitergeht. Wir wollen insbesondere darüber 
debattieren, daß sich Fehlschläge, wie von mir dar-
gestellt, seit dem letzten Jahr häufen. Wir bedauern 
das um so mehr, als wir uns eine Vorstellung davon 
machen können, was durch diese Politik alles nicht 
möglich wurde. 
Der innerdeutsche Minister hat von der Möglich-
keit gesprochen, das Kulturabkommen zwischen 
der Bundesrepublik Deutschland und der DDR bei 
gutem Willen zum Abschluß zu bringen, wenn Herr 
Honecker die Bundesrepublik Deutschland besucht 
haben würde. Wie steht es mit dem Kulturabkom-
men? Wie wir gehört haben, wird weiter verhan-
delt. 
Wir fragen uns ferner: Wie steht es eigentlich mit 
dem Abkommen mit der DDR über die Werra-Ent-
salzung? Ich will nur diese zwei wirklich wichtigen 
Themen nennen. 
Sicher, meine Damen und Herren, die beiden 
deutschen Staaten leben nicht auf einer Insel der 
Seligen. Sie sind jeweils in ihre Bündnis- und Wirt-
schaftssysteme eingebunden. Sie können sich welt-
politischen Entwicklungen nicht entziehen. 
In der Eiszeit zwischen den Supermächten ist es 
zur Verblüffung der Welt im deutsch-deutschen Dia-
log zunächst weitergegangen. Dann ist er nach und 
nach eingeschränkt worden. Heute, in einer Zeit, in 
der die Supermächte im Begriff sind, ihre Sprachlo-
sigkeit zu überwinden, stellen wir fest, daß zwi-
schenzeitlich die Deutschlandpolitik ins Stocken  
geraten ist. Dabei haben sich doch die weltpoliti-
schen Rahmenbedingungen für die Deutschlandpo-
litik eigentlich nicht verschlechtert. 
Der deutschlandpolitische Stillstand, den wir lei-
der seit letztem Sommer feststellen müssen, mag 
sicherlich auch Moskauer Wünschen entsprechen. 
Aber er hat in weiten Teilen hausgemachte Ursa-
chen. Er ist von führenden Unionspolitikern ge-
wollt, mindestens aber — so von Herrn Dregger — 
leichtfertig herbeigeredet worden. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
Er ist auch Konsequenz unzureichender Verhand-
lungsführung. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Herr Bundeskanzler, noch im Februar haben Sie 
an dieser Stelle ein deutsch-polnisches Jugendwerk  
für die Aussöhnung mit Polen als wichtiges Ziel 
Ihrer Politik bezeichnet. Wir unterstützen diesen 
Gedanken. Viel mehr ist dann aber ein deutsch-
deutsches Jugendwerk zur Erhaltung und Vertie-
fung menschlicher Bindungen zwischen den beiden 
deutschen Staaten geeignet. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich habe bereits daran erinnert, daß es Bundes-
kanzler Helmut Schmidt war, der am Werbellinsee 
diesen deutsch-deutschen Jugendaustausch verab-
redet hatte. Er ist 1983 angelaufen. 6 000 Jugendli-
che reisten nach Osten, 1 200 nach Westen, jeder 
mit 18 Mark pro Kopf und Tag ausgerüstet. Ich den-
ke, das ist eine Politik, die den deutschen Zusam-
menhalt stärkt, der Perspektive für Deutschlands 
Zukunft bietet. 
Nun stellen wir aber fest, daß im letzten Verfas-
sungsschutzbericht unter der Verantwortung des 
Herrn Zimmermann der Aufenthalt von DDR-Ju-
gendlichen bei uns unter dem Kapitel „Westarbeit 
der SED" abgehandelt wird. Die DDR brach darauf 
den Austausch ab und machte seine Fortsetzung 
von einer Korrektur des Verfassungsschutzberich-
tes abhängig. Herr Zimmermann hat nicht korri-
giert. Der zweiseitige Jugendaustausch ist damit 
wohl beendet. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist eine 
tolle Logik!) 
Panne oder Absicht, meine Damen und Herren 
von der Union? Wer sich so stur unter dem einheitli-
chen Dach der Bundesregierung verhält, will augen-
scheinlich einen wichtigen Ansatz deutsch-deut-
scher Zukunft zerstören. Denn, meine Damen und 
Herren, wir wissen doch, daß wir es in der DDR mit 
der SED zu tun haben. Soll deswegen der Jugend-
austausch nicht mehr stattfinden? 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Aber den Verfassungsschutz
-
bericht müssen wir schon selber schreiben, 
nicht Herr Honecker!) 
Den Vorgängen um die Absage des Honecker
Besuchs lag das gleiche Grundmuster zugrunde. 
Wir wollen die törichten Sprüche von Herrn Dreg-
ger nicht wiederholen. Aber eines hat Herr Dregger 
deutlich gemacht: 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Was soll denn das? 
Was ist das für ein Stil? So sollten Sie mit 
einem Ehrenmann nicht umgehen!) 
Er will die Repräsentanten der DDR so behandeln, 
daß die Grundlagen, die im Grundlagenvertrag for-
muliert sind — Gleichberechtigung und Respektie-
rung der Souveränität der beiden deutschen Staa-
ten —, in Zweifel geraten. Herr Bundeskanzler, ha-
ben Sie diese Linie nicht mit Ihren Erklärungen 
fortgesetzt? Waren es nicht Sie, der im Gespräch 
mit Herrn Honecker bei gewissen Themen weghö-
ren wollte? Wollten Sie allenfalls über andere The-
men ohne Ergebnis diskutieren? Und das alles zu 
einer Zeit, in der es keinen bestätigten Besuchster-
min und auch nicht die geringsten offiziellen Äuße-
rungen der DDR zu einem baldigen Besuchstermin 
gab! Wir fragen Sie: Ist das die Form des Umgangs 
9020 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Dr. Apel 
mit der DDR, die der deutsch-deutschen Zukunft 
weiterhilft? So wurde dieser Besuch mit seinen 
deutschlandpolitischen Chancen stümperhaft und 
dilettantisch zerredet. 
(Beifall bei der SPD) 
Panne oder Absicht? Wer die Grundlagen deutsch-
deutscher Politik, wie im Grundlagenvertrag festge-
legt, nicht beachtet, wird Deutschlandpolitik nicht 
gestalten können. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Diskussion in der CDU/CSU um die offiziel-
len Kontakte mit der Volkskammer machen Ihr 
Grunddilemma deutlich. Der Volkskammer, so sa-
gen Sie, fehle die notwendige demokratische Legiti-
mation, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Stimmt doch!) 
das notwendige parlamentarische Gewicht. Aber, 
Herr Präsident a. D. Barzel, gilt das gleiche nicht 
auch für das ungarische Parlament? 
(Dr. Barzel [CDU/CSU]: Völkerrecht!) 
Kann man das ungarische Parlament besuchen, 
wenn man derartige Kriterien anlegt? Dort scheuen 
Sie vor offiziellen Kontakten nicht zurück. 
(Abg. Dr. Barzel [CDU/CSU] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
— Keine Zwischenfrage. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Nun fragen Sie nach Statusproblemen. Sie sagen: 
Hier könnte es aber Statusprobleme geben. — Das 
war wahrscheinlich Gegenstand der Frage des 
Herrn Kollegen Dr. Barzel. — Dazu sage ich Ihnen: 
Wer Berlin in den Verhandlungen, auf die ich gleich 
zu sprechen komme, so behandelt, daß Berlin nicht 
Teil einer Lösung ist, die für die Bundesrepublik 
gilt, schafft sehr viel leichtfertiger Statusprobleme 
zu Lasten Berlins als der, der bereit ist, auch mit 
der Volkskammer in Gespräche einzutreten. 
(Beifall bei der SPD) 
Heute haben Sie, Herr Bundeskanzler, erneut da-
von gesprochen, daß für Sie Berlin Gradmesser der 
Deutschlandpolitik ist. Herr Bundeskanzler, Sie ha-
ben aber kein Wort darüber verloren, daß Sie, Ihre 
Regierung, Herr Staatsminister Jenninger im Som-
mer 1984 bei den mit der DDR ausgehandelten Be-
suchserleichterungen die Berliner schlichtweg ver-
gessen haben. Das ist ein bisher einmaliger Vor-
gang. 
(Beifall bei der SPD) 
So ernst können Sie es also mit Berlin als Gradmes-
ser Ihrer Politik nicht gemeint haben, wenn Sie 
Ihren Maßstab gleich bei der ersten Bewährungs-
probe glatt vergessen. Sicher, Herr Bundeskanzler 
— wer bestreitet das eigentlich? —, die Einbezie-
hung Berlins in die Deutschlandpolitik ist das 
Schwierigste im deutschlandpolitischen Alltagsge-
schäft. Sozialdemokraten haben aber lieber Schwie
- rigkeiten auf sich genommen, als Berlin draußen 
vor zu lassen. 
(Beifall bei der SPD — Dr.-Ing. Kansy 
[CDU/CSU]: Wir hatten schon Aschermitt
woch!) 
Berlin ist nicht nur Gradmesser der Ost-West-Be-
ziehungen; Berlin ist der Motor aller Deutschland-
politik. Gäbe es Berlin nicht, dann hätten wir eine 
glatte Teilung entlang der Elbe, ähnlich wie in Ko-
rea entlang des 38. Breitengrads. Dann gäbe es 
wahrscheinlich keine Entspannungspolitik. Dann 
gäbe es kein Vertragswerk zwischen Ost und West. 
Dann gäbe es keine Gespräche zwischen den Bünd-
nissen. Dann hätten wir solche Verhältnisse: kaum 
Verhandlungen, keine Verträge, keine Übereinkom-
men. 
Damit ist für uns Sozialdemokraten — aber ich 
denke, in diesem Punkt sind wir uns einig — der 
besondere Ausgangspunkt für Berlin deutlich ge-
worden. Berlin braucht die Entspannungs- und 
Vertragspolitik mit dem Osten. Das ist seine zen-
trale Basis für seine Zukunft. Es waren doch die 
Notwendigkeiten der Stadt — Versorgung, Entsor-
gung, Transit —, die die Ost-West-Gespräche in 
Gang gesetzt haben, die die Entspannungspolitik 
vorangebracht haben, die die Vier Mächte für Ber-
lin an einen Tisch gebracht haben und die die bei-
den deutschen Staaten immer wieder zu politi-
schem Umgang miteinander zwingen. Aber da wir 
uns in diesen Fragen einig sind, Herr Regierender 
Bürgermeister, was die Westbindung anbelangt, die 
Präsenz der Schutzmächte und die volle Über-
nahme aller Bundesgesetze für Berlin anbelangt, 
verbitte ich mir Ihre billige Polemik, mit der Sie 
stets im Wahlkampf verleumderisch versuchen, die 
Sozialdemokraten in die Nähe einer anderen Grup-
pierung zu bringen. So geht es nicht unter Demo-
kraten. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch und 
Lachen bei der CDU/CSU) 
Aber da der Regierende Bürgermeister hier ja noch 
sprechen wird, sollte er eine Aussage des Bundes-
kanzlers richtigstellen. Der Bundeskanzler hat da-
von geredet, daß in Berlin vieles gut ist. Wer will 
das eigentlich bestreiten? Sozialdemokraten haben 
diese Stadt 30 Jahre lang regiert. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
30 Jahre haben wir für den Aufbau, die demokrati-
sche Einordnung, die Westbindung dieser Stadt ge-
standen — zu einer Zeit, als Sie mosernd im Abseits 
standen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: An der Erblast leiden wir heute 
noch, Herr Apel! — Was habt ihr hinterlas
sen?) 
Aber bei einem Punkt sollten Sie, Herr Bundes-
kanzler, einen Blick auf die Veröffentlichungen des 
Statistischen Landesamts werfen. Es ist falsch, 
Herr Bundeskanzler, wenn Sie sagen, daß die Zahl 
der Arbeitskräfte im verarbeitenden Gewerbe 1984 
gegenüber 1983 im Jahresdurchschnitt zugenom-
men hat. Tatsache ist, daß die Zahl der Beschäftig- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9021 
Dr. Apel 
ten im verarbeitenden Gewerbe 1984 gegenüber 
1983 im Jahresdurchschnitt um 2 100 abgenommen 
hat. Ich führe das hier nicht ein, um Angst und 
Schrecken zu verbreiten. Ich sage das nur, um deut-
lich zu machen, daß wir auch künftig gemeinsam 
jede Verpflichtung haben, für Berlin einzutreten, 
weil es keineswegs so ist, daß in Berlin alles schon 
so in Ordnung ist, daß es keine Sorgen über die 
wirtschaftliche Zukunft in der Stadt gibt. 
(Beifall bei der SPD — Carstensen [Nord-
strand] [CDU/CSU]: Aber bei uns wird es 
besser!) 
Herr Bundeskanzler, ich habe bereits Ihre Äuße-
rungen zum deutsch-polnischen Verhältnis ange-
sprochen. Ich habe sie so interpretiert, wie wir sie 
verstanden haben. Ich stelle fest, daß Sie sich damit 
hinter die Aussagen des Abgeordneten Rühe ge-
stellt haben; ich stelle fest, daß Sie die Äußerungen 
des Kanzleramtsministers Schäuble, der am Sonn-
tag darauf die Äußerungen des Abgeordneten Rühe 
und auch die Unterstützung durch den Bundeskanz-
ler wieder in Frage gestellt hat, ad acta gelegt ha-
ben. Wir sind dankbar dafür; wir werden darauf 
zurückkommen. 
(von Schmude [CDU/CSU]: Das haben Sie 
nicht richtig verstanden!) 
Wir erwarten in dieser Debatte eine ebenso klare 
Äußerung der Unionsfraktion zu dieser lebenswich-
tigen Frage. 
Denn, meine sehr geehrten Damen und Herren, 
wir alle wissen doch, daß eine größere Einheit der 
Deutschen in ferner Zukunft in einem freien Eu-
ropa nur mit der Zustimmung aller unserer Nach-
barn zu erreichen sein wird. Wer heute für den spä-
teren Zeitpunkt einer größeren Einheit der Deut-
schen die Westgrenze Polens in Frage stellt, der 
macht damit deutlich, daß er von niemandem in Ost 
und in West die Zustimmung zu einer größeren Ein-
heit der Deutschen erwarten kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Wenn Sie so argumentieren sollten, dann haben Sie 
bereits heute die Chance für eine Überwindung der 
deutschen Teilung verspielt. 
(Zuruf von der SPD: Sehr gut!) 
Mehr noch: Wer so argumentiert, wer diesen Ein-
druck erweckt oder gar erwecken will, wird erleben, 
daß jeder Schritt, den die beiden deutschen Staaten 
aufeinander zu tun, der die deutschen Staaten en-
ger zueinanderbringt, als eine Bedrohung angese-
hen wird, weil dann in der Tat Entwicklungen zwi-
schen den beiden deutschen Staaten, die sie mög-
lich machen könnten, auch mit Argwohn verfolgt 
werden könnten. Auch deshalb ist im Interesse der 
Deutschlandpolitik absolute Klarheit, was die polni-
sche Westgrenze heute und in der Zukunft anbe-
langt, von dringender Notwendigkeit. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Im übrigen sind die rechtlichen Grundlagen von 
Deutschlandpolitik zwischen uns unbestritten. Un-
sere Verpflichtung aus der Präambel des Grundge-
setzes, „in freier Selbstbestimmung die Einheit 
Deutschlands zu vollenden", ist von uns immer wie-
der bekräftigt und erneuert worden. Aber, meine 
sehr geehrten Damen und Herren von der Union, 
keiner kommt an den Fakten vorbei. Es gibt zwei 
deutsche Staaten, die jeweils einem der beiden gro-
ßen Bündnissysteme zugeordnet sind. Wir haben 
uns für die Westbindung entschieden. Das ent-
spricht unserer ehrlichen und festen Überzeugung. 
Wirtschaftlich und militärisch sind wir in einem 
Maße in den Westen integriert, daß eine Umkeh-
rung nicht vorstellbar und auch nicht wünschbar 
ist; sie würde Europa mit Sicherheit destabilisie-
ren. 
Aber, meine Damen und Herren, gleiches gilt 
doch für die Verflechtung der DDR mit dem Osten. 
Ich habe im Sommer dieses Jahres dieses Span-
nungsverhältnis aufgegriffen und Verfassungsauf-
trag und die Entwicklung der Realitäten gegenüber-
gestellt. 
(Berger [CDU/CSU]: Ist das das Ergebnis 
einer freien Entscheidung dort?) 
Zusammengefaßt habe ich dies mit den Worten: In-
sofern — Einbindung hier, Einbindung dort, Schaf-
fung von Realitäten, die weiterwirken und sich ver-
stärken sollen — 
(von Schmude [CDU/CSU]: Das sind aber 
zwei Qualitäten!) 
ist die deutsche Frage nicht mehr offen. 
Meine Damen und Herren, ich behaupte über-
haupt nicht, daß ich fälschungssicher argumentiert 
habe. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Halboffen geht 
nicht! Entweder offen oder zu!) 
Aber Sie haben das kräftig ausgenutzt, Sie werden 
das heute noch ausnutzen. Ich füge hinzu: Natürlich 
ist der Lauf der Geschichte stets offen. Wer aber 
wie wir alle, so denke ich, ein neutralisiertes 
Deutschland mit gutem Grund als politisches Ziel 
wegen der davon ausgehenden Gefährdungen für 
den Frieden und unsere Freiheit ablehnt, wer er-
kennt, daß Gewalt als Mittel der Politik für immer 
ausscheidet, wer Friedens- und Außenpolitik unter 
den Bedingungen des atomaren Zeitalters begreift, 
der weiß dann auch, welche Konsequenzen die von 
uns akzeptierte Unverletztlichkeit aller Grenzen in 
Europa und auch gegenüber der DDR heute und in 
Zukunft hat. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Art und Weise, wie Teile der Union die deut-
sche Frage heute wieder als „offen" hochspielen, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Was soll denn 
das nun wieder? — Berger [CDU/CSU]: Ist 
sie für Sie nicht mehr offen? — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
stellt doch nicht nur einen Rückfall hinter die 
Grundlagen unserer Deutschland- und Ostpolitik 
dar. Wer unsere deutsche Wiedervereinigung pro-
klamiert, ohne klarzumachen, welche Rolle dabei 
die beiden deutschen Staaten, die Bündnisse, un-
sere Nachbarn spielen müßten, welche weltpoliti- 
9022 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Dr. Apel 
schen Veränderungen damit verbunden sein müß-
ten, der hat die deutsche Realität weder verstanden 
noch akzeptiert. 
(Beifall bei der SPD) 
Er kann die deutsche Teilung zum Schaden aller 
Deutschen nur vertiefen. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Golo Mann hat einmal von der verhängnisvollen 
Neigung der Deutschen gesprochen, Rechtsstand-
punkte mit Politik zu verwechseln. Ich möchte das 
härter formulieren: Die Begrenzung auf Rechts-
standpunkte kann notwendiges politisches Handeln 
verhindern. Die Geschichte ist eben kein Amtsge-
richt, meine sehr geehrten Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD — von Schmude 
[CDU/CSU]: Also wollen Sie Rechtspositio-
nen aufgeben? Dann ändern Sie doch 
gleich das Grundgesetz! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Wer es mit unserem Auftrag ernst meint, die Ein-
heit zu vollenden, der kann im Atomzeitalter nicht 
von der Änderung von Grenzen sprechen; er kann 
sie nur durch Verständigung überwinden. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: So ist das!) 
Die europäischen Völker können nur in einer Frie-
densordnung überleben, 
(von Schmude [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
die das Zusammenleben von Staaten unterschiedli-
cher Systeme sichert, ohne die Änderung der Sy-
steme zur Voraussetzung zu machen. 
(von Schmude [CDU/CSU]: Nun treten Sie 
einmal für das Selbstbestimmungsrecht 
ein!) 
Die politischen Bemühungen müssen sich daher 
auf die allmähliche Überwindung des trennenden 
Charakters der Europa teilenden Grenzen konzen-
trieren. 
(Beifall bei der SPD) 
Die so verstandene Überwindung der Teilung 
schließt eine Vereinigung der beiden deutschen 
Staaten in irgendeiner Zukunft und — darauf 
kommt es an; der Bundeskanzler hat es auch so 
gesagt — unter Zustimmung aller europäischen 
Nachbarn und aller Verbündeten zwar nicht aus, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aha!) 
die Überwindung der Teilung kann aber auch schon 
eine Situation meinen, in der die Staaten mit ihren 
unterschiedlichen Gesellschaftsordnungen fortbe-
stehen und ein Interessenausgleich insoweit herge-
stellt ist, als menschliche Beziehungen erhalten 
bleiben, eine Reise von Deutschland nach Deutsch-
land genauso unkompliziert ist wie eine Reise von 
Deutschland nach Frankreich. 
Die Deutsche Nation ist als Kulturnation leben-
dig. Die Eröffnung der Semper-Oper und das Lu-
ther-Jahr haben dies mehr als deutlich gemacht. 
Den Zusammenhalt der Nation durch Kommunika-
tion auf allen Ebenen zu stärken, das ist Aufgabe 
und Verpflichtung verantwortungsvollen politi-
schen Handelns — um so mehr, als wir doch wissen, 
daß Friedenssicherung und Umweltschutz gemein-
sames Handeln unumgänglich machen. 
Wir Sozialdemokraten wollen der DDR die Aus-
einandersetzung über den Gegensatz der Systeme 
nicht ersparen. Wir führen sie aber nicht mit dem 
Ziel, die Spaltung zu vertiefen, die Souveränität der 
DDR geringzuachten oder markig oder lautstark al-
les besser zu wissen. Ruhig und selbstbewußt ver-
treten wir unsere Politik in der Gewißheit, daß un-
ser System das bessere ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber, meine Damen und Herren, gilt dies auch 
noch, wenn Massenarbeitslosigkeit bei uns einen 
Nachkriegsrekord erreicht, wenn 2,6 Millionen 
Menschen arbeitslos gemeldet sind und weitere 1,3 
Millionen der stillen Reserve zugeordnet werden? 
(Dr. Olderog [CDU/CSU]: Ach! — Werner 
[Ulm] [CDU/CSU]: Ist das der Maßstab des 
Vergleichs zwischen den Systemen? — 
Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sie sind auch 
eine stille Reserve! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Jeder weiß doch inzwischen, daß ein wirtschaftli-
cher Aufschwung die Massenarbeitslosigkeit nicht 
beseitigen wird. Deswegen fordern wir auch in die-
sem Zusammenhang eine aktive Arbeitsmarktpoli-
tik. Denn sie ist wichtig, um im Wettkampf der 
Systeme bestehen zu können. 
(Beifall bei der SPD) 
Und haben wir wirklich noch Freiheit von Not und 
Elend? Haben Sie nicht seit der Wende den sozial 
Schwächeren systematisch genommen, den Gutge-
stellten dafür gegeben? 
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Ist es nicht ein Zerrbild von Gerechtigkeit, wenn die 
von Ihnen gewollte Steuerreform das Kind des 
Großverdieners zweieinhalbmal soviel begünstigt 
wie das Kind des Durchschnittsverdieners? 
(Beifall bei der SPD — Dr. Olderog [CDU/ 
CSU]: Wir sind doch hier nicht im Wahl
-
kampf! Hören Sie doch auf mit Ihrer Wahl
kampfrede! — Carstensen [Nordstrand] 
[CDU/CSU]: Sie können höchtens ein ver
lierender Bürgermeister sein, bestimmt 
kein Regierender!) 
In der Auseinandersetzung der Systeme ist Frei-
heit unser Trumpf. Wir müssen aber mit unserer 
Freiheit und unserem Selbstbestimmungsrecht ver-
antwortlich umgehen. Freiheit ist für uns auch Frei-
heit von Not. Nicht umsonst berufen wir uns auf 
unsere Grundwerte Freiheit, Gerechtigkeit, Solida-
rität. Sie geben uns die Maßstäbe für unsere grund-
gesetzliche und freiheitliche Gesellschaftsordnung. 
(von Schmude [CDU/CSU]: Sie malen doch 
ein Zerrbild der Wirklichkeit!) 
Wenn heute die Politik dieser Regierungskoalition 
gegen Gerechtigkeit und Solidarität verstößt, dann 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9023 
Dr. Apel 
berührt das auch die Überlegenheit unserer frei-
heitlichen Gesellschaftsordnung. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, wir sehen in den Ent-
wicklungsprozessen in der CDU/CSU Gefahren für 
die Deutschlandpolitik. Wir verkennen nicht, daß es 
Verantwortliche in der Fraktion wie in der Regie-
rung gibt, die sich . ernsthaft bemühen, unsere 
Deutschland-, unsere Ostpolitik getreulich fortzu-
setzen, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: „Getreulich"?!) 
sich für die Menschen in beiden deutschen Staaten 
einzusetzen. Aber ist es nicht so, daß Sie, nicht 
zuletzt durch Ihre gestrige Fraktionsdebatte, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie waren da-
bei?) 
zwar nicht krasse Abkehr von den öffentlich bekun-
deten Positionen wollen, aber daß Sie in quälender 
Langsamkeit einen Prozeß einleiten, der am Ende 
auch die Grundlagen unserer Deutschlandpolitik 
und den Grundlagenvertrag berühren könnte? Das 
Ergebnis ist dann Stillstand. Und dieser Stillstand 
ist dann weniger auf Pannen, Vergessen, man-
gelnde Koordination oder Dilettantismus zurückzu-
führen. Das ist dann die Folge der Zerrissenheit, die 
in der Union zu deutschlandpolitischen Fragen 
herrscht. 
(von Schmude [CDU/CSU]: Das wünschen 
Sie sich so!) 
Wir verstehen das. Sie haben 13 Jahre erbitterter 
Gegnerschaft zu unserer Deutschlandpolitik nicht 
von einem zum anderen Tag ungeschehen machen 
können. Viele von Ihnen übernehmen gerne Verant-
wortung für die Menschen in der DDR, aber sie 
werden auch in den Grundfragen von ihrer eigenen 
Vergangenheit eingeholt; denn sie haben es unter-
lassen, in den Jahren der Opposition und in den 
Tagen der Regierung Klarheit über die Deutsch-
landpolitik ihrer Partei zu schaffen. Sie haben es 
laufen lassen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
Sie haben auf die normative Kraft des Faktischen 
vertraut und vielleicht auch augenzwinkernd dar-
auf, daß die gesamten 13 Jahre deutschlandpoliti-
scher Gegnerschaft weniger in der Deutschlandpo-
litik als im Parteienstreit ihre Ursache hatten. 
Herr Bundeskanzler, wir können Ihren Aussagen 
heute in weiten Teilen zustimmen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Na endlich!) 
Aber, Herr Bundeskanzler, wir müssen Sie bitten, 
die Gefahren, die auch sichtbar werden in der Hal-
tung von Teilen Ihrer eigenen Partei und Ihrer 
Fraktion, zu sehen. Deswegen fordern wir Sozialde-
mokraten Sie auf: Schaffen Sie Klarheit über die 
Deutschlandpolitik Ihrer Partei! Und schaffen Sie 
auch die Voraussetzungen für die Gemeinsamkeit, 
die wir brauchen, um unsere Deutschlandpolitik 
voranzubringen! 
Danke schön. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD — Schnei
-
der [Berlin] [GRÜNE]: Konstruktive Oppo
sition!) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Dregger. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die CDU/CSU-Bundestagsfrak-
tion begrüßt den Bericht des Bundeskanzlers zur 
Lage der Nation im geteilten Deutschland und bil-
ligt ihn in allen seinen Aussagen einmütig. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Da grinst der 
Kanzler wieder genüßlich und selbstge-
recht! — Dr. Vogel [SPD]: Mal was Neues!) 
Auf Grund der Diskussion gestern in der Fraktion, 
deren Zusammenfassung Ihnen vorliegt, kann ich 
diese Aussage ohne jeden Vorbehalt treffen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte drei Passa-
gen aus diesem Bericht hervorheben, weil sie wie in 
einem Brennspiegel die Lage, die Chancen und die 
Ergebnisse unserer Deutschlandpolitik wiederge-
ben. 
Erstes Zitat: 
Weil die Freiheit der Kern der deutschen Frage 
ist, ist unser Platz an der Seite unserer Partner 
und Freunde im Westen. Unsere Freunde be-
greifen ihrerseits, daß sich durch uns die ganze 
deutsche Nation mit ihrem Anspruch auf freie 
Selbstbestimmung ihnen anvertraut. 
In der Tat: die ganze deutsche Nation. Wäre es 
anders, meine Damen und Herren, wäre die Füh-
rung der DDR nicht gezwungen, Grenzbefestigun-
gen mitten durch Berlin und mitten durch Deutsch-
land anzulegen, 
(Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: So ist es!) 
die sich nicht nach außen, sondern nach innen ge-
gen die eigene Bevölkerung richten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Nur so konnte die Fluchtbewegung notdürftig ge-
stoppt werden, die sich seit dem Zusammenbruch 
des Deutschen Reiches nur in einer Richtung voll-
zieht: von Ost nach West. Das zeigt: Wir, das ganze 
deutsche Volk, gehören nach Wertbegriffen und 
kulturellem Selbstverständnis zur freiheitlichen 
Lebensform des Westens; wir alle, alle Deutschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zweites Zitat: 
Aus der DDR sind 1984 über 40 000 Deutsche zu 
uns übergesiedelt. Wir begrüßen dies im Inter-
esse der betroffenen Menschen. Viele von ih-
nen sahen in einer Übersiedlung aus der DDR 
ihre letzte Hoffnung. 
Ein bewegender Satz. 
Das dritte Zitat: 
Zum ersten Male seit zehn Jahren hat 1984 die 
Zahl der industriellen Arbeitsplätze in Berlin 
wieder zugenommen. Die Entwicklung des 
9024 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Dr. Dregger 
Bruttoinlandsprodukts in Berlin übertraf 1984 
den Bundesdurchschnitt ebenso wie die Zu-
nahme von Investitionen, Auftragseingängen 
und Produktion. 
Darauf können Sie, Herr Regierender Bürgermei-
ster von Berlin, Eberhard Diepgen, Ihr Senat und 
Ihre Berliner stolz sein, und wir sind es mit Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Sie sind pe-
netrant langweilig!) 
Die Bundestagsfraktion der CDU/CSU kommt 
immer wieder nach Berlin; nicht, weil Berlin uns 
braucht, sondern weil wir Berlin brauchen, seinen 
Mut, seinen Geist, seine Tapferkeit, die sich in der 
Zeit der Luftbrücke so hervorragend bewährt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Im übrigen, meine Damen und Herren: Berlin ist 
die einzige Stadt, in der sich das Schicksal Deutsch-
lands und Europas widerspiegelt: 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Vergessen Sie 
München nicht!) 
das Schicksal der Teilung, das Schicksal der Unter-
drückung nebenan und des ideologischen Kampfes. 
Es mag, meine Damen und Herren, eine Friedens-
ordnung denkbar sein, in der nach dem Beispiel 
Österreichs mehrere voneinander unabhängige 
deutsche Staaten vorhanden sind. Aber es ist keine 
Friedensordnung denkbar, die die Teilung ein und 
derselben Stadt, Berlins, legitimiert und gleichzeitig 
die Freiheit des freien Teils für die Zukunft garan-
tiert. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deshalb, Herr Kollege Apel, ist die Freiheit West-
Berlins untrennbar mit der Offenheit der deut-
schen Frage und ihrer Lösung auf der Grundlage 
des Selbstbestimmungsrechts des einen, des ganzen 
deutschen Volkes verknüpft. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wer das nicht begreift, mag für viele Ämter ver-
wendbar sein. Als Regierender Bürgermeister von 
Berlin wäre er eine glatte Fehlbesetzung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der CDU/CSU: Das weiß er sel-
ber! — Das wissen auch die Berliner!  — 
Dr. Spöri [SPD]: Formatlos!) 
Ich möchte noch ein letztes Zitat aus der Regie-
rungserklärung bringen, weil es Gegenstände ver-
tieft, über die gestern in der CDU/CSU-Bundestags-
fraktion debattiert worden ist. 
(Dr. Vogel [SPD]: „Einmütig"?!) 
Dieses Zitat aus der Regierungserklärung lautet: 
Diese Dokumente 
— dann wird alles aufgeführt, was sich an rechtsre-
levanten Verträgen und Erklärungen auf Deutsch-
land bezieht: vom Grundgesetz für die Bundesrepu-
blik Deutschland über den Deutschlandvertrag bis 
zum Grundlagenvertrag mit der DDR und den Ent
- scheidungen des Bundesverfassungsgerichts vom 
Juli 1973 und Juli 1975 — 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Ein Haufen 
Recht und keine Politik!) 
bekräftigen unmißverständlich die deutschen 
Rechtspositionen, das Festhalten am Friedens-
vertragsvorbehalt 
— Herr Kollege Apel, das hatten Sie vorhin überse-
hen — 
ebenso wie unsere Bereitschaft zum Ausgleich 
und zur Verständigung mit unseren östlichen 
Nachbarn. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Über die sich aus diesen Dokumenten ergebende 
Rechtslage Deutschlands besteht in meiner Frak-
tion volle Übereinstimmung. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Die norma
tive Kraft der Akten! — Frau Dr. Vollmer 
[GRÜNE]: Wie kommt es dann zu dem 
Streit?) 
— Ich habe von der Macht des Faktischen gespro-
chen, die natürlich eine Rolle spielt. 
Soweit einzelne Diskussionsbeiträge der letzten 
Wochen Ihnen Anlaß zu Mißverständnissen gebo-
ten haben sollten, 
(Zurufe von der SPD: Aha! — Frau Dr. Voll
mer [GRÜNE]: Bei Ihnen wohl auch?) 
so sind diese Mißverständnisse mit dieser Regie-
rungserklärung, die wir einmütig billigen, ausge-
räumt. Das, was der Bundeskanzler gesagt hat, hat 
er für uns alle gesagt. Das gilt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Diskussion gestern war im übrigen wertvoll. 
Diese große Fraktion kann diskutieren. Aber sie 
kann auch entscheiden, sie kann in allen wichtigen 
Fragen einmütig entscheiden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir haben gestern z. B. das Beschäftigungsförde-
rungsgesetz mit all seinen Schwierigkeiten, Bela-
stungen und Problemen einmütig verabschiedet. 
(Dr. Olderog [CDU/CSU]: Einstimmig!) 
— Einstimmig verabschiedet. — Wir haben unseren 
Beschluß über die Nachrüstung einstimmig gefaßt. 
Wenn wir es nicht getan hätten, würde nicht zwi-
schen den Weltmächten verhandelt, wie das jetzt 
vorgesehen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber, wie gesagt, wir können auch diskutieren, fair 
und der Sache zugewandt. 
Die Diskussion gestern hat gezeigt: Die Rechts-
lage des geteilten Deutschlands und seiner geteil-
ten Hauptstadt ist ebenso kompliziert wie ihre tat-
sächliche Lage. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Was ist denn 
die geteilte Hauptstadt?) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9025 
Dr. Dregger 
— Hören Sie einmal zu, Frau Vollmer, Sie haben es 
dringend nötig. — 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Dr. Voll-
mer [GRÜNE]: Ist Berlin unsere Haupt-
stadt?) 
Das wird so bleiben, bis Friedensverträge eine zwei-
felsfreie, allseits anerkannte völkerrechtliche Ord-
nung in Europa geschaffen haben. Oder wir würden 
sagen: Es mag alles so bleiben, wie es ist. Aber 
selbst diese Aussage würde diesen Effekt nicht her-
beiführen, weil keine der Siegermächte bis heute 
bereit ist, auf ihre Position in Deutschland als Gan-
zem zu verzichten. Wir müssen also mit dieser kom-
plizierten Rechtslage Deutschlands leben, und wir 
wollen auch damit leben, um die Zukunft offenzu-
halten. Wir nehmen die Komplexität und die Kom-
pliziertheit der deutschen Frage sicherlich als einen 
Nachteil für eine Demokratie hin, die ja in ihrer 
Politik auf öffentliche Zustimmung angewiesen ist. 
Da haben es totalitäre Staaten einfacher; dort ist 
die öffentliche Meinung gelenkt, und nur wenige 
Experten bestimmen das, was zu diesen Fragen ge-
sagt wird. 
Um Ihnen, meine Damen und Herren, wenn Sie 
einen Moment zuhören wollen — es scheint der Fall 
zu sein — zu verdeutlichen, daß diese deutsche 
Frage nicht nur kompliziert ist, sondern in all ihren 
Teilaspekten im Zusammenhang gesehen werden 
muß, zitiere ich einige Sätze aus einem an mich 
gerichteten Brief von Professor Dr. Eckart Klein, 
Völkerrechtler in Mainz. Ich zitiere: 
Der Friedensvertragsvorbehalt spielt auch im 
Verhältnis zur DDR eine gewichtige Rolle. Wird 
er im Verhältnis zu Polen zur Farce, wird ihm 
auch im Verhältnis zur DDR nur ein entspre-
chend geringes Gewicht zukommen können. 
Der Fortbestand Deutschlands als Ganzes 
würde zunehmend schwer aufrechtzuerhalten 
sein. An diesem hängt aber letztlich das Insti-
tut der gesamtdeutschen Staatsangehörigkeit. 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Die Deutschland zusammenhaltende Argumen-
tation ist ein rechtlich höchst empfindliches 
Gebilde, das durch das Herausbrechen von ein-
zelnen Steinen insgesamt schwer, vielleicht un-
heilbar, geschwächt würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schneider 
[Berlin] [GRÜNE]: Weil es auf tönernen 
Füßen steht!) 
Meine Damen und Herren, die Welt ist leider 
nicht so einfach, wie Sie sie haben möchten. Wir 
müssen uns auf die Lage einstellen, wie sie ist. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Sie sind der 
größte Traumtänzer!) 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat am Ende der 
Debatte aus dieser Lage, die wir gestern erörtert 
haben, zwei Schlußfolgerungen gezogen. Wir Politi-
ker, die gewählten Abgeordneten des deutschen 
Volkes — das ist unsere Würde, unser Auftrag und 
der Maßstab unseres Handelns —, 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Mir kom-
men die Tränen!) 
müssen mit der Rechtslage Deutschlands vorsichtig 
und zurückhaltend umgehen. Das Thema eignet 
sich nicht zu Gefühlsausbrüchen in die eine oder in 
die andere Richtung oder zur Polemik oder zur Be-
handlung nur unter einem Teilaspekt. 
(Zurufe von der SPD) 
Zweite Schlußfolgerung: Wir dürfen unsere 
Rechtspositionen nicht aufgeben, aber wir müssen 
sie als Instrumente für Politik begreifen, die sie 
nicht ersetzen, für eine selbstverständlich realisti-
sche Politik, die die Welt so sieht, wie sie heute ist. 
Entscheidend sind daher unsere Perspektiven für 
Deutschland und Europa in Ost und West. 
Ehe ich, meine Damen und Herren, auf diese 
Perspektiven eingehe, muß ich noch wenige Bemer-
kungen zur Charakterisierung der sowjetischen 
Deutschland- und Berlinpolitik machen. Seit Ab-
schluß der Ostverträge ist es das Ziel sowjetischer 
Politik, diese Verträge einseitig auszulegen und als 
Ersatz für einen Friedensvertrag darzustellen. Da-
bei geht es der Sowjetunion nicht um die Oder-Nei-
ße-Grenze, sondern darum, die Teilung Deutsch-
lands und Europas endgültig zu machen. Das ist der 
eigentliche Gegenstand. 
Der einzige operative Ansatz, dem entgegenzu-
wirken, ist das Festhalten an der Offenheit der 
deutschen Frage, ist der Friedensvertragsvorbehalt, 
der weder in Vergessenheit geraten noch in seiner 
Wirkung abgeschwächt werden darf. 
Es ist das Verdienst der damaligen CDU/CSU-
Opposition und vor allem des Landes Bayern, daß 
mit Hilfe des Bundesverfassungsgerichts, das der 
Herr Bundeskanzler eben in seiner Regierungser-
klärung zitiert hat, klargestellt wurde: Die Ostver-
träge sind formalisierte Gewaltverzichtsverträge 
der Bundesrepublik Deutschland; sie ändern nicht 
die Rechtslage Deutschlands, auch nicht seine völ-
kerrechtlichen Grenzen. Die Rechtslage Deutsch-
lands kann nur durch einen Friedensvertrag geän-
dert werden. Diese Position ist seinerzeit zum Ge-
genstand des Ratifizierungsverfahrens gemacht 
und damals von der Gegenseite nicht bestritten 
worden. Das war die Voraussetzung dafür, daß die 
Verträge die Probe vor dem Verfassungsgericht be-
standen. 
Alle Bundesregierungen, auch die des Kollegen 
Brandt, haben diese Linie bis heute aufrechterhal-
ten. Die Regierung Kohl hat wirklich nicht die Ab-
sicht, daran etwas zu ändern. Wir stehen in dieser 
Frage in der Kontinuität der Deutschlind- und 
Ostpolitik von Bundeskanzler Adenauer bis heute! 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf der Abg. 
Frau Dr. Vollmer [GRÜNE] und weitere 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
— Frau Vollmer, es wäre für Sie sicherlich lehr-
reich, wenn Sie zuhören würden! 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Frau Vollmer ist 
nicht taub! — Gegenruf von der CDU/CSU: 
Man hat aber manchmal das Gefühl!) 
Die Methoden sowjetischer Politik sind beson-
ders gut in Berlin zu studieren. Es ist eine Salami-
taktik: Scheibchenweise, aber mit eiserner Konse- 
9026 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Dr. Dregger 
quenz wird versucht, entgegen dem Viermächtesta-
tus von Berlin und den Sowjets beherrschten Teil, 
also Ost-Berlin, restlos in die DDR zu integrieren 
und die Bindungen des anderen Teils Berlins, näm-
lich West-Berlins, an die Bundesrepublik Deutsch-
land zu lockern. 
Zur Zeit geht es um die Fußballeuropameister-
schaft. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Der Ball ist 
rund! Ich wußte es doch!) 
Der Ausschluß Berlins hat gewiß keine sportlichen, 
er hat politische Gründe. Für die Sowjets ist alles 
Politik, selbstverständlich auch der Sport. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Das ist für 
Herrn Dregger doch genauso!) 
Der Präsident des Deutschen Fußballbundes will 
den Mißbrauch des Sports für politische Zwecke 
durch die Sowjetunion akzeptieren, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unglaublich!) 
und er gibt dafür noch die Begründung, daß aus sei-
ner Sicht der Dinge Politik und Sport nichts mitein-
ander zu tun hätten. Das ist der Höhepunkt der 
Naivität, meine Damen und Herren! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der CDU/CSU: Dumm! — Tö-
richt!) 
Das ist geradezu umwerfend, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dummheit!) 
aber es ist leider kein Einzelfall. 
(Dr. Olderog [CDU/CSU]: Dazu hat Herr 
Apel auch nichts gesagt!) 
Deshalb sei mit Ernst gesagt, daß Naivität kein ge-
eignetes Rezept für den Umgang mit totalitären 
Staaten ist. Unser freiheitliches System kann nur 
überleben, wenn sich seine Repräsentanten, zu de-
nen natürlich auch die hohen Sportfunktionäre un-
seres — vom Staat in der Tat nicht gegängelten — 
Sports gehören, ihrer demokratischen und nationa-
len Verantwortung gewachsen zeigen. Darum geht 
es! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nun zu den Perspektiven: Es ist die Schicksals-
frage unserer Zeit, ob es in den kommenden Jahren 
gelingt, die Sicherheits- und Zukunftsinteressen 
der Sowjetunion mit den Lebensinteressen eines 
freien Europa, insbesondere der Völker Ostmittel-
europas, in Übereinstimmung zu bringen. Das wird 
nur möglich sein, wenn die Sowjetunion bereit ist, 
ihre Nachbarvölker als gleichberechtigt anzuerken-
nen, und wenn sie auch ideologisch darauf verzich-
tet, sie in ein kommunistisches Weltsystem einzu-
gliedern, das unter ihrer Herrschaft steht. Die So-
wjetunion besitzt das größte Land der Erde. Ihre 
Energie- und Rohstoffreserven sind einzigartig und 
bisher weitgehend ungenutzt. Für sich selbst 
braucht die Sowjetunion das Land ihrer westlichen 
Nachbarn nicht. Je länger die Sowjetunion ihre 
Herrschaft über ihre Zwangsverbündeten — den-
ken Sie an die Befestigungsanlagen in Berlin und 
in Deutschland — aufrechterhält, um so geringer  
wird für sie der Nutzen und um so größer die ökono-
mische und politische Last, die daraus für sie er-
wächst. Ein einiges und freies Europa, das mit der 
Sowjetunion eng zusammenarbeitet, könnte ihr 
nützlicher sein. Unsere Sache ist es, der Sowjet-
union immer wieder klar zu machen, daß wir ihre 
Größe respektieren, ihre Macht und ihren potentiel-
len Reichtum, nicht aber ihre Herrschaft über an-
dere Völker. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir unsererseits arbeiten für ein Europa, das 
seine Einheit in Freiheit und Vielfalt wiederfindet, 
das die Sperranlagen an den Grenzen überwindet, 
das sich öffnet für friedlichen Austausch. In West-
europa ist dieses friedliche, freiheitliche Europa der 
Völker auf dem Weg, wenn auch noch unvollendet. 
Es auch in Osteuropa auf den Weg zu bringen ist 
die historische Aufgabe, die wir Deutschen allein 
nicht in Angriff nehmen können. Es ist die Aufgabe 
der Europäer insgesamt im Einvernehmen mit den 
beiden Weltmächten. Zur Erreichung — — 
Präsident Dr. Jenninger: Entschuldigen Sie, Herr 
Abgeordneter Dr. Dregger. 
Herr Abgeordneter Apel, es ist nicht üblich, im 
Deutschen Bundestag zu essen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Er nimmt den 
Mund gerne voll! — Er nimmt den Mund 
oft zu voll! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU — Lachen bei der SPD — Unruhe) 
Das gilt selbstverständlich auch für andere Abge-
ordnete. 
Bitte fahren Sie fort, Herr Abgeordneter. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Der Biß des Herrn Apel 
ist nicht so bemerkenswert, daß wir ihn deshalb all-
zulange beachten sollten. Andere Gründe sehe ich 
im Augenblick auch nicht. 
Meine Damen und Herren, zur Erreichung eines 
solchen Zieles werden in einem langen Prozeß zahl-
reiche Schwierigkeiten und viele Widerstände zu 
überwinden sein. Ich will mich heute nur mit einem 
Aspekt beschäftigen, dem deutsch-polnischen Ver-
hältnis, weil es schon für die Gegenwart größte Be-
deutung hat. 
(Anhaltende Unruhe bei der SPD) 
Ich bin überzeugt, daß die deutsch-polnische Aus-
söhnung, die Sie auf der linken Seite des Hauses 
nicht zu interessieren scheint, die Schlüsselfrage 
für Osteuropa ist, wie die deutsch-französische die 
Schlüsselfrage für Westeuropa war und ist. Aussöh-
nung bedeutet, daß alles Gegenwärtige und Zukünf-
tige nur im Einvernehmen geregelt wird. 
(Vorsitz : Vizepräsident Stücklen) 
Das gilt für die Grenzen, das gilt für die Nachbar-
schaft und das gilt für das Zusammenleben. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Die Grenzen 
sind geregelt, Herr Dregger!) 
Meine Damen und Herren, das ist der tiefere 
Sinn des Gewaltverzichts unserer Heimatvertriebe-
nen aus dem Jahre 1950 und der Gewaltverzichts- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9027 
Dr. Dregger 
verträge, die wir mit Polen und der Sowjetunion 
abgeschlossen haben: Keine Veränderungen ohne 
Einvernehmen, das ist Aussöhnung! Nur auf dieser 
Grundlage kann Vertrauen wachsen, das die schön-
ste Frucht der Versöhnung ist. Versöhnung erfor-
dert das Kennen gemeinsamer Interessen. Dazu ge-
hört die Überzeugung, daß für beide Völker, für Po-
len und Deutsche, die Freiheitsfrage wichtiger ist 
als die Grenzfrage. Zu dieser Freiheitsfrage gehört 
auch die Frage, ob Polen und Deutsche das Recht 
haben, als souveräne Staaten miteinander Frieden 
zu schließen in einem Friedensvertrag, oder ob für 
sie nur das gelten soll, was die Macht anderer für 
sie bestimmt. 
Wer das alles bedenkt — nicht mit dem Blick auf 
die Vergangenheit, sondern auf die Gegenwart und 
die Zukunft beider Völker —, der wird erkennen, 
daß schon heute Polen und Deutsche viel mehr ge-
meinsame Interessen haben als trennende. Die 
deutschen Heimatvertriebenen, die in unserer Soli-
darität stehen, die wir nicht ausgrenzen und die wir 
auch von anderen nicht ausgrenzen lassen, werden 
dabei eine wertvolle Brückenfunktion zu unseren 
östlichen Ländern wahrnehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, Ver-
söhnung verlangt mehr als das Erkennen gemein-
samer Interessen. Versöhnung braucht eine morali-
sche Grundlage. „Wir vergeben, und wir bitten um 
Vergebung." Dieses Wort der polnischen Bischöfe 
an ihre deutschen Brüder im Bischofsamt, das diese 
aufgenommen und erwidert haben, dieses einfache 
Wort weist beiden Völkern den Weg. Beide haben 
sich in ihrer nahezu tausendjährigen Nachbar-
schaft vieles angetan, was Anlaß bietet, den jeweils 
anderen um Vergebung zu bitten und ihm zu verge-
ben. Aber es gibt in dieser tausendjährigen Ge-
schichte der Nachbarschaft — und das möchte ich 
hervorheben — auch lange Perioden guter Nach-
barschaft. 1683 brachten Deutsche und Polen ge-
meinsam die Türkische Invasion vor Wien zum Ste-
hen und retteten damit das Abendland. Polen und 
Deutsche waren nicht immer Gegner, sie waren 
auch Verbündete. 
Der amerikanische Außenminister Shultz hat un-
längst gesagt: „Kulturen und Zivilisationen blühen 
und gedeihen, wenn sie an sich selbst glauben. Sie 
zerfallen, wenn sie diesen Glauben verlieren." So ist 
es. Wir, die Deutschen, die Polen — ich schließe sie 
in dieses Wir ein — und die Europäer beiderseits 
der Teilungsgrenzen, haben weder Anlaß noch im 
Hinblick auf die kommenden Generationen das 
Recht zu resignieren. 
(Zustimmung des Abg. Werner [Ulm] 
[CDU/CSU]) 
Wir Europäer stehen für eine Sache, die die mäch-
tigste Kraft auf unserem Planeten ist: Es ist die 
Sehnsucht der Menschen, frei zu sein, und die 
Sehnsucht der Völker, über sich selbst zu bestim-
men. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Daran halten wir fest, und niemand kann uns darin 
umstimmen. 
Wie Mitterrand und Kohl auf dem Douaumont, so 
werden sich eines Tages, wie fern er auch sein mag, 
der Präsident Polens und der deutsche Kanzler die 
Hand reichen, vielleicht auf der Westerplatte in 
Danzig. Für diesen Tag und für dieses Ziel laßt uns 
arbeiten! 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Vollmer. 
Frau Dr. Vollmer (GRÜNE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Niemanden unter Ihnen, der 
eingeweiht ist, wird es verwundern, daß ich auf 
meine kurze Rede neulich anläßlich der Aktuellen 
Stunde über das Schlesier-Motto die allerheftigsten 
Reaktionen bekommen habe. Ich hatte damals ge-
sagt, ich hielte Verzichtspolitik heutzutage für die 
ernsthafteste Friedenspolitik. Nicht indem ich z. B. 
für die Bäuerin aus Schlesien auf ihren Buchs-
baum-Garten und ihre Sauerkirschbäume verzich-
ten könnte — zu dieser Art von Verzicht auf hei-
matliche Vertrautheiten muß sich jeder schon 
selbst durchkämpfen —, aber doch in dem Sinne, 
daß ich meine, daß Verzicht auf Gewalt, Verzicht 
auf Grenzrevisionen und Verzicht auf Gebietsan-
sprüche heute für einen Politiker allerdringendste 
und allerernsthafteste Friedenspolitik wären. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Auch hatte ich die Vertriebenen gebeten, 40 Jahre 
nach Kriegsende den Begriff „Vertriebene" zu über-
denken und sich als Zeichen praktischer frieden
-
schaffender Politik umzubenennen mit einem Na-
men, der die Charta von Stuttgart wirklich im Na-
men ausdrückt und damit auch Frieden schafft. 
Was mir bei diesen Reaktionen zu denken gege-
ben hat, waren nicht so sehr die Empörung, die 
Beschimpfungen und der Haß, der darin stand, son-
dern es war in manchen Briefen eine besondere 
Form sadistischer Gewalttätigkeit, mit der uns 
nicht nur Tod und Vertreibung, sondern auch ein 
besonders qualvolles, langandauerndes Verrecken, 
säuberlich ausgemalt, angekündigt wurde. Ich weiß, 
daß Politiker aus allen Parteien solcherlei Briefe 
kriegen, wenn auch die Art von sexistischen Phan-
tasien, in der uns Grünen Frauen wechselweise 
Feindbilder wie „Russen" oder „Neger" über den 
Leib gejagt werden, um uns zur Räson zu bringen, 
schon unser besonderes Los zu sein scheint. Ich 
weiß, daß man darüber normalerweise nicht spricht. 
Aber ich spreche darüber, weil ich laut fragen will, 
ob diese Briefe so auch in anderen Völkern ge-
schrieben werden und ob sie nicht mit unserer ganz 
besonderen deutschen Form von Vergangenheitsbe-
wältigung zu tun haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist wirklich 
unerträglich! — Dr.-Ing. Kansy [CDU/ 
CSU]: Was haben Sie denn bei der Nachrü-
stung geschrieben und schreiben lassen?!) 
Damit bin ich bei meinem Thema. In diesem Jahr, 
dem 40. Jahr nach der Befreiung vom Hitler-Fa- 
9028 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Frau Dr. Vollmer 
schismus, hat uns die Vergangenheit mit voller 
Wucht eingeholt. Alle sind davon eingeholt worden, 
wir GRÜNEN in besonderer Weise, teils, indem wir 
uns selber als Erben dieser deutschen Vergangen-
heit begreifen, teils, indem sich an uns und unserer 
Bewegung eine eigenartige Form von Vergangen-
heitsbewältigung abarbeitet mit Anschuldigungen 
und Vergleichen, die uns wechselweise als Nazis, 
als Kommunisten oder als „Pazifisten, die Au-
schwitz erst ermöglicht hätten" (so Heiner Geißler) 
beschimpfen. 
Statt einer ehrlichen Vergangenheitsbewältigung 
gab es in dieser Republik viele kleine und große 
Fluchten und eine Verdrängung in den Mythos in 
unterschiedlicher Weise. 
Der erste Mythos sieht so aus: Der 8. Mai war die 
Stunde Null, der absolute Neuanfang, nach der Me-
lodie: Alles neu macht der 8. Mai. Das ist die Me-
thode von Helmut Kohl, der von sich sagt: Ich war 
damals 15 Jahre alt. Der Logik dieses Ansatzes ent-
spricht es, daß alles nivelliert wird. Da heben sich 
Auschwitz und Dresden gegeneinander auf, die 
Ausrottung des Warschauer Ghettos und die Bom-
bardierung Hamburgs. Da kniet man nicht mehr 
nieder, sondern gibt sich die Hand über den Grä-
bern von Verdun, punktum. Da plant man sogar, 
sich die Hand in Danzig zu geben. Da wird ein 
Mahnmal für alle Toten gemeinsam geplant: für die 
ehemaligen Opfer wie für die ehemaligen Täter. 
Das Vergangene wird sozusagen im Weitergehen 
behandelt, mit wohlgemuter Zuversicht auf die opti-
mistische Wende, daß wir es schon wieder zu etwas 
bringen werden in der Welt, wenn nur die anderen 
erst einmal die Leichtigkeit unseres Vergessens er-
lernt haben. 
Die zweite Methode der Vergangenheitsbewälti-
gung ist auf den Mythos gestützt: Braun ist gleich 
rot. Dies war die vorherrschende Form der Vergan-
genheitsbewältigung in der frühen Nachkriegszeit 
und ist heute noch entschieden die Methode von 
Herrn Dregger bis zu Herrn Hupka. Durch die 
Gleichsetzung „kommunistische Diktatur" gleich 
„Faschismus" mogelt man sich als überzeugter 
Antikommunist selbst flugs zum Antifaschisten um. 
Umgekehrt gehört dazu bis heute hin, daß der ge-
samte antifaschistische Widerstand der Kommuni-
sten, der Sozialisten und auch der Sozialdemokra-
ten nicht anerkannt oder doch in seiner Bedeutung 
unterschätzt wird. Der einzige hochgeschätzte Wi-
derstand gegen den Nationalsozialismus blieb so 
der aus konservativer oder religiöser Grundhal-
tung, weil er am bruchlosesten in die CDU-Nach-
kriegspolitik einging. Die Legitimation für wahrhaf-
ten Antifaschismus nach dieser Version ist außer 
wehrhaftem Antikommunismus heute, daß wir uns 
— wir haben es heute auch von Herrn Kohl und 
Herrn Dregger gehört — für die Werte des Westens, 
für die NATO und neuerdings auch für die eilige 
Beteiligung an der Weltraumrüstung der Amerika-
ner starkmachen. Letzteres ist mir eine wirklich 
gespenstische Lehre aus unserer deutschen Ge-
schichte. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Der dritte Mythos der Vergangenheitsbewälti-
gung ist schön ausgedrückt in einem Satz von 
Herrn Mertes: Zu große nationale Schuldgefühle 
würden den Pazifismus und Neutralismus hierzu-
lande verstärken. Also brauchen wir nationale Ent-
lastung. Es entstand der Mythos des verführten Vol-
kes, klassisch in der Formulierung: Hitler beging 
seine Verbrechen im Namen des deutschen Volkes. 
So wäre dann das deutsche Volk daran nur in der 
Form beteiligt gewesen, daß es seinen guten Namen 
mißbrauchen ließ! Ganz nebenbei ermöglicht dies 
wiederum einen guten bruchlosen Bezug zu allen 
nationalen Traditionen — eben mit Ausnahme des 
zwölfjährigen Unfalls —, also z. B. zu den Preußen, 
und zu Bismarck und zum Kaiserreich allemal. 
Alle diese Verdrängungsmythen sind untauglich, 
die einzige, die wirkliche deutsche Frage zu lösen, 
die nach dem Ende dieses Krieges offengeblieben 
ist: wie man als Deutscher mit einer solchen natio-
nalen Vergangenheit überhaupt leben kann, wie 
man sie bewältigen und bearbeiten kann und wie 
man daraus eine Zukunft entwickeln kann. 
Wenn Hitler und die Deutschen gesiegt hätten, 
dann gäbe es hier und jetzt in Europa nichts mehr, 
was nur von fern her an Kultur, an Demokratie und 
Humanität erinnerte. Dann existierte ein mächtiges 
und barbarisches Reich, das aus einem einzigen ge-
waltigen Friedhof bestünde: Deutschland, Deutsch-
land über alles. Millionen redeten mit einer Stim-
me. Minderheiten, das wäre ein Name aus dem Ge-
schichtsbuch, Jude ein historischer Begriff in einem 
Land, dessen Thingstätten, Ruhmeshallen und To-
tenburgen sich bis weit nach Asien hinein erstreck-
ten. 
Die große Schwierigkeit an dem historischen Da-
tum des 8. Mai 1945 war die: Der westliche Teil 
Deutschlands mußte nach diesem Krieg eine Demo-
kratie mit zu wenigen Demokraten aufbauen, der 
östliche Teil einen Sozialismus mit zu wenigen So-
zialisten. Heute, vierzig Jahre später, stehen wir da 
und räumen immer noch Trümmer weg, seelische 
und geistige Trümmer, und kommen nicht mehr auf 
den Grund. 
Da ist noch so viel verschüttet. Männer sind 
nachts schweißgebadet aufgewacht, ohne über ihre 
Beteiligung an Erschießungen, Plünderungen, Fol-
terungen, an der Politik der verbrannten Erde in 
der Sowjetunion reden zu können. Frauen haben 
lieber zur Flasche gegriffen als mit ihren Männern 
über ihre Vergewaltigung reden zu können. Wir 
Jüngeren wissen so gut wie nichts über die Ge-
schichten unserer Eltern und haben irgendwann 
aufgehört nachzufragen. Die DDR hat alle ehemali-
gen Nazis als im Westen wohnend erklärt. Die da-
maligen Juristen blieben irgendwann in Amt und 
Ehren. Herr Flick und BASF sind wieder tätig, welt-
weit und mit zweistelligen Zuwachsraten. 
Es gibt Dinge, die wird man nie verstehen, am 
wenigsten diese ungeheure, diese buchhalterische, 
diese typisch-deutsch-gründliche Vernichtung und 
Verarbeitung von Millionen Juden und Polen und 
Zigeunern und Kommunisten und Homosexuellen 
und Behinderten in den Gasöfen von Auschwitz bis 
zur fabrikmäßigen Verarbeitung ihrer Körperbe- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9029 
Frau Dr. Vollmer 
Standteile, von Haaren und Goldzähnen und sogar 
des Körperfetts für Wehrmachtsseife. Wenn da 
noch eine Steigerung möglich ist: Fast noch unfaß-
barer ist mir die Tatsache, daß heute, vierzig Jahre 
nach Auschwitz, die winzigen Reste der Juden in 
Deutschland unter Polizeischutz ihre Gottesdienste 
abhalten müssen. 
(Dr. Hackel [CDU/CSU]: Das liegt an Ih-
nen!) 
Um es gleich zu sagen: Auch wir haben nur Lö-
sungsansätze, keine fertigen Lösungen, die wir für 
die Bearbeitung der deutschen Vergangenheit, und 
zwar der ganzen Vergangenheit, vorschlagen. 
Erstens schlagen wir vor, unseren Platz unter den 
Völkern Europas so einzunehmen, daß wir gründ-
lich Abstand nehmen, nicht nur von den faschisti-
schen Allmachtsfantasien der Weltherrschaft der 
germanischen Herrenrasse, sondern auch von der 
nationalistischen Variante des nationalistischen 
preußischen Bismarckreiches, also von jeglicher 
Variante der Bedrohung unserer Nachbarvölker im 
Osten wie im Westen. Mögen andere Völker aus 
dem Krieg gegen das faschistische Deutschland die 
Lehre gezogen haben, daß sie für immer dagegen 
militärisch gewappnet sein müssen, für uns, für die-
ses Volk ist der Weg der militärischen Stärke kein 
Weg mehr, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
auch nicht in der Variante der Beteiligung an einer 
deutsch-französischen oder an einer westeuropäi-
schen Nuklearstreitmacht à la Helmut Schmidt, 
und schon gar nicht in der Form der voreiligen 
Beteiligung an der amerikanischen Weltraumstra-
tegie à la Helmut Kohl. 
Es erscheint mir mehr als erstaunlich, daß es in 
diesem Land fast 30 Jahre gebraucht hat, bis mit 
uns wieder eine Partei aufgestanden ist, die Neutra-
lität, Blockunabhängigkeit und Verzicht auf militä-
rische Rüstung wieder auf ihre Fahnen geschrieben 
hat, 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Weil 
wir 30 Jahre Frieden haben! Sie mit Ihrer 
Selbstgerechtigkeit!) 
wo dies doch die vorherrschende Meinung aller 
überlebenden Deutschen des letzten Kriegs gewe-
sen war, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
und wo es doch das Vernünftigste und Nächstlie-
gende für dieses Land ist, nicht nur auf Grund sei-
ner Geschichte, sondern auch auf Grund seiner geo-
graphischen Lage heute zwischen den Militärblök-
ken. 
Zweitens schlagen wir vor, unsere Realitäten, wie 
sie im Jahre 1985 aussehen, voll zur Kenntnis zu 
nehmen und in ihnen sogar eine große Chance für 
eine kommende Neuordnung Europas zu erblicken. 
Zu diesen Realitäten gehört, daß es in Ost wie in 
West weder heute noch in Zukunft irgendein Land 
gibt, das irgendeine Veränderung unserer Grenzen 
oder der Grenzen der DDR hinnehmen würde. Zu 
diesen Realitäten gehört, daß in Schlesien, in Ost-
preußen und in Pommern heute Polen und zum Teil 
auch Russen ihre Heimat haben und haben werden. 
Jeder, der etwas anderes behauptet, betrügt die 
Vertriebenen und macht ihren Verlust durch fal-
sche Hoffnungen schwerer. Zu diesen Realitäten 
gehört, daß es auf deutschem Boden heute zwei 
Staaten mit unterschiedlichen Gesellschaftssyste-
men gibt, denen man weder durch Flucht noch 
durch Leugnung der Wirklichkeit entfliehen sollte. 
Auf friedlichem Wege hat sich in den letzten Jahr-
hunderten eben kein einheitlicher deutscher Natio-
nalstaat herstellen lassen, der auf Dauer in Frieden 
mit seinen Nachbarn leben konnte. Entwickelt hat-
ten sich aber statt dessen auf deutschem Boden ver-
schiedene stabile dezentrale Kultur- und Wirt-
schaftszentren. Darin liegt auch eine große Chance 
für ein Europa, das die Nationalstaaten insgesamt 
als historische Epoche überwinden will und über-
winden muß. Denn die Zeit der Nationalstaaten ist 
eigentlich schon vorbei. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
In Kreisen der GRÜNEN, aber auch innerhalb 
der SPD ist die Diskussion darüber entstanden, daß 
es 40 Jahre nach Kriegsende Zeit ist, endlich einen 
dauerhaften Friedensvertrag zwischen den ehema-
ligen Feindstaaten und den beiden deutschen Staa-
ten zu schließen. Dieser Friedensvertrag, zu dem 
ich Ihnen die Grundüberlegungen vorstellen will, 
würde folgendes bewirken und beinhalten: 
Es wird endlich auch rechtlich verbindlich Frie-
den geschlossen. Der Friedensvertrag-Vorbehalt, 
den wir heute so oft haben klingeln hören, würde 
endgültig entfallen. 
Beide deutsche Staaten sind Rechtsnachfolger 
des ehemaligen Deutschen Reiches und überneh-
men damit ihren Teil Verantwortung — auch die 
DDR. 
Die Bundesrepublik Deutschland erkennt die 
DDR und ihre Staatsbürgerschaft an, und die Hall-
stein-Doktrin landet damit endgültig auf dem Müll-
haufen der Geschichte. 
Die bestehenden Grenzen werden damit endlich 
auch rechtsgültig anerkannt, und jeder weiteren 
Spekulation wird der Boden entzogen. 
Beide deutsche Staaten werden gleichzeitig aus 
ihren Militärblöcken entlassen und bauen ihre mili-
tärischen Offensivwaffen ab. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Edle Einfalt!) 
Damit werden sie statt des Todesstreifens in einem 
möglichen neuen Krieg — denn Raketen sind und 
bleiben Magneten — zu einem Sicherheitspuffer 
zwischen den Blöcken. 
Drittens schlagen wir vor, die fortdauernden 
Feindbilder aufzuspüren, die über das Ende des Fa-
schismus hinaus Menschen in diesem Land unge-
brochen weiterhin zu Opfern machen. Auschwitz 
gehört immer noch zu unserer deutschen Identität. 
Mitglieder fremder Rassen und Völker werden im- 
9030 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Frau Dr. Vollmer 
mer noch gesetzlich und in der Alltagspraxis ver-
achtet. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Unglaublich, 
was Sie da behaupten!) 
Gerade hier läge doch ein Bereich, an dem die einst-
mals vertriebenen Deutschen aus ihrer eigenen Le-
benserfahrung eine besondere Sensibilität für tag-
tägliches Unrecht einzubringen hätten. Behinderte 
leben bei uns immer noch in Ghettos und auf der 
Rampe des Eingestuftwerdens, bis hin zu der Tatsa-
che, daß die Wahrscheinlichkeit von Behinderungen 
ein Abtreibungsgrund ist, bis hin zu der Tatsache, 
daß die Zwangssterilisierung von Behinderten von 
weiten Teilen der Bevölkerung immer noch als ver-
nünftig eingeschätzt wird. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Das ist ja un-
glaublich!) 
Nach den Experimenten eines Eugenetikers wie Dr. 
Mengele gibt es kein Erschrecken über die Genma-
nipulationen in Forschung und Industrie, sondern 
Herr Riesenhuber meint, wir brauchten dabei bald-
möglichst den Anschluß an die Weltspitze — 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Sie 
schmeißen hier wieder Birnen und Äpfel 
durcheinander! Das ist unglaublich!) 
obwohl es in diesem Land einmal die Praxis gege-
ben hat, Frauen zu Rassenzuchtexperimenten zu 
mißbrauchen. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Das 
hat doch mit Genmanipulation nichts zu 
tun!) 
Sinti und Roma und Homosexuelle bleiben in ihrer 
verachteten Isolierung und sind bis heute nicht in 
die Wiedergutmachung eingeschlossen. Hier haben 
wir ein weites Feld für beispielhafte Aufarbeitung, 
die uns immer noch möglich bleibt. 
Viertens sagen wir trotz alledem: Die Geschichte 
der Deutschen in diesem Jahrhundert zeigt auch, 
daß es in immer neuen Wellen basisdemokratische 
und ökologische Bewegungen mit großer Ausstrah-
lungskraft gerade auf junge Menschen gegeben hat 
und daß sich dieses Volk Schritt um Schritt wirkli-
che Demokratie von Grund auf aneignen wollte und 
aneignen will. Das waren im Kaiserreich sowohl die 
Arbeiterbewegung, die Frauenbewegung als auch 
Teile der Wandervogelbewegung, die dann im Er-
sten Weltkrieg verbluteten. Das war in der Weima-
rer Republik die freideutsche Jugendbewegung mit 
ihren Reformbewegungen der Siedlungen, der Na-
turfreunde, der Alternativkultur und der freien 
Schulen, die dann in der bündischen Jugend brutal 
in ihr Gegenteil verkehrt und zum Kanonenfutter 
getrimmt wurden. Das waren in der ersten Nach-
kriegszeit in der militärfreiesten Republik, die es je 
auf deutschem Boden gegeben hat, die Oster-
marschbewegung und die antimilitaristischen Strö-
mungen bis hin noch zum Ahlener Programm. Das 
war die Studentenbewegung bis zu ihrer Erschöp-
fung, an der leider diese uralte, elende sozialdemo-
kratische Obrigkeitspraxis der Berufsverbote und 
Gewerkschaftausschlüsse nicht unschuldig war. 
Und das ist die heutige Friedens-, Frauen- und Öko-
logiebewegung, deren Teil auch wir sind. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Das sind nicht nur die GRÜNEN, das sind viel 
mehr! 
Ich sehe es immer noch als eine der erstaunlich-
sten Gegebenheiten in dieser Republik an, daß dies 
gelungen ist, daß diese Bewegungen nicht auf ewig 
zur außerparlamentarischen Existenz verurteilt 
sind und verurteilt waren, sondern so stark wurden, 
daß wir in diesem Parlament auf Ihrer Ebene, Herr 
Dregger, vom Volk gewählt, Sitz und Stimme und 
Rederecht haben. Wenn es auch Tendenzen gibt, die 
dies gern rückgängig machen wollen, 
(Dr:Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sie rotieren 
doch freiwillig! Was soll denn der Unsinn!) 
wie z. B. Franz Josef Strauß, der wieder einmal die-
sen ganzen „Sumpf" trockenlegen will: auch er wird 
wie alle zur Kenntnis nehmen müssen, daß dieser 
Wille nach radikaler und basisnaher Demokratie 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Das 
repräsentieren Sie doch nicht!) 
in den letzten Jahren stärker und drängender ge-
worden ist. Es bleibt dies eine der größten Hoffnun-
gen auf demokratische Freiheit und Lebendigkeit 
in dieser Republik. In diesem Sinne, Herr Bundes-
kanzler, ist Freiheit wirklich eine ganz zentrale 
Frage der Deutschen. 
Wir werden alles tun — und dabei hoffentlich 
nicht allzu große Fehler machen —, daß die Politik 
dieses Landes nicht noch einmal die eigenen Kin-
der frißt. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr.-Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: Ihre Selbstgerechtig
-
keit stinkt zum Himmel! — Carstensen 
[Nordstrand] [CDU/CSU]: Das kann man 
wohl sagen!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Abge-
ordnete Hoppe. 
Hoppe (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die Erklärung des Herrn Bundeskanzlers 
und die Diskussionsbeiträge in der Aussprache ha-
ben bei all ihrer Verschiedenartigkeit doch deutlich 
gemacht, daß Deutschlandpolitik heute mehr und 
mehr unter dem Aspekt Friedenspolitik begriffen 
wird, ja, daß das eine mit dem anderen gleichge-
setzt wird. Zu dieser friedensstiftenden Funktion 
unserer Deutschlandpolitik hat das demokratische 
Nachkriegsdeutschland seinen Beitrag wahrlich ge-
leistet. Es bedarf dazu keines „alternativen" Nach-
hilfeunterrichts durch die GRÜNEN. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich verstehe zwar die menschliche Betroffenheit, 
aber die zukunftsgestaltenden politischen Lösun-
gen müssen friedenstiftend, national und praktika-
bel sein. 
Die Friedenspolitik haben wir Freien Demokra-
ten auf diesem Feld seit langem vertreten, ja, auf 
ihr bauten wir den Entwurf unseres Generalver- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9031 
Hoppe 
trages mit der DDR auf. Der FDP-Bundesvorstand 
hat dann 1983 in seiner Wiesbadener Erklärung 
noch einmal bekräftigt: 
Deutschlandpolitik ist für uns europäische 
Friedenspolitik. Wir wissen, ein Rückfall in den 
Kalten Krieg würde keinem Volk mehr scha-
den als dem deutschen Volk in West und Ost. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Wir wissen aber auch, Fortschritte bei Entspan-
nung, Zusammenarbeit und Abrüstung nützen 
keinem Volk mehr als dem deutschen. 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: Sehr rich-
tig!) 
Der Saarbrückener Parteitag der FDP hat diese Po-
sition noch einmal unterstrichen und aktualisiert. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Meine Damen und Herren, so hat dann auch die 
Fraktion der Freien Demokraten dem Grundlagen-
vertrag mit der DDR in der Überzeugung zuge-
stimmt, damit den Menschen in den beiden Staaten 
Deutschlands und zugleich dem Frieden in der Welt 
zu dienen. In der Aussprache des Deutschen Bun-
destages am 9. Mai 1973 habe ich für meine Frak-
tion ausgeführt: 
Mit der Ratifizierung des Grundlagenvertrages 
... leisten wir im Zusammenhang mit den Ver-
trägen von Moskau und Warschau unseren Bei-
trag zur Wiedergewinnung des Friedens in Eu-
ropa ... Es hat schmerzlicher Einsichten be-
durft, um zu erkennen, daß ein Interregnum 
zweier Staaten in Deutschland hingenommen 
werden muß. 
Das Bekenntnis zum Gewaltverzicht und zur 
Aussöhnung konnte nur dadurch glaubwürdig 
werden, daß wir uns dazu verstanden haben, 
keine Ansprüche mehr auf das Gebiet jenseits 
von Oder und Neiße geltend zu machen. 
Meine Damen und Herren, zur gleichen Zeit hat 
Egon Bahr in einer Kommentierung des Moskauer 
Vertrages folgendes ausgeführt: 
Wenn der Frieden in Europa sicherer und die 
Zusammenarbeit verstärkt werden soll, dann 
müssen die Grenzen, die es nun einmal gibt, 
auch wenn uns ihr Verlauf gar nicht gefällt, 
geachtet werden und unverletztlich sein. Aber 
diese Verpflichtungen, so ernst, so ehrlich und 
notwendig sie sind, müssen begrenzt sein. Das 
,Ziel der Bundesrepublik Deutschland, wie es 
im Grundgesetz verankert ist und wie es unse-
rer Überzeugung entspricht, 
— so immer noch Egon Bahr — 
bleibt unverändert die staatliche Einheit und 
die freie Selbstbestimmung. 
(Beifall bei der FDP) 
Der Versöhnung mit den Völkern des Westens 
kann eine Aussöhnung mit den Völkern des 
Ostens nur folgen, wenn dem deutschen Volk 
das Ziel seiner Einheit nicht versperrt wird. 
Meine Damen und Herrn, wer dazu heute den 
Herrn Bundeskanzler mit seinem klaren und ein-
deutigen Bekenntnis gehört hat, der muß feststel-
len, daß die Positionen der Deutschland-, Ost- und 
Friedenspolitik unverrückbar und kontinuierlich 
Gültigkeit behalten haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Alle Revanchismus-Vorwürfe gehen damit ins Lee-
re. Selbst wenn Moskau diese Platte weiter aufle-
gen sollte, bleiben doch nur Agitation und Propa-
ganda übrig. Es war deshalb auch folgerichtig, die 
gemeinsame Entschließung von SPD, CDU/CSU 
und FDP des vorigen Jahres zur Deutschlandpolitik 
zu erneuern. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Um so unverständlicher muß es bleiben, daß die 
SPD ihren Alleingang ausgerechnet an der Frage 
der deutschen Staatsangehörigkeit aufhängt. In der 
Praxis gibt es hier keine Konfliktlage mehr. Aber 
wenn die SPD gerade jetzt mit dem Stichwort Re-
spektierung der Staatsangehörigkeit in die politi-
sche Arena springt, muß das doch verwundern. Es 
muß nämlich deshalb verwundern, weil die DDR 
dies nun gerade jüngst mit der Forderung nach 
einer Grundgesetzänderung zu einem für uns alle 
inakzeptablen Dollpunkt gemacht hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Nein, meine Damen und Herren. 
Und wenn der Kollege Apel 
(Reddemann [CDU/CSU]: Wer ist das?) 
heute — fast würde ich ja bedauernd sagen — in 
einer gequälten Pflichtübung an dieser Front noch 
eine Fortschreibung angebracht hat, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Er tut mir leid!) 
ist das wirklich kaum zu verstehen. Nach seinen 
Ausführungen hat Bonn zur Absage Honeckers bei-
getragen. 
(Dr. Apel [SPD]: Das wissen doch Sie wie 
wir!) 
Meine Damen und Herren, der Staatsratsvorsit-
zende weiß es besser! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nicht nur der!) 
Und wenn Sie mit Gewalt den deutschlandpoliti-
schen Stillstand in Bonn zeigen wollen und dazu 
feststellen, die internationalen Rahmenbedingun-
gen hätten sich nicht geändert und deshalb sei 
Bonn verantwortlich, 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Das ist dilet
-
tantisch!) 
kann ich nur sagen: Klarsicht und Orientierungs
vermögen müssen Ihnen völlig verlorengegangen 
sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es ist schließlich für alle erkennbar, daß die inter-
nationale Entwicklung und die Interessenlage der 
Supermächte die Deutschlandpolitik einholten. 
Moskau will die Federführung auf diesem Feld be- 
9032 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Hoppe 
halten, und Moskau will seinen Führungsanspruch 
im Ostblock deutlich machen, meire Freunde. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Das ist der 
wahre Grund!) 
Die Führung der DDR, so scheint mir, bewältigt 
diese vorhandene Schwierigkeit offensichtlich be-
ser als die SPD. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Aber gerade sie mit ihren langjährigen Erfahrun-
gen auf diesem Feld sollten wissen, daß die DDR in 
Zeiten, in denen ihr Handlungsspielraum — unse-
rer übrigens auch — enger wird, Pausenfüller 
braucht. Und die Geraer Forderungen sind dazu das 
geeignete Instrumentarium. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wir sollten uns dann nicht auch als Pausenfüller 
betätigen und uns darin verbeißen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Nein, meine Damen und Herren, wir sollten diese 
Phase für eine konzeptionelle Vorarbeit in der 
Deutschlandpolitik nutzen, damit der bevorste-
hende neue Anlauf wirklich zu einem stubstantiel-
len Erfolg für die Menschen in unserem geteilten 
Land werden kann. 
Und deshalb sage ich noch einmal allen, die ge-
meinsam diese Politik konzipiert haben: Nachdem 
es uns im vergangenen Jahr gelungen ist, zu einer 
gemeinsamen Formulierung zu kommen, ist auch 
jetzt das Gebot der Stunde Schulterschluß und 
nicht Abriß. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Debatte über die Lage der Nation findet in 
einer gewissen Atempause statt, genauer gesagt: in 
einer Phase der Vorbereitung auf neue Schritte und 
Initiativen im Ost-West-Verhältnis — und das inter-
national wie national. Die amerikanisch-sowjeti-
schen Gespräche, die im März in Genf beginnen, 
stehen dafür als herausragendes Beispiel. Sie si-
gnalisieren, daß vier Jahre Entfremdung und rela-
tive Sprachlosigkeit zwischen den entscheidenden 
Mächten in Ost und West zu Ende gehen könnten. 
Die berechtigte Hoffnung auf eine Wiederbele-
bung des Ost-West-Dialogs sollte unsere Erinne-
rung an die Ursache der Unterbrechung nicht trü-
ben. Es war nämlich der Einmarsch der sowjeti-
schen Truppen in Afghanistan, ein Schock, der in 
der westlichen Welt wie auch in vielen Entwick-
lungsländern bis heute nachwirkt; denn das Un-
recht der Besetzung Afghanistans und die Zufü-
gung von Leid an ungezählten Menschen halten bis 
heute an. Damit kann sich niemand abfinden, der 
die Achtung der Menschenwürde und der Men-
schenrechte als grundlegendes Prinzip und als Ziel 
aller Politik begreift. 
Der Grundsatz der Nichteinmischung in die inne-
ren Angelegenheiten eines anderen Staates darf 
auf keinen Fall relativiert werden. Dies würde uns 
in die machtpolitische Beliebigkeit und Orientie-
rungslosigkeit führen. Nichteinmischung — das 
muß von Vietnam und Kambodscha, dessen Leiden  
offensichtlich kein Ende nimmt, über Afghanistan 
und Polen bis nach Nicaragua Gültigkeit behalten. 
Der Geist der Verständigung und des bewußten 
Verzichts auf jede aggressive Note in der Politik hat 
die von der FDP betriebene Deutschlandpolitik von 
Anfang an bestimmt. 
Meine Damen und Herren, Realitätssinn ist ge-
fragt, Verständigung über das Wirkliche, Nutzung 
des Möglichen und auch die Wahrnehmung von Er-
freulichem. Die Eröffnung der Semper-Oper in 
Dresden gehört dazu. Das Ereignis am 13. Februar 
war auch ein Beitrag zur Pflege des gemeinsamen 
deutschen Erbes, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
und dokumentierte die eine Nation, deren Kern die 
Geschichts- und Kulturgemeinschaft ist. 
Der Begriff der Verantwortungsgemeinschaft 
kommt hinzu, die Verpflichtung für die Deutschen 
in beiden Staaten, alles für den Frieden Mögliche zu 
tun. Dieser Auftrag weist über die selbstverständli-
che Konsequenz aus den Erfahrungen zweier Welt-
kriege hinaus, daß von deutschem Boden aus nie 
mehr ein Krieg ausgehen darf. Wir müssen frie-
densstiftend leben, reden und handeln. 
Meine Damen und Herren, der Liebe wie dem 
Haß und der Gewalt wohnt die Grenzenlosigkeit 
inne. Wer sich auf die Seite des Dunklen und De-
struktiven schlägt, der ist verschlagen. Er wird sich 
im Bösen verlieren und anderen Böses zufügen. 
Dieses elementare Gesetz hat sich vor über 50 Jah-
ren aufs Furchtbarste entfaltet. Es hat die Gesetze 
der politischen Gesittung, der Moral, der Mensch-
lichkeit hinweggefegt und unvorstellbare Verbre-
chen hervorgerufen. Der erste Bundespräsident die-
ser Republik, Theodor Heuss, sagte: 
Das Schlimmste, was Hitler uns angetan hat, 
ist dies gewesen, daß er uns in die Scham ge-
zwungen hat, mit ihm und seinen Gesellen den 
Namen Deutsche zu tragen. 
Scham und Trauer über die Menschenverachtung, 
über die maßlose Zerstörungswut und die Folgen 
erfüllen uns noch heute. 
Der historischen Wahrheit willen gilt es, im Zu-
sammenhang mit dem mörderischen Krieg den zu-
vor abgeschlossenen Hitler- Stalin- Pakt zu regi-
strieren. Diese Tatsache entlastet nicht die Deut-
schen, aber sie zeigt aufs Beklemmendste das un-
heilvolle Zusammenspiel tyrannischer und men-
schenverachtender Kräfte. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Beseitigung der Hitler-Herrschaft hat uns 
den Weg geöffnet zu einem Leben in Freiheit, 
Rechtsstaatlichkeit und Demokratie. Das Bittere 
daran ist, daß dieser Weg bis zum heutigen Tage 17 
Millionen Menschen in Deutschland verschlossen 
ist. Das Grundgesetz aber verpflichtet uns, in freier 
Selbstbestimmung die Einheit und Freiheit 
Deutschlands zu vollenden. Dieses Bekenntnis er-
hält seinen besonderen Rang durch die ausdrück-
lich von der Bundesrepublik Deutschland erklärte, 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9033 
Hoppe 
vertraglich bekundete und praktisch betriebene 
Friedenspolitik der Bundesrepublik Deutschland. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
Die Aussöhnung mit Frankreich hat dabei ihre 
herausragende Bedeutung; auch unsere Politik der 
Verständigung mit Israel und Polen. So gilt denn 
auch heute noch, was Walter Scheel vor sieben Jah-
ren als Bundespräsident im Plenarsaal des Deut-
schen Bundestages festgestellt hat: 
Wenn dieser Staat beharrlich der Freiheit nach 
innen und außen dient, wenn er seine geistigen, 
politischen und wirtschaftlichen Mittel einsetzt, 
nicht um zu herrschen, sondern um zu helfen, 
wenn er konsequent auf der Seite der Gerech-
tigkeit gegen die Ungerechtigkeit steht — dann 
wird sich auch die Angst vor einem vereinigten 
Deutschland verlieren, dann könnte es sein, 
daß eines Tages unsere Nachbarn ein vereinig-
tes Deutschland wünschen, weil es, auch in ih-
rem Interesse, sein größeres Gewicht auf die 
Waagschale des Friedens legen könnte. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
So weit Walter Scheel. 
„Die Berlin-Frage ist untrennbar mit der deut-
schen Frage verknüpft. Bis zu deren Lösung bleibt 
Berlin Ausdruck und Sinnbild der als Folge des 
Zweiten Weltkrieges entstandenen Trennung der 
Deutschen und eine Aufforderung an alle politi-
schen Kräfte, die Teilung auf friedlichem Wege zu 
überwinden." 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
„In Ihrer Funktion als bedeutende europäische 
Metropole, die von der Weltoffenheit, dem Fleiß und 
der unerschöpflichen Lebenskraft ihrer Bürger ge-
tragen wird, kann die Stadt ihren Beitrag zur Ver-
besserung der Ost-West-Beziehungen leisten. Der 
Friede in Europa wird dadurch gewinnen. 
Das Vertrauen der Berliner in die Sicherheit und 
Zukunft der Stadt ist die wichtigste Voraussetzung 
für den Erfolg einer jeden Maßnahme. Das Bild, das 
Berlin bietet, hat wesentlichen Einfluß auf die Be-
reitschaft zum privaten Engagement, auf das die 
Stadt dringend angewiesen ist." Ich bitte auch die 
SPD, hier zurückhaltend zu sein; denn das, was ich 
gerade zitiert habe, ist der Willenserklärung der 
Parteivorsitzenden vom 19. Juni 1978 entnommen, 
die sich damals beim Bundespräsidenten zu einer 
geschlossenen berlinpolitischen Demonstration zu-
sammengefunden hatten. 
Und doch hat dieser gemeinsame Impuls nicht 
verhindern können, daß für Berlin noch einmal 
schwierige Zeiten anbrachen. Im „Vorwärts", dem 
Parteiorgan der Berliner SPD, fand man unter dem 
22. Oktober 1981 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Der Bundes-
SPD!) 
— gut, der Bundes-SPD; aber von der wollen Sie 
sich doch ganz gewiß nicht distanzieren; also im 
„Vorwärts", dem Parteiorgan der SPD — dazu eine 
Lagebeschreibung, die Uwe-Karsten Heye verfaßte, 
nachdem er sich zuvor einen Monat in Berlin umge-
sehen hatte. Die dem Artikel vorangestellte Zusam-
menfassung lautete: 
Berlin (West): Von der FDP geduldeter CDU-
Minderheitssenat; eine SPD, die noch keine 
einheitliche Linie gefunden hat; eine kaputte 
Stadt, gebeutelt von Problemen, unter denen 
das der Hausbesetzung nur eines ist. 
Meine Damen und Herren, das war in der Tat der 
Augenblick, in dem ein CDU-Minderheitssenat die 
Verantwortung für die Stadt übernahm. Es war 
aber auch die Stunde, in der die Freien Demokraten 
mit den Abgeordneten ihrer Fraktion die Wahl Ri-
chard von Weizsäckers im Abgeordnetenhaus über-
haupt erst möglich machten. Mit dem Eintritt der 
Freien Demokraten in den Senat wurde dann eine 
Politik stabilisiert, die sich am Dreiklang Wirt-
schaft, Wissenschaft und Kultur orientiert, die den 
Bürgern in der Stadt wieder Selbstvertrauen gab, 
die wieder Sympathie für die Stadt gewann, die 
Arbeitsplätze schuf und zukunftsorientierte Bran-
chen in die Stadt brachte. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, das Bild Berlins von 
heute im Vergleich zu 1981 spricht für sich, und es 
spricht wahrlich Bände. Sich zu diesem Anteil einer 
erfolgreichen Politik zu bekennen und für ihre Fort-
setzung zu werben, fällt den Freien Demokraten 
wahrlich nicht schwer. Schließlich muß Berlin an 
der Nahtstelle zwischen Ost und West stabil blei-
ben. Nur dann werden die im Interesse der Men-
schen im geteilten Deutschland notwendigen 
deutschlandpolitischen Impulse auch künftig von 
Deutschlands Mitte ausgehen können. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Re-
gierende Bürgermeister von Berlin. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schneider 
[Berlin] [GRÜNE]: Da kommt er angedak
-
kelt!) 
Regierender Bürgermeister Diepgen (Berlin): Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Nation und Staat, das ist zweierlei. Wir Deut-
schen haben es wieder lernen müssen: Nation, das 
ist der durch Menschen verkörperte Wille zu Ge-
meinsamkeit, und ein solcher Wille ist trotz oder 
gerade wegen der Art und Weise der Teilung bei 
uns Deutschen da. Er ist stärker geworden, und das 
ist gut so. Aber ein nationales Zusammengehörig-
keitsgefühl wird auf Dauer nur erhalten, wenn Be-
dingungen vorliegen, die Möglichkeiten für seine 
Entfaltung bieten, und das setzt ein hohes Maß an 
Kommunikation, an Begegnung, an Gesprächen, an 
denselben Fragen der Menschen und an ähnlichen 
Antworten voraus. 
Berlin, die Stadt, von der hier mehrfach die Rede 
war, Berlin-West und -Ost, das ist der Ort, wo deut-
sche Gesprächsfäden zusammenfinden. In Berlin 
verbindet sich die Offenheit der Metropole mit der 
Last und Enge der deutschen Teilung, und jenseits 
9034 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Regierender Bürgermeister Diepgen (Berlin) 
aller nationalen Aufgaben Berlins ist es vor allem 
dieses, was Leben und Arbeiten in Berlin so faszi-
nierend macht. In Berlin werden Anstöße aus der 
DDR am ehesten aufgenommen. In Berlin ist ge-
meinsam erlebte Geschichte spürbar und gemein-
same Zukunft wenigstens vorstellbar. Gestatten Sie 
mir auch diesen Satz: Berlin ist auf vielfache Weise 
der DDR und ihren Bewohnern am nächsten. 
Mir sind hier vom Kollegen Apel zur Entwicklung 
in Berlin eine Reihe von Fragen gestellt worden, 
und ich bin aufgefordert worden, Anmerkungen zu 
der Rede des Herrn Bundeskanzlers zu machen. 
Mir wurde nahegelegt, etwas zu korrigieren. Herr 
Kollege Apel, ich habe keine Veranlassung, etwas 
zu korrigieren. Es war richtig, was dargestellt wor-
den ist. Ich habe Veranlassung, seitens der Berliner, 
seitens des Berliner Senats der Bundesregierung 
für Engagement für Berlin und in der deutschen 
Frage zu danken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Gestatten Sie mir auch einen weitergehenden 
Hinweis. Der Tagesordnungspunkt, zu dem wir 
sprechen, heißt bewußt nicht: „Aktuelle Fragen der 
Deutschlandpolitik unter besonderer Berücksichti-
gung von bevorstehenden Wahlen". Ich will mich 
daran halten, daß dieser Tagesordnungspunkt nicht 
so heißt. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Deswegen, meine Damen und Herren, sehe ich 
meine Aufgabe hier heute darin, in der Debatte 
über die Lage der deutschen Nation vorwiegend von 
dem zu sprechen, was in Ost-Berlin und in der DDR 
die Menschen bewegt; denn die Aufmerksamkeit in 
der DDR uns gegenüber ist — vom einfachen Mann 
auf der Straße bis hin zum Generalsekretär der 
SED — um ein Vielfaches höher, als das umgekehrt 
der Fall ist. Meine Damen und Herren, was wir 
sagen und wie wir es sagen, mit welchem Engage-
ment wir Deutschlandpolitik betreiben, all das wird 
in Magdeburg, in Rostock und in Ost-Berlin viel 
genauer registriert, als wir das umgekehrt tun. 
Ich möchte die westdeutsche Öffentlichkeit ge-
nau auf diesen Punkt hinweisen, und ich möchte 
hier vor dem Deutschen Bundestag ein Plädoyer 
halten, die DDR ernst zu nehmen. Ernst nehmen, 
das heißt natürlich nicht lieben, das heißt nicht ver-
tuschen, nicht die Augen zudrücken, nicht schwei-
gen. Ernst nehmen heißt eben auch, unterschiedli-
che Auffassungen über Freiheit, über Menschen-
rechte, über die Notwendigkeit einer unzensierten 
Presse laut und deutlich auszusprechen. Das ist 
hier in dieser Debatte vielfach auch getan worden; 
wir tun das, und wir müssen das auch weiter tun. 
Aber unterschiedliche Auffassungen dürfen nicht 
zum Hindernis dafür werden, gegenseitig interes-
sierende Fragen miteinander auch lösen zu kön-
nen. 
Die DDR ernst nehmen, das hat Konsequenzen. 
Das heißt z. B., nicht zu vergessen, daß es der DDR 
in der Tat an Anerkennung fehlt. Aber es ist nicht 
primär die Anerkennung von außen, sondern es ist 
vor allem die Anerkennung durch die eigene Bevöl-
kerung, die der SED fehlt. 
Die DDR ernst nehmen, das heißt z. B. eben auch, 
besorgt — ich betone das: besorgt — das zur Kennt-
nis zu nehmen, was dort in Schulen an Feindbildern 
über uns gelehrt wird. 
Aber, meine Damen und Herren, heute in dieser 
Debatte kommt es mir auf etwas anderes an. Was 
wird denn in unseren Schulen über Deutsche in der 
DDR gelehrt? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist eine gute 
Frage!) 
Wird dort überhaupt etwas gelehrt? Ernst nehmen, 
das heißt für mich nicht, Deutschlandpolitik nur in 
Rechtskategorien zu betreiben, in der Diskussion 
über Begriffe wie „Anerkennung" und „Respektie-
rung". Es geht nicht um juristisches Anerkennen 
oder Respektieren oder ähnliche Formulierungen 
und Interpretationsnotwendigkeiten, sondern um 
Menschen und um Entwicklung bei uns und im an-
deren Teil Deutschlands. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir müssen zur Kenntnis nehmen, daß das Leben 
in der DDR gerade für uns bunter, nuancenreicher 
und interessanter ist, als wir es uns vielfach vorstel-
len können oder viele sich vorstellen wollen. 
Ich sage auch dies: Das Leben in der DDR ist in 
weiten Bereichen vielleicht auch intensiver, tiefer, 
wacher und kritischer, als es bei uns der Fall ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das ist richtig!) 
Lassen Sie mich das an einem Beispiel der jüngsten 
Zeit aus Dresden darstellen, und zwar ausgehend 
von dem Gedanken an die Zerstörung der Stadt vor 
40 Jahren. 
Bischof Hempel predigte in der Kreuzkirche, und 
er sagte: Es lastet, es blutet, daß zwei deutsche Staa-
ten entstanden sind mit ihrer schweren Grenze. Er 
gab dabei dann aber auch zwei Ratschläge, auf die 
ich hier hinweisen möchte. Wenn wir, so sagte er, 
weiterkommen wollen, dann müssen wir mehr 
Stille suchen; eine Kirche, die auf erschöpfte Men-
schen noch mehr Berge an Werken lastet, macht am 
Ende enttäuscht und bitter. 
Der zweite Ratschlag: Menschen wahrnehmen. 
Was wäre das, so sagte Bischof Hempel, sich nicht 
nur abzugrenzen, sondern in Gesichter zu sehen, 
nicht auf Abzeichen, sondern auf die manchmal kla-
ren und manchmal müden Augen zu sehen? 
Wenn wir das tun, meine Damen und Herren, 
werden wir natürlich auch Enttäuschungen erleben, 
aber wir werden noch mehr Probleme entdecken, 
die wir miteinander haben, in einer geeinten, in 
einer einigen Nation. Wir werden auch erfreuliche 
Entdeckungen machen, nämlich einmal, daß wir 
viele gemeinsame Probleme haben. Vor allem wer-
den wir entdecken, welche Fülle von deutschen Ge-
meinsamkeiten dieser gesellschaftlichen Gegen-
wart es gibt, die Sprache beispielsweise. Es wird oft 
gesagt, die Sprache in Ost- und Westdeutschland 
würde sich auseinanderentwickeln. Sie hat sich 
nicht wesentlich auseinanderentwickelt. Gerade vor 
kurzem haben Experten in Tutzing festgestellt, daß 
die bundesdeutsche Alltagssprache mehr mit der 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9035 
Regierender Bürgermeister Diepgen (Berlin) 
Sprache in der DDR gemein hat als mit der Sprache 
beispielsweise in Österreich oder im deutschspra-
chigen Teil der Schweiz. 
Ein anderes Thema: Frauen in Ost und West fra-
gen ganz genauso nach der Vereinbarkeit von Be-
rufstätigkeit und Kindererziehung, nach den 
Grundlagen einer partnerschaftlichen Ehe. In die-
ser einen deutschen Gesellschaft in den zwei deut-
schen Staaten gibt es ganz ähnliche Phänomene, 
die auch viele von Ihnen — möglicherweise sogar 
leidvoll — in ihrer Familie erfahren, nämlich daß 
Jugendliche insbesondere aus sogenannten guten 
Familien plötzlich zu „Aussteigern" werden. Zur 
deutschen Gemeinsamkeit, zu dieser einen deut-
schen Nation gehört auch, daß Udo Lindenberg, die 
Gruppe BAP oder die Phudys in Ost und West ge-
nauso beliebt sind. Und uns alle in Ost und West — 
ganz gleich ob in Tübingen oder in Weimar — be-
wegt die Umweltverschmutzung. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Und der 
Dackel!) 
Meine Damen und Herren, selbst der Versuch der 
SED, sich jetzt aus der ganzen deutschen Ge-
schichte mit Hilfe einiger Argumentationskünste zu 
legitimieren, sich selbst zu legitimieren, wird im Er-
gebnis nur zu mehr Gemeinsamkeiten führen. Las-
sen Sie es mich einmal ganz einfach ausdrücken: 
Geschichtliche Fakten sind stärker als der, der sich 
auf diese geschichtlichen Fakten beruft. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Macht der gemeinsamen Geschichte, meine Da-
men und Herren, wird auch die einholen, die gerade 
die Teilung mit der Geschichte rechtfertigen wol-
len. 
Meine Damen und Herren, die Kirchen sind ein 
ganz wichtiges Element der Gemeinsamkeit zwi-
schen den Deutschen. Sie sind ein sensibles Ele-
ment in der DDR. Gerade sie habe ich auch vor 
Augen, wenn ich dafür plädiere, die DDR ernst zu 
nehmen. Wenn z. B. in einem Hirtenbrief der katho-
lischen Bischöfe an die Jugend der Mut zum An-
derssein gefordert wird, dann wird sofort hinzuge-
fügt, das heiße nicht — ich zitiere —, „gegen die 
anderen zu sein und in dauernder Opposition zu 
leben". Auch so kann man anders sein. Brauchen 
wir nicht auch bei uns genau in diesem Sinne eine 
Begriffsdefinition der Möglichkeit, anders zu sein: 
nicht gleich immer gegen zu sein, und zwar funda-
mental gegen zu sein? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ein Wort zur evangelischen Kirche. Wie Sie wis-
sen, postulieren die beiden Teile der evangelischen 
Kirchen — also die evangelischen Kirchen in West 
und Ost — trotz ihrer organisatorischen Trennung 
eine besondere Gemeinschaft der ganzen evangeli-
schen Christenheit in Deutschland. Und der Präsi-
dent des evangelischen Konsistoriums in Ost-Ber-
lin, Manfred Stolpe, benennt die Substanz dieser 
Gemeinschaft so — ich zitiere das —: Neben der 
„Gemeinsamkeit in Sprache, in Kultur, vor allem in 
deutscher Geschichte als einer Haftungsgemein-
schaft" seien es die „Gemeinsamkeiten im Bekennt-
nis, in der Liturgie, im Gesangbuch und vor allem 
auch in der Friedensfrage". Ich denke, in dem, was 
hier aus dem Bereich der DDR „besondere Gemein-
schaft" genannt wird, steckt ein wichtiges Stück ge-
meinsamer deutscher Nation. 
Aber, meine Damen und Herren, ich will auch 
nicht verschweigen, was Manfred Stolpe dann noch 
hinzugefügt hat: 
Besondere Gemeinschaft selbständiger und un-
abhängiger Partner, die dennoch zutiefst ver-
bunden sind, wird sich auch darin üben müs-
sen, kritisch miteinander mitzudenken, um sich 
gegenseitig zu helfen. 
Ich glaube, meine Damen und Herren, das ist eine 
Aufforderung, der wir uns stellen müssen. Wir müs-
sen kritisch miteinander mitdenken im geteilten 
Deutschland, gerade wenn wir uns helfen wollen 
und wenn die deutsche Nation in ihrer Einheit er-
halten bleiben soll. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Lassen Sie mich noch ein paar Anmerkungen zur 
Wirtschaft machen. Ein an Ergebnissen orientierter 
Dialog, den Erich Honecker will — so formuliert er 
das immer — und den auch wir wollen — der Bun-
deskanzler hat es heute, Vertreter der Fraktionen 
haben es heute gesagt —, ist am erfolgreichsten in 
der wirtschaftlichen Zusammenarbeit möglich. Da-
mit es da keine Mißverständnisse gerade in be-
stimmten Zeiten gibt: Wir wollen die Zusammenar-
beit nicht etwa nur auf wirtschaftliche Zusammen-
arbeit konzentrieren, sondern hier geht es um 
menschliche Erleichterungen. Hier geht es um 
mehr Kontakte, hier geht es um Reise- und Be-
suchsmöglichkeiten, hier geht es um Kulturabkom-
men, hier geht es um wirtschaftliche Zusammenar-
beit, um Umweltschutz. Aber ich wiederhole: Ein an 
Ergebnissen orientierter Dialog kann am erfolg-
reichsten in der wirtschaftlichen Zusammenarbeit 
sein. 
Wie ist denn die Lage der DDR-Wirtschaft? Trotz 
aller Skepsis gegenüber jeder amtlichen Statistik, 
insbesondere einer Planwirtschaft, wird man doch 
sagen können, daß die DDR die höchstentwickelte 
Volkswirtschaft des RGW ist. Erstmals seit der dra-
stischen Verteuerung der Rohstoffe durch die So-
wjetunion hat die DDR wieder einen Exportüber-
schuß gegenüber der Sowjetunion erreicht. Ihre 
Verschuldens- und Devisenlage ist besser gewor-
den. Viele auch in diesem Raum, die sich mit 
Deutschlandpolitik beschäftigen, mit Möglichkeiten 
gemeinsamer Projekte im Bereich der Wirtschaft, 
zerbrechen sich im Augenblick schon den Kopf 
über die Hamstermentalität der DDR-Führung im 
Bereich der Devisenwirtschaft. 
Meine Damen und Herren, also insgesamt kein 
von vornherein schlechtes Bild von der DDR-Wirt-
schaft, aber es gibt eine Reihe von Problemen. Auf 
ein Problem will ich hier insbesondere hinweisen, 
weil es für uns dabei Chancen geben kann. Es man-
gelt vor allem an Investitionen für Innovationen. 
Weniger Öl aus der Sowjetunion, weniger Stein-
kohle aus Polen, die forcierte Umstellung auf die 
heimische Braunkohle, all das hat die Investitions- 
9036 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Regierender Bürgermeister Diepgen (Berlin) 
tätigkeit der DDR betroffen, und zwar zutiefst. 
Mehr Braunkohle als Primärenergie belastet zu-
dem die Umwelt beträchtlich, was insbesondere für 
die Region Berlin immer wieder eine schmerzhafte 
Erfahrung ist. Die DDR hat hier also eine Investi-
tionslücke. Ihre wirtschaftlichen Entscheidungen 
der Vergangenheit gehen sehr stark auf Kosten der 
Umwelt. Dieses sage ich übrigens auch gerade vor 
dem Hintergrund sehr persönlicher Erfahrungen in 
der Umweltpolitik und in den Anregungen zur Um-
weltpolitik, zur gemeinsamen Umweltpolitik. Ich 
sage dieses ohne Besserwisserei. Denn was ein ver-
schlafener Strukturwandel und was Umweltschä-
den durch Kraftwerke sind, das wissen wir hier 
genauso wie die Bürger irgendwo in Cottbus oder in 
Ost-Berlin. Mir geht es vielmehr darum, unser aller 
Aufmerksamkeit auf die Chancen zu richten, die in 
dieser Investitionslücke liegen, und zwar insbeson-
dere dann, wenn man dabei den Zusammenhang 
mit den Entscheidungen für den nächsten Fünfjah-
resplan der DDR bedenkt. Es liegen Chancen darin, 
diese Lücke gemeinsam zu schließen. Wir sollten 
alle Kraft und mehr Phantasie dafür einsetzen, die 
wirtschaftliche Zusammenarbeit mit der DDR eben 
nicht nur — und nicht einmal der Eindruck darf 
entstehen — darauf zu konzentrieren, Kredite zu 
geben oder Jeans oder billige Möbel in der DDR zu 
kaufen. Wichtiger ist eine betriebsbezogene Zusam-
menarbeit zum beiderseitigen Vorteil, und zwar ins-
besondere bei Investitionsgütern. So haben wir ein 
Interesse daran, insbesondere von Berlin aus und 
auch über Berlin neue Märkte zu erschließen. Vor 
allem im Umweltschutz liegt uns daran, Umwelt-
technik aus Berlin, verbunden mit den Anstrengun-
gen, die in der Stadt selber vorgenommen werden, 
anderen anzubieten. Die andere Seite hat ein Inter-
esse, ja, einen dringenden Bedarf an Umweltinve-
stitionen. 
Wir wissen, meine Damen und Herren, daß sich 
das Umweltthema ähnlich wie das Friedensthema 
in der DDR zu einer ganz sensiblen Frage entwik-
kelt. Das muß seine Auswirkungen auf den Umgang 
miteinander haben, aber nicht auf die Sache. Denn 
unsere Enkel werden uns nicht danach fragen, wel-
che Ideologie wir hatten, unter welchen ideologi-
schen Vorzeichen wir an bestimmte Probleme her-
angegangen sind, als der Wald starb, sondern sie 
werden schlicht und ergreifend fragen, was wir un-
abhängig von unserer gesellschaftspolitisch-ideolo-
gischen Einstellung getan haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP sowie 
des Abg. Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]) 
Noch ein Wort zur Finanzierung. Jeder weiß 
doch, daß gerade in der Luftreinhaltung jede Mark 
mehr wert ist, je näher sie an der Quelle der Um-
weltbelastung ausgegeben wird. Diese Erkenntnis 
kann und soll ihre Auswirkung auf die Kostenver-
teilung haben, wenn z. B. die Vorteile eines saube-
ren Schornsteins den Menschen in Magdeburg, 
Helmstedt, Potsdam und Berlin gleichermaßen zu-
gute kommen. 
Ich bin — meine Damen und Herren, das sage ich 
vor dem Hintergrund der finanz- und haushaltspoli-
tischen Debatte — ein leidenschaftlicher Anhänger  
der Europäischen Gemeinschaft, des Baus einer po-
litischen Union Europas. Wie wir alle wissen, kostet 
das Geld, kann es viel Geld kosten. Aber ich muß 
Ihnen gestehen: Ich bin genauso ein leidenschaftli-
cher Anhänger der Einheit der deutschen Nation. 
Was uns Europa dort wert ist, das ist uns auch die 
Einheit der deutschen Nation und das sind uns ge-
meinsame Projekte im Bereich von ganz Deutsch-
land und Mitteleuropa wert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP so
-
wie des Abg. Dr. Diederich [Berlin] [SPD]) 
Meine Damen und Herren, ich habe hier die In-
teressen Berlins zu vertreten. Diese bestimmen sich 
aus der Rolle als europäischer Metropole. Berlin 
braucht die Bindung zum Bund ebenso wie die An-
wesenheit der westlichen Alliierten. Daran, daß die 
Alliierten in Berlin willkommen sind, darf kein 
Zweifel aufkommen. Das muß hier in jeder Debatte 
ausdrücklich unterstrichen werden. Denn wir von 
Berlin aus können unsere Aufgabe als ein Zentrum 
der Kommunikation zwischen Ost und West nur 
dann wahrnehmen, wenn wir in die westliche Wer-
tegemeinschaft fest eingebunden sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP so
wie bei Abgeordneten der SPD) 
Sonst entziehen wir dem die Grundlagen. 
Aber Berlin bestimmt sich eben auch aus der 
Nähe zur DDR. Unser Ziel ist es, die Breite und 
Tiefe der Zusammenarbeit mit Ost-Berlin und der 
DDR zu verbessern. Dies muß in klarer Kenntnis 
auch der uns trennenden Grundsätze und damit 
auch der Grenzen der Zusammenarbeit geschehen. 
Ich glaube nicht, daß es sinnvoll ist, immer über 
systemimmanente Grenzen der Möglichkeit von 
Zusammenarbeit zu diskutieren. Damit behindert 
man mehr das, was Erich Honecker ein am Erfolg, 
an den Möglichkeiten der deutschen Zusammenar-
beit orientiertes Gespräch nannte. Man behindert 
durch manche Themen mehr das Vorwärtskommen 
im Sinne der Menschen. 
Aber wenn ich auf diese Grenzen hier auch hin-
weise, so wollen wir doch in ganz Deutschland so 
viel Gemeinsamkeit wie nur irgend möglich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Debatte über den Bericht zur Lage der Nation 
erinnert uns alle daran, daß wir uns in der Deutsch-
landpolitik dem Wesentlichen zuwenden, nicht den 
Rechtsfragen, nicht der Juristerei, nicht den fein
gesponnenen Diskussionen um diese Themen, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
nicht den unüberwindbaren Systemgrenzen, son-
dern der geteilten Nation, dem Wunsch nach Begeg-
nung, den Interessen der Beteiligten, meine Damen 
und Herren, eben den Menschen im geteilten 
Deutschland. 
Vielen Dank. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP — Beifall des Abg. 
Diederich [Berlin] [SPD]) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9037 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Büchler. 
Büchler (Hof) (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Als erstes möchte 
ich eine Bemerkung an die DDR richten. Es ist uns 
Sozialdemokraten völlig unverständlich, wieso von 
den DDR-Behörden einem fairen Journalisten wie 
Helmut Lölhöffel, der jahrelang für die „Süddeut-
sche Zeitung" aus der DDR berichtet hat, die Ein-
reise verweigert wird. Dies müßte in Ordnung ge-
bracht werden. 
(Beifall bei der SPD, bei den GRÜNEN und 
bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Nun zur Politik der Bundesregierung. Von An-
fang an, also seit der sogenannten Wende, habe ich 
mit großer Sorge die zweischneidige Deutschland-
politik der Unionsfraktionen und der Bundesregie-
rung beobachtet. Ich habe das hier auch wiederholt 
angesprochen und immer wieder kritisiert. Diese 
Deutschlandpolitik ist doppelzüngig. Nun hat der 
Bundeskanzler heute gesprochen und wollte alles 
wegräumen, was unklar war. Nur folgte darauf Herr 
Dregger, und damit war wieder unklar, welchen 
Kurs die Unionsfraktionen steuern. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Herr Dregger, in Ihrer Rede sind keine Mißver-
ständnisse ausgeräumt worden; Sie haben noch 
mehr hinzugefügt. 
(Berger [CDU/CSU]: Zum Beispiel?) 
Was die „Frankfurter Allgemeine Zeitung" heute 
berichtet, trifft voll zu: In der Fraktion stimmt es 
hinten und vorn nicht mit der Deutschlandpolitik. 
(Berger [CDU/CSU]: Nennen Sie einmal 
ein Mißverständnis! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Nein, auch die Diskussionen im Rahmen der 
heutigen Beiträge weisen es aus. Sie haben keine 
Übereinstimmung in Ihrer Deutschlandpolitik. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Herr Büch-
ler, Ihre Rede hätten Sie abändern müssen! 
— Berger [CDU/CSU]: Nennen Sie ein Miß-
verständnis!) 
Auf der einen Seite unterstützen Sie diejenigen, die 
die Deutschlandpolitik, wie wir sie konzipiert ha-
ben, bekämpfen, auf der anderen Seite wollen Sie 
unserer Deutschlandpolitik Folge leisten. Sie spre-
chen nicht nur mit zwei Zungen, sondern mit ein 
paar Dutzend. Gestern nacht muß es ein ganzes 
Konzert mit ungestimmten Instrumenten in Ihrer 
Fraktion gewesen sein. Probieren Sie es einmal mit 
einem Meister der Musik, damit er Sie zur Harmo-
nie zurückführt. 
(Dolata [CDU/CSU]: Haben Sie heute dem 
Kanzler nicht zugehört?) 
— Ich habe dem Kanzler zugehört, ich habe Herrn 
Dregger zugehört, ich habe dem Regierenden Bür
-
germeister zugehört. Ich höre nur Widersprüche. 
Das sind die Tatsachen, um die es geht. 
(Berger [CDU/CSU]: Nennen Sie wenig
stens einen Widerspruch!) 
Das muß ausdiskutiert werden. 
Ich will mich nicht in die Diskussion „pro oder 
contra Vertriebenenverbände" einlassen. Es gibt 
durchaus sinnvolle Aufgaben, die die Vertriebenen-
verbände wahrnehmen müssen und wo sie gut auf-
gehoben sind. Aber wir müssen auch wissen: Hinter 
all den Phrasen ihrer politischen Führer, ihrer Ver-
treter steckt der Wunsch nach Veränderung der 
Grenzen in Europa. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Das stimmt 
doch überhaupt nicht!) 
Dieser Forderung wird nachgeholfen, wenn der 
Bundeskanzler dort auftritt, wenn er diesen Grup-
pierungen massive Erhöhungen der Geldzuwendun-
gen zukommen läßt. Damit erhöht sich das politi-
sche Gewicht dieser Gegner der Deutschlandpolitik, 
wie wir sie konzipiert haben. 
Ich glaube, wir sind uns doch darüber einig, Herr 
Bundeskanzler — das ist eben der Widerspruch —, 
daß zu den Grundlagen erstens die Anerkennung 
des Status quo in Europa, zweitens die Anerken-
nung der Unverletzlichkeit der Grenzen und drit-
tens die Anerkennung der schlichten Feststellung 
des Warschauer Vertrages gehört, daß die Bundes-
republik Deutschland jetzt und in Zukunft keine 
Gebietsansprüche erhebt. Wenn Sie aber die Geg-
ner Ihres Kurses fördern, wie Sie es tun, entziehen 
Sie der Deutschlandpolitik den Boden der öffentli-
chen Zustimmung. Das wird am Ende herauskom-
men. In der Öffentlichkeit wird diese Deutschland-
politik unglaubwürdig. Und das ist unsere größte 
Sorge, die wir haben, wenn Sie über Deutschlandpo-
litik reden. 
Übrigens — auch das muß klar sein —: Sie gren-
zen doch die Vertriebenen nicht aus dieser unserer 
Gesellschaft aus, wenn Sie bestimmten Herren die 
Grenzen verantwortlicher Politik deutlich machen. 
Dies, glaube ich, gehört zu Ihren Aufgaben, und dies 
müßten Sie tun. Ich habe jedenfalls stoßweise Post 
von Vertriebenen bekommen, die mit ihrer Ver-
bandsspitze nichts zu tun haben wollen und mit 
deren politischem Kurs nicht übereinstimmen. 
Mancher hat nun gemeint, Sie betrieben eine ganz 
kluge Politik mit der Förderung der Vertriebenen: 
Sie geben ihnen viel Geld, damit die Vertriebenen-
funktionäre Ihnen helfen, den deutschlandpoliti-
schen Kurs mitzutragen. Sie sollen sozusagen ru-
higgestellt werden. Ich möchte dazu sagen: Die Ver-
triebenenfunktionäre lassen sich ihre Haltung und 
ihre Einstellung natürlich nicht abkaufen. Auch die 
DDR 
(Zuruf des Abg. Schulze [Berlin] [CDU/ 
CSU]) 
läßt sich ihre Haltung und ihre Einstellung nicht 
abkaufen. 
Sie haben versucht, mit Krediten auf die DDR 
einzuwirken. Das Ergebnis ist, wie wir alle wissen, 
mager. 
9038 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Büchler (Hof) 
Elf Punkte haben Sie der Öffentlichkeit im Som-
mer 1984 vorgestellt. Und was war es? Im großen 
und ganzen heiße Luft. Nichts war dahinter. 
Dazu kommen eine Menge Fehler. Ich denke an 
den großen Fehler, der mit der Berlin-Politik ge-
macht worden ist, mit der Nichteinbeziehung der 
Berliner in die Regelungen, die für die grenznahen 
Bereiche erreicht worden sind. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Sie sind doch 
im innerdeutschen Ausschuß! Sie wissen 
es doch genau!) 
— Nein. Dies ist gar keine Frage. Es war ein Web-
fehler in der Deutschlandpolitik, der uns noch viel 
zu schaffen machen wird. Darüber gibt es gar kei-
nen Zweifel. Das ist eine Grundsatzfrage, deren Be-
handlung einfach versäumt worden ist und mit der 
wir mit Sicherheit noch sehr oft konfrontiert wer-
den. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Es ist nicht 
zu fassen, was Sie da erzählen! Das ist un-
glaublich!) 
Nehmen wir nur einen kleinen Bereich aus der 
Liste. Großartig wurde verkündet: Endlich können 
wir Magazine, Schriften, Bücher, Schallplatten mit 
in die DDR nehmen. Nichts ist daraus geworden; 
absolut nichts. Sie bringen nichts über die Grenze. 
Die DDR hat dies nicht einmal veröffentlicht. 
Es bleibt der Mindestumtausch für bestimmte 
Gruppen. Das ist weit von dem entfernt, was Sie in 
Ihrer Zielsetzung angegeben haben. Es ist ohne 
Zweifel ein richtiger Schritt in die richtige Rich-
tung. 
Es bleibt die Verlängerung des Aufenthalts für 
Reisende in die DDR, und es bleibt, daß man ein 
bißchen mehr mit herausnehmen kann. Das war's 
wohl, was Ihre Politik ausgemacht hat. Die Bilanz 
wurde bereits von meinem Kollegen Hans Apel vor-
geführt. 
(Berger [CDU/CSU]: Der war auch nicht 
besser! — Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: 
Eine Glanzleistung!) 
Die Bilanz ist wirklich nicht großartig. 
(Berger [CDU/CSU]: Sie verwischen ein-
fach die Argumente!) 
Da ist fast nichts vorhanden. Das möchte ich sagen. 
Ich erinnere Sie an Ihre kritischen Anmerkungen, 
die Sie landauf, landab gemacht haben, während 
Sie in der Opposition waren. „Kasse gegen Hoff-
nung", das war doch Ihr Schlagwort hier und drau-
ßen in jeder Versammlung. Sie haben der DDR 2 
Milliarden verbürgt — und Sie haben heute keine 
Hoffnung und keinen Fortschritt; das ist die Bilanz 
Ihrer Politik. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Wer hat Ih-
nen das bloß aufgeschrieben?) 
Eben wegen dieser Bilanz, meine Damen und 
Herren von der Union, halten wir es für nötig, daß 
der Deutsche Bundestag erneut zur Deutschlandpo-
litik Stellung nimmt. Der Vorschlag der Unionspar-
teien — derselbe Vorschlag, den wir 1984 miteinan-
der verabschiedet haben — belegt ja unsere kriti-
schen Anmerkungen und unsere Kritik. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Dem brau
-
chen Sie nur zuzustimmen; dann sind wir 
uns wieder einig!) 
Sie wollen die Deutschlandpolitik eben nicht gestal-
ten. Sie begnügen sich damit, sie zu verwalten. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Sie wollen sich 
davonschleichen, Herr Kollege!) 
Wir bieten einen Antrag an, der mehr will: Nicht 
eine Wiederholung alter Entscheidungen, sondern 
eine Bekräftigung der politischen Grundlagen der 
Deutschlandpolitik 
(Zuruf des Abg. Berger [CDU/CSU]) 
und die Beschreibung ihrer Perspektiven und ihrer 
Möglichkeiten im Rahmen der Ost-West-Beziehun-
gen und der Möglichkeiten im Rahmen der europäi-
schen Friedenspolitik. Dies ist die Grundlage unse-
res Antrags. 
Sie sollten zustimmen, meine ich. Wir haben ja 
mit Interesse erfahren, daß Herr Schäuble, Ihr Bun-
deskanzleramtsminister, Einverständnis signali-
siert hat. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Mit dem, 
was Sie vorgelegt haben, nicht!) 
Und Herr Rühe hat unser Papier bereits 1984 im 
November, als wir es veröffentlichten, gelobt. Ich 
stelle natürlich mit Bedauern fest, daß heute keiner 
der beiden Herren reden wird. Das bedauere ich, 
weil ich glaube, daß wir dann wieder einen anderen 
Akzent in der Deutschlandpolitik gehört hätten. 
Wir geben Ihnen heute Gelegenheit, Ihre innere 
Zerstrittenheit zu überwinden und klar zu sagen, 
was die Union wirklich will und ob sie unsere Poli-
tik fortsetzen will, die von Willy Brandt und Helmut 
Schmidt konzipiert worden ist. 
(Berger [CDU/CSU]: Dann hätten wir eine 
schlechte Politik übernommen!) 
Die Zweifel an der Deutschlandpolitik der Bundes-
regierung und damit die Zweifel an der Stellung der 
Bundesrepublik im Ausland wären beseitigt, wenn 
Sie unserem Antrag zustimmen würden. Damit 
wäre auch Ihre vernünftige Forderung nach breiter 
Zustimmung zur Deutschlandpolitik erfüllt. Sie ha-
ben es in der Hand. Wir Sozialdemokraten sind auf 
jeden Fall zur Zusammenarbeit bereit. 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Dann stim
men Sie unserem Antrag zu! Dann ist alles 
klar!) 
— Den arbeiten wir ein, wenn Sie den grundsätzli-
chen, weiterführenden Vorstellungen unseres An-
trags zustimmen. Darüber gibt es gar keinen Zwei-
fel. 
Lassen Sie mich in verkürzter Form mit ein paar 
Schlagworten doch noch sagen, worum es uns bei 
unserem Antrag eigentlich geht. Wir wollen klar 
betonen: Die deutsche Nation ist offensichtlich eine 
von der Teilung unabhängige Realität. Sie drückt 
das Zusammengehörigkeitsgefühl der Deutschen 
aus, d. h. die deutsche Nation ist nicht identisch mit 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9039 
Büchler (Hof) 
der staatlichen Einheit. Priorität Nummer eins ist 
natürlich: Die Deutschlandpolitik ist Friedenspoli-
tik. Darum geht es uns ja wohl. Das ist die Grund-
lage der praktischen Deutschlandpolitik. Daß die 
deutschen Staaten dabei besondere Verantwortung 
tragen, ist wiederholt betont worden. Das heißt aber 
auch, daß man auch den anderen Staat als gleichbe-
rechtigt behandeln muß und daß man die Existenz 
des anderen Staates nicht in Frage stellen darf. Das 
gilt natürlich auch umgekehrt. 
Es geht also darum — und dies ist unser erstes 
Ziel —, die Beziehungen zur DDR so auszubauen, 
daß zwischen den beiden deutschen Staaten eine 
„normale Grenze" entsteht. 
(Berger [CDU/CSU]: Wer ist denn für diese 
Grenze, für diese Anomalität verantwort-
lich?) 
Man muß hier auch sagen dürfen, und es ist wohl 
richtig: Die staatliche Einheit rückt demgegenüber 
etwas in den Hintergrund. 
Voraussetzung für Deutschlandpolitik ist die Sta-
bilität der bestehenden Lage in Europa. Das heißt 
also, jeder Staat muß — das muß jedem klar sein, 
der diese Politik betreibt — in seinem jeweiligen 
Bündnis fest eingebunden sein. Es gibt keinen Son-
derweg für die Deutschen, weder für die Bundesre-
publik noch für ein mögliches wiedervereinigtes 
Deutschland. Es gibt keinen Sonderweg in die Neu-
tralität, denn das würde unrealistisch sein und 
würde die Unabhängigkeit Deutschlands insgesamt 
gefährden. Das hat Hans-Jochen Vogel in dieser 
Woche sehr deutlich gemacht. 
Ich glaube schon, daß Sie unseren Antrag als sol-
chen schon akzeptieren müssen, denn ich kann mir 
nicht vorstellen, daß Sie den Gewaltverzicht, die 
Gleichberechtigung und die Unverletzlichkeit der 
europäischen Grenzen — dies bildet die Grundlage 
unseres Entschließungsantrages — ablehnen kön-
nen. Ich glaube schon, daß wir uns hier zusammen-
raufen können, daß wir also wieder zu einem ge-
meinsamen Nenner kommen, wenn Sie die weiter-
führenden Elemente unseres Antrages akzeptie-
ren, 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Wir würden 
uns wünschen, daß Sie unserem Antrag zu-
stimmen!) 
vor allem die weiterführenden Elemente im Bereich 
der Sicherheitspartnerschaft und in der Verantwor-
tung für den Frieden. 
Wir wissen ja, daß heute Frieden nur miteinander 
gemacht werden kann, durch die Bildung von Ver-
trauen, und nicht gegeneinander, und daß wir Frie-
den nur zustande bringen, wenn wir immer weniger 
Waffen haben und nicht, wie es jetzt aussieht, im-
mer mehr Waffen. Je mehr Waffen in Europa statio-
niert werden, desto unsicherer wird der Frieden in 
Europa und in der Welt. 
Es geht auch um die Weiterentwicklung der Poli-
tik. Da gibt es Fragen wie die der zentralen Erfas-
sungsstelle in Salzgitter. Sie haben wir in den Ent-
schließungsantrag gar nicht hineingeschrieben, 
(Zuruf des Abg. Schulze [Berlin] [CDU/ 
CSU]) 
damit auch hier keine Schwierigkeit auftritt. Dann 
geht es natürlich um die Kontakte zur Volkskam-
mer. Da sage ich hier ganz deutlich: Wir wollen 
einen offenen Dialog mit allen Gruppen in der DDR 
haben, auch mit den Volkskammerabgeordneten. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Auch mit dem 
Stasi?) 
Wir sollten von uns aus diesen Kontakt nicht scheu-
en. Ich kann Ihre Angst überhaupt nicht verste-
hen, 
(Schulze [Berlin] [CDU/CSU]: Wir haben 
doch keine Angst! Nur ist das kein freige
-
wähltes Parlament!) 
warum Sie nicht offensiv mit den DDR-Volkskam-
merabgeordneten reden wollen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nicht nur die Menschen in der Bundesrepublik 
Deutschland und in der DDR, sondern auch alle 
unsere Nachbarn in Ost und West haben ein Recht 
auf Klarheit über die Politik dieser Bundesregie-
rung. 
Unsere Entschließung würde dazu beitragen. 
Deshalb bitte ich Sie, dieser Entschließung zuzu-
stimmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister des Auswärtigen. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! 40 Jahre seit Ende des Zweiten Weltkrieges, 
das bedeutet 40 Jahre Europa ohne Krieg. Es bedeu-
tet 40 Jahre Teilung Europas, und es bedeutet 40 
Jahre Trennung des deutschen Volkes. Die Mauer 
durch Berlin und der Stacheldraht durch Deutsch-
land sind die häßlichen und brutalen Symbole die-
ser Trennung unseres Volkes. 
In allen Staaten Europas und bei den Kriegsbe-
teiligten außerhalb Europas wird in diesem Jahr 
des Kriegsendes gedacht, und es wird Bilanz der 
vergangenen vier Jahrzehnte gezogen. 
Für uns Deutsche ist dieser Jahrestag ein Tag der 
Besinnung und der Selbstprüfung. Wir haben erfah-
ren, wie der Verlust der Freiheit für die Deutschen 
schließlich zum Verlust des Friedens für ganz Eu-
ropa geführt hat. Der 8 . Mai 1945 ist in unserem 
Verständnis Endpunkt eines Weges, der mit der Ge-
waltherrschaft begann und der in Krieg und Kata-
strophe endete. Wir haben hier in der Bundesrepu-
blik Deutschland darauf die Antwort gegeben: 
durch den Aufbau einer freiheitlichen Demokratie, 
durch die Teilnahme am Zusammenschluß der eu-
ropäischen Demokratien, durch unsere Mitglied-
schaft im westlichen Bündnis, durch unsere Ver-
tragspolitik mit dem Osten; um es in einem Wort zu 
9040 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Bundesminister Genscher 
sagen: durch Aufbau von Demokratie und rechts-
staatlicher Ordnung und durch Friedenspolitik. 
Wenn wir den Standort der Bundesrepublik 
Deutschland im internationalen Geschehen und un-
sere Aufgaben für die Zukunft heute zu bestimmen 
suchen, so müssen wir auf einen längeren Zeitraum 
zurückblicken als den der vergangenen 40 Jahre, 
und wir müssen das Schicksal unserer Nation in 
der Perspektive gemeinsamer Zukunft sehen. 
Drei Grundfaktoren müssen wir berücksichtigen: 
die geschichtliche Rolle Deutschlands in Europa, 
die geographische Lage unseres Landes im Herzen 
unseres Kontinents und die Trennung unserer Na-
tion. Geschichte und geographische Lage sind un-
verrückbare Größen, die unsere Verantwortung in 
Europa bestimmen. Die Trennung unseres Vater-
landes ist ein zusätzlicher Faktor. Er ist nicht die 
einzige Quelle, aus der sich die Aufgaben deutscher 
Außenpolitik ergeben. 
Der Beitritt zur westlichen Staatengemeinschaft 
— das möchte ich an die Adresse der GRÜNEN 
sagen, die uns zu Neutralismus 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Neutralität!) 
und Verlassen der NATO, der westlichen Gemein-
schaft raten — war für uns nicht nur ein taktischer 
Schachzug — kein Zweifel, er hat uns geholfen, uns 
von der Rolle des geächteten, geschlagenen Kriegs-
anstifters zu befreien —, sondern für uns war der 
Beitritt zur Gemeinschaft der westlichen Demokra-
tien die Konsequenz aus langen, aus folgenschwe-
ren Erfahrungen unserer deutschen Geschichte. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir haben in den 50er Jahren keine konjunkturbe-
stimmte Entscheidung für die Gemeinschaft mit 
den europäischen Demokratien getroffen. Der Ein-
tritt der Bundesrepublik Deutschland in diese Ge-
meinschaft ist ein grundsätzlicher, ein dauerhafter 
Schritt. Niemand hat doch am Ende ein stärkeres 
Interesse an einer zusammenwachsenden Europäi-
schen Gemeinschaft und am sicheren Schutz des 
Bündnisses als wir selbst. Da sind wir auf unsere 
Partner, auf unsere Freunde angewiesen — und 
diese auf uns. Wir müssen aus eigenen nationalen 
Interessen Motor im europäischen Einigungsprozeß 
und verläßlicher Partner sein. Nur das sichert uns 
die Mitsprache bei der Gestaltung der Weltpolitik, 
die die europäischen Interessen berührt. 
Es war richtig und konsequent, daß der Schritt 
nach Westen als erster getan wurde. Aber Ge-
schichte und Geographie verpflichten uns auch, im-
mer das ganze Europa zu sehen. Wir sind eben nicht 
nur der östlichste Teil der Europäischen Gemein-
schaft, wir sind auch der unmittelbare Nachbar der 
Staaten des Warschauer Pakts. Und beide deut-
schen Staaten sind ein Teil Mitteleuropas, ebenso 
wie Polen, die CSSR Mitteleuropa sind. Es ist un-
sere Aufgabe, aus nationalen und europäischen 
Gründen dafür zu sorgen, daß die Mitte Europas 
ihre Bedeutung nicht verliert, daß sie im Gegenteil 
Entwicklungen stärkt, die den Tendenzen zur Spal-
tung und zur Abgrenzung entgegenwirken. Unsere 
nationalen Interessen als Deutsche sind fest mit  
dem europäischen Anliegen der Entspannung und 
der Zusammenarbeit verbunden. Das deutsche 
Volk, das durch die Spaltung Europas auseinander
-
gerissen wurde, wird von jeder Verschlechterung 
des Klimas in Europa, von jeder Zunahme der 
Spannungen am stärksten betroffen. Deshalb ja 
auch unser Interesse daran, durch Dialog und Zu-
sammenarbeit das West-Ost-Verhältnis zu verbes-
sern. Für uns ist keine politische Entscheidung 
denkbar, die außer acht läßt, daß auch auf der ande-
ren Seite Deutsche leben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Auswirkungen der Spaltung Europas zu mil-
dern bedeutet auch Erleichterungen für die Deut-
schen im Zustand der Trennung. Schon deshalb 
bleibt uns stets bewußt, daß Europa nicht an der 
Elbe oder an der Werra endet. Wir haben in unse-
rem politischen Denken und Handeln stets das 
ganze Europa vor Augen, das unsere mitteleuropäi-
schen Nachbarn ebenso einschließt wie die Osteuro-
päer. Die Polen verstehen sich nicht als Osteuropä-
er. Und vergessen wir auch nie: Jenseits der polni-
schen Ostgrenze beginnt nicht Westasien. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
Europa, seine Völker, seine Menschen, das ist mehr. 
Die Schlußakte von Helsinki, das Mandat für die 
Europäische Abrüstungskonferenz, sie beschreiben 
ein Europa vom Atlantik bis zum Ural. Das ist nicht 
eine Erfindung einer Konferenz, das ist geschicht-
lich, das ist wirtschaftlich, das ist politisch, das ist 
kulturell durch die gemeinsame Kultur der Euro-
päer begründet. 
Die Mittellage Deutschlands darf uns in dieser 
Situation nicht dazu verführen, einen Weg zu su-
chen, wie er uns jetzt erneut angeraten wird, zwi-
schen West und Ost. Man darf uns nicht dabei se-
hen, wie wir die Bindungen an den Westen wieder 
aufs Spiel setzen in der Hoffnung, damit Fort-
schritte bei der Überwindung der Trennung zu er-
reichen. 
Meine Damen und Herren, wir haben nicht das 
Gewicht, um für uns allein im Zentrum Europas 
einen Beitrag zur Stabilität zu leisten. Das ist selbst 
dem Bismarck-Reich nicht dauerhaft gelungen. 
(Berger [CDU/CSU]: Richtig!) 
Wir sind aber auch nicht klein genug, um unbeach-
tet von den rivalisierenden Interessen von West und 
Ost ein Leben sozusagen in der Ecke Europas füh-
ren zu können. Das Spiel mit Neutralismusideen ist 
für Deutschland und für Europa gefährlich. Schon 
das Spielen mit diesen Ideen schafft Unruhe und 
Mißtrauen auf der einen und Illusionen auf der an-
deren Seite. Wir schulden es unseren Nachbarn, daß 
unser Kurs geradlinig, daß er berechenbar ist. Ein 
deutscher Zickzackkurs, der einmal die Westbin-
dung lockern und einmal die Entspannung aufs 
Spiel setzen würde, würde Sicherheit und Stabilität 
im Herzen Europas und damit für den ganzen Kon-
tinent untergraben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9041 
Bundesminister Genscher 
Meine Damen und Herren von den GRÜNEN, wir 
wohnen nicht zur Miete in der Europäischen Ge-
meinschaft. 
(Bundeskanzler Dr. Kohl: Sehr gut!) 
Diese Gemeinschaft ist unsere Gemeinschaft. Da 
gehören wir dazu. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Und wir haben nicht zeitweilig aus taktischen 
Gründen Unterschlupf in der Atlantischen Gemein-
schaft gesucht. Auch das ist unsere Gemeinschaft, 
weil sie uns Frieden garantiert und Freiheit si-
chert. 
Seien wir vorsichtig! Wir gelten als verläßliche 
Partner unserer westlichen Freunde, weil wir durch 
eine jahrelange konsequente Politik Vertrauen er-
worben haben. Das macht unser Gewicht und unse-
ren Einfluß im Westen aus und nicht das Pochen 
auf deutsche Sonderinteressen und das Spekulieren 
auf deutsche Sonderwege. Eine unberechenbare 
deutsche Politik ist überall in Europa, im Osten wie 
im Westen — vielleicht aus ehrlicher Sorge manch-
mal im Westen mehr —, ein Alptraum. Eine unbere-
chenbare Politik der Deutschen, das ist ein Alp-
traum in Europa, auch in Amerika und auch in Isra-
el. So dick ist die Decke des Vertrauens noch nicht, 
daß sie jeder Belastung standhielte. Auch das ist 
ein Teil der Geschichte, den wir tragen müssen. 
Meine Damen und Herren, in diesen Wochen spü-
ren die Berliner hautnah, was die Forderung der 
dortigen Alternativen bedeutet, die alliierten Trup-
pen abzuziehen, den Besatzungsstatus aufzuheben 
und die Grundlagen einer stabilen Wirtschaft in 
Frage zustellen. Politik für Berlin — das ist nicht 
Kommunalpolitik für eine Stadt; Berlin ist eine 
Frage nationaler Verantwortung. Dazu muß es 
klare Antworten von allen Seiten dieses Hauses ge-
ben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir haben mit der Vertragspolitik, wir haben mit 
dem Viermächteabkommen Berlin Sicherheit nach 
außen gegeben. Es darf jetzt nicht geschehen, daß 
eine Berlin-Krise von innen erzeugt wird. Das 
könnte genauso gefährlich werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Mit Berlin darf nicht gespielt werden, wenn Berlin 
nicht verspielt werden soll. 
Die Sicherung der Lebensfähigkeit Berlins ge-
hört zu den überzeugendsten Beweisen für den Er-
folg einer ausgewogenen Politik in der deutschen 
Mittellage. Daß die Sicherheit und Lebensfähigkeit 
Berlins gewährleistet sind, daß die Lage in und um 
Berlin ruhig und stabil ist, das verdanken wir der 
Schutzgarantie der Drei Mächte des Bündnisses, 
dem Abschluß des Viermächteabkommens, für das 
wir uns eingesetzt und für das wir mit dem Mos-
kauer Vertrag den Weg freigemacht haben. Deshalb 
haben wir die Vertragspolitik mit unseren östlichen 
Nachbarn auf der festen Grundlage der Einbindung 
in die Gemeinschaft, in die Europäische Gemein-
schaft, in das westliche Bündnis und im Rahmen 
einer gemeinsamen Ostpolitik des Westens gese-
hen. Nur mit dieser klaren Ausrichtung war es mög-
lich, die Schlußakte von Helsinki und den KSZE-
Prozeß zustande zu bringen. 
Meine Damen und Herren, in diesem Rahmen 
hat die Bundesrepublik Deutschland ihren maßgeb-
lichen Beitrag zu leisten vermocht, daß trotz der 
Unterbrechung des Dialogs der Großmächte, trotz 
schwerer internationaler Belastungen das Netz der 
europäischen Zusammenarbeit in der KSZE intakt 
blieb, daß Dialog und Zusammenarbeit unter den 
Europäern weiterentwickelt werden konnten. 
In diesem Rahmen ist der Entwicklung des Ver-
hältnisses zwischen beiden deutschen Staaten zu-
gute gekommen, daß in schweren Zeiten ein Vorbild 
für eine Entwicklung der Vernunft geliefert wurde. 
Die Zusammenarbeit in Europa hat nicht nur 
schweren Stürmen von außen standgehalten, sie 
hat auch den Großmächten den Weg zur Wiederauf-
nahme eines normaleren Umgangs miteinander ge-
ebnet. 
Auch in der neuen Phase der Ostpolitik, die jetzt 
beginnt, muß die Bundesrepublik Deutschland ihrer 
Verantwortung gerecht werden und eine aktive 
Rolle spielen. Europa darf sich nicht mit der Rolle 
des Zuschauers begnügen. Die Europäer müssen 
das West-Ost-Verhältnis als Handelnde in eigener 
Sache mitgestalten. Die Sicherheitsfragen, über die 
die beiden Großmächte erstmals in einem konzep-
tionellen Gesamtrahmen sprechen, gehen uns ganz 
unmittelbar mit an. 
Unsere Aufgabe ist es dabei, das Verhältnis zwi-
schen West und Ost in allen Bereichen der Politik, 
der Wirtschaft, der Wissenschaft, der Technologie, 
der Ökologie, der Kultur und vor allen Dingen in 
den menschlichen Fragen in die neue Entwicklung 
einzubeziehen. Für uns kommt es darauf an, daß 
wir in dieser Entwicklung stets unsere besonderen 
nationalen Belange im Auge behalten, aber darüber 
hinaus auch unsere Verantwortung für Europa se-
hen. Wir müssen uns da vor einem verengten Blick-
winkel hüten. 
Die deutschen Interessen und auch die deutsche 
Politik haben in der Geschichte oft im Gegensatz zu 
den Interessen unserer Nachbarn gestanden. Wir 
können heute sagen, daß unser Interesse, die Tren-
nung Europas zu überwinden, dem Interesse der 
Europäer entspricht, diese Trennung zu überwin-
den. Wir müssen innerhalb der bestehenden Staa-
tenordnung in Europa die Entwicklungen unterstüt-
zen, die auf einen Abbau des Trennenden hinarbei-
ten, die zur Besinnung auf europäische Gemein-
samkeiten aufrufen, die ihre wirtschaftlichen, tech-
nologischen, kulturellen, ja auch ihre emotionalen 
Komponenten haben. 
Unser Beitrag zur Zusammenarbeit in ganz Eu-
ropa ist Ausdruck unserer europäischen Verantwor-
tung. Wir dürfen dabei denen nicht die Argumente 
liefern, die behaupten, wir wollten in Wirklichkeit 
gar nicht Entspannung und Zusammenarbeit, Infor-
mationsaustausch und menschliche Kontakte, son-
dern wir wollten ein Umstülpen der bestehenden 
Staatenordnung und einen Machtzuwachs der 
Deutschen. Auch hier müssen wir viele Vorurteile 
der Geschichte überwinden. 
9042 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Bundesminister Genscher 
Wir werden viel erreicht haben, wenn es in der 
übersehbaren Zukunft gelingt, das Programm zu 
verwirklichen, das die Schlußakte von Helsinki und 
das Dokument von Madrid im Rahmen der beste-
henden Ordnung vorsehen. Wir alle wissen, wieviel 
noch geschehen muß, damit diese Dokumente Wirk-
lichkeit werden. Wir werden dabei die Perspektive 
eines Zustandes des Friedens in Europa, in dem das 
deutsche Volk in freier Selbstbestimmung seine 
Einheit wiedererlangt, nie aus dem Auge verlieren. 
Es bleibt unser politisches Ziel. 
Wir werden ihm jedoch nur näher kommen, wenn 
wir auch unsere Nachbarn in West und Ost über-
zeugen können, daß wir heute, morgen und über-
morgen ein guter Nachbar sind, ein verläßlicher 
Partner aller geschlossenen Verträge. 
Vielen unserer Nachbarn erscheinen die 40 Jahre 
seit 1945 nicht so lang wie uns. Historische Trauma-
ta, tief geprägte Befürchtungen sind nur durch lang 
dauernde Gewöhnungsprozesse zu überwinden. Wir 
können mit unserer rechtsstaatlichen Ordnung und 
mit unserer Friedenspolitik vor der kritischen Prü-
fung der Geschichte bestehen. Ich fand, Frau Kolle-
gin Vollmer, was Sie heute als Bild der Bundesrepu-
blik Deutschland entfaltet haben, war eine Beleidi-
gung der Millionen deutscher Menschen, die die 
Konsequenzen aus den Fehlern unserer Geschichte 
gezogen haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Auf diesem Wege wollen wir weitergehen. 
(Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Oh, wie 
billig, Herr Kollege!) 
Da dürfen wir auch 40 Jahre nach dem Kriege nicht 
aufhören, um Vertrauen zu werben. 
(Frau Dr. Bard [GRÜNE]: Vielleicht fangen 
Sie damit einmal an!) 
Keiner unserer Nachbarn hat Anlaß, zu fürchten, 
daß von uns aus künftig eine Bedrohung seiner Le-
bensinteressen ausgeht. Es gibt keinen Nachbarn, 
der fürchten muß, seinen Gebietsstand zu verlieren, 
wenn sich die Deutschen näherkommen. Das müs-
sen wir auch bedenken, wenn wir über Grenzfragen 
sprechen. Die Verträge gelten, wie sie abgeschlos-
sen wurden, in allen Teilen. Der Bundeskanzler hat 
das heute noch einmal eindrucksvoll zum Ausdruck 
gebracht. 
Wir wissen als Deutsche, daß der Weg zur Ver-
ständigung und Versöhnung nicht zurückführt. Er 
kann nur in die Zukunft führen. Das zu erkennen 
hat manche bittere Einsicht verlangt. Niemand wird 
von sich sagen, daß er es einen Tag nach dem 8. Mai 
schon so gesehen hat, wie er es heute sieht. Das zu 
erkennen, die schweren Einsichten daraus zu ge-
winnen und die Konsequenzen daraus zu ziehen 
war ganz gewiß für diejenigen unter uns schwerer, 
für die Pommern und Ostpreußen, Westpreußen, 
Schlesien und das Sudetenland Heimat sind. Ich 
denke, daß die Tatsache, daß sie dennoch die Kraft 
fanden, trotz Vertreibung diesen Beitrag zu leisten, 
wird als eine historische Friedensleistung der Deut-
schen in die Geschichte Europas eingehen. Das ist  
auch ein Kapitel, das wir auf der Seite Friedenspoli-
tik unseres Landes verbuchen dürfen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Genauso wissen wir, daß Versöhnung und Ver-
ständigung mit Polen allen Polen gelten muß und 
daß wir sie wollen, unabhängig von dem System, 
unter dem die Polen leben oder leben müssen. Wir 
wollen diese Verständigung mit allen Polen, ob sie 
Christen sind oder Atheisten, Anhänger von Soli-
darnosc oder Kommunisten. Jedes Volk muß seine 
innere Ordnung bestimmen können. Das wünschen 
wir allen Europäern und Völkern. Aber wir wollen 
mit allen Völkern in guter Nachbarschaft leben. 
Alle unsere Nachbarn müssen wissen, daß Zusam-
menarbeit und Zusammenleben mit der Bundesre-
publik Deutschland in der größeren Gemeinschaft 
aller europäischen Staaten für sie vorteilhaft ist 
und nichts Bedrohliches in sich hat. 
Der Regierende Bürgermeister hat hier soeben in 
eindrucksvoller Form viel über gemeinsames Be-
wußtsein der Deutschen gesagt, und in der Tat ist 
auch das eine Realität in der Lage unserer Nation 
im geteilten Land. Ich glaube deshalb, daß keine 
Seite davon gewinnen kann, wenn es zu einer wett-
eifernden Betonung der Fragen kommt, die beim 
Abschluß des Grundlagenvertrages als unüber-
brückbar ausgeklammert worden sind. Die GRÜ-
NEN, die die Teilung unseres Landes endgültig ma-
chen wollen, sozusagen aus eigener Machtvollkom-
menheit, müssen zur Kenntnis nehmen: Niemand 
in der Bundesrepublik Deutschland hat das Recht, 
den Teil unseres Volkes, der in der DDR lebt, aus 
dem deutschen Hause auszuquartieren, meine Da-
men und Herren! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Sie würden sich übrigens auch gar nicht ausquartie-
ren lassen. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Das Bewußtsein der Deutschen ist stärker ent-
wickelt. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Wer hat denn 
getrennt?) 
Es hat sich auch in den Friedensdiskussionen in der 
evangelischen Kirche in der DDR niedergeschla-
gen. Auch diejenigen, die in diesen Friedensdiskus-
sionen Auffassungen vertreten haben, die kritisch 
zu unserer Außen-, zu unserer Sicherheitspolitik 
stehen, haben ganz stark aus deutscher, aus natio-
naler Verantwortung diskutiert. Das ist Bewußtsein 
einer einheitlichen Nation, das ist Verantwortungs-
gemeinschaft, genauso wie das, was die Regierun-
gen miteinander versuchen, 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Nation ja, 
aber nicht Staat!) 
damit von deutschem Boden nie wieder ein Krieg 
ausgehen kann. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9043 
Bundesminister Genscher 
Deshalb: Schneiden Sie doch nicht kalt und gefühl-
los mit formalen Forderungen in dieses Gefühl der 
Deutschen hinein! 
Man darf doch nicht verkennen, daß auch die 
Führung der DDR beginnt, sich im gemeinsamen 
Haus der deutschen Geschichte einzurichten. Die 
Art, wie man das Luther-Jahr begangen hat, wie 
man Händels gedenkt und Bachs, die Wiedereröff-
nung der Semperoper, das sind beredte Zeichen für 
ein Geschichtsbewußtsein, das man ganz betont 
stärken will. Die Geschichtsschreibung der DDR be-
kennt sich zu den Höhen und Tiefen der deutschen 
Geschichte —, das Jahr 1984 hat eine Reihe von 
Publikationen gebracht —, natürlich mit dem Ziel, 
zu sagen, die DDR sei die Fortsetzung der besseren 
Traditionen. Ich muß Ihnen sagen: Diese Diskus-
sion, diese Auseinandersetzung müssen wir doch 
nicht scheuen! 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Wir müssen sie aber führen und uns nicht versagen. 
Das ist unsere Verantwortung. Es ist unbestreitbar, 
daß das Interesse unserer Mitbürger in der DDR an 
den Vorgängen hier bei uns, an dem, was bei uns 
geschieht, stärker, größer als das Interesse vieler 
unserer Mitbürger ist. Das steckt hinter der Forde-
rung, die hier heute von verschiedenen Seiten erho-
ben worden ist, daß Schulen hinüberfahren, Eltern 
mit ihren Kindern, daß deutsche Geschichte leben-
dig wird; denn sie allein führt in die Zukunft. Man 
muß davor warnen, das deutsche Schicksal mit ge-
schichtslosen Maßstäben und ideologischer Besser-
wisserei zu behandeln. 
Meine Damen und Herren, auch die Führung der 
DDR hat eine gemeinsame Zukunft nicht aufgege-
ben. Der Staatsratsvorsitzende Honecker hat vom 
„deutschen Volk" gesprochen. Daß er für das deut-
sche Volk eine sozialistische Zukunft will, ist seine 
Überzeugung und ist sein Recht. Wir wollen eine 
andere; aber geben wir nicht den Willen zur Einheit 
der Nation aus der Hand! Sie können diese Frage 
damit nicht beantworten, sondern werden erleben, 
daß andere allein sich des Schicksals der Nation 
bemächtigen. Gnade Gott, wenn sich die deutsche 
Demokratie, wenn sich dieses Parlament einmal 
den Vorwurf machen lassen müßte, es habe das auf-
gegeben, was die Deutschen wollen — unter ver-
schiedenen Voraussetzungen, unter historischen 
Perspektiven, aber in dem Bewußtsein, daß man 
kein Volk auf Dauer teilen kann. Das ist unsere 
Verantwortung, und ihr müssen wir uns stellen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Da geht es jetzt darum, daß wir im Westen zum 
Aufbau der Europäischen Union beitragen und daß 
wir den Ausbau der West-Ost-Beziehungen im Rah-
men des KSZE-Prozesses fördern. Meine Damen 
und Herren, das ist wichtig: dieser KSZE-Prozeß, so 
nüchtern und fast unverständlich — nein, gänzlich 
unverständlich — dieser Name auch klingt. Zusam-
menarbeit in Europa, darum geht es! Das ist not-
wendig, um den Europäern aus der Rolle von In-
strumenten in einem Gegensatz, aus einem Stell-
vertreterkonflikt herauszuhelfen. Diese Entwick-
lung gilt es zu fördern, wenn wir eine europäische 
Friedensordnung aufbauen wollen, in der die euro-
päischen Konturen herausragen und in der nicht 
Rivalität dominiert; sie wird es immer geben, aber 
sie darf nicht dominieren. In diesem Sinne ist eine 
Europäisierung Europas geboten. Es ist eine große 
europäische Aufgabe, dabei die Gegensätze zu über-
winden, die sich aus den berechtigten Sicherheitsin-
teressen beider Seiten ergeben. 
Meine Damen und Herren, da ist eine Strategie 
der Schwächung und Destabilisierung der Sowjet-
union genauso untauglich wie eine Politik des Hin-
auskomplimentierens der Vereinigten Staaten aus 
Europa. Weder das eine noch das andere hätte als 
europäische Friedenspolitik eine Chance; weder die 
Dämonisierung der Sowjetunion noch ein modi-
scher Antiamerikanismus können geeignete Paten 
für eine verantwortliche Politik sein, die europäi-
sche Friedenspolitik sein und bleiben muß. 
(Zuruf des Abg. Schneider [Berlin] [GRÜ
-
NE]) 
— Ich weiß nicht, was Sie abbauen wollen. Ich sage 
Ihnen, was wir abbauen möchten, was wir in ganz 
Europa abgebaut sehen möchten: Die Feindbilder 
müssen aus den Köpfen der Menschen heraus. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Achtung vor den anderen Völkern, vor ihren Lei-
stungen, vor ihrer Kultur, Besinnung auf die kultur-
elle Identität Europas, das wird ein wichtiger Aus-
gangspunkt sein. 
Meine Damen und Herren, die Sorge um die Na-
tion, die die Sorge um den Frieden in Europa ist, 
verlangt von uns eine ruhige Hand und einen lan-
gen Atem. Unsere nationalen Interessen in die Zu-
kunft Europas einzubetten, das ist für uns der Weg, 
unsere nationale Verantwortung wahrzunehmen. 
Wir wissen, das ist ein langer Weg; wir wissen aber 
auch, es ist der einzige. Deshalb gehen wir ihn. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Schlaga. 
Schlaga (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich gehe jetzt wieder 
einmal ein bißchen auf den Teppich herunter und 
versuche, einiges aus der unmittelbaren deutsch-
deutschen Begegnung anzusprechen und von Ihnen 
zu erfahren, wie der Stand z. B. beim Aushandeln 
von Zusatzabkommen zum Grundlagenvertrag ist. 
Sie waren es, die uns jahrelang vorgehalten haben, 
wir würden da nichts erreichen. Wir haben sehr viel 
erreicht. Sie waren es, die den Grundlagenvertrag 
abgelehnt haben. 
Einer Ihrer Geschäftsführer ließ im CDU-Presse-
dienst verlauten, es seien „beachtliche Verhand-
lungsfortschritte im gesamten Spektrum der beiden 
Seiten betreffenden Fragen zu verzeichnen. Dann 
läßt er eine lange Aufzählung folgen. Halten Sie das 
Kommuniqué der Verhandlungen am Werbellinsee 
9044 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Schlaga 
vom Dezember 1981 zwischen Helmut Schmidt und 
Herrn Honecker neben Ihre Aufzeichnungen, dann 
werden Sie sehen, wo Ihre Erfolge herkommen. 
Wo aber sind nun die Fortschritte beim Zustande-
kommen der Zusatzabkommen? Der Bundeskanzler 
hat dazu nichts gesagt. Er hat nur einen Halbsatz 
zum Kulturvertrag verlauten lassen. Dazu werde 
ich mich äußern. 
Wo sind die Fortschritte im Bereich von Wissen-
schaft und Technik, in dem angestrebten Abkom-
men über Rechtshilfe, in dem angestrebten Abkom-
men über Umweltschutz, in dem Abkommen, die 
Entsalzung der Werra und Weser betreffend? Sicher 
ist man sich vielleicht über die Finanzierung einig 
— vielleicht! —, aber offensichtlich wieder einmal 
nicht über die technische Lösung. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Hessen!) 
— Das war die Finanzierungsfrage, nicht die techni-
sche Lösung. — In der Zwischenzeit strömen weiter 
Hunderttausende von Tonnen Salz aus der Werra in 
die Weser. Wo sind die Fortschritte in den Verhand-
lungen über die Elbe-Verschmutzung? Zum letzten-
mal ist diese Verhandlungsgruppe am 5. Oktober 
zusammengetreten. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Wenden Sie sich 
an Ihre eigene Partei!) 
— Herr Reddemann, lassen Sie mich doch bitte aus-
reden. Ich greife Sie doch nicht persönlich an. 
Wo sind die Ergebnisse der Verhandlungen über 
die Rauchgasabklärung? Auch hier haben Sie im-
mer wieder große Töne gehabt. Aber die letzte Zu-
sammenkunft fand im November 1983 statt. Ge-
nauso ist es mit den Verhandlungen über die Reak-
torsicherheit: Alle Termine liegen weit über andert-
halb Jahre zurück. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Und Sie hatten 
überhaupt keine Verhandlungen über Re-
aktorsicherheit, zehn Jahre nicht!) 
Der ständige Vertreter der Bundesrepublik in der 
DDR hat vor kurzem geäußert — Sie waren dabei, 
Herr Reddemann —: Das Klima bei all diesen Ge-
sprächen ist ein gutes. Nun, das ist, mit Verlaub, die 
Diplomatenformel dafür, daß nichts läuft. 
Aber da ist schließlich dann noch das Kulturab-
kommen. Das Verhandlungsklima soll ein „sehr gu-
tes" sein. Herr Barzel hat schon bei seiner Antritts-
rede — das ist einige Zeit her — „besonders erfreu-
liche Fortschritte bei den Verhandlungen über das 
Kulturabkommen" zur Kenntnis gegeben. Dasselbe 
hat Herr Windelen mehrere Male getan, und der 
Bundeskanzler hat heute gesagt: Gut vorangekom-
men sind auch die Verhandlungen über das Kultur-
abkommen. 
Ich möchte im übrigen feststellen: Nicht Sie ha-
ben die Verhandlungen über das Kulturabkommen 
wieder in Gang gesetzt — Sie tun manchmal so —, 
sondern das Angebot zu Weiterverhandlungen ging 
von der Regierung der DDR an Helmut Schmidt im 
September 1982. Das war dann allerdings Herr 
Hennig, der genau wußte, wie die Verhandlungen 
wieder in Gang gesetzt worden sind. Denn am 4. Au-
gust sagte er in einem Deutschlandfunk-Interview: 
„Ich glaube, es gibt jetzt erneut als Folge des 
Strauß-Besuches ein grundsätzliches Ja von Herrn 
Honecker, daß diese Verhandlungen wieder aufge-
nommen werden." Sehen Sie einmal, so einfach ma-
chen Sie sich das. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Wer sich hier et
-
was einfach macht, sind Sie!) 
Vor dem dann geplatzten Honecker-Besuch im 
Sommer 1984 suggerierten Sie dann mit Hilfe Ihrer 
Presse, er, der Herr Honecker, würde mit dem un-
terschriftsreifen Vertrag kommen. Er kam nicht, 
und das Abkommen kam auch nicht. 
Was also geschah denn nun bei den letzten bei-
den Verhandlungsterminen am 22. November vori-
gen Jahres und am 21. Februar dieses Jahres? Wir 
haben darüber bis jetzt nichts gehört. Herr Winde-
len bezeichnet ja diesen Kulturvertrag immer als 
das Herzstück deutscher Ostpolitik — so jedenfalls 
in der Presse zu lesen. Wie sieht es mit der Berlin-
Klausel aus? Wollen Sie eine andere als die in dem 
Kulturabkommen mit anderen Ostblockländern, 
und welche Schwierigkeiten ergeben sich da kon-
kret? Hat es mit der Stiftung Preußischer Kulturbe-
sitz eventuell eine neue Wende gegeben? Bei wem 
bitte? Will die DDR nun doch die Nofretete und den 
„Mann mit dem Goldhelm" haben? 
(Vorsitz: Vizepräsident Westphal) 
Oder wollen Sie dringlich bundesdeutsche Kultur-
zentren in der DDR errichten 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— ja, ich möchte das wissen, denn das war ja wohl 
eine Ihrer Vorstellungen —, und will das vielleicht 
die DDR nicht? Wie steht es mit dem Austausch von 
kleineren Chören, Laienspielgruppen und Sport-
gruppen oder Sportvereinen, auf die der Minister 
für innerdeutsche Beziehungen so besonderen Wert 
legt? Gibt es da erheblichen Widerstand von seiten 
der DDR? Wenn Sie es hier nicht beantworten wol-
len oder wenn Sie meinen, es nicht beantworten zu 
können, dann tun Sie es bitte im Ausschuß; aber wir 
möchten nun endlich wissen, wie der Stand der 
Dinge ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Oder hapert es bei der DDR an dem Ausbau des 
kulturellen Tourismus, der erleichtert werden soll-
te? Ich gebe Ihnen recht, wenn Sie meinen, Weimar 
war zu keiner Zeit so attraktiv, jedenfalls was den 
Kern der Stadt betrifft, wie jetzt, und es fehle ei-
gentlich nur an preiswerten Hotelbetten; das übri-
gens nicht nur in Weimar. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Weimar war frü
her wesentlich attraktiver!) 
— War nie so schön wie jetzt. 
Vielleicht holen Sie auch zu weit aus, wie das 
Herr Lintner tut, indem er sagt: Es wird die bisher 
umfassendste Vereinbarung zwischen den beiden 
deutschen Staaten. Das wäre so etwas wie eine Su-
perkontinuität, und daran kann ich nicht glauben. 
Oder geht es eventuell auch um die Gagenforderun-
gen unserer Stars, die „die drüben" — das ist aller- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9045 
Schlaga 
dings Originalton „Capital" — angeblich niemals er-
füllen können? Ist es nach allem, was man hört, 
richtig, Herr Minister, daß Sie sich bereit erklärt 
haben, gegebenenfalls zu subventionieren, wie das 
vom Auswärtigen Amt bei ähnlichen Veranstaltun-
gen im Ausland geschieht? Oder hat der „Spiegel" 
wieder einmal recht, wenn er vom „Dollpunkt" in 
der Präambel schreibt und meint, die DDR verlange 
den folgenden Text, „diese beiden Staaten seien 
entschlossen, die Beziehungen auf der Grundlage 
der KSZE-Schlußakte, insbesondere der Prinzipien 
der souveränen Gleichheit der Staaten und Nicht-
einmischung in ihre inneren Angelegenheiten zu 
entwickeln"? Das sollten Sie doch nicht akzeptieren, 
meine ich. 
Wie dem auch sei, ich könnte Ihnen jedenfalls 
nachfühlen, wenn Sie heute der Meinung sind, Sie 
seien zu großmäulig gewesen, als Sie unsere 
Deutschlandpolitik über Jahre hinweg maßlos kriti-
siert haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Verbleiben wir so: Sie sagen uns deutlich, wann und 
wo wir ihnen helfen können, und ich bin sicher, die 
Deutschen in der DDR und in der Bundesrepublik 
werden uns das danken. 
(Zurufe der Abg. Schulze [Berlin] und Red-
demann [CDU/CSU]) 
Über die mit der DDR gemeinsame Kultur, über 
ihre Wurzeln, über Begriffe wie „Kulturnation" ist 
hinreichend diskutiert und gedeutet worden. Ich 
verstehe das. Das wird auch ein Dauerthema blei-
ben. 
Ich bin gar nicht glücklich darüber — insofern 
deckt sich manches mit dem, was mein Vorredner 
angesprochen hat —, daß die DDR auf ihre Weise 
Akzente setzt, daß sie z. B. die preußische, j a die 
gesamte deutsche Geschichte als Baustein für ein 
DDR-Nationalbewußtsein benutzt. Friedrich der 
Große ist wieder da, Gneisenau, von Clausewitz, 
Freiherr vom Stein, Bismarck und alle anderen 
auch, und, was weit wichtiger ist, es gibt die Konsti-
tuierung des „Nationalen Rates der DDR zur Pflege 
und Verbreitung des deutschen Kulturerbes" als Or-
gan des Ministerrats in Ost-Berlin. Der ist längst 
gegründet, ist sehr aktiv und arbeitet. 
Es ist schon faszinierend, unmittelbar als Zeitge-
nosse zu erleben, wie eine ohnehin in ihrem Wahr-
heitsgehalt umstrittene Geschichte nun noch ein-
mal „neu gemacht" wird, um dann als Beweis für in 
der DDR gepflegte Ideologien herangezogen zu 
werden. Ich kann unsere Geschichtswissenschaft-
ler, Politiker, uns alle also, alle, die es angeht — und 
wen betrifft das nicht? —, nur bitten, das sehr ge-
nau zur Kenntnis zu nehmen und diese Herausfor-
derung anzunehmen, zu diskutieren und sich mit 
der DDR auseinanderzusetzen. Nur das kann Sinn 
mit sich bringen, 
(Beifall bei der SPD) 
nicht aber, das was CDU und CSU tun, die sich von 
der DDR-Regierung und diesem Vorgang in der 
DDR offensichtlich abgrenzen wollen und in den 
bundesdeutschen Schulen heute ein einheitliches 
deutsches Geschichtsbild und Geschichtsbewußt
-
sein gelehrt wissen möchten. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Sie wissen 
doch, daß das nicht so ist!) 
— Es regiert sich natürlich leichter ohne Pluralis-
mus; das verstehe ich schon. Sie sollten aber ganz 
schnell wieder die entscheidenden Worte aus Ihrer 
Kulturerklärung, nämlich „neue Akzente" setzen zu 
wollen, herausnehmen, möglichst auch aus Ihren 
Hirnen. Oder wollen Sie unbedingt einer SED-Kul-
tur- und -Geschichtsauffassung eine CDU-geprägte 
Kultur- und Geschichtsauffassung gegenüberset-
zen? Ich würde das für grundfalsch halten. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Lintner. 
Lintner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der Bericht zur Lage der Nation 
im geteilten Deutschland muß nach meiner Auffas-
sung mindestens zweierlei Ansprüchen gerecht 
werden. Er muß erstens einen ungeschminkten 
Blick auf die Realitäten im geteilten Deutschland 
bieten und zweitens aus diesen Realitäten heraus 
deutschlandpolitische Perspektiven aufzeigen. 
Beides, meine Damen und Herren, ist Bundes-
kanzler Helmut Kohl heute mit seinem Bericht ge-
lungen. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: 
Sehr gut gelungen!) 
Er hat einerseits die konkreten und deprimieren-
den Folgen der Teilung unseres Vaterlandes aufge-
zeigt. Er konnte aber auch auf den tatsächlich vor-
handenen, sich täglich manifestierenden Willen der 
Deutschen hier und in der DDR hinweisen, kurzfri-
stig die Folgen dieser Teilung und langfristig die 
Teilung selbst zu überwinden. 
Ein unübersehbarer Beweis dafür sind die Hun-
derttausende von Ausreiseanträgen, mit denen sich 
die Behörden des SED-Regimes derzeit befassen 
müssen. Auch die 40 000 Übersiedler im Jahr 1984 
sind ein Eingeständnis der Richtigkeit dieser An-
nahme. 
(Büchler [Hof] [SPD]: Die Leute sind ziem
lich alleingelassen!) 
Dieser Sachverhalt vermittelt aber über die bloße 
Tatsache hinaus auch eine Perspektive. Diese Fak-
ten belegen nämlich zugleich den ungebrochenen 
Willen der Deutschen zur Einheit und ihren unaus
löschbaren Drang nach Freiheit. Hier zeigt sich üb-
rigens auch im politischen Alltag deutlich die Rich-
tigkeit der Aussage im Bericht des Bundeskanzlers, 
daß nämlich die „Freiheit der Kern der deutschen 
Frage" sei. 
Diese Gegebenheiten, meine Damen und Herren, 
sind freilich nicht nur für uns hier in der Bundesre-
publik Deutschland bedeutsam; sie gelten auch für 
die Regierung und die SED in der DDR. 
Welche Konsequenzen ergeben sich daraus nun 
für die Machthaber in der DDR? Möglich sind im 
Grunde genommen nur drei Wege: 
9046 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Lintner 
Der erste Weg besteht in einer möglichst voll-
kommenen Abkapselung vor allem von der Bundes-
republik, mit der Konsequenz, den Wunsch der Be-
völkerung nach mehr Freizügigkeit rücksichtslos 
unterdrücken und Ausreisewillige einer ausweglo-
sen Diskriminierung aussetzen zu müssen. Dieser 
Weg ist längst gescheitert. Er hat dem DDR-Regime 
Heerscharen von „Außenseitern" im Staat beschert, 
die ohne eine positive persönliche oder berufliche 
Perspektive für sich und ihre Kinder geradezu 
zwangsläufig am Willen zur Ausreise festhalten 
müssen. Die DDR hat eigentlich selbst eingesehen, 
daß dies kein sinnvoller Umgang mit der eigenen 
Bevölkerung sein kann. Denn sonst hätte sie nicht 
ihre Übersiedlungsaktion im Jahr 1984 durchge-
führt. 
Der zweite Weg bestünde darin, so weiterzuma-
chen wie bisher. Das schafft ebenfalls Hunderttau-
sende von Ausreisewilligen, ohne daß ein entschei-
dender Rückgang dieser Welle zu erwarten ist, je-
denfalls so lange nicht, wie es zur Ausreise in der 
DDR keinerlei Alternative gibt. Dabei wissen wir 
doch, daß viele unserer Landsleute in der DDR ei-
gentlich gar nicht endgültig ausreisen wollen, son-
dern sie empfinden die Verweigerung jedweder 
Freizügigkeit in Richtung Westen als so bedrük-
kend, so diskriminierend, daß sie mittels Ausreise 
dem Gefühl des Eingesperrtseins entfliehen wol-
len. 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Richtige Er-
kenntnis!) 
Drittens. Die SED wäre deshalb meines Erach-
tens gut beraten, wenn sie vorsichtig Schritte in 
Richtung auf mehr Freizügigkeit machte. Diese 
Schritte müßten aber verläßlich und beständig sein. 
Denn nur dann könnte die SED ein gewisses Ver-
trauen bei der Bevölkerung für diese Möglichkeit 
gewinnen. Ich habe keinen Zweifel, meine Damen 
und Herren, daß ein solches Vorgehen in der DDR 
tatsächlich Erleichterungen schaffen würde. An-
dere Länder im kommunistischen Machtbereich ha-
ben diesen Weg gewagt und dadurch deutlich an 
Vertrauen bei der eigenen Bevölkerung gewonnen. 
Warum sollte das im Falle der DDR anders sein? 
Von Erich Honecker selbst stammt die Aufforde-
rung, die innerdeutschen Bemühungen sollten sich 
auf das „Machbare" konzentrieren. Ein Mehr an 
Freizügigkeit ist „machbar", wie die genannten Bei-
spiele zeigen. 
Deshalb appelliere ich geradezu an das SED-Re-
gime, in diesem Punkte mehr Bewegung und damit 
mehr Verständnis für die Bedürfnisse der eigenen 
Bevölkerung zu zeigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die beiderseitige Konzentration auf das Mach-
bare hat der Bundesregierung seit 1982 beachtliche 
Erfolge in der Deutschlandpolitik beschert. Ich ver-
weise nur auf die eindrucksvolle Aufzählung durch 
den Bundeskanzler im Bericht zur Lage der Nation. 
Die Regierungskoalition hat diese Fortschritte er-
reicht, ohne daß die Unionsparteien irgendwelche  
deutschlandpolitischen Grundsätze aufgegeben hät-
ten. 
(Berger [CDU/CSU]: Das war wichtig!) 
Diese Erkenntnis sollten wir nicht außer acht las-
sen und den bewährten Weg nicht verlassen! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
In diesem Zusammenhang muß ich — leider — 
die Aufforderung an die SPD richten, auf ihrer in 
letzter Zeit immer schneller werdenden deutsch-
landpolitischen Wanderschaft nicht fortzufahren. 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Ach, Herr 
Lintner, hören Sie auf! — Büchler [Hof] 
[SPD]: Herr Lintner geht rückwärts!) 
Die SPD ist heute schon so weit — Sie wissen das j a 
selber —, daß sie die Grundsätze, die sie noch vor 
einem Jahr, nämlich am 9. Februar 1984, gemein-
sam mit uns hier in diesem Hause beschlossen hat, 
heute nicht mehr mitzutragen bereit ist. 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Herr Lint
-
ner, nicht wir wandern, sondern Sie 
schwimmen! — Büchler [Hof] [SPD]: Sie 
haben wieder nicht zugehört!) 
— Ihr Protest bestätigt eigentlich nur die Richtig-
keit meiner Ausführungen. 
Zum Beweis dafür kann ich anführen: Wir haben 
heute einen Entschließungsantrag eingebracht, der 
wortwörtlich der gemeinsamen Entschließung der 
Fraktionen der SPD, FDP und CDU/CSU vom 9. Fe-
bruar 1984 entspricht. Heute, ein Jahr später, findet 
dieser Text nicht mehr die Zustimmung der SPD. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Büchler [Hof] [SPD]: Das ist doch nicht 
wahr, Herr Lintner!) 
Liest man den eigenen Entschließungsantrag der 
SPD-Bundestagsfraktion von diesem Jahr darauf-
hin durch, 
(Büchler [Hof] [SPD]: Stimmt doch nicht! 
— Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Herr Büch
ler, wir bleiben auf unserem Hintern sit
zen!) 
was im Unterschied zum letzten Jahr jetzt nicht 
mehr gelten soll, so möchte ich folgendes herauszie-
hen. Die beiden deutschen Staaten — so schreibt 
die SPD — sollten sich als „gleichberechtigte Staa-
ten deutscher Nation behandeln". 
(Zuruf von der SPD: Das steht im Grundla
genvertrag!) 
Wie dies ohne Verstoß gegen das Grundgesetz, die 
Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts 
und viele andere auch von der SPD vor einem Jahr 
offiziell noch als verpflichtend bezeichnete Doku-
mente möglich sein soll, 
(Büchler [Hof] [SPD]: Herr Lintner, lesen 
Sie das Manuskript, das Sie vorgestern ge
schrieben haben! — Zuruf von der SPD: 
Sind Sie gegen einen gleichberechtigten 
Dialog mit der DDR?) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9047 
Lintner 
bleibt das Geheimnis der SPD. Herr Büchler, Sie 
befinden sich nicht in Fortentwicklung der deutsch-
landpolitischen Auffassung, sondern Sie sind dabei, 
sich von dem rechtlich vorgegebenen Pfad der 
Deutschlandpolitik zu entfernen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU — 
Dr. Vogel [SPD]: Zusammen mit Herrn 
Rühe!) 
Die SPD postuliert für sich einfach, ihre Deutsch-
landpolitik gehe vom Grundgesetz einschließlich 
dem Brief zur deutschen Einheit aus. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Diederich? 
Lintner (CDU/CSU): Leider habe ich nur noch eine 
Minute Redezeit! Es tut mir leid, Herr Kollege Die-
derich. 
Von einer solchen Übereinstimmung kann in 
Wahrheit überhaupt nicht mehr die Rede sein. Be-
zeichnend ist in diesem Zusammenhang übrigens 
auch, daß die wichtigen Entscheidungen des Bun-
desverfassungsgerichts und auch der bedeutsame 
Deutschlandvertrag von der SPD heute überhaupt 
nicht mehr als Ausgangspunkt ihrer deutschlandpo-
litischen Überlegungen erwähnt werden. 
(Zuruf von der SPD: Lachhafter Quark!) 
Lesen Sie das in Ihrem eigenen Entschließungsan-
trag nach! 
(Zuruf des Abg. Büchler [Hof] [SPD]) 
Dabei überraschte es auch nicht mehr, daß zusätz-
lich der Grenzverlauf an der Elbe als „offen" be-
zeichnet wird und die SPD ohne Einschränkung 
auch noch von einer sogenannten Sicherheitspart-
nerschaft mit der DDR spricht. Glaubt denn die 
SPD wirklich, 
(Zuruf des Abg. Büchler [Hof] [SPD]) 
mit ihrer Wandlung auch konkret etwas zur Linde-
rung der Folgen der deutschen Teilung für die Be-
troffenen bewirken zu können? Es fällt mir nicht 
schwer, nachzuweisen, 
(Büchler [Hof] [SPD]: Besser ist's, wir ma-
chen die Regierung, Sie die Opposition!) 
daß dies kein sinnvoller Weg zur Unterstützung der 
deutschlandpolitischen Bemühungen der Bundesre-
gierung sein kann. Im Gegenteil: Die SPD gefährdet 
damit sogar die erfolgreiche Politik der kleinen, 
praktischen Schritte. Denn sie zwingt ja geradezu 
die SED, sich vom „Machbaren" abzuwenden und 
zur Betonung grundsätzlicher Forderungen zurück-
zukehren. Die SED kann doch wohl als Sachwalte-
rin solcher Grundsatzforderungen nicht hinter den 
öffentlichen Aufforderungen der SPD zurückblei-
ben. Auch die SPD müßte in diesem Zusammen-
hang bedenken, daß überall da, wo wir die SED bei 
solchen Fragen auf ihre vermeintliche Flexibilität 
getestet haben, 
(Zurufe von der SPD) 
nicht Fortschritte zu verzeichnen waren, sondern 
nur Ausflüchte und semantische Machenschaften 
aufgetaucht sind. 
Das Rezept kann deshalb nicht ein ständiges In-
Frage-Stellen unserer eigenen Grundsätze sein. 
(Zuruf des Abg. Dr. Diederich [Berlin] 
[SPD]) 
Fortschritte sind vielmehr nur zu erwarten, wenn 
wir der DDR deutlich machen, daß wir gelassen an 
diesen Grundsätzen festhalten. 
(Büchler [Hof] [SPD]: Nicht ablesen, frei 
sprechen!) 
Ich kann deshalb die Bundesregierung aus der 
Sicht unserer Fraktion nur ermuntern, den bisheri-
gen Kurs in der Politik langmütig, ohne Hast und 
ohne vermeintlichen Erfolgszwang fortzusetzen. 
(Büchler [Hof] [SPD]: Welchen Kurs?) 
Wir werden sie dabei unterstützen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Handlos. 
Handlos (fraktionslos): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Immer dann, wenn im Deutschen 
Bundestag zur Lage der Nation Bilanz gezogen 
wird, gehört es längst zum selbstverständlichen Ri-
tual, daß dabei viel verschleiert oder einfach ver-
schwiegen wird. 
Bei dieser Debatte sollten wir nicht vergessen, 
daß der Partei- und Staatsratsvorsitzende der DDR, 
Erich Honecker, am 1. Februar 1985 aus seiner 
Sicht die Lage der Nation folgendermaßen charak-
terisiert hat — wörtlich —: „Die Bundesrepublik 
macht das Streben der DDR nach guter Nachbar-
schaft fast unmöglich." Diese Äußerung — ich habe 
heute davon überhaupt nichts gehört —, die von ei-
nigen Zeitungen in der Bundesrepublik zitiert wur-
de, ist weder dementiert noch von der Bundesregie-
rung kritisiert worden. 
Mit seiner Erklärung wollte Honecker — daran 
ist nicht zu zweifeln — 
(Zuruf des Abg. Berger [CDU/CSU]) 
vor aller Welt, in erster Linie gegenüber Moskau, 
klarstellen, wie wenig ihm das dauernd betonte 
Wohlverhalten von Bundesregierung und Opposi-
tion zu beeindrucken vermag. Honecker ignoriert 
auf seine Weise dieses Wohlverhalten und hält an 
seiner Abgrenzungspolitik vor der Weltöffentlich-
keit fest. Zum gegenwärtigen Zeitpunkt bemüht 
sich Ost-Berlin nach Auffassung von uns Republi-
kanern dagegen besonders um eine Verbesserung 
der Beziehungen zu den europäischen NATO-Part-
nern der Bundesrepublik Deutschland. Es ist inter-
essant, dabei folgendes zu beobachten. Die SED-
Führung erwartet sich vor allem von dem Staatsbe-
such des Partei- und Staatsratsvorsitzenden in Ita-
lien in den nächsten Monaten einen eindeutigen 
Erfolg in einem NATO-Land, das nach Ansicht ho-
her SED-Funktionäre neben Griechenland die be-
sten Aussichten zur Erreichung der politischen 
9048 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Handlos 
Zielsetzung bietet. In enger Abstimmung mit Mos-
kau will Ost-Berlin — so verlautet aus weiteren 
Informationen — nicht nur die Position der DDR 
insgesamt, sondern vor allem Honecker als Spitzen-
funktionär mit diesem Staatsbesuch aufwerten. Es 
ist wichtig, zu wissen: Nachdem der greise italieni-
sche Präsident Pertini die protokollarische Gleich-
stellung als Staatsoberhaupt für Honecker verfügt 
hatte, ist nach Berichten aus Rom auch Papst Jo-
hannes Paul II. bereit, Honecker eine Audienz zu 
gewähren. Wir sollten dabei die Äußerungen des 
italienischen Außenministers Andreotti vor mehre-
ren Monaten zur deutschen Frage noch im Ohr ha-
ben, meine lieben Kollegen. Parteichef De Mita und 
andere Spitzenfunktionäre der DC fürchten, daß 
Regierungschef Craxi und Andreotti, der auch wei-
terhin für die Anerkennung zweier deutscher Staa-
ten eintritt, mit Honecker Vereinbarungen treffen 
könnten, die das Verhältnis zur Bundesrepublik 
Deutschland erneut belasten. Ich darf darauf nur in 
aller Kürze aufmerksam machen. 
Ich möchte im Rahmen dieser Debatte aber auch 
zu einigen Grundsatzfragen der Deutschlandpolitik 
aus der Sicht der Republikaner Stellung nehmen, 
soweit dies in zehn Minuten Redezeit überhaupt 
möglich ist. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Wir sind alle Re-
publikaner!) 
— Es freut mich, Herr Kollege Waigel, das von 
Ihnen zu hören. 
Der Milliardenkredit, den Franz Josef Strauß ein-
gefädelt hat, und die weiteren Milliardenkredite, 
die der DDR gewährt wurden oder womöglich noch 
gegeben werden, tragen zur Stabilisierung eines 
Unrechtsregimes bei. Dies sage ich, auch wenn ich 
dafür von manchem als kalter Krieger verurteilt 
werde. Menschlichkeit muß in Ost-Berlin nach wie 
vor mit Geld erkauft werden. Deutsche müssen von 
Deutschen freigekauft werden. 
(Berger [CDU/CSU]: Das wollt ihr än-
dern?) 
Der Schießbefehl auf Deutsche gilt in Ost-Berlin 
nach wie vor. Neue Sperranlagen wurden gebaut; 
sie sind mindestens so perfekt wie die veralteten 
Selbstschußanlagen, deren Abbau politische Phan-
tasten in München und anderswo als großen Erfolg 
gefeiert haben. Das Prinzip Leistung und Gegenlei-
stung wurde offensichtlich längst zu den Akten ge-
legt. 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Das wird der 
Franz Josef Strauß aber gar nicht gerne 
hören!) 
— Ich bin ja nicht dazu da, das zu sagen, was er 
gerne hört. 
Was ist in dieser Situation zu tun, meine Damen 
und Herren? Wir benötigen in der Frage der Wie-
dervereinigung — darin sind wir uns einig — einen 
langen Atem und zugleich eine Politik der kleinen 
Schritte. Die Wiedervereinigung Deutschlands in 
Frieden und Freiheit ist oberstes Ziel der Republi-
kaner. Die Herstellung dieser staatlichen Einheit in 
freier Selbstbestimmung kann nicht durch Abgren-
zung, sondern nur durch beharrliche Gespräche 
und neue Initiativen von Deutschen und Europäern 
mit dem Osten vorangetrieben werden. Dabei sind 
das Festhalten an der einen deutschen Nation und 
die gemeinsame deutsche Staatsangehörigkeit die 
Grundlage für den Aufbau Gesamtdeutschlands. 
Die UdSSR muß wissen, daß es Entspannung und 
wirklichen Frieden nur geben kann, wenn die deut-
sche Frage auf der Grundlage allgemeiner, gehei-
mer und freier Wahlen gelöst wird. Die Westmächte 
müssen an ihre Verpflichtung aus dem Deutsch-
land-Vertrag von 1955 — das ist nunmehr 30 Jahre 
her — in Art. 7 erinnert werden, in dem als gemein-
sames Ziel festgehalten ist — wörtlich —: 
Ein wiedervereinigtes Deutschland, das eine 
freiheitlich-demokratische Verfassung, ähnlich 
wie die Bundesrepublik, besitzt und das in die 
europäische Gemeinschaft integriert ist. 
Wir Republikaner fragen nun wirklich, warum 
die Bundesregierung die Alliierten nicht immer 
wieder mit Nachdruck an diesen Art. 7 des Deutsch-
land-Vertrages erinnert und warum nicht vor inter-
nationalen Gremien, z. B. vor der UNO, die deutsche 
Teilung zur Sprache kommt. 
Unter einer Politik der kleinen Schritte verste-
hen wir Republikaner z. B. ein Angebot an die DDR. 
Es gibt viele Beispiele: den Aufbau eines gemeinsa-
men Rundfunk- und Fernsehprogramms in beiden 
Teilen Deutschlands — darüber sollte man spre-
chen —, den Abschluß eines Kulturabkommens; 
darüber und ebenso über den Ausbau eines Jugend-
austauschprogramms zwischen den beiden Teilen 
Deutschlands wurde heute schon gesprochen. Nicht 
zuletzt als weiteres Beispiel soll die Übernahme ge-
genseitiger kommunaler Patenschaften zwischen 
den verschiedenen Städten heute angesprochen 
werden. Auch das ist möglich. Daran kann getestet 
werden, inwieweit es der DDR ernst ist. 
Unser Grundgesetz, das uns alle hier in diesem 
Hause bindet, meine Damen und Herren, kennt das 
Wiedervereinigungsgebot. Der Wille des deutschen 
Volkes bleibt die Triebfeder eines Zusammen-
schlusses. Wir können nicht von anderen Völkern 
unsere Wiedervereinigung erhoffen, wenn wir sie 
nicht selbst fordern. Daß dabei das Recht auf Hei-
mat und das Volksgruppenrecht im Rahmen eines 
Friedensvertrages gewährleistet sein müssen, ist 
eine natürliche Folge einer solchen Entwicklung. 
Ganz zum Schluß, verehrte Kolleginnen und Kol-
legen: Niemand darf vor dem Abschluß eines Frie-
densvertrages — den wir Republikaner fordern — 
Rechtspositionen preisgeben. Dies ist der Stand-
punkt von uns REPUBLIKANERN. Wer sagt, eine 
Wiedervereinigung Deutschlands würde nie mehr 
kommen, weil wir 40 Jahre getrennt sind, dem kann 
ich nur sagen: 40 Jahre Trennung sind in der Ge-
schichte der Völker nur ein Augenblick und nicht 
mehr. Nur dann, wenn wir selbst unsere Wiederver-
einigung aufgeben, ist sie aufgegeben, weil wir 
nicht erwarten können, daß Amerikaner, Franzosen 
oder Engländer mehr dafür tun als wir Deutschen. 
Wir REPUBLIKANER glauben an eine Wieder-
vereinigung in Frieden und Freiheit. Wir werden 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9049 
Handlos 
uns auf allen Ebenen — in der Bundesrepublik 
Deutschland und darüber hinaus — dafür einset-
zen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall des Abg. Voigt [Sonthofen] [frak-
tionslos] — Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: 
Beifall in der letzten Reihe, ein einsamer 
Republikaner!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schneider [Berlin]. 
Schneider (Berlin) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Eigentlich hätte die De-
batte heute doch richtig spannend sein müssen, 
wenn man bedenkt, um welches Thema es geht und 
wie es gelegentlich auch mit Worten beschworen 
wurde. Einige haben hier gesagt, es gehe um die 
deutsche Einheit, um das deutsche Schicksal, es 
gehe sogar um die Freiheit, die Freiheit grundsätz-
lich, die Freiheit der osteuropäischen Staaten. Also: 
schicksalsträchtige Worte hier. 
Und doch ist die Debatte nach meinem Eindruck 
nur so dahingeplätschert. 
(Baum [FDP]: Das können Sie jetzt ja än-
dern! — Carstensen [Nordstrand] [CDU/ 
CSU]: Wir geben nicht viel auf Ihren Ein-
druck!) 
Sie hat wenig wirklich starke Inhalte und Kontro-
versen gebracht. Es war so etwas wie ein politischer 
Pudding. Manchmal sind zwar Kontroversen aufge-
blitzt, z. B. dann, wenn Herr Genscher wieder ein-
mal so richtig auf den GRÜNEN „herumgegeißlert" 
hat. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Das 
hat Ihnen weh getan! — Berger [CDU/ 
CSU]: Seien Sie nicht so weinerlich! — Wei-
terer Zuruf von der CDU/CSU: Ach du 
meine Güte!) 
Aber im allgemeinen muß ich sagen, daß meine 
Fraktion durch die geballte Ladung der politischen 
Leersprüche und Vorlesungen hier aus dem Saal 
herausgetrieben wurde. Aber das ist ja nicht nur 
meiner Fraktion so gegangen. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Sie 
waren vorher schon gar nicht im Saal! Wo 
ist denn Frau Kelly, wo sind denn all die 
anderen? — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Ich habe in West-Berlin vor kurzem an einer Dis-
kussion mit Schülern teilgenommen. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Wo 
ist denn Frau Kelly, wo ist Frau Schoppe? 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
— Schreien Sie doch bitte nicht so! Lassen Sie mich 
einmal etwas sagen. — Nach einer halben Stunde 
Politikersprüchen stand ein junger Mann auf und 
fragte: Was soll eigentlich dieses Thema „deutsche 
Frage"? Das ist doch abgehakt. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Der 
hat einen GRÜNEN ais Lehrer gehabt! — 
Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Man kann es vielleicht auch anders ausdrücken 
und sagen: Die deutsche Frage ist nicht mehr offen. 
40 Jahre Nachkriegszeit haben Fakten geschaffen, 
die unumstößlich sind. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Nicht die GRÜNEN, Herr Genscher — er ist sicher-
lich nicht mehr da —, haben die Spaltung Deutsch-
lands hervorgebracht, sondern wir sehen heute nur 
den konkreten Fakten ins Auge. Das tut, glaube ich, 
die Mehrheit der politischen Wortführer hier in die-
sem Raume nicht. Vielmehr versuchen sie immer 
noch, Illusionen zu verbreiten, Dinge in die Köpfe 
des deutschen Volkes — der Deutschen in der DDR 
und der Bundesrepublik — hineinzupumpen, die 
mit den Realitäten nichts mehr zu tun haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zurufe von 
der CDU/CSU) 
Wir sind für eine realistische Politik, und die — 
das müßten Sie sich doch auch alle einmal klarma-
chen — kann nur von den Fakten und von nichts 
anderem ausgehen. Der einzige, der von der Union 
heute wirklich konkreter geworden ist — im Gegen-
satz zu den anderen —, war meines Erachtens Herr 
Diepgen. Herr Diepgen hat für mich etwas Erstaun-
liches gemacht: Er hat nicht nur in Leerformeln 
geredet wie Herr Kohl, er hat dann Herrn Kohl 
auch nicht wieder mit Hinweisen auf Recht, Recht, 
Recht und Rechtspositionen konterkariert, wie 
Herr Dregger das getan hat, sondern Herr Diepgen 
hat das alles ein bißchen beiseite gelassen und so-
gar gesagt: Laßt uns nicht ununterbrochen auf den 
Rechtspositionen herumtrampeln, herumhacken 
und herumarbeiten, sondern laßt uns die Situation 
einmal genau und kritisch ansehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Er hat sich et
-
was besser ausgedrückt, als wir es jetzt 
von Ihnen hören!) 
— Herr Diepgen guckt mich etwas erstaunt an, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Mit Recht! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
aber ich glaube, daß er für die Union hier einen 
Ansatz dafür geboten hat, in welche Richtung sie 
denken sollte. Aber natürlich wird noch viel Wasser 
die Spree und auch andere Flüsse hinunterfließen, 
bevor die Union das — vielleicht — begreift, was 
Herr Diepgen gesagt hat: daß man sich auf die DDR 
ein bißchen zubewegen muß. Vielleicht hat Herr 
Diepgen begriffen, was die DDR ihm herübersigna-
lisiert hat, als sie gesagt hat: Wer auf einer Insel 
lebt, der sollte sich das Meer nicht zum Feinde ma-
chen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Deswegen reden 
Sie auch!) 
Was Berlin angeht, heißt das, daß Berlin nicht da
mit auskommt, nur eine Politik des kalten Krieges 
zu treiben, Pfahl im Fleische zu sein und immer 
9050 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Schneider (Berlin) 
wieder das Feindbild zu beschwören. Berlin hat 
wirklich nur dann eine Chance, wenn es eine Ver-
söhnungs- und Verständigungspolitik, von der hier 
nur geredet wird, für deren Verwirklichung aber 
nichts getan wird, bahnbrechend in Angriff nimmt. 
Das heißt, daß man mit der anderen Seite reden 
muß. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Was hat die CDU hier gemacht, 
besonders Herr Dregger?) 
Er hat wieder die Feindbilder aufgestellt. Er hat nur 
an dem Bild gearbeitet: Auf unserer Seite leben die 
anständigen Demokraten. 
(Dolata [CDU/CSU]: Sagen Sie doch mal 
was Positives zum Thema!) 
Auf unserer Seite ist die vielleicht beste Demokra-
tie der Welt. Bei uns sieht alles rosig aus. Aber dann 
guckt mal auf die andere Seite des Eisernen Vor-
hanges, wo die schwere Pranke des russischen Bä-
ren die osteuropäischen Länder in der Sklaverei 
hält 
(Dolata [CDU/CSU]: Tut sie das nicht?) 
und jegliche Menschenrechte erdrückt. — Ange-
sichts dieses Abhebens auf Diktatur und Despotie 
auf der anderen Seite 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: 
Meinen Sie, dort hätten Sie so eine Rede 
halten dürfen?) 
frage ich Sie, Herr Dregger: Wie wollen Sie jemals 
erreichen, daß Herr Kohl mit Herrn Honecker über-
haupt einen Händedruck austauscht, wenn Sie wie-
der einmal so an dieser Feindbildprojektion arbei-
ten? 
(Reddemann [CDU/CSU]: Denken Sie mal 
über Hitler nach! Dann merken Sie, was 
Sie für eine merkwürdige Vorstellung ha-
ben!) 
— Herr Reddemann, ich will hier die DDR über-
haupt nicht aus der Kritik nehmen. Das habe ich 
auch schon früher gesagt. Das haben die GRÜNEN 
sehr oft deutlich gemacht. Wir haben eine kritische 
Position zu den Gesellschaften sowohl auf dieser 
Seite als auch auf der Seite der DDR. Wir versuchen 
neue Wege zu beschreiten. Und wenn wir kritisie-
ren, sagen wir es laut und deutlich. Aber wir versu-
chen nicht, eine solche Feindbildpolitik zu machen, 
die letztendlich Friedenspolitik, von der Sie reden, 
und Versöhnungspolitik, von der Sie reden, unmög-
lich macht und Ihre Worte zu reiner Heuchelei ver-
kommen läßt. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Das ist einen 
Ordnungsruf wert!) 
Ich möchte hier noch einmal daran erinnern, wel-
ches unsere Positionen in dieser Frage sind. Wir 
sagen: Man muß an das Verhältnis zwischen der 
DDR und der Bundesrepublik in einer gleichbe-
rechtigten Art und Weise herangehen. Man muß die 
DDR politisch anerkennen. Man muß sie völker-
rechtlich anerkennen. Man kann nicht darauf be-
harren, eine Staatsbürgerschaft der Bundesrepu-
blik weiter für richtig zu erachten und weiter zu 
vollziehen, die der DDR die Staatsbürgerschaft ei-
gentlich aberkennt. 
Herr Hennig, Sie freuen sich immer so und sehen 
so lustig aus, aber ich möchte Ihnen einmal sagen, 
daß meiner Ansicht nach die Bundesrepublik ei-
gentlich gar keine Staatsbürgerschaft hat. Sie hat 
sich die Staatsbürgerschaft des alten Deutschen 
Reiches geborgt und benutzt das Staatsbürger-
schaftsrecht von 1916, das unter Hitler 1941 geän-
dert wurde. Aber eine eigene Staatsbürgerschaft 
hat sie nicht. Sie beansprucht eine Staatsbürger-
schaft für alle Deutschen und damit auch für die in 
der DDR. Es ist aber unmöglich, die Staatsbürger-
schaft der DDR zu akzeptieren und gleichzeitig 
diese Staatsbürgerschaftsdoktrin der Bundesrepu-
blik aufrechtzuerhalten. 
Mein Votum, noch einmal wiederholt, ist: Dialog 
und Verständigung. Bahnbrechende Möglichkeiten 
zu Verhandlungen und zu Abmachungen mit der 
DDR 
(Reddemann [CDU/CSU]: Superleerfor
-
meln, was Sie da sagen!) 
werden sich nur ergeben, wenn man mit diesem 
Staat auf eine andere Weise umgeht, mit ihm ver-
handelt und ganz klare Abmachungen trifft, die den 
Menschen auf beiden Seiten nützen, ohne den Al-
leinvertretungsanspruch dabei noch beizubehalten. 
Man muß diesen aufgeben. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Reddemann 
[CDU/CSU]: Leerformel-Schneider!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Haack. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Endlich mal was 
Vernünftiges! — Dr. Göhner [CDU/CSU]: 
Man ist ja nicht verwöhnt!) 
Dr. Haack (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bedanke mich zunächst für den 
Zwischenruf des Vorsitzenden des zuständigen 
Ausschusses. Als er hörte, daß ich aufgerufen wur-
de, hat er gesagt: „Endlich mal was Vernünftiges". 
Er muß offensichtlich an die Rede seines eigenen 
Obmannes bei dieser Bemerkung gedacht haben. 
Meine Damen und Herren, es ist das erstemal, 
daß ich an einer Debatte über einen Bericht zur 
Lage der Nation teilnehme — ich glaube, das erste-
mal gab es diese Debatte im Jahre 1970 —, bei der 
der zuständige Bundesminister für innerdeutsche 
Beziehungen nicht gesprochen hat. 
(Lintner [CDU/CSU]: Er spricht noch!) 
Mein Freund Hans Apel hat vorhin als erster 
Redner unserer Fraktion festgestellt, daß Deutsch-
landpolitik nicht vom Parteienstreit bestimmt wer-
den sollte. Ich stimme ihm zu. Eine gemeinsame 
Deutschlandpolitik dient den Interessen unserer 
geteilten Nation. Diese Gemeinsamkeit muß aber 
ernsthaft gewollt sein und zu Fortschritten in der 
deutschen Politik führen. So versteht jedenfalls un-
sere Fraktion ihren Entschließungsantrag. Wir wol-
len der Politik der Bundesregierung neue Impulse 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9051 
Dr. Haack 
geben, nicht aber Gemeinsamkeiten gefährden. Ich 
bedaure deshalb, daß Vertreter der Bundesregie-
rung dies nicht erkennen oder wegen der unter-
schiedlichen Auffassungen in der CDU/CSU-Frak-
tion gegen die SPD polemisieren, um von eigenen 
Schwierigkeiten abzulenken. 
(Beifall bei der SPD) 
Gar nicht habe ich verstanden, Herr Kollege Lint-
ner, was Sie zu unserem Entschließungsantrag ge-
sagt haben. Sie haben uns sozusagen vorgeworfen, 
wir würden uns von der gemeinsamen Deutschland-
politik entfernen, weil wir dem von Ihnen vorgeleg-
ten Entschließungsantrag nicht zustimmten. Ich 
muß Ihnen sagen: Auch dieser Entschließungsan-
trag ist etwas Einmaliges in der Geschichte des 
Bundestages. In diesem Antrag steht nämlich ein-
fach: Wir übernehmen den Antrag des letzten Jah-
res. Das deutsche Parlament ist doch keine Gebets-
mühle, die jedes Jahr dasselbe herbetet, sondern 
Politik bedeutet doch auch, sich auf weitere Ent-
wicklungen einzustellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Minister Schäuble, ich darf Sie kurz anspre-
chen. Ich finde es nicht gut, wenn gegen uns polemi-
siert wird, um von eigenen Schwierigkeiten abzu-
lenken. Sie haben z. B. vor wenigen Wochen in ei-
nem Deutschlandfunk-Interview unsere Forderung 
nach einer Diskussion über die Staatsangehörigkeit 
kritisiert und daraus gefolgert, wir wollten die ge-
meinsame Deutschlandpolitik verlassen. Ich meine, 
daß eine solche Unterstellung nicht verantwortlich 
ist und die Vertrauensgrundlage für gemeinsames 
Handeln zerstört. 
Wir fordern in unserem deutschlandpolitischen 
Grundsatzpapier und in dem vorliegenden Ent-
schließungsantrag unserer Fraktion — wir bitten 
Sie, das genau nachzulesen — eine öffentliche re-
gierungsamtliche Feststellung, daß die Bundesrepu-
blik Deutschland niemanden für die Staatsbürger-
schaft im Sinne des Grundgesetzes in Anspruch 
nehmen wird, der dies nicht will. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Sie haben doch 
zugehört!) 
Eine solche Erklärung der Bundesregierung 
könnte folgendermaßen lauten. — Herr Werner, Sie 
sagen: Sie haben doch zugehört. Wenn Sie zu dem 
Ergebnis kommen, daß das, was ich als unseren 
Vorschlag vortrage, mit dem übereinstimmt, was 
der Bundeskanzler in seiner Rede gesagt hat, dann 
muß ich an Sie die Frage richten, warum Sie uns 
unterstellen, wir würden die Gemeinsamkeit verlas-
sen. Dann müssen Sie das dem Bundeskanzler 
selbst unterstellen. 
(Beifall bei der SPD) 
Hier stimmt etwas nicht in der Logik Ihrer Argu-
mentation. 
Nach unserer Auffassung könnte eine solche Er-
klärung der Bundesregierung wie folgt lauten: 
Erstens. Das Festhalten an der deutschen 
Staatsangehörigkeit steht im Einklang mit dem 
Völkerrecht. Die deutsche Staatsangehörigkeit 
ist auch in den Rechten und Verantwortlichkei-
ten der vier Siegermächte für Deutschland als 
Ganzes begründet. Auf dieser eindeutigen 
Grundlage beruhen unsere Verfassungsbestim-
mungen zur deutschen Staatsangehörigkeit im 
Grundgesetz. Der Grundlagenvertrag hat die 
deutsche Staatsangehörigkeit nicht verändert. 
Zweitens. Wir respektieren nach Art. 6 des 
Grundlagenvertrags die Unabhängigkeit und 
Selbständigkeit der DDR in ihren inneren und 
äußeren Angelegenheiten. 
Unsere Staatsangehörigkeit kann auf dem Ge-
biet der DDR keine Wirkung beanspruchen. 
Wir achten die Staatsbürgerschaft der DDR da-
durch, daß wir keinen Bürger der DDR für die 
Staatsangehörigkeit im Sinne des Grundgeset-
zes gegen seinen Willen in Anspruch nehmen, 
weder auf dem Territorium der Bundesrepublik 
Deutschland noch in anderen Ländern. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Das ist die Pra
-
xis!) 
Drittens. Die neueste Forderung der DDR vom 
30. Januar 1985, unser Grundgesetz zu ändern, 
ist völkerrechtlich unzulässig, widerspricht 
dem Grundlagenvertrag und steht in auffallen-
dem Widerspruch zu den Äußerungen des Vor-
sitzenden des Verfassungs- und Rechtsaus-
schusses der DDR-Volkskammer, Professor 
Weichelt, der vor wenigen Monaten im „Neuen 
Deutschland" feststellte, daß es die DDR nicht 
zur Voraussetzung bilateraler oder multilatera-
ler internationaler Beziehungen mache, daß an-
dere ihre innerstaatlichen Gesetze ändern. 
Meine Damen und Herren, eine solche Erklärung 
würde vor aller Welt unsere Haltung, wie wir sie 
seit Jahren praktizieren, klarstellen und die Staats-
angehörigkeitsdiskussion von uns aus beenden. Ich 
vermag nicht einzusehen, wieso diese unsere Forde-
rung — nichts anderes wird von uns gefordert — 
angeblich die gemeinsame Deutschlandpolitik in 
Frage stellen soll. Wenn so über die Gemeinsamkeit 
gesprochen wird, dann kann sie überhaupt nicht 
hergestellt werden. Vielleicht will man sie auch 
nicht herstellen. 
Meine Damen und Herren, Deutschlandpolitik 
erfordert Wahrheit, Klarheit und Realismus. In un-
serer Mittellage in Europa können wir unsere Inter-
essen — darüber sind wir uns wohl alle im klaren 
— nur mit unseren Nachbarn, aber nicht gegen sie 
durchsetzen. Unsere Nachbarn im Westen und im 
Osten — das gehört zu dieser Klarheit und Wahr-
heit — sind nicht vorrangig an einer nationalstaatli-
chen Wiedervereinigung Deutschlands interessiert. 
Dennoch würde man uns, wie Golo Mann vor 
kurzem zu Recht festgestellt hat, in der Welt nicht 
mehr, sondern weniger achten, wenn wir aus unse-
rem Grundgesetz die Präambel streichen würden, 
die uns die deutsche Einheit in Freiheit zum Ziel 
setzt. 
(Berger [CDU/CSU]: Das können wir aber 
nicht!) 
9052 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Dr. Haack 
— Nein, das wollen wir ja auch nicht. Ich weise Sie 
j a auf diese Schwierigkeiten hin. Vor dem Hinter-
grund dieser Schwierigkeiten müssen wir Politik 
machen. 
Daraus muß eben für unsere Politik folgen, daß 
wir das in der realen politischen Situation Mach-
bare tun müssen und unsere nationalen Interessen 
mit den weltweit anerkannten Prinzipien des Frie-
dens, der Freiheit, des Selbstbestimmungsrechts 
und der nationalen Identität eines Volkes in Über-
einstimmung bringen müssen. Was heißt das? Wir 
sind als Deutsche in der jüngsten Vergangenheit 
sehr oft deshalb gescheitert, weil wir Politik gegen 
die Interessen unserer Nachbarn gemacht haben, 
weil wir glaubten, wir seien allein auf der Welt, wir 
könnten mit dem Kopf durch die Wand. 
(Beifall bei der SPD) 
Jetzt kommt es darauf an — das war der Inhalt 
unserer Ostpolitik und Deutschlandpolitik seit 
Ende der 60er Jahre —, daß wir eine deutsche Poli-
tik machen, die versucht, mit den Interessen der 
Nachbarn in Übereinstimmung zu kommen 
(Beifall bei der SPD) 
und von daher etwas für die eigenen Interessen im 
internationalen Kräftespiel herauszuholen. 
Wenn. man diesen Ansatz der Politik sieht, muß 
man sagen, daß alles das, was in den letzten Wo-
chen in unserem Land diskutiert worden ist, was 
auch heute Teil der Debatte gewesen ist, kleinka-
riert ist. Das erweckt draußen in der Weltöffentlich-
keit den Eindruck, daß wir Deutschen aus unserer 
jüngsten Geschichte nicht gelernt haben, sondern 
wieder in der Gefahr sind, in alte Fehler zurückzu-
fallen. 
(Beifall bei der SPD) 
Deshalb müssen wir deutlich machen, daß Deutsch-
landpolitik Friedenspolitik ist, daß es um Freiheit 
geht, um Selbstbestimmungsrecht und nationale 
Identität des deutschen Volkes. Das wird uns dann 
niemand bestreiten. Das setzt aber voraus, daß 
diese Politik glaubwürdig ist und nicht an einem 
Tag so und am anderen Tag anders geredet wird. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Und daß die 
Kommunisten sie glauben wollen!) 
Wir sind uns auch darüber im klaren, daß diese 
Deutschlandpolitik in die West-Ost-Auseinanderset-
zung eingebettet ist und daß wir Deutschen uns  — 
der Bundeskanzler hat darauf mit Recht hingewie-
sen — für die freiheitliche Ordnung des Westens 
entschieden haben. Daran gibt es nichts zu rütteln. 
Wir weisen aber — gerade auch in unserem Ent-
schließungsantrag — genauso darauf hin, daß der 
Fortbestand der deutschen Nation eine von der Tei-
lung unabhängige Realität ist, die sich in unserer 
gemeinsamen Geschichte und im Zusammengehö-
rigkeitsgefühl der Menschen in beiden deutschen 
Staaten ausdrückt. Auch hier haben wir die Zustim-
mung der Weltöffentlichkeit. In keinem europäi-
schen Land hat bisher das europäische Bewußtsein 
das nationale Bewußtsein verdrängt. Insofern stün-
den wir ohne Festhalten an der deutschen Nation 
außerhalb der Normalität der anderen Völker. 
In Wirklichkeit will auch die SED langfristig die 
deutsche Teilung überwinden, wenn auch unter ih-
ren eigenen, kommunistischen Vorzeichen. Die Um-
schreibung der deutschen Geschichte in der DDR 
ist auch eine Vorbereitung auf diese langfristige 
Zielsetzung. Ich meine, daß sich die Deutschlandpo-
litik damit mehr als bisher zu befassen hat, wenn 
wir in der geistigpolitischen Auseinandersetzung 
der Zukunft bestehen wollen. 
Deshalb muß es Aufgabe der heutigen und der 
zukünftigen Deutschlandpolitik sein — wie es die 
der vergangenen war —, die nationale Gemein-
schaft zu stärken und eine Zusammenarbeit zu fin-
den, die den Interessen der Menschen in einer ge-
teilten Nation dient. Zwischen beiden deutschen 
Staaten sind noch viele Fragen zu regeln. Auf vieles 
ist heute bereits hingewiesen worden: Umwelt-
schutz, Wirtschaft, Kultur, Wissenschaft. Die laufen-
den Verhandlungen müssen zügig fortgeführt und 
zu einem Abschluß gebracht werden. 
Der Reiseverkehr muß verbessert werden. Es 
geht vor allem um mehr Jugend- und Sportbegeg-
nungen. Die Deutschen in der Bundesrepublik — 
das ist eine Aufforderung an uns — müssen sich 
mehr für die DDR interessieren. Wir müssen die 
uns gegebenen Reisemöglichkeiten besser nutzen. 
In unserer schulischen Bildung, in der Erwachse-
nenbildung muß die sachliche Information über die 
DDR einen höheren Stellenwert erhalten. Die DDR-
Forschung muß verbessert werden. Das Institut für 
internationale Politik und Wirtschaft in Ost-Berlin, 
das dem Politbüro der SED unmittelbar zuarbeitet 
und sich vorrangig mit der Bundesrepublik 
Deutschland befaßt, hat allein 200 wissenschaftliche 
Mitarbeiter, die intensiv mit der Forschung der Si-
tuation in der Bundesrepublik Deutschland be-
schäftigt sind. Auch hier müssen wir im Sinne des 
Wettkampfs der Systeme standhalten. Hier gibt es 
noch Nachholbedarf, den wir gemeinsam decken 
sollten. 
Von der SED fordern wir — das sage ich hier 
noch einmal ganz deutlich — eine Ausweitung der 
Reisemöglichkeiten für DDR-Bürger, die Zulassung 
von Städtepartnerschaften, den Austausch von Zei-
tungen, die Abschaffung des Mindestumtauschs. 
(Berger [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Wir fordern auch von der SED, Feindbilder abzu-
bauen, vor allem in der vormilitärischen Ausbil-
dung und Erziehung 
(Berger [CDU/CSU]: In der militärischen 
auch!) 
und im Wehrkundeunterricht. 
Wenn wir Zusammenarbeit auf allen Gebieten 
ernst nehmen, darf es auch bei uns keine Tabus 
geben, und in diesem Zusammenhang sehe ich auch 
die Notwendigkeit der Aufnahme von Kontakten 
mit der Volkskammer, und zwar im Rahmen eines 
immer enger werdenden Beziehungsgeflechts bei-
der deutscher Staaten. 
(Beifall bei der SPD — Reddemann [CDU/ 
CSU]: Was wollen Sie denn mit einer Insti- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9053 
Dr. Haack 
tution, die nichts zu sagen hat, verhandeln? 
— Zurufe von der SPD) 
— ich möchte zu Ihrem Zuruf keine ironische Be-
merkung über die Einflußmöglichkeiten von Abge-
ordneten in frei gewählten Parlamenten machen. 
Im innerdeutschen Verhältnis bleibt noch viel zu 
tun. Allerdings dürfen beide deutschen Staaten ih-
ren Spielraum nicht überschätzen und — das sage 
ich genauso deutlich — ihre Bindungen und Abhän-
gigkeiten nicht vergessen. 
Ich möchte eine abschließende Bemerkung ma-
chen. Das amerikanische Aspen-Institut hat vor 
über zwei Jahren eine Gruppe früherer westlicher 
Regierungschefs und Minister, unter ihnen Helmut 
Schmidt, beauftragt, gemeinsam über eine neue Po-
litik nachzudenken. Der Bericht dieser Gruppe ist 
vor etwa zwei Monaten vorgelegt worden. Unter 
dem Oberbegriff „Eine neue Objektivität" heißt es 
dort u. a.: 
Die Ost-West-Beziehungen werden weiterhin 
eine Mischung aus Wettbewerb und Koopera-
tion mit wechselnden Akzenten bleiben. Kluge 
Politik bedeutet behutsame Steuerung des 
Wettbewerbs und unermüdliche Förderung der 
Zusammenarbeit. Die erste Pflicht der Staats-
männer und das Fundament der westlichen Po-
litik ist die Verhinderung eines Krieges zwi-
schen Ost und West. 
Diese Elemente einer neuen Objektivität bieten 
einen umfassenden Rahmen für gemeinsame 
politische Initiativen des Westens im Blick auf 
den Osten. 
Objektives Vorgehen schließt sowohl Gleich-
gültigkeit gegenüber moralischen Gesichts-
punkten wie auch Kreuzzugsmentalität aus. Es 
ist weder Ausdruck eines wirklichkeitsfremden 
Optimismus noch Zeichen eines tristen Pessi-
mismus. Diese neue Objektivität muß eine hi-
storische Perspektive aufzeigen. Wenn sie zum 
Erfolg führen soll, muß sie über eine lange Zeit, 
über Jahrzehnte hinweg, durchgehalten wer-
den. 
Ich meine, auch die Deutschlandpolitik als Be-
standteil dieser Ost-West-Beziehungen braucht eine 
historische Perspektive, und um sie sollten wir uns 
gemeinsam bemühen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister für innerdeutsche Beziehungen. 
Windelen, Bundesminister für innerdeutsche Be-
ziehungen: Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen! Meine Herren! Ich hätte sehr gern auf viele 
Fragen, die hier gestellt worden sind, geantwortet. 
Ich habe an der ganzen Debatte teilgenommen. Ich 
habe mir vieles notiert, was beachtenswert ist, was 
eine Antwort verdient hätte. Ich habe die Debatte 
hier nicht vorbereitet; ich will auch die Weisheit des 
Ältestenrates, dem ich nicht mehr angehöre, nicht 
schelten, daß wir diese Debatte um 19.00 Uhr schlie-
ßen müssen. Ich hätte besonders gern, Herr Kollege 
Haack, auf Ihre präzisen Fragen geantwortet. Ich 
meine, es hätte sich gelohnt. 
(Berger [CDU/CSU]: Guter Beitrag von 
Herrn Haack!) 
Ich biete Ihnen an, dieses Gespräch im Ausschuß 
fortzusetzen. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Wird sofort auf
-
genommen!) 
Hier gibt es einige Ansätze, auf die ich gern zurück-
komme. 
Es bleiben mir leider nur wenige Minuten. Ich 
möchte mich deswegen auf ein einziges Thema be-
schränken, das der Kollege Apel hier aufgegriffen 
hat, als er einige Betrachtungen zum Thema Recht 
und Politik anstellte und dabei auf Golo Mann zu 
sprechen kam. 
Herr Kollege Haack, gerade hier gilt, daß wir 
Deutschen aus unserer Geschichte gelernt haben 
sollten. Das Thema Recht und Politik ist für uns 
Deutsche von besonderer Sensibilität, wenn wir vor 
dem Hintergrund der jüngeren Geschichte, der 
schrecklichen 12 Jahre, über dieses Thema spre-
chen, vor dem Hintergrund einer Zeit, wo Willkür 
und Gewalt statt Recht gesetzt wurde, gegen unsere 
Nachbarn, aber auch gegen die eigenen Landsleute. 
Wir alle haben uns damals geschworen, daß wir nie 
wieder den Weg des Rechtes verlassen dürften. 
Nein, meine Damen und Herren, wir, die Koalition, 
verwechseln nicht Recht mit Politik, aber Politik 
ohne Recht darf es und wird es für uns nicht wieder 
geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Für uns sind Rechtspositionen die entscheidenden 
Grundlagen unserer auf Frieden und Freiheit aus-
gerichteten Politik. 
Herr Apel, Sie haben gesagt, die Weltgeschichte 
sei kein Amtsgericht. Dies wird nicht dadurch bes-
ser, daß das vor Ihnen schon einmal einer gesagt 
hat. Ich halte es hier mehr mit Friedrich Schiller als 
mit Hans Apel. Friedrich Schiller sagte: Die Weltge-
schichte, das ist das Weltgericht. Ich fürchte, er hat 
recht. 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Aber kein 
Amtsgericht!) 
Alles, was wir heute an Rechtspositionen aufgeben 
oder auch nur in Frage stellen, 
(Dr. Diederich [Berlin] [SPD]: Zwischen 
Weltgericht und Amtsgericht ist doch ein 
Unterschied!) 
schwächt zugleich unsere politische Handlungsfä-
higkeit in der Zukunft, die politische Handlungsfä-
higkeit möglicherweise der nächsten Generationen. 
Wer gibt uns eigentlich das Recht, etwas preiszuge-
ben, was vielleicht noch einmal gebraucht wird? 
Ich frage weiter: Warum kämpfen denn Moskau 
und Warschau so zäh, so hartnäckig und so verbis-
sen um jedes Komma, um jeden Punkt, um jeden 
Paragraphen, wenn dies alles doch nur Formelkram 
ist? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
9054 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Bundesminister Windelen 
Meine Damen und Herren, wenn Rechtsfragen für 
Moskau und Warschau so wichtig sind, dann müs-
sen sie für uns noch viel wichtiger sein. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
Der Königsberger Philosoph Immanuel Kant 
schreibt in seiner Studie „Vom ewigen Frieden" — 
ich muß es frei aus dem Gedächtnis wiedergeben — 
folgenden Satz: Die Natur will unwiderstehlich, daß 
zuletzt das Recht die Oberherrschaft behalte. Er 
fährt dann fort — ich muß auch dies frei wiederge-
ben —: Wir können tun und lassen, was wir wollen, 
das Recht wird sich letztlich durchsetzen, wenn 
auch mit viel Ungemach. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Und was 
heißt das jetzt für die deutsche Politik?) 
Ich möchte unserem Volk weiteres Ungemach er-
sparen; ich meine, es hat genug Ungemach erlit-
ten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich bin davon überzeugt, daß Friedrich von Schil-
ler und Immanuel Kant recht haben, denn nur Ge-
rechtigkeit schafft Frieden. Die eigentliche Ursache 
für die Spannungen in dieser Welt sind nicht Bom-
ben, sind nicht Raketen — das sind Folgen der 
Spannungen —; die eigentliche Ursache für die 
Spannungen in unserer Welt ist die Verweigerung 
von Recht, von Menschenrechten, von Bürgerrech-
ten 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
gegenüber Millionen von Menschen auf der ganzen 
Erde. Wir, meine Damen und Herren, treten für 
diese Rechte ein, für alle Menschen, in Chile ge-
nauso wie in Südafrika, 
(Immer [Altenkirchen] [SPD]: Stimmt doch 
gar nicht!) 
aber auch und in erster Linie im eigenen Vaterland, 
für die eigenen Landsleute. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Freiheit und Frieden auf der Grundlage der 
Menschen- und Bürgerrechte, das ist der Kern der 
Deutschlandpolitik dieser Bundesregierung. Für 
diese Politik bitte ich um Ihre Unterstützung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Vogel (Berlin). 
Dr. Vogel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich möchte zunächst 
dem Herrn Kollegen Windelen sagen: Ich kann den 
Unterschied zwischen der Äußerung von Hans Apel 
und dem von Ihnen wiedergegebenen Zitat Fried-
rich von Schillers nicht sehen. Amtsgericht und 
Weltgericht, das ist, glaube ich, eine gewaltige Un-
terscheidung. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sind dagegen, daß die Geschichte wie das Amts-
gericht behandelt wird; mit dem Weltgericht wollen 
wir uns gerne auseinandersetzen. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die De-
batte über die Lage unserer Nation hat Gegensätze, 
aber auch Übereinstimmungen deutlich werden las-
sen. Für die Sozialdemokraten ziehe ich am Ende 
dieser Debatte folgendes Resümee. 
Erstens. Wir Deutschen haben die staatliche Ein-
heit als Folge der nationalsozialistischen Gewalt- 
und Aggressionspolitik verloren. Jede Deutschland-
debatte muß mit dieser Feststellung eröffnet wer-
den. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zuruf von der CDU/CSU) 
Wir Deutschen sind aber unverändert in einer le-
bendigen Geschichts-, Kultur-, Sprach- und Ge-
fühlsgemeinschaft miteinander verbunden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sonst nichts?) 
Das gemeinsame Gedenken an die Zerstörung 
Dresdens vor über 40 Jahren und die gemeinsame 
Freude über die Wiedererrichtung der Semper-Oper 
haben das ebenso deutlich gemacht wie das ge-
meinsame Gedenken an Martin Luther im Jahre 
1983. Ich möchte einen Satz aufgreifen, der hier 
gesprochen worden ist, und sagen: Auch in dieser 
Beziehung sind die Anstrengungen der Menschen 
in der DDR ernst zu nehmen. — Auch in dieser 
Beziehung! 
(Beifall bei der SPD) 
Zweitens. Die von uns entwickelte und — ich 
glaube, das ist eine ganz objektive Beschreibung — 
gegen erbitterten Widerstand — wenn ich an die 
Jahre 1970, 1971, 1972 denke — durchgesetzte 
Deutschlandpolitik ist eine unverzichtbare Voraus-
setzung für die Bewahrung und Festigung dieser 
Gemeinschaft und für mehr Stabilität in Mitteleu-
ropa. 
(Beifall bei der SPD — Berger [CDU/CSU]: 
Die Opposition hat ihren Beitrag dazu ge
-
leistet!) 
Weil gerade gerufen wurde: Na, was bedeutet 
denn diese Gemeinschaft, mehr nicht?: Die vier Ele-
mente, die ich aufgezählt habe, sind die Elemente, 
die aus einer Gemeinschaft eine Nation machen. 
Dies ist ein ganz entscheidender Punkt. 
(Beifall bei der SPD) 
Zu dieser Politik gehört, daß wir die Politik der 
Entspannung unbeirrt fortsetzen und für alle Nach-
barn — für alle Nachbarn! — verläßlich und bere-
chenbar bleiben. Spekulationen über einen deut-
schen Sonderweg sind dafür ebenso schädlich wie 
die von Teilen der Union immer wieder aufgestellte 
These, das Deutsche Reich könne oder solle in den 
Grenzen von 1937 wiederhergestellt werden. Nein, 
ich sage: Wenn so aus einer Regierungspartei her-
aus argumentiert wird, ist das gefährlicher und 
schädlicher, als wenn eine kleine Gruppe von einem 
Sonderweg redet. 
(Beifall bei der SPD — Berger [CDU/CSU]: 
Das hat kein Mensch gesagt! Das ist frei 
aus der Luft gegriffen! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9055 
Dr. Vogel 
Wir begrüßen, daß die Herren — — 
(Zuruf des Abg. Reddemann [CDU/CSU]) 
— Aber lieber Herr Reddemann, haben Sie denn 
ein so kurzes Gedächtnis, daß Sie gar nicht wissen, 
was gestern in Ihrer eigenen Fraktion diskutiert 
und vorgetragen worden ist? 
(Beifall und Zurufe von der SPD) 
Es könnte allerdings sein, daß Sie in dem Fall abwe-
send waren. Das würde Sie entschuldigen. 
(Berger [CDU/CSU]: Aber Sie waren anwe-
send?!) 
Wir begrüßen, daß die Herren Friedrich Vogel 
und Rühe dieser These am 6. Februar 1985 vor dem 
Deutschen Bundestag eine klare Absage erteilt ha-
ben. Wir begrüßen es. 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Staatsminister Friedrich Vogel sagte von die-
ser Stelle aus, daß die Gebiete östlich von Oder und 
Neiße für die Bundesrepublik Deutschland nach 
Abschluß des deutsch-polnischen Vertrages Aus-
land sind; so der Staatsminister im Bundeskanzler-
amt. 
Herr Rühe führte aus: 
Wer nüchtern und illusionslos nachdenkt, der 
weiß, daß der Warschauer Vertrag mit Polen 
eine politische Bindungswirkung hat, die auch 
von einem wiedervereinigten Deutschland 
nicht ignoriert werden könnte. 
Das sind klare Aussagen, denen wir zustimmen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist anders, Herr Kollege Dregger, als Sie es 
zu erläutern versucht haben. Insbesondere der Satz 
von Herrn Rühe ist doch nicht nur die Beschrei-
bung einer Rechtslage. Das ist eine politische Per-
spektive, das ist eine politische Willenserklärung, 
und darin liegt die Bedeutung der Rüheschen Äuße-
rung. 
Aber das, was Herr Rühe und Herr Vogel gesagt 
haben, ist doch nicht die Meinung der Union, das ist 
— und die heutige Debatte hat dies einmal mehr 
deutlich gemacht — eine Meinung, die Gegenstand 
scharfer Auseinandersetzungen in Ihren Reihen 
ist. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Was der Bundes-
kanzler gesagt hat, ist die Meinung der 
Union!) 
Die Berichte über die Diskussion, die Sie gestern in 
Ihrer Fraktion geführt haben, zeigen das doch. Und 
sie zeigen auch — ich sage dies gar nicht mit Scha-
denfreude; dafür ist der Gegenstand zu ernst —, daß 
Sie die erbitterten Auseinandersetzungen über ein 
Kernelement der Deutschlandpolitik, die Sie einst 
mit uns geführt haben, jetzt in Ihren eigenen Rei-
hen fortsetzen und — das kann ich nur wünschen 
— hoffentlich bald zu einem guten Ende bringen. 
(Beifall bei der SPD) 
Was Sie, Herr Bundeskanzler, heute gesagt ha-
ben, das beendet diesen Zustand nicht. Die sorgfäl-
tige Analyse dessen, was Sie gesagt haben, zeigt,  
daß Sie ausschließlich und allein Passagen des War-
schauer Vertrages wörtlich zitiert haben, wie Sie 
das schon öfter getan haben. Aber auf diese Passa-
gen des Warschauer Vertrages, die Sie vortragen, 
berufen sich doch in Ihrer Fraktion sowohl die Her-
ren Abelein, Hupka und Czaja wie die Herren Rühe, 
Mikat und Friedrich Vogel. Die Unklarheit über die 
Grenzfrage wird deshalb auch nach Ihrer heutigen 
Regierungserklärung, Herr Bundeskanzler, andau-
ern. Wir bedauern das. Wir hätten es begrüßt, wenn 
die Deutung, die Hans Apel in seiner Eingangsrede 
Ihren Worten gegeben hat, hier in dieser Debatte 
ihre Bestätigung gefunden hätte. Durch Ihre Aus-
führungen, Herr Kollege Dregger, ist diese Deutung 
fast unmöglich geworden. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir hätten es begrüßt, Herr Bundeskanzler — 
und die Zeit wird kommen, in der Sie sich dieser 
Herausforderung stellen müssen —, wenn Sie nicht 
nur den Vertrag zitiert hätten, um sich in den 
Kämpfen in Ihrer eigenen Fraktion unangreifbar 
zu machen, sondern wenn Sie ohne Wenn und Aber 
auf die Seite Ihres Staatsministers und von Herrn 
Rühe getreten wären. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Herr Bundeskanzler, ohne Vorwurf, eher in der 
Form der Bitte: Wer unter dem Motto „Schlesien 
bleibt unsere Zukunft" demnächst sprechen will, 
der muß vorher in dieser Frage, die Herr Rühe 
angeschnitten und formuliert hat, absolute Klarheit 
schaffen. Der muß vorher absolute Klarheit schaf-
fen! 
(Beifall bei der SPD) 
Und wenn ich die Bitte äußern darf: Der sollte 
auch Klarheit schaffen, wenn auf der Einladung zu 
einer Gedenkveranstaltung in Kiel unter Schirm-
herrschaft des schleswig-holsteinischen Minister-
präsidenten, deren Thema durchaus einleuchtet, 
nämlich die Rettung von Menschen über See, die 
Nationalhymne abgedruckt ist und hinzugesetzt 
wird: „Die dritte Strophe wird zur Zeit offiziell ge-
sungen." Herr Bundeskanzler, da ist zu spüren, was 
hinter manchen Wendungen, die formvollendet hier 
abgegeben werden, wirklich an Geist steckt — zur 
Zeit! 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU — Berger [CDU/CSU]: Das steht 
so im Gesetz!) 
— Das steht im Gesetz „Zur Zeit wird die dritte 
Strophe gesungen"? „Zur Zeit"? Sie machen sich das 
zu eigen? 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Gut, daß das im Protokoll steht. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Lesen Sie mal 
nach, was Bundespräsident Heuss damals 
erklärt hat!) 
— Sie werden mir doch nicht erzählen, daß Heuss 
gesagt hat: „Vorübergehend singen wir mal die drit-
te, bis wir endlich wieder ,Deutschland, Deutsch- 
9056 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Dr. Vogel 
land über alles' singen können"? Das werden Sie 
uns doch nicht erzählen wollen! 
(Erneute Zurufe von der CDU/CSU) 
Herr Bundeskanzler, treten Sie doch hier ans 
Rednerpult, dann ist das einmal mit der Geschäfts-
ordnung in Einklang, und zum anderen, was noch 
wichtiger ist, das verstehe ich dann, statt daß Sie 
hier übers Eck reden. 
Drittens. Die gegenwärtige Stagnation in der 
Deutschlandpolitik muß überwunden werden. Des-
halb genügt es nicht, die gemeinsame Entschlie-
ßung des letzten Jahres, zu der wir nach wie vor ste-
hen — — 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Zu der wir nach wie vor stehen, damit da keine 
Legenden entstehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dann können 
Sie ja zustimmen! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Entschuldigung, wir wollen Zusätzliches, wir wol-
len nach vorne, wir wollen, daß Bewegung hinein-
kommt, aber wir stehen zu allen Aussagen dieser 
Entschließung. Ich sage es noch einmal, damit hier 
keine Legenden entstehen. 
(Beifall bei der SPD) 
Es muß mehr geschehen. Der Satz von der gemein-
schaftlichen Verantwortung der beiden deutschen 
Staaten für den Frieden darf keine Leerformel sein, 
er muß durch konkrete Konsultationen, wie sie im 
Grundlagenvertrag vorgesehen sind, und auch 
durch die Suche nach Anstößen und Initiativen aus-
gefüllt werden, die beide deutschen Staaten in ihren 
Bündnissen ergreifen können. Wir haben konkrete 
Vorarbeit geleistet. Etwa durch die Gespräche, die 
die Arbeitsgruppe „Chemische Abrüstung" meiner 
Fraktion mit Vertretern der DDR zu Fragen des 
Verbots chemischer Waffen und der Schaffung ei-
ner von C-Waffen freien Zone in Europa seit Juli 
1984 führt und morgen und übermorgen hier in 
Bonn fortsetzen wird. 
(Zuruf des Abg. Jäger [Wangen] [CDU/ 
CSU]) 
— Daß Sie hier mitreden, Herr Jäger! Haben Sie 
Redeerlaubnis? — Das sind außerdem wichtige Ge-
sprächsbrücken. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Das können Sie 
hier um 19 Uhr nicht mehr machen!) 
— Ich habe noch eine Menge Zeit. Machen Sie 
ruhig all Ihre Zwischenrufe! 
Ich wiederhole: Wir haben Vorarbeit geleistet 
durch die Gesprächsgruppe, die morgen und über-
morgen hier in Bonn in hochrangiger Besetzung 
wieder zusammentritt. Diese Gespräche sind außer-
dem wichtige Gesprächsbrücken, aus denen, Herr 
Bundeskanzler, j a auch Ihre Bundesregierung ih-
ren Nutzen an Ort und Stelle zieht. Ich begrüße, daß 
Sie die von uns geschaffenen Möglichkeiten auch 
zu Kontakten und Gesprächen nutzen, die sonst 
wahrscheinlich etwas schwieriger und komplizier-
ter wären. Das ist übrigens auch ein Beispiel dafür,  
wie Opposition und Regierung vernünftig zusam-
menarbeiten können, auch von unterschiedlichen 
Standpunkten aus. 
(Beifall bei der SPD) 
Im deutsch-deutschen Verhältnis haben für uns 
die Senkung des Mindestalters für Ost-West-Rei-
sen, die Senkung des Mindestumtausches und die 
Verbesserung der Transitverbindungen, insbeson-
dere der Bahnverbindungen, von und nach Berlin 
hohe Priorität. Und jetzt kommt etwas, worin wir 
uns offenbar unterscheiden. Um auf dem Weg zu 
unserem Ziel Fortschritte zu erreichen, muß auch 
auf diejenigen Wünsche der DDR eingegangen wer-
den, deren Erfüllung weder dem Grundgesetz noch 
den Interessen der Bundesrepublik widerspricht. 
Dies ist eine allgemeine diplomatische und politi-
sche Übung und muß auch in Richtung auf die DDR 
gelten und praktiziert werden. Wir haben uns dazu 
in unserer Entschließung geäußert. 
(Beifall bei der SPD) 
Auch die Aufnahme offizieller Kontakte zwischen 
dem Deutschen Bundestag und der Volkskammer 
ist geeignet, das Klima zu verbessern. Herr Bundes-
tagspräsident Jenninger ist hier auf dem richtigen 
Weg. Die SPD-Fraktion unterstützt ihn ebenso wie 
die FDP-Fraktion und eine weitere Fraktion in die-
sem Hause. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf des Abg. Ber
-
ger [CDU/CSU] — Lintner [CDU/CSU]: Sa
gen Sie das unseren gemeinsamen Berli
ner Kollegen!) 
— Lieber Herr Kollege Lintner, ich lasse mich von 
Ihnen ja gern belehren. Aber ich bin zufälligerweise 
selber Berliner Abgeordneter. Die DDR macht bei 
mir überhaupt keinen Unterschied in der Behand-
lung gegenüber den anderen Bundestagsabgeord-
neten. Ich bin doch der Kronzeuge dafür, daß diese 
Statusprobleme überhaupt nicht bestehen. Ich 
werde genauso behandelt wie jeder andere auch. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— Das ist doch meine eigene Erfahrung. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Reden Sie doch 
nicht über Dinge, von denen Sie nichts ver
stehen! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Meine Damen und Herren, es gibt überhaupt kein 
Problem, mit dem Ausweis hinüberzufahren, der in 
Berlin der gültige Personalausweis ist. Das wissen 
Sie doch genau. 
(Berger [CDU/CSU]: Aha! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU) 
— Also in Sprechchören sind Sie ausgezeichnet, 
meine Herren. Ich kann Ihnen nur gratulieren. Viel-
leicht kehren Sie zu einer sachlichen Unterhaltung 
über diesen Punkt bei anderer Gelegenheit zurück. 
Mich würde wirklich ernsthaft interessieren, wo 
denn eigentlich die Sonderbehandlung der Berliner 
Abgeordneten liegt. Ich bin Berliner Abgeordneter 
und bin soundso oft drüben, privat und offiziell. Für 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9057 
Dr. Vogel 
mich ist überhaupt keine Sonderbehandlung er-
kennbar geworden. 
(Reddemann [CDU/CSU]: Für Sie nicht! 
Das ist klar!) 
— Was wollen Sie denn? Bin ich nun Abgeordneter 
oder nicht? Paßt Ihnen das auch nicht, Herr Redde-
mann? 
(Zuruf des Abg. Reddemann und weiterer 
Abgeordneter der CDU/CSU) 
— Es paßt Ihnen nicht. Das kann ich mir denken, 
daß Ihnen das nicht paßt. Das werden Sie aber noch 
lange ertragen müssen. Passen Sie mal auf, wer län-
ger in diesem Haus sein wird, Sie oder ich! 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Zur Pflege des Klimas muß natürlich auch die 
DDR ihren Beitrag leisten, beispielsweise durch 
Verbesserungen der Verhältnisse an der Grenze, 
die bei aller Freude darüber, daß die Selbstschußan-
lagen abgebaut worden sind, nach wie vor nicht 
akzeptiert werden können — das sage ich von die-
ser Stelle aus auch für meine Fraktion — , 
(Beifall bei der SPD) 
oder durch einen von Repression freien Umgang 
mit früher in Ost-Berlin akkreditiert gewesenen 
Journalisten. 
Viertens. Wer die nationale Gemeinschaft bejaht, 
muß sich auch mit der Frage der nationalen Identi-
tät und des nationalen Bewußtseins auseinander-
setzen. Er darf nicht den Anschein entstehen lassen 
— wo er entsteht, muß er ihm sofort entgegentre-
ten —, er könne unter Berufung auf Geburtsdaten 
aus der Geschichte unseres Volkes heraustreten. 
Wir alle müssen damit zurechtkommen, daß wir 
nicht nur die großen kulturellen und sozialen Bei-
träge, die auch unser Volk im Laufe der Jahrhun-
derte zur Entwicklung Europas und der Menschheit 
weiß Gott geleistet hat, mit Genugtuung und Stolz 
in Anspruch nehmen dürfen, sondern daß wir auch 
für die Fehler, die Verirrungen, die Katastrophen 
und die Folgen der Verbrechen einzustehen haben, 
die mit deutschem Tun und Unterlassen in schick-
salhafter Weise verknüpft sind. Das gehört zur na-
tionalen Identität, wie wir das verstehen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Der 8. Mai 1985, der 40. Jahrestag des Kriegsen-
des und der Befreiung von der nationalsozialisti-
schen Gewaltherrschaft, wird Gelegenheit bieten, 
Antworten auf die Frage nach unserer Identität zu 
verdeutlichen. Einige der Elemente, die Sie, Herr 
Bundeskanzler, heute dazu vorgetragen haben, ge-
hören sicher zu den Antworten. Ich sehe hier Ele-
mente der Übereinstimmung, so etwa die klare, 
nicht mit Bedingungen und Aufrechnungen verbun-
dene Absage gegenüber den Verbrechen der Ge-
waltherrschaft. 
Die Aufhebung der Mordverjährung, um die wir 
heiß gerungen haben, und die späte Klarstellung — 
ich sehe nicht in eine einzige Richtung, wenn ich 
das Wort „spät" mit Bedauern einfüge — , daß der 
Volksgerichtshof kein Gericht, sondern ein Instru-
ment des Terrors war, waren solche Absagen. Aber 
dabei können wir es nicht bewenden lassen. Wir 
diirfen beispielsweise die Erinnerung an das Ge-
schehene, vor allem aber an die Opfer der Gewalt-
herrschaft nicht nur mit Worten wachhalten, so 
wichtig auch das ist; wir sollten uns vielmehr — 
wieder äußere ich es im Ton der Bitte und der Ein-
ladung — noch vor dem 8. Mai 1985 zu der Entschei-
dung durchringen, daß es nicht länger den überle-
benden Opfern, ihren Söhnen, Töchtern und Enkeln 
überlassen bleiben soll, ob die öffentliche Leugnung 
oder die Verherrlichung der in Auschwitz und an-
derswo von den Nationalsozialisten begangenen 
Verbrechen gerichtlich geahndet wird oder nicht, 
(Beifall bei der SPD) 
sondern daß es künftig die Pflicht der staatlichen 
Gemeinschaft ist, das Andenken an diese Opfer zu 
schützen. 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie mich sagen: Nachdem es eine deutsche 
Behörde fast vierzig Jahre nach dem Ende des na-
tionalsozialistischen Regimes für möglich gehalten 
hat, Roland Freisler, dieses Zerrbild eines Richters, 
unter dessen Robe sich der Dolch des Mörders ver-
barg und an dessen Händen Blut klebte, hätte in 
unserem Staatswesen — in unserem Staat — nach 
1945 Beamter oder Rechtsanwalt sein können, ist 
diese Entscheidung noch dringlicher und unabweis-
barer geworden. Auch das gehört zur Lage der Na-
tion. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Fünftens. Die Lage der Nation wird auch von der 
immer weiter um sich greifenden Arbeitslosigkeit, 
dem Wiederaufleben des Terrorismus und dem sich 
noch immer beschleunigenden und jetzt auch in 
den Weltraum übergreifenden Rüstungswettlauf 
beeinflußt, ebenso von den ungenügenden Fort-
schritten bei der europäischen Einigung und auch 
von der Vertrauenseinbuße, die Parteien und Parla-
ment nicht ohne eigenes Zutun im letzten Jahr er-
litten haben. Es wäre gut gewesen, wenn auch diese 
Faktoren, diese Herausforderungen erwähnt und 
zur Sprache gekommen wären. Denn die werden 
sich nicht von selbst erledigen. Sie haben natürlich 
auch Gewicht für die Stabilität und Attraktivität 
unserer eigenen Gesellschaftsordnung und damit 
auch für die deutsch-deutschen Beziehungen. Sie 
haben auch dafür Gewicht, wann und wie die Ge-
schichte — nun bin ich sehr nahe bei Ihren Gedan-
ken — im Rahmen einer europäischen Friedensord-
nung auf die Fragen der Deutschen eine Antwort 
gibt, die dem in der Präambel des Grundgesetzes 
umrissenen Ziel näher kommt als die Antworten, 
die heute durch die Realität gegeben sind. Hier be-
steht der Zusammenhang. Hier wirkt sich der Auf-
trag des Grundgesetzes, richtig verstanden, aus. 
Diesem Schweigen setzen wir als unsere Über-
zeugung entgegen: Die Herausforderungen sind zu 
meistern. Die Gefahren sind abzuwenden. Die Ge-
schichts-, Kultur-, Sprach- und Gefühlsgemein-
schaft — das sind die vier Elemente des Nationen-
begriffs — der Deutschen in Mitteleuropa wird Be- 
9058 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 
Dr. Vogel 
stand und eine Perspektive haben, wenn wir lernen, 
daß wir in Europa, ja, in der Welt in dieser Genera-
tion und für alle Zukunft nur noch miteinander 
überleben können und nicht mehr einer auf Kosten 
des anderen, wenn wir zusammen mit der Freiheit, 
deren Bedeutung ich ebenso unterstreiche wie die 
Redner vor mir, die soziale Gerechtigkeit und den 
sozialen Frieden als Grundelemente unserer Ord-
nung bewahren und verteidigen — sie gehören zu-
sammen —, 
(Beifall bei der SPD) 
wenn wir den friedlichen Wettbewerb der Gesell-
schaftsordnungen, die tief unterschiedlich sind — 
wer wollte das leugnen —, ohne Berührungsängste 
etwa gegenüber der Volkskammer und mit dem 
Selbstvertrauen und dem Selbstbewußtsein austra-
gen, zu dem wir bei aller Einsicht in Mängel, Unzu-
länglichkeiten und Fehlentwicklungen durchaus in 
dieser Republik Anlaß haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir sind bereit, meine Damen und Herren von 
der Koalition, dazu unseren Beitrag zu leisten: im 
Konsens, soweit möglich, in der kontroversen Aus-
einandersetzung, soweit nötig, immer aber im Wis-
sen um die Kostbarkeit und Verletzlichkeit einer 
Ordnung, die uns nicht in den Schoß gefallen und  
die uns nicht gegeneinander, sondern miteinander 
anvertraut ist. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD und bei 
Abgeordneten der GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Der schön
-
ste Satz heute abend!) 
Für die Entschließungsanträge auf den Druck-
sachen 10/2927 und 10/2935 ist Überweisung an den 
Innerdeutschen Ausschuß beantragt. Gibt es dazu 
anderweitige Vorschläge? — Das ist nicht der Fall. 
Damit ist die Überweisung so beschlossen. 
Wir sind damit am Schluß unserer heutigen Ta-
gesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf morgen, Donnerstag, den 28. Fe-
bruar 1985, 9 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 19.18 Uhr) 
Berichtigung 
121. Sitzung, Seite 9005* C; nach der 21. Zeile ist 
nach dem Wort „vorgesehen" einzufügen: „steuerli-
chen Gleichbehandlung von eigengenutzten". 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 122. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 27. Februar 1985 	9059* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens* 1. 3. 
Breuer 1. 3. 
Büchner (Speyer) * 1. 3. 
Dr. von Bülow 28. 2. 
Dr. Bugl 28. 2. 
Cronenberg (Arnsberg) 27. 2. 
Ertl 1. 3. 
Gallus 1. 3. 
Frau Gottwald 1. 3. 
Haehser 1. 3. 
Dr. Hauff 1. 3. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 27. 2. 
Jung (Düsseldorf) 1. 3. 
Frau Kelly 1. 3. 
Dr. Kreile 27. 2. 
Frau Dr. Lepsius 1. 3. 
Lohmann (Witten) 27. 2. 
Mischnik 27. 2. 
Dr. Müller 1. 3. 
Polkehn 1. 3. 
Dr. Scheer 28. 2. 
Schlottmann 1. 3. 
Dr. Schöfberger 1. 3. 
Schröder (Hannover) 27. 2. 
Frau Simonis 1. 3. 
Dr. Stark (Nürtingen) 1. 3. 
Stockhausen 1. 3. 
Uldall 27. 2. 
Voigt (Frankfurt) 27. 2. 
Weinhofer 1. 3. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Ergänzende Antwort 
des Parl. Staatssekretärs Spranger auf die Zusatz-
frage des Abgeordneten Catenhusen (SPD) zu der 
Frage des Abgeordneten Becker (Nienberge) (SPD) 
(Drucksache 10/2587 Fragen 5 und 6, 110. Sitzung, 
Seite 8210 B): 
Ihre Zusatzfrage: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß der 
Hochtemperaturreaktor in Schmehausen in- 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
nerhalb weniger Jahre auf Brennelemente mit 
niedrig angereichertem Uran umgestellt wer-
den könnte, ohne daß es zu einer Betriebsun-
terbrechung kommen müßte, und welche Kon-
sequenzen zieht die Bundesregierung aus die-
sem Sachverhalt für ihre Zielsetzung, hochan-
gereichertes Uran möglichst wenig einzuset-
zen? 
beantworte ich im Einvernehmen mit dem Bundes-
minister für Forschung und Technologie wie folgt: 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß eine Um-
stellung des THTR-300 vom beantragten und geneh-
migten Thorium/Uran-Kreislauf auf einen anderen 
Zyklus mit niedrigerer Anreicherung aus heutiger 
Sicht technisch innerhalb einiger Jahre möglich 
sein kann. Zu gegebener Zeit werden für den 
THTR-300 unter Auswertung der Betriebserfahrun-
gen mit dem Betreiber die sicherheitstechnischen 
und betrieblichen Voraussetzungen einer Umstel-
lung auf niedrig angereichertes Uran zu prüfen 
sein. Bei der Planung von Nachfolgerreaktoren die-
ser Linie wird der Einsatz von Brennelementen mit 
niedriger angereichertem Uran verfolgt. 
Anlage 3 
Ergänzende Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Fröhlich auf die Frage des 
Abgeordneten Dr. Hupka (CDU/CSU) (Drucksache 
10/2712 Frage 44, 114. Sitzung, Seite 8489): 
In der Fragestunde des Deutschen Bundestages 
am 17. Januar 1985 haben Sie im Anschluß an die 
Beantwortung der Frage 44 die Zusatzfrage gestellt, 
wie viele der dem Ausländerzentralregister zwi-
schen 1980 und 1984 gemeldeten 20 952 polnischen 
Staatsangehörigen, die zugezogen sind, ohne einen 
Asylantrag gestellt zu haben, wieder zurückgegan-
gen sind. 
Die Bundesregierung kann diese Frage nicht be-
antworten, weil ihr entsprechende Angaben nicht 
zur Verfügung stehen. Dies beruht zum einen dar-
auf, daß nicht alle polnischen Staatsangehörigen, 
die in ihr Heimatland zurückkehren, sich bei den 
zuständigen deutschen Behörden abmelden und 
zum anderen darauf, daß bei der Ausreise aus der 
Bundesrepublik Deutschland Zählkontrollen nicht 
durchgeführt werden.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10122.pdf</pdf_url>
    <id>2481</id>
    <dokumentnummer>10/122</dokumentnummer>
    <datum>1985-02-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
