<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2519</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/51</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1984-01-27</datum>
  <titel>Protokoll der 51. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/51 
Deutscher  Bundestag  
Stenographischer Bericht 
51. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Inhalt: 
Begrüßung einer Delegation der türki
-
schen Nationalversammlung 	 3663 B 
Aktuelle Stunde betr. Umwelt - und Ge-
sundheitsgefährdung durch chlorierte 
Kohlenwasserstoffe 
Frau Dr. Hickel GRÜNE 	  3623 B 
Boroffka CDU/CSU  3624 B 
Frau Dr. Hartenstein SPD 	 3625 B 
Baum FDP 	  3626 B 
Dr. Göhner CDU/CSU 	  3627 A 
Duve SPD 	  3627 D 
Spranger, Parl. Staatssekretär BMI . . 	 3628 C 
Müller (Düsseldorf) SPD 	  3629 C 
Fellner CDU/CSU 	  3630 C 
Lennartz SPD   3631 C 
Dr. Hirsch FDP 	  3632 C 
Sauermilch GRÜNE  3633 C 
Dr. Becker (Frankfurt) CDU/CSU . . . 	 3634 B 
Frau Dr. Martiny-Glotz SPD 	 3635A 
Beratung der Großen Anfrage der Abge-
ordneten Wischnewski, Herterich, Bindig, 
Dr. Holtz, Voigt (Frankfurt) und der Frak-
tion der SPD 
Lage in Mittelamerika 
— Drucksache 10/279 — 
in Verbindung mit 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP 
Entwicklungsprogramm Karibik und Zen- 
tralamerika 
— Drucksache 10/239 — 
Wischnewski SPD 	  3636 A 
Klein (München) CDU/CSU 	 3642 C 
Schäfer (Mainz) FDP 	  3646 A 
Frau Gottwald GRÜNE  3650 A 
Genscher, Bundesminister AA 	 3654 B 
Dr. Holtz SPD   3659 C 
Lamers CDU/CSU 	  3663 B 
Dr. Warnke, Bundesminister BMZ 	. . 	 3666 D 
Frau Luuk SPD 	  3669 D 
Dr. Pinger CDU/CSU 	  3672 B 
Dr. Rumpf FDP 	  3675A 
Vizepräsident Frau Renger 	 3642 B 
Nächste Sitzung 	  3676 D 
Anlage I 
Liste der entschuldigten Abgeordneten   3677* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  3677* C 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3623 
51. Sitzung 
Bonn, den 27. Januar 1984 
Beginn: 8.00 Uhr 
Vizepräsident Frau Renger: Die Sitzung ist eröff-
net. Meine sehr verehrten Damen und Herren, auf 
Grund einer Anregung im Ältestenrat möchte ich 
noch einmal darauf hinweisen, daß der Bundes-
kanzler wegen seines Besuchs in Israel verhindert 
ist, an der heutigen Plenarsitzung teilzunehmen. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 1 zur Tagesordnung 
auf: 
Aktuelle Stunde 
Umwelt- und Gesundheitsgefährdung durch 
chlorierte Kohlenwasserstoffe 
Die Fraktion DIE GRÜNEN hat gemäß Nr. 1 c der 
Anlage 5 unserer Geschäftsordnung eine Aktuelle 
Stunde zu dem Thema Umwelt- und Gesundheitsge-
fährdung durch chlorierte Kohlenwasserstoffe ver-
langt. — Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat 
die Frau Abgeordnete Dr. Hickel. 
Frau Dr. Hickel (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Vor Weihnachten hörten wir 
von dem Aussickern hochgiftiger chlorierter Koh-
lenwasserstoffe aus der Mülldeponie in Hamburg-
Georgswerder, einem Tatbestand, der der dortigen 
Regierung bereits sehr viel früher, mindestens ein 
Jahr früher, bekannt war. 
Kürzlich alarmierte uns der dioxinhaltige Staub 
aus der Altölverbrennungsanlage in Landsweiler 
im Saarland. Auch dieser Tatbestand war der Re-
gierung spätestens seit Oktober 1982 bekannt. Der 
Betrieb dieser Anlage war, entgegen den Bestim-
mungen des Altölgesetzes, auch genehmigt wor-
den. 
Vorgestern erfuhren wir nun, daß allein in Nord-
rhein-Westfalen pro Jahr über 30 kg an Dioxinen 
aus Müllverbrennungsanlagen entweichen, eben 
Gifte einer Klasse, die bereits in Bruchteilen eines 
Milligramms Leber und Nieren angreifen, langfri-
stig Krebs erzeugen und die Schädigung menschli-
cher Embryonen hervorrufen. 
Diese chemischen Produkte aus der Stoffklasse 
der Seveso-Gifte sind Neben- und Folgeprodukte 
der chlorierten Kohlenwasserstoffe, aus denen sie 
bei Erhitzung entstehen. Sie sind inzwischen über-
all verbreitet. Bezeichnend ist, daß sie schon in dem 
Urin von Menschen vorkommen, die mit ihnen be-
wußt gar nicht in Berührung gekommen sind. Es 
handelt sich hier um eine chemische Zeitbombe, die 
zwar schon jetzt explodiert, aber heimtückisch ge-
nug ist, gleichzeitig ein sich dauernd vermehrendes, 
schleichendes Langzeitgift für die Zukunft zu sein. 
Und nun erfahren wir, daß das Umweltbundes-
amt für die Regierung eine Studie dazu angefertigt 
haben soll. Ich meine nicht diesen allgemeinen 
Sachstandsbericht vom Frühjahr 1983, sondern eine 
zweite, detailliertere Studie, die eine genaue Auf-
stellung all der Fälle enthalten soll, in denen diese 
Dioxine entstehen können. Diese zweite Studie 
wird geheimgehalten. 
(Schily [GRÜNE]: Unglaublich so etwas!) 
Wenn das stimmt — und wir verlangen von Ihnen 
darüber Auskunft —, dann hat diese Regierung et-
was zu verbergen; 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Jetzt hören Sie 
doch mit Ihrer Panikmache auf!) 
denn sie ist schließlich für den Schutz von Leben 
und körperlicher Unversehrtheit verantwortlich. 
(Duve [SPD]: Die Regierung tritt kaum 
noch in Erscheinung! — Dr. Vogel [SPD]: 
Herr Spranger ist übriggeblieben! Der 
letzte Mohikaner!) 
— Sie hat noch mehr zu verbergen, ich weiß. 
Stimmt es nicht — und darüber bitte ich um Aus-
kunft —, dann hat diese Regierung offensichtlich 
selber keine Übersicht darüber, wo überall diese 
Stoffe aus der Klasse der Seveso-Gifte in welchen 
Mengen bei uns entstehen, obwohl wir GRÜNEN 
die Regierung bereits im Sommer 1983 aufgefordert 
hatten, dies zu erforschen. Leicht ist es nicht, sie zu 
erforschen, das wissen wir. Und wir allein oder die 
ökologischen Forschungsinstitute, denen Sie so 
gern solche Arbeit überlassen, können das nicht er-
ledigen; denn etwa 50 % aller chemischen Prozesse 
in der Industrie beinhalten den Umgang mit poly-
chlorierten Kohlenwasserstoffen, aus denen bei Er-
hitzung immer Dioxine entstehen können. 
(Boroffka [CDU/CSU]: Dies ist nachweis
-
lich falsch!) 
3624 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Frau Dr. Hickel 
— Gucken Sie in „Römpps Lexikon". Schon da steht 
es. 
(Boroffka [CDU/CSU]: Ich bin Chemiker!) 
— Ich auch. 
Sie entstehen beim Verbrennen von Leder, von 
Strümpfen, von Holz und von anderen Stoffen und 
Gegenständen, die man gegen Pilzbefall schützen 
zu müssen meint, beim Verbrennen von Transfor-
matoren, von Altöl. Ja, man muß schon fragen: Wo 
entstehen sie nicht? Es handelt sich also um eine 
Gefährdung umfassenden Ausmaßes, bei der ein 
politisches Konzept für den Umgang mit derartigen 
Stoffen unerläßlich ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wir GRÜNEN erwarten Auskunft von der Bun-
desregierung: Welches ist Ihr Konzept für den Um-
gang mit diesen polychlorierten Kohlenwasserstof-
fen und mit ihren hochgiftigen Folgeprodukten? 
Was unternimmt die Bundesregierung, um die che-
mische Industrie zu veranlassen, ihre Produktions-
verfahren und ihre Produkte so umzustellen, daß in 
absehbarer Zeit keine Stoffe aus der Klasse der 
Seveso-Gifte mehr entstehen können? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie werden mir sicher erzählen wollen: Das geht 
gar nicht. So, wie es heute läuft, geht's tatsächlich 
nicht. Da muß sich etwas ändern. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wann endlich gedenken Sie das Chemikalienge-
setz so anzuwenden, daß es in Fällen wie diesen 
wirklich etwas nützt? In welchem Ausmaß werden 
bei uns immer noch — das ist eine weitere Frage — 
trotz des teilweise erlassenen Produktionsverbots 
polychlorierte Biphenyle, Pentachlorphenol und 
2,4,5-T-Säure angewendet? 
Vizepräsident Frau Renger: Frau Abgeordnete, 
Ihre Redezeit ist zu Ende. 
Frau Dr. Hickel (GRÜNE): Ich bin sofort fertig. — 
Und wann veröffentlichen Sie diesen Bericht? 
(Beifall bei den GRÜNEN und Abgeordne
-
ten der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Boroffka. 
Boroffka (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Frau Kollegin 
Hickel, schon die Terminologie, die Sie verwendet 
haben, macht deutlich, wie geringe Sachkenntnis 
Sie haben. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: So ist es!  — 
Dr. Jannsen [GRÜNE]: Unerhört! — Weite
rer Widerspruch bei den GRÜNEN) 
Ich will wenigstens kurz versuchen, Ihnen darzule-
gen, wie umfassend die Problematik in der Tat ist, 
die sich für eine Aktuelle Stunde überhaupt nicht 
eignet. 
(Zurufe von den GRÜNEN — Duve [SPD]: 
Sehr umfassend!) 
— Ja, Kollege Duve; sicher. 
Da haben wir erst einmal die halogenierten 
Methane, die als Treibstoffe in Sprühdosen verwen-
det werden. Sie haben möglicherweise zu Schädi-
gungen der Ozonschicht geführt. Aber Sie, Kollege 
Hauff, wissen zum Beispiel, daß mit freiwilliger 
Vereinbarung der Industrie hier j a eine Zurückfüh-
rung der Produktion erreicht werden konnte. Das 
heißt, diese Problematik ist im Griff. Aktueller An-
laß für eine Aktuelle Stunde ist überhaupt nicht 
vorhanden. 
(Zuruf des Abg. Dr. Hauff [SPD] — Schily 
[GRÜNE]: Herr Boroffka hat alles schon 
fest im Griff!) 
— Halogenierte Methane sind halogenierte Kohlen-
wasserstoffe. Im übrigen ist Dioxin zu dieser Klasse 
gar nicht gehörig. 
Zweitens haben wir die halogenierten Äthane 
und Äthylene, die als Lösungsmittel etc. verwendet 
werden. Dazu sind inzwischen so umfangreiche 
rechtliche Regelungen erlassen, daß auch hier kein 
aktueller Anlaß ist, darüber im Moment in Kurzbei-
trägen zu debattieren. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Denn Sie werden in solchen Kurzbeiträgen die Pro-
blematik nicht lösen. 
Ich muß allerdings im Hinblick auf die Bundesre-
gierung sagen, daß ich hoffe, daß wir bald die ent-
sprechende Verordnung nach dem Bundes-Immis-
sionsschutzgesetz bekommen. 
(Zuruf des Abg. Duve [SPD] — Schily 
[GRÜNE]: Aha! Also doch Handlungsbe
darf!) 
Ja, sicher. Aber doch kein aktueller am Freitag 
morgens um 8 hier im Deutschen Bundestag. 
(Schily [GRÜNE]: Um 8 Uhr! Das ist ja 
schrecklich! Das ist j a der eigentliche Um
weltskandal, daß sich Abgeordnete um 
8 Uhr, zur allgemein üblichen Arbeitszeit, 
hier versammeln müssen!) 
Dann haben wir, Herr Kollege Duve, den ganzen 
Bereich der halogenierten Aromaten und deren 
Derivate, wozu das Dioxin gehört. Hier haben wir 
eine Reihe von Stoffen für unterschiedliche Ver-
wendungszwecke, z. B. Pflanzenbehandlungsmittel, 
Holzbehandlungsmittel, aber auch Arzneimittel, 
aber auch Isoliermittel in Transformatoren und 
ähnliches. Hier sind bereits rechtliche Regelungen 
vorhanden bzw. in Arbeit. Aktuelle Sachen sind 
auch hier nicht vorhanden. Daß sich ein paar Mini-
ster in letzter Zeit dazu geäußert haben, ist wirklich 
kein Anlaß, daß der Bundestag morgens um 8 zu-
sammentritt. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Sehr richtig! — 
Schily [GRÜNE]: Das ist wirklich kein An
laß!) 
Faßt man diese große komplexe Materie zusam-
men, dann stellt man fest: Es ist eine Reihe von Pro-
blemfeldern vorhanden, die in Arbeit sind. Das wis-
sen Sie alle. Die Materie ist so komplex, daß wir sie 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3625 
Boroffka 
heute morgen noch nicht einmal vernünftig andis-
kutieren können. 
(Duve [SPD]: Ach ja, zu komplex!) 
Die Frage entsteht, warum die GRÜNE-Fraktion 
eine solche Aktuelle Stunde beantragt hat. 
(Stratmann [GRÜNE]: Hat sie doch beant
-
wortet!) 
Wenn man genauer nachguckt, sieht man den 
Grund: Sie wollen hier jede Woche eine Aktuelle 
Stunde haben, um in die Medien zu kommen. Das 
ist der gesamte Anlaß, meine Damen und Herren 
von der GRÜNEN-Fraktion. 
(Schily [GRÜNE]: Das ist eine Analyse!) 
Lieber Herr Kollege Schily von der GRÜNEN-Frak-
tion, ich hoffe, daß sich niemand auf Grund dieser 
giftgrünen Horrorschau, die Sie hier abziehen, 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen und 
anhaltende Zurufe von den GRÜNEN) 
den Blick für die Realität vernebeln läßt. Ich habe 
mir als Arbeiter bei Siemens vor 30 Jahren die 
Hände sogar noch mit Trichloräthylen gewaschen. 
Sie sehen an meiner Gesundheit, daß es mir nichts 
geschadet hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Schily [GRÜNE]: Das ist ein schlagender 
Beweis! Überzeugend war das! — Weitere 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Dr. Hartenstein. 
Frau Dr. Hartenstein (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Während der Odyssee 
der Seveso-Giftfässer habe ich an die Bundesregie-
rung die Frage gerichtet, ob sie gedenke, im Hin-
blick auf Herstellung und Anwendung von Dioxin 
und dioxinhaltigen Präparaten Konsequenzen zu 
ziehen, und ob sie bereit sei, ein striktes Verbot aus-
zusprechen. Daraufhin wurde ich vom Bundesmini-
ster des Innern belehrt, daß Dioxin bei uns nicht 
hergestellt werde, jedoch „als unerwünschte Verun-
reinigung" bei der Produktion des Pflanzenschutz-
mittels 2,4,5-T anfalle; eine Umweltgefährdung be-
stehe nicht. Schlußsatz der Minister-Antwort: „Die 
Frage eines Verbots für die Herstellung und An-
wendung von Dioxin und dioxinhaltigen Präparaten 
stellt sich insofern nicht." 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Weil das bei uns gar 
nicht mehr hergestellt wird! Das wissen 
Sie doch!) 
Heute muß ich sagen: Und sie stellt sich doch, Herr 
Kollege Laufs. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Bei einem Ultragift kann man nicht einfach zur 
Tagesordnung übergehen. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Das 
tut doch niemand!) 
Und wenn Gefahr im Verzuge ist, Herr Kollege Bo-
roffka, dann ist auch aktueller Anlaß für eine Aktu-
elle Stunde gegeben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Laufs [CDU/CSU]: Dann sagen Sie 
doch, wo die Gefahren sind! — Boroffka 
[CDU/CSU]: Wo sind denn neue Erkennt
nisse, Frau Kollegin? — Schily [GRÜNE]: 
Wenn Sie keine haben, heißt das noch 
nichts! — Dr. Laufs [CDU/CSU]: Das müs
sen Sie gerade sagen!) 
Wenn wir schon wissen, daß wir — teils ahnungs-
los, teils aber auch reichlich achtlos — seit 1950 und 
noch länger Gifthalden angehäuft haben, wenn wir 
schon wissen, daß verseuchte Sickerwässer unser 
Trinkwasser gefährden können, wenn wir zudem 
wissen, daß in unserem Land noch mehr als 60 000 
PCB-gefüllte Transformatoren vorhanden sind, 
(Dr. Hauff [SPD]: Das ist der Punkt!) 
— auch hier kann es bei Unfällen, bei Bränden oder 
Explosionen vorkommen, daß Dioxin freigesetzt 
wird — 
(Dr. Hauff [SPD]: Richtig!) 
dann müssen sich daraus mindestens zwei Forde-
rungen ergeben: erstens, alles zu tun, um diese Ge-
fahren rasch zu beseitigen 
(Boroffka [CDU/CSU]: Das bestreitet doch 
niemand!) 
— bitte, hören Sie zu —, zweitens, dafür zu sorgen, 
daß nicht noch mehr solche schädlichen Stoffe in 1 
die Umwelt gelangen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dioxin ist hundertmal giftiger als Zyankali. Es 
ruft die gefürchtete Chlorakne hervor, hat muta-
gene Wirkung und steht im Verdacht, krebserre-
gend zu sein. Es kann keinen Grund geben, der es 
rechtfertigen würde, dioxinhaltige Präparate wei-
terhin bei uns zu verwenden, zumal inzwischen ge-
eignete Ersatzstoffe vorhanden sind. Hier hilft kein 
Lamentieren, hier hilft nur schleuniges Handeln. 
Sie haben die Instrumente in der Hand: § 17 des 
Chemikaliengesetzes gibt Ihnen die Ermächtigung, 
die PCBs durch Verordnung zu verbieten. Tun Sie 
es! Weiter: Das Herbizid 2,4,5-T muß umgehend aus 
dem Verkehr gezogen werden. Es reicht nicht aus, 
daß der Hersteller mitgeteilt hat, daß er die Produk-
tion eingestellt hat; auch Import und Verwendung 
müssen verboten werden. 
Die SPD-Fraktion hat dazu einen eigenen Gesetz-
entwurf vorgelegt. Lehnen Sie ihn nicht ab, wie der 
Bundesrat es mit dem entsprechenden Entwurf 
Nordrhein-Westfalens unbegreiflicherweise getan 
hat! 
(Boroffka [CDU/CSU]: So miserabel, wie 
der formuliert war, ohne jede Sachkennt
nis!) 
— Darüber reden wir im Ausschuß. — 
Was die Altdeponien betrifft, so fordern wir die 
Regierung auf, erstens in Zusammenarbeit mit den 
3626 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Frau Dr. Hartenstein 
Ländern für eine systematische Erfassung aller Alt-
ablagerungen zu sorgen, 
(Beifall bei der SPD) 
zweitens ein Bund-Länder-Programm zur Sanie-
rung zu erstellen, und drittens zu gewährleisten, 
daß die Kosten der Sanierung so weit wie möglich 
und noch feststellbar, vom Verursacher getragen 
werden. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dort, wo der Giftmüll produziert wurde und wo 
enorme Summen verdient wurden und noch wer-
den, muß auch das Geld zur Schadensbeseitigung 
aufgebracht werden. 
Meine Damen und Herren, wir brauchen eine 
neue Chemiepolitik. Der Kreislauf der Natur ist ge-
waltig gestört. Selbst in der Muttermilch finden sich 
PCB-Gehalte, die die Werte der Weltgesundheitsor-
ganisation um das Dreizehnfache überschreiten. — 
Das ist kein Grund zum Lächeln, das ist ein Alarm-
signal! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir müssen das Ruder herumreißen und uns darauf 
besinnen, meine Kolleginnen und Kollegen, daß wir 
den Verstand nicht zum Zerstören, sondern zum 
Bewahren der Natur bekommen haben. Nutzen wir 
die Chance, bevor es zu spät ist! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Baum. 
Baum (FDP): Frau Präsident! Meine Damen und 
Herren! Frau Kollegin Hartenstein, wir brauchen 
keine neue Chemiepolitik, wir müssen die fortset-
zen, die wir hier gemeinsam in den letzten Jahren 
getragen haben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD — Fi
-
scher [Frankfurt] [GRÜNE]: Das müssen 
Sie in Richtung Regierungsbank sagen!) 
Es sieht beinah so aus, als wüßten wir nicht, was 
Dioxin ist, und als hätten wir fassungslos, sprachlos 
und ohne politisches Handeln vor diesem Problem 
gestanden. 
Wir haben insbesondere auch nach Seveso das 
Problem national und international intensiv disku-
tiert. Wir haben eine lang angelegte Politik in bezug 
auf die Gefährlichkeit, in bezug auf die Vermeidung 
von Gefahren durch Chemikalien in diesem Hause 
entwickelt. Ich erinnere Sie an die Störfallverord-
nung, ich erinnere Sie an das Chemikaliengesetz. 
Wir haben entsprechende Maßnahmen auf europäi-
scher Ebene eingeleitet, wir haben eine Verordnung 
über gefährliche Arbeitsstoffe und anderes mehr. 
Es gibt also nicht nur ein Konzept, sondern es 
wurde nach einem Konzept gehandelt, das weiter-
verfolgt werden muß. 
Nun gebe ich Ihnen gern zu, ein solches Konzept 
ist nie vollständig, und es ist immer auch eine Frage 
des Vollzugs. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD — Zu
stimmung der Abgeordneten Frau Potthast 
[GRÜNE]) 
Ich gebe Ihnen gern zu: Was da in Hamburg ge-
schieht, befriedigt mich keineswegs, um hier nicht 
härtere Worte zu gebrauchen; aber das ist nicht 
eine Frage der Gesetzgebung, das kann doch nicht 
Anlaß zu Vorwürfen gegenüber der Bundesregie-
rung sein. Das ist wie so oft im Umweltschutz eine 
Frage von Vollzugsdefiziten. 
Hamburg erfüllt mich mit großer Sorge. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Laufs [CDU/CSU]: Genauso ist es!) 
Ich möchte auch wissen, ob diese Werte bei eini-
gen Müllverbrennungsanlagen tatsächlich so über-
schritten werden, wie es hier gesagt wird. Da 
möchte ich Aufklärung haben. Ich habe den Bericht 
des Umweltbundesamtes gelesen. Ich habe das ge-
lesen, was das Umweltbundesamt vor einigen Ta-
gen in einer Presseerklärung gesagt hat: Danach 
gibt es keinen aktuellen Anlaß zur Beunruhigung, 
was Müllverbrennungsanlagen angeht. Das müssen 
wir jetzt aufklären. Wir müssen fragen: Sind die 
bekanntgewordenen Werte besorgniserregend oder 
nicht? Das ist — ich sage es noch einmal — keine 
Sache der Vorwürfe an den Bundesgesetzgeber, 
sondern es ist eine Sache des Vollzugs. 
Ich bin der Meinung, wir sind auf dem richtigen 
Weg, wenn wir sagen: Es gibt Probleme der Abfall-
beseitigung, es gibt Probleme der Altlasten bei De-
ponien. Wir werden darüber diskutieren. Die Koali-
tion hat dazu gerade eine Anfrage eingebracht, und 
sie ist beantwortet worden. Es gibt Probleme mit 
der Verbrennung von Abfall auf der hohen See — 
wir sind dagegen —, es gibt Probleme mit der Ver-
klappung — wir sind dagegen —, aber das alles, 
meine Damen und Herren, kann doch nicht Anlaß 
sein, daß wir uns hier gegenseitig Vorwürfe ma-
chen. Wir sind uns doch weitgehend einig, nehme 
ich an. 
Ich weise noch auf das Pflanzenschutzgesetz hin, 
das wir hier beraten werden. Ich werde mit meiner 
Fraktion sehr großen Wert darauf legen, daß wir 
uns die ökotoxikologischen Prüfungen, die vorgese-
hen sind, ganz genau ansehen, und ich will nicht 
ausschließen, daß wir da aus der Sicht des Umwelt-
schutzes noch einiges machen müssen, was zur Ver-
besserung des Pflanzenschutzgesetzes beiträgt. 
(Stratmann [GRÜNE]: Herr Baum, Sie sind 
doch machtlos!) 
Meine Damen und Herren, es gibt Probleme. Die 
Gefährlichkeit der hier behandelten Stoffe kann 
doch von niemandem geleugnet werden; aber es ist 
kein Anlaß zur Dramatisierung. Es gibt ein Konzept 
für eine wirksame Chemiepolitik zur Vermeidung 
von Gefahren, die sich hier ergeben können. Es ist 
weitgehend realisiert. Die Lücken müssen geschlos-
sen werden — wir sind dabei —, und das werden 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3627 
Baum 
wir mit Nachdruck tun, was ich Ihnen für die Koali-
tion versichern kann. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Göhner. 
Dr. Göhner (CDU/CSU): Frau Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die außerordentlich schwieri-
ge, vielschichtige und sehr ernst zu nehmende Pro-
blematik chlorierter Kohlenwasserstoffe stellt zwei-
fellos einen wichtigen Bereich unserer Umweltpoli-
tik dar. Herr Baum hat schon auf einige neuere 
Initiativen hingewiesen. 
Der vorgegebene Anlaß für diese Aktuelle Stunde 
beruht aber auf einigen Skandalberichten über vom 
Bundesinnenministerium angeblich geheimgehal-
tene Dioxin-Studien, über massenhafte Dioxin-
Emissionen bei Müllverbrennungsanlagen. 
Diese öffentlich dargestellten Horrormeldungen 
haben sich mittlerweile als samt und sonders falsch 
erwiesen. Es gibt keine geheimgehaltene Studie des 
Umweltbundesamtes. Aber es gibt Untersuchungs-
ergebnisse über Dioxinemissionen aus Müllver-
brennungsanlagen, die schon im Jahresbericht des 
Umweltbundesamtes 1982, jedermann zugänglich 
und uns Abgeordneten allen zugesandt, nachzule-
sen sind. 
(Duve [SPD]: Was hat die Bundesregierung 
getan?) 
— Für Sie der Literaturhinweis: Seite 95/96 unter 
der Überschrift: Dioxinemissionen aus Müllver-
brennungsanlagen. Dort steht exakt das, was zu 
den Ergebnissen der erfolgten Messungen bei Müll-
verbrennungsanlagen jetzt vom Umweltbundesamt 
noch einmal veröffentlich worden ist, meine Damen 
und Herren. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Die Frau Kollegin Hickel hat hier behauptet, al-
lein in Nordrhein-Westfalen solle aus Müllverbren-
nungsanlagen bis zu 30 kg Dioxin emittiert worden 
sein. Nach Feststellung des Umweltbundesamtes ist 
dagegen Tatsache — das steht in dieser vermeintli-
chen Geheimstudie, aber eben auch schon im Jah-
resbericht 1982 —: 1 g bis 5 g pro Jahr aus allen 
Müllverbrennungsanlagen in der Bundesrepublik 
zusammen. Ich will das überhaupt nicht verharmlo-
sen. Es ist jedoch, wenn ich es richtig berechnet 
habe, ungefähr 1 / 6000  von dem, was Frau Hickel 
eben behauptet hat. Deshalb sagt das Umweltbun-
desamt: keine gesundheitliche Gefahr. 
(Boroffka [CDU/CSU]: So ist es!) 
In Nordrhein-Westfalen sind zum Zeitpunkt der 
Untersuchung durch die Landesanstalt für Immis-
sionsschutz zwölf Anlagen überprüft worden. In elf 
ist nichts gefunden worden, in einer eine äußerst 
geringe Menge, so gering, daß sie irrelevant ist und 
vernachlässigt werden kann. 
Wir hören jetzt aus Kiel mit Interesse, daß dort in 
der Flugasche der Müllverbrennungsanlage etwa 
1 /100000 g Dioxin pro Kilogramm Flugasche festge-
stellt worden ist und daß man daraus Konsequen
-
zen hinsichtlich der Verwertung der Flugasche ge-
zogen hat. Aus Hamburg hören wir höhere Dioxin-
werte. Die Hamburger haben ohnehin großen An-
laß, diese Problematik sehr ernst zu nehmen. Herr 
Baum hat auf die Altlastproblematik hingewiesen. 
Meine Damen und Herren, was diese Aktuelle 
Stunde anbelangt, möchte ich jedoch darauf hinwei-
sen, daß Sie angebliche Geheimstudien und Berich-
te, die sich nach veröffentlichten Materialien als 
eindeutig falsch erweisen, zum Anlaß dieser Aktuel-
len Stunde machen und daß Sie von geheimen Un-
terlagen über Materien sprechen, die Sie in Kleinen 
Anfragen schon im Juni letzten Jahres behandelt 
bekommen haben, 
(Duve [SPD]: Das war in anderem Zusam
menhang!) 
wo aus diesen Studien inhaltlich gerade zum sehr 
ernst zu nehmenden hochgiftigen Dioxin berichtet 
worden ist. 
(Duve [SPD]: Da ging es um eine Aufzäh
lung von Produkten!) 
Ich werfe Ihnen ja gar nicht vor, daß Sie all diese 
Materialien nicht kennen, daß Sie den Bericht des 
Umweltbundesamtes nicht lesen. Wenn Sie jedoch 
hier eine Aktuelle Stunde zu diesem Thema ma-
chen, dann wenigstens sollten Sie die Antworten 
der Bundesregierung auf Ihre eigenen Anfragen 
nachlesen, meine Kollegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Wieso dau
ert das mit der PCB-Anfrage von uns von 
August bis jetzt? — Horacek [GRÜNE]: 
Wieso hat das so lange gedauert, bis die 
Antwort kam?) 
Sie ziehen hier eine Sache hoch, von der Sie wis-
sen müßten, daß das, was der Bund dazu tun kann, 
geschehen ist. In der TA-Luft sind die Mindesttem-
peratur, der Mindestsauerstoffgehalt und die Min-
destverweilzeit im Feuerungsraum festgelegt, auch 
für Müllverbrennungsanlagen. Das ist das, was vor-
gegeben werden kann, um zu verhindern, daß bei 
der Verbrennung Dioxin in der Flugasche austritt. 
Wenn jetzt in der Tat in einigen Bundesländern 
Vollzugsdefizit besteht — das ist richtig gesagt wor-
den —, dann ist das nicht Sache des Bundes. Ich bin 
gegen jegliche Verharmlosung, meine Damen und 
Herren; aber frei erfundene Schreckensmeldungen 
nützen niemandem. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Duve. 
Duve (SPD): Frau Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wenn die chemische Industrie noch solche 
Pressesprecher hätte, wie Herr Boroffka heute mor-
gen gesagt hat, dann wären wir nicht so weit, wie 
wir im Gespräch mit einigen Chemikern schon sind. 
Genau dies ist die Verharmlosung, Herr Boroffka, 
die die Menschen nicht mehr mitmachen. 
(Beifall bei der SPD) 
3628 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Duve 
Sie zeigen Ihre Hände und sagen, als junger Chemi-
ker haben Sie sich in irgend etwas gewaschen. Das 
sei der Beweis für die Harmlosigkeit dessen, wovon 
wir heute hier reden. Das ist heute anders. 
(Boroffka [CDU/CSU]: Als Arbeiter bei Sie
-
mens!) 
— Daß Sie bei Siemens gearbeitet haben, ehrt Sie 
und Siemens. 
Meine Damen und Herren, hier ist von Hamburg 
gesprochen worden. Ich will ganz deutlich sagen: 
Der Jahrhundertskandal Stoltzenberg — für uns 
Hamburger ein Jahrhundertskandal — hat dazu ge-
führt, daß die Hamburger suchen. 
(Boroffka [CDU/CSU]: Dann müßten Sie 
rot werden!) 
Es ist wohl sicher, daß überall, wo in Deutschland 
gesucht wird, auch hochgiftige Stoffe gefunden wer-
den. 
(Schily [GRÜNE]: So ist es!) 
Wer in diesem Lande nicht sucht, der heuchelt. Je-
der muß suchen, auch dann, wenn er Angst hat, sel-
ber etwas zu finden und mitschuldig zu werden; 
denn schuldig sind wahrscheinlich alle Verwaltun-
gen in diesem Land, Bundesverwaltungen und Län-
derverwaltungen. Ich bin froh, daß die Hamburger 
suchen. Sie werden noch mehr finden, dann wird es 
noch mehr Aufschreie geben. Das halte ich für sinn-
voll. Das halte ich für besser, als nicht zu suchen 
und auf die anderen Bundesländer zu weisen. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Was heißt suchen, 
wenn alles versickert? — Fischer [Frank
furt] [GRÜNE]: Suchet, so werdet ihr fin
den!) 
— Suchen Sie auch in Ihren Bundesländern, und 
Sie werden Altlasten finden. 
Es ist sicher falsch, daß die Bundesregierung 
nicht unterrichtet worden ist und nicht Bescheid 
weiß über die drei Bereiche, in denen wir es mit 
Dioxin zu tun haben. 
Einmal tritt es als Nebenprodukt in Produkten 
auf. Darüber haben wir hier in einer Fragestunde 
schon einmal diskutiert und keine Antwort von 
Herrn Waffenschmidt bekommen. 
Zweitens: Die Altlasten sollten endlich mit einem 
gemeinsamen Bund-Länder-Programm gesucht 
werden. Vor allen Dingen sollte hierfür ein gemein-
sames Finanzierungsprogramm entwickelt werden. 
Das ist wohl das Vordringlichste. 
Drittens: Die Sache mit den Verbrennungsanla-
gen. Es ist natürlich nicht richtig, daß Hamburg 
hier besonders „dran" ist. Es war vielmehr umge-
kehrt. Durch die beiden Institute, die das Umwelt-
bundesamt beauftragt hat, diese Verbrennungsan-
lagen-Untersuchungen durchzuführen, ist bekannt 
geworden, daß sie in Hamburg die größte Bereit-
schaft gefunden haben, mitzuhelfen. Das heißt, die 
meisten Untersuchungen haben wir auch hier wie-
der aus Hamburg, weil sich andere Bundesländer 
gesperrt haben, mitzuarbeiten. Wir werden das in 
einer längeren Diskussion gerne aufarbeiten. 
Bis heute ist dem Bundesland Hamburg dieser 
Bericht nicht zur Verfügung gestellt worden. Ich 
nehme an, er ist auch den anderen Bundesländern 
nicht zur Verfügung gestellt worden. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
— Es ist richtig, Herr Kollege, daß es in einer Fach-
besprechung und in dem Bericht, aus dem zitiert 
worden ist, erwähnt worden ist, aber die Dringlich-
keit der Befunde ist von der Bundesregierung und 
vom Umweltbundesamt nicht mitgeteilt worden. 
Das, was dort herausgekommen ist, ist sozusagen 
verschlossen geblieben. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Lesen Sie erst ein
mal!) 
Wir hoffen, daß es zu einem gemeinsamen Such-
programm und einem gemeinsamen Sanierungs-
programm kommt. 
Danke. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Gehen Sie 
doch zu Ihrem Bürgermeister!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Parlamentarische Staatssekretär Spranger. 
Spranger, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster des Innern: Frau Präsidentin! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Es bedarf nicht der heu-
tigen Aussprache, um die Bundesregierung von der 
Problematik chlorierter Kohlenwasserstoffverbin-
dungen zu überzeugen. Wir haben das Thema von 
Anfang an ernstgenommen. Wir haben in einer 
Reihe von Antworten auf parlamentarische Anfra-
gen über Problematik und notwendige Maßnahmen 
informiert. Ich erinnere an die Anfragen zur Pro-
duktion und Vernichtung von Dioxinen und zum 
Problem der Sonderabfälle. Dem Bundestag werden 
in diesen Tagen die Antworten auf die Großen An-
fragen zum Thema PCB-Problematik und zum Bo-
denschutz zugeleitet. 
(Dr. Hauff [SPD]: Ein halbes Jahr habt ihr 
gebraucht!) 
Es kann also niemand sagen, er sei über das Pro-
blem nicht ausreichend informiert worden. 
Wenn hier von angeblichen Geheimberichten ge-
sprochen worden ist, dann war das Schlichtweg Un-
fug. Geheimberichte hat es nicht gegeben und wird 
es nicht geben. Der Bericht des Umweltbundesam-
tes aus dem Jahr 1983 ist beispielsweise im Juni mit 
in die Antwort auf die Anfrage der GRÜNEN einge-
flossen und als Bundestagsdrucksache jederzeit für 
jeden zugänglich. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Seit mehr 
als einem halben Jahr!) 
Die Meßergebnisse, die im Jahre 1982 im Bereich 
der Müllverbrennungsanlagen vom Umweltbundes-
amt ermittelt worden sind, sind im Jahresbericht 
1982 veröffentlicht worden, und zwar unter regel-
mäßiger Information insbesondere auch der Ham-
burger Behörden. 
Was die Messungen in Nordrhein-Westfalen an-
belangt: Das sind Maßnahmen der Landesbehörden 
ohne irgendeine Beteiligung des Bundes. Diese 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3629 
Parl. Staatssekretär Spranger 
Messungen liegen zwei Jahre zurück. Die zuständi-
gen Stellen haben damals keine Gefährdungen fest-
gestellt. Es geht hier — das muß man erneut beto-
nen — um klare Vollzugszuständigkeiten der Län-
der. Man sollte jetzt nicht den Versuch machen, 
eigene Verantwortlichkeiten dadurch zu vernebeln, 
daß man die Dinge von Hamburg nach Bonn verla-
gert. 
Das gilt auch für das Problem der Altlasten, 
meine Damen und Herren. Auch hier liegt die Zu-
ständigkeit nach der Verfassung bei den Ländern. 
Der Bund ist allerdings bereit, die Bemühungen der 
Länder im Rahmen von Forschung und Entwick-
lung zu unterstützen und darüber hinaus auch die 
gesetzlichen Grundlagen zu schaffen, soweit sie 
noch nicht vorhanden sind, so daß alte Beseiti-
gungsanlagen, die eine Gefährdung für die Umwelt 
bedeuten, in die Überwachung im Bereich des Ab-
fallrechtes einbezogen werden. 
Was die eigentliche Problematik anbelangt: Es 
besteht weder Anlaß, die Situation zu verharmlo-
sen, noch Anlaß, sie zu dramatisieren. Die Schäd-
lichkeit von Dioxinen muß nach Art und Menge 
weiter wissenschaftlich erforscht werden. Deswe-
gen sind entsprechende Mittel im Forschungspro-
gramm des Bundes 1983 eingestellt. 
Die Bundesregierung hat alle Möglichkeiten ge-
nutzt, um wirksam Einfluß zu nehmen und um die-
sen Beeinträchtigungen vorzubeugen. Ich erinnere 
an die seit März 1983 gültige TA-Luft, die vor-
schreibt, wie Feuerungsanlagen und auch Müllver-
brennungsanlagen zu vertreiben sind. 
Die Produktion von PCB wurde mit Ablauf des 
vergangenen Jahres in der Bundesrepublik 
Deutschland eingestellt. Frau Hartenstein, ein Ver-
bot ist also überflüssig. Für die Verwendung von 
PCB-haltigen Stoffen ist eine Lösung zu sukzessi-
ver Verminderung in Vorbereitung, 
(Dr. Hauff [SPD]: Es ist grober Unfug, was 
Sie erzählen!) 
und für die Entsorgung liegt seit zwei Monaten ein 
mit den Ländern abgestimmtes umfassendes Kon-
zept vor. 
Was nun die Kontrolle der Beseitigung von Son-
derabfall angeht, so liegt auch hier ein vom Bundes-
rat akzeptiertes Gesetz der Bundesregierung zum 
Abfallbeseitigungsgesetz vor. Wir sind bemüht, die 
strengen Kriterien dieses Gesetzes auf EG-Ebene 
durchzusetzen. Auch im Bereich des Gewässer-
schutzes sind durch Festsetzung von Mindestanfor-
derungen an das Einleiten von Abwasser und mit 
den Novellierungsarbeiten zum Abwasserabgaben-
gesetz die notwendigen Maßnahmen getroffen bzw. 
eingeleitet worden. 
Meine Damen und Herren, Sie sehen: Die Bun-
desregierung hat gehandelt. Wir halten nichts von 
plakativen Forderungen, denen eine fundierte Be-
gründung fehlt. Wir werden auch zukünftig eine ra-
tionale Umweltpolitik betreiben und nicht eine Poli-
tik, die im Problematisieren und in Panikmache 
eine Lösung sieht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Müller (Düsseldorf). 
Müller (Düsseldorf) (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Es ist gut, daß wir — mit 
Ausnahme des Herrn Boroffka — alle der Auffas-
sung sind, daß wir angesichts vermehrter Funde 
von Ultragiften 
(Boroffka [CDU/CSU]: Was für Dinger?) 
und von chlorierten Kohlenwasserstoffen Alarmsi-
gnale geben müssen. Das ist gut, aber das ist die 
einzige Gemeinsamkeit bisher in der Diskussion. 
Keine Gemeinsamkeit besteht bisher in den ande-
ren Fragen, die meines Erachtens zu Recht heute in 
einer Aktuellen Stunde erörtert werden. Es sind die 
Punkte a) Verharmlosung, b) Zurückhalten von In-
formationen und c) mangelnder Handlungsbedarf. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Das ist alles nicht 
zutreffend, Herr Kollege!) 
Wir stellen auf Grund der Hinweise, die uns gege-
ben wurden und die uns ständig gegeben werden, 
fest, daß ein Handlungsbedarf besteht. Es ist sogar 
notwendig, schnell zu handeln. Wir wissen, daß wir 
in vielen Bereichen sogar noch zu wenig über die 
tatsächlichen Auswirkungen der genannten Schad-
stoffe wissen, insbesondere im Hinblick auf die 
chronischen Wirkungen und in bezug auf die um-
fassende Gefährlichkeit kumulativer Wirkungen 
dieser Schadstoffe. 
(Boroffka [CDU/CSU]: Und das alles än
-
dert die Aktuelle Stunde sofort!) 
— Herr Boroffka, ich finde, es ist ein Armutszeug-
nis, daß trotz der Erfahrungen, die wir häufig ge-
macht haben — wir bekamen ja Hinweise aus der 
Bevölkerung und von Gruppen —, die Probleme 
verniedlicht werden; anschließend haben wir die 
Schäden doppelt gespürt. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Hier verniedlicht 
niemand etwas!) 
So können wir mit solchen Problemen nicht verfah-
ren. Wer so verfährt, verbaut meines Erachtens die 
Lösung auch zukünftiger Probleme. 
(Boroffka [CDU/CSU]: Ich habe schon Um
weltpolitik gemacht, da waren Sie noch gar 
nicht Parteimitglied!) 
— Ja, ja, ist gut! — 
Wir stellen heute fest, daß wir durch die Fort-
schritte in der Spurenanalytik die Gefährdungen 
durch diese Stoffe erst richtig erkennen. Von den 
etwa 75 bekannten Dioxinverbindungen sind min-
destens 20 als hochgiftig einzuschätzen. Sie sind 
gefährlich für uns alle. — Darüber braucht man 
nicht den Kopf zu schütteln, denn die Ergebnisse 
verschiedener Untersuchungen zeigen die Folgen: 
Mißbildungen, Erbkrankheiten und Krebs. 
Ich erinnere aus aktuellem Anlaß — vielleicht 
schütteln Sie dann nicht mehr den Kopf — an die 
jüngst veröffentlichte Studie von Professor Schlip-
köter. Er wird ja sicherlich auch von Ihnen als aner-
kannte Kapazität auf diesem Gebiet angesehen. Er 
warnt davor, daß gerade durch die verstärkten 
3630 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Müller (Düsseldorf) 
Dioxinemissionen zunehmend Krebskrankheiten 
auftreten. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Kön
-
nen! — Boroffka [CDU/CSU]: Falsch zi
tiert!) 
Deshalb dürfen wir das weder verharmlosen noch 
darf es einen Schweigekomplott geben, nach Seveso 
erst recht nicht. 
Meine Damen und Herren, der Dioxinskandal ist 
kein Hamburger Skandal. Der Dioxinskandal ist 
auch kein Flugaschenskandal, sondern der Dioxin-
skandal besteht darin, daß der chemischen Produk-
tion insgesamt ein Armutszeugnis ausgestellt wer-
den muß. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das Problem ist, daß Dioxin überall entsteht, daß 
es schon viel stärker in alle Lebensbereiche einge-
drungen ist, als wir das wahrnehmen wollen. 
(Duve [SPD]: Sehr richtig!) 
Es ist auch viel schlimmer, als vermutet wird, wo-
nach Dioxin „nur" auf etwa 1 500 Deponieplätzen 
vorhanden ist. Das Problem ist umfassender, da 
Dioxin sich in den letzten Jahren in einer Form 
kumuliert hat, daß ernsthafte gesundheitliche Schä-
den nicht nur zu befürchten sind, sondern zuneh-
mend eingetreten sind. 
Ich glaube, daß es notwendig ist, diese Dioxinge-
fährdungen — auch unter den gesundheitlichen 
Aspekten — nicht nur in der Frage der Abwehr ein-
getretener Schäden zu sehen, sondern es ist not-
wendig — da knüpfe ich bei meiner Fraktionskolle-
gin Liesel Hartenstein an — dies in eine aktive 
Chemiepolitik umzusetzen, die von vornherein ver-
sucht, Schäden gar nicht erst eintreten zu lassen. Es 
gibt nicht nur den Handlungsbedarf, den wir insbe-
sondere mit dem Chemikaliengesetz — § 17 — in 
bezug auf die Altlasten aufgezeigt haben. Es gibt 
noch sehr viel mehr eine Verpflichtung zu einer 
aktiven Chemiepolitik, die von vornherein Gefähr-
dungen gar nicht erst zuläßt. Ich glaube, daß es des-
halb notwendig ist, daß wir zu einer Überprüfung 
chemischer Produkte und chemischer Produktions-
verfahren kommen, sowohl im Hinblick auf die Ge-
fahren der Produkte selbst, auf die Nebenprodukte 
und besonders auch im Hinblick auf den Abfall, und 
daß wir noch stärker dahin kommmen, daß die Not-
wendigkeit des Gebrauchs schädlicher Stoffe von 
vornherein nicht nur eingegrenzt, sondern generell 
beseitigt wird. 
Ich stelle fest, daß die chemische Industrie zu die-
ser Politik nicht in der Lage ist. 
(Beifall des Abg. Duve [SPD]) 
Wir stellen das im übrigen auch bei Böhringer fest. 
Ich bin nicht sicher, was da passiert. Sie haben eine 
freiwillige Vereinbarung dargelegt, die meines Er-
achtens sehr viele Hintertüren öffnet. Viele Fragen 
sind nicht nur offen, sondern meines Erachtens las-
sen sie die Vermutung aufkommen, daß beispiels-
weise über den Weg der Importe und über verschie-
dene Nebenprodukte diese Problematik fortgesetzt 
bestehen bleibt. 
Vizepräsident Frau Renger: Verehrter Herr Kolle-
ge, Ihre Redezeit ist zu Ende. 
Müller (Düsseldorf) (SPD): Sofort; letzter Satz. Das 
Chemikaliengesetz ist seit 1981 gültig. Handeln 
Sie! 
Vizepräsident Frau Renger: Ihre Redezeit ist ab 
sofort zu Ende. — Danke schön. 
(Beifall bei der SPD) 
Das Wort hat der Abgeordnete Fellner. 
Fellner (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Das Thema, das zur 
Debatte steht, verdient selbstverständlich die Auf-
merksamkeit und die Diskussion. Ich glaube, die 
Art, wie es auf die Tagesordnung gesetzt worden ist 
und wie es hier diskutiert wird, verdient zunächst 
einmal, daß man sich mit der Art der Diskussion 
auseinandersetzt. 
Herr Kollege Duve, Sie können sich selbstver-
ständlich — das ist sehr verdienstvoll — um Ihre 
Hamburger Probleme kümmern. Geben Sie aber Ih-
ren Hamburger Kollegen Ratschläge, wie sie mit 
Deponien zurecht kommen, 
(Duve [SPD]: Gucken Sie einmal nach Bay
ern!) 
die Sie früher groß gelobt und die Sie selber groß 
herausgestellt haben. Geben Sie bitte dort Ratschlä-
ge, und versuchen Sie nicht, das zu einem Thema 
der Bundespolitik und dieser Bundesregierung 
hochzustilisieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Kunz 
[Weiden] [CDU/CSU]: Schaulaufen! — Zu
ruf von der SPD: Es ist aber Bundes- 
politik!) 
Herr Duve, wir verharmlosen keineswegs die Altla-
stenproblematik. Wir wissen, daß es von den vielen 
Deponien aus früherer Zeit — 30 000 bis 50 000 — 
vielleicht noch ein- bis zweitausend gibt, die als pro-
blematisch anzusehen sind. Wir sehen dieses Pro-
blem. Diese Deponien sind im übrigen auch be-
kannt, längst auf irgendwelchen Atlanten einge-
zeichnet worden. Wir sehen dieses Problem, und wir 
arbeiten auch an diesem Problem. 
Herr Duve, es ist ja keine Besonderheit, daß Sie 
in dieser Art diskutieren. Es ist auch nicht aktuell, 
genausowenig wie es aktuell ist, daß die GRÜNEN 
zu diesem Thema eine Aktuelle Stunde beantra-
gen. 
(Duve [SPD]: Beschimpfen Sie nicht die 
Leute, die mahnen, sondern suchen Sie die 
Gifte!) 
Weder diese Stunde ist aktuell noch das Thema und 
der Stoff, mit dem wir uns zu befassen haben. 
(Zuruf des Abg. Fischer [Frankfurt] 
[GRÜNE]) 
— Herr Kollege Fischer, die Dramaturgie ist ja bei 
Ihnen immer dieselbe: Während der Woche wird 
mit Hilfe dienstbereiter Medien ein Thema aufge-
kocht, am Freitag wird es dann aufbereitet und gar 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3631 
Fellner 
gekocht, am Samstag und Sonntag wird es dann der 
staunenden Bevölkerung noch einmal präsentiert. 
(Duve [SPD]: Das ist die Art, wie Sie mit 
diesen Sachen umgehen! Da würde sich 
Herr Strauß genieren! — Dr. Laufs [CDU/ 
CSU]: Giftig grün serviert!) 
— Die Bezeichnung der „Suppe" ist vorhin schon 
genannt worden. 
Der Stoff des Dramas muß natürlich Gift sein. 
Das ist in vielen Romanen aufbereitet. Manche ha-
ben sich damit umgebracht, manche haben damit 
viele Probleme gelöst. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Gift aus 
München, Herr Fellner, da wäre ich vor
-
sichtig; das haben andere Leute längst vor! 
— Zurufe von der SPD) 
Herr Kollege Fischer, es muß natürlich Gift sein. 
Wenn Gift nicht ausreicht, dann muß natürlich noch 
etwas geheim gehalten worden sein. 
(Zurufe von den GRÜNEN und der SPD) 
Das Geheimnis gehört selbstverständlich dazu. Gift 
allein reicht nicht. 
Meine Kollegen von den GRÜNEN, Sie haben 
viele fleißige und tüchtige Mitarbeiter. Die einen 
kümmern sich darum, was die Medien interessiert, 
die anderen lesen sehr sorgfältig interessante Fra-
gen, interessante Antworten, interessante Themen. 
Die lesen sie und bereiten sie Ihnen sicherlich auf. 
Aber Sie sollten vielleicht einmal darangehen und 
sich das ansehen, statt das Thema herzunehmen 
und darüber Fragen zu formulieren und Stoff für 
Aktuelle Stunden im Bundestag zu gewinnen. Ich 
meine, daß man von Ihnen verlangen könnte, daß 
Sie etwas in den Fällen, in denen Sie das nachlesen 
können, auch wirklich nachlesen und nicht so tun, 
als hätte Ihnen irgend jemand etwas verheimlicht. 
Ich muß sagen: Wenn wirklich auf einen Bericht 
versehentlich der Stempel „Vertraulich" geraten 
sein sollte, dann ist das doch für Sie wahrlich kein 
Hindernis. Ich glaube, daß Sie dann gerade erst 
recht zugreifen, um an solche Berichte zu kom-
men. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Niemand bestreitet doch, daß hier Handlungsbe-
darf besteht. 
(Duve [SPD]: Doch! Herr Boroffka hat es 
bestritten!) 
Wir brauchen dies auch nicht zu bestreiten, weil die 
Schritte, die wir zur Lösung dieses Problems bereits 
eingeleitet haben, uns helfen werden, dieses Pro-
blem und das der Altlasten tatsächlich zu lösen. 
(Schily [GRÜNE]: Das beschäftigt Sie! — 
Burgmann [GRÜNE]: Da hätten Sie früher 
aufstehen müssen!) 
Es ist nicht zu bestreiten, daß wir, wenn etwas 
getan werden mußte, bereits gehandelt und die not-
wendigen Schritte eingeleitet haben. Ich erinnere in 
diesem Zusammenhang nur an das Bodenschutz
programm der Bundesregierung. Damit hat die 
Bundesregierung ein Thema aufgegriffen, nämlich 
den Boden als die natürliche Lebensgrundlage von 
Natur und Mensch, obwohl der Boden noch nicht so 
mediensichtbar geschädigt ist. Hier hat die Bundes-
regierung gesehen, daß durch Anreicherungen und 
durch Ablagerungen im Boden langfristig Schäden 
entstehen können, und sie hat gehandelt. 
(Schily [GRÜNE]: Wir haben eine Große 
Anfrage eingebracht! Die können Sie sich 
einmal ansehen, und dann können wir dis
kutieren! Das geschah, bevor die Bundesre
gierung in die Gänge gekommen ist!) 
Sie hat alle Maßnahmen, die bisher ergriffen wor-
den sind, noch einmal auf den Prüfstand gestellt. 
Sie hat angemerkt, wo noch Untersuchungs- und 
Forschungsbedarf besteht, und hat angekündigt, 
daß sie in diese Richtung marschieren wird. 
In diesem Zusammenhang taucht noch ein 
Thema auf, das Ihnen auch mediengerecht zustat-
ten kommt, und zwar betrifft das die Tatsache, daß 
wir in den letzten Jahren die Methoden der Analyse 
und der Messungen verschärft haben und dadurch 
jetzt mehr als früher wissen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Lennartz. 
Lennartz (SPD): Frau Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die heutige Aktuelle Stunde ist durch 
die Pressemitteilungen über Dioxinrückstände in 
Müllverbrennungsanlagen ausgelöst worden. Müll-
deponien, Sondermülldeponien und Müllverbren-
nungsanlagen existieren, seit unsere Wachstums-, 
Wohlstands- und Industriegesellschaft Müll ver-
schiedenster Art und Gefährlichkeit produziert. Der 
gefährlichste aller Stoffe, das „Gift der Gifte", näm-
lich das Ultragift Dioxin liegt vor unserer Haustür, 
weil wir alle Stoffe und Materialien produzieren 
und benutzen, deren Verbrennung oder Zersetzung 
auch Spuren dieses Giftes hinterläßt. Das Gift ist 
da; übrigens, Herr Spranger, bereits Mitte der 70er 
Jahre erkannt. Die öffentliche Meinung ist empört, 
und des Bundestag hält seine Aktuelle Stunde. 
Dabei liegt das Grundproblem unserer heutigen 
Debatte weniger in der Gefährlichkeit des einen 
oder anderen Giftes, sondern in der Art und Weise, 
in der wir unsere natürlichen Lebensgrundlagen 
mit immer mehr und immer höheren Hypotheken 
belasten. Denn über zwei Feststellungen wird es 
keine Differenzen geben: Erstens. Es gibt keine 
Müllentsorgung, sondern nur eine Müllbeseitigung; 
mit dem Beiseiteschaffen von Müll, in welcher 
Form auch immer, sind wir die Folgen dieser Besei-
tigung nicht los. Früher oder später bei der Ver-
brennung oder Deponierung werden wir unmittel-
bar an das Beiseitegeschaffte erinnert. 
Zweitens. Die einzige sichere, umweltfreundliche, 
schadlose Beseitigung von Müll ist die, keinen zu 
produzieren, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
und die, zumindest die Produktion solcher Stoffe zu 
vermeiden, deren Rückstände wir in keinen Kreis
lauf bringen können, die liegenbleiben müssen und 
3632 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Lennartz 
uns — wie im Falle Dioxin — lebensgefährlich be-
drohen. Doch wer das will, meine Damen und Her-
ren, muß auch bereit sein, in eine vorindustrielle 
Gesellschaft zurückzukehren — eine Utopie, deren 
Erfüllung wir auch nicht abwarten können. Unsere 
Aufgabe ist es also, uns nach besten Kräften vor der 
selbstgeschaffenen Bedrohung zu schützen. Diese 
Erwartung haben die Menschen der Bundesrepu-
blik an die gewählten Vertreter, die Behörden und 
all diejenigen, die mit ihren Steuergeldern für die 
Regelung und Sicherung ihrer Existenz bezahlt 
werden. Diese Erwartung wird — seien wir da offen 
— heute, 1984, von der Politik nicht erfüllt. Die Bür-
ger erfahren davon, daß die zuständigen Behörden 
die Gesundheitsvorsorge nicht sehr gründlich an-
packen. 
Besonders der Innenminister, sonst als Anpacker 
sehr imagegepflegt, hat in den vergangenen Mona-
ten das Problem Dioxin noch nicht einmal mit 
Glacéhandschuhen angefaßt. Er hat es liegengelas-
sen. Gut, daß der nordrhein-westfälische Minister 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten anläß-
lich der Grünen Woche in Berlin ist. Die sechs Mo-
nate alte Dioxin-Studie konnte er sich dann im Um-
weltbundesamt selber abholen. Matthiesen und 
Farthmann prüfen jetzt bis Dienstag kommender 
Woche Maßnahmen, die auf Grund der selbst be-
sorgten Studie dringend getroffen werden müssen. 
Sie, Herr Innenminister, hätten in ähnlicher 
Schnelle handeln können und auch handeln müs-
sen. 
Auf meine Anfrage vom Juli 1983 haben Sie mit-
geteilt, daß Sie dem betroffenen Wirtschaftsver-
band bis Herbst 1983 Zeit gegeben hätten, ein Kon-
zept zum Austausch PCB-gekühlter Transformato-
ren zu entwickeln. Die Wirtschaft hat im November 
1983 eine Vorlage präsentiert, die allgemein, kaum 
verbindlich und unpräzise ist und noch nicht einmal 
einen Zeitplan enthält. Der Innenminister hat ge-
handelt: Er hat die Frist bis Mitte 1984 verlängert. 
Das Dioxin-Problem ist uns seit Mitte der 70er 
Jahre bekannt; spätestens seit 1983, Herr Innenmi-
nister, durch eine Studie Ihres eigenen Umweltbun-
desamtes. Ich frage Sie, Herr Innenminister: 
Warum haben Sie diese Studie des Umweltbundes-
amtes, wenn nicht — oder nur versehentlich — als 
Verschlußsache gekennzeichnet, dann doch als sol-
che behandelt? Warum stufen Sie die wirtschaftli-
chen Interessen der betroffenen Industrie, die ja 
offensichtlich für die lasche Handhabung Ihrer 
„Freiwilligen Selbstkontrolle" noch mit großzügiger 
Fristverlängerung belohnt wird, als höheres Gut ein 
als die Gesundheitsvorsorge für die Bürger der 
Bundesrepublik Deutschland? 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Eine unglaubliche 
Unterstellung! Hören Sie damit doch ein
-
mal auf!) 
Oder machen Sie das Unternehmerrisiko bereits zu 
einem Konsumentenrisiko? Das ist die Frage. Oder 
sind Sie schon so weit, daß Sie frei nach Bernhard 
Worms, dem Landesvorsitzenden der CDU/CSU von 
Nordrhein-Westfalen, in den Schoß der Unterneh-
mer hineinhorchen, um den Bürgern sagen zu kön
nen: das ist der Weg, der aus der Mitte des Dioxins 
führt? 
Warum haben die Länder nicht unmittelbar nach 
Kenntnisnahme der Studie informiert, um sie zu 
einer raschen Umrüstung und schärferen Kontrolle 
der Müllverbrennungsanlagen zu veranlassen? 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Sie sind informiert 
worden! Sie nehmen das nicht zur Kennt- 
nis!) 
Warum haben Sie die weitgehende Ermächtigung 
des Chemikaliengesetzes nicht genutzt, um beson-
ders gefährliche chemische Produkte zu verbieten 
oder deren Herstellung mit hohen Auflagen zu ver-
sehen? 
Die Antworten erwarten wir heute von Ihnen, ob-
wohl sie kein Ersatz für versäumte Politik sind. 
Herr Innenminister, ich hätte mir gewünscht, daß 
Sie die Energie, die Sie in Anweisungen an die deut-
schen Filmregisseure gesteckt haben, für die Vorga-
ben an die Regisseure der deutschen Wirtschaft 
verwendet hätten. — Danke schön. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, 
Ihre Redezeit ist zu Ende. 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Man ist schon starr 
vor Staunen. Da reden wir über polychlorierte 
Biphenyle, über — wie heißt das; man muß das vor-
lesen; 
(Zuruf von der SPD: Boroffka fragen!) 
ja, nicht verzagen, Boroffka fragen — Dibenzodioxi-
ne, Dibenzofurane. Ich wußte gar nicht, was für 
gewaltige Fachleute wir zu diesem Thema hier ha-
ben. 
Der Gipfel, lieber Kollege Müller aus Düsseldorf, 
ist wirklich das, was Sie geboten haben. 
(Dr. Becker [Frankfurt] [CDU/CSU]: Das 
kann man wirklich sagen!) 
Sie fordern eine aktive Chemiepolitik. Die Welt hat 
doch nicht erst zu dem Zeitpunkt angefangen, zu 
dem Sie in den Deutschen Bundestag eingezogen 
sind. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und 
der CDU/CSU) 
Das muß man doch einmal sagen. Was wird denn 
seit langem gemacht? Was ist denn das Bundesim-
missionsschutzgesetz, was ist denn das Chemi-
kaliengesetz, was sind denn die komplizierten Re-
gelungen über die Abfallbeseitigung und viele an-
dere Regelungen — die Diskussion über die Dünn-
säureverklappung; ich hoffe, daß Sie die chemische 
Formel dafür auch im Kopf haben — anders als jah-
relang betriebene aktive Chemikalien- und Umwelt-
politik? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Da müssen wir nun wirklich sagen: Das ist doch 
nicht etwas, was wir heute erst entdecken. Das ist 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3633 
Dr. Hirsch 
ein Anliegen dieses Hauses, seitdem wir wissen, 
daß bis Anfang der 70er Jahre mit fröhlicher Un-
schuld alles mögliche Zeug abgekippt wurde. 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
Das kriegen wir nicht aus der Erde, wenn wir dau-
ernd mit hohlen Augen die Hände über dem Kopf 
zusammenschlagen und erstaunt sind, was da alles 
liegt. 
Es gibt ja nicht nur ein Hamburg. Es wird viele 
Hamburgs geben. Bei Hamburg staune ich in der 
Tat, daß der dortige Senat — das gilt auch für den 
vorhergehenden — aus den bekanntgewordenen 
Skandalen offenbar zu wenige Konsequenzen gezo-
gen hat, 
(Duve [SPD]: Er hat sehr viel gelernt!) 
daß immer noch abgekippt worden ist, während die 
Untersuchungsausschüsse schon liefen. Das muß 
man ja auch einmal sagen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Duve [SPD]: Besuchen Sie einmal Ham
-
burg! Dann suchen wir einmal gemein
sam!) 
— Lieber Herr Kollege Duve, stehlen Sie mir doch 
nicht die Zeit mit Dingen, die wir beide kennen. — 
Da wird davon geredet, daß in Nordrhein-Westfalen 
das Dioxin in Kilogrammengen in die Luft geblasen 
wird. Das Umweltbundesamt hingegen sagt, daß es 
von allen Müllverbrennungsanlagen in der Bundes-
republik jährlich 1 bis 5 g sind. Das mag bedauer-
lich sein, aber man muß doch die Dimensionen die-
ser Probleme richtig im Kopf behalten, wenn man 
sie sachgerecht behandeln will. 
(Zuruf des Abg. Krizsan [GRÜNE]) 
Das eine Problem ist also das der Altlast. Ich 
nehme an, daß wir darüber in der nächsten Woche 
in größerer Ruhe und Ausführlichkeit reden kön-
nen. Wir haben ja bezüglich der Behandlung der 
Sonderabfälle eine Anfrage eingebracht. Die Ant-
wort liegt vor. In der Tat liegt das Problem nicht 
nur darin, was man mit dem Zeug macht, wenn es 
entstanden ist, sondern was man tun kann und 
muß, um zu verhindern, daß die Menge dieser Son-
derabfälle geradezu logarithmisch ansteigt. Das ist 
der eine Punkt. 
Der zweite Punkt ist die Frage, ob wir mehr als 
bisher die Verwendung — nicht nur die Einfuhr — 
bestimmter chemischer Stoffe verhindern müssen. 
Dazu liegt auch genug Papier auf dem Tisch, bei-
spielsweise die Entschließung des Bundesrates vom 
16. Dezember des vergangenen Jahres, nämlich 
diesbezüglich die Möglichkeiten von § 17 des Che-
mikaliengesetzes anzuwenden. Das ist in der Tat 
ein Punkt, über den wir ernsthaft reden müssen, 
um zu verhindern, daß dieses Zeug, das in den 
Transformatoren heute noch in vielen Tonnen ver-
wendet wird, endlich aus dem Verkehr gezogen 
wird. 
Ich kann also nicht sehen, daß in dieser Aktuellen 
Stunde ungeheure neue Erkenntnisse zum ersten-
mal auf den Tisch des Hauses gekommen sind, we-
der politische noch wissenschaftliche Erkenntnisse; 
eben auch keine politischen. 
Ich habe den Eindruck, daß wir doch alle gemein-
sam der Überzeugung sind, daß die Verwendung 
dieser beachtlichen Umweltgifte verhindert werden 
muß und daß wir gemeinsam mehr tun müssen, um 
die Altlast, die in den letzten Jahren immer deutli-
cher in unser Bewußtsein gedrungen ist, zu beseiti-
gen. 
Da sehe ich keine Veranlassung zu einer gegen-
seitigen Beschimpfung, sondern höchstens einen 
Anlaß, uns gegenseitig anzuspornen, das zu tun. 
Danke. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Sauermilch. 
Sauermilch (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Diese Aktuelle Stunde wurde 
von uns nicht nur deshalb verlangt, weil die neue-
sten Informationen zeigen, daß immer mehr Um-
weltskandale die Menschen verunsichern, aufregen 
und krank machen, ohne daß Nennenswertes dage-
gen geschieht. Es geht uns darum, die Anreiche-
rungsfähigkeit, die unvorstellbare Giftigkeit und 
die beängstigende Stabilität dieser hier angepran-
gerten Stoffe bewußt zu machen und daraus Konse-
quenzen zu ziehen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wie ohnmächtig wir gegenüber der Langlebigkeit 
und der Giftigkeit selbst winzigster Mengen sind, 
erleben wir ja schließlich täglich. Es ist schon be-
merkenswert, wie hilflos, technokratisch, bürokra-
tisch und industriefreundlich auch hier in diesem 
Hohen Hause mit den Spitzen dieses toxischen Eis-
bergs umgegangen wird. 
(Zuruf des Abg. Boroffka [CDU/CSU]) 
Die CDU/CSU verteilt Beruhigungspillen nach 
dem Rezept des Dr. Tunix und macht erste Übun-
gen im Fach „Verbalökologie", und das auch noch 
sehr arrogant vorgetragen, Herr Boroffka. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Das müssen gerade 
Sie sagen!) 
Da kann man nur sagen: Kommt Zeit, kommt Gift. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Wie lange wollen wir noch diesen Teufelskreis 
aus chemischer und biologisch-genetischer Verant-
wortungslosigkeit hinnehmen? In den 60er Jahren 
wurden zum erstenmal die Gefahren eines Anrei-
cherungsgiftes, nämlich des DDT, deutlich. Der Er-
laß des DDT-Gesetzes 1972 und seine Verschärfung 
1974 haben es aber nicht verhindern können, daß 
heute dieses Gift noch immer weit verbreitet ist. 
Fast alle Nahrungsmittel enthalten heute DDT und 
seine Umwandlungsprodukte. 
Dann kamen die PCBs. Man findet sie inzwischen 
im Eis der Antarktis und in den Tiefseefischen und 
neben dem DDT auch in der Muttermilch. 
3634 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Sauermilch 
Die Bundesregierung konnte sich bisher nicht zu 
einem Verbot durchringen, mit dem Scheinargu-
ment: Ein Verbot ist deshalb nicht nötig — das 
wurde auch hier heute wieder vorgetragen —, weil 
der einzige PCB-Hersteller seine Produktion einge-
stellt hat. Es ist aber spätestens seit den EPA-
Ermittlungen erwiesen, daß dieses Gift bei vielen . 
chemischen Produktionsprozessen als Nebenpro-
dukt auf unsere Umwelt losgelassen wird. Die Bun-
desregierung brauchte übrigens ein halbes Jahr, 
um unsere Große PCB-Anfrage zu beantworten; das 
ist eine Schande. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Sie hätten 
ja ein halbes Jahr Zeit gehabt, um genau 
nachzulesen, was die Bundesregierung ge
-
antwortet hat!) 
Die Bundesregierung pflegt eine Grenzwert- und 
Nachsorgephilosophie. Grenzwerte greifen deshalb 
nicht, weil sie nicht wissenschaftlich, sondern nach 
Pferdehändlerart zwischen Industrie, Administra-
tion und Regierung ausgehandelt werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Dazu kann ich auch ein Beispiel anführen. Der vom 
Bundesgesundheitsamt festgesetzte Grenzwert für 
HCB in Lebensmitteln wurde wiederaufgehoben, 
nachdem ruchbar wurde, daß viele Lebensmittel 
diesen Wert weit überschreiten. Ein neuer Grenz-
wert wurde übrigens bis heute nicht festgesetzt. 
Das Nachsorgeprinzip des reaktiven Umwelt-
schutzes dieser Regierung kann deshalb nicht grei-
fen, weil ein Gift, das sich in der geschilderten 
Weise in der gesamten Umwelt etabliert hat, ein-
fach nicht mehr entsorgt, wie das so schön heißt, 
werden kann. Man reagiert erst, wenn es zu spät 
ist. 
Unsere Forderung: Für Anreicherungsgifte brau-
chen wir ein gesetzliches Instrument nach dem 
Prinzip der Vorsorge. Wenn sich ein Stoff akkumu-
liert, ist er zu verbieten. Das Verbot muß sich auch 
auf Nebenprodukte und Verunreinigungen bei der 
chemischen Produktion beziehen sowie auf die An-
wendung, den Import und den Export. Der Bau von 
Müllverbrennungsanlagen muß eingestellt werden; 
denn durch die Verbrennung entsteht eine Vielzahl 
von Anreicherungsgiften. Die vorhandenen Anla-
gen sind strengen Auflagen zu unterwerfen, um den 
Ausstoß zu reduzieren. Forschung und Technologie 
sind auf diesem Gebiet massiv zu fördern. Sämtli-
che Altlasten sind in einem Kataster zu erfassen 
und Konzepte zur Bewältigung dieses Problems ei-
gener Art, das wir uns ja schließlich selbst geschaf-
fen haben, auf dem schnellsten Wege zu fördern, zu 
entwickeln und zu realisieren. Sonst ergeht es uns 
morgen so wie heute dem sterbenden Wald. 
Ich danke. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Becker (Frankfurt). 
Dr. Becker (Frankfurt) (CDU/CSU): Frau Präsi-
dent! Meine Kolleginnen und Kollegen! Diese Aktu-
elle Stunde über die chlorierten Kohlenwasserstof-
fe, für die bestimmt kein aktueller Anlaß besteht, 
soll uns aber die Gelegenheit geben, die kleinen und 
die großen Fische voneinander zu trennen. 
Eine Vorbemerkung zu dem Begriff Gift. Als Arzt 
wende ich tagtäglich Stoffe in der Medizin an, die in 
einer bestimmten Dosis lebensrettend sind und in 
einer erhöhten Dosis tödlich wirken. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Deshalb müssen die Begriffe sauber auseinander-
gehalten werden. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Richtige Ver
harmlosung! — Weitere Zurufe von den 
GRÜNEN) 
— Gewiß — meine Damen und Herren, das 
Schreien hilft nicht — können diese Stoffe, über die 
wir hier reden, giftartig wirken, in bestimmter Kon-
zentration über die Nahrung, über Wasser und Luft 
bei Mensch und Tier Schädigungen verursachen. 
Gewiß ist aber genauso, daß bisher diese Schädi-
gungen nur dort eintraten, wo Unfälle oder unsach-
gemäße Behandlung vorhanden waren. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: So ist es!) 
Am bekanntesten in dieser Stoffgruppe ist das 
„Seveso-Gift" bei dem Unfall vor vier Jahren in 
Oberitalien geworden. Es hat Hautveränderungen 
gemacht, leichte Leberschädigungen, reversible 
Muskel- und Nervenreaktionen. Beim Tier sind Ver-
änderungen am Immunsystem, Fehlbildungen bei 
Embryonen vorhanden, es besteht aber auch der 
Verdacht auf Krebsauslösung. 
Diese Stoffe sind sehr beständig. Deshalb werden 
sie in der Technik genutzt. Der Nachteil ist aber 
deswegen gegeben, weil sie die Natur nicht oder nur 
sehr, sehr langsam abbaut. Bei Unfällen und un-
sachgemäßer Behandlung kann es daher zu diesen 
Schädigungen kommen. 
Hier aber, meine Damen und Herren, sind wir 
sehr auf Hypothesen, Vermutungen und Tierversu-
che angewiesen — das sage ich zu den Leuten, die 
die Tierversuche abschaffen wollen —; wir sind an-
gewiesen auf viel mehr gesichertes Wissen. Das ha-
ben alle Redner in diesem Hause heute bestätigt. 
Das enthebt uns aber nicht der Pflicht, dafür zu 
sorgen, daß Schädigungen nicht eintreten. Gerade 
das hat — wenn Sie aufmerksam zugehört hätten, 
Herr Müller und auch Herr Lennartz, hätten Sie 
das gehört — die Bundesregierung hier bereits ge-
sagt und getan. In der kurzen Zeit, in der sie im 
Amt ist, war sie hier schon wesentlich aktiver als 
frühere Regierungen. 
Inzwischen sind wir so weit, daß durch Vereinba-
rungen in der Industrie auf freiwilliger Basis die 
Produktion des wichtigsten dieser Stoffe, des poly-
chlorierten Biphenyl, in der Bundesrepublik im ver-
gangenen Jahr aufgegeben wurde. Die Technik hat 
uns vor kurzem die Gelegenheit gegeben, hier Er-
satzstoffe einzusetzen. Diese Ersatzstoffe sollten 
wir bald in die Transformatoren, in die Hydrauliklö-
sungen einbringen. 
Daß diese Stoffe heute so oft in den Zeitungen 
erwähnt werden, liegt doch hauptsächlich daran, 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3635 
Dr. Becker (Frankfurt) 
daß unsere Analysemethoden so verfeinert worden 
sind. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Innerhalb von zehn Jahren haben wir gelernt, 
Stoffe noch in der 2 000fachen Verdünnung gegen-
über früheren Methoden nachzuweisen. Deshalb 
tauchen diese Meldungen auf. Diese Tatsache darf 
aber nicht dazu führen, daß diese Meldungen, oft 
mit tausendfach falschen Zahlen dargestellt, Verun-
sicherung und Angstmacherei auslösen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Bei uns besteht gewiß die Absicht, den Hand-
lungsbedarf, der vorliegt, den niemand leugnet, so-
bald wie möglich auszuloten und ihm gerecht zu 
werden. Meine Damen und Herren, wir kommen in 
der Umweltpolitik durch Verunsicherungen, durch 
Verängstigungen nicht weiter, sondern nur durch 
Erarbeitung von Wissen, sachgerechter Aufklärung 
und Durchsetzung wirksamer Gegenmaßnahmen. 
Dafür sollten wir alle gemeinsam eintreten. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Dr. 
Martiny-Glotz. 
Frau Dr. Martiny-Glotz (SPD): Frau Präsidentin! 
Meine Damen und Herren! Die „giftgrüne Horror-
show", von der Herr Boroffka gesprochen hat, war 
für mich heute nicht giftgrün, sie hat nämlich schon 
mit der Zeitungslektüre beim Frühstück begonnen, 
als ich zur Kenntnis nahm, daß das Bundesgesund-
heitsamt nun endlich 65 Rheuma- und Schmerzmit-
tel verboten hat. Dies ist ein weiterer Skandal, kein 
Umweltskandal, aber ein Gesundheitsskandal, der 
sich über Monate hinzieht. 
(Dr. Söhner [CDU/CSU]: Was, das Verbot?) 
Täglich erleben wir neue Horrormeldungen dieser 
Art. 
(Dr. Söhner [CDU/CSU]: Sind Sie gegen 
das Verbot?) 
Unser Problem ist doch nicht, ob wir uns morgens 
um 8 Uhr oder um 9 Uhr oder abends um 10 Uhr in 
Sachen Umwelt zusammensetzen, um eine gemein-
same Linie zu finden, sondern unser gemeinsames 
Problem ist doch: Wie können wir es eigentlich er-
reichen, daß wir rechtzeitig, gründlich, wahrhaftig, 
nicht beschönigend, nicht verharmlosend über die 
Gesundheitsgefährdung informiert werden, die von 
Chemikalien ausgeht? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Der Skandal ist doch auch nicht das, was im 
„Stern", im „Spiegel", in der „WAZ" oder wo immer, 
auch in Broschüren der Verbraucherzentralen, an 
Berichten über Chemikalien steht, 
(Dr. Söhner [CDU/CSU]: Im Bericht des 
Umweltbundesamtes?) 
sondern der eigentliche Skandal ist doch, daß die 
Informationspolitik der Chemieindustrie, ihrer Ver-
bände und auch der Bundesregierung immer hinter 
den Skandalen herhinkt, von denen tagtäglich in 
den Zeitungen zu lesen ist. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wenn Sie, Herr Baum, vom Vollzugsdefizit ge-
sprochen haben, ist das absolut richtig. Aber der 
Vollzug hätte doch sicherlich schon damit beginnen 
müssen, daß der Bericht des Umweltbundesamtes 
über Dioxin vom Mai 1983 umgehend veröffentlicht 
und mit den Ländern diskutiert wird, um daraus ein 
Handlungskonzept herzuleiten. 
(Dr. Söhner [CDU/CSU]: Haben Sie es auch 
nicht gelesen?) 
Der Vollzug beginnt doch sicherlich auch damit, daß 
man mit einer Antwort auf eine Große Anfrage der 
GRÜNEN, die im August veröffentlicht worden ist, 
nicht bis zum Februar wartet, sondern sie umge-
hend formuliert. 
(Dr. Söhner [CDU/CSU]: Im Juni ist die 
Dioxin-Anfrage beantwortet worden!) 
— Die Kleine Anfrage! Jetzt reden Sie doch nicht 
immer dazwischen, Sie Hampelmann. 
(Lachen und Beifall bei der SPD und den 
GRÜNEN — Fischer [Frankfurt] [GRÜ
-
NE]: „Hampelmann" hat sie gesagt!) 
Ich war vor zwei Jahren in den Vereinigten Staa-
ten und habe mir angeguckt, wie die Deregulie-
rungspolitik der Regierung Reagan sich im Um-
weltbereich ausgewirkt hat. Ich dachte, dies ist, was 
die Mülldeponien angeht, wirklich das Allerletzte, 
der allergrößte Skandal, den man sich überhaupt 
denken kann. Heute weiß ich: Wir hinken weit hin-
ter dem her, was damals in den Vereinigten Staaten 
vorlag. Die hatten wenigstens schon ein Kataster 
über sämtliche besonders gefährlichen wilden Müll-
kippen in dem ganzen riesigen Land. Wir haben 
nicht einmal dieses. Dann nützt ein Hinweis darauf, 
daß etwas in Hamburg, im Saarland oder in Nord-
rhein-Westfalen gefunden wurde, während in Bay-
ern löblicherweise bisher noch nichts gefunden 
worden ist, überhaupt nichts; denn wir sitzen alle 
im selben Boot und müssen sehen, daß wir so 
schnell wie möglich die wilden Deponien, von denen 
Gesundheitsgefährdungen ausgehen können, im 
ganzen Bundesgebiet finden, feststellen, wer dafür 
verantwortlich ist, ein Umlagefinanzierungssystem 
entwickeln, um sie zu beseitigen, und dafür sorgen, 
daß in Zukunft weniger Müll produziert wird. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Laufs [CDU/CSU]: Aber nicht mit so 
disqualifizierenden Reden!) 
Vizepräsident Frau Renger: Damit ist die Aktuelle 
Stunde beendet. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Die unak
tuelle Stunde!) 
Ich rufe die Punkte 15a und 15b der Tagesord-
nung auf: 
a) Beratung der Großen Anfrage der Abge-
ordneten Wischnewski, Herterich, Bindig, 
3636 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Vizepräsident Frau Renger 
Dr. Holtz, Voigt (Frankfurt) und der Fraktion 
der SPD 
Lage in Mittelamerika 
— Drucksachen 10/279, 10/922 — 
b) Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU und FDP 
Entwicklungsprogramm Karibik und Zen-
tralamerika 
— Drucksache 10/239 
—Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit (federfüh-
rend) 
Auswärtiger Ausschuß 
Zum Punkt 15 a der Tagesordnung liegt Ihnen ein 
Entschließungsantrag der Fraktion DIE GRÜNEN 
auf Drucksache 10/927 vor. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat sind die 
gemeinsame Beratung der Tagesordnungspunk-
te 15a, 15b und Entschließungsantrag und eine Zeit 
von vier Stunden vorgesehen. — Das Haus ist damit 
einverstanden. Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Ab-
geordnete Wischnewski. 
Wischnewski (SPD): Frau Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Am 2. August des 
vergangenen Jahres hatte die SPD-Fraktion zur 
Lage in Mittelamerika eine Große Anfrage einge-
bracht. Diese Große Anfrage ist erst an diesem 
Mittwoch durch die Bundesregierung beantwortet 
worden, wenn ich das der Presse von heute richtig 
entnehme, bei einem so wichtigen Thema mit einer 
Tischvorlage in Abwesenheit des Bundeskanzlers, 
in Abwesenheit des Vizekanzlers und Außenmini-
sters. Welche Auseinandersetzung es bei dieser Ge-
legenheit gegeben hat, ist auch heute sehr deutlich 
in der Tagespresse nachzulesen. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Vermutun
-
gen!) 
Damals hat uns die Bundesregierung mitgeteilt, 
sie bitte um Verständnis dafür, daß sie erst die Bot-
schafterkonferenz in San José abwarten wolle, be-
vor sie die Große Anfrage beantwortet. Die Bot-
schafterkonferenz von San José liegt in der Zwi-
schenzeit vier Monate zurück. Auch in diesen vier 
Monaten war es nicht möglich, die Antwort auf die 
Große Anfrage zu gewähren. 
Zentralamerika ist einer der gefährlichsten Kri-
senpunkte in der Welt. Viele Bürgerinnen und Bür-
ger in unserem Land nehmen daran in ganz beson-
derem Maß Anteil. 
Da wir den Fleiß der Beamten des Auswärtigen 
Amts sehr gut kennen, wußten wir natürlich von 
Anfang an, daß die Nichtbeantwortung über viele 
Monate kein Problem des Fleißes der Beamten des 
Auswärtigen Amts ist. Das gilt übrigens auch für 
den Bundesaußenminister, bei dem natürlich über-
haupt niemand auf die Idee käme, seinen Fleiß in 
Zweifel zu ziehen. 
Wenn wir die Große Anfrage zu Zentralamerika 
nicht ohne das Vorliegen der Antwort der Bundes-
regierung auf die Tagesordnung des Hauses hätten 
setzen lassen, wäre sie mit Sicherheit bis heute 
nicht beantwortet. 
(Dr. Vogel [SPD]: Sehr wahr!) 
Denn Zentralamerika gehört zu den drei Punkten 
der auswärtigen Politik, in denen der Vorsitzende 
der CSU und bayerische Ministerpräsident, Franz 
Josef Strauß, sehr laut und deutlich Korrekturen 
der Politik verlangt und, wie die Beantwortung die-
ser Frage zeigt, sich offensichtlich auch weitgehend 
durchgesetzt hat. 
Von diesen drei Punkten ist der erste Punkt das 
südliche Afrika. Sie werden sich alle daran erin-
nern können, daß es in dieser Frage nach der Be-
antwortung sehr unterschiedliche Stellungnahmen 
aus der Koalition gegeben hat, wer welchen Einfluß 
auf die Beantwortung genommen hat. 
Jetzt haben wir es mit Zentralamerika zu tun. Da 
hat es sechs Monate lang keine Beantwortung gege-
ben. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Nach diesen sechs Monaten hat es dann offensicht-
lich harte Auseinandersetzungen um eine Vielzahl 
von Formulierungen gegeben. 
Es bleibt dann noch das Problem des Nahen 
Ostens. Die Fragen in bezug auf den Nahen Osten 
werden wir an den Herrn Bundeskanzler dann stel-
len, wenn er aus Israel zurück ist, um festzustellen, 
welche Differenzen es in diesem Bereich gibt. 
Die Bundesregierung muß selbst wissen, ob es im 
Interesse unseres Landes ist, wenn die Regierungs-
koalition hinsichtlich der drei gefährlichsten Kri-
senpunkte der Welt unterschiedlicher Auffassung 
ist. Es ist natürlich das gute Recht der Koalition, 
gerade in diesen drei Punkten unterschiedlicher 
Auffassung zu sein. Aber es ist die Pflicht der Oppo-
sition, das hier im Parlament auch in aller Deutlich-
keit aufzuzeigen. 
Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
zu Zentralamerika. Am 16. Juni des vergangenen 
Jahres hat der Auswärtige Ausschuß des Deutschen 
Bundestages eine ausführliche Aussprache zu Zen-
tralamerika gehabt. Es hat da erfreulicherweise viel 
Übereinstimmung geben können — nicht in allen 
Punkten, aber wie gesagt, viel Übereinstimmung. 
Aber danach hat die Bundesregierung ihre Politik 
gegenüber Zentralamerika entscheidend geändert; 
die Antworten auf die Große Anfrage zeigen das 
ganz klar und eindeutig. Die Nicaragua gemachten 
Zusagen betreffend unserer Entwicklungshilfe wer-
den nicht realisiert. El Salvador wurden vorher we-
gen des Krieges und auch wegen der ständigen 
Morde durch die Todesschwadronen keine Zusagen 
gegeben; dies ist geändert worden. Trotz des Krie-
ges und trotz der täglichen Morde hat die Bundesre-
gierung hier nun Zusagen gemacht. Diese Politik, 
meine sehr verehrten Damen und Herren, hat mit 
Kontinuität nicht das geringste zu tun. Das, was wir 
erleben, ist die Umkehr der bisherigen Politik. Des-
halb ist es notwendig, daß über diese Fragen im 
Deutschen Bundestag geredet wird. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3637 
Wischnewski 
Lassen Sie mich zu den einzelnen Antworten ei-
nige wenige Bemerkungen machen. Meine Kolle-
ginnen und meine Kollegen, die nach mir sprechen, 
werden das durch weitere Punkte ergänzen. 
Zu 1: Hier gibt es eine völlig einseitige Darstel-
lung der Situation in Nicaragua. Der Tageszeitung 
entnehme ich, daß insbesondere am Mittwoch mit 
der Tischvorlage in der Kabinettssitzung noch ent-
scheidende Veränderungen, Verschlechterungen in 
dieser Hinsicht erfolgt sind. Da wird nur Negatives 
aufgeführt. Da wird kein einziges Wort darüber ge-
sagt, daß das Land von Somozisten — leider auch 
mit Unterstützung der Vereinigten Staaten — aus 
dem Norden, aus Honduras angegriffen wird. Kein 
einziges Wort über den begonnenen Prozeß der de-
mokratischen Öffnung in diesem Lande! 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Wovon 
sprechen Sie eigentlich?) 
Diese einseitige Darstellung entspricht nicht den 
Tatsachen. 
Was wir unter Ziffer 3 lesen, ist blanker Hohn. 
Dort heißt es wörtlich: „Wie anderswo lehnt sie", 
nämlich die Bundesregierung, „auch hier Wirt-
schaftssanktionen grundsätzlich ab". Meine sehr 
verehrten Damen und Herren, wenn ich einem 
Staat eine Zusage gegeben habe, mit der er fest 
rechnen kann, und diese Zusage dann aus politi-
schen Gründen, um Pressionen auszuüben, nicht 
einhalte, was ist denn das anderes als eine Sank-
tion? Das heißt, Ihre Antwort in dieser Frage ent-
spricht überhaupt nicht den Tatsachen. 
Herr Bundesaußenminister, ich muß Sie folgen-
des fragen: Welches andere europäische Land ver-
hält sich in dieser Frage genauso wie die Bundesre-
publik Deutschland? Ich kann Ihnen nach genauer 
Überprüfung jetzt die Antwort geben: Kein einziges 
anderes Land innerhalb der Europäischen Gemein-
schaft nimmt in dieser Frage die gleiche Haltung 
wie die Bundesrepublik ein. Andere, bei denen Sie 
auf Zusammenarbeit besonderen Wert legen, haben 
eine andere Haltung. Zum Beispiel hat sich Frank-
reich erst vor ganz kurzer Zeit darum bemüht, 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Waffen zu 
verkaufen!) 
zusätzliche Hilfszusagen an Nicaragua zu machen. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: In Form 
von Waffen!) 
In Ihrer Antwort zu 4. und 5. erwähnen Sie u. a. 
auch den Besuch des Innenministers von Nicara-
gua, von Tomás Borge in der Bundesrepublik. Der 
Innenminister von Nicaragua hat bei seiner Euro-
pareise Portugal, Spanien, Frankreich, Italien, Grie-
chenland, die Niederlande und die Bundesrepublik 
Deutschland besucht. Eine Reihe dieser Staaten, die 
ich soeben genannt habe, haben ihm zusätzliche 
Unterstützung zugesagt. Nach seiner Rückkehr hat 
er erklärt, nur in einem einzigen Land sei er belei-
digt worden. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Dieses sei die Bundesrepublik Deutschland gewe
-
sen. Das, was der Bundesminister Geißler ihm ge
sagt habe, sei für ihn aufs tiefste beleidigend gewe
sen. Es wäre besser gewesen, Sie hätten diesen Be-
such nicht erwähnt. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Die Wahr
heit schmerzt! — Dr. Kunz [Weiden] [CDU/ 
CSU]: Ist das der Drogenhändler?) 
— Ich komme auf die Frage noch zurück, keine Sor-
ge, meine sehr verehrten Kollegen. 
In Zentralamerika hat es in der letzten Zeit eine 
Reihe von entscheidenden Bewegungen gegeben. 
Ich denke insbesondere an das, was die Contadora
Gruppe erreicht hat. Die Contadora-Gruppe hat un-
ter schwierigen Umständen nach vielen Verhand-
lungen ein Ergebnis erzielt, und dieses Ergebnis 
wird nicht nur von den vier Contadora-Staaten ge-
tragen, also nicht nur von Mexiko, von Kolumbien, 
von Venezuela und von Panama, sondern auch von 
den fünf betroffenen Staaten in Zentralamerika 
selbst, von Guatemala, Honduras, El Salvador, Co-
sta Rica und selbstverständlich auch von Nicara-
gua. Alle fünf Außenminister, wenn Sie so wollen, 
von Fidel Chávez Mena bis zum Außenminister von 
Nicaragua, haben ihre Unterschrift daruntergesetzt. 
Dieses ist ein ganz großer Schritt nach vorn. 
Lassen Sie mich bitte wegen der Bedeutung die 
wichtigsten Prinzipien hier im Hause nennen. Man 
hat vereinbart: eine Reduzierung der militärischen 
Einrichtungen, eine Reduzierung der ausländischen 
Militärberater, und zwar auf allen Seiten, eine Be-
endigung der Unterstützung von irregulären Kräf-
ten, die gegen andere Staaten arbeiten. Man hat 
vereinbart: die nationale Wiederversöhnung auf der 
Grundlage von Gerechtigkeit, Freiheit und Demo-
kratie, die Wahrung der Menschenrechte, die Vor-
bereitung von Wahlen mit Parteien, wie es wörtlich 
heißt, die alle Kreise berücksichtigen, ein Hilfspro-
gramm für die Flüchtlinge in Zentralamerika, ge-
meinsame Investitionsprogramme über die Gren-
zen hinaus und die Schaffung gerechterer sozio-
ökonomischer Strukturen. 
Am Montag der nächsten Woche werden die Ar-
beitsgruppen der fünf Staaten zusammentreten, um 
mit der schwierigen praktischen Realisierung der 
Prinzipien von Contadora zu beginnen. Wir halten 
das für einen ganz entscheidenden Schritt nach 
vorn. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich glaube, wir alle können diese Ziele unterstüt-
zen. Jetzt kommt es darauf an, festzustellen, wel-
chen Beitrag die Bundesregierung leisten wird, um 
mitzuhelfen, Contadora umsetzen zu können. Denn 
unbestritten ist selbstverständlich: Ohne Hilfe von 
außen wird das nicht funktionieren. 
(Bindig [SPD]: Sehr gut!) 
Die Stuttgarter Erklärung des Europäischen Ra-
tes hat Contadora unterstützt. Wir haben das da-
mals ausdrücklich begrüßt. Geschehen ist bisher 
nichts. Wir haben auch nicht den Eindruck, daß in 
der Europäischen Politischen Zusammenarbeit in 
diesem Zusammenhang etwas geschehen ist. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Was hätte 
geschehen können?) 
3638 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Wischnewski 
Contadora ist das Wort für Frieden in Zentral-
amerika. In Zentralamerika ist der Frieden aufs 
tiefste gefährdet. Wir erwarten deshalb, daß die 
Bundesregierung den sicher noch sehr schwierigen 
Weg politisch und ökonomisch unterstützt. 
(Beifall bei der SPD) 
Hier gibt es jetzt die Chance, meine sehr verehr-
ten Damen und Herren, nicht nur über den Frieden 
in Zentralamerika zu reden, sondern aktiv etwas 
für den Frieden in Zentralamerika zu tun. 
(Beifall bei der SPD) 
Was tut die Bundesregierung in dieser Stunde? 
(Bindig [SPD]: Nichts! — Wolfram [Reck
-
linghausen] [SPD]: Tu-nix-Regierung!) 
— Das ginge ja beinahe noch. Aber sie tut genau 
das Gegenteil: Sie sperrt Nicaragua von der Hilfe 
aus. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Sauber!) 
Deshalb ist die Politik der Bundesregierung gegen-
über Zentralamerika mit den Prinzipien von Conta-
dora nicht in Einklang zu bringen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Denn selbstverständlich sehen diese Prinzipien vor, 
daß der gesamten Region gegenüber eine gemein-
same Haltung eingenommen wird und nicht so ver-
fahren wird, wie es jetzt geschieht, daß die Bundes-
regierung Nicaragua gegenüber eine besonders ne-
gative Haltung einnimmt. 
(Toetemeyer [SPD]: Sehr schön!) 
Die Politik der Bundesregierung in diesem Punkt 
ist eher eine Behinderung bei der Durchsetzung der 
Prinzipien von Contadora. 
Lassen Sie mich, da Sie auch in dieser Frage Ihre 
Politik geändert haben, ein Wort zu El Salvador 
sagen. In El Salvador ist immer noch Krieg. Der von 
uns gewünschte Dialog ist von beiden Seiten — von 
beiden Seiten — nicht mit dem notwendigen Willen 
zu einem Ergebnis geführt worden. 
(Toetemeyer [SPD]: Sehr gut!) 
Die Regierung in El Salvador hatte von Anfang an 
schwache Leute ausgesucht, die den Dialog für die 
Regierungsseite führen sollten. Mehrere Regie-
rungsmitglieder haben daraus auch nicht den ge-
ringsten Hehl gemacht. 
(Niegel [CDU/CSU]: Wollen Sie den Bischof 
von Santa Ana als schwachen Mann be
zeichnen?) 
— Ich habe mit ihm geredet. Ich gebe Ihnen zu: 
Unter den dreien ist er noch der stärkste; die beiden 
anderen sind ohne jeden politischen Einfluß im 
Lande. 
(Bindig [SPD]: Unter den Blinden sind die 
Einäugigen Könige!) 
Diejenigen, die in der Lage gewesen wären, einen 
wirklichen Dialog zustande zu bringen, waren 
daran nicht beteiligt. Im übrigen hätte ich es, wenn 
das für den Frieden von so entscheidender Bedeu-
tung ist, für gut gehalten, wenn dann auch der Erz
bischof beteiligt gewesen wäre, dem ich gerade in 
diesen Fragen bereit bin, ganz besonders viel Ver-
trauen entgegenzubringen, auch nach vielen per-
sönlichen Gesprächen mit ihm. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber ich mache überhaupt gar keinen Hehl daraus, 
daß auch die andere Seite den Dialog überfordert 
hat. Ich muß leider sagen: Beide Seiten — wenn 
auch mit unterschiedlichem Gewicht — haben dazu 
beigetragen, daß es nicht zu einem Ergebnis gekom-
men ist. 
Am 25. März sollen nun in El Salvador Wahlen 
stattfinden. Ein Präsident und ein Vizepräsident 
sollen gewählt werden. Zum Prozeß der Demokrati-
sierung gehören in jedem Land der Welt selbstver-
ständlich Wahlen. Wir haben immer gesagt, daß für 
uns zum Demokratisierungsprozeß Wahlen gehö-
ren. Dazu stehen wir auch heute. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und Nicara
gua?) 
— Darauf komme ich gleich noch. 
Aber es müssen wirklich freie Wahlen sein, 
meine sehr verehrten Damen und Herren. 
(Beifall bei der SPD — Niegel [CDU/CSU]: 
Sie waren doch frei am 28. März!) 
Jeder Wahlberechtigte muß die Möglichkeit haben, 
sich wirklich frei zu entscheiden. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Ohne die Gewehre 
der Guerilla!) 
In allen Regionen des Landes muß gewählt werden 
können. Jeder Wählbare muß ohne Angst um sein 
Leben kandidieren können. In diesem Land sind ja 
schon viele Kandidaten umgebracht worden, und 
zwar demokratische Kandidaten, verehrter Herr 
Kollege Marx. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Ich bezweifle das 
nicht, aber ich sage: ohne die Gewehre der 
Guerilla!) 
Die gesamte Führung einer Partei ist in dem Lande 
umgebracht worden. Ich muß das in Erinnerung ru-
fen. Jeder Wählbare muß die Chance haben, zu kan-
didieren. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Aber es war doch 
die Guerilla, die die Wahlen nicht wollte 
und die die Wähler bedroht hat!) 
— Lassen Sie mich den Gedanken in Ruhe zu Ende 
führen. 
Die Kissinger-Kommission — in Ihrem Bericht 
gibt es Dinge, die ich für positiv halte, und andere, 
die den militärischen Bereich betreffen, zu denen 
ich eine ganz kritische Haltung einnehme — hat zu 
den Wahlen in bezug auf El Salvador eine ganz ein-
deutige Aussage gemacht. 
Aber viel entscheidender ist das Contadora-Pa-
pier. Deshalb möchte ich zitieren, was dort als Vor-
aussetzung für Wahlen genannt worden ist: 
Die Wahlgesetzgebung für die Durchführung 
von Wahlen muß in Kraft gesetzt oder geprüft 
werden, damit die wirksame Beteiligung des 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3639 
Wischnewski 
Volkes garantiert wird. Es müssen unabhän-
gige Wahlgremien geschaffen werden, die zu-
verlässige Wahllisten aufstellen und die Unpar-
teilichkeit und Demokratie des Wahlprozesses 
garantieren. Die Bestimmungen, die die Exi-
stenz und die Beteiligung politischer Parteien 
garantieren, die die Meinungen der verschie-
denen Kreise repräsentieren, müssen verfügt 
oder, sofern durchführbar, auf den neuesten 
Stand gebracht werden. Ein Terminkalender 
für Wahlen muß erstellt, und es müssen Maß-
nahmen getroffen werden, die die Beteiligung 
der politischen Parteien auf gleichberechtigter 
Grundlage gewährleisten. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das sind 
die eigenen Entscheidungen nicht nur der Contado-
ra-Staaten, sondern der fünf zentralamerikani-
schen Staaten. Dieses Papier hat auch Fidel Chávez 
Mena, der Außenminister von El Salvador, unter-
schrieben, übrigens — damit keine Mißverständ-
nisse entstehen — selbstverständlich auch der Au-
ßenminister von Nicaragua. Deswegen müssen 
diese Grundsätze für El Salvador und für Nicaragua 
gelten. Dafür müssen wir uns einsetzen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Bis zur Stunde — und bis zum 25. März ist es 
nicht mehr weit — sind diese Voraussetzungen in 
El Salvador in keinster Weise erfüllt. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Sie machen 
den gleichen Fehler wie vor zwei Jahren, 
Herr Wischnewski!) 
Wir werden die Entwicklung deshalb mit großer 
Aufmerksamkeit verfolgen, und wir werden uns an 
der Wahlbeobachtung beteiligen. Wir halten dies für 
eine entscheidende Frage. Wir wollen unser beson-
deres Interesse hier deutlich zum Ausdruck brin-
gen. 
Damit keine Mißverständnisse entstehen, möchte 
ich hier noch einmal unseren Respekt vor den de-
mokratischen Bemühungen der Christdemokraten 
in El Salvador ausdrücklich zum Ausdruck bringen. 
Ich bin seit vielen Jahren im Gespräch mit den 
Christdemokraten in El Salvador. Ich habe deshalb, 
glaube ich, Anlaß, das hier so deutlich zu sagen. Wir 
werden uns darum bemühen, unseren Beitrag zu 
leisten, um die Zusammenarbeit von Demokraten 
— ich spreche von Demokraten — zu fördern. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
würde es begrüßen, wenn wir in diesem Geiste an 
die Regelung der Fragen, soweit sie uns betreffen, 
durch bestehende Kontakte herangingen. Aber ich 
sage hier eines in aller Eindeutigkeit: In einer Zeit, 
in der die Todesschwadronen täglich morden — Sie 
und wir wissen sehr genau, wer dahintersteckt; 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Sagen Sie es 
mal!) 
wer es noch nicht wissen sollte, dem empfehle ich, 
sich das anzuschauen, was der Vizepräsident der 
Vereinigten Staaten der Regierung in El Salvador 
in diesem Zusammenhang übergeben hat —, 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Wer steckt da
-
hinter?) 
in einer Zeit, in der die Vereinigten Staaten wegen 
der Tätigkeit dieser Todesschwadronen die Einstel-
lung ihrer Hilfe androhen, ist es für uns unerträg-
lich, daß die Bundesregierung gerade jetzt neue 
Hilfszusagen an El Salvador macht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir erwarten deshalb von der Bundesregierung 
heute — ich wiederhole: heute — eine klare Aussa-
ge, daß die Gewährung von Entwicklungshilfe an El 
Salvador solange nicht in Frage kommt, solange 
diese Todesschwadronen in El Salvador ihr men-
schenverachtendes Mordspiel treiben. Hierüber 
brauchen wir heute eine klare Aussage! 
(Beifall bei der SPD) 
Noch eines: Sie haben beschlossen, wieder einen 
Botschafter nach El Salvador zu schicken. Der Bot-
schafter ist damals aus Sicherheitsgründen abberu-
fen worden. Sie beurteilen die Sicherheitslage 
heute also wesentlich günstiger. Ich darf die Bun-
desregierung zu diesem Mut ausdrücklich beglück-
wünschen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und 
den GRÜNEN) 
Zu einer Zeit, in der täglich gemordet wird, gehört 
dazu in der Tat erheblicher Mut. Die Verantwor-
tung dafür liegt bei Ihnen, denn Sie haben entschie-
den. Aber, Herr Bundesaußenminister, ich habe 
eine kleine Bitte: Vergessen Sie bitte nicht den Be-
amten des mittleren Dienstes, der dort unter 
schwierigsten Umständen viele Jahre lang mutter-
seelenallein seine Pflicht und Schuldigkeit für un-
ser Land getan hat. 
(Beifall bei allen Fraktionen — Dr. Marx 
[CDU/CSU]: In einem Satz war ein Wider
spruch! — Klein [München] [CDU/CSU]: 
Warum sind Sie um die Sicherheit des hö
heren Dienstes mehr besorgt als um die 
des mittleren Dienstes?) 
— Wenn Sie wie ich die Chance gehabt hätten, zu 
erleben, wie dieser Mann unter sehr schwierigen 
Umständen seine Pflicht und Schuldigkeit getan 
hat, dann würden Sie es, nachdem jetzt eine we-
sentliche Veränderung eintreten soll, für berechtigt 
halten, hierzu ein freundliches Wort zu sagen. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Marx [CDU/ 
CSU]: So einäugig sind wir auch nicht! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Nun zu dem zweiten schwierigen Fragenkomplex, 
auf den Sie alle j a schon warten, nämlich zu Nica-
ragua. 
In diesem Land wurde eine grausame Diktatur, 
die Diktatur Somozas, 
(Niegel [CDU/CSU]: Durch eine andere er
setzt!) 
3640 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Wischnewski 
durch eine Revolution der Sandinisten beendet. 
Niemand, der mit den Verhältnissen in der Dritten 
Welt vertraut ist, konnte erwarten, daß nach dieser 
grausamen Somoza-Diktatur von heute auf morgen 
eine blühende parlamentarische Demokratie ent-
stehen würde. 
(Sehr wahr! bei der SPD — Zuruf des Abg. 
Klein [München] [CDU/CSU]) 
Natürlich hat es auch Fehler und Fehlentwicklun-
gen gegeben. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Und Verbrechen!) 
Ich wäre der letzte, der das bestreitet. 
Heute erleben wir aber in Nicaragua einen Pro-
zeß der Öffnung. 
(Niegel [CDU/CSU]: Öffnung nach links!) 
Lassen Sie mich einige praktische Beispiele nen-
nen. Es ist eine Amnesty für die Misquitos erlassen 
worden. Es gibt die Voraussetzungen für eine Am-
nesty auch für diejenigen, die mit Waffen von au-
ßerhalb gegen ihr Land gekämpft haben. Die Par-
teien innerhalb der Patriotischen Front haben 
mehr Unabhängigkeit gewollt und erreicht. Herr 
Bundesaußenminister, Ihre politischen Freunde in 
der Patriotischen Front haben in einer ganz be-
stimmten Frage neulich ein sehr deutliches Zeichen 
gesetzt. Es gibt Gesprächsbereitschaft mit der un-
bewaffneten Opposition außerhalb des Landes. Wir 
haben uns bemüht, gerade in dieser Frage einen 
wichtigen Beitrag zu leisten. 
Es gibt ernstzunehmende Bemühungen um ein 
besseres Verhältnis zur Kirche. Es gibt neue Initia-
tiven für eine gerechtere Aufteilung der ganz knap-
pen Devisen, damit auch die privaten Unterneh-
mungen, die j a nach wie vor die überwältigende 
Mehrheit in diesem Lande sind, die Möglichkeit ha-
ben, für ihre Betriebe die dringend notwendigen 
Ersatzteile zu kaufen. 
(Niegel [CDU/CSU]: Und „La Prensa" be
-
kommt kein Druckpapier!) 
Die Zensurvorschriften sind, insbesondere nach 
eindeutigen Diskussionen, die wir mit dem Innen-
minister gehabt haben, geändert worden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ist ja rührend!) 
Die Papiervoraussetzungen — wenn Sie das Thema 
ansprechen — sind längst geregelt. Trotz der knap-
pen Devisen ist dafür Sorge getragen, daß der Pa-
piervorrat bei „La Prensa" mindestens für drei Mo-
nate reicht. Wenn Sie noch ein paar solcher Zwi-
schenrufe machen wollen, die mir die Möglichkeit 
geben, auf Einzelheiten einzugehen, wäre ich dafür 
sehr dankbar. 
(Heiterkeit bei der SPD und den GRÜ
NEN) 
Das Entscheidende aber ist, daß das Wahlgesetz 
in diesen Tagen erarbeitet und verabschiedet wird. 
Der Wahltermin wird am 21. Februar 1984 bekannt-
gegeben werden. Die Leute, die das tun, wissen, daß 
das, was Contadora in bezug auf die Wahlen verab-
schiedet hat, ein entscheidender Maßstab ist. Wir 
sind bei jeder sich bietenden Gelegenheit bei den 
politisch Verantwortlichen in Nicaragua für die Er-
füllung der drei revolutionären Ziele eingetreten: 
für politischen Pluralismus, für gemischte Wirt-
schaft und für Blockfreiheit. Wir glauben, daß man 
das nur so erreichen kann, nämlich im ständigen, 
kritischen und eindeutigen Gespräch miteinander. 
Jetzt erleben wir — das bestreitet niemand — 
eine positive Entwicklung in diesem Land. Wir 
möchten, daß diese positive Entwicklung fortgesetzt 
werden kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich mache gar kein Hehl daraus: Ich werde — viele 
andere Politiker der westlichen Welt hoffentlich 
auch — am 21. Februar in Managua sein, um an der 
Verkündung des Wahltermins teilnehmen zu kön-
nen, damit die Möglichkeit gegeben ist, diesen Pro-
zeß weiterzuentwickeln. 
Die Bundesregierung aber ist aufgefordert, die 
zugesagten Mittel für Nicaragua endlich freizuge-
ben. 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜ
NEN) 
Ich zitiere mit der Genehmigung der Frau Präsi-
dentin die „Freie Demokratische Korrespondenz" 
der verehrten Kolleginnen und Kollegen der FDP 
vom 18. November: 
Rumpf: Mittel für Nicaragua freigeben. 
Die Bundesrepublik Deutschland muß die wirt-
schaftliche Zusammenarbeit mit Nicaragua in 
vollem Umfang fortsetzen, damit dieses Land 
einen freien, unabhängigen und demokrati-
schen Weg gehen kann. 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜ
NEN) 
Dieses erklärte der FDP-Bundestagsabgeord-
nete Professor Dr. Wolfgang Rumpf nach einer 
Reise mit dem Bundestagsausschuß für wirt-
schaftliche Zusammenarbeit, an der Mitglieder 
aller Fraktionen teilgenommen haben. Rumpf 
forderte die Bundesregierung und insbeson-
dere den zuständigen Minister für wirtschaftli-
che Zusammenarbeit auf, sich nicht dem Vor-
wurf einer Nadelstichpolitik gegen Nicaragua 
auszusetzen und die im Haushaltsplan für die 
Jahre 1983 und 1984 vorgesehenen Mittel end-
lich in vollem Umfang freizugeben. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Sehr gut!) 
Nach Gesprächen mit allen relevanten politi-
schen Gruppierungen in Honduras, Nicaragua 
und El Salvador hat Rumpf den Eindruck ge-
wonnen, daß sich der Demokratisierungsprozeß 
Nicaraguas voll in der Gärung befindet. Des-
halb sei es wichtig, daß immer neue Hefe zuge-
fügt werde, damit dieser Prozeß weitergehen 
kann. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Revolutions
hefe!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3641 
Wischnewski 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
möchte die Auffassung des Kollegen Rumpf hier in 
vollem Umfang unterstützen. 
(Beifall bei der SPD, der . FDP und den 
GRÜNEN) 
Es wäre gut, wenn sich auch die anderen, die an der 
Reise beteiligt waren und die sich ja wohl zumin-
dest intern ähnlich geäußert haben, daran beteili-
gen. 
Der Bundesregierung muß ich folgendes sagen. 
Wenn wir in dieser Frage nicht sehr schnell eine 
klare Antwort erhalten, muß das Haus über diese 
Frage abstimmen, meine sehr verehrten Damen 
und Herren. Ich habe keinen Zweifel, wo die Mehr-
heit des Hauses in dieser Frage gegeben ist. Wir 
müßten es in dieser Frage dann einmal darauf an-
kommen lassen. 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der FDP) 
Im übrigen gilt folgendes. Wer gemachte Zusagen 
nicht einhält, bringt die Bundesrepublik Deutsch-
land — insbesondere in der Dritten Welt — in Miß-
kredit. Mehr inneren Pluralismus in Nicaragua, 
den wir alle haben wollen, wird es nur geben, wenn 
es auch Pluralismus von außen gibt. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Dabei muß die Bundesrepublik eine wichtige Rolle 
spielen. Wer den äußeren Pluralismus verweigert, 
der lädt große Verantwortung auf sich. 
Wir haben diese Fragen vor sechs Monaten ge-
stellt. In dieser Frage ist die Antwort der Bundesre-
gierung für uns völlig unbefriedigend. Wir suchen 
keinen Streit, meine sehr verehrten Damen und 
Herren. Es gibt genug Themen, über die wir mitein-
ander streiten können. Was wir wollen, ist, daß den 
Menschen in Nicaragua geholfen wird 
(Beifall bei der SPD) 
— nach einer grausamen Diktatur und nach einem 
schwierigen revolutionären Prozeß. 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Wie ist es denn mit 
den Menschen in El Salvador? Wollen Sie 
denen nicht helfen?) 
— Ich habe ein ganz klares Wort gesagt, daß ich hel-
fen will, aber nicht, solange Todesschwadronen — 
Sie und ich, Herr Professor Pinger, wissen, wer da-
hintersteht — täglich Menschen umbringen. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Wer denn, Herr 
Wischnewski?) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Wischnewski (SPD): Gerne. 
Niegel (CDU/CSU): Herr Kollege Wischnewski, 
sehen Sie nicht einen Unterschied darin, daß in El 
Salvador eine frei gewählte Regierung, die zwar die 
Todesschwadronen nicht will, an der Regierung ist, 
während umgekehrt in Nicaragua die sandinisti
-
sche Regierung ähnlich wie die Todesschwadronen 
arbeitet und offiziell morden läßt? 
(Widerspruch bei der SPD und bei den 
GRÜNEN — Bindig [SPD]: Der gehört in 
die Schule und nicht in den Bundestag!) 
Wischnewski (SPD): Verehrter Herr Kollege, ich 
bestreite nicht, daß Sie schon einmal in der Region 
unterwegs gewesen sind. Aber offensichtlich sind 
Ihnen wichtige Erkenntnisse bei Ihrer Reiserei ent-
gangen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das erste: Ich habe eine klare und eindeutige 
Aussage in bezug auf die Tätigkeit von Demokraten 
dort gemacht. Das werden Sie mir nicht bestreiten 
können. Zweitens. Ich bestreite auf das entschie-
denste, daß dort unter den Umständen freie Wahlen 
stattgefunden haben. Drittens. Es ist offenkundig, 
daß die Regierung mit denjenigen nicht fertig wird, 
die täglich morden. 
Daß der Vizepräsident der Vereinigten Staaten 
Bush der Regierung eine Liste mit den Namen von 
28 Offizieren überreicht hat, von denen die Ameri-
kaner den Eindruck haben, sie seien direkt oder 
indirekt an den Todesschwadronen beteiligt, daß 
die USA verlangt haben, sie abzusetzen, und daß 
das Ergebnis darin bestand, daß zwei in den aus-
wärtigen Dienst versetzt worden sind und alle ande-
ren ihre Aufgabe weiterhin wahrgenommen haben, 
ist für mich eine völlig unbefriedigende Situation. 
Wo mit amtlicher Unterstützung gemordet wird, 
kann die deutsche Entwicklungshilfe keinen Platz 
haben. 
(Beifall bei der SPD) 
In bezug auf Nicaragua • 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Gilt das 
auch für Nicaragua?) 
gibt es Menschenrechtsverletzungen in dieser Form 
überhaupt nicht. Dazu gibt es von der Menschen-
rechtskommission eindeutige Aussagen. Ich habe 
klar und eindeutig erklärt, daß mir die Entwicklung 
in allen Punkten überhaupt nicht gefallen hat, aber 
daß es jetzt eine Öffnung gibt und unsere Aufgabe 
darin bestehen muß, diese Entwicklung weiter zu 
fördern. 
(Abg. Niegel [CDU/CSU] meldet sich zu ei
ner weiteren Zwischenfrage) 
— Lassen Sie mich bitte zum Ende kommen. Meine 
Redezeit ist ohnehin schon abgelaufen. 
Ich möchte ein paar abschließende Bemerkungen 
mit Blick auf die Situation insgesamt machen. Was 
wollen wir gegenüber Zentralamerika? Wir wollen, 
daß alle Konflikte in dieser Region, sowohl die äu-
ßeren als auch die inneren, ausschließlich mit fried-
lichen Mitteln gelöst werden. Wir wollen, daß statt 
Waffenlieferungen — von welcher Seite auch im-
mer — wirkliche Hilfe gewährt und ein Dialog ge-
führt wird. 
Wir verurteilen jede Einmischung von außen, 
ganz gleich, von welcher Seite sie erfolgt, und unab-
hängig davon, ob sie durch militärische Drohung, 
3642 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Wischnewski 
durch versuchte Destabilisierung oder durch Wirt-
schaftssanktionen geschieht. Wir wollen, daß der 
Prozeß wirklicher Demokratisierung einschließlich 
wirklich demokratischer Wahlen gefördert wird. 
Wir werden unsere Kontakte in dieser Region nut-
zen, um mitzuhelfen, dieses Ziel zu erreichen. Wir 
werden unsere Kontakte nutzen, um die Zusam-
menarbeit von Demokraten zu fördern. 
Wir wollen, daß die notwendigen Reformen nach 
dem Willen der Mehrheit der Menschen in dieser 
Region durchgeführt werden. Wir wollen, daß die 
Bundesrepublik Deutschland und die Europäische 
Gemeinschaft einen wesentlichen Beitrag leisten, 
um die Not in der Region bekämpfen und den Men-
schen nach schrecklichen Jahren wieder ein wenig 
mehr Hoffnung geben zu können. 
Wir haben Verständnis für die besonderen Inter-
essen der USA in dieser Region. Aber wir bitten die 
Vereinigten Staaten dringend, ihre derzeitige Poli-
tik gegenüber Zentralamerika zu überprüfen und 
sie in allen Punkten den Contadora-Prinzipien an-
zupassen. In allen Punkten! 
(Beifall bei der SPD) 
Und wir verlangen von der Sowjetunion und von 
Kuba, daß beide die Prinzipien von Contadora in 
allen Punkten einhalten und respektieren. Im Inter-
esse der Menschen in Zentralamerika darf die Re-
gion nicht zum Bestandteil des Ost-West-Konfliktes 
werden. 
Von der Bundesregierung erwarten wir, daß sie 
nicht nur Erklärungen zu Contadora abgibt, son-
dern die Fehler der letzten Monate beseitigt und 
damit die Prinzipien von Contadora unterstützt und 
nicht behindert. 
Ich habe schon gesagt: Wir suchen in dieser 
Frage keinen Streit. Wir wollen, daß unser Land in 
dieser Region den Menschen hilft und einen gefähr-
lichen Krisenpunkt in der Welt zu beseitigen mit-
hilft. 
Vielen herzlichen Dank. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, ich habe vor der nächsten Worterteilung 
eine Bemerkung zu machen. Mir liegt ein Auszug 
aus dem stenographischen Bericht vor. Danach hat 
die Abgeordnete Frau Dr. Martiny-Glotz einen un-
serer Kollegen mit dem Wort „Hampelmann" be-
zeichnet. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Das ist ja un
-
glaublich! — Lachen) 
— Was soll denn das nun heißen? 
(Schwenninger [GRÜNE]: Wir sind entrü
stet!) 
— Das ist auch richtig, daß Sie entrüstet sind. Dafür 
erhält die Frau Kollegin einen Ordnungsruf. Wenn 
Sie sich in der gleichen Weise äußern wollen, kann 
ich das natürlich fortsetzen. 
(Zurufe von den GRÜNEN: Nein! — La
chen) 
Meine Damen und Herren, wir fahren in der De-
batte fort. Das Wort hat der Abgeordnete Klein 
(München). 
Klein (München) (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! 
Der Kollege Wischnewski 
(Zuruf von der SPD: War gut!) 
hat mit dem ihm eigenen dramatischen Tremolo 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Pathos!) 
die totale Umkehr in der Politik der Bundesregie-
rung konstatiert. Herr Kollege Wischnewski, wir ge-
ben uns Mühe, in diesem Ihnen nicht unbekannten 
Prozeß der Standpunktannäherung von Koalitions-
partnern möglichst leise zu sein. Das gelingt nicht 
immer; manchmal brüstet sich eine Seite. Das ist so. 
Sie haben heute ausgerechnet uns einen besonde-
ren Gefallen getan. Dafür bedanke ich mich. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die 
Fraktion der SPD hat der Bundesregierung 14 Fra-
gen zur Lage in Mittelamerika gestellt: Zwölf ver-
gleichsweise sachliche Fragen, eine programmati-
sche Frage und eine Frage, die eine Unterstellung 
enthält. Die Bundesregierung hat diese Fragen klar 
und korrekt beantwortet. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Schön wär's!) 
Wenn wir uns an die Tonlage dieser Fragen und 
dieser Antworten halten, können wir eine Debatte 
führen, 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: In der nichts ge
sagt wird!) 
die dem Thema angemessen ist. 
(Bindig [SPD]: Klar wie das Delphische 
Orakel!) 
Wir sprechen über Not und Bedrängnis eines gro-
ßen Teils der mehr als 20 Millionen Menschen in 
den mittelamerikanischen Staaten El Salvador, Ni-
caragua, Guatemala, Honduras und Costa Rica. 
Aber wir sprechen auch darüber, wie ihnen die 
Bundesrepublik Deutschland zusammen mit ihren 
Partnern in der Europäischen Gemeinschaft und 
den Vereinigten Staaten von Amerika helfen kann. 
Ich wünschte mir, daß in diesem Hohen Hause 
bei allen Unterschieden in der Analyse der histori-
schen, wirtschaftlichen, sozialen, ethnischen und 
politischen Ursachen der heutigen Zustände in Mit-
telamerika wenigstens darin Übereinstimmung er-
zielt werden könnte, die demokratischen Kräfte der 
Mitte gegenüber gewalttätigen Extremisten links 
wie rechts wirksam zu unterstützen. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Vor allem auch 
die demokratischen Kräfte der Linken!) 
— Lieber Herr Kollege Voigt, wenn ich von den 
demokratischen Kräften der Mitte im Gegensatz zu 
extremen Linken spreche, dann reicht ja wohl die 
Mitte ziemlich weit, rechts und links. 
(Zuruf von der SPD: Einig!) 
Vielleicht ist auch noch — zumindest mit den 
Sozialdemokraten — Übereinstimmung in dem Ur- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3643 
Klein (München) 
teil erreichbar, daß mit Ausnahme von Costa Rica 
die Menschenrechtssituation in den mittelamerika-
nischen Staaten bedenklich bis verheerend ist. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Überall in La
-
teinamerika!) 
Ich weiß, daß es in der SPD-Fraktion eine Reihe 
von Mittelamerika-Spezialisten mit soliden Kennt-
nissen und differenziertem Urteilsvermögen gibt. 
Um so erstaunlicher mutet es mich an, daß, wäh-
rend die Bundesregierung in ihrer Antwort mehr-
fach auf Costa Rica eingeht, die SPD in ihrer Gro-
ßen Anfrage nicht das geringste Interesse an die-
sem sozialdemokratisch regierten, die Menschen-
rechte strikt beachtenden, auf friedlichen Ausgleich 
mit seinen Nachbarn bedachten, um sein wirt-
schaftliches Überleben jedoch schwer ringenden 
Land bekundet. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Dabei verdient Costa Rica unsere besondere Zu-
wendung. 
(Bindig [SPD]: Wir haben doch gute Kon
takte zu Costa Rica!) 
Mit seinem inzwischen Jahrzehnte alten, freiheit-
lich-demokratischen System ist es ein Hort der Sta-
bilität inmitten einer von Unruhen und Umstürzen 
heimgesuchten Region. 
(Zuruf von der SPD: Wer bestreitet denn 
das? — Zurufe von den GRÜNEN) 
Und Honduras, von der Bundesregierung eben-
falls an mehreren Stellen der Antwort aufgeführt, 
wird von der SPD nur adjektivisch erwähnt. Ich 
widerstehe der Versuchung, mich eingehender mit 
der verräterischen Wortwahl der betreffenden 
Frage auseinanderzusetzen, der zufolge grenzver-
letzende Guerillatrupps Flüchtlinge und antimarxi-
stische Ex-Sandinisten Konterrevolutionäre sind. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Natürlich! Was 
sonst? Freiheitskämpfer vielleicht?) 
Doch auch in Honduras haben nach langen Jahr-
zehnten der Militärherrschaft Parlamentswahlen 
stattgefunden, aus denen eine Zivilregierung her-
vorgegangen ist. Da wir aber weder auf dem rech-
ten noch auf dem linken Auge blind sind, stehe ich 
nicht an zu erklären, daß der Weg zu einer wirkli-
chen Demokratie ohne Militäreinfluß und ohne 
schwerwiegende Menschenrechtsverletzungen in 
Honduras noch weit ist. 
Die Militarisierung Nicaraguas und der anhal-
tende Guerillakrieg in El Salvador machten Hondu-
ras einerseits zu einer antisandinistischen Base, an-
dererseits zum Zufluchtsland für ungezählte Tau-
sende von salvadorianischen Flüchtlingen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Aber man kann 
sie doch zählen?) 
Nach vorsichtigen Schätzungen gibt es gegenwärtig 
in ganz Mittelamerika über 1 Million Flüchtlinge, 
die größtenteils im Elend leben. Wer dies jemals mit 
eigenen Augen gesehen hat, kann nur Zorn über 
Menschen empfinden, die in einschlägigen linken 
Blättern der Bundesrepublik Deutschland oder 
West-Berlins um Geldspenden inserieren, mit de-
nen Waffen für die Guerillas in El Salvador gekauft 
werden sollen. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Das ist ja 
unglaublich! — Niegel [CDU/CSU]: Das 
sind die gleichen, die bei uns gegen die 
Nachrüstung sind! — Zuruf der Abg. Frau 
Gottwald [GRÜNE]) 
Die Guerilla ist aber wesentlich für das Klima der 
Gewalt in El Savador verantwortlich. Ihre mör-
derischen Aktionen lieferten — Herr Kollege 
Wischnewski, das wissen Sie genau — der militan-
ten Rechten, den war lords, den Todesschwadronen 
die Begründung für ihr nicht minder grausames 
Vorgehen. Das salvadorianische Volk will Frieden 
und in Frieden arbeiten. 
(Zuruf des Abg. Schwenninger [GRÜNE]) 
Gewalttätern gewährt es keinen Rückhalt. Das 
weiß die Guerilla inzwischen. Unter großen Opfern 
und gegen schwere Widerstände hat El Salvador 
den Weg zur Demokratie eingeschlagen. Dieser Pro-
zeß wäre schon jetzt erfolgreicher verlaufen, hätte 
die Guerillabewegung nicht Ermutigung aus dem 
Ausland, insonderheit auch von der Sozialistischen 
Internationale, erfahren 
(Schwenninger [GRÜNE]: Warum wohl?) 
bei ihrer Boykotthaltung gegenüber den, Herr Kol-
lege Wischnewski, wirklich freien Wahlen am 
28. März 1982. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD und den GRÜNEN) 
Der Kollege Wischnewski hat es heute wieder 
einmal mit seiner in der Tat publikumswirksamen 
Formel versucht, der Dialog zwischen den politi-
schen Kontrahenten in El Savador sei aus Ver-
schulden beider Seiten gescheitert. Das klingt gut, 
klingt offen. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Ist auch gut! — 
Zuruf von der CDU/CSU: Aber falsch!) 
Dann sprach er von den angeblich schwachen Fi-
guren, die auf Regierungsseite dafür ausersehen ge-
wesen seien, 
(Wischnewski [SPD]: Das hat mir der Au
-
ßenminister von El Salvador gesagt!) 
aber er verschwieg, daß die linke Guerilla erneut 
das demokratische Verfahren von freien Wahlen 
ablehnt und vorher, ohne Wahlen, an der Regierung 
beteiligt werden möchte — als Bedingung. 
Ich bedanke mich ausdrücklich für die ausgewo-
genen und respektvollen Worte, Herr Kollege 
Wischnewski, die Sie für unsere christdemokrati-
schen Freunde in El Salvador gefunden haben. Ihr 
Spitzenkandidat, Napoleon Duarte, hat in den be-
vorstehenden Wahlen zweifellos gute Aussichten. 
Sie haben auch ihn bei mehrfacher Gelegenheit als 
einen Demokraten von hohen Graden charakteri-
siert. 
(Abg. Voigt [Frankfurt] [SPD] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage) 
3644 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Klein (München) 
Die CDU/CSU-Fraktion begrüßt es ausdrücklich, 
daß die Bundesregierung die unterbrochene ent-
wicklungspolitische Zusammenarbeit mit El Salva-
dor wieder aufnimmt. Daß sich die Bundesregie-
rung, wie es in ihrer Antwort heißt, verpflichtet 
fühlt, die demokratischen Kräfte des Landes zu un-
terstützen, wird nunmehr sicher auch zur umgehen-
den Entsendung des Botschafters führen. Dieser 
Akt ist jetzt so überfällig, wie die seinerzeitige Ab-
berufung überflüssig war. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, auch in Guatemala, 
dessen Präsident durch einen Staatsstreich an die 
Macht gekommen ist, wo die Parteien amtlich sus-
pendiert sind und nur als Vereinigungen von Pri-
vatpersonen toleriert werden, wo mehrere Grund-
rechte außer Kraft gesetzt sind und im Gefolge des 
Krieges gegen die Guerilla schwere Menschen-
rechtsverletzungen stattgefunden haben, stehen 
Wahlen bevor. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Und das bringt 
es?) 
Die Aussichten für eine demokratische Zukunft 
Mittelamerikas, ja, für den ganzen Kontinent, sind 
gut. Von den 32 unabhängigen Staaten in Latein-
amerika und der Karibik sind heute 17 demokra-
tisch. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Eine leicht 
bayerische Zählweise!) 
Eine ganze Reihe von Ländern hat in den letzten 
Jahren den friedlichen Übergang von Militärregie-
rungen zu Wahlen und demokratischen Regierungs-
formen gefunden. Ich denke vor allem an Argenti-
nien. Militärregime haben also offenbar die Fähig-
keit zu friedlichem demokratischen Wandel. Im Ge-
gensatz dazu warten wir bis heute darauf, 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Jetzt kommt 
Kuba!) 
daß sich ein marxistisch-leninistisches System aus 
freien Stücken durch eine Demokratie ablösen 
läßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Krizsan [GRÜNE]: Wie ist das mit Chile, 
Herr Klein? Was erwarten Sie denn da?) 
Wie, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
steht es nun mit Nicaragua? 
(Krizsan [GRÜNE]: Nichts zu Chile!) 
Die SPD spricht in ihrer Großen Anfrage von der 
„Aufrechterhaltung der Prinzipien der sandinisti-
schen Revolution". Aufrechterhaltung? Herr Kol-
lege Wischnewski, das kann doch wohl nicht Ihr 
Ernst sein. 
(Roth [SPD]: Doch! Der Prinzipien: ja! — 
Frau Gottwald [GRÜNE]: Nennen Sie doch 
mal die Prinzipien!) 
Daß Sie eine einseitige Moskau-Orientierung als 
Blockfreiheit auslegen 
(Schwenninger [GRÜNE]: Nennen Sie mir 
mal die Prinzipien! Literatur!) 
— hier haben Sie das Prinzip Nummer eins, wenn 
Sie es gern wissen möchten —, kann ich angesichts 
der international akzeptierten Selbstbeschreibung 
Kubas beispielsweise, das sich ja auch blockfrei 
nennt, noch nicht einmal arg kritisieren. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Die sind block
-
freier als Sie! Das steht ja wohl fest! — 
Lachen bei der CDU/CSU) 
Aber verstehen Sie, meine verehrten Kolleginnen 
und Kollegen von der SPD, unter politischem Plura-
lismus neuerdings eine Ein-Parteien-Diktatur? 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Und gilt es Ihnen als gemischtes Wirtschaftssystem, 
wenn es zu 80 % staatlich kontrolliert ist? 
(Schwenninger [GRÜNE]: Stimmt doch 
nicht! Falsch!) 
Die Sandinisten haben ihre eigenen Revolutions-
ziele verraten. Warum sonst wären prominente 
nicht-marxistische Führer des Aufstandes gegen 
Somoza ins Exil oder in den Untergrund gegangen, 
so Alfonso Robelo, dessen sozialdemokratisch inspi-
rierte Partei vergeblich um Aufnahme in die Sozia-
listische Internationale nachsuchte, oder Edén Pa-
stora, der populärste, freilich auch nichtmarxisti-
sche Guerilla-Führer gegen Somoza? Was heute zur 
Debatte steht, ist nicht eine Aufrechterhaltung der 
ursprünglich verkündeten Prinzipien, sondern eine 
Rückkehr zu ihnen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Welche Prinzi
pien können Sie uns nennen? Das würde 
mich interessieren!) 
— Herr Kollege, ich habe nichts dagegen, wenn Sie 
nicht zuhören können. Aber Sie können offenbar 
auch nicht lesen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Sie haben noch 
keines genannt!) 
Für den 21. Februar 1985, den 50. Todestag von 
Augusto César Sandino, 
(Zuruf von der SPD: 1984! — Schwenninger 
[GRÜNE]: Sie bringen nur Schlagworte! — 
Bindig [SPD]: Sind Sie Sandinist?) 
hat die marxistisch-leninistische Regierung Nicara-
guas Wahlen angekündigt. 
(Wischnewski [SPD]: 1984!) 
— Herr Kollege Wischnewski, für 1985 hat sie sie 
angekündigt. 
(Bindig [SPD]: Wie kann ein einziger 
Mensch so viel Unsinn reden! — Lachen 
bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, das ist 
schon sehr unparlamentarisch! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Klein (München) (CDU/CSU): Sie führen doch 
keine Selbstgespräche, Herr Kollege? 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Auch wenn der allmächtige Innenminister Tomás 
Borge, den Sie heute schon angeführt haben, einst 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3645 
Klein (München) 
allzu voreilig erklärt hat: „Wahlen werden bei uns 
keine Lotterie sein, deren Ausgang ungewiß ist", 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
sollten wir Nicaragua angesichts der ermutigenden 
Entwicklung in seinen Nachbarstaaten noch nicht 
abschreiben. 
Deshalb stimme ich der Bundesregierung na-
mens meiner Fraktion zu, es Nicaragua anheimzu-
stellen, zu der Geschäftsgrundlage zurückzukehren, 
auf der die Bonner Zusagen gemacht wurden, oder 
auf deutsche Hilfe zu verzichten. 
(Zuruf des Abg. Wischnewski [SPD]) 
Ein Weg dahin wäre in unseren Augen die kon-
struktive Zusammenarbeit mit der Contadora
-
Gruppe, die Annahme ihrer 21 Ziele. 
Herr Kollege Wischnewski, ich würde mich freu-
en, wenn Ihre futuristischen Hoffnungsdarstellun-
gen auch nur teilweise Wirklichkeit würden. Ein 
Nicaragua, das sich auf diese Weise in die Gemein-
schaft der mittelamerikanischen Nationen zurück-
begibt, das seine Energien nicht auf deren Destabi-
lisierung und Umsturz, sondern auf inneren Aufbau 
und Zusammenarbeit mit den Nachbarn konzen-
triert, 
(Schwenninger [GRÜNE]: Wer destabili
siert denn?) 
kann wieder mit unserer tatkräftigen Hilfe rech-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schwenninger 
[GRÜNE]: Die USA sind destabilisierend! 
— Zuruf der Abg. Frau Gottwald 
[GRÜNE]) 
Diese Umkehr muß aber durch Taten und nicht 
durch Sprüche bewiesen werden. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Eben, eben, Herr 
Klein!) 
Zu oft schon hat das sandinistische Regime sein 
Wort gebrochen, ja, es hat sogar Sachverhalte abge-
stritten, die es dann später selber zugeben mußte, 
wie die Verfolgung der Mizquito-Indianer oder die 
Verhaftung von politischen Gegnern oder die Ver-
folgung von Kirchenleuten oder die Unterdrückung 
der Presse oder — und auch das haben die Sandini-
sten nach anfänglichem Leugnen später öffentlich 
erklärt — die Lieferung riesiger Mengen von Waf-
fen an die linke Guerilla in Nachbarländern. 
(Zuruf der Abg. Frau Gottwald [GRÜNE]) 
Verteidigungsminister Humberto Ortega Saa-
vredra hat die politische Position mit unwiderlegba-
rer Deutlichkeit beschrieben. Er hat gesagt: „Un-
sere politische Stärke ist der Sandinismus und un-
sere Doktrin der Marxismus-Leninismus." 
(Zuruf von der CDU/CSU: Na, bitte!) 
Da gibt's doch nichts mehr zu fragen. 
Wer also jetzt vor einem erkennbaren Wandel des 
Regimes, das einen Großteil seiner Finanzkraft, die 
übrigens wiederum zu 80% aus westlicher Hilfe 
kam, von Anfang an in eine überdimensionale Mili-
tarisierung gesteckt hat, deutsche Steuermittel für 
Nicaragua fordert, muß ehrlicherweise dazusagen, 
daß er den marxistisch-leninistischen Brückenkopf 
der Sowjets 
(Lachen und Zurufe von den GRÜNEN) 
und der Kubaner in Nicaragua zu unterstützen ge-
denkt. 
(Dr. Kunz [Weiden] [CDU/CSU]: Sehr rich
tig! Das ist der Kernpunkt! — Weitere Zu
rufe von der CDU/CSU) 
Dennoch unterstreiche ich nochmals, daß wir den 
Standpunkt der Bundesregierung für richtig halten, 
die alten Zusagen nicht zu widerrufen und sofort 
einzulösen, wenn ein überzeugender Demokratisie-
rungsprozeß in Gang gesetzt ist. — Leider ist der 
Kollege Rumpf nicht da; sonst hätte ich nicht nur 
gesagt: „in Gang gesetzt ist", sondern: „wenn sich 
die Gärung zu setzen beginnt". 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Stellen Sie die 
Bedingungen auch für El Salvador?) 
Daß weithin überholte, nicht mehr tragfähige 
wirtschaftliche und soziale Strukturen zu den Ursa-
chen der gegenwärtigen Unrast in Mittelamerika 
gehören, kann niemand bestreiten. Die Bundesre-
gierung stellt dies in ihrer Antwort ausdrücklich 
fest. Das Bild wird aber erst vollständig, wenn auch 
darauf hingewiesen wird — was die Bundesregie-
rung ebenfalls tut, die Fragesteller aber auffälliger-
weise, obwohl sie sonst in ihren Fragen mit Instiga-
tionen durchaus operieren, unterlassen — , daß der 
internationale Kommunismus aus der Not der Men-
schen politisches Kapital zu schlagen sucht. 
Die CDU/CSU-Fraktion ermutigt die Bundesre-
gierung in ihrer Absicht, die begrüßenswerten An-
strengungen der in der Contadora-Gruppe zusam-
mengeschlossenen mittelamerikanischen Anrainer-
staaten Mexiko, Venezuela, Kolumbien und Pa-
nama nach Kräften zu unterstützen. Dies ent-
spricht auch der Auffassung der Kissinger-Kom-
mission, deren Anregungen von der amerikani-
schen Regierung aufgenommen werden. 
Im ersten Kapitel des Kommissionsberichts heißt 
es: 
Die geplagte Geschichte Mittelamerikas ist so 
verlaufen, daß weder die militärischen noch die 
politischen, die wirtschaftlichen und die sozia-
len Aspekte der Krise für sich allein betrachtet 
werden können. Wenn es nicht gelingt, rasche 
Fortschritte an der politischen, wirtschaftli-
chen und sozialen Front zu machen, dann wird 
der Frieden an der militärischen Front kaum 
erreichbar und zerbrechlich sein. Aber wenn 
den von außen unterstützten Aufständen nicht 
Einhalt geboten und die Gewalt eingedämmt 
wird, dann wird es kaum einen Fortschritt an 
den anderen Fronten geben, und wenn, wäre er 
zerbrechlich. 
Deshalb schlägt die Kommission eine Verdoppe-
lung der amerikanischen Wirtschaftshilfe an die be- 
3646 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Klein (München) 
troffenen Länder auf 8 Milliarden Dollar für die 
nächsten fünf Jahre vor. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Der Militärhilfe 
übrigens auch!) 
— Dies, Frau Kollegin, ist ein Bruchteil der Aufwen-
dungen und im übrigen im Zusammenhang mit die-
sem Zitat, im Zusammenhang mit der gegenseiti-
gen Abhängigkeit der Entwicklungen zu sehen. 
(Frau Luuk [SPD]: Die Militärhilfe wird 
doppelt so hoch sein! — Frau Gottwald 
[GRÜNE]: Das macht doch offenbar 
nichts!) 
Dies sollte die Bundesrepublik Deutschland und 
die EG-Staaten, zu denen seitens der mittelameri-
kanischen Länder teilweise traditionelle historische 
Verbindungen bestehen, nachdrücklich ermutigen, 
ihre eigenen Anstrengungen zu verstärken, um den 
Prozeß der Demokratisierung und des wirtschaftli-
chen Aufbaus in Mittelamerika wie in den karibi-
schen Republiken rasch voranzutreiben. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schäfer (Mainz). 
Schäfer (Mainz) (FDP): Frau Präsidentin! Meine 
Damen und Herren! Die heutige Debatte muß dazu 
beitragen, die vielfach rein emotional und schwarz-
weiß geführte Auseinandersetzung über einen der 
großen Krisenherde der Welt zu versachlichen. Ich 
glaube, daß die beiden Vorredner dazu bereits einen 
erfreulichen Beitrag geliefert haben. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Aber Herr Schä-
fer!) 
Es ist ein Verdienst des deutschen Parlaments, 
wenn wir heute auch zur Information der deutschen 
Öffentlichkeit beitragen, statt angesichts der in 
Wahrheit geringen uns zur Verfügung stehenden 
politischen Einflußmöglichkeiten hier ein Schatten-
boxen zu veranstalten, das vor allem innenpoliti-
sche Motive hat. Ich weiß, daß es kaum ein außen-
politisches Thema gibt, das insbesondere unsere po-
litisch engagierte Jugend mehr bewegt, und daß es 
gerade für idealistisch eingestelle junge Leute, die 
sich mit den Problemen der Dritten Welt leiden-
schaftlich auseinandersetzen, 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Sagen Sie nur 
noch, Herr Klein sei Idealist!) 
wichtig ist, zu erfahren, wie dieser Deutsche Bun-
destag denkt und handelt. 
Für viele ist der Fall Mittelamerika auch ein 
Prüfstein für die Glaubwürdigkeit der Wertvorstel-
lungen des westlichen Bündnisses geworden, und 
wir haben das sehr ernst zu nehmen. Wir müssen 
diesen Hintergrund auch geduldig denjenigen unse-
rer amerikanischen Freunde verständlich machen, 
denen vielfach das Verständnis dafür fehlt, daß sich 
junge Deutsche z. B. für ein so weit von Europa ent-
ferntes und Europa nur scheinbar nicht betreffen-
des Problem so sehr engagieren, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
wobei zum Teil die leidenschaftliche Kritik am Ver-
halten der amerikanischen Regierung als Antiame-
rikanismus mißverstanden wird. Die Debatte über 
diesen Konflikt wird — das müssen wir uns immer 
wieder klarmachen — in den Vereinigten Staaten 
genauso erregt und kontrovers geführt, 
(Beifall bei der SPD) 
an den Hochschulen des Landes, in seinen Medien, 
aber áuch im amerikanischen Kongreß. Wir sollten 
das bitte nicht vergessen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Bei allem Verständnis für manche Kritik, die 
auch an der Handlungsweise der amerikanischen 
Regierung geübt wird, muß man all denen in 
Deutschland, die glauben, die USA allein für die 
schrecklichen Ereignisse und Zustände in dieser 
Region verantwortlich machen zu können, sagen, 
daß ohne die USA eine langfristig angelegte Gesun-
dung dieser Region nicht möglich sein wird und daß 
eine Lösung der sozialen Probleme nur durch die 
materielle Unterstützung der freien Welt, nicht 
durch die materielle Unterstützung des Ostblocks 
möglich sein wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP und der 
CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, nur eine verantwor-
tungsvolle Politik gemeinsam mit den USA, aber 
keine Politik auch gegen die berechtigten Sicher-
heitsinteressen der Vereinigten Staaten kann auf 
Dauer zu einer Beseitigung der Mißstände führen. 
Umgekehrt aber wäre es falsch, wenn die Europäer 
ihre Verantwortung für einen wichtigen Teil der 
Dritten Welt leugneten und aus, wie ich meine, fal-
scher Rücksichtnahme auf ihren engsten Verbün-
deten eigene Möglichkeiten zur Mäßigung der ex-
tremen Fronten außer acht ließen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Ich möchte das auch an einige Kollegen in diesem 
Hause richten, wobei ich den Bundesaußenminister 
und auch seinen Nachbarn, den Bundesminister für 
wirtschaftliche Zusammenarbeit, ausdrücklich aus-
schließe. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Den würde ich 
nicht ausschließen! — Schwenninger 
[GRÜNE]: Den würde ich drinlassen!) 
Diplomatische Zurückhaltung mag gut sein, aber 
sie darf nicht zur politischen Selbstverleugnung 
führen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Insofern müssen wir der Opposition für die Große 
Anfrage zur Mittelamerikapolitik dankbar sein, 
weil sie uns Gelegenheit zu dieser Debatte gibt. Die 
Bundesregierung hat mit ihrer Antwort deutlich ge-
macht, daß sie den drängenden Fragen nicht aus-
weicht, sondern entschlossen ist, ihre Politik in 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3647 
Schäfer (Mainz) 
Richtung auf eine friedliche Lösung dieser Krise 
fortzusetzen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Sie tritt ein — ich zitiere aus der Antwort — für 
„Selbstbestimmung, nationale Unabhängigkeit, 
Nichteinmischung, eigenständige Entwicklung, 
Achtung der Menschenrechte und friedliche Kon-
fliktlösung". Sie sieht im Gegensatz zu einigen ame-
rikanischen Politikern — übrigens nur einer Min-
derheit in den Vereinigten Staaten —, aber in Über-
einstimmung mit dem Kissinger-Bericht die we-
sentlichen Ursachen der Krise in Mittelamerika „in 
den überkommenen wirtschaftlichen und sozialen 
Verhältnissen". Ich glaube, das ist die übereinstim-
mende Meinung in diesem Hause. Diese Verhält-
nisse sind eben nur durch wirtschaftliche und so-
ziale Reformen lösbar. 
Im Kissinger-Bericht, der j a auch in den Verei-
nigten Staaten in einigen Teilen sehr kritisiert 
wird, sollte man aber bitte auch nicht überlesen, 
daß es dort zutreffend und selbstkritisch heißt: 
„Vielleicht hätten die Vereinigten Staaten Mittel-
amerika schon früher größere Beachtung schenken 
sollen." 
Ich weiß, daß das die Meinung aller Staaten in 
dieser Region ist und daß bedauert wird, daß die 
Vereinigten Staaten erst zu einem sehr späten Zeit-
punkt eingegriffen haben, nämlich, als sie eine so-
wjetische Expansion befürchteten. 
Nach neuen Schätzungen leben in den fünf Län-
dern der Krisenregion, Panama und Belize ausge-
schlossen, 21,7 Millionen Menschen in einem Raum, 
der etwas größer ist als der der Bundesrepublik 
Deutschland. Auf je 70 Einwohner kommen jeweils 
ein Soldat oder ein Guerillero. Die soziale Lage ist 
schlimm. Die Unterschiede zwischen arm und reich 
sind immer noch unerträglich. Die Auslandsschul-
den liegen inzwischen bei 10 Milliarden Dollar. Mit 
Ausnahme von Costa Rica — Herr Kollege Klein 
hat darauf hingewiesen —, einer immer noch fried-
lichen Oase in diesem Bürgerkriegschaos, sind die 
Menschenrechtsverletzungen an der Tagesordnung, 
tobt der Machtkampf zwischen den verschiedenen 
Ideologien und verschiedenen gesellschaftlichen 
Gruppen, und das Militär spielt, wie das in Latein-
amerika leider eine geschichtliche Tradition ist, im-
mer noch eine oft verhängnisvolle Rolle, die bedau-
erlicherweise kurzfristig kaum geändert werden 
kann. 
Besonders schlimm aber ist, daß auch der Ost
-
West-Konflikt zunehmend auf diese Region über-
greift und dadurch leider zum Teil sinnvolle Lö-
sungsmöglichkeiten der in Wahrheit sozialen Krise 
immer mehr erschwert. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP sowie 
des Abg. Toetemeyer [SPD] — Schwennin-
ger [GRÜNE]: Richtig!) 
Wir wollen und müssen uns als Europäer deshalb 
um eine Lösung dieser Krise mit bemühen und dür-
fen uns gerade auch im Hinblick auf diesen Aspekt 
nicht aus der Verantwortung schleichen. Ich glaube,  
das ist die übereinstimmende Meinung von Bundes-
regierung und Parlament. 
Über die Art unseres Engagements gibt es aller-
dings erhebliche Meinungsunterschiede, meine Da-
men und Herren. Die Vorwürfe der Opposition  — 
Herr Wischnewski hat sie heute morgen wiederholt 
— basieren vor allem darauf, daß behauptet wird, 
die Bundesregierung habe mit Rücksicht auf die 
Vereinigten Staaten einen Wechsel ihrer bisherigen 
Außen- und 'Entwicklungspolitik vollzogen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Richtig! — Voigt 
[Frankfurt] [SPD]: Mit Rücksicht auf die 
CDU/CSU) 
Sie begründet das mit einem angeblich nachlassen-
den Engagement für Nicaragua und mit der Bereit-
schaft, sich in El Salvador wieder stärker zu enga-
gieren durch die Entsendung eines Botschafters 
und die angekündigte Wiederaufnahme der Ent-
wicklungshilfe für dieses Land. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, wir sollten 
den Text der Bundesregierung auch hier genau le-
sen. Es heißt: 
Die Bundesregierung hat trotz Bedenken über 
den politischen Weg Nicaraguas die entwick-
lungspolitische Zusammenarbeit nicht abge-
brochen. Neuzusagen können grundsätzlich 
nur erteilt werden, wenn sich herausstellt, daß 
sich Nicaragua nachhaltig von der Politik der 
Destabilisierung abwendet. 
(Beifall bei der FDP — Schwenninger 
[GRÜNE]: Was sind schon acht Millio
nen?) 
Herr Wischnewski, ich beziehe mich jetzt auf die 
Äußerung, die Sie vorhin gegenüber Herrn Kolle-
gen Rumpf gemacht haben. Die Bundesregierung 
hat Mittel, etwa zur Reparatur des Turbinenkraft-
werks in Managua, freigegeben. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Nach zwei Jah
ren!) 
Die Zahlungen, auch im Hinblick auf die Warenhil-
fe, werden fortgesetzt, und zwar auch im Zusam-
menhang mit den noch anstehenden Schulden, die 
Nicaragua hier hat, verrechnet. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Die werden ver
rechnet!) 
— Sie werden verrechnet. — Das kann ich als Er-
gebnis unserer internen Bemühungen eindeutig 
feststellen. 
(Abg. Voigt [Frankfurt] [SPD] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Frau Renger: Gestatten Sie eine Zwi-
schenfrage? 
Schäfer (Mainz) (FDP): Nein, ich möchte weiter-
kommen. 
Es ist zu recht darauf verwiesen worden, daß wir 
in unseren Gesprächen in Nicaragua — Herr Kol-
lege Wischnewski, ich glaube, das tun alle, auch Sie 
— immer wieder auch denen, die dort glauben, mit 
dem Kopf durch die Wand rennen zu können, klar- 
3648 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Schäfer (Mainz) 
machen, daß die selbstgewählten Ziele dieser gro-
ßen Revolution auch verwirklicht werden müssen, 
nämlich Pluralismus, gemischte Wirtschaft, Block-
freiheit. All dies ist eine Zielsetzung — Herr Wisch-
newski, hier stimmen wir überein —, die wir bei all 
unseren Gesprächen, die wir in Managua geführt 
haben und noch führen werden, immer wieder for-
dern. 
Meine Damen und Herren, wir müssen hier ganz 
eindeutig feststellen: Das Ziel der Revolution in Ni-
caragua konnte nur erreicht werden, weil alle de-
mokratischen Parteien an dem Kampf gegen die 
Diktatur beteiligt waren und nicht nur die Frente 
Sandinista 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
und weil die amerikanische Regierung Carter 
Herrn Somoza fallen ließ. Auch das bitte ich zu 
berücksichtigen. 
Dazu kommt, daß beim Wiederaufbau Nicaraguas 
80 % der gesamten Hilfe aus westlichen Ländern 
gekommen ist. Auch das muß hier doch einmal posi-
tiv dargestellt werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich will auch ganz klar sagen — gegen alle die, 
die Nicaragua in Bausch und Bogen verdammen —: 
Wir müssen natürlich auch positive Maßnahmen in 
Nicaragua zur Kenntnis nehmen, z. B. eine sogar 
von Robelo, einem oppositionellen Parteiführer, der 
jetzt im Ausland lebt, mir gegenüber in einem lan-
gen Nachtgespräch in der deutschen Botschaft ge-
lobte und gute Alphabetisierungskampagne, eine 
Landreform, die immerhin 87 % in privaten Händen 
belassen hat, und eine Fülle sozialer Maßnahmen, 
die von dieser Regierung eingeleitet worden sind, 
allerdings mit Ungeschick gegenüber den Mizquito-
Indianern, wo man traditionelle Werte im Verlauf 
dieser etwas missionarischen Tätigkeit mißachtet 
und dadurch große Probleme hervorgerufen hat. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Das ist Medizin! 
Das sollten Sie nicht vergessen!) 
Meine Damen und Herren, in dieser Junta nach 
dem Triumph der Revolution waren bürgerliche Po-
litiker wie Robelo und Frau Chamorro Mitglieder. 
Die tragische Seite dieser Entwicklung ist doch ge-
wesen, daß auch die Sandinisten der typisch latein-
amerikanischen Versuchung erlegen sind, die schö-
nen Uniformen nach dem Triumph der Revolution 
anzubehalten und den Anspruch auf Macht nicht 
mehr freizugeben, die Macht nicht mehr mit ande-
ren Parteien teilen zu wollen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das ist im Grunde das Problem: die schöne oliv-
grüne Uniform anzubehalten, die auch in anderen 
Ländern Lateinamerikas immer wieder zum 
Machtmißbrauch verführt hat. 
Wir sollten nicht den Fehler machen, zwischen 
Linksdiktaturen und Rechtsdiktaturen hinsichtlich 
ihrer Sucht nach militärischer Macht und militäri-
schem Einfluß zu unterscheiden. Das muß man 
auch in Nicaragua ganz klar sehen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Wie ist das bei 
uns?) 
Meine Damen und Herren, die Verdrängung der 
bürgerlichen Kräfte und der Opposition in Nicara-
gua kann nicht geleugnet werden. Es steht fest, daß 
schon 1980 begonnen worden ist, Kritiker der Somo-
za-Regierung, aber auch bürgerliche Kräfte auszu-
booten. Wir wissen, daß Teile der Junta ausgeschie-
den sind, zum Teil das Land verlassen mußten. 
Wenn Roberto de la Cruz, ein Mann von wirklich 
großem Format, der noch 1981 in die Junta eingetre-
ten ist und ein Jahr später ausschied, in einem Arti-
kel in „Foreign Affairs" davon spricht, daß die „San-
dinisation" aller Lebensbereiche auch ihn dazu ge-
führt habe auszuscheiden, dann kann man das, so 
glaube ich, hier nicht einfach vom Tisch wischen, 
auch nicht bei denen, die für Nicaragua so begei-
stert sind. 
(Beifall bei der FDP und der CDU) 
Meine Damen und Herren, Herr Ortega hat in 
großen Reden an manche unrühmlichen Vorbilder 
erinnert. Spruchbandpathos und militärische De-
monstrationen haben in Nicaragua jahrelang das 
Bild eines sich immer mehr in Richtung auf be-
stimmte östliche Vorbilder entwickelnden Staates 
hervorgerufen. Das ist nicht von uns erfunden wor-
den, sondern wir haben das mit einem, so glaube 
ich, doch tiefen Mißtrauen beobachtet. Hinzu kam 
die Zensur der oppositionellen Zeitung „La Prensa". 
Hinzu kam der Waffentransport nach El Salvador, 
der nicht geleugnet worden ist, und es kamen im-
mer mehr Schikanen gegen Kritiker der Regie-
rung. 
De la Cruz spricht von einer Erosion der Revolu-
tion und warnt vor einem Pyrrhussieg, den die San-
dinisten errungen haben. Er sagt in einem Satz, der 
mir sehr gefallen hat und den ich unterstreiche — 
dieser Satz ist von einem leidenschaftlichen Patrio-
ten dieses Landes gesagt worden —: 
Ich akzeptiere nicht die Unterstellung der San-
dinisten, daß Kritik an ihrer Regierung schon 
Kritik an meinem Vaterland ist und daß die 
Aktionen ihrer Partei 
— der sandinistischen Partei — 
bereits schon die Aktionen meines Volkes 
sind. 
Ich glaube, de la Cruz hat recht. 
Meine Damen und Herren, gegen den totalitären 
Anspruch der Sandinisten, sich mit dem Volk von 
Nicaragua zu verwechseln, müssen auch wir prote-
stieren. 
Meine Damen und Herren, wenn de la Cruz den 
Zustand seines Landes 45 Monate nach der Revolu-
tion beschreibt als eine Entzweiung zwischen den 
Menschen, als eine in Scherben gegangene Wirt-
schaft, als eine immer mehr zunehmende Kriegsge-
fahr, die die gleiche Intensität besitze wie vor dem 
Ende Somozas, dann, meine ich, ist diese Kritik 
angebracht und kann nicht nur Außenstehenden, 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3649 
Schäfer (Mainz) 
sondern muß auch den Sandinisten angelastet wer-
den. 
Meine Damen und Herren, so sehr wir zwischen 
den Vorgängen zu unterscheiden haben, die dazu 
geführt haben, daß es in Nicaragua zu solchen Ak-
tionen von außen gekommen ist: Ich bin auch mit 
de la Cruz der Meinung, daß die USA sehr deutlich 
unterscheiden müssen zwischen Contras, die sich 
hauptsächlich zusammensetzen aus „ehemaligen 
Nationalgardisten Somozas" und „bewaffneten Dis-
sidenten", die Gegner der Junta geworden sind und 
die zum Teil selber Sandinisten gewesen sind. Eine 
Unterstützung der Contras — da ist ja auch die Kri-
tik im amerikanischen Kongreß sehr groß — 
schwächt, so de la Cruz, die gemäßigten Kräfte im 
Land, auch unter den Sandinisten, stärkt dagegen 
die Rolle der Extremisten. — Das kann ja wohl 
keine sinnvolle Außenpolitik sein, meine Damen 
und Herren. Deshalb teile ich auch hier die Mei-
nung der Kritiker in den Vereinigten Staaten, die 
sagen: Wir wollen diese bedeckten Aktionen des 
CIA nicht mehr, denn sie führen im Grunde nicht 
weiter. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Es besteht die Gefahr, daß die internationale 
Sympathie für eine sich doch zum Teil nicht erfreu-
lich gebärdende Regierung durch solche bewaffnete 
Einmischung von außen eher verstärkt wird und 
daß der Wandel zurück zur Vernunft erschwert 
wird. Wir sagen hier alle miteinander vollkommen 
zu Recht: Allein die Contadora-Lösung kann auf 
Dauer eine Befriedung dieser Region bringen. Ich 
bin sehr froh, daß die Sandinisten erkennen lassen, 
daß sie bereit sind, einzulenken. Das wird übrigens 
auch in den Vereinigten Staaten nicht bestritten. Es 
gibt Hinweise: die Unterzeichnung des Contadora-
Abkommens in Panama, die Ankündigung freier 
Wahlen — wenn auch sehr spät, aber immerhin für 
1985 —, Amnestie für bewaffnete Gegner des Regi-
mes, eine drastische Verminderung der kubani-
schen Berater, auch die Bereitschaft zum Dialog 
mit den Nachbarländern und auch der angekün-
digte Verzicht auf Waffenlieferungen. Dies macht 
doch deutlich, daß man auch auf sandinistischer 
Seite bereit ist — weshalb auch immer, will ich hier 
nicht untersuchen; Botschafter Stone hat dafür ent-
sprechende Erklärungen — einzulenken. Jetzt 
kommt es darauf an, diese Versprechungen in die 
Tat umzusetzen. Nichts anderes sagt die Bundesre-
gierung in ihrer heutigen Antwort, als daß sie das 
abwarten will und die Entwicklungshilfe dann fort-
setzen möchte. 
Botschafter Stone hat mir im vorigen Jahr in Wa-
shington auch gesagt: Wenn es bei freien Wahlen 
einen Sieg der Sandinisten gibt, wenn die Sandini-
sten endlich bereit sind, die Opposition zuzulassen 
und eine freie Presse zu gewähren, werden auch die 
Vereinigten Staaten ihre Entwicklungshilfe wieder-
aufnehmen. Aber es muß zu diesen freien Wahlen 
kommen. 
Herr Bundesaußenminister, ich darf in diesem 
Zusammenhang noch einmal dringend empfehlen, 
einen Vorschlag der Liberalen Internationale aufzu-
greifen, die im vergangenen Jahr in Stockholm be-
schlossen hat: Im Grunde müßten sowohl in Nicara-
gua als auch in El Salvador freie Wahlen internatio-
nal kontrolliert, nicht nur observiert durchgeführt 
werden. 
(Beifall bei der FDP) 
Das heißt: Schon in der Vorstufe — hier böte ja bei-
spielsweise die Contadora-Gruppe eine Möglichkeit 
— muß den Gegnern der jeweiligen Regimes Gele-
genheit gegeben werden, ihren Wahlkampf mit 
größtmöglicher Sicherheit für ihre Person zu füh-
ren. Ich glaube, das ist die wichtigste Vorausset-
zung, nicht aber die Durchführung der Wahlen 
selbst und die Beobachtung von Leuten, die ihren 
Zettel in eine Wahlurne werfen. Ich meine, hier ist 
ein wichtiger politischer Ansatzpunkt. 
Meine Damen und Herren, ich bin überhaupt der 
Meinung, wir sollten und könnten unseren Einfluß 
auf die gemäßigten, uns nahestehenden Parteien 
durch die drei Internationalen — sowohl durch die 
Sozialistische als auch durch die Liberale und die 
Christdemokratische — mehr geltend machen. 
Ich darf noch etwas zu der europäischen Bemü-
hung, Hilfe für diesen Bereich zu leisten, sagen. 
Nehmen wir uns einmal ein Beispiel am Ostblock. 
Dann werden wir die erschreckende Feststellung 
machen, wie viele Stipendien einerseits der Ost-
block an junge Leute in Nicaragua gibt — auch an 
Facharbeiter — und wie wenig andererseits der We-
sten bisher in der Lage war, solche Stipendien zu 
verleihen. Das wäre ein friedliches Mittel, um jun-
gen Menschen in Nicaragua zu helfen. 
(Beifall bei der FDP, bei der SPD und bei 
den GRÜNEN) 
Ich darf Ihnen auch sagen, daß mir Botschafter Sto-
ne, der Sonderberater des Präsidenten, hier aus-
drücklich zugestimmt hat: Hier liegt ein wichtiger 
Ansatzpunkt ganz konkreter europäischer und 
amerikanische Politik. 
Meine Damen und Herren, ich muß zum Schluß 
kommen. Sosehr auch das Modell Nicaragua durch 
die zunehmend totalitären Entwicklungen von sei-
ner anfänglichen Anziehungskraft verloren hat, so 
sehr gilt sicher der Satz eines Professors aus Prin-
ceton, der neulich in „Foreign Affairs" einen, wie ich 
meine, hervorragenden Artikel über die Situation in 
diesen Ländern geschrieben hat. Professor Ullman 
sagt, es komme in den Nachbarländern Nicaraguas 
mehr darauf an, die Ungerechtigkeiten, die dort be-
stehen, zu beseitigen, als eine Art Heiligen Krieg 
gegen Nicaragua führen zu wollen. — 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich glaube, hier liegen die Möglichkeiten. Ich wie-
derhole, was in der Antwort der Bundesregierung 
zum Ausdruck kommt und was der Bundesaußen-
minister — auch bei seiner Konferenz mit den deut-
schen Botschaftern in San José — immer wieder 
gesagt hat: Wir wollen eine friedliche Lösung. Diese 
Bundesregierung — ich glaube, das ganze Parla-
ment wird die Bundesregierung dabei unterstützen 
— ist entschlossen, ihren außenpolitischen und ent-
wicklungspolitischen Kurs für eine friedliche Lö- 
3650 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Schäfer (Mainz) 
sung und gegen den Wahn militärischer Optionen 
fortzusetzen. — Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU so-
wie bei Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat die Abge-
ordnete Frau Gottwald. 
Frau Gottwald (GRÜNE): Sehr geehrter Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Das heutige 
Thema der Debatte heißt „Karibik und Zentralame-
rika — Politik der Bundesregierung". Die Politik 
der Bundesregierung gegenüber dieser Region äh-
nelt meiner Meinung nach einem echten Trauer-
spiel. Nachdem ich gestern die Antwort der Regie-
rung auf die Große Anfrage der Sozialdemokraten 
gelesen hatte, habe ich mich gefragt, ob die Regie-
rung dieses Parlament eigentlich für dumm verkau-
fen will. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU und der 
FDP) 
Es ist ein Zustand erreicht, in dem nicht nur der 
größte Teil der für die Zentralamerikapolitik ver-
antwortlichen Regierungsmitglieder offensichtlich 
kaum ausmachen kann, in welchem Teil der Welt 
sich diese Region befindet, sondern in dem auch 
alle Hemmungen fallengelassen worden sind und 
die Bundesregierung keine noch so peinliche Ant-
wort auf Anfragen mehr scheut. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: An Peinlich-
keit sind Sie nicht zu überbieten!) 
— Ich komme noch zu Ihnen, Herr Klein. 
(Heiterkeit bei den GRÜNEN — Schily 
[GRÜNE]: Lieber nicht!) 
Zentralamerika ist die ärmste Region Lateiname-
rikas mit den größten sozialen Gegensätzen, der 
größten Armut und Repression und dadurch mit 
den härtesten politischen Konflikten. Seit dem Ver-
such Nicaraguas 1979, aus dieser Situation auszu-
brechen, findet verstärkt eine konsequente Militari-
sierung der sozialen und politischen Gegensätze in 
der Region statt. 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Auch durch Nica-
ragua!) 
— Die USA, Herr Pinger, führen Krieg in Zentral-
amerika und der Karibik, um mit allen Mitteln ein 
zweites Nicaragua zu verhindern. 
Was ist eigentlich am 19. Juli 1979 in Nicaragua 
passiert? Was hat ein so kleines Land gemacht, daß 
es den Zorn des mächtigsten Staates der Welt und 
vieler seiner Bündnispartner auf sich gezogen hat? 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Und die 
Wirtschaftshilfe damals zugezogen!) 
Nach dem Sturz Somozas wurde in Nicaragua der 
systematische Versuch unternommen, eine Gesell-
schaft aufzubauen, die aus der einseitigen Abhän-
gigkeit von den USA und dem Weltmarkt nur ein 
Stück weit auszubrechen versucht. Das Spezifische 
an der sandinistischen Revolution ist der Versuch, 
die Produktion auf die Bedürfnisse der Bevölke-
rung bei gleichzeitiger Aufrechterhaltung des priva-
ten Wirtschaftssektors umzustellen. Das ist wichtig. 
Das muß man noch einmal sagen. 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Aber mit welchen 
Mitteln?) 
Wesentliche Kennzeichen dieser gemischten 
Wirtschaft sind die Umstrukturierung der landwirt-
schaftlichen Produktion, die Agrarreform, die ge-
zielte Produktion von Grundnahrungsmitteln — 
sehr ungewöhnlich für Mittelamerika — und die 
Integration der Bauern in die politischen Entschei-
dungsprozesse. 
Daß die wirtschaftlichen und politischen Um-
strukturierungen zu veränderten politischen 
Machtverhältnissen führten und die ehemaligen 
Nutznießer der alten Verhältnisse in ihrer Interes-
sendurchsetzung beschnitten wurden, ist unum-
gänglich und war überdies Sinn und Zweck der Re-
volution. Das sollte man auch nicht vergessen. Es 
ist die gleiche Frage, die auch für die anderen Län-
der Zentralamerikas ansteht. Will man die soziale 
und politische Situation verändern, dann müssen 
die Interessengegensätze zugunsten der Mehrheit 
entschieden werden, die bislang unterdrückt und 
ausgebeutet wurde. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD — Dr. Pinger [CDU/CSU]: 
Aber doch nicht durch eine Ein-Parteien
Diktatur!) 
So einfach ist das. Es ist ganz banal eine Frage von 
Interessen, wobei sich alle zu fragen haben, auf wel-
cher Seite sie eigentlich stehen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Nicaragua hat sich entschieden und seine Gegen-
spieler auch. Es gibt die gemischte Wirtschaft, die 
zu fast 50 % vom Privatsektor getragen wird, weswe-
gen es im Lande nach wie vor soziale Interessenge-
gensätze gibt, auf denen externe Kräfte ihr Süpp-
chen kochen. Niemals zuvor sind in Nicaragua die 
Interessengegensätze so öffentlich ausgetragen 
worden und hat die Opposition ein so breites, sogar 
internationales Agitationsfeld gehabt. Diesem Land 
vorzuwerfen, es gewährleiste keinen wirtschaftli-
chen und politischen Pluralismus, ist absurd. Es 
gibt in Nicaragua zwar keine politische Demokratie 
nach westlichem Muster, 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Aber politische 
Gefangene!) 
was jedoch nicht bedeutet, daß es keine Partizipa-
tion der Bevölkerung an politischen Entscheidun-
gen gibt. In Nicaragua sind große Teile der Bevölke-
rung viel direkter Träger der sozialen und politi-
schen Prozesse als in der Bundesrepublik. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Geheimpoli
zisten!) 
Die Voraussetzungen für Demokratie und ihre For-
men in der Dritten Welt sind ganz anders als bei 
uns. 
(Dr. Stercken [CDU/CSU]: Und die Men
schenrechte auch?) 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3651 
Frau Gottwald 
Meine Herren, es ist nicht möglich, am grünen 
Tisch Entwürfe für Demokratieformen in der Drit-
ten Welt zu machen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Bötsch 
[CDU/CSU]: Aber auch nicht mit einem 
grünen Pullover!) 
Es ist auch gar nicht nötig. Die Bevölkerung in der 
Dritten Welt hat ihre eigenen Entwürfe. Sie fallen 
vielleicht viel direkter aus, als Sie es sich wünschen, 
wie sich in Nicaragua zeigt. Sie sollten dann aber 
auch sagen, daß Ihnen diese Modelle nicht passen, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das sagen 
wir!) 
und nicht so heuchlerisch vorgeben, Sie sorgten 
sich um die Armen in der Dritten Welt. Das sind 
zwei ganz verschiedene Sachen. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Helfen und 
Kaffeepflücken sind zweierlei! — Schwen
-
ninger [GRÜNE]: Und wenn es nur symbo
lisch ist!) 
— Mit Ihrer Polemik kommen Sie vielleicht später 
noch einmal zu Wort. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang kurz auf 
den Antrag der CDU/CSU und FDP zur Karibikpoli-
tik der Bundesrepublik eingehen, in dem sehr deut-
lich geschrieben steht: 
Es liegt nicht im Interesse der westlichen De-
mokratien, daß Diktatur und Unterdrückung in 
einzelnen Ländern bestehenbleiben ... 
Vizepräsident Westphal: Frau Kollegin Gottwald, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Rumpf? 
Frau Gottwald (GRÜNE): Von Herrn Rumpf? — 
Ja. 
(Heiterkeit) 
Dr. Rumpf (FDP): Sehr geehrte Frau Kollegin 
Gottwald, Sie haben eben erwähnt, wie demokra-
tisch es in Nicaragua zugeht. Ich wollte Sie einmal 
fragen: Was halten Sie eigentlich von dem Umgang 
der Sandinisten mit den Misquito-Indianern? 
Frau Gottwald (GRÜNE): Herr Rumpf, ich muß 
sagen, ich finde diesen Umgang der Sandinisten mit 
den Misquito-Indianern sehr unglücklich. 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Verbrecherisch!) 
Übrigens ist das aber gar nichts Besonderes, weil 
die Sandinisten selber ihren Umgang mit den Mis-
quito-Indianern mittlerweile unmöglich finden und 
deswegen auch versuchen, heute eine andere Poli-
tik gegenüber den Misquitos zu machen, als sie das 
Anfang der 80er Jahre getan haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das gelingt ih
nen nur nicht!) 
Ich zitiere noch einmal aus dem Antrag der CDU/ 
CSU und FDP: 
Es liegt nicht im Interesse der westlichen De-
mokratien, daß Diktatur und Unterdrückung in 
einzelnen Ländern bestehenbleiben ... 
Ich finde es schon bemerkenswert, wie wichtig es 
ist, was alles nicht oder doch im Interesse des We-
stens liegt. Die CDU/CSU sollte der Vollständigkeit 
halber dazuschreiben: Es liegt nicht im Interesse 
westlicher Demokratien, wenn Staaten der Dritten 
Welt ihren eigenen Weg gehen wollen, wie wir am 
Beispiel Nicaraguas sehen. — Das ist aber wie-
derum eine ganz andere Sache. 
Man kann der sandinistischen Regierung viele 
Fehler vorwerfen, aber man kann ihr nicht abspre-
chen, daß sie stets versucht hat, ihren Zielen — 
gemischte Wirtschaft, politischer Pluralismus und 
Blockfreiheit — in der Praxis gerecht zu werden. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Man kann aber sehr wohl behaupten, daß die Verei-
nigten Staaten von Anfang an alles mit allen Mit-
teln versucht haben, damit dieses Modell nicht 
funktionieren kann. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Man kann auch über Militarisierung in Nicaragua 
lamentieren, ebenso über die zahlreichen Waffen-
käufe aus der UdSSR, über die Militärberater aus 
Kuba und über die Wehrpflicht in Nicaragua. Ge-
rade für uns GRÜNE sind das besorgniserregende 
Faktoren. Es gibt aber keinen Sinn, dies ständig zu 
konstatieren — wie es z. B. die Bundesregierung 
tut —, wenn man nicht die Ursachen dafür benennt. 
Die USA führen Krieg gegen Nicaragua. Die Nica-
raguaner müssen ihr Land, ihre Kooperativen, ihre 
Bauern gegen die von den USA ausgebildeten Ban-
den an der Grenze zu Honduras verteidigen. Sollen 
sie die Waffen dafür vielleicht in den USA kaufen? 
Nehmen Sie den Tatbestand der äußeren Aggres-
sion doch endlich einmal zur Kenntnis, und leugnen 
Sie ihn nicht ständig. Die Frage ist: Wer destabili-
siert eigentlich wen? Destabilisiert Nicaragua viel-
leicht die USA? Es ist eine unglaubliche Frechheit, 
daß in der Antwort der Regierung auf die SPD
Anfrage nicht einmal der Begriff Militärpolitik der 
USA in Zentralamerika vorkommt. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Was ist das für eine Friedenspolitik dieser Regie-
rung, die auf dem linken Auge völlig übersichtig 
geworden ist, dafür aber auf dem rechten Auge völ-
lig blind, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
die sich mit penetranter Konsequenz weigert, die 
Kriege ihres Bündnispartners überhaupt zur 
Kenntnis zu nehmen, 
(Richtig! bei den GRÜNEN) 
dafür aber von dem Wahn besessen ist, hinter jeder 
sozialrevolutionären Entwicklung in der Dritten 
Welt stehe der große Bruder aus dem Osten. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Das zweite große Problem in Zentralamerika ist 
El Salvador. In El Salvador haben sich weite Teile 
3652 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Frau Gottwald 
der Bevölkerung zum erbitterten Kampf gegen ein 
Regime entschlossen, das zur Aufrechterhaltung 
der herrschenden Ausbeutungsverhältnisse Verfol-
gung, Folter und politische Morde zum täglichen 
Regierungsgeschäft gemacht hat. Die Opposition 
hat mittlerweile eine solche politische und militä-
rische Stärke entwickelt, daß das Militärregime 
ohne US-Hilfe längst zusammengebrochen wäre. 
Todesschwadrone und Killerkommandos, deren 
Chef der jetzige Präsident der verfassunggebenden 
Versammlung ist, beherrschen das Land. Daß sie 
sich aus Teilen der Regierungsarmee zusammen-
setzen und deshalb eine Trennung von Militär und 
Todesschwadronen nur schwer möglich ist, bestä-
tigte uns selbst der Präsident des Landes, als eine 
Delegation des Ausschusses für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit im November 1983 dort war. Diese 
Tatsache macht übrigens mittlerweile selbst dem 
amerikanischen Präsidenten Sorge. 
Nur die Bundesrepublik ist nicht in der Lage, der 
Realität zu folgen. Auf eine Anfrage des SPD-Abge-
ordneten Waltemathe antwortete sie, daß nach ih-
ren Informationen den salvadorianischen Regie-
rungskräften keine rechtswidrigen Handlungen un-
terstellt werden könnten. Wer im Fall von El Salva-
dor von Demokratisierungsprozessen und von der 
Verbesserung der Menschenrechtslage spricht, 
leugnet die Realität und widerspricht allen Unter-
suchungen internationaler Menschenrechtsorgani-
sationen — 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
außer natürlich den Untersuchungen, die die US-
Regierung selber angestellt hat. 
(Schily [GRÜNE]: Herr Jaeger wird jetzt 
wahrscheinlich für Abhilfe sorgen!) 
Die Wahlen im März dieses Jahres werden, falls 
sie überhaupt stattfinden, die Situation nicht verän-
dern. Ganz abgesehen davon, daß sich die Opposi-
tion an den Wahlen nicht beteiligen darf und kann 
— was die Freiheit der Wahlen unabhängig von den 
zu erwartenden Wahlfälschungen nicht gerade 
freier macht —, wird der Wahlausgang die fakti-
schen Machtverhältnisse nicht berühren. Selbst un-
ter der christdemokratischen Duarte-Regierung 
Anfang 1980 hat es Menschenrechtsverletzungen in 
großem Umfang gegeben. Die März-Wahlen lassen 
die Greueltaten des Militärs unberührt. Sie bieten 
allenfalls eine neue Fassade für die Legitimierung 
weiterer ausländischer Hilfe. Darauf spekuliert 
wohl auch die Bundesregierung bei ihrem Beschluß, 
wieder Entwicklungshilfe zu zahlen. 
In der Antwort auf die SPD-Anfrage ist darüber 
hinaus das Loblied der Bundesregierung auf die 
Agrarreform sehr verwunderlich. In El Salvador 
gibt es keine in weitem Umfang eingeleitete Agrar-
reform, wie es in der Antwort geschrieben steht. 
Die entscheidende Phase zwei der Agrarreform, die 
den Hauptteil des großen und mittleren Grundbe-
sitzes des Kaffeeanbaus betreffen sollte, ist nie 
durchgeführt worden. Die verbleibenden Teile die-
ser Reform sind in der Umsetzung von den Militärs 
massiv gestört worden. Im Dezember 1983 ist auf 
Druck der Oligarchie die Agrarreform von der ver-
fassunggebenden Versammlung faktisch gestoppt 
worden. Sollte das dem Auswärtigen Amt wiederum 
entgangen sein? 
(Zuruf von den GRÜNEN: Natürlich!) 
Mittelamerika ist auf Grund seiner sozialen Pro-
blematik und der politischen Repression zum Unru-
heherd geworden, der nach Veränderung und Über-
windung dieser Situation schreit. Die USA sorgen 
dafür, daß das nicht passiert. 
Die USA führen in Zentralamerika und der Kari-
bik auf allen Ebenen und mit unterschiedlicher In-
tensität Krieg: politisch, ökonomisch, militärisch, of-
fen, verdeckt, direkt oder mit regionalen Helfershel-
fern wie z. B. Honduras. Wer es bis dahin noch im-
mer nicht glauben wollte, daß die USA jederzeit mit 
militärischen Überfällen kalkulieren, wenn ihnen in 
der Region eine Regierung nicht in den Kram paßt, 
wer es immer noch nicht wußte, konnte sich am 
25. Oktober 1983 noch einmal ein Lehrstück in 
Sachen Demokratie anschauen. Grenada, das seit 
1979 einen Weg der politischen und ökonomischen 
Unabhängigkeit zu gehen versuchte, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ha, ha, ha!) 
wurde von US-Truppen und einigen ostkaribischen 
Feigenblattsoldaten besetzt. — Daß Sie die Invasion 
begrüßen, Herr Marx, ist mir klar. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Ich heiße nicht 
Marx! — Heiterkeit — Fischer [Frankfurt] 
[GRÜNE]: Bayerische Gebirgsjäger waren 
auch dabei!) 
Dies geschah, sehr verehrte Kollegen von der 
CDU/CSU, im Namen der Freiheit, versteht sich. 
Wir können aus der Politik der Vereinigten Staa-
ten folgendes Fazit ziehen: Die USA behindern 
nach besten Kräften eine durchgreifende struktu-
relle Lösung der sozialen Konflikte in den einzel-
nen Ländern der Region. Sie wollen weiterhin gün-
stige Investitionsbedingungen für das US-Kapital 
und billige Arbeitskräfte in den jeweiligen Ländern 
garantiert wissen. Sie wollen aus geostrategischen 
Gründen im gesamten karibischen Becken umfas-
sende Kontrollen behalten und benötigen dafür 
überall Militärstützpunkte, die sie auch aufbauen. 
Sie wollen ihre politische Vormachtstellung demon-
strieren sowie ihre Bereitschaft, überall in der Welt 
ihre Interessen durchzusetzen. 
Ab Oktober 1983 wurden seitens der USA Schritte 
zur Wiederbelebung des zentralamerikanischen 
Verteidigungsrates Condeca gegen Nicaragua un-
ternommen. Die Einberufung des interamerikani-
schen Verteidigungspakts TIAR gegen Nicaragua 
wurde ebenfalls erwogen. 
Die Gesamtstrategie der USA als Geflecht von 
politischen, ökonomischen und militärischen Maß-
nahmen mit dem Schwerpunkt auf militärischen 
Lösungen zeigt sich besonders gut im Bericht der 
von der Reagan-Administration eingesetzten Kis-
singer-Kommission. Diese Kommission wurde von 
Reagan eingesetzt. Das Ergebnis fiel dementspre-
chend aus. Kernstück des Berichts ist die Militärhil-
fe. Der Bericht geht wie die Reagan-Administration 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3653 
Frau Gottwald 
von der absurden Annahme aus, die Sicherheit der 
USA in dieser Region werde von der Sowjetunion 
und Kuba bedroht. Damit wird auch weiterhin der 
Ost-West-Gegensatz an die Stelle der eigentlichen 
Ursachen der Konflikte in der Region gesetzt, näm-
lich der sozialen Auseinandersetzungen im Innern 
der einzelnen Länder. Dieser Bericht ist letztlich 
ein Freibrief für Reagan, seine Kriegspolitik in Zen-
tralamerika mit noch höheren finanziellen Mitteln 
als bisher fortsetzen zu können. 
Den Empfehlungen der Kissinger-Kommission 
stehen die Vereinbarungen der Contadora-Staaten 
mit den fünf zentralamerikanischen Ländern von 
Anfang 1984 direkt gegenüber. Die Zielrichtung des 
Kissinger-Berichts und die der Contadora-Initiative 
widersprechen sich. 
Die Bundesregierung hat sich entschlossen, all 
diese Fakten nicht zur Kenntnis zu nehmen. Auf 
alle Fälle spricht sie nie darüber, wie man an der 
Antwort auf die SPD-Anfrage sehen kann. Oder sie 
streitet diese Fakten ab, wie Minister Genscher auf 
der Botschafterkonferenz in San José im Oktober 
1983. Eine aggressive Politik der USA gegen Nicara-
gua gebe es nicht, war seine Aussage in einem dpa-
Interview. 
Warum diese Politik? Es geht offensichtlich um 
Höheres als um die Konflikte in Mittelamerika. Es 
geht um das Nordatlantische Bündnis. Um jeden 
Preis muß eine Kritik am Bündnispartner USA ver-
mieden werden. Um jeden Preis muß die innenpoli-
tische Diskussion über die Konsequenzen der US-
Politik vermieden werden, auch um den Preis der 
eigenen Glaubwürdigkeit. 
Daß bei einer solchen Politik Peinlichkeiten und 
verheerende Widersprüche auftauchen, läßt sich 
nicht vermeiden. Nachdem die USA nach monate-
langen Sabotageversuchen die Contadora-Initiative 
verbal unterstützen, da sie ihr keine Bedeutung 
mehr beimessen, gibt die Bundesregierung auch ein 
Lippenbekenntnis dazu ab. In ihrer Antwort auf die 
SPD-Anfrage begrüßt die Bundesregierung auch 
die Unterstützung der fünf mittelamerikanischen 
Staaten für Contadora, vergißt dabei aber zu erwäh-
nen, daß just im Oktober 1983 vier dieser Staaten 
den mittelamerikanischen Verteidigungspakt Con-
deca unter Anleitung der USA gegen Nicaragua 
wiederbelebt hatten. 
Im Januar 1984 erscheint der Kissinger-Bericht, 
dessen Empfehlungen die Bundesregierung aufs 
heftigste begrüßt. Die Verdoppelung der Wirt-
schaftshilfe für El Salvador findet sie ausgezeich-
net. Daß Nicaragua kein Geld bekommt, stört sie 
nicht. Sie hat offensichtlich ähnliche Pläne. Die Mi-
litärhilfe an El Salvador, Honduras und Guatemala 
wird nicht erwähnt, wie überhaupt unerwähnt 
bleibt, daß die Konzeption des Kissinger-Berichts 
primär eine militärische ist und die Wirtschaftshilfe 
als flankierende Maßnahme gedacht ist. 
Die Bundesregierung unterstützt nun zwei Initia-
tiven, die einander grundsätzlich widersprechen. 
Contadora ist für Entmilitarisierung und Einstel-
lung externer Militärhilfe; die Kissinger-Kommis-
sion ist für massive Aufrüstung der reaktionären 
Militärdiktaturen zwecks Vorbereitung eines regio-
nalen Krieges. Wen stört's? 
In bezug auf Nicaragua gehen die Widersprüche 
weiter. Ich zitiere: 
Der Bundesregierung liegen Informationen 
über einen aggressiven Ideologieexport und 
eine Destabilisierungspolitik Nicaraguas vor. 
So lautet eine Antwort des Auswärtigen Amtes vom 
6. Dezember 1983 auf meine Frage, warum die Fi-
nanzhilfe an Nicaragua nicht ausgezahlt wird. Übri-
gens liegen mir andere Informationen vor. Außer-
dem hatte ich nicht nach Informationen, sondern 
nach Beweisen gefragt. 
Nebenbei bemerkt: Wenn Sie wissen wollen, was 
Ideologieexport ist, dann lesen Sie einmal die Ent-
schließung des Deutschen Bundestages zur perso-
nellen Entwicklungshilfe der Bundesrepublik auf 
Drucksache 9/2220. Wenn Sie das lesen, dann wis-
sen Sie, was Ideologieexport ist! — Ja, Herr Lamers, 
Sie wissen, was darin steht, sonst würden Sie nicht 
so lachen. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Die Angaben über die entwicklungspolitische Zu-
sammenarbeit mit deri Staaten Zentralamerikas in 
der Antwort auf die SPD-Anfrage betrachte ich als 
bewußte Irreführung. Nicaragua als das angeblich 
am meisten geförderte Land anzugeben soll wohl 
von der Tatsache ablenken, daß es seit 1981 keine 
Finanzhilfe mehr erhalten hat und daß diese Bun-
desregierung dabei ist, die Zahlungen ganz einzu-
stellen. Es ist überhaupt sehr interessant, welche 
Begründungen für die Nichtauszahlung der 40 Mil-
lionen DM Finanzhilfe vom BMZ gegeben werden. 
Unter anderem behauptet das Ministerium, Nicara-
gua habe zu wenige Projekte eingereicht und es 
gebe keinerlei Mittelzusage von seiten der Bundes-
republik. 
Als nun die Delegation des Ausschusses für wirt-
schaftliche Zusammenarbeit im November 1983 in 
Nicaragua war, mußte sie folgendes feststellen: Die 
Anzahl der vorgeschlagenen Projekte ist mehr als 
ausreichend gewesen. Es existiert außerdem eine 
mündliche Zusage in Form einer Verbalnote von 
1981 über eben diese 10 Millionen DM Warenhilfe 
für bereits gekaufte Landmaschinen aus der Bun-
desrepublik, die jetzt offensichtlich mit noch ausste-
henden Schulden seitens Nicaraguas verrechnet 
werden sollen. Die Aussagen des BMZ, die es uns 
gegenüber vorher gemacht hatte, waren offensicht-
lich falsch. 
Was völlig fehlt, ist — so haben wir in Nicaragua 
festgestellt — eine Kommunikation des BMZ mit 
der nicaraguanischen Regierung über die angebli-
chen Vorbehalte gegenüber den eingereichten Pro-
jektvorschlägen. Was fehlt, ist offensichtlich der po-
litische Wille zur Auszahlung der Gelder. 
(Zuruf von der SPD: Das ist es!) 
Dieses Problem hat das BMZ bei El Salvador 
nicht. Welche Projekte sind eigentlich für El Salva-
dor vorgesehen? Basisnahe Kleinprojekte, die stets 
angestrebt werden, werden in der gegenwärtigen 
Situation kaum durchgeführt werden können. Was 
3654 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Frau Gottwald 
bleibt, sind Infrastrukturmaßnahmen, die auch be-
reits als Ersatzprojekte ausgeschrieben sind. AEG-
Telefunken war schon in El Salvador, wie uns dort 
im November der Planungsminister mitteilte. Für 
Nicaragua werden die Renovierung und der Ausbau 
des Fernmeldewesens verweigert, weil es sich laut 
BMZ bei Infrastrukturmaßnahmen stets um strate-
gische Projekte handele. Trifft das bei El Salvador 
eigentlich nicht zu? 
Fazit: Die Bundesregierung verfolgt eine Mittel-
amerikapolitik, die sich streng an die Vorgaben der 
USA anlehnt, 
(Zuruf von den GRÜNEN: So ist es!) 
diese begleitet und ergänzt. Sie legitimiert das Vor-
gehen der USA in der Region, übernimmt deren 
Feindbilder und teilt deren antikommunistische 
Doktrin. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Sie stellt damit die sozialen und politischen Kon-
flikte der Region in den Kontext der Ost-West-Pro-
blematik. Sie macht das Gegenteil von dem, was sie 
stets beteuert. Sie unterstützt nicht die Kräfte, die 
sich für soziale Verbesserung und Demokratisie-
rung einsetzen. Sie setzt sich nicht für Frieden ein, 
sondern steht auf seiten der Kriegstreiber. 
Eine Politik, die nicht bereit ist, die Kriegspolitik 
der USA in Zentralamerika und in der Karibik zu 
verurteilen, wie wir es in unserem Entschließungs-
antrag fordern, kann nicht für sich in Anspruch 
nehmen, die Interessen der armen Bevölkerung in 
der Region zu vertreten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Sie kann ebenfalls nicht in Anspruch nehmen, eine 
internationale Friedenspolitik zu sein. 
Die Interessen liegen offensichtlich ganz woan-
ders. Die Hauptgefahr heute in Zentralamerika und 
der Karibik ist die Militarisierung der Region durch 
die USA. 
(Zustimmung bei der GRÜNEN - Nie-
gel[CDU/CSU]: Kuba!) 
Ohne Einstellung der US-Intervention wird es nie 
einen Frieden in Mittelamerika geben. 
(Beifall bei der GRÜNEN - Zurufe von der 
CDU/CSU) 
In diesem Sinne ist der Antrag der GRÜNEN-Frak-
tion zu verstehen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister des Auswärtigen. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Ich möchte zunächst ein Wort an den Kollegen 
Wischnewski richten, der von dem legitimen Recht 
der Opposition Gebrauch gemacht hat, den Zeit-
punkt der Beantwortung der Großen Anfrage zu 
beanstanden. Herr Kollege, das gab uns die Mög-
lichkeit, zu erwartende, aber in ihrem Eintreten 
nicht sichere Entwicklungen mitzuberücksichtigen, 
insbesondere die Verabschiedung einer Verfassung 
in El Salvador im Dezember 1983, die Anberau-
mung der Präsidentschaftswahlen für dieses Land 
für den 25. März 1984, die Ankündigung der Vorlage 
eines Wahlgesetzes in Nicaragua für den 21. Fe-
bruar 1984 und schließlich die Verabschiedung ei-
nes grundsätzlichen Arbeitsdokuments der vier 
Contadora- und der fünf zentralamerikanischen 
Staaten am 8. Januar dieses Jahres sowie der Be-
richt der Kissinger-Kommission, der am 11. Januar 
vorgelegt wurde. Auch diese Tatsachen, Herr Kol-
lege Wischnewski, würden noch nicht erklären kön-
nen, warum die Bundesregierung erst am letzten 
Mittwoch über die Antwort auf die Anfrage be-
schlossen hat. Das hat vielmehr etwas mit mir per-
sönlich zu tun, mit den Folgen meines Unfalls und 
meiner Abwesenheit durch die Teilnahme an der 
Konferenz in Stockholm. Ich darf insofern um 
Nachsicht bitten und Ihnen schon jetzt Besserung 
zusagen und mir persönlich Besserung erhoffen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
sprechen über eine Region, die seit langem nicht 
nur im Interesse unseres Landes und der Menschen 
unseres Landes steht, sondern mit der wir zutiefst 
mitfühlen. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Mir kommen die 
Tränen!) 
Die Politik, die wir betreiben, hat allein das Ziel, 
diese Region nicht zum Austragungsort der Gegen-
sätze zwischen West und Ost werden zu lassen. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Dann verhalten 
Sie sich auch so!) 
Wer das schreckliche Jahr 1962, Frau Kollegin, mit-
erlebt hat, als es darum ging, ob sowjetische Rake-
ten auf Kuba stationiert würden oder nicht, 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Jetzt stehen sie 
bei uns im Land, Herr Genscher! Das beun
-
ruhigt Sie wohl nicht?) 
als die Welt vor einem Dritten Weltkrieg stand, der 
wird eines verstehen: daß wir alles daransetzen 
müssen, diese Region nicht zum Austragungsort ei-
nes Machtkampfes zwischen den beiden Großmäch-
ten werden zu lassen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Gottwald [GRÜNE]: Dort keine Rake
ten! Lieber hier die Raketen, genau!) 
Deshalb hätte ich mir gewünscht, daß Sie bei den 
von Ihnen so nachdrücklich vorgebrachten, von mir 
nicht geteilten, aber aus Ihrer Sicht verständlichen 
kritischen Bemerkungen zur Politik der Vereinig-
ten Staaten auch einmal etwas zu den destabilisie-
renden Aktivitäten der Sowjetunion gesagt hätten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Wulff [CDU/CSU]: Da gibt es keine Zwi-
schenrufe, keine Fragen! — Fischer 
[Frankfurt] [GRÜNE]: Herr Genscher, wo 
ist eine destabilisierende Aktivität der So- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3655 
Bundesminister Genscher 
wjetunion? Sind Todesschwadronen Aktivi-
täten der Sowjetunion?) 
Man kann Außenpolitik nicht betreiben, wenn man 
das so einseitig macht, daß man überhaupt kein 
Gefühl mehr dafür hat, was andere denken und wol-
len. 
Meine Damen und Herren, wir haben uns doch 
über den Kissinger-Bericht noch gar keine ab-
schließende Meinung gebildet, die amerikanische 
Regierung auch nicht. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Was Sie ge-
schrieben haben, reicht schon!) 
Aber es gibt im Kissinger-Bericht doch ganz unbe-
streitbar Vorschläge, die jeder unterstützen kann 
und muß, 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Was denn?) 
der es mit dieser Region gut meint. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Mit El Salva-
dor?) 
Wenn z. B. vorgeschlagen wird, daß bis 1990 in Höhe 
von 8 Milliarden Dollar Wirtschaftshilfe gezahlt 
werden soll, kann ich Ihnen sagen: Das genau ist es, 
was diese Region dringlich braucht, damit die sozia-
len und wirtschaftlichen Ursachen, die der politi-
schen Instabilität zugrunde liegen, beseitigt werden 
können. Auch das muß unser Ziel sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Und wieviel 
für Waffenhilfe? — Frau Gottwald [GRÜ-
NE]: Aber nicht für Nicaragua, Herr Gen-
scher! Nicaragua ist explizit ausgenommen 
worden! Gehen Sie doch mal darauf ein!) 
Ich denke, daß die Staaten der Europäischen Ge-
meinschaft gerade in dieser Region eine besondere 
Verantwortung übernehmen können. Europa hat 
gezeigt, daß es als Europäische Gemeinschaft in der 
Lage ist, mit Staatengruppen in verschiedenen Tei-
len der Welt zusammenzuarbeiten. Europa, als Ge-
meinschaft auftretend, steht auch nicht im Ver-
dacht, Vorherrschaftszonen und Einflußzonen er-
richten zu wollen. Die Zusammenarbeit mit  den 
 ASEAN-Staaten ist ein klassisches Beispiel dafür. 
Ich wünsche mir — und wir haben es in der Euro-
päischen Gemeinschaft wiederholt vorgeschla-
gen — , daß die Europäische Gemeinschaft den 
Staaten Zentralamerikas auch das Angebot einer 
solchen partnerschaftlichen Zusammenarbeit 
macht, und zwar ganz unabhängig von den unter-
schiedlichen politischen Strukturen unter der Vor-
aussetzung, daß diese partnerschaftliche Zusam-
menarbeit von allen mit dem Ziel geführt wird, zu 
stabilisieren und nicht zu destabilisieren, soziale 
Gerechtigkeit zu erreichen und soziale Ungerech-
tigkeit nicht aufrechtzuerhalten. 
(Zuruf des Abg. Fischer [Frankfurt] [GRÜ-
NE]) 
Und nun muß man natürlich etwas sehen, Herr 
Kollege Wischnewski, wenn Sie die Kontinuität der 
Politik der Bundesregierung an dieser Stelle kri-
tisch betrachten. Sie haben ja sonst in der Frage 
der Kontinuität von Außenpolitik eine größere Be-
weglichkeit — ich meine nicht Sie selbst, aber die 
restlichen 97 % Ihres Parteitags —, wenn es um die 
Sicherheitspolitik geht. 
(Zuruf des Abg. Bindig [SPD]) 
Aber ist es denn nicht so, daß wir alle nach der 
Revolution in Nicaragua einen großen Vertrauens-
vorschuß den Kräften gegeben haben, die dort die 
Diktatur überwunden hatten, 
(Dr. Wulff [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
daß wir eine Entwicklungshilfe gegeben haben, die 
außerhalb jeder Proportion war, 
(Dr. Wulff [CDU/CSU]: So ist es!) 
weil wir gesagt haben: Hier muß ein neuer demo-
kratischer Anfang unterstützt werden? 
(Dr. Wulff [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
Und da wußten wir, daß es Kräfte in den regieren-
den Kreisen gibt, die gar nicht die Auffassungen 
haben, die wir hier, ganz gleich, wo wir sitzen mö-
gen, für richtig hielten. Aber wir haben gesagt: Es 
sind Ziele gesetzt worden, und eines dieser Ziele ist 
der Pluralismus; und das wollen wir fördern; wir 
wollen, daß dieser Versuch eines demokratischen 
Anfangs Erfolg hat; und er wird ihn nur haben, 
wenn er wirtschaftlichen Fortschritt, wenn er sozia-
len Fortschritt bringt. 
Wenn die Bundesregierung heute sagt, daß ihre 
weitere Haltung zur Hilfe für Nicaragua dadurch 
beeinflußt werden wird, wie man sich zu den da-
mals selber gesetzten Zielen stellt, dann ist das 
nichts anderes als das, was wir den Verantwortli-
chen in Nicaragua immer gesagt haben, wenn sie 
hierher kamen, wenn wir mit ihnen über diese 
Frage gesprochen haben. Denn das ist doch nicht 
eine Entwicklung der letzten drei Monate oder sie-
ben Wochen; sondern es zeigte sich doch, wie immer 
mehr Kräfte von der Regierungsverantwortung 
ausgeschlossen wurden, wie immer stärker einsei-
tig regiert wurde. 
Da können sie sich auch nicht auf den mir poli-
tisch nahestehenden, unserer Parteifamilie angehö-
renden Arbeitsminister berufen. Er hat zu dem 
Wahlgesetz Stellung genommen, Herr Kollege 
Wischnewski. Er hat gesagt, daß dieses Wahlgesetz 
ohne die Mitwirkung der anderen Parteien, auch 
der uns nahestehenden, entstanden sei. Und dann 
hat er gesagt, es bleibe abzuwarten, ob andere Par-
teien Gelegenheit zum Wahlkampf erhalten wer-
den. Er stellt sich dieselbe Frage, die sich die Bun-
desregierung in der Antwort auf die Große Anfrage 
der SPD stellt: ob es nur eine taktische Bewegung 
ist, die jetzt angekündigt ist, ober ob es wirklich 
eine Rückkehr zu den ursprünglichen Zielen nach 
der Machtablösung in diesem Land ist. Das ist die 
Haltung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der CDU/CSU: Das ist die Fra
-
ge!) 
Da befinden wir uns ganz in Übereinstimmung mit 
diesen demokratischen Kräften. 
3656 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Bundesminister Genscher 
Was El Salvador angeht, Herr Kollege Wisch-
newski: Dort ringen demokratische Kräfte darum, 
daß ein Wahlvorgang trotz der Behinderungen 
durch Extremisten von rechts und links stattfinden 
kann. Niemand kann heute voraussagen, ob er so 
stattfinden wird, daß man von einem Wahlvorgang 
sprechen kann. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Mit El Salvador 
haben Sie doch keine Probleme, oder?) 
Denn niemand weiß, wie weit die Eskalation des 
Terrors geht. Nur, wenn uns diese demokratischen 
Kräfte bitten, zur Anerkennung ihres Bemühens 
auch durch den Status unserer diplomatischen Ver-
tretungen beizutragen, und wenn wir den demokra-
tischen Kräften in der Auseinandersetzung mit den 
Extremisten von rechts und links ein Zeichen der 
Hoffnung für die Zukunft dieses Landes setzen, 
dann kritisieren Sie das doch nicht! Das ist doch 
dieselbe Motivlage, die uns auch — unter anderen 
Voraussetzungen — bei Nicaragua veranlaßt hat, 
Hilfe zu leisten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Hier befinden wir uns voll in der Kontinuität der 
Politik, die dieses Land seit Jahren betrieben hat. 
(Bindig [SPD]: Na, na!) 
Aber wir dürfen nicht über das hinwegsehen, was 
sich auch an Änderungen an anderer Stelle ergibt. 
Wir dürfen doch nicht blind sein dafür, daß sich die 
Sandinisten mehr und mehr von ihren ursprüngli-
chen Zielen entfernt haben. Aber wir sagen ja nicht: 
Sie werden nicht mehr dazu zurückkehren. Die 
Bundesregierung sagt: Wir werden unser Verhalten 
davon abhängig machen, ob es ein taktisches Manö-
ver oder ob es wirkliche Politik ist, was jetzt einge-
leitet worden ist. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Das ist 
doch Heuchelei, Herr Genscher! Sie wissen 
doch, daß sich das Land unter Invasions-
druck militarisieren muß! — Weitere Zu-
rufe von den GRÜNEN) 
Nichts würde uns mehr freuen, als wenn sich die 
Erwartungen und Hoffnungen, die wir alle haben, 
bestätigen. — Es würde Ihnen leichter fallen, die 
Politik der Bundesregierung zu verstehen, wenn Sie 
sich die Mühe geben würden, unsere Ausführungen 
hier im Deutschen Bundestag mit derselben Ruhe 
anzuhören, mit der wir Sie anhören. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Abg. Wischnewski [SPD] meldet sich zu ei-
ner Zwischenfrage) 
Sie haben ja nachher noch Gelegenheit, Ihre gegen-
teilige Meinung darzustellen. Nur, Sie werden nie-
mals — das muß ich Ihnen einmal sagen — zu einer 
objektiven Einschätzung außenpolitischer Lagen 
und Probleme kommen, 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Das wäre ja auch 
etwas: die und objektiv!) 
wenn Ihre erste These ist: wenn irgend etwas nicht 
stimmt, sind bestimmt die Amerikaner daran 
schuld. Das hat bei Ihnen Prädomination. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Gottwald [GRÜNE]: Sie haben über-
haupt noch kein Wort in der Hinsicht verlo-
ren! — Weitere Zurufe von den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Wischnewski? 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
würde gern mit meinen Ausführungen fortfahren. 
Vizepräsident Westphal: Ich frage Sie dann an-
schließend noch einmal, ob Sie eine Zwischenfrage 
zulassen wollen. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: 
Denn ich habe im Moment die Aufmerksamkeit der 
GRÜNEN-Fraktion in einer Weise, wie man das 
nicht immer haben kann, und möchte deshalb die 
wirklich kurze Zeit, die Sie bis zur Durchführung 
der Rotation hier bei uns sein werden, nutzen, um 
Ihnen unsere Politik noch zu vermitteln. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und 
der CDU/CSU — Lachen bei den GRÜNEN 
— Schwenninger [GRÜNE]: Jetzt auch 
noch diese Masche! — Fischer [Frankfurt] 
[GRÜNE]: Bald rotiert jemand ganz an-
ders! Im Moment „wörnert" es! — Weitere 
anhaltende Zurufe von den GRÜNEN) 
— Also, das Wort „Masche", Herr Kollege, stammt 
nicht von mir. Aber wenn Sie damit sagen wollten, 
daß Ihre Erklärung vor der Wahl, Sie wollten die 
Mandate nach zwei Jahren wechseln, eine Wahlma-
sche war, dann wird das für Ihre Wähler eine außer-
ordentlich interessante Information sein, die etwas 
mit Ihrer politischen Glaubwürdigkeit zu tun hat. — 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und 
der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Herr Bundesminister, ich 
darf Sie noch einmal fragen: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Abgeordneten Wischnewski? 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Ich 
möchte meine Ausführungen gern fortsetzen, Herr 
Kollege Wischnewski. — 
Mittelamerika ist seit vielen Jahren ein gefährli-
ches Spannungsgebiet; das kann niemand bestrei-
ten. Die Völker dieser Region ringen um eine ge-
rechte politische, wirtschaftliche und soziale Ord-
nung. Sie wollen demokratische Institutionen. Sie 
fordern eine eigenständige Entwicklung, die frei 
von fremden Einflüssen ist. Da kann es gar keinen 
Zweifel geben, daß die Ursachen der gegenwärtigen 
Auseinandersetzungen zunächst einmal in über-
kommenen, nicht mehr tragfähigen wirtschaftli-
chen und sozialen Strukturen liegen. 
Die wirtschaftlichen und finanziellen Probleme 
haben zu einer Krise der Gesellschaftssysteme vie-
ler mittelamerikanischer Länder geführt. Der 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3657 
Bundesminister Genscher 
Glaube an gewaltsame Lösungen hat sich leider 
ausgebreitet — wir müssen das sehen —, nachdem 
Wünsche über lange Zeit, Wünsche nach Reformen, 
mit nichts anderem als mit Repression beantwortet 
worden sind. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Sehen Sie, es wäre ganz falsch, wenn man eben 
erwachende demokratische Hoffnungen jetzt mit 
anderer Form und anderer politischer Zielrichtung 
der Repression beantworten würde. Das ist doch 
das Problem. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Dann soll 
man aber die Interventionstruppen weg-
nehmen! — Frau Gottwald [GRÜNE]: Das 
müssen Sie uns doch nicht sagen, Herr 
Genscher!) 
Das kann man nur objektiv tun, wenn man für die 
Gefahren von links und rechts für die Demokratie 
und nicht nur von der einen Seite ein scharfes Auge 
hat. Die Gefahren aus beiden Richtungen muß man 
sehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Gottwald [GRÜNE]: Wir sind block-
frei! Sie nicht, Herr Genscher!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, diese 
Länder brauchen wirtschaftliche und finanzielle 
Hilfe von außen. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Das ist eine 
Hühneraugenphilosophie, die Sie hier ent-
wickeln!) 
Diese Unterstützung ist gegenwärtig in besonderem 
Maße notwendig. 
(Abg. Voigt [Frankfurt] [SPD] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage.) 
— Ich hatte darum gebeten, meine Ausführungen 
zu Ende führen zu können, weil ich im Interesse der 
Redezeit der anderen Redner der Koalition nicht 
übermäßig lange sprechen will. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
— Ich bedauere wirklich, daß ich Ihnen nicht noch 
mehr erzählen kann. Ich würde das tun; denn ich 
halte Sie zwar für langfristig einseitig festgelegt, 
aber doch noch überzeugbar und gewinnbar. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Im Gegen-
satz zu Ihnen! — Weitere Zurufe von den 
GRÜNEN) 
Diese Unterstützung ist gegenwärtig in besonde-
rem Maße notwendig; denn die Auswirkungen der 
weltweiten wirtschaftlichen Rezession, hohe Zin-
sen, sinkende Exporterlöse, erdrückende Schulden-
lasten erschweren die eigenen Anstrengungen der 
Länder um Gesundung und Erneuerung. Ich habe 
manchmal den Eindruck, daß in der Diskussion 
über Zentralamerika vielleicht ein bißchen über-
stark auch innenpolitische Gegensätze aus diesem 
Lande auf die Außenpolitik übertragen werden, 
statt über die brennenden Probleme der Menschen 
dort zu sprechen, die sie unabhängig davon haben, 
wer dort gerade die Regierungsgewalt hat. Armut  
drückt auch dort, wo eine andere politische Rich-
tung diese Armut prolongiert. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Das müssen Sie 
bei Ihrer Wirtschaftspolitik im internatio
-
nalen Rahmen gerade sagen! Wenn es in
ternational um das Zahlen geht, ist die 
Bundesregierung der erste, der nicht zahlt! 
Das ist doch furchtbar!) 
— Sie können uns doch dazu keine Vorwürfe ma-
chen; denn wir sind auf jeden Fall eine Regierung, 
die in der Lage ist, unser Land aus einer schweren 
wirtschaftlichen Krise herauszuführen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Gottwald [GRÜNE]: Auf Kosten der 
Dritten Welt! — Fischer [Frankfurt] [GRÜ
NE]: Erst würgen Sie ihnen was rein, dann 
würgen Sie es wieder raus!) 
Das erklärt auch, warum wir bei der friedlichen 
Entwicklungshilfe eine so hervorragende interna-
tionale Position haben, während Länder, die ein an-
deres politisches System haben, nur eine einzige 
Spitzenposition haben, 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Fragen Sie doch 
Herrn Warnke, der lobt das Geschäft doch 
immer!) 
nämlich die Spitzenposition bei Waffenlieferungen 
in Krisengebiete, wo in Wahrheit Traktoren, Schu-
len und Krankenhäuser gebraucht werden. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU 
— Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: Wer 
klatscht da? Waffenexporteure!) 
Mittelamerika liegt nicht isoliert. Was sich dort 
entwickelt und was dort geschieht, hat seine Aus-
wirkungen auf die umliegenden Nachbarländer, auf 
ganz Lateinamerika. Da zeigt sich, daß unsere Auf-
fassung, daß die Lösung von regionalen Problemen 
am besten in der Hand von politischen Kräften aus 
der Region liegt, nicht nur von uns für richtig gehal-
ten, sondern auch von den Staaten der Region  be-
jaht wird. Deshalb unterstützen wir die Contadora
Initiative. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Aus dem Satz ist 
die Luft raus!) 
Wir haben das von Anfang an getan, wir werden das 
auch in Zukunft tun. Da werden wir die Vorschläge, 
die jetzt gemacht worden sind, sehr genau prüfen; 
aber wir werden uns auch das Recht vorbehalten zu 
prüfen, welches der Länder, das diese Verpflichtun-
gen unterzeichnet hat, sie wirklich erfüllt oder wer 
dort mit der Unterschrift nur einen guten Konfe-
renzabgang haben wollte. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Wer hat denn 
schon etwas gemacht und wer nicht? — 
Weitere Zurufe von den GRÜNEN — Dr. 
Marx [CDU/CSU]: Ich möchte gern zuhö
ren, Herr Präsident!) 
Deshalb kommt es jetzt darauf an, daß wir alle 
unsere politischen Möglichkeiten einsetzen, daß es 
zur Durchführung der Entscheidungen kommt, die 
durch die Vermittlung der Contadora-Staaten zu-
stande gekommen sind, und daß wir durch unsere 
3658 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Bundesminister Genscher 
Politik dazu beitragen, diejenigen zu ermutigen, die 
das ernsthaft wollen. Es kommt darauf an, daß wir 
sagen, wir werden nicht achtlos daran vorüberge-
hen, wenn selbst-erklärte Verpflichtungen nicht 
eingehalten werden. 
Ich glaube, daß wir unsere Verantwortung am be-
sten erfüllen, wenn wir bei der Auseinandersetzung 
über die Entwicklung in Zentralamerika ein Land 
nicht als Nebenpunkt behandeln, das eigentlich ein 
Beispiel setzen sollte, wie Zentralamerika politisch 
sein könnte. Ich meine das Land Costa Rica. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Das ist ein Land, meine Damen und Herren, mit 
einer funktionierenden Demokratie, mit schwersten 
ökonomischen Problemen, über deren Ursache ich 
nicht reden will — die nicht nur von außen kom-
men; aber das ist ein innenpolitisches Problem der 
dort agierenden politischen Kräfte. Wir sollten 
durch unsere Hilfe für Costa Rica zeigen, daß dies 
ein Modellfall für ein unabhängiges Land sein 
kann, für ein Land, das durch demokratische Struk-
tur — das ist mehr als nur Pluralität — und durch 
eine weitgehend marktwirtschaftliche Wirtschafts-
ordnung, aber auch durch rechtzeitige soziale Re-
formen — Costa Ricas soziale Reformen werden oft 
übersehen — eine relativ stabile Demokratie ge-
schaffen hat. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Darüber sind 
wir aber froh!) 
Das, was heute Costa Rica bedroht, ist nicht in-
nere soziale oder politische Instabilität. Was Costa 
Rica heute bedroht, ist die Gefahr, mehr und mehr 
in die Auseinandersetzungen anderer Staaten hin-
eingezogen zu werden, 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Weil Pastora da 
ist! Der operiert von Costa Rica aus!) 
Objekt einer Instabilitätspolitik zu werden. 
Das Beispiel Costa Rica sollten Sie sich einmal 
genau ansehen, weil es das Land Zentralamerikas 
ist, das frühzeitig auf eigene Streitkräfte verzichtet 
hat, das heute gegenüber solchen Aktivitäten prak-
tisch wehrlos ist und das gerade wegen dieser 
Wehrlosigkeit unserer besonderen politischen und 
wirtschaftlichen Unterstützung bedarf. 
Nun haben Sie, Frau Kollegin Gottwald, eine Be-
merkung gemacht, die der Vertiefung bedarf. 
(Dr. Wulff [CDU/CSU]: Die hat noch nie zu-
gehört!) 
Sie haben gesagt: Man kann ja nicht erwarten, daß 
sich überall in der Dritten Welt die demokratischen 
Entwicklungen so vollziehen, wie wir uns das hier 
in der Bundesrepublik Deutschland vorstellen. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Genau!) 
Da haben Sie absolut recht. 
(Fischer [Frankfurt] [GRÜNE]: In zwei 
Weltkriegen!) 
Das muß übrigens auch für alle Teile der Welt gel-
ten. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Richtig!) 
Unsere Auffassung, daß in der Blockfreienbewe-
gung die Grundsätze der Unabhängigkeit, aber 
auch der nationalen Identität verwirklicht sein soll-
ten, deckt sich genau mit dieser Auffassung. Wir 
können und wir wollen nicht Lehrmeister sein 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Dann lassen Sie 
es!) 
für die inneren Strukturen in diesen Ländern. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Verzichten Sie 
darauf; damit bin ich zufrieden!) 
Was wir anbieten können, ist das Beispiel unserer 
eigenen Gesellschafts- und Wirtschaftsstruktur. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Bloß nicht! 
Nein!) 
Costa Rica ist ein solches Land, das dieses Beispiel 
positiv angenommen hat. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Das kann man 
der ganzen Dritten Welt nicht antun!) 
Diese Länder wissen, daß dieses Beispiel auch für 
sie gut ist. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Die sind bis 
über beide Ohren verschuldet, Herr Gen
-
scher!) 
Denn unsere gute wirtschaftliche Lage ermöglicht 
es uns — ich muß es Ihnen noch einmal sagen, auch 
wenn Sie es nicht gern hören —, bei der friedlichen 
Entwicklungshilfe mit an der Spitze der Welt zu ste-
hen. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: So ist es!) 
Sagen wir es einmal deutlich: Wir, die Bundesrepu-
blik Deutschland, leisten mehr als doppelt soviel 
staatliche Entwicklungshilfe 
(Schwenninger [GRÜNE]: Entwicklungsge
schäft!) 
als alle Staaten des Warschauer Pakts zusammen-
genommen. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU — Frau Gottwald [GRÜNE]: 
Weil Sie mehr als 100 % daran verdienen, 
Herr Genscher! Weil es ein so gutes Ge
schäft ist!) 
Wo wir nicht konkurrenzfähig sind, das sind die 
Waffenexporte. Dabei wollen wir das auch gar nicht 
sein. Ich spreche noch gar nicht von den privaten 
Investitionen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
glaube, es wird uns in der Mittelamerikapolitik 
mehr weiterhelfen — und damit auch den Völkern 
dort weiterhelfen —, wenn der Deutsche Bundestag 
weniger Vergangenheitsbewältigung betreibt oder 
versucht, Ost-West-Gegensätze oder Parteifamilien-
gegensätze in seine Debatte zu tragen, sondern 
wenn wir gemeinsam prüfen, wie wir dazu beitra-
gen können, daß die Ziele und politischen Vorstel-
lungen der Contadora-Gruppe verwirklicht werden. 
Es würde uns mehr helfen, wenn wir in unseren 
Parteifamilien in der Europäischen Gemeinschaft 
dafür sprächen, daß die anderen Mitgliedstaaten 
wie wir, die Bundesregierung, dafür eintreten, daß 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3659 
Bundesminister Genscher 
die Europäische Gemeinschaft eine besondere Ver-
antwortung in der wirtschaftlichen Zusammenar-
beit mit Zentralamerika erkennt, und wenn es ge-
lingt, dieses Programm durch eine Gemeinschaft in 
die Tat umzusetzen, die auch nicht im Verdacht 
steht, diese Region dominieren zu wollen. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Sie steht in ei-
nem anderen Verdacht!) 
Daß hier ein Machtgefälle zwischen einem gro-
ßen Nachbarn im Norden und kleineren Ländern 
besteht, ist doch objektiv richtig. Deshalb wird diese 
Zusammenarbeit mit der Europäischen Gemein-
schaft ein Beitrag zur Selbständigkeit und Unab-
hängigkeit sein. Denn eines weiß die ganze Welt: 
Die Staaten der Europäischen Gemeinschaft und 
die Bundesrepublik Deutschland leisten Hilfe, um 
Hunger und Not zu überwinden. Wir wollen, daß 
überall in der Welt die Menschenrechte gewahrt 
werden. Aber was wir niemals verlangt haben und 
was wir um der Glaubwürdigkeit unserer Politik 
der Zusammenarbeit mit den Staaten der Dritten 
Welt willen auch nie tun werden, ist, daß wir erwar-
ten, daß wir unser politisches System exportieren. 
Ich sage noch einmal: Wir zeigen es als Beispiel. 
Wir zeigen es als Modell. Wir wissen, daß nicht 
alles, was in Europa richtig ist, auf Asien, Afrika 
oder Amerika übertragbar ist. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Es ist nicht ein-
mal in Europa richtig!) 
Ich stelle aber fest, Frau Kollegin — damit 
komme ich auf Costa Rica zurück —, im zentral-
amerikanischen Raum zeigt dieses Land doch, daß 
es durchaus möglich ist, die Grundsätze von Demo-
kratie zu bejahen, die wir für richtig halten. Man 
kann Demokratie nicht durch Begriffe wie „Partizi-
pation" als ersetzt gelten lassen, wie Sie das ge-
nannt haben. Das sind schöne Verschleierungen 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Das heißt Betei-
ligung!) 
dafür, daß man sich, wenn man an der Macht ist, 
nicht der Entscheidung der Wähler über Ablösung 
oder Bestätigung stellen will. Das ist der Punkt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Deshalb wird es unsere Aufgabe sein, uns in der 
Zentralamerikapolitik zuerst darauf zu konzentrie-
ren, die sozialen und wirtschaftlichen Ursachen der 
Instabilität zu überwinden, alles zu tun, damit der 
West-Ost-Gegensatz nicht auf diese Region übertra-
gen wird, und unseren Beitrag dazu leisten, daß 
diese Staaten ihre Unabhängigkeit stärken kön-
nen. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Sagen Sie etwas 
zu USA, Herr Genscher!) 
Wenn wir das tun, dann dienen wir auch unseren 
europäischen Interessen. 
Ich erinnere an das, was ich Ihnen zur Kuba
-
Krise gesagt habe: Der Frieden in Zentralamerika 
ist nicht nur der Frieden dieser Völker, er ist nicht 
nur der Frieden der Vereinigten Staaten, an deren 
Frieden wir allerdings interessiert sind, weil sie 
auch Garant unseres Friedens sind, der Frieden  
dort ist auch unser Frieden. Wenn wir so an diese 
Aufgabe herangehen, kann sogar diese Diskussion 
und Debatte noch eine sachliche und konstruktive 
Definition dessen geben, was uns gemeinsam bewe-
gen sollte. Das ist die Unterstützung der Politik der 
Contadora-Staaten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Schwenninger [GRÜNE]: Kein Wort zu 
USA!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Holtz. 
Dr. Holtz (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Kein Krisenherd be-
wegt — obwohl so weit von Europa entfernt — die 
europäische öffentliche Meinung so sehr wie Mittel-
amerika und die Karibik. 
Mit der Antwort haben Sie sich viel Zeit gelassen. 
Was lange währt, muß noch lange nicht in allen Tei-
len gut sein, Herr Außenminister. Die Antwort ist 
auch dadurch interessant, daß sie sich an einigen 
wichtigen klaren Aussagen vorbeidrückt. 
Wir finden es enttäuschend, daß Sie hier nicht 
eindeutig erklärt haben: Die Bundesregierung un-
terstützt das Gewaltverzichtsprinzip. Deshalb wen-
det sie sich gegen jede Art von militärischer Inter-
vention, auch gegen die US-Intervention in diesem 
Raume. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wir hätten genauso erwartet, daß man sich ein-
deutig gegen die CIA-Aktivitäten ausspricht, die 
auch in dieser Region destabilisierend wirken. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir Sozialdemokraten sehen — wie die Bundes-
regierung und wie auch der Kissinger-Bericht  — 
die wesentlichen Ursachen in den wirtschaftlichen 
und sozialen Problemen, aber nicht nur in ihnen, 
sondern auch in den häufig undemokratischen po-
litischen Strukturen, die zu einer massiven Unter-
drückung der Bevölkerung beitragen, sowie auch in 
der Unterentwicklung und der Ausbeutung. Nicht 
der internationale Kommunismus, Herr Klein, ist 
daran schuld, daß es in verschiedenen Ländern so-
ziale Emanzipations- und Befreiungsbewegungen 
gibt; verantwortlich für ihr Entstehen sind zualler-
erst diese ungerechten unterdrückerischen Struktu-
ren. Das versucht die Sowjetunion auszunutzen. 
Aber machen Sie es nicht andersherum! 
(Beifall bei der SPD) 
In dem Bericht der Kissinger-Kommission sind 
in der Tat einige positive Ansätze zu sehen, aber 
das Fazit für den Präsidenten Reagan wird sein: Im 
Zweifel sollen die USA eine militärische Lösung er-
zwingen. Auf die Widersprüche zwischen Contadora 
und Kissinger-Bericht hat die Kollegin Gottwald zu 
Recht hingewiesen. Dies beweist auch der Kissin-
ger-Bericht selbst. Dort heißt es: 
Die USA können den Contadora-Prozeß nicht 
als Ersatz für die eigene Politik benutzen. 
Deshalb, Herr Bundesaußenminister, reichen Lip
penbekenntnisse zu den Contadora-Aktivitäten 
3660 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Dr. Holtz 
nicht aus. Sie müssen tatkräftig und konstruktiv 
dabei mithelfen, daß dies umgesetzt wird. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich stimme dem demokratischen Senator Alan 
Cranston aus Kalifornien zu, der den Kissinger-
Empfehlungen vorwarf, nur 01 auf das Kriegsfeuer 
schütten zu wollen, indem sie Illusionen eines mili-
tärischen Sieges in El Salvador und eines gewaltsa-
men Sturzes der nicaraguanischen Regierung nähr-
ten. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Steht das in 
dem Bericht?) 
— Ich kann Ihnen auch sagen, daß ich mit der 
gesamten Fraktion und den 30 demokratischen Ab-
geordneten des Repräsentantenhauses überein-
stimme, die gesagt haben, daß derjenige, der den in 
der Region tobenden Kampf in Ost-West-Begriffe 
gießt, wie es da geschieht, die Gewalt dadurch er-
höht, indem er nämlich die Linke radikaler und die 
Rechte noch unversöhnlicher macht. Das wollen wir 
alle nicht. 
(Beifall bei der SPD) 
Entwicklung heißt für die Menschen in der Re-
gion, aber nicht nur dort, zuvörderst Befriedigung 
der Grundbedürfnisse, Freiheit von Not und Furcht, 
Verwirklichung der politischen und sozialen Men-
schenrechte. Wir Sozialdemokraten begrüßen aus-
drücklich die Würdigung der gemeinsamen Bun-
destagsentschließung zur Entwicklungspolitik vom 
5. März 1982, die sich auch in dieser Antwort findet. 
Ich möchte nochmals darauf hinweisen, daß diese 
gemeinsame Bundestagsentschließung in der letz-
ten Woche als Grundlage für die Entwicklungspoli-
tik hier einstimmig erneuert worden ist. 
Einige Anmerkungen zu den Ländern Honduras, 
El Salvador und Nicaragua, die ich zusammen mit 
einigen anderen Kolleginnen und Kollegen im No-
vember habe besuchen können. 
Honduras ist eines der ärmsten Länder der Re-
gion. Die Wirtschaftslage ist katastrophal. Das liegt 
nicht nur am Mißmanagement im eigenen Lande, 
sondern hat auch äußere Ursachen, etwa den Ver-
fall von Rohstoffpreisen. Das hängt insofern auch 
mit der Weltwirtschaftsordnung zusammen. Die mi-
litärische Präsenz der USA ist in keinem mittel-
amerikanischen Land so groß wie in Honduras. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Das gehört de- 
nen schon!) 
Honduras ist Aufmarschgebiet für die vom CIA un-
terstützten Konterrevolutionäre, die gegen Nicara-
gua kämpfen. 
Zum politischen System stellt die Bundesregie-
rung in ihrer Antwort auf die Große Anfrage der 
SPD-Fraktion fest: „Seit 1982 (amtieren) in Hondu-
ras ein aus Wahlen hervorgegangenes Parlament 
und ein frei gewählter Präsident". — Diese lapidare 
Feststellung erweckt einen falschen Eindruck. 
(Zuruf von den GRÜNEN: So ist es!) 
In Honduras gibt es keine wirkliche Demokratie, so 
der einzige christdemokratische Abgeordnete im 
honduranischen Parlament. Es gibt schwere Men
-
schenrechtsverletzungen, und wir möchten Sie, 
Herr Bundesaußenminister, bitten, daß Sie sich u. a. 
auch für die Deutsch-Honduranerin Inés Schwade-
rer einsetzen, damit sie freigelassen wird. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und den 
GRÜNEN) 
Wir haben das als Delegation gemacht, aber bislang 
leider noch keinen Erfolg gehabt. 
Der eigentlich starke Mann in Honduras ist eben 
nicht der Präsident, sondern neben dem US-Bot-
schafter der General Alvarez. Die Streitkräfte üben 
die eigentliche Macht aus. Dennoch ziehen wir Sozi-
aldemokraten für die Entwicklungshilfe nicht die 
Konsequenz, diese einzufrieren oder zu kürzen, wie 
Sie das gegenüber Nicaragua gemacht haben. 
Ich will auch noch ein kurzes Wort zu Costa Rica 
sagen, weil angemerkt worden ist, wir Sozialdemo-
kraten vergäßen dieses freie Land, das in der Tat in 
vielen Bereichen Modellcharakter hat. Wie war das 
denn bei den Haushaltsberatungen? Wer hat denn 
da im Ausschuß einen Antrag zur Erhöhung der 
Entwicklungshilfe an Costa Rica gestellt? Das wa-
ren wir Sozialdemokraten. Das ist von Ihnen abge-
lehnt worden. Ihr Vorwurf richtet sich selbst. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zuruf von der SPD: So ist 
es!) 
Mit unserer Entwicklungshilfe in Honduras sollte 
der kotleidenden Bevölkerung geholfen und Hondu-
ras beim Prozeß der Demokratisierung gestützt 
werden. Der Außenminister Paz Barnica von Hon-
duras hat selber bescheiden gesagt: Wir sind ein 
Land auf dem Wege zur Demokratie. Wir meinen 
deshalb: Das soll unterstützt werden. Warum neh-
men Sie nicht die Bedenken gegen die Militarisie-
rung von Honduras auf, die auch von vielen Ihrer 
politischen Freunde geäußert worden sind? Läge es 
nicht an Ihnen, die kluge und vorausschauende 
Neutralitätserklärung Costa Ricas auch für Hondu-
ras als die bessere Lösung vorzuschlagen? 
Nicaraguas Wirtschaftsaussichten sind noch 
nicht rosig, wie die deutsch-südamerikanische Bank 
in ihrem letzten Vierteljahresbericht schreibt. Dort 
heißt es auch: Die politische Unsicherheit hält an; 
bei fortgesetzten Unruhen an den Grenzen zu Hon-
duras und Costa Rica richten sich Anschläge auf-
ständischer Gruppierungen zunehmend auf die Zer-
störung wirtschaftlicher Infrastruktur. Das neue Ni-
caragua ist ein Land mit beachtlichen Erfolgen im 
Bereich der sozialen Menschenrechte, wie z. B. im 
Gesundheitswesen, bei der Landreform, bei der Al-
phabetisierung; auf der anderen Seite sind Verlet-
zungen der politisch-bürgerlichen Freiheitsrechte 
zu beklagen. 
Reagans Pauschalbehauptung aber, von der Bun-
desregierung in der Substanz übernommen, die jet-
zigen Machthaber in Nicaragua seien so totalitär 
wie jedes beliebige kommunistische Land, trifft 
nicht zu, wie die Existenz von verschiedenen Par-
teien — etwa auch der liberalen Partei, die jetzt 
einen eigenen Präsidentschaftskandidaten für das 
nächste Jahr aufstellen will —, eines freien Unter- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3661 
Dr. Holtz 
nehmerverbandes COSEP, der klagt, aber immer-
hin zugeben muß, daß 50 % der Wirtschaftsaktivitä-
ten im Privatbereich ablaufen — die Regierung 
nennt eine noch höhere Zahl —, einer unabhängi-
gen Menschenrechtskommission und einer sich 
wieder größeren Spielraums erfreuenden Opposi-
tionszeitung — solche Zeitungen wie „La Prensa" 
werden Sie in der DDR, in der Sowjetunion nicht 
finden — beweist. Ich finde es gut, daß die Zensur 
jetzt zurückgedreht worden ist. Wir fordern die 
Pressefreiheit. Das ist ganz, ganz wichtig. 
Die Bundesregierung aber stellt immer die Frage 
— das haben Sie auch gerade getan —, ob die jüng-
sten positiven Veränderungen — da gibt es nicht 
nur Ankündigungen; es hat Veränderungen gege-
ben 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Welche denn, Herr 
Kollege?) 
— ich habe sie gerade genannt — lediglich ein tak-
tisches Manöver mit dem Ziel des Zeitgewinns dar-
stellen. Wer vermag darauf eine verläßliche Ant-
wort zu geben? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das wird sich 
herausstellen!) 
Aber eine Menge von Anzeichen sprechen dafür, 
daß die Entwicklung, die sich jetzt verstärkt hat, in 
die Richtung geht, die man uns auch mitgeteilt hat. 
Nicaragua befindet sich nach unserer Auffassung 
an einem Wendepunkt, an dem sich entscheidet, ob 
die Entwicklung dieses Landes stärker auf eine 
wirkliche demokratische Entwicklung hingeht oder 
auf eine — ich greife das einmal auf — Kubanisie-
rung innen- wie außenpolitisch hinsteuert. 
Mit ausschlaggebend für die jeweilige Entwick-
lung ist die Frage, ob man Nicaragua jetzt unter-
stützt oder es politisch, wirtschaftlich und mit Hilfe 
der Contras militärisch bekämpft und so eben gera-
dezu in eine falsche Richtung hineintreibt. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Angesichts der klaren Aussagen, man wolle freie 
Wahlen, man wolle keine Volksdemokratie à la 
Osteuropa — so Tomas Borge uns gegenüber —, 
man wolle selbstverständlich an der Blockfreiheit 
festhalten, keine ausländischen, keine sowjetischen 
Militärbasen zulassen, also die Sicherheitsbedürf-
nisse selbst der Großmacht USA anerkennen 
(Abg. Klein [München] [CDU/CSU] meldet 
sich zu einer Zwischenfrage) 
— ich lasse keine Frage zu, weil die Zeit eilt —, 
bleibt als Konsequenz eigentlich nur, daß nicht Ent-
mutigung, sondern Ermutigung die Devise gegen-
über Nicaragua sein muß. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ich kann der Bundesregierung den Vorwurf nicht 
ersparen, mit zweierlei Maß zu messen. Im Gegen-
satz zu vielen anderen Ländern werden gegenüber 
Nicaragua besonders hohe Vorbedingungen ge-
stellt. Sie gehen mit großem Knüppel gegen Men-
schenrechtsverletzungen mißliebiger Regime vor, 
während Sie schreckliche Verbrechen bei Verbün-
deten und westlichen Freunden in der Region —  
wie in Haiti — allenfalls mit Mahnungen beden-
ken. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Rechts blind!) 
Nicaragua hat bei der Beachtung der Bürgerrechte 
noch eine Wegstrecke zurückzulegen. Dabei sollte 
es wie Honduras unterstützt werden. Risikokapital 
ist Entwicklungshilfe allzumal, in Togo, in Zaire, in 
Mittelamerika. Wenn man argumentiert, Nicaragua 
sei ein kommunistischer Brückenkopf, so erinnere 
ich an die Analogie zu Portugal. Es gibt einen Kolle-
gen, der heute morgen nicht unter uns ist, der sei-
nerzeit gesagt hat: Portugal entwickelt sich zum 
kommunistischen Brückenkopf, zum Brückenkopf 
Moskaus. Damals war man bereit, Risikokapital 
einzusetzen. Ich bitte Sie: Handeln Sie jetzt ähnlich, 
und verurteilen Sie nicht schon vorab! 
(Beifall bei der SPD) 
Steht die FDP mit ihrer Aufforderung zur Wie-
deraufnahme der Entwicklungszusammenarbeit 
mit Nicaragua in vollem Umfang allein in der Koali-
tion? 
(Dr. Rumpf [FDP]: Das sieht man doch an 
der Antwort! — Zuruf von der CDU/CSU: 
Lesen!) 
Die Ergebnisse Ihrer Bemühungen erkenne ich 
ausdrücklich an. Wir möchten von der Bundesregie-
rung aber klar wissen, was sie mit den 40 Millionen 
DM zu tun gedenkt. 40 Millionen DM Entwicklungs-
hilfe für Nicaragua sind kein geeignetes Mittel, um 
Druck auszuüben. So schrieb unser Kollege Lamers 
im „Deutschland-Union-Dienst" vom 7. Dezember 
1983. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Gut, Herr La
-
mers!) 
Der entwicklungspolitische Sprecher der CDU/ 
CSU-Fraktion hat in Nicaragua auf Grund der dort 
gewonnenen Eindrücke gegenüber dem Juntamit-
glied Sergio Ramirez gesagt: Wir werden uns dafür 
einsetzen, daß Nicaragua Hilfe in größtmöglichem 
Umfang erhält. — Dabei wäre noch zu definieren, 
was unter größtmöglichem Umfang zu verstehen 
ist. 
(Abg. Dr. Pinger [CDU/CSU] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
— Ich lasse keine Zwischenfragen zu. 
Warum ist von diesen Erkenntnissen und Forde-
rungen nichts, aber auch gar nichts in die Antwort 
der Bundesregierung auf unsere Große Anfrage 
eingeflossen? 
(Dr. Rumpf [FDP]: Sie müssen eine Brille 
aufsetzen!) 
Erzählen Sie uns nicht, Sie hätten dazu keine Zeit 
gehabt. Die Bundesregierung hat es offensichtlich 
vorgezogen, ihre Nicaraguapolitik nicht an den 
Sprechern für Entwicklungspolitik der sie tragen-
den Fraktionen auszurichten, sondern in enger An-
lehnung an Franz Josef Strauß und die Reagan
Administration. Schade! Damit begeht sie sehr 
3662 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Dr. Holtz 
wahrscheinlich einen sehr verhängnisvollen Feh-
ler. 
(Beifall bei der SPD — Frau Gottwald 
[GRÜNE]: Das ist Demokratie!) 
Die Synode der Evangelischen Kirche in 
Deutschland, der ich als stellvertretendes Mitglied 
angehöre, hat sehr ausgewogen zu Nicaragua Stel-
lung genommen und sich mit diesem Komplex be-
faßt. Ich möchte die Bundesregierung mit den Wor-
ten der EKD-Synode bitten, in bezug auf Nicaragua 
die entwicklungspolitischen Hilfen zugunsten der 
staatlichen Unabhängigkeit, der Achtung der Men-
schenrechte, für eine friedliche Entwicklung, für 
eine gerechte Gesellschaftsordnung zu verstärken. 
Seit Jahrzehnten lebt El Salvador unter undemo-
kratischen und sozial ungerechten Verhältnissen. 
Die Bevölkerung leidet unter einem unbeschreibli-
chen Klima der Gewalt, wie ich es noch in keinem 
von mir besuchten Lande erlebt habe. Eine relativ 
kleine Gruppe hält die Kommandohöhen in Staat, 
Politik, Wirtschaft, Militär und Gesellschaft besetzt. 
Hier finden die massivsten Menschenrechtsverlet-
zungen, die grausamsten politischen Morde statt. 
Die Regierung des Übergangspräsidenten Magaña 
macht offenkundig immer nur solche Anstregun-
gen, die in Washington gerade noch als „ehrliche 
Bemühungen" bezeichnet werden können. Dies 
schreibt die FAZ in einer Analyse am 23. Januar 
1984. Weiter heißt es dort: „Die Todesschwadronen 
vermag die Regierung nicht auszuschalten." 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Lesen Sie 
auch mal, was die FAZ über Nicaragua 
schreibt!) 
Entwicklungshilfe wäre zum jetzigen Zeitpunkt 
für keinen eine Ermutigung, außer eben für jene 
Rechtsextremisten, die heute die Zügel in der Hand 
haben. Deshalb sagen wir: keine Entwicklungshilfe 
zum jetzigen Zeitpunkt. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir können mit den geplanten Wahlen im März 
keine allzu optimistischen Hoffnungen verbinden: 
erstens, weil man sich nicht vorstellen kann, wie 
Leib und Leben all jener garantiert werden können, 
die in entschiedener Opposition zu den herrschen-
den Verhältnissen stehen. Wissen Sie, der Präsident 
Magaña hat uns gesagt — und auch Napolèon 
Duarte; Christdemokraten, von denen ich meine, 
daß ohne ihre Beteiligung keine wirklich reform-
orientierte Politik in El Savador durchgesetzt wer-
den kann —: Wer hier von Dialog spricht, Dialog 
auch mit der Demokratisch-Revolutionären Front, 
setzt sich der Gefahr aus, auf die Abschußliste der 
Todesschwadrone zu kommen. Dafür gibt es genü-
gend Beispiele; auch Christdemokraten sind ermor-
det worden. 
(Dr. Althammer [CDU/CSU]: Und die Ter-
roranschläge der Linken?) 
Zweitens bin ich der Auffassung, daß Gewalt die 
Probleme dort nicht löst. Ich habe auch Ruben Za-
mora von der FDR gesagt, wir Sozialdemokraten 
gingen nicht davon aus, daß der militärische Kampf 
zu befriedigenden Lösungen führen könne. Dort  
wird es keine Sieger geben. Es gibt nur Besiegte. Es 
gibt Leid in der Zivilbevölkerung. 
(Zustimmung bei allen Fraktionen) 
Deshalb glaube ich, daß wir alles daransetzen müs-
sen, um den Dialog wirklich voranzutreiben. Es sind 
nicht alle Möglichkeiten ausgeschöpft worden. Die 
Zeit drängt schon wieder. Schauen Sie nur in „Le 
Monde Diplomatique" dieses Monats! Darin werden 
Sie nachlesen können, daß auch der amerikanische 
Unterhändler Stone die Möglichkeiten nicht ausrei-
chend genutzt hat, um den Dialog zwischen FDR 
und den jetzt in El Salvador Regierenden zu führen 
und dort zu einem guten Ergebnis zu kommen. 
Aber wir haben auch deshalb mit den Wahlen 
keine optimistischen Hoffnungen zu verbinden, 
weil keineswegs sichergestellt ist, daß alle techni-
schen Voraussetzungen, wie vollständige Wahlregi-
ster, für eine faire Wahl erfüllt werden können. Prä-
sident Magaña sagte uns: Schön, wenn im März 
gewählt wird; dann bin ich diesen Posten endlich 
los, den ich eigentlich gar nicht weiter haben möch-
te. Aber ich muß hinzufügen: Bis jetzt haben wir 
noch gar nicht die Wahlregister, die nötig sind. — 
Ich möchte mal sehen, was die CDU sagen würde, 
wenn in Hessen Wahlregister nur in den Städten zu 
finden wären, wo absolute SPD-Mehrheiten sind, 
und nicht woanders. Also: bis heute sind noch nicht 
einmal die technischen Voraussetzungen gegeben. 
(Niegel [CDU/CSU]: Übertreiben Sie doch 
nicht so!) 
Drittens wird zwar der Präsident gewählt, aber 
nicht das Parlament. Somit gibt es keine Chance 
auf eine wirkliche parlamentarische Veränderung. 
Die Rechtsparteien in dem jetzt bestehenden Parla-
ment haben es leider abgelehnt, zu Nationalwahlen 
zu kommen. Die US-Auffassung, jetzt die Präsident-
schaftswahlen vorzuziehen und dann, wie die Kis-
singer-Kommission empfiehlt, in Verhandlungen 
mit der FDR/FMLN, die namentlich genannt wer-
den, über die Rahmenbedingungen zukünftiger 
Wahlen einzutreten, hat sich durchgesetzt. Ich frage 
mich, warum man bis heute nicht ernsthaft genug 
mit der FDR — für die SPD eine wichtige politische 
Kraft — verhandelt hat. Ein echter, ernsthafter Dia-
log hätte zu einem Prozeß führen können, der den 
Weg zu einer provisorischen Übergangsregierung 
mit anschließenden wirklich freien, demokrati-
schen Wahlen freigemacht hätte. 
Die Bundesregierung schreibt zu Recht, daß Frie-
den und ein Leben in Sicherheit von der Bevölke-
rung gewünscht würden. Das könne aber nur durch 
politischen Dialog und Verhandlungen — man be-
achte die Reihenfolge — sowie durch freie und un-
gehinderte Wahlen erreicht werden. Genau dieser 
Auffassung sind wir auch. 
Ein Abschlußwort, Herr Präsident, zu den 
uns vorliegenden Anträgen. Gegen das von den 
Koalitionsfraktionen gewünschte Entwicklungs-
programm für die zentralamerikanische und kari-
bische Region haben wir Sozialdemokraten grund-
sätzlich nichts einzuwenden, obwohl dann natürlich 
mit gleichem Recht Sonderprogramme für andere 
Regionen gefordert werden könnten. Daß in diesem 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode —. 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3663 
Dr. Holtz 
Konzept die Entwicklungszusammenarbeit einen 
zentralen Stellenwert einnehmen soll, findet unsere 
Unterstützung. Einige allgemeine Zielsetzungen 
können wir unterstreichen, wie z. B. Stärkung der 
Unabhängigkeit, Schaffung der Voraussetzungen 
für den inneren und äußeren Frieden, Verwirkli-
chung — Verwirklichung! — der elementaren Men-
schenrechte. Dazu kann auch die Entwicklungspoli-
tik beitragen. 
Wir vermissen allerdings eine klare Absage an 
die militärische Lösung der Probleme in Mittel-
amerika. Wir haben Schwierigkeiten damit, daß 
vom Verfolg der Sicherheitsinteressen des Westens 
gesprochen wird. Da ist Klärung nötig. Wir vermis-
sen klare Aussagen zur spezifischen Politik gegen-
über den einzelnen Ländern. Das wird in dem An-
trag der GRÜNEN geleistet, der einige sehr wertvol-
le, brauchbare Gedanken und Übereinstimmungen 
mit uns enthält. In dem Antrag ist aber auch eine 
Reihe von Widersprüchen aus Sicht der Sozialde-
mokraten festzustellen. Man ist für eine eigenstän-
dige Entwicklung, aber gegen regionale Zusammen-
schlüsse, die etwa mit der EG zusammenarbeiten, 
obwohl doch jedermann weiß, daß solche Zusam-
menschlüsse gerade die Entwicklungsländer stär-
ken können. 
Deshalb halten wir es für nötig und richtig, daß 
beide Anträge den Ausschüssen zur Beratung über-
wiesen werden. Wir hoffen, daß wir uns schnell an 
die Arbeit machen können, um dann so rasch wie 
möglich die parlamentarischen Voraussetzungen 
für eine bessere Mittelamerikapolitik schaffen zu 
können. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, auf der Diplomatentribüne hat eine Delegation 
der am 6. November 1983 gewählten türkischen Na-
tionalversammlung Platz genommen. Ich habe die 
Ehre, Sie im Deutschen Bundestag zu begrüßen. Ich 
wünsche Ihnen einen erfolgreichen, interessanten 
und informativen Aufenthalt in der Bundesrepublik 
Deutschland. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der 
FDP) 
Das Wort hat nun der Abgeordnete Lamers. 
Lamers (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Wer sich an die Diskussionen in un-
serem Lande vor zwei, drei Jahren über das uns 
auch heute wieder bewegende Thema erinnert, ist 
als Christdemokrat sehr versucht, durch einige Zi-
tate die zahllosen Irrtümer, welche die Sozialdemo-
kratie sich hier geleistet hat, genußvoll aufzuspie-
ßen. Ich will darauf verzichten, weil ich den Ein-
druck habe, daß ein Lernprozeß stattgefunden hat 
— dafür war die Rede des Kollegen Wischnewski 
und, wie ich glaube, ansatzweise auch die Rede des 
Kollegen Holtz ein Beweis — durch die Entwick-
lung in der Region und wohl auch durch den wohl-
tätigen Einfluß des spanischen Ministerpräsiden-
ten. 
Ich möchte deswegen versuchen, wie der Bundes-
außenminister das auch angeregt hat, in dieser De-
batte zu prüfen, ob und inwieweit eine gemeinsame 
Lateinamerikapolitik von Liberalen, Christdemo-
kraten und Sozialdemokraten möglich ist. Daß das 
generell wünschenswert ist — im Falle Lateiname-
rikas auch aus dem speziellen Grund unserer be-
sonderen parteipolitischen Beziehungen in diesen 
Raum hinein —, wissen wir alle. 
Ich gehe dabei davon aus, daß in Zentralamerika 
die Probleme ganz Lateinamerikas gewissermaßen 
wie in einem Brennglas zusammengefaßt sind und 
daß man daher auch einige generelle Aspekte einer 
deutschen Lateinamerikapolitik in dieser Debatte 
berühren muß. Fragen wir uns also: Stimmen wir 
überein erstens in der Beurteilung der Interessen-
lage aller Beteiligten, zweitens in der Analyse der 
Lage und drittens in dem, was wir tun können und 
tun sollen? 
Ich komme zunächst zur Interessenlage der Bun-
desrepublik Deutschland. Die Heftigkeit der innen-
politischen Diskussion über Zentralamerika steht 
in umgekehrt proportionalem Verhältnis zu dem 
nicht nennenswerten Umfang unserer unmittelba-
ren und aktuellen außenpolitischen Interessen dort. 
Dieses Mißverhältnis erklärt sich allein aus dem 
amerikanischen Engagement in dieser Region. Oh-
nehin können wir feststellen, daß es eine öffentliche 
Erregung in der Bundesrepublik Deutschland über 
schlimme Zustände in der Dritten Welt ausschließ-
lich dann gibt, wenn die USA engagiert sind. Im 
Falle Lateinamerikas ist die Anteilnahme in der 
Bundesrepublik Deutschland wegen der besonde-
ren Nähe dieses Kontinents zu uns immer beson-
ders groß. 
Die Kritik bestimmter Gruppen in der Bundesre-
publik an der Dritte-Welt-Politik und vor allem der 
Lateinamerikapolitik der USA ist ein Faktor, der 
auf Dauer geeignet erscheint, die Zustimmung zu 
unserem Bündnis mit den Vereinigten Staaten zu 
erodieren. 
Natürlich ist es erlaubt — ich will das hier an die-
ser Stelle ganz deutlich sagen —, in unserer Politik 
wie in der Politik der Vereinigten Staaten gegen-
über der Dritten Welt einen Test auf die Glaubwür-
digkeit unserer eigenen Ideale zu sehen. Natürlich 
ist auch Kritik an den Vereinigten Staaten legitim 
und manchmal notwendig. Aber — das sage ich mit 
allem Nachdruck — die Art dieser Kritik, ihre ver-
zerrte Wirklichkeitssicht, das völlige Fehlen des Be-
mühens, auch die Position der Vereinigten Staaten 
zu verstehen, die Leidenschaftlichkeit dieser Kritik 
zeigen, daß diese Kritik weniger durch ein Mitlei-
den mit dem Schicksal der betroffenen Menschen 
in Zentralamerika motiviert ist, sondern vielmehr 
als Vehikel zur Förderung eines sich aus ganz ande-
ren Wurzeln speisenden Antiamerikanismus dient. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Marx [CDU/CSU]: Leider wahr!) 
Deswegen, meine Damen und Herren, ist es un-
ser erstes Interesse — ich sage das in aller Deut-
lichkeit —, durch unser Engagement in dieser Re-
gion dieser Tendenz entgegenzutreten und den in-
neren Zusammenhalt des Bündnisses zu stärken 
3664 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Lamers 
und seine Fähigkeit unter Beweis zu stellen, auch 
in der Dritten Welt gemeinsame Intressen auch ge-
meinsam zu vertreten und sich gerade im Falle La-
teinamerikas dafür einzusetzen, daß die Ideale, die 
dieses Bündnis begründet haben, auch dort ver-
wirklicht werden. Ich weiß, ein wie schwieriges 
Thema ich damit anschneide, aber ich bin fest da-
von überzeugt, daß es für die Zukunft des Atlanti-
schen Bündnisses von zentraler Bedeutung ist. 
Unser zweites Interesse besteht darin, die Zuge-
hörigkeit Lateinamerikas zum Westen dauerhaft zu 
sichern; denn Lateinamerika, meine Freunde, ist 
nur unter wirtschaftlichen Modernitätsgesichts-
punkten ein Teil der Dritten Welt. Historisch, kul-
turell und noch weitgehend ethnisch ist Lateiname-
rika aber ein Teil des Westens, und zwar, wie ich 
finde, ein ganz hervorragender Sproß dieser Völker-
familie, wie etwa seine reiche und faszinierende Li-
teratur eindrucksvoll belegt. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Es ist, wie ich meine, wirklich ein weit über die 
Tagesaktualität hinausreichendes Interesse des ge-
samten Westens, dafür Sorge zu tragen, daß die 
politische Grundorientierung der Länder dieses 
Subkontinents dieser Grundtatsache auch ent-
spricht. Die Antwort, die die Völker Lateinamerikas 
auf diese Frage geben werden, wird nicht zuletzt 
vom Ausgang des derzeitigen Konflikts in Zentral-
amerika und der Art seiner Behandlung durch die 
USA und durch uns bestimmt sein. 
Unser drittes Interesse ist ein aus dem zweiten 
erwachsendes, ganz spezielles westeuropäisches In-
teresse. Ein Lateinamerika, das von einem Objekt 
zu einem Subjekt der Weltpolitik geworden sein 
wird, von einer Randexistenz zu einer aktiven Rolle 
gelangt sein wird, das zu sich selbst gefunden und 
seine gewaltigen menschlichen und materiellen 
Ressourcen in freier und demokratischer Ordnung 
entfaltet haben wird, ein solches Lateinamerika in-
nerhalb der westlichen Gemeinschaft wäre ein ge-
radezu idealer Partner für Westeuropa, auch zu 
dem Zweck, sein durch ein manchmal übergroßes 
Maß an Abhängigkeit gezeichnetes Verhältnis zu 
den USA besser auszubalancieren. In der Ehe wir-
ken mehr als zwei Partner eher destabilisierend, in 
der Politik können sie eher das Gleichgewicht för-
dern. 
Es ist evident — und damit komme ich auf die 
lateinamerikanische Interessenlage —, daß auf la-
teinamerikanischer Seite dieses Interesse noch 
sehr viel schärfer ausgeprägt ist. Die lateinamerika-
nischen Nationen halten noch weit stärker Aus-
schau nach Freunden, die ihnen helfen, sich im Ver-
hältnis zu den Vereinigten Staaten von Angehöri-
gen einer Einflußsphäre zu gleichberechtigten Part-
nern zu entwickeln. Diese Rolle kann nur Europa 
übernehmen. Im Falle Zentralamerikas ist es eine 
besonders schwierige, ja, wie ich weiß, sogar heikle 
Rolle; aber sie ist ebenso dringend. Die Erwartun-
gen, die dabei an uns gerichtet werden — wer weiß 
das nicht, der sich mit lateinamerikanischen Freun-
den trifft? —, mögen zuweilen unsere Möglichkei-
ten tatsächlich übersteigen. Aber mehr als bislang 
können und sollten wir nach meiner festen Über-
zeugung tun. Daß die Lateinamerikaner dabei ins-
besondere auch Hilfe bei ihrer wirtschaftlichen 
Entwicklung — und übrigens auch ihrer sozialen — 
erwarten, versteht sich von selbst. 
Die Interessenlage der Vereinigten Staaten ist in 
dieser langfristigen und grundlegenden Perspek-
tive — eben der Stellung und Orientierung Latein-
amerikas in der Welt — identisch mit der Zielset-
zung Europas wie mit den Wünschen Lateinameri-
kas, nur ist ihr Interesse an der Region aus geopoli-
tischen, wirtschaftlichen und historischen Gründen 
sehr viel stärker und unmittelbarer als das europäi-
sche Interesse. 
Auch die USA sind sich selbstverständlich dar-
über im klaren, welche Bedeutung die zentralameri-
kanische Krise für ihre gesamten lateinamerikani-
schen Interessen hat. Gerade hier haben die USA 
bislang eine überaus dominierende Stellung gehabt 
und haben sie noch heute. Der Prozeß tiefgreifen-
der gesellschaftlicher Umwälzungen und nationaler 
Selbstfindung hier wie im übrigen Lateinamerika 
richtet sich daher in seinen Auswirkungen unver-
meidlicherweise auch gegen diese Stellung der Ver-
einigten Staaten, deren Präsenz nicht nur politisch 
und wirtschaftlich, sondern auch kulturell, als über-
mächtig und zuweilen bedrückend empfunden wird. 
Wer die amerikanische Diskussion aufmerksam 
verfolgt hat, weiß, daß sich die USA vollkommen 
darüber im klaren sind, daß sie im Interesse des 
gemeinsamen langfristigen Zieles des gesamten 
Westens einschließlich Lateinamerikas ihre bishe-
rige Position gegenüber dem Subkontinent und vor 
allem gegenüber Zentralamerika neu gestalten 
müssen. Um das Wesentliche zu erhalten, muß der 
unvermeidliche Wandel akzeptiert und Zweitrangi-
ges geopfert werden. 
Dabei müßten aber wir, meine ich, in der Rolle 
zuweilen des Ratgebers aus der Distanz, des Weisen 
oder Pseudoweisen sehen, daß es ein fundamenta-
les und legitimes amerikanisches Interesse ist, zu 
verhindern, daß durch diesen umwälzenden Eman-
zipationsprozeß ein Vakuum entsteht, in dem sich 
ihr weltpolitischer Gegenspieler, die Sowjetunion, 
sogar ohne größere eigene Anstrengungen ausbrei-
ten kann. Das zu verhindern — daran hat der Bun-
desaußenminister hier eben eindrucksvoll erin-
nert —, liegt mindestens ebensosehr auch im euro-
päischen Interesse. 
Wie ist die Lage? — Wir stimmen offensichtlich 
alle darin überein, daß die Kernursache für die 
Konflikte in der Region gesellschaftliche Struktur-
mängel gravierendster Art sind. So unstreitig der 
Kern dieser Konflikte ist, so unbezweifelbar ist — 
und ich hoffe, daß wir auch darin übereinstimmen 
— die Ausnutzung dieser Situation durch Kuba und 
die Sowjetunion. Das kubanische Interesse ist evi-
dent. Kuba versucht, durch die Schaffung ähnlicher 
Systeme in der Region aus der Isolierung in der 
Region herauszukommen. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter La-
mers, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Schily? 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3665 
Lamers (CDU/CSU): Bitte sehr. 
Schily (GRÜNE): Herr Kollege, Sie haben jetzt 
mehrfach Ihren Wunsch nach einer Übereinstim-
mung hinsichtlich der Mittelamerikapolitik geäu-
ßert. Ich stelle Ihnen daher die Frage, ob eigentlich 
im Kabinett, in der Bundesregierung, Übereinstim-
mung hinsichtlich der Mittelamerikapolitik besteht. 
Müssen wir, wenn ich heute in der „Welt" lese, daß 
Herr Bundesinnenminister Zimmermann die Kabi-
nettsvorlage als „schludrig" bezeichnet und ferner 
kritisiert habe, daß sich in die Vorlage kommunisti-
scher Sprachgebrauch eingeschlichen habe, davon 
ausgehen, daß jetzt auch schon die Bundesregie-
rung kommunistisch unterwandert ist? 
(Heiterkeit und Beifall bei den GRÜNEN 
und der SPD) 
Lamers (CDU/CSU): Herr Kollege Schily, ich 
stelle zunächst mit großer Befriedigung fest, daß 
Sie die „Welt" zitieren 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Sind Sie bele-
sen, Herr Lamers!) 
und lesen. 
Zweitens nehme ich an, daß sich der Bundesmini-
ster für wirtschaftliche Zusammenarbeit, der nach 
mir noch das Wort ergreifen wird, dazu äußern 
wird. Daß die Regierung der Bundesrepublik 
Deutschland kommunistisch unterwandert sei, hat 
der Kollege Fritz Zimmermann ganz gewiß nicht 
insinuiert; denn er gehört eben dieser Bundesregie-
rung an, und es ist unvorstellbar, daß er einer Re-
gierung angehörte, die kommunistisch unterwan-
dert wäre. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Er muß es wis-
sen! Er ist für den Verfassungsschutz zu-
ständig! Oder der Verfassungsschutzbe-
richt ist genauso unsinnig wie diese Äuße-
rung von ihm im Kabinett!) 
Meine Damen und Herren, unstreitig ist jeden-
falls, daß die Sowjetunion die Situation in Latein-
amerika nutzt, wobei ich mir darüber im klaren bin, 
daß für sie Lateinamerika nicht das prioritäre Feld 
ihrer Dritte-Welt-Politik ist. Aber es gibt keinen 
Kontinent, der für sie so geeignet wäre, die USA 
innerhalb des Westens in Mißkredit zu bringen. 
Und so kommt ihr die Entwicklung in vielen Punk-
ten sehr zugute. 
Ich will nicht viel über die generelle Situation der 
demokratischen und der oligarchischen und der 
rechtsextremen Kräfte in der Region sagen, son-
dern mich auf die beiden Länder konzentrieren, 
die im Mittelpunkt unserer Debatte stehen, wobei 
ich das manchmal bedauere, weil beispielsweise die 
schlimmen Menschenrechtsverletzungen in Guate-
mala ganz zu kurz kommen, weil sich kein Mensch 
wirklich darum kümmert. 
(Zuruf der Abg. Frau Gottwald [GRÜNE]) 
Aber reden wir zunächst von El Salvador. Natür-
lich ist die Lage alles andere als erfreulich. Die 
Regierung ist infolge ihrer inneren Gegensätze zu 
schwach, um gleichzeitig die radikalen Kräfte und 
die von ihnen ausgehenden Menschenrechtsverlet-
zungen und Morde zu bekämpfen, das Militär ganz 
in den Griff zu bekommen und die Guerrilleros 
ganz in den Griff zu bekommen. Andererseits gibt 
es in Gestalt der Christdemokraten eine berner-
kenswerte starke demokratische Kraft. Auch ich 
habe, Herr Kollege Wischnewski, gern die Worte 
gehört, die Sie hier und an anderer Stelle an sie 
gerichtet haben. Das ist ein gewaltiger Fortschritt 
— Sie werden mir das zugeben — gegenüber den 
Beschimpfungen, die diese tapferen Christdemo-
kraten noch vor einigen Jahren über sich haben 
ergehen lassen müssen. Deswegen hoffe ich zuver-
sichtlich, Herr Kollege Wischnewski, daß dem, was 
andeutungsweise hier und anderswo von Ihnen 
schon angeklungen ist, als zweiter Schritt eine Di-
stanzierung von den undemokratischen Kräften der 
FSLN und der FDR folgen. Denn es ist ja gar kein 
Zweifel, daß die Entwicklung, wenn es dort über-
haupt jemals Demokraten gegeben hat — einige 
hat es gegeben —, höchst unerfreulich für diese de-
mokratischen Kräfte verlaufen ist. Die zum Teil 
blutigen Auseinandersetzungen innerhalb der Gu-
errilleros haben gezeigt, welches Schicksal die Men-
schen in El Salvador zu gewärtigen hätten, würden 
sie sich durchsetzen. 
(Zuruf der Abg. Frau Gottwald [GRÜNE]) 
Die völlige Ausschaltung der demokratisch-soziali-
stischen Kräfte innerhalb der sandinistischen Be-
freiungsfront müßte, meine ich, Ihnen zu denken 
geben. 
Für eine friedliche und demokratische Lösung 
des tragischen Konflikts in El Salvador ist es von 
großer Bedeutung, daß die undemokratischen radi-
kalen Kräfte rechts wie links nicht mit der Unter-
stützung durch Demokraten von außen rechnen 
dürfen — die Rechten nicht, die Linken nicht. 
Ich weiß, daß die militärische Lage so zu sehen 
ist, wie Sie sie geschildert haben, Herr Kollege Wi-
schnewski. Keine Seite kann siegen. Das liegt auf 
seiten der Guerrilleros entscheidend daran, daß sie 
keine ausreichende Unterstützung durch das Volk 
haben, anders als seinerzeit in Nicaragua. Sie ha-
ben gottlob davon gesprochen, daß die sich daraus 
ergebende Forderung nach einem Dialog auch von 
seiten der Guerrilleros eine Überforderung gewe-
sen sei. Ich bitte Sie: Betrachten wir das doch wirk-
lich einmal ein wenig näher. Wir alle stimmen darin 
überein, daß diese Regierung in El Salvador 
schwach ist und daß sie auch das Militär nicht aus-
reichend kontrolliert. Nun fordern aber die Guerril-
leros, in diese Regierung aufgenommen zu werden. 
Wer soll das denn eigentlich durchsetzen? So frage 
ich Sie. Das ist doch eine derart völlig unrealisti-
sche Forderung, daß sie im Grunde beweist, daß 
man den Dialog nicht will. Denn wenn ich von dem 
Partner etwas fordere und dabei genau weiß, daß er 
es nicht leisten kann, dann will ich den Dialog im 
Grunde nicht. 
Es bleibt in der Tat nur der eine, wie ich sehr gut 
weiß, Herr Kollege Wischnewski, schwierige Weg 
der Wahlen, damit wir eine andere Regierung be-
kommen. Bitte, auch hier habe ich mit Genugtuung 
festgestellt, wie sehr sich Ihre Einstellung zu dem 
jetzigen Wahlprojekt von Ihrer Einstellung 1982 un- 
3666 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Lamers 
terscheidet, die damals voreilig als Fakt bezeichnet 
worden ist. Ihr Stellvertreter Koschnick hat das ja 
nach einiger Zeit zu Recht bedauert. Also ich habe 
festgestellt: Auch hier gibt es Wandel. Bitte lassen 
Sie uns doch bei aller Problematik, die ich natürlich 
kenne, auch dies unterstützen, damit die Chance ein 
wenig größer wird, nach den Wahlen eine friedliche 
Lösung in El Salvador zu bekommen. Bitte unter-
stellen Sie doch nicht, daß wir mit der Ankündigung 
der Wiederaufnahme von Entwicklungshilfe hier 
irgendwelche undemokratischen problematischen 
Kräfte unterstützen wollen. Wir wollen doch nur 
das eine: damit ein Signal für die demokratischen 
Kräfte geben und ihnen sagen: Wenn ihr es schafft, 
werdet ihr unsere Unterstützung haben, hier wie 
natürlich auch in Nicaragua. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Klein [Mün-
chen] [CDU/CSU]: Genauso ist es!) 
Nun zu Nicaragua: Ich will nicht alles das wieder-
holen, was dazu hier schon gesagt worden ist. Es ist 
so: Unser aller Hoffnungen sind enttäuscht worden. 
Ich breche nicht endgültig den Stab. Es hat in letz-
ter Zeit zwar einige Zeichen gegeben — ich habe 
das ausdrücklich anerkannt, auch schriftlich —, 
aber, meine Damen und Herren, ich befürchte, daß 
diese Zeichen in der Tat eher trügerisch waren, als 
daß sie die Wirklichkeit wiedergaben; ich befürchte 
das wirklich. Fragen wir uns doch einmal, wann 
diese Zeichen gegeben worden sind. Unstreitig 
nachdem es entschiedenen Druck gegeben hat, wie 
immer wir den bewerten wollen. Aber erst auf 
Grund dieses Druckes haben sich die Sandinisten 
bequemt, einiges zu erklären, während sie in der 
Zeit, in der wir alle ihnen aus Überzeugung gehol-
fen haben — die Vereinigten Staaten eine ganze 
Zeitlang mitgeholfen haben —, diesen abschüssigen 
Weg hin zum Totalitarismus gegangen sind und ge-
waltig aufgerüstet haben. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Nun aber Vor- 
sicht, Herr Kollege! — Dr. Pinger [CDU/ 
CSU]: Sehr richtig!) 
Deswegen bleibt nur das übrig, was in der Ant-
wort der Bundesregierung steht: Wir werden abwar-
ten. Wenn es eine Entwicklung zum Besseren gibt, 
dann werde auch ich — verlassen Sie sich darauf — 
mit Nachdruck fordern, daß wir die Zusammenar-
beit in der Entwicklungshilfe wieder aufnehmen; 
das ist doch ganz unstreitig. 
Im übrigen kurz zu dem, was ich in dem von 
Ihnen erwähnten Artikel geschrieben habe, Herr 
Kollege Holtz. Sie haben nur den einen Teil zitiert. 
Ich habe gesagt: Natürlich ist es denkbar, daß wir 
diese 40 Millionen DM als Anreiz verstehen, um 
eine positive Entwicklung zu initiieren. 
Ein Wort zu der Contadora-Initiative: Meine sehr 
verehrten Damen und Herren, es ist richtig, daß wir 
das alle unterstützen. Aber wir müssen auch die 
Schwäche dieser Initiative sehen und feststellen, 
daß sie keineswegs so einig ist, wie das nach außen 
erscheint. Wir müssen darüber hinaus auch feststel-
len, daß ihr heute leider die Mittel fehlen, um so-
wohl Anreize als auch Druck auszuüben. Das relati-
viert die an sich außerordentlich begrüßenswerte 
Initiative, die wir nach wie vor unterstützen soll-
ten. 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter La-
mers, ich muß Sie darauf aufmerksam machen, daß 
Ihre Redezeit überschritten ist. 
Lamers (CDU/CSU): Ich komme zum Ende, meine 
Damen und Herren, indem ich mich kurz frage: Was 
können wir eigentlich tun? Wenn ich diese Frage zu 
beantworten suche, dann muß ich, glaube ich, zu-
nächst sagen, daß wir versuchen sollten, unsere 
Grenzen, unsere Möglichkeiten nüchtern zu sehen. 
Denn nur derjenige, der die Grenzen dessen, was er 
tun kann, wirklich sieht, kann das, was er tun will, 
auch wirklich mit Aussicht auf Erfolg tun. Des wei-
teren: Wenn wir dort wirklich etwas tun wollen, 
dann müssen wir uns darüber im klaren sein, daß 
wir nichts gegen oder auch nur ohne die USA tun 
können. Sie spielen nun einmal — neben den Be-
troffenen — den Hauptpart dort. Wer Lateinameri-
kapolitik ernsthaft betreiben will, muß sich dieser 
Grundtatsache erinnern und darf sich nicht aus in-
nenpolitischer Kraftmeierei, die die außenpolitische 
Impotenz nur verdecken soll, in fortwährendem 
Antiamerikanismus ergehen. Wer das erstere will, 
nämlich dort ernsthaft etwas betreiben und bewe-
gen, ist uns als Partner willkommen. Wer das zweite 
tun will, beweist nur, wie weise die Wähler am 
6. März 1983 entschieden haben. 
Vielen Dank. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Bundes-
minister für wirtschaftliche Zusammenarbeit. 
Dr. Warnke, Bundesminister für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit: Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Herr Kollege Schily, die 
durch die Meldung einer großen Tageszeitung in 
Ihnen hervorgerufene Besorgnis über kommunisti-
sche Unterwanderung der Bundesregierung wird, 
so nehme ich an, nach Anhören meiner Ausführun-
gen wieder zerstreut sein. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU und der FDP 
— Schily [GRÜNE]: Herr Minister, Sie kön
-
nen uns ein bißchen über die Konflikte be
richten! — Weitere Zurufe von den GRÜ
NEN — Zuruf des Abg. Voigt [Frankfurt] 
[SPD]) 
Im übrigen glaube ich mich erinnern zu können, 
daß ich der heutigen Morgenpresse gleichfalls eine 
Qualifikation des Abgeordenten Schily als des Kra-
wattenträgers der GRÜNEN entnommen habe, und 
möchte Sie zu dieser ehrenvollen Einstufung herz-
lich beglückwünschen. Sie sind dem Ruf treu ge-
blieben. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Das ist auch eine 
Art der Unterwanderung der GRÜNEN — 
Frau Gottwald [GRÜNE]: Was hat das jetzt 
mit dem Thema zu tun?! — Weitere Zurufe 
von den GRÜNEN) 
— Nun gedulden Sie sich einmal, Frau Kollegin 
Gottwald. 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3667 
Bundesminister Dr. Warnke 
Meine Damen und Herren, im mittelamerika-
nisch-karibischen Raum ist es in den letzten Jahren 
zu einer gefährlichen Zunahme innerer und äuße-
rer Konflikte gekommen. Die tieferen Ursachen 
sind — das ist hier zu Recht herausgestellt worden 
— in nicht mehr tragfähigen wirtschaftlichen und 
sozialen Strukturen zu suchen; aber die kurzfristi-
gen Aktualisierungen und Verschärfungen dieser 
Konflikte innerhalb der einzelnen Staaten in Mit-
telamerika und der Karibik sowie die Internationa-
lisierung sind durch die Unterstützung der Gewalt-
anwendung von außen herbeigeführt worden. Mit 
Hilfe von Kuba, Libyen und Ländern des Ostblocks 
hat Nicaragua eine Aufrüstung und Militarisierung 
durchgeführt, die ohne geschichtliches Vorbild ist. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Oh mein Gott! — 
Schily [GRÜNE]: Die Supermacht Nicara-
gua ist das!) 
— Frau Kollegin Gottwald, Sie sollten nicht außer 
acht lassen, daß die Streitkräfte Nicaraguas die Na-
tionalgarde Somozas um ein Vielfaches übertroffen 
haben, zu einem Zeitpunkt bereits, als es noch 
keine Aufständischen gegen die sandinistische Re-
gierungsjunta gab. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Sagen Sie doch 
mal, gegen wen sie eigentlich kämpfen! 
Warum stehen die an der Grenze nach 
Honduras? Doch nicht, weil die Kubaner 
dort stehen!) 
— Sehr richtig, Sie sollten sich die Frage nach Ur-
sache und Wirkung einmal sehr deutlich stellen 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Demonstrativer Beifall bei den GRÜNEN 
— Frau Gottwald [GRÜNE]: Bravo! Ja-
wohl!) 
und feststellen, daß dieser Regierung nicht nur mit 
materieller Hilfe, sondern auch in Goodwill und 
Aufgeschlossenheit Vorschußlorbeeren gegeben 
wurden, und zwar von allen in diesem Hause vertre-
tenen politischen Kräften, wobei es schon einer ge-
waltigen politischen Anstrengung seitens der San-
dinisten bedurft hat, dies abzuwirtschaften. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auf dieser Grundlage einer Militarisierung im In-
nern hat die Regierungspartei FSLN, die heute 
praktisch die Einheitspartei des Landes ist und die 
sich selbst als marxistisch-leninistisch bezeichnet, 
ihre Ideologie in Nachbarländer exportiert 
(Schwenninger [GRÜNE]: Eine Einheits-
partei gibt es auch in Kenia und Tansa-
nia!) 
und sich auch vor der Unterstützung von Gewalt in 
Nachbarstaaten — ich nenne als konkretes Beispiel 
El Salvador — nicht gescheut. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Und sich 
dessen öffentlich gerühmt! — Dr. Marx 
[CDU/CSU]: Immer wieder!) 
Sie haben hier die Contadora-Initiative angespro-
chen. Es ist die Furcht vor der destabilisierenden 
Politik der sandinistischen Regierung, die alle Staa-
ten der Region einigt und die die tiefste und ent-
scheidende Wurzel der Contadora-Initiative dar-
stellt. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Nicaragua 
macht da mit, oder was? So ein Unsinn! — 
Bindig [SPD]: Er ist Auszubildender im 
zweiten Lehrjahr! — Weitere Zurufe von 
den GRÜNEN) 
Diese Bundesregierung unterstützt die Contadora
-
Initiative nachdrücklich und vorbehaltlos, und 
ebenso genießt die Contadora-Initiative die Unter-
stützung der Vereinigten Staaten von Amerika. Wir 
begrüßen diese Unterstützung, und wir sind der 
Meinung, daß die Länder der Contadora-Gruppe ei-
nen guten Schritt getan haben, der allerdings sei-
nen Erfolg nur dadurch haben konnte, daß die poli-
tischen Rahmenbedingungen den Nicaraguanern 
gezeigt haben: Es tut nicht gut, auf die Dauer gegen 
die Grundlagen internationaler Gesittung zu versto-
ßen. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Sie haben sich 
auch über den Überfall auf Grenada ge
freut, Herr Warnke! Das können Sie gleich 
mit dazu sagen!) 
Im Gegensatz zur sozialdemokratischen Regie-
rungspolitik gegenüber El Salvador hat die Bundes-
regierung dennoch die entwicklungspolitische Zu-
sammenarbeit mit Nicaragua nicht abgebrochen. 
Die Bundesregierung führt diese Zusammenarbeit 
fort. Sie will keine Entwicklungsruinen in diesem 
Land; aber sie stellt auch klar heraus: Neuzusagen 
können nur erteilt werden, wenn klargestellt ist, 
daß sich die Junta nachhaltig von der Politik der 
Destabilisierung abwendet. 
Die Bundesregierung zieht damit die Konsequenz 
aus der Tatsache, daß sich die sandinistische Regie-
rung trotz außerordentlich großzügiger wirtschaftli-
cher Hilfe seitens der westlichen Industrienationen 
auf den Kurs der massiven Militarisierung begeben 
hat und in die Richtung der Unterstützung Kubas 
und des Ostblocks abgedriftet ist. 
Die Bundesregierung hält die in der Frage 12 der 
Großen Anfage der sozialdemokratischen Fraktion 
liegende Unterstellung, die sandinistische Regie-
rung habe in Nicaragua die Prinzipien der Block-
freiheit und des politischen Pluralismus aufrechter-
halten, für schlicht und einfach wirklichkeits-
fremd. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Bundesregierung verurteilt in gleicher Weise 
wie die Menschenrechtsverletzungen in Nicaragua 
— der Fall der Misquitos ist hier genannt worden  — 
die Menschenrechtsverletzungen im benachbarten 
El Salvador durch die Extremisten von rechts und 
von links. Sie steht aber ebenso eindeutig zu denje-
nigen politischen Kräften El Salvadors, die bereit 
sind, den Menschenrechten unter Einsatz ihres ei-
genen Lebens in diesem Lande wieder Geltung zu 
verschaffen. Die entwicklungspolitische Zusam-
menarbeit mit El Salvador wird daher gezielt wie-
der aufgenommen. Frau Kollegin Gottwald, es gibt 
keine Auszahlungsanweisungen für aktuelle Pro-
jekte in El Salvador. Wir warten ab, ob die Wahlen 
3668 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Bundesminister Dr. Warnke 
in diesem Land stattfinden, ob sie demokratisch 
durchgeführt werden, ob das Ergebnis eines ist, das 
unserer Zielsetzung, Stärkung der Menschenrechte 
in Salvador, konform ist. Dann werden wir unsere 
Entscheidung treffen nach genau dem gleichen 
Maßstab, wie wir in Nicaragua die Entscheidung 
treffen werden: ob sich das Land in Zukunft nach-
haltig von der Destabilisierung abwendet oder 
nicht. 
Vizepräsident Westphal: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Dr. Holtz? 
Dr. Warnke, Bundesminister für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit: Ja, bitte. 
Dr. Holtz (SPD): Danke schön, Herr Bundesmini-
ster. 
Trifft Ihre Aussage in bezug auf El Salvador, daß 
nichts ausgezahlt wird, nur auf die staatliche Ent-
wicklungshilfe zu, d. h. auf die bilaterale Zusam-
menarbeit von Staat zu Staat, oder auch auf alle 
anderen Bereiche? 
Dr. Warnke, Bundesminister für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit: Herr Kollege Holtz, die Bundes-
regierung ist sehr froh, daß sie ein reiches Instru-
mentarium auch außerhalb der staatlichen Ent-
wicklungszusammenarbeit hat. Sie weiß, daß die 
nicht-staatlichen Kräfte gerade in den Ländern — 
das gilt bei dieser Regierung wiederum sowohl für 
Salvador als auch für Nicaragua — entscheidende 
Wirkungsmöglichkeiten besitzen, wo wir keine 
staatliche Zusammenarbeit praktizieren können. 
Deshalb werden wir in beiden Fällen jedem geeig-
neten Weg der Durchsetzung von Freiheitlichkeit, 
auch von mehr Wohlstand in diesen Ländern auf 
dem Wege der nicht-staatlichen Zusammenarbeit 
ungeachtet der staatlichen Kooperation Rechnung 
tragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Herr Bundesminister, es 
wird noch die Erlaubnis zu einer Zwischenfrage von 
Abgeordneten Schily verlangt. 
Dr. Warnke, Bundesminister für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit: Ich bedaure, Herr Präsident, 
sonst würde die Debatte ungebührlich ausgeweitet. 
(Schily [GRÜNE]: Ich hätte Gelegenheit zu 
einer Klarstellung gegeben, Herr Mini-
ster!) 
Meine Damen und Herren, dies ist also die Bilanz 
der Regierung Kohl für die beiden kritischen zen-
tralamerikanischen Staaten: Botschafter in beiden 
Ländern statt nur in dem einen, wie es unter der 
sozialdemokratischen Regierung war, und Abhän-
gigmachung der Entwicklungszusammenarbeit des 
Staates von gleichmäßig angewendeten Kriterien 
— diese Bilanz, Herr Kollege Holtz, steht allerdings 
in einem klaren und gewollten Gegensatz zu einer 
Politik der einseitigen Bevorzugung der Sandini-
sten. 
Herr Kollege Wischnewski, Sie haben hier dem 
Plenum kundgetan, daß sich der Innenminister 
Borge beleidigt gefühlt habe 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Beleidigt wor
-
den ist!) 
durch Äußerungen des Kollegen Geißler. Herr Bun-
desminister Geißler hat in dem Gespräch mit In-
nenminister Borge Besorgnis geäußert — erstens 
— über die Menschenrechtsverletzungen in Nicara-
gua, — zweitens — über die Arbeitsbedingungen 
von Parteien, Gewerkschaften und Presse. Er hat — 
drittens — eine Liste mit den Namen inhaftierter 
Christdemokraten und Gewerkschafter überreicht. 
Ich meine, Herr Kollege Wischnewski, Sie sollten 
sich hier nicht zum Überbringer einer angeblichen 
Empfindsamkeit eines hartgesottenen Politikers 
machen, 
(Zurufe von der SPD: Geißler!) 
sondern diese Intervention des Kollegen Geißler bei 
der nicaraguanischen Regierung unterstützen, und 
das mit Nachdruck. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Wischnewski [SPD]: Wenn Sie so lange wie 
er unter Somoza im Gefängnis gesessen 
hätten, dann wären auch Sie so empfind
lich!) 
Herr Kollege Wischnewski, ich habe mit Auf-
merksamkeit Ihre Würdigung der demokratischen 
Bemühungen der Christlichen Demokraten in El 
Salvador gehört. Ich stehe nicht an, Ihnen und dem 
Haus die Meinung der Bundesregierung zu sagen, 
daß dort, wo das Zusammenwirken von sozialdemo-
kratischen, christlich-demokratischen und liberalen 
politischen Kräften in Lateinamerika funktioniert 
— oft unter anderem Namen, aber das spielt hier 
keine Rolle —, und ich nenne Ecuador, ich nenne 
Venezuela, ich nenne Kolumbien, die Demokratie 
Wurzeln fassen kann. Eben das funktioniert in Ni-
caragua nicht. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Sagen Sie doch 
warum!) 
Ich spreche den Liberalen Nicaraguas meine Hoch-
achtung aus, die dazu bereit wären. Wer sich ver-
sagt, das sind die Sandinisten. Ich kann nur hoffen, 
daß den Bemühungen der Sozialistischen Interna-
tionale, diese Sandinisten, die an den Beratungen 
der Sozialistischen Internationale teilnehmen, 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
auf den Pfad der Demokratie zu bringen, in Zukunft 
mehr Erfolg beschieden ist als bisher. 
(Dr. Hüsch [CDU/CSU]: Das wird auch 
Herr Brandt nicht schaffen!) 
Die Bundesregierung steht, um das noch einmal 
klarzumachen, zu ihrer Bereitschaft, einem demo-
kratischen und friedfertigen Nicaragua weitere 
Entwicklungshilfezusagen zu machen. Diese Politik 
ist ebenso an den eigenständigen Grundsätzen 
deutscher Außen- und Entwicklungspolitik ausge- 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3669 
Bundesminister Dr. Warnke 
richtet wie am Interesse der Sicherheit entschei-
dender atlantischer Versorgungswege. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Das ist ja inter-
essant!) 
Die Bundesregierung weist den massiven Anti-
amerikanismus, den massiven und emotionalen 
Antiamerikanismus, der in dieser Debatte zum Vor-
schein gekommen ist, mit Nachdruck zurück. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Wir weisen Ih-
ren Antikommunismus entschieden zu-
rück, Herr Warnke!) 
Wir können nicht die Sicherheit der Bundesrepu-
blik Deutschland und insbesondere die Sicherheit 
der Stadt Berlin und wir können auch nicht die 
Möglichkeit, meine Damen und Herren von den 
GRÜNEN, daß Sie Ihre Meinungen hier frei und 
ungehindert sagen können, solange Sie wollen, in 
die Hände der Vereinigten Staaten von Amerika 
legen und gleichzeitig legitime amerikanische Si-
cherheitsinteressen allenfalls mit Schulterzucken, 
wenn nicht gar mit Häme und Diffamierung behan-
deln. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Gott-
wald [GRÜNE]: Nicht, wenn die wie die 
Cowboys herumschießen?! — Weitere Zu-
rufe von den GRÜNEN) 
— Da haben Sie nicht zugehört. 
In dem Bündnis, das uns den Frieden und die 
Freiheit bewahrt, darf Loyalität keine Einbahn-
straße sein. Die Entwicklung in Grenada hat ge-
zeigt, daß die Souveränität eines Landes nicht unge-
straft zur Destabilisierung einer Region mißbraucht 
werden kann. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Diese Entwicklung hat auch gezeigt, daß Mittelame-
rika und die Karibik eine Einheit bilden. 
Die Bundesregierung begrüßt den Antrag der 
Fraktion der CDU/CSU und FDP, der als Ziele unse-
rer entwicklungspolitischen Zusammenarbeit die 
Stärkung von Unabhängigkeit und Souveränität 
der Länder der Region, Wahrung des Friedens und 
der Menschenrechte, Aufbau einer freiheitlichen 
und pluralistischen Gesellschaft, sozialer, wirt-
schaftlicher Stabilität sowie die Unterstützung der 
regionalen Zusammenarbeit nennt. Keine Region 
der Welt ist in einem gleich hohen Maße wie Zen-
tralamerika und die Karibik abhängig von regiona-
ler Kooperation und ihrer Voraussetzung, dem 
friedlichen Zusammenleben. Die Staaten Mittel-
amerikas und der Karibik sind von der geringen 
Einwohnerzahl her — und im Falle der Karibik 
auch noch von der Begrenztheit der Fläche her — 
auf regionale Zusammenarbeit angewiesen. Nur re-
gional können jene Größenordnungen erreicht wer-
den, die für funktionierende Märkte ebenso wie für 
die Wahrung der eigenen Sicherheit, für ein geglie-
dertes Bildungs- und Gesundheitswesen ebenso wie 
für eine leistungsfähige Verwaltung nötig sind. Es 
gibt viele positive Entwicklungen in der Region: Co-
sta Rica, die Dominikanische Republik, Jamaika 
haben frei gewählte Regierungen, 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Jetzt auch Gre
-
nada! — Schwenninger [GRÜNE]: Noch nie 
so amerikanisch wie jetzt!) 
haben funktionierende demokratische Ordnungen. 
Auch in Honduras und in Salvador sind bemerkens-
werte Schritte in Richtung auf politische Stabilität 
und sozialen Wandel eingeleitet. — Grenada, Frau 
Kollegin Gottwald, bereitet in der Tat eine Entwick-
lung vor, von der wir alle hoffen, daß sie in freie 
Wahlen münden wird. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Zuvor angreifen 
und jetzt hoffen, das haben wir gern!) 
Die Bundesregierung glaubt, daß für diese und die 
übrigen Staaten der Region im Zusammenwirken 
der Länder der Europäischen Gemeinschaft mit 
den Vereinigten Staaten von Amerika der Weg ei-
ner Entwicklung zu Wohlstand, zu Frieden und 
Freiheit gegangen werden kann. Sie begrüßt die 
einstimmig gefaßten Beschlüsse der Kissinger
Kommission als einen Meilenstein auf diesem 
Weg. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Das wundert 
uns nicht! — Schwenninger [GRÜNE]: Ein 
völlig falscher Weg!) 
All denjenigen, die heute guten Willens Beiträge 
in dieser Aussprache geleistet haben, dankt die 
Bundesregierung ohne Unterschied der Fraktions-
zugehörigkeit und ungeachtet sachlicher und zum 
Teil tiefgreifender Meinungsverschiedenheiten. Die 
Bundesregierung wird ihre Anstrengungen mit de-
nen des Parlaments zu einer Gestaltung eines deut-
schen Beitrages zur friedlichen Entwicklung der 
Wirtschaft und Gesellschaft in den Ländern Zen-
tralamerikas und der Karibik vereinen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat nun die Ab-
geordnete Frau Luuk. 
Frau Luuk (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich meine, es war gut, daß der Entwick-
lungsminister das Wort genommen hat, denn so 
wurde offenkundig, wie groß die Unterschiede im 
Kabinett sein müssen. Das, was der Außenminister 
hier ausgeführt hat, unterscheidet sich j a doch von 
dem, was sich der Minister Warnke hier soeben 
geleistet hat. 
(Zustimmung bei der SPD — Frau Gott
wald [GRÜNE]: Das ist demokratischer 
Pluralismus!) 
Wenn man das vorgeführt bekommt, dann, meine 
ich, braucht man sich auch nicht darüber zu wun-
dern, daß die Bundesregierung ein halbes Jahr ge-
braucht hat, um unsere Anfrage zu beantworten. Es 
ging j a nicht darum, die neuen Fakten, die der Au-
ßenminister Genscher hier dargelegt hat, zu bewer-
ten — das ist nämlich überhaupt nicht gesche-
hen —, es ging wohl darum, die Abstimmung im 
Kabinett zu irgendeinem Ende zu bringen. Wenn 
ich die Antwort der Bundesregierung dazunehme 
3670 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Frau Luuk 
und mir vergegenwärtige, was Herr Warnke gesagt 
hat, dann scheint mir, daß der Herr Genscher auf 
der Strecke geblieben ist. 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Dann begründen 
Sie das doch einmal!) 
Ich will zu unserer Debatte zurückkehren. Die 
Politik der Mittelmacht Bundesrepublik im karibi-
schen und im mittelamerikanischen Raum ist in 
ihrem Einfluß sicherlich nicht gerade bedeutungs-
los, sie kann und sie darf sich aber gerade für Mit-
telamerika nie und nimmer allein auf diesen Raum 
beschränken, sondern sie muß ihren ganzen Ein-
fluß geltend machen, um die Führungsmacht unse-
rer westlichen Allianz zu einer Kursänderung ihrer 
Politik in dieser Region zu bewegen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Ich meine, es ist gut, daß ich als Berliner Abge-
ordnete nach dem Entwicklungsminister hier spre-
chen darf, weil ja, wenn wir kritische Töne von uns 
geben, immer an Berlin und auch an unsere Ver-
pflichtung erinnert wird, den Amerikanern unsere 
Freundschaft zu beweisen. Ich darf Sie versichern, 
daß ich zu den häufigen Gästen des Gesandten in 
Berlin gehöre, der mich immer wieder mit amerika-
nischen Senatoren und Abgeordneten zusammen-
bringt, obwohl ich aus dieser Meinung niemals ei-
nen Hehl mache. Er lädt mich aber immer wieder 
ein. Die Amerikaner sind also wesentlich weniger 
empfindlich, als Sie es sind. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf der Abgeord-
neten Frau Gottwald [GRÜNE]) 
Die Bundesregierung hat es in ihrer Antwort sorg-
fältig vermieden, zur Mittelamerikapolitik der Ver-
einigten Staaten Stellung zu nehmen. Das gilt ins-
besondere in bezug auf das Problem der militä-
rischen und paramilitärischen Intervention, die sich 
in der massiven Anwesenheit amerikanischer Sol-
daten, Berater und amerikanischer Schiffe in der 
Region ausdrückt und die sich ebenso in der groß-
zügigen Unterstützung der nicaraguanischen Kon-
terrevolutionäre wie in der massiven Militärhilfe 
der USA für Staaten wie El Salvador, Honduras und 
Guatemala äußert, die — das muß ich befürchten — 
vielleicht das einzige sein wird, was von den Vor-
schlägen des Kissinger-Berichts übrigbleibt. 
Folgerichtig sagen Sie in Ihrer Antwort auch 
nichts zu der Tragödie, daß kleine Länder und ihre 
Völker, die eigentlich genug eigene Sorgen haben, 
in einen Konflikt hineingezogen werden, der sie 
nicht interessieren kann und aus dem sie nur 
schlechter herauskommen können, als sie hineinge-
raten sind. Deshalb klingt auch das hohe Lied, das 
der Kollege Klein und der Außenminister auf Costa 
Rica gesungen haben, einigermaßen hohl. Costa 
Rica ist der einzige Nachbar Nicaraguas, der es bis-
lang verstanden hat, sich ziemlich aus dem Konflikt 
herauszuhalten und dies gegen die Absicht der 
Amerikaner. 
Die Regierung in San José hat — das darf ich 
hier erwähnen — keine amerikanischen Berater ins 
Land gelassen. Die Pioniere der amerikanischen 
Armee, die an der Grenze zu Nicaragua herumwer-
keln, ohne daß eigentlich jemand ganz genau weiß, 
was die da treiben, sind ihr unheimlich genug. Sie 
hat es abgelehnt, ihre Grenze zu Nicaragua von 
Truppen der OAS besetzen zu lassen, weil ihr in der 
Organisation der amerikanischen Staaten der ame-
rikanische Einfluß zu stark ist. Sie hat eine Beob-
achtergruppe der Contadora-Staaten gewünscht. 
Die Regierung tut alles in ihren Kräften Stehende, 
um zu verhindern, daß ihr Land durch die Über-
griffe der Contras von Costa Rica aus auf Nicaragua 
in die Gefahr einer unmittelbaren militärischen 
Auseinandersetzung gerät. Daß dies nicht hundert-
prozentig gelingen kann, ist angesichts der schwie-
rig zu überwachenden Grenze und der fehlenden 
militärischen Möglichkeiten nicht weiter verwun-
derlich. 
Immerhin hat diese Regierung im Laufe der 
Jahre erreicht, daß Costa Rica als Basis für die nica-
raguanische Konterrevolution erheblich an Bedeu-
tung verloren hat. Sie hat — das möchte ich ganz 
besonders herausstellen — ihre immerwährende, 
aktive und unbewaffnete Neutralität erklärt; ein 
Schritt, der beispielhaft für andere Länder sein 
könnte, vor allem für Honduras, das alles andere 
nötig hat, denn als Plattform für die Austragung 
zweier Konflikte zu dienen. 
Das ist eine Politik, die wir für weitsichtig und 
klug halten und die wir auch unterstützen. Dies ist 
der einzige erfolgversprechende Weg für Costa 
Rica, seine politische und demokratische Stabilität 
zu erhalten und seine wirtschaftlichen Schwierig-
keiten nicht noch durch militärische Verwicklungen 
zu verstärken. 
Seit 1948 hat das Land eine ungebrochene demo-
kratische Tradition. Der Machtwechsel zwischen 
verschiedenen politischen Kräften ist in diesem 
Land eine Selbstverständlichkeit. Es ist eines der 
wenigen Länder der Welt — das einzige in dieser 
Region —, das seit 35 Jahren auf eine Armee ver-
zichtet und damit viel Geld für sinnvollere Aufga-
ben freihält als für Rüstung. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Jetzt haben sie 
wieder eine kleine Armee!) 
Es wäre wünschenswert, wenn auch die Bundesre-
publik diese Politik vorbehaltlos unterstützte und 
honorierte und vor allem auch der Reagan-Admi-
nistration diesen beispielhaften Charakter für ganz 
Mittelamerika deutlich machte. 
Leider aber — wie mein Kollege Holtz schon aus-
geführt hat — hat sich die Koalition nicht dazu ver-
stehen können, unserem Antrag auf Steigerung der 
Verpflichtungsermächtigung für Costa Rica zuzu-
stimmen; Sie haben die wohlklingenden Worte bei-
getragen, aber nichts auf den Tisch gelegt. 
Die Regierung von Alberto Monge tut aber nicht 
nur aus diesen Gründen gut daran, zu den amerika-
nischen Alliierten um Nicaragua herum Distanz zu 
halten. Denn ein besonders problematischer Ver-
bündeter der USA, unterstützt mit sehr großzügiger 
Militärhilfe, ist das Guatemala des Präsidenten Me-
jia Victores. Victores hat im August vergangenen 
Jahres Rios Montt abgelöst, der wahrhaftig mit 
Schwert und Feuer das guatemaltekische Volk sei- 
Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3671 
Frau Luuk 
ner Adventisten-Sekte zuführen wollte und im Ver-
lauf dieser Bemühungen ein unzuverlässiger politi-
scher Faktor in dieser Region geworden zu sein 
schien. 
Mejia Victores hat bei seinem Amtsantritt Demo-
kratisierung und — man höre! — Beachtung der 
Menschenrechte gefordert. Es ist aber der Mann, 
der unter Rios Montt verantwortlich für geradezu 
unvorstellbare Greuel war, die die von ihm geführte 
Armee der Zivilbevölkerung des Landes, vor allem 
den Indianern zugefügt hat. Die Bewohner ganzer 
Dörfer wurden unter seiner Ägide als Verteidi-
gungsminister ermordet, Flüchtlinge gnadenlos ver-
folgt. Eine Delegation des katholischen Arbeitskrei-
ses „Frieden und Entwicklung" erklärte im Dezem-
ber 1982 nach einer Reise durch Guatemala: 
Was wir auf unserer Reise gesehen, gehört und 
erfahren haben, zwingt uns, heute vom 
schrecklichen Guatemala zu schreiben. Alles 
andere wäre Zynismus. Wo selbst Kinder und 
Frauen bestialisch massakriert werden, kann 
man nicht mehr über die Schönheit der Land-
schaft reden, in der das alles geschieht. 
Ein Beispiel, was die guatemaltekische Armee un-
ter Mejia Victores von der Beachtung der Men-
schenrechte gehalten hat, möchte ich mir und Ih-
nen nicht ersparen. Ich zitiere: 
Da überfallen ca. 50 Soldaten und rund 150 Mit-
glieder der Patrouillen zur zivilen Selbstvertei-
digung ein friedliches Dorf, treiben Männer 
und Frauen in zwei Gruppen zusammen, über-
gießen sie mit 01 und zünden sie an. 
Über 300 Menschen kamen bei diesem Massaker 
um. 
Die Bundesregierung erklärt dazu in einem Län-
derbericht: 
Die neue Regierung 
— zur Klarstellung: Gemeint ist hier Mejia Victo-
res — 
ist ... offensichtlich bestrebt, den Kampf gegen 
die Aufständischen mit Entschiedenheit fortzu-
setzen, 
(Zuruf von der SPD: Unglaublich!) 
um so die Voraussetzung für eine unbehinderte 
wirtschaftliche Betätigung der Bevölkerung zu 
schaffen. 
Wenn dies dieselbe Entschiedenheit ist, mit der 
man dort Menschenrechtsverletzungen, wie die vor-
hin beschriebenen bekämpfen will, dann ist die Be-
hauptung der Bundesregierung in ihrer Antwort 
auf die Große Anfrage völlig unannehmbar, daß 
Guatemala erste Bemühungen zur Demokratisie-
rung eingeleitet habe 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜ-
NEN) 
und — jetzt hören Sie einmal gut zu — daß die Men-
schenrechtssituation in diesem Land weiterhin An-
laß zur Besorgnis gibt. 
(Dr. Holtz [SPD]: Verharmlosende Spra-
che!) 
Derartige Verniedlichungen sind angesichts einer 
solchen Lage wirklich nicht angebracht, ja zynisch. 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜNEN) 
Regime wie in Guatemala und El Salvador sind 
für die Flüchtlingsprobleme verantwortlich, die 
sich in Mittelamerika angehäuft haben und für die 
die Koalitionsfraktionen in ihrem Antrag betref-
fend ein Entwicklungsprogramm Karibik und Zen-
tralamerika eine Lösung anbieten möchten. Allein 
der Hohe Kommissar für Flüchtlingsfragen der 
Vereinten Nationen zählte in dieser Region 370 000 
Flüchtlinge, davon allein 220 000 aus El Salvador 
und 70 000 aus Guatemala. Die Schätzungen sind 
vermutlich erheblich zu niedrig gegriffen. Es gibt 
Zahlen, die von über 600 000 Flüchtlingen in dieser 
Region ausgehen. 
Ich möchte aber nicht über Zahlen streiten. Jeder 
weiß, daß die Flüchtlingsproblematik als Folge der 
sozialen und wirtschaftlichen Ungerechtigkeit und 
der daraus entstandenen Konflikte und als Folge 
der brutalen Menschenrechtsverletzungen in vielen 
zentralamerikanischen Staaten große Ausmaße an-
genommen hat. Jeder weiß, daß der Flüchtlings-
kommissar der Vereinten Nationen, die Europäi-
sche Gemeinschaft, private Träger wie das Rote 
Kreuz oder die Kirchen das Problem nicht lösen, 
sondern nur lindern können. Es kann nur durch die 
Beseitigung seiner Ursachen gelöst werden. Diese 
Ursachen liegen eben nicht im äußeren Erschei-
nungsbild einer Regierung oder in ihrer außenpoli-
tischen Orientierung. Sie liegen vielmehr darin, ob 
wirtschaftlicher Fortschritt für alle und soziale 
Gleichberechtigung angestrebt werden sollen oder 
die Macht von Militärs oder Herrschaftscliquen ge-
festigt werden soll. 
(Beifall bei der SPD und bei den 
GRÜNEN) 
Wer dies nicht begreift, wird die Flüchtlinge Zen-
tralamerikas nicht nach Hause bringen, wird den 
Menschenrechten keine Geltung verschaffen kön-
nen und wird die Konflikte nicht friedlich lösen 
können. 
Entwicklungspolitik und internationale Zusam-
menarbeit müssen untrennbar mit dem Ziel ver-
bunden sein, zu Fortschritten im Bereich der Men-
schenrechte zu gelangen. Ein Regime darf nicht da-
für belohnt werden, daß es die Bevölkerung terrori-
siert und den Ausbau demokratischer Strukturen 
verhindert. Ein Regime darf nicht dafür belohnt 
werden, daß es dafür sorgt, daß die Kluft zwischen 
arm und reich weiter wächst, daß die Erträge der 
Wirtschaft in höchstem Maße ungleich verteilt wer-
den und damit zu einer weiteren Destabilisierung 
der Gesellschaft beigetragen wird. Es dürfen keine 
Regime unterstützt werden, die sich weder dem Ziel 
der sozialen Gerechtigkeit verpflichtet fühlen noch 
willens und schon gar nicht in der Lage sind, ihre 
Ressourcen für die Armen zu nutzen. Es dürfen 
keine Regierungen unterstützt werden, die ihre 
Aufgabe darin sehen, die Herrschaftscliquen zu för-
dern. 
Die Bundesregierung sollte inzwischen längst 
wissen, daß ein Einschwenken auf den rigiden Kurs 
3672 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Frau Luuk 
Washingtons in diesen Fragen alles andere als auto-
matische Zustimmung gerade bei unserer jüngeren 
Generation bewirkt; das hat ja auch vorhin schon 
Herr Schäfer angemerkt. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Das macht die 
doch freiwillig, das geschieht gar nicht so 
sehr unter Druck!) 
Kein Krisenherd hat, obwohl er so weit von Europa 
entfernt liegt, die öffentliche Meinung in unserem 
Land so bewegt wie die Krise in Mittelamerika. 
Darin waren sich auch die Kollegen Holtz und La-
mers einig. Die Bundesregierung und mit ihr die 
westeuropäischen Staaten dürfen ihren Einfluß in 
der mittelamerikanischen Region zwar nicht über-
schätzen, sie dürfen aber auch nicht durch ein zö-
gerliches Verhalten diesen Einfluß verspielen. 
Entwicklungspolitisch muß es unser Ziel bleiben, 
eine Art Marshallplan für die Dritte Welt in Gang 
zu setzen. Wir dürfen dabei nicht verkennen, daß es 
gerade in dieser Region industrielle Strukturen 
nicht gibt und dort auch ausgebildete Arbeitskräfte 
fehlen; ganz im Gegensatz zu Westeuropa, wo das 
eben als Voraussetzung vorhanden war. 
Sicherlich fehlt es in jener Region auch an einem 
gemeinsamen politischen Selbstverständnis sowie 
an einer gut ausgebildeten Administration, die ei-
nen Plan nach diesem klassischen Muster umset-
zen könnte. Wir wissen aber, warum jene „Allianz 
des Fortschritts" aus den 60er Jahren in Lateiname-
rika scheitern mußte. Wir wissen auch, daß die frü-
heren Fehler einer forcierten Industrialisierung 
von Entwicklungsländern nach europäischem Mu-
ster vermieden werden müssen. Uns muß auch be-
wußt sein, daß eine Ideologisierung von Entwick-
lungsländern zum Scheitern verurteilt ist. Wir wer-
den uns nicht scheuen, das überall dort, wo es not 
tut, öffentlich deutlich zu machen: vor jenen, die 
eine solche Ideologisierung betreiben, und vor je-
nen, die gewillt sind, ein solches Verfahren zu dul-
den. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Pinger. 
Dr. Pinger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Frau Kollegin Luuk meinte, Un-
terschiede in den Erklärungen des Außenministers 
und des Entwicklungsministers festgestellt zu ha-
ben. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das meint Herr Strauß 
auch!) 
Eine Begründung für die Behauptung haben Sie 
nicht gegeben. Ich jedenfalls habe keine Unter-
schiede erkennen können. 
(Zurufe von der SPD: Na, na! — Schily 
[GRÜNE]: Wie war das denn mit der Kabi-
nettsvorlage!) 
Dann hat mich der Kollege Holtz zitiert, und zwar 
irreführend. Deshalb muß ich das klarstellen. Ge-
nauso wie bei dem Kollegen Lamers hat er die 
wichtige zweite Hälfte des Satzes weggelassen. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Das ist so die Me
-
thode!) 
Ich habe in dem Gespräch mit dem Junta-Mitglied 
Ramirez gesagt, daß ich mich für eine möglichst 
umfassende Zusammenarbeit auch mit Nicaragua 
einsetze, vorausgesetzt — das war klar, das steht 
auch in dem Bericht — daß die Sandinisten zu den 
selbst gesetzten Zielen der Revolution zurückkeh-
ren, insbesondere zu Pluralismus und Demokratie. 
Dabei bleibe ich. Darauf ist ja auch die Bundesre-
gierung eingestellt. 40 Millionen DM stehen noch 
für Nicaragua zur Verfügung. Die Mittel werden für 
konkrete Projekte verwendet, 
(Dr. Holtz [SPD]: Lesen Sie einmal im Pro
tokoll nach, was ich gesagt habe!) 
sobald die Kehrtwende, die Sie prognostizieren, tat-
sächlich eintritt. 
Um soziale Ungerechtigkeit und Armut zu über-
winden, bedarf es der Reformen. In El Salvador 
wurde die Agrarreform begonnen und in einem er-
sten Schritt auch realisiert, bis sie dann von den 
Grundbesitzern und von denjenigen Militärs, die 
mit ihnen verbündet sind, brutal abgewürgt wurde. 
Die Christdemokraten haben damals die Reform 
durchführen wollen. Sie sind dort immer noch die 
einzige Reformkraft, die mit friedlichen, demokrati-
schen Mitteln soziale Verbesserungen herbeiführen 
will. Aber sie ist auch dem Terror von rechts und 
von links besonders ausgesetzt. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Das stimmt 
doch nicht!) 
Sie hat einen schrecklichen Blutzoll entrichten 
müssen. Keiner anderen politischen Partei wurden 
30 Bürgermeister und 247 kommunale Amtsträger 
weggemordet. Die Unterbindung des Terrors der 
Todesschwadronen soll jetzt unter dem massiven 
Druck der USA erreicht werden. Wir hoffen, daß das 
Erfolg hat.  
Aber, meine Damen und Herren, gleichzeitig muß 
auch der Terror von links, muß die Guerillatätigkeit 
aufhören. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Sie meinen den 
Befreiungskampf?) 
Auch dieser Terror darf nicht weiter unterstützt 
werden. 
Nur wer aus ideologischen Gründen blind ist, 
kann im übrigen den Einfluß des Ost-West-Kon-
flikts in dieser Region übersehen. Die Sowjetunion 
hat bisher alles dafür getan, um die Krise dort wei-
terschwelen zu lassen. Wenn wir nach Entwick-
lungsmöglichkeiten für Zentralamerika suchen, 
sollten wir daher vom Ostblock nicht erwarten, daß 
er Brücken baut. Im Gegenteil, er läßt sie durch 
seine Freunde zerstören. 
Zur Analyse gehört auch die Feststellung, daß in 
Nicaragua die beachtliche Entwicklungshilfe auch 
der Bundesrepublik im Ergebnis zum beschleunig- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3673 
Dr. Pinger 
ten Aufbau einer Einparteiendiktatur benutzt 
wurde. 
(Zurufe von der SPD) 
Alle Instrumente wurden zur Stärkung dieses Sy-
stems eingesetzt. Auch die an sich lobenswerte Al-
phabetisierungskampagne hatte nach einer durch-
aus positiven Anfangsphase die Indoktrinierung, 
Kadererfassung und Überwachung der Bevölke-
rung zum Ziel. 
(Zuruf des Abg. Schily [GRÜNE]) 
Meine Damen und Herren, wie war die Entwick-
lung in Nicaragua seit 1979? Die Hilfe anderer Na-
tionen zum Wiederaufbau war enorm. Die gesamte 
Bevölkerung war durch den Kampf gegen Somoza 
geeint worden und wollte ihren Sieg nun in ein 
menschenwürdiges Leben für alle umsetzen. Die 
Vereinigten Staaten blieben Nicaraguas entschei-
dender Handelspartner und wurden zum größten 
Entwicklungshilfegeber der Sandinisten. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Das ist doch 
der Punkt!) 
Woher aber kam dann die wachsende Zahl der 
Gegner der sandinistischen Comandantes? Warum 
stehen die Nachbarländer jetzt einschließlich Costa 
Rica diesem Regime so ablehnend gegenüber? 
(Schwenninger [GRÜNE]: Ein neuer Präsi-
dent in den USA!) 
Nun, die Junta und die Comandantes haben sich 
ihre Regimegegner durch totalitäre Maßnahmen, 
Unterdrückung der Bevölkerung und Menschen-
rechtsverletzungen selbst geschaffen. Dies soll nun 
seit zwei Monaten anders geworden sein. 
Richtig ist: Der einzigen Oppositionszeitung „La 
Prensa" scheint es im Augenblick besser zu gehen, 
was die Zensur angeht. „La Prensa" aber wird vom 
Ausland als besonderes Symbol für die Meinungs-
freiheit beobachtet und hat insofern erfreulicher-
weise eine Vorzugsstellung. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Von Propa-
ganda verstehen die was!) 
Wir fragen: Wurde auch die Einschnürung der Ver-
triebswege von „La Prensa" aufgegeben? Die ent-
scheidende Frage lautet: Wird die Lockerung der 
Zensur anhalten? 
Was die Unterdrückung der politischen Opposi-
tionsparteien angeht, können wir eine entschei-
dende Wende noch nicht feststellen. Kürzlich hat 
eine dieser Parteien ihren Vorsitzenden gewählt. 
Selbst dies durfte in der Presse nicht mitgeteilt wer-
den. Da können wir noch nichts von politischer 
Freiheit sehen. 
Auch was die Amnestieankündigung angeht, wol-
len wir sehen, welche Garantien vorhanden sind, 
damit die politische Freiheit auch realisiert werden 
kann. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Sehr gut!) 
Herr Kollege Holtz, Sie sehen die Wende schon 
kommen. 
(Zuruf des Abg. Voigt [Frankfurt] [SPD]) 
Ich hoffe, Sie haben recht; wir alle hoffen, daß Sie 
recht haben. Aber zunächst haben wir festzustellen, 
daß Ankündigungen vorhanden sind, aber noch 
keine durchgreifende Änderung zu verzeichnen ist. 
(Zuruf des Abg. Dr. Holtz [SPD]) 
Es wäre jedenfalls eine ganz gefährliche Schönfär-
berei, wenn wir allein auf Grund der Ankündigun-
gen unsere Politik bereits änderten. 
(Zuruf des Abg. Schwenninger [GRÜNE]) 
Ich stelle erneut fest: Unser Angebot einer ver-
stärkten entwicklungspolitischen Zusammenarbeit 
liegt vor. Aber dann müßten wirklich reale Ände-
rungen eintreten, und es müßten tatsächlich die 
selbst gesetzten Ziele realisiert werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf des 
Abg. Dr. Holtz [SPD]) 
Was erwarten wir demgemäß von den Comandan-
tes und der Junta? Erstens, daß die freien Wahlen 
nun tatsächlich durchgeführt und sofort die Voraus-
setzungen für eine Beteiligung der Oppositionspar-
teien geschaffen werden. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Darauf kommt es 
an!) 
Das heißt außerdem, daß die Meinungsfreiheit und 
Pressefreiheit tatsächlich durchgeführt wird. Wenn 
es der „La Prensa" auch besser geht, dann ist es 
doch nicht so, daß die Zensur abgeschafft wäre. Sie 
wird täglich durchgeführt. Es dürfen einige Artikel 
mehr erscheinen. So ist die Lage bisher. Das ist 
noch nicht die Kehrtwendung, die wir erwarten 
können. 
Zweitens, wir erwarten, daß alle kirchenfeindli-
chen Aktionen aufgegeben werden, drittens, daß 
den Gewerkschaften eine freie Betätigung ermög-
licht wird, 
(Bindig [SPD]: Gilt das auch für die Philip
-
pinen?) 
viertens, daß die Presse- und auch die Rundfunk-
freiheit wiedereingeführt, fünftens, daß die übermä-
ßige Militarisierung abgebaut wird, 
(Schwenninger [GRÜNE]: Dann wenden 
Sie sich mal an die USA!) 
sechstens, daß die Destabilisierung der Nachbarlän-
der einschließlich Costa Ricas aufgegeben wird. 
Was soll nun an Entwicklungspolitik in der ge-
samten Region geschehen, und unter welchen Ak-
zenten sollte sie stehen? 
(Zuruf des Abg. Schily [GRÜNE]) 
Erstens, sie darf nicht unter Ideologie stehen. Wir 
stellen fest, daß die Politik in der Vergangenheit 
teilweise ideologiebestimmt war; dies muß aufgege-
ben werden. 
(Zurufe von der SPD) 
Ich unterstreiche, was Minister Warnke dazu im-
mer wieder erklärt hat. 
Wir dürfen nicht unsere innenpolitischen Kämpfe 
in die Region hineintragen. Wir brauchen Gemein- 
3674 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Dr. Pinger  
samkeit. Nur dann werden wir zusammen Wirkung  
erzeugen.  
(Zuruf des Abg. Schily [GRÜNE])  
Wenn und soweit die staatliche Zusammenarbeit  
wegen der Verhältnisse, wegen Menschenrechtsver-
letzungen nicht möglich ist, sollte sie jedenfalls  
noch den Menschen zugute kommen. Wir sollten die  
Türe nicht völlig zuschlagen. Ich unterstreiche auch  
dies, was Minister Warnke soeben sagte. Wir sind  
uns darüber einig, daß über Nichtregierungsorgani-
sationen ein möglichst großes Maß von Hilfe direkt  
an die Bevölkerung gegeben werden sollte.  
(Schily [GRÜNE]: Jetzt kommen Sie zu  
Guatemala!)  
Wir sind als CDU/CSU-Fraktion der Meinung — 
ich will das aber nicht zum Nachkarten noch einmal  
sagen, sondern weil es für die künftige Politik wich-
tig ist —, daß die Bundesregierung 1980 versagt hat,  
als sie in El Salvador die Tür zuschlug. Denn dort  
suchten damals gerade reformwillige Kräfte unter  
Napoleon Duarte in der Regierung händeringend  
nach Hilfe.  
(Klein [München] [CDU/CSU]: Da war der  
Druck der SPD zu groß!)  
Die damalige Bundesregierung hat sie im Stich ge-
lassen, und dies, nachdem sie früher bei den Dikta-
toren in El Salvador, in Guatemala und auch in  
Nicaragua hinsichtlich der Entwicklungshilfe groß-
zügiger war. Ich erinnere daran, daß es unter den  
Sozialdemokraten gerade das Somoza-Regime war,  
das die meiste Kapitalhilfe in Mittelamerika be-
kam. 
(Dr. Marx [CDU/CSU]: Da paßt der Zuruf  
„Hört! Hört!"!)  
Damit nicht Schwierigkeiten bei dem Ziel einer  
gemeinsamen Politik, Schwierigkeiten, die nach wie  
vor bestehen, unter den Teppich gekehrt werden,  
möchte ich noch einige kritische Positionen anspre-
chen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Jetzt kommt die  
Manöverkritik! — Zurufe von der SPD)  
Ich sage klar, wir mißtrauen den Zielen der salva-
dorianischen Guerilla, die im Kern marxistisch-
leninistisch ist. Die Geschichte marxistisch-lenini-
stischer Machtergreifung bestätigt, daß letztlich  
derjenige in der Revolution übrigbleibt, der die Waf-
fen hat.  
(Schwenninger [GRÜNE]: Das sagen die  
Amerikaner auch! — Zuruf von der CDU/  
CSU) 
Die politischen Freunde, mit denen Sie zuammenar-
beiten, haben die Waffen nicht,  
(Zuruf von der SPD: Wie ist es in Chile?)  
und deshalb sind wir da sehr skeptisch. Wir lehnen  
vor allem auch die Methoden der salvadorianischen  
Guerilla ab. Sie betreibt einen Krieg gegen das  
Volk. Gesprengte Brücken, ausgebrannte Omni-
busse und Lkws, zerstörte Wasser- und Elektrizi-
tätsanlagen treffen die arme Bevölkerung. Arbeits-
lose, ruinierte Genossenschaften, zerstörte Betrie-
be, das alles sind Folgen der Guerillataktik. Dies  
aber kann nicht schweigend hingenommen wer
-
den. 
 (Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren von der SPD, geben Sie 
Ihr Schweigen auf, stellen Sie Ihre Einwirkungs-
möglichkeiten auf die Guerilla unter Beweis. 
(Zurufe von der SPD) 
Wir jedenfalls möchten der Polarisierung in El Sal-
vador entgegenwirken. Die demokratische Mitte 
würde sonst zwischen den beiden Extremen weiter 
zerrieben. Wir wissen doch aus der eigenen Ge-
schichte, welche katastrophalen Folgen dies hat. 
Wenn die Christdemokraten weiter bekämpft wer-
den, dann wird einem Regime unter D'Aubuisson 
und den Todesschwadronen ungewollt, aber 
zwangsläufig in die Hände gearbeitet. 
Wir erklären erneut: Die Todesschwadronen sind 
ein Skandal und müssen von der Regierung dort 
mit allem Nachdruck bekämpft werden. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Aber ebenso nachdrücklich verlangen wir die 
Einstellung der Kampftätigkeit der Guerilla.  
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Klein [München] [CDU/CSU], zu den GRÜ
NEN gewandt: Das ist eure Einäugigkeit!) 
Wir fordern Sie, meine Damen und Herren von der 
Opposition, auf: Verurteilen Sie die Übergriffe der 
Guerilla ebenso deutlich. Nur dann können wir die 
leider zu schmale demokratische Mitte stützen. 
Lassen Sie mich zum Schluß auch das noch deut-
lich sagen: Nicaragua ist zur Zeit nicht das Muster-
land, das vorbildliche, repräsentative System, das 
durch öffentliche Aktionen des Kaffeepflückens 
oder wie auch immer demonstrativ unterstützt wer-
den sollte. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Das müssen Sie 
schon uns überlassen!) 
Ihre einseitige Unterstützung verstärkt ungewollt 
die totalitären Kräfte des Regimes. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Wir pflücken 
Kaffee, wo wir wollen, Herr Pinger!) 
Helfen Sie mit — wir alle zusammen sollten das 
tun —, die Restbestände an Pluralismus, die es noch 
gibt — Herr Holtz, da stimme ich Ihnen zu; das ist 
noch kein Ostblockland; wir hoffen, daß wir endlich 
sagen können, daß es nie eines geworden ist —, 
(Dr. Holtz [SPD]: Das ist eine wichtige Aus
sage, die Sie hier treffen!) 
zu stärken, damit das nicaraguanische Volk endlich 
zur Selbstbestimmung gelangt. 
Zum Schluß: Um Extremismus, Haß und Gewalt 
 zu überwinden, bedarf es der gemeinsamen An-
strengungen und enger Abstimmung unter allen 
Demokraten, die an der Entwicklung in Zentral- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3675 
Dr. Pinger 
amerika Anteil nehmen. Das sind die USA, Kanada, 
die lateinamerikanischen Demokraten, 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Ich breche zu-
sammen! Das ist eine Unverschämtheit, 
Herr Pinger!) 
und das sind unsere Partner in der Europäischen 
Gemeinschaft. Ich glaube, wenn wir zusammenar-
beiten, und zwar in der Weise, daß wir dies in einer 
gewissen Arbeitsteilung tun, wir Europäer aber zu-
sammen, werden wir einen entscheidenden Beitrag 
zum Frieden in der Region leisten können, aber 
auch nur dann. — Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Wir kommen zum letzten 
Redner des heutigen Vormittags. Herr Dr. Rumpf 
hat das Wort. 
Dr. Rumpf (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich, daß 
Sie bis zum letzten Moment ausgeharrt haben. Ich 
werde Sie damit belohnen, daß ich es ganz kurz 
mache. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Wir wußten, 
wer als letzter kommt!) 
Bei der SPD ist heute eigentlich doch durchge-
kommen, daß sie die Wende dort sucht, wo sie nicht 
ist, und sie sie immer dort nicht findet, wo sie schon 
längst geschehen ist, nämlich in der Wirtschaftspo-
litik. Es ist ganz eigenartig. Es ist so, wie wenn ein 
Jäger mit einem geladenen Gewehr auf das Wild 
wartet, das Gewehr, weil das Wild nicht kommt, ent-
lädt, in ein neues Revier geht, zielt und abdrückt, 
das Gewehr aber nicht schießt. So ungefähr war das 
heute auch zu sehen. 
Wir befinden uns doch vollkommen in der Konti-
nuität. Ich darf doch einmal aus dem Protokoll vom 
18. März 1982 zitieren, was Minister Offergeld vor 
dem Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
nach einer sehr ausgedehnten Reise nach Nicara-
gua gesagt hat. Er sprach von der Grundlage der 
deutsch-nicaraguanischen Zusammenarbeit. Die 
Ziele der Revolution seien Pluralismus, Demokra-
tie, gemischte Wirtschaftsform, Blockfreiheit. Wei-
ter sagte er, er habe auf die deutschen Sorgen be-
züglich der Behinderung der Opposition und der 
Presse und bezüglich der Verhaftungen, der wach-
senden Militarisierung usw. hingewiesen. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Mit einem gewis-
sen Erfolg!) 
Zum Schluß erklärte er, er habe während seines 
Besuchs keine formalen Zusagen im Sinn der Rah-
menplanung gegeben usw. usf. 
Also dieser Prozeß — dieser Meinung bin ich 
nach wie vor, Herr Wischnewski — ist voll in Gä-
rung begriffen. Wir können nun nicht etwas ganz 
anderes als das machen, was die sozialliberale Re-
gierung damals getan hat. 
(Zuruf des Abg. Dr. Holtz [SPD]) 
— Was soll das heißen? 
(Weiterer Zuruf des Abg. Dr. Holtz [SPD] 
und Zuruf des Abg. Bindig [SPD]) 
Herr Holtz, vielleicht liegt es an Ihrem Informa-
tionsdefizit. Als wir zusammen in Mittelamerika 
waren, haben Sie sich ja geweigert, mit bestimmten 
Gruppen zu sprechen, 
(Dr. Holtz [SPD]: Die habe ich hier getrof
-
fen!) 
die Sie hier aussortiert haben. Wir haben mit allen 
gesprochen. Das ist immer der Unterschied. 
(Dr. Holtz [SPD]: Ich auch! — Zuruf des 
Abg. Klein [München] [CDU/CSU]) 
— Mir kommt es manchmal so vor, als ob sich die 
SPD — —
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Sagen Sie doch, 
welche Gruppen es waren! Darauf bestehe 
ich jetzt!) 
— Ach Frau Gottwald! Machen Sie eine kleine Zwi-
schenfrage, und dann sage ich alles. Also! Köstlich! 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/CSU 
— Berger [CDU/CSU]: Nicht so fanatisch, 
Frau Gottwald!) 
Die SPD ist beinahe auf einer sozialistischen In-
sel. Vielleicht sind die GRÜNEN noch weiter links. 
Aber wenn der Herr Holtz versucht, sie links zu 
überholen, muß ich sagen: Links von Ihnen, Frau 
Gottwald, ist ja nur noch die Wand. 
(Frau Gottwald [GRÜNE]: Das will ich hof
fen hier in diesem Parlament! — Bindig 
[SPD]: Und rechts von Ihnen der Abgrund! 
— Heiterkeit bei der SPD und den GRÜ
NEN) 
Alle Nachbarn in Mittelamerika stehen den San-
dinisten inzwischen kritisch gegenüber. Selbst 
Kuba rät zur Mäßigung. Die Contadora-Gruppe als 
Versuch einer Lösung aus der Region hat sich enga-
giert. Kuba ist — das weiß es selber — in einer 
Sackgasse und rät den anderen bereits, Hilfe beim 
Westen zu suchen. 
Ich meine, wir sind uns doch darüber im klaren: 
Die mittelamerikanischen Staaten wollen eines: Sie 
wollen von den USA unabhängig sein, und sie wol-
len ihren eigenen Weg gehen. 
(Schwenninger [GRÜNE]: Richtig!) 
— Jawohl! 
Und deswegen meine ich im Gegensatz zu Ihnen, 
Frau Gottwald, daß der Kissinger-Bericht etwas 
mehr als früher differenziert. Er hat durch Selbst-
kritik, Differenzierungsbereitschaft, Querdenken 
und Selbstbeschränkung mit der amerikanischen 
Politik Remedur gemacht. Er zeigt auf, was falsch 
gelaufen ist und was besser gemacht werden kann. 
Aber es geht immer um diese drei Forderungen: 
Pluralismus, eine gemischte Wirtschaftsform und 
Blockfreiheit. 
Jetzt will ich mal versuchen, den Pluralismus in 
Nicaragua darzustellen, wie er mir begegnet ist. Er 
ist buntschillernd. 
3676 	Deutscher Bundestag — 10.Wahlperiode — 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 
Dr. Rumpf 
Es gibt beeindruckende Fortschritte im Gesund-
heits- und Bildungsbereich. Das ist eindeutig. Im 
Bildungsbereich ist dummerweise alles voll marxi-
stischer Floskeln. Warum, weiß man nicht. Das ist 
j a nicht nötig. Dem stehen Behinderungen der Pres-
sefreiheit gegenüber. Sicher ist das inzwischen ein 
bißchen besser geworden. Dem steht weiter die Ver-
letzung von Menschenrechten gegenüber. Stich-
wort: Misquitos. Aber beim Botschafter der Bundes-
republik Deutschland stehen am Abend alle ein-
trächtig beisammen, auch die inländische Opposi-
tion mit einem Uniformierten der Junta. Sie spre-
chen miteinander; und es passiert nichts. Ich 
möchte sagen: Hier ist zumindest mehr Pluralismus 
als beispielsweise in irgendeinem Land des Ost-
blocks zu sehen. 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung des 
Abg. Schwenninger [GRÜNE]) 
Aber was sagt die deutsche Kolonie? Die deutsche 
Kolonie zerfällt in drei Gruppen. Es gibt glühende 
Verehrer dieser sandinistischen Freiheitsbewegung 
in Nicaragua. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Hier auch!) 
Sie treten praktisch dafür ein. Sie kämpfen dafür. 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Mit der 
Waffe!) 
Es gibt Schwarzseher. Die sagen: Es läuft über-
haupt nichts; wir werden alle pleitegehen. Schließ-
lich gibt es die abwägende Mitte, die sagt: Man 
sollte die Tür nicht zuschlagen. Genau dies hat die 
Bundesregierung getan. Wir werden die Tür nicht 
zuschlagen. 
Und ich muß hier sagen: Die Stimmenthaltung 
der Freien Demokratischen Partei im Ausschuß bei 
der Beratung der Haushaltsansätze hat ja doch die 
Wirkung gezeigt, daß die Tür nicht zugeschlagen 
wird. Und das gleiche ist in Tansania passiert. Viel-
leicht haben Sie das verfolgt. Und dabei soll es blei-
ben. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Als letztes will ich nur noch sagen: Die ureigenen 
Interessen Europas in dieser Region liegen doch  
vor allen Dingen darin, daß Europa auch den Ame-
rikanern — ich will mal sagen — die Angst vor 
irgendwelchen Bedrohungen nehmen könnte. Da 
sehe ich auch in dem Beitritt Spaniens einen ent-
scheidenden Schritt. Hier möchte ich mal Felipe 
Gonzáles besonders loben, 
(Klein [München] [CDU/CSU]: Sehr rich
-
tig!) 
der in dieser ganzen Auseinandersetzung eine her-
vorragende Rolle gespielt hat. 
(Beifall des Abg. Dr. Pinger [CDU/CSU]) 
Der Beitritt Spaniens ist schon aus diesem Grund 
für die zähen Bemühungen höchst wichtig. —
(Zuruf von der SPD: Hervorragend!) 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der FDP, CDU/CSU und bei Ab
geordneten der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe deshalb die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Antrag auf 
Drucksache 10/239 und den Entschließungsantrag 
auf Drucksache 10/927 zur federführenden Bera-
tung an den Ausschuß für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit und zur Mitberatung an den Auswärti-
gen Ausschuß zu überweisen. Sind Sie mit den vor-
geschlagenen Überweisungen einverstanden? — 
Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so be-
schlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am 
Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 8. Februar 1984, 
13 Uhr ein. 
Ich wünsche Ihnen ein gutes Wochenende und 
schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 13.11 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 10.Wahlperiode - 51. Sitzung. Bonn, Freitag, den 27. Januar 1984 	3677* 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Abelein 27. 1. 
Dr. Ahrens * 27. 1. 
Frau Dr. Bard 27. 1. 
Berschkeit 27. 1. 
Bohl 27. 1. 
Brosi 27. 1. 
Brück 27. 1. 
Büchner (Speyer) * 27. 1. 
Dr. von Bülow 27. 1. 
Dr. Dollinger 27. 1. 
Dr. Dregger 27. 1. 
Dreßler 27. 1. 
Duve 27. 1. 
Dr. Ehmke (Ettlingen) 27. 1. 
Ertl 27. 1. 
Gallus 27. 1. 
Gerstl (Passau) * 27. 1. 
Dr. Götz 27. 1. 
Grünbeck 27. 1. 
Haar 27. 1. 
Handlos 27. 1. 
Hartmann 27. 1. 
Dr. Hauchler 27. 1. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 27. 1. 
Heimann 27. 1. 
Herkenrath 27. 1. 
Jansen 27. 1. 
Kirschner 27. 1. 
Kolbow ** 27. 1. 
Dr. Kreile 27. 1. 
Kretkowski 27. 1. 
Kroll-Schlüter 27. 1. 
Dr. h. c. Lorenz 27. 1. 
Lowack 27. 1. 
Lutz 27. 1. 
Dr. Mertes (Gerolstein) 27. 1. 
Dr. Meyer zu Bentrup 27. 1. 
Dr. Müller 27. 1. 
Müller (Wadern) 27. 1. 
Offergeld 27. 1. 
Petersen ** 27. 1. 
Reuschenbach 27. 1. 
Rohde (Hannover) 27. 1. 
Dr. Rose 27. 1. 
Roth (Gießen) 27. 1. 
Schluckebier 27. 1. 
Schmidt (Hamburg) 27. 1. 
Schmidt (Wattenscheid) 27. 1. 
Frau Schoppe 27. 1. 
Schröder (Lüneburg) 27. 1. 
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim * 27. 1. 
Spilker 27. 1. 
Dr. Stark (Nürtingen) 27. 1. 
Stücklen 27. 1. 
Tietjen 27. 1. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Ver-
sammlung 
Vahlberg 27. 1. 
Verheugen 27. 1. 
Voigt (Sonthofen) 27. 1. 
Weisskirchen (Wienloch) 27.1. 
von der Wiesche 27. 1. 
Wissmann 27. 1. 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Vorsitzende des Haushaltsausschusses hat mit Schreiben 
vom 18. Januar 1984 mitgeteilt, daß der Ausschuß gemäß § 80 Abs. 3 
Satz 2 der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung über die 
nachstehenden Vorlagen absieht: 
Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Überplanmäßige Ausgabe bei Kap. 14 22 Tit. 559 31 
- NATO-Frühwarnsystem AWACS - 
- Drucksache 10/699 - 
Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Einwilligung zur Leistung einer überplanmäßigen Ausgabe 
bei Kap. 15 02 Tit. 652 11 des Haushaltsjahres 1983 (Beihilfen 
an junge Zuwanderer für ihre Schul- und Berufsausbildung) 
- Drucksache 10/623 - 
Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Haushaltsführung 1983; 
hier: Einwilligung zu einer üpl. Ausgabe bei Kap. 11 12 
Tit. 681 01 - Arbeitslosenhilfe (Alhi) - Drucksache 
10/734 - 
Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Haushaltsführung 1983; 
hier: Einwilligung zu einer üpl. Ausgabe bei Kap. 11 11 Tit. 
682 01 - Erstattung von Fahrgeldausfällen - Druck-
sache 10/735 - 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses hat mit Schreiben vom 
24. Januar 1984 mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehende EG-
Vorlage zur Kenntnis genommen hat: 
Steuerliche und finanzielle Maßnahmen zur Investitionsför-
derung - Drucksache 10/133 Nr. 9 - 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Jugend, Familie und Ge-
sundheit hat mit Schreiben vom 24. Januar 1984 mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis genommen 
hat: 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über den Schutz der 
Dialysepatienten durch größtmögliche Verringerung der Alu-
miniumexposition - Drucksache 10/376 Nr. 74 - 
Der Vorsitzende des Innenausschusses hat mit Schreiben vom 
19. Januar 1984 mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer Beratung 
der nachstehenden, bereits verkündeten EG-Vorlage absieht: 
Vorschlag einer Verordnung (EU RATOM, EGKS, EWG) des 
Rates zur Angleichung der Dienst- und Versorgungsbezüge 
der Beamten und sonstigen Bediensteten der Europäischen 
Gemeinschaften sowie der Berichtigungskoeffizienten, die 
auf diese Dienst- und Versorgungsbezüge anwendbar sind - 
Drucksache 10/873 Nr. 29 - 
Der Vorsitzende des Haushaltsausschusses hat mit Schreiben 
vom 18. Januar 1984 mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer Bera-
tung der nachstehenden, bereits verkündeten EG-Vorlage ab-
sieht: 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates über die Anwendung 
des Beschlusses zur Ermächtigung der Kommission, im Rah-
men des neuen Gemeinschaftsinstruments Anleihen zur In-
vestitionsförderung in der Gemeinschaft aufzunehmen - 
Drucksache 10/92 Nr. 24 - 
Der Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen hat mit 
Schreiben vom 19. Januar 1984 unter Bezug auf § 17 Abs. 5 Postver-
waltungsgesetz den Voranschlag der Deutschen Bundespost für 
das Rechnungsjahr 1984 übersandt. Der Voranschlag liegt im Par-
lamentsarchiv zur Einsichtnahme aus.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10051.pdf</pdf_url>
    <id>2519</id>
    <dokumentnummer>10/51</dokumentnummer>
    <datum>1984-01-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
