<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2520</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/179</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1985-11-29</datum>
  <titel>Protokoll der 179. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/179 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
179. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Inhalt: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Haushaltsjahr 1986 
(Haushaltsgesetz 1986) 
— Drucksachen 10/3700, 10/4101, 10/4151 
bis 10/4178, 10/4180, 10/4327 — 
in Verbindung mit 
Unterrichtung über die in zweiter Bera-
tung beschlossenen Änderungen zum Ent-
wurf des Haushaltsgesetzes 1986 
— Drucksache 10/4402 — 
Brandt SPD 	  13625 B 
Dr. Riedl (München) CDU/CSU 	 13630,D 
Kleinert (Marburg) GRÜNE  13637 A 
Hoppe FDP 	  13639 B 
Walther SPD  13642 A 
Echternach CDU/CSU 	  13647 C 
Brandt SPD (Erklärung nach § 30 GO)   13650 D 
Suhr GRÜNE 	  13651 A 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF . 	 13652 D 
Dr. Vogel SPD (Erklärung nach § 30 GO) 13658 D 
Namentliche Abstimmung 	 13660 C 
Nächste Sitzung 	  13662 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	13663* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  13663* B 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13625 
179. Sitzung 
Bonn, den 29. November 1985 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Cronenberg: Die Sitzung ist eröff-
net. 
Ich rufe Tagesordnungspunkt III auf: 
Dritte Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Haushaltsjahr 1986 (Haushalts-
gesetz 1986) 
— Drucksachen 10/3700, 10/4101, 10/4151 bis 
10/4178, 10/4180, 10/4327 — 
Dazu rufe ich auf: 
Unterrichtung über die in zweiter Beratung 
beschlossenen Änderungen zum Entwurf des 
Haushaltsgesetzes 1986 
— Drucksache 10/4402 — 
Ich gehe davon aus, daß insoweit von der Frist 
des § 84 Buchstabe b unserer Geschäftsordnung ab-
gewichen werden soll. — Da ich keinen Wider-
spruch höre, ist dies so beschlossen. 
Zu den verschiedenen Einzelplänen liegen 22 Ent-
schließungsanträge vor, über die teilweise abge-
stimmt werden soll bzw. für die Ausschußüberwei-
sung beantragt worden ist. Diese Entschließungsan-
träge werden nach Schluß der Aussprache aufgeru-
fen. 
Meine Damen und Herren, interfraktionell ist 
vereinbart worden, die dritte Beratung des Haus-
haltsgesetzes 1986 heute mit einer Aussprache von 
drei Stunden durchzuführen. — Auch hiermit sind 
Sie offensichtlich einverstanden. Dann ist auch dies 
so beschlossen. 
Da ich davon ausgehe, daß das Wort zur Bericht-
erstattung nicht gewünscht wird, eröffne ich die all-
gemeine Aussprache und gebe dem Abgeordneten 
Brandt das Wort. 
Brandt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Was hier gleich am ersten Tag und wäh-
rend anderer Teile der Haushaltsdebatte gegen uns 
Sozialdemokraten ins Feld geführt wurde, hatte 
mehr mit einem vorweggenommenen grobschläch-
tigen Wahlkampf zu tun 
(Beifall bei der SPD) 
als mit der Bereitschaft zur sachlichen, wenn auch 
inhaltlich harten Auseinandersetzung. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Gucken Sie 
sich einmal den Pressespiegel an!) 
Wir sollten uns vielleicht darauf besinnen, daß im 
politischen Wettbewerb niemand die ganze Wahr-
heit für sich gepachtet hat. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Hoppe 
[FDP]) 
Aber lassen Sie mich auch daran erinnern, daß 
Selbstbewußtsein und Selbstgefälligkeit nahe bei-
einander liegen können. Dies wird sich auch der 
amtierende Bundeskanzler sagen lassen müssen. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun frage ich uns — ich tue es nicht ohne Selbst-
zweifel —, ob nicht in der Debatte der letzten drei 
Tage Scheinthemen eine erschreckend große Rolle 
gespielt haben und ob nicht unser Volk Anspruch 
darauf hätte, daß die eigentlichen Themen um eini-
ges deutlicher würden — gerade weil wir ein Jahr 
der Wahlkämpfe vor uns haben. 
(von Hammerstein [CDU/CSU]: Nun lassen 
Sie einmal die Katze aus dem Sack!) 
Dies sage ich als einer, von dem alle wissen, daß er 
ein Mann seiner Partei ist, der sich aber aus der 
Mitverantwortung für das Staatsganze nicht entlas-
sen weiß und der es nicht für einen Nachteil hielte, 
wenn bei allem notwendigen Streit der Meinungen 
die Bereiche nationaler und mithin gemeinsamer 
Verantwortung doch klarer erkannt und fortge-
schrieben werden könnten. 
Es ist meiner Meinung nach ganz und gar über-
flüssig, einen Streit darüber zu führen, daß die Zei-
chen einer konjunkturellen Aufwärtsentwicklung 
anhalten. 
(Beifall des Abg. Dr. Weng [Gerlingen] 
[FDP]) 
Das ist erfreulich, auch was die zu erwartenden 
Lohn- und Gehaltserhöhungen angeht. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. 
Weng [Gerlingen] [FDP]) 
Zu streiten lohnt sich allerdings darüber, ob und 
wie man die Bedingungen einer Erholung nutzt, um 
13626 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Brandt 
erstens den Benachteiligten zu helfen und zweitens 
im nächsten Tief einigermaßen zu bestehen, denn 
eine nächste Rezession kommt irgendwann so si-
cher wie der Herbst nach dem Sommer. 
Der Bundeskanzler hat am Dienstag eine Wirk-
lichkeit geschildert und eine andere Wirklichkeit 
verschwiegen. Zu der anderen Wirklichkeit gehören 
zusammengebrochene Betriebe in der Bauwirt-
schaft, in der Landwirtschaft, aber nicht nur dort. 
Das Buch von Günter Wallraff ist keine Dichtung, 
sondern es beschreibt eine Wirklichkeit, die es in 
unserem Lande eben auch gibt. Die Bundesregie-
rung beschäftigt sich gerne mit denen, die in der 
Sonne stehen; die Kleinen, die die Lasten tragen, 
die im Schatten stehen, werden leicht übersehen. 
(Beifall bei der SPD — Freiherr von Schor
-
lemer [CDU/CSU]: Sie sind doch von Ihrer 
Regierung in den Schatten gestellt wor
den!) 
Und der Herr Bundeskanzler ist dabei, sich von 
einem wichtigen Stück der Wirklichkeit zu entfer-
nen. 
(Lachen bei der CDU/CSU — Zuruf von der 
SPD: Wo ist der eigentlich?) 
Zur satten Selbstzufriedenheit, meine Damen und 
Herren, 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Umgekehrt 
wird ein Schuh daraus!) 
gibt es wahrlich keinen Grund. Es wäre leichtfertig, 
die Risiken, denen unsere Volkswirtschaft und die 
öffentlichen Finanzen ausgesetzt sind, zu überse-
hen. Es gibt ja zumindest einen klaren Tatbestand 
und eine nicht zu unterschätzende Gefahr. Ich 
meine die in dieser Höhe nie dagewesene Aus-
landsverschuldung vieler Länder der Dritten Welt, 
aber auch der großen und reichen Vereinigten Staa-
ten von Amerika. 
Auch unser Aufschwung lebte lange mit aus den 
gewaltigen Defiziten der USA. Jetzt zeigt sich das 
damit verbundene Risiko. Was wird in den vor uns 
liegenden Jahren daraus, und, so frage ich, ist die 
Bundesregierung gewillt, aktiver dabei mitzuhelfen, 
daß die internationale Schuldenkrise nicht in einer 
Katastrophe mündet? 
Inzwischen wird besser als noch vor ein paar Jah-
ren erkannt, wie sehr der Rüstungswettlauf die poli-
tischen, ökonomischen und sozialen Probleme der 
Welt verschärft hat, wie empörend sich der Wider-
spruch zwischen Überrüstung und Unterversorgung 
in weiten Teilen der Welt auswirkt. Auch bei unse-
ren Freunden in Washington hat man begonnen, 
diesen Zusammenhängen größere Aufmerksamkeit 
zu widmen. 
Auf unser eigenes Land bezogen ergibt sich ein 
wichtiger Streitpunkt aus der Frage: Bleibt die Teil-
nahme am Aufschwung ein Glücksspiel, oder wie 
können die auch auf Grund internationaler Fakto-
ren zeitweilig günstigeren Bedingungen genutzt 
werden, um Voraussetzungen dafür zu schaffen, 
daß es möglichst Arbeit für alle gibt? 
(Beifall bei der SPD) 
Wir hören gern, die Wirtschaft werde im nächsten 
Jahr, im ganzen gesehen, wiederum Arbeitsplätze 
hinzugewinnen. Das ist zu hoffen. Sonst fänden sich 
die Kollegen von der Propagandaabteilung der 
Union noch weiter entfernt von dem seinerzeitigen 
Versprechen, die Kohl-Regierung würde die Zahl 
der Arbeitslosen im Laufe von zwei Jahren um 
1 Million abbauen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Hört! Hört!) 
Tatsache ist doch aber, daß wir nicht 1 Million weni-
ger, sondern eine halbe Million Arbeitslose mehr 
als zur Zeit der vorigen Regierung haben. 
(Strube [CDU/CSU]: Wir hätten noch mehr, 
wenn Sie noch dran wären! — Weiterer Zu
ruf von der CDU/CSU: Reden Sie mal von 
den Schulden, die Sie gemacht haben!) 
Und nun sind viele geneigt, sich auch im kom-
menden Jahr mit mehr als 2 Millionen Arbeitslosen 
abzufinden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: „Arbeit und Um
welt"!) 
Dabei sind es ja in Wirklichkeit noch wesentlich 
mehr, nämlich 3,5 Millionen Frauen und Männer in 
unserer Bundesrepublik, die lieber heute als über-
morgen wieder oder überhaupt erst zu Arbeitneh-
mern würden. 
Es wird zu einer bedrückenden Vorbelastung, 
wenn man uns mit einem hohen Sockel an Arbeits-
losigkeit in die nächste Rezession ziehen läßt. 
Am Schluß dieser Haushaltsdebatte wie zu deren 
Beginn steht für uns die Ablehnung einer Politik 
der Wendekoaliton, die einen wirksamen Beitrag 
zum Abbau der Arbeitslosigkeit nicht leistet. 
(Beifall bei der SPD — Stockhausen [CDU/ 
CSU]: Sie hätten die Arbeitslosen ja ver
hindern können! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Die Bankrotteure melden sich 
wieder zu Wort!) 
Wir Sozialdemokraten sagen: Um die Ausbildungs-
und Berufsnot von Hunderttausenden Jüngerer, 
nicht zuletzt junger Frauen, zu beheben, bedürfte 
es, meine verehrten Kollegen, eines anderen Ver-
ständnisses von öffentlicher Verantwortung. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir bleiben dabei: Ein Opfer der Bessergestellten 
wäre durchaus angemessen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das gehört für uns zur Linie der Solidarität, die wir 
dem entgegensetzen, was sich wie ein Appell an den 
Egoismus und wie eine Verbeugung vor dem Vor-
recht des Stärkeren ausnehmen muß. 
(Sehr wahr! bei den GRÜNEN) 
Das von uns vorgeschlagene Programm „Arbeit 
und Umwelt" ist wiederum auf Ablehnung gesto-
ßen. Dabei ist ernsthaft nicht mehr umstritten, daß 
man damit immerhin ein paar hunderttausend Ar-
beitsplätze schaffen könnte. Zusätzlich könnte die 
staatliche Gemeinschaft auf diese Weise weit mehr 
zur Wiederherstellung der natürlichen Lebens- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13627 
Brandt 
grundlagen tun, die in der Tat sträflich so lange 
überbelastet wurden. Unseren Wäldern wird es wei-
terhin nicht helfen, wenn man wie beim Tempolimit 
klüger — besser gesagt: trickreicher — sein will als 
alle anderen Europäer zusammen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Werner [Ulm] [CDU/ 
CSU]: Umgekehrt ist es richtig!) 
Die Unionsfraktion hat hier durch ihren Vorsit-
zenden verkündet, sie setze auf technischen Fort-
schritt. Das tun wir auch. Aber wir fügen hinzu: 
Fortschritt von menschlichem Maß und mit 
menschlicher Geschwindigkeit. 
(Beifall bei der SPD) 
Nicht ein Scheinthema, meine Damen und Her-
ren, sondern ein Gegenstand wichtiger Auseinan-
dersetzung bleibt es auch, daß die Lasten bei Steu-
ern und Abgaben und Sparprogrammen nicht so 
unausgewogen verteilt werden dürfen, wie es ge-
schieht. 
(Beifall bei der SPD) 
Soziale Gerechtigkeit und ein soziales Gleichge-
wicht sind — das zeigt die Erfahrung — nicht nur 
menschlich; sie sind auch produktiv. 
(Frau Dr. Timm [SPD]: Ja!) 
Wenn wichtige Teile der Koalition und sogar die 
Spitze der Regierung, die ich leider nicht direkt 
ansprechen kann, 
(Beifall bei der SPD) 
einseitig und uneinsichtig gegen die Gewerkschaf-
ten Partei ergreifen, so fördern sie damit nicht den 
sozialen Frieden, sondern sie gefährden ihn. 
(Beifall bei der SPD) 
Die beleidigenden Töne, die Bundeskanzler Kohl 
(Zurufe von der SPD: Er ist immer noch 
nicht da! — Unerhört!) 
im letzten Jahr in den Streit um die Arbeitszeit ein-
führte, hätten leicht mehr Schaden anrichten kön-
nen, als sie angerichtet haben. Daß der Schaden 
begrenzt werden konnte, verdanken wir in hohem 
Maße der Überzeugungskraft eines früheren Ge-
werkschaftsvorsitzenden und Bundesministers der 
Verteidigung. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Wo habt ihr den hingeschickt? — Freiherr 
von Schorlemer [CDU/CSU]: Und wo steht 
der bei Ihnen in der Partei?) 
Wie will es der Bundeskanzler mit seinen ihm 
durch das Grundgesetz aufgegebenen Pflichten ver-
einbaren, wenn er gegenwärtig eine vorgebliche 
Neutralität predigt, die in Wirklichkeit der wirt-
schaftlichen Übermacht zugute kommt? 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Bei der „Neuen Heimat"!) 
Meine Damen und Herren, es geht vordringlich, 
aber nicht allein um einen dieser Tage vielzitierten 
Paragraphen, wenn ich sage: Wer nicht spalten, son-
dern zusammenführen will, der darf das Bekennt
-
nis zur Tarifautonomie nicht zum Lippendienst ver-
kümmern lassen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wo es um den Sozialstaat geht, ist die Regierung in 
die Pflicht genommen und darf sich nicht in eine 
verantwortungsscheue Scheinneutralität flüchten. 
Das ist im übrigen auch im Interesse einer gedeihli-
chen wirtschaftlichen Gesamtentwicklung. Die Re-
gierung lüde eine schwere Verantwortung auf sich, 
wenn sie mithülfe, den Gewerkschaften eine Kraft-
probe aufzuzwingen. Unser Platz wird an der Seite 
derer sein, die die Grundlagen des Sozialstaates zu 
verteidigen entschlossen sind. 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Tun wir das nicht?) 
Wir sind im übrigen für mehr, nicht weniger 
Wettbewerb, für mehr, nicht weniger Steuergerech-
tigkeit. Wir sind nicht gegen, sondern für die Er-
neuerung der Industriegesellschaft, nicht nur tech-
nisch, auch sozial und ökologisch. Da die Herausfor-
derungen größer werden, sind wir um so mehr da-
für, daß die Arbeitnehmer ihren gerechten Anteil 
am Sagen und am Haben bekommen. 
(Beifall bei der SPD) 
Mehr Demokratie in der Wirtschaft, das heißt Zu-
sammenarbeit für das eigene und für das gemein-
same Wohl. Unser Programmentwurf „Die Wirt-
schaft ökologisch und sozial erneuern", über den 
gestern so herabsetzend gesprochen wurde, 
(Kolb [CDU/CSU]: Zu Recht!) 
enthält fünf, sechs konkrete Angebote für sachli-
ches Zusammenwirken. Ich sage: Wer sich Chancen 
sachlicher Zusammenarbeit entgehen und wer statt 
dessen vermeidbares Gegeneinander sich entfalten 
läßt, der bleibt hinter den Erfordernissen dieser 
Zeit und unseres Volkes weit zurück. 
(Beifall bei der SPD) 
Wovon ich eben gesprochen habe, gilt erst recht 
für die auswärtige Politik. Vernünftigen deutschen 
Interessen kann es nicht dienen, in den Parteien-
streit zu bringen, was nicht notwendigerweise dort 
hingehört. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Wenn man es dennoch tut, bedeutet es wiederum, 
auseinanderzudividieren statt zusammenzuführen. 
Nun frage ich: Was anderes als Belastungen und 
Rückschläge hat es in der deutschen Frage und 
gegenüber östlichen Nachbarn gebracht, wieder ins 
Zwielicht geraten zu lassen, was wir mühsam genug 
durch die Vertragspolitik auf den Weg der Klärung 
brachten? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Weshalb immer noch einmal in Frage stellen, was 
unbedingt zur Westkomponente unserer Europapo-
litik gehören muß, statt in Brüssel solche Pannen 
vermeiden zu helfen, wie sie bis in die letzten Wo-
chen und Tage zu verzeichnen waren? 
13628 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Brandt 
Nun frage ich weiter: Welch anderen als einen 
denunziatorischen Sinn soll es eigentlich haben, im-
mer noch einmal in Zweifel zu ziehen, daß die SPD 
zum Bündnis steht 
(Beifall bei der SPD) 
und daß für sie die Freundschaft mit den Vereinig-
ten Staaten, mit den Amerikanern, so wichtig bleibt 
wie die mit den europäischen Nachbarn? Johannes 
Rau und andere von uns hatten dieser Tage Vertre-
ter der sozialdemokratischen Parteien aus allen eu-
ropäischen NATO-Staaten zu Gast, und mit ihnen 
haben wir uns auf ein inhaltsreiches gemeinsames 
Papier verständigt — als ein Teil dessen, was man-
che von Ihnen unsere Nebenaußenpolitik zu nen-
nen belieben. Aus den Reihen der Gäste wurde ge-
fragt, ob gewisse Bonner Politiker bei ihrem süffi-
santen Lächeln nicht merkten, daß man die NATO 
schwäche, wenn man das Verhältnis zu ihr zur 
Sache einer Partei zu machen versuche. 
(Beifall bei der SPD) 
Und ich setze hinzu: Man fügt auf diese Weise auch 
der Bundeswehr Schaden zu, und zwar solchen, der 
hausgemacht und überflüssig ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Auf den Vorwurf des Antiamerikanismus braucht 
man heute nicht mehr so nachdrücklich einzuge-
hen, wie dies vor einigen Monaten, auch gegenüber 
dem Bundeskanzler, geboten erschien. Die Schelle, 
die uns ein gewisser Herr hat umhängen wollen, ist 
an dessen Narrenkappe gelandet. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber er kommt nicht zur Ruhe. Und wenn sich 
gerade kein anderer anbietet, kommen die Ärzte 
dran, die sich international zum Kampf gegen die 
Atomgefahren zusammengeschlossen haben. Wir 
stehen an deren Seite. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
In Wirklichkeit, meine Damen und Herren, wird 
auf dieser Seite des großen Wassers, wenn es um 
Fragen des Bündnisses, der Ost-West- und der 
Nord-Süd-Beziehungen geht, im wesentlichen nicht 
über anderes als das diskutiert, was auch in den 
Vereinigten Staaten immer wieder Gegenstand der 
kritischen Erörterung ist. Was wir gegen die zusätz-
liche Militarisierung des Weltraums ins Feld füh-
ren, wird von vielen in Amerika ganz ähnlich gese-
hen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie müssen mit 
allen reden!) 
Bei uns zu Hause sollten wir auch nicht überhören, 
was eine Institution vom Rang der Max-Planck-
Gesellschaft gerade an Zweifeln formuliert hat. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
In Washington weiß man, daß hier keiner ein Mo-
nopol auf Freundschaft geltend machen kann. Das 
war so, und das bleibt so. Keiner wird uns dazu ver-
leiten oder nötigen können, Feigheit vor dem 
Freund zu zeigen. 
(Beifall bei der SPD) 
Jeder muß, bitte, davon ausgehen, daß wir uns zu-
trauen, deutsche und europäische Interessen eigen-
ständig zu formulieren. Das können wir hier mitein-
ander tun, oder wir sollten jedenfalls versuchen, um 
die angemessenen Antworten fair miteinander zu 
ringen. 
Hier ist nun, meine Damen und Herren, viel We-
sens davon gemacht worden, daß wir uns geirrt hät-
ten, was die Entwicklung angeht, die zum Genfer 
Gipfeltreffen führte. 
Wir sind die letzten, die enttäuscht gewesen wä-
ren, wenn es statt der befürchteten Eiszeit nur eini-
ger kalte Winter gegeben hätte. Aber es gehört ge-
wiß in die Rubrik Scheingefechte, wenn man sogar 
noch nach dem Gipfeltreffen versucht, den Begriff 
der gemeinsamen Sicherheit gegen uns zu wen-
den; 
(Beifall bei der SPD) 
denn was zeigt uns Genf, meine Damen und Her-
ren? Reagan und Gorbatschow haben miteinander 
festgestellt, daß keine der beiden Weltmächte einen 
Krieg gegen die andere gewinnen kann. Was bedeu-
tet das anderes als die Einsicht, daß beide Seiten 
einem objektiven Zwang zur Friedenssicherung un-
terliegen? 
(Kühbacher [SPD]: Und zur Abrüstung!) 
Das ist das, was man ein Ergebnis der das Überle-
ben gefährdenden tödlichen Fähigkeiten beider Sei-
ten nennen kann, der einen wie der anderen. Dabei 
wissen wir, die beiden Weltmächte bleiben durch 
grundverschiedene Auffassungen und Systeme von-
einander getrennt. Aber es kann doch kein Zweifel 
daran sein, daß es im deutschen und europäischen 
Interesse liegt, die Chancen einer neuen zweiten 
Phase von Entspannung und Zusammenarbeit zu 
nutzen, ohne Illusionen, aber auch ohne Scheuklap-
pen. Es muß deutlicher werden, was die Europäer 
wollen und daß sie nicht nur darauf warten, was die 
Großen tun oder unterlassen. 
(Bundeskanzler Dr. Kohl betritt den Saal 
— Zurufe von der SPD: Guten Morgen!) 
Dann kommt — Klein — Klein — die mehr oder 
weniger künstliche Empörung wegen einer behaup-
teten Nebenaußenpolitik. Ich sage Ihnen: Natürlich 
kann und will und darf sich niemand an die Stelle 
der Regierung setzen, wo es sich um völkerrechtli-
che Bindungen und Wirkungen handelt; aber wir 
haben als Opposition nicht nur das Recht, uns in 
eigener Verantwortung zu unterrichten, sondern 
auch die Pflicht unseren Kredit in West und Ost 
und in der Dritten Welt zum Wohle unseres Volkes 
einzusetzen und uns auf neue Verantwortung vor-
zubereiten, 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, nun haben Äußerun-
gen von Unionsabgeordneten und des Grafen 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13629 
Brandt 
Lambsdorff deutlich gemacht, daß Sie Johannes 
Rau hier vermissen. Er läßt grüßen. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU — Kolb [CDU/CSU]: Und wann 
läßt er das widerrufen? Der Graf läßt sich 
entschuldigen! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Er läßt Ihnen sagen: Erstens. Für ihn, für Johannes 
Rau, kommt der Januar 1986 vor dem des Jahres 
1987, und er geht, wie es sich gehört und auch für 
andere gehören sollte, seinen Pflichten als Chef ei-
ner Landesregierung nach. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Da hat er viel nachzuholen! — Wei
-
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Zweitens. Für einen vorgezogenen Wahlzirkus, 
den einige veranstalten möchten, ist Johannes Rau 
nicht zu haben, 
(Beifall bei der SPD) 
unsere Verfassung, was Bundestag und Bundesrat 
angeht, übrigens auch nicht. 
(Kolb [CDU/CSU]: Herr Rau wird am 
Dienstag alles widerrufen!) 
Der Bedarf der Bürgerinnen und Bürger an Sprü-
chen, wie sie aus dem Adenauerhaus kommen, 
dürfte seine Grenzen haben. 
(Beifall bei der SPD) 
Drittens. Jeder wird noch auf seine Kosten kom-
men, wenn es ihm darum geht, mit Johannes Rau 
um die besseren Antworten für die Lebensprobleme 
unseres Volkes zu ringen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Die Antworten hat er schon gegeben! 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich habe hier, meine Damen und Herren, einiges 
über Streit in der SPD gehört. Da verwechselt man 
wohl notwendige Diskussion mit überflüssigem 
Streit. Wenn ich mir vor Augen halte, was in der 
Union durcheinander geraten ist, von Geißler bis 
Späth, vom Wirtschaftsrat bis zu den Sozialaus-
schüssen, von Zentrums- bis zu Stahlhelm-Traditio-
nen, dann kommt mir unsere Sozialdemokratie fast 
wie eine preußische Gardeformation vor, 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU — Kolb [CDU/CSU]: Dann holen 
Sie mal Ihren Marx hervor! Das war eine 
Beleidigung für Preußen! — Pfeffermann 
[CDU/CSU]: Das ist doch Volkssturm und 
keine preußische Garde! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
der sie gar nicht nahezukommen versucht. 
Ein Thema, meine Damen und Herren, das unsin-
nigerweise zu einem Thema der parteipolitischen 
Polemik gemacht wird, ist das der Menschenrechte. 
Ich meine allerdings, dieses Thema verträgt, wenn 
man es ernst nimmt, kein parteipolitisches Schau-
laufen. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir täten den Menschen, denen unsere Anteil-
nahme und unsere Hilfsbereitschaft gelten, keinen 
Gefallen, wenn wir ihre Not, das Elend, das ihnen 
zugefügt wird, für einen unwürdigen Schlagab-
tausch benutzen. 
Jedermann darf davon ausgehen, daß meine 
Freunde und ich Menschenrechtsverletzungen 
gleichermaßen nachgehen, ob wir es mit einem 
westlichen oder einem östlichen, einem nördlichen 
oder einem südlichen Land zu tun haben. Dabei gibt 
es Situationen — wie die des Flächenbrandes in 
Südafrika —, da wünschte man sich, die Bundesre-
gierung spräche viel deutlicher, als sie es bisher 
getan hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Doch ich weiß aus langjähriger Erfahrung, daß es 
vielerorts Einzelschicksale gibt, die, wenn über-
haupt, durch stille Arbeit besser zu beeinflussen 
sind als durch lautstark vorgebrachte Texte. 
In den letzten Tagen habe ich aus zwei der Staa-
ten, die ich vor wenigen Monaten besuchte, nämlich 
der DDR 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Staaten?) 
und der Sowjetunion, Antworten auf Menschen-
rechtsfragen in meinen Gesprächen erhalten. Ich 
freue mich, daß es gelungen ist, in einer nicht gerin-
gen Zahl von Fällen Probleme regeln zu helfen. 
(Beifall bei der SPD) 
Das wäre nicht erreicht worden, wenn ich mich mit 
Reden auf einem Marktplatz zufrieden gegeben 
hätte. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Der große Macher!) 
— Fragen Sie doch die, die sich dafür bedanken, 
daß man ihnen hat helfen können. 
(Beifall bei der SPD — Stockhausen [CDU/ 
CSU]: Das ist doch nichts Neues! Das ma
chen wir doch auch!) 
In einer guten Woche werde ich mich auch in 
Polen für humanitäre Anliegen verwenden. 
(Kolb [CDU/CSU]: Sprechen Sie den Kolle
gen Walesa!) 
Nach Warschau wurde ich, wie vielleicht bekannt 
ist, aus Anlaß der 15jährigen Wiederkehr der Unter-
zeichnung des Abkommens vom Dezember 1970 
eingeladen. Weil ich es für nötig halte, daß das 
deutsch-polnische Verhältnis gepflegt wird und un-
ter keinen Umständen verkümmern darf, 
(Kolb [CDU/CSU]: Da ist Ihr Blick aber 
sehr verengt!) 
möchte ich meinen Teil beitragen und in die polni-
sche Hauptstadt reisen. 
(Stockhausen [CDU/CSU]: Da sollte man 
mit allen sprechen, nicht nur mit denen, 
die für den Tod des Priesters Popieluszko 
verantwortlich sind!) 
13630 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Brandt 
— Halten Sie doch bitte den Mund, wenn man hier 
über ernste Dinge spricht! 
(Beifall bei der SPD — Kolb [CDU/CSU]: 
Das können Sie Ihrer Fraktion sagen, aber 
nicht uns! — Stockhausen [CDU/CSU]: Das 
war nun wieder zu preußisch!) 
Wenn ich übrigens bei dieser Gelegenheit andere 
Städte nicht besuchen kann, so wird doch jeder, der 
es will 
(Jung [Lörrach] [CDU/CSU]: Jetzt flippt er 
wieder aus, der Herr Brandt!) 
— da muß ich dann wohl einige ausnehmen —, 
(Beifall bei der SPD) 
auch dieses Mal sehen: Wir Sozialdemokraten be-
mühen uns um Kontakt zu allen Gruppen, die für 
die gesellschaftliche Entwicklung in der Volksre-
publik Polen von Bedeutung sind. 
(Stockhausen [CDU/CSU]: Die zugelassen 
sind! — Kolb [CDU/CSU]: Wir lassen uns 
überraschen!) 
Mich braucht gerade in diesem Fall niemand an 
unsere Mitverantwortung zu erinnern. Wir sind uns 
dieser bewußt und versuchen, danach in der Zu-
kunft wie in der Vergangenheit zu handeln. 
(Beifall bei der SPD) 
Stille, aber tätige Mitmenschlichkeit hat es eben-
falls nicht verdient, verdächtigt zu werden. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Eine Adventsrede!) 
Wer in der Tradition der Arbeiterbewegung, also 
des Ringens um Menschenrecht und Menschenwür-
de, aufgewachsen ist, darf an seine Kollegen mit der 
Bitte appellieren: Machen wir der Würdelosigkeit 
ein Ende, die es bedeutet, wenn man auf dem Buk
-
kel derer streitet, denen zu helfen schwer genug 
ist! 
(Beifall bei der SPD — Oh-Rufe bei der 
CDU/CSU — Kolb [CDU/CSU]: Lech Wa
lesa würde sich freuen!) 
Außerdem: Bundeskanzler Kohl sollte besser als 
andere wissen, da er doch in Brüssel bei der NATO 
danach fragen konnte und gefragt hat, weshalb 
Präsident Reagan in der Genfer Verlautbarung mit 
seinem sowjetischen Gegenüber nicht auf einem 
Passus über Menschenrechte bestanden und wes-
halb er keine formale Verbindung zwischen huma-
nitären und ökonomischen Fragen hergestellt hat. 
Diese Bundesregierung muß sich Kritik auch des-
halb gefallen lassen, weil sie ihrem eigenen hohen 
Anspruch auf geistig-moralische Erneuerung so 
wenig gerecht geworden ist 
(Kolb [CDU/CSU]: Sie haben die Moral ge
pachtet!) 
und weil sie vernebelt — so mit dem Unsinn vom 
rot-grünen Chaos —, wo inhaltliche Klärung ge-
schaffen werden könnte, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
und weil Mut zur persönlich-politischen Verantwor-
tung mit notorischer Dickfelligkeit von denen ge-
leugnet wird, die anderen gegenüber nicht genug 
daran tun konnten, sich als Sittenrichter aufzuspie-
len. 
(Beifall bei der SPD) 
Die eigentlichen Themen erfordern, daß die Par-
teien prüfen, was kontrovers behandelt werden 
muß und was im Wechselspiel von Koalition und 
Opposition eigentlich nur in Verbindung miteinan-
der gelöst werden kann. 
Es hat hier in diesem Jahr zwei Reden gegeben: 
die des Bundespräsidenten vom 8. Mai und die 
Georg Lebers vom 17. Juni, welche Beifall auf allen 
Seiten des Hauses — nicht auf allen Seiten gleich-
mäßig, aber auf allen Seiten des Hauses — fanden. 
(Werner [Ulm] [CDU/CSU]: Das wird heute 
nicht der Fall sein!) 
Meine sozialdemokratischen Kolleginnen und Kol-
legen und ich haben diese Reden nicht vergessen; 
auch nicht unsere Zustimmung. 
(Stockhausen [CDU/CSU]: Bei Leber war 
sie nicht gut!) 
Wir haben wiederholt Vorschläge gemacht, die über 
unfruchtbaren Streit hätten hinausführen können. 
Unseren Vorschlag eines nationalen Solidarpakts, 
um die Arbeitslosigkeit zu überwinden und die 
Volkswirtschaft zu erneuern, hat man bisher ge-
meint ignorieren zu können. Auf unsere Vorschläge 
zur Rettung der Wälder und der Umwelt überhaupt 
eine große gemeinsame Anstrengung zu machen, 
hat man bisher geglaubt nicht eingehen zu sollen. 
Das gilt auch für die längerfristige Konsolidierung 
der Renten und der anderen Systeme sozialer Si-
cherheit. Und wie wenig verständnisvoll, ge-
schweige denn weise, hat man auf eine Serie von 
Anregungen reagiert, die das Bemühen um mehr 
vernünftige Gemeinsamkeit auf den Gebieten der 
Deutschland-, Europa-, Bündnis-, Ost-West- und 
Nord-Süd-Politik zum Inhalt hatten! 
Vom Kurs der nationalen und sozialen Verant-
wortung wird uns Ihre kalte Schulter nicht abbrin-
gen. Aber ein Vorteil für unser Volk wäre es schon, 
wenn Voreingenommenheit, Gruppenegoismus und 
Engstirnigkeit abgebaut werden könnten. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Riedl. 
(Kolb [CDU/CSU]: Erich, sprich zum Haus
halt!) 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr 
Kollege Brandt, damit hier auch im Zusammenhang 
mit den Zwischenrufen kein falscher Eindruck ent-
steht: Niemand in diesem Saal und niemand in mei-
ner Fraktion erkennt Ihnen an, 
(Zurufe von der SPD: „Ab"!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13631 
Dr. Riedl (München) 
— erkennt Ihnen nicht an, daß Sie sich in Fragen 
der Lösung von Menschenrechtsungerechtigkeiten 
einsetzen und daß Sie dabei Erfolge haben. 
(Zuruf von der SPD: Das hörte sich eben 
aber anders an!) 
Es darf aber in diesem Zusammenhang auch nicht 
verschwiegen werden, daß unter dieser Regierung 
— ich kenne genauso viele, viele Fälle, die glückhaft 
gelöst worden sind, 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Jawohl!) 
angefangen durch Sie, Herr Bundeskanzler Helmut 
Kohl, über den Bundesaußenminister Hans-Diet-
rich Genscher, über zahlreiche Ministerpräsidenten 
wie Franz Josef Strauß, Späth und Albrecht  — 
ebenfalls in schwierigen Gesprächen Lösungen er-
zielt worden sind. Darüber sollten sich alle Demo-
kraten gemeinsam freuen. Denn dies ist ja leider 
Gottes eine Daueraufgabe. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Dies 
ist die dritte Lesung des Haushalts für 1986. Die 
Haushaltsdebatte — immer gegen Jahresende — ist 
für Regierung und Koalition eine sehr willkom-
mene Gelegenheit, Rechenschaft zu geben, Bilanz 
zu ziehen, Soll und Haben in den Büchern offenzu-
legen. Ich bedauere, Herr Kollege Brandt — Sie hat-
ten sicherlich gute Gründe dafür —, daß Sie in den 
letzten drei Tagen nicht hier waren. Für alle, die 
diese dreitägige Debatte verfolgt haben, sieht das 
Fazit wie folgt aus: Diese Bundesregierung aus 
CDU/CSU und FDP hat gehalten, was sie bei ihrem 
Amtsantritt laut Regierungserklärung versprochen 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Erstens. Wir sind dabei und auf dem richtigen 
Weg, wenngleich dies noch eine schwierige, lang-
wierige Aufgabe ist, den Bundeshaushalt endgültig 
wieder in Ordnung zu bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Widerspruch 
bei der SPD) 
Zweitens. Die wirtschaftlichen Perspektiven sind 
in diesem Herbst so günstig wie seit vielen Jahren 
zuvor nicht. 
(Zuruf von der SPD: Für wen?) 
Drittens — und da spreche ich die Sozialdemo-
kraten mit besonderem Ernst an —: Die Rentenfi-
nanzen sind in Ordnung, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
die Preise sind stabil, und die Realeinkommen stei-
gen. 
(Beifall bei der CDU/CSU — [Kolb] [CDU/ 
CSU]: Das glauben die nur nicht!) 
Viertens. Eine kräftige Zunahme der Beschäfti-
gung und eine großartige Ausbildungsbilanz kenn-
zeichnen — bei aller Tragik der nach wie vor hohen 
Arbeitslosenzahl, die niemand von uns bestreitet 
und die wir als eine große Herausforderung für die 
Arbeit dieser Regierung und Koalition ansehen, 
meine Damen und Herren — den Arbeitsmarkt. 
Fünftens. Die Wettbewerbsfähigkeit der deut-
schen Wirtschaft sowie das Ansehen und die Stel-
lung der deutschen Mark sind international weiter 
gestärkt. Wir alle sollten — ohne überheblich zu 
sein — angesichts der harten innenpolitischen Aus-
einandersetzungen über die vor uns liegenden Auf-
gaben auf dieses Ergebnis, auf diese Zwischenbi-
lanz stolz sein. 
Was kann eine Opposition, die — das müssen Sie 
zugeben, das können Sie nicht bestreiten — vor drei 
Jahren das Handtuch geworfen, ihrem eigenen 
Kanzler den Rückhalt und das Vertrauen entzogen 
hat und vor allem wegen der Wirtschafts- und Fi-
nanzpolitik in der damaligen Koalition gescheitert 
ist, in dieser Lage tun? Helmut Schmidt hält ja jetzt 
gegen gutes Honorar weltweit Vorträge und erzählt 
dies im einzelnen. Es wäre nur schön, er würde es 
auch einmal hier im Deutschen Bundestag erzäh-
len. Aber da gibt's keine Honorare, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
— Da Sie immer sagen, die Reichen würden durch 
uns immer reicher, ist es doch sicherlich erlaubt, 
auf diesen Zusammenhang einmal hinzuweisen, 
meine Damen und Herren. Oder schämen Sie sich 
dieser Tatsache? 
(Beifall bei der CDU/CSU — Anhaltende 
Zurufe von der SPD) 
— Immer dann, wenn der Gegner schreit, hat man 
ihn zu Recht getroffen. 
(Wieczorek [Duisburg] [SPD]: Dann haben 
wir gestern aber viel getroffen!) 
Ich freue mich, daß es in diesem Fall wieder einmal 
gelungen ist. 
Ich muß weiter fragen: Was kann eine Opposition 
tun, meine Damen und Herren, die in den nachfol-
genden drei Jahren den wirtschaftlichen Auf-
schwung nicht unterstützt und die Sanierung der 
öffentlichen Finanzen nicht gefördert hat, sondern 
— wie auch in dieser Woche wieder drei Tage lang 
— falsche Prognosen verkündet, Tatarenmeldun-
gen von sich gegeben, eine Verelendungspropa-
ganda betrieben und damit das offenkundig wach-
sende Vertrauen gestört und eigentlich nur zur Ver-
unsicherung beigetragen hat? Was muß eine solche 
Opposition tun? Ich meine, sie müßte in Sack und 
Asche gehen, meine Damen und Herren. 
(Kolb [CDU/CSU]: Die Selbsterkenntnis 
fehlt denen leider! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU — Widerspruch bei der 
SPD) 
Und schauen Sie sich doch einmal die Presse dieser 
Woche an. Ich nenne jetzt einmal nur die „Münche-
ner Abendzeitung", in deren Ausgabe — das war ja 
ein Hurra-Blatt für die sozialliberale Koalition — 
vom letzten Mittwoch Sie auf Seite 3 einen ver-
nichtenden Kommentar über Ihre haushalts- und 
wirtschaftspolitischen Vorstellungen hier im Deut- 
13632 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Dr. Riedl (München) 
schen Bundestag finden, meine Damen und Her-
ren. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Kolb [CDU/ 
CSU]: Nicht zu vergessen die „Frankfurter 
Rundschau"!) 
Und die „Münchener Abendzeitung" ist wahrlich 
kein Schwesterblatt des „Bayernkurier". 
Mit Ihren wirtschaftspolitischen Vorschlägen war 
und ist — muß ich heute sagen — auch nach der 
Rede des Parteivorsitzenden der SPD die Sozialde-
mokratische Partei weiter auf dem Holzweg. Ihre 
Vorschläge werden von der Wirklichkeit überrollt, 
von der Dynamik des wirtschaftlichen Auf-
schwungs übersehen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Willy Wolke über
-
schwebt alles!) 
So bleibt der Opposition — und das ist auch ein 
trauriges Ergebnis der Debatte dieser Woche — ei-
gentlich nur der Ausweg, die positive Bilanz dieser 
Regierung als „Umverteilung zugunsten der Rei-
chen" anzuprangern. 
(Walther [SPD]: Ist es doch auch!) 
— Herr Kollege Walther, das wird ja nicht dadurch 
klüger, daß Sie es ständig wiederholen. Sie blamie-
ren sich doch immer nur. Wenn Sie wenigstens aus 
Ihren Fehlern lernen würden, dann wäre das in die-
ser Woche eine positive Bilanz für die Sozialdemo-
kraten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Regierung Kohl hat zugepackt. 
(Zurufe von der SPD) 
Sie hat die Ängste und den Neid, den Sie geschürt 
haben, zurückgewiesen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich kann nur sagen, die einen spucken eben in die 
Hände, und die anderen spucken immer nur in die 
Suppe; und das ist Ihr Beitrag, meine Damen und 
Herren. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
— Kolb [CDU/CSU]: Dann schmeckt die 
Suppe aber nicht mehr!) 
— Dann würde ich aber wie der Suppenkaspar sa-
gen: „Eure Suppe eß' ich nicht." 
(Heiterkeit — Dr. Vogel [SPD]: Aber der 
Suppenkaspar ist daran gestorben!) 
— Herr Kollege Vogel, wer ist denn schon unschlag-
bar im Hinblick auf Lebenslänglichkeit? Das wissen 
Sie doch als langerprobter Sozialdemokrat, von 
München über Berlin nach Bonn gekommen. Le-
benslängliche Garantie hat in der Politik keiner. 
Das nehme ich auch für uns nicht in Anspruch. Das 
ist doch selbstverständlich. 
(Dr. Vogel (SPD): Was hat das mit dem 
Suppenkaspar zu tun?) 
Nun darf ich einmal den Herrn Altbundeskanzler 
Willy Brandt, der uns heute in der dritten Lesung 
die Ehre gegeben hat — — 
(Dr. Hackel [CDU/CSU]: Uralt-Kanzler!) 
— Das Interessanteste war seine neue Rolle als 
Medienverkünder: Grüße von Haus zu Haus, von 
Willy Brandt an Johannes Rau. Hoffentlich verkün-
det er in zwei Jahren nach der verlorenen Bundes-
tagswahl 1987 für die Sozialdemokraten nicht: 
„Wärst du doch in Düsseldorf geblieben!" 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Das wäre auch eine Botschaft an das erstaunte 
Volk. 
Herr Kollege Brandt, ich will noch einmal ein 
Zitat bringen, das ich hier im Deutschen Bundestag 
als junger Abgeordneter gehört habe. Es lautet: 
Eine stetige Wirtschaftsentwicklung ist die be-
ste Grundlage des gesellschaftlichen Fort-
schritts. Sie schafft das Klima, in dem sich pri-
vate Initiative, Risikobereitschaft und Lei-
stungsfähigkeit entfalten können. Sie sichert 
die Arbeitsplätze, schützt die steigenden Ein-
kommen und wachsenden Ersparnisse vor der 
Auszehrung durch Preissteigerungen. 
Das Zitat stammt aus der Regierungserklärung von 
Willy Brandt, abgegeben vor dem Deutschen Bun-
destag am 28. Oktober 1969. 
(Dr. Vogel (SPD): Das stimmt heute noch!) 
— Das stimmt heute noch. Da haben Sie völlig 
recht, Herr Kollege Vogel. 
Und dann kam — und das möchte ich gerne an 
dieser Stelle wiederholen — ein Satz aus dieser Re-
gierungserlärung: 
Solidität wird die Richtschnur unserer Finanz-
politik sein. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Damals, als Franz Josef Strauß Bundesfinanzmini-
ster in der Großen Koalition war und einen Finan-
zierungsüberschuß von 1,2 Milliarden — nicht 
Lire —
(Heiterkeit) 
D-Mark hinterlassen hat, hat Willy Brandt gesagt 
— und da saßen wir alle wie versteinert: „Die neue 
Welt beginnt!"; der Wahlslogan vorher lautete: „Laß 
doch mal die anderen ran!"; leider haben wir das 
machen müssen, weil der Wähler das so entschie-
den hat —: 
(Kolb [CDU/CSU]: Das Ergebnis tut uns 
heute noch weh!) 
Wir dürfen allerdings nicht verschweigen, 
— 1969! — 
daß die Situation weniger günstig ist, als sie 
von bestimmter Seite dargestellt wurde. 
1,2 Milliarden Finanzüberschuß, Plus in der Kasse! 
Das war nach Willy Brandt schon eine schlimme 
Sache. 
Meine Damen und Herren, der Bundeshaushalt 
1986 — damit will ich wieder auf die aktuelle Situa-
tion zu sprechen kommen — ist der vierte Haushalt 
dieser Bundesregierung in ununterbrochener Rei-
henfolge, der sich durch eine sparsame Ausgaben-
gestaltung und eine sinkende Neuverschuldung 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13633 
Dr. Riedl (München) 
auszeichnet. Herr Kollege Wieczorek, ich habe 
heute nacht kurz vor Mitternacht noch Ihre Ausfüh-
rungen zum Haushaltsgesetz sehr genau verfolgt 
und sage Ihnen: Es geht doch im Prinzip nicht dar-
um, daß von uns behauptet würde, die Schulden 
würden immer weniger. Aber der Schuldenzuwachs 
wird weniger! 
(Zurufe von der CDU/CSU: So ist das! — 
Richtig!) 
Der wird abgebaut! Begreifen Sie doch bitte, daß es 
hier um die Verringerung des Schuldenzuwachses 
geht! 
(Dr. Vogel [SPD]: Bundesbank!) 
— Natürlich! 
(Dr. Vogel [SPD]: Bundesbankgewinnler!) 
— Wir sehen das doch, Herr Kollege Vogel! Wir 
sind doch keine Selbsttäuscher, die nicht wüßten, 
vor welcher schwierigen Aufgabe wir in den näch-
sten Jahren stehen. Aber diese Schwierigkeiten 
können nur wir bewältigen, Sie leider Gottes nicht, 
und deshalb hat der Wähler uns auch die Mehrheit 
gegeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Weil immer so vom „Totsparen" geredet wird, will 
ich noch sagen: Meine Damen und Herren, Spar-
samkeit ist für uns doch kein Selbstzweck, sondern 
Sparsamkeit gibt uns schlicht und einfach den 
Handlungsspielraum für beschäftigungwirksame 
und zukunftssichernde Maßnahmen, für eine aktive 
Sozialpolitik, insbesondere zugunsten der Fami-
lien, 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
und — das sage ich jetzt auch an die Adresse von 
Nordrhein-Westfalen und an die Adresse der SPD 
— für die Lösung nach wie vor schwieriger Struk-
turprobleme in der Landwirtschaft, bei Kohle, bei 
Stahl und bei den Werften. 
Mit dem Bundeshaushalt 1986 erfogt — darin un-
terscheidet er sich von den Haushalten früherer 
Jahre — eine wichtige Weichenstellung. Wir wagen 
nämlich erstmals den Schritt zu kräftigen Steuer-
entlastungen, ohne den Konsolidierungskurs zu ge-
fährden. Das ist das Kunststück, das Bundesfinanz-
minister Stoltenberg fertiggebracht hat! 
Meine Damen und Herren, wir nutzen auch den 
neuen Handlungsspielraum im Bundeshaushalt 
und die Möglichkeiten der Sondervermögen des 
Bundes und seiner Kreditinstitute für gezielte be-
schäftigungsfördernde Maßnahmen. In diesem Zu-
sammenhang habe ich etwas noch nicht begriffen 
— vielleicht können Sie es mir heute noch erklären 
—: Da führt der Bundespostminister ein Programm 
von über 1,5 Milliarden DM zur Durchsetzung der 
Breitbandverkabelung in der Bundesrepublik 
Deutschland durch, ein Beschäftigungsprogramm, 
das Zehntausende von Arbeitsplätzen schafft und 
sichert, und die Sozialdemokraten und die Gewerk-
schaften haben von früh bis abends nichts anderes 
zu tun, als diesen Postminister deshalb zu be-
schimpfen. Das begreife ich nicht mehr! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich verstehe nicht, 
warum eine solche Initiative, die Arbeitsplätze 
schafft, ausgerechnet von denen bekämpft wird, die 
ständig Beschäftigungsprogramme fordern. 
Gleichzeitig verbessern wir — auch das möchte 
ich in dieser dritten Lesung herausstellen — die 
Rahmenbedingungen für Investitionen auf Dauer, 
indem wir die Abschreibungsregelungen für Wirt-
schaftsgebäude entsprechend den Regelungen in 
anderen Ländern verbessern. Die Opposition hat 
gerade diese Maßnahme außerordentlich heftig kri-
tisiert, und zwar auch wieder unter dem General-
nenner „Die Reichen werden immer reicher". Ich 
kann mich eigentlich über diese Argumentation nur 
wundern, denn Steuergeschenke an die Wirtschaft 
haben doch Sie verteilt, meine Damen und Herren, 
zuletzt noch im Jahre 1982 mit Ihrer Investitionszu-
lage, die den Steuerzahler mehr als 7 Milliarden 
DM gekostet hat. Das war ein eklatantes Steuerge-
schenk, nichts anderes! 
(Carstens [Emstek] [CDU/CSU]: So ist es!) 
Eine verbesserte Abschreibungsregelung hingegen 
ist — das muß man auch begreifen — kein Steuer-
geschenk, sondern ein Vorziehen von Abschreibun-
gen mit einer Nachholwirkung in den späteren Jah-
ren. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, zusätzliche beschäfti-
gungswirksame Mittel in Milliardenhöhe für Stadt-
sanierung und Dorferneuerung, für den Ausbau der 
Verkehrsinfrastruktur bei Bahn und Post, für den 
Umweltschutz und für strukturschwache Bereiche 
in Verbindung mit den geplanten Steuerentlastun-
gen und den durch die Umweltschutzpolitik indu-
zierten Privatinvestitionen z. B. durch den Vollzug 
der sogenannten Großfeuerungsanlagenverord-
nung stellen ein Beschäftigungsprogramm dar, das 
von seinem Umfang und von seinen Beschäfti-
gungswirkungen her Ihr Programm weit in den 
Schatten stellt, weil es effektiver ist. 
Meine Damen und Herren, aus zeitlichen Grün-
den kann ich das Umweltprogramm der SPD jetzt 
nicht auseinanderklamüsern; das werden wir im 
Ausschuß noch tun. 
(Kolb [CDU/CSU]: Es lohnt sich auch 
nicht!) 
— Nun, wir werden uns schon damit befassen, da-
mit die Sozialdemokraten merken, daß — das ha-
ben wir doch 30 Jahre lang erlebt — diese Pro-
gramme so, wie sie sie gestalten, keine Beschäfti-
gung bringen, sondern auf Dauer sogar Beschäfti-
gung abbauen. Aber vielleicht unternehmen wir 
noch einmal einen letzten Versuch; man soll die 
Hoffnung ja nicht aufgeben, daß der Mensch immer 
noch bereit ist dazuzulernen. 
Diese Koalition — ich muß es immer wieder sa-
gen — ist im Bereich der Wirtschafts-, der Haus-
halts- und der Finanzpolitik außerordentlich erfolg- 
13634 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Dr. Riedl (München) 
reich gewesen. Wir sind fest entschlossen, auf die-
ser guten Basis in der nächsten Legislaturperiode 
unsere Politik gemeinsam fortzusetzen für mehr 
Beschäftigung, für sichere Arbeitsplätze, für stei-
gende Realeinkommen als Frucht eines inflations-
freien Wachstums und für soziale Korrekturen. 
Herr Kollege Brandt, dies ist uns genauso wie Ih-
nen ein echtes Anliegen für Benachteiligte und 
Schwache in unserer Gesellschaft. Dieses Problem 
wird man hundertprozentig wahrscheinlich nie lö-
sen können. Uns geht es darum, uns an eine Lösung 
möglichst stark anzunähern. Dabei wären wir für 
die Unterstützung durch die große Sozialdemokrati-
sche Partei — natürlich als Oppositionspartei — 
sehr dankbar. 
Steuerentlastungen werden ein wesentliches 
Kennzeichen unserer weiteren Regierungspolitik 
sein. 
(Suhr [GRÜNE]: Wer soll sie bezahlen?) 
Diese Regierung ist eine Regierung der Steuerent-
lastungen. Dagegen ist die SPD — ich komme jetzt 
zwangsläufig auf den Wahlkampf, meine Damen 
und Herren; denn das wird im Wahlkampf eine 
wichtige Rolle spielen — bei all ihrer Problematik 
für massive Steuererhöhungen. Das sollte der Bür-
ger wissen. Auch wenn es den Wahlkampf bereits 
vorwegnimmt, muß gesagt werden, daß das die Rea-
lität ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wir scheuen dieses Kontrastprogramm nicht. 
Dem gutverdienenden Facharbeiter, der berufstäti-
gen Ehefrau, den engagierten Ingenieuren und 
Technikern, den kleineren Handels- und Gewerbe-
treibenden, den Freiberuflern, den Landwirten, ih-
nen allen werden wir schon klarmachen, was es 
heißt, die SPD mit ihrer Horrorliste von geplanten 
Steuererhöhungen zu wählen. Die SPD will dem 
Fleißigen und Tüchtigen damit ein Würgeeisen um 
den Hals legen 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Schon wieder!) 
und die Luft zum Atmen nehmen. Und wir werden 
ihnen klarmachen, was es heißt, der CDU/CSU- 
FDP-Koalition auch in den nächsten vier Jahren 
das Vertrauen zu schenken. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Kolb [CDU/CSU]: Nicht zu vergessen, was 
die SPD bei den Betrieben vorhat!) 
Meine Damen und Herren, wir haben mit unserer 
Politik die steuerlichen Rahmenbedingungen für 
die Wirtschaft dauerhaft verbessert und sind damit 
ebenfalls außerordentlich erfolgreich. So rechnet 
das Ifo-Institut für das laufende Jahr mit einem 
Anstieg der Investitionen in Bauten und Ausrüstun-
gen von 16 %; preisbereinigt sind es immer noch 
13 %. Eine derart kräftige Steigerung der Realinve-
stitionen wurde im verarbeitenden Gewerbe schon 
lange nicht mehr beobachtet, stellt das Ifo-Institut 
fest. Auch im kommenden Jahr wollen nach den 
neuesten Umfrageergebnissen gut die Hälfte der 
beauftragten Unternehmen mehr investieren als 
1985. Das ist eine sensationelle Botschaft. Sie muß 
hier in Bonn und im Parlament mit entsprechender 
Politik erfüllt werden, damit sich das Vertrauen in 
der Wirtschaft auch in Heller und Pfennig, in Ar-
beitsplätzen, in mehr Beschäftigung und damit in 
mehr soziale Wohlfahrt draußen umsetzt. 
(Kolb [CDU/CSU]: Bei der SPD gilt nur, 
was der Staat macht!) 
Ich möchte jetzt einmal zitieren, was zwar schon 
häufig zitiert worden ist, aber um so weniger beach-
tet wird — jedenfalls auf seiten der Opposition —, 
je häufiger es zitiert wird. Es ist ein Zitat des Bun-
desbankpräsidenten Pöhl vom November 1982, in 
dem er die Zusammenhänge in einer unwahr-
scheinlichen Klarheit erläuterte. Da heißt es wört-
lich: 
Ohne eine deutliche Verbesserung der Ertrags-
lage wird es keine höheren Investitionen geben 
und ohne höhere Investitionen keinen Kon-
junkturaufschwung und keine Verringerung 
der Arbeitslosenzahlen. Wem das Schicksal der 
Arbeitslosen wirklich am Herzen liegt, wer 
mehr Beschäftigung und eine Erhaltung der 
Realeinkommen will, der muß auch für bessere 
Unternehmenserträge und eine bessere Eigen-
kapitalausstattung eintreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren von den Sozialdemokra-
ten, Herr Pöhl ist doch nicht Mitglied der CSU oder 
der CDU; der steht doch Ihnen weitaus näher als 
jeder anderen Partei. Nun glauben Sie es ihm doch 
endlich! Wenn ich Unternehmer wäre und das Ge-
rede der SPD, angefangen von Herrn Wolfgang 
Roth bis hin zu allen anderen, hier hören würde: Ich 
würde mir auch überlegen, ob ich unter einer sol-
chen Regierung, wenn es die je geben würde, inve-
stieren würde. 
(Zuruf von der CDU/CSU: In Hessen!) 
Das geht doch nicht. Aber Sie sollten aus den Erfah-
rungen der Bundesbank endlich lernen! 
Ich komme jetzt auf einen Punkt zu sprechen, der 
mich und viele, viele meiner Freunde, die wir in der 
Politik sind, weil wir uns dem Einsatz für das Sozia-
le, für die Sozialpolitik und für die Menschen in 
unserem Land in besonderer Weise verpflichtet 
fühlen, unwahrscheinlich betroffen macht: daß Sie 
unsere Politik, wie es die Frau Fuchs gestern wie-
der getan hat, Frau Kollegin Fuchs, als kalt und 
unbarmherzig, als unsozial und als Störer des sozia-
len Friedens bezeichnet haben. 
(Beifall bei der SPD — Frau Fuchs [Köln] 
[SPD]: Unchristlich sogar!) 
Frau Kollegin Fuchs, ich frage Sie jetzt einmal: 
Ist es unsozial und ist es kalt und unbarmherzig, 
daß wir in diesem und im kommenden Jahr über 
500 000 neue Arbeitsplätze schaffen, weil wir eine 
bessere Ertrags- und Investitionskraft der Unter-
nehmen herbeigeführt haben? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Wer schafft die 
denn?) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13635 
Dr. Riedl (München) 
Ist es unsozial und unbarmherzig, daß wir Jahr für 
Jahr 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: 2,2 Millionen Ar
-
beitslose!) 
neue Ausbildungsrekorde zu verzeichnen haben, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Das haben Sie 
gemacht?) 
im laufenden Jahr rund 100 000 Lehrverträge mehr 
als 1981? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Frau Kollegin Fuchs, legen Sie einmal Ihren so-
zialdemokratischen Mantel ab und denken Sie ein-
mal als Staatsbürger wie der Staatsbürger drau-
ßen! 
(Kolb [CDU/CSU]: Das wird sie nie schaf
fen! — Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sie sind 
unbarmherzig!) 
Dann frage ich Sie: Ist es unsozial und unbarmher-
zig, daß wir mit der Rückkehr zu stabilen Preisen 
vor allem die Kaufkraft der Einkommensschwäche-
ren 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Rente auf 
Pump!) 
und der kleinen Sparer gestärkt haben? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ist es unbarmherzig und unsozial, daß die Realein-
kommen wieder steigen, 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sie nehmen es 
doch wieder über höhere Krankenversiche
rungsbeiträge! Das stimmt doch nicht!) 
daß die Ausgaben für die aktive Arbeitsmarktpoli-
tik um rund ein Drittel über dem Niveau von 1982 
liegen? 
Ist es unsozial und unbarmherzig, daß die Kurz-
arbeit nach wie vor abnimmt und nahezu ver-
schwunden ist? Ist es unsozial und unbarmherzig, 
daß ein Rekordrentenniveau erreicht wird, nämlich 
10,5 Prozentpunkte höher als 1970? 
Ist es unsozial und unbarmherzig — hören Sie 
sich das nur an, und dann antworten Sie bitte mit j a 
oder mit nein darauf! —, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
daß wir erstmals in unserer Sozialgeschichte Kin-
dererziehungszeiten in der Rente berücksichtigen? 
Ist es unsozial und unbarmherzig, daß wir 
erstmals in der Geschichte Deutschlands ein Erzie-
hungsgeld eingeführt haben? 
(Kolb [CDU/CSU]: Für alle! — Frau Fuchs 
[Köln] [SPD]: Und unsoziale Kinderfreibe
träge!) 
Ist es unsozial und unbarmherzig, daß wir das 
Wohngeld um 30% erhöht haben? Um 30%! Noch nie 
gab es in der Bundesrepublik Deutschland ein so 
hohes Wohngeld wie im Jahre 1986. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ich weiß, daß Ihnen das weh tut. Aber Sie haben 
mir in dieser Debatte auch weh getan, als Sie uns 
vorgeworfen haben, wir seien unsozial gewesen. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Sind Sie!) 
Ist es unsozial und unbarmherzig, daß die Steu-
ern in zwei Stufen um 20 Milliarden DM gesenkt 
werden und daß die Familien insgesamt um 10 Mil-
liarden DM finanziell bessergestellt werden, daß 
wir seit 1982 — wir, diese Regierung von Helmut 
Kohl und der FDP — die Sozialausgaben von 1982 
bis heute um 45 Milliarden DM erhöht — nicht 
gekürzt! — haben? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Wegen der Ar
beitslosigkeit!) 
Ist es schließlich unsozial, daß sämtliche Sozialaus-
gaben in der Bundesrepublik Deutschland sich im 
Jahr auf 572 Milliarden DM belaufen? 
Meine Damen und Herren, ich könnte diese Liste 
fortsetzen. Hören Sie doch endlich mit dieser Ver-
hetzung unserer Bevölkerung auf, und ersparen Sie 
sich diese unglaublichen Vorwürfe! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Nein!) 
Meine Damen und Herren, ich weiß nicht, ob er 
hier ist. Wenn er nicht hier ist, werfe ich es ihm per-
sönlich auch nicht vor. Aber zu den erschütternden 
Verleumdungen der Politik der CDU/CSU gehört 
dieses Mieterflugblatt, das der Präsident des Deut-
schen Mieterbundes vor der letzten Bundestags-
wahl verteilt hat. Er hat sogar draufgeschrieben: 
Bitte weitergeben. — Deshalb habe ich es auch be-
kommen, und ich habe es mir aufgehoben. 
Meine Damen und Herren, bevor ich Ihnen das 
vorlese, nenne ich Ihnen die Zahlen, die Minister 
Schneider vor wenigen Tagen bekanntgegeben hat. 
Die vor allem aus Mietersicht außerordentlich gün-
stige Entwicklung am Wohnungsmarkt wird am 
drastischen Rückgang der Mietsteigerungsraten be-
sonders deutlich. Wir haben im Oktober 1985 bei 
den frei finanzierten Wohnungen in Deutschland 
einen Mietanstieg von sage und schreibe nur noch 
1,8 %. Damals hat der SPD-Abgeordnete und Präsi-
dent des Mieterbundes, Herr Jahn — mit der 
Adresse an den Bürger, uns nicht zu wählen — , 
geschrieben: Wohnen wird wieder zum Risiko. — 
Wo ist denn das Wohnen ein Risiko? Bei der Neuen 
Heimat, meine Damen und Herren! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
— Hören Sie sich das einmal an! - Er schrieb wei-
ter: Vermieter werden bereichert, obwohl dadurch 
nicht eine einzige Wohnung gebaut wird, die der 
kleine Mann bezahlen kann. — Wo ist denn das pas-
siert? Bei der Neuen Heimat, meine Damen und 
Herren. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Weiter: Eine Mietenexplosion droht. — 1,4 % Miet-
steigerung haben wir. — Und das letzte: Wohngeld-
kürzungen: 200 Millionen DM sollen eingespart 
werden. — 900 Millionen DM mehr gibt es im Jahre 
1986 durch unsere Politik. Schämen Sie sich für 
13636 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Dr. Riedl (München) 
eine solche Wahlpropaganda, die in nichts zusam-
mengebrochen ist! 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich sage es Ihnen ja nur, damit Sie vor der nächsten 
Bundestagswahl keinen solchen Unfug und keine 
solche Verleumdung mehr machen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Der Herr Jahn ist auch 
nicht da!) 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter 
Riedl, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Müntefering? 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Das geht aus 
zeitlichen Gründen nicht; meine Redezeit ist vorge-
schrieben. 
Vizepräsident Cronenberg: Die Zeit wird Ihnen 
nicht angerechnet, Herr Abgeordneter Riedl. 
(Zurufe von der SPD und der CDU/CSU) 
Dr. Riedl (München) (CDU/CSU): Ich möchte mich 
an die Redezeit halten. 
Meine Damen und Herren, ähnlich ist es mit den 
Renten. Der Mietenlüge ist die Rentenlüge gefolgt, 
und jedes Jahr versucht die Opposition, unsere 
Rentner zu verunsichern. 
(Dr. Hackel [CDU/CSU]: Das ist unbarm
-
herzig und unsozial!) 
Es gelingt ihr nicht. Auch in dieser Debatte haben 
Sie es wieder versucht, meine Damen und Herren. 
Ich unterstreiche eingedenk unserer eingehenden 
Beratungen im Haushaltsausschuß auch für meine 
Fraktion, was Bundesminister Blüm hier gesagt hat 
— darauf kann sich jeder draußen im Land verlas-
sen —: Unsere Renten sind finanziell gesichert, und 
es gibt keine Rente auf Pump. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU — Zurufe 
von der SPD: Doch!) 
Rente auf Pump ist, wenn man so verfährt, wie die 
Finanzminister Apel und Matthöfer unter Helmut 
Schmidt verfahren sind, indem sie eine höhere Net-
tokreditaufnahme ausgewiesen haben, als die Geld-
ausgaben für Investitionen betragen haben. Das ist 
Rente auf Pump, denn die Gehälter und Renten 
sind damit über die Nettokreditaufnahme bezahlt 
worden. 
Meine Damen und Herren, wir haben auch die 
letzte Ungewißheit beseitigt und — das ist etwas, 
was es, außer im letzten Jahr, erst zum zweitenmal 
im Haushalt gibt — mit § 24 des Haushaltsgesetzes 
Vorsorge getroffen, daß auch die bekannten Liquidi-
tätsprobleme im November und Dezember gesetz-
mäßig abgesichert werden. 
(Frau Fuchs [Köln] [SPD]: Also doch!) 
Dem haben Sie, dem haben wir im Haushaltsaus-
schuß zugestimmt, damit der Bürger, der Rentner, 
die gesetzliche Garantie für seine Rente auch in 
den Zeitabläufen des Jahres hat, in denen es durch 
die enormen Einnahmen- und Ausgabensprünge in 
der Rentenversicherung bekannterweise Liquidi-
tätsprobleme gibt. 
(Beifall des Abg. Carstens [Emstek] [CDU/ 
CSU]) 
Meine Damen und Herren, das ist gesetzlich abgesi-
cherte Vorsorge für den Rentner. 
(Dr. Friedmann [CDU/CSU]: Wir brauchen 
den Rahmen gar nicht!) 
Ich darf zusammenfassend folgendes feststellen: 
Die Haushalts-, die Finanz- und die Währungspoli-
tik dieser Bundesregierung sind eine Politik aus 
einem Guß. Ich möchte mich beim Herrn Bundes-
kanzler, aber stellvertretend für das gesamte Kabi-
nett natürlich bei — ich habe ihn im letzten Jahr als 
das „Flaggschiff dieser Bundesregierung" bezeich-
net — Bundesminister Dr. Gerhard Stoltenberg für 
seine ausgezeichnete Arbeit bedanken, die er in den 
vergangenen knapp drei Jahren für unser Land, für 
die Bundesrepublik Deutschland und damit für alle 
Bürger unserer Heimat und unseres Vaterlandes 
geleistet hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Stoltenberg, gestatten Sie mir eine persönli-
che Bemerkung. Sie kommen aus dem hohen Nor-
den. Ich komme aus Bayern, aus München. Es 
macht einen Riesenspaß, mit Ihnen als dem soge-
nannten „Kühlen aus dem Norden" zusammenzuar-
beiten. Sie haben den Charme der Norddeutschen 
mit der Zurückhaltung der Bayern 
(Heiterkeit) 
in einer so charmanten Weise in sich vereinigt, daß 
ich nur sagen kann: Machen Sie weiter so; wir 
freuen uns darauf, in den nächsten Jahren mit Ih-
nen im Haushaltsausschuß zusammenzuarbeiten. 
Das Jahr 1985 war erneut und ohne Zweifel ein 
Gewinn für unser Vaterland. Die Koalition aus 
CDU, CSU und FDP ist eine erfolgreiche Koalition. 
Dies wird sich auch im Rahmen der politischen Vor-
gaben, die dieser Haushalt für 1986 gibt, im Jahre 
1986 erweisen. Wir können mit Zuversicht Anfang 
1987 den Wählern eine Bilanz vorlegen, die im Ver-
gleich zur katastrophalen Situation von 1981 und 
1982 die Wende in der Wirtschafts- und Finanzpoli-
tik überdeutlich macht. 
Der Bundeshaushalt 1986 ist ein weiterer wichti-
ger Baustein unserer Politik der Solidität, der Be-
harrlichkeit und der Verläßlichkeit. 
Meine Damen und Herren, was einen Politiker 
sicherlich auch freut: Die heutige Jugend ist wieder 
zuversichtlich. EMNID hat vor einigen Tagen fest-
gestellt, daß 78 % unserer Jugend sehr zufrieden 
und zuversichtlich in die Zukunft schauen. Es gibt 
bei der Jugend der Bundesrepublik Deutschland 
kein „no future" mehr. „No future" gab es, solange 
Sie von der SPD regiert haben. Die Jugend blickt 
nach vorn, die Jugend freut sich, in diesem Land 
leben zu können. 
(Zurufe von der SPD) 
Wir werden dieser Jugend helfen, daß sie sich auch 
in den kommenden Jahren und Jahrzehnten in un- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13637 
Dr. Riedl (München) 
serer Bundesrepublik Deutschland genauso wie alle 
anderen wohlfühlen wird. 
(Rusche [GRÜNE]: Was wissen Sie denn 
von der Jugend!) 
Ich möchte Sie bitten, zur Kenntnis zu nehmen, 
daß die CDU/CSU-Bundestagsfraktion dem Haus-
halt für 1986 zustimmen wird. 
Ich bedanke mich. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kleinert (Marburg). 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Herr Kollege Riedl, bei 
Ihrer Rede habe ich streckenweise um Ihren Kreis-
lauf gefürchtet. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Keine 
Angst!) 
Deshalb lassen Sie sich einmal sagen: Sie sind ja 
persönlich ein ganz anständiger Mensch. Aber Sie 
haben den Begriff der Suppe hier eingeführt. Des-
halb sage ich: Die Rede, die Sie gehalten haben, war 
die Rede eines geistigen Suppenkaspers, Herr Kol-
lege Dr. Riedl. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich will mich deshalb gleich der Gesamtbilanz 
dieser vier Tage Haushaltsdebatte zuwenden. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Wenn einer so aus
-
sieht wie Sie! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Ach, Klaus Rose! 
Vizepräsident Cronenberg: Entschuldigen Sie, 
Herr Abgeordneter. — Meine Damen und Herren, 
Zwischenrufe sind sicher das Salz in der Debatte. 
Aber versalzen Sie sich bitte die Suppe nicht, indem 
Sie zuviel Gebrauch davon machen. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Präsident, der 
Kollege Rose ist ohnehin auf dem Fußballfeld bes-
ser als im Parlament aufgehoben. 
(Dr. Rose [CDU/CSU]: Ich bedanke mich!) 
Vier Tage Haushaltsdebatte, das war nicht nur 
eine anstrengende, das war im wesentlichen bislang 
auch eine ziemlich deprimierende Veranstaltung. 
(Dr. Hackel [CDU/CSU]: Immer dann, 
wenn die GRÜNEN geredet haben!) 
Ich habe das jetzt zum drittenmal erlebt. Zum drit-
tenmal habe ich Ihre ganzen frohen Botschaften 
vernommen, die frohen Botschaften, die diese Bun-
desregierung seit Jahr und Tag verkündet. Da wer-
den die Segnungen des wirtschaftlichen Auf-
schwunges ausgemalt, da schmückt sich der Herr 
Stoltenberg mit dem Lorbeerkranz des erfolgrei-
chen Sanierers der Staatsfinanzen, und da wird die 
Kritik der Opposition auf eine Weise abgetan, daß 
man meinen könnte, die Koalitionsfraktionen leb-
ten in einer ganz anderen Welt. Die grünen Ände-
rungsanträge, die Schritte in Richtung ökologischer 
Sofortmaßnahmen, in Richtung Abrüstung und Ent
militarisierung, in Richtung einer sozialen Grundsi-
cherung angeben, werden niedergestimmt. 
(Ströbele [GRÜNE]: Skandalös!) 
Dabei bleibt es eine schlichte Tatsache, daß der 
Bundeshaushalt 1986 so, wie Sie ihn heute mittag 
verabschieden werden, keine Antworten auf die 
zentralen Probleme der Gesellschaft der Bundesre-
publik gibt. Es bleibt eine Tatsache, daß dort, wo 
Antworten gegeben werden, die falschen Antworten 
gegeben werden. 
Ökologisch ist dieser Bundeshaushalt verantwor-
tungslos. Die 19 Millionen DM Aufstockung im Etat 
des Bundesinnenministers sind angesichts der tat-
sächlichen Probleme ein läppischer Betrag. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Nicht einmal die dringendsten Maßnahmen zur Sa-
nierung von Luft, Böden und Wasser wollen Sie ver-
wirklichen. Die ganze Umweltpolitik des Innenmi-
nisters entpuppt sich hier, wo es ums Geld geht und 
damit ums Eigentliche, als bloße Sprechblasenrhe-
torik. Der starke Friedrich Zimmermann — das hat 
sich hier wieder einmal gezeigt — ist in Wahrheit 
nur ein umweltpolitischer Hanswurst. 
(Hinsken [CDU/CSU]: Was erlauben Sie 
sich eigentlich! Eine Frechheit! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
— Jetzt zähmen Sie sich einmal, Herr Rossmanith. 
Der stolze Haushaltssanierer Stoltenberg hat ein-
mal mehr die bekannten Halbwahrheiten und 
Schönfärbereien vorgetragen. Der Konsolidierungs-
erfolg, den Sie so gerne beschwören, beruht zum 
großen Teil auf den heimlichen Steuererhöhungen 
und auf dem buchhalterischen Trick, 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Richtig!) 
mit dem die 12,5 Milliarden DM Bundesbankgewinn 
als Bestandteil des Bundeshaushalts ausgewiesen 
werden. Diese Haushaltssanierung wird vor allem 
auf dem Rücken der Arbeitslosen und all derjeni-
gen ausgetragen, denen Sie in den letzten Jahren 
die sozialen Leistungen weggekürzt haben, meine 
Damen und Herren. Das ist im Detail in den letzten 
Tagen hier vorgetragen worden. Trotz allen Auf-
schwunggeredes und trotz Ihrer ganzen geschönten 
Zukunftsversprechen ist das eine Tatsache. 
Es ist eine Tatsache, daß Sie mit Ihrer Haushalts-
politik die Massenarbeitslosigkeit festschreiben. Da 
können Sie noch so lange die Prognosen des Sach-
verständigenrats in den Himmel loben. Es bleibt 
dabei: Die Wirtschafts- und Finanzpolitik, die Sie 
vorschlagen, weist keine Perspektiven. Sie weist sie 
ebenso wenig den Arbeitslosen wie denen, die unter 
das fallen, was man heute die neue Armut nennt. 
Das Gegenteil ist richtig. Wenn sich dieser Kurs 
fortsetzt, werden wir spätestens beim nächsten kon-
junkturellen Abschwung eine weitere drastische 
Zunahme der Massenarbeitslosigkeit erleben. Sie 
wissen im Grunde genausogut wie ich: Ihr ökolo-
gisch ohnehin fragwürdiges Wirtschaftswachstum, 
auf das Sie setzen, kann überhaupt nicht dazu füh-
ren, daß die Massenarbeitslosigkeit beseitigt wird. 
13638 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Kleinert (Marburg) 
Denn so viel Wachstum, wie Sie dafür brauchen, ist 
gar nicht drin, selbst wenn man es wollte. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Wenn der Herr Blüm gestern hier vorgetragen 
hat, von dieser Regierung werde eine Politik ge-
macht, die nur das verspricht, was sie auch halten 
kann, dann kann ich dazu nur sagen: Das war eine 
neuerliche Kostprobe Ihrer Karnevalsrhetorik, 
Herr Blüm. Mit der Realität hat das nichts zu tun. 
Denn schließlich haben auch Sie mit zu denen ge-
zählt, die uns hier vor zwei Jahren weismachen 
wollten, daß es schon 1986 eine Million Arbeitslose 
weniger gäbe, daß Sie schon 1986 eine Million Ar-
beitslose von der Straße geholt hätten, meine Da-
men und Herren. Das waren die Versprechungen, 
die damals zu hören waren. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Davon will er 
heute nichts mehr wissen!) 
Der Herr Blüm war es, der im Frühjahr 1984 ange-
kündigt hat, die Vorruhestandsregelung würde 
150 000 neue Arbeitsplätze schaffen. Bis jetzt haben 
Sie vielleicht gerade ein Zehntel davon erreicht. 
Das sind die Versprechungen auf der einen Seite 
und die Realität auf der anderen Seite. Ihre Zunge 
sitzt sehr locker, Herr Blüm, aber mit der Umset-
zung der Versprechungen ist es dann weiß Gott 
nicht weit her. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ankündigungsminister wie Herr Zimmermann, 
Karnevalsrhetoriker wie der Herr Blüm und ei-
serne Sparkommissare wie der Herr Stoltenberg, 
das sind dabei noch die Glanzlichter dieser Bundes-
regierung, einer Bundesregierung, deren Konzept 
im Blick auf 1987 ohnehin in die Richtung geht: 
ablenken von den Alltagsrealitäten, ablenken von 
den Tatsachen, hin zum Erzeugen von Stimmungen, 
von Zukunftsoptimismus, von Grundströmungen, 
die in die Richtung gehen: frohe Botschaften ver-
künden, Optimismus schaffen, zupacken, „Wir 
schaffen es schon!", Verdrängen der wirklich sozia-
len Realität, der sozialen Verhältnisse, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Schaffen positiver Grundstimmung nach amerika-
nischem Vorbild. „Be positive", das ist das Stich-
wort. Das soll ausgegeben werden. So soll der Wahl-
kampf geführt werden. Von der wirklichen sozialen 
Realität, von der ökologischen Realität in der Bun-
desrepublik Deutschland soll abgelenkt werden. 
Das wird auch Ihr Konzept für den Wahlkampf für 
1987 sein. Dafür werden allerlei Mittel eingesetzt. 
Das führt sogar so weit, daß Sie so tun, als wären 
selbst Boris Becker und die Weltraumfahrer gera-
dezu die Kronzeugen für den Erfolg dieser Bundes-
regierung. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Roth [Gießen] 
[CDU/CSU]: Eher als die GRÜNEN!) 
Denn sie sollen symbolisieren: Wir leisten wieder 
etwas. Daran wird der angebliche Erfolg dieser Re
-
gierung sichtbar, als hätte der Bundeskanzler ge
wissermaßen mit seiner Rückhand im Wimbledon 
selber mitgewonnen, meine Damen und Herren. 
(Ströbele [GRÜNE]: Boris for Kanzler!) 
Wenn man im Sommer gesehen hat, wie der Herr 
Kohl auf dem Kinderfest in Bonn medienträchtig 
den Rockzipfel des neuen deutschen Lieblings aller 
Altersklassen zu erhaschen suchte, weiß man, was 
uns da nächstes Jahr im Wahlkampf noch bevorste-
hen kann. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, über die Verbreitung 
solcher positiver Grundstimmungen wollen Sie die 
nächste Bundestagswahl gewinnen und dabei ver-
gessen machen, daß es Ihnen vor allen Dingen 
darum geht, eine harte politische Interessenvertre-
tung für eine bestimmte politische Klientel zu be-
treiben. Das zeigt sich nicht nur da, wo diese Regie-
rung Steuergeschenke verteilt und Umverteilung 
betreibt, es zeigt sich in diesen Tagen an einer 
Frage ganz besonders, an der Absicht der Regie-
rungsparteien, über die Änderung des § 116 AFG 
das Streikrecht praktisch außer Kraft zu setzen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Was Sie hier vorbereiten, betrifft direkt ein ver-
fassungsmäßiges Grundrecht. Deshalb haben die 
Gewerkschaften völlig recht, wenn sie diese Vor-
stöße als einen Anschlag auf die Grundfesten ihrer 
Existenz verstehen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Können Sie eigentlich 
auch reden, oder können sie nur lesen?) 
Wenn diese Vorstellungen der Regierungskoalition 
zum Zuge kommen sollten, dann wäre die soziale 
Realität in der Bundesrepublik eine andere gewor-
den, dann hätte sich das Kräfteverhältnis in dieser 
Gesellschaft wesentlich zugunsten der Unterneh-
mer und der konservativen Seite verschoben. Das 
ist die soziale und politische Realität. Das ist der 
Hintergrund Ihrer frohen Botschaften. Das sind die 
wirklichen gesellschaftspolitischen Ziele, um die 
auch im Bundestagswahlkampf 1987 gestritten wer-
den wird. 
(Kolb [CDU/CSU]: Sie können nicht mal 
eine frohe Botschaft bringen!) 
Das werden Sie durch Ihren ganzen Optimismus 
nicht verdecken können; denn es sind in den letzten 
Jahren immer mehr Menschen geworden, die ge-
merkt haben, wohin Ihre Politik zielt. 
(Kolb [CDU/CSU]: Bei Ihnen wendet sich 
der Gast mit Grausen!) 
Wir werden unseren Beitrag dazu leisten, daß das 
noch mehr Menschen werden. Wir werden unseren 
Beitrag dazu leisten, daß diese Regierung 1987 ab-
gelöst werden kann. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie werden mit 
Sicherheit abgelöst!) 
Wir werden daran mitarbeiten, auch wenn wir 
Zweifel haben, ob es das richtige Konzept sein 
kann, ... 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13639 
Vizepräsident Cronenberg: Herr Abgeordneter, Sie 
sind deutlich — — 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Ich bin beim letzten 
Satz, Herr Präsident. 
... wenn die SPD mit dem Kanzlerkandidaten 
Rau so etwas wie eine Fortsetzung von Helmut 
Kohl mit etwas sozialeren Mitteln versucht. Da ha-
ben wir unsere Zweifel, meine Damen und Herren, 
ob das das richtige Konzept ist. Aber daß wir diesen 
unsozialen und unökologischen .. . 
Vizepräsident Cronenberg: Ich bewundere ja Ihre 
Kunst, den letzten Satz zu verlängern. Aber ich muß 
Ihnen jetzt das Wort entziehen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Abschalten!) 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): ... Bundeshaushalt 
ablehnen, das ist klar. 
Danke schön, meine Damen und Herren. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Schreihals!) 
Vizepräsident Cronenberg: Meine Damen und Her-
ren, für keine Musterbeispiele parlamentarischer 
Ausdrucksweise halte ich die Ausdrücke „Hans-
wurst" und „Suppenkasper" und wäre Ihnen dank-
bar, wenn Sie in Zukunft auf dieselben verzichte-
ten. 
Das Wort hat nun der Abgeordnete Hoppe. 
Hoppe (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wenn der Herr Kollege Kleinert andere der 
Mediensüchtigkeit zeiht, klingt das bei ihm etwas 
komisch. Aber das soll j a wohl so sein; denn natür-
lich sind gerade die GRÜNEN, 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Herr Hop
-
pe, können Sie das noch einmal wiederho
len?) 
Lieber Herr Kleinert, eine Gruppierung nach politi-
scher Pop-Art, und die braucht j a wohl die Medien-
süchtigkeit. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Waltemathe [SPD]: Und davon ist die FDP 
weit entfernt!) 
Meine Damen und Herren, wer das Zahlenwerk 
des Haushalts einerseits und die Probleme in unse-
rer Welt andererseits betrachtet, kommt an der 
Feststellung nicht vorbei, daß in der Tat allenthal-
ben Defizite zu beklagen sind. Hier hätte ich mich 
ganz gern mit dem Parteivorsitzenden der SPD in 
einen Dialog begeben. 
(Gerster [Mainz] [CDU/CSU]: Von Geld hat 
der noch nie etwas verstanden!) 
Aber leider hat er uns nach Ablieferung seines Bei-
trages schon wieder verlassen. 
(Waltemathe [SPD]: Auch der Bundeskanz
ler hört nicht zu!) 
— Kommen Sie mal, Kasper. — Wenn einer in der 
ganzen Haushaltswoche hier nur einmal kurz ein-
fliegt und seine Meinung vorträgt und dann nicht 
mal mehr zu einem Dialog zur Verfügung steht — 
ich sage das wirklich nicht gern, gerade gegenüber 
Willy Brandt, meinem früheren Regierenden Bür-
germeister —, dann ist das für die Debatte etwas 
schmerzlich-peinlich. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Denn ich würde gern bestätigen, daß es in der Tat 
politische Handlungsdefizite auf allen Feldern gibt. 
Das gilt sowohl für den Nord-Süd-Dialog und die 
Hilfe der Industrieländer zur Selbsthilfe für die 
Länder der Dritten Welt als auch für die Themen 
Rüstungskontrolle, Rüstungsbegrenzung und für 
Abrüstung, die man wirklich auch so nennen darf. 
Gleichermaßen gilt es für die Probleme der Arbeits-
losigkeit, wie sie hier angesprochen wurden. Inso-
fern ist eine allseits friedensstiftende Politik unver-
zichtbar. 
(Abg. Brandt [SPD] betritt wieder den 
Saal) 
— Ich freue mich, daß wir das Gespräch miteinan-
der führen können und ich insofern das Bedauern 
korrigieren kann. Das tue ich ausgesprochen gern. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Apel [SPD]) 
Es wäre nämlich in der Tat eine Bankrotterklä-
rung des menschlichen Geistes, wenn es nicht ge-
länge, den Rüstungswettlauf, zu beseitigen; 
(Beifall bei der FDP) 
denn an den Verteidigungskosten gehen Ost und 
West andernfalls im wahrsten Sinne des Wortes 
bankrott. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Es war in der Tat verdienstvoll, daß sich der Partei-
vorsitzende der SPD in der dritten Lesung des 
Haushalts diesem Thema noch einmal zugewandt 
hat. Aber verlassen wir bei allem Engagement nicht 
den Boden der Wirklichkeit! Denn, meine Damen 
und Herren, schon einmal haben wir einen Anlauf 
genommen, um aus der sich ständig drehenden Rü-
stungsspirale auszusteigen. Der NATO-Doppelbe-
schluß war dazu unser Angebot. Die Sowjetunion 
war gefordert, ihren Anschlag auf die Entspan-
nungspolitik zu korrigieren. Als sie dieses Angebot 
des Westens ausschlug, war es für uns unverzicht-
bar, die Verteidigungsfähigkeit zu bewahren und 
die politische Kraft zum Handeln, nämlich zum 
Vollzug des angekündigten Beschlusses, unter Be-
weis zu stellen. So wie das Bündnis mit dem Dop-
pelbeschluß aus dem Rüstungswettlauf aussteigen 
wollte, so ist dann leider die SPD aus dem NATO- 
Doppelbeschluß ausgestiegen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ohne die von der Koalition gezeigte Konsequenz 
und ohne die Geschlossenheit des westlichen Bünd-
nisses, glaube ich, wäre das Genfer Gipfeltreffen 
schwerlich zustande gekommen. Jetzt haben wir 
beim zweiten Anlauf einen neuen Hoffnungsschim-
mer. Er kann erfolgreich sein, und wir sollten alle 
— und ich glaube, wir werden das tun — unseren 
Beitrag in diesem zweiten Versuch leisten. 
(Beifall bei der FDP — Zustimmung des 
Abg. Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]) 
13640 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Hoppe 
Meine Damen und Herren, eine solide Haushalts-
politik ist Grundlage für jede vernünftige Wirt-
schafts-, Sozial- und Arbeitsmarktpolitik. Wie aktu-
ell diese Feststellung ist, hat unlängst der nord-
rhein-westfälische Finanzminister Posser allen in 
Erinnerung gebracht. Ich sage ausdrücklich „allen", 
auch wenn auf dem Verteiler seines Briefes nur die 
Ministerkollegen seines Landes standen; und dies 
um so mehr, als er — mit den heute nachgereichten 
Grüßen seines Ministerpräsidenten — in der zwei-
ten Lesung als Lückenbüßer seinen Kopf hinhalten 
mußte. 
Ja, es liegt auf der Hand, daß sich eine spezielle 
Verschuldungspolitik nur wenige Jahre durchhal-
ten läßt, weil die dramatisch rasch steigende Zins-
last den Haushalt sonst in Kürze geradezu erdros-
seln würde, wie an abschreckenden Beispielen an-
derer hochverschuldeter Länder zu studieren ist. 
Wie wahr! Aber gleichwohl hält die Opposition die 
Bundesregierung und die Bundesrepublik für fi-
nanziell stark genug, das Problem der Arbeitslosig-
keit mit neuen Beschäftigungsprogrammen anzu-
packen. 
(Zuruf von der FDP: Neue Schulden ma-
chen!) 
Herr Vogel hat zur Begründung das Zukunftsinve-
stitionsprogramm der sozialliberalen Koalition an-
gepriesen. Das ist nun ausgerechnet jenes Pro-
gramm, das der Sachverständigenrat in der letzten 
Woche in seinem Gutachten wegen der für die 
Volkswirtschaft fatalen Wirkungen in Grund und 
Boden verdammt hat. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Nein, solche Schnellschüsse ohne dauerhafte Wir-
kung produzieren nur ein Aha-Erlebnis für den Au-
genblick. Letztlich sind sie aber für Arbeitnehmer 
und Steuerzahler sehr kostspielig. Auf einen sol-
chen faulen Zauber werden wir nicht mehr herein-
fallen. Und die Probleme des Arbeitsmarkts sind in 
der Tat zu ernst, um sie der Abteilung Werbung und 
Agitation zu überlassen. Das, was der Kollege 
Brandt heute zu Beginn seines Debattenbeitrags 
hinsichtlich der Werbung um den politischen Kon-
sens ausgeführt hat, gibt mir Mut, zu sagen, daß es 
uns vielleicht allen guttut, wenn wir die Überlegun-
gen zu den Bedingungen der Freiheit und der de-
mokratischen Institutionen zur Kenntnis nehmen, 
die der Präsident des Oberlandesgerichts Braun-
schweig, Rudolf Wassermann, zum 40. Geburtstag 
der Berliner Zeitung „Der Tagesspiegel" ausgebrei-
tet hat: 
Das Gefühl für die Legitimität eigener subjekti-
ver Überzeugungen, Vorstellungen und Ansich-
ten ist immer stärker geworden, während der 
Sinn für den Wert von Institutionen und Nor-
men sowie für die Nützlichkeit von Kompro-
missen zurückgegangen ist. 
Hinzu kommt die Neigung zur Abkehr von ra-
tionaler, nüchterner Urteilsfindung, von der Be-
reitschaft, den Argumenten Andersdenkender 
zuzuhören, ihnen sachlich zu entgegnen, und 
vom pragmatischen Kompromiß als Vorausset-
zung des friedensstiftenden Interessenaus-
gleichs. 
An die Stelle solcher demokratischer Tugenden 
tritt zunehmend die Hinwendung zur Idee des 
Absoluten und deren Verwirklichung in der ir-
dischen Politik, die Sehnsucht nach gefühlsmä-
ßiger Harmonie, die Ideologisierung der Aus-
einandersetzung und eine scharfe Freund/ 
Feind-Polarisierung. 
Dieses Syndrom ist nicht zuletzt deshalb so be-
denklich, weil die „Versuchung des Absoluten" 
tief in der deutschen Geschichte der letzten bei-
den Jahrhunderte angelegt ist. 
Politik als Kampfplatz zwischen Gut und Böse 
ist im Ergebnis nichts anderes als der Ausstieg 
aus der Politik ... 
(Beifall bei der FDP) 
Sorge und Wachsamkeit aller Demokraten ist 
daher geboten, gleichviel in welchem parteipoli-
tischen Lager sie stehen. 
Mir scheint, hier klingt noch einmal die Schule Gu-
stav Heinemanns durch. 
Wenn auch bei den aktuellen Themen von innen-
und außenpolitischer Brisanz die Wellen hochschla-
gen, bleibt doch die Wirtschafts- und Finanzpolitik 
unverändert im Mittelpunkt. Das einfach deshalb, 
weil die Last der hohen Arbeitslosigkeit zur Her-
ausforderung Nummer eins in unserem Lande ge-
worden ist. Aber wohlgemerkt: Sie ist es in den 70er 
Jahren geworden und sie übersprang im Oktober 
1982 die 2-Millionen-Grenze. Möge sich also nie-
mand als vorlauter Besserwisser aufspielen. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
Das Problem sitzt tief, es hat alle Industrienatio-
nen erfaßt, und es wird nur in einem mühsamen, 
langwierigen Prozeß bewältigt werden können. 
Der notwendige Strukturwandel in Gesellschaft 
und Wirtschaft verlangt deshalb eindeutige politi-
sche Entscheidungen. Die Koalition ist willens und 
fähig, sie zu treffen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
In der Regierungserklärung vom 4. Mai 1983 hieß 
es deshalb: 
Die Ausgabendynamik muß gebremst, die jähr-
liche Neuverschuldung zurückgeführt werden. 
Das Wachstum der Bundesausgaben soll in den 
nächsten Jahren deutlich unter dem Zuwachs 
des Bruttosozialprodukts liegen. Die Reduzie-
rung der Staatsquote belebt die Kräfte der 
Wirtschaft. 
Auch Schlagworte wie „soziale Demontage", „Ka-
puttsparen" oder „Umverteilung von unten nach 
oben" und „Ellbogengesellschaft" konnten über die 
bittere Notwendigkeiten des Sparkurses nicht hin-
wegtäuschen. Haushaltskonsolidierung heißt zu-
nächst systematischer und anhaltender Abbau der 
Defizite der öffentlichen Hausalte. „Quantitative 
Konsolidierung" nennt das der Sachverständigen-
rat. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13641 
Hoppe 
Hinzu kommen müssen Veränderungen in den 
Strukturen der staatlichen Ausgaben und Einnah-
men mit dem Ziel, die Bedingungen für eine florie-
rende Wirtschaft, für eine Steigerung der Lei-
stungsfähigkeit und Leistungsbereitschaft von Un-
ternehmen und Arbeitnehmern zu verbessern. 
Zum Störfaktor gehört dabei der Bereich der 
Subventionen. Subventionsabbau steht deshalb 
auch seit Jahren auf dem Programm; aber Subven-
tionsaufwuchs ist die traurige Wirklichkeit. 
(Waltemathe [SPD]: Bei Wirtschaftsmini
-
stern von der FDP!) 
Und da fällt einem eigentlich nichts mehr zu dem 
Thema ein, es sei denn eine Äußerung unseres 
Landwirtschaftsministers Kiechle, der einmal ge-
sagt hat: 
Wenn man weiß, daß wir subventionierte Kohle 
fördern, mit der wir dann subventionierten 
Stahl produzieren, den wir mit der subventio-
nierten Bundesbahn zu subventionierten Werf-
ten fahren, wo Schiffe gebaut werden, die kei-
ner auf dem Weltmarkt haben will, dann weiß 
man, wie gut die Agrarpolitik ist. 
Es bestätigt sich erneut die Erfahrung, daß Geben 
seliger ist denn Nehmen. 
Und doch müssen wir verhindern, daß der Konso-
lidierung ein Kontrastprogramm von Subventionen 
entgegengestellt wird. 
(Frau Matthäus-Maier [SPD]: Das ist doch 
unglaubwürdig!) 
Wünsche wird es immer geben; aber sie sind für die 
Staatsfinanzen keine glückbringenden Wünsche. 
Und ich möchte uns allen — auch mir — mit Wil-
helm Busch sagen: „Ach, Freundchen, bezähme 
deine Zunge. Ein jeder Wunsch, wenn er erfüllt, 
kriegt augenblicklich Junge." 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Gefordert bleibt die unverzichtbare Eindämmung 
der konsumtiven Staatsausgaben zugunsten der In-
vestitionen. Dies nennt man qualitative Konsolidie-
rung. Sie ist jetzt gefragt. 
Aber die Konsolidierung ist ein weites Feld. Den 
Handlungsbedarf hat der Bundesfinanzminister 
schon in der ersten Lesung präzisiert: Die Ver-
schuldung des Bundes beträgt zum Jahreswechsel 
rund 400 Milliarden DM, und die jährlichen Zins-
ausgaben erreichen die Höhe von 30 Milliarden DM. 
Die Neuverschuldung liegt bei knapp 24 Milliarden 
DM trotz der kräftigen Finanzspritze der Bundes-
bank von über 12 Milliarden DM. 
Wir haben den Würgegriff zwar gelockert. Aber 
wer jetzt schon wieder aus dem vollen schöpfen 
will, macht sich selbst etwas vor und leugnet die 
Realitäten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Mit Recht haben die Sachverständigen im Sonder-
gutachten dieses Sommers deshalb die Fortsetzung 
der vertrauenbildenden Konsolidierungspolitik an-
gemahnt und davor gewarnt, der Verteilungs- und 
Subventionsmentalität wieder Tür und Tor zu öff-
nen. 
Wer die Konsolidierung in Zeiten konjunktureller 
Erholung nicht energisch anpackt, wird beim näch-
sten Konjunkturtief aus der Kurve fliegen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist das!) 
Und es waren dann die Mitglieder des Finanzpla-
nungsrates, die am 21. November 1985 noch einmal 
in dieselbe Kerbe schlugen, als sie feststellten, daß 
der Kurs der finanzpolitischen Konsolidierung eine 
Grundlage für die weitere positive Entwicklung von 
Wachstum und Beschäftigung sei. Meine Damen 
und Herren, wenn aber der Finanzplanungsrat mit 
seiner Sachkompetenz und — darf ich ja wohl sa-
gen — mit seiner parteipolitischen Vielfalt dieser 
Politik auf Sicht positive Wirkungen für unsere Ar-
beitnehmer bescheinigt, dann weiß man, warum der 
vom DGB in der Aktionswoche aufgeblasene Luft-
ballon „Schluß mit der Politik für wenige" so schnell 
geplatzt ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, wir müssen einsehen, 
„daß wir mit der Sozialstaatsentwicklung in eine 
Sackgasse geraten sind". Diese Erkenntnis stammt 
nicht von einem Konservativen, sondern von dem 
großen Analytiker Jürgen Habermas. Unter dem 
aufschlußreichen Titel „Die neue Unübersichtlich-
keit" hat Habermas in der Januar-Ausgabe des 
„Merkur" über die Aufzehrung der utopischen 
Energien geschrieben. Seine Bestandsaufnahme 
läßt ahnen, wie tief der Umbruch ist, den wir durch-
zustehen haben. Habermas nimmt Abschied von 
langgehegten Illusionen und setzt die Hoffnung auf 
eine neue Kombination von „Macht und intelligen-
ter Selbstbeschränkung"; so nennt er das. 
Vieles verändert sich, bis hin zur Arbeitsmoral, 
wie auch der Züricher Sozialpsychologe Prof. 
Schmittchen vor kurzem in einer umfassenden Un-
tersuchung ermittelte. Die sogenannten „kommu-
nikativen Tugenden" gewinnen an Boden: die Fä-
higkeit zur Teamarbeit, zur Offenheit, zur Eigen-
ständigkeit. Und diese Tugenden sind notwendig, 
um die Aufgaben unserer modernen „Informations-
gesellschaft" zu meistern. 
Meine Damen und Herren, bei einer alles in al-
lem erfreulichen finanz- und wirtschaftspolitischen 
Bilanz ist die nach wie vor bedrückend hohe Ar-
beitslosigkeit schmerzlich. Es gibt aber keine The-
rapie, die schnell durchgreift und dauerhaft Abhilfe 
schafft. Deshalb: nicht noch einmal teurer Aktionis-
mus, sondern die Belebung des Arbeitsmarktes 
muß von der Gesundung der Wirtschaft und der 
Staatsfinanzen ausgehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Kolb [CDU/CSU]: Und vom Vertrauen der 
Beteiligten!) 
Nur so bauen wir das feste Fundament für arbeits-
platzschaffende Investitionen in der privaten Wirt-
schaft, in Bund, Ländern und Gemeinden. Und den-
noch: Die Arbeitslosigkeit wird uns noch lange Zeit 
beschäftigen. 
Wenn es sich hier aber nun wirklich um eine 
gemeinsame Sorge handelt — die Vollbeschäfti-
gung bleibt doch das Ziel der Sozialen Marktwirt- 
13642 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Hoppe 
schaft —, dann sollten wir gerade auf diesem Feld 
den konstruktiven Dialog suchen und auf Polemik, 
Agitation und Taktik verzichten. 
Wenn es wirklich um das Einzelschicksal geht, 
dann kann uns nicht an Stimmungsmache gelegen 
sein. Den Arbeitslosen wird nur der Pakt der Ver-
nunft aus Politik, Wirtschaft und Gewerkschaft hel-
fen. Meine Damen und Herren, verlockend ist diese 
Aufgabe nicht. Alle reden darüber, aber wenn es 
ernst wird, reißt sich keiner darum. Schließlich hat 
schon Friedrich Nietzsche das Defizit der Men-
schen an Ausdauer und Disziplin beklagt, als er sar-
kastisch fragte: „Alles gackert, aber wer will noch 
still auf dem Nest sitzen und Eier brüten?" 
Meine Damen und Herren, still hinsetzen und die 
für den Arbeitsmarkt richtigen Konzepte ausbrüten 
heißt deshalb die Devise. Und daraus sollten wir die 
Gemeinschaftsaufgabe machen, die es in Bund, 
Ländern und Gemeinden der Bundesrepublik 
Deutschland zu lösen gilt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Cronenberg: Das Wort hat der Abge-
ordnete Walther. 
Walther (SPD): Herr Präsident! Verehrte Kollegin-
nen und Kollegen! Am Ende einer langen Woche 
der Debatten um den Bundeshaushalt 1986 ist es 
eine von mir gern wahrgenommene Pflicht, all de-
nen herzlich zu danken, die in den letzten Wochen 
und Monaten mitgeholfen haben, die Beratungen 
des Ausschusses mit ihrem Sachverstand und mit 
ihrer Zuarbeit hilfreich zu begleiten. 
Ich nenne an erster Stelle die Mitarbeiterinnen 
und Mitarbeiter unseres Ausschußsekretariats, 
ohne deren tätige und ausdauernde Mithilfe bis in 
die späten Abendstunden wir ebenso hilflos gewe-
sen wären wie ohne die Mit- und Zuarbeit der fach- 
und sachkundigen Beamten des Bundesfinanzmini-
steriums und der Fachministerien. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Ihnen gebührt auch an dieser Stelle unser herzli-
cher Dank. 
In diesen Dank möchte ich die Mitarbeiter der 
Bundestagsverwaltung einbeziehen, die dafür ge-
sorgt haben, daß die umfangreichen und zum Teil 
auch komplizierten Beschlußvorlagen des Aus-
schusses rechtzeitig alle Abgeordneten erreicht ha-
ben. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Alljährlich erfordern die Haushaltungsberatun-
gen im Haushaltsausschuß einen unglaublichen 
Zeitaufwand, der sich nicht nur in vielstündigen Sit-
zungen niederschlägt, sondern auch in den vielen 
vorbereitenden Berichterstatter- und Gruppenbera-
tungen. In den letzten Monaten wird für die 
Ausschußmitglieder der Sitzungssaal mit seinem 
ghettohaften Charakter zu einer zweiten, wenn 
auch etwas ungeliebten Heimat. Das, was sonst im 
Bundestag geschieht, läuft weitgehend an uns  
vorbei. Dies erfordert deshalb nicht nur physische 
Anwesenheit, sondern bedeutet gelegentlich auch 
starken psychischen Druck aus jedweder Rich-
tung. 
Deshalb habe ich allen Grund, allen Mitgliedern 
unseres Ausschusses dafür Dank zu sagen, daß sie 
bei aller Leidenschaftlichkeit und bei den geschil-
derten sachlichen Schwierigkeiten das menschliche 
Miteinander nicht ganz vergessen haben. Das, was 
Frau Kollegin Berger in der letzten Sitzungswoche 
als die Nestwärme des Ausschusses bezeichnet hat, 
hat manche schwierige Situation überbrückt. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, damit 
der Kollege Weng zufriedengestellt wird — ich be-
danke mich übrigens herzlich für Ihre freundlichen 
Worte, Herr Kollege Weng —, sage ich das, was jetzt 
kommt, für meine Fraktion: Zur Schlußabstimmung 
steht nicht nur der Haushalt, sondern die Gesamt-
politik der Regierung. Dazu hat mein Parteivorsit-
zender Willy Brandt heute morgen schon Hervorra-
gendes in der Debatte beigetragen, wofür ich ihm 
im Namen meiner gesamten Fraktion herzlichen 
Dank sage. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich will von mir aus — nur wenn Sie wollen — 
eine Kleinigkeit beitragen, daß nämlich der Autori-
tätsverfall des Bundeskanzlers unübersehbar ist. 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
Aus dem früheren Kanzlerbonus ist ein Kanzlerma-
lus geworden. Dabei haben sich die jeweiligen Chef-
verkäufer des Kanzlers, nämlich die Bundespres-
sesprecher, große Mühe gegeben, das Image des 
Kanzlers aufzupolieren. Eine Kette von Affären der 
Regierung, die unvergleichbare sprachliche Treffsi-
cherheit des Bundeskanzlers, seine brillianten La-
geanalysen machen es aber notwendig, daß selbst 
die publizistischen Hilfstruppen der Regierung in 
regelmäßigen Abständen moralisch aufgerüstet 
werden. Was da so alles aus den Mitteln des Bun-
despresseamtes des Herrn Ost an sogenannten 
Hintergrunddiensten und Kommentardiensten mit-
finanziert wird, geht schon an das Eingemachte po-
litischer Moral. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich habe keine Zweifel daran, daß diese Praxis, Pro-
pagandameldungen in vom Staat finanzierten und 
von Privatverlegern herausgegebenen Pressedien-
sten zu verbreiten, gegen das Prinzip der Staatsfrei-
heit der Presse und gegen das Verfassungsgerichts-
urteil zur Offentlichkeitsarbeit verstößt. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir haben in dieser Woche und heute morgen 
eine Reihe schöner Konjunkturdaten gelobt. Ich 
will diese Daten überhaupt nicht schmälern. Aber 
ich füge hinzu: Die wirtschaftliche Entwicklung ver-
läuft seit einigen Monaten im Auf und Ab der län-
gerfristigen Konjunkturwellen. Es sieht so aus, als 
ob es durch die Leistungskraft einer hochqualifi-
zierten Arbeitnehmerschaft und der Beweglichkeit 
eines Teils der Unternehmer ein weiteres Mal ge-
lingt, nach den Rezessionen von 1966, 1973, 1981/82 
einen Aufschwung zu schaffen, wie das nach den 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13643 
Walther 
beiden Ölschocks zu Zeiten der sozialliberalen Ko-
alition auch gelungen war. 
(Beifall bei der SPD) 
Nur, meine Damen und Herren — lieber Herr Kol-
lege Hoppe, entschuldigen Sie, wenn ich mich spe-
ziell an Sie wende —, Sie erinnern sich daran, daß 
wir Ende der 70er Jahre, im damaligen Auf-
schwung, sehr viel höhere Wachstumsraten, sehr 
viel niedrigere Arbeitslosenzahlen und eine sehr 
viel höhere Beschäftigtenzahl hatten, als wir sie 
heute haben. 
(Zuruf des Abg. Reddemann [CDU/CSU]) 
Es handelt sich hier also nicht um eine weltge-
schichtliche Premiere; vielmehr ist das, was sich 
jetzt im Lande abspielt, etwas, was wir zu soziallibe-
ralen Zeiten schon viel besser geschafft hatten. 
Wer sich die Daten im einzelnen anschaut, stellt 
nämlich vor dem Hintergrund der weltwirtschaftli-
chen Entwicklung — insbesondere derjenigen der 
wichtigsten Industrieländer — fest, daß wir uns mit 
diesen exakt auf einer Parallelbahn im Auf- und 
Abschwung bewegen, die uns in einigen Bereichen 
— leider jedoch nicht im Bereich der Arbeitslosig-
keit — den Platz wahrt, den wir international im 
Auf- und Abschwung der Entwicklung seit rund 
zwei Jahrzehnten immer eingenommen haben. Das 
gilt für die Preise ebenso wie für das Wachstum. 
Die Spitzenstellung nehmen beim Wachstum in 
den letzten drei Jahren die Vereinigten Staaten von 
Amerika ein, deren gegenwärtiges Wachstum von 
2,5% dort allerdings fast schon als Rezession er-
scheint, während bei uns dasselbe Ergebnis als ein 
atemberaubender Erfolg dargestellt wird. Unser 
Aufschwung ist weitgehend ein Reflex der wirt-
schaftlichen Expansion in den USA und ist vor al-
lem auf die unerhört günstigen Exportbedingungen 
zurückzuführen; dahinter tritt die Inlandsnachfrage 
immer noch erheblich zurück. 
(Kolb [CDU/CSU]: Aber sie steigt doch!) 
Niemand darf deshalb verschweigen, daß heute das 
Wachstum weitgehend vom Export getragen wird 
und daß die Inlandsnachfrage weiterhin hinter dem 
Export hertrabt. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Mit dieser Aus
-
sage sind Sie aber weit zurück!) 
Insoweit ist unser Wachstum ein im Ausland ge-
borgtes. 
Auch die guten Produktionszahlen in der Investi-
tionsgüterinduistrie rühren zu einem großen Teil 
aus Auslandsbestellungen her. Die Zahlen der Han-
delsbilanz und der Leistungsbilanz für die ersten 
acht Monate des Jahres 1985 machen das auch be-
sonders deutlich: 
(Kolb [CDU/CSU]: Sie sind sechs Monate 
zurück, Herr Kollege!) 
Die Handelsbilanz schloß mit einem Überschuß von 
42 Milliarden DM, die Leistungsbilanz mit einem 
solchen von 17 Milliarden DM ab. 
Warum aus solchen Überschüssen keine nachhal-
tige Inlandsnachfrage geworden ist, zeigt ein Blick  
auf die Kapitalbilanz: 1983 betrug der Nettokapital-
export der deutschen Wirtschaft noch 16 Milliarden 
DM, im Jahre 1984 aber schon über 31 Milliarden 
DM. In den ersten acht Monaten des Jahres 1985 
hatten wir schließlich einen Nettokapitalexport von 
über 24 Milliarden DM. 
Deshalb ist es übrigens auch kein Wunder, daß 
sich die Währungsreserven der Deutschen Bundes-
bank, in Dollar ausgedrückt, seit vielen Jahren auf 
der gleichen Höhe bewegen, also nicht steigen. Das 
heißt, meine Damen und Herren: Das, was die Re-
gierung der Wirtschaft an Steuergeschenken hat 
zugute kommen lassen und was die Arbeitnehmer 
durch Lohnverzicht an höheren Gewinnen möglich 
gemacht haben, ist weitgehend auf ausländischen 
Konten gelandet. 
Meine Damen und Herren, trotz eines im Jahre 
1985 gegenüber 1982 um rund 6% höheren Sozial-
produkts gibt es jetzt 190000 Beschäftigte weniger 
als damals. 
(Zander [SPD]: Leider wahr!) 
Die Beschäftigungszahlen zeigen im internationa-
len Vergleich, daß die Bundesrepubik Deutschland 
neben Frankreich das einzige Land ist — nun mö-
gen bitte die Damen und Herren, die die Zahlen 
immer so loben, einmal zuhören —, in dem im 
Wachstumsjahr 1985 die Beschäftigtenzahl im Ver-
gleich zum Rezessionsjahr 1982 abgenommen hat. 
Während es nach den Zahlen des Statistischen Bun-
desamtes 1982 immerhin 25,651 Millionen Beschäf-
tigte gegeben hat, werden es 1985 im Jahresdurch-
schnitt nur 25,466 Millionen sein. Das heißt, die An-
gaben über die Zunahme der Beschäftigung redu-
zieren sich auf die Feststellung, daß es im heutigen 
Aufschwung weniger Bechäftigte gibt als in der da-
maligen Rezession. 
(Waltemathe [SPD]: Sehr wahr!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die ho-
hen Arbeitslosenzahlen bei uns bedeuten zusam-
men mit dem geringen Anstieg der Beschäftigten-
zahlen die bedrückende Aussicht, daß eine teilweise 
prosperierende Wirtschaft mit hohen Unternehmer-
gewinnen weit mehr als ein Zehntel der aktiven 
Erwerbsbevölkerung von der Teilhabe glatt aus-
schließt. Dabei ist das erniedrigende Gefühl, nutzlos 
und überflüssig zu sein, nicht etwa, wie es vielen 
draußen erscheinen mag, einem statistischen Kreis 
von immer denselben über 2,2 Millionen Arbeitslo-
sen vorbehalten. Wegen der umfangreichen Bewe-
gung am Arbeitsmarkt haben, wie die Statistik 
zeigt, unter der Regierung Kohl von 1982 bis Okto-
ber 1985 über 10,5 Millionen Menschen ihre Arbeit 
verloren oder haben für längere oder kürzere Zeit 
das Schicksal der Arbeitslosigkeit erlebt. 
(Hornung [CDU/CSU]: Und noch mehr ha
ben wieder Arbeit bekommen!) 
Das Elend der Arbeitslosigkeit und seine Folgen 
werden durch die Zunahme der Zahl der Sozialhil-
feempfänger deutlich. 1983 waren es 2 436 000. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Wie viele wa
ren es am Anfang der SPD-Regierungs
zeit?) 
13644 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Walther 
Im letzten Jahr waren es 5% mehr, also fast 2,6 Mil-
lionen. 
(Kolb [CDU/CSU]: Erzählen Sie uns etwas 
über die Zahlen von 1969 bis 1982!) 
Die Zahl derer, die in den bedrängtesten Verhältnis-
sen leben, steigt. 
Die Sozialleistungen der Kommunen sind 1984 
um 6,7 % auf 18,7 Milliarden DM gestiegen, und 
diese Steigerung wird sich fortsetzen. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Reine Miesma
-
cherei und Schwarzmalerei, sonst gar 
nichts!) 
Den Schaden der Arbeitslosigkeit trägt zusätzlich 
die Rentenversicherung, die im Oktober 1985 über 
Barmittel von 1,6 Milliarden DM verfügt hat, wäh-
rend die zu erbringenden Leistungen eines Monats 
11,2 Milliarden DM betragen. 
Von den Versprechungen 1983, daß die Gewinne 
der Unternehmer nach einer Vorlaufzeit schließlich 
einen spürbaren Rückgang der Arbeitslosigkeit 
brächten, ist wenig geblieben. 
(Kolb [CDU/CSU]: Ein Glück, daß Ihnen 
niemand glaubt!) 
Die Gewinne sind da. Die Wirtschaft verzeichnet 
Erfolge. Die sogenannten Leistungsträger verdie-
nen. Aber ein großer Teil von Menschen, die davon 
ausgeschlossen sind, mag zusehen, wo er bleibt. 
(Beifall bei der SPD) 
Wie die Ergebnisse eines Aufschwungs gesell-
schaftlich verteilt werden, darüber entscheidet auch 
die Regierung. Deshalb ist der hohe Sockel der Ar-
beitslosigkeit auch ihr anzulasten. 
Ich sage noch einmal: Der Unterschied der Auf-
schwünge während der Zeit der sozialliberalen Re-
gierung zu den heutigen sieht so aus: Damals gab es 
mehr, heute gibt es weniger Beschäftigte. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Bei Ihnen ging 
es abwärts, jetzt geht es wieder aufwärts!) 
Der Unterschied besteht darin, daß die Bundesre-
gierung diesen Aufschwung nicht zum Abbau der 
Arbeitslosigkeit nutzt, sondern es zuläßt, daß sich, 
wie es Karl Schiller formuliert hat, unser wirt-
schaftliches Gesamtsystem langfristig darauf ein-
stellt, auch in Zeiten des Aufschwungs 2 Millionen 
Arbeitslose aufzuweisen. 
Sie hören das nicht gern; ich weiß das. Aber wer 
sollte denn in diesem Land, wo schon die Weih-
nachtswerbeanzeigen der Hochglanzmagazine mit 
ihrem zur Schau gestellten Luxus einen Klassenge-
gensatz unerhörter Art zwischen Gewinnern und 
Verlierern dokumentieren, überhaupt noch für die-
jenigen sprechen, die daraußen bleiben, wenn nicht 
wir Sozialdemokraten? 
(Beifall bei der SPD — Roth [Gießen] 
[CDU/CSU]: Na, das ist aber sehr an
maßend!) 
Eine halbe Million junger Menschen unter 25 
Jahren sind arbeitslos. Das ist eine bedrückende 
Perspektive. Da bewundere ich schon den Mut von 
Herrn Wörner, mit dem er in diesen Wochen öffent-
liche Gelöbnisse am laufenden Band zelebrieren 
und von den einberufenen jungen Menschen for-
dern läßt, das Recht und die Freiheit des deutschen 
Volkes tapfer zu verteidigen, wenn vielen dieser 
jungen Wehrpflichtigen nach Beendigung der 
Wehrdienstzeit die Arbeitslosigkeit droht. Vielen 
Zeitsoldaten, Offizieren und Unteroffizieren geht es 
keinen Deut besser. Wäre es da nicht die ver-
dammte Pflicht und Schuldigkeit dieser Regierung, 
diesen jungen Menschen eine andere Perspektive 
zu bieten als im Zweifel diese Arbeitslosigkeit? 
(Hornung [CDU/CSU]: Das können Sie 
doch nicht in einen Topf werfen!) 
Sollen die eigentlich im Ernst einen Staat verteidi-
gen, 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Sollen sie ihn 
nicht verteidigen?) 
der für sie die Arbeitslosigkeit, aber den anderen, 
den Reichen mit den breiten Schultern und den 
rücksichtslosen Ellenbogen, Wohlstand aufzeigt? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Diese Unterstel
lung ist eine Frechheit!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, der 
Bundeshaushalt leistet auch in diesem Jahr keinen 
bedeutenden Beitrag zur Bekämpfung der Arbeits-
losigkeit. Das zeigt die weiterhin negative Entwick-
lung des Investitionsanteils am Bundeshaushalt. 
Wir messen diesen Haushalt daran, was er zur Be-
kämpfung der Arbeitslosigkeit leistet. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Nichts!) 
Diesem Ziel ordnen wir alle anderen Überlegungen 
unter. 
Obwohl der Bundeshaushalt eine traurige Ent-
wicklung des Investitionsanteils aufweist, ist das 
Haushaltsdefizit im vierten Jahr nach der Wende 
nahezu das gleiche wie im Jahre 1981. Was sich an 
wirklich bedeutenden Einsparungen im Bundes-
haushalt darstellt, ist zu einem erheblichen Teil 
noch Folge von Gesetzen, die zu sozialliberaler Zeit 
beschlossen wurden. 
Die rabiaten Einschnitte dieser Koalition in das 
soziale Netz sind weniger zur Verminderung des 
Haushaltsdefizits des Bundes verwandt worden als 
schlicht und einfach für die Umverteilung; denn die 
enorme Höhe des Bundesbankgewinns verschleiert 
den Blick auf das wahre Haushaltsdefizit, das im 
nächsten Jahr immer noch rund 36 Milliarden DM 
betragen soll. 
(Hornung [CDU/CSU]: Sie vergessen im
mer wieder die Erblast!) 
Ich tue dem Herrn Bundesfinanzminister sicherlich 
keinen Tort an, wenn ich behaupte, daß dies eine 
Scheinsanierung ist. 
(Beifall bei der SPD) 
In den Schlußberatungen des Ausschusses wurde 
ein einmaliger Betrag von 460 Millionen DM für die 
Verscherbelung von Bundeseigentum eingesetzt. 
Ich sage bewußt Verscherbelung; denn das Mär-
chen, Sie wollten damit eine breite Vermögensbil-
dung erreichen, verbreiten Sie heute nicht mehr, 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13645 
Walther 
nachdem sich dieses angebliche Motiv schon bei 
der VEBA-Verscherbelung als ein Schlag ins Was-
ser erwiesen hatte. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Vielmehr argumentieren Sie heute ordnungspoli-
tisch oder marktwirtschaftlich oder wie immer. In 
Wahrheit, das sage ich Ihnen, geht jedoch von der 
Bundesbeteiligung an privatwirtschaftlich geleite-
ten und organisierten Unternehmen überhaupt 
keine Gefahr für die Marktwirtschaft aus. Die Un-
ternehmen im öffentlichen Besitz müssen sich nach 
den gleichen Prinzipien im Wettbewerb bewähren 
wie solche im Privatbesitz. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Nun ist die Privatisierungseuphorie in Ihrer 
Gruppe, Herr Kollege Riedl, angesichts des Staats-
interventionismus und der Investitionslenkung der 
Herren Strauß und Späth überhaupt nicht zu be-
greifen. 
(Dr. Riedl [München] [CDU/CSU]: Die ma
-
chen es aber nicht schlecht!) 
— Das will ich nicht bestreiten. 
Wenn die Koalition mehr Marktwirtschaft will, 
dann soll sie endlich dafür sorgen, daß die Macht 
der Großbanken gebrochen oder zumindest redu-
ziert wird. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Der Herr Herrhausen von der Deutschen Bank ist 
doch in Wahrheit sehr viel mächtiger als der Herr 
Kohl, selbst wenn dieser anders wäre, als er ist. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Kolb [CDU/CSU]: Was sagt denn der Herr 
Hesselbach dazu?) 
Wo, frage ich die verbalen Marktwirtschaftsideolo-
gen, gibt es eigentlich im weiten Bereich der deut-
schen Wirtschaft wirkliche Marktwirtschaft? 
(Stockhausen [CDU/CSU]: Bei der Neuen 
Heimat!) 
Gibt es sie in der Energieversorgung? Gibt es sie bei 
den Anbietern von Gesundheitsleistungen? Gibt es 
sie in der Landwirtschaft? Wenn Graf Lambsdorff 
da wäre, würde ich fragen: Gibt es sie in der Versi-
cherungswirtschaft? Ich schätze, das weit mehr als 
50% der deutschen Wirtschaft überhaupt nicht 
marktwirtschaftlichen Gesetzen unterliegen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Also müssen 
wir etwas tun! Welche Konsequenzen zie
hen Sie daraus?) 
Hier wäre ein weites Feld für echte Marktwirt-
schaftler. Aber da verläßt Sie offenbar der Mut, wie 
wir letztens bei Herrn Blüm wieder gesehen ha-
ben. 
Privatisierungskampagnen lenken von dem ei-
gentlichen Problem gestörter marktwirtschaftlicher 
Verhältnisse ab, es sei denn — was auch realistisch 
ist —, daß die Fürsprecher der Privatisierung von 
Bundesvermögen wollen, daß die Macht der Vor-
stände von Großbanken noch größer und noch ge-
fährlicher wird; 
(Dr. Weng [Gerlingen] [FDP]: So ein Un
sinn!) 
denn genau dort, Herr Kollege Weng, werden die 
verscherbelten Bundesanteile landen, so wie sie 
beim letzten Mal auch schon dort gelandet sind. 
(Kleinert [Marburg] [GRÜNE]: Das weiß 
der nicht!) 
Trotz der erfreulichen Zahl von Neugründungen 
wird die Pleitewelle in der deutschen Wirtschaft im-
mer größer. Im letzten Jahr waren es 16 760 Pleiten, 
in diesem Jahr werden es voraussichtlich 17 000 
sein. Da der Herr Geißler zu sozialliberalen Zeiten 
diese Pleiten uns zugerechnet hat — zumindest im 
Wahlkampf —, kann ich es Ihnen nicht ersparen, 
auch Ihnen diesen Pleitenrekord zuzurechnen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Das ist die Erblast! 
— Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Das sind die 
Spätfolgen!) 
Der Rückgang an öffentlichen Investitionen, an 
dem der Bund maßgeblich mittelbar oder unmittel-
bar beteiligt ist, hat zu vermehrten Insolvenzen im 
Baubereich beigetragen. Dies unterstreicht meine 
Behauptung, daß vom Bundeshaushalt eher nega-
tive als positive Wirkungen auf die Beschäftigungs-
lage ausgehen. 
Nun wird behauptet, durch die am 1. Januar in 
Kraft tretende, angeblich größte Steuerreform aller 
Zeiten werde soviel zusätzliche Kaufkraft im priva-
ten Bereich geschaffen, daß davon konjunkturelle 
Wirkungen ausgingen. Dies kann man mit Fug und 
Recht bezweifeln, 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Warten wir es 
doch ab!) 
denn den größten Teil der dadurch entstehenden 
Steuerausfälle haben Länder und Gemeinden zu 
tragen, die damit erneut in ihrer eigenen Investi-
tionskraft geschwächt werden. Denn diese haben 
nämlich — anders als der Herr Stoltenberg — keine 
Einnahmen aus dem Bundesbankgewinn. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das stimmt doch 
nicht!) 
Ohne diesen Bundesbankgewinn — diese Behaup-
tung wage ich — wäre der Bundesfinanzminister zu 
einer solchen steuerlichen Entlastung überhaupt 
nicht bereit gewesen. Für die Empfänger kleiner 
Einkommen kommt dabei wenig, für die Empfänger 
großer Einkommen aber viel heraus, obwohl man 
bei den zuletzt Genannten ja nicht unbedingt an-
nehmen muß, daß sie zusätzliche Steuererleichte-
rungen in Inlandsnachfrage umsetzen. 
(Hornung [CDU/CSU]: Bei Ihnen käme 
überhaupt nichts heraus!) 
Ungerecht sind vor allem die Kinderkomponen-
ten in der Steuergesetzgebung. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Was ist denn 
daran ungerecht?) 
— Wie immer man rechnen mag, Herr Kollege 
Roth, eines steht fest: Dieser Regierung ist das 
13646 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Walther 
Kind des Kleinen erheblich weniger wert als das 
Kind des Großen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von den 
GRÜNEN: Das ist leider wahr!) 
Dies nenne ich die Fortsetzung der Umverteilung 
von unten nach oben mit steuerlichen Mitteln. 
In dieses Bild paßt auch die jetzt vorgesehene 
Verbesserung der Abschreibungsmöglichkeiten für 
gewerbliche Gebäude. Das ist ein reines Unterneh-
mergeschenk, meine Damen und Herren. Für die 
Konjunktur bringt es nichts, denn niemand baut 
zusätzlich, wenn er nicht durch Produktionserwei-
terungen dazu gezwungen wird. Und dann baut er 
sowieso, ob mit oder ohne Abschreibungserleichte-
rungen. 
Aber, Herr Bundesfinanzminister, die gemeindli-
che Investitionskraft wird auf diese Art und Weise 
zusätzlich erheblich geschwächt, weil die Gewerbe-
kapitalsteuer sinkt. Der Deutsche Städtetag hat 
ausgerechnet, daß der durch diese Operation entste-
hende Ausfall bei den deutschen Gemeinden 1988 
rund 1,1 Milliarden DM betragen wird. Das 
schwächt die Investitionskraft der Gemeinden noch 
einmal zusätzlich. 
Jetzt machen Sie neue Steuerversprechungen für 
die Jahre nach 1988 in Höhe von 38 Milliarden DM 
nach der Methode: Wer bietet mehr? Darauf, wie 
das bezahlt werden soll, wem das zugute kommen 
soll, haben wir bis heute keine Antwort erhalten. Da 
wird ominös darüber fabuliert, es solle eine Teilfi-
nanzierung durch den Abbau von Subventionen er-
folgen. 
Meine Damen und Herren, nachdem die Subven-
tionen — insbesondere auch die steuerlichen Sub-
ventionen — unter dieser Regierung immer weiter 
steigen, muß man gespannt sein, welcher Subven-
tionsabbau jetzt eigentlich gemeint ist. Hierauf, 
Herr Bundesfinanzminister — darum bitte ich Sie 
sehr herzlich — sollten Sie in Ihrer Schlußantwort 
Auskunft geben. 
Ich komme zum Herrn Bundeswirtschaftsmini-
ster, der hier durch seinen Parlamentarischen 
Staatssekretär vertreten ist. Ich habe in der Zeitung 
gelesen, er soll gestern, während wir hier über den 
Haushalt beraten haben, in München gesagt haben, 
25 Milliarden DM für diese Steuergeschenke wür-
den aus dem Abbau von Subventionen finanziert. 
Nun möge er bitte einmal hier vor den Deutschen 
Bundestag hintreten und sagen, was er damit ge-
meint hat und wie er diese Steuergeschenke finan-
zieren will. 
(Beifall bei der SPD — Wieczorek [Duis
-
burg] [SPD]: Der Mensch ist ahnungslos!) 
Herr Kollege Dr. Stoltenberg, es bleibt Ihnen 
nicht erspart: Ich muß an dieser Stelle auf die 
Strauß-Subvention zu sprechen kommen. Herr Kol-
lege Hoppe, wir haben diese Subvention der Privat-
fliegerei zu unserer Zeit abgebaut. Jetzt kommt der 
Herr Strauß, selber Hobbyflieger, und sagt, er — 
der arme Herr Strauß — müsse für seine Sportflie-
gerei eine neue zusätzliche Subvention haben. Und  
schon sagt der Herr Stoltenberg ja; das kostet ja 
auch nur 15 Millionen DM im Jahr. 
(Zander [SPD]: Denn Leistung muß sich 
wieder lohnen!) 
Ich hätte es schon gerne gesehen, Herr Kollege 
Hoppe — ich habe Ihnen nämlich in vielem, was Sie 
gesagt haben, zugestimmt —, wenn Sie zu diesem 
Thema einen Satz gesagt hätten. Ich habe mich 
auch zu einer Zwischenfrage gemeldet, um Ihnen 
die Gelegenheit dazu zu geben. Ich halte das, was 
hier geschieht, für einen Skandal, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der SPD) 
Zum persönlichen Nutzen des Herrn Strauß wird 
eine steuerliche Subvention wieder eingeführt! 
(Zuruf von den GRÜNEN: Unglaublich!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Kleinert? 
Walther (SPD): Wenn sie nicht angerechnet wird, 
Herr Präsident. 
Präsident Dr. Jenninger: Ja, bitte. 
Kleinert (Marburg) (GRÜNE): Herr Kollege Wal-
ther, würden Sie mir zustimmen, wenn ich davon 
ausgehe, daß die Vermutung berechtigt sein könnte, 
daß man daran erkennen kann, daß Herr Stolten-
berg den Herrn Strauß für ganz besonders lei-
stungsbereit hält? 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Flugtüchtig!) 
Walther (SPD): Herr Kollege Kleinert, fragen Sie 
ihn doch nachher selber; er tritt ja gleich ans Mi-
krophon. Er wird Ihnen die Antwort sicher nicht 
verweigern. 
Unter dieser Regierung sind die steuerlichen 
Subventionen für die Wirtschaft von 12,8 Milliarden 
DM auf 17,8 Milliarden DM im Jahr, also um 5 Mil-
liarden DM pro Jahr, gestiegen. Dabei sind die Sub-
ventionen für die landwirtschaftlichen Großbe-
triebe noch nicht einmal eingerechnet. Hier sind zu 
einem großen Teil die Einsparungen im sozialen 
Bereich auf dem Wege der Umverteilung gelandet. 
Was Sie zur angeblichen Konsolidierung den sozial 
Schwächeren genommen haben, landete bei den 
Großverdienern. 
(Zander [SPD]: Das war ja auch so ge
wollt!) 
Dieses traurige Fazit muß ich leider ziehen, meine 
Damen und Herren. 
Obwohl der Herr Stoltenberg das nicht gerne 
hört, wiederhole ich noch einmal vergleichsweise 
die Zahlen der Haushaltsdefizite der letzten Jahre. 
Von 1983 bis 1986 wird Herr Stoltenberg insgesamt 
rund 156 Milliarden DM an Haushaltsdefiziten zu 
verbuchen haben. Dagegen belief sich das Haus-
haltsdefizit zu Zeiten sozialdemokratischer Finanz-
minister von 1979 bis 1982 auf 138 Milliarden DM. 
Das sind also im Vierjahresvergleich 18 Milliarden 
DM weniger. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13647 
Walther 
Aber es kommt hinzu: Diese Jahre der soziallibe-
ralen Regierungszeit, von denen ich sprach, waren 
Jahre des auslaufenden Aufschwungs und der be-
ginnenden Rezession. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Hier hingegen handelt es sich um einen Haushalt 
im beginnenden Aufschwung. Es wird also noch 
gravierender, was ich sage, nämlich daß Herr Stol-
tenberg 18 Milliarden DM mehr Haushaltsdefizite 
macht als seine sozialdemokratischen Vorgänger 
unter anderen als den von Herrn Stoltenberg jetzt 
behaupteten besseren ökonomischen Bedingungen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Meine Damen und Herren, ich nenne dies erneut 
eine Scheinkonsolidierung. Der Bundeskanzler be-
klagt sich, daß seine Politik schlechter dargestellt 
werde, als sie sei. Bei Ihnen, Herr Dr. Stoltenberg, 
ist es — es tut mir leid, aber das muß ich doch sagen 
— genau umgekehrt: Ihre Politik wird besser darge-
stellt, als sie tatsächlich ist. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zuruf des Abg. Kolb [CDU/CSU]) 
Ich komme zu folgendem Ergebnis. Erstens. Der 
Bundeshaushalt 1986 setzt erneut die skandalöse 
Umverteilungspolitik fort. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Zweitens. Er entzieht sich seiner beschäftigungs-
politischen Verpflichtung und ist zusammen mit der 
mittelfristigen Finanzplanung ohne jede beschäfti-
gungspolitische Perspektive. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Riedl [Mün
-
chen] [CDU/CSU]: Nein! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Eine sozialdemokratische Bundesregierung wür-
de erstens, ohne das Ziel der Haushaltskonsolidie-
rung aus dem Auge zu verlieren, die Politik der 
sozial ungerechten Umverteilung beenden. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Friedmann 
[CDU/CSU]: Mehr Schulden machen!) 
Sie würde zweitens eine gerechtere Steuerpolitik 
einleiten, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Steuererhöhun
gen!) 
die vor allem den wirklichen Leistungsträgern der 
Gesellschaft zugute kommt. 
(Beifall bei der SPD) 
Eine sozialdemokratische Bundesregierung 
würde drittens das, was der Bund und der Bundes-
haushalt für eine deutliche Verbesserung der Be-
schäftigungssituation tun können, sofort und be-
herzt in Angriff nehmen. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Durch Steuer
erhöhungen!) 
Soziale Gerechtigkeit würde nicht wie vom Bun-
deskanzler als „Sozialneid" diffamiert werden,  
meine Damen und Herren, sondern als tragendes 
Element unserer Gesellschaft praktiziert werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie 
werden verstehen daß nach dem, was ich vortragen 
durfte, dieser Haushalt nicht den Ansprüchen ge-
nügt, die wir Sozialdemokraten an ihn stellen müs-
sen. Wir werden daraus die einzig richtige Konse-
quenz ziehen: Wir werden ihn ablehnen. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Echternach. 
Echternach (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Kollege Walther, dem 
Dank, des Sie eingangs Ihrer Rede ausgesprochen 
haben, möchte ich mich gern anschließen und ihn 
ausdrücklich auf Sie als den Vorsitzenden des Aus-
schusses erweitern. 
Im übrigen aber hat Ihre Rede gezeigt, wie 
schwer es eine Opposition hat, wenn — wie zur Zeit 
— die Entwicklung in unserem Lande so sichtbar 
aufwärts geht. Ein so freundliches Bild, wie es die 
Sachverständigen über die wirtschaftliche Lage im 
Lande zeichnen, hat es ja seit vielen, vielen Jahren 
nicht mehr gegeben. Die Sachverständigen sagen, 
daß es so weitergeht, j a, daß sich diese wirtschaftli-
che und finanzielle Aufwärtsentwicklung noch ver-
stärken wird. 
Wie will die Opposition solchen Erfolgen dieser 
Politik eine glaubwürdige Alternative entgegenstel-
len? Sie muß sich ja immer an dem messen lassen, 
was sie selbst in den 13 Jahren ihrer Regierungszeit 
vollbracht hat. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Das haben die 
leider vergessen!) 
Ich weiß nicht, ob dies der Grund ist, warum sich 
der neue Kanzlerkandidat der Opposition hier der 
Diskussion entzieht. Herr Brandt hat versucht, dies 
mit formalen Hinweisen zu entschuldigen, nämlich 
daß Herr Rau j a Ministerpräsident von Nordrhein-
Westfalen sei. 
Nur: Dieser Hinweis überzeugt nicht, denn seit 
1949 hat sich jeder Kanzlerkandidat, selbst wenn er 
nicht dem Bundestag, sondern dem Bundesrat an-
gehörte, hier der kritischen Diskussion vor der 
deutschen Öffentlichkeit gestellt. Herr Brandt hat 
es damals als Regierender Bürgermeister von Ber-
lin getan. 
(Brandt [SPD]: Nein, das hat er nicht ge
tan!) 
Der jetzige Bundeskanzler hat dies als rheinland
pfälzischer Ministerpräsident getan. Der bayeri
sche Ministerpräsident hat dies genauso getan. Sie 
13648 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Echternach 
haben sich hier der streitigen Diskussion gestellt, 
und so gehört sich das auch. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zander [SPD]: 
Reden Sie zum Haushalt! Das ist das 
Thema!) 
Das gehört sich erst recht, wenn man hier wegen 
seiner eigenen Politik, wegen seiner Verantwortung 
massiv angesprochen wird. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Rumpf? 
Echternach (CDU/CSU): Ja, bitte. 
Dr. Rumpf (FDP): Herr Kollege Echternach, sind 
Sie denn sicher, ob der Herr Rau Kanzlerkandidat 
werden wird? 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
Echternach (CDU/CSU): Das ist eine neue Deu-
tung, die Sie dem Wegtauchen des Herrn Rau hier 
in dieser Debatte geben. Darauf wird die SPD viel-
leicht nicht eine Antwort geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zander [SPD]: Außerdem geht Sie das 
überhaupt nichts an! — Wolfram [Reck
-
linghausen] [SPD]: Das ist ja schrecklich! 
— Waltemathe [SPD]: Geben Sie zu, daß 
heute der Bundesrat tagt?!) 
Meine Damen und Herren, ich muß feststellen, 
daß sich, als z. B. im Verantwortungsbereich des 
niedersächsischen Ministerpräsidenten eine be-
stimmte Kraftwerksentscheidung hier von Ihnen 
massiv angesprochen wurde — das Thema Busch-
haus —, der zuständige Ministerpräsident natürlich 
hier gestellt hat. Während wir hier eine andere 
Kraftwerksentscheidung im Verantwortungsbe-
reich Ihres Kanzlerkandidaten ansprechen, wäh-
rend wir die Frage aufwerfen, wie Sie es verantwor-
ten können, ein solches Kraftwerk in Ibbenbüren 
mit einem derart massiven zusätzlichen Schadstoff-
ausstoß ans Netz gehen zu lassen — in Buschhaus 
sind parallel dazu andere Kraftwerke abgeschaltet 
worden; in Buschhaus ist der Gesamtausstoß an 
Schadstoffen sogar heruntergegangen —, entzieht 
sich Herr Rau der kritischen Diskussion vor der 
deutschen Öffentlichkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zander [SPD]: Reden Sie über den Haus
halt!) 
Ich habe auch kein Verständnis dafür, daß der 
Oppositionsführer hier am Dienstag die Bundesre-
gierung zu einer großen Gemeinschaftsleistung von 
Bund, Ländern und Gemeinden zur Bekämpfung 
der Arbeitslosigkeit auffordert 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Reden 
Sie zum Haushalt!) 
und daß dann, wenn diese Bundesregierung genau 
das dort tut, wo es noch Probleme gibt, nämlich in 
der Bauwirtschaft, ausgerechnet Ihr Kanzlerkandi
dat sich dieser Gemeinschaftsanstrengung verwei-
gert 
(Walther [SPD]: Ist doch nicht wahr!) 
und nicht den Beitrag erbringt, 
(Zuruf von der SPD: Sie sagen die Unwahr
heit!) 
den alle Bundesländer mit dem Bund vereinbart 
haben und den er als einziger unter den Minister-
präsidenten verweigert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Waltemathe? 
Echternach (CDU/CSU): Ja. 
Waltemathe (SPD): Herr Kollege Echternach, ha-
ben Sie denn Verständnis dafür, daß der Abgeord-
nete Kohl einige Minuten hier anwesend war, der 
Bundeskanzler aber noch gar nicht, während hier 
der Haushalt beraten wurde? 
Echternach (CDU/CSU): Sie lenken ab. Der Bun-
deskanzler hat hier gesprochen, und Ihr Kanzler-
kandidat entzieht sich der Diskussion mit ihm. Das 
ist der Punkt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich weiß nicht, ob er von Ihnen Auftrittsverbot be-
kommen hat, nachdem er kürzlich vor der Presse 
eine solche Bauchlandung gemacht hat, 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Primiti
ver geht es nicht!) 
sich so leichtfertig und undifferenziert, wie er selbst 
gesagt hat, vor der Presse geäußert hat. 
(Roth [SPD]: Ihnen wünsche ich Auftritts
verbote, der CDU und Ihnen!) 
Auf jeden Fall aber muß ich feststellen: Wer Bun-
deskanzler der Bundesrepublik Deutschland wer-
den will, der kann und darf sich am Bundestag 
nicht vorbeimogeln und mit Fernsehstatements 
über die Runden zu kommen versuchen, sondern 
der muß sich hier der offenen Diskussion im Deut-
schen Bundestag stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn ich, meine Damen und Herren, die ver-
schiedenen Diskussionsbeiträge der letzten vier 
Tage Revue passieren lasse, dann zieht sich durch 
diese Diskussion wie ein roter Faden — von der 
Rede von Herrn Vogel über die von Herrn Schröder 
bis hin zu den beiden Reden, die wir heute gehört 
haben — der vergebliche Versuch der Opposition, 
zu einer neuen gemeinsamen Strategie zu gelan-
gen. Drei Jahre lang haben Sie auf Angstmacherei 
gesetzt. Drei Jahre lang haben Sie versucht, vorhan-
dene Angstgefühle zu aktivieren und gleichzeitig 
neue Angst zu schüren, z. B. Angst vor dem Krieg, 
eine Angst, die in einem Volk, das zwei Kriegska-
tastrophen in diesem Jahrhundert erlebt hat, natür-
lich sehr tief sitzt. Sie haben massiv die Kriegs- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13649 
Echternach 
angst geschürt, haben von einer neuen Eiszeit im 
Ost-West-Verhältnis gesprochen. 
Und auch Sie, Herr Kollege Brandt, der Sie heute 
moderate Töne gefunden haben, haben außerhalb 
des Parlaments und auch innerhalb des Parlaments 
vor zwei Jahren ganz andere Töne angeschlagen. 
Sie haben damals vor zwei Jahren hier im Parla-
ment sogar davon gesprochen, daß die Stationie-
rung atomarer Waffen den Atomkrieg führbarer 
und damit wahrscheinlicher erscheinen lasse. Sie 
haben noch etwas anderes gesagt: Ich behaupte an 
dieser Stelle — so sagten Sie —, die Allianz und mit 
ihr die Bundesregierung versäumen — ich fürchte: 
leichtfertig; jedenfalls offenkundig — die histori-
sche Chance, die Sowjetunion erstmals in der Ge-
schichte vertraglich auf die Verschrottung von zahl-
reichen modernen Atomwaffen zu verpflichten. — 
Die Wirklichkeit hat Sie widerlegt. Die beiden Su-
permächte sitzen zusammen; sie haben sich sogar 
auf das gemeinsame Ziel verständigt, 50 % ihrer 
Atomwaffen zu verschrotten. Ich kann nur feststel-
len: Es gibt große Propheten, es gibt kleine Prophe-
ten, und es gibt Sozialdemokraten, die im Gewand 
von Propheten Angstmacherei betreiben, tatsäch-
lich aber von der Wirklichkeit widerlegt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Wirklichkeit zeigt, daß sich die Festigkeit des 
Westens gelohnt hat, daß sie den Weg für einen 
Dialog der Supermächte und eine neue Abrü-
stungsinitiative freigemacht hat. Und wieder ein-
mal zeigt sich, was uns die Geschichte immer wie-
der lehrt: Nur wer fest bleibt, kann auch Frieden 
und Sicherheit garantieren. 
Sie haben Angst vor einer Wirtschaftskrise zu 
erzeugen versucht, davon gesprochen, daß unsere 
Stabilitätspolitik zum Kaputtsparen führe. Sie sind 
widerlegt worden. Seit drei Jahren wächst unsere 
Wirtschaft mit zunehmender Dynamik. 
(Zuruf von der SPD: Und die Zahl der Ar
-
beitslosen auch!) 
Sie haben, als sich schon der Aufschwung abzeich-
nete, davon gesprochen, daß dieser Aufschwung am 
Arbeitsmarkt vorbeigehen werde, haben Angst vor 
Arbeitlosigkeit erzeugt, von drei bis vier Millionen 
Arbeitslosen gesprochen. Auch hier sind Sie durch 
die Wirklichkeit widerlegt worden. Anders als zur 
Zeit Ihrer Regierung, 1981 und 1982, als die Arbeits-
losigkeit jeweils um über 40 % wuchs, sinkt seit dem 
Mai dieses Jahres, saisonbereinigt, die Arbeitslosig-
keit, und die Beschäftigtenzahlen steigen mit wach-
sender Beschleunigung an. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie haben Angst vor sozialer Not zu erzeugen ver-
sucht, mit Ihrer Verelendungspropaganda das 
Schreckgespenst des sozialen Abstiegs beschworen. 
Wir haben an Stelle Ihrer Geldentwertungspolitik, 
die tatsächlich die größte soziale Umverteilung mit 
sich brachte, aber nicht von unten nach oben, 
(Zurufe von der SPD: Ja!) 
sondern von oben nach unten, 
(Waltemathe [SPD]: Endlich sagt er die 
Wahrheit!) 
Stabilitätspolitik betrieben. — Natürlich wirkt sich 
jede Inflation umgekehrt aus. Sie haben mit Ihrer 
Inflationspolitik tatsächlich Umverteilungspolitik 
unsozialster Art betrieben. Wir haben demgegen-
über Geldwertstabilität hergestellt, die gerade den 
sozial Schwachen besonders zugute kommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Besonders übel war vor drei Jahren aber Ihr 
Spiel mit der Angst der Mieter um ihre Wohnungen 
und vor ungerechtfertigten Mieterhöhungen. Zu-
sammen mit dem Sofortprogramm zur Beseitigung 
des noch bestehenden Wohnungsmangels haben 
wir damals das Mietrecht durch den Einbau markt-
wirtschaftlicher Elemente auf eine neue partner-
schaftliche Basis zwischen Mieter und Vermieter 
gestellt. Wir haben damals erklärt, daß dieses neue 
Mietrecht mittelfristig zu einer Anpassung der 
Mietentwicklung an die Lebenshaltungskosten füh-
ren werde. Sie haben das Gegenteil gesagt, von 
„Mieterhöhungsgesetz" gesprochen, uns hier mas-
siv mit Vorwürfen überhäuft. 
Aber schlimmer als das, was hier gewesen ist, 
war die anschließende Kampagne des Mieterbun-
des unter dem Vorsitz Ihres Geschäftsführers Jahn 
mit den Stichworten: „Demontage des Mieterschut-
zes", „Mieter werden vogelfrei", „Mietenexplosion", 
„Gefährdung des sozialen Friedens", „Kann der 
Mieter nicht mehr zahlen, fliegt er raus". Auch hier 
haben Sie wieder systematisch Angst geschürt. 
(Zander [SPD]: Was hat das alles mit dem 
Haushalt zu tun?) 
Aber der Gipfel war das, was sich in der letzten 
Woche vor der Bürgerschaftswahl in Hamburg ab-
gespielt hat. Der Bundeskanzler hat es im Zusam-
menhang mit dem Stichwort Mietenlüge schon an-
gesprochen. Sie haben bezeichnenderweise auch 
hier in diesen vier Tagen kein Wort dazu gesagt. Ihr 
Schweigen war beredt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Am Sonntag vor der Bürgerschaftswahl verteilte 
die Hamburger SPD in vielen hunderttausend 
Exemplaren an alle Hamburger Haushaltungen 
diese „Zeitung am Sonntag" mit der zentralen Ober-
schrift: 
(Roth [SPD]: „HSV Herbstmeister"!) 
„Kohls Weihnachtsgeschenk: 30 % mehr Miete". Da 
heißt es weiter: 
Jetzt zeigt die Regierung Kohl ihr wahres Ge-
sicht. Das neue Mietgesetz macht Millionen 
Mieter zum Freiwild der Hausbesitzer, das zy-
nischste und unsozialste Weihnachtsgeschenk, 
das jemals eine Regierung der großen Mehr-
heit ihrer Bürger verpaßte. Dieses Mietgesetz 
nimmt 15 Milliarden DM aus den Taschen der 
Mieter und steckt sie den Vermietern zu. 
Aber das war nur der Anfang der Mietenlüge; denn 
in den folgenden Tagen spielten Mieterbund, Bür
germeister von Dohnanyi, der Hamburger DGB- 
13650 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Echternach 
Vorsitzende, der gleichzeitig hoher SPD-Funktionär 
in Hamburg ist, und die Neue Heimat Hand in 
Hand ein übles Spiel, um die Angst auf einen Höhe-
punkt zu treiben. 
(Roth [SPD]: Das ist alles sehr zukunftwei
-
send! — Zander [SPD]: Was hat das alles 
mit dem Haushalt zu tun?) 
Der Hamburger Senat legte in einer offiziellen 
Drucksache eine Modellrechnung vor, wonach die 
Miete einer 600 DM teuren Wohnung innerhalb von 
zehn Jahren auf 1 460 DM steigen könnte, d. h. also 
um 15 % in jedem Jahr. Mit diesen Argumenten 
trommelten Sie, trommelte diese verfilzte Gemein-
schaft in dieser Woche Tag für Tag; wahrheitswid-
rig wurde das Gegenteil von dem behauptet, was im 
Gesetz stand. Zwei Tage vor der Wahl fand sich 
dann die Spitze des Gewerkschaftsbundes in Ham-
burg mit einer solchen Anzeige: „Warnung: Das 
neue Mietengesetz bringt den sozialen Frieden in 
Gefahr". Noch einmal an die Hamburger gerichtet 
hieß es: „In aller Eile hat die Bonner Übergangsre-
gierung nun auch den Mieterschutz gestürzt. Unter 
dem falschen Etikett ,Ankurbelung des Wohnungs-
baus' ist in Wirklichkeit ein Mieterhöhungsgesetz 
verabschiedet worden. Der Vermieter erhält Rech-
te, die der Willkür Tür und Tor öffnen; der Mieter 
verliert Kündigungsschutz." 
(Kolb [CDU/CSU]: Die haben das von der 
Neuen Heimat!) 
Dies war schon der Gipfel, aber es kam noch 
schlimmer. Denn das Trommelfeuer zielte auf einen 
bestimmten Vorgang, der sich dann am Mittwoch, 
am Donnerstag und am Freitag vor der Hamburger 
Bürgerschaftswahl ereignete. In diesen Tagen ver-
teilten die Hausmeister bei der Neuen Heimat und 
bei den anderen Wohnungsbaugesellschaften 
(Kolb [CDU/CSU]: Die haben es auch nö
tig!) 
an die Sozialmieter, die vom Gesetz überhaupt 
nicht betroffen waren, Mietererhöhungsbescheide 
auf Grund von Mieterhöhungen, die der Hamburger 
Senat auf Grund von Gesetzen beschlossen hatte, 
mit denen die neue Regierung gar nichts zu tun hat-
te, sondern die von der alten Bundesregierung 
stammten. 
(Roth [SPD]: Zum Thema! — Waltemathe 
[SPD]: Zur Tagesordnung! — Wolfram 
[Recklinghausen] [SPD]: Wir sind doch 
nicht in Hamburg!) 
Das Ganze haben wir schon damals als Mietenlüge 
bezeichnet, weil subjektiv die Mieter das als wahr 
empfinden mußten, was Sie unwahrerweise über 
unsere Gesetze verbreitet hatten. 
(Roth [SPD]: Der ist kabinettsreif, der 
würde Schwarz-Schilling überholen!) 
— Das tut Ihnen weh, Herr Roth, aber sagen Sie 
hier etwas zur Sache! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das ganze Ausmaß der Mietenlüge wird erst in 
diesen Tagen deutlich; denn heute steht fest, daß 
unser Mietrechtsgesetz die Entwicklung der Mieten  
nicht nach oben getrieben, sondern im Gegenteil 
gebremst hat. Seit Inkrafttreten dieses Gesetzes 
sind die Mieten Jahr für Jahr niedriger gestiegen, 
im frei finanzierten Wohnungsbau von 4,4 % auf nur 
noch 1,8 % im letzten Monat. Das ist die niedrigste 
Mietsteigerung, seit es überhaupt eine Mietenstati-
stik gibt, und eine soziale Großtat für alle Mieter. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Genauso unwahr war Ihre Behauptung, das neue 
Mietgesetz nehme 15 Milliarden DM aus den Ta-
schen der Mieter und stecke sie den Vermietern zu. 
Die Wahrheit ist: Allein die geringere Mietsteige-
rungsrate gegenüber 1982 entlastet heute die Mie-
ter um 4 Milliarden DM oder — um es in Ihrer Klas-
senkampfsprache zu sagen — nimmt 4 Milliar-
den DM aus den Taschen der Vermieter und steckt 
sie den Mietern zu. Wenn es eine Umverteilung ist, 
dann ist es nicht eine Umverteilung von unten nach 
oben, sondern von oben nach unten. Aber das hat 
natürlich mit Klassenkampfklischees nichts zu tun, 
sondern zeigt nur die größere Leistungsfähigkeit 
eines marktwirtschaftlich orientierten Wohnungs-
marktes, zeigt, daß die Marktkräfte bei einem aus-
geglichenen Wohnungsmarkt die Mieten eher 
dämpfen und für mehr Gerechtigkeit sorgen als 
jede Verteilungsbürokratie. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Besonders makaber ist, daß jetzt die gleichen 
Kräfte, die damals diese Mietenangst geschürt ha-
ben, heute genau das bei der Neuen Heimat prakti-
zieren, nämlich Angst vor Aushöhlung des Mieter-
schutzes und gleichzeitig vor Vermieterwillkür er-
zeugen. 
(Seiters [CDU/CSU]: Wo ist denn der Präsi
dent des Mieterbundes?) 
Meine Damen und Herren, die Haushaltsberatun-
gen zeigen, daß diese Angstkampagne zusammen-
gebrochen, an der Wirklichkeit und an der Vernunft 
unserer Mitbürger gescheitert ist. Die Bilanz nach 
drei Jahren zeigt: Unser politischer Kurs stimmt, 
und wir werden ihn deshalb konsequent fortset-
zen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der 
FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer direkten persön-
lichen Erwiderung nach § 30 unserer Geschäftsord-
nung erteile ich dem Herrn Abgeordneten Brandt 
das Wort. 
Brandt (SPD): Herr Präsident, ich bin dankbar für 
die Möglichkeit — gestützt auf die einschlägige Be-
stimmung der Geschäftsordnung —, einen Irrtum 
des Kollegen Echternach richtigzustellen. Tatsache 
ist, daß ich im Bundestagswahlkampf 1961 nicht in 
meiner Eigenschaft als Kanzlerkandidat meiner 
Partei an dieser Stelle gesprochen habe, sondern zu 
den Vorgängen allein um den 13. August 1961, also 
nicht in einer kontroversen Auseinandersetzung 
mit der Regierung. Tatsache ist weiter, daß ich mich 
— gestützt auf mein Verständnis vom Verhältnis 
zwischen Bundesrat und Bundestag — auch im 
Jahre 1965 nicht zu anderen als zu Anliegen der 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13651 
Brandt 
durch mich vertretenen Stadt vor dem Deutschen 
Bundestag geäußert habe. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD — Roth [Gießen] 
[CDU/CSU]: Und wo ist Ihre Entschuldi
-
gung zur Mietenlüge? — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Das Wort hat der Abge-
ordnete Suhr. 
Suhr (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nachdem in den letzten Tagen so viele 
Danksagungen ausgesprochen worden sind, möchte 
ich auch einmal danken, und zwar den Damen und 
Herren des Stenographischen Dienstes und den 
Saalboten, die die ganze Debatte, die oft ziemlich 
ätzend war, miterleben mußten. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Fraktion der GRÜNEN lehnt diesen Haushalt 
auch in der dritten Lesung ab; 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
denn wir finden, daß dieser Haushalt den großen 
Problemen der Gegenwart nicht gerecht wird. Ich 
muß feststellen, daß sowohl bei der SPD wie bei der 
CDU/CSU wie bei der FDP die Kreativitätsrate 
noch unter der Inflationsrate liegt. 
(Tatge [GRÜNE]: Sie geht gegen Null!) 
Sie tendiert nämlich gegen Null. Ihnen fällt absolut 
nichts mehr ein. Hier werden immer uralte Klamot-
ten hin und her geworfen. Wir sitzen in der Mitte 
und müssen uns das anhören. 
(Tatge [GRÜNE]: Das ist unerträglich! Eine 
langweilige Vorstellung! — Zuruf von der 
CDU/CSU: Dummer Schwätzer!) 
Wir lehnen diesen Haushalt erstens ab, weil er 
nicht die Abrüstung fördert, sondern die Aufrü-
stung. Wir lehnen diesen Haushalt 1986 zweitens 
ab, weil er die ökologische Zerstörung weder in der 
Bundesrepublik noch international bremst oder gar 
stoppt. Dieser Haushalt wird die Umweltkrise viel-
mehr weiter verschärfen und forcieren. Wir lehnen 
diesen Haushalt drittens ab, weil er nichts dazu bei-
trägt — weder hier noch in der Dritten Welt —, was 
geeignet wäre, die Unterschiede zwischen arm und 
reich zu verringern. Wir lehnen diesen Haushalt 
auch ab, weil er ökonomisch antiquiert ist und weil 
er auf die Verschwendung von Milliarden von Steu-
ergeldern für eine irrationale, menschenfeindliche 
und einseitig orientierte Industriepolitik setzt. 
Sie fördern Technologien wie Weltraumforschung 
— sowohl im militärischen wie im zivilen Be-
reich —, Sie fördern Technologien wie die Atom-
technik, wie Bioäthanol im Agrarbereich, wie Gen-
technik 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist doch um
weltfreundlich!) 
— da sollten Sie sich einmal die Abwässer und die 
Abfälle anschauen, die bei Bioäthanol entstehen; 
dann können Sie einmal von Umweltfreundlichkeit 
reden —, 
(Tatge [GRÜNE]: Er hat keine Ahnung! — 
Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Herr 
Suhr hat keine Ahnung!) 
Sie fördern Technologien, die alles andere als men-
schenfreundlich sind. Vielmehr handelt es sich um 
Großtechnologien, die weitgehend nicht beherrsch-
bar sind und die Milliarden von Steuergeldern ver-
schlingen, die wir für weitaus sinnvollere Investitio-
nen dringend nötig hätten. 
Wir werden ja immer als die absoluten Technik-
feinde hingestellt. Das ist natürlich nicht der Fall. 
Wir treten vielmehr ein für Spitzentechnologien 
beim Wassersparen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie oft waschen 
Sie sich zu Hause?) 
bei der Luftreinhaltung, in vielen Umweltberei-
chen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Da hat die Politik seit vielen Jahren, seit 15 Jahren 
kläglich versagt. 
Diese Bundesregierung arbeitet mit vielen Deck-
mäntelchen, und zwar in allen Konfektionsgrößen: 
für Männer und Frauen, für Jugendliche, für Rent-
ner und für Sozialhilfeempfänger. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Dies ist eine Regierung der Vertuschung und der 
Schönfärberei. 
Diese Regierung bestreitet, daß es eine Auswei-
tung der Armut durch die Ausweitung der Massen-
arbeitslosigkeit gibt. Doch die Wirklichkeit sieht 
ganz anders aus. So hat z. B. vor wenigen Tagen der 
Paritätische Wohlfahrtsverband in Nordrhein-West-
falen, dem immerhin 1 400 gemeinnützige Organisa-
tionen angehören, festgestellt, daß es in unserer Ge-
sellschaft immer mehr Menschen zweiter Klasse 
gibt, und zwar Menschen, bei denen der Alltag von 
der Kontrolle durch Amtspersonen bis hinein in die 
Kleiderschränke geprägt wird, Menschen zweiter 
Klasse, bei denen der Alltag durch die Kontrolle 
von Amtspersonen in Sozialämtern geprägt wird, 
wo die Türen außen keine Klinke mehr haben, da-
mit niemand mehr unaufgefordert eintreten kann. 
Es sind Menschen, die unter dieser Sozialpolitik 
Tag für Tag sehr zu leiden haben. 
Der unerträgliche Skandal dabei ist, daß diesen 
Wohlfahrtsverbänden, die versuchen, diese Auswei-
tung der Armut im Alltag aufzufangen, die Spen-
dengelder ausgehen, weil sie auf Grund der ganzen 
Parteispendenskandale, die Sie in den letzten Jah-
ren praktiziert haben, keine Spenden mehr bekom-
men. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ein weiterer Skandal ist, daß die Bußgelder, die 
diese Wohlfahrtsverbände früher bekommen ha- 
13652 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Suhr 
ben, in zunehmendem Maß in die Staatskasse flie-
ßen, um zur Haushaltskonsolidierung beizutragen. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Stimmt es, daß 
die GRÜNEN nur aus der Staatskasse le
-
ben?) 
Das ist die barmherzige Politik, die Sie betreiben, 
Herr Riedl. 
Wer bei vier Millionen Arbeitsuchenden und über 
zwei Millionen gemeldeten Arbeitslosen die Privat-
flieger mit 15 Millionen DM subventionieren will — 
an der Spitze steht Franz Josef Strauß —, wer so 
eine Politik betreibt, der hat meines Erachtens jede 
politische Moral verloren. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Stockhausen 
[CDU/CSU]: Die haben Sie noch nie ge
habt!) 
Es sollte Ihnen eigentlich die Schamröte ins Ge-
sicht treiben, eine solche Politik hier zu vertreten. 
Diese Regierung redet davon, den sozialen Kon-
sens erhalten zu wollen, und versucht gleichzeitig, 
die Gewerkschaften auszubluten und auszutrock-
nen, indem das Arbeitsförderungsgesetz geändert 
wird. Da möchte ich Sie doch fragen, ob Sie hier 
Zustände wie in den USA schaffen wollen, wo in 
dem Werk von BASF in Louisiana seit 17 Monaten 
die Arbeitnehmer ausgesperrt werden, und zwar 
mit ausdrücklicher Billigung der BASF-Zentrale in 
Ludwigshafen. 
(Mann [GRÜNE]: Hört! Hört!) 
Ist das Ihre Sozialpolitik, die Sie hier anstreben? 
Diesen Arbeitnehmern geht jetzt vor Weihnachten 
die letzte Unterstützung aus. Sie kämpfen nicht mal 
für höhere Löhne. Sie kämpfen nur für bessere Ar-
beitsbedingungen, weil sie nämlich in Louisiana ein 
zweites Bhopal verhindern wollen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Kommen wir zum Deckmäntelchen „internatio-
nale Schuldenkrise". Herr Stoltenberg, Sie lassen 
sich im Ausland und im Inland so gern als Muster-
knabe im Fach Solidität und Seriosität feiern. Sie 
haben die bundesdeutsche Öffentlichkeit über das 
enorme Risiko getäuscht, das sich in diesem Bun-
deshaushalt verbirgt, was die außenwirtschaftliche 
Flanke angeht. Sie wissen, daß durch die Über-
nahme von zunehmend risikoreichen Bürgschaften 
und Garantien für Ausfuhrgeschäfte diese Bundes-
regierung versucht, den Export weiter hochzu-
pushen. Das wird nach unserer Ansicht die interna-
tionale Schuldenkrise verschärfen. Selbst Helmut 
Schmidt und der Sachverständigenrat haben darauf 
hingewiesen, daß diese starke außenwirtschaftliche 
Orientierung eine Fehlentwicklung ist. Wir Grünen 
treten für eine neue Weltwirtschaftsordnung ohne 
Ausbeutung und Abhängigkeit ein, und zwar bevor 
es zum Kollaps kommt. 
(Carstensen [Nordstrand] [CDU/CSU]: Im
porte mehr fördern!) 
Und wir fordern eine Dritte Welt-Politik, die nicht 
eine versteckte und kaschierte Exportförderung ist, 
wie sie Herr Warnke hier betreibt. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Carstensen 
[Nordstrand] [CDU/CSU]: Nur noch Im
porte überall!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. Bitte kommen Sie zum 
Schluß. 
(Stockhausen [CDU/CSU]: Gott sei Dank! 
Auf Wiedersehen!) 
Suhr (GRÜNE): Ich komme sofort zum Schluß. 
0,6% dieses Bundeshaushalts für den Umwelt-
schutz — das sollte sich doch hier jeder noch mal 
überlegen. Ich weise darauf hin, daß es mittlerweile 
ein Institut für Ökologische Wirtschaftsforschung 
gibt. Und da will ich doch den Herrn Stoltenberg 
und auch Sie mal auffordern, daß wir 1987 vielleicht 
nicht mehr über das Sachverständigengutachten re-
den, sondern daß Sie mal überlegen, wie wir Aus-
wege aus dem Dilemma des industriellen Wachs-
tums finden und daß wir hier wirklich mal Phanta-
sie ansetzen, statt ständig dieses Getöse und diese 
antiquierte Wirtschaftspolitik zu veranstalten, die 
uns immer weiter in diese Umweltkrise führen 
wird. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Präsident Dr. Jenninger: Ich erteile das Wort dem 
Herrn Bundesminister der Finanzen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Auch 
diese dritte Lesung des Bundeshaushalts hat — wie 
die vorhergehenden Tage — grundlegende Auffas-
sungsunterschiede zwischen Koalition und Opposi-
tion deutlich gemacht. 
(Vogel [München] [GRÜNE]: Sehr richtig, 
ganz genau!) 
Das gilt für die Haushalts- und Finanzpolitik, das 
gilt für innen- und sozialpolitische Themen und 
auch für weite Bereiche der Außen- und Sicher-
heitspolitik. Aber nach einem so heftigen und viel-
fältigen Schlagabtausch lohnt es sich natürlich 
auch, zum Schluß darüber nachzudenken, wo es 
denn überhaupt Punkte der Berührung, vielleicht 
auch Punkte des begrenzten, sektoralen Einverneh-
mens gibt — über die Grenzen der politischen La-
ger hinweg. 
Ich habe solche Punkte — und will sie hervorhe-
ben — in dem erkannt, was einige sozialdemokrati-
sche Politiker — Herr Posser noch deutlicher als 
Herr Walther und Herr Wieczorek — zu den Not-
wendigkeiten einer Weiterführung der Konsolidie-
rungspolitik gesagt haben. Gerade das Plädoyer des 
nordrhein-westfälischen Finanzministers, dem ich 
in vielen einzelnen Punkten nicht zustimme — ich 
komme nachher noch auf einen wichtigen Punkt zu 
sprechen —, unterstreicht, daß die Länder und auch 
der Bund nach den schweren Hypotheken einer fal-
schen Politik der 70er Jahre im Prinzip keine an- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13653 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
dere Wahl haben, als auf gesundere Staatsfinanzen 
zu setzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Unter diesem Vorzeichen habe ich den Beitrag ei-
nes profilierten sozialdemokratischen Finanzmini-
sters in der Haushaltsdebatte des Bundestages hier 
begrüßt. 
Herr Kollege Hoppe hat auf die Beratungsergeb-
nisse des Finanzplanungsrates verwiesen. Dort, im 
überparteilichen Kreis der Minister des Bundes 
und der Länder und der kommunalen Spitzenver-
bände, ist der Konsens sogar noch ein Stück größer, 
als hier in der öffentlichen Sitzung des Bundestages 
sichtbar wurde. Ich sehe auch gewisse Punkte der 
Berührung — zumindest in der Analyse — in dem, 
was einige sozialdemokratische Kollegen zu Fragen 
der internationalen Währungs- und Wirtschaftspo-
litik gesagt haben. Das kann ich — ich mache nur 
eine Randbemerkung, Herr Suhr, 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Mehr lohnt sich 
auch nicht!) 
zu Ihren Bemerkungen und denen der GRÜNEN — 
hinsichtlich der kleineren Opposition in diesem Ho-
hen Hause nun überhaupt nicht erkennen: Fast al-
les ist falsch. 
(Widerspruch bei den GRÜNEN) 
Sie behaupten, daß wir den Export mit steigenden 
Bürgschaften und Gewährleistungen künstlich sti-
mulieren. Wahr ist, daß der Prozentsatz der deut-
schen Exporte, der mit Bürgschaften und Gewähr-
leistungen abgesichert wird, in den letzten drei Jah-
ren rückläufig war. Aber Sie wollen sich die Rein-
heit und Torheit ideologischer Vorurteile j a nicht 
einmal in einer Haushaltsdebatte durch Tatsachen 
trüben lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Falsch ist auch das, was Sie zum Anteil der Mittel 
für Umweltschutz in diesem Bundeshaushalt — wer 
immer Ihnen die 0,6 % ausgerechnet hat — hier vor-
getragen haben. Aber der Punkt ist ja ein ganz 
anderer: Wir verpflichten die Unternehmen und die 
Energiewirtschaft durch eine immer anspruchsvol-
lere Umweltschutzgesetzgebung zu hohen, zweistel-
ligen Milliarden-Investitionen. Und hier ist es — 
das muß ich Ihnen als einer sogenannten antikapi-
talistischen Partei einmal sagen — doch völlig rich-
tig, daß die Unternehmen — die privaten und die 
staatlichen — diese Kosten selbst tragen, die not-
wendig sind, so daß nicht immer mehr auf den Steu-
erzahler, auf den Bundeshaushalt abgewälzt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Von Interesse war, wenn ich hier noch einmal 
über Punkte der Berührung oder des Einverneh-
mens reflektiere, für mich auch das, was der Kol-
lege Mitzscherling — sehr knapp allerdings — zur 
Steuerpolitik gesagt hat. Es unterscheidet sich von 
manchen anderen öffentlichen Äußerungen aus 
dem sozialdemokratischen Lager. Ich begrüße es, 
daß er einen zentralen Punkt unseres Konzepts, die 
Verbreiterung der Bemessungsgrundlage durch Ab-
bau von Steuersubventionen, unterstützt hat, um 
das Ziel einer nachhaltigen Tarifsenkung zu errei-
chen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Wenn wir auf dieser Grundlage vernünftig weiter
-
diskutieren können, dann ist das auf diesem Sektor 
ein begrenzter Fortschritt. Aber gerade hier gibt es 
nun in der Tat — ich will nicht das vertiefen, was 
andere gesagt haben — noch ein sehr breites und 
gegensätzliches Meinungsspektrum in der öffentli-
chen Debatte der Sozialdemokratie. 
Meine Damen und Herren, für mich ist die Bilanz 
dieser Tage — auch nach den Ausführungen, die 
Herr Kollege Brandt heute gemacht hat —: Wir 
können eine in sich schlüssige finanz- und wirt-
schaftspolitische Alternative der SPD zu unserem 
Kurs nicht erkennen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Seiters [CDU/CSU]: Kein Wunder!) 
Ich möchte mich bei den Kolleginnen und Kolle-
gen der CDU/CSU und der FDP für die engagierte 
Unterstützung unserer Finanz- und Haushaltspoli-
tik, für die eindrucksvolle Art, in der das geschehen 
ist, und auch für den freundschaftlichen persönli-
chen Zuspruch bedanken. 
Ich möchte zu den kritischen Anmerkungen von 
Herrn Kollegen Brandt — — 
(Abg. Suhr [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Ich bitte um Entschuldigung, ich schaue auf die 
Uhr, Herr Kollege Suhr. Ich möchte jetzt zu Herrn 
Kollegen Brandt einiges sagen. 
Wir sind uns der anhaltenden Probleme und Be-
lastungen für die staatlichen Bilanzen und viele 
Menschen, die aus der Rezession der Jahre 1980 bis 
1983 weiterwirken, sehr wohl bewußt. Nichts in 
dem, was der Bundeskanzler, die Fraktionsvorsit-
zenden der Koalition und viele von uns hier gesagt 
haben, rechtfertigt, Herr Brandt, die Behauptung, 
daß wir uns an jenen orientieren, die in der Sonne 
stehen, und jene übersehen, die die Lasten eines 
schweren Lebensschicksals tragen. Nichts rechtfer-
tigt diese Unterstellung, die ich nachdrücklich zu-
rückweise! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Es ist ein zentraler Punkt unserer Begründungen 
für diese Politik gewesen, die Sie kritisieren, daß sie 
allen Bürgern dienen soll. Geldwertstabilität statt 
Verharmlosung der Inflation ist am wichtigsten für 
die sozial schwachen Bürger unseres Landes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Auch in den Jahren hoher Inflation, Herr Kollege 
Brandt, die die Sozialdemokratische Partei weitge-
hend politisch vertreten muß, konnten Bezieher ho-
her Einkommen und Leute mit Vermögen auswei-
chen in Sachanlagen, in Immobilien im In- und Aus-
land; aber die Rentner, die kinderreichen Familien 
mit kleinen Einkommen, die große Mehrzahl der 
13654 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Arbeitnehmer, konnten es nicht, und sie wurden 
von dieser Inflation auf das schwerste getroffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben nach dem Regierungswechsel den von 
Ihnen und Ihren Freunden über Jahre gekürzten 
Bundeszuschuß zur Rentenversicherung wieder 
voll hergestellt. Das ist praktische Politik für die 
Rentner: Sicherung der sozialen Systeme, während 
Sie — natürlich in einer Notlage; wir haben darüber 
vorgestern gesprochen — die Finanzgrundlagen der 
Rentenversicherung durch Kürzung des Bundeszu-
schusses geschwächt haben. 
(Walther [SPD]: Dafür haben Sie den Ar
-
beitslosenzuschuß gekürzt!) 
Wenn ich da noch einmal an Ihre Worte erinnere, 
Herr Kollege Brandt, das ist eben der häufige Wi-
derspruch zwischen Deklamation in der Öffentlich-
keit und praktischem Handeln in der eigenen Ver-
antwortung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir glauben mit vielen, über den Kreis unserer poli-
tischen Anhänger hinaus, daß mehr private und öf-
fentliche Investitionen, wobei das Schwergewicht 
auf den privaten liegen muß, 
(Kolb [CDU/CSU]: Was der Herr Apel nicht 
glauben will!) 
für neue dauerhafte Arbeitsplätze wichtiger sind 
als kurzfristige Programme. 
Die von Herrn Kollegen Walther in einem Punkt 
soeben noch wieder kritisierten Entscheidungen für 
bessere Bedingungen für die hart bedrängte Bau-
wirtschaft, die hart bedrängte Landwirtschaft, sol-
len den betroffenen Menschen dienen, vor allem 
auch den Bauarbeitern. Herr Kollege Walther, Sie 
haben noch einmal einen fundamentalen Gegensatz 
deutlich gemacht, wenn Sie unter dem Thema „Er-
höhung der Steuersubventionen" die Abschreibun-
gen für Wirtschaftsgebäude kritisiert haben. Hier 
ist in der Tat eine sachliche Alternative erkennbar. 
Wir halten es für richtig — in diesem Punkte übri-
gens auch international unterstützt durch die Ent-
wicklung der Abschreibungssätze in anderen Län-
dern —, daß wir die Steuerpolitik einsetzen, um 
einem bedrängten Wirtschaftszweig und seinen Ar-
beitern durch bessere Bedingungen für private In-
vestitionen zu helfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Walther [SPD]: Das stimmt doch gar 
nicht!) 
Zu den heutigen Pressemeldungen zum Thema 
Flugbenzin will ich Ihnen nur in aller Kürze sa-
gen: 
(Zuruf des Abg. Mann [GRÜNE]) 
Wir haben aus Ihrer Regierungszeit eine Situation, 
in der 97 % des verbrauchten Flugbenzins steuerlich 
freigestellt sind und 3 % nicht. Niemand kann mir 
erklären, weshalb es sinnvoll ist, daß regionale 
Fluggesellschaften freigestellt sind und private 
Schulen zur Ausbildung von Piloten nicht. Nun gibt 
es die Alternative, für die sehr vieles spricht, alle 
wieder in die Besteuerung einzubeziehen. Das ha-
ben Sie nicht erreicht, und das ist auch heute nicht 
konsensfähig. Aber wenn die Angleichung in die 
eine Richtung nicht möglich ist, in ihrer Zeit nicht 
möglich war und auch in unserer Zeit politisch 
nicht möglich ist, ist es richtig, die Abgrenzung in 
die andere Richtung vorzunehmen. Dabei sage ich 
offen: Das ganze Thema wird sich wieder einmal als 
Thema der europäischen Steuerharmonisierung 
stellen. Im Moment tun wir einen Schritt zur Ver-
waltungsvereinfachung und zur Klarstellung, 
(Zustimmung bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU — Lachen bei Abgeordneten der 
SPD) 
und es ist abwegig, den Kollegen Franz Josef 
Strauß in dieser Hinsicht abzuqualifizieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD) 
Herr Kollege Brandt hat gesagt: Eine nächste Re-
zession kommt sicher. Das ist, glaube ich, ein sehr 
wichtiger Punkt. Ich möchte es anders formulie-
ren: Eine Abschwächung der Konjunktur kommt 
eines Tages sicher, aber wir müssen zwei Dinge 
tun — und das berührt den Kern unserer Strategie, 
unseres Denkens und Handelns, Herr Kollege 
Brandt —: 
Erstens müssen wir das uns Mögliche tun, damit 
dieser Konjunkturzyklus eine möglichst lange Peri-
ode des Wachstums bringt — nicht nur im Interesse 
der Ökonomie, sondern auch im Interesse der Men-
schen! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Zweitens müssen wir durch unsere Finanz- und 
Wirtschaftspolitik unsere Volkswirtschaft so stabil, 
so wetterfest machen, daß ein Konjunkturab-
schwung uns möglichst nicht wieder in eine Rezes-
sion mit einem stark schrumpfenden Sozialprodukt 
hineinführt — mit all den sozialen und menschli-
chen Härten, die wir noch bis heute verspüren. Das 
ist der Punkt! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Eine Garantie dafür kann bei den weltwirtschaft-
lichen Verflechtungen für die Zukunft niemand 
übernehmen — das ist wahr —, aber die Erfahrung 
der letzten Rezession Anfang der 80er Jahre zeigt, 
daß es von Japan bis zur Schweiz Länder gab — ich 
habe sie hier in anderen Zusammenhängen mehr-
fach zitiert —, die diese Zeit einer weltweiten Kon-
junkturabschwächung und weltwirtschaftlicher Er-
schütterungen besser überstanden haben, die nicht 
wie wir in jene schlimme Schrumpfung der volks-
wirtschaftlichen Daten hineingeraten sind. 
Wir sollten eine ernsthafte Diskussion, die wir — 
das habe ich hervorgehoben — in diesen Tagen — 
neben viel Polemik — in Ansätzen in einigen Bei-
trägen geführt haben, darauf konzentrieren, was 
wir denn tun müssen und tun können, um uns auf 
möglicherweise einmal wieder schwierigere welt-
wirtschaftliche Bedingungen vorzubereiten. 
Meine Damen und Herren, dazu gehört eine Fi-
nanzpolitik, die nicht die alten Fehler, die Fehler 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13655 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
der 70er Jahre, im Gewande neuer schöner Über-
schriften wiederholt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Und keine 
Dachlattenkoalition!) 
Daß ehrenwerte, sozial gut gemeinte Absichten 
nicht genügen, erleben ja in diesen Tagen auch an-
dere bekannte sozialistische Politiker. Der Ihnen, 
Herr Kollege Brandt, politisch und, wie ich glaube, 
auch persönlich eng verbundene Andreas Panpan-
dreou muß in diesen Wochen in Athen feststellen, 
daß er mit einer falschen linkssozialistischen Poli-
tik der verbalen Volksbeglückung sein Land in die 
schwerste Krise der Nachkriegszeit hineingeführt 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich weiß das deshalb etwas genauer, weil wir am 
Monat letzter Woche im zuständigen Rat der Euro-
päischen Gemeinschaft lange über bestimmte Bei-
standsmaßnahmen für Griechenland gesprochen 
haben. 
(Mann [GRÜNE]: Sie können die SPD 
nicht mit Papandreou vergleichen!) 
Die dort vorgelegte Bilanz dieser Politik war — ich 
will das hier sehr höflich sagen — mehr als kritisch. 
Die sozialen Härten, die dort auftreten und zu gro-
ßen Erschütterungen führen, zu Massenprotesten 
der Gewerkschaften in einer Form, wie wir sie in 
der Bundesrepublik Deutschland von 1949 bis 1985 
nicht erlebt haben, zeigen, welche Fehler vermieden 
werden müssen. Wir haben uns entschlossen, im 
Rahmen der Solidarität der Gemeinschaft Beistand 
zu leisten, auch und vor allem auf dem Gebiet der 
Währungspolitik. Aber dies alles sollte für die eine 
Warnung sein, die die alten falschen Rezepte wie-
der anwenden wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Brandt, Sie haben in Ihrem Beitrag 
die Frage der gemeinsamen Verantwortung, die 
Frage der Gemeinsamkeit, aufgeworfen. Diese 
Frage haben wir alle immer wieder sehr ernst zu 
nehmen. Ich muß allerdings offen sagen, daß man-
ches, was hier von einzelnen Ihrer Freunde — wenn 
ich etwa an den zweiten Hauptsprecher der Sozial-
demokratie, den Abgeordneten Schröder (Hanno-
ver), denke — geboten wurde, Gemeinsamkeit nicht 
stärkt, sondern zerstören kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wissen Sie, keiner von uns kann in einer mehrtägi-
gen Debatte immer im Plenum sein, aber man kann 
diese Frage der Gemeinsamkeit nicht aufnehmen, 
ohne noch einmal auf diese Rede des Herrn Schrö-
der (Hannover) einzugehen. 
Der Herr Schröder (Hannover) hat hier — ich 
sage das nur zum Thema „gemeinsame Verantwor-
tung" — Dinge gesagt, die unglaublich sind. 
(Roth [Gießen] [CDU/CSU]: Und Herr 
Brandt hat anschließend gratuliert!) 
— Das habe ich nicht gesehen. — Das alles steht, 
gesagt von einem Hauptredner der SPD, im Proto
-
koll dieser Woche, und ich will nur zwei Sätze zitie-
ren. Herr Schröder sagt: 
Ich denke, für diese Regierung müßte eine 
neue Hymne geschrieben werden. Ich habe Ih-
nen einige Begriffe genannt, die dafür in Frage 
kommen: Egoismus und Zwietracht und Spal-
tung. 
(Beifall bei der SPD) 
Diese Verunglimpfung unserer Nationalhymne und 
diese Verunglimpfung der Mitglieder der Bundesre-
gierung macht jedes Reden von Gemeinsamkeit aus 
Ihren Reihen unglaubwürdig, solange das nicht in 
Ordnung gebracht wird. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Jedem entfährt in der Hitze des Wortwechsels ein-
mal ein unbedachtes Wort. Keiner ist davon frei. 
Das war eine von der ersten bis zur letzten Zeile 
aufgeschriebene Rede der Niedertracht. Ich bitte 
Sie, Herr Brandt, bringen Sie das in Ordnung, wenn 
Sie hier noch einmal von Gemeinsamkeit sprechen 
wollen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Auch in wichtigen politischen Sachfragen sind 
die Gegensätze seit 1982 größer geworden. Herr 
Kollege Brandt, Sie haben zu wichtigen Fragen der 
internationalen Politik, der Sicherheitspolitik und 
der Rüstungsbegrenzung geredet. Das will ich in 
der Kürze der Zeit im einzelnen nicht inhaltlich 
aufnehmen. 
(Mann [GRÜNE]: Das könnten Sie vermut
lich auch gar nicht, Herr Minister!) 
Ich will aber eines sagen: Es läßt sich nicht bestrei-
ten, daß in den zentralen Fragen der Sicherheits-
politik, in dem Konflikt über Nachrüstung ihre Par-
tei die Linie der Regierung Schmidt verlassen hat. 
Das läßt sich nicht bestreiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und des 
Abg. Mann [GRÜNE]) 
Es ist eines der bedeutensten Verdienste des von 
Ihnen und Ihren Freunden geschmähten Bundes-
kanzlers Helmut Kohl, daß er in schweren inneren 
Auseinandersetzungen überzeugend diesen verant-
wortungsbewußten Kurs der Sicherheitspolitik des 
Bündnisses durchgesetzt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich habe bei dem Stichwort Gemeinsamkeit, Herr 
Kollege Brandt, auch noch an andere Vorgänge die-
ser Wochen gedacht. Wir alle in diesem Hohen 
Hause — ich vermute: außer den Kollegen der 
GRÜNEN wohl sonst alle — haben vor wenigen 
Wochen in würdiger und eindrucksvoller Form des 
30jährigen Bestehens der Bundeswehr gedacht. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Wir haben auch 
gedacht!) 
Es sind — ich habe die Berichte hier — auch von 
Ihnen viele gute Reden gehalten worden. 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
13656 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
— Bei Ihnen habe ich das nicht unterstellt; Sie 
brauchen das nicht durch Zwischenrufe klarzustel-
len. Im übrigen rede ich gerade mit den Kollegen 
der SPD. 
(Tatge [GRÜNE]: Danke schön!) 
Sie haben auch durch einen Empfang im Öllen-
hauer-Haus mit einer angemessenen und würdigen 
Rede herausgestellt — worin wir uns einig sind —: 
daß die Bundeswehr in diesen 30 Jahren als demo-
kratische Volksarmee fest in unsere Verfassung 
und in das Leben unseres Volkes eingebettet ist. 
Das ist ein Sachverhalt, den wir alle nur begrüßen 
können. 
Aber etwa zur selben Zeit, in der die Führung der 
Sozialdemokratischen Partei dies öffentlich im Öl-
lenhauer-Haus sagte, gab es auch ganz andere Vor-
gänge. Ich möchte sie, Herr Kollege Brandt, auf die 
Vorgänge in Ihrer Heimatstadt Lübeck hinweisen. 
In Lübeck ist wie in vielen anderen Orten anläßlich 
dieses 30jährigen Jubiläums vor wenigen Wochen 
das feierliche Gelöbnis in der Öffentlichkeit auf 
dem traditionsreichen Lübecker Marktplatz durch-
geführt worden. Es war das feierliche Gelöbnis ei-
ner Bundeswehreinheit, die wirklich seit Jahrzehn-
ten fest im Leben dieser Stadt verankert ist, die 
sich bei Katastrophenfällen und bei vielen anderen 
schwierigen Situationen in vorbildlicher Weise für 
die Bürger eingesetzt hat. Im Vorfeld dieses feierli-
chen Gelöbnisses auf dem Lübecker Marktplatz gab 
es eine heftige Kampagne. Sozialdemokratische 
Distrikte kritisierten es auf das heftigste. 
(Tatge [GRÜNE]: Die sind lernfähig!) 
Die „Arbeitsgemeinschaft sozialdemokratischer Ju-
risten", ASJ, in Lübeck bestritt die politische und 
rechtliche Legitimation, ein feierliches Gelöbnis auf 
dem Lübecker Marktplatz in dieser Form durchzu-
führen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Auf dem Lübecker Marktplatz — das will ich Ihnen 
einmal sagen — reden Politiker der SPD, der CDU, 
wir beide, Herr Brandt und ich gehören dazu, der 
FDP, der Kommunisten, der GRÜNEN. Dort werden 
Flugblätter jeglicher Provenienz verteilt. Dort pro-
testiert, wer will. Das alles ist möglich. Aber Sie 
wollen den Soldaten der Bundeswehr absprechen, 
daß sie dort in der Öffentlichkeit ihr feierliches Ge-
löbnis leisten. Das ist ja unglaublich! 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP — Zurufe von der CDU/CSU: Pfui! 
— Unerhört! — Gegenrufe von den GRÜ
-
NEN) 
Unter maßgebender Mitwirkung der örtlichen Ver-
treter der Sozialdemokratischen Partei ist ein 
Klima der Aggression entstanden, das zu folgendem 
Ergebnis geführt hat. Bei diesem feierlichen Gelöb-
nis waren viele Tausende Lübecker Bürger als Gä-
ste zugegen, auch Kommunalpolitiker der SPD, na-
türlich über tausend Eltern und Angehörige, die aus 
allen Teilen des Bundesgebietes gekommen waren. 
Aber in nicht großer Entfernung von dieser ein-
drucksvollen und würdigen Veranstaltung hatten 
sich einige Hundert zusammengefunden, die durch 
massive akustische Störungen diese würdige Ver-
anstaltung schwer beeinträchtigt hatten. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
— Da klatschen die GRÜNEN noch. Ich will das 
gerne im Protokoll festhalten. An dieser Stelle zu 
klatschen macht die Verkommenheit Ihrer Gesin-
nung wirklich sichtbar. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und Abgeordneten der FDP — 
Pfui-Rufe bei der CDU/CSU und der SPD 
— Abg. Mann [GRÜNE] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ich 
beantworte keine Zwischenfrage von Ihrer Seite. 
Ich empfinde das als eine Zumutung, was Sie hier 
vorführen, auch in Ihren Zwischenrufen und Reak-
tionen. Ich halte das für eine Zumutung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Mann [GRÜNE]: Das ist eine Zumutung, 
was Sie da vorne vorführen!) 
Ich beantworte keine Zwischenfrage und möchte 
mich an die Kollegen der Sozialdemokratischen 
Partei wenden 
(Mann [GRÜNE]: Sie sind eine Zumutung 
da oben, Herr Stoltenberg! — Weitere Zu
rufe von der SPD und den GRÜNEN) 
und Ihnen folgendes sagen. Sie müssen diesen Wi-
derspruch zwischen Erklärungen der Solidarität 
mit der Bundeswehr und ihren Soldaten, die von 
vielen hier sicher aufrichtig gemeint abgegeben 
werden, und dem schlimmen Zustand, in dem sich 
Ihre Partei in weiten Teilen der Bundesrepublik 
Deutschland befindet, einmal auflösen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ziehen Sie endlich einen klaren Trennungsstrich, 
nicht nur verbal, sondern auch im Handeln, was die 
Aktionsgemeinschaften mit Kommunisten, Anar-
chisten und bestimmten Gruppierungen der GRÜ-
NEN anbetrifft! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Kollege Brandt, Sie haben in Verbindung 
mit der Diskussion über Menschenrechte erneut 
Kritik an meinem Freund Heiner Geißler geübt. 
(Mann [GRÜNE]: „Mein Freund Heiner 
Geißler"! Das ist bezeichnend, Herr Stol
tenberg! Ein Demagoge!) 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Mann, 
ich bitte, Ihre dauernden Zwischenrufe einzustel-
len. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Schmeißen Sie 
ihn doch raus!) 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: Ich 
will auf den strittigen Punkt eingehen. Ihre Anmer-
kungen bezogen sich ja eindeutig auf die Kritik, die 
Heiner Geißler in Verbindung mit der Verleihung 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13657 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
des Friedensnobelpreises an einen der beiden Vor-
sitzenden des Ärztekomitees, den stellvertretenden 
sowjetischen Gesundheitsminister Tschasow, geübt 
hat. Herr Tschasow, Professor, ist einer der beiden 
Vorsitzenden des in Oslo auszuzeichnenden Ärzte-
komitees gegen Atomkrieg. Aber, Herr Kollege 
Brandt, Sie können es nicht aus der Welt schaffen, 
daß dieser Herr Tschasow Mitunterzeichner eines 
der diffamierenden, Andrej Sacharow in seiner Exi-
stenz bedrohenden Dokumente kommunistischer 
Verfolgung gewesen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wenn wir in der Diskussion über Menschenrech-
te, die Sie hier eingeführt haben, darüber nachden-
ken, wer denn von den Verfolgten — es gibt ja 
erschreckend viele in unserer Zeit — in seiner Le-
bensleistung, in seiner Haltung, in seiner wissen-
schaftlichen und menschlichen Integrität höchste 
Bewunderung verdient, dann werden viele von uns 
gemeinsam Andrej Sacharow zu den ersten zählen. 
Ich sage das ausdrücklich als meine eigene Posi-
tion. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Dieses Dokument mit der Unterschrift des Herrn 
Tschasow ist ein bedrückendes, ein schlimmes Do-
kument, denn es war ja die Einleitung zu dieser 
unglaublichen Kampagne der Einschüchterung, Un-
terdrückung und Verbannung bis hin zur Bedro-
hung der persönlichen Existenz Sacharows und sei-
ner Frau. Man muß auch wissen, daß andere Mit-
glieder der sowjetischen Akademie der Wissen-
schaften es abgelehnt haben, dieses Dokument zu 
unterzeichnen, was diese nicht näher zu nennenden 
Mitglieder im Gegensatz zu Herrn Tschasow ehrt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Herr Tschasow ist einer der beiden internationa-
len Vorsitzenden der auszuzeichnenden und zu eh-
renden Organisation. Aber er ist auch stellvertre-
tender Gesundheitsminister der Sowjetunion, einer 
der hohen staatlichen Funktionäre dieses Landes. 
Zu den führenden Mitgliedern der sowjetischen 
Sektion gehört Herr Wotanjan, der nach den Erklä-
rungen der führenden deutschen Ärzte auf diesem 
Gebiet unmittelbare Mitverantwortung für die 
grausame Methode, Bürgerrechtler in der Sowjet-. 
union in psychiatrische Anstalten einzuweisen, 
trägt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Sie müssen es Heiner Geißler und uns und vielen 
anderen erlauben, daß wir Zweifel an der Weisheit 
der Entscheidung äußern, Herrn Tschasow mit dem 
Friedensnobelpreis auszuzeichnen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP) 
Herr Kollege Brandt, wir stehen mit dieser Haltung 
nicht so alleine, wie Sie meinen. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Ich lese in der norwegischen Zeitung „Aftenposten", 
daß die Ihnen persönlich ja sehr gut bekannte lang
-
jährige Vorsitzende des Nobelpreiskomitees, die so-
zialdemokratische Politikerin Frau Aase Lionnes 
folgendes erklärt hat: Sie werde nicht an dieser 
Preisverleihung, sondern am gleichen Tag an einem 
Schweigemarsch zu Ehren Andrej Sacharows teil-
nehmen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP — Abg. Mann 
[GRÜNE] meldet sich zu einer Zwischen
frage) 
Ich persönlich halte das für eine gut begründete 
Entscheidung. 
(Mann [GRÜNE]: Ich melde mich zu einer 
Zwischenfrage! Das ist mein gutes Recht!) 
— Und ich nehme die Zwischenfrage nicht an. — 
Nein, natürlich nicht. 
Präsident Dr. Jenninger: Herr Abgeordneter Mann, 
der Bundesminister läßt keine Zwischenfrage zu. 
Nehmen Sie das zur Kenntnis! 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Nein, ich lasse keine Zwischenfrage zu. 
(Mann [GRÜNE]: Sie sind ein Feigling! — 
Weitere anhaltende Zurufe von den GRÜ
NEN und der SPD — Zurufe von der CDU/ 
CSU: Setzen! — Weitere lebhafte Zurufe 
von der CDU/CSU und der FDP) 
— Entschuldigen Sie, ich diskutiere zur Zeit mit 
dem Parteivorsitzenden der SPD, dem Herrn Kolle-
gen Brandt. 
(Wolfram [Recklinghausen] [SPD]: Ver
leumden, aber keine Diskussion! — Mann 
[GRÜNE]: Das ist eine Kalte-Kriegs-Rede, 
die Sie hier halten!) 
Dieses Verhalten einer der hervorragendsten sozi-
aldemokratischen Politikerinnen Norwegens, vieler 
Bürger Norwegens und vieler in anderen Ländern 
zeigt, daß Heiner Geißler seine kritischen Fragen 
und Anmerkungen hier zu Recht gemacht hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Es wäre gut, wenn auch die führenden deutschen 
Ärzte in diesem Komitee — so Herr Professor Rich-
ter, der sich durch maßlose Attacken gegen Heiner 
Geißler disqualifiziert — ihre Position noch einmal 
bedenken würden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Rusche [GRÜNE]: Sie disqualifizieren sich 
selbst!) 
Lassen Sie mich im letzten Teil meiner Ausführun-
gen doch noch einmal auf einige finanzpolitische 
Fragen zurückkommen. 
(Mann [GRÜNE]: Das ist auch viel besser! 
Sehr gut! — Weitere lebhafte Zurufe von 
den GRÜNEN) 
— Ich verstehe Ihren Zustand der hochgradigen 
Erregung nicht. Sie haben hier so maßlos gegen uns 
polemisiert, daß Sie doch auch einmal einige harte 
Zurechtweisungen hinnehmen müssen, auch wenn 
13658 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Sie sie nicht billigen, meine Damen und Herren von 
den GRÜNEN. 
(Zurufe von der CDU/CSU und den GRÜ
-
NEN) 
Ich sagte schon, daß das Land Nordrhein-Westfa -
len und seine Regierung in dieser Debatte ja in 
mehrfacher Hinsicht eine Rolle gespielt haben. Ich 
habe schon den Beitrag von Herrn Posser erwähnt, 
der die Sorgen und Nöte dieses einstmals so wirt-
schafts- und finanzstarken Landes hier vorgetragen 
hat. Zur Begründung hat Herr Posser erklärt, er 
sage das im Deutschen Bundestag, weil der Bundes-
tag für die Einnahmen der Länder zuständig sei. 
Das ist formal, verfassungsrechtlich richtig, aber 
tatsächlich ist es nur eine Teilwahrheit. Denn die 
Einnahmen der Länder und Gemeinden sind ja 
auch Ausdruck der regionalen Wirtschaftskraft und 
damit der Bilanz der Landespolitik im Guten oder 
Schlechten über längere Zeiträume hinweg. Diese 
Bilanz ist in den ökonomischen Daten und finan-
ziellen Auswirkungen für Nordrhein-Westfalen lei-
der außerordentlich ungünstig, ja schlecht. Das ist 
ein weiterer Grund, warum wir hier gern einmal 
mit Herrn Johannes Rau diskutieren möchten, Herr 
Kollege Brandt. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Nun spielen immer wieder das Thema der Bund-
Länder-Beziehungen in finanzwirtschaftlichen Fra-
gen und natürlich der Länderfinanzausgleich eine 
entscheidende Rolle. Zum erstenmal in der Ge-
schichte der Bundesrepublik Deutschland klagen 
sieben Länder gegen den Gesetzgeber — aber im 
Grunde gegeneinander — in den Fragen des Län-
derfinanzausgleichs vor dem Bundesverfassungsge-
richt. Ich bedaure das als ein Politiker, der j a viele 
Jahre Verantwortung im Bereich der Länder getra-
gen hat. 
(Zuruf des Abg. Mann [GRÜNE]) 
Ich finde nicht, daß das eine Sternstunde des Fö-
deralismus ist. Ich hätte es vorgezogen, wenn die 
Länder auch nach 1982 zu einer politischen Ver-
ständigung in der Frage des Finanzausgleichs ge-
kommen wären. Sie werden es nach der Entschei-
dung des Verfassungsgerichts sicher gemeinsam 
mit uns tun müssen. 
Ich persönlich bin auch davon überzeugt, daß 
eine Intensivierung, eine Verstärkung des Länderfi-
nanzausgleichs notwendig ist. 
(Zustimmung des Abg. Mann [GRÜNE]) 
Ich sage das im Interesse der finanzschwächeren 
Länder insgesamt. 
(Zuruf des Abg. Walther [SPD]) 
— Ich gehe jetzt nicht auf die Einzelheiten ein, Herr 
Kollege Walther. 
Ich will auch hervorheben, daß diese Bundesre-
gierung ihren Beitrag zur Ausgleichsfunktion lei-
stet. 
(Zuruf von der SPD: Nein!) 
Wir werden in dem jetzt zur Abstimmung anstehen
den Haushalt 1,74 Milliarden DM allein an Bundes
ergänzungszuweisungen den finanzschwächeren 
Ländern übertragen. 
Ich muß natürlich schon daran erinnern, daß we-
nige Monate vor dem Regierungswechsel die Posi-
tion der damaligen sozialdemokratischen Bundes-
regierung — meiner Vorgänger Lahnstein und 
Matthöfer und des Bundeskanzlers Helmut 
Schmidt — war, die Bundesergänzungszuweisun-
gen auf ein Drittel, allenfalls auf 50 % der heutigen 
Größenordnung drastisch abzubauen. 
Ich sage dies im Anschluß an die Rede von Herrn 
Posser auch im Deutschen Bundestag, weil das sehr 
oft in Vergessenheit gerät, wenn man die Ausfüh-
rungen von Herrn Lafontaine, Herrn Wedemeier 
und anderer in sozialdemokratisch bestimmten 
Landesparlamenten hört. 
Nein, wir sind für eine länderfreundliche Politik. 
Aber niemand kann in einem Bundesstaat den ein-
zelnen Ländern die letzte Verantwortung für ihre 
Haushalte abnehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Unsere längerfristigen Ziele sind deutlich gewor-
den: eine Rückführung der Steuer- und Abgabenbe-
lastung für die Bürger, vor allem für die arbeiten-
den Menschen; mehr Freiraum für persönliche Ver-
antwortung und Initiative und deshalb, Herr Kol-
lege Wieczorek, eine Zurückführung der gefährlich 
überhöhten Staatsquote. 
Das ist die Voraussetzung für mehr Krisenfestig-
keit, aber nicht, wie Herr Wieczorek meinte, eine 
Gefährdung des sozialen Friedens. Den sozialen 
Frieden gefährdet, wer die finanziellen und wirt-
schaftlichen Grundlagen unseres Landes wieder 
schwächen will und letzten Endes in Frage stellt. 
Dieser Zusammenhang ist untrennbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir haben keinen Anlaß zur Selbstgefälligkeit. 
Wir haben das hier auch nicht gezeigt. Kein Ansatz 
von Selbstgefälligkeit ist bei uns erkennbar. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Aber wir glauben, daß wir nach einer guten Zwi-
schenbilanz, vor allem durch die Leistung der Men-
schen der Bundesrepublik Deutschland, durch die 
Leistung der arbeitenden Menschen, Zuversicht ha-
ben können, die Probleme der Zukunft zu mei-
stern. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Jenninger: Zu einer kurzen Erwide-
rung nach § 30 der Geschäftsordnung erteile ich 
dem Abgeordneten Vogel das Wort. 
Dr. Vogel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Sie, Herr Bundesmini-
ster Stoltenberg, haben in Ihren Ausführungen so-
eben Kritik an Äußerungen eines Mitglieds meiner 
Fraktion geübt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zu Recht!) 
Sie haben außerdem Vorgänge in Lübeck, die im 
einzelnen hier nicht bekannt sind, kritisiert. Das ist 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13659 
Dr. Vogel 
Ihr parlamentarisches Recht. Aber, Herr Bundesmi-
nister Stoltenberg, Sie haben das in einer Art und 
Weise getan, die eines deutschen Bundesministers 
unwürdig ist. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Widerspruch und Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Sie haben, Herr Bundesminister, darüber hinaus 
das norwegische Nobelpreiskomitee in einer Art 
und Weise diffamiert, die ich für meine Fraktion auf 
das entschiedenste zurückweise. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Widerspruch und Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Sie haben, Herr Bundesminister, 
(Dolata [CDU/CSU]: Sie hätten hinhören 
sollen!) 
unserem Volk heute einen Vorgeschmack darauf 
gegeben, mit welcher Rücksichtslosigkeit und Bru-
talität Sie den Wahlkampf zu führen gedenken. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zurufe von der CDU/CSU: Aufhören! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Sie, Herr Bundesminister, haben in diesem Zu-
sammenhang 
(Seiters [CDU/CSU]: Sie haben nichts 
mehr zu bieten!) 
das Wort „Verkommenheit" benutzt. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
Dieses von Ihnen eingeführte Wort fällt auf Sie 
zurück, Herr Bundesminister. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Sie werden an diesem Wort lange zu tragen haben. 
(Beifall bei der SPD — Lachen bei der 
CDU/CSU) 
Aus der Reihe derer, denen wir bei aller Gegensätz-
lichkeit den Respekt und die Hochachtung nicht 
versagen, haben Sie sich mit dieser unglaublichen 
Entgleisung verabschiedet. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD sowie Bei
-
fall bei den GRÜNEN — Lachen bei der 
CDU/CSU — Dr. Waigel [CDU/CSU]: Der 
Mann wird immer schwächer! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Jenninger: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Ich rufe nunmehr die Entschließungsanträge zu 
den Einzelplänen auf, und zwar zuerst die Ent-
schließungsanträge zu Einzelplan 06. 
Es ist beantragt, die Entschließungsanträge der 
Fraktion der SPD auf den Drucksachen 10/4348 und 
10/4349 zum Einzelplan 06 zur federführenden Be-
ratung an den Haushaltsausschuß und zur Mitbera-
tung an den Innenausschuß zu überweisen. Weiter-
hin ist beantragt worden, den Entschließungsantrag 
auf Drucksache 10/4387 zur federführenden Bera-
tung an den Innenausschuß und zur Mitberatung 
an den Ausschuß für Verkehr zu überweisen. Gibt 
es dazu anderweitige Vorschläge? — Das ist nicht 
der Fall. Dann sind die Überweisungen so beschlos-
sen. 
Ich rufe jetzt die Entschließungsanträge der 
Fraktion der SPD zum Einzelplan 09 auf den Druck-
sachen 10/4350 bis 10/4354 auf. Es ist beantragt, 
diese Entschließungsanträge zur federführenden 
Beratung an den Haushaltsausschuß und zur Mit-
beratung an den Ausschuß für Wirtschaft zu über-
weisen. Gibt es dazu anderweitige Vorschläge? — 
Das ist nicht der Fall. Dann sind die Überweisungen 
so beschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Entschlie-
ßungsanträge der Abgeordneten Bueb, Auhagen 
und der Fraktion DIE GRÜNEN zum Einzelplan 11 
auf den Drucksachen 10/4325 und 10/4390. Wer dem 
Entschließungsantrag auf Drucksache 10/4325 zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Wer stimmt dagegen? — Enthaltungen? — 
Der Entschließungsantrag ist abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag auf Drucksache 
10/4390 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Wer stimmt dagegen? — Enthal-
tungen? — Der Entschließungsantrag ist abge-
lehnt. 
Ich rufe jetzt die Entschließungsanträge der 
Fraktion der SPD zum Einzelplan 14 auf den Druck-
sachen 10/4361 bis 10/4363 auf. Es ist beantragt, 
diese Entschließungsanträge zur federführenden 
Beratung an den Haushaltsausschuß und zur Mit-
beratung an den Verteidigungsausschuß zu über-
weisen. Gibt es dazu anderweitige Vorschläge? — 
Das ist nicht der Fall. Dann sind die Überweisungen 
so beschlossen. 
Zum Einzelplan 15 liegt ein Entschließungsantrag 
des Abgeordneten Bueb und der Fraktion DIE 
GRÜNEN auf Drucksache 10/4393 vor. Wer diesem 
Entschließungsantrag zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Wer stimmt dage-
gen? — Enthaltungen? — Der Entschließungsan-
trag ist abgelehnt. 
Ich rufe die Entschließungsanträge zum Einzel-
plan 23 auf den Drucksachen 10/4328 und 10/4355 
auf. 
Wer dem Entschließungsantrag der Abgeordne-
ten Suhr, Volmer und der Fraktion DIE GRÜNEN 
auf Drucksachen 10/4328 zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Wer stimmt 
dagegen? — Enthaltungen? — Der Entschließungs-
antrag ist abgelehnt. 
Meine Damen und Herren, die Fraktion der SPD 
hat beantragt, den Entschließungsantrag auf 
Drucksache 10/4355 zur federführenden Beratung 
an den Haushaltsausschuß und zur Mitberatung an 
den Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
zu überweisen. Gibt es dazu anderweitige Vorschlä-
ge? — Das ist nicht der Fall. Dann ist die Überwei-
sung so beschlossen. 
Zu Einzelplan 25 liegen Entschließungsanträge 
der Fraktion der SPD auf den Drucksachen 10/4356 
13660 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Präsident Dr. Jenninger 
bis 10/4358 vor. Es ist beantragt, diese Entschlie-
ßungsanträge zur federführenden Beratung an den 
Haushaltsausschuß und zur Mitberatung an den 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städte-
bau zu überweisen. Gibt es dazu anderweitige Vor-
schläge? — Das ist nicht der Fall. Dann sind die 
Überweisungen so beschlossen. 
Ich rufe nunmehr die Entschließungsanträge zu 
den Einzelplänen 27 bis 35 zur Abstimmung auf. 
Wer dem Entschließungsantrag des Abgeordeten 
Dr. Schierholz und der Fraktion DIE GRÜNEN zu 
Einzelplan 27 auf Drucksache 10/4330 zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Der Ent-
schließungsantrag ist abgelehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag des Abgeordne-
ten Dr. Müller (Bremen) und der Fraktion DIE 
GRÜNEN zu Einzelplan 30 auf der Drucksache 
10/4326 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Wer stimmt dagegen? — Enthal-
tungen? — Der Entschließungsantrag ist abge-
lehnt. 
Wer dem Entschließungsantrag der Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD und FDP zu Einzelplan 35 auf 
der Drucksache 10/4359 (neu) zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — Wer 
stimmt dagegen? — Enthaltungen? — Der Ent-
schließungsantrag ist angenommen. 
Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur 
Schlußabstimmung über das Haushaltsgesetz 1986. 
Die Fraktionen der CDU/CSU, FDP und SPD ver-
langen nach § 52 unserer Geschäftsordnung na-
mentliche Abstimmung. 
Wer dem Gesetz als Ganzem zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich, die Abstimmungskarte mit 
„Ja", wer dagegen stimmen oder sich der Stimme 
enthalten will, den bitte ich, die entsprechende Ab-
stimmungskarte in die hier vorne aufgestellten Ur-
nen zu legen. 
Ich eröffne die namentliche Abstimmung. — Ist 
ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine 
Stimme noch nicht abgegeben hat? 
(Zurufe: Ja!) 
Ich frage noch einmal: Ist ein Mitglied des Hauses 
anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben 
hat? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe die Ab-
stimmung. Ich bitte die Schriftführer, mit der Aus-
zählung zu beginnen. 
Ich unterbreche die Sitzung so lange. 
(Unterbrechung von 12.26 bis 12.31 Uhr) 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, Platz zu 
nehmen. Wir fahren in unserer Sitzung fort. 
Ich darf Ihnen das von den Schriftführern ermit-
telte Ergebnis der namentlichen Abstimmung über 
das Haushaltsgesetz — Drucksachen 10/3700, 
10/4101, 10/4151 bis 10/4178, 10/4180 und 10/4327 — 
bekanntgeben. Von den voll stimmberechtigten Mit-
gliedern des Hauses haben 409 ihre Stimme abgege-
ben. Davon ist keine ungültig. Mit Ja haben 242 
Abgeordnete gestimmt, mit Nein haben 167 Abge-
ordnete gestimmt. Enthaltungen keine. 
14 Berliner Abgeordnete haben ihre Stimme ab-
gegeben. Davon ungültige Stimmen keine. Mit Ja 
haben 9 Abgeordnete gestimmt, mit Nein haben 
5 Abgeordnete gestimmt. Enthaltungen keine. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen: 409 und 14 Berliner Abgeordnete; 
davon 
ja: 	242 und 9 Berliner Abgeordnete 
nein: 167 und 5 Berliner Abgeordnete 
Ja 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Frau Augustin 
Dr. Barzel 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Berger 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Böhm (Melsungen) 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Breuer 
Broll 
Brunner 
Bühler (Bruchsal) 
Dr. Bugl 
Carstens (Emstek) 
Carstensen (Nordstrand) 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Dr. Dollinger 
Doss 
Dr. Dregger 
Echternach 
Ehrbar 
Eigen 
Engelsberger 
Erhard 
(Bad Schwalbach) 
Eylmann 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Funk 
Ganz (St. Wendel) 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Dr. Götz 
Götzer 
Günther 
Dr. Häfele 
von Hammerstein 
Hanz (Dahlen) 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Dr. Hoffacker 
Dr. Hornhues 
Hornung 
Frau Hürland 
Dr. Hüsch 
Dr. Hupka 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Lörrach) 
Dr.-Ing. Kansy 
Frau Karwatzki 
Kiechle 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Dr. Kohl 
Kolb 
Kraus 
Krey 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Landré 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lenzer 
Link (Frankfurt) 
Linsmeier 
Lintner 
Dr. Lippold 
Löher 
Lohmann (Lüdenscheid) 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Milz 
Dr. Möller 
Müller (Remscheid) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Frau Dr. Neumeister 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13661 
Präsident Dr. Jenninger 
Niegel 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Frau Pack 
Pesch 
Petersen 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Dr. Pinger 
Pöppl 
Pohlmann 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rawe 
Reddemann 
Repnik 
Dr. Riedl (München) 
Dr. Riesenhuber 
Rode (Wietzen) 
Frau Roitzsch 
(Quickborn) 
Dr. Rose 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Saurin 
Sauter (Epfendorf) 
Sauter (Ichenhausen) 
Dr. Schäuble 
Scharrenbroich 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schlottmann 
Schmidbauer 
Schmitz (Baesweiler) 
von Schmude 
Schneider 
(Idar-Oberstein) 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulhoff 
Dr. Schulte 
(Schwäbisch Gmünd) 
Schultz (Wörrstadt) 
Schwarz 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Dr. Freiherr 
Spies von Büllesheim 
Dr. Sprung 
Dr. Stark (Nürtingen) 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Stockhausen 
Dr. Stoltenberg 
Stommel 
Strube 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Düren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. Warrikoff 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiß 
Werner (Ulm) 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Wittmann (Tännesberg) 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Dr. Zimmermann 
Zink 
Berliner Abgeordnete 
Boroffka 
Buschbom 
Dolata 
Dr. Hackel 
Kalisch 
Kittelmann 
Schulze (Berlin) 
Straßmeir 
FDP 
Frau Dr. Adam
-
Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Cronenberg (Arnsberg) 
Eimer (Fürth) 
Engelhard 
Dr. Feldmann 
Gallus 
Gattermann 
Genscher 
Grüner 
Dr. Haussmann 
Dr. Hirsch 
Hoffie 
Kleinert (Hannover) 
Kohn 
Dr.-Ing. Laermann 
Mischnick 
Möllemann 
Neuhausen 
Paintner 
Ronneburger 
Dr. Rumpf 
Schäfer (Mainz) 
Frau Dr. Segall 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Weng (Gerlingen) 
Wolfgramm (Göttingen) 
Berliner Abgeordneter 
Hoppe 
Nein 
SPD 
Antretter 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Bamberg 
Becker (Nienberge) 
Bernrath 
Berschkeit 
Bindig 
Frau Blunck 
Brandt 
Buckpesch 
Büchler (Hof) 
Dr. von Bülow 
Buschfort 
Catenhusen 
Conradi 
Corterier 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Delorme 
Dreßler 
Dr. Ehrenberg 
Dr. Emmerlich 
Dr. Enders 
Esters 
Ewen 
Fischer (Homburg) 
Fischer (Osthofen) 
Frau Fuchs (Köln) 
Frau Fuchs (Verl) 
Gansel 
Gerstl (Passau) 
Gilges 
Glombig 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haar 
Haehser 
Hansen (Hamburg) 
Frau Dr. Hartenstein 
Dr. Hauchler 
Hauck 
Dr. Hauff 
Heistermann 
Herterich 
Heyenn 
Dr. Holtz 
Horn 
Frau Huber 
Huonker 
Immer (Altenkirchen) 
Jahn (Marburg) 
Jansen 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Jungmann 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Kisslinger 
Dr. Klejdzinski 
Kolbow 
Dr. Kübler 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lennartz 
Frau Dr. Lepsius 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Matthäus-Maier 
Matthöfer 
Meininghaus 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt) 
Dr. Müller-Emmert 
Müntefering 
Nehm 
Neumann (Bramsche) 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oostergetelo 
Paterna 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Porzner 
Purps 
Ranker 
Rapp (Göppingen) 
Rappe (Hildesheim) 
Reimann 
Frau Renger 
Reschke 
Reuter 
Rohde (Hannover) 
Roth 
Sander 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Dr. Scheer 
Schlatter 
Schluckebier 
Frau Schmedt 
(Lengerich) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Dr. Schmude 
Schreiner 
Schröer (Mülheim) 
Schulte (Unna) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Sielaff 
Sieler 
Frau Simonis 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Frau Steinhauer 
Stiegler 
Stockleben 
Frau Terborg 
Tietjen 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Urbaniak 
Verheugen 
Vogelsang 
Voigt (Frankfurt) 
Waltemathe 
Walther 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
Wiefel 
von der Wiesche 
Wischnewski 
Witek 
Dr. de With 
Wolfram 
(Recklinghausen) 
Würtz 
Zander 
Zeitler 
Berliner Abgeordnete 
Heimann 
Löffler 
Stobbe 
Dr. Vogel 
Wartenberg (Berlin) 
DIE GRÜNEN 
Auhagen 
Frau Borgmann 
Frau Dann 
Kleinert (Marburg) 
Lange 
Mann 
Dr. Müller (Bremen) 
Rusche 
Dr. Schierholz 
Schmidt (Hamburg
Neustadt) 
Schulte (Menden) 
Suhr 
Tatge 
Vogel (München) 
Volmer 
Werner (Westerland) 
Frau Zeitler 
13662 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Präsident Dr. Jenninger 
Das Haushaltsgesetz ist damit angenommen. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung 
und haben eine anstrengende Woche schwieriger 
Haushaltsberatungen hinter uns gebracht. Ich 
möchte im Namen des ganzen Hauses unserer Ver
-
waltung danken, 
(Beifall) 
ganz besonders den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-
tern der Druckerei, der Drucksachenverteilungs-
stelle, des Stenographischen Dienstes und nicht zu-
letzt unseren Plenarboten, die uns im Saal uner-
müdlich zur Verfügung stehen. 
(Beifall) 
Sie alle haben durch ihren außergewöhnlichen Ein-
satz zu einem reibungslosen Ablauf der Haushalts-
beratungen beigetragen. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Mittwoch, den 4. Dezember 1985, 
13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.33 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 	13663* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Austermann 29. 11. 
Bahr 29. 11. 
Bueb 29. 11. 
Büchner (Speyer) * 29. 11. 
Clemens 29. 11. 
Collet 29. 11. 
Egert 29. 11. 
Frau Eid 29. 11. 
Ertl 29. 11. 
Dr. Faltlhauser 29. 11. 
Feilcke 29. 11. 
Franke (Hannover) 29. 11. 
Dr. Glotz 29. 11. 
Grünbeck 29. 11. 
Haase (Fürth) * 29. 11. 
Freiherr Heereman von Zuydtwyck 29. 11. 
Hiller (Lübeck) 29. 11. 
Ibrügger 29. 11. 
Jäger (Wangen) * 29. 11. 
Junghans 29. 11. 
Klose 29. 11. 
Dr. Köhler (Duisburg) 29. 11. 
Dr. Kreile 29. 11. 
Lambinus 29. 11. 
Leonhart 29. 11. 
Lemmrich * 29. 11. 
Link (Diepholz) 29. 11. 
Dr. Müller * 29. 11. 
Nagel 29. 11. 
Dr. Olderog 29. 11. 
Poß 29. 11. 
Reuschenbach 29. 11. 
Schlaga 29. 11. 
Schmidt (Hamburg) 29. 11. 
Frau Schmidt (Nürnberg) 29. 11. 
Schmidt (Wattenscheid) 29. 11. 
Schröder (Hannover) 29. 11. 
Dr. Solms 29. 11. 
Tillmann 29. 11. 
Tischer 29. 11. 
Dr. Todenhöfer 29. 11. 
Vahlberg 29. 11. 
Voigt (Sonthofen) 29. 11. 
Werner (Dierstorf) 29. 11. 
Frau Dr. Wex 29. 11. 
Zierer 29. 11. 
Frau Zutt 29. 11. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident des Bundesrates hat mit Schreiben vom 29. No-
vember 1985 mitgeteilt, daß der Bundesrat in seiner Sitzung am 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
29. November 1985 gemäß § 5 Abs. 1 des Bundesrechnungshofge-
setzes 
den Vizepräsidenten des Bundesrechnungshofes 
Dr. Heinz Günther Zavelberg 
zum Präsidenten des Bundesrechnungshofes 
und den Direktor beim Bundesrechnungshof 
Ernst Heuer 
zum Vizepräsidenten des Bundesrechnungshofes 
gewählt hat. 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 Satz 1 der Geschäftsord-
nung die nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Unterrichtung durch die Delegation der Gruppe der Bundes-
republik Deutschland in der Interparlamentarischen Union 
über die 74. Interparlamentarische Konferenz vom 2. bis 
7. September 1985 in Ottawa (Drucksache 10/4106) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für wirtschaftliche Zusammenarbeit 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament: Entschlie-
ßung zu der Kontrolle der Anwendung des Gemeinschafts- 
rechts durch die Mitgliedstaaten (Drucksache 10/4206) 
zuständig: Rechtsausschuß 
Der Vorsitzende des Auswärtigen Ausschusses hat mitgeteilt, 
daß der Ausschuß von einer Berichterstattung gemäß § 80 Abs. 3 
Satz 2 der Geschäftsordnung über die nachstehende Vorlage ab-
sieht: 
Vierter Bericht und Empfehlung der Europa-Kommission zur 
Frage des Beitritts von Spanien und Portugal zur Europäi-
schen Gemeinschaft (Drucksache 10/2075) 
Der Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen hat mit 
Schreiben vom 21. Januar 1985 unter Bezugnahme auf § 17 Abs. 5 
Postverwaltungsgesetz den Voranschlag der Deutschen Bundes-
post für das Rechnungsjahr 1985 übersandt. Der Voranschlag liegt 
im Parlamentsarchiv zur Einsichtnahme aus. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Forschung und Technolo-
gie hat mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer Beratung der nach-
stehenden EG-Vorlagen abgesehen hat: 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates über eine vorberei-
tende Aktion für ein Forschungs- und Entwicklungspro-
gramm der Gemeinschaft auf dem Gebiet der Telekommuni-
kationstechnologien 
Forschung und Entwicklung im Bereich der fortgeschritte-
nen Kommunikationstechnologien für Europa (R&amp;D in Ad-
vanced Communicationstechnologies for Europe (RACE) - 
KOM (85) 113 endg. - EG-Dok. Nr. 5876/85 - (Drucksachen 
10/3352 Nr. 17, 10/3561) 
Vorschlag für einen Beschluß des Rates über ein Drittes 
Fünfjahresprogramm (1985 bis 1989) zur Bewirtschaftung 
und Lagerung radioaktiver Abfälle (Aktionsprogramm für 
die Forschung im Bereich der Kernspaltungsenergie) - 
KOM (84) 231 endg. - EG-Dok. Nr. 6907/84 - (Drucksache 
10/1691 Nr.21) 
Die Kernindustrie in der Gemeinschaft 
Hinweisendes Nuklearprogramm gemäß Artikel 40 EURA-
TOM-Vertrag 1984 - KOM (84) 653 endg. - EG-Dok. 
Nr. 11001/84 - (Drucksachen 10/3228 Nr. 9, 10/3367) 
Der Vorsitzende des Finanzausschusses hat mitgeteilt, daß der 
Ausschuß die nachstehende EG-Vorlage zur Kenntnis genommen 
hat: 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates zur Festlegung be-
stimmter Regeln über indirekte Steuern, die den Verbrauch 
von alkoholischen Getränken belasten - KOM (85) 150 
endg. - 
13664* 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 179. Sitzung. Bonn, Freitag, den 29. November 1985 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über die Harmonisie-
rung der Verbrauchsteuern auf aufgespriteten Wein und 
ähnliche Erzeugnisse — KOM (85) 151 endg. — EG-Dok. 
Nr. 6374/85 — (Drucksache 10/3482 Nr. 6) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung 
hat mitgeteilt, daß der Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen 
zur Kenntnis genommen hat: 
Vorschlag für eine Richtlinie des Rates über Elternurlaub 
und Urlaub aus familiären Gründen — EG-Dok. Nr. 11118/83 
— (Drucksache 10/873 Nr. 32) 
Entwurf für eine Verordnung des Rates zur Durchführung 
einer Stichprobenerhebung über Arbeitskräfte im Frühjahr 
1986 — KOM (85) 226 endg. — EG-Dok. Nr. 7102/85 — (Druck-
sache 10/3592 Nr. 12) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 2950/83 zur Anwendung des Be-
schlusses 83/516/EWG über die Aufgaben des Europäischen 
Sozialfonds — KOM (85) 451 endg. — Ratsdok. Nr. 8762/85 — 
(Drucksache 10/3909 Nr. 11) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die 
Durchführung des Beschlusses Nr. 3/80 des Assoziationsra-
tes EG/Türkei über die Anwendung der Systeme der sozialen 
Sicherheit der Mitgliedstaaten der Europäischen Gemein-
schaften auf türkische Arbeitnehmer und deren Familien-
angehörige innerhalb der Gemeinschaft — EG-Dok. 
Nr. 4989/83 — (Drucksache 10/92 Nr. 25) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten hat mitgeteilt, daß der Ausschuß von einer 
Beratung der nachstehenden EG-Vorlagen abgesehen hat: 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Änderung 
der Verordnung (EWG) Nr. 1/85 zur Festlegung der vorläufig 
zulässigen Gesamtfangmengen und bestimmter Fangbedin-
gungen hinsichtlich der zulässigen Gesamtfangmengen für 
bestimmte Fischbestände oder Bestandsgruppen für 1985 — 
KOM (85) 179 endg. — EG-Dok. Nr. 6427/85 — (Drucksache 
10/3406 Nr. 5) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festlegung 
einer Mindestmaschenöffnung für die Fischerei auf Lodde 
im Bereich des Übereinkommens über die Fischerei im 
Nordostatlantik außerhalb der Seegewässer unter der Fi-
schereigerichtsbarkeit der Vertragsparteien des Überein-
kommens — KOM (85) 195 endg. — EG-Dok. Nr. 6721/85 — 
(Drucksache 10/3534 Nr. 3) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Festset-
zung der Gemeinschaftsbeteiligung an der Finanzierung der 
Maßnahmen zum Ausgleich des Rückgangs des Agrarein-
kommens als Folge des Abbaus der niederländischen positi-
ven Währungsausgleichsbeträge — KOM (85) 241 endg. — 
EG-Dok. Nr. 6906/85 — (Drucksache 10/3534 Nr. 4) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Aufteilung 
der Fangquoten der Gemeinschaft in den grönländischen Ge-
wässern im Jahr 1985 — KOM (85) 78 endg. — EG-Dok. 
Nr. 5365/85 — (Drucksache 10/3275 Nr. 4) 
Empfehlung einer Verordnung (EWG) des Rates über den 
Abschluß des Abkommens in Form eines Briefwechsels zwi-
schen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der 
Portugiesischen Republik über zubereitete oder haltbar ge-
machte Tomaten der Tarifstelle 20.02 C des Gemeinsamen 
Zolltarifs — KOM (85) 111 endg. — EG-Dok. Nr. 5863/85 — 
(Drucksache 10/3275 Nr. 5) 
Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin
-
gents für bestimmte Aale der Tarifstelle ex 03.01 A II des 
Gemeinsamen Zolltarifs (1. Juli 1985 bis 30. Juni 1986) — 
KOM (85) 124 endg. — EG-Dok. Nr. 5860/85 — (Drucksache 
10/3275 Nr. 6) 
Entwurf einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für Kirschen, in Alkohol eingelegt, zur Herstellung von 
Schokoladewaren, Tarifstelle ex 20.06 B I e) 2 bb) des Gemein-
samen Zolltarifs — KOM (85) 117 endg. — EG-Dok. 
Nr. 5851/85 — (Drucksache 10/3275 Nr. 7) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkon-
tingenten für Portweine der Tarifnummer ex 22.05 des Ge-
meinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1985/86) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkon-
tingenten für Madeira-Weine der Tarifnummer ex 22.05 des 
Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portugal (1985/86) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates über die Eröff-
nung, Aufteilung und Verwaltung von Gemeinschaftszollkon-
tingenten für Moscatel-de-Setubal-Weine der Tarifnummer 
ex 22.05 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Portu-
gal (1985/86) — KOM (85) 107 endg. — EG-Dok. Nr. 5743/85 
(Drucksache 10/3275 Nr. 9) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für Aprikosenpülpe der Tarifstelle ex 20.06 B  II c) 1 aa) 
des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in der Türkei — 
KOM (85) 115 endg. — EG-Dok. Nr. 5527/85 — (Drucksache 
10/3275 Nr. 10) 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Wirtschaft hat mitgeteilt, 
daß der Ausschuß die nachstehenden EG-Vorlagen zur Kenntnis 
genommen hat: 
Vorschlag der Kommission an den Rat zur Festsetzung des 
Schemas der Allgemeinen Präferenzen der Gemeinschaft für 
1986 — KOM (85) 425 endg. — Ratsdok. Nr. 8489/85 — 
(Drucksache 10/3909 Nr. 1) 
Entwurf eines Beschlusses des Rates über die Assoziation 
der überseeischen Länder und Gebiete mit der Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft 
Entwurf eines Beschlusses der im Rat vereinigten Vertreter 
der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europäischen Ge-
meinschaft für Kohle und Stahl über die Handelsregelung 
zwischen der Gemeinschaft und den assoziierten überseei-
schen Ländern und Gebieten für die unter die EGKS fallen-
den Waren — KOM (85) 193 endg. — EG-Dok. Nr. 6436/85 — 
(Drucksache 10/3827 Nr. 1) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für bestimmte in Spanien raffinierte Erdölerzeugnisse 
des Kapitels 27 des Gemeinsamen Zolltarifs (1986) 
Vorschlag einer Verordnung (EWG) des Rates zur Eröffnung, 
Aufteilung und Verwaltung eines Gemeinschaftszollkontin-
gents für andere Gewebe aus Baumwolle der Tarifnummer 
55.09 des Gemeinsamen Zolltarifs mit Ursprung in Spanien 
(1986) — KOM (85) 410 endg. — EG-Dok. Nr. 8660/85 — 
(Drucksache 10/3827 Nr. 2) 
Vorschlag für eine Verordnung (EWG) des Rates zur Ände-
rung der Verordnung (EWG) Nr. 3439/80 über die Einführung 
eines endgültigen Antidumpingzolls auf die Einfuhren be-
stimmter Polyestergarne mit Ursprung in den Vereinigten 
Staaten von Amerika — KOM (85) 464 endg. — EG-Dok. 
Nr. 8690/85 — (Drucksache 10/3827 Nr. 3)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10179.pdf</pdf_url>
    <id>2520</id>
    <dokumentnummer>10/179</dokumentnummer>
    <datum>1985-11-29</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
