<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2538</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/80</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1984-07-31</datum>
  <titel>Protokoll der 80. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/80 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
80. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Inhalt: 
Nachruf auf das ehemalige Mitglied des 
Deutschen Bundestages Fritz Sänger . . 5807 A 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Frau Dr. Wex, der Abg. Frau Dr. 
Timm und des Abg. Rapp (Göppingen) . 5807 C 
Verzicht des Abg. Gobrecht, der Abg. Frau 
Dr. Czempiel und des Abg. Dr. Steger auf 
die Mitgliedschaft im Deutschen Bundes-
tag   5807 C 
Eintritt des Abg. Hansen (Hamburg), des 
Abg. Dr. Wieczorek und des Abg. Witek in 
den Deutschen Bundestag   5807 D 
Haltung der Bundesregierung zum Be-
schluß des Deutschen Bundestages vom 
28. Juni 1984 (Inbetriebnahme des Kraft-
werkes Buschhaus) 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister BMF . . 5808 A 
Dr. Vogel SPD   5812 D 
Dr. Albrecht, Ministerpräsident des Landes 
Niedersachsen   5816 D 
Frau Schoppe GRÜNE 	  5822 D 
Dr. Dregger CDU/CSU  5824 D 
Mischnick FDP 	  5826 C 
Schröder (Hannover) SPD 	 5829 A 
Dr. Bangemann, Bundesminister BMWi . 5833 A 
Dr. Ehmke (Ettlingen) GRÜNE 	 5836 D 
Dr. Müller CDU/CSU 	  5839 B 
Bastian fraktionslos  5841 A 
Fellner CDU/CSU 	  5842 B 
Dr. Apel SPD  5844 A 
Baum FDP 	  5845 D 
Schäfer (Offenburg) SPD   5846 D 
Schmidt (Wattenscheid) SPD 	 5849 A 
Vetter, Senator des Landes Berlin . . 	 5850 A 
Stratmann GRÜNE 	  5850 C 
Vizepräsident Stücklen   5836 D 
Namentliche Abstimmung 	 5851 C 
Nächste Sitzung 	  5853 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 5854* A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  5854* B 

Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5807 
80. Sitzung 
Bonn, den 31. Juli 1984 
Beginn: 14.00 Uhr 
Präsident Dr. Barzel: Die Sitzung ist eröffnet. 
(Die Abgeordneten erheben sich) 
Meine Damen und Herren, der Deutsche Bundes-
tag trauert um sein ehemaliges Mitglied Fritz Sän-
ger, der gestern im Alter von 82 Jahren in München 
gestorben ist. 
Geboren am 24. Dezember 1901 in Stettin, wurde 
Fritz Sänger 1927 Redakteur der „Preußischen Leh-
rerzeitung" und Sekretär des Preußischen Lehrer-
vereins. 1933 vertrieben ihn die Nationalsozialisten 
aus dieser Stellung. Nach zweijähriger Arbeitslosig-
keit fand er eine Anstellung bei der Berliner Redak-
tion der „Frankfurter Zeitung". 
Sänger stand der Widerstandsbewegung nahe 
und hatte Kontakte zu Carlo Mierendorff, Theodor 
Haubach, Wilhelm Leuschner und Julius Leber. 
Nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs war Fritz 
Sänger einer der maßgebenden Männer beim Wie-
deraufbau eines demokratischen Nachrichten- und 
Pressewesens in Deutschland. Er war erster Chefre-
dakteur der Deutschen Presseagentur, die er von 
1947 bis 1959 leitete. 
Sänger, der bereits als 19jähriger der SPD beige-
treten war, wirkte an der Formulierung des „Godes
-
berger Programms" der SPD maßgeblich mit und 
gehörte von 1961 bis 1969 dem Deutschen Bundes-
tag an. 
Als Journalist, als Autor und auch als Politiker 
war Fritz Sänger ein engagierter Streiter für die 
Pressefreiheit. 
Der Deutsche Bundestag wird Fritz Sänger ein 
dankbares und ehrendes Gedenken bewahren. 
Ich danke Ihnen. — 
Meine Damen und Herren, unsere heutige Sit-
zung habe ich gemäß Art. 39 Abs. 3 Satz 3 des 
Grundgesetzes auf Grund eines Verlangens der 
Fraktion der SPD einberufen. 
Bevor ich den einzigen Punkt der Tagesordnung 
aufrufe, habe ich einige amtliche Mitteilungen zu 
machen. 
Zunächst herzliche Geburtstagsglückwünsche an 
Frau Dr. Helga Wex, die am 5. Juli 60 Jahre wurde; 
von Herzen alles Gute; 
(Beifall) 
an Frau Dr. Timm, die am 11. Juli 1984 60 Jahre 
wurde; alles Gute von Herzen; 
(Beifall) 
an Herrn Rapp (Göppingen), der am 25. Juli eben-
falls 60 Jahre wurde; alles Gute, Herr Rapp. 
(Beifall) 
Dann haben wir einige Wechsel: Der Abgeordnete 
Gobrecht hat mit Wirkung vom 29. Juni 1984 auf die 
Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag verzichtet. 
Als Nachfolger hat der Abgeordnete Hansen (Ham-
burg) die Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag 
am 29. Juni 1984 erworben. 
Die Abgeordnete Frau Dr. Czempiel hat mit Wir-
kung vom 5. Juli 1984 auf die Mitgliedschaft im 
Deutschen Bundestag verzichtet. Als Nachfolger 
hat der Abgeordnete Dr. Wieczorek die Mitglied-
schaft im Deutschen Bundestag am 11. Juli 1984 er-
worben. 
Der Abgeordnete Dr. Steger hat mit Wirkung vom 
9. Juli 1984 auf die Mitgliedschaft im Deutschen 
Bundestag verzichtet. Als Nachfolger hat der Abge-
ordnete Witek die Mitgliedschaft im Deutschen 
Bundestag am 16. Juli 1984 erworben. 
Ich begrüße die uns bekannten Kollegen 
Dr. Wieczorek und Witek sowie den neuen Kollegen 
Hansen herzlich und wünsche ihnen eine gute Zu-
sammenarbeit hier im Deutschen Bundestag. 
(Beifall) 
Meine Damen und Herren, ich rufe den einzigen 
Tagsordnungspunkt auf: 
Haltung der Bundesregierung zum Beschluß 
des Deutschen Bundestages vom 28. Juni 
1984 (Inbetriebnahme des Kraftwerkes 
Buschhaus) 
Hierzu sind Entschließungsanträge vorgelegt 
worden. Sobald diese Anträge vervielfältigt worden 
sind, werden wir sie verteilen. 
5808 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Präsident Dr. Barzel 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind 
für die Beratung vier Stunden vorgesehen. — Ich 
sehe keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, mit Schreiben vom 
30. Juli 1984 hat der Bundeskanzler darum gebeten, 
zunächst eine Erklärung der Bundesregierung vor-
zusehen. 
Das Wort hierzu hat der Bundesminister der Fi-
nanzen. 
Dr. Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Auf 
Grund der Entschließung des Deutschen Bundesta-
ges vom 28. Juni 1984 zu dem Kraftwerk Buschhaus 
möchte ich einleitend das Hohe Haus über die Ver-
handlungen und Vorschläge der Bundesregierung 
zur Verbesserung des Umweltschutzes und zur Si-
cherung der Arbeitsplätze unterrichten. 
In Weiterführung früherer Gespräche und Ent-
scheidungen haben die zuständigen Bundesressorts 
in den letzten vier Wochen intensive Diskussionen 
mit dem Unternehmen Braunschweigische Kohlen
-
Bergwerke AG — BKB — und der niedersächsi-
schen Landesregierung, die für die Bau- und Be-
triebsgenehmigung zuständig ist, geführt. Der Be-
richt wird zeigen, daß die Bundesregierung in recht-
licher und tatsächlicher Hinsicht ihren Handlungs-
spielraum voll ausgeschöpft hat, um die Ziele der 
Entschließung des Bundestages zu verwirklichen. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Es ging um 
den Wortlaut!) 
Der tatsächlich gegebene Handlungsspielraum 
kann nicht ohne Einbeziehung der Vorgeschichte 
seit 1977 sowie unter Berücksichtigung der rechtli-
chen Verantwortlichkeiten und Zuständigkeiten be-
wertet werden. 
Die Bundesregierung ist in dem Beschluß vom 
28. Juni 1984 insbesondere, wie die schriftliche Be-
gründung deutlich macht, in ihrer Funktion als An-
teilseigner an den Braunschweigischen Kohlen
Bergwerken AG angesprochen worden. Das ist auch 
der Grund, weshalb ich als der für Bundesbeteili-
gungen zuständige Minister heute diesen Bericht 
abgebe. Nach intensiver Vorerörterung haben Vor-
stand und Aufsichtsrat der BKB in den Jahren 1977 
bis 1979 die erforderlichen Beschlüsse für den Bau 
des Kohlekraftwerks Buschhaus gefaßt. Das Land 
Niedersachsen genehmigte nach einem förmlichen 
Verfahren entsprechend den Bestimmungen des 
Bundes-Immissionsschutzgesetzes zunächst mit 
Vorbescheid vom 12. Oktober 1978 den Standort 
Buschhaus. Der Aufsichtsrat stimmte dem Vorha-
ben am 27. November 1978 zunächst mit dem Vorbe-
halt zu, daß die Anträge auf finanzielle Förderung 
von der Bundesregierung bewilligt würden. Nach-
dem dies erfolgt war, gab der Aufsichtsrat am 
8. Mai 1979 einstimmig, also mit der Stimme des 
Vertreters der Bundesregierung, seine Zustim-
mung. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Das Projekt Buschhaus fand auch in der Öffentlich-
keit vollen Rückhalt und breiteste Zustimmung. 
Damals — es ist nicht lange her — schien es 
unter dem Schock der Ölkrise unumgänglich zu 
sein, die heimischen Energiequellen, zu denen auch 
die Salzkohle gehört, im Interesse der Verringerung 
unserer Abhängigkeit vom importierten Erdöl ma-
ximal zu nutzen. Man ging davon aus, daß dies bei 
der Salzkohle nach dem Stand der Technik nur 
ohne Entschwefelung möglich sei. Andererseits wa-
ren die Gefahren der Schwefeldioxidemission allen 
Beteiligten noch nicht im heutigen Umfang bewußt. 
Kritik an neuen Energieanlagen äußerte sich ja in 
der zweiten Hälfte der 70er Jahre emotional nur im 
Hinblick auf den Bau von Kernkraftwerken, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
mit bedenklicher Einseitigkeit und Übersteigerung, 
wie wir heute bei der wachsenden Problematik ei-
ner ausschließlichen Verwendung fossiler Brenn-
stoffe feststellen müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Regionalpolitisch ging es bei jenen Entscheidungen 
um die Erhaltung von fast tausend Arbeitsplätzen 
im strukturschwachen Zonenrandgebiet um Helm-
stedt. 
Buschhaus, meine Damen und Herren, erschien 
so wichtig, daß die damalige Bundesregierung und 
das Parlament tätig wurden. So haben Bundestag 
und Bundesrat im Herbst 1980 einmütig das Ver-
stromungsgesetz vom 13. Dezember 1974 geändert, 
um auch öffentliche Hilfen für den Einsatz von 
Braunkohle, speziell Salzbraunkohle, zu ermögli-
chen. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Diese Novellierung ist in der beteiligten Fachwelt, 
in den beteiligten Fachverwaltungen ausdrücklich 
als sogenannte Lex Buschhaus bezeichnet worden. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Hört! Hört!) 
Seit dem Herbst 1980 sind gut dreieinhalb Jahre 
vergangen. Das ist eine zu kurze Zeit, um ein Kraft-
werk heute zum negativen Symbol für angeblich 
verantwortungsloses Handeln zu machen, das da-
mals gefordert, gefördert und sogar Anlaß für eine 
Änderung des geltenden Rechtes war. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Es erscheint mir im Hinblick auf den heutigen 
Handlungsspielraum der Bundesregierung auch 
notwendig, kurz die Beteiligungsverhältnisse bei 
der BKB darzustellen; denn der Bund hat im Ge-
gensatz zu einzelnen öffentlichen Behauptungen 
aktienrechtlich keine Mehrheitsbeteiligung und so-
mit auch keinen beherrschenden Einfluß. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Sperrminoritä
ten!) 
— Das kommt alles; seien Sie geduldig. — Er ist 
zwar über die VIAG zu 49,9 % an den Braunschwei-
gischen Kohlen-Bergwerken beteiligt; die übrigen 
50,1 % befinden sich jedoch zu 0,2 % in Händen freier 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5809 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Aktionäre und zu 49,9% im Eigentum der Preußen-
elektra AG Hannover. 
(Krizsan [GRÜNE]: Und wer ist daran be -
teiligt?) 
Die VEBA wiederum hat an der Preußenelektra ei-
nen Anteil von 86,5%. 
(Kriszan [GRÜNE]: Hört! Hört!) 
Die Beteiligung des Bundes an der VEBA be-
schränkt sich jedoch auf 30 %. 
(Zuruf von den GRÜNEN) 
— Man braucht, Herr Kollege, kein Aktienrechtler 
zu sein, man braucht nur Kopfrechnen zu können, 
um zu wissen, daß sich hieraus kein beherrschen-
der Einfluß des Bundes ergeben kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zuruf von den 
GRÜNEN) 
— Ich stelle nur Tatsachen klar, die, wie ich glaube, 
für die Unterrichtung des Hohen Hauses und der 
Öffentlichkeit wichtig sind. Ich habe nicht in allen 
Pressemitteilungen aus der Mitte des Hohen Hau-
ses den Eindruck gewonnen, daß das hinreichend 
bekannt ist oder beachtet wurde. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das stimmt lei
der!) 
Für die BKB gilt die Montanmitbestimmung. Von 
den 15 Aufsichtsratsmitgliedern sind sieben Vertre-
ter der Arbeitnehmer. Unter den sieben Aktionärs-
vertretern befinden sich gegenwärtig zwei Beamte 
der Bundesregierung. Rechtlich hat der Vorstand 
die Gesellschaft nach § 76 des Aktiengesetzes — ich 
zitiere — „unter eigener Verantwortung zu leiten". 
Er kann übrigens in „Fragen der Geschäftsführung" 
weder vom Aufsichtsrat noch von der Hauptver-
sammlung angewiesen werden. 
Jeder wird verstehen, daß sich die Arbeitnehmer 
im Aufsichtsrat der BKB in erster Linie von der 
Sorge um die Arbeitsplätze leiten lassen. Wir neh-
men die Mitbestimmung und die Sorgen dieser Ar-
beitnehmer ernst. Man kann nicht die auf dem Pri-
vateigentum beruhende Wirtschaftsordnung und 
die Mitbestimmung bejahen und in Festreden prei-
sen und dann so tun, als ob die Bundesregierung bei 
der BKB frei schalten und walten könnte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die Entschließung des Deutschen Bundestages 
hat übrigens diese Grenzen gesehen und daher der 
Bundesregierung aufgegeben, sich für die im einzel-
nen genannten Maßnahmen „einzusetzen". 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Vorsichtig for- 
muliert!) 
Bei dieser Formulierung hatten wir als Bundesre-
gierung kein Problem, sie als Auftrag zu überneh-
men. Wenn man uns aufgefordert hätte, bestimmte 
Maßnahmen durchzusetzen, hätten wir bei der ge-
schilderten Rechtslage widersprechen müssen. 
Meine Damen und Herren, in der jüngsten Ver-
gangenheit hat sich die Erkenntnis von der ernst-
haften Umweltgefährdung durch gleichbleibende 
oder gar noch wachsende Emissionen in der deut-
schen Öffentlichkeit durchgesetzt. Diese Bundesre-
gierung verwirklichte insbesondere mit der Groß-
feuerungsanlagen -Verordnung und der Neufassung 
der Technischen Anleitung Luft wesentlich schär-
fere und anspruchsvollere Regelungen. Auf diesem 
Wege eines wirksameren Umweltschutzes möchten 
wir auch in neuen rechtlichen Normen weiter vor-
angehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Nach der sorgfältig begründeten Rechtsauffas-
sung der niedersächsischen Landesregierung als 
der zuständigen Genehmigungsbehörde bleibt der 
Anspruch der BKB auf die Betriebsgenehmigung 
für Buschhaus jedoch bestehen. Hier ist nach fast 
sieben Jahren Planungs- und Bauzeit ein modernes 
Kohlekraftwerk für rund 880 Millionen DM mit fi-
nanzieller Förderung des Bundes erstellt worden, 
das nach Auffassung der Verantwortlichen des Un-
ternehmens jetzt in Betrieb genommen werden 
muß. 
Niedersachsen entwickelte seit Anfang dieses 
Jahres vor allem in direkten Gesprächen mit dem 
Betreiber ein erstes Konzept zur Begrenzung der 
Umweltbelastung im Helmstedter Raum. Die Bun-
desregierung hat insbesondere auf Grund eines 
neuen wissenschaftlichen Gutachtens von Anfang 
dieses Jahres die sich erstmals abzeichnende Mög-
lichkeit für eine Rauchgasentschwefelungsanlage 
in Buschhaus — also für Salzkohle — begrüßt und 
von Anfang an ihre Bereitschaft zur Förderung er-
klärt. 
Bereits vor den Initiativen im Deutschen Bundes-
tag haben der Bundesinnenminister und ich bei den 
Haushaltsverhandlungen für 1985 und die mittelfri-
stige Finanzplanung fest vereinbart, einen Bundes-
zuschuß von zunächst 60 Millionen DM für dieses 
Vorhaben einzuplanen. 
Zu dem genannten Niedersachsen-Konzept ge-
hörte — wie bereits zuvor in Aussicht genommen — 
auch die Überführung des besonders umweltbela-
stenden alten Kraftwerks Offleben I in die Kaltre-
serve. Bereits dieser Niedersachsen-Plan — vor je-
der Debatte hier im Bundestag — sollte zu einer 
Verringerung der derzeitigen Schwefeldioxidemis-
sion in jener Region führen. 
Nach dem Beschluß des Bundestages haben die 
Bundesressorts unverzüglich Gespräche mit dem 
BKB-Vorstand aufgenommen. Der Vorstand dieses 
Unternehmens berichtete uns am 12. Juli: Der Ver-
zicht auf die Inbetriebnahme von Buschhaus mit 
Salzbraunkohle bis zum Einbau einer Rauchgasent-
schwefelungsanlage mache die Inbetriebhaltung 
des Kraftwerks Offleben I und das Fahren beider 
Offlebener Kraftwerke mit höherer Leistung not-
wendig. Die Folge sei, daß die Emission von Schwe-
feldioxid gegenüber dem Stand von 1982 — 145 000 
Jahrestonnen — mindestens beibehalten, eventuell 
noch gesteigert werde. Bei Nichtinbetriebnahme 
von Buschhaus würden kurzfristig 436 Arbeits-
plätze — insbesondere im Bergbau — entfallen. 
Ferner sei eine Verschlechterung der Erlöse vor 
Steuern im Zeitraum von 1984 bis 1993 von mehr als 
600 Millionen DM zu erwarten. 
5810 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Die anschließenden intensiven Erörterungen der 
Bundesressorts mit dem Unternehmen, auch dem 
Land führten dann zu folgendem Ergebnis: Für die 
Kraftwerke Buschhaus und Offleben II — dort 
Block C — sollen unter Beachtung der erforderli-
chen Genehmigungsverfahren unverzüglich 
Rauchgasentschwefelungsanlagen mit dem best-
möglichen Wirkungsgrad in Auftrag gegeben wer-
den. Das Kraftwerk Buschhaus wird sofort in Be-
trieb genommen, bis zum Einsatz der neuen Rauch-
gasentschwefelungsanlage jedoch nicht mit der 
sehr schwefelhaltigen Salzbraunkohle, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Das ist entschei
-
dend!) 
sondern der Normal-Braunkohle aus dem Helm-
stedter Raum. Dies ist sicher eine sehr entschei-
dende Veränderung im Konzept, auch unter dem 
Gesichtspunkt des Umweltschutzes. 
Meine Damen und Herren, eine Realisierung die-
ses Konzeptes würde die Schwefeldioxidbelastung 
sofort von 145 000 auf 125 000 Jahrestonnen senken. 
In den 90er Jahren zeichnet sich danach ein Rück-
gang auf etwa 7% der heutigen Umweltbelastung 
ab. 
Nach den Beratungen im Innenausschuß des 
Bundestages am 27. Juli — die Bundesregierung hat 
ihre Entscheidung bewußt ausgesetzt, um diese Be-
ratungen in die Meinungsbildung einzubeziehen —
ist der skizzierte Vorschlag in drei Punkten weiter-
entwickelt worden. 
Eine verstärkte Nutzung von Buschhaus und eine 
entsprechende Zurückführung des Betriebs von 
Offleben II sollen den Ausstoß von Schwefeldioxid 
unverzüglich um weitere 5 000 Jahrestonnen verrin-
gern. Die Anwendung eines Entschwefelungsver-
fahrens auf Kalkbasis für zwei alte Blöcke des 
Kraftwerks Offleben II soll ab 1986 die Gesamt-
emission zusätzlich um 6 500 t reduzieren. Schließ-
lich ist vorgesehen, daß die Rauchgasentschwefe-
lungsanlage für Buschhaus bereits zum 30. Juni 
1987 fertiggestellt wird. 
So wird es möglich sein, zu einer grundlegenden 
Verbesserung der Umweltsituation zu kommen. 
Denn der Stufenplan bewirkt bereits im ersten 
Schritt einen Rückgang der Gesamtemission von 
145 000 auf nunmehr 120 000 Jahrestonnen. Ab 1986 
ist eine Verringerung auf rund 113 500 vorgesehen. 
Ab Mitte 1987 sinkt diese Zahl mit der Inbetrieb-
nahme der Rauchgasentschwefelungsanlage deut-
lich auf weniger als 35 000 und ab 1993, wenn die 
beiden alten Blöcke Offleben stillgelegt werden, so-
gar auf etwa 9 000 Jahrestonnen ab. 
Meine Damen und Herren, diese Lösung setzt 
allerdings erhebliche zusätzliche finanzielle Lei-
stungen des Unternehmens und der öffentlichen 
Hand voraus. Die BKB haben zunächst beträchtli-
che Aufwendungen für den Anschluß der Normal-
braunkohlefelder an das Kraftwerk Buschhaus zu 
leisten. Darüber hinaus werden sie neben den Er-
lösverzichten auf Grund zeitweilig geringerer 
Stromerzeugung allein durch die Rauchgasent-
schwefelungsanlage Investitionskosten von rund 
140 Millionen DM tragen. 
(Krizsan [GRÜNE]: Wird denn der Strom 
gebraucht?) 
Aus dem Bundeshaushalt sind zunächst Zu-
schüsse von 140 Millionen DM vorgesehen gewesen. 
Sie werden sich um rund 50 Millionen DM für die 
zusätzlichen Aufwendungen bei der Einführung des 
Kalkentschwefelungsverfahrens erhöhen. Die Zu-
ordnung der Betriebskosten für diese Anlage — 
rund 60 Millionen DM bis zum Jahre 1993 — bedarf 
noch einer Klärung. Das Land Niedersachsen hat 
sich bereit erklärt, bis zu 52 Millionen DM zur Ver-
fügung zu stellen. 
Ich möchte auch in diesem Zusammenhang — 
wenn wir über Geld reden — betonen, daß es sich 
bei den aktuellen Entscheidungen um Buschhaus 
um einen singulären Vorgang handelt. Es gibt kein 
im Bau befindliches bzw. jetzt fertiggestelltes Koh-
lekraftwerk, das in rechtlicher oder tatsächlicher 
Hinsicht vergleichbar ist. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Gott sei Dank!) 
Meine Damen und Herren, dieser Bericht sollte 
deutlich machen: Der jetzt entwickelte Plan für 
Buschhaus und Offleben bewirkt dreierlei: Die Um-
weltsituation wird sofort verbessert, in weiteren 
Stufen dann in Größenordnungen, die vorbildlich 
für andere Regionen bei uns und in Europa werden 
können. Wir wären doch froh, wenn wir in anderen 
Bergbauregionen — insbesondere im Braunkohle
gebiet der DDR — auch nur im Ansatz vergleich-
bare Absenkungen von Emissionen in den nächsten 
Jahren erwarten könnten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Das Einvernehmen über die beschleunigte Nut-
zung modernster fortgeschrittener Entschwefe-
lungstechniken sollte wegweisend für andere be-
troffene Regionen sein. 
Die Arbeitsplätze des Unternehmens, insbeson-
dere im Bergbau, werden gesichert. Das darge-
stellte Konzept führt zu einer Verringerung um 59 
Mitarbeiter 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Wie lange gibt 
es da noch Arbeitsplätze?) 
ohne Entlassungen statt eines sofortigen Verlustes 
von 436 Arbeitsplätzen bei einem Verzicht auf die 
Inbetriebnahme von Buschhaus. 
Meine Damen und Herren, ich bin davon über-
zeugt, daß wir mit den getroffenen Vereinbarungen 
und den genannten Maßnahmen uneingeschränkt 
die politischen Ziele des Bundestagsbeschlusses er-
füllen. Wir erreichen nicht nur, sondern übertreffen 
mittelfristig die in Ziffer 2 und 3 des Beschlusses 
formulierten Werte zur Verringerung der Umwelt-
belastung. Wir entsprechen der Aufforderung in Zif-
fer 4, den Belangen der Arbeitnehmer gerecht zu 
werden. Wir nutzen, wie in Ziffer 5 erwartet, alle 
Möglichkeiten finanzieller Unterstützung. 
Das Konzept der Bundesregierung ist deshalb 
von vielen unmittelbar Beteiligten und zahlreichen 
Interessierten — sowohl dem Betriebsrat des Un- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5811 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
ternehmens und den Vertretern der regionalen 
kommunalen Selbstverwaltung als auch dem Deut-
schen Gewerkschaftsbund und anderen — aus-
drücklich begrüßt und unterstützt worden. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Ich hoffe, meine Damen und Herren, daß diese ein-
dringlichen Appelle ihren Widerhall auch in den 
heutigen Beiträgen der Opposition finden werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die sorgfältige Prüfung hat ergeben, daß wir die-
sen genannten umweit- und arbeitsmarktpoliti-
schen Erfordernissen dienen, wenn Buschhaus jetzt 
in Betrieb genommen wird und damit die wesent-
lich umweltbelastenderen alten Kraftwerke Offle-
ben zurückgefahren bzw. in die Kaltreserve über-
führt werden. 
Ich will hier einmal in freier Rede offen folgendes 
sagen. Mich hat an der politischen Diskussion und 
an einem Teil der publizistischen Diskussion der 
letzten Wochen eines in Staunen versetzt: daß hier 
ein neues, modernes Kohlekraftwerk, dessen Ent-
stehungsgeschichte, auch mit den politischen Ent-
scheidungen etwa der heutigen sozialdemokrati-
schen Opposition, ich kurz geschildert habe, von be-
stimmten Kräften zum Symbol der Umweltver-
schmutzung hochstilisiert wird, während über die 
benachbarten alten, wirklich umweltschädlichen 
Kohlekraftwerke in der deutschen Öffentlichkeit 
überhaupt nicht geredet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD und den GRÜNEN) 
Dies ist irrational. Es ist eine Verzeichnung der 
wirklichen Umweltprobleme. 
(Erneute Zurufe von den GRÜNEN) 
— Ich kann Ihre pausenlosen Zwischenrufe leider 
nicht verstehen. Aber Sie haben Gelegenheit, sich 
zu äußern. 
Es ist eine Verzeichnung der wirklichen Umwelt-
probleme im Helmstedter Raum und darüber hin-
aus. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Reden Sie doch 
mal von den Umweltproblemen! — Zuruf 
des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
— Ich erläutere unsere Entscheidung auf Grund 
dieses Beschlusses und komme gleich noch auf Zif-
fer 1. 
Ich habe erwähnt, daß Bund und Land bereits vor 
dem Beschluß des Bundestags mit wesentlichen er-
sten Ergebnissen tätig geworden sind. Ich muß, 
Herr Ehmke, unseren Kritikern aus der SPD sagen, 
daß sich nach den Akten in den Jahren seit 1977 die 
verantwortlichen Spitzen der Ressorts niemals so 
intensiv mit diesen Problemen des Umweltschutzes 
und des Arbeitsmarkts im Raum Helmstedt be-
schäftigt haben wie wir in den letzten Monaten. 
Ich will zur Vorgeschichte sonst nicht viel sagen. 
Ich könnte da Anmerkungen zu manchen promi-
nenten Politikern in Ihren Reihen machen. 
(Zuruf der Abg. Frau Schoppe [GRÜNE]) 
Ich will hinzufügen, Herr Ehmke: Aber die Initia-
tive des Hohen Hauses von Ende Juni führte in 
enger Zusammenarbeit mit dem Unternehmen und 
dem Land zu weiteren erheblichen Verbesserungen. 
Wir alle haben auch in dieser letzten Zeit neue Ein-
sichten gewonnen. Ich stehe nicht an, Herr Kollege 
Vogel, weil ich ja vermute, daß das Thema „Respekt 
vor dem Parlament" eine große Rolle bei Ihnen 
spielen wird, 
(Zuruf der Abg. Frau Schoppe [GRÜNE]) 
Ihnen hier ganz offen zu sagen: Ich habe am 
28. Juni auch nicht alle komplizierten Details so 
übersehen, wie ich es heute auf Grund der intensi-
ven Beratungen der letzten Wochen tue. Es steht 
doch niemandem schlecht an, dies offen zu sagen. 
Wer von Ihnen sagen kann, daß er die Einzelheiten 
der Emissionsbelastung, die technischen Probleme 
einer Rauchgasentschwefelungsanlage, die es in 
der Welt überhaupt noch nicht gibt, weil sie in 
einem Salzkohlegebiet angewandt werden soll, die 
Fragen der Wechselwirkungen zwischen Offleben I 
und II und Buschhaus und den verschiedenen Blök-
ken, wer das alles am 28. Juni im Deutschen Bun-
destag schon komplett übersehen hat, genießt mei-
nen großen Respekt. Aber zur Zeit muß ich ihn in 
diesem Hause noch finden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Dr. Dregger 
[CDU/CSU]: Die wissen es heute noch 
nicht!) 
Deswegen sage ich: Auch wir haben in den letzten 
Wochen hinzugelernt. 
(Zurufe des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD] 
und der Abg. Frau Schoppe [GRÜNE]) 
Deswegen habe ich ja, Herr Kollege Ehmke, diese 
Entschließung des Deutschen Bundestags aus-
drücklich und ohne Vorbehalt nicht nur aus Grün-
den des Respekts auch in ihren weiterführenden 
Wirkungen gewürdigt. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Ehmke weiß es 
heute noch nicht!) 
So bewirkte die Diskussion auf Grund der Ziffer 1 
des Beschlusses, daß in Buschhaus bis zum Einbau 
der Rauchgasentschwefelungsanlage nicht die 
schwefelhaltige Salzkohle, sondern — allerdings 
mit erheblichen Mehrkosten für das Unternehmen 
— Braunkohle eingesetzt wird. 
Wer aber von der Bundesregierung oder der zu-
ständigen Landesregierung unter Berufung auf 
diese Ziffer 1 jetzt noch verlangen sollte, daß Busch-
haus nicht in Betrieb geht, tritt im Ergebnis für 
erheblich stärkere Umweltbelastungen, den Verlust 
von vielen Arbeitsplätzen und nachhaltige finan-
zielle Mehraufwendungen in den nächsten Jahren 
ein. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das ist nicht 
wahr!) 
Es ist bei diesem Ergebnis deshalb abwegig, der 
Bundesregierung eine Mißachtung des Parlaments 
vorzuwerfen. Ich muß das hier in aller Klarheit 
sagen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
5812 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Bundesminister Dr. Stoltenberg 
Daß die Braunschweigischen Kohlen-Bergwerke 
— ich sage das vorsorglich auf Grund Ihrer Zwi-
schenrufe — nicht darauf verzichten können, auch 
wenn sie jetzt vorübergehend die Stromerzeugung 
reduzieren, Strom zu produzieren, hängt mit der 
Aufgabe des Vorstands zusammen, die Existenz des 
Betriebs und die Sicherheit der Arbeitsplätze zu ge-
währleisten. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Das will ich hier in aller Deutlichkeit sagen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Produktion wird mehrere Jahre zurückge-
führt. Aber sie kann nur an eine Grenze zurückge-
führt werden, an der der Betrieb rentabel, lebensfä-
hig bleibt und an der die arbeitsmarktpolitischen 
Ziele, die auch in der Entschließung des Deutschen 
Bundestages eine zentrale Rolle spielten, nicht ge-
fährdet werden. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Bei der Auseinandersetzung um Buschhaus — 
lassen Sie mich das abschließend sagen — verbin-
den sich Grundsatzfragen der Energie-, Umwelt-
schutz- und Rechtspolitik in einer wirklich bemer-
kenswerten Weise. Vor allem im Verhältnis zwi-
schen Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik einer-
seits und Umweltschutzpolitik andererseits wird es 
immer wieder Spannungsfelder und die Notwendig-
keit eines gewissenhaften Abwägens der Güter ge-
ben. Die siebenjährige Diskussion über Buschhaus, 
deren Hauptstationen ich kurz aufgezeigt habe, 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Ein Skandal 
nach dem anderen ist das gewesen!) 
macht deutlich, wie sich Einsichten, Prioritäten und 
technologische Entwicklungen ändern können. 
Dem haben wir sicher politisch Rechnung zu tra-
gen. Aber wir können nicht die weiterreichenden 
Wirkungen getroffener Grundsatzentscheidungen 
einfach verleugnen oder in Frage stellen. 
Insbesondere in der Energiepolitik wie in ande-
ren zentralen Bereichen der Daseinsvorsorge muß 
in langen Fristen gedacht und verläßlich geplant 
werden. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: O ja, das ist 
es! Gucken Sie sich Ihre Praxis an, die lan
-
gen Fristen und Ihre Perspektiven!) 
Kohlevorrangpolitik und Sicherheit der Arbeits-
plätze sind bis heute Kernpunkte der Programme 
aller demokratischen Parteien. Niemand sollte das 
in der Erregung eines Tages vergessen. 
Vor allem dürfen wir bei dem notwendigen Aus-
gleich zwischen unserem wichtigsten Ziel der Wirt-
schaftspolitik einerseits und der Umweltschutzpoli-
tik andererseits das Feld nicht den schrecklichen 
Vereinfachern überlassen. Die Fähigkeit zum ver-
nünftigen Ausgleich, zur Synthese, zur schöpferi-
schen Verständigung ist gefordert. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Lassen Sie 
einmal die Schöpfung aus dem Spiel!) 
— Ja. — Wir gefährden sie, wenn primitive Schlag-
worte, haltlose Verdächtigungen oder bloße Vorur-
teile die Auseinandersetzung prägen würden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Umweltschutz 
ist kein Vorurteil!) 
Zur Daseinsvorsorge gehört auch die Verläßlich-
keit. 
(Stratmann [GRÜNE]: Das müssen gerade 
Sie sagen!) 
— Ich habe in der energiepolitischen Diskussion 
der letzten zehn Jahre — auch in anderen Funktio-
nen — bewiesen, daß ich einmal mit der damaligen 
Bundesregierung abgesprochene, von ihr er-
wünschte Entscheidungen auch vertrete. Es ist 
doch nicht das erste Mal, daß ich dazu zu reden 
habe. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zur Daseinsvorsorge gehört das Vertrauen in die 
Rechtsordnung ebenso wie die Fähigkeit der Politi-
ker, dazuzulernen, ohne heute zu vergessen, was 
man gestern selbst mitbeschlossen hat. 
(Zurufe von der SPD) 
In diesem Verständnis glauben wir, mit dieser Lö-
sung die von unseren Vorgängern übernommenen 
Verpflichtungen im Kern zu erfüllen und zugleich 
auch neuen Forderungen, wie sie im Beschluß des 
Deutschen Bundestages ihren Ausdruck finden, ge-
recht zu werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Vogel. 
Dr. Vogel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Sie haben sich heute 
auf Antrag meiner Fraktion zu einer Sondersitzung 
versammelt. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ein solcher Antrag ist kein alltägliches parlamenta-
risches Ereignis. Vielmehr müssen schwerwiegende 
Gründe einen solchen Antrag rechtfertigen. Diese 
Gründe liegen vor. 
(Beifall bei der SPD) 
Die heutige Sitzung ist notwendig, weil die 
Selbstachtung und das Ansehen des Parlaments auf 
dem Spiel stehen. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
GRÜNEN) 
Der Deutsche Bundestag muß deutlich machen, 
welches Gewicht er seinen eigenen Beschlüssen ei-
gentlich beimißt. Er muß darüber wachen, daß an-
dere Verfassungsorgane seine Willenserklärungen 
und Willensäußerungen ernst nehmen. Sonst ge-
fährden wir selbst die zentrale Funktion, die der 
Volksvertretung in einer parlamentarischen Demo-
kratie zukommt. 
Es wäre deshalb richtig gewesen, nein, es wäre 
geboten gewesen, daß die Bundesregierung von sich 
aus die Initiative ergriffen und von sich aus zur 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5813 
Dr. Vogel 
Darlegung ihres Standpunktes eine Sitzung des 
Parlaments beantragt und eine beratungsfähige 
Vorlage unterbreitet hätte, wenn sie schon der Mei-
nung ist, daß sie dem Beschluß vom 28. Juni 1984 
nicht entsprechen kann. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Deutsche Bundestag — um es ganz deutlich 
zu sagen — ist der gewählte Repräsentant unseres 
Volkes, also des Souveräns, von dem alle Staatsge-
walt ausgeht, und nicht der Befehlsempfänger der 
Bundesregierung oder gar der niedersächsischen 
Landesregierung. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Die Sitzung ist aber auch von der Sache her not-
wendig; denn es geht nicht allein um Buschhaus. Es 
geht um die Glaubwürdigkeit der Umweltpolitik des 
Bundestages und der Bundesregierung. Es geht 
darum, ob unser Volk darauf vertrauen kann, daß 
wir der fortschreitenden Zerstörung unserer Um-
welt nicht nur mit Reden begegnen, sondern ihr 
auch Taten entgegensetzen 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
und — meine Damen und Herren, das sage ich in 
alle Richtungen des Hauses — daß wir dabei auch 
bereit sind, frühere Fehler zu korrigieren. 
Der Beschluß vom 28. Juni 1984 war doch kein 
parlamentarischer Betriebsunfall oder ein unüber-
legter Schnellschuß. Dem Beschluß sind doch lang-
wierige Verhandlungen zwischen den Fraktionen 
dieses Hauses vorausgegangen. Sie, Herr Kollege 
Schäuble, haben dabei mit Ihren niedersächsischen 
Freunden doch sicher ebenso Verbindung gehalten 
wie wir mit den unseren. Nein, der Beschluß ist des-
halb in seinem Inhalt mit der nahezu einstimmigen 
Billigung aller Fraktionen zustande gekommen, 
weil wir alle uns inzwischen der elementaren Be-
deutung bewußt sind, die der Rettung unserer Wäl-
der und der Verhinderung jeder weiteren Zerstö-
rung unserer Umwelt zukommt, weil wir endlich 
erkannt haben, daß es auf diesem Gebiet eine Mi-
nute vor zwölf ist, daß wir unverzüglich mit der 
Natur Frieden schließen müssen — Einsichten, die 
es so in den 70er Jahren eben noch nicht gegeben 
hat, 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Als Sie an der 
Regierung waren!) 
die uns aber heute gemeinsam sind. 
(Beifall bei der SPD) 
Aus dieser Erkenntnis heraus hat der Deutsche 
Bundestag am 28. Juni 1984 drei Forderungen erho-
ben, nämlich erstens: das Kraftwerk Buschhaus 
darf erst nach Einbau einer Rauchgasentschwefe-
lungsanlage mit dem bestmöglichen Wirkungsgrad 
in Betrieb genommen werden; zweitens: die Be-
schäftigung der Arbeitnehmer ist auch bis zu die-
sem Zeitpunkt sicherzustellen; drittens: die bishe-
rige Schwefeldioxidgesamtemission ist bereits vor 
1988 deutlich zu reduzieren. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Warum nicht 
heute?) 
Der ersten Forderung kam dabei zentrale Bedeu-
tung zu; denn die Gesellschaft, die Buschhaus er-
richtet hat und jetzt betreiben will, ist ja nicht 
irgendeine Gesellschaft. Ihr Aktienkapital gehört 
vielmehr — auf dem von Ihnen, Herr Kollege Stol-
tenberg, erläuterten Wege über den bundeseigenen 
VIAG- und den VEBA-Konzern, an dem der Bund 
beteiligt ist — zum größeren Teil dem Bund selbst. 
Sie haben das ja auch dadurch bestätigt, daß hier 
für die Bundesregierung nicht etwa der Umweltmi-
nister oder der Wirtschaftsminister, sondern der für 
die Beteiligungen und das Eigentum des Bundes 
zuständige Finanzminister die Erklärung abgege-
ben hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Der Bundestag wollte und konnte mit seiner Ent-
schließung kein neues Recht setzen. Aber der Bun-
destag wollte unter allen Umständen verhindern, 
daß ein neues Kraftwerk, für das der Bund selbst 
eine besondere und weitgehende Verantwortung 
trägt, die Umwelt neuerdings mit Schwefeldioxid 
vergiftet, obwohl es heute technisch durchaus mög-
lich ist, das zu verhindern. Das war der Wille des 
Deutschen Bundestages. 
Natürlich richtet sich dieser Beschluß politisch 
auch an die Adresse Niedersachsens und an die 
Adresse von Herrn Albrecht, dessen Taktik und zu-
nehmender Starrsinn in dieser Sache schwer ver-
ständlich sind. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Aber der Beschluß richtet sich in erster Linie an 
die Bundesregierung wegen ihrer besonderen und 
speziellen Verantwortung für die Gesellschaft, die 
Buschhaus betreiben will. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren der Bundesregierung 
und der Koalition, wie wollen Sie, wie wollen wir als 
Bundestag denn in Zukunft von anderen Betreibern 
und erst recht von anderen Staaten, etwa von der 
DDR und der Tschechoslowakei, ein umweltfreund-
liches Verhalten, Rücksichtnahme auf die Natur, fi-
nanzielle Anstrengungen oder andere Opfer zur 
Verhinderung neuer Schadstoffbelastungen verlan-
gen? Wie und mit welcher Legitimation wollen Sie 
eigentlich Kraftfahrzeughalter künftig dazu auffor-
dern, freiwillig abgasarme Kraftfahrzeuge zu er-
werben oder gar freiwillig Katalysatoren einzubau-
en, wenn der Bund da, wo er selbst betroffen ist, 
nicht nach diesen Grundsätzen beispielhaft han-
delt? 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist der Kern der Sache. Darum sprach ich vor-
hin davon, daß die Glaubwürdigkeit der Umweltpo-
litik, zumindest Ihrer Umweltpolitik, insgesamt auf 
dem Spiel steht. 
Hat denn Kollege Schmidbauer am 28. Juni 1984 
nicht im Namen der CDU/CSU-Fraktion, also auch 
in Ihrem Namen, Herr Bundeskanzler, und in Ih-
rem Namen, Herr Kollege Stoltenberg, wörtlich ge-
sagt: „Wir fordern die Bundesregierung auf, daß er-
stens das Kraftwerk Buschhaus nicht ohne Rauch-
gasentschwefelungsanlage in Betrieb genommen 
5814 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Dr. Vogel 
wird, und zwar mit dem bestmöglichen Wirkungs-
grad", und hat er nicht noch hinzugefügt: „— best-
möglich, das heißt auch Optimierung zwischen 
Grenzwert und zeitlicher Realisierung"? 
Sie, Herr Kollege Baum, waren noch viel voll-
mundiger. Sie sagten: „Wir können es nicht zulas-
sen, meine Damen und Herren, daß ein nagelneues 
Kraftwerk mit Emissionswerten in Betrieb geht, die 
diejenigen der ältesten Altanlagen noch überschrei-
ten." An dieser Stelle — anders als heute — ver-
merkt das Protokoll „Beifall bei der FDP". Knapp 
vier Wochen ist das her. 
Dann fuhr der Kollege Baum fort: „Wie wollen 
wir, meine Damen und Herren, auf internationale 
Konferenzen gehen — wir haben ja gerade eine 
internationale Konferenz hinter uns —, wenn wir 
selbst zu Hause nicht das tun, was wir tun können? 
Insofern", so fuhr Herr Kollege Baum fort, „hat 
Buschhaus eine Symbol- und eine Signalwirkung. 
Wir setzen uns nachdrücklich dafür ein, daß Busch-
haus erst dann in Betrieb geht, wenn die Nachrü-
stung erfolgt ist." 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sehr wahr!) 
Sie, Herr Bundeskanzler, und Ihre Minister und 
Staatssekretäre haben weder am 8. Juni noch am 
28. Juni gegen diesen zentralen Punkt der Ent-
schließung ein Wort des Widerspruchs erhoben. Sie 
haben nicht das geringste Bedenken geltend ge-
macht, obwohl wir aus dem Munde des Bundesfi-
nanzministers hören, daß er schon seit Monaten die 
Akten mit äußerster Akribie studiert hat. Kein Wort 
des Widerspruchs. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sie haben wie
-
der einmal nicht zugehört!) 
Sie haben bei der Abstimmung — das gilt für das 
ganze Kabinett und für Sie, Herr Bundeskanzler — 
gerade auch dieser Forderung zugestimmt. Jetzt sa-
gen Sie, Sie müßten dieser klaren Willensäußerung 
des Parlaments zuwiderhandeln, weil sich die wei-
tere Beschäftigung der Arbeitnehmer und die Redu-
zierung der Gesamtemissionen nur durch die sofor-
tige Inbetriebnahme von Buschhaus sicherstellen 
ließe. 
Zunächst einmal, Herr Bundeskanzler: Warum 
sagen Sie das eigentlich erst jetzt? Warum gibt es 
überhaupt erst heute eine Regierungserklärung, üb-
rigens mit Behauptungen und Zahlen, die ständig 
wechseln, die von Woche zu Woche durch andere 
Zahlen ersetzt werden und nur zur allgemeinen 
Verwirrung beitragen, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
eine Regierungserklärung, die uns Vorschläge un-
terbreitet, Herr Kollege Stoltenberg, die noch im 
Juni als „gänzlich unrealisierbar", ja als „unsinnig" 
bezeichnet worden sind, wie etwa der Verfeuerung 
von Braunkohle an Stelle der vorgesehenen Salz-
kohle oder der Reduzierung der Stromproduktion, 
beides Dinge, die erfragt und als absolut abwegig 
zurückgewiesen worden sind? 
(Beifall bei der SPD) 
Heute bieten Sie dies als Lösung an. Warum wollen 
Sie uns glauben machen, daß Sie all diese grundle-
genden Fakten, die Sie uns heute erzählen, am 
28. Juni 1984 noch nicht gekannt haben? Wer soll 
Ihnen, Herr Kollege Stoltenberg, und Ihren Progno-
sen in dieser Sache eigentlich überhaupt noch et-
was glauben? 
(Beifall bei der SPD) 
Der Bundeskanzler und die Bundesregierung 
müssen sich fragen lassen: Steckt hinter Ihrem Ver-
halten am 28. Juni 1984 etwa der Gedanke „Laßt 
den Bundestag ruhig beschließen — wenn er erst 
einmal in den Ferien ist, machen wir dann doch, 
war wir für richtig halten"? 
(Zuruf von den GRÜNEN: Genauso ist es! 
— Zurufe von der SPD — Gegenrufe von 
der CDU/CSU) 
Das — und ich sage das mit großem Ernst, Herr 
Bundeskanzler — wäre ein geradezu provozieren-
der Umgang mit dem Parlament, wenn dieser Ge-
danke eine Rolle gespielt hat. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Immerhin — und das ist ja ein Indiz — war Ihre 
Bundesregierung erst auf unser Drängen hin bereit, 
wenigstens den Innenausschuß mit dieser Sache zu 
befassen. Gab es aber — und ich will das zu Ihren 
Gunsten unterstellen — keinen solchen Hinterge-
danken, Herr Bundeskanzler, dann haben Sie zu-
mindest Ihrer Regierungskunst und Ihrer Koordi-
nierungsfähigkeit ein miserables Zeugnis ausge-
stellt. 
(Beifall bei der SPD) 
Dann mußten an die 500 Abgeordnete auf Steuer-
zahlers Kosten deshalb aus aller Welt zurückgeholt 
werden, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
weil Sie als derjenige, in dessen Verantwortung das 
fällt, zur rechtzeitigen Koordinierung Ihrer Koali-
tion völlig außerstande waren. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Jetzt, Herr Bundeskanzler, stellen Sie das zum 
mäßigen Vergnügen Ihres Koalitionspartners alles 
als ein Problem der FDP dar, die nach Ihrer Aus-
sage wieder einmal innerhalb kürzester Zeit umge-
fallen sei. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das sind sie 
auch!) 
Es mag ja sein, Herr Bundeskanzler, daß Sie in die-
sem speziellen Punkt des Umfallens heute recht be-
halten, daß die FDP — das zeichnet sich offenbar ab 
— heute in ihrer Mehrheit das verleugnet, was sie 
vor vier Wochen gefordert, lebhaft beklatscht und 
bis in die letzten Tage hinein aus jedem ereichba-
ren Fenster der Publizität der Bevölkerung verkün-
det hat. 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
Aber der Hauptverantwortliche sind Sie, Herr Bun
deskanzler, und zu Recht schreibt ein angesehener 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5815 
Dr. Vogel 
Kommentator heute, die Mischung aus geringer 
Glaubwürdigkeit und miserablem Management 
werde immer mehr zum Markenzeichen Ihrer Re-
gierung. — Der Mann hat recht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Das, was Sie und Ihr Apparat hier bieten, ist ver-
fehlte Politik, aber es ist auch ein Beweis dafür, daß 
Sie das Handwerk nicht professionell beherrschen, 
Herr Bundeskanzler; sonst wäre die heutige Sit-
zung nicht nötig. 
(Beifall bei der SPD — Lebhafte Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Die Sorge um die Arbeitsplätze und die Gewähr-
leistung der Weiterbeschäftigung der Betroffenen 
bis zum Einbau der Entschwefelungsanlage wird 
doch nicht nur von Ihnen ernst genommen. Der 
Satz, daß die Beschäftigung der Arbeitnehmer auch 
bis zur Inbetriebnahme von Buschhaus sicherzu-
stellen ist, ist doch auf unser Betreiben in die Ent-
schließung aufgenommen worden. Sie haben unse-
rem Vorschlag dieser Gewährleistung zugestimmt. 
(Beifall bei der SPD) 
Ebensowenig wie wir andere Punkte der gemein-
samen Entschließung preisgeben wollen, sind wir 
bereit, an diesem Punkt rütteln zu lassen. Dazu be-
dürfen wir keiner Ermahnungen, von Ihrer Seite 
schon gar nicht. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Vor allem aber: Ihre nachträglichen Einwendun-
gen sind nicht stichhaltig. Der Schwefeldioxidaus-
stoß von Offleben kann auch vermindert werden, 
wenn Buschhaus erst 1987 oder 1988 ans Netz geht. 
Meine Freunde werden das im einzelnen darlegen. 
Sie werden darlegen, daß der Schwefeldioxidaus-
stoß sogar noch um mehr als die von Ihnen zu-
nächst genannten 20 000 und jetzt 25 000 t pro Jahr 
gesenkt werden kann. 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Strom aus der 
Steckdose! — Weitere lebhafte Zurufe von 
der CDU/CSU) 
— Wissen Sie, wie Ihr Minister Ihre Darbietungen 
nennt? — Pausenloses Geschrei! Und das wird auch 
nicht besser, wenn Sie es aufführen. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
Sie reden übrigens, meine Damen und Herren — 
wenn Ihnen Ihr Geschrei zum Nachdenken einen 
Moment Pause läßt —, stets nur von der Umweltbe-
lastung im Raume Helmstedt. Aber was ist denn 
mit der Belastung der weiter entfernt liegenden Ge-
biete, insbesondere von Berlin, wenn Buschhaus 
ohne Entschwefelungsanlage in Betrieb geht? Diese 
Belastung steigt doch. Und wenn Sie es mir nicht 
glauben, dann hören Sie an, was die Vertreter des 
Berliner Senats Ihnen zu dieser Frage sagen wer-
den. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Warum schweigen Sie dazu, Herr Bundesfinanzmi-
nister? 
Auch die Weiterbeschäftigung der Arbeitnehmer 
hängt nicht von der sofortigen Inbetriebnahme von 
Buschhaus, sondern davon ab, welche Mittel und 
wieviel zu diesem Zweck bereitgestellt werden. 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Von wem?) 
Es mag sein, daß die Erfüllung dieser Forderung 
der Entschließung vom 28. Juni 1984 höhere Kosten 
verursacht, als sie bei sofortiger Inbetriebnahme 
entstehen würden; aber dazu haben sich doch Ihre 
Redner, Herr Schmidbauer und Herr Baum, aus-
drücklich bekannt und gesagt, daß sie das akzep-
tierten. 
Ich verstehe durchaus, daß mein Freund Adolf 
Schmidt, der als Vorsitzender der IG Bergbau und 
Energie in einer besonderen Verantwortung steht, 
gerade in der Frage der Weiterbeschäftigung völlige 
Klarheit haben will. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Der Beschluß vom 28. Juni 1984 gibt diese Klarheit. 
Er spricht nicht davon — und Sie, Herr Schäuble, 
haben doch mit den anderen an der Stelle um jedes 
Wort gerungen —, daß die Weiterbeschäftigung an-
gestrebt oder ins Auge gefaßt werden solle; er sagt 
klipp und klar, daß sie sicherzustellen sei. Die ein-
stimmige Annahme am 28. Juni ist nur durch das 
Wort „Sicherstellung" in diesem Punkt erreicht wor-
den. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Klarheit ist erst durch die nachträglichen 
Einwände der Bundesregierung, vor allem durch 
die völlig übertriebenen Angaben über die Kosten 
dieser Weiterbeschäftigung, in Frage gestellt wor-
den. Außerdem, Herr Bundesfinanzminister: Für 
andere Zwecke haben Sie doch in den letzten Wo-
chen aus dem Stand, innerhalb von 14 Tagen, ganz 
andere Beträge zur Verfügung gestellt, als für die-
sen elementaren Punkt des Umweltschutzes jetzt 
zur Sicherung der Beschäftigung gefordert wer-
den. 
(Beifall bei der SPD) 
Wir tragen — lassen Sie mich das zu den Kosten 
sagen — gemeinsam aus gutem Grund eine Kohle-
Sicherheits-Politik, weil wir diese Energiereserve 
benötigen, mit einem erheblichen finanziellen Auf-
wand. Aber wir treten dafür ein, daß mit dem Auf-
wand, der hier in Rede steht, auch ein Durchbruch 
auf dem Gebiet der Umweltpolitik herbeigeführt 
wird — mit Sicherung der 400 oder 500 Arbeits-
plätze. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich sage deshalb: Ihre Einlassungen in den letz-
ten Tagen machen es erforderlich, daß die Klarheit 
in der Frage der Beschäftigungssicherstellung wie-
derhergestellt wird. Darauf haben — und ich wende 
mich ausdrücklich an sie — gerade die Arbeitneh-
mer im Raum Buschhaus Anspruch. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Denn die Belastungen, die sich aus der Weiterent-
wicklung der Umweltpolitik und einer nach dem 
heutigen Stand unserer Einsichten umweltpolitisch 
zwingend gebotenen Entscheidung ergeben, dürfen 
5816 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Dr. Vogel 
nicht ihnen aufgebürdet, sondern müssen von der 
Allgemeinheit getragen werden. Und dazu war der 
Bundestag am 28. Juni einstimmig bereit. Wir hal-
ten daran fest. 
(Beifall bei der SPD) 
Sind die Beschäftigung und der soziale Besitz-
stand der Kolleginnen und Kollegen gewährleitet 
— und auch das füge ich an die hinzu, die ich jetzt 
anspreche —, dann darf allerdings die Allgemein-
heit auch von den betroffenen Arbeitnehmern for-
dern, daß sie für einen befristeten Zeitraum in ih-
rem Betrieb Arbeiten verrichten, die sie nicht in 
jeder Hinsicht befriedigen; das bleibt anderen Ar-
beitskolleginnen und -kollegen auch nicht erspart. 
Bleibt das Argument, die Rechtslage erzwinge die 
sofortige Inbetriebnahme. Das vermag schon des-
wegen nicht zu überzeugen, weil es der Bund hier 
nicht mit einem fremden Unternehmen, sondern 
mit einem Unternehmen zu tun hat, an dem er maß-
gebend beteiligt ist und auf das er folglich Einfluß 
nehmen kann, und zwar auch, Herr Kollege Stolten-
berg, im Rahmen der Mitbestimmung. Ich freue 
mich ja, daß Sie Ihr Herz für die Mitbestimmung 
jetzt bei dieser Gelegenheit mit dieser Deutlichkeit 
entdeckt haben und uns vortragen. Aber auch Mit-
bestimmung bedeutet nicht, daß der Bund in seiner 
Verantwortung zum Schweigen verurteilt ist; das 
insbesondere dann, wenn er dem Unternehmen in 
gebotenem Umfang einen finanziellen Ausgleich 
gewährt. 
Es führen also alle Überlegungen zur Kernfrage 
zurück, zur Frage, ob wir an dem Durchbruch, den 
die Entschließung vom 28. Juni 1984 für die Umwelt-
politik bedeutet, festhalten, oder ob wir nur vier 
Wochen später in die alten Gleise zurückfallen wol-
len. 
Und noch etwas. Die Entschließung vom 28. Juni 
ist nahezu einstimmig angenommen worden. Sie 
war ein vielversprechender Ansatz zu einer gemein-
samen Politik auf einem Feld, das mehr noch als 
andere Gemeinsamkeiten erfordert. Es war Ermuti-
gung auch für unser Volk, daß quer durch alle vier 
Fraktionen dieser Beschluß nahezu einstimmig ge-
tragen wurde. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wollen Sie, Herr Bundeskanzler, wollen Sie, meine 
Damen und Herren von der Koalition, diese Ge-
meinsamkeit, die weiß Gott nicht mehr zu den All-
täglichkeiten unserer Politik gehört, vier Wochen 
später wieder aufkündigen? 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Diese Gemein
-
samkeit haben Sie doch verlassen! Wo wol
len Sie denn z. B. in der Sicherheits- und in 
der Energiepolitik hin?) 
Eine Mehrheit, die dazu entschlossen ist, die glaubt, 
auf diese Weise billiger davonzukommen, die kann 
das alles beschließen. Sie kann den Durchbruch 
rückgängig machen, sie kann den Beschluß aufhe-
ben. Aber das Geld, meine Damen und Herren von 
der Koalition, das Sie so sparen, wird den Vertrau
ensverlust, der auf diese Weise eintritt, niemals aus-
gleichen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Deshalb haben wir den Antrag gestellt, der Bun-
destag möge seine Entschließung vom 28. Juni 1984 
in allen Punkten bekräftigen. Ich bitte jeden einzel-
nen von Ihnen, diesen Antrag sorgfältig zu prüfen 
und über ihn in eigener Verantwortung zu entschei-
den. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Machen Sie das 
nicht immer?) 
Wenn überhaupt jemals, dann ist dies heute die 
Stunde des Parlaments, die Stunde in der sich das 
Parlament bewähren muß. 
(Beifall bei der SPD) 
Die Stunde eines Parlaments, das sich nicht in er-
ster Linie an Koalitionsrücksichten, an taktischen 
Erwägungen, an internen Koalitionsauseinander-
setzungen orientiert, 
(Dr. Probst [CDU/CSU]: Da werden Sie gar 
nicht rot?) 
sondern eines Parlaments, das sich dem ganzen 
Volk und der Erhaltung seiner natürlichen Lebens-
grundlagen verantwortlich weiß. Eines Parlaments 
auch, das gerade deshalb ablehnt, heute das Gegen-
teil von dem gutzuheißen, was es vor vier Wochen 
beschlossen hat. Ich bitte um Zustimmung zu unse-
rem Antrag. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD und des 
Abg. Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat der Minister-
präsident des Landes Niedersachsen. 
Ministerpräsident Dr. Albrecht (Niedersachsen): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Angesichts der Diskussion um Buschhaus 
in der deutschen Öffentlichkeit in den letzten Mo-
naten scheint es mir doch nützlich, ja notwendig zu 
sein, zunächst einige Worte zu der Geschichte die-
ses Kraftwerks zu sagen. 
Die Pläne, in Buschhaus ein Kraftwerk auf Salz-
kohlebasis zu bauen, stammen aus den Jahren 
1976/77/78. Als die Pläne an uns herangetragen 
wurden, haben wir sie mit den Dienststellen der 
Bundesregierung, der damaligen sozialliberalen 
Bundesregierung, sorgfältig erörtert. Wir sind zu 
dem Schluß gekommen, daß der Bau von Busch-
haus arbeitsmarktpolitisch notwendig, energiepoli-
tisch sinnvoll, umweltpolitisch vertretbar sei und 
daß dieses Kraftwerk im Rahmen der geltenden 
Umweltgesetze in jedem Fall errichtet werden 
könnte. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Wissen Sie, was 
Umweltpolitik ist?) 
Lassen Sie mich zunächst einmal das arbeits -
marktpolitische Argument aufnehmen. Hier geht es 
ja um 3 200 Arbeitnehmer, und es geht um ihre 
Familien. Jeder, der sich ein bißchen damit befaßt 
hat, weiß, daß herkömmliche Braunkohle irgend-
wann in den nächsten 10 bis 15 Jahren abgebaut 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5817 
Ministerpräsident Dr. Albrecht (Niedersachsen) 
sein wird und daß der Braunkohlebergbau hier im 
äußersten — wirklich äußersten — Zonenrandge-
biet nur eine Chance hat, wenn es möglich ist, Salz-
kohlevorhaben abzubauen, und das geht nur durch 
Verstromung in einem Kraftwerk. So ist dieser Plan 
entstanden. 
Ich muß Ihnen sagen — auch heute —: Es gibt 
keine Ersatzarbeitsplätze für die Menschen vor 
Ort. 
(Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Es gibt 
auch keine Ersatzlungen! — Frau Dr. Voll
-
mer [GRÜNE]: Und keinen Ersatzhals!) 
Die kleineren Industriefirmen, die wir dort im äu-
ßersten Zonenrandgebiet, im Süden des Kreises 
Helmstedt gehabt haben sind zum Teil noch in den 
letzten Jahren zugrunde gegangen. 
Wir haben in der Nachbarschaft Salzgitter, wo 
auf Grund der Stahlkrise in den nächsten Jahren 
3 700 Arbeitsplätze abgebaut werden und schon 
jetzt eine überdurchschnittliche Arbeitslosigkeit 
herrscht. Wir haben den Raum Braunschweig, der 
erhebliche strukturelle Schwierigkeiten hat. Zur 
Stunde, selbst im Sommer, haben wir dort eine Ar-
beitslosigkeit von mehr als 13 %. Wir haben als 
Lichtblick Wolfsburg, wo im Augenblick sogar ei-
nige zusätzliche Einstellungen vorgenommen wer-
den, wo aber auf Grund der Mechanisierung, die gar 
nicht aufzuhalten ist, im Laufe der nächsten Jahre 
mit Sicherheit auch ein Abbau von Arbeitsplätzen 
erfolgen wird. Schon in den letzten eineinhalb Jah-
ren haben dort 2 700 Personen ihren Arbeitsplatz 
verloren. 
Meine Damen und Herren, Herr Kollege Vogel 
hat soeben gesagt: Wir — die SPD — haben in unse-
ren Entschließungen ausdrücklich gefordert, daß 
die Beschäftigung aufrechterhalten wird. Aber ich 
würde Ihnen darauf antworten: 436 Menschen, die 
nicht mehr gebraucht werden, können Sie zwar ih-
ren Lohn zahlen, aber das ist nicht das, was die 
Menschen dort wollen. Ich habe die Fernsehanspra-
che des Kollegen Adolf Schmidt gehört. Er sagte: 
Die Menschen dort wollen sinnvolle Beschäftigung 
und nicht nur ihren Lohn gezahlt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Dr. Marx [CDU/CSU]: Darf der Schmidt 
hier reden?) 
Nun zur energiepolitischen Bewertung: Die erste 
Energiekrise — Herr Kollege Stoltenberg hat es 
schon anklingen lassen — lag damals hinter uns; 
wir waren mitten in der sich entwickelnden zweiten 
Ölkrise. Es war damals übereinstimmende Auffas-
sung von Bundesregierung und Landesregierung — 
trotz aller Differenzen, die wir in der Energiepolitik 
hatten —, daß wir eine gemeinsame Anstrengung 
machen sollten, die heimischen Energievorkommen 
— soweit möglich und vernünftig — zu nutzen. Ge-
rade auch so ist es dann zu der positiven energie-
wirtschaftlichen Beurteilung des Vorhabens Busch-
haus gekommen. 
Meine Damen und Herren, ich bin hier j a schon 
einige Male zur Energiepolitik befragt worden. Die 
Niedersächsische Landesregierung hat nun weiß 
Gott nicht das Schlagwort hochgehalten: Vorrang 
für die Kohle. Wir sind immer der Meinung gewe-
sen — ich habe es hier oft genug gesagt —, daß ins-
besondere die Steinkohle ungewöhnlich teuer sein 
könne und daß mit fossilen Brennstoffen nun ein-
mal — trotz aller Entschwefelungsmaßnahmen — 
Umweltprobleme verbunden seien. Wir haben des-
halb als Landesregierung die Devise ausgegeben, 
daß wir den größten Teil der Grundlast aus Kern-
energie decken wollen, und das haben wir auch 
getan. Wir werden in diesem Jahr 50% unseres 
Strombedarfs aus Kernenergie decken. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Und mit Gorle
ben habt ihr keine Probleme!) 
Aber wir haben nie gesagt, daß wir nur Kernener-
gie und nicht auch Kohle verwenden wollten. Und 
wenn wir nun einmal ein bißchen Kohle im Lande 
Niedersachsen haben, dann wollten wir diese auch 
gerne selber nutzen. 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. Vollmer [GRÜ
NE]) 
— Ich höre hier so einige Zwischenrufe von berufe-
ner Seite. Meine Damen und Herren, diejenigen, die 
heute gegen das Kraftwerk Buschhaus zu Felde zie-
hen, sind doch dieselben. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Genau!) 
die im Jahre 1977 den Sturm auf das Kraftwerk 
Grohnde, das damals gebaut wurde, unternommen 
haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP so
wie bei den GRÜNEN) 
Deshalb werden Sie Verständnis dafür haben, daß 
ich diese Art von Protesten nicht so ernst zu neh-
men vermag wie die Proteste von anderer Seite. 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
Aber nun zu dem Problem der Umweltbelastung. 
Es ist ja die Wahrheit, daß, wenn man Salzkohle 
verstromt, in Anbetracht des 3 %igen Schwefelge-
halts — ich sage: 3% im Durchschnitt; da hat man ja 
auch Horrorzahlen gehört — ein Umweltproblem 
gegeben ist. Wir haben 1977/78 diese Frage mit dem 
Bundesinnenministerium erörtert. Das Innenmini-
sterium war damals der Auffassung, daß es Ent-
schwefelungsanlagen auch für Salzkohle nach dem 
Stand der Technik geben mußte. Wir haben zurück-
gefragt: Nennt uns einmal welche! — Wir haben 
keine genannt bekommen, sondern man sagte uns: 
Das muß mit dem Unternehmen erörtert werden. — 
Wir haben ès mit dem Unternehmen erörtert. Das 
Unternehmen sagte: Das gibt es nicht! — Dann ha-
ben wir als Landesregierung anerkannte Experten, 
zwei an der Zahl, die Professoren Meersmann und 
Schaefer beauftragt, gutachterlich dazu Stellung zu 
nehmen. In den umfangreichen Gutachten, die sie 
nach Prüfung aller denkbaren Verfahren erarbeitet 
und uns vorgelegt haben, kamen sie beide zu dem 
Schluß — 1977/78 —, daß nach damaligem Stand 
der Technik eine Entschwefelung von Salzkohle 
nicht möglich sei. Sie haben allerdings gesagt, daß 
sich dies in Anbetracht des Fortschritts der Technik 
sehr schnell ändern könnte. Dies hat die Landesre-
gierung dazu geführt, eine Auflage zu machen, näm- 
5818 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Ministerpräsident Dr. Albrecht (Niedersachsen) 
lich das Unternehmen zu verpflichten, beim Bau 
des Kraftwerks von vornherein Platzvorsorge für 
den späteren Einbau einer Entschwefelungsanlage 
zu treffen. 
Wir haben dann permanent mit dem Umweltbun-
desamt Kontakt gehalten. Wir haben z. B. 1979 ge-
prüft, ob nicht das sogenannte Sprühabsorptions-
verfahren eine Lösung darstellen könnte, mußten 
aber dieses Projekt leider wieder verwerfen. Die 
Landesregierung hat dann 1982 im März einen Er-
laß herausgegeben, daß ein neues Gutachten einzu-
holen sei. Wir haben Professor Rentz damit beauf-
tragt. So kam es zu dem berühmten Rentz-Gutach-
ten. Nun ist dieses Gutachten im Februar dieses 
Jahres vorgelegt worden. Erstmalig jetzt besteht 
die Möglichkeit, ein befriedigendes Entschwefe-
lungsverfahren auch für ein Salzkohlekraftwerk 
einzuführen, allerdings mit erheblich höheren Ko-
sten. Der Gutachter hat auch klar gesagt: Die Ko-
sten sind so hoch, daß sie wirtschaftlich dem Unter-
nehmen nicht zumutbar sind. — Wir haben das 
dann benutzt, um in Verhandlungen einzutreten 
und doch noch eine Lösung zu finden, damit das 
bestmögliche Entschwefelungsverfahren für Busch-
haus in Anwendung kommen kann. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Wie erklären 
Sie sich dann, daß das jetzt gerade ent
-
deckt worden ist?) 
— Weil es eben so ist, daß die Technik immer weiter 
fortschreitet. Verehrte Dame, hoffen und beten Sie 
nur, daß uns die Technik erhalten bleibt, denn nur 
durch die Technik werden wir die Umweltprobleme 
unseres Landes lösen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich darf noch einmal auf die Jahre 1977/78 zu-
rückkommen. Dies wirft auch ein bezeichnendes 
Licht auf die Entwicklung in der öffentlichen Mei-
nung: Als wir damals die Baugenehmigung erteilen 
wollten, haben wir natürlich öffentlich ausgelegt. 
Jeder, der ein berechtigtes Interesse geltend mach-
te, konnte dazu Stellung nehmen. Wir haben keinen 
einzigen Einspruch bekommen: weder von den 
GRÜNEN, 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
die damals im Lande schon kräftig kandidierten, 
noch von der SPD noch von der FDP noch von der 
CDU noch von irgendeiner Bürgerinitiative oder ir-
gend jemand anderem. Wir haben damals nicht ein-
mal eine mündliche Anhörung durchführen müs-
sen, weil es mangels Einsprüchen keinen Anlaß 
gab, eine solche Anhörung durchzuführen. Ich glau-
be, auch das gerät heute leicht in Vergessenheit; 
deshalb wollte ich es doch einmal in die Erinnerung 
zurückgerufen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Was soll das 
jetzt bedeuten?) 
Der niedersächsische Wirtschaftsminister hat da-
mals im Einvernehmen mit dem Bundeswirt-
schaftsminister die Genehmigung nach dem Ener-
giewirtschaftsgesetz erteilt, und der Niedersächsi-
sche Sozialminister hat die Baugenehmigung er-
teilt. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Als Aufsichts
ratsvorsitzender hat er sich selbst die Bau
genehmigung erteilt! Wo gibt es so etwas! 
Nur in Niedersachsen!) 
Die Bundesregierung — das hat Herr Kollege Stol-
tenberg schon gesagt — war im Aufsichtsrat des 
Unternehmens vertreten und hat alle Entscheidun-
gen mitgetragen. 
Aber, meine Damen und Herren, nun Schluß mit 
der Geschichte. Fragen wir uns — das wäre meine 
Bitte an das Hohe Haus —, wie es nun wirklich mit 
der Umweltbelastung aussieht und was wir tun kön-
nen, um sie auf ein Minimum zu reduzieren. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN — Frau 
Schoppe [GRÜNE]: Jetzt kommt's!) 
Herr Kollege Vogel, ich sage Ihnen ganz offen: Ich 
hätte von Ihnen gern mehr dazu gehört, weniger 
Hickhack mit der Bundesregierung, mehr zu der 
Frage, wie wir uns jetzt richtig entscheiden kön-
nen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf des Abg. Horacek [GRÜNE]) 
Wir haben in den letzten Wochen und Monaten 
eine gewaltige Anstrengung unternommen, gemein-
sam mit der Bundesregierung und, wie ich offen 
sagen möchte, mit dem Unternehmen — und Unter-
nehmen bedeutet für mich: Vorstand und Betriebs-
rat. Gemeinsam mit dem Unternehmen haben wir 
versucht, den richtigen Weg zu finden. Die Ergeb-
nisse möchte ich in drei Punkten zusammenfas-
sen. 
Erstens. Buschhaus wird noch 1987, also vor der 
gesetzlich vorgeschriebenen Frist, die Emission an 
Schwefeldioxid so reduzieren können, daß wir un-
ter die Grenze von 400 mg/m 3 Abgas kommen. Das 
liegt weit unterhalb der Grenzen, die die Großfeu-
erungsanlagen-Verordnung vorsieht. Sie sieht 650 
mg/m 3 für Braunkohlekraftwerke vor; wir kommen 
auf 400 mg/m 3 . 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Was viel zu hoch 
ist!) 
Es ist eine tolle Leistung, daß das möglich ist. Ich 
glaube wirklich, daß man mehr als das nicht tun 
kann. Ich wage vorherzusagen, daß Buschhaus un-
ter den Braunkohlekraftwerken an der unteren 
Grenze der Emission liegen und die Mehrheit der 
Braunkohlekraftwerke in der Bundesrepublik 
Deutschland einen höheren Wert als 400 mg/m 3 , er-
reichen wird, wenn wir uns im Jahre 1988 wiederse-
hen. 
(Horacek [GRÜNE]: Das ist doch Quatsch! 
Die Japaner sind besser! Sagen Sie dazu 
etwas! Sie sind schon heute besser, nicht 
erst 1988! — Frau Schoppe [GRÜNE]: Klä
ren Sie die Öffentlichkeit auf!) 
Zweitens — das ist der entscheidende Punkt, 
Herr Vogel; denn hier ist eine ganz, ich hätte bei-
nahme gesagt: verlogene Diskussion, aber ich will 
zunächst einmal sagen: irrtümliche Diskussion in 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5819 
Ministerpräsident Dr. Albrecht (Niedersachsen) 
der Öffentlichkeit entstanden —: Da wird so getan, 
als würde Buschhaus zusätzlich zu Offleben I und 
Offleben II in Betrieb genommen. Das ist, schlicht 
gesagt, die Unwahrheit. Buschhaus soll an Stelle 
von Offleben I und zum Teil an Stelle von Offleben 
II in Betrieb genommen werden. Die schlichte 
Wahrheit lautet, daß wir für die Erzeugung einer 
Kilowattstunde in Buschhaus 20 % weniger Kohle 
als in Offleben I und 10 % weniger als in Offleben II 
brauchen. Das heißt: Bei jeder Kilowattstunde, die 
in Buschhaus erzeugt wird, wird die Umwelt weni-
ger belastet als bei der Erzeugung einer Kilowatt-
stunde in Offleben I oder Offleben II. Das ist der 
entscheidende Punkt dieser Debatte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von den GRÜNEN) 
Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Ich habe mich in den 
letzten Wochen manchmal verzweifelt gefragt, wie 
man die Vernunft und die Wahrheit so zum Aus-
druck bringen kann, daß sie auch durchdringen. 
Das muß doch, Herr Kollege Vogel, auch Ihnen ein-
sichtig sein. 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Dem nicht! Der 
sieht nichts ein! — Hauser [Krefeld] [CDU/ 
CSU]: Da ist er völlig überfordert!) 
Wie immer wir das Paket packen — ceteris paribus, 
wenn die Elemente sonst gleich sind —: Wenn Sie 
Buschhaus einmotten und dafür Offleben I anfah-
ren, haben Sie eine höhere Umweltbelastung als 
dann, wenn Sie Buschhaus in Betrieb nehmen und 
Offleben I und Offleben II nicht nutzen. 
Ich habe mir noch einmal den Entschließungsan-
trag der SPD vorgenommen. Was schlagen Sie denn 
vor? — Sie schlagen vor, daß die Leistung so lange 
zurückgefahren wird, bis es Ihnen paßt. 
(Dr. Hauff [SPD]: Wo denn? — Weitere Zu
-
rufe von der SPD) 
Das können wir natürlich machen. Wir können die 
Leistung in Buschhaus, in Offleben I und in Offle-
ben II auf Null zurückfahren. Dann haben wir na-
türlich überhaupt keine Emission mehr; wir haben 
dann auch keine Arbeitsplätze mehr in der Region 
von Helmstedt. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Aber wenn Sie einen gegebenen Stand der Lei-
stung, eine gewisse Erzeugung von Kilowattstun-
den nehmen, dann ist das Ergebnis für den deut-
schen Wald mit Buschhaus immer besser als ohne 
Buschhaus. 
(Abg. Stratmann [GRÜNE] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage) 
Das liegt einfach an dem unterschiedlichen Wir-
kungsgrad. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Nein, das ist 
falsch! — Hauser [Krefeld] [CDU/CSU]: 
Das schnallen die aber nicht! Das ist zu 
hoch! — Stratmann [GRÜNE]: Haben Sie 
denn Angst vor Zwischenfragen?) 
— Wir haben hier noch Zeit genug zur Diskussion. 
Sie kommen noch zu Wort. 
Drittens. Wir — Unternehmen, Bundesregierung 
und Landesregierung — haben dann ein zusätzli-
ches Maßnahmenbündel vorgesehen, das sicher-
stellt, daß schon ab August dieses Jahres eine er-
hebliche Reduzierung der Schadstoffbelastung im 
Raum Helmstedt möglich ist, und zwar von 
145 000 t jetzt auf 120 000 t zunächst. Das ist eine 
Reduzierung um knapp 18 %. Ein Jahr später tritt 
eine Reduzierung von über 20 % ein. 
Meine Damen und Herren, dies will ich auch ein-
mal sagen, denn ich sehe Herrn Farthmann hier: 
Wo in Deutschland werden wir im Jahre 1984 in 
einem Revier eine Reduktion der Emissionen um 
18 % gegenüber 1982 
(Zurufe von der SPD) 
und schon 1986 um mehr als 20 % haben? 
(Horacek [GRÜNE]: Das ist noch schlimm 
genug!) 
Nach den Plänen, die mir aus Nordrhein-Westfalen 
vorliegen, wird in Nordrhein-Westfalen für die 
Jahre 1985/86 mit einer Einsparung von etwa 
55 000 t und bis 1987 mit einer Einsparung von 
110 000 t gerechnet. 
(Zurufe von der SPD) 
— Ja, die 55 000 t sind 6 %, aber im Raum Helmstedt 
werden es 18 % sein. Ich wiederhole: 18 % kraft ei-
ner gemeinsamen Anstrengung des Unternehmens, 
der Landesregierung und der Bundesregierung. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Horacek [GRÜNE]: Sie sind ein Rechen
künstler! Sie nennen nicht die Gesamtmen
ge! Nicht in Prozent!) 
Meine Damen und Herren, ich komme nun zu 
einem Punkt, der in der Tat wichtig für mich ist. 
Wenn das alles so ist, warum — so muß man sich 
fragen — dann eigentlich das ganze Buhei? Warum 
kann man in diesem Hause zu einem solchen Kon-
zept keine allgemeine Zustimmung bekommen? 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Haben wir doch! 
Am 28. Juni!) 
Ich habe aus dem, was hier — auch von Herrn Kol-
legen Vogel — soeben gesagt worden ist, eines ent-
nommen. Die Antwort ist: Es mag ja sein mit eurem 
Wirkungsgrad, aber es geht nicht. — Warum geht es 
nicht? — Weil Buschhaus ein Symbol, ein Negativ
Symbol geworden ist. Dieses Symbol hat man doch 
aufgebaut. 
Deshalb lassen Sie mich doch noch einige Worte 
dazu sagen. Das hat doch damit begonnen, daß man 
versucht hat, den Menschen weiszumachen, dies sei 
die größte Dreckschleuder der Nation. 
(Horacek [GRÜNE]: Ist es auch! — Lachen 
bei der CDU/CSU) 
— Das hätten Sie lieber nicht gesagt, denn jetzt 
werde ich Ihnen gegenüber den Beweis dafür antre-
ten, daß das nun wirklich in keiner Weise mit der 
Wahrheit übereinstimmt. Buschhaus wird — und 
5820 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Ministerpräsident Dr. Albrecht (Niedersachsen) 
zwar nur ein oder eineinhalb Jahre lang — maxi-
mal 34 000 t Schwefeldioxid ausstoßen. 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Nur?) 
Schon die alten Kraftwerke liegen viel höher. Offle-
ben I: 49 000 t; 
(Horacek [GRÜNE]: Das ist doch schlimm 
genug!) 
Offleben II: 96 000 t; Borken in Hessen: 40 000 t; Nie-
deraussem im rheinischen Revier: 46 000 t; Weiswei-
ler: 81 000 t pro Jahr; Neurath: 97 000 t; Frimmers-
dorf: 108 000 t. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: 2 400 Mega
-
watt! — Weitere Zurufe von der SPD) 
— Ich spreche jetzt von der „größten Dreckschleu-
der der Nation", d. h. dem Ausstoß eines Kraft-
werks, denn so muß man das j a wohl verstehen. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Sie täuschen 
die Öffentlichkeit! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
Da wir ja schließlich von der angeblich größten 
Dreckschleuder der Nation sprechen, darf ich den 
Blick auch einmal in die DDR richten, um zu erfah-
ren, wie es dort aussieht. Vockerode: 225 000 t 
Schwefeldioxid; Hagenwerder: 290 000 t; Vetschau: 
360 000 t; Boxberg: 480 000 t; Thierbach: 510 000 t. 
Jetzt wird dort ein Kraftwerk gebaut, das Kraft-
werk Delitzsch — nach unserer Kenntnis ohne Ent-
schwefelungsanlage —, das im Jahr 700 000 t 
Schwefeldioxid erzeugen wird. 
Meine Damen und Herren, wenn man diese Zah-
len sieht, kann man wirklich nicht mehr die Be-
hauptung „größte Dreckschleuder der Nation" auf-
rechterhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeordne
ten der FDP) 
Ich will aber gerne auch noch etwas auf die Kon-
zentration eingehen; denn in der Tat ist das, was 
uns schwer zu schaffen macht, die Tatsache, daß 
pro Kubikmeter Abgas zur Stunde in Buschhaus 
7 000 mg an Schwefeldioxid emitiert werden, nicht 
12 000, wie manche einmal gesagt haben, sondern 
7 000 mg. Aber auch hier möchte ich doch gerne dar-
auf hinweisen, daß im rotgrünen Musterland Hes-
sen, in Borken, der Mittelwert 12 500 mg pro Kubik-
meter beträgt. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
und Spitzenwerte von 25 000 mg pro Kubikmeter er-
reicht werden. Ich habe noch nicht gehört, daß dort 
eine besondere Unruhe wegen der allergrößten 
Dreckschleuder der Nation entstanden wäre, ob-
wohl da doch ganz bestimmte Parteien eine ganz 
bestimmte Verantwortung tragen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Mir scheint, daß das, was hier geschehen ist, in 
Wahrheit folgendes ist: Da haben Leute einen Po-
panz aufgebaut, dann heften sich die Gefühle der 
Menschen an diesen Popanz — ich kann es ihnen 
nicht verdenken —, 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie meinen jetzt 
das Kabinett?) 
und dann sind wir, die Politiker, nicht mehr in der 
Lage, das zu entscheiden, was dem Wald wirklich 
hilft. Man rennt vielmehr nur noch diesem Popanz 
nach und sagt: Buschhaus darf nicht ans Netz ge-
hen, obwohl das Ans-Netz-Gehen von Buschhaus 
der Umwelt, dem deutschen Wald gerade helfen 
würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeordne
ten der FDP) 
Herr Kollege Vogel hat gesagt: Nicht Reden, son-
dern Taten. Genau das ist der Punkt. Wer sagt, 
Buschhaus dürfe nicht ans Netz gehen, der folgt nur 
den Reden. Der will dem Symbol Genüge tun. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Tun Sie doch was! 
— Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Das haben Sie 
alles in den letzten vier Wochen gelernt!) 
Wer Taten für den Wald tun will, der muß sehen, 
daß er das Kraftwerk mit dem größeren Wirkungs-
grad ans Netz gehen läßt, um dafür schlechtere 
Kraftwerke aus dem Verkehr herauszunehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeordne
ten der FDP) 
Ich möchte, Herr Präsident, meine Damen und 
Herren, gerne noch ein Wort zu einem Thema sa-
gen, was auch oft in der Öffentlichkeit diskutiert 
worden ist, und zwar falsch diskutiert worden ist: 
zum Thema DDR. Es ist richtig, daß die DDR am 
Anfang erhebliche Sorgen hatte, was das denn wohl 
sein könnte. Angesichts der Kampagne, die in der 
Bundesrepublik Deutschland stattfand, ist es auch 
nicht verwunderlich, daß dort Sorgen bestanden. 
Außerdem bestanden Fragen. Ich habe darüber mit 
Herrn Mittag im Frühjahr dieses Jahres sprechen 
können und habe im übrigen gerade für die Art, wie 
wir das Problem lösen, großes Interesse gefunden; 
denn wenn man ähnliche Verfahren in der DDR 
einführen würde, könnte die DDR gewaltige Devi-
senersparnisse haben. Sie ist seitdem voll dabei, 
das, was uns für Buschhaus vorschwebt, auch für 
die DDR zu untersuchen. 
Herr Kollege Hasselmann ist in Ost-Berlin gewe-
sen und hat mit dem Umweltminister der DDR alle 
Einzelheiten durchgesprochen. Wir haben alle In-
formationen gegeben. Die Regierung der DDR hat 
uns gesagt, sie sei beeindruckt und sie sei interes-
siert, gerade weil sie ähnlich gelagerte Probleme 
wie wir hat. 
Ich glaube schon, daß man sagen darf: Wenn das, 
was uns im Landkreis Helmstedt vorschwebt, was 
wir dort verwirklichen wollen — ich wiederhole es 
noch mal: zwischen heute und 1986 eine Verminde-
rung des Schadstoffausstoßes um über 20 %, ab 1987 
eine Verminderung des Schadstoffausstoßes um 
über 75 % und ab 1993 eine Verminderung um über 
93 % —, überall in Europa Maßstab werden könnte, 
dann würden wir alle Erwartungen, die wir jetzt 
hegen, weit, weit übertroffen sehen. Selbst wenn 
wir nur zwei Drittel von dem erreichen, was im 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5821 
Ministerpräsident Dr. Albrecht (Niedersachsen) 
Helmstedter Raum erreicht wird, wäre das eine 
dramatische Verbesserung der Umweltsituation in 
ganz Europa. 
(Horacek [GRÜNE]: Dann wird die ganze 
Bundesrepublik zum Luftkurort!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte schließlich 
— das ist ein letzter wichtiger Punkt für mich — 
auf die besondere Situation der Landesregierung 
als Genehmigungsbehörde hinweisen. Wir werden 
immer wieder aufgefordert — das klang ja eben 
auch aus den Worten des Oppositionsführers her-
aus —, den BKB die Inbetriebnahme des Kraft-
werks Buschhaus nicht zu genehmigen. Ich muß 
hierzu sagen: Wenn ein Kraftwerk auf Grund eines 
rechtsgültigen Bescheids, auf Grund einer Bauge-
nehmigung, gebaut worden ist, wenn dieses Unter-
nehmen alle Auflagen, die die Behörde gemacht 
hat, erfüllt und alle sonstigen gesetzlichen Voraus-
setzungen gegeben sind, 
(Stratmann [GRÜNE]: Dann schwefelt es 
legal!) 
dann muß die Landesregierung nach dem Gesetz 
die Betriebsgenehmigung auch geben, es sei denn, 
man gehörte zu denen, die kürzlich auf einer Pres-
sekonferenz vor mir mit dem Schild aufzogen: „le-
gal — illegal — scheißegal". 
(Stratmann [GRÜNE]: Das ist doch Ihre 
Devise!) 
Ich will ganz deutlich sagen: Niemand wird diese 
Landesregierung dazu bringen, gegen Recht und 
Gesetz zu verstoßen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP) 
Präsident Dr. Barzel: Herr Ministerpräsident, er-
lauben Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Hauff? 
Ministerpräsident Dr. Albrecht (Niedersachsen): 
Nein, Herr Präsident. Ich möchte meine Ausführun-
gen zu Ende führen. Herr Hauff kann ja anschlie-
ßend sprechen. 
Wo kämen wir hin, Herr Kollege Vogel, wenn die 
Genehmigungsbehörden nach Stimmung in der öf-
fentlichen Meinung entschieden bzw. nicht ent-
schieden? 
(Dr. Vogel [SPD]: Wer verlangt das denn?) 
— Wir werden immer dazu aufgefordert. — Sie ha-
ben gesagt, wir sollten nicht so starrsinnig sein. 
Dann kommen Sie bitte noch einmal hierher und 
sagen, was Sie damit meinen. Wenn Sie damit ge-
meint haben sollten, daß wir die Inbetriebnahme 
verweigern sollen, dann wäre das nichts anderes als 
eine Aufforderung zum Rechtsbruch. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Zurufe von der SPD und 
den GRÜNEN) 
Was mich daran stört, ist nicht die Frage, ob etwa 
die Landesregierung von Niedersachsen hier Scha-
densersatz leisten müßte und ob wir irgend jeman-
den fänden, der uns vielleicht die Geldsumme er-
setzt, sondern wir werden aus Rechtsgründen auf 
keinen Fall etwas tun, was unserer Auffassung von 
der richtigen Anwendung des Gesetzes wider-
spricht. 
(Zuruf der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
Ich möchte den Damen und Herren Abgeordne-
ten dieses Hohen Hauses gerne sagen: Das ist nicht 
eine Mißachtung des Parlaments; das ist der Re-
spekt vor dem Gesetzgeber. Weil wir einen solchen 
Respekt vor der hohen Funktion dieses Hohen Hau-
ses haben, werden wir uns bemühen, die Gesetze, 
die dieses Hohe Haus gemacht hat, skrupulös ein-
zuhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Nickels 
[GRÜNE]: Sie sparen nur einige Paragra
phen aus, die Ihnen nicht gefallen! — Zu
rufe von der SPD) 
Die Bundesregierung und die Landesregierung 
haben ein Paket geschnürt, das dem Unternehmen 
weit mehr auferlegt, als das Gesetz vorsieht. Wir 
bedanken uns bei dem Unternehmern dafür, 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Ein sehr höfli
ches Verhältnis!) 
daß diese Übereinkunft möglich ist. Dies entspricht 
nach meiner Überzeugung genau der Verhand-
lungslinie, die durch die Entschließung des Deut-
schen Bundestages von Ende Juni dieses Jahres 
vorgezeichnet ist. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: So ist es!) 
Ich sage hier noch einmal, daß die niedersächsi-
sche Landesregierung es begrüßt hat, daß auf 
Grund dieser Entschließung des Deutschen Bun-
destags die Arbeiten zusammen mit der Bundesre-
gierung und nicht zuletzt auch das finanzielle Enga-
gement des Bundes es möglich gemacht haben, eine 
wirklich noch viel bessere Lösung zu entwickeln; 
eine Lösung, die eine sofortige und erhebliche Ver-
besserung der Umwelt mit sich bringt. Es ist eine 
Lösung, die aber auch die Arbeitsplätze der Men-
schen im Helmstedter Raum sichert. Niemand wird 
entlassen. 
Meine Bitte zum Schluß an das Hohe Haus lautet, 
doch nicht zu vergessen, daß es sich hier wirklich 
um Tausende von Familien handelt, die jetzt wahr-
scheinlich am Fernseher sitzen und darauf warten, 
was der Bundestag heute entscheiden wird und wie 
er sich zu Buschhaus einläßt. 
(Zuruf des Abg. Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]) 
— Herr Kollege Ehmke, ich möchte Ihnen auch fol-
gendes sagen: Diese Familien wollen nicht nur, daß 
Buschhaus in Betrieb geht, sondern die Arbeits-
kräfte wollen ihre Arbeit dort mit gutem Gewissen 
tun. Sie wollen nicht die Prügelknaben der ganzen 
Nation sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP — Frau Dr. Vollmer [GRÜ
NE]: Albrecht, der Arbeiterfreund! Das 
kann man ja kaum anhören, was Sie da 
sagen! — Zurufe von der SPD) 
5822 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Ministerpräsident Dr. Albrecht (Niedersachsen) 
Deshalb bitte ich — weil sie ja hier selber nicht 
sprechen können —, mit Genehmigung des Herrn 
Präsidenten noch einmal den Appell vorlesen zu 
dürfen, den sie an den Deutschen Bundestag im 
Zusammenhang mit der heutigen Sitzung gerichtet 
haben. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Lieber nicht! 
— Zurufe von der CDU/CSU: Zuhören, 
Herr Vogel!) 
Da heißt es: 
Die Belegschaft der Braunschweigischen Koh-
len-Bergwerke hat es 1976 sehr begrüßt, daß 
damals die sozialliberale Bundesregierung der 
Helmstedter Salzbraunkohle die Förderungsfä-
higkeit nach den Bestimmungen des Kohlever-
stromungsgesetzes durch einen Beschluß des 
Bundestages hatte zuerkennen lassen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
Dadurch wurden die Bemühungen des Be-
triebsrates und der Arbeitnehmerseite im Mon-
tan-mitbestimmten Aufsichtsrat der BKB um 
eine Fortsetzung des Helmstedter Braunkoh-
lenbergbaus bis weit über das Jahr 2000 hinaus 
nachträglich unterstützt und die Arbeitsplätze 
für diese Region durch das Salzbraunkohlepro-
jekt gesichert. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Ein ganz trau
-
riges Kapitel!) 
Die Belegschaft der BKB hat es in diesen Wo-
chen sehr begrüßt, daß die christlich-liberale 
Bundesregierung in logischer Fortsetzung der 
damaligen Arbeitsmarkt- und Kohlevorrangpo-
litik ernsthaft um die Ausarbeitung eines trag-
fähigen Kompromisses für die Inbetriebnahme 
des Kraftwerkes Buschhaus bemüht war. Da-
durch ist es möglich, sowohl unsere Arbeits-
plätze in einem weiterhin ertragsfähigen Un-
ternehmen zu sichern als auch die im Laufe der 
letzten Jahre hinzugewonnenen Erkenntnisse 
über unabweisbar notwendige Umweltschutz-
maßnahmen trotz entgegenstehender Rechts-
ansprüche des Unternehmens zur Geltung zu 
bringen. Entscheidende Grundlagen für diesen 
Kompromiß hat die niedersächsische Landes-
regierung geschaffen, wobei die Landesregie-
rung bei den entsprechenden Verhandlungen 
mit dem Unternehmen über verstärkte Um-
weltschutzmaßnahmen die aktive Unterstüt-
zung des Betriebsrates und seiner Gewerk-
schaft erfahren hat. 
— Das ist wahr, und ich bedanke mich dafür. — 
Wenn darüber hinaus die Entschließung des 
Deutschen Bundestages vom 28. Juni 1984 dem 
Ziel dienen sollte, die Umweltbelastung zu ver-
mindern und unsere Arbeitsplätze nicht zu ver-
nichten, dann ist dies durch das vorliegende 
Verhandlungsergebnis erreicht worden. 
(Richtig! bei der CDU/CSU) 
Die Stellungnahme des Deutschen Bundesta-
ges zum Kraftwerk Buschhaus hat damit ihren 
Zweck erfüllt. 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Richtig!) 
Die Arbeitnehmer und ihre Familien im Helm-
stedter Revier würden jedoch kein Verständnis 
dafür haben, wenn angesichts dieser für Um-
welt und Arbeitsplätze gleichermaßen erfolg-
reich verlaufenden Entwicklung die nieder-
sächsische Landesregierung dennoch daran ge-
hindert werden sollte, nach Recht und Gesetz 
sowie nach den Notwendigkeiten in der Region 
Helmstedt zu entscheiden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Peinlich, pein
lich! — peinliche Stille dort drüben!) 
Der Ernst der Lage in unserer Region und die 
Unruhe unter unseren Belegschaftsmitgliedern 
und ihren Familien gebieten den Verzicht auf 
irgendwelche parteitaktischen Überlegungen, 
(Hört! Hört! bei den GRÜNEN — Beifall bei 
der CDU/CSU und der FDP) 
zumal inzwischen nachweisbar eine Nichtin-
betriebnahme des Kraftwerkes Buschhaus zu 
einem Nullergebnis für die Umwelt führt. 
Wir erwarten deshalb vom Deutschen Bundes-
tag eine parteiübergreifende Koalition der Ar-
beitsplatzsicherung auf der Grundlage rational 
bestimmter Umweltschutzentscheidungen. 
Eine solche Koalition würde auch deutlich ma-
chen, daß sich die große Mehrheit des Deut-
schen Bundestages den prinzipiell industrie- 
und arbeitnehmerfeindlichen Zielen der GRÜ-
NEN widersetzt 
(Zuruf von den GRÜNEN: Lüge! — Lebhaf
ter Beifall bei der CDU/CSU, Beifall bei 
Abgeordneten der FDP) 
und die von dieser Minderheit im Deutschen 
Bundestag am 25. Mai 1984 bereits angekün-
digte Strategie des Ausstiegs aus der Braun
kohle ablehnt. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Herr Al
brecht, Sie haben doch mitgeschrieben. 
Das ist doch zu dünn!) 
Der Betriebsrat der Braunschweigischen Koh-
len-Bergwerke, im Auftrag Walter Banse, Vor-
sitzender. 
Meine Damen und Herren, das sagt genau das, 
was heute zu sagen ist. Ich bitte das Hohe Haus und 
ich bitte auch die SPD-Fraktion, das noch einmal 
sehr sorgfältig zu wägen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Schoppe. 
Frau Schoppe (GRÜNE): Herr Albrecht, es ist das 
erstemal gewesen, daß Arbeitervertreter hier so 
lange zitiert worden sind. Aber wenn Sie schon 
Briefe zitieren, hätten Sie vielleicht auch aus dem 
Brief vorlesen können, den die Mutter eines an 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5823 
Frau Schoppe 
Pseudokrupp erkrankten Kindes an Sie geschrie-
ben hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Liebe 
Freundinnen und Freunde! Sie sind nicht nur aus 
dem Urlaub zurückbeordert worden. Sie, meine Da-
men und Herren von der Regierungskoalition, ha-
ben mit dem Buschhaus-Beschluß eine politische 
Entscheidung getroffen, die einigen Herren hier zu 
weitgehend war. Sie werden zurückgepfiffen. 
Als wir am 28. Juni 1984 zu einer fast einstimmi-
gen Entschließung kamen, stimmten wir gemein-
sam gegen Buschhaus, gegen ein Kraftwerk, bei 
dem der zu erwartende S02-Emissionswert bei 
12 600 mg SO 2 pro m 3 Luft liegt. Der Beweis, daß es 
weniger ist, steht noch aus. Der Emissionswert liegt 
also 41fach höher als der Wert, den die Groß-
feuerungsanlagen-Verordnung erlaubt, wobei wir 
alle wissen, daß selbst die dort erlaubten Mengen 
noch viel zu hoch sind. 
Wir forderten, die SO2-Gesamtemission in Höhe 
von 145 000 t im Raum Helmstedt deutlich zu redu-
zieren. Wir entschlossen uns gegen Buschhaus für 
den Umweltschutz. 
Heute, meine Damen und Herren, sind Sie aufge-
fordert, nach bestem Wissen und Gewissen Ihre ei-
genen Überlegungen in den Wind zu schlagen, Ihre 
eigene Ernsthaftigkeit und Glaubwürdigkeit aufs 
Spiel zu setzen und sich das Gegenteil abzuverlan-
gen: für Buschhaus, gegen den Umweltschutz. 
Mir ist deutlich in Erinnerung, wie Herr Baum 
von der FDP am vergangenen Freitag nach der 
Innenausschußsitzung vor der Presse erklärte: 
Der Kernsatz der Bundestagsentschließung 
vom 28. Juni ist, daß Buschhaus nicht unent-
schwefelt ans Netz gehen darf. 
Seit gestern abend wissen wir, daß die Mehrheit 
der FDP wieder einmal umgefallen ist, in der Illu-
sion, so die brüchig gewordene Koalition der Wende 
kitten zu können. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Zur Sache, 
mein Schätzchen!) 
Sie sind zu weit gegangen, meine Damen und Her-
ren. Sie haben sich, indem Sie sich gegen Busch-
haus aussprachen, darüber hinaus dagegen ausge-
sprochen, daß überhaupt noch ein Kohlekraftwerk 
ohne Entschwefelung ans Netz geht. Sie haben sich 
dafür entschieden, daß Schadstoffemissionen sofort 
drastisch zu senken sind. 
Unsere Entscheidung vom 28. Juni hätte einen 
Präzedenzfall auch für andere Regionen geschaf-
fen. Es wäre doch nicht einzusehen gewesen, 
warum z. B. in Hof, in Brake an der Unterweser, in 
Essen-Borbeck in Stuttgart oder Frankfurt Mensch 
und Natur unter hoher Schadstoffbelastung weiter-
hin leiden sollten. Es ist eine Entscheidung gewe-
sen, die die TA Luft und die Großfeuerungsanla-
gen-Verordnung als nicht ausreichend kritisierte. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Herr Dregger schrieb vor kurzem in einer Ko-
lumne der „Augsburger Allgemeinen": 
Denn die Belastung der natürlichen Umwelt 
hat bei uns mittlerweile ein solches Ausmaß 
angenommen, daß man von einem nationalen 
Notstand sprechen kann. 
Herr Dregger, wie ernst ist Ihnen diese Aussage? 
Sie, die Parlamentarier hier in dem Parlament, 
haben mit der Entschließung vom 28. Juni gezeigt, 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Die Frau Kelly 
war besser!) 
daß es Ihnen nicht egal sein kann, daß die Wälder 
sterben, daß Kinder unter Erstickungshusten lei-
den, daß Krebs- und Bronchialkrankheiten sich epi-
demisch ausbreiten. Aber, meine Damen und Her-
ren, Sie haben nicht damit gerechnet, daß selbst 
unter diesen Umständen Ihre Regierung unter dem 
Druck der Kohle- und Stromlobby kapituliert und 
nicht gewillt ist, ihren Einfluß im Aufsichtsrat der 
BKB auszuüben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Mit dieser Kapitulation wird deutlich, wer in die-
sem Land die Umweltschutzpolitik bestimmt. Aus-
schlaggebend ist nicht der politische Wille des Par-
laments und nicht einmal der der vom Parlament 
gewählten Regierung. Hier schwingen die Wirt-
schaftsunternehmen das Zepter, die in dem Kon-
flikt Ökonomie und Ökologie schon immer eindeu-
tig ihre Profitinteressen zu artikulieren und durch-
zusetzen wußten und sich keinen Deut um den 
Schutz der Umwelt gekümmert haben. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN — Frau 
Hoffmann [Soltau] [CDU/CSU]: Das 
stimmt j a gar nicht!) 
Hier zeigt sich erneut, was wir aus der Flick-Affäre 
kennen und was beim Amnestieskandal deutlich 
geworden ist, was zu dem Fazit führt: Die Herren 
hier im Haus sind nicht immer aus diesem Haus. 
Der Regierung bleibt in diesem Konflikt nur, ih-
ren Kniefall würdevoll zu umschreiben, wobei die 
Glaubwürdigkeit auf der Strecke bleibt. Das tut sie 
mit der Vorlage eines faulen Kompromisses. Nun 
muß Buschhaus ohne Entschwefelung ans Netz; das 
ist geradezu ein Gebot des Umweltschutzes. Je hö-
her Buschhaus gefahren wird, um so besser für die 
Umwelt. 
Herr Albrecht hat eine Betriebsgenehmigung auf 
jeden Fall angekündigt. Deshalb, meine Damen und 
Herren, ist Ihre Rolle in diesem Spiel, in dem die 
Würfel schon längst gefallen sind, nur noch die 
Rolle von Statisten. Hier schwingt sich ein Mini-
sterpräsident zum Landesfürsten auf, hier wird 
obrigkeitsstaatliche Gesinnung gefordert, hier wird 
parlamentarisch-demokratische Kultur auf den 
Müllberg der Geschichte gekippt. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr.-Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: Das müssen gerade Sie 
sagen! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU) 
Dort schlummert sie nun neben einem Fäßchen 
Dioxin. 
5824 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Frau Schoppe 
Der Bundestag hat in seiner Entschließung klipp 
und klar gefordert, daß Buschhaus ohne Entschwe-
felung nicht ans Netz gehen darf. Der Bundestag 
hat weiterhin gefordert, daß die Emissionen im 
Raum Helmstedt schon vor 1988 deutlich reduziert 
werden müssen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Wird es 
doch!) 
Der Bund ist aufgefordert, diesen politischen Willen 
im Aufsichtsrat zu vertreten. 
Nennen Sie mir, Herr Innenminister Zimmer-
mann — er hat sich schon verdünnisiert; es geht ja 
nicht um Umweltschutzpolitik, es geht ja um die 
Verteilung von Schwefel- und Stickoxiden —, eine 
Region in der Bundesrepublik, die die täglichen 
Mengen an Schadstoffen in Luft und Wasser noch 
vertragen kann, nennen Sie mir, Herr Innenmini-
ster, einen Grund für Umweltschutzverhandlungen 
mit der CSSR und der DDR, wenn Sie vor diesen 
Verhandlungen noch schnell eine Dreckschleuder 
in Betrieb nehmen, 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
die durch ihren hohen Schornstein diese Länder in 
Mitleidenschaft zieht. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Ach Lott
-
ogott!) 
Ist das die bekannte Strategie, aufzurüsten, bevor 
wir zur Abrüstung kommen können? Warum, Herr 
Innenminister, legen Sie nicht klar die Fakten auf 
den Tisch? Wie weit ist das Waldsterben fortge-
schritten? Das Waldsterben hat sich von 8 % im 
Frühjahr 1982 auf 34 % im Sommer 1983 vervier-
facht. Bei welcher Zahl liegen wir heute? Die müß-
ten wir doch erfahren, damit wir zu einem ausge-
reiften Entschluß kommen können. 
(Frau Hoffmann [Soltau] [CDU/CSU]: 
Schauen Sie sich doch die Wälder der 
CSSR an!) 
Wie hoch sind die Schäden durch gesundheitliche 
Beeinträchtigungen bei Menschen, bei Wild- und 
Kulturpflanzen, bei Tieren, Böden, Bauwerken und 
Gewässern? Welches politische Kalkül hält Sie ab, 
die Folgeschäden durch Luftverunreinigungen, 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sie reden am 
Thema vorbei!) 
die die OECD für die Bundesrepublik mit jährlich 
40 bis 70 Milliarden angibt, hier zu nennen? 
Herr Minister Bangemann, haben Sie bei Ihren 
Überlegungen um den Erhalt der Arbeitsplätze 
auch die 800 000 Arbeitsplätze in der Holzindustrie 
mit einbezogen, die durch das Waldsterben gefähr-
det sind? Haben Sie an den Verlust von Arbeitsplät-
zen in der Gastronomie gedacht, wenn Urlauber be-
stimmte Regionen nicht mehr aufsuchen, weil Pen-
sionen und Gasthäuser, die im oder am Wald lagen, 
plötzlich inmitten einer Steppe von Baumstümpfen 
liegen und sich dort kein Gast mehr aufhalten mag? 
Haben Sie an die Waldbauern gedacht, die seit Ge-
nerationen von der Holzwirtschaft leben und ihre 
Existenzmöglichkeiten schwinden sehen? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Das Arbeitsplatzproblem ist ein strukturelles Pro-
blem der industriellen Produktion. Die ökologi-
schen Probleme sind ebenso struktureller Art. 
Die Regierungskoalition hat in den vergangenen 
Tagen versucht, die Diskussion um Buschhaus zu 
einem Konflikt zwischen Sozialdemokraten und 
Gewerkschaften bzw. Gewerkschafts- und Ökolo-
giebewegung zu dramatisieren, mit der absurden 
Alternative „Arbeitsplätze oder Umwelt". Diese 
Rechnung wird nicht aufgehen. Wenn wir heute in 
der Bundesrepublik Abgaskatalysatoren für Autos 
produzieren, um diese nach Japan oder in die USA 
zu exportieren, dann ist das nur ein Beispiel dafür, 
daß Ökologie und Arbeit keine grundsätzlichen Ge-
gensätze sind. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Auch in den Gewerkschaften wächst die Erkennt-
nis, daß Arbeitsplätze nur dann langfristig zu si-
chern sind, wenn die Frage, was, wo und wie produ-
ziert wird, nicht länger verdrängt wird. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Herr Ministerpräsident aus Niedersachsen, Sie 
haben vor kurzem einer Mutter mit einem an Pseu-
do-Krupp erkrankten Kind geraten, aufs Land zu 
ziehen. Wo sind denn die Plätze, wo die Natur nicht 
schon aufs äußerste strapaziert ist, wo der Wald 
noch nicht hingerichtet wird? Ich werfe Ihnen als 
zuständigem Politiker vor, daß auch Sie für eine 
Umweltpolitik die Verantwortung tragen, die Er-
krankung und Tod von Menschen zur Folge hat und 
damit grob fahrlässig ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Frechheit! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Um es noch einmal deutlich zu sagen: Es geht 
nicht um Arbeitsplätze auf Kosten der Umwelt, son-
dern es geht um die Erkenntnis, daß Ökosysteme 
wie Wald, Luft und Wasser unsere unmittelbaren 
Lebensgrundlagen sind. Sie, meine Damen und 
Herren, stehen am heutigen Tag vor der Entschei-
dung, ob Sie deren weitere Zerstörung wollen oder 
nicht. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Grober Unfug, 
was Sie da reden!) 
Weder eine Regierungsvorlage noch ein Koalitions-
kompromiß kann Ihnen diese Entscheidung abneh-
men. Das haben Sie nicht nur vor Ihrem Gewissen, 
sondern auch vor den Menschen, die Sie gewählt 
haben, zu verantworten. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr.-Ing. 
Kansy [CDU/CSU]: Sie sind ja vor lauter 
Rotieren schon vom Boden abgehoben!) 
Präsident Dr. Barzel: Das Wort hat Herr Abgeord-
neter Dr. Dregger. 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der bisherige Verlauf der De-
batte war so eindeutig, daß man sich fragen muß, ob 
man in dieser Auseinandersetzung überhaupt noch 
Aufmerksamkeit finden kann. Wir reden ja heute 
nicht wie am 28. Juni über die Abwendung der Ge- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5825 
Dr. Dregger 
fahr einer erhöhten Schadstoffbelastung im Raum 
Offleben/Buschhaus, sondern wir reden heute über 
ein konkretes Programm zum Abbau der Schad-
stoffbelastung, und zwar einem drastischen Abbau 
der Schadstoffbelastung in Offleben und Busch-
haus. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Sie finden das am Schluß unseres Antrags. Da-
nach wird schon im ersten Schritt von jetzt 145 000 t 
Schwefeldioxid im Jahr auf 120 000 t, ab 1986 auf 
113 500 t im Jahr, ab 1. Juli 1987 auf unter 35 000 t 
im Jahr und ab 1993 auf rund 9 000 t im Jahr redu-
ziert. Das ist realisierbar auf Grund eines Konzepts, 
das von der Bundesregierung, der niedersächsi-
schen Landesregierung und den Braunschweigi-
schen Kohlen-Bergwerken erarbeitet worden ist. Es 
heißt in unserem Antrag: 
Die Einhaltung dieser Werte wird durch lau-
fende Messungen kontrolliert. 
Wir werden Ihnen die Ergebnisse zugänglich ma-
chen, meine Damen und Herren von SPD und GRÜ-
NEN. 
Ich kann als Vorsitzender der CDU/CSU-Fraktion 
nur sagen, ich bin mit unserer Entschließung vom 
28. Juni und ihren Wirkungen sehr zufrieden. Ich 
sehe auch keinerlei Grund zu Beanstandungen des 
formellen Verfahrens. Herr Vogel, die Bundesregie-
rung hat sich bemüht, in ihre Überlegungen nicht 
nur die Regierungsfraktionen einzubeziehen, son-
dern auch die SPD. Es hat ein Gespräch mit Herrn 
Ehmke stattgefunden, bevor irgendwelche Be-
schlüsse gefaßt worden sind. Dabei ist auch die 
Frage erörtert worden, wie das Parlament einzube-
ziehen sei. Auf Vorschlag von Herrn Ehmke, dem 
wir beigetreten sind, ist es dann zu einer Sitzung 
des Innenausschusses gekommen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Vogel [SPD]) 
Auf Ihren Wunsch hin findet heute die Sondersit-
zung des Deutschen Bundestages statt. Ich begrüße 
das, weil auf diese Weise die Möglichkeit besteht, 
nun die Informationen zu vermitteln, die notwendig 
sind, um das Durcheinander Ihrer Diskussionsbei-
träge aufzuhellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Präsident Dr. Barzel: Herr Abgeordneter, erlauben 
Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Hauff? 
Dr. Dregger (CDU/CSU): Nein. 
Meine Damen und Herren, wie ist es dazu gekom-
men, daß wir im ersten Antrag vom 28. Juni gesagt 
haben: Buschhaus darf erst in Betrieb gesetzt wer-
den, wenn die Entschwefelungsanlage fertiggestellt 
ist, und daß die Regierungsfraktionen heute den 
Vorschlägen zustimmen, daß Buschhaus sofort in 
Betrieb genommen wird, und zwar so stark wie 
möglich? 
(Unruhe bei der SPD) 
— Ich bitte, doch hier einmal zuzuhören. 
Das ist eine sehr technische Sache, eine sehr juri-
stische Sache, und außerdem hängt es mit der Tat-
sache zusammen, daß die Braunschweigischen 
Kohlen-Bergwerke keine Dienststelle der Nieder-
sächsischen Landesregierung sind und daß die Nie-
dersächsische Landesregierung keine Dienststelle 
der Bundesregierung ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist alles zu 
hoch!) 
In der Sowjetunion wäre es sicherlich möglich, daß 
in der unerschöpflichen Weisheit des Zentralkomi-
tees ein Konzept erarbeitet würde, das dann bis 
unten durchgesetzt würde. Es würde dann zwar 
nicht klappen, wie in der Regel drüben, aber es gäbe 
keine Diskussionen, und es gäbe nicht das, was Sie 
als Durcheinander empfunden haben. 
Daß wir am 28. Juni beschlossen haben, Busch-
haus erst dann in Betrieb gehen zu lassen, wenn die 
Entschwefelungsanlage gebaut ist, war unter den 
bisherigen Vorgaben des Kraftwerksbetreibers 
richtig. 
(Jahn [Marburg] [SPD]: Was hat sich seit
-
her geändert?) 
Der Kraftwerksbetreiber hat dieses Kraftwerk für 
die Verwendung von Salzkohle gebaut. Und er hatte 
vor unserer Entschließung die Absicht, diese Salz-
kohle ohne Entschwefelungsanlage zu verfeuern. 
Wenn das geschehen wäre, wäre die Schadstoffbela-
stung im Raume Offleben/Buschhaus gestiegen. 
Reduzierungen in Offleben hätten das nicht aus-
gleichen können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
In Auswirkung unserer Entschließung vom 
28. Juni hat dann aber der Vorstand der Braun-
schweigischen Kohlen-Bergwerke beschlossen: Wir 
verwenden keine Salzkohle, solange die Entschwe-
felungsanlage nicht da ist, sondern wir verwenden 
die normale Braunkohle. Damit hat sich die Be-
schlußlage grundlegend verändert. Man muß doch 
solche Veränderungen zur Kenntnis nehmen, 
meine Damen und Herren. Man darf doch nicht stur 
sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Frau Schoppe 
[GRÜNE]: Erzählen Sie doch hier keine 
Märchen!) 
Bei Verwendung normaler Braunkohle bis zur 
Fertigstellung der Entschwefelungsanlage liegt es 
im Interesse des Umweltschutzes, Buschhaus so-
bald wie möglich in Betrieb zu nehmen und dafür 
den Betrieb in Offleben zu reduzieren, eben weil der 
Wirkungsgrad in Buschhaus in diesem modernen 
Werk besser als bei den alten Werken in Offleben 
ist. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Das haben wir 
schon mal gehört! Das wird aber nicht rich
tiger, Herr Dregger!) 
„Der Wirkungsgrad ist besser" heißt: Man kann mit 
weniger Kohle und daher auch mit weniger Schad-
stoffausstoß dieselbe Menge Strom produzieren. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Herr Dregger, 
Sie lassen sich einen Bären aufbinden!) 
5826 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Dr. Dregger 
Meine Damen und Herren, das ist der Anlaß für 
uns, daß wir diesem Konzept zustimmen. 
Wie sehr sich die Lage verändert hat, ergibt sich 
aus einem Zitat des Kollegen Hauff aus der Debatte 
vom 28. Juni. Herr Kollege Hauff, wenn Sie aus-
nahmsweise einmal zuhören wollten, ich möchte 
Sie zitieren. — Herr Hauff hat damals gesagt: 
Es macht keinen Sinn, das Kraftwerk Busch-
haus in Betrieb zu nehmen und dafür andere 
Kraftwerke in Offleben stillzulegen oder zu re-
duzieren, obwohl das neue Kraftwerk im 
Schnitt doppelt soviel Schwefelschadstoffe pro-
duziert wie das alte. In nüchternen Zahlen aus-
gedrückt: Pro Megawatt elektrische Leistung 
produziert Buschhaus 420 000 Tonnen Schwe-
feldioxid und Offleben 188 000 Tonnen. Mehr 
Dreck und weniger Strom — das kann nicht 
der Leitsatz der Energiepolitik sein. 
Damit hatten Sie völlig recht, aber nur so lange, wie 
Salzkohleeinsatz in Buschhaus vorgesehen war. Da 
das aber nicht mehr vorgesehen ist, sondern die 
gleiche Braunkohle verbrannt werden soll wie in 
Offleben, stimmt diese Rechnung nicht mehr. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Deswegen ist es sinnvoller, jetzt in Buschhaus ver-
stärkt Braunkohle einzusetzen. Wir haben noch in 
der letzten Koalitionsrunde besprochen, den Anteil 
von Buschhaus bis zu der Grenze zu erhöhen, die 
sich aus der Technik dadurch ergibt, daß man eine 
neue Kesselanlage nicht gleich zu Beginn zu ihrer 
letzten Leistungsfähigkeit hochfahren kann. Wäre 
es anders, würden wir eine noch größere Menge in 
Buschhaus verbrennen und noch mehr in Offleben I 
reduzieren. 
Meine Damen und Herren, ich frage Sie, vor al-
lem von seiten der SPD-Fraktion: warum wollen Sie 
diesem Konzept nicht zustimmen? Ich finde, der 
Appell des Betriebsrates, der vorhin vom nieder-
sächsischen Ministerpräsidenten verlesen wurde, 
ist ein Appell an uns alle. Es war eine sehr ausge-
wogene Erklärung, die beide Gesichtspunkte in den 
Vordergrund rückt: die Reduzierung der Schad-
stoffmenge und die Erhaltung der Arbeitsplätze in 
einem Problemgebiet an der niedersächsischen Zo-
nengrenze. Wir haben am 28. Juni gemeinsam das 
Stoppsignal gesetzt, und es würde niemandem scha-
den und es würde der Sache guttun, wenn dieses 
Parlament im Sinne des Appells des Betriebsrates 
dieser konstruktiven Lösung, die die Schadstoff-
menge drastisch reduziert und die Arbeitsplätze er-
hält, ebenfalls seine Zustimmung gäbe. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Man fragt sich heute rückblickend: Wie war es 
überhaupt möglich, daß das Kraftwerk in Busch-
haus eine Baugenehmigung erhielt ohne Entschwe-
felungsanlage? Die Gründe sind eben dargelegt 
worden. 1978 war das rechtlich möglich und wurde 
auch von keiner Stelle beanstandet. Heute wäre das 
nicht mehr möglich. Auf Grund der Umweltschutz-
bestimmungen, die von FDP und CDU/CSU — von 
der neuen Regierungskoalition — wesentlich ver-
schärft worden sind, könnte Buschhaus nicht mehr  
so genehmigt werden, wie es 1978 genehmigt wor-
den ist. 
(Zurufe von der SPD) 
Herr Kollege Vogel, wenn Sie schon bedauern, daß 
ein neues Kraftwerk ohne Entschwefelungsanlage 
gebaut wurde, dann müssen Sie sich doch fragen, 
an wem es liegt, daß die Verschärfung des Umwelt-
schutzrechts, die wir durchgesetzt haben, nicht 
schon zur Zeit Ihrer Regierung durchgesetzt wor-
den ist; dann bestünde dieses Problem nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Vorsitz: Vize
-
präsident Stücklen) 
Meine Damen und Herren, ich möchte meinen 
kurzen Beitrag damit schließen, daß ich noch ein-
mal den Appell an die Kolleginnen und Kollegen 
insbespondere der SPD richte, nun dieser Lösung, 
die gemeinsam von Bundesregierung, niedersächsi-
scher Landesregierung und den Braunschweigi-
schen Kohle-Bergwerken erarbeitet worden ist, in 
Übereinstimmung mit dem Appell des dortigen Be-
triebsrates zuzustimmen. Das läge im Interesse des 
Umweltschutzes, und das läge im Interesse der Er-
haltung der Arbeitsplätze im Zonenrandgebiet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Mischnick. 
Mischnick (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Es ist mehrfach davon 
gesprochen worden, daß dies jetzt die Stunde des 
Parlamentes sein sollte. Meiner Ansicht nach ist es 
die Stunde des Parlamentes, nämlich deshalb, weil 
es feststellen kann, daß es durch die Entschließung 
vom 28. Juni erreicht hat, daß der Umweltschutz 
verstärkt wird. Die Initiative dieses Parlamentes 
hat dazu geführt, daß Bundesregierung, Landesre-
gierung und Kraftwerk ein gemeinsames Konzept 
vorgelegt haben. Wenn der Bundestag diesem Kon-
zept zustimmt, nimmt er die Möglichkeiten wahr, 
die er hat, zu helfen, daß die Emissionen zurückge-
hen. Sagt er nein dazu, dann ist die Stunde des Par-
laments verpaßt, weil er diesen Vorschlag der 
Koalition ablehnt. Das ist der Punkt, um den es hier 
in Wirklichkeit geht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Schoppe [GRÜNE]: Das sind doch 
Denkkapriolen!) 
Meine Damen und Herren, die Freien Demokra-
ten haben in dieser Frage von Anfang an 
(Bindig [SPD]: Wechselnde Meinungen ver
treten!) 
die Notwendigkeit vertreten, in Buschhaus eine 
Entschwefelungsanlage einzubauen, und es ist hier 
bestätigt worden, daß der damalige Innenminister 
Maihofer diese Forderung aufgestellt hat. Es war 
mir hochinteressant, daß von den Kollegen der SPD 
überhaupt kein Wort dazu gesagt worden ist, daß 
dieser Punkt, die Bedenken des Innenministers, 
beispielsweise in den späteren Verfahrensgängen 
vom Finanzminister, der für die Bundesbeteiligun-
gen ja zuständig ist, nicht aufgenommen worden ist. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5827 
Mischnick 
Ich füge allerdings hinzu: Wenn der Herr Minister-
präsident hier davon gesprochen hat, daß im Jahre 
1977/78 ein Gutachten angefordert worden ist und 
damals keine wirksamen Möglichkeiten zur Ent-
scheidung dargelegt wurden, aber nicht ausge-
schlossen wurde, daß später vielleicht bessere tech-
nische Möglichkeiten bestehen, dann bleibt für uns 
nach wie vor die Frage, warum in den Jahren 1979, 
1980, 1981 und 1982 nicht intensiver geprüft worden 
ist, ob in der Zwischenzeit nicht doch Möglichkeiten 
bestanden, früher zu der Entscheidung zu kommen, 
den Einbau einer Entschwefelungsanlage zu einer 
verpflichtenden Auflage zu machen. 
(Beifall bei der FDP) 
Diese Frage ist offengeblieben. Das ist keine Frage 
der heutigen Bundesregierung, sondern das ist eine 
Frage, ob damals Erkenntnisse vorhanden waren — 
ich kann das nicht beurteilen —, die zu einer früh-
zeitigeren Entscheidung für eine Entschwefelungs-
anlage hätten führen können. 
Die Lehre daraus muß doch sein: Für alle Landes-
regierungen, die ja die Genehmigungsbehörden 
sind, muß für die Zukunft gelten, bis zur Vollendung 
eines neuen Kraftwerks einmal nach der jeweils 
gültigen Rechtslage getroffene Entscheidungen lau-
fend dahin gehend zu überprüfen, ob es möglich, ob 
es notwendig ist, neue, zusätzliche Auflagen nach 
dem neuesten Stand der Technik zu machen. 
Hier ist mit Recht gesagt worden, daß es, was die 
Belastung der Umwelt angeht, ja nicht nur um das 
Kraftwerk Buschhaus, sondern daß es auch um an-
dere Kraftwerke gehe — nicht — damit ich hier ja 
nicht mißverstanden werde — um Rechtsunsicher-
heit zu erzeugen, sondern um jeweils den neuesten 
Stand der Technik, nach dem gemäß dem Gesetz zu 
verfahren ist, in den laufenden Prozeß des Bauens 
von Kraftwerken mit einzubeziehen. Darum geht es 
mir! 
Nun ist hier vom Herrn Ministerpräsidenten 
Albrecht festgestellt worden, daß er sich aus rechtli-
chen Gründen, die absolut zu würdigen sind, über-
haupt nicht in der Lage sehe, eine Genehmigung zu 
verweigern. Damit ist ein Tatbestand geschaffen, 
bei dem wir davon ausgehen müssen, daß auf jeden 
Fall genehmigt wird. Wenn das so ist, dann hat es 
doch keinen Sinn, hier Phantomüberlegungen anzu-
stellen, wie man die Umweltbelastung vermindern 
könnte. Sinn macht es vielmehr, den Weg zu gehen, 
der in dieser Situation in Wahrheit auch helfen 
kann, nämlich eine gemeinsame Entscheidung von 
Kraftwerksbetreiber, Landesregierung und Bun-
desregierung zu treffen. 
Diese Bemühungen haben zu einem Ergebnis ge-
führt, das die Umweltbelastung in Wahrheit noch 
unter das herabdrückt, was in der Entschließung 
vom 28. Juni — jetzt sind Sie vielleicht zufrieden, 
Herr Kollege Wolfram — beschlossen worden ist. 
(Beifall bei der FDP) 
Das heißt, wir sind ein weiteres Stück vorangekom-
men. 
Nun wird hier gesagt: Ja, aber die Erklärung der 
letzten Tage aus den Reihen der Freien Demokra-
ten „Buschhaus so nicht ans Netz", das sei nun wie-
der der berühmte Umfall. — Also wissen Sie, wenn 
aus der SPD das Wort „Umfall" kommt und Sie 
beim Gedanken an Börner nicht knallrot werden, 
dann verstehe ich das überhaupt nicht mehr. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Schäfer [Offenburg] [SPD]: Sie waren 
schon besser! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
Was ist in Wahrheit geschehen? Die Freien Demo-
kraten haben vom ersten Tage an auch in der Aus-
einandersetzung in der Öffentlichkeit und bei den 
Beratungen im Kabinett gesagt: Das erste Konzept 
reicht uns nicht aus. Wir wollen noch zusätzliche 
Verbesserungen. Wenn diese zusätzliche Leistung 
kommt, dann kann geprüft werden, ob damit der 
Sinn dieser Entschließung erfüllt wird oder nicht. — 
Dies ist heute in einer Fraktionssitzung geschehen. 
Wir sind zu dem Ergebnis gekommen: Wenn der 
Ausstoß innerhalb von zweieinhalb Jahren um 31,5 
Millionen t herabgesetzt werden kann, dann ist das 
praktische Umweltpolitik, und der stimmen wir zu, 
die werden wir mittragen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Natürlich kann man, wenn man nur Symbolum-
weltpolitik machen will, gegen alles und jedes hier 
reden, nur die Praxis, nämlich die Umweltbela-
stung, verändert sich um gar nichts. 
Ich kann nur hoffen, daß diese grüne Kran-Show, 
die vor Eingang I vor dieser Debatte vorgeführt 
wurde, in den Medien weniger Aufmerksamkeit fin-
det als die Sachargumente, die zur Aufklärung der 
Öffentlichkeit heute hier alle vorgetragen worden 
sind. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich will allerdings auch hier nicht verhehlen, daß 
die Behauptung, die Freien Demokraten würden 
nicht zu Entscheidungen stehen, eine völlig aus der 
Luft gegriffene Behauptung ist, 
(Lachen bei der SPD) 
denn — jetzt kommen Sie dran: 
Erstens. Buschhaus geht nicht mit Salzkohle 
ohne Entschwefelung an das Netz. Diese Zusage, 
die wir gegeben haben, wird eingehalten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Zweitens. Es gab keinen Regierungsbeschluß, 
sondern es gab einen Vorschlag, mit dem sich die 
Fraktionen auseinandersetzen sollten. Wir haben in 
einem Koalitionsgespräch zu einer gemeinsamen 
Entscheidung gefunden und tragen diese gemein-
same Entscheidung. 
(Zuruf von der SPD: Umfall de Luxe!) 
Drittens. Einige sprachen davon, daß wir, wenn 
wir das Mahnende der Entschließung aufgäben, in 
Wahrheit kein Zeichen setzten, sondern der Um-
weltbelastung freien Lauf ließen. Umgekehrt wird 
doch ein Schuh daraus: Nachdem durch die Ent-
scheidungen von Bundestag, Bundesregierung und 
Bundesrat festgestellt worden ist, wie lange und in 
welcher Weise Altanlagen betrieben werden kön- 
5828 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Mischnick 
nen, kann dies ein Punkt sein, auch in Zukunft dar-
über zu sprechen, wie man es erreicht, bei anderen 
Altanlagen zu Verbesserungen zu kommen über 
das hinaus, was heute im Gesetz vorgesehen ist. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Dies kann man aber nicht erreichen, indem man 
hier eine Deklamation abgibt. Dies kann man nur 
erreichen, wenn in Kooperation mit den Betroffe-
nen nach diesem Vorbild versucht wird, schneller 
zu positiven Ergebnissen zu kommen, als im Augen-
blick nach der Gesetzeslage erzwungen werden 
kann. 
Nächster Punkt. Sie haben sich gerühmt — mit 
Recht, wir haben dem zugestimmt —, daß in die 
Entschließung der Punkt 4 kam, es gehe um Ar-
beitsplatzsicherung. Natürlich! Nur, jeder, der diese 
Entschließung am 28. Juni dieses Jahres hier gefaßt 
hat, hat doch gewußt — wenn man das nicht gewußt 
hat, dann würde ich das bedauern —, daß alle 
Punkte zu gleicher Zeit in Reinkultur umzusetzen 
schwer möglich sein wird. Wenn ich das tue, was Sie 
in Ihrem Antrag fordern, Herr Kollege Vogel, näm-
lich Offleben weiter herabzusetzen, gefährde ich da-
mit zusätzliche Arbeitsplätze, 
(Dr. Vogel [SPD]: Baum fragen!) 
während dieses Konzept diesen Nachteil vermei-
det. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Das ist falsch, 
was Sie sagen! Leider falsch!) 
Zweiter Punkt. Es ist doch interessant, daß uns 
nicht nur der Betriebsrat, nicht nur einzelne Kolle-
gen aus Ihren Reihen, sondern auch der Deutsche 
Gewerkschaftsbund 
(Dr. Vogel [SPD]: Auf den Sie sonst immer 
hören!) 
aufgefordert hat, diesem Konzept zuzustimmen, 
weil es eine Chance bietet, die Arbeitsplätze zu 
sichern. Deshalb kann ich mich nur wundern, wenn 
mit der Behauptung, eine Ablehnung dieses Kon-
zeptes sei eine bessere Sicherung der Arbeitsplätze, 
ein Entschließungsantrag vorgelegt wird, der nach 
unserer Überzeugung das Gegenteil bewirken 
wird. 
Letzter Punkt. Meine sehr verehrten Damen und 
Herren, die Fragen des Umweltschutzes sind nicht 
erst in den letzten Jahren so stark in den Vorder-
grund der Diskussion getreten. Ich höre manchmal, 
man sei früher noch nicht auf dem letzten Stand 
der Kenntnisse gewesen. Das trifft für die techni-
schen Möglichkeiten zu. Aber ich möchte daran er-
innern, daß wir in diesem Hause schon Anfang der 
70er Jahre aus Umweltschutzgründen den Bleige-
halt im Benzin von 0,40 auf 0,15 gegen den Wider-
stand aus vielen Bereichen herabgesetzt haben, 
weil wir wußten, welche Belastungen durch den 
Bleiausstoß entstehen. Ich verhehle nicht, daß in 
anderen Bereichen zusätzliche technische Notwen-
digkeiten geprüft werden müssen oder noch geprüft 
werden. Aber ich appelliere an alle, die 1976 bei der 
Änderung des Verstromungsgesetzes bereit waren, 
eine Lex Buschhaus zu schaffen, weil man die Salz-
kohle verwerten wollte, heute nicht diesen Teil der 
Kohlepolitik zu verleugnen. 
Noch vor wenigen Tagen haben wir es erlebt, daß 
gegen die Bundesregierung der Vorwurf erhoben 
wurde, sie wolle sich von dieser Kohlepolitik entfer-
nen. Haben sich alle Kollegen der SPD, die jetzt 
unserem Vorschlag nicht zustimmen, schon einmal 
gefragt, ob sie damit nicht einen Teilbereich der 
Kohlepolitik aufgeben? Ich hätte es bei aller Sorge, 
daß der Bundesrat in diesem Hause zuviel redet, 
begrüßt, wenn beispielsweise der Ministerpräsident 
von Nordrhein-Westfalen zu dieser Frage der Koh-
lepolitik eine Bemerkung gemacht hätte; denn für 
das Land Nordrhein-Westfalen sind Kohlepolitik 
und die Frage der Emissionsbelastung durch diese 
Kohlepolitik ein ganz besonderes Problem, was aus 
den genannten Zahlenwerten ersichtlich wurde. 
Meine Damen und Herren, wir nehmen es ernst, 
daß durch Buschhaus auch eine Belastung in Rich-
tung DDR und vor allem Berlin erfolgt. 
(Zuruf von der SPD: Vetter darf gar nicht 
reden!) 
Aber wenn der Gesamtausstoß im Bereich Helm -
stedt nicht steigt, sondern zurückgeht, ist doch un-
zweifelhaft, daß die Belastung wahrscheinlich 
(Dr. Hauff [SPD]: Das ist falsch!) 
— lassen Sie mich doch ausreden — zurückgeht. 
(Dr. Hauff [SPD]: Nein!) 
Ich weiß, Sie halten mir entgegen, daß dort ein so 
hoher Schornstein gebaut ist, der die Schadstoffe 
weiter trägt. Aber Sie dürfen bei Ihren Berechnun-
gen nicht mehr von der Salzkohle, sondern Sie müs-
sen von der neuen Überlegung ausgehen und zu-
sätzlich die geringeren Ausstoßwerte durch ein ge-
ringeres Fahren berücksichtigen. 
Deshalb meine Bitte: Wenn man diese Punkte 
diskutiert, darf man für die Belastung nicht von 
alten Werten ausgehen, sondern muß die neuen 
Werte zugrunde legen. Ich bezweifle nicht, daß 
trotzdem die Gefahr besteht, daß in dem Über-
gangszeitraum für Berlin eine höhere Belastung 
entstehen wird. Das kann sein. Die Belastung wird 
aber mit Sicherheit nicht geringer, wenn wir jetzt 
das alles ablehnen, sondern wird eher größer. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Was?) 
Deshalb ist auch aus diesem Grunde eine Zustim-
mung zu den Vorschlägen, die wir gemacht haben, 
nicht nur sinnvoll, sondern sachlich berechtigt. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Das ist aber 
ein Eiertanz!) 
— Wenn Sie sagen, das sei ein Eiertanz, kann ich 
nur entgegnen: Das, was Sie in dieser Frage bisher 
geboten haben, war weiter nichts als ein Wiederho-
len wie bei einer tibetanischen Gebetsmühle: Wir 
bleiben dabei, wir bleiben dabei, ohne daß sachlich 
dabei etwas herauskommt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Bei uns kommt etwas heraus, nämlich weniger 
Emission in der Luft. 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5829 
Mischnick 
Meine Damen und Herren, ich verhehle nicht: 
Auch in meiner Fraktion gibt es einzelne Kollegen, 
denen das nicht ausreicht. Aber die überwältigende 
Mehrheit der Fraktion wird diese Entscheidung 
mittragen, 
(Zuruf von den GRÜNEN: Das haben wir 
schon einmal gehört!) 
weil wir darin einen entscheidenden Schritt vor-
wärts in der Sache sehen und weil es uns darum 
geht, nicht Umweltpolemik, sondern Umweltpolitik 
zu machen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordneter Schröder (Hannover). 
Schröder (Hannover) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Herr Mischnick, eine 
Bemerkung zu Ihnen. Sie haben meiner Fraktion 
vorgeworfen, daß wir bei einer einmal eingenomme-
nen Position bleiben. Der Vorwurf trifft uns nicht. 
Ich glaube, viele hier im Saal und viele draußen 
würden sich unglaublich freuen, wenn es der FDP 
endlich einmal möglich wäre, bei einer Position zu 
bleiben und nicht ständig umzufallen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Um Ihnen — insbesondere Herrn Baum und ande-
ren — das ganz deutlich zu sagen: Ich glaube, es ist 
das Elend der deutschen Politik, daß stets und 
ständig versucht wird — gerade von Ihnen aus der 
FDP —, aus jeder Niederlage einen Sieg zu ma-
chen. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Sie haben verloren, und Sie haben sich der Koali-
tionsräson gebeugt. Warum kommen Sie nicht hier-
her und stehen dazu? Sie könnten doch auf das Ver-
ständnis des Parlaments, der deutschen Öffentlich-
keit rechnen, wenn Sie endlich einmal aufhören 
würden, aus jeder Niederlage, die Sie erleiden, ei-
nen Sieg herbeizudefinieren. Das schadet Ihnen un-
glaublich, das läßt Sie all Ihre Glaubwürdigkeit ver-
lieren. Das gilt insbesondere für diejenigen, die 
doch noch vor ein paar Tagen lauthals gesagt ha-
ben: Buschhaus darf nicht unentschwefelt ans Netz 
gehen, und jetzt diesem Kompromiß zustimmen. 
Wie müssen Sie sich vor sich selber eigentlich füh-
len? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Sagen Sie mal 
was zu BKB!) 
Ich komme jetzt zu Herrn Albrecht. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: An Herrn 
Albrecht können Sie sich doch gar nicht 
messen! Übernehmen Sie sich nicht!) 
Herr Albrecht hat uns die Sorge um die Arbeits-
plätze hier deutlich gemacht. Ausgerechnet Herr 
Albrecht, 
(Dr. Dregger [CDU/CSU]: Der Betriebsrat 
würde Sie auspfeifen!) 
der zehn Thesen zur Wirtschaftspolitik auf den 
Tisch legt, die nichts weiter sind als der Versuch, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die verstehen 
Sie bloß nicht!) 
die gegenwärtige wirtschaftliche Krise auf die 
Schultern der Arbeitnehmer alleine zu laden: 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
ausgerechnet dieser Herr Albrecht, der doch nun 
wahrlich auf der Sonnenseite des Lebens groß ge-
worden ist und da geblieben ist, 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Von Sozialpo
-
litik in Niedersachsen verstehen Sie nichts, 
was?) 
ausgerechnet der macht sich zum Sprecher von Ar-
beitnehmerinteressen. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: 1976 begann 
in Niedersachsen Sozialpolitik, Herr Schrö
der!) 
Herr Albrecht, wo waren Sie denn, als es um 2 000 
Arbeitsplätze bei der Hanomag AG in Hannover 
ging und als ich Sie gebeten habe, direkt zu interve-
nieren, um 2 000 Arbeitsplätze in Hannover zu ret-
ten? Wo waren Sie da? Ich habe im Ohr, was Sie mir 
gesagt haben. Sie haben mir gesagt, eine direkte 
Intervention zur Rettung der 2 000 Arbeitsplätze in 
Hannover käme für Sie aus ordnungspolitischen 
Gründen nicht in Frage. 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Wie, glauben Sie, haben sich diese Familien ge-
fühlt, als sie von Ihnen diese Antwort bekommen 
haben? 
Ich bin der Auffassung, daß man als jemand mit 
dieser Geschichte sehr vorsichtig sein sollte, sich 
hier als Anwalt von Arbeitnehmerinteressen im 
Land aufzuspielen. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: 1976 begann Sozialpolitik in 
Niedersachsen! — Sagen Sie etwas zum In
halt des Briefes! — Abg. Reddemann 
[CDU/CSU] meldet sich zu einer Zwischen
frage) 
Im übrigen, Herr Albrecht, — — 
Vizepräsident Stücklen: Der Herr Abgeordnete 
läßt keine Zwischenfrage zu. Ich habe das zu re-
spektieren. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Er traut sich 
nicht!) 
Schröder (Hannover) (SPD): Herr Albrecht, wie ist 
das denn mit Buschhaus? Was haben Sie denn dazu 
gesagt, als Sie gefragt worden sind, ob man Busch-
haus brauche? Denn klar ist ja wohl: Nur wenn man 
es braucht, kann man die dortigen Arbeitsplätze 
langfristig sichern. Was haben Sie denn da gesagt? 
Ich darf das mit Genehmigung des Herrn Präsiden-
ten einmal zitieren. 
Sie sind im „Heute-Journal" gefragt worden: 
Beim Thema Buschhaus wird immer von Na
turschutz gesprochen und von Arbeitsplätzen. 
5830 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Schröder (Hannover) 
Aber wie ist es denn mit dem Bedarf? Ist 
Buschhaus energiepolitisch überhaupt nötig? 
Albrecht, jetzt im Originalton: 
Das ist schon nötig. Allerdings ist richtig, 
— sagt Herr Albrecht — 
daß wir in der Bundesrepublik insgesamt zur 
Zeit eher eine hohe Kapazität haben. 
Jetzt kommt es: 
Aber wenn der Aufschwung jetzt in Gang 
kommt — und das tut er —, dann wird sich das 
auch sehr schnell ändern. 
(Frau Hürland [CDU/CSU]: Das paßt Ihnen 
wohl nicht, wie?) 
Den Kolleginnen und Kollegen in der Region 
Helmstedt kann ich nur sagen: Nach der Auffas-
sung dieses Ministerpräsidenten braucht man das 
Kraftwerk offenbar nur und sind die Arbeitsplätze 
dort offenbar nur gesichert, wenn der Aufschwung 
kommt. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Das ist eine gute Vor
-
aussetzung dafür!) 
Aber ob er kommt und wann er kommt, dazu hat er 
sich nicht sehr erklärt. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Und Sie sind gegen 
den Aufschwung?) 
Er hat allerdings — das muß man hinzufügen — 
von Strukturpolitik gesprochen und von den 
Schwierigkeiten, die er in der Region Braun-
schweig, in der Region Helmstedt und in der Region 
Salzgitter habe. In der Tat: Außerordentliche struk-
turpolitische Schwierigkeiten sind dort vorhanden. 
Aber was haben Sie denn die ganzen acht Jahre 
über getan, um diese Schwierigkeiten zu beheben, 
Herr Albrecht? 
(Beifall bei der SPD — Link [Diepholz] 
[CDU/CSU]: Was haben Sie denn in 13 Jah
ren getan?) 
Wo ist denn Ihr Beitrag zur Überwindung der struk-
turpolitischen Schwierigkeiten in dieser Region? 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Das geht 
nicht in wenigen Jahren!) 
Wenn man einen Strich darunter macht, erweist 
sich nach dem, was Sie hier geboten haben, daß Sie 
ein Spiel, ein zynisches Spiel mit den Interessen der 
Arbeitnehmer in dieser Region treiben. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Das müssen 
Sie gerade sagen!) 
Denn eins ist doch wohl glasklar: 
(Zuruf von der CDU/CSU: Daß Sie hier 
Wahlkampf machen!) 
Vorrang für Kohle bei der Energieverwendung und 
-erzeugung ist — dies müssen die betroffenen Ar-
beitnehmer wissen — überhaupt nur durchsetzbar, 
wenn nicht ein einziges Kohlekraftwerk, ob Salz-
kohle, Braunkohle oder Steinkohle, mehr unent-
schwefelt ans Netz geht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dann und nur dann ist der Vorrang für Kohle 
durchzusetzen. Dann und nur dann sind die Ar-
beitsplätze in der Region Helmstedt und in anderen 
Kohleregionen zu sichern, anders, Herr Albrecht, 
nicht. 
Sie haben eine andere Bemerkung gemacht, die 
für mich interessant war. Sie haben dem Haus — 
denn noch gilt ja der Beschluß vom 28. Juni — oder 
jedenfalls einigen der Abgeordneten vorgeworfen, 
sie hätten ein zweifelhaftes Verhältnis zur Legali-
tät, und zwar deshalb, weil sie von Ihnen forderten, 
daß Sie nicht genehmigen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie würden das 
glatt tun!) 
Das ist eine dieser Behauptungen, die Desinforma-
tion statt Information sind. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wer bestimmt denn in diesem Land, was Legalität 
ist? Wer bestimmt es? Doch nicht die Exekutive! 
Wenn es einen Streitfall um die Frage gibt, was in 
dieser Gesellschaft legal ist, dann sprechen die Ge-
richte in letzter Konsequenz. Es ist doch kein Ver-
stoß gegen die Legalität, wenn von Ihnen gefordert 
wird, aus politischer Einsicht nein zu sagen und die 
Gerichte dann entscheiden zu lassen, ob genehmigt 
werden darf oder nicht. Sie argumentieren auch in 
diesem Punkt unehrlich. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Ein weiteres, weil der Herr Hasselmann gerade 
neben Ihnen sitzt: Was haben Sie denn mit den Zah-
len gemacht, die Sie uns dargeboten haben? Alle 
naselang haben Sie die Zahlen geändert. Als im 
Frühjahr dieses Jahres Ihr eigener Bundesratsmi-
nister das auch von Ihnen zitierte Rentz-Gutachten 
vorstellte, hat er gesagt, die BKB habe ihm versi-
chert, daß, wenn man von der BKB verlange, den 
Schadstoffausstoß bei 145 000 t zu halten, 500 Ar-
beitsplätze in Gefahr seien. Ein paar Monate später, 
Herr Hasselmann, soll dies alles nicht mehr stim-
men. Ein paar Monate später soll es anders sein. 
Oder: Sie haben im niedersächsischen Landtag, 
im ganzen Land ständig erklärt, 
(Zuruf des Abg. Freiherr von Schorlemer 
[CDU/CSU]) 
Buschhaus sei nur mit Salzkohle zu befeuern; für 
eine andere Befeuerung seien die Kessel überhaupt 
nicht ausgelegt. Sie haben dann gesagt, wenn man 
die Befeuerung mit Salzkohle nicht genehmige, 
seien wiederum Arbeitsplätze in Gefahr. Jetzt ist 
keine Rede mehr von der Befeuerung mit Salzkohle 
zur Erhaltung der Arbeitsplätze. 
Wer in diesem Land soll Ihnen eigentlich noch 
glauben, wenn Sie zur Arbeitsmarkt- und Umwelt-
politik Stellung nehmen? 
(Beifall bei der SPD und bei den GRÜ
NEN) 
Noch eines: Sie stellen sich hier hin und kritisie-
ren eine Sozialdemokratische Partei, die im Unter-
schied zur FDP bei ihrer Position geblieben ist. 
(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5831 
Schröder (Hannover) 
Sie kritisieren diese SPD mit dem Verweis darauf, 
das, was die SPD inhaltlich wolle, sei unsinnig und 
gefährde Arbeitsplätze. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: So ist es!) 
Aber was haben Sie denn selber erklärt, als der 
Beschluß zu Buschhaus vom Deutschen Bundestag 
gefaßt wurde? Ich zitiere einmal aus der „Hanno-
verschen Allgemeinen Zeitung": „Albrecht begrüßte 
den Beschluß ausdrücklich als die beste Lösung für 
die Umwelt." 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
Nicht den Beschluß, den Sie jetzt der Koalition ab-
verlangen wollen, sondern den Beschluß, der gefaßt 
wurde, haben Sie als die beste Lösung für den Um-
weltschutz dargestellt. 
Wer soll Ihnen denn glauben, daß dies heute, vier 
Wochen später, alles anders sein soll? 
Nein, meine Damen und Herren, ich glaube, daß 
diejenigen, die sich hier als Sachwalter von Arbeit-
nehmerinteressen, als Sachwalter gar des Umwelt-
schutzes aufspielen, wirklich die falschen Prophe-
ten sind und daß sie es nicht verdienen, gehört zu 
werden. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Der falsche 
Prophet sind Sie!) 
Man sollte Sie noch eine Weile nach Ihrer Ge-
meinde suchen lassen, ebenso wie nach dem Berg, 
von dem aus Sie Ihre angeblichen Weisheiten ver-
künden. 
(Lattmann [CDU/CSU]: Aus Ihnen wird nie 
ein neuer Kopf!) 
Herr Albrecht, Sie haben sich über die ach so 
feindliche Presse beschwert und gefragt: Kann man 
in der gegenwärtigen Presselandschaft die Wahr-
heit noch durchbringen? — Herr Albrecht, man 
kann natürlich die Wahrheit durchbringen, aber 
Voraussetzung dafür ist, daß man sie sagt, die 
Wahrheit. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Ihnen ist der Vorwurf zu machen, daß Sie es plan-
mäßig versäumt haben, in der Debatte um das 
Kraftwerk Buschhaus die Wahrheit zu sagen. 
(Beifall bei der SPD — Link [Diepholz] 
[CDU/CSU]: Ultralinke müssen das hier er
-
zählen! — Weitere lebhafte Zurufe von der 
CDU/CSU) 
— Wenn ich hier Zwischenrufe wie „links" höre, 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Ultralinks!) 
dann kann ich darauf nur sagen, meine Damen und 
Herren: Es gibt keinen linken Wald, es gibt keinen 
rechten oder liberalen Wald; es gibt Nadelwald, es 
gibt Laubwald, und die sind hochgradig gefährdet. 
Kapieren Sie das endlich! 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Ein ganz lin
ker Schröder! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Sie wollen sozusagen aus Koalitionsräson und im 
Kadavergehorsam den Beschluß vom 28. Juni hier 
umstoßen. Das wollen Sie, wenn ich das richtig ver-
standen habe. 
(Zuruf des Abg. Feilcke [CDU/CSU]) 
Was tun Sie dann eigentlich? Was ist eigentlich in 
den letzten vier Wochen geschehen, das es notwen-
dig machte, den Beschluß zu revidieren? Gab es 
irgendwelche neuen Fakten, Erkenntnisse, die Sie 
nicht auch vor vier Wochen hätten haben können? 
Gab es die? Ich sage: Es gab sie nicht. 
Was Sie hier tun, ist der Versuch, eine Entschei-
dung zu revidieren, die den einmütigen Willen des 
Hauses ausdrückte. Was Sie damit anrichten, ist: 
Das Parlament, j a, der Parlamentarismus insge-
samt büßt weiter an Glaubwürdigkeit ein. 
(Link [Diepholz [CDU/CSU]: Davon haben 
Sie keine Ahnung!) 
Sie hinterlassen den schlimmen Eindruck, daß es in 
diesem Land möglich ist, daß der einmütig geäu-
ßerte Wille des Parlaments an den Interessen der 
Wirtschaft zerbricht. Ich denke, das darf nicht 
sein. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Sagen Sie 
einmal etwas zum DGB! Sagen Sie einmal 
etwas zur Belegschaft! — Weitere Zurufe 
von der CDU/CSU) 
Ich will hier gar nicht nur parteipolitische 
Schuldzuweisungen vornehmen. 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU) 
— Herr Präsident, kann man denn diese pöbelnden 
Leute nicht zur Ruhe bringen? 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU: Darf denn hier jeder reden, 
Herr Präsident? — Oh, das ist Schröder!) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, wenn 
ich der Meinung bin, daß Sie Ihre Ausführungen 
nicht ordnungsgemäß abwickeln können, werde ich 
eingreifen. Dazu brauche ich Ihre Ermunterung 
nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Schröder (Hannover) (SPD): Das beruhigt mich, 
Herr Präsident. Vielen Dank. 
Ich wollte sagen, daß es keineswegs nur um 
Schuldzuweisungen geht. 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich meine, daß wir alle Grund haben, über das nach-
zudenken, was da eigentlich geschehen soll. 
(Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Jetzt hat er 
sich entlarvt!) 
Die ursprüngliche Planung — auch das ist doch 
ein Vorwurf an die Landesregierung —, Buschhaus 
mit Salzkohlebefeuerung ans Netz gehen zu lassen, 
war von Anfang an unverantwortlich. Mir ist es 
heute völlig unverständlich — das gestehe ich of-
fen —, 
(Feilcke [CDU/CSU]: Wie so vieles!) 
5832 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Schröder (Hannover) 
wie man so lange an dieser Planung festhalten 
konnte; auch noch zu einem Zeitpunkt, als das Aus-
maß der Umweltkatastrophe, des Waldsterbens ei-
gentlich allen, die Verantwortung tragen, bekannt 
sein mußte. 
(Clemens [CDU/CSU]: Du bist zu schwach, 
Schröder!) 
Mir ist heute unbegreiflich, wie Sie glauben konn-
ten, daß Salzkohleverbrennung ohne Entschwefe-
lung in dieser Situation politisch noch durchsetzbar 
sei. Es war zum Glück nicht durchsetzbar; denn bis-
weilen scheint es, als wäre das Problembewußtsein 
bei großen Teilen der Bevölkerung schärfer als bei 
manchen verantwortlichen Politikern. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Wo das der Fall ist, rate ich im Interesse des Parla-
mentarismus, rate ich im Interesse der Glaubwür-
digkeit von Politik, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Darüber müssen 
Sie reden! — Link [Diepholz [CDU/CSU]: 
Sie haben sich eben entlarvt!) 
diese Lücke zu schließen, nicht alten Ideen und Vor-
stellungen nachzulaufen, sondern das zu tun, was 
heute notwendig ist. 
Gleichberechtigt neben die Sicherung der Ar-
beitsplätze hat das Problem des Umweltschutzes zu 
treten. Wir haben alle die Aufgabe, den Betroffenen 
klarzumachen, daß es eine Zukunft für die Arbeit 
nur geben wird, wenn wir den natürlichen Lebens-
grundlagen eine Zukunft erhalten. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Link [Diepholz] [CDU/CSU]: Sagen Sie ein
-
mal etwas zum DGB!) 
Buschhaus macht noch einmal überdeutlich — 
das ist eine Mahnung an uns alle —, wie planlos, 
wie konzeptionslos Energie- und Umweltpolitik in 
unserem Land noch immer betrieben werden. 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
Ich sage ausdrücklich: Dieser Vorwurf geht nicht 
nur an die eine Seite des Hauses, er geht an uns 
selber, an alle, die politisch zu entscheiden hatten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Malen Sie sich 
das an die Brust!) 
Aber gerade deshalb ist es notwendig, nicht über 
Symbole — ja oder nein — zu streiten, sondern 
Glaubwürdigkeit in die Handlungsfähigkeit von Po-
litik dadurch wiederherzustellen, daß man an einem 
Punkt, an dem man handeln kann, weil man wirt-
schaftlich Einfluß hat, das, was man gewöhnlich auf 
Tagungen zum Umweltschutz sagt, durch Handeln 
unter Beweis stellt. 
(Beifall bei der SPD — Dr. Waigel [CDU/ 
CSU]: Das haben wir getan!) 
Das ist die innere Logik der Entschließung des Bun-
destages vom 28. Juni 1984. 
Deswegen gibt es überhaupt keinen Anlaß, von 
dieser Entschließung abzurücken; denn eines 
stimmt allemal: die Interessen jener betroffenen 
Kollegen im Raum Helmstedt sind auch durchsetz-
bar, wenn man den Bundestagsbeschluß vom  
28. Juni finanziell ausfüllt und ernst nimmt; auch 
dann sind sie durchsetzbar. Es ist eine Legende, die 
hier gestrickt werden soll, daß die Realisierung des 
Bundestagsbeschlusses vom 28. Juni nicht auch die 
Sicherung von Arbeitsplätzen bedeutete. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich habe noch einen zweiten Punkt, einen letzten, 
den ich vortragen will, der mich in dieser Debatte 
außerordentlich bedrückt hat. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Welches war denn der 
erste Punkt? Da war doch noch gar keine 
Substanz in der Rede!) 
Das ist der Stil, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
mit dem die Regierenden in Hannover und Bonn 
geglaubt haben mit der Öffentlichkeit in dieser 
Frage umgehen zu sollen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es ist doch ein trauriges Schauspiel, wenn nicht 
eine gezielte Desinformation, was in den letzten Ta-
gen und Wochen alles an unterschiedlichen Zahlen 
auf den Tisch gekommen ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie denken jetzt 
an Ihre Presseerklärungen!) 
Dies kann doch nicht mit der Absicht geschehen 
sein, dem Bundestag eine vernünftige Entschei-
dungsgrundlage zu geben. Dies kann doch nur mit 
der Absicht geschehen sein, durch Desinformation 
den wahren Sachverhalt, daß man nämlich auf Teu-
fel komm heraus genehmigen wollte, obwohl ande-
re, auch arbeitsplatzsichernde Möglichkeiten sehr 
wohl zur Verfügung standen, zu verschleiern. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Welche denn? 
— Weitere Zurufe von der CDU/CSU) 
Dies ist der Stil, der auch in anderen Punkten über-
deutlich wird, so etwa, wenn der Angst im Lande 
vor den Auswirkungen der Umweltkatastrophe in 
der Weise begegnet wird, wie es der niedersächsi-
sche Ministerpräsident getan hat, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Von Angstschä
ren verstehen Sie etwas!) 
als er einer jungen Frau, die ihn bat 
(Zuruf von der CDU/CSU: Reiner Wahl
kampf!) 
— hören Sie sich das ruhig an, das ist nämlich die 
Familienpolitik, die Sie machen, nicht die, von der 
Sie reden —, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
ihr doch behilflich zu sein, die ihn auf das Problem 
ihres kranken Kindes hinwies, zynisch empfahl, 
wenn das so sei, dann möge sie doch aufs Land zie-
hen. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Es fehlen noch die 
Tränen! Eine Unverschämtheit ist das! 
Reine Polemik! — Weiterer Zuruf von der 
CDU/CSU: Zur Sache!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5833 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist weit überschritten. 
Schröder (Hannover) (SPD): Dies ist der Stil eines 
Mannes, der von sich behauptet, Arbeitsplätze si-
chern zu wollen, etwas für Menschen tun zu wol-
len. 
(Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU) 
Dies ist der Stil eines Mannes, der sich genau damit 
in der einen wie in der anderen Frage unglaubwür-
dig macht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hören Sie doch 
auf!) 
Besonders für Ihre Aufmerksamkeit bedanke ich 
mich sehr. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Link [Frankfurt]: [CDU/CSU]: Das ist 
schwach, noch schwächer als Ravens!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister für Wirtschaft. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! 
(Zuruf von der SPD: Rolle rückwärts!) 
Wenn ein Parlament in einer Sachfrage einen na-
hezu einmütigen Beschluß faßt, ist das sicher nicht 
sehr häufig der Fall. Ich glaube, daß dann der Dia-
log zwischen dem Hohen Hause und der Regierung 
über die Zielsetzungen, die da zum Ausdruck ge-
kommen sind, in großer Fairneß und Sachlichkeit 
geführt werden sollte. Ich glaube, das liegt in aller-
erster Linie im Interesse des Hauses. 
Ich möchte den Versuch machen — ich weiß, daß 
das nicht einfach ist; aber ich glaube, wir sind es 
Ihnen und auch der Öffentlichkeit und sicherlich 
auch den Problemen schuldig —, einmal darzustel-
len, wie man abwerten kann, was hier in dieser 
Debatte an Emotionalität zutage trat, ohne daß man 
den guten Willen der Betroffenen damit gleichzeitig 
auch abwertet. Ich glaube, daß man, je mehr man 
sich mit diesen Problemen befaßt, desto mehr Emo-
tionalität entwickelt. Das hilft uns aber hier jetzt 
nicht weiter. 
Wenn Sie sich einmal dem Beschluß vom 28. Juni 
ansehen — ich finde noch wie vor, daß das ein sehr 
guter Beschluß ist —, dann werden Sie feststellen, 
daß er in sich selbst Grenzen aufgezeigt hat, die für 
jedermann, der hier handeln mußte, gelten müssen. 
Die Formulierung, die der Bundestag eingangs die-
ses Beschlusses gewählt hat, daß nämlich „die Bun-
desregierung aufgefordert wird, sich dafür einzuset-
zen" — dann kommen die Forderungen —, zeigt 
ganz deutlich, daß zwei Rahmenbedingungen zu be-
achten waren, an denen niemand vorbeigehen 
kann, nämlich erstens, daß die Genehmigungsbe-
hörde das Land Niedersachsen ist, und zweitens, 
daß diese Genehmigungsbehörde an rechtliche Vor-
aussetzungen gebunden ist, die man so lange nicht 
überschreiten kann, solange nicht der Gesetzgeber 
diese Voraussetzungen geändert hat. 
Wenn man diese Voraussetzungen einmal nüch-
tern betrachtet, dann kann ich mir nicht vorstellen, 
daß es ein Mitglied eines gesetzgebenden Hauses 
gibt, das eine solche Voraussetzung — auch in einer 
emotionalen Situation — aufgeben würde. Sie müs-
sen also doch davon ausgehen, daß sich sowohl das 
Land Niedersachsen wie auch die Bundesregierung 
bei der Prüfung dessen, was sie zusätzlich tun 
konnten, an diese rechtlichen Voraussetzungen hal-
ten mußten. 
(Kühbacher [SPD]: Und was ist mit dem 
Eigentümer?) 
— Selbstverständlich. 
Dann blieb nur das übrig, was der Antrag wollte: 
freiwillige Vereinbarungen mit dem Betreiber zu 
erreichen. 
Wenn wir uns über diese Voraussetzungen einig 
sind, dann können wir an die sachliche Prüfung 
gehen. Da lasse ich einmal die Ziffern 3 und 5 bei-
seite, die die Technik der NOx-Emissionen und die 
Möglichkeiten der finanziellen Unterstützung be-
treffen. Ich glaube, bei den Möglichkeiten der fian-
ziellen Unterstützung ist die Bundesregierung an 
die äußerste Grenze gegangen. Ich habe nicht ge-
hört, daß das kritisiert worden ist. Ich möchte mich 
auf die Punkte 1, 2 und 4, also auf die Frage konzen-
trieren: Soll Buschhaus ohne Einbau einer Rauch-
gasentschwefelunganlage ans Netz gehen? Es han-
delt sich um die Frage der Emissionssituation be-
reits vor 1988 und die Frage der Arbeitsplätze. Das 
sind die drei Kernfragen, die man für unser eigenes 
Verhandlungsergebnis zu behandeln hatte. 
Darf ich übrigens, Herr Kollege Vogel, das Ver-
fahrensargument an dieser Stelle gleich mitbehan-
deln? — Ich fand es nicht gerechtfertigt — wiewohl 
für den Führer der Opposition natürlich verständ-
lich —, daß Sie uns den Vorwurf machen, wir hätten 
uns hier als Befehlsgeber des Parlaments aufge-
spielt. Sehen Sie, der Beschluß ist durch die drei 
dafür zuständigen Ressorts in der Weise behandelt 
worden, daß wir mit dem Betreiber verhandelt ha-
ben, um das, was in diesem Beschluß steht, umzu-
setzen. 
(Dr. Hauff [SPD]: Wer hat denn verhan
-
delt?) 
— Das federführende Ministerium, das Bundesfi-
nanzministerium. 
Dann haben wir dieses Ergebnis der Verhandlun-
gen im Kabinett vorgetragen. Das Kabinett hat am 
25. Juli, Herr Vogel, folgenden Beschluß gefaßt. Ich 
bin ganz sicher, daß Sie den schon kennen, da ich 
ihn bereits im Innenausschuß vorgelesen habe. Des-
wegen bedaure ich eigentlich, daß Sie diese Äuße-
rungen heute gemacht haben. 
Dieser Beschluß lautet: Die in der Vorlage vorge-
sehenen Maßnahmen zum Schutze der Umwelt und 
zur Sicherung von Arbeitsplätzen bei der BKB auf 
Grund der Entschließung des Deutschen Bundesta-
ges vom 28. Juni 1984 und dem Finanzierungskon-
zept werden dem Innenausschuß des Deutschen 
Bundestages als Ergebnis der Verhandlungen der 
zuständigen Bundesministerien vorgetragen. In 
5834 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Bundesminister Dr. Bangemann 
weiteren Verhandlungen mit den Beteiligten soll 
angestrebt werden, den Einbau der Rauchgasent-
schwefelungsanlage noch weiter zu beschleunigen. 
(Dr. Vogel [SPD]: Das wollte die Union 
doch erst gar nicht!) 
— Aber Herr Dr. Vogel, es kann doch keine Rede 
davon sein, daß sich diese Bundesregierung als Be-
fehlshaber dieses Hauses verstanden hat, wenn sie 
keinen Beschluß faßt, sondern erst ein Verhand-
lungsergebnis einem Organ des Hauses vorträgt. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Dr. Vogel [SPD]: Das war doch ganz an
-
ders!) 
Ich habe im Innenausschuß im Einvernehmen 
mit dem Kollegen Zimmermann gesagt: Wir begrü-
ßen die Gelegenheit dieser Debatte, weil die Bun-
desregierung — — 
(Zuruf des Abg. Dr. Hauff [SPD]) 
— Herr Hauff, Ihr Sprecher in diesem Gremium hat 
vorgetragen, daß Ihre Fraktion bereits eine Sonder-
sitzung beantragt habe. 
(Dr. Hauff [SPD]: Nein!) 
Daraufhin haben wir das nur begrüßen können. 
(Widerspruch bei der SPD) 
Im übrigen verstehe ich das gar nicht; wenn Sie 
dies als Stunde des Parlaments betrachten, warum 
sehen Sie dann einen Makel darin, daß Ihre Frak-
tion eine Sondersitzung beantragt hat? Können Sie 
mir das erklären? Ich verstehe das nicht. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Bundesminister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Schäfer (Offenburg)? — Bitte sehr! 
Schäfer (Offenburg) (SPD): Herr Bangemann, 
können Sie bestätigen, daß die Bundesregierung be-
absichtigt hatte, in dieser Frage ohne Beteiligung 
des Parlaments zu entscheiden, und daß Herr Al-
brecht ausdrücklich darauf hingewiesen hat, daß 
nur die von der SPD-Fraktion beantragte Innenaus-
schußsitzung dieses Vorhaben vereitelt hat? 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Ich kann hier nicht für Herrn Albrecht sprechen, 
der im übrigen der Bundesregierung nicht ange-
hört, wie Sie wissen. Die Bundesregierung hat in 
ihrer Kabinettsitzung keinen Beschluß gefaßt, wie 
Sie gesagt haben, sondern hat den Beschluß gefaßt, 
den ich hier vorgelesen habe, und hat in der Sitzung 
des Innenausschusses, in der Sie anwesend waren, 
begrüßt, daß wir diese Diskussion heute hier füh-
ren. 
Lassen Sie mich jetzt bitte in meinen Ausführun-
gen fortfahren. 
Ich komme jetzt zur Sache. Wir haben in der Zif-
fer 1 — — 
(Abg. Dr. Hauff [SPD] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— Wenn Sie gestatten, möchte ich fortfahren; denn 
das Verfahren scheint mir so klar zu sein, daß man 
darüber nicht weiter reden muß. 
(Beifall bei der FDP — Zuruf des Abg. 
Dr. Hauff [SPD]) 
Wir haben uns überlegt, wie man die Ziffer 1 ver-
stehen muß. Ich will gar nicht einmal die Interpre-
tation als einzig mögliche betrachten, die man auch 
anstellen kann, nämlich die Interpretation, die auch 
verschiedene Kollegen bestätigt haben, daß bei der 
Ziffer 1 davon ausgegangen worden ist, daß das 
Kraftwerk Buschhaus mit Salzkohle befeuert wer-
den sollte. Man hat die Ziffer 1 deswegen so formu-
liert, damit dieser Betrieb erst dann in Gang gesetzt 
werden kann, wenn die Entschwefelungsanlage ein-
gebaut ist. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
Wenn das so war — und das geht doch aus der 
Begründung hervor, denn es heißt da: 
Die Entwicklung und Erprobung moderner 
Entschwefelungstechnologie für Salzkohle .. . 
— Ich sehe sogar Zustimmung in den Reihen der 
SPD; wir sind also auf dem richtigen Wege. 
(Zurufe von der SPD) 
Wenn das so ist, meine Damen und Herren von der 
Opposition, wieso können Sie dann die Ziffer 1 un-
seres gemeinsamen Entschließungsantrags von 
heute kritisieren oder ablehnen, in der es heißt: 
Das Kraftwerk Buschhaus wird bis zum Ein-
bau einer Rauchgasentschwefelungsanlage 
nicht mit Salzkohle betrieben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: So ist es!) 
Das ist doch ein ungeheurer Erfolg des Beschlusses 
dieses Parlaments. Warum machen Sie Ihren Bei-
trag dazu kleiner, als er in Wirklichkeit ist? 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Dann komme ich zu Ziffer 2. In Ziffer 2 wird ge-
fordert, daß bereits vor 1988, also dem Einbau dieser 
Entschwefelungsanlage, die Emissionssituation ver-
bessert werden soll. Jetzt nehme ich einmal die An-
träge zur Hand, die die SPD und die GRÜNEN hier 
eingebracht haben. Beide Anträge gehen davon aus, 
daß das Kraftwerk Buschhaus nicht in Betrieb ge-
nommen wird, auch nicht mit der dort gefundenen 
Braunkohle. 
(Zuruf von der SPD: Jetzt nicht!) 
— Ja, jetzt nicht. Ich rede von jetzt, Herr Kollege. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Ohne Rauch
gasentschwefelung!) 
— Ja, ohne Rauchgasentschwefelungsanlage jetzt 
nicht. Wenn das so ist, dann gehen Sie von dem jet-
zigen Emissionsstand von 145 000 t aus. 
(Dr. Hauff [SPD]: Nein!) 
— Aber selbstverständlich. Das ist zunächst einmal 
der Ist-Zustand. Natürlich habe ich den Text gele-
sen. Regen Sie sich nicht auf. 
Dann kommen zwei Spiegelstriche. In diesen bei-
den Absätzen nehmen Sie das auf, was wir in unse- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5835 
Bundesminister Dr. Bangemann 
rem eigenen Antrag vorgeschlagen haben, nämlich 
den zusätzlichen Einbau eines Additivverfahrens 
und eine Senkung der Leistung der vorhandenen 
Kraftwerke zugunsten eines vermehrten Einsatzes 
von Buschhaus. Das können Sie allerdings schlecht 
umsetzen, weil Sie es ja nicht in Kraft setzen wol-
len. Mit anderen Worten: Das, was Sie hier vor-
schlagen, steht in unserem Antrag — mit dem Un-
terschied, daß es bei uns praktikabel ist. Auf diese 
Weise wird der jetzige Zustand einmal um 20 000 t 
pro Jahr, dann um 5 000 und um 6 500 t pro Jahr 
verbessert. 
(Beifall bei der FDP — Abg. Stratmann 
[GRÜNE] meldet sich zu einer Zwischen
-
frage) 
Mit anderen Worten, die Ziffer 2 dieses Beschlusses 
können Sie überhaupt nur — ich muß das jetzt im 
Zusammenhang vortragen — — 
(Zuruf des Abg. Stratmann [GRÜNE]) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, wenn 
der Redner die Zwischenfrage nicht zuläßt, können 
Sie nicht von sich aus das Mikrophon beanspruchen 
und trotzdem eine Frage stellen. Darf ich Sie bitten, 
sich zu setzen. 
Dr. Bangemann, Bundesminister für Wirtschaft: 
Sie haben noch Gelegenheit, selber etwas dazu zu 
sagen. 
Die Ziffer 2 kann nur in der Fassung des Antrags 
der beiden Regierungsfraktionen verwirklicht wer-
den. Auf andere Weise geht es nicht. 
Nun komme ich zur Arbeitsplatzsituation. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das sieht die 
SPD nicht so!) 
— Ich weiß. Ich weiß, daß die Regierung in der Sicht 
der GRÜNEN und der SPD von vornherein in einer 
Ecke steht, 
(Kühbacher [SPD]: Wo sie auch hinge
hört!) 
wo sie vermutlich sehr lange wird reden müssen, 
um Gehör zu finden. 
(Kühbacher [SPD]: Wenn man die Absich
ten vorher gehört hat!) 
— Ich sehe, Sie sind dieser Meinung. Dann darf ich 
Ihnen Herrn Adolf Schmidt zitieren, einen bekann-
ten Vertreter der Großindustrie, wie Sie vorhin ge-
sagt haben. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
Er hat in einem Interview folgendes wörtlich ge-
sagt: 
Frage: Herr Schmidt, wie wird denn Ihre Ge-
werkschaft reagieren, wenn das Kraftwerk 
Buschhaus trotz Ihrer Demarche nicht ans 
Netz geht, sondern erst einmal mit Filteranla-
gen ausgerüstet werden muß? 
Antwort Schmidt: Ich kann mir das überhaupt 
nicht vorstellen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Er kannte 
seine Parteigenossen!) 
Es geht ja nicht nur um die Beschäftigung. 
Wenn das Kraftwerk nicht in Betrieb geht, 
dann bleibt es bei der gegenwärtigen, unwahr-
scheinlich hohen Belastung der Region und der 
dort lebenden Menschen. 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Der hat es ver
standen!) 
Auf dem Wege, um den wir ringen, wird sofort 
die Umwelt verbessert, und zwar spürbar um 
20 000 Tonnen Schadstoffe im Jahr, 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Es sind schon 
25 000 Tonnen!) 
wird sofort die Sicherheit für die Kollegen ge-
schaffen und wird sofort Planungsgewißheit 
für das Unternehmen geschaffen. Ich 
— Adolf Schmidt — 
kann mir überhaupt nicht vorstellen, daß 
rechtsstaatliche Verantwortung diesen Weg, 
wenn es nicht einen besseren geben sollte, 
nicht mitgeht. 
(Stratmann [GRÜNE]: Es gibt einen besse
ren Weg!) 
Aber für den Fall, daß dies alles dennoch ein-
tritt — es kann ja manchmal dümmer kommen, 
als man glaubt —, 
— das habe nicht ich gesagt, Herr Kollege Strat-
mann, sondern das hat Herr Adolf Schmidt ge-
sagt — 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU) 
wird die IG Bergbau ihren Dienst an den Be-
schäftigten insofern erfüllen, als wir beharrlich 
und nachhaltig darauf drängen, daß keinem der 
Beschäftigten soziale Not entsteht. Dann müs-
sen Löhne und Gehälter bezahlt werden, so, als 
seien die Arbeitnehmer produktiv tätig gewe-
sen. Sie können j a nun bei Gott nicht die letz-
ten sein, die die Hunde beißen. Sie können ja 
nicht die sein, aus deren Haut andere Leute 
Riemen schneiden. 
Das sagte ein Mitglied Ihrer Fraktion. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und 
Abgeordneten der SPD — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das müssen Sie dem Vogel mal 
vorrechnen!) 
Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
darf ich noch ein paar Worte zu den energiepoliti-
schen Problemen sagen, die mit dieser Frage ver-
bunden sind. Es ist schon ausgeführt worden, daß 
der heutige Kompromiß ein energiewirtschaftliches 
Anliegen verwirklicht, das Bundestag, Bundesrat 
und Bundesregierung 1976 mit sehr großer Mehr-
heit bewog, die Helmstedter Salzkohle in die deut-
sche Kohlepolitik mit einzubeziehen. Ich finde es 
falsch, wenn man diese Entscheidung von heute her 
kritisiert. Sie war damals berechtigt. Und ich sage 
in vollem Bewußtsein der energiepolitischen Kon-
sequenzen: Sie ist auch heute berechtigt. Man kann 
5836 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Bundesminister Dr. Bangemann 
gerade Energiepolitik nicht mit kurzem Atem be-
treiben, und zwar aus mehreren Gründen: 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zuruf von der SPD: Vier Wochen!) 
einmal, weil, wie das Beispiel Buschhaus zeigt, die 
Investitionen über einen sehr langen Zeitraum lau-
fen, bevor sie überhaupt wirksam werden, und 
ziemliche Größenordnungen erreichen; zweitens, 
weil die daran Beteiligten, Arbeitnehmer wie auch 
die Industrie, eine Sicherheit für diese Entschei-
dungen brauchen; und drittens, weil wir selber 
energiepolitische Sicherheit dringend nötig haben. 
Es ist zwar gelungen, unsere Energiepolitik so zu 
verbessern, daß wir uns dem anvisierten Idealzu-
stand, ein Drittel Kohle, ein Drittel Nuklearenergie 
und ein Drittel 01, langsam nähern; wir können 
aber nicht, ohne daß wir den gesamten Jahrhun-
dertvertrag für die Kohle gefährden, ausgerechnet 
an dem Beispiel, das wir durch eine Ausnahmerege-
lung über das Kohleverstromungsgesetz in die öf-
fentliche Förderung aufgenommen haben, Unsi-
cherheit in die Kohleindustrie und die darauf auf-
bauende Elektrizitätsindustrie tragen. Meine Da-
men und Herren, überlegen Sie sich die Weiterun-
gen, die ein Zurückweichen vor einer vernünftigen 
Lösung hier, die wir vorschlagen, auf den gesamten 
Bergbau und auf die gesamte Energieversorgung 
der Bundesrepublik hätte. 
(Stratmann [GRÜNE]: Welche denn?) 
Das kann auch nicht Ihr Interesse sein. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Es gibt dann am Schluß eine Frage, die vielleicht 
über die aktuelle Auseinandersetzung hinausgeht 
und die uns sehr wohl auch noch in Zukunft be-
schäftigen wird. Wir haben hier geradezu ein Para-
debeispiel, wie man sich mit Anliegen und Pro-
blemen des Umweltschutzes im Konflikt mit ande-
ren politischen Zielen auseinandersetzen kann. Ich 
bin nicht der Meinung, daß sich Ökonomie und Öko-
logie widersprechen müssen; das teile ich mit Ih-
nen. Ich glaube, daß ein Kompromiß möglich ist. 
Aber dieser Kompromiß setzt voraus, daß man den 
Willen hat, realitätsbezogene Lösungen zu suchen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Jeder, der diese Auseinandersetzung betreibt, um 
einen vordergründigen öffentlichen Beifall zu be-
kommen, um vielleicht sogar Angstgefühle, Emotio-
nen, die in solchen grundlegenden Fragen sicher-
lich bei jedem Bürger vorhanden sind, nicht zu 
überwinden, sondern zu benutzen, um seine politi-
schen Ziele durchzusetzen, tut etwas, was unge-
wöhnlich gefährlich ist. Wir werden in dem Struk-
turwandel, der vor uns steht und gerade bei der 
Bekämpfung der Umweltverschmutzung viel Ge-
meinsamkeit nötig haben, weil wir viele Ängste be-
kämpfen müssen, die die Menschen bei uns haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Aber, Herr Kollege Vogel, diese Gemeinsamkeit 
entsteht nur dann, wenn wir die Kraft aufbringen, 
von Symbolen ein wenig abzugehen und zur Ver-
wirklichung von Umweltschutz zu kommen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Zurufe bei der SPD) 
Daß Buschhaus eine Art Symbol geworden ist, zeigt 
eigentlich das Dilemma auf, unter dem bisher die 
Diskussion gelitten hat. Symbole sind Ausdruck für 
Gefühle und Emotionen. Sie sind nicht Ausdruck 
von rationaler Problemlösung. Ich meine, wir tun 
unseren Bürgern, uns selbst und unserer Umwelt 
den größten Gefallen, wenn wir alle zusammen die 
Kraft zu einer solchen rationalen Bewältigung die-
ser Probleme aufbringen. Deswegen gestatten Sie 
mir eine abschließende Bemerkung. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Das ist doch Ge
-
schwätz!) 
— Das ist kein Geschwätz! Wenn Sie das als Ge-
schwätz bezeichnen, verehrte Frau Kollegin, dann 
sehe ich, daß ich mich auch in Zukunft, was ich ja 
befürchtet habe, mit diesem Problem mit Ihnen 
noch länger auseinandersetzen muß. 
(Dr. Waigel [CDU/CSU]: Aber nur zwei 
Jahre!) 
Aber das macht nichts. Dieser Vorschlag, der vor 
Ihnen liegt und der übrigens — das darf ich ja 
sagen — einige Anregungen aufgegriffen hat, die 
im Innenausschuß debattiert worden sind, zum Bei-
spiel das Additivverfahren — — 
(Stratmann [GRÜNE]: Warum haben Sie 
nicht alle aufgegriffen?) 
— Weil wir die aufgegriffen haben, verehrter Kolle-
ge, die uns — und dieses Urteil müssen Sie uns nun 
zugestehen — vernünftig erschienen und die einen 
unmittelbaren Erfolg für die Umwelt in diesem 
Raum und darüber hinaus versprechen. Wir haben 
das Additivverfahren aufgenommen. Wir haben 
Buschhaus wegen des besseren Ausnutzungsgrades 
gegenüber Offleben I und II bevorzugt. Nur in unse-
rem Vorschlag wird Offleben I überhaupt stillge-
legt. Nur mit unserem Vorschlag geht eine totale 
Stillegung von Offleben I einher. Und weil das alles 
so ist, ist das ein rationaler Beitrag zur Bewältigung 
des Problems. Wenn Sie das Problem mit uns be-
wältigen, sind Sie herzlich eingeladen. Können Sie 
es nicht, dann dürfen Sie uns nicht übelnehmen, 
daß wir diese Probleme so ernst nehmen, daß wir 
auch Lösungen dafür vorschlagen. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Aus dem mir vorliegenden 
Stenographischen Bericht entnehme ich, daß der 
Herr Abgeordnete Schröder (Hannover) Mitglieder 
des Hauses als „pöbelnde Leute" bezeichnet hat. Ich 
erteile Ihnen eine Ordnungsruf. 
(Unruhe bei der SPD) 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Dr. Ehmke (Ett-
lingen). 
Dr. Ehmke (Ettlingen) (GRÜNE): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und 
Kollegen! Herr Bangemann, ich glaube, Sie haben 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5837 
Dr. Ehmke (Ettlingen) 
soeben ein Beispiel für die Kunst der Wortverdre-
hung geliefert, als Sie sich hier über die Bundes-
tagsentschließung vom 28. Juni ausgelassen haben. 
In Ziffer 1 dieser Bundestagsentschließung heißt es: 
Das Kraftwerk Buschhaus darf erst „nach Einbau 
einer Rauchgasentschwefelungsanlage mit dem 
bestmöglichen Wirkungsgrad" in Betrieb genom-
men werden. Ich glaube, meine Damen und Herren, 
es gehört schon ein großes Stück Zynismus und 
Volksverdummung dazu, wenn man hier jetzt sagt: 
Wir ersetzen die Rauchgasentschwefelungsanlage 
einfach durch eine andere Kohleart, die übrigens 
auch noch sehr viel mehr Schwefel als normale 
Braunkohle hat, und damit ist der Kittel geflickt. 
Das ist der erste Punkt, den ich Ihnen vorwerfen 
muß. 
Sie sagen — das als zweiter Punkt —, es gehe 
nicht anders, man könne die Schwefeldioxidemis-
sion im Raum Helmstedt nicht anders reduzieren 
als mit dem Konzept, das von der Regierung vorge-
legt worden ist. Ich frage mich: Wo ist die deutliche 
Reduzierung im Regierungskonzept? Die Reduzie-
rung um 25 000 t, diese klägliche Zahl von nicht ein-
mal 18 % Verringerung der Schwefeldioxidemission, 
kann man doch nicht als massive Reduzierung be-
zeichnen. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Genau!) 
Wir haben im Innenausschuß gezeigt, daß es an-
dere Lösungsmöglichkeiten gibt. Sie haben zwar ge-
sagt, daß Sie einige Anregungen aufgegriffen ha-
ben, aber wir hätten uns wirklich gewünscht, daß 
man sämtliche Anregungen unserer Seite aufge-
griffen hätte. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Natürlich!) 
Dann wäre man zu einer deutlichen Reduzierung 
der Schwefeldioxidemission im Raum Helmstedt 
gekommen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, wem haben wir ei-
gentlich diese Sondersitzungen in der Sommer-
pause zu verdanken? 
(Feilcke [CDU/CSU]: Der SPD!) 
Ich frage das ganz bewußt deshalb, weil das vorhin 
dem Kollegen Vogel vorgeworfen wurde. Ich meine, 
daß wir das ganz allein der Untätigkeit der Bundes-
regierung verdanken, die keinen ernsthaften Ver-
such unternahm, den Betreiber von Buschhaus zur 
Zurücknahme des Antrags auf Betriebsgenehmi-
gung zu bewegen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Überdies hat sie sich kaum um eine Prüfung des 
Bundestagsbeschlusses vom 28. Juni bemüht, son-
dern diesen Auftrag einfach delegiert, und zwar 
ausgerechnet an den Betreiber, an die BKB. Wen 
wundert's, daß die Prüfung ziemlich einseitig ausge-
fallen ist und nicht dem damaligen Willen des Bun-
destages entspricht? Auch dem Termindruck, der 
von Ministerpräsident Albrecht öffentlichkeitswirk-
sam gesteigert wurde, hätte man von Anfang an 
entgehen können, wenn die Regierung als Großak-
tionär bei den BKB auf deren Vorstand massiv ein- 
gewirkt hätte, um die Zurücknahme des Genehmi-
gungsantrags zu erreichen. Damit hätte man Zeit 
zur ordentlichen Prüfung und zur Entwicklung ei-
nes neutralen Konzepts zur Sicherung der Arbeits-
plätze und zur Verminderung der Luftverschmut-
zung gewinnen können, um dann den Bundestag im 
September über die Ergebnisse beraten zu lassen. 
Es stellt sich in diesem Zusammenhang für uns 
die ernste Frage: Sind wir tatsächlich schon so weit 
gekommen, daß die Energieversorgungsunterneh-
men die Möglichkeiten und Grenzen der Umweltpo-
litik bestimmen? 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Genau, ganz 
richtig!) 
Was sind dann die Beschlüsse von Parlamenten 
und Regierungen noch wert? Sind die Energiever-
sorgungsunternehmen schon so stark, daß sie einen 
leibhaftigen Ministerpräsidenten dazu bewegen 
können, vor die Presse hinzutreten und zu erklären: 
Am 1. August — er hört leider nicht zu — werde ich 
dem Kraftwerk eine Betriebsgenehmigung erteilen, 
egal, wie sich der Bundestag oder das Bundeskabi-
nett entscheidet? Ist das nicht ein Skandal ersten 
Ranges? 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Oder haben Sie etwa die Genehmigung schon heim-
lich erteilt, Herr Ministerpräsident Albrecht, wie 
die Gerüchte in Hannover und auch hier in Bonn 
inzwischen besagen? 
Doch die Öffentlichkeit ist aufmerksam gewor-
den, sie läßt sich nicht mehr so leicht verkohlen. Ich 
bin sicher, daß Sie den politischen Preis für Ihr Ver-
halten bald werden bezahlen müssen, Herr Al-
brecht: bei der anstehenden Landtagswahl. Aber 
auch die Koalitionsparteien hier im Bundestag, die 
sich wieder einmal als Koalition der Schönredner 
und Umfaller entpuppen, werden ihren politischen 
Preis bezahlen müssen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
In diesem Zusammenhang ist die Pressemittei-
lung des Kollegen Dregger erwähnenswert, die am 
27. Juli erschienen ist und in der er äußert: 
Die Belastung der natürlichen Umwelt hat bei 
uns mittlerweile ein solches Ausmaß angenom-
men, daß man von einem nationalen Notstand 
sprechen muß. 
Das ist zwar eine richtige Bewertung, aber Sie ver-
stecken sich hier hinter Kosten und Genehmi-
gungsbescheiden, statt die richtigen Konsequenzen 
aus solchen Äußerungen zu ziehen. 
Noch ein Wort zum Buschhaus-Beschluß vom 
28. Juni: Dieser einmütige Beschluß aller Fraktio-
nen ist in den letzten Tagen zu Unrecht viel ge-
schmäht worden. So wird etwa von Minister Bange-
mann und anderen Regierungsmitgliedern behaup-
tet, der Bundestagsbeschluß sei ein Widerspruch in 
sich, weil man im Fall Buschhaus nicht gleichzeitig 
für sichere Arbeitsplätze und für saubere Luft ein-
treten könne. Dieses Argument ist schlicht falsch. 
Denn abgesehen davon, daß Sie bis heute kein ge-
naues kurz- und mittelfristiges Beschäftigungskon- 
5838 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Dr. Ehmke (Ettlingen) 
zept für die BKB vorlegen konnten, haben wir mit 
unserem grünen Buschhaus-Plan (Weiterbetrei-
bung von Offleben I und II mit Trocken-Additiv-
verfahren bis zur Fertigstellung der Rauchgasent-
schwefelungsanlagen) im Innenausschuß zeigen 
können, daß durchaus Lösungen denkbar sind, die 
Arbeitsplatzerhaltung und Umweltentlastung mit-
einander kombinieren. Man muß sich eben selbst 
um solche Alternativen bemühen, Herr Bange-
mann, statt allein auf den Betreiber zu setzen, der 
natürlich seinen wirtschaftlichen Vorteil im Auge 
hat. 
Außerdem hat Herr Albrecht — schöne Grüße 
aus Helmstedt — die aberwitzige Behauptung auf-
gestellt, durch den Bundestagsbeschluß würde die 
Luftbelastung gegenüber früher sogar noch erhöht 
werden. Damit versuchen Sie der Bevölkerung 
Sand oder besser Salzkohle in die Augen zu streu-
en. Sie wollen den Eindruck erwecken, als ob nach 
dem Bundestagsbeschluß bis zur Fertigstellung der 
Rauchgasentschwefelungsanlagen rein gar nichts 
an Luftverbesserungsmaßnahmen bei BKB passie-
ren solle. Das Gegenteil ist der Fall. Unter Punkt 2 
des Beschlusses vom 28. Juni dieses Jahres wird 
eine deutliche Reduzierung der Schwefeldioxid-Ge-
samtemission „bereits vor 1988" gefordert. Haben 
Sie das schon vergessen, oder haben Sie es über-
haupt richtig durchgelesen? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wird ja jetzt ge
-
schehen!) 
Im übrigen zeigt unser grüner Buschhaus-Plan, 
der voll auf der Linie des Bundestagsbeschlusses 
liegt, daß schon ab Mitte 1985 eine stärkere Absen-
kung des Schwefeldioxidausstoßes möglich wäre, 
als Ihr fauler Kompromiß von gestern vorsieht. 
Herr Mischnick — ich weiß nicht, wo er jetzt 
gerade steckt —: Das war keine grüne Diagramm
schau, sondern das hat Hand und Fuß, was wir da 
vorgetragen haben. Wir demonstrieren nicht nur 
vor den Kraftwerkszäunen, sondern wir gehen auch 
hinter die Kraftwerkszäune, um uns dort zu infor-
mieren, und auf dieser Basis ist der Vorschlag ent-
standen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Die Umsetzung des Bundestagsbeschlusses setzt 
eben guten Willen und tätige Bereitschaft voraus, 
die ich allerdings bei der Regierung bisher vermis-
se. Sie haben sich nicht mit dem Beschluß identifi-
ziert, sondern den lästigen Auftrag an den Betrei-
ber delegiert, der ja in dieser Sache Partei ist; also 
eine krasse Fehlentscheidung. Sie haben die Zeit 
nicht genutzt, obwohl das Bundesinnenministerium 
— wie wir im Innenausschuß hören konnten —, 
mindestens seit 1977 mit Buschhaus befaßt ist. Zum 
Schluß sind Sie dann sogar noch von Herrn Al-
brecht unter Zeitdruck gesetzt worden. Heute müs-
sen Sie sich fragen lassen: Warum haben Sie die 
ganze Zeit kein eigenes Konzept entwickelt? 
Warum haben Sie keine Alternativen zu dem einäu-
gigen BKB-Plan geprüft? Wozu haben wird denn 
diesen Behördenapparat in den Ministerien? 
Auch die Kabinettsvorlage vom 25. Juli dieses 
Jahres spottet wegen Länge und Inhalt jeder Be-
schreibung. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Herr Dr. Ehmke, le
sen Sie bitte etwas langsamer!) 
Ich meine sonst auch: In der Kürze liegt die Würze. 
— Aber drei Seiten Text, wovon eine Seite nur den 
Beschluß des Bundestages wiedergibt, sind doch 
wohl eine etwas magere Grundlage für einen Kabi-
nettsbeschluß. Die zentrale Forderung des Bundes-
tages nach einem Arbeitsplatzkonzept wird dort mit 
dem lapidaren Satz abgetan: Es werden keine Ar-
beitskräfte entlassen. — 
Dies alles zeigt: Sie nehmen das Problem nicht 
ernst, Sie bauen auf die Dummheit der Bürger und 
auf die Angst um Arbeitsplätze. Man muß sich das 
einmal vorstellen: Diese schlampige Dreiseitenvor-
lage ist uns als ,,Buschhaus-Konzept" für die Sit-
zung des Innenausschusses angekündigt worden. 
Da fragt man sich natürlich, ob alle Kabinettsvorla-
gen so kurz und unpräzise sind, 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Sehr gute 
Frage!) 
und versteht dann die Qualität mancher Entschei-
dungen dieser Regierung. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Darüber hinaus sind zahlreiche sachliche Mängel 
festzustellen, sowohl in der alten Kabinettsvorlage 
als auch in der gestrigen Koalitionsvereinbarung. 
Der Koalitionsantrag entspricht nicht dem damali-
gen Bundestagsbeschluß — das möchte ich noch 
einmal ausdrücklich festhalten —, und zwar aus fol-
genden Gründen: Erstens wird Buschhaus ohne 
Entschwefelung ans Netz genommen; zweitens wird 
der SO2 -Ausstoß mit einer Minderung um 25 000 t 
pro Jahr nur unwesentlich reduziert; drittens wird 
kein Konzept für die Sicherung der Arbeitsplätze 
vorgestellt. 
Außerdem sind Sie immer noch nicht in der Lage, 
eine ganze Reihe von Fragen zu beantworten, die 
wir Ihnen schon im Innenausschuß gestellt haben. 
Allein schon das von Ihnen immer wieder in den 
Vordergrund geschobene Arbeitsplatzargument 
entpuppt sich als riesiges Täuschungsmanöver, da 
Sie zwar einerseits erklären: Wenn Buschhaus 
nicht ans Netz geht, stehen 430 Arbeiter auf der 
Straße, andererseits aber der arbeitsintensive Salz-
kohleabbau erst 1987 anlaufen soll und nur wenige 
Arbeitsplätze im Kraftwerk selber vorhanden sind. 
Außerdem stehen diese 430 Arbeitsplätze im ekla-
tanten Mißverhältnis zu den möglichen Verlusten 
vieler Tausend Arbeitsplätze, die durch die staatlich 
gebilligte Umweltzerstörung entstehen. Mit dem Er-
halt von Arbeitsplätzen kann man doch nicht jede 
Umweltzerstörung entschuldigen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Das tut ja niemand!) 
Nach unserem Konzept würde Offleben I bis zur 
Fertigstellung der Rauchgasentschwefelungsanlage 
von Buschhaus weiter betrieben, so daß wir etwa 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5839 
Dr. Ehmke (Ettlingen) 
gleich viele Arbeitsplätze wie nach der Kabinetts-
vorlage sichern könnten. 
(Boroffka [CDU/CSU]: Und wieder SO2 
hätte! Das wissen Sie auch!) 
Wenn man den Bundestagsbeschluß vom 28. Juni 
nach Geist und Buchstaben umsetzen will — und 
das müssen wir tun, um uns vor der Öffentlichkeit 
nicht zu blamieren —, bleibt angesichts der von der 
Regierung verplemperten Zeit nur noch eines: die 
BKB zum Zurückziehen ihres Antrages auf Be-
triebsgenehmigung zu bewegen, und zwar so 
schnell wie möglich, am besten noch heute oder 
morgen. Bis zum September sollte die Zeit genutzt 
werden, Alternativen zu prüfen und ein echtes Kon-
zept für die Helmstedter Braunkohle zu entwickeln, 
welches die Regierung bisher vermissen ließ. Wenn 
aber der Bundestag seinen einmütigen Beschluß 
jetzt zurückzieht, blamiert er sich doch vor der Öf-
fentlichkeit bis auf die Knochen. 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Das tut er sowie
-
so!) 
Wie wollen Sie Ihre Haltung der Öffentlichkeit ver-
mitteln, zumal berechtigte Zweifel an der energie-
politischen Notwendigkeit von Buschhaus immer 
lauter werden? Wir jedenfalls haben keine Proble-
me, unsere konsequente Haltung zu Umweltschutz 
und Arbeitsplätzen deutlich zu machen. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, kom-
men Sie bitte zum Schluß. 
Dr. Ehmke (Ettlingen) (GRÜNE): Wenn Sie die In-
betriebnahme nicht verschieben, werden Sie den 
politischen Preis dafür zahlen müssen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD — Zuruf von der CDU/CSU: 
Das werden wir abwarten! — Feilcke 
[CDU/CSU]: Wenn Sie eine Dichterlesung 
halten, müssen Sie auch den Autor nen
nen!) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Dr. Müller. 
(Kühbacher [SPD]: Günther, kommst du 
zurück? — Heiterkeit bei der SPD) 
Dr. Müller (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Zunächst darf ich mich bei meiner 
Fraktion recht herzlich dafür bedanken, daß sie mir 
die Gelegenheit gibt, einen Standpunkt darzulegen, 
der sich nicht mit der Meinung der Mehrheit deckt, 
auch wenn ich mit den Bedenken, die hier anzumel-
den sind, nicht allein dastehe. 
Gerade zu dem Zeitpunkt, als ich mit jungen 
Menschen eine Diskussion über die Rolle des Par-
laments führte — der Bundestag war schon in die 
Ferien gegangen —, wurde ich mit den Nachrichten 
aus Bonn konfrontiert, daß die Entschließung des 
Bundestages vom 28. Juni 1984 in Frage gestellt 
werde. Ich verrate kein Geheimnis, wenn ich Ihnen 
sage, daß das Echo der jungen Menschen darauf 
nicht gerade sehr erfreulich war. Sie wissen auch: 
Die öffentliche Meinung hat darauf durchaus diffe-
renziert reagiert. Die Spitzenüberschrift lautete: 
„Bundesregierung foppt Bundestag". 
(Vereinzelter Beifall bei der SPD) 
Nun könnte der eine oder andere sagen: Gut, das 
ist das üblicherweise stattfindende Sommertheater. 
Aber, meine Damen und Herren, das ist kein Fest-
spiel, es ist nicht einmal ein Laienspiel; damit 
würde ich den Trachtenvereinen in meinem Wahl-
kreis zu nahe treten — sie spielen jeden Abend 
nach demselben Text und nicht nach wechselnden 
Texten. 
(Beifall bei der SPD) 
Der Demokratie ist damit kein Dienst erwiesen 
worden. Die Bundestagsabgeordneten werden zum 
Gespött. Ich erkläre, daß zumindest ich mein Män-
telchen nicht in den Wind hänge. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Es ist keine Komödie, sondern ein Trauerspiel. Ich 
muß die Frage stellen: Wußten die Kabinettsmit-
glieder, die einen anderen Beschluß faßten, am 
28. Juni dieses Jahres nicht um die Problematik von 
Buschhaus? 
(Kühbacher [SPD]: Das ist zu fragen!) 
Wenn sie nicht darum wußten, hatten sie taube Oh-
ren auf dem Gebiet des Umweltschutzes. Wußten 
sie aber darum, dann frage ich, welches der Grund 
war, daß die Entschließung trotzdem verabschiedet 
wurde. 
(Boroffka [CDU/CSU]: Die Salzkohle! Ist 
das so schwer zu verstehen?) 
Waren Sie nicht bereit, ihre Meinung damals schon 
vor dem Plenum zu vertreten, oder ließen sie den 
Bundestag absichtlich ins Leere laufen? 
(Zustimmung bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, zur Sache selbst. Es 
ist eindeutig: Im Falle Buschhaus handelt es sich 
um eine Altanlage. Sie ist genehmigt. Die Rechts-
lage ist eindeutig. Ich möchte in dieser Beziehung 
dem niedersächsischen Ministerpräsidenten nicht 
widersprechen. Nur: Die Genehmigung lag vor der 
Debatte über das Waldsterben. Und schon nach 
dem Wortlaut der TA Luft aus dem Jahre 1974 wäre 
für derartige Kraftwerke eine Genehmigung nur 
unter der Voraussetzung der Beschickung mit 
schwefelarmer Steinkohle vorgesehen gewesen, 
Herr Ministerpräsident Albrecht. Mich würde inter-
essieren, wer dann eine Ausnahmegenehmigung 
entgegen dem Wortlaut der TA Luft von 1974 bewil-
ligt hat. 
Leider ist die Diskussion über das Waldsterben 
vor tauben Ohren gelaufen. Wir wissen seit vielen 
Jahren, daß Hauptursache der Waldschäden, aber 
auch anderer Schäden die Luftverschmutzung ist. 
Wir wissen, es ist Schwefeldioxid; wir wissen, es ist 
Stickoxid. Schon 1907 steht es im Herder-Lexikon. 
Der Begriff acid rain ist schon 1852 geprägt worden. 
— 1972 war die erste Umweltkonferenz der Verein-
ten Nationen. In vielen Hearings des Bundestages 
ist man den Dingen auf den Grund gegangen. Ich 
habe die Materialien dieser Hearings von vorn bis 
5840 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Dr. Müller 
hinten durchgearbeitet, weil ich Material für ein 
Buch über dieses Thema gesammelt habe. Dabei 
habe ich festgestellt, meine sehr verehrten Damen 
und Herren, daß es immer eine gemeinsame Wider-
standslinie von Großwirtschaft, Beamtenschaft in 
einem bestimmten Ministerium und zum Teil auch 
der Gewerkschaften gegeben hat. 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Heute wurde Herr Schmidt von der SPD zitiert. 
Als unser Bundesinnenminister Zimmermann Vor-
schläge zur Verschärfung der TA Luft gemacht hat, 
hat Herr Schmidt erklärt, es wäre ein unverant-
wortlicher Todesstoß für die deutsche Kohle, wenn 
die TA Luft verschärft würde. Hier frage ich Leute 
des DGB, Kollegen: Was sagt denn nun der DGB? 
Stimmt das, was er zur Umweltpolitik sagt, oder 
stimmt das, was einzelne Lobbyisten — etwa der 
Bergbaugewerkschaft — zu diesem Thema sagen? 
(Zustimmung bei den GRÜNEN) 
Wenn das Wort Stamokap hier gelegentlich fällt, 
dann gibt es nur ein Beispiel für diesen Begriff. Das 
ist die Elektrizitätswirtschaft, wenn ich das in aller 
Klarheit und Deutlichkeit sagen darf. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Das Land Nordrhein-Westfalen hat 500 Millionen 
DM für Maßnahmen zur Rauchgasentschwefelung 
zur Verfügung gestellt. Keine D-Mark ist von der 
entsprechenden Wirtschaft abgerufen worden, 
meine Damen und Herren. 
Hier muß ich natürlich auch eine Frage an Sie 
richten, Herr Ministerpräsident Albrecht. Sie haben 
ja erlebt, daß hier eine Diskussion in Gang kam. Es 
gab ja verschiedene Teilgenehmigungen. Warum 
haben Sie bei einer dieser Teilgenehmigungen 
nicht gesagt: Jawohl, wir müssen jetzt im Interesse 
der Umwelt eine Rauchgasentschwefelungsanlage 
einbauen? Sie tun es ja jetzt auch; zwei Jahre frü-
her wäre es besser gewesen, um das in aller Deut-
lichkeit zu sagen. 
(Beifall bei der SPD — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das hat er doch vorhin erläutert!) 
Ich muß leider auch — auch wenn er, ganz gleich 
wo, hier in Bonn nicht gern gehört wird — Franz 
Josef Strauß in die Diskussion einführen. Franz Jo-
sef Strauß hat mir gesagt, er habe die gleichen 
Schwierigkeiten mit der bayerischen Elektrizitäts-
wirtschaft gehabt. Nur: Er hat sich dann in den Auf-
sichtsrat wählen lassen und hat den Leuten Beine 
gemacht, damit dort Entschwefelungsmaßnahmen 
in Angriff genommen werden. 
(Lachen bei der SPD) 
Herr Albrecht, Sie hätten sich daran durchaus ein 
Beispiel nehmen können. 
Natürlich ist die Altanlagenverordnung auch 
durch Ihren Beitrag, lieber Herr Ministerpräsident, 
hier heute in Frage gestellt worden, denn die Zah-
len über den Dreckausstoß von anderen Kraftwer-
ken, die Sie hier heute aufgeführt haben, werden 
dem Herrn Bundesinnenminister nicht besonders 
gefallen haben. Denn sie beweisen, daß die soge-
nannte Absterbe-Verordnung auf Jahre hinaus na-
türlich noch keine Wirkung zeitigen wird. Sie haben 
gesagt, der Rückgang in einem bestimmten Revier 
betrage 6 %, in Buschhaus 18 %. Der Bundesinnen-
minister hat im Zusammenhang mit der Absterbe
-
Verordnung 30 % genannt. Einigen Sie sich einmal 
auf eine Prozentzahl; einigen Sie sich einmal dar-
über, was hier im einzelnen herauskommt. 
(Beifall bei der SPD) 
Ich bin der Meinung, daß ohne eine Schwefelab-
gabe nach dem Verursacherprinzip und vor allem 
ohne eine Änderung des Bundes-Immissions-
schutzgesetzes — vor allem seines § 17 Abs. 2 — in 
diesem Bereich keine echte Verbesserung stattfin-
den kann. 
Lassen Sie mich hier auch etwas zum Problem 
des Arbeitsmarkts sagen. Der Nobelpreisträger 
Wassily Leontief hat in seiner Studie für die Univer-
sität Harvard im Jahre 1975 festgestellt — ich zi-
tiere —: 
Ohne eine schnelle und durchgreifende Maß-
nahme zur Bekämpfung der Umweltver-
schmutzung ist das wirtschaftliche Wachstum 
bedroht. 
Meine Damen und Herren, warum geht es in Japan, 
warum geht es in den USA mit dem wirtschaftli-
chen Wachstum schneller als bei uns in der Bundes-
republik? Weil dort Arbeitsplätze in der Umweltin-
dustrie geschaffen werden, weil dort in diesem Be-
reich Arbeitskräfte Platz finden, die helfen, die Um-
welt zu verbessern. Das sind wesentlich mehr Ar-
beitskräfte als etwa im Zusammenhang mit dem 
Salzkohlebergbau. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß kommen. Ich könnte noch einiges sagen, 
aber ich möchte hier nur ein Zitat bringen: „Auf 
einen Schutz besonders empfindlicher Tiere und 
Pflanzen in den seit langem stark industrialisierten 
Räumen muß vorläufig verzichtet werden, da die 
Verhältnisse nicht so seien." Das ist nicht ein Satz 
aus einem politischen Kabarett, sondern aus einer 
Broschüre der Bundesregierung, allerdings der al-
ten Bundesregierung. Herr Vogel, Sie sollten das 
beachten. 
(Dr. Vogel [SPD]: Jawohl!) 
Es ist ein Satz der Broschüre „Verantwortung für 
die Zukunft" aus dem Jahre 1979, wo man den Um-
weltschutz als nicht durchführbar hinstellt. Es ist 
nicht ganz ehrlich, wenn Sie heute das Banner so 
hoch halten. Wirkliche Maßnahmen hat zuerst diese 
Regierung ergriffen, um das klar und deutlich zu 
sagen. 
Lassen Sie mich ein letztes bemerken. Ich bin der 
Meinung, wir können draußen dem Waldbauer 
nichts sagen, wir können jenen, die in den nächsten 
Jahren ein Katalysatorauto kaufen sollen, nicht sa-
gen: „Du mußt das tun", wir können dem kleinen 
Handwerksmeister, der Auflagen für den Umwelt-
schutz kriegt, nichts vorschreiben, wenn zur 
gleichen Zeit ein Symbolbeispiel — ich betone die-
ses Wort — wie Buschhaus ans Netz geht. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5841 
Dr. Müller 
Herr Ministerpräsident Albrecht, nach der Altan-
lagenverordnung sind Sie im Recht. Ich erinnere 
Sie daran: In El Paso in Texas steht ein Grabstein. 
Auf ihm steht: „Er hatte die Vorfahrt". 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Bastian. 
Bastian (fraktionslos): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wenn die Bundesregierung ge-
glaubt hat, sich in einer die Allgemeinheit so tief 
berührenden Frage über den erklärten Willen des 
Parlaments leichtfertig hinwegsetzen zu können, 
dann hätten ihr wenigstens die vernichtenden Zen-
suren ihres Handelns in Teilen der Presse zu den-
ken geben sollen. Aus Zeitgründen muß ich auf 
Zitate z. B. aus der „Badischen Zeitung" von heute 
und auch aus der „Süddeutschen Zeitung" von 
heute verzichten. Beide Zeitungen werfen der Re-
gierung vor, entweder aus blankem Zynismus ge-
handelt oder die Übersicht über das Geschehen to-
tal verloren zu haben. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Diese Vorwürfe treffen den Kern der Sache; denn 
tatsächlich hat die Bundesregierung ihr Handeln 
im Fall Buschhaus nicht überzeugend begründen 
können. Auch heute ist uns die Regierungserklä-
rung jede plausible Argumentation für die Inbe-
triebnahme des Kohlekraftwerks Buschhaus ohne 
die technisch mögliche und vom Bundestag gefor-
derte Entschwefelungsanlage schuldig geblieben. 
Daran ändern auch die Zahlen, die Herr Albrecht 
heute vorgetragen hat — es waren wieder andere, 
als wir sie schon kannten —, sehr wenig; denn sie 
können ja den einfachen Sachverhalt nicht aus der 
Welt schaffen, daß Buschhaus mit der Entschwefe-
lungsanlage wesentlich weniger Schadstoffe produ-
zieren würde, als es ohne eine solche Anlage zu 
befürchten ist. 
Auch die von Herrn Albrecht für den Gesamtver-
bund von Buschhaus und Offleben genannten 
Emissionswerte stimmen ja nicht; denn sie lassen 
außer acht, daß die von den GRÜNEN geforderten 
Maßnahmen — auch bei Nichtinbetriebnahme von 
Buschhaus die Emissionen für Offleben II in Trok-
ken-Additivverfahren zu senken — dazu führen 
würden, daß die dann zu erwartenden Werte weit 
unter dem liegen, was die Regierung heute als gro-
ßen Fortschritt verkündet und anzupreisen wagt. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Soviel freiwillige Demontage einer Regierung 
bräuchte die Opposition natürlich nicht traurig zu 
stimmen, wenn es nicht um viel mehr als nur die 
Glaubwürdigkeit des Bundeskanzlers und seines 
Kabinetts ginge. Aber es geht eben um mehr, näm-
lich um die Glaubwürdigkeit und Wirksamkeit un-
seres Bemühens, der Umweltzerstörung endlich we-
nigstens da Einhalt zu gebieten, wo dies möglich 
ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Darum kann man als dem Ganzen verpflichteter 
Staatsbürger und Parlamentarier eben doch nur 
mit tiefer Betroffenheit feststellen, mit welch unbe-
greiflicher Arroganz und Ignoranz die Bundesregie-
rung im Fall Buschhaus gehandelt hat und weiter 
handeln möchte, alle schlüssigen Einwände nicht 
allein der Opposition, sondern auch überparteili-
cher Experten und Verbände bis hin zum gewiß 
nicht sozialistisch unterwanderten Verband der 
Waldbesitzer kurzerhand vom Tisch wischend. Ge-
rade dieser Verband hat in einer heute veröffent-
lichten Berechnung dargelegt, daß jeder Arbeiter, 
der j a nun angeblich nicht zur Disposition gestellt 
werden darf, soviel Umweltschaden verursachen 
wird, als ob er täglich 110 l Schwefelsäure in den 
Wald gießt. Das sind im Jahr 40 t Schwefelsäure, die 
jeder dieser Arbeiter sozusagen mit der Gießkanne 
in den Wald schüttet; das nach der Berechnung des 
ja nicht gerade unternehmerfeindlichen Waldbesit-
zerverbandes. 
Besonders makaber 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das finde ich 
auch!) 
— Sie haben recht, aber Sie wissen noch nicht, was 
ich makaber nenne; warten Sie es lieber mal ab — 
ist die Behauptung der Bundesregierung, Busch-
haus müsse schon deshalb sofort, d. h. ohne Ent-
schwefelungsanlage, in Betrieb genommen werden, 
weil sonst Arbeitsplätze gefährdet wären. Natürlich 
wiegt das Recht auf Arbeit eines jeden schwer. 
Aber die Besorgnis der Bundesregierung wäre 
überzeugender, wenn sie nicht mitverantwortlich 
dafür wäre, daß heute schon mehr als 2 Millionen 
Bundesbürger das Recht auf Arbeit vergebens an-
mahnen, 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
-
neten der SPD) 
und wenn sie mit ihren Maßnahmen nicht auch 
dafür verantwortlich wäre, daß in absehbarer Zeit 
noch Zigtausende von Bundesbürgern mehr dieses 
Rechtes verlustig gehen werden, vor allem in den 
Bereichen der Bundesbahn und der Bundespost. 
Man muß sich auch noch fragen, ob nun wirklich 
gerade Arbeitsplätze, deren Endergebnis eine Ge-
fährdung für Mensch und Gesundheit zur Folge hat, 
in erster Linie erhaltenswert sein sollen. Das kann 
doch wohl nicht im Ernst gemeint sein. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Für die Arbei
ter!) 
Sie sind es nicht. Sie müssen im Interesse der All-
gemeinheit doch sowieso schnellstmöglich durch 
andere Arbeitsmöglichkeiten abgelöst werden, die 
es ja gibt. Es gäbe sie in noch größerem Umfang 
z. B. in der Produktion von Entschwefelungsanla-
gen oder in der Wärmedämmung, im Energieein-
sparungsprozeß, wenn man diesen Prozessen end-
lich einmal den ihnen gebührenden Vorrang ein-
räumte, was bisher leider nicht der Fall gewesen 
ist. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
5842 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Bastian 
Mit der Entschließung der Bundesregierung im 
Fall Buschhaus wird nicht nur nicht wiedergutzu-
machender Schaden angerichtet; 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Quatsch!) 
Mit ihr wird auch überdeutlich bewiesen, daß alle 
bisherigen Lippenbekenntnisse der Bundesregie-
rung und der Regierungsparteien zum Umwelt-
schutz und zur Eindämmung der fortschreitenden 
Naturzerstörung und der Lebensgefährdung nicht 
das mindeste wert sind. 
(Gerstein [CDU/CSU]: Die Umweltbela
-
stung wird verringert!) 
Nicht nur die Oppositionsparteien, auch die mün-
digen Wähler werden das mit Bestürzung zur 
Kenntnis nehmen, und sie werden — zunächst si-
cher in Niedersachsen — darauf die Quittung ertei-
len. Besser wäre es allerdings, der Deutsche Bun-
destag würde schon heute beweisen, daß Umwelt-
schutz wenigstens vom Parlament ernstgenommen 
wird. 
Ich fordere Sie alle, meine Damen und Herren, 
daher auf, den Regierungsvorschlägen heute die 
Zustimmung zu verweigern. 
(Pfeffermann [CDU/CSU]: Nein, Herr Ge
neral!) 
— Sie brauchen es ja nicht zu machen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Fellner. 
Fellner (CDU/CSU): Herr Präsident! Liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Ich hätte mich gern zunächst 
an Günther Müller gewandt. Er ist nicht da. Ich 
sage trotzdem, was zu seiner Rede zu sagen ist. 
Was ich an seiner Rede ernstgenommen habe, 
war der Gedanke, daß wir Probleme haben, uns un-
serer Jugend, den jungen Leuten, verständlich zu 
machen. Ich muß ihm aber genauso sagen, daß wir 
es nie schaffen werden, uns verständlich zu ma-
chen, wenn wir nicht auch den Mut haben, ehrlich 
zu sein und ehrlich mit Fakten umzugehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Zu der geforderten Ehrlichkeit gehört nun ein-
mal, daß wir die Dinge, die jetzt auf dem Tisch lie-
gen, vorbereitet von der Bundesregierung, ausge-
handelt mit dem zuständigen Unternehmen, ernst 
nehmen und uns damit auseinandersetzen. Das ver-
misse ich sowohl bei Günther Müller als auch bei 
den Kollegen der SPD und den Kollegen der GRÜ-
NEN. Sie haben nämlich mit keinem Satz gesagt, 
warum unser Konzept nicht richtig sein soll, warum 
es nicht passen soll, warum es nicht genau das brin-
gen soll, was wir von den Beschlüssen und der Ar-
beit der Bundesregierung erwartet haben. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Sie sollen bessere 
Vorschläge machen! — Zurufe von den 
GRÜNEN) 
Zum Günther Müller möchte ich noch ergänzen 
— ich sage das etwas freundlich und locker —: Lie-
ber Günther, ich hätte ja auch von dieser Stelle aus  
gern betont, daß du ein engagierter Umweltpolitiker 
bist, daß du darüber auch ein Buch geschrieben hat. 
Mir fällt bloß im Augenblick der Name des Buches 
nicht ein. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist ja sein 
Problem! — Dr. Ehmke [Ettlingen] [GRÜ
NE]: Sie würden es auch nicht verstehen!) 
Ich hätte auch angesprochen, daß du in diesem Be-
reich sehr engagiert bist. Nur, ich bedaure, daß du 
deine Rede in den letzten Wochen nicht noch umge-
schrieben hast. Du hast genau so geredet, als hätte 
sich in den letzten acht, 14 Tagen nicht manches 
sehr deutlich geklärt, als hätte sich nicht erwiesen, 
daß dieser Weg gangbar ist. 
Das Leuchten in den Augen der GRÜNEN haben 
wir bemerkt. Das Problem der zu knappen Mehr-
heit dürfte sich aber vielleicht doch nicht stellen. 
Bei der SPD hat ohnehin nur geklatscht, wer Gün-
ther Müller nicht kennt. Ich glaube, wir sollten das 
zur Kenntnis nehmen, und im übrigen sollte jeder 
selbst die Rede des Kollegen Müller bewerten. 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeord-
neten Ehmke (Ettlingen)? 
Fellner (CDU/CSU): Ich kann mir vorstellen, daß 
der Kollege Ehmke nur auf Kosten meiner Redezeit 
etwas sagen will, und erspare es mir deshalb. Ich 
möchte meine Redezeit selber gerne in Anspruch 
nehmen. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Herr Fellner, 
Sie waren schon besser! — Abg. Stratmann 
[GRÜNE] meldet sich zu einer Zwischen
frage) 
— Das gilt auch für die anderen, die auf meine 
Rechnung etwas sagen wollen. 
Zu dem, was heute diskutiert wird: Der Kollege 
Vogel hat gemeint — er hat das Thema ja mit sehr 
viel Verbitterung wieder aufgegriffen —, es könne 
eine Stunde des Parlaments werden. Ich bin auch 
der Meinung, es kann und wird eine Stunde des 
Parlaments werden, nämlich dann, wenn wir den 
Mut haben, das, was wir nach rationaler Überle-
gung und nach sorgfältiger Untersuchung als sach-
gerecht betrachten, als Mehrheit in diesem Parla-
ment zum Schutze unserer Umwelt und zum Wohle 
unserer Bevölkerung auch durchzusetzen. Wenn 
wir diesen Mut aufbringen, wird es eine Stern-
stunde des Parlaments. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn ich sage, ich hätte wahrlich den Eindruck, 
daß der Kollege Vogel so verbiestert sei, weil er 
beim Füllen des Sommerloches etwas zu spät ge-
kommen sei — da haben ihm in den letzten Tagen 
andere die Schau gestohlen —, möchte ich das auch 
gern belegen. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Oh, Oh, Oh!  — 
Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Zur 
Sache, Schätzchen!) 
Herr Kollege Vogel, ich habe mir die erste Presseer
klärung vorgenommen, die zu diesem Verhand- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5843 
Fellner 
lungsergebnis der Bundesregierung von der SPD 
herausgegeben worden ist. Sie stammt vom Kolle-
gen Ehmke. Ich darf diese Presseerklärung der 
SPD vom 24. Juli 1984 zitieren, unterzeichnet vom 
Kollegen Ehmke: 
Eine Lösung der Buschhausfrage, die zu derar-
tigen Ergebnissen führen würde, wäre sicher 
zu begrüßen. 
Die Ergebnisse, die gemeint sind, sind im Absatz 
vorher aufgeführt: Die ins Auge gefaßte Lösung 
werde die bestehende Emissionsgesamtbelastung 
im betroffenen Raum senken, die Emissionsbela-
stung pro MW jedenfalls nicht erhöhen und die be-
stehende Beschäftigung sichern. Zu dieser Lösung 
hat der Kollege Ehmke — ich wiederhole es — 
gesagt: 
Eine Lösung der Buschhausfrage, die zu derar-
tigen Ergebnissen führen würde, wäre sicher 
zu begrüßen. 
Daran haben wir uns zu orientieren. 
Das, was die SPD im nachhinein veranstaltet hat 
— auch mit der großen Frage, ob die Bundesregie-
rung dieses Haus übergangen habe —, verdient so 
qualifiziert zu werden, wie es gemeint ist, nämlich 
als ein Beitrag zur Füllung des Sommerlochs. Dem 
sollte man dann auch mit dem entsprechenden 
Ernst begegnen. 
Ich meine, daß wir uns darauf besinnen sollten, 
um welchen Beschluß es geht und über welches 
Thema wir heute zu beraten haben. Wir haben dar-
über zu beraten, ob wir mit der Haltung der Bun-
desregierung zu unserem Beschluß vom 28. Juni 
1984 bzw. zu der Vorlage vom 27. Juni 1984 einver-
standen sind. Wir haben in dieser Entschließung die 
Bundesregierung aufgefordert — wer darüber re-
det, sollte sie sich bitte noch einmal anschauen —, 
sich dafür einzusetzen, daß — als erstes haben wir 
diesen Punkt genannt — Buschhaus erst in Betrieb 
genommen wird nach dem Einbau einer Entschwe-
felungsanlage. Es ist wohl erlaubt, uns alle daran zu 
erinnern, in welcher Form sich uns Buschhaus zu 
der Zeit dargestellt hat, als die Entschließung ge-
faßt wurde. Wir sind davon ausgegangen, daß das 
Kraftwerk Buschhaus ohne eine Entschwefelungs-
anlage in Betrieb genommen zu werden drohte, und 
zwar unter Verwendung der Salzkohle, die etwa ei-
nen doppelt so hohen Schwefelanteil hat wie die 
sonst im Raum Helmstedt verwendete Braunkohle 
und einen etwa vierfachen Schwefelanteil der 
Braunkohle, die im rheinischen Revier gefördert 
wird. 
Das war für uns die Ausgangssituation. Diese Ge-
fahr haben wir alle miteinander gesehen. In dieser 
Situation haben wir als Parlament sozusagen die 
Notbremse gezogen. Wir haben gesagt, wir müssen 
Pflöcke einrammen, wir müssen Weichen stellen, 
wir müssen Hürden aufbauen. Das war die Aus-
gangslage. Wir haben das bewußt getan — wer die 
Begründung des Entschließungsantrags liest, wird 
das auch erkennen —, um der Bundesregierung bei 
ihren Verhandlungen mit den Kraftwerksbetrei-
bern und dem Land Niedersachsen einen Rückhalt 
des Parlaments zu geben. Wir haben es auch getan,  
um der Bundesregierung zu signalisieren, daß wir 
als Parlament bereit sind, dafür auch die erforderli-
chen Mittel bereitzustellen. 
(Vogt [Kaiserlautern] [GRÜNE]: Wer ist 
„wir"?) 
Nur so haben diejenigen, die diesen Antrag durch-
gelesen und bewußt mit ihm gearbeitet haben, ihn 
verstehen können. So haben wir ihn jedenfalls ver-
standen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn ich aus dieser Sicht das jetzt auf dem Tisch 
liegende Verhandlungsergebnis messe, dann muß 
ich sagen: Ich habe überhaupt keinen Anlaß, mit 
diesem Ergebnis nicht zufrieden zu sein. 
Was sich uns als politische Aufgabe gestellt hat, 
ist der politische Wille und die politische Bereit-
schaft, für eine Verringerung der Umweltbelastung 
für die Bürger im dortigen Raum und für unsere 
Bürger insgesamt einzutreten. Heute liegen Rech-
nungen und Maßnahmen auf dem Tisch, aus denen 
eindeutig hervorgeht, daß diese Umweltbelastung 
dort geringer wird, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig! — 
Zuruf des Abg. Vogt [Kaiserslautern] 
[GRÜNE]) 
und zwar — geben wir es doch einmal zu — in einer 
Art und Weise, wie wir es selber nicht für möglich 
gehalten hätten. 
Umgekehrt müssen wir auch zugeben, daß die 
rigorose Durchführung unseres Beschlusses — in 
diesem Falle wäre er falsch verstanden gewesen, 
meine ich — dazu geführt hätte, daß die Umweltbe-
lastung dort noch größer geworden wäre, daß sie 
weiter gestiegen wäre. Ich bin der Meinung, wir 
sollten ganz deutlich sagen, daß dies ein positives 
Ergebnis ist. Wir sollten auch bereit sein, dieses 
Ergebnis nach außen als positiv darzustellen; denn 
es ist positiv. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Das einzige, was uns in dieser Situation Probleme 
machen kann, wäre unser fehlender Mut, gegen-
über einem Erwartungsdruck, der in der Öffentlich-
keit erzeugt worden ist, nicht standzuhalten, zu 
meinen, wir müßten diese auf die Spitze getriebene 
Frage — Buschhaus, j a oder nein, Umweltschutz, j a 
oder nein? — so beantworten, wie es in den Medien 
und von einer „interessierten" Öffentlichkeit in der 
Vergangenheit suggeriert worden ist. 
Wir. sollten den Mut haben — auch wenn es bis 
heute manche noch nicht verstanden haben, weil es 
ihnen nicht deutlich gesagt wurde —, zu sagen: Wer 
Buschhaus ans Netz gehen läßt 
(Frau Schoppe [GRÜNE]: Der hat ver
-
sagt!) 
und begleitende Maßnahmen beschließt und bei an-
deren Kraftwerken — wie Offleben I und II — 
durchsetzt, tut mehr für die Umwelt als derjenige, 
der meint, man müsse Buschhaus einmotten und in 
Offleben und in anderen Kraftwerken mehr Dreck 
verursachen. 
5844 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Fellner 
Wir sollten das sagen, auch wenn es noch lange 
dauern wird, bis wir das in der Öffentlichkeit klar-
machen können. Wir sollten den Mut haben, das 
laut zu sagen und auch durchzusetzen und dafür zu 
stehen. 
Ich sage, meine Fraktion steht dazu. Wir sind 
bereit, das zu vertreten. Wir werden uns anstren-
gen, das auch unserer deutschen Öffentlichkeit sehr 
deutlich zu sagen. Alle anderen müssen sich dann 
daran messen lassen, ob sie dem Verlangen nachge-
ben, einen kurzlebigen publizistischen Erfolg zu er-
reichen, den sie allerdings im Sommerloch auch mit 
weniger attraktiven Themen durchaus erreichen 
könnten, ob sie meinen, damit gut leben zu kön-
nen. 
Wir sind der Meinung, wir müssen, auch wenn es 
jetzt schwerer fällt, etwas für die Umwelt tun. Wir 
werden das mit unserem Beschluß heute auch so 
machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Apel. 
Dr. Apel (SPD): Herr Präsident! Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Es mag durchaus sein, daß 
sich die Situation im Raum Helmstedt verbessert. 
Mir sagen allerdings die Experten meiner eigenen 
Fraktion, daß das sehr wohl im Rahmen der von 
uns gemeinsam am 28. Juni beschlossenen Resolu-
tion möglich gewesen wäre; dazu hätte es eines 
Neuansatzes nicht bedurft. Aber darüber werden 
andere reden, die davon mehr verstehen. 
Ich bin — das muß ich offen sagen — enttäuscht 
darüber, daß die Situation der Stadt Berlin eigent-
lich nur von Herrn Mischnick angesprochen wurde 
— und dann in einer Weise, bei der Herr Mischnick 
mir eigentlich eher leid tut; denn alles das, was er 
hier vertritt, kann j a eigentlich gar nicht seine ei-
gene Überzeugung sein. Noch am Freitag der letz-
ten Woche hat sich nämlich bei der FDP alles ganz 
anders angehört. Aber so ist das eben, wenn einem 
das Wasser am Hals steht. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber kehren wir zurück zur Situation der Stadt 
Berlin. Da habe ich mit einigem Erstaunen gelesen, 
daß der Ministerpräsident des Landes Niedersach-
sen, Herr Dr. Albrecht, der derzeit nicht zuhört — 
das macht ja auch nichts —, am 25. Juli vor der 
Bundespressekonferenz gesagt hat, die Auswirkun-
gen auf Berlin seien minimal, und das eigentliche 
Problem von Berlin sei mit Sicherheit nicht das, 
was im Raum Helmstedt geschehe. Wenn das so 
wäre, Herr Ministerpräsident, dann ist es natürlich 
einigermaßen erstaunlich, daß der Regierende Bür-
germeister, Herr Diepgen, den Bundessenator, 
Herrn Scholz, wie man den Zeitungen entnehmen 
konnte, dringend besorgt zum Bundeskanzler ge-
schickt hat, damit dieser Beschluß, der heute gefällt 
werden soll, nicht gefällt wird. 
(Hört! Hört! bei der SPD — Dr. Laufs 
[CDU/CSU]: Nicht zutreffend! — Boroffka 
[CDU/CSU]: Absolut falsch! — Dr. Ehmke 
[Bonn] [SPD]: Scholz an die Front!) 
Dann ist es natürlich noch erstaunlicher, wenn 
der zuständige Ausschuß für Stadtentwicklung, 
Umweltschutz und Verkehr des Abgeordnetenhau-
ses in Berlin — und zwar quer durch alle Fraktio-
nen — einvernehmlich am 26. Juli, also ebenfalls in 
der letzten Woche, in Kenntnis der Entwicklung be-
schlossen hat und nachdrücklich fordert, daß die 
Entschließung vollinhaltlich aufrechterhalten blei-
ben muß, die wir am 28. Juni gemeinsam gefaßt 
haben. 
(Schily [GRÜNE]: Die scheinen sich nicht 
einig zu sein!) 
Herr Senator Vetter als Umweltsenator hat noch 
am Freitag der letzten Woche sehr hart argumen-
tiert. Herr Senator Vetter, was hat sich denn eigent-
lich von Freitag bis Dienstag verändert? 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Bessere Vorschläge 
liegen vor!) 
— Ich komme darauf zurück. Herr Vetter sagte im 
Innenausschuß ausweislich des Protokolls, daß 
zwar bei Buschhaus ein 10 % höherer Wirkungsgrad 
vorhanden sei. Das brächte ganze 13 Megawatt. Das 
könne aber natürlich das Inkraftsetzen, das Inbe-
triebsetzen von Buschhaus ohne Entschwefelungs-
anlage überhaupt nicht rechtfertigen. Er fügte hin-
zu, daß das ein minimaler Unterschied sei. Und er 
fuhr fort: Wir haben aber im Falle Buschhaus kei-
nen Schornstein von 100 Metern, sondern einen von 
300 Metern. — Darauf stellte der Senator der Stadt 
Berlin völlig richtig fest: „Damit wird Buschhaus 
ein weit über die Grenzen hinausgehendes europäi-
sches Problem. Ich sage das als Berliner ganz deut-
lich: Wir können mit einer solchen Lösung bei der 
Bevölkerung nicht bestehen. Wenn ich hinausgehen 
und speziell den jungen Menschen erklären soll, 
daß Buschhaus auf Grund einer Einsparung von 14 
Megawatt ans Netz gehen soll, würde ich ausge-
lacht. Kein Mensch würde glauben, daß wir den 
Umweltschutz ernst nähmen." 
(Beifall bei der SPD) 
Herr Vetter, Sie haben recht: Angesichts dessen, 
was uns heute vorgeschlagen wird, ist es in der Tat 
so, daß niemand die Haltung der Koalition zum 
Thema Umweltschutz ernst nehmen kann. Ihren 
Äußerungen ist nichts hinzuzufügen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Herr Kollege Vetter, es wird aber noch viel 
schlimmer. Sie reden über den Schornstein von 
Buschhaus, der das europäische Problem dieses 
Kraftwerks und damit auch das Problem für die 
Stadt Berlin schafft. Sie müssen nun dieser neuen 
Entschließung entnehmen — Sie vertreten ja die 
Stadt Berlin —, wobei ich die Ziffer 3 der Entschlie-
ßung der Koalition zitiere: Darüber hinaus wird 
durch die verstärkte Nutzung des Kraftwerks 
Buschhaus eine bessere Situation erreicht. — Das 
mag wiederum für den Raum Helmstedt gelten. Ich 
kann das so genau nicht beurteilen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Das ist falsch, 
was Sie sagen! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5845 
Dr. Apel 
Mit Ihrer Argumentation aber, Herr Vetter, wird die 
Situation in der DDR und in der Stadt Berlin 
schlimmer. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Falsch!) 
Das ist doch das eigentliche Problem. Wie wollen 
wir eigentlich umweltpolitisch Deutschlandpolitik 
machen, wenn wir uns rigoros und rücksichtslos auf 
diese Art und Weise von eigenen Erkenntnissen 
trennen, die wir am 28. Juni gewonnen haben? 
(Beifall bei der SPD) 
Es hat doch auch keinen Zweck, wenn wir die 
Debatte so führen, daß Sie sagen — wobei Sie recht 
haben —: Die DDR macht sehr viel mehr Dreck. — 
Das ist richtig. Der weitaus größte Teil des Drecks, 
der auf Berlin niedergeht, kommt nicht aus Busch-
haus, er kommt aus der DDR. Aber soll das die 
Umweltpolitik im geteilten Deutschland sein, daß 
wir nichts tun, weil die anderen auch nichts tun? 
(Gerstein [CDU/CSU]: Wir tun doch et
-
was?) 
— Sie tun eben nichts, Sie betreiben Augenwische-
rei, das wissen Sie doch ganz genau. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Sie machen 
hier Wahlkampf! — Weitere Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Nun komme ich zum nächsten Punkt, und da 
greife ich wieder auf die Äußerungen von Minister-
präsident Albrecht zurück. Berlin würde doch über-
haupt nicht betroffen, sagte Herr Albrecht auf der 
Bundespressekonferenz; das sei nur minimal, und 
Berlin habe mit Sicherheit kein Problem mit dem, 
was in Helmstedt geschieht. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Keine Ahnung!) 
Herr Kollege Dr. Albrecht, da muß ich Sie erneut 
auf das verweisen, was der Berliner Senat ermittelt 
hat. Der Berliner Senat — und darauf hat dankens-
werterweise der Umweltsenator der Stadt Berlin 
vor drei Tagen im Innenausschuß auch hingewie-
sen — kommt zum Ergebnis, daß das, was die Bun-
desregierung vorgeschlagen hat — das hat sich im 
Inhalt j a kaum verändert —, 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Aber das ist nicht 
zutreffend!) 
für eines der am stärksten belasteten Gebiete, näm-
lich Berlin, nicht vertretbar sei. Berlin könne eine 
solche zusätzliche Belastung — und sie wird da-
durch größer, daß Buschhaus stärker ans Netz ge-
führt wird — nicht hinnehmen. 
(Dr.-Ing. Kansy [CDU/CSU]: Nein, das 
stimmt nicht! Abg. Boroffka [CDU/CSU] 
meldet sich zu einer Zwischenfrage) 
Vizepräsident Stücklen: Herr Abgeordneter, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Apel (SPD): Herr Kollege, ich mache es so wie 
alle meine Vorgänger. 
(Boroffka [CDU/CSU]: Ich weiß auch, war
um!) 
Da frage ich Sie: Warum schweigt hier der Berli-
ner Senat? 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN) 
Wo vertreten Sie die Interessen dieser Stadt? Es 
gibt doch nur zwei Möglichkeiten: Entweder Sie, 
Herr Senator, Vetter und Sie, Herr Senator Scholz 
— beide Senatoren sind hier —, kommen nach vorn 
und sagen: Wir finden das gut, was hier nun von der 
Koalition vorgelegt worden ist. — Dann allerdings 
müssen Sie sich mit Ihren eigenen Aussagen kon-
frontieren lassen. Oder die Berliner CDU und die 
Berliner FDP spielen das alte Spiel: In Bonn Mimi-
kry, nicht auffallen, nichts sagen, um sich dann in 
Berlin später von den Beschlüssen der bösen Bon-
ner Koalition zu distanzieren. Aber das hilft den 
kranken Kindern am Kreuzberg nicht, das hilft der 
Stadt nicht. Das ist keine Politik für Berlin. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Dr. Laufs [CDU/CSU]: Reden Sie doch end
lich zur Sache!) 
Ich komme zu meiner Schlußbemerkung. Was 
mich am meisten bedrückt, ist die Tatsache, daß wir 
heute etwas übers Knie brechen müssen. Es hat 
doch das ausdrückliche Angebot der Sozialdemo-
kraten gegeben, weiter über vernünftige Regelun-
gen zu reden. 
(Beifall bei der SPD) 
Aber ich habe gelesen — und dieses Zitat wurde 
Herrn Genscher zugeschrieben —: Die Koalition 
darf keinen Schaden nehmen. Meine Damen und 
Herrn von der Koalition, die Umweltbelastung darf 
allerdings nach Ihrem Willen Schaden nehmen. Sie 
stellen Ihre Koalitionsinteressen über die Interes-
sen der deutschen Nation. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD sowie 
Beifall bei den GRÜNEN — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Baum. 
Baum (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Kollege Apel, das war ein starkes 
Wort: Wir stellen die Koalitionsinteressen über das, 
was sachlich notwendig ist. 
(Beifall bei der SPD) 
Das ist überhaupt nicht der Fall, meine Damen und 
Herren. 
(Beifall bei der FDP) 
Ich gestehe Ihnen freimütig zu, daß für mich das 
Kraftwerk Buschhaus — ich bin Umweltschützer 
und zwar im Innenressort verantwortlich — eine 
negative Symbolwirkung hatte und hat. Ich bin 
auch emotional gebunden und habe mich hier im 
Deutschen Bundestag dafür eingesetzt, daß dort 
eine Rauchgasentschwefelungsanlage vor Inbe-
triebnahme eingebaut wird. 
(Zurufe von der SPD und den GRÜNEN) 
Dieses Kraftwerk fällt aus dem Rahmen, und das 
war ein Motiv für diese Entschließung hier. 
5846 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Baum 
Aber wenn Sie nicht zur Kenntnis nehmen, daß 
sich seitdem etwas geändert hat, wenn Sie immer 
so reden, als ob wir noch auf dem Stand vom 
28. Juni wären, dann wollen Sie nicht das Mögliche 
machen, sondern Sie wollen wirklich mit dem Kopf 
durch die Wand. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich habe aus voller Überzeugung der Bundesre-
gierung den Auftrag gegeben, sich dafür einzuset-
zen, daß eine Reihe von Punkten erledigt wird. Die 
Bundesregierung hat im Innenausschuß und hier 
berichtet. Da gab es viele Einzelheiten, und man-
ches hat mich nicht befriedigt. Ich bin gar nicht so 
sicher, ob alle Angaben der Firma so stimmen. Ich 
bin auch gar nicht sicher, ob wir soviel Geld ausge-
ben müssen. Aber eines stimmt: Die Bundesregie-
rung hat sich bemüht, und sie kommt zurück und 
sagt uns etwas. Das müssen wir doch zur Kenntnis 
nehmen. 
(Schily [GRÜNE]: Sie sagt uns etwas Fal- 
sches!) 
Herr Albrecht als für die Genehmigungsbehörde 
Verantwortlicher sagt uns, er könne und wolle 
rechtlich nicht anders handeln. Und die Bundesre-
gierung und die Ressorts sagen zudem — meine 
Damen und Herren von der Opposition, auch das 
muß man zur Kenntnis nehmen —: Wir haben als 
Anteilseigner, selbst wenn wir es wollten, den Ein-
fluß in dem Unternehmen nicht. 
(Widerspruch bei der SPD) 
— Setzen Sie sich doch mit diesem Argument aus-
einander. Das ist bisher nicht geschehen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Jetzt überlege ich, dem es wie Ihnen um den Um-
weltschutz geht: Was kann ich noch tun, um das zu 
verbessern? Da habe ich mich eben nicht einfach 
zurückgelehnt und kritisiert, sondern ich habe mit 
meiner Fraktion gesagt: Es ist eine Menge erreicht 
worden. Die Salzkohle kommt nicht. Es wird nicht 
1988 entschwefelt, sondern schon Mitte 1987, an-
derthalb Jahre früher. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Wenn das so 
früh überhaupt möglich ist!) 
Die Gesamtemissionen im Raum Helmstedt — das 
wollten wir spätestens 1988 erreichen — werden 
jetzt schon um 20 % gesenkt. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Das sind alles 
Hypothesen!) 
Offleben geht jetzt in die Kaltreserve; wir hatten 
damals gesagt: spätestens 1988. — Das ist doch er-
reicht worden. Das war der erste Schritt. 
Und dann hat meine Fraktion gesagt: Das reicht 
noch nicht. Dann haben wir noch einmal verhandelt 
und gegen Bedenken einer ganzen Reihe von Res-
sorts gesagt: Wir setzen zu den 140 Millionen DM 
noch einmal Geld ein und kommen zu einer Ver-
minderung der Emissionen nicht um 20 000 Tonnen, 
sondern um 31 500 Tonnen — für die Übergangszeit. 
— Meine Damen und Herren, damit müssen Sie  
sich doch auseinandersetzen. Herr Apel, auch für 
Berlin sinkt doch die Belastung. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU — 
Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Herr Baum, 
das ist zu wenig!) 
Soll ich denn in einer solchen Situation sagen: Mich 
interessiert das nicht, ich halte stur an der Sache 
fest, der Symbolwert hängt in der Luft? 
(Dr. Ehmke [Bonn] [SPD]: Sie sollen Tatsa- 
chen zur Kenntnis nehmen und nicht die 
Märchen der Regierung!) 
Jetzt haben wir in Buschhaus endlich etwas er-
reicht. Mir wäre es lieber gewesen, wenn es früher 
gewesen wäre. Wir haben im Bundesinnenmini-
sterium den Niedersachsen, Herr Albrecht, wieder-
holt gesagt: Macht die Rauchgasentschwefelung. — 
Ihr habt uns gesagt: Das geht nicht. — Ich bin der 
Meinung, Stand der Technik ist das nicht erst seit 
heute. 
Aber jetzt geschieht etwas. Dieser Deutsche Bun-
destag hat etwas erreicht. Das sollten wir zur 
Kenntnis nehmen. Und wir gehen nicht auf die 
alten Gleise zurück, Herr Vogel. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Stücklen: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Schäfer (Offenburg). 
Schäfer (Offenburg) (SPD): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen! Meine Herren! Spontaner 
Eindruck nach Ihrer Rede, Herr Baum: 
(Zuruf von der FDP: Hervorragend!) 
Bei der Umweltpolitik dieser Regierung geht jeder 
Baum kaputt. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Baum [FDP]: Mit meinem Namen gibt es 
bessere Wortspiele!) 
Meine sehr geehrten Damen und Herren von der 
FDP, ich will noch einen Moment bei Ihnen verwei-
len. Herr Kollege Baum, wir, vor allem die Umwelt-
politiker, wissen um Ihre Verdienste um den Um-
weltschutz. Wir wissen, daß diese Verdienste trotz 
der zum Teil hämischen Kritik Ihres Amtsnachfol-
gers Bestand haben werden. Wir wissen freilich 
auch, daß Sie, nachdem, was sich in der FDP von 
Freitag bis heute abgespielt hat und was leider 
auch Sie durch Ihre Haltung belegt haben, in der 
Umweltpolitik jeden Kredit verspielt haben. 
(Beifall bei der SPD — Widerspruch bei 
der FDP) 
Ich will dies begründen, meine Damen und Herren, 
Herr Kollege Baum. 
Was hat sich von Freitag bis heute sachlich geän-
dert? 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Eine Menge!) 
Was hat sich seit der Bundestagsentschließung vom 
28. Juni bis heute geändert? 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Sehr viel!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5847 
Schäfer (Offenburg) 
In Ziffer 1 wird die Bundesregierung aufgefordert, 
sich dafür einzusetzen, daß erstens 
das Kraftwerk Buschhaus erst in Betrieb ge-
nommen wird nach Einbau einer Rauchgasent-
schwefelungsanlage mit dem bestmöglichen 
Wirkungsgrad ... 
Kein Wort von Salzkohle, kein Wort von Braunkoh-
le! Da steht: erst nach Einbau einer Rauchgasent-
schwefelungsanlage mit dem besten Wirkungs-
grad. 
(Beifall bei der SPD) 
Alles, was Sie jetzt mit der Salzkohle als Argumen-
tation angestellt haben, ist Nebelwerferei. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Begründung?) 
Zweitens. Am 25. Juli ist bereits bekannt, Herr Kol-
lege Baum, daß das Kraftwerk Buschhaus nicht mit 
Salzkohle, sondern mit Braunkohle befeuert wer-
den soll. Dies war Ihnen bekannt, als Sie presse-
wirksam erklärt haben: Die FDP will beim Nein zu 
Buschhaus bleiben. Da war bereits bekannt, daß 
nicht mit Salzkohle, sondern mit Braunkohle gefah-
ren werden soll. Die einzige Verbesserung seit der 
Sitzung des Innenausschusses bis heute ist, daß Sie 
die Schwefeldioxidemissionen um 5000 t im Ver-
gleich zu dem, was in der Kabinettsvorlage vorgese-
hen war, reduzieren. Für 5 000 t Schwefeldioxid ge-
ben Sie Ihre umweltpolitische Glaubwürdigkeit auf, 
Herr Kollege Baum. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Meine Damen und Herren, es ist gut und notwen-
dig, daß man noch einmal in wenigen Strichen 
nachvollzieht, wie es zu der Entscheidung gekom-
men ist. 
Am 28. Juni in diesem Bundestag wird bei einer 
Gegenstimme und wenigen Enthaltungen die Ent-
scheidung getroffen: Buschhaus darf nicht ohne 
Rauchgasentschwefelung in Betrieb gehen. Bis zum 
23. Juli — bis heute vor neun Tagen — äußert kein 
Mitglied des Bundestages kein Mitglied dieser Bun-
desregierung öffentlich Bedenken oder auch nur 
leise Zweifel, der Beschluß des Bundestages sei 
nicht zu realisieren. Was vor neun Tagen noch rich-
tig gewesen ist, kann heute nicht falsch sein, es sei 
denn, Sie haben bar jedes Sachverstandes bis zum 
25. Juli argumentiert und entschieden. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun setzt die Pressekampagne, die Argumenta-
tionslinie ein. Sie arbeiten gezielt mit Desinforma-
tionen. Sie arbeiten gezielt mit mathematischen 
Tricks. Sie bringen von heute auf morgen immer 
neue Formeln, um die Bevölkerung zu verwirren. 
Fehlinformation Nr. 1 — dem hat im Innenaus-
schuß die Bundesregierung nicht widersprochen; 
sie kann es auch heute nicht tun —: Da wird mit 
einem großen Schaubild sehr eindrucksvoll, eilfer-
tig vom Zweiten Deutschen Fernsehen im Stil einer 
Hofberichterstattung übernommen, behauptet, die 
Bundesregierung würde mit ihrem Vorschlag die 
Umwelt stärker entlasten als nach der Entschlie-
ßung des Bundestages. Dieses Schaubild, Herr Kol-
lege Stoltenberg, Bundesminister der Finanzen, ist  
eine Fälschung. Sie haben versucht, meine Damen 
und Herren, die Bürger zu täuschen. Zum Schau-
bild: Diese eingezeichnete Linie ist falsch. Sie ha-
ben die Forderung des Bundestages nach Rauch-
gasentschwefelung (für Offleben II) unterschlagen. 
Ich hätte von Ihnen erwartet, Herr Kollege Stolten-
berg, daß Sie heute wenigstens klargestellt hätten, 
daß, gleichgültig wie nachher entschieden wird, so-
wohl nach den Vorschlägen des Bundestages als 
auch nach der Vorlage der Koalitionsfraktionen 
spätestens ab 1. Juni 1988 die Emissionsentlastung 
die gleiche ist und nicht dieser Unterschied klafft, 
wie Sie durch Fehlinformation den Bürgern deut-
lich machen wollen. 
(Beifall bei der SPD) 
Fehlinformation Nr. 2. Die Bundesregierung be-
hauptet — und das tut sie heute noch —, nur mit 
ihrer Vorlage würde die Umwelt sofort um 20 000 t 
SO 2 entlastet. Diese Behauptung ist falsch. Wenn 
Sie Offleben I und II ebenfalls mit schwefelärmerer 
Kohle fahren und um 20 MW Leistung reduzieren, 
haben Sie die gleiche Umweltentlastung wie nach 
Ihrem Vorschlag. Sie täuschen die Bevölkerung, um 
Ihr schlechtes Gewissen zu vertuschen. 
(Beifall bei der SPD) 
Fehlinformation Nr. 3. Ist er noch da, der Herr 
Ministerpräsident Albrecht? — Sie stehen kalt lä-
chelnd, scheinbar rational mit an der Spitze derer, 
die täuschen, die mit Tricks arbeiten. Ein Beispiel 
aus der heutigen Debatte. Da steht der gute — oder 
soll ich sagen: schlechte? — Ministerpräsident hin 
und erklärt: Es gibt kein Kraftwerk, das weniger 
emittiert als Buschhaus. 
(Dr. Laufs [CDU/CSU]: Das hat er nie be
-
hauptet! Sie drehen noch durch, Herr Kol
lege! — Dr. Olderog [CDU/CSU]: Das hat er 
nicht gesagt, Sie täuschen hier!) 
Und dann bringt er folgendes Beispiel und sagt: 
Buschhaus wird, wenn es in Betrieb geht, nur 
37 000 t Schwefeldioxid an die Umwelt abgeben, 
aber Frimmersdorf im bösen Nordrhein-Westfalen 
mehr als 60 000 t. 
(Vorsitz: Vizepräsident Westphal) 
Er verschweigt, meine Damen und Herren — und 
dies ist Desinformation —, daß das Kraftwerk 
Buschhaus, wenn es voll ans Netz geht, maximal 
350 MW Leistung hat, während die verschiedenen 
Blöcke in Frimmersdorf 2 600 MW Leistung haben. 
Dies ist gezielte Desinformation der Bevölkerung. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Dr. Laufs [CDU/CSU]: Es 
geht um die Menge des Drecks! — Dr. Ol-
derog [CDU/CSU]: Es geht um die Dreck-
schleuder der Nation! Das war die Frage!) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch 
einen Satz zu der Behauptung sagen, durch Ihre 
Vorlage werde die Arbeitsplatzsicherung wirkungs-
voller erreicht werden als durch die Vorstellungen 
des Bundestages vom 28. Juni. Diese Behauptung 
ist falsch. Nach Ihrer Vorlage entfallen im Bereich 
der Braun-Kohlen-Bergwerke in Braunschweig 
mindestens 130 Arbeitsplätze. Der Deutsche Bun- 
5848 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Schäfer (Offenburg) 
destag hat eine Arbeitsplatzgarantie für alle Be-
schäftigten bis zur Inbetriebnahme von Buschhaus 
verlangt. Ich gestehe zu, daß man hier gegebenen-
falls Geld einsetzen muß. Aber diese Regierung, 
meine Damen und Herren, die den Großlandwirten 
pro Jahr leichtfertig — leichtfertig! — 3 Milliarden 
DM zuschustern kann, müßte auch in der Lage sein, 
einige wenige Millionen für die Erhaltung der Ar-
beitsplätze der dort Beschäftigten entsprechend 
dem Beschluß des Bundestages aufzubringen. 
(Beifall bei der SPD und des Abg. Sauer
-
milch [GRÜNE]) 
Meine Damen und Herren, einer hat heute in der 
Debatte geschwiegen, 
(Lattmann [CDU/CSU]: Sie hätten auch 
besser geschwiegen! — Unruhe) 
einer, der über Umweltschutz sonst laut spricht. Ich 
rede von Ihnen, Herr Umweltminister Zimmer-
mann. Herr Zimmermann, es gibt schon mehr als 
zu denken, daß der Umweltminister Zimmermann 
zu der wichtigen Umweltfrage, die dieses Land zu 
Recht bewegt, schweigt, nämlich zu der Frage: Wie 
geht es im Kampf gegen das Waldsterben weiter? 
Was tun wir als Deutscher Bundestag, um die Ge-
fährdungen der Gesundheit, die vom Waldsterben 
ausgehen, zu bekämpfen? Wie gesagt, dazu schweigt 
Herr Zimmermann. 
(Schily [GRÜNE]: Er hat nichts zu sagen!) 
Herr Kollege Zimmermann, Ihre Art, Politik zu be-
treiben, geht zu Lasten Ihrer Aufgaben und Pflich-
ten als Minister. Sie sind ein unzuverlässiger, Sie 
sind ein unkalkulierbarer Amtsbetreiber. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der GRÜNEN — Dr. Laufs [CDU/CSU]: 
Machen Sie sich nicht zu lustig! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU) 
Ich will dies belegen, meine Damen und Herren, 
und überlasse Ihnen dann das Urteil. Beispiel eins: 
In der Kabinettssitzung vom 6. September 1983 ver-
langt der Bundesinnenminister, daß der Bund bei 
den Unternehmen, an denen er selbst beteiligt ist, 
schnellstmöglich eine Vorreiterrolle zugunsten des 
Umweltschutzes übernehmen soll. — Gut so, Herr 
Zimmermann! — Er schreibt dann anschließend 
seinem Kollegen Stoltenberg einen Brief, der Fi-
nanzminister möge doch Entsprechendes veranlas-
sen. Als wenige Tage später bei dem Sprecher des 
Herrn Bundesfinanzministers gefragt wird, was mit 
dem Brief des Herrn Zimmermann geschehen sei, 
wird lakonisch geantwortet, der sei abgelegt wor-
den. Sie, Herr Kollege Zimmermann, haken nicht 
nach, Sie legen sich ebenfalls ab. 
Vizepräsident Westphal: Augenblick, Herr Kollege. 
Ich möchte Ihnen gern ein bißchen mehr Ruhe 
schaffen. — Meine Damen und Herren, es ist drau-
ßen zwar schon geklingelt worden, aber wir haben 
a) noch einen Redner am Pult und b) zwei weitere 
Redner auf der Liste — vorläufig. Ich wäre sehr 
dankbar, wenn Sie auch diesem Redner zuhören 
würden. Die Kollegen, die noch etwas zu bespre-
chen haben, mögen das bitte an anderer Stelle, d. h. 
draußen, tun. 
Ich bitte um Aufmerksamkeit für den Redner. — 
Fahren Sie bitte fort. 
Schäfer (Offenburg) (SPD): Beispiel zwei für Ih-
ren Zickzack-Kurs, Herr Zimmermann: Sie haben 
in den Debatten zum Kraftwerk Buschhaus am 8. 
und am 28. Juni geschwiegen; Sie haben nicht das 
Wort genommen. Sie stimmen der Entschließung 
am 28. Juni zu. Am 25. Juli haben Sie dann der stau-
nenden Öffentlichkeit erklärt, die Bundestags-
entschließung, der Sie j a zugestimmt haben, sei 
nicht zu verwirklichen. Wie denn? — Haben Sie am 
28. Juni dieses Jahres als Sach- und Fachminister 
nicht gewußt, welchen Forderungen Sie zugestimmt 
haben? 
Über Ihre Autoabgaspolitik — heute zick, morgen 
zack — will ich in diesem Zusammenhang keine 
weiteren Ausführungen machen. 
Herr Zimmermann, Sie sind im umweltpoliti-
schen Zickzack- und Schlingerkurs wirklich eine 
Ausgeburt des Nichthandelns und Doch-Ankündi-
gens. Dies geht zu Lasten unserer Umwelt. 
(Beifall bei der SPD) 
Lassen Sie mich zum Schluß, 
(Beifall bei der FDP und Abgeordneten der 
CDU/CSU) 
obwohl es schon einmal eingeführt worden ist, noch 
einmal ein Zitat bringen. Zitat Numero 1: 
Wie wollen wir, meine Damen und Herren, auf 
internationale Konferenzen gehen ..., wenn 
wir selbst zu Hause nicht das tun, was wir tun 
können? Insofern hat Buschhaus eine Symbol-
und eine Signalwirkung. Wir setzen uns nach-
drücklich dafür ein, daß Buschhaus erst dann 
in Betrieb geht, wenn die Nachrüstung erfolgt 
ist. 
So Gerhart Rudolf Baum am 28. Juni dieses Jahres 
von diesem Pulte aus. Wir stimmen dem auch heute 
zu. 
(Beifall bei der SPD) 
Die heutige Entscheidung ist zu einer Nagelprobe 
geworden für die Glaubwürdigkeit des Parlaments, 
für die Glaubwürdigkeit im Umweltschutz und für 
den Umweltschutz. Es wird, auch wenn Sie nachher 
mit Ihrer Mehrheit das beschließen sollten, was Sie 
vorschlagen, keine Sieger geben. Es wird viel verlo-
rengehen, unter anderem ein Stück Hoffnung, das 
vom 28. Juni dieses Jahres ausging; das Stück Hoff-
nung nämlich, daß sich dieser Bundestag über alle 
Fraktionen hinweg zu gemeinsamem Handeln ver-
ständigen kann, wenn es um Lebens- und überle-
benswichtige Fragen geht. Ich appelliere noch ein-
mal an einige Mitglieder der FDP, aber auch an Sie, 
meine Damen und Herren von der CDU/CSU. Be-
denken Sie dies bei der anschließenden Abstim-
mung. Bleiben Sie bei der Entscheidung des Deut-
schen Bundestages vom 28. Juni dieses Jahres. Tun 
Sie es unserer Umwelt zuliebe. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Bevor ich dem nächsten 
Redner das Wort gebe, möchte ich insbesondere die 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5849 
Vizepräsident Westphal 
Kollegen, die gerade stehen, noch einmal eindring-
lich darum bitten, sich hinzusetzen und bitte auch 
zuzuhören oder die Gespräche draußen zu führen. 
Jeder von uns weiß, daß es dann, wenn viele da sind, 
besonders schwierig ist, sich Gehör zu verschaffen. 
Ich finde, wir sind es den Rednern schuldig, darauf 
Rücksicht zu nehmen. 
Als nächster Redner hat der Herr Abgeordnete 
Schmidt (Wattenscheid) das Wort. 
Schmidt (Wattenscheid) (SPD): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! 
Wie mein Kollege Müller habe ich zunächst die 
Pflicht — ich erfülle sie gerne —, mich bei meiner 
Fraktion dafür zu bedanken, daß ich hier eine ab-
weichende Meinung vertreten kann. Wir Sozialde-
mokraten im Hause wie natürlich auch im Lande 
wollen alle, daß die Kraftwerke im Lande — heute 
stehen die Helmstedter in Rede — so rasch und so 
wirksam wie möglich mit Rauchgasentschwefe-
lungsanlagen nachgerüstet werden. Dieses Ziel ver-
folgen wir Sozialdemokraten gemeinsam und ge-
schlossen. 
Über den Weg, meine Kolleginnen und Kollegen, 
der uns am besten, am sichersten und am schnell-
sten dorthin führt, sind mein Kollege und Freund 
Rudi Hauck und ich anderer Meinung als unsere 
Fraktion. Aus unserem Dienst- und Pflichtverständ-
nis halten wir es mit den Beschäftigten der BKB, 
ihrem Betriebsrat, ihrer Gewerkschaft, dem DGB, 
für vernünftiger, das Kraftwerk Buschhaus sofort 
in Betrieb zu nehmen, es mit der normalen Braun-
kohle aus dem Resttagebau „Treue" zu betreiben. 
Wie die dortigen Beschäftigten und ihre gewählten 
Vertreter sind wir der Auffassung, daß für die 
Kraftwerke Buschhaus und Offleben II sofort mo-
derne Rauchgasentschwefelungsanlagen in Auftrag 
gegeben werden sollen, damit sie zum frühestmögli-
chen Zeitpunkt optimal entschwefeln können. 
Die Lösungsvorschläge der Koalitionsfraktionen 
kommen diesen unseren Vorschlägen am nächsten. 
Darum werden wir ihnen auch zustimmen. Das hat 
erstens zur Folge, daß die Frist bis zur Fertigstel-
lung der notwendigen Rauchgasentschwefelungs-
anlagen so kurz wie möglich ist. 
(Frau Abg. Schoppe [GRÜNE] meldet sich 
zu einer Zwischenfrage) 
— Tun Sie das dem Hause nicht an. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP — Schily [GRÜNE]: Unver
-
schämt! Sie sind so unverschämt wie Ihre 
Politik! — Frau Schoppe [GRÜNE]: Sie 
sind zu feige, Fragen zu beantworten! — 
Schily [GRÜNE]: Wir tun uns das ja auch 
an, hier zuzuhören, wenn Sie reden; dann 
können Sie auch Zwischenfragen zulas
sen!) 
Wir gehen nach unserer Lebens- und Dienster-
fahrung davon aus, daß sich nach der Verabredung 
Bund, Land, Unternehmen und damit natürlich 
auch die Belegschaft gegenseitig kontrollieren, da-
mit Verzögerungen ausgeschlossen sind. 
Zweitens. Es tritt sofort eine Reduzierung der 
Schadstoffmengen ein, die dort ohne jeden Zweifel 
beängstigend hoch sind. Den BKB die Betriebsge-
nehmigung für Buschhaus — und um die geht es im 
Grunde — zu verweigern, heißt nicht nur, ein hohes 
Maß Rechts- und damit Finanzrisiko einzugehen, 
sondern bedeutet in diesem Falle auch, daß die jet-
zigen Schadstoffmengen, die, wie gesagt, beängsti-
gend hoch liegen, nun fest- und für mittlere Fristen 
fortgeschrieben werden. 
(Dr. Schäuble [CDU/CSU]: Das ist das Pro
blem!) 
Wer im Raume Helmstedt und natürlich weit dar-
über hinaus die Umwelt wirklich verbessern will, 
muß jedenfalls nach unserer Lebenserfahrung und 
nach unserer Ein- und Übersicht das neue Kraft-
werk mit dem wesentlich besseren Umwandlungs-
faktor in Betrieb nehmen, damit das älteste Kraft-
werk möglichst rasch stillgelegt werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Drittens. Die Arbeitsplätze der dortigen Arbeit-
nehmer werden ab sofort mittel- und langfristig ge-
sichert. 
(Stratmann [GRÜNE]: Über 50 gehen ver
loren!) 
Die dortigen Kolleginnen und Kollegen behalten 
Arbeit, die sinnvoll ist, die erfüllt und am Ende auch 
glücklich macht, obwohl sie sehr schwer ist. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Diese Art von 
Arbeit haben Sie auch schon lange nicht 
mehr gemacht!) 
An die Stelle der Sorgen in den Familien dort tritt 
die Sicherheit und die Gewißheit über eine solide 
Entwicklung in ihrer Zukunft. Trotz Grenznähe 
wird — so sehen wir die Zusammenhänge — eine 
gut funktionierende und voll beschäftigte BKB ma-
gnetisch auf das eine oder das andere handwerkli-
che oder mittelständische Unternehmen wirken, so 
daß es sich möglicherweise in der Nachbarschaft 
der BKB im grenznahen Gebiet ansiedeln wird. 
(Stratmann [GRÜNE]: Herr Albrecht sagt 
doch das Gegenteil!) 
Viertens. Letztlich beendet die von Rudi Hauck 
und mir für richtig gehaltene Entscheidung die 
Phase der Rechtsunsicherheit der Gesellschaft, die 
natürlich auch negativ auf Handel, Handwerk und 
Gewerbe ausstrahlt. 
(Abg. Hoss [GRÜNE] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter 
Schmidt, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Schmidt (Wattenscheid) (SPD): Nein. — Die Kraft-
werksbetreiber haben nach unserer Erfahrung und 
Einsicht und nach unserer Vorstellung von Rechts-
staatlichkeit einen Anspruch auf die Erteilung der 
Betriebsgenehmigung. Umgekehrt wird sich das 
Unternehmen, wenn so entschieden wird, wie wir 
beide das für richtig und vernünftig halten, mora-
lisch verpflichtet fühlen, alle Zusagen, die es an die 
5850 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Schmidt (Wattenscheid) 
Politik gemacht hat, gewissenhaft, sauber und zu-
verlässig zu erfüllen. 
Weil wir das so sehen, meine Kolleginnen und 
Kollegen, werden wir in diesem Falle ausnahms-
weise — ich jedenfalls erstmalig während meiner 
Parlamentstätigkeit — gegen unsere Fraktion mit 
der Regierungskoalition stimmen. Wir werden an-
sonsten mit unseren Freunden zuverlässig in Oppo-
sition gegen sie stehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Senator für Stadtentwicklung und Umweltschutz 
von Berlin, Herr Vetter. 
Senator Vetter (Berlin): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Kollege Apel, ich bin Ih-
nen dankbar, daß Sie mich so umfangreich aus dem 
Innenausschuß des Deutschen Bundestages zitiert 
haben. Ich stehe zu jedem Wort, aber Sie haben 
damit gleichzeitig deutlich gemacht, daß ich nicht 
nur in Berlin über Umweltschutz rede, sondern 
mich hier in Bonn in jeder Minute der letzten Tage, 
da dieses Thema anstand, für Berlin eingesetzt 
habe. 
(Schäfer [Offenburg] [SPD]: Eingesetzt, 
aber nicht durchgesetzt!) 
Ich habe hier mit meinen Kollegen im wesentlichen 
daran mitgewirkt, daß hier in letzter Minute noch 
Verbesserungen hineingekommen sind. 
Sie wissen ganz genau, wie die Alternative gewe-
sen wäre. Der Ministerpräsident von Niedersachsen 
hat erklärt, er werde aus rechtlichen Gründen die 
Betriebsgenehmigung ohne Rücksicht darauf ge-
ben, ob der Bundestag seine Position ändert. Meine 
Damen und Herren, da sah ich die Verpflichtung, 
für Berlin soviel wie möglich herauszuholen. Ich 
sage weiter: Für jeden verantwortungsbewußten 
Umweltpolitiker muß es von Bedeutung sein — er 
muß das begrüßen —, wenn in irgendeiner Region 
— ganz egal, in welcher — die Schadstoffemissio-
nen heruntergesetzt werden. Dies ist hier in erheb-
lichem Maße der Fall. 
Das entscheidende für mich in bezug auf Berlin 
ist, daß die Vollanlage, die REA bei Buschhaus, 
nach diesem Vorschlag, was sonst nicht möglich ge-
wesen wäre und nicht zu erwarten war, mindestens 
ein halbes Jahr früher in Betrieb genommen wird. 
Deshalb sind meine großen Besorgnisse hinsicht-
lich einer Politik des hohen Schornsteins, die ich 
aufrechterhalte, entscheidend verringert worden. 
Ich bekenne: Der heutige Tag stimmt mich nicht 
fröhlich und lustig, aber aus Verantwortungsbe-
wußtsein kann ich mich diesem Vorschlag nicht 
verschließen, da die Alternative, die Inbetrieb-
nahme Buschhaus ohne diese Auflagen, für Berlin 
von Schaden sein würden. 
Im übrigen, Herr Kollege Apel, werden wir in den 
nächsten Monaten in Berlin genügend Gelegenheit 
haben, uns über diese Punkte auszusprechen. 
Schönen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Frau Schoppe [GRÜNE]: Im Innenaus- 
schuß war er besser!) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, die Fraktion DIE GRÜNEN hat gebeten, nach 
§ 44 Abs. 2 der Geschäftsordnung noch einmal das 
Wort zu erhalten. Das steht ihnen zu. Wer ist gemel-
det, Herr Stratmann oder Herr Ehmke? — Ich gebe 
Herrn Stratmann das Wort zu einem Beitrag von 
fünf Minuten. 
Stratmann (GRÜNE): Sehr geehrte Kolleginnen 
und Kollegen! Liebe Bürgerinnen und Bürger! Ich 
möchte noch einmal die Gelegenheit ergreifen, um 
deutlich zu machen, warum wir GRÜNEN in einem 
gesonderten Entschließungsantrag, der Ihnen vor-
liegt, zum Ausdruck bringen, daß der Anspruch von 
Herrn Albrecht und der Bundesregierung, das Re-
gierungskonzept sei die umweltpolitisch beste Lö-
sung des Problems der Helmstedter Region, voll-
kommen zu Unrecht besteht. 
Da es heute Sitte geworden ist, Vorsitzende von 
Einzelgewerkschaften zu zitieren und hier immer 
nur eine bestimmte Einzelgewerkschaft zitiert wird, 
möchte ich zu Beginn aus einem Schreiben zitieren, 
das heute unserer Fraktion zugegangen ist, und 
zwar von Herrn Heinz Hauk, stellvertretender Vor-
sitzender der Gewerkschaft Gartenbau, Land- und 
Forstwirtschaft, Hauptvorstand: 
An die Frau Vorsitzende der Bundestagsfrak-
tion der GRÜNEN 
Sehr geehrte Frau Vorsitzende, 
im Interesse der Erhaltung einer lebenswerten 
Umwelt und einer glaubwürdigen Umweltpoli-
tik bitten wir um die Aufrechterhaltung und 
Durchsetzung der Bundestagsentschließung — 
Drucksache 10/1983 — vom 27.6. 84. Das durch 
Luftverunreinigung hervorgerufene Waldster-
ben hinterläßt irreversible Schäden an unserer 
Umwelt und gefährdet zahllose Arbeitsplätze. 
(Beifall bei Abgeordneten der GRÜNEN) 
Einer Inbetriebnahme des Kraftwerkes Busch-
haus ohne den gleichzeitigen Beginn des Ein-
baus einer Entschwefelungsanlage und deren 
schnellstmögliche Inbetriebnahme bitten wir 
nicht zuzustimmen. Eine nur geringfügige Ver-
minderung der Luftverunreinigung durch die 
Leistungsreduzierung alter Kraftwerke ist kein 
Ersatz für die technisch mögliche Entschwefe-
lung von Buschhaus. 
Mit freundlichen Grüßen 
Heinz Hauk 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich möchte dem Alleinvertretungsanspruch von 
Herrn Schmidt — IG Bergbau und Atomenergie — 
entgegenstellen, daß in diesen Tagen ebenfalls Herr 
Wunder, Bundesvorsitzender der GEW, 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5851 
Stratmann 
deutliche Kritik an einer Gewerkschaftspolitik ge-
übt hat, die mit dem Argument „Arbeitsplätze" auf 
den Lippen weitere Umweltzerstörung bewußt in 
Kauf nimmt. Mittlerweile ist selbst in die Bundes-
vorstandsetagen von Einzelgewerkschaften die Ein-
sicht durchgedrungen, daß eine ökologische Ge-
werkschaftspolitik not tut, daß man sich nicht Um-
weltzerstörung erkaufen kann für die kurzfristige 
Erhaltung von Arbeitsplätzen, daß es im Gegenteil 
— das hat gerade das Beispiel Buschhaus gezeigt — 
möglich gewesen wäre, durch entsprechende Ar-
beitnehmerpolitik im Aufsichtsrat der BKB in den 
letzten Jahren rechtzeitig eine Entschwefelungsan-
lage nach dem Stand der Technik in Auftrag zu 
geben und dadurch sowohl die Umwelt zu schützen 
als auch die Arbeitsplätze sicherzustellen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Ich möchte zum Abschluß deutlich machen, daß 
unser Entschließungsantrag umweltpolitisch in fol-
genden Punkten besser ist als das Regierungskon-
zept. Wir fordern den sofortigen Einbau von Trok-
ken-Additivverfahren für alle Blöcke des Kraft-
werks Offleben II, nicht nur für A und B, sondern 
auch für C. Dadurch erreichen wir eine deutlichere 
Schadensreduzierung als das Regierungskonzept, 
sofort. Wir fordern sofort eine reduzierte Leistung 
für Offleben I und II und erreichen damit ebenfalls 
sofort eine Schadensreduzierung. Wir fordern ent-
gegen dem Regierungskonzept und über das Regie-
rungskonzept hinaus eine Rauchgasentschwefe-
lungsanlage auch für die Blöcke Offleben II A und 
B. Die Regierung will dies nicht, aus unerfindlichen 
Gründen, obwohl Herr Bangemann und Herr Al-
brecht im Innenausschuß zugestanden haben, daß 
eine Rauchgasentschwefelungsanlage auch für die 
Blöcke A und B technisch möglich und umweltpoli-
tisch erwägenswert ist, daß lediglich Finanzfragen 
zu klären sind. 
Unser Konzept geht umweltpolitisch, von der 
Schadensreduzierung her, weit über den Vorschlag 
der Regierung hinaus und sichert gleichzeitig min-
destens das gleiche Maß an Arbeitsplätzen wie das 
Konzept der Regierung. Was die Regierung konse-
quent verschwiegen hat, ist, daß ihr Vorschlag die 
sofortige Stillegung von Offleben I bedeutet. Das 
betrifft über 100 Arbeitsplätze im Kraftwerk Offle-
ben I. Selbst Herr Adolf Schmidt wagt es nicht, 
heute von diesem Arbeitsplatzverlust bei Offleben I 
zu sprechen. Darüber hinaus geht der Braunkoh-
leeinsatz beim Kraftwerk Offleben I sofort verlo-
ren. 
Deswegen weise ich noch einmal dezidiert den 
Anspruch von Herrn Albrecht und der Bundesregie-
rung zurück, sie hätten das umwelt- und arbeits-
marktpolitisch beste Konzept vorgelegt. Unter bei-
den Gesichtspunkten stellt der Entschließungsan-
trag der GRÜNEN eine wesentlich weitergehende-
re, umweltfreundlichere und arbeitsplatzpolitisch 
verantwortbare Lösung dar. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe deshalb die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Entschlie-
ßungsanträge. 
Ich rufe zuerst den Entschließungsantrag der 
Fraktionen der CDU/CSU und der FDP auf Druck-
sache 10/1805 zur Abstimmung auf. 
Es ist gemäß § 52 unserer Geschäftsordnung na-
mentliche Abstimmung verlangt worden. Wer dem 
Entschließungsantrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU und FDP auf Drucksache 10/1805 zuzustim-
men wünscht, den bitte ich, die Abstimmungskarte 
mit Ja zu verwenden. Wer dagegen zu stimmen 
wünscht oder sich der Stimme zu enthalten 
wünscht, den bitte ich, die entsprechende Abstim-
mungskarte in die hierfür nach vorne gestellten Ur-
nen zu legen. 
Ich eröffne die namentliche Abstimmung. 
Meine Damen und Herren, ist noch ein Mitglied 
des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht ab-
gegeben hat? — Ich stelle fest, daß kein weiteres 
Mitglied des Hauses die Absicht hat, sich an der 
Abstimmung zu beteiligen. Dann schließe ich die 
Abstimmung. Ich bitte die Schriftführer, mit der 
Auszählung zu beginnen. 
Meine Damen und Herren! Ich darf Ihre Auf-
merksamkeit für die Mitteilung des Ergebnisses er-
bitten. Ich gebe das von den Schriftführern ermit-
telte Ergebnis der Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU und der 
FDP auf Drucksache 10/1805 bekannt: 
Abgegebene Stimmen: 466. Davon keine ungülti-
gen Stimmen. Mit Ja haben 265 Abgeordnete ge-
stimmt. Mit Nein haben 195 Abgeordnete gestimmt. 
Es hat 6 Enthaltungen gegeben. 
Endgültiges Ergebnis 
Abgegebene Stimmen 466; davon 
ja: 	265 
nein: 195 
enthalten: 6 
Ja 
CDU/CSU 
Dr. Abelein 
Dr. Althammer 
Frau Augustin 
Austermann 
Dr. Barzel 
Bayha 
Dr. Becker (Frankfurt) 
Berger 
Biehle 
Dr. Blank 
Dr. Blens 
Dr. Blüm 
Dr. Bötsch 
Bohl 
Bohlsen 
Borchert 
Boroffka 
Braun 
Breuer 
Broll 
Brunner 
Bühler (Bruchsal) 
Dr. Bugl 
Buschbom 
Carstens (Emstek) 
Carstensen 
(Nordstrand) 
Clemens 
Conrad (Riegelsberg) 
Dr. Czaja 
Dr. Daniels 
Daweke 
Frau Dempwolf 
Deres 
Dörflinger 
Dolata 
Dr. Dollinger 
Doss 
5852 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Vizepräsident Westphal 
Dr. Dregger 
Echternach 
Ehrbar 
Eigen 
Engelsberger 
Erhard 
(Bad Schwalbach) 
Eylmann 
Dr. Faltlhauser 
Feilcke 
Fellner 
Frau Fischer 
Fischer (Hamburg) 
Francke (Hamburg) 
Dr. Friedmann 
Frau Geiger 
Dr. Geißler 
Dr. von Geldern 
Dr. George 
Gerlach (Obernau) 
Gerstein 
Gerster (Mainz) 
Glos 
Dr. Göhner 
Götzer 
Günther 
Dr. Hackel 
Dr. Häfele 
von Hammerstein 
Hanz (Dahlen) 
Haungs 
Hauser (Esslingen) 
Hauser (Krefeld) 
Hedrich 
Freiherr Heereman 
von Zuydtwyck 
Frau Dr. Hellwig 
Helmrich 
Dr. Hennig 
Herkenrath 
Hinrichs 
Hinsken 
Höffkes 
Höpfinger 
Dr. Hoffacker 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Dr. Hornhues 
Hornung 
Frau Hürland 
Dr. Hüsch 
Graf Huyn 
Jäger (Wangen) 
Jagoda 
Dr. Jahn (Münster) 
Dr. Jenninger 
Dr. Jobst 
Jung (Lörrach) 
Kalisch 
Dr.-Ing. Kansy 
Frau Karwatzki 
Keller 
Kiechle 
Kittelmann 
Klein (München) 
Dr. Köhler (Duisburg) 
Dr. Köhler (Wolfsburg) 
Dr. Kohl 
Kolb 
Kraus 
Dr. Kreile 
Krey 
Kroll-Schlüter 
Frau Krohne-Appuhn 
Dr. Kronenberg 
Dr. Kunz (Weiden) 
Lamers 
Dr. Lammert 
Landré 
Dr. Langner 
Lattmann 
Dr. Laufs 
Lemmrich 
Lenzer 
Link (Diepholz) 
Link (Frankfurt) 
Lintner 
Dr. Lippold 
Löher 
Lohmann (Lüdenscheid) 
Louven 
Lowack 
Maaß 
Frau Männle 
Magin 
Marschewski 
Dr. Marx 
Dr. Mertes (Gerolstein) 
Metz 
Dr. Meyer zu Bentrup 
Michels 
Dr. Mikat 
Dr. Miltner 
Milz 
Dr. Möller 
Müller (Remscheid) 
Müller (Wadern) 
Müller (Wesseling) 
Nelle 
Frau Dr. Neumeister 
Niegel 
Dr.-Ing. Oldenstädt 
Dr. Olderog 
Pesch 
Petersen 
Pfeffermann 
Pfeifer 
Dr. Pinger 
Pohlmann 
Dr. Pohlmeier 
Dr. Probst 
Rawe 
Reddemann 
Regenspurger 
Repnik 
Dr. Riedl (München) 
Dr. Riesenhuber 
Rode (Wietzen) 
Frau Rönsch 
Frau Roitzsch 
(Quickborn) 
Rossmanith 
Roth (Gießen) 
Rühe 
Ruf 
Sauer (Salzgitter) 
Sauer (Stuttgart) 
Saurin 
Sauter (Epfendorf) 
Dr. Schäuble 
Schartz (Trier) 
Schemken 
Scheu 
Schlottmann 
Schmidbauer 
Schmitz (Baesweiler) 
von Schmude 
Schneider 
(Idar-Oberstein) 
Dr. Schneider (Nürnberg) 
Freiherr von Schorlemer 
Schreiber 
Dr. Schroeder (Freiburg) 
Schulze (Berlin) 
Dr. Schwarz-Schilling 
Dr. Schwörer 
Seehofer 
Seesing 
Seiters 
Dr. Freiherr 
Spies von Büllesheim 
Spilker 
Spranger 
Dr. Sprung 
Dr. Stavenhagen 
Dr. Stercken 
Stockhausen 
Dr. Stoltenberg 
Straßmeir 
Strube 
Stücklen 
Stutzer 
Susset 
Tillmann 
Dr. Todenhöfer 
Uldall 
Dr. Unland 
Frau Verhülsdonk 
Vogel (Ennepetal) 
Vogt (Düren) 
Dr. Voigt (Northeim) 
Dr. Voss 
Dr. Waffenschmidt 
Dr. Waigel 
Graf von Waldburg-Zeil 
Dr. Warnke 
Dr. von Wartenberg 
Weirich 
Weiskirch (Olpe) 
Weiß 
Werner 
Frau Dr. Wex 
Frau Will-Feld 
Frau Dr. Wilms 
Wilz 
Wimmer (Neuss) 
Windelen 
Frau Dr. Wisniewski 
Wissmann 
Dr. Wittmann 
Dr. Wörner 
Würzbach 
Dr. Wulff 
Zierer 
Dr. Zimmermann 
Zink 
SPD 
Hauck 
Sander 
Schmidt (Wattenscheid) 
FDP 
Frau Dr. Adam
-
Schwaetzer 
Baum 
Beckmann 
Cronenberg (Arnsberg) 
Engelhard 
Gallus 
Gattermann 
Genscher 
Grünbeck 
Grüner 
Dr. Haussmann 
Dr. Hirsch 
Hoffie 
Kleinert (Hannover) 
Dr.-Ing. Laermann 
Dr. Graf Lambsdorff 
Mischnick 
Neuhausen 
Paintner 
Ronneburger 
Schäfer (Mainz) 
Frau Seiler-Albring 
Dr. Solms 
Wolfgramm (Göttingen) 
Wurbs 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. Müller 
SPD 
Dr. Ahrens 
Amling 
Antretter 
Dr. Apel 
Bachmaier 
Becker (Nienberge) 
Bernrath 
Berschkeit 
Bindig 
Frau Blunck 
Brandt 
Brück 
Büchler (Hof) 
Büchner (Speyer) 
Dr. von Billow 
Buschfort 
Catenhusen 
Collet 
Conradi 
Frau Dr. Däubler-Gmelin 
Delorme 
Dreßler 
Duve 
Egert 
Dr. Ehmke (Bonn) 
Dr. Emmerlich 
Esters 
Ewen 
Fiebig 
Fischer (Homburg) 
Fischer (Osthofen) 
Franke (Hannover) 
Frau Fuchs (Köln) 
Frau Fuchs (Verl) 
Gansel 
Gerstl (Passau) 
Gilges 
Glombig 
Dr. Glotz 
Grunenberg 
Dr. Haack 
Haar 
Haase (Fürth) 
Haehser 
Hansen (Hamburg) 
Frau Dr. Hartenstein 
Dr. Hauchler 
Dr. Hauff 
Heimann 
Heistermann 
Herterich 
Hettling 
Heyenn 
Hiller (Lübeck) 
Hoffmann (Saarbrücken) 
Dr. Holtz 
Horn 
Frau Huber 
Ibrügger 
Immer (Altenkirchen) 
Jahn (Marburg) 
Jansen 
Jaunich 
Dr. Jens 
Jung (Düsseldorf) 
Jungmann 
Kastning 
Kiehm 
Kirschner 
Klein (Dieburg) 
Dr. Klejdzinski 
Klose 
Kolbow 
Kretkowski 
Dr. Kübler 
Kühbacher 
Kuhlwein 
Lambinus 
Lennartz 
Leonhart 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 	5853 
Vizepräsident Westphal 
Frau Dr. Lepsius 
Liedtke 
Löffler 
Lohmann (Witten) 
Lutz 
Frau Luuk 
Frau Dr. Martiny-Glotz 
Frau Matthäus-Maier 
Meininghaus 
Menzel 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Dr. Mitzscherling 
Müller (Düsseldorf) 
Müller (Schweinfurt) 
Dr. Müller-Emmert 
Müntefering 
Nagel 
Nehm 
Neumann (Bramsche) 
Dr. Nöbel 
Frau Odendahl 
Oostergetelo 
Paterna 
Pauli 
Dr. Penner 
Peter (Kassel) 
Pfuhl 
Porzner 
Poß 
Purps 
Rapp (Göppingen) 
Reimann 
Frau Renger 
Reschke 
Reuter 
Rohde (Hannover) 
Roth 
Schäfer (Offenburg) 
Schanz 
Dr. Scheer 
Schlaga 
Schlatter 
Schluckebier 
Frau Schmedt 
(Lengerich) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Frau Schmidt (Nürnberg) 
Schmitt (Wiesbaden) 
Dr. Schmude 
Dr. Schöfberger 
Schreiner 
Schröder (Hannover) 
Schröer (Mülheim) 
Schulte (Unna) 
Dr. Schwenk (Stade) 
Sielaff 
Sieler 
Dr. Soell 
Dr. Sperling 
Dr. Spöri 
Stahl (Kempen) 
Steiner 
Stiegler 
Stobbe 
Stockleben 
Frau Terborg 
Tietjen 
Frau Dr. Timm 
Toetemeyer 
Frau Traupe 
Urbaniak 
Vahlberg 
Verheugen 
Dr. Vogel 
Vogelsang 
Voigt (Frankfurt) 
Vosen 
Waltemathe 
Walther 
Wartenberg (Berlin) 
Weinhofer 
Weisskirchen (Wiesloch) 
Dr. Wernitz 
Westphal 
Frau Weyel 
Dr. Wieczorek 
Wieczorek (Duisburg) 
von der Wiesche 
Wimmer (Neuötting) 
Wischnewski 
Witek 
Dr. de With 
Wolfram 
(Recklinghausen) 
Zander 
Zeitler 
Frau Zutt 
FDP 
Dr. Rumpf 
DIE GRÜNEN 
Burgmann 
Dr. Ehmke (Ettlingen) 
Horacek 
Hoss 
Dr. Jannsen 
Frau Kelly 
Kleinert (Marburg) 
Krizsan 
Frau Nickels 
Frau Potthast 
Frau Reetz 
Sauermilch 
Schily 
Frau Schoppe 
Stratmann 
Vogt (Kaiserslautern) 
Frau Dr. Vollmer 
fraktionslos 
Bastian 
Enthalten 
CDU/CSU 
Frau Berger (Berlin) 
SPD 
Dr. Ehrenberg 
Reuschenbach 
Schmidt (Hamburg) 
FDP 
Hoppe 
Kohn 
Der Entschließungsantrag ist damit angenom-
men. 
Meine Damen und Herren, ich gehe davon aus, 
daß mit dieser Abstimmung die beiden anderen vor-
liegenden Entschließungsanträge — einerseits von 
der Fraktion der SPD, andererseits von der Frak-
tion der GRÜNEN — als erledigt anzusehen sind. — 
Ich sehe, das ist der Fall. 
Wir sind damit am Schluß unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 12. September 1984, ein. 
Der Beginn der Sitzung wird rechtzeitig bekanntge-
geben. 
Ich wünsche weiter eine gute Urlaubszeit, falls 
Sie solche Gelegenheit haben sollten. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 18.37 Uhr) 
5854* 	Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 80. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 31. Juli 1984 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	 entschuldigt für 
Bahr 	 31. 7. 
Frau Dr. Bard 	 31. 7. 
Böhm (Melsungen) 	 31. 7. 
Bredehorn 	 31. 7. 
Buckpesch 31. 7. 
Dr. Corterier 	 31. 7. 
Curdt 	 31. 7. 
Daubertshäuser 	 31. 7. 
Dr. Diederich (Berlin) 	31. 7. 
Eimer (Fürth) 	 31. 7. 
Dr. Feldmann 31. 7. 
Ganz (St. Wendel) 	 31. 7. 
Dr. Götz 	 31. 7. 
Frau Gottwald 	 31. 7. 
Frau Dr. Hamm-Brücher 	31. 7. 
Handlos 	 31. 7. 
Huonker 31. 7. 
Dr. Hupka 	 31. 7. 
Junghans 31. 7. 
Kißlinger 	 31. 7. 
Linsmeier 31. 7. 
Dr. h. c. Lorenz 	 31. 7. 
Möllemann 31. 7. 
Polkehn 	 31. 7. 
Rappe (Hildesheim) 	 31. 7. 
Sander 	 31. 7. 
Sauter (Ichenhausen) 	31. 7. 
Schmidt (München) 31. 7. 
Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd) 31. 7. 
Frau Dr. Skarpelis-Sperk 	31. 7. 
Dr. Stark (Nürtingen) 31. 7. 
Frau Steinhauer 	 31. 7. 
Voigt (Sonthofen) 31. 7. 
Dr. Warrikoff 	 31. 7. 
Dr. Weng 31. 7. 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 29. Juni 1984 den nach-
stehenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag gemäß Artikel 
77 Abs. 2 GG nicht gestellt: 
Erstes Gesetz zur Änderung des Asylverfahrensgesetzes 
Erstes Gesetz zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes 
Gesetz über die Gewährung einer Vergütung für die Aufgabe 
der Milcherzeugung für den Markt 
Gesetz zur Änderung dienstrechtlicher Vorschriften 
Drittes Gesetz zur Änderung des Deutschen Richtergeset-
zes 
Zweites Gesetz zur Änderung des Bundeszentralregisterge-
setzes (2. BZRÄndG) 
Viertes Gesetz zur Änderung des Arbeitsplatzschutzgeset-
zes 
Gesetz über die Feststellung der Wirtschaftspläne des ERP-
Sondervermögens für das Jahr 1984 (ERP-Wirtschaftsplange-
setz 1984) 
Gesetz zu dem Abkommen vom 22. Juli 1983 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Republik der Philippi-
nen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung auf dem Gebiet 
der Steuern vom Einkommen und vom Vermögen 
Gesetz zu dem Vertrag vom 27. April 1983 zur Änderung des 
Vertrags vom 31. Mai 1967 zwischen der Bundesrepublik 
Deutschland und der Republik Österreich über zoll- und paß-
rechtliche Fragen, die sich an der deutsch-österreichischen 
Grenze bei Staustufen und Grenzbrücken ergeben 
Gesetz zu dem Abkommen vom 31. Januar 1983 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und dem Großherzogtum Lu-
xemburg über den Bau und die Unterhaltung einer Grenz-
brücke über die Sauer zwischen den Gemeinden Langsur 
und Mertert 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 29. Juni 1984 folgende 
Entschließung über die Sicherung von Ansprüchen aus Sozialplä-
nen im Konkurs gefaßt: 
Der Bundesrat hält das geltende Konkursrecht, das An-
sprüchen von Arbeitnehmern aus Sozialplänen im Konkurs 
des Arbeitgebers den letzten Rang noch hinter den staatli-
chen Steuerforderungen zuweist, für unbefriedigend und so-
zialpolitisch unvertretbar. 
Er bittet die Bundesregierung und den Deutschen Bundes-
tag, umgehend durch besondere gesetzliche Vorschriften auf 
eine zeitgerechte, den Interessen der Arbeitnehmer besser 
als bisher gerecht werdende und ausgewogene Regelung hin-
zuwirken. 
Da eine Reform des Insolvenzrechts nicht alsbald zu ver-
wirklichen ist, muß kurzfristig eine Zwischenlösung ange-
strebt werden, die eine Gesamtreform nicht präjudiziert. 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 13. Juli 1984 den nach-
stehenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag gemäß Artikel 
77 Abs. 2 GG nicht gestellt: 
... Gesetz zur Änderung dienstrechtlicher Vorschriften 
Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes und des 
Körperschaftsteuergesetzes 
Gesetz zur Errichtung einer Stiftung „Mutter und Kind  - 
Schutz des ungeborenen Lebens" 
Erstes Gesetz zur Änderung des Bundeswaldgesetzes 
Gesetz zur Verbesserung des Wahlrechts für die Sozialversi-
cherungswahlen 
Gesetz über Zulassungsverfahren bei natürlichen Mineral-
wässern 
Elftes Gesetz zur Änderung des Wehrsoldgesetzes 
Gesetz zur Änderung des Titels III der Gewerbeordnung und 
anderer gewerberechtlicher Vorschriften 
Erstes Gesetz zur Änderung des Durchführungsgesetzes EG-
Richtlinien Funkstörungen 
Gesetz zu dem Übereinkommen vom 15. Juli 1982 zur Grün-
dung der Europäischen Fernmeldesatellitenorganisation 
„EUTELSAT"</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10080.pdf</pdf_url>
    <id>2538</id>
    <dokumentnummer>10/80</dokumentnummer>
    <datum>1984-07-31</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
