<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>2544</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>10/62</dokumentnummer>
  <wahlperiode>10</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1984-03-30</datum>
  <titel>Protokoll der 62. Sitzung des 10. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 10/62 
Deutscher Bundestag  
Stenographischer Bericht 
62. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 4407 A 
Aktuelle Stunde betr. die aktuelle Men-
schenrechtslage in der Türkei angesichts 
der bedrohlichen Lage der Gefangenen in 
den türkischen Militärgefängnissen 
Schily GRÜNE 	  4407 B 
Dr. Pohlmeier CDU/CSU 	  4408 B 
Voigt (Frankfurt) SPD  4409 C 
Dr. Hirsch FDP 	  4410 B 
Genscher, Bundesminister AA 	 4411 A 
Frau Huber SPD 	  4411 D 
Graf Huyn CDU/CSU  4412 D 
Frau Luuk SPD 	  4413 D 
Frau Hoffmann (Soltau) CDU/CSU . . 	 4414 D 
Hoss GRÜNE 	  4415 D 
Schwarz CDU/CSU 	  4416 B 
Bindig SPD 	  4417A 
Beratung der Beschlußempfehlung des 
Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität 
und Geschäftsordnung 
Aufhebung der Immunität von Mitgliedern 
des Deutschen Bundestages 
— Drucksache 10/1201 — 
in Verbindung mit 
Beratung der Beschlußempfehlung des 
Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität 
und Geschäftsordnung 
Aufhebung der Immunität von Mitgliedern 
des Deutschen Bundestages 
— Drucksache 10/1202 — 	 4417 D  
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Dritten 
Gesetzes zur Änderung des Deutschen 
Richtergesetzes 
— Drucksache 10/1108 — 
in Verbindung mit 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Fischer (Frankfurt), Dr. Jannsen, Frau 
Reetz, Schily und der Fraktion DIE GRÜ-
NEN eingebrachten Entwurfs eines Drit-
ten Gesetzes zur Änderung des Deutschen 
Richtergesetzes 
— Drucksache 10/1184 — 
Engelhard, Bundesminister BMJ . . . 	 4418 B 
Fischer (Osthofen) SPD 	  4419 D 
Bohl CDU/CSU 	  4422 C 
Vogt (Kaiserslautern) GRÜNE 	 4424 D 
Kleinert (Hannover) FDP  4426 D 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP und der Fraktion 
DIE GRÜNEN eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes zur Änderung des Einkom-
mensteuergesetzes und des Körperschaft-
steuergesetzes 
— Drucksache 10/1189 — 
Dr. Kreile CDU/CSU 	  4429 C 
Dr. Mertens (Bottrop) SPD 	 4430 D 
Gattermann FDP 	  4432 C 
Krizsan GRÜNE  4433 C 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär BMF . . 	 4434 C 
II 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Beratung des Jahresberichts 1983 des 
Wehrbeauftragten des Deutschen Bundes-
tages 
— Drucksache 10/1061 — 
Frau Krone-Appuhn CDU/CSU 	 4435 B 
Heistermann SPD 	  4437 A 
Dr. Feldmann FDP  4438 C 
Vogt (Kaiserslautern) GRÜNE 	 4440 B 
Voigt (Sonthofen) fraktionslos  4442 C 
Nächste Sitzung 	  4444 C 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 	 4445 *A 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 	  4445 *C 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4407 
62. Sitzung 
Bonn, den 30. März 1984 
Beginn: 8.00 Uhr 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat soll die 
Tagesordnung um die Zusatzpunkte 5 und 6 erwei-
tert werden. Sie betreffen die Aufhebung der Immu-
nität von Mitgliedern des Deutschen Bundestages. 
Das Haus ist damit einverstanden. — Ich danke 
Ihnen. 
Meine Damen und Herren, die Fraktion DIE 
GRÜNEN hat gemäß Nr. 1 c der Anlage 5 unserer 
Geschäftsordnung eine Aktuelle Stunde verlangt. 
Ich rufe diesen Zusatzpunkt auf: 
Aktuelle Stunde 
Die aktuelle Menschenrechtslage in der Tür-
kei angesichts der bedrohlichen Lage der 
Gefangenen in den türkischen Militärge-
fängnissen 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Schily. Ich mache noch einmal 
auf die Redezeit von fünf Minuten aufmerksam. 
Schily (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Wir haben diese Aktuelle Stunde auf 
Grund unserer großen Besorgnisse angesichts der 
sich dramatisch zuspitzenden Situation der Häft-
linge in türkischen Gefängnissen, insbesondere im 
Militärgefängnis Mamak, Ankara, beantragt. Nach 
verbürgten Informationen, die uns zugegangen 
sind, befinden sich seit dem 24. Februar 1984, also 
heute seit 36 Tagen, in den jeweiligen Haftanstalten 
insgesamt 510 Gefangene im Hungerstreik. Am 
Montag, dem 26. März 1984, seit Montag dieser Wo-
che, begannen zehn der Hungerstreikenden das so-
genannte Todesfasten, und jeden Tag kommen viele 
weitere hinzu. Zu dieser Stunde, befinden sich weit 
über 100 Gefangene im Militärgefängnis Mamak im 
Todesfasten. Todesfasten heißt, daß die Beteiligten, 
die bereits 30 Tage lang keine Nahrung zu sich 
genommen haben, jetzt auch die Zufuhr von Flüs-
sigkeit ablehnen. Wer durch den Hungerstreik so 
geschwächt ist und keine Flüssigkeit mehr zu sich 
nimmt, kann innerhalb von zwei bis drei Tagen 
sterben. 49 Häftlinge sind bereits in Krankenabtei-
lungen eingeliefert worden, zwei von ihnen schwe-
ben in akuter Lebensgefahr. Mit dem Ableben vie-
ler dieser Häftlinge muß jederzeit gerechnet wer-
den, auch jetzt in dieser Minute. 
Ich denke, in diesem Hause sollte Einigkeit dar-
über bestehen, daß für Demokraten die Forderun-
gen, die von den Hungerstreikenden erhoben wer-
den, Selbstverständlichkeiten sind, die in der Euro-
päischen Menschenrechtskonvention verbrieft 
sind. Die Forderungen lauten: Einstellung der Fol-
ter, Beendigung der Zwangsintegration in das mili-
tärische Erziehungsprogramm, Möglichkeit zur 
Prozeßvorbereitung durch Zugang zu Prozeßunter-
lagen, insbesondere Zustellung der Anklageschrift, 
und Möglichkeiten zu Gesprächen mit Anwälten. 
Bei allen 510 hungerstreikenden Gefangenen 
handelt es sich ausnahmslos um Untersuchungsge-
fangene. Gleichwohl werden sie gezwungen, ihre 
Anstaltskleidung zu tragen und sich einem militäri-
schen Drill zu unterwerfen. Die Programme er-
strecken sich über den gesamten Tag, so daß den 
Untersuchungsgefangenen keine freie Zeit ver-
bleibt, die sie für die Vorbereitung auf ihre Prozesse 
benötigen. Die Verweigerung der Teilnahme an die-
sen Programmen wird mit Schlägen und Folter be-
straft. Folter in Mamak und anderen Militärgefäng-
nissen bedeutet Elektroschocks, Schläge auf alle 
Körperteile, Stockschläge auf die Fußsohlen, Ver-
brennen mit Zigaretten, sexuelle Folter und ähnli-
ches. 
Wir haben den Herrn Bundesaußenminister und 
den Herrn Bundesverteidigungsminister, der sich 
gegenwärtig in der Türkei aufhält, eindringlich ge-
beten, sich für die Einhaltung der Menschenrechte 
in der Türkei einzusetzen. Ich bin dem Herrn Bun-
desaußenminister dankbar, daß er sich bereit ge-
funden hat, mich vor kurzem zu einem Gespräch zu 
diesem Thema zu empfangen. 
Wir bitten die hier im Hause vertretenen Partei-
en, angesichts der gefährlichen Situation in der 
Türkei eine interfraktionelle Delegation zusam-
menzustellen, die sich möglichst schnell in die Tür-
kei begibt, um dort für die Einhaltung der Men-
schenrechte einzutreten. 
Ferner werden wir in der kommenden Woche ei-
nen Entschließungsantrag einbringen, der u. a. fest-
stellt, daß in der Türkei bezüglich der Menschen- 
4408 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Schily 
rechte auch bei Gefangenen gewisse Mindestanfor-
derungen eingehalten werden müssen. 
Wir möchten an Sie alle im Namen der Gefolter-
ten, ihrer Angehörigen, ihrer Frauen und Kinder 
sowie in Namen der Menschenrechte und der Hu-
manität appellieren, in dieser Frage keine Frak-
tionsunterschiede aufkommen zu lassen, sondern 
sich in dem Bemühen zusammenzuschließen, diese 
Situation in der Türkei zu verändern. Bei Folter 
und unmenschlicher Behandlung, meine Damen 
und Herren, dürfen keine Aufrechnungen vorge-
nommen werden. 
Ich darf zum Schluß vielleicht ein Beispiel hierfür 
erwähnen. Es gehört zu meinen eindrucksvollen Er-
lebnissen als Parlamentsneuling, daß es im vergan-
genen Jahr möglich war, — — 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Schily, es tut mir 
furchtbar leid, Ihre Redezeit ist beendet. 
Schily (GRÜNE): Ich sage noch einen Satz: — — 
daß es also möglich war, daß vier Abgeordnete aus 
diesem Hause — Kollege Schulhoff, Kollege Hirsch, 
Kollege Müller von der SPD und ich — in einer 
humanitären Aktion zugunsten eines türkischen 
Häftlings in der Bundesrepublik gemeinsam tätig 
werden konnten. Ich hoffe, daß dieses Vorbild auch 
in diesem Fall Schule macht. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Dr. Pohlmeier. 
Dr. Pohlmeier (CDU/CSU): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das 
Thema Menschenrechte ist ein wichtiges und ern-
stes Thema. Meine Damen und Herren von den 
GRÜNEN, auch wir werden uns darin nicht durch 
Sie übertreffen lassen, daß wir überall in der Welt 
darauf pochen, daß Menschenrechte beachtet wer-
den und ihre Wiederherstellung in allen Ländern 
der Welt gewährleistet wird. 
Aber das, was Sie hier jeden Freitagmorgen ver-
anstalten, Herr Schily, geschieht sicher nicht in der 
richtigen Art und Weise, und hier ist sicher nicht 
der richtige Ort, das vorzubringen. Sie benutzen die 
Aktuelle Stunde wieder einmal, um politische Pro-
vokationen in die Welt zu setzen, 
(Zurufe von den GRÜNEN) 
und zwar im Anschluß an Ihren Polittourismus in 
die Türkei. 
(Stratmann [GRÜNE]: Wissen Sie, was 
heute, zu dieser Stunde, in der Türkei in 
den Gefängnissen passiert?) 
— Herr Schily, ich gebe Ihnen ja zu, daß die Zu-
stände in türkischen Gefängnissen schlimm sind. 
(Schily [GRÜNE]: Ich appelliere an Sie!) 
Ich habe neulich den Bericht in der „Zeit" gelesen. 
Ich lasse einmal dahingestellt, was davon verifizier
-
bar ist. Aber daß das unmenschlich und nicht hinzu- 
nehmen ist, ist natürlich eine Tatsache. Dagegen 
sperre ich mich überhaupt nicht. 
(Frau Potthast [GRÜNE]: Was tun Sie denn 
dagegen?) 
Es versetzt einem Westeuropäer in der Tat schon 
einen Schock, wenn er hinter die Gitter orientali-
scher Verliese schauen kann. Aber der „Zeit"-Be-
richt, von dem ich hier spreche, beweist auch, daß es 
primär nicht politische Gründe sind, warum in der 
Türkei gefoltert wird. 
(Frau Potthast [GRÜNE]: Welche Gründe? 
— Jungmann [SPD]: Das ist doch egal, 
warum gefoltert wird!) 
Ganz offenkundig sind Inhumanität und Folter in 
diesem Land Relikte einer mittelalterlichen Ver-
gangenheit, zurückzuführen auf ein ganzes Ursa-
chenbündel, das wir heute morgen hier nicht weiter 
untersuchen können. 
Ich sage Ihnen noch einmal: Wir billigen diese 
Zustände natürlich nicht. Wir haben auch kein Ver-
ständnis dafür. Aber wir wollen sie ändern helfen. 
(Frau Potthast [GRÜNE]: Wie?) 
Wie kann man das tun? Wie kann man dazu einen 
wirksamen Beitrag leisten? Das kann man, sehr 
verehrte Frau Potthast, nicht durch Tribunaltouris-
mus, Polit-Happenings mit Ketten, Fernsehteam 
und Pressetroß tun, sondern nur durch das vernünf-
tige, beharrliche Gespräch und durch den Ausbau 
unserer Beziehungen zur Türkei. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Demokratisierung ist seit dem letzten Jahr in 
diesem Land bemerkenswert in Gang gekommen. 
Die zivile Regierung Ozal hat sich gefestigt. Das 
Parteiensystem beginnt sich zu entwickeln, und 
zwar anders, als die Militärs das wollten. Die Ge-
meindewahlen vom letzten Sonntag bestätigen das 
überzeugend. Das türkische Volk beweist damit 
eine bemerkenswerte Reife. 
Diese Regierung und dieses politische System be-
kennen sich zum Westen, zu seiner politischen und 
seiner menschlichen Kultur. 
(Stratmann [GRÜNE]: Zur menschlichen? 
Zu dieser Stunde?) 
— Sie bekennen sich dazu, habe ich gesagt. — 
Wenn wir der Türkei den Weg nach Europa und den 
Weg zur Humanität erleichtern wollen, dann ist das 
die beste Chance für mehr Rechtsstaatlichkeit, 
mehr Menschlichkeit und mehr gesicherte Freiheit 
in diesem Land. 
Also ich plädiere dafür, daß wir das Gespräch mit 
der türkischen Führung, mit den Menschen in dem 
Land und mit der Öffentlichkeit suchen. Dadurch 
können wir einen wirkungsvollen Beitrag zur Aus-
gestaltung der Menschenrechte leisten, 
(Reents [GRÜNE]: Das ist alles deprimie
rend, was Sie zu bieten haben!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4409 
Dr. Pohlmeier 
einen besseren als Sie, meine Damen und Herren 
von den GRÜNEN, mit ihren Provokationsveran-
staltungen. 
(Schily [GRÜNE]: Denken Sie doch einmal 
an die Häftlinge! Das sind 510 Häftlinge!) 
— Nun warten Sie doch, Herr Schily. 
Erstens. Ich fordere von der Türkei, daß sie den 
Art. 17 der neuen Verfassung, der Folterungen ver-
bietet, jetzt mit Inhalt füllt. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Das sind 
doch Allgemeinplätze angesichts dieser Si-
tuation!) 
Die frühere Militärregierung hat mit der Untersu-
chung der Foltervorwürfe und Ahndung von Folte-
rungen begonnen — sicher noch nicht durchgrei-
fend genug, 
(Schily [GRÜNE]: Die Folter soll jetzt un-
terbunden werden! Es geht gar nicht um 
die Ahndung!) 
aber wir sehen den Anfang. Wir fordern seine Fort-
setzung. 
Zweitens appelliere ich an die Türkei, die Pro-
zesse gegen die Gewalttäter aus der Zeit vor der 
Militärregierung schnell zu beenden. 
(Zuruf von den GRÜNEN: Einverstanden!) 
Ich glaube nicht, daß es richtig wäre, uns in die 
innertürkische Diskussion einzuschalten, ob und 
wieweit eine Amnestie für welche Gruppen von — 
jetzt noch — Untersuchungshäftlingen in Frage 
kommen kann und für welche nicht. 
(Schily [GRÜNE]: Es geht gar nicht um 
eine Amnestie!) 
Das müssen wir, glaube ich, der Türkei überlassen. 
Drittens sind eine bessere Ausbildung und Diszi-
plinierung der Polizei und der Sicherheitskräfte 
dringend geboten, 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Wir fordern, 
daß Sie mithelfen, Menschenleben zu ret-
ten!) 
damit mit den atavistischen, mittelalterlichen Bru-
talismen Schluß gemacht wird. Aber sie sind natür-
lich nicht von heute auf morgen zu beseitigen. 
(Neumann [Bramsche] [SPD]: Warum 
nicht?) 
Ernsthafte Anstrengungen aber kann man erwar-
ten, besonders dann, wenn sich dieses Land sich zu 
Europa bekennt. 
Wir blicken, meine Damen und Herren, mit Er-
wartung auf die neue türkische Regierung. Wir ha-
ben aber auch Achtung vor ihrer Souveränität. Wir 
möchten dieser neuen türkischen Regierung einen 
konstruktiven Dialog anbieten und ihn auch tat-
sächlich führen. Ich glaube allerdings nicht, Herr 
Schily, daß eine offizielle Parlamentsdelegation da-
für der richtige Weg ist. 
Vizepräsident Frau Renger: Herr Kollege, Ihre Re-
dezeit ist beendet. 
Dr. Pohlmeier (CDU/CSU): Ich bedanke mich sehr, 
meine Damen und Herren, und meine, daß wir ge-
meinsam einen vernünftigen Weg suchen sollten, 
der sicher nicht der Ihre sein kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schneider 
[Berlin] [GRÜNE]: Schwach, schwach!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Voigt (Frankfurt). 
Voigt (Frankfurt) (SPD): Herr Pohlmeier, welcher 
Ort — wenn nicht der Deutsche Bundestag — ist 
denn der richtige Ort für solche Debatten? 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
An diesem frühen Morgen war die Rede von Herrn 
Schily sachlich, Ihre Antwort polemisch. 
Als Freunde der Türkei drängen wir auf die volle 
Wiederherstellung der Menschenrechte und der 
demokratischen Grundfreiheiten. Die Türkei und 
die Bundesrepublik sind beide im Europarat und 
beide in der NATO. Daraus leiten sich unser Recht 
und unsere Pflicht ab, immer wieder auf die Einhal-
tung der Menschenrechte und die volle Wiederher-
stellung der demokratischen Grundordnung zu 
drängen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP) 
Es stimmt: Die Kommunalwahlen waren ein Fort-
schritt auf dem Weg zur Wiederherstellung der De-
mokratie in der Türkei. Aber: Die Menschenrechte 
sind in der Türkei immer noch nicht voll gewährlei-
stet. 
(Zuruf von der SPD: So ist es! — Dr. Pinger 
[CDU/CSU]: Wer bestreitet das?) 
Der Türkei fehlt es in der Frage der Menschen-
rechte noch immer an der Glaubwürdigkeit. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Damit sagen Sie 
nichts Neues!) 
Noch immer sind die in der Verfassung vorgesehe-
nen Grundrechte nicht voll wiederhergestellt. Noch 
immer sind die Rechte der Parteien die Rechte de-
mokratischer Politiker, die Rechte der Gewerk-
schaften und die Rechte der freien Presse nicht voll 
gewährleistet. 
Vor allen Dingen aber kommt es zu zahlreichen 
skandalösen und unerträglichen Verletzungen der 
Menschenrechte, zu Folterungen und zur Mißach-
tung der Menschenwürde, vor allem in den Gefäng-
nissen. Zahlreiche Anschuldigungen sind auch nach 
unserer Rechtsauffassung mit den Prinzipien eines 
demokratischen und pluralistischen Rechtsstaates 
nicht vereinbar. Aber auch der, der eines Vergehens 
beschuldigt wird, j a sogar der, der eines Verbre-
chens überführt wird, hat einen Anspruch auf ein 
rechtsstaatliches Verfahren und auf eine men-
schenwürdige Behandlung. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN so
-
wie bei Abgeordneten der FDP) 
Die Verhältnisse in zahlreichen türkischen Ge-
fängnissen — ich habe sehr gut in Erinnerung, daß 
unsere Parlamentarierdelegation unter der Leitung 
von Herrn Mertes trotz unseres Drängens damals 
4410 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Voigt (Frankfurt) 
nicht die Möglichkeit hatte, in dieses eben genannte 
türkische Militärgefängnis zu kommen, um uns 
durch Augenschein davon zu überzeugen, ob dort 
menschenwürdige Verhältnisse herrschen —, die 
zahlreichen Prozesse und ihre Durchführung stel-
len eine Verletzung elementarster Menschenrechte 
dar. Deshalb meine ich, daß wir die Hungerstrei-
kenden nicht nur verstehen, sondern daß wir den 
Hungerstreik selber verstehen müssen als einen 
Aufschrei von Türken für Humanität und Men-
schenrechte. 
Wir fordern daher die türkischen Behörden auf: 
Ändern Sie die unerträglichen Verhältnisse in den 
Gefängnissen. Schweigen wir nicht; sonst machen 
wir uns mitschuldig. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der FDP) 
Weil wir uns mit denjenigen in den Gefängnissen 
solidarisieren und für ihre Menschenwürde eintre-
ten, haben wir auch ein Recht, an sie zu appellieren, 
den Hungerstreik abzubrechen, um ihr Leben nicht 
zu gefährden. 
Aber ich frage auch: Warum weisen Sie die Idee 
einer gemeinsamen Delegation als polemisch zu-
rück? Es gab einmal eine gemeinsame Delegation 
von CDU/CSU, FDP und SPD unter der Leitung von 
Herrn Mertes, die zu einem gemeinsamen Bericht 
geführt hat. Sie haben sie damals begrüßt. Warum 
soll im Namen der Menschenrechte nicht eine neue 
Delegation möglich und sinnvoll sein? 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der FDP) 
Ich finde, Sie sollten diesen Vorschlag nicht zurück-
weisen, nur weil Menschenrechte diesmal auch von 
GRÜNEN gefordert werden. 
Menschenrechte und die Forderung nach Einhal-
tung der Menschenrechte sind zu allen Zeiten zu 
unterstützen, von welcher Partei auch immer der 
Appell dazu kommt. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Hirsch. 
Dr. Hirsch (FDP): Frau Präsidentin! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Man kann sehr wohl 
zweifeln, ob die fünf Minuten Redezeit einer Aktu-
ellen Stunde ausreichen, unser vielfältiges Verhält-
nis zur Türkei richtig zu definieren. Aber sie müs-
sen ausreichen, um die Entschlossenheit dieses 
Hauses zu dokumentieren, an ein Land, das wir als 
Freund betrachten, das die Europäische Menschen-
rechtskonvention unterschrieben hat, das Mitglied 
des Europarates ist, das ein wichtiger Verbündeter 
im Bereich der NATO ist, gemeinsam zu appellie-
ren, es immer wieder daran zu erinnern, daß es zu 
den Grundregeln dieser Gemeinschaft gehört, die 
Menschenrechte in ihrer elementarsten Form zu 
wahren und zu achten, 
(Beifall bei der FDP, der SPD, den GRÜ
-
NEN und bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU) 
daß es eines zivilisierten Landes nicht würdig ist, 
seine Gefangenen und diejenigen, von denen dieses 
Land meint, daß sie gegen seine eigene Rechtsord-
nung verstoßen, nicht menschenwürdig zu behan-
deln. 
Wir haben uns in diesem Hause mehrfach mit 
den inneren Verhältnissen dieses Partners und — 
ich wiederhole es — dieses befreundeten Landes 
beschäftigt. Ich denke, daß wir bereit sein sollten, 
die gemeinsame Entschlossenheit zur Einhaltung 
der Menschenrechte auch in der Türkei zu unter-
streichen, 
(Beifall bei der FDP, der SPD, den GRÜ
NEN und bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU) 
uns gemeinsam vor Ort in diesem Land über die 
aktuelle politische Lage zu informieren, uns ge-
meinsam zu bemühen, Kontakte zu der Regierung 
Özal zu knüpfen, so wie das manche Mitglieder die-
ses Hauses getan haben und so wie das der Bundes-
minister des Äußeren vor wenigen Wochen ja mit 
außerordentlichem Erfolg getan hat. Er hat ja er-
reicht, daß sich in einem umschriebenen Bereich 
eine wesentliche Besserung der Behandlung Gefan-
gener abzuzeichnen beginnt. Ich denke, es wäre ein-
fältig, zu glauben, daß wir auf die inneren Verhält-
nisse in der Türkei durch gewaltige Demonstratio-
nen oder dadurch einwirken können, daß wir ein 
Transparent entfalten. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Damit kann man auf sich aufmerksam machen, 
aber man kann damit den Menschen nicht helfen, 
(Graf Huyn [CDU/CSU]: Sehr wahr!) 
wenn man bei den Politikern dieses Landes den 
Eindruck erzeugt, daß es nicht um den eigenen Weg 
zur Demokratie geht. 
Wir beobachten mit großer Sorgfalt, daß die Tür-
kei einen mutigen eigenen Weg geht. Die nationa-
len Wahlen, bei allen Unvollkommenheiten des Be-
ginns, die Akzeptierung der Wahlergebnisse durch 
den Nationalen Sicherheitsrat, die Zulassung der 
demokratischen Parteien bei den Kommunalwah-
len mit einem beachtlichen Ergebnis — alles das 
sind Schritte eines Landes, das in vielen Beziehun-
gen an Kreuzwegen steht: an dem Kreuzweg zwi-
schen einem Industrie- und einem Agrarstaat, an 
dem Kreuzweg zwischen Europa und Asien, an 
dem Kreuzweg zwischen Demokratie und Militär-
regime. 
Ich denke, daß wir eine große Verpflichtung ha-
ben, auch dadurch, daß wir die Mitglieder dieses 
Landes, die bei uns wohnen, menschenwürdig be-
handeln, 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4411 
Dr. Hirsch 
ein Bild dafür zu liefern, welche Menschenwürde, 
welche Achtung vor den individuellen Rechten in 
einer Demokratie möglich und geboten sind. Lassen 
Sie uns nicht nur durch Demonstrationen, sondern 
auch durch unseren täglichen Umgang mit den tür-
kischen Mitbürgern, die bei uns wohnen, dazu bei-
tragen, daß das Bild Deutschlands, daß das Bild 
einer deutschen Demokratie, daß das Bild Europas 
überhaupt in der Türkei das Ansehen behält, das es 
über viele Jahrzehnte hinweg gehabt hat. 
Lassen Sie uns gemeinsam der Türkei helfen, den 
Weg zur Demokratie zu finden. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister des Auswärtigen. 
Genscher, Bundesminister des Auswärtigen: Frau 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Bundes-
regierung hat vom Beginn der Militärherrschaft in 
der Türkei an die Entwicklung mit großer Sorge 
beobachtet. Die beiden Türkeiberichte der Bundes-
regierung haben das zum Ausdruck gebracht. Im 
Augenblick bereitet uns besondere Sorge, die Lage 
in bestimmten türkischen Militärgefängnissen, wo 
Häftlinge Forderungen erheben, die nach unserer 
Überzeugung bei Anlegung eines mindestrechts-
staatlichen Anspruchs als legitim zu bezeichnen 
sind. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
In dem hier von Herrn Kollegen Schily geschil-
derten Fall scheint es so zu sein, daß ein Teil der 
beanstandeten Maßnahmen in der Sache eingestellt 
sind, andere nicht, daß aber die Häftlinge durch den 
Hungerstreik erreichen möchten, daß eine Rück-
nahme der jetzt gegebenen Verbesserungen ver-
mieden wird, d. h. ein Zugeständnis der türkischen 
Verantwortlichen für die Beachtung dieser Min-
destmaßstäbe. 
Die Bundesregierung appelliert an die türkische 
Regierung, vor allem aber an die für die Militärge-
fängnisse Verantwortlichen, diesen Weg zu be-
schreiten. Sie appelliert in Übereinstimmung auch 
mit Kollegen aus dem Deutschen Bundestag an die 
Hungerstreikenden, ihren Hungerstreik einzustel-
len. Wir begrüßen es, daß im Augenblick der Ver-
such unternommen wird, auch von einer von der 
Regierung eingesetzten Militärkommission, diesen 
Weg zu gehen und auf diese Weise die Einstellung 
des Hungerstreiks zu erreichen. 
Die Bundesregierung läßt sich bei ihren Appellen 
an die Verantwortlichen in der Türkei von der Er-
kenntnis leiten, daß gerade wir einen Anlaß haben, 
auch in unseren Beziehungen zu anderen Ländern 
durch unser Eintreten für die weltweite Beachtung 
der Menschenrechte einen Beitrag für Mindestan-
sprüche bei der Durchsetzung von Menschenrech-
ten auch dort zu leisten, wo andere Vorstellungen 
unserer freiheitlich-rechtsstaatlichen Ordnung 
noch nicht verwirklicht werden können. 
Deshalb ist unsere Menschenrechtspolitik nicht 
einäugig. Sie ist aber dort anspruchsvoller, wo es 
sich um Länder handelt, die mit uns in einem Bünd-
nis zur Verteidigung der Freiheit zusammenge-
schlossen sind. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und bei 
Abgeordneten der SPD) 
Deshalb haben die Mitglieder der Bundesregie-
rung, die in der Vergangenheit und wie in diesen 
Tagen Kollege Wörner die Türkei besuchten bzw. 
besuchen, ihr Recht, über diese Fragen zu sprechen, 
nicht nur aus der gemeinsamen Mitgliedschaft in 
der NATO hergeleitet, sondern auch aus unserer 
gemeinsamen Mitgliedschaft im Europarat und 
auch aus der Tatsache, daß die Türkei assoziiertes 
Mitglied der Europäischen Gemeinschaft ist, alles 
Gemeinschaften, für die die Wahrung der Würde 
des Menschen oberstes Ziel ist. 
Der deutsche Botschafter hat gestern ein weite-
res Mal wegen der Lage in den türkischen Gefäng-
nissen im Außenministerium vorgesprochen, die 
Sorge der Bundesregierung zum Ausdruck gebracht 
und dort die Zusicherung erhalten, daß außer der 
Militärkommission sich auch eine Kommission der 
türkischen Regierung mit dieser Lage befassen 
wird. Die Bundesregierung wird diese Bemühun-
gen fortsetzen. Sie würde sich durch eine Delega-
tion des Deutschen Bundestags in ihren Bemühun-
gen unterstützt sehen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Ich möchte die Ausführungen meines Kollegen 
Hirsch unterstreichen. Ich glaube, wir erkennen im 
Augenblick den Beginn eines verstärkten Demo-
kratisierungsprozesses in der Türkei. Dieser Pro-
zeß, der sich aus einer schweren inneren Entwick-
lung der Türkei ergibt, verdient unser aller Unter-
stützung. Deshalb sehen wir auch in der Zusam-
menarbeit der Mitglieder des Deutschen Bundesta-
ges mit Mitgliedern des neugewählten türkischen 
Parlaments einen geeigneten Weg, die demokrati-
schen Kräfte in der Türkei bei der Überwindung 
der Relikte des Militärregimes zu unterstützen. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die Bundesregierung glaubt, daß sie selbst und 
die Parteien des Deutschen Bundestages auf die-
sem Wege am geeignetsten dazu beitragen können, 
die Menschenrechtslage in der Türkei zu verbes-
sern mit dem Ziel, daß den Betroffenen geholfen 
wird, daß aber auch ein uns verbündetes Land jenes 
Maß an Beachtung der Menschenrechte zeigt, das 
den Wert unserer Allianz ausmacht. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, das Wort hat Frau Abgeordnete Huber. 
Frau Huber (SPD): Frau Präsidentin! Meine Da-
men und Herren! Die bundesdeutsche Wirklichkeit 
als praktizierte Verfassung einer rechtsstaatlichen 
Demokratie läßt uns oft vergessen, daß es erst 
39 Jahre her ist, daß bei uns Verfolgung, Folter und 
Mord zu Ende gingen, und daß viele Menschen, die 
4412 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Frau Huber 
damals entkamen, ausländischen Freunden ihre 
Rettung verdanken. 
(Zustimmung des Abg. Schily [GRÜNE]) 
Ich sage dies, weil wir nicht mit dem moralischen 
Zeigefinger der Unfehlbaren in diese Diskussion 
gehen. 
(Schily [GRÜNE]: Das ist wohl wahr!) 
Aber wer Freiheit und persönliche Sicherheit ge-
nießt, wie wir es in diesem Lande tun, ist auch ver-
pflichtet, sich über die Grenzen hinweg für Men-
schenrechte einzusetzen. Der Sinn dieser Debatte 
liegt in der Hoffnung, daß internationale Aufmerk-
samkeit und Verurteilung von politischer Verfol-
gung und Folter etwas bewirken und Erleichterung, 
ja, manchen Rettung bringen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Der Umstand, daß uns mit der Türkei in der Ge-
schichte stets freundschaftliche Beziehungen ver-
banden und daß wir Bündnispartner sind, mag 
diese Diskussion manchem schwierig erscheinen 
lassen, aber politische Rücksichtnahme muß dort 
enden, wo es um Folter, Verfolgung und Tod geht. 
(Beifall bei der SPD, den GRÜNEN und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU und der 
FDP) 
Wir erhoffen uns gerade als Partner mehr Echo in 
der Türkei, denn die Menschenrechtsfragen sind 
Kernstück der Politik, auch der internationalen Po-
litik, wie die Vereinbarungen der jüngeren Ge-
schichte beweisen, an denen ja die Türkei beteiligt 
ist. Auch der Staatsrat der Türkei hat ja durchaus 
in Verlautbarungen die Folter als Verbrechen ge-
brandmarkt. 
Es geht uns jedoch nicht um diese Erklärung des 
Staatsrates, sondern um die Wirklichkeit. Die türki-
schen Behörden haben in der türkischen Presse 
30 000 politische Häftlinge eingeräumt, eine Zahl, 
die wir nicht kontrollieren können. Was in den Ge-
fängnissen geschieht, wird uns nur durch anonyme, 
durch illegale, durch heimlich erlangte Berichte be-
kannt, die aber nicht unglaubwürdig sind. In diesen 
Berichten fehlt es an nichts an Grausamkeiten bis 
hin zur Mißhandlung von Kindern. 
Dies alles wissen wir, und wenn dann unsere 
Kommissionen etwa aus Hamburg oder Nieder-
sachsen die Gefängnisse in der Türkei nicht betre-
ten konnten, wie Karsten Voigt das gerade geschil-
dert hat, müssen wir international über etwas re-
den, das uns nur auf illegalem Wege zugänglich 
wird. 
Wenn die Türkei allerdings denkt, daß niemand 
erfährt, was dort passiert, ist sie im Irrtum. Kein 
Land ist so dicht, daß nicht schließlich heraus-
kommt, was dort geschieht. Die Signale sind ange-
kommen, und das wollten wir den hungernden 
Menschen in der Türkei sagen. 
Die Türkei ist im westlichen Ausland jetzt so sehr 
bemüht, daß ihr demokratischer Fortschritt aner-
kannt wird. Wir wollen dies ja auch durchaus tun. 
Aber wir sagen, daß auch dieses Kapitel Menschen-
rechte für uns dazugehört und nicht ausgelassen  
werden kann. Die Frage, wie politische Machthaber 
— ich betone das Wort Machthaber — mit Anders-
denkenden umgehen, ist auch eine Kernfrage die-
ses Prozesses. Das kann man nicht mit der lapida-
ren Bemerkung abtun: Das war dort schon immer 
so, oder: Es ist alles schon sehr viel besser gewor-
den. 
Ich begrüße diese Aktuelle Stunde und auch die 
Erklärung des Bundesaußenministers heute. In 
dem Türkei-Bericht ist die entsprechende Passage 
über die Menschenrechte sehr schwach ausgefallen 
und gibt im wesentlichen die beschönigenden und 
verharmlosenden Erklärungen wieder, die die tür-
kischen Behörden selbst dazu gegeben haben. 
(Zustimmung bei der SPD und den GRÜ
-
NEN) 
Natürlich freuen wir uns über alle Maßnahmen, 
die zur Verbesserung der Situation in den Gefäng-
nissen führen, die die psychische und physische 
Folter eindämmen. Aber es gibt offensichtlich eine 
Kluft zwischen dem, was dort behauptet wird, und 
dem, was wirklich geschieht. Wir befassen uns mit 
dieser Kluft und dem, was dahintersteckt. Wir wol-
len von der Wahrheit reden und nicht von dem, was 
in manchen Stellungnahmen offiziell so harmlos 
dargestellt wird. 
Wir rügen die rauhe Alltagspraxis der Türkei und 
nicht ihre schönen Erklärungen. Ich habe die Be-
richte, z. B. der Hamburg-Kommission, gelesen und 
kann Ihnen sagen: Ich bin bestürzt. Ich appelliere 
ebenfalls an die Türkei, den Menschen hinter den 
Gefängnismauern die Rechte zuzugestehen und sie 
von den Verbrechen zu erlösen, die sie selber als 
Verbrechen gebrandmarkt haben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Dies würde unsere Beziehung, Herr Außenminister, 
mehr als vieles andere sehr verbessern. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Graf Huyn. 
Graf Huyn (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte 
vorab sagen, daß unsere Fraktion der CDU/CSU 
voll und ganz nahtlos das unterstützt, was der Bun-
desminister des Auswärtigen soeben gesagt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schneider 
[Berlin] [GRÜNE]: Das geht ja schnell!) 
Ich bin der Meinung, daß auch hier alle Fraktionen 
dieses Bundestages in dieser Frage, die Menschen-
rechte betreffend, zusammenarbeiten sollten. Vie-
len der Worte, die Sie, Herr Kollege Voigt, und Frau 
Kollegin Huber gesagt haben, können wir alle zu-
stimmen. Dies muß immer Gemeingut aller Frak-
tionen in diesem Hause bleiben, wenn es um die 
Rechte der Menschen geht, ganz gleich wo, in wel-
chem Lande, unter welchem Regime und von wel-
cher Seite. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Und Herrn 
Schily übergehen Sie schamhaft in Ihrer 
Aufzählung!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4413 
Graf Huyn 
— Dazu werde ich gleich etwas sagen. Denn ein 
Prinzip ist uns leider, wie ich manchmal das Gefühl 
habe — ich würde mich freuen, ich täuschte 
mich —, nicht gemeinsam. Wir, unsere Fraktion, be-
mühen uns jedenfalls, in dieser Frage der Men-
schenrechte nicht auf einem Auge blind zu sein. Wir 
haben aber sehr häufig den Eindruck, daß von der 
linken Seite dieses Hauses zwar El Salvador, aber 
nicht Nicaragua, zwar Chile, aber nicht Kuba, zwar 
Südafrika, aber nicht Mozambique, 
(Widerspruch bei der SPD und den GRÜ-
NEN — Zuruf des Abg. Schily [GRÜNE]) 
zwar die Türkei, aber nicht Afghanistan, Vietnam 
oder die psychiatrischen Kliniken in der Sowjet-
union oder etwa das Frauengefängnis Hoheneck in 
Mitteldeutschland gebrandmarkt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schily [GRÜ-
NE]: Jetzt sind Sie wieder beim Aufrech-
nen! Das ist kläglich, was Sie machen! — 
Weitere Zurufe von den GRÜNEN sowie 
der SPD) 
— Ja, sehen Sie, aus Ihrer Reaktion ersehe ich 
schon, daß das genau richtig ist. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Sie haben 
zwei rechte Augen!) 
Was hier gesagt wurde, ich betone noch einmal: 
was von allen Fraktionen in diesem Hause gesagt 
wurde, die Menschenrechte in der Türkei betref-
fend, sollte Anliegen aller Fraktionen gleicherma-
ßen sein. Auch wenn wir durch den Bericht der 
Bundesregierung und den Demokratisierungspro-
zeß wissen, daß es Verbesserungen gibt, müssen wir 
alles tun, solange diese Verbesserungen auf dem 
Gebiet der Menschenrechte noch nicht ausreichend 
sind, damit weitere Verbesserungen erreicht wer-
den. 
Allerdings sollten wir nicht nur eine Momentauf-
nahme der Situation sehen, sondern wir sollten 
auch deren Ursachen sehen. Die Türkei ist der Süd-
ost-Pfeiler der Atlantischen Allianz und unserer Si-
cherheit. Die Sowjetunion hat seit langem eine De-
stabilisierungskampagne eingeleitet. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Und deswe-
gen wird gefoltert? — Zurufe von der 
SPD) 
Wir wissen es von einem Mitarbeiter des KGB, Wla-
dimir Nikolajewitsch Sacharow, der im Südjemen, 
in Ägypten und Kuwait für die 8. Abteilung der 
1. Hauptverwaltung gearbeitet hat, der sich um den 
Aufbau der terroristischen Zellen in der Türkei be-
müht hat, der die Stadtguerilla, die kurdischen und 
armenischen und rechtsradikale Gruppen in der 
Türkei aufgebaut hat. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Aber der KGB ist 
nicht für die türkischen Militärgefängnisse 
zuständig!) 
Das hat dazu geführt, daß es 1977 250 Tote, 1978 
1000 Tote, 1979 1500 Tote und 1980 bis zum Tage 
der Übernahme durch General Evren über 2 000 
Tote durch Terrorismus gegeben hat. 
(Schily [GRÜNE]: Was hat das mit der Fol
-
ter zu tun?) 
Die Sowjetunion hat sich bemüht, die TPLA und 
Dev Genc zu unterstützen. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Mein Gott, 
wofür haben Sie Verständnis!) 
Liaison-Behörde war die sowjetische Botschaft in 
Damaskus. In den Lagern der PFLP unter Habbash 
sind die türkischen Terroristen ausgebildet wor-
den. 
(Schily [GRÜNE]: Das ist trostlos, was Sie 
hier sagen! — Schneider [Berlin] [GRÜ
NE]: Eine Schreckensrede ist das wieder!) 
Dem Zustand, der in der Türkei durch diese jahre-
lange systematische sowjetische Destabilisierung 
eingetreten ist, ist die Militärregierung entgegenge-
treten. Dies entschuldigt selbstverständlich keine 
Folter. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Aber da 
sterben die Menschen!) 
— Allerdings muß man die Ursachen sehen, man 
darf nicht nur die Auswirkungen sehen und dann, 
auf einem Auge blind, einseitig polemisieren. Dage-
gen wenden wir uns. Ansonsten werden wir überall 
und immer — ganz gleich, von welcher Seite die 
Menschenrechte beeinträchtigt sind — für die Ein-
haltung der Menschenrechte eintreten, 
(Schily [GRÜNE]: Wer polemisiert denn 
hier eigentlich? Bisher hören wir nur Pole- 
mik von der CDU/CSU! Ganz traurig ist 
das!) 
und ich hoffe, dies tun wir alle gemeinsam. 
(Beifall bei der CDU/CSU — Schneider 
[Berlin] [GRÜNE]: Sie haben nur zwei 
rechte Augen!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Luuk. 
Frau Luuk (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Ich bedaure den Beitrag des Kollegen 
Huyn. Auch wenn er mit getragener Stimme vorge-
bracht wurde, enthielt er doch Polemik, 
(Zuruf von der SPD: Nur Polemik!) 
denn die Aktuelle Stunde beschäftigt sich heute mit 
der Lage in der Türkei, und es geht darum, was den 
Häftlingen in diesen Gefängnissen zugemutet wird. 
An anderer Stelle können wir uns auch mit der 
Lage der Häftlinge in anderen Ländern beschäfti-
gen. Aber heute geht es um die Türkei. Dann ist es 
überhaupt nicht hilfreich, wenn Sie darauf verwei-
sen, was anderswo auf der Welt passiert. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Im Zusammenhang mit dem, was hier schon zur 
Lage im Mamak-Gefängnis ausgeführt wurde, muß 
man auch erwähnen, was mit dem Disk-Prozeß pas-
siert. Dieser Disk-Prozeß, der Gewerkschafter über 
4414 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Frau Luuk 
drei Jahre unter ganz strengen Bedingungen in Un-
tersuchungshaft hält, 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Völlig richtig, das 
ist auch so ein Skandal!) 
ist allein schon ein Verstoß gegen die Menschen-
würde, der offensichtlich auch Ihnen noch nicht 
aufgefallen ist, da Sie das hier nicht mit uns kriti-
sieren und mit uns betroffen sind. 
Neben den Ansätzen, die Sie als positiv für die 
Türkei gewertet haben, muß aber noch ein anderer 
Prüfstein genannt werden, nämlich die sofortige 
Aufhebung des Kriegsrechts und auch der Beginn 
zumindest der Diskussion, wie eine Amnestie für 
politische Häftlinge aussehen kann. Denn eine De-
mokratie kann unter Kriegsrecht ganz bestimmt 
nicht atmen. In dieser Frage sind wir uns doch alle 
einig, und wir sind uns auch einig mit den Forde-
rungen des Europäischen Parlaments. 
Das Europäische Parlament hat ein Hearing zur 
Menschenrechtssituation für den 26. April dieses 
Jahres beantragt. Leider hat die Türkei wissen las-
sen, daß sie sich an diesem Hearing nicht beteiligen 
wird und diesen Tatbestand der Untersuchung als 
Einmischung zu werten gedenkt. Ich meine, daß wir 
das alle miteinander zu bedauern haben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Es ist auch so, daß sich in der Türkei noch wei-
tere Provinzen unter einem Ausnahmezustand be-
finden und daß von den Militärs eingesetzte Gou-
verneure — und nicht die Zivilverwaltung — die 
Möglichkeit haben, Ausnahmeregelungen auszuru-
fen, weitere Ausgangssperren und Einschränkun-
gen der Versammlungsmöglichkeiten zu veranlas-
sen. 
Der Prozeß, den Menschenrechten in der Türkei 
wieder Geltung zu verschaffen, läuft außerordent-
lich mühselig und auch widersprüchlich ab. So hat 
der Oberste Gerichtshof zu Beginn dieses Jahres 
zwar erklärt, daß unter Folter erpreßte Geständ-
nisse nicht mehr gegen die Angeklagten verwandt 
werden dürfen, aber er legt auf der anderen Seite 
den Gefolterten die Beweislast dafür auf, daß sie 
gefoltert worden sind, und anerkennt dabei nicht 
einmal ärztliche Atteste. Auf Klagen über un-
menschliche Haftbedingungen gehen Staatsan-
wälte und Richter überhaupt nicht ein. Die Haftbe-
dingungen der politischen Gefangenen seien aus-
schließlich Sache der Militärs, denen es unbenom-
men sei, mit den ihnen geeignet erscheinenden 
Maßnahmen dafür zu sorgen, daß Ordnung in den 
Gefängnissen herrscht. 
Angesichts dieser und anderer Tatsachen muß 
man laut und vernehmlich seine Stimme erheben 
und nicht hinter vorgehaltener Hand und hinter 
verschlossenen Türen. Das ist es, was wir in dem 
Bericht vermißt haben, was aber, Gott sei Dank, der 
Außenminister heute nachgetragen hat. Wir haben 
allerdings Zweifel, inwieweit er in der Bundesregie-
rung damit Gehör findet, nachdem das, was er ge-
sagt hatte, hier durch den Grafen Huyn so relati-
viert worden ist. 
(Widerspruch des Abg. Graf Huyn [CDU/ 
CSU]) 
Die Lage der ethnischen Minderheiten in der 
Türkei ist, wie wir alle wissen, sehr problematisch. 
Meine Erfahrung ist, daß man diese Frage in der 
Türkei kaum ansprechen kann, weil das schlicht 
geleugnet wird. Ich glaube, daß Pharisäer und Zöll-
ner nicht auf das biblische Gleichnis beschränkt 
sind, sie sind auch in der Menschenrechtspolitik 
weltweit vertreten. Auch wir sind ein Stück dieser 
Welt. 
Es besteht ein Zusammenhang zwischen der 
Menschenrechtssituation in der Türkei und der 
Zahl der Asylbewerber bei uns. Ich meine, die Be-
handlung der Asylbewerber bei uns in der Bundes-
republik — Sie wissen, ich komme aus Berlin — 
verstößt in einigen Bereichen gravierend gegen die 
Menschenwürde. Ich meine die Lebensumstände 
der Asylbewerber, besonders derjenigen, die in 
Abschiebehaftanstalten sitzen, in denen es zu so 
fürchterlichen Unglücken wie dem in Berlin-Lich-
terfelde, das sechs Tote gefordert hat, kommen 
konnte — — 
Vizepräsident Frau Renger: Frau Kollegin, ich muß 
Sie bitten, Ihre Rede zu beenden. 
(Feilcke [CDU/CSU]: Wird auch Zeit!) 
Das hilft alles nichts. Die fünf Minuten sind um. Es 
tut mir leid. 
Frau Luuk (SPD): Ich glaube, daß man diese Dinge 
im Zusammenhang sehen muß und beides zu be-
rücksichtigen hat, wenn man Menschenrechte ge-
recht bewerten und gegen ihre Verletzung gemein-
sam vorgehen will. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN — 
Feilcke [CDU/CSU]: Sie sind doch auf ei-
nem Auge blind! Berliner Wahlkampf, auf 
einem Auge blind, Frau Luuk! — Schneider 
[Berlin] [GRÜNE]: Ach, Herr Feilcke, Sie 
können Ihren Lummer auch nicht retten!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Hoffmann. 
Frau Hoffmann (Soltau) (CDU/CSU): Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! Wenn wir uns 
mit Menschenrechten befassen, sollten wir dies in 
diesem Hause wirklich unter dem Gesichtspunkt 
tun, daß Menschenrechte unteilbar sind, daß Folte-
rungen, Gefangennahmen von politisch Andersden-
kenden und Zwang und Mißhandlungen weltweit 
Unrecht sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat sich immer 
wieder öffentlich und auch in stiller Diplomatie, lei-
se, weltweit für die Menschenrechte eingesetzt. 
(Frau Dr. Vollmer [GRÜNE]: Es fehlt der 
Applaus!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4415 
Frau Hoffmann (Soltau) 
Ich bin in der Fraktion Ansprechpartner für diese 
Frage und habe viele Fälle von Amnesty Internatio-
nal und der IGFM in alle Länder weitergetragen, 
teilweise sogar Erfolge erreichen können. Ich weiß, 
wie schwer und wie vielschichtig diese Aufgabe ist. 
Meine Damen und Herren, selbstverständlich ist 
in der Türkei, leider, ein Zustand gegeben, den wir 
mit unseren westlichen Maßstäben auf keinen Fall 
akzeptieren können. Aber es kommt doch immer 
darauf an, wie man sich für diese Menschen ein-
setzt 
(Frau Huber [SPD]: Leise!) 
und wie man Erfolg hat, um ihnen zu helfen. 
(Dr. Pinger [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Hier ist, glaube ich, gerade die Delegationsreise, die 
wir seinerzeit mit Dr. Mertes gemacht haben, ein 
gutes Beispiel, Herr Kollege Karsten. 
(Voigt [Frankfurt] [SPD]: Ich war dabei!) 
— Ich weiß. Wir waren beide dabei. — Karsten 
Voigt, pardon. Entschuldigung. — 
(Heiterkeit) 
Wir haben erlebt, wie klug und diplomatisch Men-
schenrechtsfragen angesprochen wurden, wie sie 
von den Verantwortlichen dort verfolgt wurden, wie 
wir insistiert haben und nachher auch Erfolg hatten 
und Antworten bekamen. Auch die Deklaration war 
ein Ergebnis dieser Reise. 
Deshalb finde ich, daß der Vorschlag des Bundes-
außenministers, uns hier wieder auf eine ähnliche 
Reise zu begeben, durchaus auch von der CDU/ 
CSU-Fraktion voll unterstützt werden sollte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und den GRÜ-
NEN) 
Es kommt nur darauf an, unter welchem Tenor wir 
es tun. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Und was!) 
Wir werden sicher nicht als Inquisitoren dort auf-
treten, sondern wir werden als NATO-Partner, 
Freunde dort auftreten 
(Frau Potthast [GRÜNE]: Wessen Freun-
de?) 
und uns bemühen, für die Menschen in den Gefäng-
nissen etwas zu erreichen. 
Es gehört aber auch dazu, daß man die Fortschrit-
te, die kleinen Fortschritte, aber zugegeben Fort-
schritte in der Türkei zur Kenntnis nimmt. Wenn 
wir auch in der Zukunft Einfluß behalten wollen, 
wenn wir auch in der Zukunft etwas erreichen wol-
len, dann müssen wir doch auch dies bitte feststel-
len. Und bitte vergessen Sie nicht, daß die Bevölke-
rung in der Türkei heute noch dafür dankbar ist, 
daß seit dem 12. September 1980 Frauen und Kinder 
ohne Gefahr für ihr Leben auf die Straße gehen 
können, daß das Recht auf Leben doch mindestens 
ein erstrangiges, ein vorrangiges Menschenrecht ist 
und daß das dort erreicht wurde! 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: So hat die 
Diktatur doch etwas Gutes!) 
— Wir müssen doch schauen: In diesem Fall hat 
dies für die Menschen die Sicherheit auf der Straße 
bedeutet, die Sicherheit, sich frei bewegen zu kön-
nen. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Und es ster
-
ben die Menschen! — Stratmann [GRÜ
NE]: Und die 30 000 in den Gefängnissen?) 
Wir sollten jetzt versuchen, daß diese Fortschritte 
weitergehen, und wir unseren Einfluß klug fortset-
zen. 
Die Bundesregierung hat sich immer wieder in 
der Türkei für die Menschenrechte eingesetzt. Sie 
hat Antworten bekommen und auf generelle Ver-
besserungen mit einigem Erfolg hingewirkt. 
Ich glaube, diesen Weg nach vorn sollten wir mit 
ständigem Drängen, nicht aber mit spektakulären 
Aktionen begleiten. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Was macht 
denn Herr Wörner zur Zeit?) 
In diesem Entwicklungsland ist wie in anderen 
Entwicklungsländern auch die wirtschaftliche Ent-
wicklung eine Basis für die Verbesserung der men-
schenrechtlichen Lage. Großzügige Entwicklungs-
hilfe ist also ebenfalls ein wichtiges Element unse-
rer Menschenrechtspolitik. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Zuruf der Abg. Frau Dr. Vollmer [GRÜNE] 
— Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Militärhil
fe!) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Hoss. 
Hoss (GRÜNE): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Wir freuen uns darüber, daß es in die-
sem Haus einen Konsens gibt, der darauf hinaus-
läuft, daß eine Parlamentariergruppe, aus Mitglie-
dern aller Fraktionen bestehend, sich um die Men-
schenrechte in diesem konkreten Fall der Türkei 
kümmern wird. Ich möchte für uns sagen, daß wir 
voll übereinstimmen, wenn es darum geht, daß über 
diesen konkreten Fall hinaus Menschenrechte in 
der ganzen Welt unser Anliegen sind 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
und, wie ich glaube, das Anliegen auch dieses gan-
zen Hauses sein sollten. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD — 
Zustimmung bei Abgeordneten der CDU/ 
CSU) 
Wir sind in einer Situation, wo wir zu entscheiden 
haben und wo unser Handeln gefordert ist: zwi-
schen einem Prozeß, von dem gesagt wird, daß man 
warten soll, bis sich die demokratischen Verhält-
nisse in der Türkei stabilisiert haben, und der Si-
tuation von Menschen, die keine Zeit mehr haben 
zu warten, weil sie unter Bedingungen inhaftiert 
sind, die es ihnen nicht ermöglichen, monatelang 
auf einen Demokratisierungsprozeß zu warten. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD — 
Zustimmung des Abg. Dr. Rumpf [FDP]) 
4416 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Hoss 
Wenn ich in der vergangenen Woche aus Grün-
den, die vielleicht manchem hier im Haus nicht ein-
sichtig sind, es für richtig gehalten habe, zusammen 
mit anderen auf meine Weise, die mir angemessen 
ist, in der Türkei auf diese Menschenrechte auf-
merksam zu machen, dann glauben Sie mir, daß das 
nicht gemacht worden ist, um irgendwelche Vorteile 
herauszuholen, sondern aus genau dem gleichen 
Grund, aus dem wir jetzt eine gemeinsame Gruppe 
zusammenstellen. 
Ich habe in den Stunden, in denen ich dort festge-
halten, inhaftiert war, von deutschen, spanischen, 
griechischen und französischen Journalisten, die 
von der Straße weggeholt wurden, weil sie unsere 
Aktion gesehen hatten, erzählt bekommen, daß sie, 
ohne filmen zu dürfen, an einem Gerichtsprozeß im 
Gefängnis Mamak teilgenommen haben, wo die Ge-
fangenen ihre Oberkörper entblößt haben, wo sie 
ihre Beine gezeigt haben, wo sie dem Richter die 
Foltermerkmale gezeigt haben. 
Ich glaube, auch wenn es Meinungsverschieden-
heiten in der Beurteilung der NATO in diesem 
Hause gibt — mit Sicherheit gibt es die —, wenn es 
Meinungsverschiedenheiten über den Prozeß der 
inneren Entwicklung der Türkei sowohl vor dem 
Militärputsch als auch danach gibt, auch wenn es 
Meinungsverschiedenheiten über die Taten gibt, de-
rer die jetzt Inhaftierten bezichtigt werden, so muß 
uns das doch in einem Punkt zur Einigkeit bringen, 
nämlich in der Forderung nach Beachtung der 
Konvention zum Schutze der Menschenrechte und 
Grundfreiheiten, die auch die Türkei als NATO-Ver-
bündeter unterzeichnet hat. 
(Beifall bei den GRÜNEN, der SPD und der 
FDP) 
In dieser Konvention steht in Art. 3: 
Niemand darf der Folter oder unmenschlicher 
oder erniedrigender Strafe oder Behandlung 
unterworfen werden. 
Was wir hier in diesem konkreten Fall Türkei tun, 
tun wir auch — dessen sollten wir uns bewußt sein 
— für unsere Gesellschaft. Denn auch bei uns gilt 
es das Augenmerk darauf zu richten, daß es, wenn 
auch nicht Folter und diese Dinge — das ist klar —, 
so doch in den Beziehungen der Menschen unter-
einander, der deutschen und der ausländischen Mit-
bürger unter uns, gewisse Dinge gibt. Das, was wir 
jetzt für die Türken in den Gefängnissen tun, tun 
wir auch für die Beziehungen unter uns in der Bun-
desrepublik. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD so- 
wie bei Abgeordneten der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Schwarz. 
Schwarz (CDU/CSU): Frau Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist hier 
deutlich geworden, daß Menschenrechte nicht teil-
bar sind, daß Menschenrechte in der ganzen Welt 
unteilbar sind. Ich halte dies für wichtig. Folter ist 
nie entschuldbar. Folter ist nie ein Mittel, irgend-
welche politischen oder anderen Ziele zu errei-
chen. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Der Herr Kollege Schily hat einen dramatischen 
Bericht über die Situation in der Türkei gegeben. 
Niemand von uns kann prüfen, ob die Zahl stimmt. 
Aber ich finde, es ist auch unerheblich, ob fünfzig 
Menschen gefoltert werden oder ob ein Mensch ge-
foltert wird. 
(Beifall bei allen Fraktionen) 
Folter ist nie ein Mittel eines Rechtsstaates. 
Ich glaube, daß wir, die wir Freunde der Türkei 
sind — ich glaube nicht, daß alle hier Freunde der 
Türkei sind auch, wenn sie es sagen —, aus dieser 
Freundschaft heraus die Legitimation haben, ein 
offenes Wort zu sagen. Ein offenes Wort, in Freund-
schaft ausgesprochen, soll nicht verletzen, soll hel-
fen. Ich glaube, wer es wirklich ernst meint um die 
Menschen, die in der Türkei Menschenrechtsverlet-
zungen unterliegen, der sollte nicht verletzend re-
den, sondern der sollte freundschaftlich reden. Die 
türkische Regierung tut gut daran, wenn sie ihren 
Beitrag dazu leistet, daß es nicht möglich ist, ir-
gendwelche Geschichten zu erzählen, wie das so 
aussieht. Es wäre im Interesse der türkischen Poli-
tik nützlich, im Interesse der türkischen Regierung, 
der Türkei selbst, wenn sie mehr Offenheit in dem 
zeigen könnte, was in ihrem Land geschieht. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Ich will zwei Vorschläge machen. Der türkische 
Halbmond sollte sich mit dem Internationalen Ro-
ten Kreuz in Verbindung setzen, um von dort Mög-
lichkeiten zu bieten, objektive Informationen über 
die Zustände in türkischen Gefängnissen zu errei-
chen. Das wäre der eine Vorschlag. 
Vielleicht können wir auch, Herr Bundesaußen-
minister, Ihren Vorschlag unterstützen, daß der frü-
here Präsident des Bundesverfassungsgerichts, 
Herr Benda, die Möglichkeit bekommt, sich die Si-
tuation in der Türkei zu betrachten. 
Vielleicht sind dies Möglichkeiten, etwas zu tun. 
(Schneider [Berlin] [GRÜNE]: Die Fakten 
sind doch klar!) 
— Ich rechne Sie nicht zu den Freunden der Türkei, 
die nun wirklich etwas wollen. Das beweist der Zwi-
schenruf. 
Der Rechtsausschuß des Europarats wird Ende 
dieses Monats mit einer internationalen Delegation 
in die Türkei reisen, um die Menschenrechtslage zu 
überprüfen. Der Deutsche Bundestag wird dies 
tun. 
Ich möchte auf eines aufmerksam machen. Ich 
weiß nicht, ob die vielen Parlamentarier-Delega-
tionsreisen — wir sagen ja zu dem Vorschlag — 
mittelfristig gesehen hilfreich sind oder ob nicht 
andere Möglichkeiten, die Zustände und die Bedin-
gungen in türkischen Gefängnissen objektiv zu 
kontrollieren, wirkungsvoller sind. 
(Sielaff [SPD]: Zusätzlich!) 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4417 
Schwarz 
Was wir tun können und was wir tun sollen, ist, 
die Bemühungen der jetzigen türkischen Regierung 
zu unterstützen; es ist hier darauf hingewiesen wor-
den. Die Wahl des nationalen Parlaments war si-
cherlich nicht das, was wir nach unserem Verständ-
nis demokratisch nennen. Es unterliegt keinem 
Zweifel, daß sowohl die Vorbereitung als auch die 
Durchführung der Kommunalwahlen am vergange-
nen Wochenende unseren kritischen Vorstellungen 
über eine demokratische Wahl entsprechen und daß 
die Türkei auf einem guten Weg ist. Wer Freund der 
Türkei sein will, der sollte aus Sorge um die Men-
schen dort helfen. 
Ich möchte zum Schluß den Appell des Kollegen 
Voigt an die Hungernden unterstreichen: Hört auf 
mit dem Hungerstreik! Wir haben euch gehört. Wir 
werden Ihnen helfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und der 
SPD) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Bindig. 
Bindig (SPD): Frau Präsidentin! Meine Damen 
und Herren! Was aus den Mauern türkischer Ge-
fängnisse über die Lage der Gefangenen zu uns 
dringt, löst Empörung aus. Es betrifft Zivilgefän-
gnisse wie Militärgefängnisse. Erschütternd ist be-
reits die menschenverachtende und -unwürdige Be-
handlung bei dem, was dort wohl normaler Gefäng-
nisalltag ist. Noch Erschreckenderes wird über die 
Lage der Gefangenen in den türkischen Militärge-
fängnissen berichtet. Direkt Betroffene, Angehörige 
oder Zeugen berichten, wie die Gefangenen dahin-
vegetieren, in überfüllten Räumen ohne ausrei-
chende Schlafgelegenheit, bei Hitze und Kälte, un-
appetitlicher und mangelhafter Verpflegung, bei 
Gestank von Abfällen und Fäkalien. Es wird berich-
tet, daß Menschen mit Fäusten geschlagen, mit Fuß-
tritten mißhandelt, mit Ketten geknebelt und mit 
Gewehrkolben traktiert werden. Es gibt Berichte 
über Folterungen durch Schläge mit Plastikschläu-
chen, Bewerfen und Belasten mit schweren Sand-
säcken, Aufhängen an den Händen, Elektroschocks 
an Zunge, Körper und Genitalien, Schläge mit Holz- 
und Gummiknüppeln auf Hände und Fußsohlen, 
Bastonaden, Zwangslaufen auf Glasscherben, Ein-
tauchen verwundeter Füße in Salzwasser und 
Scheinhinrichtungen. Besondere Brutalität zur Un-
terdrückung der ethnischen Minderheit der Kurden 
herrscht im Gefängnis von Diyarbakir. Dort soll 
erst in jüngster Zeit eine neue Folterzentrale einge-
richtet worden sein. 
Es ist unsere Aufgabe — wir haben es hier heute 
getan —, der Stimme der Gefangenen, die im Ge-
triebe der Folter gegen den Tod kämpfen, Gehör zu 
verschaffen. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und den 
GRÜNEN) 
Internationale Proteste und Besuchergruppen ha-
ben bei aller Verhärtung der türkischen Strukturen 
dennoch in begrenztem Maß für die politischen Ge-
fangenen eine Schutzwirkung. Einige — meist be-
kanntere — Betroffene haben ihr Überleben den 
zahlreichen Interventionen aus dem Ausland zu 
verdanken. Aber auch die vielen leidenden Namen-
losen brauchen unsere Fürsprache. 
Proteste dürfen nicht zur diplomatischen Routine 
oder gar zu Pflichtübungen am Rande von deutsch-
türkischen Regierungskontakten werden, sondern 
das Drängen auf die Achtung der Menschenrechte 
und die Abschaffung der Folter muß ein zentrales 
Anliegen unserer Politik gegenüber der Türkei sein 
und bleiben. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Bei seinem Besuch in der Türkei im letzten Jahr 
hätte Innenminister Zimmermann zu Beginn fast 
jedes seiner Gespräche weniger die alte deutsch-
türkische Waffenbrüderschaft beschwören sollen, 
sondern er hätte die moralischen Werte betonen 
sollen, denen sich die Länder der EG verpflichtet 
fühlen. Wirtschaftliche Stabilisierung und eventuell 
auch der Aufbau demokratischer Strukturen mögen 
als Prozeß zu begreifen sein. Der Schutz der Men-
schenrechte, insbesondere die Abschaffung der Fol-
ter in den Gefängnissen, kann unmittelbar erfolgen. 
Es muß von der türkischen Regierung nur wirklich 
gewollt werden. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
Demokratie kann nicht herbeigefoltert werden. Nie-
mand hat eine Entschuldigung, Menschen durch 
Folter zu quälen. 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN so
- wie bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Meine Damen und 
Herren, damit ist die Aktuelle Stunde beendet, und 
wir treten um Punkt 9 Uhr in die weitere Tagesord-
nung ein. 
Ich rufe die Zusatzpunkte 5 und 6 der Tagesord-
nung auf: 
5. Beratung der Beschlußempfehlung des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) 
Aufhebung der Immunität von Mitgliedern 
des Deutschen Bundestages 
— Drucksache 10/1201 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Dr. Schwenk (Stade) 
6. Beratung der Beschlußempfehlung des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) 
Aufhebung der Immunität von Mitgliedern 
des Deutschen Bundestages 
— Drucksache 10/1202 — 
Berichterstatter: 
Abgeordneter Broll 
Das Wort wird nicht gewünscht. Wer den Be-
schlußempfehlungen des Ausschusses für Wahlprü-
fung, Immunität und Geschäftsordnung auf den 
Drucksachen 10/1201 und 10/1202 zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — Ge- 
4418 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Vizepräsident Frau Renger 
genprobe! — Enthaltungen? — Das ist so beschlos-
sen. 
Ich rufe auf Tagesordnungspunkt 23: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Dritten Geset-
zes zu Änderung des Deutschen Richterge-
setzes 
— Drucksache 10/1108 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Ferner den Zusatzpunkt 2: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Fischer (Frankfurt), Dr. Jannsen, Frau Reetz, 
Schily und der Fraktion DIE GRÜNEN einge-
brachten Entwurfs eines Dritten Gesetzes 
zur Änderung des Deutschen Richtergeset-
zes 
— Drucksache 10/1184 — 
Überweisungsvorschlag: 
Rechtsausschuß (federführend) 
Innenausschuß 
Ausschuß für Arbeit und Sozialordnung 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft 
Im Ältestenrat ist für den Tagesordnungspunkt 
23 und den Zusatzpunkt 2 eine gemeinsame Bera-
tung mit einer Runde vereinbart worden. — Dage-
gen erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist das so 
beschlossen. 
Das Wort zur Begründung hat der Herr Bundes-
minister der Justiz. 
Engelhard, Bundesminister der Justiz: Frau Präsi-
dentin! Meine Damen und Herren! „Eine durchgrei-
fende Umgestaltung der Vorbildung der Richter 
nach den Anforderungen der Zeit ist nicht erfolgt; 
sie harrt seit langem der Lösung." Mit dieser Fest-
stellung wird in der „Deutschen Richterzeitung" das 
Problem der Juristenausbildung beschrieben, und 
zwar in der ersten Ausgabe dieser damals neu be-
gründeten Zeitschrift vor nunmehr 75 Jahren, am 
15. Januar 1909. Ich denke, schon dies macht deut-
lich, daß wir es hier mit einem ebenso schwierigen 
wie über die Zeiten hinweg bestehenden Problem 
zu tun haben, einem Problem, das sich heute ver-
schärft stellt, weil es nach Ablauf der ingesamt 
dreizehnjährigen Experimentierphase, in der neue 
und unterschiedliche Ausbildungsgänge erprobt 
sind, dringend wieder einer Vereinheitlichung der 
Juristenausbildung bedarf. 
Die zunächst auf zehn Jahre befristete Experi-
mentierphase, die dann noch um drei Jaher verlän-
gert worden ist, läuft im September dieses Jahres 
aus. Es war sicherlich keine beneidenswerte Situa-
tion, feststellen zu müssen, daß nach einer langen 
Diskussion, in der man sich, aus welchen Gründen 
auch immer, nie auf einen Entwurf für die Neuord-
nung der Juristenausbildung hatte einigen können, 
in der neuen Legislaturperiode nur noch kurze Zeit 
für die Realisierung zur Verfügung steht. 
Hinzu kommt: Die Bedingungen für die Neuord-
nung der Juristenausbildung haben sich seit Be-
ginn der Experimentierphase in zwei Punkten ganz 
grundlegend geändert. Der erste Punkt ist der 
starke Zustrom zum Jurastudium. Das Studium 
der Rechtswissenschaften war sicherlich seit jeher 
ein Massenfach, aber der Numerus clausus in ande-
ren Fächern und die schlechten Berufschancen 
etwa für Lehrer haben dazu geführt, daß die Zahl 
der Studienanfänger seit 1971 noch einmal ganz 
enorm angestiegen ist. Weitere Belastungen der 
Universitäten und der Ausbildungskapazitäten der 
Praxis sind nicht mehr vertretbar. 
Der zweite Punkt ist die äußerst angespannte 
Haushaltslage in allen Ländern. Eine Neuordnung 
der Juristenausbildung, die mit einem wesentlichen 
finanziellen Mehraufwand verbunden ist, hat, ob es 
uns paßt oder nicht, keine Chance. 
(Bohl [CDU/CSU]: Sehr richtig!) 
Vor dem Hintergrund dieser ganz harten Realitä-
ten mußte mit den Ländern eine Verständigung er-
reicht werden. Das war angesichts der totalen Unei-
nigkeit, ja, der Ratlosigkeit, die noch auf der Justiz-
ministerkonferenz im Juni des letzten Jahres 
herrschte, und der Vielfalt und Gegensätzlichkeit 
der Reformvorstellungen gewiß kein einfaches Un-
terfangen, zumal die Diskussion häufig ja unter 
ideologisch-parteipolitischen Frontbildungen ge-
führt und dadurch die Erörterung der eigentlichen 
Sachprobleme manchmal vernebelt wurde. 
(Beifall des Abg. Kleinert [Hannover] 
[FDP]) 
Trotzdem ist es nun gelungen, vernünftige Lösun-
gen zu entwickeln. Daß die vorgeschlagene Neuord-
nung der Juristenausbildung natürlich nicht allen 
Forderungen Rechnung tragen kann, die von den 
verschiedensten Seiten erhoben worden sind, kann 
eigentlich niemand überraschen. Der von der Bun-
desregierung jetzt vorgelegte Gesetzentwurf bietet 
Lösungen an, die unter den heutigen Bedingungen 
verwirklicht werden können. Die Lösungen halten 
an zwei unabdingbaren Zielen fest: an der Ausbil-
dung zum Einheitsjuristen und der Vereinheitli-
chung der Ausbildung, soweit sie unbedingt not-
wendig ist. 
In diesem Zusammenhang möchte ich bemerken, 
daß es sich insbesondere der uns heute ebenfalls 
vorliegende Gesetzentwurf der Fraktion der GRÜ-
NEN zu einfach macht. Das Ziel der Vereinheitli-
chung erkennt verbal zwar auch er an, aber in der 
Sache will er die völlige Auseinanderentwicklung 
der Juristenausbildung fortsetzen, ja, zementieren. 
Zentrales Anliegen war 1971 und ist 1984 eine 
bessere Verbindung von Theorie und Praxis. Ohne 
die Bundesländer und ihre Universitäten mit auch 
finanziell nicht zu bewältigenden Maximalforde-
rungen nach absoluter Vermengung theoretischer 
und praktischer Ausbildungsteile überzustrapazie-
ren, wird in dem Entwurf der Bundesregierung un-
ter Berücksichtigung der Ergebnisse der Modellver-
suche das dringend Notwendige sichergestellt. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang betonen, 
daß die inhaltliche Verbindung von Theorie und 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4419 
Bundesminister Engelhard 
Praxis das Wesentliche ist. Die Zuspitzung auf die 
Fragestellung „Einstufigkeit oder Zweistufigkeit?" 
hat dies häufig verdeckt und eine ungute Polarisie-
rung der Meinungen bewirkt. 
Für die inhaltliche Abstimmung und Verzahnung 
von Studium und Praxis schafft der Entwurf die 
erforderlichen Rahmenbedingungen. Der Student 
wird wesentlich intensiver als bisher an die Praxis 
herangeführt. Er muß während der Semesterferien 
insgesamt mindestens drei Monate lang an prakti-
schen Studienzeiten teilnehmen. Die praktische 
Studienzeit ist damit so bemessen, daß sie nicht nur 
Praxisanschauung vermitteln kann,. sondern dar-
über hinaus die eigene Mitarbeit des Studenten er-
möglicht. 
Für den Referendar ergibt sich dann eine bessere 
Verbindung von Theorie und Praxis dadurch, daß er 
während der Wahlstationen an einer Universität 
oder an der Verwaltungshochschule in Speyer oder 
bei einer Behörde oder einem Verband seiner Wahl 
ein Studium von einem halben Jahr absolvieren 
kann. 
Meine Damen und Herren, ein schwerwiegender 
Mangel der bisherigen Juristenausbildung ist das 
Fehlen einer frühzeitigen Leistungskontrolle; die 
im Vergleich zu anderen Studiengängen außeror-
dentlich hohe Versagerquote bei der ersten juristi-
schen Staatsprüfung zeigt dies überdeutlich. Künf-
tig soll sich deshalb der Student bis zum Ende des 
zweiten Studienjahres Leistungskontrollen unter 
Prüfungsbedingungen stellen, die binnen eines Jah-
res einmal wiederholt werden können. Diese Lei-
stungskontrollen werden eine Siebwirkung haben, 
vor allem aber eine rechtzeitige Signalwirkung für 
den Studenten. Ein frühzeitiges Ausscheiden unge-
eigneter Studenten wird auf der anderen Seite die 
Ausbildungsbedingungen an den überfüllten Fakul-
täten verbessern und damit auch zu einer Verkür-
zung der durchschnittlichen Studienzeit beitragen. 
Demgegenüber will der Entwurf der GRÜNEN von 
der frühzeitigen Leistungskontrolle absehen und 
damit an dem aus sozialen Gründen unhaltbaren 
Zustand festhalten, daß viele Studenten häufig erst 
als Familienväter über ihre mangelnde Eignung für 
den Juristenberuf unterrichtet werden. 
Besonderes Gewicht legt der Entwurf der Bun-
desregierung auf eine vertiefte Ausbildung durch 
exemplarisches Lernen. Während des Studiums soll 
sich der Student — seiner Neigung entsprechend — 
Wahlfächern widmen, die der Ergänzung und Ver-
tiefung des Pflichtstudiums dienen. Die Präsiden-
ten der Landesjustizprüfungsämter und die juristi-
schen Fakultäten haben sich mittlerweise im ver-
gangenen Jahr auf einen Stoffkatalog geeinigt, der 
sich nahtlos in den von der Bundesregierung be-
schlossenen Entwurf einfügt. 
Im Rahmen des Vorbereitungsdienstes wird die 
Vertiefung in erster Linie während der am Schluß 
der Referendarausbildung angesiedelten Wahlsta-
tionen stattfinden, für die ein halbes Jahr vorgese-
hen ist. Mit ihrer besonderen Ausgestaltung ist We-
sentliches aus der Experimentierphase in den Ent-
wurf der Bundesregierung übernommen worden, 
und zwar in einer Weise, die von den Fakultäten  
akzeptiert wird, die die Kosten in Grenzen hält und 
die sich damit auch tatsächlich verwirklichen läßt. 
Nach Ablauf von zwei Jahren Referendarausbil-
dung und Ableistung des Hauptteils der schriftli-
chen Prüfung — bereits vor Beginn der Wahlstatio-
nen — hat der Referendar Gelegenheit, sich einem 
seiner Neigung entsprechenden Rechtsgebiet dann 
vertieft zu widmen. Die für die Entlastung der 
Wahlstationen vorgesehene Zweiteilung der zwei-
ten Prüfung ist zwar beim Bundesrat auf Wider-
stand gestoßen, es ist jedoch überhaupt nicht zu 
übersehen, daß die Motivation, sich der Wahlstation 
wirklich vertieft zuzuwenden, bei jemandem fehlen 
wird und fehlen muß, der die gesamte schriftliche 
Prüfung noch vor sich hat. Ich bin aber zuversicht-
lich, daß sich die vom Bundesrat angesprochenen 
Fragen lösen lassen, und zwar in der Weise, daß 
sich durchaus das, was im Gesetzentwurf der Bun-
desregierung vorgesehen ist, während der Beratun-
gen und in der schließlichen Abstimmung durchset-
zen wird. 
Die Anhörung der Verbände und die im Grund-
satz positive Stellungnahme des Bundesrates ha-
ben die Erwartung der Bundesregierung verstärkt, 
daß der Entwurf die breite Akzeptanz finden wird 
und finden kann, die ein Vorhaben dieser Art 
braucht, um seine Ziele voll zu erreichen. Wenn 
auch über Einzelheiten noch gesprochen werden 
muß, hoffe ich insgesamt doch auf Zustimmung zu 
der vorgeschlagenen Synthese von Altbewährtem 
und jung Erprobtem. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Frau Renger: Ich eröffne die Aus-
sprache. Das Wort hat der Abgeordnete Fischer 
(Osthofen). 
Fischer (Osthofen) (SPD): Frau Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Wer Sie, Herr 
Justizminister, heute morgen hat reden hören und 
wer insbesondere wie ich das zweifelhafte Vergnü-
gen hatte, die sehr wortreiche Begründung Ihres 
Gesetzentwurfes auch noch lesen zu müssen, der 
wird sicherlich beeindruckt sein. Beeindruckt des-
halb, weil eine Reihe hehrer, durchaus beachtlicher 
Grundsätze zitiert worden ist, von denen man sich 
bei der Formulierung dieses Gesetzentwurfes an-
geblich habe leiten lassen. 
Da ist die Rede davon, daß die praktische und 
theoretische Ausbildung enger verzahnt werden 
müsse. Da ist die Rede davon, daß das Erlernte wis-
senschaftlich vertieft werden müsse. Die Neugestal-
tung des Prüfungsverfahrens wird angesprochen. 
Schließlich wird die allzulange Dauer der juristi-
schen Ausbildung beklagt. Man möchte sie abkür-
zen. 
Ganz am Rande hört man dann auch noch, daß 
die Erfahrungen und Erkenntnisse aus der jetzt 13 
Jahre dauernden Experimentierphase in diesem 
Gesetzentwurf berücksichtigt seien. Auch der Kol-
lege Bohl von der CDU/CSU-Fraktion hat in der 
Debatte vom 25. November 1983 für seine Fraktion 
erklärt, daß die gesetzliche Neuregelung der Juri-
stenausbildung dringend geboten sei und daß die 
4420 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Fischer (Osthofen) 
aus den Modellversuchen gewonnenen Erfahrun-
gen unbedingt nutzbar gemacht werden müßten. 
Wer den Gesetzestext liest — und darauf kommt 
es schließlich an —, wird vergebens nach der Um-
setzung dieser hehren Grundsätze suchen. 
(Zustimmung bei der SPD — Zuruf von der 
CDU/CSU) 
— Leider nicht. — Der Gesetzentwurf ist ein Schul-
beispiel dafür, wie weit in der Politik Anspruch und 
Wirklichkeit auseinanderklaffen können. 
(Beifall bei der SPD) 
Nun ist es kein Wunder, daß diejenigen — wenn 
ich einmal von den Claqueuren aus den eigenen 
Reihen absehe: ACDJ —, die von der Sache etwas 
verstehen, nur Kritisches hören lassen. Das gilt ins-
besondere dann, wenn man auch noch die vom 
Herrn Bundesjustizminister eben angesprochenen 
Verböserungsabsichten des Bundesrates in Be-
tracht zieht. Da muß man sich nicht wundern, wenn 
der Deutsche Richterbund in einer Presseerklä-
rung vom 6. Oktober 1983 sagt: 
Mit dem Entwurf werden die Hoffnungen all 
derer begraben, die sich in den verschiedenen 
Reformfakultäten mit großem Engagement für 
eine Verbesserung der allseits als reformbe-
dürftig anerkannten Juristenausbildung einge-
setzt haben. 
Am 1. März 1984 schreibt der Deutsche Richterbund 
an die SPD-Bundestagsfraktion: 
In der vom Bundesrat beschlossenen Fassung 
kann der Entwurf nicht mehr als eine Reform 
der Juristenausbildung bezeichnet werden. 
Und um das abzuschließen: Im April-Heft der 
„Deutschen Richterzeitung" schreibt der Landge-
richtsvizepräsident Dr. Robert Herr — bekannt als 
Ausschußvorsitzender der Ausbildungskommission 
des Deutschen Richterbundes —: 
Der Berg hat gekreißt, und ein Mäuslein wurde 
geboren. Er nimmt damit ein Zitat von Karl-Heinz 
Krumm aus der „Frankfurter Rundschau" auf. 
Auch der Deutsche Anwaltsverein, der in dieser 
Frage ja durchaus konzessionsbereit war, schreibt 
am 8. Februar 1984, Herr Kollege Erhard, unter der 
Überschrift „Gnadenschuß für die Reform der Juri-
stenausbildung": 
Das Reformziel, das im Gesetzentwurf nur in 
Ansätzen verwirklicht war, wird jetzt, nach den 
Ergänzungsvorschlägen des Bundesrates, völlig 
aufgegeben. 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: Im-
merhin Gnade, Herr Fischer!) 
— „Gnadenschuß", so schreibt der Deutsche An-
waltsverein. 
In der „Deutschen Richterzeitung" heißt es im 
Januar-Heft 1984: 
So wird man zu einer Juristenausbildung zu-
rückfinden, die weitgehend dem vor der Erpro-
bungsphase herrschenden Zustand gleich-
kommt; es entspricht der Eigengesetzlichkeit 
politischer Logik, daß dabei die positiven Er-
kenntnisse der Erprobungsmodelle, wiewohl — 
für ihren Bereich — auch von maßgeblichen 
Politikern der unionsregierten Bundesländer 
hochgelobt, nahezu völlig auf der Strecke blei-
ben. 
(Beifall bei der SPD) 
In einer Stellungnahme der Rechtswissenschaft-
lichen Fakultät der Universität Bielefeld vom 19. Ja-
nuar 1984 heißt es: 
Die Neuregelungen leisten wenig und sind da-
her weitgehend ungeeignet, die dringend re-
formbedürftige Juristenausbildung zu verbes-
sern. 
Professor Hart schreibt in der „Zeitschrift für 
Rechtspolitik" — um auch das noch zu sagen —: 
Es wird eine reformierte klassische Ausbildung 
in zwei Phasen sein, die mit den Experimenten 
der vergangenen 13 Jahre und ihren Erfahrun-
gen nichts, mit der traditionellen zweiphasigen 
Ausbildung fast alles gemein hat. Das Ende der 
Reformphase scheint gleichzeitig das Ende der 
Reform zu sein. 
Wie wahr, meine Damen und Herren! Dem ist wohl 
nichts hinzuzufügen. Der Gesetzentwurf, den die 
Bundesregierung vorgelegt hat, zementiert das 
überkommene zweistufige Ausbildungssystem, ein 
System, das namentlich auch von den Berufs- und 
Standesorganisationen der Richter, Staatsanwälte 
und Rechtsanwälte immer wieder als unzureichend 
und mangelhaft kritisiert worden ist. 
Der Entwurf gibt vor, die dringend gebotene enge 
Verzahnung von theoretischer und praktischer Aus-
bildung zu verwirklichen. Doch auch davon kann 
keine Rede sein. In Wahrheit wird die hergebrachte 
und sich längst als fruchtlos erwiesene Einrichtung 
der sogenannten Ferienpraktika neu aufpoliert. 
Wer die Praxis kennt, weiß, daß entgegen Ihrer Auf-
fassung, Herr Bundesjustizminister, den Auszubil-
denden dabei nicht die Rolle eines aktiven Mitar-
beiters zufällt, sondern daß diese Rolle sich in ei-
nem passiven Herumsitzen erschöpft. 
(Bohl [CDU/CSU]: Kann er nach drei Se
-
mestern schon aktiv sein?) 
— Natürlich kann er das, Herr Bohl. Darüber wurde 
ja lange geredet. 
(Bohl [CDU/CSU]: In welchem Umfang?) 
Das wurde erprobt. Auch in unionsregierten Län-
dern wurde dies mit Erfolg erprobt. 
(Zuruf des Abg. Erhard [Bad Schwalbach] 
[CDU/CSU]) 
Nur wollen Sie heute von Augsburg und ähnlichem 
nichts mehr wissen. 
Meine Damen und Herren, die immer wieder ge-
forderte und — das ist ein zentraler Punkt — in den 
Modellversuchen jedenfalls bewährte Schwer-
punktausbildung degeneriert in Ihrem Entwurf zu 
einer gesetzlichen Verankerung von Wahlpflichtfä-
chern während des Studiums und einer Wahlsta-
tion in der praktischen Ausbildung. Das ist gemes- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4421 
Fischer (Osthofen) 
sen an dem, was wir derzeit haben, wahrlich nichts 
Neues. Das wenige Neue, das noch vorhanden ist, 
nämlich der Abschluß der schriftlichen Prüfung vor 
Beginn der Wahlstation, soll, wenn es nach den 
CDU-geführten Bundesländern geht, noch weiter 
verwässert werden. 
Es wurde und wird immer wieder zu Recht be-
klagt — auch von Politikern der neuen Koalition —, 
daß den Juristen häufig das nötige Verständnis für 
die gesellschaftlichen Hintergründe und Auswir-
kungen rechtlicher Entscheidungen fehle. Deshalb 
sei es notwendig, gerade auch die Sozialwissen-
schaften stärker in die Ausbildung einzubeziehen. 
Doch nichts von alledem ist in diesem Gesetzent-
wurf enthalten. Aber hier ist die Begründung we-
nigstens noch ehrlich. Die Einbeziehung der Grund-
lagenfächer und Nachbarwissenschaften wird als 
Ausbildungsziel oder Ausbildungsgrundsatz nicht 
mehr erwähnt, und die in § 5 a Abs. 2 enthaltene 
Floskel dient mehr, Herr Justizminister, der Beru-
higung des eigenen Gewissen als der Veränderung 
des künftigen Ausbildungsgangs. 
Dabei sollte heute eigentlich jeder wissen, daß es 
zu Gerichtsurteilen wie etwa dem Frankfurter Ur-
teil aus dem Jahr 1980, in dem einem Kläger die 
Beeinträchtigung seines Urlaubsgenusses beschei-
nigt wurde, weil er zusammen mit Schwerbehinder-
ten in einem Hotel wohnen mußte, nur deshalb 
kommen konnte, weil dieser Richter diese Seite des 
menschlichen Lebens offenbar in der Ausbildung 
nie kennengelernt hat. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Halten Sie 
das allen Ernstes für ein Ausbildungspro-
blem?) 
— Das halte ich in der Tat für ein Ausbildungspro-
blem. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Das wollen 
wir aber nicht übertreiben, Herr Fischer! 
— Vogel [Ennepetal] [CDU/CSU]: Wenn 
das die Qualität Ihrer Maßstäbe ist!) 
Schließlich, meine Damen und Herren, wurde die 
Verkürzung der Ausbildungszeit als vorrangiges 
Ziel bezeichnet. Auch davon kann keine Rede sein. 
Sie, Herr Kollege Kleinert, der Sie ja von den Din-
gen etwas verstehen, wußten schon, weshalb Sie in 
der Debatte vom 25. November sagten, Sie hätten 
lieber ein anderes Gesetz verabschiedet — das sag-
ten Sie sinngemäß —, 
(Zuruf des Abg. Vogel [Ennepetal] [CDU/ 
CSU]) 
doch Sie hätten sich den Realitäten beugen müs-
sen. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Ich will Ihnen 
das gern bestätigen! — Erhard [Bad 
Schwalbach] [CDU/CSU]: Für wen gilt das 
denn nicht?) 
Doch wie sieht es denn mit den Realitäten aus? Da 
ist die Kostenfrage, die immer wieder hervorgeho
-
ben wird, doch außer Pauschalbehauptungen oder 
auf die reine Ausbildung bezogenen Kostenberech-
nungen habe ich bisher nichts gehört. 
(Beifall bei der SPD — Zurufe von der 
CDU/CSU) 
Abgesehen davon, Herr Kollege Erhard, daß es sehr 
zweifelhaft ist, ob man den Kostenfaktor bei der 
Reform der Juristenausbildung als maßgeblich an-
sehen muß — das ist wirklich sehr zweifelhaft —, 
meine ich, daß es schon sinnvoll gewesen wäre, das 
aufzunehmen, was bereits 1981 Professor Fleisch-
mann vorgelegt hat, nämlich eine Kosten-Nutzen-
Berechnung. Auch davon ist heute keine Rede 
mehr! 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Interessant ist immerhin eines — das konzediere 
ich Ihnen —: daß sowohl in der Begründung des 
Gesetzes als auch auf dem sogenannten Vorblatt 
erwähnt ist, daß die Verkürzung der Ausbildung, so 
sie denn kommt, insbesondere unter Berücksichti-
gung der Zwischenprüfung durchaus dazu führt, 
daß die Ausbildung kostengünstiger ist. Nur frage 
ich mich, warum man, wenn das denn so ist, was wir 
ja behauptet haben, dann nicht Nägel mit Köpfen 
macht, warum man es bei einem Provisorium be-
läßt, wie wir es hier jetzt vorliegen haben. 
Dann kommt der zweite Einwand: die Ausbil-
dungskapazitäten reichten nicht aus. Darüber, daß 
dies kein Argument ist, wurde im vergangenen Jahr 
schon gesprochen. In der Gesetzesbegründung wird 
dies auch nicht mehr allzu stark herausgestellt. 
Denn, meine Damen und Herren, wie will man sich 
eigentlich des Ansturms von jungen Studenten, die 
in die Ferienpraktika strömen, erwehren? Da sitzen 
dann doch vor einem Amtsrichter 30, 40 junge Leu-
te, und sie sitzen eben nur, sie lernen die Praxis 
nicht kennen. 
Meine Damen und Herren, der wahre Grund des 
Widerstandes, der vornehmlich aus den Südstaaten 
unseres Landes kommt 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: 
Südstaaten?) 
— ja, und da kann ich mich nur dem anschließen, 
was der Kollege Kleinert, den ich erneut zitiere, in 
der letzten Debatte gesagt hat —, ist ein ganz ande-
rer. Die Bremser sitzen in den Landesjustizverwal-
tungen, weil sie Mehrarbeit befürchten und weil sie, 
was noch schlimmer ist, befürchten, mitdenken und 
umdenken zu müssen. Daher kommt der Wider-
stand! 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung des 
Abg. Kleinert [Hannover] [FDP]) 
Meine Damen und Herren, wir alle sind uns si-
cher — so hoffe ich jedenfalls s— darin einig: Sollte 
das Gesetz bis zum 15. September 1984 in der jetzi-
gen Form, die möglicherweise von der Bundesrats-
mehrheit noch verändert werden wird, verabschie-
det werden, dürfte sich auf absehbare Zeit nichts 
mehr verändern lassen. 
(Zustimmung bei der SPD) 
Es wäre jedoch eine Katastrophe und ein Armuts
zeugnis für den Gesetzgeber zugleich, wenn die Ju- 
4422 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Fischer (Osthofen) 
ristenausbildung zu Beginn des 21. Jahrhunderts 
noch genauso aussähe, wie es zu Beginn des 
20. Jahrhunderts der Fall war. 
(Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: 
Wenn dabei gute Juristen herauskommen, 
was haben Sie dagegen?) 
— Ja, ein paar gibt es, ein paar. 
(Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Und 
schreckliche Juristen! — Bohl [CDU/CSU]: 
Sie sind doch auch ganz vernünftig!) 
— Ja, Herr Bohl, das weiß ich. 
(Dr. Miltner [CDU/CSU]: Elitär, und das bei 
der SPD!) 
Meine Damen und Herren, wir hätten dann eine 
Juristenausbildung — wie der Hauptgeschäftsfüh-
rer des Deutschen Anwaltvereins dies im August 
1983 bezeichnet hat — à la Bismarck. Ich glaube, 
dem ist nichts hinzuzufügen. 
(Zustimmung bei der SPD — Erhard [Bad 
Schwalbach] [CDU/CSU]: So weit zurück 
wollen Sie? — Zuruf des Abg. Kleinert 
[Hannover] [FDP]) 
— Das ist ein Zitat des Deutschen Anwaltvereins, 
Herr Kollege! — Wir bedauern außerordentlich, 
Herr Kleinert, daß die Gesetzentwürfe unter erheb-
lichem Zeitdruck beraten werden müssen. 
(Zustimmung des Abg. Vogt [Kaiserslau-
tern] [GRÜNE]) 
Auch das haben Sie, meine Damen und Herren von 
der Bundesregierung, zu vertreten, denn bei Ihrer 
Regierungsübernahme im Oktober 1982 lag ein fer-
tiger Gesetzentwurf vor, 
(Dr. Spöri [SPD]: So ist es!) 
der ja die Zustimmung unseres früheren Koali-
tionspartners gefunden hätte. Herr Justizminister 
Engelhard hätte durchaus die Möglichkeit gehabt, 
diesen Entwurf zur Grundlage der parlamentari-
schen Beratungen zu machen, 
(Dr. de With [SPD]: Das ist die Doppelpoli-
tik der FDP! — Kleinert [Hannover] [FDP]: 
Wie sein Vorgänger!) 
wie es j a auch in anderen Fällen geschehen ist, 
Herr Kollege Kleinert. Er hat es nicht getan; er 
mußte sich in dieser Frage — wie in anderen Fra-
gen auch — dem Druck der CSU beugen, und er 
muß heute einen Entwurf vertreten, der nichts, aber 
auch gar nichts mit dem gemein hat, was den 
rechtspolitischen Vorstellungen der FDP zu Zeiten 
der sozialliberalen Koalition entsprach. 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung des 
Abg. Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]) 
Vor diesem Hintergrund frage ich mich, was die 
in der übernächsten Woche vorgesehene Anhörung 
von Verbänden, Standesorganisationen und Fach-
leuten noch soll. Ich frage mich: Hat sie lediglich 
eine Alibifunktion, oder kann tatsächlich noch et-
was verändert werden? Auf diese Frage erwarte ich 
eine klare Antwort, nicht zuletzt im Interesse derer, 
die am 11. April nach Bonn anreisen sollen. Meine 
Damen und Herren, es wäre unverzeihlich, wenn 
die Koalition ein Problem, an dem fast 13 Jahre 
gearbeitet worden ist, jetzt im Hauruckverfahren 
lösen wollte, ohne daß die bei den Modellversuchen 
gewonnenen Erfahrungen und Erkenntnisse ange-
messen gewürdigt und berücksichtigt würden. 
Sollte dies tatsächlich beabsichtigt sein, so kann ich 
nur das wiederholen, was der von mir schon zitierte 
Vorsitzende der Ausbildungskommission des Deut-
schen Richterbundes, Dr. Robert Herr, am 29. Sep-
tember 1983 in der — zur Abwechslung — „Frank-
furter Allgemeinen Zeitung" geschrieben hat: Lie-
ber gar keine Reform als diese. 
(Beifall bei der SPD und bei Abg. Vogt 
[Kaiserslautern] [GRÜNE]) 
Vizepräsident Frau Renger: Das ist ja eine erfreu-
lich lebendige Debatte. 
Das Wort hat der Abgeordnete Bohl. 
(Vogel [Ennepetal [CDU/CSU]: Da können 
Sie einmal sehen, was das Thema Juristen- 
ausbildung hergibt.) 
Bohl (CDU/CSU): Frau Präsidentin! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Die CDU/CSU-Bun-
destagsfraktion begrüßt den vorliegenden Entwurf 
eines Dritten Gesetzes zur Änderung des deutschen 
Richtergesetzes, bringt er uns doch dem Ziel, die 
Juristenausbildung mit Auslaufen der Experimen-
tierphase am 15. September 1984 wieder zu verein-
heitlichen, einen großen Schritt näher. 
(Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Was 
heißt hier auslaufen? Sie schütten das 
Kind mit dem Bade aus!) 
Ich meine durchaus, daß der Gesetzentwurf die 
Chance eröffnet, die in den Modellversuchen in den 
vergangenen 13 Jahren gewonnenen Erfahrungen 
und auch die Erkenntnisse aus der Fachdiskussion 
für die künftige Juristenausbildung nutzbar zu ma-
chen. 
Die Einheitlichkeit der Juristenausbildung ist für 
uns deshalb so dringend geboten, weil wir nicht 
wollen, daß der Wechsel der Universitäts- und Aus-
bildungsorte für Studenten und Referendare und 
damit die Mobilität der Auszubildenden erschwert 
wird. Wir wollen auch nicht, daß die Vergleichbar-
keit der Ausbildung in den einzelnen Bundeslän-
dern aufgehoben wird. Entschieden wir uns für et-
was anderes, so wie es die GRÜNEN offensichtlich 
mit ihrem jetzt eingebrachten Gesetzentwurf wol-
len, brächte das für alle Beteiligten und für unser 
Rechtswesen schlechthin schweren Schaden mit 
sich. 
Wie ist nun die Ausgangslage, Herr Kollege Fi-
scher, bei der beabsichtigten Neuordnung? — Die 
Hörsäle, das wissen Sie, sind total überfüllt. Auch 
die Kapazität an praktischen Ausbildungsstellen ist 
bei noch steigendem Andrang zum Vorbereitungs-
dienst absolut erschöpft. Hierzu einige Zahlen: Im 
Jahre 1953 studierten im Bundesgebiet etwas mehr 
als 11 000 Juristen. Bis 1969 verdreifachte sich die 
Studentenzahl auf über 33 000. Bis zur letzten Zäh-
lung, im Wintersemester 1981/82, versiebenfachte 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4423 
Bohl 
sich die Zahl auf über 77 000 Jurastudenten. Auf 800 
Einwohner ein Jurastudent! 
Jährlich nehmen zwischen 12 000 und 13 000 Ab-
iturienten das Jurastudium auf, also mehr als in 
den 50er Jahren insgesamt an den Universitäten 
studiert haben. 
(Dr. de With [SPD]: Deswegen brauchen 
wir eine Reform!) 
Nach der Prognose für die Studenten- und Referen-
darzeit muß nach dem KMK-Beschluß vom 11. Juli 
1981 bis Ende dieses Jahrzehnts davon ausgegan-
gen werden, daß pro Jahr 15 000 Studienanfänger 
da sein werden. Die Zahl wird bis Mitte der 90er 
Jahre bei ca. 12 000 Anfängern liegen. Die Referen-
darzahlen werden in den 90er Jahren zwischen 
7 000 und 8 000 pro Jahr liegen. Das sind doch Zah-
len, die nicht nur im Hinblick auf die Berufsaus-
sichten der jungen Juristen erschreckend sind. 
(Dr. de With [SPD]: Welche Schlußfolgerun-
gen ziehen Sie denn daraus?) 
Angesichts dieser Zahl läßt sich schon aus rein or-
ganisatorischen Gründen ein System des mehr-
fachen Intervalls, also das System der einphasigen 
Juristenausbildung einfach nicht verwirklichen, 
(Dr. de With [SPD]: Sie wollen so weiterma-
chen wie bisher!) 
zumindest nicht in Flächenstaaten, in denen doch 
der ständige Wechsel von Theorie und Praxis nicht 
darzustellen ist. Wie soll das denn gehen? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Erhard [Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: 
Sehr richtig!) 
Hinzu kommen auch — da muß ich Ihnen ent-
schieden widersprechen — finanzielle Gesichts-
punkte, die ich bereits in der Debatte im November 
letzten Jahres vorgetragen habe. Nach dem vom 
Justizministerium, Herr Kollege de With, im Jahre 
1979 selbst eingeholten Gutachten kostet die uni-
versitäre Ausbildung eines Jurastudenten in der 
herkömmlichen Form ca. 25 000 DM, eine Ausbil-
dung nach dem Intervall-Modell 49 000 DM, also 
fast das Doppelte. Bei der schwierigen Haushalts-
lage von Bund und Ländern ist dies doch wirklich 
ein ganz gewichtiges Argument. 
(Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Die wer-
den früher fertig! — Dr. de With [SPD]: Das 
ist ja der Fehler, den Sie machen!) 
Wir kommen bei nüchterner Analyse der Aus-
gangslage und bei sachgerechter Würdigung der fi-
nanziellen Gegebenheiten zu dem Ergebnis: 
(Dr. de With [SPD]: Sie müssen alles addie-
ren, nicht nur einen Teil davon!) 
In und für die nächsten 15 Jahre kommt man ein-
fach nicht umhin, als Gesetzgeber dem Intervall-
Modell — ich füge hinzu: zumindest derzeit — eine 
klare Absage zu erteilen. 
Ich will Ihnen auch deutlich sagen, daß die Mo-
dellversuche, die über das Intervallmodell gelaufen 
sind, zeigen, daß nicht garantiert ist, daß unter den 
gegebenen Umständen eine weit bessere Ausbil-
dung stattfindet. Hier verweise ich auf den Ab-
schlußbericht über die Ausbildung in Regensburg 
und Augsburg, bei der die Ausstattung in finanziel-
ler, personeller und sachlicher Hinsicht sehr gut 
war, von Professor Rolinski, der nachgewiesen hat, 
daß bei dem Intervallmodell eine weit bessere Aus-
bildung nicht eintritt. Bei einer entsprechenden po-
litischen Würdigung und Gewichtung dieser Ge-
sichtspunkte muß das doch ein durchschlagendes 
Argument sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Wenn wir — das soll auch gesagt sein — dem 
Intervallmodell, also der einstufigen Juristenausbil-
dung, eine klare Absage erteilen, soll das nicht be-
deuten, daß wir die herkömmliche Ausbildung nicht 
verbessern wollen. Wir wollen die herkömmliche 
Ausbildung nicht ohne jede Änderung fortsetzen. 
Das wäre auf Grund der Erkenntnisse und Erfah-
rungen, die wir haben, in der Tat nicht richtig. Aber 
unser Lösungsansatz besteht darin, auf der Grund-
lage der herkömmlichen Ausbildung zu einer Ver-
besserung der Juristenausbildung 
(Dr. Emmerlich [SPD]: Welcher denn?) 
unter Berücksichtigung der gewonnenen Erfahrun-
gen zu kommen. Das scheint ein vernünftiger, reali-
stischer und auch von den Ländern vollziehbarer 
Mittelweg zu sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ich habe die Grundsätze, die uns bei unserer Be-
urteilung dieses Gesetzentwurfes leiten, und die 
Maßstäbe auch in der Debatte im November letzten 
Jahres vorgetragen. Ich darf darauf Bezug neh-
men. 
Ich glaube, daß wir sinnvollerweise an der Gliede-
rung in ein dreieinhalbjähriges zusammenhängen-
des Studium und eine darauf folgende zweieinhalb-
jährige praktische Ausbildung festhalten sollten. 
Durch die Verpflichtung des Studenten, in der vor-
lesungsfreien Zeit — ich bin da anderer Meinung 
als Sie, Herr Fischer — an praktischen Studienzei-
ten teilzunehmen, sowie die Möglichkeit des Refe-
rendars, im Rahmen der praktischen Ausbildung in 
der Wahlstation an die Universität zurückzukehren, 
wird eine sinnvolle Verbindung von Theorie und 
Praxis in beiden Ausbildungsblöcken eröffnet. 
(Dr. de With [SPD]: Das glauben Sie doch 
selber nicht!) 
Ich füge hinzu, Herr Kollege de With: Hier bleibt 
den Ländern natürlich eine gewaltige Gestaltungs-
möglichkeit. Es wird auch darauf ankommen, daß 
die Länder das Angebot, diesen Rahmen des Ge-
setzgebers entsprechend umsetzen. 
Wir begrüßen auch die vorgesehenen studienbe-
gleitenden Leistungskontrollen unter Prüfungsbe-
dingungen. Sie haben Signalfunktion und führen zu 
einer frühzeitigen Orientierung des Studenten über 
seine Eignung und zu einer Verbesserung der Aus-
bildung in den höheren Semestern. Wir gehen auch 
davon aus — da stimmen wir Ihnen zu, Herr Mini-
ster —, daß durch die Leistungskontrollen die 
durchschnittliche Studiendauer verkürzt und die 
4424 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Bohl 
Zahl der Kandidaten für beide Staatsprüfungen 
verringert wird. 
Wir bekennen uns auch dazu, wie in dem Gesetz-
entwurf dem Gedanken der Vertiefung in Studium 
und Vorbereitungsdienst Rechnung getragen wird. 
So soll sich der Student im Studium Wahlfächern 
widmen, die mit den Pflichtfächern im Zusammen-
hang stehen. Innerhalb des Vorbereitungsdienstes 
hat vor allem die Wahlstation den Zweck und die 
Aufgabe der Vertiefung. Deshalb erscheint es uns 
— hören Sie bitte zu, Herr Kollege Fischer, das wird 
Sie durchaus interessieren — im Interesse der Ef-
fektivität der Ausbildung in der Wahlstation und 
damit der Vertiefung sachgerecht, daß die schriftli-
chen Prüfungsarbeiten vor dem Beginn der Wahl-
station zu erbringen sind. Das ist ein wichtiger 
Punkt im Hinblick auf die Stellungnahme des Bun-
desrates. 
(Fischer [Osthofen] [SPD]: Da bin ich Ihrer 
Meinung!) 
Dadurch wird ermöglicht, dann nach Landesrecht 
vorzusehen, daß auch die sich auf die Pflichtstation 
beziehenden schriftlichen Leistungen nach der 
Ausbildung bei der Wahlstation zu erbringen sind. 
(Fischer [Osthofen] [SPD]: Das müssen Sie 
aber einmal den Rheinland-Pfälzern sa-
gen!) 
Die Wahlstationen würden dann aber ganz überwie-
gend zur Examensvorbereitung dienen, wie j a die 
Erfahrung eindeutig lehrt. Damit würde aber ge-
rade der Zweck der Wahlstationen, die bis dahin 
gewonnenen Erkenntnisse, Erfahrungen, Fähigkei-
ten und Fertigkeiten zu vertiefen, in der Schluß
-
phase eindeutig verfehlt. Es sei zugegeben, daß das 
für die Länder zu praktischen Problemen führen 
kann, insbesondere bei den sogenannten Hausar-
beitsländern, Herr Minister. Aber wir meinen, daß 
diese Bedenken gegenüber dem Grundanliegen, zu 
der wünschenswerten Vertiefung zu kommen, zu-
rücktreten müssen. Wir halten auch die praktischen 
Probleme für lösbar. Sie müßten bei gutem Willen 
durchaus ausgeräumt werden können. 
Lassen Sie mich abschließend betonen, daß wir 
an einer zügigen Beratung im Rechtsausschuß sehr 
interessiert sind, damit wir bald zur Verabschie-
dung kommen können. Wir sind daher auch der 
Opposition dankbar, daß sie es ermöglicht, daß wir 
bereits am 11. April dieses Jahres zu dem öffentli-
chen Hearing kommen können. 
(Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Das soll-
ten wir am 1. April machen!) 
Dabei sind wir auch, noch einmal an Ihre Adresse 
gerichtet, Herr Kollege Fischer, für weitere Verbes-
serungsvorschläge und Anregungen im Rahmen 
der Grundsätze, die ich schon im November formu-
liert habe, durchaus offen. 
Ich will freimütig bekennen, Herr Minister, daß 
auch wir uns einen längeren Beratungszeitraum im 
Rechtsausschuß sehr gewünscht hätten. Allerdings 
muß deutlich gesagt werden, daß wir durch Fehler 
und Versäumnisse in der Vergangenheit, unter sozi-
aldemokratischer Verantwortung, in diese zeitliche 
Not gebracht worden sind. 
(Widerspruch bei der SPD) 
— Also, Herr Kollege de With, gegen die Länder 
oder an den Ländern vorbei, wie es der Schmude
Entwurf offensichtlich beabsichtigte, kann man die 
Juristenausbildung wirklich nicht regeln, zumal die 
Länder in Ausbildungsfragen verfassungsrechtlich 
abgesicherte Kompetenzen haben. Wir wollen die 
Juristenausbildung mit den Ländern und nicht ge-
gen die Länder hier verabschieden. 
(Fischer [Osthofen] [SPD]: Mit Bayern!) 
Wir begrüßen es daher, daß mit dem Bundesrat, 
der den Gesetzentwurf für alsbald realisierbar an-
sieht und ihn auch begrüßt hat, eine Grundüberein-
stimmung in dieser Frage besteht. Die noch offenen 
Fragen erscheinen uns wirklich — und zwar für 
Bundestag, Bundesrat und Bundesregierung akzep-
tabel — lösbar. Wir sind sicher, daß wir zeitgerecht, 
möglicherweise mit weiteren Verbesserungen, zur 
Verabschiedung des Entwurfs in Bundestag und 
Bundesrat, der mitwirken muß — Zustimmungsge-
setz —, kommen werden. Wir haben die begründete 
Zuversicht, daß wir mit dieser Neuordnung die Juri-
stenausbildung auf eine solide Grundlage für die 
nächsten Jahre stellen. Die bewährte Gliederung 
der Ausbildung in ein rechtswissenschaftliches 
Vollstudium und eine zusammenhängende prakti-
sche Ausbildung wird maßvoll, sinnvoll und zeitge-
recht ergänzt bzw. verbessert. Der deutsche Ein-
heitsjurist mit vielseitiger beruflicher Verwen-
dungsmöglichkeit und einem auch im internationa-
len Vergleich hervorragenden Standard wird auch 
in Zukunft nicht nur möglich, sondern Wirklichkeit 
sein. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Vogt (Kaiserslautern). 
Vogt (Kaiserslautern) (GRÜNE): Frau Präsiden-
tin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Und, vor al-
lem, in Solidarität: Liebe Juristinnen und Juristen 
in der Ausbildung! Ich beginne mit einem der wohl 
berühmtesten deutschen Juristen und zitiere: 
Es erben sich Gesetz' und Rechte 
Wie eine ew`ge Krankheit fort; 
Sie schleppen von Geschlecht sich zu Ge
schlechte 
Vernunft wird Unsinn, Wohlstand Plage; 
Weh dir, daß du ein Enkel bist! 
Vom Rechte, das mit uns geboren ist, 
(Helmrich [CDU/CSU]: Am „Wohlstand" 
hängt er! „Wohltat Plage" heißt es! — Wei
tere Zurufe von der CDU/CSU) 
Erstmalig in der leidvollen deutschen Juristenge-
schichte ist 1971 der Versuch gemacht worden, mit 
Jahrhunderten starrer Rechtsanwendungstradition 
schon in der Ausbildung des angehenden Juristen 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4425 
Vogt (Kaiserslautern) 
zu brechen, und zwar durch eine Verschränkung 
von Theorie und Praxis, durch den Versuch, dem 
jungen Juristen schon in einer frühen Phase seiner 
Ausbildung die gesellschaftlichen Bezüge des 
Rechts zu vermitteln. Willkommene Nebenwirkung 
dieser sogenannten einphasigen Juristenausbil-
dung war und ist noch, in all den Fällen, wo sie wei-
terhin praktiziert wird, die Verkürzung der Ausbil-
dungszeit, Herr Engelhard. So sagt der jetzige Di-
rektor am Max-Planck-Institut für ausländisches öf-
fentliches Recht und Völkerrecht in Heidelberg in 
einem durchaus kritischen Rückblick auf seine Bie-
lefelder Erfahrungen mit der einstufigen Juristen-
ausbildung: Ich zitiere — ich hoffe, diesmal ist das 
Zitat für Sie eine Wohltat —: 
Soweit man das zur Zeit erkennen kann, sind 
die Absolventen der Bielefelder Ausbildung in 
der beruflichen Ausbildung und in der berufli-
chen Praxis keineswegs schlechter als ver-
gleichbare Assessoren. 
(Kleinert [Hannover] [SPD]: Das ist schon 
mal was!) 
— „Sie sind allerdings durchweg fünf Jahre jünger", 
heißt es weiter in dem Zitat, Herr Kleinert. 
Was hinzugefügt werden muß: Sie können sich 
bei einer solchen Ausbildung auch in bezug auf das 
Lebensalter mit der Kollegin und dem Kollegen aus 
EG-Ländern wie Frankreich und Italien messen. 
Der frühvergreiste, innerlich gebrochene, durch die 
unendliche Stoffülle verunsicherte Jurist deutschen 
Typs, der sich in seiner Verängstigung als Viel-
zweckwaffe einer jeden Obrigkeit einsetzen ließ, 
schien durch die Reform von 1971 tendenziell der 
Vergangenheit anzugehören. 
Erstmals hätte Justitia das von Goethe in dem 
eingangs gewählten Zitat beklagte Krankhafte ab-
streifen können. Erstmals keimte die Hoffnung, der 
Alptraum eines Volksgerichtshofsrichters Rehse 
oder des ihn freisprechenden Nachkriegsrichters 
Oske könne der Vergangenheit angehören. Das Bild 
vom fürchterlichen Juristen à la Filbinger hätte 
vielleicht verblassen können. Der sich bei jeder pas-
senden oder unpassenden Gelegenheit als Volljurist 
rühmende und so Kritik in Schach haltende Büro-
krat höherer Weihe von der Spezies, wie sie soeben 
in mannigfacher Verkörperung vom Ministerialrat 
bis zum Minister durch den Untersuchungsaus-
schuß Kießling gestelzt und gestolpert ist, wäre viel-
leicht nach und nach einem demütigeren, praxisnä-
heren Typus Jurist gewichen. Denn hinter den Re-
formbestrebungen von 1971 stand doch auch der 
Verdruß über einen Juristen, der nur stur Gesetze 
anwendete, welche Gesetze er auch immer anwen-
dete. 
(Helmrich [CDU/CSU]: Wollen Sie zurück 
zum politischen Richter?) 
— Das waren doch politische Richter! Die haben's 
nur nicht gemerkt. Das waren die grausamen Posi-
tivisten, 
(Helmrich [CDU/CSU]: Deswegen habe ich 
j a gefragt! Ungeheuerlich!) 
die wegen eines Scherzes in der nationalsozialisti-
schen Zeit Urteile mitverantwortet haben, z. B. Herr 
Rehse, deren Beratung Roland Freisler schon mit 
dem Satz eingeleitet hatte: „Rübe runter!" 
(Bohl [CDU/CSU]: Also wenn Sie von 
Rechtspositivisten reden, müssen Sie auch 
von Kelsen reden!) 
— Das ging dann in der juristischen positivisti-
schen Anwendung j a ganz korrekt zu, Herr Kollege. 
Oder ich erinnere an die Erbgesundheitsgerichte, 
wo man sich berühmt hat, daß nun diese beiden 
Stände der Mediziner und der Juristen zueinander 
gefunden haben und wo man z. B. angeblich Erb-
kranke sterilisiert hat. Alles juristisch korrekt, Herr 
Kollege! Und Sie sagen, das waren keine politischen 
Urteile. 
(Helmrich [CDU/CSU]: Ist das eine Frage 
der bisherigen Juristenausbildung? Das sa
-
gen Sie doch!) 
— Es hat damit zu tun. 
(Helmrich [CDU/CSU]: Unerhört!) 
Die Reformen ließen sich gut an. Das 1971 ein-
stimmig vom Bundestag angenommene Experi-
ment der einstufigen Juristenausbildung 
(Bohl [CDU/CSU]: Von rechtsphilosophi
schen Entwicklungen haben Sie noch 
nichts gehört!) 
hat gerade in den letzten Jahren Zuspruch und Er-
mutigung gefunden. Noch 1977 wurden derartige 
einstufige Ausbildungsgänge z. B. in Bayreuth ein-
geführt. Die Aufnahmekapazität der meisten Ein-
stufenmodelle konnte vergrößert werden. So neh-
men z. B. zur Zeit in Bielefeld 440 Studienanfänger 
und -anfängerinnen ihre juristische Ausbildung auf. 
Der Anteil der Absolventen der einstufigen Juri-
stenausbildung beläuft sich gegenwärtig auf etwa 
10 %. Theoretiker und Praktiker stimmen weitge-
hend darin überein, daß sich die einstufige Juristen-
ausbildung bewährt hat. 
Noch am 25. Januar dieses Jahres hat eine öffent-
liche Anhörung des Justizausschusses des nord-
rhein-westfälischen Landtags zu einer uneinge-
schränkt positiven Beurteilung geführt, der sich üb-
rigens auch Ihre CDU-Kollegen im Ausschuß ange-
schlossen haben. 
Ein umsichtiger Gesetzgeber würde nach der 
zwölf-, dreizehnjährigen Erprobungsphase sorgfäl-
tig die Ergebnisse der über das ganze Bundesgebiet 
gestreuten Experimente auswerten. Er würde die 
Berufsorganisationen der Juristen um ihre Mei-
nung fragen — daß dies nicht geschehen ist, haben 
wir von dem Kollegen der SPD gehört — und 
schließlich zu einem wohl abgewogenen Urteil hin-
sichtlich der Fortschreibung und der Verankerung 
der neuartigen Ausbildungsform kommen. 
Ginge die Initiative vom zuständigen Bundesju-
stizminister aus, so hätte dieser bei sorgfältigem 
Abwägen des Für und Wider einen beachtlichen, 
wissenschaftlich vorgehenden Apparat zur Seite. 
Meine Damen und Herren, das ist aber leider nur 
die Bilderbuchvorstellung oder die Träumerei eines 
4426 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Vogt (Kaiserslautern) 
Erstsemesters in Staatsbürgerkunde. Denn was ge-
schieht in Wirklichkeit? Da das Experiment Einpha-
senausbildung nach dem Willen des Gesetzgebers 
von 1971 1984 auslaufen soll, erwacht die kranke 
Hierarchie eines deutschen Ministeriums und pro-
duziert einen Gesetzentwurf, der von Hessens Ju-
stizminister, dem derzeitigen Vorsitzenden der Ju-
stizministerkonferenz, „ein Werk der Enkel Kaiser 
Wilhelms" genannt wurde. 
(Helmrich [CDU/CSU]: Zur Zeit ist es der 
Saarländer, nicht der Hesse! — Erhard 
[Bad Schwalbach] [CDU/CSU]: Der war 
mal Vorsitzender!) 
— Also, meinetwegen: der ehemalige Vorsitzende. 
Der Herr Bundesminister Engelhard, der, wäre er 
weitsichtiger gewesen oder besser beraten worden, 
wirklich genügend Zeit zur Bewertung des Experi-
ments gehabt hätte, sieht sich unter Zeitdruck und 
liefert ein Konstrukt, das, wie Karl-Heinz Krumm 
zu Recht beklagt, „aus kleinen Retuschen des Her-
kömmlichen und Etikettenschwindel besteht" und 
„auch bei großzügiger Interpretation die Bezeich-
nung Reform nicht verdient". 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Herr Justizminister Engelhard, Sie kommen mir 
vor wie ein Examenskandidat, der wie gelähmt die 
ersten Stunden der Klausurarbeit vertrödelt und 
dann in der letzten Stunde unter psychischem 
Druck, den Sinn der Aufgabe verkennend, eine ihm 
bekannte Entscheidung den an sich zu lösenden 
Sachverhalt aufquetscht. 
(Vogel [Ennepetal] [CDU/CSU]: Aber der 
hat beide Examen bestanden! — Dr. Milt-
ner [CDU/CSU]: Wie viele juristische 
Examen haben Sie denn bestanden, Herr 
Kollege?) 
Der Unterschied zu dem Kandidaten, der sich durch 
die schlechte Zeiteinteilung die Aussicht auf ein gu-
tes Examen verbaut, ist freilich der, daß Sie mit 
Ihrer gesetzgeberischen Tatbestandsquetsche gan-
zen Generationen künftiger Juristen ein Stück Zu-
kunft verbauen und der ganzen Gesellschaft die 
Chance rauben, einen wirklichkeitsnäheren, dem 
real existierenden Mitmenschen gerecht werden-
den Juristenstand zu erleben. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord-
neten der SPD) 
Ich zitiere wieder den schon erwähnten Kommenta-
tor einer Frankfurter Zeitung. Er sagt — und ich 
schließe mich ihm an 
Man wollte in diesem Bereich die Zukunft ge-
winnen und hat die Vergangenheit zementiert. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD) 
Ich habe hier nicht die Zeit, näher auf den SPD-
Entwurf einzugehen. Aber ich schließe mich dem 
Befund eines sachkundigen Kritikers, nämlich Pro-
fessor Dieter Hart, an. Er nennt den SPD-Vorschlag 
„reformorientiert, aber chancenlos", während aus 
seiner Sicht der Regierungsentwurf „chancenreich, 
aber orientierungslos" ist. 
Meine Damen und Herren, haben wir wirklich 
nur die Wahl zwischen diesen beiden Extremen? 
Die GRÜNEN versuchen, der gesellschaftlichen 
Pattsituation — insbesondere, wenn man die Be-
troffenen bedenkt — in der Beurteilung der beiden 
zur Zeit konkurrierenden Ausbildungskonzepte ge-
recht zu werden. Der entscheidende Ausgangs-
punkt unseres Gesetzentwurfs ist der, daß ein lang-
fristiges Reformvorhaben wie die Juristenausbil-
dung nicht unter dem Druck gegenwärtiger Kapazi-
tätsprobleme gelöst weden kann. Wir alle würden 
unseren Beruf zur Gesetzgebung verfehlen, wenn 
wir, geschockt durch den zu erwartenden Andrang, 
in den kommenden Jahren der Juristenschwemme 
dadurch beikommen wollten, daß wir die Studenten 
durch die altbekannte Knochenmühle der zweipha-
sigen Juristenausbildung aus Kaiser Wilhelms Zei-
ten leiten würden. Wir schlagen vor, endlich die 
einstufige Ausbildung als gleichberechtigt anzuer-
kennen und dadurch im anspornenden Nebenein-
ander zweier Ausbildungsgänge weitere praktische 
Erfahrungen zu sammeln. 
(Dr. de With [SPD]: Warum so zögerlich?) 
Ein entscheidender Vorteil unseres Vorschlages 
ist, daß sich unter dem Eindruck der in der Praxis 
um fast ein Drittel kürzeren Dauer der einphasigen 
Juristenausbildung eine Entwicklung hin zu einer 
Verkürzung auch der herkömmlichen zweiphasigen 
Juristenausbildung ergeben wird. Ich kann im übri-
gen auf die Ihnen schriftlich vorliegende Begrün-
dung verweisen. 
Wenn den künftigen Jurastudenten eine Wahl 
zwischen einstufiger und zweiphasiger Ausbildung 
erhalten bleibt, dann haben wir als Gesetzgeber all 
denen eine Entfaltungschance gelassen, die — wie 
die Reformatoren des Jahres 1971 — erkannt ha-
ben, daß Praxis ohne Theorie blind, Theorie ohne 
Praxis aber leer ist. Die Verschränkung von Theorie 
und Praxis, wie sie die einstufige Ausbildung an-
strebt, hilft, diesem Dilemma zu entgehen. Wer dies 
auf der Grundlage der bisherigen Experimente 
skeptisch sieht, hat das Wahlrecht und kann sein 
Heil im altvertrauten Ausbildungsmodell suchen, 
wenn er meint, dies unbedingt tun zu müssen. Ich 
meine, liebe Kolleginnen und Kollegen, das wäre 
ein ehrlicher Kompromiß, und ich bitte Sie, sich 
damit zu befreunden. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN) 
Vizepräsident Frau Renger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Kleinert. 
Kleine rt (Hannover) (FDP): Frau Präsidentin! 
Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! Ich 
verstehe jetzt etwas besser, warum sich die GRÜ-
NEN bei Abstimmungen so häufig erst erheben, 
wenn Enthaltung aufgerufen wird. Ihr Vorschlag 
entspricht völlig dieser Grundtendenz, die mir übri-
gens menschlich sehr sympathisch ist, die aber un-
sere Gesellschaft nicht weiterbringen kann. 
Sie sagen: Laßt doch jeden machen, wie er will, 
und jedes Land, wie es will. — Und dann haben wir, 
weil Sie nämlich die Praxis nicht bedenken, die 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4427 
Kleinert (Hannover) 
Situation, daß die Leute noch mehr als bisher in fol-
gender Weise — so ähnlich wie beim Einzugsgebiet 
einer Molkereigenossenschaft — studieren: mög-
lichst nahe an zu Hause, Beine unter Vaters Tisch 
strecken. Hinterher wundert man sich dann und 
schiebt es auf die Anlage des juristischen Studiums, 
daß die Leute nicht die geringsten Lebensbezüge in 
ihren Beruf einbringen. Das fängt schon einmal da-
mit an, daß sie nicht in jungen Jahren einmal eine 
Reihe möglichst weit von zu Hause entfernter Uni-
versitäten aufgesucht und sich anderen Leuten und 
anderen Gebräuchen und Sitten gestellt haben. Au-
ßerdem glaube ich, daß ein ganzes Rudel von Psy-
chologen und Soziologen an einer juristischen Fa-
kultät nicht halb so viel Nützliches stiften können 
wie die Betätigung im Studentenschnelldienst, 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
und der FDP) 
wo man nämlich ganz einfach und klar noch einmal 
etwas mit der Hand anfaßt, bevor man sich der rei-
nen Theorie zuwendet. Ich halte das für viel bes-
ser. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — 
Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Das war 
ein Plädoyer für die einphasige, praxis-
orientierte Ausbildung!) 
Im übrigen, damit Sie mich bloß nicht mißverste-
hen: Für mich gibt es kein Problem mit der einpha-
sigen und zweiphasigen Ausbildung. Ich habe schon 
mehrfach an dieser Stelle versucht, das deutlich zu 
machen. Ich bin ganz weit weg von der hier zu 
Recht schon beklagten ideologischen Verhärtung in 
dieser Frage. Ich würde es sehr begrüßen — Herr 
Fischer hat mich aufgefordert, das noch einmal zu 
bestätigen, und ich tue es gern —, wenn wir zu einer 
praxisorientierten, moderaten einstufigen Ausbil-
dung kommen könnten. Das wäre eine Konsequenz 
aus den Experimenten der zurückliegenden Jahre, 
die ich sehr begrüßen würde. 
Nun ist es natürlich nicht so, wie Sie meinen, 
nämlich daß Herr Justizminister Engelhard jetzt 
hier irgend etwas unter Zeitdruck machen würde; 
Zeit war vielmehr satt da. Man hat j a diese Experi-
mentierphase begonnen, um in Ruhe zu überlegen 
und auszuprobieren. Das haben sowohl Herr Vogel 
als auch Herr Schmude getan. Sie haben die Zeit 
genutzt, und sie haben durchaus vernünftige Ent-
würfe unterbreitet, die ja jetzt nur wieder vorgelegt 
worden sind. Aber sowohl Herr Vogel als auch Herr 
Schmude sind natürlich an den gleichen Länderju-
stizministerien — übrigens weitgehend ohne Anse-
hen der politischen Couleur; machen wir uns da 
nichts vor — gescheitert wie jetzt Herr Engelhard 
auch. Wir haben mit den Kollegen der CDU/CSU im 
Deutschen Bundestag bei Gesprächen über das, 
was in der jetzigen Koalition hier sinnvollerweise 
zu tun wäre, sehr rasch Einigkeit über eine dem, 
was schon früher vorgelegt worden ist, verhältnis-
mäßig entsprechende — bei der Namensgebung will 
ich vorsichtig sein — einstufig moderierte, zweistu-
fige Ausbildung erzielt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Eineinhalbstu-
fig!) 
Damit hat man sich auch früher schon gequält, und 
darauf kommt es gar nicht an. Es kommt auf eine 
möglichst gute Durchdringung von Theorie und 
Praxis an, und diese Durchdringung wird in dem 
jetzigen Entwurf nicht so erreicht, wie wir uns das 
wünschen. Das scheitert daran, daß man einfach 
nicht bereit ist, das Risiko einzugehen, das man ver-
waltungsmäßig eingehen müßte, wobei man dem 
insbesondere — das muß man als mildernden Um-
stand wohl gelten lassen — wegen der dramatisch 
angeschwollenen Zahl der Studierenden organisa-
torisch nicht gewachsen ist. Ich wäre dafür gewe-
sen, dies zu wagen; die Länderjustizministerien wa-
gen es nicht. 
(Helmrich [CDU/CSU]: Die Finanzmini
-
ster!) 
Dann hätten wir in der Tat jetzt nur die Möglich-
keit, auf den Entwurf der GRÜNEN zurückzugrei-
fen, um aus dem Dilemma herauszukommen, wobei 
wir dann jedes Land machen lassen würden, was es 
gern möchte. Dann hätten wir eine völlig uneinheit-
liche Ausbildung, dann hätten wir keine freie Wahl 
des Studienplatzes mehr, und dann hätten wir 
keine Vergleichbarkeit, keine Versetzungsmöglich-
keiten zwischen den Bundesländern. Das wäre die 
Alternative. 
Angesichts dieser zugegebenermaßen sehr, sehr 
unerfreulichen Alternative haben wir uns nun mit 
dem Bundesjustizminister dafür entschieden, einen 
zweifellos nicht befriedigenden, aber den einzigen, 
wie Sie selbst zitiert haben, aussichtsreichen Weg 
zu gehen, um wenigstens die Einheitlichkeit zu be-
wahren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Denn zum Schluß wird es nicht so sehr auf die 
Ausbildung ankommen, was hier heute schon mehr-
fach angeklungen ist. Der Frankfurter Richter, der 
diesen Rollstuhlfahrerfall entschieden hat, hätte 
eine anständige Kinderstube gebraucht. Man 
braucht überhaupt nicht zu studieren, um zu wis-
sen, daß eine solche Entscheidung unmöglich ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Ich brauche keine zusätzlichen Momente in der ju-
ristischen Ausbildung, um zu wissen, daß so ein 
Urteil nicht geht. 
Wir können uns hier natürlich Urteile besonderer 
Art reihenweise erzählen. Ich kann Ihnen auch sa-
gen, daß es nicht sehr erfreulich ist, daß es ein im 
übrigen in anderer Richtung sehr verdienter und 
auch sehr temperamentvoller Senatspräsident aus 
Stuttgart kürzlich fertiggebracht hat, mit seinem 
Senat zu entscheiden, daß der Ehemann, der seiner 
Frau zu Hause die Bankunterlagen zum Mitunter-
schreiben hinlegt, nach § 56 der Gewerbeordnung 
als reisender Vertreter der Bank tätig gewesen und 
daß deshalb der Vertrag nichtig ist. 
(Heiterkeit bei der FDP und der CDU/ 
CSU) 
Man muß erst einmal darauf kommen, daß der Ehe
mann mit seiner Ehefrau in dieser Form nicht mehr 
zu Hause eine kleine geschäftliche Angelegenheit 
4428 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Kleinert (Hannover) 
erledigen kann, sondern daß das gegen die Gewer-
beordnung verstößt. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und 
der CDU/CSU) 
Mit solchen Geschichten können wir uns länger 
erheitern, und ich erwähne es nur, weil ich der Mei-
nung bin: Zum Schluß wird es auf die Personen und 
darauf ankommen, wie sie sich erst zu Hause, dann 
in ihrem Studium und anderwärts entwickelt ha-
ben. Da wäre es wünschenswert, auch von seiten 
des Studiums das Optimale zu tun, damit diese Ent-
wicklung zu einem vernünftigen Juristen weiter be-
günstigt wird. Vielen ist es ohne frühzeitige Ver-
greisungserscheinungen gelungen — Sie haben ei-
nen anderen Weg gewählt, um der Vergreisung zu 
entgehen, wenn ich das richtig gelesen habe —, 
noch einigermaßen frisch zu bleiben. Da habe ich 
überhaupt keine Komplexe. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Die entscheidende Stelle Ihres Entwurfs bzw. sei-
ner Begründung scheint mir zu sein, daß existenz-
bedrohende Prüfungen zur Unzeit vermieden wer-
den müssen. 
(Vogt [Kaiserslautern] [GRÜNE]: Neben-
sächlich! Das ist nicht entscheidend!) 
Da kommen wir an einen interessanten Punkt. Ich 
bin nämlich der Meinung, daß uns Wähler weglau-
fen, weil wir nicht den Mut haben, junge Leute zur 
rechten Zeit zu fordern, Leistung zu bringen, 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
und weil wir nicht den Mut haben, ihnen klar zu 
sagen, daß es für sie allein ein ganz großer Schaden 
ist, wenn sie nicht in jungen Jahren und im Stu-
dium echt gefordert werden und auch die Möglich-
keit haben, ihre Leistungen durch Prüfungen — wie 
soll das sonst gehen — unter vernünftigen Bedin-
gungen zu überprüfen, denn das Leben ist schließ-
lich auch eine Prüfung. Für die 77 000 Studenten, 
die heute Jura studieren, wird das Leben eine 
furchtbare Prüfung. 
Das verdanken wir u. a. Leuten wie Herrn Picht 
und einer großen Zahl seiner Mitstreiter, die das 
Marketing für den öffentlichen Dienst erfunden 
und als eine Verbesserung unseres Bildungswesens 
ausgegeben haben. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Diese Äußerung ist nicht sehr beleidigend, weil die 
meisten dieser Menschen das Wort „Marketing" 
sprachlich überhaupt nicht einordnen und sich un-
ter dem Begriff nichts vorstellen können. 
Ich bin der Meinung, daß wir den Studenten ganz 
dringend helfen müssen, die durch ein verkehrt an-
gelegtes Schulsystem und durch die Feigheit ande-
rer Leute, eine klare Entscheidung über die zu ei-
nem Numerus-clausus-Verfahren führenden 
Gründe zu treffen, in das Jurastudium als ein Über-
laufbecken für all diejenigen gedrängt werden, die 
das Abitur haben, aber nicht recht wissen, was sie 
damit machen sollen. Dies ist eine Zumutung an die 
jungen Leute, deren tragische Bedeutung diese erst  
erkennen werden, wenn sie versuchen, in diesem 
Beruf hinterher ihren Gelderwerb zu finden. 
Wir haben jetzt die Aufgabe, dafür zu sorgen, daß 
das wenigstens einigermaßen gutgeht, nachdem es 
schon katastrophal angelegt ist. Ob man für sein 
Studium einen Schönfelder, einen Vorlesungssaal 
oder ein kompliziertes Instrumentarium braucht, 
kann für die Anwendung von Zulassungsbeschrän-
kungen in der einen oder anderen Richtung über-
haupt nicht entscheidend sein. 
(Beifall bei der FDP) 
Genau dieser Fehler ist hier gemacht worden, und 
zwar auf dem Rücken junger Leute und ihrer Zu-
kunftsaussichten. Darüber müssen wir nachden-
ken. 
Unabhängig von der Frage „einstufig oder zwei-
stufig?" möchte ich erreichen, daß es eine Unterwei-
sung gibt in der Technik der geistigen Arbeit, in der 
Büroorganisation, im Umgang mit einem Computer, 
im Abrechnungswesen. Hier nenne ich beispiels-
weise auch den Umgang mit der Gebührenordnung 
der Anwälte. Die Leute werden j a alle Anwälte; 
denn die öffentliche Hand, die an dem jetzt über 
uns hereinbrechenden Überfluß an Juristen nicht 
ganz unbeteiligt war, hält sich sorgfältig frei und 
wird keinen zusätzlich einstellen. Es werden also 
Scharen von Rechtsanwälten in die Welt gebracht. 
Das wird große Probleme mit sich bringen, die ich 
gar nicht weiter ausbreiten will. 
Ich möchte die Situation positiv sehen. Dies heißt: 
Dann muß man durch die Ausbildung — ich wieder-
hole mich: egal, ob zweistufig oder einstufig — da-
für sorgen, daß die Leute für einen praktischen Be-
ruf besser geschult sind, daß sie mit Techniken ver-
traut gemacht werden. Dazu brauche ich weder 
Psychologen noch Soziologen, sondern Betriebswir-
te, Praktiker, die den Leuten beibringen, was auf sie 
hinterher im Leben zukommt und wie sie in ihrem 
Beruf etwas werden können. Wenn man so verfährt, 
zeichnet sich die Möglichkeit ab, daß wenigstens 
einige mehr in diesem Beruf später auch Geld ver-
dienen und für unser Land nützlich tätig werden 
können, eine Möglichkeit, die ich zur Zeit jedoch 
überhaupt nicht sehe. 
Die aufgezeigte Möglichkeit wird dadurch er-
schlossen, daß der Beruf des Anwalts wesentlich 
erweitert wird. Nicht nur im Bereich der Steuerbe-
ratung, sondern auch im Bereich der Unterneh-
mensberatung kann in der Rolle als Vertrauens-
mann gegenüber den Mandanten auch auf Gebie-
ten, die über das rein Rechtliche hinausgehen, näm-
lich eine Leistung erbracht werden, die es dem ei-
nen oder anderen Unternehmen erspart, dafür je-
mand mit fester Besoldung einzustellen, sondern es 
dem Unternehmer angezeigt erscheinen läßt, dafür 
lieber zu seinem Anwalt zu gehen, um sich mit ihm 
zu beraten. Zu diesem Zweck darf aber der wer-
dende Anwalt im Studium nicht irgendwelche zu-
sätzlich verblasenen Theorien, sondern muß er viel 
mehr Wissen von der Wirklichkeit unserer Welt und 
unserer Wirtschaft aufnehmen, damit er dadurch 
mehr Berufschancen erhält. Das ist etwas, was wir 
jetzt in einer verfahrenen Situation nur noch tun 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4429 
Kleinert (Hannover) 
können, um den jungen Leuten zu helfen: die Chan-
cen durch eine bessere und praxisnähere Ausbil-
dung breiter machen. 
(Beifall bei der FDP) 
Ein Blick in die Vereinigten Staaten zeigt, daß 
dort im Verhältnis zur Zahl der Bevölkerung etwa 
dreimal so viele Anwälte tätig sind wie bei uns. Das 
geht darauf zurück, daß die Ausbildung dort derart 
praxisbezogen ist und die Anwälte offensichtlich so 
viel tüchtiger und lebensnäher sind, daß es den Un-
ternehmern geraten erscheint, in viel stärkerem 
Maße den Freiberufler in Anspruch zu nehmen, als 
fest besoldete Leute für die gleichen Tätigkeiten 
einzustellen. Wenn wir dies nicht erreichen, dann 
werden die ganzen Bildungspolitiker um uns Juri-
sten herumstehen und sagen: Das haben wir nicht 
gewollt, wir haben uns das mit dieser Juristen-
schwemme alle ganz anders vorgestellt. Dann wol-
len wir uns als Juristen vernünftigerweise darum 
bekümmern. Wir haben bedauernswerterweise 
zwar nur die klassische Ausbildung gehabt — ich 
würde den jungen Leuten gern eine viel bessere 
Ausbildung gönnen —, aber wir sind mit unserer 
Ausbildung immer noch in der Lage, zu erkennen, 
daß das, was Sie wollen, nicht annähernd so gut ist 
wie das, was ich soeben ein wenig anzudeuten ver-
sucht habe und was den jungen Leuten helfen wird 
— im krassen Gegensatz zu anderen Ideen. 
Danke schön. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe deshalb die Aussprache. 
Es wird vorgeschlagen, die Gesetzentwürfe auf 
den Drucksachen 10/1108 und 10/1184 zur federfüh-
renden Beratung an den Rechtsausschuß und zur 
Mitberatung an den Innenausschuß, an den Aus-
schuß für Arbeit und Sozialordnung sowie an den 
Ausschuß für Bildung und Wissenschaft zu über-
weisen. Sind Sie mit den vorgeschlagenen Überwei-
sungen einverstanden? — Ich sehe keinen Wider-
spruch. Dann ist das so beschlossen. 
Sie wissen, meine Damen und Herren, daß der 
Gesetzentwurf der Fraktion DIE GRÜNEN unter 
Tagesordnungspunkt 24 betreffend Änderung des 
Einkommensteuergesetzes — das ist bereits ge-
stern mitgeteilt worden — zurückgezogen worden 
ist. 
Ich rufe also den Zusatzpunkt 3 unserer Tages-
ordnung auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP und der Fraktion DIE 
GRÜNEN eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Einkommensteuer-
gesetzes und des Körperschaftsteuergeset-
zes 
— Drucksache 10/1189 — 
Überweisungsvorschlag: 
Finanzausschuß (federführend) 
Rechtsausschuß 
Meine Damen und Herren, im Ältestenrat ist für 
die Aussprache ein Beitrag bis zu 10 Minuten für 
jede Fraktion vereinbart worden. — Ich sehe kei-
nen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen. 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? 
(Zuruf des Abg. Dr. Kreile [CDU/CSU]) 
— Sie schließen das mit ein, Herr Dr. Kreile? Gut, 
ich glaube auch, daß wir Begründung und Debatte 
zusammenfassen können. 
Dann eröffne ich die allgemeine Aussprache, die 
die Begründung mit umfaßt. Dazu hat zuerst das 
Wort Herr Dr. Kreile. 
Dr. Kreile (CDU/CSU): Herr Präsdient! Meine Da-
men und Herren! Der Große Senat des Bundesfi-
nanzhofs hat im Februar 1984 zwei bemerkens-
werte und für die Fortentwicklung des Steuer-
rechts, insbesondere des Bilanzsteuerrechts, be-
deutsame Entscheidungen veröffentlicht. Anlaß für 
diese Entscheidungen war die Frage, ob eine im 
Zusammenhang mit dem Betrieb stehende Geld-
buße als Betriebsausgabe abgezogen werden kann. 
Der Große Senat hat diese Frage auf Grund des 
derzeit geltenden Steuerrechts bejaht, gleichzeitig 
aber den Gesetzgeber darauf hingewiesen, daß es 
seine Sache sei, die Gesetzeslage in Ordnung zu 
bringen. 
Dies tun wir nunmehr durch Vorlage eines von 
allen Fraktionen des Deutschen Bundestages getra-
genen Gesetzes, 
(Krizsan [GRÜNE]: Ein bißchen spät, Herr 
Kreile!) 
eines Entwurfs, der die steuerliche Abzugsfähigkeit 
von Geldbußen und Geldstrafen als Betriebsausga-
ben oder als Werbungskosten ausschließt. Dies ist 
keine Korrektur der Entscheidung des obersten 
deutschen Finanzgerichts, des Bundesfinanzhofs, 
sondern wir respektieren den Hinweis des Bundes-
finanzhofs, daß es Sache des Gesetzgebers sei, hier 
zwischen dem steuerrechtlichen Betriebsausgaben-
prinzip und dem strafrechtlichen Zweck der Geld-
buße abzuwägen. Diese Abwägung nimmt der Ge-
setzgeber nunmehr vor und entscheidet sich dafür, 
daß der strafrechtliche Zweck der Geldbuße, ein un-
lauteres Gewinnstreben präventiv zu bekämpfen, 
den Vorrang hat. 
Die Entscheidung des Bundesfinanzhofs ist des-
wegen so bedeutsam, weil sie bei dieser schwieri-
gen und höchst unpopulären Frage mit einem der 
Grundprinzipien unseres Rechtsstaates Ernst 
machte, nämlich dem Prinzip der Gewaltenteilung. 
Der Bundesfinanzhof hat in seiner Entscheidung 
klar herausgearbeitet, was Sache der Rechtspre-
chung ist, und ebenso klar herausgearbeitet, was 
Sache der gesetzgebenden Gewalt ist, und daß eine 
Vermischung beider Gewalten das Recht nicht för-
dert, sondern zerstört. 
Es scheint mir deswegen wichtig zu sein, einige 
der Grundüberlegungen des Bundesfinanzhofs hier 
noch einmal festzuhalten. 
Das Gericht weist zunächst auf den auch im Ein-
kommensteuerrecht verankerten Grundsatz hin, 
4430 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Dr. Kreile 
daß Betriebsausgaben Aufwendungen sind, die 
durch den Betrieb veranlaßt sind. Sie sind dann 
durch den Betrieb veranlaßt — sagt der Bundesfi-
nanzhof —, wenn sie objektiv mit dem Betrieb zu-
sammenhängen und subjektiv dem Betrieb zu die-
nen bestimmt sind. Betriebsausgaben mindern den 
Gewinn — so die klare, am Bilanzsteuerrecht orien-
tierte weitere Feststellung des Bundesfinanz-
hofs —, es sei denn, daß das Gesetz einzelne Be-
triebsausgaben vom Abzug ausdrücklich aus-
schließt. Genau das aber tut das geltende Gesetz 
nicht. 
Der Bundesfinanzhof arbeitet das mit folgenden 
Überlegungen heraus — ich darf zitieren —: 
Steuerrechtlich ist der Abzug der Geldbuße bei 
der Ermittlung des Gewinns eine notwendige 
Folge des steuerrechtlichen Nettoprinzips. Der 
Steuerpflichtige erfüllt durch Zahlung der 
Geldbuße den Tatbestand einer Betriebsausga-
be. Diese ist bei der Ermittlung des Gewinns 
abzuziehen. Das BVerfG hat das steuerliche 
Nettoprinzip, das ein Ausfluß der Besteuerung 
nach der Leistungsfähigkeit ist (...), grund-
sätzlich anerkannt, dem Gesetzgeber aber zu-
gestanden, einzelne Betriebsausgaben vom Ab-
zug auszuschließen (...). 
In der bisweilen recht hitzig geführten Debatte 
um diese Entscheidung des Bundesfinanzhofs 
wurde der Begriff der „Einheit der Rechtsordnung" 
beschworen, wonach es nicht vertretbar erscheine, 
Straf- und Geldbußen durch Zulassung der steuerli-
chen Abziehbarkeit teilweise auf die Allgemeinheit 
zu überwälzen. Der Bundesfinanzhof hat hier die 
Dinge mit einer interessanten Bemerkung zurecht-
gerückt, wenn er darauf hinweist — ich darf noch-
mals zitieren —: 
Von „Überwälzen auf die Allgemeinheit" 
könnte man nur dann sprechen, wenn durch 
den Abzug der Betriebsausgaben ein bestehen-
der Steueranspruch des Staates gekürzt würde. 
Das aber ist nicht der Fall; der Abzug der Be-
triebsausgaben dient der Feststellung des Steu-
eranspruchs, ... Der Abzug von Betriebsausga-
ben ist daher kein „Steuervorteil", ..., sondern 
eine notwendige Folge des steuerlichen Netto-
prinzips. 
Es ist deswegen Sache des Gesetzgebers, die Ein-
heit der Rechtsordnung zu gewährleisten. Deswe-
gen ist es auch Sache des Gesetzgebers, Geldbußen 
und — insoweit klarstellend — auch Geldstrafen 
durch gesetzliche Regelung vom Betriebsausgaben-
charakter auszunehmen. Der Gesetzgeber hat sich 
dieser seiner Aufgabe durch die nunmehr vorgeleg-
ten Gesetzentwürfe in der größtmöglichen Schnel-
ligkeit angenommen. 
Der von allen Fraktionen des Deutschen Bundes-
tages getragene Gesetzesvorschlag zielt darauf ab, 
daß nicht nur für die Zukunft das bisher insoweit 
unvollständige Gesetz vervollständigt wird, sondern 
auch die noch offenen Fälle der Vergangenheit 
demselben Abzugsverbot unterworfen werden. Hier 
wird man jedoch sicherlich noch einige Überlegun-
gen darüber anstellen müssen, ob es sich um eine  
im steuerlichen Bereich nicht zulässige Rückwir-
kung des Gesetzes handelt oder um eine steuerlich 
zulässige Gestaltung der noch offenen Fälle. Dabei 
geht es nicht um die Frage, ob bei einer Änderung 
der Rechtsprechung ein Vertrauensschutz besteht 
oder ein Vertrauensschutz behauptet werden kann. 
Vielmehr geht es darum, ob Steuerpflichtige darauf 
vertrauen können, daß ein bestehendes Gesetz bei 
ihnen angewendet wird, und zwar in der Auslegung, 
die das höchste Steuergericht diesem bestehenden 
Gesetz gibt. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP) 
Unsere Begründung, eine Rückwirkung sei deshalb 
zulässig, weil die Betroffenen nicht hätten damit 
rechnen können, daß der Bundesfinanzhof das Ge-
setz in einer bestimmten Weise auslegt, bedarf des-
wegen noch einer recht vertieften verfassungs-
rechtlichen Betrachtung, die wir in den Ausschüs-
sen mit Sicherheit vornehmen werden. 
Ich sagte zu Beginn, daß die Entscheidungen des 
Bundesfinanzhofs, die Anlaß zu unserer heutigen 
Gesetzgebung sind, nicht nur bemerkenswert, son-
dern in vielerlei Hinsicht grundlegend sind. Ich wie-
derhole: Diese Entscheidungen des Bundesfinanz-
hofs, diese Beschlüsse des Großen Senats haben 
das Verhältnis zwischen Gesetzgebung einerseits 
und Rechtsprechung andererseits erneut deutlich 
gemacht, vor Grenzüberschreitungen zwischen den 
verschiedenen Gewalten des Staates gewarnt. Die 
Klarheit, welche der Richter von dem Gesetz erwar-
tet, das er anwenden soll, werden wir nunmehr 
durch unsere gemeinsame Gesetzesinitiative schaf-
fen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Mertens (Bottrop). 
Dr. Mertens (Bottrop) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Anlaß für unsere heuti-
gen Beratungen sind zwei Entscheidungen des 
Bundesfinanzhofs, veröffentlicht am 20. Februar 
1984. In diesen Urteilen hat der Große Senat, abwei-
chend von der bisherigen ständigen Rechtspre-
chung, Geldbußen, die wegen betrieblich veranlaß-
ter Ordnungswidrigkeiten festgesetzt worden sind, 
als steuerlich abziehbare Betriebsausgaben aner-
kannt. Diese Entscheidung hat spektakuläre 
Schlagzeilen gemacht. 
Zum besseren Verständnis: Hintergrund dieser 
Entscheidung waren Klagen einer Hamburger Kos-
metikfirma und der Stadtsparkasse Hildesheim. Im 
ersteren Fall wurde ein Bußgeld von 10 000 DM we-
gen Verstoßes gegen Wettbewerbsbestimmungen 
und im zweiten Fall ein Bußgeld von 800 000 DM 
deshalb verhängt, weil die Sparkasse ohne die er-
forderlichen Genehmigungen Wertpapiere ins Aus-
land verkauft hatte. 
Der Senat hat es für zulässig gehalten, diese 
Geldbußen steuerlich abzusetzen, und hat zur Be-
gründung erstens ausgeführt, es gebe im Einkom-
mensteuerrecht keine Sondervorschrift über die 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4431 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Nichtabsetzbarkeit von Geldbußen, und zweitens 
stehe es dem Fiskus nicht zu, moralische Bewertun-
gen vorzunehmen, weder bei den Einnahmen noch 
bei den Ausgaben. Wenn z. B. der Liebeslohn ver-
steuert werden müsse, dann sei ein Bußgeld wegen 
einer verbotenen Preisabsprache als Betriebsaus-
gabe auch steuermindernd. So der Tenor der Be-
gründung. 
Meine Damen und Herren, in einem Rechtsstaat 
gebietet es die Einsicht, sich mit Kritik an der rich-
terlichen Gewalt zurückzuhalten, weil sonst das 
Prinzip der Gewaltenteilung und das allgemeine 
Rechtsempfinden Schaden nehmen können. Ich will 
mich an dieses Gebot halten. Dennoch müssen ei-
nige rechtliche Anmerkungen gestattet sein. 
Die Entscheidungen des Großen Senats halte ich 
rechtlich nicht für zwingend. Es trifft zwar zu, daß 
das Steuerrecht keine ausdrückliche Regelung vor-
sieht, aber ich meine, Rechtslehre und Rechtspre-
chung haben genügend rechtstheoretische Instru-
mente entwickelt, um Gesetzeslücken zu schließen. 
Unter anderem hat im Steuerrecht der Gedanke der 
Rechtseinheit eine 60jährige Tradition. Dieser 
Grundsatz hat bisher verhindert, daß jemand, der 
ein Rechtsgut verletzt, die finanziellen Folgen die-
ser Rechtsverletzung auf die Allgemeinheit über-
wälzen konnte. 
Im übrigen läßt ein Blick in das Ordnungswidrig-
keitengesetz erkennen, daß dort gerade die Verlet-
zung einer betriebsbezogenen Pflicht Vorausset-
zung für die Verhängung einer Geldbuße gegen ein 
Unternehmen ist. Mit der Einheitlichkeit der 
Rechtsordnung aber läßt es sich nur schwer verein-
baren, gerade dieser Betriebsbezogenheit im Steu-
errecht mit einer Abzugsfähigkeit ins Gegenteil zu 
verkehren. 
Schließlich heißt es expressis verbis in den Ein-
kommensteuer-Richtlinien, daß Geldstrafen und 
Geldbußen nicht abzugsfähig sind. 
Daß es auch anders geht, hat der BFH selbst 
demonstriert, indem er in jahrzehntelanger ständi-
ger Rechtsprechung entschieden hat — ich zitiere 
aus einem Urteil —: 
Die Rechtsordnung bildet eine Einheit, so daß 
es nicht angeht, Geldstrafen mittelbar dadurch 
zu mildern, daß ihre Entrichtung zu einer Steu-
ersenkung führt. 
In Abkehr von dieser Rechtsprechung hat sich 
der BFH nun ausschließlich am Buchstaben des Ge-
setzes orientiert. Das gibt mir Anlaß zu einer letz-
ten Bemerkung. Die ungute deutsche Rechtstradi-
tion des Rechtspositivismus, die nur nach dem 
Buchstaben, nicht aber nach dem Geist des Geset-
zes fragt, sollte nicht wieder aufleben. Gerichte ha-
ben eben nicht die Aufgabe, lediglich Rezeptbuch
-
urteile zu fällen; sonst könnte man sie auch durch 
Computer ersetzen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte noch einen 
Satz zu dem Interview sagen, das der Präsident des 
BFH dem „Handelsblatt" gegeben hat, in dem er 
das Urteil auch inhaltlich verteidigt. Herr Klein hat 
dort ausgeführt, bei der Versteuerung der Einkom-
men gelte das Prinzip „pecunia non olet", und es sei 
nicht verständlich, warum diese Wertneutralität bei 
den Ausgaben nicht gelten solle. 
Dieses Argument überzeugt mich nicht. Ich kann 
keinen Widerspruch zwischen einem Abzugsverbot 
von Geldbußen und der Besteuerung sittenwidriger 
Geschäfte erkennen. Beide Vorschriften haben den-
selben Grundgedanken. Es widerspricht der Steu-
ergerechtigkeit, unzulässiges oder allgemein miß-
billigtes Verhalten steuerlich zu begünstigen. Ich 
sehe jedenfalls keine doppelte Moral darin, wie 
Herr Klein zu meinen scheint, wenn wir als Steuer-
gesetzgeber heute gemeinsam zu einer Gesetzesän-
derung antreten. 
Meine Damen und Herren, wie dem auch sei, es 
käme einem politischen Skandal gleich, wenn wir 
es bei dieser Rechtslage beließen. Die groteske Si-
tuation wird besonders deutlich, wenn man sie auf 
die Ebene des großen Geldes überträgt. Im Septem-
ber 1983 hat das Kartellamt mit 55 Millionen DM 
das bislang höchste Bußgeld gegen 77 Baufirmen 
verhängt. Im größten Bauskandal der Nachkriegs-
zeit hatten die Unternehmen jahrelang Preise für 
Fabriken und Punktürme, für Kasernen und Kran-
kenhäuser, für Brücken und Bankgebäude abge-
sprochen, und nach Schätzung von Experten sind 
dabei private Bauherren und der Staat um dreistel-
lige Millionenbeträge geprellt worden. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Das ist natür
lich auch ein Baubehördenskandal!) 
— Sehr richtig. — Die betroffenen Unternehmen 
hätten jetzt allen Grund, tief durchzuatmen, wenn 
es bei dieser Rechtslage bliebe, denn von den ver-
hängten 55 Millionen hätte der Steuerzahler mögli-
cherweise 30 Millionen zu berappen. 
Aber auch Geldbußen wegen Verstoßes gegen 
Umweltbestimmungen können abgesetzt werden. 
Verklappt eine Firma ohne Erlaubnis Schadstoffe 
ins Meer, läßt ein Chemieunternehmen giftige Ab-
wässer in den Rhein oder wird auf einer Mülldepo-
nie heimlich Dioxin vergraben, Geldbußen könnten 
beim Finanzamt gegen die Gewinne aufgerechnet 
werden. Da müßten sich doch gerade die Unterneh-
men bestätigt fühlen, die Millionen damit verdient 
haben, daß sie die Kartellgesetze und die Umwelt-
bestimmungen gar nicht erst zur Kenntnis neh-
men. 
Aber auch kleine Sünden würden preiswerter. 
Autofahrer, die auf dem Weg zur Arbeit zu schnell 
gefahren sind, könnten das Strafmandat als Wer-
bungskosten in die Steuererklärung einsetzen. Je 
höher das Einkommen, desto größer fiele die Steu-
erentlastung aus. Unternehmen könnten bis zu 70 % 
Steuern sparen. Ein Bußgeld von 1 Million DM 
könnte dann in Höhe von 700 000 DM auf die Allge-
meinheit übergewälzt werden. Die kapitalkräftig-
sten Sünder würden also am meisten profitieren. 
Man müßte dann nur noch auf die sprichwörtliche 
Findigkeit mancher Abschreibungsfirmen ver-
trauen und könnte dann vielleicht sein Geld ge-
winnbringend in Bußgeldbescheide investieren. 
(Krizsan [GRÜNE]: Sagen Sie das nicht so 
laut!) 
4432 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Dr. Mertens (Bottrop) 
Dieser Zustand würde, wie der Kollege Gatter-
mann formuliert hat, dazu führen, das gesamte Sy-
stem der Geldbußen ad absurdum zu führen, ja, 
 mehr noch, meiner Meinung nach würde es regel-
recht zum Rechtsbruch einladen. Verkehrs-, Wirt-
schafts- und Umweltsünder dürften die Kosten ih-
res individuellen oder unternehmerischen Fehlver-
haltens der Allgemeinheit aufbürden. Der Staat ho-
norierte per Finanzamt, was er zuvor bestraft hat. 
Meine Damen und Herren, das Rechtsempfinden 
muß vor Schmerzen aufschreien, 
(Beifall bei der SPD und den GRÜNEN) 
aufschreien angesichts einer Situation, die vom nor-
malen Steuerzahler und Staatsbürger als unerträg-
lich empfunden wird. Dieser Rechtszustand darf 
nicht bestehen bleiben. Er ist ordnungspolitisch 
nicht hinzunehmen, weil letztlich die Berechtigung 
staatlichen Strafens in Frage gestellt wird, weil ne-
benbei die Moral im Straßenverkehr untergraben 
wird, weil damit der Devise „Der Zweck heiligt die 
Mittel" gefolgt würde. 
Dieser Zustand würde auch zweierlei Recht aus-
lösen: Er stellte die Wirtschaftstätigkeit über das 
Privatleben und erhöbe die freie Marktwirtschaft 
über die Soziale Marktwirtschaft. Niemand darf 
sich wundern, wenn unter diesen Umständen sogar 
Betrügereien als Kavaliersdelikte erscheinen. 
Wir müssen die Steuergesetze so ändern, daß 
Ordnungswidrigkeiten im Bereich der Wirtschaft 
nicht länger für „in Ordnung" befunden und als 
reguläre Geschäftspraktiken anerkannt werden. 
Der steuerliche Freifahrtschein für Gesetzesüber-
tretungen muß schleunigst eingezogen werden. 
Bußgelder müssen ohne Wenn und Aber weiter von 
den Verursachern gezahlt werden. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine Damen und Herren, meine Fraktion hat 
von Anfang an eine beschleunigte Gesetzesände-
rung gefordert. Wir begrüßen deshalb, daß auch die 
Regierungsfraktionen schnell gehandelt haben. Wir 
unterstützen auch den Nichtanwendungserlaß des 
Bundesfinanzministers, obwohl Sie, meine Damen 
und Herren von der Union, diese Meinung nicht 
immer vertreten haben. 
(Kleinert [Hannover] [FDP]: Wir vertreten 
die nie!) 
Sozialdemokratische Finanzminister haben deshalb 
herbe Kritik hinnehmen müssen. 
Wir unterstützen diesen Entwurf, halten ihn aber 
noch nicht für umfassend genug. Für uns ist nicht 
plausibel, daß Geldbußen, die von ausländischen 
Gerichten und Behörden außerhalb der EG ver-
hängt werden, steuerlich absetzbar sein sollen. Uns 
erscheint es aus Gründen der steuerlichen Gleich-
behandlung geboten, die Nichtabzugsfähigkeit auch 
auf diese Fälle auszudehnen. Dabei gehen wir da-
von aus, daß das Abzugsverbot dann nicht gelten 
kann, wenn die Sanktionen wesentlichen Grundsät-
zen der deutschen Rechtsordnung — im Sinne von 
ordre public — widersprechen würden. Wir begrü-
ßen daher nachdrücklich die Initiative des Landes 
Schleswig-Holstein, das im Bundesrat dieselbe Mei-
nung vertreten hat. 
Schließlich meinen wir, daß auch die mit einem 
Rechtsverstoß verbundenen Gerichts- und Anwalts-
kosten vom steuerlichen Abzug auszuschließen 
sind. Es ist nicht einzusehen, daß bei einer Verurtei-
lung in einem Straf- oder Ordnungswidrigkeiten-
verfahren die Allgemeinheit die Gerichts- und An-
waltskosten, die in erheblichem Umfange anfallen 
können, mittragen soll. Auch die Verfahrenskosten 
sollen den Täter persönlich treffen. 
(Beifall bei der SPD) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
wären Ihnen dankbar, wenn Sie diese Anregungen 
und diese Vorschläge der sozialdemokratischen 
Fraktion im weiteren Gesetzgebungsverfahren mit 
berücksichtigen würden. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Gattermann. 
Gattermann (FDP): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Mit seinem Beschluß 
hat der Große Senat des Bundesfinanzhofes den 
Gesetzgeber in Handlungszwang gebracht. Er hat 
eine jahrelange Rechtsprechung des Reichsfinanz-
hofes und des Bundesfinanzhofes aufgegeben, nach 
der betrieblich bedingte Geldbußen als steuerlich 
nicht abzugsfähig erklärt wurden. Selten ist eine 
BFH-Entscheidung öffentlich so kritisiert worden 
wie diese, bis hin zu hämischen Kommentaren. 
Die FDP-Fraktion wird sich an dieser politisch 
wirksamen Schelte des Bundesfinanzhofes nicht 
beteiligen. Denn zum einen war es seit längerem 
absehbar, daß der Bundesfinanzhof zu einer sol-
chen Entscheidung kommen würde, 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Sehr weise!) 
abzulesen aus dem Vorlagebeschluß des I. Senates 
vom 28. April 1982, abzulesen aus einer ensprechen-
den vorausgehenden Rechtsprechung. 
Zum anderen aber schließt sich die FDP dieser 
Gerichtsschelte deshalb nicht an, weil der Bundesfi-
nanzhof in dankenswerter Weise endlich einmal 
wieder einen tragenden Grundsatz unseres Steuer-
systems deutlich herausgestellt hat, nämlich den 
Grundsatz, der in der politischen Diskussion — lei-
der auch gelegentlich in der Anwendungspraxis der 
Exekutive — immer wieder vergessen wird, daß die 
Einkommen- und die Körperschaftsteuer Über-
schüsse und Gewinne besteuern und daß der Ge-
winn der Saldo aus Betriebserträgen und betrieb-
lich veranlaßten Aufwendungen ist. Was betrieblich 
veranlaßte Aufwendungen sind, bestimmt in einer 
freien Wirtschaftsordnung vom Grundsatz her zu-
nächst einmal die Unternehmensleitung und nicht 
die Finanzverwaltung. 
Will der Gesetzgeber — dies hat der BFH klar 
herausgestellt — im Einzelfall von diesem Grund-
satz abweichen und bestimmte Kategorien von Be-
triebsausgaben steuerlich nicht anerkennen, dann 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4433 
Gattermann 
muß er ein konkretes Abzugsverbot in das Gesetz 
einfügen. Dies ist bei Geldbußen und Geldstrafen 
bisher nicht geschehen. Die Entscheidung des BFH 
ist eine logische Konsequenz aus diesem Tatbe-
stand. 
Damit aber nun kein Irrtum aufkommt: Die FDP
-
Fraktion unterstützt den materiellen Inhalt dieser 
Gesetzesvorlage aus vollster Überzeugung. Die 
rechtspolitischen Zielsetzungen, die mit Geldbußen 
und Geldstrafen verfolgt werden, erfordern zwin-
gend die steuerliche Nichtabzugsfähigkeit. Dies 
aber hat der Gesetzgeber eben festzustellen. 
Für die FDP ist es unbestritten, daß Sinn und 
Zweck von Geldstrafen und Geldbußen einer we-
sentlich höherrangigen Zielsetzung dienen als der 
eben von mir herausgestellte steuersystematische 
Grundsatz. Bei aller grundsätzlichen Unterstützung 
dieses Gesetzentwurfes möchten wir aber doch auf 
zwei Punkte aufmerksam machen. 
Der Umstand, daß der Gesetzentwurf von CDU/ 
CSU, SPD, FDP und nunmehr auch von den GRÜ-
NEN gemeinschaftlich wortgleich mit der Regie-
rungsvorlage eingebracht worden ist, bedeutet nach 
unserer Auffassung nicht, daß die parlamentari-
schen Beratungen auf eine reine Formsache zu re-
duzieren seien. Vor allem ist die in der Gesetzesvor-
lage vorgesehene Rückwirkung des Abzugsverbots 
sorgfältig unter verfassungsrechtlichen Gesichts-
punkten zu prüfen. Dabei ist die Frage zu stellen, ob 
diese Prüfung auf einen sehr restriktiven Vertrau-
ensschutzbegriff reduziert werden kann. Es ist ins-
besondere zu prüfen, welche Bedeutung es für die-
sen Vertrauensschutz hat, wenn sich in der Anwen-
dungspraxis der Finanzverwaltung bei EG-Bußen 
bisher eine höchst unterschiedliche Handhabung 
vollzogen haben sollte. 
Die zweite Bemerkung betrifft das grundsätzliche 
Verhältnis zwischen Legislative, Exekutive und 
Rechtsprechung. Es muß einmal wieder im Gesamt-
zusammenhang des Verhältnisses der Verfassungs-
organe diskutiert werden, was eigentlich Nichtan-
wendungserlasse der Finanzverwaltung bedeuten. 
(Beifall des Abg. Kleinert [Hannover] 
[FDP]) 
Meine Damen und Herren, es muß in demselben 
Gesamtzusammenhang auch geprüft werden und 
einmal darüber gesprochen werden, wie es eigent-
lich mit dem Selbstverständnis des Parlaments zu 
vereinbaren ist, daß durch das Parlament schnell-
stens botmäßig zu reparieren ist, was nach Mei-
nung der Rechtsprechung im Exekutivverhalten 
falsch ist. Diese Frage würden wir im Sinne des 
Selbstverständnisses des Parlaments gern einmal 
ausführlich diskutieren. 
Wir haben einen Gesetzentwurf mit rechtspoli-
tisch außerordentlich interessanten Fragen zu bera-
ten. Wir begrüßen es deshalb sehr, daß auch der 
Rechtsausschuß an diesen Beratungen beteiligt 
wird. Wir schließen dabei nicht aus, daß wir uns zu 
den angeschnittenen verfassungsrechtlichen Fra-
gen auch die Meinung der verfassungsrechtlichen 
Wissenschaft anhören werden. Wir werden uns den-
noch für eine sehr gründliche, aber auch eine sehr 
zügige Beratung dieses Gesetzes einsetzen. 
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Krizsan. 
Krizsan (GRÜNE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Leeres Haus! Ich freue mich, daß der 
eingebrachte Gesetzentwuf der GRÜNEN Sie zu 
schnellem Handeln gezwungen hat. Ich bin mir si-
cher, daß Sie sonst wieder eine lange Bank gefun-
den hätten, auf die die notwendige Steuerrechtsän-
derung geschoben worden wäre. Ich bin mir des-
halb sicher, weil eben trotz besseren Wissens nicht 
früher gehandelt wurde. Ich kann auch Herrn Mer-
tens nicht so richtig verstehen, der hier in eine 
große Schelte des Gerichts ausbricht. Herr Mertens, 
schon Ihre Regierung hätte doch tätig werden kön-
nen. Das Problem war ja immerhin seit April 1982 
bekannt, als der I. Senat des Bundesfinanzhofs 
diese Rechtsfragen dem Großen Senat zur Ent-
scheidung vorgelegt hat. Dabei lautete die Begrün-
dung, daß die Nichtabzugsfähigkeit von Geldstrafen 
und Geldbußen im Gesetz nicht geregelt sei. Des-
halb ist in der Anfang des Jahres 1983 erschienenen 
Auflage des Steuerlehrbuchs von Tipke auch zu le-
sen, daß — ich zitiere — der Gesetzgeber baldmög-
lichst den § 12 Nr. 3 Einkommensteuergesetz ergän-
zen und ohne Rücksicht auf die Entscheidung des 
Großen Senats klarstellen sollte, daß Geldstrafen 
und Geldbußen nicht abgezogen werden dürfen. 
Die Regierung, oder besser gesagt: die Regierun-
gen haben jedoch untätig auf die Entscheidung ge-
wartet und auch noch nicht gehandelt, als diese am 
21. November 1983 getroffen wurde. Warum? Der 
Handlungsbedarf war dem Bundesfinanzminister 
doch klar. So hätte spätestens direkt nach der Be-
kanntgabe ein Gesetzentwurf aus dem großen Ap-
parat des Finanzministeriums kommen müssen. 
Aber statt dessen mußten auch bei dieser Selbstver-
ständlichkeit erst die GRÜNEN initiativ werden, 
ehe die Regierung reagierte. Ich spreche von Selbst-
verständlichkeit, weil es widersinnig wäre, wenn 
die Wirkung von ordnungspolitischen Maßnahmen 
des Staates im nachhinein durch finanzpolitische 
Maßnahmen geändert würde. 
Die GRÜNEN würden dieses insbesondere für 
den Umweltbereich verurteilen. Das angestrebte 
Ziel unserer Politik ist es zwar, Produktionsweisen 
und Produkte, die zu nicht behebbaren Umwelt-
schäden führen können, gänzlich abzuschaffen. In-
sofern ist die Bestrafung von Umweltschädigern 
nur ein Hilfsmittel der Umweltpolitik. Aber die Wir-
kung dieses Instruments darf nicht noch weiter 
ausgehöhlt werden. Dabei werden für die Betriebe 
hohe, schmerzhafte Bußgelder — wie z. B. im Fall 
der Farbwerke Hoechst — ohnehin fast nie ver-
hängt. Leitende Angestellte dieses Werks waren im 
Februar 1981 zu einem Bußgeld von insgesamt 1,45 
Millionen DM verurteilt worden, weil im Zeitraum 
von 1977 bis 1980 täglich — das bitte ich zu beden-
ken — bis zu 800 Tonnen Salzsäure in den Main 
4434 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Krizsan 
geleitet worden waren. Die Folge war eine kata-
strophale Übersäuerung des Untermains, wodurch 
die Gewässerökologie total zerstört wurde, die Fi-
sche krepierten und die Möglichkeiten zu ihrer 
Fortpflanzung auf ungewisse Dauer vernichtet wur-
den. Der heutige Grenzwert für diese Firma beträgt 
10 bis 12 t Salzsäure pro Tag. Der Anreiz, diese 
Grenzwerte einzuhalten, wäre sozusagen mehr als 
halbiert, wenn drohende Bußgelder als Betriebsaus-
gaben abzugsfähig wären. 
(Eigen [CDU/CSU]: Alles schlimme Leute!) 
Bußgelder beinhalten mithin einen Ansatz, um 
die Folgen von Umweltverschmutzung dem verur-
sachenden Betrieb anzulasten. Würde eine Straf-
zahlung für eine begangene Schädigung, die allein 
aus Profitinteresse erfolgte, abzugsfähig sein, 
würde das Verursacherprinzip im nachhinein doch 
wieder durch das Gemeinlastprinzip ersetzt. Es 
wäre unserer Meinung nach auch grober Widersinn, 
daß der Autobesitzer, der zwei Liter Altöl vom Öl-
wechsel ins Erdreich abläßt, wenn er erwischt wird, 
das Bußgeld in voller Höhe tragen muß, während 
der Tankstellenbesitzer die Strafhöhe für das Ab-
lassen von 500 Litern Altöl durch den Abzug als 
Betriebsausgaben verringern könnte. Um Mißver-
ständnissen vorzubeugen, will ich hier gleich klar-
stellen, daß wir beider Verhalten in keinem Fall 
entschuldigen. Allerdings werden die ökologischen 
Schäden nicht dadurch verringert, daß sich die Ju-
stiz auf Kleinverschmutzer konzentriert und die 
größten Verschmutzer ungeschoren läßt. Die größ-
ten Wasserverschmutzer sind übrigens fast immer 
die Unternehmen mit den besten Bilanzen. 
Wir GRÜNEN sind gespannt, zu welchem Ergeb-
nis die Strafanzeige führen wird, die die GRÜNEN 
Saar gegen die Gesellschaft für Verbrennung von 
Abfallstoffen in diesem Monat erstattet haben, weil 
der begründete Verdacht vorliegt, daß 1974 infolge 
eines Betonbeckenbruchs 20 000 l Altöl ins Erdreich 
gedrungen sind und die Firma nichts unternommen 
hat, um die Folgen dieser Katastrophe einzugren-
zen. 
Allerdings will ich die möglichen Folgen der Ent-
scheidung des Bundesfinanzhofs für den Umweltbe-
reich nicht überbewerten. Das wirklich Beklagens-
werte an dieser Sache ist, daß die Frage der Absetz-
barkeit von Bußgeldern wegen eines Verstoßes ge-
gen Umweltbestimmungen gar keine so große Rolle 
spielt, weil bei den meisten Verstößen gar keine 
Bußgelder verhängt werden oder sie eine unbedeu-
tende Höhe haben oder überhaupt keine Ordnungs-
widrigkeit angezeigt werden kann, da die Umwelt-
verschmutzung mit behördlicher Genehmigung er-
folgt, wie es z. B. bei der von Herrn Mertens schon 
erwähnten Dünnsäureverklappung in der Nordsee 
der traurige Fall ist. 
Deshalb können sich Umweltschützer meist nicht 
auf den juristischen Weg begeben und sich schon 
gar nicht auf diesen verlassen, sondern müssen an-
dere Wege gehen. Und wenn sie diese anderen 
Wege dann gehen, sind es paradoxerweise die Um-
weltschützer, gegen die dann Verfahren eröffnet 
und drastische Ordnungsgelder verhängt werden. 
(Frau Nickels [GRÜNE]: Sehr richtig!) 
Und da diese nicht — ich betone: nicht — im Zu-
sammenhang mit einer Gewinnerzielung stehen, 
sondern genau wie bei Demonstrationen gegen mi-
litärische Aufrüstung dem Ziel dienen, die Lebens-
grundlagen der Menschen zu erhalten, werden 
diese Ordnungsgelder dem Bereich der privaten Le-
bensführung zugeordnet. Das ist unserer Meinung 
nach absurd. Wir meinen, daß man gerade in die-
sem Punkt — das als Anregung für den Herrn Voss 
aus dem Finanzministerium —, den Sinn, den politi-
schen Zweck und die Zielgruppen dieser Bußgelder 
überdenken sollte. 
(Beifall der Abg. Frau Nickels [GRÜNE]) 
— Danke schön. 
Wir meinen: Da gibt es noch eine Menge zu tun. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Dr. Bötsch 
[CDU/CSU]: „Brausender Beifall" in den 
Reihen der GRÜNEN!) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Parla-
mentarische Staatssekretär im Bundesministerium 
der Finanzen, Herr Dr. Voss. 
Dr. Voss, Parl. Staatssekretär beim Bundesmini-
ster der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Bundesregierung begrüßt, daß der 
vorliegende Gesetzentwurf von allen vier Fraktio-
nen des Deutschen Bundestages unterstützt wird; 
denn es erscheint notwendig, die steuerliche Ab-
zugsfähigkeit von Geldstrafen und Geldbußen als 
Betriebsausgaben oder Werbungskosten auszu-
schließen, und zwar nicht nur, weil sonst Steuerein-
bußen und Steuerausfälle in einer beträchtlichen 
Größenordnung zu befürchten wären, sondern auch, 
weil nicht hingenommen werden kann, daß die Wir-
kung einer Geldbuße oder einer Geldstrafe, wie hier 
bereits einige Male zum Ausdruck gekommen ist, 
dadurch gemildert wird, daß solche staatlichen 
Sanktionen steuermindernd berücksichtigt werden 
können. Staatliche Sanktionen können ihren Zweck 
nur dann erfüllen, wenn sie den Täter oder das 
Unternehmen, für das der Täter gehandelt hat, in 
voller Höhe treffen. 
Der vorliegende Initiativgesetzentwurf entspricht 
vollinhaltlich dem von der Bundesregierung bereits 
am 14. März dieses Jahres beschlossenen Gesetz-
entwurf. Es hätte daher, Herr Kollege Krizsan, 
nicht der Initiative der GRÜNEN bedurft, um den 
notwendigen Rechtszustand hier wiederherzustel-
len. 
Die Bundesregierung hat unmittelbar nach Be-
kanntwerden der Entscheidung des Großen Senats 
des Bundesfinanzhofs die notwendigen gesetzgebe-
rischen Schritte in die Wege geleitet. Aber ange-
sichts der zahlreichen Einzelfragen, die zu prüfen 
waren, war dies schneller nicht möglich. 
Der Gesetzentwurf ist dem Bundesrat als beson-
ders eilbedürftig zugeleitet und auch in den Aus- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4435 
Parl. Staatssekretär Dr. Voss 
schössen des Bundesrates schon behandelt wor-
den. 
Auf Einzelheiten des Gesetzentwurfs will ich hier 
nicht eingehen. Das kann in den weiteren parla-
mentarischen Beratungen geschehen. 
Aber auf einen grundsätzlichen Punkt will ich 
doch besonders hinweisen. Der Gesetzentwurf soll 
die Praxis der Nichtabsetzbarkeit von Geldbußen 
und Geldstrafen, so wie sie vor der Entscheidung 
des Großen Senats des Bundesfinanzhofs bestand, 
wiederherstellen; nicht mehr und nicht weniger. Es 
ist also nicht beabsichtigt, ein verschärftes Abzugs-
verbot hier einzuführen, das kommt besonders da-
durch zum Ausdruck, daß auch in Zukunft Verfah-
renskosten, z. B. Anwaltskosten und Gerichtsko-
sten, nach wie vor abzugsfähig sind, sofern sie be-
trieblich und beruflich veranlaßt sind. Das war so, 
und das soll so bleiben. 
Ich gehe bei der vorliegenden Sach- und Verfah-
renslage, insbesondere angesichts der einmütigen 
Haltung aller Fraktionen davon aus, daß der vorlie-
gende Gesetzentwurf zügig beraten und verabschie-
det werden kann. 
Danke schön. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe deshalb die Auspra-
che. 
Interfraktionell wird vorgeschlagen, den Gesetz-
entwurf auf Drucksache 10/1189 zur federführen-
den Beratung an den Finanzausschuß und zur Mit-
beratung an den Rechtsausschuß zu überweisen. 
Sind Sie mit den vorgeschlagenen Überweisungen 
einverstanden? — Ich sehe keinen Widerspruch. Es 
ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 25 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Jahresberichts 1983 des Wehr-
beauftragten des Deutschen Bundestages 
— Drucksache 10/1061 — 
Überweisungsvorschlag des Ältestenrates: 
Verteidigungsausschuß 
Ich begrüße unseren Wehrbeauftragten und freue 
mich, daß wir in die erste Beratung seines Berichts 
eintreten können. 
Im Ältestenrat ist für die Aussprache ein Beitrag 
von bis zu zehn Minuten für jede Fraktion verein-
bart worden. — Dagegen gibt es keinen Wider-
spruch. Es ist so beschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat zu-
nächst Frau Krone-Appuhn. 
Frau Krone -Appuhn (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die 
CDU/CSU-Fraktion begrüßt, daß die verfassungs-
rechtliche Position des Wehrbeauftragten als Hilfs-
organ des Deutschen Bundestages durch die Neu-
fassung des Gesetzes für den Wehrbeauftragten ge-
festigt ist. Die stärkere organisatorische Zuordnung 
zur Verwaltung des Deuschen Bundestages erleich-
tert die Arbeit des Wehrbeaufragten, und der Perso-
nalaustausch mit dem Bundesministerium der Ver-
teidigung stellt dem Amt das nötige fundierte Fach-
wissen zur Verfügung. Die Möglichkeit, Soldaten 
einzuladen, wird sich sicher dahin auswirken, daß 
der Wehrbeauftragte auch in Bonn engere Kon-
takte zur Truppe hat. 
Wir brauchen uns allerdings nicht darüber zu 
wundern, daß der Wehrbeauftragte bei Soldaten im-
mer wieder ein Informationsdefizit bezüglich der 
Institution des Wehrbeauftragten beklagt. Unsere 
Soldaten lieben nun einfach einmal Belehrungen 
über Institutionen nicht. Darin ist das begründet. 
Wir begrüßen besonders, daß der Wehrbeauf-
tragte ein Referat für Fürsorgeangelegenheiten im 
Ausland eingerichtet hat. Alle Mitglieder des Ver-
teidigungsausschusses, die z. B. in Amerika waren, 
wissen genau, vor welchen Problemen unsere Sol-
datenfamilien im Ausland stehen. Wir sind froh dar-
über, daß der Wehrbeauftragte das Family-support-
Programm der amerikanischen Luftwaffe studiert 
hat und auch für unsere Soldaten empfiehlt. 
Die Integration der Bundeswehr in Staat und Ge-
sellschaft ist für uns eine Selbstverständlichkeit ge-
worden. Bei über tausend Kommunalpolitikern in 
Uniform braucht man sich nicht mehr darum zu 
sorgen, daß die Bundeswehr möglicherweise ein 
Staat im Staate wird. 
Wir sollten uns allerdings Gedanken darüber ma-
chen, daß die Gesellschaft zu hohe Ansprüche an 
unsere Soldaten gestellt hat. Wenn in mehreren 
hundert Fällen unsere Soldaten Demonstrationen 
vor Kasernentoren erleben mußten, die sich zwar 
nicht gegen die Bundeswehr, wohl aber gegen die 
Nachrüstung richteten, so müssen wir uns ernsthaft 
fragen, ob diese Demonstrationen, die sich im Prin-
zip gegen unsere Politik richteten, den Soldaten 
nicht überfordern. Die Soldaten haben sich wäh-
rend der Friedensdemonstrationen vorbildlich ver-
halten — 
(Horacek [GRÜNE]: Die Demonstranten 
aber auch!) 
dafür sollten wir ihnen von dieser Stelle aus aus-
drücklich danken —, 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
zumal die Demonstranten zum Teil Versuche unter-
nommen haben, gewaltsam in militärische Sicher-
heitsbereiche einzudringen. Das Demokratiever-
ständnis der Soldaten wurde durch provokatori-
sches Verhalten der Anhänger der Friedensbewe-
gung manchmal ernsthaft strapaziert. Aus dem Be-
richt des Wehrbeauftragten geht eindeutig hervor, 
welche zusätzliche Dienstzeitbelastung, Verzicht 
auf Wochenendfahrten und Freizeit von den Solda-
ten erbracht werden mußten. 
Wir alle sollten uns einmal fragen, ob wir es den 
Hütern unserer äußeren Sicherheit zumuten kön-
nen, daß sie alle diese Opfer zugunsten von Leuten 
bringen müssen, die sich auf Demokratie berufen 
und sich vor unsere Kasernentore legen und im 
Grunde doch wohl das Demokratieverständnis 
überstrapazieren. 
(Berger [CDU/CSU]: Und den Frieden stö
-
ren! — Schily [GRÜNE]: Sie haben ein heh- 
4436 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Frau Krone-Appuhn 
res Demokratieverständnis! Sie sollten 
sich des Grundsatzes der Friedensstaat-
lichkeit erinnern!) 
Wenn auch die Mehrheit der Friedensbewegung 
keine Aktionen vollbracht hat, die sich gegen die 
Streitkräfte richteten, so bin ich doch der Meinung, 
daß sich die Dinge, die sich an einigen Standorten 
ereignet haben, keinesfalls wiederholen dürfen, 
weil sie mit Demokratie nichts zu tun haben, Herr 
Kollege. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP — Horacek [GRÜNE]: Sie 
tun so, als sei die Belastung vor den Kaser-
nen schlimmer als ein Krieg!) 
Während dieser ganzen Nachrüstungsdebatte ha-
ben die Politiker vielfach die Verteidigung der Ver-
teidigungsprobleme den Soldaten überlassen. Das 
war nicht richtig, weil es den Primat der Politiker 
außer acht läßt. So etwas sollte sich in Zukunft nach 
meinem Dafürhalten auch nicht wiederholen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord-
neten der FDP) 
Die berichteten Scherze auf Kosten Untergebe-
ner sind nach meinem Dafürhalten ein Zeichen da-
für, daß einige Soldaten, auch in Vorgesetztenfunk-
tion, die Grundsätze der Inneren Führung immer 
noch nicht begriffen haben. Ganz sicher lockern 
flotte Soldatensprüche, über die ein Oberst der Bun-
deswehr ja einmal ein sehr nettes Buch geschrie-
ben hat, den Dienstbetrieb auf. Aber der vom Wehr-
beauftragten geschilderte zum Teil sehr rüde Um-
gangston muß dringend abgestellt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die zum Teil brutalen und gesundheitsgefährden-
den Aufnahmerituale, von denen der Wehrbeauf-
tragte ausführlich berichtet hat, müßten nach mei-
nem Dafürhalten endgültig verboten werden. Im 
Rahmen der Debatten zum Wehrbeauftragtenbe-
richt haben wir uns bereits mehrfach mit dieser 
Problematik beschäftigt. Um so erstaunlicher ist es, 
daß solche Vorkommnisse immer noch Gegenstand 
unserer Diskussion sein müssen. 
Wir begrüßen es, daß der Bundesminister der 
Verteidigung eine Führungshilfe an die Verbands-
und Einheitsführer herausgeben will, mit der er auf 
die Gefahren übermäßigen Alkoholgenusses hin-
weisen will. Auf diese Weise wird es hoffentlich 
bald möglich werden, Mißhandlungen im Dienst, 
die unter Alkoholeinfluß zustande kommen, endgül-
tig abzustellen. 
Besorgniserregend ist die Tatsache, daß sich im-
mer noch schwere Unfälle, zum Teil auch mit To-
desfolge, beim Umgang mit Waffen ereignen. Wenn 
man über die Gründe dafür nachdenkt, muß man zu 
dem Ergebnis kommen, daß vermutlich die Ausbil-
dung in den Streitkräften immer noch zu wenig pra-
xisbezogen ist und die spielerische Darstellung von 
Waffengebrauch in Wildwestfilmen, die ja von Sol-
daten häufig gesehen werden, die möglichen Folgen 
des Schußwaffengebrauchs verharmlost. Hier sind 
gründliche Instruktionen und schärfste Dienstauf-
sicht genauso erforderlich wie häufiges Üben ge-
rade mit scharfer Munition, damit den Soldaten 
klar wird, welche Konsequenzen der Umgang mit 
Schußwaffen in Wirklichkeit hat. 
Wenn deutsche Gerichte in ihren Urteilen kriti-
sieren, daß junge und unerfahrene Soldaten bewaff-
net auf Streife geschickt werden, dann ist das nach 
meinem Dafürhalten kein Organisationsfehler bei 
der Bundeswehr, sondern das ist Truppenalltag. 
Aus diesem Grunde ist es aber notwendig, Soldaten 
so oft wie möglich im Schußwaffengebrauch zu trai-
nieren, damit sie sich darüber klar werden können, 
welche Folgen der Umgang mit Waffen haben 
kann. 
Wir werden uns bei der Beratung des Berichts 
des Wehrbeauftragten im Verteidigungsausschuß 
des Deutschen Bundestages einmal gründlich mit 
den Fragen der Gesundheitsfürsorge befassen müs-
sen. 
(Berger [CDU/CSU]: Das ist gut!) 
Ich möchte dem Wehrbeauftragten an dieser Stelle 
sehr herzlich dafür danken, daß er dieses Thema in 
seinem Jahresbericht 1983 so gründlich behandelt 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Offensichtlich muß der Sanitätsbereich vom Büro-
kratieballast befreit werden. Die aufgezeigten Orga-
nisationsmängel könnten abgeschafft werden, denn 
es gibt medizinische Untersuchungsstellen, z. B. in 
Fürstenfeldbruck, die so hervorragend organisiert 
sind, daß Wartezeiten entfallen. 
Der geschilderte Vorfall aus dem Bereich der Pio-
niertruppe zeigt, daß in einer Armee, in der der 
Mensch im Mittelpunkt stehen soll, leider immer 
noch die nötige Kameradschaft und menschliche 
Zuwendung fehlt. Angesichts der Mediziner-
schwemme, die in der Presse und von den berufs-
ständischen Organisationen der Ärzte lebhaft be-
dauert wird, müßte es auch möglich sein, mehr län-
gerdienende erfahrene Sanitätsoffiziere für die 
Bundeswehr zu gewinnen. Die aufgeführten Klagen 
über Grundwehrdienst leistende Ärzte sind meines 
Erachtens berechtigt. Wir müssen uns überlegen, ob 
wir nicht die Einführungslehrgänge vor der Trup-
penverwendung verlängern, um eine angemessene 
Gesundheitsfürsorge im Truppenalltag gewährlei-
sten zu können. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Es ist bedauerlich, daß es in der Bundeswehr im-
mer noch Vorgesetzte gibt, die die Empfehlungen 
der Truppenärzte nicht beachten, wodurch den Sol-
daten leider zusätzlich oft gesundheitliche Schäden 
zugefügt werden. Die Kommandeure unserer Divi-
sionen sollten die Offiziere und Unterführer nach-
drücklich darauf hinweisen, daß solche Vorkomm-
nisse bei der Truppe in Zukunft zu unterbleiben 
haben. 
Die bereits vom Bundeskanzler in der Regie-
rungserklärung angesprochene Wehrgerechtigkeit 
ist bei den geburtenstarken Jahrgängen besonders 
schwer zu verwirklichen. Wir sollten dennoch strikt 
darauf achten, daß die Abiturienten unmittelbar 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4437 
Frau Krone-Appuhn 
nach Schulabschluß in die Truppe einberufen wer-
den. 
Besondere Sorge machen sich unsere Divisions-
kommandeure in strukturschwachen Gebieten um 
die Soldaten, die die Bundeswehr verlassen und kei-
nen Arbeitsplatz haben. Jeder Soldat bringt ein per-
sönliches Opfer für die Aufrechterhaltung unserer 
Sicherheit. Aus diesem Grunde sind wir verpflich-
tet, dafür Sorge zu tragen, daß er nach der Entlas-
sung aus der Truppe auch einen Arbeitsplatz er-
hält. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Wir Politiker müssen uns darum kümmern, daß je-
der Soldat, der seinen Wehrdienst abgeleistet hat, 
bevorzugt einen Zugang zu einem Studien- und 
Ausbildungsplatz erhält. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Fazit, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
ist, daß wir uns noch einmal vor Augen halten müs-
sen, daß der seit 1978 viel zitierte „Mensch im Mit-
telpunkt der Streitkräfte" nun endlich einmal Reali-
tät im Truppenalltag zu werden hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Heistermann. 
Heistermann (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Mit der Vorlage des Jahresbe-
richts 1983 kommt der Wehrbeauftragte einem Auf-
trag dieses Hohen Hauses nach. In seinen Vorbe-
merkungen führt er aus, daß durch die Neufassung 
des Wehrbeauftragtengesetzes eindeutig klarge-
stellt wurde, daß er bei all seinen Aufgaben als 
Hilfsorgan des Deutschen Bundestages handelt. 
Durch die Erweiterung seiner Amtsbefugnisse, so 
führt der Wehrbeauftragte weiter aus, sei ihm ein 
wirksames Instrument für die effektive Ausübung 
der parlamentarischen Kontrolle über die Streit-
kräfte an die Hand gegeben. Herr Wehrbeauftrag-
ter, mit Ihnen freuen wir uns, daß dies gelungen ist, 
und danken schon jetzt ihnen und Ihren Mitarbei-
tern für den umfassenden Jahresbericht 1983. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU) 
Der Jahresbericht 1983 weist aber wiederum ei-
nige bemerkenswerte Vorgänge aus, darunter „alte 
Bekannte", aber auch neue Tendenzen nach dem 
Regierungswechsel, die hellhörig machen müssen. 
Ohne auf alle Einzelbeispiele hier einzugehen, 
möchte ich doch dem Bundesminister der Verteidi-
gung sehr nahelegen, in seiner schriftlichen Stel-
lungnahme zum Jahresbericht 1983 deutlich her-
auszuarbeiten, wie er auf die geschilderten Vor-
gänge zu reagieren gedenkt. Wir erwarten, daß die 
klaren Feststellungen und eindeutigen Forderun-
gen des Wehrbeauftragten ernstgenommen und er-
füllt werden. Wir erwarten ebenso, daß die schriftli-
che Stellungnahme zügig erarbeitet wird, damit der 
Verteidigungsausschuß seine Beratungen über 
beide Berichte aufnehmen kann. 
Gespannt sind wir allerdings auf die Stellung-
nahme des Bundesministers der Verteidigung, der  
zum erstenmal, auf Antrag der sozialdemokrati-
schen Mitglieder des Verteidigungsausschusses, 
binnen Jahresfrist über seine vollzogenen Maßnah-
men zum Vorjahresbericht 1982 Rechenschaft able-
gen muß. Der Verteidigungsausschuß hatte einmü-
tig die berechtigte Kritik des  Wehrbeauftragten 
übernommen, daß die Forderungen des Wehrbeauf-
tragten, seine Ratschläge und Empfehlungen oft 
nur halbherzig oder überhaupt nicht befolgt worden 
sind. 
(Weiskirch [Olpe] [CDU/CSU]: Unter eurer 
Regierung!) 
Wir stimmen dem Wehrbeauftragten ausdrück-
lich zu, wenn er ausführt, daß polemische Angriffe 
auf im Bundestag vertretene Parteien oder andere 
Gruppierungen, ausfallende Äußerungen über Poli-
tiker, Abgeordnete und Amtsträger nicht mit den 
im Soldatengesetz niedergelegten Pflichten verein-
bar sind. Wir stimmen auch überein, wenn der 
Wehrbeauftragte feststellt, daß überall dort, wo die 
Debatte über die Stationierung von atomaren Mit-
telstreckenraketen auf dem Boden der Bundesrepu-
blik Deutschland und die damit verbundene Frie-
densdiskussion mit Toleranz und gebotener Um-
sicht geführt wurde, bei aller Unterschiedlichkeit 
der Auffassungen eine sachbezogene Auseinander-
setzung möglich war. Dies war ein demokratisches 
Lehrbeispiel. Besser konnte keine politische Bil-
dung in der Bundeswehr sein. Wir möchten deshalb 
alle Vorgesetzten, die diesen Weg gegangen sind, in 
ihrer Auffassung bestärken. 
Es geht auch nicht an, daß Äußerungen, seien sie 
nun pro oder kontra Nachrüstung, dienstrechtlich 
unterschiedlich bewertet werden. Hier erwarten wir 
vom Bundesminister der ,Verteidigung eindeutige 
Klärungen. 
(Eigen [CDU/CSU]: Richtig!) 
Zeitgemäße Menschenführung, wichtiger Be-
standteil der Offiziers- und Unteroffiziersausbil-
dung, verliert ihren Wert, wenn der berüchtigte Ka-
sernenton das Handeln von Vorgesetzten bestimmt. 
Wir bringen kein Verständnis für Dienstvorgesetzte 
auf, die sich zu Späßen und Scherzen auf Kosten 
Untergebener hinreißen lassen. Die geschilderten 
Beispiele über Aufnahmerituale, Unteroffizierstau-
fen oder wie immer sie genannt werden, sind nicht 
nur abstoßend, nein, sie verletzen die Würde des 
Menschen. 
(Beifall bei der SPD — Zustimmung bei 
der CDU/CSU und der FDP) 
Diesem Verhalten muß ein Riegel vorgeschoben 
werden. Welche fatalen Auswirkungen das 
schlechte Vorbild von Dienstvorgesetzten beim Um-
gang mit Schußwaffen haben kann, belegen die 
tragischen Unglücksfälle mit tödlichem Ausgang. 
Hier gilt es aufzuarbeiten. 
Das Thema Wehrgerechtigkeit und Wehrsolder-
höhung steht für uns Sozialdemokraten in einem 
unmittelbaren Zusammenhang. Wer so lange über 
beide Themen redet, aber nichts tut, verliert an 
Glaubwürdigkeit. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Sehr richtig!) 
4438 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Heistermann 
Wenn junge Menschen ein persönliches Opfer für 
die Gemeinschaft zu erbringen haben, dann muß 
auf ihre dringenden Sorgen, wie Ausbildungsplatz, 
Studium und Arbeitsplatz, eine Antwort gefunden 
werden. Das setzt flexibleres Handeln voraus, als es 
bisher Praxis ist. Verwendungsstau, hohe Dienst-
zeitbelastungen, häufige Trennungen von der Fami-
lie verlangen baldige Antworten, die das Ministe-
rium diesem Hause bisher schuldig blieb. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Den Verwen-
dungsstau hätten Sie ja lösen können! — 
Würzbach [CDU/CSU]: Bis 1982 waren das 
nur hohle Vokabeln, Herr Heistermann, da 
haben Sie recht!) 
Viele Soldaten lassen sich nicht mehr mit Worten 
vertrösten, Herr Parlamentarischer Staatssekretär, 
auch nicht mehr chloroformieren. Wir sind ge-
spannt, wie die Antworten dieser Regierung lau-
ten. 
(Weiskirch [Olpe] [CDU/CSU]: Wer hat 
denn zwölf Jahre regiert?) 
Die Unzulänglichkeiten in der Gesundheitsfür-
sorge, Mängel bei der Einberufung zu Wehrübun-
gen sind Probleme, die wir aufarbeiten müssen. 
Pflichtverstöße höherer Dienstgrade sind keine 
Kavaliersdelikte. Sie sind zu ahnden. Recht darf 
nicht gebeugt werden. Es darf nicht der Eindruck 
im Raum stehenbleiben, Wehrpflichtige würden 
strenger bestraft als Offiziere. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Der Wehrbeauftragte des Deutschen Bundestages 
kann deshalb sicher sein, daß die SPD-Bundestags-
fraktion seinen Bericht aufarbeiten wird. 
Den Bundesminister der Verteidigung möchte ich 
auffordern, das Liederbuch der Bundeswehr, wie in 
dem Bericht des Wehrbeauftragten vermerkt, an ei-
nigen Textstellen zu überarbeiten. Ich zitiere hierzu 
die zweite und die vierte Strophe des Panzerliedes. 
(Weiskirch [Olpe] [CDU/CSU]: Singen Sie 
es doch!) 
— Herr Kollege Weiskirch, wir können es nachher 
vielleicht gemeinsam singen. — Die zweite Strophe 
heißt: 
Mit donnerndem Motor so schnell wie der Blitz, 
dem Feinde entgegen im Panzer geschützt, vor-
aus den Kameraden, im Kampfe ganz allein, so 
stoßen wir tief in die feindlichen Reih'n. 
(Berger [CDU/CSU]: Das Buch wurde 1973 
eingeführt!) 
— Herr Kollege Berger, jetzt kommt die vierte 
Strophe: 
Und läßt uns im Stich einst das treulose Glück 
und kehren wir nicht mehr zur Heimat zurück, 
trifft uns die Todeskugel, ruft uns das Schicksal 
ab, dann ist uns der Panzer ein ehernes Grab. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Schmidt, Leber, 
Apel kritisieren Sie da!) 
Wir meinen: Falsches Heldentum sollte überwun
-
den werden. Ich kann nur sagen: Wir fordern Sie 
auf, das mit uns gemeinsam zu tun. Wir werden also 
die Initiative des Bundesministers der Verteidigung 
im Ausschuß gern entgegennehmen. Deshalb un-
sere dringende Bitte: Nehmen Sie sich des Lieder-
buchs an, und streichen Sie diesen Text! 
Die SPD-Bundestagsfraktion stimmt der Über-
weisung des Jahresberichts 1983 an den Verteidi-
gungsausschuß zu. 
Vielen Dank. 
(Beifall bei der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Feldmann. 
Dr. Feldmann (FDP): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich werde die 
Schwerpunkte in dieser Debatte etwas anders set-
zen. 
Der Wehrbeauftragte beginnt auch den Jahresbe-
richt 1983 wieder mit einem Kapitel über den 
Schutz der Grundrechte und die Grundsätze der 
Inneren Führung. Ein Ziel der Inneren Führung ist, 
so stellt der Wehrbeauftragte fest, die Streitkräfte 
nahtlos in unseren freiheitlich-demokratischen 
Rechts- und Sozialstaat einzubinden und sie dar-
über hinaus in unsere Gesellschaft zu integrieren. 
Diese Integration in die Gesellschaft ist ein ständi-
ger Prozeß. Das Prinzip der Inneren Führung hat 
wesentlich dazu beigetragen, daß die Bundeswehr 
als ein Teil der demokratischen Gesellschaft von 
den Bürgern angenommen wurde. Die Innere Füh-
rung muß deshalb gewahrt und weiter ausgebaut, 
sie muß immer wieder neu belebt werden. 
Wir Politiker nehmen die Bundeswehr gern vor 
ungerechtfertigten und polemischen Angriffen in 
Schutz, weil sie ihren Auftrag zur militärischen 
Friedenssicherung von uns, den Politikern, erhalten 
hat und für alle Bürger erfüllt. 
Wir können die Bundeswehr aber schlecht in 
Schutz nehmen, wenn sie ihr Ansehen durch eige-
nes Fehlverhalten, und sei es auch nur das Fehlver-
halten von Minderheiten, belastet, wenn sie z. B. die 
Prinzipien der Inneren Führung vernachlässigt, die 
Meinungsfreiheit der Soldaten ohne dienstliche 
Notwendigkeit beschneidet oder die Rechte der 
Bürger in Uniform mißachtet. Solche gelegentli-
chen Mißstände, wie sie der Wehrbeauftragte. fest-
gestellt hat, müssen beseitigt und für die Zukunft 
möglichst ausgeschlossen werden. 
Als anschauliches Beispiel für den fortgeschritte-
nen Integrationsprozeß hat der Wehrbeauftragte zu 
Recht begrüßt, daß ein immer größerer Teil der Sol-
daten zu einem politischen Engagement außerhalb 
der Kasernen bereit ist. Die von ihm zitierten 1129 
Kommunalpolitiker in Uniform sind ebenso wie das 
zunehmende Engagement der Soldaten in gesell-
schaftlichen Gruppen und in Verbänden ein Zeug-
nis dieser Bereitschaft und belegen den fortge-
schrittenen Integrationsprozeß. Die dienstlichen 
Probleme, die sich aus der politischen Betätigung 
der Soldaten ergeben, müssen aber gesehen und 
berücksichtigt werden. Wir wünschen hier mehr 
Flexibilität und weniger Bürokratie. Wenn die Bun-
deswehr Rücksicht auf die besonderen Bedürfnisse 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4439 
Dr. Feldmann 
von Spitzensportlern nimmt, müssen auch die poli-
tisch engagierten Soldaten Rücksicht erwarten dür-
fen. Die Integration der Bundeswehr in die Gesell-
schaft, meine Damen und Herren, ist diesen Preis 
wert. 
(Berger [CDU/CSU]: Richtig!) 
Dieses politische Engagement der Soldaten ist 
gesellschaftlich nicht nur toleriert, es findet auch 
Anerkennung. Von der FDP wird dies ausdrücklich 
gewünscht. 
(Beifall bei der FDP) 
Das bedeutet für uns, daß sich Soldaten außerhalb 
des Dienstes zu allen politischen Fragen äußern 
können. Die Meinungsfreiheit des Bürgers in Uni-
form darf auch nicht vor der Sicherheitspolitik halt-
machen. Ich vermisse in dem ansonsten mit vielen 
Beispielen angereicherten Bericht, daß er sich zur 
Einschränkung der Rechte der Soldaten zur politi-
schen Betätigung nicht konkreter geäußert hat. Ich 
begrüße daher, daß das Bundesverwaltungsgericht 
in den nächsten Wochen einen ganz konkreten Fall 
entscheiden wird. Damit wird — hoffentlich — 
durch ein oberstes Bundesgericht mehr Klarheit 
über die Möglichkeiten der politischen Betätigung 
der Soldaten geschaffen. 
Der Wehrbeauftragte stellt allgemein fest, daß 
Meinungsäußerungen pro und kontra Nachrüstung 
dienstrechtlich in unterschiedlicher Weise bewertet 
wurden. Ich hätte es begrüßt, wenn auch hier Ein-
zelfälle, die zur Sorge um das Ansehen der Bundes-
wehr Anlaß geben, im Bericht genannt worden wä-
ren. Denn in den Medien war einiges über angebli-
che dienstliche Benachteiligung solcher Soldaten zu 
lesen, die sich gegen die Nachrüstung ausgespro-
chen hatten. 
(Weiskirch [Olpe] [CDU/CSU]: Zum Teil 
auch maßlos übertrieben!) 
Für uns Politiker, die wir hieraus Konsequenzen zu 
ziehen bzw. anzuregen hätten, wäre es hilfreich, 
dazu etwas aus berufenem Munde, nämlich vom 
Wehrbeauftragten, zu hören. 
Ich stelle für die FDP fest: Die Bundeswehr hat 
1983 ihre Bewährungsprobe bestanden. Die Nach-
rüstungsdiskussion war zum Prüfstein für das Ver-
hältnis zwischen Bundeswehr und Gesellschaft ge-
worden. Die Bundeswehr hat sich der Auseinander-
setzung mit den Kritikern der Sicherheitspolitik ge-
stellt. Sie hat teilweise vorbildlich zur Versachli-
chung der Diskussion beigetragen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
An den differenzierten Positionen, die viele Solda-
ten dabei bezogen hatten, hat sich auch gezeigt, daß 
die Bundeswehr kein Staat im Staate ist, daß die 
Soldaten, vor allem die Wehrpflichtigen, ein reprä-
sentativer Querschnitt durch unsere pluralistische 
Gesellschaft sind. Es ist bedauerlich, daß sich man-
che Nachrüstungsgegner von übertriebenen Emo-
tionen hinreißen ließen 
(Berger [CDU/CSU]: Und Fanatismus!) 
und statt Kritik an der Sicherheitspolitik Polemik 
an der Bundeswehr geübt haben. Vor solchen un
-
sachlichen und ungerechtfertigten Angriffen 
möchte ich die Bundeswehr und die Soldaten aus-
drücklich in Schutz nehmen. 
Meine Damen und Herren, nicht die Bundeswehr 
bestimmt die Sicherheitspolitik, sondern das Parla-
ment und die demokratisch gewählte Regierung. 
Die Bundeswehr hat den Auftrag nur zu erfüllen, 
den die Politik ihr zuweist — nicht mehr, aber auch 
nicht weniger. Die Politik — nicht die Bundeswehr 
— bestimmt, welche Waffen zu diesem Zweck ange-
schafft werden. Die Bundeswehr ist also der falsche 
Adressat für Opposition und Protest. Diese Adres-
saten können nur wir als Politiker, die Regierung 
und die Parteien, sein. Die Bundeswehr und die Sol-
daten haben es nicht verdient, daß sie für einen 
Auftrag beschimpft werden, den nicht sie, sondern 
den wir hier im Parlament definieren. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Der Wehrbeauftragte wünscht, daß der Bundes-
minister der Verteidigung seine Auffassung zum 
Traditionsverständnis in den Streitkräften bald 
zum Ausdruck bringen möge. Wir wissen, daß der 
Minister kurz nach seiner Amtsübernahme die 
Überprüfung der gerade erst von seinem Vorgänger 
erlassenen Richtlinien zum Traditionsverständnis 
und zur Traditionspflege in der Bundeswehr ange-
ordnet hat. 
(Berger [CDU/CSU]: Das war auch nötig!) 
Lassen Sie mich aber, Herr Kollege, zu den Apel-
schen Richtlinien eines sagen: Ihr Entstehungspro-
zeß war vorbildlich. Ich erinnere an die Debatte 
„Soldat und Gesellschaft" im April 1981 hier in 
Bonn, an der neben der Bundeswehr viele politische 
und gesellschaftliche Gruppen, so etwa die Kirchen 
und die Jugendverbände, beteiligt waren. Die Er-
gebnisse dieses offenen Meinungsbildungsprozes-
ses wurden Bestandteil des Traditionserlasses. Er 
entspricht in den wesentlichen Punkten dem 
Grundgedanken — da werden Sie mir auch nicht 
widersprechen — einer in die demokratische Ge-
sellschaft eingebetteten Armee. Ich habe Verständ-
nis dafür, wenn ein Minister nicht einfach unge-
prüft alles übernimmt, was sein Vorgänger erlassen 
hat. Ich meine aber, daß die Überprüfung dieser 
Traditionsrichtlinien nicht hinter verschlossenen 
Türen vonstatten gehen sollte. 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
Denn die Traditionsrichtlinien für die Bundeswehr 
sind auch von gesamtgesellschaftlichem Interesse. 
Die Art und Weise, wie die Bundeswehr auftritt, wie 
und welche Traditionen sie pflegt, ist entscheidend 
für ihr Ansehen und für das Verhältnis zwischen 
Bundeswehr und Gesellschaft. Lassen Sie mich 
ganz deutlich sagen: Die Bundeswehr muß sich 
nach unserer demokratischen Gesellschaft ausrich-
ten und nicht umgekehrt. 
Der Wehrbeauftragte hat das wichtige Problem 
der Wehrgerechtigkeit vor allem unter dem Aspekt 
der studierwilligen Abiturienten abgehandelt. Es ist 
zu begrüßen, daß es im vergangenen Jahr gelungen 
ist, Studienzeitverluste für Abiturienten durch Fle-
xibilität der Wehrersatzbehörden und der Truppe 
4440 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Dr. Feldmann 
weitgehend zu vermeiden. Der Bericht berücksich-
tigt aber kaum, daß eine größere Zahl Jugendlicher 
nach dem Abschluß der Lehre keine Stelle findet, 
weil sie den Arbeitgebern nicht sagen können, 
wann sie zum Wehrdienst einberufen werden. Ich 
weiß, daß es nicht immer möglich ist — das wurde 
auch schon ausgeführt —, junge Männer direkt im 
Anschluß an die Lehre einzuberufen. Unabdingbar 
scheint mir aber zu sein, daß sich der Bundesvertei-
digungsminister um mehr Einberufungsklarheit be-
müht. Das heißt, den Jugendlichen ist frühzeitig 
und verbindlich mitzuteilen, wann sie nach Abitur, 
wann sie nach der Lehre mit der Einberufung rech-
nen müssen. 
Gestatten Sie mir zwei Abschlußbemerkungen. 
Die im Bericht aufgezeigten Mängel dürfen nicht 
darüber hinwegtäuschen, daß unsere Bundeswehr 
eine Armee von hoher Qualität ist und damit ein 
zuverlässiger Faktor der militärischen Friedenssi-
cherung. Das ist nur möglich, weil unsere Soldaten 
und ihre Angehörigen bereit sind, erhebliche Bela-
stungen auf sich zu nehmen. Dem gilt der ausdrück-
liche Dank der FDP-Bundestagsfraktion. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU) 
Unser Dank gilt aber auch dem Wehrbeauftrag-
ten, dessen Bericht wieder zeigt, daß er seinem Auf-
trag, als Anwalt der Soldaten tätig zu sein, wie-
derum voll gerecht geworden ist. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Auch darauf dürfte es zurückzuführen sein, daß der 
Wehrbeauftragte des Deutschen Bundestages von 
den. Soldaten zunehmend als „unser Wehrbeauf-
tragter" bezeichnet wird. Herr Wehrbeauftragter, 
darauf können Sie stolz sein. 
Meine Damen und Herren, ich bedanke mich für 
die Aufmerksamkeit. 
(Beifall bei der FDP, der CDU/CSU und der 
SPD) 
Vizepräsident Westphal: Jetzt hat das Wort der Ab-
geordnete Vogt (Kaiserslautern). 
Herr Vogt, wir haben mehrere — Vögte darf ich, 
glaube ich, nicht sagen — Vogts, die nacheinander 
das Wort bekommen. Deshalb der Zusatz. 
Vogt (Kaiserslautern) (GRÜNE): Wir haben es im 
Verteidigungsausschuß j a auch manchmal schwer, 
etwa mit den Namen Biehle, Hiehle. 
(Dr. Klejdzinski [SPD]: Aber Ihren Namen 
kennen wir alle, Herr Vogt!) 
All die Vögte — ich gebe Ihnen recht. 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Herr 
Berkhan, Sie haben in Ihrem Bericht u. a. ausge-
führt, daß die Kommandeure Ihnen gesagt hätten, 
die Masse der Soldaten habe sich von der Debatte 
um die Nachrüstung nicht besonders berührt ge-
zeigt. Bei den in diesem politischen Bereich interes-
sierten Soldaten, so sagen Sie, gab es Befürworter 
und Gegner der Nachrüstung. Einige bekannten, 
aktiv in der Friedensbewegung mitzuarbeiten. Sie 
sahen hierin keinen Widerspruch zu ihrem Dienst. 
Ihre Beobachtungen stimmen mit unseren Beob-
achtungen insofern überein, als einige Soldaten 
darin keine Widerspruch zu ihrem Dienst gesehen 
haben, daß sie sich dezidiert gegen die Nachrüstung 
ausgesprochen haben. Übereinstimmung besteht al-
lerdings nicht hinsichtlich der Einschätzung, daß 
die Thematik die Soldaten nicht berührt habe. 
Dann führen Sie aus, daß einige Chefs und Kom-
mandeure es nicht immer einfach gehabt hätten, 
mit Untergebenen Fragen der Nachrüstung zu erör-
tern. Sie bescheinigen diesen Vorgesetzten die ge-
botene Umsicht und Toleranz. Sie deuten aber auch 
an, daß es Ausnahmen gegeben hat. Ich meine, es 
hätte bei dieser Andeutung nicht bleiben dürfen, 
sondern Sie hätten konkrete Fälle nennen sollen. 
Uns liegen einige dieser Fälle vor. So sind z. B. 
einem Hauptmann, der Mitglied der Partei DIE 
GRÜNEN ist, vom Amt für Sicherheit der Bundes-
wehr die Sicherheitsbescheide der Stufe I und II 
entzogen worden. 
(Eigen [CDU/CSU]: Das ist doch selbstver
-
ständlich!) 
— natürlich ist das für Ihr Demokratieverständnis 
selbstverständlich —, was nicht nur Einfluß auf 
seine Beförderungswürdigkeit bedeutete, sondern 
auch den Vollzug seiner verdienten und bereits 
schriftlich angekündigten Beförderung zum Major 
verhinderte. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Weshalb sind denn 
die Bescheide entzogen worden, Herr Vogt? 
Doch nicht deswegen!) 
— Das ist doch der Punkt, den wir jetzt zu klären 
versuchen. 
Sie wissen ja, Herr Würzbach, daß Herr Bastian 
in dieser Angelegenheit an Sie geschrieben hat. 
Herr Bastian teilt uns mit, 
(Eigen [CDU/CSU]: Wo ist er denn?) 
daß Sie, Herr Würzbach, ihm mitgeteilt hätten — 
das ist sein gegenwärtiger Erkenntnisstand —, daß 
das Beschwerdeverfahren noch nicht abgeschlos-
sen sei und daß die Gründe nicht genannt werden 
könnten. Deshalb sind wir — auch in einer Solidari-
tät zu dem Betroffenen — selbstverständlich gehal-
ten, hier öffentlich nachzufragen, was denn der 
wirkliche Grund ist. 
Aber das ist ja nicht der einzige Fall. Wir sind 
gespannt auf Ihre Antwort. Möglicherweise sagen 
Sie, der Umstand, daß er Mitglied dieser Partei ist 
und sich gegen die Nachrüstung ausgesprochen hat, 
sei nicht der Grund. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Dies ist genau der 
Fall, was Sie sagen!) 
— Also ist es nicht der Fall, daß dies der Grund 
ist. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Das weiß auch der 
betreffende Offizier, daß dies nicht der 
Grund ist!) 
— Wir würden das gern öffentlich erörtern. Ich 
möchte auch dem Wehrbeauftragten ans Herz le- 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4441 
Vogt (Kaiserslautern) 
gen, sich mit diesem Fall zu beschäftigen. Es ist 
nämlich nicht der einzige derartige Fall. 
(Würzbach [CDU/CSU]: Der „Fall" ist kein 
Fall!) 
Wenn wir die uns bekannten Informationen zu-
sammenfassen, kommen wir zu dem Ergebnis, daß 
unter rechtsmißbräuchlicher Auslegung gesetzli-
cher Bestimmungen, nämlich des Verbots der politi-
schen Betätigung im Dienst, der Pflicht zum treuen 
Dienen, wie es da heißt, und des Gebots, für die frei-
heitlich-demokratische Grundordnung der Bundes-
republik einzutreten, die Rechte politisch engagier-
ter Soldaten eingeschränkt werden. Davon beson-
ders betroffen sind Soldaten, die im Herbst 1983 
einen in der Öffentlichkeit als „Darmstädter Si-
gnal" bekannten Aufruf aktiver Soldaten gegen die 
Stationierung nuklearer Mittelstreckenwaffen in 
unserem Land mit unterzeichnet haben und damit 
ohne Verletzung ihrer Treuepflicht lediglich von ih-
rem selbstverständlichen Recht auf außerdienstli-
che politische Betätigung Gebrauch gemacht ha-
ben. 
Ich nenne Ihnen einige Beispiele. Da ist ein Ober-
leutnant, ebenfalls Mitglied der Partei DIE GRÜ-
NEN. Er ist am 25. November 1983 von seinem Ba-
taillonskommandeur mit einem strengen Verweis 
bestraft worden, weil er am 26. September 1983 in 
der Kaserne mit einem Kameraden über dieses be-
reits genannte „Darmstädter Signal" gesprochen 
hatte. Auch wenn der Straftenor der Disziplinar-
maßnahme nicht erkennen läßt, gegen welche 
Dienstpflicht dieser Oberleutnant verstoßen haben 
soll, so ist doch offenkundig, daß sein Gespräch mit 
einem Kameraden vom Bataillonskommandeur als 
Verstoß gegen das Verbot der politischen Betäti-
gung im Dienst gewertet worden ist. 
Diese Bewertung ist rechtlich unhaltbar, weil das 
Soldatengesetz lediglich die politische Betätigung 
im Dienst und die Werbung für bestimmte politi-
sche Meinungen innerhalb von Kasernen verbietet, 
aber doch keinesfalls eine absolute politische Absti-
nenz von Soldaten verlangt, schon gar nicht in einer 
von der ganzen Nation als Schicksalsfrage empfun-
denen Frage, erst recht nicht ein persönliches Ge-
spräch mit einem Kameraden in der Kaserne über 
dieses Thema. 
(Berger [CDU/CSU]: Hat der Oberleutnant 
denn Rechtsmittel eingelegt?) 
Trotzdem ist über die von dem Oberleutnant recht-
zeitig eingelegte Beschwerde nach unserer Kennt-
nis bisher noch nicht entschieden worden, ganz im 
Gegenteil. 
(Jungmann [SPD]: Alles auf die lange 
Bank geschoben!) 
Nach einem sogenannten Verhör des Betreffen-
den durch zwei Angehörige der MAD-Gruppe Mün-
chen am 30. November 1983 ist ihm mit Schreiben 
dieser MAD-Gruppe vom 19. Januar 1984 ebenfalls 
der Entzug der Sicherheitsstufen I und II mitgeteilt 
worden. 
Damit werden wie schon bei dem erstgenannten 
Fall auch in diesem Fall gegen einen dienstlich un-
tadeligen Offizier laufbahnschädigende Maßnah-
men verfügt, die ihn auf Dauer erheblich benachtei-
ligen müssen. Da bisher der Dienst dieses Oberleut-
nants nicht beanstandet worden ist, muß als Grund 
— davon gehen wir zunächst einmal aus — für 
diese Benachteiligung allein sein Engagement in 
der Partei DIE GRÜNEN bzw. sein Engagement ge-
gen die Stationierung nuklearer Mittelstreckenwaf-
fen in unserem Land vermutet werden. 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
Auch der Ablauf der Befragung dieses Offiziers 
durch Angehörige des MAD, über die er ein Ge-
dächtnisprotokoll gefertigt hat, bestätigt diese Ver-
mutung. Dabei ist festzustellen, daß die Art und 
Weise der Befragung nur als Gesinnungsschnüffe-
lei bewertet werden kann, die wegen der beschä-
menden rechtlichen Unkenntnis der MAD-Angehö-
rigen besonders peinlich wirkt. So müßte z. B. auch 
den Fragestellern bekannt sein, daß § 8 des Solda-
tengesetzes allein die rechtsstaatliche Grundord-
nung der Bundesrepublik Deutschland zum Inhalt 
hat, aber keinerlei Hinweise auf die Bündnisver-
pflichtungen unseres Landes enthält und schon gar 
nicht bestimmte Strategien der NATO schützt, die 
ja, wie wir inzwischen wissen, auch beispielsweise 
beim ehemaligen Sicherheitsberater des amerikani-
schen Präsidenten, Herrn Kissinger, sehr umstrit-
ten sind und ihm als sehr gefährlich erscheinen. 
(Schily [GRÜNE]: Die NATO ist der Kern 
der deutschen Staatsräson! — Berger 
[CDU/CSU]: Wird Kissinger jetzt auch Mit-
glied bei Ihnen?) 
Er hat sich ja vor kurzem im „stern" dazu geäu-
ßert. 
Ich möchte hier ausdrücklich noch einmal auf 
einen Passus in einem Brief des Kollegen Bastian 
an den Bundesverteidigungsminister hinweisen, in 
dem er sagt: Nach Ihren eigenen betrüblichen Er-
fahrungen mit der Qualität von MAD-Ermittlungen 
sollte dieser Vorgang Sie nun endlich veranlassen, 
jeder Art von Gesinnungsschnüffelei durch Ange-
hörige dieses Dienstes unverzüglich ein Ende zu 
setzen. 
(Beifall bei den GRÜNEN und bei Abgeord
neten der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter, wür-
den Sie eine Frage des Abgeordneten Biehle zulas-
sen? 
Vogt (Kaiserslautern) (GRÜNE): Gerne. 
Biehle (CDU/CSU): Heute darf ich einmal Sie fra-
gen, Herr Kollege Vogt; bisher war das immer um-
gekehrt. 
Herr Kollege Vogt, Sie haben eine Reihe von Fäl-
len aus dem personellen Bereich aufgezeigt und 
daraus Schlußfolgerungen gezogen. Meine Frage 
ist: Haben Sie, ehe Sie diese Schlußfolgerungen ge-
zogen haben, dies noch einmal überprüft und sich 
beim BMVg oder wo auch immer erkundigt, ob Ihre 
Schlußfolgerung richtig ist, oder sind das nur Ver-
mutungen auf Grund von Veröffentlichungen? 
4442 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Vogt (Kaiserslautern) (GRÜNE): Der Kollege Ba-
stian hat sich in der Weise, die ich vorhin schon 
beschrieben habe, beim BMVg erkundigt, und ihm 
ist mitgeteilt worden, daß Beschwerdeverfahren in 
einzelnen Fällen noch laufen und daß man vorher 
nichts Definitives mitteilt. 
(Weiskirch [Olpe] [CDU/CSU]: Richtig!) 
Ich möchte aber, daß den Betroffenen — ich 
nenne jetzt die Namen nicht, aber die Fälle sind ja 
identifizierbar — der Schutz der Öffentlichkeit zu-
teil wird und daß wir bei unserer weiteren Diskus-
sion mit dem Wehrbeauftragten Gelegenheit haben, 
auch solche Fälle zu überprüfen und anzuspre-
chen. 
(Beifall bei den GRÜNEN — Zuruf von der 
CDU/CSU: Einfluß auf schwebende Verfah-
ren? — Würzbach [CDU/CSU]: Geben Sie 
doch einmal zu, daß der Offizier Mitglieder 
verfassungsfeindlicher Organisationen, die 
im Verfassungsschutzbericht genannt sind, 
in der Kaserne empfangen hat, daß er sich 
mit ihnen verabredet hat!) 
Vizepräsident Westphal: Herr Parlamentarischer 
Staatssekretär, Sie sitzen auf der Abgeordneten-
bank. Aber Sie haben jederzeit das Recht, von dort-
her zu kommen und das Wort zu verlangen. 
Vogt (Kaiserslautern) (GRÜNE): Warum haben 
Sie, wenn Sie das so genau wissen, das dem Kolle-
gen Bastian auf seine Frage hin nicht mitgeteilt? 
Ich kann Sie also nur ermutigen, das noch zu tun. 
Ich könnte noch einige derartige Fälle darlegen, 
erspare mir das aber und komme zum Ende. Herr 
Berkhan, ich meine, es wäre gut gewesen, Sie wä-
ren bei der Praxis, die Sie in dem vorjährigen Be-
richt geübt haben, geblieben. Darin haben Sie näm-
lich einen Passus über Soldaten, die die Dienst-
pflicht verweigern, gehabt; wir nennen sie „Total-
verweigerer". Sie haben das putzigerweise „Dienst-
leistungsverweigerung" genannt, aber es war nicht 
der Dienstleistungssektor gemeint. Die Totalver-
weigerer sind Leute, die unter Inkaufnahme von 
persönlichen Nachteilen durchsetzen wollen, daß in 
diesem Lande ein wirklicher Friedensdienst gelei-
stet wird. Ich wäre Ihnen dankbar — — 
Vizepräsident Westphal: Herr Abgeordneter 
Vogt — — 
Vogt (Kaiserslautern) (GRÜNE): Ja, ich komme 
zum Ende. — Ich wäre Ihnen dankbar und wäre 
auch den Kollegen im Verteidigungsausschuß dank-
bar, wenn es bei den weiteren Beratungen noch 
gelingen könnte, diese Fälle, die auch sehr zahl-
reich und betrüblich sind, in diesen Bericht aufzu-
nehmen. 
Danke schön. 
(Beifall bei den GRÜNEN und der SPD) 
Vizepräsident Westphal: Das Wort hat der Abge-
ordnete Voigt (Sonthofen). 
Voigt (Sonthofen) (fraktionslos): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
möchte zunächst einmal dem Herrn Wehrbeauf-
tragten namens der Republikaner dafür danken, 
daß er seinen Bericht an den Bundestag nicht nur 
sehr ausführlich, sondern auch, wie wir meinen, so 
angelegt hat, daß er eklatante Schwächen und Män-
gel, die erkannt sind, aufzeigt und auch einer Lö-
sung zuführen möchte. 
Das ist aber ein Punkt, bei dem ich gleich vorab 
auch Kritik anmelden möchte. Denn bei diesem Be-
richt müssen wir die gleichen Fehler erleben und 
zur Kenntnis nehmen wie bei den Berichten der 
vergangenen Jahre. Das heißt, dieser Bericht ist für 
viele eine Routinearbeit geworden, und es gibt dar-
über eine Routineberatung. Ich denke, es depri-
miert, wenn man erleben muß, daß in der Vergan-
genheit erkannte Fehler einfach nicht abgestellt 
worden sind. 
Zum ersten Punkt, zur Frage der Integration der 
Bundeswehr in Staat und Gesellschaft, muß ich an-
merken, daß es zwar sehr positiv ist, wenn das Bun-
desministerium der Verteidigung eine erste Tagung 
für Kommunalpolitiker durchgeführt hat. Wenn 
man aber vor Ort hört und sich sagen lassen muß, 
wie einzelne Kommunalpolitiker in Uniform aller 
Parteien — so muß ich sagen — erhebliche Schwie-
rigkeiten haben, ihren Vorgesetzten Sinn und 
Zweck ihres Auftrages und die Notwendigkeit klar-
zumachen, auch entsprechende Zeit für die Durch-
führung dieses „bundeswehrzivilen" Auftrages zu 
erhalten, dann muß ich schon meine Stimme erhe-
ben. Denn es ist auch bei der Vorbereitung und 
Durchführung der Kommunalwahlen in Bayern 
wieder festgestellt worden, daß es vielfältig keine 
Selbstverständlichkeit ist, wenn ein Soldat ein kom-
munales Mandat anstrebt. 
Wenn man über die Integration der Bundeswehr 
in Staat und Gesellschaft spricht und sich dafür 
sichtbar ein Mandatsträger zur Verfügung stellt, ist 
es für mich unerträglich, wenn sich ein kommuna-
ler Mandatsträger in Uniform praktisch immer wie-
der vor seinem Vorgesetzten rechtfertigen muß, daß 
er dieses Mandat erhalten hat und sich dafür zur 
Verfügung stellt. 
(Zuruf von der FDP: Sehr richtig!) 
Gleichermaßen muß ich feststellen, daß Soldaten, 
die sich in politischen Parteien engagieren, auch 
durch sehr geschickten psychologischen Druck von 
bestimmten Aktivitäten abgehalten worden sind. 
Das gilt für Informationsfahrten nach Bonn oder 
zum Europa-Parlament. Unter dem Vorwand, 
dienstlich nicht abkömmlich zu sein, werden diese 
Soldaten von den Fahrten ausgeschlossen. Das 
heißt, politische Arbeit von Soldaten im Sinne von 
Staatsbürger als Soldat ist heute nach langer Zeit 
der Existenz der Streitkräfte nicht selbstverständ-
lich. 
Ein zweiter Punkt, den ich aus dem Bericht her-
ausgreifen möchte, befaßt sich mit der ansteigen-
den Zahl von Dienstpflichtverletzungen von Solda-
ten und Vorgesetzten. Hierbei fällt mir auf, daß bei 
den Eingaben an den Herrn Wehrbeauftragten zu 
Fragen des Führungsstils, des Führungsverhaltens 
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4443 
Voigt (Sonthofen) 
von Vorgesetzten, zu Pflichtverstößen von Vorge-
setzten gegen das Soldatengesetz bzw. gegen son-
stige soldatische Verpflichtungen und Pflichten, zu 
Verstößen gegen das Prinzip von Befehl und Gehor-
sam, aber auch gegen die Wachvorschriften insge-
samt, wenn man das von 1982 bis 1983 vergleicht, 
eine Steigerung von 61 % feststellbar ist. 
Ich möchte nicht mit Zahlen operieren. Was mir 
aber auffällt, ist eine eklatante Steigerung von 
Pflichtverstößen von Vorgesetzten. Wenn dann da-
zukommt — ich muß mich j a auf den Bericht stüt-
zen —, daß diese Pflichtverstöße von Vorgesetzten 
unter Alkoholeinfluß passieren, und dann noch als 
Drittes dazukommt, daß relativ milde Strafen dafür 
ausgesprochen werden, dann habe ich überhaupt 
kein Verständnis dafür, daß in dieser Armee 
Pflichtverstöße nicht stärker geahndet werden. 
Lassen Sie mich einmal ein Beispiel herausgrei-
fen. Da heißt es in dem Bericht: 
So richtete ein Feldwebel als Leitender eines 
Flugabwehrschießens sein auf munitioniertes 
Maschinengewehr von einem Kraftfahrzeug 
herab auf Untergebene, weil diese wegen einer 
vorangegangenen Ladehemmung an seinem 
Maschinengewehr über ihn gelacht hatten. 
Der Feldwebel wurde mit einem strengen Ver-
weis belegt. 
Dieses Beispiel macht deutlich, daß sich einige 
Vorgesetzte Dinge herausnehmen, aber andere Vor-
gesetzte nicht den Mut haben, daraus die Konse-
quenzen zu ziehen, indem sie diese Leute entspre-
chend bestrafen. Wenn ich das auswerte, dann muß 
ich sagen: Mangelnde Dienstaufsicht, auch höherer 
Vorgesetzter, ist eine wesentliche Hauptursache da-
für, daß im nachgeordneten Bereich Pflichtverstöße 
so geschehen konnten. 
Es ist auch ein Ausdruck einer gewissen Mentali-
tät von Verteidigungsbeamtentum, und zwar nicht 
von Soldaten, die ganz klar in Befehl und Gehorsam 
eingebaut sind. Diese Schlamperei in Uniform auf 
Kosten junger Soldaten muß sofort beendet werden. 
Da gibt es überhaupt keinen Spielraum, kein Ab-
warten. Weil wir den Mechanismus von Vorgesetz-
ten und Untergebenen in den Streitkräften haben, 
kann jeder Vorgesetzte sofort solche erkannten 
Mängel abstellen. Dafür braucht er nicht erst auf 
einen Bericht des Wehrbeauftragten zu warten. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und der 
FDP) 
Ich ziehe daraus die Folgerungen, daß das Bun-
desministerium der Verteidigung die im Soldaten-
gesetz vorgesehenen Pflichten eines jeden Vorge-
setzten nach meiner Auffassung, nach Auffassung 
der Republikaner strenger beachten und das Straf-
maß härter anlegen muß. 
Auch präventive Maßnahmen im Hinblick auf Al-
koholmißbrauch sind dringend geboten. Wir haben 
kein Verständnis dafür, daß junge Soldaten auf 
Grund von Bequemlichkeit, lascher Dienstauffas-
sung und großzügiger Kumpanei zu Schaden kom-
men. Das hat auch nichts damit zu tun, daß man ein 
neues Gesetz braucht. Meine Damen und Herren, 
Sie brauchen nur die vorhandenen Vorschriften mit 
Inhalt auszufüllen und dem Vorgesetzten, der 
durchgreifen will, Mut zum Durchgreifen zu ma-
chen. Es darf nicht so sein, daß er das Gefühl hat, 
dafür zur Rechenschaft gezogen zu werden. 
(Dr. Bötsch [CDU/CSU]: Die schwäbisch
-
niederbayerische Guillotine brauchen wir 
da!) 
— Selbstverständlich. Man muß nur aufpassen, daß 
man nicht darunterkommt, wenn man von der CSU 
kommt. 
(Allgemeine Heiterkeit sowie Beifall bei 
der SPD) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich einen 
dritten Fragenkomplex anschneiden, weil er für viele 
Soldaten wichtig ist, die normalerweise gar keine Ge-
legenheit dazu haben, ihre Sorgen vorzutragen. Das 
sind die Soldaten, die im Ausland als Stammpersonal 
eingesetzt sind oder aber bei Übungen dorthin abge-
stellt werden. Aus eigener Anschauung kann ich Ih-
nen sagen, daß die Mängel dort — darüber haben wir 
auch im Verteidigungsausschuß beraten — teilweise 
eklatant sind. Sie müssen abgestellt werden. Es ist 
nicht einzusehen, daß dies unter dem Vorwand unter-
bleibt, bürokratische Hemmnisse, die Verwaltungs-
vorschriften oder die finanztechnischen Vorschriften 
im Hinblick auf die Abwicklung von Betreuungsmaß-
nahmen ließen das nicht zu. Ich sage Ihnen: Hier muß 
das Ministerium auf Grund der aktuellen Lage kurz-
fristig auch dem vor Ort befindlichen Kommandeur 
einen entsprechenden Spielraum einräumen, das zu 
tun, was für die Soldaten, die dort stationiert oder in 
Übung sind, notwendig ist. Es ist doch deprimierend, 
wenn die Vertrauensmänner der übenden Einheiten 
oder auch die Vertrauensmänner des Stammperso-
nals immer wieder Vorschläge an Abgeordnete, an 
den Wehrbeauftragten usw. machen, die Mängel dann 
aber nicht abgestellt werden, obwohl eindeutige Er-
fahrungsberichte vorliegen. Ich meine, hier ist in er-
ster Linie die Fürsorgepflicht des Dienstherrn ge-
fragt. Wenn nach einer gewissen Zeit keine Änderung 
erfolgt, muß dann auch öffentlich gefragt werden. 
Lassen Sie mich zusammenfassen. Ich möchte 
mich für den Bericht des Wehrbeauftragten, über 
den ich hier gesprochen habe, ausdrücklich noch 
einmal dankend aussprechen. Dieser Bericht zeigt 
Mängel auf. Der Bericht wird aber natürlich eine 
Farce bleiben, wenn diese Mängel nicht abgestellt 
werden. Wir werden deshalb nach einer gewissen 
Zeit nachfragen, mit welcher Priorität, mit welcher 
Schnelligkeit und mit welcher Wirksamkeit diese 
Mängel abgestellt werden. Wir wollen nämlich er-
reichen, daß der Wehrbeauftragte in seinem Bericht 
auch einmal eine positive Bilanz über die Streit-
kräfte zieht, die tagaus, tagein ihre Pflicht als 
Staatsbürger, als Soldat tun, selbstverständlich im 
Auftrage für dieses Land, um die Freiheit zu vertei-
digen. Wenn wir einen solchen Bericht vor uns lie-
gen haben, wird die Integration der Bundeswehr in 
die Gesellschaft erst sichtbar, sonst nicht. 
Danke schön. 
(Beifall bei der SPD und bei der FDP) 
4444 	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 
Vizepräsident Westphal: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe deshalb die Ausspra-
che. 
Der Wehrbeauftragte, Herr Berkhan, wird im 
Ausschuß zur Beratung der aufgeworfenen Fragen 
zur Verfügung stehen. Er selbst ist interessiert, in 
der abschließenden Aussprache über seinen Bericht 
im Plenum das Wort zu nehmen. Ich nehme an, daß 
ihm dies dann eine oder mehrere Fraktionen ent-
sprechend unserer Geschäftsordnung ermöglichen 
werden. 
Der Ältestensrat schlägt vor, den Jahresbericht 
1983 des Wehrbeauftragten — Drucksache 10/1061 
— dem Verteidigungsausschuß zu überweisen. Sind 
Sie mit der vorgeschlagenen Überweisung einver-
standen? — Es erhebt sich kein Widerspruch. Dann 
ist es so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir stehen damit am 
Schluß unserer heutigen Tagesordnung. Ich berufe 
die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages auf 
Mittwoch, den 4. April 1984, 13 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. Ich wünsche Ihnen 
ein angenehmes Wochenende. 
(Schluß der Sitzung: 11.39 Uhr) 
Deutscher Bundestag - 10. Wahlperiode - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. März 1984 	4445* 
Anlage 1 
Liste der entschuldigten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Dr. Ahrens* 30. 3. 
Austermann 	 30. 3. 
Bahr 	 30. 3. 
Dr. Becker (Frankfurt) 	30. 3. 
Frau Beck-Oberdorf 30. 3. 
Breuer 	 30. 3. 
Brosi 30. 3. 
Buschbom 	 30. 3. 
Catenhusen 30. 3. 
Curdt 	 30. 3. 
Dörflinger 	 30. 3. 
Dr. Ehmke 30. 3. 
Engelsberger 	 30. 3. 
Frau Fischer 30. 3. 
Franke 	 30. 3. 
Gallus 30. 3. 
Dr. Götz 	 30. 3. 
Dr. Häfele 30. 3. 
Heyenn 	 30. 3. 
Jaunich 30. 3. 
Klein (München) 	 30. 3. 
Dr. Kübler 	 30. 3. 
Kuhlwein 30. 3. 
Lambinus 	 30. 3. 
Liedtke 30. 3. 
Link (Diepholz) 	 30. 3. 
Lutz 	 30. 3. 
Metz 30. 3. 
Dr. Müller* 	 30. 3. 
Nelle 	 30. 3. 
Niegel 30. 3. 
Offergeld 	 30. 3. 
Porzner 30. 3. 
Frau Reetz 	 30. 3. 
Reuschenbach 30. 3. 
Sauer (Stuttgart) 	 30. 3. 
Schmidt (Hamburg) 30. 3. 
Frau Schmidt (Nürnberg) 	30. 3. 
Schmidt (Wattenscheid) 30. 3. 
Schmitz (Baesweiler) 	30. 3. 
Frau Schoppe 	 30. 3. 
Schröder (Hannover) 	30. 3. 
Dr. Stark (Nürtingen) 30. 3. 
Stücklen 	 30. 3. 
Tietjen 30. 3. 
Vahlberg 	 30. 3. 
Dr. Warnke 30. 3. 
Weiskirch (Olpe) 	 30. 3. 
Wischnewski 30. 3.  
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	entschuldigt bis einschließlich 
Wissmann 30. 3. 
Würtz** 	 30. 3. 
Zander 30. 3. 
Dr. Zimmermann 	 30. 3. 
* für die Teilnahme an Sitzungen der Parlamentarischen Ver-
sammlung des Europarates 
** für die Teilnahme an Sitzungen der Nordatlantischen Ver-
sammlung 
Anlage 2 
Amtliche Mitteilungen 
Der Präsident hat gemäß § 80 Abs. 3 der Geschäftsordnung die 
nachstehenden Vorlagen überwiesen: 
Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht der Bundesregierung über die Nutzung der Solar-
technik für die Niedertemperatur-Wärmeversorgung in der 
Bundesrepublik Deutschland (Drucksache 10/1090) 
zuständig: Ausschuß für Forschung und Technologie (feder-
führend) 
Ausschuß für Raumordnung, Bauwesen und Städ-
tebau 
Unterrichtung durch die deutsche Delegation in der Parla-
mentarischen Versammlung des Europarates über die Ta-
gung der Parlamentarischen Versammlung des Europarates 
vom 30. Januar bis 2. Februar 1984 in Straßburg (Drucksache 
10/1096) 
zuständig: Auswärtiger Ausschuß (federführend) 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten 
Unterrichtung durch das Europäische Parlament 
Entschließung zur Konsolidierung und zum Ausbau des Eu-
ropäischen Währungssystems im Rahmen der Vorschläge 
der Kommission der Europäischen Gemeinschaften vom 
März 1982 (Drucksache 10/1097) 
zuständig: Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Wirtschaft 
Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Zusammenstellung der über- und außerplanmäßigen Ausga-
ben im 4. Vierteljahr des Haushaltsjahres 1983 (Drucksache 
10/1113) 
zuständig: Haushaltsausschuß 
Unterrichtung durch die Bundesregierung 
Bericht über die Entwicklung der mit den Verkaufserlösen 
und Betriebsausgaben in der Land- und Forstwirtschaft an-
fallenden Mehrwertsteuer (Vorsteuerbelastung) (Drucksache 
10/1122) 
zuständig: Finanzausschuß (federführend) 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten 
Der Präsident hat gemäß § 92 der Geschäftsordnung die nachste-
hende Vorlage überwiesen: 
Zustimmungsbedürftige Verordnung zur Änderung des Deut-
schen Teil-Zolltarifs (Nr. 3/84 - Zollpräferenzen 1984 gegen-
über Entwicklungsländern - EGKS) (Drucksache 10/1156) 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschaft mit der Bitte, 
den Bericht dem Plenum möglichst bis zum 3. Mai 1984 vor-
zulegen</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/10/10062.pdf</pdf_url>
    <id>2544</id>
    <dokumentnummer>10/62</dokumentnummer>
    <datum>1984-03-30</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
